{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.medwave.cl/medios/medwave/ResumenesSP2019/Libro-Resumenes2.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": " \n \n \n \nwww.medwave.cl  1  Medwave 2019;19(Suppl1)  \nRes\u00famenes del V Congreso Chileno de Salud P\u00fablica y VII Congreso \nChileno de Epidemiolog\u00eda . Medwave  2019;19(Suppl1 ) \n \n \nSP01  \nConsumo de alcohol: \u00bfun modificador del perfil de los \neventos de trauma por violencia?. Un ejemplo en la \nRegi\u00f3n de Valpara\u00edso, Chile  \n \nPerez Ibarra JT, Werlinger Cruces FA, Duarte Meza V, Villal\u00f3n \nCalder\u00f3n M. Alcohol consumption: a modifier of the profile of \nviolence in trauma events? An example in Valparaiso Region, \nChile. Medwave  2019;19(Suppl 1):SP01 \nAutores:  Jose Tomas Perez Ibarra [1], Fabiola Andrea \nWerlinger Cruces [2], Valentina Duarte Meza [3], Marcelo \nVillal\u00f3n Calder\u00f3n [1] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Facultad de Medicina, Universidad de Chile  \n[2] CEVEO -Facultad de Odontolog\u00eda; Facultad de Medicina. \nUniversidad de Chile  \n[3] Hospital Carlos Van Buren  \n[4] Facultad de Medicina, Universidad de Chile  \n \nTema : Accidentes y violencia.  \nPalabras clave : smoking cessation, cost effectiveness, \nvarenicline  \nIntroducci\u00f3n : En Chile el consumo de alcohol est\u00e1 \nnormalizado, con predominio hist\u00f3rico de varones y tendencia \ncreciente en mujeres, pese a provocar da\u00f1os directos e \nindirectos que lo sit\u00faan como el primer  factor de riesgo \nindependiente que afecta la salud. Los servicios de urgencia \natienden algunos da\u00f1os a la salud, los m\u00e1s inmediatos, entre \nellos la violencia interpersonal asociada al trauma maxilofacial \n(TMF).  \nObjetivos : En el presente estudio se analiza la posible \ninfluencia del alcohol en el perfil del TMF en general y en \nparticular en los casos de violencia interpersonal en un centro \nde alta complejidad de la V regi\u00f3n.  \nM\u00e9todo : Estudio observacional, en base a los casos del \nproyecto FONIS SA15I20 196, de los registros deTMF atendidos \nen el Hospital Carlos Van Buren entre mayo de 2016 y abril de \n2017. Adem\u00e1s de las variables cl\u00ednicas, incluida la etiolog\u00eda del \ntrauma, se registraron variables demogr\u00e1ficas y de consumo \nde alcohol (apreciaci\u00f3n cl\u00ednica ). Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis \nexploratorio, descriptivo y anal\u00edtico mediante medidas de \ntendencia central, porcentajes y raz\u00f3n hombre:mujer, \nestableciendo diferencias con la prueba de Chi cuadrado para \nconsumo del alcohol, sexo y etiolog\u00eda del TMF con el software \nStata 14.0.  \nPrincipales resultados : Al estudiar globalmente la etiolog\u00eda \nde los casos de TMF, la violencia correspondi\u00f3 a la primera \ncausa con 40,9% de los casos, seguido de los accidentes de \ntr\u00e1nsito y las ca\u00eddas con algo menos del 30% cada uno, con u n \npredominio permanente del sexo masculino. De los 596 sujetos \ncon TMF resultante por violencia, 38,8% fueron mujeres con \nuna mediana de edad de 38 a\u00f1os (18 a 95 a\u00f1os). El consumo \nde alcohol se detect\u00f3 en 17% de los casos (n=102). Se observ\u00f3 \nque el perfil etiol\u00f3gico del TMF se modifica al distinguir violencia \nde no violencia, de modo que entre accidentes y ca\u00eddas la raz\u00f3n \nhombre:mujeres es de 1:1, mientras que en la violencia es de \n3:1 (p<0,05). El alcohol, por su parte, acent\u00faa el predominio \nmasculino, ind ependientemente de la etiolog\u00eda.  Conclusiones:  Junto con evidenciar un patr\u00f3n local de TMF \ncon hallazgos compartidos a nivel internacional (predominio \nmasculino y violencia interpersonal como principal etiolog\u00eda), el \nalcohol parece mediar el comportamiento  de las etiolog\u00edas del \nTMF, particularmente para la violencia. Este fen\u00f3meno podr\u00eda \nestar explicado por cambios en el patr\u00f3n de consumo de alcohol \nen mujeres, especialmente el epis\u00f3dico en pa\u00edses en desarrollo, \nlo que parece estar modificando el perfil epi demiol\u00f3gico de \nlesiones.  \n \nSP02  \nEfectos de edad, periodo y cohorte de nacimiento en las \ntendencias de largo plazo del \u00edndice de masa corporal en \nChile  \n \nCuadrado Nahum CA. Age, period and birth cohort effects in \nthe long -term trends of body- mass-index in Chile. \nMedwave 2019;19(s1):SP02 \n \nAutores:  Jessica Andrea Manriquez Salazar [1], Katiuska \nAlveal Rodr\u00edguez [1] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Escuela de Salud P\u00fablica, Universidad de Chile  \n \nTema : Alimentos, nutrici\u00f3n y salud  \nPalabras clave : obesidad, \u00edndice de masa corporal, age -\nperiod -cohort analysis  \nIntroducci\u00f3n : La poblaci\u00f3n chilena ha tenido un r\u00e1pido \naumento de la prevalencia de obesidad y consecuente deterioro \ndel nivel de salud de la poblaci\u00f3n. Las tasas est\u00e1n a\u00fan en alza, \npero desconocemos en qu\u00e9 medida el incremento observado es \nexplicado por fen\u00f3menos biol\u00f3gicos o es atribuible a factores \nsociales, eventualmente prevenibles. En otros co ntextos ha \nsido posible explicar estas tendencias en base a tres \nfen\u00f3menos: efectos biol\u00f3gicos relacionados al envejecimiento \npoblacional (edad), efectos hist\u00f3ricos (cohorte de nacimiento) \ny factores ex\u00f3genos (tiempo).  \nObjetivos : Estimar los efectos de eda d, periodo y cohorte de \nnacimiento en las tendencias de \u00edndice de masa corporal de la \npoblaci\u00f3n chilena  \nM\u00e9todo : Estudio cuantitativo anal\u00edtico en base a 4 rondas de \nencuestas transversales representativas de la poblaci\u00f3n \nnacional (Encuestas Nacional de Sal ud 2003, 2009 y 2016; \nEncuesta Nacional de Consumo Alimentario 2010). Los casos \nfueron seleccionados para incorporar poblaci\u00f3n entre 15 y 95 \na\u00f1os al momento de la medici\u00f3n (n= 19.044). La variable \nrespuesta fue el IMC estimado a partir de mediciones \nestand arizadas de peso y talla por personal entrenado. Las \nvariables explicativas fueron edad, decenio de nacimiento y \na\u00f1o de medici\u00f3n de la encuesta. A partir de estos datos, se \nestiman estad\u00edsticas descriptivas y modelos lineales de efectos \nfijos y mixtos del tipo Age -Period -Cohort (APC) (Kuang, 2008) \npara estimar la asociaci\u00f3n de la edad, tiempo y cohorte de \nnacimiento en las variaciones longitudinales del IMC en \npoblaci\u00f3n chilena. Se realizaron an\u00e1lisis estratificados por sexo \ny nivel educacional (medido en a \u00f1os de escolaridad), para \nexplorar la existencia de patrones diferenciales en subgrupos \nde la poblaci\u00f3n.   \n \n \n \nwww.medwave.cl  2  Medwave 2019;19(Suppl1)  \nPrincipales resultados: El IMC y la edad muestran una \nrelaci\u00f3n en forma de U invertida. Para todas las cohortes de \nnacimiento se observa que el peak de IMC se alcanza entre los \n55-65 a\u00f1os. Por otro lado, para todas las edades se observa \nuna tendencia al alza del IMC en las cohortes m\u00e1s j\u00f3venes, \nespecialmente en adultos entre 35 -45 a\u00f1os (incremento de \n28,2 a 29,35 en el IMC promedio al comparar las cohort es de \n1950- 1960 y la cohorte de 1980- 1990). Al comparar los a\u00f1os \nde medici\u00f3n se observa un crecimiento del IMC de la poblaci\u00f3n \ncon una pendiente m\u00e1s marcada entre los a\u00f1os 2010 y 2016. \nEn los modelos completamente ajustados por efectos de edad, \nperiodo y c ohorte, el IMC se incrementa en promedio en 0,09 \n(IC 95% 0,06- 0,12; p<0,0001) por cada a\u00f1o de tiempo \ntranscurrido. En tanto, el efecto marginal por cada a\u00f1o de edad \nes de 0,08 (0.07- 0,09; p<0,0001). Por otro lado, en las \u00faltimas \nd\u00e9cadas se observa un incre mento constante del IMC de las \ncohortes de nacimiento. En comparaci\u00f3n a las cohortes previas \na 1960- 1970, se produce un incremento de 1,63 (IC 95% 0,78-\n2,4; p=0,0002) y 1.57 (IC 95% 0,45- 2,69; p=0,006) unidades \nde IMC para las cohortes de 1980 -1990 y 1990- 2000 \nrespectivamente. Los efectos de cohorte no presentan \nvariaciones importantes por nivel educacional o sexo. No \nobstante, el IMC muestra un mayor crecimiento en poblaci\u00f3n \nde nivel educacional m\u00e1s bajo y en hombres.  \nConclusiones : El incremento del IMC en  Chile muestra un \npatr\u00f3n alarmante cuyos efectos futuros pueden generar una \ncarga de enfermedad de magnitud creciente. Los factores \nex\u00f3genos parecen ser los m\u00e1s importantes contribuyentes en \nlas tendencias observadas. En este contexto, se justifica un \nmayo r \u00e9nfasis de la pol\u00edtica p\u00fablica en enfrentar los \ndeterminantes sociales y comerciales que influencian la \nepidemia de obesidad a nivel poblacional.  \n \n \nSP03  \nRelaci\u00f3n entre prevalencia de malnutrici\u00f3n por exceso \nen ni\u00f1os(as) y caracter\u00edsticas del entorno comunal en \nChile  \n \nDoberti Herrera TP, Rodriguez Osiac L. Relationship between \nprevalence of malnutrition due to excess in children and \ncharacteristics of the  communal environment in Chile. \nMedwave  2019;19(s1):SP03  \n \nAutores:  Tamara Paz Doberti Herrera [1], Lorena Rodriguez \nOsiac [1] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Universidad de Chile  \n \nTema : Alimentos, nutrici\u00f3n y salud . \nPalabras clave:  nivel socioecon\u00f3mico, obesidad infantil, \nentorno  \nIntroducci\u00f3n: La malnutrici\u00f3n por exceso en ni\u00f1os y ni\u00f1as ha \ntenido un aumento progresivo en Chile en los \u00faltimos 10 a\u00f1os. \nLas causas asociadas a esta condici\u00f3n est\u00e1n muy vinculadas a \nlos estilos de vida y en especial a la dieta. La evidencia cient\u00edfica \nha demostrado la  trascendente influencia del entorno \nalimentario en las decisiones de consumo. La disponibilidad y \nacceso a los alimentos, la publicidad, la disponibilidad de \u00e1reas \nverdes y algunos factores sociales como la tasa de criminalidad, \ncaracterizan los entornos comunitarios y se vinculan directa o \nindirectamente con la prevalencia de malnutrici\u00f3n por exceso \nde esa comunidad Objetivos Analizar la asociaci\u00f3n entre la \nprevalencia de malnutrici\u00f3n por exceso de los ni\u00f1os/as \nmenores de 6 a\u00f1os controlados en la atenci\u00f3n  primaria de salud, con el nivel socioecon\u00f3mico y la caracterizaci\u00f3n del \nentorno de las comunas de Chile.  \nM\u00e9todo : Estudio ecol\u00f3gico en las 346 comunas de Chile. La \nvariable en estudio es la prevalencia de malnutrici\u00f3n por exceso \nen los menores de 6 a\u00f1os controlados en atenci\u00f3n primaria de \nsalud en el a\u00f1o 2015 (estad\u00edsticas mensuales del Ministerio de \nSalud); las variables independientes en estudio son: porcentaje \ncomunal de personas en condici\u00f3n de pobreza por ingresos \n(CASEN, 2015), porcentaje comun al de personas en condici\u00f3n \nde pobreza multidimensional (CASEN, 2015), metros \ncuadrados per c\u00e1pita de \u00e1reas verdes con mantenci\u00f3n \nmunicipal (Ministerio de Vivienda y Urbanismo, 2015) y tasa de \ndelitos de mayor connotaci\u00f3n social por 100.000 habitantes \n(Ministerio del Interior, 2015). Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis de \ncorrelaci\u00f3n de Spearman con una significancia estad\u00edstica \np<0,1 utilizando el programa estad\u00edstico Stata versi\u00f3n 13.  \nPrincipales resultados: Los/as ni\u00f1os/as controlados/as en \natenci\u00f3n primaria de salud en el a\u00f1o 2015 corresponden al 65% \nde la poblaci\u00f3n menor de 6 a\u00f1os estimada por el INE para ese \na\u00f1o seg\u00fan el Censo 2002, el p50 de malnutrici\u00f3n por exceso \nfue 35% (p25 31% - p75 40%); para el mismo a\u00f1o la mediana \nde la tasa de delitos fue de 2004,18 d elitos x 100.000 hab; la \nmediana del porcentaje de personas en condici\u00f3n de pobreza \npor ingresos fue 15,8%, por pobreza multidimensional 24,8% \ny los metros cuadrados per c\u00e1pita de \u00e1reas verdes fue 2,69 \nmetros cuadrados. Seg\u00fan el an\u00e1lisis de correlaci\u00f3n, la  tasa de \ndelitos y el porcentaje de personas en pobreza \nmultidimensional y pobreza por ingresos se correlacionan de \nmanera significativa con la prevalencia de obesidad en menores \nde 6 a\u00f1os (p<0,1), los \u00edndices de correlaci\u00f3n respectivos son -\n0,23; 0,12 y 0,21; los metros cuadrados per c\u00e1pita no se \ncorrelacionan de manera significativa con dicha condici\u00f3n.  \nConclusiones: Estos resultados confirman que en Chile los \nfactores del entorno en el cual se desarrollan los ni\u00f1os y ni\u00f1as \ninfluyen en la prevalencia de m alnutrici\u00f3n por exceso, lo que \nse condice con la literatura. La pobreza por ingresos sigue \nsiendo m\u00e1s determinante que la pobreza multidimensional en \nel desarrollo de malnutrici\u00f3n por exceso. Ser\u00eda de inter\u00e9s \nexplorar estos resultados con datos de nivel in dividual, ya que \ntodos los datos utilizados en este estudio son agregados a nivel \ncomunal; as\u00ed como buscar relaciones entre obesidad y dieta y \ncon otros factores del entorno alimentario, social y \ncomunitario.  \n \n \nSP04  \nAn\u00e1lisis de la publicidad de alimentos e n canales de pago \nm\u00e1s vistos por la audiencia infantil de Vi\u00f1a del Mar y \nValpara\u00edso  \n \nGonz\u00e1lez Hidalgo C, Gallardo Caroca KE, Hidalgo Mattei PA, \nGeorgi Reyes FD, Olivares Astudillo CN, Doberti Herrera TP, et \nal. Analysis of food advertising broadcast on children's \ntelevision paid in Valparaiso and Vi\u00f1a del Mar. Medwave \n2019;19(Suppl1) SP03 \n \nCatalina Gonz\u00e1lez Hidalgo [1], Karina Elisabet Gallardo \nCaroca [1], Paulette Alejandra Hidalgo Mattei [1], Francisca \nDaniela Georgi Reyes [1], Constanza Nicole Olivares \nAstudillo [1], Tamara Paz Doberti Herrera [1], Lorena \nRodriguez Osiac [2] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Universidad de Valpara\u00edso  \n[2] Universidad de Chile  \n  \n \n \n \nwww.medwave.cl  3  Medwave 2019;19(Suppl1)  \nTema : Alimentos, nutrici\u00f3n y salud  \nPalabras clave:  ley 20.606, publicidad de alimentos, tv, \nobesidad infantil . \nIntroducci\u00f3n:  Chile lidera las cifras de obesidad infantil en \nAm\u00e9rica Latina, lo que se atribuye a diversos factores del \nentorno alimentario, como la publicidad de alimentos no \nsaludables. La Ley 20.606 de etiquetado y publicidad de \nalimentos proh\u00edbe la emisi\u00f3n de este tipo de publicidad dirigida \na menores de 14 a\u00f1os en todos los medios de comunicaci\u00f3n. \nSe entiende por publicidad dirigida a menores de 14 a\u00f1os \naquella cuyo contenido incluye elementos atractivos para ni\u00f1os \ny aquella emitida en medios definidos para p\u00fablico . \nObjetivos: Analizar la publicidad de alimentos dirigida a \naudiencia infantil emitida por los canales de televisi\u00f3n de pago \nm\u00e1s vistos por menores de 14 a\u00f1os de las ciudades de \nValpara\u00edso y Vi\u00f1a del Mar . \nM\u00e9todo : Estudio transversal. Se realiz\u00f3 una encuest a online a \n265 padres o madres de Valpara\u00edso y Vi\u00f1a del Mar para definir \nlos 5 canales infantiles m\u00e1s vistos por los ni\u00f1os y ni\u00f1as de 2 a \n14 a\u00f1os de edad. Aleatoriamente se grab\u00f3 en forma simult\u00e1nea \ndurante la misma semana (1 d\u00eda h\u00e1bil de 15 a 21 horas y 2  d\u00edas \nde fin de semana de 9 a 24 horas) toda la programaci\u00f3n emitida \npor estos 5 canales de televisi\u00f3n pagada dirigida a p\u00fablico \ninfantil. Las grabaciones se hicieron a trav\u00e9s de un servicio de \ngrabaci\u00f3n que ofrece una empresa de televisi\u00f3n paga y \nc\u00e1maras integradas en notebooks, y se utiliz\u00f3 un programa de \nedici\u00f3n de videos para identificar los espacios publicitarios. No \nse contrataron servicios externos. Todas las grabaciones y \nan\u00e1lisis fueron realizadas por el grupo de investigadores. Luego \nse separ\u00f3 la publicidad y se clasific\u00f3 en \u201calimentos\u201d y \u201cno \nalimentos\u201d. Los avisos publicitarios de alimentos se clasificaron \nen \u201calto en\u201d o \u201cno alto en\u201d, de acuerdo a si superaban o no los \nl\u00edmites establecidos en la primera etapa de la Ley 20.606, \nconsiderando aliment os \u201calto en\u201d aquellos que superan alg\u00fan \nvalor por 100 gramos o por 100 ml, de az\u00facares, sodio, grasas \nsaturadas o calor\u00edas. Los avisos de alimentos \u201caltos en\u201d se \ncategorizaron por grupos de alimentos. Los datos se analizaron \nen SPSS Statistics 21. Se us\u00f3 el test Chi2 de Pearson.  \nPrincipales resultados: En total se grabaron 29,9 horas de \nprogramaci\u00f3n de televisi\u00f3n en las que se emitieron 3.720 \navisos publicitarios, de los cuales el 14% correspondi\u00f3 a \npublicidad de alimentos (n=509). El 58% de los avisos \npublicitarios de alimentos fueron de alimentos \u201caltos en\u201d \n(n=293), siendo su frecuencia de emisi\u00f3n significativamente \nmayor a la publicidad de alimentos que no superaron los l\u00edmites \nestablecidos por la normativa (p<0,05). Los grupos de \nalimentos con  mayor porcentaje de avisos publicitarios que \nincumpl\u00edan la norma fueron los cereales, los snacks dulces y \nlos alimentos preparados orientados a la poblaci\u00f3n infantil que \nse venden en locales de comida r\u00e1pida.   \nConclusiones:  A pesar de que en Chile est\u00e1 pr ohibida la \npublicidad de alimentos \u201caltos en\u201d en medios dirigidos a \naudiencia infantil, se corrobora que los 5 canales de televisi\u00f3n \ninfantil pagada m\u00e1s vistos por la poblaci\u00f3n de 2 a\u00f1os a 14 a\u00f1os \nde edad, no cumple la legislaci\u00f3n, ya que m\u00e1s del 50% de la  \npublicidad de alimentos emitida corresponde a avisos de \nalimentos que superan los l\u00edmites de nutrientes cr\u00edticos \nestablecidos por la Ley 20.606. Por lo tanto, se requiere \nfortalecer la fiscalizaci\u00f3n de la publicidad de alimentos, \nespecialmente el monitore o en los canales de televisi\u00f3n \npagada.  \n \n \n \n \n SP05  \nContribuci\u00f3n de los alimentos procesados y productos \nultraprocesados a la ingesta de energ\u00eda y nutrientes \ncr\u00edticos en un grupo de preescolares chilenos  \n \nAraya Bast\u00edas CP, Reyes Jedlicki M, Corvalan Aguilar C. \nContribution of processed foods and ultra -processed foods to \nthe intake of energy and critical nutrients in a  group of Chilean \npreschoolers. Medwave  2019;19(s1):SP03  \n \nAutores:  Carolina Paz Araya Bast\u00edas [1], Marcela Reyes \nJedlicki [2], Camila Corvalan Aguilar [2] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Universidad Santo Tom\u00e1s, Sede Santiago de Chile  \n[2] Instituto de Nutrici\u00f3n y Tecnolog\u00eda de los Alimentos (INTA), \nUniversidad de Chile  \n \nTema : Contribuci\u00f3n de los alimentos procesados y productos \nultraprocesados a la ingesta de energ\u00eda y nutrientes cr\u00edticos en \nun grupo de preescolares chilenos  \nPalabras clave:  productos ultraprocesados, consumo de \nnutrientes cr\u00edticos, preescolares chilenos   \nIntroducci\u00f3n: Los preescolares chilenos presentan uno de lo s \nmayores \u00edndices de obesidad en Latinoam\u00e9rica y el resto del \nmundo. En parte, esto se deber\u00eda al reemplazo de la dieta \ntradicional por una dieta rica en alimentos y bebidas altamente \nprocesados, denominados como productos ultraprocesados \nseg\u00fan la clasific aci\u00f3n NOVA, que categoriza a los alimentos \nseg\u00fan nivel de procesamiento. Si bien existen antecedentes \nque indican que el consumo de estos alimentos ha aumentado \nen Chile, todav\u00eda son escasos los estudios que estiman su \ningesta a trav\u00e9s de encuestas aliment arias en nuestra \npoblaci\u00f3n, m\u00e1s a\u00fan en la poblaci\u00f3n preescolar.  \nObjetivos: Describir y comparar la ingesta de los distintos \ngrupos de alimentos clasificados seg\u00fan su nivel de \nprocesamiento y evaluar la contribuci\u00f3n de los productos \nultraprocesados a la ing esta de nutrientes cr\u00edticos (az\u00facares \ntotales, grasas saturadas y sodio) en un grupo de preescolares \nchilenos de nivel socioecon\u00f3mico medio -bajo. \nM\u00e9todo : Estudio transversal, con an\u00e1lisis de datos secundarios \nde la muestra de la poblaci\u00f3n infantil estudiada en la Encuesta \nNacional de Consumo Alimentario (ENCA 2010 -11). Usando \nan\u00e1lisis de conglomerados (Ward y K -Medias), se agruparon \n1.076 ni\u00f1os de 6 a 18 a\u00f1 os de edad, de ambos sexos, seg\u00fan \ningesta de 30 grupos de ali mentos, expresados como puntaje \nZ del % de energ\u00eda. Se aplic\u00f3 regresi\u00f3n log\u00edstica entre patr\u00f3n \nalimentario y adiposidad abdominal. Los an\u00e1lisis se hicieron en \nStata 11,0, considerando factores de  expansi\u00f3n y efecto de \ndise\u00f1o de muestra  \nPrincipales resultados: Los productos ultraprocesados \ncontribuyeron con un 49,2% a la ingesta energ\u00e9tica total, \nadem\u00e1s fue el grupo de alimentos que mayor participaci\u00f3n tuvo \nen el consumo de nutrientes cr\u00edticos (75, 5% de los az\u00facares \ntotales; 55,1% de las grasas saturadas y 38,7% para el sodio). \nLa energ\u00eda proveniente de los az\u00facares totales y grasas \nsaturadas fue 11 y 1,6 puntos porcentuales mayor \n(respectivamente) entre los preescolares pertenecientes al \nquintil su perior de ingesta de productos ultraprocesados, \ncomparados con aquellos del quintil inferior, independiente de \nlas covariables de inter\u00e9s.   \nConclusiones: En la dieta de los preescolares estudiados los \nproductos ultraprocesados tuvieron una importante \ncontribuci\u00f3n al consumo de energ\u00eda y nutrientes cr\u00edticos. Las \nestrategias dirigidas a limitar el consumo de estos alimentos  \n \n \n \nwww.medwave.cl  4  Medwave 2019;19(Suppl1)  \npodr\u00edan ayudar a disminuir el consu mo de az\u00facares totales y \ngrasas saturadas en este grupo etario.  \n \n \nSP06  \nNiveles de colesterol en sujetos de etnia mapuche y \ndescendientes europeos: revisi\u00f3n sistem\u00e1tica y \nmetaan\u00e1lisis  \n \nFern\u00e1ndez -Cao JC, Doepking Mella C. Cholesterol levels in \nsubjects of mapuche ethnicity and descendants of europeans: \nsystematic review and metaanalysis. Medwave  \n2019;19(s1):SP06 \n \nAutores:  Jos\u00e9 C. Fern\u00e1ndez -Cao [1], Carlos Doepking Mella  \n[1] \n \nFiliaci\u00f3n  \n[1] Departamento de Nutrici\u00f3n y Diet\u00e9tica, Facultad de \nCiencias de la Salud, Universidad de Atacama, Copiap\u00f3, Chile  \n \nTema : Niveles de colesterol en sujetos de etnia mapuche y \ndescendientes europeos: revisi\u00f3n sistem\u00e1tica y metaan\u00e1lisis \nPalabras clave:  revisi\u00f3n sistem\u00e1tica, pueblo mapuche, perfil \nlip\u00eddico, colesterol, ldl, hdl  \nIntroducci\u00f3n:  Las concentraciones de colesterol total, LDL y \nHDL parecen tener un papel importante en la incidencia de la \nenfermedad cardiovascular. Algunos estudios han observado \ndiferencias en las concentraciones de estos l\u00edpidos en poblaci\u00f3n \nde etnia mapuche respecto a descendientes de europeos, lo \nque podr\u00eda conllevar diferencias en el riesgo cardiovascular \nseg\u00fan la etnia.   \nObjetivos:  Evaluar  la adherencia a tratamiento farmacol\u00f3gico \nen pacientes cr\u00f3nicos atendidos en Atenci\u00f3n Primaria de Salud \nen 9 comunas de Chile, durante el a\u00f1o 2015.  \nM\u00e9todo:  Estudio registrado en Prospero (CRD42017069924). \nSe realiz\u00f3 una b\u00fasqueda robusta en Pubmed/Medline, Scopus, \nWeb of Science y SciELO hasta junio de 2017. Se  incluyeron \nestudios observacionales realizados en sujetos mapuches y en \ndescendientes de europeos residentes en Chile, con datos de \nmedia y desviaci\u00f3n t\u00edpica de los niveles de colesterol total, LDL \ny HDL. Se excluyeron estudios con participantes gr\u00e1vidas o con \nenfermedades infecciosas o inflamatorias graves. La diferencia \nde medias global (DMG) y el intervalo de confianza (IC) al 95% \nfueron calculados usando el m\u00e9todo de la varianza inversa \ngen\u00e9rica con modelos de efectos aleatorios. Las diferencias de \nmedias se calcularon restando los valores de los descendientes \neuropeos a los de los sujetos mapuches. Mediante an\u00e1lisis \nestratificados se estudi\u00f3 la influencia de la zona de residencia \n(rural/urbana). El test de Cochran y el estad\u00edstico I2 fueron \nempleados p ara examinar la heterogeneidad. El sesgo de \npublicaci\u00f3n se evalu\u00f3 mediante los tests de Egger y Begg. Los \nan\u00e1lisis se realizaron utilizando el programa estad\u00edstico STATA \n15.  \nPrincipales resultados:  2.314 manuscritos fueron \nidentificados inicialmente, de los cuales 5 fueron seleccionados. \nLa DMG para el metaan\u00e1lisis del colesterol total fue -0,30 \nmmol/L (95% IC:- 0,35, -0,25). Cuando ambos grupos residen \nen zona rural se observaron significativamente me nores niveles \nde colesterol total en sujetos mapuches (DMG= -0,31; 95% \nIC:-0,44, -0,17), pero no en zona urbana (DMG= -0,07; 95% \nIC:-0,28, 0,42). An\u00e1logamente, la DMG de LDL fue -\n0,33mmol/L (95% IC: - 0,48,-0,17) en zona rural y 0,02mmol/L \n(95% IC: -0,34, 0,37)  en zona urbana. Por el contrario, no se \nobservaron diferencias en el HDL en ning\u00fan caso. La \nheterogeneidad fue baja o indetectable, y no se encontr\u00f3 evidencia de sesgo de publicaci\u00f3n en ninguno de los tres \nmetaan\u00e1lisis.   \nConclusiones:  Los resultados sugieren que los individuos de \netnia mapuche podr\u00edan tener menores niveles de LDL y \ncolesterol total que los descendientes de europeos. Estas \ndiferencias parecen evidentes \u00fanicamente cuando ambos \ngrupos residen en \u00e1reas rurales. Esto podr\u00eda sugerir que el paso \nde zona rural a urbana tendr\u00eda efectos m\u00e1s dr\u00e1sticos en sujetos \nde etnia mapuche.  \n \n \nSP07  \nPresi\u00f3n arterial en sujetos de etnia mapuche versus \ndescendientes de europeos: una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica y \nmetaan\u00e1lisis  \n \nDoepking Mella C, Fern\u00e1ndez- Cao JC. Blood pressure in \nsubjects of mapuche ethnicity versus descendants of \neuropeans: a systematic review and meta -analysis. Medwave  \n2019;19(s1):SP07 \n \nAutores:  Carlos Doepking Mella  [1], Jos\u00e9 C. Fern\u00e1ndez -Cao \n[1] \n \nFiliaci\u00f3n  \n[1] Departamento de Nutrici\u00f3n y Diet\u00e9tica, Facultad de \nCiencias de la Salud, Universidad de Atacama, Copiap\u00f3, Chile  \n \nTema : Alimentos, nutrici\u00f3n y salud  \nPalabras clave:  revisi\u00f3n sistem\u00e1tica, pueblo mapuche, \npresi\u00f3n arterial sist\u00f3lica, presi\u00f3n arterial diast\u00f3lica, \nmetaan\u00e1lisis  \nIntroducci\u00f3n:  Los niveles de presi\u00f3n arterial elevados son un \nimportante componente del s\u00edndrome metab\u00f3lico. Varios \nestudios han observado diferencias en alguno de los \ncomponentes del s\u00edndrome metab\u00f3lico en poblaci \u00f3n de etnia \nmapuche respecto a descendientes de europeos. Por ello, ser\u00eda \nimportante evaluar la existencia de diferencias tambi\u00e9n en los \nniveles de presi\u00f3n arterial entre estos grupos.  \nObjetivos:  Comparar la presi\u00f3n arterial sist\u00f3lica (PAS) y \ndiast\u00f3lica (P AD) en sujetos de etnia mapuche y descendientes \nde europeos.  \nM\u00e9todo:  Estudio registrado en Prospero (CRD42017069924). \nSe realiz\u00f3 una b\u00fasqueda en Web of Science, Scopus, Pudmed \ny SciELO hasta junio de 2017. Se incluyeron estudios \nobservacionales realizados en sujetos de etnia mapuche y en \ndescendientes de europeos residentes en Chile, con datos de la \nmedia y la desviaci\u00f3n t\u00edpica de los niveles de presi\u00f3n arterial \nsist\u00f3lica (PAS) y diast\u00f3lica (PAD). Se excluyeron estudios con \nparticipantes gr\u00e1vidas o afectado s por enfermedades \ninfecciosas o inflamatorias graves. A partir del t\u00edtulo y del \nresumen se realiz\u00f3 la primera selecci\u00f3n de estudios. Los \nmanuscritos preseleccionados fueron examinados en detalle en \nuna segunda etapa del proceso de selecci\u00f3n. La diferencia  de \nmedias global (DMG) y el intervalo de confianza (IC) al 95% \nfueron calculados usando el m\u00e9todo de la varianza inversa \ngen\u00e9rica con modelos de efectos aleatorios. La diferencia de \nmedias se calcul\u00f3 como la diferencia entre los valores de PAS \ny PAD en su jetos mapuches y los de los descendientes \neuropeos. El test de Cochran y el estad\u00edstico I2 fue empleado \npara estudiar la heterogeneidad. El sesgo de publicaci\u00f3n se \nevalu\u00f3 mediante los tests de Egger y Begg. Todos los an\u00e1lisis \nse realizaron utilizado el sof tware estad\u00edstico STATA 15.0.  \nPrincipales resultados : La estrategia de b\u00fasqueda \ninicialmente arroj\u00f3 2.314 publicaciones. Finalmente, 7 \nresultados fueron incluidos en sendos metaan\u00e1lisis. El  \n \n \n \nwww.medwave.cl  5  Medwave 2019;19(Suppl1)  \nresultado combinado mostr\u00f3 que la DMG para la PAS fue 0,57 \nmm Hg (95% IC: -1,18, 2,31), y 0,82 mm Hg (95% IC: -0,45, \n2,09) para la PAD. Tanto en el metaan\u00e1lisis de la PAS como en \nel de la PAD no se observ\u00f3 evidencia de heterogeneidad, (I2= \n0,0%, P=0,470) y (I2=0,0%, P=0,723), respectivamente. \nTampoco se detect\u00f3 sesgo de publicaci\u00f3n en ninguno de los \nmetaan\u00e1lisis tras aplicar el test de Begg y el de Egger \n(P>0,050). Tras realizar un an\u00e1lisis de sensibilidad aplicando el \nm\u00e9todo Leave -One-Out, el resultado no cambi\u00f3 los dos \nmetaan\u00e1lisis, mostrando su robustez.  \nConclusiones:  En esta revisi\u00f3n sistem\u00e1tica y metaan\u00e1lisis no \nse observaron diferencias significativas en los niveles de PAS y \nPAD entre sujetos mapuches y descendientes de europeos.  \n \n \nSP08 \nPr\u00e1cticas y creencias de estimulaci\u00f3n del lenguaje desde \nla cultura mapuche en ni\u00f1os y ni\u00f1as de 0 a 4 a\u00f1os de \nedad en la Regi\u00f3n de la Araucan\u00eda.  \n \nFern\u00e1ndez Guti\u00e9rrez MF, Alarc\u00f3n Mu\u00f1oz AM, Astudillo Diaz PR. \nPractices and beliefs of language stimulation fro m the mapuche \nculture in rural children from 0 to 4 years old in the Araucania \nRegion.  Medwave  2019;19(s1):SP08 \n \nAutores:  Mar\u00eda Francisca Fern\u00e1ndez Guti\u00e9rrez[1] , Ana Mar\u00eda \nAlarc\u00f3n Mu\u00f1oz [2], Paula Rosaisabel Astudillo Diaz[2]  \n \nFiliaci\u00f3n  \n[1] Universidad Andr\u00e9s Bello  \n[2] Universidad de La Frontera  \n \nTema : Antropolog\u00eda m\u00e9dica, interculturalidad y pueblos \noriginarios  \nPalabras clave : pol\u00edticas p\u00fablicas de salud, desarrollo \npsicomotor, infancia, interculturalidad en salud \nIntroducci\u00f3n  \nA fin de esclarecer las razones por las cuales ni\u00f1os y ni\u00f1as \nind\u00edgenas obtienen bajos resultados en evaluaciones \nestandarizadas psicomotoras y cognitivas, se intenta esclarecer \nel contexto social y cultural del fen\u00f3meno del desarrollo del \nlenguaje y la comunicaci\u00f3n  en la infancia mapuche de la regi\u00f3n.  \nObjetivos : Caracterizar las pr\u00e1cticas y creencias en torno a la \nestimulaci\u00f3n del lenguaje desde la cultura mapuche en ni\u00f1os y \nni\u00f1as rurales de 0 a 4 a\u00f1os en la Regi\u00f3n de la Araucan\u00eda.  \nM\u00e9todo : \nTeor\u00eda fundamentada que mediante entrevistas \nsemiestructuradas y grupos focales a cuidadores, agentes \nancestrales y facilitadores interculturales parvularios en la \npoblaci\u00f3n antes descrita. El estudio de campo se realiza entre \nseptiembre y diciembre de 2017 en la s comunas de Boroa, Chol \nChol, Ercilla, Kurarrewe y Saavedra a fin de generar diversidad \nterritorial y de opini\u00f3n en la sociedad mapuche.  \nPrincipales resultados : El habla es comprendida como un \nproceso concreto, por lo cual esta ser\u00e1 identificada como \npresente cuando est\u00e9 plenamente desarrollada; el aprendizaje \nse realiza mediante imitaci\u00f3n y persuasi\u00f3n, generando el \naprendizaje en contextos con l\u00f3gica, particularmente en la \ncotidianidad. Los abuelos y abuelas ser\u00e1n los encargados de \neducar a los ni\u00f1os y ni \u00f1as, en donde destacan elementos como \nel piam, epew y ulkant\u00fcn como formas tradicionales de \nestimular el lenguaje.  \nConclusiones : El comprender al infante mapuche y sus \nmecanismos de aprendizaje, con orientaci\u00f3n a la \ncontextualizaci\u00f3n temporo -espacial, la s ocializaci\u00f3n, la igual \nval\u00eda y el di\u00e1logo de respeto entre sujetos, permite comprender por qu\u00e9 los resultados de pruebas estandarizadas no logran \ncaptar el verdadero crecimiento y desarrollo de estos. Adem\u00e1s, \nla definici\u00f3n propia del fen\u00f3meno del habla explica por qu\u00e9 se \nidentifica acorde a la evaluaci\u00f3n occidental retrasos o rezagos \ndel desarrollo psicomotor, no visibles para cuidadores y \ncuidadoras de ni\u00f1os rurales mapuche. Es necesario, por lo \ntanto, hacer hincapi\u00e9 en nuestra propia cr\u00edtica a la hora de \nhacer salud p\u00fablica, en donde las pr\u00e1cticas de hegemon\u00eda \ncultural por sobre las clases subalternas y vislumbrar cambios \nde pr\u00e1cticas para generar una real interculturalidad.  \n \n \nSP09 \nEl mal de presi\u00f3n desde el Modelo de Creencias en Salud. \nComunidad de Huiro. Corral  \n \nOyarzun Bahamondes RH. The bad pressure from the Health \nBelief Model. Community of Huiro. Corral.  Medwave  \n2019;19(Suppl1):SP09  \n \nAutores:  Ricardo Hern\u00e1n Oyarzun Bahamondes [1] \n \nFiliaci\u00f3n  \n[1] Instituto de Salud P\u00fablica, Facultad de Medicina. \nUniversidad Austral de Chile  \n \nTema : Antropolog\u00eda m\u00e9dica, interculturalidad y pueblos \noriginarios  \nPalabras clave  Pescadores artesanales, mal de presi\u00f3n, \nestudio cualitativo  \nIntroducci\u00f3n : Las premisas del Modelo de Creencias en Salud \nson: creencias en la gravedad del problema percibido, \ncreencias en la vulnerabilidad percibida frente al problema y \ncreencias en los beneficios de conductas percibidas como \nbeneficiosas. Est\u00e1 demostrado que la concurrencia simult\u00e1nea \nde los tres factores favore ce conductas preventivas frente a los \nriesgos de este mal. Nuestro sistema de creencias determina \nnuestros valores y ambos juegan un rol significativo en nuestro \ncomportamiento que le otorgan la identidad cultural a nuestro \ninconsciente colectivo. Desde la  cosmovisi\u00f3n huilliche el \nmodelo etiol\u00f3gico ex\u00f3geno explica este mal en el sentido de \nque es producida por un agente nocivo \u201cnatural\u201d: relaci\u00f3n con \nel medio ambiente \u2014influencia de los planetas, geogr\u00e1fica, \nclim\u00e1tica, condiciones ecol\u00f3gicas y sociales de existencia \u2014. \nBiom\u00e9dicamente el mal de la presi\u00f3n se define como el \ns\u00edndrome de la descompresi\u00f3n y sus s\u00edntomas pueden incluir \nfatiga, dolores musculares y articulatorios, incluso la \nprobabilidad de fen\u00f3menos emb\u00f3licos que puede llevar a una \npersona a la mue rte. \nObjetivos : Aplicar el Modelo de Creencias en Salud a la \ncomprensi\u00f3n del mal de la presi\u00f3n entre pescadores \nartesanales de una comunidad huilliche.  \nM\u00e9todo : Observaci\u00f3n etnogr\u00e1fica entre 15 pescadores \nartesanales que han sufrido el mal de la presi\u00f3n pertenecientes \na una comunidad Huilliche. Etnograf\u00eda realizada en los dos \n\u00faltimos a\u00f1os, con seis visitas de terreno anuales de 4 d\u00edas cada \nuna y con la participaci\u00f3n de grupos de 10 estudiantes de 4\u00b0 \na\u00f1o de la Escuela de Antropolog\u00eda en una de las visitas anuales. \nDimensiones del estudio: mal de la presi\u00f3n, riesgos y \nemociones. An\u00e1lisis de contenidos matriciales.  \nPrincipales resultados : Los resultados se contextualizan en \nel orden cultural comunitario. Huiro, localidad de la comuna de \nCorral, ubicad a en el Parque Alerce Costero. Su poblaci\u00f3n, \naproximadamente 600 personas y 28 familias de origen \nhuilliche. Sus organizaciones principales son una Asociaci\u00f3n de \nPescadores Ind\u00edgenas y un Sindicato de Pescadores. Tienen una  \n \n \n \nwww.medwave.cl  6  Medwave 2019;19(Suppl1)  \neconom\u00eda de subsistencia de base  familiar y poseen una \nconcesi\u00f3n mar\u00edtima donde, principalmente los hombres, \ncultivan y mercantilizan el loco, en tanto que las mujeres \nrecolectan mariscos y algas, comercializando estas \u00faltimas. Las \nactividades pesqueras, ganaderas y agr\u00edcolas son de cons umo \nfamiliar. Aqu\u00ed existe la creencia de que el mal de la presi\u00f3n es \nun problema que puede ser grave. Lo conceptualizan desde las \nemociones que le producen peces de gran tama\u00f1o y que lo \nllevan a buscar la presa r\u00e1pidamente, olvidando la escala de \ndescompre si\u00f3n. Creen no ser vulnerables a este mal por su \nconocimiento sobre la descompresi\u00f3n, los vientos y las mareas, \ny sus experiencias en las pr\u00e1cticas de buceo, a pesar de que \ntodos los informantes experimentaron en alguna oportunidad \nproblemas de descompresi \u00f3n. Creen que las acciones para \nprevenir el mal de la presi\u00f3n descansan en el mutuo cuidado \nentre quienes trabajan en la actividad de buceo y que los \nbeneficia en su salud y su trabajo.  \nConclusiones : El Modelo de Creencias en Salud es pertinente \ny eficient e para comprender el mal de la presi\u00f3n entre los \npescadores artesanales huilliches. Al no concurrir las premisas \nde gravedad, vulnerabilidad y beneficio de la prevenci\u00f3n de \nmanera simult\u00e1nea, no se garantizan los cuidados de la salud. \nParticularmente la pe rcepci\u00f3n de no vulnerabilidad a pesar de \nhaber sufrido accidentes de descompresi\u00f3n sin resultados \ncr\u00edticos. Los riesgos frente al mal de la presi\u00f3n lo \nconceptualizan desde las emociones.  \n \n \nSP10  \nContribuyendo a la formaci\u00f3n de profesionales para la \nsociedad pluricultural del siglo XXI  \n \nManriquez Salazar JA, Alveal Rodr\u00edguez K. Contributing to the \ntraining of professionals for the pluricultur al society of the 21st \ncentury. Medwave  2019;19(Suppl 1):SP10  \n \nAutores:  Jessica Andrea Manriquez Salazar [1], Katiuska \nAlveal Rodr\u00edguez [1] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Universidad del Desarrollo CCP  \n \nTema : Antropolog\u00eda m\u00e9dica, interculturalidad y pueblos \noriginarios  \nPalabras clave : formaci\u00f3n, profesionales, pluricultural  \nIntroducci\u00f3n : La diversidad cultural expresada en los \nfen\u00f3menos migratorios y la existencia de los pueblos \noriginarios con una cosmovisi\u00f3n propia ha pasado a ser un \nfen\u00f3meno gravitante en todos los \u00e1mbitos del desarrollo \nhumano. Es as\u00ed como los sistemas de salud se est\u00e1n viendo \nsobredemandados en relaci\u00f3n a los cuidados culturales en \nsalud; el fen\u00f3meno implica una mayor demanda de usuarios a \nun sistema sobrecargado y tambi\u00e9n el desaf\u00edo de otorgar una \natenci\u00f3n pertinente de acuerdo a las expectativas sanitar ias de \nlos usuarios con diversa cosmovisi\u00f3n. Es as\u00ed como surge la \nnecesidad de sensibilizar, conocer y reconocer como parte \nimportante de la formaci\u00f3n de las nuevas generaciones de \nprofesionales de manera transversal, a lo largo de la malla \ncurricular, la diversidad cultural, lo que se enmarca dentro de \nla funci\u00f3n esencial de la salud p\u00fablica n\u00famero 7 y 10, \nrelacionadas con la investigaci\u00f3n, desarrollo e implementaci\u00f3n \nde soluciones innovadoras en salud p\u00fablica, como tambi\u00e9n la \nevaluaci\u00f3n y promoci\u00f3n del ac ceso equitativo de la poblaci\u00f3n a \nlos servicios de salud necesarios, desarrollo de acciones \ndirigidas a superar barreras de acceso a las intervenciones en \nsalud p\u00fablica. Como tambi\u00e9n la facilitaci\u00f3n de la vinculaci\u00f3n de grupos vulnerables a los servicios d e salud sin incluir el \nfinanciamiento de esta atenci\u00f3n y a los servicios de educaci\u00f3n \npara la salud, promoci\u00f3n de la salud y prevenci\u00f3n de la \nenfermedad. Dentro del contexto del impacto en equidad en \nsalud y bienestar socioecon\u00f3mico y pol\u00edtico, la cosmovis i\u00f3n \npropia de los pueblos produce una vulneraci\u00f3n de derechos \ndado el desconocimiento de la cosmovisi\u00f3n y formas de \norganizaci\u00f3n mapuche, mal manejo de conflictos, transgresi\u00f3n \ndel entorno natural. Seg\u00fan los DDS para el pueblo mapuche \nexisten menores posib ilidades de acceso a una mejor salud, \nexisten factores protectores para el pueblo mapuche como \natenci\u00f3n y pr\u00e1ctica de la ritualidad conductas de autocuidado \nen salud producto de los conocimientos ancestrales mapuches, \nestilo de crianza de ni\u00f1o en contacto con la naturaleza de \nacuerdo a los modelos del che, entre otros. La primera \nmedici\u00f3n de los objetivos de desarrollo del milenio (ODM) en la \npoblaci\u00f3n ind\u00edgena del a\u00f1o 2012 devel\u00f3 la existencia de \nimportantes brechas entre la poblaci\u00f3n ind\u00edgena y no ind\u00edgen a \ndel pa\u00eds, teniendo un especial foco en las diferencias \nterritoriales entre ambas poblaciones, y pudo demostrar la \nimportante ausencia de fuentes de informaci\u00f3n por pertenencia \nind\u00edgena a nivel nacional, lo que impidi\u00f3 conocer la realidad de \nestos.  \nObjeti vos: Contribuir a la formaci\u00f3n de profesionales para la \nsociedad pluricultural del siglo XXI  \n.M\u00e9todo : Estudio mixto, sistematizaci\u00f3n de una experiencia de \nformaci\u00f3n transversal en la sensibilizaci\u00f3n, conocimiento y \nreconocimiento de la diversidad cultural como parte del desaf\u00edo \nde los profesionales del siglo XXI.  \nPrincipales resultado s: Di\u00e1logo de saberes en la asignatura \nde Fundamentos Socio -antropol\u00f3gicos de la Salud con \nparticipaci\u00f3n de actores del mundo de la educaci\u00f3n popular, \nmapuche, medicina integra tiva entre otros. Alrededor de 700 \nestudiantes desde el a\u00f1o 2008 al 2017 han participado del \nPrograma Conociendo la Diversidad, que consiste en la \nrealizaci\u00f3n de una mesa redonda intercultural y posteriormente \nel viaje intercultural, que consiste en conoce r la experiencia en \nterreno de equipos que trabajan en el Programa de Salud \nIntercultural en la comuna de Alto Biob\u00edo, Cesfam Ralco y Posta \nPitril, y al Hospital Comunitario Familiar de Santa B\u00e1rbara. \nLuego de participar de estas experiencias los estudiant es \ndestacan que es un \u00e1rea en la que podr\u00edan desempe\u00f1arse, \nvaloran la capacidad de adaptaci\u00f3n del equipo de salud a la \ncultura pewenche y la abnegaci\u00f3n y entrega del equipo con su \ncomunidad. El a\u00f1o 2008 a trav\u00e9s de un grupo focal se le \naplicaron entrevista s de percepci\u00f3n \u201cExperiencia viajes \nmotivacionales: conociendo la salud intercultural\u201d a \nestudiantes que hab\u00edan participado de la experiencia. \nConformaci\u00f3n de un equipo de investigaci\u00f3n interdisciplinario \nen el \u00e1rea de diversidad cultural. Tesis sobre la t em\u00e1tica de la \ndiversidad cultural. Adjudicaci\u00f3n de Fondo Tesis CORFO Innova \nBiob\u00edo 2017.  \nConclusiones : La formaci\u00f3n innovadora en la tem\u00e1tica de la \ndiversidad cultural en base a experiencias significativas permite \nsensibilizar a las futuras generaciones de profesionales de la \nsalud. Los estudiantes est\u00e1n dispuestos a aprender y reconocer \notras pr\u00e1cticas culturales. El trabajo de la diversidad cultural \ndurante el pregrado favorece la apertura de las futuras \ngeneraciones de profesionales de la salud del siglo  XXI. La \nformaci\u00f3n de los profesionales de enfermer\u00eda, considerando la \nmirada hol\u00edstica de los cuidados, requiere incorporar en su \ncurr\u00edculum las tem\u00e1ticas referentes al trabajo intercultural en \nsalud. M\u00e1s a\u00fan si se desea lograr aprendizajes significativos , \nestos debieran darse en un contexto real de vivencia y \nexperiencia de trabajo intercultural . \n  \n \n \n \nwww.medwave.cl  7  Medwave 2019;19(Suppl1)  \nSP11  \nRelatos y experiencias sobre de salud mapuche en una \ncomuna urbana de la Regi\u00f3n Metropolitana de Chile  \n \nManr\u00edquez Hizaut MN, Rebolledo Sanhueza JA, Lagos \nFern\u00e1ndez C, Figueroa Huencho V, Klett Fuentes R, Y\u00e1\u00f1ez \nIngl\u00e9s D. Discourses and expierences on mapuche health \npractices in an urban sector  in Metropolitan Region, Chile. \nMedwave  2019;19(Suppl 1):SP11 \n \nAutores:  Monica Natalia Manr\u00edquez Hizaut [1], Jame Alejandra \nRebolledo Sanhueza [1], Cristi\u00e1n Lagos Fern\u00e1ndez [2], \nVeronica Figueroa Huencho [3], Roc\u00edo Klett Fuentes [4], \nDaniela Y\u00e1\u00f1ez Ingl\u00e9s [2] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Departamento de Kinesiolog\u00eda, Facultad de Medicina, \nUniversidad de Chile  \n[2] Universidad de Chile  \n[3] Instituto de Asuntos P\u00fablicos, Universidad de Chile  \n[4] Facultad de Medicina Universidad de Chile  \n \nTema : Antropolog\u00eda m\u00e9dica, interculturalidad y pueblos \noriginarios  \nPalabras clave : interculturalidad, territorio, modelo de salud \nintegral  \nIntroducci\u00f3n : Comprendemos salud intercultural como \u201cel \nproceso que tiende a conocer e incorporar la cultura del usuario \nen el proceso de atenci\u00f3n en salud\u201d (Alarc\u00f3n, Vidal y Neira, \n2003); para resgua rdar dicho proceso en la poblaci\u00f3n ind\u00edgena \nchilena se crea el a\u00f1o 2013 el Programa Especial de Desarrollo \ny Pueblos Ind\u00edgenas (PESPI) del Ministerio de Salud, con el \nobjetivo de disminuir las brechas de inequidad en la situaci\u00f3n \nde salud de los pueblos ind\u00edgenas (PESPI, 2013). Desde el a\u00f1o \n2000, en la comuna de La Florida, al interior del Centro de \nSalud Familiar \u201cLos Casta\u00f1os\u201d, la comunidad mapuche \nKallfulikan otorga prestaciones de salud pertinentes a la cultura \nmapuche a trav\u00e9s de la creaci\u00f3n del Centro  de Referencia de \nSalud y Medicina Mapuche (CRMS) \u201cLa Ruka\u201d. En la actualidad, \nen este centro se atienden tanto usuarios(as) de origen \nmapuche como no mapuche, a quienes se les ofrece \ndiagn\u00f3stico y tratamiento por agentes tradicionales de salud \nmapuche, ta les como machi y lawentuchefe . \nObjetivos : Presentar las estrategias utilizadas para la \nimplementaci\u00f3n del modelo de salud intercultural en la \nprovincia de Osorno, a partir de la construcci\u00f3n de 2 hospitales \nrurales interculturales.  \nM\u00e9todo : La propuesta met odol\u00f3gica se centra en la instalaci\u00f3n \nde un cambio paradigm\u00e1tico que plantea que en un contexto \nmulticultural no es posible la existencia de un solo sistema de \nsalud, sino que propone la articulaci\u00f3n de los sistemas. Adem\u00e1s \nse hace necesario observar la in terculturalidad como un \nproceso que parte del respeto y termina en la sinergia de los \nsistemas y que se planifica territorial y multiescalarmente; \njunto con ello se propone un proceso multidimensional de \nintervenci\u00f3n interna y no unidimensional.  \nPrincipale s resultados:  Como resultado, se presentan las \ndiferentes dimensiones de la intervenci\u00f3n: una dimensi\u00f3n \ninstitucional, que integra adaptaciones legales para la \nimplementaci\u00f3n de salud intercultural, principalmente las \nintegradas en art\u00edculo 7 de la Ley de Derechos y Deberes, \nadem\u00e1s de generar las articulaciones intersectoriales \nnecesarias para el desarrollo de esta. Otra de las dimensiones \nes el di\u00e1logo entre sistemas sanatorios. Aqu\u00ed se proponen \nconstruir modelos de gesti\u00f3n intercultural en los \nestablecimi entos de salud, apoyar el cambio cultural de los funcionarios respecto del sistema de sanaci\u00f3n de los pueblos \noriginarios. Por \u00faltimo se propone una dimensi\u00f3n que potencie \nel derecho a la pertenencia cultural. Mejorar el trato con P.O., \npotenciar la partic ipaci\u00f3n y apoyar el desarrollo de la medicina \ntradicional mapuche.  \nConclusiones:  A modo de conclusiones se presentan una serie \nde desaf\u00edos que el sistema debe abordar si pretende el \ndesarrollo de la interculturalidad. En primer lugar la reducci\u00f3n \nde brechas sanitarias entre la poblaci\u00f3n de P.O. y el resto de la \npoblaci\u00f3n. Junto con ello la necesidad de construir \nconocimiento sobre el tema. La necesidad de establecer \nprocesos de sensibilizaci\u00f3n en la red asistencial para eliminar \nel etnocentrismo y la xenofobia entre los funcionarios de salud. \nJunto con ello se requiere la integraci\u00f3n pa rticipativa de las \ncomunidades en las decisiones de los sistemas sanitarios y en \nparticular los establecimientos de salud; la instalaci\u00f3n de \nmodelos de salud intercultural en ellos y la implementaci\u00f3n de \nestrategias de sustentabilidad y sostenibilidad.  \n \nSP12  \nSistematizaci\u00f3n de implementaci\u00f3n de enfoque de salud \nintercultural en la provincia de Osorno  \n \nBello Oyarce NC, Mu\u00f1oz Jelves A, Wiederhold G, Martinez \nNetting ER, Alarc\u00f3n Alarcon H, Matizabal Schulz SG, et al. \nImplementaci\u00f3n of Intercultural Health Strategies in Osorno \narea. Medwave  2019;19(Suppl 1):SP12 \nFiliacion  \n \nAutores:  Nelson Claudio Bello Oyarce [1,2], Ariel Mu\u00f1oz \nJelves [1,2] , Gabriela Wiederhold [1,2], Erick Rodrigo Martinez \nNetting [1,2] , Hector Alarc\u00f3n Alarcon [1,3] , Sylvia Graciela \nMatizabal Schulz[1,2], Sandra Jimenez [1,3] , Cesar B\u00e1ez \nObando [1,3] , Juan Francisco Gutie rrez[1,3] \n \nFiliaci\u00f3n  \n[1] Fundaci\u00f3n Salud y Territorio  \n[2] Hospital Base San Jos\u00e9 de Osorno  \n[3] Servicio de Salud de Osorno  \n \nTema : Antropolog\u00eda m\u00e9dica, interculturalidad y pueblos \noriginarios  \nPalabras clave : interculturalidad, territorio, modelo de salud \nintegral  \nIntroducci\u00f3n:  El diagn\u00f3stico de la relaci\u00f3n de los pueblos \noriginarios (PO) con el sistema de salud tiene diferentes \ndimensiones. La primera que denominamos material \nencontramos los niveles de pobreza de las comunidades de \npueblos originarios (50% + que los chilenos), el analfabetismo \n(30% +), acceso a agua (10 veces \u2013), etc. En materia sanitaria \nuna mayor tasa de mortalidad (100 +), tasa de morbilidad (3 \nveces +), suicidio (3 veces +), TBC (3 veces +). Pero adem\u00e1s \nexiste una gran brecha de g obernanza que se expresa en los \nescasos niveles de participaci\u00f3n en las decisiones del aparato \np\u00fablico y la instalaci\u00f3n de din\u00e1micas etnoc\u00e9ntricas, \naculturizantes y xenof\u00f3bicas en la sociedad. En t\u00e9rminos \nconceptuales se requiere superar las miradas multic ulturalistas \nque proponen la diversidad y no la complementariedad de la \ninterculturalidad; posturas que proponen relaciones \ninstrumentales por relaciones comunicativas o las que \nproponen la negaci\u00f3n por aquellas que favorecen el \nreconocimiento, o aquellas que instalan la fragmentaci\u00f3n por \naquellas que proponen el funcionamiento en red y aquellas que \nproponen la planificaci\u00f3n sectorial por las que proponen la \nplanificaci\u00f3n territorial multiescalar.   \n \n \n \nwww.medwave.cl  8  Medwave 2019;19(Suppl1)  \nObjetivos : Presentar las estrategias utilizadas para la \nimplementaci\u00f3n del modelo de salud intercultural en la \nprovincia de Osorno, a partir de la construcci\u00f3n de 2 hospitales \nrurales interculturales.  \nM\u00e9todo:  La propuesta metodol\u00f3gica se centra en la instalaci\u00f3n \nde un cambio paradigm\u00e1tico que plantea que en un cont exto \nmulticultural no es posible la existencia de un solo sistema de \nsalud, sino que propone la articulaci\u00f3n de los sistemas. Adem\u00e1s \nse hace necesario observar la interculturalidad como un \nproceso que parte del respeto y termina en la sinergia de los \nsistemas y que se planifica territorial y multiescalarmente; \njunto con ello se propone un proceso multidimensional de \nintervenci\u00f3n interna y no unidimensional.  \nPrincipales resultados : Como resultado, se presentan las \ndiferentes dimensiones de la intervenci\u00f3n: u na dimensi\u00f3n \ninstitucional, que integra adaptaciones legales para la \nimplementaci\u00f3n de salud intercultural, principalmente las \nintegradas en art\u00edculo 7 de la Ley de Derechos y Deberes, \nadem\u00e1s de generar las articulaciones intersectoriales \nnecesarias para e l desarrollo de esta. Otra de las dimensiones \nes el di\u00e1logo entre sistemas sanatorios. Aqu\u00ed se proponen \nconstruir modelos de gesti\u00f3n intercultural en los \nestablecimientos de salud, apoyar el cambio cultural de los \nfuncionarios respecto del sistema de sanac i\u00f3n de los pueblos \noriginarios. Por \u00faltimo se propone una dimensi\u00f3n que potencie \nel derecho a la pertenencia cultural. Mejorar el trato con P.O., \npotenciar la participaci\u00f3n y apoyar el desarrollo de la medicina \ntradicional mapuche.  \nConclusiones:  A modo de conclusiones se presentan una serie \nde desaf\u00edos que el sistema debe abordar si pretende el \ndesarrollo de la interculturalidad. En primer lugar la reducci\u00f3n \nde brechas sanitarias entre la poblaci\u00f3n de P.O. y el resto de la \npoblaci\u00f3n. Junto con ello la neces idad de construir \nconocimiento sobre el tema. La necesidad de establecer \nprocesos de sensibilizaci\u00f3n en la red asistencial para eliminar \nel etnocentrismo y la xenofobia entre los funcionarios de salud. \nJunto con ello se requiere la integraci\u00f3n participativ a de las \ncomunidades en las decisiones de los sistemas sanitarios y en \nparticular los establecimientos de salud; la instalaci\u00f3n de \nmodelos de salud intercultural en ellos y la implementaci\u00f3n de \nestrategias de sustentabilidad y sostenibilidad.  \n \n \nSP13  \nConocimientos y experiencias de enfermeras(os) en \natenci\u00f3n de inmigrantes en Cesfam. \u00c1rea norte, RM, \n2018  \n \nFriz D, Abalos Ponce K, Espinoza Arevalo VAP, Rodriguez rojas \nK, Varas Lobos CA, Labra P, et al. Knowledge and experiences \nof nurses in care of immig rants. Northern area, RM, 2018. \nMedwave  2019;19(Suppl 1):SP13 \n \nAutores:  Daniela Friz [1], Kimberly Abalos Ponce [2], \nValentina Amanda Paulette Espinoza Arevalo [2], Katherin \nRodriguez rojas [2], Carolina Alejandra Varas Lobos [2], \nPatricio Labra [1], Andrea M\u00e9ndez[1]  \n \nFiliaci\u00f3n  \n[1] Escuela de Enfermer\u00eda, Facultad de Ciencias de la Salud, \nUniversidad Central de Chile, Santiago, Chile  \n[2] Universidad Central de Chile  \n \nTema : Antropolog\u00eda m\u00e9dica, interculturalidad y pueblos \noriginarios  \nPalabras clave : inmigrantes, enfermer\u00eda, conocimientos  Introducci\u00f3n:  Chile ha experimentado un incremento en la \npoblaci\u00f3n inmigrante en los \u00faltimos a\u00f1os. Esto ha motivado \nmedidas que permitan superar barreras de acceso a la \natenci\u00f3n, incluyendo la capacitaci\u00f3n de trabajadores de la \nsalud, entre estos, enfermeras(os). Sin embargo, no existen \nestudios que determinen conocimientos ni experiencias de \nenfermeras(os) en la atenci\u00f3n de inmigrantes en Chile.  \nObjetivos : Determinar nivel de conocimientos y experiencias \nde profesionales de enfermer\u00eda en relaci\u00f3n a la atenci\u00f3n \nintegral de usuarios inmigrantes en  los Cesfam del \u00e1rea norte \nde la Regi\u00f3n Metropolitana, Chile, 2018.  \nM\u00e9todo : Se realiz\u00f3 un estudio cuantitativo, descriptivo, no \nexperimental, transversal, en una muestra no probabil\u00edstica de \n49 enfermeras(os) de los Cesfam del \u00e1rea norte, previa \nautorizaci \u00f3n del Comit\u00e9 de \u00c9tica de la Universidad Central de \nChile, en quienes se aplic\u00f3 un cuestionario dise\u00f1ado y probado \nde forma piloto, enviado online, para determinar sexo, edad, \ncomuna, experiencia laboral, experiencia atendiendo \ninmigrantes, n\u00famero de inmig rantes atendidos, nivel de \nconocimientos percibidos, v\u00eda de obtenci\u00f3n de conocimientos y \nexperiencias en atenci\u00f3n a inmigrantes.  \nPrincipales resultados:  De 41 cuestionarios respondidos, \nlas(os) enfermeras(os) fueron principalmente mujeres \n(85,4%), de 31- 40 a\u00f1os (43,9%), mayoritariamente de \nConchal\u00ed (35%), con m\u00e1s de 10 a\u00f1os de experiencia laboral \n(35%). 100% hab\u00eda atendido inmigrantes, con 0 -3 usuarios \ndiariamente atendidos (47,5%). El nivel de conocimientos \npercibido fue bajo (57,5%), obtenido principalmen te por \n\u201ccontacto con usuarios\u201d (47,5%). La experiencia con la \natenci\u00f3n a inmigrantes fue \u201cregular\u201d (70%) y lo m\u00e1s \nexperimentado fue \u201cproblemas de comunicaci\u00f3n por barreras \nculturales o de idioma\u201d (82,1%  \nConclusiones:  Los hallazgos sugieren la necesidad de reforzar \nla capacitaci\u00f3n para la atenci\u00f3n de inmigrantes, permitiendo la \nadquisici\u00f3n de herramientas y habilidades para optimizar su \natenci\u00f3n.  \n \nSP14  \nLuces y sombras en la experiencia de participaci\u00f3n en \nsalud con pueblos originarios en Chile  \n \nCisternas B\u00f3rquez H, Zamora Bugue\u00f1o C, Morand\u00e9 Dattwyler \nM. Antropolog\u00eda m\u00e9dica, interculturalidad y pueblos originarios. \nMedwave  2019;19(Suppl 1):SP14 \n \nAutores:  Hellen Cisternas B\u00f3rquez [1], Carlos Zamora \nBugue\u00f1o [2], Margarita Morand\u00e9 Dattwyler [2] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Universidad Andr\u00e9s Bello  \n[2] Universidad Austral de Chile  \n \nTema : Antropolog\u00eda m\u00e9dica, interculturalidad y pueblos \noriginarios  \nPalabras clave : salud intercultural, pueblo mapuche, \nparticipaci\u00f3n  \nIntroducci\u00f3n : \nEl trabajo en salud con pueblos originarios es un trabajo \ncomplejo y desafiante para todas/os las/os involucradas/os. \nLas/os diversas/os actores provienen de contextos culturales y \nsociales diversos, que confluyen en torno a procesos de \nimplementaci\u00f3n loca l de las pol\u00edticas de salud. La reflexi\u00f3n \nsobre las experiencias de trabajo en torno a tales procesos, en \ncontextos diferentes, se torna en un espacio riqu\u00edsimo para \ncomprender los intereses, roles, interacciones, conflictos,  \n \n \n \nwww.medwave.cl  9  Medwave 2019;19(Suppl1)  \nlogros y fracasos de las pol\u00edt icas de salud que en relaci\u00f3n a \npueblos originarios.  \n \nObjetivos : \nAnalizar experiencias de implementaci\u00f3n de pol\u00edticas de salud \norientadas a pueblos originarios chilenos para identificar los \nelementos que facilitan u obstaculizan el \u00e9xito local de tales \npol\u00edticas desde la perspectiva del personal de salud que las \nejecuta localmente.  \nM\u00e9todo : Las t\u00e9cnicas de producci\u00f3n de datos fueron: An\u00e1lisis \nde caso t\u00edpico en salud y an\u00e1lisis de documentos, en tanto el \nan\u00e1lisis se realiz\u00f3 por medio de an\u00e1lisis de contenido categorial.  \nPrincipales resultados : Participaron  103 adultos. 85,5% \nfueron mujeres. La media de dientes perdidos fue 13,2 \u00b17,94, \nsiendo 9,7% ed\u00e9ntulos. Un 59,2% requiere rehabilitaci\u00f3n \nprot\u00e9sica en ambas arcadas. Existe un aumento significativo \n(p=0.000) en la percepci\u00f3n de la calidad de vida relacionada \ncon salud oral despu\u00e9s del cumplimiento de la GES. El valor \ninicial del GOHAI fue 35,51 (IC:95% 34,60:36,42) y final de \n52,09 (IC:95% 51,31:52,87). Un 97,09% calific\u00f3 como mala \nsu calidad de vida relacionada con salud oral al inicio de la GES, \ncifra que descendi\u00f3 a 34,95% al mes despu\u00e9s de cumplida la \nGES (p<0,05).  \nConclusiones : Las limitaciones de la pol\u00edtica en relaci\u00f3n a la \nparticipaci\u00f3n social en salud, generan conflictividad y \ndescontento en las comunidades de pueblos originarios, \ndificultando la lab or de las/os profesionales de salud, a su vez \nde genera desconfianza y desincentiva la participaci\u00f3n futura. \nAsimismo, a diez a\u00f1os de la ratificaci\u00f3n del Convenio 169 de la \nOIT sobre Pueblos Ind\u00edgenas y Tribales, a\u00fan el Estado chileno \ndebe perfeccionar sus mecanismos de participaci\u00f3n y \ntransversalizaci\u00f3n efectiva del abordaje intercultural en todos \nlos sectores.  \n \n \nSP15  \nLas experiencias educativas de los estudiantes de \nodontolog\u00eda y su impacto en el conocimiento y las \nactitudes hacia el tratamiento de las PVVS  \n \nBenadof Fuentes D, Ugalde C, Toro Huerta C, Rojas Ugarte PA. \nDental students\u2019 educational experiences and their impact on \nknowledge and at titudes towards treating PLWHA. Medwave  \n2019;19(Suppl 1):SP15  \n \nAutores:  Dafna Benadof Fuentes [1], Catalina Ugalde [1], \nCarol Toro Huerta [2], Paula Andrea Rojas Ugarte [1] \n \nFiliaci\u00f3n  \n[1] Universidad Andr\u00e9s Bello  \n[2] Universidad Mayor \n \nTema : Bio\u00e9tica y salud p\u00fablica  \nPalabras clave:  educational experiences, plwha, HIV, aids  \nIntroducci\u00f3n:  HIV is a global epidemic that is now considered \na chronic disease (Pierret, 2000). Dental professionals play an \nimportant role in improving the care and quality of life of people \nliving with HIV/AIDS (PLWHA), in addition to contributing to \nthe diagnosis. P revious studies have found that the willingness \nto treat patients with HIV has increased over the years \n(Bennett and Weyant, 1995). However, some groups of \nprofessionals are still reluctant to provide treatment to HIV -\npositive patients (Crossley, 2004). Although some research has \nbeen done to evaluate the students' attitudes in this topic, it is \nnot known how they relate to the treatment of positive patients \nin different cultural settings. This information provides new and useful information about the use o f educational methods on \ndental treatment of HIV that is currently used in the training of \ndental professionals in two different cultural settings, \nPhiladelphia U.S.A and Santiago Chile.  \nObjetivos : Describe the educational experiences (social, \ntheoretical and clinical) of dental students towards PLWHA in \nboth settings. Relate the educational experience with \nknowledge and attitudes toward the treatment of PLWHA in \nboth settings.  \nM\u00e9todo : Estudio observacional, en base a los casos del \nproyecto FONIS SA15I20196, de los registros deTMF atendidos \nen el Hospital Carlos Van Buren entre mayo de 2016 y abril de \n2017. Adem\u00e1s de las variables cl\u00ednicas, incluida la etiolog\u00eda del \ntrauma, se registraro n variables demogr\u00e1ficas y de consumo \nde alcohol (apreciaci\u00f3n cl\u00ednica). Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis \nexploratorio, descriptivo y anal\u00edtico mediante medidas de \ntendencia central, porcentajes y raz\u00f3n hombre:mujer, \nestableciendo diferencias con la prueba de Chi cua drado para \nconsumo del alcohol, sexo y etiolog\u00eda del TMF con el software \nStata 14.0.  \nPrincipales resultados:  Differential results between their \neducations: \u2022Opposed to what happened to the U.S \nparticipants, the undergrad Chilean participants did not have \nany clinical experience with HIV+ patients. \u2022Some Chilean \nparticipants had negative attitudes and feared becom ing \ninfected and others. Both American and Chilean dental \nstudents' had similar experienced and could be grouped in \nthree areas: \u2022Social: Participants perceived their teachers had \npositive attitude towards PLWHA and attribute it to their clinical \nexperience. \u2022Knowledge: Students perceived that they learned \nmore about HIV/AIDS, in their non -formal education \n(conferences) than in the formal one. \u2022Perceived behavioral \ncontrol: Both students were aware of the universal precautions \nas part of any dental treatmen t. Participants did not feel \nprepare to provide dental treatment to PLWHA.  \nConclusiones:  Even though science have advanced \nenormously, health professionals and teachers are lacking in \nproviding the correct knowledge and trust in their skills in order \nto safely treat PLWHA.  \n \n \nSP16  \nPredictores del consumo temprano de tabaco en \nescolares chilenos de octavo b\u00e1sico  \n \nRodr\u00edguez -Fern\u00e1ndez A, Maury -Sintjago E, Parra -Flores J, \nAguilera Egu\u00eda R. Predictors of the early consumption of \ntobacco in Chil ean elementary school students. Medwave  \n2019;19(Suppl 1):SP16  \n \nAutores:  Alejandra Rodr\u00edguez- Fern\u00e1ndez[1], Eduard Maury -\nSintjago[1], Julio Parra -Flores[1], Ra\u00fal Aguilera Egu\u00eda[2]  \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Universidad del B\u00edo -B\u00edo \n[2] Universidad Cat\u00f3lica Sant\u00edsima Concepci\u00f3n  \n \nTema  Bio\u00e9tica y salud p\u00fablica  \n \nPalabras clave:  salud p\u00fablica, tabaquismo  \nIntroducci\u00f3n:  El tabaquismo es considerado una epidemia \nmundial y constituye uno de los principales problemas de salud \np\u00fablica.  \nObjetivos:  Determinar la asociaci\u00f3n entre el consumo de \ntabaco y factores familiares y acad\u00e9micos en escolares chilenos \nde octavo b\u00e1sico.   \n \n \n \nwww.medwave.cl  10  Medwave 2019;19(Suppl1)  \nM\u00e9todo : Estudio transversal anal\u00edtico. La muestra fue de tipo \nprobabil\u00edstica y qued\u00f3 conformada por 11.790 escolares que \ncursaban octavo b\u00e1sico en colegios municipales y privados de \ntodo el pa\u00eds. La informaci\u00f3n proviene de una base de datos \nsecundaria del D\u00e9cimo Primer Estudio Nacional de Drogas en \nPoblaci\u00f3n Escolar de Chile del Servicio Nacional para la \nPrevenci\u00f3n y Rehabilitaci\u00f3n del Consumo de Drogas y Alcohol \n(SENDA), Ministerio del Interior y Seguridad P\u00fablica de Chile . \nPrincipales resultados:  La prevalencia de haber consumido \ntabaco alguna vez en la vida fue del 36%, con una edad de \ninicio promedio de 11,3 a\u00f1os. El sexo fue un factor d e riesgo \npara el consumo OR=1,6 (95% CI=1,5 -1,7) al igual que el \nhecho de que los escolares crean que los padres hayan \nconsumido drogas en la juventud OR=2,6 (95% CI=2,3 -2,8); \nhaber reprobado un curso OR=1,8 (95% CI=1,5 -1,9) y \nausentarse del colegio sin au torizaci\u00f3n OR=2,4 (95% CI=2,0-\n2,7). Las variables familiares relacionadas con el monitoreo \nparental y tener buen rendimiento son factores de protecci\u00f3n.  \nConclusiones:  Es necesario crear estrategias de prevenci\u00f3n y \npromoci\u00f3n a nivel local donde los establecimientos \neducacionales se comprometan en la labor de informar y \neducar acerca de los efectos del tabaco en la salud de las \npersonas, incorporando a la familia en todo el proceso \nformativo respecto a conductas de riesgo y adquisici\u00f3n de \nh\u00e1bitos salu dables.  \n \n \nSP17  \nCalidad en la atenci\u00f3n de salud, una evaluaci\u00f3n a 10 a\u00f1os \nde la acreditaci\u00f3n institucional  \n \nDelgado Becerra I, Jadue Hund L, Z\u00fa\u00f1iga Miranda V, \nBustamante Galdames H, Debrott S\u00e1nchez D, Ayarza E, et al. \nQuality in health care: a 10 -year evaluation of institutional \naccreditation. Medwave  2019;19(Suppl 1):SP17 \n \nAutores:  Iris Delgado Becerra [1], Liliana Jadue Hund [2], \nVicente Z\u00fa\u00f1iga Miranda [3], Hern\u00e1n Bustamante Galdames [4], \nDavid Debrott S\u00e1nchez[5] , Enrique Ayarza [6], Roberto \nTegmeirs Scherer [6], Javiera Valdes [6], Carmen \nMonsalve [7], Claudia Marco [7] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Centro de Epidemiolog\u00eda y Pol\u00edticas de Salud (CEPS), \nFacultad de Medicina Cl\u00ednica Alemana Universidad del \nDesarrollo  \n[2] Universidad del Desarrollo  \n[3] Multivac  \n[4] Hospital Padre Hurtado  \n[5] Ex Superintendencia de Salud  \n[6] Superintendencia de Salud \n[7] Universidad  Cat\u00f3lica  \n \n\u00c1rea:  Salud mental  \nPalabras clave:  calidad en la atenci\u00f3n, acreditaci\u00f3n, \nSuperintendencia de Salud  \nIntroducci\u00f3n:  Cumpliendo el compromiso del Estado de \nbrindar atenci\u00f3n con est\u00e1ndares de calidad consignado en la \nLey GES, la Superintendencia de Salud (SdS) implement\u00f3 el \nSistema Nacional de Acreditaci\u00f3n de Prestadores \nInstitucionales de Salud, el a\u00f1o 2009. Ese mismo a\u00f1o la SdS, \ncon la colaboraci\u00f3n de la Facultad de Medicina de la Universidad \ndel Desarrollo (UDD), ejecut\u00f3 el estudio \u201cL\u00ednea Basal de \nindicadores de Calidad\u201d, LIBIC. El a\u00f1o 2017 el mismo equipo \nrealiza el estudio \u201cEvaluaci\u00f3n de impacto del sistema de \nacreditaci\u00f3n\u201d.  Objetivos:  El 2009, crear indicadores de gesti\u00f3n de calidad y \nseguridad del paciente, as\u00ed como tambi\u00e9n disponer de una \nmedici\u00f3n basal de las instituciones antes de la acreditaci\u00f3n, \nLIBIC. El 2017, evaluar el nivel de avance de las instituciones \nen los indicadores LIBIC entre los a\u00f1os 2009 y 2017  \nM\u00e9todo:  En 2009, partiendo de un universo de 580 \nprestadores institucionales a lo largo del pa\u00eds que colaboraron \nen la definici\u00f3n de los est\u00e1ndares de calidad para acreditaci\u00f3n, \nse seleccion\u00f3 una muestra aleatoria de 130 establecimientos \nde atenci\u00f3n abierta y cerrada, p\u00fablicos y privados. En 2017, \npartie ndo de esa muestra, son seleccionadas aleatoriamente \n70 instituciones para realizar la evaluaci\u00f3n. El concepto de \ncalidad de atenci\u00f3n se operacionaliz\u00f3 en 4 dimensiones: \nGesti\u00f3n y evaluaci\u00f3n de la pol\u00edtica institucional de calidad; \nSeguridad de la atenci\u00f3n  y Satisfacci\u00f3n del paciente; \nPreparaci\u00f3n de los RR.HH.; y, Evaluaci\u00f3n de riesgo de \ninfraestructura y equipamiento. Para su medici\u00f3n se \nconfeccion\u00f3 un cuestionario de preguntas cerradas y abiertas a \nser respondido por un funcionario de la instituci\u00f3n, \npresentando medios de verificaci\u00f3n cuando correspondiera. As\u00ed \nse construyeron varios indicadores en cada dimensi\u00f3n que se \nresumen en un valor y se estandarizan en una escala de 0 a 1, \ndonde 1 es logro m\u00e1ximo. Con la suma estandarizada de los \nindicadores finale s de cada dimensi\u00f3n se crea la L\u00ednea Basal de \nIndicadores de Calidad (LIBIC). El an\u00e1lisis compara los \nresultados por dimensi\u00f3n y el LIBIC 2009 -2017 y mide el \nimpacto, con dise\u00f1o antes -despu\u00e9s, para las instituciones \ncerradas que participaron en ambos estud ios. \nPrincipales resultados:  Entre 2009 y 2017 se observa una \nmejora en todas las dimensiones en instituciones cerradas y \nabiertas, y por ende en el LIBIC, avanzando de 0,43 a 0,71 \n(+65%) en instituciones cerradas y 0,32 a 0,66 (+106%) en \ninstituciones abi ertas. La dimensi\u00f3n Gesti\u00f3n y evaluaci\u00f3n \nmuestra mayores avances (>150% para instituciones abiertas \ny cerradas), y la dimensi\u00f3n Infraestructura y equipamiento \navanza menos (+8,6% y +21%), respectivamente. El an\u00e1lisis \nde impacto muestra una mejora significa tiva en las tres \nprimeras dimensiones y en el LIBIC. La dimensi\u00f3n \nInfraestructura y equipamiento mejora entre ambos estudios, \npero no significativamente. El LIBIC es m\u00e1s alto en las \ninstituciones acreditadas versus las no acreditadas, \naumentando de 0,44 a 0,74 en establecimientos cerrados, y de \n0,39 a 0,80 en abiertas.  \nConclusiones:  Se observan mejoras en todas las dimensiones \ny en el LIBIC, en instituciones cerradas y abiertas. Los logros \ndel LIBIC son mayores en instituciones cerradas que en \nabiertas. El an\u00e1lisis de impacto muestra aumento significativo \nen tres dimensiones y en el LIBIC. La mejora es significativa \nseg\u00fan condici\u00f3n de acreditaci\u00f3n en los establecimientos \ncerrados. Este estudio aporta evidencia que sustenta el \nimpacto positivo de la acreditaci\u00f3n de hospitales en Chile. El \ndesaf\u00edo ahora es avanzar en la acreditaci\u00f3n de instituciones \nabiertas.  \n \n \nSP18  \nCaracterizaci\u00f3n de eventos adversos hospitalarios. Un \ntema pendiente  \n \nAlvarez Ortiz NJ, Carrasco Porti\u00f1o M, Ramirez Donoso G. \nCharacterization of adverse events hospit al. A pending theme. \nMedwave  2019;19(Suppl 1):SP18 \n \nAutores:  Nancy Jezzi Alvarez Ortiz [1], Mercedes Carrasco \nPorti\u00f1o [2], Gloria Ramirez Donoso[3]  \n  \n \n \n \nwww.medwave.cl  11  Medwave 2019;19(Suppl1)  \nFiliaci\u00f3n  \n[1] Universidad Mayor \n[2] Universidad de Concepci\u00f3n  \n[3] Ministerio de Salud  \n \nTema : Calidad y seguridad en atenci\u00f3n de salud:  \nPalabras clave : calidad en la atenci\u00f3n, pacientes \nhospitalizados, seguridad del paciente, eventos adversos  \nObjetivos : 1. Revisar la cobertura real de las consultor\u00edas en \nla red de APS, desde la perspectiva de los equipos de Salud \nMental en APS. 2. Caracterizar los equipos de salud mental \ninfantil (SMI) de APS en el pa\u00eds. 3. Evaluar la periodicidad de \nlas consultor\u00edas de SMI. 4. Caracterizar las dificultades  de \nimplementaci\u00f3n en las consultor\u00edas.  \nM\u00e9todo:  Se aplica una encuesta online a 101 m\u00e9dicos de APS, \nen distintas regiones del pa\u00eds, para conocer desde su \nperspectiva la cobertura real de las consultor\u00edas y las \ndificultades que presentan. Las encuestas fueron realizadas \ndurante febrero y marzo del presente  a\u00f1o por m\u00e9dicos \ngenerales de la Agrupaci\u00f3n de M\u00e9dicos Generales de Zona \n(MGZ) que trabajan en distintos establecimientos de APS en \ntodo el pa\u00eds o en hospitales (tipo IV) con policl\u00ednicos asociados.  \nPrincipales resultados:  El 95% de los establecimientos \ncuenta con equipos de salud mental. S\u00f3lo un 20% de \u00e9stos \ncuenta con equipos diferenciados por grupo etario. S\u00f3lo 85% \nde los establecimientos cuenta con un psiquiatra infantil para \nla derivaci\u00f3n. La mayor dificultad para el tratamiento de \npacientes infantiles es la larga lista de espera y la distancia al \ncentro de referencia. Frente a una urgencia psiqui\u00e1trica, s\u00f3lo el \n40% de los centros tiene la posibilidad de derivaci\u00f3n directa a \nsu centro. S\u00f3lo el 31% de los centros realiza consultor\u00eda \nmensual y un 38% refi eren que no se han realizado durante el \n\u00faltimo a\u00f1o.  \nConclusiones:  Pese a que las consultor\u00edas de SMI podr\u00edan ser \nuna herramienta de resolutividad para los equipos de APS, \ntienen una baja cobertura, evidenciando una carencia de \nespecialistas en el \u00e1rea y di ficultad de resoluci\u00f3n para las \npatolog\u00edas del \u00e1rea.  \n \n \nSP19  \nPerfil basal y seguimiento de la cohorte poblacional del \nMaule (MAUCO) 2015 -2018 \n \nBambs Sandoval C, Huidobro A, Cort\u00e9s S, Castro P, Corval\u00e1n \nA, Quest A, et al. Baseline profile and follow -up of the \npopulation -based Maule cohort (MAUCO) 2015 -2018. Medwave  \n2019;19(Suppl 1):SP19  \n \nAutores:  Claudia Bambs Sandoval [1], Andrea Huidobro [2], \nSandra Cort\u00e9s [1], Pablo Castro [1], Alejandro Corval\u00e1n [1], \nAndrew Quest [3], Marcelo Kogan [3], Sergio Lavandero [3], \nCatterina Ferreccio [1] \n \nFiliaci\u00f3n  \n[1] Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile  \n[2] Universidad Cat\u00f3lica del Maule  \n[3] Universidad de Chile \n \nTema : Enfermedades cr\u00f3nicas \nPalabras clave : enfermedad cr\u00f3nica, c\u00e1ncer, cohorte \npoblacional  \nIntroducci\u00f3n : Chile enfrenta una epidemia de obesidad y \nenfermedades cr\u00f3nicas, con un perfil \u00fanico de c\u00e1nceres \ndigestivos. MAUCO es la primera cohorte de enfermedades \ncr\u00f3nicas en poblaci\u00f3n chilena, y tiene el prop\u00f3sito de describir la historia natural del c\u00e1ncer y enfermedades cardiovasculares \n(CV) en una poblaci\u00f3n de alto riesgo.  \nObjetivos:  Describir las caracter\u00edsticas basales y las causas \nm\u00e1s frecuentes de muerte y hospitalizaciones a 4,5 a\u00f1os de \nseguimiento en la poblaci\u00f3n de MAUCO.  \nM\u00e9todo : El enrolamiento de partici pantes se inici\u00f3 en \ndiciembre de 2014. Fueron elegibles todos los residentes de \nMolina (Maule, Chile) de 38 a 74 a\u00f1os. Se excluyeron personas \nincapaces de dar consentimiento o con una enfermedad \nterminal. Se realiz\u00f3 un empadronamiento de hogares y se \nenvia ron cartas de invitaci\u00f3n a todos los hogares con personas \nelegibles. Previa firma de consentimiento informado, los \nparticipantes completaron una encuesta con informaci\u00f3n \nsociodemogr\u00e1fica, cl\u00ednica y de estilos de vida, y se  \nPrincipales Resultados : Los primeros 7.616 participantes \nfueron 56,3% mujeres, edad 53,5\u00b19,6 a\u00f1os, 97% hispanos, \n88% usuarios del sistema p\u00fablico de salud. Comparados con \nlas mujeres, los hombres presentaron mayor edad (54,0\u00b19,8 \nvs. 53,3\u00b19,5 a\u00f1os), mayor escolaridad (8,9\u00b14,1 vs. 8,6\u00b1 4,1 \na\u00f1os), mayor proporci\u00f3n de trabajo agr\u00edcola (50,5% vs. \n36,5%), mayor consumo riesgoso de alcohol (46,6% vs. \n19,7%), mayor proporci\u00f3n de tabaquismo (35,3% vs. 30,4%), \ny mayor consumo de bebidas azucaradas (19,8% vs. 9,5%) y \nde carnes procesadas (10,2% v s. 8,4%). Los hombres tambi\u00e9n \npresentaron mayor prevalencia de hipertensi\u00f3n arterial (52,0% \nvs. 37,2%), de glicemia de ayuno y triglic\u00e9ridos elevados \n(23,6% vs. 18,7% y 27,2% vs. 21,5%, respectivamente), y de \nriesgo CV muy alto y ECG alterado (16,1% vs. 0, 1% y 6,3% \nvs. 4,4%, respectivamente). En contraste, las mujeres \npresentaron mayor obesidad (42,5% vs. 36,5%), m\u00e1s \ns\u00edntomas depresivos (22,8% vs. 10,9%), mayor proporci\u00f3n de \ncolecistectom\u00eda (26,9% vs. 7,7%) y de c\u00e1lculos biliares (13,0% \nvs. 9,5%), y menor c antidad de dientes remanentes en boca \n(17,7\u00b19,5 vs. 19,1\u00b18,7). Las diferencias mostradas, ajustadas \npor edad, tuvieron un valor p <=0.001. Ambos sexos \npresentaron una proporci\u00f3n de h\u00edgado graso ecogr\u00e1fico cercana \nal 50%. En el seguimiento 105 participantes fallecieron (tasa \nde 6,7 y 4,3/1.000 personas -a\u00f1o en hombres vs. mujeres). El \nriesgo de morir fue menor en las mujeres para todas las \nedades. En ambos sexos, la primera causa de muerte fue el \nc\u00e1ncer, seguido de las enfermedades CV. En los hombres \npredomin \u00f3 el c\u00e1ncer g\u00e1strico y de colon, y en las mujeres el \nc\u00e1ncer de colon y de ves\u00edcula biliar. Entre los 907 participantes \nque fueron hospitalizados, las principales causas fueron \ndigestivas, gineco -urol\u00f3gicas y asociadas a c\u00e1ncer de colon, \nmama y pr\u00f3stata.  \nConclusiones : Los participantes de MAUCO presentan un \nperfil de alto riesgo cardiometab\u00f3lico y de c\u00e1nceres de \npredominio digestivo, con importantes diferencias por sexo. El \nseguimiento y estudios adicionales permitir\u00e1n identificar los \nfactores biol\u00f3gicos, psicol\u00f3gicos, sociales y ambientales que \ndesencadenan o agravan las enfermedades cr\u00f3nicas en esta \npoblaci\u00f3n.  \n   \n \n \n \nwww.medwave.cl  12  Medwave 2019;19(Suppl1)  \nSP20  \nComparativo de tendencias de mortalidad por c\u00e1ncer \ng\u00e1strico entre Chile y Argentina: an\u00e1lisis de edad -\nperiodo -cohorte  \n \nD\u00edaz MP, Icaza G, N\u00fa\u00f1ez L, Pou SA. Comparison of mortality \ntrends for gastric cancer between Chile and Argentina: age-\nperiod -cohort analysis.  Medwave  2019;19(Suppl 1):SP20  \n \nAutores:  Mar\u00eda del Pilar D\u00edaz[1], Gloria Icaza [2], Loreto \nN\u00fa\u00f1ez [3], Sonia Alejandra Pou [4] \n \nFiliaci\u00f3n  \n[1] Estad\u00edstica. Escuela de Nutrici\u00f3n, Facultad de Ciencias \nM\u00e9dicas, Universidad Nacional de C\u00f3rdoba, Argentina  \n[2] Instituto de Matem\u00e1ticas y F\u00edsica, Universidad de Talca  \n[3] Depto. Salud P\u00fablica, Universidad de Talca  \n[4] Instituto de Investigaciones en Ciencias de la Salud \n(INICSA) -CONICET, C\u00f3rdoba, Argentina  \n \nTema:  Enfermedades cr\u00f3nicas \nPalabras clave : mortalidad, cancer g\u00e1strico, tendencias  \n \nIntroducci\u00f3n:  Sudam\u00e9rica es la tercera regi\u00f3n mundial con \nmayor incidencia de c\u00e1ncer g\u00e1strico (CG), siendo esta la \nprimera y quinta causa de muerte por c\u00e1ncer en la poblaci\u00f3n \nmasculina de Chile y Argentina, respectivamente. A tal fin, es \nde inter\u00e9s realizar estudios comparativos entre ambos pa\u00edses \nque a\u00edslen los efecto s del tiempo en las componentes \natribuibles a la edad, la cohorte y el periodo de nacimiento en \nlas tendencias de las tasas de mortalidad por CG, lo que \naportar\u00e1 evidencia para la toma de decisiones en salud p\u00fablica.  \nObjetivos:  Valorar y comparar las tende ncias de mortalidad \npor CG (1990- 2015) entre Chile y Argentina, identificando los \npatrones de tiempo asociados con la edad, el periodo de muerte \ny los efectos de la cohorte de nacimiento  \nM\u00e9todo:  Los datos de mortalidad se obtuvieron del Ministerio \nde Salud para Chile y el Ministerio de Salud de Argentina para \nel periodo de estudio (1990 -2015 para Chile y 1991- 2015 de \nArgentina), y correspondieron a muertes codificadas como CG, \nc\u00f3digo C16 y 151 (ICD- 10 y ICD- 9, respectivamente). Las \nproyecciones de poblaci\u00f3n  se obtuvieron del Instituto Nacional \nde Estad\u00edsticas (INE) y el Departamento de Estad\u00edstica e \nInformaci\u00f3n de Salud (DEIS) para la poblaci\u00f3n de Chile, y se \nestimaron por interpolaci\u00f3n exponencial de la poblaci\u00f3n de \n1991, 2001 y 2010, seg\u00fan datos de censos reportados por el \nInstituto Nacional de Estad\u00edsticas y Censos (INDEC) de \nArgentina. Se realiza un estudio ecol\u00f3gico de las tasas de \nmortalidad truncadas estandarizadas por edad (SMR) para CG \nmediante una regresi\u00f3n de Joinpoint para estimar los cambios \nporcentuales anuales (AnPC). Los efectos de la edad, el periodo \nde muerte y la cohorte de nacimiento se evaluaron mediante el \nuso de modelos Poisson log -lineales de edad -periodo -cohorte \n(APC), aplicando splines c\u00fabicas para cada componente. Las \ncovariables de sexo y pa\u00eds tambi\u00e9n se incluyeron en los \nmodelos de pa\u00eds y en general, respectivamente.  \nPrincipales resultados:  Las tendencias de SMR para CG \ndisminuyeron en ambos sexos, m\u00e1s significativamente en Chile \ny m\u00e1s favorablemente para los hombres (AnPC 2002 -2015 = -\n3,4; IC95%: -3,8; -3,0). En ambos pa\u00edses se observ\u00f3 un efecto \ndirecto para la edad, con tasas de mortalidad por CG \nespec\u00edficas a la edad notablemente m\u00e1s altas en Chile. A partir \ndel a\u00f1o 2000 se observ\u00f3 un riesgo de mortalidad decreciente a \ntrav\u00e9s de l os per\u00edodos y cohortes para ambos pa\u00edses; sin \nembargo, las cohortes femeninas m\u00e1s j\u00f3venes estabilizaron la   Conclusiones:  Las tendencias de mortalidad y del riesgo de \nmortalidad por CG en Chile y Argentina fueron decrecientes y \nfavorables en el periodo 199 0-2015, con fuertes diferencias \nentre los sexos. Sin embargo, cuando se a\u00edslan los efectos de \nedad, periodo y cohorte, la carga de mortalidad por CG fue \nnotablemente mayor en Chile. Este tipo de an\u00e1lisis puede \nreplicarse para otras patolog\u00edas en pa\u00edses que  carecen de \nregistros poblacionales de c\u00e1ncer y que poseen datos de \nmortalidad  \n \n \nSP21  \nFactores asociados a rehospitalizaci\u00f3n y mortalidad en \npacientes ingresados por un primer accidente \ncerebrovascular isqu\u00e9mico en el Hospital del Salvador, \nSantiago 2017 \n \nOrtega Bravo C, Vald\u00e9s M, Santos I, Briso T. Factors associated \nwith rehospitalization and mortality in patients admitted for a \nfirst-ever Ischemic Stroke.  Medwave  2019;19(Suppl 1):SP21 \n \nAutores:  Cristian Ortega Bravo [1], Macarena Vald\u00e9s [2], \nIrving Santos [3], Trinidad Briso [4] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Direcci\u00f3n de Servicio de Salud Metropolitano Oriente  \n[2] Programa de Epidemiolog\u00eda. Escuela de Salud P\u00fablica. \nUniversidad de Chile  \n[3] Ministerio de Salud  \n[4] Hospital del Salvador  \n \nTema:  Enfermedades cr\u00f3nicas \n \nPalabras clave : accidente cerebrovascular isqu\u00e9mico, \natenci\u00f3n por neur\u00f3logo, discapacidad, dislipidemia  \nIntroducci\u00f3n:  Las enfermedades del sistema circulatorio son \nla principal causa de muerte en Chile, y las enfermedades \ncerebrovasculares (ECV) son las m\u00e1s frecuentes dentro de este \ngrupo de patolog\u00edas. En el a\u00f1o 2013, para los pa\u00edses que \nintegran la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo \nEcon\u00f3mico (OCDE), las enfermedades cerebrovasculares \nrepresentaron en promed io un 7% de todas las muertes, siendo \nel accidente cerebrovascular (ACV) isqu\u00e9mico el m\u00e1s frecuente \ncon un 85%; esta cifra concuerda con la realidad mundial en la \ncual el ACV isqu\u00e9mico es una de las principales causas de \nmuerte y discapacidad a largo plazo . \nObjetivos:  Determinar los factores asociados a \nrehospitalizaci\u00f3n y mortalidad en pacientes ingresados por un \nprimer ACV isqu\u00e9mico a 90 d\u00edas de seguimiento.  \nM\u00e9todo:  Estudio de cohorte. 138 pacientes ingresados al \nServicio de Urgencia del Hospital del Salv ador por un primer \nACV isqu\u00e9mico entre los meses de mayo a diciembre del a\u00f1o \n2017 fueron considerados. Variables sociodemogr\u00e1ficas, \ncl\u00ednicas, relacionadas con el proceso de atenci\u00f3n, manejo \nhospitalario y poshospitalario fueron recolectadas y evaluadas \na los 90 d\u00edas de seguimiento. Modelo de regresi\u00f3n log\u00edstica fue \nusado para modelar la probabilidad de realizar el evento de \nrehospitalizaci\u00f3n y mortalidad a los 90 d\u00edas de seguimiento.  \nPrincipales resultados:  Durante el periodo de estudio 185 \npacientes fueron diagnosticados con ACV isqu\u00e9mico, de los \ncuales 138 (74,6%) fueron diagnosticados por primera vez, \nsiendo 61 (44%) mujeres y 77 (56%) hombres. La mediana de \nedad fue 79 (RIC 70 \u201386) y 71 (RIC 59\u2013 82) a\u00f1os, \nrespectivamente. El ingreso al Servicio de Urgencia dentro de \nla ventana terap\u00e9utica para trombolisis fueron 21 (23,6%) y \npara trombectom\u00eda fueron 2 (2,25%), recibiendo 11 (9,8%)  \n \n \n \nwww.medwave.cl  13  Medwave 2019;19(Suppl1)  \npacientes tratamiento con trombolisis y ninguno trombectom\u00eda. \nEl an\u00e1lisis mult ivariado para el evento rehospitalizaci\u00f3n refleja \nque las personas que no asisten a consulta ambulatoria \nneurol\u00f3gica posterior al alta hospitalaria tienen un riesgo de \n3,8 veces mayor de sufrir una rehospitalizaci\u00f3n (OR 3,8; IC \n1,06\u2013 13). Para el evento mor ir, refleja que por cada aumento \nen una unidad en la escala de discapacidad al momento del \negreso hospitalario el riesgo de morir aumenta en 4 veces (OR \n4; IC 1,5 \u201311,4), las personas con dislipidemia tienen un riesgo \n4,9 veces menor (OR 4,9; IC 0,05\u2013 0,79) y las que no fueron \nvistas por neur\u00f3logo posterior al alta hospitalaria tienen un \nriesgo 5 veces mayor (OR 5; IC 1 \u201320). \nConclusiones:  Este estudio refleja que un bajo porcentaje de \npersonas llegan dentro de la ventana terap\u00e9utica para \ntratamientos con evid encia comprobada, siendo necesaria una \nconcientizaci\u00f3n de las personas y as\u00ed reducir las barreras para \ntratamientos oportunos. La discapacidad al egreso para el \nevento fallecer, as\u00ed como el efecto de la atenci\u00f3n del neur\u00f3logo \nposterior al alta hospitalaria  para ambos eventos, llaman a \nfortalecer el Programa Nacional de Ataque Cerebrovascular con \nunidades de atenci\u00f3n organizadas para pacientes con ACV. El \nefecto protector para el evento fallecer en pacientes con \ndislipidemia puede ser atribuido al uso de est atinas. A la luz de \nlos resultados, los eventos estudiados pueden ser modificables \ncon prevenci\u00f3n y fortalecimiento de los establecimientos que \natienden este tipo de pacientes.  \n \n \nSP22  \nEnfermedades de la ves\u00edcula biliar y riesgo de \nenfermedades cr\u00f3nicas. Cohorte MAUCO 2015 -2018  \n \nFerreccio Readi C, Huidobro A, Van De Wyngard V, Cook \nHerrera P, Cruz F, Paredes F, et al. Gallbladder diseases and \nrisk of chronic dis eases. MAUCO Cohort. 2015 -2018. Medwave  \n2019;19(Suppl 1):SP22  \n \nAutores:  Catterina Ferreccio Readi [1], Andrea Huidobro [2], \nVanessa Van De Wyngard[3], Paz Cook Herrera [4], Francisco \nCruz[5], Fabio Paredes [4], Sandra Cort\u00e9s [4], P\u00eda \nVenegas[6], Juan Carlos Roa [7], Jill Koshiol [8], Juan Carlos \nAraya [9], Marcos Arrese[10] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile - Centro FONDAP -\nACCDIS -FONDECYT # 1170395 \n[2] Universidad Cat\u00f3lica del Maule  \n[3] Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile  \n[4] Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile -Departamento de \nSalud P\u00fablica - Escuela Medicina  \n[5] Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile -Departamento de \nRadiolog\u00eda - Escuela Medicina  \n[6] Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile -Departamento de \nSalud P\u00fablica - Escuela Medicina -MAUCO  \n[7] Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile -Departamento de \nAnatom\u00eda Patol\u00f3gica - Escuela Medicina  \n[8] National Cancer Institute/ National Institutes of Health USA  \n[9] Universidad de la Frontera -Hospital de Temuco. Servicio de \nPatolog\u00eda  \n[10] Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile -Departamento de \nGastroenterolog\u00eda - Escuela Medicina  \n \nTema:  Enfermedades cr\u00f3nicas \nPalabras clave : cohorte poblacional, enfermedades cr\u00f3nicas, \nc\u00e1ncer ves\u00edcula biliar, colelitiasis  Introducci\u00f3n:  El c\u00e1ncer de ves\u00edcula biliar (CVB) fue primera \ncausa de muerte por c\u00e1ncer en mujeres hasta 2010. Principal \nfactor de riesgo (FR) colelitiasis (Col), y la obesidad es FR de \nCol, de CVB y de enfermedades cr\u00f3nicas (EC). Anidamos un \nestudio de en fermedades hepatobiliares en la cohorte \npoblacional del Maule (MAUCO).  \nObjetivos:  Describir la ocurrencia y evoluci\u00f3n de la \nenfermedad vesicular (EV) definida como Col m\u00e1s \nColecistectom\u00eda (Colx) y su asociaci\u00f3n con EC.  \nM\u00e9todos  La poblaci\u00f3n de estudio son l os 7.353 participantes \nentre 38 y 74 a\u00f1os de edad, seleccionados de la poblaci\u00f3n \ngeneral de la comuna de Molina a ingresados en la Cohorte \nMAUCO entre 2015- 2018. Todos ellos reciben una ecograf\u00eda \nabdominal al ingreso y cada dos a\u00f1os para evaluar el estado \ndel h\u00edgado y de la ves\u00edcula, una encuesta epidemiol\u00f3gica, \nmediciones f\u00edsicas, antropometr\u00eda y toma de muestras \nbiol\u00f3gicas. Frente a una colecistectom\u00eda, se analiza el tejido \nvesicular con 9 cortes para identificar lesiones pre -neopl\u00e1sicas \ny CVB incipiente.  La vigilancia de eventos (hospitalizaciones y \nmuertes) se inicia desde el ingreso. Se presentan tasas y \nrazones de tasas prevalencia (PRR), tasas de incidencia, \nriesgos relativos (RR) ajustados por edad, sexo y obesidad, \nseg\u00fan corresponda.  \nPrincipales resultados:  Se reportan los an\u00e1lisis de 4.145 \nmujeres y 3.208 hombres ingresados a MAUCO que tienen sus \nex\u00e1menes basales completos, y 2.412 mujeres y 736 hombres \nque completaron el control del a\u00f1o dos. Al ingreso presentaban \nEV 41% de las mujeres y 19% de los hombres (PRR 2,2) siendo \nportadores de Col 14% y 11% (PRR 1,3) y de Colx 27% y \n8%(PRR 3,4) respectivamente. Los participantes con EVes \n(mujeres=M/hombres=H) en comparaci\u00f3n con aquellos sin EV, \nten\u00edan mayor prevalencia de h\u00edgado graso (PRR M 1,3, H 1,2) , \nhiperglicemia (PRR M 1,3 H 1,3), hipertrigliceridemia (PRR M \n1,2 H1,2), diabetes (PRR M1,5 H 1,3), IMC >30 M Col 49%, \nColx 50%, sin EV 38%; H Col 40%, Colx 45%, sin EV 36%; \nenfermedad cardiovascular (PRR M 1,1 H 1,4), historia de \nc\u00e1ncer (PRR M 1,1 H 2,5) . En los primeros cuatro a\u00f1os de \nvigilancia se hospitalizaron por causas no relacionadas con su \nenfermedad vesicular M 16,4% H 16,6%, el doble de aquellos \nsin EV (M RR 2,0, 95% CI 1,6 \u2013 2,6; H RR 1,8, 95% CI 1,5 \u2013 \n2,2); principales causas en exceso en mujeres con EV vs. \naquellas sin EV eran circulatorias (RR 2,1, 1,1 - 4,0) y \nrespiratorias (RR 3,8, 1,6 -  9,1); las correspondientes a los \nhombres fueron respiratorias (RR 3,6, 1,5 \u2013  8,9). La tasa de \nmortalidad tambi\u00e9n fue mayor entre los participantes con EV \nque en los sin EV: (M: HR 2,8 95% CI 1,7 -4,7, H HR 1,4 95% \nCI 0,9 -2,4). \nConclusiones:  Al ingreso, las mujeres presentaron mayor \nprevalencia de EV, en particular Cx. Las mujeres y los hombres \ncon EV presentan mayores factores de riesgo y mayor \nprevalencia de  enfermedades cr\u00f3nicas que sus pares sin \nenfermedad vesicular. Asimismo, las mujeres con enfermedad \nvesicular presentaron mayor riesgo de hospitalizarse y de morir \npor enfermedades no relacionadas con su EV que las mujeres \nsin EV, y este exceso de riesgo f ue mayor que el presentado \npor los hombres con EV vs. hombres sin EV. Esto indica que la \npatolog\u00eda vesicular es un marcador de riesgo de eventos graves \nde salud. La identificaci\u00f3n de mecanismos comunes de da\u00f1o en \nestas condiciones permitir\u00e1 identificar int ervenciones de amplio \nimpacto. La evidencia disponible a la fecha inculpa en primer \nlugar a la obesidad, asociada a una dieta y actividad f\u00edsica no \nsaludable.  \n \n \n \n  \n \n \n \nwww.medwave.cl  14  Medwave 2019;19(Suppl1)  \nSP23  \nPerfil del paciente diab\u00e9tico amputado. Provincia de \nMalleco, a\u00f1os 2012- 2016  \n \nMedi Venegas S, Moya Rivera P, Vidal Gamboa C. Profile of the \namputee diabetic patient. Provin ce of Malleco, years 2012 -\n2016. Medwave  2019;19(Suppl 1):SP23 \n \nAutores:  Sandra Medi Venegas [1], Patricia Moya Rivera [2], \nCarolina Vidal Gamboa [2] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Servicio de Salud Araucan\u00eda Norte  \n[2] Escuela de Salud P\u00fablica, Universidad Mayor  \n \nTema Enfermedades cr\u00f3nicas  \nPalabras clave : diabetes, amputaci\u00f3n, pie diab\u00e9tico  \nIntroducci\u00f3n:  En Chile, la diabetes mellitus tipo 2 (DM2) es la \nprincipal causa de amputaciones no traum\u00e1ticas de miembro \ninferior; en los \u00faltimos 30 a\u00f1os las complicaciones cr\u00f3nicas por \nesta enfermedad han duplicado su prevalencia, con aumento \nde la mortalidad y a\u00f1os de vida perdidos por discapacidad y, \nen consecuenci a, mayores costos en salud. Existen condiciones \nque predisponen a la amputaci\u00f3n, como tambi\u00e9n \ncaracter\u00edsticas personales que ayudan a construir un perfil de \nestos pacientes.  \nObjetivos:  Determinar el perfil socio -demogr\u00e1fico del paciente \ndiab\u00e9tico tipo 2 co n amputaci\u00f3n no traum\u00e1tica de extremidad \ninferior en la provincia de Malleco, durante los a\u00f1os 2012 al \n2016.  \nM\u00e9todo:  Estudio descriptivo a partir del Registro Cl\u00ednico \nElectr\u00f3nico y Urgencia, y de Egresos Hospitalarios \nproporcionado por el Departamento de E stad\u00edstica de \nInformaci\u00f3n de Salud (DEIS), del Servicio de Salud Araucan\u00eda \nNorte de la Provincia de Malleco, entre los a\u00f1os 2012 y 2016. \nSe seleccionaron los egresos de DM2 por evento de amputaci\u00f3n \nno traum\u00e1tica de extremidad inferior de los hospitales de Angol \ny Victoria. Fueron excluidos los egresos hospitalarios con \namputaciones de extremidad inferior por otras patolog\u00edas que \nno sea a consecuencia de DM2. Las caracter\u00edsticas estudiadas \nfueron: sexo, edad, etnia, estado civil, sistema de seguro de \nsalud, situaci\u00f3n laboral, residencia urbano -rural y tipo de \namputaci\u00f3n de extremidad inferior registrada. Se midi\u00f3 la \nfrecuencia de egresos de DM2 con y sin amputaci\u00f3n de \nextremidad inferior y caracter\u00edsticas socio -demogr\u00e1ficas de los \ncasos de DM2 con amputaci\u00f3n de extremidad inferior. Se utiliz\u00f3 \nel programa estad\u00edstico SPSS, versi\u00f3n 18 para el an\u00e1lisis \nestad\u00edstico.  \nPrincipales resultados:  El total de egresos hospitalarios de \ncasos de DM2 entre los a\u00f1os estudiados fue de 1.387. La \nfrecuencia de amputaci\u00f3n no traum\u00e1tica de extremidad inferior \nfue del 10%. Este valor var\u00eda entre 8% el a\u00f1o 2015 y 12% el \n2016. La mayor frecuencia de amputaci\u00f3n n o traum\u00e1tica de \nextremidad inferior (77%) se present\u00f3 en hombres. El grupo \nm\u00e1s afectado fueron aquellos que presentaron entre 65 y m\u00e1s \na\u00f1os de edad (62%). Un 13% refiere como etnia mapuche. \nPredomin\u00f3 la condici\u00f3n de soltero, pertenecer a Fonasa B y \nsituaci\u00f3n laboral \u201cno trabaja actualmente\u201d. Un 94% registra \nresidencia urbana. El tipo de amputaci\u00f3n de extremidad inferior \nm\u00e1s frecuente fue amputaci\u00f3n de pierna (41%), seguida por \namputaci\u00f3n de ortejos (35%).  \nConclusiones:  La tasa de amputaci\u00f3n en poblaci\u00f3n dia b\u00e9tica \nresponde a un indicador que da cuenta de la calidad del manejo \nambulatorio de la DM2. El 10% observado entre los egresos \nhospitalarios de pacientes con esta patolog\u00eda constituye una \ncifra que genera una importante carga para todos los niveles de ate nci\u00f3n de salud. La condici\u00f3n de ser hombre, soltero y de \nedad avanzada es el perfil del DM2 de la provincia de Malleco \nque predispone a la amputaci\u00f3n.  \n \n \nSP24  \nActualizaci\u00f3n de la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica del c\u00e1ncer \nde ves\u00edcula en poblaci\u00f3n general en Chile  \n \nRamirez Herrera JI, Medina Arellano JA, Martinez Figueroa RB, \nP\u00e9rez Cea MA, Marchant Mendoza BD, Pizarro Olivos DA, et al. \nUpdate of the epidemiological situation of gallbladder cancer in \nChile. Medwave  2019;19(Suppl 1):SP24 \n \nAutores:  Joaquin Ignacio Ramirez Herrera [1], Joaquin \nAlejandro Medina Arellano [1], Rosario Bel\u00e9n Martinez \nFigueroa [1], Matias Alejandro P\u00e9rez Cea [1], Barbara Daniela \nMarchant Mendoza [1], Daniel Alejandro Pizarro Olivos [1], Ana \nMaria Moraga Palacios [1] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Universidad de Concepci\u00f3n  \n \nTema:  Enfermedades cr\u00f3nicas \nPalabras clave : mortalidad, c\u00e1ncer, incidencia, sobrevida, \nregistros en salud, perfil epidemiol\u00f3gico  \nIntroducci\u00f3n:  El c\u00e1ncer de ves\u00edcula (CV) es hoy un importante \nproblema de salud p\u00fablica en Chile. La mortalidad mundial \n2012 fue 1,7 muertes por 100.000 habitantes. En Am\u00e9rica 1,6, \nen Europa 1,2, sin diferencias por sexo. En Chile 2012, la \nmortalidad fue 10,4 y la segunda causa de muerte oncol\u00f3gica \nen mujeres. La incidencia mundial 20 12 fue 2,2 casos por \n100.000 habitantes. En Am\u00e9rica 2,0, en Europa 1,7, sin \ndiferencias por sexo. Sobrevida (SV) a 5 a\u00f1os en Pa\u00eds Vasco \n2000- 2012 en mujeres 23,4% y hombres 21,6%. En Europa \n2003- 2007 15,9% mujeres y 18,1% hombres. La SV global \nm\u00e1s baja a 5  a\u00f1os se observ\u00f3 en pa\u00edses de Europa del Este \n(12,5%) y la m\u00e1s alta en Irlanda/Gran Breta\u00f1a (17,8%). \nConocer los indicadores epidemiol\u00f3gicos para Chile es de vital \nimportancia para poder abordar esta problem\u00e1tica de manera \nadecuada, identificando grupos de  mayor riesgo y solucionando \nproblemas de acceso e inequidad.  sobre el crecimiento fetal y \nel desarrollo infantil temprano. La exposici\u00f3n pre y postnatal a \nars\u00e9nico sobre el desarrollo infantil ha sido poco estudiado y \nlos resultados han sido inconsistentes.  \nObjetivos:  Conocer diferencias en mortalidad, incidencia y \nsobrevida en CV seg\u00fan edad, sexo y residencia en Chile 2000 -\n2015.  \nM\u00e9todo:  Estudio observacional, descriptivo, ecol\u00f3gico, de toda \nla poblaci\u00f3n pa\u00eds agrupada en regiones. La informaci\u00f3n se \nobtiene desde DEIS y Departamento de Epidemiolog\u00eda   \nPrincipales resultados:  Se evaluaron 209 pares madre -ni\u00f1o. \nLa concentraci\u00f3n urinaria de As inorg\u00e1nico materno fue 14,4 \nug/L (rango 2,0 a 69,3 ug/L) y la de los infantes 9,3 ug/L \n(rango 1,6 a 38,2 ug/L). L a prueba de desarrollo cognitivo tuvo \nen promedio 95 puntos (rango 60 a 145). Las variables que se \nasociaron significativamente con desarrollo fueron etnia, \nocupaci\u00f3n, a\u00f1os de educaci\u00f3n materna, exposici\u00f3n a \nplaguicidas y tipo de agua utilizada para cocina r. Se observ\u00f3 \nuna relaci\u00f3n inversa, pero no significativa con la concentraci\u00f3n \nde ars\u00e9nico. La interacci\u00f3n entre ars\u00e9nico pre y postnatal no \nfue significativa.  \nConclusiones:  A pesar de la importante disminuci\u00f3n de \nmortalidad por CV en mujeres, esta sigue siendo mayor que en \nlos hombres en todas las edades, regiones y periodos \nestudiados, especialmente en \u00e1reas rurales. El \u00e1rea centro -sur  \n \n \n \nwww.medwave.cl  15  Medwave 2019;19(Suppl1)  \npresenta la mayor mortalidad e incidenc ia. La incidencia \nfemenina es el doble que la masculina, comienza a ascender a \npartir de 40 a\u00f1os, y mujeres siguen presentando mayor \nincidencia en cada grupo etario. B\u00edob\u00edo presenta mayor \nincidencia en todos los grupos de edad y sexo. Los mayores de \n85 a\u00f1o s tienen la mayor incidencia. La SV es baja a los 5 a\u00f1os \ny similar en ambos sexos, disminuyendo con la edad.  \n \n \nSP25  \nDa\u00f1os a la salud asociados al consumo de cigarrillos \nelectr\u00f3nicos. Una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica  \n \nDe la Fuente F, Bertoglia Arredondo MP, Erazo M , Chomal\u00ed \nEsparza N. E -cigarette use: a public health issue.  Medwave  \n2019;19(Suppl 1):SP25  \n \nAutores:  Felipe De la Fuente [1], Mar\u00eda Paz Bertoglia \nArredondo [1], Marcia Erazo [1], Nicol\u00e1s Chomal\u00ed Esparza [1] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Universidad de Chile  \n \nTema:  Enfermedades cr\u00f3nicas \nPalabras clave : salud p\u00fablica, impacto, cigarrillo electr\u00f3nico  \nIntroducci\u00f3n : En Chile al 2016 existe una prevalencia de \n1,5% de consumo de cigarrillo electr\u00f3nico (e -cig) ,  mayor en \nadolescentes de 13 -15 a\u00f1os con un 9,1%. El uso de e -cig \nproduce un aerosol que tiene componentes t\u00f3xicos con efectos \nda\u00f1inos a la salud. Muchos productos contienen nicotina, que \nadem\u00e1s de producir dependencia ha demostrado ser da\u00f1ina y \nparticipar en el desarrollo de algunos c\u00e1nceres. Estudios han \ndemostrado que adem\u00e1s el e -cig potencia el consumo posterior \nde cigarrillos tradicionales en adolescentes.  \nObjetivos:  Analizar la evidencia de los efectos del consumo de \ncigarrillo electr\u00f3nico en la salud , aumento de consumo de \ncigarrillo tradicional y efectividad para dejar de fumar.  \nM\u00e9todos  Revisi\u00f3n sistem\u00e1tica de literatura. Se consultaron las \nbases de datos Pubmed, Cochrane Library, Embase, \nEpistemonikos y LiLacs. Se buscaron art\u00edculos publicados hasta \nel 2018. Se utilizaron descriptores: MeSH Electronic Nicotine \nDelivery Systems y Vaping. Se incluyeron art\u00edculos de estudios \nin vitro, in vivo, cohortes, revisiones sistem\u00e1ticas y \nmetaan\u00e1lisis.  \nPrincipales resultados:  Se encontraron 319 art\u00edculos de los \ncuales 32 fueron incluidos. Los resultados se presentan en 3 \ngrandes grupos: Toxicidad del e -cig: se analizaron 8 revisiones \nque describen un menor potencial regenerativo celular, \nestimulaci\u00f3n de estr\u00e9s oxidativo y respuesta inflamatoria y e l \ndesarrollo de enfermedades cardiopulmonares, trastornos \nneurodegenerativos y c\u00e1ncer. Entre las sustancias inhaladas se \nencontr\u00f3: formaldeh\u00eddo, acetaldeh\u00eddo, acrole\u00edna, propanal, \nnicotina, acetona, o \u2010metil\u2010 benzaldeh \u00eddo, nitrosaminas \ncarcin \u00f3genas. Aumento del consumo de cigarrillos tradicionales \nen adolescentes: se analizaron 12 revisiones que describen \naumento del riesgo de fumar cigarrillos tradicionales posterior \na fumar e -cig, que var\u00edan entre OR=2,21; IC95% 1,86\u2010 2,61 a \nOR=6,17; IC95% 3,30\u2010 11,6. Entre las razones para iniciar e -\ncig se encuentran: creencia de menor da\u00f1o; mayor acceso, \nmenor costo que cigarrillos, posibilidad de vapear en ambientes \nlibres de humo y oportunidades sociales, curiosidad y \nmotivaci\u00f3n reflexiva, incluyendo beneficios percibidos para la \nsalud, influenciados por aditivos saborizantes que disminuyen \nla percepci\u00f3n de riesgo . Efectividad para dejar de fumar: se \nanalizaron 12 revisiones. Los e -cig podr\u00edan servir en algunas \npersonas para dejar de fumar con RR que oscila entre 2,5; IC95% 1,31- 4,98 a 2,29; IC95% 1,05- 4,97, pero los efectos \npotenciales a largo plazo para la salud, la baja calidad de las \ninvestigaciones, la falta de regulaci\u00f3n, seguridad desconocida \ny la preocupaci\u00f3n \u00e9tica por su uso en adolescentes no permiten \nsu recomenda ci\u00f3n como terapia de cesaci\u00f3n. Otros estudios \nindican que los usuarios e -cig tendr\u00edan menor probabilidad de \nabandonar el h\u00e1bito con OR=0,72; IC95% 0,57 -0,91.  \nConclusiones:  Los e- cig contienen sustancias da\u00f1inas para la \nsalud. Su uso aumenta el consumo de cigarrillos \nconvencionales por la disminuci\u00f3n de la percepci\u00f3n del riesgo. \nLa evidencia respecto a la efectividad en el cese del h\u00e1bito \ntab\u00e1quico es contradictoria y poco clara. A nivel regional, Chile \nes uno de los pocos pa\u00edses en que los e- cig son considerados \nun dispositivo m\u00e9dico, entregando un mensaje confuso a la \npoblaci\u00f3n. Los resultados de esta investigaci\u00f3n revelan la \nimportancia de generar espacios de discusi\u00f3n pol\u00edtica donde se \nanalice esta problem\u00e1tica para regular su uso, venta y \npublicidad.  \n \n \nSP26  \nPerfil socio -epidemiol\u00f3gico de la tuberculosis en el \nServicio de Salud Mmetropolitano Norte, Regi\u00f3n \nMetropolitana, Chile, 2012 a 2016 \n \nOlmos C, Stuardo Avila V, Bast\u00edas C, Benario P, Ruiz G, Pe\u00f1a \nC. Socio -epidemiological profile of tuberculosis in the North \nMetropolitan Health Service, Metropolitan Region, Chile, 2012 \nto 2016. Medwave  2019;19(Suppl 1):SP26  \n \nAutores:  Claudio Olmos [1], Valeria Stuardo Avila [2], Carla \nBast\u00edas [3], Paula Benario [3], Gabriel Ruiz [3], Carlos Pe\u00f1a [4] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Escuela de Doctorado, Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona  \n[2] Departamento de Epidemiolog\u00eda, Universidad de Chile  \n[3] Estudiante de Medicina, Facultad de Medicina, Universidad \nAndr\u00e9s Bello  \n[4] Programa de Tuber culosis Servicio de Salud Metropolitano \nCentral, Hospital San Borja Arriar\u00e1n  \n \nTema:  Enfermedades infecciosas, emergentes y reemergentes \nPalabras clave : VIH, tuberculosis, resultado del tratamiento, \nincidencia  \nIntroducci\u00f3n:  La evaluaci\u00f3n del Programa Nacional de Control \nde Tuberculosis (PROCET) ha mostrado un preocupante \naumento en la tasa de incidencia en los principales Servicios de \nSalud de la Regi\u00f3n Metropolitana de Chile, evidenciando que \na\u00fan hay mucho por hacer en esta materia, y la enfermedad \nsigue afectando a los m\u00e1s pobres y vulnerables  \nObjetivos:  Caracterizar el perfil socio -epidemiol\u00f3gico de la \ntuberculosis en el Servicio de Salud Metropolitanto Norte \n(SSMN) durante el periodo 2012 -2016, as\u00ed como  la efectividad \ndel tratamiento . \nM\u00e9todo : Mediante un dise\u00f1o de tipo descriptivo se evaluaron \nlos casos de tuberculosis notificados al PROCET en el periodo \n2012- 2016 en el SSMN. Las variables que se caracterizaron \nfueron: edad, g\u00e9nero, localizaci\u00f3n de la tuberculosis, \nconfirmaci\u00f3n bacterio l\u00f3gica, coinfecci\u00f3n por TB/VIH y pa\u00eds de \norigen. Asimismo, se describi\u00f3 la efectividad de la terapia \nantituberculosis en el periodo estudiado.  \nPrincipales resultados:  Fueron estudiados 865 casos de TB, \nel 61% eran del g\u00e9nero masculino y la edad promedio fue de \n44,3 a\u00f1os. El 73,9% de ellos present\u00f3 TB pulmonar, 56,9% \nbacteriol\u00f3gicamente demostrada. El 28,1% de los casos \ncorrespond\u00edan a personas provenientes del extranjer o, y se  \n \n \n \nwww.medwave.cl  16  Medwave 2019;19(Suppl1)  \ndestaca una fuerte alza durante el periodo, pasando de 11,5% \nen el 2012 a 38,2% en el 2016. Tambi\u00e9n se observ\u00f3 que el \n7,7% de las personas presentaron coinfecci\u00f3n por VIH, cifra \nque vari\u00f3 de un 8,7% en el a\u00f1o 2012 a 10% en el 2016. En \ncuanto a la i ncidencia, se aprecia una evoluci\u00f3n irregular, pero \nmayormente al alza, con un m\u00ednimo y un m\u00e1ximo de 18,4 y \n25,4 x 100.000, respectivamente. Todos los a\u00f1os observados \nmuestran una tasa mayor a las cifras nacionales. Se observ\u00f3 \nadem\u00e1s un 72,7% de \u00e9xito de l a terapia, 15,7% de abandono, \nun 10,1% de muertes y un 0,4% de fracaso.  \nConclusiones:  \nEn el SSMN la proporci\u00f3n de casos de tuberculosis en \nextranjeros constituye hoy m\u00e1s de un tercio del total de casos \ny la tendencia es creciente. Junto con eso, la coinfec ci\u00f3n por \nVIH tambi\u00e9n est\u00e1 experimentando un alza. Adem\u00e1s, los \nresultados de la terapia anti -TB son deficientes. Lo anterior \nobliga a reforzar las estrategias para detener la transmisi\u00f3n en \ntodos los colectivos, con especial \u00e9nfasis en grupos con \nmayores ba rreras de acceso, buscando nuevas estrategias de \ndiagn\u00f3stico y control, como la pesquisa activa y la \nimplementaci\u00f3n de programas de agentes comunitarios en \nsalud.  \n \n \nSP27  \nFactores socioecon\u00f3micos y socioantropol\u00f3gicos \nasociados a la incidencia de VIH/sida e n poblaci\u00f3n \nadulta en Chile. Periodo 2008 -2017: Un estudio \necol\u00f3gico  \n \nSanhueza Sanzana CE, Sansigolo Kerr LR. Socioeconomic and \nsocioanthropological factors associated with the incidence of \nHIV and aids in adult population in Chile. Period 2008- 2017: \nAn ecological study. Medwave  2019;19(Suppl 1):SP27 \n \nAutores:  Carlos Erasmo Sanhueza Sanzana [1], Ligia Regina \nSansigolo Kerr [2] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Universidade Federal de Cear\u00e1. Brasil. Alumno Programa \nde Maestria en Salud P\u00fablica. Becario OEA  \n[2] Profesora Titular Facultad de Medicina. Universidad Federal \nde Cear\u00e1. Brasil  \n \nTema: Enfermedades infecciosas, emergentes y reemergentes  \n \nPalabras clave : VIH, sida, vigilancia epidemiol\u00f3gica, \nincidencia, Chile, socioantropolog\u00eda  \nIntroducci\u00f3n:  Las infecciones por VIH y sida a\u00fan contin\u00faan \nsiendo un grave problema para diversos pa\u00edses en el mundo, \nse estima que para el a\u00f1o 2017 las nuevas infecciones por VIH \nentre la poblaci\u00f3n adulta alcanz\u00f3 los 1.9 millones de personas, \nprovocando aproximadamente  940.000 muertes. Actualmente \n36.9 millones de personas viven con VIH en el mundo. En el \ncontexto nacional, las estimaciones realizadas indican como un \ngrave problema para la salud p\u00fablica el acelerado incremento \nde la detecci\u00f3n de nuevos casos de VIH y si da, anualmente se \nestima que 5.000 nuevos casos son infectados. Con una \nprevalencia en poblaci\u00f3n de 15 a 49 a\u00f1os de 0,5%, las tasas \nm\u00e1s altas registradas corresponden a Arica y Parinacota, \nTarapac\u00e1 y Metropolitana, con alzas en las edades j\u00f3venes \nentre 15 y 29 a\u00f1os.  \nObjetivos:  Estimar el efecto de factores socioecon\u00f3micos y \nsocioantropol\u00f3gicos asociados a la incidencia de infecci\u00f3n por \nVIH/sida en poblaci\u00f3n adulta en Chile. Periodo 2008 -2017.  M\u00e9todos  realizaron espirometr\u00edas y mediciones de \u00f3xido \nn\u00edtrico ex halado (eNO) cada 2 semanas. Muestras de PM2,5 se \nrecogieron en un sitio central y se analizaron para masa y \ncomposici\u00f3n. Se realiz\u00f3 an\u00e1lisis de factores para determinar \nfuentes de contaminantes. Para estimar la asociaci\u00f3n entre los \ncontaminantes del aire y resultados respiratorios se utilizaron \nmodelos de regresi\u00f3n con interceptos azarosos para cada ni\u00f1o, \nconsiderando rezagos y medias de exposici\u00f3n de 0 a 7 d\u00edas. Las \nconcentraciones de PM2,5 y sus componentes fueron altas,  \nPrincipales resultados:  Los an\u00e1lisis realizados demuestran \nque existen efectos robustos y estad\u00edsticamente significativos \nentre el crecimiento de la densidad poblacional, crecimiento de \nla desigualdad medida por el coeficiente de Gini, variables de \ncarencias a nivel d e hogar, PIB y la variaci\u00f3n de tasa de \nincidencia acumulada de VIH y sida en poblaci\u00f3n adulta a nivel \nregional. El mejor modelo de regresi\u00f3n explica en un (r= 0,25, \np <0,01) la variaci\u00f3n de incidencia acumulada de VIH y sida a \nnivel regi\u00f3n entre los dos qu inquenios de an\u00e1lisis 2008 -2012 y \n2013- 2017.  \nConclusiones:  Factores socioantropol\u00f3gicos como la \ndesigualdad social, crecimiento poblacional, densidad \ndemogr\u00e1fica, crecimiento urbano, as\u00ed como tambi\u00e9n factores \nsocioecon\u00f3micos como crecimiento econ\u00f3mico, car encias a \nnivel hogar, disparidades en el ingreso act\u00faan como predictores \nen la variaci\u00f3n de las tasas de incidencia acumulada por VIH y \nsida a nivel regional. Este fen\u00f3meno evidencia la transici\u00f3n \nepidemiol\u00f3gica de las enfermedades transmisibles, \npresentan do desaf\u00edos en materia de vigilancia epidemiol\u00f3gica y \nla necesidad de fortalecer las pol\u00edticas p\u00fablicas desde un \nenfoque promocional en materia preventiva. El estudio aporta \nhallazgos innovadores dado que demuestra el efecto de \nfactores macroestructurales condicionantes y determinantes en \nla salud de la poblaci\u00f3n en las regiones de Chile, as\u00ed como la \naplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de an\u00e1lisis espacial.  \n \n \nSP28  \nExamen a las campa\u00f1as de prevenci\u00f3n del VIH/sida en \nChile 2009- 2017  \n \nPena-y-Lillo Araya M. Examination of HIV/AIDS prevention \ncampaigns in Chile 2009 -2017.  Medwave  2019;19(Suppl \n1):SP28  \n \nAutores:  Macarena Pena -y-Lillo Araya [1] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Universidad Diego Portales  \n \nTema : Enfermedades infecciosas, emergentes y reemergentes  \n \nPalabras clave : s\u00edndrome de inmunodeficiencia adquirida, \npol\u00edticas p\u00fablicas de salud, VIH, sida, incidencia, vigilancia \nepidemiol\u00f3gica, Chile  \nIntroducci\u00f3n:  ONUSIDA estim\u00f3 en 6 mil los nuevos casos de \nVIH en Chile durante 2017, casi el doble que a comienzos de la \nd\u00e9cada. Una de las acciones con las que el Ministerio de Salud \nha intentado enfrentar la epidemia desde 1990 son las \ncampa\u00f1as comunicacionales masivas. A la luz de los \nindicadores epidemiol\u00f3gicos, cabe preguntarse si estas \ncampa\u00f1as han sido herramientas adecuadamente dise\u00f1adas \npara cumplir su funci\u00f3n.  \nObjetivos:  Determinar si el dise\u00f1o de las campa\u00f1as \ncomunicacionales masivas de prevenci\u00f3n del VIH se ajusta a \nlas recomendaciones internacionales para campa\u00f1as efectivas.   \n \n \n \nwww.medwave.cl  17  Medwave 2019;19(Suppl1)  \nM\u00e9todo : Para este estudio se analizaron los briefs publicitarios \nde las campa\u00f1as realizadas entre 2009 y 2017 (N = 7) que \nfueron obtenidos mediante solicitud de acceso a la informaci\u00f3n \np\u00fablica a la Subsecretar\u00eda de Salud. Un brief publicitario es un \ndocumento que expresa los requerimi entos del mandante para \nuna campa\u00f1a, da cuenta del dise\u00f1o de esta y sirve como gu\u00eda \npara el trabajo de las agencias publicitarias. Primero se efectu\u00f3 \nuna categorizaci\u00f3n cuantitativa de los enunciados de los briefs \npara identificar aquellos que correspond\u00eda n a: antecedentes \ncontextuales, objetivos, audiencia, mensajes clave, estrategia \nde diseminaci\u00f3n, evaluaci\u00f3n formativa y componente \nparticipativo. Dos codificadores independientes guiados por \ndefiniciones conceptuales clasificaron los enunciados \nalcanzando  un acuerdo del 92% (45 de las 49 subcategor\u00edas). \nLos desacuerdos fueron revisados y consensuados. Una vez \nque el material estuvo clasificado se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis tem\u00e1tico \ncualitativo en el que los textos fueron revisados inductivamente \npor tres analista s. \nPrincipales resultados : Los siete briefs analizados \nexplicitaban objetivos, mensajes, estrategia de diseminaci\u00f3n y \nantecedentes contextuales. Uno de los briefs (2009) no defini\u00f3 \nuna audiencia objetivo para la campa\u00f1a, solo en uno se hizo \nreferencia a un elemento participativo (2017) y en ninguno se \nmencion\u00f3 la realizaci\u00f3n de evaluaci\u00f3n formativa para sustentar \nlas decisiones de la campa\u00f1a. Los objetivos de las siete \ncampa\u00f1as analizadas se plantean como metas et\u00e9reas \ndif\u00edcilmente constatabl es y no explicitan marco temporal en el \ncual su cumplimiento deber\u00eda evaluarse. Los objetivos no est\u00e1n \nexpresados como resultados observables en los \ncomportamientos de los individuos. Existe segmentaci\u00f3n de \naudiencias, pero no priorizaci\u00f3n. La mayor\u00eda de l as campa\u00f1as \ndistingue a los hombres que tienen sexo con hombres como \naudiencia espec\u00edfica, pero no hay consideraciones para llegar a \ndicha audiencia. En la mayor\u00eda de las campa\u00f1as priman los \nmensajes gen\u00e9ricos. Respecto al contenido de los mensajes, se \nobserva que en las campa\u00f1as planificadas durante el gobierno \nde Pi\u00f1era el foco est\u00e1 en la realizaci\u00f3n del examen de \ndetecci\u00f3n. En las campa\u00f1as de los gobiernos de Bachelet, en \ntanto, se intenta abarcar varios temas a la vez como el \nexamen, uso de cond\u00f3n y dis criminaci\u00f3n. Las estrategias de \ndiseminaci\u00f3n buscan poner los mensajes de campa\u00f1a en todos \nlos soportes posibles (televisi\u00f3n, radio, impreso, v\u00eda p\u00fablica, \ninternet y redes sociales) sin una clara priorizaci\u00f3n.  \nConclusiones:  Las campa\u00f1as de prevenci\u00f3n del V IH en Chile \nentre los a\u00f1os 2009 y 2017 se caracterizan por ser \ninsuficientemente espec\u00edficas en la definici\u00f3n de objetivos y \naudiencias, lo que se asocia con mensajes gen\u00e9ricos, con poca \nprofundidad y estrategias de diseminaci\u00f3n demasiado amplias \npara los recursos limitados con los que se cuenta. No se \nsustentan en evaluaci\u00f3n formativa ni contemplan instancias de \nparticipaci\u00f3n ciudadana  \n SP29  \nPerfil socio -epidemiol\u00f3gico de la tuberculosis en el \nServicio de Salud Metropolitano Central, Regi\u00f3n \nMetropolitana, Chile, 2005 a 2016 \n \nOlmos C, Stuardo Avila V, Bast\u00edas C, Benario P, Ruiz G, Pe\u00f1a \nC. Socio -epidemiological profile of tuberculosis in the Central \nMetropolitan Health Service, Metropolitan Region, Chile, 2005 \nto 2016. Medwave  2019;19(Suppl 1):SP29  \n \nAutores:  Claudio Olmos [1], Valeria Stuardo Avila [2], Carla \nBast\u00edas [3], Paula Benario [3], Gabriel Ruiz [3], Carlos Pe\u00f1a [4] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Escuela de Doctorado, Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona  \n[2] Departamento de Epidemiolog\u00eda, Universidad de Chile  \n[3] Estudiante de Medicina, Facultad de Medicina, Universidad \nAndr\u00e9s Bello  \n[4] Programa de Tuberculosis Servicio de Salud Metropolitano \nCentral, Hospital San Borja Arriar\u00e1n  \n \nTema:  Enfermedades infecciosas, emergentes y reemergentes  \nPalabras clave : VIH, tuberculosis, resultado del tratamiento, \nincidencia  \nIntroducci\u00f3n:  La evaluaci\u00f3n del Programa Nacional de Control \nde Tuberculosis (PROCET) ha mostrado un preocupante \naumento en la tasa de incidencia en los principales Servicios de \nSalud de la Regi\u00f3n Metropolitana de Chile, evidenciando que \na\u00fan hay mucho por hacer en esta materia y la enfermedad \nsigue afectando a los m\u00e1s pobres y vulnerables.  \nObjetivos:  Caracterizar el perfil socio -epidemiol\u00f3gico de la \ntuberculosis en el Servicio de Salud  Metropolitanto Central \n(SSMC) durante el periodo 2005 -2016, as\u00ed como la efectividad \ndel tratamiento. \nM\u00e9todo : Mediante un dise\u00f1o de tipo descriptivo se evaluaron \nlos casos de tuberculosis notificados al PROCET en el periodo \n2005- 2016 en el SSMC. Las variables que se caracterizaron \nfueron: edad, g\u00e9nero, localizaci\u00f3n de la tuberculosis, \nconfirmaci\u00f3n bacteriol\u00f3gica, coinfecci\u00f3n por TB/VIH y pa\u00eds de \norigen. Asimismo, se describi\u00f3 la efectividad de la terapia \nantituberculosis en el periodo estudiado.  \nPrinc ipales resultados:  Fueron estudiados 2.507 casos de \nTB, el 68,7% eran de sexo masculino y la edad promedio fue \nde 41,3 a\u00f1os. El 73,1% de ellos present\u00f3 TB pulmonar, 65,7% \nbacteriol\u00f3gicamente demostrada. 12,1% de las personas \npresentaron coinfecci\u00f3n por VIH  cifra que vari\u00f3 de un 6,3% en \nel a\u00f1o 2005 a 12,8% en el 2016. Tambi\u00e9n se observ\u00f3 que la \nproporci\u00f3n de casos extranjeros se triplic\u00f3, pasando de un \n11,5% en el 2005 a un 34,6% en el 2016, con un importante \naumento desde el a\u00f1o 2013. En cuanto a la incidenc ia, durante \nel periodo, la tasa descendi\u00f3 de 20,7 a 13,7 x 100.000, pero \ncon una evoluci\u00f3n irregular y una tendencia al alza desde el \n2012. En todos los a\u00f1os observados, el SSMC mostr\u00f3 mayor \ntasa de enfermedad que las cifras nacionales. Se observ\u00f3 \nadem\u00e1s un 80,1% de \u00e9xito de la terapia, 10,2% de abandono \ny un 9,7% de muertes. Los resultados fueron dis\u00edmiles seg\u00fan \ncondici\u00f3n asociada.  \nConclusiones:  En el SSMC la proporci\u00f3n de casos de TB en \nextranjeros se ha triplicado y la coinfecci\u00f3n por VIH ha \naumentado al  doble. Esto supone un cambio en el perfil socio -\nepidemiol\u00f3gico de la poblaci\u00f3n afectada por esta enfermedad y \nlas personas en riesgo de padecerla. Lo anterior obliga a \nreforzar las estrategias de prevenci\u00f3n y educaci\u00f3n, as\u00ed como \nbuscar nuevas estrategias de diagn\u00f3stico y control como la \npesquisa activa y la implementaci\u00f3n de programas de agentes \ncomunitarios en salud.   \n \n \n \nwww.medwave.cl  18  Medwave 2019;19(Suppl1)  \n \nSP30  \nPrevalencia de Helicobacter pylori cagA- positivo en \npacientes de la Regi\u00f3n de Coquimbo, determinada en \nmuestras fecales  \n \nBernal Dossetto G, Wormwood T, Guajardo A, Flores J. \nPrevalence of cagA -positive Helicobacter pylori in patients from \nthe Coquimbo Region , determined via fecal samples. Medwave  \n2019;19(Suppl 1):SP30  \n \nAutores:  Giuliano Bernal Dossetto [1], Tracy Wormwood [1], \nAlvaro Guajardo[1], Jacqueline Flores [1] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Universidad Cat\u00f3lica del Norte  \n \nTema: Enfermedades infecciosas, emergentes y reemergentes  \n \nPalabras clave : prevalencia, helicobacter pylori, cagA, \nmuestras fecales  \nIntroducci\u00f3n : La infecci\u00f3n por H. pylori afecta al 50% de la \npoblaci\u00f3n mundial, siendo mayor en pa\u00edses en v\u00edas de \ndesarrollo. Incluso dentro de un mismo pa\u00eds la prevalencia \npuede variar significativamente entre las poblaciones urbanas \nde mayor nivel econ\u00f3mico y las poblaciones rurales. En Chile, \nla prevalencia de infecci\u00f3n por esta bacteria supera el 75% \nentre la poblaci\u00f3n adulta, siendo una de las tasas m\u00e1s altas en \nel mundo. Pacientes infectados con cepas cagA -positivo tienen \npeor resultado cl\u00ednico que aquellos infectados con cepas cagA -\nnegativo, con un mayor riesgo de desarrollar c\u00e1ncer g\u00e1strico.  \nObjetivos:  Determinar la prevalencia de cepas de Helicobacter \npylori cagA -positivas en pacientes de la Regi\u00f3n de Coquimbo.  \nM\u00e9todo:  Estudio de prevalencia, descriptivo, con componente \nanal\u00edtico, e n el que se evaluaron a 179 pacientes sintom\u00e1ticos \ndigestivos, sometidos a endoscop\u00eda digestiva alta, a los cuales \nse extrajo DNA desde sus muestras fecales y se determin\u00f3 la \npresencia de H. pylori mediante nested -qPCR para el gen ureC. \nEn aquellos pacient es que se demostr\u00f3 la infecci\u00f3n, se \ndetermin\u00f3 la presencia de cepas cagA -positivas, asociadas a \nc\u00e1ncer g\u00e1strico, mediante nested -qPCR para el gen cagA.  \nPrincipales Resultados : Se evalu\u00f3 un total de 179 pacientes, \nde los cuales 139 presentaron la infecci\u00f3n (77,7%), con una \nmedia de edad de 56 a\u00f1os. De estos, 75,5% corresponde a \ng\u00e9nero femenino, observ\u00e1ndose una relaci\u00f3n de dependencia \nestad\u00edsticamente significativa, con X2=4,96; p=0,02. En todas \naquellas muestras positivas para H. pylori, se determin\u00f3 la \npresencia de cepas cagA(+), encontr\u00e1ndose en un 26,6% de \nlos pacientes. De estos, el 57,5% corresponde a muestras de \npacientes femeninas, no observ\u00e1ndose una relaci\u00f3n entre el \ng\u00e9nero y la presencia de dicha cepa, con X2=0,75; p=0,38.  \nConclusiones : Este estudio demuestra una alta prevalencia de \ninfecci\u00f3n por H. pylori en la Regi\u00f3n de Coquimbo, la que es \nacorde con los registros nacionales. Adem\u00e1s, demuestra una \nbaja prevalencia de cepas cagA -positivas en esta poblaci\u00f3n, en \nrelaci\u00f3n a lo descrito en otros pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica y el \nmundo, lo cual puede correlacionarse con un menor riesgo de \ndesarrollar c\u00e1ncer g\u00e1strico.  \n  \nSP31  \nFactores asociados a la irregularidad al tratamiento \nantituberculoso en la zona norte de Chile  \n  \nHorna -Campos O, Latorre Progulakis K. Factors associated with \nirregularity anti -tuberculosis treatment in the nothern area of \nChile.  Medwave  2019;19(Suppl 1):SP31 \n \nAutores:  Olivia Horna -Campos [1], Katina Latorre \nProgulakis [2] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Universidad de Chile  \n[2] Universidad de Tarapac\u00e1  \n \nTema : Enfermedades infecciosas, emergentes y reemergentes  \nPalabras clave : Tuberculosis, adherencia a tratamiento  \nIntroducci\u00f3n:  La tuberculosis es una enfermedad infecciosa y \nla segunda causa de mortalidad a nivel mundial. El tratamiento \nantituberculoso es una prioridad en el programa de la \nenfermedad; sin embargo, no deja de ser un proceso complejo, \ndebido a que requiere un r\u00e9gimen terap\u00e9utico prolongado, lo \ncual una ingesta irregular puede dar lugar a reca\u00eddas, aumentar \nla mo rbilidad, la mortalidad y resistencia a los medicamentos. \nAdem\u00e1s, s\u00f3lo se registra como indicador al abandono, pero no \nconsidera las inasistencias puntuales y espor\u00e1dicas, siendo \nesta \u00faltima caracter\u00edstica la m\u00e1s relacionada a la aparici\u00f3n de \ncepas resiste ntes. \nObjetivos:  Identificar factores asociados a la falta de \nadherencia al tratamiento antituberculoso de los pacientes con \ntuberculosis atendidos en los Centros de Salud Familiar \nregionales de la zona norte de Chile.  \nM\u00e9todo : Estudio transversal anal\u00edtico . Muestreo no \nprobabil\u00edstico por conveniencia, conformada por pacientes con \nedades mayores o igual a 18 a\u00f1os, con TB en todas sus formas, \natendidos en los Cesfam del norte de Chile. Se realiz\u00f3 encuesta \nal paciente, se revisaron fichas cl\u00ednicas y tarjetas d e \ntratamiento, para la obtenci\u00f3n de antecedentes cl\u00ednicos y \nrelacionados con su tratamiento. Se realiz\u00f3 an\u00e1lisis univariado \ny bivariado.  \nPrincipales resultados:  Participaron en el estudio 139 \npacientes. 46,04% de los participantes fue irregular al \ntratamie nto. Tambi\u00e9n se pudo apreciar que m\u00e1s de la mitad de \nlos extranjeros que reciben tratamiento en Chile son \nirregulares, con un 54,54%. Adem\u00e1s, s\u00f3lo un 17,18% de los \npacientes que presentaron irregularidad acusaron presentar \nreacciones adversas al tratamient o, aunque no hay relaci\u00f3n \nestad\u00edstica significativa (p=0,325). El 64,75% fueron hombres, \nel 38,13% posee ascendencia aymara, adem\u00e1s el 15,83% era \nextranjero. El 82,81% present\u00f3 TB pulmonar. Al realizar \nasociaciones entre variables s\u00f3lo present\u00f3 una signifi cancia \nestad\u00edstica la asociaci\u00f3n entre irregularidad y riesgo de \nabandono con un p=0,001, la misma variable se consider\u00f3 \nfactor de riesgo.  \n \nConclusiones:  A pesar de que el PROCET indica que deben \ncompletarse todas las dosis prescritas en cada fase del \ntratamiento, se considera de ese modo la duraci\u00f3n de este \ncomo una estimaci\u00f3n del tiempo necesario para que se \nadministren todas las dosis. Esto considera a l os pacientes \nirregulares sin que alcancen la condici\u00f3n de abandono, de esta \nforma, se debe prolongar el tratamiento hasta completar el \nn\u00famero de dosis correspondiente a cada fase, lo cual puede \nllevar a un fracaso en el tratamiento y adem\u00e1s generar cepas \nresistentes, es por eso que si las inasistencias del paciente son  \n \n \n \nwww.medwave.cl  19  Medwave 2019;19(Suppl1)  \nrecurrentes y permanentes debe corregirse la situaci\u00f3n que la \nprovoca y tomar las medidas necesarias de parte del encargado \ndel programa para que el paciente vuelva a la regularidad y \ntermine  su tratamiento. Es por eso que la ingesta irregular \ndebe ser un indicador del PROCET, as\u00ed como lo es el abandono \ndel tratamiento, esto permitir\u00eda estudiar caso a caso y \ndeterminar si el paciente debe continuar con su tratamiento o \ncomenzarlo nuevamente.  \n \n \nSP32  \nPercepci\u00f3n del riesgo sobre la infecci\u00f3n por VIH en \nadolescentes de Copiap\u00f3 2018  \n \nSalgado Quintanilla S, Herrera Gallardo F, Tamblay P. \nPerception of the risk about HIV infection in adolescents of \nCopiap\u00f3 2018.  Medwave  2019;19(Suppl 1):SP32 \n \nAutores:  Samia Salgado Quintanilla [1], Fernando Herrera \nGallardo [1], Paulina Tamblay [1] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Universidad de Atacama  \n \nTema : Enfermedades infecciosas, emergentes y reemergentes  \nPalabras clave : percepci\u00f3n de riesgo, adolescentes, VIH/sida  \nIntroducci\u00f3n:  La infecci\u00f3n por el virus de la inmunodeficiencia \nhumana, VIH, se considera un fen\u00f3meno de salud que \nconstituye una crisis en materia de salud p\u00fablica. A nivel \nmundial, seg\u00fan ONUSIDA, 36,9 millones de individuos se \nencontraban infectados por VIH y alrededor de un mill\u00f3n de \npersonas fallecieron por causas relacionadas con este virus en \ntodo el mundo a finales del a\u00f1o 2016. En Chile la situaci\u00f3n \ntampoco deja de ser preocupante, ya que seg\u00fan los \u00faltimas \nestad\u00edsticas es el pa\u00eds que lidera en Latin oam\u00e9rica el aumento \nde las infecciones por VIH con un total de 5.816 casos durante \nel a\u00f1o 2017, lo que supera en un 96% a los 2.968 detectados \nen 2010. Sin embargo, esto no es lo m\u00e1s preocupante, ya que \nseg\u00fan el MINSAL la cantidad de casos confirmados de V IH ha \ndisminuido a medida que el grupo etario sobrepasa los 20 a 29 \na\u00f1os de edad, por lo que son los adolescentes quienes en la \nactualidad presentan mayor riesgo de incrementar el n\u00famero \nde infectados por el VIH provocando un real problema a nivel \nde salud  p\u00fablica.  \nObjetivos:  El objetivo general es determinar la percepci\u00f3n de \nriesgo sobre la infecci\u00f3n por VIH que tienen los adolescentes \nde primero a segundo medio en el a\u00f1o 2018 en la ciudad de \nCopiap\u00f3.  \nM\u00e9todo:  Se realiz\u00f3 un estudio descriptivo de corte transversal. \nLa muestra fue obtenida mediante muestreo aleatorio \nestratificado con afijaci\u00f3n proporcional constituida por 159 \nestudiantes de 1\u00b0 y 2\u00b0 medio de un liceo de la comuna de \nCopiap\u00f3. A ellos se les aplic\u00f3 una encuesta estructurada \nmodificada de 27  \u00edtems sobre variables demogr\u00e1ficas, \nconductuales, creencias personales, entorno en el que se \ndesarrolla el individuo, conocimiento previo y de percepci\u00f3n del \nriesgo general e individual sobre la infecci\u00f3n por VIH en mayo \nde 2018.  \nPrincipales resultados:  Los resultados principales se\u00f1alaron \nque la mayor\u00eda de los alumnos estudiados son hombres \n(51,6%) con una edad media de 14,9 a\u00f1os. En relaci\u00f3n a la \nconducta sexual de los adolescentes estudiados se observa que \na pesar de que la gran mayor\u00eda no ha iniciado s u actividad \nsexual (63,3%), aquellos que s\u00ed lo han hecho indicaron siempre \nutilizar preservativo en las relaciones sexuales de los \u00faltimos \n12 meses con una frecuencia de 55,4%. El 87,4% tiene una baja percepci\u00f3n del riesgo de VIH. Al analizar el nivel de \npercepci\u00f3n, se observa que los que tienen m\u00e1s baja percepci\u00f3n \nde riesgo son los hombres (54,7%) que cursan primero medio \n(63,3%) y que se\u00f1alan a otros como red principal de \ninformaci\u00f3n (53,2%).  \nConclusiones:  Los adolescentes estudiados presentan una \nbaja percepci\u00f3n de riesgo de contagio por VIH, lo que se \nmanifiesta principalmente en hombres que cursan primero \nmedio. Lo anterior podr\u00eda estar fuertemente asociado al \nmomento del ciclo vital en el que se encuentr an, ya que existe \nuna marcada inmadurez cognitivo -perceptiva, lo que \ndificultar\u00eda la identificaci\u00f3n de las situaciones que los ponen en \nmayor riesgo, como por ejemplo, en este caso, la infecci\u00f3n por \nVIH. A lo expuesto se suma el hecho de que los adolescent es \nno presentan conductas preventivas, lo que podr\u00eda estar \ncontribuyendo al aumento de la crisis sanitaria en estos temas \nen el pa\u00eds, obligando a ver esta situaci\u00f3n como una variable a \ntener en cuenta. Finalmente se debe considerar que esta \npoblaci\u00f3n se en cuentra en una edad cr\u00edtica a intervenir, por lo \nque las acciones a desarrollar en el futuro deben apuntar a \ndisminuir la posibilidad de transformar a este grupo en el \nprincipal grupo de riesgo de esta epidemia.  \n \n \nSP33  \nProtocolo cohorte Gero: Evaluaci\u00f3n multidimensional de \nqueja cognitiva y deterioro cognitivo leve, Chile, 2017 -\n2019  \n \n Slachevsky Chonchol A, Toledo Sarmiento C, Orellana P, Forno \nG. Study protocol for the Gero cohort: Multidimensional \nasessment of cognitiv e complaint/mild cognitive impairment, \nChile, 2017- 2019.  Medwave  2019;19(Suppl 1):SP33  \n \nAutores:  Andrea Slachevsky Chonchol [1], Carolina Toledo \nSarmiento [2], Paulina Orellana [2], Gonzalo Forno[2]  \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Universidad de Chile, Hospital del Salvador \n[2] Universidad de Chile  \n \nTema : Envejecimiento y discapacidad  \nPalabras clave : envejecimiento, epidemiolog\u00eda, deterioro \ncognitivo leve, neuropsicolog\u00eda  \nIntroducci\u00f3n : Con el envejecimiento poblacional y el aumento \nen la esperanza de vida, problemas de salud como las \ndemencias se convierten en prioritarios para los sistemas de \nsalud. En Chile, la demencia es una de las m\u00e1s importantes \ncausas de discapacidad en las personas mayores, afectando \nalrededor del 40% de ellas, y la causa de muerte d e m\u00e1s r\u00e1pido \ncrecimiento en los \u00faltimos 20 a\u00f1os. La queja cognitiva \nsubjetiva de memoria es considerada un marcador predictivo \npara el deterioro cognitivo leve y posterior demencia. La \ncohorte de Gero es el proyecto cl\u00ednico central del nuevo Centro \nde Gero ciencia, Salud Cerebral y Metabolismo (GERO), \nrespaldado por el Fondo para Centros de Investigaci\u00f3n en el \nPrograma de \u00c1reas Prioritarias (FONDAP) de CONICYT, cuyo \nprincipal objetivo es establecer un centro para el estudio del \nenvejecimiento cerebral en Chi le, que incluya investigaci\u00f3n \nb\u00e1sica y cl\u00ednica.  \nObjetivos : El objetivo de la cohorte es determinar los factores \nde riesgo (biom\u00e9dicos, psicosociales y cl\u00ednicos) asociados con \nla disminuci\u00f3n funcional y la progresi\u00f3n a la demencia cl\u00ednica \nen los adultos may ores con s\u00edntomas  \ncognitivos, a trav\u00e9s de un estudio basado en la poblaci\u00f3n  \n  \n \n \n \nwww.medwave.cl  20  Medwave 2019;19(Suppl1)  \nM\u00e9todo : Desde 2017 se realiza un censo domiciliario en el \nterritorio correspondiente a 3 Cesfam de las comunas de Macul, \nLa Reina y Providencia, para reclutar a 300 participantes  y \nluego seguirlos durante al menos 3 a\u00f1os. Los participantes son \nseleccionados por neuropsic\u00f3logas capacitadas aplicando los \nsiguientes criterios de inclusi\u00f3n: personas de 70 a\u00f1os o m\u00e1s, \nprevisi\u00f3n Fonasa, que presenten queja subjetiva de memoria \nreportada  por el participante o un informante, y que est\u00e9n \ndispuestos a participar con   \nPrincipales resultados:  A la fecha se han reclutado 118 \nsujetos de las comunas de Macul y La Reina, de los cuales 93 \nhan completado el protocolo cl\u00ednico. Al finalizar el estudio se \nespera obtener resultados relacionados con: las tasas de \ndeterioro cognitivo, cl\u00ednico, neuropsiqui\u00e1trico, motor y \nfuncional en funci\u00f3n de los cambios en el rendimiento cognitivo \ny cl\u00ednico, el comportamiento motor y la puntuaci\u00f3n en las \nescalas f uncionales; evoluci\u00f3n longitudinal de biomarcadores \nmedidos a partir de sangre y neuroimagen estructural y \nfuncional (MRI); evoluci\u00f3n y factores relacionados con la \ncalidad relacionada con la salud; tasa de eventos \ncardiovasculares (accidentes cerebrovasculares y eventos \ncoronarios); y tasas de mortalidad.  \nConclusiones:  Este estudio permitir\u00e1 determinar factores \nprotectores y de riesgo biom\u00e9dicos, cl\u00ednicos y psicosociales \nasociados con el pron\u00f3stico de las personas mayores con queja \ncognitiva en la evoluci\u00f3 n a un deterioro funcional significativo. \nLa cohorte Gero aportar\u00e1 con valiosa informaci\u00f3n para el dise\u00f1o \nde pol\u00edticas p\u00fablicas en salud enfocadas a prevenir \nenfermedades del envejecimiento y contribuir a una mejor \ncomprensi\u00f3n del deterioro cognitivo y dem encia en \nLatinoam\u00e9rica y el mundo.  \n \n \nSP34  \nContaminaci\u00f3n de aire y riesgo de s\u00edntomas respiratorios \nadversos en personas mayores, Regi\u00f3n Metropolitana  \n \nBustamante -Ara N, Leiva Cisternas C, Wambaa W, Ahumada E, \nCort\u00e9s Arancibia S. Air pollution and risk of adverse respiratory \nsymptoms in old er people, Metropolitan Region. Medwave  \n2019;19(Suppl 1):SP34  \n \nAutores:  Natalia Bustamante -Ara[1], Cinthya Leiva \nCisternas [2], Wanjiku Wambaa [2], \u00c9ricka Ahumada [2], \nSandra Cort\u00e9s Arancibia [3] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Facultad de Educaci\u00f3n, Universidad Aut\u00f3noma de Chile  \n[2] Departamento de Salud P\u00fablica, Pontificia Universidad \nCat\u00f3lica de Chile  \n[3] Departamento de Salud P\u00fablica, Pontificia Universidad \nCat\u00f3lica de Chile. Centro Avanzado de Enfermedades Cr\u00f3nicas, \nACCDiS,  Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile. Centro de \nDesarrollo Sustentable, CEDEUS, Pontificia Universidad \nCat\u00f3lica de Chile  \n \nTema : Envejecimiento y discapacidad  \nPalabras clave : envejecimiento, personas mayores, \ncontaminaci\u00f3n de aire  \nIntroducci\u00f3n:  La contaminaci\u00f3n del aire en las ciudades es \ncada vez m\u00e1s preocupante. El aire est\u00e1 compuesto por \ndiferentes part\u00edculas y gases que a elevadas concentraciones \nrepresentan un riesgo para la salud de la poblaci\u00f3n, los m\u00e1s \nvulnerables son ni\u00f1os y personas mayores. En Chile, \nactualmente un 16% de la poblaci\u00f3n posee 60 a\u00f1os o m\u00e1s y la \nRegi\u00f3n Metropolitana concentra m\u00e1s de 1 mill\u00f3n de personas en este rango etario. Sin embargo, la geograf\u00eda de la Regi\u00f3n \nMetropolitana favorece el encajonamiento de la s \nconcentraciones de agentes pat\u00f3genos, part\u00edculas y gases. En \nlas comunas caracterizadas por un bajo nivel socioecon\u00f3mico \ncoexisten factores que podr\u00edan incrementar los s\u00edntomas \nrespiratorios adversos en la poblaci\u00f3n en periodos de alta \nexposici\u00f3n a la co ntaminaci\u00f3n de aire.  \nObjetivos:  Evaluar la asociaci\u00f3n entre s\u00edntomas respiratorios \nadversos en personas mayores de 60 a\u00f1os o m\u00e1s que est\u00e1n \nexpuestas a periodos de alta y baja exposici\u00f3n a contaminantes \ndel aire.  \nM\u00e9todo : Estudio cuasi experimental. Se invit \u00f3 a participar a \npersonas mayores de 60 a\u00f1os o m\u00e1s inscritos en Centros de \nSalud Familiar de las comunas de Cerro Navia y Pudahuel. \nEvaluamos s\u00edntomas respiratorios autoreportados y \nantecedentes m\u00e9dicos de los participantes durante un periodo \nde alta y baj a exposici\u00f3n a contaminantes del aire. Los \ns\u00edntomas respiratorios adversos fueron tos sin resfr\u00edo, flemas \nsin resfr\u00edo y silabancias. El periodo de alta y baja exposici\u00f3n \nfue evaluado durante junio a julio de 2017, y febrero de 2018 \nrespectivamente. Se asig n\u00f3 a cada participante un nivel de \ncontaminantes seg\u00fan registros de la estaci\u00f3n de monitoreo del \nMinisterio del Medio Ambiente m\u00e1s cercana a su residencia, y \nregistrada tres d\u00edas previos a la evaluaci\u00f3n. Se realizaron \nmodelos binarios ajustados por edad, s exo, obesidad, h\u00e1bito \ntab\u00e1quico, comorbilidad y nivel de actividad f\u00edsica, utilizando el \nsoftware SPSS Statistics v. 20.0. El nivel de significancia \nestad\u00edstica fue p<0,05. Estudio aprobado por el Comit\u00e9 de \u00c9tica \nCient\u00edfico UC y del Servicio de Salud Metro politano Occidente.  \nPrincipales resultados:  Analizamos 92 personas mayores de \n60 a\u00f1os o m\u00e1s, 27% hombres, y con edad media de 72,3\u00b15,6 \na\u00f1os. La muestra present\u00f3 10% de enfermedad respiratoria, \n37% de comorbilidad, 52% autoreporta nunca haber fumado y \nel 40% no cumple el nivel de actividad f\u00edsica recomendado por \nla Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Los s\u00edntomas respiratorios \nadversos m\u00e1s prevalentes fueron tos sin resfr\u00edo y flemas sin \nresfr\u00edo, ambos con un 19%. En el periodo de alta exposici\u00f3n la \nprevalenc ia de tos sin resfr\u00edo y flemas sin resfr\u00edo fue m\u00e1s \nelevada respecto al periodo de baja exposici\u00f3n, 2,4 y 3,7 veces \nrespectivamente. La prevalencia de los s\u00edntomas respiratorios \nadversos disminuy\u00f3 un 32% desde el periodo de alta a baja \nexposici\u00f3n a contamin aci\u00f3n del aire. En el modelo ajustado el \nperiodo de alta exposici\u00f3n a contaminaci\u00f3n de aire increment\u00f3 \n4 veces m\u00e1s el riesgo de presentar alg\u00fan s\u00edntoma respiratorio \nrespecto al periodo de baja exposici\u00f3n (OR: 3,97; 95% IC: \n1,86- 8,50).  \nConclusiones:  Las com unas con bajo nivel socioecon\u00f3mico y \nexpuestas a contaminaci\u00f3n de aire muestran un fuerte impacto \nen la salud respiratoria en las personas mayores. Futuros \nestudios podr\u00edan ser dirigidos a evaluar la carga de enfermedad \ny factores protectores que contribuy en a disminuir los da\u00f1os \nen la salud respiratoria, paralelo a las imperantes mejoras en \nla regulaci\u00f3n de contaminaci\u00f3n para favorecer un mejor \nambiente para el envejecimiento.  \n \n   \n \n \n \nwww.medwave.cl  21  Medwave 2019;19(Suppl1)  \nSP35  \nAccesibilidad al transporte p\u00fablico de las personas en \nsituaci\u00f3n de discapacidad de la Regi\u00f3n de Atacama  \n \n \n Calle Carrasco A, Campillay Campillay M, Araya Galleguillos F, \nOjeda Irribarra A, Rivera Bugue\u00f1o C, Tapia Rojas Z, et al. \nAccessibility to public transport for people with disabilities in \nthe Atacama Reg ion. Medwave  2019;19(Suppl 1):SP35 \n \nAutores:  Ana Calle Carrasco [1], Maggie Campillay \nCampillay [2], Fabian Araya Galleguillos [3], Amalia Ojeda \nIrribarra [1], Claudina Rivera Bugue\u00f1o [1], Zinnia Tapia \nRojas [2], Jessenia Tabilo Gonzalez [2], Richard Perea \nGonzalez [2], Maria Ines Torres Avalos[2]  \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Departamento de Kinesiolog\u00eda, Facultad de Ciencias de la \nSalud, Universidad de Atacama  \n[2] Departamento de Enfermer\u00eda, Facultad de ciencias de la \nsalud, Universidad de Atacama  \n[3] Departamento de Medicina, Facultad de medicina, \nUniversidad de Atacama  \n \nTema : Envejecimiento y discapacidad  \n \nPalabras clave : acceso, personas en situaci\u00f3n de \ndiscapacidad, transporte p\u00fablico  \nAntecedentes:  El transporte es un servicio esencial que \nasegura la inclusi\u00f3n de las personas en situaci\u00f3n de \ndiscapacidad (PsD) en la sociedad. Cuando el transporte \np\u00fablico no es accesible, la movilidad se dificulta, aislando a las \npersonas de la vida social. La movilidad que brinda el servicio \nes un elemento clave para la autonom\u00eda y dignidad al permitir \nacceder a derechos fundamentales como salud, educaci\u00f3n, \nesparcimiento, entre otros. En Chile, los grupos menos \nfavorecidos econ\u00f3micamente utilizan el transporte p\u00fablico casi \nde manera exclusiva, ac tuando como determinante social de la \nsalud. Por ello se plantea la siguiente pregunta: \u00bfC\u00f3mo se \nproduce el acceso al transporte p\u00fablico en personas en \nsituaci\u00f3n de discapacidad en la Regi\u00f3n de Atacama? De acuerdo \ncon esto, este estudio brinda una aproxima ci\u00f3n te\u00f3rica de este \nservicio utilizando un enfoque multidimensional.  \nObjetivos:  \nComprender c\u00f3mo se produce el acceso al transporte p\u00fablico \nen personas en situaci\u00f3n de discapacidad en la Regi\u00f3n de \nAtacama.  \nM\u00e9todo : Se sit\u00faa en el paradigma constructivista, utilizando \nmetodolog\u00eda cualitativa, y la teor\u00eda fundamentada con dise\u00f1o \nsistem\u00e1tico de Strauss y Corbin. En un periodo de dos a\u00f1os se \ncompletaron las tres fases de an\u00e1lisis de datos; codificaci\u00f3n \nabierta, axial y selectiva. Se llev\u00f3 a cabo  en la Regi\u00f3n de \nAtacama, los sujetos de estudio fueron las PsD f\u00edsica (7 \nentrevistas individuales y 3 entrevistas grupales: 27 \nparticipantes), sensorial visual (5 entrevistas individuales) y \nsensorial auditiva (9 entrevistas individuales). Se aplic\u00f3 un \nmuestreo te\u00f3rico intencionado, el n\u00famero final de participantes \ny entrevistas individuales y grupales se estableci\u00f3 por medio \ndel principio de \u201csaturaci\u00f3n te\u00f3rica\u201d. Se realizaron entrevistas \nen profundidad, grabadas y transcritas de forma manual y \nliteral. E l an\u00e1lisis de datos se hizo con el apoyo del software \nNVIVO 11. Se efectu\u00f3 triangulaci\u00f3n de muestra, de \ninvestigadores e interpretativa, donde participaron informantes \nclaves para el estudio. Los aspectos \u00e9ticos de la investigaci\u00f3n \nconsideraron internament e una evaluaci\u00f3n con los criterios de Emanuel y externamente una evaluaci\u00f3n de un Comit\u00e9 de \u00e9tica \ncient\u00edfico  \nPrincipales Resultados : Se elaboraron tres perfiles de \nmuestra te\u00f3rica que corresponden a informantes claves de PsD \nque participan del transporte p\u00fablico. Contrastando \nconstantemente con documentaci\u00f3n especializada, donde \nemergieron 16 categor\u00edas que se refinaron hasta llegar a 4 \n\u00e1reas sustanciales que permitieron reconstituir el fen\u00f3meno. A \npartir de estas, se establecieron categor\u00edas causales \ncatalizadoras de la exclusi\u00f3n, tales como las barreras de acceso \nsubcategorizadas en actitudinales, ambientales e interactivas, \ny la posici\u00f3n social entendida como el lugar en que se ubican \nlos individuos,  lo que les permite la realizaci\u00f3n de sus intereses \no no por medio del transporte. A ra\u00edz de estas barreras que \ngeneran exclusi\u00f3n,  se derivan consecuencias tales como la \nimagen social y percepciones negativas al servicio asociado al \nno cumplimiento de derechos fundamentales como la igualdad \nde oportunidades, de  accesibilidad, autonom\u00eda, participaci\u00f3n y \na la no discriminaci\u00f3n.  \nConclusiones : Es posible establecer una aproximaci\u00f3n inicial \nde c\u00f3mo ocurre el fen\u00f3meno de acceso al transporte p\u00fablico \nbasada en la imagen subjetiva de las PsD que utilizan el \ntransporte. El fen\u00f3meno se describi\u00f3 desde la categor\u00eda central \nexclusi\u00f3n. Se describe el contexto de ocurrencia, las principales \ncausas que gatillan el problema, los elementos intervinientes, \nlas estrategias que utilizan las personas para solucionar el \nproblema y las  consecuencias finales para ellos.  \n \n \nSP36  \n \nNivel de implementaci\u00f3n de la estrategia de \nrehabilitaci\u00f3n basada en la comunidad en Chile  \n \nBesoain -Salda\u00f1a A, Cortinez V, Rebolledo Sanhueza JA, \nManr\u00edquez Hizaut MN, Huepe Ortega G, Aliaga Castillo V. Level \nof implementation of Community -Based rehabilitation strategy \nin Chile.  Medwave  2019;19(Suppl 1):SP36  \n \nTema : Envejecimiento y discapacidad  \n \nAutores:  Alvaro Besoain -Salda\u00f1a [1], Valentina Cortinez [2], \nJame Alejandra Rebolledo Sanhueza [1], M\u00f3nica Natalia \nManr\u00edquez Hizaut [3], Gabriela Huepe Ortega [4], Ver\u00f3nica \nAliaga Castillo [3] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Departamento de Kinesiolog\u00eda, N\u00facleo en Desarrollo \nInclusivo, Universidad de Chile  \n[2] CESFAM Trinidad, Municipalidad de La Florida  \n[3] Departamento de Kinesiolog\u00eda, Facultad de Medicina, \nUniversidad de Chile  \n[4] Depto. de Bio\u00e9tica y Humanidades M\u00e9dicas, Facultad de \nMedicina, U. de Chile  \n \nPalabras clave  \ndiscapacidad, estrategias de implementaci\u00f3n, rehabilitaci\u00f3n \nbasada en comunidad, participaci\u00f3n en salud \nIntroducci\u00f3n:  Se ha estimado que 15% de la poblaci\u00f3n en el \nmundo vive con alg\u00fan tipo de discapacidad, mientras que en \nChile se ha identificado una prevalencia del 16,7%. La \nOrganizaci\u00f3n Mundial de la Salud ha establecido a la \nRehabil itaci\u00f3n Basada en la Comunidad (RBC) como la \nestrategia que favorece la igualdad de oportunidades e \ninclusi\u00f3n social de las personas en situaci\u00f3n de discapacidad, a \ntrav\u00e9s del fortalecimiento comunitario, no obstante esta  \n \n \n \nwww.medwave.cl  22  Medwave 2019;19(Suppl1)  \nestrategia se ha implementado en l a atenci\u00f3n primaria de salud \n(APS) chilena, dejando de lado otras estrategias para \ndesarrollar un sistema de salud y social inclusivo. A su vez, no \nse ha evaluado el avance de esta estrategia a nivel nacional \ndesde un instrumento que integre todos los comp onentes de la \nestrategia y el nivel de participaci\u00f3n de las personas en \nsituaci\u00f3n de discapacidad.  \nObjetivos:  Caracterizar la percepci\u00f3n de coordinadores de \ncentros de rehabilitaci\u00f3n en APS de la Regi\u00f3n Metropolitana de \nChile sobre el nivel de implementaci \u00f3n de la RBC y los actores \nparticipantes . \nM\u00e9todo : Se realiz\u00f3 un estudio de metodolog\u00eda cuantitativa, no \nexperimental, anal\u00edtico y transversal. Se realiz\u00f3 un muestreo \npor conveniencia de los 66 centros comunitarios de \nrehabilitaci\u00f3n de la Regi\u00f3n Metropolitana de los 6 servicios de \nsalud de la regi\u00f3n. Se dise\u00f1\u00f3 y valid\u00f3 por expertos un \ncuestionario autoadministrado en l\u00ednea, basado en las \nactividades descritas en los componentes de la matriz de RBC \nde la OMS. El instrumento incluye 5 dimensiones: a ) Perfil del \nequipo de trabajo; b) Descripci\u00f3n de las actividades realizadas; \nc) Nivel de capacitaci\u00f3n del equipo; d) Estrategias de \nfinanciamiento; y e) Estrategias de participaci\u00f3n comunitaria. \nEste estudio fue aprobado por el Comit\u00e9 de \u00c9tica de la Facul tad \nde Medicina UChile (acreditado).  \nPrincipales resultados:  Se obtuvo un total de 43 \ncuestionarios autoadministrados validados. Los CCR iniciaron \nla estrategia entre los a\u00f1os 2004 y 2015. De estos, la moda de \ninicio de implementaci\u00f3n de la RBC sucedi\u00f3 ent re los a\u00f1os 2011 \ny 2012 (el 34,9%). Las fuentes principales de financiamiento \nde la RBC suelen ser mixtas, y corresponde principalmente al \nMinisterio de Salud 86% (37 centros) y los Gobiernos locales \n(65,1%; 28 Centros). Un 34,9% de estos centros se \nimplem entaron en los a\u00f1os 2011 y 2012. Se identific\u00f3 un \nheterog\u00e9neo nivel de implementaci\u00f3n de los componentes de \nla matriz de RBC, siendo el componente salud el m\u00e1s \nimplementado y el componente educaci\u00f3n el menos \nimplementado. Los organismos con los que m\u00e1s se vinculan \nson gobierno local municipal en un 51,2% de los casos, juntas \nde vecinos en un 37,2%, oficina municipal de discapacidad y \ncentros de salud, ambos con un 34,9% de los CCR \nencuestados. Con los que reportan menor vinculaci\u00f3n son \ntrabajo con gobierno central (14,0%), escuelas e institutos, \nuniversidades y colegios (14,0%), organizaci\u00f3n de usuarios de \nsalud (14,0%), fundaciones, corporaciones y organizaciones no \ngubernamentales (11,6%), oficina municipal de intermediaci\u00f3n \nlaboral (11,6%), organizaciones  de personas con discapacidad \n(7%) y sector privado  \nConclusiones:  Se identifica un desarrollo heterog\u00e9neo, \nprincipalmente desde el componente salud y social de la RBC, \npero requiere de estrategias intersectoriales e \ninterdisciplinarias para su integralida d y aporte a la inclusi\u00f3n \nsocial. La participaci\u00f3n social se enfoca desde lo recreativo, \ndesde modalidad talleres o paseos, alto v\u00ednculo con juntas de \nvecinos pero con bajo nivel de trabajo con organizaciones de \npersonas en situaci\u00f3n de discapacidad.  \n \n \nSP37 \nConsumo de alcohol en adolescentes chilenos \u00bfimporta \nel colegio al que asisten?  \n \nRoman Mella MF, Cable N. Adolescent drinking in Chile: Does it \nmater which school they go to?.  Medwave  2019;19(Suppl \n1):SP37  \n \nAutores:  Maria Francisca Roman Mella [1], Noriko Cable [2]  \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Universidad de La Frontera  \n[2] University College London  \n \nTema  Equidad y determinantes en salud  \nPalabras clave:  alcohol, escuelas, adolescentes, \ndeterminantes sociales  \nIntroducci\u00f3n:  El patr\u00f3n socioecon\u00f3mico del consumo de \nalcohol ha sido descrito como complejo en adultos, pero en \nadolescentes las investigaciones han arrojado resultados \ninconsistentes. Adem\u00e1s, existen escasos estudios que aborden \nla relaci\u00f3n entre el contexto socioecon\u00f3mico del \nestablecimiento educacional y los patrones de consumo de \nalcohol en adolescentes. Investigar esta asociaci \u00f3n ser\u00eda muy \nrelevante en Chile debido a los altos niveles de segregaci\u00f3n \nsocioecon\u00f3mica en el sistema educacional y a la exclusi\u00f3n \nsocial que ha generado en los grupos m\u00e1s vulnerables.  \nObjetivos:  Examinar la asociaci\u00f3n entre contexto \nsocioecon\u00f3mico del establecimiento educacional y patrones de \nconsumo de alcohol en adolescentes chilenos.  \nM\u00e9todos  La informaci\u00f3n acerca de patrones de consumo y \nfactores individuales y parentales reportada por adolescentes \nse extrajo del D \u00e9cimo Estudio Na cional de Drogas en Poblaci \u00f3n \nEscolar de Chile, 2013 (ENPE 2013). Esta encuesta cont\u00f3 con \nuna muestra representativa a nivel nacional de 58.148 \nadolescentes escolarizados de entre 13 y 18 a\u00f1os. Esta \ninformaci\u00f3n individual fue ligada a informaci\u00f3n de los \nestablecimientos educacionales participantes en la encuesta \n(N=1,687) la cual fue obtenida del Ministerio de Educaci\u00f3n. Los \nparticipantes se clasificaron en tres grupos de acuerdo al \nconsumo de alcohol: los que reportaron no consumir alcohol, \nlos que hab\u00edan  consumido alcohol en forma no intensiva (no \nreportaron un episodio de \u201cbinge drinking\u201d en el \u00faltimo mes) y \nlos que reportaron consumo intensivo (al menos un episodio de \n\u201cbinge drinking\u201d en el \u00faltimo mes definido como el consumo de \n5 tragos o m\u00e1s en una oc asi\u00f3n). El \u00cdndice de Vulnerabilidad \nEscolar (IVE -SINAE), porcentaje de estudiantes vulnerables, \npermiti\u00f3 caracterizar el contexto socioecon\u00f3mico del \nestablecimiento. Debido a la estructura jer\u00e1rquica de los datos \n(individuos, cursos, establecimientos y mun icipalidades), se \nutiliz\u00f3 an\u00e1lisis de multinivel. Los modelos de regresi\u00f3n log\u00edstica \nde multinivel de consumo no -intensivo (vs. no consumo de \nalcohol) y de consumo intensivo (vs. consumo no intensivo) se \nestratificaron por g\u00e9nero y ajustaron por edad de los \nparticipantes, nivel educacional de los padres, supervisi\u00f3n \nparental, consumo de alcohol de los padres y dependencia \nadministrativa del establecimiento.  \nPrincipales resultados:  Casi la mitad de los participantes \nreportaron haber consumido alcohol en form a no intensiva \n[51,6%; 95%CI 50,7- 52,5]. Menos de un tercio reportaron \nconsumo intensivo en al menos una ocasi\u00f3n en el \u00faltimo mes \n[30,4%; 95%CI 29,5- 31,3]. Los resultados de los an\u00e1lisis de \nmultinivel muestran un patr\u00f3n socioecon\u00f3mico tanto del \nconsumo de alcohol no intensivo como del intensivo de acuerdo \nal nivel de vulnerabilidad social del establecimiento \neducacional. El porcentaje de estudiantes vulnerables tuvo una \nasociaci\u00f3n negativa con el consumo de alcohol no intensivo (vs. \nno consumir alcohol) (Ho mbres: IQOR=0,70, 95%CI 0,62-\n0,79; Mujeres: IQOR=0,77, 95%CI 0,69- 0.86). Dentro del \ngrupo que report\u00f3 consumo de alcohol, la vulnerabilidad social \na nivel del establecimiento se asoci\u00f3 positivamente con el \nconsumo intensivo de alcohol (vs. consumo no inten sivo) \n(Hombres: IQOR=1.36, 95%CI 1,26- 1,53; Mujeres: \nIQOR=1,45, 95%CI 1,29- 1,56).   \n \n \n \nwww.medwave.cl  23  Medwave 2019;19(Suppl1)  \nConclusiones:  Los resultados sugieren que dentro del grupo \nde adolescentes que consume alcohol, los que asisten a \nestablecimientos con un mayor nivel de vulnerabilidad social \npueden estar en mayor riesgo de consumir alcohol en forma \nintensiva y de sus consecuencias nega tivas \n \n \nSP38 \nMortalidad infantil en las comunas de la Regi\u00f3n \nMetropolitana, periodo 2005 -2014  \n \nGonz\u00e1lez Escalona F, Alfaro Morgado T, Horna -Campos O. \nInfant mortality in the communes of the Metropolitan Region, \nperiod 2005- 2014. Medwave  2019;19(Suppl 1):SP38  \n \nAutores:  Fernando Gonz\u00e1lez Escalona [1], Tania Alfaro \nMorgado [2], Olivia Horna -Campos [2] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Hospital Exequiel Gonz\u00e1lez Cort\u00e9s / Universidad de Chile  \n[2] Escuela de Salud P\u00fablica Universidad de Chile  \n \nTema : Equidad y determinantes en salud  \nPalabras clave : inequidad en salud, mortalidad infantil, \ngradiente social  \nAntecedentes : La tasa de mortalidad infantil (TMI) es un \nindicador que representa fuertemente el nivel de salud de una \npoblaci\u00f3n. M\u00faltiples estudios han demostrado que las mejoras \nen las condiciones de vida, mayor acceso de las mujeres a la \neducaci\u00f3n, as\u00ed como el aumento en la cobertura de la \nvacunaci\u00f3n han tenido como efecto la disminuci\u00f3n de las TMI; \nsin emb argo, esta ha sido de forma muy heterog\u00e9nea y \ndesigual en funci\u00f3n de las unidades geogr\u00e1ficas que comparten \ncontexto y determinantes sociales de la salud.  \nObjetivos:  Describir las tasas de mortalidad infantil de las \ncomunas de la Regi\u00f3n Metropolitana (RM) en el periodo 2005-\n2014, y compararlas con medidas de impacto.  \nM\u00e9todo : Estudio ecol\u00f3gico descriptivo a partir de fuentes \nsecundarias que explora la distribuci\u00f3n espacial de la TMI en \n52 comunas que componen la RM. El periodo analizado es de \n10 a\u00f1os, entre el 2005 y el 2014. La unidad de an\u00e1lisis es la \ncomuna. La tasa de incidencia de mortalidad infantil es \nconstruida a partir de la suma del total de defunciones de \nmenores de 1 a\u00f1o en cada comuna por cada mil reci\u00e9n nacidos \nvivos corregidos dentro de los 10 a\u00f1os revisados. Las TMI de \nlas comunas se compararon con la TMI de la RM y con la \ncomuna de menor TMI de las analizadas, como referencia. Se \nutilizaron tres indicadores: Riesgo atribuible poblacional (RAP), \nriesgo atribuible porcentual (RAP%) y raz\u00f3n de ta sas (RT). Al \ncomparar las tasas entre las comunas, esta se describe por \nmedio de un riesgo atribuible porcentual comunal que \ndenominamos RAPC%. Para representar el riesgo espacial de \nla distribuci\u00f3n de las TMI en la RM, las comunas se agruparon \nen cinco gr upos y se construy\u00f3 un mapa de calor.  \nPrincipales Resultados : Las TMI en la RM fue TMI de 7,24 \npor mil reci\u00e9n nacidos vivos (RNV) para el periodo estudiado. \nLo Barnechea, Vitacura, Las Condes, \u00d1u\u00f1oa y Pudahuel \nmostraron tasas inferiores a 6 por mil RNV. La comuna con \nmayor TMI fue Independencia con una tasa de 12,7 por mil \nRNV y la de menor TMI fue la comuna Las Condes. El riesgo \natribuible porcentual (RAP%) de la comuna de Independencia \nfue 43% y la RTI de 1,75 respecto a la RM, es decir el 43% de \nlas defunciones infantiles en menores de un a\u00f1o ocurridas en \nla comuna  podr\u00edan evitarse si esta tuviera la misma TMI, \nmientras que en la comuna de Las Condes el RAP% fue de -\n48,4% y la RTI de 0,67. Al comparar las otras comunas con Las Condes se observa que el RAPC% m\u00e1ximo de 61,6% es en la \ncomuna de Independencia, con una R TI entre ambas comunas \nde 2,6%. Es decir, existe 2,6 veces el riesgo de fallecer durante \nel primer a\u00f1o de vida en la comuna Independencia respecto a \nla comuna de Las Condes.  \nConclusiones : La TMI de la RM ha disminuido respecto al 2005 \ny se mantiene la heterogeneidad de las TMI entre las comunas \nde la RM. Por tanto, la TMI global regional oculta las diferencias \nlocales (comunales) en nuestro pa\u00eds, las que deben ser \nabordadas con pol\u00edticas espec\u00edficas y orientadas a grupos de \nriesgo, en especial las modificac iones demogr\u00e1ficas que \nestamos enfrentando actualmente, caracterizadas por el \naumento de la poblaci\u00f3n inmigrante, y su agrupaci\u00f3n territorial \ncon condiciones de vida muchas veces de alta pobreza y \nvulnerabilidad social.  \n \n \nSP39  \nComunicaci\u00f3n estrat\u00e9gica en redes sociales como \nherramienta de sensibilizaci\u00f3n en determinantes \nsociales de la salud  \n \nCabrera Salzmann NJ, Pontillo Carrasco C, Guzm\u00e1n Velasco YA, \nGuzm\u00e1n Aguirre GG. Strategic communication in social \nnetworks as a sensitization tool in  social determinants of \nhealth. Medwave  2019;19(Suppl 1):SP39  \n \nAutores:  Natalia Javiera Cabrera Salzmann [1], Camila \nPontillo Carrasco[1], Yenny Andrea Guzm\u00e1n Velasco [2], \nGabriel Gonzalo Guzm\u00e1n Aguirre [2] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Fundaci\u00f3n Seamos Salud  \n[2] Universidad de Chile  \n \nTema:  \nEquidad y determinantes en salud  \n \nPalabras clave:  determinantes sociales de la salud, \ncomunicaci\u00f3n estrat\u00e9gica, redes sociales  \nIntroducci\u00f3n:  El \u00faltimo estudio de interacci\u00f3n digital We Are \nSocial 2018, consigna que un 78% de la poblaci\u00f3n chilena \nutiliza internet, siendo esta conexi\u00f3n en un 93% desd e \ntel\u00e9fonos m\u00f3viles y privilegiando el ingreso de aplicaciones de \nredes sociales como Twitter, Instagram o Facebook; este \n\u00faltimo alcanzando un total de 14 millones de usuarios en \nnuestro pa\u00eds y posicion\u00e1ndose como la red social de mayor uso \nen Chile. Pese a este notorio cambio en la evoluci\u00f3n \ntecnol\u00f3gica, la salud p\u00fablica pareciera haberse quedado atr\u00e1s, \npues la utilizaci\u00f3n de esta herramienta para la divulgaci\u00f3n de \nconocimiento es un recurso que parece haberse descubierto de \nmanera reciente para organismos  internacionales de salud que, \npor lo dem\u00e1s, tienden m\u00e1s a explicar problemas de salud que \nproblemas de salud p\u00fablica como los determinantes sociales.  \nObjetivos:  Medir el factor de \u00e9xito (participaci\u00f3n) y alcance de \npublicaciones en la red social de Facebo ok sobre determinantes \nsociales de la salud, mediante el an\u00e1lisis de casos de la p\u00e1gina \nde Fundaci\u00f3n Seamos Salud.  \nM\u00e9todo:  Se medir\u00e1 la participaci\u00f3n y alcance de las 9 \npublicaciones m\u00e1s populares relativas a determinantes sociales \nen la p\u00e1gina de Facebook  de Fundaci\u00f3n Seamos Salud \nmediante la herramienta de estad\u00edsticas que ofrece esta red \nsocial, de manera de dilucidar cu\u00e1les son las tem\u00e1ticas de \nmayor inter\u00e9s para la poblaci\u00f3n digital y el medio audiovisual \npredilecto.   \n \n \n \nwww.medwave.cl  24  Medwave 2019;19(Suppl1)  \nPrincipales resultados:  Las 9 publicaciones evaluadas \ntuvieron un alcance conjunto de 2.148.200 personas en la red \nsocial, estad\u00edstica que si bien no desglosa cu\u00e1ntos usuarios se \nrepiten en aquellas publicaciones, se consigna como la cantidad \nde veces que estuvo la publicaci\u00f3n en  la pantalla de inicio de la \naplicaci\u00f3n. Por otro lado, suman un total de 208.000 \u201cclicks\u201d en \nlas publicaciones, lo que nos habla de personas con atenci\u00f3n \nen la materia tratada, mientras que las reacciones y \ncomentarios (64.500 en total), dilucidan sobre las personas con \ninter\u00e9s expl\u00edcito o con \u00e1nimo de discusi\u00f3n sobre el problema \nexplicitado. Sin duda, el medio de comunicaci\u00f3n utilizado de \nmayor \u00e9xito fueron las infograf\u00edas, alcanzando 7 de las 9 \npublicaciones de mayor \u00e9xito, seguido por los videos y por l as \nim\u00e1genes acompa\u00f1adas de reflexi\u00f3n. Menci\u00f3n especial \nmerecen las infograf\u00edas que ilustraban una realidad de manera \ndivertida (memes), que alcanzaron 3 de los 9 primeros \npuestos. Finalmente, las tem\u00e1ticas que m\u00e1s atrajeron a la \npoblaci\u00f3n general fueron, e n orden de alcance, determinantes \nsociales en gobierno y tradici\u00f3n pol\u00edtica, salud mental, en \nsistema de salud y g\u00e9nero, en sistema de salud y alimentaci\u00f3n, \ncobertura de salud y cultura y g\u00e9nero. Cabe destacar que un \nfactor crucial en el \u00e9xito de todas est as publicaciones, fue el \ntiempo y la coyuntura vigente asociada a los mismos.  \nConclusiones:  La actualizaci\u00f3n de los medios de divulgaci\u00f3n \nde la informaci\u00f3n es una tarea pendiente para una salud p\u00fablica \nen la que a\u00fan predominan los seminarios, congresos y \nconversatorios que atraen al mismo p\u00fablico objetivo y no fallan \nen convocar al ciudadano com\u00fan. Teniendo ya el diagn\u00f3stico y \nel contenido a ser entregado, es importante adem\u00e1s \nincursionar en el potencial impacto y alcance que pudiese tener \nla explicitaci\u00f3n de problemas de salud p\u00fablica como los \ndeterminantes sociales en la poblaci\u00f3n general, considerando \nvariables como utilizaci\u00f3n de redes sociales, medio audiovisual \nutilizado, nivel de adherencia seg\u00fan medio y comentarios \ngenerados a partir del contenido co mpartido.  \n \n \nSP40  \nDiferencias en el perfil epidemiol\u00f3gico de acuerdo a \nlocalizaci\u00f3n geogr\u00e1fica en una comuna rural de Chile  \n \nOssa X, Magna Young I, Balboa Castillo T. Differences in the \nepidemiological profile according to geographical localization in \na rural commune of Chile.  Medwave 2019;19(Suppl 1):SP40 \n \nAutores:  Ximena Ossa [1], Ingrid Magna Young[1] , Teresa \nBalboa Castillo [1] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Universidad de la Frontera, Departamento de Salud P\u00fablica  \n \nTema : Equidad y determinantes en salud  \nPalabras clave:  desigualdades en salud, epidemiolog\u00eda, rural  \nIntroducci\u00f3n : Los ex\u00e1menes de medicina preventiva (EMP) \nconstituyen una fuente de datos para construir un perfil \nepidemiol\u00f3gico, sin embargo, raramente son analizados por \nfalta de recursos t\u00e9cnicos y humanos suficientes  \nObjetivos:  Describir el perfil epidemiol\u00f3gico de la poblaci\u00f3n \nrural de 15 a\u00f1os y m\u00e1s, adscrita al sistema de salud p\u00fablica \nrural de Carahue y sus diferencias de acuerdo a las 3 zonas \ngeogr\u00e1fic as sanitarias (Costa, Precordillera, Cordillera).  \nM\u00e9todo : Estudio de dise\u00f1o transversal en poblaci\u00f3n rural de \nCarahue. Se analiz\u00f3 base de datos anonimizada de EMP \nfacilitada por el Departamento de Salud Municipal, donde se \nseleccion\u00f3 el registro m\u00e1s actual izado durante 2011 a 2015. Se \nrealiz\u00f3 an\u00e1lisis descriptivo y comparativo de variables biodemogr\u00e1ficas y epidemiol\u00f3gicas por sector de residencia. Se \nestratific\u00f3 por sexo y grupos etarios. El estudio fue autorizado \npor el Comit\u00e9 de \u00c9tica Cient\u00edfica de la Un iversidad de La \nFrontera.  \nPrincipales resultados:  Se analizaron 1.419 registros. \nDestaca alta malnutrici\u00f3n por exceso en los 3 sectores, siendo \nlas mujeres las m\u00e1s afectadas. En los adultos mayores se \naprecia malnutrici\u00f3n por d\u00e9ficit, siendo mayor en los g rupos de \nmayor edad. El sector costa tiene mejores indicadores \ncardiometab\u00f3licos, el sector precordillera presenta mayor \ndislipidemia, pero menor proporci\u00f3n de estado cognitivo \nalterado. El riesgo de dependencia es similar en los 3 sectores.  \nConclusiones:  Se evidencian variaciones en indicadores de \nsalud en el territorio rural de una comuna. Desigualdades \ngeneradas por caracter\u00edsticas propias de los territorios son \ndif\u00edciles de solucionar, pero inequidades en salud generadas por \ngesti\u00f3n sanitaria son m\u00e1s accesibles de abordar.  \n \n \nSP41  \nMedici\u00f3n de la posici\u00f3n socioecon\u00f3mica en salud: \nconsideraciones para Chile  \n \nCastillo Laborde C, Matute Willemsen I, Delgado Becerra I, \nAguilera Sanhueza X. Measuring socioeconomic position in \nhealth: considerations for Chile.  Medwave 2019;19(Suppl \n1):SP41  \n \n[1] Centro de Epidemiolog\u00eda y Pol\u00edticas de Salud, Facultad de \nMedicina Cl\u00ednica Alemana, Universidad del Desarrollo  \n \nAutores:  Carla Castillo Laborde [1], Isabel Matute \nWillemsen [1], Iris Delgado Becerra [1], Ximena Aguilera \nSanhueza [1] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Centro de Epidemiolog\u00eda y Pol\u00edticas de Salud, Facultad de \nMedicina Cl\u00ednica Alemana, Universidad del Desarrollo  \n \nTema:  Equidad y determinantes en salud  \nPalabras clave:  indicadores, posici\u00f3n socioecon\u00f3mica, salud, \nChile \nIntroducci\u00f3n : La posici\u00f3n socioecon\u00f3mica (PSE) es un \nconcepto muy usado en investigaci\u00f3n en salud, como variable \nexplicativa o de control en el an\u00e1lisis de los resultados de salud. \nExisten diversas formas de medir este concepto , como nivel \neducacional, ocupaci\u00f3n, ingreso y condiciones de la vivienda a \nnivel individual, y tambi\u00e9n es posible usar mediciones \nagregadas a nivel de \u00e1rea (% pobreza, desempleo, etc.). En \ncualquier caso, es fundamental tener claridad de qu\u00e9 estamos \nmidie ndo cuando medimos PSE y cu\u00e1l es la medida que mejor \nse ajusta a los objetivos de nuestro estudio. En Chile, a nivel \nde encuestas poblacionales relacionadas con temas de salud, \nse cuenta con informaci\u00f3n que permite medir la PSE de \ndiferentes formas, sin em bargo, el indicador m\u00e1s utilizado es \nel nivel educacional.  \nObjetivos:  Explorar diferentes formas de medir la PSE y su \nefecto en la medici\u00f3n de la gradiente social al analizar \nproblemas de salud espec\u00edficos utilizando la ENS 2016 -2017.  \nM\u00e9todos  Una primera etapa consider\u00f3 el an\u00e1lisis exploratorio \nde los cuestionarios y base de datos de la ENS 2016 -2017, \nidentificando la informaci\u00f3n disponible para la medici\u00f3n de la \nPSE. En una segunda etapa se construyeron distintos \nindicadores, incluyendo \u00edndice s compuestos asociados a \ncondiciones de la vivienda, a partir de las metodolog\u00edas CASEN, \ny un \u00edndice compuesto de PSE en general, usando el an\u00e1lisis de  \n \n \n \nwww.medwave.cl  25  Medwave 2019;19(Suppl1)  \ncomponentes principales. Finalmente, se explor\u00f3 la asociaci\u00f3n \nde cada indicador con las variables sospec ha de hipertensi\u00f3n \narterial (HTA) y sospecha de diabetes mellitus (DM), \nanaliz\u00e1ndose la gradiente socioecon\u00f3mica obtenida en cada \ncaso. \nPrincipales resultados:  La prevalencia de sospecha de HTA \ny DM en poblaci\u00f3n mayor a 15 a\u00f1os en Chile para los a\u00f1os \n2016- 2017 alcanz\u00f3 un 27,6% y un 12,5% respectivamente. Al \nexplorar la gradiente socioecon\u00f3mica de ambas enfermedades \nse obtienen diferencias significativas entre los grupos m\u00e1s y \nmenos favorecidos; con prevalencias m\u00e1s altas en la poblaci\u00f3n \ncon nivel educaciona l bajo versus alto (HTA: 56,8% y 15%; \nDM: 24,9% y 7,7%), beneficiaria de Fonasa A respecto a los \nde Isapre (HTA: 30% y 18,9%; DM: 14,2% y 12,5%), con \ntramos de ingresos m\u00e1s bajos respecto a los m\u00e1s altos (HTA: \n36,6% y 17,7%; DM: 19,7% y 6,2%), y tambi\u00e9n si  \ncomparamos individuos que habitan en viviendas con \nmaterialidad deficitaria versus aceptable (HTA: 31,2% y \n27,3%; DM: 13,3% y 12,4%). Finalmente, cuando se utiliza un \nindicador compuesto por las variables anteriormente \nindividualizadas y se obtienen quint iles poblacionales a partir \nde este, tambi\u00e9n se encuentran importantes diferencias entre \nlos quintiles 1 y 5 (HTA: 46,4% y 16,2%; DM: 20.9% y 6,7%).  \nConclusiones:  Existen m\u00faltiples posibilidades para el an\u00e1lisis \nde la PSE en el contexto de estudios de salu d que permitir\u00edan \nenriquecer los an\u00e1lisis. La ENS 2016 -2017, a pesar de haber \nlimitado este m\u00f3dulo en relaci\u00f3n a su versi\u00f3n anterior, cuenta \ncon informaci\u00f3n que permite construir diversas mediciones de \nPSE, obteni\u00e9ndose diferencias en la gradiente socioeco n\u00f3mica \nal utilizar los distintos indicadores obtenidos.  \n \n \nSP42  \nAtenci\u00f3n en salud para la diversidad multicultural: \ndesaf\u00edo para funcionarios de la red de salud chilena  \n \nZamora Bugue\u00f1o C, Flores MA, Morand\u00e9 Dattwyler M, \nManriquez JM. Health care for multicultural diversity: challenge \nfor officials  of the Chilean health network. Medwave  \n2019;19(Suppl 1):SP42  \n \nAutores:  Carlos Zamora Bugue\u00f1o [1], Miguel \u00c1ngel Flores [2], \nMargarita Morand\u00e9 Dattwyler [1], Jos\u00e9 Manuel Manriquez [2] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Universidad Austral de Chile  \n[2] Instituto de Salud P\u00fablica Universidad Austral de Chile  \n \nTema:  Equidad y determinantes en salud  \nPalabras clave:  interculturalidad en salud, funcionarios  \nIntroducci\u00f3n:  En los \u00faltimos 10 a\u00f1os las pol\u00edticas de salud en \nChile han intentado incorporar perspectivas multiculturales en \nla atenci\u00f3n de salud. La diversidad multicultural es un concepto \nque puede englobar caracter\u00edsticas que est\u00e1n present es en \nlas/os usuarias/os que solicitan atenci\u00f3n en la red de salud, \ntales como la pertenencia a pueblos originarios, inmigraci\u00f3n, \nnivel socioecon\u00f3mico, g\u00e9nero, etc. Las orientaciones o gu\u00edas \nprescriben acciones que han de ser ejecutadas por el personal \nde salud en cada punto de la red asistencial. A su vez, como \ntoda pol\u00edtica, la implementaci\u00f3n adecuada de esta depende \nsignificativamente de quienes las ejecutan localmente.  \nObjetivos:  Evaluar la coherencia entre las acciones prescritas \nen los documentos existentes e identificar las condiciones que \ndeben cumplir quienes las han de implementar.  \nM\u00e9todos  An\u00e1lisis de contenido de los documentos categorial.  Principales resultados:  Los documentos analizados \nevidencian polisemias conceptuales en el \u00e1mbito de la \ndiversidad, los roles del personal salud y la participaci\u00f3n de \nlas/os usuarias/os. Se identifican diversos procesos e \ninstrucciones de acci\u00f3n particularizados por grupo cultural.  \nConclusiones:  El significativo volumen de instrucciones, gu\u00edas \ny normativas son co mplejas de aprehender para \nfuncionarias/os. Las indicaciones contenidas en los documentos \nresultan muchas veces incoherentes en s\u00ed y complejizan su \naplicaci\u00f3n. La implementaci\u00f3n cotidiana de los procedimientos \nrequiere de competencias espec\u00edficas en el per sonal.  \n \n \nSP43  \nInequidades urbano -rural en la mortalidad por c\u00e1ncer \ntotal y espec\u00edfica en Chile, 2016  \n \nMonsalves MJ, Dur\u00e1n D, Ruiz P. Urban- rural inequality in total \nand specific cancer mortality in Chile, 2016. Medwave  \n2019;19(Suppl 1):SP43  \n \nAutores:  Mar\u00eda Jos\u00e9 Monsalves [1], Doris Dur\u00e1n [1], Pablo \nRuiz[2] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] N\u00facleo de Epidemiolog\u00eda, Salud y Poblaciones. Facultad de \nMedicina y Ciencia. Universidad San Sebasti\u00e1n  \n[2] Escuela de Salud P\u00fablica Universidad de Chile  \n \nTema:  Equidad y determinantes en salud  \nPalabras clave:  c\u00e1ncer, registros de mortalidad, \ndeterminantes sociales de la salud, neoplasias malignas, zona \nurbana, zona rural, inequidad en salud  \nIntroducci\u00f3n : El c\u00e1ncer se encuentra entre las principales \ncausas de muerte a nivel global. En Am\u00e9rica Latina y en Chile \nes la segunda causa de muerte. El c\u00e1ncer a nivel nacional es la \nsegunda causa de mortalidad. Seg\u00fan estudios en Chile, la \npoblaci\u00f3n de menor nivel socioecon\u00f3mico (NSE) tiene una \nmayor mortalidad por c\u00e1ncer ajustada  por edad respecto a sus \npares de mayor NSE, independiente del sexo. Adem\u00e1s, nuestro \npa\u00eds presenta amplias diferencias a lo largo de su territorio, \nsiendo una de sus caracter\u00edsticas territoriales m\u00e1s relevantes \nla ruralidad. La existencia de desigualdades en la mortalidad \npor c\u00e1ncer seg\u00fan nivel de ruralidad no ha sido explorada \npreviamente en el pa\u00eds.  \nObjetivos:  Explorar las desigualdades sociales en la \ndistribuci\u00f3n de la mortalidad por c\u00e1ncer total y espec\u00edfica en \nChile, seg\u00fan ruralidad en el a\u00f1o 2016.  \nM\u00e9todo: Estudio ecol\u00f3gico anal\u00edtico, considerando como \nunidad de an\u00e1lisis la poblaci\u00f3n fallecida por c\u00e1nceres de \nves\u00edcula, est\u00f3mago, es\u00f3fago, pulm\u00f3n, p\u00e1ncreas, mamas, \ncervicouterino y colorrectal. Para la estimaci\u00f3n de las tasas de \nmortalidad se utilizaron la s bases de datos de mortalidad del \nDepartamento de Estad\u00edsticas e Informaci\u00f3n en Salud (DEIS) y \nlas proyecciones poblacionales del Instituto Nacional de \nEstad\u00edsticas (INE). Se realiz\u00f3 estandarizaci\u00f3n directa usando la \npoblaci\u00f3n est\u00e1ndar de la OMS. Para el an\u00e1lisis de las \ninequidades urbano -rural se consider\u00f3 la ruralidad regional \nseg\u00fan el Censo 2017 y se realizaron an\u00e1lisis de brechas \nabsolutas y relativas, adem\u00e1s se calcularon el \u00edndice de la \npendiente de desigualdad (SII, siglas en ingl\u00e9s) y el \u00edndice \nrelativo de desigualdad (RII, siglas en ingl\u00e9s).  \nPrincipales resultados:  En el an\u00e1lisis de brechas se \nobservaron diferencias absolutas y relativas seg\u00fan ruralidad \npara algunos c\u00e1nceres. Las mayores diferencias absolutas y \nrelativas se observaron en el c\u00e1ncer de est\u00f3mago (DA=4,4 x  \n \n \n \nwww.medwave.cl  26  Medwave 2019;19(Suppl1)  \n100.000; DR= 1,71) y el c\u00e1ncer de ves\u00edcula (DA=2,3 x \n100.000; DR= 1,88). El c\u00e1ncer de pulm\u00f3n y p\u00e1ncreas no \npresentaron diferencias de mortalidad por ruralidad. Al realizar \nlos an\u00e1lisis de las pendientes de desigualdad se observaron lo s \nvalores m\u00e1s altos de disparidad total en el c\u00e1ncer de est\u00f3mago \n(SII=5,72), seguido por es\u00f3fago (SII= 2,88), ves\u00edcula (SII= \n2,08) y colorrectal (SII=1,07). El c\u00e1ncer de p\u00e1ncreas no \npresent\u00f3 disparidades seg\u00fan ruralidad y el c\u00e1ncer de pulm\u00f3n \npresent\u00f3 una r elaci\u00f3n inversa (SII= -4,58).  \nConclusiones:  Este estudio exploratorio revela que hasta el \na\u00f1o 2016 es posible observar amplias desigualdades sociales \nseg\u00fan ruralidad en algunos c\u00e1nceres. Al respecto, hay dos \naspectos que deben ser considerados en base a estos \nresultados: 1) La necesidad de realizar estudios sistem\u00e1ticos \npara monitorear la mortalidad por c\u00e1ncer, con un enfoque en \nequidad y 2) La posibilidad de reducir la mortalidad por algunos \nc\u00e1nceres que se asocian a factores modificables, asociados al \ncontexto de vivir en una zona rural. Adem\u00e1s, de este estudio \nse pudieron observar que existen diferencias en mortalidad \nentre regiones, no asociadas a la variable ruralidad. Este \naspecto debiese ser estudiado con miras a la pesquisa de \nvariables sociales o ambientales de los contextos locales.  \n \n \nSP44  \nBarreras en acceso a control de salud en hijos de \ninmigrantes en Santiago, Chile, 2018  \n \nRobles Sep\u00falveda K, G\u00f3ngora Dom\u00ednguez C, Madrid Pulgar CF, \nMu\u00f1oz Pichinao T, Prieto Petey AP, Labra P, et al. Barriers to \nhealth care access of immigrant i nfants in Santiago, Chile 2018. \nMedwave  2019;19(Suppl 1):SP44 \n \nAutores:  Katherine Robles Sep\u00falveda [1], Cynthia G\u00f3ngora \nDom\u00ednguez [1], Constanza Francisca Madrid Pulgar[1] , Tamara \nMu\u00f1oz Pichinao [1], Ana Paula Prieto Petey [2], Patricio \nLabra [2], Andrea M\u00e9ndez [2] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Universidad Central de Chile  \n[2] Escuela de Enfermer\u00eda, Facultad de Ciencias de la Salud, \nUniversidad Central de Chile, Santiago, Chile  \n \nTema:  Equidad y determinantes en salud  \nPalabras clave:  inmigrantes, barreras de acceso, salud \ninfantil  \nIntroducci\u00f3n:  La poblaci\u00f3n inmigrante ha incrementado en \nlos \u00faltimos a\u00f1os, alcanzando un 2,7% de la poblaci\u00f3n nacional. \nLa migraci\u00f3n constituye un determinante social de la salud. En \nel extranjero, los ni\u00f1os inmigrantes presentan mayor riesgo de \nacceso a salud inadecuado (10%), siendo gasto, disp onibilidad \ny provisi\u00f3n de servicio las barreras m\u00e1s frecuentes. Sin \nembargo, la informaci\u00f3n sobre barreras y acceso a control sano \nen Chile es insuficiente.  \nObjetivos:  Determinar barreras en el acceso a control de salud \nen lactantes y preescolares, hijos d e padres inmigrantes, de la \ncomuna de Santiago, Chile, 2018.  \nM\u00e9todos  Estudio cuantitativo, descriptivo, transversal, en \nmuestra no probabil\u00edstica de 108 ni\u00f1os, entre 0 -4 a\u00f1os, hijos \nde padres inmigrantes, provenientes de jardines JUNJI de la \ncomuna de Santiago, cuyos padres entendieran espa\u00f1ol o \ncreole, previa autorizaci\u00f3n del Comit\u00e9 de \u00c9tica de la \nUniversidad Central de Chile, en quienes se aplic\u00f3 un \ncuestionario dise\u00f1ado y probado de forma piloto para \ndeterminar sexo, edad, nacionalidad, situaci\u00f3n migratoria, \nsituaci\u00f3n laboral, nivel educacional, n\u00famero de hijos, previsi\u00f3n de salud en hijos, acceso a control, barreras en el acceso a \ncontrol y tipo de barreras.  \nPrincipales resultados:  El 82,4% de los encuestados fueron \nmujeres, de 31 -39 a\u00f1os (53,3%), peruanos (39,8%), \nindocumentados en 10,2%, empleada(o) dependiente (63,3% \nmadre y 71,4% padre), con \u226512 a\u00f1os de estudio (77,6% \nmadre y 78,3% padre). 85,7% report\u00f3 s\u00f3lo un hijo menor de \n4 a\u00f1os y 9,3% indic\u00f3 que sus hijos no ten\u00edan previsi\u00f3n de salud. \nEl acceso a control fue regular -deficiente en 25,9%. Un 28,7% \nindic\u00f3 barreras en el acceso a control y las m\u00e1s frecuentes \nfueron horario de atenci\u00f3n (60,4%) y desconocimiento del \nsistema de salud (15,1%).  \nIntroducci\u00f3n : Los hallazgos sugieren la necesida d de mejorar \nel acceso a control de salud infantil en inmigrantes, \nprincipalmente en lo relacionado a horarios de atenci\u00f3n, \ntiempos de espera y conocimiento sobre funcionamiento del \nsistema.  \n \n \nSP45  \nDesigualdades en el uso de servicios odontol\u00f3gicos en \nadultos mayores entre 2006- 2015  \n \nAravena Rivas Y, Tsakos G, Venturelli Garay R. Inequalities in \nthe use of dental services among older adults between 2006 -\n2015. Medwave  2019;19(Suppl 1):SP45 \n \nAutores:  Yanela Aravena Rivas [1], Georgios Tsakos [2], \nRenato Venturelli Garay [3] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Universidad de La Frontera  \n[2] UCL \n[3] University College London  \n[1] Universidad de La Frontera  \n[2] UCL \n[3] University College London  \n \nTema : Equidad y determinantes en salud  \n \nPalabras clave : desigualdades en salud oral, uso de servicios \nde salud  \nIntroducci\u00f3n:  Mundialmente se han reportado desigualdades \nen el uso de servicios odontol\u00f3gicos en adultos mayores donde \naquellos en una mejor posici\u00f3n socioecon\u00f3mica usan m\u00e1s \ndichos servicios. En Chile, entre los objetivos de la reforma de \nsalud se encuentra incrementar el acceso a servicios de salud \ny reducir las desigualdades en salud, para esto, y entre otras \npol\u00edticas, fue implementado el GES. En el \u00e1rea odontol\u00f3gica, el \nGES de salud oral integral para adultos de 60 a\u00f1os, creado en \n2007, es el \u00fanico programa a nivel nacional enfocado en \nadultos mayores y por lo tanto es importante analizar si este \nobjetivo se ha cumplido.  \nObjetivos:  Evaluar cambios en el tiempo entre 2006 y 2015 \nen cuanto a uso de servicios dent ales (p\u00fablicos y privados) y la \npresencia de desigualdades en salud oral en el 2015, 8 a\u00f1os \ndespu\u00e9s de su implementaci\u00f3n.  \nM\u00e9todo : An\u00e1lisis de encuestas CASEN 2006 a 2015 de adultos \nentre 60 y 79 a\u00f1os. Las tendencias a lo largo del tiempo en \ncuanto a preval encia de uso de servicios dentales p\u00fablicos y \nprivados as\u00ed como la estratificaci\u00f3n por edad fueron realizados \nusando gr\u00e1ficos y z- test de comparaci\u00f3n entre proporciones \npara evaluar diferencias significativas. Adem\u00e1s, se realizaron \nmodelos de regresi\u00f3n log \u00edstica para observar desigualdades en \nuso y en tipo de servicio odontol\u00f3gico escogido \n(p\u00fablico/privado) en el 2015 usando quintil de ingresos y nivel  \n \n \n \nwww.medwave.cl  27  Medwave 2019;19(Suppl1)  \neducacional en adultos mayores como variables principales. \nFinalmente, se realizaron modelos estratificado s por edad para \nevaluar gradientes sociales en adultos elegibles (60 y 61 a\u00f1os) \ny no elegibles (mayores de 62 a\u00f1os) para el GES para evaluar \nel potencial efecto del programa en las desigualdades de uso \nde servicios dentales.  \nPrincipales resultados:  El uso de servicios odontol\u00f3gicos \naument\u00f3 entre 2006 y 2015 en un 1,03%. El mayor incremento \nse observ\u00f3 en adultos de 60 -61 llegando a una diferencia de \n2,69% con los mayores de 62 a\u00f1os (p<0,001). Tambi\u00e9n se \nobservaron diferencias en tipo de servicios dentales usados, en \nadultos de 60 -61 se observ\u00f3 un incremento en el uso de \nservicios p\u00fablicos a lo largo del tiempo, mientras que para \nmayores de 62 a\u00f1os el uso de servicios p\u00fablicos y privados fue \nsimilar. En el 2015, una gradiente social fue observada en \neducaci\u00f3n e ingreso econ\u00f3mico en adultos mayores. A mayor \nnivel educativo y quintil de ingreso, mayor uso de servicios \ndentales en general y menor uso de servicios p\u00fablicos. Despu\u00e9s \nde estratificar por edad, la direcci\u00f3n de las desigualdades en \nuso y en tipo de serv icio no variaron entre aquellos con 60 -61 \na\u00f1os y adultos de 62 y m\u00e1s a\u00f1os.  \nConclusiones:  Entre 2006 y 2015 hubo una baja prevalencia \nen el uso de servicios odontol\u00f3gicos en adultos mayores, a la \nvez que un leve incremento en el uso de servicios \nparticularm ente en aquellos de 60 -61 a\u00f1os explicado por un \naumento en el uso de servicios p\u00fablicos. Desigualdades en uso \nde servicios dentales fueron observadas independiente de la \nedad tanto en nivel educacional como quintil de ingreso, esto \nsugiere que si bien el G ES odontol\u00f3gico para adultos de 60 a\u00f1os \nha aumentado el uso de servicios dentales en adultos mayores \nprincipalmente en usuarios de servicios p\u00fablicos, este no ha \npodido solucionar las desigualdades en uso de servicios \ndentales en adultos mayores producidas por las diferencias a \nnivel socioecon\u00f3mico de este segmento de la poblaci\u00f3n.  \n \n \nSP46  \nDistribuci\u00f3n de las causas de mortinatalidad en Chile \nentre los a\u00f1os 2002- 2015  \n \nSan Martin Roldan D, Germain Aravena A, Sabando Franulic V, \nPons Guerra A. Distribution of the causes of stillbirth in Chi le \nbetween the years 2002 -2015. Medwave 2019;19(Suppl \n1):SP46  \n \nAutores:  David San Martin Roldan [1,2], Alfredo Germain \nAravena [3], Vezna Sabando Franulic [1], Andres Pons \nGuerra [3] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Escuela Salud P\u00fablica. Universidad Mayor Santiago, Chile  \n[2] Departamento Obstetricia y Puericultura. Universidad de \nAtacama Copiap\u00f3, Chile  \n[3] Cl\u00ednica Las Condes  \n \nTema:  Estad\u00edsticas en salud  \nPalabras clave:  embarazo, causas de muerte, mortinatalidad \nIntroducci\u00f3n:  La medicalizaci\u00f3n e institucionalizaci\u00f3n del \nparto se han expandido con el fin de mejorar indicadores de \natenci\u00f3n obst\u00e9trica, reduciendo tasas de morbimortalidad \nmaterna y neonatal. Sin embargo, un mortinato \u2014defunci\u00f3n o \nmortinatalidad desde las 22 semanas gestacionales\u2014 es un \nevento del embarazo que supone un resultado negativo para \npadres, familias y personal de salud involucrado. La defunci\u00f3n \nfetal se relaciona con el nivel de desarrollo de los pa\u00edses y sus \nniveles de ingreso econ\u00f3mico, de manera que la falta de recursos podr\u00eda ser el principal obst\u00e1culo al acceso de atenci\u00f3n \nprenatal. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) define \nmortinatalidad como el producto de la concepci\u00f3n nacido \nmuerto antes o durante el trabajo de parto. Esta defi nici\u00f3n \nest\u00e1ndar considera fetos \u2265 22 semanas gestacionales, o peso \n\u2265 500 gramos, o longitud corporal \u2265 25 cent\u00edmetros. La cifra \nconfeccionada por Healthy People 2010 recomienda una tasa \nde 4,1 muertes fetales por cada 1.000 nacimientos. Los \nestudios realiz ados acerca de factores de riesgo asociados a \nmortinatalidad que utilizan estad\u00edsticas vitales son limitados \ndebido a calidad de registros. La falta de prolijidad en el \nregistro de las causas de mortinatalidad se puede deber a la \ncreencia de que son inevit ables, sin embargo muchos factores \nvinculados a las causas de mortinatalidad son potencialmente \nmodificables, como infecciones, enfermedades cr\u00f3nicas, \nfactores nutricionales, drogas, tabaquismo, atenci\u00f3n prenatal \ninadecuada, ausencia profesional del parto,  nivel \nsocioecon\u00f3mico bajo, educaci\u00f3n materna baja o nula, ruralidad \ny parto en casa.  \nObjetivos:  Describir la distribuci\u00f3n de frecuencia de causas de \ndefunciones fetales seg\u00fan factores maternos y fetales.  \nM\u00e9todo : Estudio transversal que describe causas de \nmortinatalidad en Chile entre los a\u00f1os 2002 -2015. En base a \nlos registros de la base de datos del Departamento de \nEstad\u00edstica del Ministerio de Salud se utilizan todos los registros \nde diagn\u00f3stico con c\u00f3digo CIE -10 de A509 -Q999 (236). El \nan\u00e1lisis consider\u00f3 mortinatalidad desde las 22 semanas \ngestacionales. Las causas se agruparon en macrocausas \ncorrespondiendo a seis categor\u00edas de acuerdo a la literatura y \nconsenso de expertos. Las causas m\u00e1s frecuentes se utilizar on \npara analizar la asociaci\u00f3n con factores maternos y fetales \nmediante test \u03c7^2 con nivel de significaci\u00f3n p<0,05.  \nPrincipales resultados:  En el per\u00edodo ocurrieron 17.952 \nmortinatos, con una tasa anual de 4,81 a 4,84 por 1.000 \nnacidos vivos. El mayor porc entaje de muertes fetales se \nregistr\u00f3 a las 35 o m\u00e1s semanas (35,63%). Principales \nmacrocausas de mortinatalidad fueron tipo: fetal (47,0%), \nplacentaria (31,4%) y desconocida (10,89%). Principales \ncausas espec\u00edficas fueron: hipoxia intrauterina (24,4%), ca usa \nno especificada (10,87%), y anomal\u00edas morfol\u00f3gicas -\nfuncionales placentarias (10,83%). Causa espec\u00edfica hipoxia \nintrauterina se asocia a edad gestacional, edad materna y nivel \neducacional materno (p<0,05).  \nConclusiones:  La salud prenatal es reflejo de a tenci\u00f3n \nobst\u00e9trica, calidad y progreso en atenci\u00f3n sanitaria. Chile \npresenta una tasa levemente mayor a la tasa de mortinatalidad \nrecomendada por Healthy People 2010, sin embargo, la \ntendencia mundial es a la disminuci\u00f3n y m\u00e1s notoriamente en \npa\u00edses desarr ollados. Existen brechas en la detecci\u00f3n de causas \ny en la calidad de los registros, por lo que las causas \ndesconocidas tiendan al alza en el tiempo. Es recomendable \nadicionar al registro de muertes fetales componentes temporal, \nbiol\u00f3gico y social maternos , adem\u00e1s de mejorar la \ninvestigaci\u00f3n y el avance de la auditor\u00eda perinatal.  \n \n \nSP47  \nAutocorrelaci\u00f3n espacial de mortalidad por c\u00e1ncer de \nmama en la Regi\u00f3n Metropolitana  \n \nDur\u00e1n D, Monsalves MJ. Spatial autocorrelation in breast \ncancer mortali ty. Metropolitan Region, Chile. Medwave  \n2019;19(Suppl 1):SP47  \n \nAutores:  Doris Dur\u00e1n [1], Mar\u00eda Jos\u00e9 Monsalves [1] \n  \n \n \n \nwww.medwave.cl  28  Medwave 2019;19(Suppl1)  \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] N\u00facleo Epidemiolog\u00eda, Salud y Poblaciones. Facultad de \nMedicina y Ciencia. Universidad San Sebasti\u00e1n  \n[1] N\u00facleo Epidemiolog\u00eda, Salud y Poblaciones. Facultad de \nMedicina y Ciencia. Universidad San Sebasti\u00e1n  \n \nTema:  Estad\u00edsticas en salud  \nPalabras clave:  c\u00e1ncer de mamas, registros de mortalidad, \nestad\u00edsticas vitales, an\u00e1lisis espacial  \nIntroducci\u00f3n:  El c\u00e1ncer de mamas es la neoplasia maligna \nm\u00e1s com\u00fan en las mujeres. En Chile, la tasa bruta de incidencia \nestimada es de 46,2 casos nuevos por 100.000 habitantes. Al \nigual que muchas otras patolog\u00edas neopl\u00e1sicas, se han \nreportado amplias diferencias entre pa\u00edses y den tro de ellos. \nEn 2009 se identificaron tres comunas de alto riesgo para la \nmortalidad por c\u00e1ncer de mamas en la Regi\u00f3n Metropolitana. \nSin embargo, con el paso del tiempo y una implementaci\u00f3n \nestable de las garant\u00edas expl\u00edcitas de esta patolog\u00eda, se \ndescono ce si el panorama a nivel espacial ha cambiado.  \nObjetivos:  Analizar espacialmente la mortalidad por c\u00e1ncer de \nmama en mujeres de la Regi\u00f3n Metropolitana en 2015.  \nM\u00e9todos  Estudio ecol\u00f3gico de lugar. Para los indicadores de \nmortalidad se utilizaron los datos  de los registros de \ndefunciones del a\u00f1o 2015 (C50 seg\u00fan CIE10) y las \nproyecciones poblacionales del INE. Se calcularon las tasas de \nmortalidad por c\u00e1ncer de mama brutas y las razones de \nmortalidad estandarizadas. Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis \nepidemiol\u00f3gico espa cial de la mortalidad por c\u00e1ncer de mamas \nen mujeres estimando el \u00edndice I de Moran global y local para \nevaluar la autocorrelaci\u00f3n espacial. Los resultados se \npresentan en mapas seg\u00fan la cartograf\u00eda pre Censo 2016.  \nPrincipales resultados:  Se registraron 62 2 defunciones por \nc\u00e1ncer de mamas en la Regi\u00f3n Metropolitana en 2015. El \npromedio de edad de las mujeres fallecidas fue de 66 a\u00f1os \n(DS:15,5). El 92,4% de las muertes se registr\u00f3 en zonas \nurbanas. Sin embargo, las mayores tasas de mortalidad se \nobservaron e n comunas rurales. S\u00f3lo una comuna present\u00f3 \nmayor riesgo de morir por c\u00e1ncer de mamas que la regi\u00f3n \ncompleta. No se observ\u00f3 autocorrelaci\u00f3n espacial global en la \nregi\u00f3n. Sin embargo, a nivel local, cuatro comunas se \ndiferencian de forma significativa de su s vecinas.  \nConclusiones:  \nEl riesgo de morir por c\u00e1ncer de mamas en la Regi\u00f3n \nMetropolitana de Chile se concentra en mujeres de comunas \nrurales. Cuatro comunas de la regi\u00f3n presentan riesgos \ndiferentes de sus comunas vecinas, por lo que es necesario \nindagar  en las realidades locales para evitar las muertes por \nesta patolog\u00eda  \n \n \nSP48 \nCalidad de la certificaci\u00f3n m\u00e9dica de la causa de muerte \nen adultos mayores chilenos  \n \nAntini Irribarra C, Alfaro Morgado T, Aguilera Sanhueza X, Rajs \nGrzebien D, Piedra D, Mazzei Pimentel M, et al. Quality of cause \nof death certificat ion for elderly chilean people. Medwave  \n2019;19(Suppl 1):SP48  \n \nAutores:  Carmen Antini Irribarra [1], Tania Alfaro \nMorgado [1], Ximena Aguilera Sanhueza [2], Danuta Rajs \nGrzebien [3], Daily Piedra [4], Marinella Mazzei Pimentel [1], \nGloria Icaza [5], Carolina Nazzal [6] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Escuela de Salud P\u00fablica, Universidad de Chile  [2] Centro de Epidemiolog\u00eda y P ol\u00edticas de Salud. Universidad \ndel Desarrollo \n[3] Comit\u00e9 Regional Asesor en Estad\u00edsticas de Salud, \nOrganizaci\u00f3n Panamericana de la Salud  \n[4] Departamento de Estad\u00edsticas e Informaci\u00f3n de Salud, \nMinisterio de Salud de Chile  \n[5] Instituto de Matem\u00e1tica y F\u00edsica, Universidad de Talca  \n[6] Escuela Salud P\u00fablica  \n \nTema:  Estad\u00edsticas en salud  \nPalabras clave:  smoking cessation, cost effectiveness, \nvarenicline  \nIntroducci\u00f3n:  La calidad del certificado m\u00e9dico de defunci\u00f3n \n(CD) es la piedra angular de la precisi\u00f3n de las estimaciones de \nmortalidad seg\u00fan causa de muerte (CM) e impacta \ndirectamente en la planificaci\u00f3n en salud. El aumento de la \nesperanza de vida determin\u00f3 el incremento de enfermedades \ncr\u00f3nicas y la presencia de alta comorbilida d, dificultando el \ncorrecto llenado del CD. A esto se agrega una capacitaci\u00f3n \ninsuficiente durante la carrera de Medicina. Una evaluaci\u00f3n \nprevia de la calidad de la certificaci\u00f3n m\u00e9dica en dos regiones \nde Chile demostr\u00f3 una alta proporci\u00f3n de errores.  \nObje tivos:  Estimar la magnitud del error de certificaci\u00f3n \nm\u00e9dica de la CM en Chile, identificando las variables del \nfallecido y del m\u00e9dico certificador relacionadas con dicho error.  \nM\u00e9todo : Muestra aleatoria estratificada por regi\u00f3n, sexo y \nedad (60 \u201369, 70\u2013 79, 80- +) de CD de fallecidos de \u2265 60 a\u00f1os, \nemitidos en 2012 en Chile. Exclusiones: muertes por causas \nexternas y las declaradas por testigos. Cada CM reportada en \nel CD se codific\u00f3 seg\u00fan r eglas de la D\u00e9cima Revisi\u00f3n de la \nClasificaci\u00f3n Internacional de Enfermedades (CIE -10). El \nan\u00e1lisis de la calidad de la certificaci\u00f3n m\u00e9dica consider\u00f3: a) \ncumplimiento de las reglas de certificaci\u00f3n de la CIE -10 \n(n\u00famero de CM totales y por l\u00ednea del CD), b ) reporte de CM \nmal definidas y de CM imprecisas como causa b\u00e1sica (CB) y c) \ntipos de error de certificaci\u00f3n mayores (EM1: CB en parte 2, \nEM2: s\u00f3lo se reporta un modo de morir, EM3: sin secuencia \ncausal) y menores (EMe), estimando frecuencias y \nproporcione s que se relacionaron con variables del fallecido \n(edad, sexo), de la defunci\u00f3n (regi\u00f3n de residencia, local de \ndefunci\u00f3n, fundamento de la causa de muerte, calidad del \ncertificador) y del m\u00e9dico (edad, a\u00f1o de titulaci\u00f3n, universidad \nde egreso, especialida d, nacionalidad). An\u00e1lisis a nivel nacional \ny regional, seg\u00fan sexo y edad de los fallecidos y de los m\u00e9dicos \ny seg\u00fan universidad de egreso estos \u00faltimos. Las diferencias \nencontradas se evaluaron con el test de independencia de \u03c7\u00b2. \nFinanciamiento: FONIS SA1 4ID0159.  \nPrincipales resultados:  Muestra: 2.993 CD, 2.066 m\u00e9dicos \ncertificadores, 9.720 CM en total. Fallecidos: edad= 79,3 \u00b1 9,6 \na\u00f1os, 51,5% mujeres, 86,2% de zonas urbanas, 50,6% \nfallecidos en casa, 67,9% con CD de m\u00e9dico distinto al tratante. \nM\u00e9dicos certificadores: edad= 39,9 \u00b1 11,7 a\u00f1os, 71,4% \nhombres, 89,3% chilenos, 29,9% entre 1 y 4 a\u00f1os de \nexperiencia profesional, universidad de egreso m\u00e9dicos \nchilenos= 24,3% U de Chile, 11,0% U de Concepci\u00f3n, cantidad \nde CD por m\u00e9dico= 1 \u201362. Principales pa\u00edses de origen de los \nm\u00e9dicos extranjeros: Ecuador= 51,8%, Colombia= 15,2%, \nBolivia= 5,4%. N\u00famero de CM: entre 1 \u201311 (promedio 3,2) por \nCD, 30,0% con 3 CM por l\u00ednea, con diferencias seg\u00fan edad del \nfallecido (p<0,01), CM mal definidas como causa b\u00e1sica (CB)= \n2,0%, C M imprecisas como CB= 12,2%. 97,7% de los CD ten\u00eda \nal menos un tipo de error. Errores m\u00e1s frecuentes: EM1= \n16,3%, EM2= 14,2%, EM3= 10,6%, con diferencias seg\u00fan \nsexo, edad del fallecido y nacionalidad del m\u00e9dico (p<0,01 \ncada uno), EMe= 90,1% sin tiempo de e voluci\u00f3n, 48,2% \ninformaci\u00f3n incompleta, 29,9% informaci\u00f3n irrelevante.   \n \n \n \nwww.medwave.cl  29  Medwave 2019;19(Suppl1)  \n \nConclusiones:  Los resultados muestran una alta proporci\u00f3n \nde errores de certificaci\u00f3n de la CM, lo que refleja la falta de \nentrenamiento de los m\u00e9dicos para cumplir esta funci\u00f3n. Es \nnecesario fortalecer el curr\u00edculo de la carrera de Medicina para \ndisminuir esta proporci\u00f3n de errores y mejorar la precisi\u00f3n de \nlas estad\u00edsticas de mortalidad y la planificaci\u00f3n en salud.  \n \n \nSP49  \nUso de medicamentos en Chile: resultados de la \nEncuesta Nacional de Salud ENS 2017 \n \nPassi A, Valenzuela Gui\u00f1ez F, Margozzini P. Use of medicines in \nChile according to the n ational health survey 2016 ENS. \nMedwave  2019;19(Suppl 1):SP49 \n \nAutores:  Alvaro Passi [1], Francisco Valenzuela Gui\u00f1ez [1], \nPaula Margozzini [1] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile  \n \nTema:  Estad\u00edsticas en salud  \nPalabras clave:  encuesta nacional de salud, poblaci\u00f3n \ngeneral, medicamentos, farmacoepidemiolog\u00eda, Chile  \nIntroducci\u00f3n:  Datos de ventas de medicamentos permiten \ndescribir el mercado de medicamentos en Chile a nivel global, \npero no permiten caracterizar el uso actual de medicamentos \nen la poblaci\u00f3n general de Chile ni asociar el uso de \nmedicamentos a indicadores de salud a nivel individual (ej . \ncobertura o efectividad del tratamiento). La Encuesta Nacional \nde Salud de Chile (ENS) contiene un m\u00f3dulo de medicamentos \nque permite describir el uso de medicamentos en la poblaci\u00f3n \ngeneral de Chile.  \nObjetivos:  An\u00e1lisis transversal en muestra aleatoria compleja \nde base de datos de ENS 2016 -2017, participantes de 17 a\u00f1os \no m\u00e1s (n=5.373). Los participantes mostraron los \nmedicamentos en uso actual, enfermeras ENS registraron el \nnombre de cada medicamento, tiempo de uso, posolog\u00eda, qui\u00e9n \nse lo indic\u00f3 y d\u00f3nde  lo obtuvo. Los principios activos de los \nmedicamentos fueron codificados utilizando los c\u00f3digos ATC -\nWHO. Se calcularon prevalencias expandidas de uso actual \nseg\u00fan n\u00famero y tipo de medicamentos. Se calcul\u00f3 el promedio \nde medicamentos en uso. La ENS 2016 -2017 tiene aprobaci\u00f3n \ndel Comit\u00e9 de \u00c9tica PUC.  \nM\u00e9todo:  An\u00e1lisis transversal en muestra aleatoria compleja de \nbase de datos de ENS 2016 -2017, participantes de 17 a\u00f1os o \nm\u00e1s (n=5.373). Los participantes mostraron los medicamentos \nen uso actual, enfermeras ENS registraron el nombre de cada \nmedicamento, tiempo de uso, posolog\u00eda, qui\u00e9n se lo indic\u00f3 y \nd\u00f3nde lo obtuvo. Los principios activos de los medicamentos \nfueron codificados utilizando los c\u00f3digos ATC -WHO. Se \ncalcularon prevalencias expandidas de uso actual seg \u00fan \nn\u00famero y tipo de medicamentos. Se calcul\u00f3 el promedio de \nmedicamentos en uso. La ENS 2016 -2017 tiene aprobaci\u00f3n del \nComit\u00e9 de \u00c9tica PUC.  \nPrincipales resultados:  Se registraron en ENS 2017 m\u00e1s de \n11.000 productos farmac\u00e9uticos. Se codificaron m\u00e1s de 550 \nprincipios activos distintos ATC. Se destaca alta participaci\u00f3n \nen m\u00f3dulo de medicamentos: s\u00f3lo 0,1% de los que participaron \nen visita con enfermera no pudieron mostrar los medicamentos \nen uso y no recordaron cu\u00e1les eran. 88% de los medicamentos \nson indica dos por un m\u00e9dico, m\u00e1s del 60% son obtenidos de \nforma gratuita en el sistema p\u00fablico de salud. La prevalencia \nde uso de al menos un medicamento es 58,7%, va aumentando con la edad: 39,6% en adultos de 17 -24 a\u00f1os, 89,4% en \nadultos de 65 a\u00f1os o m\u00e1s. En prome dio cada adulto en Chile \nusa actualmente 1,6 medicamentos. La prevalencia de uso de \nal menos un medicamento en el nivel educacional bajo (<8 \na\u00f1os de educaci\u00f3n) es de 75,7% y en el alto (>12 a\u00f1os de \neducaci\u00f3n) es de 52,0%. Las regiones con mayor prevalencia  \nde uso (sobre un 63%): R. Metropolitana, Coquimbo, B. \nO'Higgins. La regi\u00f3n con menor prevalencia de uso es Atacama \n(42,2%). Los tipos de medicamentos con mayor prevalencia de \nuso son: analg\u00e9sicos (23,7%), que act\u00faan sobre el sistema \nrenina -angiotensiva (1 6,7%), reductores de l\u00edpidos s\u00e9ricos \n(11,2%) y diur\u00e9ticos (8,4%). Los principios activos m\u00e1s \nutilizados en Chile son: Paracetamol (12,6%), \u00e1cido \nacetilsalic\u00edlico (11,1%), losart\u00e1n (10,8%), metformina (9,8%) \ny atorvastatina (8,0%). La prevalencia de uso de 5 o m\u00e1s \nmedicamentos (polifarmacia) es de un 10,1%, es mayor en las \nmujeres (12,1%) que en los hombres (8,1%). La polifarmacia \nen la poblaci\u00f3n de 65 a\u00f1os o m\u00e1s alcanza 31,6%.  \nConclusiones:  La mayor parte de los f\u00e1rmacos consumidos \npor los chilenos adultos fueron entregados gratuitamente en el \nsistema publico de atenci\u00f3n. Alta prevalencia de uso de \nmedicamentos cardiovasculares, analg\u00e9sicos, diur\u00e9ticos y \nreductores de l\u00edpidos s\u00e9ricos. ENS es una gran herramienta \npara evaluar pol\u00edticas de f\u00e1rmacos de uso cr\u00f3n ico en Chile  \n \n \nSP50  \nCalidad de las estad\u00edsticas de causas de accidentes del \ntrabajo en Chile  \n \nVidal Gamboa C, Rajs Grzebien D, Sanda\u00f1a C, Hoffmeister Arce \nL. Reliability of causes of occupational injury statistics in Chile.  \nMedwave  2019;19(Suppl 1):SP50 \n \nAutores:  Carolina Vidal Gamboa [1], Danuta Rajs \nGrzebien [1], Carlos Sanda\u00f1a [1], Lorena Hoffmeister Arce [2] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Escuela de Salud P\u00fablica Universidad Mayor, Chile  \n[2] Universidad Mayor \n \nTema Estad\u00edsticas en salud  \n \nPalabras clave:  Salud ocupacional, clasificaci\u00f3n de \nenfermedades, causas externas y envenenamientos  \nIntroducci\u00f3n:  Uno de los objetivos del Sistema Nacional de \nInformaci\u00f3n de Seguridad y Salud en el Trabajo (SISESAT) de \nla Superintendencia de Seguridad Social es la generaci\u00f3n de \nestad\u00edsticas de accidentes del trabajo y enfermedades \nprofesionales, cuyo an\u00e1lisis fundamenta la elaboraci\u00f3n y \nactualizaci\u00f3n del diagn\u00f3stico nacional sobre seguridad y salud \nen el trabajo. A pesar de la existencia de es t\u00e1ndares \ninternacionales de clasificaci\u00f3n vigentes en Chile, se desconoce \nla calidad de la informaci\u00f3n de causas externas y de naturaleza \nde los traumatismos y envenenamientos generados por estos \neventos.  \nObjetivos:  Evaluar la calidad de la clasificaci\u00f3n d e causa \nexterna y naturaleza de las lesiones o intoxicaciones en los \nregistros de accidentes de trabajo contenidos en SISESAT, a\u00f1o \n2016.  \nM\u00e9todo:  Estudio descriptivo de los registros calificados como \naccidentes laborales seg\u00fan Ley 16.744 del a\u00f1o 2016. Se revis\u00f3 \nla consistencia de la codificaci\u00f3n CIE -10 de causa externa y \nlesi\u00f3n, para el total de registros. Se seleccion\u00f3 una muestra \nprobabil\u00edstica estratificada en funci\u00f3n de las variables sexo, \nedad y tipo de accidente. El tama\u00f1o de la muestra fue de  \n \n \n \nwww.medwave.cl  30  Medwave 2019;19(Suppl1)  \n22.064 r egistros, con un error de muestreo de 0,67%. Para \nclasificar traumatismos y envenenamientos, as\u00ed como sus \ncausas externas, SISESAT utiliza la Clasificaci\u00f3n Estad\u00edstica \nInternacional de Enfermedades y Problemas Relacionados con \nla Salud, D\u00e9cima Revisi\u00f3n (CI E-10). Se realiz\u00f3 una nueva \ncodificaci\u00f3n de ambas variables, a cargo de profesionales \ncapacitados con la supervisi\u00f3n de experta en codificaci\u00f3n CIE -\n10 y en salud laboral. Para la codificaci\u00f3n fueron considerados \n9 campos: rama de actividad, sexo, edad, des cripci\u00f3n del \nevento, lugar espec\u00edfico de la faena donde ocurri\u00f3, trabajo \nhabitual, diagn\u00f3stico cl\u00ednico y \u00f3rgano o regi\u00f3n anat\u00f3mica \nafectada. Se determin\u00f3 la coincidencia de subcategor\u00edas al \ntercer y cuarto car\u00e1cter junto con la coincidencia del grupo de \ncategor\u00edas. Se compar\u00f3 la distribuci\u00f3n original con la codificada \nseg\u00fan subcategor\u00edas de los Cap\u00edtulos XIX y XX de la CIE -10. \nPrincipales resultados:  Se lograron codificar 21.121 \nregistros (95,7%), del resto un 3% presentaba informaci\u00f3n \ninsuficiente y un 1,3 % correspond\u00eda a agresiones verbales. De \nlos registros codificados de causa externa un 7,4% presentaba \ncoincidencia al cuarto car\u00e1cter, 19% al tercer car\u00e1cter y 32% \nen grupos de categor\u00edas. Seg\u00fan naturaleza de la lesi\u00f3n un \n54,4% present\u00f3 coincidencia al cu arto car\u00e1cter. Considerando \nla distribuci\u00f3n de las subcategor\u00edas original un 16,1% \npresentaba diagn\u00f3sticos no asociados al cap\u00edtulo XIX CIE -10. \nLa codificaci\u00f3n modific\u00f3 la distribuci\u00f3n de los datos en funci\u00f3n \nde las subcategor\u00edas de los cap\u00edtulos XIX y XX CIE-10. \nConclusiones:  La adecuada clasificaci\u00f3n de las causas de \naccidentes del trabajo garantiza la correcta apreciaci\u00f3n del \ndiagn\u00f3stico nacional de salud y seguridad en el trabajo, \ncontribuyendo a la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas. \nReconocidos los frecuentes errores de registro de la \ninformaci\u00f3n en este campo, la codificaci\u00f3n especializada se \nofrece como alternativa para el perfeccionamiento de estos \ndatos. Dada la gran escasez de personal calificado en el manejo \nde la CIE -10 en el p a\u00eds, es necesario propender paralelamente \na la adaptaci\u00f3n de un software de codificaci\u00f3n asistida que \npermita superar la etapa de la codificaci\u00f3n manual que vivimos.  \n \n \nSP51  \nInvestigaci\u00f3n acci\u00f3n participativa (IAP) para mejorar la \ncoordinaci\u00f3n y construir i dentidad de red, SSMN  \n \nEguiguren Bravo P, \u00c1lvarez Carimoney AE, Guzm\u00e1n I, Past\u00e9n \nFuenzalida N, Chadwick Sendra ME, Espejo P, et al. \nParticipatory action research (IAP) to improve clinical \ncoordination and network ident ity in a public health service. \nMedwave  2019;19(SP1):SP51 \n \nAutores:  Pamela Eguiguren Bravo [1], Andrea Elisa \u00c1lvarez \nCarimoney [1], Isabel Guzm\u00e1n [1], Nimsi Past\u00e9n \nFuenzalida [1], Mar\u00eda Eugenia Chadwick Sendra [2], Patricia \nEspejo [3], Mauricio Araya Sanchez [4], Wilma Hidalgo \nValenzuela [5], Sergio Rojas Garrido[5], Isabel Margarita \nAbarca Baeza [6], Karen Guzm\u00e1n Burton[2], Mirta D\u00edaz \nVasquez[2] , Ana Mar\u00eda Oyarce Pisani [1], Macarena Vald\u00e9s \nNegroni [2], Francisca Mart\u00ednez Escribano [2] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Escuela de Salud P\u00fablica, Universidad de Chile  \n[2] Municipalidad de Recoleta  \n[3] Hospital San Jos\u00e9  \n[4] Depto. de Salud de la comuna de Independencia  \n[5] Municipalidad de Huechuraba  \n[6] Instituto Nacional del C\u00e1ncer, Servicio de Salud \nMetropolitano Norte   \nTema:  Estrategias de APS (incluye promoci\u00f3n de la salud)  \nPalabras clave:  coordinacion, investigaci\u00f3n acci\u00f3n \nparticipativa, redes integradas de servicios de salud  \nIntroducci\u00f3n:  La fragmentaci\u00f3n de los servicios de salud \ngenera dificultades en acceso y continuidad de atenci\u00f3n de \nsalud entre niveles, afectando su calidad. Se requieren \nintervenciones eficaces para su abordaje. La evidencia muestra \nque la construcci\u00f3n participativa bottom -up tiene mejores \nresultados. Este estudio se realiza en el marco del proyecto \nEquity LA II con enfoque IAP -Investigaci\u00f3n Acci\u00f3n Participativa, \npara el desarrollo de intervenciones de mejora de coordinaci\u00f3n \ninterniveles en red del SSMN. El proceso inclu\u00eda an\u00e1lisis de \nproblemas, selecci\u00f3n, dise\u00f1o e im plementaci\u00f3n.  \nObjetivos:  - Analizar caracter\u00edsticas y aportes del proceso \nparticipativo de construcci\u00f3n e implementaci\u00f3n de \nintervenciones para mejorar la coordinaci\u00f3n, desde la \nperspectiva de sus actores en la red del SSMN.  \nM\u00e9todo:  Estudio cualitativo descriptivo -interpretativo, basado \nen entrevistas individuales y grupales. Se defini\u00f3 una muestra \nte\u00f3rica para representar discursos de diferentes actores \ninvolucrados: distintos niveles de atenci\u00f3n, disciplinas y rol en \nel proceso. El \u00e1rea de estudio es la red del SSMN, incluyendo \nAPS de tres comunas y hospital base de adultos. La muestra \nde 42 profesionales se alcanz\u00f3 por saturaci\u00f3n de informaci\u00f3n. \nSe realiz\u00f3 an\u00e1lisis tem\u00e1tico de contenido sobre caracter\u00edsticas \ny aportes del proceso participat ivo en fase de selecci\u00f3n, dise\u00f1o \ne implementaci\u00f3n de las intervenciones. Apoyando la \ncodificaci\u00f3n y an\u00e1lisis de los datos se utiliz\u00f3 el programa \nMaxQDA 12.  \nPrincipales resultados:  Ambas intervenciones son sentidas \nhoy como resultado de la construcci\u00f3n cole ctiva: consultor\u00edas \nvirtuales (CV) y visitas interniveles. Para la primera fase, los \nactores consideran clave el diagn\u00f3stico de coordinaci\u00f3n y \ncontinuidad, con amplia devoluci\u00f3n y reflexi\u00f3n de resultados \ncon todos los actores de la red. Sit\u00faan all\u00ed bases p ara \nconstrucci\u00f3n colectiva de acciones como red. La instalaci\u00f3n del \ncomit\u00e9 conductor local del estudio y su composici\u00f3n con \ndirectivos/as y gestores de los distintos niveles es vista como \nun elemento fundamental para el compromiso y suma de \nactores a nivel  local. Junto con ello, el respaldo institucional del \ngestor de red para la ejecuci\u00f3n de actividades en cada fase. \nEmergen del discurso en relaci\u00f3n al m\u00e9todo: relaciones y \ndi\u00e1logo horizontales, proceso articulado, ordenado y \norganizado, con apertura, flexi bilidad y creatividad. En el \ndesarrollo de las intervenciones destacan: sistematizaci\u00f3n de \nlas reuniones y producciones colectivas, evaluaciones para \najuste de intervenciones, retroalimentaci\u00f3n a los actores y \ntraducci\u00f3n a mejoras, especialmente en las CV;  hablan de su \ninstitucionalizaci\u00f3n, de la presentaci\u00f3n de experiencia en Minsal \ne inclusi\u00f3n en Orientaciones nacionales de programaci\u00f3n en red \n2018. Consideran que la universidad jug\u00f3 un rol catalizador, \nfacilitando y brindando credibilidad y rigurosidad a l proceso \nparticipativo. En el proceso, el (re)conocimiento entre actores \nde distintos niveles gener\u00f3 nuevos canales y espacios de \ncomunicaci\u00f3n. Se\u00f1alan un proceso respetuoso del \nprotagonismo del grupo y de acuerdos colectivos, con la \nconstrucci\u00f3n de ident idad de red.  \nConclusiones:  Elementos centrales del proceso participativo \nson el di\u00e1logo horizontal entre niveles, la problematizaci\u00f3n y \nreflexi\u00f3n conjunta, el respeto a las decisiones y acuerdos como \nel protagonismo colectivo. El proceso participativo de I AP y sus \nm\u00e9todos generaron intervenciones apropiadas, hoy en fase \navanzada de institucionalizaci\u00f3n en la red.  \n \n  \n \n \n \nwww.medwave.cl  31  Medwave 2019;19(Suppl1)  \n \nSP52  \nConsultor\u00edas virtuales: contribuci\u00f3n percibida en la \nmejora de la coordinaci\u00f3n cl\u00ednica entre niveles, SSMN  \n \n\u00c1lvarez Carimoney AE, Past\u00e9n Fuenzalida N, Espejo P, Urquiza \nP\u00e9rez A, D\u00edaz Vasquez M, Araya Sanchez M, et al. \nTeleconference's contribution to the improvement of clinical \ncoordination across care levels, SSMN.  Medwave  \n2019;19(Suppl 1):SP52  \n \nAutores:  Andrea Elisa \u00c1lvarez Carimoney [1], Nimsi Past\u00e9n \nFuenzalida [1], Patricia Espejo [2], Alicia Urquiza P\u00e9rez [2], \nMirta D\u00edaz Vasquez [3], Mauricio Araya Sanchez[4] , Wilma \nHidalgo Valenzuela [5], Claudia Guerra Valenzuela [2], \nFrancisca Mart\u00ednez Escribano [3], Isabel Guzm\u00e1n [1], Pamela \nEguiguren Bravo [1] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Escuela de Salud P\u00fablica, Universidad de Chile  \n[2] Hospital San Jos\u00e9  \n[3] Municipalidad de Recoleta  \n[4] Depto. de Salud de la comuna de Independencia  \n[5] Municipalidad de Huechuraba  \n \nTema:  Estrategias de APS (incluye promoci\u00f3n de la salud)  \nPalabras clave:  mecanismos de coordinaci\u00f3n, coordinaci\u00f3n \ninterniveles, consultor\u00edas virtuales  \nIntroducci\u00f3n:  La fragmentaci\u00f3n de la atenci\u00f3n es un \nproblema que el sistema de salud p\u00fablico chileno enfr enta \ndesde los 90. La pol\u00edtica de Redes Integradas de Servicios de \nSalud (RISS) se instala desde 2004. En esta l\u00ednea, y con el \nprop\u00f3sito de contribuir a generar evidencia sobre \nintervenciones para la mejora de la integraci\u00f3n de los servicios, \nse puso en ma rcha el estudio Equity LA -II. Su dise\u00f1o cuasi \nexperimental y aproximaci\u00f3n de investigaci\u00f3n acci\u00f3n \nparticipativa, dio lugar a un proceso en que profesionales de la \nred del SSMN definieron e implementaron en conjunto la \nintervenci\u00f3n: consultor\u00edas virtuales e ntre niveles de atenci\u00f3n. \nCon una modalidad de comunicaci\u00f3n directa, mediada por \ntecnolog\u00eda, en 2017 se realizaron 19 CV entre especialidades \ndel Hospital San Jos\u00e9 y APS, con participaci\u00f3n de todas las \ncomunas de la red. M\u00e9dicos y otros miembros de equipos  se \ncomunican para la gesti\u00f3n cl\u00ednica y coordinaci\u00f3n de la atenci\u00f3n \ndel paciente interniveles.  \nObjetivos:  Analizar la contribuci\u00f3n de las consultor\u00edas \nvirtuales a la mejora de la coordinaci\u00f3n de la gesti\u00f3n cl\u00ednica \nentre m\u00e9dicos y equipos del SSMN.  \nM\u00e9todos  Estudio cualitativo, descriptivo e interpretativo, \nrealizado en la red del SSMN, formada por APS y hospital adulto \nde referencia. Muestra te\u00f3rica de 42 profesionales de distintos \nniveles, especialidades y roles, participantes en las consultor\u00edas \nvirtuales.  Realizaci\u00f3n de 11 entrevistas individuales y 5 \ngrupales, entre diciembre de 2017 y junio de 2018, hasta \nalcanzar la saturaci\u00f3n de la informaci\u00f3n. Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis \nde contenido tem\u00e1tico de los datos, sobre caracter\u00edsticas, \nutilidad y contribuciones d e las CV a la mejora de la \ncoordinaci\u00f3n de la gesti\u00f3n cl\u00ednica, y se utiliz\u00f3 el programa \nMaxQDA 12.  \nPrincipales resultados:  Los participantes destacan que las \nconsultor\u00edas virtuales posibilitan una comunicaci\u00f3n fluida, \ndirecta y efectiva entre niveles, perm itiendo construir v\u00ednculos \ny confianzas. Se\u00f1alan que las CV permiten analizar en conjunto \ny resolver con rapidez casos cr\u00edticos, como establecer, \nactualizar y difundir acuerdos y protocolos de manejo conjunto, \nas\u00ed piensan se contribuye a mejorar resolutivi dad. Un grupo m\u00e1s directamente involucrado en su organizaci\u00f3n destaca el \nuso de m\u00e9todos participativos, con los que se logra introducir \ndinamismo, flexibilidad y creatividad al proceso. Han evaluado \ny retroalimentado, permitiendo ajustes a la metodolog\u00eda y  \ncontenidos de las CV. Desde APS destacan la buena disposici\u00f3n \nde profesionales de atenci\u00f3n secundaria y terciaria y su \nadecuaci\u00f3n en el tiempo a tratar sus problem\u00e1ticas a partir de \nsus presentaciones de casos. Las CV se han instalado en todas \nlas comunas y son reconocidas como mecanismo institucional. \nLas CV cuentan con calendarizaci\u00f3n anual, lo que es altamente \nvalorado por el respeto a fechas y horarios establecidos. Esto, \ndicen, permite que los profesionales tengan tiempos \nprotegidos, y cuando no los t ienen, gestores dicen que los \nexigen e incluso dedican tiempos personales para participar. \nValoran positivamente la participaci\u00f3n multidisciplinaria en \nambos niveles.  \nConclusiones:  Las CV contribuyen a la coordinaci\u00f3n de gesti\u00f3n \ncl\u00ednica entre niveles, como  a la generaci\u00f3n y actualizaci\u00f3n de \nacuerdos de manejo conjunto de los pacientes. Se agrega su \naporte al desarrollo de v\u00ednculos y confianzas, atributo \ndestacado por la evidencia para la buena coordinaci\u00f3n entre \nniveles. No requieren de grandes recursos, al gunas claves son \nrespetar la calendarizaci\u00f3n anual, m\u00e9todos y din\u00e1micas \nparticipativas para evaluaci\u00f3n y ajuste de la herramienta  \n \n \nSP53  \nModelo de salud y medicina familiar en atenci\u00f3n primaria \nchilena: An\u00e1lisis de estrategias de implementaci\u00f3n  \n \nBass del Campo GC, Barr\u00eda C. Model of health and family \nmedicine in Chilean primary care: Analysi s of implementation \nstrategies. Medwave  2019;19(Suppl 1):SP53 \n \nAutores:  Germ\u00e1n Camilo Bass del Campo [1], Carlos \nBarr\u00eda [1] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Escuela de Salud P\u00fablica, Universidad de Chile  \n \nTema:  Estrategias de APS (incluye promoci\u00f3n de la salud)  \nPalabras clave:  atenci\u00f3n primaria de salud, modelo de salud \nfamiliar, estrategias de implementaci\u00f3n  \nIntroducci\u00f3n:  La estimaci\u00f3n del n\u00famero y caracter\u00edsticas de \nlos profesionales m\u00e9dicos es una informaci\u00f3n cr\u00edtica para el \ndesarrollo de pol\u00edticas sanitarias que permitan cumplir \nadecuadamente con las necesidades de atenci\u00f3n m\u00e9dica de la \npoblaci\u00f3n.  \nObjetivos:  Cuantificar  y caracterizar a los profesionales \nm\u00e9dicos inscritos en el Registro Nacional de Prestadores \nIndividuales de Salud, datos administrados por la \nSuperintendencia de Salud de Chile.  \nM\u00e9todo:  Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis de documentos emanados del \nMinisterio de Salud (Minsal) de Chile que dan cuenta de la \ncantidad de MF que se desempe\u00f1an en la APS p\u00fablica, anterior \ny posteriormente a la entrada en vigencia del incentivo para \nm\u00e9dicos de familia (MF). En el segundo y tercer objetivo se \nutiliz\u00f3 un dise\u00f1o de tipo ecol\u00f3gico de comparaci\u00f3n de grupos, \ntomando como unidad de an\u00e1lisis las comunas que administran \nsalud. Se analizaron las diferencias entre comunas con o sin \nMF, de acuerdo al n\u00famero de m\u00e9dicos ge nerales (MG) cada \n10.000 personas y al puntaje MAIS. Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis de \ncorrelaci\u00f3n para estimar la asociaci\u00f3n entre el n\u00famero de MG \ny el n\u00famero de MF y entre el n\u00famero de MF respecto del \npuntaje MAIS, a nivel comunal. El estudio se vali\u00f3 del entorn o \ninform\u00e1tico orientado al an\u00e1lisis estad\u00edstico, R, para las pruebas  \n \n \n \nwww.medwave.cl  32  Medwave 2019;19(Suppl1)  \nT de dos muestras, regresiones, los an\u00e1lisis de varianza \n(Anova), de correlaci\u00f3n Pearson.  \nPrincipales resultados:  En relaci\u00f3n a la cantidad de MF en \nAPS, considerando como a\u00f1o base el 201 3 (244 MF), se \nencuentra un importante aumento posterior a la entrada en \nvigencia del incentivo a la especialidad, con un aumento de un \n34% al 2014 (328 MF), de un 98% al 2015 (483 MF) y de un \n108% (507 MF). En cuanto a la relaci\u00f3n entre el n\u00famero de MG \ny de MF a nivel comunal. Se encuentra una diferencia con \nsignificancia estad\u00edstica (< 0,05) entre la cantidad de MG de \nlas comunas que cuentan con MF (n=106, con una tasa de \n4,47) y las que no cuentan con estos especialistas (n=178, con \nuna tasa de 3,13). Pa ra la relaci\u00f3n entre el n\u00famero de MF y el \npuntaje MAIS a nivel comunal. No se encuentra una diferencia \ncon significancia estad\u00edstica entre el promedio de puntaje MAIS \nde las comunas que cuentan con MF (n=95, con un promedio \nde 52,21) y las que no cuentan c on estos especialistas (n=122, \ncon un promedio de 50,36).  \nConclusiones:  De acuerdo a la informaci\u00f3n encontrada \npodemos evidenciar un importante efecto de la asignaci\u00f3n de \nespecialidad para m\u00e9dicos APS en el aumento de MF para la \nAPS p\u00fablica, pasando a cons tituir m\u00e1s de un 10% de los \nm\u00e9dicos en ese nivel de atenci\u00f3n. Tambi\u00e9n se puede apreciar \nuna concordancia entre las comunas que tienen MF y las que \ntienen m\u00e1s MG, lo que pudiera explicarse por una mejor gesti\u00f3n \ndel recurso m\u00e9dico en esa localidad. Por otra parte, se \ndemuestra la falta de relaci\u00f3n entre el aumento de MF en APS \ny el puntaje MAIS, lo que es posible que se deba a la falta de \nimplementaci\u00f3n de las Orientaciones T\u00e9cnicas del Minsal, en \ncuanto a la diversificaci\u00f3n de funciones que debieran cumplir \nlos MF para el fortalecimiento del MAIS.  \n \n \nSP54  \n\u00bfParticipan los pacientes cr\u00f3nicos en el dise\u00f1o de su plan \nterap\u00e9utico en Chile?  \n \nMargozzini P, Passi A, Bambs Sandoval C. Do chronic disease \npatients participate in the design of their therapeutic goal \nplans?. Medwave  2019;19(Suppl 1):SP54  \n \nAutores:  Paula Margozzini [1], Alvaro Passi [1], Claudia \nBambs Sandoval [1] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile  \n \nTema : Estrategias de APS (incluye promoci\u00f3n de la salud)  \nPalabras clave : enfermedad cr\u00f3nica, autocuidado, diabetes, \nhipertensi\u00f3n arterial  \nIntroducci\u00f3n : \nLas enfermedades cr\u00f3nicas y su compleja multimorbilidad son \nuno de los grandes desaf\u00edos para los modelos de atenci\u00f3n en \nlos sistemas de salud actual. Se han desa rrollado diversos \nmodelos que permitan mejorar tanto los resultados de control \ncomo la calidad de vida de pacientes que requieren cuidados \ncr\u00f3nicos. En Chile existe escasa evidencia sobre el grado de \nimplementaci\u00f3n de modelos de cuidados cr\u00f3nicos basados e n \nevidencia.  \nObjetivos:  Describir el comportamiento epidemiol\u00f3gico de la \nvariable \"percepci\u00f3n de participaci\u00f3n en la toma de decisiones \nsobre plan terap\u00e9utico\" en poblaci\u00f3n general adulta diab\u00e9tica e \nhipertensa en Chile.  \nM\u00e9todo:  An\u00e1lisis secundario de la Encuesta Nacional de Salud, \nChile 2016- 2017 (n=6233). Muestra compleja, se analiza el \nsubgrupo de diab\u00e9ticos (n=767) e hipertensos (n=1494) de 15 o m\u00e1s a\u00f1os que contestaron una pregunta sobre su percepci\u00f3n \nde participaci\u00f3n en el dise\u00f1o del plan terap\u00e9utico (PPPT) \"la \nmayor\u00eda de las veces o siempre\" en los \u00faltimos seis meses, la \npregunta corresponde al instrumento PACIC. Se calculan \nprevalencias crudas expandidas por edad, sexo y nivel \neducacional con IC95% y un modelo log\u00edstico   \nPrincipales resultados : La prevalencia de PPPT \"la mayor\u00eda \nde las veces o siempre\" en poblaci\u00f3n diab\u00e9tica e hipertensa \nadulta de 15 o m\u00e1s a\u00f1os en Chile fue de 9,9% ( 6,5-14,7) y \n9,5% (7,2 -12,5) para diabetes e hipertensi\u00f3n \nrespectivamente. En hipertensi\u00f3n, ho mbres 12,2% y mujeres \n7,3%, nivel educacional bajo 7% y nivel educacional alto 7,3%. \nEn diabetes, hombres 9,2%, mujeres 10,4%, nivel educacional \nbajo 9,7%, y nivel educacional alto 16,4%. Al ajustar por edad, \nsexo y nivel educacional no se aprecian diferen cias \nestad\u00edsticamente significativas entre estos grupos en \ndiab\u00e9ticos, sin embargo, las mujeres tienen una significativa \nmenor percepci\u00f3n de participaci\u00f3n en el plan terap\u00e9utico de la \nhipertensi\u00f3n OR ajustado 0,5 (0,3 -0,9). El 74,7% y el 74,5% \nde los pacie ntes hipertensos y diab\u00e9ticos, respectivamente, \nse\u00f1alaron que nunca les consultaron su opini\u00f3n respecto a su \nplan de tratamiento.  \nConclusiones:  La prevalencia de una percepci\u00f3n positiva de \npacientes diab\u00e9ticos o hipertensos adultos en Chile respecto a \nser considerados o consultados en las decisiones de su propio \nplan terap\u00e9utico es baja. Los elementos de activaci\u00f3n del \nautocuidado, participaci\u00f3n y feedback son centrales en modelo \nde cuidados cr\u00f3nicos. Se requiere mayor \u00e9nfasis en estos \naspectos en los model os de cuidados cr\u00f3nicos a nivel nacional.  \n \n \nSP55  \nRechazo al amamantamiento p\u00fablico en poblaci\u00f3n \nuniversitaria masculina de La Serena y Coquimbo 2016  \n \nSeura R\u00edos AB, G\u00e1lvez Canales MB, Mu\u00f1oz Olivares HS, \nMunizaga RA. Rejection to public breastfeeding in populations \nof males in universities of La Serena and Coquimbo 2016. \nMedwave 2019;19(Suppl 1):SP55 \n \nAutores:  Ana Bel\u00e9n Seura R\u00edos [1], Mar\u00eda Bel\u00e9n G\u00e1lvez \nCanales [1], Hillary Solange Mu\u00f1oz Olivares [1], Rub\u00e9n \nAlejandro Munizaga [2] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Estudiante Nutrici\u00f3n y Diet\u00e9tica, Universidad Cat\u00f3lica del \nNorte, Coquimbo, Chile  \n[2] Nutricionista, Departamento de Nutrici\u00f3n y Diet\u00e9tica, \nUniversidad Cat\u00f3lica del Norte, Coquimbo, Chile  \n \nTema : Estrategias de APS (incluye promoci\u00f3n de la salud)  \nPalabras clave:  lactancia materna, rechazo amamantamiento \nen p\u00fablico, hombres universitarios  \nIntroducci\u00f3n:  La leche materna (LM) es reconocida por la \nOrganizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) como la mejor \nalimentaci\u00f3n para los ni\u00f1os(as) durante la primera etapa de \nvida, siendo recomendada de forma exclusiva hasta los 6 \nmeses de edad y luego como alimentaci\u00f3n complementaria \nhasta los 2 a\u00f1 os o m\u00e1s, pues posee inigualables beneficios para \nla madre, el ni\u00f1o y la sociedad. Sin embargo, gran parte de su \ncomponente ben\u00e9fico est\u00e1 asociado al amamantamiento, una \npr\u00e1ctica que en la actualidad es altamente censurada \nespecialmente cuando esta se real iza en p\u00fablico.  \nObjetivos:  Asociar el grado de conocimiento sobre los \nbeneficios de la lactancia materna con el rechazo al \namamantamiento en p\u00fablico sin cubrirse, en poblaci\u00f3n  \n \n \n \nwww.medwave.cl  33  Medwave 2019;19(Suppl1)  \nmasculina universitaria de las comunas de La Serena y \nCoquimbo en el a\u00f1o 2016.  \nM\u00e9todos  Investigaci\u00f3n de metodolog\u00eda cuantitativa con dise\u00f1o \ntransversal, observacional y anal\u00edtico. Durante el a\u00f1o 2016 se \nejecut\u00f3 un cuestionario an\u00f3nimo que fue autoaplicado por 455 \nhombres universitarios entre 18 y 30 a\u00f1os de edad, \npertenecientes a 4 ca sas de estudios de La Serena y Coquimbo. \nEl proceso de muestreo fue biet\u00e1pico, es decir, por \nconveniencia para la elecci\u00f3n de los centros de estudio y \naleatorio simple para escoger a los participantes. Dicha \nherramienta fue construida por las investigadora s y revisada \npor un comit\u00e9 de expertos, tomando en consideraci\u00f3n datos \npersonales, posici\u00f3n sobre el amamantamiento en p\u00fablico y \npreguntas relacionadas con los beneficios de la LM, \nestipul\u00e1ndose un 60% de nivel exigencia para determinar el \ngrado de conocim iento (suficiente -insuficiente). Los datos \nfueron analizados a trav\u00e9s de una prueba exacta de Fisher y \nc\u00e1lculo de Odds Ratio mediante regresi\u00f3n log\u00edstica m\u00faltiple, \nutilizando el software estad\u00edstico SPSS Statistics versi\u00f3n 23 \n(nNivel de confianza: 95%, mar gen de error: 5%)  \nPrincipales resultados:  No se encontraron diferencias \nsignificativas al asociar el grado de conocimiento sobre \nbeneficios de la LM con variables como la edad, universidad, \n\u00e1rea de estudio, religi\u00f3n y paternidad. Por otro lado, s\u00ed se \nencon traron diferencias significativas al relacionar el \nconocimiento insuficiente sobre LM de los participantes con las \nvariables de incomodidad y rechazo al amamantamiento en \np\u00fablico, en comparaci\u00f3n con aquellos que tuvieron suficiente \nconocimiento sobre LM (p  <0,013 y p <0,022 \nrespectivamente). Tambi\u00e9n se encontr\u00f3 diferencia significativa \nentre dicho rechazo y la presencia de pareja estable (p \n<0,002). Adicionalmente, se determin\u00f3 la magnitud de la \nasociaci\u00f3n mediante el c\u00e1lculo de Odds Ratio, hall\u00e1ndose que \nlos hombres universitarios con suficiente conocimiento sobre \nlos beneficios de LM tienen 2,4 veces m\u00e1s probabilidad de \naceptar el amamantamiento en p\u00fablico sin cubrirse (OR \najustado: 0,413 - IC95%). Por otra parte, aquellos hombres \nuniversitarios con pareja  estable tienen 4,6 veces m\u00e1s \nprobabilidad de aceptar el amamantamiento en p\u00fablico sin \ncubrirse (OR ajustado: 0,214 - IC95%).  \nConclusiones:  Otras investigaciones concuerdan que el nivel \nde conocimiento es un punto a intervenir para modificar la \nactitud fre nte a la lactancia materna. El presente estudio \nsugiere que la educaci\u00f3n y/o promoci\u00f3n sobre los beneficios de \nla leche materna debe ser entregada a los hombres de forma \nadaptada a fin de incluirlos en el proceso de alimentaci\u00f3n con \nel objetivo de preparar los como apoyo a la d\u00edada producida \nentre la madre e hijo, ayudando as\u00ed a reducir el aspecto \nnegativo asociado a la lactancia materna y consecuentemente \nal amamantamiento.  \n \n SP56  \nRehabilitaci\u00f3n basada en la comunidad: aproximaci\u00f3n \ncualitativa desde la percepci\u00f3n de los profesionales de la \nsalud  \n \nManr\u00edquez Hizaut MN, Aliaga Castillo V, Rebolledo Sanhueza JA, \nHuepe Ortega G, Besoain -Salda\u00f1a A. Community -Based \nrehabilitation: A qualitative approach from health personnel's \nperceptions.  Medwave  2019;19(Suppl 1):SP56 \n \nAutores:  M\u00f3nica Natalia Manr\u00edquez Hizaut [1], Ver\u00f3nica Aliaga \nCastillo [1], Jame Alejandra Rebolledo Sanhueza [1], Gabriela \nHuepe Ortega [2], Alvaro Besoain -Salda\u00f1a [3] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Departamento de Kinesiolog\u00eda, N\u00facleo en Desarrollo \nInclusivo, Universidad de Chile  \n[2] CESFAM Trinidad, Municipalidad de La Florida  \n[3] Departamento de Kinesiolog\u00eda, Facultad de Medicina, \nUniversidad de Chile  \n[4] Depto. de Bio\u00e9tica y Humanidades M\u00e9dicas, Facultad de \nMedicina, U. de Chile  \n \nTema:  Estrategias de APS (incluye promoci\u00f3n de la salud)  \nPalabras clave:  inclusi\u00f3n social, discapacidad, rehabilitaci\u00f3n \nbasada en comunidad  \nIntroducci\u00f3n:  La Rehabilitaci\u00f3n Basada en la Comunidad \n(RBC) corresponde a una estrategia que busca asegurar la \nigualdad de oportunidades para las personas con discapacidad \n(PcD) y su inclusi\u00f3n social (OMS, 2012). Tras la declaraci\u00f3n de \nla Convenci\u00f3n sobre Derechos de las PcD, en el 2006, la RBC \ntoma gran relevancia pues contribuir\u00eda al reconocimiento de las \nPcD como sujetos de derecho, para lograr el cumplimiento de \nla Convenci\u00f3n. La RBC asume el cambio de paradigma sobre \ndiscapacidad, dejando el Modelo Individual, en el cual la \ndiscapacidad es exclusivamente una cualidad asociada a \ndeficiencias, para dar paso al Modelo Socia l, el cual comprende \nla discapacidad como resultado de la relaci\u00f3n de la persona con \nlas condiciones ambientales y sociales (Palacios, 2008). \nEjemplos internacionales de RBC muestran elementos comunes \nen diversas experiencias, como por ejemplo, mejoras en la \nfuncionalidad y en la participaci\u00f3n de las PcD (Adaka et al., \n2014; Allen et al., 2014; Curran et al., 2015; Scoobie et al., \n2015). El sistema de atenci\u00f3n primaria de salud (APS) chileno \nha impulsado esta estrategia desde al menos 15 a\u00f1os, con sus \nparticularidades y tensiones (Guajardo et al., 2014). Dentro de \nellas est\u00e1n las diferencias entre los lineamientos del programa \nde RBC en Chile respecto la OMS y escasos estudios sobre las \nestrategias de la RBC desde una visi\u00f3n diferenciada de sus \nprotagonistas . \nObjetivos:  El objetivo de esta investigaci\u00f3n fue describir las \npercepciones y experiencias en RBC de tres actores clave \nparticipantes de la estrategia en 4 centros de atenci\u00f3n primaria \nde salud.  \nM\u00e9todo:  Estudio cualitativo, exploratorio y transversal. La  \nproducci\u00f3n de datos se realiz\u00f3 mediante entrevistas grupales: \ncuatro con hombres con discapacidad, cuatro con mujeres con \ndiscapacidad, cuatro con profesionales sanitarios y cinco con \ncuidadoras, todos ellos vinculados a centros comunitarios de \nRBC de la Regi\u00f3n Metropolitana. Para efectos de esta \npresentaci\u00f3n, s\u00f3lo se ahondar\u00e1 en las percepciones y \nexperiencias de los profesionales de la salud. Para el an\u00e1lisis \nde datos se utilizaron estrategias de la teor\u00eda fundamentada. \nEste proyecto fue aprobado por el Comit\u00e9 de \u00c9tica de \nInvestigaci\u00f3n con Seres Humanos, Facultad de Medicina, \nUniversidad de Chile.   \n \n \n \nwww.medwave.cl  34  Medwave 2019;19(Suppl1)  \nPrincipales resultados:  La experiencia de los profesionales \nrefleja una conversaci\u00f3n entre los modelos biom\u00e9dico y \nbiopsicosocial. Las pr\u00e1cticas de estos son de sarrolladas en \nestrategias individuales que potencian la funcionalidad y \nestrategias grupales que favorecen la cohesi\u00f3n social junto con \nla participaci\u00f3n en el centro. Desde su percepci\u00f3n existen \nprincipalmente dos factores que dificultan el desarrollo de la \nRBC, la alta demanda y necesidad en salud de la poblaci\u00f3n en \ngeneral y la poca diversidad de profesionales, lo que limita el \ntrabajo con el intersector y en la comunidad.  \nConclusiones:  Desde un punto de vista global, la RBC en Chile \nes una estrategia de salud y acompa\u00f1amiento positiva, sin \nembargo los profesionales presentan una visi\u00f3n m\u00e1s cr\u00edtica \nsobre sus pr\u00e1cticas, comprendiendo sus limitaciones en la \nrealizaci\u00f3n de un mayor y mejor t rabajo de fortalecimiento \ncomunitario y defensa de derechos de las PcD para apoyar su \nproceso de inclusi\u00f3n social. Junto con lo anterior, dentro de los \nprofesionales existe un cuestionamiento sobre el real impacto \nen relaci\u00f3n a la inclusi\u00f3n social que se l ogra con las PcD, \nrecalcando que existe una tensi\u00f3n respecto a que \nmayoritariamente lo que se ha logrado es una rehabilitaci\u00f3n \nprotegida dentro de los centros que utilizan la estrategia RBC.  \n \n \nSP57 \nPromoci\u00f3n de derechos sexuales y reproductivos en un \ncentr o de atenci\u00f3n primaria de salud, agosto de 2018  \n \nSoto Ortiz I, Palma Gavil\u00e1n K, Bugue\u00f1o S\u00e1ez R, Mu\u00f1oz Pinilla \nK, D\u00edaz Caurap\u00e1n P, Oliver Moraga F. Promotion of sexual and \nreproductive rights in a primary h ealth care center, August \n2018. Medwave  2019;19(Suppl 1):SP57 \n \nAutores:  Ivanna Soto Ortiz [1], Karem Palma Gavil\u00e1n [1], \nRoberto Bugue\u00f1o S\u00e1ez [1], Karla Mu\u00f1oz Pinilla [1], Paulina D\u00edaz \nCaurap\u00e1n [1], Francisco Oliver Moraga [1] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Centro de Salud Familiar Gar\u00edn  \n \nTema:  Estrategias de APS (incluye promoci\u00f3n de la salud)  \nPalabras clave:  salud sexual, promoci\u00f3n de la salud, derechos \nsexuales, derechos reproductivos  \nIntroducci\u00f3n:  En el marco del mes de la matroner\u00eda como \nestrategia de dar a conocer la actividad del/la profesional \nmatr\u00f3n y matrona en la esfera sexual y reproductiva, y la \ncercan\u00eda con la conmemoraci\u00f3n del d\u00eda de la salud sexual, es \nque se gestionaron espacios de encuentro entre funcionarios y \nusuarios del Cesfam a modo de dialo gar sobre los derechos \nsexuales y reproductivos, as\u00ed como su relaci\u00f3n y relevancia en \nla salud sexual.  \nObjetivos:  Objetivo General: Generar espacios en que \nfuncionarios y usuarios del centro de salud pudieran identificar \nlos derechos sexuales y reproductivos, as\u00ed como su relaci\u00f3n y \nrelevancia en la salud sexual. Objetivos Espec\u00edficos: Identificar \nlos derechos sexuales y reproductivos. Relacionar los derechos \nsexuales y reproductivos con la salud sexual. Identificar la \nrelevancia del ejercicio de los derechos sexuales y \nreproductivos con la salud sexual.  \nM\u00e9todo : Se realiz\u00f3 un calendario de actividades en conjunto \ncon el equipo de matronas y matrones del Cesfam identificando \nel tema a abordar, la fecha de realizaci\u00f3n y \u00e9l/la responsable a \ncargo. Tra s la conformaci\u00f3n del proyecto, este fue presentado \na la direcci\u00f3n del centro con la consecuente gesti\u00f3n de espacios \ny recursos. Se trabaj\u00f3 con cuatro modalidades de intervenci\u00f3n. \nEn primer lugar se realiz\u00f3 la intervenci\u00f3n en sala de espera con paneles educativos rotativos e interactivos. La segunda \nmodalidad constituy\u00f3 la realizaci\u00f3n de talleres en modalidad \nconversatorio. La tercera modalidad fue la realizaci\u00f3n de buz\u00f3n \nde preguntas y resoluci\u00f3n de estas en sala de espera. La \u00faltima \nmodalidad constituy\u00f3 e l cierre del mes de la matroner\u00eda a \ntrav\u00e9s de una jornada de juegos educativos con voluntarios en \nsala de espera y premiaciones. Los temas abordados incluyeron \nsexualidad en el adulto mayor, la importancia de la sexualidad \nl\u00fadica, la promoci\u00f3n de preservat ivos y lubricantes como \nherramientas en la actividad sexual, la relevancia del ejercicio \nde los derechos sexuales y reproductivos y su relaci\u00f3n con la \nsalud sexual.  \nPrincipales resultados:  La participaci\u00f3n en las actividades y \nsus diversas modalidades fue principalmente femenina. Los \ntemas que generaron mayor participaci\u00f3n por parte de usuarios \ny funcionarios fueron sexualidad l\u00fadica y sexualidad en el \nadulto mayor.  \nConclusiones:  La experiencia fue positiva tanto para \norganizadores como para participantes. Seg\u00fan la modalidad de \nintervenci\u00f3n, se logr\u00f3 generar espacios de educaci\u00f3n y de \nreflexi\u00f3n en los cuales se fortaleci\u00f3 la importancia de los \nderechos sexuales y su relaci\u00f3n con la salud sexual. Para una \nnueva iniciativa se plantea potenciar la difusi\u00f3n a tr av\u00e9s de la \ncomunidad y aumentar el tiempo destinado para la realizaci\u00f3n \nde las actividades en salas de espera.  \n \n \nSP58 \nEl enfrentamiento del abuso sexual infantil en el Centro \nde Salud Familiar San Alberto Hurtado  \n \nAraya Araya A, S\u00e1nchez Flores A, Garc\u00eda Cornejo E, Vidal \nAlegr\u00eda H, Beca Cofr\u00e9 P, Rojas Gonzalez P. The approach of \nchild sexual abuse at the San Alberto Hurtado Family Health \nCenter.  Medwave  2019;19(Suppl 1):SP58  \n \nAutores:  \u00c1lvaro Araya Araya [1], Alvaro S\u00e1nchez Flores [1], \nEsteban Garc\u00eda Cornejo [1], Hugo Vidal Alegr\u00eda [1], Paulina \nBeca Cofr\u00e9 [2], Pamela Rojas Gonzalez[2]  \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Escuela de Medicina, Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de \nChile \n[2] Departamento de Medicina Familiar, Escuela de Medicina, \nPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile  \n \nTema:  Estrategias de APS (incluye promoci\u00f3n de la salud)  \nPalabras clave:  atenci\u00f3n primaria de salud, abuso sexual \ninfantil, revictimizaci\u00f3n  \n Introducci\u00f3n:  El enfrentamiento de una sospecha de abuso \nsexual infantil (ASI) en la atenci\u00f3n primaria de salud (APS) es \ncomplejo, ya que la red m\u00e9dico -legal es redundante y con gu\u00edas \ny protocolos institucionales no integrados ni enfocados en APS; \nesto con frecuencia co ntribuye a generar secuelas y \nrevictimizaci\u00f3n.  \nObjetivos: - En el Centro de Salud Familiar (Cesfam) San \nAlberto Hurtado (SAH) existe confusi\u00f3n en torno a las \ndefiniciones y obligaciones legales, intersectorialidad y manejo \nde ASI, haci\u00e9ndose necesaria la cr eaci\u00f3n de una gu\u00eda basada \nen la evidencia cient\u00edfica y legislaci\u00f3n actual que permita \nestablecer un flujo claro para estos casos  \nM\u00e9todo:  Se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica en diversas bases \nde datos, sitios web institucionales y legislaci\u00f3n chilena, y se \nentrevistaron a informantes clave de las instituciones \ninvolucradas en manejar casos de ASI. Con la informaci\u00f3n \nrecabada se gener\u00f3 una gu\u00eda de orientaci\u00f3n t\u00e9cnica para el  \n \n \n \nwww.medwave.cl  35  Medwave 2019;19(Suppl1)  \nmanejo de casos de ASI en el Cesfam SAH enfocada en los \nt\u00f3picos m\u00e1s controversiales  \nPrincipales resultados:  A continuaci\u00f3n se entrega un \nresumen de los puntos clave abordados en el documento: Si \nbien la definici\u00f3n sanitaria de ASI establece un l\u00edmite en los 15 \na\u00f1os, la definici\u00f3n legal involucra todo delito sexual en que la \nv\u00edctima es me nor de 18 a\u00f1os. El inicio del manejo en los casos \nde ASI en APS comienza con la sospecha fundada (SF), que se \nconstituye en base a hallazgos espec\u00edficos de ASI, m\u00faltiples \nhallazgos inespec\u00edficos o con una sospecha simple (SS) con alto \nriesgo biopsicosocial . Los hallazgos m\u00e1s espec\u00edficos son el \nrelato de abuso, embarazo, ITS, entre otros; mientras otros \nhallazgos descritos en la literatura, pese a ser m\u00e1s \nampliamente difundidos, carecen de buena sensibilidad y \nespecificidad. Se ha descrito que hasta el 95% de las v\u00edctimas \nno tendr\u00e1 hallazgos al examen f\u00edsico y el 40% no tendr\u00e1 \ns\u00edntomas emocionales evidentes. Establecida la SF se activa la \nprimera respuesta, donde las acciones m\u00e1s importantes en APS \nson descartar urgencias, identificar al adulto protector, eva luar \nel riesgo actual y generar el oficio para la denuncia. Algunos \nerrores frecuentes en APS son indagar en detalles, ignorar el \ndelito, culpar, realizar examen sexol\u00f3gico, entre otros. Frente \na una SF la ley obliga a realizar denuncia dentro de 24 horas \nv\u00eda Carabineros, Polic\u00eda de Investigaciones, Fiscal\u00eda o \nTribunales de Familia, idealmente por el adulto protector. De \nno ser as\u00ed, el Cesfam debe entregar un oficio con los datos de \nla v\u00edctima, detalles del evento y los datos del centro en el \ntiempo estable cido. Para acceder a la protecci\u00f3n del menor se \npuede esperar el curso de la denuncia o solicitar medidas de \nprotecci\u00f3n a Fiscal\u00eda o Tribunales directamente desde el \nCesfam o por medio de otras instituciones. En caso de SS, la \nrecomendaci\u00f3n es realizar una  evaluaci\u00f3n por la dupla \npsicosocial del Cesfam para generar la SF. Si el delito ha \nprescrito, se recomienda igualmente denunciar por el riesgo de \nperpetuaci\u00f3n y/u ocultamiento. Finalmente, la reparaci\u00f3n \npuede solicitarla el Cesfam a unidades especializada s o \nTribunales de Familia a las mismas unidades u otros \nprogramas.  \nConclusiones:  Hay elementos fundamentales durante el \nenfrentamiento a casos de ASI en donde el rol de la APS es \nclave. El documento generado a partir de esta investigaci\u00f3n es \npionero en ent regar bases cient\u00edficas y legales para llevar a \ncabo este proceso, priorizando el bienestar del menor y con ello \nevitando secuelas, p\u00e9rdidas en el sistema y victimizaci\u00f3n \nsecundaria.  \n \n \nSP59  \nCaracterizaci\u00f3n del uso de AINEs en adultos, usuarios de \natenci\u00f3n primaria de Conchal\u00ed. Chile, 2018  \n \nM\u00e9ndez A, P\u00e9rez Silva VI, Labra P. Characterization of NSAIDs \nuse in adults of primary health care in Conchal\u00ed. Chile, \n2018.  Medwave  2019;19(Suppl 1):SP59 \n \nAutores:  Andrea M\u00e9ndez [1], Vannia Isabel P\u00e9rez Silva [2], \nPatricio Labra [1] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Escuela de Enfermer\u00eda, Facultad de Ciencias de la Salud, \nUniversidad Central de Chile, Santiago, Chile  \n[2] Universidad Central de Chile  \n \nTema : Estrategias de APS (incluye promoci\u00f3n de la salud)  \nPalabras clave:  atenci\u00f3n primaria de salud, f\u00e1rmacos, uso  Introducci\u00f3n:  Los antiinflamatorios no esteroidales (AINEs) \nse encuentran entre los f\u00e1rmacos m\u00e1s utilizados. Su uso se ha \nasociado a efectos adversos cardiovasculares, como aumento \ndel riesgo de infarto, y a efectos adversos gastrointestinales, \ncomo \u00falcera p\u00e9ptica. En el extranjero, la prevalencia de \nconsumo de AINEs es 63%, 55% se automedica y 35% usa \nAINEs inapropiadamente. En Chile, los dos f\u00e1rmacos m\u00e1s \nutilizados son AINEs, su uso es principalmente por dolor, y la \nmayor\u00eda no lee el folleto informativo, sin embargo, la evidencia \nsobre las caracter\u00edsticas de su uso es a\u00fan insuficiente.   \nObjetivos:  Determinar las caracter\u00edsticas asociad as al uso de \nAINEs en adultos usuarios del sistema p\u00fablico de salud de la \ncomuna de Conchal\u00ed, Chile, 2018   \nM\u00e9todo:  Se realiz\u00f3 un estudio cuantitativo, descriptivo, \ntransversal, en una muestra no probabil\u00edstica de 201 adultos, \nmayores de 18 a\u00f1os, que asisten a los Cesfam y Cecosf de \nConchal\u00ed, alfabetizados, previa autorizaci\u00f3n del Comit\u00e9 de \u00c9tica \nde la Universidad Central de Chile, en quienes se aplic\u00f3 un \ncuestionario, dise\u00f1ado y probado de forma piloto, para \ndeterminar edad, sexo, nivel educacional, c omorbilidades, tipo \nde AINE, motivo de consumo, frecuencia de consumo, \nfrecuencia de automedicaci\u00f3n, persona que indica AINEs, \nmotivo de automedicaci\u00f3n, patr\u00f3n de uso.   \nPrincipales resultados:  Los encuestados fueron \npredominantemente de entre 40 -64 a\u00f1os (39,8%), mujeres \n(79,1%), con educaci\u00f3n media completa (41,3%). 34,8% \nmanifest\u00f3 hipertensi\u00f3n, 22,9% diabetes, 21,4% dislipidemia y \n15,4% artrosis. El tipo de AINE m\u00e1s consumido fue \nparacetamol (55,3%), el motivo de consumo fue dolor \n(70,8%), el consumo fue p rincipalmente ocasional (72,9%). La \nfrecuencia de automedicaci\u00f3n fue 78,9%. Despu\u00e9s del m\u00e9dico, \nlos AINEs fueron consumidos \u201csiguiendo una indicaci\u00f3n previa\u201d \n(25,6%). El principal motivo de automedicaci\u00f3n fue \u201cno \nconsiderar importante asistir al m\u00e9dico\u201d (3 5,9%). El patr\u00f3n de \nuso fue inapropiado en 31,7%.  \nConclusiones:  Los hallazgos sustentan la necesidad de \nintervenciones educacionales en consumidores potenciales de \nAINEs en relaci\u00f3n a su uso y consecuencias de un uso \ninapropiado.  \n \nSP60  \nGesti\u00f3n de demanda en atenci\u00f3n primaria de salud: \nCaracterizaci\u00f3n de los establecimientos de salud \nprimarios  \n \nMeza Lorca D, Vargas I, Barros Rubio X. Health demand \nmanagement: characteri zation of primary care centers. \nMedwave  2019;19(Suppl 1):SP60 \n \nAutores:  Damaris Meza Lorca [1], Irma Vargas [1], Ximena \nBarros Rubio [1] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Ministerio de Salud, Chile  \n \nTema : Estrategias de APS (incluye promoci\u00f3n de la salud)  \n \nPalabras clave:  atenci\u00f3n primaria, gesti\u00f3n de demanda  \nIntroducci\u00f3n : La problem\u00e1tica de tiempos y condiciones de \nespera para acceder a la atenci\u00f3n en los centros de salud de la \natenci\u00f3n primaria ha sido un \u00e1rea de preocupaci\u00f3n constante \nde la autoridad y representa uno de los ejes de eventuales \nmanifestaciones de disconform idad por parte de la poblaci\u00f3n \nhacia los servicios de atenci\u00f3n. La presente investigaci\u00f3n, \nliderada desde la Divisi\u00f3n de Atenci\u00f3n Primaria del Ministerio  \n \n \n \nwww.medwave.cl  36  Medwave 2019;19(Suppl1)  \nde Salud, recoge las estrategias locales de gesti\u00f3n de demanda \nque se est\u00e1n llevando a cabo en atenci\u00f3 n primaria.   \nObjetivos:  Describir la organizaci\u00f3n de los centros de atenci\u00f3n \nprimaria en la gesti\u00f3n de la demanda de atenci\u00f3n m\u00e9dica. \nIdentificar las estrategias de mejora de la gesti\u00f3n de demanda \nutilizadas por los establecimientos de atenci\u00f3n primaria.   \nM\u00e9todo : Cuantitativo descriptivo transversal. Se enviaron \ncuestionarios a 847 establecimientos, que representan el total \nde establecimientos de atenci\u00f3n primaria de salud, contestaron \n712 establecimientos. El proceso de tabulaci\u00f3n y an\u00e1lisis se \nrealiz\u00f3 con  StataSE 13.0   \nResultados:  El 97,61% de los establecimientos estudiados \ntiene SOME digitalizado, entendido como aquellos \nestablecimientos que poseen al menos agenda, ficha \nelectr\u00f3nica o ambas. De ellos, un 92,28% tiene m\u00f3dulo de \nagenda y un 84,97 % ficha c l\u00ednica electr\u00f3nica. Un 58,99% de \nlos establecimientos se encuentra completamente digitalizado \nen sus procesos a nivel de SOME. A\u00fan existen 15 \nestablecimientos que trabajan con ficha de papel y agenda no \ndigital, representan el 2,11% de la muestra. En el ca so de \nCecosf, un 44% de ellos presentan digitalizaci\u00f3n completa, \nmientras que el tipo de establecimiento Cesfam alcanza un \n63%. La existencia de jefe de SOME alcanza un 82,72% (589) \nde los centros a nivel nacional y entre estos el 78,62% (467) \npertenece al  estamento profesional. El promedio de \nfuncionarios de SOME es de 7,4 por establecimiento, con un \nm\u00ednimo de 0 y m\u00e1ximo de 44. De ese 7,4 de media, 5,7 en \npromedio se encuentra capacitado en trato usuario. Si \ndesagregamos por n\u00famero de usuarios inscritos en  el \nestablecimiento, el hallazgo es que por cada 4.622 (DS \n167,453) inscritos, hay un funcionario de SOME (IC 95% \n4.304,819- 4.963,165). Respecto a las estrategias utilizadas \npor los establecimientos para mejorar la gesti\u00f3n de su \ndemanda asistencial, la que  se da con m\u00e1s frecuencia es la \ndaci\u00f3n de horas a distancia con un 66,85% y la confirmaci\u00f3n \nde horas con un 56,32%. Adem\u00e1s, la mitad de los \nestablecimientos cuentan con selector de demanda, que \nconsiste en un sistema de priorizaci\u00f3n de la atenci\u00f3n realizada \npor profesional o t\u00e9cnico en enfermer\u00eda. La consulta telef\u00f3nica \no teleasistencia por profesional tiene muy poca frecuencia en \nlos establecimientos. El plan de manejo para policonsultantes \n(personas que asisten m\u00e1s de siete veces al a\u00f1o, sin haber sido \ncitados) y la existencia de ventanilla preferencial (para \npersonas menores de 5 a\u00f1os y/o mayores de 65 a\u00f1os) como \nestrategias de focalizaci\u00f3n de poblaci\u00f3n tienen ambas alcance \nde menos de 40%.   \nConclusiones : La gesti\u00f3n de la demanda es un proceso \nasistencial en la atenci\u00f3n primaria que requiere de especial \natenci\u00f3n por parte de los directivos en salud, el personal que \nse desempe\u00f1a en \u00e1reas de la gesti\u00f3n y de los equipos cl\u00ednicos. \nEstos \u00faltimos son quienes ven directamente afectado su \nquehacer cuand o los procesos asociados al acceso, \nagendamiento y daci\u00f3n de horas no se abordan \nadecuadamente. El dise\u00f1o de estrategias requiere de la \nrealizaci\u00f3n de un diagn\u00f3stico por parte de directivos y equipos \nt\u00e9cnicos.  \n  \nSP61  \nMortalidad infantil por infecciones respiratorias agudas \nen Chile entre 1990 y 2015. Impacto del programa IRA  \n \nAstudillo P, Olmos C, Bertoglia Arredondo MP, Mancilla P. \nDecline in infant mortality rate due to acute respiratory \ninfections i n Chile. Impact o f ARI program. Medwave  \n2019;19(Suppl 1):SP61  \n \nAutores:  Pedro Astudillo [1], Claudio Olmos [2], Mar\u00eda Paz \nBertoglia Arredondo[3], Pedro Mancilla [1] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] RespIRA -Chile \n[2] Escuela de Medicina, Universidad Andr\u00e9s Bello  \n[3] Universidad de Chile  \n \nTema : Estrategias de APS (incluye promoci\u00f3n de la salud)  \n \nPalabras clave:  mortalidad infantil, infecciones respiratorias \nagudas, programa IRA  \n Introducci\u00f3n : Durante la d\u00e9cada de los 80, la mortalidad \ninfantil por infecciones respiratorias agudas (MIIRA) aument\u00f3 \nen Chile, al contrario de lo que ocurr\u00eda en otros pa\u00edses de la \nregi\u00f3n. Para hacer frente a este problema, en 1990, se crea el \nPrograma Nacional de Infecciones Respiratorias Agudas (IRA) \ncuya principal estrategia fue instalar progresivamente  salas \nIRA en establecimientos de atenci\u00f3n primaria de todo el pa\u00eds.   \nObjetivos:  El objetivo del presente estudio es describir la \ntendencia de la MIIRA en Chile entre 1990 y 2015, compararla \ncon la mortalidad infantil por todas las causas (MITC) y analizar  \nsi su descenso est\u00e1 relacionado con determinados factores \nsanitarios y sociales.   \nM\u00e9todo : Se describe la evoluci\u00f3n de la tasa de MIIRA y se \nrealizan modelos de regresi\u00f3n lineal entre el n\u00famero de salas \nIRA instaladas, a\u00f1os de escolaridad de la madre y el Producto \nInterno Bruto perc\u00e1pita (PIB) con respecto a la tasa de MIIRA, \ntodo para el periodo 1990 a 2015.  \nResultados:  Durante el periodo estudiado, la tasa de MIIRA \ndesciende de forma mucho m\u00e1s pronunciada que la MITC: \n95,1% y 60,6%, promedio anual 9,4\u00b119, 0% y 3,5\u00b16,1%, \nrespectivamente (p<0,01). Todas las variables se \ncorrelacionan significativamente con la MIIRA: hay una relaci\u00f3n \ninversa entre la tasa de MIIRA y el PIB (r = - 0,759; p<0,001), \nlos a\u00f1os de estudio aprobados por la madre (r = - 0,856; \np<0,001) y el n\u00famero de salas IRA (r = - 0,971; p<0,001). Sin \nembargo, al aplicar un an\u00e1lisis multivariado, la \u00fanica que se \nretiene en el modelo completo de la MIIRA, es el n\u00famero de \nsalas IRA instaladas (r2 = 0,938; p<0,0001)   \nConclusiones : Si bien la MIIRA es de origen multicausal, la \ninstalaci\u00f3n de las salas IRA es la variable que mejor se asocia \ncon su descenso. Se debe destacar que los programas \nnacionales de dise\u00f1o y direcci\u00f3n centralizados, pero de \nejecuci\u00f3n descentralizada, han permitido contribuir a lograr \nindicadores pr\u00f3ximos a los de pa\u00edses desarrollados, con un \npresupuesto muy inferior.  \n \n  \n \n \n \nwww.medwave.cl  37  Medwave 2019;19(Suppl1)  \nSP62  \nFortalecimiento de estrategias intersectoriales en \natenci\u00f3n primaria para la promoci\u00f3n de la salud \nadolescente  \n \nObach A, Cabieses Vald\u00e9s BB, P\u00e9rez C, Sirlopu D, Gerias M, \nSadler M, et al. Strengthening intersectoral strategies in \nprimary care for the promotion of adolescent health.  Medwave  \n2019;19(Suppl 1):SP62  \n \nAutores:  Alexandra Obach [1], B\u00e1ltica Beatriz Cabieses \nVald\u00e9s [1], Claudia P\u00e9rez [1], David Sirlopu [1], Mariana \nGerias [1], Michelle Sadler [1], Ajraz Nassim [1] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Universidad del Desarrollo  \n \nTema : Estrategias de APS (incluye promoci\u00f3n de la salud)  \nPalabras clave:  salud del adolescente, colaboraci\u00f3n \nintersectorial, investigaci\u00f3n cualitativa  \nIntroducci\u00f3n : El contexto escolar es considerado como un \nterritorio estrat\u00e9gico para la promoci\u00f3n de programas de salud \nsexual y reproductiva (SSR) de adolescentes dado el rol central \nque cumple en el desarrollo social de estos. Siguiendo los \nlineamientos internacionales, los Espacios Amigables han ido \nincluyendo progresivamente acciones conjuntas entre el sector \nsalud y educaci\u00f3n. Sin embargo, a\u00fan no existe un modelo \ndetallado de colaboraci\u00f3n entre ambos sectores, lo que hace \nque las acciones de vinculaci\u00f3n intersectorial queden en el \nplano de decisiones locales.  \nObjetivos:  El estudio describe un programa pionero de \ncolaboraci\u00f3n intersectorial entre salud y educaci\u00f3n para la \npromoci\u00f3n de la salud sexual y reproductiva en adolescentes, \ny la prevenci\u00f3n del embarazo en adolescentes, que se est\u00e1 \ndesarrollando en una comuna de la ciudad de Santiago, Chile. \nBusca identificar los aprendizajes y las dificultades en la \nimplementaci\u00f3n de d icha estrategia intersectorial.   \nM\u00e9todo : Estudio cualitativo, etnogr\u00e1fico, llevado a cabo \ndurante el a\u00f1o 2018 en tres escuelas de la comuna de Lo Prado \nde la Regi\u00f3n Metropolitana de Chile que implementan el \nPrograma 3A, el cual incorpora a profesionales de  la salud de \nmanera permanente al interior de las escuelas. La muestra \nincluy\u00f3 a adolescentes de entre 15 y 19 a\u00f1os, y profesionales \nde educaci\u00f3n y salud. Las t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n utilizadas \nfueron: observaci\u00f3n participante tanto en las aulas de salud  \ncomo salas de clases y espacios de recreo; entrevistas \nsemiestructuradas con autoridades de educaci\u00f3n y salud a nivel \ncentral y comunal, directores de las tres escuelas, personal de \nsalud que se desempe\u00f1a directamente con adolescentes en las \nescuelas, pro fesores de educaci\u00f3n media de las tres escuelas y \nadolescentes alumnos de Educaci\u00f3n Media de las escuelas; \ngrupos de discusi\u00f3n con profesores y personal de salud, y con \nadolescentes. El material fue analizado utilizando la estrategia \nde an\u00e1lisis tem\u00e1tico. El proyecto tuvo la aprobaci\u00f3n del Comit\u00e9 \nde \u00c9tica del Servicio de Salud Metropolitano Occidente, \ncontando con un consentimiento y asentimiento informado.   \nResultados:  El n\u00famero de consultas anuales en SAPU \naument\u00f3 de 90.382 el a\u00f1o 2011 a 138.288 el a\u00f1o 2015 \n(+53%), el n\u00famero de consultas anuales de morbilidad en \nCESFAM, CECOSF y postas rurales disminuy\u00f3 de 98.726 el a\u00f1o \n2011 a 70.540 el a\u00f1o 2015 ( -28,5%) y el n\u00famero de consultas \nanuales de urgencias en Hospital de Alta Complejidad \ndisminuy\u00f3 de 163.448 el a \u00f1o 2011 a 138.129 el a\u00f1o 2015 \n(15,5%). La mayor disminuci\u00f3n en el n\u00famero de consultas de \nmorbilidad se produjo en los centros que implementaron SAPU el a\u00f1o 2011. El grupo que m\u00e1s disminuy\u00f3 sus consultas de \nmorbilidad fueron los adultos medios y ni\u00f1os.  \nDiscusi\u00f3n y Conclusi\u00f3n:  Se observa una urgencializaci\u00f3n en \nel uso de servicios de atenci\u00f3n m\u00e9dica caracterizado por \naumento en consultas SAPU y por descenso en consultas de \nmorbilidad. Se requiere profundizar el an\u00e1lisis en el impacto de \nSAPU en las din\u00e1mi cas de atenci\u00f3n.  \n \nSP63  \nPor qu\u00e9 incorporar la perspectiva de g\u00e9nero en la \neducaci\u00f3n sexual en adolescentes en Chile  \n \nCarrasco -Porti\u00f1o M, Contreras Garc\u00eda Y, Ramirez Rojas K, \nMedina C, Calder\u00f3n J, Burboa C, et al. Why incorporate the \ngender perspective in sexual education in adolescents in Chile. \nMedwave  2019;19(Suppl 1):SP63 \n \nAutores:  Mercedes Carrasco -Porti\u00f1o [1], Yolanda Contreras \nGarc\u00eda [1], Katherine Ramirez Rojas [2], Carolina Medina [1], \nJuan Calder\u00f3n [1], Claudia Burboa [1], Lillian Lozano [1], \nAlejandra Belmar [1] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Departamento de Obstetricia y Puericultura, Facultad de \nMedicina, Universidad de Concepci\u00f3n  \n[2] Departamento de Sociolog\u00eda, Universidad de Concepci\u00f3n  \n \nTema : Por qu\u00e9 incorporar la perspectiva de g\u00e9nero en la \neducaci\u00f3n sexual en adolescentes en Chile  \nPalabras clave:  factores de riesgo, adolescente, factores \nprotectores, perspectiva de g\u00e9nero, educaci\u00f3n sexual  \nIntroducci\u00f3n:  Por las altas tasas de embarazo no deseado y \nde infecciones de transmisi\u00f3n sexual en nuestro pa\u00eds, es que se \nhace necesario evidenciar los factores que facilitan y \nobstaculizan las interven ciones de educaci\u00f3n sexual en \nj\u00f3venes.   \nObjetivos:  Comprender la percepci\u00f3n de los y las estudiantes \nde Ense\u00f1anza Media respecto de los factores facilitadores y \nobstaculizadores de educaci\u00f3n sexual dentro de sus \nestablecimientos educacionales en la comuna de Concepci\u00f3n en \nel a\u00f1o 2017.   \nM\u00e9todos  Estudio cualitativo basado en an\u00e1lisis de discurso. \nPoblaci\u00f3n: estudiantes de Ense\u00f1anza Media de la comuna de \nConcepci\u00f3n. Criterios de inclusi\u00f3n: establecimiento de car\u00e1cter \nlaico, municipal/particular- subvencionado y tener \nintervenciones de educaci\u00f3n sexual adicionales al curr\u00edculum \nescolar. Tipo de muestra: te\u00f3rica. Tipo de muestreo: \nintencionado y razonado. Total: 4 grupos focales con 8 \nestudiantes c/u. Criterios de segmentaci\u00f3n: sexo (grupo de \nmujeres, hombres); tipo de establecimiento (municipal y \nparticular -subvencionado) y nivel de estudio (1\u00b0a 2\u00b0). Se \nestableci\u00f3 un guion de preguntas.   \nPrincipales resultados:  Se identificaron siete categor\u00edas de \nan\u00e1lisis: 1. Actitud frente a l a tem\u00e1tica de sexualidad; 2. Las \nfuentes de informaci\u00f3n sobre sexualidad: en ellos la fuente m\u00e1s \nrepresentativa es internet y en ellas son las asignaturas sobre \neducaci\u00f3n sexual impartidas por su colegio. Ambos sexos \nreconocen la presencia de profesionales de centros de salud \nfamiliar que han impartido educaci\u00f3n sexual en su \nestablecimiento, pero hacen una valoraci\u00f3n negativa respecto \na la metodolog\u00eda utilizada, prefieren actividades m\u00e1s din\u00e1micas \na las experimentadas; 3. El aprendizaje en sexualidad: ellos  \ndestacan que traen conocimientos previos a los entregados en \nel colegio y ellas destacan las asignaturas; 4. La percepci\u00f3n del \nconcepto de sexualidad: los j\u00f3venes admiten poder hablar de \nsexualidad sin problemas, pero las j\u00f3venes afirman que es una  \n \n \n \nwww.medwave.cl  38  Medwave 2019;19(Suppl1)  \ntem\u00e1tica que abordan con \u201cverg\u00fcenza\u201d; 5. Red de apoyo: ellos \nreconocen que internet les brinda la red que requieren, en \ncambio ellas admiten que no tienen una red, ya que desconf\u00edan \nde sus padres o docentes para hablar de sexualidad. En ambos \nsexos destacan las amistades como \u00fanica red de apoyo; 6. \nIntervenci\u00f3n ideal en sexualidad: ellos prefieren que sean \n\u201cpersonas experimentadas en sexualidad\u201d quienes les eduquen \ny ellas admiten que prefiere que capaciten a sus padres para \npoder hablar con ellos de este tema; y  7. Roles de g\u00e9nero y \nsociales: las j\u00f3venes perciben a los varones inmaduros \nrespecto a su planteamiento frente a la sexualidad y las \nresponsabilidades que ello supone. Lo relacionan con lo que la \nsociedad les permite y a ellas no, por el hecho de ser mujeres.  \nConclusiones:  Los pacientes menores de 1 a\u00f1o hospitalizados \npor infecci\u00f3n respiratoria secundaria a VRS tienen un promedio \nde edad y estad\u00eda mayores a los pacientes que no presentan \neste agente. Es prioritario estar capacitados para su atenci\u00f3n y \npesquisa precoz.  \n \n \nSP64  \nObesidad y mujeres adultas j\u00f3venes. Un estudio \npoblacional intergeneracional  \n \nVarela Droguett N, Lopez Arana SL. Obesity and young adult \nwomen. An intergenerational population study.  Medwave  \n2019;19(Suppl 1):SP64  \n \nAutores:  Nicol Varela Droguett [1], Sandra Liliana Lopez \nArana [1] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Departamento de Nutrici\u00f3n, Universidad de Chile  \n \nTema:  G\u00e9nero y salud  \nPalabras clave:  obesidad, adulto joven, desigualdad, g\u00e9nero  \nIntroducci\u00f3n:  Actualmente, la obesidad es un importante \nproblema de salud p\u00fablica. Para el a\u00f1o 2016, seg\u00fan la OMS, \nm\u00e1s de 1.900 millones de adultos mayores de 18 a\u00f1os ten\u00edan \nsobrepeso, de los cuales m\u00e1s de 650 millones eran obesos. El \nporcentaje de obesos hombres fue de un 11% y un 15% para \nmujeres. La relevancia de la obesidad es ser un importante \nfactor de riesgo para el desarrollo de ENT, principalmente ECV, \nlas cuales presentan actualmente las mayores tasas de \nmortalidad a nivel mundial. En Chile son las mujeres de menor \nnivel socioecon\u00f3mico las m\u00e1s afectadas por la obesidad (ENS \n2016-  2017). Los roles de g\u00e9nero son comportamientos \nsocialmente establecidos, aceptados y validados como \ncorrectos diferenciados para hombres y otros para mujeres, \nestos pueden determinar distintos estados de salud.  \nObjetivos:  Analizar la contribuci\u00f3 n que tienen los roles de \ng\u00e9nero sobre la obesidad en adultos j\u00f3venes nacidos en las \ncomunas de Limache y Olmu\u00e9 entre 1974 -1978 y 1988- 1992.  \nM\u00e9todo:  Estudio transversal de 2.451 personas pertenecientes \na dos estudios de cohorte de reci\u00e9n nacidos de las com unas de \nLimache y Olmu\u00e9, Chile. La cohorte 1 corresponde a sujetos \nnacidos los a\u00f1os 1974 -1978 evaluadas en 2000- 2002; la \ncohorte 2 entre 1988 -1992, evaluados el 2014- 2017. La \nevaluaci\u00f3n consisti\u00f3 en encuesta socioecon\u00f3mica, encuesta de \nsalud y evaluaci\u00f3n a ntropom\u00e9tr\u00edca. El estado nutricional se \ndetermin\u00f3 mediante el \u00edndice de masa corporal (IMC), \nconsiderando obesidad valores iguales o mayores a 30 kg/m\u00b2.  \nPrincipales resultados:  La prevalencia de obesidad en las \nmujeres fue significativamente mayor en la co horte 2 \ncomparado a la cohorte 1 (p=0,003). En mujeres de la cohorte \n1 corresponde a 18,3% [IC 95% 15,5 \u2013 21,2] siendo significativamente mayor que en los hombres 8,9% [IC 95% \n6,54- 11,26] (p=0,000), en la cohorte 2 la prevalencia aumenta \nen ambos sexos, pero contin\u00faa significativamente mayor en las \nmujeres (p=0,014) con 29,1% [IC 95% 25,6-  32,6] versus \n25%  [IC 95% 21,4- 28,6]. Las mujeres obesas en ambas \ncohortes concentran su ocupaci\u00f3n como due\u00f1as de casa y \nempleadas de servicios b\u00e1sicos; los hombres en em pleos de \nnivel intermedio u obreros especializados. El porcentaje de \nadultos dedicados a estudiar aument\u00f3 significativamente \n(p=0,000) principalmente en los hombres. De las mujeres \nobesas 87,8% refiere no ser jefa de hogar para la cohorte 1 y \n88,4% para la  cohorte 2. 85,4% de las mujeres obesas de la \ncohorte 1 es sedentaria y 84,2% en la cohorte 2, ambas m\u00e1s \nprevalentes que en los hombres. El ingreso econ\u00f3mico en \nmujeres obesas se concentra en estratos m\u00e1s bajos \ncomparados con los varones en ambas cohortes.  No existe \ndiferencia significativa entre promedio de escolaridad entre \nhombres y mujeres obesas en ambas cohortes, sin embargo, \nel nivel de escolaridad aument\u00f3 en la cohorte m\u00e1s reciente.  \nConclusiones:  La prevalencia de obesidad se distribuye de \nmanera de sigual, afectando mayormente a las mujeres, \nprobablemente debido a los roles de g\u00e9nero, la crianza y el \ncuidado (trabajo reproductivo) que han sido hist\u00f3ricamente \natribuidos a las mujeres; el tipo de ocupaci\u00f3n femenina en el \nmercado laboral es baja y se co ncentra en empleos de menor \nrango y remuneraci\u00f3n a pesar de tener similar nivel educativo, \ntodo lo anterior favorece a h\u00e1bitos de vida sedentarios y \ndescuido de la alimentaci\u00f3n propia en funci\u00f3n del cuidado de \notros. Mirar desde una \u00f3ptica de g\u00e9nero permit e observar las \ncausas injustas y evitables de tener o no oportunidades de \nacceder a un buen estado de salud o padecer de \u00e9l, en \nconsecuencia padecer o no obesidad.  \n \n \nSP65  \nCambios en la tendencia de tasas de mortalidad por \nsuicidio en hombres. Chile 1997- 2016  \n \nFaunes Nilo C, Vidal Gamboa C, Ruiz- Tagle Osses CA, Toro \nHuerta C. Changes in the temporary trend of rates for s uicide \nin men. Chile 1997- 2016. Medwave  2019;19(Suppl 1):SP65 \n \nAutores:  Carlos Faunes Nilo [1], Carolina Vidal Gamboa [1], \nCristobal Alfredo Ruiz -Tagle Osses[1] , Carol Toro Huerta [1] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Estudiante Mag\u00edster en Salud P\u00fablica y Planificaci\u00f3n \nSanitaria, Escuela de Salud P\u00fablica U. Mayor  \n \nTema:  G\u00e9nero y salud  \nPalabras clave:  mortalidad, hombres, salud del hombre, \nsuicidio  \nIntroducci\u00f3n:  En el \u00faltimo periodo, Chile present\u00f3 una tasa \nde mortalidad por suicidio por sobre el promedio de la OCDE. \nExiste una sorprendente diferencia de g\u00e9nero en las tasas de \nsuicidio en todo el mundo, y los hombres representan \naproximadamente el 80% de todas las muertes por esta causa.  \nObjetivos:  Describir la tendencia temporal de la tasa de \nmortalidad por suicidio en hombres de Chile en el  periodo \n1997- 2016.  \nMerodeen  Estudio ecol\u00f3gico. Se obtuvieron las defunciones \npor suicidio en hombres a partir del registro de defunciones del \nInstituto Nacional de Estad\u00edsticas de los a\u00f1os 1997 -2016 en \nChile. Los casos se identificaron utilizando el c\u00f3digo de causa \nexterna CIE -10: X60 -X84. La poblaci\u00f3n en riesgo se obtuvo de \nlas proyecciones del Instituto Nacional de Estad\u00edstica de Chile.  \n \n \n \nwww.medwave.cl  39  Medwave 2019;19(Suppl1)  \nSe calcularon tasas ajustadas mediante el m\u00e9todo de \nestandarizaci\u00f3n directo, utilizando como referencia la poblaci\u00f3n \nmundial estimada por las Nacion es Unidas. Los resultados se \nestratificaron por grupo de edad, en decenios a partir de los 15 \na\u00f1os. La tasa de mortalidad se model\u00f3 a trav\u00e9s de regresi\u00f3n \nde Poisson y modelos de joinpoint (Poisson segmentada), \nutilizando como variable explicativa el tiempo  (a\u00f1os \ncalendario). Se emple\u00f3 el porcentaje de cambio anual (PCA) \ncomo medida de resumen. Para los an\u00e1lisis se utiliz\u00f3 la \nherramienta de comparaci\u00f3n de joinpoint y paralelismos \nincluida  en software Joinpoint Regression Program 4.6.0.0.  \nPrincipales resultad os: La tasa ajustada de mortalidad para \nel a\u00f1o 1997 fue de 15,29 por 100.000 hombres, mientras que \nen el a\u00f1o 2016 fue de 21,68 por 100.000 hombres. Al evaluar \nla tendencia se observaron 2 puntos de cambio. El primer \nperiodo corresponde a 1997 -2001, donde a umenta el PCA en \n12,21%, luego en el periodo 2001- 2009 la tendencia se \nmantuvo constante (PCA de 0,84%), y el \u00faltimo periodo 2009 -\n2016 mostr\u00f3 una disminuci\u00f3n (PCA de -3,43%). Seg\u00fan grupo \netario se observan diferencias en la magnitud de las tasas al \nigual q ue en su tendencia. Los hombres mayores de 65 a\u00f1os \nno muestran cambio en la tendencia durante el periodo de \nestudio. Mientras que los hombres de 15 -24 a\u00f1os han mostrado \nuna disminuci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa durante el \nperiodo 2008 -2016 (PCA: - 5,75%), el rango etario de 25 a 34 \npresenta (PCA: -3.46%) periodo 2009- 2016, los hombres de \n35 a 44 a\u00f1os (PCA: -2,47%) periodo 2008- 2016.  \nConclusiones:  Nuestros resultados muestran una disminuci\u00f3n \nen la magnitud de la tasa en los \u00faltimos a\u00f1os, sin embargo, \na\u00fan es alta. Pa\u00edses que han implementado pol\u00edticas nacionales \nde prevenci\u00f3n del suicidio han obtenido una disminuci\u00f3n de su \ntasa. Chile cuenta con un programa nacional de prevenci\u00f3n de \nsuicidio el cual puede estar asociado a la disminuci\u00f3n \nobservada en los \u00fal timos a\u00f1os. No obstante, se han reportado \nobstaculizadores en su desarrollo, considerando recursos \nhumanos y financieros insuficientes; no ser tema prioritario \npara la poblaci\u00f3n ni tomadores de decisiones; personal de salud \nno cuenta con las herramientas n ecesarias para la detecci\u00f3n y \nmanejo de personas en riesgo suicida. En tanto se deber\u00eda \npriorizar el fortalecimiento de este programa en los distintos \nniveles de salud, considerando que el suicidio es prevenible.  \n \n \nSP66  \nEvaluaci\u00f3n econ\u00f3mica del tratamiento avanzado de la \n\u00falcera venosa en atenci\u00f3n primaria en salud   \n \nDe La Puente Agurto C, Hurtado Meneses V, Poblete S. \nEconomic evaluation of the advanced treatment of venou s ulcer \nin primary health care. Medwave  2019;19(Suppl 1):SP66  \n \nAutores:  Catherine De La Puente Agurto [1], Victoria Hurtado \nMeneses[1], Sergio Poblete [1] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Ministerio de Salud  \n \nTema:  Gesti\u00f3n y econom\u00eda de la salud  \nPalabras clave:  \u00falcera venosa, tratamiento compresivo, \nap\u00f3sito  \nIntroducci\u00f3n:  La \u00falcera venosa es un problema de salud de \nalta morbilidad que afecta principalmente a los adultos \nmayores. En Chile, el manejo de la herida se efect\u00faa en la \natenci\u00f3n primaria de salud mediante curaciones, las cuales no \nsiempre se realizan en condiciones \u00f3ptimas, ya que tanto el \nprofesional de salud que lleva a cabo el procedimiento como los insumos que se utilizan en esta son escasos, lo que \nempeora la condici\u00f3n cl\u00ednica y disminuye la calidad de vida del \npaciente.  \nObjetivos:  Estimar la costo -efectividad i ncremental del \ntratamiento avanzado de la \u00falcera venosa propuesto por la \nFundaci\u00f3n Instituto Nacional de Heridas (FINH) de Chile versus \nel tratamiento habitual, en pacientes con \u00falcera venosa grado \n3 y 4 en el nivel de atenci\u00f3n primaria de salud de Chile.  \nM\u00e9todos  Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis de costo -utilidad basado en un \nmodelo de Markov con datos provenientes de una revisi\u00f3n \nsistem\u00e1tica de la literatura y del estudio piloto de \u00falcera \nvenosa, desarrollado en conjunto por la FINH y el Ministerio de \nSalud de Chile , cuyo objetivo fue evaluar en terreno la \nimplementaci\u00f3n del tratamiento avanzado de la \u00falcera venosa \nen el nivel de atenci\u00f3n primaria. El tratamiento avanzado \ncomienza por el diagn\u00f3stico realizado por m\u00e9dico o enfermera, \ncuraci\u00f3n avanzada, que consiste en  la  \nPrincipales resultados:  La relaci\u00f3n de costo - efectividad \nincremental con tasa de descuento de un 3% entre el \ntratamiento avanzado y el tratamiento habitual fue de \n$250.098/AVAC, lo cual se encuentra bajo un Producto Interno \nBruto, lo que demuestra qu e el tratamiento avanzado es costo -\nefectivo . El an\u00e1lisis de sensibilidad no cambia las conclusiones \ndel caso base, por lo que los resultados son robustos.  \nConclusiones:  El tratamiento avanzado para la \u00falcera venosa \nes costo -efectivo, por lo que deber\u00eda ser implementado en los \ncentros de atenci\u00f3n primaria del pa\u00eds. Estos resultados \ncoinciden con lo que actualmente realizan pa\u00edses desarrollados.  \n \n \nSP67  \nAn\u00e1lisis de costo -efectividad de la prueba r\u00e1pida para la \ndetecci\u00f3n de la infecci\u00f3n por VIH  \n \nD\u00edaz Escobar C, Valderas Dur\u00e1n J, Cuadrado Nahum CA. Cost-\neffectiveness analysis of a rapid test strategy to detection of \nVIH infection from the perspective of public health system of \nChile. Medwave  2019;19(Suppl 1):SP67 \n \nAutores:  Christian D\u00edaz Escobar [1], Johanna Valderas \nDur\u00e1n[2] , Crist\u00f3bal Alfonso Cuadrado Nahum [1] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Escuela de Salud P\u00fablica, Universidad de Chile  \n[2] Instituto de Salud P\u00fablica de Chile  \n \nTema : Gesti\u00f3n y econom\u00eda de la salud  \nPalabras clave:  test-r\u00e1pidos, costo- efectividad, VIH/sida  \nIntroducci\u00f3n:  A pesar de los avances en las nuevas \ntecnolog\u00edas para la detecci\u00f3n de la infecci\u00f3n por virus de \ninmunodeficiencia humana (VIH), se estima que un 31% de las \npersonas que viven con VIH no conocen su estado serol\u00f3gico y \nla tasa de transmisi\u00f3n de este grupo es 3,5 veces mayor que \nla del grupo que lo conoce, aportando de esta manera a la \ntransmisi\u00f3n poblacional del virus. En Chile la tasa de nuevos \ncasos confirmados se ha incrementado, situ\u00e1ndonos como el \npa\u00eds de Am\u00e9rica Latina con el mayor incremento en esta ta sa \nen el a\u00f1o 2017. La identificaci\u00f3n de las personas que viven con \nVIH a trav\u00e9s de las pruebas de detecci\u00f3n permite n un acceso \noportuno a la terapia antiretroviral que salva vidas y disminuye \nla transmisi\u00f3n del VIH. Las pruebas de diagn\u00f3stico con \nresultado s inmediatos han constituido una estrategia \nimportante que garantiza la comunicaci\u00f3n de los resultados, \nfacilitando la atenci\u00f3n y el tratamiento. Sin embargo, la \nsensibilidad para el dispositivo es menor en comparaci\u00f3n con \npruebas convencionales de laborat orio. Por lo tanto, existe una  \n \n \n \nwww.medwave.cl  40  Medwave 2019;19(Suppl1)  \nduda razonable sobre cu\u00e1l deber\u00eda ser la estrategia preferida \npara realizar la detecci\u00f3n de la infecci\u00f3n del VIH en el contexto \nepidemiol\u00f3gico del pa\u00eds.  \nObjetivos:  Determinar la relaci\u00f3n de costo -efectividad de la \nprueba r\u00e1pi da comparada con la prueba convencional para la \ndetecci\u00f3n de la infecci\u00f3n por VIH en poblaci\u00f3n general mayor \nde 14 a\u00f1os en el sistema de salud p\u00fablico en Chile.  \nM\u00e9todos  Estudio de costo -efectividad, comparando la prueba \nde tamizaje convencional y la prueba  r\u00e1pida. Para ello, se \nmodel\u00f3 el proceso en dos pasos. Primero, el proceso \ndiagn\u00f3stico utilizando un \u00e1rbol de decisi\u00f3n. Segundo, la historia \nnatural de la enfermedad posterior al diagn\u00f3stico utiliza un \nmodelo de Markov. La poblaci\u00f3n objetivo es la mayor de  14 \na\u00f1os, utilizando un horizonte de tiempo de vida y la perspectiva \ndel sistema de salud. Los par\u00e1metros y riesgos de transici\u00f3n \nfueron obtenidos mediante s\u00edntesis de la evidencia disponible. \nLos desenlaces fueron agrupados en t\u00e9rminos de a\u00f1os de vida \najustados a discapacidad (DALY). Los costos fueron estimados \na partir de fuentes nacionales. Se utiliz\u00f3 una tasa de descuento \nestacionaria e indiferenciada siguiendo las gu\u00edas metodol\u00f3gicas \nnacionales. Se realizan an\u00e1lisis de sensibilidad determin\u00edsticos \nunivariado y probabil\u00edstico utilizando simulaciones de \nMontecarlo.  \nPrincipales resultados:  La raz\u00f3n de costo -efectividad \nincremental (ICER) de incorporar la prueba r\u00e1pida para la \ndetecci\u00f3n de la infecci\u00f3n por VIH corresponde a CLP 4.574.330 \npor DALY. El resultado de la caracterizaci\u00f3n de la incertidumbre \narroj\u00f3 que el desempe\u00f1o de la prueba r\u00e1pida (especificidad y \nsensibilidad) son par\u00e1metros de gran impacto en el ICER, \nestableciendo rangos entre CLP 3.877.376 y 17.838.108. \nTomando como referencia el umbral de costo -efectividad \nbasado en el Estudio de la Comisi\u00f3n de Macroeconom\u00eda y Salud \n(WHO, 2001) de 1- 3 PIB per c\u00e1pita, la incorporaci\u00f3n de la \nprueba r\u00e1pida como estrategia de detecci\u00f3n de infecci\u00f3n por \nVIH es una intervenci\u00f3n costo -efectiva en relaci\u00f3n con la \npr\u00e1ctica convencional en poblaci\u00f3n mayor de 14 a\u00f1os en el \nsistema de salud chileno.  \nConclusiones:  Esta evaluaci\u00f3n econ\u00f3mica permite proveer de \ninformaci\u00f3n para la toma de decisiones y para la asignaci\u00f3n de \nrecursos en el \u00e1mbito de la salud. Si bien el  resultado del \nan\u00e1lisis califica la intervenci\u00f3n como muy costo -efectiva, el \ndesempe\u00f1o de la prueba r\u00e1pida es un par\u00e1metro de alto \nimpacto y requiere mejoras y consideraciones al momento de \nimplementaci\u00f3n de la estrategia.  \n \n \nSP68  \nEvaluaci\u00f3n econ\u00f3mica del acceso directo de la \nkinesiolog\u00eda para artrosis de rodilla en Chile  \n \nMontero Alvarez E, Quiroz Pino J, Vera Varela M, Villalobos \nSotomayor C, Arias Poblete LE, Opazo Cancino JA. Economic \nevaluation of the direct access of kinesiology to knee \nosteoarthritis in Chile.  Medwave  2019;19(Suppl 1):SP68  \n \nAutores:  Esteban Montero Alvarez [1], Javiera Quiroz Pino [2], \nMarcelo Vera Varela [2], Catalina Villalobos Sotomayor [2], \nLe\u00f3nidas Eduardo Arias Poblete [1], Jaime Andr\u00e9s Opazo \nCancino [2] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Escuela de Kinesiolog\u00eda, Facultad de Ciencias de la \nRehabilitaci\u00f3n, Universidad Andr\u00e9s Bello, Santiago, Chile  \n[2] Universidad Diego Portales  \n \nTema:  Gesti\u00f3n y econom\u00eda de la salud  Palabras clave:  artrosis, acceso directo, kinesiolog\u00eda  \nIntroducci\u00f3n:  Algunos pa\u00edses han adoptado un nuevo sistema \nde salud con la intenci\u00f3n de controlar gastos, reducir las listas \nde espera y dar a los pacientes una mayor libertad de elecci\u00f3n. \nEste sistema considera el acceso directo a la kinesiolog\u00eda, el \ncual ha sido criticado con el argumento de que el kinesi\u00f3logo \npodr\u00eda no percatarse de una patolog\u00eda m\u00e1s grave, generando \nesto mayores costos en salud. La experiencia internacional \nmuestra una disminuci\u00f3n del costo monetario, tambi\u00e9n una \nr\u00e1pida recuperaci\u00f3n y obtenci\u00f3n del alta cuando se utiliza la \nterapia f\u00edsica, adem\u00e1s una disminuci\u00f3n del riesgo de \nreincidencia de una lesi\u00f3n y una disminuci\u00f3n en el tiempo de \natenci\u00f3n de los especialistas, mejorando as\u00ed la satisfacci\u00f3n del \nusuario. En la le gislaci\u00f3n chilena el kinesi\u00f3logo se ve sujeto al \nC\u00f3digo Sanitario, el cual plantea que el kinesi\u00f3logo cumple \nfunciones de colaboraci\u00f3n m\u00e9dica indicadas y vigiladas por el \nm\u00e9dico, es decir, no cuenta con acceso directo. El problema de \nmodificar la consulta m\u00e9dica, seg\u00fan Arrow (1963), es que ella \ndisminuye la incertidumbre del usuario. Sin embargo, el mismo \nautor se\u00f1ala que una posibilidad de abordar esto es que exista \ncierta graduaci\u00f3n en la complejidad de la atenci\u00f3n en salud. \nAdem\u00e1s, luego de 55 a\u00f1os de pu blicado este trabajo, las \ndisciplinas no m\u00e9dicas han alcanzado un nivel de desarrollo \nimportante, el que les permitir\u00eda tener el suficiente \nconocimiento para asumir los conceptos de confianza y \ndelegaci\u00f3n descritos tambi\u00e9n por Arrow.  \nObjetivos:  Realizar un a evaluaci\u00f3n econ\u00f3mica costo beneficio \nex ante, para estimar el ahorro que se producir\u00eda al \nimplementar el acceso directo del kinesi\u00f3logo en atenci\u00f3n \nprimaria de salud (APS) en Chile, en artrosis de rodilla.  \nM\u00e9todo:  En este estudio se utiliz\u00f3 un an\u00e1lisis c osto-beneficio \n(ACB), el cual requiere que las consecuencias de la intervenci\u00f3n \na evaluar sean expresadas en t\u00e9rminos monetarios. Para \ndefinir la estrategia a evaluar se consider\u00f3 la gu\u00eda cl\u00ednica del \nMINSAL. La poblaci\u00f3n objetivo se estim\u00f3 en 42.247 person as a \npartir de datos del INE y ENS. El horizonte de tiempo de la \nevaluaci\u00f3n est\u00e1 determinado por la esperanza de vida y edad \npromedio del diagn\u00f3stico de artrosis de rodilla (24 a\u00f1os). Los \ncostos de las prestaciones de servicios y f\u00e1rmacos fueron \nobtenidos desde la modalidad de atenci\u00f3n institucional de \nFonasa y Cenabast. Las variables de efecto fueron: disminuci\u00f3n \ndel ausentismo laboral, ahorro en licencias m\u00e9dicas y ahorro \nen gasto de bolsillo.  \nPrincipales resultados:  Se realiz\u00f3 el c\u00e1lculo del VAN social, \nel cual arroj\u00f3 un valor de CLP 20.868.845.031 si se implementa \nun sistema de acceso directo para el manejo de la artrosis de \nrodilla en atenci\u00f3n primaria de salud en Chile. Por otro lado la \nraz\u00f3n beneficio coste fue de 1,71, es decir que se producir\u00eda un \nahorro de un 71% si se opta por el acceso directo del \nkinesi\u00f3logo.  \nConclusiones:  Una ventaja de este tipo de evaluaci\u00f3n es que \nlas variables se expresan en una unidad monetaria fija, \nfavoreciendo los an\u00e1lisis de impacto en m\u00e1s de un sector, \nabarcando costos  directos, indirectos y externalidades. Este \nestudio demostr\u00f3 ser costo beneficioso a nivel monetario en el \nacceso directo del kinesi\u00f3logo en artrosis de rodilla en APS, \ncomprobando que la relaci\u00f3n costo -beneficio es mayor a la \nalternativa sin acceso direc to. Si bien esto subyace un posible \nconflicto gremial, quienes m\u00e1s se beneficiar\u00edan de esta \nestrategia ser\u00eda la poblaci\u00f3n usuaria de nuestro sistema de \nsalud.  \n \n \n \n \n  \n \n \n \nwww.medwave.cl  41  Medwave 2019;19(Suppl1)  \nSP69  \nOncolog\u00eda Integrativa, caracterizaci\u00f3n de pacientes \ntratados en el Instituto Nacional del C\u00e1ncer con \ntratamiento acupuntural  \n \nFonseca Molina R, Montti Ulloa M, Thomas Alvarez R, Lorca \nSanchez IP, Contreras Viveros MT, Abarca Baeza IM. \nIntegrative oncology, characterization of patients treated at the \nNational Cancer Institute with  acupuncture treatment. \nMedwave  2019;19(Suppl 1):SP69 \n \nAutores:  Rodrigo Fonseca Molina [1], Mirta Montti Ulloa [2], \nRodrigo Thomas Alvarez [2], Ingrid Pamela Lorca Sanchez [2], \nMaria Teresa Contreras Viveros [2], Isabel Margarita Abarca \nBaeza [1] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Instituto Nacional del C\u00e1ncer  \n[2] Fundaci\u00f3n Oncol\u00f3gica Dr. Caupolic\u00e1n Pardo  \n \nTema:  Medicina alternativa y complementaria  \nPalabras clave:  oncolog\u00eda integrativa, terapias \ncomplementarias, medicina integrativa, acupuntura, c\u00e1ncer  \nIntroducci\u00f3n:  Se estima entre 33% y 47% el porcentaje de \npersonas diagnosticadas de c\u00e1ncer que usan terapias \ncomplementarias durante su tratamiento, la mayor\u00eda de ellos \nsin supervisi\u00f3n de su equipo tratante. La Oncolog\u00eda Integrativa \n(OI) es un campo de ate nci\u00f3n del c\u00e1ncer centrado en el \npaciente, y basado en la evidencia, que utiliza terapias de \nmente y cuerpo, productos naturales y/o modificaciones del \nestilo de vida, articulado con tratamientos convencionales para \nel c\u00e1ncer. Tiene como objetivo optimizar el estado de salud, la \ncalidad de vida y los resultados cl\u00ednicos en todo el proceso de \natenci\u00f3n del c\u00e1ncer, y capacitar a las personas para prevenir el \nc\u00e1ncer y convertirse en participantes activos antes, durante y \ndespu\u00e9s de su tratamiento. La American So ciety of Clinical \nOncology recomienda el uso de acupuntura para el dolor \ncr\u00f3nico en pacientes sobrevivientes de c\u00e1ncer. El Instituto \nNacional del C\u00e1ncer (INC) ha incorporado desde 2017 la oferta \nde terapias acupunturales bajo el enfoque de OI, con \nprometed ores resultados.  \nObjetivos:  Caracterizar el perfil y resultados cl\u00ednicos de los \npacientes que han recibido terapia acupuntural, en el marco de \nsus tratamientos integrales para el c\u00e1ncer, en el INC entre \n2017 y 2018.  \nMetodo:  Estudio descriptivo de caracteri zaci\u00f3n del universo de \npacientes evaluados y tratados entre marzo del 2017 y junio \ndel 2018 en el INC. Se analizaron registro de ingresos, \nevaluaci\u00f3n, tratamiento y seguimiento de los pacientes en el \nperiodo indicado, analizando variables de caracterizaci\u00f3 n del \nperfil de ingreso, motivos de derivaci\u00f3n, tipo y duraci\u00f3n de \ntratamientos recibidos, y evaluaci\u00f3n de resultados de la \nrespuesta a las terapias, evaluadas y clasificadas en remisi\u00f3n \ncompleta (RC) (remisi\u00f3n del 100% del s\u00edntoma/signo), \nrespuesta positi va (RPo) (remisi\u00f3n de al menos 75%), \nrespuesta parcial (RPa) (remisi\u00f3n mayor del 50%), respuesta \ndeficiente (RD) (remisi\u00f3n menor del 50%  \nPrincipales resultados:  Fueron derivados 91 pacientes, 77% \nmujeres y un promedio de edad de 54,8 a\u00f1os (19 -81), los \nprincipales diagn\u00f3sticos oncol\u00f3gicos fueron c\u00e1ncer de mama \n(43%), seguido de hematol\u00f3gicos (12%) y colon (10%). Los \nmotivos de derivaci\u00f3n fueron principalmente dolor, neurop\u00e1tico \ny musculoesquel\u00e9tico, neuropat\u00eda perif\u00e9rica secundaria a \nquimioterapia, s\u00edntomas secundarios a hormonoterapia en \nc\u00e1ncer de mama, fatiga, s\u00edntomas ansioso -depresivos. \nIngresaron a tratamiento 80 pacientes (88%). De los que terminaron tratamiento (68%), el promedio de sesiones fue de \n12,4 por pacientes (rango 5 a 40 sesiones), resultados del \nmotivo de derivaci\u00f3n con RC 45%, RPo 36%, RPa 14%, RD 5%. \nEn dolor neurop\u00e1tico, s\u00edntomas secundarios a hormonoterapia \ny fatiga, todos tuvieron m\u00e1s del 50% de reducci\u00f3n, con RC en \nel 47%, 40% y 60% respectivamente  \nConclusiones:  Se muestran resultados positivos, concordante \ncon la evidencia internacional, como por ejemplo en dolor \nneurop\u00e1tico, s\u00edntomas secundarios a hormonoterapia, fatiga, \nneuropat\u00eda perif\u00e9rica y s\u00edntomas de salud mental. Hubo un caso \ncon tratamiento efectivo de d ependencia a opioides y otro caso \nen el cual se revirti\u00f3 satisfactoriamente la neutropenia \nsecundaria a quimioterapia. Se realiz\u00f3 medici\u00f3n de impacto de \ncalidad de vida, a\u00fan en estudio. Las terapias fueron seguras y \nsatisfactorias para los pacientes, por t anto este trabajo motiva \na seguir avanzando en el desarrollo de un modelo de OI, \nconsiderando las terapias mente- cuerpo -esp\u00edritu como parte \ndel manejo de la patolog\u00eda oncol\u00f3gica en el pa\u00eds.  \n \n \nSP70  \nAn\u00e1lisis de los avances de la pol\u00edtica de pr\u00e1cticas \nintegra tivas en la salud de Brasil  \n \nSilva Queiroz Macedo O, Bizerra Guimar\u00e3es M, Almeida Cabral \nL, Tabosa dos Santos Oliveira V, Sattler Lima Prado MS, de \nOliveira AR, et al. Analysis of the progress of the policy of \nintegrative pra ctices in the health of Brazil. Medwave  \n2019;19(Suppl 1):SP70  \n \nAutores:  Olivana Silva Queiroz Macedo [1], Myleide Bizerra \nGuimar\u00e3es [1], Lisidna Almeida Cabral [1], Victor Tabosa dos \nSantos Oliveira [2], Martha Suzana Sattler Lima Prado [1], Alan \nRobson de Oliveira [1], Daniele de Ara\u00fajo Oliveira [3], Davi \nSousa Rocha [1], Haniel Soares Fernandes[1] , Renata Dias \nGondim Texeira [4], Maria Gabriela Collares Gomes [1], \nJohnatan Alisson de Oliveira Sousa [1], Olivanda Silva Queiroz \nBastos [1], Vanessa Diniz Silva de Oliveira [1], Ant\u00f4nio \nRom\u00e9rio Leite de Macedo [1], Adriana Luna [1], Elayne Ellen \nSobrinho Medeiros [1], Mateus Fernandes Saraiva [1], Daniel \nda Silva Lima [1], Tarcila Bastos Ribeiro [1] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Centro Universit\u00e1rio Est\u00e1cio do Cear\u00e1  \n[2] Unichristos \n[3] Universidade de Fortaleza - Unifor  \n[4] Faculdade Maur\u00edcio de Nassau  \n \nTema:  Medicina alternativa y complementaria  \nPalabras clave:  salud colectiva, medicina complementaria, \npol\u00edticas en salud  \nIntroducci\u00f3n:  El debate sobre las Pr\u00e1cticas Integrativas y \nComplementarias (PICs) en la integralidad en salud se ha \niniciado en Brasil en la d\u00e9cada de 80, cuando emergi\u00f3 un \nmovimiento social que reclamaba un nuevo modelo de salud \nvinculado al bienestar f\u00edsico, mental y social. PICs brindan el \nuniverso de abordajes llamados por la Organizaci\u00f3n Mundial de \nla Salud (OMS) de Medicina Tradicional Complementaria y \nAlternativa, abarcan recursos terap\u00e9uticos que intentan incitar \nmecanismos naturales de prevenci\u00f3n de da\u00f1os y recu peraci\u00f3n \nde la salud por medio del cuidado humanizado, escucha \nacogedora, integraci\u00f3n del hombre con el medioambiente y la \nsociedad. En la b\u00fasqueda de atender las deliberaciones de \ndistintas conferencias nacionales de salud y lo que pide la OMS, \nel Ministe rio de la Salud de Brasil ha lanzado en 2006 la \n\u201cPol\u00edtica Nacional de Pr\u00e1ticas Integrativas e Complementares\u201d  \n \n \n \nwww.medwave.cl  42  Medwave 2019;19(Suppl1)  \n(PNPIC), a trav\u00e9s de su Programa de Medicina Integral. Brasil \nposee gran cantidad de modalidades de pr\u00e1cticas integrativas \ny complementarias en la  Atenci\u00f3n B\u00e1sica de la red de Salud \nP\u00fablica; la pol\u00edtica est\u00e1 destinada a incorporar e implementar \nPICs en el Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS), priorizando la \natenci\u00f3n b\u00e1sica y considerando el cuidado continuado, \nhumanizado e integral.  \nObjetivos:  Analizar los avances de las pol\u00edticas p\u00fablicas de \nintegraci\u00f3n de las pr\u00e1cticas integrativas en Brasil, a trav\u00e9s de \nla PNPIC, entre 2006 y 2018.  \nM\u00e9todo:  Para ello, se ha hecho una investigaci\u00f3n cuantitativa \nutilizando datos oficiales del Ministerio de la Salud disponibl es \nsobre el tema en boletines, informativos digitales y datos \nestad\u00edsticos online, por medio de los sistemas de registro y \nmonitoreo de las acciones de la PNPIC.  \nPrincipales resultados:  En 2006, la PNPIC contemplaba s\u00f3lo \n05 PICs, en los \u00faltimos dos a\u00f1os la  pol\u00edtica se ha ampliado con \nla inclusi\u00f3n de nuevas terapias (2017: 14 incluidas, 2018: 10 \nincluidas) sumando un total de 29 pr\u00e1cticas actualmente. El \n88% de las atenciones se ofrecen a nivel de atenci\u00f3n b\u00e1sica. Al \na\u00f1o participan en las pr\u00e1cticas casi 5 mi llones de personas, \nconsiderando actividades individuales y colectivas. Entre los \na\u00f1os 2015 y 2018 el promedio nacional de municipios por \nunidad federativa que ofrecen PICs ha crecido el 213%, siendo \n3.173 municipios en todo el pa\u00eds. Tambi\u00e9n ha notado un \naumento del n\u00famero de establecimientos que ofrecen PICs por \nel SUS (en 2008: 967, 2013: 3.873, 2015: 5.139, 2018: 9.350) \nrepresentado por un aumento porcentual de 866,90%. Los \nprincipales procedimientos registrados desde su creaci\u00f3n son \nlas pr\u00e1cticas relaci onadas a la Medicina Tradicional China, como \nacupuntura, tai chi y auriculoterapia, seguidos de fitoterapia y \nhomeopat\u00eda. Los estudios han demostrado que tales enfoques \ncontribuyen a la ampliaci\u00f3n de la corresponsabilidad de los \nindividuos por la salud, po seen resultados efectivos y eficacia \ncomprobada.  \nConclusiones:  As\u00ed, se ha concluido que en la \u00faltima d\u00e9cada \nhubo un gran avance en las acciones de la PNPIC, aunque se \nobservaron diferencias regionales en cuanto a la aplicaci\u00f3n de \nla pol\u00edtica y la oferta de  servicios. PNPIC ha garantizado a miles \nde personas el acceso gratuito a la medicina alternativa y \ncomplementaria, adem\u00e1s de incentivar alternativas \ninnovadoras y que contribuyen socialmente a la promoci\u00f3n y \nrecuperaci\u00f3n de la salud. Asimismo, a\u00fan se hace necesario \nestimular el debate sobre las PICs con la finalidad de asegurar \nla efectiva implementaci\u00f3n de la pol\u00edtica y el acceso equitativo \na los servicios en todo Brasil.  \n \n \nSP71  \nInstalaci\u00f3n del modelo de Oncolog\u00eda Integrativa en \nChile, experiencia del Instituto Nacional del C\u00e1ncer  \n \nFonseca Molina R, Montti Ulloa M, Thomas Alvarez R, Lorca \nSanchez IP, Contreras Viveros MT, Abarca Baeza. Installation \nof the Integrative Oncology model in Chile, experience of  the \nNational Cancer Institute. Medwave  2019;19(Suppl 1):SP71 \n \nAutores:  Rodrigo Fonseca Molina [1], Mirta Montti Ulloa [2], \nRodrigo Thomas Alvarez [2], Ingrid Pamela Lorca Sanchez [2], \nMaria Teresa Contreras Viveros [2], Isabel Margarita Abarca \nBaeza [1,3]  \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Instituto Nacional del C\u00e1ncer  \n[2] Fundaci\u00f3n Oncol\u00f3gica Dr. Caupolic\u00e1n Pardo  [3] Instituto Nacional del C\u00e1ncer; Servicio de Salud \nMetropolitano Norte  \n \nTema:  Medicina alternativa y complementaria  \nPalabras clave:  oncolog\u00eda integrativa, terapias \ncomplementarias, medicina integrativa, acupuntura, c\u00e1ncer  \nIntroducci\u00f3n:  El uso de terapias complementarias (TC) ha ido \nen aumento en distintos sistemas de salud a nivel mundial, en \nespecial en pacientes con c\u00e1ncer. Se estima que entre 33% y \n47% de las pers onas con c\u00e1ncer usan TC durante su \ntratamiento, y hasta el 60% no se los comunica ni consulta con \nsu equipo de salud tratante. De sobrevivientes al c\u00e1ncer, 65% \nrefiere haberlas usado en alguna oportunidad. A nivel mundial \nse ha ido acu\u00f1ando el t\u00e9rmino de O ncolog\u00eda Integrativa (OI) a \nla articulaci\u00f3n de TC con el sistema de salud y la academia con \nel fin de: optimizar el estado de salud, mejorar la eficacia de \ntratamientos convencionales, reducir s\u00edntomas asociados al \nc\u00e1ncer o su tratamiento, entre otros. La American Society of \nClinical Oncology respald\u00f3 el uso de TC en el tratamiento del \nc\u00e1ncer de mama. Desde 2017 el Instituto Nacional de C\u00e1ncer \n(INC) y la Fundaci\u00f3n Dr. Caupolic\u00e1n Pardo han desarrollado un \nproyecto de modelo de atenci\u00f3n en OI, con la incorporaci\u00f3n de \nequipo humano y de recursos.  \nObjetivos:  Caracterizar el proceso de instalaci\u00f3n y desarrollo \ndel modelo de atenci\u00f3n y cartera de TC bajo el enfoque de OI \nen el INC  \nM\u00e9todo:  Estudio descriptivo, sobre el desarrollo de cartera de \nservicios de TC y el proceso de instalaci\u00f3n del modelo de \natenci\u00f3n. Se analiza el proceso de instalaci\u00f3n y las definiciones \npara la construcci\u00f3n de protocolo y flujo de atenci\u00f3n bajo el \nenfoque de OI, adem\u00e1s de presentar los principales avances \ndesde su instalaci\u00f3n a la fecha,  en t\u00e9rminos de recursos \ndisponibles y cobertura alcanzada.  \nPrincipales Resultados:  El proceso de instalaci\u00f3n del modelo \nconsider\u00f3 el levantamiento de evidencia y su difusi\u00f3n y an\u00e1lisis \ncon el equipo de salud del INC en espacios formales de reuni\u00f3n, \ny coor dinaci\u00f3n con las jefaturas de unidades cl\u00ednicas \nintervinientes y derivadoras. Se defini\u00f3 protocolo de ingreso y \ncriterios de inclusi\u00f3n -exclusi\u00f3n para acceder a tratamiento. El \nproceso de atenci\u00f3n considera derivaci\u00f3n m\u00e9dica de las \ndistintas unidades cl\u00ednic as del INC, evaluaci\u00f3n m\u00e9dica \nintegrativa, comit\u00e9 integrativo acupuntural, carta de \ncompromiso y consentimientos informados para iniciar \ntratamiento. El equipo lo conforman 2 m\u00e9dicos internistas y 3 \nacupunturistas; la cartera de servicios ofrece acupuntura  y \nt\u00e9cnicas asociadas. A junio de 2018, 91 pacientes fueron \nevaluados, los principales tipos de c\u00e1ncer fueron mama 43%, \nhematol\u00f3gicos 12% y colon 10%; completaron tratamiento el \n68%. Los principales motivos de derivaci\u00f3n son dolor, \nneuropat\u00eda perif\u00e9rica y s\u00edntomas secundarios a \nhormonoterapia; 95% de los tratamientos tuvo remisi\u00f3n de al \nmenos 50% de los s\u00edntomas consultados, logrando en 45% la \nremisi\u00f3n completa. La experiencia del INC en el desarrollo de \nesta oferta ha generado articulaci\u00f3n y sinergia con l a autoridad \nministerial en el desarrollo de orientaciones t\u00e9cnicas as\u00ed como \nel fortalecimiento de la formaci\u00f3n de recurso humano en el \ntema a nivel universitario en pre y posgrado, y en un plan de \nl\u00ednea de desarrollo investigativo dentro del INC.  \nConclusiones:  Los resultados de las intervenciones \nterap\u00e9uticas son prometedores, principalmente en manejo del \ndolor, reducci\u00f3n de s\u00edntomas y de uso de f\u00e1rmacos, sumados a \nresultados cualitativos en calidad de vida y salud mental de los \npacientes. La inclusi\u00f3n de este enfoque de atenci\u00f3n en el INC \nha tenido un impacto positivo, principalmente en la articulaci\u00f3n \ncon las unidades cl\u00ednicas, autoridad ministerial y la academia, \nvisualiz\u00e1ndose oportunidades para su fortalecimiento y  \n \n \n \nwww.medwave.cl  43  Medwave 2019;19(Suppl1)  \ndesarrollo en el sector p\u00fablico de sal ud y en el manejo integral \ndel c\u00e1ncer.  \n \n \nSP72 \nCaracterizaci\u00f3n de los pacientes y sus resultados cl\u00ednicos \ndel tratamiento acupuntural bajo el enfoque de \nOncolog\u00eda Integrativa, en el Instituto Nacional del \nC\u00e1ncer  \n \nFonseca Molina R, Montti Ulloa M, Thomas Alvarez R, Lorca \nSanchez IP, Contreras Viveros MT, Abarca Baeza IM. \nCharacterization of patients and their clinical results of \nacupuncture treatment under the Integrative Oncology \napproach, at  the National Cancer Institute. Medwave  \n2019;19(Suppl 1):SP72  \n \nAutores:  Rodrigo Fonseca Molina [1], Mirta Montti Ulloa [2], \nRodrigo Thomas Alvarez [2], Ingrid Pamela Lorca Sanchez [2], \nMaria Teresa Contreras Viveros [2], Isabel Margarita Abarca \nBaeza [1] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Instituto Nacional del C\u00e1ncer  \n[2] Fundaci\u00f3n Oncol\u00f3gica Dr. Caupolic\u00e1n Pardo  \n \nTema : Medicina alternativa y complementaria  \nPalabras clave:  c\u00e1ncer, oncolog\u00eda integrativa, terapias \ncomplementarias, medicina integrativa, acupuntura  \nIntroducci\u00f3n : Se estima entre 33 y 47% el porcentaje de \npersonas diagnosticadas de c\u00e1ncer que usan terapias \ncomplementarias durante su tratamiento, la mayor\u00eda de ellos \nsin supervisi\u00f3n de su equipo tratante. La oncolog\u00eda integrativa \n(OI) es un campo de aten ci\u00f3n del c\u00e1ncer centrado en el \npaciente y basado en la evidencia, que utiliza terapias de mente \ny cuerpo, productos naturales y/o modificaciones del estilo de \nvida, articulado con tratamientos convencionales para el \nc\u00e1ncer. Tiene como objetivo optimizar el  estado de salud, la \ncalidad de vida y los resultados cl\u00ednicos en todo el proceso de \natenci\u00f3n del c\u00e1ncer, y capacitar a las personas para prevenir el \nc\u00e1ncer y convertirse en participantes activos antes, durante y \ndespu\u00e9s de su tratamiento. La American Soci ety of Clinical \nOncology recomienda el uso de acupuntura para el dolor \ncr\u00f3nico en pacientes sobrevivientes de c\u00e1ncer. El Instituto \nNacional del C\u00e1ncer (INC) ha incorporado desde 2017 la oferta \nde terapias acupunturales bajo el enfoque de OI, con \nprometedores resultados.  \nObjetivos:  Caracterizar el perfil y resultados cl\u00ednicos de los \npacientes que han recibido terapia acupuntural, en el marco de \nsus tratamientos integrales para el c\u00e1ncer, en el INC entre \n2017 y 2018.  \nM\u00e9todo : Estudio descriptivo, de caracteriz aci\u00f3n del universo \nde pacientes evaluados y tratados entre marzo de 2017 y junio \nde 2018 en el INC. Se analiz\u00f3 registro de ingresos, evaluaci\u00f3n, \ntratamiento y seguimiento de los pacientes en el periodo \nindicado, analizando variables de caracterizaci\u00f3n del perfil de \ningreso, motivos de derivaci\u00f3n, tipo y duraci\u00f3n de tratamientos \nrecibidos, y evaluaci\u00f3n de resultados de la respuesta a las \nterapias, evaluadas y clasificadas en remisi\u00f3n completa (RC) \n(remisi\u00f3n del 100% del s\u00edntoma/signo), respuesta positiva \n(RPo) (remisi\u00f3n de al menos 75%), respuesta parcial (RPa) \n(remisi\u00f3n mayor del 50%), respuesta deficiente (RD) (remisi\u00f3n \nmenor del 50%).  \nPrincipales Resultados : Fueron derivados 91 pacientes, 77% \nmujeres y un promedio de edad 54,8 a\u00f1os (19 -81), los \nprincipales diagn\u00f3sticos oncol\u00f3gicos fueron c\u00e1ncer de mama 43%, seguido de hematol\u00f3gicos 12% y colon 10%. Los motivos \nde derivaci\u00f3n fueron principalmente dolor, neurop\u00e1 tico y \nmusculoesquel\u00e9tico, neuropat\u00eda perif\u00e9rica secundaria a \nquimioterapia, s\u00edntomas secundarios a hormonoterapia en \nc\u00e1ncer de mama, fatiga, s\u00edntomas ansioso -depresivos. \nIngresaron a tratamiento 80 pacientes (88%). De los que \nterminaron tratamiento (68%), el promedio de sesiones fue de \n12,4 por pacientes (rango 5 a 40 sesiones), resultados del \nmotivo de derivaci\u00f3n con RC 45%, RPo 36%, RPa 14%, RD 5%. \nEn dolor neurop\u00e1tico, s\u00edntomas secundarios a hormonoterapia \ny fatiga, todos tuvieron m\u00e1s del 50% de reducci \u00f3n, con RC en \nel 47%, 40% y 60% respectivamente.  \nConclusiones : Se muestran resultados positivos, concordante \ncon la evidencia internacional, como por ejemplo en dolor \nneurop\u00e1tico, s\u00edntomas secundarios a hormonoterapia, fatiga, \nneuropat\u00eda perif\u00e9rica y s\u00edntomas de salud mental. Hubo un caso \nde suspensi\u00f3n total de depend encia a opioides y otro caso en \nel cual se manej\u00f3 la neutropenia secundaria a quimioterapia. \nSe realiz\u00f3 medici\u00f3n de impacto de calidad de vida, a\u00fan en \nestudio. Las terapias fueron seguras y satisfactorias para los \npacientes, por tanto este trabajo motiva a  seguir avanzando en \nel desarrollo de un modelo de OI considerando las terapias \nmente -cuerpo -esp\u00edritu como parte del manejo de la patolog\u00eda \noncol\u00f3gica en el pa\u00eds.  \n \n \nSp73  \nModelo predictivo de la demanda de atenci\u00f3n de \nurgencia en Chile: una aplicaci\u00f3n de Google trends  \n \nContreras Valdes SC, Mart\u00ednez Labarca R. Forecasting \nemergency department visits in Chile: a Google trends \nutilization.  Medwave  2019;19(Suppl 1):SP73 \n \nAutores:  Samuel Contreras Contreras Valdes [1], Rodrigo \nMart\u00ednez Labarca [1] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Universidad de Chile  \n \nTema : M\u00e9todos de investigaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica  \nPalabras clave:  enfermedades respiratorias, miner\u00eda de \ndatos, arima  \nIntroducci\u00f3n : Aglomeraciones y tiempos de espera \nprolongados de pacientes son problemas frecuentes en los \nServicios de Urgencia (SU) de Chile y el mundo. Un modelo \npredictivo de la demanda permitir\u00eda una mejor planificaci\u00f3n y \ndistribuci\u00f3n de los recursos humanos y f\u00edsicos (boxes de \natenci\u00f3n, sala de procedimientos, equipamiento gene ral, etc.) \ny de esta manera mejorar\u00eda el flujo de pacientes y del servicio \nen general. El uso de internet es cada vez m\u00e1s masivo, lo que \npermitir\u00eda sacar provecho de esta herramienta para anticiparse \na los problemas que generan las aglomeraciones.  \nObjetivo s: El objetivo de este trabajo es estimar si en Chile \nlas consultas de usuarios de Google permiten predecir la \ndemanda de atenci\u00f3n de urgencia por enfermedades \nrespiratorias en los UEH, SAPU y SAR del pa\u00eds.  \nM\u00e9todo : Estudio retrospectivo, relacionando el re gistro de \nb\u00fasquedas en Google consistentes con enfermedades \nrespiratorias, con el registro de atenciones de urgencia de tales \nenfermedades. Se efectu\u00f3 un an\u00e1lisis de series de tiempo \nmediante los modelos SARIMA y ARIMAX, para valorar el grado \nde correlaci\u00f3 n existente entre ambas series y la capacidad \npredictiva de la serie de tiempo \u201cAtenciones\u201d; adicionalmente \nse us\u00f3 el modelo de causalidad de Granger para evaluar la  \n \n \n \nwww.medwave.cl  44  Medwave 2019;19(Suppl1)  \nprobabilidad de que la relaci\u00f3n se d\u00e9 en el sentido de la \nhip\u00f3tesis o se trate de causalid ad reversa.  \nResultados:  El modelo SARIMA (2, 0, 1)(2, 0, 0)[7], fue el \nque entreg\u00f3 la mejor predicci\u00f3n para la serie de tiempo \n\u201cAtenciones\u201d con un MAPE de 1,46% y 17,87% para el grupo \nde validaci\u00f3n y prueba, respectivamente. De las 100 b\u00fasquedas \nencontrada s con Google Correlate, el 100% de ellas ten\u00eda \nrelaci\u00f3n directa o indirecta con las enfermedades respiratorias, \nen su mayor\u00eda f\u00e1rmacos usados para tratar este tipo de \nenfermedades. El modelo ARIMAX que arroj\u00f3 la mejor \npredicci\u00f3n fue al usar la suma de las 10 primeras b\u00fasquedas \ncomo variable ex\u00f3gena, con un MAPE de 0,97% y 3,54% para \nel grupo de validaci\u00f3n y prueba, respectivamente. El test de \nGranger mostr\u00f3 una causalidad bidireccional para las dos series \nde tiempo analizadas . \nConclusiones : El uso de las b\u00fa squedas en Google permiti\u00f3 \nelaborar un modelo predictivo de la demanda por \nenfermedades respiratorias en los SU de Chile; sin embargo, \na\u00fan es necesario evaluar el modelo en condiciones de \nfrecuencias inhabituales de enfermedades respiratorias, para \nsaber s i puede ser influenciado o no por otros factores.  \n \n \nSp74  \nActividad f\u00edsica y conducta sedentaria en la Encuesta \nNacional de Salud 2016- 17 \n \nLeppe Zamora J, Munizaga Rodr\u00edguez B, Margozzini P. Physical \nactivity and sedentary behavior according National Health \nSurvey 2016 -17. Medwave  2019;19(Suppl 1):SP74 \n \nAutores:  Jaime Leppe Zamora [1], B\u00e1rbara Munizaga \nRodr\u00edguez [1], Paula Margozzini [2] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Universidad del Desarrollo  \n[2] Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile  \n \nTema : \nM\u00e9todos de investigaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica  \nPalabras clave:  encuesta nacional de salud, actividad f\u00edsica, \nconducta sedentaria, acelerometr\u00eda  \nIntroducci\u00f3n : El Cuestionario Global de Actividad F\u00edsica \n(GPAQ en ingl\u00e9s), fue usado por primera vez en Chile en el a\u00f1o \n2010 en la 2\u00aa Encuesta Nacional de Salud (ENS), acompa\u00f1ado \nde la medici\u00f3n objetiva con acelerometr\u00eda.  \nObjetivos:  El objetivo de este estudio es describir el nivel de \nactividad f\u00edsica (AF) y conducta sedentaria (CS) de la poblaci\u00f3n \nde Chile, evaluar la correlaci\u00f3n y concordancia de la AF entre \nGPAQ y acelerometr\u00eda en la ENS 2016 -17 y determinar si existe \ndiferencia entre las prevalencias de AF entre ENS 2009 -10 y \nENS 2016- 17. \nMetodolog\u00eda : Se analiz\u00f3 el cuestionario GPAQ utilizado en la \nENS 2016- 17 para reportar la AF y CS de la poblaci\u00f3n total de \nChile. Para el subestudio de correlaci\u00f3n, los participantes \nfueron reclutados mediante una submuestra de la Regi\u00f3n \nMetropolitana. Debieron usar un  aceler\u00f3metro Actigraph GT3+ \npor m\u00e1s de 4 d\u00edas y 10 horas cada d\u00eda. El an\u00e1lisis se realiz\u00f3 \nutilizando las gu\u00edas de an\u00e1lisis de GPAQ y similar an\u00e1lisis que \nENS 2009- 10, se us\u00f3 el test de Spearman y Bland -Altman para \nla comparaci\u00f3n de GPAQ/acelerometr\u00eda. La comparaci\u00f3n entre \nencuestas se realiz\u00f3 mediante un modelo de regresi\u00f3n log\u00edstico \najustado por sexo y edad.  \nPrincipales Resultados : Seg\u00fan GPAQ (n=6016), la \nprevalencia de insuficiente AF de la poblaci\u00f3n chilena fue \n35,1% IC (33,0- 37,2), 42,5% IC (39,6- 45,4)  en la mujer y 27,4% IC (24,4- 30,5) en hombres. Comparando GPAQ versus \nacelerometr\u00eda (n=123), la AF medida fue P50=30 min/d\u00eda, \nversus P50=4 min/d\u00eda seg\u00fan acelerometr\u00eda. La AF es mayor en \nhombres. La mediana de las diferencias entre GPAQ -\nacelerometr\u00eda fue P50=25,6 min/d\u00eda (p<0,05). La correlaci\u00f3n \nde minutos/d\u00eda fue Spearman\u00b4s rho=0,33 (p<0,01) y \nrho=0,36 (p<0,01) comparando los min/cuentas. Seg\u00fan \nBland -Altman, se observa una sobreestimaci\u00f3n en (min/d\u00eda) de \nlos sujetos que reportan alto nivel de AF y subestim aci\u00f3n en \nquienes reportan bajo nivel de AF. La media de las diferencias \nfue 97,6 min/d\u00eda IC (64.1 -131.1). La CS fue en poblaci\u00f3n total \nP50=205 min/d\u00eda, en hombres P50=195 min/d\u00eda y mujeres \nP50=215 min/d\u00eda. Seg\u00fan acelerometr\u00eda fue P50=548 min/d\u00eda, \nen hombre s P50=578 min/d\u00eda y mujeres P50=522 min/d\u00eda. La \nprevalencia de insuficientemente activo aument\u00f3 \nsignificativamente al comparar ambos a\u00f1os ajustado por sexo \ny edad OR=1,4 IC (1,2 -1,6). \nConclusiones : Seg\u00fan GPAQ (n=6016), la prevalencia de \ninsuficiente AF de la poblaci\u00f3n chilena fue 35,1% IC (33,0 -\n37,2), 42,5% IC (39,6- 45,4) en la mujer y 27,4% IC (24,4-\n30,5) en hombres. Comparando GPAQ versus acelerometr\u00eda \n(n=123), la AF medida fue P50=30 min/d\u00eda, versus P50=4 \nmin/d\u00eda seg\u00fan acelerometr\u00eda. La AF es mayor en ho mbres. La \nmediana de las diferencias entre GPAQ -acelerometr\u00eda fue \nP50=25,6 min/d\u00eda (p<0,05). La correlaci\u00f3n de minutos/d\u00eda fue \nSpearman\u00b4s rho=0,33 (p<0,01) y rho=0,36 (p<0,01) \ncomparando los min/cuentas. Seg\u00fan Bland- Altman, se observa \nuna sobreestimaci\u00f3n en (min/d\u00eda) de los sujetos que reportan \nalto nivel de AF y subestimaci\u00f3n en quienes reportan bajo nivel \nde AF. La media de las diferencias fue 97,6 min/d\u00eda IC (64.1 -\n131.1). La CS fue en poblaci\u00f3n total P50=205 min/d\u00eda, en \nhombres P50=195 min/d\u00eda y mujeres P50=215 min/d\u00eda. Seg\u00fan \nacelerometr\u00eda fue P50=548 min/d\u00eda, en hombres P50=578 \nmin/d\u00eda y mujeres P50=522 min/d\u00eda. La prevalencia de \ninsuficientemente activo aument\u00f3 significativamente al \ncomparar ambos a\u00f1os ajustado por sexo y edad OR=1,4 IC \n(1,2-1,6). \n \n \nSP75  \nAsociaci\u00f3n entre polifarmacia y consultas al servicio de \nurgencia motivadas por eventos adversos a \nmedicamentos  \n \nZ\u00fa\u00f1iga Ben\u00edtez L, Mart\u00ednez Olgu\u00edn M, Mu\u00f1oz Gonz\u00e1lez A, \nCh\u00e1vez Pineda C, Sandoval Quijada T, Herrada Herrada L, et \nal. Association between po lypharmacy and consultations in the \nemergency department mo tivated by adverse drug events. \nMedwave  2019;19(Suppl 1):SP75 \n \nAutores:  Luis Z\u00fa\u00f1iga Ben\u00edtez [1], Mat\u00edas Mart\u00ednez Olgu\u00edn [1], \nAna Mu\u00f1oz Gonz\u00e1lez [1], Camila Ch\u00e1vez Pineda [1], Tamara \nSandoval Quijada [1], Luis Herrada Herrada [2], Marcela Jir\u00f3n \nAliste [1] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Universidad de Chile  \n[2] Cl\u00ednica Las Condes  \n \nTema : M\u00e9todos de investigaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica  \nPalabras clave:  polifarmacia, servicio de urgencias, efectos \nadversos a los medicamentos  \nIntroducci\u00f3n:  Los eventos adversos a medicamentos (EAM) \nposeen diversas consecuencias, pudiendo generar consultas a \nlos servicios de urgencia (SU). La polifarmacia, definida como  \n \n \n \nwww.medwave.cl  45  Medwave 2019;19(Suppl1)  \nel uso concomitante de 5 o m\u00e1s medicamentos, se ha descrito \ncomo un factor de riesgo para s ufrir un EAM.  \nObjetivos:  El objetivo del presente estudio fue determinar la \nasociaci\u00f3n entre la polifarmacia y la ocurrencia de EAM como \nmotivo de consultas al Servicio de  Urgencia en pacientes \nadultos.  \nM\u00e9todos  En este estudio de corte transversal se seleccion\u00f3, a \ntrav\u00e9s de muestreo aleatorio por cuota diaria, a 10 pacientes \nadultos que consultaron el SU del Hospital Cl\u00ednico de la \nUniversidad de Chile entre abril y diciembre del a\u00f1o 2015. Se \nrecopilaron datos que  permitieran la caracterizaci\u00f3n m\u00f3rbida, \nfarmacoterap\u00e9utica y sociodemogr\u00e1fica. Con la informaci\u00f3n \nrecolectada y mediante panel multidisciplinario de expertos, se \nestableci\u00f3 si el motivo de consulta era provocado por un EAM, \nbasados en la historia cl\u00ednica,  sintomatolog\u00eda, temporalidad y \nevidencia cl\u00ednica. La asociaci\u00f3n entre la polifarmacia y las \nconsultas al SU debido a un EAM fue analizada por medio de \nregresi\u00f3n log\u00edstica multivariada, ajustando por edad y previsi\u00f3n \nde salud. La bondad de ajuste del model o propuesto se evalu\u00f3 \ncon el test de Hosmer \u2013Lemeshow. Para el an\u00e1lisis estad\u00edstico \nse utiliz\u00f3 el software STATA 13.  \nPrincipales resultados:  El total de reclutados fue de 1.001 \npacientes, con un promedio de edad de 50,2 \u00b1 19,7 a\u00f1os \n(rango de edad entre 18 a  97 a\u00f1os). Un 61,5% de la muestra \n(n=611) fueron mujeres y 53,2% de la muestra (n=524) \nestaban adscritos a Fonasa. Un 20,8% del total (n=207) de \npacientes presentaba polifarmacia al momento de ingresar al \nSU y un 19,7% del total (n=196) present\u00f3 una consul ta \nprovocada por un EAM. Los pacientes con polifarmacia \nmostraron un aumento de un 63,9% en la chance de consultar \nal SU debido a un EAM (OR 1,64; p=0,014; IC95% 1,11 - \n2,43), ajustado por la edad y previsi\u00f3n de salud. El test de \nHosmer -Lemeshow indica un buen ajuste del modelo log\u00edstico \na los datos observados (p=0,411).  \nConclusiones:  En la muestra estudiada, un 20% de los \npacientes consult\u00f3 al SU debido a un EAM, en donde la \npolifarmacia, controlando por edad y previsi\u00f3n en salud, se \nmuestra como un importante factor de riesgo de sufrir este \ncuadro. Estos resultados podr\u00e1n utilizarse para orientar el \ndiagn\u00f3stico de los EAM y para incentivar su prevenci\u00f3n, \naportando a disminuir las consultas al SU por esta causa.  \n \n \nSp76 \nBrechas de acceso a la salud entre migrantes \ninternacionales y chilenos menores de 18 a\u00f1os de edad: \nAn\u00e1lisis CASEN 2015- 2017  \n \nChepo M, Cabieses BB. Measuring gaps in access to healthcare \nservices between migrant and local children in Chile: Analysis \nof par ent-reported survey of years 2015 and 2017.  Medwave  \n2019;19(Suppl 1):SP76  \n \nAutores:  Macarena Chepo [1], B\u00e1ltica Beatriz Cabieses [1] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Programa de Estudios Sociales en Salud, ICIM Facultad de \nMedicina Cl\u00ednica Alemana Universidad del Desarrollo  \n \nTema : Migraci\u00f3n, movilidad y refugio  \nPalabras clave:  inmigrantes, barreras de acceso, infancia  \n \nIntroducci\u00f3n:  La migraci\u00f3n internacional en Chile, reconocido \ndeterminante social de la salud, ha adquirido relevancia en los \n\u00faltimos 10 a\u00f1os. Estudios nacionales se\u00f1alan la existencia de \nbrechas de acceso potencial (o cobertura de salud) y acceso efectivo (o uso de ser vicios) entre poblaci\u00f3n menor de 18 a\u00f1os \nde edad chilena e inmigrante entre los a\u00f1os 2009 y 2015, \nsituaci\u00f3n desfavorable para la poblaci\u00f3n migrante. Durante los \n\u00faltimos 4 a\u00f1os Chile ha implementado diversas estrategias en \nmateria de salud para favorecer el  acceso a poblaci\u00f3n \nmigrante.  \nObjetivos : El objetivo del presente estudio fue establecer la \nrelaci\u00f3n entre acceso (potencial) a la salud entre poblaci\u00f3n \nchilena e inmigrante menor de 18 a\u00f1os de edad, de manera \ncruda y ajustada a variables sociodemogr\u00e1ficas , entre los a\u00f1os \n2015 y 2017.  \nM\u00e9todo:  Estudio observacional, secundario, utilizando an\u00e1lisis \nrepetido de la Encuesta de Caracterizaci\u00f3n Socioecon\u00f3mica \n(CASEN) para los a\u00f1os 2015 y 2017, para poblaci\u00f3n menor de \n18 a\u00f1os migrante internacional (n expandido ca lculado 2015= \n76.748; 2017= 115.225) y chilena (n expandido calculado \n2015= 4.261.316; n expandido calculado 2017= 4.001.002). \nLa variable dependiente fue tener o no tener seguro de salud y \nla principal variable de exposici\u00f3n fue el estado migratorio \n(inmigrante/chileno). Las variables independientes fueron la \nedad, el sexo, pobreza de ingresos, pobreza multidimensional \ny tener un problema de salud en los \u00faltimos 3 meses. Todas \nlas variables fueron informadas por los padres. El an\u00e1lisis crudo \ny ajustado se midi\u00f3 a trav\u00e9s de regresiones log\u00edsticas \nmultivariadas, utilizando factores de expansi\u00f3n, aceptando un \nIC 95%, con uso del software Stata 14.  \nPrincipales resultados:  La proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n menor de \n18 a\u00f1os migrante estimada para el 2015 fue de 1,76% de  la \npoblaci\u00f3n, mientras que para el periodo 2017 fue de 2,8%. La \nedad promedio de este grupo fue de 9,9 a\u00f1os para el 2015 y \n8,8 a\u00f1os para el 2017. Comparado con poblaci\u00f3n chilena, la \npoblaci\u00f3n de ni\u00f1os inmigrantes que reporta no tener previsi\u00f3n \nde salud es significativamente superior en los dos periodos \nseleccionados (2015: 1,6% chilenos vs. 22,2% inmigrante; \n2017: 1,2% chilenos vs. 20,2% inmigrantes), aunque con un \nleve descenso de dos puntos porcentuales entre ambos \nperiodos. El an\u00e1lisis crudo, adem\u00e1s de mostrar que la \nposibilidad de no tener previsi\u00f3n de salud era \nsignificativamente mayor en ni\u00f1os migrantes para ambos a\u00f1os \nseleccionados (2015: OR 1,31 [IC95% 1,22- 1,41]; 2017: OR \n1,21 [IC95% 1,16- 1,26]), pero con un leve descenso para el \n2017. En el an\u00e1lis is ajustado, la pobreza multidimensional fue \nel factor que se asoci\u00f3 m\u00e1s fuertemente con no tener previsi\u00f3n \nen ambos a\u00f1os (2015: OR 3,97 [IC95% 2,95 -5,33); 2017: OR \n2,00 [IC95%1,61- 2,48].  \nConclusiones:  Existen brechas de acceso entre la poblaci\u00f3n \ninfantil inmigrante internacional y la local, donde la poblaci\u00f3n \nen situaci\u00f3n de pobreza multidimensional se encontrar\u00eda en \nmayor desventaja. Se evidenci\u00f3 tambi\u00e9n una reducci\u00f3n en la \nbrecha de acceso potencial entre los a\u00f1os 2015 y 2017. Si bien \nvarios pud ieran ser los motivos involucrados, una de las \nrazones podr\u00eda ser atribuible al compromiso del sistema de \nsalud chileno a favorecer el acceso a la salud de personas \nmigrantes. No obstante, las brechas entre estos grupos se \nmantienen y es urgente atenderlas para responder a \ncompromisos internacionales en materia de derechos de \ninfancia y bien superior del ni\u00f1o, independiente de su estatus \nmigratorio.  \n \n   \n \n \n \nwww.medwave.cl  46  Medwave 2019;19(Suppl1)  \nSp77  \nResultados perinatales de reci\u00e9n nacidos de madres \nmigrantes y chilenas. Estudio de egresos hospitalarios \nde un servicio de salud de Santiago ocurridos entre 2011 \ny 2015 \n \nPizarro Ib\u00e1\u00f1ez A, Vives Vergara A, de Arcas Orellana M, \nAnriquez S, Aylwin Rios E, Rojas Nu\u00f1ez CA, et al. Perinatal \noutcomes of migrant and Chilean mothers newborns. Study of \nhospital discharges data from a health service in Santiago \nbetween 2011 and 2015.  Medwave  2019;19(Suppl 1):SP77 \n \nAutores:  Alejandra Pizarro Ib\u00e1\u00f1ez[1] , Alejandra Vives \nVergara [1], Michelle de Arcas Orellana [1], Samanta \nAnriquez[1], Ester Aylwin Rios [1], Carol Andrea Rojas \nNu\u00f1ez [1], Paula Fortes Guzman [1] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile  \n \nTema : Migraci\u00f3n, movilidad y refugio  \nPalabras clave:  resultados perinatales, acceso a sistemas \nsanitarios, migrantes  \nIntroducci\u00f3n:  La historia de la humanidad ha estado ligada \ndesde sus comienzos a los movimientos migratorios. \nActualmente, la sociedad est\u00e1 siendo testigo de grandes flujos \nmigratorios producto de los conflictos b\u00e9licos, sociales, \necon\u00f3micos y hoy medioambientales. Chil e no ha estado ajeno \na esta realidad en el \u00faltimo tiempo, al convertirse en un pa\u00eds \natractivo para los migrantes. Estudios internacionales dan \ncuenta de resultados adversos en salud de los migrantes \nrespecto de los nacionales, dados principalmente por el \ndeficiente acceso y calidad de los servicios de salud. Uno de los \nindicadores m\u00e1s importantes para establecer la calidad \nsanitaria corresponde a los resultados perinatales. Desde el \n2016 en Chile se desliga la atenci\u00f3n de salud con la tramitaci\u00f3n \nde permiso  de residencia en mujeres migrantes embarazadas, \npor lo que se garantizan los cuidados perinatales independiente \nde la condici\u00f3n migratoria. En Chile son escasos los estudios \ncuantitativos que permiten aproximarse a la calidad y acceso \nal sistema de salud,  o que evidencien, si es que las hubieran, \ndiferencias en resultados de salud entre migrantes y \nnacionales.  \nObjetivos:  aracterizar sociodemogr\u00e1ficamente a las mujeres \nmigrantes y chilenas, y compararlas entre s\u00ed. Describir y \ncomparar los resultados perinat ales de reci\u00e9n nacidos (RN) de \nmadres migrantes y chilenas egresadas de hospitales de un \nServicio de Salud de la Regi\u00f3n Metropolitana entre los a\u00f1os \n2011 y 2015. Estimar la magnitud de la asociaci\u00f3n entre \nresultados perinatales y condici\u00f3n migrante ajustan do por edad \ny previsi\u00f3n de salud.  \nM\u00e9todo : Estudio observacional, anal\u00edtico y transversal, en \nbase al an\u00e1lisis de datos secundarios provenientes de los \nregistros de egresos hospitalarios de un servicio de salud de \nSantiago entre los a\u00f1os 2011 y 2015. Se com pararon las \ncaracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas de madres migrantes y \nnacionales mediante test Chi cuadrado. Los resultados \nperinatales de RN de madres migrantes y chilenas se \ncompararon a trav\u00e9s de test chi cuadrado. Despu\u00e9s, a trav\u00e9s \nde regresiones log\u00edsti cas, se estim\u00f3 la magnitud de la \nasociaci\u00f3n entre Apgar bajo y peso bajo con la condici\u00f3n \nmigrante (Odd Ratio de Prevalencia), ajustado por edad y \nprevisi\u00f3n de salud (proxy de nivel socioecon\u00f3mico). Este \ntrabajo fue aprobado por el Comit\u00e9 de \u00c9tica de la PU C y del \nServicio de Salud estudiado.  Principales resultados : Ambos grupos de mujeres difirieron \nen las caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas, no as\u00ed en los \nresultados perinatales de los RN. Al analizar los ORP de Apgar \nbajo entre RN de mujeres migrantes y chil enas no se \nobservaron diferencias, incluso al ajustar por previsi\u00f3n y grupo \netario. El ORP de bajo peso en RN de madres migrantes y \nchilenas fue de 1,592 (IC 0,993- 2,553). Al ajustar por \nprevisi\u00f3n, la chance aumenta y se vuelve significativa (ORP: \n1,625, I C: 1,011- 2,612), es decir, la condici\u00f3n migrante, al \ncontrolar por previsi\u00f3n, constituye un factor protector de tener \nbajo peso.  \nConclusiones:  Nuestros resultados no muestran diferencias \nen desmedro de las mujeres migrantes, sugirendo que el \nsistema de salud chileno podr\u00eda estar respondiendo de manera \nsatisfactoria ante los cuidados perinatales, independiente de la \ncondici\u00f3n migratoria de la madre, que no alcanza a evidenciar \ndiferencias en los resultados de salud perinatal. As\u00ed, en futuros \nestudios ser\u00ed a de inter\u00e9s contrastar resultados perinatales \nantes y despu\u00e9s de la incorporaci\u00f3n de la normativa que \ngarantiza la atenci\u00f3n a las migrantes.  \n \n \nSP78  \nInterculturalidad y cuidados perinatales: pr\u00e1cticas y \ncreencias en inmigrantes colombianas residentes en Los \nAndes  \n \nBrice\u00f1o Morgado P, Henr\u00edquez Garrido V, Iturrieta Cruz F, Lepe \nPonce T, Silva Labarca V, Soto Castro E, et al. Interculturality \nand perinatal care: practices and beliefs in colombian \nimmigrant women residing in Los Andes. Medwave  \n2019;19(Suppl 1):SP78  \n \nAutores:  Patricio Brice\u00f1o Morgado [1], Viviana Henr\u00edquez \nGarrido [2], Francisca Iturrieta Cruz [2], Tamara Lepe \nPonce [2], Valentina Silva Labarca [2], Eugenia Soto \nCastro [2], Ana Mar\u00eda Silva Dreyer [3] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Docente Escuela de Obstetricia y Puericultura, Facultad de \nMedicina, Universidad de Valpara\u00edso, Campus San Felipe. \nCentro Interdisciplinario de Investigaci\u00f3n en Salud Territorial \ndel valle de Aconcagua  \n[2] Estudiante tesista Escuela de Obstetricia y Puericultura, \nFacultad de Medicina, Universidad de Valpara\u00edso, Campus San \nFelipe  \n[3] Investigadora docente Escuela de Obstetricia y \nPuericultura, Facultad de Medicina, Universidad de Valpara\u00edso, \nCampus San Felipe. Centro de Investigaci\u00f3n Interdisciplinar de \nEstudios en Salud (CIESAL). CIISTe.  \n \nTema : Migraci\u00f3n, movilidad y refugio  \nPalabras clave:  inmigrantes, embarazo y parto, \ninterculturalidad en salud  \nIntroducci\u00f3n:  La provincia de Los Andes no ha estado ajena \nal fen\u00f3meno migratorio internacional reciente en Chile, ni al \ndesaf\u00edo de adaptaci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas en salud. Uno de \nlos grupos inmigrantes relevantes arribados al valle de \nAconcagua es la colombiana, con importante presencia de \nmujeres de edad reproductiva. Sus costum bres, arraigadas en \nuna cultura y contexto institucional diferente, podr\u00edan ser \nbeneficiosas para los cuidados perinatales, o bien \ncontraindicadas. El presente estudio indag\u00f3 en sus costumbres \ny creencias, dado el desconocimiento al respecto en nuestro \npa\u00eds, con fines de pertinencia cultural de la atenci\u00f3n perinatal.   \n \n \n \nwww.medwave.cl  47  Medwave 2019;19(Suppl1)  \nObjetivos:  Indagar en las pr\u00e1cticas y creencias de autocuidado \nen el embarazo, parto y puerperio de mujeres colombianas \ninmigrantes de la provincia de Los Andes  \nM\u00e9todo:  Estudio de enfoque cuali tativo, aprobado por el \nComit\u00e9 de \u00c9tica del Servicio de Salud Aconcagua, que aplic\u00f3 \nentrevista semiestructurada a 21 inmigrantes colombianas \nadultas tras consentimiento informado, residentes en la \nprovincia de Los Andes. Resultados procesados mediante \nt\u00e9cnica de an\u00e1lisis de contenido.  \nPrincipales resultados:  La mayor\u00eda de las participantes \nprovienen de Cali y cercan\u00edas. La gestaci\u00f3n es vivida \npositivamente y la futura maternidad es considerada un evento \nimportante, aunque se sigue con la vida habitual. El parto, \naunque considerado doloroso, es vivido tambi\u00e9n \npositivamente, como un evento natural, prefiri\u00e9ndose el \nfisiol\u00f3gico. Los cuidados de la gestaci\u00f3n incluyen una \nalimentaci\u00f3n con abundancia de frutas y verduras, evit\u00e1ndose \nalimentos grasos, picantes, pes cado crudo y carne de pollo, \nexceso de sal, y busc\u00e1ndose el cumplimiento de los horarios de \ncomida, ingesta de l\u00edquidos (agua de panela, fruta y yierbas \nmedicinales). Otro aspecto destacado por las entrevistadas es \nla actividad f\u00edsica: caminatas, ba\u00f1os en piscinas, ejercicios de \npreparaci\u00f3n para el parto promovidos en el control gestacional, \nel cual se realiza tambi\u00e9n en Colombia. En el parto la costumbre \nes adoptar la posici\u00f3n m\u00e1s c\u00f3moda, recurrir a yerbas, ingerir \nl\u00edquido y alimento. En el puerperio se ob servan restricciones. \nSe sigue una \u201cdieta\u201d, periodo de alrededor de 40 d\u00edas en que \nla pu\u00e9rpera ha de permanecer en casa para evitar el fr\u00edo y el \nsereno, asociado a diversas creencias. Tambi\u00e9n debe evitarse \nque alguien le pueda transmitir el mal de ojo al r eci\u00e9n nacido, \ny se hacen sahumerios. Estas creencias se pueden contraponer \ncon el control de puerperio en APS y no se observa mayor \ninteracci\u00f3n comunicacional con el personal de salud m\u00e1s all\u00e1 \ndel \u00e1mbito sanitario.  \nConclusiones:  Las participantes asumen el proceso de \ngestaci\u00f3n y parto como un evento natural y bienvenido, y el \ncontrol de gestaci\u00f3n por m\u00e9dico general es una pr\u00e1ctica \nhabitual tambi\u00e9n en Colombia. Las pr\u00e1cticas y creencias \nasociadas a estos procesos favorecen su desarroll o saludable, \nsin repercusi\u00f3n sanitaria en la d\u00edada. No obstante, gran parte \nde ellas cree que sus creencias podr\u00edan no ser respetadas por \nlos profesionales de salud, y no las mencionan. Para el parto y \nel puerperio el fr\u00edo es una preocupaci\u00f3n constante que  la relega \na su hogar el primer mes despu\u00e9s del parto, lo que ha de ser \nconsiderado en el control de puerperio. Se sugiere abordar la \natenci\u00f3n desde un enfoque de interculturalidad que facilite el \nacercamiento a las usuarias inmigrantes, que indague en sus  \nh\u00e1bitos y creencias, rescatando los aspectos favorables y \nbuscando adaptaciones culturalmente aceptables en aquellos \nque pudieran presentar problemas de seguridad de la d\u00edada.  \n \n \nSP79  \nCondiciones sociales de ni\u00f1os migrantes internacionales \nen Chile: An\u00e1lis is CASEN 2017  \n \nChepo M, Cabieses BB. Social conditions of international \nmigrant children in Chile: Analysis of parent -reported survey of \nyear 2017.  Medwave  2019;19(Suppl 1):SP79 \n \nAutores:  Macarena Chepo [1], B\u00e1ltica Beatriz Cabieses [1] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Programa de Estudios Sociales en Salud, ICIM Facultad de \nMedicina Cl\u00ednica Alemana Universidad del Desarrollo  \n Tema : Migraci\u00f3n, movilidad y refugio  \nPalabras clave:  determinantes sociales de la salud, \ninmigrantes, infancia  \nIntroducci\u00f3n:  La migraci\u00f3n internacional es un reconocido \ndeterminante social de salud. Existe evidencia que indica que \nlos ni\u00f1os y j\u00f3venes migrantes internacionales enfrentan \ndiferentes retos en salud en comparaci\u00f3n con la poblaci\u00f3n local, \nm\u00e1s aun si se enfrentan a amb ientes inseguros o a condiciones \nsociales adversas. En Chile, los datos reportan que existe un \nimportante volumen de poblaci\u00f3n migrante en condici\u00f3n de \npobreza y exclusi\u00f3n social, condici\u00f3n que aplicada a infancia \nre\u00fane la conjunci\u00f3n de una doble vulnerabi lidad: ser ni\u00f1o y ser \nmigrante.  \nObjetivos:  El objetivo del presente estudio fue comparar las \ncondiciones sociales de la poblaci\u00f3n inmigrante menor de 18 \na\u00f1os de edad y la chilena a partir de los datos de Encuesta \nCASEN 2017.  \nM\u00e9todo:  Estudio descriptivo, se cundario, utilizando an\u00e1lisis de \nla Encuesta de Caracterizaci\u00f3n Socioecon\u00f3mica (CASEN) para \nel a\u00f1o 2017, en poblaci\u00f3n menor de 18 a\u00f1os. Tama\u00f1o poblaci\u00f3n \nmigrante (n expandido calculado 2017= 115.225) y tama\u00f1o \npoblaci\u00f3n chilena (n expandido calculado 2017= 4.001.002). \nLas variables seleccionadas fueron edad, sexo, distribuci\u00f3n \nurbano -rural, tipo de previsi\u00f3n, retiro de leche (menor de 6 \na\u00f1os de edad), estado nutricional, tener un problema de salud \nen los \u00faltimos 3 meses, asistencia al colegio, pobreza \nmultid imensional, hacinamiento y calidad global de la vivienda. \nTodas las variables fueron informadas por los padres. Las \ncomparaciones se realizaron al 95% de confianza, utilizando \nfactores de expansi\u00f3n, con software Stata 14.  \nPrincipales resultados:  La proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n migrante \nmenor de 18 a\u00f1os estimada fue de 2,8% de migrantes \n(115.225 habitantes) y 96,5% chilenos (373.838 habitantes), \ncon una edad promedio cercana a los 8 a\u00f1os para ambos \ngrupos, predominantemente de sexo masculino (54,3% \ninmigra nte y 51,6% chileno) y residencia urbana (97,4% \nmigrantes y 87,1% para poblaci\u00f3n chilena). Se observaron \ndiferencias en no tener seguro de salud, situaci\u00f3n desfavorable \npara poblaci\u00f3n migrante (1,2% chilenos vs. 20,2% migrante), \nen el estado nutricional, d onde si bien en grupos fue normal \n(89,4% migrantes vs. 78,01% chilenos), exist\u00eda predominancia \nde malnutrici\u00f3n por exceso en ni\u00f1os chilenos. Una menor \nproporci\u00f3n de ni\u00f1os migrantes reportaron la presencia de un \nproblema de salud en los \u00faltimos 3 meses (13, 2% migrante vs. \n18,1% chilenos). Comparado con chilenos, existe una menor \nproporci\u00f3n de poblaci\u00f3n migrante menor de 6 a\u00f1os que retira \nleche desde los centros de salud (30,7% vs. 55,4%) y una \nmenor proporci\u00f3n que asiste al colegio (74,7% vs. 83,6% \nchilenos) . Finalmente, la poblaci\u00f3n migrante se encontrar\u00eda en \nmayor proporci\u00f3n en situaci\u00f3n de pobreza multidimensional \n(31,9% vs. 22,6% chileno), hacinamiento (44,5% vs. 16,2% \nchilenos) y condiciones de vivienda irrecuperables (1,8% vs. \n0,8% chilenos).  \nConclusion es: Existen importantes diferencias en las \ncondiciones sociales entre ni\u00f1os y ni\u00f1as migrantes y chilenas, \nlas que posicionan a este grupo en especial condici\u00f3n de \nvulnerabilidad, lo que podr\u00eda tener real impacto en alcanzar el \nm\u00e1ximo bienestar de los ni\u00f1os y ni\u00f1as y en el efectivo goce de \nsus derechos. Atender las necesidades de este grupo entonces \nse vuelve un imperativo \u00e9tico y moral, indispensable para la \npriorizaci\u00f3n de recursos en materia de salud p\u00fablica, en \nparticular en las dimensiones de pobreza mu ltidimensional, \nhacinamiento y condiciones de vivienda irrecuperable, as\u00ed como \nuso de servicios b\u00e1sicos de salud como retiro de leche en \nmenores de 6 a\u00f1os de edad.  \n  \n \n \n \nwww.medwave.cl  48  Medwave 2019;19(Suppl1)  \nSP80 \nAcceso a servicios de salud para migrantes \ninternacionales en situaci\u00f3n irregular: Opciones de \npol\u00edtica  \n \n Larenas Rosa DA, Cabieses Vald\u00e9s BB. Access to health \nservices for international migrants in an irregular situation: \nPolicy options.  Medwave  2019;19(Suppl 1):SP80 \n \nAutores:  Daniel Alejandro Larenas Rosa [1], B\u00e1ltica Beatriz \nCabieses Vald\u00e9s [2] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Universidad de Chile  \n[2] Programa de Estudios Sociales en Salud, Universidad del \nDesarrollo  \n \nTema : Migraci\u00f3n, movilidad y refugio  \nPalabras clave:  pol\u00edticas p\u00fablicas de salud, acceso a los \nservicios de salud, migrantes en situaci\u00f3n irregula  \nIntroducci\u00f3n:  La poblaci\u00f3n de migrantes internacionales en \nsituaci\u00f3n irregular (MISI) que reside en el pa\u00eds se encuentra en \nuna situaci\u00f3n de particular vulnerabilidad, y en  muchas \ncircunstancias enfrenta barreras para acceder a servicios de \nsalud o simplemente se les son denegados. Actualmente las \nautoridades se encuentran ante el desaf\u00edo de definir una ley de \nmigraciones que haga referencia al derecho al acceso a la salud \nde esta poblaci\u00f3n e implementar acciones que lo hagan \nefectivo. Para estos efectos, una herramienta de informaci\u00f3n \npara la toma de decisiones basada en la evidencia, como un \nPolicy Brief, facilita a los tomadores de decisiones indagar en \nla evidencia de inv estigaci\u00f3n y discutir elementos de la agenda \npol\u00edtica de salud.  \nObjetivos:  General: Informar sobre alternativas de abordaje \npara la problem\u00e1tica de acceso y uso de servicios de salud que \nenfrentan las personas MISI en Chile. Espec\u00edficos: 1. Examinar \neviden cia cient\u00edfica, pol\u00edticas p\u00fablicas y experiencias publicadas \nen pa\u00edses del mundo y Am\u00e9rica Latina y el Caribe (ALC) para \nabordar la problem\u00e1tica de acceso y uso de servicios de salud \npor parte de MISI. 2. Identificar resultados positivos, \nresultados negati vos, facilitadores y barreras de las \nalternativas publicadas en pa\u00edses del mundo y ALC para \nabordar la problem\u00e1tica de acceso y uso de servicios de salud \npor parte de MISI.  \nM\u00e9todo:  El presente estudio corresponde a un Policy Brief, por \nlo cual contempla cu atro etapas: i) caracterizaci\u00f3n del \nproblema; ii) s\u00edntesis de evidencia; iii) opciones de pol\u00edtica; y \n(iv) consideraciones de implementaci\u00f3n. Para esto se realiz\u00f3 \nuna b\u00fasqueda sistem\u00e1tica de evidencia relacionada con \nacciones implementadas en el mundo para  enfrentar la \nproblem\u00e1tica de acceso que enfrenta la poblaci\u00f3n MISI, lo que \nincluy\u00f3 literatura cient\u00edfica y literatura gris. La evidencia \ncient\u00edfica fue buscada en las bases de datos PubMed, Embase, \nHealth Systems Evidence, Cochrane, LILCAS y SciELO, por \nmedio de una ecuaci\u00f3n de b\u00fasqueda que incluy\u00f3 t\u00e9rminos clave \nrelacionados con los conceptos de migraci\u00f3n en situaci\u00f3n \nirregular, acceso a servicios y uso de servicios de salud. La \nb\u00fasqueda de literatura gris se enmarc\u00f3 en Am\u00e9rica Latina y el \nCaribe, y fue r ealizada a trav\u00e9s del motor de b\u00fasqueda Google \ny de los sitios web de organismos gubernamentales de todos \nlos pa\u00edses de la regi\u00f3n. La informaci\u00f3n fue extra\u00edda en una \nmatriz de an\u00e1lisis, a partir de la cual se construyeron las \nopciones de pol\u00edtica.  \nPrincipales resultados:  A partir de los 32 estudios \nseleccionados de la evidencia cient\u00edfica y los 24 documentos \nseleccionados de la literatura gris se obtuvo informaci\u00f3n acerca de 53 iniciativas dirigidas a abordar la problem\u00e1tica de acceso \nque enfrenta l a poblaci\u00f3n MISI en todo el mundo. Estas \nalimentaron la construcci\u00f3n de 4 opciones de pol\u00edtica: i) \nRestricci\u00f3n de acceso a servicios; ii) Derechos m\u00ednimos de \nacceso; iii) Derechos parciales de acceso; y iv) Acceso en \nigualdad de condiciones.  \nConclusiones:  A lo largo del mundo existe un importante \nn\u00famero de experiencias que permiten aproximarse a diversas \nopciones para abordar la problem\u00e1tica de acceso a servicios de \nsalud de la poblaci\u00f3n MISI en nuestro pa\u00eds. Este Policy Brief se \npresenta como una important e oportunidad para informar a los \ntomadores de decisiones del pa\u00eds en el proceso de elaboraci\u00f3n \nde una pol\u00edtica que d\u00e9 respuesta a una urgente necesidad que \npresenta la poblaci\u00f3n MISI.  \n \nSP81  \nDescripcion epidemiol\u00f3gica de los reci\u00e9n nacidos hijos \nde madres migrantes en Maip\u00fa   \n \nPizarro Pizarro F, Tabilo Plaza F, Rossel Pilgrim MF, Gallardo \nYa\u00f1ez R, Casanova Wang D, Pizarro Avalos P, et al. \nEpidemiological description of newborns children of migrant \nmothers in Maip\u00fa.  Medwave  2019;19(Suppl 1):SP81  \n \nDescripcion epidemiol\u00f3gica de los reci\u00e9n nacidos hijos de \nmadres migrantes en Maip\u00fa  \n \nAutores:  Federico Pizarro Pizarro [1], Fernanda Tabilo \nPlaza [1], Maria Fernanda Rossel Pilgrim [1], Rebeca Gallardo \nYa\u00f1ez[1], Daniel Casanova Wang[1] , Paula Pizarro Avalos [1], \nCristina Riquelme Tapia [1], Paulina Silva Toledo [1], Edymar \nSalazar Morantes [1], Stella Barbagelata Galvez [1], Patricia \nMellado Reyes [1], Anibal Alcazar [1] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Universidad de Santiago de Chile  \n \nTema : Migraci\u00f3n, movilidad y refugio  \n \nPalabras clave:  partos, reci\u00e9n nacido, migrante  \n \nIntroducci\u00f3n:  La migraci\u00f3n es un fen\u00f3meno social que se ha \nvisto incrementado en nuestro pa\u00eds en los \u00faltimos a\u00f1os, \nprincipalmente a expensas de migrantes peruanos, haitianos, \ncolombianos y venezolanos, es as\u00ed como se configura una \nnueva realidad en los partos y en los pacientes que se atienden \nen nuestros centros de salud. Desgraciadamente los \nembarazos de madres migrantes conllevan falta de control de \nembarazo, pesquisa tard\u00eda de morbilidad asociados a \ndeterminantes estructurales e intermediarios de salud que \nproveen un ambiente negativo.  \nObjetivos:  Describir y comparar a los reci\u00e9n nacidos hijos de \nmadres migrantes nacidos en el Hospital El Carmen de Maip\u00fa \ndurante el primer semestre de los a\u00f1os 2017 y 2018.  \nM\u00e9todos  Estudio descriptivo, transversal, realizado durante el \nprimer semestre del a\u00f1o 2018, en el cual se revisaron los \npartos atendidos en la maternidad del Hospital El Carmen de \nMaip\u00fa. Se analiz\u00f3 el primer semestre del a\u00f1o 2017 y del 2 018 \n. Se evaluaron las variables: total de nacimientos, nacionalidad \nmaterna, porcentaje de ni\u00f1os hospitalizados. Los datos fueron \nanalizados mediante estad\u00edstica descriptiva.  \nPrincipales resultados:  Se revisaron en total 1.423 partos \ncorrespondientes al a\u00f1o 2017 y 1.661 partos en el mismo \nperiodo del a\u00f1o 2018. El porcentaje de hijos de madre migrante \nel a\u00f1o 2017 correspondi\u00f3 a 7,65% del total de partos, el a\u00f1o \n2018 correspondi\u00f3 a un 11,55% de los part os, con un  \n \n \n \nwww.medwave.cl  49  Medwave 2019;19(Suppl1)  \ncrecimiento del 3,85% . LaA nacionalidad de las madres fue en \nun 28% haitianas, 18 % peruanas, 17% venezolanas el 2017, \nmientras que el a\u00f1o 2018 un 47% fue hijo de madre haitiana, \n17 % peruana, 15% venezolana. Correspondieron a reci\u00e9n \nnacidos pr et\u00e9rmino un 2,75% el a\u00f1o 2017 y un 8,.85% el a\u00f1o \n2018. Fueron reci\u00e9n nacidos bajo peso < 2.500 gramos un \n7,33% el a\u00f1o 2018 . Se hospitalizaron al nacer un 7,33% de \nlos reci\u00e9n nacidos hijo de madre migrante durante el a\u00f1o 2017 \ny un 3,64% el a\u00f1o 2018.  \nConclu siones  El fen\u00f3meno de la migraci\u00f3n ha sido un proceso \nque ha evolucionado exponencialmente en nuestro pa\u00eds, \nllevando a un cambio epidemiol\u00f3gico, cultural y social que ha \ntenido que enfrentar nuestro sistema sanitario. Como pa\u00eds \ndebemos integrar esta poblac i\u00f3n tanto en lo econ\u00f3mico como \nen lo cultural, y es el gran desaf\u00edo en salud materno -infantil \nque se viene en la pr\u00f3xima d\u00e9cada.  \n \n \nSp82  \nIntegraci\u00f3n y pr\u00e1cticas socioculturales de m\u00e9dicos \nhaitianos dentro del modelo de salud integral \u2013 APS \n \nQuiroga A. Integration and sociocultural practices of Haitian \ndoctors within t he integral health model - APS. Medwave  \n2019;19(Suppl 1):SP82  \n \nAutores:  Anita Quiroga [1] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Consultora independiente  \n \nTema : Migraci\u00f3n, movilidad y refugio  \nPalabras clave:  salud p\u00fablica, derechos humanos, aps, salud \nde los migrantes, interculturalidad en salud, Hait\u00ed  \nIntroducci\u00f3n:  La migraci\u00f3n siempre significa grandes desaf\u00edos \npara los equipos de salud. Nuestro pa\u00eds enfrenta un creciente e \nintenso fen\u00f3meno migratorio, no so lo de hispanoparlantes sino \ntambien de personas de pa\u00edses con lenguas diversas y culturas \nsanitarias desconocidas. Ello ha llevado a una creciente tensi\u00f3n \nde los equipos, que muchas veces no saben c\u00f3mo enfrentarse \na estas personas, muchas de las cuales no solo no hablan el \nidioma local sino que tambi\u00e9n desconocen el uso de la red \np\u00fablica de salud chilena. En equipos tensionados adem\u00e1s por \nel cumplimiento de metas sanitarias asociadas a bonos, el no \nconseguir adhesi\u00f3n de estas personas a controles, tratamien tos \ny programas varios genera aun mayores problemas. Contar en \nla red p\u00fablica de salud con profesionales sanitarios haitianos se \ntransforma en una enorme oportunidad si les damos a ellos la \nposibilidad de mostrarnos cu\u00e1l es la realidad sanitaria de su \npa\u00eds, aprender de la importancia del sincretismo religioso y de \nla cultura que permea la vida de los migrantes previo a su \nllegada a Chile.  \nObjetivos:  Promover la integraci\u00f3n efectiva entre \nprofesionales biom\u00e9dicos de la red de salud del Servicio de \nSalud Metr opolitano Central, chilenos y haitianos, a trav\u00e9s del \nenfoque intercultural y la comprensi\u00f3n dial\u00e9ctica de los \nfen\u00f3menos sanitarios. Capacitar desde el expertise de m\u00e9dicos \nhaitianos a los equipos locales, desde la mirada intercultural \nsincretista y contex tual. Sensibilizar en est\u00e1ndares y \nparametrizaciones cl\u00ednicas desde el enfoque de la \nepidemiolog\u00eda social y la interculturalidad. Mostrar a las \nautoridades la importancia de llevar a la pr\u00e1ctica con acciones \nconcretas los compromisos de trabajo intercultur al. \nM\u00e9todo:  Se realiz\u00f3 un diagn\u00f3stico de necesidades y problemas \nen el trabajo territorial, con agentes claves del SSMC. Se \nrealizaron grupos focales para la validaci\u00f3n de estas necesidades detectadas. Se realizaron 2 capacitaciones a \nequipos gestores del territorio, de APS municipal y dependiente \ndel SSMC. Se evalu\u00f3 la experiencia con los m\u00e9dicos haitianos \nque realizaron la capacitaci\u00f3n, a fin de proyectar un trabajo \nm\u00e1s amplio en la RM.  \nPrincipales resultados:  Detecci\u00f3n de necesidades en base a \nproblem\u00e1ti cas cotidianas de los equipos gestores: retraso de \ncontrol maternal, insuficiencia de lactancia materna, apego, \nparametrizaci\u00f3n de enfermedades cr\u00f3nicas como HTA, \nsincretismo de VIH. Capacitaci\u00f3n a cerca de 80 profesionales \nde equipos gestores de la red del SSMC. Posicionamiento de los \nm\u00e9dicos haitianos como colaboradores para el mejor resultado \ndel trabajo en RISS. Aprendizaje cruzado entre equipos con \nexperiencias territoriales diversas, que permiti\u00f3 la integraci\u00f3n \nde conocimientos entre profesionales de otras nacionalidades y \nchilenos con experiencias interculturales.  \nConclusiones:  El desaf\u00edo con los equipos locales es romper los \nparadigmas cl\u00e1sicos en la atenci\u00f3n. Muchos de los \"fracasos\" \nen la relaci\u00f3n formal con migrantes tiene que ver con algo m\u00e1s \nque el lenguaje o el idioma que no entendemos, quiz\u00e1s por ello \nno basta con instalar cursos de idioma o crear papeler\u00eda \nespecial. Como profesionales formados en una mirada m\u00e1s \nparadigm\u00e1tica de los procesos de salud -enfermedad es \ncomplejo asumir que pueden exi stir otras variables que \nimpactan en la forma en que se reciben nuestras prestaciones \nsanitarias. Estamos acostumbrados a pararnos desde lo obvio: \nnadie discute nuestras indicaciones. Este trabajo permiti\u00f3 no \ns\u00f3lo el aprendizaje cruzado sino tambi\u00e9n un ver dadero trabajo \nen RISS. Queda pendiente profundizar y continuarlo.  \n \n \nSp83  \nEl valor social de la atenci\u00f3n primaria en el Servicio de \nSalud Metropolitano Oriente, 2016- 2018 \n \nCalder\u00f3n Barrera L. The social value of primary care in the \nMetropolitan Health Service East, 2016 -2018.  Medwave  \n2019;19(Suppl 1):SP83  \n \nAutores:  Lidia Calder\u00f3n Barrera [1] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Servicio de Salud Metropolitano Oriente  \n \nTema : \nParticipaci\u00f3n social y ciudadana en salud  \nPalabras clave:  atenci\u00f3n primaria, participaci\u00f3n en salud, \ncomunidad  \nIntroducci\u00f3n:  Desde fines de 2016 a inicios de 2018 se realiz\u00f3 \nun proceso participativo para generar espacios de discusi\u00f3n y \nreflexi\u00f3n respecto al valor social de la Atenci\u00f3n Primaria de \nSalud (APS) en el Servicio de Salud Metropolitano Oriente \n(SSMO) incluyendo las comunas de Pe\u00f1alol\u00e9n, Macul, La Reina, \n\u00d1u\u00f1oa, Providencia, Las Condes, Vitacura, Lo Barnechea e Isla \nde Pascua.  \nObjetivos:  En su primera fase identifica el nivel de \nconocimientos, evaluaci\u00f3n y expectativas de lo s usuarios en \nrelaci\u00f3n al rol de la APS en el sistema de salud del pa\u00eds y en \nparticular en la Red de Salud Oriente. En su segunda fase \nrealiza un proceso de devoluci\u00f3n de resultados que motive a la \nreflexi\u00f3n participativa de los diferentes actores de la co munidad \nde los centros de salud para analizar y priorizar los problemas \na nivel de su establecimiento considerando su relevancia, \nmagnitud, costo y capacidad de resolver en conjunto (equipos \nde salud y comunidad) estableciendo acciones concretas por  \n \n \n \nwww.medwave.cl  50  Medwave 2019;19(Suppl1)  \nparte del equipo de salud y representantes de la comunidad, \ncon plazos y evidencias de logro.  \nM\u00e9todo:  Estudio cualitativo de tipo descriptivo en base a \nencuentros locales con la comunidad usuaria de los centros de \nsalud familiar y del hospital de Hanga Roa. Con metodolog\u00eda de \ninvestigaci\u00f3n acci\u00f3n y participaci\u00f3n, y la utilizaci\u00f3n de matriz \nde priorizaci\u00f3n y plan de acci\u00f3n asociado.  \nPrincipales resultados:  En la primera fase se realiz\u00f3 un total \nde 29 encuentros, alcanzando 532 participantes registrados. En \nla dimensi\u00f3n de conocimientos se refleja alta asimetr\u00eda en la \npercepci\u00f3n y niveles de conocimientos del sector salud, la red \ny sus actores. En relaci\u00f3n a la evaluaci\u00f3n que los usuarios de \nla red realizan para el valor de la APS predomina el aporte \ndesde una m irada biopsicosocial, se\u00f1alando actividades de \npromoci\u00f3n, prevenci\u00f3n, rehabilitaci\u00f3n, entre otras. Para la \ndimensi\u00f3n expectativas se identifican 14 categor\u00edas para \nmejorar la salud, destacando la generaci\u00f3n de pol\u00edticas para \nasegurar la continuidad de la prestaci\u00f3n de servicios de la APS, \nla generaci\u00f3n de estrategias de promoci\u00f3n en salud de acuerdo \na la realidad local y el aumento de especialistas y de f\u00e1rmacos \nen la APS. Para la fase II se realiz\u00f3 un total de 13 encuentros, \nalcanzando 221 participantes re gistrados, las tem\u00e1ticas que \ndestacan como las m\u00e1s priorizadas son el mejorar la \ncomunicaci\u00f3n e informaci\u00f3n a los usuarios y reconocer el \nrespeto como un valor central en nuestras relaciones.  \nConclusiones:  Se observa dis\u00edmil nivel de conocimiento de la \nAtenci\u00f3n Primaria y su rol, encontr\u00e1ndose por un lado comunas \ncomo Macul y Pe\u00f1alol\u00e9n que registran una mayor intensidad en \nsu nivel de conocimiento, y por otro lado comunas como Isla \nde Pascua desconocen qu\u00e9 es la APS, cu\u00e1l es su rol y aporte. \nEstos niveles d e asimetr\u00eda requieren procesos de \nestandarizaci\u00f3n y formaci\u00f3n tanto para los equipos de la red \ncomo para la comunidad. En relaci\u00f3n a la evaluaci\u00f3n de la APS \nresalta la mirada biopsicosocial; sin embargo no existe un \nreconocimiento formal del modelo de salu d familiar. En relaci\u00f3n \na las expectativas existe tensi\u00f3n entre requerimientos \nrelacionados con la mejora de la resolutividad de la APS y el \nabordaje de las \u00e1reas promocionales y preventivas. Para la fase \ndos se evidencia que los temas con mayor priorizaci \u00f3n \nresponden a las relaciones cotidianas dentro de la atenci\u00f3n de \nsalud, pudiendo ser m\u00e1s abordables con acciones que vayan \ntanto desde los equipos de salud como tambi\u00e9n desde la \ncomunidad.  \n \n \nSp84  \nVoces que construyen salud rural  \n \nC\u00e1rdenas Villarroel FA, Vidal Gomez S, Rojas Garay M. Voices \nthat build rural health.  Medwave  2019;19(Suppl 1):SP84  \n \nAutores:  Felipe Andr\u00e9s C\u00e1rdenas Villarroel [1], Sara Vidal \nGomez [1], Manuel Rojas Garay [1] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] DESAM Calbuco  \n \nTema : Participaci\u00f3n social y ciudadana en salud  \nPalabras clave:  salud, participaci\u00f3n social, investigacion \nparticipativa basada en la comunidad, diagn\u00f3stico de la \nsituaci\u00f3n de salud, ruralidad  \nIntroducci\u00f3n:  Calbuco posee sectores continentales e \ninsulares, 14 is las, alta dispersi\u00f3n geogr\u00e1fica, poblaci\u00f3n de \n33.985 hab. Trabajo comunitario en l\u00edneas de participaci\u00f3n \ncomunitaria basadas en el enfoque de determinantes sociales \nde la salud y sist\u00e9mico. La realizaci\u00f3n del DP como estrategia de participaci\u00f3n efectiva co bra sentido cuando se consideran \nlos elementos que particularizan la situaci\u00f3n de salud rural en \nCalbuco, la conceptualizaci\u00f3n del modelo de salud- enfermedad \ndesde un paradigma biom\u00e9dico a entenderlo como un proceso \namplio, multidimensional, integral, inte rcultural y de \ncoconstrucci\u00f3n entre individuos, familias, comunidades y \nequipo de salud.  \nObjetivos:  Fomentar participaci\u00f3n plena y aut\u00f3noma de las \npersonas del sector rural de la comuna de Calbuco. \nIdentificar/analizar la situaci\u00f3n de salud rural de la com una de \nCalbuco. Generar un rescate cultural e hist\u00f3rico de la salud. \nIdentificar las principales problem\u00e1ticas y/o brechas que \nlimitan el desarrollo, gesti\u00f3n y calidad de la salud rural. \nElaborar un plan de acci\u00f3n participativo de salud comunal. \nGenerar un  espacio de participaci\u00f3n efectiva, inclusiva y \ndemocr\u00e1tica.  \nM\u00e9todos  Investigaci\u00f3n acci\u00f3n participativa, dise\u00f1o mixto, los \ninstrumentos de recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n y an\u00e1lisis de datos: \nlluvia de ideas, relatos hist\u00f3ricos de actores clave, di\u00e1logos \nparticipativos, mapa de actores y grupos focales. Para el \nan\u00e1lisis se utiliz\u00f3 la metodolog\u00eda del \u00e1rbol de problemas. \nEtapas: evaluaci\u00f3n cr\u00edtica del proceso conducente a la \nelaboraci\u00f3n de plan de salud comunal de a\u00f1os anteriores. \nFormaci\u00f3n de equip o t\u00e9cnico -comunitario que conducir\u00e1 al \ndiagn\u00f3stico. Convocatoria a instituciones y organizaciones de \nla comunidad. Recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n. Selecci\u00f3n del \nproblema central. An\u00e1lisis del problema central. An\u00e1lisis de \nacciones a desarrollar.  \nPrincipales resultados:  21 jornadas realizadas. 661 \nparticipantes. 45 funcionarios. Puluqui: 114 participantes. \nTab\u00f3n: 39 participantes. San Antonio, Yaco, San Agust\u00edn, \nPutenio: 71. Isla Queull\u00edn: 60. Pargua, Avellanal, Chayahu\u00e9, \nHuapi Abtao: 111. Huay\u00fan, Pe\u00f1asm\u00f3, Aguan tao, Colaco: 113. \nIsla Huar: 129. Problemas identificados: agua potable 50%, \nconectividad 87%, salud ambiental 87%, alcohol -drogas 50%, \nrelaci\u00f3n con la autoridad 37%, conexi\u00f3n de luz 12%, falta de \neducaciones preventivas y promocionales 87%. Coconstrucci\u00f3n  \ndel proceso de diagn\u00f3stico participativo. Integraci\u00f3n de \norganizaciones del intersector. Identificar situaci\u00f3n de salud \ndesde una visi\u00f3n m\u00e1s amplia. Horizontalizar relaci\u00f3n equipo de \nsalud -comunidad. Construcci\u00f3n colectiva de planes de acci\u00f3n. \nInnovaci\u00f3n en la ejecuci\u00f3n del proceso de diagn\u00f3stico a nivel \nlocal. Amplia integraci\u00f3n del intersector. Dise\u00f1o y an\u00e1lisis de \nlas realidades socio -sanitarias. Avances desde la participaci\u00f3n \nconsultiva hacia una participaci\u00f3n activa y vinculante.  \nConclusiones:  An\u00e1lisi s critico del desarrollo humano, equidad, \nacceso y oportunidad a prestaciones sociales, de salud. Se \ngener\u00f3 informaci\u00f3n significativa, representativa y contingente \npara las comunidades (competencias, empoderamiento y \ncompromiso). Fortalecimiento del trabaj o intersectorial con el \nprop\u00f3sito de generar un cambio en los condicionantes de \ndesigualdad, planes y programas que se generan a nivel \nestatal, no contextualizados a la realidad local de Isla Calbuco. \nLas asociaciones y entidades del sector rural y de defe nsa de \nsus derechos son una fuente privilegiada de informaci\u00f3n, sin \nembargo, a menudo esta no se encuentra escrita ni \nsistematizada, por lo que el acceso a la misma es complicado.  \n   \n \n \n \nwww.medwave.cl  51  Medwave 2019;19(Suppl1)  \n \nSP85  \nDise\u00f1o participativo en un estudio para aumentar la \nactividad f\u00edsica en estudiantes de primero b\u00e1sico  \n \nOrtega Guzm\u00e1n A, Rojas Calisto J, Mu\u00f1oz Navarrete C, \nCorvalan Aguilar C, Garmendia Miquel ML, Kain Berkovich J. \nParticipatory design in a study to increase physical activity in \nfirst grade students. Medwave  2019;19(Suppl 1):SP85 \n \nAutores:  Alejandra Ortega Guzm\u00e1n [1], Joanna Rojas \nCalisto [1], Camila Mu\u00f1oz Navarrete [1], Camila Corvalan \nAguilar [1], Maria Luisa Garmendia Miquel [1], Juliana Kain \nBerkovich [1] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Instituto de Nutrici\u00f3n y Tecnolog\u00eda de los Alimentos, \nUniversidad de Chile  \n \nTema : Participaci\u00f3n social y ciudadana en salud  \n \nPalabras clave:  participaci\u00f3n en salud, actividad f\u00edsica, \nescuelas  \nIntroducci\u00f3n:  La obesidad infantil es un problema de salud \nglobal en aumento. Se han desarrollado distintas medidas para \nrevertirla. Es importante considerar los determinantes sociales \nde la salud, con estrategias que incorporen a sus beneficiarios \ny as\u00ed empoderar a las comunidades para promover la salud. \nPara aportar en la batalla contra la obesidad infantil y el \nsedentarismo se desarroll\u00f3 \u201cComienzo mis clases activamente\u201d \n(colaboraci\u00f3n JUNAEB -INTA), un estudio de factibilidad de un \nmaterial educativo dirigido a primero b\u00e1sico mediante juegos \nactivos ligados a objetivos de aprendizaje dura nte 15 minutos \nal inicio de la jornada. Para su implementaci\u00f3n, se elabor\u00f3 una \nestrategia colaborativa con colegios, un dise\u00f1o flexible y \nparticipativo que consider\u00f3 las perspectivas de los/as \nusuarios/as del material educativo y su implementaci\u00f3n.  \nObjetiv os: Caracterizar la experiencia de un dise\u00f1o de \nintervenci\u00f3n participativo en un estudio de factibilidad para la \nimplementaci\u00f3n de un material educativo para aumentar la \nactividad f\u00edsica dentro del aula.  \nM\u00e9todos  Dise\u00f1o cualitativo, participativo y flexible , en un \nproceso continuo de consulta y adaptaci\u00f3n de la \nimplementaci\u00f3n y del material. Const\u00f3 de estas etapas: \nContacto inicial: los colegios fueron contactados por JUNAEB \ny/o el departamento de educaci\u00f3n comunal. Luego, se agend\u00f3 \nuna reuni\u00f3n presencial en tre colegios interesados y la \ncoordinadora del equipo de investigaci\u00f3n. Presentaci\u00f3n del \nequipo y consideraciones preliminares antes de la \nimplementaci\u00f3n: se realiz\u00f3 una reuni\u00f3n con las docentes para \nfacilitar el cumplimiento de los objetivos del estudio a corde a \nsus realidades. Luego se desarroll\u00f3 una capacitaci\u00f3n para \nutilizar el material educativo propuesto, adem\u00e1s, el equipo de \ninvestigaci\u00f3n fue presentado. Terreno: profesores de \neducaci\u00f3n f\u00edsica, como monitores del estudio, visitaban los \ncolegios para dar apoyo t\u00e9cnico y reunir las impresiones de las \ndocentes. Antrop\u00f3logas desarrollaron observaciones del recreo, \nsala de clases y docentes. Evaluaci\u00f3n y consulta: al finalizar se \nrealizaron entrevistas a las docentes para as\u00ed reunir su \npercepci\u00f3n y mejorar  el material educativo. Se llev\u00f3 a cabo una \nconsulta de expertos en actividad f\u00edsica donde entregaron \npautas para la elaboraci\u00f3n de los juegos. Adaptaci\u00f3n del \nmaterial: triangulaci\u00f3n de los criterios relevantes obtenidos de \nlos actores participantes y expertos en actividad f\u00edsica, cultura \ny g\u00e9nero.  Principales resultados:  El trabajo continuo con las docentes \nfavoreci\u00f3 la comprensi\u00f3n de las dimensiones a considerar para \nla implementaci\u00f3n del juego activo como herramienta \neducativa, adecuando la propuesta par a asegurar su \nimplementaci\u00f3n. Se elabor\u00f3 un material educativo que cumple \ncon criterios fundados en la experiencia de las participantes y \nactores relevantes. Los criterios fueron: nivel de actividad f\u00edsica \nmoderado o intenso, participaci\u00f3n simult\u00e1nea de es tudiantes, \nno riesgoso, instrucciones simples, redacci\u00f3n e ilustraci\u00f3n \nclara, din\u00e1mico, relacionado con los objetivos de aprendizaje, \nt\u00edtulo coherente y llamativo, fomento del trabajo colaborativo, \npertinencia cultural, pertinencia de g\u00e9nero, sin material \nadicional, de preferencia intramuros.  \nConclusiones:  Una estrategia de implementaci\u00f3n que \ninvolucra a todos los actores de manera activa y constante \nimplica mayor inversi\u00f3n de recursos pero resulta beneficiosa al \nfacilitar la recepci\u00f3n y el compromiso de su s beneficiarios. Con \nun fin informativo, se sugiere una vinculaci\u00f3n con toda la \ncomunidad escolar, aun si no participan directamente de la \nactividad.  \n \n \nSP86  \nConstrucci\u00f3n social del discurso vacunaci\u00f3n -\nantivacunas en comunidades virtuales: An\u00e1lisis de redes \nsociales  \n \nOliva Mella P, Neira Urrutia C. Social construction of \nvaccination -anti-vaccines discourse in virtual communities: \nAnalysis of social networks.  Medwave  2019;19(Suppl 1):SP86 \n \nAutores:  Patricio Oliva Mella [1], Constanza Neira Urrutia [1] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Universidad del Desarrollo, Concepci\u00f3n  \n \nTema : Participaci\u00f3n social y ciudadana en salud  \nPalabras clave:  vacunas, an\u00e1lisis de redes, redes sociales  \n \nIntroducci\u00f3n:  Dentro del contexto epidemiol\u00f3gico mundial la \nvacunaci\u00f3n se ha constituido como un tratamiento eficaz para \nel control y erradicaci\u00f3n de diversas patolog\u00edas. El efecto de la \ninoculaci\u00f3n extiende sus consecuencias a lo social cuando se \nestablecen grupos que se oponen a dicha acci\u00f3n, generando \ndiscursos que estructuran comportamientos articulados y \nsocializados efectivamente dando inicio a la problematizaci\u00f3n. \nEl concepto \u201cantivacunaci\u00f3n\u201d se materializa en agrupaciones \nformales e informales que actualmente se movilizan de manera \nefectiva en redes sociales, donde la tecnolog\u00eda facilita el \nintercambio de informaci\u00f3n, por lo que se genera una \ninvestigaci\u00f3n de la sem\u00e1ntica expresada en redes sociales \ncuyas pr\u00e1cticas repercuten en la epidemiolog\u00eda local.  \nObjetivos:  Analizar las relaciones conceptuales de las \nsem\u00e1nticas antivacunas en redes sociales nacionales.  \nM\u00e9todos  Se utiliza metodolog\u00eda cuantitativa, utilizando \nan\u00e1lisis de redes que eval\u00faa la m\u00e9trica existente entre los \nactores y las redes, clasificando las m\u00e9tricas de centralidad y \npoder de los conceptos. Se analiz\u00f3 la organizaci\u00f3n de los datos \nde la red analizando  los diferentes procesos. Se ejecut\u00f3: a) un \nan\u00e1lisis de cl\u00faster que implica encontrar grupos dentro de la \nred de acuerdo a sus relaciones; b) an\u00e1lisis de centralidad, que \nmide la posici\u00f3n en la red y la importancia para un acto; y c) \nan\u00e1lisis de cohesi\u00f3n. Se eval\u00faa adem\u00e1s la densidad y la \ncorrelaci\u00f3n entre conceptos. La informaci\u00f3n se extrae de \ncomentarios de comunidades virtuales expresadas en redes \nsociales y en otros sitios (blogs, p\u00e1ginas web, foros, etc.)  \n \n \n \nwww.medwave.cl  52  Medwave 2019;19(Suppl1)  \ndurante el primer trimestre del a\u00f1o 2018. Cada unidad \nconceptual se extrae del texto, se incorpora al software Gelphi \n0,9 \u00ae y se efect\u00faan las actividades se\u00f1aladas anteriormente.  \nPrincipales resultados:  El an\u00e1lisis de cl\u00faster permite \nencontrar grupos dentro de la red de acuerdo a las relaciones \nexisten tes, siendo estos conglomerados: a) seguridad de la \nvacuna (46%); b) conocimiento sobre la vacuna (27%) \nconsiderados como moderados; y c) libertad de vacunarse \n(9%). El an\u00e1lisis de centralidad evidencia que los efectos \nsecundarios (36% generando una tenden cia conceptual \norganizativa) y los mecanismos de desintoxicaci\u00f3n de la vacuna \n(27%), que es moderada pero de igual forma establece una \ntendencia, son los conceptos con mayor importancia. Para la \ncohesi\u00f3n, que implica la interconexi\u00f3n de los actores en la r ed, \nposee una densidad de relaciones entre la comunicaci\u00f3n \nantivacunas en grupos virtuales y efectos adversos asociados \ncon un R = 0,7. El \u00edndice de correlaci\u00f3n para la d\u00edada efecto \nadverso -vacunaci\u00f3n es de 0,51, el de la obligatoriedad -\nvacunaci\u00f3n infantil  es de 0,6, ambas con una fuerza de relaci\u00f3n \nmoderada, la desintoxicaci\u00f3n -comunicaci\u00f3n v\u00eda redes sociales \ncuenta con un \u00edndice de 0,7; en grupos virtuales -libertad \npersonal es de 0,8; y la vacunaci\u00f3n -intoxicaci\u00f3n es de 0,7, \nconsiderada alta.  \nConclusiones:  El concepto \u201cantivacunaci\u00f3n\u201d se socializa con \nrapidez dentro de las comunidades virtuales, generando un \ndiscurso que se autoorganiza constantemente, configur\u00e1ndose \nun desaf\u00edo para las pol\u00edticas epidemiol\u00f3gicas. La utilizaci\u00f3n de \nredes sociales facilita la generaci\u00f3n de una comunicaci\u00f3n activa \nen la que conceptualizaciones esenciales configuran las \nrelaciones presentes dentro de dicha l\u00f3gica. Tanto la evidencia \ncomo los resultados concuerdan en que la comunicaci\u00f3n facilita \nla construcci\u00f3n social en torno a l os efectos adversos y \nobligatoriedad, generando una socializaci\u00f3n continua que \ncuestiona las medidas sanitarias nacionales.  \n \n \nSP87  \nDesarrollo de participacion ciudadana en Servicio de \nSalud Osorno  \n \nMu\u00f1oz Jelves A, Bello Oyarce NC, Martinez Netting ER, \nWiederhold G, Matizabal Schulz SG, Jimenez S, et al. Citizen \nparticipation at Servicio de Salud de Osorno. \nMedwave  2019;19(Suppl 1):SP87 \n \nAutores:  Ariel Mu\u00f1oz Jelves [1,2], Nelson Claudio Bello \nOyarce [1,3] , Erick Rodrigo Martinez Netting [1], Gabriela \nWiederhold [1,2] , Sylvia Graciela Matizabal Schulz [1,2] , \nSandra Jimenez[1,2] , Juan Francisco Gutierrez [1,2] , Cesar \nGutierrez [1,2] , Cesar B\u00e1ez Obando [1,2] , Hector Alarc\u00f3n \nAlarcon [1,2]  \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Fundaci\u00f3n Salud y Territorio  \n[2] Servicio de Salud Osorno  \n[3] Hospital Base San Jos\u00e9 de Osorno  \n \nTema : Participaci\u00f3n social y ciudadana en salud  \n \nPalabras clave:  participaci\u00f3n ciudadana, salud comunitaria  \nIntroducci\u00f3n:  El sistema de salud est\u00e1 dicotomizado entre el \nderecho a la salud y la noci\u00f3n de bien de consumo, lo que \ngenera una salud diferenciada e inequitativa. Junto con ello se \nestablece un modelo individualizante, que tiende a perder su \ncapacidad colectiva, incap az de regular los mercados, \nfragmentado y con un sistema de participaci\u00f3n que tiende m\u00e1s a la burocratizaci\u00f3n que a la aportaci\u00f3n cr\u00edtica a la soluci\u00f3n de \nlos problemas del propio sistema, provisto de mecanismos \nd\u00e9biles, avalados por comunidades con escaso s conocimiento \ndel campo y desarticulado respecto de las acciones sanitarias \npropiamente tales. De esta forma la participaci\u00f3n es observada \ncomo un programa marginal de la acci\u00f3n del sistema de salud, \nen el mejor de los casos un complemento prescindible en  los \nestablecimientos.  \nObjetivos:  Presentar estrategia de desarrollo y reorganizaci\u00f3n \nde participaci\u00f3n ciudadana entre 2014 -2017 en el Servicio de \nSalud de Osorno.  \nM\u00e9todo:  usi\u00f3n de diversas \u00e1reas de acci\u00f3n que ten\u00edan un \nfuncionamiento individual y desconectado entre s\u00ed y con muy \npoca coordinaci\u00f3n con el resto de los programas sanitarios de \nla instituci\u00f3n. De esta forma surge un Departamento que \naglutina las unidades de participaci\u00f3n social, trato usuario y \nPESPI, que ya exist\u00edan en la instituci\u00f3n y adem\u00e1s se crea la \nUnidad de Promoci\u00f3n de la Salud. Junto con ello se dota a este \ndepartamento de financiamiento y de una coordinaci\u00f3n que \ntransforma su forma de gesti\u00f3n.  \nPrincipales resultados:  Se observa un fuerte \nposicionamiento del departamento en el co njunto de la \norganizaci\u00f3n influyendo significativamente en las din\u00e1micas de \ncoordinaci\u00f3n con las unidades de gesti\u00f3n asistencial, adem\u00e1s \nde instalar dispositivos nuevos en materia de trato usuario, \nsobre todo asociado a la instalaci\u00f3n de la interculturalidad en \nla gesti\u00f3n, innovaci\u00f3n en la materia en los dispositivos de trato \nusuario. Entre las coordinaciones institucionales destacan: \npostulaci\u00f3n con COSCOC a recursos GORE para la asistencia y \ncuidado de adultos mayores, la coordinaci\u00f3n con la Oficina \nInternacional de Migrantes para enfrentar el tema de la \nmigraci\u00f3n, la coordinaci\u00f3n CONAF y CONADI para enfrentar el \nproblema de desertificaci\u00f3n de los humedales, coordinaciones \ncon Juzgados de Familia y Sename para cuidados de la infancia, \nla coordinaci\u00f3n con F LACSO para la capacitaci\u00f3n de directivos, \nel trabajo conjunto con Universidad de Los Lagos para la \ninstalaci\u00f3n de dispositivos sanitarios de APS. En materia de \nposicionamiento con la sociedad civil, se instal\u00f3 un dispositivo \nde participaci\u00f3n de los pueblos  originarios que no exist\u00eda \nrespecto de salud, se financi\u00f3 la pr\u00e1ctica de los consejos \nconsultivos de toda la red y se apoyaron las gestiones que \nposibilitaron la participaci\u00f3n comunitaria en los \nestablecimientos interculturales.  \nConclusi\u00f3n:  La conformaci\u00f3 n de estructuras de coordinaci\u00f3n \nsuperiores a las unidades funcionales del sistema posibilita una \ngesti\u00f3n de mayor potencia en materia de coordinaci\u00f3n, \nreduciendo las din\u00e1micas de fragmentaci\u00f3n. Por otro lado, esta \nforma de gesti\u00f3n ha posibilitado un nuevo  posicionamiento de \ndin\u00e1micas nuevas asociadas a integraci\u00f3n social del sistema de \nsalud en relaci\u00f3n a las l\u00f3gicas asistenciales de orden \nexclusivamente biom\u00e9dicos en el plano interno y externo.  \n \n   \n \n \n \nwww.medwave.cl  53  Medwave 2019;19(Suppl1)  \nSP88  \nParticipaci\u00f3n en salud en Chile: revisi\u00f3n del siglo XXI  \n \nSilva Jim\u00e9nez D, Valenzuela Mayorga JA, Baeza Tapia N, Ruiz \nArriagada C, Mendez Celis P. Participation in health in Chile : \nrevision of the 21st century. Medwave  2019;19(Suppl 1):SP88 \n \nAutores:  Diego Silva Jim\u00e9nez [1], Juan Alexis Valenzuela \nMayorga [1], Nelly Baeza Tapia [1], Cecilia Ruiz Arriagada [2], \nPaula Mendez Celis [3] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Universidad Central de Chile  \n[2] Universidad Bernardo O'Higgins  \n[3] Universidad Andr\u00e9s Bello  \n \nTema : Participaci\u00f3n social y ciudadana en salud  \n \nPalabras clave:  Chile, participaci\u00f3n en salud, participaci\u00f3n \nsocial  \nIntroducci\u00f3n:  La participaci\u00f3n es un capital social (Kilsberg, \n2010) para el mejoramiento de la calidad de vida, es un medio \ny un fin en s\u00ed mismo. Est\u00e1 directamente relacionada con la \nequidad y la democracia. Flisfisch (2016) delimita el concepto \nparticipaci\u00f3n a la acci \u00f3n colectiva, es decir, aquella que \nrequiere de la presencia de un cierto n\u00famero de personas, \ncuyos comportamientos se determinan rec\u00edprocamente. De \nacuerdo a esto, participar ser\u00eda \"intervenir en alguna forma de \nacci\u00f3n colectiva\" (Ibidem). En Chile existen leyes para \nfortalecer la participaci\u00f3n de la sociedad, la \u00faltima en aparecer \nfue la Ley 20.500 sobre Asociaciones y Participaci\u00f3n Ciudadana \nen la Gesti\u00f3n P\u00fablica, que define modelos y mecanismos de \nparticipaci\u00f3n social. Dentro de este mismo contexto existe un \nmarco legal en que se encuadra este desarrollo, en el a\u00f1o 2009 \nse crea la Ley   20.285 sobre Acceso a la Informaci\u00f3n P\u00fablica, \nque le entrega informaci\u00f3n a la ciudadan\u00eda.  \nObjetivos:  Revisar el avance que ha tenido la pol\u00edtica de \nparticipaci\u00f3n en salud en Chile durante el siglo XXI.  \nM\u00e9todo:  Muestra  aleatoria estratificada por sexo, edad (60 \u2013\n69, La metodolog\u00eda utilizada fue de tipo cualitativa de revisi\u00f3n \nbibliogr\u00e1fica, sobre las Orientaciones Program\u00e1ticas para la \nPlanificaci\u00f3n y Programaci\u00f3n en Red de la Subsecretaria de \nRedes Asistenciales del Ministerio de Salud de Chile de los a\u00f1os \n2000 a 2018, y la escala de participaci\u00f3n de Arnstein (1971).  \nPrincipales resultados:  Los resultados muestran que el nivel \ndeclarado de participaci\u00f3n en salud en Chile ha subido de no \nparticipaci\u00f3n a grados de simbolismos en la escala de Arnstein \n(1971), manteniendo as\u00ed el status quo en un nivel de \napaciguamiento. Los resultados obtenidos son avalados por \nM\u00e9ndez y Venegas (2010: 144) que plantean \u201cen la pr\u00e1ctica la \nparticipaci\u00f3n no alcanz\u00f3 a convertirse en un mecanismo real de \nempoderamiento de la poblaci\u00f3n\u201d; lo mismo plantea Anigstein \n(2008: 81), \u201ca pesar de que se han generado pol\u00edticas que \nbuscan instalar la participaci\u00f3n social, los procedimientos no \nlogran incluir a la comunidad el ejercicio del poder\u201d; por \u00faltimo \nBorrel y Artazcoz (2008) plantean la importancia de promover \ny facilitar la participaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable.  \nConclusiones:  Chile, a pesar de realizar un esfuerzo en estos \n18 a\u00f1os hacia un mejoramiento de la participaci\u00f3n en salud, no \nha logrado llegar a los grados de poder ciudadano (Arnstein, \n1971). A\u00fan queda camino por recorrer y perder el miedo de \nempoderar a la ciudadan\u00eda para obtener una mejor salud y pa\u00eds.  \n \n \n \n SP89  \nRedes sociales y as ociaciones de pacientes: el caso de la \nAgrupaci\u00f3n Lupus Chile en la incorporaci\u00f3n del lupus en \nel GES  \n \nGonz\u00e1lez I. Social networks and patients  associations: The case \nof Agrupaci\u00f3n Lupus Chile in the incorporation of lupus into \nGES. Medwave  2019;19(Suppl 1):SP89 \n \nAutores:  Ingrid Gonz\u00e1lez[1]  \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Universidad de Chile  \n \nTema:  Participaci\u00f3n social y ciudadana en salud  \nPalabras clave:  asociaciones de pacientes, lupus eritematoso \nsist\u00e9mico, redes sociales, paciente experto  \nIntroducci\u00f3n:  Las asociaciones de pacientes en Chile han \nalcanzado gran visibilidad en el \u00e1mbito p\u00fablico en los \u00faltimos \na\u00f1os, dejando de ser s\u00f3lo espacios de apoyo emo cional y \ndifusi\u00f3n de informaci\u00f3n sobre las enfermedades que \nrepresentan, para adquirir otros roles y funciones dentro de lo \np\u00fablico, esto motivado por las demandas de cobertura de \natenci\u00f3n y tratamiento de sus patolog\u00edas en las pol\u00edticas \np\u00fablicas (GES, Ley  Ricarte Soto). Las asociaciones de pacientes \nse han caracterizado por pasar del \u00e1mbito privado al p\u00fablico, \nde lo individual a lo colectivo (Rabeharisoa y Callon, 2002). \nEstas asociaciones utilizar\u00edan para sus fines diversos tipos de \nmedios de difusi\u00f3n y comunicaci\u00f3n: prensa, internet, redes \nsociales, etc. (Pereira Neto et al., 2015; Mart\u00ednez et al., 2015; \nFox et al., 2005). En este estudio se analiz\u00f3 el uso que la \nagrupaci\u00f3n Lupus Chile realiz\u00f3 de internet y las redes sociales \ndurante el proceso de discusi \u00f3n e incorporaci\u00f3n del lupus en el \nGES. \nObjetivos:  Describir el proceso llevado a cabo por la \nAgrupaci\u00f3n Lupus Chile durante el periodo de discusi\u00f3n e \nincorporaci\u00f3n de lupus al GES, analizando el uso de redes \nsociales e internet.  \nM\u00e9todo:  Se llev\u00f3 a cabo un  estudio cualitativo, descriptivo. Se \nrealizaron entrevistas semiestructuradas a actores clave del \nproceso de incorporaci\u00f3n de lupus en el GES (miembros de la \nAgrupaci\u00f3n Lupus Chile y actores pol\u00edticos/sociales que \nparticiparon del proceso), complementaria mente se revisaron \nfuentes documentales (prensa y actas), adem\u00e1s de las redes \nsociales de la agrupaci\u00f3n (Facebook, p\u00e1gina web y twitter) bajo \nla perspectiva de la \u201cEtnograf\u00eda Virtual\u201d. Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis \nde contenido con el software Atlas ti. Con relac i\u00f3n a los \naspectos \u00e9ticos se solicit\u00f3 la autorizaci\u00f3n de la agrupaci\u00f3n, \nadem\u00e1s de la firma del consentimiento informado de los \nparticipantes.  \nPrincipales Resultados : La informaci\u00f3n se analiz\u00f3 en torno a \ncuatro categor\u00edas: Caracter\u00edsticas de la Agrupaci\u00f3n L upus \nChile, campa\u00f1a de incorporaci\u00f3n de lupus al Auge \n(#LupusAlAuge), proceso de discusi\u00f3n e incorporaci\u00f3n del \nlupus en el GES y periodo posterior a la incorporaci\u00f3n del lupus \nen el GES. Las redes sociales se tornan relevantes para la \nagrupaci\u00f3n no s\u00f3lo de ntro del proceso de incorporaci\u00f3n del \nlupus en el Auge o GES, tambi\u00e9n constituyen un importante \nmedio de comunicaci\u00f3n e informaci\u00f3n interno entre los \nmiembros de la agrupaci\u00f3n, sus familiares y personas \ninteresadas en el lupus; a trav\u00e9s de estas sus miembr os \nintercambian informaci\u00f3n, en temas que oscilan desde el apoyo \nemocional hasta temas cl\u00ednicos (s\u00edntomas, medicamentos, \nconsulta de profesionales,etc.), apareciendo el fen\u00f3meno \nconocido como el \u201cPaciente Experto\u201d. Por otro lado, las redes \nsociales fueron clave durante el proceso de discusi\u00f3n e  \n \n \n \nwww.medwave.cl  54  Medwave 2019;19(Suppl1)  \nincorporaci\u00f3n del lupus en el GES, debido a que Lupus Chile \nlleva a cabo una fuerte campa\u00f1a virtual durante el periodo, \nconocida con el hashtag #LupusAlAuge, la cual torna visible a \nla agrupaci\u00f3n en el \u00e1mbito p\u00fablico  y la posiciona como la \nrepresentante de la sociedad civil de la patolog\u00eda.  \nConclusiones:  Esta asociaci\u00f3n tuvo un rol central durante el \nperiodo estudiado y fue capaz de convocar a distintos actores \ny generar diversas estrategias que aportaron a la difusi\u00f3n de \nsu patolog\u00eda. Los medios de comunicaci\u00f3n y en especial las \nredes sociales fueron clave durante la campa\u00f1a realizada por \nla agrupaci\u00f3n en el periodo estudiado, sin embargo, las redes \nsociales tambi\u00e9n cumplen un rol relevante cotidianamente ya \nque facilitan la comunicaci\u00f3n entre sus miembros y socializan \ninformaci\u00f3n de la patolog\u00eda.  \n \n \nSP90  \nImpacto de un programa educativo en la percepci\u00f3n de \nautoeficacia de adultos mayores utilizando \nmetodolog\u00edas participativas  \n \nNu\u00f1ez D\u00edaz VP, Arellano Orellana VA, Cort\u00e9s Del Valle IP, \nFuentes Bernal CP, Guti\u00e9rrez S\u00e1nchez VC, Medina Rojas CI, et \nal. Impact of an educational program on the perception of self -\nefficacy of older adults usi ng participatory methodologies. \nMedwave  2019;19(Suppl 1):SP90 \n \nAutores:  Valentina Paz Nu\u00f1ez D\u00edaz[1], Virghinia Andrea \nArellano Orellana [1], Isidora Paz Cort\u00e9s Del Valle [1], Camila \nPaz Fuentes Bernal [1], Vania Catalina Guti\u00e9rrez S\u00e1nchez [1], \nCamila Ignacia Medina Rojas [1], Jennifer Constanza Moya \nGatica [1] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile  \n \nTema : Participaci\u00f3n social y ciudadana en salud  \nPalabras clave:  autoeficacia, adultos mayores, aprendizaje \nsignificativo  \nIntroducci\u00f3n:  La Conferencia Internacional realizada en Alma \nAta en 1978 estableci\u00f3 que la atenci\u00f3n primaria de salud (APS) \nrepresenta el primer acercamiento de las personas, familia y \ncomunidad al sistema sanitario de cada pa\u00eds. Luego de este \nencuentro, diversos pa\u00edses comenzaron a desarrollar diferentes \nmodelos en APS con los cuales dar respuesta a las necesidades \nde la poblaci\u00f3n. El Ministerio de Salud de Chile (MINSAL) se\u00f1ala \nque el Modelo de Atenci\u00f3n Integral de Salud Familiar y \nComunitario se centra en un proceso i ntegral y continuo \nenfocado en las personas y sus familias, priorizando \nactividades de promoci\u00f3n de la salud, prevenci\u00f3n de \nenfermedades y satisfacci\u00f3n de las necesidades de salud \nsentidas de las personas y comunidades, al entregarles \nherramientas para su autocuidado. En el marco de esta \nrealidad, surge la necesidad de apoyar educativamente a un \ngrupo de adultos mayores de la Junta de Vecinos Lo Espina de \nla comuna de El Bosque, Chile.  \ncomo objetivo Evaluar el impacto de un programa educativo en \nla percepci \u00f3n de la autoeficacia de un grupo de adultos \nmayores de El Bosque, Santiago de Chile, utilizando \nmetodolog\u00edas participativas.  \nM\u00e9todo:  Para el an\u00e1lisis de los datos se utiliz\u00f3 el Modelo de \nEnfermer\u00eda Comunitaria de Anderson y McFarlane. El Modelo de \nEducaci \u00f3n para Adultos de Jane Vella fue la base para la \nelaboraci\u00f3n, implementaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n del plan de \nintervenci\u00f3n consistente en un programa educativo utilizando \nmetodolog\u00edas participativas. La identificaci\u00f3n de las necesidades educativas se realiz\u00f3 a tr av\u00e9s de un diagn\u00f3stico \nparticipativo. Finalmente, la escala de Autoeficacia General fue \nutilizada para evaluar el proceso de aprendizaje  \nPrincipales Resultados:  El diagn\u00f3stico derivado del an\u00e1lisis \nintegral de la comunidad da cuenta de la necesidad de apre nder \nformas de afrontamiento y manejo eficaz en situaciones de \nemergencia y control de enfermedades cr\u00f3nicas. El programa \neducativo desarrollado utilizando metodolog\u00edas participativas \npermiti\u00f3 a los participantes valorar que la adquisici\u00f3n de \nnuevos conoci mientos influye positivamente en la percepci\u00f3n \nde autoeficacia.  \nConclusiones:  La educaci\u00f3n en salud en adultos mayores, \nprecedida de un diagn\u00f3stico participativo y la posterior \nintegraci\u00f3n de los conocimientos desarrollados a trav\u00e9s de \nt\u00e9cnicas participati vas, impacta positivamente en su \npercepci\u00f3n de autoeficacia y por ende, en su calidad de vida  \n \n \nSP91  \nPol\u00edtica nacional de alimentaci\u00f3n escolar y el an\u00e1lisis de \nla alimentaci\u00f3n en una escuela brasile\u00f1a  \n \nSilva Queiroz Macedo O, Bizerra Guimar\u00e3es M, Almeida Cabral \nL, de Oliveira AR, Sattler Lima Prado MS, Tabosa dos Santos \nOliveira V, et al. National school feeding policy and the analysis \nof food in a brazilian school.  Medwave  2019;19(Suppl 1):SP91 \n \nAutores:  Olivana Silva Queiroz Macedo [1], Myleide Bizerra \nGuimar\u00e3es [1], Lisidna Almeida Cabral [1], Alan Robson de \nOliveira [1], Martha Suzana Sattler Lima Prado [1], Victor \nTabosa dos Santos Oliveira [2], Tarcila Bastos Ribeiro [1], \nDaniele de Ara\u00fajo Oliveira [3], Davi Sousa Rocha [1], Haniel \nSoares Fernandes[1], Renata Dias Gondim Texeira [4], Maria \nGabriela Collares Gomes [1], Johnatan Alisson de Oliveira \nSousa [5], Olivanda Silva Queiroz Bastos [1], Vanessa Diniz \nSilva de Oliveira [1], Ant\u00f4nio Rom\u00e9rio Leite de Macedo [5], \nAdriana Luna [1], Elayne Ellen Sobrinho Medeiros [1], Mateus \nFernandes Saraiva [1], Daniel da Silva Lima [1] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Centro Universit\u00e1rio Est\u00e1cio do Cear\u00e1  \n[2] Unichristos \n[3] Universidade de Fortaleza \u2013 Unifor  \n[4] Faculdade Maur\u00edcio de Nassau  \n[5] Universidade Federal do Cear\u00e1  \n \nTema:  Pol\u00edticas de Salud  \nPalabras clave:  estudiantes, alimentaci\u00f3n escolar, men\u00fas  \nIntroducci\u00f3n:  El Programa Nacional de Alimentaci\u00f3n Escolar \n(PNAE) tiene como objetivo asegurar una alimentaci\u00f3n de \ncalidad a estudiantes durante el periodo escolar, promoviendo \nel fortalecimiento de acciones de educaci\u00f3n alimentaria, \nnutricional y valorizaci\u00f3n de la producci\u00f3n agr\u00edcola local. La \nalimentaci\u00f3n ofrecida a los alumnos es planeada por \nnutricionistas habilitados y el men\u00fa es elaborado para ofrecer \naporte nutricional de acuerdo con la poblaci\u00f3n atendida, \ncorrespondiendo a un porcentaje de 20 hasta 70% a depender \ndel tiempo y del grupo de edad de los estudiantes, \ncontribuyendo a la reducci\u00f3n de los trastornos asociados a  la \nnutrici\u00f3n.  \nObjetivos:  Analizar, de acuerdo con la PNAE, la alimentaci\u00f3n \nofrecida en una escuela de tiempo completo en la ciudad de \nFortaleza/Ce.  \nM\u00e9todo:  Se trata de un estudio cuantitativo, transversal, \nanal\u00edtico y descriptivo, en que se ha evaluado la composici\u00f3n \nnutricional del men\u00fa elaborado a trav\u00e9s de la ficha t\u00e9cnica y el  \n \n \n \nwww.medwave.cl  55  Medwave 2019;19(Suppl1)  \nmen\u00fa ofrecido por el m\u00e9todo de pesaje directo de las comidas \ny sobras sucias. E l estudio se ha realizado en una escuela \nmunicipal de tiempo completo ubicada en la ciudad de \nFortaleza/Ce en la que deber\u00eda atender a un porcentual de \nnecesidad del 70% destinada a 285 alumnos. En el proceso de \nan\u00e1lisis, la primera etapa ha evaluado el me n\u00fa de la \nalimentaci\u00f3n planificada por la C\u00e9lula de Alimentaci\u00f3n Escolar, \nreferente al mes de agosto de 2016. En la segunda etapa se \nhan analizado las comidas producidas durante una semana, \nacompa\u00f1ando la producci\u00f3n de cada comida y pesando cada \npreparaci\u00f3n  antes y despu\u00e9s de su distribuci\u00f3n. El c\u00e1lculo del \naporte nutricional de las comidas de cada d\u00eda, tanto para el \nmen\u00fa planificado como para las comidas producidas, se ha \nhecho utilizando la Tabla Brasile\u00f1a de Composici\u00f3n de \nAlimentos (TACO) y los resultado s se han comparados con las \nregulaciones descritas en el PNAE, adecuaci\u00f3n de macro y \nmicronutrientes con referencia a las recomendaciones de la \nDRI. \nPrincipales Resultados:  Del an\u00e1lisis de los men\u00fas \nplanificados, se verificaron inadecuaciones en cuanto a l as \nnecesidades energ\u00e9ticas, alcanzando el 49,7% de adecuaci\u00f3n \nen relaci\u00f3n a la necesidad, contrariando la disposici\u00f3n del \nPNAE. En cuanto a los micronutrientes, hubo una adecuaci\u00f3n \nnutricional s\u00f3lo de vitamina C (123,52%), fibras (90,76%), \nsodio (1.918,77% ), colesterol (60,97mg) y grasa saturada \n(7,07%). En la mayor\u00eda de los casos se ha observado un \naumento en la calidad de los alimentos. La importancia de \nofrecer una alimentaci\u00f3n equilibrada y segura hace del PNAE \nuna alternativa para la reducci\u00f3n de riesgos relacionados a la \nnutrici\u00f3n. Hay, por lo tanto, la necesidad de reformulaci\u00f3n del \nmen\u00fa teniendo en cuenta que los riesgos de ofrecer una dieta \ncon altos \u00edndices de colesterol, sodio y grasa saturada, \nsumados a un bajo \u00edndice de micronutrientes compromet e \nsignificativamente el estado nutricional necesario para el \ncrecimiento y desarrollo adecuado de ni\u00f1os y adolescentes.  \nConclusiones:  Ante los an\u00e1lisis se hace necesario una revisi\u00f3n \ncontinua de los men\u00fas y perfeccionamiento de estrategias de \nenriquecimien to nutricional de las comidas, pues los men\u00fas no \natienden a las recomendaciones previstas en el PNAE con \nreferencia a las cantidades de macro y micronutrientes, y tal \ninadecuaci\u00f3n compromete la salud y el bienestar de los \nestudiantes pudiendo implicarlos e n situaciones fisiol\u00f3gicas de \nriesgo de s\u00edndrome metab\u00f3lico y otras consecuencias de la \nmalnutrici\u00f3n.  \n \n \nSP92  \nEvoluci\u00f3n de la mortalidad neonatal por s\u00edndrome de \ndificultad respiratoria en Chile, periodo 2001 -2015. Un \nan\u00e1lisis de serie de tiempo para la evaluaci\u00f3n de \npol\u00edticas p\u00fablicas  \n \nCastro Aguirre IE, N\u00fa\u00f1ez Mu\u00f1oz G, Jim\u00e9nez Quiroz P. Neonatal \nmortality due to respiratory distress syndrome in Chile, 2001 -\n2015. An interrupted time series analysis for the evaluation of \nhealth policies.  Medwave  2019;19(Su ppl 1):SP92  \n \nAutores:  Ignacio Eduardo Castro Aguirre [1], Gonzalo N\u00fa\u00f1ez \nMu\u00f1oz [1], Pablo Jim\u00e9nez Quiroz [1] \n \nFiliaci\u00f3n: [1] Escuela de Salud P\u00fablica, Universidad de Chile  \n \nTema : Pol\u00edticas de salud  \nPalabras clave:  GES, mortalidad neonatal, s\u00edndrome de \ndistress respiratorio, serie de tiempo interrumpida  Introducci\u00f3n:  La mortalidad infantil ha presentado una \nvariaci\u00f3n importante en su perfil epidemiol\u00f3gico durante los \n\u00faltimos 20 a\u00f1os y que, actualmente, se encuentra con una \ntendencia estacionaria, alcanzando una tasa de 6,7 casos por \n1.000 nacidos vivos; actualmente la mortalidad neonatal (MN) \nes responsable del 67% del total de defunciones de los \nmenores de un a\u00f1o. El s\u00edndrome de dificultad respiratoria \n(SDR) del reci\u00e9n nacido, con su s distintas etiolog\u00edas, afecta al \n1% de los nacidos vivos (2.500 casos/a\u00f1o). Debido a lo anterior \nen el a\u00f1o 2006 se incluy\u00f3 como parte del Plan de Garant\u00edas \nExpl\u00edcitas de Salud (GES) el SDR con el fin de disminuir la alta \nmortalidad observada en las unidad es de neonatolog\u00eda del pa\u00eds.  \nObjetivos:  Evaluar la tendencia de la tasa de mortalidad \nneonatal por SDR luego de la incorporaci\u00f3n del GES, y su \nactualizaci\u00f3n, de s\u00edndrome de dificultad respiratoria en el reci\u00e9n \nnacido.  \nM\u00e9todo:  Se utilizaron las bases de dat os de defunciones y \nnacimientos en el periodo comprendido entre los a\u00f1os 2001 al \n2015, obtenidas del Departamento de Informaci\u00f3n y \nEstad\u00edsticas en Salud. Se utilizaron los c\u00f3digos CIE -10 que \nincluyen el SDR seg\u00fan el protocolo del Ministerio de Salud de \nChile. Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis de serie de tiempo interrumpida \npor el modelo de Prais -Winsten con tasas de MN, por a\u00f1o, con \n2 puntos de intervenci\u00f3n: inicio GES (a\u00f1o 2006) y actualizaci\u00f3n \nde Gu\u00eda GES (a\u00f1o 2011). Los datos son analizados con Stata \nv.15. \nPrincip ales Resultados:  El promedio de tasa de MN \nobservado en el periodo fue de 66,24, (DS de \u00b1 14,61). Se \nobserva un incremento significativo (p -valor <0,001) de la MN \nentre los a\u00f1os 2001 (31,29) al 2005 (74,08). Entre los a\u00f1os \n2006 y 2011 se observa una estabi lizaci\u00f3n de las tasas. \nPosterior al 2011, se observa una disminuci\u00f3n acentuada y \nsignificativa de la MN con p -valor <0,001.  \nDiscusi\u00f3n y Conclusi\u00f3n:  La inclusi\u00f3n de las patolog\u00edas \nasociadas a SDR al GES ha permitido inicialmente estabilizar \nlas tasas y, desde el 2011, disminuir las tasas de MN.  \n \n \nSP93  \nPerspectivas de la poblaci\u00f3n general sobre el uso de \nmedicamentos gen\u00e9ricos: revisi\u00f3n de revisiones \nsistem\u00e1ticas  \n \nCeledon N, Cuadrado Nahum CA, Gonz\u00e1lez C. Perspectives of \nthe general population on the use of generic medicines: \numbrella review.  Medwave  2019;19(Suppl 1):SP93  \n \nAuthors:  Natalia Celedon [1], Crist\u00f3bal Alfonso Cuadrado \nNahum [1], Cristian Gonz\u00e1lez [1] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Escuela de Salud P\u00fablica Universidad de Chile  \n \nTema:  Pol\u00edticas de salud  \nPalabras clave : medicamentos gen\u00e9ricos, percepciones de los \npacientes, aceptabilidad, intercambiabilidad  \nIntroducci\u00f3n:  El acceso a medicamentos genera un \nimportante gasto de bolsillo de los hogares, constituyendo un \ndesaf\u00edo para los sistemas de salud. En esa l\u00ednea, la \nOrganizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) ha impulsado a los \nEstados a generar pol\u00edticas que apunten a incrementar el uso \nde medicamentos gen\u00e9ricos, ya que permite una disminuci\u00f3n \nen el gasto de los consumidores y un gasto m\u00e1s eficiente para \nlos Estados, permitiendo avanzar en mayor cobertura. A pesar \nde que algunos pa\u00edses permiten la intercambiabilidad de \nf\u00e1rmacos de marca por gen\u00e9ricos, incrementando con ello el  \n \n \n \nwww.medwave.cl  56  Medwave 2019;19(Suppl1)  \nconsumo de estos \u00falltimos, esta pr\u00e1ctica no se ha generalizado. \nUna barrera para la implementaci\u00f3n de intercambiabilidad \ndesde la perspectiva de los tomadores de decisi\u00f3n es el \nsupuesto que la ciudadan\u00eda tiene una visi\u00f3n negativa sobre el \nuso de gen\u00e9ricos. En este contexto, resulta importante conocer \nla percepci\u00f3n de la poblaci\u00f3n respecto  a los gen\u00e9ricos y cu\u00e1les \nson sus determinantes de aceptabilidad.  \nObjetivos:  Conocer la percepci\u00f3n que poseen los \nconsumidores o pacientes respecto los medicamentos \ngen\u00e9ricos. Identificar determinantes de aceptabilidad que \nposeen los consumidores o pacient es respecto los \nmedicamentos gen\u00e9ricos.  \nM\u00e9todo:  Se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n de revisiones sistem\u00e1ticas, \nutilizando los conceptos generic medicines, generic drug, \nperception y perspective en el buscador de Epistemonikos, el \ncual es mantenido mediante b\u00fasquedas en m\u00faltiples fuentes de \ninformaci\u00f3n, incluyendo MEDLINE, EMBASE, Cochrane, entre \notras. Se extrajeron los datos desde las revisiones identificadas \nque conten\u00edan la poblaci\u00f3n de inter\u00e9s, pacientes o \nconsumidores (incluyendo en estos la poblaci\u00f3n g eneral), se \nreanalizaron los datos cuantitativos y cualitativos de los \nestudios primarios que reportaron percepci\u00f3n sobre gen\u00e9ricos \ny se prepar\u00f3 una tabla de resumen de los resultados utilizando \nel m\u00e9todo GRADE para datos cuantitativos y GRADE -CERQual \npara la informaci\u00f3n cualitativa.  \nPrincipales Resultados:  Se identificaron 4 revisiones \nsistem\u00e1ticas que en conjunto incluyen 76 estudios primarios \nincluyendo 51.676 pacientes. Menos del 20% de los pacientes \nposee una percepci\u00f3n de menor efectividad de los gen\u00e9ricos en \ncomparaci\u00f3n con los originales (mediana=19,1%; \nrango=13,9% -31%). S\u00f3lo un 23,3% de los pacientes \nreportaron percepci\u00f3n negativa sobre la calidad de los \nmedicamentos gen\u00e9ricos (mediana=23,3%; rango=13,7% -\n31,6%), un 21,4% percepci\u00f3n de mayor cantidad  de efectos \nadversos con el uso de gen\u00e9ricos (mediana=21,4%; \nrango=8,25% -32,6%) y un 12% que son menos seguros \n(mediana=12%; rango= 5,81% -22,2%). La percepci\u00f3n \nnegativa m\u00e1s alta reportada fue sobre la intercambiabilidad, \npero sin superar el 50% de la pobla ci\u00f3n (mediana=40%; \nrango= 14,5% -46%). La aceptabilidad del uso de gen\u00e9ricos \nest\u00e1 determinada por factores relacionados a los pacientes \n(edad, nivel educacional o gravedad de la enfermedad), \nfactores relacionados con el medicamento (precio) y factores \nrelacionados a la pol\u00edtica p\u00fablica (acceso a la informaci\u00f3n).  \nConclusiones:  Contrario a lo que se ha planteado, una baja \nproporci\u00f3n de pacientes o consumidores posee una percepci\u00f3n \nnegativa respecto a los f\u00e1rmacos gen\u00e9ricos, para los diferentes \ndesenlaces anali zados. As\u00ed mismo, existe evidencia que \npermite explicar los determinantes de la aceptabilidad del uso \nde este tipo de f\u00e1rmacos. Estos elementos deben ser \nconsiderados por los tomadores de decisi\u00f3n evaluando la \nimplementaci\u00f3n de estrategias para incrementar  el consumo de \ngen\u00e9ricos, tal como la pol\u00edtica de intercambiabilidad, \nactualmente en discusi\u00f3n en Chile.  \n SP94  \nVIH/Sida: Diagn\u00f3stico precoz, la meta que no se ha \nlogrado  \n \nVillanueva L, Mella Guzm\u00e1n MA, Bustamante Toncio FJ. \nHIV/AIDS: Early detection, the goal that have not been \nachieved.  Medwave  2019;19(Suppl 1):SP94 \n \nAutores:  Loreto Villanueva [1], Maribel Alejandra Mella \nGuzm\u00e1n[1], Francisco Javier Bustamante Toncio [1] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Universidad de Chile  \n \nTema : Pol\u00edticas de salud  \nPalabras clave:  test-r\u00e1pidos, VIH/sida, VIH, prevenci\u00f3n de \nVIH, test de VIH, sida  \nIntroducci\u00f3n:  En Chile, el VIH es una epidemia que ha salido \nde control, el n\u00famero de casos nuevos ha aumentado, \nsitu\u00e1ndonos como el pa\u00eds con la prevalencia m\u00e1s alta de \nLatinoam\u00e9rica, y se estima que m\u00e1s de 40 mil personas \ndesconocen que viven con el virus y lo transmit en sin saberlo. \nA pesar de que se han implementado pol\u00edticas p\u00fablicas dirigidas \na detener esta epidemia, no han logrado alcanzar las metas \nestablecidas para la d\u00e9cada. La tasa de mortalidad se mantiene \nsobre los 2,9 por 100 mil habitantes, lo que duplica l a meta \nestablecida para el 2020. En este contexto, el diagn\u00f3stico \nprecoz del virus es una estrategia fundamental para reducir la \nmortalidad, mejorar la calidad de vida de quienes resulten \nportadores y para reducir los nuevos contagios. Pero a\u00fan hay \nbarrera s en el sistema que impiden el acceso masivo al test en \nforma y que deben ser abordados de forma urgente.  \nObjetivos :- Analizar las notificaciones de VIH/Sida de acuerdo \ncon la etapa cl\u00ednica de diagn\u00f3stico y discutir las implicancias de \nacciones dirigidas a  un diagn\u00f3stico precoz.  \nM\u00e9todo:  Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis descriptivo de las enfermedades \nde notificaci\u00f3n obligatoria 2007 -2016 del Departamento de \nEstad\u00edstica e Informaci\u00f3n en Salud de Chile.  \nPrincipales Resultados :  \nSe notificaron 23.013 personas con VIH en Chile entre 2007 -\n2016, el 83,8% fueron hombres y el 16,2% mujeres. A pesar \nde que el porcentaje de personas notificadas en etapa cl\u00ednica \nde sida ha disminuido de 46% a 37% en este periodo, a mayor \nedad, mayor es el porcentaje en etapa de sida. Por ejemplo, en \nj\u00f3venes de 15 a 29 a\u00f1os un 23,6% fue notificado en etapa sida, \nde 30 a 39 a\u00f1os el 43,2%, en los de 40 a 49 a\u00f1os el 54,3% y \nen los mayores de 50 a\u00f1os el 62%. Las personas mayores de \n40 a\u00f1os representan m\u00e1s del 30% de los notificados en este \nperiodo. Diferencias se encontraron en relaci\u00f3n con la regi\u00f3n \nde residencia. Las regiones de Atacama, Tarapac\u00e1 y O'Higgins \nexhiben el mayor porcentaje de personas diagnosticadas en \netapa sida (49,1%, 48,2% y 47,9% respectivamente), en \ncambio, Ays\u00e9n y Metropolitana son las regiones que exhiben el \nmenor porcentaje (30,7% y 34,3% respectivamente). As\u00ed \ntambi\u00e9n, el porcentaje de personas extranjeras notificadas con \nVIH ha aumentado, de un 3% en 2007 a un 14,5% en 2016.  \nConclusiones:  Las pol\u00edticas p\u00fablicas dirigidas a det ectar \ntempranamente el VIH han fracasado. M\u00e1s de un tercio de las \nnotificaciones fueron realizadas en etapa sida y esta proporci\u00f3n \naumenta a m\u00e1s del 60% en los grupos de personas que no \najustan al perfil de riesgo. A pesar de que el diagn\u00f3stico y el \ntratamiento de VIH est\u00e1 garantizado en Chile, la cobertura del \ntest es baja, s\u00f3lo el 17,2% de la poblaci\u00f3n se ha realizado el \ntest de VIH en el \u00faltimo a\u00f1o seg\u00fan la ENS 2017. El test r\u00e1pido \nemerge como una posible soluci\u00f3n costo -efectiva para \naumentar el acceso a  diagn\u00f3stico. Sin embargo, a\u00fan no se  \n \n \n \nwww.medwave.cl  57  Medwave 2019;19(Suppl1)  \ndispone del test r\u00e1pido en todos los servicios de atenci\u00f3n \nprimaria, ni de un protocolo nacional para su aplicaci\u00f3n en el \ncontexto de la consulta ambulatoria. Es de urgencia establecer \nestrategias de pesquisa en etapa d e portador asintom\u00e1tico, ya \nque el inicio de tratamiento oportuno mejora la salud, se reduce \nla mortalidad y la posibilidad de nuevos contagios. Se necesitan \ncampa\u00f1as que promuevan el test voluntario, an\u00f3nimo y libre \nen todos los servicios de salud, dirigi das a toda la poblaci\u00f3n, y \nestablecer metas sanitarias asociadas a incentivos para una \nactiva movilizaci\u00f3n de personal de salud en la b\u00fasqueda de \nnuevos contagios.  \n \n \nSP95  \nC\u00e1ncer infantil en Latinoam\u00e9rica: Un an\u00e1lisis \ncomparativo de la respuesta de los sistemas de salud  \n \nPrieto Bravo C, Cuadrado C, Gonz\u00e1lez I. Childhood cancer in \nLatin America: A comparative assessment of health system \nresponse.  Medwave  2019;19(Suppl 1):SP95 \n \nAutores:  Cecilia Prieto Bravo[1], Crist\u00f3bal Cuadrado [2], \nIngrid Gonz\u00e1lez [2] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Fundaci\u00f3n Nuestros Hijos  \n[2] Universidad de Chile  \n \nTema:  Pol\u00edticas de salud  \nPalabras clave:  sistema de salud, Am\u00e9rica Latina, ni\u00f1os, \nc\u00e1ncer, acceso a los servicios de salud, financiamiento de la \nsalud  \nIntroducci\u00f3n:  La incidencia del c\u00e1ncer infantil en el mundo \nalcanza tasas de incidencia entre 50 y 200 millones de ni\u00f1os \n(IARC, 2014). En pa\u00edses desarrollados la sobrevida es del 80%, \nmientras que en pa\u00edses de ingresos medios y bajos van entre \nun 10 y 60% (Ribeiro et al., 2008; Rodriguez -Galindo et al., \n2013; Magrath et al., 2013). La forma en que los sistemas de \nsalud se organizan y financian determina en gran medida estas \ndiferencias de resultados. En este contexto, se hace necesario \nidentificar el grado de desarrollo de los sistemas de salud de la \nregi\u00f3n latinoamericana para responder de forma eficaz a los \ncuidados del c\u00e1ncer infantil.  \nObjetivos:  Comparar las respuestas de los sistemas de salud \nlatinoamericanos con relaci\u00f3n al acceso y financiamiento de la \natenci\u00f3n del c\u00e1 ncer infantil.  \nM\u00e9todo:  Se realiz\u00f3 un estudio mixto (cuantitativo cualitativo), \npara el cual se utiliz\u00f3 como m\u00e9todo el estudio de casos \ncomparativo. La unidad de an\u00e1lisis estuvo compuesta por los \nsistemas de salud de 14 pa\u00edses latinoamericanos. Los \nparticipantes del estudio en estos pa\u00edses fueron seleccionados \ndentro de tres grupos de actores relevantes del tema: \nrepresentantes ministeriales, centros de tratamiento y \norganizaciones de la sociedad civil. En cada pa\u00eds se realiz\u00f3 u n \nmuestreo te\u00f3rico para identificar informantes clave, utilizando \nla t\u00e9cnica de bola de nieve para el contacto de estos. Se \nllevaron a cabo como t\u00e9cnicas de recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n \n(cuestionarios y entrevistas semiestructuradas). Los \ncuestionarios fueron aplicados s\u00f3lo en los grupos de \nrepresentantes ministeriales y centros de tratamiento, a los \ntres grupos de participantes se realizaron entrevistas. Con \nrelaci\u00f3n a las consideraciones \u00e9ticas, el estudio fue aprobado \npor el Comit\u00e9 de \u00c9tica de la Facultad de Medicina de la \nUniversidad de Chile, se consider\u00f3 el consentimiento informado \nde todos los participantes.  Principales Resultados:  S\u00f3lo se presentar\u00e1n los resultados \ncuantitativos de este estudio. Del total de pa\u00edses participantes \nun 93,3% cuenta con alg \u00fan tipo de plan o estrategia expl\u00edcita \ncontra el c\u00e1ncer, ya sea vigente o en fase de discusi\u00f3n. Con \nrelaci\u00f3n al financiamiento, proviene de fondos estatales aunque \nun porcentaje no menor de pa\u00edses depende en mayor medida \ndel financiamiento privado o cooperaci\u00f3n internacional, \nprincipalmente dado por ONG\u2019s. Pa\u00edses como Colombia, \nEcuador, Panam\u00e1 y Paraguay reportan que menos del 50% de \nlos casos tratados de c\u00e1ncer infantil recibe cobertura p\u00fablica. \nLas inequidades en el acceso se presentan principalmente \ndebido a la heterogeneidad de las unidades geogr\u00e1ficas que \nasumen la responsabilidad del tratamiento de los pacientes, lo \ncual es especialmente relevante en pa\u00edses de gran poblaci\u00f3n y \nen sistemas con alto nivel de autonom\u00eda a nivel regional, como \npor ejemplo A rgentina, Brasil o M\u00e9xico.  \nConclusiones:  Aun cuando la mayor\u00eda de los pa\u00edses cuentan \ncon planes de salud que responden al c\u00e1ncer infantil, estos \ndeben fortalecerse en t\u00e9rminos de acciones espec\u00edficas, \nrecursos y viabilidad. Se hace necesaria la inversi\u00f3n en salud, \na trav\u00e9s de mayores recursos econ\u00f3micos disponibles para el \ntratamiento del c\u00e1ncer infantil, aumentando la cobertura y \nprotecci\u00f3n financiera. Asimismo, el rol que el estado tenga en \nsalud es relevante para tener mejores resultados (como ha sido \nel caso de Chile). En pa\u00edses con inequidades en el acceso se \ndebe avanzar en la descentralizaci\u00f3n y consideraci\u00f3n \ngeogr\u00e1fica. Seguir estos lineamientos permitir\u00eda en alg\u00fan grado \ndisminuir las brechas de sobrevida existentes en pa\u00edses \nlatinoamericanos.  \n \n \nSP96  \nTerritorio urbano, ambiente en conflicto e informalidad \nlaboral. Medell\u00edn, 2015 -2019 \n \nGarz\u00f3n Duque MO, Butinof M, Celton D, Cardona Arango D, \nRodriguez Ospina FL, Segura Cardona AM. Urban territory, \nenvironment in conflict and labor informality. Medellin, 2015 -\n2019.  Medwave  2019;19(Suppl 1):SP96 \n \nAutores:  Mar\u00eda Osley Garz\u00f3n Duque [1], Mariana Butinof [2], \nDora Celton [3], Doris Cardona Arango [1], Fabio Leon \nRodriguez Ospina [4], Angela Mar\u00eda Segura Cardona [1] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Universidad CES -Escuela de Graduados Medell\u00edn, Colombia  \n[2] Universidad Nacional de C\u00f3rdoba Argentina, Facultad de \nCiencias Medicas, Escuela de Nutrici\u00f3n  \n[3] Universidad Nacional de Cordoba Argentina, Facultad de \nCiencias Econ\u00f3micas, Escuela de Graduados, CIECS  \n[4] Universidad de Antioquia - Facultad Nacional de Salud \nP\u00fablica  \n \nTema:  Salud ambiental  \nPalabras clave:  espacio p\u00fablico, territorio, trabajo informal, \nsalud p\u00fablica, condiciones de salud, vulnerabilidad socio \nambiental  \nIntroducci\u00f3n:  Introducci\u00f3n: El espacio p\u00fablico como lugar de \ntrabajo para quienes tienen empleos de subsistencia en el \ncentro de Medell\u00edn, y como espacio administrativo para quienes \ndeben garantizar el uso del territorio como bien p\u00fablico, \nconfigura un espacio de conflictos territoriales. El trabajo se \ndesarrolla en un ambiente hostil, desde l o f\u00edsico y lo social, \nsituaci\u00f3n que aporta al deterioro de las condiciones salud de la \npoblaci\u00f3n trabajadora.   \n \n \n \nwww.medwave.cl  58  Medwave 2019;19(Suppl1)  \nObjetivos:  Objetivo: Explorar desde la mirada de un grupo de \ntrabajadores informales del centro de Medell\u00edn sus conflictos \nambientales y sociales por el uso de un territorio, concebido \ncomo bien p\u00fablico por parte del Estado, y como lugar de trabajo \npor parte de los trabajadores, as\u00ed como los efectos que pueden \ntener estos conflictos en sus condiciones de salud.  \nM\u00e9todo:  Metodolog\u00eda: Se implementaron herramientas de \ninvestigaci\u00f3n cualitativa etnogr\u00e1fica para la recolecci\u00f3n y \nan\u00e1lisis de datos. Participaron 9 trabajadores seleccionados \nmediante muestreo te\u00f3rico entre 2015 -2017, se realizaron 11 \nentrevistas y un grupo focal para explorar las categor\u00edas \npreestablecidas: uso del territorio como lugar de trabajo, \nconflictos ambientales y sociales que esta situaci\u00f3n genera, con \nqui\u00e9n se generan, y la forma como estos afectan las \ncondiciones de salud de los trabajadores. Se saturaron datos, \nse utiliz\u00f3 codifica ci\u00f3n abierta y axial para construir diagramas \nque facilitar\u00e1n la interpretaci\u00f3n y escritura de resultados. Se \nrealiz\u00f3 triangulaci\u00f3n y validaci\u00f3n de la informaci\u00f3n con los \nparticipantes.  \nPrincipales Resultados:  El desempleo, la falta de \noportunidades y de e ducaci\u00f3n llevan a la poblaci\u00f3n en edad de \ntrabajar a hacer uso de las calles y aceras de la ciudad como \nsu lugar de trabajo, gener\u00e1ndose as\u00ed sus empleos de \nsubsistencia. En el territorio generan presiones, afectando el \nambiente f\u00edsico y social que ocupan, pero tambi\u00e9n son \npresionados por la inestabilidad social y ambiental que se vive \nen el centro de la ciudad. Entran en conflicto por el uso de un \nespacio, que es p\u00fablico desde la mirada y funci\u00f3n del Estado, \npero que se constituye en el lugar de trabajo para quienes \nbuscan, dentro de la informalidad, solucionar sus necesidades \ncotidianas con empleos de subsistencia. Se exponen a un \nambiente social y f\u00edsico contaminado, durante extensas \njornadas, por muchos a\u00f1os, con insuficientes o nulos \nmecanismos de protec ci\u00f3n, con una escasa capacidad de \nreacci\u00f3n y d\u00e9bil estructura de oportunidades para prever, hacer \nfrente y resistir a condiciones que ocasionan da\u00f1os en su salud, \nderivados de la contaminaci\u00f3n del aire como infecciones \nrespiratorias, p\u00e9rdida auditiva y/o m igra\u00f1a por los altos niveles \nde ruido, entre otras afectaciones que se constituyen en \nproblemas de inter\u00e9s en salud p\u00fablica  \nConclusiones:  El conflicto ambiental y social por el uso del \nterritorio como lugar de trabajo para unos, y como espacio de \nautoridad y dominio Estatal en el centro de la ciudad, implica \nque los trabajadores informales tengan relaciones hostiles por \nla supervivencia diaria, facilitando o incrementando sus \ncondiciones de vulnerabilidad tanto socio -sanitarias, como \nambientales y laborales ; sin embargo, estas podr\u00edan mitigarse \nsi se facilitan espacios de concertaci\u00f3n y participaci\u00f3n \nciudadana acerca del uso del territorio, que tambi\u00e9n se \nconstituye en un desaf\u00edo y un problema de inter\u00e9s en salud \np\u00fablica, pero tambi\u00e9n en una fortaleza si se trabaja con este \ntipo de poblaci\u00f3n trabajadora.  \n SP97  \nEfecto del gas NO2 sobre la funci\u00f3n respiratoria en \npersonas mayores residentes de comunas con alta \ncontaminaci\u00f3n del aire  \n \n Cort\u00e9s Arancibia S, Leiva Cisternas C, Ahumada E, Wambaa \nW, Bustamante -Ara N. Effect of NO2 on respiratory function in \nolder people during the year. high air \npollution.  Medwave  2019;19(Suppl 1):SP97 \n \nAutores:  Sandra Cort\u00e9s Arancibia [1,2,3] , Cinthya Leiva \nCisternas [1], \u00c9ricka Ahumada [1], Wanjiku Wambaa [1], \nNatalia Bustamante -Ara[4] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Departamento de Salud P\u00fablica, Pontificia Universidad \nCat\u00f3lica de Chile  \n[2] Centro Avanzado de Enfermedades Cr\u00f3nicas, ACCDiS, \nPontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile  \n[3] Centro de Desarrollo Sustentable, CEDEUS, Pontificia \nUniversidad Cat\u00f3lica de Chile  \n[4] Facultad de Educaci\u00f3n, Universidad Aut\u00f3noma de Chile  \n \nTema:  Salud ambiental  \n \nPalabras clave:  di\u00f3xido de nitr\u00f3geno, contaminaci\u00f3n del aire, \nenfermedades respiratorias, personas mayores  \nIntroducci\u00f3n:  El di\u00f3xido de nitr\u00f3geno (NO2) es un gas t\u00f3xico \nsubproducto de la combusti\u00f3n a altas temperaturas y \ncomponente relevante de la contaminaci\u00f3n del aire. Este gas, \nafecta negativamente la salud respiratoria y cardiovascular de \nla poblaci\u00f3n. Al incrementar la r adiaci\u00f3n solar, el NO2 \ncontribuye a la producci\u00f3n de material particulado (PM 2,5) y \notras reacciones en oxidantes fotoqu\u00edmicos en el ambiente. Es \nescasa la evidencia a nivel individual que cuantifica el efecto \ndel NO2 en la salud de la poblaci\u00f3n adulta ma yor en Chile, \ndonde los niveles aceptados de NO2 superan la recomendaci\u00f3n \npropuesta por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (20\u00b5g/m\u00b3). \nLas comunas con alta contaminaci\u00f3n del aire en comparaci\u00f3n a \notras comunas de la Regi\u00f3n Metropolitana, se caracterizan po r \ntener una poblaci\u00f3n de nivel socioecon\u00f3mico bajo y con \nusuarios mayoritariamente del sistema p\u00fablico de salud.  \nObjetivos:  Evaluar la asociaci\u00f3n del NO2 y funci\u00f3n respiratoria \nen personas mayores que residen en comunas con alta \ncontaminaci\u00f3n de aire en la  Regi\u00f3n Metropolitana.  \nM\u00e9todo:  Estudio cuasi experimental. La muestra fueron \npersonas mayores de 60 a\u00f1os adheridos a Centros de Salud \nFamiliar de las comunas de Cerro Navia y Pudahuel. Se \nevaluaron los antecedentes de salud de los participantes \ndurante un periodo de altos y bajos niveles de contamiantes \ndel aire (invierno 2017, verano 2018 respectivamente). La \nfunci\u00f3n respiratoria se evalu\u00f3 mediante el flujo de expiraci\u00f3n \nm\u00e1xima realizado en 1 segundo (flujometr\u00eda). Los niveles de \nNO2 fueron reportados desd e las estaciones de monitoreo del \nMinisterio del Medio Ambiente situadas en ambas comunas, \nconsiderando los registros tres d\u00edas previos a la evaluaci\u00f3n de \ncada participante. Las evaluaciones f\u00edsicas y encuesta de \nautoreporte de enfermedades fueron administ radas por \nprofesionales capacitados y supervisados por el equipo de \ninvestigaci\u00f3n. Se realizaron modelos lineales ajustados por \nedad, sexo, comorbilidad y nivel de actividad f\u00edsica, utilizando \nel software SPSS Statistics v. 20.0. El nivel de significancia \nestad\u00edstica fue p<0,05. Todos los participantes firmaron un \nconsentimiento antes de ingresar al estudio. El estudio fue \naprobado por el Comit\u00e9 \u00c9tico Institucional y del Servicio de \nSalud Metropolitano Occidente.   \n \n \n \nwww.medwave.cl  59  Medwave 2019;19(Suppl1)  \nPrincipales Resultados:  92 personas fueron evaluadas, 73% \nmujeres de edad media de 72,3\u00b1 5,6 a\u00f1os. El 11% fue fumador \ny 10% present\u00f3 autoreporte de enfermedades respiratorias. La \nfunci\u00f3n respiratoria, en ambos periodos, fue menor de 400 \nL/min; entre el periodo de alta y baja contaminaci\u00f3n del aire l a \nfunci\u00f3n respiratoria disminuy\u00f3 en 58,3 L/min. Los niveles de \nNO2 en el periodo de alta contaminaci\u00f3n fueron de 35,4\u00b16,8 \n\u00b5g/m3 y durante el periodo de baja contaminaci\u00f3n de 15,4\u00b12,4 \n\u00b5g/m3. El incremento de NO2 se asoci\u00f3 negativamente con la \ndisminuci\u00f3n de  la funci\u00f3n respiratoria durante el periodo de \nbaja contaminaci\u00f3n de aire. Los resultados del modelo ajustado \nindican que por cada 10 \u00b5g/m3 de incremento del NO2 la \nfunci\u00f3n respiratoria disminuy\u00f3 en 5,4 L/min (95% IC 1,5 -9,2). \nConclusiones:  Las comunas con bajo nivel socioecon\u00f3mico \nson las m\u00e1s afectadas por la contaminaci\u00f3n del aire y presentan \nun elevado porcentaje de personas mayores. El deterioro que \npueden tener las personas mayores en relaci\u00f3n a la salud \nrespiratoria deja de manifiesto q ue disminuir contaminantes \nque interact\u00faan con el NO2 en la Regi\u00f3n Metropolitana es \nfundamental para reducir el impacto negati vo en la salud de la \npoblaci\u00f3n.  \n \n \nSP98  \nNivel de plomo sangu\u00edneo y trastorno por d\u00e9ficit de \natenci\u00f3n e hiperactividad: An\u00e1lisis de registros de \npoblaci\u00f3n expuesta en Arica, Chile  \n \nMu\u00f1oz Quezada MO, Rubilar Ramirez P, Vald\u00e9s M, Gomez Ayora \nAX, Yohannessen V\u00e1squez K, Saavedra M, et al. Blood lead \nlevel and attention deficit -hyperactivity disorder: A population -\nbased analysis in Arica, Chile.  Medwave 2019;19(Suppl \n1):SP98  \n \nAutores:  Mar\u00eda P\u00eda Mu\u00f1oz Quezada [1], Paola Rubilar \nRamirez [1], Macarena Vald\u00e9s [1], Andrea Ximena Gomez \nAyora [1], Karla Yohannessen V\u00e1squez [1], Marta \nSaavedra [2], Ver\u00f3nica Paz Iglesias \u00c1lamos [1] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Universidad de Chile  \n[2] Secretar\u00eda Regional Ministerial de Salud de Arica y \nParinacota  \n \nTema:  Salud ambiental  \nPalabras clave:  salud infantil, exposici\u00f3n ambiental, plomo \nsangu\u00edneo, trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n e hiperactividad, \nvigilancia poblacional  \nIntroducci\u00f3n:  El Centro de Control y Prevenci\u00f3n de \nEnfermedades (CDC) ha determinado en 5 \u03bcg/dl el nivel de \nreferencia de plomo sangu\u00edneo para identificar a ni\u00f1os/as \nexpuestos que requieren intervenci\u00f3n. Sin embargo, efectos \nneuroconductuales se han descrito con exposiciones por debajo \ndel valor establecido. El trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n e \nhiperactividad (TDAH) es el trastorno neuroconductual m\u00e1s \ncom\u00fan en la infancia, con una prevalencia estimada del 5%. Se \nha i dentificado que el plomo atraviesa la barrera \nhematoencef\u00e1lica afectando regiones del cerebro y sistemas \nneurotransmisores que se han vinculado con el desarrollo de \nTDAH. Entre 1984 y 1998, residentes de la ciudad de Arica \nestuvieron expuestos a contaminac i\u00f3n de desechos t\u00f3xicos con \nalta concentraci\u00f3n de metales pesados. Los residuos fueron \nremovidos y el gobierno regional de Arica y Parinacota \ndesarroll\u00f3 un programa de intervenci\u00f3n en \u00e1reas expuestas \npara controlar la exposici\u00f3n a polimetales y evaluar efe ctos en \nsalud.  Objetivos:  Explorar la asociaci\u00f3n entre el nivel de plomo \nsangu\u00edneo y trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n e hiperactividad.  \nM\u00e9todo:  Dise\u00f1o transversal, utilizando datos de registros de \n3.190 individuos entre 3 y 17 a\u00f1os, usuarios del Centro de \nSalud Ambiental entre los a\u00f1os 2009 y 2015. Variable de \nresultado: diagn\u00f3stico de hiperactividad, d\u00e9ficit atencional y \nTDAH obtenidos por autoreporte y registrado por enfermera \ny/o m\u00e9dico. Variable de exposici\u00f3n: nivel de plomo sangu\u00edneo \n(\u03bcg/dl) analizado por el Instituto de Salud P\u00fablica. La \nasociaci\u00f3n se evalu\u00f3 mediante modelos de regresi\u00f3n log\u00edstica \nm\u00faltiple.  \nPrincipales Resultados:  Informaci\u00f3n completa se obtuvo \npara 2.506 individuos (21% de datos perdidos). La media de \nedad fue 10 a\u00f1os y el 5 0,8% eran mujeres. La media de plomo \ns a n g u \u00ed n e o  f u e  1 , 7 9  \u03bc g / d l  ( m \u00ed n -max 0,99 -27 \u03bcg/dl), \npresentando los hombres una concentraci\u00f3n levemente \nsuperior que las mujeres (1,87 \u03bcg/dl versus 1,71 \u03bcg/dl). La \nprevalencia de hiperactividad fue 8,0%, de d\u00e9ficit atenci onal \n10,4% y TDAH 6,4%. El modelo ajustado por edad, sexo, \nexposici\u00f3n a humo de tabaco y material de la vivienda revel\u00f3 \nasociaciones modestas entre plomo sangu\u00edneo e hiperactividad \n(OR: 1,10, IC95% 1,03- 1,17), d\u00e9ficit atencional (OR: 1,09, \nIC95% 1,03- 1,16)  y TDAH (OR: 1,10, IC95% 1,03- 1,19).  \nConclusiones:  El plomo es un neurot\u00f3xico del desarrollo y los \nresultados de este an\u00e1lisis exploratorio apuntan a esa \ndirecci\u00f3n, reafirmando que no existe un nivel seguro de \nexposici\u00f3n. No obstante, los resultados se deb en considerar \ncon cautela debido a limitaciones como el m\u00e9todo de obtenci\u00f3n \ndel diagn\u00f3stico, el n\u00famero de datos perdidos y la falta de \ninformaci\u00f3n de otras variables confusoras.  \n \n \nSP99  \nEl impacto de la marea roja en la calidad de vida de \nhabitantes de caletas pesqueras de la Regi\u00f3n de Los \nLagos  \n \nV\u00e9liz Burgos A, D\u00f6rner AP, Echeverr\u00eda Saavedra B, Huanel \nBarr\u00eda RH. The impact of the red tide in the quality of life of \ninhabitants of fishing coves of the Los Lagos Region.  Medwave  \n2019;19(S1):SP99 \n \nAutores:  Alex V\u00e9liz Burgos [1], Anita Patricia D\u00f6rner [1], \nBrenda Echeverr\u00eda Saavedra [1], Rodrigo Huanel Huanel \nBarr\u00eda [1] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Universidad de Los Lagos  \n \nTema:  Salud ambiental  \nPalabras clave:  calidad de vida, marea roja, crisis ambiental  \nIntroducci\u00f3n:  Durante el 2016 el territorio mar\u00edtimo de la \nRegi\u00f3n de Los Lagos fue afectado por el fen\u00f3meno de la marea \nroja, lo que produjo un importante impacto en las zonas \ncosteras, llegando a ser considerado como un desastre \nsocioambi ental que afect\u00f3 directamente a la fauna mar\u00edtima de \nla zona y junto con ella a las principales actividades productivas \nque proveen sustento a un gran n\u00famero de la poblaci\u00f3n, siendo \nlos principales afectados las comunidades pesqueras de la \nregi\u00f3n.  \nObjetivo s: Comprender el impacto en la calidad de vida de los \nhabitantes de caletas pesqueras de la Regi\u00f3n de Los Lagos.  \nM\u00e9todo:  Se utiliza un paradigma cualitativo, espec\u00edficamente \nel enfoque de teor\u00eda fundamentada. Las t\u00e9cnicas empleadas \nson entrevistas semiestr ucturadas y cartograf\u00edas participativas \ncon 32 dirigentes y socios de tres caletas pesqueras de la  \n \n \n \nwww.medwave.cl  60  Medwave 2019;19(Suppl1)  \nprovincia de Llanquihue. Se consideraron como aspectos \u00e9ticos \nla participaci\u00f3n voluntaria, consentimiento informado y \nanonimato de los participantes. Se trab aja con codificaci\u00f3n \nabierta, axial y selectiva.  \nPrincipales Resultados:  A partir de las respuestas de los \nparticipantes emergen cinco categor\u00edas: a) contexto econ\u00f3mico \ny laboral; b) din\u00e1micas relacionales entre instituciones de \napoyo y organizaciones de b ase; c) percepciones de proceso \nvivido, d) cambios en la calidad de vida, y e) proyecciones de \nla comunidad poscat\u00e1strofe.  \nConclusiones:  A partir de los principales resultados se ha \npodido observar que, a pesar de las dificultades en la salud \npsicol\u00f3gica y  de calidad de vida, las personas y organizaciones \nde la caleta pesquera muestran resiliencia ante estas crisis, \nmediante mecanismos como la cohesi\u00f3n social, empat\u00eda y \ndisposici\u00f3n al cambio. Se espera que esta investigaci\u00f3n \nposicione las subjetividades que ocasiona un conflicto \nsocioambiental de estas dimensiones, con la finalidad de poder \nintervenir de manera adecuada y generar planes preventivos \nde psicosociales y de salud para las personas, sus familias y la \ncomunidad.  \n \n \nSP100  \nContaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica y consultas de urgencia en \nTemuco, Chile, 2016 -2017 \n \nQuiroz Sievers GR, Vidal Herrera F, Ruiz -Tagle Osses CA, \nHoffmeister Arce L. Air pollution and emergency consultations \nin Temuco, Chile, 2016 -2017.  Medwave 2019;19(S1):SP100 \n \nAuthors:  Guissela Romane Quiroz Sievers [1], Franklin Vidal \nHerrera [1], Cristobal Alfredo Ruiz -Tagle Osses[1] , Lorena \nHoffmeister Arce [1] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Universidad Mayor \n \nTema:  Salud ambiental  \n \nPalabras clave:  estudio ecol\u00f3gico, contaminaci\u00f3n ambiental, \nenfermedades respiratorias  \nIntroducci\u00f3n:  La contaminaci\u00f3n ambiental es un factor de \nriesgo establecido para el desarrollo de enfermedades, \nespecialmente respiratorias. Los contaminantes atmosf\u00e9ricos \ncon mayor riesgo para la salud son: el material particula do \n(MP) 2,5 \u00b5g/m3, MP 10 \u00b5g/m3 y compuestos qu\u00edmicos \ngaseosos como el di\u00f3xido de nitr\u00f3geno, ozono, di\u00f3xido de \nazufre y mon\u00f3xido de carbono (CO). Diversas investigaciones \nse\u00f1alan que la exposici\u00f3n a estos contaminantes ambientales \nincrementan el n\u00famero de consultas de urgencias por episodios \nagudos respiratorios y cardiovasculares. Sin embargo, no se \nhan encontrado estudios recientes de la situaci\u00f3n de Temuco \nrespecto a la utilizaci\u00f3n de consultas de morbilidad respiratoria \ny del sistema circulatorio asociad as a la contaminaci\u00f3n \natmosf\u00e9rica.  \nObjetivos:  Determinar la asociaci\u00f3n entre la contaminaci\u00f3n \nambiental y la tasa de consultas de urgencias respiratorias y \ndel sistema circulatorio en la ciudad de Temuco, Chile, durante \nlos a\u00f1os 2016- 2017.  \nM\u00e9todo:  Dise\u00f1o e col\u00f3gico a partir del registro diario de \natenciones de urgencias del a\u00f1o 2016 y 2017 del Departamento \nde Estad\u00edstica e Informaci\u00f3n de Salud (DEIS -Minsal), \nprovenientes de los servicios de urgencia: Consultorio \nMiraflores, Santa Rosa, Pedro de Valdivia y Hospital Hern\u00e1n \nHenr\u00edquez Aravena. El MP 2,5 \u00b5g/m3, MP 10 \u00b5g/m3, CO, temperatura ambiental y humedad relativa fueron obtenidas \ndel registro hist\u00f3rico del Sistema de Informaci\u00f3n Nacional de \nCalidad del Aire (SINCA) a partir de la estaci\u00f3n de monitoreo \nde la c alidad del aire ubicado en Las Encinas, Temuco. Se \nincluyeron todos los episodios de urgencias respiratorias y del \nsistema circulatorio: influenza, neumon\u00eda, bronquitis, \nbronquiolitis aguda, crisis obstructiva bronquial y otras causas \nrespiratorias, infart o agudo al miocardio, accidente \ncerebrovascular, enfermedad coronaria, crisis hipertensivas, \narritmias graves y otras causas circulatorias. El an\u00e1lisis \nestad\u00edstico de los datos se realiz\u00f3 con el programa SPSS 23.0, \nse analizaron los informes diarios desde el 1 de enero de 2016 \nal 31 de diciembre de 2017. Se calcul\u00f3 la tasa de consultas por \ncausas respiratorias y tasa de consultas del sistema \ncirculatorio. Para el an\u00e1lisis descriptivo se consider\u00f3 media y \ndesviaci\u00f3n est\u00e1ndar de MP 2,5 \u00b5g/m3, MP 10 \u00b5g/m3, \ntemperatura ambiente y humedad relativa. La correlaci\u00f3n entre \ncada una de estas variables y las tasas de consultas de \nurgencia por causas respiratorias y del sistema circulatorio se \ncalcul\u00f3 a trav\u00e9s de Rho de Spearman.  \nPrincipales Resultados:  Durante el perio do 2016- 2017 se \nregistraron 416.779 consultas de urgencias, de las cuales un \n23,2% (96.549) corresponden a causas respiratorias y un \n2,7% (11.389) a causas del sistema circulatorio. Para la tasa \nde consultas respiratorias existe una correlaci\u00f3n moderada, \nsiendo directa para el promedio diario de: MP 2,5 \u00b5g/m3 \n(0,656; p<0,05), MP 10 \u00b5g/m3 (0,481; p<0,05), CO (0,415; \np<0,05) y humedad relativa (0,503; p<0,05) e inversa para el \npromedio diario de temperatura ambiente ( -0,653; p<0,05). \nEn el caso de la tasa de consultas del sistema circulatorio existe \nuna correlaci\u00f3n d\u00e9bil, siendo directa para el promedio diario de \ntemperatura (0,085; p<0,05) e inversa para los promedios \ndiarios de: CO ( -0,084; p<0,05) y humedad relativa ( -0,109; \np<0,05).  \nConclusiones:  JEn concordancia con la evidencia existente, en \nla ciudad de Temuco los datos de los \u00faltimos dos a\u00f1os \nevidencian una asociaci\u00f3n entre la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica \ndiaria, especialmente MP2,5 y las consultas diarias de urgencia \nrespiratoria, no as\u00ed para las con sultas del sistema circulatorio \nque ha mostrado, en otros estudios, una relaci\u00f3n temporal \ndistinta.  \n \nSP101  \nIndicadores para la vigilancia socio -ambiental en una \ncomunidad afectada hist\u00f3ricamente por la miner\u00eda   \n \nCort\u00e9s S, Moya Arias P, Arce G, Leiva Cisternas C, Vega A, \nAdaros H, et al. Indicators for socio -environmental monitoring \nin a community historically affected by mining.  Medwave  \n2019;19(S1):SP101 \n \nAutores:  Sandra Cort\u00e9s [1,2,3] , Pablo Moya Arias [1,2] , \nGuillermo Arce [1,2] , Cinthya Leiva Cisternas [1,2] , Alejandra \nVega[1,2] , H\u00e9ctor Adaros [4], Luis Mu\u00f1oz [5], Pablo \nPasten [1,2]  \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile  \n[2] Centro de Desarrollo Urbano Sustentable (CEDEUS  \n[3] Centro Avanzado de E nfermedades Cr\u00f3nicas (ACCDIS)  \n[4] Hospital Jer\u00f3nimo Mendez, Cha\u00f1aral  \n[5] Comisi\u00f3n Chilena de Energ\u00eda Nuclear (CCHEN)  \n \nTema:  Salud ambiental  \nPalabras clave:  metales, miner\u00eda, vigilancia epidemiol\u00f3gica   \n \n \n \nwww.medwave.cl  61  Medwave 2019;19(Suppl1)  \nIntroducci\u00f3n : El contacto con metales y metaloides medidos \nen desechos mineros es un problema de salud p\u00fablica para las \ncomunidades que viven cerca de estos. La comuna de Cha\u00f1aral \n(Regi\u00f3n de Atacama) tiene una historia minera desde principios \ndel siglo XIX. El relave ge nerado en su bah\u00eda por el acumulo de \ndesechos por 40 a\u00f1os posee altos niveles de cobre, ars\u00e9nico y \nn\u00edquel (Dold B., 2004), con impacto en el medio ambiente, \nflora, fauna y salud de la poblaci\u00f3n (Mesias S., 2017).  \nObjetivos:  Establecer la relaci\u00f3n entre presencia de metales \nen los polvos de las calles, biomarcadores de exposici\u00f3n, estilos \nde vida y nivel socioecon\u00f3mico (NSE) como insumo para \nestablecer si stemas de vigilancia integrales  \nM\u00e9todo:  Estudio epidemiol\u00f3gico corte transversal en muestra \nrepresentativa de la poblaci\u00f3n entre 18 y 65 a\u00f1os (n= 159). \nCada participante entreg\u00f3 muestra de orina para medir \nars\u00e9nico total (As), ars\u00e9nico inorg\u00e1nico y sus metabolitos \n(Asi+m), cobre (Cu), cromo (Cr) , n\u00edquel (Ni), mercurio (Hg) y \nplomo (Pb). Se usaron cuestionarios validados (Cort\u00e9s, 2016) \npara recolectar informaci\u00f3n del edad, sexo, estado de salud, \nresidencia, ocupaci\u00f3n y fuentes de exposici\u00f3n a metales. El \nnivel socioecon\u00f3mico (NSE) se estableci\u00f3 a partir del Censo. Se \ntomaron 66 muestras de polvo de calle frente a los domicilios, \ncon una grilla regular de 0,04 km2 por celda, usando \nmetodolog\u00edas validadas (Carkovic, 2016). Las muestras \nprocesadas de polvo de calles fueron analizadas en la Comisi\u00f3n \nChilena de Energ\u00eda Nuclear con espectrometr\u00eda de masas \nacoplada a plasma para determinar As, Cu, Ni y Pb. En el \nmismo laboratorio se midieron las muestras de orina. El \nprotocolo fue aprobado por Comit\u00e9 de \u00c9tica UC  \nPrincipales Resultados:  Los participantes tu vieron 54,8 \u00b1 \n11,4 a\u00f1os (media \u00b1 D.E), predominio de bajo NSE (pobreza \nmultimensional), alto tabaquismo en personas de alto NSE vs. \nNSE bajo (72,7% vs 45%). No se identificaron diferencias por \nNSE sobre ocupaciones con contacto a metales (12,1% vs. \n5%), pr evalencias de s\u00edntomas respiratorios (48,5% vs. \n45,0%) u otras alteraciones respiratorias cr\u00f3nicas (6,1% vs. \n2,5%). Las concentraciones de metales en el polvo de calle \n(media \u00b1 D.E.) para As y Cu fueron de 24 \u00b1 13 y 607 \u00b1 911 \nmg/kg, sin diferencias por NSE . Hubo alta correlaci\u00f3n entre \nniveles de As en polvo de la calle y la distancia al relave (valor \np= 0,009), mostrando que el As se dispersa desde el relave \nhacia la ciudad. Los niveles promedio de Pb y Ni en suelo fueron \nmayores en las \u00e1reas donde viven pe rsonas de bajo NSE vs. \nalto NSE (75,9 mg/Kg vs. 37,2% y 13,4 vs. 12,7%), \nconcentr\u00e1ndose en la periferia de la ciudad. El 90% de la \npoblaci\u00f3n ten\u00eda concentraciones de Asi+m en la orina por \ndebajo de 33,2 \u00b5g/L, no se detect\u00f3 Pb en ninguna muestra de \norina. N o se identificaron diferencias seg\u00fan NSE. No hubo \nasociaci\u00f3n significativa entre niveles de Asi+m en orina y NSE, \najustado por edad, consumo de cigarrillos, distancia al relave; \ns\u00f3lo el consumo de pescados y mariscos mostraron asociaci\u00f3n \ncon de Asi+m.  \nConc lusiones:  Por una parte  se destaca el corte de la \ntransmisi\u00f3n vectorial y mejora en los sistemas de pesquisa, la \npreocupaci\u00f3n por esta enfermedad va decreciendo. Los \nn\u00fameros muestran que el problema hasta ahora mantiene su  \ndescuidada magnitud hist\u00f3rica.  \n SP102  \nPrevalencia de us o de carb\u00f3n y le\u00f1a y morbimortalidad \ncomunal en Chile, 2015  \n \nVald\u00e9s M, Paredes MC, Mu\u00f1oz Quezada MP, Maldonado Alca\u00edno \nAK, Iglesias \u00c1lamos VP. Communal prevalence of coat and \nfirewood use and morbidity and mortality in Chile, \n2015.  Medwave  2019;19(S1):SP102 \n \nAutores:  Macarena Vald\u00e9s [1], Mar\u00eda Cristina Paredes [2], \nMar\u00eda P\u00eda Mu\u00f1oz Quezada [1], Ana Karina Maldonado \nAlca\u00edno [3], Ver\u00f3nica Paz Iglesias \u00c1lamos [1] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Programa de Epidemiolog\u00eda, Escuela de Salud P\u00fablica, \nUniversidad de Chile  \n[2] Programa de Doctorado en Salud P\u00fablica, Escuela de Salud \nP\u00fablica, Facultad de Medicina. Universidad de Chile  \n[3] Escuela de Salud P\u00fablica, Facultad de Medicina, \nUniversidad de Chile  \n \nTema:  Salud ambiental  \nPalabras clave:  contaminaci\u00f3n del aire, indicadores salud \ncomunal, le\u00f1a, combustibles, carb\u00f3n  \nIntroducci\u00f3n:  La combusti\u00f3n de le\u00f1a y carb\u00f3n genera \nemisiones que son nocivas para la salud. Mon\u00f3xido de carbono, \ndi\u00f3xido de nitr\u00f3geno, di\u00f3xido de azufre, material particulado, \nadem\u00e1s de componentes org\u00e1nicos como benceno e \nhidrocarburos poliarom\u00e1ticos son liberados en la combusti\u00f3n de \nestos materiales y se han asociado con desenlaces \nrespiratorios, cardiovasculares e incluso muerte; esta relaci\u00f3n \nno ha sido consistentemente estab lecida a nivel de comunal, \nconsiderando la heterogeneidad de necesidades energ\u00e9ticas y \nclim\u00e1ticas que caracterizan a nuestro pa\u00eds.  \nObjetivos:  Explorar la asociaci\u00f3n entre la prevalencia de uso \nde carb\u00f3n y le\u00f1a y la tasa de mortalidad general, respiratoria,  \ncirculatoria, egresos hospitalarios totales y respiratorios.  \nM\u00e9todo:  Estudio ecol\u00f3gico anal\u00edtico. La informaci\u00f3n sobre el \nuso de carb\u00f3n y le\u00f1a en el hogar se obtuvo de la Encuesta de \nCaracterizaci\u00f3n Socioecon\u00f3mica Nacional 2015 para 139 \ncomunas; la tasa d e mortalidad general, respiratoria, \ncirculatoria, egresos hospitalarios totales y respiratorios fue \nestimada con la informaci\u00f3n del Departamento de Estad\u00edsticas \ne Informaci\u00f3n en Salud y el Instituto Nacional de Estad\u00edstica; \ntodas las tasas fueron estandari zadas por edad y sexo por \nm\u00e9todo indirecto usando la poblaci\u00f3n nacional del 2015 como \nreferencia. Se usaron modelos de Poisson con varianza \nrobusta, correlaci\u00f3n lineal de Pearson y gr\u00e1ficos de dispersi\u00f3n \npara explorar la asociaci\u00f3n entre uso de carb\u00f3n y le \u00f1a y \nmorbimortalidad estratificando por zona geogr\u00e1fica.  \nPrincipales Resultados:  La tasa de mortalidad general, por \ncausa respiratoria, por causa circulatoria, egresos hospitalarios \ntotales y respiratorios para las 139 comunas fue 5,7x1.000, \n552x100.000, 157x100.000, 92,5x1.000 y 8,8x1.000, \nrespectivamente. La mediana de prevalencia de uso de carb\u00f3n \ny le\u00f1a para cocinar, calefaccionar y calentar agua fue 3%, 64% \ny 12%, respectivamente. Por cada incremento en la \nprevalencia de uso de carb\u00f3n y le\u00f1a para calefa ccionar, la tasa \nde mortalidad respiratoria por edad y sexo aumentaba en 1,6 \nveces en las comunas de la zona sur; cuando era para cocinar, \nla tasa de mortalidad respiratoria ajustada por edad y sexo y \nlos egresos hospitalarios respiratorios aumentaba 1,5 v eces. \nConclusiones:  La prevalencia de uso de carb\u00f3n y le\u00f1a para \ncocinar y para calefaccionarse se asoci\u00f3 positivamente con la \ntasa de mortalidad respiratoria y de egresos hospitalarios en \ncomunas de la zona sur. No se observ\u00f3 asociaci\u00f3n con  \n \n \n \nwww.medwave.cl  62  Medwave 2019;19(Suppl1)  \nmortalidad general o eventos circul atorios. Aunque existen \nlimitaciones relacionadas con el uso de datos secundarios, los \nresultados permiten contestar la pregunta de investigaci\u00f3n.  \n \n \nSP103  \nSistematizaci\u00f3n y an\u00e1lisis de pol\u00edticas y normativas de \nsalud y cambio clim\u00e1tico de Chile  \n \nD\u00edaz Borqu ez F, Espinoza L, Cabrera Salzmann NJ. \nSystematization and analysis of Chile's health and climate \nchange policies and regulations.  Medwave 2019;19(S1):SP103 \n \nAutores:  Felipe D\u00edaz Borquez [1], Loreto Espinoza [2], Natalia \nJaviera Cabrera Salzmann [3] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Technische Universit\u00e4t M\u00fcnchen  \n[2] Universidad de Chile  \n[3] Fundaci\u00f3n Seamos Salud  \n \nTema:  Salud ambiental  \nPalabras clave:  salud p\u00fablica, pol\u00edticas p\u00fablicas de salud, \npol\u00edtica p\u00fablica, salud p\u00fablica, desarrollo (decs)  \nIntroducci\u00f3n:  El \u201ccambio clim\u00e1tico\u201d seg\u00fan la Organizaci\u00f3n de \nlas Naciones Unidas (ONU), se define como \u201cun cambio de \nclima atribuido directa o indirectamente a la actividad humana \nque altera la composici\u00f3n de la atm\u00f3sfera mundial y que se \nsuma a la variabi lidad natural del clima observada durante \nper\u00edodos de tiempo comparables\u201d. De acuerdo a la evidencia \ncient\u00edfica actual, las condiciones clim\u00e1ticas afectan el bienestar, \nseguridad y supervivencia de los seres humanos en varias \nformas, por lo que constituye una creciente amenaza para la \nsalud humana, debido a que aumenta la probabilidad de \nimpactos graves, generalizados e irreversibles en los \ndeterminantes sociales y medioambientales de la salud: agua \npotable, aire limpio, alimentos suficientes, abrigo adecua do, \nvivienda segura (IPCC, 2001, 2007, 2014; OMS, 2008; Costello \net al., 2009; Ponce y Cant\u00fa, 2012; OMS, 2016b), en especial \npara los grupos con mayor vulnerabilidad. Es por esto que es \nfundamental mitigar los efectos del cambio clim\u00e1tico en el \nterritorio nacional, considerando su gran variabilidad \ngeogr\u00e1fica, mediante pol\u00edticas y normativas que aseguren el \nadecuado estado de bienestar de la poblaci\u00f3n.  \nObjetivos:  Sistematizar y analizar pol\u00edticas, instrumentos y \nnormativas de cambio clim\u00e1tico existentes en Chile y \ncontrastarlas con las normativas y recomendaciones \ninternacionales.  \nM\u00e9todo:  Revisi\u00f3n sistem\u00e1tica y an\u00e1lisis de las 14 pol\u00edticas, \ninstrumentos y normativas de desarrollo urbano y cambio \nclim\u00e1tico existentes en Chile.  \nPrincipales Resultados:  Del tota l de pol\u00edticas analizadas, 6 \ncorresponden a pol\u00edticas de car\u00e1cter nacional, las dem\u00e1s \ncorresponden a acciones territoriales locales y ninguna \npresenta un plan de acci\u00f3n con bases cient\u00edficas de predicci\u00f3n \nal mediano y largo plazo, como por ejemplo, una pla nificaci\u00f3n \npara mitigar que la zona centro no ser\u00e1 una zona propicia para \nla agricultura en 50 -100 a\u00f1os m\u00e1s.  \nConclusiones:  A nivel territorial, los instrumentos estudiados \ntienen el potencial de generar un ambiente habilitante para la \ndescentralizaci\u00f3n y fomento del crecimiento regional. Con \ninstrumentos de aplicabilidad local, pol\u00edticas que presentan \nconvergencia a gobiernos regionales m\u00e1s aut\u00f3nomos y planes \ncomunales que definen los objetivos relacionados al desarrollo \nurbano y a acciones para robustecers e ante los efectos del \ncambio clim\u00e1tico, sin embargo falta la interacci\u00f3n entre los distintos sectores del estado para crear una planificaci\u00f3n a \nlargo plazo que permita mitigar los efectos del cambio clim\u00e1tico \nen la salud de la poblaci\u00f3n.  \n \n \nSP104  \nAutopercepci\u00f3n de vida familiar y relaci\u00f3n entre \nfelicidad y salud: ENCAVI 2015- 2016  \n \nOlivares Zuleta DE, Sabando Franulic V. Self -perception of \nfamily life and relationship between happiness and health: \nENCAVI 2015 -2016.  Medwave  2019;19(Suppl 1):SP104 \n \nAutores:  Diego Esteban Olivares Zuleta [1], Vezna Sabando \nFranulic [1] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Universidad Mayor \n \nTema:  Salud mental  \nPalabras clave:  felicidad, vida familiar, salud autoreportada  \nIntroducci\u00f3n:  La felicidad es un constructo multidimensional \nque ha ganado fuerza a partir de la investigaci\u00f3n econ\u00f3mica y \nsocial hasta la investigaci\u00f3n en salud. En las \u00faltimas d\u00e9cadas \nalgunos pa\u00edses han introducido la felicidad como un indicador \nde desarrollo. La literatura se\u00f1ala que la felicidad  provoca \nestados saludables, mejora el sistema inmune y se asocia a \nuna menor probabilidad de morir. Sin embargo, a\u00fan se \ndesconoce el efecto de determinantes proximales en la re laci\u00f3n \nentre felicidad y salud.  \nObjetivos:  Valorar el efecto de la autopercepci \u00f3n de vida \nfamiliar en la asociaci\u00f3n entre felicidad y salud.  \nM\u00e9todo:  Estudio transversal anal\u00edtico a partir de an\u00e1lisis \nsecundario de datos obtenidos de la Encuesta Nacional de \nCalidad de Vida y Salud (ENCAVI) realizada por el Ministerio de \nSalud, en una muestra probabil\u00edstica de personas mayores de \n15 a\u00f1os, de zonas urbanas y rurales de las 15 regiones de \nChile, durante los a\u00f1os 2015 -2016. Se realizaron 7.041 \nencuestas que conten\u00eda la evaluaci\u00f3n de 10 m\u00f3dulos \nrelacionados con salud, trabajo, vivienda y ap oyo social. Se \nutiliz\u00f3 la pregunta \u00fanica de autopercepci\u00f3n de felicidad que se \ncategoriz\u00f3 en dos \u201cmuy feliz\u201d/ \u201cbastante feliz\u201d y \u201cno muy \nfeliz\u201d/\u201cnada feliz\u201d y 11 preguntas que valoraban la percepci\u00f3n \nde salud, vida familiar, nivel de endeudamiento, relaci\u00f3 n con la \npareja, estado de bienestar emocional y otras. El an\u00e1lisis \nbivariado utiliz\u00f3 test Chi 2 con nivel de significancia p<0,05. \nFinalmente, a partir de un modelo de regresi\u00f3n log\u00edstica para \nfelicidad se valor\u00f3 el efecto de la interacci\u00f3n entre \nautoperc epci\u00f3n de salud y vida familiar ajustado por sexo, edad \ny nivel educacional con Likelihood -ratio test, la magnitud de \nasociaci\u00f3n se identific\u00f3 en t\u00e9rminos de odd ratio (OR). Se utili z\u00f3 \nel software STATA versi\u00f3n 14  \nPrincipales Resultados:  Del total de los encuestados 62% \nson mujeres, la edad promedio fue de 47,2 (18,6 DS), el 84% \nse considera feliz, el 94% considera su salud \u201cbien/muy \nbien/m\u00e1s que regular/regular\u201d, el 96% considera su vida \nfamiliar \u201cbien/muy bien/m\u00e1s que regular/regular\u201d. En el \nmodelo d e regresi\u00f3n log\u00edstica se encontr\u00f3 que la interacci\u00f3n \nentre salud y familia para felicidad es significativa (p<0,05). La \nmagnitud en t\u00e9rminos de OR para felicidad asociado a \nautopercepci\u00f3n de buena salud y autopercepci\u00f3n de vida \nfamiliar buena fue de OR 19, 1( IC95% 11,5- 31,7). Es decir, la \nprobabilidad de ser feliz es 19 veces mayor si se tiene una \nbuena autopercepci\u00f3n de salud y buena autopercepci\u00f3n de vida \nfamiliar, ajustado por sexo, edad y nivel educacional.   \n \n \n \nwww.medwave.cl  63  Medwave 2019;19(Suppl1)  \nConclusiones : En este estudio no se puede esta blecer la \ndireccionalidad de la asociaci\u00f3n entre felicidad y salud \nautoreportada. Sin embargo, se establece como significativa la \ninteracci\u00f3n de la autopercepci\u00f3n de vida familiar en la relaci\u00f3n \ncon salud y felicidad. En consecuencia, considerar la salud, \nf\u00edsica y mental, como fuente independiente de felicidad no ser\u00eda \ncorrecto, debido al efecto que puede generar el ambiente \nfamiliar, especialmente en sociedades como la nuestra.  \n \n \nSP105  \nTrastornos por uso de sustancias en usuarios de pasta \nbase del \u00e1rea metropolitana de Santiago  \n \nCastillo -Carniglia A, Pizarro E, Mar\u00edn J, Rodr\u00edguez N, Gaete J. \nSubstance use disorders in cocaine paste users of the \nmetropolitan area of Santiago.  Medwave  2019;19(Suppl \n1):SP105  \n \nAutores:  Alvaro Castillo -Carniglia [1], Esteban Pizarro [2], \nJos\u00e9 Mar\u00edn [2], Nicol\u00e1s Rodr\u00edguez [2], Jorge Gaete [3] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Centro de Investigaci\u00f3n en Sociedad y Salud, Universidad \nMayor, Chile  \n[2] \u00c1rea de Estudios, Servicio Nacional para la Prevenci\u00f3n y \nRehabilitaci\u00f3n del Consumo de Drogas y Alcohol, Chile  \n[3] Departamento de Salud P\u00fablica y Epidemiolog\u00eda, Facultad \nde Medicina, Universidad de los Andes, Chile \n \nTema:  Salud mental  \nPalabras clave:  pasta base, trastornos por uso de sustancias, \npoblaciones ocultas, Santiago  \nIntroducci\u00f3n:  El uso de alcohol y otras drogas es una de las \nprincipales causas de morbimortalidad a nivel mundial. \nCom\u00fanmente, la estimaci\u00f3n del uso de drogas en la poblaci\u00f3n \ngeneral se basa en estudios que por dise\u00f1o excluyen a \npersonas institucionalizad as o en situaci\u00f3n de calle; es \nprecisamente en esta poblaci\u00f3n que se concentran las mayores \ntasas de uso de drogas y trastornos psiqui\u00e1tricos. En el \ncontexto latinoamericano, el uso de pasta base es \nparticularmente complejo de caracterizar mediante los \ninstrumentos de vigilancia convencionales (ej. encuestas de \nhogares), lo cual limita la comprensi\u00f3n del problema y las \nposibilidades de intervenir en la s poblaciones con mayor riesgo.  \nObjetivos:  Caracterizar a la poblaci\u00f3n con consumo habitual \nde pasta base en relaci\u00f3n a factores socio -demogr\u00e1ficos y de \nuso de la sustancia, y determinar la prevalencia de trastornos \npor uso de sustancias en dicha poblaci\u00f3n en el \u00e1rea \nmetropolitana de Santiago (AMS) . \nM\u00e9todo:  Estudio con muestreo dirigido por los entrevistados o \nrespondent -driven sampling (RDS), el cual contempla un \nmuestreo en cascada, inici\u00e1ndose mediante la selecci\u00f3n no \naleatoria de informantes denominados semillas. En nuestro \nestudio, las semillas  fueron usuarios de pasta base que se \nencargaron de contactar a otros individuos, tambi\u00e9n usuarios \nde pasta base, dentro su red social, los que a su vez \ncontactaron a nuevos individuos en olas sucesivas formando \n\u201ccadenas\u201d de entrevistados. Los estudios RDS  permiten \ndeterminar la probabilidad de selecci\u00f3n de los individuos (y por \nlo tanto el nivel de incertidumbre de los estimadores) a trav\u00e9s \ndel tama\u00f1o, distribuci\u00f3n y homofilia de la red de cada \nentrevistado. La muestra de nuestro estudio consider\u00f3 \nindividu os de 18 a\u00f1os o m\u00e1s, residentes del AMS, que fueran \nconsumidores habituales de pasta base de coca\u00edna al momento \ndel contacto, definido como el uso de al menos 2 a 3 veces por semana en los \u00faltimos tres meses. Las entrevistas se realizaron \npor psic\u00f3logos en trenados, utilizando un cuestionario ad- hoc \nelaborado para este estudio, adem\u00e1s de la entrevista Mini -\nInternational Neuropsychiatric Interview (MINI) para evaluar \ntrastornos por uso de sustancias y otros trastornos \npsiqui\u00e1tricos. El estudio fue revisado y aprobado por el Comit\u00e9 \nde \u00c9tica del Instituto de Sociolog\u00eda de la Pontificia Universidad \nCat\u00f3lica de Chile.  \nPrincipales Resultados:  \nSe realizaron 398 entrevistas v\u00e1lidas a partir de 6 semillas \ndistribuidas en tres sedes en el AMS (Huechuraba, Santiago \nCentro y Puente Alto). La edad promedio fue de 37,5 a\u00f1os, el \n81,9% fueron hombres, el 64% realizaba trabajos informales, \nel 55% ten\u00eda situaci\u00f3n residencial inestable y el 27% estaba en \nsituaci\u00f3n de calle. El 50% de las personas entrevistadas se \ninici\u00f3 en el us o de pasta base antes de cumplir 20 a\u00f1os, y \naproximadamente un 30% lo hizo antes de los 16 a\u00f1os. El \npromedio de d\u00edas de uso de pasta base durante el \u00faltimo mes \nfue de 22 d\u00edas, y el promedio de papelinas semanales fue de \n90. El gasto semanal promedio en est a sustancia fue de \naproximadamente 80 mil pesos. La prevalencia de uso de \ntabaco en el \u00faltimo mes fue de 95%, seguido por alcohol \n(86%), marihuana (53%) y coca\u00edna clorhidrato (38%). El 97% \nde las personas entrevistadas cumpli\u00f3 con los criterios de \ndependen cia a pasta base, el 67% a alcohol, 4 9% a marihuana \ny 36% a coca\u00edna.  \nConclusiones:  Se realizaron 398 entrevistas v\u00e1lidas a partir \nde 6 semillas distribuidas en tres sedes en el AMS (Huechuraba, \nSantiago Centro y Puente Alto). La edad promedio fue de 37,5 \na\u00f1os, el 81,9% fueron hombres, el 64% realizaba trabajos \ninformales, el 55% ten\u00eda situaci\u00f3n residencial inestable y el \n27% estaba en situaci\u00f3n de calle. El 50% de las personas \nentrevistadas se inici\u00f3 en el uso de pasta base antes de cumplir \n20 a\u00f1os, y aprox imadamente un 30% lo hizo antes de los 16 \na\u00f1os. El promedio de d\u00edas de uso de pasta base durante el \n\u00faltimo mes fue de 22 d\u00edas, y el promedio de papelinas \nsemanales fue de 90. El gasto semanal promedio en esta \nsustancia fue de aproximadamente 80 mil pesos. La \nprevalencia de uso de tabaco en el \u00faltimo mes fue de 95%, \nseguido por alcohol (86%), marihuana (53%) y coca\u00edna \nclorhidrato (38%). El 97% de las personas entrevistadas \ncumpli\u00f3 con los criterios de dependencia a pasta base, el 67% \na alcohol, 49% a marihua na y 36% a coca\u00edna.  \n \n \nSP106  \nObservatorio Iberoamericano de Pol\u00edticas P\u00fablicas en \nSalud Bucal: Construyendo un bloque por m\u00e1s salud \nbucal  \n \nCornejo Ovalle M, Campos de Almeida Carrer F, Ot\u00e1lvaro Castro \nGJ, Bianco Ricci P. Ibero -American Observatory of Public \nPolicies in Oral Health: Building a block for more oral health. \nMedwave  2019;19(S1):SP106 \n \nAutores:  Marco Cornejo Ovalle [1,2,3] , Fernanda Campos de \nAlmeida Carrer[4], Gabriel Jaime Ot\u00e1lvaro Castro [5], Pablo \nBianco Ricci [6] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] \u00c1rea de Salud P\u00fablica, Facultad de Odontolog\u00eda, \nUniversidad de Chile  \n[2] Observatorio Iberoamericano de Pol\u00edticas P\u00fablicas en Salud \nBucal  \n[3] Fundaci\u00f3n Sonrisas  \n[4] Universidade de S\u00e3o Paulo   \n \n \n \nwww.medwave.cl  64  Medwave 2019;19(Suppl1)  \n[5] Facultad Nacional de Salud P\u00fablica, Universidad de \nAntioquia. Medell\u00edn, Colombia  \n[6] Facultad de Odontolog\u00eda, Universidad de la Rep\u00fablica, \nUruguay  \n \nTema:  Salud bucodental  \nPalabras clave:  estrategia salud bucal, observatorio, pol\u00edticas \np\u00fablicas, Iberoam\u00e9rica  \nIntroducci\u00f3n:  La salud bucal y la atenci\u00f3n a la misma son \n\u00e1mbitos que actualmente han adquirido relevancia en diversos \ncontextos geogr\u00e1ficos y socio -pol\u00edticos. Tambi\u00e9n en la regi\u00f3n \niberoamericana la salud bucal merece un espacio de discusi\u00f3n, \nreflexi\u00f3n y fundamentalmente de cooperaci\u00f3n para la \ninvestigaci\u00f3n. Los pa\u00edses de este entorno tenemos mucho en \ncom\u00fan, adem\u00e1s del idioma, y necesitamos aproximar saberes \ny pr\u00e1cticas en la b\u00fasqueda de soluciones a los problemas de \nsalud p\u00fablica en nuestra regi\u00f3n. El Observatorio \nIberoamericano de Pol\u00edticas P\u00fablicas en Salud Bucal (OIPPSB), \ncreado en diciembre de 2016, tiene como objetivo reunir \ninvestigadores de Am\u00e9rica Latina, Centroam\u00e9rica y Espa\u00f1a, \nque se dedi quen al estudio de las pol\u00edticas p\u00fablicas en salud \nbucal en sus pa\u00edses y fuera de ellos.  \nObjetivos:  Describir el prop\u00f3sito y trabajo del reci\u00e9n creado \nObservatorio Iberoamericano de Pol\u00edticas P\u00fablicas en Salud \nBucal.  \nM\u00e9todo:  Estudio cualitativo en base al an\u00e1lisis documental: \ndocumentos de trabajo, acta de reuniones y publicaciones \nsobre el OIPPSB.  \nPrincipales Resultados : La misi\u00f3n del observatorio es \nmonitorear a los pa\u00edses que tienen pol\u00edticas p\u00fablicas de salud \noral, conocer las diferencias entre ellos y determinar la \nimportancia de las pol\u00edticas p\u00fablicas de salud oral. Es escaso el \nmaterial publicado respecto de las pol\u00edticas y sistemas p\u00fablicos \nde salud y de salud bucal en la regi\u00f3n que reflejen los arreglos \ninstitucionales y los cuadros epidemiol\u00f3gic os inherentes a los \npa\u00edses involucrados. Por ello, el grupo de trabajo del OIPPSB \npretende potenciar las investigaciones en el \u00e1rea y aumentar \nla colaboraci\u00f3n entre los pa\u00edses miembros de modo que la \ninvestigaci\u00f3n en el \u00e1rea de la salud p\u00fablica y en la sal ud bucal \ncolectiva pueda ganar en calidad y cantidad de publicaciones y \ncooperaciones. Una red de colaboraci\u00f3n capilarizada entre \nnuestros vecinos puede establecer nuevos marcos te\u00f3ricos que \npermitan avanzar en la construcci\u00f3n de un modelo de sistema \nde sa lud que tenga la salud bucal como una de sus prioridades \ny que sea capaz de ofrecer el cuidado en salud integral de \nforma justa y socialmente sostenible. Desde su reciente \ncreaci\u00f3n el OIPPSB ha realizado 2 reuniones presenciales de \ntrabajo. En la 1era (febrero 2018) se constituy\u00f3 el grupo \nampliado de representantes de pa\u00edses integrantes del \nobservatorio y se present\u00f3 una primera publicaci\u00f3n en formato \nlibro que compendi\u00f3 las generalidades de la descripci\u00f3n de los \nsistemas de salud bucal de 16 pa\u00edses, a sabe r: Argentina, \nBolivia, Brasil, Canad\u00e1, Chile, Colombia, Costa Rica, Cuba, \nEcuador, Espa\u00f1a, Hait\u00ed, M\u00e9xico, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica \nDominicana y Uruguay. El OIPPSB se ha adjudicado fondos de \ninvestigaci\u00f3n para un proyecto que tiene 3 objetivos: 1) \ncreaci\u00f3n de un sistema de Big Data para vigilar la situaci\u00f3n de \nsalud bucal de los pa\u00edses iberoamericanos; 2) Determinar las \nbarreras y facilitadores que han incidido en la formulaci\u00f3n e \nimplementaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas de salud bucal en estos \npa\u00edses; 3) evento cient\u00edfico de divulgaci\u00f3n de resultados, a \nrealizarse el a\u00f1o 2020 en el marco de la reuni\u00f3n mundial de la \nAsociaci\u00f3n Mundial de Investigaci\u00f3n Dental. En 2a reuni\u00f3n \n(septiembre 2018), se realiz\u00f3 la coordinaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n \npara el desarrollo del proyec to actualmente en ejecuci\u00f3n.  Conclusiones:  El OIPPSB, actualmente integrado por 15 \npa\u00edses, es una iniciativa estrat\u00e9gica para reforzar las pol\u00edticas \np\u00fablicas en salud bucal que existen en algunos pa\u00edses y \npromover que otros avancen en iniciativas que contribuyan a \nmejorar la salud bucal y su atenci\u00f3n.  \n \n \nSP107  \nImpacto de los trastornos musculoesquel\u00e9ticos en la \ncomposici\u00f3n corporal y calid ad de vida de profesores \nrurales  \n \nNu\u00f1ez -Cook S, Lizana PA. Impact of musculoskeletal disorders \non body composition and qua lity of life of rural teachers. \nMedwave  2019;19(Suppl 1):SP107 \n \nAutores:  Samuel Nu\u00f1ez -Cook[1], Pablo A. Lizana [1] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso  \n \nTema:  Salud ocupacional  \nPalabras clave:  trastorno musculoesquel\u00e9tico, rural, \ncomposici\u00f3n corporal, profesores  \nIntroducci\u00f3n:  Los trastornos musculoesquel\u00e9ticos (TME) son \nun importante problema de salud p\u00fablica a nivel mundial. Una \nde las profesiones m\u00e1s afectadas con TME es la docencia. \nAdem\u00e1s, se ha obser vado que profesores rurales poseen una \nmayor prevalencia de TME que sus contrapartes urbanas. \nEstudios han hallado factores f\u00edsicos, nutricionales y \npsicol\u00f3gicos a los TME en docentes, de ellos podemos \nmencionar a la calidad de vida (CDV) y la obesidad. En  Chile, \nel contexto docente presenta factores importantes que se \npodr\u00edan relacionar a TME, pese a esto, los estudios de TME son \nescasos en el pa\u00eds y menos en contextos rurales, generando \npreocupaci\u00f3n por el posible impacto que tengan los TME en la \ncalidad de la ense\u00f1anza y la salud docente. El presente estudio \ntiene por objetivo comparar la prevalencia de TME por \ncomposici\u00f3n corporal (CC) y CDV en docentes rurales de la \nRegi\u00f3n de Valpara\u00edso, Chile.  \nObjetivos:  El presente estudio tiene por objetivo comparar la \nprevalencia de TME por composici\u00f3n corporal (CC) y CDV en \ndocentes rurales de la Regi\u00f3n de Valpara\u00edso, Chile.  \nM\u00e9todo:  Estudio de corte transversal en 68 profesores rurales \nde la Regi\u00f3n de Valpara\u00edso. Luego de cumplir con los \nrequerimientos \u00e9ticos para el desarrollo de la investigaci\u00f3n se \nevalu\u00f3 CC mediante bioimpedancia. Se utiliz\u00f3 la versi\u00f3n en \nespa\u00f1ol del cuestionario estandarizado n\u00f3rdico validado para la \npoblaci\u00f3n trabajadora de Chile, que permiti\u00f3 evaluar la \nprevalencia de TME a los 12 meses. La prevalencia de TME se \ncalcul\u00f3 para las distintas regiones del cuerpo y se report\u00f3 la \nintensidad del dolor mediante una escala visual anal\u00f3gica (EVA) \ndel tipo graduada. Se compar\u00f3 aspectos sociodemogr\u00e1ficos, la \nCC y CDV del p25 supe rior de TME con el resto de los sujetos.  \nPrincipales Resultados:  La prevalencia de TME en cualquier \nparte del cuerpo fue del 88,24% y del 42,64% para alg\u00fan dolor \nque limit\u00f3 la actividad en alg\u00fan momento de los \u00faltimos 12 \nmeses, siendo mayor en mujeres. Reg iones como cuello, \nhombros, cuello/hombros, espalda baja, mu\u00f1ecas/manos y \nrodillas presentaron prevalencias superiores al 35%. Las \nmodas de intensidad de dolor presentadas no fueron menores \na 4. Existen diferencias significativas entre sexos por \ncomponente s de la CC, pero no por el \u00edndice de masa corporal \n(IMC). Los profesores con mayores prevalencias de TME (p25) \npresentaron mayores porcentajes de grasa corporal (%MG) y \nmenor porcentaje de masa muscular (%MM) que sus  \n \n \n \nwww.medwave.cl  65  Medwave 2019;19(Suppl1)  \ncontrapartes (p<0,05). Los componentes de salud f\u00edsica (CSF) \ny de salud mental (CSM), rol emocional junto con vitalidad y \nfunci\u00f3n social fueron dimensiones de la CDV que presentaron \nbajos puntajes en los sujetos con el p25 superior de TME en \ncomparaci\u00f3n a los otros individuos (p<0,05).  \nConclusi ones:  La prevalencia de TME es alta en profesores \nrurales, incluso en regiones como mu\u00f1ecas/manos y rodillas, \ncon una intensidad de dolor moderada -grave en la mayor\u00eda de \nlos casos. Se sugiere que los TME se pudiesen ver \nincrementados por exceso de %MG y ba jo %MM. Por otro lado, \nlos TME estar\u00edan afectando los CSM y CSF de los docentes \nrurales. Se recomienda evaluar la CC separando los distintos \ncomponentes para futuros estudios y no solo mediante IMC  \n \n \nSP108  \nDeterminantes sociales en salud y prevalencia de c aries \nen personas mayores en clubes, Talca  \n \nSchorr V, Sepulveda V, N\u00fa\u00f1ez L, Quinteros Caceres ME. Social \ndeterminants of health and dental caries in senior citizen clubs, \nTalca.  Medwave  2019;19(S1):SP108 \n \nAutores:  Valentina Schorr[1], Vanessa Sepulveda [1], Loreto \nN\u00fa\u00f1ez [1], Maria Elisa Quinteros Caceres [1,2]  \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Universidad de Talca  \n[2] Universidad de Chile  \n \nTema:  Salud bucodental  \nPalabras clave:  historia de caries, personas mayores, \ndeterminantes sociales  \nIntroducci\u00f3n:  El proceso de envejecimiento es irreversible e \ninevitable. Afecta todos los tejidos, \u00f3rganos y sistemas y, a \nmedida que el individuo aumenta en edad, el compromiso \ntambi\u00e9n es mayor y complejo. Dentro de las patolog\u00edas \ncr\u00f3nicas que aquejan a las personas ma yores se encuentran \nlas enfermedades bucales, siendo estas un importante desaf\u00edo \nen salud p\u00fablica debido a su alta prevalencia y al impacto que \nproducen en la calidad de vida de los individuos. En los \u00faltimos \na\u00f1os, el inter\u00e9s cient\u00edfico se ha centrado en estudiar de forma \nindividual la etiopatogenia de la caries dental. Sin embargo, \nescasos estudios eval\u00faan de forma hol\u00edstica la relaci\u00f3n entre \nlos determinantes sociales de salud (DSS) y la prevalencia de \ncaries. Las estrategias actuales de promoci\u00f3n, prevenci\u00f3n y \ntratamiento son insuficientes al no considerar al individuo de \nforma integral.  \nObjetivos:  Establecer la relaci\u00f3n entre determinantes sociales \nde salud e historia de caries en personas mayores que \nparticipan en clubes de la comuna de Talca, en los a\u00f1 os 2015 \ny 2016.  \nM\u00e9todo:  Estudio observacional descriptivo poblacional y \ncorrelacional con personas mayores pertenecientes a clubes de \nla comuna de Talca, las cuales fueron encuestadas y se les \nrealiz\u00f3 una inspecci\u00f3n visual de la boca. Se identificaron los \ndeterminantes sociales de la salud a trav\u00e9s del examen cl\u00ednico \noral y de la encuesta autoaplicada. El tama\u00f1o muestral del \nestudio actual fue de 408 participantes, calculado para el \nestudio 2015- 2016, con un intervalo de confianza del 95% y \nun margen de err or del 0,05. El an\u00e1lisis estad\u00edstico comprendi\u00f3 \ntest T de Student o Wilcoxon para analizar las variables de \nresultado, test binomial exacto para evaluar las variables de \nexposici\u00f3n y Tau -C de Kendall para establecer la relaci\u00f3n entre \nDSS y prevalencia de c aries. Como an\u00e1lisis preliminar, se \nrealiz\u00f3 un modelo nulo multinivel.  Principales Resultados:  El sexo predominante fue el \nfemenino y la media de edad de 75 a\u00f1os. El 78,8% cepilla sus \ndientes 2 veces al d\u00eda o m\u00e1s; 67,7% con pasta dental; 77,2% \nvive con otr a persona y 96,6% posee seguro p\u00fablico de salud. \nTodos los participantes presentaban historia de caries y el \nCOPD fue 25,6 (de=5,8). El nivel primario de educaci\u00f3n \npredomin\u00f3 (48,7%), presentando mayor COPD, menos dientes \nobturados y m\u00e1s perdidos. El ingres o socioecon\u00f3mico estuvo \nprincipalmente dentro de los quintiles IV (35,1%) y V (42,8%). \nA mayor ingreso socioecon\u00f3mico, mayor n\u00famero de \nobturaciones y menos dientes perdidos. Al analizar el nivel \nsocioecon\u00f3mico del vecindario, 50,7% de los clubes se \nencontr aron en nivel C3 (clase media baja) y 41,6% en D \n(vulnerable). Resultados del modelo nulo multinivel muestran \nun coeficiente de correlaci\u00f3n intraclase de 0,077 (intervalo de \nconfianza 0,029 \u2013  0,189) (p <0,01). En la muestra estudiada, \naproximadamente el 8%  de la varianza del COPD se encuentra \nexplicado por el club de adulto. El resto de la variabilidad se \njustifica por otros factores pr\u00f3ximos a determina r mediante \nan\u00e1lisis multinivel.  \nConclusiones:  Los factores contextuales tienen implicancia en \nla historia de caries, sin lograr determinar espec\u00edficamente cu\u00e1l \nde ellos cumple rol primordial. Por lo antes expuesto surge la \nnecesidad de mirar hol\u00edsticamente la enfermedad de caries, \nconsiderando la influencia que tienen en su desarrollo los \ndeterminante s sociales en su conjunto, y no tan solo las \ncaracter\u00edsticas individuales. As\u00ed, de esta forma contribuir a la \nevidencia cient\u00edfica en favor de la promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n de \nsalud bucodental.   \n \nSP109  \nIntervenci\u00f3n comunitaria en salud bucal en poblaci\u00f3n \nprees colar. Comuna de Vitacura, a\u00f1os 2010 al 2018 \n \nDelpiano Radovic D, Moya Rivera P. Community intervention in \noral health in preschool population. Commune of Vitacura, \nyears 2010 to 2018.  Medwave 2019;19(S1):SP109 \n \nAutores:  Diego Delpiano Radovic [1], Patricia Moya Rivera [2] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] CESFAM Vitacura  \n[2] Escuela de Salud P\u00fablica, Universidad Mayor  \n \nTema : Salud bucodental  \nPalabras clave:  prevalencia de caries dental, intervenci\u00f3n \ncomunitaria, preescolares chilenos  \nIntroducci\u00f3n:  El abordaje de la situaci\u00f3n de salud bucal en la \npoblaci\u00f3n preescolar debe estar basado principalmente en \nintervenciones de tipo promocional -preventiva realizadas en el \nambiente educativo. Desde el a\u00f1o 2010 la Municipalidad de \nVitacura, a trav\u00e9s de un trab ajo intersectorial, ha realizado \nintervenciones para mantener y mejorar la salud bucal de su \npoblaci\u00f3n preescolar. El apoyo de la comunidad ha sido \nfundamental para lograr la continuidad de las intervenciones \nrealizadas en el contexto educacional, sin emba rgo resulta \nindispensable evaluar su impacto en la salud bucal de esta \npoblaci\u00f3n.  \nObjetivos : Evaluar el impacto de una intervenci\u00f3n comunitaria \nen salud bucal en preescolares de los establecimientos \neducacionales municipalizados de Vitacura realizada duran te \nlos a\u00f1os 2010 al 2018.  \nM\u00e9todo:  Estudio de intervenci\u00f3n en poblaci\u00f3n preescolar de \nambos sexos, de establecimientos educacionales municipales o \nsubvencionados, que recibieron actividades de tipo \npromocional -preventiva en salud bucal. La intervenci\u00f3n  \n \n \n \nwww.medwave.cl  66  Medwave 2019;19(Suppl1)  \nconsisti\u00f3 en educar a los preescolares y profesores en h\u00e1bitos \nsaludables e higiene bucal; la aplicaci\u00f3n de barniz de fl\u00faor en \nel preescolar dos veces al a\u00f1o junto con la entrega de un cepillo \ny pasta dental para utilizar en la jornada escolar. En cada ni\u00f1o \nse registr\u00f3 sexo y edad junto con la historia de caries dental en \ndentici\u00f3n temporal. El examen cl\u00ednico fue realizado por \nodont\u00f3logos del centro de salud siguiendo las recomendaciones \nde la OMS para estudios en comunidad. Se solicit\u00f3 la firma de \nun consentim iento informado al padre y/o apoderado para \nrealizar la intervenci\u00f3n. Los datos fueron registrados en ficha \ncl\u00ednica y traspasados a Excel. El an\u00e1lisis estad\u00edstico consider\u00f3 \nc\u00e1lculo de prevalencia y experiencia de caries dental por a\u00f1o, \n\u00edndice de significan cia de caries (IsC), y caries no tratadas. Se \naplicaron pruebas estad\u00edsticas para observar diferencias \nsignificativas entre las variables estudiadas por a\u00f1o. Programa \nSTATA  \nPrincipales Resultados:  La poblaci\u00f3n intervenida en salud \nbucal durante los a\u00f1os 2 010 y 2018 qued\u00f3 constituida por \n2.039 preescolares con edades entre 3 y 7 a\u00f1os. Como \nresultado se observ\u00f3 un descenso en la prevalencia y severidad \nde caries dental entre los a\u00f1os estudiados, con diferencias \nestad\u00edsticamente significativas (p<0,05). La pr evalencia de \ncaries dental fue de 45,45% y el \u00edndice ceo -d de 1,83 DS\u00b12,8 \nen el a\u00f1o 2010; en cambio, en el 2018 la prevalencia fue de \n12,7%, y el \u00edndice ceo -d de 0,34 DS\u00b10,95. Al evaluar el tercio \nde la poblaci\u00f3n m\u00e1s afectada por caries dental en cada a\u00f1o \nestudiado se observ\u00f3 que el valor del IsC descendi\u00f3 de 2,99 en \nel 2010 a 0,70 en el 2018 (p<0,05). Adem\u00e1s, se registraron \n114 caries no tratadas en el 2010, y 69 en el 2018, siendo un \n52% el porcentaje de diferencia.  \nConclusiones:  Se evidencia un impacto positivo en la salud \nbucal de los preescolares intervenidos de la comuna durante el \nperiodo estudiado, lo que refuerza la importancia de integrar \npol\u00edticas de promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n en salud bucal para el \ntrabajo intersectorial. El abordaje tempran o por parte de los \nequipos de salud, con apoyo de la comunidad, permitir\u00e1n \nmejorar los indicadores de salud oral presentes en el pa\u00eds para \nesta poblaci\u00f3n, siendo la transferencia de conocimiento y las \nexperiencias en el cuidado de la salud bucal, uno de lo s desaf\u00edos \nque debe manejar el odont\u00f3logo que trabaja en comunidad.  \n \n \nSP110  \nSituaci\u00f3n de salud bucal de los p\u00e1rvulos en un contexto \ncomunitari o \n \nMaldonado C, Pavkovic C, Moya Rivera P, Caro Cassali JC. Oral \nhealth situation of the kindergartens in a community \ncontext.  Medwave  2019;19(S1):SP110  \n \nAutores:  Catalina Maldonado [1], Carolina Pavkovic [1], \nPatricia Moya Rivera [1], Juan Carlos Caro Cassali [1] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Universidad Finis Terrae  \n \nTema:  Salud bucodental  \nPalabras clave:  comuni dad, caries dental, salud bucal  \nIntroducci\u00f3n:  La salud bucal es reconocida como una de las \nprioridades de salud del pa\u00eds, y la caries dental la morbilidad \ncr\u00f3nica m\u00e1s prevalente en poblaci\u00f3n infantil. La Organizaci\u00f3n \nMundial de la Salud (OMS) la considera como un importante \nproblema de salud p\u00fablica. El impacto que produce esta \nenfermedad en la salud del ni\u00f1o ha generado la necesidad de \nconsiderar el ambiente escolar y parvulario como un espacio \npara implementar estrategias efectivas de promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n de la salud, incorporando a educadores y \napoderados en esta propuesta de intervenci\u00f3n intersectorial. \nEs fundamental contar con un diagn\u00f3stico basal de da\u00f1o por \ncaries dental para evaluar la efectividad de un programa \npreventivo en salud bucal.  \nObjetivos:  Determinar la situaci\u00f3n de salud bucal de l os \np\u00e1rvulos que ingresan a un programa promocional -preventivo \nen la comuna de Melipilla durante el a\u00f1o 2018.  \nM\u00e9todo:  Estudio transversal en p\u00e1rvulos con edades entre dos \ny cinco a\u00f1os que ingresan a un programa promocional -\npreventivo en la comuna. El diagn\u00f3 stico de salud bucal \nconsisti\u00f3 en la realizaci\u00f3n de un examen bucal por un \nodont\u00f3logo en un contexto comunitario (sala de clase), y \nregistro del \u00edndice ceo -d (suma de cariado, extra\u00eddo y obturado \nen dentici\u00f3n primaria) por medio de la inspecci\u00f3n visual con  \nespejo dental N\u00ba5, previa firma de la autorizaci\u00f3n del padre, \napoderado o tutor. Se registraron las variables: sexo, edad y \nzona geogr\u00e1fica del establecimiento educacional (urbano -\nrural). En el an\u00e1lisis descriptivo del da\u00f1o por caries dental, se \ndetermin\u00f3  el \u00edndice ceo -d global y por componente, la \nprevalencia de lesiones de caries dental, raz\u00f3n de prevalencias \ny el \u00edndice significativo de caries (ISC). El nivel de la \nsignificancia estad\u00edstica se estableci\u00f3 en p menor a 0,05 para \ntodas las pruebas de contr aste de hip\u00f3tesis. Se utiliz\u00f3 el \nprograma estad\u00edstico STATA versi\u00f3n 13. El estudio fue \naprobado por Comit\u00e9 Cient\u00edfico de \u00c9tica de Universidad Finis \nTerrae y Servicio de  Salud Metropolitano Occidente.  \nPrincipales Resultados:  La poblaci\u00f3n estudiada fue de 761 \np\u00e1rvulos, que correspondi\u00f3 a un 88,5% de los matriculados en \nonce establecimientos educacionales ubicados en zona urbana \ny seis en rural de Melipilla. Un 53,5% son ni\u00f1as. El promedio \nde edad fue 3,76 \u00b1 1,06 a\u00f1os; alrededor  del 75% asiste a \nestablecimientos educacionales en zona urbana. El \u00edndice ceo -\nd fue de 1,32 \u00b1 2,51, siendo el componente cariado el de \nmayor valor (1,14 \u00b1 2,28). No se observaron diferencias \nestad\u00edsticamente significativas por sexo, s\u00ed por edad. El ceo -d \nincrementa su valor de 0,42 \u00b1 1,31 a los dos a\u00f1os a 2,14 \u00b1 \n3,13 a los cinco a\u00f1os (p<0,001). El tercio de los p\u00e1rvulos m\u00e1s \nafectados por caries dental present\u00f3 en promedio tres dientes \ncon da\u00f1o a los cinco a\u00f1os de edad. Un 34,1%, de los p\u00e1rvulos \npresent\u00f3 ca ries dental, sin diferencias estad\u00edsticamente \nsignificativas por sexo, s\u00ed por edad. La raz\u00f3n de prevalencias \n(PR) indica que es 3,9 veces m\u00e1s probable que los p\u00e1rvulos de \ncinco a\u00f1os (49,2%) presenten caries dental respecto a aquell os \nque tienen dos a\u00f1os (1 2,6%).  \nConclusiones : Los resultados reflejan como situaci\u00f3n de salud \nbucal un elevado da\u00f1o por caries dental, la cual se inicia a \nedades tempranas y pone de manifiesto la necesidad de \navanzar en el desarrollo de pol\u00edticas de salud bucal destinadas \na la pri mera infancia. Resulta de vital importancia el v\u00ednculo \ncon la comunidad educativa y los padres para implementar una \nestrategia promocional y preventiva en salud bucal que \nconduzca a generar h\u00e1bitos saludables en la poblaci\u00f3n infantil.  \n   \n \n \n \nwww.medwave.cl  67  Medwave 2019;19(Suppl1)  \nSP111  \nPrograma odontologico cero: evaluacion a un a\u00f1o de su \nimplementaci\u00f3n en el Cesfam Violeta Parra, Chill\u00e1n  \n \nSalazar Soto MJ, Godoy Salinas , Lagos Llanos AM. Cero dental \nprogram: one -year evaluation of its implementation, Cesfam \nVioleta Parra, Chill\u00e1n.  Medwa ve2019;19(s1):SP111 \n \nAutores:  Maria Jesus Salazar Soto [1], Carlos Ignacio Godoy \nSalinas [2], Alvaro Matias Lagos Llanos [3] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] CESFAM Violeta Parra, Chill\u00e1n  \n[2] CESFAM Isabel Riquelme, Chill\u00e1n  \n[3] Hospital Comunitario Bulnes  \n \nTema:  Salud bucodental  \nPalabras clave:  programa cero, prevenci\u00f3n caries,  atenci\u00f3n \nprimaria odontol\u00f3gica  \nIntroducci\u00f3n:  El programa Control con Enfoque de Riesgo \nOdontol\u00f3gico (CERO) lleva m\u00e1s de un a\u00f1o implementado en \nnuestro Sistema de Atenci\u00f3n Primaria en Salud (APS). Su \nprincipal desaf\u00edo es prevenir el riesgo de caries desde la \naparici\u00f3n de los primeros dientes, entregan do a los ni\u00f1os y \nadultos responsables herramientas de higiene, alimentaci\u00f3n \nsaludable y autocuidado en salud bucal. Su objetivo es que los \nni\u00f1os lleguen a los 7 a\u00f1os con un buen manejo de su placa \nbacteriana y una inexistente o baja prevalencia de caries. Esta \nestrategia permite seguir a estos pacientes durante el tiempo \ny medir el impacto de la intervenci\u00f3n a corto, mediano y largo \nplazo.  \nObjetivos:  Conocer el estado de salud bucal de 112 pacientes \natendidos en un a\u00f1o calendario, ingresados entre los meses de \nagosto y septiembre de 2017 en el programa CERO de la \nUnidad Dental del Cesfam Violeta Parra de Chill\u00e1n.  \nM\u00e9todo:  Se tom\u00f3 como muestra a los pacientes ingresados al \nprograma entre el 3 de agosto y el 25 de septiembre de 2017. \nSe recogi\u00f3 de las fichas cl \u00ednicas el resultado de las Pautas de \nRiesgo Odontol\u00f3gico aplicadas, junto con el CEOD de los \npacientes y el n\u00famero de controles recibidos en a\u00f1o calendario \ny las inasistencias a estos controles.   \nPrincipales Resultados:  La pauta de riesgo odontol\u00f3gico \nindic\u00f3 una disminuci\u00f3n 66 a 64 de los casos con riesgo alto y \npor consiguiente un aumento de 46 a 48 de los casos de riesgo \nbajo. La prevalencia de caries aument\u00f3 del 1,3 a 1,7 (p< 0,00) \nluego de un a\u00f1o de intervenci\u00f3n. As\u00ed mismo, los ni\u00f1os co n \nriesgo odontol\u00f3gico alto recibieron en promedio 3,4 controles \nodontol\u00f3gicos al a\u00f1o. Sin embargo, un 45% de los ni\u00f1os con \nriesgo odontol\u00f3gico bajo no asistieron a su control anual.  \nConclusiones:  Al observar en la Pauta de Riesgo Odontol\u00f3gico \ncambios poco significativos, un aumento en la prevalencia de \ncaries y una alta inasistencia de los pacientes con bajo riesgo \nodontol\u00f3gico a sus controles, es necesario mejorar las \nestrategias de educaci\u00f3n en autocuidado y prevenci\u00f3n de la \ncaries. Como el programa se es t\u00e1 reci\u00e9n implementando, es \nimportante evaluar constantemente los resultados observados \njunto con la retroalimentaci\u00f3n del equipo odontol\u00f3gico y el \nequipo multidisciplinario del Cesfam para obtener mejores \nresultados. El modelo de salud familiar nos invita  a empoderar \na todo el equipo de salud respecto al programa CERO. Esto \naportar\u00e1 nuevas estrategias para motivar a los adultos y ni\u00f1os \nen mejorar su calidad vida a trav\u00e9s de un buen estado de salud \nbucal.  \n \n \n SP112  \nPrevenci\u00f3n de tabaco. Intervenci\u00f3n en redes sociales \ncomo estrategia de comunicaci\u00f3n en salud  \n \nGuzm\u00e1n Aguirre GG, Soto P, Soto Mu\u00f1oz X, Camilo Villarroel R, \nG\u00fazman Velasco YA. Tobacco prevention. Intervention in social \nnetworks as a communication strategy in \nhealth. Medwave  2019;19(Suppl 1):SP112 \n \nAutores:  Gabriel Gonzalo Guzm\u00e1n Aguirre [1], Pablo Soto [1], \nXimena Soto Mu\u00f1oz [1], Rodrigo Camilo Villarroel [1], Yenny \nAndrea G\u00fazman Velasco [1] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Universidad de Chile  \n \nTema:  Salud bucodental  \nPalabras clave:  promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n en salud, \ncomunicaci\u00f3n estrat\u00e9gica, tabaco  \nIntroducci\u00f3n:  Seg\u00fan la Encuesta Nacional de Salud 2016 -\n2017, el porcentaje de poblaci\u00f3n chilena que fuma tabaco es el \n33,3%. A\u00fan existe un alto consumo y por ende nos \nenfrentamos al desarrol lo de m\u00faltiples patolog\u00edas asociadas a \nsu consumo. La comunicaci\u00f3n estrat\u00e9gica sanitaria, aplicada de \nmanera adecuada, permite conocer y reconocer elementos \nesenciales en el trabajo de atenci\u00f3n y recuperaci\u00f3n de la salud. \nPermite la posibilidad de saber co n certeza qui\u00e9nes son los \np\u00fablicos a quienes nos dirigimos; qu\u00e9 mensajes estamos \nenviando, c\u00f3mo reforzarlos, cambiarlos y mantenerlos, pero \nsobre todo, c\u00f3mo poder adelantarnos a la respuesta que \nrecibiremos de nuestros interlocutores. Para este trabajo se \nrealiz\u00f3 una intervenci\u00f3n comunitaria en redes sociales para la \nprevenci\u00f3n de consumo de tabaco aplicando estrategia de \ncomunicaci\u00f3n en salud.  \nObjetivos:  General: Aplicar los conceptos de comunicaci\u00f3n \nestrat\u00e9gica en salud en una intervenci\u00f3n comunitaria en redes \nsociales Espec\u00edficos: 1. Informar a la poblaci\u00f3n objetivo que el \ntabaquismo es una adicci\u00f3n; 2. Cuestionar a la poblaci\u00f3n \nobjetivo respecto a la voluntariedad al querer fumar y al querer \ndejar de hacerlo.  \nM\u00e9todo:  En primer lugar se detect\u00f3 el alto co nsumo de tabaco \n(diagn\u00f3stico). En base a esto se gener\u00f3 un plan de trabajo. Se \ndecidi\u00f3 trabajar con poblaci\u00f3n que utiliza Facebook, ya que en \nChile tiene casi 13 millones de usuarios. Se realiz\u00f3 una \ncaracterizaci\u00f3n del p\u00fablico a trav\u00e9s de una encuesta a 19 2 \npersonas, de los cuales 40,6% (78) son fumadores, de los que \nno fuman, el 61% alguna vez fum\u00f3. El promedio de la edad de \nlos encuestados fue de 35 a\u00f1os, 76% (146) correspondieron a \nmujeres. En promedio comenzaron a fumar a los 17 a\u00f1os de \nedad. Al consult ar la raz\u00f3n por la cual comenzaron a fumar, la \nmayor\u00eda indica que fue por razones sociales. El 96% reconoce \nsaber los efectos negativos del cigarrillo. La mayor\u00eda de los \nparticipantes se encuentran en etapa precontemplativa. A ra\u00edz \nde esta informaci\u00f3n es q ue se plantearon los objetivos \nespec\u00edficos. Para cumplir dichos objetivos es que se ha decidido \ngenerar mensajes a la poblaci\u00f3n. Se realiz\u00f3 validaci\u00f3n del \nmensaje, luego una evaluaci\u00f3n de presupuestos. Se defini\u00f3 el \nsoporte (Facebook) y la forma como entre gar el mensaje \n(infograf\u00eda), se realiz\u00f3 monitoreo de todas las actividades y de \nlas reacciones del p\u00fablico objetivo. Finalmente se evalu\u00f3 de la \nintervenci\u00f3n comunicacional y a trav\u00e9s de un instrumento \ncreado espec\u00edficamente para esta actividad.  \nPrincipales  Resultados:  Se logr\u00f3 la confecci\u00f3n de un material \nbajo los est\u00e1ndares de c\u00f3mo aplicar comunicaci\u00f3n estrat\u00e9gica \nen salud. Se logr\u00f3 difusi\u00f3n de la infograf\u00eda teniendo un alcance \nde m\u00e1s de 15.000 personas y 700 interacciones. Al realizar la  \n \n \n \nwww.medwave.cl  68  Medwave 2019;19(Suppl1)  \nevaluaci\u00f3n en el p\u00fablico objetivo cabe destacar: 66% de los \nencuestados calific\u00f3 con nota 10 el contenido y lenguaje de la \ninfograf\u00eda, 83% calific\u00f3 con nota 10 la utilidad de la misma. \n74% eval\u00faa con nota 8 o 10 si es que la infograf\u00eda logra hacer \ncuestionar el seguir fuma ndo. El 91% evalu\u00f3 con nota entre 8 \ny 10 que el contenido escrito estaba en sinton\u00eda con las \nim\u00e1genes de la infograf\u00eda.  \nConclusiones:  Para realizar una intervenci\u00f3n de comunicaci\u00f3n \nestrat\u00e9gica es muy importante cumplir con todas las etapas \nque esta requiere para lograr el \u00e9xito de la actividad. Destacar \nla importancia de realizar un diagn\u00f3stico y caracterizaci\u00f3n de \nla poblaci\u00f3n. Realizar  siempre la validaci\u00f3n de instrumentos, \nmonitoreo continuo y en tiempo real para no perder la riqueza \nde lo que podemos encontrar en una evaluaci\u00f3n inmediata y \nsiempre una evaluaci\u00f3n final, as\u00ed podremos evidenciar si hemos \ntenido impacto con la intervenci\u00f3 n que hemos dise\u00f1ado.  \n \nSP113  \nAcceso a atenci\u00f3n dental en ni\u00f1os y adolescentes \nchilenos. A\u00f1os 2015- 2016  \n \nGreenhill Balocchi MP, Moya Rivera P, Vidal Gamboa C. Access \nto dental care in Chilean children and adolescents. Years 2015 -\n2016.  Medwave  2019;19(Suppl 1):SP113 \n \nAutores:  Mar\u00eda Paz Greenhill Balocchi [1], Patricia Moya \nRivera [2], Carolina Vidal Gamboa [2] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] CESFAM El Carmen Dr. Gonzalo Ossa Abel, Temuco, Chile  \n[2] Escuela de Salud P\u00fablica, Universidad Mayor  \n \nTema:  Salud bucodental  \nPalabras clave:  acceso a atenci\u00f3n en salud, disparidades, \nni\u00f1os y adolescentes  \nIntroducci\u00f3n:  Chile presenta una larga tradici\u00f3n de pol\u00edticas \np\u00fablicas que han contribuido a expandir la cobertura de \natenci\u00f3n en salud bucal. El Plan Nacional de Salud Bucal 2018 -\n2030 se\u00f1ala que al menos un 60% de menores de 20 a\u00f1os \nest\u00e9n en control dental en el 75 % de los centros de at enci\u00f3n \nprimaria de salud. Sin embargo, en la actualidad a\u00fan persiste \nla presencia de caries dental en alrededor de un 60 -70% de \nni\u00f1os y adolescentes a la edad de seis y doce a\u00f1os, con \nimportantes diferencias socioecon\u00f3micas y geogr\u00e1ficas.  \nObjetivos:  Descri bir el acceso a la consulta dental asociada a \nfactores sociodemogr\u00e1ficos y econ\u00f3micos en ni\u00f1os y \nadolescentes chilenos durante el a\u00f1o 2015 -2016.  \nM\u00e9todo:  Estudio transversal en poblaci\u00f3n chilena menor de 20 \na\u00f1os utilizando los datos de la encuesta de Caracterizaci\u00f3n \nSocioecon\u00f3mica Nacional (CASEN) del a\u00f1o 2015 -2016. La \nvariable dependiente fue el acceso a atenci\u00f3n dental, definido \ncomo la utilizaci\u00f3n de una o m\u00e1s consultas odontol\u00f3gicas en los \n\u00faltimos tres meses y su categor\u00eda de respuesta es s\u00ed -no. La s \nvariables independientes fueron: sexo (hombre- mujer), seguro \nde salud (Fonasa, Isapre, Fuerzas Armadas, particular), \nresidencia (urbano -rural) y nivel socioecon\u00f3mico seg\u00fan el \nquintil de ingreso aut\u00f3nomo del hogar (I, II, III, IV o V). Se \ndescribi\u00f3 el acceso a la consulta dental junto con las variables \nsociodemogr\u00e1ficas y econ\u00f3micas de manera individual, \nutilizando la V de Cramer, prueba Chi cuadrado ajustado por el \ntama\u00f1o de la muestra. La probabilidad de no acceder a \natenci\u00f3n dental fue estimada mediante un modelo multivariado \nde regresi\u00f3n log\u00edstica. Se calcul\u00f3 Odds Ratio (OR) y su intervalo \nde confianza al 95% (IC:95%). La base de datos se ajust\u00f3 por \nel coeficiente de expansi\u00f3n regional y los datos fueron \nanalizados en el programa SPSS versi\u00f3n 21.  Princi pales Resultados:  La poblaci\u00f3n estudiada correspondi\u00f3 \na 75.103 individuos menores de 20 a\u00f1os de edad. Un 9,8% \nrefiere acceso a consulta dental en los \u00faltimos tres meses, \nsiendo mayor el valor en mujeres (10,5%), en asegurados de \nlas Fuerzas Armadas (14,5%) , en los residentes urbanos \n(15,4%) y en el quintil de ingreso m\u00e1s alto (14,4%). La \ncondici\u00f3n de ser hombre (OR:1,18 IC:95% 1,13- 1,24), \npertenecer a Fonasa (OR:1,36 IC:95% 1,28 -1,45) respecto a \nlos otras aseguradoras de salud (Isapres, FF. AA., particular) , \ncon residencia rural (OR:1,08 IC:95% 1,02- 1,15) frente a \nurbana y pertenecer al primer quintil de ingreso (OR:1,15 \nIC:95% 1,10- 1,22) comparado con los otros quintiles mostr\u00f3 \ndiferencias estad\u00edsticamente significativas en relaci\u00f3n al acceso \na la consulta dental.  \nConclusiones:  La utilizaci\u00f3n de una o m\u00e1s consultas \nodontol\u00f3gicas en los \u00faltimos tres meses en ni\u00f1os y \nadolescentes chilenos es baja (9,8%), siendo considerado un \nfactor determinante de disparidad en salud. Existen diferencias \nmoderadas entre subgr upos poblacionales por variables no \nnecesariamente vinculadas a diferencias en morbilidad. Es \nimportante que la poblaci\u00f3n maneje una adecuada informaci\u00f3n \nsobre los programas de salud bucal, los grupos priorizados y \nlos recursos existentes; de esta forma se contribuye a mejorar \nla cobertura y los indicadores de salud bucal.  \n \nSP114  \nAutopercepci\u00f3n de vida familiar y relaci\u00f3n entre \nfelicidad y salud: ENCAVI 2015- 2016  \n \nOlivares Zuleta DE, Sabando Franulic V. Self -perception of \nfamily life and relationship between happiness and health: \nENCAVI 2015 -2016. Medwave  2019;19(Suppl 1):SP114 \n \nAutores:  Diego Esteban Olivares Zuleta [1], Vezna Sabando \nFranulic [1] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Universidad Mayor \n \nTema : Salud mental  \nPalabras clave:  felicidad, vida familiar, salud autoreportada  \nIntroducci\u00f3n:  La felicidad es un constructo multidimensional \nque ha ganado fuerza a partir de la investigaci\u00f3n econ\u00f3mica y \nsocial hasta la investigaci\u00f3n en salud. En las \u00faltimas d\u00e9cadas \nalgunos pa\u00edses han introducido la felicidad como un indicador \nde desarrollo. La literatura se\u00f1ala que la felicidad provoca \nestados saludables, mejora el sistema inmune y se asocia a \nuna menor probabilidad de m orir. Sin embargo, a\u00fan se \ndesconoce el efecto de determinantes proximales en la relaci\u00f3n \nentre felicidad y salud.  \nObjetivos:  Valorar el efecto de la autopercepci\u00f3n de vida \nfamiliar en la asociaci\u00f3n entre felicidad y salud.  \nM\u00e9todo:  Estudio transversal anal\u00ed tico a partir de an\u00e1lisis \nsecundario de datos obtenidos de la Encuesta Nacional de \nCalidad de Vida y Salud (ENCAVI) realizada por el Ministerio de \nSalud, en una muestra probabil\u00edstica de personas mayores de \n15 a\u00f1os, de zonas urbanas y rurales de las 15 reg iones de \nChile, durante los a\u00f1os 2015 -2016. Se realizaron 7.041 \nencuestas que conten\u00eda la evaluaci\u00f3n de 10 m\u00f3dulos \nrelacionados con salud, trabajo, vivienda y apoyo social. Se \nutiliz\u00f3 la pregunta \u00fanica de autopercepci\u00f3n de felicidad que se \ncategoriz\u00f3 en do s \u201cmuy feliz\u201d/ \u201cbastante feliz\u201d y \u201cno muy \nfeliz\u201d/\u201cnada feliz\u201d y 11 preguntas que valoraban la percepci\u00f3n \nde salud, vida familiar, nivel de endeudamiento, relaci\u00f3n con la \npareja, estado de bienestar emocional y otras. El an\u00e1lisis \nbivariado utiliz\u00f3 test Chi 2 con nivel de significancia p<0,05.  \n \n \n \nwww.medwave.cl  69  Medwave 2019;19(Suppl1)  \nFinalmente, a partir de un modelo de regresi\u00f3n log\u00edstica para \nfelicidad se valor\u00f3 el efecto de la interacci\u00f3n entre \nautopercepci\u00f3n de salud y vida familiar ajustado por sexo, edad \ny nivel educacional con Likelihood -ratio test, la magnitud de \nasociaci\u00f3n se identific\u00f3 en t\u00e9rminos de odd ratio (OR). Se utiliz\u00f3 \nel software STATA versi\u00f3n 14  \nPrincipales Resultados:  Del total de los encuestados 62% \nson mujeres, la edad promedio fue de 47,2 (18,6 DS), el 84% \nse considera feliz, el 94% considera su salud \u201cbien/muy \nbien/m\u00e1s que regular/regular\u201d, el 96% considera su vida \nfamiliar \u201cbien/muy bien/m\u00e1s que regular/regular\u201d. En el \nmodelo de regresi\u00f3n log\u00edstica se encontr\u00f3 que la interacci\u00f3n \nentre salud y familia para felicidad es signifi cativa (p<0,05). La \nmagnitud en t\u00e9rminos de OR para felicidad asociado a \nautopercepci\u00f3n de buena salud y autopercepci\u00f3n de vida \nfamiliar buena fue de OR 19,1( IC95% 11,5 -31,7). Es decir, la \nprobabilidad de ser feliz es 19 veces mayor si se tiene una \nbuena autopercepci\u00f3n de salud y buena autopercepci\u00f3n de vida \nfamiliar, ajustado por sexo, edad y nivel educacional.  \nConclusiones:  En este estudio no se puede establecer la \ndireccionalidad de la asociaci\u00f3n entre felicidad y salud \nautoreportada. Sin embargo, se es tablece como significativa la \ninteracci\u00f3n de la autopercepci\u00f3n de vida familiar en la relaci\u00f3n \ncon salud y felicidad. En consecuencia, considerar la salud, \nf\u00edsica y mental, como fuente independiente de felicidad no ser\u00eda \ncorrecto, debido al efecto que pued e generar el ambiente \nfamiliar, especialmente en sociedades como la nuestra.  \n \n \nSP115  \nTrastornos por uso de sustancias en usuarios de pasta \nbase del \u00e1rea metropolitana de Santiago  \n \nCastillo -Carniglia A, Pizarro E, Mar\u00edn J, Rodr\u00edguez N, Gaete J. \nSubstance use disorders in cocaine paste users of the \nmetropolitan area of Santiago. Medwave  2019;19(Suppl \n1):SP115  \n \nAutores:  Alvaro Castillo -Carniglia [1], Esteban Pizarro [2], \nJos\u00e9 Mar\u00edn [2], Nicol\u00e1s Rodr\u00edguez [2], Jorge Gaete [3] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Centro de Investigaci\u00f3n en Sociedad y Salud, Universidad \nMayor, Chile  \n[2] \u00c1rea de Estudios, Servicio Nacional para la Prevenci\u00f3n y \nRehabilitaci\u00f3n del Consumo de Drogas y Alcohol, Chile  \n[3] Departamento de Salud P\u00fablica y Epidemiolog\u00eda, Facultad \nde Medicina, Universidad de los Andes, Chile \n \nTema:  Salud mental  \nPalabras clave:  pasta base, trastornos por uso de sustancias, \npoblaciones ocultas, Santiago  \nIntroducci\u00f3n:  El uso de alcohol y otras drogas es una de las \nprincipales causas de morbimortalidad a nivel mundial. \nCom\u00fanmente, la estimaci\u00f3n del uso de drogas en la poblaci\u00f3n \ngeneral se basa en estudios que por dise\u00f1o excluyen a \npersonas institucionalizadas o en situaci\u00f3n de calle; es \nprecisamente en esta poblaci\u00f3n que se concentran las mayores \ntasas de uso de drogas y trastornos psiqui\u00e1tricos. En el \ncontexto latinoamericano, el uso de pasta base es \nparticularmente complejo de caracterizar mediante los \ninstrumentos de vigilancia convencion ales (ej. encuestas de \nhogares), lo cual limita la comprensi\u00f3n del problema y las \nposibilidades de intervenir en las poblaciones con mayor riesgo.  \nObjetivos:  Caracterizar a la poblaci\u00f3n con consumo habitual \nde pasta base en relaci\u00f3n a factores socio -demogr \u00e1ficos y de uso de la sustancia, y determinar la prevalencia de trastornos \npor uso de sustancias en dicha poblaci\u00f3n en el \u00e1rea \nmetropolitana de Santiago (AMS).  \nM\u00e9todo:  Estudio con muestreo dirigido por los entrevistados o \nrespondent -driven sampling (RDS), el cual contempla un \nmuestreo en cascada, inici\u00e1ndose mediante la selecci\u00f3n no \naleatoria de informantes denominados semillas. En nuestro \nestudio, las semillas fueron usuarios de pasta base que se \nencargaron de contactar a otros individuos, tambi\u00e9n usuarios  \nde pasta base, dentro su red social, los que a su vez \ncontactaron a nuevos individuos en olas sucesivas formando \n\u201ccadenas\u201d de entrevistados. Los estudios RDS permiten \ndeterminar la probabilidad de selecci\u00f3n de los individuos (y por \nlo tanto el nivel de in certidumbre de los estimadores) a trav\u00e9s \ndel tama\u00f1o, distribuci\u00f3n y homofilia de la red de cada \nentrevistado. La muestra de nuestro estudio consider\u00f3 \nindividuos de 18 a\u00f1os o m\u00e1s, residentes del AMS, que fueran \nconsumidores habituales de pasta base de coca\u00ed na al momento \ndel contacto, definido como el uso de al menos 2 a 3 veces por \nsemana en los \u00faltimos tres meses. Las entrevistas se realizaron \npor psic\u00f3logos entrenados, utilizando un cuestionario ad- hoc \nelaborado para este estudio, adem\u00e1s de la entrevista M ini-\nInternational Neuropsychiatric Interview (MINI) para evaluar \ntrastornos por uso de sustancias y otros trastornos \npsiqui\u00e1tricos. El estudio fue revisado y aprobado por el Comit\u00e9 \nde \u00c9tica del Instituto de Sociolog\u00eda de la Pontificia Universidad \nCat\u00f3lica de Chile.  \nPrincipales Resultados:  Se realizaron 398 entrevistas \nv\u00e1lidas a partir de 6 semillas distribuidas en tres sedes en el \nAMS (Huechuraba, Santiago Centro y Puente Alto). La edad \npromedio fue de 37,5 a\u00f1os, el 81,9% fueron hombres, el 64% \nrealizaba trabajos informales, el 55% ten\u00eda situaci\u00f3n \nresidencial inestable y el 27% estaba en situaci\u00f3n de calle. El \n50% de las personas entrevistadas se inici\u00f3 en el uso de pasta \nbase antes de cumplir 20 a\u00f1os, y aproximadamente un 30% lo \nhizo antes de los 16 a\u00f1os. E l promedio de d\u00edas de uso de pasta \nbase durante el \u00faltimo mes fue de 22 d\u00edas, y el promedio de \npapelinas semanales fue de 90. El gasto semanal promedio en \nesta sustancia fue de aproximadamente 80 mil pesos. La \nprevalencia de uso de tabaco en el \u00faltimo mes fue de 95%, \nseguido por alcohol (86%), marihuana (53%) y coca\u00edna \nclorhidrato (38%). El 97% de las personas entrevistadas \ncumpli\u00f3 con los criterios de dependencia a pasta base, el 67% \na alcohol, 49% a marihuana y 36% a coca\u00edna.  \nConclusiones:  El policonsumo de drogas y los trastornos por \nuso de sustancia son frecuentes entre las personas que \nconsumen pasta base en el AMS. Esto concurre con m\u00faltiples \notros problemas sociales y sanitarios en esta poblaci\u00f3n.  \n \n \nSP116  \nVariables que influyen en la calificaci\u00f3n de origen laboral \no com\u00fan en una enfermedad  \n \nSoto Santiago M, P\u00e9rez Franco JM. Variables that influence the \nclassification of a disease as common or work- related. \nMedwave  2019;19(Suppl 1):SP116 \n \nAutores:  Marco Soto Santiago [1,2] , Juan Manuel P\u00e9rez \nFranco [1,3]  \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Superintendencia de Seguridad Social  \n[2] Universidad del Desarrollo  \n[3] Universidad de Chile/Depto. Psiquiatr\u00eda Sur  \n  \n \n \n \nwww.medwave.cl  70  Medwave 2019;19(Suppl1)  \nTema : Salud ocupacional  \nPalabras clave : salud ocupacional, enfermedad laboral, \ncalificaci\u00f3n de origen  \nIntroducci\u00f3n:  En Chile la Ley 16.744 de 1968 establece la \nexistencia de enfermedades laborales o comunes, seg\u00fan \ntengan o no origen en el trabajo. La calificaci\u00f3n de origen debe \nhacerla un comit\u00e9 conformado por al menos tres profesionales \nen cada organismo administrador de la Ley 16.744 (OAL), en \nbase a una serie de antecedentes que se ponen a su \ndisposici\u00f3n. Es posible que existan elementos que son ajenos a \nestos antecedentes y que est\u00e9n correlacionados con la \ncalificaci\u00f3n, laboral o com\u00fan.  \nObjetivos:  Este trabajo busca establecer las variables que \npodr\u00edan estar incidiendo en la calificaci\u00f3n del origen de las \nenfermedades.  \nM\u00e9todo:  Se utilizaron los antecedentes que existen en el \nsistema de informaci\u00f3n (SISESAT) de la Superintendencia de \nSeguridad Social. Sel eccionamos como variables \nindependientes sexo, edad, duraci\u00f3n del contrato, tipo de \nremuneraci\u00f3n, enfermedad de un compa\u00f1ero, existencia de \nhijos, diagn\u00f3stico (mental u osteomuscular), ocupaci\u00f3n \n(CIUO), actividad econ\u00f3mica, duraci\u00f3n del tr\u00e1mite de \ncalifica ci\u00f3n (d\u00edas). Se realiz\u00f3 una regresi\u00f3n log\u00edstica, teniendo \nla calificaci\u00f3n de origen laboral o com\u00fan como variable   \nPrincipales Resultados:  Se recogieron 18.006 registros de \ntrabajadores (61,0% mujeres) con una Denuncia Individual de \nEnfermedad Profesional (DIEP). De ellos, 2.376 fueron \ncalificadas como enfermedad laboral (13,2%) y el resto como \ncom\u00fan. La variable que tuvo mayor impacto sobre la \ncalificaci\u00f3n laboral fue el n\u00famero de d\u00edas de tr\u00e1mite (16 a 30 \nd\u00edas = OR: 1,97; IC 95%: 1,64 \u2013  2,37; 31 a 60 d\u00edas = OR: \n2,31; IC95%: 1,88 \u2013 2,86). Tener hijos tuvo un OR = 1,68 (IC \n95%: 1,51 \u2013  1,87), la controversia con el sistema com\u00fan de \nsalud (art. 77 bis de la Ley 16.744) tuvo un OR = 2,82 (IC \n95%: 2,36 \u2013  3,38), tener hijos tuvo un OR = 1,69 (IC 95%: \n1,51 \u2013 1,87).  A la inversa, la variable de mayor impacto sobre \nla calificaci\u00f3n com\u00fan fue sexo femenino (OR = 0,83 (IC 95%: \n0,75 \u2013 0,91). El diagn\u00f3stico osteomuscular tuvo un OR: 0,16 \n(IC95%: 0,14 \u2013 0,18), la existencia de licencias m\u00e9dicas en el \nsistema com\u00fan de salud (OR = 0,72; IC 95%; 0,63 \u2013 0,82). La \nvariable OAL tuvo un impacto importante. Uno de los OAL tuvo \nun OR = 0,83 (IC95%: 0,73 \u2013 0,94) y otro un OR = 1,58 \n(IC95%, 1,14 \u2013  2,121). La variable de edad no tuvo un impacto \nsobre la calificaci\u00f3n.  \nConclusiones:  La calificaci\u00f3n com\u00fan o laboral de una \nenfermedad parece estar influida por variables indirectamente \nvinculadas a los antecedentes m\u00e9dicos y laborales, \nprincipalmente la cantidad de d\u00edas de tr\u00e1mite. Esto es \ninteresante porque puede indicar qu e un mayor estudio y \nrecopilaci\u00f3n de antecedentes hace que los comit\u00e9s de \ncalificaci\u00f3n operen con mayor precisi\u00f3n, y esa precisi\u00f3n \nimpacta sobre una calificaci\u00f3n de tipo laboral. Por otra parte, \nesto tambi\u00e9n puede indicar que la tendencia de los comit\u00e9s es  \na calificar una enfermedad como com\u00fan mientras no han \nacumulado antecedentes, o bien cuando se sienten apremiados \npor el tiempo. Es destacable que la calificaci\u00f3n es diferente para \ncada OAL: unos tienden a calificar m\u00e1s casos como laborales, \ny otros m\u00e1s c asos como comunes. Es llamativo que existan \nvariables, como el tener hijos, que incidan sobre la calificaci\u00f3n \n(laboral). Por \u00faltimo, hay que destacar la existencia de un \nposible sesgo de g\u00e9nero en la calificaci\u00f3n.  \n \n \n \n \n SP117  \nImpacto de los trastornos muscu loesquel\u00e9ticos en la \ncomposici\u00f3n corporal y calidad de vida de profesores \nrurales   \n \nNu\u00f1ez -Cook S, Lizana PA. Impact of musculoskeletal disorders \non body composition and quality of life of rural teachers. \nMedwave  2019;19(Suppl 1):SP117 \n \nAutores:  Samuel Nu\u00f1ez -Cook[1], Pablo A. Lizana [1] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso  \n \nTema:  Salud ocupacional  \nPalabras clave:  trastorno musculoesquel\u00e9tico, rural, \ncomposici\u00f3n corporal, profesores  \nIntroducci\u00f3n:  Los trastornos musculoesquel\u00e9ticos (TME) son \nun importante problema de salud p\u00fablica a nivel mundial. Una \nde las profesiones m\u00e1s afectadas con T ME es la docencia. \nAdem\u00e1s, se ha observado que profesores rurales poseen una \nmayor prevalencia de TME que sus contrapartes urbanas. \nEstudios han hallado factores f\u00edsicos, nutricionales y \npsicol\u00f3gicos a los TME en docentes, de ellos podemos \nmencionar a la c alidad de vida (CDV) y la obesidad. En Chile, \nel contexto docente presenta factores importantes que se \npodr\u00edan relacionar a TME, pese a esto, los estudios de TME son \nescasos en el pa\u00eds y menos en contextos rurales, generando \npreocupaci\u00f3n por el posible imp acto que tengan los TME en la \ncalidad de la ense\u00f1anza y la salud docente. El presente estudio \ntiene por objetivo comparar la prevalencia de TME por \ncomposici\u00f3n corporal (CC) y CDV en docentes rurales de la \nRegi\u00f3n de Valpara\u00edso, Chile.  \nObjetivos:  El present e estudio tiene por objetivo comparar la \nprevalencia de TME por composici\u00f3n corporal (CC) y CDV en \ndocentes rurales de la Regi\u00f3n de Valpara\u00edso, Chile.  \nM\u00e9todo:  Estudio de corte transversal en 68 profesores rurales \nde la Regi\u00f3n de Valpara\u00edso. Luego de cumpli r con los \nrequerimientos \u00e9ticos para el desarrollo de la investigaci\u00f3n se \nevalu\u00f3 CC mediante bioimpedancia. Se utiliz\u00f3 la versi\u00f3n en \nespa\u00f1ol del cuestionario estandarizado n\u00f3rdico validado para la \npoblaci\u00f3n trabajadora de Chile, que permiti\u00f3 evaluar la \nprevalencia de TME a los 12 meses. La prevalencia de TME se \ncalcul\u00f3 para las distintas regiones del cuerpo y se report\u00f3 la \nintensidad del dolor mediante una escala visual anal\u00f3gica (EVA) \ndel tipo graduada. Se compar\u00f3 aspectos sociodemogr\u00e1ficos, la \nCC y CDV de l p25 superior de TME con el resto de los sujetos.  \nPrincipales Resultados:  La prevalencia de TME en cualquier \nparte del cuerpo fue del 88,24% y del 42,64% para alg\u00fan dolor \nque limit\u00f3 la actividad en alg\u00fan momento de los \u00faltimos 12 \nmeses, siendo mayor en mu jeres. Regiones como cuello, \nhombros, cuello/hombros, espalda baja, mu\u00f1ecas/manos y \nrodillas presentaron prevalencias superiores al 35%. Las \nmodas de intensidad de dolor presentadas no fueron menores \na 4. Existen diferencias significativas entre sexos por \ncomponentes de la CC, pero no por el \u00edndice de masa corporal \n(IMC). Los profesores con mayores prevalencias de TME (p25) \npresentaron mayores porcentajes de grasa corporal (%MG) y \nmenor porcentaje de masa muscular (%MM) que sus \ncontrapartes (p<0,05). Los co mponentes de salud f\u00edsica (CSF) \ny de salud mental (CSM), rol emocional junto con vitalidad y \nfunci\u00f3n social fueron dimensiones de la CDV que presentaron \nbajos puntajes en los sujetos con el p25 superior de TME en \ncomparaci\u00f3n a los otros individuos (p<0,05) . \nConclusiones:  La prevalencia de TME es alta en profesores \nrurales, incluso en regiones como mu\u00f1ecas/manos y rodillas,  \n \n \n \nwww.medwave.cl  71  Medwave 2019;19(Suppl1)  \ncon una intensidad de dolor moderada -grave en la mayor\u00eda de \nlos casos. Se sugiere que los TME se pudiesen ver \nincrementados por exceso d e %MG y bajo %MM. Por otro lado, \nlos TME estar\u00edan afectando los CSM y CSF de los docentes \nrurales. Se recomienda evaluar la CC separando los distintos \ncomponentes para futuros estudios y no solo mediante IMC  \n \n \nSP118 \nDeterminantes sociales de la salud y la exposici\u00f3n a \nplaguicidas en la horticultura. C\u00f3rdoba, Argentina   \n \nEandi M, Laino JM, Dezzotti L, Butinof M. Social determinants \nof health and pesticide exposure in horticulture. C\u00f3rdoba, \nArgentina.  Medwave  2019;19(Suppl 1):SP118 \n \nAutores:  Mariana Eandi [1], Juan Manuel Laino [1], Luciana \nDezzotti [1], Mariana Butinof [1] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Facultad de Ciencias M\u00e9dicas, Universidad Nacional de \nC\u00f3rdoba  \n \nTema:  Salud ocupacional  \nPalabras clave:  determinantes sociales de la salud, \nexposici\u00f3n a plaguicidas, producci\u00f3n hort\u00edcola  \nIntroducci\u00f3n:  El Cintur\u00f3n Verde de la Ciudad de C\u00f3rdoba \n(CVCC) contribuye al 16% de la producci\u00f3n de hortalizas \nargentinas. La horticultura periurbana est\u00e1 conformada \nt\u00edpicamente por peque\u00f1os agricultores y trabajadores \nmigrantes. La exposici\u00f3n a plaguicidas de trabajadoras/es y \nfamilias debe ser consid erada con especial atenci\u00f3n, dada la \nmodalidad de organizaci\u00f3n del trabajo, en el que se conjugan \ny entrelazan los aspectos productivos y reproductivos con muy \npoco control por parte de las/los horticultoras/es sobre las \ncondiciones de seguridad en su trabajo.  \nObjetivos:  Analizar la exposici\u00f3n a plaguicidas y el cuidado de \nla salud en el contexto de las pr\u00e1cticas productivas y \nreproductivas de la vida cotidiana de horticultores del Cintur\u00f3n \nVerde de C\u00f3rdoba (CVCC), Argentina, desde los dominios \nindividual, particular y general como marco comprensivo de los \nprocesos de determinaci\u00f3n de salud, siguiendo el modelo \npropuesto por Pedro Luis Castellanos (1990) sobre el proceso \nde salud -enfermedad.  \nM\u00e9todo:  Se implement\u00f3 un estudio anal\u00edtico explicativo que \nincluy\u00f3 el uso de metodolog\u00edas mixtas entre 2014 y 2017. Se \nefectu\u00f3 un an\u00e1lisis de triangulaci\u00f3n de resultados cuantitativos \ny cualitativos. Se implement\u00f3 una encuesta a una muestra \nrepresentativa de la poblaci\u00f3n de trabajadores/productores \nhort\u00edcolas del CVCC (n=143), para exponer resultados con un \nnivel de confianza del 95%. El instrumento const\u00f3 de cuatro \nm\u00f3dulos: a) caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas; b) pr\u00e1cticas de \nproducci\u00f3n y trabajo con plaguicidas; c) vida cotidiana; y d) \ncondiciones de salud del trabajado r y su familia. Para la \nindagaci\u00f3n cualitativa se realizaron entrevistas \nsemiestructuradas a una muestra intencional de actores clave \n(n=27), contactados mediante redes de contacto. Se efectu\u00f3 \nobservaci\u00f3n participante y no participante y registros de campo \nen quintas, el Mercado de Abasto de la ciudad y reuniones con \nhorticultoras/es, junto a organismos de la sociedad civil y el \nEstado. La investigaci\u00f3n fue aprobada por el Comit\u00e9 de \u00c9tica \nde la Facultad de Ciencias M\u00e9dicas de la Universida d Nacional \nde C\u00f3rdoba (148/12).  \nPrincipales Resultados:  En el cintur\u00f3n verde, 33% de los \nhorticultores son migrantes de origen bolivianos; 69% de los \nproductores vive en la quinta, m\u00e1s de un miembro de la familia trabaja en la producci\u00f3n en el 51% de los casos, 80% de ellos  \naplica plaguicidas con rociador de mochila. Se evidencia la \nrelaci\u00f3n entre los modos de vida y las v\u00edas y fuentes de \nexposici\u00f3n a plaguicidas, as\u00ed como las conexiones entre estas \nformas de exposici\u00f3n y los eventos inmediatos de sus \ncondiciones de vida y t rabajo. La posibilidad de accidentes con \nplaguicidas se incrementa ante la falta de cuidados posteriores \na la aplicaci\u00f3n (p=0,039) y el hecho de vivir en la quinta \n(p=0,57). El modelo de producci\u00f3n industrial extractiva y el \nd\u00e9bil papel del Estado en la re gulaci\u00f3n y el control caracterizan \nel \"dominio general\" del modelo. El dominio de \"lo particular\" \nse caracteriza por largas jornadas de trabajo al menos seis d\u00edas \na la semana e indivisibilidad de los espacios de la granja. La \nvida cotidiana (\"el dominio si ngular\") est\u00e1 firmada por el uso \nde pesticidas en el trabajo habitual, la insuficiencia o la falta de \nmedidas de protecci\u00f3n y pr\u00e1cticas de higiene.  \nConclusiones:  El modelo de estudio aplicado permite abordar \nla complejidad del escenario de exposici\u00f3n a pla guicidas en el \ncontexto productivo del CVCC, facilitando la identificaci\u00f3n y \ndise\u00f1o de estrategias de prevenci\u00f3n y vigilancia de la salud de \nesta poblaci\u00f3n  \n \n \nSP119 \nCalidad del empleo y salud en las comunas de Santiago \nde Chile  \n \nJuli\u00e0 P\u00e9rez M, Vives Vergara A. Quality of employment and \nhealth in the comunnes of Santiago de \nChile.  Medwave  2019;19(Suppl 1):SP119 \n \nAutores:  Mireia Juli\u00e0 P\u00e9rez [1], Alejandra Vives Vergara [2] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Grupo de Investigaci\u00f3n en Desigualdades en Salud \n(GREDS -EMCONET), Universitat Pompeu Fabra  \n[2] Departamento de Salud P\u00fablica de la Pontificia Universidad \nCat\u00f3lica de Chile  \n \nTema:  Salud ocupacional  \nPalabras clave:  determinantes sociales de la salud, \ndesigualdades en salud, calidad del empleo, precariedad \nlaboral, informalidad  \nIntroducci\u00f3n:  El mercado laboral de Chile est\u00e1 cercano al \npleno empleo, aunque con grandes diferencias entre hombres \ny mujeres. Lo que no muestran las cifras oficiales es a qu\u00e9 tipo \nde empleo se accede y la precariedad e i nformalidad de estos \nempleos. M\u00e1s de la mitad de los trabajadores en Chile se \nencuentran en una situaci\u00f3n precaria con un nivel bajo de \nprotecci\u00f3n, formalidad, continuidad y estabilidad en el trabajo.  \nObjetivos:  El objetivo de este estudio es analizar las \ndesigualdades y variaciones intraurbanas en Santiago de la \nasociaci\u00f3n entre la calidad del empleo y salud y sus \ndeterminantes socioecon\u00f3micos, e identificar los grupos de \ntrabajadores m\u00e1s vulnerables.  \nM\u00e9todo:  Se utiliz\u00f3 como base de datos la Encuesta de \nCaracterizaci\u00f3n Socioecon\u00f3mica Nacional (CASEN) del a\u00f1o \n2015. La poblaci\u00f3n de estudio fue toda la poblaci\u00f3n trabajadora \nentre 15 y 64 a\u00f1os de las comunas urbanas del Gran Santiago \nque eran representativas en la encuesta (26 comunas; \nn=23.050). Inicialmente s e realiz\u00f3 un an\u00e1lisis de clase latente \nde clusters para construir una tipolog\u00eda de empleo a partir de \nseis variables relacionadas con la ocupaci\u00f3n: tipolog\u00eda de \nocupados, cotizaci\u00f3n al sistema de pensiones, ingresos, \nocupaci\u00f3n, jornada y a\u00f1os en la empresa . Se utiliz\u00f3 la variable \nde salud autopercibida (SA) como variable dependiente y como  \n \n \n \nwww.medwave.cl  72  Medwave 2019;19(Suppl1)  \nvariable independiente los clusters de tipolog\u00eda de empleo. Se \nutilizaron para el an\u00e1lisis tres niveles de variables: \nsociodemogr\u00e1ficas a nivel individual, variables del hogar y \nvariables de comuna. Se realizaron an\u00e1lisis descriptivos de la \ndistribuci\u00f3n y caracterizaci\u00f3n de las tipolog\u00edas de empleo, \nprevalencia de mala SA y por comuna. Finalmente se realiz\u00f3 un \nan\u00e1lisis de regresi\u00f3n Poisson para muestras complejas para \nrelacionar la SA con la tipolog\u00eda de empleo crudo y ajustado \npor las diferentes variables.  \nPrincipales Resultados:  Se construyeron ocho tipolog\u00edas de \nempleo seg\u00fan la calidad, precariedad e informalidad: dos de \nempleo con baja precariedad e informalidad, una co n \nprecariedad media y baja informalidad, una con precariedad \nmedia y alta informalidad, una con precariedad media -alta y \nbaja informalidad, una con precariedad elevada y baja \ninformalidad, y dos con elevada precariedad e informalidad. Las \ndos \u00faltimas, con mayor precariedad e informalidad, presentan \nuna mayor prevalencia de mala SA y tratamientos m\u00e9dicos. Las \ntipolog\u00edas con menor precariedad e informalidad se \nencontraron en las comunas con m\u00e1s gasto municipal per \nc\u00e1pita y menos dependencia al Fondo Com\u00fan Mun icipal (FCM) \n(Vitacura o Providencia), en cambio en aquellas comunas con \nmenos gasto y m\u00e1s dependencia al FCM (La Pintana o El \nBosque) la tipolog\u00eda m\u00e1s prevalente es aquella m\u00e1s precaria y \ncon menor calidad de empleo. Cuando analizamos la asociaci\u00f3n \nde cad a uno de las tipolog\u00edas de empleo con la mala SA \nencontramos que aquellas con peor calidad de empleo tienen \npeor SA ajustando por las variables sociodemogr\u00e1ficas, \nllegando en la tipolog\u00eda m\u00e1s precaria a tener 2,5 veces peor \nsalud que la tipolog\u00eda de m\u00e1s ca lidad de empleo. Ajustando por \nlos tres niveles de variables se mantiene la misma tendencia \naunque las asociaciones disminuyen un poco.  \nConclusiones:  Los empleos con mayor precariedad e \ninformalidad est\u00e1n asociados a una peor SA y se encuentran en \nmayor pr evalencia en aquellas comunas m\u00e1s pobres. Las \npol\u00edticas p\u00fablicas tendr\u00edan que actuar en estas comunas m\u00e1s \ndesfavorecidas para mejorar la calidad de los empleos de sus \nhabitantes y mejorar as\u00ed su salud y disminuir las desigualdades.  \n \n \nSP120 \nEfecto de la hipoxia cr\u00f3nica intermitente y turnos \nlaborales en el perfil lip\u00eddico de trabajadores de faenas \nmineras: Cohorte SUSESO -Uchile  \n \nAlcantara D, Mu\u00f1oz Navarro S, Marchetti N, Nazzal C. Effect of \nchronic intermittent hypoxia and shifts on the lipid panel of \nminer wor kers: The SUSESO -Uchile cohort. Medwave  \n2019;19(Suppl 1):SP120  \n \nAutores:  Diana Alcantara [1], Sergio Mu\u00f1oz Navarro[2], Nella \nMarchetti [1], Carolina Nazzal [1] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Escuela de Salud P\u00fablica, Universidad de Chile  \n[2] Universidad de la Frontera  \n[3] Escuela de Salud P\u00fablica, Universidad de Chile  \n \nTema:  Salud ocupacional  \nPalabras clave : relaves mineros, hipoxia, altura, perfil \nlip\u00eddico, colesterol  \nIntroducci\u00f3n:  La obesidad y sobrepeso son factores que, \ncomplementariamente a la falta de ox\u00edgeno por exposici\u00f3n a \ngran altura, podr\u00edan aumentar el riesgo de enfermedades \ncoronarias especialmente en trabajadores de faenas mineras.  Objetivos:  Evaluar el perfil lip\u00eddico de los trabajadores de \nfaenas mineras expuestos a hipoxia cr\u00f3nica intermitente.  \nM\u00e9todo:  Se analizaron 466 muestras s\u00e9ricas provenientes de \ntrabajadores cuyas faenas se realizan en tres estratos de \naltura: Bajo: <2.400m.s.n.m. Medio: 3.000 -3.899 m.s.n.m. y \nAlto: >=3.900 m.s.n.m. Se analizaron los ni veles de colesterol \ntotal (mg/dl), HDL (mg/dl), LDL (mg/dl) y triglic\u00e9ridos (mg/dl) \nen las muestras correspondientes al a\u00f1o 2017. Se calcul\u00f3 la \nmedia \u00b1 DS y se compar\u00f3 con el estrato bajo. Se midi\u00f3 \nprevalencia de sobrepeso y obesidad, colesterol y triglic\u00e9 ridos \npor estrato identificando niveles fuera de rango (anormales). \nSe realizaron modelos de regresi\u00f3n log\u00edstica multivariado \najustados para el 2017 y respecto al 2016.  \nPrincipales Resultados:  Todos los trabajadores fueron de \nsexo masculino, cuya edad prom edio fue de 38 a\u00f1os (m\u00edn=25 \ny m\u00e1x=59 a\u00f1os). El n\u00famero de trabajadores por estratos \nfueron: Bajo (n=160), Medio (n=85) y Alto: (n=222). El \npromedio de a\u00f1os trabajando en la miner\u00eda fue de 14,5 a\u00f1os \n(permanencia m\u00e1s prolongada en el estrato medio), trabajando \npor turnos fue de 13,1 a\u00f1os y permaneciendo en la misma \nempresa fue de 9,2 a\u00f1os. La prevalencia de sobrepeso y \nobesidad no discrimin\u00f3 por altura (p>0,05). El colesterol total \ny el HDL fueron superiores en los estrato medio y alto respecto \nal estrato bajo  (p<0,05). Se encontraron valores fuera del \nrango normal en los estratos medio (LDL: 40,7%) y alto (HDL: \n56,3%; triglic\u00e9ridos: 60,4%). En el an\u00e1lisis por turno se \nencontr\u00f3 un incremento significativo del HDL en el turno 4x4 \nrespecto al 7x7 (p<0,005). La as ociaci\u00f3n entre obesidad en el \n2017 y la altura, y la asociaci\u00f3n de estas variables respecto al \n2016, fue significativo s\u00f3lo para el estrato medio (OR: 0.57; \n0.48- 0.80; p<0.05) y (OR: 0.18; 0.08_0.39; p<0.05), \najustado por edad, nivel educaci\u00f3n, trabajo sobre los 3000 \nmsnm). La asociaci\u00f3n entre colesterol total del 2017 y la altura, \ny la asociaci\u00f3n de estas variables respecto al 2016, tambi\u00e9n \nfue significativo s\u00f3lo para el estrato medio (OR: 21,19; 8,87 -\n33,51; p<0,05) y (OR: 0,60; -15,20- 16,42; p<0,05), ajus tado \npor las variables mencionadas.  \nConclusiones:  La distribuci\u00f3n de colesterol total, LDL y \ntriglic\u00e9ridos no guardan relaci\u00f3n con la altitud, mientras que el \nHDL mostr\u00f3 valores mayores en el estrato bajo. Se encontr\u00f3 \nuna alta prevalencia de sobrepeso y obesidad en el estrato \nmedio que no discrimina por altitud. El turno laboral podr\u00eda \ninfluir en los niveles de HDL. Sin embargo, se necesitan realizar \nmayores investigaciones.  \n \nSP121 \nImpacto de la implementaci\u00f3n de un Seguro Nacional de \nSalud: revisi\u00f3n sistem\u00e1tica  \n \nCuadrado Nahum C, Mat\u00edas L, Crispi F, Cid C. Health impact of \na National Health Insurance implementation: a systematic \nreview.  Medwave  2019;19(Suppl 1):SP121 \n \nAutores:  Crist\u00f3bal Alfonso Cuadrado Nahum [1], Libuy \nMat\u00edas [1], Francisca Crispi [1], Camilo Cid [2] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Escuela de Salud P\u00fablica, Universidad de Chile  \n[2] Pan American Health Organisation (PAHO)  \n \nTema:  Servicios y sistemas de salud (incluye modelos)  \nPalabras clave:  cobertura, administracion de costo, seguro \nnaconal de salud, impacto en salud, financiamiento de salud  \nIntroducci\u00f3n: Las  Actualmente diversos pa\u00edses de \nLatinoam\u00e9rica se encuentran en un per\u00edodo de reflexi\u00f3n \nrespecto de qu\u00e9 tipo de arreglo de seguridad social en salud se  \n \n \n \nwww.medwave.cl  73  Medwave 2019;19(Suppl1)  \najusta mejor a sus ne cesidades particulares, posibilidades y \nvalores compartidos. En este contexto, los Seguros Nacionales \nde Salud (NHI, por sus siglas en ingl\u00e9s) han sido sugeridos \ncomo una alternativa que permite alcanzar cobertura universal, \nproveer acceso equitativo y est ablecer protecci\u00f3n financiera \nefectiva en toda la poblaci\u00f3n. Teniendo a la luz la discusi\u00f3n \nexistente en diversos pa\u00edses de la regi\u00f3n y en Chile, resulta \nnecesario explorar el impacto en incrementar la cobertura y la \neficiencia del sistema que ha tenido en  otros pa\u00edses que han \nimplementado un Seguro Nacional de Salud.  \nObjetivos:  Determinar el impacto de la implementaci\u00f3n de un \nSeguro Nacional de Salud en la cobertura, protecci\u00f3n financiera \ny eficiencia del sistema de salud \nM\u00e9todo:  Revisi\u00f3n sistem\u00e1tica. En u na primera etapa se \nidentificaron pa\u00edses caracter\u00edsticos que hayan implementado \nNHI. La b\u00fasqueda fue complementada con una encuesta a 15 \nexpertos internacionales en sistemas de salud. Luego se gener\u00f3 \nuna estrategia de b\u00fasqueda dirigida a cada uno de los pa \u00edses \nidentificados. Se incluyeron estudios publicados en revistas \nindexadas y literatura gris que contuviera informaci\u00f3n sobre el \nproceso de implementaci\u00f3n de un NHI. Se definieron \ndesenlaces relevantes relacionados a intervenciones a nivel de \nsistemas de salud en las dimensiones de cobertura, protecci\u00f3n \nfinanciera y eficiencia, en base a la gu\u00eda de Organizaci\u00f3n del \nCuidado y Pr\u00e1ctica Efectiva de Cochrane. Finalmente, siguiendo \nlas recomendaciones de la gu\u00eda de la colaboraci\u00f3n Cochrane \npara revisiones siste m\u00e1ticas, se realiz\u00f3 una s\u00edntesis narrativa \npor pa\u00eds para cada uno de los desenlaces relevantes y un \nmetaan\u00e1lisis de los resultados cuando fue posible. Se reportan \nresultados preliminares para 2 pa\u00edses. Estudio financiado por la \nOrganizaci\u00f3n Panamericana de  la Salud, Registro protocolo \nPROSPERO CRD42018103439.  \nPrincipales Resultados:  Se identificaron 7 estudios que \nconten\u00edan informaci\u00f3n relevante para la pregunta de \ninvestigaci\u00f3n reflejando la experiencia de dos pa\u00edses (Taiw\u00e1n y \nCorea del Sur). La mayor\u00eda de  ellos correspondi\u00f3 a estudios \nantes -despu\u00e9s no -controlados. En t\u00e9rminos de la cobertura, 2 \nestudios reportaron el porcentaje de la poblaci\u00f3n beneficiaria \ndel seguro obligatorio, mostr\u00e1ndose un incremento absoluto de \n48% en la cobertura (rango 42 -54%), lo que equivale a un \nincremento de entre un 73,7% y 122,7% en la cobertura \nexistente previo a la implementaci\u00f3n del NHI. En t\u00e9rminos de \nla eficiencia del sistema, el \u00fanico desenlace reportado fue el \ncosto de administraci\u00f3n como porcentaje del gasto total en \nsalud, mostrando una disminuci\u00f3n absoluta de 3,8% (rango \n2,1-6,1%) luego de la implementaci\u00f3n del NHI, equivalentes a \nuna disminuci\u00f3n relativa de un 69,5%. Finalmente, en relaci\u00f3n \na la protecci\u00f3n financiera, el principal desenlace reportado por \n3 estudios f ue el efecto sobre el gasto de bolsillo como \nporcentaje del gasto total, evidenciando una disminuci\u00f3n \nabsoluta de un 14,85% posterior a la implementaci\u00f3n del \nSeguro Nacional en ambos pa\u00edses, equivalentes a una \ndisminuci\u00f3n entre un 24,6% y un 35,7%.  \nConclusiones:  La implementaci\u00f3n de un seguro nacional de \nsalud en los pa\u00edses analizados contribuy\u00f3 en alcanzar cobertura \nuniversal, mejor\u00f3 la eficiencia del sistema al disminuir los \ncostos de administraci\u00f3n y aument\u00f3 la protecci\u00f3n financiera al \ndisminuir e l gasto de bolsillo.  \n \n \n \n \n \n \n \n SP122  \nModelo de atenci\u00f3n a pacientes con necesidades \nsociosanitarias en un centro de referencia de salud: el \ncaso CRS de Maip\u00fa  \n \nHerreros M, Fuentes- Garc\u00eda A. Model of attention to patients \nwith social and health care needs: the CRS Maip\u00fa \ncase. Medwave  2019;19(Suppl 1):SP122  \n \nAutores:  Magdalena Herreros [1,2] , Alejandra Fuentes -\nGarc\u00eda [2] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Mag\u00edster en Salud P\u00fablica  \n[2] Escuela de Salud P\u00fablica, Facultad de Medicina, \nUniversidad de Chile  \n \nTema:  Servicios y sist emas de salud (incluye modelos)  \nPalabras clave:  cuidados a largo plazo, prestaci\u00f3n de atenci\u00f3n \nde salud, estudios de casos organizacionales, long term care, \ndelivery of health care, organizationa l case studies, palabras \nclave \nIntroducci\u00f3n: Las Los cambios demogr\u00e1ficos y \nepidemiol\u00f3gicos experimentados en Chile hacen cada vez m\u00e1s \nfrecuente la existencia de pacientes que, encontr\u00e1ndose en \nsituaci\u00f3n de alta m\u00e9dica en hospitales de mediana y alta \ncomplejidad, no pueden ser egresados, por presenta r una \ndoble condici\u00f3n de riesgo social y dependencia de cuidados \nsanitarios. Esto genera la prolongaci\u00f3n de su estad\u00eda \nhospitalaria y la imposibilidad del uso de camas a pacientes en \nespera de hospitalizaci\u00f3n, lo que impide, a su vez, una gesti\u00f3n \neficiente  del sistema. Como respuesta a ello, se generan  las \n100 camas sociosanitarias.  \nObjetivos:  Describir el estado actual y funcionamiento de la \nUnidad de Camas Sociosanitarias (UCSS) de Maip\u00fa desde la \nperspectiva del perso nal y autoridades involucradas.  \nM\u00e9todo : Estudio de caso \u00fanico de car\u00e1cter descriptivo, usando \nm\u00e9todos cualitativos de producci\u00f3n y an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n. \nMuestreo intencionado a actores clave en el dise\u00f1o e \nimplementaci\u00f3n del modelo. Se realizaron 20 entrevistas \nsemiestructuradas, analiza das seg\u00fan los procedimientos del \nan\u00e1lisis de contenido narrativo. Los resultados se dividieron en \ngrupos: funcionarios de CRS de Maip\u00fa que prestan servicio en \nla UCSS; aquellos que prestan servicio en otras unidades de \nCRS de Maip\u00fa y directivos del \u00e1rea de  Salud y Desarrollo Social. \nSe realiz\u00f3 triangulaci\u00f3n entre investigadores. El estudio fue \naprobado por el Comit\u00e9 de \u00c9tica del SSMC.  \nPrincipales Resultados:  La UCSS del CRS de Maip\u00fa tiene un \nmodelo de atenci\u00f3n biopsicosocial, de car\u00e1cter \nmultidisciplinario, que aborda las distintas necesidades de cada \npaciente con trabajo en equipo. El tipo de pacientes atendido \npor la UCSS presenta diversos grados de discapac idad, \ndependencia y vulnerabilidad social, con un promedio de \nestad\u00eda superior a los 90 d\u00edas. Son, en su mayor\u00eda, adultos \nmayores, los cuales a su egreso de la Unidad pueden ir a su \nhogar o ingresar a un ELEAM, lo cual requiere para su ejecuci\u00f3n \ncontinuida d en la atenci\u00f3n y coordinaci\u00f3n intersectorial (salud, \ndesarrollo social, municipios). El principal rol que los \nentrevistados visualizan de la Unidad es la descongesti\u00f3n de \ncamas hospitalarias, de manera que estas puedan ser \nocupadas con pacientes de tipo agudo, as\u00ed como la \nrecuperaci\u00f3n de funcionalidad de los pacientes. Dentro de los \nlogros de la Unidad est\u00e1 la rehabilitaci\u00f3n, tanto f\u00edsica como \nsocial, la cual entrega mayor funcionalidad y autonom\u00eda al \npaciente, mejorando su calidad de vida al alta. Destac a el \ncompromiso y conocimiento de los funcionarios de la UCSS  \n \n \n \nwww.medwave.cl  74  Medwave 2019;19(Suppl1)  \nrespecto de sus pacientes, lo que redunda en una atenci\u00f3n \ncercana y personalizada. La UCSS ha debido sortear una serie \nde dificultades y nodos cr\u00edticos en su implementaci\u00f3n, y la \nmayor\u00eda de ellos subsiste hasta hoy, tales como carencia de \nrecursos humanos, infraestructura, insumos y transporte. Otra \ndificultad consiste en el desconocimiento y desvalorizaci\u00f3n del \ntrabajo realizado en la UCSS por parte de los distintos  actores \nde la red asistencial . \nConclusiones:  El \u201cpaciente sociosanitario\u201d emergente y \ncreciente en n\u00famero, y la UCSS lo aborda de manera \ninnovadora, eficiente y centr\u00e1ndose en las necesidades de los \npacientes. A partir del an\u00e1lisis del caso de la UCSS de Maip\u00fa se \nconsidera que este mo delo ha cumplido sus objetivos, \notorgando atenci\u00f3n biopsicosocial, multidisciplinaria, continua \ne intersectorial, que se asemeja  en sus funciones a los \nprincipios orientadores del Modelo de Salud Familiar, \nimplementado en la APS. En consecuencia, se recom ienda que \nel modelo sea replicado en este nivel de atenci\u00f3n a trav\u00e9s de \nalg\u00fan dispositivo distinto de los Cesfam, destinando un \nfinanciamiento permanente especificado en el Presupuesto \nNacional. Se requiere una definici\u00f3n y operacionalizaci\u00f3n del \n\u201cpaciente sociosanitario\u201d que permita un di\u00e1logo coordinado e \nintersectorial entre salud y desarrollo social para delimitar \nresponsabilidades seg\u00fan perfil.  \n \n \nSP123  \nImplementaci\u00f3n de plataforma de epicrisis tras alta \nhospitalaria para la continuidad del cuidado en A PS \n \nKaempfe Vasquez B, Ya\u00f1ez Alvarado P. Online platform use \nafter hospital discharge to favor continuity of care in Primary \nCare Services.  Medwave  2019;19(Suppl 1):SP123 \n \nAutores:  Bert Kaempfe Vasquez [1], Pedro Ya\u00f1ez Alvarado [1] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Servicio de Salud Metropolitano Sur  \n \nTema : Servicios y sistemas de salud (incluye modelos)  \nPalabras clave:  egresos hospitalarios, continuidad  \nIntroducci\u00f3n:  La continuidad del cuidado es uno de los \nprincipios de los cuidados en los sistemas de salud, incluyendo \nla transici\u00f3n entre los distintos actores. Para favorecer dicha \ncontinuidad, en uno de los hospitales de la red del Servicio de \nSalud Metropolitano Sur se cre\u00f3 una plataforma para \"subir\" la \ninformaci\u00f3n de las epicrisis tras el alta desde dicho hospital, \nnotificando al mismo momento de alta a la APS, permiti\u00e9ndole \nacceder a dichas epicrisis. Se solicita adem\u00e1s las actividades \nde seguimiento desde la APS, permitiendo la trazabilidad de los \ncuidados del paciente en toda la red. Dicha implementaci\u00f3n  \ndeja la interrogante respecto del impacto sanitario en los \nusuarios.  \nObjetivos:  Evaluar el impacto de la implementaci\u00f3n de una \nplataforma online tras el alta de cuidados hospitalarios en el \nriesgo de rehospitalizaci\u00f3n.  \nM\u00e9todo:  Usando un dise\u00f1o de caso con trol pareados (1.245 \ncasos subidos a la plataforma, 3.735 controles de egresos \nocurridos durante el 2017, una relaci\u00f3n de 3 controles por cada \ncaso), con los egresos de los Servicios de Cirug\u00eda y Medicina de \nun Hospital metropolitano urbano, se evalu\u00f3 el i mpacto en el \nriesgo de rehospitalizaci\u00f3n, considerando la influencia del sexo, \nedad y n\u00b0 de diagn\u00f3sticos secundarios tras los primeros 8 \nmeses de implementaci\u00f3n de la plataforma de epicrisis.  \nPrincipales resultados:  Se constata que la plataforma tiene \nun uso parcial por parte de los m\u00e9dicos del hospital, con cerca de un 25% de las altas cargadas con toda la informaci\u00f3n. Por \nparte de la APS sobre un 80% reporta las activades de \nseguimiento de los casos que le correspon den. Se presentar\u00e1 \nel resultado de las diferencias en el riesgo de rehospitalizaci\u00f3n.  \nConclusiones:  La plataforma parece impactar positivamente \nen la disminuci\u00f3n de la rehospitalizaci\u00f3n, a\u00fan cuando no se \nlogra la implementaci\u00f3n en todos los egresos.  \n \n \nSP12 4 \nTrayectorias de continuidad asistencial en la red del \nServicio de Salud Norte: una herramienta cualitativa  \n \nOyarce Pisani AM, Eguiguren Bravo P, \u00c1lvarez Carimoney AE. \nContinuity care trajectories in the Servicio de Salud Norte: a \nreflexive qualitative tool.  Medwave 2019;19(Suppl 1):SP124 \n \nAutores:  Ana Mar\u00eda Oyarce Pisani [1], Pamela Eguiguren \nBravo[1], Andrea Elisa \u00c1lvarez Carimoney [1] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Escuela de Salud P\u00fablica Dr. Salvador Allende, Universidad \nde Chile  \n \nTema  Servicios y sist emas de salud (incluye modelos)  \nPalabras clave  trayectorias de continuidad asistencial, \nestudio cualitativo, riss  \nIntroducci\u00f3n  l itinerario terap\u00e9utico (IT) es una herramienta \nque describe la b\u00fasqueda de terapia en escenarios de \npluralismo  m\u00e9dico. Desarrollada en \u00c1frica, es un aporte \nconceptual -metodol\u00f3gico para comprender la l\u00f3gica cultural de \nlas decisiones en salud siendo ampliamente usado en el mundo. \nEn el marco del proyecto Equity LAII se levant\u00f3 conocimiento \nacerca de continuidad de la atenci\u00f3n desde experiencias de \nusuarios/as en la red del SSMN. La necesidad de sistematizar \ndicho conocimiento para el trabajo reflexivo dio origen a las \ntrayectorias de continuidad asistencial (TCA), herramienta \ncualitativa, basada en el IT, para anali zar el tr\u00e1nsito de los/as \nusuarios/as en la red asistencial en la b\u00fasqueda de resoluci\u00f3n \nde sus problemas de salud. A partir de su sistematizaci\u00f3n, las \nTCA se utilizaron con equipos de salud en contextos de trabajo \ny capacitaci\u00f3n en RISS.  \nObjetivos:  El obj etivo es describir la construcci\u00f3n de TCA a \npartir de las percepciones de usuarios/as de la red y sus \naportes como herramienta anal\u00edtica y reflexiva sobre la \ncoordinaci\u00f3n entre niveles.  \nM\u00e9todo:  Estudio cualitativo e interpretativo basado en \nentrevistas sem iestructuradas con una muestra te\u00f3rica de 19 \nusuarios/as que entre 2015 -2016 consultaron en un centro de \nnivel primario y en uno secundario, urgencia u hospitalizaci\u00f3n \n6 meses antes de ser entrevistado/a; se realiz\u00f3 an\u00e1lisis \ntem\u00e1tico de contenido elabor\u00e1nd ose las trayectorias de \ncontinuidad asistencial, reflejando gr\u00e1ficamente y con un breve \nrelato la experiencia de cada uno/a en la red. Se realiz\u00f3 an\u00e1lisis \ncon equipos gestores e internivel en 15 encuentros de \ndevoluci\u00f3n de resultados en la red.  \nPrincipales  Resultados:  Las trayectorias elaboradas \npermitieron analizar y comprender el proceso de continuidad \nde la atenci\u00f3n desde los hechos vividos y percepciones de \npersonas concretas en los contextos locales espec\u00edficos. Se \nidentificaron nudos cr\u00edticos en dimen siones de coordinaci\u00f3n de \nla gesti\u00f3n cl\u00ednica, de la informaci\u00f3n y accesibilidad entre \nniveles: largos tiempos de espera para la atenci\u00f3n en \nespecialidades, con consecuencias sobre la oportunidad de la \natenci\u00f3n y el consecuente deterioro de salud percibido por \nlos/as usuarios/as; el uso de servicios privados fue referido  \n \n \n \nwww.medwave.cl  75  Medwave 2019;19(Suppl1)  \npara enfrentar demoras, interrupciones e incertidumbres de \nlos/as usuarios/as en la gesti\u00f3n cl\u00ednica de sus problemas de \nsalud; interrupci\u00f3n en la entrega de medicamentos y sus \nconsecuentes g astos de bolsillo. Tambi\u00e9n problemas en la \ncontinuidad de la relaci\u00f3n por la participaci\u00f3n de distintos \nm\u00e9dicos y la percepci\u00f3n de falta de acuerdo entre ellos, as\u00ed \ncomo dificultades en la continuidad de la informaci\u00f3n \ndisponible, por la prolongada espera.  En situaciones de an\u00e1lisis \nparticipativo, la herramienta se mostr\u00f3 potente para el trabajo \nreflexivo entre niveles, haciendo emerger explicaciones y \nnecesidad de abordajes conjuntos.  \nConclusiones:  La elaboraci\u00f3n de trayectorias asistenciales \nrefleja la coordinaci\u00f3n en procesos de atenci\u00f3n en la red a \ntrav\u00e9s de experiencias vividas y permite comprender nodos \ncr\u00edticos y sus consecuencias sobre la salud y calidad de vida de \nlos/as usuarios/as. Posibili ta el an\u00e1lisis reflexivo y cr\u00edtico del \nfuncionamiento y del trabajo en red de los diferentes \ndispositivos, contribuye a la visi\u00f3n conjunta del quehacer y a la \nidentificaci\u00f3n de estrategias para potenciar, mejorar o \nreorientar los servicios desde una visi\u00f3n  cualitativa, \nfenomenol\u00f3gica y experiencial. Adem\u00e1s permiten la \ncomprensi\u00f3n de los efectos de los problemas de coordinaci\u00f3n \nentre niveles sobre la calidad de la atenci\u00f3n.  \n \n \nSP125  \nDefinici\u00f3n de valores que deber\u00edan estar presentes tanto \nen la formaci\u00f3n m\u00e9dica como en el desempe\u00f1o \nprofesional del/la m\u00e9dico/a general  \n \nRebolledo C, Fuentes -Garc\u00eda A. Core values in training and \nprofessional pe rformance of General Physician. Medwave  \n2019;19(Suppl 1):SP125  \n \nAutores:  Cristian Rebolledo [1], Alejandra Fuentes -Garc\u00eda [1] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Escuela de Salud P\u00fablica Universidad de Chile  \n \nTema : Servicios y sistemas de salud (incluye modelos)  \nPalabras clave:  riss, formaci\u00f3n profesional, m\u00e9dicos \ngenerales, perfiles de desempe\u00f1o  \nIntroducci\u00f3n:  Un aspecto central para avanzar hacia perfiles \nde desempe\u00f1o que permitan orientar m\u00e1s claramente la \nformaci\u00f3n y el quehacer de los profesionales en salud, consiste \nen definir el marco val\u00f3rico subyacente. En el contexto de la \ndefinici\u00f3n de un  perfil de desempe\u00f1o para m\u00e9dicos generales \nen el entorno de la red asistencial (RISS) se conceptualizaron \nlos valores que deben estar presentes en su formaci\u00f3n y \ndesempe\u00f1o profesional, a trav\u00e9s del consenso de distintos \nactores vinculados.  \nObjetivos:  Definir los valores que deber\u00edan estar presentes en \nla formaci\u00f3n m\u00e9dica y en el desempe\u00f1o profesional del/la \nm\u00e9dico/a general.  \nM\u00e9todo:  Se utiliz\u00f3 un dise\u00f1o mixto, en dos fases, con t\u00e9cnicas \nde consenso. La primera de ellas consisti\u00f3 en encuesta tipo \nDelphi, so bre el grado de acuerdo seg\u00fan escala Likert de 4 \nopciones, con las definiciones de valores propuestas (por el \nDepartamento de Formaci\u00f3n del Minsal). Participaron 646 \ninformantes (m\u00e9dicos, directivos, otros profesionales y \nacad\u00e9micos). El criterio de consen so se estableci\u00f3 en 66% de \ninformantes \u201cmuy de acuerdo\u201d (MDA). Para las definiciones en \nque no se alcanz\u00f3 ese acuerdo, se realiz\u00f3 una fase de grupo \nnominal con 19 profesionales, en las cuales se generaron \nnuevas propuestas de definiciones.  Principales Resu ltados:  Se alcanz\u00f3 consenso respecto de 7 \nvalores en la fase Delphi del total de 10: Integridad: \ncongruencia entre los valores y la conducta (70% MDA). \nHonestidad: actuar con verdad y probidad (84% MDA). \nTransparencia: posibilidad de que su accionar sea au ditado \n(70% MDA). Respeto, consideraci\u00f3n con la autonom\u00eda y valores \nde otra persona, ser inclusivo (77% MDA). Humildad, conocer \nlas propias limitaciones y debilidades y actuar de acuerdo a tal \nconocimiento (68% MDA). Responsabilidad, capacidad de \ncompromis o o de cuidado de una persona consigo misma y con \nsu entorno humano, social y f\u00edsico (72% MDA). Colaboraci\u00f3n, \ncapacidad para trabajar en conjunto con otras personas para \nrealizar una acci\u00f3n. Prestar ayuda (76% MDA). Respecto de \nbien com\u00fan: Capacidad de pon er las necesidades y el inter\u00e9s \ndel otro antes que los propios, s\u00f3lo 53% \"MDA\". Es posible \nidentificar en las razones de desacuerdo el poner a los dem\u00e1s \nsobre uno. La propuesta de definici\u00f3n de los grupos nominales \n\u201cConsiderar el bienestar colectivo de un grupo por sobre el \ninter\u00e9s individual\u201d. Servicio, entrega del talento, tiempo y \nrecursos a quien lo requiera, yendo m\u00e1s all\u00e1 si es necesario \n(s\u00f3lo 54% MDA). La propuesta de los grupos fue la eliminaci\u00f3n \ndel valor servicio, y su fusi\u00f3n con bien com\u00fan. La de finici\u00f3n de \nequidad (s\u00f3lo 50% MDA), capacidad de entregar a los/as \notros/as de acuerdo a la necesidad como \u00fanico m\u00e9rito. Despu\u00e9s \ndel trabajo de los grupos, se propuso \u201cContribuir a que todas \nlas personas puedan desarrollar su m\u00e1ximo potencial de salud, \nde tal modo que su posici\u00f3n social u otras circunstancias \ndeterminadas por factores sociales, no sean un impedimento \npara ello\u201d.  \nConclusiones:  Existe un consenso importante en torno a los \nvalores que deben conducir la formaci\u00f3n y el ejercicio de la \nmedicina g eneral en el sector sanitario. El valor de bien com\u00fan \ncontempla al de servicio, y la equidad se redefine desde una \ncapacidad de entrega seg\u00fan necesidades de los pacientes a un \nvalor de contribuci\u00f3n al potencial de salud que tambi\u00e9n es \nproducido por el cont exto socioecon\u00f3mico en que este vive. El \ncriterio de consenso exigente que se estableci\u00f3 en este estudio, \nas\u00ed como la posibilidad de recoger informaci\u00f3n complementaria \nen los grupos nominales, entrega informaci\u00f3n sensible en torno \na esta tem\u00e1tica.  \n \n \nSP126  \nDificultades percibidas por usuarios sobre la \naccesibilidad entre niveles asistenciales en Veracruz, \nM\u00e9xico (2015 -2017)  \n \nC\u00f3rdoba Su\u00e1rez D, Castro Enr\u00edquez PP, Mart\u00ednez Cabrera KR, \nMoreno Gonz\u00e1lez MA, Rodr\u00edguez Romero E. Difficulties \nperceived by users on accessibility between levels of care i n \nVeracruz, Mexico (2015 -2017). Medwave  2019;19(Suppl \n1):SP126  \n \nAutores:  Daniel C\u00f3rdoba Su\u00e1rez[1], Pedro Pablo Castro \nEnr\u00edquez [1], Karen Rub\u00ed Mart\u00ednez Cabrera [1], Miriam Ang\u00e9lica \nMoreno Gonz\u00e1lez [1], Edit Rodr\u00edguez Romero [1] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Instituto de Salud P\u00fablica, Universidad Veracruzana  \n \nTema:  Servicios y sistemas de salud (incluye modelos)  \nPalabras clave:  acccesibilidad entre niveles de atenci\u00f3n, \npercepci\u00f3n de continuidad, dificultades percibidas  \nIntroducci\u00f3n:  El Modelo de Atenci\u00f3n Integral de Salud en \nM\u00e9xico establece que la participaci\u00f3n ciudadana es un \u00e1rea de \noportunidad para conocer el panorama de la atenci\u00f3n en salud  \n \n \n \nwww.medwave.cl  76  Medwave 2019;19(Suppl1)  \ny garantizar la atenci\u00f3n continua. El an\u00e1lisis de los problemas \nde accesibilidad de la atenci\u00f3n se da principalmente por \ninvestigaciones extramuros, a trav\u00e9s de consultas de opini\u00f3n y \nexperiencias de usuarios en los distintos niveles de atenci\u00f3n. \nAl identificar los problemas de accesibilidad, los resultados \npermiten la retroalimentaci\u00f3n y la toma de decisiones para \nmejorar la atenci\u00f3n, estableciendo tambi\u00e9n el grado de \ncompromiso o responsabilidad para su resoluci\u00f3n, con una \nvisi\u00f3n de interculturalidad y empoderamiento.  \nObjetivos:  Comparar las dificultades de acceso perc ibidas \nentre niveles de atenci\u00f3n por los usuarios de los servicios de \nsalud de Xalapa y Veracruz, M\u00e9xico (2015 -2017).  \nM\u00e9todo:  Estudio comparativo de dos estudios transversales \n(2015- 2017), mediante una encuesta semiestructurada se \nabordaron las experiencia s de usuarios al utilizar los servicios \nde salud, para identificar problemas percibidos de accesibilidad \nentre niveles de atenci\u00f3n en poblaci\u00f3n con enfermedades \ncr\u00f3nicas que usaron dos niveles asistenciales en los \u00faltimos 6 \nmeses en Xalapa y Veracruz, M\u00e9xi co. \nPrincipales Resultados:  De la accesibilidad entre niveles de \natenci\u00f3n se identific\u00f3 una disminuci\u00f3n entre 2015 y 2017, en \nla proporci\u00f3n de usuarios que fueron enviados a consulta a \nprimer nivel u hospital y no acudieron (de 27% al 13,1%) \n[p<0,05], o que asistieron y no fueron atendidos (de 13,7% al \n10,5%). La disminuci\u00f3n m\u00e1s notoria fue en usuarios que \nidentificaron dificultades para seguir el tratamiento o realizarse \npruebas (de 48% al 31,1%) [p<0,05]. As\u00ed mismo, la utilizaci\u00f3n \nde servici os de consulta m\u00e9dica privada tambi\u00e9n present\u00f3 una \ndisminuci\u00f3n porcentual, tanto para los consultorios  adjuntos a \nfarmacias (de 38,6% a 35,1%), como del servicio  particular \n(de 26,7% al 20,2%). Existe un aumento de las razones para \nno acudir a las consulta s de primer nivel u hospital relacionadas \ndirectamente con el usuario (de 55% al 56,3%), mientras que \nhubo una disminuci\u00f3n porcentual en quienes asistieron y no \nfueron atendidos (de 82,5% al 76,6%) o tuvieron dificultades \npara seguir el tratamiento o hacerse pruebas (de 62,1% al \n57,2%), ambos relacionados con la instituci\u00f3n. Continuar con \nsu problema de salud, empeorara o tuviera una lenta \nrecuperaci\u00f3n fueron las principales dificultades percibidas que \ninfluyeron en el estado de salud de los usuarios, incrementando \nprincipalmente al no acudir a consulta en primer nivel u hospital \n(de 25,1% al 38,5%), mientras que las dificultades para no ser \natendido present\u00f3 una diferencia m\u00ednima (de 53,9% al 54%), \nas\u00ed como para continuar el tratamiento o realizarse pruebas  (de \n15,7% al 25,1%). Usuarios mencionaron nunca ser \nconsiderados para la concertaci\u00f3n de citas m\u00e9dicas, aunque el \nporcentaje disminuy\u00f3 (de 62,8% al 56,5%). Por \u00faltimo, el \nestado de salud considerado como deficiente increment\u00f3 (de \n72,6% al 77,4%).  \nConclusi ones:  La experiencia de los usuarios para el \ncumplimiento de citas m\u00e9dicas y de tratamiento permiti\u00f3 \nidentificar barreras de la atenci\u00f3n en torno a problemas \ninstitucionales y de usuarios. Hubo cambios porcentuales y \nsignificativos, sin embargo los resulta dos a\u00fan reflejan barreras \nde atenci\u00f3n entre niveles, por lo que es importante seguir \ntomando en cuenta la opini\u00f3n de quienes asisten a los \nservicios, a fin de eliminar las barreras relacionadas con la \natenci\u00f3n.SP127  \nDe la fragmentaci\u00f3n a universalizaci\u00f3n:  Revisi\u00f3n \nsistem\u00e1tica sobre la implementaci\u00f3n de Seguros \nNacionales de Salud  \n \nCrispi F, Cuadrado Nahum CA, Libuy M, Cid C. From \nfragmentation to universalization: Systematic review about the \nimplementation  of National Health Insurances. Medwave  \n2019;19(Suppl 1):SP127  \n \nAutores:  Francisca Crispi [1], Crist\u00f3bal Alfonso Cuadrado \nNahum [1], Mat\u00edas Libuy [1], Camilo Cid [2] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Escuela de Salud P\u00fablica, Universidad de Chile  \n[2] OPS/OMS  \n \nTema:  Servicios y sistemas de salud (incluye modelos)  \nPalabras clave:  sistemas de salud, revisi\u00f3n sistem\u00e1tica, \nseguro nacional de salud  \nIntroducci\u00f3n:  Diversos pa\u00edses han transitado desde seguros \nfragmentados a un modelo de Seguro Nacional de Salud (NHI, \nsigla en  ingl\u00e9s), surgiendo este como una alternativa a los \ncl\u00e1sicos modelos de organizaci\u00f3n del sistema de salud tipo \nBeveridge o Bismarck. En el contexto de la discusi\u00f3n sobre la \nreforma de salud en Chile, es pertinente conocer la experienci a \ninternacional de es tos pa\u00edses.  \nObjetivos:  Caracterizar los procesos de implementaci\u00f3n y \ntransici\u00f3n de pa\u00edses que han implementado modelos de Seguro \nNacional de Salud en el mundo.  \nM\u00e9todo:  En una primera etapa se identificaron pa\u00edses \ncaracter\u00edsticos que hayan implementado NHI. La b\u00fasqueda fue \ncomplementada con una encuesta a 15 expertos \ninternacionales en sistemas de salud. Luego se gener\u00f3 una \nrevisi\u00f3n sistem\u00e1tica con b\u00fasquedas dirigidas a cada uno de los \npa\u00edses identificados. Se incluyeron estudios publicados en \nrevistas indexadas y literatura gris que contuviera informaci\u00f3n \nsobre el proceso de implementaci\u00f3n del NHI. Se definieron una \nserie de dimensiones para describir el proceso de transici\u00f3n de \nlos pa\u00edses hacia un NHI tales como contexto macroecon\u00f3mico \ny espacio fiscal, contexto pol\u00edtico, caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas \nde la poblaci\u00f3n, a\u00f1os de implementaci\u00f3n, etapas de \nintegraci\u00f3n, nivel de cobertura inicial, objetivos declarados de \nla reforma y organizaci\u00f3n de las funciones financiamiento. A \npartir de estos datos, se realiz\u00f3 una s\u00edntesis narrativa por pa\u00eds \npara cada una de las dimensiones y para el total de la muestra. \nEstudio financiado por la Organizaci\u00f3n Panamericana de la \nSalud.  \nPrincipales Resultados:  Se identificaron como pa\u00edses \ncaracter\u00edsticos que han i mplementado un NHI a Australia, \nCanad\u00e1, Corea, Uruguay y Taiw\u00e1n. En general, todos los \npa\u00edses, con excepci\u00f3n de Uruguay (84%), alcanzaron \ncoberturas superiores al 96%, con financiamiento a trav\u00e9s de \nfondos p\u00fablicos (impuestos generales o contribuciones) \nmancomunados en un solo fondo. En todos los casos, la compra \nse establece a trav\u00e9s de contratos a proveedores p\u00fablicos y \nprivados. En Canad\u00e1, Estonia y Australia, el Seguro Nacional \ndistribuye los recursos a nivel federal o regional. Los pa\u00edses \ntransitaron h acia el seguro de manera diversa. Taiw\u00e1n (1995) \ny Corea (1977 -2000), en contextos pol\u00edticos similares de \ntransici\u00f3n a la democracia, convergieron desde m\u00faltiples \nseguros (4 y 400, respectivamente) a un NHI. Por otro lado, \nAustralia (1975 -1984) y Canad\u00e1 (19 62-1984) implementaron \nel NHI a partir de m\u00faltiples programas que entregaban \ncoberturas espec\u00edficas, los cuales fueron unificados en el \nseguro \u00fanico. En procesos m\u00e1s recientes, Estonia estableci\u00f3 en  \n \n \n \nwww.medwave.cl  77  Medwave 2019;19(Suppl1)  \nNHI a partir de 22 seguros sociales (2001) y Uruguay lo \nestablece a partir de m\u00faltiples seguros en un proceso \nplanificado en etapas (2018). Todos los pa\u00edses presentan nulos \no bajos copagos para la utilizaci\u00f3n del seguro.  \nConclusiones:  Los pa\u00edses presentados han tenido caminos \ndiversos desde la fragmentaci\u00f3n en m \u00faltiples seguros a un \nseguro \u00fanico, marcado por su contexto hist\u00f3rico y pol\u00edtico. \nEstos han alcanzado altos niveles de cobertura a trav\u00e9s de \nfondos p\u00fablicos y altos niveles de mancomunaci\u00f3n de recursos, \ncon la utilizaci\u00f3n de proveedores p\u00fablicos y privados . Las \ncaracter\u00edsticas presentadas son relevantes para el debate sobre \nreforma a la salud en Chile, ya que una alternativa en discusi\u00f3n \nes disminuir la fragmentaci\u00f3n del actual sistema \nimplementando un Seguro \u00danico. A futuro, estudios sobre el \nimpacto de la  implementaci\u00f3n de este tipo de modelos de \nsistema de salud son necesarios.  \n \n \nSP128  \n\u00bfQu\u00e9 es un Seguro Nacional de Salud? Definici\u00f3n \nemergente a partir de tipolog\u00edas en conflicto  \n \nCuadrado Nahum C, Crispi F, Libuy M. What is a National Health \nInsurance? An emerging definition from conflicting typologies.  \nMedwave  2019;19(Suppl 1):SP128 \n \nAutores:  Crist\u00f3bal Alfonso Cuadrado Nahum [1], Francisca \nCrispi [1], Mat\u00edas Libuy [1] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Escuela de Salud P\u00fablica, Universidad de Chile  \n \nTema:  Servicios y sistemas de salud (incluye modelos)  \nPalabras clave:  sistemas de salud, seguro nacional de salud, \nfinanciamiento de la salud, cobertura universal   \nIntroducci\u00f3n:  Alcanzar la cobertura universal, proveer acceso \nequitativo y protecci\u00f3n financiera efectiva son desaf\u00edos \ncentrales para los pa\u00edses avanzando en procesos de reforma en \nsalud. Dentro de los modelos que permiten avanzar en esta \ndirecci\u00f3n cl\u00e1sicamente se describen el Sistema Nacional de \nSalud, los Seguros Sociales y el Seguro Nacional de Sal ud (NHI, \npor sus siglas en ingl\u00e9s). Este \u00faltimo ha sido sugerido como \nalternativa de reforma al financiamiento de la salud en Chile en \nlos \u00faltimos a\u00f1os. No obstante, en la literatura existe \ninconsistencia en la utilizaci\u00f3n del t\u00e9rmino y controversia sobre \nsus elementos distintivos.  \nObjetivos:  Identificar las principales caracter\u00edsticas de los NHI \nimplementados en el mundo con el objetivo de proponer una \ndefinici\u00f3n que clarifique su utilizaci\u00f3n en el debate de pol\u00edtica \np\u00fablica.  \nM\u00e9todo:  Estudio de m\u00e9todos mix tos en base a una estrategia \nsecuencial. Primero, desarrollamos una revisi\u00f3n de la literatura \npara identificar: a) casos clasificados como NHI cl\u00e1sicos (tipos \nideales); y b) taxonom\u00edas de sistemas de salud que incluyen al \nNHI como tipo. La revisi\u00f3n fue com plementada con una \nencuesta aplicada a 15 expertos internacionales en sistemas de \nla salud. A partir de estos datos se realiza un an\u00e1lisis tem\u00e1tico \nde las definiciones de NHI utilizadas, caracterizando \ndimensiones comunes y discordantes. Segundo, en las \ndiscordancias realizamos un an\u00e1lisis de componentes \nprincipales para explorar la capacidad de los elementos en \ndisputa para clasificar adecuadamente los NHI. Para ello, \nutilizamos datos OECD para el periodo 1990 -2017. A partir de \nestos elementos planteamos u na s\u00edntesis y extensi\u00f3n de la \ndefinici\u00f3n del NHI, la cual es sometida a validaci\u00f3n por juicio \nde expertos.  Principales Resultados:  Los casos m\u00e1s frecuentemente \nmencionados como NHI fueron Australia, Canad\u00e1, Corea, \nNueva Zelanda y Taiw\u00e1n. Identificamos 5 de finiciones en \ntaxonom\u00edas publicadas que incorporan al NHI. Los principales \nconsensos fueron la cobertura universal, mancomunaci\u00f3n del \ntotal de los recursos en un \u00fanico fondo y la concentraci\u00f3n de la \nfunci\u00f3n de compra en un pagador \u00fanico. Las principales \ndiscrepancias surgen en t\u00e9rminos del origen de los recursos \n(impuestos generales o contribuciones a la seguridad social) y \nla propiedad de la provisi\u00f3n de servicios predominante (p\u00fablica, \nprivada sin fines de lucro o privada con fines de lucro). El \nan\u00e1lisis cuantitativo indica que la propiedad de los proveedores \nde servicios es mayoritariamente p\u00fablica, en tanto la \nproporci\u00f3n recaudada por impuestos o cotizaciones es \naltamente variable. Ni la proporci\u00f3n de prestaci\u00f3n privada, ni \nel financiamiento proveniente de cotizaciones permiten \nclasificar adecuadamente a los pa\u00edses como NHI. En contraste, \nla separaci\u00f3n estricta de la funci\u00f3n de compra y la prestaci\u00f3n \nse propone como caracter\u00edstica distintiva de los NHI.  \nConclusiones:  El NHI es un arreglo de seguridad social \ncaracterizado por brindar cobertura universal y acceso a \nbeneficios independiente de la capacidad para contribuir. \nRecauda ingresos procedentes de distintas fuentes obligatorias \ncomo impuestos generales y cotizaciones. Los recursos se \nmanc omunan en un \u00fanico fondo de riesgo, minimizando la \nsegmentaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n. En cuanto a la funci\u00f3n de \ncompra, el NHI celebra acuerdos contractuales o \ncuasicontractuales con los proveedores p\u00fablicos y privados \ncomo un pagador \u00fanico, sin existir integra ci\u00f3n vertical entre el \nseguro y los proveedores.  \n \n \nSP129  \nSelecci\u00f3n de riesgo en un pa\u00eds con seguros privados \nsustitutivos: el caso chileno   \n \nCrispi F. Risk selection in a country with substitutive private \nhealth insu rance option: The Chilean case. Medwave  \n2019;19(Suppl1)SP129  \n \nAutora:  Francisca Crispi [1] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Escuela de Salud P\u00fablica, Universidad de Chile  \n \nTema:  Servicios y sist emas de salud (incluye modelos)  \nPalabras clave:  selecci\u00f3n de riesgo, opting out, sistema de \nsalud  \nIntroducci\u00f3n:  La selecci\u00f3n de riesgo en salud es la pr\u00e1ctica \nde los seguros de salud de evitar la afiliaci\u00f3n de individuos con \nalto riesgo. Esto rompe el mancomunamiento y puede tener \nefectos no deseados en t\u00e9rminos de eficienc ia y equidad en el \nsistema de salud. Chile es uno de los pocos pa\u00edses de la OECD \nque implement\u00f3 seguros privados de salud sustitutivos, lo que \ngenera condiciones particulares a la selecci\u00f3n de riesgo. \nConocer los patrones de selecci\u00f3n de riesgo es relevant e para \nla evaluaci\u00f3n y dise\u00f1o de reforma del sistema de salud actual.  \nObjetivos:  Evaluar la selecci\u00f3n de riesgo en el sistema de \nsalud chileno, a trav\u00e9s del an\u00e1lisis de los riesgos individuales \nasociados al cambio de seguro entre el sistema p\u00fablico y \nprivado, y viceversa.  \nM\u00e9todo:  Utilizando la Encuesta de Protecci\u00f3n Social (2015 -\n2016) se llev\u00f3 a cabo un an\u00e1lisis de corte transversal. Se \nmodelaron regresiones log\u00edsticas para evaluar los riesgos de \nsalud que son determinantes en el cambio de afiliaci\u00f3n del \nseguro p\u00fablico al privado y  viceversa, en comparaci\u00f3n a los  \n \n \n \nwww.medwave.cl  78  Medwave 2019;19(Suppl1)  \nindividuos que permanecieron en el seguro. Se reportaron \nefectos marginales, considerando significativo un valor de p < \n0,05. Se generaron pruebas de robustez utilizando rondas \nprevias de la encuesta (2004 y  2006).  \nPrincipa les Resultados:  La muestra estuvo compuesta de \n10.727 titulares del seguro de salud. Las personas que se \ncambiaron del seguro p\u00fablico al privado tienen probabilidades \nm\u00e1s altas de ser hombres, j\u00f3venes y de mayor nivel \nsocioecon\u00f3mico y educaci\u00f3n que las que se quedaron en el \nseguro p\u00fablico. Por otro lado, las personas que se cambiaron \ndesde el seguro privado al p\u00fablico tienen mayor probabilidad \nde tener una peor condici\u00f3n de salud,  mayor edad y tener \nmayor tiempo de cesant\u00eda que los  que se quedaron. El an\u00e1li sis \nincluyendo los resultados de las encuestas 2004 y 2006 genera \nresultados similares . \nConclusiones:  Al analizar los riesgos en salud asociados al \ncambio de seguro en Chile, se demuestra un patr\u00f3n de \nselecci\u00f3n de riesgo por los seguros privados, lo que ge nera que \nla poblaci\u00f3n con m\u00e1s riesgo ingrese al seguro p\u00fablico. Esto \ncondiciona un sistema altamente segmentado y amenaza la \nsustentabilidad financiera del seguro p\u00fablico. Una reforma de \nsalud, particularmente en financiamiento, es necesaria para \nabordar e sta fuente de inequidad e ineficiencia del sistema de \nsalud chileno.  \n \n \nSP130  \nEvaluaci\u00f3n del impacto de la implementaci\u00f3n de las \npol\u00edticas p\u00fablicas GES en la mortalidad de las cirug\u00edas en \nni\u00f1os con malformaciones cardiacas entre los a\u00f1os 2001 \ny 2017 \n \nG\u00f3mez Barbieri GG, Moore C. Evaluation in the impact of the \nimplementation of public policies GES on the mortality of \nsurgeries in children with cardiac malformations b etween the \nyears 2001 and 2016. Medwave  2019;19(Suppl 1):SP130  \n \nAutores:  Gustavo Gabriel G\u00f3mez Barbieri [1], Carlos \nMoore [1] \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Universidad Finis Terrae -HECM  \n \nTema:  Servicios y sist emas de salud (incluye modelos)  \nPalabras clave:  equidad, garantias en cuidados de la salud, \nreforma sanitaria   \nIntroducci\u00f3n:  En Chile los cambios demogr\u00e1ficos tendientes \na la disminuci\u00f3n de la natalidad (1), la postergaci\u00f3n de la \nmaternidad (2), el aumento en la prevalencia de enfermedades \ncr\u00f3nicas como diabetes y el incremento en el consumo de \ndrogas de alto riesgo han provocado un aumento en la \nincidencia de las anomal\u00edas cong\u00e9nitas que constituyen la \nsegunda causa de muerte en los menores de 1 a\u00f1o y son \nresponsables de un 32% de las defunciones en este grupo de \nedad (MINSAL, DEIS, 2008). La mortalidad por cardiop at\u00eda \ncong\u00e9nita en ni\u00f1os menores de 1 a\u00f1o supone algo m\u00e1s de 1/3 \nde las muertes por anomal\u00edas cong\u00e9nitas y alrededor de 1/10 \nde todas las muertes en ese periodo de la vida. (3) La irrupci\u00f3n \ndel Programa Prestaciones GES en 2002 permiti\u00f3 asegurar un \naumento en la velocidad del paso de sospecha a diagn\u00f3stico \ndefinitivo y tratamiento de las MCC, mediante el tamizaje y \ndiagn\u00f3stico prenatal y un oportuno tratamiento quir\u00fargico de \nlas patolog\u00edas que no pod\u00edan operarse reduciendo la \nmortalidad. Es por ello que en e ste estudio nos hemos \npropuesto evaluar c\u00f3mo el programa de prestaciones GES ha \nafectado la letalidad y la proporci\u00f3n de mortalidad en los egresos hospitalarios y defunciones de los pacientes con MCC \nseg\u00fan la previsi\u00f3n en relaci\u00f3n a las medianas de los d\u00eda s de \nhospitalizaci\u00f3n y la edad y sex o al momento de diagnosticarse.  \nObjetivos  Generales : Describir los egresos hospitalarios \nseg\u00fan edad, sexo y previsi \u00f3n de las patolog\u00ed as \ncardiovasculares, malformaciones y la edad de cirug \u00eda. \nCaracterizar la proporci\u00f3n de mortalidad global y espec\u00edfica \nseg\u00fan edad, sexo y previsi\u00f3n en cada una de las patolog\u00edas. \nEspec\u00edficos: Describir la proporci\u00f3n de fallecidos en los egresos \nhospitalarios diagnosticados con malformaciones \ncardiovasculares ( Q200- Q289) durante los a\u00f1os 2001 y 2017. \nDescribir los egresos hospitalarios seg\u00fan la previsi\u00f3n. \nComparar la proporci\u00f3n de fallecidos en los egresos \nhospitalarios con la previsi\u00f3n de los mismos.  \nM\u00e9todo:  Estudio con un dise\u00f1o de car\u00e1cter anal\u00edtico, \nlongitud inal y de tipo observacional. Para realizar este estudio \nse utilizaron las bases de datos desde el sitio web www.deis.cl \ncon fecha 4 de julio de 2018. Antes de ingresar a ellos se \nprocedi\u00f3 a revisar el manual de codificaci\u00f3n CIE 10 verificando \nque la codi ficaci\u00f3n de variable fuera la adecuada. Para ello se \ncontaron el n\u00famero de datos incompletos (17), dej\u00e1ndose \nfuera todos aquellos individuos egresados de un centro \nhospitalario que no entregaron informaci\u00f3n de tipo previsional \ny aquellos casos donde no se inform\u00f3 la previsi\u00f3n. Una vez \nhecho esto se procedi\u00f3 a construir una base de datos unitaria \ndonde se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis estad\u00edstico univariado con el fin de \nevaluar la poblaci\u00f3n de estudio, constituida por los egresos \nhospitalarios utilizando el software Excel 2013. Al analizar los \nresultados se consideraron todos los egresos hospitalarios \ndurante el a\u00f1o 2014 con diagn\u00f3stico de c\u00e1ncer pulmonar y se \ncompararon con la previsi\u00f3n p\u00fablica y privada con el fin de ver \nsi exist\u00edan diferencias estad\u00edsticas entre am bos grupos. El \nan\u00e1lisis univariado la variable cualitativa sexo, fue descrita \nmediante porcentajes respecto al n total, la condici\u00f3n de egreso \nfue descrita mediante porcentajes respecto al n total y a la \nprevisi\u00f3n, tipo de previsi\u00f3n fue descrita mediante p orcentajes \nrespecto al n total, la edad fue descrita mediante promedio y \ndesviaci\u00f3n est\u00e1ndar. De acuerdo a las variables consideradas \nen la base de datos respecto a la previsi\u00f3n correspondientes a \nFonasa, Isapre, Dipreca y Capredena, al considerar el bajo n \nque poseen los grupos de Dipreca y Capredena se procedi\u00f3 a \ncategorizar en dos la revisi\u00f3n, considerando a la Isapre, \nDipreca y Capredena como privados y por otra parte Fonasa \ncomo p\u00fablico. Para realizar el an\u00e1lisis bivariado se procedi\u00f3 a \nconstruir una t abla de contingencia donde se separ\u00f3 en vivos y \nmuertos los egresos hospitalarios versus la previsi\u00f3n, \nconstituidas en p\u00fablico y privado seg\u00fan sus porcentajes. Para \npoder realizar el cruce de variables y evaluar si existen \ndiferencias estad\u00edsticamente sign ificativas entre los grupos de \np\u00fablicos (Fonasa) y privados (Isapre, Dipreca y Capredena) se \nrealiz\u00f3 test de Fisher en el programa de base de datos y an\u00e1lisis \nestad\u00edstico SPSS 12.1, para dar solidez a la investigaci\u00f3n. Para \nello se elaboraron las tablas de  contingencia en las cuales se \ncruzaron los datos v\u00e1lidos de los egresos hospitalarios \ncodificados como vivos y muertos en porcentajes seg\u00fan la \nprevisi\u00f3n de p\u00fablicos y privados. Para ello se efectu\u00f3 el test de \nFisher con el fin de confirmar o rechazar la h ip\u00f3tesis nula \ncalculando la desviaci\u00f3n real de dos variables dicot\u00f3micas \ncualitativas asociados a su probabilidad de ocurrencia y \ncompar\u00e1ndolo con un pvalue<0,05, dado los peque\u00f1os valores \nde n observados en las defunciones en los privados, puesto que \nla distribuci\u00f3n observada entre los grupos privados es dis\u00edmil o \nasim\u00e9trica.  \nPrincipales Resultados:  Se observ\u00f3 durante a\u00f1o 2001 \n49,29% correspondientes a hombres y un 50,71% de mujeres, \ncon una media de edades correspondiente a 8,7 a\u00f1os IC= (8,1 - \n \n \n \nwww.medwave.cl  79  Medwave 2019;19(Suppl1)  \n9,3) a\u00f1os de los cuales no se observaron diferencias en las \nproporciones mortalidad seg\u00fan sexo al efectuar el test de \nFisher ,siendo muy similares entre s\u00ed 3,97% vs. 4,08%; \nP>=0,889>0,01 no significativo. El riesgo relativo asociado a \nfallecer por cirug\u00eda es de 1,01; I C= 0,9937 a 1,025 siendo no \nsignificativo y actuando como un factor protector dada la \nmenor mortalidad en el grupo de los expuestos por cirug\u00eda., lo \nque evidenciar\u00eda una mayor sobrevida en los pacientes que son \nintervenidos oportunamente. Lo mismo se obser v\u00f3 al efectuar \nlos odds ratios cuyos valores arrojaron 1,279; con intervalo de \nconfianza=0,8596 a 1,922; los que se distribuyeron seg\u00fan la \nprevisi\u00f3n en un 55,66% correspondieron al sector p\u00fablico y un \n44,34% al sector privado constituidos por un 33% Isapre , un \n2% Dipreca y un 1% Capredena. Se encontraron diferencias \nestad\u00edsticamente significativas en la condici\u00f3n de egreso con \nrespecto a la previsi\u00f3n, observ\u00e1ndose una proporci\u00f3n de \nmortalidad de un 2,66% en el sector p\u00fablico contra un 1,36% \ndel sector priva do con p<0,001 al efectuar la prueba exacta de \nFisher, lo que confirm\u00f3 nuestra hip\u00f3tesis de investigaci\u00f3n vs. \na\u00f1o 2016 sector p\u00fablico 3,11% vs. 0,81% sector privado \np=0.1273>0,001; siendo no significativas estad\u00edsticamente a \npesar de su valor.  \nConclusiones : Respecto a diferencias entre establecimientos \nhospitalarios p\u00fablicos y privados de acuerdo a cantidad de \nprofesionales (4), coberturas (4) y morbilidades (5), \nconsiderando la heterogeneidad del sistema de salud de Chile \n(6) se evidencian diferencias entr e establecimientos p\u00fablicos y \nprivados, incluso en percepci\u00f3n de los usuarios (7). En este \nestudio se observ\u00f3 que existen diferencias estad\u00edsticamente \nsignificativas en la condici\u00f3n de egreso entre el sistema \np\u00fablico -privado en relaci\u00f3n a su mortalidad y u na reducci\u00f3n \nostensible desde el a\u00f1o 2001 a 2016.  \n \n \nSP131  \nCaracterizaci\u00f3n de las atenciones de bajo riesgo \nbiom\u00e9dico en los Servicios de Salud  \n \nHenr\u00edquez Ortiz M, Villanueva L, Martinez Gutierrez MS. \nCharacterization of low -risk biom edical care in Health Services. \nMedwave  2019;19(Suppl 1):SP131 \n \nAutores:  Mat\u00edas Henr\u00edquez Ortiz [1], Loreto Villanueva [1], \nMaria Soledad Martinez Gutierrez[2]  \n \nFiliaci\u00f3n:  \n[1] Departamento de Promoci\u00f3n de salud de la Mujer y el \nReci\u00e9n Nacido, Facultad de Medicina, Universidad de Chile  \n[2] Escuela de Salud P\u00fablica, Universidad de Chile  \n \nTema:  Servicios y sist emas de salud (incluye modelos)  \nPalabras clave:  unidad de emergencia hospitalaria, atenci\u00f3n \nprimaria, atenciones de bajo riesgo   \nIntroducci\u00f3n:  En el sistema de salud p\u00fablico chileno se busca \nimplementar un modelo de atenci\u00f3n integral, familiar y \ncomunitario, tambi\u00e9n este modelo funciona con una red \nasistencial centrada en la atenci\u00f3n primaria (APS). Existen \natenciones de bajo riesgo  (ABR) biom\u00e9dico, estas son \natenciones que podr\u00edan ser resueltas en la APS en una consulta \nde morbilidad o en el Servicio de Atenci\u00f3n Primaria de Urgencia \n(SAPU) y no en el nivel terciario como las Unidades de \nEmergencia Hospitalaria (UEH) de alta compleji dad. En este \ntrabajo se entender\u00e1n ABR en UEH de alta complejidad como \nlas categorizaciones C4 (atenci\u00f3n que se puede resolver en \nSAPU) y C5 (atenci\u00f3n que se puede resolver como consulta de \nmorbilidad en APS), estas categorizaciones se hacen en la UEH espec\u00edficamente y van desde C1 hasta C5 seg\u00fan el riesgo \nbiom\u00e9dico. Se caracterizaron las ABR en las UEH de alta \ncomplejidad por Servicio de Salud (SS) y a nivel nacional, se \ncalcul\u00f3 el n\u00famero de consultas en SAPU por beneficiario en \ncada SS y a nivel nacional y se compar\u00f3 con la cantidad de \nadultos mayores (mayores a 65 a\u00f1os) y ni\u00f1os entre 12 y 23 \nmeses de edad inscritos en APS en cada SS. Datos importantes \npara la distribuci\u00f3n de servicios en las redes asistenciales.  \nObjetivos:  Caracterizar las ABR en las UEH de alta \ncomplejidad del sistema p\u00fablico de salud, por SS en Chile a\u00f1o \n2013. Estimar el n\u00famero de consultas por beneficiario en SAPU \npor SS en Chile a\u00f1o 2013. Comparar el n\u00famero de consultas \npor beneficiario en SAPU con cantidad de adultos mayores y \nni\u00f1os e ntre 12 y 23 meses inscritos en APS por SS en Chile a\u00f1o \n2013.  \nM\u00e9todo:  Dise\u00f1o cuantitativo, transversal y descriptivo, \nocupando bases de datos del Departamento de Estad\u00edsticas e \nInformaci\u00f3n en Salud y del Fondo Nacional de Salud. La \nmuestra ser\u00edan los 29 SS . Se calcul\u00f3 el porcentaje de ABR del \ntotal de atenciones en la UEH a nivel nacional y por SS, esto se \nhizo dividiendo atenciones C4 y C5 por C1+C2+C3+C4+C5+ \nno categorizadas. Se calcularon consultas en SAPU por \nbeneficiario (se dividieron el total de cons ultas en SAPU por el \ntotal de beneficiarios Fonasa en cada SS) y se compar\u00f3 con \nadultos mayores y ni\u00f1os de 12 a 23 meses de edad inscritos en \nAPS en cada SS.  \nPrincipales Resultados:  Prevalencia de ABR en UEH de alta \ncomplejidad (C4 y C5) en SS considerando  el total de \natenciones en la UEH (C1, C2, C3, C4 y C5): El promedio a nivel \nnacional es de un 65%, el SS con menor es el Del Reloncav\u00ed \ncon un 18%, el con mayor es el SS Araucan\u00eda Norte con un \n82%. Al estimar el n\u00famero de atenciones por usuario en SAPU \naparece que el promedio nacional es de 0,6 atenciones por \nbeneficiario y el SS Metropolitano Occidente es el que m\u00e1s \nconsultas tiene con un 1,3 atenciones por beneficiario, el SS \nque menos tiene es el SS de Arauco con 0,1 atenciones por \nbeneficiario, a su vez  el SS con m\u00e1s adultos mayores inscritos \nen APS (mayor a 65 a\u00f1os) es el SS Metropolitano Occidente y \nel con menor es el SS de Ays\u00e9n, el con mayor cantidad de ni\u00f1os \nde 12 a 23 meses inscritos en APS es el SS Metropolitano \nOccidente y con menor es el SS de A ys\u00e9n. Al intentar ver \ncorrelaciones, se ve que entre las consultas de SAPU por \nbeneficiario y el n\u00famero de adultos mayores hay una \ncorrelaci\u00f3n de Pearson de 0,55 y con ni\u00f1os entre 12 y 23 meses \nde 0,58.  \nConclusiones:  Existen SS con gran proporci\u00f3n de ABR en \ncontextos de urgencia, no acorde al nivel de atenci\u00f3n seg\u00fan la \nred asistencial y al modelo de salud que se desea implementar, \ntambi\u00e9n aparecen  propuestas para  acomodar la oferta de \nservicios seg\u00fan perfil demogr\u00e1fico .  ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}