{"title": "El l\u00edo de las vacunas, por comunidades", "author": "LUC\u00cdA PALACIOS", "url": "https://www.laverdad.es/murcia/rc/20120302/sociedad/vacunas-infantiles-unificacion-201203011228.html", "hostname": "laverdad.es", "description": "El a\u00f1o 2013 nos traer\u00e1 la novedad de un calendario de vacunaci\u00f3n infantil unificado para todo el territorio nacional. Hasta ahora hab\u00eda tantos como autonom\u00edas: un total de 19", "sitename": "La Verdad", "date": "2012-03-02", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Javier, de dos a\u00f1os, est\u00e1 vacunado contra la meningitis. Mar\u00eda, de la misma edad, no se encuentra inmunizada contra esta enfermedad. \u00bfEl porqu\u00e9? Javier reside en Madrid, mientras que Mar\u00eda vive en Logro\u00f1o. \u00bfEs esta una raz\u00f3n poderosa para discriminar de esta manera, m\u00e1xime cuando estamos tratando de algo tan preciado como la salud?\nEspa\u00f1a, pese a preconizar la igualdad de todas las personas y unos mismos derechos, posee tantos calendarios vacunales diferentes como comunidades aut\u00f3nomas existen en el territorio nacional, a las que hay que sumar Ceuta y Melilla; es decir, un total de 19. Esto que hoy lamentablemente es una realidad parece que definitivamente va pronto a formar parte del pasado.\nEl Ministerio de Sanidad y las autonom\u00edas llegaron este mi\u00e9rcoles a un pacto por el que se han comprometido a unificar un calendario para todo el pa\u00eds: se ha alcanzado un primer acuerdo sobre las edades y fechas en que se administrar\u00e1n las vacunas infantiles, aunque no ser\u00e1 hasta 2013 cuando se determine cu\u00e1les de ellas ser\u00e1n comunes para todas las comunidades. La Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda (AEP) aconseja tomar como modelo el que sigue actualmente Madrid.\n\u00bfCu\u00e1les son las diferencias que existen entre unas autonom\u00edas y otras? B\u00e1sicamente afectan a cuatro tipo de vacunas:\n- La vacuna del neumococo , indicada contra la meningitis, entre otras patolog\u00edas. Los pediatras consideran que debe ser obligatoria y, por contra, solo Madrid y Galicia la suministran de manera gratuita. Cada dosis cuesta entre 40 y 50 euros y son un total de tres.\n- La vacuna de la varicela , cuya primera dosis la AEP aconseja poner antes de los 12 meses y una segunda a los 2-3 a\u00f1os de edad. Solo Madrid, Navarra, Ceuta y Melilla cumplen, mientras el resto de autonom\u00edas la aplazan hasta la adolescencia. La raz\u00f3n, que se ahorran un mont\u00f3n de vacunas por el alto procentaje de ni\u00f1os (alrededor de un 80%) que ya se han inmunizado frente a esta patolog\u00eda por haberla pasado ya.\n- La vacuna de la hepatitis A , que se suministra solo en Catalu\u00f1a, a los adolescentes, y en Ceuta y Melilla, a los ni\u00f1os de dos a\u00f1os. Los m\u00e9dicos \u00fanicamente la recomiendan para los grupos de riesgo.\n- La vacuna de la tuberculosis , que \u00fanicamente permanece vigente en el calendario del Pa\u00eds Vasco.\n- Por \u00faltimo, donde tambi\u00e9n existen divergencias es, al igual que pasa con la varicela, respecto a las edades fijadas: en nueve CC AA la vacuna antihepatitis B se administra a los 2, 4 y 6 meses de edad; en otras cuatro, a los 0, 1 y 6 meses y en el resto a los 0, 2 y 6 meses. Los ni\u00f1os de Catalu\u00f1a, Melilla y Pa\u00eds Vasco reciben la primera dosis de la triple v\u00edrica (sarampi\u00f3n, rubeola y parotiditis) a los doce meses y el resto a los 15 meses, mientras que la segunda dosis en cinco autonom\u00edas se administra a los 3 a\u00f1os, en otras tres a los 4 y en las dem\u00e1s a los 6 a\u00f1os. La vacuna frente al virus del papiloma humano (VPH) se aplica a las ni\u00f1as de once a\u00f1os en Madrid y La Rioja, a las de 13 a\u00f1os en Asturias, Ceuta, Navarra y Pa\u00eds Vasco y a las de 14 a\u00f1os en el resto.\nY nos preguntamos: \u00bfQu\u00e9 pasa cuando una familia se traslada a vivir de una regi\u00f3n a otra? El foll\u00f3n que se organiza por una cosa que deber\u00eda ser tan simple como la vacunaci\u00f3n es tremendo. La \u00fanica esperanza es que esto, en poco m\u00e1s de un a\u00f1o, no ser\u00e1 un problema. La reivindicaci\u00f3n: que a la hora de consensuar el calendario, Gobierno y CC AA se rijan estrictamente por criterios m\u00e9dicos y no econ\u00f3micos y, por tanto, escuchen las recomendaciones de los pediatras y se incluyan en todas las comunidades las dosis del neumococo y las de la varicela a edades tempranas. Y una \u00faltima petici\u00f3n: incorporar la del rotavirus , que protege a los lactantes de las diarreas severas. Solo as\u00ed podr\u00e1 llegarse a erradicar definitivamente algunas enfermedades.", "language": null, "image": "https://s2.ppllstatics.com/laverdad/www/pre2017/multimedia/RC/201203/01/Media/vacuna--253x180.JPG", "pagetype": "article", "links": [null, null, null, null, null, null, null, "https://www.laverdad.es/", "https://www.laverdad.es/", "#", "/sociedad/", "/sociedad/educacion/?uuid=c7136104-0ef0-11e7-85fc-fb861b256c0f", "/salud/", "#", "#", null, "#comments", null, null, null, null, null, null, null, "#", "https://www.laverdad.es/murcia/reina-sofia-pone-20230301210250-nt.html", "https://www.laverdad.es/murcia/enfermero-murciano-viajo-20230301205819-nt.html", "https://www.laverdad.es/murcia/ministerio-restringe-parques-20230228152511-nt.html", "https://www.laverdad.es/murcia/regantes-compran-trimestre-20230301002712-ntvo.html", "https://www.laverdad.es/realmurcia/ramos-moreno-firman-20230228103528-nt.html", "https://www.laverdad.es/carlos-alcaraz/carlos-alcaraz-sufre-20230228222008-nt.html", "https://www.laverdad.es/murcia/molina/romeria-consolacion-molina-pone-fin-fiestas-20230918211418-ga.html#vca=modulos&vso=laverdad&vmc=fotos-rel&vli=sociedad", "https://www.laverdad.es/murcia/molina/romeria-consolacion-molina-pone-fin-fiestas-20230918211418-ga.html#vca=modulos&vso=laverdad&vmc=fotos-rel&vli=sociedad", "https://www.laverdad.es/murcia/cieza/imagenes-concentracion-cieza-recuerdo-hanane-20230918215733-ga.html#vca=modulos&vso=laverdad&vmc=fotos-rel&vli=sociedad", "https://www.laverdad.es/murcia/cieza/imagenes-concentracion-cieza-recuerdo-hanane-20230918215733-ga.html#vca=modulos&vso=laverdad&vmc=fotos-rel&vli=sociedad", "https://www.laverdad.es/cartagineses-romanos/imagenes-boda-anibal-himilce-20230919235311-ga.html#vca=modulos&vso=laverdad&vmc=fotos-rel&vli=sociedad", "https://www.laverdad.es/cartagineses-romanos/imagenes-boda-anibal-himilce-20230919235311-ga.html#vca=modulos&vso=laverdad&vmc=fotos-rel&vli=sociedad", "https://www.laverdad.es/murcia/umu-bienvenida-800-estudiantes-extranjeros-20230920230205-ga.html#vca=modulos&vso=laverdad&vmc=fotos-rel&vli=sociedad", "https://www.laverdad.es/murcia/umu-bienvenida-800-estudiantes-extranjeros-20230920230205-ga.html#vca=modulos&vso=laverdad&vmc=fotos-rel&vli=sociedad", "https://www.laverdad.es/sociedad/violeta-lleva-pequena-rodajes-poder-conciliar-20230925090503-vi.html#vca=modulos&vso=laverdad&vmc=video-5gra&vli=sociedad", "/videos/#vca=modulos&vso=laverdad&vmc=video-5gra&vli=sociedad", "https://www.laverdad.es/sociedad/violeta-lleva-pequena-rodajes-poder-conciliar-20230925090503-vi.html#vca=modulos&vso=laverdad&vmc=video-5gra&vli=sociedad", "https://www.laverdad.es/sociedad/investigadores-reclaman-estrategia-mayor-financiacion-cancer-20230924155503-vi.html#vca=modulos&vso=laverdad&vmc=video-5gra&vli=sociedad", "/videos/#vca=modulos&vso=laverdad&vmc=video-5gra&vli=sociedad", "https://www.laverdad.es/sociedad/investigadores-reclaman-estrategia-mayor-financiacion-cancer-20230924155503-vi.html#vca=modulos&vso=laverdad&vmc=video-5gra&vli=sociedad", "https://www.laverdad.es/sociedad/madrid-acoge-posibilidad-pintar-cuadros-bicicletas-medio-20230924150505-vi.html#vca=modulos&vso=laverdad&vmc=video-5gra&vli=sociedad", "/videos/#vca=modulos&vso=laverdad&vmc=video-5gra&vli=sociedad", "https://www.laverdad.es/sociedad/madrid-acoge-posibilidad-pintar-cuadros-bicicletas-medio-20230924150505-vi.html#vca=modulos&vso=laverdad&vmc=video-5gra&vli=sociedad", "https://www.laverdad.es/sociedad/celebra-fiesta-siega-gastronomia-actividades-20230924134504-vi.html#vca=modulos&vso=laverdad&vmc=video-5gra&vli=sociedad", "/videos/#vca=modulos&vso=laverdad&vmc=video-5gra&vli=sociedad", "https://www.laverdad.es/sociedad/celebra-fiesta-siega-gastronomia-actividades-20230924134504-vi.html#vca=modulos&vso=laverdad&vmc=video-5gra&vli=sociedad", "https://www.laverdad.es", "https://www.facebook.com/diariolaverdad", "https://twitter.com/laverdad_es", "https://www.instagram.com/diario.laverdad", "https://ec.europa.eu/consumers/odr", "https://www.vocento.com/", "https://www.abc.es/", "https://sevilla.abc.es/", "https://www.hoy.es/", "https://www.elcorreo.com/", "https://www.larioja.com/", "https://www.elnortedecastilla.es/", "https://www.diariovasco.com/", "https://www.elcomercio.es/", "https://www.ideal.es/", "https://www.diariosur.es/", "https://www.lasprovincias.es/", "https://www.eldiariomontanes.es/", "https://www.lavozdigital.es/", "https://www.laverdad.es/", "https://www.leonoticias.com/", "https://www.burgosconecta.es/", "https://www.salamancahoy.es/", "https://www.todoalicante.es/", "https://www.pisocompartido.com/", "https://www.autocasion.com/", "https://oferplan.com/", "https://www.pisos.com/", "https://www.mujerhoy.com/", "https://www.abc.es/xlsemanal/", "https://www.topcomparativas.com/", "https://www.womennow.es/es/", "https://www.welife.es/", "https://www.turium.es/", "https://www.laverdad.es/contacta.html", "https://www.laverdad.es/aviso-legal.html", "https://www.laverdad.es/condiciones-uso.html", "https://www.vocento.com/politica-privacidad/", "https://www.laverdad.es/publicidad.html", "https://www.laverdad.es/mapa-web.html", null, "/servicio-trustpid.html", "https://areapersonal.laverdad.es/suscripcion#vca=suscribete&vso=laverdad&vmc=on&vli=cabecera", "/", "", "/murcia/aguilas/", "/murcia/alcantarilla/", "/murcia/alhama/", "/murcia/caravaca/", "/murcia/cartagena/", "/murcia/cieza/", "/murcia/jumilla/", "/murcia/lastorresdecotillas/", "/murcia/lorca/", "/murcia/los-alcazares/", "/murcia/mazarron/", "/murcia/molina/", "/murcia/ciudad-murcia/", "/murcia/sanjavier/", "/murcia/sanpedro/", "/murcia/torrepacheco/", "/murcia/totana/", "/murcia/yecla/", "/murcia/otros-municipios/", "", "/murcia/ciudad-murcia/lamurciaquenovemos/", "", "/murcia/cartagena/fotohistorias/", "/murcia/lorca/", "/orihuela-torrevieja/", "", "https://www.laverdad.es/realmurcia/", "https://www.laverdad.es/fccartagena/", "/carlos-alcaraz/", "/deportes/ucamcb/", "/deportes/futbol/", "/deportes/baloncesto/", "/deportes/deporte-femenino/", "/deportes/carreras/", "/deportes/pozo/", "/deportes/futbol-sala-cartagena/", "/deportes/tenis/", "/deportes/motor/motociclismo/", "/deportes/motor/formula-1/", "/deportes/resultados-clasificaciones/", "", "/sociedad/educacion/", "/salud/", "/nacional/", "", "/internacional/europa/", "/internacional/eeuu/", "/internacional/america-latina/", "/internacional/asia/", "/internacional/oriente-proximo/", "/internacional/africa/", "", "/opinion/editoriales/", "/opinion/cartasaldirector/", "/opinion/la-zarabanda/", "/opinion/primero-de-derecho/", "/temas/generales/la-vineta-de-puebla.html", "", "/economia-region-murcia/", "/economia/mercados/", "/economia/empresas/", "/economia/trabajo/", "/economia/vivienda/", "/economia/fiscalidad/", "/economia/banca/", "/economia/autonomos/", "/nuestra-economia/", "", "/ababol/", "/nuestra-tierra/", "/lospiesenlatierra/", "/culturas/cine/", "/culturas/libros/", "/culturas/musica/", "/culturas/tv/", "/ciencia/", "/gastronomia/", "/vivir/", "/antropia/", "https://hemeroteca.laverdad.es/", "", "http://agenda.laverdad.es", "/planes/viajes/", "/planes/larutaconunpar/", "/planes/gastroplan/", "/pantallas/", "/motor/?uuid=06b64874-b139-11ea-a45e-9d67f97e29e5", "", "/gente-estilo/moda/", "/xlsemanal/", "", "/fotos/", "/videos/", "/graficos/", "https://blogs.laverdad.es/", "/grupohuertas/", "https://www.laverdad.es/pasatiempos/#vca=data_pasatiempos&vso=laverdad&vmc=menu-hamburguesa&vli=murcia/noticia", "https://areapersonal.laverdad.es/servicios/newsletters.html", "https://areapersonal.laverdad.es/suscripcion/app", "https://cartelera.laverdad.es/", "https://resultados-loteria.laverdad.es/", "https://esquelas.laverdad.es/", "https://www.laverdad.es/hemeroteca/", "https://www.laverdad.es/rss/", "https://www.laverdad.es/farmacias/", "https://promociones.laverdad.es/", "https://eventos.laverdad.es/", "https://suscripciones.laverdad.es/", "https://empresas.laverdad.es/murcia", "http://oferplan.laverdad.es/", "http://www.autocasion.com/coches-segunda-mano/murcia", "http://www.pisos.com/viviendas/murcia/", "http://www.infoempleo.com/trabajo/en_murcia/", "https://www.topcomparativas.com/"]}