{"title": "\u00bfSon las vacunas culpables del espectro autista? \u00bb Caritas de Amistad", "author": "Ca Adm", "url": "https://www.caritasdeamistad.org/2020/09/09/son-las-vacunas-culpables-del-espectro-del-autista/", "hostname": "caritasdeamistad.org", "description": "Un sesgo cognitivo es un error repetitivo o b\u00e1sico en pensar, evaluar, recordar u otros procesos cognitivos. Es decir, un patr\u00f3n de desviaci\u00f3n de los est\u00e1ndares en el juicio, por el cual las inferencias se pueden crear sin raz\u00f3n (Haselton, M. G.; Nettle, D.; Andrews, P. W. 2005).", "sitename": "Caritas de Amistdad", "date": "2020-09-09", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "1 comentario en \u201c\u00bfSon las vacunas culpables del espectro autista?\u201d\nGracias", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Un sesgo cognitivo es un error repetitivo o b\u00e1sico en pensar, evaluar, recordar u otros procesos cognitivos. Es decir, un patr\u00f3n de desviaci\u00f3n de los est\u00e1ndares en el juicio, por el cual las inferencias se pueden crear sin raz\u00f3n (Haselton, M. G.; Nettle, D.; Andrews, P. W. 2005). Las personas crean realidades subjetivas sustentadas en sus propias experiencias, prejuicios y percepciones lo que resulta en una distorsi\u00f3n de la realidad objetiva que conlleva modificaciones en sus ideas y pensamientos, as\u00ed como su forma de comportarse. Muchos sesgos de confirmaci\u00f3n nos permiten interpretar la informaci\u00f3n que se nos brinda con la tendencia a confirmar nuestras propias creencias reduciendo el valor significativo de otras posibilidades incluso con mayor grado de veracidad lo cual imposibilita la b\u00fasqueda y obtenci\u00f3n de la realidad objetiva.\nUno de los factores que dificulta la difusi\u00f3n de la realidad en la sociedad es la creaci\u00f3n de los paradigmas que no son sino modelos de comportamiento o patrones que se ven aplicados a la vida cotidiana de las personas que brinda las pautas a las reacciones y pensamientos inmediatos (prejuicios) ante ciertos eventos. Estos paradigmas son aprendidos de forma inconsciente a trav\u00e9s de nuestros sistemas de formaci\u00f3n como lo son nuestras familias, escuelas y grupos sociales como amigos o vecinos, entre otros. Al aprender ciertos conocimientos que son ense\u00f1ados por nuestros profesores, padres o representantes podemos ser susceptibles a una falacia de autoridad ya que no cuestionamos la veracidad de la informaci\u00f3n al creer indudablemente a la persona por tener cierto grado de autoridad, creemos que tiene la raz\u00f3n por ser una figura con bastos conocimientos sin pensar en la posibilidad de que pueda errar.\nActualmente una de las herramientas que nos brindan la realidad de nuestro mundo son las ciencias positivas las cuales se basan \u00fanicamente a trav\u00e9s de la experiencia y la evidencia brindando los hechos objetivos sin la manipulaci\u00f3n de la interpretaci\u00f3n humana que altere los datos reales. Las ciencias positivas han brindado grandes logros en toda la historia de la humanidad, desde crear plantas el\u00e9ctricas que todos los d\u00edas nos brindan la energ\u00eda que sustentan nuestros focos, refrigeradores y televisiones, as\u00ed como tambi\u00e9n ha logrado explorar el universo y gracias a esto la calidad de vida de la humanidad se ha incrementado logrando aumentar la esperanza de vida de 40 a\u00f1os como lo era en la edad media hasta la actualidad que es de 72 a\u00f1os. A pesar de todos estos avances aun falta mucho por aprender en todas las disciplinas en las que se aplica la ciencia y en la actualidad en el sector de la salud aun se desconoce con exactitud las causas del trastorno del espectro autista. Debido a la complejidad del espectro y del hecho que los s\u00edntomas y su gravedad var\u00edan se cree que existen diferentes causas. Estos son algunos de los posibles factores:\n- Gen\u00e9tica.Varios genes diferentes parecen estar relacionados con los trastornos del espectro autista. Para algunos ni\u00f1os, los trastornos del espectro autista pueden estar asociados con un trastorno gen\u00e9tico, como el s\u00edndrome de Rett o el s\u00edndrome del cromosoma X fr\u00e1gil. Para otros, los cambios gen\u00e9ticos (mutaciones) pueden aumentar el riesgo de padecer trastorno del espectro autista.\n- Factores ambientales.Actualmente, los investigadores estudian estos factores, como las infecciones virales, las complicaciones durante el embarazo o los contaminantes del aire, desempe\u00f1an un papel en el desencadenamiento del trastorno del espectro autista.\nUna de las pol\u00e9micas m\u00e1s difundidas del autismo reside en si existe un v\u00ednculo entre las vacunas que son proporcionadas en la ni\u00f1ez y este trastorno. De nuevo gracias a la ciencia se ha demostrado la imposibilidad de que las vacunas sean un factor por el cual se desarrolle un trastorno y esto ha sido posible debido a una gran cantidad de estudios veraces que por muchos a\u00f1os han refutado completamente que vacunar a un ni\u00f1o resulte en autismo. La raz\u00f3n por la cual se tiene este sesgo es debido al momento en el que se detecta y se brinda un diagn\u00f3stico del autismo el cual coincide en la temporalidad que son administradas las vacunas lo cual conlleva a teorizar en una posible relaci\u00f3n aun sin existir fundamentos o una base que sustente esas hip\u00f3tesis. En 1998 en la revista Lancet publica un art\u00edculo escrito por el Dr. Andrew Wakefield confirmando por medio de un estudio la relaci\u00f3n entre las vacunas y el autismo evidenciando 11 casos de ni\u00f1os de 3 a 10 a\u00f1os, todos ten\u00edan trastornos del neurodesarrollo y afectaci\u00f3n intestinal dentro de los cuales nueve de ellos ya antes del estudio ten\u00edan autismo leve. Despu\u00e9s de algunos a\u00f1os y otros estudios se refut\u00f3 completamente el estudio del art\u00edculo de la revista Lancet descubriendo que la motivaci\u00f3n del Dr. Wakefield era acusar a la actual vacuna MMR para erradicarla llevando al mercado la vacuna que \u00e9l hab\u00eda sintetizado y todo esto llevando a que la revista se retractara de haber publicado dicho estudio evidenciando el fraude. Las vacunas solo han brindado salud a la humanidad previniendo enfermedades y aumentando la calidad de vida de las personas, m\u00e9rito que se lleva las ciencias m\u00e9dicas.\nEn la era de la tecnolog\u00eda existe una basta cantidad de informaci\u00f3n que es difundida tanto por medios de comunicaci\u00f3n como la televisi\u00f3n y radio, as\u00ed como la web en p\u00e1ginas de internet, foros y videos los cuales publican contenidos susceptibles a brindar informaci\u00f3n err\u00f3nea la cual muchas personas califican como correcta. Es nuestra responsabilidad educarnos en materia de aquello que se informa, dudando de la veracidad de la informaci\u00f3n investigando m\u00e1s sobre el tema y encontrando las respuestas correctas que en su mayor\u00eda estar\u00e1n respaldadas por evidencia de car\u00e1cter cient\u00edfico. Si a pesar de investigar lo suficiente aun crees que las vacunas causan autismo plant\u00e9ate esta pregunta a ti o a cualquiera que lo crea as\u00ed, \u00bfEs m\u00e1s grave tener a un ni\u00f1o con hepatitis, influenza, o enfermedades que puedan causar una posible muerte a tener una persona con autismo?", "language": null, "image": "https://www.caritasdeamistad.org/wp-content/uploads/2020/09/WhatsApp-Image-2020-09-10-at-2.43.39-PM.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["#content", "https://www.caritasdeamistad.org/", "https://www.caritasdeamistad.org/", "https://www.caritasdeamistad.org/nosotros/", "https://www.caritasdeamistad.org/nuestros-terapeutas/", "https://www.caritasdeamistad.org/servicios/", "https://www.caritasdeamistad.org/instalaciones/", "https://www.caritasdeamistad.org/donaciones/", "https://www.caritasdeamistad.org/difusion/", "https://www.caritasdeamistad.org/contacto/", "https://www.caritasdeamistad.org/534-2/", "https://www.facebook.com/CaritasDeAmistadAcOficial", "https://www.instagram.com/caritasdeamistad", "https://www.youtube.com/channel/UCU_6pmfoWh3PdB48BUr8jQw", "https://www.caritasdeamistad.org/2020/09/09/son-las-vacunas-culpables-del-espectro-del-autista/#comments", "https://www.caritasdeamistad.org/category/uncategorized/", "https://www.caritasdeamistad.org/author/ca_adm/", "https://www.caritasdeamistad.org/2020/09/09/habilidades-sociales-en-tea/", "https://www.caritasdeamistad.org/2020/10/03/identificacion-de-emociones-mediante-la-musica/", "https://www.caritasdeamistad.org/2020/09/09/son-las-vacunas-culpables-del-espectro-del-autista/#comment-8", "#comment-8", "/2020/09/09/son-las-vacunas-culpables-del-espectro-del-autista/#respond", "https://www.caritasdeamistad.org/privacy-policy/"]}