{"title": "Luz Casal anuncia la vuelta a los escenarios para febrero cuando est\u00e1 a punto de terminar su terapia", "author": "EFE", "url": "https://www.diariovasco.com/rc/20101209/mas-actualidad/cultura/casal-vuelve-escenarios-201012091941.html", "hostname": "diariovasco.com", "description": "La cantante reaparece con un concierto ben\u00e9fico en Madrid a favor de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola contra el C\u00e1ncer", "sitename": "El Diario Vasco", "date": "2010-12-09", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "La cantante Luz Casal ha anunciado que est\u00e1 \"a punto de terminar\" los tratamientos para combatir el c\u00e1ncer de mama que padece y que ofrecer\u00e1 un concierto ben\u00e9fico en Madrid el pr\u00f3ximo 4 de febrero, D\u00eda Mundial contra el C\u00e1ncer. \"Ha transcurrido m\u00e1s de medio a\u00f1o desde que abandon\u00e9 el escenario y mi vida p\u00fablica; en todo este tiempo no he deca\u00eddo gracias al apoyo de mi familia, amigos, admiradores y colegas m\u00fasicos. He subido la escalera pelda\u00f1o a pelda\u00f1o\", explica la cantante en su p\u00e1gina web.\nCasal, que hab\u00eda superado un tumor en 2007, se vio obligada a interrumpir el pasado mayo su gira 'La Pasi\u00f3n' al serle detectado un nuevo c\u00e1ncer de mama. Este jueves, la int\u00e9rprete de Piensa en m\u00ed ha querido dedicar unas palabras \"con la intensidad\" de un \"coraz\u00f3n agradecido\" a quienes la han apoyado y animado en su batalla contra la enfermedad: desde sus allegados hasta quienes rezaron y lloraron por ella, la llevaron en sus pensamientos, le recomendaron la sanaci\u00f3n espiritual y la energ\u00eda reiki o le dieron \"moitos biqui\u00f1os\" y \"abrazos de oso\".\nCasal indica que ha aprovechado \"el estar en el dique seco\" para \"disfrutar de las peque\u00f1as cosas\" como leer, estudiar, repensar las canciones de su repertorio habitual, escribir nuevos temas, descubrir nuevas m\u00fasicas e incluso hacer ejercicio f\u00edsico. En la carta publicada en internet, la cantante, que ha pasado la mayor parte de su tratamiento en Madrid, ha querido enviar su cari\u00f1o a \"aquellos que saben por experiencia propia que la fuerza est\u00e1 en nosotros mismos\".\nEl pr\u00f3ximo 4 de febrero de 2011, D\u00eda Mundial contra el C\u00e1ncer, la int\u00e9rprete volver\u00e1 a los escenarios con un concierto ben\u00e9fico en el auditorio Madrid Arena para recaudar fondos para la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola contra el C\u00e1ncer y el grupo espa\u00f1ol de investigaci\u00f3n en c\u00e1ncer de mama.", "language": null, "image": "https://s2.ppllstatics.com/diariovasco/www/pre2017/multimedia/RC/201012/09/Media/luz--253x180.JPG", "pagetype": "article", "links": [null, null, null, null, null, null, null, "https://www.diariovasco.com/", "https://www.diariovasco.com/", "#", "/culturas/", "/culturas/cine/", "/culturas/libros/", "/culturas/musica/", "/culturas/tv/", "/culturas/zinemaldia/", "/culturas/jazzaldia/", "/guia-tv/", "http://agenda.diariovasco.com/eventos/gipuzkoa/cine/listado.html", null, "#comments", null, null, null, null, null, null, null, "#", "http://www.diariovasco.com/sociedad/educacion/campana-matriculacion-educacion-euskadi-20230213223814-nt.html", "https://www.diariovasco.com/economia/guia-salarial-euskadi-lks-next-20230209114458-nt.html", "https://real-sociedad.diariovasco.com/", "https://www.diariovasco.com/economia/tu-bolsillo/precio-luz-hoy-respiro-electrodomesticos-20230213190353-nt.html", "https://www.diariovasco.com/gipuzkoa/alegato-favor-convivencia-discursos-odio-20230921063215-ga.html#vca=modulos&vso=diariovasco&vmc=fotos-rel&vli=cultura", "https://www.diariovasco.com/gipuzkoa/alegato-favor-convivencia-discursos-odio-20230921063215-ga.html#vca=modulos&vso=diariovasco&vmc=fotos-rel&vli=cultura", "https://real-sociedad.diariovasco.com/mejores-imagenes-real-sociedad-inter-milan-20230920211414-ga.html#vca=modulos&vso=diariovasco&vmc=fotos-rel&vli=cultura", "https://real-sociedad.diariovasco.com/mejores-imagenes-real-sociedad-inter-milan-20230920211414-ga.html#vca=modulos&vso=diariovasco&vmc=fotos-rel&vli=cultura", "https://real-sociedad.diariovasco.com/estado-real-arena-buscate-grada-20230920204607-ga.html#vca=modulos&vso=diariovasco&vmc=fotos-rel&vli=cultura", "https://real-sociedad.diariovasco.com/estado-real-arena-buscate-grada-20230920204607-ga.html#vca=modulos&vso=diariovasco&vmc=fotos-rel&vli=cultura", "https://real-sociedad.diariovasco.com/aficionados-real-inter-dejan-notar-20230920191538-ga.html#vca=modulos&vso=diariovasco&vmc=fotos-rel&vli=cultura", "https://real-sociedad.diariovasco.com/aficionados-real-inter-dejan-notar-20230920191538-ga.html#vca=modulos&vso=diariovasco&vmc=fotos-rel&vli=cultura", "https://www.diariovasco.com", "https://www.facebook.com/diariovascocom", "https://twitter.com/diariovasco", "https://ec.europa.eu/consumers/odr", "https://www.vocento.com/", "https://www.abc.es/", "https://sevilla.abc.es/", "https://www.hoy.es/", "https://www.elcorreo.com/", "https://www.larioja.com/", "https://www.elnortedecastilla.es/", "https://www.diariovasco.com/", "https://www.elcomercio.es/", "https://www.ideal.es/", "https://www.diariosur.es/", "https://www.lasprovincias.es/", "https://www.eldiariomontanes.es/", "https://www.lavozdigital.es/", "https://www.laverdad.es/", "https://www.leonoticias.com/", "https://www.burgosconecta.es/", "https://www.salamancahoy.es/", "https://www.todoalicante.es/", "https://www.pisocompartido.com/", "https://www.autocasion.com/", "https://oferplan.com/", "https://www.pisos.com/", "https://www.mujerhoy.com/", "https://www.abc.es/xlsemanal/", "https://www.topcomparativas.com/", "https://www.womennow.es/es/", "https://www.welife.es/", "https://www.turium.es/", "https://www.diariovasco.com/contactar.html", "https://www.diariovasco.com/aviso-legal.html", "https://www.diariovasco.com/condiciones-uso.html", "https://www.vocento.com/politica-privacidad/", "https://www.diariovasco.com/publicidad.html", "https://www.diariovasco.com/mapa-web.html", null, "/servicio-trustpid.html", "https://areapersonal.diariovasco.com/suscripcion/#vca=suscribete&vso=diariovasco&vmc=on&vli=cabecera", "/", "", "/alto-urola/", "/alto-deba/", "/bajo-deba/", "/bidasoa/", "/buruntzaldea/", "/costa-urola/", "/oarsoaldea/", "/san-sebastian/", "/tolosa-goierri/", "/san-sebastian/", "/gipuzkoa/memoria/", "https://real-sociedad.diariovasco.com/", "", "https://vueltapaisvasco.diariovasco.com/", "https://sdeibar.diariovasco.com/", "/deportes/futbol/mundial", "/deportes/gipuzkoa-basket/", "/deportes/ciclismo/", "/remo/", "/deportes/pelota/", "/deportes/atletismo/", "/deportes/balonmano/", "/deportes/mas-deportes/", "", "/mendira/rutas/", "/mendira/actualidad/", "https://www.diariovasco.com/mendira/calendario/", "https://www.diariovasco.com/mendira/asociaciones/", "https://fotolector.diariovasco.com/comunidad-mendira/", "/podcast/", "/opinion/", "", "/culturas/cine/", "/culturas/libros/", "/culturas/musica/", "/culturas/tv/", "/culturas/zinemaldia/", "/culturas/jazzaldia/", "https://agenda.diariovasco.com/eventos/gipuzkoa/cine/listado.html", "/pantallas/", "", "/sociedad/educacion/", "/sociedad/sucesos/", "/sociedad/salud/", "", "/economia/empresas/guipuzcoanas/", "/economia/tu-bolsillo/", "/economia/mercados/", "/economia/fiscalidad/", "/economia/trabajo/", "/economia/consultorio-laboral/", "/economia/autonomos/", "/zabalik/", "/politica/", "/internacional/", "/vivir/", "/ciencia/", "/antropia/", "https://www.diariovasco.com/motor/", "/tecnologia/", "", "/gastronomia/recetas/", "/gastronomia/despensa/", "/gastronomia/trucos-de-cocina/", "/gastronomia/mesa-puesta/", "/gastronomia/noticias/", "/gastronomia/vinos/", "/gastronomia/restaurantes/", "/gastronomia/pintxos/", "", "https://agenda.diariovasco.com/", "http://guiagastronomika.diariovasco.com/", "/planes/viajes/rutas-excursiones", "/planes/viajes/", "/planes/canal-esqui/estaciones/", "https://agenda.diariovasco.com/eventos/gipuzkoa/cine/listado.html", "/guia-tv/", "https://oferplan.diariovasco.com/", "", "/gipuzkoademoda/lujo/", "/gipuzkoademoda/tendencias/", "/gipuzkoademoda/belleza/", "/gipuzkoademoda/firmas/", "/gipuzkoademoda/bodas/", "/gipuzkoademoda/decoracion/", "/gipuzkoademoda/celebrities/", "/gipuzkoademoda/guipuzcoanos-de-moda/", "https://www.gipuzkoademoda.com/", "https://www.diariovasco.com/fotos/gipuzkoademoda/", "https://www.diariovasco.com/videos/gipuzkoademoda/", "", "https://www.diariovasco.com/suplementos/protagonistas/", "", "/especial/dia-contra-violencia-genero/", "https://www.diariovasco.com/politica/memoria-del-terrorismo/miguel-angel-blanco-aniversario/", "/especial/nueva-era-periodismo/", "/gipuzkoa/cronica-negra/", "https://real-sociedad.diariovasco.com/aniversario-copa/", "/especial/sociedad-pospandemia/", "/especial/ertzaintza-aniversario/", "/especial/fin-de-eta/", "/especial/santiago-oleaga/", "https://real-sociedad.diariovasco.com/final-de-copa-2021/", "/suplementos/planeta-digital/", "https://www.diariovasco.com/gipuzkoa/anuario-destacado-2022-20221231175839-nt.html", "/suplementos/especial-covid/", "/xlsemanal/", "/videos/", "/fotos/", "https://blogs.diariovasco.com/", "https://www.diariovasco.com/ultima-hora/", "https://www.diariovasco.com/pasatiempos/#vca=data_pasatiempos&vso=diariovasco&vmc=menu-hamburguesa&vli=rc/noticia", "https://www.diariovasco.com/eguraldia/", "//canales.diariovasco.com/esquelas/diario/", "https://www.diariovasco.com/servicios/farmacias/", "https://www.diariovasco.com/gure-eskola/", "https://areapersonal.diariovasco.com/servicios/mi-club.html", "https://promociones.diariovasco.com/", "http://playas.diariovasco.com/gipuzkoa/", "https://fotolector.diariovasco.com/", "https://www.diariovasco.com/trafico/", "https://www.diariovasco.com/trafico/gasolineras/", "https://fotodenuncias.diariovasco.com/", "https://oferplan.diariovasco.com/", "https://empresas.diariovasco.com/gipuzkoa", "https://www.guredendak.com/", "https://www.autocasion.com/coches-segunda-mano/guipuzcoa", "https://www.pisos.com/viviendas/guipuzcoa_gipuzkoa/", "https://agenda.diariovasco.com/eventos/gipuzkoa/cine/listado.html", "https://www.diariovasco.com/suplementos/"]}