{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "riubu.ubu.es/bitstream/10259/4614/1/Bravo_Salvador.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "1\nESTUDIO DE CASO SOBRE LA IMPLEMENTACI\u00d3N DE UN \nPROGRAMA PARA LA EDUCACI\u00d3N INFANTIL DE 0 A 3 A\u00d1OS: \nINTELIGENCIAS M\u00daLTIPLES E INNOV ACI\u00d3N EDUCATIV A.\nDoctorando: Juan Carlos Bravo Salvador\nDirector: Dr. D. Juan Alfredo Jim\u00e9nez Eguiz\u00e1bal\nBurgos, septiembre de 20152\nComo norma general, en esta tesis vamos a emplear palabras \nindicando el g\u00e9nero cuando se requiera dicha precisi\u00f3n para \nun uso igualitario del g\u00e9nero. En los dem\u00e1s casos, en evita -\nci\u00f3n de reiteraciones y para facilitar la fluidez de la lectura, \nvamos a emplear el gen\u00e9rico en masculino, entendiendo que \nse est\u00e1 haciendo alusi\u00f3n a ambos g\u00e9neros.3\n4\nAGRADECIMIENTOS\nEs para mi un verdadero placer escribir estas l\u00edneas de agradecimiento y traer al recuerdo su \napoyo, acompa\u00f1amiento y aportaciones.\nQuiero empezar por agradecer su labor educativa a todas las personas que han pasado por \nmi vida y me han ido trasmitiendo su saber y sus valores, los m\u00e9ritos propios nunca son indivi -\nduales, somos lo que nos han legado y hemos querido coger, muchas gracias a todos vosotros \nfamiliares, profesores, amigos y compa\u00f1eros.\nUn agradecimiento especial para mi mujer Susana y mis hijos: Enrique e In\u00e9s, por su acom -\npa\u00f1amiento y sufridores de esos tiempos no dedicados a ellos, su paciencia, apoyo y genero -\nsidad han sido el calor afectivo para alimentar mi trabajo. A mis padres Jes\u00fas y Petra por su \neducaci\u00f3n en mis primeros a\u00f1os y a esos otros padres, llamados pol\u00edticos, Ricardo y Loli, por su \ntiempo en la educaci\u00f3n a mis hijos.\nGracias al empuj\u00f3n de mi director de tesis Dr. D. Alfredo Jim\u00e9nez Eguiz\u00e1bal, cuya experien -\ncia, cercan\u00eda y seguimiento ha hecho posible llegar a este final.\nGracias a todas las personas que de una forma u otra hab\u00e9is colaborado en esta tesis En pri -\nmer lugar Mar\u00eda, con la que he compartido el recorrido en la escuela infantil. Gracias a Beatriz, \nJulia, Chuchi, Virginia, Juan y Jose, lectores y correctores de alguna parte de la tesis. Gracias \na todas esas personas que de forma directa o indirectamente han contribuido a alimentar este \ntrabajo como son los ni\u00f1os, familias de la escuela infantil y el apoyo de los responsables del \nAyto. de Villamuriel apostando por la educaci\u00f3n integral de los ni\u00f1os m\u00e1s peque\u00f1os del pueblo.\nA todos y a todas Muchas Gracias.5\nABREVIATURAS Y SIGLAS\nACNEE  Alumno con Necesidades Educativas Especiales\nAyto  Ayuntamiento\nBOCyL   Bolet\u00edn Oficial de Castilla y Le\u00f3n\nBOE  Bolet\u00edn Oficial del Estado\nCAS   Creatividad Acci\u00f3n y Servicio\nCCAA   Comunidades Aut\u00f3nomas\nCDN  Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o\nDRAE  Diccionario de la Real Academia Espa\u00f1ola\nCI  Cociente Intelectual\nCO  Centro Ocupacional\nDDN  Declaraci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o\nEAT  Equipo de Atenci\u00f3n temprana\nEI  Educaci\u00f3n Infantil\nEIM  Escuela Infantil Municipal\nEOEP   Equipo de Orientaci\u00f3n Educativa y Psicopedag\u00f3gica\nEPA   Encuesta de Poblaci\u00f3n Activa\nFP   Formaci\u00f3n Profesional\nILE  Instituci\u00f3n Libre de Ense\u00f1anza\nIIMM  Inteligencias M\u00faltiples\nINE   Instituto Nacional de Estad\u00edstica\nLGE   Ley General de Educaci\u00f3n\nLOCE Ley Org\u00e1nica de Calidad de la Educaci\u00f3n\nLODE Ley Org\u00e1nica del Derecho a la Educaci\u00f3n\nLOE  Ley Org\u00e1nica de Educaci\u00f3n\nLOCE Ley Org\u00e1nica de Calidad Educativa\nLOGSE  Ley General de Ordenaci\u00f3n General del Sistema Educativo\nLOMCE  Ley Org\u00e1nica para la Mejora de la Calidad Educativa\nMECD  Ministerio de Educaci\u00f3n, Ciencia y Deporte\nOCDE Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3mico\nOEI  Organizaci\u00f3n de los Estados Iberoamericanos\nONU  Organizaci\u00f3n de Naciones Unidas.\nPGA  Programaci\u00f3n General Anual\nUBU  Universidad de Burgos\nUE  Uni\u00f3n Europea.\nUOC  Universitat Oberta de Catalunya\nUV A   Univers idad de Valladolid\nZDP  Zona de Desarrollo Pr\u00f3ximo6\nFIGURAS\nCAP\u00cdTULO 1\n\u2022 Figura 1: Fuente INE 2014.\n\u2022 Figura 2: Fuente Eurostat.\n\u2022 Figura 3: Encuesta de poblaci\u00f3n activa.\n\u2022 Figura 4: Cifras de educaci\u00f3n en Espa\u00f1a.\n\u2022 Figura 5: Tasas de escolarizaci\u00f3n entre 0 y 3 a\u00f1os y distribuci\u00f3n porcentual del alumnado de \nestas edades, seg\u00fan titularidad del centro para el curso 2011-2012.\nCAP\u00cdTULO 2\n\u2022 Figura 6: Ciclo del aprendizaje experiencial. J. Dewey.\nCAP\u00cdTULO 3\n\u2022 Figura 7: Resumen de la concepci\u00f3n constructivista de la ense\u00f1anza y del aprendizaje.\n\u2022 Figura 8: Desarrollo del cerebro del feto.\n\u2022 Figura 9: Los pilares del cerebro.\n\u2022 Figura 10: Estructura del cerebro humano.\nCAP\u00cdTULO 4\n\u2022 Figura 11: Mapa de las IIMM de H. Gardner.\nCAP\u00cdTULO 5\n\u2022 Figura 12: Mapa conceptual de una selecci\u00f3n de investigaci\u00f3n cualitativa.\n\u2022 Figura 13: Principales m\u00e9todos cualitativos.\n\u2022 Figura 14: Cuadro principales tradiciones de la investigaci\u00f3n cualitativa.\n\u2022 Figura 15: Resumen de la triangulaci\u00f3n del estudio.\nCAP\u00cdTULO 6\n\u2022 Figura 16: Tabla de parados en Villamuriel de Cerrato. Enero de 2013.\n\u2022 Figura 17: Planos de la escuela infantil.\n\u2022 Figura 18: Pasos seguidos en el estudio de caso etnogr\u00e1fico.\n\u2022 Figura 19: Organigrama de la empresa.\n\u2022 Figura 20: Triangulaci\u00f3n de los instrumentos de recogida de datos.\n\u2022 Figura 21: Estructura del programa educativo.7\n\u2022 Figura 22: Principios de actuaci\u00f3n que explicita nuestra visi\u00f3n y valores.\n\u2022 Figura 23: Cuadro de los principios metodol\u00f3gicos.\n\u2022 Figura 24: Plantilla para las programaciones de aula.\n\u2022 Figura 25: Distribuci\u00f3n anual de los centros de inter\u00e9s de 0 a 1 a\u00f1o.\n\u2022 Figura 26: Distribuci\u00f3n de los centros de inter\u00e9s de 1 a 2 a\u00f1os.\n\u2022 Figura 27: Organigrama de la escuela infantil.\nCAP\u00cdTULO 7:\n\u2022 Figura 28: Aceptaci\u00f3n de la comunicaci\u00f3n por el comit\u00e9 organizador del I Congreso Lati -\nnoamericano de EI.\n\u2022 Figura 29: Ejemplo de los apartados de las programaciones antes de introducir los cambios \nque propone el programa educativo.\n\u2022 Figura 30: Ejemplo de los apartados de las programaciones despu\u00e9s de introducir los cam -\nbios que propone el programa educativo.\n\u2022 Figura 31: Plantilla de evaluaci\u00f3n de las IIMM\n\u2022 Figura 32: Imagen de la publicaci\u00f3n de la Cadena Ser de Palencia, sobre el premio del Con -\ncurso de Huertos Ecol\u00f3gicos Escolares.\n\u2022 Figura 33: Noticia publicada en el Diario Palentino el 13 de noviembre de 2014.\n\u2022 Figura 34: Certificado del premio de Huertos Escolares Ecol\u00f3gicos.\n\u2022 Figura 35: Presentaci\u00f3n para las familias, cartel del proyecto.\n\u2022 Figura 36: Cartel del curso de formaci\u00f3n continua \u201cLa comunidad educativa y su realidad \nintercultural\u201d. Facultad de Educaci\u00f3n de Palencia.\n\u2022 Figura 37: Diagrama con los resultados de la valoraci\u00f3n de las IIMM en el aula de los \n\u00e1rboles.\n\u2022 Figura 38: Cartel e invitaci\u00f3n a la presentaci\u00f3n p\u00fablica del programa educativo para el pr\u00f3xi -\nmo curso 2014-2015.\n\u2022 Figura 39: Portada de la revista de la escuela infantil.\nFOTOGRAF\u00cdAS\nCAP\u00cdTULO 6:\n\u2022 Fotograf\u00eda 1: Entrada de la escuela  infantil. \u201cLeonor de Castilla.\n\u2022 Fotograf\u00eda 2: Aula de los \u201c\u00e1rboles\u201d para ni\u00f1os de 1-2 a\u00f1os.\n\u2022 Fotograf\u00eda 3: Huerto escolar.8\nCAP\u00cdTULO 7:\n\u2022 Fotograf\u00eda 4: Estado de la escuela antes de los arreglos.\n\u2022 Fotograf\u00eda 5: Patio exterior y valla que limita con el colegio colindante.\n\u2022 Fotograf\u00eda 6: Pasillos de la escuela ya pintados.\n\u2022 Fotograf\u00eda 7: Curso introductorio al m\u00e9todo Montessori en el aula de las \u201cestrellas\u201d.\n\u2022 Fotograf\u00eda 8: Huerto escolar .\n\u2022 Fotograf\u00eda 9: Taller huerto y naturaleza con las personas con discapacidad del CO \u201cVilla San \nJos\u00e9\u201d.\n\u2022 Fotograf\u00eda 10: Curso de formaci\u00f3n continua \u201cLa comunidad educativa y su realidad intercul -\ntural\u201d. Facultad de Educaci\u00f3n de Palencia.\n\u2022 Fotograf\u00eda 11: Im\u00e1genes de los talleres de las familias.\n\u2022 Fotograf\u00eda 12: Imagen de la representaci\u00f3n en la fiesta de las familias en Navidad.\n\u2022 Fotograf\u00eda 13: Imagen de familiares representando a los Pajes de sus Majestades los Reyes \nMagos.\n\u2022 Fotograf\u00eda 14: Imagen de familiares representando en \u201ccarnavales\u201d la obra de teatro.\n\u2022 Fotograf\u00eda 15: Visita de los ni\u00f1os y de las familias al CO \u201cVilla San Jos\u00e9\u201d.\n\u2022 Fotograf\u00eda 16: Jornada con las fuerzas de seguridad y orden.9\n\u00cdNDICE\nAgradecimientos 4\nAbreviaturas y siglas 5\nFiguras 6\nFotograf\u00edas 7\nResumen 13\nAbstract 14\nIntroducci\u00f3n 15\n1. Justificaci\u00f3n, motivaci\u00f3n y limitaciones de la investigaci\u00f3n 15\n2. Objeto de estudio 17\n3. Estructura de la tesis 18\nPRIMERA PARTE: MARCO TE\u00d3RICO Y CONCEPTUAL\nCap\u00edtulo 1 23 \nLos derechos del ni\u00f1o y los factores legales, pol\u00edticos y sociales\nque afectan a la educaci\u00f3n infantil \n1. Los derechos del ni\u00f1o 23\n1.1 Los derechos internacionales del ni\u00f1o 23\n1.2 La infancia en evoluci\u00f3n hist\u00f3rica 24\n1.3 Los derechos del ni\u00f1os en Espa\u00f1a 25\n2. El sistema educativo espa\u00f1ol y sus leyes 26\n2.1 \u00bfQu\u00e9 entendemos por sistema educativo? 26\n2.2 Situaci\u00f3n actual de la educaci\u00f3n infantil en Espa\u00f1a 27\n3. Cambios socio-familiares que afectan a la educaci\u00f3n infantil 32\n4. El curriculum de educaci\u00f3n infantil en Castilla y Le\u00f3n 36\nCap\u00edtulo 2 43\nLas pedagog\u00edas de la escuela nueva y otros pedagogos posteriores \n1. Antecedentes de la escuela nueva 43\n2. La escuela nueva 45\n2.1 John Dewey (1859-1952) 46\n2.2 La aportaci\u00f3n de Adolfo Ferri\u00e9re (1874-1960) 47\n2.3 Mar\u00eda Montessori y el legado de su m\u00e9todo 47\n2.4 Rudolf Steiner (1861-1925) y las escuelas Waldorf 50\n2.5 Ovide Decroly: los centros de inter\u00e9s y el enfoque globalizador 53\n2.6 William Heart kilpatrick (1871-1965) 54\n2.7 La influencia reciente pedag\u00f3gica italiana 55\n2.8 El movimiento pedag\u00f3gico en Espa\u00f1a 58\nCap\u00edtulo 3 61\nPerspectivas psicol\u00f3gicas y neuroeducativas \n1. El concepto de inteligencia y los test de inteligencia 61\n1.1 Aproximaci\u00f3n conceptual 61\n1.2 La medici\u00f3n de la inteligencia 63\n1.3 Hacia un concepto m\u00e1s amplio de inteligencia 6510\n2. La aportaci\u00f3n del constructivismo: m\u00e1s que una teor\u00eda 67\n2.1 El constructivismo como propuesta educativa 67\n2.2 Fuentes que sustentan el constructivismo 69\n2.4 A modo de s\u00edntesis 75\n3. Neuroeducaci\u00f3n 76\n3.1 El cerebro y el desarrollo infantil 77\n3.2 El cerebro y  los tres primeros a\u00f1os de vida 85\n3.3 Implicaciones en la educaci\u00f3n infantil 87\nCap\u00ectulo 4 91\nLas inteligencias multiples seg\u00fan la teor\u00eda de Howard Gardner\ny sus implicaciones educativas \n1. Influencias en Ga rdner 91\n2. Gardner y las inteligencias 92\n2.1 Perspectivas de la visi\u00f3n neurobiol\u00f3gica 93\n2.2 Relaci\u00f3n de la inteligencia y las inteligencias m\u00faltiples 95\n3. Destacados proyectos de Gardner 102\n3.1 Proyecto Zero 102\n3.2 El proyecto Spectrum 103\n3.3 Key School 104\n3.4 Proyecto para las artes (Arts Propel) 105\n3.5 La relaci\u00f3n del proyecto zero con la educaci\u00f3n infantil de 0 a 3 a\u00f1os:\n       escuelas de Reggio Emilia 106\n4. Implicaciones pa ra una escuela basada en las IIMM 109\nCap\u00edtulo 5 113\nFundamentaci\u00f3n metodol\u00f3gica \n1. La investiga ci\u00f3n cualitativa 113\n1.1 Aproximaci\u00f3n a la investigaci\u00f3n cualitativa 113\n1.2 La investigaci\u00f3n cualitativa y el investigador en relaci\u00f3n con objeto de estudio  115\n1.3 Enfoques de la investigaci\u00f3n cualitativa 117\n2. El estudio de caso etnogr\u00e1fico 119\n3. Delimitaci\u00f3n de instrumentos y t\u00e9cnica 122\n3.1 Observaci\u00f3n 122\n3.2 Entrevista 126\n3.3 Diario de campo 127\n4. Validez y fiabilidad de la investigaci\u00f3n 128\n5. \u00c9tica y confi dencialidad 130\nSEGUNDA PARTE: MARCO METODOL\u00d3GICO Y EMP\u00cdRICO \nCap\u00edtulo 6 133\nDise\u00f1o de la investigaci\u00f3n \n1. Contexto donde se desarrolla el programa: Villamuriel de Cerrato 133\n1.1. Caracter\u00edsticas socioecon\u00f3micas de la comunidad\ndonde se encuentra ubicado el centro 13311\n1.2 Escuela in fantil municipal 0 a 3 a\u00f1os \u201cLeonor de Castilla\u201d 136\n1.3 Participaci\u00f3n de la comunidad y/o de las familias 140\n1.4 Status socioecon\u00f3mico de los/as alumnos/as 140\n1.5 Necesidades detectadas derivadas del contexto 140\n1.6 Protocolo  y fase s del proceso investigador 141\n2. Aplicaci\u00f3n de instrumentos para la recogida de datos 142\n2.1 Instrume ntos de recogida de datos 142\n2.2 La observaci\u00f3n participante y an\u00e1lisis documental 142\n2.3 Las entrevistas 143\n2.4 El diario d e campo 143\n3. Dise\u00f1o de la investigaci\u00f3n 145\n3.1 Plant eamiento del problema de investigaci\u00f3n 146\n3.2 Hip\u00f3tesis 146\n2.3 Objetivo de la investigaci\u00f3n 147\n3.4 Descr ipci\u00f3n  de la muestra: el aula de los \u201c\u00e1rboles\u201d 147\n4. Realizaci\u00f3n del estudio y aplicaci\u00f3n de instrumentos metodol\u00f3gicos 150\n4.1 Funda mentaci\u00f3n y justificaci\u00f3n del programa educativo\npara el primer ciclo de educaci\u00f3n infantil (0-3) 151\n4.2 La propuesta pedag\u00f3gica 155\n4.3 Programaci\u00f3n General Anual (PGA) para el curso 2013-2014 162\n4.4 Las familias y el entorno en la escuela 171\n4.5. Proyecto de biling\u00fcismo 174\n4.6 Proyecto de huerto ecol\u00f3gico y naturaleza 176\n4.7 Proyecto inclusivo de colaboraci\u00f3n con personas\ncon discap acidad intelectual: CO \u201cVilla San Jos\u00e9\u201d 177\nCap\u00edtulo 7 179\nResultados: aplicaci\u00f3n del programa y consecuencias educativas \n1. Resultados obtenidos al implementar el programa a nivel de centro:\npropuesta pedag\u00f3gica y PGA  179\n1.1 Cent ro y profesionales nuevos 179\n1.2 Propuesta pedag\u00f3gica y PGA  182\n1.3 Valo raci\u00f3n de los proyectos llevados a cabo en el curso 2013-2014 193\n2. Resultados obtenidos en el aula de los \u00e1rboles (1-2 a\u00f1os) 203\n2.1 Eval uaci\u00f3n inicial a trav\u00e9s del periodo de acogida 203\n2.2 Actividades realizadas. 205\n2.3 Resultados derivados de los proyectos y talleres 208\n2.4 Resultados derivados de la valoraci\u00f3n global de las distintas inteligencias  214\n3. Resultados obtenidos respecto al contexto y las familias 214\n3.1 Resu ltados de la implicaci\u00f3n de las familias en el programa educativo 215\n3.2 Resultados de la apertura de la escuela a la comunidad\nen el programa educativo. 21912\n5. Discusi\u00f3n de los resultados 222\n5.1 Discusi\u00f3n sobre los resultados obtenidos al implantar el programa\neducativo a nivel de centro 222\n5.2 Discusi\u00f3n sobre los resultados derivados de la aplicaci\u00f3n de los proyectos 226\n5.3 Discusi\u00f3n sobre los resultados obtenidos en el aula de los \u201c\u00e1rboles\u201d\nde 1 a 2 a\u00f1os 228\n5.4 Discusi\u00f3n sobre los resultados obtenidos en la inclusi\u00f3n de las familias\ny el contexto en la din\u00e1mica de la escuela infantil 231\nTERCERA PARTE: CONCLUSIONES, LIMITACIONES, PROPUESTAS DE \nFUTURO Y V ALORACI\u00d3N FINAL \nCap\u00edtulo 8 235\nConclusiones \n1. Respecto a los objetivos 235\nObjetivo espec\u00edfico n\u00ba 1 236\nObjetivo espec\u00edfico n\u00ba 2 236\nObjetivo espec\u00edfico n\u00ba 3 237\nObjetivo espec\u00edfico n\u00ba 4 238\nObjetivo espec\u00edfico n\u00ba 5 238\nObjetivo espec\u00edfico n\u00ba 6 239\nObjetivo espec\u00edfico n\u00ba 7 239\n2. Respecto a las hip\u00f3tesis 240\nCap\u00edtulo 9 243\nLimitaciones, propuestas de futuro y valoraci\u00f3n final \n1. Limitaciones 243\n2. Propuestas de futuro 244\n3. Valoraci\u00f3n final 245\n3.1 Respecto a la innovaci\u00f3n 245\n3.2 Respecto al enfoque sist\u00e9mico y globalizador 248\n3.3 Respecto a la familia y al contexto 249\nCUARTA PARTE: FUENTES CONSULTADAS Y ANEXOS DOCUMENTALES\nFuentes consultadas 253\nLegislaci\u00f3n 253\nReferencias bibliogr\u00e1ficas 254\nWebgraf\u00eda 266\nAnexos documentales 26713\nRESUMEN\nLa educaci\u00f3n infantil, en su primer ciclo de 0 a 3 a\u00f1os, es todav\u00eda uno de los grandes retos \nque tenemos para el siglo XXI. Cada vez est\u00e1n siendo m\u00e1s las cuestiones planteadas respecto al \ncar\u00e1cter educativo frente al asistencial y se necesitan de respuestas educativas innovadoras de \ncalidad al respecto.\nLa presente investigaci\u00f3n tiene por objeto presentar un programa para el primer ciclo de edu -\ncaci\u00f3n infantil, que sea global y que responda a las necesidades de los ni\u00f1os y ni\u00f1as potenciando \nlos aspectos b\u00e1sicos de su desarrollo integral: f\u00edsico, cognitivo, emocional y social, ayudando a \nconstruir su propia identidad personal, a relacionarse e interactuar con el entorno, a establecer \nrelaciones afectivas y sociales satisfactorias y significativas, a comunicar y expresar sus expe -\nriencias.\n Para ello nos hemos apoyado en las recientes investigaciones llevadas a cabo desde la neuro -\nciencia en materia educativa, concretamente en sus aportaciones hechas para esta  edad. En este \nprimer ciclo se establecen las bases o estructuras para todo el aprendizaje posterior, aunque no \nse deje de aprender durante toda la vida, es una etapa original y que no tiene parang\u00f3n en todo \nel desarrollo humano.\nLa base neurol\u00f3gica acompa\u00f1a a los criterios tanto de las pedagog\u00edas de la Escuela Nueva \ncomo las inteligencias m\u00faltiples de Gardner. Son soporte psicopedag\u00f3gico para llevar a cabo el \nprograma educativo para el primer ciclo de educaci\u00f3n infantil.\nPara ello contamos con un programa educativo propio, original, puntero, creativo e innova -\ndor. \u00bfPor qu\u00e9?\nPorque estimula las inteligencias m\u00faltiples, teniendo en cuenta los \u00faltimos avances de la \nneurociencia. Porque tiene una pedagog\u00eda propia basada en la corriente englobada en la Escuela \nNueva y otros pedagogos posteriores que siguen y profundizan en estas pedagog\u00edas. Porque \napostamos por un enfoque sist\u00e9mico que engloba a la familia y al contexto, valorando el papel \nactivo de las familias y los responsables pol\u00edticos.\nJunto con estas bases psicopedag\u00f3gicas, valoramos la importancia de la formaci\u00f3n continua \ny especializada de los profesionales y la disposici\u00f3n personal hacia las propuestas innovadoras.\nEn la estructura del trabajo se refleja la aplicaci\u00f3n de estas bases en una escuela infantil de 0 \na 3 a\u00f1os y se concreta en el estudio de caso del aula de 1 a 2 a\u00f1os.\nEntre las conclusiones m\u00e1s relevantes destacamos el valor del enfoque sist\u00e9mico que adem\u00e1s \nde dar una respuesta a los distintas \u00e1reas de desarrollo del ni\u00f1o, incluye la influencia del contex -\nto y la familia en la educaci\u00f3n integral de los ni\u00f1os. Se destaca la importancia de la funci\u00f3n de \nlas educadoras, que inicialmente tienen que partir de una actitud favorable para trabajar desde \neste enfoque y a su vez, recibir una formaci\u00f3n que permita la aplicaci\u00f3n de las inteligencias \nm\u00faltiples y las pedagog\u00eda propuestas como son el m\u00e9todo Montessori, la pedagog\u00eda de Rudolf \nSteiner o de Loris Malaguzzi, entre otros.\nComo consecuencia se ha podido comprobar el valor del programa aplicado para dar una \nrespuesta integral a los ni\u00f1os y ni\u00f1as del primer ciclo de educaci\u00f3n infantil.\nPalabras clave: Programa educativo, desarrollo integral, innovaci\u00f3n, inteligencias m\u00faltiples, \npedagog\u00eda, enfoque sist\u00e9mico.14\nABSTRACT\nChildren education in its first phase, from 0 to 3 years old, is still one of the challenges to \nface in the 21st century. There is an increasing number of issues being discussed regarding the \neducational character over the assistance one and high-quality and innovative educational re -\nsponses are required.\nThis research aims to show a comprehensive program for children education from 0 to 3 \nyears old, designed to answer these children\u00b4s needs, and promote the basic aspects of their in -\ntegral development: physical, cognitive, emotional and social, helping them build their own and \npersonal identity, relate and interact with the environment, establish satisfactory and meaningful \nsocial and affective relationships, communicate and express their experiences.\nFor this purpose we have built on recent research carried out in neuroscience related to edu -\ncational issues, more specifically in their investigations regarding the age between 0 and 3 years \nold. In this first phase the bases or structures for later learning are settled. Despite learning con -\ntinues all along someone\u00b4s life, this is an original stage that is not comparable with any other in \nall human development. \nA neurological basis accompany the criterion of the pedagogy of the New School as well as \nthose of Gardner\u00b4s multiple intelligences. They constitute a psycopedagogical support to carry \nout the educational program for the first stage in children\u00b4s education.\nTo do so we propose an original, creative, innovative and leading educational program of our \nown. Why?\nBecause it stimulates the multiple intelligences, taking into account the latest advances in \nneuroscience. Because it has pedagogy of its own, based on the tendency included in the New \nSchool and in other later educationalists\u00b4 ones who follow and go more deeply into these peda -\ngogies. Because we opt for a systemic approach that takes into consideration family and context, \nand emphasizes the active role of the families and the politicians.\nTogether with these pedagogical bases we underline the relevance of professionals\u00b4 specific \nongoing training, and personal willingness towards innovative proposals.\nThe structure of this work reflects the application of these bases to a children school from 0 \nto 3 years old, materializing in the case study of the 1 to 2 years old classroom.\nAmong the most relevant conclusions, we point out the value of the systemic approach which, \nin addition to providing a response to the child\u00b4s different developing areas, it includes the influ -\nence of the context and the family in the integral children education. The relevant function of the \nteachers is emphasized. Precisely, the first step requires their acceptance to trust this approach as \nwell as training to effectively apply the proposed multiple intelligences and pedagogies such as \nthe Montessori method, the Rudolf Steiner pedagogy or that of Loris Malaguzzi, among others.\nAs a result, we verify the value of the applied program to give a comprehensive answer to \nboys and girls in the first stage of children education.\nKey words:  Educational program, integral development, innovation, multiple intelligences, \npedagogy, systemic approach.15\nINTRODUCCI\u00d3N\nLos debates cient\u00edficos actuales subrayan la importancia de lograr un equilibrio entre los \ndistintos enfoques educativos. Los programas educativos para ni\u00f1os y ni\u00f1as muy peque\u00f1os (me -\nnores de tres a\u00f1os) deber\u00edan potenciar un modelo centrado en el ni\u00f1o que a la vez dieran una \nrespuesta integral a sus necesidades integrando los cuidados m\u00e1s asistenciales con el desarrollo \ny estimulaci\u00f3n de sus potencialidades globales.\nLos avances neurocient\u00edficos, hoy, apuestan por una atenci\u00f3n especial a los ni\u00f1os de 0 a 3 \na\u00f1os, dando importancia a las experiencias tempranas en su desarrollo, ya que se ha demostrado \nque los futuros aprendizajes de los ni\u00f1os sobre todo en los tres primeros a\u00f1os de vida, est\u00e1n muy \nligados a la neurobiolog\u00eda.\nNuestro trabajo ha querido ofrecer una respuesta completa a trav\u00e9s de un programa en una es -\ncuela infantil, ubicada en la localidad de Villamuriel de Cerrato (Palencia). Para ello nos hemos \napoyado tanto en las ciencias de la educaci\u00f3n como en la ciencias de la psicolog\u00eda. Se presenta \ncomo un reto para la educaci\u00f3n infantil de 0 a 3 a\u00f1os, desde una visi\u00f3n global, hol\u00edstica, inte -\ngrando todas las dimensiones de la persona.\nUn apoyo fundamental han sido los pedagogos de la Escuela Nueva y los estudios de Howard \nGardner sobre inteligencias m\u00faltiples.\nResaltamos el aspecto innovador porque presentamos un programa que ofrece una oportuni -\ndad de cambio en el enfoque actual de la educaci\u00f3n en el primer ciclo de EI, posibilitando una \ncooperaci\u00f3n entre la escuela, la familia y la comunidad, fomentando la imaginaci\u00f3n y la crea -\ntividad, con una propuesta realista en la implementaci\u00f3n, en el aula, de las IIMM y pedagog\u00edas \nque responden a los retos presentes y futuros, que forma ciudadanos para este siglo, que vertebra \nvalores y la inclusi\u00f3n social que busca dar tiempo y espacios de experimentaci\u00f3n naturales y que \neduca para la vida aut\u00f3noma.\nUna propuesta innovadora siempre supone aceptar unos riesgos ante lo nuevo o ante el cam -\nbio, presupone una disposici\u00f3n positiva y un esfuerzo \u201cextra\u201d a\u00f1adido al principio del cambio.\nEn la presente tesis se concreta en innovaci\u00f3n pedag\u00f3gica, metodol\u00f3gica e inclusiva.\n1.  JUSTIFICACI\u00d3N, MOTIV ACI\u00d3N Y LIMITACIONES DE LA \nINVESTIGACI\u00d3N\nEl presente trabajo de investigaci\u00f3n es el fruto de una larga trayectoria personal dedicada a \nla educaci\u00f3n. En mis primeros a\u00f1os de trabajo, desde el a\u00f1o 1991 hasta agosto de 2004, estuve \ntrabajando en la educaci\u00f3n no formal, concretamente con personas drogodependientes en un \ncentro que depende de la Orden de San Juan de Dios en Palencia. La vivencia que tuve durante \nesos a\u00f1os fue para m\u00ed crucial, era un joven ilusionado que amaba mi trabajo y me desviv\u00eda por \ndar una buena respuesta profesional. Tengo que reconocer que esos a\u00f1os, que marcaron toda mi \nvida, me sirvieron a nivel personal para crecer como persona y para orientar mi futuro profe -\nsional. Fueron tambi\u00e9n a\u00f1os duros en el descubrimiento de una de las partes m\u00e1s negativa de la \npersona en este caso marcada por las drogas y por las secuelas que dejaban en los usuarios, sus \na\u00f1os de c\u00e1rcel. A la vez que estaba trabajando, ve\u00eda las necesidades profesionales que exig\u00eda, lo \nque me llev\u00f3 a seguir form\u00e1ndome y estudiando. Puedo resumir esta etapa como un despertar al 16\nmundo interior de la persona (el m\u00edo propio y el de los dem\u00e1s) que yo intent\u00e9 dar respuesta desde \nla educaci\u00f3n y desde mi juventud.\nDespu\u00e9s de 13 a\u00f1os trabajando en este campo y form\u00e1ndome a la vez (master en drogodepen -\ndencia y sida, diplomatura de educaci\u00f3n social, muchos cursos para el trabajo pr\u00e1ctico: terapias, \ntalleres, din\u00e1micas de grupo\u2026) lleg\u00f3 el momento del cambio, ya casado, con mi primer hijo \nEnrique en casa y animado por mi compa\u00f1era de vida; Susana, me prepar\u00e9 las oposiciones para \nprofesor de FP de la especialidad de Servicios a la Comunidad, que me relacionaba directamente \ncon la educaci\u00f3n infantil. El trabajo, apoyo, la ilusi\u00f3n y el destino, hizo que en julio de 2014 \naprobara la oposici\u00f3n, empezando a trabajar en septiembre en el Equipo de Orientaci\u00f3n Edu -\ncativa y Psicopedag\u00f3gica (EOEP) de Aguilar de Campoo, lo que supuso revitalizarme a nivel \npersonal y profesional. Desde septiembre de 2004 hasta agosto de 2007, estuve trabajando en \neste equipo y llev\u00e1ndo la direcci\u00f3n, lo que me permiti\u00f3 estar muy cerca de toda la realidad de los \ncentros educativos del sector, tanto de infantil como de primaria. Por mi especialidad ten\u00eda que \nconocer y dar respuesta a las necesidades que se presentaban en los colegios y que superaban al \nprofesorado en lo relativo a la parte sociofamiliar. Tambi\u00e9n ten\u00edamos que hacer como equipo, \nlos correspondientes informes de evaluaci\u00f3n socio-psicopedag\u00f3gica y las valoraciones oportu -\nnas con sus orientaciones. \u00a1qu\u00e9 experiencia tan bonita, interesante y de responsabilidad! Este era \nel c\u00f3ctel que resume mi vivencia, ten\u00eda contacto con el profesorado concreto, con el alumnado \ny con las familias. Ten\u00edamos la posibilidad de estar como observadores, de tener al alumnado \nindividualmente, de compartir con el profesorado correspondiente las dificultades y soluciones, \nen muchas ocasiones nos daba pie a tocar esos temas m\u00e1s fundamentales y b\u00e1sicos como es la \nidea de educaci\u00f3n y la visi\u00f3n intuitiva de por donde tiene que ir la educaci\u00f3n real al margen del \nvaiv\u00e9n pol\u00edtico y de las leyes que constantemente nos est\u00e1n cambiando.\nDespu\u00e9s de estar en este equipo, el curso 2007-2008 tengo un destino provisional en Palencia \ncapital, concretamente en el Equipo de Atenci\u00f3n Temprana (EAT), que es el responsable de la \norientaci\u00f3n en las escuelas infantiles de 0 a 3 a\u00f1os de titularidad de la Junta de Castilla y Le\u00f3n,  \nde un centro de infantil de 3 a 6 a\u00f1os y de las valoraciones de los ni\u00f1os y ni\u00f1as que se van a \nescolarizar en el segundo ciclo de educaci\u00f3n infantil para el siguiente curso y que precisan de \nlos servicios del EAT. Esta experiencia me permite estar en contacto con el mundo de los m\u00e1s \npeque\u00f1os y de las escuela infantiles de 0 a 3 a\u00f1os.\nSiempre he estado en contacto con el mundo de la educaci\u00f3n viviendo la importancia de la \natenci\u00f3n a la diversidad y de estar \u201cdespierto\u201d para ver c\u00f3mo se puede dar una mejor respues -\nta. Esto hizo que me pusiera a estudiar psicopedagog\u00eda por la Universitat Oberta de Catalunya \n(UOC), as\u00ed pod\u00eda compaginar mi vida profesional y familiar con la formaci\u00f3n reglada. Las ca -\nracter\u00edsticas de estos estudios me hicieron entrar en contacto con profesionales de toda Espa\u00f1a \ny fuera de Espa\u00f1a, para cumplir con las exigencias de las asignaturas que nos ped\u00edan grupos de \ntrabajo heterog\u00e9neos.\nYa en el curso 2008-2009 me destinaron, por motivos familiares, al IES Jorge Manrique de \nla capital, donde se imparten los ciclos de FP de mi especialidad (ciclo de grado medio de aten -\nci\u00f3n sociosanitaria y ciclo de grado superior de educaci\u00f3n infantil). Desde ese curso hasta la \nactualidad estoy como profesor de dichos ciclos y como coordinador del programa \u201cCreatividad \nAcci\u00f3n y Servicio\u201d (CAS) dentro de Bachillerato Internacional que se imparte en el instituto \ndesde el curso 2013-2014.\nEstos a\u00f1os han seguido configurando mi trayectoria, a la que debo a\u00f1adir dos datos m\u00e1s que \ncompletan el significado de este trabajo de investigaci\u00f3n sobre la educaci\u00f3n infantil. Uno de \nestos datos es mi presencia en la Universidad de Valladolid, en el Campus de Palencia como pro -\nfesor asociado y donde tengo la oportunidad de entrar en contacto con este mundo, impartiendo 17\ndocencia en el grado de magisterio, concretamente en infantil y en el grado de educaci\u00f3n social. \nEsta inmersi\u00f3n en el mundo de la universidad que dur\u00f3 tres cursos 2010-2013 me llev\u00f3 tambi\u00e9n \nal planteamiento continuar con mi formaci\u00f3n,  concretandose en los estudios de predoctorado en \nla Universidad de Burgos (UBU) y plasmandose en la presente investigaci\u00f3n.\nNo quiero terminar sin antes referirme al \u00faltimo dato que apuntaba. Se refiere a la actividad \npersonal que he llevado a cabo desde que soy profesor y estoy en contacto con la educaci\u00f3n in -\nfantil. Es una actividad que, compaginada con la de ser profesor, ha consistido en la realizaci\u00f3n \nde programas para escuelas infantiles de 0 a 3 a\u00f1os en r\u00e9gimen de competencia concursal. Esta \nactividad me ha hecho estar en la brecha de la innovaci\u00f3n e investigaci\u00f3n para ofrecer unos \nproyectos originales, bien fundamentados y sobre todo, que respondan a las exigencias de la \neducaci\u00f3n infantil de 0 a 3 a\u00f1os. Concretamente de los programas presentados, en dos ocasiones \nhe tenido la oportunidad de llevarlos a cabo al ser los elegidos. El \u00faltimo programa que he pre -\nsentado, gana el concurso de adjudicaci\u00f3n para el Ayto. de Villamuriel de Cerrato en Palencia, y \ncon \u00e9l se pretende dar una respuesta integral a la educaci\u00f3n infantil basandose en la aplicaci\u00f3n \nde las inteligencias m\u00faltiples y de las pedagog\u00edas de la Nueva Escuela. \u00c9ste es mi campo de \nestudio, mi campo de implementaci\u00f3n y de d\u00f3nde recojo los datos que aparecer\u00e1n en la inves -\ntigaci\u00f3n que presento. Durante dos cursos he sido el responsable psicopedag\u00f3gico adem\u00e1s del \nautor del programa.\nLlegados a este punto dejo explicado el tema y motivaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n a trav\u00e9s de \nesta justificaci\u00f3n, donde se refleja mi experiencia de vida, dando raz\u00f3n a un trabajo experiencial \nde investigaci\u00f3n cualitativa y que me lleva a optar por un m\u00e9todo de investigaci\u00f3n acorde con \ndicha experiencia; un estudio de caso etnogr\u00e1fico, del aula de ni\u00f1os y ni\u00f1as de 1 a 2 a\u00f1os, cuya \ntutora es Mar\u00eda Buisan.\nAntes de finalizar este punto quiero referirme a limitaciones que me he encontrado. Existen \nlos comprensibles factores relativos al tiempo, como se puede ver en el desarrollo de mi expe -\nriencia de vida. Por otro lado est\u00e1 el no haber encontrado estudios en los que apoyarme sobre la \neducaci\u00f3n infantil entre las edades de 0 a 3 a\u00f1os y en contraposici\u00f3n la exhaustiva bibliograf\u00eda \nsobre las pedagog\u00edas presentadas o sobre los estudios referidos a las inteligencias m\u00faltiples. Una \ntercera, la relativa a ser responsable directamente de la parte pedag\u00f3gica y de la parte de gesti\u00f3n \ndurante el curso 2013-2014. Para terminar, ha sido una limitaci\u00f3n la envergadura del programa \npresentado como veremos en el cap\u00edtulo 6 en el dise\u00f1o y en el cap\u00edtulo 7 en los resultados.\n2. OBJETO DE ESTUDIO\nPara empezar nos referiremos a que no se han encontrado estudios previos sobre el tema, \naunque si existen experiencias de aplicar programas de distintos enfoques en el primer ciclo de \neducaci\u00f3n infantil.\nEl objeto de estudio de esta investigaci\u00f3n que centra todo el trabajo desarrollado es:\n\u201cObjetivo general: Valorar la implantaci\u00f3n de un programa educativo para ni\u00f1os de 0 a 3 \na\u00f1os, basado en las teor\u00edas psicol\u00f3gicas, neurol\u00f3gicas y pedag\u00f3gicas para dar una respuesta \nhol\u00edstica.\nLos objetivos espec\u00edficos que nos planteamos son siete:\n1. Analizar la implementaci\u00f3n de un programa educativo que responda a una educaci\u00f3n \ninfantil integral.18\n2. Interpretar la integraci\u00f3n de las familias y el contexto en el Programa Educativo de \nCentro.\n3. Examinar la inclusi\u00f3n en la programaci\u00f3n, tanto de centro como de aula, aspectos \nrelacionados con las IIMM de Gardner.\n4. Deliberar sobre las pedagog\u00edas que ayudan a desarrollar las distintas inteligencias y \nsobre la inclusi\u00f3n de la naturaleza como elemento pedag\u00f3gico.\n5. Sopesar la incorporaci\u00f3n de alguna experiencia inclusiva con personas con discapa -\ncidad.\n6. Analizar la repercusi\u00f3n de la implementaci\u00f3n del programa en un aula concreto.\n7. Estimar la necesidad de formaci\u00f3n y de apoyo al programa educativo por parte de los \nprofesionales.\n3. ESTRUCTURA DE LA TESIS\nLa presente Tesis se estructura en tres partes:\n1. Marco te\u00f3rico y conceptual.\n2. Marco metodol\u00f3gico y emp\u00edrico.\n3. Conclusiones, fuentes consultadas y anexos.\nDivididas en 9 cap\u00edtulos  m\u00e1s  una introducci\u00f3n inicial y las citadas fuentes consultadas y \nanexos.\nEn la primera parte se desarrolla el marco te\u00f3rico-conceptual que consta de 5 cap \u00edtulos .\nEn el cap\u00edtulo 1 se analiza la importancia de los derechos de los ni\u00f1os para entender la educa -\nci\u00f3n como un deber que tienen todos los gobiernos con los ni\u00f1os. Seguidamente se desarrollan \nlos puntos relativos a las leyes educativas y los cambios sociales que nos sit \u00faan en el contexto \nactual .\nEn el cap\u00edtulo 2 se abordan aspectos relacionados con las pedagog\u00edas de la Escuela Nueva y \nrelacionadas con \u00e9sta que hemos considerado m\u00e1s relevantes para nuestro trabajo de investiga -\nci\u00f3n.\nEn el cap\u00edtulo 3 se analizan las perspectivas psicol\u00f3gicas y neuroeducativas, que nos introdu -\ncen en la visi\u00f3n de las inteligencias m\u00faltiples y nos apoyan las pedagog\u00edas que hemos presenta -\ndo en el cap\u00edtulo anterior.\nEn el cap\u00edtulo 4 nos centramos concretamente en el an\u00e1lisis de la teor\u00eda de Howard Gardner \nsobre las inteligencias m\u00faltiples y sus implicaciones educativas concretadas en educaci\u00f3n in -\nfantil.\nEn el cap\u00edtulo 5 se plantean una serie de aspectos te\u00f3ricos, relacionados con la metodolog\u00eda \nde la investigaci\u00f3n. Se ha adoptado un enfoque de estudio de caso etnogr\u00e1fico, dentro de un mar -\nco de investigaci\u00f3n cualitativa que da sentido al camino recorrido y apoyo para que \u00e9ste tenga \nel rigor cient\u00edfico propio de una tesis doctoral.\nLa segunda parte consta de dos cap\u00edtulos que abordan el dise\u00f1o y resultados de la in -\nvestigaci\u00f3n.19\nEl cap\u00edtulo 6 se dedica a la detecci\u00f3n de necesidades, dise\u00f1o de la investigaci\u00f3n y la aplica -\nci\u00f3n de los instrumentos de recogida de datos. Planteamos los objetivos e hip\u00f3tesis y finaliza -\nmos con el desarrollo del programa educativo.\nEl cap\u00edtulo 7 se orienta hacia los resultados, donde procedemos al an\u00e1lisis y valoraci\u00f3n de \n\u00e9stos.\nLa tercera parte de esta tesis corresponde a las conclusiones, a la valoraci\u00f3n final, al \ndesarrollo de las limitaciones y a las propuestas de futuro. Para terminar con las fuentes \ndocumentales.\nEl cap\u00edtulo 8 contiene las respuestas a los objetivos propuestos en esta tesis y una recapitula -\nci\u00f3n en funci\u00f3n de las hip\u00f3tesis planteadas.\nEn el cap\u00edtulo 9 se desarrollan las limitaciones, propuestas de futuro y una valoraci\u00f3n final.\nEsta Tesis concluye con los apartados referidos a la legislaci\u00f3n, referencias bibliogr\u00e1ficas, \nwebgraf\u00eda y los anexos. El material que se aporta en los anexos se adjunta en soporte inform\u00e1ti -\nco recogido en un disco compacto -CD-.20\nEducar es lo mismo\nque poner un motor a una barca...\nHay que medir, pensar, equilibrar...\ny poner todo en marcha.\nPero para eso,\nuno tiene que llevar en el alma\nun poco de marino...\nun poco de pirata...\nun poco de poeta...\ny un kilo y medio de paciencia concentrada.\nPero es consolador so\u00f1ar,\nmientras uno trabaja,\nque ese barco, ese ni\u00f1o,\nir\u00e1 muy lejos por el agua.\nSo\u00f1ar que ese nav\u00edo\nllevar\u00e1 nuestra carga de palabras\nhacia puertos distantes, hacia islas lejanas.\nSo\u00f1ar que, cuando un d\u00eda\nest\u00e9 durmiendo nuestra propia barca,\nen barcos nuevos seguir\u00e1\nnuestra bandera enarbolada.\nGabriel Celaya21\nPRIMERA PARTE  \nMARCO TE\u00d3RICO Y CONCEPTUAL22\n23\nCAP\u00cdTULO 1\n \nLOS DERECHOS DEL NI\u00d1O Y LOS FACTORES LEGALES, \nPOL\u00cdTICOS Y SOCIALES QUE AFECTAN A LA EDUCACI\u00d3N \nINFANTIL\nEste primer cap\u00edtulo est\u00e1 dedicado a profundizar en el marco legal de la Educaci\u00f3n Infantil \nen Espa\u00f1a, refiri\u00e9ndonos m\u00e1s en concreto al primer ciclo de Educaci\u00f3n Infantil (EI) de 0 a 3 \na\u00f1os. Es fundamento y pilar para avanzar en la investigaci\u00f3n ,que tiene por objeto el dise\u00f1o e \nimplementaci\u00f3n de una respuesta hol\u00edstica para los ni\u00f1os de 0 a 3 a\u00f1os a trav\u00e9s de un programa \neducativo, aplicando pedagog\u00edas y las inteligencias m\u00faltiples como una respuesta de educaci\u00f3n \nintegral y personalizada, que resalta y cuida los talentos o inclinaciones individuales hacia cada \nuna de ellas, en general, y, en particular, en las que destaque cada ni\u00f1o.\nVamos a ver c\u00f3mo el primer ciclo de la educaci\u00f3n infantil de 0 a 3 a\u00f1os sigue siendo un ciclo \nque se considera con falta de la madurez suficiente para dotarle de entidad propia.\nConcretamente nos referiremos a la educaci\u00f3n como un derecho de todo ni\u00f1o. M\u00e1s tarde \nseguiremos analizando el sistema espa\u00f1ol en sus numerosas leyes estos \u00faltimos 30 a\u00f1os y la \nreferencia a la educaci\u00f3n infantil. No solo han influido las leyes educativas, tambi\u00e9n tenemos \nque referirnos a los cambios sociales y sobre todos familiares que tan directamente repercute en \nla educaci\u00f3n de los ni\u00f1os y ni\u00f1as de 0 a 3 a\u00f1os. Para terminar nos detenemos en analizar como \nest\u00e1 la educaci\u00f3n infantil en la Comunidad Aut\u00f3noma de Castilla y Le\u00f3n, ya que al tener las \ntrasferencias en materia de educaci\u00f3n es necesario ver qu\u00e9 respuesta se est\u00e1 dando desde esta \nComunidad.\n1.- LOS DERECHOS DEL NI\u00d1O\n1.1 Los Derechos Internacionales del Ni\u00f1o\nAntes de entrar en otras cuestiones tenemos que afirmar un primer pilar: los ni\u00f1os tienen \npleno derecho a la educaci\u00f3n, entre otros. El 7\u00ba principio de la Declaraci\u00f3n de los Derechos del \nNi\u00f1o as\u00ed lo explicita:\nEl ni\u00f1o tiene derecho a recibir educaci\u00f3n, que ser\u00e1 gratuita y obligatoria por lo menos \nen las etapas elementales. Se le dar\u00e1 una educaci\u00f3n que favorezca su cultura general y le \npermita, en condiciones de igualdad de oportunidades, desarrollar sus aptitudes y su juicio \nindividual, su sentido de responsabilidad moral y social, y llegar a ser un miembro \u00fatil de la \nsociedad.\nEl inter\u00e9s superior del ni\u00f1o debe ser el principio rector de quienes tienen la responsabi -\nlidad de su educaci\u00f3n y orientaci\u00f3n; dicha responsabilidad incumbe, en primer t\u00e9rmino, a \nsus padres.\nEl ni\u00f1o debe disfrutar plenamente de juegos y recreaciones, los cuales deben estar orien -\ntados hacia los fines perseguidos por la educaci\u00f3n; la sociedad y las autoridades p\u00fablicas \nse esforzar\u00e1n por promover el goce de este derecho\u201d  (Declaraci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o, \n1959, p.143).24\nEste principio ya va m\u00e1s all\u00e1 del derecho a la educaci\u00f3n, nos dice c\u00f3mo tiene que ser \u00e9ste en \nsus primeros t\u00e9rminos: universal, gratuita, obligatoria, en igualdad de oportunidades\u2026 y resal -\ntando que lo primero es la necesidad del ni\u00f1o y la importancia de la familia en este derecho. Es \nuna primera aproximaci\u00f3n obligada que nos proporciona la informaci\u00f3n sobre la etapa de infan -\ntil como una etapa de pleno derecho. Nos lleva a afirmar que no siempre se ha considerado a los \nni\u00f1os y ni\u00f1as como personas con pleno derecho, de hecho hoy d\u00eda nos encontramos en Espa\u00f1a \ncon ni\u00f1os que son abandonados, ni\u00f1os que sufren la violencia dom\u00e9stica, y si nos vamos a ver \nla situaci\u00f3n mundial vemos como hay ni\u00f1os que trabajan desde las primeras edades, ni\u00f1os que \nson esclavizados, ni\u00f1os que sufren abusos sexuales, \u201cni\u00f1os de la guerra\u201d y ni\u00f1os que se mueren \nporque no tienen que comer. Si estas necesidades b\u00e1sicas que permiten la vida, no est\u00e1n, pode -\nmos imaginarnos el camino que nos queda por recorrer respecto al principio referido al derecho \na la educaci\u00f3n.\nPartimos del convencimiento extendido por la mayor\u00eda de pa\u00edses sobre las ni\u00f1as y los ni\u00f1os \nde 0 a 6 a\u00f1os, que son personas con derechos sociales, entre ellos el derecho a la educaci\u00f3n, un \nderecho que ha de ser garantizado por los poderes p\u00fablicos, y con derechos civiles que han de \nser respetados por todos de acuerdo con los principios establecidos por la Convenci\u00f3n de los \nDerechos del Ni\u00f1o. Es necesario pasar de la concepci\u00f3n de una infancia de las necesidades, a \nuna infancia de los derechos, que, desde las actuaciones pr\u00e1cticas, no lleve a infravalorar los \nrecursos y las potencialidades de los ni\u00f1os y ni\u00f1as desde el nacimiento\n1.2 La infancia en evoluci\u00f3n hist\u00f3rica\nIniciando el estudio de su evoluci\u00f3n vemos que la infancia ha sido considerada hasta el siglo \nXX una edad que no merec\u00eda mucha atenci\u00f3n y que sus posibilidades eran muy limitadas \u201cHasta \nel siglo XX la infancia constitu\u00eda un estado de esclavitud, una posesi\u00f3n, una propiedad privada \nde los padres e incluso de las instituciones\u2026\u201d (Geis, A. y Long\u00e1s, J. 2006, p.14). Su vulnera -\nbilidad, su debilidad, su falta de desarrollo, hac\u00eda que se vieran como un adulto imperfecto y la \nmadurez es el camino que va corrigiendo esas imperfecciones propias de la edad. La meta y la \nreferencia era el adulto y su valor estaba en funci\u00f3n de la capacidad de asemejarse al adulto. Para \nnada se ve\u00eda como una etapa propia, con unas cualidades a nivel de desarrollo global que no se \nvuelven a repetir en toda la vida.\nPor lo que vemos que sus derechos es una conquista relativamente reciente: A mediados del \nsiglo XIX, surgi\u00f3 en Francia la idea de ofrecer protecci\u00f3n especial a los ni\u00f1os; esto permiti\u00f3 el \ndesarrollo progresivo de los derechos de los menores. A partir de 1841, las leyes comenzaron a \nproteger a los ni\u00f1os en su lugar de trabajo y, a partir de 1881, las leyes francesas garantizaron \nel derechos de los ni\u00f1os a una educaci\u00f3n. A principios del siglo XX, comenz\u00f3 a implementarse \nla protecci\u00f3n de los ni\u00f1os, incluso en el \u00e1rea social, jur\u00eddica y sanitaria. Este nuevo desarrollo, \nque comenz\u00f3 en Francia, se extendi\u00f3 m\u00e1s adelante por toda Europa (Geis, A. y Long\u00e1s, J. 2006).\nDesde 1919, tras la creaci\u00f3n de la Liga de las Naciones (que luego se convertir\u00eda en la ONU), \nla comunidad internacional comenz\u00f3 a otorgarle m\u00e1s importancia a este tema, por lo que elabor\u00f3 \nel Comit\u00e9 para la Protecci\u00f3n de los Ni\u00f1os. El 16 de septiembre de 1924, la Liga de las Naciones \naprob\u00f3 la Declaraci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o (tambi\u00e9n llamada la Declaraci\u00f3n de Ginebra), \nel primer tratado internacional sobre los Derechos de los Ni\u00f1os. A lo largo de cinco cap\u00edtulos la \nDeclaraci\u00f3n otorga derechos espec\u00edficos a los ni\u00f1os, as\u00ed como responsabilidades a los adultos.\nLa Segunda Guerra Mundial es un momento donde se vuelve a dar otro impulso a lo que \nconsideramos como b\u00e1sico en la infancia. En 1947 se cre\u00f3 el Fondo de las Naciones Unidas \npara la Infancia (conocido como UNICEF) Este hecho no lo podemos obviar pues hoy d\u00eda es un \nreferente actual en sus defensa de los derechos del ni\u00f1o, apostando por la educaci\u00f3n sobre todo 25\nen los pa\u00edses con m\u00e1s necesidades por su situaci\u00f3n econ\u00f3mica, social, religiosa o de otra \u00edndole. \nLleva m\u00e1s de 68 a\u00f1os en la defensa de los derechos del ni\u00f1o y en m\u00e1s de 190 pa\u00edses (Far\u00edas, \n2003)\nEn 1959 la Asamblea General de las Naciones Unidas aprob\u00f3 la Declaraci\u00f3n de los Derechos \ndel Ni\u00f1o, que describe los derechos de los ni\u00f1os en 10 principios (anexo I). Si bien este docu -\nmento todav\u00eda no ha sido firmado por todos los pa\u00edses y sus principios tienen car\u00e1cter indicativo, \nle facilita el camino a la Declaraci\u00f3n Universal sobre los Derechos del Ni\u00f1o para que haya un \nreferente y nos permita seguir avanzando en esta l\u00ednea.\nOtro dato que apoya nuestra tesis es el a\u00f1o 1979 donde la ONU proclam\u00f3 el A\u00f1o Interna -\ncional del Ni\u00f1o. Durante este a\u00f1o, tuvo lugar un verdadero cambio de esp\u00edritu, ya que Polonia \npropuso crear un grupo de trabajo dentro de la Comisi\u00f3n de los Derechos Humanos que se \nencargara de redactar una carta internacional. As\u00ed, el 20 de noviembre de 1989, la Asamblea Ge -\nneral de las Naciones Unidas aprob\u00f3 la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o. A lo largo de \n54 art\u00edculos el documento establece los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales de los ni\u00f1os, \nque nos lleva a justificar el enfoque integral de la persona, del ni\u00f1o en concreto, que requiere ser \nvisto desde esta perspectiva multi e interdisciplinar (Far\u00edas, 2003).\nPara poder llegar a concretar aspectos particulares sobre los ni\u00f1os ha sido necesario que \npartamos de una visi\u00f3n internacional y global porque nuestro enfoque y forma de entender la \neducaci\u00f3n necesita de esta globalidad que responde a la persona en su conjunto, no solo a alguna \nde sus parcelas o partes.\nEste discurso puede alargarse todo lo que queramos por su envergadura, por las casu\u00edsticas \nde cada pa\u00eds, porque sigue siendo un tema plenamente actual y porque diariamente estamos \nviendo por los medios de comunicaci\u00f3n, por las redes sociales y art\u00edculos concretos que los \nni\u00f1os siguen sin tener los derechos m\u00e1s b\u00e1sicos y elementales, tal como hemos reflejado en los \n10 principios de los Derechos del Ni\u00f1o.\nEn el intento de profundizar m\u00e1s nos acercamos a nuestra realidad para ver c\u00f3mo est\u00e1 la \neducaci\u00f3n infantil en Espa\u00f1a, partiendo del mayor rango de ley, para aterrizar en las leyes edu -\ncativas concretas y su desarrollo.\n1.3 Los derechos del ni\u00f1os en Espa\u00f1a\nComo venimos se\u00f1alando, la Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o (CDN, 1990) fue, tam -\nbi\u00e9n, ratificada por el Estado espa\u00f1ol el 6 de diciembre de 1990. Ya han pasado a\u00f1os desde \nentonces hasta el informe \u201cLa Infancia en Espa\u00f1a 2010-2011\u201d donde se refiere al derecho a una \neducaci\u00f3n y solo el 24,9% de los ni\u00f1os est\u00e1 escolarizado en el primer ciclo de Educaci\u00f3n Infan -\ntil (0 a 3 a\u00f1os) (Sant\u00edn, D. y Sicilia, G., 2015). Este dato es importante porque nos sit\u00faa en la \nrealidad cercana a lo que tenemos hoy d\u00eda. Son muchos a\u00f1os desde su aprobaci\u00f3n, pero son muy \nlentas las conquistas y muy desiguales, dependiendo del aspecto que trate, as\u00ed, contrasta con \notros datos estad\u00edsticos que presentan mejores resultados, como la tasa de ni\u00f1os reci\u00e9n nacidos \nque son inscritos en el Registro Civil de acuerdo con el derecho 3, (DDN,1959), derecho a una \nidentidad que son m\u00e1s del 90%.\nYa antes de ratificar la DDN, la Carta Magna de 1978 recoge esta sensibilidad en el Cap\u00edtu -\nlo Tercero del T\u00edtulo I: se\u00f1ala, en primer lugar, en su Art\u00edculo 39 la obligaci\u00f3n de los Poderes \nP\u00fablicos de asegurar la protecci\u00f3n social, econ\u00f3mica y jur\u00eddica de la familia y dentro de \u00e9sta, \ncon car\u00e1cter singular la de los menores. En segundo lugar, y, en este mismo art\u00edculo, se se\u00f1ala: \n\u201cLos ni\u00f1os gozar\u00e1n de la protecci\u00f3n prevista en los acuerdos internacionales que velan por sus \nderechos\u201d y en el art.24 el derecho a la educaci\u00f3n. No es banal este hecho, pues nuestra ley su -26\nprema marca, en primer lugar, que lo que hagamos con los ni\u00f1os no es cuesti\u00f3n de ideolog\u00edas \nni de voluntades pol\u00edticas, en segundo lugar, es el acuerdo legal que nos tiene que inspirar a los \nespa\u00f1oles. Nos va a servir para entender el desarrollo legislativo en materia de educaci\u00f3n.\nEl desarrollo posterior de las leyes van a profundizar en estos derechos, as\u00ed lo recoge la Ley \nOrg\u00e1nica 1/1996, de 15 de enero, de Protecci\u00f3n Jur\u00eddica del Menor que establece un marco ju -\nr\u00eddico de car\u00e1cter estatal, acorde con la condici\u00f3n de los menores de edad como sujetos de dere -\nchos y con el reconocimiento de una capacidad progresiva para ejercerlos. Junto a ello es preciso \nse\u00f1alar que, de conformidad con la estructura territorial y administrativa del Estado espa\u00f1ol, las \nComunidades Aut\u00f3nomas est\u00e1n dotadas de potestad legislativa y han desarrollado ampliamente \nla legislaci\u00f3n auton\u00f3mica en materia de protecci\u00f3n y promoci\u00f3n de los derechos de los menores.\nEn s\u00edntesis, el desarrollo expuesto sobre los derechos que tienen los ni\u00f1os puede verse como \nun pilar que nos ha llevado a establecer unas leyes educativas coherentes con dichos principios y \nestables dado que es un tema de principios sustentados internacionalmente. Nada m\u00e1s lejos de la \nrealidad, al hablar ahora de la aplicaci\u00f3n de estos principios al campo educativo vamos a ver el \ncontinuo vaiv\u00e9n pol\u00edtico al que nos han sometido y c\u00f3mo la etapa de educaci\u00f3n infantil ha sido \nconsiderada de menor rango, sobre todo el primer ciclo de 0 a 3 a\u00f1os.\n2.- EL SISTEMA EDUCATIVO ESPA\u00d1OL Y SUS LEYES\n2.1 \u00bfQu\u00e9 entendemos por sistema educativo?\nPartimos acordando qu\u00e9 entendemos por sistema educativo para ver que en el caso espa\u00f1ol \nla pr\u00e1ctica pol\u00edtica ha sido lejana a este concepto que presentamos y defendemos. Seg\u00fan P\u00e9rez \n(1985), sistema educativo se refiere a la estructura general mediante la cual se organiza la ense -\n\u00f1anza en un pa\u00eds, a totalidades organizadas, cuyas partes o elementos no proceden ni funcionan \naislados, aut\u00f3nomos e independientes, sino dentro de una red de interacciones. Normalmente \nel sistema que rige la educaci\u00f3n en una naci\u00f3n se encuentra plasmado en una ley general que \ndesarrolla y explicita todos los elementos que intervienen en el \u00e1mbito acad\u00e9mico.\nLa educaci\u00f3n se conforma por una globalidad de componentes y la suma de ellos configura \nun sistema.\nUna de las estructuras fundamentales es la divisi\u00f3n organizativa de los distintos periodos, \nque generalmente van desde la etapa infantil hasta la universitaria. Para articular plenamente el \nsistema, es preciso establecer un criterio de evaluaci\u00f3n que sea objetivo y riguroso. Al mismo \ntiempo, es de suma importancia la metodolog\u00eda empleada a la hora de transmitir los conocimien -\ntos, as\u00ed como los recursos t\u00e9cnicos utilizados. Como es l\u00f3gico, se hace necesario concretar cu\u00e1l \nes el papel de los docentes y el acceso de \u00e9stos al modelo educativo. (Marchesi, 2000).\nComo inter\u00e9s pol\u00edtico se puede decir que el sistema educativo surge con la necesidad de los \nEstados modernos de afianzar su poder sobre gran parte de la sociedad. En este sentido, junto a \notros elementos, el sistema educativo se convertir\u00eda en un arma de gran importancia a la hora de \npermitir que el Estado asumiera el rol central de gobierno y administraci\u00f3n de una sociedad es -\npec\u00edfica. Esto es as\u00ed, ya que, \u00e9l mismo tiene como fin principal hacer llegar a diferentes sectores \nde la poblaci\u00f3n el sentimiento de pertenencia y de uni\u00f3n a esa naci\u00f3n que tambi\u00e9n representa \nel Estado. Los saberes y conocimientos impartidos por el Estado en su sistema educativo hacen \nque todos los individuos de una sociedad reciban el mismo tipo de educaci\u00f3n y est\u00e9n as\u00ed equi -\nlibrados.27\nCon estos presupuestos ya podemos avanzar en la l\u00ednea discursiva que nos va a llevar a justi -\nficar y entender la afirmaci\u00f3n sobre el vaiv\u00e9n pol\u00edtico y c\u00f3mo \u00e9sta inestabilidad en las leyes est\u00e1 \nda\u00f1ando lo que representa un sistema educativo serio, con miras al bien de los ciudadanos por \nencima de los intereses pol\u00edticos, partidistas e ideol\u00f3gicos.\nLos sistemas educativos est\u00e1n notablemente condicionados por la estructura de su sociedad, \nla mentalidad pol\u00edtica, los niveles de desarrollo logrados en las distintas esferas de la vida, la \nreligi\u00f3n, la cultura, las ciencias y las artes, los avances pedag\u00f3gicos y las influencias extranjeras \n(OEI, 2010). Si pensamos en los a\u00f1os de democracia en Espa\u00f1a vemos que los cambios produ -\ncidos son de gran calado, concretamente, de conseguir unos derechos sociales y personales que \nno se hab\u00edan tenido anteriormente. Esto nos hace presuponer la l\u00ednea educativa que se tendr\u00eda \nque haber derivado de dichos avances. Pero no ha sido as\u00ed desde la Ley 8/1985, de 3 de julio, \nreguladora del Derecho a la Educaci\u00f3n (LODE), hasta la actual Ley de Educaci\u00f3n la Ley Or -\ng\u00e1nica 8/2013, de 9 de diciembre, para la mejora de la calidad educativa (LOMCE), han sido 5 \nLeyes Org\u00e1nicas las que se han sucedido intentando dejar plasmada la ideolog\u00eda del partido en \nel gobierno.\nLos sistemas educativos de acuerdo con Philip Coombs (1985), pueden clasificarse en dos \ngrandes grupos: sistemas educativos tradicionales o elitistas y sistemas educativos modernos \no democr\u00e1ticos de masas. Los primeros est\u00e1n constituidos por una serie de obst\u00e1culos que los \nalumnos han de superar, ocupando sea \u00fanicamente de aquellos alumnos que siguen el ritmo de \naprendizaje adecuado y alcanzan los niveles establecidos, desentendi\u00e9ndose del resto de los \nalumnos a los que arrojan fuera de sistema. Los segundos, por el contrario, tienen por objeto \natender a todos y cada uno de los alumnos sean cuales sean sus caracter\u00edsticas personales, socia -\nles, econ\u00f3micas, culturales etc. Esta clasificaci\u00f3n est\u00e1 en el fondo de las cuestiones ideol\u00f3gicas \nque han marcado a las leyes Educativas sobre todo en estos \u00faltimos a\u00f1os desde 1990, a\u00f1os en los \nque hemos vivido una estabilidad como pa\u00eds con sus cambios pol\u00edticos ajustados a derecho, don -\nde ha habido acuerdos en cuestiones de Estado, en el respeto a lo marcado en la Constituci\u00f3n, \npero donde se ha mal utilizado el derecho a la educaci\u00f3n sobre todo con los ni\u00f1os m\u00e1s peque\u00f1os.\n2.2 Situaci\u00f3n actual de la educaci\u00f3n infantil en Espa\u00f1a\nEn Espa\u00f1a la educaci\u00f3n infantil es voluntaria entre los cero y los cinco a\u00f1os y gratuita a partir \nde los tres a\u00f1os, \u00bfpor qu\u00e9 podemos afirmar que ha sido la gran olvidada? Veamos su evoluci\u00f3n \ndesde 1970.\n2.2.1 Ley 14/1970, de 4 de agosto, General de Educaci\u00f3n y financiamiento de la reforma \neducativa (lge)\nHaciendo un recorrido hist\u00f3rico nos pod\u00edamos retrotraer hasta la \u00e9poca de la Ley Moyano de \n1947, como nuestro objeto de estudio es la educaci\u00f3n infantil vamos a partir desde donde hay \nuna referencia directa con edades e intencionalidad educativa. La Ley 14/1970, de 4 de agosto, \nGeneral de Educaci\u00f3n y Financiamiento de la Reforma Educativa (LGE), regula y estructura, \npor primera vez en el siglo XX, todo el sistema educativo espa\u00f1ol.\nFue una ley de gran alcance, desde una perspectiva global de educaci\u00f3n permanente, la LGE \ndise\u00f1\u00f3 un sistema unitario y flexible estructurando el sistema educativo en cuatro niveles: Prees -\ncolar, Educaci\u00f3n General B\u00e1sica, Ense\u00f1anzas Medias y Ense\u00f1anza Universitaria (art.12). Como \nvemos ya habla de una Educaci\u00f3n Preescolar (Cap\u00edtulo II, secci\u00f3n 1\u00aa), que se refiere a las eda -28\ndes, hasta los 5 a\u00f1os, como se organiza y metodolog\u00eda a utilizar 1. Vemos como hay una consi -\nderaci\u00f3n para estas edades primeras y c\u00f3mo en el punto 2a del art.13 se refiere a los menores de \ntres a\u00f1os desde un plano asistencial, de cuidados semejantes a los que recibe en el hogar. Esta \nley y su forma de entender la educaci\u00f3n de los ni\u00f1os y ni\u00f1as de 0 a 3 ha estado vigente hasta la \naprobaci\u00f3n de la Ley de Ordenaci\u00f3n General del Sistema Educativo de 1990 (LOGSE) e incluso \nm\u00e1s, ya que la Ley no consigui\u00f3 cambiar la idea que se ten\u00eda sobre estos primeros a\u00f1os, donde se \nles ve como personas incompletas, fr\u00e1giles cuyo mejor bien es darles protecci\u00f3n y cuidado, olvi -\ndando las grandes potencialidades que tiene esta etapa sobre todo por lo original e irrepetible en \ncuanto a desarrollo neurol\u00f3gico se refiere y las implicaciones psicopedag\u00f3gicas que se derivan.\n2.2.2 Ley de Ordenaci\u00f3n General del Sistema Educativo de 1990 (LOGSE)\nEs con la LOGSE, cuando se habla, por primera vez, de etapa de educaci\u00f3n infantil, que su -\npuso el primer esfuerzo por regular y reconocer la importancia pedag\u00f3gica de la educaci\u00f3n de \nlos menores desde una edad temprana. La LOGSE integra a los menores en el sistema educativo, \naunque con car\u00e1cter voluntario, primera distinci\u00f3n que se hace respecto a la educaci\u00f3n infantil \nde 0 a 6 a\u00f1os, con respecto a las dem\u00e1s edades, y se organizan dos ciclos de educaci\u00f3n infantil: \nel primer ciclo abarca desde los 4 meses a los 3 a\u00f1os y el segundo ciclo abarca desde los 3 a 6 \na\u00f1os. C\u00f3mo podemos ver la educaci\u00f3n infantil ya nace como una etapa que integra edades muy \ndiferentes y que requiere distintos planteamientos psicopedag\u00f3gicos. La etapa de 0 a 3 a\u00f1os tie -\nne identidad propia por sus caracter\u00edsticas y por las necesidades que presenta. Al unirla con 3-6, \nel segundo ciclo eclipsa al primero y de la misma manera que se entiende que Infantil tiene que \npreparar para primaria, el primer ciclo tiene que preparar para el segundo, cometiendo el error \nde no vivir lo espec\u00edfico que toca en cada momento .\nLa LOGSE recoge gran parte de las reivindicaciones de los Movimientos de Renovaci\u00f3n \nPedag\u00f3gica, como la inclusi\u00f3n de los ni\u00f1os de 0 a 3 a\u00f1os en el sistema educativo, el estableci -\nmiento de unos niveles m\u00ednimos de calidad y la transferencia de la responsabilidad publica en el \ndesarrollo de los servicios de guarder\u00edas (Rubio 2002). Como se mencion\u00f3 anteriormente, esta \nley indudablemente innovadora y avanzada para el contexto espa\u00f1ol no ha tenido el impacto \nesperado en el desarrollo de los servicios para la primera infancia (0-3 a\u00f1os). La ley inst\u00f3 a \nlas Administraciones p\u00fablicas para que garantizasen \u201c... la existencia de un n\u00famero de plazas \nsuficientes para asegurar la escolarizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n que la solicite.\u201d, as\u00ed \u0301 como \u201c... coor -\ndinar\u00e1n la oferta de puestos escolares de Educaci\u00f3n Infantil de las distintas Administraciones \np\u00fablicas.\u201d (art. 7.2. de la LOGSE).\nSin embargo, la ley no estaba dotada de los medios econ\u00f3micos necesarios para responder \na la demanda de las familias, era una etapa no obligatoria y todav\u00eda no se consideraba con la \nsuficiente autonom\u00eda para que caminase bien dotada. Ante esta vac\u00edo presupuestario, las admi -\nnistraciones competentes en educaci\u00f3n asumieron la obligaci\u00f3n de gestionar, en funci\u00f3n de sus \n  1 Secci\u00f3n 1\u00aa Educaci\u00f3n Preescolar\n13. 1. La educaci\u00f3n preescolar tiene como objetivo fundamental el desarrollo arm\u00f3nico de la personalidad del ni\u00f1o.\n2. La educaci\u00f3n preescolar, que tiene car\u00e1cter voluntario, comprende hasta los cinco a\u00f1os de edad y est\u00e1 dividida en dos etapas, que se desa -\nrrollar\u00e1n:\na) En el Jard\u00edn de la Infancia, para ni\u00f1os de dos y tres a\u00f1os, la formaci\u00f3n, aunque estar\u00e1 originada sistem\u00e1ticamente, tendr\u00e1 un car\u00e1cter semejante \na la vida del hogar.\nb) En la Escuela de p\u00e1rvulos para ni\u00f1os de cuatro y cinco a\u00f1os, la formaci\u00f3n tender\u00e1 a promover las virtualidades del ni\u00f1o.\n3. En los Centros estatales, la educaci\u00f3n preescolar ser\u00e1 gratuita y podr\u00e1 serlo tambi\u00e9n en los Centros no estatales que soliciten voluntariamente \nel concierto.\n14. 1. La educaci\u00f3n preescolar comprende juegos, actividades de lenguaje, incluida, en su caso, la lengua nativa (1), expresi\u00f3n r\u00edtmica y pl\u00e1stica, \nobservaci\u00f3n de la naturaleza, ejercicios l\u00f3gicos y prenum\u00e9ricos, desarrollo del sentido comunitario, principios religiosos y actitudes morales.\n2. Los m\u00e9todos ser\u00e1n predominantemente activos para lograr el desarrollo de la espontaneidad, la creatividad y la responsabilidad.29\nposibilidades econ\u00f3micas o voluntad pol\u00edtica, el desarrollo de los centros en el primer ciclo de \neducaci\u00f3n infantil. Resulta evidente que una buena ley de Educaci\u00f3n Infantil sin el consecuente \nrespaldo presupuestario, sin la delimitaci\u00f3n precisa de las obligaciones en cada una de las ad -\nministraciones competentes (gobiernos auton\u00f3micos, Diputaciones, municipios) y sin ninguna \npropuesta concreta de financiaci\u00f3n o reparto de responsabilidades no auguraba grandes pro -\ngresos. Adem\u00e1s no ten\u00eda un desarrollo curricular concreto para cada ciclo, lo que hac\u00eda que el \ncamino se iniciase con carencias, pero con la ilusi\u00f3n de que se hab\u00eda dado un paso de gigante y \ntendr\u00edamos que esperar a los a\u00f1os siguientes para ver su valoraci\u00f3n y equiparaci\u00f3n en derechos \ncon las edades posteriores.\nLa LOGSE ha contribuido, al menos, a regular las condiciones m\u00ednimas de los servicios \nprivados de atenci\u00f3n a la infancia y a crear centros educativos p\u00fablicos de calidad para los me -\nnores. A pesar de que, como se muestra en el apartado 2.1., los centros p\u00fablicos representan un \nparte muy reducida de la oferta. Los centros no autorizados generalmente reciben el nombre de \nguarder\u00edas y la administraci\u00f3n no los reconoce como centros de educaci\u00f3n infantil, por lo que \nla edad de 0 3 a\u00f1os en la pr\u00e1ctica estuvo marcada por el matiz asistencial, olvidando en la ma -\nyor\u00eda de las ocasiones que es un ciclo para aprovechar las potencialidades en materia educativa \nque tienen. De acuerdo con la LOGSE (RD 173/1998 de 16 de febrero) los centros ten\u00edan hasta \nel a\u00f1o 2002 para registrarse y adecuarse a los requisitos m\u00ednimos establecidos por la ley. Esta \nnormativa, sin embargo, ha quedado suspendida con la aparici\u00f3n de la nueva ley que se describe \na continuaci\u00f3n.\n2.2.3 Ley Org\u00e1nica de Calidad de la Educaci\u00f3n 10/2002, de 23 de diciembre (LOCE)\nLa tercera etapa inicia con la Ley Org\u00e1nica de Calidad de la Educaci\u00f3n (LOCE) que irrumpe \nen el panorama educativo incluso antes de que la ley anterior hubiese llegado a su plena aplica -\nci\u00f3n mediante la regulaci\u00f3n de las guarder\u00edas privadas. La LOCE (10/2002, de 23 de diciembre) \nrompe con el modelo \u00fanico e integrado del sistema educativo organizado en torno a la educaci\u00f3n \ninfantil (0 a los 6 a\u00f1os) y la educaci\u00f3n obligatoria (6 a los 16 a\u00f1os). El nuevo sistema se basa \nen la formaci\u00f3n de un ciclo de preescolar de car\u00e1cter voluntario hasta los 3 a\u00f1os con finalidades \neducativo-asistenciales y un ciclo educativo, tambi\u00e9n de car\u00e1cter voluntario pero gratuito, de los \n3 a los 6 a\u00f1os.\nLa etapa preescolar se regir\u00e1 por criterios m\u00e1s flexibles que la ley anterior en cuanto a infraes -\ntructuras, contenidos pedag\u00f3gicos y formaci\u00f3n de educadores. Seg\u00fan Ley Org\u00e1nica 9/1992, de \n23 de diciembre, de transferencia de competencias a Comunidades Aut\u00f3nomas que accedieron a \nla autonom\u00eda por la v\u00eda del art\u00edculo 143 de la Constituci\u00f3n, las Comunidades Aut\u00f3nomas ser\u00e1n \nlas encargadas de supervisar y controlar las condiciones de los centros, adem\u00e1s de coordinar \nla oferta de plazas. Este hecho hace que cada Comunidad Aut\u00f3noma opte por un modelo, unas \ncomo Castilla y Le\u00f3n pusieron la responsabilidad de 0 a 3 a\u00f1os a la Consejer\u00eda de Familia e \nIgualdad de oportunidades, en Andaluc\u00eda a la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n, y as\u00ed cada una fue si -\ntuando la educaci\u00f3n de 0 a 3 a\u00f1os seg\u00fan su libre criterio. La ley no establece, por ejemplo, la \nratio entre el n\u00famero de educadores el n\u00famero y edad de los alumnos, ni los criterios comunes \nque se tienen que desarrollar, ni el organismo que tiene que regularlo en cada Comunidad\u2026.. La \nLOCE supone, en definitiva, un retroceso significativo respecto la LOGSE y no garantiza que \nse avance para conseguir la igualdad de oportunidades educativas de los menores en centros de \neducaci\u00f3n infantil de calidad. Asimismo, esta reforma abre las puertas a mayores procesos de \ndesigualdad territorial en funci\u00f3n de la voluntad o poder econ\u00f3mico de las administraciones im -\nplicadas en la gesti\u00f3n de los servicios educativos infantiles. Cada administraci\u00f3n podr\u00e1 \u0301 albergar \ndiferentes criterios y objetivos respecto al desarrollo y funciones de los centros de educaci\u00f3n \npreescolar (Gonz\u00e1lez, 2004).30\n2.2.4 Ley Org\u00e1nica de Educaci\u00f3n 2/2006 de 3 de mayo de 2006 (LOE)\nCon la LOGSE, se incluye por primera vez la etapa de Educaci\u00f3n Infantil como la primera \ndentro del sistema educativo, con objetivos y caracter\u00edsticas propias para los ni\u00f1os y ni\u00f1as desde \nlos 0 a los 6 a\u00f1os. Con la LOE se afianza la l\u00ednea que introdujo la LOGSE. La LOE se refiere a \nla E.I. en el T\u00edtulo I, Cap\u00edtulo I, art. 12 al 15. En el t\u00edtulo I se establece la ordenaci\u00f3n de las en -\nse\u00f1anzas y sus etapas. Concebida como una etapa \u00fanica, la educaci\u00f3n infantil est\u00e1 organizada en \ndos ciclos que responden ambos a una intencionalidad educativa, no necesariamente escolar, y \nque obliga a los centros a contar desde el primer ciclo con una propuesta pedag\u00f3gica espec\u00edfica. \nEn el segundo ciclo se fomentar\u00e1 una primera aproximaci\u00f3n a la lecto-escritura, a la iniciaci\u00f3n \nen habilidades l\u00f3gico-matem\u00e1ticas, a una lengua extranjera, al uso de las tecnolog\u00edas de la in -\nformaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n y al conocimiento de los diferentes lenguajes art\u00edsticos. Se insta a \nlas Administraciones p\u00fablicas a que desarrollen progresivamente una oferta suficiente de plazas \nen el primer ciclo y se dispone que puedan establecer conciertos para garantizar la gratuidad del \nsegundo ciclo. Vuelve a nacer esta ley con la divisi\u00f3n en dos ciclos otorgando derechos superio -\nres al segundo ciclo: copago, ofertas de plazas limitadas dependiente de diferentes consejer\u00edas \nseg\u00fan las CCAA (LOE, art. 12-14). Pero veamos un poco m\u00e1s en profundidad lo que esta ley \nestablece que supera con creces el retroceso que iba a significar la LOCE.\nLa LOE, se refiere en sus principios generales (art. 12) a la Educaci\u00f3n Infantil, como a una \netapa con entidad propia, de car\u00e1cter voluntario y cuya finalidad es \u201ccontribuir al desarrollo f\u00edsi -\nco, afectivo, social e intelectual de los ni\u00f1os\u201d. El ciclo de 0 a 3 a\u00f1os no es s\u00f3lo el primer tramo de \nla escolaridad, es tambi\u00e9n el momento de jugar, de aprender a andar, a hablar, de familiarizarse \ncon el movimiento y control corporal, de descubrir los objetos, el entorno, la autonom\u00eda perso -\nnal y la vida en relaci\u00f3n con otros ni\u00f1os. Es una etapa clave para su posterior desarrollo, tanto \nen lo que respecta a su futuro rendimiento acad\u00e9mico como a su sociabilidad.\nLa Educaci\u00f3n Infantil es una parte de la escolarizaci\u00f3n que atiende progresivamente a la afec -\ntividad, al movimiento y a los h\u00e1bitos de control, a las primeras manifestaciones del lenguaje, a \nlas pautas incipientes de convivencia y relaci\u00f3n social, adem\u00e1s de propiciar el descubrimiento \nde las caracter\u00edsticas f\u00edsicas y sociales del medio en el que comienza a crecer el ni\u00f1o. Tal como \npodemos observar en los objetivos que se propone en el art. 13 de la LOE, lo que intenta es dar \nesa respuesta global y adem\u00e1s sin que se escape ning\u00fan aspecto relativo a su desarrollo integral. \nEstos objetivos, se trasladan a las correspondientes leyes tanto estatales como auton\u00f3mica que \nposteriormente veremos, porque es ah\u00ed donde se cuaja la concreci\u00f3n que luego sirve para lle -\nvarlo a la pr\u00e1ctica, es decir, estamos hablando de los distintos niveles de concreci\u00f3n curricular \ny para llegar a la programaci\u00f3n de aula hay que fijar primero el curr\u00edculum que corresponde a la \nadministraci\u00f3n, el primer nivel de concreci\u00f3n curricular.\nComo podemos observar esta Ley intenta volver a dar el estatus que corresponde a la EI y que \nla LOGSE introdujo por primera vez. Pero nace con una pr\u00e1ctica que no se ha basado en integrar \nlos aspectos educativos, sino, en marcar los aspectos asistenciales sin integrar los educativos. \nPor otro lado nace como reacci\u00f3n a una Ley que no llega a desarrollarse en su etapa de infantil, \nla LOCE, pero que deja una huella marcadamente asistencial para la etapa de EI. As\u00ed en varias \nComunidades Aut\u00f3nomas donde el gobierno es del Partido Popular, el primer ciclo de E.I. est\u00e1 \nen manos de consejer\u00edas diferentes a la de educaci\u00f3n. En el caso de Castilla y Le\u00f3n en la Conse -\njer\u00eda de Familia e Igualdad de Oportunidades. Este hecho marca la orientaci\u00f3n que se da la EI, \ndiferente al esp\u00edritu de una Ley Org\u00e1nica que marca los principios y una Orden Ministerial que \nlo desarrolla, Orden ECI/3960/2007, de 19 de diciembre, por la que se establece el curr\u00edculo y \nse regula la ordenaci\u00f3n de la educaci\u00f3n infantil. Las CC.AA. establecen su propia orientaci\u00f3n \nhacia este ciclo, cosa que no ocurre con los dem\u00e1s ciclos y etapas educativas. As\u00ed el segundo 31\nciclo de EI, tiene un desarrollo uniforme en todas las Comunidades. \u00bfPor qu\u00e9 esta falta de consi -\nderaci\u00f3n hacia el primer ciclo de EI? Esta pregunta nos puede llevar a distintas interpretaciones, \nun hecho que si constatamos es el \u201cvaiv\u00e9n pol\u00edtico\u201d que vamos teniendo en estos \u00faltimos a\u00f1os y \nque no ha terminado. Veamos la \u00faltima ley para que podamos terminar con una visi\u00f3n completa.\n2.2.5 La Ley Org\u00e1nica 8/2013, de 9 de diciembre, Ley Org\u00e1nica para la Mejora de la \nCalidad Educativa (LOMCE)\nLa Ley Org\u00e1nica 8/2013, de 9 de diciembre, Ley Org\u00e1nica para la Mejora de la Calidad Edu -\ncativa (LOMCE), tambi\u00e9n denominada \u201cLey Wert\u201d, es una propuesta de reforma de La Ley Or -\ng\u00e1nica de Educaci\u00f3n (LOE) ( 2/2006, de 3 de mayo) que en principio no modifica la Educaci\u00f3n \nInfantil. En la LOE, la Educaci\u00f3n Infantil estaba regulada en el T\u00edtulo 1\u00ba, Cap\u00edtulo 1, concreta -\nmente en los art\u00edculos 12, 13, 14 y 15. Pues bien, la LOMCE no modifica esos cuatro art\u00edculos \nde la etapa de Educaci\u00f3n Infantil. Por tanto, a la pregunta c\u00f3mo queda Educaci\u00f3n Infantil con la \nLOMCE, la respuesta a primera vista, es que queda tal y como establec\u00eda la LOE. Dos cambios \nde la LOMCE que afectan a la etapa de Educaci\u00f3n Infantil:\na) Por un lado, la LOMCE modifica algunos principios educativos para todas las etapas \nque como tales afectan a Educaci\u00f3n Infantil, en las modificaciones que realizan al \nart\u00edculo 1\u00ba de la LOE.\nb) Por otro lado, en una disposici\u00f3n final, la LOMCE dice que \u201cel Gobierno establecer\u00e1 \nlas bases de la educaci\u00f3n pluriling\u00fce desde segundo ciclo de Educaci\u00f3n Infantil hasta \nBachillerato, previa consulta a las Comunidades Aut\u00f3nomas\u201d.\nc) Destacamos un aspecto que consideramos importante que se deriva de esta ley, es el \nreferido a la metodolog\u00eda, hay un cambio respecto a las leyes anteriores, en el desa -\nrrollo de la LOMCE, concretamente en la Orden ECD/65/2015, en el anexo II:\n Las metodolog\u00edas que contextualizan el aprendizaje y permiten el aprendizaje por \nproyectos, los centros de inter\u00e9s, el estudio de casos o el aprendizaje basado en pro -\nblemas favorecen la participaci\u00f3n activa, la experimentaci\u00f3n y un aprendizaje fun -\ncional que va a facilitar el desarrollo de las competencias, as\u00ed como la motivaci\u00f3n de \nlos alumnos y alumnas al contribuir decisivamente a la transferibilidad de los apren -\ndizajes. (Orden ECD/65/2015, p. 7003)\nProfundizando en la LOMCE vemos que hay unos retrocesos que ya vienen de a\u00f1os anterio -\nres, permanece el art. 14.5 con unos objetivos generales para la etapa, centrados en contenidos \ninstructivos que no contemplan el desarrollo global e integral que proponemos. Sigue la divisi\u00f3n \nde la etapa en dos ciclos con distinto rango. En el primer ciclo se sigue cargando gran parte de \nla financiaci\u00f3n a las familias, agrav\u00e1ndose en estos 3 \u00faltimos a\u00f1os a consecuencia de la \u201cCrisis \necon\u00f3mica\u201d. Al estar muy influido curricularmente por el segundo ciclo, aunque la Orden habla \nde la educaci\u00f3n infantil en general se centra en el segundo ciclo, queda el primer ciclo muy \ninfluido por sus contenidos y objetivos, que distan mucho de las necesidades de un ni\u00f1o de 1 \na\u00f1o. Refuerza la importancia de la Conciliaci\u00f3n de la vida familiar, aspecto importante, pero no \nexclusivo, que tiende a ver estas edades con necesidades solo asistenciales y volviendo as\u00ed al \nplanteamiento que se introdujo con la LOCE en a\u00f1os 2002. La educaci\u00f3n pluriling\u00fce se afianza \npara el segundo ciclo menospreciando las oportunidades que ofrece el primer ciclo como se \ncomprueba en la adquisici\u00f3n natural de dos lenguas en la CCAA que tienen lengua cooficial. \nFinalmente, en su art\u00edculo \u00fanico, apartado 5, introduce un art\u00edculo 6.bis que vuelve a dar la po -\nsibilidad de que cada CCAA concrete su curr\u00edculo, cuesti\u00f3n que no sucede con las dem\u00e1s etapas \neducativas.32\nCarmen Ferrero profundiza sobre esta cuesti\u00f3n, opina que el ciclo tiene muchos problemas \ncomo consecuencia de su regulaci\u00f3n, ya que la competencia de legislar este tramo es de las \nCCAA, mientras que el segundo ciclo corresponde al Ministerio de Educaci\u00f3n.\nEsta ruptura no est\u00e1 justificada desde la pedagog\u00eda ni desde el desarrollo integral del ni\u00f1o. La \netapa es global y esta divisi\u00f3n hace que pierda la identidad y las caracter\u00edsticas que le son pro -\npias. Adem\u00e1s cada Comunidad Aut\u00f3noma legisla el 0-3 seg\u00fan su sensibilidad e intereses, por lo \nque en la pr\u00e1ctica hay 17 decretos de requisitos m\u00ednimos diferentes que, en algunos casos, como \nel de la Comunidad de Madrid, ha aprovechado para rebajar la calidad de las Escuelas Infantiles \ny Casas de Ni\u00f1os aumentando las ratios aula-profesor, disminuyendo el n\u00famero de profesiona -\nles y los espacios (Fererro, 2009).\nRespecto al debate entre lo pedag\u00f3gico y lo asistencial en lo que respecta al plano de expertos \nlo consideran superado, ya que no hay duda de la importancia clave que tiene para los ni\u00f1os y \nni\u00f1as el que sean atendidos tanto en cuestiones educativas como asistenciales. Paloma Sainz \nde Vicu\u00f1a, jefa del Departamento de Servicios Socioculturales del IES \u201cPr\u00edncipe Felipe\u201d, de \nMadrid, cree que ya se ha superado esa dicotom\u00eda. \u201cEste ciclo es pedag\u00f3gico porque persigue el \ndesarrollo del ni\u00f1o, el progreso de sus capacidades, toda la intervenci\u00f3n educativa es intenciona -\nda y responde a esta finalidad. Los centros se rigen por su proyecto educativo y los profesionales \nest\u00e1n formados adecuadamente\u201d. (Vila, 2009)\nEn su opini\u00f3n, los centros saben que cumplen una funci\u00f3n social, de apoyo a las familias en la \ncrianza y educaci\u00f3n de sus hijos, as\u00ed como en sus necesidades de conciliaci\u00f3n de la vida laboral \ny familiar, pero este asunto es complementario y nunca debe menoscabar el enfoque educativo.\n As\u00ed pues estos a\u00f1os son cruciales en el futuro desarrollo del ni\u00f1o y tienen una gran comple -\njidad \u201cpor lo que no es f\u00e1cil hablar de contenidos tal y como se entiende en otras etapas\u201d, dice \nFerrero.\n\u201cCada ni\u00f1o es \u00fanico, tiene sus ritmos, sus necesidades, observarlo es fundamental para res -\nponder a sus demandas, no verbalizadas muchas veces; saber c\u00f3mo estimularle \u2013sin pasarse en \nning\u00fan momento\u2013, pensar y planificar qu\u00e9 necesita y qu\u00e9 le vamos a ofrecer para que lo consiga. \nValorar y reflexionar sobre los logros y retrocesos ha de ser la actitud de los profesionales, sa -\nbiendo que en estos a\u00f1os sentarse, gatear, iniciar la marcha, el lenguaje, los h\u00e1bitos, rutinas, los \nl\u00edmites\u2026, son hitos importantes en el desarrollo\u201d. (Ferrero, 2009)\nFinalmente, dejamos evidencia de la gran influencia que tienen las decisiones pol\u00edticas. Son \nlas autoridades educativas quienes deben decidir, condicionados por sus apuestas pol\u00edticas e \nideol\u00f3gicas, por la dotaci\u00f3n presupuestaria y por otros compromisos pol\u00edticos, acerca de la edad \nen la que la E.I. debe ser gratuita con car\u00e1cter universal, si debe tener un car\u00e1cter educativo o \nmeramente asistencial, adem\u00e1s de regular los contenidos y la formaci\u00f3n del profesorado necesa -\nria para impartir este nivel con el grado de calidad requerido, entre otras cuestiones.\n3.- CAMBIOS SOCIO-FAMILIARES QUE AFECTAN A LA \nEDUCACI\u00d3N INFANTIL\nSeguidamente, nos vamos a detener en ver sint\u00e9ticamente, c\u00f3mo ha influido los cambios en \nla familia, para comprender la necesidad de Escuela Infantiles de 0 a 3 a\u00f1os, de una respuesta \neducativa y poder conciliar la vida familiar y profesional.\nUna de las primeras decisiones a las que deben enfrentarse las familias es la de la educaci\u00f3n \nde sus hijos. Finalizado el permiso por maternidad/paternidad empiezan las primeras preguntas 33\nacerca de si escolarizar o no al ni\u00f1o/a en educaci\u00f3n infantil. En el caso de que decidan escolari -\nzar a su hijo o hija, la siguiente decisi\u00f3n es decidir cu\u00e1ndo y en qu\u00e9 centro (Sant\u00edn, D. y Sicilia, \nG., 2015)\nDistintos factores influyen en estas decisiones; la posibilidad de conciliar la vida laboral y el \ncuidado del ni\u00f1o, el coste del servicio, la restricci\u00f3n presupuestaria familiar, la disponibilidad de \nabuelos o de un tercero para cuidar al ni\u00f1o en el hogar, la importancia que los padres dan a esta \netapa educativa, adem\u00e1s de otros factores objetivos y afectivos.\nEspa\u00f1a ha vivido una profunda transformaci\u00f3n demogr\u00e1fica en los \u00faltimos a\u00f1os caracteriza -\nda por el descenso de la fecundidad, en 1973 nacieron 672.963 ni\u00f1os y fueron s\u00f3lo 425.390 los \nnacidos en el a\u00f1o 2013 (ver gr\u00e1fico) y el retraso en la formaci\u00f3n de las uniones y de la mater -\nnidad. Estos cambios han ido paralelos a la transformaci\u00f3n de la familia que ha experimentado \nuna mayor pluralidad de formas (aumento de las familias monoparentales, las familias recons -\ntituidas por segundas nupcias o los hogares unipersonales) y ha agudizado su tendencia hacia la \nnuclearizaci\u00f3n (Alberdi, 1999). La progresiva incorporaci\u00f3n de la mujer al mercado de trabajo, \ntambi\u00e9n ha favorecido el aumento de los ingresos.\nFigura 1: Nacimientos entre 1993 y 2013.\nFuente: INE 2014.\nComo resultado de las transformaciones anteriormente mencionadas cada d\u00eda resulta m\u00e1s \ndif\u00edcil contar con la solidaridad intergeneracional o, dicho de otra forma, con los abuelos o fa -\nmiliares como principal fuente de apoyo informal para cuidar de los m\u00e1s peque\u00f1os. Una de las \nrazones es que cada d\u00eda hay mayor n\u00famero de casos en los que conviven dos generaciones de \nuna misma familia en situaci\u00f3n activa, es decir, padres e hijos dentro del mercado laboral. Otra \nraz\u00f3n es la progresiva desaparici\u00f3n de las familias extensas y la dificultad de coordinar mecanis -\nmos de ayuda informal a trav\u00e9s de hogares situados en distintas localidades.\nA trav\u00e9s de la diversidad familiar se extiende y se van aceptando con mayor naturalidad las \nnuevas formas de convivencia. Aumentan los hogares unipersonales, los monoparentales, los de \nparejas sin hijos y se aceptan abiertamente las parejas del mismo sexo (ver figura 2). Tambi\u00e9n \nhay un aumento de las parejas que conviven sin ser matrimonio y, como consecuencia de ello, \nel aumento de los ni\u00f1os nacidos de mujeres solteras.34\nFigura 2: N\u00famero de ni\u00f1os nacidos de madre no casa por cada 100 ni\u00f1os nacidos vivos, Europa \n(2001,1990,1980,1970)\nFuente: Eurostat\nLos j\u00f3venes espa\u00f1oles han retrasado en los \u00faltimos a\u00f1os la emancipaci\u00f3n y esto se explica, \nen buena medida, por la extensi\u00f3n de la educaci\u00f3n. Adem\u00e1s la proliferaci\u00f3n de las universidades \npor toda la geograf\u00eda nacional ha ayudado a que buena parte de los estudiantes puedan acceder \na los estudios superiores con gastos reducidos, ya que pueden seguir viviendo en casa de sus \npadres.\nEn la prolongaci\u00f3n de la convivencia con la familia de origen, tambi\u00e9n influyen las dificul -\ntades que tienen las mujeres y los hombres j\u00f3venes para acceder al trabajo, as\u00ed \u0301 como la preca -\nriedad de sus situaciones laborales. La escasez de empleo y la precariedad laboral son factores \nimportantes que explican el aumento de la edad de matrimonio en la sociedad espa\u00f1ola actual. \nComo consecuencia de este aplazamiento de la nupcialidad, se retrasa tambi\u00e9n el momento de \ntener los hijos. Y , finalmente, ello influye en la reducci\u00f3n del n\u00famero de hijos que se tienen.\nLa situaci\u00f3n de trabajo actual laboral que origina grandes dificultades a las familias es la \nconciliaci\u00f3n del trabajo remunerado y el cuidado familiar. Vemos en la figura 3 sobre poblaci\u00f3n \nactiva, cu\u00e1l es la situaci\u00f3n de este \u00faltimo a\u00f1o y podemos observar que el elevado para conduce \na dos situaciones, una la las familias con uno o dos miembros en paro que pueden cuidar a sus \nhijos en casa, y otra es la que trabajan dos miembros con trabajos que dificultan la conciliaci\u00f3n.35\nFigura 3: Encuesta de Poblaci\u00f3n Activa.\nFuente INE 2014\nEn Espa\u00f1a, la Reforma Laboral aprobada por el Real Decreto-Ley 3/2012, de 10 de febrero, \nde medidas urgentes para la reforma del mercado laboral, ha introducido peque\u00f1os cambios \nrespecto a la conciliaci\u00f3n de la vida laboral y familiar para facilitar la conciliaci\u00f3n a los trabaja -\ndores con ni\u00f1os o discapacitados a su cargo.\nAlgunos de estos cambios son:\n1. Permiso de lactancia: En la primera frase del apartado 4 del art\u00edculo 37, se introduce el \nderecho al permiso de lactancia hasta que el menor cumpla nueve meses de edad y tambi\u00e9n en \ncaso de adopci\u00f3n o acogimiento.\n2. En el apartado 5 del art\u00edculo 37, se introduce la palabra \u201cdiaria\u201d para especificar la reduc -\nci\u00f3n de la jornada a la que tienen derecho los trabajadores con ni\u00f1os menores de ocho a\u00f1os o \ndiscapacitados a cargo\nSeg\u00fan los datos de la Encuesta de poblaci\u00f3n activa vemos que son inversamente proporcio -\nnales, es decir, baja significativamente la poblaci\u00f3n activa en estos a\u00f1os de crisis (2008-2012), 36\npero vemos como aumenta la escolarizaci\u00f3n en estas edades siendo un ciclo no gratuito (figura \n4). Podemos sacar como conclusi\u00f3n que el aumento no viene por la necesidad laboral o de con -\nciliaci\u00f3n de la vida familiar, hay un factor nuevo y es la importancia de este ciclo y su creciente \nreconocimiento por parte de la sociedad en general, rompiendo t\u00f3picos de \u00e9pocas pasadas.\nFigura 4: Tasas netas de educaci\u00f3n en Espa\u00f1a.\nFuente: MECD. 2014\n4. EL CURRICULUM DE EDUCACI\u00d3N INFANTIL EN CASTILLA Y \nLE\u00d3N\nLa provisi\u00f3n de plazas para el primer ciclo de EI es fundamentalmente privada, si bien existe \nuna red de centros p\u00fablicos con precios competitivos y con becas para facilitar el acceso a las \nfamilias con menos recursos pero con una oferta limitada que no cubre la demanda de plazas \nexistente. Esto implica que actualmente en Espa\u00f1a la EI se produce pr\u00e1cticamente al cincuenta \npor ciento en centros p\u00fablicos y privados, si bien, tal y como muestra la figura 5 , estos por -\ncentajes var\u00edan seg\u00fan la Comunidad Aut\u00f3noma de residencia. Tambi\u00e9n suelen existir distintos \ncheques o bonos guarder\u00eda proporcionados por las CC AA (Sand\u00edn y Sicilia, 2015).37\nFigura 5. Tasas de escolarizaci\u00f3n entre 0 y 3 a\u00f1os y distribuci\u00f3n porcentual del alumnado de estas \nedades seg\u00fan titularidad del centro para el curso 2011-2012.\nFuente: MECD. 2014\nEn la actualidad ya con la LOMCE, en Castilla y Le\u00f3n, la Educaci\u00f3n Infantil p\u00fablica-muni -\ncipal, se planifica a trav\u00e9s de los gobiernos auton\u00f3micos y locales, aunque los servicios no est\u00e1n \nplenamente coordinados por la falta de coherencia en una gesti\u00f3n en la que adem\u00e1s intervienen \notras instituciones como Bienestar Social o las Diputaciones Provinciales. Contando con obs -\nt\u00e1culos econ\u00f3micos y legales para asumir la creaci\u00f3n de servicios p\u00fablicos para la infancia es \nsu incapacidad para afrontar la financiaci\u00f3n, dado que no pueden captar fondos por su cuenta ni \ndisponen siempre del apoyo econ\u00f3mico necesario.\nEsto nos lleva a seguir profundizando en el desarrollo legislativo que tiene lugar en la Co -\nmunidad de Castilla y Le\u00f3n, sus leyes educativas. Ya hemos visto como queda regulada la edu -\ncaci\u00f3n infantil seg\u00fan las leyes Org\u00e1nicas, ahora vamos a concretar su desarrollo curricular. El \nMinisterio de Educaci\u00f3n y Ciencia ha promulgado una serie de disposiciones que regulan todo \nlo referente a la EI. En este sentido hemos de mencionar los siguientes normas:\n\u25cf Orden ECI/3960/2007, de 19 de diciembre, por la que se establece el curr\u00edculo y \nse regula la ordenaci\u00f3n de la educaci\u00f3n infantil.38\n\u25cf Real Decreto 1630/2006, de 29 de diciembre, por el que se establecen las ense -\n\u00f1anzas m\u00ednimas del segundo ciclo de Educaci\u00f3n infantil.\nA nivel auton\u00f3mico en Castilla y Le\u00f3n desarrolla las siguientes disposiciones:\n\u25cf Decreto 12/2008, de 14 de febrero, por el que se determinan los contenidos edu -\ncativos del primer ciclo de la Educaci\u00f3n Infantil en la Comunidad de Castilla y Le\u00f3n y \nse establecen los requisitos que deben reunir los centros que impartan dicho ciclo. (BO -\nCyL, 20-02-08).\n\u25cf Orden EDU/904/2011, de 13 de julio, por la que se desarrolla el Decreto 12/2008, \nde 14 de febrero, por el que se determinan los contenidos educativos del primer ciclo de \nEducaci\u00f3n Infantil en la Comunidad de Castilla y Le\u00f3n y se establecen los requisitos que \ndeben reunir los centros que impartan dicho ciclo.\n\u25cf Orden EDU/137/2012, de 15 de marzo, por la que se regula el proceso de admi -\nsi\u00f3n en las Escuelas Infantiles para cursar el Primer Ciclo de Educaci\u00f3n Infantil en la \nComunidad de Castilla y Le\u00f3n. (BOCYL 20-03-2012).\nEstas leyes responden al desarrollo legislativo de la LOE, ahora con la LOMCE se ha proce -\ndido a modificar los curr\u00edcula de todas las etapas educativas 2, excepto la etapa de infantil. Esto \nnos lleva a pensar que puede ser que se ha dejado para m\u00e1s adelante, o que no se piensa modi -\nficar. En la LOMCE, vemos que la etapa de educaci\u00f3n infantil aparece con peque\u00f1as alusiones, \nes tambi\u00e9n l\u00f3gico pensar que en su desarrollo siga el inter\u00e9s mostrado. Esto nos lleva a pensar \nuna vez m\u00e1s que la EI. sigue siendo la gran olvidada y que vuelve a dejar en segundo plano a \nesta etapa. Si esto pasa al referirnos a la etapa de infantil, \u00bfqu\u00e9 sucede cuando nos referimos al \nprimer ciclo de educaci\u00f3n infantil?\nVamos seguidamente a ver c\u00f3mo es el desarrollo curricular del primer ciclo de Educaci\u00f3n \nInfantil en Castilla y Le\u00f3n y las diferencias con alguna de las CC.AA, concretamente elegimos \nla Comunidad Foral de Navarra.\nEn Castilla y Le\u00f3n tenemos el Decreto 12/2008 (ver anexo II), de 14 de febrero, por el que se \ndeterminan los contenidos educativos del primer ciclo de la Educaci\u00f3n Infantil. Viene estructu -\nrados en \u00c1reas de Conocimiento, tal como se\u00f1ala la Orden ECI/3960/2007, de 19 de diciembre, \npor la que se establece el curr\u00edculo y se regula la ordenaci\u00f3n de la educaci\u00f3n infantil a nivel \nestatal. As\u00ed el curr\u00edculo se orienta a lograr un desarrollo integral y arm\u00f3nico de la persona en \nlos distintos planos: F\u00edsico, mot\u00f3rico, emocional, afectivo, social y cognitivo, y a procurar los \naprendizajes que contribuyen y hacen posible dicho desarrollo.\nLos contenidos educativos de la Educaci\u00f3n infantil se organizar\u00e1n en \u00e1reas, para los dos ci -\nclos de la etapa, y son:\na) Conocimiento de s\u00ed mismo y autonom\u00eda personal.\nb) Conocimiento del entorno.\nc) Lenguajes: comunicaci\u00f3n y representaci\u00f3n.\nEstas \u00e1reas deben entenderse como \u00e1mbitos propios de la experiencia y el desarrollo infantil \ny del aprendizaje de actitudes, procedimientos y conceptos, que contribuir\u00e1n al desarrollo de los \n2  RD 126/2014, de 28 de febrero, por el que se establece el curr\u00edculo b\u00e1sico de la Educaci\u00f3n Primaria. RD 1190/2012, de 3 de agosto, \npor el que se modifican las ense\u00f1anzas m\u00ednimas de primaria y de secundaria. R.D 127/2014, de 28 de febrero, por el que se regulan aspectos \nespec\u00edficos de la Formaci\u00f3n Profesional B\u00e1sica. RD 1105/2014, de 26 de diciembre, por el que se establece el curr\u00edculo b\u00e1sico de la Educaci\u00f3n \nSecundaria Obligatoria y del Bachillerato.39\nni\u00f1os y las ni\u00f1as y propiciar\u00e1n una primera aproximaci\u00f3n a la interpretaci\u00f3n de su entorno y a la \natribuci\u00f3n de significados, facilitando su participaci\u00f3n activa en \u00e9l.\nLos contenidos de la EI, se abordar\u00e1n por medio de propuestas integradas que tengan inter\u00e9s \ny sean significativas.\nEn el primer ciclo se atender\u00e1 especialmente a la adquisici\u00f3n de h\u00e1bitos elementales de salud \ny bienestar, a la mejora de sus destrezas motrices y de sus habilidades manipulativas, al desa -\nrrollo del lenguaje, al establecimiento de v\u00ednculos afectivos con los dem\u00e1s y a la regulaci\u00f3n \nprogresiva de la expresi\u00f3n de sentimientos y emociones.\nSeg\u00fan el Decreto 12/2008, en el art. 9, Castilla y Le\u00f3n fija el n\u00famero m\u00e1ximo de ni\u00f1os por \nunidad:\na) Unidades para menores de 1 a\u00f1o: 8\nb) Unidades para ni\u00f1os de 1 a 2 a\u00f1os: 13\nc) Unidades para ni\u00f1os de 2 a 3 a\u00f1os: 20\nRespecto a los contenidos sigue lo fijado a nivel estatal con las cuatro \u00e1rea (art. 5).\nEn contraste el gobierno de Navarra a trav\u00e9s del Decreto Foral (Decreto Foral 28/2007, de \n26 de marzo), consciente del valor de la infancia en la sociedad actual y de la gran importancia \nque tiene la educaci\u00f3n, desde los primeros a\u00f1os de vida, en la construcci\u00f3n de la personalidad \ny el desarrollo de las capacidades del individuo, as\u00ed como en la transmisi\u00f3n y renovaci\u00f3n de la \ncultura y de los valores que la sustentan; pretende que los centros de primer ciclo de educaci\u00f3n \ninfantil de la Comunidad Foral de Navarra sean entornos educativos de calidad, compensadores \nde las desigualdades personales, culturales y sociales; e intencionalmente organizados para pro -\nporcionar a los ni\u00f1os, en colaboraci\u00f3n con las familias, un proceso \u00f3ptimo de desarrollo de su \npersonalidad y de todas sus capacidades, en un marco de bienestar y seguridad.\nUna diferencia importante que encontramos con lo legislado a nivel estatal y a nivel de Cas -\ntilla y Le\u00f3n es el n\u00famero m\u00e1ximo de ni\u00f1os por unidad:\na) Unidades para menores de 1 a\u00f1o: 8\nb) Unidades para ni\u00f1os de 1 a 2 a\u00f1os: 12\nc) Unidades para ni\u00f1os de 2 a 3 a\u00f1os: 16\nOtra diferencia significativa se refiere a los contenidos educativos del Primer Ciclo de Edu -\ncaci\u00f3n Infantil que se organizan en \u00e1mbitos de desarrollo y experiencia variando de la organi -\nzaci\u00f3n presentada en la Comunidad de Castilla y Le\u00f3n. En la Comunidad Foral de Navarra la \nestructuraci\u00f3n de los contenidos educativos en \u00e1mbitos tiene como finalidad ayudar a los edu -\ncadores a analizar sus elementos dentro de un contexto m\u00e1s general y a planificar y desarrollar \nde forma sistem\u00e1tica su actividad educativa. Los \u00e1mbitos que propone en su Ley obedecen a \nconsideraciones de naturaleza psicoevolutiva y al an\u00e1lisis de las experiencias educativas propias \nde este ciclo:\n\u00c1mbito 1. Afectos y relaciones sociales\n\u00c1mbito 2. El cuerpo\n\u00c1mbito 3. Descubrimiento del medio f\u00edsico y social\n\u00c1mbito 4. Comunicaci\u00f3n y lenguaje\n\u00c1mbito 5. Expresi\u00f3n corporal, musical y pl\u00e1stica40\nPodr\u00edamos hacer un recorrido por cada comunidad y seguir\u00edamos viendo diferencias que \nmarcan la tendencia en este primer ciclo. Hemos cogido de referencia a nuestra comunidad, Cas -\ntilla y Le\u00f3n, porque es el marco legislativo en el que nos tenemos que mover, pero a su vez he \nquerido contrastar con otra comunidad que presenta un enfoque m\u00e1s hol\u00edstico y con diferentes \nratios, que nos sirve para justificar la introducci\u00f3n de las inteligencias m\u00faltiples en la experien -\ncia que se ha llevado a cabo y que es objeto de esta investigaci\u00f3n .\nA modo de s\u00edntesis, despu\u00e9s de este recorrido por los derechos de la infancia y por las leyes \nespa\u00f1olas que regulan la educaci\u00f3n infantil llegamos a las siguientes conclusiones:\n\u25cf Es muy positivo el avance sobre los derechos del ni\u00f1o a nivel internacional y que \nel estado espa\u00f1ol los haya asumido como propios. Esto no quita que su aplicaci\u00f3n sea \ntodav\u00eda deficiente y tengamos que seguir trabajando y concienciando en esta l\u00ednea, sea a \ntrav\u00e9s de estudios como este o de otras formas de crear conciencia y de dar valor a estos \nderechos. La educaci\u00f3n de los m\u00e1s peque\u00f1os no difiere del que podamos tener para otras \nedades. La educaci\u00f3n es acompa\u00f1ar una libertad emergente, un proceso que se basa en \nuna imagen positiva de la infancia desde el nacimiento, como personas con un extraordi -\nnario potencial que son competentes para aprender, escuchar y comunicar. La infancia, \ntambi\u00e9n la de 0 a 3 a\u00f1os, reclama ser reconocida por la sociedad como protagonista y \nsujeto de derechos .\n\u25cf El desarrollo legislativos en Espa\u00f1a a nivel general est\u00e1 sometido a un \u201cvaiv\u00e9n \npol\u00edtico\u201d que no beneficia ni a los ni\u00f1os, ni a los docentes, ni a la sociedad como tal. \nSe necesita una estabilidad y un acuerdo entre todos como sucede en las cuestiones de \nEstado. As\u00ed vemos como los pa\u00edses donde tienen una estabilidad legislativa respecto a \neducaci\u00f3n se consiguen unos mejores resultados tanto en los informes internacionales \nde educaci\u00f3n como en la apreciaci\u00f3n concreta de esa sociedad, (Finlandia, B\u00e9lgica, Ale -\nmania, Canad\u00e1\u2026)\n\u25cf La Educaci\u00f3n Infantil en general en Espa\u00f1a no tiene la misma consideraci\u00f3n \nque el resto de etapas educativas. Sobre todo si nos referimos al primer ciclo de 0 a 3 \na\u00f1os. \u201cSon muchos los profesionales del sector que abogan por la no fragmentaci\u00f3n de \nlos ciclos 0-3 y 3-6 a\u00f1os. Alfredo Hoyuelos, responsable de los Talleres de las Escuelas \nInfantiles Municipales de Pamplona, considera muy importante que toda la Educaci\u00f3n \nInfantil tenga una identidad propia en cuanto a organizaci\u00f3n, objetivos e intencionalidad \neducativa (Vila 2009). Objetivo: evitar la aplicaci\u00f3n de programas de etapas educativas \nposteriores, pues ni su metodolog\u00eda se ajusta a las caracter\u00edsticas evolutivas propias del \nciclo, ni responde a sus necesidades educativas. Seg\u00fan dice \u201cla realidad escolar de la ma -\nyor\u00eda de centros en las distintas CCAA, sin embargo, no avala \u2013en la pr\u00e1ctica\u2013 esta idea. \nEl ciclo 3-6 est\u00e1 fagocitado por la organizaci\u00f3n de tiempos, espacios, formas curricula -\nres y did\u00e1cticas de una escuela primaria\u201d. Adem\u00e1s, cree que la aparici\u00f3n de las aulas de \ndos a\u00f1os (e incluso de un a\u00f1o), legitimadas por la LOE, est\u00e1n llevando a una desacertada \nfragmentaci\u00f3n del ciclo 0-3 a\u00f1os. Esto hace que muchos ni\u00f1os y ni\u00f1as permanezcan en \neste tipo de centros un a\u00f1o o como m\u00e1ximo dos. De esta manera, es imposible dar con -\ntinuidad y estabilidad a proyectos educativos\u201d, se\u00f1ala este especialista, gran conocedor \nde los planteamientos educativos de las escuelas de Reggio Emilia (Italia) y de las tesis \ndel pedagogo Loris Malaguzzi (Hoyuelos, 2003).\nYa afirmaba Loris Malaguzzi en Reggio Emilia, que a pesar de las enormes potencialidades \nque tiene la primera infancia, avalada por multitud de pedagogos, psic\u00f3logos y \u00faltimamente \nneuropsic\u00f3los (Gardner, 2013), los gobiernos nacionales y los centros de poder internacionales 41\nno han modificado un \u00e1pice sus pol\u00edticas educativas en referencia a estas edades, permaneciendo \nel destino y los intereses de los ni\u00f1os y ni\u00f1as en los \u00faltimos puestos de sus prioridades (Alonso, \n2015).\n\u25cf Hoy m\u00e1s que nunca estamos ante el reto de dar una respuesta educativa a las \nprimeras edades desde un perspectiva integrar, hol\u00edstica, experiencial y que contemple \ntodos los avances en las distintas ciencia durante estos a\u00f1os, durante el \u00faltimo siglo. \nTenemos la responsabilidad de dar valor real al trabajo, estudios, pr\u00e1cticas y propuestas \nque nos han dejado como legado tanto pedagogos, como psic\u00f3logos, juristas, m\u00e9dicos\u2026 \nla sociedad en general, para posibilitar un futuro mejor.\nUna educaci\u00f3n infantil y una atenci\u00f3n a la infancia con un elevado nivel de calidad \nsuponen grandes beneficios para sus destinatarios directos y para la sociedad, comple -\ntando el papel central de la familia. Sientan las bases para la adquisici\u00f3n del lenguaje, \nel \u00e9xito del aprendizaje permanente, la integraci\u00f3n social, el desarrollo personal y \nla capacidad de empleo. Aspectos sumamente beneficiosos para las fases ulteriores \ndel aprendizaje, aumentando la equidad de los resultados educativos y reduci\u00e9ndose \nlos costes para la sociedad en p\u00e9rdida de talento y gasto p\u00fablico en bienestar, sani -\ndad e incluso justicia. Entre las conclusiones del Consejo sobre educaci\u00f3n infantil y \natenci\u00f3n a la infancia destaca \u00abofrecer a todos los ni\u00f1os la mejor preparaci\u00f3n para el \nmundo de ma\u00f1ana\u00bb (Diario oficial de la Uni\u00f3n Europea, 15.6.2011: 175/8).\n\u25cf En un Centro de Educaci\u00f3n Infantil, todas las actividades son educativas y for -\nmadoras (contar un cuento, cambiar un pa\u00f1al, echarse al suelo a gatear con el beb\u00e9,...). \nEn el contexto que marca cada una de las actividades, y en la relaci\u00f3n que sus educadores \nestablecen con \u00e9l, el ni\u00f1o aprende a sentirse querido y valorado, y encuentra el terreno \nid\u00f3neo para ir construyendo una imagen positiva y ajustada de s\u00ed mismo, que le permi -\ntir\u00e1 afrontar con confianza los retos que su entorno social y f\u00edsico le va a plantear. Son \nestos retos los que le hacen aprender, crecer y desarrollarse, a un ritmo que es personal \ne idiosincr\u00e1sico, pero siempre en un sentido ascendente, en la direcci\u00f3n de convertirse \nprogresivamente en persona. Como dice Joaquim Jubert (2014, p.32), de la Universidad \nde Girona en una entrevista concedida al peri\u00f3dico Escuela, \u201cEs aberrante pensar que \nhay un per\u00edodo en que se cuida y un per\u00edodo en que se aprende\u201d razona que si el 75% de \nnuestra masa cerebral se forma en el primer a\u00f1o de vida, las primeras experiencias tienen \nun gran peso y suponen la base sin la cual se hace dif\u00edcil levantar un buen edificio.\n\u25cf La parte curricular, con sus \u00e1reas, su metodolog\u00eda por descubrimiento y activida -\ndes experienciales, deben ser las que demanda una educaci\u00f3n que ofrezca la posibilidad \nde conocer a las personas y las cosas del entorno, a relacionarse con ellas, a formularse \npreguntas, a descubrir, a relacionarse con sus compa\u00f1eros, a comer, a limpiarse aut\u00f3 -\nnomamente, o aprender a decidir y convivir con otras personas. Y es a trav\u00e9s del juego \ncomo las ni\u00f1as y los ni\u00f1os aprenden a organizar el mundo, dominan los roles y las situa -\nciones. Los expertos se\u00f1alan que la atenci\u00f3n a estas edades es esencial para la futura for -\nmaci\u00f3n. La evoluci\u00f3n de las neurociencias permite visualizar el excepcional desarrollo \ncerebral de este periodo, el m\u00e1s importante de la vida. Es la edad en la que m\u00e1s r\u00e1pido se \naprende, capacidad que se minimizar\u00eda si se instrumentalizara para \u201cel futuro\u201d, sea \u00e9ste \nacad\u00e9mico o de otro orden.\n\u25cf Durante toda la etapa de EI, pero muy especialmente en este ciclo, la funci\u00f3n \neducativa del centro debe contemplarse como complementaria de la que ejerce la fa -\nmilia e incluso, en aquellos casos en que as\u00ed se requiera, como compensadora de las 42\nlimitaciones en la estimulaci\u00f3n aportada por esta \u00faltima. En los tres primeros a\u00f1os de \nvida del ni\u00f1o, el centro debe procurar que \u00e9stos, en un ambiente que les proporcione se -\nguridad y afecto, y en un marco de unas relaciones c\u00e1lidas con sus educadores, puedan \nirse identificando progresivamente como personas individuales, adquieran los primeros \ninstrumentos necesarios para actuar e incidir sobre y en su entorno inmediato que sus \nnecesidades b\u00e1sicas est\u00e9n cubiertas. La funci\u00f3n educativa del centro de EI en el ciclo 0-3 \na\u00f1os requiere del acuerdo de la familia. La estrecha relaci\u00f3n entre el centro y la familia \nresulta imprescindible para asegurar que los esfuerzos realizados constituyan est\u00edmulos \npromotores del desarrollo infantil. Dicha relaci\u00f3n, basada en el contacto e intercambio \nfrecuente, con r\u00e1pidos cambios de impresiones que pueden ser incluso diarios, permite a \nunos y otros, padres y educadores, conocer y apreciar los estados del beb\u00e9, su forma de \nser y de actuar en cada contexto, y de ese modo se facilita la intervenci\u00f3n de los agentes \neducadores.\nTanto el concepto y significado que cada sociedad tiene de la infancia como la valo -\nraci\u00f3n que hace de ella var\u00edan en funci\u00f3n de la situaci\u00f3n social, pol\u00edtica y econ\u00f3mica que \nmantenga. En este sentido, la educaci\u00f3n infantil no ha sido en absoluto ajena a la fuerte \nevoluci\u00f3n que, durante las \u00faltimas d\u00e9cadas, han sufrido las sociedades europeas en ge -\nneral y las familias en particular. El indudable influjo de los evidentes cambios operados \nen la mentalidad de los ciudadanos, en la legislaci\u00f3n, en las condiciones laborales de los \ntrabajadores (horarios, distancias entre hogar y lugar de trabajo, salarios...) se ha dejado \nnotar. Del mismo modo, nos encontramos ante una serie de importantes transformacio -\nnes en la estructura familiar, en el desarrollo del estado del bienestar, en la incorporaci\u00f3n \nde la mujer al mercado de trabajo y en las pol\u00edticas igualitarias en cuanto al g\u00e9nero. (Llo -\nrent, V . (2013). La educaci\u00f3n infantil en Alemania, Espa\u00f1a, Francia e Inglaterra. Estudio \ncomparado. Revista espa\u00f1ola de educaci\u00f3n comparada, 21, 29-58\nLa EI contribuye al desarrollo integral del alumno y coadyuva a una mejor adaptaci\u00f3n del \nalumno a la vida colectiva. La gran demanda de los padres se ve respondida por una educaci\u00f3n \nque, adem\u00e1s, garantiza la atenci\u00f3n y el cuidado de sus hijos: \u201cLa escuela infantil es, despu\u00e9s de \nla familia, el agente educativo m\u00e1s id\u00f3neo por el alto grado de evoluci\u00f3n alcanzado como ins -\ntituci\u00f3n educadora, y es tambi\u00e9n uno de los principales elementos de protecci\u00f3n de la infancia\u201d \n(S\u00c1NCHEZ, 2008: 77).\nFinalmente apostamos por la E.I. por los grandes beneficios global que se derivan, tal como \ndicen Sant\u00edn y Sicilia al analizar el impacto de la EI. en los resultados de primaria:\n\u201cA lo largo de la literatura se ha demostrado que la educaci\u00f3n infantil tiene grandes ventajas \nsobre la acumulaci\u00f3n de capital humano y el bienestar futuro de los in- dividuos. En primer \nlugar, es un medio para facilitar la igualdad de oportunidades educativas, entendida como el au -\nmento de la probabilidad de alcanzar un nivel de estudios determinado al comienzo del sistema \neducativo para alumnos que por sus circunstancias parten con desventaja. En segundo lugar, la \neducaci\u00f3n infantil no solo mejora las capacidades cognitivas y no cognitivas de los alumnos \nrelacionadas con su desempe\u00f1o escolar, adem\u00e1s, existe una amplia evidencia de que mejora la \nproductividad de los individuos y su \u00e9xito en la etapa adulta. Finalmente, la educaci\u00f3n infantil es \nun mecanismo potente para generar beneficios en otros aspectos de la vida de los individuos (EI. \ncontribuye a mejorar las habilidades y el estado de salud de los individuos), as\u00ed como tambi\u00e9n \npara producir ciertas externalidades positivas en la econom\u00eda como la reducci\u00f3n de riesgos so -\nciales asociados a la criminalidad o el embarazo de adolescentes\u201d (Sant\u00edn y Sicilia, 2015, p.9) .43\nCAP\u00cdTULO 2\nLAS PEDAGOG\u00cdAS DE LA ESCUELA NUEVA Y OTROS \nPEDAGOGOS POSTERIORES\nEste cap\u00edtulo est\u00e1 dedicado a los aspectos pedag\u00f3gicos que sustentan la propuesta educativa \nque veremos en la parte emp\u00edrica. Vamos a ver la corriente de la Escuela Nueva como l\u00ednea pe -\ndag\u00f3gica que intenta superar la llamada educaci\u00f3n tradicional basada en la trasmisi\u00f3n de infor -\nmaci\u00f3n y normas, en espacios cerrados y siendo el maestro la figura central, sin considerar que \nlos ni\u00f1os m\u00e1s peque\u00f1os no solo son ni\u00f1os con derecho a la educaci\u00f3n, sino que encierran unas \npotencialidades genuinas que no se vuelven a repetir en toda la vida.\nVeremos como se articula una nueva respuesta educativa que tiene en cuenta a los ni\u00f1os \ndesde sus primeros a\u00f1os, donde se orienta la educaci\u00f3n desde una perspectiva integral, aprove -\nchando el recurso tan valioso como es la naturaleza y el potencial innato que tiene el ni\u00f1o en sus \nprimeros a\u00f1os de vida.\nEs el momento en el que otras ciencias son observadas y sirven para dar una mayor consis -\ntencia a las teor\u00edas educativas que defienden distintos autores.\nEn un primer momento nos referiremos a los antecedentes de la Escuela Nueva para pasar \nm\u00e1s adelante a los principales representantes que est\u00e1n en la base del programa educativo que \npresentamos, como son Decroly, Rudolf Steiner, Mar\u00eda Montessori o Loris Malaguzzi entre \notros.\nTerminamos este cap\u00edtulo con una rese\u00f1a del influjo de estas pedagog\u00edas en Espa\u00f1a y una \nbreve s\u00edntesis final.\n1. ANTECEDENTES DE LA ESCUELA NUEV A\nLa educaci\u00f3n es un aspecto fundamental en la evoluci\u00f3n de la sociedad; el intenso movimien -\nto de orientaciones e influencias filos\u00f3fica, pedag\u00f3gicas, psicol\u00f3gicas y sociales. Esto nos exige \nreplanteamientos a nivel global de acuerdo a los avances de la pedagog\u00eda y de la psicolog\u00eda \nen nuestra historia m\u00e1s reciente, siendo conscientes que la influencia viene desde antes de los \ngloriosos fil\u00f3sofos griegos. Este cap\u00edtulo quiere facilitarnos ese encuentro con autores represen -\ntativos y corrientes educativas que al final nos ayuden a entender el aporte de distintas pedago -\ng\u00edas a la educaci\u00f3n en todas sus dimensiones. Ser\u00e1n nuestros referentes para la parte emp\u00edrica, \nfundamento de la propuesta pedag\u00f3gica implementada en el primer ciclo de Educaci\u00f3n Infantil.\nNos remitimos al siglo XVII con Jean-Jacques Rousseau (1712-1778) y su obra \u201cEn Emilio o \nDe la Educaci\u00f3n\u201d (Rousseau, 1761) como el inicio de una nueva \u00e9poca, inaugurando una nueva \nvisi\u00f3n de la infancia. \u201cRousseau da un giro a la visi\u00f3n de la infancia de su \u00e9poca\u201d (Geis, y Lon -\ng\u00e1s, 2006, 15). Rousseau nos dice en el libro mencionado que el ni\u00f1o tiene identidad propia y \ngoza de todos los derechos de la persona. Se refiere a la infancia como el periodo inocente de la \nvida de una persona y la creencia de la capacidad del ni\u00f1o de autorregularse, buscar la virtud, la \nverdad y la belleza que la sociedad corrompe.\nDe su teor\u00eda, vemos que entiende la educaci\u00f3n como un estado natural en el que hay que dejar \nque el ni\u00f1o emerja desde su naturaleza y desde su persona bondadosa. Para alcanzar este ideal, \nprimero hay que conocer lo que significa una infancia que tiene su propia identidad y perso -44\nnalidad aut\u00f3noma. Este reconocimiento expl\u00edcito de la singularidad de la infancia, supone una \nrevoluci\u00f3n que abre las puertas a la pedagog\u00eda moderna (Rousseau, 1761).\nRousseau Considera que la naturaleza es el entorno y la esencia del ni\u00f1o, postulando ya una \neducaci\u00f3n en relaci\u00f3n con la naturaleza por los beneficios que \u00e9sta propicia en su crecimiento y \nmaduraci\u00f3n, lejos de las alteraciones artificiales del medio y de la intervenci\u00f3n de las personas \nadultas. Como vemos, tiene una confianza plena en la espontaneidad del ni\u00f1o y el culto m\u00edtico \nde la naturaleza, factores importantes en defensa de la individualidad y subjetividad del ni\u00f1o. \nEsto supone un avance important\u00edsimo para una \u00e9poca en la que la ni\u00f1ez era ignorada o maltra -\ntada y una base que servir\u00e1 para poner bases a la pedagog\u00eda moderna, representada sobe todo por \nlos integrantes de la llamada Escuela Nueva.\nPedagogos de primeros del siglo XIX como Johan Heinrich Pestalozzi (1746-1827) y Frie -\ndrich Fr\u00f6ebel (1782-1852), van m\u00e1s lejos que Rousseau a\u00f1adiendo un componente afectivo, \nuna teor\u00eda del juego, la idea de la educaci\u00f3n para la vida y de acuerdo con la vida. Este impulso \nprofundiza m\u00e1s en la visi\u00f3n de la infancia, resaltando aspectos como el juego, la fantas\u00eda, la \nimportancia de la personalidad del ni\u00f1o que ser\u00e1n la base para los siguientes pedagogos y pos -\nteriormente para el enfoque de las inteligencias m\u00faltiples.\nPestalozzi da una dimensi\u00f3n pr\u00e1ctica a las teor\u00edas de Rousseau y aten\u00faa sus postulados m\u00e1s \nradicales incorporando aspectos importantes de educaci\u00f3n social, de preocupaci\u00f3n por la ense -\n\u00f1anza popular. Pestalozzi no se limita a elaborar una teor\u00eda educativa moderna, continuaci\u00f3n de \nla planteada por Rousseau, sino que dedica todo su entusiasmo, fortuna y saber a poner en pr\u00e1c -\ntica sus ideas en una serie de instituciones que crea con tal finalidad (Luzuriaga, 1967). Nos deja \ncomo herencia la idea de que es conveniente que a los ni\u00f1os no se les agrupe s\u00f3lo por edades, \npuesto que son diferentes y de que aprendan desde la pr\u00e1ctica, en la naturaleza y, a poder ser, en \nun ambiente familiar (Pozo, 2013). Influy\u00f3 decisivamente creando una corriente pedag\u00f3gica de \nla que emerge Fr\u00f6ebel.\nFr\u00f6ebel motivado por la pedagog\u00eda pestalozziana se traslad\u00f3 a Suiza para conocer al maestro \ny asistir a sus cursos de Instituto (Abbagnano y Visalberchi, 1974). Fue fundador del kindergar -\nten o jard\u00edn de infancia, pionero de la educaci\u00f3n preescolar y precursor de la ense\u00f1anza activa \n(Fr\u00f6ebel, 1914).\nEn concreto podemos sintetizar sus principios educativos siguiendo a Abbagnano y Visalber -\nchi (1974):\n\u2022 Todo para Fr\u00f6ebel est\u00e1 basado en la ley fundamental de la unidad; unidad entre \nDios, la naturaleza y el hombre. Esto implica que su m\u00e9todo aspire a una educaci\u00f3n \nintegral\n\u2022 La actividad espont\u00e1nea es esencial para la educaci\u00f3n infantil, la coacci\u00f3n no es \nbuena. Pretende que el ni\u00f1o se desenvuelva de acuerdo con la m\u00e1s fiel espontaneidad \ninfantil. Sin embargo era partidario de poner l\u00edmites aprovechando las situaciones \ncotidianas para moldear la conducta.\n\u2022 Se preocup\u00f3 de las sensaciones y emociones del ni\u00f1o. Prepar\u00f3 un sistema de \ncanciones y juegos para guiar a las madres y a los maestros en las tareas de desarrollar \nfavorablemente las sensaciones y emociones infantiles.\n\u2022 Potenci\u00f3 el trabajo manual en los programas escolares.\n\u2022 Intuy\u00f3 las ventajas intelectuales y morales del juego, as\u00ed como su importancia \npara el desarrollo f\u00edsico. El sistema froebeliano fue el primero que utiliz\u00f3 el juego 45\ncomo parte de la actividad escolar, consider\u00e1ndolo como una necesidad vital del ni\u00f1o. \nLe tenemos que reconocer el dise\u00f1o de un acabado plan de formaci\u00f3n aplicado a la \neducaci\u00f3n \u201cparvulista\u201d.\nPara finalizar esta breve rese\u00f1a a F\u00f6ebel, tenemos que referirnos al a\u00f1o 1816 en el que abri\u00f3 \nla instituci\u00f3n que m\u00e1s gloria le dar\u00eda: el kindergarten o Jard\u00edn general alem\u00e1n de ni\u00f1os, con \nla finalidad de poner las bases del car\u00e1cter alem\u00e1n y los fundamentos de una aut\u00e9ntica unidad \nnacional. En 1848 la idea de Froebel hab\u00eda triunfado y las asociaciones liberales de maestros \nadoptaron la idea de la educaci\u00f3n preescolar, pero la reacci\u00f3n pol\u00edtica posterior arremeti\u00f3 contra \nla obra de Froebel que muri\u00f3 al a\u00f1o siguiente (Luzuriaga, 1967)\n2. LA ESCUELA NUEV A\nA finales del siglo XIX y principios del XX, aparece el movimiento de renovaci\u00f3n pedag\u00f3gi -\nca en Europa y Am\u00e9rica, llamado movimiento de la Nueva Escuela, influenciado como hemos \nvisto por Rousseau, Pestalozzi y Froebel, entre otros. Da comienzo a una proliferaci\u00f3n de teor\u00edas \nsobre la infancia y la educaci\u00f3n que van a poner las bases de la pedagog\u00eda actual. Su dinamismo \ny fundamentaci\u00f3n te\u00f3rica da lugar a que las instituciones se interesen por la necesidades y pro -\ncesos de desarrollo de la infancia, dotando estas edades de un respeto y una visi\u00f3n global, m\u00e1s \ncient\u00edfica, con apuestas metodol\u00f3gicas nuevas que seguidamente veremos y que nos fundamen -\ntan las propuestas de hoy, y la visi\u00f3n del ni\u00f1o desde diferentes \u00f3pticas.\nProfundizando y aproxim\u00e1ndonos a la mayor comprensi\u00f3n del aporte de la Escuela Nueva, \nnos detenemos en los 7 principios del ideario de la \u201cLiga Internacional de la Educaci\u00f3n Nueva\u201d \nque viene marcado por una visi\u00f3n del ni\u00f1o multidimensional, donde la individualidad se abre a \nlas m\u00faltiples expresiones libres de esta, dando una supremac\u00eda al esp\u00edritu:\n1. El fin esencial de toda educaci\u00f3n es preparar al ni\u00f1o para querer y para realizar en \nsu vida la supremac\u00eda del esp\u00edritu. Aqu\u00e9lla debe, pues, cualquiera que sea el punto \nde vista en que se coloca el educador, aspirar a conservar y aumentar en el ni\u00f1o la \nenerg\u00eda espiritual.\n2. Debe respetar la Individualidad del ni\u00f1o. Esta individualidad no puede desarrollarse \nm\u00e1s que por una disciplina que conduzca a la liberaci\u00f3n de las potencias espirituales \nque hay en \u00e9l.\n3. Los estudios, y de una manera general el aprendizaje de la vida, deben dar curso libre \na los intereses innatos del ni\u00f1o, es decir, a los que se despiertan espont\u00e1neamente en \n\u00e9l y que encuentran su expresi\u00f3n en las actividades variadas de orden manual, inte -\nlectual, est\u00e9tico, social y otros.\n4. Cada edad tiene su car\u00e1cter propio. Es necesario, pues, que la disciplina personal y \nla disciplina colectiva se organicen por los mismos ni\u00f1os con la colaboraci\u00f3n de los \nmaestros; aqu\u00e9llas deben tender a reforzar el sentimiento de las responsabilidades \nindividuales y sociales.\n5. La competencia o concurrencia ego\u00edstas debe desaparecer de la educaci\u00f3n y ser sus -\ntituida por la cooperaci\u00f3n, que ense\u00f1a al ni\u00f1o a poner su individualidad al servicio de \nla colectividad.\n6. La coeducaci\u00f3n reclamada por la Liga, coeducaci\u00f3n que significa a la vez instrucci\u00f3n \ny coeducaci\u00f3n en com\u00fan, excluye el trato id\u00e9ntico impuesto a los dos sexos; pero im -46\nplica una colaboraci\u00f3n qua permite a cada sexo ejercer libremente sobre el otro una \ninfluencia saludable.\n7. La Educaci\u00f3n Nueva prepara en el ni\u00f1o no s\u00f3lo al futuro ciudadano capaz de cumplir \nsus deberes hacia su pr\u00f3jimo, su naci\u00f3n y la Humanidad en su conjunto, sino tambi\u00e9n \nal ser humano, consciente de su dignidad de hombre (Luzuriaga,1967)\nEl hacer expl\u00edcitos estos siete principios nos ayuda a situarnos en lo genuino de este cambio, \nque ha supuesto una revoluci\u00f3n pedag\u00f3gica y de la que hoy seguimos bebiendo.\nSon varias los autores que podemos referirnos para intentar acotar lo que ha supuesto esta \nnueva educaci\u00f3n, que ha sido una primavera para la pedagog\u00eda y su aplicaci\u00f3n. En nuestro tra -\nbajo vamos a resaltar a los siguientes autores en los que nos apoyamos m\u00e1s directamente para \nel dise\u00f1o y pr\u00e1ctica de nuestra propuesta de Programa Educativo para la Educaci\u00f3n Infantil de \n0 a 3 a\u00f1os.\n2.1 John Dewey (1859-1952)\nDestacado fil\u00f3sofo, pedagogo, psic\u00f3logo, pol\u00edtico y soci\u00f3logo norteamericano, es considera -\ndo como uno de los principales precursores de la Escuela Nueva.\nPara \u00e9l el prop\u00f3sito de la educaci\u00f3n, que condiciona las distintas tareas y aspectos del proceso \nde ense\u00f1anza-aprendizaje, viene dado por los intereses de los alumnos, es decir, por las fuerzas \ninteriores que llevan a \u00e9stos a la b\u00fasqueda de la informaci\u00f3n educativa y el desarrollo de sus \nhabilidades cognitivas.\nConsidera la escuela como una instituci\u00f3n social en la que se deben concentrar todos los \nmedios disponibles que favorezcan y posibiliten que el individuo exprese, con la mayor fuerza \ny alcance, los potenciales biol\u00f3gicos y cognitivos que posee, es decir, que el alumno llegue a \ndesarrollar al m\u00e1ximo sus capacidades para luego proyectarlos en la sociedad de manera tal que \ncontribuya a su posterior desarrollo y al suyo propio (Dewey, 1897).\nDewey, muy atento a los temas sociales y a las experiencias de los ni\u00f1os de infantil, vio que \nel motor del aprendizaje se articula entorno a tres elementos, lo que se ha llamado el ciclo del \naprendizaje experiencial:\nFigura: 6. Ciclo del aprendizaje experiencial. J. Dewey.\nFuente propia\nSu legado fue de gran importancia para otros pedagogos posteriores dentro de los que des -\ntacamos a Kilpatrick que ser\u00e1 su seguidor y desarrollar\u00e1 a nivel pr\u00e1ctico sus postulados como \nveremos m\u00e1s adelante.\n47\n2.2 La aportaci\u00f3n de Adolfo Ferri\u00e9re (1874-1960)\nFerri\u00e8re espec\u00edfica m\u00e1s al definir los treinta puntos de la Escuela Nueva, aportando y conden -\nsando las ideas que han circulado por los distintos autores y autoras de esta escuela. Nos abre la \npuerta a una nueva organizaci\u00f3n de la escuela donde la pedagog\u00eda pr\u00e1ctica es el gran laboratorio, \nsiendo el campo y el medio natural donde se desarrolla principalmente, dando las posibilidades \nde experimentaci\u00f3n que ofrece al ni\u00f1o a la vez que aprovechamos la infinidad de recursos. No \nescatima en detalles, cuando habla en el apartado de la vida f\u00edsica, c\u00f3mo a trav\u00e9s de la experi -\nmentaci\u00f3n va adquiriendo destrezas variadas, como lo f\u00edsico y el contacto directo es un recurso \nmotivante y estimulante para los ni\u00f1os.\nNos cuestionamos si esto es anticipo de la inteligencias postuladas por Gardner que veremos \nen el cap\u00edtulo 4. Estamos obteniendo una visi\u00f3n que nos sit\u00faa en una pedagog\u00eda que ya camina \nhacia esa visi\u00f3n del ni\u00f1o como un ser global, lleno de potencialidades, que tienen una entidad \npropia y que es necesario reconocer y cultivar para propiciar una educaci\u00f3n de la personas, no \nsolo del intelecto.\nComo cr\u00edtica a Ferri\u00e8re, tenemos que decir que no contempla las edades de 0 a 3 a\u00f1os, situan -\ndo la primera infancia de 4 a 6 a\u00f1os \u201cLa escuela nueva establece su programa sobre los intereses \nespont\u00e1neos del ni\u00f1o. Primera infancia: de cuatro a seis a\u00f1os, edad de los intereses diseminados \no del juego.\u201d, (Ferri\u00e8re 1920, p.52)\nEsta primeras aportaciones de Ferri\u00e8re, nos sit\u00faan en lo nuclear, que va a coincidir con otros \nreferentes en esta escuela. Nombramos y resaltamos a la hermanas Agazzi, Rosa (1866-1951) \ny Carolina (1870-1945) que buscaron el respeto a la libertad del ni\u00f1o, su independencia en las \ntareas y la presentaci\u00f3n de contenidos a trav\u00e9s de actividades l\u00fadicas. Mar\u00eda Montessori (1870-\n1952) m\u00e9dico que despu\u00e9s de trabajar con ni\u00f1os con enfermedad mental lleg\u00f3 a publicar un libro \nreferente hoy d\u00eda: \u201cEl m\u00e9todo Montessori\u201d publicado en 1912, que le llev\u00f3 a hacer afirmaciones \ncomo que la educaci\u00f3n comienza desde el nacimiento, que los ni\u00f1os aprenden a trav\u00e9s del mo -\nvimiento, si se les mantiene en un entorno agradable que contenga incentivos para satisfacer sus \nnecesidades y que se llega al intelecto a trav\u00e9s de los sentidos.\n2.3 Mar\u00eda Montessori y el legado de su m\u00e9todo\nDestacamos la significativa aportaci\u00f3n de Mar\u00eda Montessori por lo que nos vamos a detener \nen explicar su vida y obra.\nMar\u00eda Montessori, extraordinaria pedagoga y una mujer muy avanzada para su \u00e9poca, que \nnos ha dejado un gran legado en lo referente a la educaci\u00f3n global del ni\u00f1o. Decidi\u00f3 abrir las \npuertas del aula para que entrara luz y aire, para dar color a las paredes, m\u00fasica al ambiente y \nestimular todos los sentido (Obreg\u00f3n, 2006).\nNace en Chiaravalle, provincia de Ancona, Regi\u00f3n de Marche (Italia), justo el a\u00f1o en el que \nse produce la unidad de Italia. Pertenec\u00eda a una familia noble de la Bologna. Su madre Renilda \nStoppani, ten\u00eda profundas convicciones religiosas, era progresista y enamorada de la lectura. Su \npadre Alessandro, era un liberal garibaldino que hab\u00eda luchado por la independencia de Italia \n(Obreg\u00f3n, 2006).\nEn el a\u00f1o 1896 se doctor\u00f3 en medicina, siendo la primera mujer m\u00e9dica de Italia, gracias a \nsu coraje y decisi\u00f3n. As\u00ed empieza su carrera profesional dedic\u00e1ndose al estudio y tratamiento \nde los ni\u00f1os \u201canormales\u201d en la cl\u00ednica psiqui\u00e1trica de Roma (Foschi, 2014). Esta experiencia \nle hace pensar que, m\u00e1s que un problema m\u00e9dico, la discapacidad intelectual es un problema \npedag\u00f3gico y se plante\u00f3 el modo de ayudar a estos ni\u00f1os. Se interes\u00f3 as\u00ed por el m\u00e9todo de edu -48\ncaci\u00f3n especial de Edouard S\u00e9guin (1812-1880), y por los trabajos de Pestalozzi que planteaba \nla importancia primordial de la preparaci\u00f3n de los maestros, quienes deben logar un cambio \npersonal y tener amor a su trabajo pedag\u00f3gico. La importancia de la formaci\u00f3n del profesora -\ndo Montessori la hizo suya y dedic\u00f3 dos a\u00f1os de 1898 a 1900 a centrarse en la formaci\u00f3n de \nmaestros, ense\u00f1\u00e1ndoles los procedimientos de la pedagog\u00eda activa y los m\u00e9todos de observaci\u00f3n \n(Foschi, 2014).\nFue as\u00ed como interes\u00e1ndome por los ni\u00f1os con deficiencia mental conoc\u00ed el m\u00e9todo espe -\ncial de educaci\u00f3n ideado para estos ni\u00f1os por Edouard S\u00e9guin, y empec\u00e9 a profundizar \nen la idea entonces naciente de la eficacia de los \u201ctratamientos pedag\u00f3gicos\u201d para curar \nvarias formas morbosas en los ni\u00f1os, como la sordera, la par\u00e1lisis, la idiotez, el raquitis -\nmo, etc (Obreg\u00f3n, 2006, p.10)\nSe dedica a trabajar con ni\u00f1os deficientes y dise\u00f1a una serie de m\u00e9todos y t\u00e9cnicas para hacer \nm\u00e1s efectiva la educaci\u00f3n de los mismos. En el II Congreso Pedag\u00f3gico celebrado en Tur\u00edn en \n1898 propuso sus ideas innovadoras respecto a la educaci\u00f3n de los ni\u00f1os deficientes, haciendo \nespecial hincapi\u00e9 en la educaci\u00f3n moral de los mismos (Luzuriaga, 1928)\nSu viajes a Francia y a pa\u00edses europeos, le permitieron dar a conocer sus principios, que se \ndesarrollaron al amparo del Bureau International d\u00b4Education, dirigido por Jean Piaget, y la Li -\ngue International por l\u00b4Education Nouvelle, dirigida por A. Ferri\u00e8re. Fue Piaget quien fund\u00f3 la \nsecci\u00f3n suiza de la Asociaci\u00f3n Internacional Montessori. Se fueron as\u00ed gestando los materiales \nde aprendizaje que servir\u00e1n de referente para la elaboraci\u00f3n del famoso material educativo mon -\ntessoriano, en el que se inspiran Gardner y sus colaboradores (Gardner, 1998).\nA trav\u00e9s del Ministro de Instrucci\u00f3n P\u00fablica, Guido Bacelli, es nombrada directora de la \nEscuela Estatal Ortofrenia, verdadera escuela de pedagog\u00eda para Montessori, donde termin\u00f3 tra -\nbajando como maestra. Esta etapa es la puesta en pr\u00e1ctica del material que hab\u00eda dise\u00f1ado con -\nsiguiendo ganarse el cari\u00f1o de los ni\u00f1os y el reconocimiento externo en Italia y fuera de Italia, \nal conseguir que los ni\u00f1os \u201canormales\u201d consiguieran aprender a leer y escribir y en las pruebas \ncomunes sacara resultados parecidos a los ni\u00f1os considerados \u201cnormales\u201d (Foschi, 2014).\nLa idea de que esta experiencia se pod\u00eda extender a los ni\u00f1os \u201cnormales\u201d, le hizo tantear \nnuevas posibilidades, hasta llegar finalmente a la creaci\u00f3n de la primera Casa dei Bambini en el \nbarrio romano de San Lorenzo. Luego dar\u00eda paso a otra en Mil\u00e1n y as\u00ed extendi\u00e9ndose por toda \nEuropa, llegado a Barcelona y Estados Unidos (Foschi, 2014). Es tambi\u00e9n, en este periodo, \ncuando empieza a escribir su legado literario, en 1907: La antropolog\u00eda pedag\u00f3gica y en 1951, \nun a\u00f1o antes de fallecer, pronuncia una conferencia en Austria, en la Universidad de Insbr\u00fcck.\nCentr\u00e1ndonos en su obra que inspira nuestra parte emp\u00edrica, los principios del pensamiento \nmontessoriano son los de libertad, actividad, e individualidad que, a su vez, son aceptados por \ntodos los partidarios de la Escuela Nueva. Presenta en su obra planteamientos originales tanto de \nsus concepciones pedag\u00f3gicas como de sus propuestas para trasladar su pensamiento a la vida \nreal concretamente en la etapa de educaci\u00f3n infantil, tal como hemos visto en el breve recorrido \npor lo m\u00e1s significativo de su vida.\nHoy tenemos que reconocer su legado como \u00fanico y original en la educaci\u00f3n infantil, sirvien -\ndo un referente indispensable cuando se implementa un proyecto educativo que busca integrar \ntodas las potencialidades de los m\u00e1s peque\u00f1os. Podemos decir que la obra de \u201cMar\u00eda Montessori \nhay un antes y un despu\u00e9s en la educaci\u00f3n infantil\u2026. La Casa de dei Bambini fue una aut\u00e9ntica \nrevoluci\u00f3n que , adem\u00e1s, no se basaba en ning\u00fan tipo del planteamiento te\u00f3rico\u2026\u201d (Morales \n2009, p.93).49\nCon el M\u00e9todo Montessori, los ni\u00f1os interact\u00faan en un ambiente preparado basado en unos \nprincipios naturales muy claros (autonom\u00eda, independencia, iniciativa, capacidad de elegir, de -\nsarrollo de la voluntad y autodisciplina) que podemos ver en los objetivos que destaca en su \nm\u00e9todo:\na) preparar al ni\u00f1o para que sea libre.\nb) propiciar que el ni\u00f1o alcance la libertad a partir de la consecuci\u00f3n de la autonom\u00eda, \ntanto f\u00edsica como afectiva.\nc) desarrollar la autoestima y la independencia de voluntad y pensamiento como pilares \nde la libertad.\nSus actividades brindan un programa completo:\na) educaci\u00f3n sensorial sistem\u00e1tica.\nb) educaci\u00f3n motriz o muscular.\nc) desarrollo intelectual y cultural.\nPara conseguir la libertad, en las escuelas Montessori se practican habitualmente los h\u00e1bitos \ncotidianos de la vida diaria como preparar alimentos, poner y quitar la mesa o preparar y colgar \nla ropa (Montessori, 1974). Lo que se intenta conseguir es que el ni\u00f1o sea su propio maestro, \nanticipando una de las l\u00edneas que potenciar\u00e1 el constructivismo, cambiando el rol del profesor \ntradicional por el de mediador.\nVemos que el planteamiento de Montessori no era crear genios, sino dar a cada persona la \noportunidad de desarrollar sus capacidades, ayudando a los ni\u00f1os a que sean m\u00e1s humanos, \nequilibrados e independientes.\nPara Mon\u00e9s (1988), otro elemento que destacada en su obra es el entorno. El ni\u00f1o debe de \naprender a desenvolverse en el entorno sin el concurso del adulto, para ello, el ni\u00f1o debe prac -\nticar con el material y manejarlo convenientemente, ponerlo en su sitio, ordenarlo, guardarlo, \ncolocar y trasladar el mobiliario, limpiar la clase cuando sea necesario, etc. Para el dominio del \nentorno, la escuela tiene que ofrecer un ambiente en perfecto orden, tanto en el tiempo que el \nni\u00f1o est\u00e1 en la escuela en sus horarios correspondientes como en lo referente a los espacios en \nlos que se desenvuelve el ni\u00f1o que deben estar, adem\u00e1s, pensados para las actividades que el \nni\u00f1o desarrolla en la escuela.\nM\u00e1s all\u00e1 del entorno, Montessori llega a tocar un aspecto fundamental en la construcci\u00f3n de \nla persona, \u201cel esp\u00edritu humano\u201d , as\u00ed lo refleja en su obra: La formaci\u00f3n del hombre :\nEl dejar hacer a los escolares aquello que quieren, entretenerlos con ocupaciones ligeras, \nhacerles volver como a un estado de naturaleza salvaje, no es suficiente. No se trata de \nliberar de algunas ataduras, se trata de reconstruir; y la reconstrucci\u00f3n exige la elabora -\nci\u00f3n de una ciencia del esp\u00edritu humano (Montessori 1974, p.19).\nVemos como ya introduce la importancia del esp\u00edritu, la parte m\u00e1s profunda de la persona, \nentendiendo la educaci\u00f3n como algo global, no solo intelectual o pr\u00e1ctico, sino que necesita \ntocar dimensiones profundas de la persona. Esto anticipa la \u00faltima inteligencia incorporada por \nGardner, la inteligencia existencial o espiritual, que intenta dar raz\u00f3n a esta dimensi\u00f3n tan im -\nportante en la persona que es parte de esa educaci\u00f3n hol\u00edstica de la persona, del ni\u00f1o.\nPodemos seguir profundizando en esta dimensi\u00f3n que Montessori saca a la luz, creemos que \na partir de su experiencia vital en pa\u00edses como la India y la lacra de la Segunda Guerra Mundial \nque obliga a tener a su hijo Mario en un campo de concentraci\u00f3n en la India. Llega a sentirse \nciudadana del mundo dentro de su visi\u00f3n de la humanidad como una, rompiendo la separaci\u00f3n 50\nde las ideolog\u00edas, las razas, las pol\u00edticas.. poniendo a los ni\u00f1os como los art\u00edfices de esta visi\u00f3n \nde la humanidad, de la educaci\u00f3n y de la paz:\nLa infancia me ha mostrado que la humanidad es una. Todos los ni\u00f1os hablan a la misma \nedad, no importando su raza ni sus circunstancias o las de su familias\u2026 en otros aspec -\ntos tambi\u00e9n son similares, especialmente en el campo psicol\u00f3gico, emocion\u00e1ndose de la \nmisma manera. Extracto de una carta de Montessori escrita a una de sus amigas italianas \n(Morales, 2009, p.110).\n Otro aspecto clave a nivel pr\u00e1ctico es su material did\u00e1ctico que incide a lo largo de su obra, \nhay que decir que est\u00e1 orientado a cultivar y perfeccionar la actividad de los diferentes sentidos. \nLa peculiaridad m\u00e1s importante del material es que es autocorrector, de manera que el ni\u00f1o pue -\nde aprender por s\u00ed mismo y de sus errores. En lo referente espec\u00edficamente el material did\u00e1ctico, \nen sus aulas se distribuyen por rincones de acuerdo con la forma en la que debe ser utilizado; \nde este modo, dichos rincones ser\u00edan el de psicomotricidad, el de la vida pr\u00e1ctica, el de la vida \nsensorial y los correspondientes a las materias que se han de trabajar; entre los materiales des -\ntaca el rinc\u00f3n de la lectura en el que los ni\u00f1os encuentran toda clase de libros para facilitar el \nconocimiento de su entorno. El rinc\u00f3n de la lectura est\u00e1 disponible para los ni\u00f1os incluso antes \nde que aprendan a leer, fundamentalmente para despertar su inter\u00e9s, motivaci\u00f3n y curiosidad por \nlos contenidos de los libros y as\u00ed familiarizarse con su uso y manejo (Vallet, 2000).\nEl m\u00e9todo Montessori no se reduce a la educaci\u00f3n de la sensibilidad y de la conducta infantil, \nsino que es un medio excelente para el desarrollo intelectual. Es el potencial que tiene el ni\u00f1o \npara autoeducarse el responsable de los resultados positivos del sistema educativo (Montessori, \n1912,1922,1932; Filho, 1933; Capit\u00e1n, 1986). La inteligencia se separa del canon, que la consi -\nderaba como \u00fanica e inamovible, acerc\u00e1ndose a los planteamientos de Gardner que ya postulan \notros pedagogos de la Escuela Nueva, como estamos exponiendo.\nObservamos tambi\u00e9n que la aplicaci\u00f3n del m\u00e9todo montessoriano ha tra\u00eddo una exigencia de \nformaci\u00f3n de los profesionales que lo quieran aplicar, para ello hay una organizaci\u00f3n interna -\ncional que acredita la formaci\u00f3n.\nEn Espa\u00f1a, y m\u00e1s concretamente, en Catalu\u00f1a, se dej\u00f3 notar su influencia a principios del \nS. XX. En 1914 se implant\u00f3 por primera vez en Barcelona el m\u00e9todo Montessori, en la Casa \nde Maternidad de la Diputaci\u00f3n. Se fueron extendiendo hasta en 1915 funcionar un total de 15 \nescuelas montessorianas (Morales, 2009).\n2.4 Rudolf Steiner (1861-1925) y las escuelas Waldorf\nLa nueva educaci\u00f3n no solo se puede reducir a los autores representativos de la Escuela Nue -\nva, porque en el fondo lo que pretende es dar una contestaci\u00f3n a la escuela tradicional (Zubiria \n2006). En nuestro estudio tenemos que integrar tambi\u00e9n a Rudolf Steiner como otro pedagogo \nque ha influido con sus aportaciones a este cambio en la escuela y ha tenido una notable influen -\ncia en la educaci\u00f3n infantil.\nRudolf Steniner naci\u00f3 en 1861 en una familia sencilla en un pueblo situado en el imperio \nAustro-h\u00fangaro, en la actual Croacia. Su formaci\u00f3n en un principio no fue humanista, sino por \nel contrario estaba impregnada por la ciencia natural y t\u00e9cnica. Su inquietud personal por la \nesencia de la vida le llevaba a vitas a las clases de filosof\u00eda y de literatura entre otras (Samweber, \n2014).\nSe fue as\u00ed cuajando una doble vertiente por un lado su formaci\u00f3n t\u00e9cnica en arquitectura y \npor otro esa inquietud por lo espiritual que le condujo a profundizar en la filosof\u00eda y la teor\u00eda 51\ndel conocimiento. Sus experiencias personales en el campo de la espiritualidad y el trabajo me -\nditativo le condujo a desarrollar un cambio de paradigma significativo desde el punto de vista \nhist\u00f3rico-espiritual. Nace as\u00ed la Antroposof\u00eda3 como \u201cCiencia Espiritual\u201d (Samweber, 2014).\nCon el final de la I Guerra Mundial comienza una nueva \u00e9poca que el orienta hacia la peda -\ngog\u00eda, medicina, ciencias naturales, sociedad y econom\u00eda. La Antroposof\u00eda se convierte a trav\u00e9s \nde los avances de Rudolf Steiner en impulso cultural que cuenta con individuos emancipados \ny capaces de desarrollarse abriendo amplias y ricas perspectivas; el hombre queda libre para \nlograr una transformaci\u00f3n de s\u00ed mismo a trav\u00e9s del autoconocimiento (Samweber, 2014).\n2.4.1 Las escuelas Waldorf\nLa metodolog\u00eda Waldorf fue planteada en 1919 por Rudolf Steiner, a petici\u00f3n del industrial \nEmilt Molt, para la educaci\u00f3n de los hijos de los empleados de la f\u00e1brica de cigarrillos Wal -\ndorf-Astoria, en Stuttgart, Alemania. La metodolog\u00eda Waldorf es uno de los movimientos deri -\nvados de la antroposof\u00eda (Clouder y Rawson, 2002).\nSeg\u00fan esta metodolog\u00eda, la educaci\u00f3n ha de llevarse a cabo como un obrar art\u00edstico, en un \nambiente libre y creador. Su funcionamiento ha de basarse en una amistosa colaboraci\u00f3n entre \nmaestros y padres ya que los alumnos ser\u00e1n siempre el centro de toda la actividad (Patzlaff, \n2007).\nEst\u00e1 dise\u00f1ado para que acudan ni\u00f1os desde el primer a\u00f1o de vida en lo que llaman el jard\u00edn \nde infancia y dura hasta los 18 a\u00f1os, ni\u00f1ez y juventud, conviviendo juntos y aprovechando lo \nvalioso de la coeducaci\u00f3n. Es una escuela que se apoya en el desarrollo evolutivo del ni\u00f1o, en \nla herencia cultural milenaria pero siempre adapt\u00e1ndose a las exigencias de la vida moderna \n(Clouder y Rawson, 2002).\nLos maestros educan y ense\u00f1an incluyendo en sus clases los elementos intelectivos, art\u00edsticos \ny pr\u00e1ctico-manuales. En sus reuniones semanales de claustro someten su trabajo a un profundo \nan\u00e1lisis en una permanente formaci\u00f3n y renovaci\u00f3n profesional. Refiri\u00e9ndonos a la evaluaci\u00f3n, \nestas escuelas, no presionan al ni\u00f1o con ex\u00e1menes y exigencias de rendimiento, sino que fomen -\ntan el desarrollo cooperativo basado en el \u00e9nfasis en la individualidad y el aprendizaje para la \nvida (Patzlaff, 2007).\nLo que pretende es dar una educaci\u00f3n desde el inicio de la vida hasta que el ni\u00f1o est\u00e1 pre -\nparado para vivir en sociedad. Seg\u00fan Clauder y Rawson: \u201cla educaci\u00f3n tiene dos funciones \nprincipales: capacitar al ni\u00f1o para manejar su vida en el mundo del adulto y aportar j\u00f3venes a la \nsociedad con las necesarias herramientas para satisfacer las necesidades de \u00e9sta\u201d (2002, p.23).\nResaltamos algunas caracter\u00edsticas de esta pedagog\u00eda, siguiendo a Malag\u00f3n (2006),\n\u2022\tEl Claustro de Profesores gestiona el centro de forma cooperativa. Los colegios tie -\nnen un Consejo de Administraci\u00f3n y cuentan con la participaci\u00f3n activa de los padres \nen todos los aspectos de la vida escolar.\n3 La antroposof\u00eda \u2014sabidur\u00eda del hombre\u2014, formulada entre 1902 y 1925 por Rudolf Steiner, busca encontrar una \nexplicaci\u00f3n a los procesos espirituales que dan origen a la vida y a los cuales el materialismo cient\u00edfico del siglo XIX no hab\u00eda \npodido dar respuesta. Su cosmovisi\u00f3n est\u00e1 fuertemente vinculada con la obra cient\u00edfica de Johann Wolfgang von Goethe, quien \ntoma en cuenta la interdimensionalidad de los fen\u00f3menos cient\u00edficos, la visi\u00f3n pante\u00edsta del mundo y la concepci\u00f3n moral con \nrespecto al aprovechamiento de la naturaleza, lo cual es un anticipo al movimiento ecologista. Steiner perteneci\u00f3 a la Sociedad \nTeos\u00f3fica Internacional, de la cual se separ\u00f3 en 1913, debido a diferencias ideol\u00f3gicas, para crear posteriormente la Sociedad \nAntropos\u00f3fica. V\u00e9ase Tummer (2000).52\n\u2022\tTodos los estudiantes comparten un amplio curr\u00edculo Waldorf, ajustado a las necesi -\ndades de desarrollo del ni\u00f1o sin imponer una especializaci\u00f3n temprana o una presi\u00f3n \nacad\u00e9mica indebidas.\n\u2022\tEl curr\u00edculo es reconocido internacionalmente, no reglamentado y se aplica con \u00e9xito \ndesde hace m\u00e1s de 80 a\u00f1os.\n\u2022\tLas escuelas Waldorf son entornos que fomentan tambi\u00e9n el aprendizaje continuado \npara padres y profesores y la colaboraci\u00f3n entre ambos grupos para apoyar la educa -\nci\u00f3n de los alumnos.\n\u2022\tSe opta por una evaluaci\u00f3n formativa en lugar de en ex\u00e1menes.\n\u2022\tLas Escuelas Waldorf son pioneras en las siguientes \u00e1reas pedag\u00f3gicas :\n\u2022\tEl contenido intelectual, lo art\u00edstico y lo pr\u00e1ctico est\u00e1n equilibrados y orientados \na la adquisici\u00f3n de aptitudes sociales y valores espirituales.\n\u2022\tEnfocan la educaci\u00f3n para que durante la edad temprana el ni\u00f1o tenga el espa -\ncio y el tiempo necesarios para desarrollar las habilidades clave sobre las que se \napoyar\u00e1 su futura competencia en matem\u00e1ticas, lectura y escritura as\u00ed \u0301 como su \ncompetencia social y emocional.\n\u2022\tDedican bloques de tiempo para el curr\u00edculo troncal Steiner.\n\u2022\tEntienden que la educaci\u00f3n integrada deber\u00eda ser accesible a todos, independien -\ntemente de la raza, el credo o la situaci\u00f3n econ\u00f3mica.\n\u2022\tImparten dos idiomas modernos desde infantil.\n\u2022\tEl entorno f\u00edsico de las aulas est\u00e1 dise\u00f1ado para ser est\u00e9ticamente agradable y \nacogedor. Un entorno en el que las cualidades de la ni\u00f1ez se cultivan y se respe -\ntan.\n\u2022\tEl mismo profesor acompa\u00f1a al grupo de clase durante el ciclo de ense\u00f1anza des -\nde su escolarizaci\u00f3n avanzando juntos con el curr\u00edculum.\n\u2022\tLa informaci\u00f3n acad\u00e9mica se presenta de forma imaginativa y creativa para fo -\nmentar aptitudes b\u00e1sicas como las matem\u00e1ticas, lectura y escritura.\n\u2022\tEl enfoque educacional fomenta la integraci\u00f3n de los ni\u00f1os en su entorno cultural \nmientras adquieren conciencia de ser ciudadanos del mundo.\nResumiendo, es una pedagog\u00eda que intenta ofrecer una visi\u00f3n integral de la persona a trav\u00e9s \ndel desarrollo corporal, ps\u00edquico y espiritual que \u201cpermite al ser humano tomar creativamente en \nsus manos su propio destino y con ello llegar a ser cada vez m\u00e1s \u00e9l mismo, es decir, un individuo \ncon una signatura singular e irreemplazable\u201d (Patzlaff, 2007, p.117).\nConcretamente se refieren a la infancia como \u201cla \u00e9poca m\u00e1s importante de nuestras vidas\u201d \n(Patzlaff, 2007, p.24). Siguiendo a Clauder y Rawson, podemos afirmar que los primeros a\u00f1os \nde vida encierran un potencial que no se vuelve a repetir, naturalmente que podemos seguir \naprendiendo y desarrollando nuevas capacidades m\u00e1s all\u00e1 de la infancia, pero la habilidad para \nhacerlo y la energ\u00eda creativa que requiere est\u00e1n influidas fuertemente por c\u00f3mo hemos vivido \nesos primeros a\u00f1os (2002).53\n2.5 Ovide Decroly: los centros de inter\u00e9s y el enfoque globalizador\nOvide Decroly (1871-1932) introduce los centros de inter\u00e9s como espacios donde se agrupan \nlos diversos contenidos curriculares seg\u00fan los intereses y las capacidades del ni\u00f1o, aspecto de \nsuma importancia en la programaci\u00f3n de aula en infantil, por este motivo es necesario hacer una \nparada en este m\u00e9dico, neuropsiquiatra y psic\u00f3logo famoso educador Belga.\nSu experiencia con los ni\u00f1os estuvo marcada por su formaci\u00f3n en neuropsiquiatr\u00eda y psicolo -\ng\u00eda, dedic\u00e1ndose a estudiar los intereses y las respuestas que daban los ni\u00f1os con discapacidad \nintelectual a sus aplicaciones. Sus observaciones con estos ni\u00f1os las generaliz\u00f3 a otros ni\u00f1os \nsin discapacidad comprobando su hip\u00f3tesis de que los ni\u00f1os aprenden a trav\u00e9s de actividades \nespont\u00e1neas e interaccionando con el ambiente que le rodea, ya que est\u00e1 dotado de m\u00faltiples \npotencialidades tanto psicol\u00f3gicas como sociales y que es necesario poner los medios para su \ndesarrollo. Nos deja entrever que el aprendizaje est\u00e1 sujeto al desarrollo de la inteligencia con -\nsiderada como plural \u201cno debe considerar solamente la superioridad intelectual verbal, sino que \nconceder\u00e1 igual valor, e incluso m\u00e1s, a la inteligencia social\u201d (Decroly y Monchamp, 1914, \np.146)\nSu m\u00e9todo pedag\u00f3gico se bas\u00f3 en la aplicaci\u00f3n de un programa de ideas asociadas para estu -\ndiar al ni\u00f1o y el medio social en el que se encontraba, utilizando lo que denomin\u00f3 los \u201cCentros \nde Inter\u00e9s\u201d para dividir las disciplinas de acuerdo con las funciones psicol\u00f3gicas: observaci\u00f3n, \nasociaci\u00f3n y expresi\u00f3n (Besse, 1989).\nLa funci\u00f3n de globalizaci\u00f3n es aplicada por Decroly a la educaci\u00f3n infantil, sostiene que \nhasta los seis o siete a\u00f1os de edad, se trata de un pensamiento global y poco preciso (funci\u00f3n de \nglobalizaci\u00f3n), facultades que se ir\u00edan desarrollando hasta alcanzar un pensamiento elaborado y \nconcreto, que incorpora esquemas mentales complejos. (Decroly 1927).\nCon la funci\u00f3n de globalizaci\u00f3n, pretende explicar c\u00f3mo las percepciones se encuentran \nfuertemente relacionadas con las funciones mentales superiores (inteligencia, voluntad y con -\nciencia), es decir, el trabajo de aula referido a un aspecto que atrae la atenci\u00f3n de los ni\u00f1os, nos \nlleva a estimular las funciones cognitivas en su diversidad. Decroly considera que el ni\u00f1o no \npercibe la realidad a partir de los detalles o fraccionada en partes sino en su totalidad. Por tanto, \nla funci\u00f3n de la globalizaci\u00f3n parte de la idea que la educaci\u00f3n ha de empezar por el todo para \ndescomponerse paulatinamente en las partes.\nLos principios de la globalizaci\u00f3n que propone se basan en la consideraci\u00f3n de que la educa -\nci\u00f3n debe centrarse en el alumno integrando y considerando sus aspectos biol\u00f3gicos, psicol\u00f3gi -\ncos y ambientales a partir de sus necesidades, teniendo en cuenta que el ni\u00f1o aprende partiendo \nde sus intereses y en base a sus motivaciones:\nLa actividad globalizadora forma un puente entre la actividad instintiva y la actividad \ninteligente superior; est\u00e1 indicado recurrir a ella, sobre todo en el per\u00edodo de transici\u00f3n \nque va desde la educaci\u00f3n maternal a la educaci\u00f3n por procedimientos l\u00f3gicos y abs -\ntractos; puede ser aplicada no s\u00f3lo en la iniciaci\u00f3n de las t\u00e9cnicas (lectura, escritura), \nsino tambi\u00e9n en aquellas ramas del conocimiento relativas a la naturaleza y al hombre \n(ciencias naturales, historia y geograf\u00eda) y a la expresi\u00f3n de los conocimientos. (Decroly, \n1927, p. 77)\nEl Programa de ideas asociadas y los centros de inter\u00e9s est\u00e1 basado fundamentalmente en la \npsicolog\u00eda infantil, pretende cubrir las necesidades esenciales del ni\u00f1o, tanto individuales como \nsociales, con lo que se le prepara para afrontar las peculiaridades que pueda depararle la vida. \nEste programa pod\u00eda llevarse a la pr\u00e1ctica a partir de los tres, pudi\u00e9ndose adaptar ni\u00f1os m\u00e1s pe -54\nque\u00f1os, entre 18 meses y 2 a\u00f1os. Buscaba una forma de adaptar los programas escolares r\u00edgidos \ncentrados en un tipo de conocimiento a la psicolog\u00eda del ni\u00f1o compleja y rica por su m\u00faltiples \nfacetas (Trilla, 2001). Se considera que para aprovechar este programa, existen dos competen -\ncias b\u00e1sicas que los alumnos deben de desarrollar: la primera, el conocimiento de s\u00ed mismos y, \nla segunda, el conocimiento de las condiciones del medio natural y humano en el que viven.\nEn este contexto de los programas de ideas asociadas, encontramos los llamados \u201cCentros \nde inter\u00e9s\u201d que son una concentraci\u00f3n de los contenidos escolares en torno a una idea central \npara evitar la atomizaci\u00f3n y la dispersi\u00f3n de los saberes escolares. los verdaderos \u201cCentros de \ninter\u00e9s\u201d; es decir, de los decrolyanos, cada uno de los cuales era amplio y complejo y ocupaba el \ntiempo lectivo durante m\u00e1s de un mes o, incluso, durante un a\u00f1o completo. Era un tema vasto y \ncomplejo, susceptible de ser estudiado largamente y bajo diversos aspectos, como los frutos, el \ninvierno, el trabajo, el juego y los juguetes, los vestidos o el agua. (Trilla, 2001)\nSu visi\u00f3n integral del ni\u00f1o y de la educaci\u00f3n iba perfilando su teor\u00eda a trav\u00e9s de estos m\u00e9to -\ndos, sobre todo el de los \u201cCentros de inter\u00e9s\u201d que consegu\u00eda aglutinar las materias a veces inco -\nnexas y que el ni\u00f1o necesitaba descubrir en su globalidad desde distintas perspectivas:\nEl objetivo de Decroly era crear un v\u00ednculo com\u00fan entre todas las materias, hacerlas con -\nverger o divergir en un mismo centro; es al ni\u00f1o hacia el que todo se dirige, es del ni\u00f1o \ndel que todo se irradia [\u2026], el inter\u00e9s del ni\u00f1o, que es la palanca por excelencia (Decroly \ny Boon, 1968, p.58)\nDecroly dar\u00e1 una gran importancia a los trabajos manuales y art\u00edsticos, a los juegos educati -\nvos, la ambientaci\u00f3n de clase y el medio social, destaca la importancia de la presencia de juegos \nen la escuela. Las manipulaciones al realizar los juegos, desarrollan en los ni\u00f1os los esquemas \nde pensamiento simb\u00f3lico, favorecen la ense\u00f1anza activa y promueven el inter\u00e9s.\nEste autor, fue el precursor de la renovaci\u00f3n de la ense\u00f1anza en educaci\u00f3n infantil y de los \nni\u00f1os con diversidad funcional mediante dichos juegos. Nos deja estos interrogantes: \u201cEl juego \ndel ni\u00f1o \u00bfes el camino para el desarrollo de sus potencialidades futuras f\u00edsicas, intelectuales? \n\u00bfEs una gimnasia del esp\u00edritu?\u201d (Decroly, O. Monchamp, E. 1914, p. 36)\nEn cuanto al ambiente de clase, estar\u00e1 constituido, sigue comentando el autor, por una gran \ncantidad de material diverso, la mayor\u00eda fruto del coleccionismo del ni\u00f1o, pues cualquier ma -\nterial puede ser did\u00e1ctico. Este material ser\u00e1 aquel utilizado para jugar, es decir, para observar, \nasociar y expresar. En relaci\u00f3n al medio social, la escuela se erigir\u00e1 como una sociedad adulta. \nCada ni\u00f1o tendr\u00e1 una libertad y unas responsabilidades ante sus compa\u00f1eros y profesores. Todo \norientado a la representaci\u00f3n de la vida real. (Decroly 1927).\nPara finalizar vemos que Decroly sigue siendo actual para nosotros en el estudio de las inte -\nligencias m\u00faltiples aplicadas a infantil, ya que nuestras programaciones de aula, como veremos \nposteriormente, siguen este esquema de centros de inter\u00e9s.\n2.6 William Heart Kilpatrick (1871-1965)\nA Kilpatrick le debemos el legado del \u201cm\u00e9todo de proyectos\u201d, nos presenta una metodolog\u00eda \nbasada en la acci\u00f3n opuesta al intelectualismo. Vemos que su m\u00e9todo est\u00e1 pensado para trabajar \nde forma global, tal como nos pide la etapa educativa de 0 a 6 a\u00f1os, y atendiendo a las distintas \ncapacidades humanas como dir\u00eda \u00e9l \u201cuna predisposici\u00f3n a los recursos interiores propios del \nconocimiento y el pensamiento. Los ojos y las manos se vuelven alertas.\u201d(Kilpatrick, 1925, \np.127). Esos recursos interiores que se manifiestan en plural y constituyen esos talento o capaci -\ndades que le permiten por medio de la experimentaci\u00f3n un desarrollo y un aprendizaje.55\nEl proyecto parte de problemas reales y vivenciales, que se deben llevar a cabo por una serie \nde medios adecuados. Es una actividad previamente determinada cuya intenci\u00f3n dominante es \nuna finalidad real que oriente los procedimientos y les confiera una motivaci\u00f3n; su funci\u00f3n es \nhacer significativo, activo e interesante el aprendizaje de los conocimientos y habilidades ne -\ncesarios para la vida; se procura que la conexi\u00f3n entre la acci\u00f3n y su finalidad sea natural. En \nconsecuencia, el maestro considera los conocimientos como algo funcional y din\u00e1mico, siendo \nla escuela un medio donde se realizan constantemente actividades que est\u00e1n relacionadas con los \ncontenidos y objetivos a conseguir con el alumnado (Kilpatrick 1925).\nPodemos concluir afirmando que defiende la escuela activa y el sistema de proyectos de \ntrabajo como procedimiento id\u00f3neo para favorecer el aprendizaje por descubrimiento y la acti -\nvidad tanto mental como manual.\n2.7 La Influencia reciente pedag\u00f3gica italiana\nEn este fugaz recorrido, no podemos dejar de referirnos a dos pedagogos que marcaron una \ntendencia y reforzaron la importancia de la educaci\u00f3n infantil, nos referimos a dos Italianos: \nElionor Golschmied y Loris Malaguzzi. Son dos personas que reconocen la importancia de la \neducaci\u00f3n desde el nacimiento, de la funci\u00f3n de las educadoras y el papel importante que tienen \nlas familias. Resaltamos aspectos como la visi\u00f3n del ni\u00f1os una como persona en formaci\u00f3n, el \nreconocimiento profesional de las educadoras, la importancia de la colaboraci\u00f3n entre diferentes \nespecialistas, las actividades basadas en el juego por descubrimiento y la exploraci\u00f3n.\nAmbos tienen una visi\u00f3n integral de la educaci\u00f3n del ni\u00f1o y nos aportan esa peculiaridad \nque resalta aspectos relacionados con el juego, con el arte y la importancia de los sentido en la \neducaci\u00f3n global del ni\u00f1o y de la ni\u00f1a.\n2.7.1 Loris Malaguzzi (1920-1994)\nLoris Malaguzzi (1920-1994) naci\u00f3 el 23 de febrero de 1920 en la localidad italiana de Co -\nrreggio, un pueblo de la provincia de Reggio Emilia al norte de Italia. A los tres a\u00f1os se traslad\u00f3 \ncon su familia a la ciudad de Reggio Emilia por traslado de su padre que era ferroviario. Es aqu\u00ed \ndonde desarroll\u00f3 su trabajo en las escuela infantiles que da nombre dicha ciudad. Es tambi\u00e9n \ndonde vivir\u00e1 hasta su muerte, el 30 de enero de 1994 dejando un legado importante de recono -\ncimiento internacional (Hoyuelos, 2001).\nMalaguzzi es el iniciador e inspirador de la aventura educativa reggiana. Un maestro y pe -\ndagogo que dedic\u00f3 toda su vida a la construcci\u00f3n de una experiencia de calidad educativa que, \na partir de una enorme escucha, respeto y consideraci\u00f3n de las potencialidades de los ni\u00f1os y \nni\u00f1as, pudiese reconocer el derecho de \u00e9stos a ser educados en contextos dignos, exigentes y \nacordes con dichas capacidades (Hoyuelos, 2003).\nAs\u00ed pues, tratar de ver c\u00f3mo podemos ayudar a los ni\u00f1os a encontrar el sentido a lo que hacen. \nEl ni\u00f1o, para Malaguzzi, en interacci\u00f3n continua con el mundo de las personas y de las cosas, \nbusca, como nosotros, un sentido relacional a lo que hace, al mismo tiempo que trata de darse \nun significado y sentido a s\u00ed mismo (Hoyuelos, 2003).\nParalelamente, nos hace ver que el respeto era para \u00e9l, respeto al tiempo de la infancia. Mues -\ntra de ello es que detestaba los m\u00e9todos de estimulaci\u00f3n precoz que pretenden un lucimiento de \naprendizajes nacidos del amaestramiento, violentando el ritmo de la naturaleza del aprendizaje. \nMalaguzzi ten\u00eda la virtud de saber esperar y respetar, con una gran sabidur\u00eda dial\u00f3gica y cultural, \nlos tiempos de la maduraci\u00f3n y del desarrollo (Hoyuelos, 2001).56\nPodemos resumir la imagen de infancia como co-constructivista, interaccionista, ecol\u00f3gica, \ngen\u00e9tica, compleja, optimista, incierta, en palabras de Alfonso Hoyuelos:\n\u2026un ni\u00f1o o ni\u00f1a dotados de autonom\u00eda y responsabilidad para establecer el camino de su \npropia evoluci\u00f3n, solidarios, activos, participativos, que se mueven en la complementariedad \ndial\u00f3gica de los lenguajes, capaces de dar sentido a su vida y una esperanza de futuro para la \nhumanidad. (Hoyuelos, 2003, p.28)\nConcretando en su pedagog\u00eda resaltamos el valor de lo est\u00e9tico pudiendo decir que es una \npedagog\u00eda est\u00e9tica; es est\u00e9tica por su capacidad de revelaci\u00f3n, de desocultar lo esencial con rela -\nciones nuevas entre acontecimientos que parecen lejanos; por su tensi\u00f3n capaz de transgredirse \na s\u00ed mismo sin nunca traicionarse y, tambi\u00e9n, por su aptitud de comunicaci\u00f3n jerogl\u00edfica, meta -\nf\u00f3rica y simb\u00f3lica, que multiplica nuestra imagen del mundo y de la infancia (Hoyuelos, 2003).\nIgualmente su pedagog\u00eda es transgresora porque lucha contra la acomodaci\u00f3n, el aburrimien -\nto, el tedio. Busca intencionalmente o con amabilidad y pasi\u00f3n la alegr\u00eda, el optimismo y la \niron\u00eda. Es transgresora, tambi\u00e9n, por su capacidad de asumir riesgos, de realizar elecciones y \ndesaf\u00edos m\u00faltiples, y por su imaginaci\u00f3n constante para transformar lo ut\u00f3pico en posible; y lo \nposible en real (Hoyuelos, 2003).\nFinalmente su pedagog\u00eda es participante porque cree, como la tradici\u00f3n le ha ense\u00f1ado, que \nes en la fuerza de la comunidad donde se encuentra el destino incierto y venidero del ser huma -\nno. Porque participar significa, para Loris, ser parte, sentirse protagonista y responsable de los \nacontecimientos presentes y futuros (Hoyuelos, 2003).\nEn el intento de profundizar m\u00e1s, nos tenemos que referir a la documentaci\u00f3n, desde su pers -\npectiva. Documentar lo observado es una de las obsesiones de Malaguzzi para llegar a m\u00faltiples \ninterpretaciones. Tras esta actitud, se encuentran el trasfondo ideol\u00f3gico-\u00e9tico de considerar la \neducaci\u00f3n y la escuela transparentes y la idea est\u00e9tica de ofrecer una imagen adecuada y relacio -\nnal (uni\u00f3n de forma y contenido) de la infancia (Hoyuelos, 2001).\nHoy d\u00eda, el enfoque llevado a cabo en Reggio Emilia, est\u00e1 dando vueltas por todo el mundo, \ny en la ciudad, adem\u00e1s de contar con el Centro Internacional Reggio Childrens de Loris Ma -\nlaguzzi, cuentan con m\u00e1s de 40 escuelas bajo esta pedagog\u00eda, tal como he podido observar y \ndocumentar en mi estancia en el grupo de estudio de abril de 2015.\n2.7.2 Elionor Golschmied (1933-2012)\nElionor Golschmied ya anticip\u00f3 que la educaci\u00f3n infantil no pod\u00eda quedarse solo en el plano \nasistencial, ve\u00eda que el desarrollo del ni\u00f1o y de la ni\u00f1as era un entramado complejo al que hay \nque dar respuesta desde el plano educativo. \u201cLa mayor\u00eda de las personas que trabajan con ni\u00f1os \npeque\u00f1os son conscientes de que el buen crecimiento de \u00e9stos depende de que se contemplen en \nconjunto todos los aspectos de su desarrollo\u201d (Golschmied, 2000, p.26).\nResaltamos uno de sus legados por su importancia para la educaci\u00f3n en los 36 primeros me -\nses: el cesto de los tesoros y el juego heur\u00edstico.\n2.7.2.1 El Cesto de los Tesoros\nSeg\u00fan Golschmied (2000) es una propuesta de juego para beb\u00e9s de 6 a 12 meses (cuando a\u00fan \nno caminan). En este juego, el ni\u00f1o explora una serie de objetos cotidianos y seleccionados pre -\nviamente. La finalidad es proporcionarle nuevas sensaciones a trav\u00e9s de la vista, del olfato, del \ntacto, del o\u00eddo y del movimiento. El material que se necesita es una cesta de mimbre consistente \ny plana, de tal manera, que si el ni\u00f1o se apoya no vuelque. En esta cesta se colocan objetos (no 57\njuguetes) de diferentes cualidades (textura, tama\u00f1o, olor, sabor, color, sonido\u2026). Para que sea \nm\u00e1s f\u00e1cil a la hora de buscar, se puede clasificar en:\n\u2022 Objetos naturales : pi\u00f1a, piedras (m\u00e1s de 5 cm.), calabazas secas, coco partido (seco), \ncortezas de \u00e1rbol (pino)\u2026\n\u2022 Objetos de materiales naturales : ovillo de lana, flauta de ca\u00f1a, brocha de afeitar, \npincel, bolsa de rafia\u2026\n\u2022 Objetos de madera : cajas peque\u00f1as, cuchara, esp\u00e1tula, mango de mortero, bol\u2026\n\u2022 Objetos met\u00e1licos : batidora de huevos, trozos de cadenas, llaves, moldes de paste -\nles, trompeta, colador de t\u00e9\u2026.\n\u2022 Objetos de papel y cart\u00f3n : huevera, tubos de papel de wc o de cocina, libreta peque -\n\u00f1a\u2026\n\u2022 Objetos de piel, tela, goma, fieltro : monedero, pelota de tenis, cremallera, oso de \npeluche\u2026\n\u2022 Objetos de vidrio resistente : frascos de perfume peque\u00f1o, pomo de armario, tarros \nde mermelada\u2026\nLlena la cesta de los tesoros con todo los objetos que se hayan conseguido. Se coloca al ni\u00f1o \nsentado o tumbado en el suelo, sobre una alfombra c\u00e1lida, y se le presenta delante de \u00e9l la cesta. \nPor su naturalidad, el peque empezar\u00e1 a explorar los objetos que hay dentro: coge una pi\u00f1a y \npica en el suelo, se la lleva a la boca (en esta edad es donde tiene mayor sensibilidad), la tira y \nluego la recoge\u2026.y un sin fin de acciones y sensaciones placenteras para \u00e9l (Golschmied, 2000).\n2.7.2.2 El juego heur\u00edstico\nSeg\u00fan Golschmied (2000), es una actividad de juego, donde los ni\u00f1os interact\u00faan con los \ndiferentes tipos de material. Es una continuaci\u00f3n del cesto de los tesoros y se inicia desde que el \nni\u00f1o comienza a desplazarse, hasta los 36 meses.\nEl juego heur\u00edstico tiene tres fases:\n\u2022\tEn la primera, la educadora prepara el material en un aula vac\u00eda y libre de otros \nelementos de juego. Selecciona tres tipos de materiales sensoriales diferentes y elige \nlos recipientes m\u00e1s adecuados que har\u00e1n la funci\u00f3n de contenedor. Se organiza la sala \nen varios puntos de juego, de manera que los materiales queden agrupados seg\u00fan sus \ncualidades. Los ni\u00f1os pueden encontrar el material esparcido por el suelo o bien, pueden \nobservar c\u00f3mo la maestra lo va colocando.\n\u2022\tEn la segunda fase de exploraci\u00f3n, los ni\u00f1os combinan y exploran libremente los \ndiferentes materiales (se preguntan \u00bfQu\u00e9 puedo hacer? y comienzan a emparejar, tapar, \ndestapar, abrir, cerrar, llenar, sacar, separar, girar, encajar, apilar, equilibrar, rodar...).\n\u2022\tEn la tercera fase, fase de recogida, los ni\u00f1os recogen el material y lo van clasifi -\ncando con la ayuda de la educadora, guardando cada material dentro de su bolsa corres -\npondiente. Les indica el nombre, la cantidad y el lugar donde se encuentra en relaci\u00f3n \ncon los dem\u00e1s objetos (debajo de , all\u00ed hay  dos m\u00e1s, etc.).\nLa duraci\u00f3n de la sesi\u00f3n es de 45 minutos aproximadamente, dependiendo del inter\u00e9s de los \nni\u00f1os y ni\u00f1as y del desarrollo de la misma, de los cuales se utilizan 25 para el juego y el resto \npara organizar el material.58\nAl igual que en el cesto de los tesoros, el juego heur\u00edstico tambi\u00e9n desarrolla capacidades \ncognitivas como comprender, relacionar, conocer\u2026, capacidades perceptivas como visi\u00f3n, \no\u00eddo, tacto, gusto, olor, capacidades corporales como motricidad gruesa y fina, capacidades \n\u00e9ticas como respetar, colaborar\u2026 , capacidades afectivas como disfrutar, valorar, querer... y ca -\npacidades sociales como colaborar, compartir\u2026.Los ni\u00f1os y las ni\u00f1as descubren a trav\u00e9s de los \nsentidos las caracter\u00edsticas de los objetos que manipulan, realizando as\u00ed nuevos aprendizajes.\n Adem\u00e1s del aprendizaje del ni\u00f1o, el juego heur\u00edstico propicia la colaboraci\u00f3n y relaci\u00f3n de \nlas familias con la escuela, aportando los materiales.\n2.8 EL MOVIMIENTO PEDAG\u00d3GICO EN ESPA\u00d1A\nEspa\u00f1a particip\u00f3 desde un primer momento en el movimiento de las Escuelas Nuevas. El Co -\nmit\u00e9 de la Liga Internacional de Educaci\u00f3n Nueva, estaba representada por Lorenzo Luzuriaga. \nEn cuanto a los centros espa\u00f1oles que cumplieron los requisitos de las Escuelas Nuevas, estaba \nel Mil\u00e1 y Fontanals de Barcelona, dirigido por Rosa Sensat. Sus m\u00e1ximos divulgadores fueron: \nfuncionarios del Ministerio de Instrucci\u00f3n P\u00fablica, como los Inspectores de Ense\u00f1anza Primaria \nLorenzo Luzuriaga y Antonio Ballesteros; profesores de Escuela Normal, como Rodolfo Tom\u00e1s \nS\u00e1mper y Margarita Comas; directores de grupos escolares, como Rosa Sensat y numerosos \nmaestros de ense\u00f1anza primaria que participaron en la reforma de la escuela espa\u00f1ola (Boronat, \n2004).\n2.8.1 La Educaci\u00f3n Preescolar en Espa\u00f1a en el s. XIX y principios del s.XX\nLa \u201ceducaci\u00f3n de p\u00e1rvulos\u201d ha estado olvidada en Espa\u00f1a durante siglos; ser\u00e1 en el siglo \nXIX cuando se despierte un verdadero inter\u00e9s por ella, debido a la influencia de las corrientes \neducativas europeas, como acabamos de ver.\nResaltamos a Pablo Montessino como unos de los pioneros en la educaci\u00f3n de la infancia. \nFund\u00f3 la primera escuela de p\u00e1rvulos en Madrid en 1839. Tambi\u00e9n cre\u00f3 y dirigi\u00f3 la primera Es -\ncuela Normal de maestros. Escribi\u00f3 el \u201cmanual del maestro de p\u00e1rvulo\u201d en 1840 (Abbagnano, \ny Visalberchi, 1974).\nEn 1857 se publica la Ley Moyano, cuyo esp\u00edritu va a perdurar hasta la LGE de 1970 y solo \nreformada superficialmente en posteriores leyes y disposiciones (Abbagnano, y Visalberchi, \n1974).\nNotemos que el primero que en Espa\u00f1a divulg\u00f3 el t\u00e9rmino de Jard\u00edn de Infancia, fue Mariano \nCarderera en una serie de art\u00edculos en la revista \u201canales de la primera infancia\u201d (Abbagnano, y \nVisalberchi, 1974)\nDestacamos a finales del siglo XIX y hasta la Guerra Civil 1936 a la Instituci\u00f3n Libre de \nEnse\u00f1anza (ILE) cuyo m\u00e1s conocido representante fue Francisco Giner de los R\u00edos. Defend\u00eda \nque el principio fundamental es educar a sus alumnos, que incluye la instrucci\u00f3n desde una pers -\npectiva global, \u201ctodas las funciones y energ\u00edas del cuerpo y del alma\u201d (Rozal\u00e9n 2004). Para ello \nes primordial poner al ni\u00f1o como centro y desde una perspectiva global, integrando la persona \nen su totalidad. Hubo un gran auge en esta l\u00ednea pedag\u00f3gica con la Rep\u00fablica, pero en 1936, el \nestallido de la Guerra Civil acab\u00f3 con esta proliferaci\u00f3n. Despu\u00e9s de la guerra desaparecieron \ntodas las influencias de estos pedagogos y se afianz\u00f3 la ideolog\u00eda del r\u00e9gimen franquista que \nconsideraba que \u201cel papel de la mujer era quedarse en casa y cuidar de los hijos\u201d (Geis, y Lon -\ng\u00e1s, 2006, p. 32).59\nEn s\u00edntesis, hemos considerado importante hacer este recorrido a la hora de fundamentar la \nl\u00ednea pedag\u00f3gica del proyecto que se expondr\u00e1 en la parte emp\u00edrica. A su vez, vemos que es un \nanticipo hacia la consideraci\u00f3n de la inteligencia como m\u00faltiple y con posibilidad de cambio a \nlo largo de la vida.\nFilho dice que el vocablo Escuela Nueva: \u201c[\u2026] no se refiere a un solo tipo de escuela o \nsistema did\u00e1ctico determinado, sino a todo un conjunto de principios tendientes a rever las for -\nmas tradicionales de la ense\u00f1anza. Esos principios derivaron generalmente de una nueva com -\nprensi\u00f3n de las necesidades de la infancia, inspirada en las conclusiones de los estudios que la \nbiolog\u00eda y la psicolog\u00eda iniciaban entonces. Pero luego se ampliaron relacion\u00e1ndose con otros, \nmuy numerosos, relativos a las funciones de la escuela frente a las nuevas exigencias de la vida \nsocial\u201d (1964, p.4).\nLa Escuela Nueva ha sido un movimiento educativo interesante y complejo a la vez, que no \nse agota con los aportes de los anteriores pedagogos. Hemos querido mostrar, desde distintas \n\u00f3pticas y autores representativos del movimiento llamado \u201cEscuela Nueva\u201d, el legado que nos \nhan dejado, con su aportaci\u00f3n original, que tiene hoy actualidad por la respuesta que da a los \nproblemas y necesidades actuales, concretamente a la EI. Tambi\u00e9n vemos, que igual que en sus \ninicios, el planteamiento de una escuela nueva tiene que estar abierta a aprovechar los saberes y \navances de otras ciencias o disciplinas, cobrando especial relieve la psicolog\u00eda y la neurociencia.\nVeremos en los siguientes cap\u00edtulos como se apoya en estos avances de la psicolog\u00eda y la \nneurociencia deteni\u00e9ndonos sobre todo en la teor\u00eda de Howard Gardner y los aportes de la neu -\nroeducaci\u00f3n.60\n61\nCAP\u00cd1TULO 3\nPERSPECTIVAS PSICOL\u00d3GICAS Y NEUROEDUCATIVAS\nEn este cap\u00edtulo veremos en primer lugar el concepto de inteligencia y su evoluci\u00f3n hacia un \nsentido m\u00e1s amplio del mismo. En el fondo nos encontramos con el enfrentamiento que ha ha -\nbido sobre la inteligencia una y medible o las inteligencias integradas en la persona que superan \nel inmovilismo de esta facultad.\nSeguidamente, haremos una referencia obligada al constructivismo, como paradigma edu -\ncativo que ha supuesto la base para el sistema educativo espa\u00f1ol, sobre todo desde los a\u00f1os 90.\nFinalmente en la \u00faltima parte, nos vamos a centrar en la influencia de los aspectos neurol\u00f3gi -\ncos en los a\u00f1os primeros de vida, desde el nacimiento hasta los 3 a\u00f1os.\n1. EL CONCEPTO DE INTELIGENCIA Y LOS TEST DE INTELIGENCIA\n1.1 Aproximaci\u00f3n conceptual\nLa bibliograf\u00eda que se refiere al t\u00e9rmino inteligencia es muy extensa, tanto como para dedicar \nuna tesis a este estudio. No es objeto de esta tesis doctoral, s\u00ed lo es el ofrecer una aproximaci\u00f3n \nal concepto de inteligencia que va unido a su medida.\nUno de los conceptos que tradicionalmente ha provocado mayor controversia y debate es sin \nlugar a dudas el concepto de inteligencia (Stanovich, 2009). Cabe destacar, que una de las prin -\ncipales razones ha sido la variedad de definiciones que se han formulado al respecto (Sternberg \n& Kaufman, 2011), as\u00ed como la discrepancia entre las mismas.\nLo primero es referirnos a su significado etimol\u00f3gico seg\u00fan el Diccionario de la Real Aca -\ndemia Espa\u00f1ol a (DRAE, 2014). Proviene del lat\u00edn intelligentia , registrando un total de siete \nsignificados diferentes: \u201c1) Capacidad de entender o comprender; 2) Capacidad de resolver \nproblemas; 3) Conocimiento, comprensi\u00f3n, acto de entender; 4) Sentido en que se puede tomar \nuna sentencia, un dicho o una expresi\u00f3n; 5) Habilidad, destreza y experiencia; 6) Trato y corres -\npondencia secreta de dos o m\u00e1s personas o naciones entre s\u00ed; 7) Sustancia puramente espiritual\u201d.\nIntelligencia , a su vez, deriva de inteligere  que a su vez est\u00e1 compuesta por dos t\u00e9rminos: \nintus (\u201centre\u201d) legere  (\u201cescoger\u201d). Podemos deducir que el origen etimol\u00f3gico es \u201csaber elegir\u201d. \nVemos que desde su significado etimol\u00f3gico la inteligencia ha tenido un origen abierto a integrar \ncapacidades que est\u00e1 por hacer, no nace como un concepto cerrado y definido, como seguida -\nmente vemos al realizar un sucinto an\u00e1lisis por los autores m\u00e1s representativos.\nEn primer lugar nos referimos a Herbert Spencer (1820-1903), porque fue quien incorpor\u00f3 \nla inteligencia al vocabulario de la psicolog\u00eda. Desde el enfoque adaptativo, la existencia se \nconcibe como el ajuste de las relaciones entre el individuo y su entorno. Spencer afirm\u00f3 que en \nlos animales inferiores este proceso est\u00e1 mediado por los instintos, mientras que en el hombre \ndepende de la inteligencia. La facultad que nos diferencia del resto de los seres vivos fue defi -\nnida inicialmente como \u201cel poder de combinar muchas impresiones separadas\u201d (Spencer, 1855, \np.403). Al plantearse el concepto de inteligencia en estos t\u00e9rminos, una primera consecuencia \nfue la inminente necesidad de operativizarlo y hacerlo cuantificable. En tanto que fen\u00f3meno psi -62\ncol\u00f3gico, la inteligencia deb\u00eda ser susceptible de an\u00e1lisis experimental y estimable en t\u00e9rminos \ncuantitativos.\nNos detenemos a finales del siglo XIX ya que aparecieron las primeras pruebas que aspiraban \na medir, de manera objetiva, las capacidades intelectuales del ser humano. Sir Francis Galton \n(1822-1911), pionero en esta empresa, desarroll\u00f3 numerosas investigaciones siguiendo esta ten -\ndencia.\nGalton, influido por Charles Darwin y Spencer, se interesaba por las diferencias individuales \nde acuerdo con los postulados evolucionistas. Adem\u00e1s del evolucionismo, influyeron en Galton \nla tradici\u00f3n asociacionista y los avances de la psicofisiol\u00f3gica sensorial. Estos antecedentes le \nllevaron a concluir que tanto los atributos intelectuales como los morales dependen de factores \nf\u00edsicos (Galton, 1883). La correcta medici\u00f3n de estos \u00faltimos le pareci\u00f3 la forma m\u00e1s acertada \nde estimar las capacidades mentales. Vemos que entiende la inteligencia c\u00f3mo una capacidad \nque es necesario cuantificar para mejorar \u201cla especie humana y las condiciones del nacimiento\u201d \n(Galton, 1883).\nA su entender, la inteligencia pod\u00eda estimarse a partir de la evaluaci\u00f3n cuantitativa de di -\nversas funciones sensoriales y motoras. Si los datos sobre los que opera la inteligencia han de \nser previamente filtrados por los sentidos, aquellos que est\u00e9n dotados con unos receptores m\u00e1s \neficaces poseer\u00e1n una mayor inteligencia (Galton, 1883).\nLa \u00fanica informaci\u00f3n que nos llega concerniente a los hechos externos parece pasar a \ntrav\u00e9s de la avenida de nuestros sentidos; y cuanto m\u00e1s capaces de percibir las diferen -\ncias son los sentidos, mayor es el campo en que nuestro juicio e inteligencia pueden \nactuar  (Galton, 1883, p. 106).\nGalton se ocup\u00f3, primeramente, de medir factores f\u00edsicos y sensoriales y, posteriormente, \nhizo lo mismo con las diferencias psicol\u00f3gicas. Su objetivo pretend\u00eda sustituir la selecci\u00f3n natu -\nral por una selecci\u00f3n inteligente, encaminada a la mejora de la raza. Su intenci\u00f3n fue llevar esto \na cabo desde el conocimiento cient\u00edfico. \u201cLa posibilidad de mejorar la raza de una naci\u00f3n depen -\nde del poder de incrementar la productividad de lo mejor en existencia \u201d (Galton, 1901, p. 663). \nPara ello, propon\u00eda fomentar el matrimonio (temprano) entre una \u201cclase selecta de hombres y \nmujeres\u201d, a cuyos hijos deb\u00edan proporcionarse unas \u201ccondiciones saludables de alimentaci\u00f3n y \nalbergue \u201d (Galton, 1901, p.664).\nEn Alemania, fue Wilhelm Maximilian Wundt (1832-1920) quien se preocup\u00f3 de estudiar los \nprocesos mentales mediante la introspecci\u00f3n. Abri\u00f3 un laboratorio en Leipzig para dedicarse al \nestudio de estos procesos mentales, consider\u00e1ndosele el padre de la psicolog\u00eda cient\u00edfica.\nRobert Schank (1986) entiende la inteligencia como la capacidad que manifiesta el individuo \ncuando trata de relacionar la informaci\u00f3n nueva y aparentemente no relacionada, para logara \nuna nueva manera de mirar la realidad, es adem\u00e1s, la capacidad para restablecer, resarcirse, re -\ncuperar o superar los fallos recordando y utilizando las experiencias previas.\nHerbert Butterfield (1900-1979) define la inteligencia como la capacidad para generar una ru -\ntina ejecutiva novedosa que lleva a la soluci\u00f3n de un problema, para lo cual el individuo utiliza \nel conocimiento base, la metacognici\u00f3n y las estrategias cognitivas (1986).\nPara Ann L. Brown y Joseph C. Campione (1982), la inteligencia es la capacidad para apren -\nder, demostrando que el aprendizaje se correlaciona con el CI.63\n1.2 La medici\u00f3n de la inteligencia\nDe los autores mencionados ninguno utiliz\u00f3 el termino test mental. El primero en hacerlo \nfue James McKeen Cattell (1860-1944), uno de los primeros estudiantes norteamericanos de \nWundt. Su trabajo sobre este tipo de pruebas y sus aportaciones t\u00e9cnicas a las medidas del tiem -\npo de reacci\u00f3n, constituyen sus principales contribuciones a la psicolog\u00eda diferencial. En 1890 \nexpresaba as\u00ed \u0301 sus expectativas respecto a estos procedimientos:\nMientras la psicolog\u00eda no pueda alcanzar la certeza y exactitud de las mediciones f\u00edsicas, \nseguir\u00e1 \u0301 falt\u00e1ndole una s\u00f3lida base cuantitativa y experimental. Un paso en esta direcci\u00f3n \npuede ser la aplicaci\u00f3n de series de tests mentales a un gran n\u00famero de individuos. Los \nresultados tendr\u00e1n un gran valor en la demostraci\u00f3n de la constancia de los procesos \nmentales, su interdependencia y su variaci\u00f3n bajo diferentes circunstancias. A su vez, los \nindividuos encontrar\u00e1n interesantes los tests mentales y su utilidad ser\u00e1 manifiesta para \nla indicaci\u00f3n educativa o cl\u00ednica. (Cattell, 1890, p.373).\nCattell contribuy\u00f3 a la mejora de los equipos t\u00e9cnicos de experimentaci\u00f3n de laboratorio. Su \nintenci\u00f3n fue equiparar la exactitud de las medidas psicol\u00f3gicas a las f\u00edsicas. Una de sus mayo -\nres aportaciones fue la conversi\u00f3n de los procedimientos experimentales en tests.\nA Cattell se debe adem\u00e1s el car\u00e1cter normativo de los tests psicol\u00f3gicos. Desde sus primeros \ntrabajos (Cattell, 1890) mantuvo la necesidad de comparar el resultado individual con el rendi -\nmiento del grupo, es decir, con el conjunto de sujetos a los que previamente se hab\u00eda aplicado \nel test. Al igual que Galton (1883), y a diferencia de Binet y Simon (1905, 1908; Binet, 1911) \no Spearman (1923), Cattell (1890) fue partidario de estimar la capacidad intelectual a partir de \ndiversas medidas de capacidades simples, y no de una \u00fanica medida global. El escaso valor de \nestas pruebas para predecir el rendimiento acad\u00e9mico, fue responsable de que en Estados Uni -\ndos se impusieran finalmente las escalas de Binet y Simon (Binet, 191 1).\nDesde la \u00faltima d\u00e9cada del siglo XIX se perfilan dos corrientes enfrentadas en el estudio de la \ninteligencia: la iniciada por Galton, partidaria de la medici\u00f3n de los procesos mentales simples, \ny la desarrollada por Binet, sustentada en la aplicaci\u00f3n de pruebas m\u00e1s complejas y defensora \nde una medida global de la capacidad intelectual.\nLa mayor parte de las pruebas intelectuales desarrolladas en los Estados Unidos tienen un \norigen com\u00fan en los trabajos de Alfred Binet (1857-1911). Frente a posturas como las de Galton \n(1883) o Cattell (1890), Binet desarroll\u00f3 una concepci\u00f3n de la inteligencia m\u00e1s centrada en sus \nproductos que en sus constituyentes b\u00e1sicos.\nEn la controversia que se estaba dando entre los distintos autores sobre la posibilidad de \nestimar cuantitativamente las capacidades intelectuales, la postura de Binet queda claramente \nestablecida en el siguiente texto:\nAlgunos psic\u00f3logos afirman que puede medirse la inteligencia; otros declaran que es im -\nposible medirla. Pero hay todav\u00eda otros, mejor informados, que ignoran estas controver -\nsias te\u00f3ricas y se dedican a resolver realmente el problema (Binet y Simon, 1908, p.18).\nLos primeros tests mentales tuvieron que enfrentarse a la cr\u00edtica sobre la posibilidad de medir \nobjetivamente la inteligencia, estamos en una l\u00ednea, que como vemos, es opuesta a la seguida \npor sus contempor\u00e1neos de la Escuela Nueva que ya hemos visto, y que tambi\u00e9n se alejan de la \npropuesta de Gardner.\nBinet se interes\u00f3 por las funciones mentales superiores, para cuyo estudio se sirvi\u00f3 \u0301 de proce -\ndimientos emp\u00edricos. Pruebas como las utilizadas por Galton serian objeto de sus cr\u00edticas por su 64\nexcesiva simplicidad y orientaci\u00f3n sensorial (Binet y Henri, 1896). Frente a este tipo de prue -\nbas, Binet y Simon (1905) propusieron otras de mayor complejidad, destinadas a explorar los \nprocesos mentales de orden superior. En su primera versi\u00f3n de la escala, Binet y Simon (1905) \ndefinieron y evaluaron diez categor\u00edas de rasgos unitarios: memoria, fantas\u00eda, imaginaci\u00f3n, \natenci\u00f3n, comprensi\u00f3n, sugesti\u00f3n, apreciaci\u00f3n est\u00e9tica, sentimiento moral, fuerza muscular y \ncapacidad de juzgar espacio-visual.\nCasi todos los fen\u00f3menos de los que se ocupa la psicolog\u00eda son fen\u00f3menos de inteligen -\ncia; una sensaci\u00f3n, una percepci\u00f3n, son manifestaciones intelectuales, lo mismo que un \nrazonamiento. \u00bfDebemos recurrir en nuestros ex\u00e1menes a la medida de la sensaci\u00f3n a \nejemplo de los psicof\u00edsicos? Una breve reflexi\u00f3n nos demuestra que esto no ser\u00eda sino \nuna p\u00e9rdida de tiempo. Nos parece que en la inteligencia existe una facultad fundamental \ncuya alteraci\u00f3n o ausencia nos resulta de fundamental importancia para la vida pr\u00e1ctica. \nEsta facultad es el juicio. (Binet y Simon, 1905, p.196).\nEn colaboraci\u00f3n con el m\u00e9dico Theodore Simon (1873-1961), Binet elabor\u00f3 el primer test de \ninteligencia pr\u00e1ctica (Binet y Simon, 1905). El prop\u00f3sito de esta primera versi\u00f3n era discriminar \nentre ni\u00f1os normales y aquellos que padec\u00edan alguna forma de retraso. Con un concepto amplio \nde las aptitudes mentales, Binet introdujo una gran variedad de pruebas, destacando determi -\nnadas categor\u00edas cuya relevancia ya hab\u00eda sido constatada: juicio, sentido com\u00fan, iniciativa y \ncapacidad de adaptaci\u00f3n. El test inclu\u00eda un total de 30 \u00edtems. En \u00e9l se combinaba pruebas sen -\nsomotrices (coordinaci\u00f3n visual, motora, etc.) con otras, en n\u00famero mucho mayor, de car\u00e1cter \ncognoscitivo (memoria, discriminaci\u00f3n de informaci\u00f3n, pensamiento divergente, etc.)\n\u201cEsta escala est\u00e1 compuesta de una serie de tests de dificultad creciente, empezando por el \nnivel intelectual m\u00e1s bajo que puede observarse y terminando en la inteligencia normal media\u201d \n(Binet y Simon, 1905, p.40).\nDesde un primer momento, el test de Binet y sus correspondientes versiones tuvieron un gran \nimpacto en los Estados Unidos, especialmente a causa de su utilidad para la predicci\u00f3n del ren -\ndimiento acad\u00e9mico. Este \u00e9xito era debido, en parte, a la gran semejanza entre los tests adminis -\ntrados y las pruebas de evaluaci\u00f3n escolar (Mu\u00f1iz, 1996). Los tests de inteligencia, inicialmente \ndise\u00f1ados para su aplicaci\u00f3n en el contexto educativo, se trasladaron pronto a otros \u00e1mbitos. \nActualmente, las escalas Stanford-Binet  se utilizan mayoritariamente en el \u00e1mbito escolar. Entre \nsus aplicaciones m\u00e1s frecuentes figuran: el diagn\u00f3stico del retraso mental, la detecci\u00f3n de difi -\ncultades de aprendizaje, la identificaci\u00f3n de retraso madurativo en ni\u00f1os peque\u00f1os y la detecci\u00f3n \nde casos de sobredotaci\u00f3n intelectual (Roid, 2003).\nDurante las primeras d\u00e9cadas del siglo XX las escalas  Stanford-Binet (Terman, 1916; Terman \ny Merrill, 1937) dominaron el panorama de los tests de inteligencia. Puede decirse que \u00fanica -\nmente los tests de Wechsler consiguieron rivalizar con ellas, y en cierto modo sustituirlas. La \naparici\u00f3n de las escalas Wechsler supuso la introducci\u00f3n de elementos novedosos en los tests de \ninteligencia, a la vez que evidenciaron algunas deficiencias de los instrumentos anteriores, fun -\ndamentalmente dos: a) la inadecuaci\u00f3n de las tareas propuestas para evaluar a adultos y b) el he -\ncho de que los resultados se interpretasen en relaci\u00f3n al concepto de edad mental (Tapia, 1992).\nA partir de los desarrollos y planteamientos examinados en este punto, es posible apreciar \nuna determinada evoluci\u00f3n en los instrumentos de medida de la inteligencia. En un primer \nmomento, encontramos una concepci\u00f3n basada en los procesos sensoriales y motores (Galton \n1869, 1883; Cattell, 1890); posteriormente, \u00e9sta fue cediendo terreno al enfoque de los procesos \nmentales superiores (Binet y Simon, 1905, 1908; Binet, 1911; Terman, 1916; Terman y Merrill, \n1937); finalmente, este planteamiento fue desplazado por perspectivas de mayor amplitud, en 65\nlas que se reconoc\u00eda el peso que en el comportamiento inteligente tienen ciertos elementos aje -\nnos a la cognici\u00f3n (Wechsler, 1955, 1958).\nLa manera en que finalmente queda definida la inteligencia en los tests para su medida, refleja \ncon fidelidad los presupuestos sobre los que se constituye la psicolog\u00eda cient\u00edfica: positividad, \nexperimentalismo, matematizaci\u00f3n de resultados y enfoque adaptativo. La inteligencia se esti -\nma de manera emp\u00edrica, mediante tests o pruebas de laboratorio, en las que el tiempo de ejecu -\nci\u00f3n resulta determinante. Las capacidades intelectuales son cuantificables, pueden traducirse a \ncifras, lo que permite su tratamiento matem\u00e1tico.\nHoy d\u00eda la prueba m\u00e1s estandarizada es el WISC, prueba derivada de los test de Wechsler, \nconstituyen las pruebas de inteligencia m\u00e1s conocidas y utilizadas por parte de los diferentes \nprofesionales de la salud y educaci\u00f3n infantil. La primera publicaci\u00f3n de la escala tal como la \nconocemos, se remonta a 1.974, 25 a\u00f1os despu\u00e9s de la publicaci\u00f3n original del WISC de la que \nse deriv\u00f3 (Tapia, 1992).\n1.3 Hacia un concepto m\u00e1s amplio de inteligencia\nEn este recorrido tenemos que referirnos a Edward Lee Thorndike (1874-1949) como inves -\ntigador sobre el aprendizaje que se dedic\u00f3 al desarrollo de tests de inteligencia. Su aportaci\u00f3n \nversa sobre la importancia en la cantidad y calidad de las experiencias de aprendizaje como de -\nterminante de la inteligencia. (Thorndike, 1913). Tambi\u00e9n en los EEUU, Louis Leon Thurstone \n(1887-1955) se dedica al an\u00e1lisis de los componentes de la inteligencia, extrayendo siete habi -\nlidades mentales primarias: comprensi\u00f3n verbal, fluidez verbal, capacidad para el c\u00e1lculo, rapi -\ndez perceptiva, representaci\u00f3n espacial, memoria y razonamiento inductivo. (Thurstone 1938). \nVemos c\u00f3mo la inteligencia est\u00e1 sometida a estudio y cada autor tiene sus matices que nos van \nintroduciendo en la visi\u00f3n que desarrollar\u00e1 Gardner al considerar que la inteligencia no se puede \nreducir a una medida y un atributo, aunque estos primeros autores sigan muy condicionados por \nla corriente cognitivista y conductista.\nLas distintas teor\u00edas psicom\u00e9tricas se caracterizan por un cierto grado de abstracci\u00f3n que se \nmaterializa con el an\u00e1lisis factorial, estos factores se cuantifican y dan un resultado final num\u00e9 -\nrico que sirve de referencia para etiquetar al alumno, las categor\u00edas que utiliza la Consejer\u00eda de \neducaci\u00f3n de Castilla y Le\u00f3n para considerar si un Alumno es de Necesidades Educativas Es -\npeciales (ACNEE) o no y qu\u00e9 categor\u00eda clasificatoria se le asigna (Instrucci\u00f3n conjunto, 2009). \nEstamos ante una postura de supremac\u00eda de los resultados obtenidos por los test en forma de \nCociente Intelectual sobre otro tipo de enfoques que hace incuestionable su valor por su pro -\nbada cientificidad. Nos lleva a una concepci\u00f3n que encumbra la selecci\u00f3n natural y la herencia \ngen\u00e9tica como algo fijo y estable que es cuestionada por autores representativos de la Escuela \nNueva, de los que rese\u00f1amos:\nJohn Dewey que critica el uso que se est\u00e1 haciendo de los entonces recientes test de inteli -\ngencia, porque estos no tienen en cuenta el razonamiento del ni\u00f1o cuando intenta resolver tareas \nincluidas en los mismos. Es tambi\u00e9n funcional porque la inteligencia no es sino un \u00f3rgano de \nadaptaci\u00f3n a las condiciones externas necesitando de la realidad y de la cooperaci\u00f3n, lo que le \nlleva a hablar de \u201cinteligencia cooperativa\u201d o de \u201cinteligencia colectiva\u201d. (Ferr\u00e1ndiz, 2005).\nDecroly retir\u00f3 del campo de los test cl\u00e1sicos la supervisi\u00f3n y la orientaci\u00f3n profesional, sus -\ntituyendo esos test por pruebas no verbales de inteligencia pr\u00e1ctica y monograf\u00edas precisas que \nevaluaban las habilidades y capacidades del alumno utilizando instrumentos propios del \u00e1rea o \ndominio a evaluar.66\nPara \u00e9l, la psicometr\u00eda no pod\u00eda quedar reducida a la determinaci\u00f3n del cociente intelec -\ntual ya que \u201cla complejidad de la naturaleza humana es tal que resulta extremadamente dif\u00edcil \ndescribirlas caracter\u00edsticas que pueden identificar definitivamente tipos diferentes\u201d (Decroly y \nMonchamp, 1914, p.285).\nMar\u00eda Montessori investiga a fondo el comportamiento de la infancia y, entre otros descu -\nbrimientos, establece la estrecha relaci\u00f3n que existe entre la actividad sensorial y el desarrollo \nde la mente; algo que ella misma comprueba en sus Casa dei Bambini, donde crea un ambiente \nadecuado para que los ni\u00f1os y ni\u00f1as experimenten con diversos materiales sensoriales, otor -\ngando una capacidad din\u00e1mica a la inteligencia ofreciendo la posibilidad de poder cultivarla y \ndesarrollarla.\nAdolphe Ferri\u00e9re cuenta que el internado escolar en el campo es el espacio f\u00edsico y humano \n\u00f3ptimo para la acci\u00f3n total y global sobre el ni\u00f1o: intelectual, moral, colectiva, en el seno de la \nvida democr\u00e1tica de la rep\u00fablica escolar. (Carbonell, 2015).\nEn nuestro posicionamiento tenemos que reconocer ciertos aspectos positivos que han apor -\ntado los tests de inteligencia, que son muchos, pero esos beneficios no pueden ocultar el enfoque \nde fondo que subyace. Se valora como positivo la alta correlaci\u00f3n entre los resultados de los \ntests sicom\u00e9tricos y el rendimiento escolar que ha servido de gran orientaci\u00f3n a profesores y \nprofesionales de la educaci\u00f3n y de otros \u00e1mbitos del campo social. Pero una realidad es la insa -\ntisfacci\u00f3n de gran parte de los orientadores de los colegios que muestran su rechazo a una l\u00ednea \npsicom\u00e9trica y una inteligencia muy marcada por los dictados acad\u00e9micos. Hoy d\u00eda la inteligen -\ncia factorial est\u00e1 siendo superada por la emocional y por la visi\u00f3n de inteligencias m\u00faltiples.\nLa conclusi\u00f3n a la que lleg\u00f3 Gardner sobre los tests de inteligencia, es que no sirven para \nevaluar una estructura tan compleja como la mente, porque ciertas aptitudes exigen procedi -\nmientos diferenciados y diversos para evaluarlas con cierto rigor. En este sentido, para el autor, \nla teor\u00eda de las IIMM intenta dar cuenta de toda esta diversidad de capacidades cognitivas; es \ndecir, no reducir la inteligencia solamente a los procesos de razonamiento y a los conocimientos \n(Gardner, 1983).\nEn cuanto a los psic\u00f3logos que han estudiado la inteligencia podemos ver como Guioford \n(1967) pretend\u00eda demostrar la existencia de factores m\u00faltiples para explicar la inteligencia a \ntrav\u00e9s de su teor\u00eda de la Estructura Inteligente. Sus trabajos sobre este tema los present\u00f3 en 1950 \na la Asociaci\u00f3n Psicol\u00f3gica Americana, ayudando as\u00ed a la evaluaci\u00f3n de la inteligencia, introdu -\nciendo un elemento nuevo, la creatividad, que sirve para introducir los conceptos de pensamien -\nto convergente y divergente. (Castell\u00f3 1993).\nRichard Snow (1986) dise\u00f1a un modelo componencial para estudiar la inteligencia. Incluye \nseis grandes componente: pensamiento, sentimiento y conocimiento, esfuerzo, razonamiento, \nalegr\u00eda mental y aprendizaje idiosincr\u00e1tico.\nDavid Perkins, en su obra \u201cla escuela inteligente\u201d  (1992) distingue tres tipos de inteligen -\ncias: la neurol\u00f3gica, la experiencial y la reflexiva.\nFinalmente, hemos de se\u00f1alar que la teor\u00eda de Gardner (1983) sobre la Inteligencias M\u00falti -\nples no es nueva, Thurstone (1938) se\u00f1al\u00f3 la existencia de seis grandes habilidades mentales y \nGuilford (1967), formul\u00f3 su teor\u00eda de la estructura de la inteligencia, incluyendo cuatro tipos de \ncontenidos, cinco operaciones mentales y seis procesos cognitivos, de cuya combinaci\u00f3n resul -\ntan 120 habilidades). Snow y Perkins, tambi\u00e9n, van en la misma l\u00ednea de abrir el concepto de \ninteligencia. Lo que si parece nuevo con Gardner es la conceptualizaci\u00f3n de cada inteligencia y \nsu desarrollo para su posterior aplicaci\u00f3n al campo educativo.67\n2. LA APORTACI\u00d3N DEL CONSTRUCTIVISMO: M\u00c1S QUE UNA TEOR\u00cdA\nUna vez hecho el an\u00e1lisis de las corrientes pedag\u00f3gicas necesario para el planteamiento y re -\ncorrido por la interpretaci\u00f3n de la inteligencia y su medida, es necesario completar este cap\u00edtulo \ncon la aportaci\u00f3n psicopedag\u00f3gica, que caminaba de forma paralela a las dos cuestiones tratadas \npreviamente. Esta aportaci\u00f3n la centramos en el sustento de nuestro sistema educativo desde los \na\u00f1os 90, el constructivismo. Es cierto que desde entonces ha habido un cambio constante de le -\nyes educativas, pero podemos decir que el paradigma por el que se opt\u00f3 desde los primeros a\u00f1os \nde la Democracia en Espa\u00f1a, no ha variado mayormente, si ha habido adaptaciones y matices \ncon el devenir de los a\u00f1os.\nPor lo tanto, para continuar con nuestra tarea de centrar el marco te\u00f3rico, es necesario ver la \nimplicaci\u00f3n de las aportaciones de la psicolog\u00eda de la instrucci\u00f3n. No podemos quedarnos solo \nen la aclaraci\u00f3n del trato que ha tenido la inteligencia por distintos autores, sino en ver las con -\nsecuencias de las distintas teor\u00edas en la aplicaci\u00f3n al aula.\nEs preciso presentar un esquema de conjunto que pueda utilizarse como marco psicol\u00f3gico \nglobal de referencia en el an\u00e1lisis y comprensi\u00f3n de los procesos escolares de ense\u00f1anza-apren -\ndizaje que est\u00e1n sustentando nuestro sistema educativo, con el fin de analizar y entender la pro -\npuesta que hacemos en la parte emp\u00edrica desde una perspectiva psicopedag\u00f3gica.\n2.1 El constructivismo como propuesta educativa.\nIntroducimos el planteamiento psicol\u00f3gico que queda formulado oficialmente en la Ley Or -\ng\u00e1nica 1/1990, de 3 de octubre, de Ordenaci\u00f3n General del Sistema Educativo, LOGSE, que \nrecoge las teor\u00edas desarrolladas hasta entonces por las corrientes de la psicolog\u00eda evolutiva apli -\ncada a la educaci\u00f3n. De estas corrientes nace la concepci\u00f3n constructivista de la ense\u00f1anza y del \naprendizaje que tiene una vocaci\u00f3n integradora de las distintas aportaciones hechas por teor\u00edas \ninfluyentes en el campo del conocimiento y en el educativo. Implica una perspectiva nueva \nsobre la forma de entender el conocimiento y las cuestiones pr\u00e1cticas que nos llevan a su apli -\ncaci\u00f3n en la educaci\u00f3n escolar. (Coll, 2007).\nEste an\u00e1lisis nos va a permitir abrirnos a otras perspectivas que se acercan m\u00e1s al momento \nactual, marcado por una necesidad de revitalizar la educaci\u00f3n infantil de 0 a 3 a\u00f1os y de respon -\nder a las demandas de la sociedad actual.\nPara condensar lo que ha supuesto la concepci\u00f3n constructivista en educaci\u00f3n, nos apoyamos \nde un mapa conceptual que a trav\u00e9s de una imagen que resume de forma sint\u00e9tica lo que quere -\nmos decir cuando nos referimos a esta concepci\u00f3n constructivista.68\nFigura 7: Resumen de la concepci\u00f3n constructivista de la ense\u00f1anza y del aprendizaje.\nFuente propia.\nEn el mapa conceptual el punto de partida lo situamos en la psicolog\u00eda de la educaci\u00f3n y en \nla psicolog\u00eda de la instrucci\u00f3n, ambas son unas disciplinas psicol\u00f3gicas de pleno derecho, ya \nque su n\u00facleo es el estudio de procesos psicol\u00f3giocos. vemos que la psicolog\u00eda de la instrucci\u00f3n \ndesarrolla su car\u00e1cter aplicado, su objeto y las dimensiones (elementos personales, elementos \ninterpersonales y elementos metodol\u00f3gicos), esto es as\u00ed porque tambi\u00e9n es una disciplina educa -\ntiva, dado que los procesos psicol\u00f3gicos a los que se dirige son inseparables de las situaciones \neducativas. (Coll, Marchessi y Palcios, 1990)\nLa psicolog\u00eda de la educaci\u00f3n estudia los procesos de cambio comportamental que se pro -\nduce entre las personas como consecuencia de su participaci\u00f3n en situaciones y actividades \neducativas de distinta naturaleza. Formando parte de \u00e9sta, est\u00e1 la psicolog\u00eda de la instrucci\u00f3n \nque es el conjunto de conocimientos de la psicolog\u00eda de la educaci\u00f3n relativos a la educaci\u00f3n \nescolar. (Coll, 2007)\nUna vez situados y clarificados los conceptos de psicolog\u00eda de la educaci\u00f3n y de la instruc -\nci\u00f3n, pasamos a ver el car\u00e1cter aplicado del constructivismo, su objeto de estudio y las dimen -\nsiones intrapersonales y las que tienen su origen en las caracter\u00edsticas propias de las situaciones \nescolares de ense\u00f1anza y aprendizaje: interpersonales y metodol\u00f3gicas. Para ello precisamos \nconcretarlo al proceso de ense\u00f1anza aprendizaje, y necesitamos un marco de referencia que nos \nintegre qu\u00e9 es la concepci\u00f3n constructivista.\nEl t\u00e9rmino constructivismo se utiliza para referirse a los intentos de integraci\u00f3n de una serie \nde enfoques que tienen en com\u00fan una serie de principios que han sido expuestos por Coll (2007).\nLa concepci\u00f3n constructivista recoge enfoques de diferentes teor\u00edas del aprendizaje que de -\nrivan en unos principios metodol\u00f3gicos que deben estar presenten en la concreci\u00f3n de las deci -\nsiones relativas al desarrollo del curr\u00edculo.\n69\nSiguiendo a Coll (2007), el principio b\u00e1sico del constructivismo subraya la importancia de la \nactividad constructiva del alumnado en el proceso de aprendizaje. La concepci\u00f3n constructivista \nde los procesos de ense\u00f1anza y aprendizaje se organiza en torno a estas ideas:\na) El alumno es el responsable \u00faltimo de su propio proceso de aprendizaje\nb) El alumno construye el conocimiento por s\u00ed mismo y nadie puede sustituirle en esta \ntarea.\nc) El alumno relaciona la informaci\u00f3n nueva con los conocimientos previos. Esto es \nesencial para la construcci\u00f3n del conocimiento.\nd) Establecer relaciones entre elementos potencia la construcci\u00f3n del conocimiento. \nLos conocimientos adquiridos en un \u00e1rea se ven potenciados cuando se establecen \nrelaciones con otras \u00e1reas.\ne) El alumno construye el conocimiento por s\u00ed mismo y da un significado a las informa -\nciones que recibe.\nf) La actividad mental constructiva del alumno se aplica a contenidos que ya est\u00e1n ela -\nborados; es decir, son el resultado de un proceso de construcci\u00f3n a nivel social.\ng) Se necesita un apoyo (profesor, compa\u00f1eros, padres) para establecer el \u00abandamiaje\u00bb \nque ayude a construir conocimiento.\nh) El profesor debe ser un orientador que gu\u00eda el aprendizaje del alumno, intentando \nque la construcci\u00f3n del conocimiento por parte del alumno se aproxime a lo que se \nconsidera como conocimiento verdadero.\nEl alumno, el contenido y el profesor son los elementos implicados en el proceso de cons -\ntrucci\u00f3n del conocimiento, que denominamos tri\u00e1ngulo interactivo. El conocimiento previo del \nalumno, la organizaci\u00f3n interna y la relevancia del contenido y la intervenci\u00f3n de ayuda del \nprofesor. Se toma en consideraci\u00f3n en todo este proceso el aprendizaje significativo propugnado \npor David Ausubel. La memorizaci\u00f3n es comprensiva porque los significados construidos se \nincorporan a los esquemas de conocimiento. Estos se conciben como la representaci\u00f3n que po -\nsee una persona en un momento dado de su historia sobre una parcela de la realidad. Desde este \nenfoque se insiste en el aprendizaje de estrategias por oposici\u00f3n al aprendizaje de contenidos. \nEl aprender a aprender y las estrategias de aprendizaje expresan las propuestas de intervenci\u00f3n \npsicopedag\u00f3gica en los procesos de ense\u00f1anza-aprendizaje. (Coll, Marchessi y Palacios, 1990).\n2.2 FUENTES QUE SUSTENTAN EL CONSTRUCTIVISMO\nEn nuestro an\u00e1lisis nos encontramos con la necesidad de precisar las fuentes de las que se \nnutre la concepci\u00f3n constructivista:\nEste n\u00facleo esencial de la dimensi\u00f3n te\u00f3rico-explicativa est\u00e1 formado por un conjunto de \nprincipios, teor\u00edas y enfoques diferentes, con discrepancias entre s\u00ed, pero que se complementan \nal integrarse en un esquema conjunto que se orienta a analizar, comprender y explicar los pro -\ncesos de ense\u00f1anza y aprendizaje. Estas fuentes te\u00f3ricas de la concepci\u00f3n constructivista de la \nense\u00f1anza y el aprendizaje fundamentalmente, son:\na) La teor\u00eda gen\u00e9tica del desarrollo intelectual de Piaget.\nb) Las teor\u00edas del procesamiento humano de la informaci\u00f3n.\nc) La teor\u00eda sociocultural del desarrollo y del aprendizaje de Vygotsky.\nd) La teor\u00eda de la asimilaci\u00f3n de Ausubel y el aprendizaje significativo.70\ne) Los componentes afectivos, relacionales y psicosociales del desarrollo y del aprendizaje \n(sentido y significado).\n2.2.1 Jean Piaget (1896-1980)\nPiaget aporta a la teor\u00eda constructivista, el haber concebido el aprendizaje como un proceso \ninterno de construcci\u00f3n, en donde el individuo participa activamente adquiriendo estructuras \ncada vez m\u00e1s complejas, a las que el autor denomina estadios. Piaget afirma que recibimos dos \ntipos de herencia intelectual: una estructural y otra funcional. La herencia estructural nos co -\nrresponde por pertenecer a la especie humana y nos lleva a percibir el mundo como cualquier \nser humano, por ejemplo, nosotros no podemos o\u00edr como oyen los murci\u00e9lagos, los perros o los \ndelfines, escuchamos como lo hacen los seres humanos. Pero es gracias a la herencia funcional \nque se producen distintas estructuras mentales desde el nivel m\u00e1s elemental hasta el m\u00e1s com -\nplejo. (Richmond, 1970)\nEn el modelo piagetiano, una de las ideas nucleares es el concepto de inteligencia como pro -\nceso de naturaleza biol\u00f3gica, fiel a su enfoque genetista. Para \u00e9l el ser humano es un organismo \nvivo que llega al mundo con una herencia biol\u00f3gica, que afecta a la inteligencia. Por una parte, \nlas estructuras biol\u00f3gicas limitan aquello que podemos percibir y, por otra, hacen posible el \nprogreso intelectual.\nCon influencia darwinista, elabora un modelo que cree que los organismos humanos compar -\nten dos \u201cfunciones invariantes\u201d: organizaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n. La mente humana, tambi\u00e9n opera \nen t\u00e9rminos de estas dos funciones no cambiantes. Sus procesos psicol\u00f3gicos est\u00e1n muy orga -\nnizados en sistemas coherentes y estos sistemas est\u00e1n preparados para adaptarse a los est\u00edmulos \ncambiantes del entorno. La funci\u00f3n de adaptaci\u00f3n en los sistemas psicol\u00f3gicos y fisiol\u00f3gicos \nopera a trav\u00e9s de dos procesos complementarios: la asimilaci\u00f3n y la acomodaci\u00f3n.\nLa asimilaci\u00f3n se refiere al modo en que un organismo se enfrenta a un est\u00edmulo del entorno \nen t\u00e9rminos de organizaci\u00f3n actual, mientras que la acomodaci\u00f3n implica una modificaci\u00f3n de \nla organizaci\u00f3n actual en respuesta a las demandas del medio. Mediante la asimilaci\u00f3n y la aco -\nmodaci\u00f3n vamos reestructurando cognitivamente nuestro aprendizaje a lo largo del desarrollo \n(reestructuraci\u00f3n cognitiva). Asimilaci\u00f3n y acomodaci\u00f3n son dos procesos invariantes a trav\u00e9s \ndel desarrollo cognitivo. Para Piaget asimilaci\u00f3n y acomodaci\u00f3n interact\u00faan mutuamente en un \nproceso de equilibraci\u00f3n. El equilibrio puede considerarse c\u00f3mo un proceso regulador, a un ni -\nvel m\u00e1s alto, que gobierna la relaci\u00f3n entre la asimilaci\u00f3n y la acomodaci\u00f3n. (Richmond, 1970)\n2.2.2 Lev S. Vigotsky, (1896 -1934)\nEl sistema psicol\u00f3gico de Vygotsky se basa en una teor\u00eda del desarrollo mental ontogen\u00e9tico \nque a su vez, por muchos de sus aspectos, constituye una teor\u00eda hist\u00f3rica del desarrollo indi -\nvidual. Se trata, por tanto, de una concepci\u00f3n gen\u00e9tica de un fen\u00f3meno gen\u00e9tico. De ello cabe \nextraer seguramente una ense\u00f1anza epistemol\u00f3gica: parece ser que las \u00e9pocas hist\u00f3ricas de cam -\nbios revolucionarios agudizan la sensibilidad del pensamiento humano y la predisponen hacia \ntodo lo que ata\u00f1e a la g\u00e9nesis, la transformaci\u00f3n, la din\u00e1mica, el devenir y la evoluci\u00f3n (Coll, \nMarchessi y Palacios, 1990).\nConsidera el aprendizaje como uno de los mecanismos fundamentales del desarrollo. En su \nopini\u00f3n, la mejor ense\u00f1anza es la que se adelanta al desarrollo. En el modelo de aprendizaje \nque aporta, el contexto ocupa un lugar central. La interacci\u00f3n social se convierte en el motor \ndel desarrollo. introduce el concepto de \u201czona de desarrollo pr\u00f3ximo\u201d (ZDP) como \u201cla distancia \nen el nivel real de desarrollo, determinado por la capacidad de resolver independientemente un \nproblema, y el nivel de desarrollo potencial, determinado a trav\u00e9s de la resoluci\u00f3n de un pro -71\nblema bajo la gu\u00eda de un adulto o en colaboraci\u00f3n con otro compa\u00f1ero m\u00e1s capaz\u201d. (Vigotsky, \n1979). Es la distancia entre el nivel real de desarrollo y el nivel de desarrollo potencial. Para de -\nterminar este concepto hay que tener presentes dos aspectos: la importancia del contexto social \ny la capacidad de imitaci\u00f3n, \u201clo que crea la zona de desarrollo pr\u00f3ximo es un rasgo esencial de \naprendizaje; es decir, el aprendizaje despierta una serie de procesos evolutivos internos capaces \nde operar cuando el ni\u00f1o est\u00e1 en interacci\u00f3n con las personas de su entorno y en cooperaci\u00f3n con \nalg\u00fan semejante.\u201d (Vigotsky, 1979)\nNos hallamos as\u00ed ante el modelo del desarrollo. \u201cSe puede definir la educaci\u00f3n como el desa -\nrrollo artificial del ni\u00f1o. La educaci\u00f3n no se limita \u00fanicamente al hecho de ejercer una influencia \nen los procesos del desarrollo, ya que reestructura de modo fundamental todas las funciones del \ncomportamiento\u201d (Vigotsky, 1979).\nPor todo lo dicho, considera que el desarrollo presenta un modelo que precisa de un acom -\npa\u00f1amiento desde la libertad, teniendo una visi\u00f3n global del desarrollo que implica todas las \nfacetas y \u00e1reas de la persona, siendo la relaci\u00f3n entre las interacciones sociales y el desarrollo \ncognitivo un tema de gran importancia para nuestro autor.\n2.2.3 David Ausubel (1918-2008)\nAcu\u00f1\u00f3 en 1963 el concepto de \u201caprendizaje significativo\u201d, para diferenciarlo del aprendiza -\nje memor\u00edstico, repetitivo, mec\u00e1nico. \u201cAprender significativamente quiere decir poder atribuir \nsignificado al material objeto de aprendizaje\u201d (Coll, 1990). De acuerdo al aprendizaje significa -\ntivo, los nuevos conocimientos se incorporan en forma sustantiva en la estructura cognitiva de \nel estudiante cuando este relaciona los nuevos conocimientos con los anteriormente obtenidos. \nLos planteamientos de Ausubel parten de la consideraci\u00f3n de que los individuos presentan una \norganizaci\u00f3n cognitiva interna basada en conocimientos de car\u00e1cter conceptual, la complejidad \ndepende, m\u00e1s que del n\u00famero de conceptos presente, de las relaciones que estos conceptos esta -\nblecen entre ellos. Se entiende que estas relaciones tienen un car\u00e1cter jer\u00e1rquico, de forma que la \nestructura cognitiva se concibe fundamentalmente como una red de conceptos jer\u00e1rquicamente \norganizados de acuerdo con el grado de abstracci\u00f3n y generalidad. (Coll, 2007).\nComo Afirman Elena Mart\u00edn e Isabel Soler en (Coll, Marchessi y Palacios, 1990), Ausubel \ndiferencia tres categor\u00edas de aprendizaje significativo:\n1. Representativa o de representaciones que supone el aprendizaje del significado de los \ns\u00edmbolos o de las palabras como representaci\u00f3n simb\u00f3lica.\n2. Conceptual o de conceptos que permite reconocer las caracter\u00edsticas o atributos de un \nconcepto determinado, as\u00ed como las constantes en hechos u objetos.\n3. Proposicional o de proposiciones. Que implica aprender el significado que est\u00e1 m\u00e1s \nall\u00e1 de la suma de los significados de las palabras o conceptos que componen la pro -\nposici\u00f3n.\nEstas tres categor\u00edas est\u00e1n relacionadas de forma jer\u00e1rquica, como puede deducirse f\u00e1cilmen -\nte de su diferente grado de complejidad. Primero es necesario poseer un conocimiento repre -\nsentativo, es decir, saber qu\u00e9 significan determinados s\u00edmbolos o palabras para poder abordar \nla comprensi\u00f3n de un concepto, que es, a su vez, requisito previo al servicio del aprendizaje \nproposicional, en el que se generan nuevos significados a trav\u00e9s de la relaci\u00f3n entre conceptos, \ns\u00edmbolos y palabras (Coll, Marchessi y Palacios, 1990)..72\n2.2.4 Jerome Bruner (1915- )\nPsic\u00f3logo estadounidense. Graduado en la Universidad de DUKE en 1937. Despu\u00e9s se mar -\nch\u00f3 a la Universidad de Harvard, donde consigui\u00f3 en 1941 su doctorado en Psicolog\u00eda. En 1960 \nfund\u00f3 el Centro de Estudios Cognitivos de la Universidad de Harvard y, aunque no es el inventor \n, fue quien impuls\u00f3 la psicolog\u00eda cognitiva. Su teor\u00eda cognitiva del descubrimiento, desarrolla, \nentre otras, la idea de andamiaje, la cual retoma de la Teor\u00eda Socio-hist\u00f3rica de Lev Vygotski \n(Biograf\u00edas y vidas, 2015).\nEn su concepci\u00f3n el aprendizaje consiste esencialmente en la categorizaci\u00f3n. La categoriza -\nci\u00f3n est\u00e1 estrechamente relacionada con procesos como la selecci\u00f3n de informaci\u00f3n, generaci\u00f3n \nde proposiciones, simplificaci\u00f3n, toma de decisiones y construcci\u00f3n y verificaci\u00f3n de hip\u00f3te -\nsis. El aprendiz interact\u00faa con la realidad organizando los inputs seg\u00fan sus propias categor\u00edas, \nposiblemente creando unas nuevas o modificando las preexistentes. Las categor\u00edas determinan \ndistintos conceptos. Es por todo esto que el aprendizaje es un proceso activo, de asociaci\u00f3n y \nconstrucci\u00f3n (Coll, Marchessi y Palacios, 1990).\nEn su teor\u00eda de la instrucci\u00f3n Bruner (1978) sostiene que toda teor\u00eda de instrucci\u00f3n debe tener \nen cuenta los siguientes aspectos:\n1. La predisposici\u00f3n hacia el aprendizaje.\n2. El modo en que un conjunto de conocimientos puede estructurarse de modo que sea \ninteriorizado lo mejor posible por el estudiante.\n3. Las secuencias m\u00e1s efectivas para presentar un material.\n4. La naturaleza de los premios y castigos.\nLas siguientes son las implicaciones educativas de la teor\u00eda de Bruner (1984) en la educaci\u00f3n, \ny m\u00e1s espec\u00edficamente en la pedagog\u00eda:\n\u2022\tAprendizaje por descubrimiento: el instructor debe motivar a los estudiantes a que \nellos mismos descubran relaciones entre conceptos y construyan proposiciones.\n\u2022\tDi\u00e1logo activo: el instructor y el estudiante deben involucrarse en un di\u00e1logo activo \n(por ejemplo: aprendizaje socr\u00e1tico).\n\u2022\tFormato adecuado de la informaci\u00f3n: el instructor debe encargarse de que la in -\nformaci\u00f3n con la que el estudiante interact\u00faa est\u00e9 en un formato apropiado para su \nestructura cognitiva.\n\u2022\tCurr\u00edculo espiral: el curr\u00edculo debe organizarse de forma espiral, es decir, informa -\nci\u00f3n con la que el estudiante interact\u00faa est\u00e9 en un formato apropiado para su estructu -\nra cognitiva. trabajando peri\u00f3dicamente los mismos contenidos, cada vez con mayor \nprofundidad. Esto para que el estudiante continuamente modifique las representacio -\nnes mentales que ha venido construyendo.\n\u2022\tExtrapolaci\u00f3n y llenado de vac\u00edos: La instrucci\u00f3n debe dise\u00f1arse para hacer \u00e9nfasis \nen las habilidades de extrapolaci\u00f3n y llenado de vac\u00edos en los temas por parte del \nestudiante.\nPor tanto, el constructivismo no es una teor\u00eda stricto sensu, sino un enfoque o paradigma \nexplicativo que es compartido por diversas teor\u00edas, entre las que se incluyen fundamentalmente, \ncomo acabamos de ver, las aportaciones de Piaget, Ausubel, Bruner, Vygotsky, la teor\u00eda del pro -\ncesamiento de la informaci\u00f3n y otras aportaciones.73\n2.3 CARACTERISTICAS PSICOEVOLUTIV AS DE 0 A 3 A\u00d1OS SEG\u00daN PIAGET\nDeteng\u00e1monos a analizar con mayor profundidad los aspectos psicoevolutivos atendiendo a \nlos estadios de Piaget (1973).\nDurante los primeros meses de vida, el beb\u00e9 se abre a un mundo totalmente nuevo y por co -\nnocer: no solamente las cosas y las personas que le rodean son todo un descubrimiento, sino su \npropio cuerpo es una herramienta que todav\u00eda no conoce ni sabe controlar bien.\nSeg\u00fan Piaget (1973) designa estos meses dentro del estadio sensoriomotor, que a su vez, lo \ndivide en seis subestadios y siendo los cuatro primeros referidos a esta edad:\n\u2022\tEl primer subestadio (de 0 a 1 mes) se caracteriza por el uso de los reflejos. El ni\u00f1o \nviene al mundo equipado de una gran variedad de reflejos. De ellos, unos desapa -\nrecer\u00e1n y no tienen inter\u00e9s para el desarrollo cognitivo. Otros, como la succi\u00f3n, el \nmovimiento de ojos, el movimiento de brazos y piernas, sufrir\u00e1n cambios significa -\ntivos. Seg\u00fan Piaget, son los elementos b\u00e1sicos iniciales sobre los que se establece el \ncrecimiento cognitivo posterior.\n\u2022\tEl segundo subestadio (de 1 a 4 meses) se inicia cuando los reflejos del reci\u00e9n nacido \ncomienzan a variar y alteran su forma en funci\u00f3n de la experiencia, pero de modo \na\u00fan muy primitivo. Durante estos meses los esquemas asociativos con funciones ta -\nles como succionar, mirar, escuchar, vocalizar y presionar, reciben una gran cantidad \nde est\u00edmulos diarios. Adem\u00e1s, comienza la coordinaci\u00f3n entre varios sistemas, como \nvisi\u00f3n y audici\u00f3n, succi\u00f3n y prensi\u00f3n. Otra conducta a tener en cuenta es el inicio de \nun comportamiento pre-imitativo junto a incipientes conductas de juego.\n\u2022\tTercer subestadio (de 4 a 8 meses): el ni\u00f1o muestra un creciente inter\u00e9s en los efectos \nde sus acciones sobre los objetos y sucesos en el mundo exterior y en el aprendizaje \nsobre las propiedades de estos objetos y sucesos, aprendizaje que se hace atendiendo \na sus efectos. Adem\u00e1s, en este per\u00edodo comienza la imitaci\u00f3n en sentido conceptual \npropio.\n\u2022\tCuarto subestadio (de 8 a 12 meses): La mayor novedad de este estadio es la apari -\nci\u00f3n de la conducta intencional. Ello le hace aparentemente m\u00e1s inteligente que los \nni\u00f1os de momentos anteriores, al ejercitar de manera intencionada un esquema como \nmedio para alcanzar un fin u objetivo .\n\u2022\tQuinto subestadio (de 12 a 18 meses). Lo caracter\u00edstico de este per\u00edodo, en compara -\nci\u00f3n del anterior, es que el beb\u00e9 comienza de forma deliberada y sistem\u00e1tica a variar \nsus conductas. El proceso de experimentaci\u00f3n se ajusta a las novedades de la situa -\nci\u00f3n. Los esquemas se acomodan a trav\u00e9s de juegos ritualizados. La b\u00fasqueda activa \nde una nueva relaci\u00f3n entre medios y fines se inicia de modo intencional, pero se lo -\ngra habitualmente de modo fortuito: cuando un esquema previo no resulta efectivo, el \nni\u00f1o ensaya procedimientos aproximados hasta que el tanteo conduce a la respuesta \ncorrecta. Probando \u201ca ver qu\u00e9 pasa\u201d, el ni\u00f1o va elaborando esquemas pr\u00e1cticos ins -\ntrumentales cada vez m\u00e1s complejos que dan sentido a sus experiencias. Gracias a la \norganizaci\u00f3n plenamente intencional de las acciones, la imitaci\u00f3n se hace m\u00e1s activa \ny deliberada, logrando una acomodaci\u00f3n al modelo mucho m\u00e1s precisa que en los \nsubestadios anteriores. La experimentaci\u00f3n y el tanteo permiten al ni\u00f1o incorporar a \nsu repertorio imitativo esquemas nuevos.\n\u2022\tSexto subestadio (de 18 a 24 meses): Al final del estadio sensoriomotor el ni\u00f1o dis -\npone normalmente de experiencia suficiente y suficientemente variada como para 74\nconocer las propiedades sensoriomotrices de los objetos sin necesidad de actuar so -\nbre ellos. En terminolog\u00eda piagetiana, diremos que dispone de esquemas de acci\u00f3n \ninteriorizados, esto es, de esquemas de representaci\u00f3n o, directamente, de representa -\nci\u00f3n. En el subestadio 6, las representaciones sustituyen a las manipulaciones propias \ndel subestadio anterior. Ante una situaci\u00f3n problem\u00e1tica, no es ya siempre necesario \nel tanteo; el ni\u00f1o puede descartar algunos modos de acci\u00f3n y optar directamente por \naquel que resulta efectivo en esa situaci\u00f3n (por ejemplo: no necesita asegurarse de \nque la pelota no esta bajo el sof\u00e1 cuando rod\u00f3 en direcci\u00f3n a la mesa, sino que la \nbusca inmediatamente all\u00ed). Como puede verse, a diferencia del subestadio 5, el des -\ncubrimiento de nuevos procedimientos como resultado de la expresi\u00f3n y el tanteo es \nahora sustituido por la invenci\u00f3n repentina, s\u00f3lo explicable por combinaci\u00f3n mental \nde las representaciones conducentes a la nueva organizaci\u00f3n de la acci\u00f3n.\n El subestadio 6 supone la transici\u00f3n entre la inteligencia sensoriomotora y la inteli -\ngencia simb\u00f3lica, independiente de la actividad pr\u00e1ctica. El acceso a las representa -\nciones se detecta en todos los planos de la actividad, en la comprensi\u00f3n del entorno \ny en las relaciones espaciales o de causalidad f\u00edsica y tambi\u00e9n en la noci\u00f3n de per -\nmanencia del objeto: cuando el ni\u00f1o dispone de una representaci\u00f3n del objeto y de \nsus relaciones espaciales con otros objetos, es capaz de reconstruir incluso desplaza -\nmientos que no ha visto.\n En el tema de la atenci\u00f3n, escuchan las palabras con mayor atenci\u00f3n y repiten pa -\nlabras familiares bajo la influencia de la repetici\u00f3n e imitaci\u00f3n. Expresa claramente \nrasgos de miedo, afecto, celos, ansiedad, simpat\u00eda.\n Los repertorios imitativos se enriquecen por la v\u00eda de la acomodaci\u00f3n con la re -\nproducci\u00f3n de modelos no presentes. Es la imitaci\u00f3n diferida, v\u00eda que da acceso al \nmanejo de la convencionalidad, de la comprensi\u00f3n basada en lo t\u00e1cito. Las nuevas \ndestrezas se ejercitan en acciones predominantemente asimilatorias tales como el \njuego simb\u00f3lico que se inicia y cobra especial relevancia sobre los 3 a\u00f1os, basado en \nla aceptaci\u00f3n del \u201ccomo si\u201d, y revelan la nueva capacidad para subordinar la activi -\ndad a representaciones no limitadas a los elementos presentes.\n El acceso a la funci\u00f3n simb\u00f3lica culmina y resume la evoluci\u00f3n de la inteligencia \nsensoriomotora e inicia el periodo preoperatorio.\nSeg\u00fan Palacios, Marchesi y Coll, (2009) esta etapa se caracteriza por grandes cambios en:\n\u2022\tMotricidad gruesa: pasando del gateo al caminar y al final de \u00e9sta etapa puede correr, \nponerse de puntillas, saltar, dar patadas a una pelota e incluso bajar una escalera.\n\u2022\tMotricidad fina: siendo capaz de realizar trazos verticales o garabatos circulares, \nlanzar pelotas u objetos aunque sin punter\u00eda y es capaz de hacer puzles o inclinar un \nrecipiente para vaciarlo, pasar p\u00e1ginas de un libro y realiza actividades que le dan \nautonom\u00eda como comer solo.\n\u2022\tEn el desarrollo del lenguaje se producen grandes avances tambi\u00e9n ya que es capaz \nde responder a \u00f3rdenes sencillas, conoce el significado de palabras simples. Inventa \npalabras y onomatopeyas para designar objetos. Al final de \u00e9sta fase puede realizar y \npronunciar frases con tres palabras.\n\u2022\tEn su desarrollo personal y social destacamos que su actividad es solitaria pero le \ngusta estar rodeado de adultos, le gusta que le observen y repite e imita acciones que \nson elogiadas y aplaudidas por el adulto. Desarrolla en esta etapa emociones psicol\u00f3 -75\ngicas: alegr\u00eda, rabia, disgusto, tristeza etc. El ni\u00f1o vive en \u00e9sta etapa un sentimiento \nde confianza b\u00e1sica producida por la seguridad que le da el adulto con sus cuidados, \nde alimentaci\u00f3n, higiene o sue\u00f1o y de desconfianza cuando su mam\u00e1 se va o se en -\ncuentra en una situaci\u00f3n extra\u00f1a. Se reconoce en el espejo y puede ponerse alguna \nprenda de vestir por si solo.\n\u2022\tEn esta etapa el ni\u00f1o comprueba lo que pasa cuando los materiales son manipulados \ny con sus acciones aprende los diferentes usos que tienen, descubriendo por experien -\ncia activa. Es capaz de entender que el objeto que no ve, no ha dejado de existir.\nFinalmente podemos decir que el desarrollo evolutivo de los ni\u00f1os de 1 a 2 a\u00f1os comprende \nuna amplio desarrollo madurativo, tanto f\u00edsico, emocional, social, como intelectual. Se produ -\ncen cambios de gran magnitud, siendo en un principio personas que dependen en su totalidad del \nadulto a ir adquiriendo progresivamente destrezas f\u00edsicas que le proporcionaran independencia y \nautonom\u00eda. Este es el periodo en el que el ni\u00f1o afianza la libertad de desplazamientos y se aviva \nla curiosidad y las iniciativas de experimentaci\u00f3n (Palacios, Marchesi y Coll, 2009).\nDe los 2 a los 3 a\u00f1os, Piaget continua con el per\u00edodo preoperatorio de preparaci\u00f3n y organiza -\nci\u00f3n de las operaciones concretas, que est\u00e1 caracterizado por la capacidad de representaci\u00f3n del \nni\u00f1o, lo que Piaget llama la funci\u00f3n simb\u00f3lica. Esta capacidad de representar lo real por medio \nde significantes diferentes de las cosas significadas, se plasma en diferentes campos como la \nimitaci\u00f3n, el dibujo, el juego y, especialmente el lenguaje (Piaget, 1973).\nDurante el per\u00edodo preoperatorio, este nuevo potencial que el pensamiento representativo \ntiene, no llega a liberar el pensamiento del sujeto de los aspectos superficiales, perceptivos de \nlos problemas, siendo todav\u00eda su pensamiento intuitivo y prel\u00f3gico.\n2.4 A MODO DE S\u00cdNTESIS\nDespu\u00e9s de este breve recorrido descriptivo que nos ayuda a situarnos vamos a analizar cier -\ntos datos que nos van a servir para profundizar en nuestro estudio.\nLlegados a este punto, nos cuestionamos si el concepto de inteligencia subyace de la concep -\nci\u00f3n constructivista. Vemos que se inspira en el congnitivismo, b\u00e1sicamente inspirado en Piaget \ny sus estadios de desarrollo de la estructura ps\u00edquica seg\u00fan el calendario evolutivo gen\u00e9tico. \nTambi\u00e9n se inspira en el enfoque contextual e interaccionista de Vygotsky, siguiendo su l\u00ednea \nsocial y cultural del desarrollo cognitivo (Soler, 2006). El concepto de inteligencia queda redu -\ncido a las estructuras psicol\u00f3gicas de adquisici\u00f3n del conocimiento, con lo que la concepci\u00f3n \nantropol\u00f3gica es deficitaria desde el momento que reduce la inteligencia del alumno a meras \nestructuras psicol\u00f3gicas (Pe\u00f1alva, 2006).\nDesde la teor\u00eda del procesamiento de la informaci\u00f3n (Gagn\u00e9, 1971) la mente es una entidad \ncuya funci\u00f3n es recibir y procesar informaci\u00f3n procedente del mundo circundante. El procesa -\nmiento de la informaci\u00f3n puede explicarse mediante la \u201cmet\u00e1fora del ordenador\u201d (De la Vega, \n1982) donde el hombre se identifica con la m\u00e1quina, se da por supuesto que los mecanismos del \ncerebro pueden ser estudiados de la misma manera que estudiamos una m\u00e1quina, ya que est\u00e1 \nbajo las mismas reglas. Esto nos lleva a afirmar con Pe\u00f1alva (2006) que lo que se est\u00e1 producien -\ndo es una reducci\u00f3n epistemol\u00f3gica entre el hombre y la m\u00e1quina, entre la inteligencia artificial \ny la inteligencia natural del cerebro humano, de tal forma que los mecanismos neuronales pue -\nden ser entendidos como mecanismos electr\u00f3nicos. Esta reducci\u00f3n epistemol\u00f3gica lleva impl\u00ed -\ncita una reducci\u00f3n ontol\u00f3gica: el hombre es su cerebro, y el cerebro es una central procesadora \nde la informaci\u00f3n. Esto nos lleva a considerar la inteligencia como la consecuencia de este fun -\ncionamiento, que ser\u00e1 mayor cuanto mejor sea el procesamiento de la informaci\u00f3n, estamos ante 76\nuna inteligencia operativa. \u00bfNo es un reduccionismo para la gran riqueza de la persona? Aunque \nencontremos muchas similitudes en su funcionamiento no podemos caer en este reduccionismo \nporque hay unas diferencias cualitativas, la inteligencia no se reduce a la dimensi\u00f3n t\u00e9cnica o \ncognitiva de los conocimientos, engloba, tambi\u00e9n, aspectos relativos a elementos existenciales, \nemocionales y corporales.\nSe observa c\u00f3mo el constructivismo, al reducir el problema del conocimiento al sujeto y en \nconcreto, a sus estructuras psicol\u00f3gicas, no va m\u00e1s all\u00e1 del nivel psicol\u00f3gico del conocimiento, \ny lo que es en principio una fortaleza se convierte en su debilidad. \u201cLa inteligencia no abarca \ns\u00f3lo las estructuras psicol\u00f3gicas (cognitivas y emocionales), no s\u00f3lo la libertad y capacidad de \nautonom\u00eda del sujeto, sino tambi\u00e9n, y esto es lo que subraya el t\u00e9rmino, la referencia al mundo \nde los valores\u201d (Pe\u00f1alva, 2006).\nEs posible utilizar este marco de referencia como punto de partida para la elaboraci\u00f3n de pro -\npuestas pedag\u00f3gicas globales y adaptadas al momento evolutivo del que se trate.. Nos sirve de \nmarco te\u00f3rico que gu\u00ede la pr\u00e1ctica educativa de nuestros profesionales de la educaci\u00f3n (Onrubia \n1993).\nPor su car\u00e1cter integrador pone a los profesionales de la educaci\u00f3n unos materiales \u201cpsicoins -\ntitucionales\u201d que de otra forma ser\u00edan de dif\u00edcil acceso. Nos ofrece un esquema organizador e \nintegrador, abierto que se puede enriquecer con nuevas aportaciones. (Coll, 2007)\nFinalmente el objetivo del desarrollo psicol\u00f3gico es garantizar el desarrollo de las extraordi -\nnarias potencialidades de las ni\u00f1as y los ni\u00f1os en estas primeras edades que conlleva contemplar \nel complejo entramado de interacciones entre los aspectos biol\u00f3gicos, sociales, afectivos. Un \nconocimiento que exige a las personas adultas mirar a las ni\u00f1as y los ni\u00f1os de 0 a 6 a\u00f1os, no \ncomo proyectos de persona, a los que hay que formar, ense\u00f1ar, modelar, llenar, en suma, ense -\n\u00f1arles todo, sino como personas activas y protagonistas de su propio desarrollo, a las que hay \nque escuchar para favorecer al m\u00e1ximo su potencial y su manera de descubrir y relacionarse con \nel mundo. La escuela infantil no puede ser concebida como un espacio y un tiempo de transmi -\nsi\u00f3n de ense\u00f1anzas y conocimientos, sino como un espacio y un tiempo para apoyar, favorecer y \npotenciar el pleno desarrollo de las capacidades de los peque\u00f1os. Una escuela que sepa respetar \ny potenciar su presente es la garant\u00eda de que puedan afrontar su futuro en una sociedad de la que \nhoy tan poco conocemos (Esca\u00f1o y Gil, 1992).\n3. NEUROEDUCACI\u00d3N\nEl punto de partida de Gardner fue la neurolog\u00eda, nos podemos plantear qu\u00e9 aporta la neuro -\nciencia para nuestra propuesta educativa basado en las IM, de la misma manera que en su d\u00eda \nfue un aporte para Gardner hoy la neurociencia tiene una gran importancia por ser la ciencia que \nestudia el cerebro y el sistema nervioso, dos pilares que est\u00e1n detr\u00e1s de la psicolog\u00eda cognitiva, \ndel comportamiento, la conducta, del lenguaje\u2026(Ferr\u00e9, 2013).\nHoy sabemos que la educaci\u00f3n, entendida como el arte de ense\u00f1ar, tiene una base biol\u00f3gica \nmuy importante y reconocerlo nos lleva a cambiar los enfoques educativos y las pr\u00e1cticas do -\ncentes. Como dice Francisco Mora:\nEn muchos foros internacionales (lo que significa reuniones y congresos de expertos \nen varias disciplinas, publicaciones en revistas especializadas o de divulgaci\u00f3n y, por \nsupuesto, comentarios en los medios de comunicaci\u00f3n) ya se empieza a hablar de esa ne -\ncesidad de extraer los conocimientos que aporta la neurociencia cognitiva en conjunci\u00f3n 77\ncon al psicolog\u00eda cognitiva y llevarlos a las aulas con la finalidad de aprender y ense\u00f1ar \nmejor. Es decir, hacerlo de una manera m\u00e1s eficiente, nueva y diferente de c\u00f3mo hasta \nahora se ha hecho. (Mora, 2013, p.19)\nComo dice Anna Lucia Campos:\nHoy nos encontramos en un momento de vital importancia para el \u00e1mbito educativo: por \nprimera vez tenemos la posibilidad de conocer los mecanismos neurales que subyacen \nal aprendizaje y al desarrollo, lo que proporcionar\u00e1 a los educadores los conocimientos \nnecesarios para promover una verdadera transformaci\u00f3n en la educaci\u00f3n (Campos, 2012, \np.1)\nVemos despu\u00e9s de estas referencias que la neurociencia tiene una gran implicaci\u00f3n y un gran \naporte a la hora de entender el proceso educativo y ayudar a los profesionales a buscar la mejor \nmanera de llevarlo a cabo.\nEs nuestro objetivo dedicar un peque\u00f1o espacio a analizar las implicaciones de la neurocien -\ncia en la educaci\u00f3n infantil, para ello primero veremos brevemente la relaci\u00f3n del desarrollo del \ncerebro con la etapa de infantil y las implicaciones que se derivan de esta relaci\u00f3n.\nLa finalidad de este cap\u00edtulo es ilustrar, aunque s\u00f3lo sea parcialmente, la gran capacidad e \nilimitada potencialidad que tiene el cerebro humano, y de forma particular el cerebro del ni\u00f1o \nen sus primeros a\u00f1os de vida, para conocer y desentra\u00f1ar la naturaleza de las realidades que le \nrodean. M\u00e1s concretamente, una visi\u00f3n clara de la riqueza y el dinamismo de la mente humana, \nde la interacci\u00f3n entre la parte consciente y la inconsciente, entre el \u00e1rea racional y la afectiva, \nnos ayudar\u00e1 a vislumbrar la necesidad de una teor\u00eda de la racionalidad diferente y a adoptar una \nnueva postura epistemol\u00f3gica.\nPor \u00faltimo dejemos que nos gu\u00eden las palabras de Miguel Mart\u00ednez que siguen cobrando \nactualidad:\nPopper nos invita (1980) a enriquecer nuestra epistemolog\u00eda -como lo hizo \u00e9l en los \n\u00faltimos a\u00f1os- inspir\u00e1ndonos en el conocimiento actual acerca de la neurofisiolog\u00eda y \nlas estructuras neurops\u00edquicas del cerebro. Ciertamente, las investigaciones sobre estos \ncampos, realizadas en los \u00faltimos tiempos, aportan indiscutibles contribuciones para una \nmejor comprensi\u00f3n de los procesos del pensamiento y del aprendizaje y para el desarrollo \nde la creatividad, es m\u00e1s, la adecuaci\u00f3n de estas actividades a la naturaleza peculiar del \ncerebro se puede considerar como condici\u00f3n indispensable para su verdadero progreso.\nHace unos a\u00f1os, el Congreso norteamericano emiti\u00f3 \u0301 una resoluci\u00f3n por medio de la \ncual design\u00f3 a los a\u00f1os de los noventa como \u201cd\u00e9cada del cerebro\u201d, y destin\u00f3 m\u00e1s de 500 \nmillones de d\u00f3lares para el estudio de la neurociencia durante ese a\u00f1o. Actualmente, se \nrealizan m\u00e1s de medio mill\u00f3n de investigaciones anuales sobre el cerebro.\nLas expectativas que se han formado acerca de los estudios de la maquinaria neuronal \nson ilimitadas. (Mart\u00ednez, 1997, p.14)\n3.1 El cerebro y el desarrollo infantil\nLos primeros a\u00f1os de vida que corresponden con el primer ciclo de Educaci\u00f3n Infantil se dan \nunos cambios que son cruciales en el desarrollo vital del ser humano. Es el momento en el que se \nasientan todos los cimientos para los aprendizajes posteriores, que se derivan del crecimiento y \ndesarrollo cerebral, donde interaccionan lo biol\u00f3gico y las experiencias ambientales. Es adem\u00e1s \nun momento clave que nos va a permitir un incomparable aprendizaje y el desarrollo de habili -78\ndades sociales, emocionales, cognitivas, sensoperceptivas y motoras, que ser\u00e1n la base de toda \nuna vida (Jubert, 2014).\nLos estudios realizados en Neurociencias est\u00e1n clarificando la comprensi\u00f3n de la educaci\u00f3n \nde la primera infancia. Como dice Ana Luc\u00eda Campos (2012, p.6): \u201cpadres, educadores, orga -\nnismos gubernamentales y no gubernamentales empiezan a entender que la educaci\u00f3n, princi -\npalmente en esta etapa de la vida, desempe\u00f1a un papel casi protag\u00f3nico en la estructuraci\u00f3n y \nfuncionalidad del sistema nervioso y del cerebro.\u201d\nLos primeros a\u00f1os de vida son esenciales para el desarrollo del ser humano ya que las expe -\nriencias tempranas perfilan la arquitectura del cerebro y dise\u00f1an el futuro comportamiento. En \nesta etapa, el cerebro experimenta cambios fenomenales: crece, se desarrolla y pasa por periodos \nsensibles para algunos aprendizajes, por lo que requiere de un entorno con experiencias signifi -\ncativas, est\u00edmulos multisensoriales, recursos f\u00edsicos adecuados; pero, principalmente, necesita \nde un entorno potenciado por el cuidado, la responsabilidad y el afecto de un adulto comprome -\ntido (Jubert, 2014).\nCoincidimos en afirmar que los efectos de las experiencias tempranas en el desarrollo de los \nni\u00f1os han sido uno de los  objetos preferidos de los informes sobre los \u201cdescubrimientos m\u00e1s \nrecientes\u201d. Hay buenos alegatos cient\u00edficos a favor de muchas de las observaciones ofrecidas; \nlos cient\u00edficos han utilizado las nuevas herramientas y m\u00e9todos de la neurociencia evolutiva con \nvistosos resultados, y existen importantes hallazgos que se han repetido sistem\u00e1ticamente y sin \nduda tienen gran relevancia para las pol\u00edticas que influyen directamente en la vida de los ni\u00f1os \n(AA VV , 2007).\nEs importante reconocer que las investigaciones sobre el desarrollo del cerebro de los ni\u00f1os \nson todav\u00eda un terreno de estudio que se encuentra en una fase temprana, con muchas preguntas \nque a\u00fan esperan una respuesta. Por lo tanto, para quienes est\u00e1n interesados en hacer uso de los \nconocimientos adquiridos en este \u00e1mbito, como raz\u00f3n de ser para las intervenciones y la ayuda \nque se otorgan a los ni\u00f1os y sus familias, ser\u00eda arriesgado aceptar, sin cuestionamientos, las ro -\ntundas aseveraciones relacionadas con los componentes esenciales y absolutamente espec\u00edficos \nde un sano desarrollo del cerebro, sobre todo cuando se intenta justificar enfoques particulares \nrelacionados con el cuidado infantil y la educaci\u00f3n (AA VV , 2007).\n3.1.1 Periodo de gestaci\u00f3n\nEn el periodo de gestaci\u00f3n, ya se est\u00e1 llevando a cabo la primera estructuraci\u00f3n del cerebro y \ndel sistema nervioso. El cerebro es el \u00fanico \u00f3rgano del cuerpo que necesita mucho tiempo para \ncrecer y desarrollarse, pasando por cambios anat\u00f3micos y funcionales sorprendentes desde la \netapa prenatal hasta la adultez temprana (Jubert, 2014).79\nFigura 8: Desarrollo del cerebro del feto.\nFuente: Open University\nEsta construcci\u00f3n empieza tan solo tres semanas despu\u00e9s de la gestaci\u00f3n (ver Figura 8: desa -\nrrollo del cerebro del feto), antes incluso de que una madre sepa que est\u00e1 embarazada, el cerebro \ndel feto ya se est\u00e1 empezando a formar. El sistema nervioso central se origina en una l\u00e1mina \nrepleta de c\u00e9lulas llamada placa neural, en la superficie dorsal del embri\u00f3n. Posteriormente, esta \nplaca se repliega sobre s\u00ed misma, formando un surco que, a medida que el desarrollo prosigue, \nse va haciendo m\u00e1s profundo, con lo cual se cierran las paredes que lo componen y se origina un \ntubo, conocido como tubo neural. De esta estructura preparatoria, la m\u00e9dula espinal y el cerebro \ncomenzar\u00e1n a desarrollarse, y se har\u00e1 evidente la funcionalidad de este sistema nervioso primi -80\ntivo cuando en la tercera semana del desarrollo prenatal sea capaz de coordinar el desarrollo de \nlos dem\u00e1s \u00f3rganos (Dommett, 2012).\nLa corteza cerebral empiece a desarrollarse aproximadamente en la octava semana de gesta -\nci\u00f3n, su proceso de maduraci\u00f3n es gradual y sigue durante muchos a\u00f1os despu\u00e9s del nacimiento. \nEs responsable de las habilidades m\u00e1s nobles y refinadas, \u00fanicas en el ser humano. Se ocupa \ndel funcionamiento cognitivo y posee un enorme n\u00famero de c\u00e9lulas nerviosas. Tiene zonas es -\npec\u00edficas denominadas l\u00f3bulos, ubicados en los dos hemisferios cerebrales. Los primeros que \nemergen son los l\u00f3bulos frontales, seguidos por los l\u00f3bulos parietales, temporales y occipitales \n(Dommett, 2012).\nFigura 9: Los pilares del cerebro.\nFuente: Open University81\nEntre las variadas responsabilidades y funciones que tienen los l\u00f3bulos, podemos mencionar \nlas siguientes (Ver Figura 9: los pilares del cerebro):\n\u2022\tFrontales: pensamiento, planeamiento, decisi\u00f3n, juicio, creatividad, resoluci\u00f3n de \nproblemas, comportamiento, valores, h\u00e1bitos. Es altamente ejecutivo, est\u00e1 involucra -\ndo en la planificaci\u00f3n y la acci\u00f3n.\n\u2022\tParietales: informaci\u00f3n sensorial (tacto, dolor, gusto, presi\u00f3n, temperatura), datos \nespaciales, verbales y f\u00edsicos. Est\u00e1 involucrado en la sensaci\u00f3n y el procesamiento \nespacial\n\u2022\tTemporales: audici\u00f3n(tono e intensidad del sonido), lenguaje, memoria, el reconoci -\nmiento de objetos y emoci\u00f3n.\n\u2022\tOccipitales: es esencial para la visi\u00f3n, proporcionando informaci\u00f3n visual.\nAl terminar el tercer mes de gestaci\u00f3n, el sistema nervioso est\u00e1 lo suficientemente desarro -\nllado como para que se manifiesten reflejos f\u00edsicos b\u00e1sicos, junto con reacciones tales como \ndar patadas o doblar los brazos. En el cuarto mes los ojos y los o\u00eddos ya est\u00e1n conectados con \nel cerebro en desarrollo y el feto reacciona a los sonidos y a las luces brillantes. Durante estos \nprimeros meses, muchas neuronas migran hacia sus metas finales desde el lugar donde se forma -\nron y, mientras migran, mantienen la mayor\u00eda de las conexiones realizadas. Buena parte de esta \nmigraci\u00f3n se orienta hacia las capas externas del cerebro joven, formando la corteza cerebral, \ncon alta densidad de neuronas (Mulder y otros, 2002).\nAl cabo de cinco meses de gestaci\u00f3n, los movimientos corporales del feto son m\u00e1s contro -\nlados y variados, al madurar las partes del cerebro que controlan el comportamiento motor. En \nel sexto mes de gestaci\u00f3n, el crecimiento de nuevas neuronas se desacelera considerablemente, \nmientras se crean muchas m\u00e1s conexiones entre las neuronas mediante las m\u00faltiples dendritas \n(ramificaciones) que se forman en los axones; se observa entonces el aprendizaje ya que el feto \nempieza a manifestar acostumbramiento (mediante una reducci\u00f3n de las reacciones) a los est\u00ed -\nmulos repetidos, como por ejemplo a los mismos sonidos (Mulder y otros, 2002).\nDurante las etapas finales embarazo, el n\u00famero de neuronas comienza a disminuir ya que la \nmuerte celular elimina a aquellas que no est\u00e1n activamente involucradas en el desarrollo de las \nv\u00edas y los sistemas cerebrales (Mulder y otros, 2002).\nCuando nace un ni\u00f1o, su cerebro ya contiene los 100 billones de c\u00e9lulas cerebrales especia -\nlizadas, las \u201cneuronas\u201d o \u201cmateria gris\u201d, que componen el cerebro adulto. Las mayores concen -\ntraciones de ellas se encuentran en el cerebelo y la \u201ccorteza\u201d, que forma las capas superficiales \ndel cerebro. Lo principal de la organizaci\u00f3n del cerebro ya est\u00e1 en marcha, con las respectivas \nsubdivisiones funcionales en romboenc\u00e9falo (cerebro posterior), mesenc\u00e9falo (cerebro medio) \ny prosenc\u00e9falo (cerebro anterior), reconocibles inclusive a partir de los 40 d\u00edas de embarazo \n(Dommett, 2012).\n3.1.2 Las neuronas y el desarrollo cerebral que acompa\u00f1a\nEl cerebro para su funcionamiento necesita de unas c\u00e9lulas especializadas: neuronas y c\u00e9lulas \ngliales (Las c\u00e9lulas gliales, denominada materia blanca del cerebro, son tejidos nerviosos del \nsistema nervioso central. Son diferentes de las neuronas transmisoras de se\u00f1ales; se encuentran \nintercaladas entre las neuronas y suministran soporte y aislamiento) (AA.VV , 2012).82\nFigura 10: Estructura del cerebro humano\nFuente: Open University\nCada neurona consta de cuatro partes esenciales que le permiten ejecutar su funci\u00f3n (Dom -\nmett, 2012). Ver figura 10: estructura del cerebro humano.\nDendritas: prolongaciones ramificadas de la neurona, que sirven para recibir la llegada de \nse\u00f1ales provenientes de otras neuronas.\nCuerpo celular: parte fundamental de la neurona, que sirve para integrar todas las informa -\nciones que llegan, sumando las distintas se\u00f1ales.\nAx\u00f3n: fibra larga, a lo largo de la cual se transmiten los impulsos.\nTerminales ax\u00f3nicos: puntos que se encuentran en el extremo del ax\u00f3n, mediante los cuales \nla se\u00f1al pasa a otro ax\u00f3n. En la mayor\u00eda de ellos la se\u00f1al se transforma (las se\u00f1ales el\u00e9ctricas se \nconvierten en qu\u00edmicas) para poder ser transmitida a la neurona siguiente.\nMediante los terminales ax\u00f3nicos la neurona se pone en contacto con las dendritas de otra \nneurona. Sin embargo, este contacto no es directo, ya que en la mayor parte de los casos existe \nun peque\u00f1o espacio entre las dos neuronas que se llama \u201chendidura sin\u00e1ptica\u201d. Este espacio \nimpide que la se\u00f1al el\u00e9ctrica prosiga directamente de la primera neurona a la segunda. Por consi -\nguiente, el potencial de acci\u00f3n provoca la liberaci\u00f3n por parte de la primera neurona de un men -83\nsajero qu\u00edmico espec\u00edfico, que es el \u201cneurotransmisor\u201d, capaz de difundirse m\u00e1s all\u00e1 del espacio \npara llegar a la segunda neurona, donde puede causar un peque\u00f1o cambio de las propiedades \nel\u00e9ctricas de la neurona, permitiendo as\u00ed que la se\u00f1al contin\u00fae su camino. Para que esto suceda, \nla segunda neurona debe estar en condiciones de recibir el neurotransmisor liberado y esto suce -\nde gracias a receptores espec\u00edficos que se hallan en la dendrita de la neurona (Dommett, 2012).\nOtro componente que es importante en el funcionamiento del cerebro es la mielina, material \nadiposo de color blanco compuesto de agua (40%), l\u00edpidos (45%) y prote\u00ednas (15%); forma \nparte de la \u201cmateria blanca\u201d del cerebro. Se acumula creando vainas alrededor de las fibras \nnerviosas (los axones) y aisl\u00e1ndolas de manera parecida al aislamiento pl\u00e1stico que cubre los \ncables el\u00e9ctricos. Durante la vida temprana del feto, los axones se forman desprovistos de re -\ncubrimiento, pero la mielinizaci\u00f3n empieza durante los \u00faltimos meses del embarazo y contin\u00faa \nr\u00e1pidamente despu\u00e9s del nacimiento, aunque sucesivamente sigue, si bien a un ritmo m\u00e1s lento, \ntodo a lo largo de la infancia y la adolescencia (Mora 2013).\nSin la funda de mielina la mayor\u00eda de los axones los impulsos el\u00e9ctricos se transmiten rela -\ntivamente despacio, formando una serie de ondas, pero cuando se crean las vainas de mielina, \nlos impulsos pueden saltar de una secci\u00f3n enfundada a otra, transmitiendo las se\u00f1ales m\u00e1s r\u00e1pi -\ndo, y asegur\u00e1ndoles un viaje con menor dispersi\u00f3n o interferencias provenientes de se\u00f1ales que \nse desplazan a lo largo de otros axones. Las vainas consiguen este resultado evitando que las \ncargas el\u00e9ctricas \u201cfiltren\u201d fuera del ax\u00f3n (Mora 2013).\nDeducimos pues, que las capacidades de aprendizaje del cerebro no son impulsadas sola -\nmente por el n\u00famero de neuronas, sino por la riqueza de la conectividad entre ellas. Existe \nespacio suficiente para los cambios, dado que, con frecuencia, cualquier neurona en particular \nest\u00e1 conectada con varios miles de neuronas diferentes que dar\u00e1n lugar a la gran riqueza de vida \ncerebral manifestada a trav\u00e9s las distintas \u00e1reas e inteligencias de la persona.\n3.1.3 \u00bfExisten uno, dos o tres cerebros?\nEl cerebro est\u00e1 altamente especializado para ello se organiza en \u00e1reas: diferentes partes llevan \na cabo distintas tareas de procesamiento de informaci\u00f3n lo cual se mantiene como verdadero en \ncasi todo nivel de organizaci\u00f3n cerebral. Las \u00e1reas del cerebro son altamente especializadas y \ncumplen muchas subfunciones muy espec\u00edficas. A modo de ejemplo, algunos grupos en la cor -\nteza visual codifican color mientras que otros diferentes codifican movimiento o forma (AA VV , \n2007).\nEl cuerpo humano tiene una l\u00ednea sim\u00e9trica que recorre desde la parte superior de la cabeza \nhasta los pies (p. ej., ojos derecho e izquierdo, manos, piernas, etc.). Tambi\u00e9n el cerebro est\u00e1 \ndividido en dos partes principales: los hemisferios izquierdo y derecho. El hemisferio derecho \ncontrola la mayor\u00eda de las actividades en el lado izquierdo del cuerpo y viceversa gracias a la co -\nmunicaci\u00f3n que existe entre ellos a trav\u00e9s del cuerpo calloso. Por lo tanto, una apoplej\u00eda sufrida \nen el hemisferio derecho afecta el lado izquierdo del cuerpo (AA VV , 2007).\nEl hemisferio derecho juega un rol clave en las habilidades espaciales y el reconocimiento \nde facciones. Se comprueba que es fundamentalmente hol\u00edstico, global, que realiza asociacio -\nnes de espacios y tiempos muy distantes de modo constante. \u201cEs generador de ritmos, m\u00fasica, \nim\u00e1genes, dibujos. Es el hemisferio creador que funciona bajo una atenci\u00f3n dispersa y en parte \ninconsciente\u201d (Mora, 2013, p.41)\nEl hemisferio izquierdo alberga redes cruciales involucradas en el lenguaje, las matem\u00e1ticas \ny la l\u00f3gica. Es el hemisferio anal\u00edtico (AA VV , 2007)84\nUna informaci\u00f3n que puede parecer anecd\u00f3tica, es la velocidad de procesar la informaci\u00f3n \nque tiene cada hemisferio. Mientras el hemisferio izquierdo lo hace a 40 bits (unidades de infor -\nmaci\u00f3n) por segundo, el hemisferio derecho trabaja a una velocidad vertiginosa de 1.000.000 a \n10.000.000 de bits por segundo (Hainer, 1968). Pensemos que esta informaci\u00f3n nos proporciona \nun dato valioso a la hora de potenciar aspectos educativos o l\u00edneas de aprendizaje basadas en lo \nanal\u00edtico-racional o en aspectos globales, emocionales, musicales, pict\u00f3ricos, etc.\nAmbos hemisferios se comunican por medio de una banda de hasta 250 millones de fibras \nnerviosas conocidas como el cuerpo calloso. Por lo tanto, aunque hay algunas actividades que \naparentemente son dominantes en un hemisferio, ambos contribuyen a la actividad cerebral \ncomo un todo. El cuerpo calloso es la m\u00e1s voluminosa de las v\u00edas de uni\u00f3n que tiene la corteza \ncerebral. Relaciona entre s\u00ed los dos hemisferios y tiene forma de l\u00e1mina (Ferr\u00e9, 2013). Gracias \nal cuerpo calloso, un hemisferio regula la actividad del otro y a su vez, se nutre de \u00e9ste.\nCada hemisferio es altamente complejo y hay subsistemas que los enlazan. Por lo tanto, es \ndemasiado simplista describir a cualquier persona como un \u201calumno del lado izquierdo\u201d o como \n\u201calumno del lado derecho\u201d\nAmbos hemisferios trabajan siempre juntos y en conjunci\u00f3n, pues para la elaboraci\u00f3n de \ncualquier funci\u00f3n cognitiva espec\u00edfica necesitan del di\u00e1logo y la transferencia de infor -\nmaci\u00f3n entre ellos. Entre ambos hemisferios hay, pues, un intercambio de informaci\u00f3n \ncontinuo y constante (Mora, 2013, p.41).\nJunto con esta visi\u00f3n hay autores como Daniel Goleman o Estanislao Bachrach que basan su \nexplicaci\u00f3n del cerebro en la idea de que \u201cTenemos tres cerebros conviviendo dentro de noso -\ntros\u201d\nLa parte m\u00e1s antigua del cerebro, la lagartija o cerebro reptiliano, constituida por el tallo \nencef\u00e1lico, ubicado en la parte superior de la m\u00e9dula espinal, tiene unos quinientos millones de \na\u00f1os y regula principalmente todo lo que tiene que ver con nuestros controles centrales: respira -\nci\u00f3n, sue\u00f1o, despertar, ritmo card\u00edaco, etc\u00e9tera (Bachrach, 2013).\nControla las reacciones y movimientos autom\u00e1ticos, asegurando la supervivencia del indi -\nviduo a trav\u00e9s del deseo sexual, la b\u00fasqueda de comida y las respuestas autom\u00e1ticas de pelea o \nhuida. Para todo ello, el sentido del olfato es vital, por lo que decimos que la ra\u00edz m\u00e1s primitiva \nde nuestra vida emocional se basa en \u00e9l. Gran parte del nuestro comportamiento actual se origina \nen esta zona del cerebro (Goleman, 1996) .\nLa ardilla o cerebro l\u00edmbico tiene unos doscientos millones de a\u00f1os y se responsabiliza de \ntodo lo que tiene que ver con nuestra supervivencia animal m\u00e1s que con nuestro potencial hu -\nmano: correr o pelear en ciertas circunstancias extremas, alimentarse, reproducirse. Aqu\u00ed se \nencuentra una parte central de nuestras emociones: la am\u00edgdala \u2014que nada tiene que ver con las \nde la garganta\u2014, que nos permite sentir enojo, miedo y placer. Es responsable de la creaci\u00f3n de \nlas emociones y de los recuerdos que ellas generan. Adem\u00e1s, en este cerebro est\u00e1n el hipocampo, \nque convierte la memoria a corto plazo en largo plazo, y el t\u00e1lamo, que funciona como una torre \nde control de los sentidos. Por encontrarse ubicado debajo de la corteza cerebral permite una \ntransmisi\u00f3n r\u00e1pida de se\u00f1ales a la misma, con la consiguiente posibilidad de controlar nuestras \nemociones (Bachrach, 2013 y Goleman, 1996).\nEstos dos cerebros son los m\u00e1s antiguos y regulan nuestro comportamiento como personas. \nPor encima de estos dos cerebros, como si fuera una catedral, est\u00e1 el cerebro m\u00e1s humano, el \nc\u00f3rtex, que apareci\u00f3 unos cien mil a\u00f1os atr\u00e1s (Bachrach, 2013).85\nEl c\u00f3rtex o cerebro racional, est\u00e1 altamente especializado en la visi\u00f3n, el habla, la memoria y \ntodas las funciones ejecutivas, es el lugar que ocurre el pensamiento, controlando los procesos \nde alto nivel como la l\u00f3gica, la creatividad, el pensamiento abstracto, la integraci\u00f3n de la infor -\nmaci\u00f3n sensorial. Dividido en dos hemisferios, derecho e izquierdo, conectados por el cuerpo \ncalloso, tal como hemos visto. A pesar de encontrarse en la superficie, el c\u00f3rtex est\u00e1 \u00edntimamente \nrelacionado con su interior. \u201cEs la parte que se observa plegada hacia adentro que da la forma de \nvalles y ranuras del cerebro. Si el c\u00f3rtex no se hubiese plegado, tendr\u00eda el tama\u00f1o de una mantita \nde beb\u00e9\u201d (Bachrach, 2013, p.86).\nDespu\u00e9s de este an\u00e1lisis podemos acercarnos con mayor precisi\u00f3n a este enigm\u00e1tico \u00f3rgano, \nel cerebro, y podemos entenderlo como una unidad que tiene sus facetas y partes aportando una \nespecificidad que nos ayuda a entender los procesos de aprendizaje y nos orienta para estableces \nunas bases psicopedag\u00f3gica para la educaci\u00f3n infantil.\nEstas caracter\u00edsticas generales requieren que se precisen para nuestra edad de estudio de 0 a \n3 a\u00f1os.\n3.2 El cerebro y los tres primeros a\u00f1os de vida\nTanto Mora (2013), Jubert (2014) como Dommett (2012). Coinciden en afirmar que el creci -\nmiento cerebral y, por lo tanto, el crecimiento de la materia blanca, es m\u00e1s veloz durante los dos \nprimeros a\u00f1os de vida, especialmente en la parte frontal del cerebro, que es la secci\u00f3n que parti -\ncipa m\u00e1s activamente en la memoria de trabajo, el pensamiento y la planificaci\u00f3n. Estos factores \ny procesos, que interact\u00faan de modo complejo, implican que cada ni\u00f1o es aut\u00e9nticamente \u00fanico. \nLa arquitectura b\u00e1sica del cerebro humano se desarrolla antes de que el ni\u00f1o nazca; la mayor\u00eda \nde las neuronas que el ni\u00f1o llegar\u00e1 a tener en su vida se produce a mediados de la gestaci\u00f3n y en \nel momento de nacer ya se han organizado, formando la corteza y otras estructuras importantes \ndel cerebro. Ya est\u00e1n presentes tambi\u00e9n los principales caminos de la materia blanca que cons -\ntituyen las redes cerebrales para el procesamiento de informaciones.\nSin embargo, el desarrollo cerebral dista mucho de estar completo en el reci\u00e9n nacido ya que, \ndespu\u00e9s del nacimiento, las experiencias del ni\u00f1o desempe\u00f1an un papel cada vez m\u00e1s signifi -\ncativo en el modelado y la afinaci\u00f3n de los principales caminos cerebrales y redes corticales. \nInmediatamente despu\u00e9s de nacer, se produce un incremento espectacular del n\u00famero de cone -\nxiones o sinapsis en todo el cerebro humano. Al cumplir el primer a\u00f1o de vida, el cerebro de  \nun ni\u00f1o tiene casi el doble de conexiones si se lo compara con el de un adulto (Huttenlocher y \nde  Courten, 1987; Huttenlocher y Dabholkar, 1997). Muchos caminos ef\u00edmeros se forman en \ntodo el cerebro del neonato, creando ciertas conexiones entre las distintas \u00e1reas cerebrales que \nya no se observan en el adulto (Innocenti y Price, 2005). Esta sobreabundancia de conexiones y \ncaminos gradualmente decrece a lo largo de la infancia, a medida que muchos de ellos son \u201cpo -\ndados\u201d y  desaparecen. Muchos factores contribuyen a esta disminuci\u00f3n, como por ejemplo la \ninfluencia de  las experiencias. La actividad de un camino neural, determinada por la experien -\ncia, decide si una conexi\u00f3n particular habr\u00e1 de debilitarse o se estabilizar\u00e1 como parte de una \nred permanente. \u00c9ste  es un factor clave para la \u201cplasticidad\u201d del cerebro en desarrollo: su adap -\ntabilidad respecto a la  experiencia, que le confiere un valor inestimable para la supervivencia. \nJunto con las investigaciones de Mora, F. (2012) y el compendio de varios autores realizado \npor al OCDE en 2007 (AA VV ,2007), podemos afirmar que debido a este desarrollo neurol\u00f3gico \ndesde el nacimiento cobran especial relevancia todas las experiencias sensoriales porque es la \nv\u00eda de entrada de informaci\u00f3n y el medio necesario para la estimulaci\u00f3n y creaci\u00f3n de conexio -\nnes sin\u00e1pticas significativas que marcar\u00e1n el resto de la vida.86\nPero este continuo del desarrollo de la actividad cerebral tiene unos periodos sensibles, por \nlo que se produce de forma asincr\u00f3nica, presentando unos momentos claves para algunos de -\nsarrollos concretos que no se vuelven a repetir con esa misma capacidad de estimulaci\u00f3n. Son \ncomo ventanas que se abren en un momento determinado y es en ese momento concreto cuando \ncierta informaci\u00f3n del entorno, sensorial, motora, familiar, social, emocional o de razonamiento \npuede entrar en ellas. Cuando una ventana se abre, cuando se presenta un periodo cr\u00edtico, es el \nmomento \u00f3ptimo pues estas ventanas abiertas se cierran con el tiempo para dar paso a otro pe -\nriodo, a otras ventanas (Mora, 2013).\nLa investigaci\u00f3n sobre estos per\u00edodos sensibles avanza a pasos agigantados, no obstante las \nmuchas inc\u00f3gnitas que todav\u00eda se deben abordar, el Consejo Cient\u00edfico Nacional sobre el Desa -\nrrollo del Ni\u00f1o de la Universidad de Harvard declara que:\nYa que los circuitos de nivel inferior maduran pronto y los circuitos de nivel superior lo \nhacen m\u00e1s tarde, los diferentes tipos de experiencia son de importancia vital en  las dis -\ntintas edades para lograr un \u00f3ptimo desarrollo cerebral, que es un concepto denominado \nexperiencia adecuada a la edad. Inmediatamente despu\u00e9s del nacimiento, las experien -\ncias sensoriales, sociales y emocionales b\u00e1sicas son esenciales para optimizar la arqui -\ntectura de los circuitos de nivel inferior. Al alcanzar las edades sucesivas, se vuelven \ndecisivas otras clases (m\u00e1s sofisticadas) de experiencias para modelar los circuitos de \nnivel superior. (National Scientific Council on the Developing Child, 2007, p.4).\nPara los est\u00edmulos sensoriales, como los sonidos del habla, y para ciertas experiencias emo -\ncionales y cognitivas, como el contacto con el lenguaje, hay per\u00edodos relativamente restringidos \ny tempranamente sensibles. Otras destrezas, como la adquisici\u00f3n de vocabulario, no pasan a \ntrav\u00e9s de estos per\u00edodos restringidos y pueden ser igualmente bien aprendidos en cualquier mo -\nmento de la existencia (AA VV , 2007).\nEsto tiene unas implicaciones educativas que nos marca un itinerario a seguir en el proceso \neducativo del ni\u00f1o y de la ni\u00f1a, para que aportemos las experiencias y recursos educativos ne -\ncesarios para aprovechar el per\u00edodo sensible en el que se encuentren.\nEstudios muy recientes muestran que los ni\u00f1os aprenden de su entorno y guardan me -\nmorias inconscientes de ese aprendizaje en apenas horas tras nacer. Precisamente los pri -\nmeros a\u00f1os de ese acelerado proceso que es la adquisici\u00f3n de emoci\u00f3n-sentimientos-co -\nnocimientos-lenguaje, son el periodo de desarrollo que mayor atenci\u00f3n est\u00e1 recibiendo \nde la neurociencia y la psicolog\u00eda cognitiva y tambi\u00e9n, en parte, de las ciencias sociales, \nporque es cada vez m\u00e1s obvio que durante este periodo se sientan las bases s\u00f3lidas para \nla educaci\u00f3n y sus consecuencias par el futuro de la persona (Mora, 2013, p.53).\nEs la etapa de 0 a 3 a\u00f1os el periodo que nos permite poner unas cimientos s\u00f3lidos a trav\u00e9s de \nun medio ambiente estable, estimulante y protector. Desde una perspectiva hol\u00edstica que con -\ntemple la riqueza del desarrollo interno que se est\u00e1 produciendo y as\u00ed acompa\u00f1ar con los medios, \nrecursos y profesionales necesarios. Rompemos as\u00ed con la visi\u00f3n asistencialista de la educaci\u00f3n \ny apostamos por una educaci\u00f3n que integre los aspectos asistenciales y los educacionales, tal \ncomo venimos viendo est\u00e1n unidos y se necesitan ambos.\nEsto nos lleva a adentrarnos cada vez m\u00e1s en el campo psicopedag\u00f3gico, recogiendo las \naportaciones de los avances de la neurociencia para aplicarlo a nuestro objeto de estudio. As\u00ed \nsurge la neuroeducaci\u00f3n, tal como se\u00f1ala Mora, \u201cun campo de enormes posibilidades que debe \nproporcionar herramientas \u00fatiles para la ense\u00f1anza y, con ello, alcanzar un pensamiento verda -\nderamente cr\u00edtico en un mundo cada vez m\u00e1s calado abstracto y simb\u00f3lico\u201d (2013, p.25).87\nLa neuroeducaci\u00f3n posibilita la comprensi\u00f3n de los mecanismos cerebrales que subyacen \nal aprendizaje, a la memoria, al lenguaje, a los sistemas sensoriales y motores, a la atenci\u00f3n, a \nlas emociones, al comportamiento, entre otros. confluyen las Neurociencias, la Psicolog\u00eda y la \nEducaci\u00f3n. Su objetivo principal es acercar a los padres y educadores a los conocimientos rela -\ncionados con el funcionamiento del cerebro (Campos, 2012).\n3.3 Implicaciones en la educaci\u00f3n infantil\nLa Neuroeducaci\u00f3n nos acerca a las m\u00e1s recientes investigaciones sobre el cerebro y el fun -\ncionamiento de los circuitos nerviosos involucrados con la matem\u00e1tica, la lectura, la m\u00fasica y \nel arte, lo cual permite que los educadores (profesionales o padres) tengan una base m\u00e1s s\u00f3lida \npara innovar su propuesta educativa. Las investigaciones tambi\u00e9n han demostrado que la pr\u00e1c -\ntica de determinadas habilidades puede modificar el cableado del cerebro, haciendo que nuevas \nconexiones sin\u00e1pticas se establezcan o se refuercen las existentes (Campos, 2012).\nCuando se habla de intervenciones tempranas, se dice, entre los especialistas, que un \nni\u00f1o de cuatro o cinco a\u00f1os ya no tiene una edad verdaderamente temprana para detectar \nmuchos s\u00edntomas. Muchos d\u00e9ficits se expresan antes y las intervenciones deber\u00edan ser \nrealizadas , consecuentemente, antes de esa edad (Mora, 2013, p.54).\nVemos c\u00f3mo la edad temprana tiene especial relevancia y que los a\u00f1os que se consideran \nmejores, seg\u00fan los especialistas son los anteriores a los 4 a\u00f1os. Esto nos da valor a la decisi\u00f3n \nde intervenir educativamente en el primer ciclo de educaci\u00f3n infantil.\n1.  La primera consecuencia que sacamos para la educaci\u00f3n infantil es que un ni\u00f1o no \ncomienza a aprender a base de ideas o conceptos abstractos, sino con percepciones, \nemociones, sensaciones y movimientos, obtenidos del mundo sensorial y como re -\nacci\u00f3n al mundo real fuente primigenia de los est\u00edmulos y primer maestro o educa -\ndor del ni\u00f1o. Es a trav\u00e9s de actividades gratificantes relacionadas con la experiencia \ncomo el ni\u00f1o construye su persona; las actividades gratificantes aumentan la aten -\nci\u00f3n, mejora el aprendizaje y disminuye a ansiedad (Mora, 2013).\n En sus investigaciones acerca del rol del educador de primera infancia y su influencia \nen el crecimiento del cerebro del beb\u00e9, Shanker, (2010) resalt\u00f3 que el adulto cuidador \nsirve de \u201ccerebro externo\u201d, motivando y apoyando al beb\u00e9. Afirm\u00f3 que las experien -\ncias, desde esta relaci\u00f3n directa ni\u00f1o-adulto, son vitales para la integraci\u00f3n sensorial, \nla coordinaci\u00f3n sensoriomotora, el desarrollo emocional, los procesos de atenci\u00f3n y \ntambi\u00e9n de autorregulaci\u00f3n.\n Desde la OCDE tambi\u00e9n se se\u00f1ala que el aprendizaje se centra en el aprendiz y se \nfundamenta en el desarrollo del conocimiento previo, basado en la experiencia, los \ndeseos y las necesidades de cada individuo. El objetivo es el de involucrar activa -\nmente a los aprendices en la interacci\u00f3n con su ambiente humano y material, y se fun -\ndamenta en la idea de que este proceso conducir\u00e1 a una integraci\u00f3n de la informaci\u00f3n \nm\u00e1s profunda que la percepci\u00f3n (AA VV , 2007).\n2.  Otra aplicaci\u00f3n que sacamos es la referida la introducci\u00f3n de idiomas desde edades \nmuy tempranas.\n Las investigaciones realizadas con neonatos y ni\u00f1os de 4 meses de edad expuestos \na idiomas, muy diferentes (como el franc\u00e9s y el ingl\u00e9s o el tagalo de las Filipinas y \nel ingl\u00e9s) o a otros m\u00e1s parecidos (como el espa\u00f1ol y el catal\u00e1n, que son dos len -\nguas romances) revelan que los beb\u00e9s biling\u00fces muestran capacidades equivalentes, 88\nen cuanto a discernimiento ling\u00fc\u00edstico, a los beb\u00e9s monoling\u00fces (Sebasti\u00e1n-Gall\u00e9s, \n2010).\n El cerebro est\u00e1 biol\u00f3gicamente preparado para adquirir el lenguaje desde el instante \nmismo del inicio de la vida; el proceso de adquisici\u00f3n del lenguaje requiere la ca -\nt\u00e1lisis de la experiencia. Existe una relaci\u00f3n inversa entre la edad y la eficacia del \naprendizaje de muchos aspectos del lenguaje en general, mientras menor sea la edad \nde contacto con \u00e9ste, m\u00e1s exitoso ser\u00e1 el aprendizaje y la neurociencia ha comenzado \na identificar c\u00f3mo procesa el cerebro de manera diferente el lenguaje en los ni\u00f1os \npeque\u00f1os, en comparaci\u00f3n con las personas maduras.\n En resumen, hay una relaci\u00f3n inversa entre la edad y la efectividad del aprendizaje \nde muchos aspectos del lenguaje en general. Esto se contrapone con las pol\u00edticas \neducacionales de numerosos pa\u00edses, que retrasan el contacto con un segundo idioma. \nAunque se necesita mayor investigaci\u00f3n para desarrollar un mapa completo de las \nsensibilidades del desarrollo para el aprendizaje de varios aspectos del lenguaje, las \nimplicaciones de los descubrimientos actuales son claras: mientras antes se inicie la \ninstrucci\u00f3n en un idioma extranjero es m\u00e1s probable que sea m\u00e1s eficiente y efectiva.\n Sin embargo, para que la instrucci\u00f3n temprana sea efectiva, debe ser apropiada a la \nedad. No ser\u00eda de utilidad tomar m\u00e9todos basados en reglas dise\u00f1adas para alumnos \nde mayor edad e insertarlos en las aulas para la infancia temprana. (AA VV , 2007, \np.94).\n Kandel (1997), uno de los m\u00e1s reconocidos neurocient\u00edficos en la actualidad, afirma \nque si bien el cerebro est\u00e1 apto para aprender y estructurar el lenguaje, sea hablado \no escrito y en el idioma que sea, hay un periodo sensible para la adquisici\u00f3n de este \naprendizaje, que corresponde a la etapa entre los dos y ocho a\u00f1os aproximadamente, \nperiodo marcado por la fuerte relaci\u00f3n con el entorno y las personas que lo compo -\nnen. Kandel afirma tambi\u00e9n que a partir de esta etapa, la capacidad de adquisici\u00f3n del \nlenguaje se reduce fuertemente.\n3. Es necesario dotar de m\u00faltiples experiencias para desarrollar las m\u00faltiples potencia -\nlidades.\n Los estudios acerca del desarrollo del cerebro (Gazzaniga, 2002), han demostrado \nque es justamente en la primera infancia donde se sientan las bases para las funciones \ncerebrales superiores, como la memoria, el razonamiento l\u00f3gico, el lenguaje, la per -\ncepci\u00f3n espacial y visual, la discriminaci\u00f3n auditiva, entre otras. De la misma forma, \nes tambi\u00e9n en la primera infancia que se sientan las bases para el desarrollo de los \ntalentos.\n La necesidad de enfoques hol\u00edsticos basados en la interdependencia de cuerpo y \nmente, lo emocional y lo cognitivo: Lejos de focalizarse en el cerebro, reforzando \nexclusivamente un sesgo cognitivo dirigido por el desempe\u00f1o, surge la necesidad de \nenfoques hol\u00edsticos que reconozcan la estrecha interdependencia del bienestar f\u00edsico \ne intelectual y la estrecha interrelaci\u00f3n entre lo emocional y lo cognitivo, lo anal\u00edtico \ny las artes creativas (AA VV , 2007, p.134).\n4. Aunque el cerebro no deje de aprender durante toda la vida, es en la primera infancia \nque, a nivel neurol\u00f3gico, se establecen las bases o estructuras para todo aprendizaje \nposterior.89\n Si miramos al cerebro de manera microsc\u00f3pica, encontraremos millones de c\u00e9lulas, \nsiendo las neuronas las unidades anat\u00f3micas y funcionales de relevancia. Cuando un \nni\u00f1o nace, su cerebro tiene un n\u00famero formidable de estas neuronas, pero las cone -\nxiones entre ellas a\u00fan no est\u00e1n completamente establecidas. Para que las conexiones \nneuronales \u2013o sinapsis- se lleven a cabo, el cerebro necesitar\u00e1 trabajar duro: requerir\u00e1 \nde mayor input sensorial y de la interacci\u00f3n con el entorno f\u00edsico, social y emocional \npara as\u00ed construir una red neuronal compleja, donde millares de circuitos aprender\u00e1n \nsus funciones, en su mayor\u00eda, para toda una vida. Esta enorme red de conexiones \nser\u00e1 responsable del procesamiento de la informaci\u00f3n, del desarrollo de funciones y \nde generar una enorme variedad de habilidades y conductas relacionadas a las \u00e1reas \nque van adquiriendo un determinado grado de madurez. Los estudios de Diamond \n(1999), revelaron que en la primera infancia la red neuronal se conforma de manera \nextraordinaria y que el entorno, y todo lo que proviene de \u00e9l, juegan un papel crucial \nen el desarrollo del cerebro y en la construcci\u00f3n de los aprendizajes.\n5. El contacto con el medio natural, es el medio que nos proporciona m\u00e1s experiencias \ny es capaz de estimular todos los sentidos con infinidad de bits de informaci\u00f3n expe -\nriencial. \u201cTodo comienzo del aprendizaje, el m\u00e1s temprano del ni\u00f1o, deber\u00eda hacerse \ndirectamente, en contacto con la naturaleza, no entre cuatro paredes\u201d (Mora, 2013, \np.60).\n6. Desde los avances en neuroeducaci\u00f3n, nos exige unas pedagog\u00eda que est\u00e9n en rela -\nci\u00f3n con los procesos naturales y con las m\u00faltiples dimensiones de la persona. La \neducaci\u00f3n infantil de 0 a 3 a\u00f1os tiene sus caracter\u00edsticas propias por lo caracter\u00edstico \nde este periodo, por eso la forma de ense\u00f1ar tiene que estar adaptada a estas caracte -\nr\u00edstica:\n Hoy empezamos a vislumbrar lo muy negativo que puede resultar para el cerebro de un \nni\u00f1o de uno o dos a\u00f1os mantenerlo encerrado en una guarder\u00eda cuando es bien sabido que las \nparedes de una guarder\u00eda deber\u00edan ser jardines amplios y extensos llenos de \u201ccosas\u201d, vivas o no, \nque se puedan o\u00edr, tocar, oler y aun hasta lamer y con las que el ni\u00f1o interact\u00fae constantemente. \nSer\u00e1 con este andamiaje s\u00f3lido con el que luego el ni\u00f1o construir\u00e1 el edificio s\u00f3lido de las ideas \ny el pensamiento abstracto (Mora, 2013, p.61).\nA este respecto la base neurol\u00f3gica acompa\u00f1a a los criterios tanto las pedagog\u00edas de la Escue -\nla Nueva como las IM de Gardner que nos sirven de soporte psicopedag\u00f3gico para llevar a cabo \nel programa educativo en estudio para estas primeras edades, de 0 a 3 a\u00f1os.\nSe compara la capacidad de aprendizaje a esta edad con una esponja, que es capaz de ab -\nsorber todo tipo de aprendizajes casi de forma natural: \u201cEl ni\u00f1o es una esponja que absorbe y \nrecoge, sonidos, texturas, colores, gestos, olor de las cosas y en este constante aprendizaje es \ncomo transforma y cambia su cerebro\u201d (Mora, 2013, p.60).\nEstos aspectos se\u00f1alados por Francisco Mora, activan la curiosidad, la atenci\u00f3n, la memoria \nque lleva al aprendizaje de lo concreto para pasar a los conceptos abstractos; de las \u201cunidades \nsensoriales concretas\u201d a las \u201cunidades sensoriales abstractas\u201d, de la flor concreta al concepto \ngeneralizado de flor (Mora, 2013).90\n91\nCAP\u00cdTULO 4\nLAS INTELIGENCIAS MULTIPLES SEG\u00daN LA TEOR\u00cdA DE \nHOWARD GARDNER Y SUS IMPLICACIONES EDUCATIVAS\nEn el presente cap\u00edtulo nos centramos en la aportaci\u00f3n de Gardner sobre las IIMM. Gardner \nes hoy un referente con innumerables escritos, tanto libros como art\u00edculos, que es reconocido \ncomo una autoridad mundial en el campo de las IIMM.\nA lo largo del cap\u00edtulo veremos la influencia del pensamiento de Gardner a la hora de enten -\nder la inteligencia humana. Despu\u00e9s nos detendremos en los distintos proyectos en los que est\u00e1 \nimplicado y finalmente las implicaciones que tiene para la EI de 0 a 3 a\u00f1os.\n1. INFLUENCIAS EN GARDNER\nGardner en su primera obra, plantea la amplia trayectoria de la inteligencia pero antes, de \nforma breve, veamos como hubo influencias de personas que fueron decisivas.\nResaltamos a Erik Erikson (1902-1994), fue su tutor en Harvard quien le marc\u00f3 desde joven \npara que se dedicara a la investigaci\u00f3n y para ello ir especializ\u00e1ndose y avanzando en su forma -\nci\u00f3n: \u201cprobablemente sell\u00f3 mi aspiraci\u00f3n de ser un especialista\u201d (Gardner, 2012, p.22).\nOtra persona destacada influy\u00f3 en la persona y pensamiento de Gardner fue Jerome Bruner \ndel que Gardner llega a decir: \u201cera el modelo perfecto de vocaci\u00f3n\u201d (Gardner, 2012, p.22). Bajo \nel influjo de la obra de Bruner, Gardner desarrolla su teor\u00eda e intenta responder preguntas que se \nplantean ambos como: \u00bfqu\u00e9 hace ser humanos a los seres humanos?, \u00bfc\u00f3mo han llegado a ser \nlo que son?, \u00bfqu\u00e9 podr\u00edan hacer para serlo a\u00fan m\u00e1s? (Gardner, 2012). Para nosotros resulta sig -\nnificativo este enfoque y estas primeras influencias, porque hacen de Gardner una investigador \ninteresado por la persona en su globalidad, entendiendo que las inteligencias se desarrollan tanto \nen personas con discapacidad como en ni\u00f1os independientemente de su edad. Como veremos en \nlos proyectos que se enmarcan dentro del Proyecto Zero, se va a interesar junto con los colabo -\nradores de la Universidad de Harvard, por la educaci\u00f3n infantil, por disciplinas propias de estas \nedades como son el arte, la m\u00fasica, lo emocional, lo experiencial, la naturaleza, como veremos \nseguidamente.\nRetomamos la influencia de Piaget, que le inspir\u00f3 en su trabajo experimental sobre la cogni -\nci\u00f3n humana. Esta atracci\u00f3n e inspiraci\u00f3n no supuso impedimento para que criticar\u00e1 los aspec -\ntos en los que no estaba de acuerdo, llegando a admitir que la teor\u00eda elaborada por Piaget, sobre \nlas etapas del desarrollo evolutivo de la mente humana, era inadecuada. La concepci\u00f3n, seg\u00fan la \ncual el ni\u00f1o es un cient\u00edfico incipiente, era esencial en la obra de Piaget. Para la temprana educa -\nci\u00f3n musical de Gardner, as\u00ed como la fascinaci\u00f3n que sent\u00eda por todas las dem\u00e1s formas de arte, \nle indicaba que el cient\u00edfico no ilustraba necesariamente la forma m\u00e1s elevada del conocimiento \nhumano. Lo que significaba desarrollo habr\u00eda que moldearlo, prestando atenci\u00f3n a las habilida -\ndes y a las capacidades de pintores, escritores, m\u00fasicos, bailarines, y otros artistas, ampliando, \ndesde esta perspectiva, la noci\u00f3n de cognici\u00f3n ya que consideraba que no eran menos cognitivas \nque las habilidades matem\u00e1ticas o ling\u00fc\u00edsticas, tal como opinaba Piaget y otros compa\u00f1eros de \npsicolog\u00eda evolutiva (Gardner, 2012).92\nLa idea de Gardner es que los tests de inteligencia no sirven para evaluar una estructura tan \ncompleja como la mente, porque ciertas aptitudes exigen procedimientos diferenciados y diver -\nsos para evaluarlas con cierto rigor. No se puede reducir la inteligencia solamente a los procesos \nde razonamiento y a los conocimientos. Existe evidencia sobre la existencia de varias competen -\ncias intelectuales humanas relativamente aut\u00f3nomas, que Gardner propone llamar inteligencias \nhumanas.\nEn 1967 Gardner se encuentra con Nelson Goodman (1906-1998) un hombre destacado por \nsu pasi\u00f3n por el arte y el inter\u00e9s por la creatividad, que form\u00f3 el Proyecto Zero, que incardin\u00f3 \na Gardner haciendo que fuera el centro de su vida intelectual, lugar donde pudo desarrollar sus \npropias ideas, comunidad intelectual en la que se ha sentido especialmente a gusto (Gardner, \n2012). Es la plataforma cient\u00edfica que nos sit\u00faa a la educaci\u00f3n infantil en un lugar predominante, \nconcediendo a esta etapa una importancia que se trasladar\u00e1 al \u00e1mbito educativo, fundamentando \nla importancia de trabajar desde una perspectiva m\u00faltiple todas las capacidades de los ni\u00f1os, \nsobre todo en estas edades, en las que est\u00e1 en pleno desarrollo y que marcar\u00e1n de forma decisiva \nel resto de su vida.\n2. GARDNER Y LAS INTELIGENCIAS\nGardner alrededor de l 1970 empieza a construir su teor\u00eda sobre la cognici\u00f3n humana, lejos de \nlas teor\u00edas psicom\u00e9tricas y de la propuesta por Piaget. Se ve influenciado por trabajos emp\u00edricos \nen el \u00e1mbito de la neuropsicolog\u00eda en el Boston Veterans Administration Hospital de la mano \nde Norman Geschwind, eminente neur\u00f3logo que se incorpora al Proyecto Zero. Estos trabajos \nemp\u00edricos le permitieron trabajar con ni\u00f1os y con adultos que presentaban lesiones cerebrales \ny le ayudaron a ver como las personas tienen una amplia variedad de capacidades. Sigui\u00f3 pro -\nfundizando en esta l\u00ednea de investigaci\u00f3n hasta desembocar en su teor\u00eda sobre las inteligencias \nque plasma en \u201cEstructuras de la mente\u201d (1983), donde expuso detalladamente su teor\u00eda sobre \nlas inteligencias.\nGardner nos responde a la cuesti\u00f3n sobre cu\u00e1les son las capacidades cognitivas que en \u00faltima \ninstancia posibilitan que los seres humanos realicen la variedad de papeles adultos que hallamos \nen las diversas culturas (Gardner, 1983).\nGardner en \u201cEstructura de la mente\u201d nos describe el itinerario a seguir:\nEn primer lugar, busco ampliar las estipulaciones de la psicolog\u00eda cognoscitiva y desa -\nrrollista. Seg\u00fan yo, las visitas al \u201claboratorio\u201d del cient\u00edfico cerebral y al \u201ccampo\u201d de una \ncultura ex\u00f3tica debieran ser parte del adiestramiento de los individuos interesados en la \ncognici\u00f3n y el desarrollo.\nEn segundo lugar, deseo examinar las implicaciones educacionales de una teor\u00eda de las \ninteligencias m\u00faltiples. Seg\u00fan mi punto de vista, debiera ser posible identificar el perfil \n(o inclinaciones) intelectual de un individuo a una edad temprana, y luego utilizar este \nconocimiento para mejorar sus oportunidades y opciones de educaci\u00f3n.\nEn tercer lugar, espero que esta b\u00fasqueda estimule a los antrop\u00f3logos con orientaci\u00f3n \neducacional para que creen un modelo de c\u00f3mo se pueden reforzar las competencias \nintelectuales en diversos ambientes culturales.\nPor \u00faltimo -y esto es lo m\u00e1s importante, aunque tambi\u00e9n es el reto m\u00e1s dif\u00edcil- espero \nque el punto de vista que presento aqu\u00ed sea de genuina utilidad para quienes dise\u00f1an 93\npol\u00edticas, y para los practicantes a cargo de \u201cel desarrollo de otros individuos. (Gardner, \n1983, p.24-25).\n2.1 Perspectivas de la visi\u00f3n neurobiol\u00f3gica\nEn la primera parte asienta los cimientos biol\u00f3gicos de la inteligencia. Dedica un amplio \ncap\u00edtulo a la incidencia de las ciencias biol\u00f3gicas y neurol\u00f3gicas en el estudio de la inteligencia \nplante\u00e1ndose dos cuestiones que considera relevantes: la primera se refiere a la flexibilidad del \ndesarrollo humano, que tiene que ver con la plasticidad neuronal y con los periodos cr\u00edticos; la \nsegunda cuesti\u00f3n se refiere a la identidad o naturaleza de las capacidades intelectuales que pue -\nden desarrollar los seres humanos. \u00c9stas pueden ser consideradas como potencialidades o como \noperaciones intelectuales espec\u00edficas. Por tanto, una cuesti\u00f3n clave es conocer qu\u00e9 porciones \ndel sistema nervioso est\u00e1n dedicadas a realizar funciones intelectuales para que luego se puedan \nrelacionar con las distintas inteligencias.\nEstas cuestiones que plantea Gardner en su libro, son de importancia y de actualidad. La \neducaci\u00f3n infantil, que abarca desde los 0 a\u00f1os hasta los 6, est\u00e1 marcada por el desarrollo bio -\nl\u00f3gico que acompa\u00f1a la maduraci\u00f3n integral del ni\u00f1o y de la ni\u00f1as en las dem\u00e1s \u00e1reas. Es de \ngran importancia no olvidar estos aspectos cuando estamos dando una respuesta educativa a \nestas edades pues se trata de entrelazar y acompa\u00f1ar el desarrollo evolutivo con la apertura, \ndescubrimiento y pr\u00e1ctica de las distintas potencialidades que engloba cada inteligencia (Banco \nMundial, 2011).\nEl estudio del sistema nervioso ha revelado una arquitectura sorprendente, bien organizada, \ncon incre\u00edble especificidad en la apariencia y la organizaci\u00f3n. Est\u00e1 claro que las \u00e1reas de la \ncorteza que maduran antes, est\u00e1n involucradas en funciones sensoriales primarias, mientras que \nlas cortezas sensoriales de asociaci\u00f3n que maduran posteriormente comunican los significados \nde los est\u00edmulos y realizan conexiones entre modalidades sensoriales. De esta forma, se puede \nconsiderar que la estructura organizativa del sistema nervioso est\u00e1 organizada en dos niveles: en \nun nivel aparece una estructura fina o molecular; en otro, una estructura m\u00e1s gruesa o molar. En \nel nivel molecular se puede observar que la corteza cerebral humana est\u00e1 organizada en colum -\nnas o m\u00f3dulos. En el nivel molar, en cambio, la estructuraci\u00f3n aparece como \u00e1reas mayores o \nregiones que se pueden inspeccionar con facilidad a simple vista (Banco Mundial, 2011).\nConcretando en la etapa de infantil podemos ver que inmediatamente despu\u00e9s de nacer, se \nproduce un incremento espectacular del n\u00famero de conexiones o sinapsis en todo el cerebro \nhumano. Al cumplir el primer a\u00f1o de vida, el cerebro de un ni\u00f1o tiene casi el doble de cone -\nxiones si se lo compara con el de un adulto (Huttenlocher y de Courten, 1987; Huttenlocher y \nDabholkar, 1997). Muchos caminos ef\u00edmeros se forman en todo el cerebro del neonato, creando \nciertas conexiones entre las distintas \u00e1reas cerebrales que ya no se observan en el adulto (In -\nnocenti y Price, 2005). Esta sobreabundancia de conexiones y caminos gradualmente decrece \na lo largo de la infancia, a medida que muchos de ellos son \u201cpodados\u201d y desaparecen. Muchos \nfactores contribuyen a esta disminuci\u00f3n, como por ejemplo la influencia de las experiencias. La \nactividad de un camino neural, determinada por la experiencia, decide si una conexi\u00f3n particular \nhabr\u00e1 de debilitarse o se estabilizar\u00e1 como parte de una red permanente. \u00c9ste es un factor clave \npara la \u201cplasticidad\u201d del cerebro en desarrollo, es decir, su adaptabilidad respecto a la experien -\ncia, que le confiere un valor inestimable para la Educaci\u00f3n y que da soporte a otra de las grandes \naportaciones de Gardner desde su perspectiva neurobiol\u00f3gica.94\nRespecto al estudio neurobiol\u00f3gico que hace Gardner (1983) incide cr\u00edticamente en dos cues -\ntiones; la primera buscar principios generales, al igual que matices espec\u00edficos, relativos a la \nflexibilidad del desarrollo y en segundo lugar la identidad de las competencias humanas.\nConsidera importante la cuesti\u00f3n de la flexibilidad, y en especial los hallazgos que apoyan la \nrelativa plasticidad del sistema nervioso durante las primeras fases del desarrollo. Un organismo \nmuestra plasticidad de muchas maneras.\nPor principio de cuentas, existen determinados periodos del desarrollo en que cada uno \nde una serie relativamente amplia de ambientes puede producir efectos apropiados. (Por \nejemplo, si se enrolla a un infante humano durante casi todo su primer a\u00f1o de vida, toda -\nv\u00eda caminar\u00e1 en forma normal durante el segundo a\u00f1o.) M\u00e1s a\u00fan, en caso de que al orga -\nnismo joven se le prive o da\u00f1e en forma significativa, a menudo puede exhibir grandes \npoderes de recuperaci\u00f3n. En efecto, casi siempre, esta plasticidad se muestra al m\u00e1ximo \nen los periodos m\u00e1s tempranos en el desarrollo. (Gardner, 1983, p.43)\nLa importancia del estudio del cerebro y su funcionalidad es lo que lleva a Gardner a valorar \nla originalidad de distintas habilidades que activan determinada parte del cerebro, o se desacti -\nvan si es por lesi\u00f3n, considerando esas habilidades como entidades mayores del rango de inteli -\ngencia. Por otro lado sus conclusiones nos llevan a afirmar la importancia en este desarrollo, los \nprimeros a\u00f1os de vida, constituyendo un momento privilegiado.\nLos principios de la plasticidad, durante la vida temprana, tienen una fuerza razonable por la \nexperimentaci\u00f3n llevada a cabo por Gardner y sus colaboradores: Un primer principio enuncia \nla m\u00e1xima flexibilidad que se encuentra desde edades muy tempranas.\nUn segundo principio resume la importancia de los llamados periodos cr\u00edticos  en el proceso \ndel desarrollo, considerando que hay momentos, llamados cr\u00edticos o claves, en los que no se \npuede privar de ciertas experiencias para que se produzca ese desarrollo concreto que es crucial.\nEn el tercer principio nos refiere que el grado de flexibilidad difiere a trav\u00e9s de la regi\u00f3n del \nsistema nervioso en que uno est\u00e1 interesado. Las regiones que se desarrollan m\u00e1s tarde en la \ninfancia, como los l\u00f3bulos frontales o el cuerpo calloso, resultan ser m\u00e1s maleables que las que \nse han desarrollado en los primeros d\u00edas y semanas de vida, como la corteza sensorial primaria.\nEn efecto, cuando se trata de las capacidades humanas m\u00e1s complejas, como el lenguaje, \nel individuo puede soportar incluso da\u00f1o masivo, como la extirpaci\u00f3n de un hemisferio \ncompleto, en sus primeros a\u00f1os de vida y todav\u00eda adquirir la capacidad de hablar en for -\nma razonablemente normal: esta recuperaci\u00f3n indica que grandes porciones de la corteza \nse mantienen imparciales (y por tanto disponibles para usos diversos) durante la ni\u00f1ez \ntemprana. (Gardner, 1983, p.73)\nUn cuarto principio se refiere a los factores que intervienen o regulan el desarrollo. Un orga -\nnismo no se desarrolla de manera normal a menos que est\u00e9 expuesto a determinadas experien -\ncias.\nNo por ello, cae en una supervaloraci\u00f3n de esta capacidad pl\u00e1stica del cerebro que nos lleva -\nr\u00eda a una valoraci\u00f3n equivocada con sus consecuencias a la hora de aplicarlo a la pedagog\u00eda en \nla etapa de infantil.\nLa plasticidad tambi\u00e9n est\u00e1 limitada de otras maneras. Al reflejar su herencia conductual, \nalgunos psic\u00f3logos han estado propensos a suponer que casi todo organismo puede, con \nadiestramiento apropiado, aprender a hacer casi cualquier cosa. La busca de las \u201cLeyes \ndel aprendizaje\u201d a menudo ha reflejado esta fe. Se han hecho aseveraciones parecidas 95\nacerca de los seres humanos, como la sugerencia de que se puede aprender cualquier \ncosa en cualquier edad, en alguna forma \u00fatil. Sin embargo, estudios m\u00e1s recientes han \nproducido resultados que se oponen duramente a este optimista estado mental. Un con -\nsenso naciente insiste en que cada especie \u2014la nuestra incluida\u2014 est\u00e1 \u201cpreparada\u201d de \nmanera especial para adquirir ciertas clases de informaci\u00f3n, incluso aunque sea extrema -\ndamente dif\u00edcil, si no imposible, que ese organismo domine otras clases de informaci\u00f3n \n(Gardner, 1983, p. 44)\nAs\u00ed pues, vemos como estos principios son un soporte fundamental para la educaci\u00f3n de \nlos m\u00e1s peque\u00f1os. Estos primeros a\u00f1os tienen unas caracter\u00edsticas inusuales que nos van a dar \nla pauta para apostar por unas pedagog\u00edas en vez de otras. Nos abre a perspectivas nuevas que \nnos animan a revalorizar este momento de la vida y ofrecer una l\u00ednea educativa adem\u00e1s de la \nasistencial, porque si no estar\u00edamos despreciando estas potencialidades intr\u00ednsecas e innatas con \nlas que nace un ni\u00f1o o ni\u00f1a y que luego van a influir de forma decisiva en su vida y su posterior \ndesarrollo.\nGardner, con sus experimentos, nos ha dejado un legado que coincide con el auge que tiene \nhoy d\u00eda el campo de la neuroeducaci\u00f3n, y que sirve de soporte y fundamentaci\u00f3n a los proyec -\ntos educativos que quieran dar una respuesta hol\u00edstica a la Educaci\u00f3n Infantil. Nos conduce a \nun camino que supera ciertos olvidos y menosprecio a la parte educativa de los ni\u00f1os de 0 a 3 \na\u00f1os en concreto, nos se trata, pues, de preparar a estos ni\u00f1os para la etapa siguiente en la que \nse producir\u00e1 el encuentro con los conceptos matem\u00e1ticos y ling\u00fc\u00edsticos propiamente dicho. Nos \norienta a favorecer unas bases que les preparen para el encuentro con estos conceptos y otros \ncomo la artes, la m\u00fasica, la naturaleza\u2026 y sobre todo les prepare para la vida a trav\u00e9s de las \ngrandes y variadas potencialidades que tienen.\nExisten unidades funcionales en los sistemas nerviosos que sirven a habilidades micros -\nc\u00f3picas en las columnas individuales de las \u00e1reas sensoriales o frontales, y existen uni -\ndades mucho mayores, visibles a la inspecci\u00f3n, que sirven a funciones m\u00e1s complejas y \nmolares humanas, como el procesamiento ling\u00fc\u00edstico o espacial. \u00c9stas indican una base \nbiol\u00f3gica para las inteligencias especializadas. (Gardner, 1983, p.58)\nApostamos por las potencialidades m\u00faltiples, en especial en esta primeras edades, por las \nexperiencias tempranas, por ambientes ricos y variados, con unas necesidades b\u00e1sicas bien cu -\nbiertas.\n2.2 Relaci\u00f3n de la inteligencia y las inteligencias m\u00faltiples\nComo nos dice Gardner: \u201cya he preparado el escenario para una introducci\u00f3n de la inteli -\ngencias\u201d (Gardner, 1983, p.60). Los primeros estudios de la inteligencia y las limitaciones de \ncada uno de ellos le sirve para fundamentar, por una parte, la existencia de muchas y distintas \nfacultades intelectuales y, por otra, la presencia de ciertas \u00e1reas del cerebro que corresponden \naproximadamente a otros tantos modos de cognici\u00f3n. Su objetivo es intentar conseguir una me -\njor clasificaci\u00f3n de las inteligencias o aptitudes. Para ello, y antes de plantear cu\u00e1les ser\u00edan estas \ncompetencias intelectuales, es conveniente, a juicio del autor, atender a dos cuestiones:\n1)  definir los prerrequisitos de una inteligencia.\n2)  delimitar los criterios o \u201cse\u00f1ales\u201d de dicha capacidad.\nLos prerrequisitos est\u00e1n referidos a la manera de asegurar que una inteligencia ser\u00e1 \u00fatil e \nimportante, al menos en determinados ambientes culturales. Estos prerrequisitos son:\na)  habilidad para solucionar problemas,96\nb)  habilidad para encontrar o crear nuevos problemas, necesaria para adquirir nuevo \nconocimiento.\nNo se hace aqu\u00ed referencia a habilidades muy espec\u00edficas, como reconocer caras o separar \npalabras en s\u00edlabas, sino a habilidades social o culturalmente valoradas, como la musical, \nla verbal, la interpersonal, etc. La filosof\u00eda estableci\u00f3 estas diferencias, pero la tarea de la \npsicolog\u00eda es buscar un fundamento neurobiol\u00f3gico y psicol\u00f3gico para tal clasificaci\u00f3n.\nLa teor\u00eda de las IIMM no considera todos los datos, ya que eso no ser\u00eda posible. En cam -\nbio, examina una amplia variedad de tradiciones investigadoras independientes; neuro -\nlog\u00eda, poblaciones espec\u00edficas, desarrollo, psicometr\u00eda, antropolog\u00eda, evoluci\u00f3n, etc. La \nteor\u00eda es el producto de la s\u00edntesis de este examen\u201d (Gardner, 1995, p.64).\nLos criterios de una inteligencia son los signos que evidencian la existencia de cada una de \nlas inteligencias. Los criterios que han servido a Gardner para definirlas son los siguientes:\n1) Las habilidades dependen de zonas cerebrales m\u00e1s o menos circunscritas, como lo \nprueba la desaparici\u00f3n de esa habilidad cuando esa zona del cerebro es da\u00f1ada.\n2) La existencia de sabios idiotas y otros sujetos excepcionales, autistas, etc., revela que \nse puede ser muy h\u00e1bil en algunas cosas y muy torpe en otras, lo que evidencia la posi -\nbilidad de la existencia de m\u00faltiples inteligencias.\n3) Existencia de una o m\u00e1s operaciones o mecanismos b\u00e1sicos de procesamiento de in -\nformaci\u00f3n que pueden manejar determinada clase de informaci\u00f3n (musical, kinest\u00e9sica, \netc.).\n4) Una inteligencia tiene un desarrollo ontogen\u00e9tico, y debe ser posible identificar ni -\nveles desiguales en el desarrollo, desde el novato hasta el experto, y posibilidades de \nmodificaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n mediante la Educaci\u00f3n.\n5) Una inteligencia espec\u00edfica es m\u00e1s veros\u00edmil si pueden rastrearse sus antecedentes \nfilogen\u00e9ticos, incluyendo capacidades compartidas con otras especies, como el canto. \nTambi\u00e9n debe atenderse a habilidades que pueden aparecer aisladas en distintas espe -\ncies, pero que se unen en la especie humana (ejemplo: algunos aspectos de la Inteligen -\ncia Musical est\u00e1n en diversas especies, pero se unen en el humano).\n6) Experimentalmente, la psicolog\u00eda cognitiva puede estudiar cada inteligencia por sepa -\nrado y mostrar su relativa autonom\u00eda del resto.\n7) Los hallazgos psicom\u00e9tricos avalar\u00edan la existencia de inteligencias m\u00faltiples, en la \nmedida en que prueban que muchas tareas complejas de una inteligencia requieren varias \nhabilidades y, al rev\u00e9s, que varias inteligencias pueden concurrir para obtener resultados \nen una determinada habilidad (ciertas matrices se resuelven con las inteligencias l\u00f3gica, \nespacial, etc.)\n8) Los sistemas simb\u00f3licos (lenguaje, pintura, matem\u00e1ticas, etc.) pueden haber evolu -\ncionado tan s\u00f3lo en los casos en que existe una capacidad madura de computaci\u00f3n para \ncontrolarse por medio de la cultura.\nAntes de adentrarnos en el an\u00e1lisis concreto de cada una de las inteligencias, que nos posi -\nbilitar\u00e1 justificar lo trabajado en el Proyecto Educativo para 0-3 a\u00f1os, hagamos junto a Gardner \nuna primera apreciaci\u00f3n sobre las inteligencias en plural:97\nSon para hablar de procesos y habilidades que (como todo lo de la vida) son continuos \nentre s\u00ed; la naturaleza no tolera bruscas discontinuidades del tipo que se proponen aqu\u00ed. \nNuestras inteligencias se definen y describen por separado tan s\u00f3lo para iluminar cues -\ntiones cient\u00edficas y para atacar problemas pr\u00e1cticos urgentes (Gardner, 1983, p.67).\nNos recuerda que no existen como entidades f\u00edsicamente verificables, sino s\u00f3lo como cons -\ntrucciones cient\u00edficas de utilidad potencial, \u201cmi hip\u00f3tesis es que diferentes tareas apelan a dis -\ntintas inteligencias\u2026\u201d (Gardner, 2012, p.146)\nVeremos que en un primer momento se refiere a siete inteligencias que luego ampliar\u00e1 y no \ncerrar\u00e1 el n\u00famero, tal como dice Gardner (2012, p.26) \u201cel n\u00famero de las inteligencias es menos \nimportante que el hecho de que sean m\u00faltiples\u2026\u201d.\nComo punto de partida, considera como evidencia m\u00e1s importante para justificar la existencia \nde inteligencias m\u00faltiples, los estudios de personas que sufrieron da\u00f1os cerebrales por apople -\nj\u00edas o lesiones. Por ejemplo, en aquellos casos en los que pacientes con un apoplej\u00eda no sufr\u00edan \nproblemas en el habla pero ten\u00edan problemas para moverse en el espacio o volver por s\u00ed solos a \ncasa. Este hecho, en el que dos habilidades pueden separarse entre s\u00ed, es en el que se apoya para \ndefender la idea de que las inteligencias ling\u00fc\u00edstica y viso-espacial est\u00e1n separadas, igualmente, \nla existencia de \u201cidiotas sabios\u201d (idiot savants) , prodigios y otras personas excepcionales, tam -\nbi\u00e9n le ayuda a corroborar su idea, en tanto que en estas poblaciones especiales ciertas aptitudes \noperan aisladamente unas de otras. En el caso de las personas consideradas prodigios, a una \ntemprana edad demuestran logros muy por encima de sus iguales (m\u00fasica, ajedrez, matem\u00e1ticas, \netc) pero resultan comunes en otras \u00e1reas (Gardner, 2012).\nA continuaci\u00f3n analizaremos la implicaci\u00f3n que cada inteligencia tiene para la educaci\u00f3n \nhasta los tres primeros a\u00f1os de vida, seg\u00fan el mapa de las IIMM de Gardner , ver figura 11:\nFigura 11: Mapa de las IIMM de H. Gardner.\nFuente: Elaboraci\u00f3n propia.98\nInteligencia ling\u00fc\u00edstica. Consiste en la capacidad de formular el pensamiento usando palabras \ny el lenguaje de manera eficaz para comunicarse. Incluye la sensibilidad para los sonidos, los \nsignificados y el significante de las palabras (Del Pozo, 2013)..\nUn nivel avanzado de esta inteligencia se ve en escritores, poetas, maestros, periodistas y \noradores, entre otros. Lo podemos observar en alumnos a los que les encanta redactar historias, \nleer, jugar con rimas, trabalenguas y en los idiomas.\nVemos como la base de esta inteligencia, est\u00e1 antes del nacimiento, ya que los beb\u00e9s empie -\nzan a oir dentro del \u00fatero de la madres, sobre el quinto mes.\nEl ni\u00f1o, desde que nace, inconscientemente, ya est\u00e1 comenzando a aprender, a poner las \nbases para hablar, leer, porque su cerebro est\u00e1 preparado para ello y porque el aprendizaje es el \nresultado de la interacci\u00f3n del ni\u00f1o con su entorno.\nPara que se de el di\u00e1logo tiene que haber escucha que necesita sus tiempos de silencio (Del \nPozo, 2013).\nEsta inteligencia la podemos trabajar a trav\u00e9s del canto, de los balbuceos, sonidos guturales, \nlas primeras palabras, imitaci\u00f3n de animales, ejercicios de soplo\u2026.El corro, la asamblea es un \nespacio privilegiado para este desarrollo, se habla, se escucha, se interacciona, se aprenden va -\nlores.\nInteligencia l\u00f3gico-matem\u00e1tica. Es la capacidad para usar los n\u00fameros de manera efectiva \ny de razonar adecuadamente. Incluye la sensibilidad a los esquemas y relaciones l\u00f3gicas, las \nafirmaciones y las proposiciones, las funciones y otras abstracciones relacionadas con el pen -\nsamiento matem\u00e1tico. Implica, tambi\u00e9n, el uso del m\u00e9todo cient\u00edfico-experimental, el razona -\nmiento inductivo y deductivo (Del Pozo, 2013).\nSe corresponde con el modo de pensamiento del hemisferio l\u00f3gico y con lo que nuestra cul -\ntura ha considerado como inteligencia.\nEjemplos de patrones de esta inteligencia se ve en cient\u00edficos, matem\u00e1ticos, contadores, inge -\nnieros\u2026 Los alumnos que la han desarrollado analizan con facilidad problemas, razonamientos, \nseriaciones... Disfrutan con los c\u00e1lculos num\u00e9ricos, estad\u00edsticos, de razonamientos, todo tipo de \nmedidas, dimensiones. (Reyes, 2014)\nLa persona, el beb\u00e9, nace con una m\u00ednima estructura aritm\u00e9tica que le posibilita, intuitiva -\nmente, captar y distringuir entre la cantidad y su opuesto (distinguen entre un caramelo, aspito y \nm\u00e1s..). Las matem\u00e1ticas implican la utilizaci\u00f3n de muchas funciones cerebrales: razonar, imagi -\nnar, descubrir, intuir, probar, generalizar, comparar, aplicar destrezas (Del Pozo, 2013)\nLa educaci\u00f3n infantil en estas edades, facilita a los ni\u00f1os el incio de la cuantificaci\u00f3n b\u00e1sica: \nlos conceptos de todo y nada, poco y mucho, siempre por medio de juegos.\nSe trata de ofrecer los elementos que les ayudan a razonar de forma l\u00f3gica y a buscar causas \ny efectos de todo aquello que ocurre y no comprenden.\nAyudar a poner la mesa, ayudar en opinar si quiere m\u00e1s comida, el plato m\u00e1s lleno, m\u00e1s tiem -\npo en el ba\u00f1o, m\u00e1s jab\u00f3n; Mu\u00f1eco grandre, peque\u00f1o; meter y sacar juguetes, peluches, en una \ncaja o bolsa. (Reyes, 2014)\nInteligencia viso-espacial. Proporciona la capacidad para asumir las distintas dimensiones \nde los objetos, Capacidad de pensar en tres dimensiones. La habilidad para percibir de forma \nprecisa el mundo visual y espacial, y efectuar transformaciones a partir de estas percepciones. \nPermite percibir im\u00e1genes externas e internas, recrearlas, transformarlas o modificarlas, reco -99\nrrer el espacio o hacer que los objetos lo recorran y producir o decodificar informaci\u00f3n gr\u00e1fica. \nTrabajar con su ubicaci\u00f3n viso- espacial, con las distancias y los vol\u00famenes (Del Pozo, 2013).\nIncluye la sensibilidad al color, la l\u00ednea, la forma, el espacio y la relaci\u00f3n entre estos ele -\nmentos. Implica la capacidad de visualizar/representar de manera gr\u00e1fica las ideas. Se interesan \npor tareas propias de los artistas, fot\u00f3grafos, ingenieros, pilotos u otras profesiones que exigen \nutilizar las habilidades viso-espaciales (Del Pozo, 2013).\nPropicia que se formen im\u00e1genes mentales, es clave para la orientaci\u00f3n espacial, situarse \nen el plano y en el espacio y de reconocerse en relaci\u00f3n al espacio, objetos. Concretamente la \npodemos ejercitar a trav\u00e9s de cronogramas para organizar actividades del d\u00eda, del la semana, del \nmes, momento del a\u00f1o. Tambi\u00e9n a trav\u00e9s de las rutinas diarias (Reyes, 2014).\nInteligencia musical. Capacidad de percibir, discriminar, transformar y expresar las formas \nmusicales. Permite reconocer, crear yreproducir m\u00fasicay sus destrezas. Desarrolla esquemas \npara la audici\u00f3n de la m\u00fasica y su ritmo y una gran sensibilidad para el sonido que facilita reco -\nnocer, crear y reproducir no s\u00f3lo el sonido sino tambi\u00e9n la melod\u00eda, el ritmo y el tono. Mediante \nla que las personas expresan equilibrio y belleza creando sinton\u00edas, melod\u00edas, ritmos y armon\u00edas. \nSupone la capacidad de percibir, discriminar, transformar y expresar las formas musicales (Del \nPozo, 2013).\nEst\u00e1 presente en cantantes, compositores, m\u00fasicos. Los alumnos que la evidencian se sienten \natra\u00eddos por todo tipo de melod\u00edas, ritmos, instrumentos musicales... La m\u00fasica constituye una \nfacultad universal y es una de las primeras inteligencias que se desarrollan (Gardner, 1999).\nLa audici\u00f3n comenta del pozo (2013) es uno de los sentidos que conecta al beb\u00e9 con el mun -\ndo exterior y a su vez es uno de los que m\u00e1s se pueden estimular, ya que el aparto auditivo del \nbeb\u00e9 se desarrolla aproximadamente entre las 14 y 20 semanas de gestaci\u00f3n, siendo entonces \ncuando empieza a captar los sonidos externos e internos.\n El sonido opera como un neurotransmisor interactivo actuando directamente sobre el sistema \nneurovegetativo celular e hip\u00f3fisiario del feto, dejando impreso un registro a modo de huella. \nPor ejemplo las sensaciones producidas por la m\u00fasica van a quedar grabadas en el futuro beb\u00e9, \nque lo remitir\u00e1 una vez nacido a ese estado placentero que vivi\u00f3 durante su gestaci\u00f3n (Del Pozo, \n2013).\nInteligencia cinest\u00e9sico-corporal. Es la capacidad para usar todo el cuerpo en la expresi\u00f3n de \nideas y sentimientos, y la facilidad en el uso de las manos para transformar elementos. Incluye \nhabilidades de coordinaci\u00f3n, destreza, equilibrio, flexibilidad, fuerza y velocidad, como as\u00ed tam -\nbi\u00e9n la capacidad cinest\u00e9sica y la percepci\u00f3n de medidas y vol\u00famenes (Del Pozo, 2013).\nCapacidad de utilizar el propio cuerpo para realizar actividades o resolver problemas. Se \nmanifiesta en deportistas, atletas, bailarines, artesanos, entre otros. Destacan en actividades de \nexpresi\u00f3n corporal y aquellas que requieren destrezas en el movimiento.\nIconos de esta inteligencia lo tenmos en todos los que est\u00e1n triunfando en las Olimpiadas y \nCampeonatos Mundiales. Esta inteligencia incluye habilidades f\u00edsicas espec\u00edficas como la coor -\ndinaci\u00f3n, el equilibrio, la destreza, la fuerza, la flexibilidad y la velocidad, as\u00ed como las capaci -\ndades autoperceptivas, las t\u00e1ctiles y la percepci\u00f3n de medidas y vol\u00famenes (Armstrong, 1999).\nLas actividades f\u00edsicas ofrecen ventajas como: ayuda a la organizaci\u00f3n neurol\u00f3gica, mejora el \nsistema respiratorio, favorece su equilibrio, estimula los dos hemisferios de su cerebro, desarro -\nlla adecuadamente su lateralidad, facilita la convergencia ocular-manual, dominio de la pinza\u2026\nEstudios neurol\u00f3gicos sobre el desarrollo del cerebro, ponen de manifiesto la importancia de los \nseis primeros a\u00f1os de vida para conseguir naturalmente las funciones de la corteza sofisticada, 100\nes decir, un buen desarrollo de la funci\u00f3n bimanual desencadenando la dominancia de una sobre \notra, la capacidad neuromuscular de ajustar con precisi\u00f3n lo que vemos y deseamos con un mo -\nvimiento concreto de un modo sincronizado (Del Pozo, 2013).\nLas actividades b\u00e1sicas para la buena organizaci\u00f3n neurol\u00f3gica del cerebro son el el arrastre \ny gateo, caminar y correr. El arrastre y el gateo, por ejemplo, colaboran en la organizaci\u00f3n del \ncerebro medio a trav\u00e9s de lo que llamamos el patr\u00f3n cruzado, que a su vez permite desarrollar \nla lateralidad del ni\u00f1o (Cobos, 1995).\nInteligencia interpersonal. Es la capacidad de comprender a los dem\u00e1s e interactuar eficaz -\nmente con ellos. Incluye la capacidad para discernir y responder de manera adecuada a los esta -\ndos de \u00e1nimo, los temperamentos, las motivaciones y los deseos de otras personas y la habilidad \npara formar y mantener relaciones y asumir roles dentro del grupo. Algunas destrezas son: la \ncomunicaci\u00f3n afectiva tanto verbal como no verbal, la capadidad de entender los estados de \n\u00e1nimo, los sentimientos\u2026 de los dem\u00e1s, la sensibilidad a expresiones faciales, la voz, los gestos \ny posturas y la habilidad para responder (Del Pozo, 2013).\nLos consejeros y los l\u00edderes pol\u00edticos y espirituales ser\u00edan ejemplos de roles finales que tienen \ndesarrollada esta inteligencia.\nInteligencia intrapersonal. Se refiere a la capacidad de una persona para tener una idea pro -\npia y precisa de qui\u00e9n es y la posici\u00f3n que ocupa en el mundo, de los valores que componen su \nidentidad y de los ideales sobre los que se construye una singularidad propia. Esta inteligencia \nsupone por tanto, conocer los aspectos internos del yo, los sentimientos y el amplio rango de \nemociones, la autorreflexi\u00f3n y la intuici\u00f3n Las personas que destacan en este tipo de inteligencia \nmanifiestan inter\u00e9s por las profesiones orientadas intrapersonalmente, tales como psic\u00f3logos, \nfil\u00f3sofos, etc (Del Pozo, 2013).\nDesde esta inteligencia pretendemos que el ni\u00f1o se relacione consigo mismo, que sea capaz \nde conectar con esos sentimientos que no es capaz todav\u00eda de poner nombre y que seg\u00fan vaya \nevolucionando en edad ir\u00e1 identificando. A trav\u00e9s de los cuentos que tiene Bego\u00f1a Ibarrola \n(2012) \u201cCuentos para descubrir inteligencias\u201d, adaptados para los m\u00e1s peque\u00f1os nos sirve de \nherramienta para acercar al ni\u00f1o y a la ni\u00f1a a este mundo personal interior.\nHasta aqu\u00ed las siete inteligencias propuesta en un primer momento (Gardner, 1983). Su visi\u00f3n \nde las inteligencias m\u00faltiples no se agota en estas y va proponiendo otras dejando abierto el n\u00fa -\nmero. Se\u00f1alaremos dos inteligencias m\u00e1s que a\u00f1ade posteriormente (Gardner, 2001).\nInteligencia naturalista. \u201cSi aplicamos a la inteligencia naturalista los ocho criterios propues -\ntos en \u201cEstructuras de la mente\u201d, veremos que est\u00e1 tan consolidada como las otras inteligen -\ncias\u201d (Gardner, 2001, p.71). Consiste en observar los modelos de la naturaleza, en identificar y \nclasificar objetos en g\u00e9neros y especies y en comprender y compendiar los sistemas naturales y \naquellos creados por el hombre. Es la  Capacidad que tienen las personas de distinguir, clasificar \ny utilizar elementos del medio ambiente, animales o plantas. De manera general esta inteligencia \nimplica el entendimiento del mundo natural incluyendo plantas, los animales y la observaci\u00f3n \ncient\u00edfica de la Naturaleza. Cuenta con muchas destrezas, entre las cuales figuran el respeto a los \nseres vivos, la comuni\u00f3n con la Naturaleza, la sensibilidad y admiraci\u00f3n hacia los elementos de \ndicha naturaleza. Manipular, interactuar, cuidar, cultivar, clasificar\u2026 cualquier elemento rela -\ncionado con la naturaleza. Las personas con este tipo de inteligencia manejan con maestr\u00eda ha -\nbilidades referidas a la observaci\u00f3n, planteamiento y comprobaci\u00f3n de hip\u00f3tesis, normalmente \ntienen un gran inter\u00e9s por el mundo y por los fen\u00f3menos naturales. Son los bi\u00f3logos, jardineros, \necologistas, etc. 101\nEl Proyecto de H uerto Ecol\u00f3gico es una experiencia que desarrollaremos en la parte emp\u00edri -\nca, en la que esta inteligencia se desarrolla. Las m\u00faltiples experiencias que ofrece el trabajo del \nhuerto son un medio fabuloso para que los ni\u00f1os y ni\u00f1as desarrollen esta inteligencia y otras a \ntrav\u00e9s de la experimentaci\u00f3n.\nInteligencia Existencial. La capacidad de situarse uno mismo en relaci\u00f3n con las facetas m\u00e1s \nextremas del cosmos, y la capacidad af\u00edn de situarse uno mismo en relaci\u00f3n con determinadas \ncaracter\u00edsticas existenciales de la condici\u00f3n humana, como el significado de la vida y de la \nmuerte, el destino final del mundo f\u00edsico y del mundo psicol\u00f3gico, y ciertas experiencias como \nsentir un profundo amor o quedarse absorto ante una obra de arte. Esta capacidad ha sido apre -\nciada en todas las culturas humanas conocidas. Cada cultura ha desarrrollado sistemas religio -\nsos, m\u00edsticos o metaf\u00edsicos para abordar las cuestiones existenciales (Gardner, 2001). Ejemplos \nde estas inteligencias: los fil\u00f3sofos, religiosos como el papa, el Dalai Lama, Santa Teresa de \nCalcuta, Gandhi, entre otros.\nLa inteligencia existencial va mucho m\u00e1s all\u00e1 del comportamiento espiritualmente positivo \ny sano, mas all\u00e1 de ser una buena persona, es decir la inteligencia espiritual podr\u00eda considerarse \nuna parte de la inteligencia existencial, y no tiene esa carga moral que si posee la inteligencia \nespiritual.\nGardner (2001) agrupa estas inteligencias en tres amplias categor\u00edas:\n1. Un primer bloque estar\u00eda formado por las inteligencias viso- espacial, l\u00f3gico-mate -\nm\u00e1tica, corporal-kinest\u00e9sica y naturalista, ya que las considera formas de inteligencia \nobjetivas relacionadas con los caracteres, composici\u00f3n y funciones de los objetos \nsobre los que recaen.\n2. Un segundo bloque estar\u00eda formado por las inteligencias de car\u00e1cter abstracto y den -\ntro de \u00e9l incluir\u00eda a la inteligencia ling\u00fc\u00edstica y musical ya que no dependen del mun -\ndo f\u00edsico sino intelectual y que nos sirven para detectar la producci\u00f3n de las palabras \ny la articulaci\u00f3n de los sonidos.\n3. El tercer y \u00faltimo bloque lo componen lo que denomina las inteligencias relacionadas \ncon la persona como sujeto agente de impresiones, sensaciones, sentimientos, ideas \ny creaciones; estas inteligencias son la intrapersonal y la interpersonal, con la predo -\nminancia del yo por un lado y la predominancia de los dem\u00e1s por el otro.\nPara Gardner, Feldman y Krechevsky (2000a) las inteligencias son potenciales o propensio -\nnes que pueden manifestarse o no en actividades significativas, dependiendo de los diferentes \nfactores culturales y ambientales. La trayectoria del desarrollo mental, las capacidades para el \nprocesamiento de la informaci\u00f3n y los componentes para la soluci\u00f3n de problemas son en gran \nparte independientes unos de otros, sin embargo, las inteligencias no funcionan de forma aislada.\nPor otra parte, los autores mantienen que cada inteligencia evoluciona seg\u00fan un ritmo propio \ny alcanza su punto culminante en las diversas etapas de la vida. Para Gardner, (2001), mientras \nque, la inteligencia musical es la forma m\u00e1s temprana de desarrollo del talento humano, las inte -\nligencias personales (interpersonal e intrapersonal) requieren una amplia gama de experiencias \nde relaci\u00f3n de la pers ona dentro de su \u00e1mbito social.102\n3. DESTACADOS PROYECTOS DE GARDNER\nGardner (1995) recoge diferentes trabajos realizados con el modelo de las inteligencias m\u00fal -\ntiples como son:\n1. En la primera parte se vuelven a repetir las definiciones y argumentos sobre los que \nbasa las diferentes inteligencias. La visi\u00f3n multidimensional de las inteligencias con -\nduce a una Educaci\u00f3n centrada en el individuo.\n2. La segunda parte se dedica a dise\u00f1ar la configuraci\u00f3n general de un sistema educativo \nbasado en las Inteligencias M\u00faltiples. Destaca las diferentes aplicaciones del modelo: \nla formaci\u00f3n del profesor, el dise\u00f1o del curr\u00edculo, los proyectos de trabajo Spectrum, \nKey School y Arts PROPEL.\n3. En la tercera parte se centra en el an\u00e1lisis de la nueva forma de evaluar el potencial \nintelectual y hace una cr\u00edtica a los tests psicom\u00e9tricos.\n4. La cuarta parte incluye las distintas fases de la inteligencia, abundando en el futuro \nque tiene su teor\u00eda para la Educaci\u00f3n y la Orientaci\u00f3n Educativa y Profesional.\nUna parte importante de esta obra de Gardner est\u00e1 dedicada al estudio pormenorizado de \ndiferentes experiencias que se han puesto en pr\u00e1ctica utilizando los principios de las IIMM. Se \ninicia una parte de la obra estableciendo los principios de la escuela del futuro o escuela centrada \nen el individuo, tema viejo tratado por los educadores de la Escuela Nueva.\nLos diferentes proyectos y experiencias que se han generado desde el modelo de las IIMM, \nincluyen una serie de factores referidos a la evaluaci\u00f3n, curr\u00edculo, formaci\u00f3n del profesorado y \nparticipaci\u00f3n de la comunidad, temas que siguen siendo actuales en las propuestas pedag\u00f3gicas \nque se presentan.\nOtro de los objetivos de esta obra de Gardner es establecer algunas precisiones conceptuales \nreferidas al campo de la excepcionalidad, con el fin de demostrar que el modelo de las IIMM, \npuede y debe ser considerado como un procedimiento id\u00f3neo para atender a la diversidad del \nalumno excepcional.\nNuestro programa educativo para la educaci\u00f3n infantil de 0 a 3 a\u00f1os, adem\u00e1s de los pilares \nque ya hemos expuesto, necesita del desarrollo posterior de Gardner, sobre todo por lo intere -\nsante de su aplicaci\u00f3n al mundo educativo. Bien es cierto que sus estudios no se refieren directa -\nmente a las edades de 0 a 3 a\u00f1os, pero si vemos como a trav\u00e9s del Proyecto Spectrum se interesa \npor la edad infantil. Antes de entrar a analizar las aportaciones que nos hace dicho proyecto es \nnecesario enmarcarlo dentro del gran proyecto marco que lo engloba: el Proyecto Zero.\n3.1 PROYECTO ZERO\nEl Proyecto Zero, fundado por Nelson Goodman en el a\u00f1o de 1967, en la Harvard Graduate \nSchool of Education y que involucr\u00f3 a m\u00e1s de cien investigadores.\nEl proyecto Zero fue concebido hace aproximadamente veinte a\u00f1os en un intento por com -\nprender y, posteriormente, de mejorar la calidad de la educaci\u00f3n art\u00edstica en nuestra sociedad \n(Gardner, 1988).\nLa discusi\u00f3n sobre el t\u00e9rmino inteligencia fue intensa entre los participantes en el Proyecto \nZero, y uno de los debates se centr\u00f3 en la extendida premisa de que el razonamiento l\u00f3gico o la \ncompetencia ling\u00fc\u00edstica se hallaran en un plano distinto a la resoluci\u00f3n de problemas musicales \no a las aptitudes cin\u00e9tico-corporales. Para Gardner (Gardner y Walters, 1995) y sus colabora -103\ndores, llamar a unos talentos y a las otras inteligencias pone en evidencia este sesgo. En este \nsentido, ser\u00eda m\u00e1s adecuado llamarlas a todas talentos o inteligencias.\nEntre las formulaciones te\u00f3ricas que se plantean en el Proyecto Zero, constituye una in -\nnovaci\u00f3n la teor\u00eda de las IIMM de H. Gardner, constituyendo un paso muy importante en la \npsicolog\u00eda cognitiva, que rompe la tradicional concepci\u00f3n unitaria y lineal de la inteligencia \nestableciendo la clasificaci\u00f3n vista de \u00e9stas inteligencias.\n3.2 EL PROYECTO SPECTRUM\nEs uno de los estudios que Gardner ha emprendido con su colega David Henry Feldman, rea -\nlizado en un centro de preescolar. Equiparon la escuela con abundantes materiales para ofrecer a \nlos ni\u00f1os la posibilidad de acercarse libremente de manera natural al material compuesto por una \ngran variedad de juegos, rompecabezas y otros materiales, para estimular la gama o \u201cespectro\u201d \nde inteligencias de estos alumnos (Gardner, 2012). Es un programa de investigaci\u00f3n y desarro -\nllo, elaborado durante nueve a\u00f1os de1984 a 1992 y dedicado al desarrollo de un enfoque alter -\nnativo e innovador del curriculum y la evaluaci\u00f3n en las etapas de educaci\u00f3n infantil y primaria \ncoherente con la filosof\u00eda de las II.MM. (Gardner, Feldman y Krechevsky, 2000a).\nEs una visi\u00f3n que reacciona a las pr\u00e1cticas educativas uniformes basadas fundamentalmente \nen curr\u00edculos r\u00edgidos y evaluaciones centradas en tests de inteligencia, y toma como referentes \nfundamentales dos teor\u00edas que contemplan la diversidad individual y riqueza en el estudio de la \ninteligencia humana. Estas teor\u00edas son:\na) La Teor\u00eda del Desarrollo No Universal de Feldman (1994)\nb) La Teor\u00eda de las Inteligencias M\u00faltiples de Gardner (1995, 2000, 2001)\nLas fases de aplicaci\u00f3n y desarrollo del Proyecto son:\nPrimera Fase (1984 - 1988). En esta fase se desarroll\u00f3 un nuevo medio de evaluaci\u00f3n de las \ncapacidades cognitivas de los ni\u00f1os de educaci\u00f3n infantil. Para ello se prepararon diversos mate -\nriales curriculares y de evaluaci\u00f3n que abarcaban un amplio conjunto de capacidades cognitivas \ny estil\u00edsticas no siempre trabajadas dentro de los programas tradicionales de esta etapa.\nSegunda Fase (1988 - 1989). El objetivo de esta fase fue determinar si era posible modificar \nel enfoque Spectrum para descubrir las capacidades cognitivas m\u00e1s destacadas de los ni\u00f1os de \neducaci\u00f3n infantil y 1o de primaria, sobre todo los alumnos con riesgo de fracaso escolar.\nTercera Fase (1990 \u2013 1992). En esta fase se investig\u00f3 si el rendimiento acad\u00e9mico de los \nalumnos en situaci\u00f3n de riesgo pod\u00eda mejorarse si se descubr\u00edan y se fomentaban las \u00e1reas en las \nque destacaban de modo especial. Durante este periodo tambi\u00e9n se introdujeron los materiales \nde Spectrum en contextos no escolares como los museos infantiles y un programa de tutela.\nDe este modo Spectrum, en la actualidad, se ha convertido no s\u00f3lo en un proyecto de refe -\nrencia para la evaluaci\u00f3n y desarrollo de las inteligencias y estilos de trabajo de los ni\u00f1os en \ninfantil y primaria, sino tambi\u00e9n en un enfoque de la evaluaci\u00f3n y de la pr\u00e1ctica educativa que \npermite a maestros y padres descubrir y promover, de manera temprana, las destrezas cognitivas \nm\u00e1s destacadas y los intereses de los ni\u00f1os para poder reforzar, apoyar y promover las primeras \nexperiencias infantiles.\nEl proyecto parte de las siguientes consideraciones:\n\u2022\tLa convicci\u00f3n de que cada ni\u00f1o muestra un perfil caracter\u00edstico de capacidades di -\nferentes o un espectro de inteligencias y que \u00e9stas no son fijas sino que se puede 104\nreforzar gracias a las oportunidades que ofrezca la educaci\u00f3n y un medio rico en \nmateriales y actividades estimulantes; se da, por tanto un gran valor a las diferencias \nindividuales considerando que todos los ni\u00f1os tienen el potencial para desarrollar la \ncompetencia en una o varias \u00e1reas.\n\u2022\tSe trabaja y favorece la transferencia de conocimientos y habilidades desde \u00e1reas que \nlos ni\u00f1os dominan a \u00e1reas en las que no se sienten c\u00f3modos.\nAunque con el proyecto se favorece el trabajo en grupo tambi\u00e9n se basa en la noci\u00f3n de que \nel ni\u00f1o aprende por su cuenta, de que es una mente individual que trabaja con unos materiales \nconcretos (Gardner, 2000, 2001).\nEl Proyecto Spectrum beneficia a los ni\u00f1os atendiendo a las siguientes razones (Gardner, \n1993a):\na)  Motiva a los alumnos a trav\u00e9s de juegos y actividades que son significativas y con -\ntextualizadas.\nb)  Difumina la distinci\u00f3n entre curr\u00edculum y evaluaci\u00f3n, integrando de una manera m\u00e1s \nefectiva la evaluaci\u00f3n en el programa educativo normal.\nc)  La evaluaci\u00f3n de la competencia cognitiva se hace con instrumentos de observaci\u00f3n \ndirecta de la inteligencia que est\u00e1 actuando.\nd)  Aporta ideas sobre la manera en que un ni\u00f1o puede aprovechar su potencial para ac -\nceder a \u00e1reas que le resultan m\u00e1s dif\u00edciles o extra\u00f1as.\nEn el programa se analiza igualmente el estilo cognitivo o de trabajo, es decir; el modo en \nque el ni\u00f1o interact\u00faa con los materiales de un \u00e1rea, la habilidad para planificar una actividad, la \nhabilidad de reflexionar acerca de una tarea, y  el nivel de persistencia en la misma.  \nEsta informaci\u00f3n se considera de gran importancia a la hora de realizar una intervenci\u00f3n \neducativa efectiva sobre el ni\u00f1o (Gomis, 2007).\nEn los planteamientos del Proyecto Spectrum se subraya la importancia de la observaci\u00f3n \ndirecta, minuciosa y sistem\u00e1tica, as\u00ed como el descubrimiento de los puntos fuertes en los que \ndestaca cada alumno y su utilizaci\u00f3n como base para el dise\u00f1o de un programa educativo indi -\nvidualizado.\n3.3 KEY SCHOOL\nEste proyecto surge a ra\u00edz de una petici\u00f3n hecha por un grupo de 8 maestros de las escuelas \np\u00fablicas de Indian\u00e1polis. Este proyecto se ha dise\u00f1ado a base de talleres para que el ni\u00f1o cons -\ntruya sus conocimientos mediante el aprendizaje por descubrimiento. En el proyecto de trabajo \nse involucran profesores, padres, expertos de la comunidad educativa y cualquier persona que \npueda ayudar y ense\u00f1ar al ni\u00f1o cualquier tarea, conocimiento o habilidad referida a la inteligen -\ncia que se est\u00e9 desarrollando estableciendo fuertes v\u00ednculos con la comunidad en su conjunto.\nLos estudiantes tienen como requisito elaborar tres proyectos al a\u00f1o relacionado con lo que \nse est\u00e1 tratando. Es una metodolog\u00eda que toma sus bases en la metodolog\u00eda de Kilpatrick y en el \naprendizaje colaborativo que, adem\u00e1s, implica a la familia para dar mayor seriedad a esos pro -\nyectos. En la etapa de educaci\u00f3n infantil puede suponer un reto empezar desde tan peque\u00f1os con \nesta metodolog\u00eda, al ser intuitiva y utilizar la metodolog\u00eda del aprendizaje por descubrimiento \npuede dar una respuesta muy positiva.105\nLa experiencia realizada en la Escuela Key revisa los proyectos en funci\u00f3n de cinco dimen -\nsiones que combina diversas caracter\u00edsticas de la educaci\u00f3n seg\u00fan las IIMM, para crear una \nexperiencia de aprendizaje que incluye:\na) Perfil individual. son las ventajas y desventajas cognitivas espec\u00edficas de cada alum -\nno, as\u00ed como de sus inclinaciones que se desprenden de su proyecto. El perfil incluye \nla disposici\u00f3n del estudiante hacia el trabajo (inter\u00e9s y perseverancia), as\u00ed como sus \npropensiones intelectuales particulares (ling\u00fc\u00edsticas, l\u00f3gicas, espaciales, interperso -\nnales, etc.).\nb) Dominio de hechos, habilidades y conceptos. Los proyectos han de contemplar las \ncapacidades que los alumnos manifiestan en el manejo de los conocimientos, de los \nconceptos y de las habilidades.\nc) Calidad del trabajo. Cada proyecto es un ejemplo de un g\u00e9nero determinado: obra \nc\u00f3mica, un mural, experimento cient\u00edfico o narraci\u00f3n hist\u00f3rica. Se refiere a la uti -\nlizaci\u00f3n de criterios espec\u00edficos para valorar el grado de calidad e innovaci\u00f3n del \nproyecto: imaginaci\u00f3n, t\u00e9cnica, ejecuci\u00f3n, materiales utilizados, etc.\nd) Comunicaci\u00f3n. Los proyectos ofrecen a los estudiantes la oportunidad de comuni -\ncarse con un p\u00fablico m\u00e1s amplio: con los compa\u00f1eros, con los profesores y otros \nadultos, pudiendo utilizar para ello una representaci\u00f3n teatral.\ne) Reflexi\u00f3n. Este es un aspecto importante que a veces ha sido olvidado y consiste en \nsaber evaluar los logros y corregir los errores, lo hacen juntos profesores y alumnos. \nLos proyectos proporcionan una oportunidad excelente para esta actividad \u201cmetacog -\nnitiva\u201d o reflexiva.\nEsta experiencia de Key School, es referente y ejemplo de aplicaci\u00f3n de las IIMM y de las \npedagog\u00edas de la Escuela Nueva. No debe considerarse el \u00fanico camino ni el mejor para desa -\nrrollar una escuela de las IM, es un camino cualificado, con una trayectoria y con un contexto \nconcreto que luego es preciso trasladar a nuestro entorno donde se ubica la Escuela infantil. \nProbablemente haya tantos tipos posibles de escuelas de IIMM como educadores, padres, auto -\nridades y dirigentes de la comunidad interesados en poner en acci\u00f3n los principios de las IIMM. \nEn \u00faltima instancia, lo que m\u00e1s va a enriquecer el desarrollo de la teor\u00eda de \u00e9stas inteligencias,  \nes su implantaci\u00f3n en un marco formado por profesionales motivados, cualificados y con los \napoyos suficientes por parte de las familias y los pol\u00edticos. Sobre los destinatarios, van a recibir \nla posibilidad de experimentar con el aprendizaje, de desarrollar su dimensi\u00f3n social y afectiva \ny de poder cultivar las potencialidades que se van dejando entrever en el d\u00eda a d\u00eda a trav\u00e9s del \nmanejo de actividades que encierran las distintas inteligencias a trav\u00e9s del proceso de ejecuci\u00f3n \ndel proyecto concreto.\nComo se\u00f1ala Gardner (1995), ser\u00eda un error considerar los proyectos como una panacea para \ntodos los males de la educaci\u00f3n o como la clave \u00fanica para la Educaci\u00f3n Infantil.\n3.4 PROYECTO PARA LAS ARTES (ARTS PROPEL)\nEste es un proyecto principalmente concebido para las escuelas secundarias. Las siglas PRO -\nPEL proceden de las habilidades y destrezas propias del arte (Producci\u00f3n, Reflexi\u00f3n, Percep -\nci\u00f3n, y la L es de Learning o inter\u00e9s por aprender). El objetivo del Arts PROPEL ha sido dise\u00f1ar \nun conjunto de instrumentos de evaluaci\u00f3n que puedan documentar el aprendizaje art\u00edstico du -\nrante los \u00faltimos a\u00f1os de la ense\u00f1anza primaria y durante la secundaria (Gardner, 1993a).106\nSon interesantes los estudios previos que presentan una serie de hallazgos que pueden ser \nmuy orientativos para la Educaci\u00f3n Infantil o preescolar, como son:\n1. En la mayor\u00eda de las \u00e1reas de desarrollo, los ni\u00f1os simplemente mejoran con la edad. \nEn diversa esferas art\u00edsticas, sin embargo, los datos sugieren un grado de competen -\ncia sorprendentemente alto en ni\u00f1os peque\u00f1os, seguido de un posible declive en los \na\u00f1os posteriores, en la educaci\u00f3n primaria y secundar\u00eda.\n2. Con su imperfecci\u00f3n respecto a sus producciones, los ni\u00f1os de preescolar adquieren \nuna tremenda cantidad de conocimientos y de competencias art\u00edsticas.\n3. Se subraya la importancia de proporcionar a los ni\u00f1os peque\u00f1os amplias oportunida -\ndes de aprender actuando, construyendo o haciendo.\n4. Se descubre que la sincron\u00eda entre las \u00e1reas de conocimiento incluidas el arte son \nmenores.\n5. La investigaci\u00f3n neuropsicol\u00f3gica puso en duda que el cerebro era equipotencial, es \ndecir, que cada \u00e1rea del cerebro estaba al servicio de una capacidad humana.\nEste proyecto ha servido para dar valor a la educaci\u00f3n art\u00edstica que encierra un potencial \nimpresionante como fuente de est\u00edmulo creativa, imaginativa, emocional y como cauce de ex -\npresi\u00f3n no verbal. Los ni\u00f1os peque\u00f1os est\u00e1n bien dotados para imaginarse las partes o el dise\u00f1o \nprincipal de un objeto art\u00edstico, y han de tener la oportunidad de realizar estos descubrimientos \npor su cuenta (Gardner, 1995).\n3.5 La relaci\u00f3n del proyecto ZERO con la educaci\u00f3n infantil de 0 a 3 a\u00f1os: escuelas \nde Reggio Emilia\nEste inter\u00e9s por la educaci\u00f3n en todas sus etapas, le lleva a contactar con las escuela Reggio \nEmilia y con el pedagogo Malaguzzi, con quien se sent\u00eda profundamente identificado porque \nambos cre\u00edan en las potencialidades del ni\u00f1o, de las posibilidades del arte en su desarrollo y en \nla visi\u00f3n del ni\u00f1o de 0 a 3 a\u00f1os. Es un referente directo que nos muestra c\u00f3mo la propuesta de \nGardner se articula con las primeras edades entrelaz\u00e1ndose en pedagog\u00edas como la de Mar\u00eda \nMontessori y Loris Malaguzzi.\nSeg\u00fan palabras de Gardner (2002) , al referirse a Loris Malaguzzi en una de sus cartas eran:\nComo dos almas gemelas nuestras ideas son coincidentes en torno a c\u00f3mo los ni\u00f1os \nconstruyen y dan sentido al mundo, as\u00ed como en torno a mi teor\u00eda sobre la inteligencia \ny su firme creencia en las grandes potencialidades de los ni\u00f1os. Si yo cojo las ocho o \nnueve inteligencias que he descrito y las combino de diversas formas, f\u00e1cilmente llego a \nlas cien a las que hace menci\u00f3n Loris Malaguzzi. (Berasaluce, 2008, p.383).\nLos centros de educaci\u00f3n infantil de Reggio destacan como testimonio brillante de las posi -\nbilidades humanas, (Gardner, 2004), a la vez que considera que el \u00e9xito destacable de la expe -\nriencia de Reggio Emilia es la comunidad educativa que han conseguido crear.\nLo m\u00e1s importante es la concepci\u00f3n amplia e inspiradora de los ni\u00f1os como esp\u00edritus acti -\nvos, capaces de trabajar con preguntas y con temas durante muchas semanas, capaces de actuar \ncon sus compa\u00f1eros y con los adultos, dando la bienvenida a la oportunidad de expresarse en \nmuchas lenguas (de diferentes modos), y de aprender y entrar en estas formas de expresi\u00f3n que \nmodelan sus coet\u00e1neos. Podemos decir que esta concepci\u00f3n ha sido el legado m\u00e1s importante de \nLoris Malaguzzi. \u201cFue el primero que me llev\u00f3 a Reggio durante los 80 y el que desde entonces 107\nha hecho que realizara m\u00faltiples viajes memorables, del mismo modo que ha atra\u00eddo a otros \nmuchos visitantes\u201d (Gardner, 2004: p.28).\nLa pedagog\u00eda de Malaguzzi, al igual que la de Gardner, es un ensalzamiento del optimismo, \nde la alegr\u00eda y de la esperanza.\nVeamos a continuaci\u00f3n la relaci\u00f3n con el Proyecto Zero. Tanto en Reggio como en el Proyec -\nto Spectrum, destacan las escuelas en el tipo y calidad de las actividades que los ni\u00f1os llevan a \ncabo con regularidad y en la manera profundamente afectuosa y respetuosa con que los ense\u00f1an -\ntes interaccionan con los ni\u00f1os entre s\u00ed.\nDurante el verano de 1997 el Proyecto Zero, mediante un grupo de investigaci\u00f3n de la Escue -\nla Graduada de Educaci\u00f3n de Harvard y las Escuelas Municipales de Educaci\u00f3n Infantil de Re -\nggio Emilia (Italia), comenzaron una colaboraci\u00f3n de tres a\u00f1os para investigar aspectos acerca \nde la naturaleza del aprendizaje en grupos y c\u00f3mo hacer patente este aprendizaje.\nEl centro de atenci\u00f3n de la investigaci\u00f3n no se centra ni en el grupo de aprendizaje ni en la \ndocumentaci\u00f3n de forma separada, sino m\u00e1s bien en qu\u00e9 ocurre cuando ambos aspectos interac -\ncionan entre s\u00ed, tal como nos dice Beresaluce en su investigaci\u00f3n sobre las escuelas de Reggio \nEmilia.\nLos primeros descubrimientos se mostraron en el art\u00edculo de Mara Krechevsky (Direc -\ntora del Proyecto Spectrum) y Janet Stork titulado: \u201cDesaf\u00edo a los principios educativos: \nexperiencias fruto de una colaboraci\u00f3n Italo-Americana\u201d, publicado en el Cambridge \nJournal of Education.\nDurante el verano del 2000, el equipo del Proyecto Zero empez\u00f3 una segunda fase del \ntrabajo, investigando las posibles formas en las que los educadores en contextos educati -\nvos pueden promover y extender el aprendizaje cooperativo. Un grupo de investigaci\u00f3n \nformado por ocho profesores de Massachusetts estuvo trabajando hasta el mes de agosto \nde 2002.\nLos principales investigadores han sido: Steve Seidel y Howard Gardner (Director y \nsubdirector del Proyecto Zero respectivamente) y Mara Krechevsky (Directora del Pro -\nyecto Spectrum). Los investigadores por parte del Proyecto Zero fueron: Ben Mardell y \nTerri Turner, la Coordinadora de la investigaci\u00f3n por parte de Reggio Emilia fue Carla \nRinaldi. (Beresaluce, 2008, p.392).\nPor lo tanto podemos afirmar con Beresaluce (2008) que la colaboraci\u00f3n que existe entre en \nProyecto Zero y Reggio Emilia es un ejemplo del excepcional poder del aprendizaje que se da \nen las distintas aulas, y que el documentar este aprendizaje constituye una parte important\u00edsi -\nma de este proceso, tanto para el alumnado como para el equipo educativo. As\u00ed quien lee estos \ndocumentos que se generan en cada centro, adquiere una idea m\u00e1s clara y rica de c\u00f3mo son las \nmentes y los corazones de los ni\u00f1os y educadores en los programas de EI. en Reggio Emilia.\nLa curiosidad de los educadores requieren muchas destrezas. Particularmente son importan -\ntes: escuchar a los ni\u00f1os, observarlos astutamente, decidir cu\u00e1ndo intervenir y cu\u00e1ndo retroceder, \nreparar, reflexionar, cuestionar, provocar, extender, preguntarse, y transformar la informaci\u00f3n.\nTanto Malaguzzi como Gardner son autopensadores que han sabido como nadie unir la actua -\nci\u00f3n pr\u00e1ctica con la reflexi\u00f3n te\u00f3rica. Todos aquellos que se han puesto a reflexionar seriamente \nsobre los ni\u00f1os han terminado por descubrir no tanto las debilidades y los l\u00edmites de esta pri -\nmeras edades (0 a 3 a\u00f1os), sino m\u00e1s bien la sorprendente y extraordinaria fuerza de sus poten -\ncialidades, de sus capacidades y de su inmediato protagonismo interactivo. Les une el objetivo 108\nfinal que es conseguir una ciudadan\u00eda educada que comprenda el mundo f\u00edsico, el biol\u00f3gico y \nsocial y que sepa aplicar esta comprensi\u00f3n a su mundo personal, social y cultural, valorando y \ncultivando las distintas \u201cinteligencias\u201d o \u201clenguajes\u201d como comenta L. Malaguzzi.\nVemos que es f\u00e1cil este encuentro, entre los dos porque ambos siguen los principios descritos \nde la Escuela Nueva que ha sido el gran impulso y valoraci\u00f3n de la etapa de educaci\u00f3n infantil. \nAmbos coinciden en valorar el trabajo por proyectos como hemos visto por ejemplo, a trav\u00e9s \ndel Proyecto Key School. Es la forma de encarnarse en la realidad, que \u00e9sta sirva como factor \nmotivante para los ni\u00f1os y que, adem\u00e1s, integre una variedad de actividades y habilidades que \npermitan cultivar las distintas inteligencias de los ni\u00f1os. Ambos coinciden en la importancia de \nla experimentaci\u00f3n como principio del aprendizaje en EI., valorando que esta experimentaci\u00f3n \nsea con medios naturales, que cultive las artes, la est\u00e9tica, la m\u00fasica y los valores humanos, \npropiciando un ambiente que sea acogedor tanto para los ni\u00f1os como para las familias y profe -\nsionales.\nOfrece a los ni\u00f1os y ni\u00f1as la oportunidad de resolver problemas y crear productos valiosos. \nGardner (2004) considera que las inteligencias funcionan como medios m\u00e1s que como fines, se \nutilizan para completar un trabajo o parte del proyecto y no como el fin mismo de dicho pro -\nyecto. A pesar de que los proyectos con frecuencia implican el trabajo en colaboraci\u00f3n, tambi\u00e9n \nposibilitan el desarrollo de las habilidades intra e interpersonales de los alumnos.\nDe la relaci\u00f3n con Montessori exponemos las principales similitudes.\nPara Montessori, el ni\u00f1o es el centro de todo y es el actor principal. No se trata de ense\u00f1ar al \nni\u00f1o a crear lo que creemos que ser\u00eda lo mejor. Queremos poner al ni\u00f1o en las mejores condicio -\nnes para desarrollar sus habilidades y valores, para que el ni\u00f1o cree lo que considere que ser\u00eda \nlo mejor de acuerdo con sus posibilidades y motivaciones. Estamos al servicio de los ni\u00f1os para \nque puedan dominar su futuro y conseguir un desarrollo integral de la persona.\nMontessori (1982) dec\u00eda que el cerebro del ni\u00f1o contiene una forma potencial de la energ\u00eda \nnecesaria para desarrollarse, siempre y cuando el ni\u00f1o se encuentre en un medio adecuado y \nestimulante. Demostr\u00f3 c\u00f3mo el entorno o un ambiente preparado pueden estimular las capaci -\ndades del ni\u00f1o en las primeras edades seg\u00fan hemos visto anteriormente. Su legado no solo es su \nm\u00e9todo, es una llamada a la acci\u00f3n, un compromiso con la educaci\u00f3n infantil desde su recono -\ncimiento como derecho y un compromiso con el mundo y la paz.\nAmbos, Montessori y Gardner, parten del ni\u00f1o como sujeto y actor de la educaci\u00f3n, desde \nun respeto grande a su espontaneidad para que pueda sacar sus habilidades y potencialidades y \npuedan tener un tratamiento y estimulaci\u00f3n adecuado.\n\u2022\tTienen una visi\u00f3n del ni\u00f1o global, dando gran importancia a todos los aspectos cons -\ntitutivos y poniendo como motor su inter\u00e9s y motivaci\u00f3n para llevar a cabo un apren -\ndizaje aut\u00f3nomo, constructivo y significativo.\n\u2022\tValoran el ambiente como motor educativo y los materiales como instrumentos cla -\nves para un aprendizaje experiencial desde las distintas potencialidades que manifies -\ntan desde peque\u00f1os.\n\u2022\tMontessori y Gardner, favorecen el desarrollo sensitivo y facilitan a trav\u00e9s de los \nmateriales el desarrollo de aspectos como la creatividad, la imaginaci\u00f3n, el juego, la \nautonom\u00eda, las actividades en grupo. Aunque los materiales que uso tanto el Proyecto \nSpectrum como el Proyecto Zero, est\u00e1n dise\u00f1ados tanto para descubrir las inteli -\ngencias como para estimular a los ni\u00f1os a explorar con toda libertad los materiales \nutilizando los sentidos. (Ferr\u00e1ndiz 2005)109\nDecroly hace alusi\u00f3n a la importancia de la \u201cInteligencia social\u201d como la capacidad de co -\nnocimiento e intervenci\u00f3n del individuo en su medio para su desarrollo y progreso personal y \nsocial (Decroly, 2007). As\u00ed mismo Gardner (2001) habla de la inteligencia social aunando la \ninteligencia interpersonal e intrapersonal, y en el proyecto Spectrum (Gardner, Feldman y Kre -\nchevsky, 2000a) propone actividades de evaluaci\u00f3n y desarrollo de la misma; por otro lado, en \nel mismo proyecto retoma el concepto de \u201cCentros de inter\u00e9s\u201d como metodolog\u00eda para la eva -\nluaci\u00f3n y el desarrollo de las inteligencias de los alumnos.\nGardner, Feldman y Krechevsky (2000a) denominan \u201cCentros de Aprendizaje\u201d a espacios \ndel aula alrededor de los cuales se dise\u00f1an y desarrollan distintas unidades tem\u00e1ticas y se orga -\nnizan los diversos contenidos de las mismas que est\u00e1n muy relacionados. En ellos, los alumnos \ntrabajan y aprenden con los materiales propios de cada dominio o inteligencia a trav\u00e9s de la \nobservaci\u00f3n, la manipulaci\u00f3n y el uso de los mismos.\nPodr\u00edamos decir que los distintos centros de aprendizaje se estructuran a partir del desarrollo \nde un centro de inter\u00e9s y en ellos se realizan distintas actividades relacionadas para el desarrollo \nde las inteligencias de los alumnos teniendo en cuenta sus intereses y motivaciones.\n4. IMPLICACIONES PARA UNA ESCUELA BASADA EN LAS IIMM\nUna escuela que quiera basar su Proyecto Educativo en este enfoque no se puede limitar a un \nmaquillaje de lo que se hace sin variar su fondo su la estructura. Tiene que haber un cambio de \nplanteamiento que no se traduce en poner inteligencias en vez de competencias o habilidades \npara luego seguir haciendo lo mismo que se ven\u00eda haciendo, seguimiento de un manual que mar -\nca las fichas que tienen que rellenar el alumnado en funci\u00f3n de la edad y del momento del curso, \nen funci\u00f3n de unos objetivos que finalmente tratan de responder a lo que los cursos superiores \nvienen pidiendo, m\u00e1s competencia ling\u00fc\u00edstica y matem\u00e1ticas, junto con el idioma, como hemos \nvisto en el primer cap\u00edtulo al hablar de la actual reforma educativa que introduce la LOMCE.\nLo primero que debemos tener claro es que no podemos pretender un cambio inmediato \ny un\u00edsono a la vez. Hay que dar tiempo y formar al personal docente para que sea un cambio \naceptado y pueda llegar a consolidarse, valorando los aspectos que se vienen haciendo y que \nconstituyen un valor del buen hacer docente.\nPasemos a analizar estos puntos o aspectos considerados en la teor\u00eda de Gardner:\na) Ofrecer a los docentes un marco conceptual para reflexionar y organizar la propuesta \npedag\u00f3gica, el plan de estudios, la evaluaci\u00f3n y las pr\u00e1cticas psicopedag\u00f3gicas, que \nllevar\u00e1n a nuevos enfoques pr\u00e1cticos en el aula. Antes de cualquier cambio tiene que \nhaber un paso de concienciaci\u00f3n y formaci\u00f3n, el modelo te\u00f3rico para incorporarse al \naula tiene que ser viable y querido (Gardner, 2012).\nb) Es la forma de responder a las distintas dimensiones del ni\u00f1os y cultivar sus potencia -\nlidades integrada en el curr\u00edculum, siguiendo la tradici\u00f3n socr\u00e1tica, de John Dewey \ny de John Henry Cardinal Newman, as\u00ed poder explorar un mismo tema desde varias \ndirecciones, que el alumno pueda manejar el conocimiento que ha extra\u00eddo en un \nmarco particular para aplicarlo a otro m\u00e1s general y que se llegue a una comprensi\u00f3n \nen profundidad (Gardner, 2012).\nc) Esta teor\u00eda se tiene que plantear como un medio, no como un fin en s\u00ed mismo, el fin \nes conseguir dar la respuesta global que el ni\u00f1o y la ni\u00f1a necesita en ese momento \nconcreto. Si tenemos en cuenta que la edad a la que nos dirigimos es de 0 a 3 a\u00f1os, 110\neste principio cobra m\u00e1s importancia por los grandes cambios que se producen y lo \nsensible que es este tramo de edad a los est\u00edmulos y experiencias para ese crecimiento \nintegral. Gardner (2012) se\u00f1ala que, antes de poner en pr\u00e1ctica la teor\u00eda, los maestros \nhan de hacer expl\u00edcitos cu\u00e1les son los fines que sustentan sus pr\u00e1cticas educativas, es \ndecir, el \u201cpor qu\u00e9\u201d y \u201cpara qu\u00e9\u201d de la educaci\u00f3n para reflexionar \u201cde qu\u00e9 manera\u201d y \n\u201cen qu\u00e9 medida\u201d la teor\u00eda puede contribuir al desarrollo de dichos fines. No se trata, \npues, de llegar a conformar escuelas infantiles de inteligencias m\u00faltiples sino de uti -\nlizar la teor\u00eda para el desarrollo y consecuci\u00f3n de los fines y principios b\u00e1sicos que \nfavorezcan el desarrollo integral y arm\u00f3nico de los alumnos en estas escuelas.\nd) El trabajo de aula con las distintas inteligencias tiene que tener como referente la \nvida, las experiencias, las inquietudes personales. Incluir las IIMM, significa incluir \nnuevas pedagog\u00edas, la personalidad, la motivaci\u00f3n, la voluntad, la atenci\u00f3n, la crea -\ntividad, y otras capacidades humanas importantes desde la libertad, \u201cpara m\u00ed es pre -\nferible dedicar los 7 primeros a\u00f1os de vida a una orientaci\u00f3n relativamente poco \nestructurada o creativa, en la cual los estudiantes tienen amplias oportunidades de \navanzar como quieran y explorar medios por su cuenta\u201d (Gardner, 2012, p.215)\ne)  La colaboraci\u00f3n y trabajo de equipo entre los docentes es otro pilar importante. En \ncualquier escuela que pretenda incorporar el modelo de las IIMM, debe de existir una \npredisposici\u00f3n para el trabajo en equipo y la colaboraci\u00f3n conjunta entre las distintas \neducadoras. Esto no quiere decir que todas las educadoras opinen lo mismo y est\u00e9n \nde acuerdo en considerar la teor\u00eda de un mismo modo sino que el aporte de diversas \nperspectivas y visiones debe enriquecer su aplicaci\u00f3n. Esta actitud se va a concretar \nen distintas actividades, como por ejemplo (Gomis, 2007):\n\u2022\ten la formaci\u00f3n, mediante la creaci\u00f3n de grupos de trabajo en los que se \ndebe analizar, debatir y reflexionar sobre la teor\u00eda para favorecer el con -\ntraste de opiniones y el enriquecimiento mutuo,\n\u2022\ten el dise\u00f1o de entornos estimulantes en el centro y el aula para favorecer \nel desarrollo de experiencias para trabajar y potenciar las distintas inteli -\ngencias, y\n\u2022\ten la propuesta de actividades variadas y contextualizadas\nf) Una de las razones por la que la teor\u00eda de las IIMM ha calado en la comunidad educa -\ntiva es por lo que Gardner (2012) ha llamado la personalizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n, que \nconsiste en valorar la diversidad, es decir, que todos no somos iguales, no todos tene -\nmos la misma mente, en tomarnos en serio las diferencias entres los seres humanos. \nEsto nos lleva actuar en el plano pr\u00e1ctico reconociendo que todo enfoque educativo \nuniforme probablemente s\u00f3lo sirve a una minor\u00eda de ni\u00f1os o ni\u00f1as. Cuando los padres \nenv\u00eda a sus hijos peque\u00f1os lo que primero buscan es que se atienda a su hijo en su \nparticularidad, seg\u00fan sus caracter\u00edsticas, reconociendo sus diferencias y dando una \nrespuesta a ellas.\ng) Gardner nos dice que el objetivo de la escuela deber\u00eda ser el de desarrollar las inteli -\ngencias, ayudar a la gente a alcanzar sus fines vocacionales y aficiones que se adecuen \na su particular espectro de inteligencias, esto supone m\u00e1s implicaci\u00f3n y competencia. \n(Gardner, 1995). No podemos quedarnos satisfechos con trabajar las habilidades de \ncada inteligencia, debemos llegar al fondo del coraz\u00f3n donde residen esas razones \npoderosas que orientan una vida. Esto se consigue con dedicaci\u00f3n y constancia, con 111\nesfuerzo e ilusi\u00f3n, componentes que echamos en falta y son visibles en la educaci\u00f3n \nsecundar\u00eda, pero no debemos olvidar que las bases se ponen en los a\u00f1os anteriores, \nen la educaci\u00f3n infantil primero y despu\u00e9s en la educaci\u00f3n primaria.\nh) El modelo de las IIMM, en su aplicaci\u00f3n al campo de la educaci\u00f3n, contempla el \ndesarrollo de toda la persona en su globalidad, as\u00ed en el Proyecto Spectrum lo ex -\nperimentan en las aulas con ni\u00f1os de \u201ceducaci\u00f3n preescolar y primaria\u201d (Gardner, \nFeldman y Krechevsky, 2000b,c), se establecen actividades de movimiento, musi -\ncales, naturalistas, mec\u00e1nica y construcci\u00f3n, y de comprensi\u00f3n social, entre otras \nque coinciden con el planteamiento pedag\u00f3gico de la Escuela Nueva, por ejemplo \nAdolphe Ferri\u00e8re (1879-1960) recomienda que la escuela est\u00e9 situada en el campo, \nnosotros nos unimos a Gardner al comentar que as\u00ed potencia la inteligencia natural, \nla cenest\u00e9sica corporal, entre otras.112\n113\nCAP\u00cdTULO 5\nFUNDAMENTACI\u00d3N METODOL\u00d3GICA\nHasta aqu\u00ed hemos presentado el marco te\u00f3rico que ha de ayudar a situar e interpretar el pro -\ngrama educativo para ni\u00f1os de 0 a 3 a\u00f1os desde una perspectiva hol\u00edstica.\nEn este momento nos toca abordar el tema de la fundamentaci\u00f3n metodol\u00f3gica que enmarca \nnuestra investigaci\u00f3n, dando un paso m\u00e1s en este camino. Esto nos permite caminar con cierta \nseguridad, acompa\u00f1ados de un m\u00e9todo que nos permita movernos entorno a los datos emp\u00edricos \ndesde la objetividad y rigor que se necesita para este trabajo de investigaci\u00f3n.\nEn primer lugar se plantea el modelo que hemos considerado mejor responde para la reali -\nzaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n. Esta investigaci\u00f3n cualitativa (Guba, 1983; Rodr\u00edguez, Gil y Garc\u00eda, \n1996; Stake, 1995), cuyas caracter\u00edsticas principales son: describir sucesos en su contexto na -\ntural, explicando la esencia, su naturaleza y comportamiento. Su prop\u00f3sito es la generaci\u00f3n de \nteor\u00edas y est\u00e1 claramente orientado al proceso, no al resultado. Se estudia la realidad tal y como \nsucede en un contexto determinado interpretando los acontecimientos, observaciones, historias \nde vida, experiencias, textos y documentos, que puedan describir las acciones y situaciones \nobjeto de estudio.\nNos referimos tambi\u00e9n al rol del investigador que adopta un papel personal, donde su funci\u00f3n \nes de constructor de conocimiento y de descubridor. Tiene un car\u00e1cter hol\u00edstico y contextualiza -\ndo, emp\u00edrico o naturalista, interpretativo y emp\u00e1tico (Stake, 1998).\nEn segundo lugar se describe el m\u00e9todo de investigaci\u00f3n, el estudio de caso etnogr\u00e1fico, que \npermite profundizar en el tema de estudio a partir de la selecci\u00f3n de un caso especialmente rele -\nvante para los objetivos propuestos, el grupo de 1 a 2 a\u00f1os, en un contexto determinado.\nFinalmente se aborda lo relativo a la validez, fiabilidad, dando importancia a la triangula -\nci\u00f3n como elemento importante y medio que nos refuerza tanto la validez como la fiabilidad. \nTerminamos refiri\u00e9ndonos a las consideraciones sobre aspectos \u00e9ticos y confidenciales de la \ninvestigaci\u00f3n.\n1. LA INVESTIGACI\u00d3N CUALITATIV A\n1.1 APROXIMACI\u00d3N A LA INVESTIGACI\u00d3N CUALITATIV A\nEn un primer acercamiento a la investigaci\u00f3n cualitativa vemos que ha sido objeto de varias \ninterpretaciones en funci\u00f3n del momento hist\u00f3rico y del autor que la conceptualiza (Ruiz, 2008). \nDeteng\u00e1monos brevemente en ver alguna de estas definiciones m\u00e1s actuales:\nPara Strauss y Corbin (1990, p.17) entienden que investigaci\u00f3n cualitativa es \u201ccualquier tipo \nde investigaci\u00f3n que produce resultados a los que no se han llegado por procedimientos esta -\nd\u00edsticos u otro de tipo de cuantificaci\u00f3n\u2026.. puede referirse a comportamientos y tambi\u00e9n al \nfuncionamiento organizativo\u201d. Por su parte Tesch (1990, p.55) nos recuerda que la utilizaci\u00f3n \nde datos cualitativos no constituye el criterio exclusivo para distinguir entre investigaci\u00f3n cuali -\ntativa y no cualitativa. Por lo que vemos que no solo se refiere a la forma de producir datos sino \nal enfoque de la producci\u00f3n de conocimiento.114\nSeg\u00fan P\u00e9rez Serrano (1994 p.46) \u201cLa investigaci\u00f3n cualitativa se considera como un proceso \nactivo, sistem\u00e1tico y riguroso de indagaci\u00f3n dirigida, en el cual se toman decisiones sobre lo \ninvestigable en tanto se est\u00e1 en el campo de estudio\u201d . Destaca la interrelaci\u00f3n entre el dise\u00f1o de \nla investigaci\u00f3n y el desarrollo de la misma, al considerarla como un proceso activo, sistem\u00e1tico \ny riguroso de indagaci\u00f3n, en el cual se toman decisiones sobre lo investigable en tanto se est\u00e1 \nen el campo de estudio.\nPor otro lado, Denzin y Lincoln (1994) argumentan que la investigaci\u00f3n cualitativa hay que \nverla desde una perspectiva interdisciplinar y trandisciplinar , pudiendo llegar a ir en contra de \nciertas disciplinas.\nSe observa que la investigaci\u00f3n cualitativa se puede ver desde distintas perspectivas y nos da \nopci\u00f3n a numerosos m\u00e9todos:\nLa investigaci\u00f3n cualitativa es un enfoque de indagaci\u00f3n plenamente constituido. Atra -\nviesa disciplinas, \u00e1mbitos y t\u00f3picos. Una compleja e interrelacionada familia de t\u00e9r -\nminos, conceptos y supuestos subyacen a la expresi\u00f3n investigaci\u00f3n cualitativa (\u2026), \nconstituye un conjunto de pr\u00e1cticas interpretativas de investigaci\u00f3n que no privilegia \nuna metodolog\u00eda sobre otra. Como espacio de discusi\u00f3n, es dif\u00edcil de definir claramente \npuesto que ninguna teor\u00eda o paradigma la distingue de forma exclusiva\u201d (Denzin y Lin -\ncoln, 1994, p.13).\n Poder utilizar distinta metodolog\u00eda nos permite acercarnos al objeto de estudio desde una \nperspectiva multimet\u00f3dica, para concretar y precisar la realidad de estudio con el m\u00e9todo que \nmejor responda al objetivo planteado. Nos movemos, pues, entre dos polos que se necesitan, por \nun lado la sensibilidad interpretativa marcada por el investigador, los m\u00e9todos elegidos y por \notro la realidad contextualizada, el objeto de la investigaci\u00f3n.\n Stake (1995) nos plantea como objetivo de investigaci\u00f3n cualitativa, la comprensi\u00f3n de \nlos hechos que nos permite indagar y interpretar, cobrando el investigador, de esta manera, un \npapel relevante de vital importancia desde el inicio hasta el fin. En la investigaci\u00f3n cualitativa \nlo que se espera es una descripci\u00f3n exhaustiva de la experiencia o experiencias llevadas a cabo \ny observadas. Por lo tanto, seg\u00fan el autor, el investigador no descubre, sino que construye el \nconocimiento.\n Nos inclinamos hacia la definici\u00f3n de Sand\u00edn (2003) por acercarse m\u00e1s al prop\u00f3sito de \nnuestra investigaci\u00f3n y por su claridad:\nLa investigaci\u00f3n cualitativa es una actividad sistem\u00e1tica orientada a la compresi\u00f3n en \nprofundidad de fen\u00f3menos educativos y sociales, a la transformaci\u00f3n de pr\u00e1cticas y esce -\nnarios socioeducativos, a la toma de decisiones y tambi\u00e9n al descubrimiento y desarrollo \nde un cuerpo organizado de conocimientos. (Sand\u00edn, 2003, p.123).\n Al analizar las perspectivas te\u00f3ricas y epistemol\u00f3gicas de la investigaci\u00f3n cualitativa \npresentadas, se puede concluir que existen m\u00faltiples enfoques, cuyas diferencias fundamentales \nvienen marcadas por las opciones que se tomen en cada uno de los niveles ontol\u00f3gico, episte -\nmol\u00f3gico, metodol\u00f3gico y t\u00e9cnico (Ruiz, 2008). La adopci\u00f3n de una u otra alternativa, de todas \nlas posibles que se presenten, determinar\u00e1 el tipo de estudio cualitativo que se realice.\n\u00bfQu\u00e9 es la investigaci\u00f3n cualitativa?, y si pudi\u00e9ramos sintetizar las ideas e im\u00e1genes \nque sobre ella suelen manejarse posiblemente podr\u00edamos articularlas en cuatro grandes \ngrupos seg\u00fan se refieren a: a) planteamientos epistemol\u00f3gico-te\u00f3ricos, b) m\u00e9todos, c) \nobjetivos o finalidades de investigaci\u00f3n y d) t\u00e9cnicas o instrumentos de recogida de in -\nformaci\u00f3n (Sand\u00edn, 2005, p.5).115\nConcluimos que la investigaci\u00f3n cualitativa se asume no como una forma de recogida de \ndatos, ni un determinado tipo de dato: textuales o palabras (no num\u00e9ricos), sino como determi -\nnados enfoques o formas de producci\u00f3n de conocimientos.\n1.2 LA INVESTIGACI\u00d3N CUALITATIV A Y EL INVESTIGADOR EN RELA -\nCI\u00d3N CON OBJETO DE ESTUDIO\nA la hora de plantear el objeto de estudio, y c\u00f3mo llegar a su profundizaci\u00f3n, es necesario \nuna propuesta metodol\u00f3gica adecuada, esto supone revisar una serie de opciones y seleccionar \nentre ellas. Despu\u00e9s de analizar diferentes trabajos en los que se exponen las caracter\u00edsticas de la \nInvestigaci\u00f3n Cualitativa (Anguera, 1995; Sand\u00edn, 2003 y Mu\u00f1oz, 2007) se asume como marco \nde referencia global que luego dar\u00e1 paso al m\u00e9todo elegido.\nLa justificaci\u00f3n de nuestra elecci\u00f3n se basa en los aspectos diferenciadores de las distintas \norientaciones, sobre aspectos relacionados con la finalidad de la investigaci\u00f3n, el papel del in -\nvestigador, etc. Cuestiones de tipo epistemol\u00f3gico que aunque resulten muy generales, marcan \nuna postura b\u00e1sica a la hora de encarar la investigaci\u00f3n, y que tendr\u00e1n sus repercusiones en ella.\nPara Stake (1995), la primera caracter\u00edstica diferenciadora de la investigaci\u00f3n cualitativa \nno se asienta en el enfrentamiento entre dato cualitativo frente a dato cuantitativo, sino \nque se sit\u00faa en el terreno epistemol\u00f3gico. El objetivo de la investigaci\u00f3n cualitativa es \nla comprensi\u00f3n, centrando la indagaci\u00f3n de los hechos; mientras que la investigaci\u00f3n \ncuantitativa fundamentar\u00e1 su b\u00fasqueda en la causas, persiguiendo el control y la expli -\ncaci\u00f3n. Desde la investigaci\u00f3n cualitativa se pretende la comprensi\u00f3n de las complejas \ninterrelaciones que se dan en la realidad. La segunda caracter\u00edstica que Stake (1995) des -\ntaca de la investigaci\u00f3n cualitativa es el papel personal que adopta el investigador desde \nel comienzo de la investigaci\u00f3n, interpretando los sucesos y acontecimientos desde los \ninicios de la investigaci\u00f3n, frente a la posici\u00f3n mantenida desde los dise\u00f1os cuantitativos \nen los que el investigador debe estar \u00ablibre de valores\u00bb e interpretar una vez que los datos \nse han recogido y analizado estad\u00edsticamente. En la investigaci\u00f3n cualitativa lo que se \nespera es una \u00abcomprensi\u00f3n experiencial\u00bb. Como tercera caracter\u00edstica diferenciadora \nde la investigaci\u00f3n cualitativa, Stake (1995) argumenta que en esta el investigador no \ndescubre, sino que construye el conocimiento (Ballester, 2001, p. 218-219).\nLos m\u00e9todos cualitativos son muy variados y muchas veces coexisten, lo que dificulta enor -\nmemente su clasificaci\u00f3n, pues adem\u00e1s son \u201cmetodolog\u00edas y perspectivas en constante evo -\nluci\u00f3n y reformulaci\u00f3n\u201d (Col\u00e1s, 1997, p.252). Lo que s\u00ed es com\u00fan a todos ellos es que estos \nm\u00e9todos fomentan la reflexi\u00f3n cr\u00edtica de los profesionales sobre su propia pr\u00e1ctica, reflexi\u00f3n \nque favorece un \u201cconocimiento m\u00e1s profundo que posibilita formular nuevas orientaciones en \nel abordaje de problemas cient\u00edficos y profesionales de la Psicopedagog\u00eda\u201d (Col\u00e1s, 1997, p.253)\nPara Eisner (1998) los rasgos esenciales de la investigaci\u00f3n cualitativa son los siguientes:\na)  Contextos espec\u00edficos: \u201cLos m\u00e9todos cualitativos reivindican la vida cotidiana y el \ncontexto natural de los acontecimientos como escenario b\u00e1sico para comprenderlos, \ninterfiriendo lo menos posible con ellos\u201d (Dorio, Sabariego y Massot, 2004, p.278). \nSon estudios definidos como \u201cnaturalistas\u201d, entendida la investigaci\u00f3n naturalista \ncomo:\n\u201cUn proceso sistem\u00e1tico, ordenado, encaminado a poner al descubierto aquellas \nhistorias, relatos, tradiciones, etc., que son aportados por los propios participan -116\ntes, que tienen car\u00e1cter propio e idiosincr\u00e1tico, acerca de los sucesos reales que \nocurren de un modo natural en dicho contexto\u201d (Rivas, 1990, p.25).\nPor tanto, las investigaciones cualitativas se concentran en un contexto espec\u00edfico, en \nque asumen una perspectiva hol\u00edstica, abarcando los fen\u00f3menos globalmente, pues afec -\ntan a la experiencia de los sujetos de la investigaci\u00f3n (Hern\u00e1ndez y Rif\u00e1, 2011).\nb)  Investigadores participantes que, adem\u00e1s, son el principal instrumento de medida: \n\u201cEsto hace que el investigador no s\u00f3lo sea un observador fr\u00edo y ajeno a aquello que \ninvestiga, sino que establece una relaci\u00f3n personal, en una medida u otra con aque -\nllos a los que quiere investigar\u201d (Rivas, 1990, p.71).\nc)  Naturaleza interpretativa: Los y las participantes atribuyen significados a las expe -\nriencias, y la investigaci\u00f3n trata de descubrirlos. \u201cLas personas le adjudican signifi -\ncado simb\u00f3lico a las acciones de otros y emprenden sus propias acciones de acuerdo \ncon la interpretaci\u00f3n de significado que han realizado\u201d (Erikson, 1989, p.214). Los \nestudios recuperan la importancia de la subjetividad. \u201cLa investigaci\u00f3n cualitativa \ntoma en consideraci\u00f3n que los puntos de vista de las pr\u00e1cticas en el campo son dife -\nrentes a causa de las distintas perspectivas subjetivas y los ambientes sociales rela -\ncionados con ellas\u201d (Flick, 2004, p.20).\nd)  Importancia del lenguaje: \u201cS\u00f3lo la autenticidad de la experiencia, relatada por la \nvoces de las personas que han vivido las diversas situaciones narradas, acaba impreg -\nnando las ideas y las conductas de otras personas que participan tambi\u00e9n de una mis -\nma actividad o profesi\u00f3n\u201d (Imbernon, 2005, p.8). Se pretende llegar al conocimiento \nmediante la intersubjetividad de las voces (Hern\u00e1ndez y Rif\u00e1, 2011).\ne)  Atenci\u00f3n a lo concreto: Las investigaciones se centran en cuestiones concretas, pero \ntomadas con la mayor profundizaci\u00f3n posible, \u201cpara captar justamente la singulari -\ndad de los acontecimientos\u201d (Dorio, Sabariego y Massot, 2004, p.279).\nAdem\u00e1s Flick (2004) a\u00f1ade otras caracter\u00edsticas que considera fundamentales:\na)  Conveniencia de m\u00e9todos y teor\u00edas: Se trabaja con m\u00e9todos tan abiertos que hagan \njusticia a la complejidad del objeto en estudio. En este sentido, E. Eisner comenta \n\u201cLa negaci\u00f3n de la complejidad es el comienzo de la tiran\u00eda\u201d (Eisner, 1998, p.197).\nb)  La reconstrucci\u00f3n de casos como punto de partida para la investigaci\u00f3n y la com -\nprensi\u00f3n de los procesos a estudiar. \u201cEn la indagaci\u00f3n cualitativa el juicio est\u00e1 bien \nvivo y, por lo tanto, el ruedo para el debate y la diferencia est\u00e1 siempre abierto. En \nla investigaci\u00f3n cualitativa los hechos nunca hablan por s\u00ed mismos\u201d (Eisner, 1998, \np.57).\nc)  El texto como material emp\u00edrico: \u201cLa investigaci\u00f3n cualitativa trabaja sobre todo con \ntextos. Los m\u00e9todos para recoger informaci\u00f3n (como las entrevistas o las observacio -\nnes) producen datos que se transforman en textos por el registro y la transcripci\u00f3n. A \npartir de estos textos, se inician m\u00e9todos de interpretaci\u00f3n. (...) el proceso de inves -\ntigaci\u00f3n cualitativa se puede representar como un camino de la teor\u00eda al texto y otro \nde vuelta del texto a la teor\u00eda\u201d (Flick, 2004, p.25).\nd)  Variedad de enfoques y m\u00e9todos: La investigaci\u00f3n cualitativa presenta una gran di -\nversidad de m\u00e9todos Colas, (1997); Rodr\u00edguez y otros, (1996); Sabariego, Massot \ny Dorio, (2004). Estas autoras muestran una clasificaci\u00f3n que concentra en seis los 117\nm\u00e9todos de investigaci\u00f3n cualitativa: etnograf\u00eda, etnometodolog\u00eda, teor\u00eda fundamen -\ntada, investigaci\u00f3n-acci\u00f3n, estudios narrativo-biogr\u00e1ficos y fenomenolog\u00eda.\nCol\u00e1s (1997) a\u00f1ade otros m\u00e9todos que se aplican en el caso de la investigaci\u00f3n cualita -\ntiva dentro del campo de la orientaci\u00f3n educativa, estos son: grupo de discusi\u00f3n, estudio \nde casos, el m\u00e9todo cl\u00ednico, la investigaci\u00f3n colaborativa y la investigaci\u00f3n participativa.\nAunando estas teor\u00edas proponemos el siguiente mapa (ver figura 12) que nos condensa \nlo expuesto y que nos sirve de visi\u00f3n global para ir profundizando en la metodolog\u00eda de \nla investigaci\u00f3n.\nFigura 12: Mapa conceptual de una selecci\u00f3n de investigaci\u00f3n cualitativa.\nFuente: Elaboraci\u00f3n propia\n1.3 ENFOQUES DE LA INVESTIGACI\u00d3N CUALITATIV A\nTal como venimos viendo por la propia naturaleza de la investigaci\u00f3n cualitativa, resulta di -\nf\u00edcil determinar cu\u00e1les son los m\u00e9todos de investigaci\u00f3n m\u00e1s apropiados para llevar a la pr\u00e1ctica \nestos tipos de investigaciones (Ruiz, 2008). Seg\u00fan Rodr\u00edguez et al. (1996), las causas podemos \nencontrarlas en: la gran cantidad de m\u00e9todos a los que se les podr\u00eda adjudicar el adjetivo cuali -\ntativo; las distintas disciplinas que se aproximan al estudio del hecho educativo aportando cada \nuna de ellas su particular metodolog\u00eda y el propio significado del t\u00e9rmino, en torno al cual se \nsit\u00faan otros aproximaciones como, t\u00e9cnicas, enfoques o procedimientos.\nPara Molina (2003), dentro del paradigma cualitativo, se han desarrollado diferentes enfo -\nques de investigaci\u00f3n, necesarios para interpretar los hecho fenomenol\u00f3gicos. Podemos decir \nque nos sirve de conexi\u00f3n entre las ideas y los m\u00e9todos espec\u00edficos de recogida y an\u00e1lisis de \ndatos.\nNo obstante la investigaci\u00f3n cualitativa es trasversal a otras disciplinas, contando con una \ndiversidad de discursos y perspectivas te\u00f3ricas que engloban varios m\u00e9todos de investigaci\u00f3n y \nestrategias de recogida de datos, pudiendo ser en ocasiones una mara\u00f1a de datos (Sand\u00edn, 2003, \np.141).118\nRodr\u00edguez et al. (1996) proponen una clasificaci\u00f3n que reflejan los diversos m\u00e9todos que \nconviven en la actualidad. En la columna de la izquierda sit\u00faan las cuestiones que orientan la \ninvestigaci\u00f3n, a continuaci\u00f3n el m\u00e9todo m\u00e1s adecuado para afrontarla, la disciplina de proce -\ndencia del m\u00e9todo, seguida de las t\u00e9cnicas de recogida de informaci\u00f3n, otras fuentes de datos y, \nen \u00faltimo lugar, algunos autores m\u00e1s representativos de cada uno de los enfoques.\nFigura 13. Principales m\u00e9todos cualitativos.\nTipos de cues -\ntiones de inves -\ntigaci\u00f3nM\u00e9todo Fuentes T\u00e9cnicas/ins -\ntrumentos de \nrecogida de \ndatosOtras fuentes Principales refe -\nrencias\nCuestiones de \nsignificado: ex -\nplicar la esencia \nde las experien -\ncias de los acto -\nres.Fenomenolog\u00eda Filosof\u00eda Grabaci\u00f3n de \nconversaciones. \nEscribir an\u00e9c -\ndotas de expe -\nriencias perso -\nnales.Literatura fe -\nnomenolog\u00edca, \nreflexiones filo -\ns\u00f3ficas, poes\u00eda, \narte.Heshusius 1986\nMelich 1994\nVan Manen 1990\nCuestiones  \ndescriptivo/in -\nterpretativas. \nValores, ideas, \npr\u00e1cticas de los \ngrupos cultura -\nles.Etnograf\u00eda Antropolog\u00eda Entrevista no \nestructurada; \nobservaci\u00f3n  \nparticipante, \nnotas de campo.Documentos, \nregistros, foto -\ngraf\u00eda, mapas, \ngenealog\u00eda, dia -\ngramas de redes \nsociales.Erickson 1975\nMehan 1978-80\nG\u00aa Jim\u00e9nez 1991\nFetterman 19989\nGrant y Fine 1992\nHammerseley y At -\nkinson 1992\nSprandley 1979\nWerner y Schoepfle \n1978\u00aa,1979b\nCuestiones de \nproceso: expe -\nriencias a lo lar -\ngo del tiempo o \nel cambio, pue -\nde tener etapas \ny fases.Teor\u00eda funda -\nmentadaSociolog\u00eda Entrevista Observaci\u00f3n  \nparticipante; \nmemorias, dia -\nrios.Glaser 1978-92\nGlaser y Strauss \n1967\nStrauss 1987\nStrauss y Cobin \n1990\nCuestiones  \ncentradas en la \ninterpretaci\u00f3n \nverbal y el di\u00e1 -\nlogo.Etnometodolo -\ng\u00eda; an\u00e1lisis del \ndiscurso.Semi\u00f3tica Di\u00e1logo (regis -\ntro en audio y \nv\u00eddeo)Observaci\u00f3n y \nnotas de campo.Atkinson 1992\nBenson y Hughes \n1983\nCicourel et al. 1974.\nCoulon 1995\nDenzin 1970\nHertige 1984\nRoger 1983\nCuestiones de \nmejora y cambo \nsocial.Investigaci\u00f3n \u2013 \nacci\u00f3nTeor\u00eda cr\u00edtica Miscel\u00e1nea Varios Kemmis 1988 y\nElliot 1991\nCuestiones sub -\njetivas.Biograf\u00eda Antropolog\u00eda; \nsociolog\u00eda.Entrevista Documentos, \nregistros y dia -\nrios.Good 1985,1992\nZabalza 1991\nFuente: Rodr\u00edguez G\u00f3mez et al. (1996, p. 41)119\nCon la intenci\u00f3n de profundizar y aclarar este aspecto, presentamos las principales tradicio -\nnes de investigaci\u00f3n cualitativa, donde podemos ver los m\u00e9todos y aspectos relevantes de ellos \nseg\u00fan Sand\u00edn, (2003, p.)\nFigura 14: Cuadro Principales tradiciones de la investigaci\u00f3n cualitativa.\nLa investigaci\u00f3n narrativo-biogr\u00e1fica\nEst\u00e1 organizada en torno a todo tipo de materiales biogr\u00e1ficos, independientemente del \ncreador o autor de dicho material, quedando en segundo plano la intervenci\u00f3n o no del in -\nvestigador en la producci\u00f3n de dicho material.\nLos estudios fenomenol\u00f3gicos\nDescriben el significado de las experiencias vividas por una persona o grupo de personas \nacerca de un concepto o fen\u00f3meno.\nLa teor\u00eda fundamentada\nConsiste en generar o descubrir una teor\u00eda, un esquema anal\u00edtico abstracto de un fen\u00f3me -\nno que se relaciona con una situaci\u00f3n y un contexto particulares.\nLa investigaci\u00f3n etnogr\u00e1fica\nTrata del estudio descriptivo de la cultura de una comunidad, o de alguno de sus aspectos \nfundamentales, bajo la perspectiva de comprensi\u00f3n global de la misma.\nEl estudio de casos\nEs el estudio de la particularidad y de la complejidad de un caso singular, a trav\u00e9s del \nexamen detallado, comprehensivo y sistem\u00e1tico, para llegar a comprender su actividad en \ncircunstancias importantes.\nLa investigaci\u00f3n evaluativa\nTrata de una forma de investigaci\u00f3n pedag\u00f3gica aplicada que tiene por objeto valorar la \neficacia o \u00e9xito de un programa, de acuerdo a unos criterios y todo ello en orden a tomar \ndecisiones presumiblemente optimizantes de la situaci\u00f3n.\nFuente: Sand\u00edn, M.P. (2003, p.145)\nAnalizando esta informaci\u00f3n podemos ver que los m\u00e9todos de investigaci\u00f3n cualitativo son \nplurales y est\u00e1 existiendo una evoluci\u00f3n as\u00ed como una combinaci\u00f3n con el objetivo de dar una \nrespuesta metodol\u00f3gica lo m\u00e1s acertada posible a la investigaci\u00f3n en cuesti\u00f3n. La formaci\u00f3n \nde los investigadores en metodolog\u00eda cualitativa debe entenderse de alguna manera como un \nproceso a trav\u00e9s del cual garantizamos el rigor cient\u00edfico del estudio (Hern\u00e1ndez y Rif\u00e1, 2011)..\nDebemos tambi\u00e9n decir, que ante las distintas teor\u00edas y vertientes de la investigaci\u00f3n, en \nalgunas ocasiones los investigadores nos encontramos con la dificultad de clasificar metodol\u00f3 -\ngicamente nuestros estudios, pues como, sucede en nuestro caso el m\u00e9todo puro no responde a \nlo que necesitamos por lo que nos apoyaremos en la etnograf\u00eda y el estudio de caso que a conti -\nnuaci\u00f3n presentamos (Hern\u00e1ndez y Rif\u00e1, 2011).\n2. EL ESTUDIO DE CASO ETNOGR\u00c1FICO\nEn los \u00faltimos a\u00f1os podemos constatar un notable incremento en el uso de estudios de caso \nen diferentes campos de las ciencias sociales, tales como la Antropolog\u00eda, la Psicolog\u00eda, la Eco -120\nnom\u00eda, la Sociolog\u00eda o la Pedagog\u00eda (Ruiz, 2008). Cada vez proliferan m\u00e1s los estudios de caso, \npero, en proporci\u00f3n a ello, a\u00fan son escasos los trabajos que se ocupan de sistematizar las carac -\nter\u00edsticas, propiedades y exigencias propias de este m\u00e9todo de investigaci\u00f3n. De hecho, apenas \nexisten libros dirigidos a teorizar sobre el mismo, siendo los trabajos m\u00e1s citados y m\u00e1s exhaus -\ntivos los de Yin (1989), Stake (2007) y Gill\u2019s (2011) en el panorama internacional, sentando las \nbases te\u00f3ricas y pr\u00e1cticas del m\u00e9todo. Tambi\u00e9n han realizado aportaciones significativas, a nivel \nde metodolog\u00eda, otros trabajos producidos como los de Hammersley (1986), Ragin y Becker \n(1992), Hamel y otros (1993), Merriam (1998) y Bassey (2000).\nEn el contexto espa\u00f1ol cabr\u00eda destacar los trabajos de Mart\u00ednez Bonaf\u00e9 (1990), L\u00f3pez-Ba -\nrajas Zayas (1996), Angulo y V\u00e1zquez (2003) y Coller (2005), entre otros. En todos ellos es \nposible adentrarse en los fundamentos te\u00f3ricos y metodol\u00f3gicos a seguir en los estudios de casos \ny encontrar algunos ejemplos. Adem\u00e1s, en algunos manuales sobre investigaci\u00f3n educativa pue -\nden encontrarse alusiones a este marco metodol\u00f3gico como en Cohen y Manion (1990), P\u00e9rez \nSerrano (1994), Rodr\u00edguez G\u00f3mez y otros (1996), Ander Egg (2000), Taylor y Bodgan (2000), \nBell (2002) y Cardona Molt\u00f3 (2002),\nRodr\u00edguez et al, exponen algunas definiciones que diferentes autores desde el \u00e1mbito educa -\ntivo realizan del estudio de casos, que tras su an\u00e1lisis llegan a la conclusi\u00f3n de que el estudio de \ncasos: \u201cImplica siempre un proceso de indagaci\u00f3n que se caracteriza por un examen detallado, \ncomprehensivo, sistem\u00e1tico y en profundidad del caso objeto de inter\u00e9s\u201d (1996, p.92)\nSeg\u00fan Stake (1995), un estudio de casos pretende captar la complejidad de un caso indivi -\ndual, que presenta un especial inter\u00e9s, exponiendo de forma precisa los detalles de su interacci\u00f3n \ncon el contexto para captar toda su particularidad y las intrarrelaciones e interrelaciones que \ndefinen su complejidad. Stake se\u00f1ala adem\u00e1s que el estudio de caso parte de los m\u00e9todos de la \ninvestigaci\u00f3n naturalista, hol\u00edsticos, etnogr\u00e1ficos, fenomenol\u00f3gicos y biogr\u00e1ficos. Lo que jus -\ntifica nuestra elecci\u00f3n, pues necesitamos un m\u00e9todo que englobe las aportaciones del contexto, \nque sea global/hol\u00edstico y que nos ayude a estudiar los fen\u00f3menos.\nNosotros completamos estas definiciones con la propuesta por Simons (2012) que entiende \nel estudio de caso como una investigaci\u00f3n exhaustiva y desde m\u00faltiples perspectivas, desde la \ncomplejidad y unicidad de un determinado proyecto, pol\u00edtica, instituci\u00f3n, programa o sistema \nen un contexto \u201creal\u201d. Se basa en la investigaci\u00f3n, \u00edntegra de diferentes m\u00e9todos y se gu\u00eda por \nlas pruebas. La finalidad primordial es generar una comprensi\u00f3n exhaustiva de un tema determi -\nnado, un programa, una pol\u00edtica, una instituci\u00f3n o un sistema, para generar conocimientos y/o \ninformar del desarrollo de pol\u00edticas, la pr\u00e1ctica profesional y la acci\u00f3n civil o de la comunidad.\nGonz\u00e1lez, Medina y De la Torre (1995), precisan que este tipo de dise\u00f1o est\u00e1 particularmente \nindicado para comprender en profundidad los fen\u00f3menos socioeducativos que requieren el estu -\ndio de problemas complejos y \u00fanicos y la elaboraci\u00f3n de un proyecto de intervenci\u00f3n ajustado \na contextos y problemas espec\u00edficos.\nUn caso en el \u00e1mbito educativo puede ser una persona, un profesor, una clase, un claustro, un \nprograma de ense\u00f1anza o un acontecimiento particular. La \u00fanica exigencia es que posea alg\u00fan \nl\u00edmite f\u00edsico o social que le confiera identidad. Dev\u00eds (1996, cit. a Merrian, 1988) considera que \nlas caracter\u00edsticas esenciales del estudio de casos son:\na) Particularista: porque el estudio se centra en una situaci\u00f3n, suceso, programa o fen\u00f3 -\nmeno concreto.\nb) Descriptivo: Porque ofrece una abundante descripci\u00f3n de los fen\u00f3menos, estudiados.\nc) Heur\u00edstico: Porque ilumina la comprensi\u00f3n sobre el fen\u00f3meno en cuesti\u00f3n.121\nd) Inductivo: Las generalizaciones, los conceptos o las hip\u00f3tesis surgen de un examen \nde los datos fundamentados en el mismo contexto. Los estudios de casos cualitativos \nse caracterizan por el descubrimiento de nuevas relaciones, conceptos y comprensio -\nnes, y no, por la verificaci\u00f3n de hip\u00f3tesis preestablecidas.\nPor su parte Stake (1995), entiende que las caracter\u00edsticas representativas de los estudios de \ncasos cualitativos son:\na) Caracter\u00edsticas identificativas: Ser\u00edan las caracter\u00edsticas hol\u00edsticas en el sentido de \nque la contextualidad del estudio sea desarrollada correctamente, se evite el reduc -\ncionismo y el elementalismo, y no sea el estudio comparativo la base de la investiga -\nci\u00f3n.\nb) Caracter\u00edsticas emp\u00edricas: Hacen referencia al trabajo de campo naturalista, el \u00e9nfasis \nes lo observable, la no intervenci\u00f3n y la preferencia en el lenguaje descriptivo natu -\nralista.\nc) Caracter\u00edsticas interpretativas: Suponen la aceptaci\u00f3n de la capacidad inductiva del \ninvestigador para definir los criterios, la perspectiva derivada de la permanencia del \ninvestigador en el escenario de la investigaci\u00f3n, y su interacci\u00f3n con el mismo.\nd) Caracter\u00edsticas enf\u00e1ticas: Est\u00e1n conformadas desde la intencionalidad, compromiso \ny apoyo del investigador hacia los participantes, hasta los rasgos de progresiva foca -\nlizaci\u00f3n y nivel de experiencia vicaria que la investigaci\u00f3n va adquiriendo.\nSi atendemos a la finalidad, nos lleva a ver junto Stake (1995) que el estudio de caso necesita \nde diversas t\u00e9cnicas que var\u00edan en funci\u00f3n del prop\u00f3sito y del objeto de estudio. Establece as\u00ed \nlas diferencias entre estudio de caso intr\u00ednseco, instrumental y colectivo.\n\u2022\tEstudio de caso intr\u00ednseco: Se centra en el estudio de un caso particular, tenemos un \ninter\u00e9s intr\u00ednseco por \u00e9l y el prop\u00f3sito no es la generaci\u00f3n de teor\u00eda, es la compren -\nsi\u00f3n mayor posible de dicho caso.\n\u2022\tEstudio de caso instrumental: En esta opci\u00f3n el caso concreto es secundario, se exa -\nmina para profundizar y as\u00ed obtener la mayor comprensi\u00f3n sobre un tema, juega un \npapel de apoyo. Lo que se busca en el caso es que de informaci\u00f3n y ayude a la com -\nprensi\u00f3n del tema indistintamente que sea el caso m\u00e1s representativo o no. Tiene la \nfinalidad de ayudar en la indagaci\u00f3n.\n\u2022\tEstudio de caso colectivo: Se centra en la indagaci\u00f3n de un fen\u00f3meno, poblaci\u00f3n o \ncondici\u00f3n general. Se focaliza en un conjunto de casos de ah\u00ed su matiz colectivo.\nSiguiendo la tradici\u00f3n antropol\u00f3gica y sociol\u00f3gica vemos que todo estudio de caso se enmar -\nca en un contexto y es \u00e9ste un factor clave a tener en cuenta.\nLa etnograf\u00eda seg\u00fan Angrosino (2012) es el arte y la ciencia de describir a un grupo humano: \nsus instituciones, comportamientos interpersonales, producciones materiales y creencia. Se trata \nde recoger datos sobre la experiencia humana vivida precisando un estudio de campo, perso -\nnalizado, multifactorial, integral e inductivo. Los aspectos aportados por Angrosino coinciden \ncon Simons al afirmar la necesaria inmersi\u00f3n en el campo de estudio concreto, intentado captar \nlas diferentes facetas que luego alimentaran la investigaci\u00f3n. El estudio de caso etnogr\u00e1fico \n\u201cse centra en un proyecto o programa particular, sin por ello dejar de comprender el caso en su \ncontexto sociocultural y teniendo presentes conceptos de la cultura\u201d (Simons, 2012, p.44). Este \nmarco se ajusta a nuestra situaci\u00f3n ya que responde a un contexto micro y macro, es decir, el \nmicro contexto de la escuela y de la familia y el macrocontexto de las caracter\u00edsticas de la zona 122\nrural (poblaci\u00f3n de unos 6000 habitantes, a siete kil\u00f3metros de la capital de provincia). Esto \nnos permite tener una relaciones diferentes y caracter\u00edsticas entre los profesionales, familias y \nhabitantes del pueblo.\nEn s\u00edntesis, el estudio de casos se utiliza para obtener una comprensi\u00f3n en profundidad de \nuna situaci\u00f3n y de su significado para los implicados. El inter\u00e9s se pone en el proceso m\u00e1s que \nen el producto, en el contexto m\u00e1s que en una variable espec\u00edfica, en el descubrimiento m\u00e1s que \nen la confirmaci\u00f3n. Los estudios de casos son descripciones y an\u00e1lisis intensivos de unidades \nsimples o de sistemas delimitados tales como un individuo, un programa, un acontecimiento, un \ngrupo, una intervenci\u00f3n, o una comunidad (Hern\u00e1ndez y Rif\u00e1, 2011)..\nTanto las definiciones como las caracter\u00edsticas enmarcan nuestra opci\u00f3n por el m\u00e9todo de \nestudio de caso porque nos da rigor, nos apoya en la recogida de informaci\u00f3n desde distintas \nperspectivas en un contexto concreto, real, en el cual el investigador est\u00e1 implicado. Igualmente \nla finalidad es avalada en esta definici\u00f3n, ya que el objetivo \u00faltimo es generar un conocimiento a \npartir de la pr\u00e1ctica profesional, concretamente en la implementaci\u00f3n de un programa educativo \nde desarrollo integral para los ni\u00f1os de 0 a 3 a\u00f1os (Hern\u00e1ndez y Rif\u00e1, 2011)..\nSeg\u00fan nos ha venido guiando este marco metodol\u00f3gico, nos sit\u00faa ante la necesaria acci\u00f3n \nde acotar el campo de estudio, pues nuestro colectivo de 0 a 3 a\u00f1os tiene unas caracter\u00edsticas \ngenerales, pero son tan grandes las diferencias entre edades que nos ha llevado a concretar en \nel grupo de edad de 1-2 a\u00f1os, en el curso 2013-2014 y por otro lado nos ha permitido seguir el \nestudio de ese mismo grupo en el curso siguiente.\nObviamente esto nos conduce a dar un paso m\u00e1s en el m\u00e9todo y referirnos a los instrumen -\ntos concretos con los que vamos a contar, es necesario un trabajo de delimitaci\u00f3n de t\u00e9cnicas e \ninstrumentos.\n3. DELIMITACI\u00d3N DE INSTRUMENTOS Y T\u00c9CNICA\nExisten una gran variedad de t\u00e9cnicas e instrumentos posibles, para nuestra recogida de datos \nhemos seleccionado los que nos ayuden en funci\u00f3n de lo que queremos estudiar, utilizaremos \nprincipalmente los siguientes:\na) Observaci\u00f3n participante y an\u00e1lisis documental (memorias y seguimiento del alum -\nnado)\nb) Entrevistas.\nc) Diario de campo.\n3.1 OBSERV ACI\u00d3N\nAl referirnos a la observaci\u00f3n nos lleva de forma directa a unirlo con el observador, el inves -\ntigador en nuestro caso. Seg\u00fan Quintanal, J. et al.\nEl investigador es aquel que es capaz de construir por s\u00ed mismo su propio conocimiento \ny llega a alcanzar un desarrollo profesional aut\u00f3nomo mediante la reflexi\u00f3n el estudio de \ntrabajos y la comparaci\u00f3n de sus ideas mediante la investigaci\u00f3n en el aula (2012, p.138).\nNo solo se queda en esta faceta de constructor de conocimiento mediante al reflexi\u00f3n y el \nestudio de teor\u00edas, resalta la faceta importante de ser un observador meticuloso para comparar \nlas ideas con la pr\u00e1ctica educativa.123\nJunto a Quintanal podemos afirmar que el investigador no es un mero espectador de todo \naquello que acontece, es un observador cr\u00edtico, anal\u00edtico que conduce a la reflexi\u00f3n. Para que \nhaya esta interacci\u00f3n es necesario estar pr\u00f3ximo a la realidad, es importante su implicaci\u00f3n y \nacercamiento, cuando nos referimos al estudio de caso.\nVemos pues que esta labor es meticulosa y no debe tener un car\u00e1cter superficial, tiene que \nllevar al investigador a implicarse con la realidad estudiada, llegado as\u00ed a una observaci\u00f3n par -\nticipante.\n3.1.1 Delimitaci\u00f3n de la observaci\u00f3n participante\nMarshall y Rosman definen la observaci\u00f3n como \u201cla descripci\u00f3n sistem\u00e1tica de eventos, \ncomportamientos y artefactos en el escenario social elegido para ser estudiado\u201d (1989, p.79). \nPara Erlandson, Harris, Skipper y Allen, las observaciones facultan al observador a describir \nsituaciones existentes usando los cinco sentidos, proporcionando una \u201cfotograf\u00eda escrita\u201d de la \nsituaci\u00f3n en estudio (Erlandson, Harris, Skipper y Allen 1993).\nSeg\u00fan DeMunck y Sobo (1998) la observaci\u00f3n participante como el primer m\u00e9todo usado \npor los antrop\u00f3logos al hacer trabajo de campo. El trabajo de campo involucra \u201cmirada activa, \nuna memoria cada vez mejor, entrevistas informales, escribir notas de campo detalladas, y, tal \nvez lo m\u00e1s importante, paciencia\u201d (DeWalt y DeWalt 2002, p.7). La observaci\u00f3n participante es \nel proceso que faculta a los investigadores a aprender acerca de las actividades de las personas \nen estudio en el escenario natural a trav\u00e9s de la observaci\u00f3n y participando en sus actividades. \nProvee el contexto para desarrollar directrices de muestreo y gu\u00edas de entrevistas (DeWalt y \nDeWalt 2002).\nDe igual modo Schensul & Le Compte, definen la observaci\u00f3n participante como \u201cel proceso \nde aprendizaje a trav\u00e9s de la exposici\u00f3n y el involucrarse en el d\u00eda a d\u00eda o las actividades de \nrutina de los participantes en el escenario del investigador\u201d (1999, p.91).\nBernard (1994) se suma a esta interpretaci\u00f3n, indicando que la observaci\u00f3n participante re -\nquiere del manejo de una cierta cantidad de enga\u00f1o e impresi\u00f3n. Advierte que la mayor\u00eda de \nlos investigadores necesitan mantener un sentido de la objetividad a trav\u00e9s de la distancia. De -\nfine la observaci\u00f3n participante como el proceso para establecer relaci\u00f3n con una comunidad y \naprender a actuar al punto de mezclarse con la comunidad de forma que sus miembros act\u00faen \nde forma natural, y luego salirse de la comunidad del escenario o de la comunidad para sumer -\ngirse en los datos para comprender lo que est\u00e1 ocurriendo y ser capaz de escribir acerca de ello. \nIncluye m\u00e1s que la mera de observaci\u00f3n en el proceso, la de ser un observador participativo; \ntiene en cuenta adem\u00e1s conversaciones naturales, entrevistas de varias clases, listas de control, \ncuestionarios, fotos y v\u00eddeos, y m\u00e9todos que no sean molestos.\nLa observaci\u00f3n participante se caracteriza por acciones tales como tener una actitud abierta, \nlibre de juicios, estar interesado en aprender m\u00e1s acerca de los otros, ser consciente de la pro -\npensi\u00f3n a sentir un choque cultural y cometer errores, la mayor\u00eda de los cuales pueden ser supe -\nrados, ser un observador cuidadoso y una buena escucha, y ser abierto a las cosas inesperadas de \nlo que se est\u00e1 aprendiendo (DeWalt y DeWalt 1998).\nFine usa el t\u00e9rmino \u201cpeopled ethnography\u201d para describir un texto que facilita una interpreta -\nci\u00f3n del escenario y que describe las implicaciones te\u00f3ricas a trav\u00e9s del uso de vi\u00f1etas, basadas \nen las notas de campo de observaciones, entrevistas, y productos de miembros del grupo. Sugie -\nre que la etnograf\u00eda es m\u00e1s efectiva cuando se observa al grupo en estudio en escenarios que lo \nfacultan a uno para \u201cexplorar las rutinas organizadas del comportamiento\u201d (2003, p.41). Define \nla \u201cpeopled ethnography\u201d como basada en una vasta observaci\u00f3n en el campo, una actividad 124\nde labor intensiva que a veces tiene una duraci\u00f3n de a\u00f1os. En esta descripci\u00f3n del proceso de \nobservaci\u00f3n, se espera que uno se convierta en parte del grupo estudiado, al punto de que los \nmiembros incluyan al observador en la actividad y se vuelvan hacia el observador en busca de \ninformaci\u00f3n acerca de c\u00f3mo est\u00e1 operando el grupo.\nSeg\u00fan Marshall & Rossman (1995) la observaci\u00f3n participante permite a los investigadores \nverificar definiciones de los t\u00e9rminos que los participantes usan en entrevistas, observar eventos \nque los informantes no pueden o no quieren compartir porque el hacerlo ser\u00eda impropio, descor -\nt\u00e9s o insensible, y observar situaciones que los informantes han descrito en entrevistas, y de este \nmodo advertirles sobre distorsiones o imprecisiones en la descripci\u00f3n proporcionada por estos \ninformantes.\nDeWalt y DeWalt consideran que:\nLa meta para el dise\u00f1o de la investigaci\u00f3n usando la observaci\u00f3n participante como un \nm\u00e9todo es desarrollar una comprensi\u00f3n hol\u00edstica de los fen\u00f3menos en estudio que sea \ntan objetiva y precisa como sea posible, teniendo en cuenta las limitaciones del m\u00e9todo \n(2002, p.92).\nLa observaci\u00f3n participante puede ser usada como una forma de incrementar la validez del \nestudio, como observaciones que puedan ayudar al investigador a tener una mejor comprensi\u00f3n \ndel contexto y el fen\u00f3meno en estudio. La validez es mayor con el uso de estrategias adicionales \nusadas con la observaci\u00f3n, tales como entrevistas, an\u00e1lisis de documentos o encuestas, cuestio -\nnarios, u otros m\u00e9todos m\u00e1s cuantitativos. La observaci\u00f3n participante puede, tambi\u00e9n, ayudar \na responder preguntas de investigaci\u00f3n, para construir teor\u00eda, o para generar o probar hip\u00f3tesis \n(DeWalt y DeWalt 2002).\nSchensul, Schensul, y LeCompte (1999, p.91) dan las siguientes razones para usar observa -\nci\u00f3n participante en la investigaci\u00f3n:\n\u2022\tSirve para identificar y guiar relaciones con los informantes.\n\u2022\tAyuda al investigador a sentir c\u00f3mo est\u00e1n organizadas y priorizadas las cosas, c\u00f3mo \nse interrelaciona la gente, y cu\u00e1les son los par\u00e1metros culturales.\n\u2022\tMuestra al investigador lo que los miembros de la cultura estiman que es importante \nen cuanto a comportamientos, liderazgo, pol\u00edtica, interacci\u00f3n social y tab\u00faes.\n\u2022\tAyuda al investigador a ser conocido por los miembros de la cultura, y de esa manera \nfacilitar el proceso de investigaci\u00f3n.\n\u2022\tProveer al investigador con una fuente de preguntas para ser trabajada con los parti -\ncipantes.\nFinalmente, en nuestro caso, optamos por una observaci\u00f3n que dura m\u00e1s de un a\u00f1o, conside -\nramos tal como se\u00f1alan Lincoln y Guba (1994). Para llevar a cabo la observaci\u00f3n participante, \nuno debe vivir en el contexto de facilitar compromiso prolongado, lo cual permite establecer \ncierta confianza que se deriva de dicha permanencia. Se considera que los hallazgos son m\u00e1s \nconfiables cuando el investigador puede mostrar que \u00e9l pasa una cantidad considerable de tiem -\npo en la realidad estudiada, teniendo oportunidades para observar y participar en una variedad \nde actividades a trav\u00e9s del tiempo.\n3.1.2 Desventajas de la observaci\u00f3n participante\nDebemos de ser conscientes de ciertas desventajas que nos ayuden a controlar estos posibles \ninconvenientes.125\nDeMunck y Sobo est\u00e1n de acuerdo en varias desventajas de usar la participaci\u00f3n como m\u00e9 -\ntodo, incluyendo el hecho de que a veces el investigador pueda no estar interesado en lo que \nocurre m\u00e1s all\u00e1 de un nivel superficial, y los lectores externos tengan que apoyarse en lo que \nrelatan los informantes clave. La controversia ilustra cu\u00e1n diferentes son las comprensiones \nque adquieren diferentes investigadores de lo que observan, basados en los informantes clave \nusados en el estudio. Problemas relacionados a la representaci\u00f3n de eventos e interpretaciones \nsubsecuentes pueden ocurrir cuando los investigadores seleccionan informantes clave que son \nsimilares a ellos o cuando los informantes son l\u00edderes de comunidades o participantes margi -\nnales (DeMunck y Sobo 1998). Para aliviar este problema de sesgo potencial, Bernard (1994) \nsugiere evaluar previamente a los informantes o seleccionar participantes que son culturalmente \ncompetentes en el t\u00f3pico en estudio.\nDeWalt & DeWalt (2002) anotan que los investigadores masculinos y femeninos tienen ac -\nceso a diferente informaci\u00f3n, puesto que tienen acceso a personas, escenarios y cuerpos de \nconocimientos diferentes. La observaci\u00f3n participante est\u00e1 dirigida por un humano sesgado que \nsirve como instrumento de recolecci\u00f3n de datos; el investigador debe entender c\u00f3mo su g\u00e9nero, \nsexualidad, etnia, clase social y aproximaci\u00f3n te\u00f3rica pueden afectar la observaci\u00f3n, an\u00e1lisis e \ninterpretaci\u00f3n. El investigador debe determinar hasta qu\u00e9 punto participar\u00e1 en las vidas de los \nparticipantes y debe decidir si intervendr\u00e1 o no en una situaci\u00f3n dada. Otra limitaci\u00f3n potencial \nes el sesgo del investigador. Perciben que, a menos que los etn\u00f3grafos usen otros m\u00e9todos que \nsimplemente la observaci\u00f3n participante, hay una probabilidad de que les falte reportar los as -\npectos negativos de los miembros de la cultura.\nDe acuerdo a Ratner (2002), algunos investigadores cualitativos creen que uno no puede ser \nobjetivo y subjetivo al mismo tiempo, mientras que otros creen que los dos aspectos pueden \ncoexistir, que la subjetividad de uno puede facilitar la comprensi\u00f3n del mundo de los otros. \nOpina que, cuando uno reflexiona sobre sus propios prejuicios, puede reconocer aquellos que \npueden distorsionar el entendimiento y reemplazarlos con aquellos que le ayuden a ser m\u00e1s \nobjetivo. De esta manera, sugiere, el investigador est\u00e1 siendo respetuoso con los participantes a \ntrav\u00e9s del uso de una variedad de m\u00e9todos para asegurar que lo que \u00e9l piensa est\u00e1 siendo dicho, \ny de hecho, concuerda con la comprensi\u00f3n del participante\nCon Amgrosino (2012) podemos afirmar que esta relaci\u00f3n de investigador y campo de ob -\nservaci\u00f3n tiene sus dificultades; la observaci\u00f3n es el acto de percibir las actividades e interre -\nlaciones de las personas en el entorno de campo mediante los cinco sentidos del investigador. \nEl investigador a trav\u00e9s de la observaci\u00f3n, tiene que percibir las cosas a trav\u00e9s de filtros, los \ndatos no son puros, existen los filtros intr\u00ednsecos al m\u00e9todo investigaci\u00f3n, es decir, nuestras \nteor\u00edas, marcos anal\u00edticos\u2026tambi\u00e9n filtros intr\u00ednsecos del investigador como nuestro g\u00e9nero, la \nideas preconcebidas, nuestra edad y experiencias previas, etc. Seg\u00fan Sim\u00f3n (2012) y Amgrosino \n(2012) no podemos abolir estos filtros que son factores a considerar .\nLa observaci\u00f3n, tambi\u00e9n, tiene su m\u00e9todo en s\u00ed misma. En nuestra observaci\u00f3n seguimos a \nMerriam (1988) que desarroll\u00f3 una gu\u00eda de observaci\u00f3n, con los siguientes puntos:\na) Incluir el ambiente f\u00edsico. Esto implica observar los alrededores del escenario y pro -\nveer una descripci\u00f3n escrita sobre el contexto.\nb) Describir a los participantes en detalle.\nc) Registrar las actividades e interacciones que ocurren en el escenario.\nd) Reparar en la frecuencia y duraci\u00f3n de esas actividades/interacciones y otros factores \nsutiles, tales como actividades informales, no planeadas, significados simb\u00f3licos, co -\nmunicaci\u00f3n no verbal, claves f\u00edsicas, y lo que deber\u00eda ocurrir que no ha ocurrido.126\nEn s\u00edntesis vemos que la observaci\u00f3n participante tiene una serie de ventajas pero tambi\u00e9n \nunos riesgos que se pueden cubrir abri\u00e9ndonos a m\u00e1s instrumentos que permiten, en cierta me -\ndida, solventar varios de los inconvenientes se\u00f1alados. En nuestro estudio la implicaci\u00f3n del \ninvestigador nos ha llevado a utilizar este instrumento tanto para la observaci\u00f3n directa como \nindirecta a trav\u00e9s de las fotograf\u00edas, v\u00eddeos y materiales educativos tanto de las educadoras \ncomo del alumnado.\n3.2 ENTREVISTA\nLa decisi\u00f3n de optar por la utilizaci\u00f3n de la entrevista, y dictaminar su uso combinado ha \nestado determinada por el dise\u00f1o del estudio de investigaci\u00f3n y en concreto por los objetivos \nmarcados en el estudio. Taylor y Bogdan (1987), plantean que la elecci\u00f3n del m\u00e9todo de investi -\ngaci\u00f3n debe estar determinado por las circunstancias del escenario o por las personas a estudiar, \ny por las limitaciones pr\u00e1cticas con las que se enfrenta el investigador.\nSeg\u00fan Fern\u00e1ndez (2001) la entrevista es un modelo que propicia la integraci\u00f3n dial\u00e9ctica su -\njeto-objeto considerando las diversas interacciones entre la persona que investiga y lo investiga -\ndo. Se busca comprender, mediante el an\u00e1lisis exhaustivo y profundo, el objeto de investigaci\u00f3n \ndentro de un contexto \u00fanico sin pretender generalizar los resultados. La entrevista, desde la pers -\npectiva del paradigma citado, constituye el fluir natural, espont\u00e1neo y profundo de las vivencias \ny recuerdos de una persona mediante la presencia y est\u00edmulo de otra que investiga, quien logra, \na trav\u00e9s de esa descripci\u00f3n, captar toda la riqueza de sus diversos significados.\nFern\u00e1ndez-Ballesteros (1992, p.218) incluye la entrevista en el grupo de t\u00e9cnicas denomina -\ndas autoinforme que son aquellas que \u201csuponen un tipo de mensaje verbal que un sujeto emito \nsobre cualquier tipo de manifestaci\u00f3n propia\u201d.\nCuando nos referimos a la entrevista en profundidad Simons (2012, p.71) se\u00f1ala cuatro ob -\njetivos principales:\n1. Documentar la opini\u00f3n del entrevistado sobre el tema\n2. Implicaci\u00f3n activa y el aprendizaje del entrevistador y el entrevistado que la entrevis -\nta favorecer en la identificaci\u00f3n y el an\u00e1lisis de los temas.\n3. Flexibilidad inherente que la entrevista ofrece para cambiar de direcci\u00f3n y abordar \ntemas emergentes, para sondear un tema o profundizar en una respuesta.\n4. El potencial de la entrevista de desvelar y representar sentimientos y sucesos inobser -\nvados e inobservables\nDestacamos estos objetivos porque, a nuestro juicio, encierran los aspectos necesarios para \nentender qu\u00e9 se pretende con las entrevistas llevadas a cabo de forma informal y no estructu -\nradas. Las entrevistas nos han revelado m\u00e1s informaci\u00f3n de la que se puede detectar con la ob -\nservaci\u00f3n, complementando a \u00e9sta y agudizando la percepci\u00f3n de la persona que entrevista, el \ninvestigador y de la persona entrevistada.\nEn nuestro caso la entrevista no estructurada e interpersonal fomenta una espontaneidad que \npuede desvelar temas inesperados que los entrevistados no se hubieran imaginado. Nos dirigi -\nmos as\u00ed a un estilo de entrevistar m\u00e1s interactivo que promueve la cercan\u00eda y complicidad entre \nel entrevistado y el entrevistador (Simons, 2012).\nAl respecto Oakley (1991, p.41) sostiene que \u201ccomo mejor se consigue informarse de las per -\nsonas a trav\u00e9s de la entrevista es cuando la relaci\u00f3n es no jer\u00e1rquica, y cuando el entrevistador \nest\u00e1 dispuesto a invertir su propia identidad en la relaci\u00f3n\u201d127\nPor otra parte, como nuestra tarea consiste en documentar el proceso de implantaci\u00f3n y pues -\nta en funcionamiento de un programa educativo, optamos por el estilo de entrevista abierta no \nestructurada. Al principio el investigador para entender el contexto hac\u00eda preguntas como \u00bfqu\u00e9 \ncambios te ha supuesto el adaptarte a este nuevo programa?, cu\u00e9ntame como valoran las fami -\nlias los cambios producidos\u2026.. as\u00ed, se convert\u00edan en conversaciones que persiguen una finalidad \no di\u00e1logo socr\u00e1tico.\nFinalmente durante el trabajo de campo, se nos brindaron oportunidades para establecer re -\nlaciones directas e intercambiar opiniones con familias y con las educadoras. Mantuvimos con -\ntactos con los ni\u00f1os y ni\u00f1as que se comunicaban oralmente, con los que no hablan, fue a trav\u00e9s \ndel contacto corporal, movimiento y la expresi\u00f3n corporal.\n3.3 DIARIO DE CAMPO\nEl Diario de Campo es uno de los instrumentos que nos permite sistematizar nuestras pr\u00e1c -\nticas investigativas; adem\u00e1s, de mejorarlas, enriquecerlas y transformarlas. Seg\u00fan Bonilla y \nRodr\u00edguez\nEl diario de campo debe permitirle al investigador un monitoreo permanente del proceso \nde observaci\u00f3n. Puede ser especialmente \u00fatil [...] al investigador en \u00e9l se toma nota de \naspectos que considere importantes para organizar, analizar e interpretar la informaci\u00f3n \nque est\u00e1 recogiendo (Bonilla y Rodr\u00edguez, 1997, p.127)\nPara Coller (2000, p.85) el diario de campo desempe\u00f1a un papel importante en la tarea de \ninvestigaci\u00f3n. Puede haber algunas personas reacias a llevar el diario de campo, pero muchas \npersonas lo ven como instrumento imprescindible. Es \u00fatil tener un instrumento que nos ayude \na recoger y fijar los acontecimientos, descripciones, impresiones y las reflexiones que se van \nsucediendo en la investigaci\u00f3n.\nEl diario de campo nos permite enriquecer la relaci\u00f3n teor\u00eda-pr\u00e1ctica. Hemos aprovechado \nla teor\u00eda que encierra el programa llevado a cabo, como fuente de informaci\u00f3n secundaria que \ndebe proveer de elementos conceptuales a dicho trabajo de campo para que la informaci\u00f3n no \nse quede simplemente en la descripci\u00f3n sino que vaya m\u00e1s all\u00e1 \u0301 en su an\u00e1lisis; de esta manera \ntanto la pr\u00e1ctica como la teor\u00eda se retroalimentan y hacen que el diario adquiera utilidad en la \ninvestigaci\u00f3n ayudando a la coexiste y relaci\u00f3n reciproca entre pr\u00e1ctica y teor\u00eda.\nEl diario seg\u00fan Mart\u00ednez, nos permite poder llegar a la elaboraci\u00f3n de un informe para la \ninvestigaci\u00f3n y este puede ser seg\u00fan (Mart\u00ednez 2007):\na) Descriptivo: Dentro del diario de campo, la descripci\u00f3n consiste en detallar de la \nmanera m\u00e1s objetiva el contexto donde se desarrolla la acci\u00f3n (donde se evidencia la \nsituaci\u00f3n problema).\nb) Argumentativa: Corresponde a relacionar con finalidad de profundizaci\u00f3n de las re -\nlaciones y situaciones que se dan. Cuando vamos a argumentar necesariamente tene -\nmos que hacer uso de la teor\u00eda para poder comprender como funcionan esos elemen -\ntos dentro del problema u objeto de estudio.\nc) Interpretativa: Es la parte m\u00e1s compleja de las tres. Estar\u00edamos haciendo \u00e9nfasis en \ndos aspectos principalmente: la comprensi\u00f3n y la interpretaci\u00f3n. argumentar desde \nla teor\u00eda, este aspecto hay que mezclarlo con la experiencia vivida en la practica para \npoder comprender e interpretar qu\u00e9 sucede128\nEl diario se ha visto acompa\u00f1ado de fotos e im\u00e1genes que nos han planteado el problema \nde la confidencialidad, al ser ni\u00f1os de 0 a 3 a\u00f1os, las familias son reacias a dar permiso para su \nutilizaci\u00f3n. Por lo que nombraremos las fuentes utilizadas salvaguardando la privacidad, lo cual \nnos impide presentarlo como documento f\u00edsico ante el tribunal.\nEn definitiva, hemos tratado de no dejar pasar toda informaci\u00f3n, que nos pudiera ser \u00fatil para \nla investigaci\u00f3n. Hemos tomado datos en momentos puntuales m\u00e1s significativos y en las rutinas \ndiarias. Ha sido un instrumento que ha complementado a la observaci\u00f3n y nos ha dado ideas al \nmirar las notas e im\u00e1genes.\n4. V ALIDEZ Y FIABILIDAD DE LA INVESTIGACI\u00d3N\nUn aspecto que nos preocupa en las investigaciones cualitativas es lo relativo a la validez \ny la fiabilidad de la investigaci\u00f3n. Toda investigaci\u00f3n est\u00e1 sometida a un juicio por parte de la \ncomunidad cient\u00edfica que hace que se eval\u00fae el estudio en cuesti\u00f3n de manera independiente y \ncon la rigurosidad que exige toda investigaci\u00f3n. En definitiva la validez de la investigaci\u00f3n tiene \nque ver con nuestra forma de dar garant\u00eda a nuestro trabajo: \u201csi es s\u00f3lida, defendible, coherente, \nbien fundamentada, adecuada al caso y merecedora de reconocimiento\u201d (House, 1980, p.250).\nA este respecto, existen varios criterios que suelen servir para juzgar la calidad de una in -\nvestigaci\u00f3n que siguiendo a Babbie (1996), resumimos en dos: validez y fiabilidad. La validez \nimplica que la investigaci\u00f3n produzca resultados ciertos, no err\u00f3neos ni sesgados, tanto en lo \nreferente a la validez interna referida al dise\u00f1o y realizaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n, hasta qu\u00e9 punto \ntiene sentido y es cre\u00edble, y la validez externa hace referencia a la capacidad de generalizar los \nresultados del estudio pudiendo servir para otros estudios.\nEn opini\u00f3n de House (1980) los sistemas subjetivistas, entre los que incluye el estudio de \ncaso, basan la validez, m\u00e1s que en el m\u00e9todo cient\u00edfico, en la experiencia y la situaci\u00f3n real. La \nexactitud al reflejar la situaci\u00f3n, la relevancia, lo oportuno y la utilidad son importantes. Para \nque sea adecuada, deber ser comprensible y significativa para los participantes y para el p\u00fablico.\nLa fiabilidad nos indica que si un investigador repita la investigaci\u00f3n en el mismo sitio o con \nlas mismas personas y siguiendo los m ismo pasos que ha desarrollado otro investigador, los \nresultados que se obtienen son los mismos, es decir, son fiables (Kirk y Millerm, 1986).\nAl analizar los sesgos que pueden venir del observador, hay que atender las cr\u00edticas que se \nhace a los estudios de caso etnogr\u00e1ficos, en general y, en particular, a los investigadores que se \nbasan en la observaci\u00f3n por la subjetividad que imprime car\u00e1cter a su trabajo. La mayor\u00eda de los \ninvestigadores contempor\u00e1neos estar\u00edan de acuerdo en que no es aconsejable intentar evitar todo \nrastro de los efectos del observador (Angrosino, 2012).\nSiguiendo a Flick (2004) encontramos algunas formas de minimizar el sesgo que se introduce \ncasi siempre en la investigaci\u00f3n observacional:\na) La naturalidad misma de la investigaci\u00f3n produce cierta vacuna frente al sesgo, dado \nque el observador no pide normalmente a la gente que se haga algo fuera de lo ordi -\nnario.\nb) La investigaci\u00f3n observacional es emergente, lo que significa una dosis de creativi -\ndad. Tiene el potencial de producir nuevas ideas a medida que el enfoque sobre la \nrealidad se hace m\u00e1s claro como resultado de la experiencia de campo.129\nc) La investigaci\u00f3n observacional combina bien con otras t\u00e9cnicas para la recogida de \ninformaci\u00f3n, como sucede en nuestro caso seg\u00fan hemos presentado ya.\nProfundizando m\u00e1s en lo relativo a la validez y fiabilidad tenemos que referirnos a la trian -\ngulaci\u00f3n como medio para el an\u00e1lisis cruzado de datos y de temas, de an\u00e1lisis de argumentos \ny opiniones de diferentes \u00e1ngulos para generar y reforzar pruebas en las que podemos apoyar \nnuestras afirmaciones. Denzin (1970) apunta cuatro tipos de triangulaci\u00f3n:\n\u2022\tla triangulaci\u00f3n de datos.\n\u2022\tla del investigador.\n\u2022\tla triangulaci\u00f3n de teor\u00edas .\n\u2022\tla metodol\u00f3gica.\nSiguiendo en el prop\u00f3sito de aumentar la calidad de la investigaci\u00f3n, nos apoyamos en Coller \n(2000) recurriendo a la t\u00e9cnica de la triangulaci\u00f3n y apelamos a la repetici\u00f3n de la observaci\u00f3n \nen circunstancias diferentes y/o lugares distintos. Aunque el caso se refiere al grupo de 1-2 a\u00f1os, \nhemos podido observar los dem\u00e1s grupos de edad y en distintas situaciones. Ya se\u00f1ala Coller \n(2000) que los principales retos con que se enfrenta la triangulaci\u00f3n, son armonizar resultados e \ninterpretaciones divergentes y descubrir problemas que no se hayan investigado anteriormente.\nEl proceso de triangulaci\u00f3n consiste en el contraste de los datos obtenidos mediante una \nvariedad de fuentes, lo que nos sirve para relacionar distintos tipos de evidencias entre s\u00ed com -\npar\u00e1ndolas.\nTal como se\u00f1ala Guba (1983) la triangulaci\u00f3n recoge datos desde una variedad de perspec -\ntivas, usa una variedad de m\u00e9todos y se apoya en una variedad de fuentes para que las observa -\nciones de cada investigador se comprueben tan rigurosamente como sea posible. En la figura 15 \nvemos un resumen de las variables que utilizamos para la triangulaci\u00f3n en nuestro estudio\nFigura 15: Resumen de la triangulaci\u00f3n del estudio.\nFuente: Elaboraci\u00f3n propia.\nRespecto a las conclusiones del estudio seguimos tanto Guba yLincoln (2005) como Miles y \nHuberman (1994) que nos han presentado algunos indicadores pr\u00e1cticos para ayudarnos a juzgar \nla calidad de las conclusiones agrupadas en cinco categor\u00edas:130\n1. Objetividad/posibilidad de confirmaci\u00f3n o fiabilidad externa: hasta qu\u00e9 punto las \nconclusiones se derivan de la informaci\u00f3n que se ha recogido y no de alg\u00fan sesgo por \nparte del investigador.\n2. Fiabilidad/confiabilidad/verificabilidad: hasta qu\u00e9 punto el proceso de investigaci\u00f3n \nha sido consistente y razonablemente estable a lo largo del tiempo y a trav\u00e9s de di -\nversos investigadores y m\u00e9todos.\n3. Validez interna/credibilidad/autenticidad: hasta qu\u00e9 punto las conclusiones de un es -\ntudio tienen sentido, si son cre\u00edbles para las personas estudiadas as\u00ed como para los \nlectores del informe, y si el producto final es un registro aut\u00e9ntico de lo que se estu -\nviera observando.\n4. Validez externa/transferibilidad/idoneidad: hasta qu\u00e9 punto las conclusiones de un \nestudio son pertinente para otras cuestiones fuera del propio estudio.\n5. Utilizaci\u00f3n/aplicaci\u00f3n/orientaci\u00f3n a la acci\u00f3n: hasta qu\u00e9 punto los programas o ac -\nciones se derivan de los hallazgos de un sentido, hasta qu\u00e9 punto se abordan de ma -\nnera directa las cuestiones \u00e9ticas, o ambas cosas.\nEn definitiva, conviene tener en cuenta estos aspectos reflejados pues nos ayudan a ser m\u00e1s \nrigurosos en las distintas fases de la investigaci\u00f3n.\n5. \u00c9TICA Y CONFIDENCIALIDAD\nTodo procedimiento de investigaci\u00f3n, debe responder a un c\u00f3digo \u00e9tico por parte del inves -\ntigador, esto es una m\u00e1xima para garantizar la responsabilidad que conlleva. En nuestro estudio \nde caso, seg\u00fan Simons (2012, p.141) \u201cLa \u00e9tica se refiere a c\u00f3mo nos comportamos o nos debe -\nr\u00edamos comportar con las personas con las que interactuamos\u201d.\nUna primera consideraci\u00f3n en cualquier estudio de investigaci\u00f3n es dirigir la investigaci\u00f3n \nde una forma \u00e9tica, haciendo saber a la comunidad que el prop\u00f3sito que uno tiene al observar es \ndocumentar sus actividades (Kawulich, 2005).\nA nivel internacional, la American Psychological Association (APA) tiene publicado unos \nprincipios que sintetizamos dada su importancia:\na) Ser honestos y no mentir ni manipular los datos obtenidos en la investigaci\u00f3n\nb) Tratar con enorme consideraci\u00f3n a los sujetos experimentales garantizando el cum -\nplimiento de las normas \u00e9ticas y la interferencia de variables contaminadas derivadas \nde crear situaciones antinaturales.\nc) No enga\u00f1ar malintencionadamente a los sujetos para conseguir su participaci\u00f3n en el \nexperimento.\nEl tratamiento de im\u00e1genes, datos y nombres, requiere un respeto y un derecho a la intimidad \nque en todo momento se ha tenido en cuenta.\nA modo de s\u00edntesis, la investigaci\u00f3n llevamos a cabo se apoya principalmente en el para -\ndigma cualitativo, sin ser exclusivo. Se opta por un m\u00e9todo de caso etnogr\u00e1fico porque es el \nque mejor responde al estudio planteado recogiendo los datos concretos del caso de estudio y \nenglobado en contextos superiores como es la cultura de centro, la del pueblo, la de la zona y la \nComunidad Aut\u00f3noma. Esta interrelaci\u00f3n entre el caso y la cultura en el que se desarrolla la he -\nmos considerado indispensable para entender las relaciones que se autoimplican en el desarrollo \ndel programa educativo.131\nSEGUNDA PARTE  \nMARCO METODOL\u00d3GICO Y EMP\u00cdRICO132\n133\nCAP\u00cdTULO 6\nDISE\u00d1O DE LA INVESTIGACI\u00d3N\nNuestro estudio se enmarca, como ya hemos visto, en una investigaci\u00f3n cualitativa y dentro \nde esta un estudio de caso etnogr\u00e1fico. Esta investigaci\u00f3n est\u00e1 orientada a la compresi\u00f3n de la \naplicaci\u00f3n de un programa educativo para el primer ciclo de educaci\u00f3n infantil (0 a 3 a\u00f1os) \ndonde se quiere comprobar las hip\u00f3tesis que reflejamos centr\u00e1ndonos en el grupo concreto de 1 \na 2 a\u00f1os de la EIM \u201cLeonor de Castilla\u201d de Villamuriel de Cerrato, gestionada durante el curso \n2013-2014 por la empresa Nueva Enrines S.L. que fue la adjudicataria de la concesi\u00f3n de dicha \ngesti\u00f3n a trav\u00e9s del concurso p\u00fablico establecido por el Ayto de Villamuriel de Cerrato, ref. Acta \n12 de julio de 2013, punto quinto: \u201cadjudicaci\u00f3n definitiva contrato de gesti\u00f3n del servicio p\u00fa -\nblico de centro municipal de educaci\u00f3n preescolar de primer ciclo (ni\u00f1os de 0 a 3 a\u00f1os) mediante \nconcesi\u00f3n, tramitaci\u00f3n ordinaria, procedimiento abierto, varios criterios de adjudicaci\u00f3n\u201d.\nEn el primer aparado nos acercaremos al contexto donde se desarrolla el programa y veremos \nlas caracter\u00edsticas socioecon\u00f3micas del entorno en el que se ubica la escuela infantil. Seguida -\nmente situamos la escuela en relaci\u00f3n con sus destinatarios, con las familias y con la comunidad \na la que pertenecen. Finalmente, despu\u00e9s de la exposici\u00f3n de todos estos factores, exponemos \nlas necesidades derivadas del an\u00e1lisis del contexto, de la escuela y los agentes sociales que en \nella intervienen.\nEn el segundo apartado fundamentamos el dise\u00f1o de nuestra investigaci\u00f3n para dar respuesta \na las necesidades encontradas a trav\u00e9s de nuestras hip\u00f3tesis de trabajo y objetivos marcados. \nTerminando con la presentaci\u00f3n de la muestra para nuestro estudio de caso.\nEn el tercer punto veremos el programa concreto objeto de nuestra investigaci\u00f3n. El progra -\nma est\u00e1 dise\u00f1ado para implementarlo, atendiendo a los principios educativos ya expuestos en \nel marco te\u00f3rico. Es un punto extenso debido a los variados aspectos que contiene el programa: \npropuesta pedag\u00f3gica, programaci\u00f3n general anual, proyectos concretos para el desarrollo inte -\ngral de los ni\u00f1os de 0 a 3 a\u00f1os y la relaci\u00f3n con las familias y la comunidad.\nFinalmente, en el apartado cuarto, terminamos haciendo hincapi\u00e9 en la aplicaci\u00f3n de los ins -\ntrumentos para la recogida de datos.\n1. CONTEXTO DONDE SE DESARROLLA EL PROGRAMA: \nVILLAMURIEL DE CERRATO\n1.1 Caracter\u00edsticas socioecon\u00f3micas de la comunidad donde se encuentra ubicado \nel centro.\nEl municipio de Villamuriel de Cerrato se encuentra situado en la Comunidad de Castilla y \nLe\u00f3n muy pr\u00f3ximo (7km) a la capital de provincia, Palencia. Dista de Valladolid 40km aproxi -\nmadamente.\nSu ubicaci\u00f3n: se encuentra situado en el precioso valle del r\u00edo Carri\u00f3n y pr\u00f3ximo al del Pi -\nsuerga, este hecho le dota de unas caracter\u00edsticas medioambientales y ecol\u00f3gicas que hacen que \nsea un lugar id\u00f3neo para su habitabilidad y salubridad, que intensifica el Canal de Castilla.134\nRespecto a equipamientos educativos, el municipio cuenta con colegio p\u00fablico de Infantil y \nPrimaria, un IES, un centro de educaci\u00f3n de adultos y un centro privado-concertado que imparte \ntambi\u00e9n ciclos formativos.\nA nivel sanitario, cuenta con un Centro de Salud con asistencia en Medicina General y Pe -\ndiatr\u00eda y servicios de urgencia. La atenci\u00f3n especializada y hospitalaria se lleva a cabo en el \nHospital r\u00edo Carri\u00f3n de la capital muy cercano al n\u00facleo.\nSu historia, su tejido industrial y social, hacen de este pueblo un destino atractivo tanto para \nsu visita como para cualquier empresa que quiera situarse en dicho municipio. Es importante \nresaltar estos aspectos porque favorecen el desarrollo de actividades educativas, de ocio y de \nesparcimiento, as\u00ed como el hecho de propiciar zonas de recreo, paseo, aula de naturaleza y valor \nart\u00edstico-cultural que ofrecen los ingredientes ideales para la educaci\u00f3n de los m\u00e1s peque\u00f1os en \ninteracci\u00f3n y valoraci\u00f3n de su propio medio, a la vez que ayuda a crear unas se\u00f1as de identidad \npropias.\nEl municipio de Villamuriel est\u00e1 formado por la localidad, Calabazanos y su monasterio de \nSanta Clara, el despoblado medieval de Albures, hoy Soto Blanco, y las urbanizaciones de la \nciudad jard\u00edn de la Virgen del Milagro, los Olmillos y G\u00f3mez Manrique m\u00e1s la factor\u00eda de Fa -\nsa-Renault.\nPoblaci\u00f3n: tiene un total de 6.295 hab. seg\u00fan datos de 1 de enero de 2013, siendo 6354 ha -\nbitantes seg\u00fan el \u00faltimo censo de poblaci\u00f3n oficial publicado por el Instituto Nacional de Esta -\nd\u00edstica (INE). Otro dato importante para nuestra estudio es el n\u00famero de nacimientos que desde \nel a\u00f1o 2006 no ha descendido de 70 ni\u00f1os nacido por a\u00f1o natural, con una tendencia hacia la \nestabilidad seg\u00fan se desprende de los datos del INE 2013.\nPoblaci\u00f3n inmigrante: otro dato que resaltamos de la poblaci\u00f3n del municipio de Villamuriel, \nes el n\u00famero de inmigrante, con m\u00e1s de 300 personas censadas, lo que supera ligeramente el 5% \nde su poblaci\u00f3n. Es un dato que contemplamos a la hora de dar respuesta a la poblaci\u00f3n suscep -\ntible de utilizar la Escuela Infantil 0-3.\nPersonas en paro: el n\u00famero de personas en paro ronda el 10%, contando con una poblaci\u00f3n \nactiva de 4.743 personas comprendidas entre los 15 y 64 a\u00f1os.135\nFigura 16: Tabla de parados en Villamuriel de Cerrato. Enero de 2013 \nEnero 2013  Total Variaci\u00f3n\n Parados Mensual Anual\n  Absoluta Relativa Absoluta Relativa\nTotal 632 +27 4,46 % +110 21,07 %\nHOMBRES 301 +8 2,73 % +42 16,22 %\nMUJERES 331 +19 6,09 % +68 25,86 %\nMENORES DE 25 A\u00d1OS:  70 +5 7,69 % +5 7,69 %\nHOMBRES 43 +6 16,22 % +6 16,22 %\nMUJERES 27 -1 -3,57 % -1 -3,57 %\nENTRE 25 Y 44 A\u00d1OS  325 +14 4,50 % +58 21,72 %\nHOMBRES 135 +5 3,85 % +22 19,47 %\nMUJERES 190 +9 4,97 % +36 23,38 %\nMAYORES DE 45 A\u00d1OS  237 +8 3,49 % +47 24,74 %\nHOMBRES 123 -3 -2,38 % +14 12,84 %\nMUJERES 114 +11 10,68 % +33 40,74 %\nSECTOR:\nAGRICULTURA  16 -5 -23,81 % +5 45,45 %\nINDUSTRIA  86 -5 -5,49 % -2 -2,27 %\nCONSTRUCCI\u00d3N 95 +1 1,06 % 0 0 %\nSERVICIOS 390 +34 9,55 % +114 41,30 %\nSIN EMPLEO ANTERIOR  45 +2 4,65 % -7 -13,46%\nFuente INE 2013.\nEstructura productiva: el dato que se desprende su estructura productiva vemos que el sector \nindustria es el que alberga el mayor n\u00famero de personas en edad laboral con un 63,8% , seguido \ndel sector servicios con un 28,5%. Este dato incorpora una de las caracter\u00edsticas propias de este \nmunicipio, en el que el sector industrial es el motor de su econom\u00eda.\nEquipamento sociocultura: dentro de las instalaciones del Ayuntamiento destacamos Casa de \nCultura \u201cJes\u00fas Meneses\u201d un conjunto dotacional situado en el borde norte del n\u00facleo urbano, \nque se compone de un conjunto de aulas, biblioteca y el teatro-audit\u00f3rium, junto a una serie de \nservicios e instalaciones anexas, estructurados como espacios diferenciados en torno a un patio \ncentral y en el que un vest\u00edbulo central act\u00faa como distribuidor. La Casa de Cultura es un espa -\ncio que utilizamos para la fiesta de las familias que realizamos en diciembre todos los a\u00f1os desde \nla implementaci\u00f3n del programa educativo (sept de 2013).136\n1.2 ESCUELA INFANTIL MUNICIPAL 0 a 3 A\u00d1OS \u201cLEONOR DE CASTILLA\u201d\n1.2.1 Creaci\u00f3n, ubicaci\u00f3n y titularidad de la escuela infantil.\nLa escuela se inaugur\u00f3 para el curso 2006-2007 siguiendo la normativa auton\u00f3mica al res -\npecto:\nEl Decreto 292/2001, de 20 de diciembre, por el que se establecen las l\u00edneas de Apoyo a \nla Familia y la Conciliaci\u00f3n con la Vida Laboral en Castilla y Le\u00f3n (BOCyL, 21/12/01), \nprev\u00e9 en su art\u00edculo 1 la realizaci\u00f3n de actuaciones de desarrollo de la Red de Centros de \nEI (primer ciclo) de titularidad de las entidades locales, para dar respuesta a una serie de \ndemandas por parte de las familias.\nLa Escuela Infantil Municipal de Villamuriel de Cerrato est\u00e1 situada en la Avd. G\u00f3mez Man -\nrique s/n 34190 Villamuriel de Cerrato, en la localidad de Calabazanos.\nEs una Escuela de Primer Ciclo de Educaci\u00f3n Infantil (0 a 3 a\u00f1os), separada por una valla del \nColegio P\u00fablico de Educaci\u00f3n Infantil y Primaria \u201cG\u00f3mez Manrique\u201d\nLa titularidad de la escuela es municipal y de gesti\u00f3n indirecta a trav\u00e9s de una empresa priva -\nda. Es un modelo mixto entre lo p\u00fablico y lo privado, se establece una relaci\u00f3n entre la Empresa \ny el Municipio de acuerdos y normas, todo ello encaminado a dar la mejor respuesta seg\u00fan la \nnormativa que regula la Educaci\u00f3n Infantil de 0 a 3 a\u00f1os y la propia del Municipio.\nFotograf\u00eda 1: Entrada de la E.I. \u201cLeonor de Castilla.\nFuente: Diario de campo.\n1.2.4. Los espacios\nDesde un enfoque educativo las instalaciones que tiene el centro, se trata de algo que va m\u00e1s \nall\u00e1 de organizar espacios y materiales, como se puede ver nada m\u00e1s entrar (ver fotograf\u00eda 1) al \nentrar ya con unos mensajes concretos. Se trata de proyectar un lugar donde juegan, r\u00eden, se rela -\ncionan, se pierden, viven... su segundo hogar. Un lugar en el que cada ni\u00f1o y cada ni\u00f1a encuen -\ntren su espacio de vida; donde encuentren respuesta a sus necesidades fisiol\u00f3gicas, afectivas, de \nautonom\u00eda, de individualizaci\u00f3n, de socializaci\u00f3n, de movimiento, de juego, de expresi\u00f3n, de \nexperimentaci\u00f3n, de descubrimiento.137\nResaltamos que los espacios son lugares interpretados y utilizados por los ni\u00f1os o ni\u00f1as, por \nlo que son modificables por ellos. El ni\u00f1o o ni\u00f1a necesita transformar este espacio, que es din\u00e1 -\nmico, que est\u00e1 vivo y cambia en la medida en que ello es necesario. Posibilitar esta actuaci\u00f3n \ndel ni\u00f1o o ni\u00f1a, este protagonismo, en el propio dise\u00f1o espacial, es algo muy importante a tener \nen cuenta en la escuela de EI.\nLa disposici\u00f3n de los elementos en la clase debe de estar dirigida a crear unos espacios que \nmotiven y procuren la iniciaci\u00f3n en la actividad, que favorezcan el encuentro entre los ni\u00f1os y \nni\u00f1as y el educador, un espacio que sea relajante y tranquilo, un espacio educativo.\nNo existe una organizaci\u00f3n espacial que podamos tener como modelo. Es cada educador el \nque tiene que buscar los modelos m\u00e1s adecuados a sus condiciones materiales y a las caracter\u00eds -\nticas de su grupo para adaptar las propuestas pedag\u00f3gicas propias de la escuela. Por otra parte \nla distribuci\u00f3n espacial es algo din\u00e1mico, modific\u00e1ndose a medida que el grupo, ni\u00f1os y ni\u00f1as y \nlos adultos lo consideran necesario.\nEs necesario que el espacio tenga en cuenta las necesidades de los ni\u00f1os y las ni\u00f1as, que les \npermita hacerlo suyo y situarse en \u00e9l a partir de sus experiencias y relaciones con objetos y per -\nsonas. Para cumplir con estas condiciones, el espacio, su distribuci\u00f3n y las dependencias deben \nadecuarse a las variadas y cambiantes necesidades de los ni\u00f1os o las ni\u00f1as, debiendo tener en \ncuenta a la hora de decidir la organizaci\u00f3n del espacio que \u00e9sta ha de ser:\n\u2022\tEstimulantes, limpios , acogedores y debidamente ordenados.\n\u2022\tPermitir su utilizaci\u00f3n para actividades de diversos tipos.\n\u2022\tFavorecer la autonom\u00eda y atenci\u00f3n a la diversidad.\n\u2022\tFavorecer al m\u00e1ximo el grado de interacci\u00f3n entre los ni\u00f1os o la ni\u00f1as y el educador.\n\u2022\tTener en cuenta las caracter\u00edsticas psicoevolutivas de los ni\u00f1o o la ni\u00f1as.\n\u2022\tTener presente las caracter\u00edsticas y gustos de los ni\u00f1os o las ni\u00f1as.\n\u2022\tFlexibilidad a la hora de utilizar los espacios de la Escuela de Educaci\u00f3n Infantil en \ngeneral y los del aula en particular.\nEl corro o asamblea en c\u00edrculo, es el espacio del aula fijo que utilizaremos en distintos mo -\nmentos, es el espacio que recoge las voces y las presencias de los ni\u00f1os y ni\u00f1as, de los educadores \ny educadoras. Es espacio de acogida, de ejercitar el arte de hablar y expresar los sentimientos, \nlas primeras palabras en grupo. Favorece las aportaciones espont\u00e1neas, la integraci\u00f3n de ciertas \nnormas como pedir la palabra, un espacio para compartir los momentos de la vida cotidiana.\nA. Espacios en el aula 0-1 (un aula)\nEl aula de 0 de a 1 a\u00f1os, tambi\u00e9n llamada de \u201cLas nubes\u201d, cuenta con : 8 cunas, tronas y ha -\nmacas para los distintos momentos. Est\u00e1 dotada de equipo de m\u00fasica con mucha luminosidad y \nposibilidad de cerrar las ventanas y cortinas, para dar un ambiente de sue\u00f1o y tranquilidad. Est\u00e1 \na un extremo de la escuela que no suele ser transitado por lo que re\u00fane condiciones de silencio \napropiadas. En el aula est\u00e1 tambi\u00e9n un ba\u00f1o acondicionado para beb\u00e9s seg\u00fan la normativa de \nCastilla y Le\u00f3n al respecto, (Decreto 12/2008).\nCon estas caracter\u00edsticas especiales, en el aula se recrea su ambiente que propiciar\u00e1:\n\u2022\tTranquilidad.\n\u2022\tSeguridad.\n\u2022\tCalma.138\n\u2022\tRelajaci\u00f3n.\n\u2022\tSosiego.\n\u2022\tAlegr\u00eda y Amplitud\nB. Espacios en el aula 1-2 y 2-3 (dos aulas)\nPara dise\u00f1ar el aula de los ni\u00f1os de 1 a 2 y 2-3 a\u00f1os, deberemos tener en cuenta las caracte -\nr\u00edsticas de los mismos.\nLa instalaciones permiten variedad de juegos: juego heur\u00edstico, rinc\u00f3n del cuento, de cons -\ntrucciones, de la naturaleza, juego motriz\u2026\nEst\u00e1n dotadas con alguna mesa y sillas y sobre todo con espacio libre para desarrollar las dis -\ntintas actividades. Todas ellas cuentan con un ba\u00f1o incorporado y con salidas al patio exterior.\nEl aula de 1-2 peque\u00f1os se llama aula de \u201clos soles\u201d, el aula de 1-2 mayores es el llamado \naula de \u201clos \u00e1rboles\u201d que ya hemos descrito, el aula de 2-3 peque\u00f1os es el aula de \u201clas estrellas\u201d \ny el aula de 2-3 mayores es el aula de \u201clas flores\u201d\nC. Otros espacios\nC.1. Cocina\nTenemos la suerte de contar con el espacio para una cocina propia lo que posibilita una ca -\nlidad en la alimentaci\u00f3n y una adaptaci\u00f3n a las necesidades de los ni\u00f1os dependiendo de sus \nedades y sus necesidades. Es un espacio amplio. Es importante que los ni\u00f1os conozcan la elabo -\nraci\u00f3n de los alimentos y el proceso que se sigue con ellos. La cocina, desde este punto de vista, \nse convierte en un lugar accesible a los ni\u00f1os, donde en peque\u00f1os grupos pueden observar lo que \nocurre, hablar con la cocinera, ver los productos antes de ser usados y su transformaci\u00f3n despu\u00e9s \nde ser cocinados, preguntar que hay de comida, etc.\nHacemos una apuesta por la alimentaci\u00f3n local, de temporada y biol\u00f3gica. Para ello conta -\nmos con el asesoramiento de expertas en alimentaci\u00f3n que nos asesoran y dise\u00f1an los men\u00fas.\nC.2. Comedor\nEl comedor es un espacio educativo m\u00e1s, queremos que el ni\u00f1o sea un sujeto activo en \neste proceso, incorporando los h\u00e1bitos y los alimentos que le corresponden seg\u00fan su momento \nevolutivo. A trav\u00e9s de la experiencia y manipulaci\u00f3n de los alimentos investiga y descubre las \ncaracter\u00edsticas de \u00e9stos.\nLas familias con las prisas hacen que hagamos las cosas por el ni\u00f1o sin darle el tiempo ne -\ncesario para que lo haga por s\u00ed mismo, impidiendo que progresivamente vaya desarrollando sus \ndestrezas y que se sienta capaz y competente al poder realizarlo.\nC.3. patio de juego exterior: que permite el juego al aire libre y el contacto con el exterior.\nNuestro proyecto incluye la petici\u00f3n de habilitar un peque\u00f1o huerto y espacio para crecer y \nexperimentar con la naturaleza: plantas, flores, arbustos, hortalizas\u2026. Es otro elemento m\u00e1s que \nconsideramos de vital importancia en el trabajo pedag\u00f3gico desarrollado con los ni\u00f1os. A trav\u00e9s \nde \u00e9l se conocen sus productos, su utilizaci\u00f3n, el desarrollo que tienen las plantas, etc... Lo vere -\nmos de forma expl\u00edcita en el siguiente capitulo referido al an\u00e1lisis de los resultados.\nEste recurso incide en los ni\u00f1os debido a:\n\u2022\tLa valoraci\u00f3n positiva del medio natural favoreciendo actitudes de respeto y cuidado.139\n\u2022\tContacto y conocimiento de distintas realidades medioambientales y los diferentes \nelementos que interact\u00faan.\nAdem\u00e1s cuenta con vest\u00edbulo, sala de reuniones y direcci\u00f3n, zona de servicios como; alma -\ncenes, aseos y cuarto de calderas y electricidad.\nC.4 Vest\u00edbulo, sala de profesores y direcci\u00f3n. Espacio utilizados por el equipo educativo para \nlas distintas reuniones y para el cambio de ropa diario.\nC.5 Biblioteca: situada en un aula que se comparte el uso con el espacio para ingl\u00e9s.\nC.6. Zona de servicios: almacenes, vestuarios y aseos.\nCuenta con una capacidad de 74 plazas en total.\nEn el siguiente plano de la figura 17, se puede ver la distribuci\u00f3n de los espacios y sus di -\nmensiones.\nFigura 17: Planos de la escuela infantil.\nFuente: Ayuntamiento de Villamuriel de Cerrato (Palencia)\n1.2.4.1 Materiales.\nEn nuestra Escuela no disponemos de un material totalmente estructurado, como el que se \nnos ofrece en el mercado. Optamos por materiales de desecho, como cajas, pinzas, botes, cor -\nchos, telas, tapones, palos, conchas, etc., que dentro de nuestro proyecto pedag\u00f3gico son mucho \nm\u00e1s adecuados para el juego que otros objetos elaborados con finalidades did\u00e1cticas.\nA la hora de seleccionar el material en la Escuela, hemos tenido en cuenta unos criterios fun -\ndamentales. Partimos de la importancia que tiene el que cada material sea adecuado para cada \nedad y nos servimos de los criterios pedag\u00f3gicos marcados en nuestra escuela.140\n1.3 PARTICIPACI\u00d3N DE LA COMUNIDAD Y/O DE LAS FAMILIAS\nRespecto a la relaci\u00f3n con las familias hay datos en la escuela sobre su participaci\u00f3n en dis -\ntintos momentos, por un lado existen talleres en horario de ma\u00f1ana junto con los ni\u00f1os en los \nque participan las familia. Su participaci\u00f3n tambi\u00e9n se ha localizado en dos momentos al a\u00f1o \nuno en Navidad y otro en Junio. La organizaci\u00f3n de estas dos fiestas ha resultado controvertida \ndebido al espacio existente para su realizaci\u00f3n. Al celebrarse en un espacio reducido ha habido \nque limitar el n\u00famero de familias para que entraran en el espacio buscado (el comedor de la \nescuela o el patio para junio).\nComo conclusi\u00f3n a\u00f1adimos que existe un gran porcentaje de familias m\u00e1s del 70% que par -\nticipan en la din\u00e1mica propuesta desde el centro escolar. Un 10% participa y quieren tomar las \nriendas de las decisiones de la escuela, contando con el apoyo de otro 10% de personas indeci -\nsas.\n1.4 STATUS SOCIOECON\u00d3MICO DE LOS/AS ALUMNOS/AS\nAl ser una Escuela Infantil Municipal est\u00e1 subvencionada por el Ayuntamiento seg\u00fan los in -\ngresos familiares. Estos datos contenidos en sus hojas de matriculaci\u00f3n nos permite tener unos \ndatos muy fiables del status econ\u00f3mico del alumnado.\n\u2022\tMenos de 10.000\u20ac = 3 familias\n\u2022\tEntre 10.000 y 20.000=12 familias\n\u2022\tEntre 20.000 y 30.000= 31 familias\n\u2022\tEntre 30.000 y 40.000= 12 familias\n\u2022\tM\u00e1s de 40.000\u20ac =7 familias\nSeg\u00fan los datos obtenidos de la Encuesta de Poblaci\u00f3n Activa (EPA) a\u00f1o 2013 (INE 2014)\nEl primer grupo est\u00e1 constituido por el 30% de los asalariados que est\u00e1n en la zona baja sala -\nrial, formada por la agrupaci\u00f3n de los tres primeros deciles. Son 4.242.780 personas y ganaron \nmenos de 1.217,4 euros brutos mensuales en 2013.\nUn segundo grupo lo constituye el 30% de asalariados que se encuentran en el tramo alto de \nremuneraci\u00f3n, formado por la agrupaci\u00f3n de los tres \u00faltimos deciles. Son 4.242.780 asalariados \ncon un sueldo bruto mensual superior a 2.159,4 euros en 2013.\nFinalmente el grupo intermedio, constituido por el 40% restante de asalariados que est\u00e1n en \nlos deciles intermedios (5.657.040 personas), tuvieron un salario bruto mensual entre 1.217,4 y \n2.159,4 euros.\nEstos datos nos dan que la mayor\u00eda de las familias se sit\u00faan en el grupo intermedio.\nCon respecto a la cualificaci\u00f3n profesional podemos indicar que m\u00e1s del 80% de los progeni -\ntores no poseen titulaci\u00f3n universitaria (datos sacados de las historias del alumnado).\nExisten familias con distinta nacionalidad: 1 familia de Per\u00fa, 1 familia de Colombia, 2 fami -\nlias de Moldavia y 1 familia de Marruecos.\n1.5 Necesidades detectadas derivadas del contexto\nA ra\u00edz de lo expuesto y los datos que posee la escuela reflejados en las hojas de matriculaci\u00f3n, \nse derivan una serie de necesidades:141\n\u2022\tExistencia de diversidad cultural de alumnado derivada de su situaci\u00f3n socioecon\u00f3 -\nmica, de su nacionalidad de procedencia y de la edad concreta.\n\u2022\tDispersi\u00f3n familiar y social del municipio. Est\u00e1 el centro del pueblo que coincide con \nel caso antiguo y luego la localidad de Calabazanos y los barrios mencionados que \ndistan de 2 a 4 km.. Tal como hemos reflejado, se trata de una escuela situada en un \nentorno rural a 7 Km de la capital de provincia Palencia.\n\u2022\tConciliaci\u00f3n de la vida familiar y la necesidad de una respuesta educativa para el \nprimer ciclo de educaci\u00f3n infantil.\n\u2022\tDiversidad familiar respecto a su situaci\u00f3n econ\u00f3mica, cultural y educativa, que con -\nlleva unas relaciones complejas y caracter\u00edsticas del pueblo de Villamuriel de Cerra -\nto.\n\u2022\tExistencia de un n\u00famero de nacimientos anuales que est\u00e1 entre 70 y 80 ni\u00f1os por a\u00f1o. \nAdem\u00e1s de una demanda familiar, en un 80%, de jornadas de medio d\u00eda para satisfa -\ncer las necesidades de conciliaci\u00f3n de su vida familiar.\n\u2022\tImplicaci\u00f3n pol\u00edtica en la escuela al ser propiedad del Municipio.\n\u2022\tAusencia en el contexto de un programa educativo que de una respuesta integral la \neducaci\u00f3n de los ni\u00f1os de 0 a 3 a\u00f1os que adem\u00e1s de cubrir la demanda de las fami -\nlias de respuesta a los derechos de los ni\u00f1os. Es cierto que en los cursos anteriores la \nescuela ha venido funcionando con un programa educativo ajustado a la normativa al \nrespecto de la JCyL en materia de educaci\u00f3n y estableciendo estrechos v\u00ednculos con \nlas familias al responder a sus demandas.\n1.6 Protocolo y fases del proceso investigador\nTal como reflejamos en la figura 18, las fases del estudio de caso que defendemos en esta \ntesis, tiene como tres partes bien diferenciadas que queremos reflejar para encuadrar las partes \nque vienen a continuaci\u00f3n.\nLa primera fase se refiere al dise\u00f1o previo del programa por parte del investigador principal. \nHa sido la fase de construir el programa educativo antes de ser implantado.\nLa segunda fase, es la relativa a la realizaci\u00f3n del estudio, una vez que el programa ha salido \nganador en el concurso al que se present\u00f3. De esta fase se derivan los resultados que exponemos \nen el siguiente cap\u00edtulo.\nLa tercera fase, finaliza este proceso con la discusi\u00f3n de los resultados obtenidos en la fase \nanterior.\nFigura 18: Pasos seguidos en el estudio de caso etnogr\u00e1fico.\nFuente propia.\n142\n2. APLICACI\u00d3N DE INSTRUMENTOS PARA LA RECOGIDA DE DATOS\nTal como hemos indicado en el cap\u00edtulo anterior, dentro de los m\u00e9todos de investigaci\u00f3n, \nnuestro estudio se enmarca dentro de un estudio de caso-etnogr\u00e1fico que responde a las caracte -\nr\u00edsticas propias de nuestra investigaci\u00f3n.\nUn estudio de caso tiene en general los siguientes pasos (George et al. (2005), Yin (1994)) \nlos cuales han sido nuestro gu\u00eda:\n1. Dise\u00f1o del estudio.\n2. Realizaci\u00f3n del estudio.\n3. An\u00e1lisis y conclusiones.\nEn el primer paso hemos planteado los objetivos del estudio y el dise\u00f1o propiamente dicho, \ny se ha elaborado la estructura de la investigaci\u00f3n.\nEn el segundo paso hemos preparado la actividad de recolecci\u00f3n de datos y evidencias, utili -\nzando todas las fuentes se\u00f1aladas.\nEn el \u00faltimo paso se analizan las evidencias. Nuestra tarea es vincular los datos con las hip\u00f3 -\ntesis y objetivos marcados y los criterios para interpretar los hallazgos de nuestro estudio.\n2.1 Instrumentos de recogida de datos\nLos instrumentos utilizados para la recogida de datos, como anteriormente hemos mencio -\nnado, han sido la observaci\u00f3n participante y el an\u00e1lisis documental, la entrevista y el diario de \ncampo, coincidiendo con la afirmaci\u00f3n de Simons (2012, p.58). \u201cla entrevista, la observaci\u00f3n y \nel an\u00e1lisis de documentos son tres m\u00e9todos cualitativos que se suelen emplear en la investiga -\nci\u00f3n con estudio de caso para facilitar el an\u00e1lisis exhaustivo y la comprensi\u00f3n\u201d. Hemos elegido \nestos instrumentos por su potencial a la hora de informar las preguntas de la investigaci\u00f3n, no \npor ser los que se usen con frecuencia en el estudio de casos o porque sean los m\u00e1s representa -\ntivos o habituales.\nLa mayor\u00eda de los datos nos provienen del an\u00e1lisis documental y de las entrevistas manteni -\ndas. La observaci\u00f3n ha sido un elemento clave para contrastar los datos provenientes tanto del \nan\u00e1lisis documental como de las entrevistas. El diario de campo ha sido sobre todo iconogr\u00e1fico, \ncontando con m\u00e1s de 1000 im\u00e1genes realizadas a lo largo del curso en sus distintos momentos y \ncon intervalos de tiempo muy corto. Ha sido una fuente de informaci\u00f3n visual muy importante, \nadem\u00e1s de la activaci\u00f3n de los recuerdos que lleva impl\u00edcita.\nSobre la recogida de datos en un principio los instrumentos utilizados ha sido la observaci\u00f3n, \nel diario de campo y el an\u00e1lisis documental. Estos instrumentos se han continuado utilizando a \nlo largo de todo el curso. Las entrevistas han empezado a partir de febrero de 2014 hasta el final \nde la fase de recogida de informaci\u00f3n.\n2.2 La observaci\u00f3n participante y an\u00e1lisis documental\n El investigador hace  una inmersi\u00f3n tanto en el contexto general de Villamuriel como en \nla escuela y concretamente en el aula de los \u201c\u00e1rboles\u201d de ni\u00f1os de 1-2 a\u00f1os. Se ha introducido \ndentro del grupo de estudio y llega a formar parte de \u00e9l. Esto permite tener descripciones de los \nacontecimientos, de las personas, interacciones entre ellas,... La ventaja es que se tienen viven -\ncias de primera mano que le permiten comprender la situaci\u00f3n o el comportamiento del grupo.143\n\u00bfCu\u00e1les son los documentos analizados? Tenemos las historias personales que contienen los \ndatos personales y sociofamiliares, los registros del periodo de acogida, las evaluaciones trimes -\ntrales, el registro del juego heur\u00edstico, Las actas de claustros y del consejo escolar, las produc -\nciones del alumnado, la evaluaci\u00f3n final y memorias, y el registro al final de las IIMM del aulas \nde los \u201c\u00e1rboles\u201d de 1-2 a\u00f1os.\n2.3 Las entrevistas\n Con esta t\u00e9cnica el investigador obtiene la informaci\u00f3n sobre el punto de vista y la experien -\ncia de la persona que est\u00e1 con el grupo concreto de estudio y dentro del equipo de educadoras \ndel centro. Se han mantenido tambi\u00e9n entrevistas con algunas familias y los educadores del CO \n\u201cVilla San Jos\u00e9\u201d.\nSe ha manteniendo tambi\u00e9n contacto diario con las familias de cada ni\u00f1o y ni\u00f1a, facilitando \ndistintos puntos de vistas personales.\nPara nuestro estudio nos hemos decantado por la entrevista abierta, m\u00e1s informal, espont\u00e1nea \ny que predispone menos a las personas que intervienen.\nEn suma las entrevistas han sido pasadas a las familias a la educadora del aula de \u201clos \u00e1rbo -\nles\u201d y a los educadores del CO \u201cVilla San Jos\u00e9\u201d (anexo III: plantillas de entrevistas).\n2.4 El diario de campo\nCompuesto por fotos y v\u00eddeos, sobre todo, se han registrado acontecimientos claves en el de -\nsarrollo del curso escolar, as\u00ed como momentos significativos por su inter\u00e9s para la investigaci\u00f3n.\nEl diario de campo, empez\u00f3 con las primeras fotos antes de los cambios que se produjeron en \nel verano. Recogiendo im\u00e1genes desde julio de 2013 hasta julio de 2014. Las im\u00e1genes han sido \nrecogidas tanto por el investigador como por las distintas educadoras.\nEl diario de campo se ha completado con las reuniones semanales que han tenido lugar todos \nlos jueves con el equipo directivo y una vez al mes con todo el equipo educativo seg\u00fan el orga -\nnigrama de centro que se puede ver en la figura 19.\nFigura 19: Organigrama de la empresa.\nFuente: Elaboraci\u00f3n propia.144\nEn s\u00edntesis, con estos instrumentos lo que se pretende es:\n\u2022\tAveriguar el conocimiento y disposici\u00f3n de las educadoras ante la implementaci\u00f3n \ndel programa en general y de los proyectos concretos, as\u00ed como la nueva metodolog\u00eda \nde trabajo basada en las IIMM y pedagog\u00edas de la Escuela Nueva.\n\u2022\tConocer el cambio de visi\u00f3n que tiene la tutora del aula cuando ve a su alumnado \nbajo el prisma de las IIMM y c\u00f3mo es capaz de servirse de pedagog\u00edas que apoyen \neste enfoque hol\u00edstico de educaci\u00f3n.\n\u2022\tVer lo que cambia en la programaci\u00f3n general anual y en la programaci\u00f3n de aula a \nla hora de programar el curso bajo este enfoque.\n\u2022\tAnalizar la respuesta de los ni\u00f1os ante los distintos proyectos que se presentan.\n\u2022\tRecoger lo visi\u00f3n que las familias nos trasmiten a ra\u00edz del cambio de programa en la \nescuela.\n\u2022\tObservar la incidencia del contexto al crear espacios para que pueda interaccionar \ncon la din\u00e1mica de la escuela infantil.\nTanto con la entrevista como la observaci\u00f3n participante lo que se pretende tambi\u00e9n es obser -\nvar y tener datos sobre aspectos emocionales, actitudinales, percepciones sobre la implicaci\u00f3n, \nparticipaci\u00f3n y satisfacci\u00f3n al aplicar el nuevo programa. A trav\u00e9s de estos instrumentos se ve la \ndiscrepancia de opiniones y actitudes de las diferentes tutoras.\nEl diario de campo a trav\u00e9s de las fotos e im\u00e1genes recogidas as\u00ed como acontecimientos con -\ncretos, nos aporta una imagen viva a los otros instrumentos y un recuerdo visual que nos acerca \na los hechos despu\u00e9s de m\u00e1s de un a\u00f1o que tuvieron lugar, as\u00ed como reflexiones del investigador \nque sirven de referente a la hora del an\u00e1lisis de resultados.\nAl final con los datos se hace una valoraci\u00f3n global de esta propuesta de programa que con -\nlleve un desarrollo arm\u00f3nico e integral adaptado a la edad de los ni\u00f1os, que es susceptible de \ngeneralizaci\u00f3n.\nTodos estos documentos son susceptibles del derecho a la confidencialidad como podemos \nentender al hablar de historias personales, fotos y v\u00eddeos, as\u00ed como entrevistas a familias que no \nquieren aparecer. El material que se adjunta en los anexos se puede comprobar que tiene nom -\nbres tachados con este prop\u00f3sito, igual que el tratamiento de ciertas fotos. Este aspecto de la \nconfidencialidad nos hace ser sumamente prudentes con los datos aportados al ser un colectivo \nmuy sensibilizado con este tema y al carecer de la autorizaci\u00f3n expl\u00edcita para tal fin. Agradece -\nmos a la Empresa Gestora: Nueva Enrines SL que nos haya permitido la consulta de los datos \npara el presente estudio, un factor determinante ha sido la implicaci\u00f3n del investigador en la \nempresa y su funci\u00f3n como asesor psicopedag\u00f3gico.\nEn nuestro caso la edad de los ni\u00f1os es de 0 a 3 a\u00f1os nos hace ser muy pulcros con todo lo \nrelativo a la confidencialidad y se puede deducir f\u00e1cilmente que resulta sumamente dif\u00edcil, casi \nimposible, generar ambientes artificiales con estas edades, tienen sus rutinas y no obedecen a \n\u00f3rdenes artificiales para generar ciertos ambientes o respuestas esperadas. Otra responsabilidad \n\u00e9tica es preservar el anonimato de los participantes en la escritura final y en las notas de campo \npara prevenir su identificaci\u00f3n, quitaremos los nombres que no nos autoricen, para proteger la \nconfidencialidad.\nEn el campo de estudio, lo primero es crear unas condiciones de confianza con las personas \nque vamos a estudiar o entrevistar. La confianza mutua es esencial y no puede darse por supues -145\nta. Esta confianza se afianza con el respeto a las personas y los datos que proporcionan (Simons, \n2012)\nEn la observaci\u00f3n, seg\u00fan DeWalt, DeWalt, y Wayland (1998) tambi\u00e9n se\u00f1alan que hay una \npreocupaci\u00f3n \u00e9tica en torno a las relaciones establecidas por el investigador cuando dirige una \nobservaci\u00f3n participante; el investigador necesita desarrollar relaciones cercanas. Es t\u00edpico que \ninvestigadores que pasan un periodo de tiempo en una comunidad establezcan amistades u otras \nrelaciones, algunas de las cuales pueden extenderse para toda su vida; otras son transitorias y \nduran s\u00f3lo el tiempo de vida del estudio. Igualmente se pueden generar relaciones discordantes \ny tambi\u00e9n es necesario saber respetar y manejar.\nEstos instrumentos han sido un soporte para el proceso de triangulaci\u00f3n que ha consistido \nen el contraste de los datos obtenidos mediante una variedad de fuentes, lo que nos sirve para \nrelacionar distintos tipos de datos entre s\u00ed y poder contrastarlos.\nRespecto a los instrumentos, seg\u00fan vemos en la figura 20, la triangulaci\u00f3n concreta se ha \nbasado en los datos provenientes de las producciones de los ni\u00f1os, las memorias y entrevistas a \nlas educadoras, entrevistas de las familias y otros profesionales, y del diario de campo con sus \nfotograf\u00edas y grabaciones.\nFigura 20: Triangulaci\u00f3n de los instrumentos de recogida de datos.\nFuente: Elaboraci\u00f3n propia.\n3. DISE\u00d1O DE LA INVESTIGACI\u00d3N\n Antes de iniciar el trabajo de campo, el estudio debe ser precedido por el desarrollo de \nuna teor\u00eda que permita la observaci\u00f3n. La observaci\u00f3n est\u00e1 siempre acompa\u00f1ada de una teor\u00eda, \naunque sea incipiente. El desarrollo de los primeros esbozos te\u00f3ricos clarifica y profundiza los \ncomponentes del caso.\nTodo buen dise\u00f1o incorpora una teor\u00eda, que sirve como plano general de la investigaci\u00f3n, de \nla b\u00fasqueda de datos, y de su interpretaci\u00f3n. A medida que el caso se desarrolla, emerge una 146\nteor\u00eda m\u00e1s madura, que se va cristalizando (aunque no necesariamente con perfecci\u00f3n) hasta que \nel caso concluye. En esta secci\u00f3n examinamos el concepto de teor\u00eda, su utilidad, sus or\u00edgenes, y \nsu papel en la explicaci\u00f3n de mecanismos causales. (Yacuzzi, 2005)\nComo escribe Savater, \u201clos humanos no somos problemas o ecuaciones, sino historias; nos \nparecemos menos a las cuentas que a los cuentos\u201d. (Savater, 1997, p.139).\n3.1 Planteamiento del problema de investigaci\u00f3n\nPara empezar queremos decir que no hemos podido constatar la existencia de estudios con -\ncretos sobre la etapa educativa de infantil en 0 a 3 a\u00f1os que implementen un programa concreto \ndesde un m\u00e9todo de estudio cualitativo.\nLa educaci\u00f3n infantil no es un aspecto cuestionable, es un deber absoluto del ni\u00f1o y de la \nsociedad. Podemos afirmar que el aspecto educativo es tan innato como lo es andar o hablar. \nUn sistema educativo de calidad tiene que ofrecer una respuesta a todas las etapas de la vida, tal \ncomo se\u00f1alan las \u00faltimas Leyes Org\u00e1nicas (LOE Y LOMCE) y las recomendaciones de la UE \n(aprendizaje para toda la vida)\nNuestra investigaci\u00f3n gira entorno al planteamiento de que los ni\u00f1os de 0 a 3 a\u00f1os, inclui -\ndos en el primer ciclo de la etapa de educaci\u00f3n infantil, tengan una educaci\u00f3n adecuada a sus \nprimeras edades escolares que seg\u00fan sus caracter\u00edsticas y potencialidades tienen que ser una \neducaci\u00f3n integral, hol\u00edstica y con una metodolog\u00eda apropiada.\nEsta situaci\u00f3n descrita nos pide la implementaci\u00f3n de programas educativos dise\u00f1ados para \nestas edades que incluyan una respuesta educativa hol\u00edstica en la que coparticipen contexto \npr\u00f3ximo, familias y profesionales.\nEn resumen, para nuestra investigaci\u00f3n partimos de las siguientes afirmaciones que se apo -\nyan en nuestro marco te\u00f3rico:\n1. La educaci\u00f3n de calidad en los ni\u00f1os de los ni\u00f1os de 0-3 a\u00f1os puede ser mejorada \nrecibiendo una adecuada educaci\u00f3n que potencie su desarrollo integral y sus inteli -\ngencias.\n2. La apuesta por la inclusi\u00f3n de las familias potencia el enfoque sist\u00e9mico del proyecto \ny ayuda a descubrir esta etapa como factor determinante en la educaci\u00f3n de sus hijos.\n3. El enfoque de las IIMM, nos da el soporte necesario para una educaci\u00f3n que integre \ntodas las facetas de la persona.\n4. Un elemento clave es la formaci\u00f3n de las educadoras de educaci\u00f3n infantil para que \nvaloren la importancia del cambio de programa educativo, porque supone cambio en \nla forma de trabajar y romper con las rutinas de estos a\u00f1os anteriores.\n3.2 Hip\u00f3tesis\nEn primer lugar exponemos la formulaci\u00f3n de las siguientes hip\u00f3tesis:\nH1: El enfoque hol\u00edstico del programa educativo proporciona una educaci\u00f3n de calidad en \nni\u00f1os de 0 a 3\n H1.1 La educaci\u00f3n hol\u00edstica e integral es necesaria en el primer ciclo de EI.\nH1.2 Un programa para el primer ciclo de EI debe cubrir tanto necesidades asistenciales \ncomo educativas.147\nH1.3 Una respuesta educativa de calidad y que responda a todas las dimensiones de la \npersona necesita integrar los aspectos socio-familiares y culturales.\nH2: Considerar e incluir las facetas neuropsicol\u00f3gicas y pedag\u00f3gicas de los programas edu -\ncativos son las bases para la educaci\u00f3n integral en los ni\u00f1os de 0 a 3.\nH.2.1 Los programas educativos hoy d\u00eda tienen que incluir los avances en neurociencia.\nH.2.2 Las aportaciones de las pedagog\u00edas m\u00e1s representativas de finales del S. XIX y S. \nXX son el apoyo para integrar todas las dimensiones de la personas y del entorno.\nH.2.3 El enfoque de las IIMM constituye una base s\u00f3lida y contrastada para un desarro -\nllo integral aplic\u00e1ndolo al primer ciclo de Educaci\u00f3n Infantil.\nH.2.4 La formaci\u00f3n de los profesionales es fundamental para la respuesta educativa que \nprecisan los ni\u00f1os de 0 a 3 a\u00f1os.\nPartimos de que el ni\u00f1o de 0 a 3 a\u00f1os tiene potencialidades que es necesario tener en cuenta \npara dar la mejor respuesta posible a sus necesidades.\n2.3 Objetivo de la investigaci\u00f3n\nObjetivo general: Valorar la implantaci\u00f3n de un programa educativo para ni\u00f1os de 0 a 3 a\u00f1os, \nbasado en las teor\u00edas psicol\u00f3gicas, neurol\u00f3gicas y pedag\u00f3gicas para dar una respuesta hol\u00edstica.\nEste objetivo general se desglosa en otros m\u00e1s concretos:\n1. Analizar la implementaci\u00f3n de un programa educativo que responda a una educaci\u00f3n \ninfantil integral.\n2. Interpretar la integraci\u00f3n de las familias y el contexto en el Programa Educativo de \nCentro.\n3. Examinar la inclusi\u00f3n en la programaci\u00f3n, tanto de centro como de aula, aspectos \nrelacionados con las IIMM de Gardner.\n4. Deliberar sobre las pedagog\u00edas que ayudan a desarrollar las distintas inteligencias y \nsobre la inclusi\u00f3n de la naturaleza como elemento pedag\u00f3gico.\n5. Sopesar la incorporaci\u00f3n de alguna experiencia inclusiva con personas con discapa -\ncidad.\n6. Analizar la repercusi\u00f3n de la implementaci\u00f3n del programa en un aula concreto.\n7. Estimar la necesidad de formaci\u00f3n y de apoyo al programa educativo por parte de los \nprofesionales.\n3.4 Descripci\u00f3n de la muestra: el aula de los \u201c\u00e1rboles\u201d\nEn nuestro caso la muestra es un subconjunto de sujetos pertenecientes a una poblaci\u00f3n \ndeterminada (Col\u00e1s y Buend\u00eda, 1997). Esto supone que es preciso centrar y definir dentro del \ncontexto general descrito, el caso particular en el que vamos a centrarnos para la investigaci\u00f3n \na trav\u00e9s de la delimitaci\u00f3n del campo de estudio.\nHemos seleccionado el grupo de 1-2 a\u00f1os por dos motivos principalmente:\na) Por ser un grupo que nos va a permitir seguirle el pr\u00f3ximo curso.148\nb) Por tener una tutora colaboradora con el programa y dispuesta a formarse en IIMM y \nen las pedagog\u00edas propuestas.\nPor consiguiente, fieles al prop\u00f3sito de la investigaci\u00f3n y puesto que nuestro inter\u00e9s va m\u00e1s \nall\u00e1 de un curso concreto nos decantamos por el aula de los \u201carboles\u201d de 1-2 a\u00f1os, concretamen -\nte de 18 a 24 meses, cuya tutora es Mar\u00eda Buis\u00e1n Garc\u00eda.\nTenemos un total de 12 ni\u00f1os y ni\u00f1as cuya situaci\u00f3n sociofamiliar responde a lo descrito \nanteriormente en el an\u00e1lisis del contexto\n3.4.1 Disposici\u00f3n espacial y recursos del aula\nTanto la disposici\u00f3n espacial como los recursos del aula de los \u201c\u00e1rboles\u201d se han ido adap -\ntando progresivamente a las pedagog\u00edas para que los alumnos no experimentasen un cambio \ndr\u00e1stico con respecto a cursos anteriores.\nA continuaci\u00f3n, procedemos a la descripci\u00f3n del aula una vez finalizada esta adaptaci\u00f3n.\nFotograf\u00eda 2: Aula de los \u201c\u00e1rboles\u201d para ni\u00f1os de 1-2 a\u00f1os.\nFuente: Diario de campo.\nAntes de entrar, podemos observar en la puerta de entrada el elemento que da nombre al aula, \nun gran \u00e1rbol con las fotos de los ni\u00f1os que conforman el aula y su educadora.\n Al entrar por la puerta, justo en frente, podemos divisar una pared verde, tal como vemos \nen la fotograf\u00eda 2 del aula, evocando as\u00ed al color de la copa del \u00e1rbol, en ella se despliegan unos \nosos con globos donde se sit\u00faan fotos de los alumnos tama\u00f1o cuartilla, produciendo una compa -\nrativa de unos osos jugando entre los frondosos \u00e1rboles. En la parte baja de esta pared es donde \nest\u00e1n dispuestos una serie de elementos que citamos de izquierda a derecha:\n\u2022\tUn armario alto con cajones donde se guardan materiales diversos (desde material de \nla educadora hasta los diferentes trabajos expresivos de los alumnos).\n\u2022\tSeguidamente, encontramos otro armario bajo con huecos, como si se tratase de una \nestanter\u00eda, donde los ni\u00f1os tienen acceso directo a los diferentes materiales que en \nella se encuentran. Una gran parte de estos materiales, est\u00e1n basados en la pedagog\u00eda 149\nWaldorf, por lo que proceden de elementos naturales: pi\u00f1as, telas, piezas de madera \ncuadradas y rectangulares con todos sus bordes redondeados, anillas de madera con \ncordones de lana, puzles de madera\u2026 tambi\u00e9n encontramos los utensilios para la \nrealizaci\u00f3n de los trabajos de la vida cotidiana basados en la pedagog\u00eda Montessori.\n\u2022\tAl lado de la estanter\u00eda, est\u00e1 el rinc\u00f3n de la casita, delimitada por una alfombra y \ndonde encontramos la cocinita, los mu\u00f1ecos, una estanter\u00eda con material adecuado \npara la cocinita (intentando evitar el pl\u00e1stico), cunas de mimbre para los mu\u00f1ecos y \nropa para estos.\n\u2022\tFinalmente, encontramos un mural donde est\u00e1n dibujados una casita y un colegio \njunto con las fotos de los ni\u00f1os, con el fin de que en la asamblea podamos identificar \nque ni\u00f1os han acudido a clase y cu\u00e1les no. Debajo de este mural encontramos el mu -\nral de un gran \u00e1rbol que nos marca la estaci\u00f3n del a\u00f1o, pues es decorado por todos los \nmiembros del aula al inicio de cada estaci\u00f3n.\nDe nuevo, si entramos por la puerta, a mano izquierda nos encontramos una gran cristalera \ncon una decoraci\u00f3n que evoca un paisaje. A cierta altura y de pared a pared, se sit\u00faa una cuerda \nde lana donde se cuelgan los dibujos y producciones de los ni\u00f1os mediante una pinza, cada pinza \ntiene un s\u00edmbolo y cada s\u00edmbolo corresponde a un ni\u00f1o. En la pared lindante a la puerta se sit\u00faa \nel rinc\u00f3n de la biblioteca de forma accesible a los ni\u00f1os, el ba\u00f1o con percheros para colgar las \nmochilas con ropa de cambio, los baberos de la comida para los ni\u00f1os que se quedan al comedor, \nlos vasos de agua y los cojines para la asamblea, separado por un tabl\u00f3n se encuentra el ba\u00f1o con \ntres w\u00e1teres, una ba\u00f1era, dos lavabos adaptado a los ni\u00f1os y los neceseres de estos para despu\u00e9s \nde la comida lavarse las manos, la cara, cepillarse los dientes y peinarse, fomentando en todo \nmomento su autonom\u00eda, con el objetivo de que a final de curso, muchos de ellos sean capaces \nde peinarse por s\u00ed solos.\nFinalmente, seg\u00fan entramos por la puerta, a mano derecha encontramos diferentes accesos \npara la salida diaria al jard\u00edn.\n En el aula de los \u00e1rboles, pese a encontrar a un lateral mesas y sillas, hemos de decir, que no \nson elementos caracter\u00edsticos de este aula y por lo tanto la rutina diaria de esta, no gira entorno \na ellos, pues queda relegado a momentos y actividades puntuales como amasar el pan, desenvai -\nnar los guisantes y/o beber agua , tambi\u00e9n est\u00e1n a disposici\u00f3n de aquellos alumnos que quieran \nutilizarla para realizar actividades de vida pr\u00e1ctica de Montessori o en sus juegos, por ejemplo \nformando un tren con las sillas o convirtiendo las mesas en un t\u00fanel, puesto que la rutina del aula \nest\u00e1 basada en el movimiento, la exploraci\u00f3n, la manipulaci\u00f3n, el sentir, en definitiva aprender \nhaciendo con las manos en la masa, siguiendo el esquema waldorfiano de intensi\u00f3n-extensi\u00f3n, o \ndicho de otro modo, una actividad relajada siempre ir\u00e1 seguida de otra activa y esta a su vez de \notra relajada y as\u00ed progresivamente, simulando la respiraci\u00f3n del ser humano (inspirar/expirar). \nLa asamblea o corro se realiza en el centro del aula mediante los cojines de los alumnos, siendo \nestos los encargados de coger su coj\u00edn, delimitar la asamblea con ayuda de la educadora y guar -\ndarles de nuevo una vez finalizada esta.\n3.4.2 La tutora\nMar\u00eda Buis\u00e1n es la tutora a quien se invita a participar en la investigaci\u00f3n y acepta amable -\nmente.\nA la hora de seleccionar a la educadora se tuvo en cuenta que voluntariamente aceptara, que \nestuviera dispuesta a aplicar el nuevo programa y a formarse en lo que se necesitara, siendo Ma -\nr\u00eda la \u00fanica persona que cumpl\u00eda estos requisitos orient\u00f3 la decisi\u00f3n del aula a seguir.150\nEducadora Infantil desde el a\u00f1o 2006, posee formaci\u00f3n en intervenci\u00f3n psicoeducativa en \nalteraciones de la conducta de 0 a 3 a\u00f1os e inteligencia emocional, masaje infantil, diversos \ncursos relacionados con esta etapa educativa, as\u00ed como cursos del grado de pedagog\u00eda por la \nUNED. Actualmente terminando el grado de magisterio por Educaci\u00f3n Infantil en la UV A. Para \nllevar a cabo el programa educativo implantado para el curso 2013-2014, se forma en Pedagog\u00eda \nWaldorf en el Centro de Formaci\u00f3n Pedag\u00f3gica Waldorf de Madrid y un curso introductorio al \nm\u00e9todo Montessori que se imparti\u00f3 en la Escuela Infantil para todo el personal, adem\u00e1s de la \nformaci\u00f3n en IIMM realizada por el director psicopedag\u00f3gico de la escuela.\n3.4.3 El investigador principal\nIniciamos este punto teniendo en cuenta la siguiente aportaci\u00f3n:\nComo revisor de art\u00edculos, se me hace dolorosamente claro que muchos autores nunca \nhan visto o sido testigos de los fen\u00f3menos sobre los cuales escriben. Los autores no pue -\nden dar un ejemplo para ilustrar un punto. Pasan por un momento enormemente dif\u00edcil \nal pensar debajo de los coeficientes de correlaci\u00f3n para discutir lo que los coeficientes \nrepresentan en t\u00e9rminos de actividades y procesos organizacionales. Los autores t\u00edpi -\ncamente reportan descripciones muy tenues de un gran n\u00famero de relaciones, y nunca \nconsideran el porqu\u00e9 de las correlaciones, tratando solamente con el hecho de que la \nvariable Y est\u00e1 relacionada con la variable Z, como si eso fuera todo (Daft,1983, p.540).\n    En este caso el investigador participa en la investigaci\u00f3n, es el dise\u00f1ador del programa y \nde distintos proyectos y es el responsable psicopedag\u00f3gico de la escuela infantil \u201cLeonor de \nCastilla\u201d. Esto permite una situaci\u00f3n privilegiada de observaci\u00f3n e implicaci\u00f3n en el caso, \npero tambi\u00e9n unos riesgos de subjetividad al ser parte implicada en la propuesta psicopedag\u00f3 -\ngica hecha. Esta posible distorsi\u00f3n, la controlaremos a trav\u00e9s de la triangulaci\u00f3n de los datos: \nla observaci\u00f3n hecha por el investigador, los datos aportados por la educadora del grupo 1-2, \nlas otras educadoras, las familias, y otras personas entrevistadas, as\u00ed como el material docu -\nmental.\nLa propuesta psicopedag\u00f3gica del programa educativo presentada por la empresa Nueva En -\nrines S.L., fue valorada por un grupo de expertos externos (profesionales de educaci\u00f3n infantil, \ndel Equipo de Orientaci\u00f3n y del Equipo de Atenci\u00f3n Temprana) seg\u00fan lo recogido en el acuerdo \ndel Pleno del Ayuntamiento de Villamuriel de Cerrato (Palencia) en sesi\u00f3n 7 de junio de 2013 N\u00ba \nRegistro 1069, otorg\u00e1ndole la m\u00e1xima puntuaci\u00f3n posible en dicho concurso.\nComo director psicopedag\u00f3gico su trabajo abarca desde el seguimiento del desarrollo a nivel \ngeneral hasta la responsabilidad de la implementaci\u00f3n de los proyectos concretos, la incorpora -\nci\u00f3n de los aspectos psicopedag\u00f3gicos e innovadores a nivel educativo, apoyo en las programa -\nciones anuales de los distintas edades y relaci\u00f3n con las familias.\nComo participante de la investigaci\u00f3n ha estado en el centro dos o tres d\u00edas por semana tanto \nen horario de ma\u00f1ana como, sobre todo, de tarde.\n4.  REALIZACI\u00d3N DEL ESTUDIO Y APLICACI\u00d3N DE INSTRUMENTOS \nMETODOL\u00d3GICOS\nPara poder entender la din\u00e1mica del aula tenemos que centrarnos en el programa general di -\nse\u00f1ado para 0-3 a\u00f1os, relativo al proyecto educativo de centro con su Propuesta Pedag\u00f3gica y la 151\nPGA. Son elementos dentro de un mismo proceso que se autoimplican y a la vez complementan \npor su aportaci\u00f3n espec\u00edfica.\nRespecto a la programaci\u00f3n de aula, Atienza et al. (2009) en su obra sobre \u201cDel Proyecto \nEducativo a las programaciones de aula\u201d nos dice:\nSe requiere dar un paso m\u00e1s en orden a concretar el qu\u00e9 y c\u00f3mo de la actividad con el \nalumnado. \u00c9sta es la finalidad de la Programaci\u00f3n de aula, que permite adaptar la plani -\nficaci\u00f3n para el grupo de alumnos concretos en cuanto a las finalidades, organizaci\u00f3n de \nespacios, tiempos, orientaciones metodol\u00f3gicas y did\u00e1cticas etc. Se trata del eslab\u00f3n que \nvincula la propuesta que aparece en el documento general con el devenir del d\u00eda a d\u00eda y \nconstituye un soporte did\u00e1ctico que marca el camino de lo que hay que hacer en el aula, \nhacia d\u00f3nde hay que ir y sobre todo c\u00f3mo hay que hacerlo. En este sentido, \u201cimpregna \nde realidad\u201d el contenido de los documentos de centro. En definitiva, traduce a la acci\u00f3n \nlos objetivos que el centro se plantea y los medios de que dispone para conseguirlos. \nIgualmente, garantiza la secuenciaci\u00f3n y organizaci\u00f3n de los contenidos, racionalizando \nel uso de los espacios y los tiempos.\nLa muestra elegida precisa del an\u00e1lisis documental, desde el periodo de acogida hasta la \nmemoria final de curso, pasando por los registros durante el curso. Con las entrevistas tanto \ncon familias como con la educadora se han sacado datos que apoyan o cuestionan lo recogido \nen los documentos de centro. Dentro del an\u00e1lisis documental hemos podido acceder a los datos \nrecogidos en las historias de cada alumno respetando la confidencialidad.\nSe han recogido tambi\u00e9n las observaciones realizadas por el investigador como otro criterio \nde contraste que permite triangular los datos para una mayor validez y fiabilidad, tal como he -\nmos justificado en el punto relativo a la validez y fiabilidad, Denzin (1970), Coller (2000), Guba \nyLincoln (2005), Miles y Huberman (1994). El resto de aulas sirve tambi\u00e9n para que la muestra \nse pueda generalizar y ver la respuesta que tiene en las distintas aulas y en las distintas edades, \ndando as\u00ed una mayor consistencia a los resultados y a las conclusiones finales.\n4.1 Fundamentaci\u00f3n y justificaci\u00f3n del programa educativo para el primer ciclo de \neducaci\u00f3n infantil (0-3)\nEl marco emp\u00edrico que estamos desarrollando necesita de analizar concretamente el progra -\nma implementado para poder llegar m\u00e1s adelante a los resultados y conclusiones pertinentes que \nse extraigan de dicha aplicaci\u00f3n.\n4.1.1 Delimitaci\u00f3n de t\u00e9rminos\nComenzamos con unas precisiones terminol\u00f3gicas sobre programa y proyecto. Seg\u00fan la con -\nvocatoria para la gesti\u00f3n de esta escuela infantil lo que se ha pedido es un proyecto educativo \nque contenga a su vez otros proyectos. Esta identificaci\u00f3n de t\u00e9rminos nos puede llevar a con -\nfusiones por lo que procedemos a definir los t\u00e9rminos empleados para mayor claridad en la \nexposici\u00f3n.\nUn programa lo podemos entender como \u201cconjunto organizado, coherente e integrado de \nactividades, servicios o procesos expresados en un conjunto de proyectos relacionados entre s\u00ed \ny que son de naturaleza similar\u201d (Ander-egg y Aguilar, 1995, 17) Hace referencia a un conjunto \nde proyectos relacionados o coordinados entre s\u00ed, generalmente su duraci\u00f3n es a medio plazo, \nfij\u00e1ndose objetivos y metas espec\u00edficas e identificando los proyectos que lo componen.152\nPor proyecto entendemos \u201cConjunto de actividades concretas, interrelacionadas y coordina -\ndas entre s\u00ed, que se realizan para producir determinados bienes y servicios capaces de satisfacer \no resolver problemas. Tanto los programas como los proyectos se concretan a trav\u00e9s de un con -\njunto de actividades organizadas y articuladas entre s\u00ed para alcanzar determinadas metas u obje -\ntivos\u201d. (Ander-egg y Aguilar, 1995, 17). Se refiere a un conjunto de actividades que constituyen \nla unidad m\u00e1s peque\u00f1a y concreta que forma parte de un programa y que se puede realizar con \nindependencia de otros proyectos. El proyecto fijar\u00e1 objetivos operativos y metas a corto plazo, \ndetall\u00e1ndose las actividades para obtener esos objetivos o metas.\nTal como nos se\u00f1ala Ander-Egg y Aguilar (1995), la elaboraci\u00f3n de un proyecto consiste \nesencialmente en organizar un conjunto de actividades a realizar que implican el uso y aplica -\nci\u00f3n de recursos humanos, financieros y t\u00e9cnicos, en una determinada \u00e1rea o sector, con el fin de \nlograr ciertas metas u objetivos.\nEn s\u00edntesis la diferencia entre un proyecto y un programa est\u00e1 en la magnitud, diversidad y \nespecificidad, donde un programa est\u00e1 compuesto por un conjunto de proyectos.\nEsta aclaraci\u00f3n nos ayuda a precisar que lo que presentamos ha sido un programa para la EI \npara un periodo de tiempo de 4 a\u00f1os, susceptible de dos ampliaciones de dos a\u00f1os cada una. \nEl programa contiene a su vez varios proyectos que seguidamente analizaremos, adem\u00e1s de la \nPGA, prescriptiva a nivel legal.\nEl programa educativo contiene la propuesta pedag\u00f3gica, los \u00f3rganos para canalizar las pro -\npuestas de la comunidad educativa, como el Consejo Escolar, las programaciones de aula, los \ndistintos proyectos: el de biling\u00fcismo, el de huerto y naturaleza, el de inclusi\u00f3n social con per -\nsonas con discapacidad intelectual y los proyectos contenidos en las programaciones de aula \ncomo el de psicomotricidad. la PGA recopila y articula cada curso todos los aspectos recogidos \nen el programa educativo atendiendo a las aportaciones tanto de las educadoras como de los \nmiembros del Consejo Escolar, para hacer operativo el programa general.\nEl Programa Educativo, marca las l\u00edneas de actuaci\u00f3n y las pautas generales que a\u00fanan la \nacci\u00f3n educativa de los diferentes integrantes de la comunidad educativa. Por eso proponemos \nun programa que interaccione con el municipio, con sus espacios, con su cultura, con su gente, \nse potenciar\u00e1 as\u00ed las se\u00f1as de identidad y la vinculaci\u00f3n con su procedencia.\nEl programa nace con la idea de ser un itinerario que se desarrollar\u00e1 progresivamente a lo \nlargo de los a\u00f1os, 4, 6 u 8 a\u00f1os, esto es as\u00ed porque quiere recoger la experiencia de los cursos \nanteriores y avanzar en las l\u00edneas pedag\u00f3gicas marcadas para dar la respuesta que est\u00e1 deman -\ndando este momento social y familiar, sin olvidar lo nuclear de este proyecto que es el ni\u00f1o y su \ndesarrollo integral. Estos acuerdos b\u00e1sicos son la mejor garant\u00eda de la continuidad y estabilidad \ndel proyecto.\nPara que ello pueda ser posible, en el centro se establecen mecanismos estables de partici -\npaci\u00f3n en los que las diferentes partes que componen la comunidad educativa queden repre -\nsentadas, tal como reflejaremos en el desarrollo de la aplicaci\u00f3n del programa y se puede ver \nen la figura 21 que muestra la estructura del programa educativo y la relaci\u00f3n con los dem\u00e1s \ndocumentos de centro.\nEn la Propuesta Pedag\u00f3gica incluimos las decisiones did\u00e1cticas basadas en las teor\u00edas de au -\ntores de la Escuela Nueva y otros pedagogos ya vistos y de las IIMM de Gardner.\nLa PGA parte de la propuesta pedag\u00f3gica, se enmarca en la legislaci\u00f3n vigente y propone una \nconcreci\u00f3n curricular para las distintas edades y aulas, concretado en el curso 2013-2014. Reco -\npilaci\u00f3n las distintas programaciones de aula, los proyectos, talleres y actividades espec\u00edficos.153\nFigura 21: Estructura del programa educativo\nFuente: Elaboraci\u00f3n propia.\n4.1.2 Misi\u00f3n, visi\u00f3n y valores\nOfrecemos un servicio a la maduraci\u00f3n de los ni\u00f1os y ni\u00f1as, la creaci\u00f3n de un ambiente lo \nm\u00e1s cercano y parecido al ambiente familiar, donde todos tienen su lugar y el afecto es la m\u00e1xi -\nma para todos, teniendo especial atenci\u00f3n a los m\u00e1s necesitados.\nNuestra propuesta de escuela de EI, tiene una responsabilidad p\u00fablica frente al futuro de \nlos ni\u00f1os y ni\u00f1as a los que educa: la transmisi\u00f3n de unos valores y unas formas de vida que les \nense\u00f1en a convivir con los dem\u00e1s, a cooperar con otras personas, a aceptarse a s\u00ed mismos, a dis -\nfrutar de una serie de bienes como la amistad, el amor, el gozo intelectual, la alegr\u00eda, el arte, la \nnaturaleza; ense\u00f1ar, en fin, una forma de entender y dar sentido a la vida.\nEn nuestra tarea con los ni\u00f1os y ni\u00f1as, potenciamos los aspectos b\u00e1sicos de su desarrollo \nf\u00edsico, cognitivo, emocional y social, ayudando a construir su propia identidad personal, a rela -\ncionarse e interactuar con el entorno, a establecer relaciones afectivas y sociales satisfactorias y \nsignificativas, a comunicar y expresar sus experiencias.\nPara organizar el trabajo nos planteamos diversos tipos de actividades: las relativas a la vida \ndiaria, rutinas y h\u00e1bitos (alimentaci\u00f3n, sue\u00f1o e higiene) y las relativas al juego como actividad \nplacentera y estimulante. Por lo tanto, la vida diaria y juego constituyen los dos grandes ejes \nmetodol\u00f3gicos, unido a un tercer eje metodol\u00f3gico que es la relaci\u00f3n con las familias.\nEl modo de unir todo esto y llevarlo al aula es a trav\u00e9s de proyectos, centros de inter\u00e9s, unida -\ndes did\u00e1cticas, y talleres. Tenemos en cuenta los intereses de los ni\u00f1os, su edad madurativa, ba -\nsamos los contenidos en las \u00e1reas curriculares de desarrollo y mediante actividades globalizadas \ny los recursos metodol\u00f3gicos apropiados se lo ofrecemos a los ni\u00f1os en el aula, su laboratorio \npara experimentar, investigar, descubrir sensaciones, errar, etc... en definitiva aprender jugando.\n154\nFinalmente, resaltamos aspectos que consideramos claves y valores que rigen los principios \nde actuaci\u00f3n, tal como vemos en la figura 22:\nFigura 22: Principios de actuaci\u00f3n que explicita nuestra visi\u00f3n y valores.\nFuente: Elaboraci\u00f3n propia.\n\u2022\tCompensador de desigualdades. aqu\u00ed todos tenemos sitio para ser nosotros mismos, \nsea cual sea nuestro origen, cultura, ideolog\u00eda, situaci\u00f3n familiar, necesidades educa -\ntivas especiales,...:\n\u2022\tCreemos en una sociedad diversa capaz de vivir en armon\u00eda, entendemos la escuela \ncomo un tiempo y un espacio para la humanizaci\u00f3n, donde todos encuentran su lugar.\n\u2022\tVemos la necesidad de crecer desde \u201cvalores\u201d y as\u00ed optamos por una \u201ceducaci\u00f3n en \nvalores\u201d. creemos que educar para la paz, la igualdad, el respeto al medio ambiente, \nla valoraci\u00f3n de la cultura rural propia... lleva impl\u00edcito contribuir al desarrollo ar -\nm\u00f3nico de los ni\u00f1os (acercarnos, buscar y ayudar a liberar en el ni\u00f1o todo un mundo \nlleno de vida y de posibilidades), y que esto pondr\u00e1 en marcha, sin duda, el camino \nhacia la humanizaci\u00f3n de la sociedad.\n\u2022\tEn nuestro planteamiento de EI damos gran valor a la creatividad y expresi\u00f3n de los \nni\u00f1os. queremos ofrecer ese espacio que integre el juego con el desarrollo personal, \ncon el respeto a los ritmos individuales, con sus gustos, afectos\u2026.. pensamos que \ntodo ni\u00f1o y ni\u00f1a lleva unas \u201cpotencialidades\u201d en su interior y s\u00f3lo hay que propiciar -\nles la oportunidad para que broten en plenitud.\n\u2022\tConsideramos que el conocer, contemplar y amar la naturaleza inspira la creativi -\ndad humana y abre las puertas de la \u201cimaginaci\u00f3n\u201d. el hecho de vivir en un pueblo \nenvuelto en naturaleza es un hecho que tenemos que aprovechar y es un privilegio \nque no queremos dejar escapar. su desarrollo cobra una estabilidad y armon\u00eda que es \npropia de la naturaleza y de la suave transici\u00f3n estacional con sus riquezas y caracte -\nr\u00edsticas propias.155\n\u2022\tResaltamos la importancia de la afectividad, ya que el equilibrio y armon\u00eda personal \npasan por la capacidad de establecer y disfrutar las relaciones humanas. La E.I. quie -\nre dar la posibilidad de convertirse en un segundo hogar, en el que haya espacios para \nel encuentro, para la tranquilidad, para sentirse queridos y comprendidos, a la vez que \nrespetados.\n\u2022\tCuidamos los espacios por entender que \u00e9stos son comunicadores de mensajes est\u00e9 -\nticos, \u00e9ticos, sociales, culturales,..., que tienen en cuenta las necesidades de los ni\u00f1os \n(necesidades de ser vistos, o\u00eddos, queridos en lo que son y en lo que viven) y posibi -\nlitan lugares para el encuentro, la participaci\u00f3n, el intercambio,....\n\u2022\tProponemos un servicio esencial e integral para poder compaginar la vida laboral y \nfamiliar y las necesidades educativos de sus hijos. la atenci\u00f3n que se les presta a los \nni\u00f1os est\u00e1 regida no s\u00f3lo por criterios asistenciales sino tambi\u00e9n por factores psicope -\ndag\u00f3gicos que conduzcan a un desarrollo integral, para capacitarlos ante los desaf\u00edos \nde la vida y los nuevos retos de la sociedad actual y futura.\nLos ni\u00f1os peque\u00f1os, para crecer y desarrollarse, necesitan de forma fundamental el afecto, la \nseguridad y la atenci\u00f3n de sus padres y de los adultos que los cuidan, pero tambi\u00e9n que estos les \nfaciliten el contacto, la comunicaci\u00f3n, el juego con otros ni\u00f1os y ni\u00f1as y experiencias de inte -\nracci\u00f3n con el medio que intencionadamente estimulen y desvelen sus posibilidades educativas. \nEn un pueblo como Villamuriel es tambi\u00e9n necesario que se de una respuesta a las necesidades \nde conciliar su vida laboral con la familiar a trav\u00e9s de horarios cada vez m\u00e1s flexibles, jornadas \ncon diferentes horarios y facilidades para dejar y recoger a los ni\u00f1os/as.\nQueremos que esta escuela infantil sea una de las alternativas que pretenden responder a \nesta demanda familiar. Para ello, la acci\u00f3n educativa se desarrolla a partir de una atenci\u00f3n di -\nrecta a los ni\u00f1os en un espacio educativamente organizado por profesionales que estimulan y \norientan el desarrollo de sus capacidades, actitudes y primeros aprendizajes de forma integral. \nQue en su organizaci\u00f3n se muestra flexible y adaptada a las necesidades de las familias y de \nlos peque\u00f1os.\n4.2 La propuesta pedag\u00f3gica\nVamos a ver las distintas partes que integra la propuesta pedag\u00f3gica en amplitud, integrando \nlos aspectos legislativos con los curriculares y las bases psicopedag\u00f3gicas por las que hemos \noptado.\n4.2.1 Objetivos para la EIM de Villamuriel de Cerrato\nPara acercar los objetivos de etapa y del ciclo a nuestra realidad los hemos adecuado al cen -\ntro, al alumnado y a sus familias. Los objetivos se ajustar\u00e1n a lo marcado por el curr\u00edculum para \n0-3 a\u00f1os de Castilla y Le\u00f3n y a las l\u00edneas psicopedag\u00f3gicas marcadas en la fundamentaci\u00f3n. Se \nconcretar\u00e1n en la Programaci\u00f3n General Anual .\nObjetivos generales: El Decreto 12/2008, de 14 de febrero, por el que se determinan los con -\ntenidos educativos del primer ciclo de la EI en la comunidad de Castilla y Le\u00f3n y se establecen \nlos requisitos que deben reunir los centros que impartan dicho ciclo establece que los procesos \nde educaci\u00f3n deber\u00e1n contribuir, en el primer ciclo de la EI, a que los ni\u00f1os y ni\u00f1as alcancen los \nobjetivos siguientes.156\nEn el art\u00edculo 4 del citado Decreto, se indica que el primer ciclo de la Educaci\u00f3n Infantil, con -\ntribuir\u00e1 a desarrollar en los ni\u00f1os y ni\u00f1as las capacidades que les permitan alcanzar al finalizar \nla etapa de Educaci\u00f3n Infantil los objetivos siguientes:\na) Conocer su propio cuerpo y el de los otros, sus posibilidades de acci\u00f3n y aprender a \nrespetar las diferencias.\nb) Construir una imagen positiva y ajustada de s\u00ed mismo, y desarrollar sus capacidades \nafectivas.\nc) Adquirir progresivamente autonom\u00eda en sus actividades habituales.\nd) Observar y explorar su entorno familiar, natural y social.\ne) Relacionarse con los dem\u00e1s y adquirir progresivamente pautas elementales de convi -\nvencia y relaci\u00f3n social, con especial atenci\u00f3n a la igualdad entre ni\u00f1as y ni\u00f1os, as\u00ed \ncomo ejercitarse en la resoluci\u00f3n pac\u00edfica de conflictos.\nf) Desarrollar habilidades comunicativas en diferentes lenguajes y formas de expresi\u00f3n.\ng) Iniciarse en las habilidades l\u00f3gico-matem\u00e1ticas, en la lecto-escritura y en el movi -\nmiento, el gesto y el ritmo.\n4.2.3 Contenidos\nLos contenidos educativos correspondientes al primer ciclo de Educaci\u00f3n Infantil se incluyen \ncomo anexo I y se organizar\u00e1n en los siguientes \u00e1mbitos de desarrollo y experiencia\n\u00c1mbito 1. Conocimiento de s\u00ed mismo, la autonom\u00eda personal, los afectos y las primeras re -\nlaciones sociales.\n\u00c1mbito 2. Descubrimiento del entorno.\n\u00c1mbito 3. Los diferentes lenguajes: la comunicaci\u00f3n y representaci\u00f3n.\nLa propuesta pedag\u00f3gica organiza los \u00e1mbitos anteriores y los contenidos que refleja el De -\ncreto 12/2008 seg\u00fan las unidades did\u00e1cticas planificadas como centros de inter\u00e9s, tanto las per -\nmanentes como las temporales. Adem\u00e1s se incorporan los contenidos a trav\u00e9s de los distintas \nrutinas y talleres que veremos m\u00e1s adelante.\n4.2.4 Principios metodol\u00f3gicos.\nEl eje principal de la educaci\u00f3n infantil consiste en estimular el desarrollo de todas las capa -\ncidades f\u00edsicas, afectivas, intelectuales, espirituales y sociales, lo que entendemos por desarrollo \nintegral.\nPara esto se tienen que dotar a los centros con espacios y materiales necesarios para estimular \nel desarrollo integral del ni\u00f1o y organizar las actividades, de manera que faciliten sus experien -\ncias.\nEl hecho de orientar y dar sentido educativo a la educaci\u00f3n infantil, lleva al planteamiento de \nla necesidad de explicitar los principios que deben establecer el marco de la acci\u00f3n pedag\u00f3gica \nde esta etapa. Veamos los siguientes principios metodol\u00f3gicos:157\nFigura 23: Cuadro de los principios metodol\u00f3gicos.\nFuente: Elaboraci\u00f3n propia.\n\u2022\tEnfoque globalizador. Este principio hace referencia al hecho de que el ni\u00f1o perci -\nbe la realidad que le rodea como un todo. Por tanto, la educaci\u00f3n infantil adopta un \nenfoque globalizador, que significa que la intervenci\u00f3n educativa ser\u00e1 lo m\u00e1s amplia \nposible, posibilitando el desarrollo de todas las capacidades del ni\u00f1o.\n \u201cEl ni\u00f1o es un todo global\u201d, el desarrollo del ni\u00f1o es global, al estimular un sentido \nestaremos estimulando todos los dem\u00e1s. En sus movimientos act\u00faan al mismo tiem -\npo, lo psicol\u00f3gico y lo senso-motriz. Su actividad muscular en un principio es global, \nreaccionando ante los est\u00edmulos con todo el cuerpo; es el modo natural en que el ni\u00f1o \nconoce, capta la realidad como un todo, poniendo en juego mecanismos afectivos, \nsociales, psicomotrices, comunicativos, som\u00e1ticos, cognitivos, de imaginaci\u00f3n, crea -\ntividad, de atenci\u00f3n, etc.\n\u2022\tIndividualizaci\u00f3n. Supone conocer y adaptarse a los diferentes niveles de desarrollo, \na la variedad de intereses, necesidades y posibilidades cognitivas, afectivas, sociales \ny motrices de los ni\u00f1os y las ni\u00f1as. Es un principio de Atenci\u00f3n a la Diversidad fun -\ndamental en nuestra escuela.\n\u2022\tRutinas de la vida cotidiana. Las necesidades biol\u00f3gicas marcan a los ni\u00f1os el paso \ndel tiempo. La situaci\u00f3n ordenada y repetitiva de determinadas situaciones cotidia -\nnas, les permite conocer lo que ocurre despu\u00e9s, ofreci\u00e9ndoles un marco de referencia \npara comenzar a orientarse en el concepto del tiempo. Por medio de las rutinas se \ncrean y se consolidan los h\u00e1bitos necesarios en esta edad, proporcion\u00e1ndoles las ca -\npacidades necesarias de seguridad, autonom\u00eda y autoestima.158\n\u2022\tEl juego. El juego es la actividad m\u00e1s completa, global, y creativa que los ni\u00f1os \npueden realizar. A trav\u00e9s del juego los ni\u00f1os: Adquieren y desarrollan las capacida -\ndes expresivas, orales, gestuales, corporales y pl\u00e1sticas. Desarrollan su motricidad y \nadquieren habilidades y destrezas.  Elaboran su identidad y autonom\u00eda y alcanzan un \nmayor grado de socializaci\u00f3n. Redescubren el mundo social, conocen y comprenden \nlos roles sociales, desarrollan sus habilidades sociales. Proyectan y reconstruyen sus \nconflictos y los resuelven.\n\u2022\tAprendizaje significativo. Se define por su funcionalidad y por la memorizaci\u00f3n \ncomprensiva, es decir, un aprendizaje es funcional cuando puede ser utilizado inme -\ndiatamente para resolver una situaci\u00f3n problem\u00e1tica, cuando sirve para algo lo que se \nacaba de aprender, o para adquirir nuevos aprendizajes. La memorizaci\u00f3n compren -\nsiva se opone a la mec\u00e1nica y repetitiva, es el punto de partida para realizar nuevos \naprendizajes. El aprendizaje no se produce por la suma o acumulaci\u00f3n de nuevos \nconocimientos a los que ya posee la persona que aprende, sino que supone el estable -\ncimiento de conexiones y relaciones entre lo nuevo y lo que ya se sabe, se ha experi -\nmentado o se ha vivido. Se tendr\u00e1n en cuenta como punto de partida las necesidades \ny los conocimientos previos de los ni\u00f1os y ni\u00f1as, de sus intereses y motivaciones.\n\u2022\tAprendizaje experiencial y por descubrimiento. En estas edades han de aprender ha -\nciendo, en un proceso que requiere observaci\u00f3n, manipulaci\u00f3n, experimentaci\u00f3n e \ninteriorizaci\u00f3n. Se les debe proporcionar experiencias variadas que les permitan apli -\ncar y construir sus propios esquemas de conocimiento. Las experiencias cotidianas, \ntodo movimiento y actividad, el juego, constituyen el eje fundamental sobre el que \ngiran los distintos momentos del ni\u00f1o en la Escuela Infantil. Integra una Metodolog\u00eda \nActiva: los ni\u00f1os y ni\u00f1as son sujetos activos de sus aprendizajes y aprensiones de la \nrealidad que les rodea, proporcion\u00e1ndoles espacios adecuados a sus necesidades y \nestrategias l\u00fadicas y de movimiento a trav\u00e9s de experiencias activas.\n\u2022\tSeguridad y confianza, espacio para la convivencia. En el ciclo de 0 a 3 a\u00f1os, lograr \nun clima de seguridad y confianza en los ni\u00f1os es de especial importancia. Esta es \nsu primera experiencia de alejamiento de su familia y de enfrentamiento a un medio \nextra\u00f1o, diferente, por lo que conviene tener en cuenta que:\n\u2022\tDeben existir l\u00edneas de actuaci\u00f3n comunes en cuanto a la forma de actuar con los \nni\u00f1os por parte de los adultos.\n\u2022\tLos espacios deben estar acondicionados de forma adecuada para las caracter\u00eds -\nticas y necesidades de los ni\u00f1os de estas edades, contribuyendo a favorecer la \nautonom\u00eda y las relaciones entre iguales y con los adultos.\n\u2022\tEl per\u00edodo de adaptaci\u00f3n tiene especial importancia en la incorporaci\u00f3n del ni\u00f1o \na la escuela, observando las situaciones de posibles bloqueos, las dificultades que \nse puedan presentar y cualquier tipo de problemas que puedan surgir durante el \nmismo. Manteniendo contactos con las familias para conocer la situaci\u00f3n de los \nni\u00f1os en cada momento e introducir los posibles cambios que favorezcan su in -\ncorporaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n al nuevo medio.\n\u2022\tEs necesario mantener contactos con las familias con intercambio de informaci\u00f3n \nfluido sobre la evoluci\u00f3n de cada ni\u00f1o.\n\u2022\tSe atienden las necesidades biol\u00f3gicas y de afecto de los ni\u00f1os en un clima relaja -\ndo, con una atenci\u00f3n individualizada, asegurando un clima de afecto y seguridad.159\n\u2022\tOrganizaci\u00f3n del espacio, los materiales y el tiempo. En lo que se refiere a los espa -\ncios, deben estar adecuados las necesidades b\u00e1sicas y de movilidad de cada una de las \nedades. En cuanto a los materiales deber\u00e1 disponer de los materiales m\u00e1s adecuados, \nadaptados a las edades, medidas de seguridad, etc. En la organizaci\u00f3n del tiempo se \ndeber\u00eda tener en cuenta que en estas edades se encuentra especialmente unido a la \nactividad. Se tiene que respetar los ritmos biol\u00f3gicos de los ni\u00f1os. El ritmo de las ac -\ntividades ha de estar relacionado con sus necesidades: de alimentaci\u00f3n, de actividad \nf\u00edsica, de sue\u00f1o, de higiene, de relaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n.\n\u2022\tLa relaci\u00f3n con las familias. La eficacia de la educaci\u00f3n infantil depende, en gran \nmedida, de la coherencia de criterios educativos en los distintos momentos de la vida \ndel ni\u00f1o en casa y en la escuela. El principal objetivo es lograr una colaboraci\u00f3n con \nlos padres y madres, con el fin de compartir la tarea de educaci\u00f3n de sus hijos.\n\u2022\tEl trabajo en equipo. Posibilita el intercambio y enriquecimiento mutuo, supone un \ncambio importante al generar nuevas propuestas e iniciativas y una redistribuci\u00f3n del \ntrabajo.\n4.2.5 Atenci\u00f3n a la diversidad\n1. La intervenci\u00f3n educativa contemplar\u00e1 como principio la diversidad del alumnado adap -\ntando la pr\u00e1ctica educativa a las caracter\u00edsticas personales, intereses y necesidades de los ni\u00f1os y \nni\u00f1as contribuyendo a su desarrollo integral, dada la importancia que en estas edades adquieren \nel ritmo y el proceso de maduraci\u00f3n.\n2. Respecto al alumnado con necesidad espec\u00edfica de apoyo educativo, es decir, aquel que \nrequiera determinados apoyos y atenciones espec\u00edficas derivadas de discapacidad, trastornos \ngraves de conducta o altas capacidades intelectuales, a trav\u00e9s de la Consejer\u00eda de educaci\u00f3n y \nde la Gerencia de Servicios Sociales, se establecer\u00e1 los procedimientos que permitan identifi -\ncar aquellas caracter\u00edsticas que puedan tener incidencia en la evoluci\u00f3n escolar de los ni\u00f1os y \nni\u00f1as, as\u00ed como los mecanismos de respuesta necesarios para atenderlas. Asimismo se facilitar\u00e1 \nla coordinaci\u00f3n de cuantos sectores intervengan en la atenci\u00f3n de este alumnado. Contamos en \nel equipo de profesionales con la incorporaci\u00f3n de especialistas relacionados con la atenci\u00f3n a \nla diversidad y del alumnado con necesidades espec\u00edficas de apoyo educativo, su funci\u00f3n tiene \nun papel importante tanto en la prevenci\u00f3n y detecci\u00f3n precoz, como en la estimulaci\u00f3n para un \ndesarrollo arm\u00f3nico e integral.\nCada ni\u00f1o y cada ni\u00f1a son diferentes y las diferencias es lo que les caracteriza a cada uno \nde ellos. Hay que respetar sus posibilidades y sus limitaciones, sus tiempos, sus silencios y sus \nemociones, su modo de ser y su ritmo de aprendizaje, para que vayan desarrollando su persona -\nlidad de forma equilibrada y seguros de s\u00ed mismos, con una autoconcepto positivo.\nAtender a la diversidad supone ofrecer una respuesta adecuada a las diferentes motivaciones, \nnecesidades, intereses y estilo cognitivo. Cada uno de ellos tiene su propio ritmo de desarrollo y \nva construyendo de manera personal y din\u00e1mica las caracter\u00edsticas que lo definen, en funci\u00f3n de \nlas experiencias que va viviendo, de su origen social, econ\u00f3mico y cultural. La individualizaci\u00f3n \npermite a cada uno seguir su propio ritmo de aprendizaje.\nLa atenci\u00f3n a la diversidad es un eje muy importante para nuestra escuela y para nuestra \npropuesta pedag\u00f3gica, es donde se halla la esencia de la educaci\u00f3n infantil, ya que supone un \nproceso de crecimiento, cambios y aprendizajes que no tiene parang\u00f3n en ning\u00fan otro periodo \nde la vida. Esto supone adoptar un planteamiento educativo receptivo, diversificado, flexible y 160\npositivo, dirigido a proporcionar una respuesta educativa ajustada a las necesidades espec\u00edficas \nde cada uno.\nEn especial merecen m\u00e1s atenci\u00f3n aquellos que presenten alguna situaci\u00f3n de desventaja de -\nrivada de su situaci\u00f3n social, de una discapacidad o enfermedad, siempre desde una perspectiva \ninclusiva.\nEsta apuesta se concreta en los profesionales que incorpora el equipo educativo, contando \ncon una especialista en fisioterapia pedi\u00e1trica y un psicopedagogo.\nLa aceptaci\u00f3n y el respeto a las diferencias individuales es un principio fundamental para \nnuestro equipo educativo que ha de ser sensible a estas diferencias, intentando que esta diver -\nsidad repercuta positivamente en todo el grupo ayudando a la construcci\u00f3n de su identidad \npersonal y grupal.\n4.2.6 El periodo de adaptaci\u00f3n\nLa incorporaci\u00f3n de los ni\u00f1os y ni\u00f1as al centro de Educaci\u00f3n Infantil en edades tan tempranas \nes un momento particularmente significativo para las familias y representa generalmente la pri -\nmera experiencia de separaci\u00f3n; por eso, debe ser tratado de forma delicada y comprensiva por \nparte de todo el personal del centro. Supone ampliar su mundo de relaciones con otras personas \nadultas que no son su familia, con todo lo que esto implica. Contamos con que para un gran \nn\u00famero de padres y madres, los inicios del ni\u00f1o o ni\u00f1a en la escuela de E.I. les crea una gran \nansiedad que hacen que desde el primer momento la vivan de forma culpabilizante. Uno de los \ntemores m\u00e1s frecuentes de los padres y madres, es el supuesto abandono afectivo en el que cae \nel ni\u00f1o o ni\u00f1a. Este temor es infundado, ya que la incorporaci\u00f3n del ni\u00f1o o ni\u00f1a a la escuela no \nsupone en ning\u00fan momento un abandono o quiebra afectiva para los ni\u00f1os o ni\u00f1as. Los padres \ny madres deben tener presente en todo momento que el educador o educadora responsable de su \nhijo o hija es una persona equilibrada emocionalmente, relajada, segura de s\u00ed misma, afectiva, \ntierna, creativa, ingeniosa, sensible, con una estabilidad personal que le permite contactar con \nel ni\u00f1o o ni\u00f1a, y llegar a tener una relaci\u00f3n afectiva con \u00e9l que le enriquezca y le proporcione la \nseguridad que necesite.\nCon la esperanza de hacer m\u00e1s grato ese encuentro del ni\u00f1o con la escuela y suavizar dichas \ndificultades y en la medida de lo posible evitar o reducir las manifestaciones de no adaptaci\u00f3n \nse propone el llamado \u201cper\u00edodo de adaptaci\u00f3n\u201d.\nPara su correcta integraci\u00f3n en la escuela hemos elaborado un plan para que los ni\u00f1os y ni\u00f1as \ny las familias est\u00e9n debidamente atendidas. Ofrecemos que las familias entren al aula en este \nperiodo, cuidamos el modo en que se informa a la familia, explicando el significado de esta pri -\nmera separaci\u00f3n. Adem\u00e1s contamos con un registro que nos sirve como evaluaci\u00f3n inicial del \ncurso y para evaluar este primer mes de acogida.\n4.2.7 El juego\nPartimos de las teor\u00edas de diferentes autoras y autores como E. Golsdmied M. Montessori, \nRudolf Steiner y O. Drecroly, que afirman que el juego y la acci\u00f3n de jugar son las actividades \npor excelencia de los ni\u00f1os y ni\u00f1as peque\u00f1as y su forma de aprender y conocer el mundo. Dado \nque la actividad l\u00fadica es esencial y natural en el ni\u00f1o/a, necesariamente el juego esta presente \nen este proyecto . En este ciclo el juego es el n\u00facleo de la experiencia del ni\u00f1o y casi toda su \ncreatividad.\nEn nuestra escuela sabemos que es imposible utilizar la actividad infantil sin darle forma de \njuego. Aprovechamos la espontaneidad del ni\u00f1o y la ni\u00f1a para orientarla y convertirla sin perder 161\nsu valor afectivo y su poder creador, en una especie de preparaci\u00f3n para la vida personal y so -\ncial, para el primer contacto con los objetos.\nNuestra primera actitud es la de respetar su juego y fomentarlo en aquellos que est\u00e9n m\u00e1s in -\nhibidos. En segundo lugar, esta nuestra aportaci\u00f3n normativa, ayudando a los ni\u00f1os a encontrar \nnormas y respetarlas, tanto en su actividad individual para que esta pueda alcanzar los fines que \nel ni\u00f1o se proponga, como en la actividad de grupo, para facilitar la convivencia y la consecu -\nci\u00f3n del objetivo com\u00fan.\nOfrecemos posibilidades de juego adaptada a las distintas edades como son el Cesto de los \nTesoros, el Juego Heur\u00edstico, el juego libre y el juego simb\u00f3lico. Tambi\u00e9n, el juego es adaptado \na los distintos ambientes; la clase, los espacios interiores de la escuela contando con una sala \nespec\u00edfica para que puedan jugar \u201cAula del Arco Iris\u201d, los espacios exteriores como los jardines \ny patio.\n4.2.8 El tiempo.\nLa organizaci\u00f3n del tiempo responde a una intencionalidad psicopedag\u00f3gica, a una deter -\nminada manera de entender el desarrollo tanto por parte de la direcci\u00f3n del centro como de la \npersona que educa directamente, la tutora.\nAl plantearnos la distribuci\u00f3n de tiempo en nuestra escuela, hemos tenido en cuenta que exis -\nta un tiempo para todos y que este tiempo no sea igual ni generalizado en todos los casos; cada \nedad y cada ni\u00f1o tienen su propio ritmo.\nTambi\u00e9n tenemos en cuenta que la divisi\u00f3n del tiempo permita todo tipo de contactos, rela -\nciones y experiencias. As\u00ed planteamos distintas modalidades (jornada completa, media jornada, \njornada ampliada, horario de tarde y apertura en tiempo vacacional, excepto el mes de agosto) \npara que se pueda ajustar las necesidades del ni\u00f1o y de las familias.\nEn relaci\u00f3n con la organizaci\u00f3n diaria, tenemos presentes distintos aspectos, como la edad o \nla programaci\u00f3n de aula concreta que se est\u00e9 llevando a cabo.\nLa elaboraci\u00f3n de un horario para la escuela de EI, la realizamos en funci\u00f3n de los criterios \ndid\u00e1cticos-pedag\u00f3gicos, psicol\u00f3gicos o de aprendizaje y fisiol\u00f3gicos o de higiene. El respeto al \nritmo de cada ni\u00f1o es la premisa fundamental para que \u00e9l viva como ser \u00fanico, diferente y acep -\ntado en su forma de ser y de actuar.\nLa organizaci\u00f3n del tiempo debe ser flexible y se ha de estructurar en torno a diversas acti -\nvidades, adem\u00e1s de las sugeridas en las programaciones de las educadoras, para lo cual ha de \ntenerse en cuenta:\n\u2022\tUn tiempo libre destinado a que el ni\u00f1o o ni\u00f1a pueda experimentar, comunicar y re -\nlacionarse autom\u00e1ticamente.\n\u2022\tUn tiempo de rutinas que permita al ni\u00f1o o ni\u00f1a estructurar la secuencia de aconteci -\nmientos en la Escuela de Educaci\u00f3n Infantil.\n\u2022\tUn tiempo de actividades con distintas naturalezas y funciones dentro del curr\u00edculo \nno s\u00f3lo referidos al centro de inter\u00e9s de la experiencia.\nLa Escuela Infantil se abre a las 7.30 horas y permanece abierta hasta las 19:30 horas. Acoge -\nmos a los ni\u00f1os que debido a la situaci\u00f3n laboral de sus padres no tienen m\u00e1s remedio que dejar -\nlos a primera hora de la ma\u00f1ana. Consideramos importante que los ni\u00f1os no est\u00e9n m\u00e1s de ocho \nhoras en el centro (tal como se\u00f1ala la normativa al respecto), y a tal fin establecemos distintos \ntiempos dentro del horario general. Todo lo que se vive a lo largo del d\u00eda es importante para el 162\nni\u00f1o, y cada momento puede ser significativo. Tambi\u00e9n ofrecemos la posibilidad de ampliar el \nhorario puntualmente por las necesidades que puedan surgir.\nEstablecemos dos turnos uno de ma\u00f1ana y otro de tarde con la posibilidad de ampliar dichos \nhorarios dentro de los l\u00edmites legales. Tambi\u00e9n es necesario respetar el tiempo de juego, de co -\nmida y de descanso de los ni\u00f1os por lo que habr\u00e1 unas horas en las se organizan y limitan dejar \no recoger a los ni\u00f1os salvo casos debido a consultas m\u00e9dicas o casos de fuerza mayor.\nSeg\u00fan la distribuci\u00f3n del horario, hay un tiempo para la acci\u00f3n, otro para la experiencia y \notro para la incorporaci\u00f3n e integraci\u00f3n de sensaciones, sentimientos, conceptos, etc., respetan -\ndo una distribuci\u00f3n equitativa del horario que permita un aprovechamiento \u00f3ptimo del tiempo \npara ni\u00f1os, educadoras y familias.\nEn cuanto al calendario escolar, respetando las condiciones expuestas en el pliego del con -\ncurso, nuestra escuela infantil intenta adaptarse al calendario laboral de las familias, respetando \nlas fiestas marcadas en el calendario laboral y el mes de agosto que ser\u00e1 de vacaciones.\n4.3 Programaci\u00f3n General Anual (PGA) para el curso 2013-2014\nConsideramos que nuestras propuestas para este curso son ambiciosas y requieren de nuestro \nesfuerzo y trabajo conjunto para poder llevarlas a cabo. Empezamos una etapa que est\u00e1 marcada \npor el trabajo en grupo y la apertura a las familias y a la comunidad a la vez que vamos intro -\nduciendo cambios pedag\u00f3gicos y apostamos por la formaci\u00f3n y perfeccionamiento profesional.\nPuntos que veremos en esta programaci\u00f3n:\n1. Organizaci\u00f3n del alumnado\n2. Horarios y calendario.\n3. Metodolog\u00eda, atenci\u00f3n a la diversidad y evaluaci\u00f3n.\n4. Programaciones de aula: 0-1, 1-2, 2-3.\n5. Talleres\n6. Participaci\u00f3n y relaci\u00f3n con las familias\n4.3.1 Organizaci\u00f3n del alumnado:\nLas decisiones en cuanto la organizaci\u00f3n del alumnado, ser\u00e1n un elemento importante en el \nproceso educativo, ya que de la forma de agrupamiento que optemos en la realizaci\u00f3n de activi -\ndades, depender\u00e1 en buena medida la viabilidad de otras decisiones de tipo metodol\u00f3gico.\nEn general:\nLa organizaci\u00f3n o agrupamiento ha de ser flexible, atendiendo a la individualidad de los \nprocesos de educaci\u00f3n, as\u00ed como las respuestas de apoyo y refuerzo educativo que pudieran ser \nnecesarios.\nNo se puede olvidar la gran riqueza pedag\u00f3gica y humana de los grupos heterog\u00e9neos y lo \nque puede beneficiar a los ni\u00f1os y ni\u00f1as el contacto y relaci\u00f3n con otros. Por lo tanto debemos \nespecificar en qu\u00e9 momento y de qu\u00e9 forma se va a proceder en la agrupaci\u00f3n y qu\u00e9 criterios se \nvan a seguir.\nLos criterios de agrupaci\u00f3n del alumnado en el centro son:163\nSeg\u00fan la normativa vigente podr\u00e1 haber unidades de 0 a 1 a\u00f1o, de 1 a 2 a\u00f1os, de 2 a 3 a\u00f1os \ny, cuando las necesidades de organizaci\u00f3n del centro lo requieran, podr\u00e1n agruparse distintas \nedades en una unidad, de acuerdo con las ratios vigentes.\nSe tendr\u00e1 en cuenta como principio pedag\u00f3gico, la diversidad del alumnado que es propia \nde las diferencias individuales referidas al ritmo en el desarrollo, a la procedencia cultural, a la \nsituaci\u00f3n sociofamiliar...\nEl alumnado con necesidad espec\u00edfica de apoyo educativo ser\u00e1 objeto de una respuesta adap -\ntada a sus necesidades, para ello contamos con profesionales cualificados y con experiencia que \nse ofrece como un servicio a\u00f1adido.\nLa escuela de EI establecer\u00e1 los mecanismos necesarios para concretar la participaci\u00f3n de \ntodo el equipo educativo en el cumplimiento del programa de intervenci\u00f3n personalizada. Para \nello contar\u00e1 con los recursos internos y complementarios (Equipo Educativo, Psicopedagogo, \nFisioterapeuta Pedi\u00e1trica) y externos (Equipo de Atenci\u00f3n Temprana, Servicios m\u00e9dicos Pedi\u00e1 -\ntricos, Servicio de Atenci\u00f3n a la Infancia municipales, etc).\n4.3.2 Calendario y horario\nEn este aspecto queremos ofrecer un amplio horario que responda a las necesidades y de -\nmandas de las familias y de los ni\u00f1os del Municipio. Entendemos que es necesario integrar una \ncierta flexibilidad a la vez que se respetan unos tiempos estables seguidos para la estabilidad \ndel alumnado en general y respeto a las din\u00e1micas de trabajo dise\u00f1adas para cada aula. En los \nhorarios de madrugadores o de \u00faltimas horas de la tarde ser\u00e1 preciso un n\u00famero m\u00ednimo de ni -\n\u00f1os. Tambi\u00e9n se resalta la importancia de incluir en el horario los tiempos de comida y descanso \nentendi\u00e9ndolos como un espacio educativo m\u00e1s. Todo ello ajust\u00e1ndose a la normativa vigente en \nla Comunidad de Castilla y Le\u00f3n y las propias del Municipio.\nHorarios Generales:\nComo ya hemos visto el apartado del tiempo en la Propuesta Pedag\u00f3gica, pasamos concretar \nel horario general semanal para este curso.\nHORARIO GENERAL SEMANAL\nLUNES MARTES MI\u00c9RCOLES JUEVES VIERNES\n7:30-9:10 Acogida, actividades y desayuno.\n9:15 \u2013 9:30 Bienvenida y control de esf\u00ednteres/ ba\u00f1o\nAsamblea de acogida o bienvenida\nBiblioteca- cuentos\nPsicomotrici -\ndad.Activi -\ndades  \npl\u00e1sti -\ncasTaller de \ncocinaMasajes Huerto\ningl\u00e9s ingl\u00e9s ingl\u00e9s Cesto de \nlos tesoros/ \njuego heu -\nr\u00edstico\nRelajaci\u00f3n\nRecreo\nAgua, ba\u00f1o, aseo y juego libre con material aplicando las pedagog\u00edas de Rudolf Steiner , \nMar\u00eda Montessori y Loris Malaguzzi.164\n12.00 Comida bebes\nAsamblea final y corros\n12.30 Comida de mayores\nAseo peque\u00f1os\n13.00-\n13.15Siesta peque\u00f1os\nAseo mayores\n13.15- 14.30 Salidas\n13.30- 15.30 Siestas\n15.30 salidas\n16.00 meriendas\n16.30 Salidas\nTalleres y actividades para la tarde.\n4.3.3 Metodolog\u00eda, atenci\u00f3n a la diversidad y evaluaci\u00f3n\n4.3.3.1 Metodolog\u00eda\nTal como hemos desarrollado en la exposici\u00f3n de la propuesta pedag\u00f3gica del programa, los \naspectos metodol\u00f3gicos a seguir son:\n\u2022\tenfoque globalizador.\n\u2022\tindividualizaci\u00f3n.\n\u2022\trutinas de la vida cotidiana.\n\u2022\tel juego.\n\u2022\taprendizaje significativo.\n\u2022\taprendizaje experiencial y por descubrimiento.\n\u2022\tseguridad y confianza, espacio para la convivencia.\n\u2022\torganizaci\u00f3n del espacio, los materiales y el tiempo.\n\u2022\tla relaci\u00f3n con las familias.\n\u2022\tel trabajo en equipo en el centro de educaci\u00f3n infantil.\n4.3.3.2 Atenci\u00f3n a la diversidad\nLa atenci\u00f3n a la diversidad, como ya hemos reflejado en la propuesta pedag\u00f3gica, es un eje \nmuy importante para nuestra escuela y para nuestra propuesta pedag\u00f3gica, es donde se halla la \nesencia de la educaci\u00f3n infantil, ya que supone un proceso de crecimiento, cambios y apren -\ndizajes que no tiene parang\u00f3n en ning\u00fan otro periodo de la vida. Esto supone adoptar un plan -\nteamiento educativo receptivo, diversificado, flexible y positivo, dirigido a proporcionar una \nrespuesta educativa ajustada a las necesidades espec\u00edficas de cada uno.\nUno de los principios de trabajo de nuestras aulas ser\u00e1 el favorecer y estimular el bienestar \ny desarrollo de todos los ni\u00f1os. Planteamos actividades que responden a diferentes intereses \ny que permiten trabajar una misma actividad a diferentes niveles en nuestra aula a trav\u00e9s pe -\nque\u00f1os grupos seg\u00fan sus diferentes niveles de desarrollos y seg\u00fan sus diferentes intereses y \ncuriosidades.165\nTendremos especial atenci\u00f3n y cuidado en la integraci\u00f3n de ni\u00f1os o ni\u00f1as que presenten \nalg\u00fan tipo de discapacidad o retraso en el desarrollo, as\u00ed como alumnado de desventaja socioe -\ncon\u00f3mica. Para ello contamos como a\u00f1adido con profesionales especializados como es un psi -\ncopedagogo o una fisioterapeuta.\n4.3.3.3 La evaluaci\u00f3n en el primer ciclo de la EI\nA lo largo del primer ciclo debemos entender la evaluaci\u00f3n como un seguimiento continuado \ny sistem\u00e1tico de la evoluci\u00f3n del ni\u00f1o. Ir valorando, d\u00eda a d\u00eda, los diferentes ritmos de madura -\nci\u00f3n individual y la progresiva adquisici\u00f3n de h\u00e1bitos y de peque\u00f1os aprendizajes. Siguiendo \nnuestro planteamiento psicopedag\u00f3gico en la evaluaci\u00f3n nos referiremos al desarrollo en las dis -\ntintas inteligencias seg\u00fan Gardner, que iniciaremos en el primer curso para que progresivamente \nse vaya cambiando el modelo de evaluaci\u00f3n.\nEn cada una de las unidades se se\u00f1alar\u00e1n los aspectos a tener en cuenta en la evaluaci\u00f3n, tanto \nlos objetivos como las IIMM concretas. Al finalizar cada trimestre se entregar\u00e1 a cada familia \nuna informaci\u00f3n del desarrollo y evoluci\u00f3n del hijo o hija.\nDestacamos de forma general unas caracter\u00edsticas de la evaluaci\u00f3n que tendremos en cuenta \nen nuestra programaci\u00f3n:\n1)  Global: Referida al conjunto de capacidades expresadas en los objetivos generales.\n2)  Continua: La evaluaci\u00f3n debe ser un elemento m\u00e1s de la acci\u00f3n educativa, permi -\ntiendo as\u00ed regular, orientar y corregir de modo sistem\u00e1tico el proceso educativo. La \nevaluaci\u00f3n continua empieza en los inicios del propio proceso educativo. Requiere, \npor lo tanto, una evaluaci\u00f3n inicial del ni\u00f1o, para adecuar el proceso de ense\u00f1an -\nza-aprendizaje a sus posibilidades y tambi\u00e9n una evaluaci\u00f3n al final del proceso.\n3)  Formativa: Tiene en cuenta todas las variables que ayudan o interfieren el proceso \ndid\u00e1ctico, procurando durante dicho proceso, reunir informaci\u00f3n que permita revi -\nsarlo y corregirlo. Su finalidad es determinar qu\u00e9 factores favorecen o dificultan que \nlos ni\u00f1os o ni\u00f1as logren las metas deseadas, de forma que podamos introducir las \nmodificaciones oportunas.\n4)  Preventiva: Porque nos permite realizar sobre la marcha los ajustes oportunos que \neviten llegar a objetivos no deseados.\nComo instrumento clave en este proceso tenemos la observaci\u00f3n tanto directa como indi -\nrecta. En el primer ciclo de Educaci\u00f3n Infantil la observaci\u00f3n debe ser diaria, centrando toda la \natenci\u00f3n en el ritmo biol\u00f3gico del ni\u00f1o e intentando detectar posibles alteraciones o comporta -\nmientos muy distantes de los habituales.\nPor esta raz\u00f3n, recomendamos la entrega diaria de un informe oral a los padres y madres y en \nla entrada un informe escrito sobre el desarrollo del d\u00eda. El informe escrito esta formado por los \nsiguientes apartados: tiempo de descanso, cantidad de comida, defecaci\u00f3n y un \u00faltimo bloque de \nobservaciones generales donde se puede anotar cualquier aspecto o acci\u00f3n observada, mientras \nque el informe oral recoge aspectos generales sobre la estancia del ni\u00f1o en el centro, fomentando \nas\u00ed, la relaci\u00f3n con la s familias.166\n4.3.4 Programaciones de aula: 0-1, 1-2, 2-3\nFigura 24: Plantilla para las programaciones de aula.\nEDUCADOR/A:      AULA\nT\u00cdTULO DEL CENTRO DE INTER\u00c9S\nHilos Conductores:\nTemporalizaci\u00f3n\nOBJETIVOS, seg\u00fan las \u00e1reas del curr\u00edculum:\nCONTENIDOS seg\u00fan las \u00e1reas del curr\u00edculum:\nMETODOLOG\u00cdA:\nTAREAS / ACTIVIDADES: ( se desarrollar\u00e1 cada una con sus correspondientes objetivos, \ntemporalizaci\u00f3n, recursos, criterios de evaluaci\u00f3n, evidencias para el porfolio y la referencia \na las inteligencias que se trabajan.\nDESARROLLO DE LAS DISTINTAS INTELIGENCIAS: (c\u00f3mo incide cada actividad en \nel desarrollo de las distintas inteligencias y en qu\u00e9 aspectos)\n\u2022 Inteligencia ling\u00fc\u00edstico-verbal/comunicativa\n\u2022 Inteligencia visual - espacial\n\u2022 Inteligencia l\u00f3gico matem\u00e1tica\n\u2022 Inteligencia musical\n\u2022 Inteligencia kinest\u00e9sica \u2013 corporal\n\u2022 Inteligencia naturalista\n\u2022 Inteligencia intrapersonal\n\u2022 Inteligencia interpersonal\nEV ALUACI\u00d3N:\nSUGERENCIAS DE MEJORA:\nANEXOS: actividades individuales/fichas, registro de evaluaci\u00f3n\u2026\nFuente: Elaboraci\u00f3n propia.\n\u00bfC\u00f3mo nos vamos a organizar?\nTrabajaremos a trav\u00e9s de Centros de Inter\u00e9s y unidades permanentes.\nLas unidades did\u00e1cticas permanentes son aquellas que vamos a trabajar a lo largo del d\u00eda, \nsiempre a la misma hora y durante todo el a\u00f1o, siempre con la flexibilidad que exigen estos me -\nses, en el primer a\u00f1o de vida; y son:167\n\u2022\tPor un lado todas aquellas actividades habituales (higiene, descanso y alimentaci\u00f3n) \ny que nos servir\u00e1n adem\u00e1s para ir trabajando de manera transversal el conocimiento \nde su propio cuerpo.\n\u2022\tPor otro las actividades relacionadas con el movimiento, los cuentos y canciones, que \nincorporamos a trav\u00e9s de las distintas unidades did\u00e1cticas.\nAdem\u00e1s de las unidades did\u00e1cticas permanentes, programaremos centros de inter\u00e9s tempora -\nles que tendr\u00e1n una duraci\u00f3n de entre 15 d\u00edas y un mes.\n4.3.4.1 Programaci\u00f3n de aula de 0 a 1 a\u00f1o\nDadas las caracter\u00edsticas de este aula, se fijar\u00e1 como principal objetivo el responder a las \nnecesidades b\u00e1sicas: afecto, alimentaci\u00f3n, higiene y movimiento. Como corresponde a los as -\npectos psicoevolutivos de esta edad existe una gran variabilidad y diferencias en los ritmos y \nlos procesos. En todo momento se procurar\u00e1 dar una respuesta individualizada, siendo flexibles \ny priorizando la atenci\u00f3n a la diversidad por encima de los objetivo concretos que marcaremos \npara cada Unidad. Los tiempos son orientativos en funci\u00f3n de sus necesidades y su evoluci\u00f3n. \nLos contenidos generales se incorporar\u00e1n m\u00e1s en funci\u00f3n del desarrollo y caracter\u00edsticas de los \nni\u00f1os que en los aspectos concretos que se hayan programado seg\u00fan la caracter\u00edstica propia de \nesta etapa: aprendizajes globalizados y a partir de la experiencia. El n\u00famero de ni\u00f1os es de 8 por \nlo que cada unidad ser\u00e1 personalizada para cada ni\u00f1o. No obstante queremos ofrecer nuestra pla -\nnificaci\u00f3n (figura 25) que ser\u00e1 la gran gu\u00eda y nos orientar\u00e1 en los distintos momentos del curso.\nFigura 25: Distribuci\u00f3n anual de los centros de inter\u00e9s de 0 a 1 a\u00f1o.\nTrimestre Centros de inter\u00e9s Duraci\u00f3n prevista\nPrimer trimestrePeriodo de acogida Septiembre\nLa vendimia, la casta\u00f1ada y tomatina Octubre\nEl oto\u00f1o Noviembre\nNavidad Diciembre\nSegundo trimestreLos reyes de oriente y el invierno Enero\nMi pueblo y carnaval Febrero\nMarzo\nTercer trimestreLa primavera Abril\nLa casa y la familia Mayo\nMi cuerpo, movimiento y ritmo Junio\nEl verano y el agua Julio168\nTodo el cursoUnidades did\u00e1cticas permanentes Duraci\u00f3n prevista\nCuentos y canciones 10\u2019/ d\u00eda\nLa higiene 1H/ d\u00eda\nAlimentaci\u00f3n 45\u2019/d\u00eda\nDescanso 60\u2019/d\u00eda\nMovimiento y psicomotricidad 45\u2019/d\u00eda\nMasajes 1h/ semana\nCesto de los tesoros 40\u2019/semana\nFuente: Elaboraci\u00f3n propia.\nEvaluaci\u00f3n:  en estos primeros meses ser\u00e1 una evaluaci\u00f3n global sobre todo a trav\u00e9s de la \nobservaci\u00f3n del peque\u00f1o en los distintos momentos de la jornada. Como criterio de evaluaci\u00f3n \nobservaremos la respuesta del ni\u00f1o ante los objetivos concretos de cada centro de inter\u00e9s.\n4.3.4.2 Programaci\u00f3n de aula de 1 a 2 a\u00f1os (figura 26)\nEste es el periodo en el que el ni\u00f1o afianza la libertad de desplazamientos y se aviva la curio -\nsidad y las iniciativas de experimentaci\u00f3n. Para centrarnos en esta etapa es preciso que de forma \nresumida veamos sus caracter\u00edsticas propias:\nEl desarrollo evolutivo de los ni\u00f1os de 1 a 2 a\u00f1os comprende una amplio desarrollo madura -\ntivo, tanto f\u00edsico, emocional, social, como intelectual. Se producen cambios de gran magnitud, \nsiendo en un principio personas que dependen en su totalidad del adulto a ir adquiriendo progre -\nsivamente destrezas f\u00edsicas que le proporcionaran independencia y autonom\u00eda.\nFigura 26: Distribuci\u00f3n de los centros de inter\u00e9s de 1 a 2 a\u00f1os y de 2-3\ntrimestre Centros de inter\u00e9s Duraci\u00f3n prevista\nPrimer trimestrePeriodo de acogida septiembre\nLa vendimia, la casta\u00f1ada y tomatina octubre\nel oto\u00f1o Noviembre\nAdviento y navidad Diciembre\nSegundo trimestreLos reyes de oriente y el invierno Enero\nMi pueblo y carnaval Febrero\nLa pascua y semana santa Marzo\nTercer trimestreLa primavera Abril\nLa casa y la familia Mayo\nMi cuerpo, movimiento y ritmo Junio\nEl verano y el agua julio169\nTodo el cursoProyectos y talleres permanentes Duraci\u00f3n prevista\nCuentos y canciones 10\u2019/ d\u00eda\nLa higiene 1H/ d\u00eda\nAlimentaci\u00f3n 45\u2019/d\u00eda\nDescanso/ relajaci\u00f3n 10\u2019/d\u00eda\nMovimiento y psicomotricidad 45\u2019/d\u00eda\nMasajes 1h/ semana\nHuerto y plantas 1h/ semana\nIngl\u00e9s 30\u2019/ 3d\u00edas/semana\nH\u00e1bitos 1.30/h/d\u00eda\nJuego heur\u00edstico 45\u2019/semana\nFuente: elaboraci\u00f3n propia.\nLa evaluaci\u00f3n seguir\u00e1 las caracter\u00edsticas generales de la PGA y las espec\u00edficas de establecidas \nen cada unidad, siendo el porfolio la manera de recogerlo para que luego se lo puedan llevar a \ncasa.\n4.3.4.3 Programaci\u00f3n de aula de 2 a 3 a\u00f1os (ver figura 26)\nEl desarrollo evolutivo de los ni\u00f1os de 2 a 3 a\u00f1os comprende una amplio desarrollo madura -\ntivo, tanto f\u00edsico, social, emocional como intelectual. Comienza a separarse del adulto y va ad -\nquiriendo progresivamente destrezas f\u00edsicas que le proporcionaran independencia y autonom\u00eda.\nLa evaluaci\u00f3n seguir\u00e1 las caracter\u00edsticas generales de la PGA y las espec\u00edficas de establecidas \nen cada unidad, siendo el porfolio la manera de recogerlo para que luego se lo puedan llevar a \ncasa.\n4.3.5 Talleres\n4.3.5.1 \u00bfQu\u00e9 pretendemos con estos talleres?\n  A trav\u00e9s de los talleres programados trabajamos diferentes aspectos como la cocina, \ncuentos, manualidades\u2026 que luego pueden ser \u00fatiles para los ni\u00f1os. Con ello, los ni\u00f1os/ as, de -\nsarrollaran su creatividad, su imaginaci\u00f3n, su gusto por experimentar en un ambiente tranquilo \ny relajado, as\u00ed mismo, de forma natural se integra al mundo prepar\u00e1ndose para afrontar su vida \nfutura.\nEstos talleres se desarrollaran en cuatro \u00e1mbitos: en el propio aula, en actividades con las \nfamilias, con la villa San Jos\u00e9 y en actividades de tarde.\n4.3.5.2 \u00bfQu\u00e9 talleres desarrollaremos?\n\u2022\tTalleres del propio aula: se realizaran en cada una de las aulas, adaptando dichos \ntalleres a las caracter\u00edsticas psicoevolutivas de los alumnos/ as, a excepci\u00f3n del aula \nde bebes que realizaran aquellos talleres ajustados a su edad. De este modo,170\n\u2022 Talleres de cocina:\n\uf0a7 Taller de pan: el ni\u00f1o experimenta todo el proceso de la elaboraci\u00f3n del \npan, alimento b\u00e1sico y al mismo tiempo desarrolla sus sentidos.\n\uf0a7 taller de zumo de uva: experimentaran pisando la uva y bebiendo su \njugo.\n\uf0a7 Taller de tomatina. a trav\u00e9s del tomate podr\u00e1n sentir su textura, olerle, \nvisualizar su color\u2026 mediante la manipulaci\u00f3n activa (pis\u00e1ndole, estruj\u00e1n -\ndole, pintando\u2026)\n\uf0a7 Taller de calabaza: experimentaci\u00f3n con calabazas.\n\uf0a7 Taller de frutos secos: mediante frutos secos, los ni\u00f1os/ as realizaran \nuna manualidad (caracol, mariposa, gusano, una maraca, una mariquita, una \ntortuga\u2026)\n\uf0a7 Taller de chocolate:\n\uf0a7 Taller de pasta de sal:\n\uf0a7 Taller de sopa:\n\uf0a7 Taller de legumbre.\n\uf0a7  Taller de yogur.\n\uf0a7 Taller de gelatina.\n\uf0a7 Taller de arte con alimentos. Exploraran las cualidades de los diferentes \nalimentos al pintar con ellos.\n\uf0a7 Taller de hielo\n\uf0a7 Taller de agua\n\u2022 Taller de psicomotricidad, le ayuda a vivenciar y comprender su propia natura -\nleza y la naturaleza exterior a trav\u00e9s de movimientos r\u00edtmicos y armoniosos.\n\u2022 Taller de actividades art\u00edsticas: Con dichas actividades desarrollan sus talentos \ny cualidades innatas.\n\uf0a7 Con la pintura de dedos, acuarelas, ceras\u2026 el ni\u00f1o vivencia el mundo \ndel color, descubriendo por si mismo la cualidad de cada uno y sus relaciones \nreciprocas.\n\uf0a7 Taller de barro, plastilina: Con el modelado, el ni\u00f1o plasma su mundo \ninterior, al mismo tiempo que su nivel de conciencia va desarroll\u00e1ndose gra -\ndualmente.\n\uf0a7 Talleres de cuentos y dramatizaci\u00f3n: le ayuda a desarrollar su imagi -\nnaci\u00f3n, ampl\u00eda su vocabulario y compresi\u00f3n l\u00f3gica y lograr la capacidad de \nescuchar y prestar atenci\u00f3n.\n\uf0a7 Taller de m\u00fasica, ritmo y audiciones\n\uf0a7 Relajaci\u00f3n y masajes.\n\uf0a7 Taller de experimentaci\u00f3n sensorial.171\n\u2022 Talleres con las familias : las familias tienen una participaci\u00f3n activa dentro de \nnuestra escuela, eso ayuda al ni\u00f1o en su proceso de adaptaci\u00f3n y desarrollo dentro del \naula. Los talleres que llevaremos a cabo son:\n\u2022 Talleres de masajes\n\u2022 Talleres de experimentaci\u00f3n y manualidades:\n\uf0a7 Taller de siluetas.\n\uf0a7 Taller de navidad.\n\uf0a7 Taller de salud.\n\uf0a7 Taller de carnaval.\n\uf0a7 Taller de pies\n\uf0a7 Taller de reciclaje\n\u2022 Talleres con el CO \u201cVilla San Jos\u00e9\u201d: un gran experiencia y aprendizaje para la \nvida es trabajar mano a mano con cualquier persona aceptando sus caracter\u00edsticas \nf\u00edsicas, cognitivas, de personalidad\u2026 por eso con la \u201cVilla San Jos\u00e9\u201d realizaremos \nlos siguientes talleres:\n\u2022 Taller de teselas.\n\u2022 Taller de creatividad.\n\u2022 Talleres en el huerto.\n\u2022 Talleres de cuentos y dramatizaci\u00f3n.\n\u2022 Talleres de tarde: por la tarde, tambi\u00e9n se realizaran los talleres citados para los \ntalleres del propio aula adaptados a las circunstancias de este momento, como son el \nn\u00famero de ni\u00f1os, la diversidad de edades, el tiempo disponible\u2026\n4.4 Las familias y el entorno en la escuela\nPara la colaboraci\u00f3n con las familias planteamos los siguientes cauces:\na) Participaci\u00f3n en actividades escolares y extraescolares. Las visitas de los padres a la \nescuela, articuladas e integradas dentro de la programaci\u00f3n anual, tal como hemos \nexpuesto.\nLas reuniones con las familias de cada clase articular\u00e1n la participaci\u00f3n en la prepara -\nci\u00f3n y desarrollo de las macroactividades que planteamos con ellos: salidas, Carnaval, \nNavidad, excursi\u00f3n de fin de curso o la visita al CO \u201cVilla San Jos\u00e9\u201d en Palencia.\nPara mantener esta colaboraci\u00f3n, proponemos las siguientes actuaciones entre la escuela \ny la familia:\n\u2022\tEntrevista inicial. Se realiza antes del inicio del curso escolar. Permite, por un \nlado, un intercambio de informaci\u00f3n entre la escuela y la familia, y por el otro, \nestablecer las bases para una colaboraci\u00f3n que ser\u00e1 necesaria a lo largo del curso \nescolar.172\n\u2022\tReuni\u00f3n de padres y madres. Se lleva a cabo una vez iniciado el curso escolar. \nOfrece informaci\u00f3n a la familia sobre la organizaci\u00f3n y el funcionamiento del \ncentro. Tambi\u00e9n ofrece un espacio para que los padres hagan las preguntas y los \ncomentarios que crean oportunos.\n\u2022\tEntrevistas puntuales. Siempre que se considere necesario, la educadora infor -\nmar\u00e1 de los avances y las dificultades de cada ni\u00f1o/a a partir de la evaluaci\u00f3n \ncontinua que realiza peri\u00f3dicamente. Las entrevistas son un punto de encuentro \nen el que intercambiar informaci\u00f3n sobre el ni\u00f1o/a para poder valorar las posibles \ndiferencias entre el \u00e1mbito familiar y el escolar.\n\u2022\tNotas diarias. Para informar a las familias de todos los aspectos relacionados con \nsu hijo de forma diaria: qu\u00e9 tal ha comido, las veces que ha hecho cacas, si no ha \ndormido bien, si ha se le ha visto triste\u2026 de cuestiones pedag\u00f3gicas, did\u00e1cticas, \nque los padres deban conocer.\n\u2022\tInforme para las familias. Al finalizar el trimestre la educadora har\u00e1 entrega a las \nfamilias de un peque\u00f1o resumen que sea una evaluaci\u00f3n del trimestre de su hijo \nresaltando los logros y aspectos significativos.\nb) Derechos de las familias. Es absolutamente esencial, indispensable y necesaria la \nparticipaci\u00f3n de las familias en la actividad educativa, porque la educaci\u00f3n se da an -\ntes que nada en el seno de la familia y no pueden estar ajenos al objetivo com\u00fan que \nlos une al establecimiento educativo; la educaci\u00f3n de sus hijos, los hechos que ocu -\nrren en el centro de Educaci\u00f3n Infantil, son sucesos importantes, objeto de comuni -\ncaci\u00f3n para el colectivo social y especialmente para el familiar que est\u00e1 directamente \nimplicado.\n\u2022\tLos centros educativos de primer ciclo de educaci\u00f3n infantil cooperar\u00e1n con las \nfamilias o personas que ejerzan la tutela del alumnado y fomentar\u00e1n su participa -\nci\u00f3n.\n\u2022\tLa participaci\u00f3n de las familias o personas que ejerzan la tutela se concretar\u00e1, en -\ntre otros supuestos, en las relaciones de las mismas con el personal que ejerza la \ntutor\u00eda del alumnado. Los padres, madres o personas que ejerzan la tutela tendr\u00e1n \nderecho a estar informados del desarrollo, la evoluci\u00f3n, la maduraci\u00f3n y la inte -\ngraci\u00f3n social y educativa de los ni\u00f1os y ni\u00f1as que est\u00e9n bajo su representaci\u00f3n \nlegal, para lo que se establecer\u00e1n los correspondientes mecanismos.\n\u2022\tAsimismo, las familias o personas que ejerzan la tutela tendr\u00e1n derecho a estar \ninformadas sobre la alimentaci\u00f3n, necesidades fisiol\u00f3gicas, estado de salud y de -\nm\u00e1s aspectos referidos a la atenci\u00f3n asistencial recibida por sus hijos e hijas.\n\u2022\tSe fomentar\u00e1 la participaci\u00f3n de las familias o personas que ejerzan la tutela en la \norganizaci\u00f3n de actividades espec\u00edficas y de ciertas din\u00e1micas que se realizar\u00e1n \nen la Escuela Infantil.\nc)   Deberes de las familias.\nLos padres o tutores legales, como primeros responsables de la educaci\u00f3n de sus hijos, \ntienen las obligaciones de:\n\u2022\tConocer la evoluci\u00f3n del proceso educativo de sus hijos, estimularles en su desa -\nrrollo e implicarse de manera activa en la crianza y educaci\u00f3n.173\n\u2022 Adoptar las medidas, recursos y condiciones que faciliten a sus hijos su asisten -\ncia regular a clase en coherencia con el compromiso adquirido y con el fin de dar \nestabilidad a sus hijos a trav\u00e9s de las rutinas.\n\u2022 Respetar y hacer respetar a sus hijos las normas que rigen la Escuela infantil, las \norientaciones educativas de las educadoras y colaborar en el fomento del respeto \ny el pleno ejercicio de los derechos de todos los miembros de la comunidad edu -\ncativa.\n\u2022 Mochila con cosas y ropa de cambio.\nd)   Escuelas de padres y madres.\nLa formaci\u00f3n para las familias es un espacio de informaci\u00f3n, formaci\u00f3n y reflexi\u00f3n di -\nrigido a padres y madres, sobre aspectos relacionados con las funciones parentales en \nel ciclo de infantil de 0 a 3 a\u00f1os. Es un recurso de apoyo a las familias para que puedan \ndesarrollar adecuadamente sus funciones educativas y socializadoras, y de ayuda en la \nadquisici\u00f3n de pautas saludables de din\u00e1mica familiar.\nPretende ser un punto de reuni\u00f3n entre las familias del centro escolar y los profesionales \nde esta escuela infantil. Se pretende organizar sesiones mensuales de una o dos horas de \nduraci\u00f3n. En ellas, los padres comparten entre ellos sus dudas e inquietudes en referencia \na la crianza y educaci\u00f3n de sus hijos, y reciben apoyo y asesoramiento por parte de los \ndiferentes profesionales.\nQueremos que sea un lugar de encuentro donde mediante el di\u00e1logo y el an\u00e1lisis intenta -\nmos poner en com\u00fan diferentes puntos de vista sobre temas de inter\u00e9s educativo. Temas \nque se hablan poco en la calle o no es habitual que profundicemos en ellos.\nNuestro estilo se concreta:\n\u2022\tEscuch\u00e1ndonos aprendemos que nuestras inquietudes y preocupaciones son o\u00eddas y \ncompartidas por los dem\u00e1s.\n\u2022\tLa experiencia compartida como padres y madres de hijos de diferentes edades entre \n0 y 3 a\u00f1os, nos ayuda a afrontar dudas e indecisiones.\n\u2022\tComo estamos convencidos de que no existen soluciones m\u00e1gicas intentamos adap -\ntarnos a la diversidad aceptando que ni adultos ni ni\u00f1os somos perfectos.\n4.4.2 Integraci\u00f3n con el entorno\nNuestra escuela de EI no s\u00f3lo establece relaciones con los padres y madres de los ni\u00f1os, con \nsu equipo de profesionales, sino que para desarrollar su actividad educativa va a tener en cuenta \ntodos aquellos elementos del entorno que pueden facilitarnos nuestros fines, y que seleccionare -\nmos para incluir en nuestro curriculum.\nIntentaremos establecer una relaci\u00f3n bidireccional, de manera que:\n\u2022\tLa Escuela de EI utilice el entorno como elemento educativo.\n\u2022\tLa Escuela de EI abra sus puertas al entorno de manera que sienta la influencia de su \ncultura, as\u00ed como de los miembros que la componen.\nObviamente todo ello dentro de las programaciones de cada una de las aulas, que sit\u00faan a los \nni\u00f1os y los llenen de contenido.174\nLa propuesta de organigrama de centro gira entorno a dos ejes fundamentales; por un lado el \nEquipo Educativo y por otro lado el Consejo Escolar. Como \u00f3rganos de gobierno establecemos \ndos: la Direcci\u00f3n y el Consejo Escolar (figura 27). Consideramos que es necesario para una \neducaci\u00f3n integral de los ni\u00f1os y ni\u00f1as, el trabajo en equipo por parte de todos los adultos que \nviven con el ni\u00f1o o la ni\u00f1a y que se ocupan de su educaci\u00f3n.\nFigura 27: Organigrama de la escuela infantil.\nFuente: Elaboraci\u00f3n propia.\nEl consejo escolar es una apuesta por integrar a las familias y a la comunidad en la Escuela \nInfantil, es una forma de poder opinar, dar ideas, escuchar las decisiones pedag\u00f3gicas de cada \ncurso, de sentirse parte integrante de la escuela Conscientes de que supone un esfuerzo a\u00f1adido, \nqueremos apostar por la transparencia, el di\u00e1logo y la educaci\u00f3n compartida, es nuestra forma de \nentenderlo y queremos que quede plasmado a trav\u00e9s de este mecanismo de decisi\u00f3n.\nEl consejo escolar estar\u00e1 compuesto por quien ejerza la direcci\u00f3n del centro, que lo presidir\u00e1, \npor una persona representante del personal que forme parte del equipo educativo y por una o dos \npersona representante de los padres, madres o personas que ejerzan la tutela del alumnado, todos \nellos elegidos por el sector de la comunidad educativa al que pertenecen.\nAsimismo, formar\u00e1 parte del consejo escolar una persona representante del Ayuntamiento del \nmunicipio en el que est\u00e1 ubicado el centro.\nFinalmente formar\u00e1 parte del consejo escolar, adem\u00e1s, una persona representante de la em -\npresa.\nLas competencias, r\u00e9gimen de funcionamiento y de suplencia de las personas integrantes del \nConsejo Escolar de los centros, as\u00ed como el procedimiento de elecci\u00f3n, constituci\u00f3n y renova -\nci\u00f3n de los mismos, se ajustar\u00e1 a lo establecido con car\u00e1cter general para el resto de los centros \ndocentes sostenidos con fondos p\u00fablicos.\n4.5. Proyecto de biling\u00fcismo\nComo propuesta de innovaci\u00f3n queremos presentar el proyecto de biling\u00fcismo desde una \nmetodolog\u00eda de inmersi\u00f3n ling\u00fc\u00edstica amparada en un n\u00famero creciente de estudios y expe -\nriencias como puede ser el British Council o las experiencias que se han llevado a cabo en las \nComunidades con lengua cooficial (euskera, catal\u00e1n, gallego\u2026)\nSomos realistas con las condiciones profesionales que cuenta nuestra escuela y pensamos que \nesta propuesta tiene que ser aceptada por las familias y dar un tiempo de formaci\u00f3n y conoci -\nmiento del programa a las educadoras.175\nNo obstante queremos plantear que esta escuela infantil del medio rural destaque por sus \napuestas innovadoras, estables y sobre todo que preparen a los m\u00e1s peque\u00f1os para la sociedad \nen la que van a tener que convivir y comunicarse.\n4.5.1 Ingl\u00e9s en nuestro centro\nEl objetivo fundamental de nuestro Proyecto Ling\u00fc\u00edstico es dotar de los instrumentos nece -\nsarios a los menores de hoy, que ser\u00e1n los adultos del futuro, para que vivan en una sociedad \npluriling\u00fce.\nLa inclusi\u00f3n del ingl\u00e9s en el programa pedag\u00f3gico del centro de educaci\u00f3n infantil est\u00e1 hoy \nen d\u00eda plenamente justificada. Su autorizaci\u00f3n con car\u00e1cter obligatorio en el Segundo Ciclo de \nla EI revela la conveniencia de una introducci\u00f3n temprana del ni\u00f1o o ni\u00f1a a otras lenguas.\nSe intentar\u00e1 desde el primer momento posible que la ense\u00f1anza del ingl\u00e9s sirva de apoyo a \nlos contenidos generales del proyecto del centro, ya que gran parte de estos contenidos se pue -\nden trabajar en la segunda lengua. Por ejemplo, la comunicaci\u00f3n verbal y no verbal, la expresi\u00f3n \npl\u00e1stica y corporal, la realizaci\u00f3n de tareas como la clasificaci\u00f3n, agrupaci\u00f3n, conteo, orienta -\nci\u00f3n espacial, el desarrollo de habilidades como la observaci\u00f3n, la manipulaci\u00f3n y la percepci\u00f3n \nsensorial. Todas las actividades se ejecutar\u00e1n en contextos significativos de manera que tengan \nsentido y, por tanto, relevancia para el ni\u00f1o.\n4.5.2 Metodolog\u00eda para la segunda lengua\nLa metodolog\u00eda llevada a cabo en nuestro centro para iniciar y preparar al ni\u00f1o o ni\u00f1a en el \naprendizaje de un segundo idioma, en nuestro caso el ingl\u00e9s, se denomina m\u00e9todo natural ma -\nterno o m\u00e9todo directo. Los procesos que se siguen son los mismos que los llevados a cabo en \nel aprendizaje de la lengua materna, en nuestro caso, el castellano.\nEste ser\u00e1 llevado a cabo por una educadora con un buen manejo de la lengua inglesa. Esta se \ndirigir\u00e1 a los ni\u00f1os y ni\u00f1as como se dirigir\u00eda a \u00e9stos si fueran ingleses, sin cambiar ni su ritmo, \nni su estilo de expresi\u00f3n. Los ejercicios que ella dirige son ejercicios vivos y concretos sin sobre \ncarga de vocabulario como los que propone habitualmente la educadora tutora del grupo y se \nintegran en el horario normal. Evitar\u00e1 en todo momento dirigirse a los ni\u00f1os y ni\u00f1as en la lengua \ncastellana. Se trata de un m\u00e9todo de inmersi\u00f3n ling\u00fc\u00edstica (m\u00e9todo experiencial, vivencial inte -\ngrador), donde interiorizan el idioma.\n4.5.3 El aprendizaje se lleva a cabo en sucesivas etapas\nPrimer estadio: comprensi\u00f3n y asimilaci\u00f3n\nLa expresi\u00f3n oral es aqu\u00ed, as\u00ed como en la lengua materna, una conquista progresiva y hay \nque saber esperar el momento en que el ni\u00f1o o la ni\u00f1a se exprese. En este estadio oye porque es \ncurioso y tiene inter\u00e9s. Es el estadio del aprendizaje pasivo, que seg\u00fan los individuos, las cir -\ncunstancias, las estimulaciones existentes o no, durar\u00e1 m\u00e1s o menos tiempo. En cualquier caso \nse respeta el proceso de cada uno. Discurre sin discontinuidad.\nSegundo estadio: costumbre y consolidaci\u00f3n\nEn una situaci\u00f3n que permanece id\u00e9ntica la educadora de ingl\u00e9s pregunta e incita al ni\u00f1o o \nni\u00f1a en t\u00e9rminos conocidos y en formas hechas familiares. El ni\u00f1o y la ni\u00f1a participa f\u00e1cilmente \na trav\u00e9s del gesto y la acci\u00f3n y responde, en fin, a trav\u00e9s del verbo y siempre de la misma manera \nen la misma situaci\u00f3n. La imitaci\u00f3n pasiva permite la adquisici\u00f3n de h\u00e1bitos. El ni\u00f1o o la ni\u00f1a, \nal ejecutar la acci\u00f3n, repite despu\u00e9s de la educadora la frase que traduce la acci\u00f3n.\nTercer estadio: estructuraci\u00f3n y automatismo dirigidos176\nSe llevan a cabo ejemplos de di\u00e1logos estructurados muy sencillos y que se prestan a la \nautomatizaci\u00f3n. La repetici\u00f3n inicia al verbo, a la palabra, a la estructura. La sustituci\u00f3n de un \nelemento o de varios elementos le permite asimilar la estructura. El vocabulario debe ser cono -\ncido para que sea posible centrarse en el mecanismo. El ritmo debe de ser r\u00e1pido, la duraci\u00f3n del \nejercicio, incluso si parece integrarse de modo natural en el tema, debe ser corta.\n4.5.4 Objetivos, contenidos y evaluaci\u00f3n\nLos objetivos, contenidos y evaluaci\u00f3n que aplicaremos para las edades 1-2 y 2-3 son los \nmismos tanto para castellano como para ingl\u00e9s. Se trabajar\u00e1n las distintas \u00e1reas curriculares \nse\u00f1aladas en la propuesta pedag\u00f3gica y en la PGA, seg\u00fan modelo del anexo.\n4.6 Proyecto de huerto ecol\u00f3gico y naturaleza\n\u201cEl huerto de Leonor\u201d.\nFotograf\u00eda 3: Huerto escolar.\nFuente: Diario de Campo.\n Nuestro proyecto da importancia a la experimentaci\u00f3n, al contacto con la naturaleza, con los \nprocesos y con lo propio de nuestra localidad. El huerto es un instrumento pedag\u00f3gico-did\u00e1ctico \npara estimular, motivar a los m\u00e1s peque\u00f1os hacia el respeto, valoraci\u00f3n y cuidado del medio na -\ntural. Se trata de poner en contacto a nuestros alumnos con actividades pr\u00e1cticas que aglutinen \nde forma globalizada o interdisciplinar todos los contenidos de las diferentes \u00e1reas.\nEste proyecto pretende ser adem\u00e1s y de forma m\u00e1s espec\u00edfica el laboratorio o taller de ex -\nperiencias que integra las distintas inteligencia propuestas por Gardner. En \u00e9l est\u00e1n implicados \ntodo el centro, todas las educadoras, siendo el psicopedagogo el responsable \u00faltimo de dicha \nactividad, se intentar\u00e1 que las familias colaboren haci\u00e9ndoles part\u00edcipes de su evoluci\u00f3n y resul -\ntados, ampliando lo hecho al hogar familiar.\nEst\u00e1 unido a nuestra propuesta de alimentaci\u00f3n, sana, local, de temporada y dentro de lo posi -\nble biol\u00f3gica. Para ello nos asesoraremos de la larga experiencia de los hortelanos de Amayuelas \ny de la Red de Escuelas por un mundo rural vivo,\nPor otra parte es un proyecto abierto y flexible y por lo tanto ser\u00e1 susceptible de remodela -\nciones y mejoras al detectarse nuevas necesidades y alternativas durante su implementaci\u00f3n y \ndesarrollo.\nCada nivel dispone de tiempos concretos para realizar tareas de siembra y seguimiento de los \nsemilleros, plantaci\u00f3n y riego en el huerto, etc\u2026 seg\u00fan las estaciones del a\u00f1o y los diferentes \ncultivos. El ciclo terminar\u00e1 con la recolecci\u00f3n de los productos y su consumo en crudo o tras su \nelaboraci\u00f3n culinaria en la cocina del colegio y su degustaci\u00f3n por parte de los alumnos, fami -\nlias y educadoras.177\n4.7 Proyecto inclusivo de colaboraci\u00f3n con personas con discapacidad intelectual: \nCO \u201cVilla San Jos\u00e9\u201d\nLa EIM \u201cLeonor de Castilla\u201d presenta como se\u00f1as de identidad una Escuela abierta al mundo \ny enraizada en la cultura de Villamuriel y de Palencia, con su gente, sus peculiaridades. Cree -\nmos en la coeducaci\u00f3n y en las potencialidades que cada persona tiene en su diferencia y en su \nindividualidad. Es necesario establecer cauces y posibilidades para que este desarrollo integral \nbasado en un enfoque de la inteligencias m\u00faltiples y de establecer en el centro de todo a la per -\nsonas como lo m\u00e1s valioso que tenemos.\nA trav\u00e9s de este proyecto se establece una colaboraci\u00f3n con el centro de terapia ocupacional \nde los Hnos Guanelianos de Palencia \u201cVilla San Jos\u00e9\u201d. Es un centro dedicado a personas con \ndiscapacidad intelectual que a trav\u00e9s de una variedad de talleres da respuesta a las necesidades \nocupacionales de sus usuarios. Desde nuestros planteamientos pedag\u00f3gicos hemos acordado \nun marco de colaboraci\u00f3n innovador y humanamente muy enriquecedor para ambas partes que \nha sido apoyado por los dos centros. As\u00ed, en noviembre de 2013, empezamos esta aventura con \nilusi\u00f3n y con la base de cooperaci\u00f3n mutua que promete ser de gran est\u00edmulo para los usuarios \ndel Centro Ocupacional y para los ni\u00f1os de la Escuela Infantil.178\n179\nCAP\u00cdTULO 7\nRESULTADOS: APLICACI\u00d3N DEL PROGRAMA Y \nCONSECUENCIAS EDUCATIVAS\nLos resultados de aplicar el programa que presentamos en este cap\u00edtulo son consecuencia de \nlos datos obtenidos, unos son derivados de la implementaci\u00f3n del programa y otros derivados \nde la valoraci\u00f3n de los instrumentos utilizados.\nLos \u00e1mbitos para estructurar la recogida de resultados son los relativos a:\n1. El centro, y la propuesta pedag\u00f3gica con la PGA.\n2. El aula de los \u00e1rboles (aula de 1-2 a\u00f1os)\n3. El contexto y las familias\nLos instrumentos utilizados para la recogida de resultados, ya descritos son:\n\u2022\tAn\u00e1lisis de los documentos de centro.\n\u2022\tEntrevistas.\n\u2022\tDiario de campo.\nCon esta aclaraci\u00f3n procedemos a exponer dichos resultados, seg\u00fan lo expuesto, con el fin de \nque el lector pueda seguir de forma ordenada los siguientes puntos de este cap\u00edtulo.\n1. RESULTADOS OBTENIDOS AL IMPLEMENTAR EL PROGRAMA A \nNIVEL DE CENTRO: PROPUESTA PEDAG\u00d3GICA Y PGA\n1.1 Centro y profesionales nuevos.\n Lo primero que vemos como resultado es un centro m\u00e1s acogedor y acondicionado. Antes \nde que vinieran los ni\u00f1os y las familias se hicieron una serie de cambios tal como podemos con -\ntrastar viendo las fotograf\u00edas 4, 5 y 6.\nFotograf\u00eda 4: Estado de la escuela antes de los arreglos.\nFuente: Diario de Campo.\n180\nEl patio que est\u00e1 al lado de la Colegio de Educaci\u00f3n Infantil y Primaria \u201cG\u00f3mez Manrique\u201d \nestaba separado por una valla con unas enredaderas que tapaban la visibilidad tanto hacia al \npatio del colegio como hacia la calle. Los operarios de jardines del Ayto, se encargaron de qui -\ntar todo esta maleza para dar visibilidad a la escuela. Este aspecto que parece un hecho poco \ntranscendente, ha sido valorado positivamente , tanto por parte de profesorado del otro colegio \ncomo por las familias de nuestros ni\u00f1os que desde la calle pueden ver a sus hijos. Adem\u00e1s para \nlas educadoras se quit\u00f3 un elemento de cuidado ya que antes hab\u00eda palos en punta que pod\u00edan \ncausar da\u00f1o a los ni\u00f1os. Hemos podido comprobar tambi\u00e9n la interacci\u00f3n que ha posibilitado \nesta visibilidad entre los ni\u00f1os del colegio y los de la escuela infantil en los ratos de patio que \ncoinciden, acerc\u00e1ndose mutuamente para relacionarse a trav\u00e9s de la valla.\nFotograf\u00eda 5: Patio exterior y vaya que limita con el colegio colindante.\nFuente: Diario de campo.\nOtros primeros cambios que se han llevado a cabo son:\n\u2022\tSe ha pintando la escuela entera como se aprecia en la fotograf\u00eda 6.\n\u2022\tHa habido una revisi\u00f3n y puesta a punto del sistema de calefacci\u00f3n y suelo radiante.\n\u2022\tDistintos arreglos de las distintas aulas (el suelo del aula de los mayores de 2 a 3 a\u00f1os, \nalgunas escayolas del techo, grifer\u00eda\u2026.).\n\u2022\tSe ha realizado un cambio importante en los jardines exteriores y se ha habilitado \npara poner el proyecto de huerto escolar. Esto ha permitido llevar a cabo el proyecto \ndise\u00f1ado a tal fin.\n\u2022 Se han puesto vinilos en todas las aulas y varias paredes. Se ha buscado dar m\u00e1s espa -\ncio a las aulas sacando los percheros fuera. Esto permite que las paredes sean utilizas \ncomo un elemento educativo m\u00e1s para la estimulaci\u00f3n de los sentidos, para recoger \nlas producciones del alumnado y para que las educadoras tengas otro elemento m\u00e1s \npara desarrollar su programaci\u00f3n de aula.181\n\u2022\tSe ha movido y desmantelado toda la escuela, aulas, cocina, almacenes\u2026. Resaltan -\ndo dos cambios de espacio importantes:\na. Se procede al cambio del despacho de direcci\u00f3n ya que es el m\u00e1s grande de \ntodos y se habilita en su lugar un aula nuevo \u201carco iris\u201d que ha servido para \npsicomotricidad y para ratos de juegos motrices. Este aula se habilita con \nunas colchonetas nuevas, un espejo de pared de unos 4 metros cuadrados. \nAdem\u00e1s de rulos, y objetos de espuma.\nb. El otro cambio importante ha sido la transformaci\u00f3n de un espacio cerrado \nque comunica con el patio en nuestro aula de biblioteca y de ingl\u00e9s. Para que \nsea un espacio c\u00f3modo se pone un suelo mullido para sentarse y poder contar \ncuentos y llevar a cabo actividades relacionadas con la expresi\u00f3n literaria y \nque, adem\u00e1s, ha servido como un espacio propio para la profesora de ingl\u00e9s, \nque alterna con el aula.\n\u2022\tSe dota a cada aula de radiocasete adem\u00e1s del hilo musical.\n\u2022\tSe organiza el tiempo de comedor para favorecer que ese espacio est\u00e9 reservado para \nlos que hacen comida, rompiendo de esta forma la din\u00e1mica de juntar a la misma hora \nen el comedor tanto a ni\u00f1os que se quedan a comer como los que est\u00e1n esperando a \nsu familia para marcharse. Se consigue as\u00ed que el comedor sea un espacio educativo, \ncon un entorno de tranquilidad, silencio, y que contribuya a adquirir correctamente \nlos h\u00e1bitos de alimentaci\u00f3n. Un espacio de salud.\nFotograf\u00eda 6: Pasillos de la escuela ya pintados.\nFuente: Diario de campo.\nEn esta primera aproximaci\u00f3n de los cambios que conlleva la aplicaci\u00f3n del programa, nos \ntenemos que referir a la incorporaci\u00f3n de nuevos profesionales a los ya existentes. Se incorpo -\nran, un director psicopedag\u00f3gico asumiendo las siguientes funciones:182\n1.  Asesorar y formar a las Educadoras del centro de Educaci\u00f3n Infantil en Inteligencias \nM\u00faltiples y nuevos enfoques pedag\u00f3gicos.\n2.  Establecer un v\u00ednculo metodol\u00f3gico a nivel acad\u00e9mico y comportamental entre los \neducadores del centro de Educaci\u00f3n Infantil.\n3.  Colaborar en el \u00e1mbito psicopedag\u00f3gico con los Proyectos Curriculares de Centro, \nProgramaci\u00f3n de Actividades generales y especificas, as\u00ed como la evaluaci\u00f3n de los \nni\u00f1os.\n4.  Fomentar la participaci\u00f3n de las familias en el centro de EI, proporcion\u00e1ndoles una \nformaci\u00f3n b\u00e1sica en la estimulaci\u00f3n del cuidado y desarrollo temprano.\n5.  Asesorar a las familias y educadoras en problemas de desarrollo, aprendizaje y com -\nportamiento que se presentan en los ni\u00f1os y ni\u00f1as del centro de Educaci\u00f3n Infantil \ncompartiendo ambos un mismo estilo educativo que favorezca la formaci\u00f3n integral.\n6.  Facilitar bases metodol\u00f3gicas y recursos para que los ni\u00f1os y ni\u00f1as puedan crecer y \ndesarrollarse en todos sus m\u00faltiples aspectos dentro de un ambiente de bienestar, se -\nguridad y afectividad que vivan como una prolongaci\u00f3n del hogar paterno/materno.\n1.2 Propuesta pedag\u00f3gica y PGA\n1.2.1 Propuestas de formaci\u00f3n para las trabajadoras\nLa formaci\u00f3n ha tenido sus momentos importantes en los claustros donde el director psi -\ncopedag\u00f3gico iba planteando la introducci\u00f3n de nuevos elementos del programa facilitando la \nformaci\u00f3n e informaci\u00f3n que se precisaba tanto a nivel psicopedag\u00f3gico como did\u00e1ctico.\n Esta formaci\u00f3n ha ido en tres direcciones:\n1. La formaci\u00f3n referida a las IIMM llevada a cabo durante el primer trimestre por el \ndirector psicopedag\u00f3gico.\n2. Una segunda, por parte de la empresa se ofert\u00f3 y facilit\u00f3 a las trabajadoras la posibi -\nlidad de formaci\u00f3n en la pedagog\u00eda de Rudolf Steiner en el centro de formaci\u00f3n que \ntienen en Madrid, propuesta que fue aceptada por una trabajadora.\n \u201c En el momentos que comenc\u00e9 mi formaci\u00f3n, comenc\u00e9 a llevar a cabo todo lo apren -\ndido no solo a nivel de actividades sino a otros niveles que est\u00e1n por encima de las \nactividades y que a veces es dif\u00edcil de explicar brevemente como la conexi\u00f3n entre \nel alumno- educadora (\u2026) Con esta pedagog\u00eda he sentido una libertad de mi ser y \ncomo mi coraz\u00f3n se liberaba de todas aquellas normas educativas de las que le ha -\nb\u00edan sido impuestas a lo largo de todos estos a\u00f1os\u201d  (Entrevista a Mar\u00eda Buisan,)\n3. La tercera, ha sido el traer a una profesional cualificada para impartir un curso sobre \nel m\u00e9todo Montessori.\nRespecto a la formaci\u00f3n en el m\u00e9todo Montessori, se ha tra\u00eddo a la escuela a D\u00f1a. Lourdes \nCordero P\u00e9rez, experta en Educaci\u00f3n Infantil, especialmente en el M\u00e9todo Montessori, tanto en \nsu aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica como en la capacitaci\u00f3n del profesorado. Diagn\u00f3stico de causas del fraca -\nso escolar. Profesora y tutora de Ciclos Formativos de Grado Superior de Educaci\u00f3n Infantil y \nen preparaci\u00f3n de opositores de Educaci\u00f3n Infantil, Especial y Audici\u00f3n y Lenguaje. Diplomada \nen Educaci\u00f3n de EGB por la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid y con la Habilitaci\u00f3n Diplomada \nen Educaci\u00f3n Infantil. Psicopedagoga.183\nFue Jefa de estudios de Infantil y Primaria del Colegio Parque Conde de Orgaz International \nMontessori School de Madrid, sede de la Asociaci\u00f3n Montessori Espa\u00f1ola.\nEs miembro activo desde 1980 de la Asociaci\u00f3n Montessori Espa\u00f1ola de la que ha sido vocal, \nvicepresidenta y Secretaria de la Junta Directiva.\nOrganizadora y ponente de diversos cursos y congresos sobre el M\u00e9todo Montessori, ha co -\nlaborando con diversos organismos educativos para la formaci\u00f3n de profesorado y en la divul -\ngaci\u00f3n del M\u00e9todo Montessori.\nActualmente ejerce como orientadora y directora Montessori en el grupo escolar Montessori \nSchool en la sierra de Madrid.\nImparti\u00f3 el curso de iniciaci\u00f3n al m\u00e9todo Montessori en Villamuriel del Cerrato 2014 los d\u00edas \n14 - 15 de marzo y 23 - 24 de mayo, con el siguiente programa. Ver fotograf\u00eda 7:\nFotograf\u00eda 7: Curso introductorio al m\u00e9todo Montessori en el aula de las \u201cestrellas\u201d.\nFuente: Documentos de centro.\n1\u00aa sesi\u00f3n:  Viernes 14 de marzo de 18,00h. a \n20,00h. Conocer a Montessori y las l\u00edneas ge -\nnerales del M\u00e9todo \u2026\u2026\u2026.2h\n2\u00aa sesi\u00f3n:  S\u00e1bado 15 de marzo de 10h. a \n14,30h. y de 16 a 18h.\nMa\u00f1ana:\nCaracter\u00edsticas del desarrollo senso-psico-mo -\ntor de los 0 a los 3 a\u00f1os \u2026.. 2h\nMaterial de la vida pr\u00e1ctica\u2026..2h\nTarde: pr\u00e1ctica con el Material de la vida pr\u00e1ctica 2h\n3\u00aa sesi\u00f3n:  Viernes 23 de mayo de 17,30h. a \n20,30h. Periodos Sensitivos y Mente Absor -\nbente Material Sensorial con pr\u00e1ctica .\n4\u00aa sesi\u00f3n:  S\u00e1bado 24 de mayo de 10h. a 15h.\n10h Ambiente preparado, organizaci\u00f3n del en -\ntorno y libertad dentro del ambiente prepara -\ndo. 12,30h Actitud del adulto y caracter\u00edsticas \ndel material 14h a 15:30 Materiales de lengua -\nje, matem\u00e1ticas, materias culturales, etc. Programa:184\nAl curso no han asistido todas las trabajadoras, han faltado dos de siete, en algunas de las que ha \nparticipado ha tenido un gran impacto llegando a manifestar lo siguiente en una de las entrevis -\ntas mantenidas: \u201c recibimos un curso que no s\u00e9 c\u00f3mo valorarle, ya que fue algo que me enamor\u00f3. \nEste curso era sobre las metodolog\u00eda de Mar\u00eda Montessori, impartido por Lourdes Cordero, \nespecialista en el m\u00e9todo Montessori y miembro de la Asociaci\u00f3n Montessori de Espa\u00f1a. Fue un \ncurso que como me pas\u00f3, te quedas con ganas de aprender m\u00e1s \u201d (Entrevista: educadora de aula)\nMar\u00eda Buis\u00e1n manifiesta al respecto \u201c Gracias a la gran oportunidad de poder llevar a mi \npropio aula pedagog\u00edas basadas en metodolog\u00edas activas y concretamente las pedagog\u00edas: \nMontessori y Waldorf bajo el influjo de las inteligencias m\u00faltiples, he podido comprobar en \nprimera persona, como estas pedagog\u00edas, en poco tiempo, generan unos resultados muy po -\nsitivos en cada una de las partes implicadas en el \u00e1mbito educacional del aula: los ni\u00f1os y la \neducadora (\u2026) Tras la formaci\u00f3n de Mar\u00eda Montessori comenzamos aplicar trabajos de vida \npr\u00e1ctica en el aula, pues la valoraci\u00f3n que realiza dicha pedagog\u00eda con respecto al ni\u00f1o como \nser \u00fanico ya la llevamos a cabo mediante la pedagog\u00eda Waldorf, pues ambas pedagog\u00edas son \nmuy complementarias y tienen muchos aspectos en com\u00fan\u2026\u201d (Entrevista Maria Buis\u00e1n)\nOtro resultado derivado de la formaci\u00f3n recibida y del trabajo de aula llevado a cabo durante \nel curso 13-14, ha sido el elaborar una comunicaci\u00f3n conjunta para el Primer Congreso Latinoa -\nmericano de Educaci\u00f3n Infantil, bajo el tema: Mar\u00eda Montessori y la nueva escuela infantil, la \nherencia montessoriana para el siglo XXI celebrado en Roma (Italia), 20\u201324 Febrero 2015, al \ncual presentamos una comunicaci\u00f3n que ha sido admitida con el t\u00edtulo: \u201cInteligencias M\u00faltiples \ny Mar\u00eda Montessori: una educaci\u00f3n hol\u00edstica para el futuro\u201d. El documento de aceptaci\u00f3n se \npuede ver en la figura 28. Falta que recibamos las actas del Congreso que a fecha de julio de \n2015, no est\u00e1n publicadas.\nFigura 28: Aceptaci\u00f3n de la comunicaci\u00f3n por el comit\u00e9 organizador del I Congreso Latinoameri -\ncano de E.I.\nFuente: Correo electr\u00f3nico185\nEn el caso de Mar\u00eda, respecto a la formaci\u00f3n manifestaba en las entrevistas: \u201c El primer trimes -\ntre el foco de la formaci\u00f3n estuvo en las IIMM, en el segundo en Wardorf y en el tercero en Mon -\ntessori\u2026\u201d Creo que resume lo que ha sido el proceso de formaci\u00f3n durante el curso 2013-2014.\n1.2.2 Resultados en la Programaci\u00f3n de aula\nLas programaciones de aula que se ven\u00edan haciendo, est\u00e1n sujetas a la normativa, es decir, \nobjetivos, contenidos, actividades, metodolog\u00eda, temporalizaci\u00f3n, recursos y evaluaci\u00f3n, como \nse puede ver en la figura 29.\nComo resultado de la aplicaci\u00f3n del programa es el cambio en el dise\u00f1o de la programaci\u00f3n, \nque introduce los centros de inter\u00e9s, las IIMM y el apoyo de pedagog\u00edas como la de Mar\u00eda Mon -\ntessori, Rudolf Steiner o Loris Malaguzi.\nFigura 29: Ejemplo de los apartados de las programaciones antes de introducir los cambios que \npropone el programa educativo.\n1. JUSTIFICACI\u00d3N\n2. OBJETIVOS GENERALES\n3. CONTENIDOS\n4. RECURSOS MATERIALES\n5. ACTIVIDADES\n6. APORTACIONES FAMILIARES\n7. EV ALUACI\u00d3N\nFuente: Documentos de centro.\n1.2.2.1Los centros de inter\u00e9s\nLos resultados de programar por centros de inter\u00e9s son:\n\u2022\tCoordinaci\u00f3n de las distintas tutoras de aula y del equipo directivo para dise\u00f1ar los \ntemas comunes que se van a tratar en cada centro de inter\u00e9s a lo largo del curso que \nse han concretado en los siguientes:\n- Primer trimestre:\n\uf0a7 Septiembre: \u201cBienvenidos a la escuela\u201d\n\uf0a7 Octubre: \u201cLos colores del oto\u00f1o\u201d\n\uf0a7 Noviembre: \u201cMe expreso con mi cuerpo\u201d\n\uf0a7 Diciembre: \u201cLleg\u00f3 la Navidad\u201d\n186\n- Segundo trimestre:\n\uf0a7 Enero: \u201cLa Paz del invierno\u201d\n\uf0a7 Febrero: \u201cMi pueblo se disfraza en carnaval\u201d\n\uf0a7 Marzo: \u201cLa casa de mi familia se llena de animales\u201d\n\uf0a7 Abril: \u201cLos alimentos juegan en primavera\u201d\n- Tercer trimestre:\n\uf0a7 Mayo: \u201c\u00a1Que arte que tengo!\u201d\n\uf0a7 Junio: \u201c\u00bfC\u00f3mo podemos ir a trabajar?\u201d\n\uf0a7 Julio: \u201cLleg\u00f3 el verano\u201d\nComo resultado, cada tutora de aula ha dise\u00f1ado su centro de inter\u00e9s por mes, para facilitar \nla coordinaci\u00f3n con las dem\u00e1s aulas.\nLa informaci\u00f3n relativa al centro de inter\u00e9s del mes correspondiente se ha expuesto a las \nfamilias a la entrada de la escuela infantil, pegada en la cristalera de entrada.\n 1.2.2.2 Introducci\u00f3n de las IIMM en la programaci\u00f3n de aula\nRespecto a la programaci\u00f3n de aula uno de los cambios que se ha considerado significativo \nes introducir las IIMM como aspecto a programar y los cambios en las pedagog\u00edas aplicadas, \nincluyendo los centros de inter\u00e9s de Decroly, el m\u00e9todo Montessori y aportes de Rudolf Steiner.\nFigura 30: Ejemplo de los apartados de las programaciones despu\u00e9s de introducir los cambios \nque propone el programa educativo.\nFuente: Documentos de centro.187\nEn el desarrollo de estas unidades se incluye que en la programaci\u00f3n de cada centro de inter\u00e9s \nse incluyan las IIMM, a excepci\u00f3n dela I. Existencial que de momento es voluntaria por petici\u00f3n \nde la mayor\u00eda de las educadoras por resultar dif\u00edcil trabajarla en su planificaci\u00f3n. Con la intro -\nducci\u00f3n de las IIMM se programa para ofrecer a cada ni\u00f1o o ni\u00f1a la posibilidad de potenciar \naquellas inteligencias que son sus fortalezas y haga crecer las que son m\u00e1s d\u00e9biles. Recordemos \nque el concepto de inteligencia desarrollado en la parte te\u00f3rica por Gardner nos lleva a entender \nque se trata de fomentar la capacidad de resolver problemas o crear productos, valorados dentro \nde uno o m\u00e1s contextos culturales. As\u00ed educar, supera el aprendizaje basado en lo cognitivo y \nreforzamos el aprendizaje experiencial y contextualizado propio para el desarrollo en la etapa \nde Infantil (Pozo, 2013).\nCon la programaci\u00f3n en base a las IIMM se favorece la estimulaci\u00f3n de las distintas inteli -\ngencias, consiguiendo con ello un desarrollo m\u00e1s global y arm\u00f3nico compensando las distintas \ninteligencias entre s\u00ed, es decir, las m\u00e1s desarrolladas y atractivas con las menos desarrolladas o \nrechazadas.\nOtro aspecto relevante que se introduce con el programa es la evaluaci\u00f3n teniendo en cuenta \nno solo el grado de consecuci\u00f3n de los objetivos sino el nivel de desarrollo de las distintas inte -\nligencias, para ello se elaboran unas escalas que eval\u00faa cada actividad y cada centro de inter\u00e9s, \ntal como aparece en la figura 31, que se lleva a cabo sobre todo en el curso 2014-2015.\nFigura 31: Plantilla de evaluaci\u00f3n de las IIMM\nFuente: Documento de centro.\n1.2.2.3 Metodolog\u00edas aplicadas a la programaci\u00f3n de aula\nLa metodolog\u00eda que se quiere seguir es la aplicaci\u00f3n de los principios expuestos en la parte \nte\u00f3rica cuando nos hemos referido a los pedagogos de la Escuela Nueva y sus propuestas. De ah\u00ed \nque nuestra programaci\u00f3n sea por centros de inter\u00e9s, que se potencien el desarrollo global y la \nnaturaleza ocupe un lugar privilegiado en nuestra escuela. El resultado ha sido una metodolog\u00eda \nen la que el centro de todo ha sido el ni\u00f1o, con sus caracter\u00edsticas individuales, ofreciendo acti -\nvidades y oportunidades de experimentaci\u00f3n con todos los sentidos y en distintas circunstancias, \n188\ndesde los beb\u00e9s hasta los m\u00e1s mayores de 2 a 3 a\u00f1os. Al respecto la educadora del aula de beb\u00e9s \nen su memoria final dice: \u201c La metodolog\u00eda que se ha empleado ha estado basada principalmen -\nte en el aprendizaje a trav\u00e9s de la experimentaci\u00f3n y del descubrimiento; haciendo hincapi\u00e9 en \nel contacto con la naturaleza \u201d (aula de las nubes, 4 a 12 meses).\nRespecto al resultado observado en la introducci\u00f3n de las metodolog\u00edas propuestas se puede \nver unas diferencias marcadas en primer lugar por la formaci\u00f3n. En el caso de la aplicaci\u00f3n de \nlas inteligencias m\u00faltiples como se ha ido formando e introduciendo su aplicaci\u00f3n de manera \nconstante por parte del director psicopedag\u00f3gico, al final de curso se hab\u00eda normalizado en todas \nlas educadoras el introducirlas en sus programaciones. Con la pedagog\u00eda de Rudolf Steiner, solo \nuna trabajadora acepta ir a formarse y por lo tanto, es una la que lo valora y aplica en su aula. \nRespecto a el m\u00e9todo Montessori, son todas las trabajadoras menos dos las que se forman, de \nellas la mayor\u00eda valoran su aplicaci\u00f3n en el aula y todas intentan ponerlo en pr\u00e1ctica aunque con \ndistinto \u00e9nfasis y como consecuencia con distintos resultados. Como conclusi\u00f3n podemos decir \nque la formaci\u00f3n es clave para iniciar cualquier cambio, junto con la formaci\u00f3n es necesario \ncontar con una disposici\u00f3n positiva para que se lleve a cabo y permanezca implantado. Cuando \nse conjuga formaci\u00f3n con disposici\u00f3n positiva se puede apreciar los cambios y avances en los \nni\u00f1os, tal como veremos en el aula de 1-2.\n1.2.2.4 Actividades de la programaci\u00f3n de aula\nUna de las valoraciones que han hecho la mayor\u00eda de las educadoras es la gran variedad y \ncantidad de actividades, que nos ayudan a no dejar ninguna inteligencia sin que tenga su cabida \ny su tiempo para expresarla y vivirla.\nLa educadora del aula de los soles de 12 a 18 meses dice al respecto:\n\u201cDurante el curso escolar hemos realizado muchas actividades, algunas de ellas \nhan tenido un car\u00e1cter m\u00e1s duradero y se han realizado a lo largo de los meses como \npueden ser la psicomotricidad, el juego heur\u00edstico, las clases de ingl\u00e9s, las visitas \na la biblioteca, las salidas al huerto, la celebraci\u00f3n de cumplea\u00f1os\u2026 Las otras, de \ncar\u00e1cter m\u00e1s temporal, se organizan y programan en torno a la unidad did\u00e1ctica que \nestemos tratando y giran en torno al centro de inter\u00e9s que estemos trabajando \u201d (Me -\nmoria fin de curso).\nSeguidamente exponemos una relaci\u00f3n de actividades por meses, para tener una visi\u00f3n de \nvarias de las actividades realizadas durante el curso escolar 2013-2014.\n- Septiembre\n\uf0a7 Excursi\u00f3n por la escuela para conocer sus instalaciones.\n\uf0a7 Ver las fotos de la escuela y del personal que en ella trabaja.\n\uf0a7 Conocer a la mascota del aula.\n\uf0a7 Conocer nuestros s\u00edmbolos.\n\uf0a7 Actividades al aire libre.\n- Octubre\n\uf0a7 Pintar con tomate.\n\uf0a7 Hacer zumos de tomate.\n\uf0a7 Separar uvas del racimo.\n\uf0a7 Pisar las uvas y probar el mosto.189\n\uf0a7 Manualidad del oto\u00f1o con frutos secos.\n\uf0a7 Salir al patio a por hojas secas.\n\uf0a7 Fiesta del oto\u00f1o (jugar con hojas secas)\n- Noviembre\n\uf0a7 Mural de colores tristes y alegres.\n\uf0a7 Decorar la cara triste de Miguelito.\n\uf0a7 Abrazos musicales.\n\uf0a7 Tocamos diferentes texturas.\n\uf0a7 Pintamos a nuestro amigo pinchitos.\n\uf0a7 Celebramos el d\u00eda de la infancia.\n\uf0a7 Vaciamos una calabaza.\n\uf0a7 Masajes con crema.\n\uf0a7 Fiesta de las emociones.\n\uf0a7 Taller de siluetas para los padres.\n\uf0a7 Escuchamos los instrumentos.\n- Diciembre\n\uf0a7 Decorar la clase de Navidad.\n\uf0a7 Hacer el regalos de Navidad (un adorno para el \u00e1rbol con pasta blanda)\n\uf0a7 Cantamos villancicos con la villa San Jos\u00e9.\n\uf0a7 Visita de Pap\u00e1 Noel.\n\uf0a7 Visita de los Pajes e los Reyes Magos.\n\uf0a7 Festival de Navidad.\n\uf0a7 Hacer la carta para los Reyes Magos.\n\uf0a7 Las campanadas.\n\uf0a7 Taller de Navidad con los padres.\n- Enero\n\uf0a7 Mural de invierno en el cristal del aula: pintar un mu\u00f1eco de nieve.\n\uf0a7 Pintamos con hielo.\n\uf0a7 Saquitos de lavanda.\n\uf0a7 Decoramos una paloma de la paz gigante.\n\uf0a7 Celebramos el d\u00eda de la Paz.\n\uf0a7 Masajes con crema.\n\uf0a7 Jugamos con prendas de invierno.\n- Febrero\n\uf0a7 Vemos im\u00e1genes de los sitios y monumentos m\u00e1s emblem\u00e1ticos de Villamu -\nriel.\n\uf0a7 Decoramos el dibujo del ayuntamiento de Villamuriel.\n\uf0a7 Caretas de carnaval.\n\uf0a7 \u00bfDe qu\u00e9 me puedo disfrazar?\n\uf0a7 Decoramos la imagen de un mexicano.190\n\uf0a7 Nos pintamos la cara.\n\uf0a7 Masajes con coches.\n\uf0a7 Taller de Carnaval con los padres.\n- Marzo\n\uf0a7 Venimos al cole disfrazados.\n\uf0a7 Vemos una obra de teatro realizada por los padres.\n\uf0a7 Hacemos tortitas.\n\uf0a7 Vemos una obra de teatro realizada por los alumnos del ciclo formativo supe -\nrior de t\u00e9cnico de educaci\u00f3n infantil.\n\uf0a7 Hacer el regalo para pap\u00e1.\n\uf0a7 Hacer un animal con material reciclado.\n\uf0a7 Ver las diferentes partes de la casa.\n\uf0a7 Empezar el libro viajero de las familias para conocer un poco la familia de \ncada ni\u00f1o.\n\uf0a7 Escuchar y realizar diferentes sonidos de animales.\n\uf0a7 Recibir la visita de algunos animales en el aula.\n\uf0a7 Masajes con algod\u00f3n.\n\uf0a7 Visita de la villa San Jos\u00e9 para hacer Teselas.\n\uf0a7 Taller de cocina con los padres.\n- Abril\n\uf0a7 Visitamos el huerto.\n\uf0a7 Pintar con alimentos.\n\uf0a7 Hacer batidos de chocolate.\n\uf0a7 Hacer el regalo para mam\u00e1.\n\uf0a7 Plantamos una alubia.\n\uf0a7 Hacer un semillero plantando semillas de lechugas, acelgas, pimientos, pipas \nde girasol, etc.\n\uf0a7 Probar diferentes alimentos.\n\uf0a7 Taller de primavera con los padres.\n- Mayo\n\uf0a7 Hacer m\u00fasica con nuestro cuerpo.\n\uf0a7 Visita de la villa San Jos\u00e9 para plantar diferentes flores.\n\uf0a7 Decorar una menina.\n\uf0a7 Decorar un trozo del cuadro \u201cla habitaci\u00f3n\u201d de Vincent Van Goght.\n\uf0a7 Somos escultores (jugar con plastilina)\n\uf0a7 Taller de primeros auxilios (realizado por la madre de Lara Fern\u00e1ndez)\n\uf0a7 Salir al huerto a plantar pepinos.\n\uf0a7 Empezamos con las actividades de vida practica de Montessori (verter agua \ncon una jarra)\n\uf0a7 Taller de Arte con los padres.191\n- Junio\n\uf0a7 Visitar el cole G\u00f3mez Manrique.\n\uf0a7 Realizar un circuito con triciclos con la polic\u00eda municipal (educaci\u00f3n vial)\n\uf0a7 Visita a la granja escuela.\n\uf0a7 Visita al supermercado del pueblo.\n\uf0a7 Salir al huerto a regar y recoger alg\u00fan alimento que ya ha salido.\n\uf0a7 Actividades de vida practica de Montessori.\n\uf0a7 Taller de sal con los abuelos.\n\uf0a7 Taller de material reciclado con los padres.\n- Julio\n\uf0a7 excursi\u00f3n a la villa san Jos\u00e9.\n\uf0a7 picnic en la mini-era.\n\uf0a7 salir al huerto a regar y recoger los alimentos.\n\uf0a7 actividades de vida practica de montessori.\n- Actividades que se realizan todos los meses.\n\uf0a7 Celebraci\u00f3n de cumplea\u00f1os.\n\uf0a7 Psicomotricidad: con el cuerpo, un circuito, bailes, etc.\n\uf0a7 Diferentes talleres de padres.\n\uf0a7 Clases de ingl\u00e9s.\nEn el desarrollo de las actividades se ha ido pasando de un trabajo consistente en la realiza -\nci\u00f3n de fichas, a unas actividades que implican mayor movimiento y experimentaci\u00f3n. Para este \ncambio han contribuido las modificaciones de los espacios y arreglos del exterior como hemos \nvisto en el primer punto.\nUna de las trabajadoras lo narra de la siguiente manera:\n \u201c Cuando comenc\u00e9 en el mes de octubre, si es verdad que utilizaba m\u00e1s fichas que cuando \nhe finalizado en junio\u2026.. lo que de verdad les importa a los ni\u00f1os es mancharse, jugar, \nvivir... Creo que actividades como la vendimia, los experimentos del aula, o activida -\ndes mucho m\u00e1s significativas hay que potenciarlas mucho m\u00e1s, ya que son actividades \nmuy enriquecedoras. En la escuela, se han llevado numerosas actividades de pl\u00e1stica, \npsicomotricidad, del \u00e1rea de lenguaje, del conocimiento del entorno, de autonom\u00eda, de \nhigiene, salud... pero, lo que s\u00ed hay que resaltar que TODAS han sido importantes en su \nl\u00ednea\u201d  (memoria fin de curso: aula de las flores 2-3 a\u00f1os).\nLa educadora del aula de beb\u00e9s en la memoria final de curso valora positivamente el desa -\nrrollo de las mismas: \u201c El resultado creo que ha sido positivo, ya que los ni\u00f1os han disfrutado \nmucho con las actividades programadas y han tenido la oportunidad de experimentar a trav\u00e9s \nde lo programado en las distintas actividades\u201d  (aula de las nubes, 4 a 12 meses).\nDentro de la programaci\u00f3n de aula se han incluido talleres para que puedan participar las \nfamilias en el periodo en que los ni\u00f1os est\u00e1n haciendo sus actividades, compartiendo con ellos \nlos talleres, lo cual lo desarrollaremos en el \u00faltimo apartado de este cap\u00edtulo.192\n1.2.2.4 Seguimiento y evaluaci\u00f3n\nRespecto a la evaluaci\u00f3n hemos apreciado un cambio a lo largo del curso, hemos pasado de \nuna evaluaci\u00f3n basada principalmente en objetivos a otra que introduce los criterios derivados \nde las IIMM (ver figura 31), tal como ya hemos mencionado en el aparto de los centros de inte -\nr\u00e9s y se puede ver comparando la figura 29 y 30.\nEvaluaci\u00f3n de los objetivos. Aula de las nubes de 4 a 12 meses:\n\u201cEl principal objetivo fijado, ha sido responder a las necesidades b\u00e1sicas de los ni\u00f1os \nde esta edad: movimiento, alimentaci\u00f3n, sue\u00f1o, higiene y afecto.\nY luego se han fijado otros objetivos m\u00e1s concretos para cada unidad did\u00e1ctica, tanto \npara las permanentes como para las temporales.\nTodos los objetivos han sido establecidos, a partir de aquellos que marca el curr\u00edculo \nde Educaci\u00f3n Infantil.\nA partir de todos estos objetivos se ha hecho la evaluaci\u00f3n a trav\u00e9s de la observaci\u00f3n \nde sus emociones, sentimientos, de su evoluci\u00f3n psicomotriz y de su evoluci\u00f3n en el jue -\ngo, etc. y de su respuesta ante los diferentes est\u00edmulos.\nLa evaluaci\u00f3n ha sido trimestral, entregando a los papas un bolet\u00edn con los resulta -\ndos obtenidos cada trimestre y otro con los resultados del periodo de adaptaci\u00f3n.\nEn dicho bolet\u00edn no est\u00e1n todos los \u00edtems del mes pero sin un resumen de todos ellos.\nHe dividido los \u00edtems e cinco grupos: Psicomotricidad y motricidad fina, actividades, \nactitud y comportamiento, conocimiento de s\u00ed mismo y autonom\u00eda personal y lenguaje, \ncomunicaci\u00f3n y representaci\u00f3n. Cada \u00edtem se ha evaluado con conseguido o en proce -\nso.\u201d (Memoria fin de curso)\nLa educadora del aula de los soles 12 a 18 meses, dice al respecto: \u201c Se ha intentado ade -\ncuar los objetivos, contenidos y la metodolog\u00eda a la edad y al desarrollo evolutivo de nuestros/\nas ni\u00f1os/as\u201d  contin\u00faa diciendo al respecto \u201cLa evaluaci\u00f3n me permite conocer qu\u00e9 aprende el \nalumnado y c\u00f3mo ense\u00f1a el profesorado y, en funci\u00f3n de ese conocimiento, decidir qu\u00e9 se tiene \nque modificar y qu\u00e9 debe mantenerse\u201d. (Memoria fin de curso)\nLa valoraci\u00f3n que hago de la aplicaci\u00f3n del programa en lo relativo a la evaluaci\u00f3n no se \nconsigue en el curso 2013- 2014, el proceso de implementar todos los cambios ha puesto de \nmanifiesto la necesidad de tiempo para que se pueda llevar a cabo todo. Ha sido en el curso a lo \nlargo del curso 2014-2015 cuando se han hecho m\u00e1s cambios en materia de evaluaci\u00f3n. Se ha \nevaluado no solo por objetivos y contenidos, tambi\u00e9n las distintas inteligencias en funci\u00f3n de \nuna escala (ver figura 31) que luego sirve para una valoraci\u00f3n m\u00e1s cuantitativa, junto con las ob -\nservaciones de la tutora y las producciones del alumnado dando una valoraci\u00f3n m\u00e1s cualitativa.\n1.2.3 Periodo de acogida\nEste es otro aspecto importante en la programaci\u00f3n, consideramos que es un momento espe -\ncialmente sensible e importante tanto para los ni\u00f1os como para las familia. La propuesta que se \nhizo consisti\u00f3 en organizar el primer centro de inter\u00e9s entorno a la acogida en el centro y en el \naula concreto. Para ello se introduce una organizaci\u00f3n distinta a la que se ven\u00eda realizando, se \npropone que entren las familias durante unos d\u00edas con sus hijos al aula, para que no sientan esa \nruptura que produce la puerta de entrada, donde las familias dejan a sus hijos. Se deja libertad a \nla familia para que opten por esta posibilidad o no. Se organizan unos tiempos de permanencia \nque van desde una hora a dos horas y por grupos reducidos para generar un ambiente acogedor \ny la posibilidad de intercambio de informaci\u00f3n con la educadora y las familias, as\u00ed como un 193\nconocimiento m\u00e1s individualizado de los ni\u00f1os nuevos. La posibilidad de entrar la familia dur\u00f3 \nlos 4 primeros d\u00edas a excepci\u00f3n del aula de beb\u00e9s donde se facilit\u00f3 a las madres que daban pecho \npoder entrar cuando lo considerasen siempre avisando con tiempo para tenerlo organizado y do -\ntarles de un espacio. El resto de periodo de acogida se organiza de tal forma que se va ampliando \nel tiempo de permanencia de cada ni\u00f1o en funci\u00f3n de su evoluci\u00f3n y las necesidades familiares \npara ello se ponen de acuerdo la educadora correspondiente con cada familia, as\u00ed progresiva -\nmente hasta que se quedan todo el tiempo contratado en la matr\u00edcula.\nEste nuevo aspecto introducido tiene distinta valoraci\u00f3n por las educadoras:\n\u201cLos dos primeros d\u00edas estuvieron en el aula los papas de algunos de los ni\u00f1os del \naula, el resultado de esto fue positivo, ya que los ni\u00f1os se quedaron dormidos y los pa -\npas y yo nos dedicamos a intercambiar informaci\u00f3n sobre las costumbres de cada ni\u00f1o \nrutinas, funcionamiento del centro, del aula, etc.\u201d (Memoria final: aula de beb\u00e9s de 4 a \n12 meses)\n\u201cComo novedad este a\u00f1o se invitaba a las familias a permanecer en el aula con los \nni\u00f1os/as los dos primeros d\u00edas. Consideramos que no son solo los ni\u00f1os/as los que deben \nadaptarse a la escuela, los padres tambi\u00e9n, y nosotros sabemos que los primeros d\u00edas de \nincorporaci\u00f3n a la escuela suponen mucha inquietud e intranquilidad a las familias, por \nesos se consider\u00f3 oportuno invitarlas a pasar y conocer el aula. En nuestro aula esa in -\nvitaci\u00f3n fue considerada positivamente por la mayor\u00eda de los padres y todos estuvieron \nel primer d\u00eda un rato en el aula aunque la mayor\u00eda se fue cuando vio que su hijo/a se \nquedaba tranquilo/a. (Memoria final: aula de los \u201csoles\u201d 12-18 meses)\n  \u201cEste a\u00f1o como novedad los padres los dos primeros d\u00edas del periodo de acogida po -\nd\u00edan venir y estar con ellos en la clase durante sus horas de adaptaci\u00f3n. Desde mi opi -\nni\u00f3n creo que para los mayores el estar con los padres en el centro los dos d\u00edas de su \nadaptaci\u00f3n no es bueno porque cuando luego llegan a la escuela el tercer d\u00eda y se ven \nsolos es cuando empiezan las lagrimas porque esos dos d\u00edas ellos creen que van a ir a la \nescuela y que sus padres estar\u00e1n con ellos\u201d (Memoria final: aula de las \u201cestrellas\u201d 2-3 \na\u00f1os)\nEn este periodo de acogida, como hemos visto en el cap\u00edtulo anterior del dise\u00f1o de la in -\nvestigaci\u00f3n, se mantienen entrevistas estructuradas con las familias para recoger los datos m\u00e1s \ncompletos y significativos de cada ni\u00f1o o ni\u00f1a. Tambi\u00e9n se aprovecha en este mes para hacer una \nreuni\u00f3n en cada aula de la programaci\u00f3n y dem\u00e1s temas de funcionamiento que interesan a las \nfamilias. En estas reuniones est\u00e1 el director psicopedag\u00f3gico y la tutora del aula para responder \ntambi\u00e9n a las distintas dudas que se plantean por la familia. La trasmisi\u00f3n que hacen las familias \nde este periodo es positiva, valoran que se les tenga en cuenta y que sea progresivo. Aunque hay \nalguna familia que por su situaci\u00f3n laboral demandaron que desde el primer d\u00edas estuviera con \nla jornada completa. Tambi\u00e9n valoran poder exponer sus dudas. (ver anexo IV: instrumento de \nrecogida de informaci\u00f3n durante el periodo de acogida).\n1.3 Valoraci\u00f3n de los proyectos llevados a cabo en el curso 2013-2014\nDurante el curso se han llevado a cabo distintos proyectos como el de nutrici\u00f3n, el de huerto \necol\u00f3gico, el de Inclusi\u00f3n con el Centro Ocupacional de personas con discapacidad intelectual, \nel de segunda lengua (ingl\u00e9s). Cada proyecto ha tenido distinto grado de impacto, por ejemplo \nel de nutrici\u00f3n ha quedado recogido en la programaci\u00f3n y se ha aplicado por la cocinera hacien -\ndo una cocina natural tanto en la elaboraci\u00f3n como en la selecci\u00f3n de los productos naturales y \nlocales; se ha buscado un carnicero del pueblo de confianza, el pan y los huevos tambi\u00e9n se han \ncomprado en la tienda que est\u00e1 en el barrio de la escuela, la leche \u201cTrapa\u201d es del Monasterio de 194\nMonjes Cisterciense que est\u00e1 pr\u00f3ximo, la fruta y verduras son compradas a un almacenista que \nnos surte con productos de la zona siempre que la temporada lo permite\u2026 Las familias valoran \nla cocina propia y casera, manifiestan su agrado en las entrevistas mantenidas con varias de ellas \nal preguntar por lo que valoran de esta escuela y por qu\u00e9 la aconsejar\u00edan, incluso una madre que \nno lleva a su hija al comedor manifiesta: \u201c Aconsejar\u00eda esta escuela porque los ni\u00f1os se lo pasan \nbien, porque he o\u00eddo que se les da muy bien de comer aunque la m\u00eda ahora no va al comedor, \npor muchas actividades distintas que hacen tambi\u00e9n no se\u2026.\u201d (entrevista familiar)\nVeamos ahora el impacto de los proyectos que hemos trabajado de forma m\u00e1s concreta.\n1.3.1 \u201cEl huerto de Leonor\u201d\nEl proyecto de huerto escolar ha sido un hecho que ha tenido gran impacto en la escuela y a la \nvez ha sido causa del cuestionamiento de los beneficios que aporta. Despu\u00e9s de un curso 2013-\n2014 intenso, en el que se ha pasado por distintos momentos. Empezamos no teniendo huerto \nf\u00edsico, despu\u00e9s al salir como proyecto ganador, recibimos el permiso del Ayto para poder cavar \nun trozo de jard\u00edn, a lo largo de todo el curso, se hizo el esfuerzo de formar a las educadoras \nque as\u00ed quisieron y ponerlo en funcionamiento para que los ni\u00f1os pudieran beneficiarse lo antes \nposible de este recurso.\nFotograf\u00eda 8: Huerto escolar.\nFuente: Diario de campo.\nAl final podemos constatar que ha tenido un seguimiento desigual en lo que se refiere a la \nimplicaci\u00f3n de las educadoras. Las m\u00e1s implicadas manifiestan m\u00e1s satisfacci\u00f3n. As\u00ed pode -\nmos ver como la responsable del huerto refleja esta situaci\u00f3n en su valoraci\u00f3n global de este \nproyecto:195\n\u201cComo  responsable del huerto, me gustar\u00eda evaluar esta experiencia no solo a nivel \ndel propio aula, como he realizado anteriormente, si no a nivel global. Una vez embar -\ncados en este proyecto, comenzamos entregando la programaci\u00f3n del huerto a todas las \naulas implicadas y cada principio de mes se entrega a cada una de estas aulas (soles, \narboles, estrellas y flores), una circular con todas las tareas que se deben llevar a cabo \nen el huerto a lo largo de ese mes (desde poner el riego por goteo, quitar las malas \nhierbas, hasta como deben plantar, sembrar\u2026) aunque todo ello resulta en vano pues \nla participaci\u00f3n y el trabajo en el huerto por parte del resto de las aulas ha sido y es \nm\u00ednimo y muy escaso\u201d (Entrevista a la responsable del huerto).\nSiendo esta visi\u00f3n general la que ha predominado en varias de las educadoras, a nivel parti -\ncular si se ha manifestado su valoraci\u00f3n por parte de algunas trabajadoras:\n \u201c Mis alumnos y yo hemos salido al huerto y hemos realizado numerosas actividades \nde plantaci\u00f3n de plantas y hortalizas, su cuidado, hemos regado y recogido algunas \nverduras como por ejemplo, las cebollas. El huerto es algo muy importante, ya que se \naprenden unos cuidados que desde peque\u00f1os debemos fomentar, pero claro, debemos \nhacerlo de una manera correcta y colectiva, para que haya un aprendizaje significa -\ntivo\u201d  (Entrevista: educadora de aula).\n\u201cDebido a la edad de los ni\u00f1os/as no hemos podido disfrutar mucho del huerto y de \ntodas sus posibilidades. Los dos \u00faltimos meses s\u00ed que hemos intentado salir algo m\u00e1s, por lo \nmenos una vez a la semana, siempre que el tiempo lo permitiese. Nuestro \u201ctrabajo\u201d en el huerto \nha sido muy sencillito puesto que la mayor\u00eda de las veces nos limitamos a observar y a tocar. \nObservamos c\u00f3mo van creciendo las plantas, vemos cuando sale alg\u00fan fruto (fresas, guisan -\ntes\u2026), vemos los cambios de color y de textura de la tierra cuando est\u00e1 seca y cuando est\u00e1 \nh\u00fameda, observamos el color de las plantas\u2026 \u201d (entrevista educadora 2)\n\u201cDesde que nos iniciamos en el he podido comprobar la importancia que tiene y c\u00f3mo influ -\nye positivamente en los ni\u00f1os. La forma en que trabajamos el huerto fue a trav\u00e9s de peque\u00f1os \ntrabajos a elegir, acordes a sus caracter\u00edsticas evolutivas, para poder participar todos: regar, \nplantar y recolectar \u201d (Entrevista a la responsable de huerto).\nExcepto los beb\u00e9s cada nivel ha tenido su implicaci\u00f3n y han sido los ni\u00f1os los que mayor \nvaloraci\u00f3n han trasmitido, han disfrutado con la tierra, el agua, quitando hierbas y utilizando las \npeque\u00f1as azadas, rastrillos y palas (ver fotograf\u00eda 8).\nEl ver la respuesta tan positiva por parte de los ni\u00f1os y contar con el gran inter\u00e9s y apoyo \npor parte de la tutora del aula de los \u00e1rboles (1-2 a\u00f1os), en junio de 2014 nos presentamos a un \nconcurso nacional de huertos escolares ecol\u00f3gicos. Este concurso supuso recoger todo lo hecho \ndurante el curso 13-14, desde la perspectiva de nuestro programa.\nEl resultado ha sido que en noviembre de 2014 nos lleg\u00f3 la noticia de que hab\u00eda premiado con \nel tercer puesto (figura 32-34) .196\nFigura 32: Imagen de la publicaci\u00f3n de la Cadena Ser de Palencia, sobre el premio del Concurso \nde Huertos Ecol\u00f3gicos Escolares.\nFuente: Facebook de la Cadena Ser.\nFigura 33: Noticia publicada en el Diario Palentino el 13 de noviembre de 2014.\nFuente: Diario Palentino. 13 de noviembre de 2014.\n197\nFigura 34: Certificado del premio de Huertos Escolares Ecol\u00f3gicos.\n \nFuente: Documentos de centro.\nComo apoyo a los resultados, podemos ver el v\u00eddeo institucional4 que ha colgado la institu -\nci\u00f3n convocante en youtube.\n1.3.2 Proyecto de ingl\u00e9s\nDurante este curso la participaci\u00f3n del aula de ingl\u00e9s ha sido voluntaria, ya que supon\u00eda tener \nque abonar 10 euros al mes. Se apuntaron un total de 42 familias de 60 que pod\u00edan apuntarse \n(Ver figura 35).\nPara valorar los resultados de este proyecto tenemos que tener en cuenta, adem\u00e1s de la valo -\nraci\u00f3n de la profesora de ingl\u00e9s, el impacto en los ni\u00f1os y en las familias.\nLa persona encargada del ingles lo define: \u201cEl Proyecto de ingl\u00e9s en la escuela, le definir\u00eda \nyo como innovador\u201d  (Entrevista a la profesora de ingl\u00e9s).\n4  Se puede ver en la p\u00e1gina https://www.youtube.com/watch?v=Fyw4kGP1DjY  donde aparece el director pedag\u00f3gico recogiendo el \npremio en el minuto 1,15\u201d.198\nFigura 35: Presentaci\u00f3n para las familias, cartel del proyecto.\nFuente: Documentos de centro.\n1.3.2.1 Impacto en el alumnado y en las familias.\n El grupo de alumnos ha estado divido en dos, el grupo de los de 1-2 a\u00f1os y el grupo de los \nde 2 a 3 a\u00f1os. Han estado con ellos dos trabajadoras, una maestra nativa y una maestra de infan -\ntil por ingl\u00e9s. Los centros de inter\u00e9s (ver ejemplo en anexo VI: Go art that I have!) que se han \ntrabajado son los siguientes:\n\u2022\tCentro de inter\u00e9s 1: The Christmas!\n\u2022\tCentro de inter\u00e9s 2: Winter!\n\u2022\tCentro de inter\u00e9s 3: Carnival!\n\u2022\tCentro de inter\u00e9s 4: \u201cMy family\u00b4s house is full of animals\u201d\n\u2022\tCentro de inter\u00e9s 5: Spring play food!\n\u2022\tCentro de inter\u00e9s 6: Go art that I have!\n\u2022\tCentro de inter\u00e9s 7: How can we go to work?\n\u2022\tCentro de inter\u00e9s 8: Summer is here!199\nSiendo su valoraci\u00f3n la siguiente:\n\u201cHe observado unos resultados muy positivos, los ni\u00f1os y ni\u00f1as est\u00e1n encantados y encanta -\ndas, han disfrutado que ese era uno de mis objetivos y han aprendido; con lo cual me doy m\u00e1s \nque satisfecha\u201d  (Entrevista a la profesora de ingl\u00e9s).\nPor su parte la educadora del grupo de ni\u00f1os de 12 a 18 meses dice al respecto: \u201cEl ingl\u00e9s ha \nsido una de las grandes apuestas y, aunque con sus altibajos al principio de curso, creo que ha \nresultado muy bien y es una gran idea iniciar a esto ni\u00f1os/as tan peque\u00f1os en el aprendizaje de \nuna lengua extranjera\u201d .\nLa educadora del aula de los \u00e1rboles se\u00f1ala alg\u00fan inconveniente:\n\u201cEl proyecto de ingl\u00e9s es algo positivo debido a todas las caracter\u00edsticas cognitivas que ge -\nneran en los ni\u00f1os/ as pero considero que ser\u00eda mucho m\u00e1s positivo y beneficioso si se hubiese \nllevado a cabo por aulas, sin separar a los ni\u00f1os/ as, por diversas causas:\n1. Los ni\u00f1os que acud\u00edan a ingl\u00e9s, algunos d\u00edas les costaba separarse del grupo para \nacudir a ingl\u00e9s, lo manifestaban llorando, aunque una vez iniciada la sesi\u00f3n cesaba, \nmientras los compa\u00f1eros restantes que permanec\u00edan en el aula preguntaban donde \nse hab\u00edan ido. Si el ingl\u00e9s se realizase en el aula en conjunto esta situaci\u00f3n no tendr\u00eda \nlugar.\n2. En cuanto a la rutina normal del aula se ve fragmentada pues no se realiza la misma \nrutina ni actividades en ingles que en el aula donde no se impart\u00eda ingl\u00e9s, por lo que \nest\u00e1n descompensados unos ni\u00f1os con respecto a otros, junto a ello encontramos \nque los ni\u00f1os de los soles que no dan ingl\u00e9s cambian su rutina completamente pues \nel aula de los \u00e1rboles continua con su rutina pero los soles puede que tengan otra \nrutina diaria completamente distinta.\u201d (Memoria fin de curso)\nA nivel de centro, el primer mes ha supuesto una opci\u00f3n que ha conllevado el tener que plan -\ntear la viabilidad de dicho proyecto, tomar unas decisiones organizativas y de agrupaci\u00f3n de \nalumnado que no era la m\u00e1s id\u00f3nea, ni la m\u00e1s deseada, era la \u00fanica opci\u00f3n posible, por lo que se \ndecidi\u00f3 llevarla a cabo en dos grupos distribuidos por edades con dos profesionales.\nUna vez superado el primer momento organizativo y de cambios, el proyecto empez\u00f3 a esta -\nbilizarse y convertirse en un proyecto m\u00e1s del centro.\nPasados unos tres meses desde el inicio del programa, las familias empezaron a decirnos que \nles escuchaban cantar canciones en ingl\u00e9s a los de 2 a 3 a\u00f1os, que de vez en cuando espont\u00e1nea -\nmente les o\u00edan alguna palabra en ingl\u00e9s. Desde el segundo trimestre se empez\u00f3 a valorar esta \napuesta por parte de las familias.\nUn resultado m\u00e1s fue el contacto con la UV A en su campus de Palencia, presentado el pro -\ngrama y ofreci\u00e9ndonos para firmar convenio de pr\u00e1cticas con dicha universidad. Despu\u00e9s del \nestudio del programa en general y del proyecto de ingl\u00e9s en concreto, se firm\u00f3 dicho convenio \ny de \u00e9ste surgieron tres alumnas que eligieron hacer las pr\u00e1cticas de la menci\u00f3n de ingl\u00e9s en \nnuestra escuela. No solo nos enriquecimos con la presencia de las alumnas, otra consecuencia \npositiva fue el contacto con la profesora responsable de las pr\u00e1cticas del alumnado de la univer -\nsidad, D\u00f1a. Carmen Alario Trigueros, profesora de lengua extranjera en el grado de infantil en la \nFacultad de Educaci\u00f3n de Palencia, contando con numerosos art\u00edculos y libros publicados, hoy \njunio de 2015, Decana de la Facultad de Educaci\u00f3n de Palencia.200\nA finales de curso se convoc\u00f3 una reuni\u00f3n con las familias de los ni\u00f1os que estaban en ingl\u00e9s \npara explicarles lo que se hab\u00eda hecho durante el curso y compartir la experiencia mutua, se \napuntaron un 80% de las familias de ingl\u00e9s. Para tal evento, invitamos a D\u00f1a. Carmen Alario \naceptando voluntaria y generosamente dicha invitaci\u00f3n. El v\u00eddeo de dicho encuentro no lo pode -\nmos presentar pues no tenemos la autorizaci\u00f3n para ello. De dicha reuni\u00f3n naci\u00f3 el impulso para \ndar continuidad del proyecto de ingl\u00e9s a las familias que terminaban su estancia en la escuela \ninfantil.\n1.3.3 Proyecto inclusivo de colaboraci\u00f3n con personas con discapacidad intelectual: CO \n\u201cVilla San Jos\u00e9\u201d de Palencia\nLa implicaci\u00f3n por parte de los usuarios (ver fotograf\u00eda 9), ha sido muy valorada tanto por \nlos profesionales del CO como por las educadora. La valoraci\u00f3n del equipo de educadoras de la \nescuela ha sido positiva. Se empez\u00f3 a ver que pod\u00eda ser un proyecto interesante, concluyendo el \ncurso con la siguiente valoraci\u00f3n de la educadoras:\nLa tutora del aula de las flores refleja,\n\u201cEl proyecto de la Villa San Jos\u00e9 en la escuela ha sido innovador y positivo. Los ni\u00f1os \ny ni\u00f1as se quedaban maravillados al ver  c\u00f3mo esas personas les explicaban por ejemplo, \nc\u00f3mo se plantaban las flores, o el perejil. El d\u00eda de las teselas si he de decir que tal vez \nles result\u00f3 un poco pesado, ya que las teselas son muy peque\u00f1as y ellos y ellas tienen \nunos dedos muy peque\u00f1os. Pero en general, lo que yo observ\u00e9 estando en la escuela fue \nmuy bonito y emoci\u00f3nate ver trabajar a personas discapacitadas o m\u00e1s bien dir\u00eda yo \ncapacitadas con ni\u00f1os y ni\u00f1as de educaci\u00f3n infantil\u201d  (Entrevista: educadora de aula).\nFotograf\u00eda 9: Taller huerto y naturaleza con las personas con discapacidad del \nC.O. \u201cVilla San Jos\u00e9\u201d.\nFuente: Diario de campo.201\nAula de los soles,\n\u201cPor lo que he podido observar, he comprobado que ha sido una experiencia muy \npositiva en todos los sentidos. Espero que la experiencia se repita en pr\u00f3ximos a\u00f1os y \nas\u00ed poder seguir disfrutando de ella\u201d  (Memoria fin de curso).\nAula de los \u00e1rboles,\n\u201cTodo esta colaboraci\u00f3n con la villa san Jos\u00e9 creo que tiene muchos aspectos intere -\nsantes para todos los integrantes, tanto para ellos como para nuestros ni\u00f1os/ as. A las \npersonas de la villa san Jos\u00e9, les ayuda a sentirse valerosos, conocer sus cualidades, el \nque todo lo que aprenden lo pueden ense\u00f1ar a otras personas, en este caso ni\u00f1os y edu -\ncadoras\u2026 mientras que nuestros ni\u00f1os y educadoras aprendemos una valiosa lecci\u00f3n, el \nsaber respetar, aceptar y valorar positivamente a cualquier persona sin dar importancia \na su f\u00edsico, su capacidad cognitiva o su discapacidad, tambi\u00e9n nos ayuda a dejarnos \nense\u00f1ar y ayudar por aquella persona que se ofrece a ello \u201d (Memoria fin de curso).\nEsta valoraci\u00f3n hecha por parte de las educadoras ha sido tambi\u00e9n corroborada por parte de \nlas familias, que como veremos en el apartado correspondiente, han acudido al Centro Ocupa -\ncional acompa\u00f1ando a los ni\u00f1os a una excursi\u00f3n al final del curso y llev\u00e1ndose un grato recuerdo \nde ese d\u00eda.\nJunto a estas valoraciones tenemos tambi\u00e9n la manifestada en una entrevista con los traba -\njadores del Centro Ocupacional que acompa\u00f1an a sus chicos a la escuela infantil manifestando \nrespecto al proyecto que los consideran \u201cinnovador\u201d en palabras del director del Centro Ocupa -\ncional, a\u00f1adiendo la siguiente valoraci\u00f3n de la experiencia:\n\u201cA los usuarios, en general, les gusta la actividad y s\u00ed, se sienten protagonistas. Salvo \nexcepciones, normalmente son ellos los receptores de las acciones que realizamos, de \nlos apoyos que prestamos, y no s\u00f3lo en el Centro, sino tambi\u00e9n en su entorno familiar y \nsocial; pero en la Escuela Infantil cambian los papeles, pasando de ser los receptores de \nla actividad a ser los conductores, los que gu\u00edan la actividad para que otros la disfruten, \nla reciban. Y esto claro est\u00e1, en el \u00e1mbito de desarrollo personal mejora la autoestima, \nla valoraci\u00f3n propia, el saberse capaz\u201d (Entrevista: Directo del CO).\nAlma, una educadora que acompa\u00f1a a los usuarios del CO, dec\u00eda en la entrevista:\n\u201c Es un reto personal, una novedad interesante que afrontar algo que me motiv\u00f3 \nmucho\u2026..La actividad de yoga, fue muy interesante tanto para los ni\u00f1os, como para los \nusuarios. La experiencia fue tan positiva y gratificante, que en el centro he introducido \ndentro de mi actividad, un espacio para realizar dos veces por semana yoga \u201d\nSeg\u00fan Chema otro educador: es como\n\u201cSembrar semillas nuevas que crecer\u00e1n en hombres nuevos\u2026\u2026 S\u00f3lo s\u00e9 que me ha \ngustado estar all\u00ed, ver a los ni\u00f1os y a mis chicos con ellos \u201d. (Entrevista: Educador del CO)\nFinalmente Luis, tambi\u00e9n educador, nos dec\u00eda en la entrevista, al preguntarle por lo que pen -\ns\u00f3 cuando le presentaron el proyecto:\n\u201cLo primero que se me vino a la cabeza, lo ve\u00eda con cierta incredulidad, ingenuidad, \nchicos discapacitados y ni\u00f1os tan peque\u00f1os \u00bfqu\u00e9 pueden aportarse unos a otros?\u00bf cu\u00e1l \nva a ser el fruto de todo esto, la reacci\u00f3n tanto de unos como de otros?. Los ni\u00f1os ven \nque tienen rasgos diferentes\u2026. Luego la experiencia me ha dicho que no ha sido as\u00ed que \nes mucho lo que se pueden aportar \u201d.202\nAl final Luis hace la siguiente valoraci\u00f3n:\n\u201cLa valoraci\u00f3n es positiva, creo que es buena para los chicos y desde el punto de vis -\nta de relaci\u00f3n intergeneracional con otros colectivos y otras edades, me parece positivo \ny luego no deja de ser una novedad y a los chicos estas cosas les motivan y desde que les \ndices que vamos a ir a Villamuriel, ya est\u00e1n animados e ilusionados con la salida y ya \nte est\u00e1n preguntando todos los d\u00edas que cuando vamos, si ya llega el d\u00eda\u2026.lo podemos \nllamar innovaci\u00f3n porque es algo que no se ha hecho y ni nos imagin\u00e1bamos que se po -\nd\u00eda hacer, ni que fuera a dar unos frutos tan positivos. Merece la pena seguir con ellos \nporque adem\u00e1s no nos supone ning\u00fan esfuerzo a mayores y si supusiese alg\u00fan esfuerzo \npor el resultado merece la pena \u201d.\nTenemos que a\u00f1adir que ha ra\u00edz de este proyecto y la relaci\u00f3n con la universidad, fuimos \ninvitados a participar en un curso en la Facultad de Educaci\u00f3n de Palencia, compartiendo la \nexperiencia de este proyecto que consideraban innovador (ver fotograf\u00eda 10 y figura 36). Acudi\u00f3 \nel director psicopedag\u00f3gico de la escuela y un usuario de la \u201cVilla San Jos\u00e9\u201d. El alumnado de la \nuniversidad mostr\u00f3 gran inter\u00e9s y curiosidad por dicha experiencia trasmitiendo su valoraci\u00f3n y \nanim\u00e1ndonos a seguir. Por otro lado \u201cJes\u00fas\u201d el usuario que me acompa\u00f1\u00f3 vivi\u00f3 la experiencia de \nestar de ponente en un curso delante de casi un centenar de alumnas y alg\u00fan alumno.\nFigura 36: Cartel del curso de formaci\u00f3n continua \u201cLa comunidad educativa y su realidad inter -\ncultural\u201d\nFuente: Dpto. de Filosof\u00eda, Teor\u00eda e Historia de la Educaci\u00f3n. Facultad de Educaci\u00f3n de Palencia.\nConcluimos con las mismas palabras que lo hicimos en este curso\n\u201c\u00bfpor qu\u00e9 unir IIMM con discapacidad y con EI de 0 a 3 a\u00f1os, o de 3 a 6, o de prima -\nria\u2026.?????? porque una visi\u00f3n de la personas desde las IIMM nos lleva a lo caracter\u00edstico de \nla persona, a lo constitutivo..\n\u00bfqu\u00e9 pasa si tuvi\u00e9ramos una y \u00fanica inteligencia? El l\u00f3gico-racional? El emocional?? El \nnaturalista?? El existencialista?? El musical??\n\u00bfqu\u00e9 pasar\u00eda si fu\u00e9ramos capaces de valorarnos en globalidad y valorando las distintas \ninteligencias? Pensando en la personas con discapacidad, pensemos en los ni\u00f1os, en los m\u00e1s \npeque\u00f1os\u2026\u2026\n203\nTodos tenemos todas las inteligencias pero con distintos grados de desarrollo, eso nos hace \n\u00fanicos, nos da la oportunidad de compartir y de crecer  \u2026\u201d (Bravo, 2014).\nFotograf\u00eda 10: Curso de formaci\u00f3n continua \u201cLa comunidad educativa y su realidad \nintercultural\u201d. Facultad de Educaci\u00f3n de Palencia.\nFuente: Diario de campo.\n2. RESULTADOS OBTENIDOS EN EL AULA DE LOS \u00c1RBOLES (1-2 \nA\u00d1OS)\nEl aula en el que hemos centrado nuestro estudio de caso es el aula de los ni\u00f1os y ni\u00f1as de \n1 a 2 a\u00f1os \u201clos \u00e1rboles\u201d Tal como hemos visto son 12 ni\u00f1os que han estado con Mar\u00eda Buis\u00e1n \ncomo educadora. Para valorar los resultados vamos a ver los siguientes aspectos recogidos en la \nprogramaci\u00f3n de aula y en los distintos proyectos de centro:\n1. La evaluaci\u00f3n inicial que coincide con el periodo de acogida.\n2. Las actividades realizadas\nLa incorporaci\u00f3n de la propuesta psicopedag\u00f3gica de la programaci\u00f3n del centro llevada a \ncabo en el aula de los \u00e1rboles, ha ido transform\u00e1ndose de acuerdo a la formaci\u00f3n recibida en las \npedagog\u00edas propuestas en el programa educativo. De tal modo que el primer trimestre se llev\u00f3 \na cabo las inteligencias m\u00faltiples, en el segundo trimestre la pedagog\u00eda Waldorf se introdujo en \nlas aulas de forma significativa junto con las inteligencias m\u00faltiples, para finalmente en el tercer \ntrimestre introducir en la pedagog\u00eda del aula la pedagog\u00eda de Mar\u00eda Montessori.\nEn palabras de Mar\u00eda la tutora: \u201c Una vez introducidas en el aula las tres pedagog\u00edas, comen -\nzamos a entablar y relacionar las inteligencias m\u00faltiples con las pedagog\u00edas Waldorf y Mon -\ntessori, por lo que la evoluci\u00f3n desde el inicio de curso hasta el final del curso en julio, ha sido \nprogresiva, favorable y llevada a cabo de forma consciente y muy positiva. Una vez alcanzado \neste estado, el curso que viene podemos iniciarnos desde el primer momento aplicando las pe -\ndagog\u00edas propuestas\u201d . (Memoria fin de curso)\n2.1 Evaluaci\u00f3n inicial a trav\u00e9s del periodo de acogida\nEl periodo de acogida se inici\u00f3 el jueves 5 de septiembre y la duraci\u00f3n de \u00e9ste vari\u00f3 seg\u00fan las \ncaracter\u00edsticas individuales de cada alumno.204\nEl periodo de acogida se comenz\u00f3 a trav\u00e9s de dos grupos de trabajo, uno en horario de 9.45 a \n11.15 y el segundo de 11.15 a 12.45, con el fin de favorecer una mayor adaptaci\u00f3n al nuevo aula \ny a la educadora, en el caso de nuevos alumnos. A medida que los alumnos fueron adapt\u00e1ndose \nambos grupos fueron unific\u00e1ndose temporalmente hasta formar uno solo, el grupo aula, consi -\nguiendo un resultado positivo de integraci\u00f3n al finalizar el mes de septiembre.\nDurante este periodo, aquellas familias que lo desearon acudieron al aula con sus hijos para \nun acercamiento positivo y tranquilo a la escuela, a la educadora, al ambiente\u2026 analizando los \nresultados de dicho aula recogimos las siguientes situaciones:\n- Primer grupo:\no Las madres de los ni\u00f1os y ni\u00f1as antiguos, que ya hab\u00edan estado el otro curso, los \nprimeros d\u00edas participaron de la rutina completa con su asistencia, poco a poco \nde forma aut\u00f3noma y por decisi\u00f3n propia fueron mermando la participaci\u00f3n en \nla rutina del aula hasta que al finalizar la primera semana de curso dejaron de \nacompa\u00f1ar a sus hijos. en este caso, los ni\u00f1os tuvieron un periodo de adaptaci\u00f3n \npositivo.\no Junto con las madres del caso anterior, una mama cuya ni\u00f1a es de nuevo ingreso, \nse dej\u00f3 guiar por \u00e9stas y el periodo de adaptaci\u00f3n tambi\u00e9n fue positivo.\n- Segundo grupo:\no Por el contrario, en el segundo grupo, no acudi\u00f3 ninguna madre de antiguos \nalumnos si no que las mam\u00e1s que acudieron fueron de nuevo ingreso. Dictadas \npor sus sentimientos, participaron hasta el \u00faltimo d\u00eda de este periodo de la rutina \ncompleta, sin disminuir su estancia progresivamente, por lo que a estos ni\u00f1os, el \nperiodo de adaptaci\u00f3n fue mucho m\u00e1s costoso y m\u00e1s prolongado en el tiempo, \ndurando todo el mes de septiembre.\n- Ambos grupos: Los ni\u00f1os cuyas madres no participaron, por motivos personales, de \neste periodo eran antiguos alumnos y alumnas, y su adaptaci\u00f3n fue diversa seg\u00fan las \ncaracter\u00edsticas de cada ni\u00f1o:\no Tres de estos ni\u00f1os se adaptaron de forma muy positiva desde el primer d\u00eda.\no Uno de ellos junto con otro ni\u00f1o de nuevo ingreso, que al incorporarse m\u00e1s tarde \nsus papas no pudieron acudir, reaccionaron de forma brusca (pegaban, empuja -\nban\u2026) con los ni\u00f1os.\no A dos de estos ni\u00f1os, les cost\u00f3 un poquito los primeros cuatro d\u00edas y posterior -\nmente se adaptaron de forma positiva al centro.\nLa valoraci\u00f3n general de este periodo en palabras de la educadora \u201cla podemos considerar \npositiva y de forma adecuada pues la mayor\u00eda de los ni\u00f1os y ni\u00f1as apenas mostraron dificul -\ntades para adaptarse al aula, al centro y a la educadora, participando de la rutina establecida \ndesde el primer momento\u201d . (Memoria fin de curso)\nPodemos concluir que el periodo de acogida ha sido positivo en general. Por otro lado hay \nque resaltar el aspecto inicial de la participaci\u00f3n de las familias que ha sido diferente seg\u00fan los \ncasos, pero valorando la oportunidad de entrar en las din\u00e1micas del aula los primeros d\u00edas. Ha \ndado tranquilidad a las familias y confianza. En los ni\u00f1os valoramos que su incorporaci\u00f3n ha \nsido progresiva no produci\u00e9ndose una ruptura, ni un tiempo demasiado prolongado durante las 205\nprimeras semanas de septiembre. Destacamos la diferencia de los ni\u00f1os que se han incorporado \nnuevos, ya que su adaptaci\u00f3n ha costado un poco m\u00e1s tanto por ellos como por el sentimiento \nde apego de las familias.\n2.2 Actividades realizadas. Ver anexo VI, centro de inter\u00e9s.\n2.2.1 Juego heur\u00edstico\nHa sido una actividad que se ha desarrollado a lo largo del curso. Ha sido valorada positiva -\nmente por la tutora:\n\u201cEl juego heur\u00edstico, ha sido un juego con el que han disfrutado much\u00edsimo cada \nviernes, que era cuando lo realiz\u00e1bamos, su exploraci\u00f3n, manipulaci\u00f3n e investigaci\u00f3n \ncon los materiales ha ido en aumento, por ejemplo, en un inicio los contenedores eran \ntambores y posteriormente se convirtieron en asientos o en recipientes para trasladar \nobjetos, en la recogida los utilizaban muchos ni\u00f1os para recoger objetos iguales y guar -\ndarlos en su bolsa \u201d. (memoria fin de curso)\nLas familias han colaborado positivamente aportando objetos.\n2.2.2 Asambleas\nLas asambleas han sido un elemento vertebrador de la din\u00e1mica diaria, ha sido una rutina en \nla que ha sido posible la comunicaci\u00f3n y crear un espacio de organizaci\u00f3n, de compartir y de \nintegrar a todos los ni\u00f1os d\u00e1ndoles su protagonismo y su espacio. A lo largo del curso se han \nido incorporando elementos a esta asamblea derivados de la formaci\u00f3n recibida concretamente \ndesde la pedagog\u00eda Waldorf tal como indica la propia educadora:\n\u201cLas asambleas han sido muy positivas y respetadas por todos los miembros del aula, \nlo \u00fanico que hemos ido variando la asamblea hacia la pedagog\u00eda Waldorf. En un inicio \nnos sent\u00e1bamos, mir\u00e1bamos quienes hab\u00edan venido, cant\u00e1bamos la canci\u00f3n de bien -\nvenida, cont\u00e1bamos un cuento, pas\u00e1bamos los s\u00edmbolos, y de forma individual pod\u00edan \ncontar lo que deseasen\u2026 al finalizar el curso, nos fijamos en quien ha venido, cantamos \nla canci\u00f3n de bienvenida de Waldorf en ambiente de vida, la educadora establece un \ncontacto individual y cercano con cada ni\u00f1o cogi\u00e9ndole las manos, d\u00e1ndole un beso \nen ellas y pregunt\u00e1ndole que tal esta, observamos el cielo: si esta nublado cantamos a \nla lluvia, si esta soleado cantamos la canci\u00f3n de Waldorf en ambiente de vida \u201csale el \nsol\u201d. Posteriormente guardamos nuestros cojines de forma aut\u00f3noma para dar paso a \nlos corros \u201d. (Memoria fin de curso)\n2.2.3 Motricidad fina y gruesa\nLa motricidad gruesa ha sido llevada a cabo en diferentes momentos:\n- De forma diaria, en el aula, a trav\u00e9s de los corros y los animales del zoo.\n- De forma innata cuando salen al patio y juegan con los columpios, los triciclos\u2026\n- Cuando van al huerto.\n- De forma semanal, a trav\u00e9s de circuitos organizados por la tutora:\n  \u201cen todos los circuitos hay dos momentos, uno donde todos pasan por el circuito \npropuesto por la mi y un segundo momento donde los ni\u00f1os y ni\u00f1as de forma li -\nbre pueden realizar el circuito como deseen, investigar el material y sus posibles \nutilizaciones\u2026\u201d  (Memoria fin de curso)206\n- Tambi\u00e9n a trav\u00e9s de juegos tradicionales, sesiones con las pelotas, el paraca\u00eddas. \nEstas sesiones se han llevado a cabo principalmente en el aula de psicomotricidad \naunque tambi\u00e9n se han realizado al aire libre aprovechando los d\u00edas soleados.\nLa motricidad fina la han llevado a cabo de forma innata en las m\u00faltiples actividades realiza -\ndas en el aula introduciendo las nueva metodolog\u00eda de Montessori a trav\u00e9s del material de vida \npr\u00e1ctica, del material de Waldorf, peinarse, recolectar guisantes en el huerto, abrirles y comerles \ncogi\u00e9ndoles de uno en uno, coger un trocito de papel de la bandeja para recoger la gotita de agua \nque cay\u00f3 del vaso al beber agua, actividades pl\u00e1sticas, etc.\n2.2.4 Recreo\nEs una actividad m\u00e1s dentro de la programaci\u00f3n de aula valorada de la siguiente forma por \nla educadora:\n\u201cEn el aula de los \u00e1rboles, hemos disfrutado mucho del patio a lo largo del curso \nescolar, procurando salir a diario, siempre que las condiciones climatol\u00f3gicas nos lo \nhan permitido (siempre que no llov\u00eda), potenciando la autonom\u00eda en los ni\u00f1os a la hora \nde coger y colgar sus abrigos as\u00ed como a la hora de pon\u00e9rseles. El patio les ha abierto \nun gran abanico de posibilidades motrices as\u00ed como de relaci\u00f3n con sus compa\u00f1eros, \nviendo una gran evoluci\u00f3n desde el inicio hasta el momento actual que me hacen sentir \norgullosa de ello (presentan mucho dominio en los diferentes columpios del patio, co -\nmienzan a jugar a juegos que parecen m\u00e1s comunes: se llaman unos a otros, est\u00e1n en \ngrupo y donde corre uno le sigue el resto\u2026, llevan a su juego acciones de su vida diaria: \n\u201cMar\u00eda, voy a casita a buscar a mam\u00e1\u201d me dice Eric muchos de los d\u00edas que salimos al \npatio, mientras se dirige a la casita de juguete\u201d.  (Memoria final de curso)\nHemos podido valorar que es necesario incluir en la programaci\u00f3n pedir a las familias unas \nbotas para poder aprovechar m\u00e1s el espacio exterior, esta es una propuesta para el pr\u00f3ximo cur -\nso, ya que el c\u00e9sped moja las zapatillas de los ni\u00f1os con facilidad.\nTambi\u00e9n se ha echado en falta un arenero que por motivos de higiene y seguridad no se ha \npuesto y est\u00e1 pendiente hasta que se vea la viabilidad de dicha propuesta.\n2.2.5 Cumplea\u00f1os\nEn el transcurso de enero a mayo, cada ni\u00f1o celebr\u00f3 su cumplea\u00f1os en el aula de forma in -\ndividual.\nEl modo de proceder que han seguido ante los cumplea\u00f1os es el siguiente:\n- Al inicio de curso se acord\u00f3 con las familias que el d\u00eda del cumplea\u00f1os no se traen \nregalos para los dem\u00e1s ni\u00f1os, pues la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de cada familia es distin -\nta y no todas pueden permitirse el lujo de comprar un regalo a cada ni\u00f1o evitando \ncomparaciones, as\u00ed como evitar que ni\u00f1os al\u00e9rgicos no puedan disfrutar del regalo en \nel caso de tratarse de bolsas de cumplea\u00f1os. Por estos motivos, se hizo un regalo al \ncumplea\u00f1ero entre todo el aula formando un bonito mural plasmando las manos en \npintura de dedos.\n- Decoran la corona del cumplea\u00f1ero mediante gomets.\n- Cantan el cumplea\u00f1os feliz.\n- Realizan una foto grupal.207\n2.2.6 Control de esf\u00ednteres\nEl control de esf\u00ednteres se ha realizado de acuerdo a las caracter\u00edsticas evolutivas de cada \nni\u00f1o y no seg\u00fan la edad cronol\u00f3gica, aunque en algunos casos ambas coinciden.\nEl m\u00e9todo llevado a cabo se bas\u00f3 en un m\u00e9todo constructivista, de tal modo que todos los \nd\u00edas los ni\u00f1os se sientan en el ba\u00f1o, aquellos ni\u00f1os que comienzan hacer pis en el v\u00e1ter mante -\nniendo su pa\u00f1al seco, de una vez a otra, la educadora hablaba con los papas para iniciar la retira -\nda de pa\u00f1al tanto en la escuela como en casa, en una labor de colaboraci\u00f3n conjunta. La retirada \nse realiz\u00f3 de forma progresiva, de tal modo que los primeros d\u00edas se retiraba el pa\u00f1al desde su \nentrada hasta la comida, posteriormente desde la entrada a la salida y el siguiente paso consisti\u00f3 \nen venir y marchar sin el pa\u00f1al, retirando este por completo.\nSeg\u00fan la educadora:\n\u201cA final del curso de 12 alumnos/ as que conforman el aula de los \u00e1rboles, 7 contro -\nlan esf\u00ednteres, de los cuales solamente a uno le ha costado un poco m\u00e1s de lo que en un \ninicio parec\u00eda, y 5 permanecen con pa\u00f1al, dos de los cuales van en indicios de comenzar \na controlar, uno m\u00e1s que otro, por lo que puede que a lo largo del verano den el salto \nhacia el control \u201d. (Memoria fin de curso)\n2.2.7 Autonom\u00eda\nLa autonom\u00eda se ha trabajado de forma natural por lo que la mayor\u00eda de ellos son bastante au -\nt\u00f3nomos: cuelgan sus pertenencias en su percha, se sientan solos a la silla, comen solos, recogen \nsus cubiertos, recogen aquello que sin querer se les cae, se lavan las manos, se peinan, deciden \nsus juegos recogiendo el material tras su utilizaci\u00f3n, se ponen sus chaquetas aunque algunos ni -\n\u00f1os todav\u00eda necesitan ayuda\u2026 lo que m\u00e1s les cuesta es vestirse y desvestirse pero consideramos \nque forma parte de su evoluci\u00f3n madurativa.\n2.2.8 Actividades Waldorf\nLa pedagog\u00eda de Rudolf Steiner de las Escuelas Waldorf, ha sido llevada a cabo por la tutora \na ra\u00edz del curso de formaci\u00f3n, aplicando todo lo aprendido no solo a nivel de actividades sino a \notros niveles que est\u00e1n por encima de las actividades y que a veces es dif\u00edcil de explicar: la co -\nnexi\u00f3n entre el alumno- educadora, observar el juego de cada ni\u00f1o entendiendo el porqu\u00e9 de sus \nacciones (un ni\u00f1o puede vaciar una cubeta de material no por el hecho de vaciarla si no porque \npuede estar buscando una pieza determinada o necesita esa cubeta para su juego\u2026), el darles \nla confianza y el trato que se merecen, pues la educadora es una ayuda, una gu\u00eda para ellos, no \nes una persona autoritaria que les dirige seg\u00fan sus propias pautas, el brindarles la oportunidad \nde imitar un modelo digno (los ni\u00f1os aprenden por imitaci\u00f3n tanto comportamental como ac -\ntitudinal y depende de nosotros, los propios educadores el que ellos imiten un modelo u otro \nconformando en gran medida su forma de ser), potenciar momentos de encuentro personal con \nsu propio ser, estimular el ambiente del que forma parte seg\u00fan sus caracter\u00edsticas evolutivas, el \ndarles la oportunidad de ayudar en el aula por ejemplo repartiendo materiales, guardando sus \nobjetos, ayudando a la educadora\u2026\nJunto a todo ello se encuentran todas las actividades a las que se han ido incorporando aspec -\ntos de la pedagog\u00eda de Rudolf Steiner:\n\u2022\tAsamblea.\n\u2022\tLos corros donde se potencia la motricidad gruesa, el lenguaje, el conocimiento del \npropio cuerpo y del espacio.208\n\u2022\tActividades con previo encuentro individual educadora-alumnado.\n\u2022\tJuego libre con materiales naturales apenas estructurados que fomentan su motrici -\ndad fina, la precisi\u00f3n, la concentraci\u00f3n, la imaginaci\u00f3n....\n\u2022\tCanciones aprendidas en las Escuelas Waldorf y canciones tradicionales.\n\u2022\tPotenciar los sentidos.\n\u2022\tEstimular su autonom\u00eda, su libertad.\nEn palabras de la educadora:\n\u201cCon esta pedagog\u00eda he sentido una libertad de mi ser y c\u00f3mo mi coraz\u00f3n se liberaba \nde todas aquellas normas educativas de las que le hab\u00edan sido impuestas a lo largo de \ntodos estos a\u00f1os (el ni\u00f1o no puede jugar con las sillas, el ni\u00f1o no puede elegir con que \njugar ni sacar lo que desee para su juego, no puede jugar con la tierra, no se puede \nmanchar, no puede, no puede, no puede\u2026), por otra parte, he notado como los ni\u00f1os \ntienen m\u00e1s confianza conmigo, una evoluci\u00f3n significativa en su lenguaje, como logran \nconcentrarse con el material que desean, como me imitaban en el saludo cuando los \nni\u00f1os entraban en el aula, con que ilusi\u00f3n y alegr\u00eda acuden a m\u00ed para darme un abrazo y \nbeso cuando entro en el aula por la ma\u00f1ana e incluso ni\u00f1os de otras aulas y sus familias \nme han trasladado el cari\u00f1o que me tienen sus ni\u00f1os \u201d. (Memoria fin de curso)\n2.2.9 Actividades del m\u00e9todo Montessori.\nTras la formaci\u00f3n introductoria al m\u00e9todo Montessori comenzaron a aplicar trabajos de vida \npr\u00e1ctica en el aula, pues la valoraci\u00f3n que realiza dicha pedagog\u00eda con respecto al ni\u00f1o como ser \n\u00fanico ya lo ven\u00edan trabajando mediante la pedagog\u00eda de Rudolf Steiner, pues ambas pedagog\u00edas \nson complementarias y tienen muchos aspectos en com\u00fan.\nLo primero que se hizo es crear material de vida pr\u00e1ctica, reestructurando el aula sutilmente y \ncomenzando a presentar los trabajos a los ni\u00f1os de forma individual d\u00e1ndoles a elegir que desea -\nban realizar en ese momento, a medida que se van presentando los trabajos, los ni\u00f1os, de forma \naut\u00f3noma iban trabajando con el material cuando lo deseaban y el tiempo que ellos marcaban, \npues todos los trabajos est\u00e1n a su alcance para fomentar esta situaci\u00f3n.\nMar\u00eda llega a decir:\n\u201cSinceramente, debo mostrar mi asombro porque trabajan con ello tal cual se les \nha presentado, tienen un grado alto de concentraci\u00f3n y cuando finalizan de trabajar, \nlo recogen y lo colocan en su lugar, eligiendo otro trabajo u optando por jugar con el \nmaterial de Waldorf\u201d. ( Memoria fin de curso)\nAl finalizar el curso, en el aula hay 6 trabajos (trasvase de alubias, reconocimiento y agrupa -\nmiento de sonidos y olores, pinchos, puzles y barrer) con la perspectiva de ir ampliando estos \ntrabajos para que haya m\u00e1s variedad, puedan optar m\u00e1s ni\u00f1os a los trabajos de Montessori y \ntengan m\u00e1s opciones de aprendizaje.\n2.3 Resultados derivados de los proyectos y talleres\n2.3.1 El huerto escolar\nEste proyecto que ya hemos descrito a nivel de centro cobra un matiz especial en a la hora de \nanalizarlo desde el aula concreto de \u201clos \u00e1rboles\u201d. Por un lado ha sido un factor importante la 209\nimplicaci\u00f3n por parte de la educadora en dicho proyecto y el hecho de facilitar la salida de los \nni\u00f1os para realizar que puedan tener distintas experiencia.\nPor otro lado desde que iniciamos las actividades en el huerto, hemos podido comprobar la \nimportancia que tiene para la din\u00e1mica del aula y la estimulaci\u00f3n de las distintas inteligencias, \ny c\u00f3mo influye positivamente en los ni\u00f1os. La forma en que trabajan en el huerto fue a trav\u00e9s \nde peque\u00f1as tareas que eligen libremente, acordes a sus caracter\u00edsticas evolutivas, para poder \nparticipar todos: regar, plantar y recolectar.\nSeg\u00fan su tutora: \u201c La actividad por excelencia que m\u00e1s les gusta es regar seguida de recolec -\ntar y finalmente la siembra o trasplante \u201d. (Memoria fin de curso)\nVemos como nos detalla primero lo relativo a la actividad de la siembra o trasplante:\n\u201cFue un grupo reducido el que habitualmente participaba coincidiendo que aquellos \nni\u00f1os que fueron formando este grupo repet\u00edan cuando plant\u00e1bamos de nuevo en el \nhuerto, me ayudan hacer el hoyo, colocan la semilla o la planta en su lugar y lo tapan \ncon tierra\u201d . (Memoria fin de curso)\nObservamos como a trav\u00e9s de la oferta de las distintas est\u00edmulos y experiencias cada ni\u00f1o y \ncada ni\u00f1a va dejando ver sus talentos e inclinaciones, dejando patente que la inteligencia natu -\nralista estaba presente en un grupillo de los ni\u00f1os de clase.\nRespecto a la actividad de riego, pudimos comprobar la atracci\u00f3n del manejo del agua y el \ncontrol que ejercen para completar los distintos pasos que conlleva desde que se coge el agua \nhasta que se riega cada planta sin ahogarla. Tal como dice la tutora:\n\u201cEl riego con regaderas, lo que hac\u00edamos era llenar un cubo con agua, de tal modo \nque los ni\u00f1os pod\u00edan llenar las regaderas de forma aut\u00f3noma por inmersi\u00f3n y poste -\nriormente pasar a regar las plantas. Resultaba una actividad divertida por lo atractivo \ndel agua, mojarse y derramar el agua en las distintas plantas \u201d. (Memoria fin de curso).\nEn cuanto a la recolecci\u00f3n ha sido el resultado de un proceso y evoluci\u00f3n r\u00e1pida que los ni\u00f1os \nhan podido observar semanalmente, y saborear en las \u00e9pocas correspondientes, los guisantes en \nmayo-junio, las frambuesas, fresas, tomates\u2026 comprobando que el conocimiento llega a ser \nm\u00e1s completo cuando entra por varios sentidos. En palabras de la tutora:\n\u201cHe podido comprobar que tienen muchos m\u00e1s datos de las plantas cuyo fruto pueden \nrecolectar y guardar para luego degustarlo en el aula como son las fresas, frambuesas y \nlos guisantes, que aquellas plantas que no las hemos probado directamente\u2026.era satis -\nfactorio ver como los ni\u00f1os espont\u00e1neamente me solicitaban salir al huerto sobre todo \ncuando empezamos a comer sus frutos y a regar de forma m\u00e1s sistem\u00e1tica debido al \naumento de temperatura \u201d. (memoria fin de curso).\nEste proyecto ha supuesto para los ni\u00f1os un espacio de experiencias m\u00faltiples, de investi -\ngaci\u00f3n y de disfrute. Para la tutora ha sido el premio al esfuerzo y la apuesta por este espacio \neducativo que posibilita cultivar un gran n\u00famero de inteligencias:\n\u2022\tInteligencia viso-espacial: Los ni\u00f1os han podido experimentar muchas texturas (la \ntierra, el agua, las semillas, cada uno de los alimentos\u2026), conocer m\u00faltiples colores \n(la tierra marr\u00f3n, la lechuga verde, las zanahorias naranjas\u2026) y observar c\u00f3mo va \nmodific\u00e1ndose el huerto seg\u00fan las estaciones del a\u00f1o as\u00ed como la transformaci\u00f3n de \nlas plantas a medida que crecen.210\n\u2022\tInteligencia l\u00f3gico- matem\u00e1tica: a trav\u00e9s de su cuidado se ha utilizado una gran di -\nversidad de conceptos y nociones matem\u00e1ticas de forma natural y espont\u00e1nea me -\ndiante la propia vivencia, experiencia y observaci\u00f3n de los ni\u00f1os, como son :\no Mucha/ poca tierra, semillas, alimentos, agua\u2026\no M\u00e1s/ menos tierra, semillas, agua\u2026\no Peque\u00f1as/ grandes plantas.\no Dentro/ fuera: colocamos la semilla dentro del agujero, el bulbo de la cebolla \nqueda dentro de la tierra, las hojas fuera\u2026\no Numeradores: una semilla, dos zanahorias\u2026\no Otras (arriba/abajo, alta/baja\u2026.)\no Lleno, vac\u00edo, medio lleno.\n\u2022\tInteligencia musical: se ha trabajado en el huerto a trav\u00e9s del favorecimiento del o\u00eddo \natento, el cual solo a trav\u00e9s del silencio permit\u00eda o\u00edr el ruido de la tierra al cavar, el \nagua al caer en la regadera y en la tierra, los pajarillos cantar, el sonido del viento\u2026 \nAdem\u00e1s de las canciones del huerto:\nTrigo duerme sobre una estela:\nTrigo, trigo, trigo sobre una estela.\nTrigo, trigo, trigo el rey de la tierra entera.\nSi, trigo, trigo, no.\nTrigo, trigo, trigo \u00e9l es el rey.\nTrigo y frutos del campo:\nTrigo y frutos del campo, regalos del sol.\nManantial de vida son para el coraz\u00f3n.\nGracias damos con amor a la madre tierra\nQue con su calor nos dio semillas tan bellas.\nMadre tierra.\nMadre tierra, madre tierra \u00bflas florecillas d\u00f3nde est\u00e1n?\nDuermen, duermen en la tierra y con el sol aparecer\u00e1n\nLuz del sol, brilla ya (\u2026)\n\u2022\tInteligencia interpersonal: se introduce en el huerto a trav\u00e9s del contacto con la na -\nturaleza de forma afectiva pues una planta tambi\u00e9n es un ser vivo que necesita de \nnosotros para crecer y desarrollarse, adem\u00e1s en el huerto se ha trabajado dejando que \ncada ni\u00f1o individualmente exprese su relaci\u00f3n con las plantas a trav\u00e9s de dibujos, los \ntiempos de permanencia observando las plantas o estando sentados al lado del huerto \ntrasmitiendo tranquilidad y paz.\n\u2022\tInteligencia intrapersonal: la actividad ha sido en grupo donde los ni\u00f1os han tenido \nque compartir sus herramientas, esperar los turnos para recolectar, probar los frutos, \ncoger las regaderas. De manera conjunta con los compa\u00f1eros de aula han establecido \nv\u00ednculos de afectivo de respeto, ayuda, cari\u00f1o, tolerancia a la frustraci\u00f3n\u2026211\n\u2022\tInteligencia ling\u00fc\u00edstico-verbal: en el huerto se ha generado un ambiente de seguridad \ny confianza para manifestar todas las expresiones orales a trav\u00e9s del vocabulario re -\nlacionado con las plantas y aperos de huerto y las peticiones que de sus necesidades \nhan surgido. Junto a ello, la educadora hablaba con un lenguaje cercano pero correcto \ncon el fin de estimular un mayor conocimiento de palabras.\n\u2022\tInteligencia naturalista: esta presente inteligencia se ve totalmente favorecida con el \nhuerto y todo lo que ello conlleva por la relaci\u00f3n directa que tiene. Los ni\u00f1os y las \nni\u00f1as han visto los beneficios que la naturaleza ofrece de manera espont\u00e1nea y gratui -\nta. Ha sido una ayuda para entender el ciclo de la vida, y la importancia de cuidarla \nrespet\u00e1ndola y d\u00e1ndola la importancia que se merece.\n2.3.2 Proyecto inclusivo con personas con discapacidad. CO \u201cVilla San Jos\u00e9\u201d\nLa colaboraci\u00f3n con el CO \u201cVilla San Jos\u00e9\u201d, en el aula de los \u00e1rboles, se llev\u00f3 a cabo en rela -\nci\u00f3n a las caracter\u00edsticas evolutivas de los ni\u00f1os. Ha habido alguna actividad como la de teselas \nque no se ha participado al no estar adaptada a la edad de 1-2, pero para el siguiente curso ya se \nhan propuesto ideas para que se pueda incluir, como son: hacer las teselas m\u00e1s grandes para que \npuedan manejarlas y con dibujos muy sencillos. Respecto a las actividades que han correspon -\ndido al taller de m\u00fasica han participado activamente. La participaci\u00f3n, sobre todo, se bas\u00f3 en el \nhuerto: recogida de hojas secas ca\u00eddas de los \u00e1rboles, plantaci\u00f3n de ajos, trasplante de plantas y \nsu riego y visita al huerto de la Villa San Jos\u00e9.\nSeg\u00fan la valoraci\u00f3n final de la tutora: \u201cToda esta colaboraci\u00f3n con la Villa San Jos\u00e9 creo que \ntiene muchos aspectos interesantes para todos los integrantes, tanto para ellos como para nues -\ntros ni\u00f1os y ni\u00f1as. Nuestros ni\u00f1os y nosotras como educadoras aprendemos una valiosa lecci\u00f3n, \nel saber respetar, aceptar y valorar positivamente a cualquier persona sin dar importancia a su \nf\u00edsico, su capacidad cognitiva o su discapacidad, tambi\u00e9n nos ayuda a dejarnos ense\u00f1ar y ayudar \npor aquella persona se ofrecen a ello, dando valor a sus capacidades o destrezas y sobre todo al \ntrato tan cari\u00f1oso que tienen con todos nosotros.\n2.3.3 Proyecto de ingl\u00e9s\nEl proyecto de ingl\u00e9s en el aula de los \u00e1rboles se ha llevado a cabo los martes y los jueves \nde 10.00 a 10.30 ampliando este periodo 15 minutos los meses de junio y julio. Como 6 de los \ndoce alumnos que confortan el aula de los arboles contrataron el servicio de ingl\u00e9s, la forma de \nproceder fue la siguiente: los alumnos del aula de los \u00e1rboles que contrataron ingles acud\u00edan al \naula de los soles (tambi\u00e9n de 1 a 2 a\u00f1os) para impartir ingl\u00e9s, mientras que los ni\u00f1os de los soles \nque no hab\u00edan contratado el servicio de ingl\u00e9s acud\u00edan al aula de los \u00e1rboles junto con los ni\u00f1os \nde esta clase que tampoco lo hab\u00edan contratado.\nEn el aula de los soles se impartieron las clases de ingl\u00e9s bajo la responsabilidad de una pro -\nfesora de ingl\u00e9s y una persona nativa, mientras que en el aula de los \u00e1rboles los ni\u00f1os estaban \nbajo la responsabilidad de la educadora de dicha aula.\nSeg\u00fan la tutora:\n\u201cEl proyecto de ingl\u00e9s es algo positivo debido a todas las bases que pone para el desa -\nrrollo de una segunda lengua, pero considero que ser\u00eda mucho m\u00e1s positivo y beneficioso si \nse hubiese llevado a cabo por aulas, sin separarlo, por diversas causas:\n- Los ni\u00f1os que acud\u00edan a ingl\u00e9s, algunos d\u00edas les costaba separarse del grupo para \nacudir a ingl\u00e9s, lo manifestaban llorando, aunque una vez iniciada la sesi\u00f3n ce -\nsaba, mientras los compa\u00f1eros restantes que permanec\u00edan en el aula preguntaban 212\ndonde se hab\u00edan ido. Si el ingl\u00e9s se realizase en el aula en conjunto esta situaci\u00f3n \nno tendr\u00eda lugar.\n- En cuanto a la rutina normal del aula se ve fragmentada pues no se realiza la misma \nrutina ni actividades en ingles que en el aula donde no se impart\u00eda ingl\u00e9s por lo que \nesta descompensado unos ni\u00f1os con respecto a otros, junto a ello encontramos que \nlos ni\u00f1os de los soles que no dan ingl\u00e9s cambia su rutina completamente pues el aula \nde los arboles continua con su rutina pero los soles puede que tengan otra rutina \ndiaria completamente distinta. Por el contrario si el ingl\u00e9s se realizase en la propia \naula con todos los integrantes del grupo, el ingl\u00e9s se incluir\u00eda dentro de la propia \nrutina del aula, participando todos de las mismas actividades y rutina sin existir esa \ndescompensaci\u00f3n\u201d.  (Memoria fin de curso)\nEsta situaci\u00f3n vivida durante este curso nos lleva a valorar unos resultados ambiguos, por un \nlado lo positivo del proyecto con el avance constatado en la comprensi\u00f3n de la segunda lengua \ntal como se\u00f1ala las profesoras de ingl\u00e9s \u201c despu\u00e9s del segundo trimestre siguen las instrucciones \nen ingl\u00e9s de forma muy clara, atendiendo a las rutinas y din\u00e1micas generadas en el aula\u201d . Por \notro lado al no poder organizarse el tiempo de ingl\u00e9s por clases ha supuesto una ruptura en las \nrutinas de aula que seg\u00fan la tutora no ha sido positivo. La propuesta para el pr\u00f3ximo curso es \nla de incluir a todo el alumnado en el proyecto, as\u00ed la organizaci\u00f3n ser\u00e1 mejor y solucionamos \nestos inconvenientes se\u00f1alados.\n2.3.3 Taller con las familias\nLos resultados que podemos constatar de este taller son positivos por los v\u00ednculos que se \ngeneran entre las familias y la escuela. Los talleres comenzaron a realizarse en el mes de no -\nviembre y desde ese momento, han realizado uno al mes: talleres de masajes, brochetas, hielo, \npies, trufas, chocolate, material reciclado\u2026\nUn dato que nos aporta la tutora en la memoria fin de curso, para valorar la satisfacci\u00f3n de las \nfamilias es que \u201ctodas familias que han acudido a un taller, volv\u00edan a repetir, si las condiciones \nlaborales se lo permit\u00edan\u201d.  Los ni\u00f1os, se han mostrado contentos, disfrutando y compartiendo \ncon sus padres u otros de otros ni\u00f1os las actividades planificada, aunque la despedida en algunos \ncasos les cuesta.\nLa rutina seguida en el taller ha sido la siguiente:\n- Se comunica el d\u00eda del taller y la hora para que las familias que lo deseen puedan \napuntarse.\n- Para las familias que participan en el taller, se les hace entrega de una circular para \nque conozcan en que consiste el taller concreto.\n- El d\u00eda del taller, las familias acuden al aula y se explica brevemente lo expuesto en la \ncircular con el fin de aclarar dudas.\n- Para iniciarse en la rutina de la actividad se cuenta el cuento que se trabaja a lo largo \ndel mes.\n- Se lleva a cabo el taller propuesto.\n- Se eval\u00faa el taller entre todos.\n- Para finalizar la actividad y a modo de despedida, se cantan las canciones trabajadas \nen ese mes y se recita alguna poes\u00eda.213\nCon palabras de la tutora:\n\u201cLos talleres con las familias son momentos inolvidables donde no solo la familia y la \nescuela generan una mayor relaci\u00f3n y confianza, si no que los papas y mamas pueden te -\nner momentos exclusivos con sus peque\u00f1os realizando el taller\u201d.  (Memoria fin de curso)\n2.3.4 Programa de alimentaci\u00f3n y nutrici\u00f3n\nIncluimos los resultados de este programa porque significa un aspecto relevante en el desa -\nrrollo integral de los ni\u00f1os y b\u00e1sico al ser una necesidad primaria que tiene que ser cubierta.\nDe los doce ni\u00f1os y ni\u00f1as que conforman el aula de los \u00e1rboles comen 10, entre ellos un al\u00e9r -\ngico a la lactosa y un al\u00e9rgico al huevo teniendo su propio men\u00fa.\nSeg\u00fan la tutora:\n\u201cTodos comen de forma positiva y aut\u00f3noma a excepci\u00f3n de un ni\u00f1o cuya incorpo -\nraci\u00f3n al aula fue bastante posterior y presenta poca autonom\u00eda ante la comida y come \nmuy poquito a poco y peque\u00f1as cantidades\u201d . (Memoria fin de curso).\nEste espacio educativo ha producido unos resultados relativos a la maduraci\u00f3n en autonom\u00eda, \nresponsabilidad y orden, as\u00ed como conseguir que sea un momento agradable con una atenci\u00f3n \nindividualizada y a la diversidad. Tenemos los datos facilitados por la tutora al referirse a la \nrutina de la alimentaci\u00f3n:\n\u201cLa forma en que llevamos a cabo la comida se inicia antes de ir al comedor a trav\u00e9s del \nsiguiente ritual:\n- Cada d\u00eda es un ni\u00f1o el encargado de repartir los baberos de mangas y guardar en su \nlugar los baberos de aquellos que no han acudido al aula.\n- Los ni\u00f1os se ponen el babero de mangas aut\u00f3nomamente, yo se les ato y les pongo \nel babero peque\u00f1o.\n- Una vez en el comedor, nos sentamos, cantamos una canci\u00f3n para conocer lo que \nvamos a comer, buscando los alimentos por la sala.\n- Les canto una canci\u00f3n para repartir la comida a cada ni\u00f1o potenciando un momento \nde encuentro con cada ni\u00f1o/ a.\n- Comemos de forma aut\u00f3noma mientras la educadora les va cantando en tonos sua -\nves canciones de Waldorf y tradicionales para ayudarles a que se concentren en la \ntarea de comer pudiendo llegar a tener momentos de propia conexi\u00f3n personal. Este \nmomento de conexi\u00f3n, se ve interrumpido cuando los ni\u00f1os mayores acuden a comer, \npues presentan otra din\u00e1mica produciendo que este estado sea inviable (el tono de \nvoz en el comedor es mucho m\u00e1s alto, los ni\u00f1os/ as se distraen...) Adem\u00e1s en todo \neste proceso la educadora les ayuda a reba\u00f1ar o a comer en aquellos casos en los \nque sean necesarios.\n- A medida que van finalizando de comer colocan sus cubiertos y sus baberos en su \nsitio.\n- Cuando hemos finalizado de comer, colocamos nuestras bolsas en las perchas y nos \nvamos a lavar y asear\u201d . (Memoria fin de curso)214\n2.4 Resultados derivados de la valoraci\u00f3n global de las distintas inteligencias (ver \nanexo V: datos relativos a las distintas inteligencias en el aula de los \u00e1rboles)\nFigura 37: Diagrama con los resultados de la valoraci\u00f3n de las II.MM. en el aula de los \u00e1rboles.\nFuente: Elaboraci\u00f3n propia. Datos procedentes de la memoria de fin de curso.\nDe la siguiente tabla (figura 37) extraemos la siguiente datos:\n1. Vemos que existe una clara diferencia individual donde cada ni\u00f1o tiene un \u00e9nfasis \ndiferente seg\u00fan la inteligencia a la que se refiera.\n2. Todos tienen todas las inteligencias, vemos que en todos los ni\u00f1os existen un con -\njunto de inteligencias que interact\u00faan din\u00e1micamente entre ellas, pudi\u00e9ndose trabajar \ntambi\u00e9n por separado.\n3. Hay casos en los que se ve como destacan unas sobre otras.\n4. Las puntuaciones que est\u00e1n por debajo de 2 son un 91%\n3. RESULTADOS OBTENIDOS RESPECTO AL CONTEXTO Y LAS \nFAMILIAS\nComo una de las intenciones de esta investigaci\u00f3n consiste en valorar la implicaci\u00f3n y parti -\ncipaci\u00f3n de las familias y el entorno en el que viven, presentamos en este apartado la respuesta \nque ha habido tanto, por parte de las familias como del entorno y los medios propuestos desde \nla escuela para tal fin. Ya nos hemos ido refiriendo a la respuesta familiar en lo relativo al centro \ny al aula de \u201clos \u00e1rboles\u201d, ahora profundizaremos en estos resultados teniendo como centro de \nreflexi\u00f3n la familia y su entorno cercano.\n215\nComo resultados se\u00f1alamos primero que se ha puesto en funcionamiento el Consejo Esco -\nlar que no exist\u00eda en la escuela y hemos creado espacios de participaci\u00f3n dentro del aula para \nlas familias a trav\u00e9s de los talleres dise\u00f1ados a tal fin, as\u00ed como obras de teatro de las familias, \ncolaboraciones en las fiestas y celebraciones. Al respecto del Consejo Escolar las tres familias \nintegrantes de dicho consejo manifestaron:\n\u201cNos sentimos bien en estas reuniones porque vemos que sirven para trasmitir nues -\ntras inquietudes tanto a la direcci\u00f3n de la escuela, como a la empresa o al concejal del \nayuntamiento\u201d (Documento de centro: acta del Consejo Escolar).\nHemos sacado fuera del centro la fiesta de Navidad a la Casa de Cultural del pueblo porque \nel espacio y lugar ha permitido ese intercambio y acogida a las personas del pueblo y sobre todo \na sus familiares, tambi\u00e9n a las instituciones, pol\u00edticas, sociales y religiosas. Se ha producido un \nintercambio con los dos colegios del pueblo, con los supermercados y con alguna tienda cerca -\nna. Se han programado para el mes de marzo jornadas de puertas abiertas con motivo del inicio \ndel periodo de prematr\u00edcula para que las familias y personas del pueblo puedan acercarse a la \nescuela para conocernos y ver lo que all\u00ed se realiza, presentado nuestro ideario. No ha faltado el \norganizar eventos como el de las fuerzas de orden y seguridad invitando al cuerpo de la guardia \ncivil, a los de polic\u00edas de tr\u00e1fico, a los de Seprona que se acercaron con los veh\u00edculos propios que \ncon los espacios y sonidos encantaron a los ni\u00f1os. Les encantaba subirse a los camiones, a las \nmotos, tocar las sirenas, ponerse los cascos, unos m\u00e1s t\u00edmidos al principio, otros m\u00e1s lanzados \ny encantados todos al final. La inclusi\u00f3n de un centro de inter\u00e9s dedicado a mi pueblo y otro a \nla familia, \u2026\nLas excursiones apoyadas por las familias, viaje de fin de curso a la granja escuela, visita a \nla Villa San Jos\u00e9, traslado de los ni\u00f1os para ensayar en la casa de la cultura lo preparado para la \nfiesta de Navidad.\nVeamos estos resultados siguiendo un orden expositivo, primero nos referiremos a los que \nest\u00e1n directamente relacionados con las familias y en segundo lugar, a los que adem\u00e1s de las \nfamilias implican al resto de la comunidad.\n3.1 Resultados de la implicaci\u00f3n de las familias en el programa educativo\n3.1.1 Talleres en la escuela con los ni\u00f1os (ver anexo VII: ejemplo de programaci\u00f3n de \ntaller de familias).\nDesde el principio hemos intentado abrir nuestra escuela a las familias para que ellas est\u00e9n al \ntanto de todas las actividades que realizamos y puedan opinar y participar en las din\u00e1micas de \nla escuela (ver fotograf\u00eda 11).\nExiste a su disposici\u00f3n la programaci\u00f3n anual y mensual con todas las actividades que se \nrealizan en la escuela y en el aula. Nuestro objetivo es que se impliquen en el proceso de ense -\n\u00f1anza-aprendizaje de sus hijos e hijas.\nUna de las formas m\u00e1s claras de participaci\u00f3n de las familias directamente en el aula es con \nlos talleres de padres y madres.\nCada grupo de edad ha realizado unos talleres concretos, el aula de 0 a 1 a\u00f1o, ha empezado \ncon los talleres en mayo con el taller de gelatina, en junio con el de chocolate y en julio con el \ndel agua.\nLas aulas de 1-2 a\u00f1os, los \u201csoles\u201d y los \u201c\u00e1rboles\u201d han realizado varios talleres sobre todo a \npartir de enero donde el grupo ya estaba preparado para introducir din\u00e1micas con las familias, 216\nesto ha hecho que el aula de los \u201csoles\u201d empezara en febrero y el aula de los \u201c\u00e1rboles\u201d en no -\nviembre como ya se ha dicho anteriormente:\n\u2022\tFebrero: Taller de masajes (las familias dieron masajes a los ni\u00f1os siguiendo las in -\ndicaciones de la tutora)\n\u2022\tMarzo: Taller de brochetas (se hicieron brochetas de frutas).\n\u2022\tAbril: Taller de primavera (se hicieron varios adornos de primavera usando material \nreciclado y sembramos alubias).\n\u2022\tMayo: Taller de pies (se pintaron los pies con pintura de dedos y se estampan en pa -\npel continuo).\n\u2022\tJunio: Taller de trufas (se hicieron con los abuelos y abuelas trufas de chocolate).\n\u2022\tTaller de material reciclado (con diferente material reciclado se hicieron una mario -\nneta y un coche).\n\u2022\tJulio: Taller de hielo (se pintaron con hielo te\u00f1ido con colorante alimenticio).\nLas aulas de 2-3 a\u00f1os, las \u201cestrellas \u201d y las \u201cflores\u201d han realizado sus correspondientes talleres \ncuya temporalizaci\u00f3n ha sido variable seg\u00fan acordaban las dos tutoras del aula con las familias:\n\u2022\tTaller de siluetas\n\u2022\tTaller de adornos de navidad\n\u2022\tTaller de trufas\n\u2022\tTaller de carnaval\n\u2022\tTaller de cocina\n\u2022\tTaller de la primavera\n\u2022\tTaller de sal con los abuelos\nFotograf\u00eda 11: Im\u00e1genes de los talleres de las familias.\nFuente: Diario de campo\n217\nEl resultado de estos talleres es valorado positivamente tanto por las familias como por las \neducadoras. Si bien hay un determinado n\u00famero de familias que son las suelen colaborar en los \ntalleres y en las dem\u00e1s actividades. Las familias al respecto cuando se las ha preguntado por lo \nque tiene esta escuela de especial han contestado:\n\u201cYo creo que el plan de trabajo personas cercanas que te recibe todos los d\u00edas hay \ncomunicaci\u00f3n hay reuniones, informaci\u00f3n, talleres de familias que a nosotras nos gusta \nmucho\u201d (Entrevista a las familias 1)\n\u201cPara mi son las actividades, talleres que hac\u00e9is que muchos otros centros no se ha -\ncen\u201d  (Entrevista a las familias 2)\n\u201cYo por decir algo te dir\u00eda la colaboraci\u00f3n de los padres, en ning\u00fan sitio que yo co -\nnozca se pide tanta colaboraci\u00f3n a los padres, se nos implica en casi todo eso a nosotros \ntambi\u00e9n, nos gusta estar implicados y saber lo que cada d\u00eda hacen actividades en las que \nestamos todos implicados\u201d  (Entrevista a las familias 3)\nPor otro lado las educadoras en sus memorias de fin de curso han resaltado:\n\u201cLos talleres de padres y madres son una actividad que funciona muy bien y que tanto \na padres como a ni\u00f1os les gustan y disfrutan mucho llev\u00e1ndolas a cabo\u201d (Educadora \naula de la \u201cestrellas\u201d)\n\u201cTodos los papas que han acudido a un taller, volv\u00edan a repetir, si las condiciones la -\nborales se lo permit\u00edan. Los ni\u00f1os, ante ellos se muestran contentos, disfrutan\u2026 aunque \nla despedida en algunos casos todav\u00eda les cuesta\u201d.  (Educadora aula de los \u201c \u00e1rboles \u201d)\nSe ha visto tambi\u00e9n, que no se han evaluado todos los talleres por parte de las familias, \nporque no se les ha dado un registro para poder evaluarlo: \u201cConsidero que se ha pasado s\u00f3lo \nen algunos talleres una hoja de evaluaci\u00f3n, \nmientras que en otros no\u201d (Memoria fin de \ncurso: educadora aula de las \u201cflores\u201d) .\n3.1.2 Participaci\u00f3n de las familias en \ndistintas fiestas, excursiones y celebracio -\nnes\nEste es otro foco de actividades en el que \nhemos incluido a las familias, participando \nactivamente en los distintos eventos como a \ncontinuaci\u00f3n mostramos en unas im\u00e1genes, \n(ver fotograf\u00eda 12, 13 y 14).\nEn el periodo en torno a la Navidad, las \nfamilias han colaborado acompa\u00f1ando a \nlos ni\u00f1os y educadoras en el autob\u00fas para \npreparar la fiesta de las familias antes de las \nNavidades.\nFotograf\u00eda 12: Imagen de la representaci\u00f3n \nen la fiesta de las familias en Navidad.\nFuente: Diario de campo.\n218\nEn Navidad han colaborado disfraz\u00e1ndose de Papa Noel y de pajes para la fiesta de los Reyes \nMagos de Oriente.\nFotograf\u00eda 13: Imagen de familiares representando a los pajes de sus majestades los Reyes Ma -\ngos.\nFuente: Diario de campo.\nFotograf\u00eda 14: Imagen de familiares representando en \u201ccarnavales\u201d la obra de teatro.\nFuente: Diario de campo.\nEn Marzo se organiza una presentaci\u00f3n del programa educativo en la Casa de Cultura, del \npueblo invitando a las familias de la localidad adem\u00e1s de las familias de la escuela infantil (Fi -\ngura 38).219\nFigura 38: Cartel e invitaci\u00f3n a la presentaci\u00f3n p\u00fablica del programa educativo para el pr\u00f3ximo \ncurso 2014-2015.\nFuente: Documentos de centro.\nExcursiones tanto a la granja escuela como al CO \u201cVilla San Jos\u00e9\u201d (fotograf\u00eda 15).\nFotograf\u00eda 15: Visita de los ni\u00f1os y de las familias al CO \u201cVilla San Jos\u00e9\u201d.\nFuente: Diario de campo\n3.2 Resultados de la apertura de la escuela a la comunidad en el programa educa -\ntivo.\n3.2.1 Creaci\u00f3n del Consejo Escolar\nEn el Proyecto presentado para el concurso de adjudicaci\u00f3n se inclu\u00eda una propuesta de mejo -\nra que era una novedad y apuesta por integrar a las familias y a la comunidad local dentro de la \nescuela infantil. Para ello se ha incorporado dentro de la estructura de funcionamiento del centro \nel Consejo Escolar, dando as\u00ed, espacios de participaci\u00f3n en el aula para las familias y represen -\ntantes del Ayto. que ellos designen.\n220\nComo resultado del consejo escolar a\u00f1adimos la valoraci\u00f3n de la directora y lo recogido en \nlos actas de las reuniones en los documentos de centro. Como dice la directora en su memoria \nanual. \u201cel Consejo Escolar es un \u00f3rgano colegiado creado en la EIM \u201cLeonor de Castilla\u201d por \nprimera vez durante este curso escolar \u201d. El Consejo Escolar del centro se ha constituido como \nel \u00f3rgano de participaci\u00f3n de los diferentes sectores de la comunidad educativa (centro, ayunta -\nmiento, empresa y familias)\nSeg\u00fan consta en la memoria del curso 2013-2014\n\u201cEl Consejo Escolar de nuestro centro educativo est\u00e1 formado de la siguiente forma:\n- La directora del centro, que es la presidenta del mismo\n- Un representante de la empresa.\n- Un representante del Ayuntamiento de Villamuriel de Cerrato\n- Dos representantes de las educadoras\n- Tres representantes de las familias, uno por cada tramo de edad:\n\u201cDurante el curso 2013-2014, hemos realizado 3 reuniones, generalmente una por tri -\nmestre, en las que se han dado a conocer, tanto por parte de la empresa como por parte del \nAyuntamiento, de las diferentes actuaciones que se han llevado a cabo durante todo el curso \nescolar incorporando as\u00ed las sugerencias tanto por parte de las familias como por los dem\u00e1s \nrepresentantes\u201d (Directora).\n3.2.2 Creaci\u00f3n de espacios para la integraci\u00f3n de la comunidad local\nComo espacios para que los habitantes de Villamuriel de Cerrato pudieran vivir la apertura de \nla escuela a la sociedad y de su participaci\u00f3n se han realizado varios eventos y actuaciones que \nahora se se\u00f1alan, seg\u00fan lo recogido en los documentos de centro:\n1. Tanto en la fiesta de las familias realizada en diciembre, como en la presentaci\u00f3n del \nproyecto que se lleva en la escuela realizado en marzo de 2014, se opt\u00f3 por realizarlo \nen la Casa de Cultura del pueblo y enviar una invitaci\u00f3n a trav\u00e9s de carteles difundi -\ndos por el pueblo para que sus habitantes tengan la oportunidad de poder asistir y de \nver con libertad lo que se ha preparado por la escuela infantil. En la misma l\u00ednea, con \nlas jornadas de puertas abiertas que se llevaron a cabo en el mes de marzo se ofreci\u00f3 \ntambi\u00e9n la posibilidad de que nos visitaran las personas que quisieran.\n2. Por otro lado en la programaci\u00f3n de la escuela se han llevado a cabo una serie de \nactividades y salidas para caminar en la l\u00ednea de integrar experiencias del entorno \ny apertura al mundo de las relaciones locales. Para ello se han hecho excursiones al \nsupermercado del pueblo y a tiendas que nos proveen de alimentos como la carnice -\nr\u00eda y la panader\u00eda. Se ha visitado con los ni\u00f1os mayores los dos colegios que hay en \nel pueblo, se ha hecho una jornada de las fuerzas de la seguridad y del orden con la \nvisita de agentes de la Guardia Civil, de Guardias de Tr\u00e1fico, del Seprona (Guardias \ndel Medio Ambiente) que vinieron con sus veh\u00edculos para que los ni\u00f1os se pudieran \nsubir a los coches, motos\u2026. (fotograf\u00eda 16)221\nFotograf\u00eda 16: Jornada con las fuerzas de seguridad y orden.\nFuente: Diario de campo.\n3. Se ha iniciado una revista (figura 39) para dar a conocer a las familias y a la sociedad \nlocal algunos acontecimientos de la escuela. Valoramos como resultado positivo la \nimplicaci\u00f3n de la escuela en sacarla adelante, tanto escribiendo art\u00edculos como en su \nlabor de edici\u00f3n. Como resultado negativo apuntamos que las familias no han escrito \nning\u00fan art\u00edculo. Seg\u00fan la responsable de la revista:\n \u201cEl proyecto de la revista ha sido un proyecto que ha salido adelante y en mi \nopini\u00f3n de manera satisfactoria\u2026 Todo el equipo educativo nos hemos implica -\ndo en la revista, aunque las familias no lo han hecho, creo que la revista si les ha \ngustado\u201d. (Memoria de fin de curso)\nFigura 39: Portada de la revista de la escuela infantil.\nCon estos resultados se trata de va -\nlorar al ni\u00f1o no s\u00f3lo como un peque -\n\u00f1o que necesita de cuidados, sino que \nes una persona que ya tiene capacidad \nde decisi\u00f3n y crecimiento optando en \nlibertad a trav\u00e9s de las experiencias y \nrelaciones que se les ofrece, que es pro -\ntagonista de su historia en su entorno, \ncon las relaciones plurales y particula -\nres que posibilita el entorno concreto \nrural de Villamuriel.\nFuente: Documentos de centro.\n222\n5. DISCUSI\u00d3N DE LOS RESULTADOS\n Despu\u00e9s de haber presentado los resultados del estudio sobre el estudio de caso que \nvalora la implantaci\u00f3n de un programa educativo para 0-3 a\u00f1os, se da paso a su discusi\u00f3n con -\nsiderando los modelos te\u00f3ricos y las conclusiones de otros estudios sobre la educaci\u00f3n infantil.\nRespecto a los estudios sobre educaci\u00f3n, hemos revisado las investigaciones que coincidan \ncon la que estamos llevando a cabo con el fin de contrastar resultados y no hemos visto inves -\ntigaciones para tal fin. Nos hemos servido de investigaciones que sin ser coincidentes tienen \npuntos en com\u00fan en sus resultados.\nLa presente discusi\u00f3n ha sido articulada en cuatro apartados:\n1. Respecto a los resultados obtenidos en la aplicaci\u00f3n del programa a nivel de centro.\n2. Respecto a los resultados obtenidos en la aplicaci\u00f3n de los proyectos que se han lle -\nvado a cabo.\n3. Respecto a los resultados obtenidos en la aplicaci\u00f3n del programa al aula de 1-2 a\u00f1os, \nnuestro caso concreto.\n4. Respecto a los resultados de la integraci\u00f3n de las familias y el contexto en el progra -\nma aplicado.\n5.1 Discusi\u00f3n sobre los resultados obtenidos al implantar el programa educativo a \nnivel de centro\nAtendiendo a los resultados a nivel de centro, lo primero que resaltamos es que se ha con -\nseguido cambiar una estructura general de centro: los espacios, las programaciones de aula, la \nrelaci\u00f3n con las familias, y se han introducido nuevos proyectos.\nLos espacios ha sido uno de los primeros resultados y m\u00e1s visibles, no por el mero hecho de \nla est\u00e9tica, sino porque la est\u00e9tica, el orden, el ambiente y la integraci\u00f3n de los elementos de me -\ndio, constituyen un factor importante en el desarrollo del ni\u00f1o. Decroly dio una gran importancia \na los trabajos manuales y art\u00edsticos, a los juegos educativos, la ambientaci\u00f3n de clase y el medio \nsocial (Decroly, 1927). Si contrastamos con otros enfoques actuales con valor internacional, ve -\nmos que las escuelas de Reggio Emilia de Italia, integran en su propuesta pedag\u00f3gica el espacio \ncomo un elemento muy importante, dise\u00f1ando sus escuela con un espacio central circular, como \nuna plaza en el medio, simulando la estructura de los pueblos y la importancia como lugar de en -\ncuentro y de uni\u00f3n. C\u00f3mo privilegia los espacios abiertos, luminosos, rodeados de la naturaleza, \nque permiten la aplicaci\u00f3n de sus proyectos ( Malaguzzi, 2001; Hoyuelos, 2001,2003)\nHemos aprovechado el espacio natural que rodea la escuela, buscando su funcionalidad y \naprovechamiento. Las implicaciones del espacio natural en la educaci\u00f3n de los ni\u00f1os tiene a \nFr\u00f6ebel como uno de sus mayores representantes, proponiendo esa armon\u00eda y unidad entre la \nnaturaleza y el hombre (Fr\u00f6ebel 1914). Este ha sido uno de los elementos que introduce el pro -\ngrama como novedoso y que hemos articulado a trav\u00e9s de los distintos proyectos de la escuela, \nas\u00ed como tiempos de salida al exterior. Hemos tenido dificultad a la hora de aprovechar el espa -\ncio exterior en los meses de fr\u00edo, agua, heladas, encontrando resistencia por parte de educadoras \ny familias, donde el criterio de salud ha sido el dominante. Esta cuesti\u00f3n es discutible a tenor \nde experiencias como las escuelas bosque que existen en Espa\u00f1a y sobre todo en pa\u00edses n\u00f3r -\ndicos (Freire, 2010). En Noruega, esta escuelas se distinguen como un fen\u00f3meno cultural que \ntransciende al sistema educativo, estando presente en el curr\u00edculum y manifest\u00e1ndose a trav\u00e9s \nde pr\u00e1cticas educativas en espacios naturales. Tambi\u00e9n tenemos la referencia de las escuelas 223\nwaldorf que representa la tradici\u00f3n de vida natural y vida al aire libre (Samweber, 2014). Las \nim\u00e1genes que mostramos como resultados nos ayudan a ver este cambio, para ello podemos \ncomparar la fotograf\u00eda 4 con las fotograf\u00edas 5 o 6, entre otras.\nAntes de entrar a valorar los siguientes apartados, nos referiremos al aspecto relativo a los \nprofesionales y su formaci\u00f3n. V olviendo sobre los resultados a ese respecto nos encontramos \nque la formaci\u00f3n propuesta sobre las IIMM, sobre las corrientes de la Escuela Nueva como el \nc\u00edrculo del aprendizaje de J. Dewey, los centros de inter\u00e9s de Decroly o el m\u00e9todo Montessori, \nlas escuelas waldorf o las escuelas reggianas, ha necesitado de un proceso que iniciado en el \ncurso 2013-2014, pero que ser\u00e1 necesario continuar durante m\u00e1s cursos para una formaci\u00f3n \nadecuada.\nEsta formaci\u00f3n ha sido recibida de forma escalonada y atendiendo a las necesidades de las \ntrabajadoras. La valoraci\u00f3n de los resultados ha sido por un lado que se ha dado la posibilidad y \nfacilidad para una formaci\u00f3n adecuada para iniciar el programa y por otro lado que la formaci\u00f3n \nno se puede obligar para que sea efectiva, lo que ha supuesto que haya habido distintos resulta -\ndos en la aplicaci\u00f3n al aula, seg\u00fan hayan aceptado o no dicha formaci\u00f3n. Siendo la misma com -\npetencia profesional, edades que no difieren m\u00e1s de 10 a\u00f1os de la menor a la mayor, los mismo \nsritmos de trabajo y niveles de sueldo, se aprecia que el criterio principal para formarse no han \nsido estos factores, sino el motivacional. De hecho tanto la formaci\u00f3n sobre las IIMM como la \nllevada a cabo en los claustros o el curso sobre iniciaci\u00f3n al m\u00e9todo Montessori ha sido gratuita, \nen el propio centro de trabajo y mayormente en horas laborales, s\u00f3lo ha sido el curso del m\u00e9todo \nMontessori fuera de horas laborales.\nJubert (2014) nos dice al respecto que ser educador es una cuesti\u00f3n de arte y oficio, de for -\nmaci\u00f3n y de competencia.\nLa colaboraci\u00f3n y trabajo de equipo entre los docentes es un pilar importante. Tal como se\u00f1a -\nla Gomis (2007), la escuela que pretenda incorporar el modelo de las IIMM, debe de existir una \npredisposici\u00f3n para el trabajo en equipo y la colaboraci\u00f3n conjunta entre los distintos docentes. \nEsto no quiere decir que todos opinen lo mismo y est\u00e9n de acuerdo en considerar la teor\u00eda de un \nmismo modo, sino que el aporte de diversas perspectivas y visiones debe enriquecer su aplica -\nci\u00f3n.\nSi comparamos con escuelas reconocidas a nivel internacional y que est\u00e1n con gran auge, \nvemos que la formaci\u00f3n es un requisito indispensable, por ejemplo, para ser maestro en una \nescuela Montessori, tiene que estar acreditado por dicha asociaci\u00f3n, para lo que tiene que hacer \ndos a\u00f1os de formaci\u00f3n te\u00f3rico \u2013 pr\u00e1ctica, en Espa\u00f1a en la Universidad de Vic. Para trabajar en \nescuelas waldorf, sucede lo mismo que en las escuelas Montessori. En mi experiencia en las es -\ncuelas de Reggio Emilia, nos destacaron la formaci\u00f3n de las educadoras como elemento nuclear, \nde tal forma que tienen fijado una formaci\u00f3n anual de 180 h. obligatorias, adem\u00e1s del requisito \nde titulaci\u00f3n superior, previo a su contrato.\n Podemos concluir que los resultados al respecto han sido desiguales, dependiendo prin -\ncipalmente de la motivaci\u00f3n hacia el programa y la formaci\u00f3n que se ofrece. En las aulas ha \nhabido diferentes resultados y valoraciones dependiendo de la aceptaci\u00f3n o no por parte de la \neducadora, del programa educativo tal como se manifiesta en sus memorias, en la participaci\u00f3n \no no en los cursos de formaci\u00f3n y en la aplicaci\u00f3n de sus programaciones. En el estudio de caso \nse pueden ver los resultados del aula de 1-2, donde ha habido aceptaci\u00f3n del programa y se ha \nformado en los aspectos psicopedag\u00f3gicos indicados para el curso 2013-2014.\nHemos podido comprobar que tanto la propuesta pedag\u00f3gica como la PGA han sido dos ele -\nmentos claves a la hora de articular el programa educativo.224\nPor un lado la propuesta pedag\u00f3gica ha dado \u201cconcreci\u00f3n y viabilidad educativa\u201d a toda una \nserie de teor\u00edas psicopedag\u00f3gicas que sustentan el programa. Como resultado est\u00e1 la articulaci\u00f3n \nde todos los aspectos que contiene el programa para dar una respuesta curricular global y sist\u00e9 -\nmica, a la vez que contiene un matiz marcado hacia la atenci\u00f3n a la diversidad. El programa se \nsustenta en unos valores con una visi\u00f3n que hace viable una misi\u00f3n concreta.\n Es evidente la articulaci\u00f3n de las programaciones de aula con los distintos proyectos, la in -\ncorporaci\u00f3n de las familias al aula y momentos significativos de la vida de la escuela, facilitando \nsu participaci\u00f3n y toma de decisiones.\nPor otro lado la PGA, nos ha dado como resultado la concreci\u00f3n del programa en el curso \n2013-2014. Ha partido de la propuesta pedag\u00f3gica articulando coherentemente todas las pro -\npuestas del equipo educativo, el curr\u00edculo prescriptivo para infantil de 0 a 3 a\u00f1os a trav\u00e9s de las \nprogramaciones de aula y la inclusi\u00f3n de las familias y del contexto, haciendo de esta programa -\nci\u00f3n una herramienta de trabajo para el curso y una gu\u00eda para dar la unidad que se necesita como \nescuela. Es la herramienta que nos ha permitido evaluarnos y proyectarnos hacia el siguiente \ncurso.\nSi nos centramos en los resultados de las programaciones de aula, lo primero que vemos es \nque la programaci\u00f3n no se ajusta a ning\u00fan m\u00e9todo concreto, no sigue ninguna editorial, esto \npuede valorarse desde distintas perspectivas. Se puede valorar positivo el seguir un m\u00e9todo de \nuna editorial concreta, o se puede valorar positivo el construir la programaci\u00f3n de cada aula sin \nseguir una editorial concreta.\nNuestra propuesta ha optado por no seguir ning\u00fan m\u00e9todo porque creemos que es m\u00e1s po -\nsitivo para el desarrollo del programa, tal como defiende Trilla (2001) porque es una forma de \nadaptar los programas escolares r\u00edgidos centrados en un tipo de conocimiento a la psicolog\u00eda del \nni\u00f1o compleja y rica por sus m\u00faltiples facetas.\nLas programaciones de aulas, por centros de inter\u00e9s, han conseguido tener en cuenta los in -\ntereses de los ni\u00f1os y del entorno de ellos. Si estamos en el mundo rural, vemos que tiene unas \ncaracter\u00edsticas propias, que son diferentes al entorno urbano. Ajustamos as\u00ed las programaciones \nde cada curso al contexto real, que se est\u00e1 viviendo y a factores que consideramos son moti -\nvantes. Permite la introducci\u00f3n de ejes vertebradores de cada centro de inter\u00e9s, que adem\u00e1s de \nser globalizadores, permiten programar siendo sensibles hacia las diferencias individuales y \natenci\u00f3n a la diversidad del grupo-clase cuesti\u00f3n. Coincidimos con el objetivo de Decroly que \nexpresa de la siguiente manera:\nEl objetivo era crear un v\u00ednculo com\u00fan entre todas las materias, hacerlas converger o \ndivergir en un mismo centro; es al ni\u00f1o hacia el que todo se dirige, es del ni\u00f1o del que \ntodo se irradia [\u2026], el inter\u00e9s del ni\u00f1o, que es la palanca por excelencia (Decroly y Boon, \n1968, p.58).\nAl programar por centros de inter\u00e9s hemos podido trabajar desde una perspectiva globaliza -\ndora, algo que es indispensable en educaci\u00f3n infantil. La funci\u00f3n de globalizaci\u00f3n es aplicada \npor Decroly a la educaci\u00f3n infantil. Sostiene que hasta los seis o siete a\u00f1os de edad, se trata de \nun pensamiento global y poco preciso hasta que las facultades se vayan desarrollando hasta \nalcanzar un pensamiento elaborado y concreto, que incorpora esquemas mentales complejos. \n(Decroly 1927).\nTal como hemos visto en los resultados, las familias han reconocido el valor de este tipo de \nprogramaci\u00f3n.225\nEn los resultados podemos observar que hay elementos nuevos en las programaciones, como \nes la referencia a las IIMM, tal como vemos al comparar la imagen de la figura 29 y la de la figu -\nra 30 correspondientes a distintos modelos de programaci\u00f3n. Se ha pasado de un dise\u00f1o formal \na otro m\u00e1s innovador, que introduce en la programaci\u00f3n de aula las distintas inteligencias, con \nel objetivo de identificar las potencialidades o inclinaciones de cada ni\u00f1o y mejorar sobre todo \nen las que m\u00e1s dificultad tiene. Es el propio Gardner el que nos indica este rumbo tal como ya \nhemos se\u00f1alado (Gardner, 1983, p.24-25).\nEn esta etapa de infantil, en 0 a 3 a\u00f1os, las IIMM adquieren gran relevancia porque ofrecen \nuna gran posibilidad de est\u00edmulo global a trav\u00e9s del descubrimiento y pr\u00e1ctica de las distintas po -\ntencialidades que engloba cada inteligencia. Si a\u00f1adimos la informaci\u00f3n que nos da al respecto la \nneurobiolog\u00eda, podemos decir, que estamos en un momento privilegiado, el 75% de nuestra masa \ncerebral se forma en este periodo, es un periodo de m\u00e1xima conectividad cerebral, lo que se tra -\nduce en periodo \u00f3ptimo para el aprendizaje (Innocenti y Price, 2005; Mora, 2012; jubert, 2014).\nAdem\u00e1s de programar en funci\u00f3n de las IIMM, tambi\u00e9n hemos llegado a iniciar una eva -\nluaci\u00f3n de ellas, a trav\u00e9s de la escala que recogemos en la figura 31: plantilla de evaluaci\u00f3n de \nlas IIMM. Este resultado nos deja un sabor agridulce, ya que, es un indicador que tiene que ser \ncompletado con datos recogidos de la observaci\u00f3n de aula. Para esta evaluaci\u00f3n m\u00e1s completa \ntenemos el modelo de documentaci\u00f3n propuesto por Loris Malaguzzi, que viene a ser una herra -\nmienta que recoge datos tanto de los ni\u00f1os, como de sus producciones, de la interpretaci\u00f3n del \nadulto y del encaje dentro de la programaci\u00f3n concreta. A la vez que sirve de instrumento para \nmostrar a las familias el trabajo realizado (Hoyuelos, 2003)\nEs valorado positivamente el periodo de acogida, los resultados demuestran que tanto las \neducadoras como las familias han coincidido en afirmar que ha sido un periodo de incorpora -\nci\u00f3n positivo. La mayor discrepancia ha estado en el aspecto relativo a la incorporaci\u00f3n de las \nfamilias al aula o no. Vemos que en los ni\u00f1os m\u00e1s peque\u00f1os, de menos de 18 meses, las familias \ny las educadoras optan porque entren al aula y en los ni\u00f1os m\u00e1s mayores, sobre todo los dos \ngrupos que ten\u00edamos de 2-3, ven que no es necesaria esta presencia de las familias. Se valora \npositivamente la reuni\u00f3n inicial en este periodo, con las familias, donde se ha explicado la pro -\ngramaci\u00f3n, aspectos de funcionamiento y se han resuelto las dudas que han planteado. Vemos \nque la opini\u00f3n e incorporaci\u00f3n de la familia a las decisiones y la vida de aula es importante, no \ndejan de ser ellas las m\u00e1ximas responsables en la educaci\u00f3n de sus hijos. Son los clientes que \npagan el servicio y como tales tienen unos derechos. Despu\u00e9s de estas consideraciones, no pode -\nmos olvidar, que son los principales aliados para llevar a cabo un modelo de educaci\u00f3n concreto \n(Carbonell, 2015).\nLa valoraci\u00f3n que hacen las familias de este primer ciclo de educaci\u00f3n infantil, necesita de \nun impulso que muestre la importancia educativa, no solo asistencial. Seg\u00fan hemos visto en \nla Figura 4: tasas netas de educaci\u00f3n en Espa\u00f1a, seg\u00fan los datos presentados en 2014 por el \nMECD, son menos del 50% los ni\u00f1os menores de 3 a\u00f1os que est\u00e1n escolarizados en alg\u00fan centro \nde educaci\u00f3n infantil.\nPor otro lado seg\u00fan los indicadores b\u00e1sicos sobre el estado del sistema educativo espa\u00f1ol \n2015. La primera infancia es la etapa en la que la educaci\u00f3n puede influir de manera m\u00e1s de -\ncisiva en el desarrollo del ni\u00f1o, como ponen de manifiesto diversos documentos y directrices \nde la Uni\u00f3n Europea, al se\u00f1alar sus efectos en la eficacia del aprendizaje en etapas posteriores, \naumentando la equidad de los resultados educativos y reduci\u00e9ndose los costes para la sociedad \nen p\u00e9rdida de talento y en gasto p\u00fablico en bienestar, sanidad e incluso justicia (Eurydice, 2014). \nAsimismo, resulta especialmente beneficiosa en la medida que contribuye a reducir la diferencia 226\nde resultados y a apoyar el desarrollo cognitivo, ling\u00fc\u00edstico, social y emocional (Ruiz, M.A.; \nEsteban, M.; Sancho, M.A.; y Sant\u00edn, D., 2015, p.26).\n Hay una diferencia entre lo que est\u00e1n viviendo las familias y lo que se orienta desde los in -\nformes tanto de instituciones como investigaciones que se realizan al respecto. Este es un reto \nal que todav\u00eda no hemos sabido dar respuesta como sociedad y concretamente los profesionales \ndedicados a la educaci\u00f3n.\n5.2 Discusi\u00f3n sobre los resultados derivados de la aplicaci\u00f3n de los proyectos\n5.2.1 el proyecto de huerto\nEl impacto de este proyecto ha sido valorado positivamente por los resultados, tenemos que \ndestacar que es un proyecto atractivo a la vista y agradecido por los frutos que se pueden percibir \na trav\u00e9s de los sentidos. La valoraci\u00f3n externa tanto por parte de las familias, Ayto, como por \nel premio recibido, han dotado a este proyecto de un gran peso. Profundizando en el an\u00e1lisis de \nestos resultados vemos que no podemos perder de vista la importancia educativa que tiene para \nlos ni\u00f1os.\nLa importancia en los resultados que ha tenido la naturaleza y concretamente la experiencia \ndel huerto nos lleva a reflexionar junto con los pedagogos que sustentan nuestro proyecto, como \nya anticip\u00f3 Rousseau (2000), que la naturaleza es el entrono y la esencia del ni\u00f1o, el mejor edu -\ncador que garantiza su crecimiento, en consecuencia, hay que permitir que se deje influenciar \npor los beneficios de su h\u00e1bitat natural. Ferri\u00e8re (1920) tambi\u00e9n recomienda que la escuela est\u00e9 \nsituada en el campo, porque constituye el medio natural del ni\u00f1o, aunque a\u00f1ade que para el de -\nsarrollo de la cultura intelectual y art\u00edstica resulta interesante la proximidad a la ciudad.\nDespu\u00e9s de este curso escolar 2013-2014, se valora en los ni\u00f1os la importancia de la experi -\nmentaci\u00f3n variada que potencia el desarrollo multisensorial, el contacto con la naturaleza, con \nlos procesos y con lo propio de nuestra localidad. El huerto sirve como instrumento pedag\u00f3gi -\nco-did\u00e1ctico para estimular, motivar a los m\u00e1s peque\u00f1os hacia el respeto, valoraci\u00f3n y cuidado \ndel medio natural. Se pone en contacto a nuestros alumnos con actividades pr\u00e1cticas que agluti -\nnan de forma globalizada e interdisciplinar todos los contenidos de las diferentes \u00e1reas.\nEste proyecto que ha sido una de las apuesta importantes por parte del director psicopeda -\ng\u00f3gico, sirve tambi\u00e9n como laboratorio o taller de experiencias, es una apuesta que ped\u00eda la \nimplicaci\u00f3n de todo el centro, todas las educadoras, haciendo tambi\u00e9n part\u00edcipes a las familias \nde su evoluci\u00f3n y resultados, aunque no ha sido as\u00ed por parte de todas las educadoras, lo que \nnos ha llevado a ver las diferencias de un aula a otro en funci\u00f3n del apoyo de la educadora al \nproyecto de aula.\nEl proyecto de huerto es el resultado de la apuesta por integrar la naturaleza en el desarrollo \nintegral de los ni\u00f1os, por las distintas potencialidades que tiene tal como se\u00f1ala Louv:\n\u201cLos ni\u00f1os necesitan la naturaleza para el sano desarrollo de los sentidos y, por tan -\nto, para el aprendizaje y la creatividad. Esta necesidad se manifiesta de dos maneras: \npor un examen de lo que ocurre con los sentidos de los j\u00f3venes cuando pierden conexi\u00f3n \ncon la naturaleza, y al presenciar la magia sensorial que se produce cuando la gente \njoven -incluso los j\u00f3venes m\u00e1s all\u00e1 \u0301 de la infancia est\u00e1n expuestos a incluso la m\u00e1s pe -\nque\u00f1a experiencia directa con un entorno natural.\u201d (Louv, R. 2005, p.55)227\n5.2.2 El proyecto de ingl\u00e9s\nEl proyecto de ingl\u00e9s ha supuesto una novedad sobre todo para las familias que no cre\u00edan \nque en edades tan peque\u00f1as fuera posible empezar con un idioma. Como este proyecto supon\u00eda \ncontratar una profesional nativa, implic\u00f3 un sobre coste de 10\u20ac al mes. Esto implicaba que no \nse pod\u00eda obligar a las familias aunque estuviera en el programa, por lo que se dej\u00f3 la libertad de \noptar quien quisiera por este proyecto.\nEsta apuesta temprana por la incorporaci\u00f3n de un segundo idioma tiene una ra -\nzones de tipo experiencial, no tenemos m\u00e1s que ver la evoluci\u00f3n del aprendizaje de \nla segunda lengua en las CCAA con lengua cooficial. Tambi\u00e9n tenemos razones de \ntipo neurol\u00f3gico, las investigaciones realizadas con neonatos y ni\u00f1os de 4 meses de \nedad expuestos a idiomas, muy diferentes (como el franc\u00e9s y el ingl\u00e9s o el tagalo de \nlas Filipinas y el ingl\u00e9s) o a otros m\u00e1s parecidos (como el espa\u00f1ol y el catal\u00e1n, que \nson dos lenguas romances) revelan que los beb\u00e9s biling\u00fces muestran capacidades \nequivalentes, en cuanto a discernimiento ling\u00fc\u00edstico, a los beb\u00e9s monoling\u00fces (Se-\nbasti\u00e1n-Gall\u00e9s, 2010).\nMora (2013) apoya la idea de que el cerebro est\u00e1 biol\u00f3gicamente preparado para adquirir el \nlenguaje desde el instante mismo del inicio de la vida; el proceso de adquisici\u00f3n del lenguaje \nrequiere la cat\u00e1lisis de la experiencia. Existe una relaci\u00f3n inversa entre la edad y la eficacia del \naprendizaje de muchos aspectos del lenguaje en general, mientras menor sea la edad de contac -\nto con \u00e9ste, m\u00e1s exitoso ser\u00e1 el aprendizaje. La neurociencia ha comenzado a identificar c\u00f3mo \nprocesa el cerebro de manera diferente el lenguaje en los ni\u00f1os peque\u00f1os, en comparaci\u00f3n con \nlas personas maduras.\nAunque el proyecto te\u00f3ricamente estaba correctamente fundamentado, era necesario el apoyo \ny valoraci\u00f3n por parte de las familias y del Ayuntamiento. Para ello tenemos un primer curso que \nha servido para poder tener un criterio experiencial de lo que supone este proyecto.\nDespu\u00e9s de ver el impacto tanto en el alumnado y familias como en el centro, el Ayuntamien -\nto de Villamuriel de Cerrato, concretamente en la persona de su Alcalde y concejal de Bienestar \nSocial (responsable de la Escuela Infantil), deciden subvencionar el coste de llevar a cabo el \nproyecto de ingl\u00e9s. Este resultado positivo de la aplicaci\u00f3n del proyecto de ingl\u00e9s, ha sido una \ngran noticia para el centro y para las familias, que durante el curso 2014-2015 ha tenido este \nservicio gratuito para todos.\nNo solo ha sido \u00e9ste el \u00fanico resultado derivado de aplicar el proyecto durante el curso 2013-\n2014. Del grupo de ni\u00f1os que terminaban su escolarizaci\u00f3n, las familias han solicitado continuar \ncon el proyecto y como consecuencia ha dado continuidad del proyecto en horario de tarde en la \nescuela infantil, tres d\u00edas a la semana.\nSe han encontrado tambi\u00e9n una serie de inconvenientes, entre los que resaltamos el hecho de \nque no todos los ni\u00f1os han participado en este proyecto y por ello las sesiones se han tenido que \nrealizar fuera del aula, provocando un momento de ruptura para los m\u00e1s peque\u00f1os. Este aspecto \nen la memoria final de curso ha sido tratado. Para el pr\u00f3ximo curso se opta por no desplazar a \nlos m\u00e1s peque\u00f1os. Se valora positivo el criterio que se ha seguido para llevar una uniformidad \nen las programaciones de aula y que los centros de inter\u00e9s, programados durante todo el a\u00f1o, han \nestado a la par con los de espa\u00f1ol.228\n5.2.3 El proyecto inclusivo de colaboraci\u00f3n con personas con discapacidad intelectual: \nC. O. \u201cVilla San Jos\u00e9\u201d de Palencia\nEste proyecto ha supuesto un gran reto y una apuesta por la inclusi\u00f3n y por los valores de la \ndiferencia. Al principio tanto en el equipo como en las familias hab\u00eda una sensaci\u00f3n de que esto \nera un poco \u201clocura\u201d, no hay experiencias conocidas en las que apoyarnos, y se interrogaban \n\u00bfc\u00f3mo pod\u00edan usuarios de un centro de personas con discapacidad ps\u00edquica pod\u00edan aportar algo \na una escuela infantil de 0 a 3 a\u00f1os?. As\u00ed lo manifestaban algunos de los educadores del centro \nocupacional, las familias y las educadoras. La idea surgi\u00f3 a ra\u00edz de la experiencia previa por \nparte del psicopedagogo con los usuarios del CO, llevando a cabo un proyecto de valoraci\u00f3n de \nlas distintas inteligencias con dichos usuarios, concedido  mediante la convocatoria competitiva \n\u00abProfundizaci\u00f3n de Conocimientos\u00bb a trav\u00e9s de proyectos de enriquecimiento curricular con -\nvocado por la Junta de Castilla y Le\u00f3n (BOCyL 19 de marzo de 2013) y aceptado en el BOCyL \n22 de mayo de 2013 el proyecto: \u201cExperimentando con las Inteligencias M\u00faltiples\u201d en el curso \n2012-2013.\nUno de los apelativos que desde los diferentes centros han coincidido en dar a este proyecto \nes el de innovador, por ser una idea que rompe con las din\u00e1micas habituales de los dos centros \nimplicados, por ser algo diferente, novedoso, de lo que no se ten\u00eda experiencia y por el potencial \ninclusivo que tiene. Al respecto Mori\u00f1a (2004) resalta cuatro ideas sobre la inclusi\u00f3n:\n1. La inclusi\u00f3n es un derecho\n2. Es la v\u00eda para compensar las desigualdades, para garantizar la equidad.\n3. Es la forma de desarrollar el derecho a ser educado entre iguales.\n4. La necesidad de que la sociedad asegure el desarrollo de la inclusi\u00f3n.\nHemos demostrado que las personas con discapacidad intelectual son un aporte a la sociedad, \nellos han sido los maestros de los ni\u00f1os trabajando en los distintos talleres y se han sentido pro -\ntagonistas, con una responsabilidad y con un reconocimiento. Por otro lado la educaci\u00f3n infantil \nes el mejor momento de compensar desigualdades, ellos no parten de etiquetas ni de prejuicios, \nson receptores del afecto y del cuidado, de la ternura con la que han sido tratados.\nEl hecho de ir a su CO, ha sido una forma de integrar a las familias en este proyecto y de que \nvieran directamente lo que son capaces de hacer, el cari\u00f1o y cuidado que muestran por sus hijos \ny la acogida tan buena que hacen a las visitas.\nEsto nos lleva a concluir que son necesarias experiencias inclusivas, que es necesario seguir \npotenciando la atenci\u00f3n a la diversidad y que en infantil hay un espacio para la educaci\u00f3n en la \ndiferencia que es genuina.\n5.3 Discusi\u00f3n sobre los resultados obtenidos en el aula de los \u201c\u00e1rboles\u201d de 1 a 2 a\u00f1os\nPor un lado vemos que contamos con una educadora motivada y formada. Este aspecto ha \nsido clave en el proceso llevado a cabo durante el curso 2013-2014. As\u00ed lo manifiesta la propia \neducadora cuando en las entrevistas y en la memoria final de curso valora el cambio personal \nque luego ha trasladado al grupo aula. Nos llegaba a decir: \u201c Respecto a estas pedagog\u00edas de \nSteiner y de Montessori, ha sido clave la formaci\u00f3n recibida al respecto, as\u00ed la ha manifestado, \nsiendo consciente de que sino no podr\u00eda haberlo aplicado por desconocimiento y porque care -\ncer\u00eda de valor educativo \u201d.\n Tal como se\u00f1ala Gardner, antes de cualquier cambio tiene que haber un paso de concienciaci\u00f3n \ny formaci\u00f3n, el modelo te\u00f3rico para incorporarse al aula tiene que ser viable y querido (2012).229\nA trav\u00e9s de este aula podemos valorar los resultados, a la vez que los comparamos con los \nobtenidos en otros aulas. Lo primero que constatamos es que los ni\u00f1os de este aula comparados \ncon el grupo de 2 a 3 a\u00f1os del aula de las estrellas muestra una autonom\u00eda en las actividades de \naula y en las rutinas que es superior en algunos casos y en otros est\u00e1 igualada. Lo que nos lleva a \nconcluir que ha habido un factor o factores que han contribuido a esta autonom\u00eda. La educadora \nlo identifica, seg\u00fan hemos visto en los resultados, en el enfoque de las IIMM y en las pedagog\u00edas \naplicadas tanto a trav\u00e9s del m\u00e9todo Montessori como de la pedagog\u00eda de las escuela waldorf.\nLa din\u00e1mica general de la clase tanto en el aula como en espacios comunes, concretamente \nen el comedor, se ha podido apreciar que este grupo mantiene un tono m\u00e1s bajo, comen m\u00e1s \nrelajados, muchas veces acompa\u00f1ados por canciones de la educadora, y muestran autonom\u00eda a \nla hora de poner y recoger la mesa. Al estar todos lo ni\u00f1os mayores de un a\u00f1o juntos en el co -\nmedor, se puede apreciar bien las diferencias de cada aula, ya que la tutora es la responsable de \nla comida de su aula.\nTambi\u00e9n se aprecia el fuerte v\u00ednculo afectivo hacia la tutora, que manifiestan los ni\u00f1os cuan -\ndo tienen que cambiar de tutora por distintos motivos, el tiempo de descanso diario o d\u00edas de \npermiso, m\u00e9dico o cualquier otra situaci\u00f3n que provoca que se tenga que cambiar de educadora. \nEste aspecto ha sido destacado en los resultados por la tutora a trav\u00e9s de las entrevistas. Es un \nhecho que se ha observado y manifestado tambi\u00e9n por alguna de las educadoras.\nLa integraci\u00f3n de las inteligencias m\u00faltiples, lo ha dejado plasmado en las programaciones \nde aula, igual que el apoyo en las pedagog\u00edas propuesta. \nRespecto a las IIMM en este aula, los resultados nos llevan a la siguiente valoraci\u00f3n:\n1.   Vemos que existe una clara diferencia individual de unos ni\u00f1os a otros, lo que viene \na decirnos que es necesaria la atenci\u00f3n al desarrollo desigual en estas edades de 0 a 3 \na\u00f1os, es decir, una atenci\u00f3n a la diversidad en el desarrollo de las distintas inteligencias.\n2.   Todos tienen todas las inteligencias, tal como indica H. Gardner en la entrevista rea -\nlizada por De Jorge, cuando le invistieron Doctor Honoris Causa por la Universidad \nCamilo Jos\u00e9 Cela:\n\u201cTodo el mundo tiene todas las inteligencias, pero la vida no es justa... Hay \ngente que brilla en todos los tipos, como Leonardo Da Vinci, y otros... bueno, no \nlas desarrollan igual. Pero lo importante de esta teor\u00eda es que existen una serie \nde perfiles: algunos tienen picos altos en algunas tareas y otros en otras, pero \nsiempre podemos mejorar en las m\u00e1s bajas\u201d  (De Jorge, 2012).\nH. Gardner no se cansa de repetir, que es fundamental dar al ni\u00f1o la oportunidad de que pueda \ndesarrollar todas las inteligencias.\nVemos que en todas las personas existen un conjunto de inteligencias que interact\u00faan din\u00e1 -\nmicamente entre ellas, pudi\u00e9ndose trabajar por separado, pero seg\u00fan lo que afirma H. Gardner, \nsolo adquieren significado en la medida que forman un conjunto, una globalidad y se aprecia el \nvalor que tienen unas con otras (Gardner, 1983).\n3. Hay casos en los que se ve como destacan unas sobre otras.\n Seg\u00fan Gardner, las inteligencias pueden ser mejoradas, por eso es importante ver \ncomo se est\u00e1n desarrollando en los ni\u00f1os y ni\u00f1as del aula para potenciar todas en \ngeneral y la m\u00e1s bajas en particular.\n4. Las puntuaciones que est\u00e1n por debajo de 2 son un 91% lo que interpretamos como \nuna evidencia del gran potencial que tienen los ni\u00f1os en estas edades. Esto nos mar -230\ncar el itinerario a seguir cuando programamos cada centro de inter\u00e9s, se deben incluir \nactividades para dar oportunidad de trabajar cada una de ellas aprovechando la capa -\ncidad que tienen los ni\u00f1os peque\u00f1os para desarrollarlas ya que est\u00e1n todas presentes \ny no hay bloqueos, ni prejuicios al respecto.\nCon la inclusi\u00f3n de las IIMM en el programa se ha ofrecido a la educadora un marco concep -\ntual que le ha permitido reflexionar y organizar la propuesta pedag\u00f3gica, el plan de estudios, la \nevaluaci\u00f3n y las pr\u00e1cticas psicopedag\u00f3gicas que le ha llevado a nuevos enfoques pr\u00e1cticos en \nel aula.\nEs la forma de responder a las distintas dimensiones del ni\u00f1os y cultivar sus potencialidades \nintegradas en el curr\u00edculum, siguiendo la tradici\u00f3n socr\u00e1tica de John Dewey y de John Henry \nCardinal Newman, as\u00ed poder explorar, en primer lugar, un mismo tema desde varias direcciones, \npara despu\u00e9s manejar el conocimiento que ha extra\u00eddo en un marco particular y aplicarlo a otro \nm\u00e1s general, y finalmente, que se llegue a una comprensi\u00f3n en profundidad (Gardner , 2012).\nPara terminar, tal como hemos afirmado en el capitulo 4, no podemos quedarnos satisfechos \ncon trabajar las habilidades de cada inteligencia, debemos llegar al fondo del coraz\u00f3n, donde re -\nsiden esas razones poderosas que orientan una vida y apostar por una educaci\u00f3n, que contemple \nel desarrollo de la persona en su globalidad.\nEl desarrollo de las distintas inteligencias se articula as\u00ed como un medio, no como un fin en s\u00ed \nmismo, el fin es conseguir dar la respuesta global que el ni\u00f1o y la ni\u00f1a necesitan en ese momento \nconcreto. Si tenemos en cuenta que la edad a la que nos dirigimos es de 0 a 3 a\u00f1os, esta idea \ncobra m\u00e1s importancia por los grandes cambios que se producen y lo sensible que es este tramo \nde edad a los est\u00edmulos y experiencias para ese crecimiento integral. Gardner (2012) se\u00f1ala que, \nantes de poner en pr\u00e1ctica la teor\u00eda, los maestros han de hacer expl\u00edcitos cu\u00e1les son los fines \nque sustentan sus pr\u00e1cticas educativas, es decir, el \u201cpor qu\u00e9\u201d y \u201cpara qu\u00e9\u201d de la educaci\u00f3n para \nreflexionar \u201cde qu\u00e9 manera\u201d y \u201cen qu\u00e9 medida\u201d la teor\u00eda puede contribuir al desarrollo de dichos \nfines. No se trata, pues, de llegar a conformar escuelas infantiles de inteligencias m\u00faltiples sino \nde utilizar la teor\u00eda para el desarrollo y consecuci\u00f3n de los fines y principios b\u00e1sicos que favo -\nrezcan el desarrollo integral y arm\u00f3nico de los alumnos en estas escuelas.\nEn el aula de los \u201carboles se destaca la aplicaci\u00f3n de elementos de la pedagog\u00eda de R. Steiner \ny M. Montessori, como los silencios, las canciones, la utilizaci\u00f3n de elementos naturales, el \nrespeto a los ritmos del ni\u00f1os, tal como se\u00f1ala Montessori (1982), afirmando que \u201cel ni\u00f1o debe \nser el centro de todo y el actor principal\u201d. Se trata de poner al ni\u00f1os en las mejores condiciones \npara desarrollar sus habilidades, sus inteligencias dir\u00eda Gardner, sus 100 lenguajes seg\u00fan Loris \nMalaguzzi, en definitiva, se trata de que el ni\u00f1o cree lo mejor de acuerdo con sus posibilidades \ny motivaciones.\nTal como afirma M. Montessori (1982), el cerebro del ni\u00f1o contiene una forma potencial de \nla energ\u00eda necesaria para desarrollarse, siempre y cuando el ni\u00f1o se encuentre en un medio ade -\ncuado y estimulante, Demostrando c\u00f3mo el entorno o un ambiente preparado pueden estimular \nlas capacidades del ni\u00f1o.  As\u00ed en el aula de los \u00e1rboles, se ha conseguido potenciar la autonom\u00eda \ndel ni\u00f1os a trav\u00e9s de las actividades de la vida pr\u00e1ctica del m\u00e9todo Montessori y el apoyo de \nlas dem\u00e1s pedagog\u00edas. La educadora manifestaba que son bastante aut\u00f3nomos: cuelgan sus per -\ntenencias en su percha, se sientan solos a la silla, comen solos, recogen sus cubiertos, recogen \naquello que sin querer se les cae, se lavan las manos, se peinan, deciden sus juegos recogiendo \nel material tras su utilizaci\u00f3n.\nLa utilizaci\u00f3n de los espacios exteriores, tal como hemos visto en los resultados, ha sido un \naspecto muy valorado y aprovechado en el que los ni\u00f1os han ido mostrando inter\u00e9s creciente. 231\nHemos visto como la salida al exterior ha abierto un gran abanico de posibilidades motrices y de \nexperimentaci\u00f3n que no propician los materiales de aula. De ah\u00ed la apuesta por utilizar el espacio \nexterior y en contacto con la naturaleza, porque posibilita unas experiencias que no se pueden \nofrecer en el aula o a trav\u00e9s de fichas, objetos comprados, etc. La naturaleza es muy agradecida, \nnos facilita un medio de estimulaci\u00f3n multisensorial y a la vez nos lo da gratis.\nEsta valoraci\u00f3n nos abre a un enfoque que supera ciertos olvidos y menosprecio a la etapa \neducativa de los ni\u00f1os de 0 a 3 a\u00f1os. Podemos afirmar que no se trata de preparar a estos ni\u00f1os \npara la etapa siguiente, en la que se producir\u00e1 el encuentro con los conceptos matem\u00e1ticos y \nling\u00fc\u00edsticos propiamente dicho. Las IIMM nos orientan a favorecer unas bases que les preparen \npara el encuentro con estos conceptos y otros como la artes, la m\u00fasica, la naturaleza\u2026 y sobre \ntodo les prepare para la vida a trav\u00e9s de las grandes y variadas potencialidades que tienen (Gard -\nner 1995).\nA todo esto se une las manifestaciones de agrado expresadas por los ni\u00f1os, as\u00ed como la peti -\nci\u00f3n de salir al patio, al huerto, de regar, recoger fresas o guisantes, tal como han manifestado \neste aula concreto. Podemos decir que se trata de facilitar oportunidades de experimentaci\u00f3n al \nni\u00f1o, luego hay que dejar fluir sus gustos, apetencias y manifestaciones con la compa\u00f1\u00eda de la \neducadora que recoge todo lo observado y lo valora para apoyar su desarrollo integral.\n5.4 Discusi\u00f3n sobre los resultados obtenidos en la inclusi\u00f3n de las familias y el con -\ntexto en la din\u00e1mica de la escuela infantil\nDesde el inicio del estudio hemos justificado la importancia de la familia y el contexto en el \nque se desenvuelven los ni\u00f1os de 0 a 3 a\u00f1os. Es un aspecto fundamental en la educaci\u00f3n, sobre \ntodo de los m\u00e1s peque\u00f1os que tanta dependencia tienen de la familia y tantas necesidades que \ncubrir. Desde una perspectiva educativa hol\u00edstica, no puede dejar fuera a la familia, todo lo con -\ntrario, es el gran pilar en el que sustenta y la gran aliada para poder llevar a acabo un programa \neducativo de respuesta integral y que prepare a sus hijos para la vida, para el crecimiento y \ndesarrollo global.\nComo planteamiento de base del programa educativo, est\u00e1 el buscar los mecanismos para \nuna integraci\u00f3n real tanto de las familias como de otros agentes de entorno. Para valorarlo tene -\nmos que analizar los resultado de esta integraci\u00f3n de las familias dentro de la escuela infantil. \nConcretamente, al inicio del curso se han tenido reuniones de las familias con las educadoras \ny con el equipo directivo, tanto a nivel individual como grupal, como ya hemos reflejado en el \napartado de los resultados de la programaci\u00f3n de aula, en el punto dedicado a la acogida, con \nuna valoraci\u00f3n positiva  por parte de las familias.\nLa creaci\u00f3n del Consejo Escolar, con una estructura similar a las de los colegios e institutos, \nha supuesto una novedad ya que en Palencia y provincia no existe una experiencia as\u00ed. Las fami -\nlias han destacado positivamente que se tenga en cuenta su opini\u00f3n y han valorado que  puedan \ndirigir sus propuestas a la representante de la escuela, al de la empresa o al del Ayto.\nLa valoraci\u00f3n que se ha hecho por parte de las familias sobre los talleres con los ni\u00f1os o las \nexcursiones en las que ha podido participar, ha sido positiva y nos confirma la necesidad de \nreforzar esta colaboraci\u00f3n, sobre todo porque hay todav\u00eda bastantes familias que no han partici -\npado en nada. Las que si lo han hecho vemos que repiten, esto nos lleva a seguir apostando por \nesta colaboraci\u00f3n.\nLas educadoras han resaltado de estos talleres tanto aspectos positivos como aspectos que es \nnecesario cuidar y reorientar.Se ha valorado que las familias se suelen dedicar a sus hijos y se ve \nla necesidad de introducir para pr\u00f3ximos cursos alguna din\u00e1mica que ayude a que las familias 232\na abrirse a otros ni\u00f1os para que no se centren casi exclusivamente en sus hijos. Se ha visto tam -\nbi\u00e9n, que no se han evaluado todos los talleres por parte de las familias, porque no se les ha dado \nun registro para poder evaluarlo: \u201cConsidero que se ha pasado s\u00f3lo en algunos talleres una hoja \nde evaluaci\u00f3n, mientras que en otros no\u201d (Documento de centro: memoria del curso) .\nEl resultado ha estado desde un primer momento marcado por decisiones pol\u00edticas, ya que \nes una Escuela Municipal, y el programa ha sido objeto de concurso p\u00fablico frente a otros y \nobjeto de valoraci\u00f3n por una comisi\u00f3n mixta formada por profesionales expertos en educaci\u00f3n \ninfantil como son un profesor de la Universidad Nacional a Distancia, un miembro del Equipo \nde Atenci\u00f3n Temprana de Educaci\u00f3n y profesoras de Educaci\u00f3n Infantil (Acuerdo del Pleno del \nAyuntamiento de Villamuriel de Cerrato (Palencia) en sesi\u00f3n 7 de junio de 2013 N\u00ba Registro \n1069). El poder pol\u00edtico sigui\u00f3 demostrando su importancia a la hora de decisiones como cavar \nel jard\u00edn para hacer un huerto, quitar las enredaderas y ramas que aislaban y quitaban visibilidad \na la escuela con la calle y con el Centro de Educaci\u00f3n Infantil y Primaria colindante \u201cG\u00f3mez \nManrique\u201d.\nFinalmente la escuela se ha abierto al contexto a trav\u00e9s de las acciones llevadas fuera de la \nescuela y de las personas externas que han participado en distintas actividades. Tal como refleja \nCarbonell (2015, p.191): \u201cTodos los miembros de la comunidad educativa (familias, educado -\nras, \u2026) forman parte de un todo hol\u00edstico o sist\u00e9mico, de una red de v\u00ednculos y relaci\u00f3n donde \nla acci\u00f3n de un miembro repercute positiva o negativamente en el conjunto\u201d.\nPodemos afirmar que la escuela es un instrumento privilegiado para recoger los valores cul -\nturales en los cuales est\u00e1n insertos los ni\u00f1os y ni\u00f1as. Nuestra escuela tiene la caracter\u00edstica de \nescuchar tanto a la cultura del pueblo como a la de la infancia. Recogiendo las ideas de los ni\u00f1os \ny las ni\u00f1as, podemos transformar su propia cultura a partir de los valores o del punto de vista \nque tienen sobre la sociedad y la cultura.233\nTERCERA PARTE  \nCONCLUSIONES, LIMITACIONES, PROPUESTAS DE FUTURO  \nY VALORACI\u00d3N FINAL234\n235\nCAP\u00cdTULO 8\nCONCLUSIONES\nDespu\u00e9s de presentar los resultados pasamos a exponer las conclusiones de la tesis. En este \ncap\u00edtulo recogeremos las ideas m\u00e1s relevantes quedando agrupadas en torno a los objetivos \npropuestos. No olvidemos que los objetivos planteados son la gu\u00eda para conseguir el objeto de \nestudio principal de la tesis: \u201cValorar la implantaci\u00f3n de un programa educativo que responda a \nuna educaci\u00f3n infantil integral\u201d, en un centro educativo para 0-3a\u00f1os, estudiando m\u00e1s profunda -\nmente el caso en una aula concreto, en el que se den los factores necesarios para dicho estudio.\nEn varias investigaciones se puede observar c\u00f3mo sus conclusiones nos orientan sobre el \nqu\u00e9 y en menos ocasiones se dice el c\u00f3mo. No solo se trata de ver las enormes posibilidades \nque ofrece la teor\u00eda de las IIMM en la implantaci\u00f3n del programa, sino mostrar c\u00f3mo se pueden \nincorporar en la practica apoy\u00e1ndose en pedagog\u00edas concretas para seguir aplicando sus poten -\ncialidades en beneficio de un desarrollo integral de los ni\u00f1os de 0 a 3 a\u00f1os.\nEl presente estudio ha sido abordado desde una perspectiva cient\u00edfica siendo un objeto de \nestudio entra\u00f1able y con una gran carga vivencial por la implicaci\u00f3n personal. Han sido mu -\nchas alegr\u00edas y retos, una de las primeras barreras ha sido la poca literatura que he encontrado \nal respecto, no hemos encontrado estudios de 0 a 3 a\u00f1os, en los que se haga una propuesta de \naplicaci\u00f3n de un programa educativo y luego sea valorado, para poder comparar y discutir los \nresultados. La investigaci\u00f3n ha sido trazada a partir de s\u00f3lidas bases te\u00f3ricas que al ser muy \namplias hemos tenido que comprimir mucho, adem\u00e1s del rigor de las observaciones y el an\u00e1lisis \nde resultados, la investigaci\u00f3n ha concluido con mayores \u00e9xitos de los esperados en un primer \nmomento.\nDesde el punto de vista de la confidencialidad hemos tenido que respetar el derecho a la inti -\nmidad y al anonimato de varias personas, as\u00ed como el uso de la im\u00e1genes que son m\u00e1s de 1.000, \npero que su uso est\u00e1 limitado por el derecho al uso de la imagen de menores. Pedimos que se \nentienda y disculpen este hecho. Agradecemos finalmente a la empresa Nueva Enrines que nos \nhaya permitido consultar los documentos de centro.\n1. RESPECTO A LOS OBJETIVOS\nEl objetivo fundamental de este trabajo de investigaci\u00f3n ha sido valorar la implantaci\u00f3n de un \nprograma educativo que responda a una educaci\u00f3n infantil integral. Esta respuesta ha tenido en \ncuenta los aspectos socio culturales, personales y familiares que rodean al desarrollo del ni\u00f1o, \nactuando desde un enfoque sist\u00e9mico.\nEsta investigaci\u00f3n nos ha llevado a valorar la importancia e influencia del enfoque educativo \ndesde el nacimiento, observando la creciente importancia que adquieren las familias en estas \nedades, ya que todas las decisiones pasan por ellas. A nivel metodol\u00f3gico ha sido importante la \ndimensi\u00f3n pr\u00e1ctica, la experimentaci\u00f3n y la inmersi\u00f3n en la realidad experimentada, dedicando \ntiempo y respetando los ritmos individuales de cada ni\u00f1o.\nEn este sentido, \u00bfpuede decirse que se han cumplido los objetivos iniciales planteados al ini -\ncio de la investigaci\u00f3n? Deteng\u00e1monos brevemente en los distintos objetivos que nos explicitan \neste objetivo general.236\nOBJETIVO ESPEC\u00cdFICO N\u00ba1\nAnalizar la implementaci\u00f3n de un programa educativo que responda a una educaci\u00f3n infantil \nintegral.\nHemos podido observar a lo largo de la valoraci\u00f3n de los resultados que este objetivo ha sido \ncentral y ha articulado todos los aspectos que engloba este programa.\nEn general podemos afirmar que seg\u00fan los resultados obtenidos en la propuesta de imple -\nmentaci\u00f3n del programa, ha sido capaz de dar una respuesta global al primer ciclo de Educaci\u00f3n \nInfantil, con valoraci\u00f3n  positiva, tal como hemos visto en el an\u00e1lisis de dichos resultados.\nPor un lado hemos visto c\u00f3mo se han cuidado detalles muy diversos pero significativos, a la \nvez que no se han querido pasar por alto aspectos como el acondicionamiento de los espacios o \nel cambio de uso que se estaba dando a alguno de ellos, para responder mejor a las necesidades \nde los ni\u00f1os. Concretamente, hemos visto los resultados de los cambios internos de ubicaci\u00f3n de \naulas como el despacho de direcci\u00f3n, el aula nuevo de psicomotricidad y de biblioteca con uso \npara ingl\u00e9s. Adem\u00e1s del acondicionamiento de los espacios exteriores para que se puedan usar \ny disfrutar sin peligros. A diferencia de otros programas el espacio ocupa un lugar importante.\nPor otro lado y como parte central de la propuesta hecha se han valorado tanto los aspectos \neducativos como asistencial, adem\u00e1s se ha integrado a las familias y al entorno. Pod\u00edamos ha -\nbernos planteado una dificultad derivada de un enfoque neuro-psicol\u00f3gico como son las IIMM, \nya que dan una respuesta a los ni\u00f1os desde esta perspectiva hol\u00edstica e integral que hemos visto, \npero \u00bfdan la respuesta a la integraci\u00f3n e influencia que tienen la familia y el contexto social, eco -\nn\u00f3mico, cultural y las relaciones que se derivan su interrelaci\u00f3n? Podemos concluir que desde la \npropuesta presentada en nuestro programa, se han integrado estos factores se\u00f1alados para hacer \nefectiva y pr\u00e1ctica la respuesta integral que nos hemos planteado.\nFinalmente destacamos la valoraci\u00f3n que han merecido los distintos proyectos llevados a \ncabo, tanto por gran parte de las trabajadoras, como por las familias e instituciones externas, \nas\u00ed hemos contado con un premio nacional de Huertos Escolares Ecol\u00f3gicos, el reconocimiento \npor parte de la UV A del proyecto de inclusi\u00f3n llevado a cabo con personas con discapacidad \nintelectual y el proyecto de ingl\u00e9s.\nOBJETIVO ESPEC\u00cdFICO N\u00ba2\nInterpretar la integraci\u00f3n de las familias y el contexto en el Programa Educativo de Centro.\nEn este objetivo ha tenido gran importancia sobre todo por dos aspectos resaltados en el \nan\u00e1lisis de los resultados. Por un lado la creaci\u00f3n del Consejo Escolar y por otro los talleres, \nactividades y excursiones en las que han participado las familias.\nSe ha conseguido generar un clima de confianza y de sentido de pertenencia de las familias \nal centro y para ello nos hemos servido de las estrategias y recursos se\u00f1alados con el objetivo \nde contribuir a dar el valor que tienen las familias en la educaci\u00f3n de los ni\u00f1os de 0 a 3 a\u00f1os. \nEste reconocimiento no es posible si no tienen un sitio central en el trabajo que se realiza en el \ncentro, no se les facilitan el medio para implicarse y dar sus opiniones de tal forma que sean \ntenidas en cuenta.\nNo obstante, tenemos que reconocer que tambi\u00e9n ha habido familias que no han querido par -\nticipar y no han valorado estos aspectos que las incluyen dentro del programa, ya que su objetivo \nes \u00fanicamente que se cubran sus necesidades de conciliaci\u00f3n de la vida familiar y laboral.237\nOBJETIVO ESPEC\u00cdFICO N\u00ba3\nExaminar la i nclusi\u00f3n en la programaci\u00f3n, tanto de centro como de aula, aspectos relaciona -\ndos con las IIMM de Gardner.\nEste objetivo ha sido una de las grandes apuestas para dar fuerza a los aspectos neurol\u00f3gicos \ny psicol\u00f3gicos en la educaci\u00f3n integral de los ni\u00f1os. Los resultados nos han dejado datos que \nnos permiten finalmente valorar que ha habido un cambio en las programaciones de aula, en los \npuntos de vista a la hora de valorar el desarrollo del ni\u00f1o y el dise\u00f1o de las actividades en los \ncentros de inter\u00e9s, para ofrecer la posibilidad de desarrollar todas las inteligencias propuestas \npor Gardner. Estos cambios han dado sus resultados consiguiendo que los ni\u00f1os hayan sacado \nsus talentos variados, hayan hecho expl\u00edcitas aquellas inteligencias que es necesario cuidar y \nhayan dado mayor sentido a la programaci\u00f3n de aula en general.\nSi consideramos el grado de aplicaci\u00f3n, vemos que se ha conseguido un cambio significa -\ntivo al ser introducido tanto en la programaci\u00f3n general a trav\u00e9s de los proyectos, como en la \nprogramaci\u00f3n de aula a trav\u00e9s de los centros de inter\u00e9s. Vemos tambi\u00e9n que este objetivo es \nmuy ambicioso y requiere de m\u00e1s a\u00f1os para que esta aplicaci\u00f3n se consolide y sea efectiva en la \npr\u00e1ctica, como dice Sacrist\u00e1n (2008), el tiempo de las instituciones escolares y del profesorado, \nsobre todo cuando se pretende introducir cambios para alterar la cultura escolar y las pr\u00e1cticas \npedag\u00f3gicas, es lento, sumamente lento.\nOtra de las conclusiones generales que hemos sacado al aplicar las IIMM, sobre todo a la \nhora de evaluarlas, es la necesidad de autoevaluaci\u00f3n de las distintas inteligencias por parte de \nlos profesionales. Para ello cada educadora, cada profesional, debe ser consciente de cu\u00e1les son \nlas inteligencias que tienen m\u00e1s desarrolladas y cu\u00e1les menos. Seg\u00fan Reyes, comprob\u00f3 despu\u00e9s \nde llevar a cabo un experimento con dos maestras que \u201cseg\u00fan sean nuestras inteligencias as\u00ed \nense\u00f1aremos a los ni\u00f1os, logramos trasmitir con mayor facilidad aquello que nos apasiona antes \nque algo en lo que nos encontramos perdidos\u201d contin\u00faa diciendo que \u201cel problema surgir\u00eda si no \nsomos conscientes de ello y privamos a nuestro alumnado de la posibilidad de desarrollo de las \ninteligencias que a nosotros nos flaquean\u201d (2014, p.38)\nPara ello propone un test de orientaci\u00f3n personal que nos puede ayudar a reconocer nuestro \nnivel en cada inteligencia (Reyes, 2014, p.39-50).\nFinalmente, constatamos una dificultad con la inteligencia existencial/espiritual, que no ha \nsido incluida por la mayor\u00eda de las educadoras ante la dificultad personal de entenderla. Esto es \ndebido a que nuestra cultura el termino existencial est\u00e1 ligado al espiritual y \u00e9ste al religioso. \nMientras que el planteamiento de esta inteligencia tiene que llevar a despertar la dimensi\u00f3n m\u00e1s \nprofunda que hay en nosotros y a conectarnos directamente con los principios que dan a la per -\nsonas sentido a su vida, como son la solidaridad, la justicia para todos, la fraternidad universal, \nel amor\u2026 esto implica una reflexi\u00f3n personal de nuestra vida y se necesita tiempo para situarla \ny luego integrarla en las programaciones de aula.\nSomos tambi\u00e9n conscientes de que programar a trav\u00e9s de las IIMM, no asegura que realmen -\nte se oriente hacia una trabajo global, pues puede suponer un elemento m\u00e1s de la programaci\u00f3n \nque no conlleve una verdadera articulaci\u00f3n pedag\u00f3gica y did\u00e1ctica hacia un cambio de enfoque \na la hora  de trabajar.238\nOBJETIVO ESPEC\u00cdFICO N\u00ba 4\nDeliberar sobre las pedagog\u00edas que ayudan a desarrollar las distintas inteligencias y sobre la \ninclusi\u00f3n de la naturaleza como elemento pedag\u00f3gico.\nSeg\u00fan valoramos en los resultados ha sido clave el optar por unas pedagog\u00edas como la de \nDecroly por los centros de inter\u00e9s, Rudolf Steiner por la incorporaci\u00f3n de aspectos de las es -\ncuela waldorf, Mar\u00eda Montessori por su la incorporaci\u00f3n de elementos de su m\u00e9todo y Loris \nMalaguzzi por la experiencia de enfoque sist\u00e9mico y de los 100 lenguajes del ni\u00f1o que se lleva \na cabo en las escuelas reggianas. Han sido nuestro apoyo para aplicar el enfoque de las IIMM, \npara contribuir al desarrollo neurol\u00f3gico de los ni\u00f1os, para estimular desde la experimentaci\u00f3n \nlos distintos sentidos y para articular la importancia del medio ambiente y la naturaleza en la \neducaci\u00f3n infantil de 0 a 3 a\u00f1os.\nAs\u00ed valoramos la contribuci\u00f3n de la Escuela Nueva sobre la especificidad de la EI. de 0 a 3 \na\u00f1os.\nRespecto a la inclusi\u00f3n de la naturaleza en el programa, podemos concluir que ha habido \nunos resultados que han demostrado la vigencia e importancia de la naturaleza en la educaci\u00f3n. \nLa valoraci\u00f3n positiva va en una doble vertiente, por un lado la demanda que han hecho los ni -\n\u00f1os de salir sobre todo al huerto y por otro lado el reconocimiento externo a trav\u00e9s de premios \ny valoraci\u00f3n de las familias, de los responsables del ayuntamiento y de los operarios de jardines \nque desde un principio se han implicado con la escuela.\nCabe destacar otro elemento que ha sido clave a la hora de enfocar la programaci\u00f3n de aula; \nlos centros de inter\u00e9s. Su concepci\u00f3n psicopedag\u00f3gica se asienta en la tesis de que los ni\u00f1os \ntienen una percepci\u00f3n global del entorno que les rodea. Esto ha sido tenido en cuenta y valo -\nramos positivamente que ha contribuido a vincular las necesidades b\u00e1sicas de la infancia, con \nel acercamiento al medio en el que viven, sus costumbres, intereses, la apertura de la escuela a \nla vida, incorporando situaciones reales y alej\u00e1ndonos as\u00ed de verbalismos, fichas y un aprendi -\nzaje excesivamente centrado en la adquisici\u00f3n de conocimientos a base de trabajar contenidos \ncurriculares desarrollados en manuales por distintas editoriales. Hemos visto como los centros \nde inter\u00e9s nos han dado la consistencia que necesit\u00e1bamos para el desarrollo de esta propuesta \nglobalizadora\nOBJETIVO ESPEC\u00cdFICO N\u00ba 5\nSopesar la incorporaci\u00f3n de alguna experiencia inclusiva con personas con discapacidad.\nEl Proyecto de colaboraci\u00f3n entre el CO \u201cVilla San Jos\u00e9\u201d de Palencia y la Escuela Infantil \n\u201cLeonor de Castilla\u201d de Villamuriel de Cerrato, ha sido el medio para que este objetivo se haya \nllevado a cabo de forma satisfactoria por todas las partes implicas, tal como hemos visto en los \nresultados derivados de las entrevistas mantenidas con los profesionales tanto del CO como de \nla escuela infantil.\nPodemos concluir que este objetivo ha superado las expectativas iniciales, valorando los re -\nsultados se ha destacado que ha sido un proyecto ciertamente inclusivo por que ha posibilitado a \nlos usuarios con discapacidad adquirir el protagonismo en un espacio de trabajo y colaboraci\u00f3n, \ncon una implicaci\u00f3n social y profesional. Ha sido un proyecto valorado como innovador por lo \noriginal de la propuesta \u201ces algo que no se ha hecho y ni nos imagin\u00e1bamos que se pod\u00eda hacer\u201d \n(entrevista con Luis, trabajador de la Villa San Jos\u00e9), por los resultados obtenidos y por las v\u00edas \nde colaboraci\u00f3n que se abren a partir de esta experiencia.239\nEsta integraci\u00f3n vivida con personas con discapacidad intelectual, en la escuela infantil se \nha articulado con la atenci\u00f3n a la diversidad desarrollada en nuestras programaciones, donde \nhan convivido ni\u00f1os de diferentes nacionalidades, de diferentes situaciones socioecon\u00f3micas y \nreligiones. La inclusi\u00f3n ha sido un valor vertebral en nuestro proyecto que ha tenido resultados \npositivos tanto en la convivencia con personas con discapacidad, como la de los ni\u00f1os y sus \nfamilias.\nOBJETIVO ESPEC\u00cdFICO N\u00ba 6\nAnalizar la repercusi\u00f3n de la implementaci\u00f3n del programa en un aula concreto.\nA trav\u00e9s del estudio de caso del aula de 1-2 a\u00f1os hemos visto que los resultados generales se \namplifican cuando todos los aspectos del programa van en la misma direcci\u00f3n y se cuenta con el \napoyo de la educadora y de las familias.\nResaltamos tres aspectos claves, el primero la actitud favorable hacia el nuevo programa, \nsegundo la disposici\u00f3n a formarse y tercero la capacidad para aplicar el programa en el aula.\nLas pedagog\u00edas han sido el eje articulador de las distintas actividades, rutinas y planteamien -\ntos de fondo. Han dado seguridad y confianza a la educadora, que luego ha sido trasmitida a los \nni\u00f1os del aula, validando as\u00ed los beneficios de la aplicaci\u00f3n de las pedagog\u00edas propuestas.\nSeg\u00fan la valoraci\u00f3n final de cada ni\u00f1o en cada una de las inteligencias, seg\u00fan hemos presen -\ntado en los resultados, se aprecia que todas ellas han sido tenidas en cuenta, que se han articula -\ndo con las actividades diarias y con los proyectos de centro.\nPodemos concluir que los resultados de este aula nos demuestran que los ni\u00f1os han madurado \nen autonom\u00eda personal, en seguridad en lo que hacen y en ritmos m\u00e1s tranquilos.\nEste objetivo que consist\u00eda en el an\u00e1lisis m\u00e1s detallado de un aula concreto, nos ha llevado \na obtener unas conclusiones respecto a las pedagog\u00edas aplicadas que no hubieran sido posibles \nen otros aulas, ya que la implicaci\u00f3n personal de la educadora, la aceptaci\u00f3n de la formaci\u00f3n \npropuesta y el entusiasmo demostrado con el programa en general, ha sido clave a la hora de \nconseguir los resultados expuestos. Evidenciamos que la educaci\u00f3n est\u00e1 pidiendo un enfoque \nsist\u00e9mico, que se valore a la persona, al ni\u00f1o, desde la globalidad y que haya profesionales mo -\ntivados y formados, y que se valore la importancia del entorno y el espacio como medio para \ndesarrollar un programa como el que acabamos de analizar.\nOBJETIVO ESPEC\u00cdFICO N\u00ba 7\nEstimar la necesidad de formaci\u00f3n y de apoyo al programa educativo por parte de los profe -\nsionales.\nConstatamos a partir de los resultados que ha sido desigual el grado de consecuci\u00f3n. Ha ha -\nbido una educadora que se han formado en todo lo propuesto, otras en alguna de las propuestas \nde formaci\u00f3n y una que no se ha formado en nada. Seg\u00fan los resultados de las entrevistas, la \nformaci\u00f3n ha dependido de la disposici\u00f3n de cada educadora.\nLa formaci\u00f3n ha sido voluntaria en algunos aspectos, en otros ha sido obligatoria al entrar \ndentro del ideario del centro, del horario de trabajo y al ser facilitada en el propio centro y de \nforma gratuita. Pero facilitar la formaci\u00f3n no ha sido el factor determinante, llegamos a la con -\nclusi\u00f3n de que el factor clave ha sido la motivaci\u00f3n e inter\u00e9s personal hacia la formaci\u00f3n y hacia \nel cambio.240\nEn definitiva, se ha visto que cuando no existe una m\u00ednima aceptaci\u00f3n por parte de las traba -\njadoras, la formaci\u00f3n y el apoyo al programa no tiene los resultados previstos.\n2 RESPECTO A LAS HIP\u00d3TESIS\nDesde otro punto de vista, \u00bfse han cumplido las hip\u00f3tesis principales?\nPara introducir nuestras hip\u00f3tesis, partimos de que la educaci\u00f3n integral en infantil ha de \nser un pilar fundamentar ya que desempe\u00f1a un papel importante en el desarrollo posterior de la \npersona y sirve como eje motivador y globalizador de los aprendizajes posteriores.\nEl riesgo que encierra la exigencia de preparar a los ni\u00f1os para el futuro, para los estudios \nposteriores, es que dise\u00f1emos los programas para ni\u00f1os de 0 a 3 a\u00f1os pensando en las exigencias \nfuturas, lo que nos lleva a olvidar y eclipsar este momento tan importante y cargado de significa -\ntividad para el resto de la vida, donde el juego, la experimentaci\u00f3n y el afecto son aspectos que \ntienen que guiar las pedagog\u00edas aplicadas.\nNo olvidemos tambi\u00e9n, los riesgos que vienen de nuestra momento hist\u00f3rico concreto, que \nnos lleva a seguir los dictados de nuestra sociedad consumista con unos ritmo estresantes y pue -\nden llegar tambi\u00e9n a las escuelas de EI. Nuestro programa da otro sentido a la educaci\u00f3n, aten -\ndiendo a razones pedag\u00f3gicas, no tanto a criterios de prestigio o f\u00f3rmulas para captar alumnos. \nPensamos en la educaci\u00f3n infantil como un espacio de juego, cuidado, socializaci\u00f3n, desde un \nbuen hacer educativo valorando al ni\u00f1o como tal, no anticipando resultados propios de etapas \nsuperiores, aprovechando su potencial de desarrollo y el potencial del entorno.\nSiguiendo a Carbonell (2015, p.171) podemos afirmar que \u201cla escuela no puede estar sujeta al \nvaiv\u00e9n de las muchas demandas y presiones sociales, sobre todo porque la adquisici\u00f3n de un co -\nnocimiento s\u00f3lido y profundo requiere tiempo; porque se trata de un espacio con singularidades \naut\u00f3nomas donde tiene que cuidar y proteger el acompa\u00f1amiento de unos alumnos y alumnas \nque est\u00e1n en proceso de crecimiento y que, por encima de todo, deben recibir una formaci\u00f3n \nintegral\u201d.\n2.1 RELACI\u00d3N DE LOS OBJETIVOS CON LAS HIP\u00d3TESIS\nRespecto a la primera hip\u00f3tesis, H1: El enfoque hol\u00edstico del programa educativo proporcio -\nna una educaci\u00f3n de calidad en ni\u00f1os de 0 a 3. Concluimos que su cumplimiento est\u00e1 relaciona -\ndo con lo expuesto en las conclusiones de los objetivos 1, 2, 5 y 6.\nLas pedagog\u00edas en las que nos hemos apoyado, han sido el soporte para el enfoque sist\u00e9mico, \nya que conjuga las perspectivas te\u00f3ricas, metodol\u00f3gicas y pr\u00e1cticas, desde un ecosistema vincu -\nlado a otros sistemas como son el familiar, social, cultural, econ\u00f3mico\u2026 todo para dar respuesta \na esa necesidad de una educaci\u00f3n global para los ni\u00f1os de infantil de 0 a 3 a\u00f1os.\nNos referimos tambi\u00e9n a la visi\u00f3n antropol\u00f3gica que subyace detr\u00e1s de nuestra hip\u00f3tesis, hoy \nm\u00e1s que nunca tenemos que plantearnos qu\u00e9 tipo de persona queremos para nuestra sociedad \nmarcada por los ritmos r\u00e1pidos, el consumo compulsivo y la falta de momentos de tranquilidad \npara poder conectarnos con nuestro interior, con nosotros mismos y con lo que nos rodea. No \npodemos olvidar que toda respuesta educativa tendr\u00eda que dar una respuesta a la condici\u00f3n hu -\nmana, compleja y rica. Al final nos tenemos que preguntar si estamos poniendo esas bases para \nla vida, no solo estructuras cognitivas, necesitan estructuras globales, el cultivo de los distintos \ntalentos, de las distintas inteligencias, de su mundo afectivo, emocional y social. Lo que nos \nlleva a afirmar que la educaci\u00f3n tendr\u00eda que referirse principalmente al orden existencial, con 241\nel apoyo de los dem\u00e1s; como el psicol\u00f3gico. Ya Rousseau (2000), en el Emilio, plante\u00f3 que el \nobjetivo de la ense\u00f1anza es la formaci\u00f3n de hombres de calidad, frente a la vulgaridad reinante \nen la sociedad.\nRespecto a la segunda hip\u00f3tesis, H2: Considerar e incluir las facetas neuropsicol\u00f3gicas y \npedag\u00f3gicas de los programas educativos son las bases para la educaci\u00f3n integral en los ni\u00f1os \nde 0 a 3. Su valoraci\u00f3n est\u00e1 relacionada con los objetivos 3, 4 y 7.\nHoy d\u00eda, la fuerza de un programa educativo para la educaci\u00f3n infantil de 0 a 3 a\u00f1os, no \nest\u00e1 tanto en elegir entre una de las pedagog\u00edas desarrolladas, o en la aplicaci\u00f3n de un principio \npsicol\u00f3gico o la introducci\u00f3n de un nuevo descubrimiento de las ciencias m\u00e1s en valor como \npuede ser la neurociencia. En nuestra hip\u00f3tesis de trabajo apostamos por generar una propuesta \neducativa integradora de los distintos saberes y experiencias. El protagonismo de una pedagog\u00eda \nconcreta se comparte con otras que a la vez la diluyen generando una uni\u00f3n con m\u00e1s fuerza y \nconsistencia. As\u00ed nuestro planteamiento ha permitido unir las pedagog\u00edas derivadas del enfoque \nde la Escuela Nueva, que tienen que ver con las IIMM y con los postulados de la neuroeduca -\nci\u00f3n.\nNo ha sido tarea f\u00e1cil esta articulaci\u00f3n, pero al final podemos constatar que la educaci\u00f3n tiene \nque ir construy\u00e9ndose con lo mejor de las experiencias que tenemos y con los avances de las dis -\ntintas disciplinas, dejando las rivalidades pasadas y caminando hacia una integraci\u00f3n dialogada \ny cr\u00edtica pero viable. No podemos olvidar que en el ni\u00f1o antes de la memoria, la imaginaci\u00f3n, la \nraz\u00f3n est\u00e1n las experiencias que entran por los sentidos, por el contacto inmediato con las cosas \nentran en el cuerpo a cuerpo, de modo que ser\u00eda muy grave privar de este contacto y sustituirlo \npor el contacto con los libros, fichas, verbalismo y otros artificios en esta direcci\u00f3n.\nLa fuerza de este sincretismo est\u00e1 en el objetivo general que tenemos y las exigencias de \nnuestros destinatarios. Hoy m\u00e1s que nunca tenemos que repensar qu\u00e9 tipo de educaci\u00f3n que -\nremos para nuestros hijos y los hijos de nuestros cong\u00e9neres, estamos viendo que en nuestra \nsociedad estamos en la cima de los avances t\u00e9cnico y por otro lado los grandes males de la so -\nciedad, de la poblaci\u00f3n local y mundial siguen estando y surgiendo otros problemas nuevos que \ndestruyen a muchas personas y condiciona la vida de muchos ni\u00f1os. Hoy la educaci\u00f3n se nos \npresenta como una necesidad de primer orden, parece ser que es la respuesta que necesita nues -\ntra sociedad y una esperanza para que a este mundo de guerras, luchas econ\u00f3micas e ideol\u00f3gicas \nlleguen puntos de encuentro.\nSe trata de una educaci\u00f3n que necesita tanto de una formaci\u00f3n t\u00e9cnica, cient\u00edfica y profesio -\nnal como de sue\u00f1os y utop\u00edas: \u201cno hay cambio sin sue\u00f1o, igual que no hay sue\u00f1o sin esperanza\u201d \n(Freire, 1993, p.116).242\n243\nCAP\u00cdTULO 9\nLIMITACIONES, PROPUESTAS DE FUTURO Y VALORACI\u00d3N \nFINAL\n1. LIMITACIONES\n\u2022\tUna limitaci\u00f3n importante que he tenido ha sido personal, relativa al tiempo que \nrequiere un trabajo de esta envergadura. Ha sido necesario combinar el tiempo de \ntrabajo como profesor y la dedicaci\u00f3n a la familia. Esto ha supuesto un esfuerzo \ngrande y aprovechar las horas del d\u00eda con la intenci\u00f3n de estrujarlas para que cundan \nm\u00e1s. Esto no ha impedido que disfrute con todo lo que he hecho y con la libertad \nque he tenido, pero si tengo que reconocer que el profundizar en ciertos aspectos y la \nelaboraci\u00f3n conceptual requiere de tiempos, muchas muertos y considerados como \nno productivos, para que luego vengan otros derivados de estos anteriores.\n\u2022\tOtra limitaci\u00f3n que resalto es la relativa a ser responsable directamente de la parte \npedag\u00f3gica y de la parte de gesti\u00f3n. Las propuestas psicopedag\u00f3gicas, han chocado \nmuchas veces con otras de otra \u00edndole como son las pol\u00edticas, las de equilibrio finan -\nciero y las leyes laborales. Una conclusi\u00f3n importante que saco es que un programa \ninnovador que supone la implicaci\u00f3n de profesionales, familias y dem\u00e1s agentes so -\nciales, tiene que contar con una motivaci\u00f3n previa por parte de dichos profesionales \nen primer lugar y con los dem\u00e1s agentes se\u00f1alados, posteriormente. Pensemos que \nsupone una ruptura con las propuestas generales que se suelen ofrecer, los resultados \nno son inmediatos, hay que dar tiempo para poder verlos, y los cambios en las perso -\nnas son lentos y complejos.\n\u2022\tRelativa al programa, podemos ver que es un programa muy ambicioso por su enver -\ngadura (programaciones generales y de aula, proyectos concretos, actividades varia -\ndas tanto internas como externas, medios para la inclusi\u00f3n del entorno en el programa \neducativo\u2026) y por la apuesta psicopedag\u00f3gica a implantar que precisa aceptaci\u00f3n y \nformaci\u00f3n en las distintas pedagog\u00edas presentadas, las IIMM y otros aspectos relati -\nvos a los avances en educaci\u00f3n. Esto tambi\u00e9n lo hemos visto en el apartado del dise\u00f1o \ny de los resultados donde aparece la citada complejidad por la extensi\u00f3n y amplitud \nde aspectos, siendo conscientes de que hay algunos que se han llevado a cabo y no se \nhan introducido como el proyecto de masajes. Tambi\u00e9n entendemos que la muestra \nha sido representativa y no es necesaria una sobresaturaci\u00f3n de datos para nuestras \nconclusiones.\n\u2022\tOtra limitaci\u00f3n que he encontrado ha sido la ausencia de referencia de estudios sobre \nla EI de 0 a 3 a\u00f1os que traten nuestro tema de estudio. He echado en falta alg\u00fan estu -\ndio que nos hubiera permitido esa discusi\u00f3n de los resultados tan enriquecedora para \nel estudio cient\u00edfico.\n\u2022\tRespecto al marco te\u00f3rico, la literatura al respecto es tan amplia que ha sido grande el \nesfuerzo en intentar sintetizarla de forma clara y concisa, pero a la vez necesaria para \nla fundamentaci\u00f3n del programa llevado a cabo. Entiendo que este aspecto puede ser \nobjeto de discusi\u00f3n por la amplitud y riqueza de las pedagog\u00edas de la Escuela Nueva 244\ny posteriores. Solo un aspecto de un solo pedagogo podr\u00eda haber sido suficiente para \nun trabajo de investigaci\u00f3n.\n2. PROPUESTAS DE FUTURO\nLo presentado hasta ahora no es el punto final de un camino, podemos decir que es el inicio \npara seguir investigando en esta l\u00ednea. Con humildad hay que reconocer que esta aportaci\u00f3n es \nun granito de arena que no agota la l\u00ednea de investigaci\u00f3n al respecto, para conseguir dar el valor \nque requiere la educaci\u00f3n infantil de 0 a 3 a\u00f1os. Hemos reflejado c\u00f3mo se ha podido implemen -\ntar un programa de educaci\u00f3n integral a ni\u00f1os de 0 a 3 a\u00f1os con una propuesta psicopedag\u00f3gica \nconcreta y original, este es uno de los valores de esta tesis. Adem\u00e1s la implicaci\u00f3n personal del \ninvestigador hace que cada dato, cada resultado, cada imagen tenga una carga emocional que \nest\u00e1 impl\u00edcita en los estudios de caso con una implicaci\u00f3n personal. \u00c9ste es un arma de doble filo \nque ya hemos se\u00f1alado, pues por un lado corre el riesgo de la subjetividad pero por otro est\u00e1 la \nriqueza de datos y la implicaci\u00f3n emocional.\nConcretando propuestas para seguir avanzando en un futuro, se\u00f1alamos las siguientes como \nm\u00e1s importantes desde nuestra perspectiva:\n\u2022\tUna primera es la relativa a las IIMM, concretamente a su evaluaci\u00f3n, vemos la nece -\nsidad de dise\u00f1ar una evaluaci\u00f3n que aporte datos concretos de cada inteligencia tanto \ndesde la metodolog\u00eda cualitativa como cuantitativa. Este aspecto ya est\u00e1 iniciado a \nfecha de 1 de julio a trav\u00e9s de un proyecto de innovaci\u00f3n dentro de la convocatoria \nde la Junta de Castilla y Le\u00f3n para centros de ense\u00f1anza no universitaria.\n\u2022\tA ra\u00edz del viaje, en abril de 2015, al Centro Internacional Loris Malaguzzi, y de la \nexperiencia en el grupo de estudio e investigaci\u00f3n llevado a cabo en la estancia en \nReggio Emilia (Italia) con visitas a distintas escuelas infantiles, han surgido dos pro -\npuestas que destacamos:\n1.  Relativa al trabajo por proyectos seg\u00fan Kilpatrick. Por un lado esta propues -\nta hace hincapi\u00e9 en el car\u00e1cter multidimensional de la persona, conecta con las \nIIMM, presentando la realidad de forma global y dejando que el alumnado de -\nsarrolle su creatividad, organice los conocimientos, estimule los aprendizajes, \nmediante la implicaci\u00f3n libre y activa de los ni\u00f1os. De aqu\u00ed se deriva la consi -\nderaci\u00f3n de la comunidad como parte activa, estableciendo una comunidad de \naprendizaje abierta y flexible, donde los ni\u00f1os aprenden con los otros y de los \notros. Nos permite integrar los distintos saberes y experiencias dando una consis -\ntencia y unicidad que permita al ni\u00f1o percibirlo de forma globalizada. Finalmente \nestimula el deseo de investigar, observar, asimilar para luego crear.\n2. Relativa a los talleres de estimulaci\u00f3n o \u201catellier\u201d propuestos por Loris Malaguzzi \npara la estimulaci\u00f3n de los Cien Lenguajes del ni\u00f1o o de las IIMM de Howard \nGardner. Estos talleres favorecen el desarrollo de aptitudes manuales y de desa -\nrrollo integral en las dem\u00e1s \u00e1reas. Manos y cerebro se unen de forma natural en \nuna tarea que pretende ser lo m\u00e1s integral posible. Estos talleres adem\u00e1s contri -\nbuyen al desarrollo del hemisferio derecho en consonancia con los avances en \nel campo de la neurociencia, los estudios sobre las potencialidades del cerebro \nhumano y la lateralidad del mismo.245\n\u2022\tLas cuestiones relacionadas con la educaci\u00f3n no son solamente de orden psicope -\ndag\u00f3gico, son del orden antropol\u00f3gico ya que entendemos que la antropolog\u00eda es \nel punto de referencia para la psicopedagog\u00eda. Esto nos lleva incluir con fuerza y \nexpl\u00edcitamente, la necesidad de articular el plano \u00e9tico en el programa educativo. \nSu articulaci\u00f3n precisa de ser conscientes de qu\u00e9 tipo de educaci\u00f3n queremos \npara qu\u00e9 tipo de personas y de sociedad. En el apartado de se\u00f1as de identidad han \nquedado reflejados estos aspectos pero no hemos conseguido que aparezcan de \nforma expl\u00edcita en las distintas unidades, s\u00ed se ha trabajo impl\u00edcitamente a lo largo \ndel desarrollo de los centros de inter\u00e9s y en momentos puntuales como el d\u00eda de \nla paz. Se trata de dar valor a los aspectos vivenciales, interrelacionales, existen -\nciales, de tal forma que podamos articular los aspectos axiol\u00f3gicos no como una \ntrasmisi\u00f3n de valores, sino como algo constitutivo del mismo proceso de ense -\n\u00f1anza-aprendizaje.\n\u2022\tFinalmente estar abiertos a las potencialidades de la persona para no cerrarnos \nen las inteligencias propuestas hasta ahora. Igual que proponemos la dimensi\u00f3n \naxiol\u00f3gica como un aporte m\u00e1s a incluir de forma expl\u00edcita y con entidad propia, \nhay que estar abiertos a otras inteligencias como la inteligencia ejecutiva, pro -\npuesta por Jos\u00e9 Antonio Marina (2012) u otras inteligencias que est\u00e1n a\u00fan por \nnombrar en la l\u00ednea de una pedagog\u00eda de la consciencia y la serenidad.\nNo quiero que terminemos sin manifestar un deseo para que se convierta en un reto en estos \na\u00f1os sucesivos: respetar el derecho a la educaci\u00f3n que tienen todos lo ni\u00f1os del mundo. Que en -\ntendamos que las educaci\u00f3n de los ni\u00f1os es un derecho, que est\u00e1 por encima de las necesidades \nde conciliaci\u00f3n de la vida laboral, es un momento \u00fanico de su vida que no se puede eclipsar por \notros motivos, para ello es necesario que la educaci\u00f3n sea gratuita desde el primer a\u00f1o de vida \ny que superemos la tendencia de considerar la etapa de 0 a 3 a\u00f1os desde una perspectiva asis -\ntencial, infravalorando las potencialidades formativas y la necesidad de programas educativos \npropios para una educaci\u00f3n infantil integral de 0 a 3 a\u00f1os.\n3. V ALORACI\u00d3N FINAL\nEl enfoque que sustenta el programa presentado: propuesta pedag\u00f3gica, programaciones de \nlas diferentes aulas, proyectos y actividades, ha supuesto una respuesta al reto educativo en el \nprimer ciclo de educaci\u00f3n infantil que nos sit\u00faa en el momento presente y nos abre una res -\npuesta al futuro pr\u00f3ximo, entendiendo que no es la \u00fanica repuesta posible, ni quiz\u00e1 sea la mejor \nen determinados contextos, lo que s\u00ed afirmamos a ra\u00edz de los resultados obtenidos es que es un \nprograma innovador, global, abierto a las familias y al contexto y que prepara a los ni\u00f1os para \nun crecimiento y desarrollo equilibrado teniendo en cuenta sus talentos, potencialidades y la \neducaci\u00f3n en valores.\nTambi\u00e9n hemos podido comprobar que es necesaria una formaci\u00f3n de los profesionales y \naceptaci\u00f3n por parte del poder pol\u00edtico, las familias y los trabajadores o trabajadoras en nuestro \ncaso.\nComo requisito previo, vemos en la valoraci\u00f3n de los resultados, que ha sido importante \ncontar con una organizaci\u00f3n de los espacios y el entorno que d\u00e9 sustento al programa educativo.\n3.1 Respecto a la innovaci\u00f3n\nSi valoramos finalmente que es un programa innovador, \u00bfa qu\u00e9 nos estamos refiriendo?246\nPor un lado, el prop\u00f3sito de hacer de la educaci\u00f3n en infantil una educaci\u00f3n integral, que \nabarque todas las dimensiones de la persona, del ni\u00f1o y de la ni\u00f1a; la asistencial, la afectiva, la \nsensitiva, la epistemol\u00f3gica, la cultural y social\u2026 supone un reto que se acerca a las utop\u00edas de \ntiempos pasados, pero la utop\u00eda bien entendida es un gran motor que nos sit\u00faa en esos retos y nos \nmarca el camino, sabiendo que el logro en su plenitud depende de muchos factores, lo cual nos \nindica que hay que ser humildes en nuestros planteamientos, abiertos para contrastar y recoger \nexperiencias positivas y profesionales para recoger lo mejor del legado de nuestros antecesores \npedagogos, psic\u00f3logos, neur\u00f3logos y familiares. Esto nos conduce a ver la realidad y a la perso -\nna de forma global y no fragmentada.\nEn nuestro caso la innovaci\u00f3n ha pasado por ser un programa neuro-psico-pedag\u00f3gico \nbasado en:\n1. La aplicaci\u00f3n de la teor\u00eda de las IIMM de H. Gardner. Hemos fundamentado que es \nnecesario superar la hegemon\u00eda de la raz\u00f3n por razones que ya hemos explicado en el \nmarco te\u00f3rico y con ello hemos podido rescatar las dimensiones afectivas, sociales, \nculturales, el mundo de los sentidos y su potencial. Nos hemos ayudado de los recur -\nsos naturales que son cercanos, gratuitos, estimulantes, ricos y agradecidos que nos \nrecuperan las dimensi\u00f3n corp\u00f3rea, el hacer manual y el v\u00ednculo afectivo que nos une \na nuestro medio de vida. Con esta teor\u00eda lo que hemos conseguido es crear un espa -\ncio educativo, desde una perspectiva psicol\u00f3gica, para que la educaci\u00f3n integral sea \nposible. Tal como se\u00f1ala Carbonell (2015, p.258), \u201cUna de las claves de la innova -\nci\u00f3n educativa es, precisamente, evitar el aislamiento y la separaci\u00f3n de las diversas \ncapacidades y, en consecuencia, logar el m\u00e1ximo grado de articulaci\u00f3n entre ellas\u201d.\n No podemos quedarnos solo en los aspectos positivos, existen riesgos y peligros. \nHemos podido comprobar que igual que puede conducirnos a resultados exitosos en \nel aula, puede tambi\u00e9n ser justo lo contrario, cuando lo que se hace es incluir en la \nprogramaci\u00f3n de aula una referencia a las inteligencias sin que exista una verdadera \narticulaci\u00f3n de los distintos componentes de la programaci\u00f3n de aula, ya sea por \ncentros de inter\u00e9s, por unidades did\u00e1cticas o por proyectos, en funci\u00f3n a dichas inte -\nligencias, \u201cCuando la aplicaci\u00f3n de las IIMM se traduce simplemente en un nuevo \ncontenido curricular, que hay que aprender y recordar siguiendo las pautas tradicio -\nnales de fragmentaci\u00f3n del curr\u00edculum\u201d (Carbonell, 2015, p.276)\n Finalmente resaltamos que las inteligencias no operan de forma aut\u00f3noma o indivi -\ndual, que no existe una primac\u00eda de unas sobre otras y que todos tenemos todas con \ndistinto grado de desarrollo y con la posibilidad de desarrollarlas, no son inamovibles \ny fijas para siempre, se pueden educar y estimular, cuanto antes mejor. Despu\u00e9s de la \nexperiencia personal en Reggio Emilia, en mi viaje de estudio al Centro Internacional \nLoris Malaguzzi y el contacto con varias escuelas de la localidad, quiero terminar con \nunas palabras de este gran pedagogo amigo de H. Gardner: \u201cEl ni\u00f1o tiene cien len -\nguajes, cien manos, cien pensamientos; cien modos de pensar, de jugar y de hablar\u2026; \ncien modos de escuchar, de amar, cien alegr\u00edas para cantar y entender; cien modos de \ndescubrir; cien modos de inventar, de so\u00f1ar\u201d (Spaggiari, S. Rinaldi, C. 1996/2005, \np.IV). Fragmentos del texto que escribi\u00f3 Loris Malaguzzi para la exposici\u00f3n \u201cLos \ncien lenguajes de los ni\u00f1os\u201d que recorri\u00f3 medio mundo y estuvo en Madrid en 1985.\n2. El segundo elemento innovador es la inclusi\u00f3n en educaci\u00f3n del potencial de los \navances en neurociencia. Hoy d\u00eda podemos saber que la base de las IIMM est\u00e1 en la \nneurolog\u00eda de la persona, algo muy complejo de plena actualidad y que en el futuro \npr\u00f3ximo va a determinar nuestros programas educativos \u201cla pedagog\u00eda y la educa -247\nci\u00f3n, a buen seguro, ser\u00e1 uno de los temas estrella de las publicaciones pedag\u00f3gicas \nde los pr\u00f3ximos a\u00f1os\u201d (Carbonel, 2005, p.16), \u201cla transformaci\u00f3n pedag\u00f3gica de \nla educaci\u00f3n comienza con la transformaci\u00f3n de tu cerebro\u201d (Campos, 2012, p.7), \no como dice Mora (2013, p.24), la neuroeducaci\u00f3n puede ser una profesi\u00f3n, una \ndisciplina acad\u00e9mica con un cuerpo reglado de conocimientos. Hoy d\u00eda podemos \nsaber que existen unas etapas en la vida que son especialmente sensibles a ciertos \naprendizajes, a percibir ciertos est\u00edmulos y a integrarlos en nuestro desarrollo. Hemos \ndedicado una parte amplia del cap\u00edtulo 3 a ver este aspecto porque lo hemos conside -\nrado importante en nuestro programa y ha sido un soporte que nos ha justificado las \napuestas concretas que hemos hecho a trav\u00e9s de la introducci\u00f3n de pedagog\u00edas como \nla derivada de Rudolf Steiner, Mar\u00eda Montessori o Loris Malaguzzi. Tal como dice \nMora (2013, p.43) \u201cEl cerebro no es aut\u00f3nomo, necesita ser activado, encendido por \nlos est\u00edmulos que provienen del medio ambiente\u201d\n Finalmente unimos el punto de las IIMM con el aporte de la neuroeducaci\u00f3n, si -\nguiendo las palabras de Mora (2013, p.19) \u201cEl punto de partida de Gardner fue la \nneurolog\u00eda (\u2026) hoy psicolog\u00eda cognitiva y neurociencia pueden seguir de la mano \npara fundamentar la respuesta educativa actual.\n3. El tercer elemento innovador que hemos incluido y hemos visto en nuestros resultados \nha sido la dimensi\u00f3n pedag\u00f3gica. Hemos optado por apoyarnos en unas pedagog\u00edas \nconcretas, no con el \u00e1nimo de excluir a las dem\u00e1s, creemos que tienen aspectos muy \nimportantes que se podr\u00edan haber incluido. Pero un programa concreto, un estudio de \ncaso, precisa de una concreci\u00f3n pr\u00e1ctica y toma de decisiones que hagan posible su \naplicaci\u00f3n y viabilidad para su estudio. Nuestro criterio ha estado marcado por seguir \nciertas pedagog\u00edas consideras con un aporte innovador como son las pedagog\u00eda de \nRudolf Steiner, Mar\u00eda Montessori o Loris Malaguzzi . As\u00ed lo hemos hecho y como \nhemos visto en los resultados nos ha llevado a valoraciones positivas y a resultados \nque precisan de mejora. En el estudio de caso del aula de los \u00e1rboles donde la educa -\ndora ha hecho un esfuerzo grande en formaci\u00f3n, ha cre\u00eddo y descubierto las potencia -\nlidades de estas pedagog\u00edas, la valoraci\u00f3n final es positiva, tal como se desprenden \nde los hechos expuestos y la propia valoraci\u00f3n de la educadora Mar\u00eda Buis\u00e1n:\n\u201cGracias a la gran oportunidad de poder llevar a mi propio aula pedagog\u00edas \nbasadas en metodolog\u00edas activas y concretamente las pedagog\u00edas: Montessori \ny Waldorf bajo el influjo de las inteligencias m\u00faltiples, he podido comprobar en \nprimera persona, como estas pedagog\u00edas, en poco tiempo, generan unos resulta -\ndos muy positivos en cada una de las partes implicadas en el \u00e1mbito educacional \ndel aula: los ni\u00f1os y la educadora \u201d\nSi nos centramos en el \u00e1mbito infantil en el que trabajamos, es decir, en los ni\u00f1os, hemos \npodido encontrar que estas pedagog\u00edas:\n\u2022\tFavorecen el desarrollo integral del ni\u00f1o\n\u2022\tPotencian el pensamiento cr\u00edtico a partir de sus propias decisiones y estructuran \nsu propio pensamiento.\n\u2022\tEstimulan cada una de las v\u00edas y rutas sensoriales.\n\u2022\tAumentan su propia autonom\u00eda.\n\u2022\tGeneran confianza, seguridad vi\u00e9ndose favorecido su autoestima.248\n\u2022\tEl clima de libertad y de movimiento incrementa las producciones orales y expre -\nsivas en los ni\u00f1os as\u00ed como su espontaneidad.\nSi nos centramos en el educador hemos de decir que esta pr\u00e1ctica metodol\u00f3gica conlleva \nla voluntad \u00edntegra de la persona por llevarlas a la pr\u00e1ctica, as\u00ed como una preparaci\u00f3n \nprevia en dichas pedagog\u00edas. Una vez realizado este proceso y comenzando con la pr\u00e1c -\ntica en el aula, la educadora experimenta una liberaci\u00f3n de todas esas normas impuestas \nde forma tradicional.\n3.2 Respecto al enfoque sist\u00e9mico y globalizador\nNuestro programa se ha valorado como integrador por su dimensi\u00f3n global y su car\u00e1cter \nsist\u00e9mico. Los resultados obtenidos van m\u00e1s all\u00e1 de una comprobaci\u00f3n de la aplicaci\u00f3n de una \npedagog\u00edas concretas o un programa de innovaci\u00f3n como acabamos de ver. La valoraci\u00f3n que \nsacamos de manera general es que la aplicaci\u00f3n de estas pedagog\u00edas por si solas no pueden dar \nla respuesta integral y hol\u00edstica que tratamos de demostrar, necesitan de otros campos cient\u00edficos \nque enfocamos hacia la interdisciplinariedad complementaria. Vemos que el programa ha servi -\ndo para analizar en qu\u00e9 medida est\u00e1 l\u00ednea neuro-psico-pedag\u00f3gica da una respuesta global, tal \ncomo se\u00f1ala Carbonell (2014, p.14)\n\u201cAdquieren relevancia las pedagog\u00edas sist\u00e9micas, cr\u00edticas, lentas, inclusivas, no directi -\nvas o que tienen que ver con las inteligencias m\u00faltiples o con los proyectos de trabajo. \nTodas y cada una de ellas disponen de redes de intercambio y colaboraci\u00f3n, de espacios \nde encuentro y de un buen pu\u00f1ado de publicaciones y materiales\u201d\nAs\u00ed los resultados nos llevan a valorar la importancia de dise\u00f1o de un programa que tenga en \ncuenta tanto los factores ambientales, como los curriculares, culturales, sociales y los propios \nespacios del centro para facilitar ese desarrollo integral de los ni\u00f1os y ni\u00f1as en estas primeras \nedades.\nLos pedagogos de la Escuela Nueva como Decroly, Dewey o Freinet, m\u00e1s tarde Mar\u00eda Mon -\ntessori y otros, han desarrollado pedagog\u00edas sustentadas en un enfoque globalizador basado en la \napreciaci\u00f3n de que el ni\u00f1o percibe de forma global el entorno y lo que les rodea, lo que consti -\ntuye un rasgo importante de la infancia. Este enfoque justifica lo que ha sido nuestra apuesta por \nprogramar por centros de inter\u00e9s porque se aprende haciendo, experimentando. Vemos que nos \nha faltado incluir en la programaci\u00f3n el trabajo por proyectos seg\u00fan Kilpatrick, que es un ele -\nmento muy valioso para organizar el pensamiento global del ni\u00f1o y de la realidad que lo rodea. \nProfundizando en la infancia nos podemos referir a la aportaci\u00f3n de Montessori \u201cque avanza \nen el estudio cient\u00edfico de la infancia con aportaciones extra\u00eddas de la psicolog\u00eda, la biolog\u00eda y \nla medicina o Decroly con el principio de la globalizaci\u00f3n de la ense\u00f1anza. De Dewey, sobre el \nlugar de lenguaje y la comunicaci\u00f3n a la hora de forjar una inteligencia comunitaria de conoci -\nmientos y emociones\u201d (Carbonell, 2015, p.177).\nPara nosotros este valor sist\u00e9mico lo hemos visto reflejado en el programa tanto a la hora \nde articular las aportaciones de la psicolog\u00eda, como de la neurociencia o de las pedagog\u00edas ex -\npuestas y otras afines que no han sido desarrolladas. Este valor sist\u00e9mico ha ido m\u00e1s all\u00e1 de las \naportaciones de la ciencia y otros referentes, hemos valorado positivamente el papel que han ad -\nquirido tanto las familias como el entorno e instituciones sociales, valga citar lo expuesto sobre \nel proyecto de colaboraci\u00f3n con el centro ocupaciones de personas con discapacidad intelectual \n\u201cVilla San Jos\u00e9\u201d o colaboraciones con la Universidad, que dan esa amplitud de miras y de acci\u00f3n \npropias de un enfoque sist\u00e9mico o ecol\u00f3gico como refiere Bronfenbrenner (1971).249\n3.3 Respecto a la familia y al contexto\nUnido a este enfoque sist\u00e9mico est\u00e1 la valoraci\u00f3n que hay que hacer de la inclusi\u00f3n de la \nfamilia y la relaci\u00f3n con el contexto.\nTenemos las experiencias de las fiestas de las familias celebradas en Navidad y al finalizar \nel curso, en las que han participado no solo las familias sino personas afines y miembros del \nAyto o autoridades locales como el P\u00e1rroco de Villamuriel. La utilizaci\u00f3n de espacios p\u00fablicos \ncomo la Casa de Cultura para distintos eventos ya mencionados es otra valoraci\u00f3n positiva de \nesta apertura.\nDestacamos que estas acciones han contribuido a generar confianza, a establecer cauces de \nintervenci\u00f3n directa como la creaci\u00f3n del Consejo Escolar, el objetivo ha sido mejorar el clima \nde confianza y el sentido de pertenencia de las familias al centro. Ha contribuido a tal fin, el trato \nque se ha dado durante el periodo de acogida, as\u00ed como la posibilidad de participar en talleres \ncon sus hijos, en fiestas, salidas y excursiones.\nAs\u00ed, hemos respondido a nuestro planeamiento de desarrollar un programa hol\u00edstico o sist\u00e9 -\nmico, con una red de v\u00ednculos y de relaciones generando una comunidad educativa que apoye el \naprendizaje y el desarrollo integral contextualizado y dando valor a su microcultura de pueblo \ncerrate\u00f1o en la provincia de Palencia.\nEn este sentido , las educadoras son relevantes y claves para crear estos v\u00ednculos, que ha -\nciendo cr\u00edtica interna, ha habido ocasiones donde esta relaci\u00f3n mal entendida y mal utilizada ha \nrevertido negativamente, tal como corresponde a las relaciones de toda comunidad o familia.\nFinalmente, resaltamos la importancia de la inclusi\u00f3n familiar y la educaci\u00f3n infantil, ya que \nlas familias son las responsables \u00faltimas de la educaci\u00f3n de sus hijos y quienes adem\u00e1s, deciden \nsi optan por escolarizarlos o no en esta etapa educativa no obligatoria y no gratuita. Esta relaci\u00f3n \nes irrenunciable porque son quienes posibilitan que tengamos entre nuestras manos a sus hijos, \nson quienes dan trabajo a los profesionales y porque lo hacen lo mejor que saben. Nos atrevemos \na decir que son un factor determinante del \u00e9xito escolar del alumnado.\nEn s\u00edntesis, con esta valoraci\u00f3n final que acabamos de hacer de los resultados del progra -\nma presentado, nos lleva a afirmar que el proceso de desarrollo humano est\u00e1 desde antes del \nnacimiento y parte del interior del individuo interaccionando con el entorno. El respeto a la \nindividualidad, al valor de sus potencialidades y la atenci\u00f3n a la diversidad nos ha llevado a \ncontemplar la totalidad de las dimensiones: psicomotrices, emocionales, socioculturales y cog -\nnitivas. El aprendizaje se articula en ambientes, espacios y con materiales que favorecen la libre \nexploraci\u00f3n y manipulaci\u00f3n, con otros ni\u00f1os y con la participaci\u00f3n de la familia y la comunidad, \npor lo que podemos afirmar que en la EI de 0 a 3 a\u00f1os no solo se ponen las bases para el futuro \ndel ni\u00f1o, sino que adem\u00e1s, se est\u00e1 inmunizando al ni\u00f1o ante las adversidades, exigencias y pro -\nblemas que devienen en edades posteriores. Podemos as\u00ed afirmar con Federico Mayor Zaragoza \nque \u201cla educaci\u00f3n es la gran apuesta de la humanidad\u201d (Mayor, 2012, p.4).250\n251\nCUARTA PARTE  \nFUENTES CONSULTADAS Y ANEXOS DOCUMENTALES252\n253\nFUENTES CONSULTADAS\nLEGISLACI\u00d3N\nLey 14/1970, de 4 de agosto, General de Educaci\u00f3n y Financiamiento de la Reforma Educativa. \n(B.O.E. 6 de agosto de 1970). Correcci \u00f3n de errores (BOE  7 de agosto y 10 de mayo de 1974). \nModificaciones BOE 3 de agosto de 1976.\nLODE. Ley Org\u00e1nica 8/1985, de 3 de julio, reguladora del Derecho a la Educaci\u00f3n. (BOE 4 de \njulio de 1985).\nLOGSE Ley Org\u00e1nica 1/1990, de 3 de octubre de 1990, de Ordenaci\u00f3n General del Sistema \nEducativo. (BOE. 4 de octubre de 1990).\nLey Org\u00e1nica 9/1992, de 23 de diciembre, de transferencia de competencias a Comunidades \nAut\u00f3nomas que accedieron a la autonom\u00eda por la v\u00eda del art\u00edculo 143 de la Constituci\u00f3n. (BOE. \n24 de diciembre de 1992).\nEl Decreto 292/2001, de 20 de diciembre, por el que se establecen las l\u00edneas de apoyo a la fami -\nlia y a la conciliaci\u00f3n de la vida laboral. (BOCyL 20 de diciembre de 2001).\nLOCE. Ley Org\u00e1nica de Calidad de la Educaci\u00f3n 10/2002, de 23 de diciembre. (BOE. 24 de \ndiciembre de 2002).\nLOE. Ley Org\u00e1nica de Educaci\u00f3n 2/2006 de 3 de mayo de 2006. (BOE 4 de mayo de 2006).\nReal Decreto 1630/2006, de 29 de diciembre, por el que se establecen las ense\u00f1anzas m\u00ednimas \ndel segundo ciclo de educaci\u00f3n infantil. (BOE 4 de enero de 2007).\nDecreto Foral 28/2007, de 26 de marzo, por el que se regula el primer ciclo de educaci\u00f3n infantil \nen la Comunidad Foral de Navarra. (BON 4 de mayo de 2007).\nOrden ECI/3960/2007, de 19 de diciembre, por la que se establece el curr\u00edculo y se regula la \nordenaci\u00f3n de la educaci\u00f3n infantil. (B.O.E. 5 de enero de 2008).\nDecreto 12/2008, de 14 de febrero, por el que se determinan los contenidos  educativos del primer \nciclo de educaci\u00f3n infantil en la Comunidad de Castilla y Le\u00f3n. (BOCyL, 20 de febrero de 2008).\nInstrucci\u00f3n conjunta de las Direcciones Generales de Planificaci\u00f3n, Ordenaci\u00f3n e Inspecci\u00f3n \nEducativa y de Calidad, Innovaci\u00f3n y Formaci\u00f3n del Profesorado. Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n. \nJunta de Castilla y Le\u00f3n. (7 de enero de 2009).\nOrden EDU/904/2011, de 13 de julio, por la que se desarrolla el Decreto 12/2008, de 14 de fe -\nbrero. (BOCyL 22 de julio de 2011).\nReal Decreto-Ley 3/2012, de 10 de febrero, de medidas urgentes para la reforma del mercado \nlaboral. (B.O.E. 11 de febrero de 2012)\nOrden EDU/137/2012, de 15 de marzo, por la que se regula el proceso de adminisi\u00f3n en las es -\ncuelas infantiles para cursar el Primer Ciclo de EI en la Comuidad de Castilla y Le\u00f3n. (BOCyL \n20 de marzo de 2012).\nLOMCE.  Ley Org\u00e1nica 8/2013, de 9 de diciembre, Ley Org\u00e1nica para la Mejora de la Calidad \nEducativa (BOE 10 de diciembre de 2013).\nOrden ECD/65/2015, de 21 de enero, por la que se describen las relaciones entre los contenidos \ny los criterios de evaluaci\u00f3n de la educaci\u00f3n primaria, la educaci\u00f3n secundaria obligatoria y el \nbachillerato. (BOE de 29 de enero de 2015)254\nREFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\nAA. VV . (2007). La comprensi\u00f3n del cerebro. El nacimiento de una ciencia del aprendizaje. \nOCDE. Par\u00eds-Francia. (Obra traducida al castellano en 2009 por la Universidad Cat\u00f3lica Silva \nHenr\u00edquez (UCSH).\nAbbagnano, N. y Visalberchi, A. (1974). Historia de la pedagog\u00eda. Madrid: F.C.E.\nAbdelilah-Bauer, B. (2007).\nAlberdi, I., (1999), La nueva familia espa\u00f1ola. Madrid, Taurus.\nAlonso, A. (2015). La LOMCE afecta dram\u00e1ticamente a la Educaci\u00f3n Infantil. Escuela, \n4.045, 28.\nAnder Egg, E. (2000). M\u00e9todos y t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n social . Buenos Aires, Lumen-Hu -\nmanitas.\nAnder-Egg, E. y Aguilar, M.J. (1995 )\u00bfC\u00f3mo elaborar un proyecto? Gu\u00eda para dise\u00f1ar proyec -\ntos sociales y culturales. Argentina: Lumen/Humanitas.\nAngrosino, M. (2012). Etnograf\u00eda y observaci\u00f3n participante en Investigaci\u00f3n cualitativa.  \nMadrid: Morata.\nAnguera, M.T. (1995). Metodolog\u00eda cualitativa . En M. T. Anguera, J Arnau, M. Ato, R. Mar -\nt\u00ednez y V . Pascual, J.G. (Eds.), M\u00e9todos de investigaci\u00f3n en Psicolog\u00eda  (pp.513-521). Madrid: \nS\u00edntesis.\nAngulo, J. F. (y R. V\u00e1zquez). (2003) Introducci\u00f3n a los estudios de casos . M\u00e1laga, Aljibe.\nBachrach, E. (2013 ). \u00c1gilmente. Buenos Aires: Sudamericana.\nBallester, L. (2001). Bases Metodol\u00f3gicas de la Investigaci\u00f3n Educativa . Palma: Universitat \nde les Illes Balears.\nBanco Mundial (2011) Aprendizaje para todos: Invertir en los conocimientos y las capaci -\ndades de las personas para fomentar el desarrollo.  Estrategia de Educaci\u00f3n 2020 del Grupo \ndel Banco Mundial (World Bank Group Education Strategy 2020). Washington D.C., Banco \nInternacional de Reconstrucci\u00f3n y Fomento/Banco Mundial.\nBassey, M. (2000). Case study research in educational settings . Buckinghan, Open University \nPress.\nBell, J. (2002). C\u00f3mo hacer tu primer trabajo de investigaci\u00f3n. Gu\u00eda para investigadores en \neducaci\u00f3n y ciencias sociales . Barcelona, Gedisa.Bernard, H. Russell (1994). Research meth -\nods in anthropology: qualitative and quantitative approaches  (segunda edici\u00f3n) Walnut Creek, \nCA: AltaMira Press.\nBerasaluce, R. (2008). La calidad como reto en las escuelas de educaci\u00f3n infantil al inicio del \nsiglo XXI. Las escuelas de Reggio Emilia, de Loris Malaguzzi, como modelo a seguir en la \npr\u00e1ctica educativa.  (Tesis doctoral). Universidad de Alicante.\nBesse, J.M. (1989). Decroly, una pedagog\u00eda racional . M\u00e9xico: Trillas\nBinet, A. (1910). Ideas modernas sobre los ni\u00f1os . Madrid: Jos\u00e9 Ruiz.\nBinet, A. (1911). Nouvelles recherches sur la mesure du niveau intellectuel chez les enfants \nd\u2019\u00e9cole. L\u2019Ann\u00e9e Psychologique , 17, 145-201.\nBinet, A. y Simon, Th. (1905). M\u00e9thodes nouvelles pour le diagnostic du niveau intellectuel 255\ndes anormaux. L\u2019Ann\u00e9e Psychologique , 11, 191-244.\nBinet, A. y Simon, Th. (1908). Le d\u00e9veloppement de l\u2019intelligence chez les enfants. L\u2019Ann\u00e9e \nPsychologique , 14, 1-94.\nBonilla, E. Y Rodr\u00edguez, P. (1997). M\u00e1s all\u00e1 de los m\u00e9todos. La investigaci\u00f3n en ciencias \nsociale s. Colombia: Norma.\nBoronat, J. (2004). Historia de la educaci\u00f3n. Manuscrito no publicado. Facultad de Educaci\u00f3n \nde Palencia, Universidad de Valladolid.\nBravo, J.C. (2014). Educaci\u00f3n Inclusiva: discapacidad y Educaci\u00f3n Infantil de 0 a 3 a\u00f1os . \nPonencia en la Facultad de Educaci\u00f3n de Palencia, Universidad de Valladolid.\nBritton, L. (2013). Jugar y aprender con el m\u00e9todo Montessori. Barcelona: Paid\u00f3s\nBrown, A.L.; Campione, J.C.;Brown, L.; y Ferrara,R. (1982) Retraso mental e inteligencia, \nen R.J. Sternberg (eds.). Inteligencia humana II. Cognici\u00f3n, personalidad e inteligencia. \n(pp.:599-728). Barcelona: Paid\u00f3s.\nBruner, J.s. (1978): El proceso mental en el aprendizaje. Madrid: Narcea\nBruner, J.s. (1984): Aprendizaje escolar y evaluaci\u00f3n. Buenos Aires: Paid\u00f3s.\nButterfield, E. C. (1986). La conducta inteligente, el aprendizaje y el desarrollo cognitivo \npodr\u00eda explicarse con una misma teor\u00eda. En R.J. Sternberg y D. Detterman (eds.). \u00bfqu\u00e9 es la \ninteligencia? (pp.:63-68). Madrid: Pir\u00e1mide (traducci\u00f3n castellano, 1988).\nCalvin, W. (2001). C\u00f3mo piensan los cerebros . Madrid: Debate.\nCampos, A. (2012, Agosto) Primera Infancia: una mirada desde la neuroeducaci\u00f3n . Ponencia \nrealizada en el II Congreso Internacional de Neurociencias y Educaci\u00f3n.. Lima- Per\u00fa.\nCarbonell, J. (2015). Pedagog\u00edas del siglo XXI . Barcelona: Octaedro.\nCardona Molt\u00f3, M. C. (2002). Introducci\u00f3n a los m\u00e9todos de investigaci\u00f3n educativa . Madrid, \nEOS.\nCastell\u00f3, A. (1993). Creatividad. En L.P\u00e9rez (ed.) 10 palabras sobre superdotaci\u00f3n . Pamplo -\nna:VB.\nCattell, J. M. (1890). Mental tests and measurements. Mind , 15, 373-381.\nClouder, C. y Rawson, M. (2002). Educaci\u00f3n Waldorf . Madrid: Editorial Rudolf Steiner.\nCobos, P. (1995). El desarrollo motor y sus alteraciones. Madrid: Pir\u00e1mide.\nCohen, L. Y Manion, L. (1990). M\u00e9todos de investigaci\u00f3n educativa . Madrid, La Muralla.\nCol\u00e1s, P.(1997). Enfoques en la metodolog\u00eda cualitativa: sus pr\u00e1cticas de investigaci\u00f3n\u201d. En \nBuend\u00eda, L. Col\u00e1s, M. P. y Hern\u00e1ndez, F. (coords.). M\u00e9todos de investigaci\u00f3n en Psicopedago -\ng\u00eda. pp. 225- 249. Madrid: McGraw-Hill.\nColl Salvador C.; Sol\u00e9 Gallart, I. (2007). Factores psicol\u00f3gicos, relacionales y contextuales \nimplicados en el aprendizaje escolar . M\u00f3dulo 3. UOC. Barcelona.\nColl Salvador, C. (2007). La construcci\u00f3n del conocimiento en la escuela: hacia la ela -\nboraci\u00f3n de un marco global de referencia para la educaci\u00f3n escolar . M\u00f3dulo 6. UOC. \nBarcelona.256\nColl Salvador, C. (2007). La psicolog\u00eda de la instrucci\u00f3n y las pr\u00e1cticas educativas escolares . \nM\u00f3dulo 1. UOC. Barcelona.\nColl, C., Marchesi, A., y Palacios, J. (1990). Desarrollo psicol\u00f3gico y educaci\u00f3n, Vol II . Ma-\ndrid: Alianza Psicolog\u00eda.\nColler, X. (2000). Estudio de casos . Madrid: S\u00edntesis.\nColler, X. (2005) Estudio de casos . Madrid, Centro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas.\nComisi\u00f3n Europea: La calidad en los servicios para la infancia. Red de atenci\u00f3n a la Infancia \nde la Comisi\u00f3n  Europea, 1991.\nComisi\u00f3n Europea: Objetivos de calidad en los servicios infantiles. Red de atenci\u00f3n a la Infan -\ncia de la Comisi\u00f3n Europea, 1996.\nConsejer\u00eda de Educaci\u00f3n de Cantabria (2009). Del Proyecto Educativo a las programaciones \nde aula: la incorporaci\u00f3n de las competencias b\u00e1sicas a la pr\u00e1ctica educativ a. Cuadernos de \nEducaci\u00f3n, 71-73, N\u00ba 7. Santander: Atienza, E. (et al.).\nCoombs, P. (1985). La crisis en la educaci\u00f3n. Perspectivas actuales. Madrid: Santillana Aula \nXXI.\nCorte Interamericana de Derechos Humanos Opini\u00f3n Consultiva OC-17/2002 de 28 de agosto \nde 2002,solicitada por la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos. Condici\u00f3n Jur\u00eddica \ny Derechos Humanos del Ni\u00f1o\nChampione, J.C. (1989). Assisted assessment: A taxonomy of approaches and an outline of \nstrengths and weaknesses. Journal of Learnin Disabilities , 22,3,55-65.\nDaft, Richard L. (1983). \u201cLearning the Craft of Organizational Research\u201d, Academy of Man -\nagement Review, V ol. 8, No. 4, 539-546.\nDe Jorge, Y . (16 de julio de 2012) Howard Gardner: \u201c\u00bfquiere potenciar la inteligencia de su \nhijo? Averig\u00fce qu\u00e9 le apasiona\u201d. ABC . Recuperado de http://www.abc.es/20111026/ciencia/\nabci-entrevista-howard-gardner-201110260157.html\nDeclaraci\u00f3n de los Derechos del ni\u00f1o. 1959. Aprobada un\u00e1nimemente por la Asamblea Gene -\nral de las Naciones Unidas, el 20 de noviembre de 1959.\nDeclaraci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o. 1959. Aprobada un\u00e1nimemente por la Asamblea Gene -\nral de las Naciones Unidas, el 20 de noviembre de 1959.\nDecroly, O. (2007). La funci\u00f3n de globalizaci\u00f3n y la ense\u00f1anza y otros ensayos.  Madrid: Bi -\nblioteca Nueva. (Original escrita el a\u00f1o 1927)\nDecroly, O. y Boon, G. (1965). Iniciaci\u00f3n General al M\u00e9todo Decroly (8a ed.). Buenos Aires: \nLosada (1a ed.: 1929).\nDecroly, O. y Monchamp, E. (2002). El juego educativo. Iniciaci\u00f3n a la actividad intelectual y \nmotriz. Madrid: Morata (original publicado en 1914).\nDel Pozo, M. (2013). Inteligencias M\u00faltiples en acci\u00f3n. Barcelona:Tekmanbooks.\nDeMunck, Victor C. & Sobo, Elisa J. (Eds.) (1998). Using methods in the field: a practical \nintroduction and casebook . Walnut Creek, CA: AltaMira Press.\nDenzin, N:K: y Lincoln, Y:S: (Eds.) (1994a) Handbook of qualitative research. London: Sage.\nDeWalt, Kathleen M. & DeWalt, Billie R. (1998). Participant observation. In H. Russell 257\nBernard (Ed.), Handbook of methods in cultural anthropology (pp.259-300) . Walnut Creek: \nAltaMira Press.\nDeWalt, Kathleen M. & DeWalt, Billie R. (2002). Participant observation: a guide for field -\nworkers.  Walnut Creek, CA: AltaMira Press.\nDewey, J. (1987). Mi credo pedag\u00f3gico. Buenos Aires: Losada (original en ingl\u00e9s: 1897).\nDiamond, M. y Hopson, J. (1999). Magic Trees of the Mind : How to Nurture Your Child\u2019s Intel -\nligence, Creativity, and Healthy Emotions from Birth Through Adolescence. Plume. New York.\nDiario oficial de la Uni\u00f3n Europea, 15.6.2011: 175/8\nDiccionario de la lengua espa\u00f1ola (DRAE) La 23.\u00aa edici\u00f3n se ha publicado en octubre de \n2014.\nDommett, E. (2012 ). La estructura del cerebro. La primera infancia en perspectiva, 7, 2-17.\nDorio, I.; Sabariego, M. y Massot, M. I. (2004): Caracter\u00edsticas generales de la metodolog\u00eda \ncualitativa. En Bisquerra, R. Metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n educativa . pp. 275-292. Madrid: \nLa Muralla.\nEisner, E. W. (1998). El ojo ilustrado. Barcelona: Paid\u00f3s.\nErikson, F. (1989). M\u00e9todos cualitativos de investigaci\u00f3n sobre la ense\u00f1anza . En Wittrock, \nM.C. (1989). La investigaci\u00f3n de la ense\u00f1anza II. M\u00e9todos cualitativos y de observaci\u00f3n . Bar -\ncelona: Paid\u00f3s. pp. 195-302.\nErlandson, David A.; Harris, Edward L.; Skipper, Barbara L. & Allen, Steve D. (1993). Doing \nnaturalistic inquiry: A guide to methods.  Newbury Park, CA: Sage.\nEsca\u00f1o, J. y Gil, M. (1992). Como se aprende, C\u00f3mo se ense\u00f1a. Barcelona:ICE/Horsori\nFar\u00edas, A.M. (2003). El dif\u00edcil camino hacia la construcci\u00f3n del ni\u00f1o como sujeto de derechos. \nDerechos del ni\u00f1o. UNICEF. 2, 187-225.\nFern\u00e1ndez, R. (2001). La entrevista en la Investigaci\u00f3n cualitativa. Revista Pensamiento Ac -\ntual, 2(3), 14-21.\nFerr\u00e1ndiz, C. (2005) Evaluaci\u00f3n y desarrollo de la competencia cognitiva . Madrid: MEC\nFerr\u00e1ndiz, C. (2005). Evaluaci\u00f3n y desarrollo de la competencia cognitiva. Un estudio desde el \nmodelo de las inteligencia m\u00faltiples. Madrid: Solana e hijos.\nFerr\u00e9, J. y Ferr\u00e9, M. (2013). Nuero-psico-pedagog\u00eda infantil. Barcelona: Leb\u00f3n.\nFerri\u00e8re, A. (1982). La escuela activa . Barcelona: Herder (original en franc\u00e9s: 1920).\nFilho, L. (1964).  Introducci\u00f3n Al Estudio De La Escuela Nueva. Buenos Aires: Editorial Kape -\nlusz.\nFine, Gary A. (2003). Towards a peopled ethnography developing theory from group life. Eth-\nnography , 4(1), 41-60.\nFlick, U. (2004). Introducci\u00f3n a la investigaci\u00f3n cualitativa . Madrid: Morata.\nFoschi, R. (2014). Mar\u00eda Montessori.  Barcelona: Octaedro.\nFreire, H. (2010). La escuela es el bosque. Cuadernos de pedagog\u00eda, 407, 72-75.\nFr\u00f6ebel, F. (1914). La educaci\u00f3n del hombre. Londres: Appleton y Cita.\nFroebel, F. (1989) L\u2019educacio de l\u2019home i el jardi d\u2019infants. Barcelona: Eumo.258\nGagn\u00e9, R. M. (1971). Las condiciones del aprendizaje . Madrid: Aguilar.\nGalton, F. J. (1901). The possible improvement of the human breed under the existing condi -\ntions of law and sentiment. Nature . October, 31st, 659-665.\nGalton, F. J. (1988). Herencia y eugenesia . Madrid: Alianza. (Publicado originalmente en 1883).\nGardner, H. (1983), Frames of mind, Nueva York, Basic Books (traducci\u00f3n castellana, Estruc -\nturas de la mente. La teor\u00eda de las Inteligencias M\u00faltiples, M\u00e9xico, Fondo de Cultura Econ\u00f3 -\nmica, 1987; \u00faltima edici\u00f3n, 2001).\nGardner, H. (1985), The mind \u0301s New Science. A History of the Cognitive Revolution, Nueva \nYork, Basic Books (traducci\u00f3n castellana. La nueva ciencia de la Mente. Historia de la revolu -\nci\u00f3n cognitiva, Barcelona, Paid\u00f3s, 1988).\nGardner, H. (1995). Inteligencias m\u00faltiples. La teor\u00eda en la pr\u00e1ctica . Barcelona: Paid\u00f3s.\nGardner, H. (2000). La educaci\u00f3n de la mente y el conocimiento de las disciplinas. Barcelona: \nPaid\u00f3s.\nGardner, H. (2001). La Inteligencia reformulada: Las inteligencias m\u00faltiples en el siglo XXI. \nBarcelona: Paid\u00f3s.\nGardner, H. (2004) \u201cLos cien lenguajes de una reforma renacida\u201d. En Infancia a Europa, mar -\nzo, 11-13.\nGardner, H. (2004) \u201cLos cien lenguajes de una reforma renacida\u201d, En Infancia a Europa, mar -\nzo, 26-28.\nGardner, H. (2004) \u201cLos cien lenguajes\u201d, en Infancia a Europa, 26.\nGardner, H. (2007). La Inteligencia reformulada: Las inteligencias m\u00faltiples en el siglo XXI . \nBarcelona: Paid\u00f3s.\nGardner, H. (2012). El desarrollo y la educaci\u00f3n de la mente. Barcelona: Paid\u00f3s.\nGardner, H., Feldman, D. y Krechevsky, M. (1998a), Project Spectrum: Building on Chil- \ndren\u2019s Strengths: The Experience of Project Spectrum, Nueva York, Teachers College Press \n(traducci\u00f3nn castellana, El Proyecto Spectrum. Tomo I: Construir sobre las capacidades infan -\ntiles, Madrid, Morata, 2000).\nGardner, H., Feldman, D. y Krechevsky, M. (1998a), Project Spectrum: Building on Chil- \ndren\u2019s Strengths: The Experience of Project Spectrum, Nueva York, Teachers College Press \n(traducci\u00f3nn castellana, El Proyecto Spectrum. Tomo I: Construir sobre las capacidades infan -\ntiles, Madrid, Morata, 2000).\nGardner, H., Feldman, D. y Krechevsky, M. (1998b), Project Spectrum: Early Learning Acti- \nvities, Nueva York, Teachers College Press (traducci\u00f3n castellano, El Proyecto Spectrum. \nTomo II: Actividades de aprendizaje en Educaci\u00f3n Infantil, Madrid, Morata, 2000).\nGardner, H., Feldman, D. y Krechevsky, M. (1998b), Project Spectrum: Early Learning Acti- \nvities, Nueva York, Teachers College Press (traducci\u00f3n castellano, El Proyecto Spectrum. \nTomo II: Actividades de aprendizaje en Educaci\u00f3n Infantil, Madrid, Morata, 2000).\nGardner, H., Feldman, D. y Krechevsky, M. (1998c), Project Spectrum: Preschool Assess- \nment Handbook, Nueva York, Teachers College Press (traducci\u00f3n castellana, El Proyecto \nSpectrum. Tomo III: Manual de evaluaci\u00f3n para la Educaci\u00f3n Infantil, Madrid, Morata, 2000).\nGardner, H., Feldman, D. y Krechevsky, M. (1998c), Project Spectrum: Preschool Assess- \nment Handbook, Nueva York, Teachers College Press (traducci\u00f3n castellana, El Proyecto 259\nSpectrum. Tomo III: Manual de evaluaci\u00f3n para la Educaci\u00f3n Infantil, Madrid, Morata, 2000).\nGardner, H., Feldman, D., y Krechevsky, M. (2000a). El Proyecto Spectrum . Tomo I. Cons -\ntruir sobre las capacidades infantiles . Madrid: MEC/Morata.\nGardner, H., Feldman, D., y Krechevsky, M. (2000a). El Proyecto Spectrum . Tomo I. Cons -\ntruir sobre las capacidades infantiles . Madrid: MEC/Morata.\nGazzaniga, M. (2002). The congnitive neurociences. Cambrige Center.\nGeis, A. y Long\u00e1s, J. (Coords.). (2006). Dirigir la escuela 0 \u2013 3. Barcelona: Grao.\nGeorge, Alexander L. y Andrew Bennett (2005). Case studies and theory development in the \nsocial sciences. MIT Press, Cambridge, MA.\nGoldschmied, E. (2005). Educar en la infancia. Barcelona:Octaedro.\nGoldschmied, E. Jackson, S. (2000). La educaci\u00f3n infantil de 0 a 3 a\u00f1os.  Madrid: Morata\nGoldschmied, E. Y Jackson, S. (2007) La educaci\u00f3n infantil de 0 a 3 a\u00f1os. Madrid:Morata.\nGoleman, D. (1996). Inteligencia emocional. Barcelona: Kair\u00f3s.\nG\u00f3mez Alemany, I.; Mauri Majos, T. ; Valls Jim\u00e9enz E. (2007) El aprendizaje de los conteni -\ndos escolares . M\u00f3dulo 5. UOC. Barcelona.\nGomis, N. (2007). Evaluaci\u00f3n de las inteligencias m\u00faltiples en el contexto educativo a trav\u00e9s \nde expertos, maestros y padres. Tesis doctoral. Departamento de psicolog\u00eda evolutiva y did\u00e1c -\ntica. Universidad de Alicante\nGonz\u00e1lez, M.J. (2004) \u201cLa escolarizaci\u00f3n de la primera infancia en Espa\u00f1a: desequilibrios te -\nrritoriales y socioecon\u00f3micos en el acceso a los servicios\u201d. In Navarro, Vicen\u00e7 (Coompilador), \nEl Estado del Bienestar en Espa\u00f1a. Madrid: Tecnos (p\u00e1g. 233-291)\nGrandon Gill\u2019s, T. (2011). Book Informing with the Case Method . London, Informing Science \nPress.\nGuba, E. G. (1983). Criterios de credibilidad en la investigaci\u00f3n naturalista. En Gimeno, J. y \nP\u00e9rez-G\u00f3mez, A. (Comps.), La ense\u00f1anza: su teor\u00eda y su pr\u00e1ctica. Madrid: Akal.\nGuba, E. G. Y Lincoln, Y . S. (2005) \u201cParadigmatic controversies, contradictions, and emerging \nconfluence\u201d, en N.K. Denzin e Y .S. Lincoln (eds.), Handbook of Qualitative Research, (3\u00aa ed.). \nThousand Oaks, CA:sage.\nGuilford, J.P. (1967). The Nature of human intelligence . N.Y .: McGraw-Hill. (Traducido al \ncastellano. La Naturaleza de al inteligencia. Barcelona: Paid\u00f3s. 1986)\nHainer R. (1968). \u201cRationalism, pragmatism, and existentialism\u201d. En Glat E.-Shelly M., The \nresearch society, Nueva York: Gordon and Breveh.\nHamel, J. (S. Dufour y D. Fortin) (1993). Case study methods . California, Sage Publications.\nHammersley, M. (1986). Case studies in classroom research: a reader . Milton Keynes, Open \nUniversity Press.\nHarding-Esch & Riley, (1998 ). La familia biling\u00fce. University Cambrigge.\nHern\u00e1ndez, F. Y Rif\u00e1, M. (2011). Investigaci\u00f3n autobiogr\u00e1fica y cambio social.  Barcelona: \nOctaedro.\nHouse, E. R. (1980)Evaluating With Validity, Londres, Sage. (trad.cast. : Evaluaci\u00f3n, \u00e9tica y 260\npoder. Madrid: Morata, 2000, 3\u00aaed.)\nHoyuelos, A. (2001). Loris Malaguzzi. Pensamiento y obra pedag\u00f3gica. Cuadernos de Peda -\ngog\u00eda, 307, 52-57.\nHoyuelos, A. (2003). El futuro de la pedagog\u00eda de Loris Malaguzzi.. Infancia, 79, 26-31.\nHuttenlocher, P.R. y Dabholkar, A.S. (1997) \u201cRegional differences in synaptogenesis in human \ncerebral cortex\u201d, Journal of Comparative Neurology, vol. 387, p\u00e1gs. 167\u201378.\nHuttenlocher, P.R. y Dabholkar, A.S. (1997) \u201cRegional differences in synaptogenesis in human \ncerebral cortex\u201d, Journal of Comparative Neurology , vol. 387, p\u00e1gs. 167\u201378.\nHuttenlocher, P.R. y de Courten, C. (1987) \u201cThe development of synapses in striate cortex of \nman\u201d, , vol. 6, p\u00e1gs. 1\u20139.\nHuttenlocher, P.R. y de Courten, C. (1987) \u201cThe development of synapses in striate cortex of \nman\u201d, Human Neurobiology , vol. 6, p\u00e1gs. 1\u20139.\nIbarrola, B. (2003). Cuentos para  Sentir. Madrid:SM.\nIbarrola, B. (2012). Cuentos para  descubrir inteligencias. Madrid:SM.\nImbernon, F. (coord.) (2005) Vivencias de maestros y maestras. Compartir desde la pr\u00e1ctica \neducativa . Barcelona: Gra\u00f3.\nInnocenti, G.M. y Price, D.J. (2005) \u201cExuberance in the development of cortical networks\u201d, \nNature Reviews Neuroscience, vol. 6, p\u00e1gs. 955\u201365.\nInnocenti, G.M. y Price, D.J. (2005) \u201cExuberance in the development of cortical networks\u201d, \nNature Reviews Neuroscience , vol. 6, p\u00e1gs. 955\u201365.\nJim\u00e9nez, A., Palmero, C. y Jim\u00e9nez, J.A. (2015). Ocio, pol\u00edtica y Educaci\u00f3n. Reflexiones y \nretos veinticinco siglos despu\u00e9s de Arist\u00f3teles, Revista Espa\u00f1ola de Pedagog\u00eda, 260, pp. 5-21. \n(JCR.IF: 0,255. Q4).\nJim\u00e9nez, A., Palmero, C., Gonz\u00e1lez, M.; Gonz\u00e1lez, J y Jim\u00e9nez, J.A. (2015). The Impact of \neducational levels on formal and informal entrepreneurship, BRQ. Business Research Quater -\nly, 18 (3) pp. 204-212. (JCR. IF 0,67. Q4).\nJubert, J. (2014). La educaci\u00f3n comienza en la escuela. Escuela .4020 (593), 32-33.\nKandel, E. (2007). Psiquiatr\u00eda, psicoan\u00e1lisis y la nueva biolog\u00eda de la mente. Madrid: Ars  \nM\u00e9dica.\nKawulich, B. (2005) La observaci\u00f3n participante como m\u00e9todo de recolecci\u00f3n de datos. FQS, \n6 (2), Art. 43. ISSN 1438-5627\nKilpatrick, W.H. (1925). Foundations of method: informal talks on teaching. New York: Mac -\nmillan.\nKirk,J. & Millerm, .L. (1986) Reliability and validity in qualitative research. Beverly Hills: \nSage.\nKrechevsky, M. y Stork, J. \u201cDesaf\u00edo a los principios educativos\u201d, Cambridge Journal of Edu -\ncation. V ol: 30: 57-74.\nLa Escuela Infantil de Villamuriel premiado por su huerto ecol\u00f3gico. (13 de noviembre de \n2014). El Diario Palentino.\nLincoln, S. y Guba, G. (1985). Naturalistic inquiry.  Beverly Hills, CA: Sage.261\nL\u00f3pez-Barajas, E. (1996). El estudio de casos. Fundamentos y metodolog\u00eda . Madrid, UNED.\nLouv, R. (2005). Last Child in the Woods. United States of America: Atlantic Books, New \nYork.\nLuzuriaga, L. (1928), \u201cMar\u00eda Montessori\u201d, Revista de Pedagog\u00eda, VII, 73, 10-15.\nLuzuriaga, L. (1967), La educaci\u00f3n nueva, Buenos Aires, Losada.\nMalag\u00f3n, A. (2006). Caracter\u00edsticas claves de la educaci\u00f3n Steiner Waldorf. Revista de la Aso -\nciaci\u00f3n de Centros Educativos Waldorf Steiner en Espa\u00f1a , 3, 10-42.\nMalaguzzi, L . (2001 ) . La educaci\u00f3n infantil en Regio Emilia. Barcelona: Octaedro.\nMarchesi, A.: Controversias en la educaci\u00f3n espa\u00f1ola. Madrid, Alianza, 2000.\nMarina, J.A. (1993). Teor\u00eda de la inteligencia creadora. Barcelona: Anagrama.\nMarina, J.A. (1997). El misterio de la voluntad perdida. Barcelona: Anagrama.\nMarina, J.A. (2000). Inteligencia emocional. I Congr\u00e9s estatal d \u0301educaci\u00f3 emocional. Confe -\nrencia, Barcelona 3, 4 y 5 de febrero de 2000.\nMarina, J.A. (2005). La inteligencia fracasada. Barcelona: Anagrama.\nMarshall, Catherine & Rossman, Gretchen B. (1989). Designing qualitative research . New -\nbury Park, CA: Sage.\nMarshall, Catherine & Rossman, Gretchen B. (1995). Designing qualitative research . New -\nbury Park, CA: Sage.\nMart\u00ed Sala, E.; Onrubia Go\u00f1i, J. (2007). Las teor\u00edas del aprendizaje escolar . M\u00f3dulo 4. UOC. \nBarcelona.\nMart\u00ednez, L.A. (2007). La observaci\u00f3n y el diario de campo en la definici\u00f3n de un tema de in -\nvestigaci\u00f3n. Universidad Libertadores. Colombia. Pag. 73-80. Fecha de Aceptaci\u00f3n: 16 /04 /07\nMart\u00ednez, M. (1997). El paradigma emergente: hacia una nueva teor\u00eda de la racionalidad cien -\nt\u00edfica. M\u00e9xico: Trillas.\nMart\u00edneza, J. (1990). \u201cEl estudio de casos en la investigaci\u00f3n cualitativa\u201d, en J. B. Mart\u00ednez \nRodr\u00edguez, Hacia un enfoque interpretativo de la ense\u00f1anza  (57-68). Granada, Servicio de \nPublicaciones de la Universidad de Granada.\nMayor, F. (2012). Educaci\u00f3n en Derechos y Democracia. Revista Interuniversitaria de Forma -\nci\u00f3n del Profesorado ,74, 177-185.\nMerriam, S.B. (1998). Qualitative research and case study applications in education . San \nFrancisco: Jossey-Bass Publishers.\nMiles, M.B. y Huberman, A.M. (1994). Qualitative Data Analysis: An Expanded Sourcebook \n(2\u00aa ed.). Thousand Oaks, CA: Sage.\nMiras, M. y Onrubia, J. (2007). Factores psicol\u00f3gicos implicados en el aprendizaje escolar. \nCaracter\u00edsticas individuales.  M\u00f3dulo 2. UOC. Barcelona.\nMon\u00e9s, J. (1988). La escuela nueva . Cuadernos de Pedagog\u00eda, 163 , 54-58\nMontessori, M. (1974). La formaci\u00f3n del hombre. Barcelona: Araluce.\nMontessori, M. (1982). El ni\u00f1o. El secreto de la infancia . M\u00e9xico: Diana.\nMontessori, M. (1994). Ideas generales sobre el m\u00e9todo: manual pr\u00e1ctico. Madrid: Ciencias de 262\nla Educaci\u00f3n Preescolar y Especial.\nMontessori, M. (1998). Educaci\u00f3n y Paz. Buenos Aires:Errepar.\nMontessori, M. (2004). El m\u00e9todo de la Pedagog\u00eda Cient\u00edfica aplicado a la educaci\u00f3n de la \ninfancia en las \u201cCases dei Bambini\u201d (Casas de los ni\u00f1os). Madrid: Editorial Biblioteca Nueva.\nMontessori, M. (2013). Jugar y aprender con el m\u00e9todo Montessori. Barcelona: Paidos.\nMora, F. (2013). Neuroeducaci\u00f3n. Solo se puede aprender aquello que se ama. Madrid: Alianza\nMorales, J.J. y Garc\u00eda, L.J. (2009). Mar\u00eda Montessori . (SINERGIA) Salamanca: Kadmos.\nMulder, E.J., Robles de Medina, P.G., Huizink, A.C., Van den Bergh, B.R., Buitelaar, J.K. y \nVisser, G.H. (2002) \u201cPrenatal maternal stress: effects on pregnancy and the (unborn) child\u201d, \nDevelopment, vol. 70, p\u00e1gs. 3\u201314.\nMu\u00f1iz, J. (1996). Teor\u00eda Cl\u00e1sica de los Tests . Madrid: Pir\u00e1mide.\nMu\u00f1oz, F. (2007). El diario del profesor como instrumento de reflexi\u00f3n sobre la pr\u00e1ctica do -\ncente Los premios Nacionales de Investigaci\u00f3n Educativa y Tesis Doctorales 2005 (pp. 159-\n188).  Madrid: Ministerio de Educaci\u00f3n y Ciencia.\nNational Scientific Council on the Developing Child (Consejo Cient\u00edfico Nacional sobre el \nDesarrollo del Ni\u00f1o) (2007) , Working Paper 5, disponible en l\u00ednea en: http://www.developing -\nchild.net (consultado en enero de 2012).\nObreg\u00f3n, N. (2006) Qui\u00e9n fue Mar\u00eda Montessori . Contribuciones desde Cotepec, 10, Ene -\nro-junio . Universidad Aut\u00f3noma del Estado de M\u00e9xico .\nOnrubia, J. (1993). \u201cEnse\u00f1ar: crear zonas de desarrollo pr\u00f3ximo\u201d. En: C. Coll; E. Mart\u00edn; T. \nMauri; M. Miras; J. Onrubia; 1. Sol\u00e9; A. Zabala. El constructivismo en el aula. Barcelona: \nGra\u00f3.\nONU: Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o, 1989.\nOrganizaci\u00f3n de Estados Iberoamericanos para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura (OEI) \n(2010). Metas Educativas 2021: la educaci\u00f3n que queremos para la generaci\u00f3n de los bicente -\nnarios. Madrid: Autor.\nPatzlaff, R. y Sabmannshausen, W. (2007). Indicaciones de pedagog\u00eda Waldorf. Madrid: Edito -\nrial Rudolf Steiner.\nPenalva, J. (2006). Ideas, creencias y valores en educaci\u00f3n . Salamanca: Kadmos. (Colecci\u00f3n \nSINERGIA N\u00ba 26).\nPenalva, J. (2008). Constructivismo y comprehensividad en la ense\u00f1anza superior: an\u00e1lisis \ncr\u00edtico de los aspectos antropol\u00f3gicos, sem\u00e1nticos, epistemol\u00f3gicos y ontol\u00f3gicos . Revista de \nla Educaci\u00f3n Superior , 146, 155-169.\nP\u00e9rez, A.I. (1985). La comunicaci\u00f3n did\u00e1ctica.  M\u00e1laga: Departamento de Did\u00e1ctica y \nOrganizaci\u00f3n Escolar.\nP\u00e9rez, G. (1994). Metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n cualitativa. Retos e interrogantes . Madrid: \nLa Muralla.\nPerkins, D. (1992). Smart School. N.Y.: The Free Press (traducci\u00f3n castellana: La escuela inte -\nligente. Barcelona: Gedisa, 1995)\nPestalozzi,J.H. (2006). Cartas sobre Educaci\u00f3n Infantil. Madrid:Tecnos.263\nPiaget, J. (1964). Seis estudios de psicolog\u00eda. Barcelona: Editorial Labor.\nPiaget, J. (1978). La equilibraci\u00f3n de las estructuras cognitivas. Madrid: Siglo XXI.\nPiaget, J. (1983). Psicolog\u00eda de la inteligencia. Barcelona: Editorial Cr\u00edtica (original de 1947).\nPiaget, J., y Inhelder, B. (1972). Memoria e inteligencia. Buenos Aires: El Ateneo.\nPozo, del M. Inteligencias m\u00faltiples en acci\u00f3n. Barcelona: Tekman books.\nQuintanal, J; Garc\u00eda, B. (coords); et al. (2012). Fundamentos b\u00e1sicos de metodolog\u00eda de inves -\ntigaci\u00f3n educativa\u201d Madrid: CCS.\nRatner, Carl  (2002, Septiembre). Subjectivity and objectivity in qualitative methodology [29 \np\u00e1rrafos]. Forum Qualitative Sozialforschung / Forum: Qualitative Social Research , 3(3), \nArt.16. Disponible en: http://www.qualitative-research.net/fqs-texte/3-02/3-02ratner-e.htm\nReyes, E. (2014). Inteligencias M\u00faltiples en Educaci\u00f3n Infantil. La pr\u00e1ctica en el aula. Ma-\ndrid: C\u00edrculo Rojo\nRicardo Mar\u00edn Ib\u00e1\u00f1ez. Localizaci\u00f3n: Cuestiones pedag\u00f3gicas: Revista de ciencias de la educa -\nci\u00f3n, ISSN 0213-1269, N\u00ba. 13, 1997, p\u00e1gs. 11-26\nRichmond, P. G. (2000). Introducci\u00f3n a Piaget (15 edici\u00f3n) . Madrid: Fundamentos. (Publicado \noriginalmente en 1970).\nRivas, J. I. (1990). La investigaci\u00f3n naturalista en educaci\u00f3n. Una revisi\u00f3n cr\u00edtica . Valencia: \nPromolibro.\nRodr\u00edguez, G.; Gil, J. y Garc\u00eda, E. (1996). Metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n cualitativa . M\u00e1la -\nga: Aljibe.\nRoid, G. H. (2003). Stanford-Binet Intelligence Scale, 5th Editi\u00f3n . Itasca, IL: Riverside Publi -\nshing.\nRousseau, J.J. (2000). El Emilio o la educaci\u00f3n. Elaleph.com. En http://escritoriodocentes.\neduc.ar/datos/recursos/libros/emilio.pdf. (Obra original, 1761).\nRousseau, J.J. (2000). El Emilio o la educaci\u00f3n. Elaleph.com. En www.e- libro.net/E-libro-vie -\njo/gratis/emilio.pdf. (Obra original, 1761).\nRozal\u00e9n, J.L. (2004). Giner de los R\u00edos.  Colecci\u00f3n Sinergia. Salamanca: Kadmos.\nRubio, E., (2002), Las pol\u00edticas familiares, en Grau, M. y Mateos, A. (Eds.) An\u00e1lisis de Pol\u00edti -\ncas P\u00fablicas en Espa\u00f1a: enfoques y casos. Valencia: Tirant lo Blanch.\nRuiz, C. (2008). El enfoque multim\u00e9todo en la investigaci\u00f3n social y educativa: una mirada \ndesde el paradigma de la complejidad. Revista de filosof\u00eda y socio pol\u00edtica de la educaci\u00f3n \nTer\u00e9, 8, 13-28.\nRuiz, M.A.; Esteban, M.; Sancho, M.A.; y Sant\u00edn, D., (2015). Indicadores b\u00e1sicos sobre \nel estado del sistema educativo espa\u00f1ol 2015 . Madrid: Fundaci\u00f3n Europea Sociedad y Educa -\nci\u00f3n.\nSabariego, M.; Masst, I. y Dorio, I. (2004). M\u00e9todos de investigaci\u00f3n cualitativa . En Bisque -\nrra, R. (2004): Metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n educativa . Madrid: La Muralla. pp. 293-328.\nSamweber, A. (2014). Mis recuerdos de Rudolf Steiner y Marie V on Sivers. Madrid: Editorial \nRudolf Steiner.\nS\u00e1nchez Reyes, Ma D. (2000). \u201cLa influencia de la edad temprana en el proceso de adquisici\u00f3n 264\nde la lengua extranjera.\u201d Revista de Pedagog\u00eda de la universidad de Salamanca. Dpto. Filo -\nlog\u00eda Inglesa- Universidad de Salamanca. (E.U. de Educaci\u00f3n de \u00c1vila) Aula, 12. pp.43-53. \nTomado de\nSand\u00edn, M.P (2005, septiembre). Retos actuales de la formaci\u00f3n en investigaci\u00f3n cualitativa en \neducaci\u00f3n. Conferencia Clausura del I Encuentro Internacional de Investigaci\u00f3n Cualitativa en \nEducaci\u00f3n. Universidad Experimental Libertador\u2026 Venezuela.\nSand\u00edn, M.P. (2003). Investigaci\u00f3n cualitativa en Educaci\u00f3n . Madrid: MacGraw-Hill.\nSant\u00edn, D. Y Sicilia, G. (2015). El impacto de la Educaci\u00f3n Infantil en los resultados de Pri -\nmaria: Evidencia para Espa\u00f1a a partir de un experimento natural. Madrid: Fundaci\u00f3n Europea \nSociedad y Educaci\u00f3n.\nSavater, F. (1997). El valor de educar Barcelona : Ariel.\nSchank, R.C. (1986). Una explicaci\u00f3n de la inteligencia. En R.J. Sternberg y D. Detterman \n(eds.). \u00bfqu\u00e9 es la inteligencia? (pp.:157-158). Madrid: Pir\u00e1mide (traducci\u00f3n castellano, 1988).\nSchensul, Stephen L.; Schensul, Jean J. & LeCompte, Margaret D. (1999). Essential ethno -\ngraphic methods: Observations, interviews, and questionnaires (Book 2 en Ethnographer\u2019s \nToolkit). Walnut Creek, CA: AltaMira Press.\nSchmuck, Richard (1997). Practical action research for change.  Arlington Heights, IL: IRI/\nSkylight Training and Publishing.\nSebasti\u00e1n-Gall\u00e9s, N. (2010) \u201cBilingual language acquisition: where does the difference lie?\u201d, \nDevelopment, vol. 53, p\u00e1gs. 245\u201355.\nSimons, H. (2012). El estudio de caso: teor\u00eda y pr\u00e1ctica. Madrid:Morata.\nSnow, R. (1986). Sobre la inteligencia. En R.J. Sternberg y D.K. Detterman (eds.). \u00bfqu\u00e9 es la \ninteligencia? (pp.:159-167). Madrid: Pir\u00e1mide (traducci\u00f3n castellano, 1988).\nSoler, E. (2006). Constructivismo, innovaci\u00f3n y ense\u00f1anza efectiva.  Caracas: Equinoccio.\nSpearman, Ch. (1923). The nature of intelligence and the principles o cognition . Londres: \nMcMillan.\nSpencer, H. (1855). The Principles of Psychology . Londres: Longman, Brown, Green, and \nLongmans.\nStake, R. (1995). The art of case study research . Thousand Oaks: Sage Publications Straus, A. \ny Corbin, J. (1990). Bsics of qualitative reserch. Newbury park, California: Sage.\nStake, R. (1998). Investigaci\u00f3n con estudio de casos . Madrid: Morata. (4\u00aa edici\u00f3n 2007)\n Stanovich, K.E. (2009). What intelligence tests miss: The psychology of rational thought . \nNew Haven, CT: Yale University Press.\nSternberg R. J., & Kaufman, S.B. (2011). The Cambridge Handbook of Intelligence . Cam -\nbridge, UK: Cambridge University Press.\nStiles, J. (1998) \u201cThe effects of early focal brain injury on lateralization of cognitive function\u201d, \nCurrent Directions in Psychological Science, vol. 7, p\u00e1gs. 21\u20136.\nStuart Shanker. \u201cSelf-Regulation: Calm, Alert, and Learning\u201d. Education Canada. V ol. 50 (3). \nCanada, 2010.\nTapia, J. A. (1992). Evaluaci\u00f3n de la inteligencia desde el enfoque Binet-Terman-Wechsler. \nEn R. Fern\u00e1ndez-Ballesteros (Ed.), Introducci\u00f3n a la Evaluaci\u00f3n Psicol\u00f3gica (Vol. I) . Madrid: 265\nPir\u00e1mide.\nTaylor, S. J. y Bogdan, R. (2000). Introducci\u00f3n a los m\u00e9todos cualitativos de investigaci\u00f3n. La \nb\u00fasqueda de significados . Barcelona, Paid\u00f3s.\nTerman L. M. (1916). The Measurement of Intelligence . Boston: Houghton Mifflin.\nTerman L. M. (1919). The intelligence of school children . Boston: Houghton Mifflin.\nTerman L. M. (1922).Were we born that way? World\u2019 s work , 44, 657-659.\nTerman, L. M. y Merrill, M. A. (1937). Measuring intelligence . Boston: Houghton Mifflin.\nTerman, L. M. y Merrill, M. A. (1960). Stanford-Binet intelligence scale . Boston: Houghton \nMifflin.\nTesch, R. (1990). Qualitative Research: Analysis Types and software tool.  London: Taylor & \nFrancis Group.\nThordike, E. (1913) Educational Psychology  (vol. 1 y 2). N.Y .:Teachers College Columbia \nUniversity.\nThurstone, L.L. (1938) Primary mental abilities . Chicago: University of Chicago Press.\nTilla, J. (Coord.) (2001). El legado pedag\u00f3gico del siglo XX para la escuela del siglo XXI.  \nBarcelona: Grao.\nTummer, L. (2000). Rudolf Steiner y antroposof\u00eda para principiantes . Buenos Aires: Era Na -\nciente SRL.\nUNESCO: Informe de la Comisi\u00f3n Internacional sobre la educaci\u00f3n en el siglo XXI, 1996.\nUNICEF: Estado mundial de la infancia, 2001.\nVega, M. de (1982). La met\u00e1fora del ordenador: implicaciones y l\u00edmites.  En I. Delclaux; J. \nSeoane (ed.). psicolog\u00eda cognitiva y procesamiento de la informaci\u00f3n. Madrid: Pir\u00e1mide.\nVila, D. (2009). La Educaci\u00f3n Infantil de 0 a 3 a\u00f1os, una etapa decisiva. MUFACE 214. Recu -\nperado de: http://www.muface.es/revista/p214/educ.htm\nVV AA. 2001. El legado pedag\u00f3gico del siglo XX para la escuela del siglo XXI . Barcelona: \nGrao\nVygotsky, L.S. (1979). El desarrollo de los procesos psicol\u00f3gicos superiores . Barcelona: Cr\u00edtica\nWalter, R. (1984). La realizaci\u00f3n de estudios de casos en Educaci\u00f3n. \u00c9tica, teor\u00eda y procedi -\nmientos . En Dockrekk, W. B. y Hamilton, D. (1983) Nuevas reflexiones sobre la investigaci\u00f3n \neducativa . Madrid: Narcea. pp .42-82.\nYacuzzi, E. (2005). El estudio de caso como metodolog\u00eda de investigaci\u00f3n: teor\u00eda, mecanismos \ncausales, validaci\u00f3n. Buenos Aires: Universidad del CEMA\nYin, R.(1989) Case Study Research. Design and Methods . London: SAGE.\nYin, Robert K. (1994). Case Study Research: Design and Methods. Sage Publications, Thou -\nsand Oaks, CA.\nZubiria, J. (2006). Los modelos Pedag\u00f3gicos . Bogota \u0301: Cooperativa Editorial del Magisterio.266\nWEBGRAF\u00cdA\nhttp://www.revistainfancia.org (15/03/2015)\nhttps://www.crin.org/es/biblioteca (17/01/2015)\nhttp://www.muface.es/revista/p214/educ.htm (16/04/2015)\nhttp://www.mecd.gob.es/educacion-mecd/areas-educacion/sistema-educativo/ensenanzas/edu -\ncacion-infantil.html (19/12/2014)\nhttp://etimologias.dechile.net/?inteligencia (17/02/2015)\nhttp://gredos.usal.es/js pui/bitstream/10366/69363/1/La_influencia_de_la_edad_tempran a_en_\nel_.pdf (27/01/2015)\nhttp://definicion.mx/sistema-educativo/  (20/12/2014)\nhttp://www.biografiasyvidas.com/biografia/b/bruner.htm  (24/04/2015)\nhttp://www.ugr.es/~pwlac/G28_14Carmen_Alvarez-JoseLuis_SanFabian.html  (7/02/2015)\nhttp://www.ine.es  (15/01/2015)267\nANEXO DOCUMENTAL\nLa presente Tesis incluye un CD-R con los siguientes Anexos:\nANEXOS\nANEXO I: Los  principios de los derechos del ni\u00f1o.\nANEXO II: Decreto 12/2008 y  ORDEN EDU/904/2011, de 13 de julio, por la que se desarrolla \nel Decreto 12/2008. \nANEXO III: Gui\u00f3n de entrevistas: educadoras, familias y trabajadores del CO \u201cVilla San Jos\u00e9\u201d.\nANEXO IV: Instrumento de recogida de informaci\u00f3n durante el periodo de acogida. \nANEXO V: Datos recogidos relativos a las distintas inteligencias en el aula de los \u00e1rboles.\nANEXO VI: Ejemplos de centros de inter\u00e9s, uno de ingl\u00e9s y otro del aula de los \u00e1rboles. \nANEXO VII: Ejemplo de talleres con las familias.\nANEXO VIII: Ejemplos de la planificaci\u00f3n seguida en cada aula, presentado a las familias.", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}