{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.codem.es/Adjuntos/CODEM/Documentos/Informaciones/Publico/7435a4ea-d9d5-44e7-928c-254ed1b219db/81F18F35-87D8-4171-9F55-62079B1CDE9A/b5d85416-46cc-4e59-a529-b921105e7e1e/b5d85416-46cc-4e59-a529-b921105e7e1e.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "  Revista de Prensa\nDel 19/11/2020 al 20/11/2020 \n\u00cdNDICE\n# Fecha Medio Titular Tipo\nPROFESION\n1 20/11/2020 ABC Primera, 41-43 La vacuna de Oxford y AstraZeneca logra proteger a los mayores Escrita\n2 20/11/2020 Sanifax, 9-10 SANIFAX Escrita\n3 20/11/2020 Sanifax, 105 SANIFAX ESPA\u00d1A BATE EL R\u00c9CORD DE DECESOS ACUMULADOS  EN UNA SEMANA DE LA\nSEGUNDA OLA CON 1.346Escrita\n4 20/11/2020 ISanidad Dr. Gonz\u00e1lez Juanatey: Disponer de enfermeras comun itarias especialistas en insuficiencia card\u00edaca\nahorrar\u00eda muchasDigital\n5 19/11/2020 ABC El almacenamiento y la distribuci\u00f3n, desaf\u00edos de la s vacunas, seg\u00fan expertos Digital\n6 19/11/2020 Redacci\u00f3n M\u00e9dica El \u00e9xodo enfermero, un problema con soluci\u00f3n Digital\n7 19/11/2020 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Enfermer\u00eda: los test Covid-19 en farmacias \"propaga n los focos de contagio\" Digital\n8 19/11/2020 Redacci\u00f3n M\u00e9dica \"Es un formato distinto, pero el Congreso de la SEM I sigue siendo el mismo\" Digital\n9 19/11/2020 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Presidente de la SED: \"La enfermedad Covid-19 no es  una contraindicaci\u00f3n\" para el uso del ibuprofeno Digital\n10 19/11/2020 Acta Sanitaria SATSE Madrid pone en duda la seguridad del Hospital  de Emergencias Digital\nSANIDAD\n11 20/11/2020 Expansi\u00f3n, 31 Madrid refleja que es compatible el control sanitar io y mantener la actividad Escrita\n12 20/11/2020 La Raz\u00f3n Madrid, 35 Sanidad comunica 16.233 casos m\u00e1s y 252 muertes Escrita\n13 20/11/2020 Con Salud La OMS advierte: La Covid-19 est\u00e1 afectando a los s ervicios de Salud Mental de la mayor\u00eda de pa\u00edses\nRedacci\u00f3n ConSa...Digital\n14 20/11/2020 Acta Sanitaria Campa\u00f1a de Sanidad y Cruz Roja contra las ETS en j\u00f3 venes Digital\n15 19/11/2020 ABC La UE podr\u00eda autorizar dos vacunas contra la Covid- 19 antes de que acabe el a\u00f1o Digital\n16 19/11/2020 ABC La vacuna de Johnson & Johnson costar\u00e1 alrededor de  8 euros y saldr\u00e1 en 2021 Digital\n17 19/11/2020 ABC Sanidad trabaja en un documento para adoptar medida s espec\u00edficas en Navidad Digital\n18 19/11/2020 Infosalus.com Neum\u00f3logos advierten de que la vacuna de la gripe e s m\u00e1s importante que nunca este a\u00f1o DigitalPROFESION\n\u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n      \n Soporte      \n Circulaci\u00f3n      \n Difusi\u00f3n\n Audiencia ABC  Primera, 41\n Prensa Escrita\n 121 283\n 83 609\n 437 000 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n Tama\u00f1o\n V.Publicitario 20/11/2020\n Espa\u00f1a\n 197 027 EUR (232,948 USD)\n 523,64 cm\u00b2 (84,0%)\n 21 892 EUR (25 883 USD) \nRAFAEL IBARRA \nMADRID \nTras el anuncio del \u00e9xito de las vacu-\nnas para Covid-19 de Pfizer y Moderna \nen una nota de prensa , ayer se publi-\ncaron en la prestigiosa revista \u00abThe Lan-\ncet\u00bb los datos de la fase 2 de la vacuna \nde la Universidad de Oxford y AstraZe-\nneca. Son muy esperanzadores: la va-\ncuna es segura y provoca una respues-\nta inmunitaria en personas mayores \nsanas. Este grupo es el que tiene un ries-\ngo desproporcionado de desarrollar \nuna enfermedad grave por Covid-19, \npor lo que es esencial que cualquier va-\ncuna sea eficaz en este colectivo. \nEl estudio, llevado a cabo en 560 \nadultos sanos, incluidas 240 personas \nde 70 a\u00f1os, muestra que las personas \nmayores toleran mejor la vacuna que   \nlos adultos m\u00e1s j\u00f3venes y produce una \nrespuesta inmunitaria similar en am-\nbos grupos etarios. \nLos autores se\u00f1alan que sus hallaz-\ngos podr\u00edan ser alentadores si las res-\npuestas inmunitarias encontradas en \nsu estudio est\u00e1n asociadas con la pro-\ntecci\u00f3n contra la infecci\u00f3n por el co-\nronavirus, pero este ensayo no evalu\u00f3 \nla eficacia y los ensayos de fase 3 es-\nt\u00e1n en curso para confirmarlo. \nLos investigadores han visto que la \nvacuna induce respuestas inmunes en \nambas partes del sistema inmunol\u00f3gi-co en todos los grupos de edad y en do-\nsis bajas y est\u00e1ndar . As\u00ed, genera una res-\npuesta de c\u00e9lulas T en los 14 d\u00edas pos-\nteriores a la primera dosis de vacuna-\nci\u00f3n (respuesta celular), y una respuesta \nde anticuerpos dentro de los 28 d\u00edas \nposteriores a la dosis de refuerzo (hu-\nmoral). Una respuesta celular podr\u00eda \nidentificar y atacar c\u00e9lulas infectadas \ncon el virus y la humoral detectar\u00eda y \ndestruir\u00eda al virus cuando circule en la \nsangre o en el sistema linf\u00e1tico. Los en-sayos de fase 3 est\u00e1n en curso para con-\nfirmar estos resultados en una mues-\ntra m\u00e1s amplia de personas, incluidos \nlos mayores con patolog\u00edas. \nEl autor principal del estudio, An-\ndrew Pollard, de la Universidad de Ox-\nford (Reino Unido), asegura que, \u00aben \nocasiones, las respuestas inmunitarias \na las vacunas son peores en los mayo-\nres porque el sistema inmunol\u00f3gico se \ndeteriora gradualmente con la edad, lo \nque tambi\u00e9n los hace m\u00e1s susceptibles a las infecciones\u00bb. Por eso, insiste, \u00abes \ncrucial que las vacunas Covid-19 se prue-\nben en este grupo que tambi\u00e9n es prio-\nritario para la inmunizaci\u00f3n\u00bb. \nRespuestas s\u00f3lidas \nEn este sentido, Maheshi Ramasamy, \nde la Universidad de Oxford, apunta \nque las s\u00f3lidas respuestas de anticuer-\npos y c\u00e9lulas T observadas en las per-\nsonas mayores en el estudio son alen-\ntadoras. \u00abLas poblaciones con mayor \nriesgo de enfermedad grave por Co-\nvid-19 incluyen a personas con pato-\nlog\u00edas previas y a los mayores. Espe-\nramos que esto signifique que nues-\ntra vacuna ayudar\u00e1 a proteger a \nalgunas de las personas m\u00e1s vulnera-\nbles de la sociedad\u00bb.La vacuna de Oxford y AstraZeneca \nlogra proteger a los mayores\n\u2211 Los efectos secundarios \nfueron  menos \ncomunes en las \npersonas de m\u00e1s edad\nLa expansi\u00f3n \nglobal del   \ncoronavirusEl director regional de la \nOrganizaci\u00f3n Mundial de la \nSalud para Europa, Hans Kluge, \navisa de que cada 17 segundos \nuna persona muere en Europa \npor Covid-19, y de que solo la semana pasada se registraron \nm\u00e1s de 29.000 fallecimientos \npor esta causa en el continente. \nKluge alerta de que se han \ndisparado los decesos un 18% \nen dos semanas. Los enfermeros advierten  \na la UE del peligro de hacer \ntest en farmacias \nLos enfermeros han enviado una \ncarta a la Comisi\u00f3n Europea en la \nque advierten de que permitir a las \nfarmacias hacer test de ant\u00edgenos \naumentar\u00e1n los contagios.Cada 17 segundos muere una persona  \npor Covid-19 en Europa\nABC MADRID  \nMientras Espa\u00f1a debate si las farma-\ncias son el mejor sitio para hacer un \ntest de Covid, Estados Unidos dio luz \nverde ayer a la primera prueba para \nrealizar en casa sin acudir a ning\u00fan \ncentro sanitario. Es la primera prue-\nba de autodiagn\u00f3stico de Covid que \npermite tener el resultado en un m\u00e1-ximo de 30 minutos y sin tener que en-\nviar la muestra a ning\u00fan centro de an\u00e1-\nlisis.  Es decir, como si fuera una prue-\nba de embarazo. \nEl nuevo test es de la empresa Lu-\ncira Health y es de un solo uso.  Pue-\nde emplearse en el hogar para perso-\nnas mayores de 14 a\u00f1os con sospecha \nde haber contra\u00eddo la enfermedad; o en centros de atenci\u00f3n sanitaria, como \nconsultorios, hospitales, cl\u00ednicas de \nprimeros auxilios y salas de urgencia. \nEl test se aplica recolectando una \nmuestra nasal a trav\u00e9s de un hisopo, \nque luego se coloca y remueve en un \nvial para impregnarlo. Acto seguido \nese tubo se sit\u00faa en una unidad de \npruebas, que en 30 minutos o menos \nofrecer\u00e1 el resultado, positivo o nega-\ntivo, en una pantalla luminosa. \nLa Agencia del Medicamento de Es-\ntados Unidos, la FDA,  aclar\u00f3 que quie-\nnes den positivo tendr\u00e1n que aislarse \ny buscar atenci\u00f3n sanitaria; y si es ne-\ngativo, pero la persona tiene s\u00edntomas similares a los del Covid-19, entonces \ndeber\u00eda consultar con su m\u00e9dico, ya \nque un resultado de este tipo no des-\ncarta que la persona haya podido con-\ntraer el virus. \nFacilitar\u00e1 el rastreo \nLa prueba permitir\u00e1 adem\u00e1s el rastreo \nde los casos, ya que los m\u00e9dicos que \nprescriban el test deber\u00e1n informar \nde todos los resultados que reciban. \nEstados Unidos ha aprobado por la v\u00eda \nde urgencia la prueba, en un momen-\nto en el que un resultado de este tipo \nno descarta que la persona haya podi-\ndo contraer el virus.EE.UU. da luz verde al primer test \nde Covid-19 para hacer en casaResultados en 30 minut osABC\nEl estudio de fase \n2 de la vacuna se \nprob\u00f3 con 560 \nadultos sanos\n\u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n      \n Soporte      \n Circulaci\u00f3n      \n Difusi\u00f3n\n Audiencia ABC  Primera, 42\n Prensa Escrita\n 121 283\n 83 609\n 437 000 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n Tama\u00f1o\n V.Publicitario 20/11/2020\n Espa\u00f1a\n 197 027 EUR (232,948 USD)\n 535,39 cm\u00b2 (85,9%)\n 22 244 EUR (26 300 USD) \nLa Justicia avala un \ningreso contra la \nvoluntad del paciente  \nEl J uzgado Contencioso-\nAdministrativo n\u00famero 1 de  \nOviedo ratific\u00f3 ayer el ingreso \nhospitalario involuntario de \nun anciano de 94 a\u00f1os, \npositivo en Covid.Casosdiariosdiagnosticados\nAgosto Septiembr eO ctubreN oviembreAgosto Julio Junio Mayo Abril Marzo Sept. OctubreNov.\nABCCasos/100.000hab.\u00faltimos 14d\u00edas\nEnporcentaje,positividadenla\u00faltimasemanaM\u00e1sde1.000\n600-1.000\n500-600\n300-500\n100-300\nHasta100Incidencia Acumulada(IA)Ingresosenlas\u00faltimas 24horas\nOcupaci\u00f3nde camasUCI\nFuente:Ministeriode Sanidad,ConsumoyBiene starSocial05001.0001.5002.000\n0\n5\n10\n15\n20\n353025\nA\u00d1ESPA\u00d1A\u00d1A\u00d1AESPA\u00d1ESPA\u00d1ESP05.00025.000\n20.000\n15.000\n10.000\nFallecidos diarios6.915*\n1.727\nTotal\nhospitalizados\n18.961Total\nacumulado\n1.541.574\nTotal\nacumulado\n42.291\nTotal\nenUCI\n3.125252**\n31,66%(*)Sanidadsum\u00f3 ayer16.233 casos\neneltotal.Sinembar go,losdatos\ncorrespondientesalas\u00faltimasjornadas\nest\u00e1nincompletosdebidoaun retraso\nenlanoti\ufb01caci\u00f3nde contagios\n(**)Datosextra\u00eddosdeladiferenciaentre\nlosfallecidostotalesnoti\ufb01cadospor Sanidad\ncadad\u00edaylosque report\u00f3eld\u00edaanterior0\n250\n500\n750\n1.000\n794,19\n18,25%\n746,66\n16,84%718,64\n9,36%\n654,36\n12,94%649,59\n10,26%\n648,53\n17,60%\n599,64\n15,28%\n585,06\n14,24%547,26\n13,48%\n519,42\n17,63%470,49\n8,71%\n445,23\n15,70%436,27\n12,12%\n423,90\n15,73%420,56\n10,27%\n299,53\n17,23%297,30\n7,06%288,39\n8,22%\n233,50\n7,63%\n82,66\n4,54%N. MIRA/ S. BENOT  \nMADRID/ SEVILLA \nA pesar de que este jueves los datos con-\nfirman la tendencia a la baja en perso-\nnas fallecidas por coronavirus en Espa-\n\u00f1a, el director del Centro de Coordina-\nci\u00f3n de Alertas y Emergencias (CCAES) \nFernando Sim\u00f3n anticip\u00f3 ayer que ha-\nbr\u00e1 nuevas medidas y que se tendr\u00e1 que \nvalorar en los pr\u00f3ximos \nd\u00edas c\u00f3mo se celebrar\u00e1n \nel puente de la Constitu-\nci\u00f3n y las fiestas navide-\n\u00f1as. De hecho, repiti\u00f3 el \nmensaje de Salvador Illa \ndel d\u00eda anterior, cuando \nemplaz\u00f3 a que el mi\u00e9rco-\nles, en el seno del Conse-\njo Interterritorial de Sa-\nlud, se abordar\u00e1 un pro-\ntocolo de consejos con los \nresponsables auton\u00f3mi-\ncos. \u00abVeremos si merece \nla pena realizar la cabal-\ngata\u00bb, dej\u00f3 caer Sim\u00f3n en \nrueda de prensa.  \nSeg\u00fan el balance dia-\nrio que comunica el Mi-\nnisterio de Sanidad, en \nlas \u00faltimas 24 horas se \nhan notificado 16.233 nuevos conta-\ngios y 252 muertes, 99 menos que en \nla jornada anterior.  \nM\u00e1s altas que ingresos \n\u00abLa incidencia acumulada en los \u00falti-\nmos 14 d\u00edas ha sido de 436 casos por \n100.000 habitantes. Aunque la tenden-\ncia es muy favorable, todav\u00eda no pode-\nmos confiarnos en absoluto. El obje-\ntivo final ser\u00e1 estar en incidencia por \ndebajo de los 60 casos\u00bb, se\u00f1al\u00f3 Sim\u00f3n, \nquien celebr\u00f3 tener ya \u00abm\u00e1s altas hos-\npitalarias que ingresos en casi todas \nlas comunidades aut\u00f3nomas\u00bb. Espa-\n\u00f1a es uno de los pa\u00edses que realiza un mayor \u00abesfuerzo diagn\u00f3stico\u00bb, dijo. La \ntasa de positividad se sit\u00faa esta jorna-\nda en el 12,5%, \u00abcada vez m\u00e1s estabili-\nzada\u00bb, contempl\u00f3.  \nA Sim\u00f3n se le pregunt\u00f3 ayer por la \nmortalidad en las residencias de ancia-\nnos, y remarc\u00f3 lo que vienen diciendo \nlas patronales del sector: \u00abLa letalidad \nentre los mayores de 80 a\u00f1os, residen-\ntes, fue de un 22-23% en la primera olea-\nda, por un 8-8,5% de esta segunda ola. \nSe est\u00e1n haciendo cribados masivos y \nhay un sistema de vigilancia\u00bb exhaus-\ntivo de todos los casos, se remiti\u00f3. \nAl respecto de la Navidad y el puen-\nte de diciembre, asuntos sobre los que \nestos d\u00edas se pronuncian las autono-\nm\u00edas adelant\u00e1ndose a los \npropios planes del Minis-\nterio, el director del \nCCAES se manifest\u00f3 te-\nmeroso: \u00abTenemos que \nevitar que las fiestas de \nNavidad tengan impacto. \nQue los estudiantes y los \nancianos que est\u00e1n en re-\nsidencias puedan volver \ncon sus familiares con se-\nguridad. Tambi\u00e9n tene-\nmos la cabalgata de Re-\nyes... es algo que hay que \nevaluar , qu\u00e9 impacto pue-\nde tener y si realmente \nmerece ese a\u00f1o realizar-\nla\u00bb, y todo esto se tratar\u00e1 \nde forma espec\u00edfica por el \ngrupo de trabajo junto a \nlas regiones en el Conse-\njo Interterritorial de Salud del d\u00eda 25. \nCatalu\u00f1a ya anunci\u00f3 que sus reu-\nniones en Navidad no contar\u00e1n con \nm\u00e1s de 10 personas y su toque de que-\nda ser\u00e1 a las 22.00 horas, Nochevieja \nincluida. La Comunidad de Madrid in-\nformar\u00e1 hoy de que se inclina por ce-\nrrar el \u00abmacropuente\u00bb de diciembre, \nmientras que Andaluc\u00eda comunicar\u00e1 \nsus planes el pr\u00f3ximo domingo, si bien \nel Ejecutivo de Juanma Moreno des-\ncarta permitir los cotillones en Navi-\ndad, as\u00ed como las grandes reuniones. \nEn principio tambi\u00e9n cerrar\u00e1 el puen-\nte de diciembre, con limitaciones a la \nmovilidad. Sanidad deja en el aire \nla celebraci\u00f3n de la \ncabalgata de Reyes \npor el coronavirus \n\u2211 Madrid se inclina por \ncerrar el puente y \nAndaluc\u00eda descarta los \ncotillones en Navidad\nLa OMS desaconseja  \nel uso de remdesivir  \nLa Organizaci\u00f3n Mundial de la \nSalud desaconseja el uso de \nremdesivir en pacientes \ningresados por Covid-19, ya que \nno hay evidencia de que mejore la \nsupervivencia o reduzca la \nnecesidad de recibir ventilaci\u00f3n.\nMenos muertes \nEn el \u00faltimo \nbalance se \nconfirma un lento \nretroceso en el \nn\u00famero de decesos: \nfueron 252\n\u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n      \n Soporte      \n Circulaci\u00f3n      \n Difusi\u00f3n\n Audiencia ABC  Primera, 43\n Prensa Escrita\n 121 283\n 83 609\n 437 000 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n Tama\u00f1o\n V.Publicitario 20/11/2020\n Espa\u00f1a\n 197 027 EUR (232,948 USD)\n 399,09 cm\u00b2 (64,0%)\n 18 165 EUR (21 477 USD) \nR. IBARRA \nMADRID \nComprender la memoria inmunitaria \ndel SARS-CoV-2 es fundamental para \nmejorar los diagn\u00f3sticos y las vacunas, y para evaluar el probable curso futu-\nro de la pandemia. Por ello, desde que \ncomenz\u00f3 esta crisis sanitaria, muchos \ngrupos de investigaci\u00f3n han tratado de \nresponder a esta pregunta. \nUn estudio llevado a cabo por inves-\ntigadores del Instituto de Inmunolog\u00eda \nde la Jolla en California, sugiere ahora \nque la inmunidad podr\u00eda durar a\u00f1os. \nOcho meses despu\u00e9s de la infecci\u00f3n, la \nmayor\u00eda de las personas que se han re-\ncuperado del Covid-19 todav\u00eda tienen \nsuficientes c\u00e9lulas inmunitarias para defenderse del virus y prevenir la en-\nfermedad, seg\u00fan muestran los nuevos \ndatos. Una tasa lenta de disminuci\u00f3n \na corto plazo sugiere que estas c\u00e9lulas \npueden persistir en el cuerpo durante \nmucho tiempo. \nLa investigaci\u00f3n, cuya prepublica-\nci\u00f3n puede consultarse en bioRxiv, no \nha sido revisada por pares ni publica-\nda a\u00fan en una revista cient\u00edfica, aun-\nque sus autores aseguran que es la pri-\nmera en trazar la respuesta inmune a \nun virus con tanto detalle. Para llevar-\nlo a cabo, analizaron m\u00faltiples com-\npartimentos de la memoria inmunita-\nria circulante para el SARS-CoV-2 en \n185 casos, la mayor\u00eda leves. \nCuatro componentes  \nEl equipo rastre\u00f3 cuatro componen-\ntes del sistema inmunol\u00f3gico: anti-\ncuerpos, c\u00e9lulas B que producen m\u00e1s \nanticuerpos seg\u00fan sea necesario; y dos \ntipos de c\u00e9lulas T que matan a otras \nc\u00e9lulas infectadas. La idea era cons-\ntruir una imagen de la respuesta in-\nmune a lo largo del tiempo observan-\ndo sus componentes. \nLos investigadores encontraron que \nlos anticuerpos eran duraderos, con \nreducciones modestas de seis a ocho \nmeses despu\u00e9s de la infecci\u00f3n, aun-\nque hab\u00eda diferencias notables en los \nniveles entre los participantes. Las c\u00e9-\nlulas T mostraron solo un deterioro \nleve y lento en el cuerpo, mientras que \nlas c\u00e9lulas B aumentaron en n\u00famero, \nun hallazgo inesperado que los inves-\ntigadores no pueden explicar del todo. \n\u00abEsa cantidad de memoria probable-\nmente evitar\u00eda que la gran mayor\u00eda de \nlas personas contraigan una enferme-\ndad grave que necesite hospitalizaci\u00f3n \ndurante muchos a\u00f1os\u00bb, asegura a \u00abNew \nY ork Times\u00bb Shane Crotty , vir\u00f3logo del \nInstituto de Inmunolog\u00eda de La Jolla \nque codirigi\u00f3 el nuevo estudio.\nMIQUEL VERA BARCELONA  \nUn mes despu\u00e9s del cierre de bares, res-\ntaurantes, cines, teatros y gimnasios, la \nGeneralitat de Catalu\u00f1a confirm\u00f3 ayer \nque el pr\u00f3ximo lunes comienza un len-\nto plan de desescalada  que coincide con \nuna relativa mejora de los indicadores \nde propagaci\u00f3n del virus y que se pro-\nducir\u00e1 con fases de quince d\u00edas. Las me-\ndidas anunciadas incluyen, entre otros, la apertura de gimnasios y piscinas p\u00fa-\nblicas o la prolongaci\u00f3n del horario para \nbares y restaurantes.  \nLa pelea interna entre ERC, al frente \ndel departamento de Salud y partida-\nria de mayores restricciones, y Junts, al \nfrente de Empresa y favorable a abrir \nm\u00e1s la mano, se ha saldado a favor de \nlos segundos. Bares y restaurantes po-\ndr\u00e1n abrir hasta las 21.30. En los inte-riores con una distancia de dos metros \nentre las mesas y cuatro personas m\u00e1-\nximo en cada una. La presi\u00f3n de la hos-\nteler\u00eda, que anunciaba el hundimiento \nde sector si no se levantaban las restric-\nciones y se\u00f1alaba el contraste con otras \nregiones como Madrid, surti\u00f3 efecto.  \n\u00abHoy no anunciamos un plan de de-\nsescalada como el de primavera, esto \nno es para recuperar la normalidad, a\u00fan \nno, es para un retorno progresivo\u00bb, ad-\nvirti\u00f3 el vicepresidente catal\u00e1n, Pere \nAragon\u00e8s. \u00abVamos por el buen camino. \nDespu\u00e9s de las medidas duras podemos \ndejar atr\u00e1s el peor momento de la se-\ngunda ola e iniciar una flexibilizaci\u00f3n \nprogresiva\u00bb, a\u00f1adi\u00f3 el dirigente.Catalu\u00f1a cede ante la hosteler\u00eda y \npermitir\u00e1 abrir hasta las 21.30 horasPlan de desescalada \nABC Los cient\u00edficos rastrearon anticuerpos, c\u00e9lulas B y  dos tipos de c\u00e9lulas TCastilla y Le\u00f3n \nprolonga el cierre \nperimetral  \nCastilla y Le\u00f3n prolonga \nhasta el 3 de diciembre el \ncierre perimetral, as\u00ed como la \nsuspensi\u00f3n de la actividad en \nla hosteler\u00eda, los gimnasios y \nlas grandes superficies.Irlanda sacrificar\u00e1 \ntambi\u00e9n a sus visones  \nEl Gobierno irland\u00e9s seguir\u00e1 \nlos pasos de Dinamarca y \nordenar\u00e1 el sacrificio de los \nvisones de granja por temor \na que sean portadores de una \nmutaci\u00f3n del coronavirus \ntransmisible a los humanos.\n\u221a \nMar\u00eda Neira \nDTORA. SALUD P\u00daBLICA OMS \n\u00abLos grupos m\u00e1s \nvulnerables se podr\u00e1n \nvacunar el primer \ntrimestre de 2021. Ser\u00e1 \nuna producci\u00f3n inicial\u00bb\nLa inmunidad frente \nal Covid podr\u00eda durar \n\u00aba\u00f1os o d\u00e9cadas\u00bb\n\u2211 Un estudio logra rastrear \npor primera vez con \nmucho detalle la \nrespuesta inmune al virus\n\u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n      \n Soporte      \n Circulaci\u00f3n      \n Difusi\u00f3n\n Audiencia Sanifax  General, 9\n Prensa Escrita\n 3000\n 3000\n 9000 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n Tama\u00f1o\n V.Publicitario 20/11/2020\n Espa\u00f1a\n 8 438 EUR (9,975 USD)\n 600,50 cm\u00b2 (96,3%)\n 1500 EUR (1773 USD) \nSANIFAX\nCarta de la Mesa de la Profesi\u00f3n Enfermera a la presid enta  \nde la Comisi\u00f3n Europea, Ursula von der Leven\nLA MESA ENFERMERA DENUNCIA A LA UE QUE AUTORIZAR LA  \nREALIZACI\u00d3N DE TEST COVID-19 EN LAS FARMACIAS ESPA\u00d1 OLAS  \nPROPICIAR\u00cdA NUEVOS FOCOS DE CONTAGIO DE LA ENFERMED AD\n\u2022 La Mesa de la Profesi\u00f3n Enfermera considera que la p etici\u00f3n del Gobierno de la  \nComunidad de Madrid a la UE para que se puedan reali zar este tipo de pruebas  \ndiagn\u00f3sticas en las oficinas privadas de farmacia no r esponde realmente a  \ncuestiones de inter\u00e9s sanitario o de salud p\u00fablica si no que est\u00e1 rodeada de  \nimportantes connotaciones pol\u00edticas y de interrelaci\u00f3 n con los empresarios  \nfarmac\u00e9uticos\n\u2022 La Mesa incide en que, en Espa\u00f1a, las oficinas de farmacia no re\u00fanen en absoluto  \nlas condiciones adecuadas de seguridad para garantiz ar la protecci\u00f3n ni de los  \nciudadanos a los que se pudiera realizar este tipo de  pruebas ni del resto de  \nclientes que acuden para adquirir un f\u00e1rmaco o cualqu ier otro producto (geles,  \ncremas, champ\u00fas, dent\u00edfricos...) ni tan siquiera la de los propios trabajadores de  \nestos establecimientos comerciales\n\u2022 La Mesa de la Profesi\u00f3n Enfermera traslada a la presid enta de la CE que en  \nnuestro pa\u00eds los farmac\u00e9uticos no tienen las atribucio nes y formaci\u00f3n necesarias  \npara hacer este tipo de pruebas diagn\u00f3sticas que deben  ser realizadas, en todo  \ncaso, por el personal sanitario competente, como son l as enfermeras, enfermeros  \ny m\u00e9dicos\nLa Mesa de la Profesi\u00f3n Enfermera, integrada por el  Consejo General de Enfermer\u00eda (CGE) y \nel Sindicato de Enfermer\u00eda, SATSE, ha trasladado a la presidenta de la Comisi\u00f3n Europea, \nUrsula von der Leyen, todos los argumentos que a nive l jur\u00eddico, administrativo y sanitario \ndemuestran que la realizaci\u00f3n de pruebas de detecci \u00f3n del COVID-19 en las oficinas privadas \nde farmacias espa\u00f1olas propiciar\u00eda la aparici\u00f3n y pr opagaci\u00f3n de nuevos posibles focos de \ncontagio de esta grave enfermedad entre la ciudadan \u00eda.\nEn una carta dirigida a la m\u00e1xima responsable de la  Comisi\u00f3n Europea, tras conocer la \nrecomendaci\u00f3n de impulsar la realizaci\u00f3n de test r\u00e1 pidos como alternativa, en ciertos casos, a \nlas pruebas PCR, la Mesa de la Profesi\u00f3n Enfermera le  reitera su gran preocupaci\u00f3n ante la \nposibilidad de que se autorice esta pr\u00e1ctica asisten cial en establecimientos comerciales, como \nson las oficinas privadas de farmacia, como quiere e l Gobierno de la Comunidad de Madrid, \nfundamentalmente.\nSeg\u00fan la Mesa, no tiene ning\u00fan sentido que desde la C omunidad de Madrid se haya pedido \ntambi\u00e9n a la UE que se impulse la realizaci\u00f3n de es te tipo de pruebas diagn\u00f3sticas en las \noficinas privadas de farmacia cuando la incidencia de la pandemia en la autonom\u00eda, seg\u00fan \nvaloraciones y datos oficiales, incluidos los del Mi nisterio de Sanidad, ha mejorado en los \n\u00faltimos d\u00edas, sin necesidad de realizar estos test en  las oficinas de farmacia.\nSin querer entrar en cuestiones pol\u00edticas, a la Mesa  de la Profesi\u00f3n Enfermera le llama la \natenci\u00f3n que la actual comisaria de Salud de la UE,  Stella Kyriakides, forme parte del Partido \nPopular Europeo, como la presidenta madrile\u00f1a.\n\u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n      \n Soporte      \n Circulaci\u00f3n      \n Difusi\u00f3n\n Audiencia Sanifax  General, 10\n Prensa Escrita\n 3000\n 3000\n 9000 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n Tama\u00f1o\n V.Publicitario 20/11/2020\n Espa\u00f1a\n 8 438 EUR (9,975 USD)\n 600,50 cm\u00b2 (96,3%)\n 1500 EUR (1773 USD) \nTambi\u00e9n apunta que da la impresi\u00f3n que, desde el pu nto de vista pol\u00edtico, la balanza se \npudiera estar inclinando a favor de la regidora de Madrid asesorada por su jefe de gabinete, \nMiguel 'Angel Rodr\u00edguez, y no hacia el Gobierno de P edro S\u00e1nchez, y su jefe de Gabinete, \nIv\u00e1n Redondo.\nEn la carta, la Mesa recuerda a Ursula von der Leyen  que en Espa\u00f1a existe una red 100% \np\u00fablica para la asistencia sanitaria en el \u00e1mbito d e la Atenci\u00f3n Primaria que es la que lleva a \ncabo de forma habitual todas las actuaciones en mate ria de prevenci\u00f3n, seguimiento de \npacientes cr\u00f3nicos, asistencia domiciliaria o cober tura vacunal en todas las etapas de la vida, \nentre otras, mientras que el r\u00e9gimen de las oficinas  en farmacia no est\u00e1 regulado como en la \ngran mayor\u00eda de los pa\u00edses europeos.\nEn este sentido, explica que, seg\u00fan nuestra regulac i\u00f3n estatal, una farmacia est\u00e1 considerada \ncomo un \u201cestablecimiento sanitario privado de inter \u00e9s p\u00fablico\u201d,  y apunta que, en ning\u00fan caso, \npuede llevar a cabo labores asistenciales/cl\u00ednicas con los pacientes o ciudadanos en general.\nAl respecto, la Mesa subraya que los farmac\u00e9uticos ni  tienen en Espa\u00f1a competencia legal ni \ncuentan con formaci\u00f3n que les habilite para realizar las t\u00e9cnicas de recogida de muestras de \nlas pruebas de detecci\u00f3n de COVID-19. Con car\u00e1cter g eneral, las funciones de la farmacia se \nlimitan primordialmente a la producci\u00f3n, conservaci \u00f3n y dispensaci\u00f3n de medicamentos, no \npudiendo realizar ning\u00fan tipo de intervenci\u00f3n sobre  pacientes ni mucho menos pruebas \ndiagn\u00f3sticas sobre los mismos.\nDe otro lado, la Mesa informa a la presidenta de la  CE que en Espa\u00f1a estas acciones de \ndetecci\u00f3n del virus se han puesto en marcha a trav\u00e9 s de nuestros Servicios Regionales de \nSalud, y son llevadas a cabo por el personal cualific ado y autorizado para ello en nuestro pa\u00eds, \ncomo son las enfermeras, enfermeros y m\u00e9dicos, as\u00ed co mo en establecimientos y lugares \nhabilitados con las mayores garant\u00edas de seguridad t anto para los profesionales sanitarios \ncomo para los ciudadanos. Por ello, la Mesa incide e n que las oficinas de farmacia, en \nEspa\u00f1a, no re\u00fanen en absoluto las condiciones adecuad as de seguridad para garantizar la \nprotecci\u00f3n de los ciudadanos a los que se pudiera real izar este tipo de pruebas, as\u00ed como del \nresto de clientes que acuden para adquirir un f\u00e1rma co o cualquier otro producto de los que se \nencuentran a la venta en este tipo de establecimien tos (geles, cremas, champ\u00fas, \ndent\u00edfricos...).\nAl respecto, la Mesa a\u00f1ade que, para hacer este tipo  de test en condiciones de seguridad se \nnecesita contar, por ejemplo, con la delimitaci\u00f3n d e circuitos seguros de tr\u00e1nsito de personas \ny personal cualificado para la realizaci\u00f3n e interpr etaci\u00f3n de los mismos, as\u00ed como realizar \nuna gesti\u00f3n optima de la eliminaci\u00f3n de los residuos  generados contaminados y propiciar el \nregistro y traslado de los resultados a la historia c l\u00ednica de cada ciudadano en la sanidad \np\u00fablica, entre otras cuestiones.\nApunta, adem\u00e1s, que la intenci\u00f3n de los farmac\u00e9utico s va en contra de la pol\u00edtica de \nseguridad y protecci\u00f3n de la salud de los ciudadanos que han implementado las autoridades \nsanitarias en nuestro pa\u00eds, al fomentar la atenci\u00f3n telef\u00f3nica y no presencial en Atenci\u00f3n \nPrimaria para evitar as\u00ed las aglomeraciones y afluenc ia de personas en los centros de salud y, \nde esta forma, minimizar los riesgos de contagio y pr opagaci\u00f3n de la enfermedad.\nEn definitiva, concluye la carta, \u201cde llevarse a cabo  estas pruebas en las oficinas de farmacia \nprivadas estar\u00edamos propiciando la aparici\u00f3n y propa gaci\u00f3n de nuevos posibles focos de \ncontagio del COVID-19 entre la ciudadan\u00eda al incent ivar el incremento sustancial de un \nn\u00famero importante de personas en un mismo espacio q ue, no olvidemos, es cerrado y \nlimitado en su estructura y capacidad y, por ello, co n dificultades para su ventilaci\u00f3n natural\u201d.\n\u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n      \n Soporte      \n Circulaci\u00f3n      \n Difusi\u00f3n\n Audiencia Sanifax  General, 105\n Prensa Escrita\n 3000\n 3000\n 9000 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n Tama\u00f1o\n V.Publicitario 20/11/2020\n Espa\u00f1a\n 4 219 EUR (4,987 USD)\n 600,50 cm\u00b2 (96,3%)\n 1500 EUR (1773 USD) \nSANIFAX\nESPA\u00d1A BATE EL R\u00c9CORD DE DECESOS ACUMULADOS EN  \nUNA SEMANA DE LA SEGUNDA OLA CON 1.346\n\u2022 Sanidad notifica 15.318 nuevas infecciones. Aunqu e cae la incidencia  \nagregada, se mantiene la presi\u00f3n asistencial en la mayor\u00eda de las  \ncomunidades aut\u00f3nomas\n(JESSIC A M O U ZO ).-  La segunda ola sigue azotando Espa\u00f1a. Aunque a un ritmo \nm\u00e1s lento, el goteo de casos no cesa: el Ministerio  de Sanidad notific\u00f3 ayer 15.318 \nnuevas infecciones y, aunque cae la incidencia acum ulada a 14 d\u00edas (452,5 casos \npor 100.000 habitantes), persiste la presi\u00f3n asiste ncial en la mayor\u00eda de las \ncomunidades. No hay tantos casos nuevos cada d\u00eda, p ero este dato positivo no se \nrefleja a\u00fan en el \u00faltimo eslab\u00f3n de la cadena: las muertes. De hecho, despu\u00e9s de \nque el martes se registrase el mayor n\u00famero de fall ecidos notificados en un d\u00eda en \nesta segunda ola (435 decesos), Espa\u00f1a vuelve a bat ir el r\u00e9cord de muertes \nacumuladas con 1.346 personas fallecidas en los \u00falt imos siete d\u00edas (351 en las \n\u00faltimas 24 horas).\nLa incidencia cae en casi todas las comunidades aut \u00f3nomas, excepto en Asturias, \nCanarias, Cantabria, Castilla y Le\u00f3n y la Comunidad  Valenciana. El caso m\u00e1s \npreocupante es el de Asturias, cuya incidencia ha c recido casi un 22% en apenas \nuna semana. Con 648 casos por 100.000 habitantes, e l Gobierno regional ha vuelto \na prorrogar el cierre perimetral de Avil\u00e9s, Gij\u00f3n y  Oviedo.\n\u201cEl ritmo es de estabilidad a la baja, pero la situa ci\u00f3n es muy preocupante porque \ntenemos unas tasas de incidencia muy altas. Nos que da much\u00edsimo recorrido de \nmejora y se produce esto a principio del invierno, cuando los virus respiratorios \nencuentran un h\u00e1bitat favorable para contagiarse\u201d ,  apunt\u00f3 el ministro de Sanidad, \nSalvador Illa, tras la reuni\u00f3n del Consejo Interter ritorial.\nHay 11 comunidades con una incidencia por encima de  500.\nDonde a\u00fan no se visualiza una clara mejor\u00eda de los datos es en el \u00e1mbito \nhospitalario. Los ingresos caen t\u00edmidamente (hay 60 0 personas menos \nhospitalizadas por covid-19), pero persiste la pres i\u00f3n asistencial: el 15,5% de las \ncamas \u2014 19.403\u2014  est\u00e1n ocupadas por pacientes con cov id-19, aunque la situaci\u00f3n \nes heterog\u00e9nea entre las comunidades. En la UCI, ca si un tercio de las plazas \n(3.120 enfermos) tienen casos de covid-19.\n\u201cBajan los casos, pero seguimos con alta presi\u00f3n hos pitalaria en muchas \ncomunidades y no hay que relajarse. Hay que estar a tentos, adem\u00e1s, a la bajada de \nlas temperaturas que se espera pr\u00f3ximamente\u201d,  coinc ide Guadalupe Font\u00e1n, \nenfermera especialista en salud p\u00fablica.\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceDr. Gonz\u00e1lez Juanatey: \"Disponer de enfermeras comuni tarias\nespecialistas en insuficiencia card\u00edaca ahorrar\u00eda m uchas vidas\"\nGema  \u2022  original\n..Gema Maldonado.\nDe los m\u00e1s de 120.000 pacientes que ingresan en hospital es cada a\u00f1o por insuficiencia\ncard\u00edaca en Espa\u00f1a el 15% tienen que reingresar dentro de los 30 d\u00edas siguientes al alta, un\ndato que \"no ha cambiado en cinco a\u00f1os\" , lo que indica para el Dr. Jos\u00e9 Ram\u00f3n Gonz\u00e1lez\nJuanatey, jefe de Servicio de Cardiolog\u00eda y Unidades Coro narias del Complejo Hospitalario\nUniversitario de Santiago de Compostela, \"que algo de lo que hacemos no funciona\" .\nDe los m\u00e1s de 120.000 ingresos al a\u00f1o por insuficie ncia card\u00edaca en Espa\u00f1a el 15% tienen que\nreingresar dentro de los 30 d\u00edas siguientes al alta\nProfesionales, administraciones y pacientes se encuentran inm ersos en el desarrollo de la\nnueva Estrategia de Salud Cardiovascular  y, una de las principales formas de abordar la\ninsuficiencia coronaria que se plantea es que haya enferme ras comunitarias gestoras de estos\ncasos, especializadas, a nivel ambulatorio y en coordinaci\u00f3n co n las unidades card\u00edacas\nespecializadas.\n\"El coste que representar\u00eda disponer de estas enfermeras a horrar\u00eda muchas vidas, mejorar\u00eda la\ncalidad de vida de los pacientes y har\u00eda un gran ahorro e con\u00f3mico al sistema\".  As\u00ed lo defend\u00eda\nel Dr. Gonz\u00e1lez Juanatey durante el encuentro en l\u00ednea  Insuficiencia card\u00edaca en el horizonte\n2025: c\u00f3mo abordar uno de los principales retos sanitario s en Espa\u00f1a , organizado este jueves\npor Europa Press  y Novartis.\nDr. Gonz\u00e1lez Juanatey: \"Las enfermeras comunitarias e specialistas en insuficiencia card\u00edaca mejorar\u00edan\nla calidad de vida de los pacientes y har\u00edan un gra n ahorro econ\u00f3mico al sistema\"\nEsta enfermedad afecta al 2% de la poblaci\u00f3n, \"m\u00e1s de medio mill\u00f3n de personas mayores de\n40 a\u00f1os\" , ha apuntado Pilar Aparicio, directora genera de Sal ud P\u00fablica del Ministerio de\nSanidad. Es la primera causa de ingreso hospitalario en mayores de 65 a\u00f1os y sus pacientes\ndestacan por tener otras comorbilidades. \"De ah\u00ed la importancia de un abordaje multidisciplinar\ne integral\" .\nEl objetivo es disponer de una visi\u00f3n transversal y fundame ntalmente ambulatoria, que\ngarantice, entre otras cosas que resuelva \"el principal problema, sin ninguna duda\"  de la\natenci\u00f3n a esta enfermedad cardiovascular, \"la descoordinaci\u00f3n\"  entre niveles asistenciales.\nAs\u00ed lo cree el Dr. \u00c1lvaro Gonz\u00e1lez Franco, director de la unidad de gesti\u00f3n cl\u00ednica de medicina\ninterna del Hospital Universitario Central de Asturias.\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas ISanidad\n Prensa Digital\n 11 000\n 38 389 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 20/11/2020\n Espa\u00f1a\n 1 512 EUR (1,788 USD)\n 654 EUR (773 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=277913552\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceDr. Gonz\u00e1lez Franco: \"El principal problema, sin duda , es la descoordinaci\u00f3n\"\nLas diferentes maneras de organizarse, incluso dentro de u na misma comunidad aut\u00f3noma, la\ndependencia del \"liderazgo\"  en las \u00e1reas de salud y la falta de un \"buen sistema de\ninformaci\u00f3n que ofrezca resultados de indicadores y su publ icaci\u00f3n para que sirvan en la toma\nde decisiones\" , son algunas de las razones podr\u00edan explicar la falta de coordinaci\u00f3n. \"Hay que\nbuscar protocolos y procesos con los que nos vayamos coordinando y dar m\u00e1s importancia al\npapel activo del paciente\" , se\u00f1ala el Dr. Gonz\u00e1lez Franco.\nEsta \u00faltima es una de las reclamaciones de Maite Saturnin o, representante de los pacientes\ncomo presidenta de Cardioalianza. La insuficiencia card\u00edaca  tiene un alto impacto en los\npacientes y sus familiares. Seg\u00fan datos de la plataforma d e pacientes, el 43% de los\npacientes ha tenido que dejar las actividades que realizab a, el 53% tiene dificultad en su\nactividad sexual y hasta el 70% sufre dolor o malestar gen eral. Por todo ello, seg\u00fan Saturnino,\n\"el sistema sanitario debe afrontar cambios en la gesti\u00f3n  de la insuficiencia card\u00edaca de\nmanera urgente\" .\nMaite Saturinino: \"Los pacientes con insuficiencia card\u00edaca necesitan educaci\u00f3n sanitaria, con un pape l\nmuy importante de las enfermeras de caso\"\nEntre esos cambios, est\u00e1 un cambio en el rol de paciente:  \"Saber qu\u00e9 les pasa y qu\u00e9 pueden\nhacer para estar mejor. Eso se traduce en una necesaria e ducaci\u00f3n sanitaria con un papel\nmuy importante de la enfermera de caso\" , explic\u00f3 la presidenta de Cardioalianza. Sin embargo,\nla Dra. Isabel Egocheaga Cabello, m\u00e9dico de familia de l centro de salud de Isla de Oza de\nMadrid, no tiene tan clara la figura de las enfermera s especialistas en insuficiencia card\u00edaca\ncomo \u00fanica patolog\u00eda, sino profesionales \"proactivas y capacitadas para que eduquen a sus\npacientes en todas las patolog\u00edas que vemos en atenci\u00f3n pri maria\" .\nM\u00e1s all\u00e1 de esta visi\u00f3n, la doctora cree, como el resto de sus compa\u00f1eros, que hay que\nahondar en la coordinaci\u00f3n entre niveles asistenciales y pod er \"compartir de forma \u00e1gil y\nr\u00e1pida las dudas\"  que puedan surgir en el d\u00eda a d\u00eda en su funci\u00f3n. En e ste sentido, la Dra.\nEgocheaga destac\u00f3 la importancia de la atenci\u00f3n primaria  para prevenir el desarrollo de la\ninsuficiencia cardiaca \"interviniendo sobre los factores de riesgo: diabetes, cole sterol,\nhipertensi\u00f3n\"  y para una detecci\u00f3n precoz de la enfermedad para \"atender a tiempo las\ndescompensaciones y  evitar que el paciente entre por Urgencias al hospital\".\nDra. Egocheaga: \"Debemos atender a tiempo las desco mpensaciones y evitar que el paciente entre por\nUrgencias al hospital\"\nEl contacto precoz \"en los d\u00edas cr\u00edticos tras el alta\"  de un paciente que ha estado ingresado\npara ver su evoluci\u00f3n, es una de las tareas que la Dra. Eg ocheaga y el Dr. Juanatey han\nconsiderado esenciales para evitar reingresos. Cada a\u00f1o, la s personas con insuficiencia\ncoronaria acude de media a Urgencias hospitalarias dos veces y la mitad, acaba en ingreso.\nReducir estos ingresos es una de las claves para mejorar la ca lidad de vida del paciente,\nseg\u00fan el Dr. Gonz\u00e1lez Franco.\nPara conseguirlo apunta a tres aspectos sobre los que actuar . La coordinaci\u00f3n entre el hospital\ny el centro de salud para asegurarse de que el paciente vu elve a casa \"de la mejor manera\nposible\".  Aprovechar el ingreso para educar al paciente y su entorn o en c\u00f3mo detectar\ndescompensaciones y conocer bien su tratamiento y, por \u00faltimo , garantizar que se le\nadministra \"el mejor tratamiento posible disponible\" .\nNoticias complementarias:\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas ISanidad\n Prensa Digital\n 11 000\n 38 389 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 20/11/2020\n Espa\u00f1a\n 1 512 EUR (1,788 USD)\n 654 EUR (773 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=277913552\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceEl almacenamiento y la distribuci\u00f3n, desaf\u00edos de la s vacunas,\nseg\u00fan expertos\n19-11-2020 / 16:30 h EFE  \u2022  original\nEl almacenamiento de las vacunas contra la covid-19 y la pri oridad a la hora de decidir qu\u00e9\npa\u00edses deber\u00edan recibir primero las dosis son algunos de lo s desaf\u00edos que se presentan en la\ninmunizaci\u00f3n global, seg\u00fan los expertos.\nActualmente hay cincuenta vacunas candidatas contra el coronavi rus, de las que 11 est\u00e1n en\nla fase 3 de los ensayos cl\u00ednicos, la \u00faltima antes de que re ciban la autorizaci\u00f3n de los\norganismos reguladores, dijo hoy John-Arne Rottingen, pr ofesor visitante de la Escuela\nBlavatnik, dedicada al estudio de pol\u00edticas p\u00fablicas y que f orma parte de la Universidad de\nOxford.\nEn un debate virtual con la prensa extranjera titulado \"Carrera global por vacunas contra la\ncovid-19\", Rottingen resalt\u00f3 que el mundo \"nunca lo ha hecho mejor\" para acelerar la\nproducci\u00f3n de una vacuna, pero que, al mismo tiempo, se p lantean \"muchos desaf\u00edos y\ndilemas\", como su producci\u00f3n y distribuci\u00f3n.\nEn ese sentido, Srinath Reddy, presidente de la Fundaci\u00f3 n de Sanidad P\u00fablica de la India,\nabord\u00f3 los problemas log\u00edsticos de cada una de las sustancias,  dado que algunas requieren\nun nivel de conservaci\u00f3n con temperaturas por debajo de lo s cero grados.\nPara la India, seg\u00fan \u00e9l, la vacuna que ha desarrollado Moderna, de Estados Unidos, puede\nser un poco m\u00e1s f\u00e1cil de almacenar porque requiere una t emperatura de 20 grados bajo cero,\nmientras que la elaborada por Pfizer, tambi\u00e9n de EE.U U., requiere una temperatura de\nconservaci\u00f3n de m\u00e1s de 70 grados bajo cero.\nLas vacunas que requieren un almacenamiento con temperatu ras tan bajas \"puede que no las\ncompremos\", explic\u00f3 Reddy, quien calcul\u00f3 que la vacunaci\u00f3n e n su pa\u00eds podr\u00eda empezar entre\nfebrero y marzo de 2021 y terminar hacia septiembre de e se a\u00f1o, si bien adelant\u00f3 que el coste\nde la inmunizaci\u00f3n tambi\u00e9n ser\u00e1 un \"gran desaf\u00edo\".\nOtro problema para la India, que es uno de los pa\u00edses m\u00e1s castigados por la covid-19, es\ncontar con el personal preparado para suministrar las dosi s, como enfermeras y m\u00e9dicos,\nseg\u00fan el debate, organizado por la Universidad de Oxford .\nPara otro experto, Gifty Immanuel, especialista en enfer medades infecciosas, estos avances\nm\u00e9dicos son buenos pero dijo que hay que tener en cuenta  los posibles efectos secundarios\nde las vacunas, por lo que requerir\u00e1 una \"vigilancia farm acol\u00f3gica\" del proceso.\nHasta el momento, es dif\u00edcil saber, seg\u00fan explic\u00f3 Immanuel , cu\u00e1l ser\u00e1 a largo plazo la\nreacci\u00f3n del organismo a la vacuna y tambi\u00e9n habr\u00e1 que te ner en cuenta por cu\u00e1nto tiempo\nhabr\u00e1 protecci\u00f3n.\nEl problema de los virus es que cuando son sometidos a una vacuna, se \"vuelven resistentes,\nvuelven a luchar\", por lo que pueden mutar, resalt\u00f3 el especialista.\nOtro inconveniente de la vacunaci\u00f3n est\u00e1 relacionado con lo s criterios para su distribuci\u00f3n,\nseg\u00fan apunt\u00f3 Jonathan Wolff, profesor de la Escuela Blava tnik de Oxford.\nLos pa\u00edses tendr\u00e1n que decidir cu\u00e1l de los modelos de entr ega de las vacunas se aplicar\u00e1 una\nvez que \u00e9stas est\u00e9n disponibles.\nEntre ellos est\u00e1 el de libre mercado, uno de los m\u00e1s exte ndidos y por el que una farmac\u00e9utica\nvende la vacuna al mejor postor, pero tambi\u00e9n hay un crit erio nacionalista, que implica que el\npa\u00eds que ha producido la sustancia d\u00e9 prioridad a su pob laci\u00f3n antes de venderla al exterior,\nen tanto que un tercer criterio ser\u00eda una distribuci\u00f3n a todos los pa\u00edses en proporci\u00f3n a la\npoblaci\u00f3n.\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas ABC\n Prensa Digital\n 1 624 000\n 5 521 600 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 19/11/2020\n Espa\u00f1a\n 22 761 EUR (26,910 USD)\n 7197 EUR (8509 USD) \nhttps://agencias.abc.es/noticia.asp?noticia=3552692\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceEl cuarto ser\u00eda el de dar prioridad a los pa\u00edses con el m ayor n\u00famero de contagios, como es el\ncaso de la India y donde al parecer muchas de las v\u00edctimas m ortales son j\u00f3venes, mientras\nque el quinto criterio ser\u00eda el de aceptar una \"licenci a abierta\", que cualquiera podr\u00eda producirla\npara proceder a la vacunaci\u00f3n.\nEn opini\u00f3n de este experto, lo m\u00e1s probable es que al f inal haya una combinaci\u00f3n de todos\nestos modelos, si bien reconoci\u00f3 que ser\u00e1 muy dif\u00edcil supera r el modelo nacionalista.\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas ABC\n Prensa Digital\n 1 624 000\n 5 521 600 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 19/11/2020\n Espa\u00f1a\n 22 761 EUR (26,910 USD)\n 7197 EUR (8509 USD) \nhttps://agencias.abc.es/noticia.asp?noticia=3552692\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceEl \u00e9xodo enfermero, un problema con soluci\u00f3n\noriginal\nMar\u00eda Alarc\u00f3n , Alejandro Moreno , Patricia Bau \u2026 Son solo tres de las miles de enfermeras y\nenfermeros que hace unos a\u00f1os no vieron otra alternativa que dejar su pa\u00eds para poder\ndesempe\u00f1ar su labor asistencial y de cuidados en unas condiciones laborales dignas .\nContratos muy precarios, en caso de haberlos, les llev\u00f3 a tr aspasar nuestras fronteras, dejando\natr\u00e1s a sus familias y seres queridos, para engrosar las plantillas enfermeras de otros sistema s\nsanitarios  que los recib\u00edan con los brazos abiertos al ser conocedores d e su excelente\npreparaci\u00f3n y cualificaci\u00f3n.\nEl \u00e9xodo enfermero se viene produciendo desde hace d\u00e9c adas  pero ha experimentado un\naumento progresivo en los \u00faltimos a\u00f1os y ahora ocupa m\u00e1s esp acio en los medios de\ncomunicaci\u00f3n a ra\u00edz de que la grave crisis de la Covid-19  ha puesto el foco informativo en el\nsustancial d\u00e9ficit de enfermeras y enfermeros en nuestro pa \u00eds.\nEl d\u00e9ficit de enfermeras en Espa\u00f1a es hist\u00f3rico y c r\u00f3nico\nUn d\u00e9ficit hist\u00f3rico y cr\u00f3nico en un pa\u00eds que, de forma il \u00f3gica e incoherente, propicia que las\nenfermeras y enfermeros que hay disponibles se vayan a traba jar fuera. Como ocurre tambi\u00e9n\nlamentablemente en otras \u00e1reas del conocimiento, en lug ar de retener y potenciar nuestro\ntalento enfermero lo servimos en bandeja a otros sistemas sanitarios que lo aprovechan para\natender y cuidar mejor a sus ciudadanos  sin haber tenido que invertir ni un euro en la\nformaci\u00f3n previa necesaria.\nA pesar de ser algo tan obvio e incontestable, la falta de inter\u00e9s de las autoridades\ncompetentes a lo largo de sucesivos gobiernos, a nivel tanto  estatal como auton\u00f3mico, ha\nenquistado un problema al que debemos de dar soluci\u00f3n,  de una vez por todas, y, de esta\nforma, paliar en parte la cuesti\u00f3n \u201cde fondo\u201d como es l a falta de enfermeras y enfermeros en\nlos distintos servicios de salud.\n\u00bfEs posible evitar la emigraci\u00f3n forzosa de los profesional es y fomentar su vuelta en el caso\nde que as\u00ed lo deseen? S\u00ed, lo es. Lo que se necesita es un plan o estrategia conjunta  de\nactuaci\u00f3n que contemple una serie de medidas, ayudas, e in centivos que cumplan con este\ndoble objetivo.\nDesde Satse  as\u00ed lo entendemos y hemos trasladado una propuesta concret a al Gobierno\ncentral, a los de las distintas comunidades aut\u00f3nomas y a lo s principales partidos pol\u00edticos\ndesde el convencimiento de que si aseguramos unas c ondiciones laborales justas y razonables\npropiciaremos la vuelta a Espa\u00f1a de muchos de los profesion ales que emigraron y no\nobligaremos a otros muchos a hacerlo si no lo desean.\nSoy consciente de que se trata de un doble objetivo que n o es posible conseguir a corto\nplazo, y, por ello, espero que la habitual miop\u00eda cortoplacista pol\u00edtica  no lleve a desestimar su\npuesta en pr\u00e1ctica al considerar que no tiene un r\u00e9dito en t\u00e9rminos electorales de manera casi\ninmediata.\nUna historia personal en cada enfermera que emigra\nDetr\u00e1s de cada nombre de enfermera o enfermero que tr abaja fuera de nuestras fronteras hay\nuna historia personal y profesional no exenta de muchas di ficultades y tambi\u00e9n una\noportunidad desaprovechada por nuestro sistema sanitario  para ofrecer la atenci\u00f3n y cuidados\nque el conjunto de la ciudadan\u00eda se merece.\nUna fuga de talento enfermero que, como se ha constatad o, resulta especialmente grave\ncuando nuestro Sistema Nacional de Salud  ha de enfrentarse a graves crisis de salud p\u00fablica,\ncomo la de la Covid-19, al tiempo que debe seguir dand o respuesta a las necesidades\nasistenciales y de cuidados del resto de personas con otras en fermedades y problemas de\nsalud.\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica\n Prensa Digital\n 49 201\n 159 782 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 19/11/2020\n Espa\u00f1a\n 3 541 EUR (4,186 USD)\n 1565 EUR (1850 USD) \nhttps://www.redaccionmedica.com/opinion/manuel-cascos-satse-exodo-enfermero-un-problema-con-solucion-8880\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceNo hay duda de que la pandemia de la Covid-19 ha supue sto un antes y despu\u00e9s en la\nhistoria del sistema sanitario de nuestro pa\u00eds. Una vez supe rada la crisis, est\u00e1 en nuestras\nmanos posibilitar una sanidad mejor, m\u00e1s fuerte y con las  enfermeras y enfermeros necesarios ,\nentre ellas y ellos, los que ya pudieron volver a su pa\u00eds y los que al final no se fueron del\nmismo.\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica\n Prensa Digital\n 49 201\n 159 782 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 19/11/2020\n Espa\u00f1a\n 3 541 EUR (4,186 USD)\n 1565 EUR (1850 USD) \nhttps://www.redaccionmedica.com/opinion/manuel-cascos-satse-exodo-enfermero-un-problema-con-solucion-8880\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceEnfermer\u00eda: los test Covid-19 en farmacias \"propaga n los focos\nde contagio\"\noriginal\nLa Mesa de la Profesi\u00f3n Enfermera , integrada por el Consejo General de Enfermer\u00eda (CGE)  y el\nSindicato de Enfermer\u00eda (Satse)  ha trasladado a la presidenta de la Comisi\u00f3n Europea,  Ursula\nvon der Leyen , todos los argumentos que a nivel jur\u00eddico, administrati vo y sanitario demuestran\nque la realizaci\u00f3n de pruebas de detecci\u00f3n del Covid-19 en las oficinas privadas de farmacias\nespa\u00f1olas propiciar\u00eda la aparici\u00f3n y propagaci\u00f3n de nuevos posibles focos de contagio de esta\ngrave enfermedad entre la ciudadan\u00eda.\nEn una carta dirigida a la m\u00e1xima responsable de la Com isi\u00f3n Europea, tras conocer la\nrecomendaci\u00f3n de impulsar la realizaci\u00f3n de test r\u00e1pidos co mo alternativa, en ciertos casos, a\nlas pruebas PCR, la Mesa de la Profesi\u00f3n Enfermera le r eitera su gran preocupaci\u00f3n ante la\nposibilidad de que se autorice esta pr\u00e1ctica asiste ncial en establecimientos comerciales,  como\nson las oficinas privadas de farmacia, como quiere el Gobie rno de la Comunidad de Madrid,\nfundamentalmente.\nSeg\u00fan la Mesa, \"no tiene ning\u00fan sentido que desde la C omunidad de Madrid se haya pedido\ntambi\u00e9n a la UE que se impulse la realizaci\u00f3n de este t ipo de pruebas diagn\u00f3sticas en las\noficinas privadas de farmacia cuando la  incidencia de la pandemia en la autonom\u00eda,  seg\u00fan\nvaloraciones y datos oficiales, incluidos los del Ministerio d e Sanidad, ha mejorado en los\n\u00faltimos d\u00edas , sin necesidad de realizar estos test en las oficinas de far macia\".\nA La Mesa de la Profesi\u00f3n Enfermera le \"llama la aten ci\u00f3n que la actual comisaria de Salud\nde la UE, Stella Kyriakides,  forme parte del Partido Popular Europeo, como la pr esidenta\nmadrile\u00f1a. Tambi\u00e9n apunta que da la impresi\u00f3n que, d esde el punto de vista pol\u00edtico, la\nbalanza se pudiera estar inclinando a favor de la regido ra de Madrid asesorada por su jefe de\ngabinete, Miguel \u00c1ngel Rodr\u00edguez , y no hacia el Gobierno de Pedro S\u00e1nchez , y su jefe de\nGabinete,  Iv\u00e1n Redondo \".\nEnfermer\u00eda aboga por la Atenci\u00f3n Primaria\nEn la carta, la Mesa recuerda a Ursula von der Leyen que \"en Espa\u00f1a existe una red 100 por\ncien p\u00fablica para la asistencia sanitaria en el \u00e1mbito de  la Atenci\u00f3n Primaria  que es la que\nlleva a cabo de forma habitual todas las actuaciones en ma teria de prevenci\u00f3n, seguimiento de\npacientes cr\u00f3nicos, asistencia domiciliaria o cobertura vacunal  en todas las etapas de la vida,\nentre otras, mientras que el r\u00e9gimen de las oficinas en farmacia no est\u00e1 regu lado como en la\ngran mayor\u00eda de los pa\u00edses europeos\".\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica\n Prensa Digital\n 49 201\n 159 782 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 19/11/2020\n Espa\u00f1a\n 3 541 EUR (4,186 USD)\n 1565 EUR (1850 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=277781137\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceEn este sentido, explica que, seg\u00fan nuestra regulaci\u00f3n est atal, una farmacia est\u00e1 considerada\ncomo un \u201c establecimiento sanitario privado de inter\u00e9s p\u00fablic o\u201d , y apunta que, en ning\u00fan caso,\npuede llevar a cabo labores asistenciales/cl\u00ednicas con los pacie ntes o ciudadanos en general.\nAl respecto, la Mesa subraya que \" los farmac\u00e9uticos ni tienen en Espa\u00f1a competencia l egal ni\ncuentan con formaci\u00f3n que les habilite para realizar las t\u00e9cnicas de recogida de  muestras de\nlas pruebas de detecci\u00f3n de Covid-19. Con car\u00e1cter general , las funciones de la farmacia se\nlimitan primordialmente a la producci\u00f3n, conservaci\u00f3n y di spensaci\u00f3n de medicamentos, no\npudiendo realizar ning\u00fan tipo de intervenci\u00f3n sobre paci entes ni mucho menos pruebas\ndiagn\u00f3sticas sobre los mismos\".\nDe otro lado, la Mesa informa a la presidenta de la C E que en Espa\u00f1a \"estas acciones de\ndetecci\u00f3n del virus se han puesto en marcha a trav\u00e9s de nuest ros Servicios Regionales de\nSalud, y son llevadas a cabo por el personal cualificado y a utorizado para ello en nuestro pa\u00eds,\ncomo son las enfermeras, enfermeros y m\u00e9dicos, as\u00ed como en est ablecimientos y lugares\nhabilitados con las mayores garant\u00edas de seguridad tanto p ara los profesionales sanitarios\ncomo para los ciudadanos\".\nPor ello, la Mesa incide en que \"las oficinas de farmacia , en Espa\u00f1a, no re\u00fanen en absoluto\nlas condiciones adecuadas de seguridad para garantizar la protecci\u00f3n de los ciudadanos a los\nque se pudiera realizar este tipo de pruebas, as\u00ed como d el resto de clientes que acuden para\nadquirir un f\u00e1rmaco o cualquier otro producto de los qu e se encuentran a la venta en este tipo\nde establecimientos (geles, cremas, champ\u00fas, dent\u00edfricos\u2026)\".\nAl respecto, la Mesa a\u00f1ade que, \"para hacer este tipo de  test en condiciones de seguridad se\nnecesita contar, por ejemplo, con la delimitaci\u00f3n de circuitos seguros de tr\u00e1nsito de pe rsonas y\npersonal cualificado  para la realizaci\u00f3n e interpretaci\u00f3n de los mismos, as\u00ed como realizar una\ngesti\u00f3n optima de la eliminaci\u00f3n de los residuos generad os contaminados y propiciar el\nregistro y traslado de los resultados a la historia cl\u00ednica de cada ciudadano en la sanidad\np\u00fablica, entre otras cuestiones\".\nApunta, adem\u00e1s, que \"la intenci\u00f3n de los farmac\u00e9uticos va en contra de la pol\u00edtica de\nseguridad y protecci\u00f3n de la salud de los ciudadanos que ha n implementado las autoridades\nsanitarias en nuestro pa\u00eds, al  fomentar la atenci\u00f3n telef\u00f3nica y no presencial en  Atenci\u00f3n\nPrimaria para evitar as\u00ed las aglomeraciones y afluencia de personas e n los centros de salud y,\nde esta forma, minimizar los riesgos de contagio y propaga ci\u00f3n de la enfermedad\". En\ndefinitiva, concluye la carta, \u201cde llevarse a cabo estas prue bas en las oficinas de farmacia\nprivadas estar\u00edamos  propiciando la aparici\u00f3n y propagaci\u00f3n de nuevos p osibles focos de\ncontagio del Covid-19 entre la ciudadan\u00eda al incentivar el incremento sustancia l de un n\u00famero\nimportante de personas en un mismo espacio que, no olvide mos, es cerrado y limitado en su\nestructura y capacidad y, por ello, con dificultades para su ventilaci\u00f3n natural\u201d.\nAunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o\nprofesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y\nelaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la\nsalud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io.\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica\n Prensa Digital\n 49 201\n 159 782 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 19/11/2020\n Espa\u00f1a\n 3 541 EUR (4,186 USD)\n 1565 EUR (1850 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=277781137\n\u00ab-- Volver al \u00edndice\"Es un formato distinto, pero el Congreso de la SEM I sigue\nsiendo el mismo\"\noriginal\nEl 41 Congreso de la Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Int erna (SEMI) se celebra desde el lunes\nal viernes de la semana que viene en un formato distint o al acostumbrado. Es virtual, c\u00f3mo no,\npero tambi\u00e9n se ha alargado y concentrado en las tardes p ara facilitar la asistencia a los\ninscritos.\n\u201cEs un formato diferente, pero el congreso no ha cambia do, sigue siendo el mismo\u201d, explica\nJavier de la Fuente , presidente ejecutivo del comit\u00e9 cient\u00edfico del congreso, una reuni\u00f3n que ya\nha superado los 2.000 inscritos  y que espera llegar a los 2.500 una vez comience.\n\u201cEl congreso estaba organizado cuando apareci\u00f3 el Covid, t en\u00edamos todo el trabajo realizado y\nquedaban cosas puntuales\u201d. Cada grupo de trabajo de la SEMI  adapt\u00f3 alguno de los\ncontenidos previstos a la enfermedad y, ya en junio, \u201cse de cidi\u00f3 que, vista la posibilidad de\nuna segunda oleada de la pandemia, pasara a un format o virtual, un ajuste que se hizo en\ntiempo r\u00e9cord\u201d.\nPara solventar la frialdad de la virtualidad, el evento est\u00e1 planteado como uno presencial ,\ndonde cada asistente tiene su avatar digital, que puede visitar las distintas salas y\nexposiciones, entablar conversaciones privadas con asistentes, etc.\nC\u00f3mo reducir el 'cansancio' de los eventos virtuale s\nDe la Fuente explica que \u201chay un efecto de cansancio y hart azgo que se produce con las\nteleconferencias, webinars, etc. que hemos ido teniendo a  lo largo del a\u00f1o, tienen menos\natractivo que lo f\u00edsico\u201d y quieren solventar esa parte.\nNo obstante, es consciente de que, ahora mismo, \u201cno hay vid a m\u00e1s all\u00e1 de las reuniones\nvirtuales\u201d y que, m\u00e1s all\u00e1 de la pandemia, \u201ceste tipo de  congresos ha venido para quedarse\u201d.\nA la cita se han enviado m\u00e1s de 1.200 comunicaciones de inter nistas , pero tambi\u00e9n de\nEnfermer\u00eda, que tiene su espacio propio, as\u00ed como los resi dentes en Medicina Interna y los\nestudiantes, cuya tarde se ha trasladado del \u00faltimo al pr imer d\u00eda, \u201cpara que participen y\npuedan leer sus trabajos de fin de grado\u201d.\nAunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o\nprofesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica\n Prensa Digital\n 49 201\n 159 782 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 19/11/2020\n Espa\u00f1a\n 3 541 EUR (4,186 USD)\n 1565 EUR (1850 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=277740724\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceelaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la\nsalud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io.\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica\n Prensa Digital\n 49 201\n 159 782 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 19/11/2020\n Espa\u00f1a\n 3 541 EUR (4,186 USD)\n 1565 EUR (1850 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=277740724\n\u00ab-- Volver al \u00edndicePresidente de la SED: \"La enfermedad Covid-19 no es  una\ncontraindicaci\u00f3n\" para el uso del ibuprofeno\noriginal\nMADRID, 19 (EUROPA PRESS)\nDurante los primeros meses de la pandemia de la Covid-1 9, cuando apenas nada se sab\u00eda\nsobre c\u00f3mo tratar el SARS-CoV-2, surgi\u00f3 la informaci\u00f3n  de que el uso de los antiinflamatorios\nno esteroideos podr\u00eda conducir a un curso m\u00e1s severo de la i nfecci\u00f3n por Covid-19. Pese a\nque dicha informaci\u00f3n no contaba con un aval cient\u00edfico, l a falta de evidencia para la mayor\u00eda\nde los tratamientos en la lucha del por entonces nuevo vir us, consigui\u00f3 que esta idea se\nextendiera por todo el mundo causando un miedo infunda do en aquellos pacientes que lo\nusaban para tratar el dolor leve o moderado.\nAnte esta situaci\u00f3n, lo que se debe recordar, se\u00f1ala el d octor V\u00edctor Mayoral Rojals, presidente\nde la Sociedad Espa\u00f1ola del Dolor (SED), es que \"los an tiinflamatorios no esteroideos (AINE),\nen cualquiera de sus indicaciones, se deben tomar a las m\u00e1s bajas dosis eficaces y menor\ntiempo posible siguiendo las recomendaciones del facultati vo, as\u00ed como respetando sus\ncontraindicaciones, pero la enfermedad Covid-19 no es una  contraindicaci\u00f3n\".\nDado que el uso de ibuprofeno y otros AINE est\u00e1 general izado, de todos es conocido que sus\nrecomendaciones cl\u00ednicas van desde el tratamiento del dolor  leve o moderado al tratamiento de\nla fiebre y el tratamiento sintom\u00e1tico de procesos reum\u00e1t icos e inflamatorios, por lo que en\naquel momento se necesitaban con urgencia datos sobre su seg uridad para orientar a los\nm\u00e9dicos y pacientes.\n\"Tanto la Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sa nitarios (AEMPS), la Agencia\nEuropea del Medicamento (EMA, por sus siglas en ingl\u00e9s) -  a la que consult\u00f3 la SED para dar\nuna respuesta -, como la EFIC - socio europeo de la SED- , ya en marzo, desmintieron\nr\u00e1pidamente que el ibuprofeno y otros AINE, contribuyan  a empeorar la infecci\u00f3n por SARS-\nCOV-2\", a\u00f1ade el tambi\u00e9n responsable de la Unidad del  Dolor del Hospital de Bellvitge.\nLo cierto es que esta err\u00f3nea informaci\u00f3n proced\u00eda de un  comentario de la revista m\u00e9dica 'The\nLancet' y lo que fue exclusivamente un comentario que teor izaba sobre la posibilidad de que\nel ibuprofeno pudiera incrementar la expresi\u00f3n de la e nzima convertidora de angiotensina 2\n(ACE2), pudiendo facilitar el desarrollo de una infecci \u00f3n severa y fatal con Covid-19, se\nconvirti\u00f3 en una informaci\u00f3n no contrastada que fue difu ndida en medios y redes sociales\nEn ese momento, a falta de un trabajo de investigaci\u00f3n  m\u00e1s profundo, revisado por hom\u00f3logos\no pares del autor antes de su publicaci\u00f3n, el miedo a la  Covid-19 y a sus efectos m\u00e1s graves,\nconsigui\u00f3 que la afirmaci\u00f3n se convirtiera, a ojos del gra n p\u00fablico, en una certeza; una teor\u00eda\nque se convirti\u00f3 en una mentira mil veces repetida, y, sin darnos cuenta, pas\u00f3 a formar parte\nde las 'fake news' o bulos que han proliferado durante la pandemia.\n\"Cada d\u00eda o\u00edmos noticias y aseveraciones alarmantes, sobre t odo en redes sociales o medios\nno especializados, que simplemente son falsas. Sorprende la  abundancia de este tipo de\ninformaciones que crean alarma o expectativas sin el m\u00e1s m\u00edn imo rigor cient\u00edfico, y despu\u00e9s\ntampoco se acompa\u00f1an de una demanda de responsabilidades\" , advierte el presidente de la\nSED, para quien la calidad de la informaci\u00f3n sobre la salud \"es crucial en estos tiempos\".\nPara mitigar esto, desde hace a\u00f1os, la SED colabora con l a plataforma 'Salud sin bulos' y\ncomparte sus objetivos, que son combatir los bulos de salud e n Internet y las redes sociales,\nas\u00ed como contribuir a que exista informaci\u00f3n veraz y fiable en la red. Estos objetivos\ncompartidos se convierten en necesarios, ya que el mayor prob lema de esta situaci\u00f3n son los\nda\u00f1os colaterales, en este caso concreto aquellos pacientes qu e dependen de esta analgesia\npara controlar su dolor y que, por miedo, abandonaron sus tratamientos.\nUn abanico enorme de patolog\u00edas y procesos asistenciales se vi eron comprometidos durante\nmeses: golpes, esguinces, dolores musculares, dolores de articu laciones, dolor menstrual, o\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica\n Prensa Digital\n 49 201\n 159 782 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 19/11/2020\n Espa\u00f1a\n 3 541 EUR (4,186 USD)\n 1565 EUR (1850 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=277787516\n\u00ab-- Volver al \u00edndicepara controlar la fiebre, entre otros. Finalmente, en  septiembre de este a\u00f1o, siete meses\ndespu\u00e9s de que se generase la desinformaci\u00f3n, una nueva in vestigaci\u00f3n publicada en la\nrevista 'PLOS Medicine', teniendo en cuenta la evidencia disponible, afirmaba que no hay\nraz\u00f3n para retirar el uso bien indicado de los antinfla matorios no esteroideos, como el\nibuprofeno, durante la pandemia de SARS-CoV-2.\nTRATAMIENTO DEL DOLOR EN TIEMPOS DE COVID-19\nLos pacientes con dolor, m\u00e1s all\u00e1 de los cr\u00f3nicos, no s\u00f3lo se han visto afectados por los\nbulos, sino que tambi\u00e9n han sufrido los efectos de la pan demia -sobre todo al comienzo a la\nhora de ser asistidos. Se trata de una gran poblaci\u00f3n si tenemos en cuenta que en Espa\u00f1a se\nestima que un 32% de la poblaci\u00f3n adulta sufre alg\u00fan t ipo de dolor. Debido a la alta\nprevalencia del dolor, las consultas por este motivo supone n el 50% de las visitas a Atenci\u00f3n\nPrimaria.\n\"Fueron momentos muy duros, pero, aun as\u00ed, la profesiona lidad y humanidad de los sanitarios\nhizo que una gran parte de ellos sacara tiempo de donde  fuese para contactar con los\npacientes. Hemos de agradecer tambi\u00e9n a los pacientes su com prensi\u00f3n en aquellos y en\nestos momentos en los que estamos intentando normalizar la  asistencia\", explica el doctor.\nLa SED public\u00f3 al principio del confinamiento unas recom endaciones, en su mayor parte\ncomunes a otras sociedades cient\u00edficas, en las que se recomend\u00f3  priorizar la atenci\u00f3n\ntelem\u00e1tica y dio unas pautas estrictamente cl\u00ednicas para la s patolog\u00edas que deb\u00edan seguir una\natenci\u00f3n presencial. \"Tambi\u00e9n hemos de recordar que, en los momentos m\u00e1s duros del\nconfinamiento, no solo los profesionales de las unidades d e dolor (enfermer\u00eda, facultativos,\npsic\u00f3logos ...), sino tambi\u00e9n de todas las diferentes \u00e1rea s de la atenci\u00f3n hospitalaria y\nextrahospitalaria fueron reubicados a otros lugares de t rabajo para dar respuesta a la atenci\u00f3n\na la Covid-19\", a\u00f1ade.\nEn estos momentos, en que las consultas m\u00e9dicas est\u00e1n saturada s, en especial las consultas\nde Atenci\u00f3n Primaria, \"todo el mundo est\u00e1 haciendo lo posible y m\u00e1s, incluidos los pacientes\".\n\"Nos hemos visto obligados a priorizar a\u00fan m\u00e1s, con criterio s comunes como los antes\ncomentados, y todo esto ya partiendo de largas listas de esp era en las unidades de dolor, algo\nque se deber\u00eda solucionar cuanto antes. Es injusto para el  paciente y frustrante para todos\",\nadvierte el doctor V\u00edctor Mayoral.\nLa SED tiene preparada una estrategia informativa par a evitar bulos como el ocurrido con el\nibuprofeno, puesto que \"los pacientes demandan informaci \u00f3n de calidad que apoye aquella ya\ndada por los sanitarios que lo atienden\". En cuanto a l os otros actores que deber\u00edan tener un\npapel crucial en estos momentos, son sin duda, a su juicio, los psic\u00f3logos.\n\"La evidencia cient\u00edfica de las diferentes estrategias de a frontamiento del dolor mediante\npsicoterapia es contundente, especialmente en pacientes con dolor muy cronificado que ya\nest\u00e1 desestructurando su vida personal y familiar. Lo sabemo s, pero 2/3 de las unidades de\ndolor siguen sin contar con psic\u00f3logos, a pesar de la insiste nte demanda que hacemos\",\nconcluye.\nAunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o\nprofesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y\nelaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la\nsalud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io.\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica\n Prensa Digital\n 49 201\n 159 782 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 19/11/2020\n Espa\u00f1a\n 3 541 EUR (4,186 USD)\n 1565 EUR (1850 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=277787516\n\u00ab-- Volver al \u00edndice Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica\n Prensa Digital\n 49 201\n 159 782 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 19/11/2020\n Espa\u00f1a\n 3 541 EUR (4,186 USD)\n 1565 EUR (1850 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=277787516\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceSATSE Madrid pone en duda la seguridad del Hospital  de\nEmergencias\noriginal\nTwittear\nLike 0\n404. Se trata de un error.\nmen\u00e9ame\nLa delegaci\u00f3n madrile\u00f1a del Sindicato de Enfermer\u00eda ( SATSE Madrid) ha manifestado que le\ngustar\u00eda saber \u201csi el Hospital Enfermera Isabel Zendal se r\u00e1 un hospital seguro o no, s\u00ed\ndispondr\u00e1 de un Plan de Autoprotecci\u00f3n y si los profesiona les que est\u00e1n all\u00ed destinados\nrecibir\u00e1n formaci\u00f3n ante incendios y/o emergencias, necesari os para que, en caso de\nproducirse una incidencia grave, no haya damnificados\u201d.\nDe igual forma, esta organizaci\u00f3n sindical comunica que sig ue a la espera de \u201cconocer cu\u00e1l\nser\u00e1 la forma de proceder a su apertura y cu\u00e1ndo recibir\u00e1 n los profesionales que han de\ntrabajar all\u00ed la formaci\u00f3n necesaria para hacer, del Ho spital Enfermera Isabel Zendal, un\nespacio sanitario seguro\u201d.\n\u201cEn todos los centros deber\u00eda existir un Plan de Autoprot ecci\u00f3n con protocolos establecidos,\ncon simulacros peri\u00f3dicos para evitar que en caso de incendio  o cat\u00e1strofe de cualquier tipo,\nla evacuaci\u00f3n sea ordenada y, sobre todo, segura para todo s, tanto pacientes como\nprofesionales sanitarios\u201d, indica SATSE Madrid, que a\u00f1ad e que \u201ctampoco sabemos si se\ninformar\u00e1 previamente a los profesionales de los riesgos l aborales a los que van a estar\nsometidos\u201d.\n\u201cEso no se hace en una ma\u00f1ana ni con un curso de dos horas.  Es necesario que el protocolo\nde actuaci\u00f3n lo conozca todo el personal, que est\u00e9 familia rizado con la forma en la que debe\nactuar en caso de ser necesaria una evacuaci\u00f3n urgente y, par a ello, hay un rodaje, hay que\npracticar y parece que la Consejer\u00eda tiene la intenci\u00f3n, tal y como ha avanzado la presidenta,\nde poner en marcha cuanto antes esta nueva infraestructura  sanitaria\u201d, sostiene este sindicato.\nIncentivos para profesionales\nAdem\u00e1s, SATSE Madrid indica que \u201ctampoco se tiene conoci miento sobre si los profesionales\nque vayan a ir destinados al nuevo centro dispondr\u00e1n de la  formaci\u00f3n previa necesaria para\nrecibir pacientes con total garant\u00eda, ya que deber\u00e1n man ejar equipo al que no est\u00e1n\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Acta Sanitaria\n Prensa Digital\n 3348\n 9863 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 19/11/2020\n Espa\u00f1a\n 816 EUR (965 USD)\n 353 EUR (417 USD) \nhttps://www.actasanitaria.com/satse-madrid-duda-seguridad-hospital-emergencias/\n\u00ab-- Volver al \u00edndicehabituados y necesitar\u00e1n una formaci\u00f3n espec\u00edfica que no pu ede ser de solo unas horas\u201d.\nDe igual forma, dicha organizaci\u00f3n sindical muestra su pre ocupaci\u00f3n \u201cpor la insistencia de\nD\u00edaz Ayuso al afirmar que incentivar\u00e1 a los profesionales sa nitarios que decidan ir al Hospital\nEnfermera Isabel Zendal, ya que lo que deber\u00eda hacer e s promover incentivos para todos los\nprofesionales sanitarios y no sanitarios del Servicio Madri le\u00f1o de Salud (SERMAS) que,\ndurante meses, han sido los que han realizado el esfuerzo  sanitario para controlar o minimizar\nlos efectos de la Covid-19. No ser\u00eda justo\u201d.\nDeja un comentario\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Acta Sanitaria\n Prensa Digital\n 3348\n 9863 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 19/11/2020\n Espa\u00f1a\n 816 EUR (965 USD)\n 353 EUR (417 USD) \nhttps://www.actasanitaria.com/satse-madrid-duda-seguridad-hospital-emergencias/\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceSANIDAD\n\u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n      \n Soporte      \n Circulaci\u00f3n      \n Difusi\u00f3n\n Audiencia Expansi\u00f3n  General, 31\n Prensa Escrita\n 30 508\n 20 661\n 131 000 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n Tama\u00f1o\n V.Publicitario 20/11/2020\n Espa\u00f1a\n 28 586 EUR (33,797 USD)\n 325,18 cm\u00b2 (52,2%)\n 9039 EUR (10 687 USD) \n\u201cMadrid refleja que es compatible el \ncontrol sanitario y mantener la actividad\u201d \n\u2013 \u00bfCu\u00e1l es su diagn\u00f3stico del \nmomento pol\u00edtico en Espa-\n\u00f1a? \nNos debe preocupar enor-\nmemente. De la crisis de 2008 \nno s\u00f3lo salimos con una crisis \necon\u00f3mica y social sino tam-\nbi\u00e9n con una crisis institucio-\nnal como consecuencia del po-\npulismo, que marc\u00f3 una ten-\ndencia en la forma de hacer \npol\u00edtica. El Gobierno de la na-\nci\u00f3n, ahora en una crisis eco-\nn\u00f3mica y social que puede ser \nm\u00e1s grave que la de 2008, de-\nber\u00eda ser consciente de que la \nv\u00eda no es debilitar el marco ins-\ntitucional, sino reforzarlo. \nAhora mismo el Gobierno est\u00e1 \nen una alianza con todas aque-\nllas fuerzas que lo que preten-\nden es acabar con ese r\u00e9gimen \nconstitucional de 1978. Y no lo \ndice el PP, lo han dicho ellos en \nreiteradas ocasiones. Nos debe \npreocupar la crisis econ\u00f3mica, \nla crisis social y nos debe preo-\ncupar tanto o m\u00e1s la crisis ins-\ntitucional que tenemos y el \ndesgaste al que estamos siendo \nsometidos como consecuencia \nde un Gobierno que no quiere \nasumir que no se puede buscar \nel futuro de Espa\u00f1a con las \nfuerzas pol\u00edticas que quieren \nacabar con el actual marco de \nconvivencia. \n\u2013 \u00bfLe preocupa el \u00faltimo CIS \nque ve mejor\u00eda en Vox y Cs y \nca\u00edda en el PP? \nSi el CIS dice que el PP baja, \nes que estamos subiendo. \n\u2013 \u00bfQu\u00e9 piensa de la afirma-\nci\u00f3n del ministro Jos\u00e9 Luis \n\u00c1balos de que Bildu est\u00e1 \nmostrando m\u00e1s sentido de \nEstado y  responsabilidad \nque el PP?  \nLe dir\u00eda al ministro que vaya \na cualquiera de las tumbas de \nsus compa\u00f1eros de partido \nasesinados por ETA, que estu-\nviera cinco minutos delante de \nla tumba, que reflexionara y \nque luego volviera a responder \na esa pregunta que le hizo el \nperiodista. \n\u2013 \u00bfLe parece razonable un es-\ntado de alarma de seis meses \nsin control parlamentario? \nNo me parece ni razonable ni adecuado. Tan inadecuado \ncomo que el presidente se au-\nsentara de un debate sobre la \nmayor limitaci\u00f3n de derechos \ny libertades fundamentales en \n40 a\u00f1os. \n\u2013 \u00bfQu\u00e9 f\u00f3rmulas habr\u00eda?  \nTomo la palabra a Pedro \nS\u00e1nchez, cuando prometi\u00f3 \nque iba a hacer una legislaci\u00f3n \nque fuera adecuada para no te-\nner que declarar el estado de \nalarma.  \n\u2013 \u00bfCree que est\u00e1n en cuesti\u00f3n \nlas libertades individuales? \nDir\u00eda que hay fuerzas que \nforman parte del bloque de in-\nvestidura para los que el r\u00e9gi-\nmen de derechos fundamenta-\nles contemplados en la Consti-\ntuci\u00f3n del 78 es en buena medi-\nda incompatible con su ideario. \n\u2013 \u00bfCu\u00e1nto se puede prolon-\ngar el bloqueo en la renova-\nci\u00f3n del Poder Judicial? \nHasta que el Gobierno lo de-\ncida. El Poder Judicial se reno-\nvar\u00e1 cuando el PSOE entienda \nque Podemos no puede formar \nparte de la soluci\u00f3n de la reno-\nvaci\u00f3n del CGPJ, que hay que \ndespolitizar la forma de elec-\nci\u00f3n y que hay que retirar la \nproposici\u00f3n de ley infamante \nque present\u00f3.  \nTras la reforma del CGPJ o \nla propuesta de Comisi\u00f3n de la Verdad, \u00bfpreocupa Espa\u00f1a \nen Europa?  \nCuando la UE en un lengua-\nje nada diplom\u00e1tico y sutil se \npronuncia inmediatamente \nsobre estas cuestiones es para \nque los espa\u00f1oles nos preocu-\npemos y nos avergoncemos. \n\u2013 \u00bfQu\u00e9 opini\u00f3n le merece la \nLey Cela\u00e1 de Educaci\u00f3n que \nvio ayer la luz en el Congre-\nso? \nEsta ley ataca principios \nfundamentales de nuestra \nConstituci\u00f3n. Y supone un \npeaje m\u00e1s a los nuevos socios \npreferentes de S\u00e1nchez: inde-\npendentismo catal\u00e1n y Bildu. \nEs una ley que resta compe-\ntencias profesionales a los \nalumnos, atacando al espa\u00f1ol, \nuna competencia profesional \nesencial en todo el mundo, que \nva en contra del esfuerzo, y so-\nbre todo que ataca la libertad. \nLos gobiernos deben garanti-\nzar la educaci\u00f3n de calidad, pe-\nro en ning\u00fan caso deben impo-\nner a los padres la educaci\u00f3n \nde sus hijos. \n\u2013 Parece que los datos empie-\nzan a avalar la gesti\u00f3n de la \npandemia de Isabel D\u00edaz \nAyuso en Madrid.  \nLa valoraci\u00f3n de un gobier-\nno de la Comunidad de Ma-\ndrid, que a pesar de todas las presiones que recibi\u00f3 del Go-\nbierno de la naci\u00f3n, en el cen-\ntro de todas las cr\u00edticas, con \nuna campa\u00f1a orquestada, su-\npo aguantar en solitario, man-\ntener su criterio y los datos \navalan ahora la gesti\u00f3n realiza-\nda. A m\u00ed me gustar\u00eda que las \nmismas energ\u00edas que dedic\u00f3 el \nministro Salvador Illa a criticar \ny hablar de Madrid cuando las \ncosas peor estaban las dedicara \nahora a reconocer la labor de \nMadrid.  \n\u2013 \u00bfQu\u00e9 le pasa al Gobierno \ncentral con Madrid? \nPues que sabe que los dos go-\nbiernos, municipal y auton\u00f3mi-\nco, son los principales contra-\npesos de modelo y de entender \nc\u00f3mo se ejerce un gobierno y \nc\u00f3mo se solucionan los proble-\nmas de los ciudadanos. Cuando \nel Gobierno de la naci\u00f3n est\u00e1 \nm\u00e1s preocupado por Madrid \nque por gestionar la situaci\u00f3n \npand\u00e9mica y social que tene-\nmos, es un indicio de su capaci-\ndad de gestionar. Lo que me \npreocupa es que prefiere ha-\nblar de Madrid y su Gobierno \nantes que hablar de Espa\u00f1a, y \nlos problemas de los espa\u00f1oles. \nPrefiere confrontar con Ma-\ndrid que ocuparse de Espa\u00f1a. \n\u2013 \u00bfEst\u00e1 Madrid a salvo de un \nconfinamiento? \nEn estos momentos, Madrid \nno est\u00e1 en una situaci\u00f3n de \nconfinamiento domiciliario. \nMadrid ha demostrado que se \npuede buscar ese punto de \nequilibrio para compatibilizar \nla mejor garant\u00eda asistencial y \nsanitaria con el mantenimien-\nto de la actividad econ\u00f3mica y \nha demostrado que hay un ca-\nmino para salir delante de esta \npandemia. Se ha demostrado \nque el modelo de Madrid fun-\nciona, pese a que nos hemos \nvisto muy solos. \n\u2013 \u00bfC\u00f3mo va a ser la Navidad \npara los madrile\u00f1os? \nSi queremos celebrar la No-\nchebuena, tenemos que hacer \ntodo lo que tenemos que hacer \nen el d\u00eda de hoy. Debemos \nmantener todas las precaucio-\nnes y cumplir toda la normati-\nva que se nos ha adjudicado. \nNo es tiempo de hip\u00f3tesis. \n\u2013 \u00bfLe han llamado otros alcal-\ndes o empresarios para pre-\nguntar por ese modelo de \nMadrid? \nNo tengo competencias sa-\nnitarias, pero s\u00ed es cierto que \nnos han llamado alcaldes de \notros lugares y personas que \nhan venido a Madrid proce-\ndentes de otras ciudades a de-\ncirme que Madrid en esto es \ndistinto. Con las dificultades \nque tenemos, vienen a Madrid \ny ven que se ha demostrado \nque en una ciudad tan castiga-\nda y con todas las condiciones \npara que la pandemia se cebe \nespecialmente se puede gestio-\nnar compatibilizando la cues-\nti\u00f3n sanitaria con la cuesti\u00f3n \necon\u00f3mica. \n\u2013 \u00bfC\u00f3mo valora la autoriza-\nci\u00f3n de Europa al plan de far-\nmacias de Ayuso?  \nEra algo de esperar, porque \nen otros pa\u00edses de Europa ya lo \nest\u00e1n haciendo. Y yo me alegro \nde que el ministro Illa reaccio-\nne esta vez en menos de cinco \nmeses, no como sucedi\u00f3 con \nlos PCR de Barajas, y permita \nque se puedan realizar los test \nde ant\u00edgenos en las farmacias \npronto, porque esto nos va a \npermitir multiplicar la capaci-\ndad de hacer test. Jos\u00e9 Luis \nMart\u00ednez-\nAlmeida, en un \nmomento de  \nla entrevista.\n\u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n      \n Soporte      \n Circulaci\u00f3n      \n Difusi\u00f3n\n Audiencia La Raz\u00f3n  Madrid, 35\n Prensa Escrita\n 29 176\n 22 822\n 78 000 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n Tama\u00f1o\n V.Publicitario 20/11/2020\n Espa\u00f1a\n 31 036 EUR (36,694 USD)\n 240,38 cm\u00b2 (38,6%)\n 10 656 EUR (12 599 USD) \nEFE\nSanidad comunica 16.233 \ncasos m\u00e1s y 252 m uertes \nSim\u00f3n: \u00abLa incidencia baja, pero sigue siendo muy ele vada\u00bb\nA. Abizanda - Madrid\nEl Ministerio de Sa nidad inform\u00f3  \nayer de 16.233 casos m\u00e1s de coro-\nnavir us en Espa\u00f1a, de los que  \n6.915 se noti\ufb01  caron el \u00fal timo d\u00eda.  \nDe esta manera, un total de  \n1.541.574 infecciones ha n sido  \ndiagnostica das desde que comen-\nz\u00f3 la e pidemia. Las comunidades  \nque r egistraron m\u00e1s positi vos \nfueron Madrid (1.312), Catalu\u00f1a  \n(959) y el P a\u00eds V asco (922).\nLa incidencia acum ulada en los  \n\u00faltimos 14 d\u00edas (casos por 100.000  \nhabita ntes) ha descendido a 436,27  \n(el jue ves fue de 452,57). El  n\u00fame-\nro de casos en estas dos semanas  \nha sido especialmente ele vado en  \nPa\u00eds Vasco (718,64), La Rioja  \n(654,36), Asturias (649,59) y Ara-\ng\u00f3n (648,53). La cifra es asimismo  \nmuy importante en la ciudad au-\nt\u00f3noma de Ceuta (746,66).\u00abLa incidencia va bajando, per o \nsiguen siendo cifras muy ele vadas \ny que est\u00e1n  muy por encima de los  \nobjetiv os que tenemos mar cados , \nlo ideal es que est\u00e9 por debajo d e \nlos 60 casos por 100.000 habitan-\ntes\u00bb, advir ti\u00f3 en rueda de pr ensa \nel dir ector del Centr o de Coordi-\nnaci\u00f3n de Aler -\ntas y Emergen-\ncias Sanitarias , \nFer nando Si-\nm\u00f3n. \u00abCual quier \nincidencia por  \nencima de 250 es  \nde muy alt o ries -\ngo\u00bb, insisti\u00f3 , algo  que en estos  \nmomentos sucede en la gran ma-\nyor\u00eda de las comunidades espa\u00f1o-\nlas, por lo que \u00abno podemos con-\n\ufb01 arnos en absoluto\u00bb, subra y\u00f3.\nAsimismo, Sanida d registr\u00f3 252  \ndefuncione s el \u00faltimo d\u00eda, con lo  \nque en esta sem ana han muer to \n1.313 personas  debido el vir us, y \nel total  de fallecidos en nuestro  \npa\u00eds es de 42.291.  \nEn este mom ento hay 18.961  \npersonas ingr esadas por Covid-\n19, lo que supon e una ocupaci\u00f3n  \nde cama s con vencionales del \n15,18% . En lo que r especta a UCI,  \nhay 3.125 pacientes en este servi-\ncio, que r epresenta una ocupaci \u00f3n \ndel 31,66% (el  j ueves era d el \n32,04%).  \u00abNos mantenemos en un \nmuy lig ero descenso  en lo s ing re-\nsos de las UCI\u00bb, se\u00f1al\u00f3 Sim\u00f3n.\nRespecto a las pruebas diagn\u00f3s-\nticas , del 9  al 15 de no viembr e se \nrealizaron 1.111.297 (de ellas  \n787.571 fueron PCR y 323.72 6 test  \nde ant\u00edg enos). La positividad se  \nsitu\u00f3 en el 12,12%. \u00abManteniendo  \nuna ca pacidad de dia gn\u00f3stico \nmuy alto la positividad sigue re-\nduci\u00e9ndose , por lo que estamos  \ncercanos a nuestra capacidad  \nm\u00e1xima de detecci\u00f3n porque se  \nmantiene el \u00edndice de positivi-\ndad\u00bb, enfa tiz\u00f3 el epidemi\u00f3l ogo.463,27\nincidencia acumulada\nen los \u00faltimos 14 d\u00eda s, \naunque es mucho ma yor \nen Pa\u00eds Vasc o, La Rioja, \nAsturias , Arag\u00f3n y CeutaLAS CIFRASPersonal \nsanitario en una \nUCI del Hospital \nCl\u00ednico L ozano \nBlesa de \nZaragoza\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceLa OMS advierte: La Covid-19 est\u00e1 afectando a los s ervicios de\nSalud Mental de la mayor\u00eda de pa\u00edses\noriginal\nPasillo de hospital. (Foto. Unsplash)\nLa pandemia de Covid-19  ha perturbado o paralizado los servicios de salud ment al esenciales\ndel 93% de los pa\u00edses del mundo,  en tanto que aumenta la demanda de atenci\u00f3n de salud\nmental , seg\u00fan un nuevo estudio de la OMS . El estudio, que abarca 130 pa\u00edses, aporta los\nprimeros datos mundiales acerca de los efectos devastadores  de la Covid-19 sobre el acceso a\nlos servicios de salud mental y pone de relieve la necesidad urgente de incrementar la\nfinanciaci\u00f3n .\nLa OMS ha se\u00f1alado anteriormente el problema cr\u00f3nico d e la financiaci\u00f3n del sector de la\nsalud mental: antes de la pandemia, los pa\u00edses destinaban menos d el 2% de sus presupuestos\nnacionales de salud a la salud mental y ten\u00edan dificultades para responder a las necesidades\nde sus poblaciones.\nSeg\u00fan la OMS, antes de la pandemia, los pa\u00edses dest inaban menos del 2% de sus presupuestos\nnacionales de salud a la salud mental\nLa pandemia est\u00e1 provocando un incremento de la demanda  de servicios de salud mental. El\nduelo, el aislamiento, la p\u00e9rdida de ingresos y el miedo est\u00e1n generando o agravando trastornos\nde salud menta l. Muchas personas han aumentado su consumo de alcohol o dr ogas y sufren\ncrecientes problemas de insomnio y ansiedad.\nPor otro lado, la misma Covid-19 puede traer consigo complicaciones neurol\u00f3gicas y mentales ,\ncomo estados delirantes, agitaci\u00f3n o accidentes cerebrov asculares . Las personas que padecen\ntrastornos mentales, neurol\u00f3gicos o derivados del consumo de  drogas tambi\u00e9n son m\u00e1s\nvulnerables a la infecci\u00f3n del SARS-CoV-2  y podr\u00edan estar expuestos a un mayor riesgo de\nenfermedad grave e incluso de muerte.\n\"Una buena salud mental es absolutamente fundamental p ara la salud y el bienestar en\ngeneral\", dijo el doctor Tedros Adhanom Ghebreyesus , director General de la Organizaci\u00f3n\nMundial de la Salud. \"La Covid-19 ha venido a interru mpir la atenci\u00f3n prestada por los\nservicios de salud mental esenciales de todo el mundo justo cuando m\u00e1s se los necesitaba.\nLos dirigentes mundiales deben actuar con rapidez y  determinaci\u00f3n para invertir m\u00e1s en\nprogramas de salud mental que salven vidas, mientras dure la pandemia y con posterior idad a\nella\".\nIMPACTO\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Con Salud\n Prensa Digital\n 16 706\n 55 321 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 20/11/2020\n Espa\u00f1a\n 1 933 EUR (2,285 USD)\n 836 EUR (988 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=277912828\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceEl estudio fue llevado a cabo entre junio y agosto de 20 20 en 130 pa\u00edses de las seis regiones\nde la OMS con el objetivo de evaluar las alteraciones sufridas por los servicio s de salud\nmental, neurol\u00f3gicos y de tratamiento de las toxicoman\u00edas como consecuencia de la Covid-19,\ndeterminar los tipos de servicios que han sufrido perturbaciones y analizar las medidas\ntomadas por los pa\u00edses para adaptarse y hacer frente a esto s problemas.\nLos pa\u00edses se\u00f1alaron perturbaciones generalizadas de muchos t ipos en los servicios de salud\nmental esenciales:\nM\u00e1s del 60% de los pa\u00edses se\u00f1al\u00f3 perturbaciones de los serv icios de salud mental  destinados a las\npersonas vulnerables, incluidos los ni\u00f1os y los adolescentes (72 %), las personas mayores (70%) y las\nmujeres que requieren servicios prenatales o postnatales (6 1%).\nEl 67% observaba perturbaciones en los servicios de orientaci \u00f3n psicol\u00f3gica y de psicoterapia; el 65% en\nlos servicios esenciales de reducci\u00f3n de riesgos; y el 45% en l os tratamientos de mantenimiento con\nagonistas de opi\u00e1ceos para los adictos a los opi\u00e1ceos.\nM\u00e1s de un tercio (35%) se\u00f1al\u00f3 perturbaciones en las  intervenciones de emergencia , incluidas las\ndestinadas a personas afectadas por convulsiones prolongadas , s\u00edndromes de abstinencia severos\nrelacionados con el consumo de drogas y estados delirantes, q ue con frecuencia son la se\u00f1al de graves\ntrastornos m\u00e9dicos subyacentes .\nEl 30% se\u00f1al\u00f3 perturbaciones en el acceso a los medica mentos  destinados a tratar trastornos mentales,\nneurol\u00f3gicos y derivados del consumo de drogas.\nEn torno a tres cuartas partes se\u00f1alaron perturbaciones al men os parciales  en los servicios de salud\nmental de las escuelas y los lugares de trabajo (78% y 75% respectivamente).\nAunque numerosos pa\u00edses (70%) han adoptado la telemedici na o la teleterapia para subsanar\nlas perturbaciones de los servicios de atenci\u00f3n presenciales, se observan disparidades\nrelevantes en la adopci\u00f3n de estas intervenciones. M\u00e1s del 8 0% de los pa\u00edses de altos\ningresos declararon haber recurrido a la telemedicina y l a teleterapia para paliar las\ndificultades de los servicios de salud mental, porcentaje q ue no llega al 50% en el caso de los\npa\u00edses de bajos ingresos.\nLa Organizaci\u00f3n tambi\u00e9n insta a los pa\u00edses a que controlen  los cambios y las perturbaciones\nque se registren en los servicios, de tal modo que puedan reaccionar cuando sea necesario.\nSi bien el 89% de los pa\u00edses se\u00f1alaron, en el marco del estudio, que la salud mental y el\napoyo psicosocial formaban parte de sus planes nacionales de respuesta a la Covid-19,\napenas el 17% de esos pa\u00edses disponen de una financiaci\u00f3n a dicional suficiente para sufragar\nesas actividades.\nTodo ello pone de manifiesto la necesidad de inyectar m\u00e1 s dinero en el sector de la salud\nmental. A medida que la pandemia siga su curso, se inten sificar\u00e1 la demanda de programas\nnacionales e internacionales de salud mental, que se encue ntran debilitados por a\u00f1os de\ncarencias cr\u00f3nicas de financiaci\u00f3n.\nPorque salud necesitamos todos... ConSalud.es\nTe recomendamos:\nUna apuesta decidida por la salud mental evitar\u00e1 su icidios durante la crisis de la Covid-19\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Con Salud\n Prensa Digital\n 16 706\n 55 321 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 20/11/2020\n Espa\u00f1a\n 1 933 EUR (2,285 USD)\n 836 EUR (988 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=277912828\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceEl tsunami de problemas de salud mental durante y d espu\u00e9s de la covid-19, un reto global\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Con Salud\n Prensa Digital\n 16 706\n 55 321 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 20/11/2020\n Espa\u00f1a\n 1 933 EUR (2,285 USD)\n 836 EUR (988 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=277912828\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceCampa\u00f1a de Sanidad y Cruz Roja contra las ETS en j\u00f3v enes\noriginal\nEl Ministerio de Sanidad y Cruz Roja Espa\u00f1ola presentan la campa\u00f1a de prevenci\u00f3n de\ninfecciones de transmisi\u00f3n\nsexual entre j\u00f3venes \u201cMe gusto. Qui\u00e9rete mucho. En tus rel aciones usa protecci\u00f3n\u201d, realizada\nen el marco del convenio suscrito el pasado 19 de junio con  el fin de llevar a cabo actividades\nde informaci\u00f3n y prevenci\u00f3n del VIH, infecciones de trasmisi \u00f3n sexual, tuberculosis y hepatitis\nc. El objetivo principal de la campa\u00f1a es informar y sensib ilizar a la poblaci\u00f3n joven sobre la\nimportancia de la prevenci\u00f3n del VIH y otras infecciones d e transmisi\u00f3n sexual (ITS), y\nconcienciarla sobre la importancia del autocuidado y la re sponsabilidad individual en la mejora\nde su salud sexual y de las personas con las que se relacionan.  La campa\u00f1a responde\nasimismo al problema que supone para la salud p\u00fablica\nel incremento de la incidencia de infecciones de transmisi\u00f3 n sexual entre los j\u00f3venes. En total\nen Espa\u00f1a, en 2018 se registraron 29.514 casos notificados de infecci\u00f3n gonoc\u00f3cica, s\u00edfilis,\nclamidia y linfogranuloma ven\u00e9reo, Adem\u00e1s, este\nmismo a\u00f1o se notificaron 3.244 nuevos diagn\u00f3sticos de VIH. Las tasas de incidencia m\u00e1s\nelevadas se produjeron en hombres y en el grupo de edad de 25 a 29 a\u00f1os. El 83,1% de los\nnuevos diagn\u00f3sticos de VIH fueron de transmisi\u00f3n\nsexual.\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Acta Sanitaria\n Prensa Digital\n 3348\n 9863 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 20/11/2020\n Espa\u00f1a\n 816 EUR (965 USD)\n 353 EUR (417 USD) \nhttps://www.actasanitaria.com/dimes_y_diretes/campana-de-sanidad-y-cruz-roja-contra-las-ets-en-jovenes\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceLa UE podr\u00eda autorizar dos vacunas contra la Covid-1 9 antes de\nque acabe el a\u00f1o La presidenta de la Comisi\u00f3n, Ursu la von der\nLeyen, ha asegurado que las autorizaciones prelimina res para\ncomercializar las vacunas de BioNTech/Pfizer y de Mod erna\npodr\u00edan llegar en la segunda mitad de diciembre\nEuropa Press  \u2022  original\nLa Uni\u00f3n Europea podr\u00eda dar permiso para comercializar dos vacunas contra el coronavirus\nantes de fin de a\u00f1o. La presidenta de la Comisi\u00f3n, Ursu la von der Leyen, ha asegurado este\njueves que las autorizaciones preliminares para comercializar  los prototipos de BioNTech/Pfizer\ny de Moderna podr\u00edan llegar en la segunda mitad de diciembre, siemp re y cuando \u00abtodo\navance sin problemas\u00bb.\nSeg\u00fan ha explicado la alemana en una rueda de prensa tras la reuni\u00f3n por videoconferencia\nde los l\u00edderes europeos, esa es la informaci\u00f3n sobre los pl azos que le transmite al Ejecutivo\ncomunitario la Agencia Europea del Medicamento (EMA), que es el organismo comunitario\nencargado de evaluar la seguridad y eficacia de medicament os y vacunas.\n\u00abSi todo avanza sin problemas, la EMA nos dice que las aut orizaciones condicionales de\ncomercializaci\u00f3n para BioNTech y Moderna pueden estar para  la segunda mitad de diciembre\nde 2020\u00bb.\nEste tipo de autorizaciones son concedidas por la EMA a med icamentos o vacunas en los que\nlos beneficios de su uso compensan el riesgo derivado de que  haya menos datos que los que\nnormalmente se exigen para las autorizaciones completas , seg\u00fan explica el organismo en su\np\u00e1gina web.\nVon der Leyen ha advertido de que se tratar\u00eda de un\u00abprimer, primer paso\u00bb y adem\u00e1s al\nprincipio solo se podr\u00edan producir un \u00ab peque\u00f1o n\u00famero \u00bb de dosis. \u00abLos grandes n\u00fameros\nvendr\u00e1n despu\u00e9s. Por eso hemos pedido a los Estados miembr os que desarrollen planes de\nvacunaci\u00f3n\u00bb, ha recordado.\nPor su parte, el presidente del Consejo europeo, Charles Michel , ha evitado decir el momento\n\u00abexacto\u00bb en el que se podr\u00e1n distribuir las primeras vacuna s, pero ha asegurado que esto\nocurrir\u00e1 \u00aben el curso\u00bb del a\u00f1o que viene. \u00abTrabajamos in tensamente la UE y los Estados\nmiembros para resolver y anticipar los numerosos desaf\u00edos log \u00edsticos a los que nos vamos a\nenfrentar\u00bb, ha subrayado el belga.\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas ABC\n Prensa Digital\n 1 624 000\n 5 521 600 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 19/11/2020\n Espa\u00f1a\n 21 321 EUR (25,208 USD)\n 7197 EUR (8509 USD) \nhttps://www.abc.es/sociedad/abci-podria-autorizar-vacunas-contra-covid-19-antes-acabe-202011192226_noticia.html\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceLa vacuna de Johnson & Johnson costar\u00e1 alrededor de  8 euros y\nsaldr\u00e1 en 2021\n19-11-2020 / 19:50 h EFE  \u2022  original\nelona, 19 nov (EFECOM).- La farmac\u00e9utica Janssen, pertene ciente a la multinacional\nestadounidense Johnson & Johnson, prev\u00e9 tener la vacuna contr a la covid-19, en cuyos\nensayos de fase III participa Espa\u00f1a, en el segundo semestre  de 2021 a un precio inferior a\nlos 10 d\u00f3lares (unos 8,4 euros al cambio actual)\nAs\u00ed lo ha revelado este jueves el vicepresidente del Comit\u00e9  Ejecutivo de Johnson & Johnson,\nJoaqu\u00edn Duato, en una conferencia en el Encuentro Sector ial del Sector Sanitario, organizada\npor IESE Business School, con la colaboraci\u00f3n de la consulto ra McKinsey & Company.\nEl estudio, aprobado ayer en Espa\u00f1a por la Agencia Espa\u00f1 ola de Medicamentos y Productos\nSanitarios, prev\u00e9 garantizar la vacuna \"en alg\u00fan momento  del primer o segundo semestre de\n2021\", ha declarado.\nLos primeros resultados cl\u00ednicos de Pfizer y Moderna, con un 95 % de eficacia, son cifras que\nsuponen \"buenos presagios\" para el resto de farmac\u00e9uticas ce ntradas en la misma prote\u00edna.\nSeg\u00fan ha informado el directivo de Johnson & Johnson, la farmac\u00e9utica ha trabajado en la\ncadena de suministros para poder ofrecer mil millones de vacunas en 2021 a trav\u00e9s de una\nred de colaboraci\u00f3n.\n\"Durante los pr\u00f3ximos seis meses habr\u00e1 buenas noticias, podr emos ver c\u00f3mo estas vacunas\neficaces estar\u00e1n disponibles para el p\u00fablico, ha enfatizado  Duato, que ha aprovechado para\nsubrayar que la vacuna en la que trabaja su equipo tambi \u00e9n garantizar\u00e1 los est\u00e1ndares de\ncalidad y seguridad\" anunciados por otras empresas del sector .\nEl ponente ha aplaudido la colaboraci\u00f3n entre socios de la industria farmac\u00e9utica para\nencontrar una vacuna: \"No es una situaci\u00f3n competitiva, es u na cuesti\u00f3n social y una crisis\nglobal en la que necesitaremos varias vacunas, no solo una,  porque debemos vacunar a\nmillones de personas\".\nPara garantizar la vacunaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n, Johnson & Jo hnson trabaja junto a los\ngobiernos en planes de acceso y distribuci\u00f3n, como es el caso d e COVAX, proyecto al que\ndestinar\u00e1n 500 millones de dosis de su producci\u00f3n para los pa\u00edses de rentas m\u00e1s bajas.\nDesde la multinacional aseguran que el precio no se centr ar\u00e1 en el lucro: \"Buscaremos\ngarantizar el acceso a la vacuna en todos los territorios, e l precio no ser\u00e1 de m\u00e1s de 10\nd\u00f3lares por vacuna\".\nEspa\u00f1a es uno de los participantes en el estudio de Janssen,  actualmente en fase III, que se\nllevar\u00e1 a cabo en la Cl\u00ednica Universidad de Navarra, el H ospital Universitario La Paz, el\nHospital Universitario Quir\u00f3n Salud Madrid, el Hospital  Universitario de La Princesa, el\nHospital Quir\u00f3n Salud Barcelona, el Hospital Universitar io Vall d'Hebron, el Hospital Cl\u00ednic de\nBarcelona y el Hospital Germans Trias i Pujol de Badalon a.\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas ABC\n Prensa Digital\n 1 624 000\n 5 521 600 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 19/11/2020\n Espa\u00f1a\n 21 321 EUR (25,208 USD)\n 7197 EUR (8509 USD) \nhttps://agencias.abc.es/noticia.asp?noticia=3552927\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceSanidad trabaja en un documento para adoptar medida s\nespec\u00edficas en Navidad El director del Centro de Co ordinaci\u00f3n de\nAlertas y Emergencias Sanitarias, Fernando Sim\u00f3n, h a...\nATLAS ESPA\u00d1A  \u2022  original\nEl director del Centro de Coordinaci\u00f3n de Alertas y Em ergencias Sanitarias, Fernando Sim\u00f3n,\nha explicado en rueda de prensa la evoluci\u00f3n de los dato s de coronavirus a nivel nacional e\ninternacional, con 6.915 nuevos casos con fecha de diagn\u00f3stico  de ayer y 252 fallecidos en\nlas \u00faltimas 24 horas en Espa\u00f1a. La incidencia acumulada en  los \u00faltimos 14 d\u00edas es de 436\ncasos por 100.000 habitantes y aunque la tendencia es favor able sigue siendo una cifra muy\npor encima de los objetivos marcados, ya que el objetivo es no superar los 60 casos por\n100.000 habitantes. En relaci\u00f3n a las medidas que se ad optar\u00e1n de cara a la Navidad, Sim\u00f3n\nha asegurado que hay \"una serie de aspectos muy concretos rel acionados espec\u00edficamente\ncon las Navidades que se tienen que considerar: las fiestas de empresas, de colegios, las\nreuniones familiares masivas, los estudiantes que vuelven a su casa, las personas que est\u00e1n\nen las residencias de ancianos que en Navidad vuelven a sus d omicilios por unos d\u00edas y que\npueden exponerse a riesgos importantes, la Cabalgata de Reyes\". -Redacci\u00f3n-\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas ABC\n Prensa Digital\n 1 624 000\n 5 521 600 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 19/11/2020\n Espa\u00f1a\n 21 321 EUR (25,208 USD)\n 7197 EUR (8509 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=277873100\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceNeum\u00f3logos advierten de que la vacuna de la gripe e s \"m\u00e1s\nimportante que nunca\" este a\u00f1o\noriginal\nMujer embarazada recibiendo una vacuna. - GETTY IMAGES/ ISTOCKPHOTO /\nVADIMGUZHVA - Archivo\nMADRID, 19 Nov. (EUROPA PRESS) -\nLa Sociedad Espa\u00f1ola de Neumolog\u00eda y Cirug\u00eda Tor\u00e1cica (S EPAR) advierte de que la vacuna\ncontra la gripe este a\u00f1o es \"m\u00e1s importante que nunca\", ya que \"no solo puede prevenir la\ngripe, una infecci\u00f3n respiratoria com\u00fan en la temporada  de invierno que puede provocar\ngraves complicaciones\", sino tambi\u00e9n evitar la coinfecci\u00f3n con gripe y Covid-19, cuya\ncoexistencia podr\u00eda ser \"muy grave\", especialmente en los gru pos de riesgo para una u otra\nenfermedad.\nEn este sentido, SEPAR recomienda la vacuna contra la gri pe a todas aquellas personas que\npertenecen a algunos de los grupos de riesgo en los que est\u00e1 aconsejada, como enfermos\ncr\u00f3nicos respiratorios, con patolog\u00edas cardiovasculares u otras,  mujeres embarazadas y\nmayores con m\u00e1s de 65 a\u00f1os.\n\"Este a\u00f1o es de m\u00e1xima importancia que las personas que p ertenecen a los grupos de riesgo\nhabituales para la gripe, como enfermos cr\u00f3nicos, embaraza das y ancianos de m\u00e1s de 65\na\u00f1os se pongan la vacuna antigripal. Con ello no solo est ar\u00e1n previniendo una enfermedad\nque cada a\u00f1o causa complicaciones, neumon\u00edas y la muerte a m uchas personas, sino que\ntambi\u00e9n estar\u00e1n reduciendo las probabilidades de padecer  una coinfecci\u00f3n de gripe y Covid-\n19, que podr\u00eda ser muy grave y potencialmente mortal\", h a destacado el neum\u00f3logo y\ncoordinador del \u00e1rea de infecciones respiratorias de SEPA R, el doctor David de la Rosa.\n\"A falta de tratamientos eficaces y de una vacuna frente a  la Covid-19, debemos emplear las\narmas que ya tenemos, entre ellas la vacuna de la gripe, para asegurarnos de que nuestros\npacientes, en caso de contraer la Covid-19 lo hagan con el  mejor estado de salud posible.\nNuestros pacientes deben acordarse de revacunarse cada a\u00f1o, y este a\u00f1o m\u00e1s que nunca,\nporque las cepas circulantes han cambiado y peque\u00f1as mutacion es antig\u00e9nicas pueden\nimplicar que los anticuerpos que desarrollen frente a est a vacuna no tengan tanta eficacia\",\nafirma el doctor de la Rosa.\nLa vacuna antigripal se prepara cada a\u00f1o en funci\u00f3n de l as cepas circulantes del virus de la\ngripe que se observan del invierno anterior y durante el  invierno del hemisferio sur. Con estos\ndatos, la composici\u00f3n de la vacuna antigripal recomendada por la Organizaci\u00f3n Mundial de la\nSalud (OMS) para la temporada 2020-2021 en el hemis ferio norte incluye cambios calificados\nde \"mayores\" respecto a la temporada anterior, como son l a sustituci\u00f3n de tres de las cuatro\ncepas y una composici\u00f3n diferenciada, seg\u00fan el modo de prod ucci\u00f3n. Asimismo, en el caso de\nla vacuna trivalente se incluir\u00e1 solo el componente Victori a del virus influenza B, adem\u00e1s de\nlas cepas recomendadas de los dos virus de influenza A H1N1 y H2N3.\nAs\u00ed, las vacunas tetravalentes producidas con huevo llevar\u00e1n la  cepa del virus H1N1 similar\naA/Guangdong/Maonan y la cepa del virus H2N3 similar a A /Hong Kong/2671/2019, as\u00ed como\nlas cepas B, del linaje Victoria, similar a B/Washington y B, del linaje Yamagata, similar a\nPhuket. Y las vacunas tetravalentes producidas en cultivos celu lares tendr\u00e1n las mismas cepas\nB, pero su composici\u00f3n var\u00eda en cuanto a las cepas de los viru s A, ya que se incluir\u00e1n las\ncepas del virus H1N1 similar a A/Hawai y del virus H2N3 simi lar a A/Hong Kong/45/2019.\nREVACUNACI\u00d3N FRENTE A LA GRIPE\nCada a\u00f1o la vacunaci\u00f3n frente a la gripe se inicia a med iados del mes de octubre, antes de\nque bajen de forma dr\u00e1stica las temperaturas, puesto que  la inmunidad del virus tarda en\ndesarrollarse unas cuatro semanas y las personas que pertenece n a alguno de los grupos de\nriesgo deben revacunarse cada a\u00f1o.\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Infosalus.com\n Prensa Digital\n 56 313\n 193 721 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 19/11/2020\n Espa\u00f1a\n 3 897 EUR (4,630 USD)\n 1685 EUR (2002 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=277709486\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceLa revacunaci\u00f3n contra la gripe cada a\u00f1o permite reforzar  las propias defensas y que estas se\nadapten a las cepas de gripe que circulan cada a\u00f1o, seg\u00fan informan los organismos como el\nCentro Europeo para el\nControl de Enfermedades (ECDC), Centros para el Contr ol y Prevenci\u00f3n de Enfermedades\n(CDC) y el Ministerio de Sanidad.\n\"Es importante que las personas que pertenecen a alguno de los grupos de riesgo no dejen la\nvacunaci\u00f3n para \u00faltima hora, sino que est\u00e9n vacunadas un pa r de meses antes para tener\ntiempo de desarrollar anticuerpos contra la gripe y as\u00ed estar preparadas frente a la infecci\u00f3n.\nAdem\u00e1s, cuando bajan la temperatura por la llegada de l invierno, los anticuerpos frente a la\ngripe del a\u00f1o anterior est\u00e1n pr\u00e1cticamente agotados y e s necesario reforzarlos con otra vacuna\nantigripal, porque esta garantiza una inmunidad que d ura unos 12 meses\", explica de la Rosa.\nIMPACTO DE LA GRIPE\nLa gripe \"no es una infecci\u00f3n banal\", como se\u00f1ala el neu m\u00f3logo, y, adem\u00e1s, es masiva, ya\nque puede afectar a un gran n\u00famero\nde personas cada a\u00f1o. As\u00ed, en la temporada 2019-2020, h ubo en Espa\u00f1a 619.000 casos de\ngripe confirmados en atenci\u00f3n primaria y 27.700 hospita lizaciones. Se registr\u00f3 una tasa\nacumulada de casos graves hospitalizados con gripe confirmada,  de 17,7 casos/100.000\nhabitantes y el 47 por ciento de estos casos se concentraron e n los mayores de 64 a\u00f1os.\nDebido a la gripe, hubo 1.800 ingresos en UCIS y 3.900  muertes fueron atribuibles a la gripe,\nseg\u00fan datos del Sistema de Vigilancia de la Gripe en Esp a\u00f1a (SVGE) del Instituto de Salud\nCarlos III.\nAs\u00ed, en 2019-2020, se vacunaron el 53,5 por ciento de lo s mayores y el 43,4 por ciento de las\ngestantes. Con ello, se evitaron un 26 por ciento de hosp italizaciones y un 40 por ciento de\ningresos en UCIS de ancianos y se estima que la mortalidad  atribuible a la gripe que pudo\nevitarse fue del 37 por ciento. Se desconoce el porcentaje  de personal sanitario que se\nvacun\u00f3.\nAsimismo, hay otra vacuna de inter\u00e9s para prepararse fren te a la gripe, que es la vacuna\nantineumoc\u00f3cica. Esta vacuna est\u00e1 indicada en personas mayores de 65 a\u00f1os o con\nenfermedades cardiorespiratorias cr\u00f3nicas, entre otras. Per mite prevenir el desarrollo de la\nneumon\u00eda, que es una de las principales y m\u00e1s graves complica ciones causadas por la gripe.\nHay dos presentaciones de la misma. Por un lado, la vacuna polisac\u00e1rida 23-valente (que\ncontiene 23 serotipos), financiada por el Sistema Naciona l de Salud (SNS), y para la que el\npaciente debe revacunarse cada 5 a\u00f1os; por otro lado, la vacuna conjugada 13-valente, que se\nadministra una sola vez porque confiere una inmunidad fr ente a la neumon\u00eda m\u00e1s duradera,\npara toda la vida.\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Infosalus.com\n Prensa Digital\n 56 313\n 193 721 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 19/11/2020\n Espa\u00f1a\n 3 897 EUR (4,630 USD)\n 1685 EUR (2002 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=277709486\n\u00ab-- Volver al \u00edndice Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Infosalus.com\n Prensa Digital\n 56 313\n 193 721 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 19/11/2020\n Espa\u00f1a\n 3 897 EUR (4,630 USD)\n 1685 EUR (2002 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=277709486\n\u00ab-- Volver al \u00edndice", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}