{"title": "\u00bfQu\u00e9 pas\u00f3 con las vacunas cubanas?", "author": "Connectas org; Lorena", "url": "https://www.connectas.org/destino-incumplido-vacunas-cubanas/", "hostname": "connectas.org", "description": "A\u00fan no tienen el reconocimiento de la OMS ni de la comunidad cient\u00edfica.", "sitename": "CONNECTAS", "date": "2022-08-31", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Cuba opt\u00f3 por desarrollar su propia vacuna contra la covid-19. La promesa era alcanzar la soberan\u00eda en la inmunizaci\u00f3n y generar ingresos export\u00e1ndolas a otros pa\u00edses. Pero 13 meses despu\u00e9s de aprobar su primera vacuna, y en medio de la opacidad informativa, la Isla apenas ha vendido algunas dosis a pa\u00edses aliados y estas a\u00fan no tienen el reconocimiento de la OMS ni de la comunidad cient\u00edfica.\nEsta publicaci\u00f3n fue realizada de manera colectiva por periodistas miembros de\n[#CONNECTASHub](https://www.connectas.org/connectas-hub/) *\n\u201cAbdala\u201d es el nombre de una\n[obra de teatro de Jos\u00e9 Mart\u00ed](https://www.cervantesvirtual.com/obra-visor/abdala--0/html/fef77c2c-82b1-11df-acc7-002185ce6064_1.htm) en la que el intelectual cubano del siglo XIX hablaba del sentimiento independentista que lo embargaba a sus 15 a\u00f1os. En la narraci\u00f3n, el h\u00e9roe de un pa\u00eds africano se dispone a combatir ante la llegada de una amenaza extranjera. Hoy, en el mundo pospandemia, \u201cAbdala\u201d es tambi\u00e9n el nombre de la [primera vacuna latinoamericana](https://saludconlupa.com/noticias/la-cubana-abdala-se-convierte-en-la-primera-vacuna-latinoamericana/), desarrollada por el Centro de Ingenier\u00eda Gen\u00e9tica y Biotecnolog\u00eda (CIGB), uno de los tres laboratorios para la fabricaci\u00f3n de vacunas con los que cuenta Cuba.\nEl nombre de \u201cAbdala\u201d, como el de los otros cuatro prototipos vacunales que desarrolla la Isla \u2014Mambisa (nombre de grupos guerrilleros que lucharon por la independencia cubana en el siglo XIX), Soberana 01, Soberana 02 y Soberana Plus\u2014, es un reflejo de las aspiraciones con las que el Gobierno cubano decidi\u00f3 enfrentar la \u2018amenaza extranjera\u2019 de la pandemia: no comprar vacunas de otros pa\u00edses, sino desarrollar las propias. Este plan, en principio, le garantizaba al pa\u00eds una autonom\u00eda en el proceso de inmunizaci\u00f3n y, de paso, le permit\u00eda obtener divisas por venderlas a otros pa\u00edses.\nPero a pesar de que la \u201cAbdala\u201d fue autorizada para su uso de emergencia el 9 de julio de 2021 por parte del Centro para el Control Estatal de Medicamentos, Equipos y Dispositivos M\u00e9dicos (CECMED) y de haber vacunado a 90,1% de la poblaci\u00f3n cubana al 27 de agosto de 2022, la gran promesa de exportar la vacuna no termina de concretarse. La misma deuda pesa sobre las otras cuatro, desarrolladas por el Instituto Finlay de Vacunas (IFV) y el CIGB.\nLa Soberana 02 y la Plus tambi\u00e9n est\u00e1n autorizadas para su uso de emergencia por el CECMED desde el 20 de agosto de 2021. Pero un a\u00f1o despu\u00e9s de esas aprobaciones y seg\u00fan la poca informaci\u00f3n que desde la Isla ha trascendido, Cuba apenas ha vendido dosis de sus vacunas a Venezuela, Nicaragua y Vietnam, pa\u00edses que est\u00e1n dentro de su reducido c\u00edrculo de relacionamiento geopol\u00edtico. Adem\u00e1s, ha enviado cantidades simb\u00f3licas a Siria y a San Vicente y las Granadinas. En los casos latinoamericanos, la informaci\u00f3n p\u00fablica disponible apunta a que la totalidad de las dosis acordadas a\u00fan no han sido exportadas.\nY es que la comunidad cient\u00edfica internacional a\u00fan tiene dudas sobre la eficacia de las vacunas cubanas.\n[Alejandro R\u00edsquez](http://saber.ucv.ve/bitstream/10872/21069/1/CURRICULUM%20VITAE%2008062021.pdf), epidemi\u00f3logo y director del centro venezolano de vacunaci\u00f3n VacuVen, explica que la desconfianza se debe a que todav\u00eda no completan pasos importantes. Seg\u00fan explica, este tipo de biol\u00f3gicos deben granjearse la confianza en dos escenarios: el internacional, que es el aval que da la OMS, y luego el de cada pa\u00eds que decide si comprar o no. Uno no es necesario para obtener el otro, aclara R\u00edsquez. \"Por ejemplo, la Sputnik, que es la vacuna rusa, no entra en la lista de la OMS. Sin embargo, m\u00e1s de 60 pa\u00edses la han aceptado. Ellos (los fabricantes) presentan unas cifras y la percepci\u00f3n en los pa\u00edses donde se ha aplicado es que les fue bien\". Pero las vacunas cubanas, agrega, no han publicado los estudios de fase III y IV, y por ende no han logrado credibilidad ni ante la OMS ni ante casi ning\u00fan pa\u00eds.\nEl 1 de septiembre de 2021, Eduardo Martinez Diaz, presidente de BioCubaFarma (grupo que centraliza la operaci\u00f3n de 32 empresas dedicadas a la producci\u00f3n de medicamentos y equipos para la exportaci\u00f3n), anunci\u00f3 v\u00eda Twitter que Cuba\n[comenzar\u00eda las conversaciones para la autorizaci\u00f3n de uso de las vacunas cubanas por la OMS](https://twitter.com/EdMartBCF/status/1433213676144799745?s=20&t=WvNNSTAUR-wGMf3FSfCg5A). Para agosto de 2022, de acuerdo con el cuadro de [estatus de precalificaci\u00f3n de las vacunas contra el Covid-19 de la OMS](https://extranet.who.int/pqweb/sites/default/files/documents/Status_COVID_VAX_07July2022.pdf), actualizado el 7 de julio, la organizaci\u00f3n a\u00fan espera por la documentaci\u00f3n de la Soberana 01, la 02 y la Plus para iniciar el proceso. Mientras, apenas en junio pasado, recibi\u00f3 los datos para empezar la revisi\u00f3n del expediente de la vacuna Abdala.\nLa OMS explic\u00f3 a CONNECTAS que \u201cla duraci\u00f3n del proceso de listado de uso de emergencia depende de la calidad de los datos presentados por el fabricante de la vacuna y de aquellos datos que cumplan con los criterios de la OMS\u201d. Explicaci\u00f3n similar ofreci\u00f3 Martinez Diaz en enero de 2022, v\u00eda Twitter. Dijo que estaban\n[\u201cadaptando la documentaci\u00f3n que se debe enviar a la OMS\"](https://twitter.com/EdMartBCF/status/1475158131210534913?s=20&t=WvNNSTAUR-wGMf3FSfCg5A).\nlang=\"es\">Las primeras vacunas\n[#COVID19], desarrolladas en A. Latina y el Caribe son [#Abdala], [#Soberana02]y [#SoberanaPlus], son vacunas cubanas. Lograron el Autorizo de Uso de Emergencia otorgado por el CECMED, una Autoridad Regulatoria reconocida por la OMS y de referencia en la regi\u00f3n. [pic.twitter.com/ookFEVn1dy]\n\u2014 Eduardo Mart\u00ednez D\u00edaz (@EdMartBCF)\n[December 26, 2021]\nLa arriesgada apuesta a la vacuna\nLa pandemia golpe\u00f3 fuertemente la econom\u00eda cubana. Desde 2017, el pa\u00eds atraviesa una de sus peores crisis en materia econ\u00f3mica y energ\u00e9tica, que incluso desat\u00f3 las protestas sociales de julio de 2021. Un fen\u00f3meno in\u00e9dito en la historia moderna de Cuba. Las medidas tomadas a nivel mundial para controlar la pandemia (cierre de fronteras y el aislamiento) afectaron el r\u00e9cord de recepci\u00f3n de turistas del pa\u00eds caribe\u00f1o. Pasaron de cuatro millones en 2019 a un mill\u00f3n en 2020, lo que signific\u00f3 una merma importante en los ingresos nacionales.\nEn este dif\u00edcil escenario, la Isla decidi\u00f3 apostarle a otro de sus pilares econ\u00f3micos: la producci\u00f3n y exportaci\u00f3n de f\u00e1rmacos, equipos y servicios m\u00e9dicos. El IFV y el CECMED son entidades cubanas que cuentan con el reconocimiento de organismos multilaterales y de la comunidad cient\u00edfica internacional, ya que Cuba tiene 40 a\u00f1os de trayectoria en la producci\u00f3n de vacunas. Los dos laboratorios que desarrollan los biol\u00f3gicos contra la covid-19 han fabricado al menos 10 tipos diferentes de vacunas. Incluso el IFV invent\u00f3 la\n[VA-MENGOC-BC](https://www.medigraphic.com/cgi-bin/new/resumen.cgi?IDARTICULO=92111), la primera en el mundo contra el meningococo.\nAs\u00ed, en paralelo a la crisis profundizada por la pandemia y la debacle del turismo, Cuba envi\u00f3 misiones m\u00e9dicas a 40 pa\u00edses del mundo, promocion\u00f3 al menos tres de sus medicamentos como efectivos para tratar la covid-19 y, la apuesta m\u00e1s importante, desarroll\u00f3 cinco prototipos vacunales.\nIncluso, pese a la dr\u00e1stica reducci\u00f3n de sus ingresos, el 1 de noviembre de 2021\n[Cuba inaugur\u00f3 el Complejo Industrial Biotecnol\u00f3gico CIGB-Mariel](https://www.aduana.gob.cu/noticias/inauguran-complejo-biotecnologico-cigb-mariel-el-mas-moderno-del-pais), que tiene como objetivo la fabricaci\u00f3n de medicinas y vacunas, incluyendo parte del desarrollo de los f\u00e1rmacos que la Isla ha desarrollado para tratar y prevenir la covid-19: la vacuna Abdala y los medicamentos Jusvinza, Herberprot-P y Heberferon.\nTras la aprobaci\u00f3n de uso de la Adbala y las Soberanas, Cuba se propuso como meta fabricar 100 millones de dosis para el 2021 con el apoyo de pa\u00edses aliados. El objetivo era vacunar a toda su poblaci\u00f3n y exportar, a bajo costo, a pa\u00edses que cuentan con menos recursos. Tambi\u00e9n se propuso exportar sus vacunas al mercado europeo y africano.\nHasta el momento, Europa se ha limitado a la participaci\u00f3n de voluntarios italianos en los estudios cl\u00ednicos y a la reciente firma de un memor\u00e1ndum de entendimiento para iniciar la producci\u00f3n conjunta. De acuerdo con el seguimiento a la prensa oficial de Cuba, solo con Ir\u00e1n, aliado del Gobierno cubano en el desarrollo de la Soberana 02, parece que se han logrado las metas propuestas.\nLas dificultades econ\u00f3micas que enfrenta la Isla son su gran reto, comenta R\u00edsquez: \u201cLos cubanos han logrado posicionarse globalmente, porque es un pa\u00eds peque\u00f1o que ha logrado unos avances importantes en biotecnolog\u00eda. Sin embargo, es indudable que en el caso de la vacuna de la covid-19 no lograron el objetivo. Ellos en este momento han tenido muchos problemas econ\u00f3micos y eso tiene que haber afectado la log\u00edstica. Invirtieron mucho tiempo y dinero en tratar de mejorar su industria y la mejoraron. Pero la industria no tiene la capacidad de resistir cualquier problema financiero como el que est\u00e1n sufriendo. Tienen limitaciones para la recuperaci\u00f3n de equipo, insumos, financiamiento\u201d.\nEl 10 de enero de 2022, el Banco Centroamericano de Integraci\u00f3n Econ\u00f3mica (BCIE)\n[aprob\u00f3 a Cuba](https://www.bcie.org/novedades/noticias/articulo/bcie-aprueba-primera-operacion-a-cuba-por-eur467-millones-en-apoyo-al-combate-de-la-covid-19) un financiamiento por 46,7 millones de euros para la producci\u00f3n de 200 millones de vacunas contra la covid-19 y para fortalecer a la industria biofarmac\u00e9utica del pa\u00eds, seg\u00fan la nota de prensa publicada en la p\u00e1gina web del Banco.\nSin embargo, la resoluci\u00f3n del pr\u00e9stamo, publicado en la misma web, no contempla como objetivo la producci\u00f3n de las 200 millones de vacunas; se limita a definir como el destino de los recursos el \u201cfortalecimiento de la industria biofarmac\u00e9utica cubana para combatir la COVID-19 en Cuba y la Regi\u00f3n\u201d. La resoluci\u00f3n tambi\u00e9n establece que los recursos ser\u00e1n implementados a trav\u00e9s del Programa de Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD).\nYa han pasado siete meses desde la aprobaci\u00f3n del cr\u00e9dito, pero los recursos todav\u00eda no se ejecutan. \u201cA\u00fan no ha concluido la revisi\u00f3n y firma del acuerdo que sustenta el uso de los fondos aprobados, por lo cual a\u00fan no se ha recibido el financiamiento, ni ha comenzado el proceso de implementaci\u00f3n por PNUD\u201d, respondi\u00f3 a CONNECTAS el equipo de prensa de este organismo.\nCONNECTAS envi\u00f3 una solicitud de informaci\u00f3n al BCIE para conocer las razones del retraso. Tambi\u00e9n escribi\u00f3 a BioCubaFarma, al Instituto Finlay de Vacunas y al Centro de Ingenier\u00eda Gen\u00e9tica y Biotecnolog\u00eda para conocer su versi\u00f3n sobre el alcance y los retos de las vacunas cubanas contra la covid-19. Sin embargo, hasta la fecha de publicaci\u00f3n de este reportaje las consultas no hab\u00edan sido contestadas.\nEn septiembre de 2021, Nguyen Xuam Phuc, presidente de Vietnam, visit\u00f3 el Centro de Ingenier\u00eda Gen\u00e9tica y Biotecnolog\u00eda (CIGB), el laboratorio que desarroll\u00f3 la vacuna Abdala.\nFoto: Agencia Cubana de Noticias.\nAliados pol\u00edticos, mercados objetivos\nIr\u00e1n es el aliado m\u00e1s importante en la fabricaci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de las vacunas cubanas. A trav\u00e9s del Instituto Pasteur y en alianza con el CIGB, el pa\u00eds persa es cocreador de la vacuna Soberana 02. Autoriz\u00f3 su uso de emergencia incluso antes que Cuba, en abril de 2021, y realiz\u00f3 en su territorio la fase III del estudio cl\u00ednico. Adem\u00e1s, en mayo,\n[inaugur\u00f3 una planta para la producci\u00f3n de la vacuna](https://www.14ymedio.com/cienciaytecnologia/Iran-inaugura-planta-producir-Soberana_0_3314668502.html), que en Ir\u00e1n se comercializa como Pastucovac.\nVenezuela, por su parte, fue el primer pa\u00eds en comprar las vacunas cubanas. Incluso import\u00f3 el primer lote en junio de 2021, un mes antes de que fueran aprobadas por la autoridad sanitaria de la Isla. En ese momento ambas naciones acordaron la adquisici\u00f3n de 12 millones de dosis de Abdala. Sin embargo, seg\u00fan el seguimiento a los reportes oficiales que hace Transparencia Venezuela, al pa\u00eds suramericano solo\n[han llegado 7.886.400 dosis ](https://transparenciave.org/wp-content/uploads/2022/03/Vacunacio%cc%81n-anti-COVID-19-en-Venezuela-un-an%cc%83o-de-opacidad-y-abuso-de-poder-.pdf)de la vacuna. Es decir, faltan m\u00e1s de cuatro millones de dosis para completar el primer acuerdo. Venezuela adem\u00e1s ha recibido, seg\u00fan las declaraciones oficiales, 167.000 de Soberana 02 y un mill\u00f3n de dosis de Soberana Plus. No se conocen de nuevo lotes, el Gobierno venezolano no respeta cifras desde febrero de 2022.\nCuando se anunci\u00f3 la importaci\u00f3n del primer lote de vacunas cubanas en junio de 2021, y nuevamente en noviembre cuando el Gobierno declar\u00f3 que se aplicar\u00eda a la poblaci\u00f3n infantil, la comunidad cient\u00edfica venezolana (la Academia Venezolana de Medicina, la Sociedad Venezolana de Infectolog\u00eda, la Asociaci\u00f3n de Investigadores del Instituto Venezolano de Investigaciones Cient\u00edficas y la Sociedad Venezolana de Puericultura y Pediatr\u00eda) advirti\u00f3 que los biol\u00f3gicos cubanos a\u00fan no contaban con la aprobaci\u00f3n por pares ni con la autorizaci\u00f3n de un organismo internacional. Por esas razones, argumentaron, la aplicaci\u00f3n de estas vacunas estaba a\u00fan en fase experimental y deb\u00eda contar con el consentimiento informado de los voluntarios.\nEn junio de 2021 empez\u00f3 la aplicaci\u00f3n de vacunas cubanas en Venezuela\nFoto: El Pitazo / Ronald Pe\u00f1a\nSin embargo, de acuerdo con los reportes de la prensa venezolana, el protocolo no se cumpli\u00f3. Angello G\u00f3mez, que vive en un complejo residencial ubicado en el Fuerte Militar de Caracas, empez\u00f3 su esquema de vacunaci\u00f3n con la cubana Abdala el 26 de junio de 2021. Aunque lo hizo por voluntad propia y la facilidad de ser inoculado en un operativo cerca de su casa, nunca fue informado por el personal sanitario de que la vacuna a\u00fan no estaba aprobada por ninguna autoridad sanitaria y que se encontraba en fase experimental.\nEl documento que \u00e9l firm\u00f3, y que revis\u00f3 el equipo de CONNECTAS, se limita a decir el nombre del biol\u00f3gico, el contexto mundial de la covid-19 y los posibles efectos secundarios que la vacuna podr\u00eda tener.\nSituaci\u00f3n similar ocurre en Nicaragua. El pa\u00eds centroamericano\n[recibi\u00f3 1.200.000 dosis de vacunas Abdala y Soberana 02 en octubre de 2021](https://www.telesurtv.net/news/nicaragua-recibe-lote-vacunas-anticovid-cubanas-20211020-0031.html). Ese fue el primer lote de las vacunas que llegar\u00edan entre esa fecha y diciembre de 2021; las entregas deb\u00edan completar un total de siete millones de dosis de Abdala, Soberana Plus y Soberana 02 para ser aplicadas a dos millones de ni\u00f1os y adolescentes.\nFrente al anuncio oficial, la Asociaci\u00f3n de M\u00e9dicos Nicarag\u00fcenses en el Exilio (AMEN) emiti\u00f3 un comunicado en el que expres\u00f3 su preocupaci\u00f3n. \u201cEn ausencia de informaci\u00f3n cient\u00edfica adecuada, la oferta de vacunas a los padres de los ni\u00f1os nicarag\u00fcenses se convierte en un experimento, que viola la normas bio\u00e9ticas ya que no se les indica a los padres que estas vacunas a\u00fan est\u00e1n en etapa experimental\u201d,\n[rese\u00f1\u00f3 el diario nicarag\u00fcense La Prensa](https://www.laprensani.com/2021/10/26/nacionales/2899976-medicos-advierten-riesgo-de-vacunar-a-ninos-con-vacunas-cubanas-en-fase-experimental).\nLos padres nicarag\u00fcenses no ten\u00edan otras opciones durante el 2021. En un contexto donde nadie se anima a hablar en el pa\u00eds por miedo a las represalias del gobierno sandinista, CONNECTAS logr\u00f3 el testimonio de Adriana, una madre que en diciembre del a\u00f1o pasado decidi\u00f3 vacunar a su hija de nueve a\u00f1os por ser asm\u00e1tica. Luego prefiri\u00f3 no completar el esquema: surgieron viajes familiares y desconfianza hacia la vacuna cubana. Pero, siete meses despu\u00e9s, en la escuela de la ni\u00f1a se reportaron casos de padres contagiados y Adriana consider\u00f3 nuevamente que era necesario aplicar otra dosis a su hija.\nA finales de julio pasado, una brigada de vacunaci\u00f3n visit\u00f3 su barrio y la encargada le dijo que ya no contaban con vacunas cubanas, pero que por ser asm\u00e1tica la ni\u00f1a era candidata para recibir la Pfizer. Un mes antes hab\u00eda llegado al pa\u00eds un lote de 650,600 dosis de esta vacuna pedi\u00e1trica donadas por Estados Unidos. En los primeros d\u00edas de agosto de 2022, Adriana inici\u00f3 nuevamente el protocolo para inmunizar a su hija.\nEl caso de esta ni\u00f1a nicarag\u00fcense demuestra c\u00f3mo el programa de vacunaci\u00f3n en Nicaragua puede haber no completado las dosis de las vacunas cubanas, una informaci\u00f3n que fue imposible de confirmar porque el gobierno sandinista no ha hecho oficial estos datos.\nHasta la fecha, seg\u00fan el seguimiento a las declaraciones oficiales que realiza el medio de comunicaci\u00f3n nicarag\u00fcense Confidencial, han llegado a Nicaragua solo tres lotes de vacunas cubanas que suman un total de 3.1 millones de dosis. De acuerdo con\n[una investigaci\u00f3n](https://www.confidencial.digital/nacion/vacunas-rusas-y-cubanas-salieron-mas-caras-ortega-pago-usd-100-millones-a-sus-aliados/) del mismo medio, el Gobierno nicarag\u00fcense pag\u00f3 siete d\u00f3lares por cada vacuna cubana. La investigaci\u00f3n period\u00edstica revela que Nicaragua pag\u00f3 2,5 d\u00f3lares m\u00e1s por cada vacuna cubana de lo que cancel\u00f3 por cada unidad de AstraZeneca adquirida a trav\u00e9s del fondo rotatorio.\nDespu\u00e9s de vacunar a sus hijos con las vacunas cubanas, padres nicarag\u00fcenses decidieron empezar otros esquemas con vacunas diferentes.\nFoto: Silais Managua\nSan Vicente y Las Granadinas, por su parte,\n[recibi\u00f3 300 dosis de Abdala](https://www.telesurtv.net/news/san-vicente-granadinas-autorizacion-uso-emergencia-20211228-0003.html), como un regalo simb\u00f3lico que Cuba le hizo a Ralph Gonsalves, primer ministro del archipi\u00e9lago, cuando visit\u00f3 La Habana para asistir a la Cumbre de la Alianza Bolivariana para los Pueblos de Am\u00e9rica Tratado de Comercio de los Pueblos (ALBA-TCP).\nPero las exportaciones de las vacunas cubanas trascienden al continente americano. En septiembre de 2021, junto con la autorizaci\u00f3n de uso de emergencia por parte de la autoridad sanitaria en Vietnam, el pa\u00eds asiatico acord\u00f3 con Cuba\n[la compra de cinco millones de dosis de la vacuna Abdala](http://www.acn.cu/salud/84954-cuba-y-vietnam-suscriben-acuerdo-para-el-suministro-y-distribucion-de-la-vacuna-abdala-fotos) y la transferencia tecnol\u00f3gica para la producci\u00f3n de dosis. Adem\u00e1s, en enero de 2022 [Cuba don\u00f3 a Siria 120.000 dosis de](https://www.telesurtv.net/news/vacuna-cubana-abdala-siria-20220107-0012.html) este biol\u00f3gico.\nSolo en palabras\nEn abril de 2021, Benjamin Blanco, viceministro de Comercio Exterior e Integraci\u00f3n de Bolivia, y la viceministra de Seguros de Salud, Alejandra Hidalgo, se reunieron con el encargado de negocios de Cuba, Danilo S\u00e1nchez, para coordinar la adquisici\u00f3n de la vacuna cubana. \"Ellos ya han empezado la vacunaci\u00f3n y espero que en mayo puedan tener una cantidad importante de inmunizados, que van a permitir contribuir a los estudios\u201d,\n[rese\u00f1\u00f3 las palabras de Blanco el portal de Telesur](https://www.telesurtv.net/news/bolivia-plantea-interes-vacuna-anticovid-cubana-20210416-0020.html).\nJhonny \u00d3scar Mamani Guti\u00e9rrez, gobernador del departamento de Potos\u00ed, anunci\u00f3 en junio de 2021 el inter\u00e9s de comprar vacunas Abdala para inmunizar a j\u00f3venes de 10 a 18 a\u00f1os, por las insuficientes dosis con las que contaba Bolivia. Hu\u00e1scar Alarc\u00f3n, m\u00e9dico responsable de epidemiolog\u00eda del Servicio Departamental de Salud (Sedes) de Potos\u00ed, y el asesor del gobernador, Juan Tellez, fueron en comisi\u00f3n en julio de 2021 a una reuni\u00f3n con funcionarios y m\u00e9dicos de la embajada cubana en La Paz para recibir informaci\u00f3n sobre la eficacia y eficiencia de la vacuna.\nAlarc\u00f3n explic\u00f3 que descartaron adquirir la vacuna por no estar considerada por el Mecanismo Covax ni certificada por la OMS, adem\u00e1s de que estaba a\u00fan en etapa cl\u00ednica. \u201cTen\u00edamos el presupuesto como departamento, pero hab\u00eda mucha controversia con la vacuna, si estaba patentada o sin patente, se ped\u00eda permiso para comprar a trav\u00e9s del Ministerio de Salud, pero no se ha podido consumar aquello\u201d.\nEl director del Programa Ampliado de Inmunizaci\u00f3n (PAI) de Bolivia, David Choqueticlla, y el director nacional de Epidemiolog\u00eda del Ministerio de Salud, Freddy Armijo, confirmaron a CONNECTAS que actualmente no hay ning\u00fan tipo de negociaci\u00f3n para adquirir la vacuna.\nEn M\u00e9xico la experiencia es similar. En diciembre de 2021, la Comisi\u00f3n Federal para la Protecci\u00f3n contra Riesgos Sanitarios (Cofepris), autoridad reconocida por la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud, autoriz\u00f3 el\n[uso de emergencia de la vacuna Abdala en la poblaci\u00f3n mexicana](https://www.gob.mx/cofepris/acciones-y-programas/vacunas-covid-19-autorizadas) por considerarla eficaz y segura.\nCinco meses despu\u00e9s, el presidente de M\u00e9xico, Manuel L\u00f3pez Obrador, asegur\u00f3 que la vacuna cubana tambi\u00e9n ser\u00eda aplicada en ni\u00f1os menores a 11 a\u00f1os. \u201cVamos a adquirir una vacuna que ellos est\u00e1n produciendo para ni\u00f1os muy peque\u00f1os que les ha dado muy buen resultado. Son vacunas para ni\u00f1os, para peque\u00f1itos, b\u00e1sicamente para Covid-19 de dos a\u00f1os en adelante en una primera etapa\u201d, rese\u00f1\u00f3 El Pa\u00eds.\nEn ese momento,\n[cient\u00edficos m\u00e9xicanos se pronunciaron en contra del anuncio.](https://elpais.com/mexico/2022-05-12/mexico-aplicara-la-vacuna-cubana-abdala-a-menores-de-11-anos-en-plena-polemica-sobre-su-calidad.html) Explicaban que no exist\u00eda suficiente evidencia cient\u00edfica que confirmara la seguridad y eficacia de la vacuna en ni\u00f1os. Adem\u00e1s, la Cofepris, el \u00f3rgano que regula la venta de medicamentos en el pa\u00eds, no ha avalado su uso en esta poblaci\u00f3n. La decisi\u00f3n anunciada por L\u00f3pez Obrador tambi\u00e9n fue cuestionada en el Senado: [una carta firmada por la diputada Ana Lilia Herrera Anzaldo](https://infosen.senado.gob.mx/sgsp/gaceta/65/1/2022-05-11-1/assets/documentos/84-PA_Dip.Anzaldo_vacuna_menores_de_edad.pdf) solicit\u00f3 a la Secretar\u00eda de Salud que comunicara y mostrara la evidencia de seguridad y eficacia de la aplicaci\u00f3n de la Abdala en ni\u00f1os y adolescentes.\nlang=\"es\">Se est\u00e1 analizando el expediente t\u00e9cnico de la vacuna cubana\n[#Abdala]. El an\u00e1lisis est\u00e1 a cargo de [@COFEPRIS]y [@Conacyt_MX], no hay duda sobre su calidad y seguridad. Se est\u00e1 evaluando la evidencia para su uso en poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica [@HLGatell] [pic.twitter.com/PKFbTtbg7R]\n\u2014 Instituto de Salud para el Bienestar (@INSABI_mx)\n[June 7, 2022]\nGiorgio Franyuti, director general de la ONG Medical Impact, explica que la Cofepris tiene la autoridad para expedir permisos por m\u00faltiples v\u00edas, como el uso de emergencia. \u201cPero para llegar a autorizarlo en la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica, primero tienes que demostrar que es una emergencia sanitaria para dicha poblaci\u00f3n. De 1.080 menores que fallecieron por covid-19 en M\u00e9xico, menos de 350 eran de esta poblaci\u00f3n descrita para presuntamente poner el f\u00e1rmaco y esto no es relevante a fines de salud p\u00fablica para la autorizaci\u00f3n de emergencia. Por eso no la tienen\u201d.\nTambi\u00e9n comenta que para poder cumplir con la promesa del Gobierno mexicano se debe repetir el estudio de fase III en ni\u00f1os y adolescentes: \u201cLamentablemente esta vacuna cuenta con poca colaboraci\u00f3n internacional para la replicaci\u00f3n de estudios con dicho f\u00e1rmaco. Adem\u00e1s, las opciones que tenemos presentan una mejor inmunizaci\u00f3n. (Aunque) no puedo garantizar ni verificar que esto sea veraz, porque la informaci\u00f3n todav\u00eda no se encuentra en manos de la comunidad cient\u00edfica para ser adecuadamente comparada. Pero as\u00ed como no la podemos comprar, mucho menos deber\u00edamos de estar aplic\u00e1ndola\u201d. La realidad es que la Abdala a\u00fan no llega ni es aplicada en M\u00e9xico.\nEn Argentina, la compra y apoyo a las vacunas cubanas tambi\u00e9n qued\u00f3 solo en intenciones. En mayo de 2021, la ministra de Salud, Carla Vizzotti, se reuni\u00f3 en La Habana con el presidente cubano Miguel Diaz Canel. Argentina \u201cest\u00e1 trabajando fuerte para estrechar los lazos, acceder a la vacuna, pero sobre todo colaborar en todo lo que pueda, tanto desde lo que es la provisi\u00f3n de insumos, la posibilidad de la compra y el apoyo para escalar la producci\u00f3n y avanzar con nuestra entidad regulatoria y la de Cuba estudiar los an\u00e1lisis interinos de Fase 3 y ampliar la posibilidad de investigaci\u00f3n en escenarios como nuestro pa\u00eds, que le puede dar un rol a la vacuna tambi\u00e9n muy interesante\u201d,\n[rese\u00f1\u00f3 en una nota de prensa el portal oficial de la presidencia de Argentina](https://www.argentina.gob.ar/noticias/vacunas-cubanas-el-presidente-diaz-canel-recibio-la-ministra-de-salud-carla-vizzotti-en-la).\nPero la intenci\u00f3n qued\u00f3 all\u00ed. Hasta la fecha no hay informaci\u00f3n p\u00fablica que muestre avances en alguna de las l\u00edneas planteadas.\nEn Mayo de 2021, la ministra de Salud de Argentina, Carla Vizzotti, se reuni\u00f3 con el presidente de Cuba Miguel Diaz-Canel y manifest\u00f3 el apoyo y la intenci\u00f3n de compra de las vacunas cubanas.\nFoto: Portal web de la presidencia de Argentina.\nCuba persiste\nAunque Cuba no concreta la exportaci\u00f3n de sus vacunas a otros pa\u00edses aliados de Am\u00e9rica Latina, en 2022 empez\u00f3 las diligencias para expandir sus oportunidades de mercado a Europa y \u00c1frica.\nEn marzo, directivos del IFV y BioCubaFarma viajaron a Europa para promocionar los resultados de sus vacunas. En aquel momento, el director de IFV, Vicente Ver\u00e9, cont\u00f3 que el objetivo de su visita era encontrar una f\u00f3rmula para que las vacunas cubanas sean vendidas en Europa y, con la colaboraci\u00f3n de Italia, puedan llegar incluso a \u00c1frica. \"Hemos tratado de sensibilizar a la sociedad italiana respecto a que tenemos un instrumento muy importante para vacunar a los ni\u00f1os con un nivel de seguridad importante y estamos tratando de tocar a diferentes actores, porque evidentemente hay una barrera para que un producto hecho en Cuba, desarrollado en Cuba, entre en Europa\",\n[rese\u00f1\u00f3 el Diario de Cuba](https://diariodecuba.com/cuba/1646778071_37957.html).\nEse mismo mes,\n[30 voluntarios italianos viajaron a Cuba para participar como parte del estudio cl\u00ednico de la vacuna Soberana Plus](http://www.cubadebate.cu/noticias/2022/03/01/llegan-a-cuba-voluntarios-italianos-para-participar-en-estudio-clinico-soberana-plus-turin/). El objetivo era comprobar si este biol\u00f3gico funciona como dosis de refuerzo en personas que han sido vacunadas con otras vacunas que previenen la covid-19.\nEn abril, el Instituto Finlay de Vacunas, la empresa italiana Adienne Pharma & Biotech y la Agencia italiana para el intercambio econ\u00f3mico y cultural con Cuba (AICEC)\n[firmaron un memor\u00e1ndum de entendimiento en el que acordaron empezar a producir el biol\u00f3gico cubano](http://www.cubadebate.cu/noticias/2022/04/28/firma-instituto-finlay-de-vacunas-memorandum-de-entendimiento-con-empresa-italiana-para-la-produccion-de-soberana-02/). Se desconoce hasta el momento si ese proceso ha empezado.\nEn Europa, el alcance de las vacunas cubanas no se limita a Italia. El 28 de julio, el\n[Centro de Peritaje y Pruebas del Ministerio de Salud de Bielorrusia autoriz\u00f3 el uso de Soberana Plus](https://www.granma.cu/cuba/2022-07-27/otorgan-registro-sanitario-a-la-vacuna-cubana-soberana-plus-en-belarus) en ese pa\u00eds. Sin embargo, no se conoce de la exportaci\u00f3n de estas dosis a alg\u00fan pa\u00eds europeo hasta agosto de 2022.\nEl reconocimiento y la trayectoria de la industria farmac\u00e9utica cubana no le ha servido para posicionarse como un gran proveedor de las vacunas contra la covid-19. \u201cLa vacuna de la hepatitis fue un logro importante que tuvo Cuba. Disminuy\u00f3 los costos a nivel mundial y logr\u00f3 vender en toda Latinoam\u00e9rica y la convirti\u00f3 en un poderoso productor. Pero con la Covid definitivamente no pudieron. No son capaces de cubrir las expectativas que se ten\u00edan\u201d, concluye R\u00edsquez.\n*Reporter\u00eda\nLuis Fernando Cantoral (Bolivia)\nCarlos Gutierrez (M\u00e9xico)\nClaudia Smolansky (M\u00e9xico)\nGrisha Vera (Venezuela)\nColaboraci\u00f3n\nEquipo de reporteros de Confidencial (Nicaragua)\nRedacci\u00f3n y Edici\u00f3n\nGrisha Vera (Venezuela) - Leonardo Oliva (Argentina)", "language": null, "image": "https://www.connectas.org/wp-content/uploads/2022/08/WhatsApp-Image-2022-08-30-at-5.39.35-PM.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.facebook.com/Connectas/", "https://instagram.com/connectasorg", "https://twitter.com/ConnectasOrg", "https://www.youtube.com/c/connectasorg", "#", "https://www.connectas.org/", "https://www.connectas.org/sobre-nosotros/", "https://www.connectas.org/equipo-connectas/", "https://www.connectas.org/reconocimientos/", "https://www.connectas.org/connectas-hub/", "https://www.connectas.org/connectas-lab/", "https://www.connectas.org/connectas-lab/oportunidades/", "https://www.connectas.org/connectas-lab/caja-de-herramientas/", "https://www.connectas.org/connectas-lab/tendencias/", "https://www.connectas.org/connectas-lab/encuentrosvirtuales/", "https://www.connectas.org/contacto/", "#", "https://www.connectas.org/tqh/", "https://www.connectas.org/territorioconnectas/", "https://www.connectas.org/investigaciones-especiales/", "#", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-argentina/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-bolivia/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-brasil/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-chile/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-colombia/", "https://www.connectas.org/paises/costa-rica/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-cuba/", "https://www.connectas.org/paises/inwestigaciones-de-ecuador/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-del-caribe/", "https://www.connectas.org/paises/el-salvador-investigaciones/", "https://www.connectas.org/paises/estados-unidos/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-guatemala/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-haiti/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-honduras/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-mexico/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-nicaragua/", "https://www.connectas.org/paises/panama/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-paraguay/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-en-peru/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-republica-dominicana/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-venezuela/", "#", "https://www.connectas.org/especiales/cicatrices-de-la-pandemia/", "https://www.connectas.org/huellasdelapandemia/", "https://www.connectas.org/coronabuso/", "https://www.connectas.org/covidata/", "https://www.connectas.org/especiales/saberes-ancestrales/", "#", "https://www.connectas.org/dialogos-connectas/", "https://www.connectas.org/twitter-spaces/", "https://www.connectas.org/lanzamiento-foto-podcast-centroamerica/", "#", "https://www.connectas.org/planeta/historias/", "https://www.connectas.org/planeta/taller-cambio-climatico/", "#", "https://www.connectas.org/podcast-connectas/tenemos-que-hablar/", "https://www.connectas.org/podcast-connectas/detras-de-las-historias/", "https://www.connectas.org/connectas-in-english/", "https://twitter.com/ConnectasOrg", "https://www.facebook.com/connectas", "https://www.instagram.com/connectasorg/", "https://www.youtube.com/connectasorg", "#", "https://www.connectas.org/", "#", "https://www.connectas.org/", "https://www.connectas.org/", "https://www.connectas.org/", "https://www.connectas.org/sobre-nosotros/", "https://www.connectas.org/equipo-connectas/", "https://www.connectas.org/reconocimientos/", "https://www.connectas.org/connectas-hub/", "https://www.connectas.org/connectas-lab/", "https://www.connectas.org/connectas-lab/oportunidades/", "https://www.connectas.org/connectas-lab/caja-de-herramientas/", "https://www.connectas.org/connectas-lab/tendencias/", "https://www.connectas.org/connectas-lab/encuentrosvirtuales/", "https://www.connectas.org/contacto/", "#", "https://www.connectas.org/tqh/", "https://www.connectas.org/territorioconnectas/", "https://www.connectas.org/investigaciones-especiales/", "#", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-argentina/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-bolivia/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-brasil/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-chile/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-colombia/", "https://www.connectas.org/paises/costa-rica/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-cuba/", "https://www.connectas.org/paises/inwestigaciones-de-ecuador/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-del-caribe/", "https://www.connectas.org/paises/el-salvador-investigaciones/", "https://www.connectas.org/paises/estados-unidos/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-guatemala/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-haiti/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-honduras/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-mexico/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-nicaragua/", "https://www.connectas.org/paises/panama/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-paraguay/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-en-peru/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-republica-dominicana/", "https://www.connectas.org/paises/investigaciones-de-venezuela/", "#", "https://www.connectas.org/especiales/cicatrices-de-la-pandemia/", "https://www.connectas.org/huellasdelapandemia/", "https://www.connectas.org/coronabuso/", "https://www.connectas.org/covidata/", "https://www.connectas.org/especiales/saberes-ancestrales/", "#", "https://www.connectas.org/dialogos-connectas/", "https://www.connectas.org/twitter-spaces/", "https://www.connectas.org/lanzamiento-foto-podcast-centroamerica/", "#", "https://www.connectas.org/planeta/historias/", "https://www.connectas.org/planeta/taller-cambio-climatico/", "#", "https://www.connectas.org/podcast-connectas/tenemos-que-hablar/", "https://www.connectas.org/podcast-connectas/detras-de-las-historias/", "https://www.connectas.org/connectas-in-english/", "https://twitter.com/ConnectasOrg", "https://www.facebook.com/connectas", "https://www.instagram.com/connectasorg/", "https://www.youtube.com/connectasorg", "#", "#", "https://www.connectas.org/connectas-hub/", "https://www.cervantesvirtual.com/obra-visor/abdala--0/html/fef77c2c-82b1-11df-acc7-002185ce6064_1.htm", "https://saludconlupa.com/noticias/la-cubana-abdala-se-convierte-en-la-primera-vacuna-latinoamericana/", "http://saber.ucv.ve/bitstream/10872/21069/1/CURRICULUM%20VITAE%2008062021.pdf", "https://twitter.com/EdMartBCF/status/1433213676144799745?s=20&t=WvNNSTAUR-wGMf3FSfCg5A", "https://extranet.who.int/pqweb/sites/default/files/documents/Status_COVID_VAX_07July2022.pdf", "https://twitter.com/EdMartBCF/status/1475158131210534913?s=20&t=WvNNSTAUR-wGMf3FSfCg5A", "https://twitter.com/hashtag/COVID19?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/Abdala?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/Soberana02?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/hashtag/SoberanaPlus?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://t.co/ookFEVn1dy", "https://twitter.com/EdMartBCF/status/1475155142743887881?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://www.medigraphic.com/cgi-bin/new/resumen.cgi?IDARTICULO=92111", "https://www.aduana.gob.cu/noticias/inauguran-complejo-biotecnologico-cigb-mariel-el-mas-moderno-del-pais", "https://www.bcie.org/novedades/noticias/articulo/bcie-aprueba-primera-operacion-a-cuba-por-eur467-millones-en-apoyo-al-combate-de-la-covid-19", "https://www.14ymedio.com/cienciaytecnologia/Iran-inaugura-planta-producir-Soberana_0_3314668502.html", "https://transparenciave.org/wp-content/uploads/2022/03/Vacunacio%cc%81n-anti-COVID-19-en-Venezuela-un-an%cc%83o-de-opacidad-y-abuso-de-poder-.pdf", "https://www.telesurtv.net/news/nicaragua-recibe-lote-vacunas-anticovid-cubanas-20211020-0031.html", "https://www.laprensani.com/2021/10/26/nacionales/2899976-medicos-advierten-riesgo-de-vacunar-a-ninos-con-vacunas-cubanas-en-fase-experimental", "https://www.confidencial.digital/nacion/vacunas-rusas-y-cubanas-salieron-mas-caras-ortega-pago-usd-100-millones-a-sus-aliados/", "https://www.telesurtv.net/news/san-vicente-granadinas-autorizacion-uso-emergencia-20211228-0003.html", "http://www.acn.cu/salud/84954-cuba-y-vietnam-suscriben-acuerdo-para-el-suministro-y-distribucion-de-la-vacuna-abdala-fotos", "https://www.telesurtv.net/news/vacuna-cubana-abdala-siria-20220107-0012.html", "https://www.telesurtv.net/news/bolivia-plantea-interes-vacuna-anticovid-cubana-20210416-0020.html", "https://www.gob.mx/cofepris/acciones-y-programas/vacunas-covid-19-autorizadas", "https://elpais.com/mexico/2022-05-12/mexico-aplicara-la-vacuna-cubana-abdala-a-menores-de-11-anos-en-plena-polemica-sobre-su-calidad.html", "https://infosen.senado.gob.mx/sgsp/gaceta/65/1/2022-05-11-1/assets/documentos/84-PA_Dip.Anzaldo_vacuna_menores_de_edad.pdf", "https://twitter.com/hashtag/Abdala?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/COFEPRIS?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/Conacyt_MX?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://twitter.com/HLGatell?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://t.co/PKFbTtbg7R", "https://twitter.com/INSABI_mx/status/1534171125411987457?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://www.argentina.gob.ar/noticias/vacunas-cubanas-el-presidente-diaz-canel-recibio-la-ministra-de-salud-carla-vizzotti-en-la", "https://diariodecuba.com/cuba/1646778071_37957.html", "http://www.cubadebate.cu/noticias/2022/03/01/llegan-a-cuba-voluntarios-italianos-para-participar-en-estudio-clinico-soberana-plus-turin/", "http://www.cubadebate.cu/noticias/2022/04/28/firma-instituto-finlay-de-vacunas-memorandum-de-entendimiento-con-empresa-italiana-para-la-produccion-de-soberana-02/", "https://www.granma.cu/cuba/2022-07-27/otorgan-registro-sanitario-a-la-vacuna-cubana-soberana-plus-en-belarus", "https://www.addtoany.com/add_to/facebook?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.connectas.org%2Fdestino-incumplido-vacunas-cubanas%2F&linkname=El%20destino%20incumplido%20de%20las%20vacunas%20cubanas", "https://www.addtoany.com/add_to/twitter?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.connectas.org%2Fdestino-incumplido-vacunas-cubanas%2F&linkname=El%20destino%20incumplido%20de%20las%20vacunas%20cubanas", "https://www.addtoany.com/add_to/whatsapp?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.connectas.org%2Fdestino-incumplido-vacunas-cubanas%2F&linkname=El%20destino%20incumplido%20de%20las%20vacunas%20cubanas", "https://www.addtoany.com/add_to/linkedin?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.connectas.org%2Fdestino-incumplido-vacunas-cubanas%2F&linkname=El%20destino%20incumplido%20de%20las%20vacunas%20cubanas", "https://www.addtoany.com/add_to/email?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.connectas.org%2Fdestino-incumplido-vacunas-cubanas%2F&linkname=El%20destino%20incumplido%20de%20las%20vacunas%20cubanas", "https://www.connectas.org/member/lorena/", "#", "#", "https://www.connectas.org/defensores-de-derechos-humanos-indefensos-en-centroamerica/", "https://www.connectas.org/Categoria/pais/el-salvador/", "https://www.connectas.org/defensores-de-derechos-humanos-indefensos-en-centroamerica/", "https://www.connectas.org/el-martirio-de-las-mujeres-trans-en-nicaragua/", "https://www.connectas.org/Categoria/especial/", "https://www.connectas.org/el-martirio-de-las-mujeres-trans-en-nicaragua/", "https://www.connectas.org/julio-cesar-aviles-el-general-que-rindio-al-ejercito-ante-daniel-ortega/", "https://www.connectas.org/Categoria/pais/nicaragua-2/", "https://www.connectas.org/julio-cesar-aviles-el-general-que-rindio-al-ejercito-ante-daniel-ortega/", "https://www.connectas.org/ejercito-nicaragua-engordado-con-mas-presupuesto-y-5100-nuevos-efectivos/", "https://www.connectas.org/Categoria/pais/nicaragua-2/", "https://www.connectas.org/ejercito-nicaragua-engordado-con-mas-presupuesto-y-5100-nuevos-efectivos/", "https://www.connectas.org/ejercito-terrateniente-daniel-ortega-premia-con-propiedades-fidelidad-militar/", "https://www.connectas.org/Categoria/pais/nicaragua-2/", "https://www.connectas.org/ejercito-terrateniente-daniel-ortega-premia-con-propiedades-fidelidad-militar/", "#", "#", "https://www.connectas.org/politica-de-datos-de-navegacion/", "https://www.addtoany.com/add_to/facebook?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.connectas.org%2Fdestino-incumplido-vacunas-cubanas%2F&linkname=El%20destino%20incumplido%20de%20las%20vacunas%20cubanas%20-%20CONNECTAS", "https://www.addtoany.com/add_to/twitter?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.connectas.org%2Fdestino-incumplido-vacunas-cubanas%2F&linkname=El%20destino%20incumplido%20de%20las%20vacunas%20cubanas%20-%20CONNECTAS", "https://www.addtoany.com/add_to/whatsapp?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.connectas.org%2Fdestino-incumplido-vacunas-cubanas%2F&linkname=El%20destino%20incumplido%20de%20las%20vacunas%20cubanas%20-%20CONNECTAS", "https://www.addtoany.com/add_to/linkedin?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.connectas.org%2Fdestino-incumplido-vacunas-cubanas%2F&linkname=El%20destino%20incumplido%20de%20las%20vacunas%20cubanas%20-%20CONNECTAS", "https://www.addtoany.com/add_to/email?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.connectas.org%2Fdestino-incumplido-vacunas-cubanas%2F&linkname=El%20destino%20incumplido%20de%20las%20vacunas%20cubanas%20-%20CONNECTAS"]}