{"title": "La ingenier\u00eda fiscal de Moderna llega a la Comisi\u00f3n Europea", "author": null, "url": "https://www.elsaltodiario.com/vacunas/ingenieria-fiscal-farma-moderna-llega-comision-europea", "hostname": "elsaltodiario.com", "description": "El eurodiputado Miguel Urb\u00e1n y la diputada suiza Stefania Prezioso han preguntado a la Comisi\u00f3n Europea y al Parlamento helv\u00e9tico si piensan actuar ante la estructura fiscal de la farmac\u00e9utica en Suiza y el Estado de Delaware.", "sitename": "www.elsaltodiario.com", "date": "2021-09-21", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[\nVacunas\n](/vacunas)\nLa ingenier\u00eda fiscal de Moderna llega a la Comisi\u00f3n Europea\nLos beneficios de la farmac\u00e9utica Moderna pasan por Suiza y el Estado de Delaware en Estados Unidos, conocido por su laxa fiscalidad para empresas. Ese fue el principal hallazgo de una investigaci\u00f3n realizada por la organizaci\u00f3n\n[Centre for Research on Multinational Corporations](https://www.somo.nl/modernas-free-ride/) (SOMO) y unos contratos filtrados que El Salto public\u00f3. El contrato filtrado muestra c\u00f3mo los pagos a Moderna por parte de la Comisi\u00f3n Europea (CE) por las vacunas encargadas y posteriormente repartidas a los estados miembro van a parar a una filial que la farmac\u00e9utica ha creado recientemente en Basilea, Suiza. El secreto bancario de Suiza imposibilita comprobar si la farmac\u00e9utica ha pagado impuestos en el pa\u00eds por el beneficio obtenido con las vacunas, as\u00ed como el destino posterior de dichos beneficios.\nAdem\u00e1s, en el Estado de Delaware la hacienda p\u00fablica no grava los beneficios obtenidos de activos intangibles, como las patentes. Seg\u00fan apuntan desde SOMO, es altamente probable que la farmac\u00e9utica est\u00e9 utilizando esas ventajas para derivar millones de euros de beneficios a Delaware a trav\u00e9s del pago de c\u00e1nones por el uso de las patentes de la propia vacuna por las filiales de Moderna.\n[\nVacunas\n](/vacunas)\n[\nLos beneficios de las vacunas de Moderna acaban en para\u00edsos fiscales\n](/vacunas/beneficios-vacunas-moderna-acaban-paraisos-fiscales)\nLa m\u00e1s que probable ingenier\u00eda fiscal ha llegado al Parlamento Europeo y al Parlamento de Suiza. El eurodiputado y militante de Anticapitalistas Miguel Urb\u00e1n ha presentado unas preguntas con solicitud de respuesta escrita a la CE sobre la posible evasi\u00f3n de impuestos que la farmac\u00e9utica realiza con el cobro de las vacunas. Por otra parte, Stefania Prezioso Batou, diputada por el cant\u00f3n de Ginebra en el Consejo Nacional suizo, ha presentado las mismas preguntas en su parlamento nacional en coordinaci\u00f3n con el eurodiputado espa\u00f1ol.\nLa filial suiza de la farma Moderna cobrar\u00e1 unos 10.350 millones de d\u00f3lares en ingresos contabilizados en Suiza, que se le escapar\u00e1n a las haciendas europeas\nLa filial suiza, Moderna Switzerland GmbH, se cre\u00f3 en 2020 y \u201cno parece haber participado activamente en el desarrollo de la vacuna ni las produce, de hecho ha subcontratado a la empresa Lonza para ello\u201d, explica Urb\u00e1n en la carta emitida a la Comisi\u00f3n Europea, que denuncia que la \u201c\u00fanica raz\u00f3n de que se canalicen los pagos a Suiza es su condici\u00f3n de jurisdicci\u00f3n opaca, de guarida fiscal\u201d. La filial suiza de la farma cobrar\u00e1 22,50 d\u00f3lares por cada unidad de las 460 millones de dosis que debe entregar este a\u00f1o, unos 10.350 millones de d\u00f3lares en ingresos contabilizados en Suiza que se le escapar\u00e1n a las haciendas europeas.\nPor ello, tanto el eurodiputado espa\u00f1ol como la diputada suiza han registrado en ambas c\u00e1maras varias preguntas para conocer si la CE est\u00e1 \u201cconsistiendo conscientemente un entramado de ingenier\u00eda fiscal para defraudar a las propias haciendas europeas\u201d y si tiene previsto realizar una investigaci\u00f3n o cuna consulta a las autoridades helv\u00e9ticas para saber si Moderna est\u00e1 utilizando Suiza para evadir o eludir impuestos de la venta de vacunas en Europa.\n[\nIndustria farmac\u00e9utica\n](/industria-farmaceutica)\nInc\u00f3gnitas en la vacunaci\u00f3n\n[\nEl contrato de AstraZeneca, lleno de tachones\n](/industria-farmaceutica/contrato-astrazeneca-comision-europea-lleva-tachadas-clausulas-conflicto)\n\u201cModerna desarroll\u00f3 su vacuna en gran medida con la ayuda de fondos p\u00fablicos pero recoge sus beneficios en Suiza a trav\u00e9s de una empresa que no desempe\u00f1\u00f3 ning\u00fan papel en la investigaci\u00f3n y que no produce ning\u00fan suero, con el \u00fanico prop\u00f3sito de no pagar ning\u00fan impuesto en ning\u00fan Estado miembro de la UE y s\u00ed un impuesto m\u00ednimo en el para\u00edso fiscal suizo\u201d, ha declarado a El Salto St\u00e9fanie Prezioso, que argumenta que haya recurrido al Consejo Federal de su pa\u00eds para \u201cdetener este esc\u00e1ndalo inmediatamente\u201d.\nTras las denuncias por el secretismo que ha rodeado a los contratos de las farmac\u00e9uticas con las instituciones europeas, \u201cahora comprobamos en el caso de Moderna que la UE vuelve a ser un actor connivente con pr\u00e1cticas fiscales delictivas\u201d, ha declarado Urb\u00e1n que lleva a\u00f1os denunciando que \u201ccon sus supuestas \u2018listas negras\u2019 de para\u00edsos fiscales, la UE estaba en realidad blanqueando estos espacios off shores que son verdaderos agujeros negros de la democria y de la justicia fiscal\u201d.\n[Reg\u00edstrate.](/cuenta/crear) [Entra en tu cuenta.](/cuenta/entrar)\nRelacionadas\n[\nEvasi\u00f3n fiscal\n](/fraude-fiscal)\nIMPUESTOS\n[\nEl Bar\u00e7a no sigue los pasos de Ferrovial, sino de casi todo el Ibex 35\n](/fraude-fiscal/barca-no-sigue-pasos-ferrovial-casi-todo-ibex-35)\n[\nEvasi\u00f3n fiscal\n](/fraude-fiscal)\nEVASORES\n[\nLa Agencia Tributaria recaud\u00f3 3.400 millones de 117 inspecciones a multinacionales en 2022\n](/fraude-fiscal/agencia-tributaria-recaudo-3400-millones-117-inspecciones-multinacionales-2022)\n[\nEvasi\u00f3n fiscal\n](/fraude-fiscal)\nEvasi\u00f3n fiscal\n[\n31 multinacionales espa\u00f1olas pagaron de media 1,75% de impuestos sobre sus beneficios globales en 2020\n](/fraude-fiscal/31-multinacionales-espanolas-pagaron-175-impuesto-sociedades-nivel-mundial-2020)\n[acceder](/comentar/vacunas/ingenieria-fiscal-farma-moderna-llega-comision-europea/comentarios)para comentar", "language": null, "image": "https://www.elsaltodiario.com/uploads/fotos/rs600/388c204e/image02495_general.jpg?v=63776375576", "pagetype": "article", "links": ["#contenido-principal", "#menu-principal", "/#contenido-principal", "/info/accesibilidad", "#", "https://www.twitch.tv/elsaltodiario", "https://www.facebook.com/ElSaltoDiario/", "https://twitter.com/ElSaltoDiario", "https://www.instagram.com/elsaltodiario/", "https://www.youtube.com/channel/UCTchro8YRF6DZpVDJJu1_uw", "https://www.tiktok.com/@elsaltodiario", "https://t.me/elsaltodiario", "https://mastodon.social/@ElSaltoDiario/", "https://www.elsaltodiario.com/info/no-te-pierdas-ningun-articulo-con-nuestras-rss", "/cuenta/entrar", "/cuenta/entrar", "/suscribirse/formulario", "/suscribirse/formulario?tipo=donaci\u00f3n", "#coll-s-781", "#coll-b-781", "/info/todos-los-blogs", "#coll-1-781", "/el-salto-tv", "/el-salto-radio", "/fotogaleria", "#coll-2-781", "https://www.elsaltodiario.com/salto-de-carro/por-que-hacerse-socio-socia", "/info/publicidad", "https://www.elsaltodiario.com/salto-de-carro/encuentra-tu-ejemplar-de-el-salto", "https://www.elsaltodiario.com/de-salto-en-salto/has-olvidado-tu-contrasena-se-te-ha-bloqueado-la-cuenta-aqui-te-contamos-como-solucionarlo", "https://tienda.elsaltodiario.com", "#coll-3-781", "/socias", "/area-personal", "/visor/ultimo", "/publicaciones", "/publicaciones/libro", "/publicaciones/video", "/publicaciones/diagonal", "/documentacion", "/promociones", "https://www.twitch.tv/elsaltodiario", "https://www.facebook.com/ElSaltoDiario/", "https://twitter.com/ElSaltoDiario", "https://www.instagram.com/elsaltodiario/", "https://www.youtube.com/channel/UCTchro8YRF6DZpVDJJu1_uw", "https://www.tiktok.com/@elsaltodiario", "https://t.me/elsaltodiario", "https://mastodon.social/@ElSaltoDiario/", "https://www.elsaltodiario.com/info/no-te-pierdas-ningun-articulo-con-nuestras-rss", "/", "https://tienda.elsaltodiario.com", "/area-personal/boletines", "/el-salto-radio", "/suscribirse/formulario?tipo=donaci\u00f3n", "/suscribirse/formulario", "https://www.twitch.tv/elsaltodiario", "https://www.facebook.com/ElSaltoDiario/", "https://twitter.com/ElSaltoDiario", "https://www.instagram.com/elsaltodiario/", "https://www.youtube.com/channel/UCTchro8YRF6DZpVDJJu1_uw", "https://www.tiktok.com/@elsaltodiario", "https://t.me/elsaltodiario", "https://mastodon.social/@ElSaltoDiario/", "https://www.elsaltodiario.com/info/no-te-pierdas-ningun-articulo-con-nuestras-rss", "/euskera", "/consumismo", "/galego", "/sidecar", "/#", "/info/todos-los-blogs", "#", "/el-salto-tv", "/el-salto-radio", "/fotogaleria", "/info/que-es-el-salto", "https://www.elsaltodiario.com/salto-de-carro/por-que-hacerse-socio-socia", "/info/publicidad", "https://www.elsaltodiario.com/salto-de-carro/encuentra-tu-ejemplar-de-el-salto", "https://www.elsaltodiario.com/de-salto-en-salto/has-olvidado-tu-contrasena-se-te-ha-bloqueado-la-cuenta-aqui-te-contamos-como-solucionarlo", "#", "/socias", "/area-personal", "/visor/ultimo", "/publicaciones", "/publicaciones/libro", "/publicaciones/video", "/publicaciones/diagonal", "/documentacion", "/promociones", "https://tienda.elsaltodiario.com", "/suscribirse/formulario?tipo=donaci\u00f3n", "/suscribirse/formulario", "/cuenta/entrar", "/suscribirse/formulario", "/suscribirse/formulario?tipo=donaci\u00f3n", "#coll-s-4", "#coll-b-4", "/info/todos-los-blogs", "#coll-1-4", "/el-salto-tv", "/el-salto-radio", "/fotogaleria", "#coll-2-4", "https://www.elsaltodiario.com/salto-de-carro/por-que-hacerse-socio-socia", "/info/publicidad", "https://www.elsaltodiario.com/salto-de-carro/encuentra-tu-ejemplar-de-el-salto", "https://www.elsaltodiario.com/de-salto-en-salto/has-olvidado-tu-contrasena-se-te-ha-bloqueado-la-cuenta-aqui-te-contamos-como-solucionarlo", "https://tienda.elsaltodiario.com", "#coll-3-4", "/socias", "/area-personal", "/visor/ultimo", "/publicaciones", "/publicaciones/libro", "/publicaciones/video", "/publicaciones/diagonal", "/documentacion", "/promociones", "https://www.twitch.tv/elsaltodiario", "https://www.facebook.com/ElSaltoDiario/", "https://twitter.com/ElSaltoDiario", "https://www.instagram.com/elsaltodiario/", "https://www.youtube.com/channel/UCTchro8YRF6DZpVDJJu1_uw", "https://www.tiktok.com/@elsaltodiario", "https://t.me/elsaltodiario", "https://mastodon.social/@ElSaltoDiario/", "https://www.elsaltodiario.com/info/no-te-pierdas-ningun-articulo-con-nuestras-rss", "/", "/suscribirse/formulario?tipo=donaci\u00f3n", "/suscribirse/formulario", "/vacunas", "/suscribirse/formulario?tipo=donaci\u00f3n", "/suscribirse/formulario", "/#", "/info/todos-los-blogs", "#", "/el-salto-tv", "/el-salto-radio", "/fotogaleria", "/info/que-es-el-salto", "https://www.elsaltodiario.com/salto-de-carro/por-que-hacerse-socio-socia", "/info/publicidad", "https://www.elsaltodiario.com/salto-de-carro/encuentra-tu-ejemplar-de-el-salto", "https://www.elsaltodiario.com/de-salto-en-salto/has-olvidado-tu-contrasena-se-te-ha-bloqueado-la-cuenta-aqui-te-contamos-como-solucionarlo", "#", "/socias", "/area-personal", "/visor/ultimo", "/publicaciones", "/publicaciones/libro", "/publicaciones/video", "/publicaciones/diagonal", "/documentacion", "/promociones", "https://tienda.elsaltodiario.com", "/suscribirse/formulario?tipo=donaci\u00f3n", "/suscribirse/formulario", "/vacunas", null, "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.elsaltodiario.com%2Fvacunas%2Fingenieria-fiscal-farma-moderna-llega-comision-europea%3F%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dweb%26utm_source%3Dfacebook&t=La ingenier\u00eda fiscal de Moderna llega a la Comisi\u00f3n Europea", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.elsaltodiario.com%2Fvacunas%2Fingenieria-fiscal-farma-moderna-llega-comision-europea%3F%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dweb%26utm_source%3Dtwitter&via=elsaltodiario&text=La ingenier\u00eda fiscal de Moderna llega a la Comisi\u00f3n Europea", "//www.meneame.net/submit.php?url=https%3A%2F%2Fwww.elsaltodiario.com%2Fvacunas%2Fingenieria-fiscal-farma-moderna-llega-comision-europea%3F%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dweb%26utm_source%3Dmeneame", "https://telegram.me/share/url?url=https%3A%2F%2Fwww.elsaltodiario.com%2Fvacunas%2Fingenieria-fiscal-farma-moderna-llega-comision-europea%3F%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dweb%26utm_source%3Dtelegram&text=La ingenier\u00eda fiscal de Moderna llega a la Comisi\u00f3n Europea", "whatsapp://send?text=https%3A%2F%2Fwww.elsaltodiario.com%2Fvacunas%2Fingenieria-fiscal-farma-moderna-llega-comision-europea%3F%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dweb%26utm_source%3Dwhatsapp La ingenier\u00eda fiscal de Moderna llega a la Comisi\u00f3n Europea", "/static/share_freedom/index.html?text='La ingenier\u00eda fiscal de Moderna llega a la Comisi\u00f3n Europea&url=https%3A%2F%2Fwww.elsaltodiario.com%2Fvacunas%2Fingenieria-fiscal-farma-moderna-llega-comision-europea%3F%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dweb%26utm_source%3Dmastodom", "/static/share_freedom/index.html?text='La ingenier\u00eda fiscal de Moderna llega a la Comisi\u00f3n Europea&url=https%3A%2F%2Fwww.elsaltodiario.com%2Fvacunas%2Fingenieria-fiscal-farma-moderna-llega-comision-europea%3F%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dweb%26utm_source%3Dgnusocial", "/static/share_freedom/index.html?text='La ingenier\u00eda fiscal de Moderna llega a la Comisi\u00f3n Europea&url=https%3A%2F%2Fwww.elsaltodiario.com%2Fvacunas%2Fingenieria-fiscal-farma-moderna-llega-comision-europea%3F%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dweb%26utm_source%3Ddiaspora", "/static/share_freedom/index.html?text='La ingenier\u00eda fiscal de Moderna llega a la Comisi\u00f3n Europea&url=https%3A%2F%2Fwww.elsaltodiario.com%2Fvacunas%2Fingenieria-fiscal-farma-moderna-llega-comision-europea%3F%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dweb%26utm_source%3Dhubzilla", "http://www.reddit.com/submit?url=https%3A%2F%2Fwww.elsaltodiario.com%2Fvacunas%2Fingenieria-fiscal-farma-moderna-llega-comision-europea%3F%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dweb%26utm_source%3Dreddit&title=La ingenier\u00eda fiscal de Moderna llega a la Comisi\u00f3n Europea", "https://pinterest.com/pin/create/button/?url=https%3A%2F%2Fwww.elsaltodiario.com%2Fvacunas%2Fingenieria-fiscal-farma-moderna-llega-comision-europea%3F%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dweb%26utm_source%3Dpinterest&description=La ingenier\u00eda fiscal de Moderna llega a la Comisi\u00f3n Europea", "mailto:?subject=La ingenier\u00eda fiscal de Moderna llega a la Comisi\u00f3n Europea&bodyLa ingenier\u00eda fiscal de Moderna llega a la Comisi\u00f3n Europea https%3A%2F%2Fwww.elsaltodiario.com%2Fvacunas%2Fingenieria-fiscal-farma-moderna-llega-comision-europea%3F%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dweb%26utm_source%3Dcorreo", "/vacunas", null, "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.elsaltodiario.com%2Fvacunas%2Fingenieria-fiscal-farma-moderna-llega-comision-europea%3F%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dweb%26utm_source%3Dfacebook&t=La ingenier\u00eda fiscal de Moderna llega a la Comisi\u00f3n Europea", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.elsaltodiario.com%2Fvacunas%2Fingenieria-fiscal-farma-moderna-llega-comision-europea%3F%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dweb%26utm_source%3Dtwitter&via=elsaltodiario&text=La ingenier\u00eda fiscal de Moderna llega a la Comisi\u00f3n Europea", "//www.meneame.net/submit.php?url=https%3A%2F%2Fwww.elsaltodiario.com%2Fvacunas%2Fingenieria-fiscal-farma-moderna-llega-comision-europea%3F%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dweb%26utm_source%3Dmeneame", "https://telegram.me/share/url?url=https%3A%2F%2Fwww.elsaltodiario.com%2Fvacunas%2Fingenieria-fiscal-farma-moderna-llega-comision-europea%3F%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dweb%26utm_source%3Dtelegram&text=La ingenier\u00eda fiscal de Moderna llega a la Comisi\u00f3n Europea", "whatsapp://send?text=https%3A%2F%2Fwww.elsaltodiario.com%2Fvacunas%2Fingenieria-fiscal-farma-moderna-llega-comision-europea%3F%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dweb%26utm_source%3Dwhatsapp La ingenier\u00eda fiscal de Moderna llega a la Comisi\u00f3n Europea", "/static/share_freedom/index.html?text='La ingenier\u00eda fiscal de Moderna llega a la Comisi\u00f3n Europea&url=https%3A%2F%2Fwww.elsaltodiario.com%2Fvacunas%2Fingenieria-fiscal-farma-moderna-llega-comision-europea%3F%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dweb%26utm_source%3Dmastodom", "/static/share_freedom/index.html?text='La ingenier\u00eda fiscal de Moderna llega a la Comisi\u00f3n Europea&url=https%3A%2F%2Fwww.elsaltodiario.com%2Fvacunas%2Fingenieria-fiscal-farma-moderna-llega-comision-europea%3F%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dweb%26utm_source%3Dgnusocial", "/static/share_freedom/index.html?text='La ingenier\u00eda fiscal de Moderna llega a la Comisi\u00f3n Europea&url=https%3A%2F%2Fwww.elsaltodiario.com%2Fvacunas%2Fingenieria-fiscal-farma-moderna-llega-comision-europea%3F%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dweb%26utm_source%3Ddiaspora", "/static/share_freedom/index.html?text='La ingenier\u00eda fiscal de Moderna llega a la Comisi\u00f3n Europea&url=https%3A%2F%2Fwww.elsaltodiario.com%2Fvacunas%2Fingenieria-fiscal-farma-moderna-llega-comision-europea%3F%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dweb%26utm_source%3Dhubzilla", "http://www.reddit.com/submit?url=https%3A%2F%2Fwww.elsaltodiario.com%2Fvacunas%2Fingenieria-fiscal-farma-moderna-llega-comision-europea%3F%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dweb%26utm_source%3Dreddit&title=La ingenier\u00eda fiscal de Moderna llega a la Comisi\u00f3n Europea", "https://pinterest.com/pin/create/button/?url=https%3A%2F%2Fwww.elsaltodiario.com%2Fvacunas%2Fingenieria-fiscal-farma-moderna-llega-comision-europea%3F%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dweb%26utm_source%3Dpinterest&description=La ingenier\u00eda fiscal de Moderna llega a la Comisi\u00f3n Europea", "mailto:?subject=La ingenier\u00eda fiscal de Moderna llega a la Comisi\u00f3n Europea&bodyLa ingenier\u00eda fiscal de Moderna llega a la Comisi\u00f3n Europea https%3A%2F%2Fwww.elsaltodiario.com%2Fvacunas%2Fingenieria-fiscal-farma-moderna-llega-comision-europea%3F%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dweb%26utm_source%3Dcorreo", "/autor/yago-alvarez", "https://twitter.com/EconoCabreado", "https://www.somo.nl/modernas-free-ride/", "/vacunas/beneficios-vacunas-moderna-acaban-paraisos-fiscales", "/vacunas/beneficios-vacunas-moderna-acaban-paraisos-fiscales", "/autor/yago-alvarez", "/vacunas/beneficios-vacunas-moderna-acaban-paraisos-fiscales#comentarios", "/vacunas", "/vacunas/beneficios-vacunas-moderna-acaban-paraisos-fiscales", "/autor/yago-alvarez", "/vacunas/beneficios-vacunas-moderna-acaban-paraisos-fiscales#comentarios", null, "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.elsaltodiario.com%2Fvacunas%2Fingenieria-fiscal-farma-moderna-llega-comision-europea%3F%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dweb%26utm_source%3Dfacebook&t= La filial suiza de la farma Moderna cobrar\u00e1 unos 10.350 millones  de d\u00f3lares en ingresos contabilizados en Suiza, que se le escapar\u00e1n a las  haciendas europeas  ", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https%3A%2F%2Fwww.elsaltodiario.com%2Fvacunas%2Fingenieria-fiscal-farma-moderna-llega-comision-europea%3F%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dweb%26utm_source%3Dtwitter&via=elsaltodiario&text= La filial suiza de la farma Moderna cobrar\u00e1 unos 10.350 millones  de d\u00f3lares en ingresos contabilizados en Suiza, que se le escapar\u00e1n a las  haciendas europeas  ", "//www.meneame.net/submit.php?url=https%3A%2F%2Fwww.elsaltodiario.com%2Fvacunas%2Fingenieria-fiscal-farma-moderna-llega-comision-europea%3F%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dweb%26utm_source%3Dmeneame", "https://telegram.me/share/url?url=https%3A%2F%2Fwww.elsaltodiario.com%2Fvacunas%2Fingenieria-fiscal-farma-moderna-llega-comision-europea%3F%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dweb%26utm_source%3Dtelegram&text= La filial suiza de la farma Moderna cobrar\u00e1 unos 10.350 millones  de d\u00f3lares en ingresos contabilizados en Suiza, que se le escapar\u00e1n a las  haciendas europeas  ", "whatsapp://send?text=https%3A%2F%2Fwww.elsaltodiario.com%2Fvacunas%2Fingenieria-fiscal-farma-moderna-llega-comision-europea%3F%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dweb%26utm_source%3Dwhatsapp  La filial suiza de la farma Moderna cobrar\u00e1 unos 10.350 millones  de d\u00f3lares en ingresos contabilizados en Suiza, que se le escapar\u00e1n a las  haciendas europeas  ", "/static/share_freedom/index.html?text=' La filial suiza de la farma Moderna cobrar\u00e1 unos 10.350 millones  de d\u00f3lares en ingresos contabilizados en Suiza, que se le escapar\u00e1n a las  haciendas europeas  &url=https%3A%2F%2Fwww.elsaltodiario.com%2Fvacunas%2Fingenieria-fiscal-farma-moderna-llega-comision-europea%3F%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dweb%26utm_source%3Dmastodom", "/static/share_freedom/index.html?text=' La filial suiza de la farma Moderna cobrar\u00e1 unos 10.350 millones  de d\u00f3lares en ingresos contabilizados en Suiza, que se le escapar\u00e1n a las  haciendas europeas  &url=https%3A%2F%2Fwww.elsaltodiario.com%2Fvacunas%2Fingenieria-fiscal-farma-moderna-llega-comision-europea%3F%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dweb%26utm_source%3Dgnusocial", "/static/share_freedom/index.html?text=' La filial suiza de la farma Moderna cobrar\u00e1 unos 10.350 millones  de d\u00f3lares en ingresos contabilizados en Suiza, que se le escapar\u00e1n a las  haciendas europeas  &url=https%3A%2F%2Fwww.elsaltodiario.com%2Fvacunas%2Fingenieria-fiscal-farma-moderna-llega-comision-europea%3F%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dweb%26utm_source%3Ddiaspora", "/static/share_freedom/index.html?text=' La filial suiza de la farma Moderna cobrar\u00e1 unos 10.350 millones  de d\u00f3lares en ingresos contabilizados en Suiza, que se le escapar\u00e1n a las  haciendas europeas  &url=https%3A%2F%2Fwww.elsaltodiario.com%2Fvacunas%2Fingenieria-fiscal-farma-moderna-llega-comision-europea%3F%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dweb%26utm_source%3Dhubzilla", "http://www.reddit.com/submit?url=https%3A%2F%2Fwww.elsaltodiario.com%2Fvacunas%2Fingenieria-fiscal-farma-moderna-llega-comision-europea%3F%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dweb%26utm_source%3Dreddit&title= La filial suiza de la farma Moderna cobrar\u00e1 unos 10.350 millones  de d\u00f3lares en ingresos contabilizados en Suiza, que se le escapar\u00e1n a las  haciendas europeas  ", "https://pinterest.com/pin/create/button/?url=https%3A%2F%2Fwww.elsaltodiario.com%2Fvacunas%2Fingenieria-fiscal-farma-moderna-llega-comision-europea%3F%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dweb%26utm_source%3Dpinterest&description= La filial suiza de la farma Moderna cobrar\u00e1 unos 10.350 millones  de d\u00f3lares en ingresos contabilizados en Suiza, que se le escapar\u00e1n a las  haciendas europeas  ", "mailto:?subject= La filial suiza de la farma Moderna cobrar\u00e1 unos 10.350 millones  de d\u00f3lares en ingresos contabilizados en Suiza, que se le escapar\u00e1n a las  haciendas europeas  &body La filial suiza de la farma Moderna cobrar\u00e1 unos 10.350 millones  de d\u00f3lares en ingresos contabilizados en Suiza, que se le escapar\u00e1n a las  haciendas europeas   https%3A%2F%2Fwww.elsaltodiario.com%2Fvacunas%2Fingenieria-fiscal-farma-moderna-llega-comision-europea%3F%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dweb%26utm_source%3Dcorreo", "/industria-farmaceutica/contrato-astrazeneca-comision-europea-lleva-tachadas-clausulas-conflicto", "/industria-farmaceutica/contrato-astrazeneca-comision-europea-lleva-tachadas-clausulas-conflicto", "/autor/yago-alvarez", "/industria-farmaceutica/contrato-astrazeneca-comision-europea-lleva-tachadas-clausulas-conflicto#comentarios", "/industria-farmaceutica", "/industria-farmaceutica/contrato-astrazeneca-comision-europea-lleva-tachadas-clausulas-conflicto", "/autor/yago-alvarez", "/industria-farmaceutica/contrato-astrazeneca-comision-europea-lleva-tachadas-clausulas-conflicto#comentarios", "/coronavirus/secretos-tachados-contratos-compra-curevac-vacunas-comision-europea", "/fiscalidad", "/miguel-urban", "/comision-europea", "/suiza", "/fraude-fiscal", "/vacunas", "/cuenta/crear", "/cuenta/entrar", "/fraude-fiscal/barca-no-sigue-pasos-ferrovial-casi-todo-ibex-35", "/fraude-fiscal/barca-no-sigue-pasos-ferrovial-casi-todo-ibex-35", "/autor/yago-alvarez", "/fraude-fiscal", "/fraude-fiscal/barca-no-sigue-pasos-ferrovial-casi-todo-ibex-35", "/autor/yago-alvarez", "/fraude-fiscal/agencia-tributaria-recaudo-3400-millones-117-inspecciones-multinacionales-2022", "/fraude-fiscal/agencia-tributaria-recaudo-3400-millones-117-inspecciones-multinacionales-2022", "/autor/el-salto", "/fraude-fiscal/agencia-tributaria-recaudo-3400-millones-117-inspecciones-multinacionales-2022#comentarios", "/fraude-fiscal", "/fraude-fiscal/agencia-tributaria-recaudo-3400-millones-117-inspecciones-multinacionales-2022", "/autor/el-salto", "/fraude-fiscal/agencia-tributaria-recaudo-3400-millones-117-inspecciones-multinacionales-2022#comentarios", "/fraude-fiscal/31-multinacionales-espanolas-pagaron-175-impuesto-sociedades-nivel-mundial-2020", "/fraude-fiscal/31-multinacionales-espanolas-pagaron-175-impuesto-sociedades-nivel-mundial-2020", "/autor/yago-alvarez", "/fraude-fiscal", "/fraude-fiscal/31-multinacionales-espanolas-pagaron-175-impuesto-sociedades-nivel-mundial-2020", "/autor/yago-alvarez", "/comentar/vacunas/ingenieria-fiscal-farma-moderna-llega-comision-europea/comentarios", "#", "/suscribirse/formulario", "/comentar/vacunas/ingenieria-fiscal-farma-moderna-llega-comision-europea/comentarios", "/comentar//vacunas/ingenieria-fiscal-farma-moderna-llega-comision-europea/comentarios", "/cuenta/crear", "/suscribirse/formulario", "/politica/catala-galego-euskera-llegan-al-primer-congreso-diputados-plurilingue-historia", "/politica/catala-galego-euskera-llegan-al-primer-congreso-diputados-plurilingue-historia", "/autor/javier-h.-rodriguez", "/politica/catala-galego-euskera-llegan-al-primer-congreso-diputados-plurilingue-historia#comentarios", "/politica", "/politica/catala-galego-euskera-llegan-al-primer-congreso-diputados-plurilingue-historia", "/autor/javier-h.-rodriguez", "/politica/catala-galego-euskera-llegan-al-primer-congreso-diputados-plurilingue-historia#comentarios", "/politica/desprecio-feijoo-lenguas-cuando-espanolismo-alberto-supero-fraga", "/violencia-machista/13-mujeres-asesinadas-feminicidios-primer-semestre-2023", "/violencia-machista/13-mujeres-asesinadas-feminicidios-primer-semestre-2023", "/autor/patricia-reguero", "/violencia-machista/13-mujeres-asesinadas-feminicidios-primer-semestre-2023#comentarios", "/violencia-machista", "/violencia-machista/13-mujeres-asesinadas-feminicidios-primer-semestre-2023", "/autor/patricia-reguero", "/violencia-machista/13-mujeres-asesinadas-feminicidios-primer-semestre-2023#comentarios", "/marruecos/una-ola-solidaridad-recorre-marruecos-terremoto", "/marruecos/una-ola-solidaridad-recorre-marruecos-terremoto", "/autor/soraya-aybar-laafou", "/marruecos", "/marruecos/una-ola-solidaridad-recorre-marruecos-terremoto", "/autor/soraya-aybar-laafou", "/acoso-escolar/un-colegio-concertado-condenado-pagar-10000-euros-acoso-xenofobo-recibio-una-alumna", "/acoso-escolar/un-colegio-concertado-condenado-pagar-10000-euros-acoso-xenofobo-recibio-una-alumna", "/autor/sara-plaza-casares", "/acoso-escolar", "/acoso-escolar/un-colegio-concertado-condenado-pagar-10000-euros-acoso-xenofobo-recibio-una-alumna", "/autor/sara-plaza-casares", "/literatura/entrevista-bibiana-collado-escritora-novela-yeguas-exhaustas", "/literatura/entrevista-bibiana-collado-escritora-novela-yeguas-exhaustas", "/autor/tania-lopez-garcia", "/literatura/entrevista-bibiana-collado-escritora-novela-yeguas-exhaustas#comentarios", "/literatura", "/literatura/entrevista-bibiana-collado-escritora-novela-yeguas-exhaustas", "/autor/tania-lopez-garcia", "/literatura/entrevista-bibiana-collado-escritora-novela-yeguas-exhaustas#comentarios", "/opinion/cuerpo-policial-llamas-violencia-sexual-razon-estado", "/opinion/cuerpo-policial-llamas-violencia-sexual-razon-estado", "/autor/irene-zugasti-hervas", "/opinion", "/opinion/cuerpo-policial-llamas-violencia-sexual-razon-estado", "/autor/irene-zugasti-hervas", "/educacion-publica/comunidad-educativa-se-rebela-falta-3500-profesores-dos-semanas-del-inicio-del-curso-madrid", "/educacion-publica/comunidad-educativa-se-rebela-falta-3500-profesores-dos-semanas-del-inicio-del-curso-madrid", "/autor/sara-plaza-casares", "/educacion-publica", "/educacion-publica/comunidad-educativa-se-rebela-falta-3500-profesores-dos-semanas-del-inicio-del-curso-madrid", "/autor/sara-plaza-casares", "/caza/colectivos-ambientales-extremenos-consejo-extremeno-caza-vuelta-batidas-monfrague", "/caza/colectivos-ambientales-extremenos-consejo-extremeno-caza-vuelta-batidas-monfrague", "/autor/redaccion-el-salto-extremadura", "/caza", "/caza/colectivos-ambientales-extremenos-consejo-extremeno-caza-vuelta-batidas-monfrague", "/autor/redaccion-el-salto-extremadura", "/el-salto-radio/semilla-esperanza-un-futuro-posible", "/el-salto-radio/semilla-esperanza-un-futuro-posible", "/autor/el-salto-radio", "/el-salto-radio", "/el-salto-radio/semilla-esperanza-un-futuro-posible", "/autor/el-salto-radio", "/caza/mano-vox-pp-vuelve-caza-monfrague", "/caza/mano-vox-pp-vuelve-caza-monfrague", "/autor/manuel-nogueras", "/caza/mano-vox-pp-vuelve-caza-monfrague#comentarios", "/caza", "/caza/mano-vox-pp-vuelve-caza-monfrague", "/autor/manuel-nogueras", "/caza/mano-vox-pp-vuelve-caza-monfrague#comentarios", "/presos-politicos/una-amnistia-justa-luchemos-libertad-politica", "/presos-politicos/una-amnistia-justa-luchemos-libertad-politica", "/autor/javitxu-aijon", "/autor/gustavo-rioja", "/presos-politicos/una-amnistia-justa-luchemos-libertad-politica#comentarios", "/presos-politicos", "/presos-politicos/una-amnistia-justa-luchemos-libertad-politica", "/autor/javitxu-aijon", "/autor/gustavo-rioja", "/presos-politicos/una-amnistia-justa-luchemos-libertad-politica#comentarios", "/desahucios/intentan-desmantelar-una-vez-acampada-dignidad", "/desahucios/intentan-desmantelar-una-vez-acampada-dignidad", "/autor/susana-albarran", "/desahucios", "/desahucios/intentan-desmantelar-una-vez-acampada-dignidad", "/autor/susana-albarran", "/sidecar/vivir-juntos-debate-decrecimiento-green-new-deal", "/sidecar/vivir-juntos-debate-decrecimiento-green-new-deal", "/autor/cedric-durand", "/sidecar", "/sidecar/vivir-juntos-debate-decrecimiento-green-new-deal", "/autor/cedric-durand", "/economia/pib-crecio-15percent-2021-2022-segun-revision-del-ine", "/economia/pib-crecio-15percent-2021-2022-segun-revision-del-ine", "/autor/yago-alvarez", "/economia", "/economia/pib-crecio-15percent-2021-2022-segun-revision-del-ine", "/autor/yago-alvarez", "/migracion/odio-politica-migratoria-lampedusa", "/migracion/odio-politica-migratoria-lampedusa", "/autor/sarah-babiker", "/migracion/odio-politica-migratoria-lampedusa#comentarios", "/migracion", "/migracion/odio-politica-migratoria-lampedusa", "/autor/sarah-babiker", "/migracion/odio-politica-migratoria-lampedusa#comentarios", "/vejez/solo-tres-cada-diez-personas-mayores-pobres-afirma-tener-buena-salud", "/vejez/solo-tres-cada-diez-personas-mayores-pobres-afirma-tener-buena-salud", "/autor/el-salto", "/vejez", "/vejez/solo-tres-cada-diez-personas-mayores-pobres-afirma-tener-buena-salud", "/autor/el-salto", "/sidecar/una-practica-activista", "/sidecar/una-practica-activista", "/autor/becca-rothfeld", "/sidecar", "/sidecar/una-practica-activista", "/autor/becca-rothfeld", "/politica/podemos-marca-distancia-sumar-diaz-se-enzarza-junts-amnistia", "/politica/podemos-marca-distancia-sumar-diaz-se-enzarza-junts-amnistia", "/autor/javier-h.-rodriguez", "/politica/podemos-marca-distancia-sumar-diaz-se-enzarza-junts-amnistia#comentarios", "/politica", "/politica/podemos-marca-distancia-sumar-diaz-se-enzarza-junts-amnistia", "/autor/javier-h.-rodriguez", "/politica/podemos-marca-distancia-sumar-diaz-se-enzarza-junts-amnistia#comentarios", "/politica/derecha-apuesta-todo-temblor-piernas-psoe-amnistia-catalunya", "/siria/turismo-siria-pais-te-quiere-mostrar-regimen", "/siria/turismo-siria-pais-te-quiere-mostrar-regimen", "/autor/borja-abargues", "/siria", "/siria/turismo-siria-pais-te-quiere-mostrar-regimen", "/autor/borja-abargues", "/literatura/entrevista-escritor-griego-migrante-suecia-theodor-kallifatides", "/literatura/entrevista-escritor-griego-migrante-suecia-theodor-kallifatides", "/autor/queralt-castillo-cerezuela", "/literatura", "/literatura/entrevista-escritor-griego-migrante-suecia-theodor-kallifatides", "/autor/queralt-castillo-cerezuela", "/arte-politico/convocar-al-agua-donana", "/arte-politico/convocar-al-agua-donana", "/autor/aurora-baez-boza", "/arte-politico", "/arte-politico/convocar-al-agua-donana", "/autor/aurora-baez-boza", "/donana/andalucia-se-moviliza-defensa-donana", "https://elsaltodiario.com", "/sessions/new", "/boletines", "/info/contacta", "https://tienda.elsaltodiario.com", "/salto-de-carro/encuentra-tu-ejemplar-de-el-salto", "/info/publicidad", "/info/politica-de-privacidad", "/info/licencia", "/suscribirse/formulario?tipo=donaci\u00f3n", "/suscribirse/formulario", "https://www.twitch.tv/elsaltodiario", "https://www.facebook.com/ElSaltoDiario/", "https://twitter.com/ElSaltoDiario", "https://www.instagram.com/elsaltodiario/", "https://www.youtube.com/channel/UCTchro8YRF6DZpVDJJu1_uw", "https://www.tiktok.com/@elsaltodiario", "https://t.me/elsaltodiario", "https://mastodon.social/@ElSaltoDiario/", "https://www.elsaltodiario.com/info/no-te-pierdas-ningun-articulo-con-nuestras-rss"]}