{"title": "Conoce 14 curiosidades sobre el acaraj\u00e9 - Salvador - Bahia - m\u00e9zclate", "author": "Fernanda Slama", "url": "https://www.salvadordabahia.com/es/conoce-14-curiosidades-sobre-el-acaraje/", "hostname": "salvadordabahia.com", "description": "Historia, receta y tradici\u00f3n: conoce el valor hist\u00f3rico del famoso bollito en la cultura bahiana Uno de los grandes \u00edconos de Bahia, lleno de ancestralidad y es un lugar tur\u00edstico por s\u00ed solo. El acaraj\u00e9 es m\u00e1s que un alimento y sustento para muchas familias; tiene un importante car\u00e1cter simb\u00f3lico. Salir para comer un acaraj\u00e9 [\u2026]", "sitename": "Salvador - Bahia - m\u00e9zclate", "date": "2020-10-20", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[\n](https://www.salvadordabahia.com/es/la-geografia-de-la-moqueca/)\nHistoria, receta y tradici\u00f3n: conoce el valor hist\u00f3rico del famoso bollito en la cultura bahiana\nUno de los grandes \u00edconos de Bahia, lleno de ancestralidad y es un lugar tur\u00edstico por s\u00ed solo. El acaraj\u00e9 es m\u00e1s que un alimento y sustento para muchas familias; tiene un importante car\u00e1cter simb\u00f3lico. Salir para comer un acaraj\u00e9 tambi\u00e9n representa un buen momento despu\u00e9s de un duro d\u00eda de trabajo. Es un punto de encuentro, reuni\u00f3n entre amigos y perfecto en la playa. Acaraj\u00e9 es memoria afectiva.\nHay muchas razones para que los bahianos y los visitantes se hayan enamorado de \u00e9l. Quien nos lo cuenta es Elaine Michele Assis Cruz, una de las personas al frente del tablero de Dinha, en Rio Vermelho, uno de los acaraj\u00e9s m\u00e1s emblem\u00e1ticos de Salvador.\n\u201cCreo que esa pasi\u00f3n por el acaraj\u00e9 se debe a la tradici\u00f3n en la que est\u00e1 involucrado. Es un alimento sagrado, de origen africano y con mucha ax\u00e9, tradici\u00f3n y sabor, adem\u00e1s de sus acompa\u00f1amientos, como vatap\u00e1, caruru, ensalada, pimienta y camarones, que lo complementan, haciendo de ese bollo(hecho con masa de frijol) el buque insignia de la cocina afro-bahiana y deseado por los turistas \u201c.\n\u00bfY sabes de qu\u00e9 est\u00e1 hecho el acaraj\u00e9? \u00bfConoces la tradici\u00f3n? \u00a1Te lo contamos! Visit Salvador da Bahia reuni\u00f3 14 curiosidades sobre el acaraj\u00e9. Ven con nosotros y di si ya conoc\u00edas todas.\n1. \u00a1A base de frijoles!\nLe preguntamos a Elaine Michele Assis Cruz si los turistas saben de qu\u00e9 est\u00e1 hecho el acaraj\u00e9 y si le preguntan por la receta:\n\u201cLos turistas en general no saben y s\u00ed me preguntan c\u00f3mo se prepara la receta. Algunos incluso inventan algunos ingredientes (risas). Pero les ense\u00f1o lo que rige la tradici\u00f3n y algunos se sorprenden de que sea un bollo de frijoles(el tipo fradinho) condimentada con cebolla y sal al gusto\u201d, explica.\nLos ingredientes\nLa masa lleva frijoles, cebolla rallada, aceite de dend\u00ea (de palma) y sal al gusto. Deja los frijoles en remojo durante cinco o seis horas. Despu\u00e9s hace falta quitar la piel de los frijoles y molerlos. Cada bahiana lo hace de una manera, algunas usan el mortero de acaraj\u00e9, otras usan el molino manual e incluso los molinos el\u00e9ctricos de cereales. Agrega la cebolla y la sal. Hay quien dice que \u201cel misterio\u201d ocurre en ese momento, al batir la masa. Retira la porci\u00f3n de masa con la cuchara y col\u00f3cala a fre\u00edr en el aceite de dend\u00ea (de palma) hirviendo.\n2. Falafel \u00e1rabe\nEl acaraj\u00e9 de los Yorubas de \u00c1frica Occidental (Togo, Benin, Nigeria, Camer\u00fan) es similar al falafel \u00e1rabe que se elabora con una masa de garbanzos triturados y fritos.\nEl acaraj\u00e9 de Bah\u00eda es originario del Golfo de Benin, all\u00ed se le llama acar\u00e1, el que ha sido tra\u00eddo a Brasil con la llegada de esclavos de esa regi\u00f3n.\nIncluso hay una serie documental que cuenta la conexi\u00f3n de los dos alimentos. \u201cA Hist\u00f3ria da Alimenta\u00e7\u00e3o no Brasil\u201d (La Historia de la Alimentaci\u00f3n en Brasil) tiene 13 episodios y est\u00e1 basada en un libro hom\u00f3nimo del antrop\u00f3logo potiguar Lu\u00eds da C\u00e2mara Cascudo (1898-1986). El octavo episodio, titulado \u201cDieta africana\u201d, habla de las ra\u00edces africanas en las costumbres alimentarias de nuestro pa\u00eds.\nM\u00edralo ahora\n[en este enlace](https://www.primevideo.com/detail/0PZ1HALADKHKE47KKQTCWSKDB4/ref=atv_dp_share_cu_r).\n3. \u00bfQu\u00e9 significa \u201cacaraj\u00e9\u201d?\nLa palabra acaraj\u00e9 viene del yoruba \u00e0k\u00e0r\u00e0, \u201cbola de fuego\u201d, + je, \u201ccomer\u201d\n\u201cAcaraj\u00e9 significa \u201ccomer bola de fuego\u201d. Ese manjar de origen africano es el s\u00edmbolo de la cultura de nuestro estado. Tarjeta postal de nuestra ciudad juntamente con la bahiana y su tablero \u201d, lo dice Elaine.\nSeg\u00fan ella, todo turista que llega a la ciudad quiere probarlo y deleitarse. Los bahianos tienen el acaraj\u00e9 como plato obligatorio.\n\u201cAl menos una vez a la semana, hay que comer y activar el dend\u00ea (palma aceitera) en la sangre\u201d, lo dice sonriendo.\n4. Caliente o fr\u00edo\nHasta la salsa de pimienta con jengibre es especial para el acaraj\u00e9. En el libro \u201cCozinhando Hist\u00f3rias \u2013 Receitas, Hist\u00f3rias e Mitos de Pratos Afro-brasileiros\u201d*(\u201cCocinando Historias \u2013 Recetas, Historias y Mitos de Platos Afrobrasile\u00f1os) , en la lista de ingredientes hay: aceite de dend\u00ea (palma), pimienta cayena (malagueta)madura y molida, jengibre rallado, sal y cebolla rallada.\n\u00a1Ojo! Si alguien te pregunta si quieres un acaraj\u00e9 caliente o fr\u00edo, no creas que est\u00e1 relacionado con la temperatura. Lo que quiere saber la persona es si quieres demasiada o poca pimienta: demasiada (caliente) o poca (fr\u00edo). Casi nadie hace esa broma, pero si te lo hace alguien, \u00a1ahora ya lo sabes!\n5. Alimento sagrado\nEl acaraj\u00e9 se considera un alimento sagrado dentro del candombl\u00e9 y su receta no puede modificarse. Rita Santos, presidenta de la Asociaci\u00f3n de las Baianas de Acaraj\u00e9 y encargada del Memorial de las Baianas de Acaraj\u00e9, lo explica:\n\u201cTodo empez\u00f3 en lo simb\u00f3lico. Las mujeres esclavas vend\u00edan acaraj\u00e9 para comprar manumisi\u00f3n. En la segunda etapa, las bahianas salieron a la calle a vender el acaraj\u00e9 para hacer sus obligaciones en los terreiros de candombl\u00e9, normalmente hijas de Oi\u00e1 (no podr\u00eda cualquier persona) \u201d.\nElla tambi\u00e9n cuenta que, con el pasar del tiempo, se dio cuenta de que la persona que vend\u00eda ese bollito podr\u00eda sustentar a la familia. Fue entonces cuando se llev\u00f3 el acaraj\u00e9 a la calle para venderse.\n\u201cEs comercial, pero, en mi opini\u00f3n, sigue siendo simb\u00f3lico porque sigue perteneciendo al terreiro, sigue siendo sagrado. El acaraj\u00e9 es una ofrenda para Ians\u00e3 y el abar\u00e1 es una ofrenda para Xang\u00f4 \u201d, lo concluye.\n6. El Mito del Acaraj\u00e9\nEn el libro \u201cCozinhando Hist\u00f3rias \u2013 Receitas, Hist\u00f3rias e Mitos de Pratos Afro-brasileiros\u201d, la investigadora y fot\u00f3grafa Josmara B. Fregoneze, especialista en cocina afrobrasile\u00f1a, Marlene Jesus da Costa y Dona Cici *, gr\u00edo quien se dedica a difundir la sabidur\u00eda ancestral afrobrasile\u00f1a y dicen que muchos de los platos afro bahianos que se sirven hoy \u2013 principalmente en ocasiones festivas \u2013 y restaurantes, tienen su origen en fundaciones religiosas vinculadas al candombl\u00e9.\nSeg\u00fan la leyenda, todos los d\u00edas Oxum preparaba la comida de Xang\u00f4 e Ians\u00e3 llevaba en la cabeza la olla que conten\u00eda el secreto del rey a su palacio. Un d\u00eda, Oxum llam\u00f3 a Ians\u00e3 y le pidi\u00f3 que llevara la olla pero que no mirara lo que hab\u00eda dentro. En camino del palacio del rey Xang\u00f4, la curiosidad se hizo m\u00e1s fuerte e Ians\u00e3 abri\u00f3 la tapa y, muy asustada, vio las llamas de fuego elevarse a una gran altura. R\u00e1pidamente ella cerr\u00f3 la olla y continu\u00f3 su camino. Al llegar al palacio, se arrodill\u00f3 ante Xang\u00f4 y baj\u00f3 la olla, apartando la mirada del rey. Xang\u00f4 pregunt\u00f3 tres veces si vio lo que come el rey. Ians\u00e3 dijo que s\u00ed. Entonces Xang\u00f4 dijo: \u201cLas mujeres que conocen mi secreto se convierten en mis esposas\u201d.\n7. \u00bfY hay el momento adecuado para comer acaraj\u00e9?\nAl principio, todas las personas que produc\u00edan y comercializaban el acaraj\u00e9 se iniciaban en el candombl\u00e9, en una pr\u00e1ctica restringida a las mujeres, en general Hijas de Santo dedicadas al culto de Xang\u00f4 y Oi\u00e1 (Ians\u00e3). Para cumplir con sus \u201cobligaciones\u201d con los orix\u00e1s, durante el per\u00edodo colonial, las mujeres negras liberadas o las mujeres negras de renta preparaban los manjares y sal\u00edan a la calle por la noche a venderlos, dando origen a esta costumbre. Hasta el d\u00eda de hoy, la gran mayor\u00eda de las baianas de acaraj\u00e9 salen a la calle solo despu\u00e9s de las 17h.\n8. Conocimientos transmitidos de madre a hija\nEl punto de venta del acaraj\u00e9 de la baiana tiene licencia del Ayuntamiento, por lo que no se puede venderlo a otra persona, pasando de madre a hija. Pero, incluso antes de toda legalizaci\u00f3n del oficio, ya era una tradici\u00f3n que el tablero pasara a un miembro de la familia. Dinha do Acaraj\u00e9, una de las baianas m\u00e1s conocidas, es un ejemplo de ello.\nElaine Michele Assis Cruz cuenta que el tablero \u201cAcaraj\u00e9 da Dinha\u201d fue fundado en enero de 1944 en Largo de Santana, en Rio Vermelho, por Ubaldina de Assis, su bisabuela. M\u00e1s tarde, empez\u00f3 a quedarse solita en la cocina y le pas\u00f3 el trono a su hija Ruth de Assis (la abuela de Elaine). Con la muerte de Ruth, se pas\u00f3 el tablero a Lindinalva y Edna de Assis, y luego a Cl\u00e1udia Assis, la hermana mayor de Elaine. Actualmente es administrado por ella y su hermano, Edvaldo Cruz.\nPero, como para toda regla hay excepciones, muchas baianas no tuvieron hija, sino hijo, y los hijos siguieron los pasos de la madre, ya que esa es una profesi\u00f3n familiar. Hoy en d\u00eda no es una regla que sean personas Candombl\u00e9. La baiana puede incluso ser de otra religi\u00f3n, siempre que respete la tradici\u00f3n y siga el decreto IPHAN, seg\u00fan el cual la baiana de acaraj\u00e9 debe estar en la calle llevando la bata, falda y pa\u00f1uelo en la cabeza y el tablero debe estar organizado.\n9. \u00bfQu\u00e9 tiene la mujer bahiana?\nCreada por Dorival Caymmi e inmortalizada por Carmen Miranda, \u201cO que \u00e9 que a baiana tem\u201d (\u00bfQu\u00e9 es lo que tiene la bahiana?) fue una de las canciones de la banda sonora de la pel\u00edcula \u201cBanana da Terra\u201d , de 1939. El musical brasile\u00f1o fue la \u00faltima vez que luci\u00f3 la cantante portuguesa con alma brasile\u00f1a en el cine nacional. Si tratas de analizar, Carmen cantando esa canci\u00f3n, es la \u00fanica escena que qued\u00f3 de la pel\u00edcula: \u00bfo conoces a varias personas que han visto esa pel\u00edcula completa?\nCarmen Miranda se convirti\u00f3 en un icono de estilo en la d\u00e9cada de 1940, siendo una de las primeras referencias de la moda nacional. El famoso look cinematogr\u00e1fico se inspir\u00f3 totalmente en la vestimenta de las celebraciones de los terreiros de candombl\u00e9 en Bahia y trajes tradicionales de las baianas de acaraj\u00e9, de los cuales \u00edtem por \u00edtem estaba en la letra de Caymmi.\nEl turbante, la falda larga y volante, pendientes y adornos se convirtieron en su marca registrada en Brasil y en el mundo tras esa aparici\u00f3n. Si eso hubiera sucedido hoy, seguramente hubiera sido debatido con m\u00e1s profundidad.\n\u201c\u2026 \u00bfQu\u00e9 es lo que tiene la baiana?\nTiene pa\u00f1uelo de seda, tiene (tiene)\nTiene pendiente de oro, tiene (tiene)\nCollar de oro, tiene (tiene)\nTiene \u201cpano da Costa\u201d(tela), tiene (tiene)\nTiene vestido de encaje, tiene (tiene)\nPulsera de oro, tiene (tiene)\nY tiene falda almidonada, tiene (tiene)\nTiene sandalias adornadas, tiene (tiene)\nY tiene mucho encanto \u2026\u201d\n10. Vestimenta y religiosidad relacionada a la baiana\nLa vestimenta de las baianas de acaraj\u00e9, caracter\u00edstica de los ritos del candombl\u00e9, constituye tambi\u00e9n un fuerte elemento de identificaci\u00f3n de este oficio, estando compuesta por turbantes, telas y collares de abalorios que simbolizan la iniciaci\u00f3n religiosa de las baianas.\nLa ropa de la baiana tambi\u00e9n re\u00fane elementos visuales del barroco europeo a trav\u00e9s de sus numerosos bordados y encajes. Es una indumentaria multicultural, la que involucra varios elementos como la tela almidonada, el richelieu tradicional, el aroma de lavanda, la mano de azabache y los pendientes de conchas naturales. Hay las baianas que siempre lucen telas de algod\u00f3n estampada con flores, que eran las ropas que vistieron las primeras baianas de Acaraj\u00e9.\nEsas llamadas \u201cropas de gala\u201d son m\u00e1s utilizadas en d\u00edas de fiestas populares, procesiones y en receptivos. Tambi\u00e9n ganan Pano da Costa *, y hoy agregaron incluso telas brillantes, adem\u00e1s de las tradicionales manos de azabache, collares m\u00e1s grandes, pulseras y anillos.\n11. No siempre hubo caruru y ensalada en el acaraj\u00e9.\nRita Santos, presidenta de ABAM, explica que, cronol\u00f3gicamente, al principio solo se vend\u00eda el \u201cbollito\u201d con la pimienta picante. Luego se le agreg\u00f3 vatap\u00e1 y camarones. Ya el caruru y la ensalada se convirtieron en una costumbre desde hace unos 30 a\u00f1os. Por lo que, algunas baianas no venden estos dos \u00faltimos complementos, porque no creen que tenga sentido.\nCada persona tiene su forma favorita de comer acaraj\u00e9. Desde la mirada de Elaine Michele, \u201clo que hace que el acaraj\u00e9 sea perfecto es la buena calidad de los frijoles(el tipo fradinho), la masa bien batida y la textura crujiente que se siente al masticarlo. Acompa\u00f1ado de camarones y poco aj\u00ed, por supuesto\u201d.\n12. Los dem\u00e1s manjares del tablero\nEn el tablero de la baiana hay que tener: acaraj\u00e9, abar\u00e1, vatap\u00e1, caruru, camarones, ensalada y pimienta picante, adem\u00e1s de la cocada( dulce de coco en barra), \u201cbolinho de estudante\u201d (bollito de estudiante)(tipo de croqueta hecha con tapioca granulada) y \u201cpassarinha\u201d. Solo que, aun as\u00ed, cada baiana puede hacerlo a su gusto.\n\u201cMe gustar\u00eda rescatar otras cosas que hab\u00eda en los tableros, como el \u201c p\u00e9 de moleque\u201d(un tipo de turr\u00f3n con man\u00ed caramelizado), el pescado,el aca\u00e7\u00e1, hab\u00eda \u00eda harina de la abuela, hab\u00eda muchas otras cosas en el tablero de la baiana antiguamente\u201d, lo dice Rita Santos.\n13. D\u00eda Nacional de la Baiana de Acaraj\u00e9\nEl D\u00eda Nacional de la\n[Baiana de Acaraj\u00e9](http://portal.iphan.gov.br/pagina/detalhes/58) se celebra anualmente el 25 de noviembre. Un homenaje a la importancia hist\u00f3rica y cultural de la figura de la baiana de Acaraj\u00e9, nombre que se le da a las mujeres que se dedican a la producci\u00f3n y venta de este manjar t\u00edpico de Bahia.\nLa fecha simboliza el reconocimiento de la importancia del legado de los antepasados africanos en el proceso hist\u00f3rico de formaci\u00f3n de nuestra sociedad y el valor patrimonial de un complejo cultural universal. El oficio de las Baianas de Acaraj\u00e9 es considerado Patrimonio Hist\u00f3rico e Inmaterial de Brasil.\n14. Documental\nEl documental \u201c\u00c0k\u00e0r\u00e0, no fogo da intoler\u00e2ncia\u201d(\u00c0k\u00e0r\u00e0, en el fuego de la intolerancia) propone el rescate de hechos hist\u00f3ricos a trav\u00e9s de relatos de baianas de acaraj\u00e9. El manjar corre el riesgo de perder el t\u00edtulo de Patrimonio Hist\u00f3rico e Inmaterial por la caracterizaci\u00f3n err\u00f3nea de su receta original y la comercializaci\u00f3n por personas de otras religiones.\n\u201c\u00c0k\u00e0r\u00e0, no fogo da intoler\u00e2ncia\u201d(\u00c0k\u00e0r\u00e0, en el fuego de la intolerancia) es un documental que se suma a la lucha contra la intolerancia que afecta principalmente las religiones africanas. La pel\u00edcula hace un an\u00e1lisis hist\u00f3rico desde la perspectiva de quienes sufren ese tipo de violencia hasta su relaci\u00f3n con el racismo estructurante establecido en la sociedad brasile\u00f1a. Haz clic en este enlace y \u00e9chale\n[un vistazo ahora](https://tamandua.tv.br/filme/?name=akara_no_fogo_da_intolerancia&fbclid=IwAR1DngAHbu_DYpm4VPwgTdoGYa5p7BahRFpJuPlTXPjA-xknZ_DShyQe8ps).\nPor Fernanda Slama:\nCoordinadora de contenido\nNota:\nLibro: *\u201cCozinhando Hist\u00f3rias \u2013 Receitas, Hist\u00f3rias e Mitos de Pratos Afro-brasileiros\u201d*(\u201cCocinando Historias \u2013 Recetas, Historias y Mitos de Platos Afrobrasile\u00f1os). Fue escrito por Josmara B. Fregoneze, Marlene Jesus da Costa y Nancy Sousa, m\u00e1s conocida como Do\u00f1a Cici.\nDo\u00f1a Cici * \u2013 gr\u00edo, Do\u00f1a Cici se dedica a difundir la sabidur\u00eda ancestral afrobrasile\u00f1a. Ella sabe mucho sobre la cultura de los orix\u00e1s y nuestra historia.\nPano da Costa * \u2013 es una parte integrante de la vestimenta de la baiana t\u00edpica de las calles de Salvador y Rio de Janeiro en el siglo XIX. Generalmente rectangular, la tela (pano da costa) es tradicionalmente blanca o bicolor y hay la opci\u00f3n bordada o con aplicaciones de encaje. El nombre puede haber sido derivado de su origen en \u00c1frica Occidental o del hecho de que se usa preferentemente echado sobre los hombros y las espaldas.", "language": null, "image": "https://www.salvadordabahia.com/wp-content/uploads/2018/11/Acaraj\u00e9-da-Dinha-Rio-Vermelho-Salvador-Bahia-Foto-Amanda-Oliveira-17.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.salvadordabahia.com/es", "https://www.salvadordabahia.com/es/como-llegar/", "https://www.salvadordabahia.com/es/como-llegar/aereo/", "https://www.salvadordabahia.com/es/como-llegar/carretera/", "https://www.salvadordabahia.com/es/como-llegar/maritimo/", "https://www.salvadordabahia.com/es/por-que-salvador-2/", "https://www.salvadordabahia.com/es/articulos/", "https://www.salvadordabahia.com/es/como-llegar/", "https://www.salvadordabahia.com/es/donde-quedarse/", "https://www.salvadordabahia.com/es/calendario-de-eventos/", "https://www.salvadordabahia.com/es/favoritos-es/", "https://www.salvadordabahia.com/es/", "https://www.salvadordabahia.com/es/informaciones-utiles/", "https://www.salvadordabahia.com/es/infraestructura-y-servicios/", "https://www.salvadordabahia.com/es/migracion/", "https://www.salvadordabahia.com/es/salvador-en-numeros/", "https://www.salvadordabahia.com/es/sobre-el-centro/", "https://www.salvadordabahia.com/es/una-pizca-de-historia/", "https://open.spotify.com/user/2f4xos4omexsoh33rnweg2j3w", "https://www.instagram.com/visitsalvadordabahia/", "https://www.facebook.com/visitsalvadordabahia/", "https://twitter.com/VisitSalvador", "https://www.youtube.com/salvador", "https://www.salvadordabahia.com/es/como-llegar/", "https://www.salvadordabahia.com/es/como-llegar/aereo/", "https://www.salvadordabahia.com/es/como-llegar/carretera/", "https://www.salvadordabahia.com/es/como-llegar/maritimo/", "https://www.salvadordabahia.com/es/por-que-salvador-2/", "https://www.salvadordabahia.com/es/articulos/", "https://www.salvadordabahia.com/es/como-llegar/", "https://www.salvadordabahia.com/es/donde-quedarse/", "https://www.salvadordabahia.com/es/calendario-de-eventos/", "https://www.salvadordabahia.com/es/favoritos-es/", "https://www.salvadordabahia.com/es/", "https://www.salvadordabahia.com/es/informaciones-utiles/", "https://www.salvadordabahia.com/es/infraestructura-y-servicios/", "https://www.salvadordabahia.com/es/migracion/", "https://www.salvadordabahia.com/es/salvador-en-numeros/", "https://www.salvadordabahia.com/es/sobre-el-centro/", "https://www.salvadordabahia.com/es/una-pizca-de-historia/", "https://open.spotify.com/user/2f4xos4omexsoh33rnweg2j3w", "https://www.instagram.com/visitsalvadordabahia/", "https://www.facebook.com/visitsalvadordabahia/", "https://twitter.com/VisitSalvador", "https://www.youtube.com/salvador", "https://www.salvadordabahia.com/es", "https://www.salvadordabahia.com/es/artigos-e-noticias", null, "https://www.salvadordabahia.com/roteiros/o-mapa-dos-acarajes", "https://www.primevideo.com/detail/0PZ1HALADKHKE47KKQTCWSKDB4/ref=atv_dp_share_cu_r", "http://portal.iphan.gov.br/pagina/detalhes/58", "https://www.salvadordabahia.com/baianas-de-acaraje/", "https://tamandua.tv.br/filme/?name=akara_no_fogo_da_intolerancia&fbclid=IwAR1DngAHbu_DYpm4VPwgTdoGYa5p7BahRFpJuPlTXPjA-xknZ_DShyQe8ps", "https://www.salvadordabahia.com/es/la-geografia-de-la-moqueca/", "https://www.salvadordabahia.com/es/llevate-bahia-a-casa-marcas-con-productos-que-se-parecen-a-salvador/", "https://www.salvadordabahia.com/es/la-moda-de-bahia-a-las-pasarelas-del-mundo-2/", "https://www.salvadordabahia.com/es/festival-virada-salvador-festival-nochevieja-salvador/", null, null, null, null, null, null, null, "https://www.salvadordabahia.com/es/experiencias/museu-da-energia-museo-de-la-energia/", "https://www.salvadordabahia.com/es/experiencias/centro-cultural-sesi-casa-branca-centro-cultural-sesi-casa-blanca/", "https://www.salvadordabahia.com/es/experiencias/bombar/", "https://www.salvadordabahia.com/es/experiencias/a-borracharia/", "https://www.salvadordabahia.com/es/experiencias/ecosquare/", "https://www.salvadordabahia.com/es/experiencias/mercado-modelo-3/", "https://www.salvadordabahia.com/es/experiencias/sociedad-protectora-de-desvalidos/", "https://www.salvadordabahia.com/es/experiencias/casa-de-angola/", "https://www.salvadordabahia.com/es/experiencias/bar-ancora-do-marujo/", "https://www.salvadordabahia.com/es/experiencias/antique-bistro/", "https://www.salvadordabahia.com/es/experiencias/bar-das-preta/", "https://www.salvadordabahia.com/es/experiencias/o-casarao-dezessete/", "https://www.salvadordabahia.com/es/experiencias", "https://www.salvadordabahia.com/eventos/reabertura-do-espaco-cultural-da-barroquinha/", "https://www.salvadordabahia.com/eventos/festival-primavera-gourmet-2023/", "https://www.salvadordabahia.com/eventos/festival-da-primavera-2/", "https://www.salvadordabahia.com/eventos/exposicao-fotografica-baleias-urbanas-soteropolitanas/", "https://www.salvadordabahia.com/es/agenda", "https://www.salvadordabahia.com/es", "https://open.spotify.com/user/2f4xos4omexsoh33rnweg2j3w", "https://www.instagram.com/visitsalvadordabahia/", "https://www.facebook.com/visitsalvadordabahia/", "https://twitter.com/VisitSalvador", "https://www.youtube.com/salvador", "https://www.salvadordabahia.com/es/como-llegar/", "https://www.salvadordabahia.com/es/como-llegar/aereo/", "https://www.salvadordabahia.com/es/como-llegar/carretera/", "https://www.salvadordabahia.com/es/como-llegar/maritimo/", "https://www.salvadordabahia.com/es/por-que-salvador-2/", "https://www.salvadordabahia.com/es/articulos/", "https://www.salvadordabahia.com/es/como-llegar/", "https://www.salvadordabahia.com/es/donde-quedarse/", "https://www.salvadordabahia.com/es/calendario-de-eventos/", "https://www.salvadordabahia.com/es/favoritos-es/", "https://www.salvadordabahia.com/es/", "https://www.salvadordabahia.com/es/informaciones-utiles/", "https://www.salvadordabahia.com/es/infraestructura-y-servicios/", "https://www.salvadordabahia.com/es/migracion/", "https://www.salvadordabahia.com/es/salvador-en-numeros/", "https://www.salvadordabahia.com/es/sobre-el-centro/", "https://www.salvadordabahia.com/es/una-pizca-de-historia/", "https://www.visitbrasil.com/", "https://www.unesco.org/pt", "https://www.salvadordabahia.com/es", "https://www.salvadordabahia.com/wp-login.php?loginSocial=facebook&redirect=https%3A%2F%2Fwww.salvadordabahia.com%2Fes%2Fconoce-14-curiosidades-sobre-el-acaraje%2F", "#", "#"]}