{"title": "Un cura preocupado por males f\u00edsicos y espirituales", "author": "N D", "url": "https://www.lavozdegalicia.es/noticia/carballo/2004/05/08/cura-preocupado-males-fisicos-espirituales/0003_2661275.htm", "hostname": "lavozdegalicia.es", "description": "Reportaje | Enrique V\u00e1zquez, el sacerdote acupuntor El sacerdote que oficia en la parroquia de Razo (Carballo) es un consumado experto en acupuntura, una especialidad de la medicina tradicional china", "sitename": "La Voz de Galicia", "date": "2004-05-08", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Un cura preocupado por males f\u00edsicos y espirituales\n[CARBALLO](/carballo)\nReportaje | Enrique V\u00e1zquez, el sacerdote acupuntor El sacerdote que oficia en la parroquia de Razo (Carballo) es un consumado experto en acupuntura, una especialidad de la medicina tradicional china08 may 2004 . Actualizado a las 07:00 h.\n?l p\u00e1rroco de Razo, el coru\u00f1\u00e9s Enrique V\u00e1zquez P\u00e1ez, atiende a los males del alma en todas sus vertientes con el oficio de los mejores sacerdotes, que eso es lo que es, pero tambi\u00e9n da remedios -o eso intenta- con otros males que tienen m\u00e1s que ver con el cuerpo y su complejo funcionamiento que con el esp\u00edritu. Desde hace unos seis meses, mantiene en la calle Desiderio Varela de Carballo una cl\u00ednica de acupuntura, cvuya misi\u00f3n es la de \u00abrestaurar la salud\u00bb, as\u00ed de simple y as\u00ed de complejo. La acupuntura es una ciencia o medicina tradicional china, que ha caminado miles de a\u00f1os por su propio camino, y que poco a poco se est\u00e1 abriendo paso en la cultura occidental. No es f\u00e1cil: tiene que abrirse un hueco entre los recelos, los prejuicios y la medicina tradicional, con la que no compite ni, desde luego, excluye, sino que -opina el sacerdote- puede complementarse. La clave est\u00e1 en la aguja, que dicho as\u00ed suena a dolor y sangre. \u00abDesde luego que se sienten, pero no es como un pinchazo, y a veces ni siquiera se nota. Pueden clavarse desde s\u00f3lo un mil\u00edmetro hasta casi un cent\u00edmetro. Se tiende a poner las menos posibles, porque puede darse el caso de que muchas se anulen entre ellas. La media por sesi\u00f3n es de 10 \u00f3 15 agujas, pero var\u00eda\u00bb. Tambi\u00e9n depende de los males que se quieran tratar. Y no son pocos. Tal vez los m\u00e1s habituales sean el asma infantil, la artritis, migra\u00f1as, lumbalgias, ci\u00e1ticas, dismenorreas en las mujeres... Enrique V\u00e1zquez aprendi\u00f3 estas t\u00e9cnicas mientras estudiaba para sacerdote en Puerto Rico, pero aclara que requiere una formaci\u00f3n constante, no se acaba en unas clases. Dice que cada vez tiene m\u00e1s aceptaci\u00f3n, que ya la reconocen las aseguradoras privadas, y que ha tratado (y curado) cosas hasta cierto punto asombrosos. \u00abOtra cosa es que el paciente no est\u00e9 curado, pero ayuda a curar y quita el dolor\u00bb.", "language": null, "image": "https://www.lavozdegalicia.es/default/2004/05/08/0012_1381032/Foto/c9c7f1.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/", "https://elquiosco.lavozdegalicia.es/suscripciones/12?dllvdg=promociones&dltitle=boton&dlname=header_float&dlid=0003_2661275", "/carballo", "https://api.whatsapp.com/send?text=https://www.lavozdegalicia.es/noticia/carballo/2004/05/08/cura-preocupado-males-fisicos-espirituales/0003_2661275.htm?utm_source=whatsapp%26utm_medium=referral%26utm_campaign=share%26utm_content=0003_2661275", "mailto:?subject=Esta noticia de La Voz te puede interesar&body=Un cura preocupado por males f\u00edsicos y espirituales https://www.lavozdegalicia.es/noticia/carballo/2004/05/08/cura-preocupado-males-fisicos-espirituales/0003_2661275.htm?utm_source=email%26utm_medium=referral%26utm_campaign=share%26utm_content=0003_2661275", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.lavozdegalicia.es/noticia/carballo/2004/05/08/cura-preocupado-males-fisicos-espirituales/0003_2661275.htm?utm_source=facebook.com%26utm_medium=referral%26utm_campaign=share%26utm_content=0003_2661275", "https://twitter.com/intent/tweet?text=https://www.lavozdegalicia.es/noticia/carballo/2004/05/08/cura-preocupado-males-fisicos-espirituales/0003_2661275.htm?utm_source=t.co%26utm_medium=referral%26utm_campaign=share%26utm_content=0003_2661275", "/temas/china/", "/temas/comarca-de-bergantinos/", "/temas/carballo-municipio/", "https://api.whatsapp.com/send?text=https://www.lavozdegalicia.es/noticia/carballo/2004/05/08/cura-preocupado-males-fisicos-espirituales/0003_2661275.htm?utm_source=whatsapp%26utm_medium=referral%26utm_campaign=share%26utm_content=0003_2661275", "mailto:?subject=Esta noticia de La Voz te puede interesar&body=Un cura preocupado por males f\u00edsicos y espirituales https://www.lavozdegalicia.es/noticia/carballo/2004/05/08/cura-preocupado-males-fisicos-espirituales/0003_2661275.htm?utm_source=email%26utm_medium=referral%26utm_campaign=share%26utm_content=0003_2661275", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.lavozdegalicia.es/noticia/carballo/2004/05/08/cura-preocupado-males-fisicos-espirituales/0003_2661275.htm?utm_source=facebook.com%26utm_medium=referral%26utm_campaign=share%26utm_content=0003_2661275", "https://twitter.com/intent/tweet?text=https://www.lavozdegalicia.es/noticia/carballo/2004/05/08/cura-preocupado-males-fisicos-espirituales/0003_2661275.htm?utm_source=t.co%26utm_medium=referral%26utm_campaign=share%26utm_content=0003_2661275", "/noticia/deportes/2023/09/21/alexia-putellasnunca-hemos-pedido-destitucion-entrenador/00031695314767116982466.htm", "/noticia/lavozdelasalud/enfermedades/2023/09/20/diagnosticada-alzheimer-39-anos-ana-queria-estar-muerta-hace-tres-anos/00031695203521636235161.htm", "https://www.lavozdegalicia.es/firmas/cinthya-martinez-lorenzo", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/", "https://edicionimpresa.lavozdegalicia.es/", "/hemeroteca/", "https://elquiosco.lavozdegalicia.es/suscripciones/12?dllvdg=promociones&dltitle=boton&dlname=footer&dlid=1", "https://miperfil.lavozdegalicia.es", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", null, "mailto:cartasaldirector@lavoz.es", "/contacto/", "https://www.lavozdegalicia.es/tarifas/tarifas.html", "https://www.lavozdegalicia.es/edicionimpresa/", "https://oferplan.lavozdegalicia.es", "https://inmogalia.es/", "https://eventosengalicia.com/", "mailto:publicidad@lavoz.es", "https://www.lavozdegalicia.es/estaticos/eficiencia_energetica.pdf", "/coruna/", "/amarina/", "/arousa/", "/barbanza/", "/carballo/", "/deza/", "/ferrol/", "/lemos/", "/lugo/", "/ourense/", "/pontevedra/", "/santiago/", "/vigo/", "/localidades/", "/", "/galicia/", "/economia/", "/espana/", "/internacional/", "/opinion/", "/deportes/", "/sociedad/", "/cultura/", "/graficos/", "/somosagro/", "/somosmar/", "/obituarios/", "/galicia-economica/", "/tiempo/", "/torremarathon/", "/gradario/", "/oparacing/", "/cdlugo/", "/andarmiudino/", "/forzabreo/", "/futbolgallego/", "/motor-gallego/", "https://www.lavozdegalicia.es/lavozdelasalud/", "https://www.lavozdegalicia.es/escuadra/", "/gastronomia/", "https://www.globalgalicia.org/", "https://estudiarengalicia.lavozdegalicia.es/", "https://lacocinadefrabisa.lavozdegalicia.es/", "/reto-digital/", "/series/", "https://www.venagalicia.gal", "https://www.lavozdegalicia.es/enfoque", "https://vivecamino.com/", "https://chapuzasgallegas.lavozdegalicia.es/", "https://viajes.lavozdegalicia.es/", "/galicia-innova/", "/minegocio/", "/mercados/", "/fugas/", "/yes/", "https://www.prensaescuela.es/", "/motor/", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://miperfil.lavozdegalicia.es/newsletters.html", "https://itunes.apple.com/es/app/la-voz-de-galicia/id438886643?mt=8", "https://play.google.com/store/apps/details?id=es.corporacion.lavoz&hl=es", "https://itunes.apple.com/es/app/la-voz/id1110202338?mt=8", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.newspaperdirect.lvdgandroid&hl=es", "https://www.facebook.com/lavozdegalicia", "https://twitter.com/lavozdegalicia", "https://www.instagram.com/lavozdegalicia/", "https://es.linkedin.com/company/la-voz-de-galicia", "tel:+34900154218", "mailto:suscripciones@lavoz.es", "https://corporacionvoz.es/", "https://fundacionsantiagoreyfernandezlatorre.es/", "http://www.vozaudiovisual.es/", "https://www.radiovoz.com/", "https://sondaxe.com/", "https://www.canalvoz.com/", "https://www.voznatura.com/", "https://www.prensaescuela.es/", "https://mpxa.net/", "https://galiciaeditorial.com/", "/docs/aviso_legal.htm", "/docs/politica_de_privacidad.htm", "/docs/politica_de_cookies.htm", "/docs/condiciones_generales.htm"]}