{"title": "Tratamiento Nutritivo Reparador Keraplant\u00ae Nature - Sonia Peluquer\u00eda y Est\u00e9tica", "author": null, "url": "https://soniapeluqueriayestetica.com/producto/tratamiento-nutritivo-reparador-keraplant-nature/", "hostname": "soniapeluqueriayestetica.com", "description": "La mejor combinaci\u00f3n para tener un pelo m\u00e1s suave, m\u00e1s brillante, m\u00e1s sedoso y s\u00faper natural. Tratamiento de apoyo cosm\u00e9tico dedicado a lavar, reparar y fortalecer los mechones y las puntas apagadas, deshidratadas por los agentes atmosf\u00e9ricos mec\u00e1nicos y qu\u00edmicos. Refuerza la estructura capilar y deja el cabello f\u00e1cil de peinar, suave y sedoso. Este tratamiento est\u00e1 compuesto por: CHAMP\u00da Nutritivo Reparador M\u00c1SCARA Nutritiva Reparadora Esta l\u00ednea es totalmente sin Parabenos, sin Colorantes, sin SLES ni SLS, presenta aromas naturales certificados y est\u00e1 enriquecida con queratina cuaternaria, Hydrabond, ceramidas A2 y provitamina B5.", "sitename": "Sonia Peluquer\u00eda y Est\u00e9tica", "date": "2021-04-05", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Valoraciones\nNo hay valoraciones a\u00fan.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Tratamiento de apoyo cosm\u00e9tico dedicado a lavar, reparar y fortalecer los mechones y las puntas apagadas, deshidratadas por los agentes atmosf\u00e9ricos mec\u00e1nicos y qu\u00edmicos. Refuerza la estructura capilar y deja el cabello f\u00e1cil de peinar, suave y sedoso.\nEste tratamiento est\u00e1 compuesto por:\n- CHAMP\u00da Nutritivo Reparador\n- M\u00c1SCARA Nutritiva Reparadora\nEsta l\u00ednea es totalmente sin Parabenos, sin Colorantes, sin SLES ni SLS, presenta aromas naturales certificados y est\u00e1 enriquecida con queratina cuaternaria, Hydrabond, ceramidas A2 y provitamina B5.", "language": null, "image": "https://soniapeluqueriayestetica.com/wp-content/uploads/2021/03/NUTRIREPAIR_linea.jpg", "pagetype": "product", "links": ["#content", "https://soniapeluqueriayestetica.com/", "https://soniapeluqueriayestetica.com/", "https://soniapeluqueriayestetica.com/peluqueria-en-aviles/", "https://soniapeluqueriayestetica.com/peinados-en-aviles/", "https://soniapeluqueriayestetica.com/corte-de-pelo-en-aviles/", "https://soniapeluqueriayestetica.com/color-de-pelo-en-aviles/", "https://soniapeluqueriayestetica.com/mechas-en-aviles/", "https://soniapeluqueriayestetica.com/tratamientos-cabello-en-aviles/", "https://soniapeluqueriayestetica.com/tratamiento-lendan-en-aviles/", "https://soniapeluqueriayestetica.com/tratamiento-lisaplex-en-aviles/", "https://soniapeluqueriayestetica.com/keraplant-nature/", "https://soniapeluqueriayestetica.com/tratamiento-anticaida-energizante-en-aviles/", "https://soniapeluqueriayestetica.com/tratamiento-nutritivo-reparador-en-aviles/", "https://soniapeluqueriayestetica.com/tratamiento-dermo-calmante-en-aviles/", "https://soniapeluqueriayestetica.com/tratamiento-anti-caspa-purificante-en-aviles/", "https://soniapeluqueriayestetica.com/tratamiento-sebo-regulador-en-aviles/", "https://soniapeluqueriayestetica.com/belleza-estetica-en-aviles/", "https://soniapeluqueriayestetica.com/manicura-en-aviles/", "https://soniapeluqueriayestetica.com/pedicura-en-aviles/", "https://soniapeluqueriayestetica.com/depilacion-en-aviles/", "https://soniapeluqueriayestetica.com/depilacion-laser-en-aviles/", "https://soniapeluqueriayestetica.com/limpieza-facial-en-aviles/", "https://soniapeluqueriayestetica.com/masajes-corporales-en-aviles/", "https://soniapeluqueriayestetica.com/tratamientos-corporales-y-faciales-en-aviles/", "https://soniapeluqueriayestetica.com/tienda/", "https://soniapeluqueriayestetica.com/blog/", "https://soniapeluqueriayestetica.com/sobre-mi/", "https://soniapeluqueriayestetica.com/contacto/", "https://soniapeluqueriayestetica.com/wp-content/uploads/2021/03/NUTRIREPAIR_linea.jpg", "https://soniapeluqueriayestetica.com/wp-content/uploads/2021/04/Mascara-Nutritivo-Reparador-200ml-scaled.jpg", "https://soniapeluqueriayestetica.com/wp-content/uploads/2021/04/lisap-keraplant-nature-nutri-repair-shampoo-250ml.jpg", "https://soniapeluqueriayestetica.com", "https://soniapeluqueriayestetica.com/categoria-producto/keraplant-nature/", "https://soniapeluqueriayestetica.com/categoria-producto/keraplant-nature/nutritivo-reparador/", "https://soniapeluqueriayestetica.com/categoria-producto/keraplant-nature/", "https://soniapeluqueriayestetica.com/categoria-producto/keraplant-nature/nutritivo-reparador/", "https://soniapeluqueriayestetica.com/categoria-producto/keraplant-nature/tratamientos-completos/", "https://soniapeluqueriayestetica.com/categoria-producto/keraplant-nature/", "https://soniapeluqueriayestetica.com/categoria-producto/keraplant-nature/nutritivo-reparador/", "https://soniapeluqueriayestetica.com/categoria-producto/keraplant-nature/tratamientos-completos/", "https://soniapeluqueriayestetica.com/etiqueta-producto/nutritivo-reparador/", "https://soniapeluqueriayestetica.com/etiqueta-producto/tratamiento/", "#tab-description", "#tab-reviews", "https://soniapeluqueriayestetica.com/producto/fango-detox-keraplant-nature/", "https://soniapeluqueriayestetica.com/producto/fango-detox-keraplant-nature/", "?add-to-cart=1156", "https://soniapeluqueriayestetica.com/producto/tratamiento-completo-seborregulador-keraplant-nature/", "https://soniapeluqueriayestetica.com/producto/tratamiento-completo-seborregulador-keraplant-nature/", "?add-to-cart=1233", "https://soniapeluqueriayestetica.com/producto/tratamiento-completo-dermocalmante-keraplant-nature/", "https://soniapeluqueriayestetica.com/producto/tratamiento-completo-dermocalmante-keraplant-nature/", "?add-to-cart=1253", "https://soniapeluqueriayestetica.com/producto/champu-anticaspa-purificante-keraplant-nature/", "https://soniapeluqueriayestetica.com/producto/champu-anticaspa-purificante-keraplant-nature/", "?add-to-cart=1221", "https://soniapeluqueriayestetica.com/6-razones-para-cuidar-tu-cabello/", "https://soniapeluqueriayestetica.com/3-beneficios-de-masajear-el-cuero-cabelludo/", "https://www.facebook.com/soniapeluqueriayestetica", "https://www.instagram.com/sonia.peluqueriayestetica/", "https://soniapeluqueriayestetica.com/envios/", "https://soniapeluqueriayestetica.com/devoluciones/", "https://soniapeluqueriayestetica.com/sobre-mi/", "https://soniapeluqueriayestetica.com/contacto/", "https://soniapeluqueriayestetica.com/politica-de-privacidad/", "https://soniapeluqueriayestetica.com/aviso-legal/", "https://soniapeluqueriayestetica.com/politica-de-cookies/", "https://soniapeluqueriayestetica.com/terminos-y-condiciones/", "http://Sonia%20Peluquer\u00eda%20y%20Est\u00e9tica%20Avil\u00e9s,%20Calle%20del%20Prado,%20Avil\u00e9s"]}