{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "http://www.juntadeandalucia.es/turismocomercioydeporte/documentacion/notmed200709.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "    \n \n    \n CONSEJER\u00cdA DE TURISMO, COMERCIO  Y DEPORTE \n               Noticias de Medicina del Deporte \nCENTRO ANDALUZ DE MEDICINA DEL DEPORTE   \n      \n \n \n \nNOTMED \n \n\u201cNoticias de Medicina del Deporte\u201d \n \n \n \n  \n \nSeptiembre de 2007\n \n \n \n \n  \n \n \n \n \n \nCentro Andaluz de Medicina del Deporte \nUnidad de Informaci\u00f3n y Documentaci\u00f3n  \n   en Medicina del Deporte \nGlorieta de Beatriz Manch\u00f3n s/n \n41092 Sevilla \nTlf.: 955 062 033; fax: 955 062 034 \nmd.ctcd@juntadeandalucia.es       \n \n    \n CONSEJER\u00cdA DE TURISMO, COMERCIO  Y DEPORTE \n       Noticias de Medicina del Deporte_107 \nCENTRO ANDALUZ DE ME DICINA DEL DEPORTE  \n      \n \n \n \nNOTMED \n \n\u201cNoticias de Medicina del Deporte\u201d \n \n \n \n  \n \nComprendidas entre el 3 y el 14 de \n \nSeptiembre de 2007  \n \n \n  \n \n \n \n \n \n \nCentro Andaluz de Medicina del Deporte \nUnidad de Informaci\u00f3n y Documentaci\u00f3n  \n   en Medicina del Deporte \nGlorieta de Beatriz Manch\u00f3n s/n \n41092 Sevilla \nTlf.: 955 062 033; fax: 955 062 034 \nmd.ctcd@juntadeandalucia.es   Cerrar Ventana  \n M\u00e1s de 30 deportistas espa\u00f1oles sufren el \ncuadro de muerte s\u00fabita cada a\u00f1o\n31.08.2007 \nEntre 30 y 50 deportistas espa\u00f1oles sufren el cuadro de muerte s\u00fabita \ncada a\u00f1o, inform\u00f3 el viernes la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Medicina del \nDeporte (FEMEDE). Los reconocimientos m\u00e9dicos y \nelectrocardiogramas son fundamentales aunque no siempre se \ndetectan los riesgos. Con motivo del fallecimiento del futbolista del \nSevilla Antonio Puerta, la FEDEME recuerda que la mejor manera de \nprevenir este \"terrible cuadro cl\u00ednico\" es diagnosticar la enfermedad \nque pudiera causarlo.  \nSu diagn\u00f3stico de estas enfermedades, explica FEDEME, se realiza \nmediante reconocimientos m\u00e9dicos de aptitud para la pr \u00e1ctica deportiva, que debe incluir las exploraciones \nnecesarias, seg\u00fan lo establecido por las sociedades cient\u00edficas. \n \nEntre estas pruebas debe figurar el electrocardiograma de reposo, pero puede ser tambi\u00e9n necesario realizar \nelectrocardiograma de esfuerzo y ecocardiograma-Doppler. \n \nLa FEDEME pide que los reconocimientos m\u00e9dicos se realicen tanto a deportistas profesionales como \naficionados y sostiene que deben ser efectuados por m\u00e9dicos \"especialmente formados y preparados\" como los \nespecialistas en Medicina de la Educaci\u00f3n F\u00edsica y del Deporte. \n \nLa Federaci\u00f3n justifica la existencia de esta especia lidad y critica que el Ministerio de Sanidad y Consumo \npretenda su desaparici\u00f3n. \nP\u00e1gina 1 de 1 Madridpress.com :: M\u00e1s de 30  deportistas espa\u00f1oles sufren el cuadro de muerte s\u00fabi ...\n12/09/2007 http://www.madridpress.com/index2.php?option=com _content&task=view&id=2959 ...Imprimir Noticia  Huelva acoge la tercera edici\u00f3n del Meeting Iberoamericano de Atletismo \nLa competici\u00f3n, que se celebra el 13 de septiembre en el Estadio Iberoamericano, cuenta con el patrocinio \nde la Consejer\u00eda de Turismo, Comercio y Deporte \nAndaluc\u00eda, 12 de septiembre de 2007\nEl Estadio Iberoamericano de Huelva alberga el 13 de se ptiembre la celebraci\u00f3n del III Meeting Iberoamericano de \nAtletismo, donde estar\u00e1n presentes destacados atletas nacionales e internacionales, y que cuenta con el patrocinio \nde la Consejer\u00eda de Turismo, Comercio y Deporte. \nEntre los participantes, sobresale la presencia de la  marroqu\u00ed Hasna Benhassi y la espa\u00f1ola Mayte Mart\u00ednez, \nmedallas de plata y bronce, respectivamente, en la final de 800 metros de los pasados Mundiales celebrados en \nOsaka (Jap\u00f3n). En Huelva, al no disputarse esta distancia, participar\u00e1n en la prueba de 1.000 metros. \nTambi\u00e9n estar\u00e1 en la reuni\u00f3n atl\u00e9tica onubense el salt ador de longitud jamaicano James Beckford, que concluy\u00f3 \nen sexto lugar en la final de Osaka, y entre la repres entaci\u00f3n espa\u00f1ola destacan, entre otros, Antonio Jim\u00e9nez \nPentinel, Manuel Olmedo, Antonio Reina, Eliseo Mart\u00edn, Jos\u00e9 Luis Blanco, Mario Pestano, Carlota Castrejana y \nBel\u00e9n Recio. \nEl programa de la competici\u00f3n, que organiza la Diputaci\u00f3n de Huelva y forma parte del calendario oficial de la Real \nFederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Atletismo, lo conforman un total de doce pruebas, de las que siete ser\u00e1n en modalidad \nmasculina y cinco en f\u00e9minas. \nPreviamente al desarrollo de la competici\u00f3n oficial, se celebrar\u00e1n pruebas de car\u00e1cter provincial en categor\u00edas \nalev\u00edn, infantil y cadete, que tienen por objeto la promoc i\u00f3n del atletismo, con la participaci\u00f3n de 51 atletas \npertenecientes a cuatro clubes onubenses. \nJunta de Andaluc\u00eda - 2007  P\u00e1gina 1 de 1 Portal del Ciudadano\n14/09/2007 http://andalucia junta.es/a j-notprint-print.html?idNot=129690 \n \n \nPortada > Provincia \n12/09/2007  | MONTALBAN. \nLeocricia Jim\u00e9nez dirigir\u00e1 el CAMD \nEl Consejo de Gobierno aprob\u00f3 ayer el nombramiento de Leocricia Jim\u00e9nez L\u00f3pez como directora del Centro \nAndaluz de Medicina del Deporte (CAMD), organismo dependiente de la Consejer\u00eda de Turismo, Comercio y \nDeporte.  \nNacida en Montalb\u00e1n en 1957, Leocricia Jim\u00e9nez es licenciada en Medicina y Cirug\u00eda por la Universidad de \nC\u00f3rdoba y actualmente desempe\u00f1aba el puesto de secretaria general de la Delegaci\u00f3n provincial de la\nConsejer\u00eda para la Igualdad y Bienestar Social en Sevilla.  \nEn el \u00e1mbito de la Administraci\u00f3n auton\u00f3mica, la nueva directora del CAMD ha ocupado, entre otros puestos, \nlos de t\u00e9cnica de los servicios de Planificaci\u00f3n y Programaci\u00f3n de las consejer\u00edas de Salud y Asuntos Sociales, \ny de Inspecci\u00f3n de Industrias y Establecimientos Alimentarios de la Consejer\u00eda de Salud (1988-2002).  \nwww.diariocordoba.compulsa para imprimir\n12/09/2007 REDACCIONP\u00e1gina 1 de 1 Leocricia Jim\u00e9nez dirigi r\u00e1 el CAMD - Provincia - www.diariocordoba.com\n12/09/2007 http://www.diariocordoba.com/ noticias/imprimir.asp?pkid=348722El Consejo de Gobierno nombra a Leocricia Jim\u00e9nez \nL\u00f3pez directora del Centro Andaluz de Medicina del \nDeporte  \n11/09/2007   \n \nEl Consejo de Gobierno ha ap robado el nombramiento de \nLeocricia Jim\u00e9nez L\u00f3pez como directora del Centro Andaluz \nde Medicina del Deporte (CAMD), organismo depen-diente de la Consejer\u00eda de Turismo, Comercio y Deporte. Nacida en \nMontalb\u00e1n (C\u00f3rdoba) en 1957,  Leocricia Jim\u00e9nez es \nlicenciada en Medicina y Cirug\u00eda por la Universidad de C\u00f3rdoba y actualmente desempe\u00f1ab a el puesto de secretaria \ngeneral de la Delegaci\u00f3n Provinci al de la Consejer\u00eda para la \nIgualdad y Bienestar Social en Sevilla. \nEn el \u00e1mbito de la Administraci\u00f3n auton\u00f3mica, la nueva \ndirectora del CAMD ha ocupado,  entre otros puestos, los de \nt\u00e9cnica de los servicios de Planificaci\u00f3n y Programaci\u00f3n de \nlas consejer\u00edas de Salud y Asuntos Sociales, y de Inspecci\u00f3n de Industrias y Establecimientos Alimentarios de la Consejer\u00eda de Salud (1988-2002 ). Asimismo, fue jefa del \nServicio de Gesti\u00f3n de Servicios Sociales de la Delegaci\u00f3n \nProvincial de Asuntos Sociales en Sevilla (2002-2004). \n \n Jueves 6 de Septiembre de 2007  \nHogar \n \n  \n  \n \nSALUD Y BELLEZA   \nBailar ayuda a vivir mejor \nCombinada con una dieta sana y otras actividades f\u00ed sicas, la danza permite mantenerse en forma y \naliviar las tensiones.  \n \nUNA PASION CENTROAMERICANA. La salsa, con su ritmo irresistible y su desp liegue de sensualidad, est\u00e1 ganando numerosos \nadeptos en nuestro medio.LA GACETA / ANTONIO FERRONI  \n \n \n \n \nUn beneficio muscular y \u00f3seo \n \nEl ejercicio f\u00edsico ayuda a quemar las calor\u00edas ingeridas en la dieta y a estar en buena forma.  \nDisminuye los problemas de salud y reafirma los m\u00fasculos. Tambi\u00e9n refuerza el sistema \u00f3seo, lo  \ncual es importante para las mujeres que est\u00e1n en la etapa de la menopausia.   \nRecuperar las formas  \nClases de gimnasia, a la carta  \nLos d\u00edas c\u00e1lidos impulsan la guerra contra los rollos  \n \n \n \nLos mejores aliados de la belleza f\u00edsica son la dieta equilibrada y la gimnasia. A la vez que benefician el \ncuerpo, contribuyen a relajar tensiones. Pero en los \u00fal timos tiempos, alentado po r la televisi\u00f3n, el baile \nha ganado protagonismo como una opci\u00f3n divertida que tambi\u00e9n ayuda perder kilos y a sentirse bien.  \nLa mayor parte de la gente que concurre a una clase de salsa o de ritmos caribe\u00f1os, busca combatir el \nestr\u00e9s y, a la vez, tener una actividad f\u00edsica que le tonifique el cuerpo y le ayude a mantenerse en \nforma. Son menos los que simplemente quieren apre nder a bailar, aunque lo s concursos televisivos \nincentivaron las ganas de lucirse en la pista de baile. \n\u201cEs sorprendente c\u00f3mo la gente ahora se anima un poco m\u00e1s. Yo tengo una alumna -es una mujer \nbastante grande- que hab\u00eda comenzado con un poco de miedo a probar su habilidad para los ritmos \ncaribe\u00f1os. Ahora participa en coreograf\u00edas y quie re hacer showdance\u201d, cont\u00f3 la profesora de baile Carolina Flores. Sus alumnos del centro Shambhala le  cuentan que ven los resultados de la actividad. \n\u201cMe cuentan que se sienten mejor. Por lo menos le ponen ganas y una actitud dispuesta\u201d, se\u00f1al\u00f3 Flores. \n\u201cNo creo que puedan adelgazar solamente con el bail e, a pesar de que son danzas bastante movidas. \nHay que complementar con una diet a y con una actividad constante, tanto en gimnasia como en el \nbaile\u201d, puntualiz\u00f3. La docente aclar\u00f3 que no ba sta con transpirar un d\u00ed a completo para lograr \nresultados. Estos se ver\u00e1n despu\u00e9s de varias semanas de ejercitaci\u00f3n continua y regular. \n\u201cA la clase de baile se concurre dos veces por sema na, pero adem\u00e1s hay que hacer gimnasia y combinar \ntodo esto con la alim entaci\u00f3n\u201d, precis\u00f3. \nA trav\u00e9s de cualquier actividad f\u00edsica se puede perder peso, pero lo mejor del baile es que -por ser una \nforma de expresi\u00f3n- da la posibilidad de vincularse  con otras personas. \u201cEl he cho de generar v\u00ednculos \ncon otros tambi\u00e9n hace que uno se sienta mejor\u201d , opin\u00f3 Roxana Hinojosa, que conduce un taller de \nritmos caribe\u00f1os en la academia Karamanduka (teatro de la Paz). \n\u201cLos problemas de salud est\u00e1n vinculados con la ansiedad. A trav\u00e9s del baile se puede descargar \ntensiones\u201d, agreg\u00f3 la docente. \u201cA di ferencia de la gimnasia, el baile no tiene el sesgo competitivo. Es \nm\u00e1s divertido y creativo\u201d, explic\u00f3. \nUno de los centros donde se practican diversos tipos de baile es la Direcci\u00f3n de Educaci\u00f3n no Formal, de \nla UNT, en San Juan 754.  \nABC para perder kilos  \nAcompa\u00f1ar una dieta rica en fibras y pobre en hidratos de carbono.  \nTomar tres litros de agua por d\u00eda.  Se puede reemplazar por jugos.  \nComenzar haciendo actividad f\u00edsica dura nte cinco minutos tres veces al d\u00eda.  \nTratar de llegar a 30 minutos de movimiento cada d\u00eda, con constancia durante toda la semana.  \nDesterrar de la heladera todos los postres y alimentos con hidratos de carbono.  \nConcentrarse en mejorar la calidad de vida y no en hacer dieta.  \nRealizar un plan con metas l\u00f3gicas.  Darse un gusto de vez en cuando.  Evitar las pastillas para adelgazar, salvo que las recete el m\u00e9dico.  No hacer dietas shock porque se perder\u00e1 m\u00e1s agua que grasa y se recuperar\u00e1 el peso con facilidad. \n \n \n Los cardi\u00f3logos del deporte demandan \nreconocimientos m\u00e1s frecuentes y \nexhaustivos \nLas miocardiopat\u00edas que predisponen a un episodio como el del futbolista Antonio Puerta \nsuelen cursar de forma silente. Aunque la primera manifestaci\u00f3n de muchas de ellas es la muerte s\u00fabita, los expertos hacen hincapi\u00e9 en los signos que deben alertar a los deportistas, a sus familias y a sus clubes \n \nALEJANDRA RODR\u00cdGUEZ \n \nLa imagen de Antonio Puerta desplom\u00e1ndose \nen un lance del partido que enfrent\u00f3 a su equipo, el Sevilla FC, con el Getafe todav\u00eda est\u00e1 presente en la retina de los espectadores. El alivio producido al ver que el jugador abandonaba el terreno de juego por su propio pie, acompa\u00f1ado por el equipo m\u00e9dico del club, se torn\u00f3 r\u00e1pidamente en angustia al conocer que Puerta hab\u00eda sufrido un nuevo desmayo en el vestuari o y hab\u00eda entrado en \nparada cardiorrespiratoria. Ni el desfibrilador port\u00e1til con el que contaban las asistencias del club sevillista, ni la intervenci\u00f3n de los sanitarios fueron suficientes para que el cerebro siguiera recibiendo ox\u00edgeno y el futbolista sobreviviera. \u00bfCu\u00e1l es la causa de que un deportista de 22 a\u00f1os, aparentemente sano, pierda la vida en apenas 72 horas? \u00bfSe podr\u00eda haber prevenido? \u00bfQu\u00e9 se puede hacer para reducir el n\u00famero de este tipo de tragedias en plena competici\u00f3n? \nLos deportistas en general, y los futbolistas en \nparticular, son la viva imagen del triunfo y de la salud. Quiz\u00e1 por este motivo, la sociedad no est\u00e1 preparada para asumir fallecimientos como el de Antonio Puerta, un jugador de 22 a\u00f1os con una prometedora carrera por delante y un hijo en camino que nacer\u00e1 en unos meses. \nEsta puede ser una de las razones por las que, una vez que se produce este tipo de desenlaces \nfatales, es frecuente escuchar declaraciones apel ando a la mala suerte, al desconocimiento e, \nincluso, a las maldiciones fat\u00eddicas (otro jugador de l Sevilla muri\u00f3 en circunstancias similares a las \nde Puerta hace 34 a\u00f1os. Su mujer tambi\u00e9n estaba esperando un hijo que vino al mundo apenas un \nmes despu\u00e9s del fallecimiento de su padre). \nEn cualquier caso, y a pesar de todo el folklore que ha rodeado a este caso, lo cierto es que ha \nservido para reabrir la pol\u00e9mica acerca de la muer te s\u00fabita en deportistas, un tema que los propios \nespecialistas califican de \u00abextremadamente\u00bb complejo. \nDIFICULTADES  En estos d\u00edas, se ha apuntado en algunos medios de comunicaci\u00f3n, que la dolencia del jugador del \nSevilla era \u00abindetectable\u00bb. A\u00fan reconociendo la gran cantidad de obst\u00e1culos que rodean al \ndiagn\u00f3stico de la patolog\u00eda que supuestamente padec\u00ed a Puerta -los resultados de la autopsia a\u00fan no \nest\u00e1n disponibles; de manera que atendiendo a las circunstancias del fallecimiento y a la estad\u00edstica \nse ha aceptado que padec\u00eda miocardiopat\u00eda a rritmog\u00e9nica del ventr\u00edculo derecho-, muchos \nespecialistas han hecho algunas matizaciones. \n\u00abExiste un porcentaje de cardiopat\u00edas que debu tan con la muerte s\u00fabita del afectado pero, \nIlustraci\u00f3n de Ulises afortunadamente, la parada cardiaca no es la pr imera manifestaci\u00f3n cl\u00ednica de estas enfermedades \nen la mayor\u00eda de los casos\u00bb, afirma el doctor Miguel \u00c1lvarez, especialista en arritmias del Servicio de  \nCardiolog\u00eda del Hospital Virgen  de las Nieves de Granada. \nPor otra parte, \u00c1lvarez se\u00f1ala que hay que prestar especial atenci\u00f3n a todos los mareos y desmayos.\n\u00abNo es normal perder el conocimiento mientras se hace deporte; y menos si se trata de un profesional\u00bb. \nEn este sentido, coincide con Pedro Manonelles, secretario General de la  Sociedad Espa\u00f1ola de \nMedicina del Deporte. \u00abS\u00edntomas como el dolor tor\u00e1 cico, las palpitaciones, lo s s\u00edncopes... sobre todo \nsi van ligados al esfuerzo deben investigarse en profundidad; no debemos partir de la base de que \nser joven y deportista implica estar sano, porque desgraciadamente no siempre es as\u00ed\u00bb. Por otra \nparte, las recomendaciones acerca de cu\u00e1les debe n ser las pruebas que integren un reconocimiento \nm\u00e9dico deportivo id\u00f3neo, contemplan la realizaci\u00f3n de una completa historia cl\u00ednica, del rastreo de \nlos antecedentes familiares, de un test de es fuerzo y de un electrocar diograma. \u00abNormalmente, \ntodas las anomal\u00edas cardiacas pres entan un electrocardiograma con alg\u00fan valor an\u00f3malo\u00bb, apostilla \n\u00c1lvarez. \nEn cualquier caso, en funci\u00f3n de lo que se obteng a en estas pruebas, y m\u00e1xime cuando se sospecha \nde un posible trastorno, se pasar\u00e1 a realizar un ec ocardiograma -muy \u00fatil para detectar alteraciones \nestructurales del coraz\u00f3n como la miocardiopat\u00eda  hipertr\u00f3fica, pero no tan efectivo para ver \narritmogenias como la de Puerta- o m\u00e9todos m\u00e1s sofisticados de imagen, como la resonancia \nmagn\u00e9tica o el TAC multicorte. En este aspecto, los especialistas tambi\u00e9n han querido matizar que, \nsi bien el TAC es una buena alternativa, es la cardiorresonancia la prueba en la que quedan al descubierto todos los entresij os del coraz\u00f3n del paciente. \n\u00abNos da una imagen de la estructura mioc\u00e1rdica mu y fiel y nos permite ver con detalle la sustituci\u00f3n \ndel tejido contr\u00e1ctil por el fibroadiposo; cara cter\u00edstica fundamental de las arritmogenias \nventriculares\u00bb, apunta Manonelles \nEstas afirmaciones no implican qu e la detecci\u00f3n de esta clase de miocardiopat\u00edas sea tarea sencilla. \nAdem\u00e1s de que en ocasiones cursan de manera absolutamente silenciosa, cabe recordar que los \nespecialistas encargados de interpretar los resu ltados que arrojan las pruebas deben estar muy \nfamiliarizados con las particularid ades del coraz\u00f3n del deportista, que no funciona como el de \ncualquier ciudadano de a pie. \nLa gran exigencia f\u00edsica de los deportes de comp etici\u00f3n van provocando una serie de modificaciones \npara adaptarse al entrenamiento que, de encontra rse en un paciente convencional, ser\u00edan tachadas \nde patol\u00f3gicas. \nAs\u00ed, los atletas presentan una bradicardia extrema (len titud del latido cardiaco), alteraciones en la \nrepolarizaci\u00f3n ventricular similares a las de la ca rdiopat\u00eda isqu\u00e9mica; o bloqueos auricoventriculares \nque podr\u00edan hacer sospechar de una afectaci\u00f3n ca rdiaca severa en gente normal. \u00abLa pr\u00e1ctica \ndeportiva continuada e intensa altera el funcionamiento y la forma del coraz\u00f3n y eso dificulta si cabe a\u00fan m\u00e1s el diagn\u00f3stico\u00bb, defiende Pedro Manonelles. \nINVESTIGACI\u00d3N  \nDadas las trampas que este conjunto de patolog\u00edas va poniendo a los especialistas y a los pacientes \npara escapar a su detecci\u00f3n, las voces autorizada s reclaman la realizaci\u00f3 n de investigaci\u00f3n al \nrespecto. \nCuriosamente, para avanzar en la prevenci\u00f3n de este tipo de enfermedades tan dif\u00edciles de \ndiagnosticar, cobra especial importancia la realizaci\u00f3n de una autopsia con un estudio \nanatomopatol\u00f3gico exhaustivo del coraz\u00f3n de to dos los pacientes que fallecen s\u00fabitamente por \nmotivos cardiacos; especialmente si tienen menos de 35 a\u00f1os. \nGracias a trabajos en este campo, como el que se public\u00f3 en la 'Revista Espa\u00f1ola de Cardiolog\u00eda', en \n2002, se ha podido saber, por ejemplo, que si bien  en EEUU la causa m\u00e1s fr ecuente de fa llecimiento \ns\u00fabito asociado al deporte es la miocardiopat\u00eda hi pertr\u00f3fica, a este lado del Atl\u00e1ntico, y debido a \nciertas variaciones gen\u00e9ticas, es m\u00e1s habitual encontrar miocardiopat\u00edas arritmog\u00e9nicas. Tambi\u00e9n \nhan permitido enmendar el nombre con el que in icialmente se bautiz\u00f3 a la dolencia que ha \nprovocado la muerte del sevillista . \u00abPara empezar, no hay displasia [malformaci\u00f3n] del coraz\u00f3n y tampoco es exclusiva del ventr\u00edculo derecho. En ocasiones est\u00e1n afectadas ambas c\u00e1maras y, lo que \nes m\u00e1s sorprendente, en ocasiones s\u00f3lo el ventr\u00edculo izquierdo est\u00e1 enfermo\u00bb, resumi\u00f3 a SALUD, M\u00aa Paz Su\u00e1rez, una de las principales responsables de dicho trabajo que recalca que \u00abesto indica que, a \nveces, la patolog\u00eda puede despistar porque se manifiesta en un lugar en el que no se busca \nespec\u00edficamente\u00bb. \nEs m\u00e1s, despu\u00e9s de tener conocimiento de estos datos, la comunidad cient\u00edfica ha comenzado a \nhablar de \u00abel caso espa\u00f1ol\u00bb, para dejar constancia de la particularidad que a veces presenta la enfermedad a nivel nacional. \nConocer todas estas caracter\u00edsticas se considera fundamental sobre to do a la hora de alertar a la \nfamilia de un fallecido en estas circunstancias y tomar las medidas oportunas de manera temprana. \n\u00abLa arritmias familiares suelen cursar en corazone s estructuralmente normal es. Es estos casos, el \nproblema reside en defectos moleculares que afec tan a los canales de iones encargados de regular \nlos impulsos el\u00e9ctricos implicados en el latido\u00bb, explica Su\u00e1rez. \nFinalmente, se est\u00e1 trabajando en la elaboraci\u00f3n de l Registro Nacional de muerte accidental y s\u00fabita \nen deportistas para recoger todos los casos que te ngan lugar en nuestro territorio. Esta base de \ndatos permitir\u00e1 ahondar en el conocimiento de un as patolog\u00edas en las que, en palabras de los \npropios expertos, \u00abtodav\u00eda ha y muchas cosas por saber\u00bb. \n\u00abEn otras dolencias hay m\u00e1s datos y se pueden incluso hacer valoraciones en funci\u00f3n de la \nexperiencia obtenida en otros pa\u00edses, como EE UU; en este caso hemos comprobado que este \nprocedimiento aqu\u00ed no puede aplicarse porque estamos m\u00e1s cerca de lo que sucede en Italia, y que sobre eso tambi\u00e9n tenemos caracter\u00edsticas difere ntes\u00bb, apostilla Pedro Manonelles, uno de los \nexpertos que participa en la elaboraci\u00f3n de dicho registro. \nPARADA El hecho de que los cient\u00edficos est\u00e9n especialmente concienciados con la necesidad de averiguar m\u00e1s \ncosas acerca del origen de esta patolog\u00eda tan dif\u00edcil de detectar, no implica en absoluto que deben descuidarse otros aspectos que pueden salvarle la vida a un paciente. \nHay que tener en cuenta que en nuestro pa\u00eds se producen al a\u00f1 o 24.500 paradas cardiacas y que sin \nla atenci\u00f3n adecuada e inmediata, buena parte de ellas acaba de manera fa tal. En este aspecto, \nmuchos han aprovechado para volver a reclamar la instalaci\u00f3n de desfibriladores autom\u00e1ticos en los \nlugares susceptibles de acoger a grandes masas de  p\u00fablico, como aeropuertos, centros comerciales \ny estadios deportivos. \nLos especialistas consultados por SALUD van m\u00e1s all\u00e1 . \u00abEl desfibrilador es un es un eslab\u00f3n m\u00e1s de \nla cadena de supervivencia. Adem\u00e1s, los testigos ti enen que saber reconocer la situaci\u00f3n y dar la voz\nde alerta, adem\u00e1s de po ner en marcha la Resucitaci\u00f3n Cardiopulmonar B\u00e1sica (RCP) hasta que \nllegue una unidad de soporte vital avanzado\u00bb, explica el doctor Perales, jefe de la Unidad de posoperados cardiacos del Hospital 12 de octubre de Madrid y uno de los pioneros espa\u00f1oles en la implantaci\u00f3n de programas de RCP. \nEste especialista, no obstante, hace hincapi\u00e9 en qu e aunque la utilizaci\u00f3n de un desfibrilador es una \ntarea sencilla, \u00abhay estudios que demuestran que un  ni\u00f1o de nueve a\u00f1os puede usarlo despu\u00e9s de \nrecibir unas instrucciones determinadas\u00bb y que tien e la ventaja de poder introducirse en lugares a \ndonde la UVI m\u00f3vil no tiene acceso, lo cierto es  que la premura con la que hay que actuar resta \neficacia a una tecnolog\u00eda que es efectiva. \n\u00abPara obtener resultados \u00f3ptimos debe hacerse el primer choque durante el minuto posterior a la \nparada y l\u00f3gicamente eso no suele ocurrir\u00bb, dice el  especialista, que recuerda que la supervivencia \nbaja un 10% por cada 60 segundos que pasan preste atenci\u00f3n m\u00e9dica. \nAdem\u00e1s de manejar el desfibrilador correctame nte y a tiempo, no hay que olvidar el masaje \ncardiaco. Mientras llega el dispositivo, tiene que haber alguien que facilite la salida de la sangre \ndesde el coraz\u00f3n y que \u00e9sta llegue al cerebro; de lo contrario la muerte cerebral se produce en \napenas cinco minutos\u00bb, expone Perales. Por este mo tivo, \u00e9ste y el resto de la comunidad cient\u00edfica \nreclama la implantaci\u00f3n de programas formativos incl uso en el colegio. Y es que, aunque luego sean las asistencias sanitarias las que se hagan cargo de l problema, lo cierto es que la mayor\u00eda de las \nparadas cardiacas se produce sin qu e haya ning\u00fan sanitario cerca. \nPara facilitar esta tarea, se ha puesto en ma rcha un proyecto en Andaluc\u00eda consistente en la \ninstalaci\u00f3n de postes de emergencia cardiaca que acorten al m\u00e1ximo el tiempo de reacci\u00f3n. \nDesde estas columnas, similares a los puntos de in formaci\u00f3n electr\u00f3nica de estaciones y aeropuertos  \nse puede emplear el desfibrilador (ubicado en un contenedor protegido) y llamar a los servicios de \nemergencia simult\u00e1neamente. Adem\u00e1s, est\u00e1n provis tos de una pantalla que informa a los viandantes\nde c\u00f3mo reconocer una parada cardiorrespiratoria y a actuar r\u00e1pidamente. \nEn cualquier caso, todas estas alternativas y estr ategias \u00abdeber\u00edan estar agrupadas y coordinadas en\nun plan integral de muerte s\u00fabita cardiaca, que co ntemplase la formaci\u00f3n continuada de los servicios\nde emergencia, la dotaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n entre lo s diferentes niveles asistenciales, que estudiasen \nla eficacia de la instalaci\u00f3n de equipos de desfibri laci\u00f3n temprana y que concienciasen al personal no \nsanitario para que pudieran reaccionar de forma prec oz ante un episodio de este tipo\u00bb, reivindica el \ndoctor Perales. \nCIRUG\u00cdA  A pesar de todas estas trampas, es posible tratar la patolog\u00eda que supuestamente acab\u00f3 con la vida \nde Antonio Puerta; aunque eso necesariamente hub iera implicado el abandono de la actividad \ndeportiva. \nAdem\u00e1s del tratamiento farmacol\u00f3g ico y quir\u00fargico (en caso de que exista alguna estructura \ncardiaca que se pueda 'reparar' en el quir\u00f3fano) , los facultativos cuentan desde hace un par de \nd\u00e9cadas con desfibriladores implantables (conocidos  tambi\u00e9n por las siglas DAI) que pueden salvar \nla vida de un paciente con un riesgo  claro de sufrir arritmias mortales. \nEste dispositivo detecta cualquier de sorden en el latido cardiaco y se  encarga de realizar la descarga \nel\u00e9ctrica que lo devuelve a la normalidad. Act\u00faa instant\u00e1neamente , de manera que, salvo alguna \nmolestia en el pecho, el paciente no suele advertir ning\u00fan s\u00edntoma que le haga temer por su vida. \n\u00abUna vez superada la presi\u00f3n psicol\u00f3gica que supone  llevar un dispositivo que es el responsable, al \nfin y al cabo, de salvarte la vida, los pacientes se  adaptan bien\u00bb, explica Juan Benito, responsable de\nformaci\u00f3n t\u00e9cnica de Medtronic, una de las empresas que comercializa estos peque\u00f1os \ndesfibriladores. \nConscientes de dicho peso psicol\u00f3gico, y en un intento por facilitar el tratamiento, los ingenieros \nest\u00e1n trabajando en dispositivos que, sirvi\u00e9ndose de  la tecnolog\u00eda GPS y 'wireless' (sin cables, en \ningl\u00e9s) pueda mandar datos (recordatorios, revi siones, modificaciones en la evoluci\u00f3n del \nfuncionamiento del coraz\u00f3n...) suficientes al equipo  m\u00e9dico para que \u00e9ste se ponga en contacto con \nel paciente para que acuda a la consulta. Entre tant o, se puede ir dise\u00f1ando una estrategia antes de \nque aparezca un eventual problema. \n \n  \nDEBE TENER EN CUENTA... \n \n\u00c1rbol  geneal\u00f3gico . Averiguar si en la familia ha habido  fallecimientos por causa cardiaca a una \nedad temprana es de gran ayuda;  incluso aunque en el momento no se hiciese una autopsia que \nconfirmase el diagn\u00f3stico. \nCategor\u00edas  inferiores . Cuando un ni\u00f1o o adolescente se encamina hacia el deporte de competici\u00f3n \ndeber\u00eda plantearse la realizaci\u00f3n de un reconocimi ento m\u00e9dico que incluya un electrocardiograma y \nun test de esfuerzo. \nSintomatolog\u00eda . Es muy difusa y puede deberse a muchas causas (deshidrataci\u00f3n, golpe de \ncalor...), pero un deportista debe prestar especial atenci\u00f3n a los mareos, visi\u00f3n borrosa, palpitaciones, dolor en el pecho o desmayos ta nto en reposo, como despu\u00e9s de un esfuerzo. \nRepetici\u00f3n . Si los problemas se presentan en m\u00e1s de una ocasi\u00f3n, conviene hacer una resonancia \nmagn\u00e9tica cardiaca y dejar cautelarmente de entrenar vigorosamente.  \n \nUn chequeo obligatorio reduce en un 90% las muertes en Italia  A\u00fan reconociendo que existe un porcentaje no desp reciable de fallecimientos fulminantes en los que \ncualquier intervenci\u00f3n es in\u00fatil, los especialistas re conocen que la prevenci\u00f3n de la muerte s\u00fabita del\n \ndeportista es un problema que a\u00fan no se ha resuel to adecuadamente y postulan por la implantaci\u00f3n \nde un paquete de medidas que, al menos, logren re ducir la cifra de esta clase de fatalidades al \nm\u00e1ximo.  En este sentido, lo id\u00f3neo, seg\u00fan sus apreciaciones , ser\u00eda imitar en la medida de lo posible el \nejemplo italiano. En 1982, el pa\u00eds mediterr\u00e1neo puso  en marcha un programa de cribado para los \natletas de todas las categor\u00edas, no s\u00f3lo los profesio nales, con el fin de detectar anomal\u00edas cardiacas \nque pudieran dificultar o impedir la pr\u00e1ctica deportiva debido al alto riesgo de muerte s\u00fabita.  \nDe esta forma, los participantes comenzaron a so meterse a reconocimientos m\u00e9dicos que inclu\u00edan un\nexamen de salud general, historia cl\u00ednica,  antecedentes personales y familiares y un \nelectrocardiograma de 12 derivaciones (logra una vi si\u00f3n m\u00e1s completa de la actividad el\u00e9ctrica del \ncoraz\u00f3n).  Pues bien, seg\u00fan un trabajo publicado hace casi un a\u00f1o en 'The Journal of the American Association' \n('JAMA'), esta medida ha logrado re ducir la incidencia de muerte s\u00fabi ta en deportistas de la regi\u00f3n \nitaliana de Veneto en un 90%.  Los datos obtenidos refrendan la utilidad de es tos chequeos, puesto que antes de un posible \ndesenlace fatal se logr\u00f3 desenmascarar cardiomiop at\u00edas que hasta el momento hab\u00edan permanecido \nocultas y que podr\u00edan haber debutado con una para da fulminante. Adem\u00e1s, gracias a ello se ha \npodido pautar un tratamiento adecuado de manera pr ecoz y, en un 2% de los casos, se desaconsej\u00f3 \nla pr\u00e1ctica deportiva; al  menos a cierto nivel.  \nEn nuestro pa\u00eds, la ley obliga a hacer reconocimiento s m\u00e9dicos similares a los italianos, pero todav\u00eda \nse est\u00e1n sentando las bases para poder arti cular este mandato y hacer que se cumpla.  \nCasi todos coinciden en se\u00f1alar que, fundamenta lmente, se discute qui\u00e9 n debe financiar estos \nreconocimientos (el club, la federaci\u00f3n del deporte en  cuesti\u00f3n, el seguro escolar...) y que si bien las \ncategor\u00edas profesionales suelen estar bien contro ladas, los aficionados y los atletas infantiles y \njuveniles, est\u00e1n m\u00e1s desprotegidas. En este sent ido, y hasta que se dilucide qui\u00e9n pagar\u00eda el \nchequeo, cabe recordar que su precio oscila entre los 30 y los 40 euros y que quiz\u00e1 com-pensa \ninvertir en este tema, al igual que se hace en la vestimenta, el calza-do o el equipamiento m\u00e1s adecuado.  \n  \n \n \n\u00a9 Mundinteractivos, S.A. - Pol\u00edtica de privacidad  \n  \n  C/ Pradillo, 42. 28002 Madrid. ESPA\u00d1A \nTfno.: (34) 915864800 Fax: (34) 915864848 \nE-mail: cronica@el-mundo.es  \n         Imprimir Noticia  El Centro de Documentaci\u00f3n Deportiva atendi\u00f3 a 1.500 usuarios en los siete \nprimeros meses del a\u00f1o \nEl fondo bibliogr\u00e1fico, con sede en  el Instituto Andaluz del Deporte, cuenta con m\u00e1s de 12.000 ejemplares \nAndaluc\u00eda, 3 de septiembre de 2007\nM\u00e1s de 1.500 personas visitaron durante los siete primeros meses del a\u00f1o las instalaciones del Centro de \nDocumentaci\u00f3n del Instituto Andaluz del Deporte (IAD), entidad dependiente de la Consejer\u00eda de Comercio, \nTurismo y Deporte. Durante este periodo, unas 1.400 obras f ueron facilitadas a los usuarios a trav\u00e9s del servicio de \npr\u00e9stamo. \nEl fondo documental de este centro, todo un referente en Andaluc\u00eda en materia deportiva, cuenta con m\u00e1s de \n12.000 vol\u00famenes. Los ejemplares, que se encuentran a di sposici\u00f3n de todos los ciudadanos para su consulta, se \norganizan por secciones como la de monograf\u00edas, liter atura gris (material no publicado, tesis doctorales o \nmemorias), informaci\u00f3n y referencia (gu\u00edas, anuarios, enciclopedias...), hem eroteca, material audiovisual, y \npublicaciones y documentaci\u00f3n relativa a actividade s formativas organizadas por el propio IAD. \nAdem\u00e1s, entre los meses de enero y julio, m\u00e1s de un centena r de personas procedentes de diferentes instituciones \np\u00fablicas participaron en el programa de formaci\u00f3n de usuar ios que lleva a cabo el Centro de Documentaci\u00f3n, \ndirigido a proporcionar los conocimientos y herramientas necesarias para realizar una adecuada b\u00fasqueda \nbibliogr\u00e1fica mediante las nuevas tecnolog\u00edas. \nEntre los servicios que ofrece el centro , destaca el denominado Difusi\u00f3n Selectiva de la Informaci\u00f3n, que permite al \nusuario recibir documentaci\u00f3n de bases de datos naciona les e internacionales por correo electr\u00f3nico y seg\u00fan el \nperfil elaborado previamente por el interesado. \nIgualmente, se pueden consultar los fondos de la Consejer \u00eda de Turismo, Comercio y Deporte, con el fin de cubri r \nla demanda de todos los usuarios, en su mayor\u00eda invest igadores, t\u00e9cnicos, gestores deportivos y particulares \ninteresados en el mundo del deporte y la actividad f\u00edsica.\nJunta de Andaluc\u00eda - 2007  P\u00e1gina 1 de 1 Portal del Ciudadano\n14/09/2007 http://andalucia junta.es/a j-notprint-print.html?idNot=129157 \n12 de septiembre de 2007 - 13:35  \nFutbolistas ser\u00e1n so metidos a chequeos  obligatorios \nEn Suiza los jugadores profesionales tendr\u00e1n que someterse a \npruebas card\u00edacas que ser\u00e1n obligatorias y se realizar\u00e1n en los \nclubes. \nLa decisi\u00f3n se produce poco despu\u00e9s de la muerte de dos deportistas \nen Espa\u00f1a y Suiza a consecuencia de un paro card\u00edaco. \nEl \u00f3rgano que aglutina a las federaciones europeas de f\u00fatbol, la UEFA, \nven\u00eda insistiendo desde el a\u00f1o pasado en que se sometan a pruebas \nm\u00e9dicas los clubes que disputan competiciones europeas. \n  Esta semana la Asociaci\u00f3n Suiza de F\u00fatbol (ASF) anunci\u00f3 la \nintroducci\u00f3n de esta medida, que ser\u00e1 vigente a partir de la pr\u00f3xima \ntemporada y es parte de las normas reguladoras revisadas para los \nclubes que son miembros de la UEFA. \n  \u201cEn los \u00faltimos a\u00f1os se han registrado varios casos que llevaron a la \nUEFA a adoptar una serie de medidas por las que se institucionalizan \nlos chequeos m\u00e9dicos\u201d, declara Claudius Sch\u00e4fer, jefe de lo s servicios legales y regulado res de la Asociaci\u00f3n Suiza \nde F\u00fatbol. \n  \nLa muerte por un fallo card\u00edaco del camerun\u00e9s Marc-Vivien Fo\u00e9 en 2003 durante la Copa de Federaciones fue la \nprimera se\u00f1al de alerta en la comunidad futbol\u00edstica, despu\u00e9s de que dos autopsias revelaran que el jugador no \nhab\u00eda consumido drogas ni violado las normas del \u2018fair play\u2019 (juego limpio). \n  La UEFA solicit\u00f3 entonces controles m\u00e9dicos obligatorios para algunas competiciones, especialmente la Copa UEFA \ny la Liga de Campeones. \nRevisi\u00f3n \nLa reciente multiplicaci\u00f3n de casos dentro y fuera del campo han llevado a la Federaci\u00f3n Europea de F\u00fatbol a \nreplantearse la revisi\u00f3n de los \u00faltimos procedimientos, cambios que se discutir\u00e1n en octubre. \n  Los m\u00e9dicos afirman que las muertes por paro card\u00edaco en atletas j\u00f3venes y en forma, como la del futbolista \nsevillista Antonio Puerta hace do s semanas, no son casos aislados. \n  \n\u201cExisten m\u00faltiples razo nes para un paro card\u00edaco\u201d, explica Toni Held, especialista en medicina deportiva y cardi\u00f3logo \nde la Universidad de Basilea. \n  \u201cUna malformaci\u00f3n del coraz\u00f3n, una enfermedad coronaria o infecci\u00f3n son s\u00f3lo algunas de las posibles causas. \nJugar cuando uno est\u00e1 enfermo o no tomarse el tiempo suficiente para la recuperaci\u00f3n son factores que tambi\u00e9n \nincrementan el riesgo de un fallo card\u00edaco\u201d. \n  Y esto no se aplica exclusivamente a los futbolistas. Uno de los participantes en el reciente Festival Federal de \nLucha Libre falleci\u00f3 poco despu\u00e9s de concluir un combate. \nChequeos extensos \nLa Asociaci\u00f3n Suiza de F\u00fatbol ya ha decidido extender los controles a todos los clubes de primera divisi\u00f3n y no \n\u00fanicamente a los que disputan competiciones europeas. Los clubes tendr\u00e1n que certificar que sus jugadores han \nsuperado una serie de pruebas para ser admitidos. \n  \u201cQueremos que los clubes vigilen la salud de los jugadores a lo largo de la temporada\u201d, explica a swissinfo Sch\u00e4fer.   Alguna vez los equipos se han mostrado reacios a someter a sus jugadores a chequeos alegando los costes \nexcesivos que estos suponen. \n  \u201cEn t\u00e9rminos econ\u00f3micos, a los clubes les conviene realizar estas pruebas\u201d, opina Held. \u201cAs\u00ed se protegen, pero \nmuchos prefieren tentar suerte e invertir grandes sumas en el fichaje de jugadores brillantes, inversiones que pueden \ncaer en un saco roto\u201d. \n  Held, quien trabaja tambi\u00e9n para la cl\u00ednica del grupo Hirslanden en Basilea, recuerda que cuando se notific\u00f3 a los \nclubes de que la realizaci\u00f3n de pruebas voluntarias les beneficiar\u00eda, \u00e9stos rechazaron la recomendaci\u00f3n. \n  Las nuevas pruebas m\u00e9dicas ser\u00e1n responsabilidad de los clubes. La Asociaci\u00f3n Suiza de F\u00fatbol no se plantea \nrealizar controles independientes y conf\u00eda plenamente en que los equipos asumir\u00e1n su responsabilidad debidamente. \n  Para Sch\u00e4fer, el procedimiento es suficientemente fiable . \u201cComo los clubes y sus equi pos m\u00e9dicos deben suscribir \nun formulario certificando que han realizado las pruebas, no hay raz\u00f3n para desconfiar de ellos\u201d, agrega. \n  swissinfo, Scott Capper \n(Traducci\u00f3n del ingl\u00e9s: Bel\u00e9n Couceiro) \nValon Behrami, miembro de la selecci\u00f3n \nsuiza de f\u00fatbol, se somete a un \nchequeo. (EQ Images)\n \n \n \n \n \n P\u00e1gina 1 de 2 swissinfo - Futbolistas suizos tendr\u00e1n que someterse a chequeos obligatorios\n14/09/2007 http://www.swissinfo.or g/spa/swissinfo.html?siteSect=43&sid=8210447MUERTE DE FUTBOLISTAS \nEl jugador Antonio Puerta falleci\u00f3 a los 22 a\u00f1os tras desmayarse en el campo durante un partido de la Liga que \nenfrent\u00f3 a su club, el Sevilla, y el Getafe. La causa fu e una malformaci\u00f3n del ventr\u00edculo card\u00edaco derecho que, \naunque rara, puede provocar que un atleta sufra un repentino paro card\u00edaco. \n  En esos casos, una alteraci\u00f3n del m\u00fasculo card\u00edaco lleva a una expansi\u00f3n del ventr\u00edculo derecho que puede \ndesencadenar una arritmia del coraz\u00f3n y desembocar en un paro card\u00edaco. \n  Tambi\u00e9n el internacional zambiano Chaswe Nsofwa, fichado por un club israel\u00ed, colaps\u00f3 recientemente tras un \nentrenamiento en la ciudad de Beersheba, al sur de Israel, y falleci\u00f3 poco despu\u00e9s. Se desconoce la causa exacta \nde su muerte. \n  En Inglaterra, Ant\u00f3n Reid, de 16 a\u00f1os y jugador del Walsall, falleci\u00f3 tras sufrir un desvanecimiento en el campo. \nENLACES \nzAsociaci\u00f3n Suiza de F\u00fatbol (http://www.football.ch/sfl/de/start.aspx )  \nzInstituto de Deporte y Ciencias del Deporte, Universidad de Basilea (http://issw.unibas.ch/index.php3)  \nzCl\u00ednica Hirslanden, Basilea (http://www.hirsla nden.ch/en/Zentren/index.cfm?clinicID=20)  \n \nURL del art\u00edculo: http://www.swissinfo.org/ spa/swissinfo.html?siteSect=105&sid=8210447 \n  \n P\u00e1gina 2 de 2 swissinfo - Futbolistas suizos tendr\u00e1n que someterse a chequeos obligatorios\n14/09/2007 http://www.swissinfo.or g/spa/swissinfo.html?siteSect=43&sid=8210447Imprimir Noticia  El Instituto Andaluz del Deporte organi zar\u00e1 m\u00e1s de 40 cursos de formaci\u00f3n \nhasta finales de a\u00f1o \nEntre los directores de estas acciones formativas se en cuentran el atleta Antoni o David Jim\u00e9nez Pentinel y \nla pirag\u00fcista ol\u00edmpica Beatriz Manch\u00f3n  \nAndaluc\u00eda, 4 de septiembre de 2007\nLa Consejer\u00eda de Turismo, Comercio y Deporte, a trav\u00e9s del Instituto Andaluz del Deporte (IAD), organizar\u00e1 entre \nlos meses de septiembre y diciembre m\u00e1s de 40 activid ades formativas. Los directores de estos cursos ser\u00e1n \nprofesionales del deporte de reconocido prestigio y deportistas andaluces de alto nivel como el atleta Antonio David \nJim\u00e9nez Pentinel y la pirag\u00fcista ol\u00edmpica Beatriz Manch\u00f3n. \nNueve de estas actividades se dirigir\u00e1n a la formaci\u00f3n de t\u00e9cnicos en activi dad f\u00edsica para discapacitados, la \nmayor\u00eda de las cuales versar\u00e1n s obre las caracter\u00edsticas espec\u00edficas y las posibilidades de adaptaci\u00f3n de \nmodalidades como el remo, nataci\u00f3n, atletismo, golf, pir ag\u00fcismo, vela, esqu\u00ed y actividades en el medio natural. \nEntre los cursos sobre actividad f\u00edsica y deportiva, desta can el denominado 'El deporte como medio de prevenci\u00f3n \nde la violencia', que dirigir\u00e1 el atleta Antonio David Jim\u00e9nez Pentinel, y la organizaci\u00f3n de una actividad dirigida a desarrollar programas marco para la integraci\u00f3n del co lectivo andaluz de inmigrantes a trav\u00e9s del deporte. \nEn lo que respecta a medicina deportiva, son varias las actividades propuestas. Concienciar a personas de \ncualquier edad de la necesidad de realizar ejercicio para ev itar la obesidad ser\u00e1 el objetivo de uno de estos cursos. \nAdem\u00e1s, en el mismo \u00e1mbito de la salud, Beatriz Manch\u00f3n dirigir\u00e1 una actividad destinada a la prevenci\u00f3n de \nlesiones en la rodilla y, en tercer lugar, se celebrar\u00e1 un curso en cuatro provincias andaluzas para dar a conoce r \nlas aplicaciones del termalismo en la actividad f\u00edsica. \nIgualmente, dentro de esta programaci\u00f3n se desarrollar\u00e1 el Encuentro sobre Voluntariado Deportivo 2007, donde \nse tratar\u00e1n asuntos como el Plan Andaluz del Voluntari ado, aspectos de legislaci\u00f3n o el asociacionismo. Por su \nparte, las nuevas tecnolog\u00edas en el deporte tendr\u00e1n su espacio en dos acciones formativas que estudiar\u00e1n su \naplicaci\u00f3n en el entrenamiento deportivo  y en los mapas de orientaci\u00f3n. \nEl programa de actividades 2007 del Instituto Andaluz del Deporte se completa con cursos de teleformaci\u00f3n, que \nse imparten a trav\u00e9s de la plataforma digital con la que  cuenta el centro. La atenci\u00f3n al usuario deportivo, la \nelaboraci\u00f3n de proyectos deportivos o la metodolog\u00eda  del p\u00e1del ser\u00e1n algunas de estas acciones on line. \nEstas actividades formativas van dirigidos a t\u00e9cnicos dep ortivos, docentes, estudiant es y licenciados en Ciencias \nde la Actividad F\u00edsica y del Deporte, personal sanita rio, psic\u00f3logos, pedagogos, t\u00e9cnicos de mantenimiento de \ninstalaciones deportivas o personas interesadas en el d eporte y la actividad f\u00edsica. Las inscripciones se pueden \nrealizar a trav\u00e9s del correo electr\u00f3nico formacion.iad.ctcd @juntadeandalucia.es\nJunta de Andaluc\u00eda - 2007  P\u00e1gina 1 de 1 Portal del Ciudadano\n14/09/2007 http://andalucia junta.es/a j-notprint-print.html?idNot=129220Debaten muertes de futbolistas  \nLa muerte de futbolistas en los estadios  es uno de los tema centrales de la \nconferencia internacional de medicina de portiva patrocinada parcialmente por la \nFIFA, que se lleva a cabo en M\u00e9xico.  \nEl encuentro, donde participan m\u00e1s de 40 pa\u00eds es, servir\u00e1 como plataforma de intercambio de \ninformaci\u00f3n entre especialistas para las lesiones, no necesariamente mortales, que sufren los jugadores.  \nSin embargo, ha generado alarma entre los ga lenos de este deporte los recientes casos de \nfutbolistas que han fallecido en la cancha, como el camerun\u00e9s Marc Vivien Foe el a\u00f1o pasado; \nel h\u00fangaro Miklos Feher, a principios de 2 004; y del brasile\u00f1o Serginho hace un par de \nsemanas.  \nLos tres se desplomaron durante el transcurs o del encuentro que disputaban y se presume \nque la causa com\u00fan es problemas card\u00edacos.  \nM\u00e1s rigurosidad  \nOtro tema que se abordar\u00e1 en la agenda de la conferencia que se efect\u00faa entre el 2 y el 6 de \nnoviembre en Canc\u00fan es c\u00f3mo reducir el dopaje  o el uso de f\u00e1rmacos en la disciplina.  \n\"Cada d\u00eda aparecen nuevos medicamentos y drogas que ponen en riesgo la vida del futbolista \ny la FIFA emplea nuevos mecanismos y acciones para contrarrestar esta situaci\u00f3n\", indic\u00f3 el presidente de la Comisi\u00f3n M\u00e9dica  de la FIFA, Michael D'Hooghe.  \n500 m\u00e9dicos formar\u00e1n parte de la agenda del encuentro, que persigue mantenerse al d\u00eda en \nla batalla contra la presencia de qu\u00edmicos prohibidos en la sangre de los atletas.  \n\"Es dif\u00edcil descubrirlos, es una industria que produce US$16.000 millones; vitaminas y \nsuplementos alimenticios que se lanzan tienen compuestos prohibidos, lo que contempla un \nproblema para una persona que los ingiere o que por receta m\u00e9dica los administra\", se\u00f1al\u00f3 D'Hooghe.  \nEn lo que va de a\u00f1o se han llevado a cabo 110.000 pruebas de dopaje en competiciones \navaladas por la FIFA, con aproximadamente 1% de los resultados positivos.  \nNota de BBCMundo.com: \nhttp://news.bbc.co.uk/go/pr/fr/-/hi /spanish/science/newsid_3983000/3983069.stm \n Publicada: 2004/11/04 15:57:57 GMT  \u00a9 BBC MMVII  \nP\u00e1gina 1 de 1 BBC Mundo | Ciencia | Debaten muertes de futbolistas\n12/09/2007 http://newsvote.bbc.co.uk/mpapps/pa getools/print/news.bbc.c o.uk/hi/spanish/science /...Anisalud  \n \n06-09-07 // 14:46h  \n \nLA PR\u00c1CTICA DE EJERCICIO F\u00cdSICO EN LA INFANCIA ES LA MEDIDA \nM\u00c1S RELEVANTE PARA PREVENIR DO LORES DE ESPALDA EN EL FUTURO  \n \nLA ORGANIZACI\u00d3N M\u00c9DICA COLEGIAL Y LA  FUNDACI\u00d3N KOVACS PROMUEVEN UNA NUEVA \nCAMPA\u00d1A NACIONAL PARA PREVENIR EL DOLOR DE ESPALDA ENTRE LOS ESCOLARES  \n \n\u00b7 El ejercicio previene las dolencias de la espalda y es necesario habituarse \na hacerlo desde ni\u00f1o, pero el deporte a nivel competitivo au menta el riesgo \nde padecer esas dolencias, por lo que es necesario aplicar pautas correctas \nde entrenamiento. Estos mensajes centran la campa\u00f1a \u201cDeporte en familia\u201d que la Fundaci\u00f3n Kovacs y la OMC impulsan con un monogr\u00e1fico del Tebeo de la Espalda  \n\u00b7 A trav\u00e9s del personaje del Dr. Espalda y mediante vi\u00f1etas atractivas y de \nf\u00e1cil comprensi\u00f3n, se facilita a los menores los conocimientos fundamentales para la salud de su espalda y la prevenci\u00f3n de sus afecciones.   \u00b7 Antes de los 15 a\u00f1os, el 50,9% de los chicos y el 69,3% de las chicas ya \nhan padecido dolor de espalda. El Tebeo de la Espalda, que este a\u00f1o \ntambi\u00e9n est\u00e1 disponible en ingl\u00e9s en su  versi\u00f3n electr\u00f3nica, est\u00e1 dirigido a \nescolares de entre 6 y 10 a\u00f1os dado que para prevenir estas afecciones es necesario educar a edades tempranas sobre los h\u00e1bitos adecuados para la salud de la espalda. \n \n\u00b7 Con esta campa\u00f1a, ambas entidades es peran superar el \u00e9x ito de la edici\u00f3n \nde 2006, en la que participaron di versas Comunidades Aut\u00f3nomas, se \ndistribuyeron m\u00e1s de 120.000 ejemplares  del Tebeo y se realizaron cerca de \n40.000 descargas de la versi\u00f3n digital. \n \nEl Consejo General de Colegios Oficiales de M\u00e9dicos-Organizaci\u00f3n M\u00e9dica Colegial \n(OMC) y la Fundaci\u00f3n Kovacs ponen en marcha un a\u00f1o m\u00e1s una nueva campa\u00f1a de prevenci\u00f3n del dolor de espalda entre los escolares espa\u00f1oles, centrada en esta ocasi\u00f3n en la importancia de realizar deporte en familia.\n \n \u201cLa evidencia cient\u00edfica disponible demuestra que la actividad f\u00edsica regular es \nnecesaria para la salud en general, incluida la cardiovascular y la de la espalda, y que \nlos h\u00e1bitos de los padres influyen en los de sus hijos. Por eso es conveniente que los \npadres acostumbren a sus hijos a hacer ejercicio f\u00edsico desde edades tempranas,  \npara que esa pr\u00e1ctica se consolide durante la adolescencia y madurez\u201d, se\u00f1ala el Dr. \nIsacio Siguero, presidente de la OMC.  \nTal y como explica el Dr. FM Kovacs, presidente de la Fundaci\u00f3n Kovacs, el ejercicio \nes la principal medida que ha demostrado ser eficaz para la prevenci\u00f3n de las dolencias de la espalda, y su efecto se ejerce tanto a trav\u00e9s de mecanismos f\u00edsicos \u2013el desarrollo de una musculatura potente, resistente y coordinada, que protege el resto \nde las estructuras de la columna vertebral y reduce la carga que soportan- como \npsicol\u00f3gicos \u2013al aumentar la confianza en la propia capacidad f\u00edsica-. \n \n Este aspecto es clave ya que antes de los 15 a\u00f1os, el 50,9% de los chicos y el 69,3% \nde las chicas ya ha padecido dolor de espalda, lo que constituye un serio problema, puesto que adem\u00e1s de limitar la pr\u00e1ctica de sus actividades diarias, aumenta \nsignificativamente el riesgo de que padezcan estos dolores de forma cr\u00f3nica.\n \n \u201cDe hecho \u2013enfatiza este experto- la actividad f\u00edsica es indispensable y necesaria para \nque la columna vertebral adquiera su forma def initiva, y realizar ejercicio f\u00edsico de \nmanera peri\u00f3dica reduce el riesgo de padecer dolencias de la espalda y, adem\u00e1s, aumenta la probabilidad de que si aparece dolor, \u00e9ste  sea de corta duraci\u00f3n. Sin embargo, la pr\u00e1ctica continuada de ciertos deportes a nivel competitivo ha demostrado tener el efecto contrario, aumentando el riesgo de que aparezca dolor y se convierta en cr\u00f3nico\u201d. \n \nEl riesgo asociado a la pr\u00e1ctica inadecuada de deporte puede reducirse asegurando que se realiza el entrenamiento correcto bajo la adecuada supervisi\u00f3n y que al hacerlo se usa una correcta higiene postural. S\u00f3lo si el entrenamiento es inadecuado y se \nrepite con mucha intensidad puede llegar a dar problemas. \n \nDe ah\u00ed que el tebeo insista en la necesidad de que los j\u00f3venes deportistas de \u00e9lite \nsigan programas de entrenamiento adecuados, que eviten pr\u00e1cticas potencialmente lesivas para su espalda, y que sigan estrictamente las pautas marcadas por sus \nentrenadores. \n \n \nEl Tebeo de la Espalda  \nLa campa\u00f1a se centra en la edici\u00f3n y distribuci\u00f3n del Tebeo de la Espalda. A trav\u00e9s \ndel Dr. Espalda, se invita a los menores a abrir el cuento, en el que mediante vi\u00f1etas con di\u00e1logos de f\u00e1cil comprensi\u00f3n transmite en 12 p\u00e1ginas las actitudes y comportamientos relacionados con el ejercicio f\u00edsico que han demostrado ser beneficiosos para la salud de la espalda y la prevenci\u00f3n de sus afecciones.  \n \nEst\u00e1 dirigido a escolares de entre 6 y 10 a\u00f1os, dado que para prevenir estas afecciones es necesario educar a edades tempranas sobre los h\u00e1bitos adecuados \npara la salud de la espalda.\n \n \nComo principales mensajes cabe destacar:  \n\u2022         El reposo en cama es perjudicial para la espalda, ya que se pierde fuerza y forma \nf\u00edsica, y facilita que el dolor se prolongue durante m\u00e1s tiempo y repita en el futuro.  \nEl ejercicio debe realizarse de forma habitual y continuada, al menos dos veces por \nsemana.  \n\u2022         Es conveniente que hijos y padres realicen ejercicio y deporte juntos; los estudios \nrealizados demuestran que los h\u00e1bitos de los padres influyen en los de los hijos, y al hacerlo conjuntamente se refuerzan mutuam ente en su pr\u00e1ctica, adem\u00e1s de sentar las \nbases para una vida familiar saludable.\n  \u2022         En el caso de deportistas a nivel competit ivo, es preciso seguir estrictamente las \npautas del entrenador, calentar antes de empezar la actividad y estirar los m\u00fasculos al \nterminar.  \n \n El c\u00f3mic \u2013cuyo dise\u00f1o y dibujo ha realizado el  ilustrador Adolfo Arranz- incluye en su \n\u00faltima p\u00e1gina una prueba de autoevaluaci\u00f3n para ayudar a fijar los conocimientos \nadquiridos por el ni\u00f1o, junto con sus padres y /o monitores.  \nEn el contexto de esta Campa\u00f1a la Fundaci\u00f3n Kovacs, propietaria de los derechos de \ncopia del tebeo, ha ofrecido gratuitamente a todas las Consejer\u00edas de Sanidad y \nEducaci\u00f3n la posibilidad de imprimirlo y distribuirlo entre los escolares de 6 y 10 a\u00f1os \ndurante el curso acad\u00e9mico 2007/ 2008.  \n Adem\u00e1s, y dado que la p\u00e1gina Web desde la que se puede descargar gratuitamente \nel Tebeo de la Espalda es la de referencia internacional en el \u00e1mbito de la espalda y sus dolencias ( www.espalda.org\n) y recibe mensualmente cientos de miles de visitas de \nm\u00e1s de 100 pa\u00edses, la Fundaci\u00f3n Kovacs ha desarrollado una versi\u00f3n inglesa del \ntebeo, que tambi\u00e9n puede descargarse gratuitamente. La versi\u00f3n espa\u00f1ola del tebeo \ntambi\u00e9n podr\u00e1 descargarse desde las p\u00e1ginas institucionales de las Consejer\u00edas de \nSanidad y de Educaci\u00f3n que se adhieran a esta campa\u00f1a.  \nLa OMC y la Fundaci\u00f3n Kovacs esperan superar con esta campa\u00f1a el \u00e9xito de la \nedici\u00f3n de 2006, en la que participaron diversas Comunidades Aut\u00f3nomas, se distribuyeron m\u00e1s de 120.000 ejemplares del Tebeo y se realizaron cerca de 40.000 \ndescargas de la versi\u00f3n digital.\n \nOtros factores de riesgo asociados a la actividad escolar  \nEl inicio la campa\u00f1a coincide con el comienzo del curso acad\u00e9mico, ya que en este \nperiodo aumenta el riesgo de padecer dolencias de la espalda debido a determinados factores asociados a la actividad escolar como, adem\u00e1s de la  eventual pr\u00e1ctica \nincorrecta de deportes, los siguientes: \n \n \u2013         El transporte de un peso excesivo en las carteras y mochilas. Se estima que \naproximadamente un tercio de los escolares transportan una carga superior al 10% de \nsu peso, que es el l\u00edmite recomendado por los expertos para los adultos.  Al mejorar el desarrollo de la fuerza y la capacidad f\u00edsica, el ejercicio f\u00edsico continuado reduce la \ninfluencia negativa del excesivo peso de la mochila. \n \n      \u2013          El inadecuado mobiliario escolar: las sillas y pupitres deben ser de altura regulable \nde modo que se ajusten a la talla de los escolares para que les permita cumplir las normas de higiene postural, como sentarse lo m\u00e1s atr\u00e1s posible en la silla con la espalda recta y los codos apoyados.\n \n  Para m\u00e1s informaci\u00f3n: Gabinetes de prensa:  \nDe la OMC                                                                  De la F.Kovacs  \nTfno: 91 431 77 80                                                        Tfno: 91 563 23 00  \nE-mail prensa1@cgcom.es                                         mariagallardo@berbes.com  \n  \n93 412 20 64 / 91 353 15 80 \nTodos los derechos reservados - Aviso legal  \ninfo@acceso.com  \n2007 Accesogroup S.L . Atletas de elite, \u00bfportadores de supergenes?  \nRecientes estudios muestran que poseen una capacidad innata para producir \nenerg\u00eda para sus m\u00fasculos en forma m\u00e1s eficiente.  \n(La Naci\u00f3n)  \n(El ciclista Lance \nArmstrong gan\u00f3 siete veces seguidas el Tour de France Foto: AFP)  LONDRES.- Aunque uno no sea un fan\u00e1tico del ciclismo, es dif\u00edcil no maravillarse de la asombrosa destreza f\u00edsica de los finalistas del Tour de France, que en s\u00f3lo 23 d\u00edas recorren 3553 kil\u00f3metros. \u00bfC\u00f3mo realizan esas proezas f\u00edsicas sobrehumanas?  \nAlgunos argumentan \nque los deportistas de extrema resistencia est\u00e1n dopados al extremo. De hecho, el ganador del Tour de France del a\u00f1o pasado, Floyd Landis, podr\u00eda perder su t\u00edtulo tras haber dado po sitivo en el contro l antidoping. Su \npredecesor, Lance Armstrong, tambi\u00e9n fue acusado de abuso de drogas, aunque siempre neg\u00f3 las acusaciones y jam\u00e1s dio positivo en ning\u00fan test.  \nPero \u00bfno existe una explicaci\u00f3n m\u00e1s natural para las incre\u00edbles habilidades de \nalgunos atletas? Una posibilidad es que algunas personas simplemente nazcan con destrezas sobrehumanas. El entrenamien to desempe\u00f1a un papel fundamental, \npero, en condiciones equiparables, la clave para ganar la ventaja competitiva \u00faltima \nquiz\u00e1s est\u00e9 escondida en nuestros genes.  \nNo se trata de cu\u00e1n largas son las piernas o los m\u00fasculos: pareciera que lo que \ncomparten muchos atletas de elite son mecanismos celulares productores de energ\u00eda incre\u00edblemente eficientes.  \nModelo para estudiar   \nEl Tour de France es una de las competencias de resistencia f\u00edsica m\u00e1s duras del \nmundo, por lo que los ciclistas que en ella participan son buenos sujetos para el estudio de la biolog\u00eda de los atletas. Al tope de la lista se encuentra Armstrong, uno \nde los deportistas m\u00e1s exitosos del mundo.  \nSu fisiolog\u00eda innata ya lo aparta de la norma. Armstrong naci\u00f3 con coraz\u00f3n y \npulmones m\u00e1s grandes que lo normal -una caracter\u00edstica com\u00fan entre los m\u00e1s destacados ciclistas y corredores de marat\u00f3n- . Esto significa que el ritmo con el que \nel ox\u00edgeno es bombeado dentro de su cuerpo es mayor que el de la gente com\u00fan.  \nPara ser un atleta de resistencia extrema,  el cuerpo necesita ser supereficiente en \nproducir energ\u00eda, y los niveles de ox\u00edge no en sangre son cruciales. Las c\u00e9lulas \nproducen energ\u00eda de dos modos. Para los r\u00e1pidos estallidos de poder, pueden quemar carbohidratos en ausencia de ox\u00ed geno (respiraci\u00f3n anaer\u00f3bica). Este es un \nproceso ineficiente que genera \u00e1cido l\u00e1ctic o, que a su vez contribuye al cansancio \nmuscular. Esta forma de respiraci\u00f3n es vital como fuente de energ\u00eda para levantadores de pesas y velocistas.  \nLas c\u00e9lulas normalmente emplean la respiraci\u00f3n aer\u00f3bica, un proceso m\u00e1s lento \nque emplea ox\u00edgeno y glucosa, o grasa. Los atletas de deportes de resistencia \ngeneran la mayor parte de su energ\u00eda de esta forma.  \nEl nivel m\u00e1s alto en el que el organismo puede llevar el ox\u00edgeno a los m\u00fasculos y \nluego convertirlo en energ\u00eda es el VO2max, y mide el volumen de ox\u00edgeno por kilogramo de peso corporal por minuto. Un hombre sano tiene en promedio un VO2max de entre 40 y 50 ml/kg/min, que puede subir a entre 60 y 65 despu\u00e9s de un entrenamiento prolongado.  \nCuando se encuentra completamente entr enado, Armstrong tiene un VO2max de \n83,8. Edward Coyle, del Laboratorio de Performance Humana de la Universidad de Texas en Austin, Estados Unidos, sostiene que incluso si Armstrong llevara una vida sedentaria su VO2max no bajar\u00eda de 60. \"No se trata s\u00f3lo de entrenamiento\", \ndijo Coyle. Armstrong est\u00e1 gen\u00e9ticament e predispuesto a estar por encima del \npromedio.  \nPero existe otro factor que distingue a Armstrong de la mayor\u00eda de sus \ncontempor\u00e1neos. Cuando Coyle midi\u00f3 los niveles de \u00e1cido l\u00e1ctico en los m\u00fasculos de Armstrong despu\u00e9s de haber realizado ejercicio, hall\u00f3 que eran mucho m\u00e1s bajos que los de cualquier otro ciclista que hubiera evaluado.  \nHasta hace poco tiempo, se admit\u00eda que el \u00e1cido l\u00e1ctico (o lactato) era malo, por \ncausar calambres y fatiga muscular. Sin embargo, existe un c\u00famulo creciente de evidencia que sugiere que tambi\u00e9n puede ac tuar como una fuent e extra de energ\u00eda, \nsi es que el cuerpo ha aprendido c\u00f3mo utilizarla.  \nEl a\u00f1o pasado, George Brooks, de la Universidad de California en Berkeley, \nEstados Unidos, mostr\u00f3 que las c\u00e9lulas musc ulares pueden reutilizar el lactato al \ntrasportarlo desde el citoplasma (el fluido gelatinoso que llena las c\u00e9lulas) hasta la mitocondria, que es el lugar donde la c\u00e9lula produce energ\u00eda.  \n\"El entrenamiento de resistencia parece incr ementar la cantidad de lactato que es \nconsumida por la mitocondria, aunque es muy probable que las mitocondrias de algunas personas sean mucho m\u00e1s eficientes  a la hora de convertir el lactato en \nenerg\u00eda\", dijo Brooks.  \nUna utilizaci\u00f3n eficiente de l lactato puede ser verificado por una reducida presencia \nen los m\u00fasculos, como la que se observ\u00f3 en Armstrong. \"Imagino que Armstrong es un experto en el procesamiento del lactato,  tanto en forma innata como adquirida\", \nagreg\u00f3 Brooks.  \nPor Linda Geddes  \nDe New Scientist  \n \n  \n \n \n \n   \n \nT\u00e9rminos y condiciones de uso   \n  \nEd. Impresa\nPersonalizar Ed. Sevilla\nBolet\u00edn\nMi\u00e9rcoles, 12 de septiembre de 2007 \u00bb HemerotecaRegistro | Mapa web \n  Introduzca texto\nen ABC.es \n  \nPORTADA > Imprimir art\u00edculo \nEspecialistas advierten que las \u00abdietas milagro\u00bb implican un \nriesgo \u00abinaceptable \u00bb para la salud \nEuropa Press/Madrid \nLa Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina y Cirug\u00eda Cosm\u00e9tica (SEMCC) ha  advertido hoy que la mayor\u00eda de las \u201cdietas milagro\u201d \nimplican un riesgo \u201cinaceptable\u201d para la salud ya que pueden  provocar \u201cgraves deficiencias\u201d de prote\u00ednas, vitaminas y \nminerales por su restricci\u00f3n en la cantidad y en la composici\u00f3n de sus contenidos cal\u00f3ricos. \nLa SEMCC se suma a la iniciativa tomada desde el Ministerio de Sanidad y Consumo, a trav\u00e9s de la Agencia Espa\u00f1ola de \nSeguridad Alimentaria y Nutrici\u00f3n, para informar \u201campliamente\u201d a los usuarios sobre estas dietas y estimular el incremento \nde los controles sobre su publicidad, para lo cual se han ed itado unos tr\u00edpticos que ser\u00e1n distribuidos en las consultas de \nsus m\u00e1s de 500 miembros, seg\u00fan inform\u00f3 hoy la entidad en un comunicado. \nTodas estas dietas tienen en com\u00fan la promesa de una \u201cr\u00e1pida \u201d p\u00e9rdida de peso sin \u201capenas\u201d esfuerzo y son prescritas \npor personas \u201csin conocimientos cient\u00edficos\u201d, buscando benef icios econ\u00f3micos m\u00e1s que la promoci\u00f3n de una alimentaci\u00f3n \nsana y equilibrada, aseguraron desde la asociaci\u00f3n. \nAnte los problemas de sobrepeso, la SEMCC sostiene que \u201cs \u00f3lo un m\u00e9dico cualificado, capacitado y habilitado, puede \nrealizar una evaluaci\u00f3n, un diagn\u00f3stico concreto, una propuest a terap\u00e9utica justificada y finalmente el tratamiento \nprocedente, del que adem\u00e1s deber\u00e1 hacer el seguimiento opor tuno, y asumir y tratar las complicaciones que pudieran \nproducirse\u201d. \nSeg\u00fan el presidente de la SEMCC, el doct or J. V\u00edctor Garc\u00eda, \u201cpara perder 1 kilogramo de grasa por semana (que es lo \nque debe perderse) es preciso una reducci\u00f3n en el consumo cal\u00f3rico diario de 1. 300 kilocalor\u00edas, y que para ello la \nalimentaci\u00f3n debe ser suficiente, variada, equilibrada y agradable\u201d. \n\u201cLa comida debe repartirse en 5 tomas diarias, escogiendo los az\u00facares complejos para el d\u00eda y las prote\u00ednas para la \nnoche. Adem\u00e1s es aconsejable realizar ejercicio f\u00edsico to dos los d\u00edas, durante 10-30 minutos, evitando los esfuerzos \nexcesivos y no debiendo superar una frecuencia card\u00edaca igual al 70% de 220 menos la edad\u201d, a\u00f1adi\u00f3. \nLas \u201cdietas milagro\u201d favorecen el efecto \u201crebote\u201d o \u201cyo-yo\u201d al abandonarlas, ya que las personas que las siguen \u201cno han \naprendido a comer saludablemente\u201d y tarde o temprano vuelven a las costumbres que les hicieron engordar. \nEl doctor Garc\u00eda afirm\u00f3 tambi\u00e9n que \u201cse debe llegar al convencimiento de que el sobrepeso suele ser simple y \ndesafortunadamente el resultado de unos h\u00e1bitos equivocados mantenidos durante un tiempo prolongado: alimentaci\u00f3n \ninadecuada y abandono de la pr\u00e1ctica habitual de actividad f\u00edsica\u201d. \nEstas dietas pueden provocar efectos psicol\u00f3gicos negativos como la \u201cobsesi\u00f3n\u201d por determinados alimentos clasificados \ncomo \u201cprohibidos\u201d, que puede desencadenar en trastornos del comportamiento alimentario (anorexia y bulimia) de mayor \ngravedad que el exceso de peso que se pretend\u00eda corregir en un principio. \n\u201cLa reducci\u00f3n de peso que buscamos depende fundamentalmente de  nuestra voluntad, con el cumplimiento de nuevos y \nadecuados h\u00e1bitos, pero no a corto plazo, sino que habremos de estar dispuestos a cumplirlos de por vida\u201d, concluy\u00f3 el \ndoctor. \nANUNCIOS GOOGLE\nSevilla-Madrid 20\u20ac i/v  \nOferta en eDreams hasta el 30 septiembre 07 \u00a1Plazas Limitadas!  \nwww.edreams.es\nGlobal Moving 902400501  \nInternational Movers in Spain Mudanzas Internacionales en Espa\u00f1a  \nwww.globalinternational.com\n\u00bfEres del Real Madrid?  \nPues no puedes perderte esta web: Fotos, Foros, Abonos, Jugones, Info  \nwww.corazonblanco.com\nAnuncios en prensa Espa\u00f1a  \nAnuncios por palabras en cualquier periodico, contratacion on line.  \nwww.anunciaenprensa.com\nCopyright \u00a9 ABC Peri\u00f3dico Electr\u00f3nico S.L.U, Madrid, 2007. \nDatos registrales: Inscrita en el Registro Mercantil de Madrid, Tomo 13.070, Libro 0, Folio 81, Secci\u00f3n 8, Hoja M-211112, Inscripci\u00f3n 1\u00aa - C.I.F.: B-81998841. Todos los derechos reservados. ABC Peri\u00f3dico Electr\u00f3nico S.L.U. contiene informaci\u00f3n de Diario ABC. S.L. Copyright \u00a9 Diario ABC. S.L., Madrid, 2007. \nReservados todos los derechos. Queda prohibida la reproducci\u00f3n, distribuci\u00f3n, comunicaci\u00f3n p\u00fablica y utilizaci\u00f3n, total o parci al, de los \ncontenidos de esta web, en cualquier forma o modalidad, sin previa, expresa y escrita autorizaci\u00f3n, incluyendo, en particular, su mera \nreproducci\u00f3n y/o puesta a disposici\u00f3n como res\u00famenes, rese\u00f1as o revistas de prensa con fines comerciales o directa o indirectam ente \nlucrativos, a la que se manifiesta oposici\u00f3n expresa. Qui\u00e9nes somos | Tarifas | Cont@cte |\nAlianza Europea de Diarios | Aviso Legal | Condiciones generales de contrataci\u00f3n\nP\u00e1gina 1 de 1 ABC.es: ABC.es\n12/09/2007 http://sevilla.abc.es/ CommABC/imprimir/inde x.asp?Noticiaid=164607515485Entrevista a Patricia Aguirre, Antrop\u00f3loga  \nDime qu\u00e9 comes y te dir\u00e9 qui\u00e9n eres  \nLa antropolog\u00eda a limentaria analiza la alim entaci\u00f3n como un proceso \nsociocultural, advirtiendo en ella la divisi\u00f3n clasista de la sociedad, la \nconstrucci\u00f3n social del gusto y la reproducci\u00f3n de sus representaciones.  \n(P\u00e1gina/12)  \nPor Federico Kukso  \nLas comidas son ricas en varios aspectos: por \nsus sabores, por sus tradiciones innatas, por sus nutrientes que sacian el hambre y tambi\u00e9n por las m\u00faltiples puntas de investigaci\u00f3n que dispara. Es que la comida y su pr\u00e1ctica, la alimentaci\u00f3n, desde hace bastante tiempo cayeron dentro del campo de acci\u00f3n de la antropolog\u00eda que las deconstruye y analiza hasta el \u00faltimo detalle para ver en ellas a la sociedad cotidianamente, con su imaginario, representaciones, posibilidades de acceso y gusto en acci\u00f3n. \u201cLa alimentaci\u00f3n es una pr\u00e1ctica totalmente oscura porque es algo que hacemos todos los d\u00edas, parece natural y es a trav\u00e9s de ella que una sociedad se reproduce f\u00edsica, social y simb\u00f3licamente\u201d, advierte la antrop\u00f3loga Patricia Aguirre, integrante del Departamento de Nutrici\u00f3n del Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n e investigadora del \nInstituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de San Mart\u00edn (Idaes/Unsam). \n\u2013\u00bfQu\u00e9 es la antropolog\u00eda alimentaria?  \n\u2013Es el abordaje de la alimentaci\u00f3n como hecho social o, si se quiere, el an\u00e1lisis \nsocial de la alimentaci\u00f3n. Nosotros no le vamos a recomendar a nadie cu\u00e1l es la dieta adecuada. \n\u2013Eso lo recomiendan los nutricionistas.  \n\u2013Por supuesto. Los antrop\u00f3logos de la alimentaci\u00f3n estudiamos qu\u00e9 es lo que hace \nque del infinito arco de comestibles para  un omn\u00edvoro como somos nosotros, en \ndiferentes culturas, en diferentes tiempos, y en diferentes geograf\u00edas, se recorte un \npeque\u00f1o abanico al que llama \u201ccomida\u201d. Y que eso se produzca, se distribuya y se legitime de determinada manera. \n\u2013O sea, tomar la alimentaci\u00f3n como una pr\u00e1ctica m\u00e1s de la cultura.  \n\u2013Una pr\u00e1ctica fundamental. Porque la alimentaci\u00f3n es producto de relaciones \nsociales y a la vez produce relaciones sociales. Deviene de una forma de producci\u00f3n, de una forma de relacionarte con el ecosistema, de una tecnolog\u00eda, de una econom\u00eda, de una estructura de derechos que legitima qui\u00e9n puede comer qu\u00e9. Los diferentes g\u00e9neros comen de diferent e manera. No hay nada que diga que las \nmujeres deban comer pollo y los hombres, bife. Pero en el imaginario social se construyen dietas femeninas y dietas masculinas, alimentos propios de ni\u00f1os, de \nadultos y de ancianos. Nosotros estudiamos ese juego de los alimentos en la sociedad que obviamente es producto de relaciones sociales que lo preceden y contribuye a cristalizar algunas y dinamizar otras. \n\u2013Adem\u00e1s, lo que se come cambia en el tiempo.  \n\u2013S\u00ed. En nuestro tiempo llamamos \u201cdieta sana\u201d a una dieta rica en frutas y verduras y \nhace cincuenta a\u00f1os llam\u00e1bamos dieta sana a una dieta llena de hidratos de \ncarbono y prote\u00ednas animales. La alimentaci\u00f3n es situada. Hace unos 20 a\u00f1os los antrop\u00f3logos empezamos a insistir con la \u201cdieta paleol\u00edtica\u201d sobre la cual se hab\u00eda \nfundado nuestro cuerpo como Homo Sapiens. Era una dieta rica en fibras, baja en \nsodio, sin l\u00e1cteos, sin az\u00facares refinados. Hasta que hace poco ciertos m\u00e9dicos desde varios libros la volvieron a recomendar. \u00a1Hab\u00edan entendido mal! La dieta paleol\u00edtica es un modelo, no existe como tal. En los miles de a\u00f1os, en la diversidad de ecosistemas que vivieron los cazadores-recolectores del Paleol\u00edtico, hubo muchos tipos de dietas. Lo de \u201cdieta paleol\u00edtica\u201d es un modelo construido para comprender mejor la situaci\u00f3n actual. Casi el 70 por ciento de lo que comemos no exist\u00eda en aquel momento. \n\u2013\u00bfY hay un modelo dietario actual?  \n\u2013No, no hay uno solo. Por m\u00e1s que en este momento la alimentaci\u00f3n urbana e \nindustrial est\u00e1 verdaderamente globalizada en una cocina mundial donde encontr\u00e1s un n\u00facleo duro de productos industriales como tomates conservados, cubos de caldo deshidratados, dulces, aceites, desde  Sud\u00e1n a Churchill en el C\u00edrculo Polar \nArtico de Canad\u00e1. \n\u2013Pero sigue habiendo costumbres alimentarias locales.  \n\u2013Por supuesto. En esos horizontes locales y globales conviven el patrimonio \ngastron\u00f3mico que estructura la vida como si fuera un lenguaje y la alimentaci\u00f3n industrial que desestacionaliza y deslocaliza las dietas. Un d\u00eda se puede comer empanadas locales, al otro empanadas industriales y al tercero empanadas gourmet. \n\u2013El antrop\u00f3logo Claude Fischler dec\u00eda que no s\u00f3lo comemos nutrientes sino \nque tambi\u00e9n comemos sentidos. Usted coincide con esa visi\u00f3n, \u00bfno?  \n\u2013Claro. Eso quiere decir que la alimentaci \u00f3n no se agota en estudiar los nutrientes. \nSi s\u00f3lo nos aliment\u00e1semos con nutrientes  todos los humanos comer\u00edamos alimento \nbalanceado. \n\u2013Como la comida para los astronautas.  \n\u2013La comida para los astronautas sigue las pautas culturales de los astronautas. \nComen pollo deshidratado o helado; llevan la comida que est\u00e1n acostumbrados a comer. \n\u2013O sea, la alimentaci\u00f3n no es s\u00f3lo una cuesti\u00f3n de nutrientes.  \n\u2013Tiene sentido para una persona comer pollo a la portuguesa, entra en el juego de \nlos intercambios sociales. Cuando un hombre quiere seducir a una se\u00f1orita se usa el evento alimentario, el tipo de producto s que se invita a come r, la forma de la \npreparaci\u00f3n, el ambiente... Eso dice algo. Es distinto invitar a una mujer a tomar un \ncaf\u00e9 que invitarla a cenar a un restaurante. El evento alimentario est\u00e1 marcado y marca la situaci\u00f3n social. \n\u2013Es decir, la comida tiene usos m\u00faltiples.  \n\u2013La comida sirve para seducir, para marcar el estatus de una persona, sirve como \neje de relaciones sociales: los eventos pol\u00edticos se marcan con un tipo de alimentaci\u00f3n concreta. El 25 de mayo se desayuna con chocolate con churros. Si sos de la oposici\u00f3n hac\u00e9s locro. La comida marca las diferentes festividades. La gente en un velorio se sirve caf\u00e9 y no champ\u00e1n. La comida sirve para generar seguridad. \n\u2013\u00bfPor ejemplo?  \n\u2013Durante mucho tiempo trabaj\u00e9 en el Programa Materno Infantil y todas las mujeres \nbajo la l\u00ednea de pobreza dec\u00edan lo mismo: \u201cCuando no tengo leche me desespero\u201d. Leche para la mam\u00e1 implica seguridad. Y cu riosamente, durante la hiperinflaci\u00f3n en 1989 muchas personas de ingresos medios aumentaron de peso. En fin, la comida \nsirve tambi\u00e9n para demostrar poder econ\u00f3mico, para marcar el g\u00e9nero y edad de las personas. Con la comida se demuestra tambi\u00e9n la pertenencia a un grupo. \n\u2013Es decir, como se dice, somos lo que comemos.  \n\u2013Eso lo dijeron los alemanes. Los franceses son m\u00e1s sutiles y prefieren decir \u201cdime \nqu\u00e9 comes y te dir\u00e9 qui\u00e9n eres\u201d. Es el hecho social de la comida. Hay una identidad alimentaria. En los migrantes es lo \u00faltimo que se pierde. Lo primero que hacen al llegar a un pa\u00eds es cambiar de ropa. Pero la  comida no se toca, dentro de lo posible \ny con algunos cambios. Una manera de ver si un grupo se ha integrado a una sociedad no es ver si come lo que come la sociedad receptora, sino ver si la sociedad receptora ha adoptado alg\u00fan alimento de este grupo. El caso del bagel o de la dona en Nueva York es clar\u00edsimo. Su origen es de Europa Central. \n\u2013Hay ciertos alimentos que conservan en su nombre su lugar de origen: la \nhamburguesa, la  milanesa...  \n\u2013Dentro de lo comestible todas las cultura recortan un abanico muy limitado. En \nciertas regiones se cr\u00edan y comen perros.  Nosotros criamos perros como mascotas \ny las mascotas no son comida; tienen estatus de persona. \n\u2013Se les pone nombre...  \n\u2013Eso tiene que ver con situaciones ecol\u00f3gicas, demogr\u00e1ficas, productivas, \ntecnol\u00f3gicas, econ\u00f3micas y simb\u00f3licas. Las pautas alimentarias, situadas geogr\u00e1fica e hist\u00f3ricamente, no son abso lutamente arbitrarias ni \u201clocas\u201d ni \nreductibles a la racionalidad extrema. La alimentaci\u00f3n humana es un hecho complejo, un hecho social total: porque entrando por la alimentaci\u00f3n termino estudiando a la sociedad en su conjunto. Pa ra estudiar por qu\u00e9 la gente come como \ncome tengo que estudiar c\u00f3mo vive. \n\u2013No es un campo aut\u00f3nomo.  \n\u2013Para nada. Est\u00e1 enraizada en las pr\u00e1cticas cotidianas, con el hacer. No hay nada \nnatural en la alimentaci\u00f3n humana. Las pref erencias o interdicciones alimentarias \nson construcciones sociales. Las sociedades construyen su gusto. Dif\u00edcilmente se coma algo que no se produzca con cierta  ventaja comparativa. Los argentinos \ncomemos tanta carne por un fen\u00f3meno de estructura, una ventaja ecol\u00f3gica que se \nconvirti\u00f3 en ventaja econ\u00f3mica: cuando vinieron los espa\u00f1oles ac\u00e1 hab\u00eda una \ngigantesca estepa herb\u00e1cea con muy poca densidad de poblaci\u00f3n y dejaron libres \nherb\u00edvoros mansos que no ten\u00edan competenci a y se reprodujeron ad infinitum. Pero \nadem\u00e1s la alimentaci\u00f3n tiene una di mensi\u00f3n simb\u00f3lica y subjetiva. \n\u2013\u00bfC\u00f3mo es eso?  \n\u2013La alimentaci\u00f3n es parte de la construcci\u00f3n del sujeto. Uno tiene sus preferencias \ndentro de las preferencias del grupo. Tiene que ver con las experiencias propias, con la historia individual. Es un toque de distinci\u00f3n, pero no es una elecci\u00f3n libre e infinita. El gusto que parece algo tan individual es una construcci\u00f3n social. Hay un gusto pobre, un gusto medio y un gusto de sectores de ingresos altos. \n\u2013\u00bfPero por qu\u00e9 los seres humanos no comemos seres humanos?  \n\u2013No comemos seres humanos aqu\u00ed, ahora, en esta cultura, porque es un tab\u00fa. En \notras culturas s\u00ed se practic\u00f3 el canibalis mo, funerario o guerrero; se valorizaba tanto \nla fuerza del otro que una manera de intern alizarlo era comerlo. No eran nutrientes, \nera una comida de prestigio. \n\u2013Volviendo a los distintos consumos. Us ted resaltaba la cuesti\u00f3n del g\u00e9nero.  \u2013S\u00ed, por ejemplo, las mujeres son las que m\u00e1s inciden en la alimentaci\u00f3n del hogar. \nSi vos quer\u00e9s aumentar r\u00e1pido la calidad de la alimentaci\u00f3n de un lugar, dales trabajo a las mujeres. El g\u00e9nero tambi\u00e9n decide en la elecci\u00f3n de los alimentos. Es curioso: los hombres suelen comer pur\u00e9 de papa y las mujeres pur\u00e9 de zapallo. El asado es la comida masculina. Adem\u00e1s, dentro del sesgo carn\u00edvoro rioplatense, \nmuchos entienden por comida simplemente carne con algo. Desde el punto de vista de las representaciones si no hay carne bovina no hay comida. La gente sesga sus elecciones alimentarias de acuerdo con lo que piense de su cuerpo, el concepto ideal y clasista de cuerpo, y el efecto de la  alimentaci\u00f3n en \u00e9l. Los ideales difieren: \nlos sectores de ingresos bajos quieren un cuerpo fuerte; los medios, un cuerpo lindo \ny los altos; un cuerpo, sano. Al fin y al cabo la alimentaci\u00f3n es doble: uno se \nalimenta con nutrientes y con representaciones. \nArt\u00edculos relacionados: \nEntrevista de IntraMed a Patricia Aguirre\n \n Lo invitamos a participar de nuestro encuentro \"Comer\"\n el Jueves 4 de Octubre \npr\u00f3ximo \n \n  \n \n \n \n   \n \nT\u00e9rminos y condiciones de uso  \nTodos los derechos reservados | Copyright 1997-2007  \n   \nREPORTAJE: La salud de los deportistas  \nEl ejemplo italiano \nLos \u00faltimos casos de muerte s\u00fabita reab ren el debate de los controles m\u00e9dicos \nque no est\u00e1n legisl ados en Espa\u00f1a  \nE. GIOVIO / G. L\u00d3PEZ  - Madrid - 03/09/2007  \nUn deportista profesional tiene m\u00e1s del doble de posibilidades de sufrir una muerte s\u00fabita que un \njoven de su edad. Los \u00faltimos incide ntes ocurridos en los campos de f\u00fa tbol -entre ellos, la muerte del \nsevillista Antonio Puerta y del zambio Chaswe Nsofwa, de la Segunda Divisi\u00f3n israel\u00ed- han reabierto el \ndebate sobre los controles m\u00e9dicos de  los deportistas. Joseph Blatter, presidente de la FIFA, advirti\u00f3 \nen 2004, tras la muerte de cuat ro futbolistas en cinco meses por paradas cardiacas, de que los \nelectrocardiogramas no bastaban. \"Debem os realizar mejores controles\", dijo. \nPero en las grandes ligas europeas esta petici\u00f3n pas\u00f3 totalmente inad vertida. S\u00f3lo hay una excepci\u00f3n: \nes el caso de Italia, pa\u00eds pionero en los controle s m\u00e9dicos -obligatorios por ley desde 1971-. Espa\u00f1a \nsufre un vac\u00edo legal al respecto. La exhaustividad de los ex\u00e1menes depende del servicio m\u00e9dico de \ncada club. Lo mismo pasa en Francia e Inglaterra. Alemania, en cambio, ha seguido el camino de su \nvecino italiano. \nSeg\u00fan todos los expertos en cardiolo g\u00eda consultados, el modelo a seguir es el de Italia, que aprob\u00f3 la \nley \"sobre la tutela sanitaria de las actividades deportivas\" por la que todos los que quieran practicar \nun deporte de competici\u00f3n tienen que obtener un certificado de idoneidad deportiva. Es decir, \nsometerse a un control m\u00e9dico que prev\u00e9 un electr ocardiograma, una prueba cardiorrespiratoria y un \nexamen de la orina. \"Si el m\u00e9dico, que obligatori amente tiene que estar es pecializado en medicina \ndeportiva, encuentra algo sospechoso puede pedir ulteriores pruebas\", explica Fabio Pigozzi, \ncardi\u00f3logo, m\u00e9dico deportivo y mi embro del Comit\u00e9 Ol\u00edmpico Intern acional. \"La responsabilidad no \nes del atleta, sino del m\u00e9dico. El que no tenga el  certificado no puede fe derarse\", sentencia. La \nidoneidad se obtiene anual y gratui tamente hasta los 18 a\u00f1os. Cumplida  la mayor\u00eda de edad, el coste \nes de 100 euros. Para los futbolistas de Primer a, Segunda y Tercera Divi si\u00f3n, los controles son \nsemestrales y prev\u00e9n, adem\u00e1s, un ecocardiograma, ex\u00e1menes de sangre y el test de esfuerzo m\u00e1ximo. \n\"El control preventivo no s ha permitido reducir las muertes s\u00fa bitas en un 98%. El a\u00f1o pasado \nfallecieron en los campos de f\u00fatbol cuatro person as de los 6 millones de deportistas federados\", \nasegura Maurizio Casasco, presidente de la federa ci\u00f3n italiana de m\u00e9dicos deportivos y miembro del \nComit\u00e9 Ol\u00edmpico Italiano  (CONI). Casasco asegura que las anom al\u00edas cardiacas se pueden detectar. \n\"No s\u00e9 lo que ha pasado con Puerta, es dif\u00edcil juzgar las cosas desde le jos. Yo creo que el problema de \nlos otros pa\u00edses es el sistema. En Italia con 8 \u00f3 9 a\u00f1os ya est\u00e1s pasando controles m\u00e9dicos y cuando \nllegas a los 20 tienes un historial m\u00e9dico largu\u00edsi mo. Lo que los m\u00e9dicos no detectan en el primer \ncontrol lo pueden detectar en el siguiente\", expl ica. \u00c9l vio como el CONI interrumpi\u00f3 la carrera \ndeportiva de Domenico Fioravanti, campe\u00f3n ol\u00edm pico en nataci\u00f3n, que sufr\u00eda miocardiopat\u00eda \nhipertr\u00f3fica. \"Se le tuvo que para r por ley\". Lo mismo ocurri\u00f3 con Nwankwo Kanu y Khalilou Fadiga, \nque iban a fichar por el Inter, pero los m\u00e9dicos lo impidieron. El primero no tuvo ning\u00fan problema \npara jugar en el Ajax de Holanda y luego en la Premier . Y el segundo se fue al Bolton despu\u00e9s de que \nel Inter, tras someterlo a tres operaciones, le dier a la carta de libertad. Durante un entrenamiento se \ndesmay\u00f3 y se le implant\u00f3 un desfib rilador autom\u00e1tico. Sigui\u00f3 jugando. \nEl caso de Fadiga es especialmente significativo, porque antes de pasar por el calcio  y por la Premier  \njug\u00f3 en el Auxerre franc\u00e9s. Comparti\u00f3 vestuario co n Johan Radet, un lateral izquierdo de 30 a\u00f1os, \nque fich\u00f3 este verano por el Estrasburgo. Pero no lleg\u00f3 a ser presentado con su nuevo equipo porque \nlos m\u00e9dicos le detectaron una miocar diopat\u00eda hipertr\u00f3fica y pusieron fin a su carrera. \"Se me vino el \nmundo abajo, pero me dije que hab\u00eda tenido suerte de que no me hubiera pasado nada antes\", \ncoment\u00f3 el jugador. En el Auxerre no le hab\u00edan de tectado ninguna malformaci\u00f3n en el coraz\u00f3n. En el \nEstrasburgo, s\u00ed. Y es que en Francia hay un vac\u00edo le gal parecido al que sufre Espa\u00f1a. Cada club tiene Imprimir Versi\u00f3n para imprimi r\nP\u00e1gina 1 de 2 El ejemplo italiano\n12/09/2007 http://www.elpais.com/articulo/deportes/e jemplo/italiano/elpepudep/20070903elpepi d...la obligaci\u00f3n de comunicar a la federaci\u00f3n lo s ex\u00e1menes m\u00e9dicos a los que est\u00e1n sometidos los \njugadores de Primera y Segu nda, pero lo hace bajo su responsabi lidad. Es decir, no existe ning\u00fan \ncontrol por parte de nadie. Tampoco hay uniformida d porque cada equipo ti ene su propio material \nm\u00e9dico, sus propios aparatos y decide qu\u00e9 tipo de pruebas son necesarias. \nGerald Asamoah sufre la misma anomal\u00eda cardiaca qu e Radet. Pero se la detectaron con 20 a\u00f1os y \nahora, con 28, sigue jugando. El actual jugado r del Schalke 04, internacional con Alemania, se \ndesmay\u00f3 en 1998 en un partido con su equipo de entonces, el Hannover. Los m\u00e9dicos del club \ndecidieron llevarlo a una cl\u00ednica de Washington y durante cinco d\u00edas fue sometido a una serie de \npruebas m\u00e9dicas hasta que se descubri\u00f3 la causa de su desvanecimiento. Su tabique interventricular \nera seis mil\u00edmetros m\u00e1s grande  de lo normal. En Alemania, donde los controles m\u00e9dicos son \nobligatorios por ley desde 1 999, la federaci\u00f3n de f\u00fatbol es la que se encarga de averiguar si se cumplen \nlas normas reclamando a cada club un examen cardiol\u00f3gico exhaustivo y ex\u00e1menes de sangre. \nAsamoah fich\u00f3 en 1999 por el Scha lke 04 y Bernd Brexendorf, m\u00e9dico  del equipo, se reuni\u00f3 con el \njugador para tomar una decisi\u00f3n sobr e su futuro. \"Tratamos de averiguar si los riesgos de que siguiera \njugando se pod\u00edan asumir o no. Vimos que s\u00ed. Si hubi\u00e9ramos apreciado que la malformaci\u00f3n era tan \npeligrosa como para no permitirle hacer deporte no habr\u00edamos tardado ni un segundo en quitarle la \nlicencia federativa\", explica Brexen dorf. Juli\u00e1n Villacast\u00edn, jefe de la  Unidad de Arritmias del Instituto \nCardiovascular del hospital cl\u00ednico San Carlos, asegura que no hay nada extra\u00f1o en esa decisi\u00f3n. \n\"Cuando se detecta ese tipo de anomal\u00eda se eval \u00faan tambi\u00e9n los riesgos y hay casos en los que son \nm\u00ednimos\", explica. Eso s\u00ed, Asamoa h toma medicamentos -betabloqueantes, que mitigan el efecto \nestimulante de la adrenalina en el coraz\u00f3n- y ti ene que pasar un reconocimiento m\u00e9dico cada mes y \nmedio. Adem\u00e1s, juega con un desfibrilador al lado. \nClive Clarke, futbolista del Le icester, de la Segunda ingl esa, le debe la vida a uno de estos aparatos. Se \ndesmay\u00f3 en el vestuario durante el descanso del partido de Copa de la Liga contra el Nottingham \nForest, el pasado martes. Los m\u00e9dicos utilizaron un desfibrilador para reanimarle. El jugador \npermanece estable. En 1995 la Federaci\u00f3n ingles a y la Asociaci\u00f3n de Futbolistas Profesionales \nacordaron un programa para dar a sus asocia dos la posibilidad de someterse a ex\u00e1menes \ncardiol\u00f3gicos cuando cumplen 16 a\u00f1os, justo en el pa so al profesionalismo. Este acuerdo no inclu\u00eda a \nlos futbolistas extranjeros y dejaba fuera la dete cci\u00f3n de las enfermedades que se manifestaran \ndespu\u00e9s de esa edad, que se confiaba a la pericia de los servicios m\u00e9dicos de cada equipo. S\u00f3lo a partir \nde esta temporada las reglas de la Premier  incluyen la obligatoriedad las revisiones cardiol\u00f3gicas. \nDesde la Premier , y en la propia federaci\u00f3n, se asegura qu e los controles cardiacos se efect\u00faan de \nforma rutinaria. Pero en los \u00falti mos d\u00edas se han levantado distinta s voces solicitando ex\u00e1menes m\u00e1s \nexhaustivos, cuya periodicidad y eficacia se contr ole por ley, y no s\u00f3lo en la categor\u00eda de \u00e9lite del \nf\u00fatbol ingl\u00e9s, sino en todas. \nA falta de una normativa europea com\u00fa n, Jiri Dvorak, jefe de los serv icios m\u00e9dicos de la FIFA, invit\u00f3 \nhace un par de d\u00edas a seguir el ejemplo de Italia. \"Hay mil muertes s\u00fabitas al  a\u00f1o en el deporte. Si \nalguien quiere ser profesional o incluso practi car deporte de alto ni vel tiene que tomar las \nprecauciones adecuadas. S\u00f3lo Ital ia realiza controles de forma ru tinaria y se han evitado muchas \nmuertes\". \n \n\u00a9 Diario EL PA\u00cdS S.L.  - Miguel Yuste 40 - 28037 Madrid [Espa\u00f1a] - Tel. 91 337 8200 \n\u00a9 Prisacom S.A.  - Ribera del Sena, S/N - Edificio APOT - Madrid [Espa\u00f1a] - Tel. 91 353 7900 P\u00e1gina 2 de 2 El ejemplo italiano\n12/09/2007 http://www.elpais.com/articulo/deportes/e jemplo/italiano/elpepudep/20070903elpepi d... \ncorreofarmaceutico.com  > Secciones \nEntorno  \n03/09/2007\n \nUna persona con una enfermedad reum\u00e1tica no tiene por qu\u00e9 ser un \nenfermo condenado al inm ovilismo; al contrario, es conveniente que \nrealice ejercicio f\u00edsico, siempre m oderado y llevado a cabo con sentido \ncom\u00fan, porque esta actividad le ayuda r\u00e1 a reforzar la musculaci\u00f3n y con \nello contribuir\u00e1 a mejorar su estado de salud general. Bien es cierto que en \nalgunos procesos reum\u00e1ticos, como por ejemplo la artritis, en el periodo \ninflamatorio se debe recomendar reposo, pero en cuanto desaparece la inflamaci\u00f3n es aconsejable realizar ejercicios suaves. Asimismo, cuando \nse trata de una artrosis de rodi lla no es bueno estar continuamente \nsubiendo y bajando escaleras y andar mucho, como cree la poblaci\u00f3n \ngeneral; no obstante, el inmovilismo tamp oco es lo mejor para el paciente. \n \nPara Josep Blanch, presidente de la  Sociedad Espa\u00f1ola de Reumatolog\u00eda \n(SER), y Cristina Rodr\u00edguez, del COF de Barcelona, es importante dar \neste tipo de consejos y aclarar con ceptos con el fin de ayudar a quienes \nsufren estas patolog\u00edas y est\u00e1n di agnosticados y, sobre todo, a los que \npuedan sufrir una pr oceso reum\u00e1tico y a\u00fan no han ido al especialista. Por \nello, la SER ha puesto en  marcha una campa\u00f1a de educaci\u00f3n sanitaria, con \nla colaboraci\u00f3n de los COF de Madri d, Valencia, Sevilla y Barcelona, en \nla que los farmac\u00e9uticos de estas ciudades, a trav\u00e9s de unos folletos \ninformativos, est\u00e1n explicando las dife rencias entre artritis reum\u00e1tica, \nartrosis, fibromialgia, osteoporisis, dolor lumbar, tendinitis y bursitis. \n \nY es que, seg\u00fan Blanch, existe una gran confusi\u00f3n, por ejemplo, entre \nartritis y artrosis: \"La gente no sabe que la primera se caracteriza por una \ninflamaci\u00f3n de la articulaci\u00f3n y la segunda por un desgaste\". \n \nLa gran desconocida  \n \n\"La osteoporosis -contin\u00faa - es otra gran desconocida y un dolor de \nespalda pueden asociarlo a esta enferm edad, cuando la osteoporosis es una \npatolog\u00eda que no duele si no se pr oduce una fractura del hueso, por \nsupuesto\". \n \nPara el presidente de la SER, esto s errores de concepto son entendibles, \nsobre todo si se tiene en cuenta que existen alrededor de doscientas \nenfermedades calificadas como reum\u00e1ticas. Gema Su\u00e1rez Mellado. \ngsuarezm @recoletos.es\nEl ejercicio f\u00edsico moderado no tien e por qu\u00e9 prohibirse a un paciente \nreum\u00e1tico  \n P\u00e1gina 1 de 2 www.diariomedico.com - Resultado de la Busqueda\n12/09/2007 http://www.correofarmaceutico.com/rec-templatin g/templates/correo _farmaceutico/c ... \nEn la misma l\u00ednea que Blanch y Rodr\u00edguez, M\u00aa Jos\u00e9 Navarro, \nfisioterapeuta y profesora de la Un iversidad Cardenal Herrera-CEU, de \nMadrid, destaca la importancia de que la poblaci\u00f3n mayor se mantenga \nactiva tanto en el proces o de rehabilitaci\u00f3n -si un osteopor\u00f3tico ha sufrido \nuna fractura- como despu\u00e9s\". As\u00ed, reco mienda el paseo pa ra favorecer la \nregeneraci\u00f3n \u00f3sea, la marcha, ejercicios de equilibrio para evitar ca\u00eddas de \nrepetici\u00f3n e incluso recurrir al tai chi o al yoga, ya que fomentan la \nrelajaci\u00f3n y la flexibilidad. \n \nM\u00e1s formaci\u00f3n  \n \nPara asesorar con mayor profundida d a los pacientes, el COF de \nBarcelona ha dado un paso m\u00e1s y, para no  limitarse s\u00f3lo a repartir folletos \nen el mostrador de la farmacia, han so licitado a la SER que expertos de la \nsociedad impartan una serie de char las a los colegiados para abordar \ndetalladamente cu\u00e1les son los signos de alarma que puedan indicar que un \npaciente tiene una enfermedad reum\u00e1t ica para as\u00ed derivarle al m\u00e9dico. \n\"Queremos tambi\u00e9n -comenta Rodr\u00ed guez- conocer los \u00faltimos avances \nterap\u00e9uticos, cu\u00e1les son los f\u00e1rmacos  que los especialistas manejan y a \nqu\u00e9 dosis para poder hacer un mejor seguimiento de los enfermos\". Sobre \nlas dosificaci\u00f3n de los medicament os, Blanch recomienda que los \nfarmac\u00e9uticos que aconsejen un AINE para un paciente con dolor causado \npor alg\u00fan trastorno reum\u00e1tico no lo hagan a dosis plenas para evitar \nefectos secundarios. Aunque no hay una fecha concreta para las charlas, \nest\u00e1 previsto que se impartan antes de que finalice el a\u00f1o. Tambi\u00e9n existe \nla posibilidad de ofertarlas en otro s colegios, aunque todav\u00eda es algo sin \nconcretar, seg\u00fan Blanch. \n P\u00e1gina 2 de 2 www.diariomedico.com - Resultado de la Busqueda\n12/09/2007 http://www.correofarmaceutico.com/rec-templatin g/templates/correo _farmaceutico/c ... Caracas, domingo 09 de septiembre, 2007\nDeportes\n \nP\u00e1rrafos de la Salud  \nEl mejor horario para ejercitarse es el que se puede cumplir. Que no sea ideal es \notra cosa \nJulio Acosta Urbaneja \nJaqueline Panvini de Rub\u00edn  \n\u00bfDe ma\u00f1ana o de tarde?  \nLa pregunta m\u00e1s frecuente que se hacen los que inician un plan de trabajo f\u00edsico es la \nhora de ejecutarlo.  \nDepende, fundamentalmente, de la viabilidad de realizarlo, de las posibilidades de \ntiempo del individuo en cuesti\u00f3n, de acuerdo a su domicilio, horario de trabajo, profesi\u00f3n, edad, en fin, muchas variables inciden en la facilidad o dificultad para hacer \nejercicio. \nB\u00e1sicamente, lo importante es trabajar al ritmo, intensidad, duraci\u00f3n, frecuencia y \ncalidad, suficientes para lograr aptitud, dentro de un marco de seguridad aceptable. \nAptitud traducida en acondicionamiento card iorespiratorio y vascular, adem\u00e1s del \nfortalecimiento osteomuscular, sin olvidar las ventajas del ejercicio en los sistemas como el metab\u00f3lico, el endocrino, el digestivo y en las funciones sexuales y \ncognitivas. \nCon respecto a si por la ma\u00f1ana o por la ta rde, tenemos varias co sas. Al levantarse, \nel nivel de az\u00facar en la sangre est\u00e1 algo bajo, pero eso se soluciona con alg\u00fan jugo \nde frutas. El cortisol, un glucocorticoide, est\u00e1 en su pico m\u00e1ximo en las primeras \nhoras de la ma\u00f1ana y facilita el trabajo al suministrar combustible, pues promueve la s\u00edntesis de az\u00facar a partir de las prote\u00ednas,  principalmente; induce la liberaci\u00f3n de \n\u00e1cidos grasos libres; incrementa la lisis de prote\u00ednas; suprime la respuesta inmune, \ntodo lo cual prepara al organismo para el stress de cualquier tipo, como el ejercicio. \nAdem\u00e1s, los ejecutivos aseveran que es ventajoso entrenar por la ma\u00f1ana pues, as\u00ed, \nno existe reuni\u00f3n urgente o imprevista por la tarde que obligue a suspender la jornada f\u00edsica por aquel mo tivos laborales. \nPor las tardes, ya el organismo est\u00e1 algo cansado, puede haber fatiga o sue\u00f1o, la \natm\u00f3sfera est\u00e1 m\u00e1s contaminada y los procesos digestivos y la ansiedad inciden en el \nestado f\u00edsico del sujeto. La lu z, en ambos casos, es importante para evitar lesiones de \nlos tobillos por irregularidades en el camino, en aquellos que trabajan al aire libre. \nPero, el mejor horario es el que se puede cumplir, no hay otro; Que no sea el ideal, es \notra cosa. \nNi\u00f1os y adolescentes activos  \nLos beneficios del ejercicio f\u00edsico son bien re conocidos por los seres humanos desde \ntiempos remotos. Prueba de ello son los Juegos Ol\u00edmpicos hasta nuestros d\u00edas. En la \nactualidad las actividades f\u00edsicas al aire libre para los ni\u00f1os y adolescentes han sido \nsustituidas por el sedentarismo, el uso de los juegos de video y computadoras y la poca participaci\u00f3n con el ejemplo familiar y de la escuela en promover el deporte. \nAntes de tomar la decisi\u00f3n de indicar alguna actividad f\u00edsica, se debe tener \nconocimiento sobre las etapas del desarrollo psicomotor en la infancia, para no caer \nen errores frecuentes como la recomendaci\u00f3n de algunos ejercicios no aptos para la \netapa en la que se encuentra el ni\u00f1o. Esta decisi\u00f3n est\u00e1 relacionada con la edad, \ngustos, capacidades y habilidades del ni\u00f1o y con las rest ricciones que pueda \nrepresentar alguna enfermedad. \nSe debe tener conocimiento sobre los riesgos que puedan ocurrir en la pr\u00e1ctica y el \nequipo de protecci\u00f3n adecuado. La madurez psicol\u00f3gica complementa a las P\u00e1gina 1 de 2 eluniversal.com\n11/09/2007 http://www.elunivers al.com/2007/09/09/imp _dep_art_parrafos-de-la-salud _456003.sh ...condiciones mencionadas. \nLa actividad f\u00edsica organizada es la m\u00e1s recomendada ya que desarrolla en el ni\u00f1o \nrespeto por los dem\u00e1s, responsabilidad, aceptaci\u00f3n, disciplina, compa\u00f1erismo y \nconstancia, aprende a seguir direcciones y a respetar los turnos. Otros aspectos agregados son el grado de compromiso de los padres, los costos de cada disciplina y \nla calidad de los entrenadores. \nEl infarto del miocardio, la hipertensi\u00f3n arterial, los accidentes cerebro-vasculares, la \nobesidad, la elevada concentraci\u00f3n de colesterol en la sangre, el tabaquismo y el \nestr\u00e9s son s\u00f3lo algunas de las principales causas de morbilidad y mortalidad que se \npueden modificar mediante la pr\u00e1ctica de \"un estilo de vida saludable\". \nEl inicio de la actividad f\u00edsica a edades tempranas reduce los efectos de las dolencias \ncitadas en la edad adulta, si la disciplina se practica desde la infancia y es compartida \ncon la familia. \nENV\u00cdE SUS PREGUNT AS, SUGERENCIAS Y OPINIONES A:  \nparrafossalud @hotmail.com  \n P\u00e1gina 2 de 2 eluniversal.com\n11/09/2007 http://www.elunivers al.com/2007/09/09/imp _dep_art_parrafos-de-la-salud _456003.sh ...Cuidado con el coraz\u00f3n  \nLa muerte del sevillano Antonio Puerta volvi\u00f3 a \ncuestionar la calidad de los ex\u00e1menes m\u00e9dicos, a los que son sometidos los futbolistas (amateurs y \nprofesionales). Recomendaciones m\u00e9dicas apuntan a la \nrealizaci\u00f3n de ex\u00e1menes profundos, como la mejor \nmanera de prevenir desenlaces fatales. \n \nLos mayores riesgos y los m\u00e1s llamativos de la pr\u00e1ctica del f\u00fatbol, son las \nlesiones del aparato locomotor (contracturas musculares, esguinces, \ntendinitis, etc.), pero las m\u00e1s preocupantes son las relacionadas con la \nmuerte s\u00fabita.  De hecho, el f\u00fatbol y el ciclismo son los dos deportes profesionales con \nmayor incidencia. Aunque en el caso del ciclismo puede estar relacionado \ncon la toma de sustancias dopantes, en el f\u00fatbol es muy importante un estudio cardiovascular, que pueda discriminar entre los hallazgos. debidos al propio entrenamiento (aumento de la musculatura, incluso del propio \nm\u00fasculo card\u00edaco o miocardio) y los debidos a una enfermedad \nsubyacente.  La principal causa de muerte s\u00fabita en los futbolistas es la miocardiopat\u00eda \nhipertr\u00f3fica, en la que se produce un aumento de la masa muscular del \ncoraz\u00f3n, pero sin relaci\u00f3n con el entrenamiento y debido a una alteraci\u00f3n gen\u00e9tica, que provoca un crecimiento anormal del miocardio y lo hace m\u00e1s \npropenso a sufrir una muerte s\u00fabita. Por ello, el reconocimiento m\u00e9dico de \nlos futbolistas tiene una gran impo rtancia para poder diferenciar las \nadaptaciones cardiovasculares, debidas al deporte de las adaptaciones an\u00f3malas. \nEl examen m\u00e9dico, en el f\u00fatbol, se debe diferenciar seg\u00fan el nivel de \nrendimiento de los jugadores. En el f\u00fatbol amateur, el principal objetivo debe ser descartar los factores de riesgo para la salud en general, y \nevaluar las posibles contraindicaciones absolutas y relativas a su pr\u00e1ctica.  \nSin embargo, en el f\u00fatbol profesional, habr\u00eda que a\u00f1adir la obtenci\u00f3n, mediante una evaluaci\u00f3n funcional deportiva espec\u00edfica, de variables que \npermitan dise\u00f1ar un programa de entrenamiento f\u00edsico individualizado, \nseg\u00fan las necesidades de cada jugador.  Hay claras diferencias cardiovasculares, metab\u00f3licas e incluso nutricionales entre los jugadores dependiendo del puesto que ocupen. As\u00ed, en el caso del \nportero, su rendimiento est\u00e1 m\u00e1s relacionado con la coordinaci\u00f3n \nneuromuscular, la velocidad de reacci\u00f3n, la flexibilidad y la potencia (para el salto), y en el de un centrocampista, con demandas energ\u00e9ticas muy \nsuperiores, debido a los continuos desplazamientos, su rendimiento \ndepender\u00e1 m\u00e1s de su resistencia y potencia muscular. Por ello, el examen deber\u00e1 profundizar m\u00e1s en las cualidades f\u00edsicas cuyo desarrollo repercuta \nde una forma m\u00e1s evidente en cada tipo de jugador.  \nLa evaluaci\u00f3n m\u00e9dica general deber\u00eda a\u00f1adir una historia cl\u00ednica, incluyendo los antecedentes personales (s\u00edncopes, dolor precordial, palpitaciones, etc.) y familiares (enfermedad cardiovascular y muerte \ns\u00fabita antes de los 40 a\u00f1os) y un examen cardiovascular, que incluya \nauscultaci\u00f3n card\u00edaca, medida de la presi\u00f3n arterial y un electrocardiograma de reposo. Adem\u00e1s, hay que a\u00f1adir un estudio del \naparato locomotor para ver cualquier malposici\u00f3n articular o desequilibrio \nmuscular que pudiera aumentar el riesgo de sobrecargas y lesiones del aparato locomotor. En el caso de los futbolistas profesionales, tambi\u00e9n, se \ndebe incluir una prueba de esfuerzo (para estudiar la respuesta \ncardiovascular durante el ejercicio m\u00e1ximo) y un ecocardiograma (para reconocer el estado funcional y morfol\u00f3gico del coraz\u00f3n).  \nEl papel de la nutrici\u00f3n \nUna de las informaciones m\u00e1s demandadas por los jugadores de f\u00fatbol es la nutricional, ya que tanto el rendimiento f\u00edsico como la prevenci\u00f3n de \nlesiones y riesgos en general est\u00e1n estrechamente ligadas a la alimentaci\u00f3n. El f\u00fatbol es un deporte con una gran exigencia f\u00edsica, por lo \nque las recomendaciones cal\u00f3ricas de estos deportistas pueden estar entre \n3.000 y 4.000 kcal diarias seg\u00fan el puesto de juego. Deber\u00eda provenir en un 55-60 por ciento de los hidratos de carbono, un 30-35 a trav\u00e9s de la \ngrasa y un 10-15, de las prote\u00ednas. \nOtro factor importante, es la distribuci \u00f3n del aporte de esas calor\u00edas a lo \nlargo del d\u00eda, especialmente con relaci\u00f3n al entrenamiento o los partidos. \nNunca se debe hacer ejercicio en ayunas. Es imprescindible haber tomado \nalimentos dos horas antes del ejercicio para preparar las reservas energ\u00e9ticas que van a ser necesarias durante el ejercicio. La dieta previa al ejercicio debe ser rica en hidratos de carbono y baja en grasa (para que la \ndigesti\u00f3n sea m\u00e1s r\u00e1pida) y prote\u00ednas (que facilitan la deshidrataci\u00f3n). La \nrehidrataci\u00f3n es otro importante aspecto, ya que el ejercicio de alta intensidad eleva la temperatura corporal y es preciso mantener un buen \ngrado de hidrataci\u00f3n para reducir el riesgo de lesiones musculares e \nincluso cardiovasculares. En conclusi\u00f3n, la pr\u00e1ctica del f\u00fatbol es recomendable para personas sanas \ny con buen estado de forma f\u00edsica (sus exigencias energ\u00e9ticas pueden \nelevar el riesgo de lesiones si no se est\u00e1 bien preparado). Para rendir es necesario desarrollar resistencia, flexibilidad, fuerza, coordinaci\u00f3n neuromuscular, as\u00ed como aprender una correcta t\u00e9cnica deportiva y \nalimentarse adecuadamente. El control m\u00e9dico previo a la competici\u00f3n es \nimprescindible para evitar riesgos cardiovasculares. \n \n \n \n \nFuente: opini\u00f3n.com.bo La salud de las jugadoras y eventos exentos de \ndopaje, prioridades del cuerpo m\u00e9dico de la FIFA \n(FIFA.com) S\u00e1bado 8 de septiembre de 2007 \nImprimir \nEnviar a un amigo \nLa prevenci\u00f3n eficaz ocupar\u00e1 un lugar predominante para el departamento m\u00e9dico de la FIFA en la \nantesala y durante la Copa Mundial Femenina de la FIFA China 2007. El \u00e1mbito de la medicina \ndeportiva se extiende m\u00e1s all\u00e1 de la lucha co ntra el dopaje, con controles est\u00e1ndar antes y \ndurante el torneo (dos jugadoras se someter\u00e1n a un control en cada partido). \"La salud de las \njugadoras es el criterio m\u00e1s importante. Como cuerpo m\u00e9dico de la FIFA, asumimos con mucha \nseriedad nuestra responsabilidad  y en los \u00faltimos meses hemos concentrado nuestros esfuerzos \nen el f\u00fatbol femenino y sus exigencias particulares\", explic\u00f3 el doctor Jiri Dvorak, M\u00e9dico en Jefe de la FIFA y Presidente del Centro de Evaluaci \u00f3n e Investigaci\u00f3n M\u00e9dica de la FIFA (F-MARC). \nPor tanto, Dvorak ha recomendado que se realic e este a\u00f1o con los equipos de la Copa Mundial \nFemenina la misma evaluaci\u00f3n exhaustiva que el F-MARC introdujo de forma obligatoria para los \nequipos masculinos como requisito para la particip aci\u00f3n en la Copa Mundial de la FIFA Alemania \n2006. El cuestionario empleado en 2006 ha sido enmendado para integrar  preguntas espec\u00edficas \nrelacionadas con la salud de la mujer. El F-MARC espera que el mayor n\u00famero de equipos observe esta recomendaci\u00f3n a fin de ayud ar a enriquecer los escasos conocimientos que se tienen sobre \nlas jugadoras. \nA pesar del creciente n\u00famero de jugadoras de dife rentes culturas y edades, la investigaci\u00f3n de \nvarios aspectos m\u00e9dicos del juego se ha dirigido a los hombres y muy poco se ha hecho en el \u00e1rea \nfemenina. El F-MARC ha publicado ahora un suplemento cient\u00edfico de la revista British Journal of \nSports Medicine, el cual presenta, por primer\u00edsima vez, un extenso panorama sobre las lesiones \nque sufren jugadoras, la prevenci \u00f3n de lesiones, la nutrici\u00f3n y lo s trastornos horm onales causados \npor el ejercicio. \"Aunque tambi\u00e9n hemos plante ado varias problemas que deben resolverse si \nqueremos mejorar la salud general de las jugadora s en todos los niveles\", dice el doctor Dvorak. \n\"Confiamos en dar un impulso m\u00e1s a la investigac i\u00f3n y promover el f\u00fatbol como una actividad de \nesparcimiento, segura y sana para toda mujer\". \nLos m\u00e9dicos no son los \u00fanicos que necesitan sa ber m\u00e1s de la medicina deportiva femenina. \nTambi\u00e9n las jugadoras, las entrenadoras y much as personas del medio tienen innumerables \npreguntas sobre el hermoso juego. La reciente publicaci\u00f3n Salud y buena condici\u00f3n de las futbolistas - Una gu\u00eda para jugadoras y entrenador as aborda todos los aspectos de la prevenci\u00f3n \nde lesiones para mujeres, particularmente desde un punto de vista pr\u00e1ctico, y tambi\u00e9n se ocupa \nde la nutrici\u00f3n y la protecci\u00f3n \u00f3sea. En un cap\u00edtu lo se da respuesta a las preguntas m\u00e1s frecuentes \nque recibe la FIFA sobre la salud y el bienes tar de las futbolistas. Esta publicaci\u00f3n puede \ndescargarse en la secci\u00f3n Salud del Jugador del sitio oficial de la FIFA, www.FIFA.com. \nLa FIFA ha colaborado activamente en el campo de la medicina deportiva desde mediados de los \na\u00f1os setenta. El F-MARC fue fundado en 1994 y el pr imer centro m\u00e9dico de la FIFA se inaugur\u00f3 en \nmayo de 2005 en Z\u00farich. Este cent ro ofrece un servicio de diagn\u00f3stico especializado en f\u00fatbol, as\u00ed \ncomo una terapia, que incluye puntos de vista de  terceros sobre enfermedades y lesiones como \nparte esencial del servicio. El centro m\u00e9dico ofre ce asimismo su asistencia al \u00f3rgano rector del \nf\u00fatbol en su lucha a larg o plazo contra el dopaje. \nNota a los medios acreditados para la Copa Mundial Femeni na de la FIFA 2007:  \nEl M\u00e9dico en Jefe de la FIFA Jiri Dvorak y el director general de la Agencia Mundial Antidopaje David Howman participar\u00e1n conjuntamente el 11 de septiembre de 2007 a las 18.00 h (hora local) \nen una rueda de prensa para informar a los medios sobre el torneo, en la sala de conferencias de \nlos medios del Estadio Shangh\u00e1i Hongkou. \nPara m\u00e1s informaci\u00f3n:  \nDepartamento de los Medios de la FIFA - Correo electr\u00f3nico: media@fifa.org \nImprimir \nEnviar a un amigo La Junta pone en marcha un servicio  de asesoramiento sobre alimentaci\u00f3n \nsaludable para ni\u00f1os y adolescentes \nNoticias Indalia.es.  Almer\u00eda 10 de septiembre de 2007  \nLa p\u00e1gina web www.comedoressaludables.org  ofrece informaci\u00f3n \nsobre pautas de nutrici\u00f3n, ejercicio f\u00edsico o propuestas de men\u00fas \nsaludables a m\u00e1s de 130.000 menores almerienses \nLa Junta de Andaluc\u00eda ha puesto en marcha un nuevo servicio de \ninformaci\u00f3n y asesoramiento sobre nutrici\u00f3n equilibrada para ni\u00f1os y adolescentes, dirigido a padres y responsables de comedores escolares. El principal objetivo de este servicio, al que se puede \nacceder a trav\u00e9s de la web www.comedoressaludables.org , es \nproporcionar distintos instrumentos que permitan orientar sobre las \ncaracter\u00edsticas b\u00e1sicas de una alimen taci\u00f3n sana y equilibrada para la \npoblaci\u00f3n infantil y juvenil.  \nEn este proyecto, el primero de estas caracter\u00edsticas que se pone en marcha en el territorio nacional, colaboran, adem\u00e1s \nde la administraci\u00f3n sanitaria, las Consejer\u00edas de Educaci\u00f3n y para la Igualdad y Bienestar Social, y la Sociedad Andaluza de Nutrici\u00f3n Cl\u00ednica y Diet\u00e9tica (SANCYD). \nEl proyecto Comedores Escola res nace con el objetivo de que los ni\u00f1o s y adolescentes reci ban los alimentos en \ncantidades adecuadas y combinaciones correctas, pero tambi\u00e9n de contribuir al desarrollo de h\u00e1bitos nutricionales sanos y permanentes.  \nEn esta l\u00ednea, facilita informaci\u00f3n para que los men\u00fas ofertados en los comedores incluyan un aporte cal\u00f3rico-proteico \nadecuado, permitan a los estudiantes adquirir h\u00e1bitos alimentarios sanos durante su vida escolar y complementen los men\u00fas familiares de forma equilibrada. Se estima que unos 130.00 menores almerienses ser\u00e1n los beneficiarios potenciales de esta iniciativa. \nDentro de sus contenidos principales, el proyecto de Comedores Saludables ofrece informaci\u00f3n sobre las pautas de \nalimentaci\u00f3n m\u00e1s adecuadas seg\u00fan los distintos grupos de edad, consejos sobre actividad y ejercicio f\u00edsico, recomendaciones para evitar el exceso de peso y la obesidad o para medir el \u00edndice de masa corporal. \nEl portal realiza tambi\u00e9n algunas aclaraciones sobre los erro res m\u00e1s frecuentes en la alimentaci\u00f3n infantil, como la \nintroducci\u00f3n de la leche de vaca antes de los 12 meses o la ingesta abusiva de zumos envasados, cereales azucarados o boller\u00eda industrial. \nLa p\u00e1gina web incluye igualmente recomendaciones para garantizar la seguridad e higiene de los alimentos en los \ncomedores de los centros escola res, las caracter\u00edsticas que deben tener las cocinas de estos luga res, las condiciones \nde conservaci\u00f3n de los alimentos y la formaci\u00f3n del personal, y se completa con una propuesta semanal de men\u00fas \nsaludables.  \nToda esta informaci\u00f3n es accesible para la poblaci\u00f3n general, pero para los centros educativos de todos los niveles -en \nlas etapas preuniversitarias- se incorpora adem\u00e1s una potente herramienta de consulta que permite resolver dudas espec\u00edficas. Para ello, los co legios tendr\u00e1n una identificaci\u00f3n que les permitir\u00e1 acceder a este servicio interactivo y \nplantear cuestiones, a las que responder\u00e1n especialistas de la Sociedad Andaluza de Nutrici\u00f3n Cl\u00ednica y Diet\u00e9tica. \nEntre los desarrollos futuros de este programa, se contempla la inclusi\u00f3n de nuevos contenidos que aborden \ndeterminados problemas de salud muy relacionados con la alim entaci\u00f3n, ya sea en su origen o tratamiento, como la \ndiabetes tipo 2 o la enfermedad cel\u00edaca. Asimismo, se prev\u00e9 que, tras los centros escolares, el servicio de asesor\u00eda \npueda ampliarse a otros comedores comunitarios, como los de las residencias de ancianos. \nProgramas relacionados  \nP\u00e1gina 1 de 2 Almer\u00eda en Internet. Indalia.es - La Junt a pone en marcha un servicio de asesoramie ...\n11/09/2007 http://www.indalia.e s/index2.php?option=com _content&task=view&id=1938&pop=1 ...  \nCerrar ventana  El programa Comedores Saludables viene a sumarse a otras dos iniciativas desarrolladas por la Consejer\u00eda de Salud \npara difundir h\u00e1bitos de alimentaci\u00f3n sanos entre los ni\u00f1os y adolescentes, como son el servicio Informarse es.Salud y la l\u00ednea de atenci\u00f3n telef\u00f3nica 24 horas a trav\u00e9s de Salud Responde, que prioriza, entre otros asuntos, las consultas sobre alimentaci\u00f3n infantil. \nAsimismo, el proyecto se enmarca dentro del Plan para la Promoci\u00f3n de la Actividad F\u00edsica y la Alimentaci\u00f3n \nEquilibrada, puesto en marcha por la Junta de Andaluc\u00eda para reducir las tasas de obesidad y sedentarismo en la poblaci\u00f3n y mejorar sus h\u00e1bitos diet\u00e9ticos.  \nAndaluc\u00eda cuenta adem\u00e1s con un Plan Integral de Obesidad Infantil para prevenir, detectar de forma precoz y combatir \nesta patolog\u00eda. De hecho, el 18% de los menores almerienses padecen obesidad y una proporci\u00f3n similar tiene problemas de sobrepeso. En cuanto a sus h\u00e1bitos, el 26% de la poblaci\u00f3n infantil no realiza ning\u00fan tipo de ejercicio f\u00edsico y casi el 100% pasa m\u00e1s de dos horas y media diarias viendo la tele. S\u00f3lo el 12% consume verduras diariamente, mientras que el 99,4% consume cuatro raciones de dulces y golosinas al d\u00eda y el 92% ingiere diariamente refrescos y bebidas azucaradas. P\u00e1gina 2 de 2 Almer\u00eda en Internet. Indalia.es - La Junt a pone en marcha un servicio de asesoramie ...\n11/09/2007 http://www.indalia.e s/index2.php?option=com _content&task=view&id=1938&pop=1 ...OTROS ARTICULOS EN ESTE N\u00daMERO   Domingo, 2 de septiembre  414  \n  \nEl dulce nos \u201cpierde\u201d. Pese al calor, las tartas caseras son el tercer postre m\u00e1s \npedido (6,4%).    \n \n \nAN\u00c1LISIS | COMIDA R\u00c1PIDA Y SANA   \nQue es lo que comemos fuera de casa   \n \nCon el frio, fabada, filete de ternera y flan. Con el calor, ensalada, pescado y helado. 500 \nrestaurantes de todas las comunidades han sido interrogados acerca de los platos que mas \nsolicitan sus clientes. Tras el recuento de esas 3.000 recetas, hemos conf eccionado los cinco menus\nde invierno y los cinco de verano que mas pedimos. Sabemos comer bien? Como debemos elegir?   \n \n \n   \n \nCocidos, legumbres y platos de \ncuchara son muy demandados (86%) Por Susana Martin. Fotografias de Angel Becerril  \n \nComer fuera, placer o necesidad? Si hace pocos anos era un lujo para la mayoria de las \neconomias domesticas, los nuevos modos de vida lo han convertido en una imposicion \npara muchos, especialmente a mediodia y entre semana. La jornada laboral, la lejania del \nlugar de trabajo y la falta de tiempo hacen que cada vez mas espanoles tengan que \nrecurrir a comer fuera de lunes a viernes, lo que tambien supone un ahorro de tiempo en \nintendencias y compras domesticas y una oport unidad para disfrutar de platos deliciosos \nsin el engorro de tener que cocinar ni lavar los platos despues.  \nLos consumidores espanoles destinan 20.500 millones de euros a comer fuera de casa, \nque supone el 28% del gasto total en al imentacion. Segun datos del informe El \nconsumidor ante la alimentacion fuera del hogar (Federacion Espanola de Hosteleros, \n2006), el porcentaje de gasto en  alimentacion fuera de casa se ha incrementado en 6,5 \npuntos en los ultimos i0 anos, impulsado por el cambio economico y social que atraviesa \nnuestro pais. \nEn cuanto a los habitos alimenticios de los es panoles, la Organizacion Medica Colegial de \nEspana (OMC) llamaba en enero de este ano la  atencion al Gobierno  sobre publicidad que \npueda incidir negativamente sobr e habitos y consumos alimentarios. Y desde el Ministerio \nde Sanidad se alerta de que sobrepeso y la obesidad aumentan a pasos agigantados. \nTension arterial, colesterol, indice de masa co rporal, dieta inadecuada , inactividad fisica o \nconsumo excesivo de alcohol son los factores de riesgo para nuestra salud que, junto al \ntabaco, causan mas muertes prematuras. Los ultimos datos de la Union Europea situan \nen dos millones el numero de personas que pesan mas de lo que debieran y advierten \nque los nuevos habitos sociales favorecen la inactividad fisica y el consumo de alimentos \nhipercaloricos. \nEl sobrepeso forma parte del panorama so ciologico de Estados Unidos desde hace \ndecadas y empieza a apreciar se en Europa. Nos sobrealimentamos cuando comemos \nfuera de casa? La oferta del menu del dia invi ta a comer dos platos y postre, aunque lo \ncorrecto seria pedir un solo plato equilibra do y una pieza de fruta, una opcion parado jicamente mucho mas cara que la primera. \nPrevenciones aparte, los menus del dia form an parte del paisaje cotidiano de miles de  espanoles, especialmente en las grandes \nciudades, donde no es posible ir y volver de la vivienda al trab ajo en una hora o poco mas. Ademas de solucionar problemas como  \nla falta de tiempo o la impericia en la cocina, comer \"de menu \" tiene sus recompensas psicologicas, incluso si es solo una pequ ena \npausa entre los dos periodos diarios de tr abajo en jornada partida, de igual modo que tomarse unas vacaciones para \"reponer \npilas\" relaja y es mas que saludable. \"Enc ontrarse en un contexto diferente en tono  distendido alivia parte de la ansiedad \nacumulada en la jornada, mejora el humor e implica olvidar un momento las preocupacion es\", asegura la psic ologa Pilar Serrano, \nexperta en trastornos de la alimentacion en el gabinete Psicom otiva de Madrid. \"Es mejor comer con alguien, asi nos animamos a \ncuidar mas la alimentacion y elegimos una opcion mas completa\", dice Serrano, y an ade que \"si estamos solos, nos conformamos \ncon cualquier cosa\". \nAdemas, lo corrobora la experta: comer fuera no tiene por que ser sinonimo de comida rapida o comida basura, ni la excusa para \nabandonar una dieta saludable o el control del peso. Son muchos lo s establecimientos hosteleros que, por un precio razonable, \nofrecen menus del dia para todos los gustos y bolsillos, sin perd er de vista los alimentos necesarios para una alimentacion \nsaludable. No debemos olvidar que durant e nuestra vida ingerimos mas de 40 toneld as de comida, mas de 600 veces nuestro \npropio peso. Razon para cuidar el cuerpo, \"nuestra mas delicada empresa\", segun el endocrino Antonio Escribano. La Organizacion  \nMundial de la Salud (OMS) aconseja dedicar a la comida de mediodia al menos 40 minut os: hacerlo --siempre que se pueda-- a la \nmisma hora (el organismo respondera mejor para digerir los alim entos) y apostar por una alimenta cion equilibrada cuyo consumo \ncalorico cubra las necesidades particulares , segun la edad, el sexo, el tipo de trabajo y el ejercicio fisico habitual. \nComo Pilar Serrano, los dietistas aconsejan variar de alimentos y en cantidades pequenas. Sugi eren comer despacio y masticar \nbien, evitar distracciones como la television y no excedernos con alcohol y grasas. Recomiendan que se incluya \"algo verde\", co mo\ningrediente de primeros platos o guarnicion de los segundos. Que los dulces sean excepcion o que consumamos con igual \nfrecuencia pescado y carne. La teoria es mas que conocida. Pero , en la practica, como nos alimentamos si recurrimos al menu? \nQue platos preferimos? Son los mismos en invierno que en buen tiempo? Hemos realizado una macroencuesta y analizado los \nplatos que mas exito tienen en las comandas de establecimientos de toda la geografia espanola. Testadas las preferencias,  \n \n \n \nHace a\u00f1os era el plato que m\u00e1s sal\u00eda. \nEl pollo (6,8%) est\u00e1 presente en todas \nlas cartas. \n352 de los 500 restaurantes vota-ron \nel pescado, \u201cque se pide sobre todo a \nla plancha\u201d. Magazine hace a sus lectores una propuesta con los platos mas demandados. Con ellos, les sugerimos los menus diarios de una \nsemana de invierno y otra de verano. Buen provecho. \n \n   \n   \n  \nLos consejos del doctor Escribano  \n  \nNuestra alimentaci\u00f3n no debe ni puede esta r determinada por el lugar donde comemos.  \nHabitualmente comemos lo que \u201cest\u00e1 bueno\u201d sin razonar si \u201ces bueno\u201d para la salud.  \nUna alimentaci\u00f3n equilibrada, sana y saludable, todos los d\u00edas del a\u00f1o, debe combinar varios alimentos (carne y verdura; \nlegumbres y ensalada; pescado azul y verdura; carne, patata s y ensalada; pescado y verdura; arroz y ensalada, y carne \nblanca y verdura).  \nVerduras a consumir: acelga, alca chofa, apio, berenjena, br\u00f3coli, calabac\u00edn, cardo, col, co liflor, setas, guisantes, jud\u00edas \nverdes, puerros...  \nEnsaladas con hortalizas comunes: brotes de soja, cebolla, endibias, escarola, esp\u00e1rragos, lechuga, palmitos, pimiento, \npepino, r\u00e1bano, repollo, tomate, zanahoria...  \nPoco pan; postre, siempre fruta. Alg\u00fan l\u00e1cteo con frecuencia.  \nUso moderado de sal y grasa. Que la cantidad que comamos sea discreta.  \nAntonio Escribano Zafra es especialista en Endocrinolog\u00eda, Nutrici\u00f3n y Medicina del Deporte.  \n   \n  \n   \n  \n5 menus de verano  \n \n\u2022 Lunes  \nCuando aprieta el calor, solemos optar por men\u00fas mucho m\u00e1s ligeros, como es l\u00f3gico. Decimos adi\u00f3s a las grasas\ny los guisos o platos pesados, y preferimos comer menos y beber m\u00e1s, sobre todo agua (53%, frente al 47% de \nlos que beben vino o vino y gaseosa con el men\u00fa). Con un 46,6% de los votos, la ensalada mixta es el primer \nplato que m\u00e1s pedimos los espa\u00f1oles en temporada esti val. En casi todas las comunidades preferimos las \nverduras crudas y fr\u00edas para empezar a comer. En todo caso, todos los restaurantes eligen platos fr\u00edos. De \nsegundo, gana de calle el pescado a la plancha, con un 70,4% de los votos. Para terminar la comida, la opci\u00f3n \nm\u00e1s elegida son los helados (64,4%).  \u2022 Martes  \nOtro primero que encanta a los espa\u00f1oles es el gazpacho. Este plato t\u00edpicamente andaluz aparece en la carta de \nla mayor\u00eda de los restaurantes consultados y se sit\u00faa en el segundo puesto de nuestro r\u00e1nking de cinco platos. Lo\npide el 28,8% de los clientes. 75 de los 500 restaurantes  que participaron en la encuesta de Magazine dijeron \nque la opci\u00f3n preferida por sus clientes para el segundo plat o es el filete de ternera (15%). En el apartado de los \npostres, tras la elecci\u00f3n mayoritaria de helados y tartas  heladas (322 votos), la siguiente es la fruta, que en \ntemporada veraniega suele se r principalmente mel\u00f3n y sand\u00eda, que se llevan 95 votos (el 19% del total de \nestablecimientos consultados).  \n\u2022 Miercoles  \nEn sus distintas versiones, la ensalada es, sin duda, el pr imer plato del verano. Entre la mixta, la de pasta y la \nensaladilla se llevan el 67% de los voto s. La ensalada de pasta figura en el tercer puesto de los primeros m\u00e1s \nvendidos (60), con votos que llegan de todos los puntos de la geograf\u00eda: Ga licia, Andaluc\u00eda, Canarias, Pa\u00eds Vasco, \nMadrid... En los segundos, la tercera op ci\u00f3n es el lomo de cerdo, que ha conseguido 34 de los 500 votos. Con 32 \nde los 500 votos, figura en nuestra ta bla el tercero de los postres m\u00e1s co nsumidos: la tarta casera. Como en \ninvierno, hay opciones y sabores para todos los gustos, y la gran mayor\u00eda son elaboradas en los fogones del \npropio local.  \n\u2022 Jueves  \nLa ensaladilla como primer plato del men\u00fa se lleva 22 vo tos. No hay datos significat ivos que diferencien esta \npreferencia por comunidades. Gusta en todo el pa\u00eds. En el cuarto puesto de los segundos platos (3,8%), los \nhuevos fritos, un plato de los de siempr e que hay quienes prefieren tomar a la hora de la cena. \u201cAntes todos los \nped\u00edan con patatas fritas, pero cada vez m\u00e1s gente nos los pide con ensalada como acompa\u00f1amiento, parece que\nla gente se cuida\u201d, dice la gerente de uno de los locale s, \u201ceso s\u00ed, siempre de dos en dos\u201d. El arroz con leche \nrematar\u00eda esta propuesta de comida. Lo eligen el 5% de los que piden postre, y tr iunfa en comunidades como \nAsturias, Cantabria, Galicia o Arag\u00f3n.  \n\u2022 Viernes  \nEn paella o elaborado con otras recetas, el arroz es ta mbi\u00e9n uno de los platos preferidos por los espa\u00f1oles en \nverano. Aunque es la opci\u00f3n mayoritaria en las regiones levantinas, tambi\u00e9n se pide arroz como primer plato en \nel resto del pa\u00eds. Despu\u00e9s, aunque los segundos platos no var\u00edan mucho de una estaci\u00f3n a otra (s\u00ed la \npreparaci\u00f3n: en buen tiempo preferimos cocinar todo a la  plancha), la opci\u00f3n que ocup a el quinto puesto es el \npollo asado (2%), que aunque se come m\u00e1s en mal tiempo, tambi\u00e9n aparece en los men\u00fas veraniegos, o en \notras ocasiones a la plancha. Las natillas y crema catala na, con 15 votos, figuran en quinta posici\u00f3n de los \npostres m\u00e1s consumidos en verano.  \n   \n  \n   \n  \n5 menus de invierno  \n \n\u2022 Lunes  \nLas alubias y las patatas guisadas, cocinadas de mil mane ras (con carne, con congrio, con almejas...), arrasan \ncuando el term\u00f3metro baja. De los 500 restaurantes consultados, todos apos taron por los platos calientes para \nempezar el men\u00fa del d\u00eda. 430 eligieron platos de cuchar a para combatir las bajas te mperaturas. \u201cEs lo que m\u00e1s \npiden nuestros clientes, platos con m\u00e1s salsas, guisos... \u201d, coinciden los hosteleros. Entre los segundos platos no \nhay muchas diferencias cuando el term\u00f3metro baja. El m\u00e1s solicitado suele ser el filete de ternera a la plancha, \npor el que apostaron 165 restau rantes. En verano se bebe m\u00e1s agua (265), y en invier no gana el vino (422).  \n\u2022 Martes  \nLa paella y los arroces no son platos exclusivos de Leva nte. Casi todas las comunidades espa\u00f1olas los citan entre los m\u00e1s demandados. As\u00ed, en lugares como Galicia, Astu rias, Madrid, Castilla y Le\u00f3n, Arag\u00f3n y Castilla-La Mancha\nla paella est\u00e1 entre los platos m\u00e1s votados para iniciar la comida. Entre los segundos platos, en los que triunfan \nlas carnes pese a que en los locales aseguran que nunca se ha pedido tanto pescado como ahora, el que figura \nen segunda opci\u00f3n es la chuleta de ternera (104 restaurantes, 20,8%). En cuanto a los postres, que a decir de \nlos encuestados muchos perdonan o sustituyen por un ca f\u00e9, las tartas caseras son la opci\u00f3n elegida por 139 \nrestaurantes.  \n\u2022 Miercoles  \nLas legumbres y los cocidos, preparados seg\u00fan las receta s de cada regi\u00f3n, tampoco fa ltan en los men\u00fas del d\u00eda \nm\u00e1s consumidos. \u201cCuanto m\u00e1s fr\u00edo hace, m\u00e1s legumbres servimos\u201d. En algunos locales llegan a ofrecer en \ninvierno varios guisos calientes, \u201cnunca fallan\u201d. Tambi\u00e9n en el tercer puesto de nuestro r\u00e1nking de platos m\u00e1s \nvotados, en el segundo plato figura el lomo de cerdo, vo tado por 92 restaurantes. Entre los postres, donde el rey \nindiscutible es el flan, con 184 votos, el tercer puesto se lo lleva el arroz con leche (81 restaurantes), que en \ntodos los locales consultados aseguran que gusta mucho po rque la receta es casera. En invierno, lo que m\u00e1s se \nbebe con el men\u00fa del d\u00eda es vino y gaseosa (422).  \n\u2022 Jueves  \nLa sopa fue elegida por el 14% de los 500 restaurantes consultados. De fideos, pescado, marisco, arroz, chorizo \no sopa de cocido... \u201cEs lo mejor para entrar en calor y no es un plato pesado, como otros de cuchara\u201d, \nargumentaron. El cuarto lugar entre los segundos platos  lo ocupa el pescado a la plancha, que eligieron 85 \nrestaurantes de toda la geograf\u00eda espa \u00f1ola. Pese al bajo \u00edndice de consumo de pescado respecto a la carne, en \nvarios locales confirman que cada vez se consume m\u00e1s pe scado, \u201cy no s\u00f3lo las mujeres, como antes\u201d. Fruta de \ntemporada en el postre es una opci\u00f3n cl\u00e1sica por la que optaron 70 restaurantes. En invierno, \u201csobre todo \nmanzana y naranja\u201d.  \n\u2022 Viernes  \nLa pasta caliente la eligieron 42 restaurantes. Macarrones, espaguetis, tortellinis... En realidad, se consume todo \nel a\u00f1o, pero cuando hace fr\u00edo solemos consumirla con m\u00e1s salsas, con carne, etc\u00e9tera. En los segundos platos, \ndespu\u00e9s de la ternera y el cerdo, la carne de pollo es la que tiene m\u00e1s \u201cseguidores\u201d. 34 restaurantes aseguraron \nque es el segundo plato que m\u00e1s venden en invierno, quedando as\u00ed en el quinto puesto final. La tarta de \nchocolate y otros postres con cacao son la quinta opci\u00f3n  m\u00e1s votada por el medio millar de locales consultados \npor Magazine. \u201cEs uno de los postres que nunca falla. Var\u00eda el consumo de fruta, de flanes o natillas, pero la tarta\nde chocolate siempre tiene mucho adeptos\u201d.  \n   \n  \n   \n  \nAs\u00ed lo \u201ccocinamos\u201d  \n \n \nSeg\u00fan un estudio de la Federaci\u00f3n de Hosteleros, los espa\u00f1ole s realizamos una comida princi pal fuera de casa dos veces \npor semana. Pero cada vez son m\u00e1s los que trabajan a jornada partida y no tienen tiempo de volver a casa a mediod\u00eda, o \nlos que por problemas de tiempo o pereza  prefieren comer fuera de lunes a viernes. En Magazine nos hemos preguntado \nc\u00f3mo se alimentan quienes entre sema na cambian la comodidad del hogar por un restaurante y cu\u00e1les son sus \npreferencias cuando se enfrentan a la elecci\u00f3n de platos del men\u00fa del d\u00eda. El reto, nada f\u00e1cil, consist\u00eda en conseguir los \nplatos m\u00e1s solicitados en 500 locales hosteleros (en cada uno , primeros, segundos y postre, tanto de invierno como de \nverano; mil \u201cmen\u00fas\u201d en total). Para ello, seleccionamos 10 restaurantes de 50 ciudades espa\u00f1olas (no pod\u00edamos \u201ctestar\u201d \na cada localidad, pero todas las comunidades aut\u00f3nomas est\u00e1n representadas) y durante todo el verano cinco periodistas \nrealizaron la encuesta telef\u00f3nica. Primer plato que m\u00e1s \u201csale\u201d en verano , segundo plato, postre y bebida. Y lo mismo en \ninvierno. Recopilados todos los datos (\u00a1gracias a los 500 restau rantes que nos ayudaron!), el siguiente paso fue realizar \nlas tablas estad\u00edsticas: primero, por ciudades; luego, por comunidades; finalmente, los datos globales. As\u00ed, con las \nmaquetas y los textos terminados, dimos por concluido un extenso reportaje en el que fot\u00f3grafo, directores de arte y \nperiodistas pusieron a prueba su paciencia. Que al lector no se le indigeste la lectura...  \n   \n  \n     \nLos 500 restaurantes consultados  \n  \nANDALUC\u00cdA. C\u00e1diz. Camarote. La despensa. Rompeolas. Tito. Estaci\u00f3n Mar\u00edtima. R\u00edo Grande. Bar Estadio. Zona Franca. \nMas Cafeter\u00eda. Mari y Jose. c\u00f3rdoba. Alba . Bajo de Gu\u00eda. Costa Sur. Don Bodeg\u00f3n. Puerta Sevilla. Barril. Burlaero. Nuevo \nferia. Cuevas Romanas. Mirador. granad a. Aguador. Golondrina. Paco Mart\u00edn Gr anada. Rinc\u00f3n de Mi guel. Taberna Gran \nRegio. \u00d1ora de Gran\u00e1. Romanilla. Bot\u00e1nico. Le\u00f3n. V\u00eda L\u00e1ctea . m\u00e1laga. Casa Antonio. Curra ntes. Don Carlos. Esperanto. \nMancha. Mes\u00f3n Los Cazadores. Pedroches. Ca\u00f1ad\u00fa. Casa del perro . Caf\u00e9 Sol. sevilla. Alcores. Becerrita. M\u00f3dena. Nuria. \nRestamoga. Sopa Boba. Taberna del Alabardero. T\u00edo Andr\u00e9s. Cuatro Vientos. Econ\u00f3mico. ARAG\u00d3N. zaragoza. Bodega de \nJorge y Quevedo. Las Brasas. C\u00e1ntaros. Lagunas. Mangrullo. Mesoncico. Noguera. R\u00edo de la Plata. Verrug\u00f3n. Yesca. \nhuesca. Flor de Huesca. Henry. Restaurante 1900. A\u2019Cadiera. Taberna Capuchino.  Asador Alvicavi. Bazul. Juliana. Tres \ncaminos. Bodegas del Sobrarbe. ASTURIAS. oviedo. Asturias Restaurante Sidrer\u00eda. Barra y mantel, punto y coma. Faro \nVidio. Gerardo. Oscos. Ovetense. Quinta. Sidrer\u00eda el Pig\u00fce\u00f1a.  Villa Principado. Yantar de Campomanes. gij\u00f3n. Antiguo. As \nde picas. Bellavista. Campanu. Casa del Mar. Del Llar. Guelu. Riosol. Salero. Llagar de Cabue\u00f1es. CANARIAS. LAS \nPALMAS DE GRAN CANARIA. Sillares Tasca. La Hacienda. Cava  de Triana. Marutegui. La Chimenea. Casa Perico. El \ncangrejo colorao. El Candil. El mordi sco. Evaristo. TENERIFE. Nueva Fundaci\u00f3n. El Candil. El Molino Blanco. R\u00e9gulo. \nFlamingo. El rinc\u00f3n de la piedra. La Charca. Bulan. La Ho ya del Camello. Casa Julio. CANTABRIA. santander. Comidas \nBat\u00e1n. Casona. Gorio. Leon\u00e9s. Mes\u00f3n Goya. Troncos. Bodega el Riojano. Gofy. Machichaco. Sal y pimienta. CASTILLA Y \nLE\u00d3N. \u00e1vila. Reyes Cat\u00f3licos. Sanjuaniego.  Sol. Barbacana. Puerta de Alc\u00e1zar.  Hospeder\u00eda Bracamonte. Las Murallas. \nVenta El Soto. Sur. El Rastro. burgos. Arcos del Parral. Barq uin Restaurante. Casa \u00c1lvaro. Colonial. Gambrinus. Herreros. \nMes\u00f3n Lara. Polvorilla. Sauces. Viena. le\u00f3n. Casa Divi. Jaba lquinto. Formela. Zuloaga. Don Suero. Musgo. Tranches. \nSanto Domingo. La Barra. Imprenta Casado. palencia. Pold obel. Rey Sancho. Rosario. Traserilla. Asador La Encina. \nValent\u00edn. Castilla Vieja. Don Jam\u00f3n. Vill a de Fr\u00f3mista. Ceres. salamanca. Agua clara. Bellota Charra. Cuatro gatos. \nErasmus. Tint\u00edn Vialia. Cochinillo. D\u2019Elephas. Mes\u00f3n Paco. Me s\u00f3n R\u00edo Tormes. Tobog\u00e1n. segovia. La Alhambra. Bernardino.\nCodorniz. Mes\u00f3n Mayor. Pinar. Taurina. Cerro. Athenas. Co rdero. Cueva de San Esteban. soria. Casa Garrido. Do\u00f1a \nJuana. Virrey de Palafox. Santo Domingo II. Posada de la Mesta. Castroviejo. Trashumant e. Cintora. El Palomar. El \nBomba. valladolid. Asturiano. Daniel. Espuma y sepia. Nogal. Fog\u00f3n. Lagar de las maestrillas.  Bar Manantial. Taberna del \nHidalgo. Zamora. Noche y d\u00eda. zamora. Do\u00f1a Elvira. Casa Cipr i. Mes\u00f3n Casa Pedro. Sayagu\u00e9s. Mes\u00f3n el Guijo. Mar\u00eda de \nMolina. La Alameda. Restaurante 107. EL Chivo. El Empalme. CASTILLA-LA MANCHA. albacete. Albatres. Bombo. \nCampollano. Ca\u00f1etes. Chim enea. El bocado. Surco. Aldente. Don Gil. Rom\u00e1nica. ciudad real. Ca\u00f1as y tapas. Torre\u00f3n. \nCastilla. Mosquito. Robinson. Guijas de La  Mancha. Flor canela. Los llanos. Mes\u00f3 n Valent\u00edn. Coliseo. cuenca. Abrasados. \nCoto de San Juan. Cruz Blanca. Restaurante Jos\u00e9. Mediod \u00eda. La moragona. El nacimien to. Seto. Moya. Mes\u00f3n Casas \nColgadas. guadalajara. El camp o. Kentia. Albero. Casa Mariano. Pachu\u2019s. Ho tel Pax. Cruce de Alovera. Restaurante Bar \nSaboya. El Abuelo. Casa Alicia. toledo. Qu inta Avenida. Abad\u00eda. Cuchar a de palo. Palacios. Torres II. Venta de Aires. Tel\u00f3n\n2. Po Rosa. Rinc\u00f3n de Cruzblanca. Il Tempietto. CATALU\u00d1A. barcelona. 4 Capellans. Barcelona. Safr\u00e0 18. Alter Ego. Bayo. \nEl Petit Safr\u00e0. Els quatre gats. El puchero de Baralantra. Ca nt Juv\u00e9. Can Rectoret. tarragona. Bit\u00e1cora. Capic\u00faa. Caseta de\nles Tres Bessones. Catalunya. Entrepa. Quin  Quina. Pigal. Pi\u00f1ol. Pleta del\u2019avi. Mr. l\u00e9rida. La Granja. Cal Pacho. Les brases.\nEl plato. Els 4 Llops. Nice. Mar\u00eda Salat. Tasta-Pans. El Caliu. La galer\u00eda de L. C. gerona. Ciutat de Girona. La Rinconada. \nCan Roura. Can Roca. El Pou. Can Falgas. La Font. El Pati  Verd. La barbotina. La Farinera. COMUNIDAD DE MADRID. A \nFonte Galega. A Dos Velas. Tantino. Alegr\u00eda. Zeus. Abacus  Nova. Samarkanda. Abuela. A Cuerpo de Rey. C\u00e1scaras. \nCOMUNIDAD VALENCIANA. castell\u00f3n. \u00c1ngel. Casa Juanito. Da nubio. La Cafeta. Mes\u00f3n de la chuleta. Mes\u00f3n Lobera. \nMiramar. Navarro. Rebeco Castell\u00f3n. Rinc\u00f3n  de Gloria. valencia. Al Sult\u00e1n. Almoina.  Aperitivo. Asador de carne. Baldo. \nBruselas. Don Juan. H\u00edpica. Arroz y tartana. Barcas 7. alican te. Altamira. Salvi. B\u00e1mbola. Capri. Don Carlos. La Fragua. \nGoyo. Mari Carmen. Mapuches. Hotel Campanile. EXTREMADURA. C\u00c1CERES. La Finca. Casa Tom\u00e1s. Bar Espa\u00f1ol. Fusa. El \npato. El Toro. Montebola. Rinc\u00f3n extreme\u00f1o. Casa Claudio. badajoz. El Miaj\u00f3n. Dal\u00ed. Bar Stop. El Rinconcillo. Mayam. \nMes\u00f3n los Monteros. Alejandro. El Para\u00edso. La Jara-Cas a Andr\u00e9s. Ram\u00edrez. GALICIA. A CORU\u00d1A. La Dehesa. Argo \nCervecer\u00eda. Briza. El Pantal\u00e1n. Balares. O\u2019Cadaval. A\u2019Es morga. Villanueva. Carretera Castilla 38. O meu lar. lugo. \nFujiyama. Cucurruncho. Manuel Manuel. La Barra. Botafumeiro.  Bodeg\u00f3n Espolada. El Huerto. Blanco. Mes\u00f3n Alberto. \nEspa\u00f1a. ourense. Rivarone. Arrula. A tapen\u00eda gallega. Mes\u00f3 n o Curruncho. Casa Mar\u00eda An drea. Catador. Parrilla Don \nPablo. Adega do Tito. Xuntanza. Victoria. pontevedra. Alquer\u00eda  Mu\u00f1\u00e9jar. Asador de Ana. Bu gatti. Casa Alcalde. Chata. \nLizarr\u00e1n Pontevedra. Micota Bodeg\u00f3n. Mi Madri\u00f1a. La Ta sca. Tienda de Clara. ISLAS BALEARES. palma de mallorca. \nBoranda. Block House. Coyunda Caf\u00e9. Mavi. Pinchos y Ca\u00f1as. Pla\u00e7a. Sirta Palma. Twins. Verd i Blau. Torre Peraires \nBistrot. menorca. S\u2019Engolidor. Club Mar\u00edtimo. Caf\u00e9 Alba. Ca N\u2019 Aguedet. Caf\u00e8 des Mercat. La Tertulia. Rias baixas. Pa Amb \nOli. Binisues. S\u2019Esplanada. NAVARRA. Pamplona. Arangoiti. Cafeter\u00eda Tip Top. Horno de Aralar. Koppo. Internacional. \nCafeter\u00eda 3 Reyes. San Ignacio. Baserri. Casa Otano. El Red\u00ed n. PA\u00cdS VASCO. VITORIA. Anbo to Jatetxea. Taberna cl\u00e1sica. \nEstadio Restaurante. F\u00e1brica. Hotel Ciud ad de Vitoria. Mirador de Salbur\u00faa. Pa sta Caf\u00e9. Taberna de los mundos. Diez. \nCasablanca. bilbao. Abando. Arana. Abilene Saloon. Amboto. Bordatxo. Buchana\u2019s. Casa Vasca. Comercial Restaurante. \nEin Prosit. Gautxori. san sebasti\u00e1n. Anastasio. Andia. Aniceto.  Algorri. Lukas. Albistur. Arae ta. Arantzabi. Ardona. Koquis. \nLA RIOJA. LOGRO\u00d1O. Asador Guinea. Zubillaga. Cuchara de Tabo . El rinc\u00f3n de Julio. Princi pal. La Senda. Urcet. Mes\u00f3n \nPepa. Mandahuevos. Chuchi. REGI\u00d3N DE MURCIA. Anfis. Artis. C\u00f3nsul Cafeter\u00eda. Fresh Co. Mes\u00f3n de Alba. Pardo. Boti. Mulas. Fig\u00f3n de Alfaro. Nuestrobar. CIUDAD AUT\u00d3NOMA DE CEUT A. Marina Bar. El Velero. El Restaurante. Mirador Isabel \nII. Oasis. Al Andalus. La Chiquita. Mes\u00f3n Alberto. La murga la Esquina. Venta el Sarao. CIUDAD AUT\u00d3NOMA DE MELILLA. \nGranada. Los salazones. La Almoraina. Parador Melilla. Caracol moderno 2. \u00c1nfora . Brabo. Quijote. Ca sa Juanito. Mes\u00f3n \nAlvado.     \n  \n  \u00a9 Mundinteractivos, S.A. Pol\u00edtica de privacidad  \n  \nM\u00e1laga \n \nM\u00c1LAGA \nM\u00e1laga acoge este mes el mayor congreso \nempresarial del pa\u00eds  sobre discapacidad \nLa muestra presentar\u00e1 los \u00faltimos avances tecnol\u00f3gic os tendentes a prevenir lesiones y a posibilitar \nla plena incorporaci\u00f3n social y laboral del colectivo. Abordar\u00e1 la Ley de Dependencia, los accidentes \nde tr\u00e1fico y el valor del deporte  \nGEMA MART\u00cdNEZ\nMucho m\u00e1s que un congreso en el que se dar\u00e1n cita \nempresas que trabajan en el sector de la discapacidad desde \ntodos los \u00e1mbitos; aunque, por supuesto, estar\u00e1n presentes, \ncomo tambi\u00e9n lo estar\u00e1n los \u00faltimos avances tecnol\u00f3gicos \ntendentes tanto a prevenir lesiones como a posibilitar la plena \nincorporaci\u00f3n social y laboral del colectivo. \n \nEl Sal\u00f3n Internacional de la Discapacidad y la Dependencia \n'Sin Barreras', que se celebrar\u00e1 entre los pr\u00f3ximos d\u00edas 21 y \n23 de septiembre en el Palacio de Congresos y Exposiciones \nde M\u00e1laga, se presenta como el mayor congreso empresarial \ndel sector que se celebra en el pa\u00eds, con la presencia de \nespecialistas y testimonios de afectados que van a abordar \ntres tem\u00e1ticas que los organizadores consideran fundamentales: La ley de Dependencia, los accidentes de \ntr\u00e1fico y el deporte como herramienta de rehabilitaci\u00f3n y reincorporaci\u00f3n social. \n Para ello y seg\u00fan ha explicado el coordinador del encuentro, Carlos Bautista, se contar\u00e1 tanto con \nrepresentantes de las tres administraciones del Estado, como de las principales organizaciones de \ndiscapacitados que analizar\u00e1n en una primera jornada la Ley de Dependencia.  \n \nAccidentes de tr\u00e1fico \n \nPara la jornada del d\u00eda 22 est\u00e1 previsto abordar los accidentes de tr\u00e1fico como principal causa de la \ndiscapacidad en nuestros d\u00edas, y para ello se contar\u00e1 con representantes de la Direcci\u00f3n General de Tr\u00e1fico \n(DGT); del Hospital Nacional de Parapl\u00e9jicos de Toledo, de la asociaci\u00f3n de lesionados medulares, as\u00ed \ncomo de varias empresas que trabajan en tecnolog\u00edas para prevenir lesiones, tales como los airbag para \nmotos. \n \nMovimiento paral\u00edmpico \n \nEl \u00faltimo d\u00eda estar\u00e1 dedicado al deporte y a sus potencialidades para la recuperaci\u00f3n de las personas con \ndiscapacidad y contar\u00e1 con la presencia de los principales representantes del movimiento paral\u00edmpico \nespa\u00f1ol. \n \nSeg\u00fan ha explicado Carlos Bautista, ex delegado provincial de la Consejer\u00eda de Turismo de la Junta de \nAndaluc\u00eda, es la primera vez que los organizadores -Grupo Expomedia- desarrollan este sal\u00f3n en Espa\u00f1a; \naunque vienen haci\u00e9ndolo con \u00e9xito y desde hace a\u00f1os en pa\u00edses como Francia y Gran Breta\u00f1a.  \nAdem\u00e1s de las ponencias y las mesas redondas que se desarrollar\u00e1n durante los tres d\u00edas del congreso, los \nasistentes a este evento podr\u00e1n conocer las \u00faltimas tecnolog\u00edas puestas al servicio del sector de la \ndiscapacidad. Es el caso de la empresa Microsoft, que presentar\u00e1 su programa Windows Vista para \ndiscapacitados, o de Vodafone, que tiene previsto mostrar un sistema de telefon\u00eda m\u00f3vil para sordos. \n\u00abAdem\u00e1s, se mostrar\u00e1n casas con tecnolog\u00eda dom\u00f3tica, capaces de ponerse en funcionamiento con un s\u00f3lo \nASISTENCIA. El piloto Isid re Esteve ofrecer\u00e1 su \ntestimonio el \u00faltimo d\u00eda. / SUR \nP\u00e1gina 1 de 2 M\u00e1laga acoge este mes el mayor congreso empresarial del pa\u00eds sobre discapacidad. ...\n11/09/2007 http://www.diario sur.es/20070911/mala ga/mala ga-aco ge-este-ma yor-20070911.htmldedo\u00bb, explic\u00f3 Carlos Bautista. \n \nEntrada libre \n \nLa entrada al Sal\u00f3n Internacional 'Sin Barreras' ser\u00e1 gratuita y de hecho se pretende poner a disposici\u00f3n de \nlos asistentes autobuses adaptados, con el objetivo de que puedan acudir al Palacio de Congresos y \nExposiciones de M\u00e1laga con mayor facilidad. \n \nHasta el momento ya est\u00e1 confirmada la presencia de casi medio centenar de expositores, entre empresas, \ninstituciones y asociaciones. El acto inaugural contar\u00e1 con la presencia de representantes de la Secretar\u00eda \nde estado de Bienestar, Familia y Discapacidad; de la Direcci\u00f3n General del Imserso; del Real Patronato \nsobre Discapacidad; de la Consejer\u00eda de Igualdad de la Junta de Andaluc\u00eda y del Ayuntamiento de M\u00e1laga. \n \n P\u00e1gina 2 de 2 M\u00e1laga acoge este mes el mayor congreso empresarial del pa\u00eds sobre discapacidad. ...\n11/09/2007 http://www.diario sur.es/20070911/mala ga/mala ga-aco ge-este-ma yor-20070911.html \n \n  Imprima este art\u00edculo  \n Cierre Esta Ventana\nLos m\u00e9dicos piden m\u00e1s control es card\u00edacos en el deporte  \nDomingo 2 de Septiembre, 2007 5:39 GMT  \n \nVIENA (Reuters) - Destacados cardi\u00f3 logos pidieron el domingo que se prac ticasen pruebas cardiacas a todos \nlos atletas de competici\u00f3n para identificar a aquellos que tengan problemas de coraz\u00f3n, a ra\u00edz de una reciente \nserie de casos de repentinas muertes de futbolistas. \nDomenico Corrado, de la Facultad de Medicina de la Universidad de Padua, sostuvo que la experiencia en \nItalia, el \u00fanico pa\u00eds donde el control es obligatorio, demostr\u00f3 que los controles eran eficientes en costes y \npod\u00edan reducir de forma dr\u00e1stica el riesgo de que los j\u00f3venes mueran en el terreno de juego. \nLa actividad deportiva intensa puede matar a j\u00f3v enes aparentemente en forma si padecen problemas \ncong\u00e9nitos, de coraz\u00f3n o de diferentes tipos. \n\"No es el deporte en s\u00ed mismo lo que causa este increm ento en la mortalidad. M\u00e1s bien, (la actividad f\u00edsica) \nfunciona como desencadenante de las arritmias ventri culares en aquellos atletas que sufren de enfermedades \ncardiovasculares latentes\", dijo Corrado. \nEl \u00f3rgano que rige el mundo del f\u00fatbol, la FIFA, manifest\u00f3 la semana pasada que estaba dispuesta a \nconsiderar aumentar sus programas de control m\u00e9dico par a cubrir todos los torneos internacionales, tras la \nmuerte del centrocampista del Sevilla e internaci onal con la selecci\u00f3n espa\u00f1ola Antonio Puerta, de 22 a\u00f1os. \nUn d\u00eda despu\u00e9s de la muerte, ocurrida la semana pasada,  el delantero de Zambia Chaswe Nsofwa falleci\u00f3 \ncomo consecuencia de un colapso durante una sesi\u00f3n de entrenamiento con su equipo de la Segunda Divisi\u00f3n israel\u00ed, el Hapoel Beer Sheva. \nEn Inglaterra, un jugador de 16 a\u00f1os de la Tercera Divisi \u00f3n polaca muri\u00f3 el mes pasado tras sufrir un colapso \nsimilar mientras entrenaba. \nNo hay estad\u00edsticas mundiales sobre el n\u00famero de fa llos cardiacos repentinos entre futbolistas, aunque para \nel deporte en general se estima en 1.000 el n\u00fam ero anual de muertes por este tipo de casos. \nCorrado present\u00f3 datos del congres o anual de la Sociedad Europea de Cardiolog\u00eda que muestran que la tasa \nde muertes por fallos cardiacos repentinos en la  regi\u00f3n de Veneto ha disminuido en un 89 por ciento, \nsitu\u00e1ndose en 0,4 casos por cada 100.000 atletas desde que se impusieron los controles obligatorios en 1981. \nEl sistema de control italiano incluye una prueba de electr ocardiograma, as\u00ed como la revisi\u00f3n del historial \nsanitario familiar, y tiene un coste total estim ado entre los 50 y los 60 euros por deportista. \n/Por Ben Hirschler/ \n\u00a9 Reuters 2007. Todos los derechos reservados. La nueva edici\u00f3 n o la redistribuci\u00f3n del contenido de Reuters, incluyendo \npor depositar, enmarcar o medios similares, expreso se proh \u00edbe sin el consentimiento anter iormente escrito de Reuters. \nReuters y la insignia de la esfera de Reuters son marcas regist radas registradas y marcas registradas del grupo de Reuters de \ncompa\u00f1\u00edas alrededor del mundo. \nCierre Esta Ventana  P\u00e1gina 1 de 1\n12/09/2007 http://es.toda y.reuters.com/mis c/PrinterFriendl yPopup.aspx?t ype=topNews&stor yID=... \n  \n \nMorir con las botas \npuestas \nEntre 15 y 20 deportistas fallecen en Espa\u00f1a cada a\u00f1o por muerte s\u00fabita relacionada, en \nla mayor\u00eda de los casos, con problemas ca rdiovasculares que podr\u00edan diagnosticarse a \ntrav\u00e9s de pruebas o de los historiales cl\u00ednicos. \nEL D\u00cdA, S/C de Tenerife  \nSon muchos los casos de muerte s\u00fabita en el terreno de juego. El f\u00fatbol en concreto est\u00e1\npresente en la mayor\u00eda de estad\u00edsticas como  uno de los deportes en los que ocurren m\u00e1s \nmuertes de este tipo. La muerte de Antonio Puerta, futb olista del Sevilla de 22 a\u00f1os, tras\nm\u00faltiples paradas cardiorrespiratorias, vuelve a reformular pregunta s a\u00fan sin respuesta. \nSeg\u00fan inform\u00f3 ayer Eroski, un 90 por ciento de las causas son hasta ahora diagnosticables a trav\u00e9s de pruebas o de lo s historiales cl\u00ednicos. Pero a\u00fan hay muchos \ncasos que, a pesar de revisiones completas, se escapan de lo previsto. Queda a\u00fan mucho camino por recorrer.  \nEn general, la incidencia de muerte s\u00fabita durante la actividad deportiva es escasa y \nvar\u00eda seg\u00fan el pa\u00eds y el deporte practicado (alrededor de 0,26 casos por 100.000 habitantes al a\u00f1o). En deportistas de comp etici\u00f3n de las high schools americanas se \nestima en torno a 1 caso entre 200.000 al a\u00f1o, mientras que en corredores de marat\u00f3n \nla incidencia es de 1 por 50.000 y en joggers  de 1 por 15.000 practicantes al a\u00f1o. En \nEspa\u00f1a se calcula que m\u00e1s de 12 millones de personas practican deporte, con m\u00e1s de 6 millones de deportistas federados. No hay datos concluyentes sobre los casos de muerte s\u00fabita asociada al deporte en nuestro pa\u00eds. Seg\u00fan los datos de la  Mutualidad General \nDeportiva, entre 1994 y 1997 se produjeron 191 fallecimientos, la mayor\u00eda de origen \ntraum\u00e1tico y s\u00f3lo 21 (10,9%) de causa cardiaca.  \nActualmente la Federaci\u00f3n Espa \u00f1ola de Medicina del Deporte est\u00e1 dise\u00f1ando un Registro \nNacional de Muerte A ccidental y S\u00fabita en el Deport ista (MASD) que indudablemente \ntendr\u00e1 un valor extraordinario para conocer la  incidencia y causas reales de este proceso \nentre los deportistas de nuestro medio.  \nDentro de las causas que provocan muerte s\u00fabita entre los deportistas, la patolog\u00eda \ncardiovascular es la m\u00e1s frecuente, al igual que en la muerte s\u00fabita no asociada al \ndeporte. En practicantes de mayor edad  predomina la enfermedad ateromatosa \ncoronaria, mientras que en los m\u00e1s j\u00f3venes destacan las cardiopat\u00edas de origen cong\u00e9nito. Se han publicado diversas series de muerte s\u00fabita asociada al deporte que \ndifieren en cuanto a la poblaci\u00f3n estudiad a y al m\u00e9todo de estudio. Una de las m\u00e1s \ninteresantes es una serie espa\u00f1ola procedente del medio forense, que revisa los casos ocurridos en Espa\u00f1a desd e 1995 hasta el 2001. Se reco\ngieron 61 casos de muerte s\u00fabita  \nen una edad comprendida entre los 11 y los 65 a\u00f1os, siendo 59 de ellos varones y 2 \nmujeres.  \nLos m\u00e1s peligrosos \nLos deportes m\u00e1s frecuentemente implicados  fueron ciclismo (2 1), f\u00fatbol (13) y \ngimnasia (5). Las causas m\u00e1s habituales de muerte en estos pacientes fueron la \nenfermedad ateromatosa coronaria en 25 ca sos (40,9%) y la mayor\u00eda mayores de 30 S\u00c1BADO, 01 DE SEPTIEMBRE DE 2007P\u00e1gina 1 de 2 Morir con las botas puestas. eldia.es\n12/09/2007 http://www.eldia.es/2007- 09-01/vivir/vivir15prn.htmeldia.es  Direcci\u00f3n web de la noticia: http://www.e ldia.es/2007-09-01/vivi r/vivir15prn.htm  a\u00f1os, miocardiopat\u00eda arritmog\u00e9nica en 10 (16,3%), miocardiopat\u00eda hipertr\u00f3fica en 4 \n(6,5%) y la hipertrofia ventricular izquierda idiop\u00e1tica en 3 (4,9%). En 10 casos, todos \nmenores de 30 a\u00f1os, el origen de la mu erte fue indeterminad o. En 16 exist\u00edan \nantecedentes patol\u00f3gicos y en 3 se hab\u00eda di agnosticado la enfermedad que provoc\u00f3 el \nfallecimiento. Estos datos revelan que las principales causas de muerte s\u00fabita identificables en deportistas menores de 30 a\u00f1os son la mi ocardiopat\u00eda arritmog\u00e9nica y \nla hipertrofia ventricular izquierda grave,  aunque un 30 % son inexplicables.  \n\u00a9 Editorial Leoncio Rodr\u00edguez, S.A.  | Mapa del sitio  | Publicaci\u00f3n digital controlada por OJDP\u00e1gina 2 de 2 Morir con las botas puestas. eldia.es\n12/09/2007 http://www.eldia.es/2007- 09-01/vivir/vivir15prn.htm \nSeptiembre 1 de 2007 -  \nAlerta roja por ola de muerte s s\u00fabitas en el f\u00fatbol, el \ndeporte con m\u00e1s casos en el mundo \nLas cuatro muertes s\u00fabitas de deportistas en el mundo en los \u00faltimos ocho d\u00edas \nprendieron de nuevo las alarmas sobre el tema, recurrente en el mundo deportivo. \n \nEl caso m\u00e1s sonado fue el del futbolista espa\u00f1ol del Sevilla, Antonio Puerta, de 22 \na\u00f1os, quien se desplom\u00f3 en plena la ca ncha, el s\u00e1bado pasado, y luego en el \ncamerino, fue internado en una cl \u00ednica y muri\u00f3 martes siguiente. \n Tambi\u00e9n se cuentan los casos del tambi\u00e9n futbolista Chaswe Nsowa, de Zambia; del \natleta mexicano Francisco Javier Vital Sandoval, en la Mara t\u00f3n del D.F. y del \nvoleibolista franc\u00e9s Cedrric Schilienge r, quien muri\u00f3 de un infarto en plena \ncompetencia: apenas ten\u00eda 26 a\u00f1os.  La Federaci\u00f3n Internacional de F\u00fatbol Asociado (Fifa), ante esto, pidi\u00f3 que los \nprincipales deportistas de todas las discip linas se sometan a ex \u00e1menes regulares de \nsalud para reducir las muertes por insuficiencia cardiaca.  \n El director m\u00e9dico de la Fifa, Jiri Dvorak, dijo que ex\u00e1menes card \u00edacos intensivos a los \njugadores y preguntas sobre los antecedentes  m\u00e9dicos familiares podr\u00edan identificar \nlas causas m\u00e1s comunes de paro card\u00edaco.  \n \"La mayor\u00eda muere de enfermedades  cardiacas no diagnosticadas. \nLa enfermedad card\u00edaca es la  causa mortal n\u00famero uno en la sociedad\", dijo Dvorak. \nLa entidad rectora del f\u00fatbol orden\u00f3 la inst alaci\u00f3n de una sala de reanimaci\u00f3n en los \nestadios donde se disputar\u00e1n partidos de  las pr\u00f3ximas eliminatorias suramericanas \npara el mundial Sur\u00e1frica 2010, inform\u00f3 Osvaldo Pangrazio, miembro del cuerpo \nm\u00e9dico de la Conmebol. \n Pangrazio a\u00f1adi\u00f3 que la sa la \"es una medida preventi va importante porque si \nocurriere un accidente en la cancha, la v\u00ed ctima podr\u00e1 recibir ayuda r\u00e1pida e id\u00f3nea \nque le podr\u00e1 salvar la vida\". \n Adem\u00e1s, el director del Instituto alem\u00e1n de  Investigaciones Circulatorias y Medicina \nDeportiva, Hans-Georg Predel , considera que hay \"lagunas\" en los chequeos m\u00e9dicos a \nlos futbolistas y que ese tema se debe mejorar. \n \"En muchas disciplinas deportivas no se ha ce lo suficiente paraminimizar casos como \nel de Puerta. La falta de una buena previsi\u00f3n m\u00e9dica es  un gran problema en el \ndeporte de \u00e9lite\", apunta Predel. \n En los \u00faltimos a\u00f1os, diferentes futbolistas murieron en el camp o, como fueron los \ncasos del jugador internacional h\u00fangaro del Benfica Miklos Feher, la del brasile\u00f1o \nSerginho, o la del camerun\u00e9s Marc Vivien  Foe, que falleci\u00f3 cuando su equipo \ndisputaba las semifinales de la Copa de las Confederaciones de 2003. \nP\u00e1gina 1 de 2 El Tiempo - Version imprimible\n12/09/2007 http://www.eltiempo.com/deportes/futbo l/futbolinternal/notic ias/ARTICULO-PRINT ... \n\"Es posible identificar las causas m\u00e1s co munes de un paro card\u00edaco repentino \nmediante un minucioso interrogatorio que in cluya la historia cl\u00ednica familiar y un \nreconocimiento m\u00e9dico y particularmente un  examen cardiaco\", afirma la Fifa, la \nentidad m\u00e1s interesada en evitar los caso s, pues han muerto s\u00fabitamente m\u00e1s de 25 \njugadores. \u00a0 \n \nRecomendaciones: \n - Controle su presi\u00f3n arterial.  - No fume.  \n- Conozca su Valor de Colesterol.  \n- Realice ejercicios f\u00edsicos peri\u00f3dicamen te (Ejemplo: 4 \u00f3 5 horas de caminatas \nsemanales).  - Evite las comidas con alto  contenido de grasas.  \n \nPara iniciar una pr\u00e1ctica deportiva de mayor intensidad , tenga presente: \n - No fumar ni 3 horas antes ni 3 ho ras despu\u00e9s de la competencia.  \n- No hacer ejercicios luego de una comida.  \n- Hidratarse antes, durante y desp u\u00e9s de la actividad realizada.  \n- Efectuar un calentamient o previo al ejercicio.  \n- Contin\u00fae el ejercicio leve hasta enfriarse. \n \n(RESUMEN DE AGENCIAS) \n \n \nVer T\u00e9rminos y Condiciones.  \nCOPYRIGHT \u00a9 2007 CEET Prohibida su reproducci\u00f3n to tal o parcial, as\u00ed como su  traducci\u00f3n a cualquier \nidioma sin autorizaci\u00f3n escrita de su titular. \n \nP\u00e1gina 2 de 2 El Tiempo - Version imprimible\n12/09/2007 http://www.eltiempo.com/deportes/futbo l/futbolinternal/notic ias/ARTICULO-PRINT ...ALMER\u00cdA \nCuatro de cada diez menores almerienses tienen \nproblemas de peso o son obesos \nS\u00f3lo el 12 por ciento consume verduras aunque el 99,4 por ciento ingiere cuatro \nraciones de dulces y golosinas al d\u00eda y el 92 por ciento toma bebidas azucaradas \nM. C. CALLEJ\u00d3N/ALMER\u00cdA \nCuatro de cada diez menores almerienses padecen obesidad o sobrepeso debido a su desordenada alimentaci\u00f3n y a la vida sedentar ia que practican. La Junta de Andaluc\u00eda \nacaba de ofrecer unos desalentadores datos  que desvelan que el 18 por ciento de los \npeque\u00f1os y j\u00f3venes de la provincia son obesos y que una proporci\u00f3n similar tiene un \npeso demasiado elevado para su edad. \n \nEllo se debe, seg\u00fan los estudios de la Administraci\u00f3n auton\u00f3mica, a que el 26 por \nciento de la poblaci\u00f3n infantil, es decir, uno de cada cuatro, no realiza ning\u00fan tipo de \nejercicio f\u00edsico aunque, eso s\u00ed, casi el cien por cien pasa m\u00e1s de dos horas y media \ndiarias viendo la televisi\u00f3n.  \n S\u00f3lo el 12 por ciento de este sector de po blaci\u00f3n, es decir, uno de cada diez, consume \nverduras diariamente, mientras que el 99,4 po r ciento ingiere cuatro raciones de dulces \ny golosinas al d\u00eda y, el 92 por ciento, toma cada jornada refrescos y bebidas \nazucaradas. \n \nTal es el cariz que est\u00e1n tomando los des\u00f3rdenes alimenticios en la sociedad actual \nque la Junta de Andaluc\u00eda ha decidido poner en marcha un nuevo servicio de \ninformaci\u00f3n y asesoramiento sobre nutrici\u00f3 n equilibrada para ni\u00f1os y adolescentes, \ndirigido a padres y responsables de comedores escolares.  \n \nEl objetivo principal de este servicio, al que se puede acceder a trav\u00e9s de la web \nwww.comedoressaludables.org, es proporcionar  distintos instrumentos que permitan \norientar sobre las caracter\u00edsticas b\u00e1sicas de una alimentaci\u00f3n sana y equilibrada para la \npoblaci\u00f3n infantil y juvenil. Ofrece, asimis mo, informaci\u00f3n sobre pautas de nutrici\u00f3n, \nejercicio f\u00edsico o men\u00fas saludables. \n \nPionero en Espa\u00f1a \n En este proyecto -el primero de estas caracter\u00edsticas que se pone en marcha en el territorio nacional- colaboran, adem\u00e1s de la Administraci\u00f3n sanitaria, las consejer\u00edas de \nEducaci\u00f3n y para la Igualdad y Bienestar Social, as\u00ed como la Sociedad Andaluza de \nNutrici\u00f3n Cl\u00ednica y Diet\u00e9tica -SANCYD-. \n \nA trav\u00e9s de los comedores escolares,  que utilizan unos 130.000 alumnos de la \nprovincia, el Gobierno andaluz pretende que los ni\u00f1os y adolescentes reciban los \nalimentos en cantidades adecuadas y combinac iones correctas y que, por tanto, este \nservicio contribuya al desarrollo de h\u00e1bitos nutricionales sanos y permanentes en la \ncomunidad educativa.  \n \nLa p\u00e1gina web facilita, en esta l\u00ednea, informa ci\u00f3n para que los men\u00fas ofertados en los \ncomedores incluyan un aporte cal\u00f3rico-proteico adecuado, permitan a los estudiantes \nadquirir h\u00e1bitos alimentarios sanos durante su vida escolar y complementen los men\u00fas \nfamiliares de forma equilibrada. \n \nDentro de sus contenidos principales, el proyecto de Comedores Saludables ofrece informaci\u00f3n sobre las pautas de alimentaci\u00f3n m\u00e1s adecuadas seg\u00fan los distintos \ngrupos de edad, consejos sobre actividad y ejercicio f\u00edsico, recomendaciones para \nevitar el exceso de peso y la obesidad o para medir el \u00edndice de masa corporal. \n \nEl portal realiza tambi\u00e9n algunas aclaraciones sobre los errores m\u00e1s frecuentes en la \nalimentaci\u00f3n infantil, como son la introducci\u00f3n de la leche de vaca antes de los 12 \nmeses o la ingesta abusiva de zumos envasados, cereales azucarados o boller\u00eda \nindustrial. \n \nEl sitio de internet incluye, igualmente, recomendaciones para garantizar la seguridad e \nhigiene de los alimentos en los comedores de los centros escolares, las caracter\u00edsticas \nque deben tener las cocinas de estos lugares, las condiciones de conservaci\u00f3n de los \nalimentos y la formaci\u00f3n del personal, y se completa con una propuesta semanal de \nmen\u00fas saludables.   \n \nPAR\nEL \nPorq\nimporta >>  \n  \n \n  \n \n \nESPECIALE S\nFeria Alme r\nLos Rolling \nEjido \nAlmer\u00eda en \nElecciones 2\nInfanta D\u00f1a\nEspecial R e\nAndaluc\u00eda 2\nFitur 2007  \nPremios G o\nLos Oscar 2\nEl di\u00e1logo c\nFidel cede e\nAnuario 20 0\nEspecial Vi v\n  \n \n \n \nToda esta informaci\u00f3n es accesible para la poblaci\u00f3n general, pero para los centros \neducativos de todos los niveles -en las eta pas preuniversitarias- se incorpora, adem\u00e1s, \nuna potente herramienta de consulta que permite resolver dudas espec\u00edficas. Para ello, \nlos colegios tendr\u00e1n una identificaci\u00f3n qu e les permitir\u00e1 acceder a este servicio \ninteractivo y plantear cuestiones, a las que responder\u00e1n especialistas de la Sociedad \nAndaluza de Nutrici\u00f3n Cl\u00ednica y Diet\u00e9tica. \n \nEntre los desarrollos futuros de este programa, se contempla la inclusi\u00f3n de nuevos \ncontenidos que aborden determinados problemas de salud muy relacionados con la \nalimentaci\u00f3n -ya sea en su origen o tratamient o-, como son la diabetes tipo 2 o la \nenfermedad cel\u00edaca. Asimismo, se prev\u00e9 que, tr as los centros escolares, el servicio de \nasesor\u00eda pueda ampliarse a otros comedore s comunitarios, como los de las residencias \nde ancianos. \n \nProgramas relacionados \n El programa Comedores Saludables viene a sumarse a otras dos iniciativas desarrolladas por la Consejer\u00eda de Salud para difundir h\u00e1bitos de alimentaci\u00f3n sanos \nentre los ni\u00f1os y adolescentes, como son el servicio Informarse es.Salud y la l\u00ednea de \natenci\u00f3n telef\u00f3nica 24 horas a trav\u00e9s de Salud Responde, que prioriza, entre otros \nasuntos, las consultas sobre alimentaci\u00f3n infantil. \n \nAsimismo, el proyecto se enmarca dentro del Plan para la Promoci\u00f3n de la Actividad F\u00edsica y la Alimentaci\u00f3n Equilibrada puesto en marcha por la Junta de Andaluc\u00eda para \nreducir las tasas de obesidad y sedentarismo en la poblaci\u00f3n y mejorar sus h\u00e1bitos \ndiet\u00e9ticos. El pasado curso, la Consejer \u00eda de Educaci\u00f3n puso tambi\u00e9n en marcha, en \nlos centros educativos, el programa Deporte  en la Escuela, que pretende acabar con el \nsedentarismo.  \n \nEn el curso 2006/2007, participaron en las actividades deportivas organizadas por las \ntardes en torno a 13.000 ni\u00f1os de 75 centros de toda la provincia. \nAnuncios Google  \nPierda peso \n\u00bfEst\u00e1 harto de probar de todo? Consi galo para siempre y sin dietas  \nwww.tunuevafigura.com Albergue en Sos del Rey en el centro de la villa ideal peque\u00f1os grupos y familias  www.alberguedesos.com Obesidad Plus Expertos en obesidad y sobrepeso. Te damos soluciones a tu problema. \nwww.obesidad-plus.com \nLa Obesidad y Agua Pura Asombrosa relaci\u00f3n entre el agua y la Obesidad. Libro 5\u20ac. inc. envio  www.fabricatuagua.com  \nSubir\n      \n  \n \u00a9 Ideal Comunicaci\u00f3n Digital SL Unipersonal  \nC/ Huelva 2, Pol\u00edgono de ASEGRA 18210 Peligros (Granada) \nTfno_958809809 CIF B18553883 \nRegistro Mercantil de Granada Tomo 924 Libro 0 Folio 64 Secci\u00f3n 8 Hoja GR17840 \nReservados todos los derechos. Queda prohibida la reproducci\u00f3n, distribuci\u00f3n, comunicaci\u00f3n p\u00fablica y \nutilizaci\u00f3n, total o parcial, de los contenidos de esta web, en cualquier forma o modalidad, sin previa, expresa y \nescrita autorizaci\u00f3n, incluyendo, en particular, su mera reproducci\u00f3n y/o puesta a disposici\u00f3n como res\u00famenes, \nrese\u00f1as o revistas de prensa con fines comerciales o directa o indirectamente lucrativos, a la que se manifiesta \noposici\u00f3n expresa. \nContactar  | Mapa web  | Aviso legal  | Pol\u00edtica de privacidad  | Publicidad  | Master de Periodismo  \n| Club Lector 10  | Visitas a Ideal  \n \"Un Domingo de Ramos le hicimo s el control antid\u00f3ping a \nMaradona\"  \nSevilla \n \n \n \n01/09/2007 02:57 BALONCESTO, Medicina y Literatura. Las tres pasiones de Francisco Gallardo \n(Sevilla, 1958).  \n-\u00bfQu\u00e9 imagen le vendr\u00e1 cuando el lunes empiece el Eurob\u00e1sket?  \n-En lo que hemos cambiado. Hemos llegado a ir cinco jugadores del Amigos de Baloncesto en un \nR5 a jugar un partido a Bilbao. \n-Usted lleg\u00f3 a estar en la selecci\u00f3n juvenil...  \n-Estuvimos dos a\u00f1os preparando el campeonato de Europa de Atenas. En ese equipo estaban \nIturriaga, Epi, Romay, Soloz\u00e1bal, Llorente. Quedamos quince y al final el seleccionador, Antonio \nSerra, hizo tres descartes. Yo fui uno de ellos. Entonces Madrid y Barcelona marcaban la pauta. Lo \ndem\u00e1s era baloncesto de provincias. \n-\u00bfHabr\u00eda cambiado su vida?  \n-Yo no habr\u00eda llegado muy lejos. Era un jugador muy limitado f\u00edsicamente. Ese equipo fue el germen \ndel que gan\u00f3 la medalla de plata en los Juegos de Los Angeles.  \n-\u00bfSinti\u00f3 rabia cuando los vio por televisi\u00f3n en 1984?  \n-En absoluto. Yo entonces ejerc\u00eda una medicina casi rural en Porzuna y una serie de aldeas a las \nque ten\u00eda que ir andando, en la provincia de Ciudad Real. La noche del partido contra Estados \nUnidos, el pueblo se qued\u00f3 en vela. \n-Estar\u00edan pendientes de su paisano Antonio D\u00edaz-Miguel, manchego de Alc\u00e1zar de San Juan...  \n-Antonio era muy querido en Estados Unidos. \n-Lo descartaron en la selecci\u00f3n juvenil y fue con la absoluta...  \n-Tuve la suerte de estar tres a\u00f1os, primero con D\u00edaz-Miguel y despu\u00e9s con Lolo S\u00e1inz. El titular era \nCrist\u00f3bal Rodr\u00edguez. Hay bastantes jugadores de baloncesto que hacen Medicina: Corbal\u00e1n, \nCrist\u00f3bal, Albanell, que jugaba en el Barcelona, o Alfonso del Corral, al que me enfrent\u00e9 en \njuveniles. \n-Del Corral es el m\u00e9dico del Real Madrid. \u00bfSe interes\u00f3 por sus servicios alguno de los dos \nequipos de f\u00fatbol de la ciudad?  \n-S\u00ed, pero no voy a decir cu\u00e1l. El mundo del f\u00fatbol es muy distinto. Es esencial conocer el vestuario. \nEn baloncesto tienes que saber tratar al que no juega y al que marca treinta puntos. Mi relaci\u00f3n con \nel f\u00fatbol es que durante quince a\u00f1os hice los controles antid\u00f3ping.  \n-\u00bfA qu\u00e9 futbolistas?  \n-Muchos. A Maradona se lo hicimos un Domingo de Ramos. Estaba simp\u00e1tico y relajado. A todos los \njugadores del Barcelona del dream team . A Hugo S\u00e1nchez, a Ra\u00fal. A veces era desesperante que \nno llegara la diuresis. Una vez, con un futbolista del Deportivo de la Coru\u00f1a salimos del campo del \nBetis a las tres de la ma\u00f1ana con el bueno de Alberto Tenorio, que siempre nos tra\u00eda bocadillos.  \n-En el Caja San Fernando vivi\u00f3 el nacimiento del baloncesto de \u00e9lite en Sevilla...  \n-Ahora hace veinte a\u00f1os. Una experiencia apasionante. Los dos extranjeros eran Mark Crown, que \nhab\u00eda jugado en la NBA y ven\u00eda de la Liga italiana, y Terry White. El primer a\u00f1o no ascendimos \nporque el Mayoral Maristas de Imbroda nos gan\u00f3 en el play-off .  \n-\u00bfLe ha sorprendido el final de Antonio Puerta?  -La muerte de un deportista joven, sano, fuerte, produce siempre incredulidad. Uno de mis peores \nrecuerdos de mi etapa en el Caja fue la muerte s\u00fabita de un amigo m\u00edo, \u00c1ngel Almeida, que vino al \nCaja del Barcelona y falleci\u00f3 jugando en el Sporting de Lisboa.  \n-\u00bfSon gigantes  vulnerables?  \n-Hay una patolog\u00eda relacionada con la estatura, el llamado s\u00edndrome de Marfan. \n-\u00bfCu\u00e1l es el tal\u00f3n de Aquiles del jugador de baloncesto?  \n-Tiene tres: el tobillo, la rodilla y la columna lumbar. \n-\u00bfTodos los Gallardo jugaban al baloncesto?  \n-Todos, menos el m\u00e1s alto, mi hermano Jos\u00e9 Joaqu\u00edn. Jes\u00fas, profesor en el San Isidoro, habr\u00eda \nllegado lejos. Con los Reyes Magos, mi casa siempre se llenaba de botas John Smith. A mi padre le \nparec\u00eda una p\u00e9rdida de tiempo. Mi padre era agricultor e hizo todo lo posible por apartarnos del \ncampo. Pero yo soy muy de Delibes. Tuve de paciente al hijo bi\u00f3logo del escritor, porque es \nmaratoniano, y me trajo una novela de su padre, Mi idolatrado hijo Sis\u00ed , con una dedicatoria muy \ncari\u00f1osa. \n-\u00bfFue lo que le transmiti\u00f3 la pasi\u00f3n literaria?  \n-Yo creo que fue la lectura de Rayuela . Tengo dos novelas terminadas, El rock de la calle Feria y La \nmanta de lino azul , una novela ambientada en la Sevilla del siglo XIII que escrib\u00ed para superar la \nmuerte de mi padre. Estoy con la tercera. \n-\u00bfQu\u00e9 tal se llevan la medicina y la literatura?  \n-Bien. Mi examen de selectividad lo corrigi\u00f3 un m\u00e9dico que es premio Nadal, Juan Ram\u00f3n Zaragoza. \nYo quer\u00eda ser historiador de la Medicina. Hice mi tesis sobre la Medicina en Al-Andalus y estoy \npreparando una conferencia sobre ejercicio f\u00edsico y salud en los textos de Averroes y Maim\u00f3nides. \n-\u00bfY la Medicina del Deporte?  \n-Entonces estaba en pa\u00f1ales. Somos autodidactas. Fui varias veces a Estados Unidos. Estuve con \nlos Supersonics de Seattle, ciudad en la que asist\u00ed a los Juegos de la Amistad de 1990 y vi en la \ncancha a la mism\u00edsima Jane Fonda. \n-Otra saga importante del baloncesto fue la de los Chaves...  \n-Al presidente de la Junta lo vi jugar en el Club Militar. Jugu\u00e9 con su hermano Remigio. Leo Chaves \nfue mi entrenador en juveniles y segundo entrenador del Caja cuando yo estaba de m\u00e9dico. Durante \nun mes fue primer entrenador porque el titular, Echamendi, hermano del seleccionador de f\u00fatbol de \nsu pa\u00eds, regres\u00f3 a Uruguay con problemas cardiacos. \n Alertan por peligrosidad al practicar deporte \nsin supervisi\u00f3n \n \nPor: El Universal/M\u00c9XICO, DF. - 06 de sep de 2007.  \nLa incidencia de muerte s\u00fabita po r ejercicio f\u00edsico es menor en los \ndeportistas que est\u00e1n vigilados por un m\u00e9dico.  \n \nSeg\u00fan el departamento de servicios m\u00e9dicos de la UN AM, para un sedentario adulto promedio, 30 minutos de \nactividad f\u00edsica moderada, son suficientes para obtener beneficios a la salud. (El Universal)  \nEl ejercicio es inofensivo, pero cuando se es mayor de 35 a\u00f1os, se elige el deporte \ninadecuado, se lleva a cabo intensamente  y existe una afecci\u00f3n cardiaca puede \nproducir m\u00e1s da\u00f1os que beneficios. Pa sar del sedentarismo al ejercicio sin \nrealizarse chequeos m\u00e9dicos o realizando  ejercicio vigoroso produce en poblaci\u00f3n \ngeneral seis muertes por cada 100 mil ho mbres de mediana edad anualmente y \nuna por cada 200 mil j\u00f3venes al a\u00f1o (hombres y mujeres), asegura Ricardo L\u00f3pez \nTaylor, m\u00e9dico del deporte y director de me dicina y ciencias aplicadas en el deporte \nde la Conade. \nLa incidencia de muerte s\u00fabita por ejercici o f\u00edsico es menor en los deportistas que \nest\u00e1n vigilados por un m\u00e9dico , pues estad\u00edsticamente se produce un infartado por \ncada 294 mil personas, aunque s\u00f3lo mueren  uno de cada 784 mil personas por hora \nde ejercicio, dice. \nLa vigilancia m\u00e9dica antes de hacer ejerci cio se recomienda si se es mayor de 35 \na\u00f1os y si el nivel de ejercicio ser\u00e1 elev ado, pues el 80% de los casos de muerte s\u00fabita se asocia con un problema at eroesclerosis, donde el coraz\u00f3n puede \ndesarrollar un ritmo irregular, la tensi\u00f3 n sangu\u00ednea puede aumentar hasta niveles \npeligrosos y puede desprenderse la placa de una arteria parcialmente obstruida e \nimpedir el flujo sangu\u00edneo, asegura el m\u00e9dico. \nSeg\u00fan la Organizaci\u00f3n Pana mericana de la Salud (OPS) retomar el ejercicio de \nforma segura implica elegir un ejercicio moderado como bailar, caminar o bajar \nescaleras y realizarlo por lo menos 30 minutos  todos o la mayor\u00eda de los d\u00edas de la \nsemana. \nAunque el 90% de los casos de muerte s\u00fabita no es causado por el hecho de \npracticar un deporte, sino que es el resultado de una enfermedad coronaria \npreexistente que el ejercicio f\u00edsico disp ara. Una persona que corre sobre todo \nalguien con una enfermedad cardiaca subyac ente tiene m\u00e1s probabilidades de morir \nque cuando camina o descansa. \nRicardo L\u00f3pez Taylor resalta que hay que diferenciar entre la actividad f\u00edsica y el \nejercicio, pues la primera la consigues movi\u00e9ndote, subiendo escaleras y el ejercicio \nya es m\u00e1s encaminado a moldear m\u00fasculos y ejercitar el coraz\u00f3n, \u201ccon el ejercicio \nhay que ser mucho m\u00e1s cuidadoso al empeza rlo, sobre todo si se tiene a\u00f1os sin \nhacer nada, se debe empeza r progresivamente\u201d, dice. \nAgrega que las personas que corren regu larmente, incluidas las que presentan \nimportantes factores de riesgo de sufr ir una afecci\u00f3n cardiaca, tienen menos \nprobabilidades de sufrir un infarto a largo plazo que si no lo hicieran. \nSeg\u00fan el departamento de servicios m\u00e9dicos de la UNAM, para un sedentario adulto \npromedio, 30 minutos de acti vidad f\u00edsica moderada, son suficientes para obtener \nbeneficios a la salud. \nEn Espa\u00f1a las principales causas identifi cables de muerte s\u00fabita en deportistas \nmenores de 30 a\u00f1os son la miocardiopat\u00eda arritmog\u00e9nica y la hipertrofia ventricular \nizquierda severa. Un 30% de estas muertes es inexplicable. \nEn todo el mundo la gran mayor\u00eda de lo s competidores que fallecen en actividad o \ndespu\u00e9s de esta, es debido a que no se le s detecta a tiempo al g\u00fan padecimiento de \ncoraz\u00f3n, arritmias severas, con las que no  da tiempo de tener atenci\u00f3n r\u00e1pida y \noportuna y se traduce en la muerte. En M\u00e9xico el \u00faltimo caso ocurri\u00f3 en el 25 Marat\u00f3n Internacional de la Ciudad de \nM\u00e9xico que termin\u00f3 con la tr\u00e1gica muer te del abogado Francisco Javier Vital \nSandoval, competidor del equipo Ultra Gallos  de Zacatecas, de 47 a\u00f1os, por \u201cinfarto \nagudo de miocardio masivo\u201d, de acuerd o con el certificado de defunci\u00f3n. \nPara Ricardo L\u00f3pez Taylor no  hay ning\u00fan pretexto para  no hacer ejercicio m\u00e1s que \nestar enfermo. \u201cEl deporte no mata, s\u00f3lo  hay que tener precauciones necesarias \npara practicarlo de forma segura y vigilada , en los casos que as\u00ed lo requieran\u201d, dice. \nRecomendaciones  \nLo que se debe hacer antes de comenzar un ejercicio \nS\u00ed se es mayor de los 35 a\u00f1os lo mejo r ser\u00e1 hacer una prueba de esfuerzo \nsupervisada por un cardi\u00f3logo o m\u00e9dico del deporte. \nConocer nuestra frecuencia cardiaca. \nSaber nuestro peso corporal. \nDejar de fumar. \nLlevar una dieta equilibrada. \nFuente: http://www.elsiglodetorreon.com.mx /noticia/295922.alerta n-por-peligrosidad-\nal-practicar-deporte.html  \n\u00bfSe anima a ponerse en forma tras el verano?  \nDespu\u00e9s del periodo estival, la vuelta al trabajo anima a muchas  personas a practicar ejercicio\n \nLa vuelta de las vacaciones es propicia para lleva r a cabo muchos prop\u00f3sitos de cara al oto\u00f1o. Y  \ntal vez estos dos los ha apuntado en su lista al menos en alguna ocasi\u00f3n: apuntarse a un \ngimnasio y ponerse a dieta para empezar la nuev a estaci\u00f3n con buen pie. Y es que el cuerpo, \nque se ha liberado durante el verano, vuelve a verse sometido por los h\u00e1bitos de una vida \nsedentaria debido al trabajo, especialmente en  las oficinas, donde se pasa demasiado tiempo \nsentado frente al ordenador, lo que influye ne gativamente en nuestro cuerpo. Para evitar el \nsedentarismo hay que practicar ejercicio f\u00edsico, qu e es un pasaporte de salud, tanto f\u00edsica como \nmental.  \n \nLa falta de actividad f\u00edsica puede acarrear m\u00falt iples problemas y molestias, como la falta de \noxigenaci\u00f3n en los sistemas circulatorio, cardio vascular y pulmonar, malestar general, aumento \nde peso, dolor en las articulaci ones... y un largo etc\u00e9tera. Por ello, desentumecer los m\u00fasculos \ntiene enormes beneficios para la salud. Realizar e jercicio f\u00edsico me jora la ventilaci\u00f3n pulmonar y  \nla circulaci\u00f3n coronaria, favorece el sistema circ ulatorio de la sangre y reduce los riesgos de \npadecer arteriosclerosis. Otro beneficio es el ef ecto diur\u00e9tico, pues el trabajo muscular mejora \nel funcionamiento renal. En consecuencia, el de porte consigue que el cuerpo est\u00e9 \u00e1gil y sano \npara enfrentarse a la vida diaria tras las vaca ciones. \u00bfNo cree que merece la pena intentarlo? \n Si hemos meditado la necesidad de practicar un deporte cotidianamente para trabajar nuestros \nm\u00fasculos y mantenernos en forma, ahora hay que buscar un ejercicio que sea adecuado a \nnuestras necesidades. Depo rtes como el tenis, el golf, la nataci\u00f3n, el jogging  o la gimnasia son \nbuenas alternativas para ponerse en forma. Pero si se tienen dificultades para practicarlos, \nexisten opciones que pueden sustituirlos, como la  de ubicar un gimnasio en casa. Incluir en \ncualquier rinc\u00f3n unos aparatos puede ayudar a ponerse en forma sin salir de casa, de forma \ndiaria y en pocos minutos.  \n \nOtra opci\u00f3n son los entrenadores personales y a domicilio. Esta pr\u00e1ctica est\u00e1 muy de moda \nentre los famosos, que no dudan en dedicar pa rte de su tiempo a cuidar su figura. El \nentrenador personal es aquel que controla y plan ifica toda la vida deportiva de una persona. \nSuele elaborar un plan global pa ra mejorar su forma f\u00edsica en el que se incluyen ejercicios \npersonalizados, una dieta para en gordar o adelgazar seg\u00fan los casos y la correcci\u00f3n de algunos \nmalos h\u00e1bitos. \n \nY por \u00faltimo, lo m\u00e1s sencillo para mantenerse en forma, tanto en verano como en invierno, es \ncaminar a paso ligero unos 30 minutos diarios para activar la circulaci\u00f3n, o subir escaleras. Sea cual sea el deporte escogido, la constancia es la  clave para mantenerse en forma no s\u00f3lo en la \n\u00e9poca estival.\n  \n \n:: Noticias relacionadas ::  \nhttp://www.hola.com  \n   \nP\u00e1gina 1 de 1 HOLA!\n11/09/2007 http://www.hola.com/imprimir _noticia.php?url=/belleza/enforma/2007/08/28/enforma ... \n  \nFECHA: 07 de Septiembre del 2007, 16:25:00  \nPara prevenir infartos por estr\u00e9s rel\u00e1jese, lea un buen libro y escuche m\u00fasica suave: \nImss  \n \n \n \nUna emoci\u00f3n intensa, con la consiguiente fuerte descarga de adrenalina, a causa de la muerte de un ser \nquerido o por una alegr\u00eda s\u00fabita, puede originar un infarto por estr\u00e9s a personas con una lesi\u00f3n cardiaca no diagnosticada.  \nEl doctor Antonio Ba\u00f1os Ba\u00f1os, coordinador delegacional de Hospitales del Imss, dijo que tambi\u00e9n quienes \ndurante muchos a\u00f1os viven bajo estr\u00e9s emocional constante tienen el riesgo de padecer un problema coronario agudo.\n \nContra el estr\u00e9s, el especialista del Imss recomend\u00f3 la relajaci\u00f3n mental con m\u00fasica suave y una buena lectura; en el \u00e1rea de trabajo procurar tener una luz blanca o la solar en lugar de artificial, y rodearse de un ambiente agradable decorando con cuadros agradables o flores.\n \nA\u00f1adi\u00f3 que el ejercicio f\u00edsico es crucial para mantener un buen estado de salud a futuro, pues permite la liberaci\u00f3n de endorfinas, ayuda a bajar los niveles del colesterol peligroso de baja densidad y eleva el del colesterol \u201cbueno\u201d que protege a las coronarias.\n \nPrecis\u00f3 el doctor Ba\u00f1os que el riesgo aumenta en diab\u00e9ticos que no controlan sus niveles de glucosa, o en fumadores, hipertensos y personas con colesterol y triglic\u00e9ridos elevados, que no llevan una dieta correcta ni \ntoman los medicamentos prescritos.\n \nIndic\u00f3  que el evento coronario agudo, principal causa de muerte en M\u00e9xico, hace 15 a\u00f1os se presentaba en personas mayores de sesenta a\u00f1os, en tanto que en la actualidad la edad promedio oscila en alrededor de los \ncincuenta a\u00f1os.\n \nIndic\u00f3 que a medida que las mujeres tienen edad van igualando con el hombre la estad\u00edstica de afectados por lesi\u00f3n  coronaria, y al llegar a la menopausia la proporci\u00f3n es de una por uno, debido a que en ese ciclo de vida pierden estr\u00f3genos que protegen a sus vasos coronarios.\n \nRefiri\u00f3 que un infarto al miocardio o angina de pecho se manifiesta con un dolor muy intenso que dura m\u00e1s de cinco minutos en el centro del t\u00f3rax, y que con frecuencia se presenta adem\u00e1s en la mand\u00edbula y el cuello, con sudor fr\u00edo, ganas de vomitar y falta de aire.\n \nEn un problema cardiaco por estr\u00e9s puede no haber dolor, sino \u00fanicamente n\u00e1usea y sudoraci\u00f3n, debido a la liberaci\u00f3n de sustancias (neurotransmisores), como la catecolamina, adrenalina y noradrenalina. Tambi\u00e9n se libera gastrina en el est\u00f3mago, lo que favorece el desarrollo de \u00falcera p\u00e9ptica, aunque no es la \u00fanica causa, y renina en el ri\u00f1\u00f3n, que eleva la presi\u00f3n arterial.\n \nFinalmente dijo que alrededor del 17 por ciento de las personas sanas cuando hacen ejercicio f\u00edsico intenso pueden tener algunos latidos de m\u00e1s (extres\u00edstoles) sin que eso signifique enfermedad. S\u00f3lo resultan graves cuando son sostenidas, es decir, que duran m\u00e1s de 30 segundos despu\u00e9s de entrar en reposo. Cuando el estr\u00e9s es muy severo se presentan arritmias o taquicardias hasta de 200 y 220 latidos por minuto, con sudoraci\u00f3n fr\u00eda y p\u00e9rdida de equilibrio.\n \n  \n \n \n \n \n\u00a9 2004 - 2007 www.omnia.com.mx. Derechos reservados. \nAcerca de OMNIA | Contacto |  Sugerencias Estamos en:  \nCalle Alvarez de Arcila #1313 Col. San Felipe P\u00e1gina 1 de 2 OMNIA.COM.MX - Real Periodismo de Chihuahua\n11/09/2007 http://www.omnia.com.mx/imprimir.php?id _n=51870 \nINVITADO  \n\u00c2\u00bfQue es el entrenamiento?  \nBy Roberto Quesada, RQ BOXING INSTITUTE \nSep 9, 2007 - 10:41:43 AM \n \n \nQUE ES EL \nENTRENAMIENTO?:  \nwww.RQBOXINGINSTITUTE.net\npor el profesor:Roberto Quesada  \ndirector del RQ BOXING INSTITUTE  \n \n \n \n       El entrenamiento es cual quier carga fisica que provoca una \nadaptacion y transformaci on funcional o morfol ogica del organismo, y \npor lo tanto, un aumento y mejora del rendimiento. En un sentido mas \namplio, el concepto de entr enamiento se utiliza en la  actualidad para toda \nensenanza organizada que este dirigida al aum ento de la capacidad de \nrendimiento fisico, psiquico, intele ctual o tecnico-motor del hombre. \n \n      Dentro del ambito  deportivo elitista el entrenamiento se entiende como la \npreparacion de los dep ortistas para logr ar elevados y ma ximos rendimientos \ndeportivos. Sin embargo, el entrenamiento deporti vo no siempre esta \ndestinado a conseguir un alto  rendimiento fisico, ni te cnico, ni tcctico, ni \nestrategico; tambien pret ende mejorar nuestra resi stencia aerobica y/o \nanaerobica general de una fo rma moderada, l o que se  traduce en un plan \nteamiento para la mejora fisica general , fortalecer la salud , evitar o \nprevenir lesiones  y ademas divertirnos,  ya sea desde un planteamiento \nrecreativo, ludico, sanita rio o de alto rendimiento. \n \n     El entrenamiento ti ene varios principios rela cionados entre si, que se \ndeben respetar para garantiz ar una aplicacion corr ecta de todo el proceso \nde entrenamiento. Algunas personas o seudo-ent renadores no cumplen \nestrictamente estos principios del ent renamiento, lo cu al puede ocasionar \nserios problemas tanto fi sicos como psiquicos. Es tos principios o reglas \ntienen una base cientifica biologica,  psicologica y pedagogica, lo que \nrefuerza el hecho de t ener que respetarlos. \n \n \n Introduccion:\nrobert_q @comcast.net\nPrincipios basicos del entrenamiento:\nwww.RQBOXINGINSTITUTE.net\nPrincipios biologicos  P\u00e1gina 1 de 7 \u00c2\u00bfQue es el entrenamiento?\n11/09/2007 http://www.notifi ght.com/artman2/publish/Invitado _18/Que _es_el_entrenamiento _pri... \n \nPrincipio de desarrollo multilateral: Contempla el desarrollo de \nprogramas de entrenami ento que evite la espec ializacion prematura; \nse basa en la prepar acion general. Este pr incipio comprende la \ninterdependencia entre todos los sistemas y organos humanos y \nentre los procesos fisi ologicos y psicologicos.\nPrincipio de la individualidad: Hace referencia a la confeccion de \nplanes individuales de entrenamiento, teniendo en cuenta factores \npersonales como por ejemplo la  herencia, la maduracion, la \nnutricion, el nivel de  condicion, la motiva cion, las influencias \nambientales, etc.\nPrincipio de la progresion: Proceso de aumento gradual de la \nsobrecarga. Cuando un deportista se adapta a una sobrecarga la \nintensidad y/o duracion del ejercicio debera in crementarse hasta la \nobtencion de futura s adaptaciones.\nPrincipio de la variedad: Este principio es bas tante obvio. No es \notra cosa que la variedad en el ent renamiento para q ue este no lleve \na la monotonia y al aburrimiento.\nPrincipio de la continuidad: Este principio esta basado en la \nnecesidad de acciones  repetidas para la mejora del rendimiento \nbajo la influencia  del entrenamiento.\nPrincipio de la accion inversa: La mayoria de la s adaptaciones \nfisicas que se logran en muchas horas de tr abajo pueden perderse \nen muy poco tiempo si cesa el entrenamiento.\nPrincipio de especificidad:  Este principio afir ma que para que el \nentrenamiento surta el maximo  efecto, los boxeadores deben \nentrenarse con las mismas demandas que se le plantearan durante \nlas competiciones(durant e las peleas). Esta afir macion es dificil de \nllevar a la practica ya que se deben tener en cuenta el \nentrenamiento de todos lo s sistemas energeticos.\nPrincipio de entrenamiento a largo plazo:  Este principio advierte \nde los peligros de ac elerar el proces o del entrenamiento.\nPrincipio de la relacion optima esfuerzo-descanso \n(calentamiento y vu elta a la calma): Este principio senala la \nimportancia de cal entar antes de toda activid ad y de la vuelta a la \ncalma despues del ejercicio.\nPrincipio de la periodicidad:  La esencia de este principio se basa \nen la organizacion del entrenamiento a partir de periodos y etapas. \n \nPrincipios pedagogicos  \nPrincipio de particio n activa y consciente: Contempla una \npreparacion y condu ccion del entrenamient o y una actividad tal \nentre el entrenador  y sus boxeadores que posibiliten a \ncada boxeador saber por que y para que actua.\nLa planificaci\u00c3\u00b3n del entrenamiento:P\u00e1gina 2 de 7 \u00c2\u00bfQue es el entrenamiento?\n11/09/2007 http://www.notifi ght.com/artman2/publish/Invitado _18/Que _es_el_entrenamiento _pri... \n        La pl anificacion implica di vidir el proceso de ent renamiento en unidades \no estructuras menores y mas operativ as. Se parte generalmente de un plan \na largo plazo  o un plan anual(boxeo de caracter amateur) , y de un plan \nde 8-10 semanas llamados mesociclos (boxeo de  caracter profesional).  \n     D ependiendo de los objeti vos del boxeador; es te se divide en \nmesociclos , los mesociclos en microciclos  y estos en las sesiones \ndiarias. \n    El motivo pr incipal de esta planificacion es  asegurar que tengan lugar las \nadaptaciones sistematicas que conduzcan a los boxeadores a estar en su \nmomento optimo cuando lleguen las co mpeticiones.El boxeo moderno,en \nsus dos categorias AMATEUR y PROF ESIONAL;categoriz a que todas las \ncompeticiones,todas las pele as son IMPORTANTES, son \nFUNDAMENTALES. \n    El ciclo de entren amiento se divide, como hemos dicho, en periodos de \nentrenamiento con unas  caracteristicas deter minadas. Senalamos las \nmismas de forma categorica:  \nzPeriodo Preparatorio:  Que se divide a su vez en: \n{Periodo preparatorio de  Preparacion General:  El \nentrenamiento se orienta hacia el  desarrollo de las bases del \nrendimiento del boxeo, aumenta ndo progresivamente el volumen \nde la carga y creando las condiciones fisicas, tecnicas, tacticas y \npsiquicas necesarias para al canzar mayores rendimientos \ndeportivos en la especia lidad de competici\u00c3\u00b3n. \nLo principal en esta etapa es desarrolla r cada uno de los \ncomponentes basicos de l rendimiento, es de cir, el sistema \naerobico y la fuerza de los muscu los que intervienen en el boxeo.\nEsta etapa se caracteriza tambi en por el volumen de la carga, \nque es mayor, en tanto que la in tensidad media de  la misma es \nmenor que en los periodos sigu ientes. Se emplearan con mayor \nfrecuencia ejercicios de desa rrollo general que especificos. \nEsta etapa es la de mayor dura cion, aproximadamente la tercera \nparte del tiempo calculado para todo el ciclo.  \n{Periodo preparatorio de Preparacion Especifica:  Se continua \ndesarrollando las tare as de la primer a etapa, aunque el \nentrenamiento adquiere un caracter especial,  reduciendose el \nvolumen de los ejercicios de de sarrollo general  y elevando el \nporcentaje de cargas especificas  de competicion. Es decir, un \nvolumen relativamente menor q ue en el periodo anterior y una \nintensidad mas alta. Las cual idades a desarrollar son la \nresistencia anaerobica, la velocida d y la flexibilidad especifica. \n \nzPeriodo de Competicion:  El objetivo principal de este periodo es \ndesarrollar y estabilizar  el rendimiento en co mpeticion y preparar a \nlos boxeadores para que  alcancen sus mejore s resultados en las www.RQBOXINGINSTITUTE.net  \nrobert_q @comcat.net  P\u00e1gina 3 de 7 \u00c2\u00bfQue es el entrenamiento?\n11/09/2007 http://www.notifi ght.com/artman2/publish/Invitado _18/Que _es_el_entrenamiento _pri...competiciones. Se util izaran principalmente ca rgas de entrenamientos \nespecificas. Esto hace que la  carga sea ma s intensiva, \nrecomendandose la di sminucion del volumen to tal de entrenamiento. \nEn el boxeo profesiona l, esta reduccion del volumen deber ser menor \nen boxeadores que peleen  8,10 y 12 rounds q ue en los boxeadores \nque peleen 4 y 6 rounds. Por otra parte, es aconsejable reducir \nligeramente la intensidad  de estas cargas en un periodo de 3-7 dias \nantes de la competicion,excepto en el boxeo amateur donde la \nintensidad, 3-7 dias antes de la  competencia se intensifica. \nResumiendo: se realizar a a un volumen bajo y una intensidad alta \n(para poder rendir  al maximo). \n \nzPeriodo Transitorio:  Su objetivo principal es  la regeneracion fisica y \npsiquica del box eador. Su duraci on no suele exceder de las 4 \nsemanas. En este periodo se utiliz an preferentemente los ejercicios de \ndesarrollo general ( descanso activo), si endo especialmente \nrecomendables la practi ca de otros deportes. De ningun modo deberia \nel boxeador cesar totalmente  la actividad fisica.  \n \n \n \n \n \n     La intensidad es  el principal componente c ualitativo que determina la \ncarga de un entrenamiento. Esta se define como el grado de esfuerzo \nneuromuscular realizado para un determinado volumen . La forma en \nque determinamos la int ensidad varia segun la actividad qu e estemos \nrealizando en la sesion de entre namiento. Para entrenamientos de \nresistencia puede emplearse  el consumo de oxigeno,  los niveles de acido Factores que determinan las cargas a utilizar en el entrenamiento:\nwww.RQBOXINGINSTITUTE.net   /  robert_q@comcast.net   / phone\n(305)772-7354\nEl tipo de acti vidad deportiva:  El boxeo es un deporte considerado \naciclico, donde  no  prima la economia  de la energia.\nLa edad: la maxima capacidad aerobica en el boxeo se alcanza entre \nlos 20 y los 27 anos. \nLas diferencias individuales:  Cada boxeador es di ferente psiquica \ny fisicamente, por ello el entr enamiento ha de adaptarse a \ncada boxeador y al reves, cada  boxeador de be adaptarse al \nentrenamiento.\nEl clima:  nos determina entr e otras limitaciones  el caracter y \npredisposicion a la hora de desarrollar el  entrenamiento.\nLa alimentacion:  intimamente relacionada ta mbien con el clima y la \nzona donde se desarrolle la vida del boxeador.\nLa intensidad del entrenamiento:\nprofesor:Roberto Quesada \ndirector del RQ BOXING INSTITUTEP\u00e1gina 4 de 7 \u00c2\u00bfQue es el entrenamiento?\n11/09/2007 http://www.notifi ght.com/artman2/publish/Invitado _18/Que _es_el_entrenamiento _pri...lactico, la frecuencia card iaca o escala de percepci on subjetiva del esfuerzo \ncomo parametros de carga interna y ve locidad como parametro principal de \ncarga externa. Para trabajos  de fuerza se utiliza la  intensidad media relativa. \nLa intensidad de ejecucio n del entrenamiento esta di rectamente relacionada \ncon: \n1. EL ritmo  \n2. Las repeticiones  \n3. La variedad y mezcla de ejercicios  \n4. La dificultad de ejecuc ion de los mismos  \n     Hay diferentes m aneras de cuantificar la int ensidad del ej ercicio. La \nfrecuencia cardiaca es el parametro de mayor ayuda, y el que se utiliza mas.\n     Lo primer o que hay que conocer es la frecuencia cardiaca maxima \n(FCmax.) de cada boxeador, que es  la mayor frecuencia que se puede \nproducir durante el ejercicio sin desarrollar alte raciones cardio-vasculares. \n \n \n \nLos mas importantes son: \n \n \n Efectos fisiologicos  del entrenamiento:\nwww.RQBOXINGINSTITUTE.net\nAumenta la capaci dad del corazon\nAumenta la capacidad pulmonar\nMejora la constitucion sanguinea\nSe fortalecen las membranas musculares\nEl higado alcanza una mejor forma  de destruccion de elementos \nnocivos\nAumentas las secreciones de las glandulas de secrecion interna, \nespecialmente de co rtisona y adrenalina\n\u00c2\u00bfComo organizar una s esion de entrenamiento?:\nwww.RQBOXINGINSTITUTE.net  / robert_q @comcast.net\nGeneralidades: \nA fin de respetar la curva de esfuerzo y adap tacion del organismo a \nlas exigencias de una sesi on de Entrenamiento,  la misma se debe \ndividir en una parte \"inici al\" o de introduccion (e ntrada en calor), una \n\"principal\" (en donde varia la exigencia hasta llegar a puntos \nmaximos de esfuerzos) y una \"'final\" o vuelta a la ca lma, en donde el \norganismo se recupera de los esfuerzos realizados mediante \nactividades de m enor intensidad. \n \nEntrada en calor o calentamiento: \nLa entrada en calor es una adaptacion fisica y ps iquica, en un primer \nmomento general (de todo el organismo) y luego especifica \n(orientada hacia una actividad determ inada), cuyo objeti vo es lograr P\u00e1gina 5 de 7 \u00c2\u00bfQue es el entrenamiento?\n11/09/2007 http://www.notifi ght.com/artman2/publish/Invitado _18/Que _es_el_entrenamiento _pri... \n \n soportar un esfuerzo de mayor in tensidad sin su frir lesiones \nligamentosas, tendinosas o musculares. \nPor lo general se inicia con un tr ote lento de 2 a 3 minutos combinado \ncon movimientos amplio s de flexion del tr onco y circunduccion de \nbrazos, de manera tal de activar la circulaci on, para pasar luego a \nejercicios de tonificacion y elongacion de todo s los grupos  \nmusculares, especialmente los involu crados en la acti vidad principal \nde la sesion de entrenamiento. \nLa entrada en calor debe durar aproximadamente entre el 15% y el \n20% del tiempo total de la sesion (en una sesi \u00c3\u00b3n de 60 minutos, \nentre 10 y 15 minutos), y depende fundament almente, en su duracion \ny contenido, de las ca racteristicas del trab ajo que se realizara \nposterior mente. \nLa entrada en calor fortal ece las funciones vege tativas  y eleva la \ntemperatura del cuer po, lo que posibilit a la realizacion de \nmovimientos mas rapidos y con ma yor amplitud.La amplitud de los \nejercicios debe aumentar se gradualmente. Su duracion dependera \ntambien del clima reinan te (disminuye en dias  calurosos y aumenta \nen dias frios). \n \nParte principal de la sesion de entrenamiento: La intensidad de los esf uerzos  debe fluctuar en  el transcurso de la \nactividad para hacer pos ible la recuperacion entre cada estimulo \naplicado y llegar a realiz ar uno o dos picos de esfuerzos maximos en \nlos momentos en que el organismo se enc uentre adaptado para \nsoportar los mismos. T ener presente las sensaciones subjetivas de \ncansancio y agotamiento a fin de disminuir la  intensidad de las \ncargas aplicadas. \nEn todos los casos en que se quiera obtener un  efecto maximo en \nejercicios de agilidad y coordinacion o en la velocidad de ciertos \nmovimientos, dichas tareas deben ir  al comienzo de la parte \nprincipal, inmediatamente despues de la entrada el ca lor.  Despues \nde los ejercicios de tecnica y velocidad, deben efectuarse los \nejercicios de resistencia de fuerza  (mayor peso, ma yor cantidad de \nrepeticiones, etc). Esta organizaci on de las tareas a realizar no debe \nser rigida, adecuandose a los objetivos, nive l de rendimiento, \nexperiencias ante riores, etc. \n \nParte final o vuelta a la calma: \nTiene como objetivo disminuir las cargas y regresar al organismo a \nun estado semejante al que poseia al iniciar la actividad. Se realizan \nejercicios de baja intensidad como : carrera lenta, ejercicios de \nrelajacion, distension  y respiracion, etc.\nObjetivos del entrenamiento:\nrobert_q @comcast.net  / phone (305)772-7354\nAlcanzar un desarrollo fisico mu ltilateral y elevar el nivel\nP\u00e1gina 6 de 7 \u00c2\u00bfQue es el entrenamiento?\n11/09/2007 http://www.notifi ght.com/artman2/publish/Invitado _18/Que _es_el_entrenamiento _pri... \n \n\u00a9 Copyright by Notifight.com \n Alcanzar un desarrollo fisico especial y elevar su nivel\nDominar la tecnica del BOXEO y perfeccionarla.\nDominar la tactica del BOXEO y perfeccionarla.\nEducar las cualidades  morales y volitivas.\nGarantizar la preparacion mult ilateral,NUNCA,la  unilateral.\nFortalecer la salud.\nEvitar los traum as deportivos.\nAdquirir conocimi entos teoricos.\nAdquirir conocimientos practicos y experiencias.\nGarantizar la integraci\u00c3\u00b3n de  todas las cualidades, habitos, \nconocimientos y habilidades.\nPrevenir lesiones. \nRQBOXINGINSTITUTE  P\u00e1gina 7 de 7 \u00c2\u00bfQue es el entrenamiento?\n11/09/2007 http://www.notifi ght.com/artman2/publish/Invitado _18/Que _es_el_entrenamiento _pri...Imprimir Noticia  El Hospital Virgen del Ro c\u00edo incorpora el seg undo robot quir\u00fargico de la sanidad \np\u00fablica andaluza \nMar\u00eda Jes\u00fas Montero inaugur\u00f3 en el centro sevilla no esta novedosa tecnol og\u00eda, que supone una mayo r \nprecisi\u00f3n en las intervenciones y favorece  la r\u00e1pida recuperaci\u00f3n del paciente \nAndaluc\u00eda, 13 de septiembre de 2007\nEl Hospital Virgen del Roc\u00edo, de Sevilla, ha incorporado el \nsegundo robot quir\u00fargico del sistema sanitario p\u00fablico andaluz, una novedosa tecnolog\u00eda que conlleva numerosas ventajas \ntanto para los pacientes como para los profesionales. La \nconsejera de Salud, Mar\u00eda Jes\u00fas Montero, ha presentado este \ninnovador equipo, que junto al del Hospital Regional de M\u00e1laga \ny al que se instalar\u00e1 en el Complejo Multifuncional Avanzado de Simulaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica (CMAT), coloca a \nAndaluc\u00eda en la vanguardia de la m\u00e1s avanzada tecnolog\u00eda \nquir\u00fargica. \nEste robot permite al cirujano conseguir el m\u00e1ximo nivel de \nprecisi\u00f3n en sus intervenciones y al paciente ganar en confort, \nya que utiliza cirug\u00eda m\u00ednimamente invasiva con altos niveles \nde calidad, que reducen la agresi\u00f3n quir\u00fargica y aceleran su \nrecuperaci\u00f3n. \nCon el sistema quir\u00fargico Da Vinci, al que el sistema sanitario p\u00fablico de Andaluc\u00eda ha destinado 1,8 millones de \neuros, el cirujano puede operar con las mismas sensaciones que proporciona la cirug\u00eda abierta, pero reduciendo la \ninvasividad del proceso, potenciando las ventajas de la la paroscopia y otras t\u00e9cnicas de microcirug\u00eda y ganando en \nprecisi\u00f3n. \nEl cirujano maneja la tecnolog\u00eda a distancia desde una consola telerrob\u00f3tica. Gracias a la alta precisi\u00f3n de los \ncuatro brazos quir\u00fargicos con los que cuenta el robot y que reproducen fielmente cada uno de sus movimientos a \ntiempo real, el cirujano puede ejecutar tareas delicadas en  espacios reducidos. El campo quir\u00fargico se ve desde \nuna panor\u00e1mica tridimensional, integrando im\u00e1genes de alta resoluci\u00f3n y ampliaci\u00f3n de hasta 10 a 15 veces \naumentos de campo operatorio. De igual modo, el robot es capaz de verificar cada movimiento 1.500 veces po r \nsegundo. \nSe prev\u00e9 que el equipo realice, en su rendimiento m\u00e1ximo , unas 300 intervenciones quir\u00fargicas al a\u00f1o en el campo \nde la urolog\u00eda, la ginecolog\u00eda, la cirug\u00eda cardiaca y la ciru g\u00eda general y digestiva. En concreto, se emplear\u00e1 en las \nresecciones radicales por c\u00e1ncer de pr\u00f3stata (extirpar la pr\u00f3stata); en la extracci\u00f3n de los tumores malignos de \nrecto; en la histerectom\u00eda (extirpar el \u00fatero); en las repar aciones de la v\u00e1lvula mitral; y para realizar bypass \ncoronario.  Operar a distancia  \n Ventajas  \n La cirug\u00eda rob\u00f3tica\n \nLa consejera durante la presentaci\u00f3n del equipo \nrob\u00f3tico.\nJunta de Andaluc\u00eda - 2007  P\u00e1gina 1 de 1 Portal del Ciudadano\n14/09/2007 http://andalucia junta.es/a j-notprint-print.html?idNot=129810    \n \n    \n CONSEJER\u00cdA DE TURISMO, COMERCIO  Y DEPORTE \n       Noticias de Medicina del Deporte_108 \nCENTRO ANDALUZ DE ME DICINA DEL DEPORTE  \n      \n \n \n \nNOTMED \n \n\u201cNoticias de Medicina del Deporte\u201d \n \n \n \n  \n \nComprendidas entre el 16 y el 21 de \n \nSeptiembre de 2007  \n \n \n  \n \n \n \n \n \n \nCentro Andaluz de Medicina del Deporte \nUnidad de Informaci\u00f3n y Documentaci\u00f3n  \n   en Medicina del Deporte \nGlorieta de Beatriz Manch\u00f3n s/n \n41092 Sevilla \nTlf.: 955 062 033; fax: 955 062 034 \nmd.ctcd@juntadeandalucia.es    \n \nDiariomedico.com > Secciones \nENTORNO \n17/09/2007\n \n\"Los ni\u00f1os que al llegar a casa son r ecibidos por la nevera, en lugar de por su familia, tienen m\u00e1s riesgos \nde sufrir obesidad\", ha explicado Rosa Calvo, psic\u00f3log a cl\u00ednica y coordinadora de  la Unidad de Trastornos \nde la Conducta Alimentaria del Hospital Santa Cristina , de Madrid, durante su intervenci\u00f3n en la Ponencia \ndel Senado constituida para  estudiar las causas de la obesidad y buscar soluciones. \n \nCalvo exigi\u00f3 un \"compromiso pol\u00edtico\" de todos los grupos para que se establezcan medidas efectivas que \npermitan conciliar la vida laboral y familiar. Los ni\u00f1os as ocian la comida con el cari\u00f1o y cuando regresan a casa lo \nque encuentran son comidas preparadas, pero no la presenc ia de un miembro familiar. Entre los aspectos \npsicol\u00f3gicos que contribuyen al desarrollo de la obesidad, se ha de incidir en el manejo de la ansiedad, ya que \nmuchas veces los ni\u00f1os y los adolescentes tratan de tranquilizarse comiendo, porque eso \"alivia insatisfacciones, \nentretiene la cabeza y elimina pensami entos e inquietudes que hacen sufrir\". \n \nEducaci\u00f3n positiva  \nAunque se tenga la informaci\u00f3n sobre comportamientos saludables -\"c\u00f3mo hay que comer o la cantidad de \nejercicio que hay que hacer\"puede que los j\u00f3venes, y especia lmente los ni\u00f1os, no est\u00e9n preparados para afrontar \nel cambio. Adem\u00e1s, suelen creerse invulnerables en cuesti\u00f3n de salud y no se plantean que exista un necesidad \nde cambiar, por lo que no basta con la realizaci\u00f3n de campa\u00f1as preventivas o educativas. Por eso, Calvo \nconsidera que los mensajes apropiados para la poblaci \u00f3n infantil y juvenil deben ser escuetos, f\u00e1ciles de \ncomprender y positivos porque \"el miedo asusta, pero no afecta a la variaci\u00f3n de la conducta\". \n \nTambi\u00e9n es importante que exista un \"refuerzo visual que haga m\u00e1s atractivos los alimentos que menos gustan, \ncomo las verduras, las legumbres o las frutas\". \n \n EFE Madrid\nSuplir el calor familiar con alimento el eva el riesgo de obesidad en la infancia  \n P\u00e1gina 1 de 1 www.diariomedico.com - Resultado de la Busqueda\n20/09/2007 http://www.diariomedi co.com/rec-templatin g/templates/diario _medico/cmp/imprimi r... \n        AAA \n \nSer Responsable / Juventud \nImprimir Enviar  Suscribirse Baja Proponer  \nLos efectos secundarios del dopaje en la salud ser\u00e1n analizados por la UEx en un \ncongreso internacional, en Badajoz\nLa reuni\u00f3n tendr\u00e1 lugar en la sala de congresos del hotel AC de la  capital pacense y asistir\u00e1n diferentes grupos expertos en la  materia, \ncolaboradores del proyecto.  \nLa Universidad de Extremadura (UEx) llevar\u00e1 a cabo, el pr\u00f3ximo s\u00e1 bado, 22 de septiembre, en Badajoz, un congreso internacional sobre los efectos secundarios del \ndopaje en la salud para unificar co nocimientos acerca de dicha cuesti\u00f3n. \nSeg\u00fan ha informado la instituci\u00f3n universitar ia a trav\u00e9s de un comunicado, el congreso en el que participa la Universidad T\u00e9cni ca de Munich (Alemania), la de de \nPlovdiv (Bulgaria), el Instituto de Deportes  de Polonia y la Universidad de Tesal\u00f3nica  (Grecia), tendr\u00e1 como  objetivo armonizar  los conocimientos sobre los efectos \nbiom\u00e9dicos secundarios del dopaje.  \nPor ello, tras la celebraci\u00f3n de dicho evento, financiado por la Uni\u00f3n Europea, expertos en la materia editar\u00e1n material did\u00e1ct ico donde se tratar\u00e1 el asunto. \nCabe destacar que el material educativo que se publicar\u00e1 se basa  en las investigaciones de diversos grupos encargados de difere ntes \u00e1reas de conocimiento \nespecializado como el sistema inmunitario, cardio vascular y respiratorio o nervioso, entre otros. \nAsimismo, est\u00e1 previsto que se edite public aciones destinadas a la educaci\u00f3n en tres niveles de complejidad diferentes sobre lo s efectos secundarios del dopaje \npara, posteriormente, exponerl o en una web internacional. \nEl grupo de investigadores de la UEx que participar\u00e1n en el congreso, estar\u00e1 formado por Edua rdo Ortega, Mar\u00eda Dolores Hinchado  y Esther Giraldo, pertenecientes \nal grupo de investigaci\u00f3n de inmunofisiolog \u00eda de dicha universidad. Estos investigadores  centran sus estudios en el deporte y l a salud, sobre el sistema inmunitario, \nconcluye el comunicado. \n  \n   \nNOTICIAS RELACIONADAS P\u00e1gina 1 de 1\n21/09/2007 http://www.re giondi gital.com/modulos/mod _periodico/pub/imprimir _noticia.php?id= ...El estudio gen\u00e9tico asociado a la capacidad f\u00edsica \nmejorar\u00e1 el tratamiento en enfermos \nLos estudios gen\u00e9ticos est\u00e1n llegando a todas las especi alidades cient\u00edficas y la m edicina deportiva no se \nha quedado atr\u00e1s. Estas investigaciones pueden generar grandes beneficios, como identificar genes que \nest\u00e9n relacionados con d\u00e9ficit musculares; sin embar go, tambi\u00e9n existen riesgos, como la selecci\u00f3n de \ndeportistas dependiendo de sus caracter\u00edsticas gen\u00e9t icas y la posibilidad del dopaje gen\u00e9tico. Todas \nestas inquietudes se han puesto de manifiesto durante la Reuni\u00f3n de la Asociaci\u00f3n Brit\u00e1nica de las \nCiencias del Deporte que se ha celebrado en la Universidad de Bath , en el Reino Unido. \nREDACCI\u00d3N \n18/09/2007 \n  \n \nEsta noticia pertenece al servicio de informaci\u00f3n restri ngida MiDiariomedico.com. Necesita estar registrado para \npoder acceder al contenido de la misma. Si usted se ha registrado anteriormente, por favor, introduzca su email \ny contrase\u00f1a y pulse Entrar. En caso contrario puede hacerlo en la opci\u00f3n Registrarme . \nNoticia MiDiariomedico.com  \n \n  \nMARTES 18 DE SEPTIEMBRE \nEl CSD responder\u00e1 al presidente de la UCI de todas sus \"infundadas afirmaciones\"  \n \n \n   El Consejo Superior de Deportes (CSD) ha enviado a Efe un comunicado en el que asegura que el presidente de la UCI \"recibir\u00e1 la oportuna re spuesta a todas y cada una de las infundadas \nafirmaciones expuestas en su carta en el ma rco de privacidad que la situaci\u00f3n exige\". \n Ante la informaci\u00f3n aparecida en el diario 'La Vanguardia', que publica una carta remitida a la \nSecretar\u00eda de Estado para el Deporte por el presidente de la UCI, Pat McQuaid, respecto a la situaci\u00f3n del ciclista espa\u00f1ol Alejandro Valverde, el CSD manifiesta:   \n1. El CSD reitera su compromiso y decidida pol\u00edtica contra el dopaje puesta de manifiesto a trav\u00e9s \nde la aprobaci\u00f3n de Ley Org\u00e1nica de Protecci\u00f3n de la salud y de Lucha contra el Dopaje en el \nDeporte, que no s\u00f3lo garantiza la limpieza en la competici\u00f3n sino que promueve los valores del \ndeporte y preserva la salud de la pr\u00e1ctica deport iva de los ciudadanos. Una iniciativa legislativa \ninspirada en el principio de \"tol erancia cero\" que sit\u00faa a nuestro pa\u00eds en la vanguardia de los \npa\u00edses comprometidos en la lucha contra el dopaje\". \n \n2. El compromiso del Gobierno Espa\u00f1ol en la luch a contra el dopaje ha si do reconocido de forma \nreiterada por los presidentes del Comit\u00e9 Ol\u00edmpico Internacional y la Agencia Mundial Antidopaje en \ndiferentes foros internacionales.  3. El presidente de la UCI reci bir\u00e1 la oportuna respuesta a toda s y cada una de las infundadas \nafirmaciones expuestas por el presidente de la UCI en su carta en el marco de privacidad que la \nsituaci\u00f3n exige.  4. En cualquier caso, en nuestro pa\u00eds, la din\u00e1mica de actuaci\u00f3n general consiste en la investigaci\u00f3n \ny el trabajo con arreglo a las le yes y las pruebas existentes en cada caso. La Ley pretende \nproteger la salud de los deportista s y garantizar la limpieza de la  competici\u00f3n, respetando siempre \nsus derechos para no condenarlos en base a especulaciones o sospechas. \n 5. El CSD es consciente de que el dopaje es un problema de \u00e1mbito internacional que requiere la \ncolaboraci\u00f3n de todos los organismos nacionales e internacionales. Despu\u00e9s de que las Fuerzas y \nCuerpos de Seguridad espa\u00f1olas han hecho un im portante trabajo a tr av\u00e9s de diferentes \noperaciones ( \"Ganma\", \"Mamut\" y \"Puerto\") resulta desalentador comprobar que estos esfuerzos \nson puestos en tela de juicio mediante acus aciones basadas en sospechas y no en pruebas \ncontundentes.   Por tanto, es imprescindible la acci\u00f3n conjunta de  todos los pa\u00edses, pero respetando la normativa \nlegal y los derechos fundamentales de los depo rtistas que no deben ser juzgados en base a \nespeculaciones.\n  \n \nDiariomedico.com > Secciones \nENTORNO \n19/09/2007\n \nUna mala dieta durante el embara zo condiciona la estru ctura del cerebro del descendiente y provoca \ngraves consecuencias  \nEl aporte de nutrientes esenciales es determinante para conseguir un mejor funcionamiento cerebral e intervenir en \nel crecimiento y desarrollo del sistema nervioso desde el  embarazo hasta la vejez. Adem\u00e1s, seg\u00fan se ha puesto de \nmanifiesto en el seminario Nutrici\u00f3n y Cerebro: Alimentar las neuronas en cada etapa de la vida , celebrado en \nAltea, en Alicante, por Unilever, una correcta nutrici\u00f3n pr eviene y evita la aparici\u00f3n y el progreso de enfermedades \nneurol\u00f3gicas y del deterioro cognitivo. \n \nUn alimento que no debe faltar en la dieta es el pescado, que,  junto al marisco, son la fuente principal de \u00e1cidos \ngrasos omega 3, esenciales para el desarrollo \u00f3ptimo del cerebro. Seg\u00fan las investigaciones, fue una dieta de este \ntipo la que aport\u00f3 los nutrientes necesarios a los Homo habilis hace doce millones de a\u00f1os para que sus cerebros \nevolucionaran. Por ello, no s\u00f3lo somos lo que comemos sino que hemos llegado a ser lo que somos por lo que comimos. \n \nUn aporte adecuado de energ\u00eda, prote\u00ednas, \u00e1cidos grasos (A LA, EPA, DHA), hierro, zinc, cobre, yodo, selenio y \nvitaminas del grupo B (B1, B6, B12, folatos) es f undamental para conseguir un buen desarrollo y funcionamiento \ndel cerebro y del sistema nervioso en general. En el embarazo hay que cuidar la ingesta de nutrientes, ya que \"los \ndesequilibrios pueden tener repercusiones en el feto m\u00e1s graves que en otras etapas de la vida\", indica Rosa \nOrtega, catedr\u00e1tica de Nutrici\u00f3n de la Universidad Co mplutense de Madrid. Seg\u00fan ella, muchas madres se \npreocupan en exceso por no ganar peso y restringen la ingesta  de algunos alimentos. \"Esto es as\u00ed principalmente \npor desconocimiento\". Ortega propone modificar los h\u00e1bitos alimenticios y evitar la carencia de vitaminas y \nminerales. Las repercusiones de una mala alimentaci\u00f3n en la gestaci\u00f3n no s\u00f3lo influyen al neonato, sino tambi\u00e9n \nen la madre: \"La falta de \u00e1cidos grasos en el embarazo puede ser un importante condicionante de la depresi\u00f3n \npost-parto\". \n Infancia  \nSeg\u00fan Pablo Sanjurjo, pediatra del hospital de Cruces, de Ba racaldo, \"los \u00e1cidos grasos poliinsaturados de cadena \nlarga (LCPS) no son los \u00fanicos, pero s\u00ed los principales nutrientes para preservar la salud mental del ni\u00f1o y del \nadulto. \"Existen periodos cr\u00edticos en que su d\u00e9ficit puede dar lugar a una alteraci\u00f3n mental irrecuperable\". \n \nEl pediatra destaca la necesidad de aumentar el tiempo de lactancia materna a seis meses para una correcta \nnutrici\u00f3n cerebral, ya que supondr\u00eda ingerir la cant idad id\u00f3nea de LCPS. Adem\u00e1s. \"la nutrici\u00f3n tambi\u00e9n es \nprevenci\u00f3n para el sistema nervioso central\", seg\u00fan Virg ilio Hernando, neur\u00f3logo del Hospital de Madrid Norte \nSanchinarro. La mala alimentaci\u00f3n durante la gestaci\u00f3n y la infancia est\u00e1 relacionada con la aparici\u00f3n de \npatolog\u00edas como la migra\u00f1a, la escl erosis m\u00faltiple y el Alzheimer. \n \nAna Requejo, catedr\u00e1tica de nutrici\u00f3n de la Universidad Co mplutense de Madrid, se\u00f1ala la dificultad de elaborar \nuna dieta para las personas mayores, ya que son m\u00e1s seden tarias y tienden a consumir alimentos m\u00e1s cal\u00f3ricos. \nPara ello recomienda ejercicio f\u00edsico e inger ir las cantidades suficientes de nutrientes. \n \nCuidar la ingesta de nutrientes desde la gestaci\u00f3n has ta la vejez es fundamental para prevenir y evitar \nenfermedades mentales. \n \n\u00c9sta es una de las conclusiones del seminario Nutrici\u00f3n y Cerebro: Alimentar las neuronas en cada etapa de la \nvida, celebrado en Altea, en Alicante. \n \nLos beneficios de comer pescado  \nNumerosos estudios aseguran que los \u00e1cidos omega 3, adem\u00e1s de que mantienen en forma el coraz\u00f3n y reducen \nel riesgo cardiovascular, tienen beneficios neurol\u00f3gicos. El pescado es uno de los alimentos m\u00e1s ricos en omega 3. \n Victoria Quesada Sacrist\u00e1n\nSe debe alimentar el cerebro en todas las etapas de la vida   \n P\u00e1gina 1 de 1 www.diariomedico.com - Resultado de la Busqueda\n21/09/2007 http://www.diariomedi co.com/rec-templatin g/templates/diario _medico/cmp/imprimi r... HERALDO .es Edici\u00f3n del d\u00eda  18-09-2007\nDeporte sin control \nAlrededor de 25.000 aragoneses compiten si n cobertura ni reconocimientos m\u00e9dicos. \n \nR. LAHOZ. Zaragoza |  \"Antes de nada, hay que decir que el deporte es  positivo para la mejo ra de la salud. Eso \ns\u00ed, todo deportista est\u00e1 ex puesto a unos riesgos. Cuando  se practica deporte, sube  la tensi\u00f3n arterial, la \nfrecuencia cardiaca, la frecuencia respiratoria y las necesidades sangu\u00edneas del m\u00fasculo cardiaco. El \norganismo que est\u00e1 menos adaptado a las exi gencias sufre mucho m\u00e1s. Con es to quiero decir que es mucho \nmenos probable que se den ca sos como los del jugador de l Sevilla Puerta, pues en la elite el control y los \nsistemas de entrenamiento son muy rigurosos. El verdadero problema reside en el deporte aficionado no \nfederado, donde hay un control menor\" . La argumentaci\u00f3n la sostiene \u00c1ngel Luis Bueno, licenciado en \nMedicina del Deporte por la Universi dad de Montpellier y profesor de Me dicina en la Escuela Aragonesa de \nEntrenadores de F\u00fatbol. Casos muy recientes como el fallecimiento de \u00c1ngel Arenales, jugador del \nVeteranos Sobrarbe de A\u00ednsa, refuerzan la tesis de Bueno. \n \nAnalistas consultados por HERALDO consideran que en Ara g\u00f3n compiten semanalmen te alrededor de 25.000 \ndeportistas con cobertura m\u00e9 dica deficiente o nula. \"E s un tema delicado, muy se nsible. Existe un factor \nmedi\u00e1tico que ha generado cierta alarma tras la muerte de Puer ta; pero, indiscutiblemente, tenemos que \nluchar para dotar de mejores servicio s al deportista\", apunt\u00f3 \u00c1lvaro Burre ll, director general del Deporte del \nGobierno de Arag\u00f3n.  \nEl deporte que est\u00e1 sujeto al contro l de una federaci\u00f3n ofrece una cobert ura m\u00e9dica especificada en la ley \ndel Deporte espa\u00f1ola 10/1990 de 15 de Octubre. En su ar t\u00edculo 59.2 se se\u00f1ala la obligatoriedad del seguro \npara todos los deportistas federados. Este seguro cu bre las contingencias o accidentes que puedan darse \ndurante cualquier pr\u00e1ctica deportiv a. Por accidente se entiende todo  suceso imprevisto, involuntario, \nrepentino, fortuito, causad o por medios externos que afecten en su organismo al asegurado, caus\u00e1ndole \nalg\u00fan da\u00f1o.\n \nJugadores no aptos \nEl examen m\u00e9dico que valide las condiciones del futbo lista resulta b\u00e1sico. \"Cada semana consideramos a un \npar de jugadores no aptos para la pr\u00e1ctica del f\u00fatbol, personas a las que se env\u00eda a un especialista para que \nconsidere la dolencia que sufren. Con esto quiero su brayar la importancia de un reconocimiento m\u00e9dico \nexhaustivo antes de validar una licencia deportiva. Hay dolencias que no se pueden  detectar, pero otras s\u00ed \nse pueden hallar. Por eso es vital realizar los reconocimien tos m\u00e9dicos adecuados a los deportistas\", explic\u00f3 \nJuli\u00e1n Cremallet, jefe de lo s servicios m\u00e9dicos de la Mutualidad de Futbolistas y director m\u00e9dico de Trauma \nArag\u00f3n. \n El Deporte Laboral agrupa en Zarago za a f\u00fatbol, f\u00fatbol sala, balonces to y tenis, con alrededor de 8.000 \nlicencias. \"Intentamos trabajar para ofrecer cada d\u00eda mayores prestaciones, pero el seguro s\u00f3lo cubre la \natenci\u00f3n por primeros auxilio s\", se\u00f1al\u00f3 Fernando Fabra, presidente de la entidad. \n SALUD EN EL DEPORTE  \nFot\u00f3grafo: JAVIER BLASCO\nImagen del funeral de \u00c1ngel Arenales en el campo de f\u00fatbol de A\u00ednsa \n \n  \n  \nP\u00e1gina 1 de 2 HERALDO.ES\n20/09/2007 http://www.heraldo.es/heral do.html?noticia=208786&imprimir=1Otras asociaciones son censuradas con dureza. Por ejemplo, la Federaci\u00f3n Aragonesa de F\u00fatbol Sala (FAFS) \nha denunciado a la Liga de Las Delicias \"ante el Insalud,  la Hacienda P\u00fablica y el Ayuntamiento de Zaragoza \npor flagrantes irregularidades. Hay casi 4.000 jugadores de f\u00fatbol sa la que compiten sin ning\u00fan control \nm\u00e9dico en Zaragoza\", af irm\u00f3 Fernando Vives, pr esidente de la FAFS. \n \nJuan Luis Trasmonte, presidente de la Liga Delicias,  rebati\u00f3 a Vives. \"Esta es una competici\u00f3n aficionada, \nuna liga de distrito. No somos ninguna federaci\u00f3n. El seguro de cada futbolista es opcional, no obligatorio\", \ndefendi\u00f3.  \"La muerte de Puerta ha alarmado a los deportistas.  Ahora hacemos 150 reconocimientos al d\u00eda en Trauma \nArag\u00f3n, lo que significa un importante aumento en las \u00faltimas semanas. Los m\u00e9dicos del Salud \nhabitualmente no los hacen. El problema es la escasa seriedad de algunas cl\u00ednicas que se prestan a firmar \nreconocimientos poco serios \", se lament\u00f3 Cremallet.\n P\u00e1gina 2 de 2 HERALDO.ES\n20/09/2007 http://www.heraldo.es/heral do.html?noticia=208786&imprimir=117.09.2007   \nTOUR, VUELTA, GIRO, FEDE RACIONES Y UCI SE REUNIR \u00c1N EL 23 DE OCTUBRE \nCumbre contra el dopaje  \n \nRepresentantes de las tres gr andes vueltas ciclistas y de seis  federaciones anunciaron este \nlunes en Granada inminente celebraci\u00f3n de una gr an cumbre sobre el fu turo del ciclismo los \npr\u00f3ximos 22 y 23 de octubre en Par\u00eds. \n En ella participar\u00e1n Vuelta, Giro y Tour, adem \u00e1s de  las Federaciones espa\u00f1olas, italianas, \nfrancesas, belgas, austr\u00edacas y luxemburguesas  indicaron. Esta reuni\u00f3n del mes que viene \nest\u00e1 motivada por la situaci\u00f3n de extrema urgencia que vive el  mundo de las dos ruedas tras \nlos numerosos esc\u00e1ndalos de dop aje que poco a poco han ido vi endo la luz en  los \u00faltimos \nmeses, en especial todo lo relacionado con la Operaci\u00f3n puerto y los po sitivos de la pasada \nronda gala.  Antes de la cumbre, las federaciones y las vuelt as deber\u00e1n notificar el lugar en el que se \ncelebrar\u00e1 el 21 de septiembre ala UCI. Este  organismo internacional  ya ha calificado el \nmomento que atraviesa el ciclismo como \"m uy inquietante\". Adem\u00e1s  de los dirigentes \ndeportivos, tambi\u00e9n estar\u00e1n presentes responsables pol\u00edticos de cada pa\u00eds.  \n  \nP\u00e1gina 1 de 1 Marca.com\n20/09/2007 http://www.marca.com/rec-templatin g/templates/marca /cmp/imprimir. jsp?idContenid ...http://www.20minutos.es/noticia/ 276766/fiebre/gimnasio/meses/  \n \nVersi\u00f3n para imprimir  \nPortada/Noticias Vigo  \nLa fiebre del gimnasio s\u00f3lo nos dura un par de \nmeses \nLAURA JUAN 17.09.2007 - 03:28h \nzLos centros deportivos de Vigo ven es te mes duplicada su clientela.  \nzEl gran reto: perder unos \u2018kilitos\u2019. Las nuevas modalidades son las m\u00e1s demandadas. \nLos vigueses han decidido ponerse manos a la obra . Tras los excesos del verano, donde los d\u00edas de \ntumbona y chiringuito eran una constante, ahora los gimnasios de la ciudad rozan el lleno.  \n\u00abEn septiembre tenemos el doble de clientes  que en agosto porque las tapitas y los kilos de m\u00e1s \nse notan\u00bb, explican desde el gimnasio Fitness Plac e. La situaci\u00f3n se repite en todos los centros \ndeportivos consultados.  \nEso s\u00ed, la mayor\u00eda de los gimnasios consulta dos coinciden en que los vigueses tenemos poca fuerza \nde voluntad  y que la mayor\u00eda de los que se apuntan a clases en septiembre no aguantan ni siquiera \nhasta diciembre. \nEn cuanto a las modalidades m\u00e1s demandadas, el spinnig es el preferido  por los vigueses. Se \ntrata de una combinaci\u00f3n de aer\u00f3bic con bicicleta al  ritmo de la m\u00fasica. Y es  que \u00ablo que se quiere \nahora es sudar, sudar mucho\u00bb, explican los prop ios profesores. Sin embargo, recuerdan que el \nejercicio f\u00edsico no es s\u00f3lo cuesti\u00f3n de est\u00e9tica, sino tambi\u00e9n de salud.  \nSus clientes son mayoritariamente j\u00f3venes de entre 17 y 30 a\u00f1os. Pero la gente mayor tampoco falta. \n\u00abPara las se\u00f1oras, lo m\u00e1s recomendable es el pila tes, que ayuda a superar problemas de movilidad y \nendurece los m\u00fasculos\u00bb,  aconsejan desde el gimnasio El Castro. \n \nEn Samil es posible practicar deporte al \naire libre (Laura Gonz\u00e1lez).P\u00e1gina 1 de 3 Versi\u00f3n para imprimir - La fiebre del gi mnasio s\u00f3lo nos dura un par de meses - 20m ...\n20/09/2007 http://www.20minutos.es /imprimir/noticia/276766 /Ahora bien, desde la Asociaci\u00f3n  de Bulimia y Anorexia de Pontevedra alertan de que esta \npreocupaci\u00f3n por el aspecto f\u00edsico  podr\u00eda derivar en un trastorno de la alimentaci\u00f3n. Por eso, \nllaman la atenci\u00f3n ante un nuevo trastorno, in cipiente entre los vigueses: la orotorexia.  \nY es que, como pueden detectar los propios nutricionistas , \u00aben Vigo hay cada vez m\u00e1s personas \npreocupadas por seguir una alimen taci\u00f3n sana. Si esto se lleva al extremo desembocar\u00eda en la \norotorexia\u00bb, explica la nutricionista Patricia Beiro.  \nPor el momento, en ABAP no han atendido ning\u00fan caso de esta patolog\u00eda en la ciudad, aunque s\u00ed \nreconocen que \u00abhay mucha gente que est\u00e1 enferma, pero no lo considera como tal\u00bb, explican. Las \ncaracter\u00edsticas de este trastorno son: rechazo de todo tipo de alimentos  no ecol\u00f3gicos o \ntratados con pesticidas, p\u00e9rdida de ma sa \u00f3sea y carencia de vitaminas... \nNuevos deportes  \nSpinning:  Ciclismo est\u00e1tico en grupo, al ritmo de la  m\u00fasica y siguiendo las \u2018rutas\u2019 del monitor. \nSimilar al aer\u00f3bic, pero  sobre una bicicleta. \nPilates:  Desarrolla los m\u00fasculos intern os y da firmeza a la columna ve rtebral, con lo que se alivian \nlos dolores de espalda. \nAcuagym:  Gimnasia bajo el agua que mejora la circulaci\u00f3n, la resistencia muscular y la \nflexibilidad. \nBody Training System:  Ejercicio que combina difere ntes coreograf\u00edas y bailes. \nLos vecinos, tambi\u00e9n deportivos  \nEste mes, las Asociaciones Vecinales de Vigo ab ren el plazo de inscripc i\u00f3n en sus actividades \ndeportivas y culturales. Comenzar \u00e1n en octubre y, entre otras, se pueden practicar modalidades \ndeportivas como la gimnasia de mantenimiento, la danza del vientr e o el taichi. Lo mejor de esta \nopci\u00f3n es el precio: la mayor\u00eda ronda s\u00f3lo los 20 euros al mes. \nOferta  \n300 entidades \nEl Concello de Vigo cuenta con m\u00e1s de 300 en tidades deportivas englobadas en m\u00e1s de 25 \nfederaciones. Hay clubes de petanca, f\u00fatbol, ciclis mo, lucha, tiro con arco y balonmano, entre otras \nmodalidades. \nEl m\u00e1s completo  \nTravesas \nEl pabell\u00f3n de As Travesas es el m\u00e1s completo de  la ciudad. Unido al del Carmen, cuenta con cinco \nfrontones exteriores, piscina, gimnasio, polideportivo, pistas de atletismo  \ny piscina. \nHidrataci\u00f3n  P\u00e1gina 2 de 3 Versi\u00f3n para imprimir - La fiebre del gi mnasio s\u00f3lo nos dura un par de meses - 20m ...\n20/09/2007 http://www.20minutos.es /imprimir/noticia/276766 /Antes y despu\u00e9s \nPor el sudor, el cuerpo pierde agua y minera les, de ah\u00ed la importancia de llevar una buena \nhidrataci\u00f3n, tanto antes como despu\u00e9 s de hacer deporte. Hay que beber, al menos, dos litros de agua \ndiarios. \nIntensidad  \nPoco a poco \nLos expertos recomiendan empezar con la pr\u00e1ctica deportiva gradualmente y hacerlo de forma \ncontinuada. Aumentar la intensidad del ejercicio in crementa la resistencia f\u00edsica de la persona. \n20minutos.es El primer peri\u00f3dico que no se vende \n  P\u00e1gina 3 de 3 Versi\u00f3n para imprimir - La fiebre del gi mnasio s\u00f3lo nos dura un par de meses - 20m ...\n20/09/2007 http://www.20minutos.es /imprimir/noticia/276766 / \n \nDiariomedico.com > Secciones \nENTORNO \n18/09/2007\n \nLa mayor\u00eda de las patolog\u00edas oculares que se producen en el deporte se pueden evitar mediante una \nadecuada protecci\u00f3n. En aquellas competiciones en las que no se permite utilizar dispositivos se deben \nreconocer los s\u00edntomas que pueden mostrar las lesiones. \n Las patolog\u00edas oculares son frecuentes entre los deportistas y difieren en funci\u00f3n del tipo de deporte y de si se \npractica al aire libre. Estas caracter\u00edsticas, unidas a una falta de protecci\u00f3n adecuada, puede dar lugar a la \naparici\u00f3n de da\u00f1os irreparables. \n \nLos deportistas que realizan ejercicio en el exterior est\u00e1n m\u00e1 s expuestos a la radiaci\u00f3n ultravioleta tipo B. En estos \ncasos las lesiones m\u00e1s comunes son las quemaduras de la superficie del globo ocular, y en raras ocasiones, \nlesiones de la retina. \n Adem\u00e1s, se pueden producir lesiones contusas o cortantes que involucren el contenido del globo ocular por la \nutilizaci\u00f3n de raquetas, pelotas o bates, seg\u00fan ha explicado a Diario M\u00e9dico Jorge Cazal, m\u00e9dico oftalm\u00f3logo y \nprofesor de la Universidad Polit\u00e9cnica de Catalu\u00f1a\n. \n \nLos deportes se clasifican respecto al bajo o alto riesgo ocular que supongan para el deportista. Entre los m\u00e1s \npeligrosos se encuentran los deportes de colisi\u00f3n, donde es previsible que haya golpes de la cabeza o de la cara, \nlos deportes de contacto, como la lucha o el boxeo, y los que utilizan bates, raquetas o pelotas, entre los que \ndestaca el baloncesto.  \nEn el boxeo o la lucha se producen continuamente golpes en la zona facial y no se permite llevar ning\u00fan tipo de \nprotecci\u00f3n; \"es necesario que el deportista sepa que es posible que sufra una lesi\u00f3n de globo ocular o un desprendimiento de retina. Adem\u00e1s, es importante que los entrenadores sepan reconocer los s\u00edntomas que \npueden acompa\u00f1ar a estos sucesos. La m\u00ednima sensaci\u00f3n de cuerpo extra\u00f1o, ojo rojo, visi\u00f3n borrosa o p\u00e9rdida de \ncampo visual\" indican una posible lesi\u00f3n de globo ocular que debe ser consultada de inmediato. \n \nProtecci\u00f3n adecuada  \nEntre los deportes de bajo riesgo est\u00e1n la gimnasia, el ciclismo y la nataci\u00f3n. En \u00e9sta el uso de gafas protectoras \nreduce las lesiones, pero se pueden producir conjuntivitis qu\u00edmicas. \"Se suelen ver irritaciones superficiales pero \ncasi nunca lesiones contusas o cortantes del globo ocular. \"  \nEn el ciclismo es necesario utilizar gafas que se adapten perfectamente y que protejan tanto de las inclemencias \ndel tiempo como de la luz ultravioleta. Lo mismo ocurre en el esqu\u00ed, en el que se deben llevar gafas especiales, \"en las que incluso la valoraci\u00f3n de la tinci\u00f3n var\u00eda dependiendo del clima, la hora y la regi\u00f3n donde se va a practicar y \nlas caracter\u00edsticas del esquiador. Todas las lesiones pueden ser prevenidas llevando la protecci\u00f3n adecuada en \nfunci\u00f3n del deporte que se va a realizar y su grado de riesgo\". \n \nEsto no se logra con las \"lentes de contacto o las gafas de correcci\u00f3n normales porque no implica solamente ver bien, sino tener protegido el \u00f3rgano\". \n \nLa educaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n general, adem\u00e1s de los deportistas de \u00e9lite, es vital, ya que \"casi la mitad de los lesionados oculares son ni\u00f1os menores de 14 a\u00f1os y el 90 por ciento son menores de 29 a\u00f1os\". \n \nEn cuanto a los jugadores no profesionales de f\u00fatbol que hayan sido intervenidos por cirug\u00eda refractiva, glaucoma, \netc., Cazal recomienda utilizar \"la protecci\u00f3n de los ojos ante cualquier tipo de lesi\u00f3n, inclusive del contacto con el \njugador oponente. Es un ojo predispuesto, en el cual las lesiones son mucho m\u00e1s importantes que en un ojo virgen de cirug\u00eda\". \n \nLESIONES POR ANZUELO DEL GLOBO OCULAR  \nLas lesiones por anzuelo se producen por corte o penetraci\u00f3n del globo ocular en la pr\u00e1ctica de la pesca. \"Nadie \ncree que deba llevar unas gafas de protecci\u00f3n cuando est\u00e1 pescando, pero el hecho es que ha aumentado mucho \nla incidencia de estas lesiones\".  \nAdem\u00e1s, la forma del anzuelo, su material y sus caracter\u00edsticas cortantes provocan que los da\u00f1os sean \ndesastrosos. \"Son tan penetrantes que pueden da\u00f1ar no s\u00f3lo la c\u00f3rnea y la escler\u00f3tica, sino tambi\u00e9n los tejidos \nm\u00e1s internos por la forma del anzuelo\". \n Los pacientes con una lesi\u00f3n por anzuelo requieren la intervenci\u00f3n de un equipo de cirujanos de polo anterior y \nposterior en un quir\u00f3fano de alta complejidad. Adem\u00e1s este tipo de accidentes dejan grandes secuelas en el \nsistema visual, y es un da\u00f1o muy com\u00fan en pescadores ocasionales.  \n \n Isabel Gallardo Ponce\nLa protecci\u00f3n ocular adecuada evita patolog\u00edas en deportistas   \n P\u00e1gina 1 de 1 www.diariomedico.com - Resultado de la Busqueda\n20/09/2007 http://www.diariomedi co.com/rec-templatin g/templates/diario _medico/cmp/imprimi r... \n \nDiariomedico.com > Secciones \nPROFESI\u00d3N \n17/09/2007\n \nEl decreto formativo de los MIR apro bado en la \u00faltima reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n de Recursos Humanos de \nSanidad confirma la desaparici\u00f3n en noviembre de 2008 de tres especialidades: Me dicina Legal y Forense, \nMedicina de la Educaci\u00f3n F\u00edsica y del Deporte e Hidrolog\u00eda M\u00e9dica.  \n \n- Opine en el foro  \n \nEl inter\u00e9s del Ministerio de Sanidad por recortar el n\u00famero de especialidades m\u00e9dicas ha dejado de ser un deseo \npara convertirse en realidad y a partir del 22 de noviemb re de 2008 empezar\u00e1 a ejecutarse. Ese d\u00eda desaparecer\u00e1n \nlas tres primeras: Hidrolog\u00eda M\u00e9dica, Medicina de la Educ aci\u00f3n F\u00edsica y del Deporte, y Medicina Legal y Forense, \ntres especialidades de escuela que no han conseguido el vist o bueno de la Administraci\u00f3n para su integraci\u00f3n en \nel sistema de residencia. \n \nAs\u00ed lo sentencia la disposici\u00f3n derogatoria segunda del decreto formativo de los residentes aprobado en la \u00faltima reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n de Recursos Humanos del Sistema Nacional de Salud (SNS) ( ver DM del 13\n-IX-2007 ) y \nque ratificar\u00e1 pr\u00f3ximamente el Consejo de Ministros. En esta disposici\u00f3n sobre el r\u00e9gimen de extinci\u00f3n de \nespecialidades de escuela, la norma especifica que su aplicaci\u00f3n se har\u00e1 \"sin perjuicio de los derechos \nprofesionales y de cualquier tipo inherentes a dichos t\u00edtu los, as\u00ed como de su futura obtenci\u00f3n por quienes habiendo \nsido adjudicatarios de plaza en formaci\u00f3n en convocatoria s anteriores a dicha fecha, concluyan sus periodos \nformativos con posterioridad a la misma, habiendo sido evaluados positivamente\". \n \nA pesar de las quejas de los presidentes de las comisiones nacionales y de las sociedades de las tres \nespecialidades afectadas, que ped\u00edan a la Administraci\u00f3n c onservar el rango de especialidad integr\u00e1ndolas en la \nv\u00eda MIR ( ver DM del 10 -XI-2006 ) cuando conocieron el primer borrador del texto ( ver DM del 27 -X-2006 ), lo cierto \nes que Sanidad no ha introducido cambios de fondo en esta disposici\u00f3n. \n \nCumplimiento de la LOPS  \nSeg\u00fan el ministerio, con esta decisi\u00f3n, \"lo \u00fanico que hacemos es cumplir lo que estipula la Ley de Ordenaci\u00f3n de \nlas Profesiones Sanitarias (LOPS)\". La Administraci\u00f3n se remite concretamente a la disposici\u00f3n transitoria cuarta \nde la norma, que se\u00f1ala que \"en el plazo de cinco a\u00f1os desde la entrada en vigor de esta ley [22 de noviembre de \n2003], el Gobierno modificar\u00e1, suprimir\u00e1 o adaptar\u00e1 el sistema de formaci\u00f3n de las especialidades que no se \ncursan por el sistema de residencia\". \n \nLos afectados lamentan la restrictiva interpretaci\u00f3n que Sanidad hace de la LOPS: \"Entre modificar, suprimir o \nadaptar, s\u00f3lo ha optado por la opci\u00f3n m\u00e1s dr\u00e1stica\". Adem \u00e1s, creen, como Juan Carlos San Jos\u00e9, presidente de la \nSociedad Espa\u00f1ola de Hidrolog\u00eda M\u00e9dica, que este tipo de iniciativas \"s\u00f3lo sirven para desacreditar a los \nprofesionales\". Por su parte, Enrique Villanueva, presi dente de la comisi\u00f3n nacional de Medicina Legal, teme \"que \nsu campo de acci\u00f3n acabe desarroll\u00e1ndolo cualquier m\u00e9dico\". \n \nO\u00eddos sordos a la OMC y al Consejo  \nLa Comisi\u00f3n de Recursos Humanos del Sistema Nacional de Salud ha cerrado el texto del decreto formativo de los \nMIR, con su disposici\u00f3n sobre el r\u00e9gimen de extinci\u00f3n de las especialidades m\u00e9dicas de escuela, sin escuchar las \nopiniones del presidente del Consejo Nacional de Especiali dades en Ciencias de la Salud, Alfonso Moreno, y del \nvocal de M\u00e9dicos en Formaci\u00f3n de la Organizaci\u00f3n M\u00e9dica Colegial (OMC), Manuel Carmona. Moreno considera \nque el Ministerio de Sanidad debe variar las especiali dades \"para integrarlas, no suprimirlas\", al igual que \nCarmona, que cree que \"las tres especialidades est\u00e1n marginadas por la Administraci\u00f3n\" . \n \n \u00c1lvaro S\u00e1nchez Le\u00f3n\nMedicina del Deporte, Legal e Hidrolog\u00eda se extinguir\u00e1n en 2008   \n P\u00e1gina 1 de 1 www.diariomedico.com - Resultado de la Busqueda\n20/09/2007 http://www.diariomedi co.com/rec-templatin g/templates/diario _medico/cmp/imprimi r... \n \nThe Danza Ballet publisher is \nMember of the International Dance \nCouncil CID \n  \nLa editora de Danza Ballet es \nMiembro del Consejo Internacional \nde la Danza CID \nHome  :  Agenda  :  Anuncios  :  Enlaces  :  Fotograf\u00edas  :  Noticias  :  Secciones  :  Videos recomendados  :  Publicidad  \n Staff de Danza Ballet  |  Recomi\u00e9ndanos  |  Escr\u00edbenos    \nPublicidad  \n \n \n Medicina en la danza  \n \nLa lesi\u00f3n de los isquiotibiales se caracteriza por la presentaci\u00f3n de un dolor s\u00fabito en la cara posterior del muslo, con dificultad para moverlo; es dif\u00edcil o imposible seguir corriendo e incluso ca minar. El dolor aumenta cuando se \nflexiona la pierna.  \n \nLas roturas de b\u00edceps femoral pueden se r parciales o completas. Frecuentemente, \naparece inflamaci\u00f3n en dicha regi\u00f3n y, tras  unas horas de evoluci\u00f3n, se presenta una \nhematoma.   Algunas de sus causas son barridas en el f\u00fatbol, o bi en pueden ser secundarias a golpes directos sobre\nla cara posterior del muslo y comunmente ocur re como consecuencia de una sobrecarga una\ncontracci\u00f3n violenta.   Algunas recomendaciones importantes son las siguientes:  \nzConsulte a un especialista  \nzInicie tratamiento con fisioterapia  \nzAplique hielo en una bolsa durante 20 minutos de 4-6 veces al d\u00eda durante los primeros d\u00edas  \nzDebe mantener reposo deportivo dura nte un m\u00ednimo de tres semanas  \n \nComo medida de prevenci\u00f3n es indispensable un entrenamiento adecuado, sobre todo uncalentamiento antes de iniciar el estirami ento para practicar cualquier deporte. \n  Tratamiento   Como parte del tratamiento destacan:  \nzCrioterapia durante los primeros 3 d\u00edas: aplicaci\u00f3n de hielo local durante  \nz 15 \u2013 20 minutos, 4-6 veces al d\u00eda. El fr\u00edo provoca vasoconstricci\u00f3n y disminuye la formaci\u00f3n \nde hematoma. \nzReposo: debe ser absoluto los primeros d\u00edas y reposo deportivo durante un m\u00ednimo de tres \nsemanas.  \nzElevaci\u00f3n de la extremidad.  \nzVendaje el\u00e1stico.  \nzContraindicaci\u00f3n de masajes durante los tres primeros d\u00edas porque pueden aumentar el \nhematoma.  \nzEn caso de rotura completa se reparar\u00e1 quir\u00fargicamente.  \nzEl ultrasonido de tejidos blandos proporciona la  ubicaci\u00f3n y tama\u00f1o exacto de la lesi\u00f3n.  \nzLa aplicaci\u00f3n de l\u00e1ser y ultrasonido terap\u00e9utico disminuye el tiempo de recuperaci\u00f3n.  \n \n \n \nPublicidad  \n \n Automatic \nTranslation to: \n \n  \n \n \nby Babel Fish \nTranslation  \nEnlaces Relacionados \n \n \n Editora  \nNoticia m\u00e1s le\u00edda sobre \nEditora  \n Tipos de Danza  \n  \nP\u00e1gina 1 de 4 Medicina en la danza - Danza Ballet\n20/09/2007 http://www.danzaballet.com/modules.php? name=News&file=a rticle&sid=1531 \n \nDESGARROS  EN LA PARTE POSTERIOR DEL MUSLO   Las distensiones musculares en la parte posterior del muslo son muy frecuentes en deportistas de\u00e9lite, pero tambi\u00e9n en personas que realizan una  actividad deportiva muy de vez en cuando. Conoce\nr\nla anatom\u00eda y funci\u00f3n de estos m\u00fasculos es import ante para entender los signos y s\u00edntomas cuando\nhay una lesi\u00f3n, adem\u00e1s de guiar al tratam iento as\u00ed como su prevenci\u00f3n a futuro. \n  Anatom\u00eda y funci\u00f3n de los isquiotibiales  \n  Los m\u00fasculos isquiotibiales (de ahora en adelante IT ) reciben este nombre porque se originan en el\nisquion (uno de los tres huesos que conforman la cadera) y se insertan en la tibia. Al tener estadisposici\u00f3n, involucran dos articulaciones: la cadera y la rodilla. Este grupo muscular est\u00e1 formado po\nr\ntres m\u00fasculos: el semitendinoso, el semimembranoso y el b\u00edceps crural. Sin embargo, el b\u00edceps crural\nno se insertan el la tibia como se hab\u00eda dicho anteriormente, sino que se inserta en la cabeza delperon\u00e9. Es importante aclarar que de la rodilla para arriba, se llama muslo; y de la rodilla para abajo\n(tobillo) se llama pierna. Es com\u00fan que la gente le  llame \u201cpierna\u201d a ambos segmentos, es decir desde\nla cadera hasta el tobillo. Ahora bien, porqu\u00e9 si el b\u00edceps femoral no se inserta en la tibia se le\nconsidera un m\u00fasculo isquiotibial?. Pues porque cumple la misma funci\u00f3n que los otros dos(semitendinoso y semimembranoso).   Por ser un grupo muscular que comprende dos articu laciones, va a actuar sobre ambas. Extienden la\ncadera (estirar en muslo hacia atr\u00e1s con la rodilla estirada) y flexionan la rodilla (pegar el tal\u00f3n algl\u00fateo).   Mecanismo de lesi\u00f3n  \n  Se puede flexionar la cadera de dos formas: con la rodilla estirada o con la rodilla doblada. Cuando se\nflexiona la cadera con la rodilla extendida (o se a estirada) se da un estiramiento de los m\u00fasculos\nisquiotibiales. De manera general se puede decir qu e: \u201cSi hay una flexi\u00f3n lenta de la cadera, habr\u00e1 un\nestiramiento lento de los isquiotibiales\u201d, de igual forma, \u201csi hay una flexi\u00f3n brusca de la cadera, habr\u00e1un estiramiento brusco de los isquiotibiales\u201d. Cuando  se da un estiramiento s\u00fabito de los IT, el riesgo\nde sufrir una distensi\u00f3n o desgarro es mayor. Este  tipo de lesi\u00f3n ocurre en aquellos deportes que\ninvolucren un sprint o carrera: atletismo de veloci dad, f\u00fatbol, tenis, baloncesto, squash, otros. Un\nejemplo t\u00edpico de distensi\u00f3n en cuando se tira un penal. El jugador flexiona s\u00fabitamente la cadera, po\nr\nlo que estira s\u00fabitamente los isquioti biales. Esta lesi\u00f3n suele aparecer al inicio de la practica deportiva\n(por falta de calentamiento) o al final de la misma (por fatiga muscular). \n \n Diagn\u00f3stico   Las distensiones musculares se diagnostican la mayor\u00eda de las veces con una historia cl\u00ednica y unexamen f\u00edsico. El dolor aparece durante la pr\u00e1ctica deportiva y al final de esta. Hay un aumento de lasensibilidad en el \u00e1rea de la lesi\u00f3n, por lo que el simple roce o al tacto liger o, se desencadena el dolo\nr\no el aumento del mismo. Si la persona refiere un golpe directo, se trata de una contusi\u00f3n y no de una\ndistensi\u00f3n.   En estos casos las im\u00e1genes por Rayos X no garantizan  el diagn\u00f3stico de una lesi\u00f3n de tipo muscular,\nsalvo que esta est\u00e9 acompa\u00f1ada de una fractura po r avulsi\u00f3n. Estas usualmente se dan en la cabeza\ndel peron\u00e9 (donde se inserta en b\u00edceps crural) o el la tuberosidad isqui\u00e1tica. \n  \nOpciones \n   Imprimir  \n \n  Enviar a un Amigo  \n \nOtras noticias \nTeatro de la Zarzuela  \n Programaci\u00f3n de danza Teatro Arriaga 2007  \n El Cascanueces de David Campos en Barcelona  \n STARS OF TODAY MEET \nTHE STARS OF \nTOMORROW: YAGP 2007 GALA  \n JANUSZ SUBICZ en el Centro Coreogr\u00e1fico Gallego  \n Estrella en el Ballet  \n CLASES DE DANZA EN LAN\u00d2NIMA IMPERIAL  \n Ballet Nacional de Espa\u00f1a  \n VALERY GERGIEV  \n Nacho Duato triunfa en Berl\u00edn  \n \nQuienes leyeron esta \nnoticia tambi\u00e9n \nleyeron... \nGran Canaria Ballet: \nhabla Anatol Yanowsky  \n LA MUERTE DEL BALLET EN GRAN CANARIA  \n Disoluci\u00f3n definitiva del Gran Canaria Ballet  \n Cr\u00edticos de danza  \n Bailarina en la oscuridad se convertir\u00e1 en una \u00f3pera  \n Estrella en el Ballet  \n Tamara Rojo en Barcelona  \n \nMadonna  \n Clases de danza cl\u00e1sica en Barcelona  \n Fisioterapia en la danza  \n P\u00e1gina 2 de 4 Medicina en la danza - Danza Ballet\n20/09/2007 http://www.danzaballet.com/modules.php? name=News&file=a rticle&sid=1531 \n \n Aporte de la fisioterapia   Adem\u00e1s del tratamiento mismo de la lesi\u00f3n, la fisiot erapia es clave en la prevenci\u00f3n de este tipo de\nafecci\u00f3n del aparato locomotor. Lo ideal es no espe rar que se d\u00e9 la lesi\u00f3n, sino evitarla. Partiendo de\nque los desequilibrios musculares entre la parte po sterior y la anterior predisponen a una distensi\u00f3n\nmuscular de los isquiotibiales. Es usual que los isquiotibiales est\u00e9n m\u00e1s d\u00e9biles que el cu\u00e1driceps, po\nr\nlo que un balance adecuado entre ambos grupos  musculares disminuye el riesgo de lesi\u00f3n. \n  Estas son algunas de los aportes de la fisioterapia en la prevenci\u00f3n de lesiones musculares:  \nzTest de fuerza muscular (grupal o selectivo): \u00fatil en la pre-temporada, para determina r\ndesbalances de fuerza entre grupos musculares.  \nz Fortalecimiento grupal y selectivo de  musculatura que as\u00ed lo requiera.  \nz An\u00e1lisis de la marcha, carrera y salto.  \nz An\u00e1lisis y entrenamiento de la agilidad y la coordinaci\u00f3n.  \nz Entrenamiento de la flexibilidad  \n \nEs importante recalcar que si bien es cierto que ante un desequilibrio muscular entre la parte anterio r\ny posterior, tambi\u00e9n existen los desequilibrios entr e un lado y otro. Es com\u00fan que el lado derecho sea\nm\u00e1s fuerte que el izquierdo en personas dies tras y viceversa en aquellas que son zurdas.  \n  Es por eso que si tenemos un lado m\u00e1s fuerte que el otro, resulta errado, ir\u00f3nico y hasta peligrosoentrenar la fuerza en igualdad de cargas tanto para  un lado como para el otro. Esto por esto que la\nfisioterapia ofrece un programa de fortalecimient o adecuado, personal e individualizado de acuerdo\ncon las caracter\u00edsticas de cada deportista o paciente...   \n \n \n Grados de distensi\u00f3n, s\u00edntomas y tratamiento   Grado I  Micro ruptura  \n \nP\u00e1gina 3 de 4 Medicina en la danza - Danza Ballet\n20/09/2007 http://www.danzaballet.com/modules.php? name=News&file=a rticle&sid=1531 \nPublicidad  \n \n  Sensaci\u00f3n de tirantez - Poco o nulo dolor al cami nar - Poco edema o hinchaz\u00f3n RHICE (reposo, hielo\ninmovilizaci\u00f3n, compresi\u00f3n y elevaci\u00f3n) en las primeras 48-72 horas.   Terapia F\u00edsica:  \u2022 Ultrasonido y/o corrientes el\u00e9ctricas \u2022 Estiramientos dirigidos   Grado II Ruptura leve o parcial  \n Ruptura leve o parcial Dolor en reposo y aument a con el movimiento ( caminar o apoyar sobre el\nsuelo el lado afectado) - Sensaci\u00f3n de \u201ccalambres \u201d repentinos (sobre todo al caminar) - Edema\nmoderado - Imposibilidad para extender por comple to la rodilla afectada - Puede haber hematoma \n      Terapia F\u00edsica:  \u2022 Ultrasonido \u2022 Corrientes el\u00e9ctricas \u2022 Drenaje linf\u00e1tico - Estiramientos y fortalecimiento muscular   Grado III Ruptura severa o total  Requiere intervenci\u00f3n quir\u00fargica para su reparaci\u00f3n - Dolor extremo - Edema evidente \nPiel caliente y roja - Contracci\u00f3n dolorosa - Trasla do lo antes posible al hospital o a cl\u00ednica privada \n  Terapia F\u00edsica despu\u00e9s de la cirug\u00eda:  \u2022 Masaje anti contracturante sobre la herida \u2022 Ultrasonido sobre la herida y sobre el m\u00fasculo \u2022 Drenaje linf\u00e1tico \u2022 Corrientes el\u00e9ctricas analg\u00e9sicas y de fortalecimiento muscular   \n \nFuente www.certamen2001.com.ar  \n   \nNotas relacionadas en Danza Ballet \n \nMedicina en la danza  \n \nLa respiraci\u00f3n en la danza  \n \nCalentamiento Muscular  \n \nEl valor de una buena elongaci\u00f3n muscular  \n \n    \n  \nPublicado el 14/09/2007 por Danza Ballet \n \nLa danza y el ballet en Espa\u00f1a \nHecho en Barcelona\n \n \n \n     \n[ al Inicio  ] [ Volver Atr\u00e1s  ] [ Arriba  ] \n \n \n[ Aviso Legal  ] \n \nHome  :  Agenda  :  Anuncios  :  Enlaces  :  Fotograf\u00edas  :  Noticias  :  Secciones  :  Videos recomendados  :  Publicidad  \n \nWeb site engine code is Copyright \u00a9 2003 by PHP-Nuke . All Rights Reserved. PHP-Nuke is Free Software released under the GNU/GPL license . \nNuke ET Copyright \u00a9 2004-2006 por Truzone . P\u00e1gina 4 de 4 Medicina en la danza - Danza Ballet\n20/09/2007 http://www.danzaballet.com/modules.php? name=News&file=a rticle&sid=1531Expertos debatir\u00e1n sobre obesidad  \nProvincia \n \n \n \n20/09/2007 02:52 JOSE MAR\u00cdA RUIZ  \nVEJER. Por segundo a\u00f1o consecutivo el Instituto Andaluz del Deporte de la Junta ha elegido Vejer \npara organizar unas jornadas sobre salud y ejercicio f\u00edsico, que se desarrollar\u00e1n los pr\u00f3ximos d\u00edas \n27 y 28 de septiembre, bajo la denominaci\u00f3n de \"Prevenci\u00f3n de la obesidad a trav\u00e9s del deporte\". \nDichas jornadas contar\u00e1n con la directora del Instituto Andaluz del Deporte, Aurora Cosano y con la \nparticipaci\u00f3n de ponentes de reconocido prestigio en la materia en el \u00e1mbito nacional. Estas \njornadas est\u00e1n dirigidas a docentes de educaci\u00f3n f\u00edsica, m\u00e9dicos deportivos y t\u00e9cnicos deportivos. \nEl programa pretende contemplar diversas ponencias, destacando la obesidad; indicadores, tipos y \ncomplicaciones, as\u00ed como los m\u00e9todos de detecci\u00f3n y medici\u00f3n de la obesidad. \n \nFuente: diariodecadiz.es Portada  > Salud  > Coraz\u00f3n\nNUEVA GENERACI\u00d3N \nNi\u00f1os obesos y poco longevos \n\u0084Adem\u00e1s de los problemas cardiovasculares, la obesidad se relaciona con el c\u00e1ncer   \n \nMAR\u00cdA SAINZ (Enviada especial) \nBERL\u00cdN .- Hamburguesas, boller\u00eda industrial, \nrefrescos y muy poca actividad f\u00edsica. La \nobesidad  ataca a los pa\u00edses desarrollados y los \nni\u00f1os no se quedan fuera. Los expertos hacen \nun llamamiento al raciocinio y abogan por \nluchar contra una epidemia que acorta la \nesperanza de vida de una generaci\u00f3n. \n\"Hemos creado un generaci\u00f3n joven que est\u00e1 \na punto de tener peor salud y unas menores \nexpectativas de vida que las de sus \nprogenitores. Afortunadamente, todav\u00eda se \npuede arreglar \", ha explicado en una re uni\u00f3n con los medios de co municaci\u00f3n, celebrada el \npasado 12 de septiembre en Berl\u00edn, S. Jay Olshansky, profesor de Epidemiolog\u00eda de la \nUniversidad de Illinois en Chicago (EEUU). \nEste entusiasta de la longevidad -ha escrit o mucho sobre c\u00f3mo prolongar la vida humana- \nexplica que la actual estructura del organismo humano no permite la supervivencia eterna. \"La \ninmortalidad ya existe para el ADN. Desde que adquiri\u00f3 esa propiedad, los que lo portan se \nhicieron mortales\", explica Olshansky en la conferencia, organizada por la multinacional \nGeneral Electric. \n\"La vida se calibra por la llegada y la duraci\u00f3n del periodo reproductivo  de las especies [...] \nEn los seres humanos, se estima una supervivencia de 29.000 d\u00edas\", declara. Pero, no todo \ns\u00f3lo los factores biol\u00f3gicos ponen una fecha de caducidad a nuestros \u00f3rganos. \nActualmente, uno de estos elementos a\u00f1adidos es, sin duda, la obesid ad. \"Para predecir la \nlongevidad no podemos basarnos en tendencias pasadas \", matiza este experto de EEUU. \nA principio del nuevo siglo, en todo el mundo,  la obesidad afectaba a 1.000 millones de \npersonas y el sobrepeso a 300 millones. En 2005, las cifras ascendieron hasta los 1.500 y 414 \nmillones, resp ectivamente. \n\"Es muy f\u00e1cil obtener 150 calor\u00edas  extra al d\u00eda (con un simple refresco o zumo), por eso es \ncomplicado abordar el problema\", recalca el conferenciante. Y a\u00f1ade:  \"Me centrar\u00eda en los \ntratamientos relacionados con la diabetes , ya que en el siglo XXI va a haber una \nepidemia\". \nTendencia al alza tambi\u00e9n en Europa \nEn Europa, el sobrepeso y la obesidad han aumentado entre hombres y mujeres y algunos \npa\u00edses ya cuentan con una tasa de m\u00e1s del 20% , similar a la de EEUU.  De no cambiar las \ntendencias actuales, se espera que las cifras sigan increment\u00e1ndose. Ni\u00f1os en Alemania. (Foto: AP | Anja \nNiedringhaus) \nActualizado mi\u00e9rcoles 19/09/2007 17:11 ( CET)P\u00e1gina 1 de 3 Ni\u00f1os obesos y poco longevos | elmundo.es salu d\n20/09/2007 http://elmundosalud.elmundo.es/elm undosalud/2007/09/18/corazon/1190110620.htmlEl mayor problema es la obesidad infantil , ya que los riesgos relaci onados estar\u00e1n presentes \ny se gestar\u00e1n durante d\u00e9cadas. Seg\u00fan datos de  2004, en Espa\u00f1a m\u00e1s del 30% de los ni\u00f1os \nentre siete y 11 a\u00f1os tiene exceso de peso (un 10% de obesidad). \nEn la franja de edad de 13 a 17 a\u00f1os estas ci fras son algo menores aunque no por ello menos \nimportantes. En torno al 20 % de esta poblaci\u00f3n padece sobrepeso y, de ellos, \naproximadamente una cuarta parte sufre obesidad. \nLa salud de los ni\u00f1os obesos puede verse afectada de distintas maneras  y acabar \ndisminuyendo su esperanza de vida. Hipertensi\u00f3n, altos niveles de triglic\u00e9ridos y colesterol, \nmala tolerancia a la glucosa, diabetes tipo 2 y s\u00edndrome metab\u00f3lico, son algunos de estos \ntrastornos. \n\"Estamos en la fase en la que aumenta la  obesidad y luego surgir\u00e1n los problemas \nrelacionados con este trastorno. En la tercera y \u00faltima etapa, que se espera que tenga lugar \nen los pr\u00f3ximos 50 a\u00f1os , podr\u00edamos ver una marcada redu cci\u00f3n en las expectativas de \nvida\", subraya Olshansky. \n\"En un futuro, las naciones m\u00e1s sanas ser\u00e1n las m\u00e1s ricas  [...] Antes, se trataba de \nreducir las enfermedades parasitarias y la  mortalidad materna pero ahora hay otros \nproblemas, como los cardiovasculares \", concluye.  \nRelaci\u00f3n con el c\u00e1ncer \nOtro de los participantes en el mencionado foro, Greg Martin, del World Cancer Research Fund,  \ndestac\u00f3 algunos de los contras de  la globalizaci\u00f3n. Por ejemplo,  la sociedad de consumo que \npromociona h\u00e1bitos da\u00f1inos como la comida basura, a la que se recurre cada vez con m\u00e1s \nfrecuencia e intensidad. \n\"Actualmente, el 75% de las muertes en Europa  responden a una enfermedad no \ntransmisible , es la proporci\u00f3n m\u00e1s grande del mund o. Cada 10 segundos, una persona muere\nde diabetes y si eres obeso tienes m\u00e1s riesgo de desarrollarla. Mueren m\u00e1s personas por este \ntrastorno que por el VIH\", declara Martin. \nAdem\u00e1s de con la diabetes, que a su ve z puede conllevar diferentes trastornos \ncardiovasculares, la obesidad  tambi\u00e9n se relaciona con varios tipos de c\u00e1ncer . \"\u00bfSe \nproducir\u00e1 una epidemia?\", se pregunta este ex perto. Entre los tumore s relacionados con el \nsobrepeso se encuentran el colorrectal, de ri\u00f1ones y mama. \nUna alimentaci\u00f3n adecuada y el ejercicio f\u00edsico  se traducen en un menor riesgo de \nobesidad y tambi\u00e9n de c\u00e1ncer. \"Podemos elegir alternativas sanas y cr ear un ambiente en el \nque las comunidades puedan tomar estas opciones [...] La obesidad y al gunos tipos de c\u00e1ncer \nse pueden considerar enfermedades prevenibles\", matiza. \nEl impacto de la obesidad en el c\u00e1ncer no  es tan conocido como el de los problemas \ncardiovasculares. No obstante, es te especialista espera despejar todas las dudas en un nuevo \nestudio que aparecer\u00e1 publicado dentro de unos meses en una re vista especializada. \nPortada  > Salud  > Coraz\u00f3n\nAnuncios Google \nLa Dieta de la Zona  \nDieta de la Zona, el estilo de vida para perder peso y ganar salud \nwww.enerzona.net \nLa Obesidad y Agua Pura  \nAsombrosa relaci\u00f3n entre el agua y la Obesidad. Libro 5\u20ac. inc. envio \nwww.fabricatuagua.com P\u00e1gina 2 de 3 Ni\u00f1os obesos y poco longevos | elmundo.es salu d\n20/09/2007 http://elmundosalud.elmundo.es/elm undosalud/2007/09/18/corazon/1190110620.htmlDirecci\u00f3n original de este art\u00edculo: \nhttp://elmundosalud.elmundo.es/elmund osalud/2007/09/18/corazon/1190110620.html Pierda  peso  \n\u00bfEst\u00e1 harto de probar de todo? Consigalo para siempre y sin dietas \nwww.tunuevafigura.com \n \n\u00a9 Mundinteractivos, S.A.P\u00e1gina 3 de 3 Ni\u00f1os obesos y poco longevos | elmundo.es salu d\n20/09/2007 http://elmundosalud.elmundo.es/elm undosalud/2007/09/18/corazon/1190110620.htmlHEMEROTECA : \nEdici\u00f3n del 19 de \nseptiembre de \n2007 \n20 de septiembre \nde 2007, 10:06:52 \nAM \nSANIDAD \n \nLos enfermos con cardiopat\u00edas \ncong\u00e9nitas exigen m\u00e1s atenci\u00f3n por \nparte de Sanidad \n\u2018Todo Coraz\u00f3n\u2019 ha organizado unas jornadas y una \nmarcha a pie por Murcia  para reivindicar sus \nderechos \n \nLa asociaci\u00f3n murciana de ayuda a padres de ni\u00f1os con cardiopat\u00edas \ncong\u00e9nitas \u2018Todo Coraz\u00f3n\u2019 ha or ganizado, con motivo de la celebraci\u00f3n \nel pr\u00f3ximo 30 de septiembre del D\u00eda Mundial del Coraz\u00f3n, una marcha \nsolidaria por las calles de Murcia  y las I Jornadas sobre Deporte y \nCardiopat\u00edas Cong\u00e9nitas. \n \nLa presidenta de \u2018Todo Coraz\u00f3n\u2019, Mar\u00eda Jos\u00e9 Ib\u00e1\u00f1ez, inform\u00f3 ayer de que estas \njornadas se celebrar\u00e1n los s\u00e1bados 29 de septiembre y 6 de octubre, con la \nparticipaci\u00f3n de cardi\u00f3logos de Murcia, Madrid y Barcelona. \n \nSe trata del primer encuentro de este tipo celebrado en Murcia, que busca convertir la \npr\u00e1ctica deportiva en una herramienta de normalizaci\u00f3n para los enfermos de coraz\u00f3n, \nas\u00ed como reclamar la puesta en marcha de  unidades de rehabilitaci\u00f3n cardiovascular \nen todo el sistema nacional de salud. Se g\u00fan Ib\u00e1\u00f1ez, estas unidades, que a\u00fan no existen \nen Murcia, est\u00e1n formadas por un e quipo multidisciplinar con cardi\u00f3logos, \nnutricionistas, psic\u00f3logos y fisioterapeutas, entre otros especialistas, y permiten \ndeterminar, entre otras cuestiones, el tipo de deporte que puede practicar un enfermo \nde coraz\u00f3n sin que le provoque riesgos a su salud. \n \nEn ese sentido, Ib\u00e1\u00f1ez insisti\u00f3 en que  los ni\u00f1os y adolescentes cardi\u00f3patas no \npractican deporte en las clases de Edu caci\u00f3n F\u00edsica por desconocimiento o temor de \nlos profesores, por lo que uno de los reto s m\u00e1s importantes de \u2018Todo Coraz\u00f3n\u2019 es \ninvolucrar a la sociedad en la integraci\u00f3n de estos enfermos en todos los \u00e1mbitos de la \nvida. Ib\u00e1\u00f1ez resalt\u00f3 que \u201ca algunos profesor es les da miedo que les pase algo a los P\u00e1gina 1 de 3\n20/09/2007 http://www.elfarodemu rcia.info/imprimi r-noticia.asp?noti=82536ni\u00f1os, por lo que prefieren que no hagan ejer cicio, con lo que los peque\u00f1os se sienten \napartados. Por eso en las jornadas nos vamos a centrar en este tema, para concienciar \na todos\u201d. \n Las jornadas sobre Deporte y Cardiopat\u00edas se r\u00e1n inauguradas por el  presidente de la \nSociedad Murciana de Cardiolog\u00eda, Pedr o Garc\u00eda, y en ellas intervendr\u00e1n con \nponencias sobre la rehabilitaci\u00f3n cardiovascular, ejercicio f\u00edsico y reanimaci\u00f3n cardiaca especialistas m\u00e9dicos de los hospita les de la Arrixaca, La Paz de Madrid y \nSanta Creu y San Pau, de Barcelona. \n Por otra parte, la presidenta de \u2018Todo Coraz\u00f3n\u2019 indic\u00f3 que la asociaci\u00f3n luchar\u00e1 \ntambi\u00e9n para que todos los colegios de la Regi\u00f3n dispongan de un t\u00e9cnico sanitario \npara evitar tragedias. \u201cEstamos a la espe ra de que la Comunidad nos conteste\u201d, \nasever\u00f3. \n \nUna marcha a pie por Murcia  \nPor \u00faltimo, se present\u00f3 la marcha \u2018Unidos por un coraz\u00f3n sano\u2019, que se celebrar\u00e1 en \nMurcia, el 30 de septiembre, coincidie ndo con el D\u00eda Mundial del Coraz\u00f3n. Una \nmarcha a pie, de inscripci\u00f3n gratuita, en la que podr\u00e1n participar todas las personas \nque lo deseen apunt\u00e1ndose en un stand inst alado por la asociaci\u00f3n en la plaza de \nSanto Domingo de Murcia o bien en la sede, en la que recibir\u00e1n una camiseta y entre \nlos que se sortear\u00e1n tres balones de f\u00fatbol  firmados por las plantillas del Real Murcia, \nF.C Barcelona y Real Madrid. \n Rehabilitaci\u00f3n cardiaca  \n \n\u00bfQu\u00e9 es la rehabilitaci\u00f3n cardiaca?.  \n \nLos programas de rehabilitaci\u00f3n cardiaca son sistemas terap\u00e9uticos destinados a \npersonas que padecen enfermedades del cor az\u00f3n. Con la pr\u00e1ctica de ejercicio f\u00edsico \nprogramado y la actuaci\u00f3n sobre factores de  riesgo cardiovascular, se consigue un \nenlentecimiento en la progresi\u00f3n de la ar teriosclerosis y una disminuci\u00f3n de nuevos \nepisodios coronarios, as\u00ed como del n\u00famero de hospitalizaciones y de mortalidad por \ncardiopat\u00eda isqu\u00e9mica, mejorando tanto la se nsaci\u00f3n de bienestar como la reinserci\u00f3n \nsociolaboral. \n\u00b7 \u00bfQu\u00e9 enfermedades pueden mejorar con los programas de rehabilitaci\u00f3n cardiaca?  \nTodas las enfermedades que afecten al sistem a cardiovascular, como son: la angina de \npecho, tras infarto de miocardio, insufici encia cardiaca congestiva, despu\u00e9s de una \ncirug\u00eda cardiaca, tras un trasplante de co raz\u00f3n, tras angioplastia con o sin stent, \npacientes portadores de marcapasos, en fermedad cardiaca cong\u00e9nita, arritmias y \nenfermedad cardiaca reum\u00e1tica. \n\u00bfEn qu\u00e9 consiste el programa  de rehabilitaci\u00f3n cardiaca?. \n \nSe dise\u00f1a para cada paciente en particular, seg\u00fan sus caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y f\u00edsicas, \ny seg\u00fan el resultado de su prueba de esfu erzo; y estar\u00e1 supervisado por un cardi\u00f3logo \ny un equipo de especialistas en fisioterapia . La rehabilitaci\u00f3n cardiaca debe contener \nlas siguientes actividades: programa progresi vo de ejercicios para mejorar la forma \nf\u00edsica, charlas de educaci\u00f3n para la salud, pa ra asesorar en los cambios de h\u00e1bitos de P\u00e1gina 2 de 3\n20/09/2007 http://www.elfarodemu rcia.info/imprimi r-noticia.asp?noti=82536vida, cursos de deshabituaci\u00f3n tab\u00e1quica,  clases de alimentaci\u00f3n, aprendizaje de \nt\u00e9cnicas de relajaci\u00f3n y entrenamiento en habilidades para afrontamiento del estr\u00e9s, entre otras. \nEl Faro de Murcia.  Todos los derechos reservados.  \u00ae2007 \n  |  www.elfarodemurcia.info P\u00e1gina 3 de 3\n20/09/2007 http://www.elfarodemu rcia.info/imprimi r-noticia.asp?noti=82536M\u00e1s de 50 embarcaciones y 120 regati stas participar\u00e1n en el XLII \nAscenso International a Vela del R\u00edo Guadalquivir \n  \nLA COMPETICI\u00d3N , QUE SE CELEBRA EL 22 DE SEPTIEMBRE ENTRE SANL\u00daCAR DE BARRAMEDA Y SEVILLA , CUENTA \nCON EL PATROCINIO DE LA CONSEJER\u00cdA DE TURISMO , COMERCIO Y DEPORTE  \n20/09/2007   \nLa Consejer\u00eda de Turismo, Comercio y Deporte patrocina la XLII edici\u00f3n del \nAscenso Internacional a Vela del R\u00edo Gu adalquivir, que se celebrar\u00e1 el 22 de \nseptiembre entre las localidades de Sanl\u00facar de Barrameda y Sevilla, y donde \nparticipar\u00e1n m\u00e1s de 50 embarcaciones y 120 regatistas. \nLa prueba, que remonta el curso del r\u00edo a lo largo de algo m\u00e1s de 40 millas \nn\u00e1uticas, tiene abierta su participaci\u00f3n a todas las clases de vela ligera, como \npat\u00edn a vela, catamar\u00e1n, tablas a vela, l\u00e1ser, raquero y cualquier otra que por sus caracter\u00edsticas la organizaci\u00f3n cons idere oportuna, siempre que formen una \nflota de al menos ocho barcos de salida.  \nEl Ascenso es puntuable para la Co pa de Espa\u00f1a y el Campeonato de \nAndaluc\u00eda de Larga Distancia de Clase Catamar\u00e1n y la Copa de Andaluc\u00eda de \nEscuela de Vela Clase Raquero, y est\u00e1 orga nizado por el Club N\u00e1utico Sevilla y el \nReal Club N\u00e1utico de Sanl\u00facar de Barrameda, en colaboraci\u00f3n con las \nfederaciones Espa\u00f1ola y Andaluza de Vela. \nLa regata constar\u00e1 de dos etapas. Un a primera desde Sanl\u00facar de Barrameda \na Coria del R\u00edo y la segunda en la D\u00e1rsena del Guadalquivir, desde la esclusa \nhasta las instalaciones del Club N\u00e1ut ico Sevilla. En la prueba deber\u00e1n \ncompletarse al menos 15 millas para que pu eda computar para la Copa de Espa\u00f1a \ny el Campeonato de Andaluc\u00eda de Larga Distancia. \nEl Ascenso del Guadalquivir naci\u00f3 co n la intenci\u00f3n de promocionar la \nnavegaci\u00f3n deportiva a vela por el Guad alquivir entre Sevilla y Sanl\u00facar de \nBarrameda. La primera edici\u00f3n se celebr\u00f3 en 1966 y en ella participaron 45 embarcaciones de vela ligera.   \n 20.09.2007  \nSemana de la movilidad  \n \n \n \nCOMIENZA LA SEMANA DE LA MOVILIDAD EN SAN FERNANDO CON UN DIAGN\u00d3STICO T\u00c9CNICO SOBRE LA \nSITUACI\u00d3N REAL DEL MUNICIPIO Y ACTUACIONES CONCRETAS EN CUANTO A CARRILES BICI Y RESTRICCIONES DE TR\u00c1FICO    \nCon el lema \u2018calles para todos\u2019, el ayuntamiento de Sa n Fernando pretende sensibilizar a los vecinos sobre la \nrelaci\u00f3n que existe entre nuestra forma de desplazarnos y el deterioro ambiental del entorno en el que vivimos. El tr\u00e1fico y la movilidad en veh\u00edculos a motor son la causa fundamental de los principales problemas medioambientales: contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica y ruido. M\u00e1s de 20.000 veh\u00edculos transitan y aparcan diariamente en las calles de San Fernando de Henares. Ante esta situaci\u00f3n, el gobierno local plantea una \nreflexi\u00f3n p\u00fablica y una serie de actuaciones que se ir\u00e1n promoviendo en el municipio tras conocer las \nconclusiones del Diagn\u00f3stico de Movilidad Sostenible del municipio, elaborado por t\u00e9cnicos especialistas, y cuyo borrador se va a presentar en esta Semana de la Movilidad. Un estudio que ser\u00e1 la base del Plan Municipal de Movilidad en San Fernando.   Por otro lado el gobierno local anuncia que antes de finalizar este a\u00f1o habr\u00e1n comenzado las obras de construcci\u00f3n del primer tramo del nuevo carril bici que co nectar\u00e1 con el polideportivo municipal, en el paseo de \nlos Pinos, y que durante los pr\u00f3ximos meses se ir\u00e1n cone ctado ramales de lo que ser\u00e1 la futura red de carriles \nbici en el municipio. Por otro lado, se anuncia la peatonalizaci\u00f3n total del paseo de los Chopos, con acceso de veh\u00edculos permitido s\u00f3lo a los agricultores propietarios. De esta forma, San Fernando insiste en su protecci\u00f3n del medio natural, ganando espacios peatonales y de espa rcimiento. Pero a su vez, el ayuntamiento insta al \nMinisterio de Fomento a que se acelere la construcci\u00f3n del carril bus en la autov\u00eda A-2, y la urgente necesidad de construcci\u00f3n el nuevo apeadero de RENFE en el po l\u00edgono industrial de San Fernando, ante los pr\u00f3ximos \ndesarrollos previstos para la zona. En cuanto a la Comunidad de Madrid, las exigencias de San Fernando pasan por la construcci\u00f3n del esperado carril bus en la avenida San Pablo, y la necesidad del billete combinado de metro a un precio reducido, para evitar que los vecinos tengan paguen m\u00e1s por usar el metro en San Fernando.\n No obstante, desde ma\u00f1ana mismo comienzan una serie de actos y encuentros para reivindicar, reflexionar y para buscar una concienciaci\u00f3n social al respecto.  \n \n  PROGRAMA DE LA SEMANA DE LA MOVILIDAD   Jueves 20 de Septiembre  9,00 horas. Sala de Juntas del Ayuntamiento. Presenta ci\u00f3n del Diagn\u00f3stico de Movilidad Sostenible en el \nMunicipio de San Fernando de Henares a los t\u00e9cnicos del Ayuntamiento.  18,00 horas. Sala de Juntas del Ayuntamiento. Presenta ci\u00f3n del Diagn\u00f3stico de Movilidad Sostenible en el \nMunicipio de San Fernando a la Mesa de la Movilidad.   S\u00e1bado 22 de Septiembre  \n10 a 18,00 horas. Cierre del Centro de San Fernando de Henares al tr\u00e1fico rodado.  \n12 a 14,00 horas. Plaza de Fernando VI: Actividades para todos: Para los m\u00e1s peque\u00f1os (pintura de cara), para\n \nlos m\u00e1s mayores (actividad f\u00edsica beneficiosa para la salud), para los que van en bici, para los que van en pat\u00edn,\npara los que andan\u2026. Te esperamos.   Domingo 23 de Septiembre  12,00 horas. Plaza de Espa\u00f1a. Marcha ciclista festiva por San Fernando de Henares organizada por Ecologistas en Acci\u00f3n. Finalizar\u00e1 en el recinto ferial, junto al Me tro Jarama. (En la salida -como participante- Julio Seti\u00e9n, \nalcalde de San Fernando, quien se sumar\u00e1 a la marcha ciclista)    Recomendaciones para lograr una movilidad sostenible en San Fernando de Henares  \n \nUtiliza el transporte p\u00fablico. Desde el mes de mayo, San Fernando ha incrementado los servicios de transporte p\u00fablico con la apertura de tres estaciones de metro.   Ve andando al colegio. Los centros escolares suelen encontrarse cercanos a nuestros domicilios, en pocos \nminutos podemos llegar a tiempo, adem\u00e1s reducimos la tendencia al sedentarismo y a la obesidad entre los mas peque\u00f1os.   Comparte coche. Son muchas las ocasiones en las que nuestros familiares, amigos o vecinos realizan viajes a los mismos destinos; si te coordinas con ellos podr\u00e1s no solo ahorrarte un dinero y tener una grata compa\u00f1\u00eda, sino tambi\u00e9n colaborar en reducir el consumo energ\u00e9tico y la contaminaci\u00f3n.   \nUtiliza la bicicleta. Es un veh\u00edculo adecuado para desplazamientos inferiores a 5 km; al tiempo que ahorras \nenerg\u00eda y reduces las emisiones de contaminantes. Tu cuerpo te agrace el realizar ejercicio f\u00edsico.   En tu centro de trabajo y/o estudio, demanda un pl an de movilidad sostenible que permita acceder en \ntransporte publico y colectivo, coche compartido, bicicleta o a pie.   Camina cuando recorras distancias inferior es a 2 km. Tu salud te lo agradecer\u00e1.  \n  \n Asociaciones y organizaciones que apoyan y participan en la Semana de la Movilidad:    \nAsociaci\u00f3n de Vecinos Jarama  \nAsociaci\u00f3n de Vecinos Parque Henares  Asociaci\u00f3n de Vecinos Las Castellanas  Asociaci\u00f3n de Mujeres Montserrat Roig  Asociaci\u00f3n de Familiares de Alzheimer  Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola Contra el C\u00e1ncer  Pe\u00f1a Ciclista Ram\u00f3n Garrido  Asociaci\u00f3n Cultural de Alumnos Paulo Freire  Asociaci\u00f3n para la Rehabilitaci\u00f3n de Alcoh\u00f3licos (APRA)  Junta Directiva de los Centros de Mayores Gloria Fuertes y Casco Antiguo.  Club Pat\u00edn Neron.  \nCC.OO.  \nU.G.T.  P.P.  P.S.O.E.  I.U.  \n http://www.20minutos.es/noticia/277585/enfermos/cardiopatias/ni\u00f1os/  \n \nVersi\u00f3n para imprimir  \nPortada/Noticias Murcia  \n\"Los ni\u00f1os enfermos del coraz\u00f3n tambi\u00e9n pueden hacer \ndeporte\" \nMAR\u00cdA PELLICER 18.09.2007 - 14:46h \nz4.200 menores no hacen gimnasia por miedo de sus profesores a que les pase algo. \nzLa asociaci\u00f3n Todo Coraz\u00f3n har\u00e1 una marcha solidaria el d\u00eda 30. \nzSer\u00e1 con motivo del d\u00eda mundial del coraz\u00f3n. \nSe acerca el D\u00eda Mundial del Coraz\u00f3n, un d\u00eda que recuer da que 17,5 millones de personas mueren al a\u00f1o en el \nmundo por problemas cardiovasculares. En Murcia tamb i\u00e9n se conmemora este d\u00eda  con diferentes actos. \n \u00bfQu\u00e9 ten\u00e9is previsto?  \nUna marcha a pie por las calles de Murcia el 30 de se ptiembre y las I Jornadas sobre Deporte y Cardiopat\u00edas, \nque se celebrar\u00e1n los s\u00e1bados 29 de septiembre y 6 de octubre. Quien quiera informaci\u00f3n puede acudir a nuestra caseta de Santo Domingo o llama r al 650 505 213. La inscripci\u00f3n para la marcha a pie es gratuita y \ntras ella se sortear\u00e1n tres balones de f\u00fatbol firmados por las plantillas del Real Murcia, F.C Barcelona y Real \nMadrid.  La muerte del futbolista Antonio Puerta ha puesto de manifiesto la necesidad de hacer m\u00e1s reconocimientos, \u00bfqu\u00e9 falta en Murcia?  Sobre todo informaci\u00f3n en los colegios. Hay 4.200 ni\u00f1o s y adolescentes en la Re gi\u00f3n con enfermedades del \ncoraz\u00f3n que no hacen deporte porque los prof esores tienen miedo de que les pase algo. \n \u00bfC\u00f3mo se solucionar\u00eda el problema?  Podr\u00edan aprovechar las obras en La Arrixaca para ubicar  una unidad de rehabilitaci\u00f3n cardiaca. En la Regi\u00f3n \nno existen. Servir\u00eda, por ejemplo, para que el cardi\u00f3 pata diga cu\u00e1nto deporte necesita cada afectado.Las \nunidades est\u00e1n formadas por cardi\u00f3 logos, nutricionistas, psic\u00f3logos y fisioterapeutas, entre otros \nespecialistas.  \u00bfY los desfibriladores?  Tambi\u00e9n hacen falta. Sobre todo en los centros de portivos y charlas sobre los masajes de animaci\u00f3n \ncardiovascular, porque le puede pasar a cualquiera de nu estro alrededor. Otra de nu estras peticiones es que \ncontraten a un enfermero para cada colegio.  \n20minutos.es El primer peri\u00f3dico que no se vende \n  \nP\u00e1gina 1 de 1 Versi\u00f3n para imprimir - \"Los ni\u00f1os enfe rmos del coraz\u00f3n tamb i\u00e9n pueden hacer dep ...\n20/09/2007 http://www.20minutos.es /imprimir/noticia/277585 /  Opini\u00f3n  | Imprimir esta Noticia\nImprimir Cerrar\nEDITORIAL  \nLa vida sedentaria  \n Est\u00e1 ampliamente comprobado que el estilo de vida sedentaria es una importante causa de mortalidad, \nmorbilidad y discapacidad. En efecto, seg\u00fan un estudio de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud OMS) sobre factores de riesgo, los modos de vida sedentarios son una de las 10 causas fundamentales de mortalidad y discapacidad en el mundo. Asevera que aproximadamente dos millones de muertes pueden atribuirse cada a\u00f1o a la inactividad f\u00edsica.  En este sentido son preocupantes los datos arrojados en la encuesta realizada recientemente por el Instituto de Opini\u00f3n P\u00fablica y Proyectos Sociales (Iopps) sobre el Gran San Juan. La muestra que abarc\u00f3 a 300 personas de m\u00e1s de 18 a\u00f1os arroj\u00f3 que el 87% de la gente no realiza ning\u00fan tipo de actividad f\u00edsica en forma constante. \nAsimismo, se revela que del 13% restante, que s\u00ed tiene actividad f\u00edsica, el 54% ocasionalmente lo acompa\u00f1a con \nuna dieta adecuada.  \nA pesar de que los profesionales de la salud reconocen que la realizaci\u00f3n de ejercicio f\u00edsico es fundamental para \nel equilibrio psicol\u00f3gico y como modo de prevenci\u00f3n frente a enfermedades cardiovasculares, obesidad y diabetes, el estr\u00e9s de la vida moderna hace que la mayor\u00eda de las personas no tengan tiempo suficiente para desarrollar alg\u00fan tipo de actividad f\u00edsica.  Cabe reflexionar que la actividad f\u00edsica es hoy una herramienta indispensable, accesible y de bajo costo que permite no solo mejorar y recuperar la capacidad funcional sino, y fundamentalmente, preservar nuestra salud a trav\u00e9s de la adopci\u00f3n de un estilo de vida m\u00e1s saludable. P\u00e1gina 1 de 1 Diario de Cuyo\n21/09/2007 http://www.diariodecu yo.com.ar/home/not _imprimir.php?noticia _id=242144Domingo 16 de septiembre de 2007    Contacte con farodevigo.es | RSS\n    NOTICIAS\n  DeportesHEMEROTECA \u00bb    \n EN ESTA WEB \n \n       INICIO Y EDICIONES\nSECCIONES DEPORTES OPINIONES CANALES GENTE Y OCIO SUPLEMENTOS SERVICIOS\nNoticias  Galer\u00eda de fotos  Canal F\u00fatbol  Canal F1  Clasificaciones deportivas  \nfarodevigo.es \u00bb Deportes  \nLA MUERTE S\u00daBITA EN EL DEPORTE \nLos Antonio Puerta gallegos \n \nYAGO LATAS / VIGO Ha vuelto a suceder. El 8 de \nseptiembre, cuando a\u00fan el mundo del f\u00fatbol no se \nhab\u00eda recuperado del mazazo del sevillista Antonio \nPuerta, un futbolista, esta vez del equipo de veteranos Ambulancias Pontevedra, perd\u00eda la vida en el campo por un episodio de muerte s\u00fabita. Es uno \nde los numerosos casos que se ha producido en \nGalicia. Seis (que se conozcan) en los \u00faltimos catorce a\u00f1os. Las cifras son m\u00e1s espeluznantes a\u00fan si abarcamos \ntodo el territorio estatal. En Espa\u00f1a fallecen cada \na\u00f1o entre 15 y 20 deportistas por muerte s\u00fabita, seg\u00fan datos del Registro Nacional de Muerte S\u00fabita del Deportista, que est\u00e1 gestionado por el Consejo \nSuperior de Deportes, el grupo de trabajo de \ncardiolog\u00eda del deporte y de actividad f\u00edsica de la SEC y la Federaci\u00f3n de Medicina del Deporte. Sin embargo,Las cifras no deber\u00edan ser preocupantes \nseg\u00fan afirma el jefe de servicio de cardiolog\u00eda de \nPovisa, Marcelo Sanmart\u00edn. La muerte de Antonio Puer ta se convirti\u00f3 en un \nenorme eco de estas situaciones. No obstante, la del \nsevillano, desgraciadamente, no es un caso aislado. \nMuchos incluso permanecen  en el anonimato y ya \nhan pasado inadvertidos para los medios de comunicaci\u00f3n. Y no s\u00f3lo el f\u00fatbol. Otros deportes tamb i\u00e9n cuentan con alguna p\u00e1gi na negra en su historia. \nGalicia viv\u00eda el \u00faltimo episodio luctuoso el pasado fin de semana. F\u00e9lix Garc\u00eda, jugador de 37 a\u00f1os del \nAmbulancias Pontevedra de veteranos, se desplomaba al finalizar el encuen tro. El futbolista, natural de Rax\u00f3, \ntuvo que pedir el cambio, ya que no se encontraba bien y, tras sentarse en el banquillo, decidi\u00f3 irse a los vestuarios, donde cay\u00f3 fulminado ante la mirada at\u00f3nita de sus compa\u00f1eros. \nUn a\u00f1o atr\u00e1s, Manuel Carballa, futbolista del Cervecer\u00eda Azor-Os Gatos, falleci\u00f3 durante la disputa de un \npartido. Carballa hab\u00eda practicado deporte durante muchos  a\u00f1os en diferentes clubes. Sin embargo, y al igual \nque en el caso de F\u00e9lix Garc\u00eda, cuando los servicios m\u00e9dicos llegaron al estadio ya no pudieron hacer nada por su vida. \nPrecisamente la ausencia de personal sanitario, as\u00ed como la falta de material utilizable en caso de situaciones \ngraves, son algunas de las reclamaciones m\u00e1s habituales . \"Necesitamos que los estadios tengan los medios \nnecesarios para salvar a cualquier persona y para eso re querimos de un servicio de urgencia que se adapte a \nlos tiempos que corren, ya que el actual est\u00e1 desfasad o\", comenta Fernando Gonz\u00e1lez, nuevo delegado de la \nFederaci\u00f3n Gallega de F\u00fatbol en Vigo. \nActualmente, son pocos los estadios que cumplen con los requisitos m\u00ednimos exi gidos, pero tras el caso de \nPuerta, es cierto que varios han sido los que han instalado desfibriladores. Estos aparatos pueden salvar la vida a personas que sufran episodios de este estilo. \nCatorce a\u00f1os atr\u00e1s \nLos recientes desvanecimientos de deportistas han encend ido las alarmas. Pero esto no es algo que suceda \nahora. Hace catorce a\u00f1os, un 12 de septiembre de 1993 , Ricardo Calvi\u00f1o Ferreiro, conocido futbol\u00edsticamente \ncomo \"Richard\", tambi\u00e9n cay\u00f3 fulminado. El futbolista ourensano, que militaba en el Gomesende y \nanteriormente en el Celanova, se empez\u00f3 a sentir inc\u00f3modo durante un encuentro, por lo que tuvo que pedir \nel cambio y posteriormente se march\u00f3  a los vestuarios. All\u00ed lo encontraro n tirado sus compa\u00f1eros de equipo, \nque llamaron a una ambula ncia, aunque no tuvieron  opci\u00f3n de reanimarlo. \nTambi\u00e9n en el 1998 ca\u00eda Antonio Manuel Villar I glesias, de 47 a\u00f1os. Este futbolista falleci\u00f3 durante la disputa \nde un encuentro de veteranos, que se disputaba en el estadio Alx\u00e9n Cordeiro de Salvaterra. El jugador qued\u00f3 \ntendido en el campo tras el saque de una falta. Sus co mpa\u00f1eros acudieron en su ay uda, pero no pudo escapar \nde la muerte. El problema de este tipo de sucesos es que puede sorprender a cualquier persona sin previo aviso. No \nobstante, los expertos en medicina recomiendan que los jugadores pasen cada a\u00f1o una revisi\u00f3n exhaustiva. \nPrecisamente, estos controles m\u00e9dico s los pondr\u00e1n en marcha  las ligas de f\u00fatbol de veteranos en Vigo. \nErnesto Orge, presidente de la Agrupaci\u00f3n de Veterano s de Vigo, se\u00f1al\u00f3 que a ra\u00edz de la muerte de F\u00e9lix \nGarc\u00eda \"los 1.800 jugadores que pertenecen a nuestra Liga pasar\u00e1n una revisi\u00f3n m\u00e9dica para conocer cu\u00e1l es \nsu estado de salud y saber si est\u00e1n en condiciones de competir\".  \nPrevenci\u00f3n L medida, a pesar de que no basta para conocer si un deportista puede llegar a sufrir una muerte s\u00fabita, mejora las condiciones de estos. Mont se Mart\u00ednez, presidenta del Club Atletismo Veteranos de Samil, afirma \nque \"toda cuesti\u00f3n preventiva es fundamental para cualquier persona\" y expone que lo ideal para que todos \nlos equipos, m\u00e1s all\u00e1 de sus limitaciones econ\u00f3mic as, puedan ofrecer a sus componentes una revisi\u00f3n \nexhaustiva \"ser\u00eda llegar a un acuerdo entre la Seguridad Social y las cl\u00ednicas privadas para facilitar estos controles\". \nY es que ning\u00fan deportista, sea cual se a su deporte, est\u00e1 exento de sufrir una muerte s\u00fabida. Hace dos a\u00f1os,   VOTE ESTA NOTICIA   \nEl fallecido Ricardo Calvi\u00f1o, \"Richi\", ex futbolista de \nGomesende, con su hijo entre las piernas. / Jes\u00fas Regal\n  \n Fotos de la noticia \n  F\u00e9lix encontr\u00f3 la muerte en el Municipal de \nRacelo. Deportes  \n  Ernesto Orge, Presidente de la Agrupaci\u00f3n de \nFutbolistas Veteranos: \"Queremos que todos los \njugadores pasen controles\". Deportes  \n  Marcelo Sanmart\u00edn, Jefe de servicio de \ncardiolog\u00eda de Povisa: \"No siempre es posible \nidentificar las enfermedades de una \npersona\". Deportes  \n MULTIMEDIA\n NOTICIAS RELACIONADAS\n \n      Volver a la Edici\u00f3n Actual   \n \n   HEMEROTECA \n \n  LA SELECCI\u00d3N DE LOS LECTORES\n LO M\u00c1S LE\u00cdDO  LO M\u00c1S VOTADO \n \n1. La juez encarcela a tres nuevos detenidos por \ncontrabando de tabaco en el Puerto de Vigo   \n2. Trabajadores gallegos en Portugal acuden a la Justicia por \nel acoso de multas a sus coches   \n3. Hristo Stoichkov, Entrenador del Celta: \"No me arrepiento \nde nada de lo que hice en el Celta, eso es de perdedores\"   \n4. Los Antonio Puerta gallegos   \n5. Okkas, en la rec\u00e1mara   \n6. Forges env\u00eda vi\u00f1etas a Touri\u00f1o para reivindicar mejoras \nen A Fonsagrada   \n7. La Polic\u00eda portuguesa investiga si el cuerpo de Madeleine \npudo haber sido arrojado al mar   \n8. Seis detenidos por falsear psicot\u00e9cnicos para armas y \ncarn\u00e9s de conduc ir en Pontevedra   \n9. Caride anuncia la construcci\u00f3n en 2009 de un t\u00fanel desde \nO Berb\u00e9s a la calle Coru\u00f1a   \n10. El primer acto del \"caso Ir iney\" concluye sin acuerdo          \nP\u00e1gina 1 de 2 Faro de Vigo - Los Antonio Puerta gallegos\n20/09/2007 http://www.farodevi go.es/secciones/noticia. jsp?pRef=3115 _11_164213 __DEPORTE ...   el atleta lucense Alejandro L\u00f3pez, despu\u00e9s de casi ocho meses en coma tras sufrir un infarto cuando compet\u00eda \nen la Vig-Bay, fallec\u00eda a sus 39 a\u00f1os. Este atleta ya  padec\u00eda problemas card\u00edacos, que le hab\u00edan dado alg\u00fan \nque otro susto, por lo que siempre corr\u00eda con puls\u00f3metro, que de nada le valdr\u00eda.  \nMuerte en el mar \nOtro deportista gallego que se vio afectado por una muer te de este tipo fue Pedro S\u00e1nchez. Este regatista del \nClub N\u00e1utico de Sada, de do nde era natural, se encont raba en aguas de Baiona compitiendo en la regata \nBanco Gallego. El coru\u00f1\u00e9s comenz\u00f3 a sentirse indispuesto, por lo que reclam\u00f3 el auxilio del \"Machete\", en el \nque viaj\u00f3 inconsciente. Le hab\u00eda reventado la vena aorta, cayendo fulminado en la misma embarcaci\u00f3n. \nEl estudio realizado en 2002 por M. Paz Su\u00e1rez y Beat riz Aguilera \"Causas de muerte s\u00fabita asociada al \ndeporte en Espa\u00f1a\" revela que m\u00e1s del 30% de este tipo de fallecimientos en deportistas menores de 30 a\u00f1os \nson de origen indeterminado y que las principales causas son la miocardiopat\u00eda arritmog\u00e9nica, la hipertrofia \nventricular izquierda severa y la fibrosis mioc\u00e1rdica. Mi entras la ateromatosa coronaria ser\u00eda la m\u00e1s com\u00fan en \ndeportistas mayores de 30 a\u00f1os. \n \n COMPARTIR \n\u00bfqu\u00e9 es esto?    ENVIAR P\u00c1GINA \u00bb \n   IMPRIMIR P\u00c1GINA \u00bb \n  AUMENTAR TEXTO \u00bb \n   REDUCIR TEXTO \u00bb \nVuelos desde Vigo 26 \u20ac\nLos vuelos m\u00e1s baratos saliendo de Vigo. \n\u00a1Ahorra con nosotros!  Vuelos a Vigo por 10 \u20ac\nTarifas exclusivas. Precios de locura para volar a Vigo. \u00a1Reserva!  \n  CON\u00d3ZCANOS:  CONTACTO  |  FARO DE VIGO  |  LOCALIZACI\u00d3N Y DELEGACIONES  |  CLUB FARO DE VIGO      PUBLICIDAD:  TARIFAS  |  CONTRATAR   \nfarodevigo.es es un producto de  Editorial Prensa Ib\u00e9rica\nQueda terminantemente prohibida la reproducci\u00f3n total o parcial de los contenidos ofrecidos a \ntrav\u00e9s de este medio, salvo autorizaci\u00f3n expresa de farodevigo.es. As\u00ed mismo, queda prohibida toda \nreproducci\u00f3n a los efectos del art\u00edculo 32.1, p\u00e1rrafo segundo, Ley 23/2006 de la Propiedad intelectual. \n \n  Aviso legal \n  \nOtras publicaciones del grupo  Editorial Prensa Ib\u00e9rica\nDiari de Girona  | Diario de Ibiza  | INFORMACI\u00d3N  | Diario de Mallorca  | Empord\u00e0  | La Opini\u00f3n A Coru\u00f1a  | La Opini\u00f3n de \nGranada  |  La Opini\u00f3n de M\u00e1laga  | La Opini\u00f3n de Murcia  | La Opini\u00f3n de Tenerife  | La Opini\u00f3n de Zamora  | La Provincia  |  \nLa Nueva Espa\u00f1a  | Levante-EMV  | El Bolet\u00edn  | Mallorca Zeitung  | Regi\u00f3 7  | Superdeporte  | The Adelaide Review P\u00e1gina 2 de 2 Faro de Vigo - Los Antonio Puerta gallegos\n20/09/2007 http://www.farodevi go.es/secciones/noticia. jsp?pRef=3115 _11_164213 __DEPORTE ...F\u00fatbol es mejor ejercicio que trote, seg\u00fan estudio  \n \n20 de Septiembre de 2007, 10:20am ET  \nLONDRES (AP) - Un partido de f\u00fatbol ent re amigos le permite a uno quemar \nm\u00e1s grasas y sacar m\u00e1s m\u00fasculo que una corrida liviana, seg\u00fan un nuevo \nestudio. \nCient\u00edficos daneses que observaron a 37 hombres comprobaron adem\u00e1s que \nquienes juegan al f\u00fatbol se cansan m enos que quienes trotan porque disfrutan \nm\u00e1s el ejercicio. \n\"Esta es una buena noticia para quienes pr efieren jugar al f\u00fatbol con sus \namigos\", declar\u00f3 el doct or Gary O'Donovan, especialista en medicina deportiva \nde la Universidad de Exeter y quien no particip\u00f3 en el estudio. \nPara medir el esfuerzo de los individu os que participaron en la investigaci\u00f3n, \nlos m\u00e9dicos les colocaron monitores card\u00edacos en el pecho y compararon muestras de sangre y de tejido muscular tomadas antes y despu\u00e9s de los \npartidos o el trote. \nLos investigadores selecci onaron hombres de entre  31 y 33 a\u00f1os, con estados \nde salud similares, y los separaron en tr es grupos: los jugadores de f\u00fatbol, los \nque trotan y los que no hacen nada. \nTres veces por semana los futbolistas y trotadores participantes en el estudio \nhicieron sesiones de una hora. Al cabo de 12 semanas, los futbolistas hab\u00edan \nperdido un 3,7% de su masa gr asosa y los trotadores un 2%. \nLa masa muscular de los futbolistas aument\u00f3 en casi dos kilos, mientras que no \nse percibi\u00f3 cambio alguno not able en la de los trotadores. \nTampoco hubo cambios relevantes en la grasa y la masa muscular de los que \nno hicieron nada. \n\"Por m\u00e1s de que los que jugaron al f\u00fatbol no estaban entrenados, hubo \nmomentos de tanta intensidad en  los partidos en que sus sistemas \ncardiovasculares fueron exprimidos al m\u00e1 ximo, como si fuesen profesionales\", \nexpres\u00f3 el doctor Peter Krustrup, dire ctor del departamento de ejercicios y \nciencias del deporte de la Universidad de Copenhague, que dirigi\u00f3 el estudio. \nJugadores de f\u00fatbol y trotadores tuvier on el mismo ritmo card\u00edaco, pero los \nfutbolistas realizaron un mejor ejercicio por los momentos de gran intensidad \nque se producen en un partido. \nKrustrup y sus colegas comprobaron que hay  momentos en los partidos en los \nque el coraz\u00f3n bombea a un 90% de su c apacidad. En los trotadores, jam\u00e1s se \nregistr\u00f3 ese nivel. \"Se acab\u00f3 la discusi\u00f3n acerca de si una ac tividad intensa es m\u00e1s efectiva que \nuna actividad liviana\", afirm\u00f3 O'Donovan. \nAgreg\u00f3, no obstante, que las personas  sedentarias no deben someter sus \ncuerpos a sesiones intensas de ejerci cio de entrada, sino que deben hacer \nejercicios livianos al comienzo y preparar  sus cuerpos para esfuerzos mayores. \nLos trotadores dec\u00edan que sus corridas er an agotadoras. Pero los futbolistas no \nse quejaban tanto del esfuerzo. \n\"Los futbolistas se divert\u00edan m\u00e1s, pensaban en anotar goles y en beneficiar al \nequipo, no pensaban tanto en la fatiga y el  dolor muscular\", dijo Krustrup. \nFuente: http://www.univision.com/cont entroot/wirefeeds/s alud/7261454.html \n    \n      \n   RADIO EN DIRECTO \nSalud y Calidad de Vida, Divulgaci\u00f3n medico sanitaria con audio y video. Noticias para vivir mejor.   >  Endocrinolog\u00eda - \nalteraciones de las gl\u00e1ndulas endocrinas , tiroides   \n \n >> NOTICIAS    viernes 21 de septiembre de 2007 \nENDOCRINOLOG\u00cdA - Los ni\u00f1os delg ados tambi\u00e9n pue den tener el \ncolesterol elevado  \n   \nFotograf\u00eda por: s349142  El sobrepeso  no es el \u00fanico factor determinante para la aparici\u00f3n de nivelos altos de colesterol infantil y \nadolescente . Seg\u00fan la doctora Cristina Azcona, especialista en endocrinolog\u00eda pedi\u00e1trica de la Cl\u00ednica \nUniversitaria de Navarra, un menor delgado  tambi\u00e9n puede presentar esa patolog\u00eda. Se considera que una cuarta \nparte del colectivo de ni\u00f1os y adolescentes presenta un exceso de colesterol .  \n \n \nUn menor con una apariencia f\u00edsica marcada por la delgadez  puede tener los niveles de colesterol elevados  sin \nque sus padres lo sospechen en lo m\u00e1s m\u00ednimo. La raz\u00f3n hay que buscarla en una alteraci\u00f3n enzim\u00e1tica de \norigen gen\u00e9tico  que hace disparar los par\u00e1metros de esta sustancia. La otra causa para la aparici\u00f3n del colesterol infantil y \nadolescente  es la adopci\u00f3n de una dieta desequilibrada.  \nSe considera que un menor tiene unos niveles de  colesterol deseables  cuando se mantienen por debajo de 170. Entre 170 y 199 se \nalcanzan los valores l\u00edmites, mientras que por encima de 200 ya se habla de colesterol elevado . En adultos este \u00faltimo par\u00e1metro se \nestablece en 240.  \nLa doctora recomienda que se practique una anal\u00edtica a aquellos ni\u00f1os cuyos padres y abuelos hayan sufrido a los 55 a\u00f1os de eda d, o \nincluso antes, procesos de arterioesclerosis coronaria, infarto de miocardio o enfermedad cerebrovascular . Se suela esperar a \nque los menores cumplan 3 a\u00f1os de vida para realizar este tipo de pruebas.  \nEl colesterol elevado  se corrige practicando ejercicio f\u00edsico y modificando la dieta, es decir, disminuyendo el consumo de grasas \nsaturadas. Actualmente la medicaci\u00f3n s\u00f3lo est\u00e1 indicada partir de los 10 a\u00f1os de edad.  \nAzcona destaca que, a ra\u00edz de su experiencia profesional, los padres no suelen preocuparse en exceso del colesterol elevado  de sus \nhijos, en parte porque es una enfermedad silente , que no se manifiesta, y en parte porque, probablemente, los propios progenitores \ntambi\u00e9n la padezcan y hayan aprendido a convivir con ella.  \n1 Ficheros de sonido (10:25 mins):   \nNoticias relacionadas:  \nUna buena alimentaci\u00f3n puede ayudar a prevenir la aparici\u00f3n de dolencias neurodegenrativas  \nEl colesterol debe mantenerse a raya sin obsesionarse  \nEnlaces:  \nwww.pediatraldia.cl/colesterol_infantil_alarma.htm  www.portalfitness.com/nutricion/opiniones/nutricion_inf.htm  \n \nOsteoporosis -Fibromialgia\nDolor cervical y generalizado Obesidad -\nTerapia antiedad integral  Obesidad\nInformaci\u00f3n y consejos al servicio de tu salud y la de los tuyos.  \nP\u00e1gina 1 de 1 Vivir Mejor: Los ni\u00f1os delgados tambi\u00e9 n pueden tener el colesterol elevado\n21/09/2007 http://www.vivirme jor.es/es/endocrinolo gia/noticia/actuali dad/los-ninos-del gados-tam ... A\u00f1o II. N\u00famero 214  | Del lunes, 17 de septiembre de 2007 al domingo, 23 de septiembre de 2007 |\n Portada  \n Editorial  \n Especial  \n En 10 minutos  \n Entrevista  \n Nacional  \n Internacional  \n Especialidades  \n Terap\u00e9utica  \n Revista de Prensa  \n Caf\u00e9 de Redacci\u00f3n  \n Formaci\u00f3n  \n Econom\u00eda de la salud  \n Agenda  \n Opini\u00f3n  \n Empleo  \n Profesionales  \n \nLa opini\u00f3n del \nespecialista .\n \nDocumentaci\u00f3n \nadicional de inter\u00e9s .\n \n\u00bfConsidera justificada \nla sospecha de la OMC de que existan t\u00edtulos de m\u00e9dicos fraudulentos?   \nVER RESULTADOS   S\u00ed  \n  No \n \n \n \nHacia la esperada directiva europea de\nMedicina del Deporte  \nJULIO C\u00c9SAR LEGIDO ARCE | Y MIGUEL TOBAL \n|  \n  \nFecha de publicaci\u00f3n: Domingo, 16 de Septiembre de 200\n7\n \nEl deporte es sin duda uno de los fen\u00f3menos \nsociol\u00f3gicos m\u00e1s importantes del siglo XX y seg\u00fan todos los indicios lo ser\u00e1 todav\u00eda m\u00e1s en el siglo XXI que hemos comenzado. El progreso y la abundancia de medios materiales hacen cada vez m\u00e1s necesario practicar deporte, como pilar fundamental de la mejora y mantenimiento de la salud. Deporte pr\u00e1ctica, \ndeporte 'para todos' y deporte de 'rendimiento' \nse desarrollan en nuestro medio con naturalidad, pero sin tomar las precauciones de evaluar el 'estado de salud' previo a la \niniciaci\u00f3n de la actividad deportiva y ello es clave para evitar en lo posible, situaciones de lesiones e incluso episodios graves, como en \u00e9stos d\u00edas la prensa mundial nos muestra.  La Medicina de la Educaci\u00f3n F\u00edsica y el Deporte es una especialidad nacida de la \nnecesidad de tutelar, prevenir, diagnosticar y tratar las adaptaciones y patolog\u00edas que \nse presentan con ocasi\u00f3n de la actividad f\u00edsica humana.  Actualmente la especialidad existe en la ma yor\u00eda de los estados de la UE con estudios \nsimilares, pero es necesaria la promulgaci \u00f3n de una 'directiva' europea conjunta, que \nen dos o tres a\u00f1os aparecer\u00e1, dada la importancia del tema salud-deporte-\nrendimiento, unificando todos los estudios e integr\u00e1ndola en el sistema sanitario p\u00fablico. \n \nTras la experiencia de m\u00e1s de 20 a\u00f1os de especialidad, podemos afirmar que la labor preventiva y terap\u00e9utica del ejercicio, supe rvisado por el m\u00e9dico deportivo, conduce a \nun claro ahorro de prescripciones medicamentosas y una mejora evidente tanto en el nivel de salud general como en calidad de vida en muy pocos a\u00f1os. La Ley 44/2003, de 21 de noviembre, de Ordenaci\u00f3n de las Profesiones Sanitarias se\u00f1ala que a partir \nde 2008 la Medicina de la Educaci\u00f3n F\u00edsica y el Deporte, como especialidad extrahospitalaria, debe pasar al \u00e1mbito de \"residencia a tiempo completo\" y por lo \ntanto remunerado como el resto de las es pecialidades. En otro caso debe quedar \ncomo ense\u00f1anza tipo m\u00e1ster universitario, sin el reconocimiento del car\u00e1cter de especialidad m\u00e9dica que actualmente oste nta, v\u00eda que rechaza frontalmente la \nComisi\u00f3n Nacional de esta especialidad y la gran mayor\u00eda de especialistas.  Evidentemente apoyamos las directrices del Consejo Nacional de Especialidades para el desarrollo de las troncalidades, puesto que podemos integrarnos perfectamente en ese modelo cumpliendo la normativa europea; partiendo de la organizaci\u00f3n en cuatro a\u00f1os, de los cuales los dos primeros ser\u00edan comunes en \u00e1mbito hospitalario y dos \nespec\u00edficos en centros especializados. \n Hay que tener en cuenta que la formaci\u00f3n de calidad del m\u00e9dico deportivo debe incluir el conocimiento en profundidad de la actividad f\u00edsico-deportiva y sus caracter\u00edsticas, la fisiolog\u00eda del ejercici o, la biomec\u00e1nica y la patomec\u00e1nica, la \nprescripci\u00f3n adecuada de ejercicio como prevenci\u00f3n y terap\u00e9utica, la nutrici\u00f3n deportiva, ergogenia, la lucha antidopaje, etc., que entendemos deben ser conocimientos integrados durante los cuatro a\u00f1os de formaci\u00f3n. \n \nVarias CC.AA. \u2014Madrid, Catalu\u00f1a y Andaluc\u00eda\u2014, conscientes del valor preventivo, social y promotor de la salud que tiene la Medicina Deportiv a en Sanidad, han \nmanifestado abiertamente su aprobaci\u00f3n para pasar al r\u00e9gimen de residencia de los estudios de Medicina Deportiva. As\u00ed debe  ser y esperamos que en breve tiempo los \nMinisterios de Sanidad y Educaci\u00f3n, de acuerdo con el Consejo Interterritorial, determinen los pasos concretos para llevarlo a cabo. El paso de la especialidad al sistema de m\u00e1ster ser\u00eda retroceder m\u00e1s de 20 a\u00f1os en el reloj sanitario, para al final, dentro de dos o tres a\u00f1os, cuando salga la esperada directiva europea sobre la \nMedicina Deportiva, tener que 'reinventar'  otra vez m\u00e1s la especialidad perdiendo \ntiempo, experiencia, dinero y la posibilida d de contar nuestra sanidad p\u00fablica, con un \ninstrumento sanitario de primer orden en todos los pa\u00edses que encabezan el progreso, n\u00f3tese que somos el octavo pa\u00eds industrial del mundo. Esperemos que se haga justicia \ny se acierte. \n  \n \n \nEdici\u00f3n actual\nTodas las ediciones\n \n . a\u00f1o II- N\u00b0214\n \n \nAmpliar portada  \n \n \n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n \n \n \nP\u00e1gina 1 de 2 GACETAMEDICA.COM -- EDIC I\u00d3N DIGITAL -- ARTICULO\n21/09/2007 http://www. gacetamedica.com/ gacetamedica/articulo.asp?idcat=283&idart=293684   \n         RADIO EN DIRECTO \nSalud y Calidad de Vida, Divulgaci\u00f3n medico sanitaria con audio y video. Noticias para vivir mejor.   >  Dolor - Toda la \ninformaci\u00f3n sobre el dolor   \n \n >> NOTICIAS    jueves 20 de septiembre de 2007 \nDOLOR - Entre un 10 y 20% de hernias discales tienen que operarse  \n   \nFotograf\u00eda por: Darnok  \nLa intensidad y la recurrencia del dolor asociado a una hernia de disco es lo que marca la pauta de las \nintervenciones quir\u00fargicas en esta patolog\u00eda, afirma el doctor Rudolf Morgenstern, especialista en cirug\u00eda \nendosc\u00f3pica de columna  del Centro M\u00e9dico Teknon. Las hernias de disco cursan a brotes y en ocasiones, \nprecisa el doctor, el dolor es \"insoportable\".  \n \n \nPor lo general las molestias empiezan en la zona lumbar  de manera m\u00e1s o menos difusa a causa de un esfuerzo, \nhasta que al cabo de poco tiempo se disipan. Es el primer aviso de una discopat\u00eda que puede durar a\u00f1os. Si la \npresi\u00f3n en la columna es muy fuerte, al final el anillo del disco  se rompe, se expulsa su contenido y, si \u00e9ste repercute en una estructura \nnerviosa, se produce un dolor ci\u00e1tico que baja por la pierna o se manifiesta en forma de lumbalgia. Las crisis de hernia discal  pueden ser \ncada vez m\u00e1s frecuentes y llegar a bloquear al paciente.  \nPara solucionar estos cuadros no hay nada como una cirug\u00eda endosc\u00f3pica . Al ser poco invasiva, se realizan incisiones de 5 mil\u00edmetros \ncon anestesia local y el mismo d\u00eda de la intervenci\u00f3n el afectado ya puede caminar tranquilamente. Durante el mes y medio del postoperatorio se puede llevar una vida normal, aunque sin realizar esfuerzos bruscos, y pasado este periodo es \nrecomendable someterse a un programa de musculaci\u00f3n de columna . En cualquier caso, es una opci\u00f3n voluntaria que de ninguna \nmanera forma parte de una rehabilitaci\u00f3n cl\u00e1sica.  \nMorgenstern ha tratado pacientes que, a pesar de haber sido operados mediante otras t\u00e9cnicas a\u00f1os atr\u00e1s, siguen sufriendo los \nt\u00edpicos dolores de la hernia discal. El doctor achaca estas molestias a un colapso del disco afectado. La soluci\u00f3n pasa por int roducir un \nimplante  por v\u00eda endosc\u00f3pica y levantar el disco a una altura razonable.  \n1 Ficheros de sonido (07:32 mins):   \nNoticias relacionadas:  \nEl 90% de patolog\u00edas de columna cursa en silencio  \nLa cirug\u00eda endosc\u00f3pica de columna mediante l\u00e1ser permite recuperar a deportistas  Las hernias de disco se eliminan en media hora  Los dolores de las hernias discales disminuyen con la primera sesi\u00f3n de ozonoterapia  \nEnlaces:  \nwww.endoscopiacolumna.com/doctor.htm  \nwww.portalsato.org  \n \nCurso Auxiliar Enfermeria   \nTitulo oficial de formaci\u00f3n profesional. Bolsa de trabajo  \nwww.centroips.com  \n - Anuncios Google Anunciarse en este sitioP\u00e1gina 1 de 1 Vivir Mejor: Entre un 10 y 20% de he rnias discales tienen que operarse\n21/09/2007 http://www.vivirme jor.es/es/dolor/noticia /actualidad/entre-un-10- y-20-de-hernias-disc ...   \n         RADIO EN DIRECTO \nSalud y Calidad de Vida, Divulgaci\u00f3n medico sanitaria con audio y video. Noticias para vivir mejor.   >  Reumatolog\u00eda   \n \n >> NOTICIAS    jueves 20 de septiembre de 2007 \nREUMATOLOG\u00cdA - Osteopor osis: huesos rotos  \n   \nFotograf\u00eda por: xandert  \u00bfQu\u00e9 es la osteoporosis?   \n   Es una disminuci\u00f3n de la densidad de los huesos por p\u00e9rdida de tejido \u00f3seo, lo que favorece la \naparici\u00f3n de fracturas, principalmente en individuos que superan los 70 a\u00f1os de edad y en mujeres que ya han entrado en la fase menop\u00e1usica. En lo relativo a las causas, se sabe que la \nosteoporosis puede guardar relaci\u00f3n con enfermedades reum\u00e1ticas, endocrinol\u00f3gicas y \nhematol\u00f3gicas. Entre los factores de riesgo se encuentran el uso de f\u00e1rmacos como los corticoides, la falta de estr\u00f3genos propi a de la \npostmenopausia, el sedentarismo, el envejecimiento y el consumo de tabaco y alcohol.  \n \n \nS\u00edntomas   \n-Frecuentes fracturas y microfracturas en la zona vertebral, f\u00e9mur, cadera y mu\u00f1eca a causa de la fragilidad de los huesos.  Diagn\u00f3stico   \n-Biopsia.  \n-Radiograf\u00edas.  \n-Densit\u00f3metro (mide la densidad del hueso).  Tratamiento   \n-Dieta rica en calcio y baja en prote\u00ednas. Suplementos de calcio y vitamina D.  -Ejercico f\u00edsico.  \n-F\u00e1rmacos para fortalecer el hueso.  \n-Administraci\u00f3n de estr\u00f3genos (bajo estricto y riguroso control m\u00e9dico debido a los posibles efectos secundarios).  -Cirug\u00eda reparadora de las fracturas.  Opini\u00f3n   \nLa esteopenia, que la padece el 15 por ciento de mujeres con edades comprendidas entre los 30 y 40 a\u00f1os, es una enfermedad sile nte \nque se caracteriza por una reducci\u00f3n de la densidad del hueso entre 1 y 2,5 puntos con respecto a los indicadores convencionale s. Para \nla doctora Ingrid M\u00fcller, reumat\u00f3loga, la esteopenia puede ser la antesala de la osteroporosis porque cuando la densidad del hu eso es \nmenor de lo que ser\u00eda desable aparece el riesgo de fractura, y entonces ya se puede hablar de osteroporosis.  \n1 Ficheros de sonido (00:31 mins):   \nNoticias relacionadas:  \nLos bajos niveles de calcio en ni\u00f1as son reversibles  La osteoporosis ya se puede tratar con una pastilla al mes  \nEl calcio es esencial sobre todo durante el embarazo o la posmenopausia  \nUn medicamento contra la osteoporosis tambi\u00e9n es eficaz contra el c\u00e1ncer de mama  \nEnlaces:  \nwww.aecos.es/default.cfm  www.svreumatologia.com  \nwww.fhoemo.com  \n   \n \nOsteoporosis -Fibromialgia\nDolor cervical y generalizado Obesidad -\nTerapia antiedad integral  Tratamiento Pionero\nTratamos con \u00e9xito la osteoporosis y la artrosis.  \nP\u00e1gina 1 de 1 Vivir Mejor: Osteopor osis: huesos rotos\n21/09/2007 http://www.vivirme jor.es/es/reumatolo gia/noticia/actualidad/osteoporosis-huesos-roto ...    \n \n    \n CONSEJER\u00cdA DE TURISMO, COMERCIO  Y DEPORTE \n       Noticias de Medicina del Deporte_109 \nCENTRO ANDALUZ DE ME DICINA DEL DEPORTE  \n      \n \n \n \nNOTMED \n \n\u201cNoticias de Medicina del Deporte\u201d \n \n \n \n  \n \nComprendidas entre el 23 y el 30 de \n \nSeptiembre de 2007  \n \n \n  \n \n \n \n \n \n \nCentro Andaluz de Medicina del Deporte \nUnidad de Informaci\u00f3n y Documentaci\u00f3n  \n   en Medicina del Deporte \nGlorieta de Beatriz Manch\u00f3n s/n \n41092 Sevilla \nTlf.: 955 062 033; fax: 955 062 034 \nmd.ctcd@juntadeandalucia.es    \n     \nAlhama de Almer\u00eda coge un curso de la Junta que analizar\u00e1 los usos del termalismo en \ndeportistas  \n \n \n \nBalneario \nSEVILLA.- La Consejer\u00eda de Turismo, Comercio y Deporte, a trav\u00e9s del Instituto Andaluz del \nDeporte (IAD), ha organizado cuatro actividades formativas en las que se analizar\u00e1n la \ngesti\u00f3n, evoluci\u00f3n y el perfil de los nuevos usuarios de los balnearios, as\u00ed como las \naplicaciones del terminalismo para los deportistas. El primero de estos cursos se celebr\u00f3 el viernes en la localidad granadina de Lanjar\u00f3n.   \nEl resto de acciones formativas se desarrollar\u00e1n en los meses de octubre y noviembre en los \nbalnearios de Chiclana de la Frontera (C\u00e1diz ) Marmolejo (Ja\u00e9n) y Alhama de Almer\u00eda. Los \nnueve centros de estas caracter\u00edsticas que hay actualmente en Andaluc\u00eda est\u00e1n \nexperimentando una gran demanda gracias el turismo de ocio y de descanso. Los usuarios \nde estos centros han aumentado en un 40% en los \u00faltimos cinco a\u00f1os.   \nLa utilizaci\u00f3n terap\u00e9utica de aguas marinas (talasoterapia) y la aplicaci\u00f3n de las aguas \nmineromedicinales de los balnearios mejoran la condici\u00f3n f\u00edsica tanto de personas mayores como deportistas, siendo estos \u00faltimos los que conforman el nuevo perfil de usuarios de estas instalaciones.  \n \nEn este sentido, cada vez son m\u00e1s los atletas de alta competici\u00f3n que utilizan las aplicaciones m\u00e9dicas de este tipo de tratamient os para la recuperaci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n de \nlesiones. En este mercado emergente tambi\u00e9n se incorporan los gimnasios, ya que la \ntendencia actual es la integraci\u00f3n de centros de talasoterapia y m\u00f3dulos de termalismo en zonas anexas a estos recintos deportivos.  \n \nLos alumnos participantes en estas actividades, alrededor de 80, conocer\u00e1n las principales t\u00e9cnicas de recuperaci\u00f3n de lesiones en deportistas a trav\u00e9s de masajes, ejercicios en el agua, as\u00ed como las aplicaciones y fundamentos m\u00e9dicos del termalismo, cuyos conocimientos\n \nser\u00e1n impartidos por trece expertos en medicina deportiva e hidr\u00f3loga, fisioterapeutas, rehabilitadores y gestores.  \nLa formaci\u00f3n te\u00f3rica se complementar\u00e1 en todos los cursos con visitas guiadas a los centros \ny con clases pr\u00e1cticas sobre t\u00e9cnicas de masajes, y los diferentes tratamientos termales adecuados a la recuperaci\u00f3n de lesiones en deportivas. \nFuente: teleprensa almer\u00eda Especialistas chilenos entregan su visi\u00f3n respecto al tema \n\u00bfEs conveniente la cirug\u00eda para  un paciente que sufri\u00f3 la \nlesi\u00f3n de Alexis S\u00e1nchez?  \nFecha : 9/27/2007 5:00:00 AM  \n \nLa operaci\u00f3n depende de varios factores: la magn itud de la lesi\u00f3n, los ligamentos comprometidos \ny si hay o no inestabilid ad de la articulaci\u00f3n.  \n \nEl esguince en el ligamento lateral externo del tobill o que sufri\u00f3 el delantero de River Plate, Alexis \nS\u00e1nchez, no es menor. De hecho, es una patolog\u00eda ba stante frecuente en el pa \u00eds que debe tratarse a \ntiempo para evitar complicaciones. Por ello, especialistas chilenos en fatizan sobre la importancia de \neste tipo de lesiones y los aspectos que un pacien te, que sufra del mismo pr oblema, debe tener en \ncuenta antes de someterse a cualquier tratamiento. Lo primero es evaluar la magnitud de la lesi\u00f3n y \nexaminar adecuadamente al enfermo, a trav\u00e9s de una ra diograf\u00eda, ecograf\u00eda y en caso de que lo necesite \npedir una resonancia magn\u00e9tica para evaluar c on mayor precisi\u00f3n, aconsej an los expertos. Es \nimportante observar si est\u00e1n comprometidos 1, 2, 3 o m\u00e1s ligamentos (ver infograf\u00eda) y si hay o no una \ninestabilidad de la articulaci\u00f3n. \"No es lo mismo un deportista de alto rendimiento como S\u00e1nchez que \nun oficinista. Por lo tanto, para tomar una decisi\u00f3n hay que tener todos los elementos claros\", asegura \nel doctor Fernando Gonz\u00e1lez, jefe del Servicio Medi cina F\u00edsica y Rehabilitaci\u00f3n de Cl\u00ednica Alemana. \nLuego de la evaluaci\u00f3n cl\u00ednica se decide la terapia. De acuerdo al doctor Hugo Marambio, \ntraumat\u00f3logo de Cl\u00ednica Santa Mar\u00eda y quien trab aj\u00f3 en el Instituto Ca tal\u00e1n de Medicina y \nTraumatolog\u00eda Deportiva -lugar donde probablemente van a operar al futbolista-, la cirug\u00eda es \ninnecesaria. \"Si el paciente tiene lesionado s\u00f3lo un ligamento, sin compromiso capsular y sin elementos \nde inestabilidad, tal como la lesi\u00f3n de S\u00e1nche z, seg\u00fan la informaci\u00f3n que contamos, se puede \nsolucionar con tratamientos kin\u00e9sicos o fisioter apia\", dice. Basta con una buena inmovilizaci\u00f3n \ntransitoria y una muy buena rehabilitaci\u00f3n, comp arte Gonz\u00e1lez, aunque reconoce que \"para poder \nhablar con propiedad y sin suposiciones habr\u00eda que  tener todos los ex\u00e1menes  del jugador\". Seg\u00fan el \ndoctor de Cl\u00ednica MEDS, Francisco Javier Vergara, especialista en cirug\u00eda artrosc\u00f3pica de rodilla, \nhombro y tobillo, \"deben estar rotos todos los otro s ligamentos para poder ope rarse\". El doctor Jaime \nHinzpeter, especialista en medici na del deporte de la Fundaci\u00f3n M\u00e9di ca San Crist\u00f3bal y m\u00e9dico de la \nselecci\u00f3n de Tenis, no descarta la cirug\u00eda como una alternativa terap\u00e9utic a, ya que \"permite una \nreconstrucci\u00f3n anat\u00f3mica del ligamento, una mejor\u00eda adecuada y que el paciente quede tranquilo\". \nCualquiera sea la decisi\u00f3n, acota el doctor Gonz\u00e1lez , el paciente debe realizar a conciencia la \nrehabilitaci\u00f3n para recuperar la musc ulatura atrofiada, disminuir la rigi dez articular y mejorar el tobillo \nafectado. Intervenci\u00f3n quir\u00fargica La intervenci\u00f3n quir\u00fa rgica es invasiva y dura cerca de un hora. Es \nbastante segura y consiste en reparar los ligamentos da\u00f1ados, ya sea con soturas o en algunos casos con \nanclas, para que posteriormente cicatricen, explica Ve rgara. \"Es importante que se realice precozmente, \nes decir, antes de los 10 d\u00edas\", recomienda el doc tor Juan Enrique Croquevielle, traumat\u00f3logo Cl\u00ednica \nArauco Salud. Hay que destacar, dicen los expert os, que Chile cuenta con todos los requisitos y \ntecnolog\u00eda necesaria para intervenir a un paciente c on este tipo de lesi\u00f3n. \"No es necesario que se viaje \nal extranjero, hay m\u00e9dicos cada vez m\u00e1s especializ ados ac\u00e1\", agrega Croquevielle. No existe ning\u00fan \nfundamento cient\u00edfico ni un procedimiento distinto que puedan ofrecer afuera, sostiene Gonz\u00e1lez. En el \ncaso de Alexis S\u00e1nchez, afirma Marambio, \"\u00e9l vi aja a otro pa\u00eds porque cuenta con un seguro del club \nUdenese de Italia\".   \nCONTACTENOS\n  \nCopyright Ediciones Financieras S.A Todos los Derechos Reservados  \nSan Crescente 81, piso 2, Las Condes \nMesa Central: 56-2-3391000 - Fax Prensa: 56-2-2313340  \nSuscripciones: 56-2-3391048 Fax: 3391018  \nVentas: 56-2-3391075 - Fax 3350805 P\u00e1gina 1 de 1 El Diario Financiero\n28/09/2007 http://www.diariofinancie ro.cl/shnotiPrintNoti.asp ?noticia=4206&idcuerpo=488 \n \nEste art\u00edculo proviene de RADIO GRANADA - CADENASER \nhttp://www.radiogranada.es  \n \nLa URL de esta noticia es: \nhttp://www.radiogranada.es/modules .php?name=News&file=article&sid=40002    \n \nAdvierten de la necesidad de combatir la ob esidad en los ni\u00f1os para prevenir diabetes  \nFecha  Lunes, 24 de Septiembre de 2007  \nEn Noticias Radio Granada \n \nExpertos de la Universidad de Granada advi rtieron hoy de la necesidad de combatir la \nobesidad y los malos h\u00e1bitos alimenticios en ni \u00f1os para prevenir la diabetes, al ser la \nobesidad un factor desencadenante de esta enfermedad.  \nSeg\u00fan el profesor del departamento de Pediatr\u00ed a de la UGR, Carlos Ruiz Cosano, existen \ndiversos factores que pueden favorecer el desa rrollo de esta enfermedad en los ni\u00f1os, siendo \nel primero de ellos el car\u00e1cter gen\u00e9tico. \nEn este sentido explic\u00f3 que la probabilidad de que un hijo desarrolle diabetes si ambos \nprogenitores son diab\u00e9ticos es de un 30 por ciento.  \nSin embargo, junto al factor gen\u00e9tico, la obesi dad es el desencadenan te de diabetes m\u00e1s \nimportante, seg\u00fan se desprende de m\u00falt iples estudios sobre ni\u00f1os obesos.  \nAnte esta situaci\u00f3n, Ruiz afirm\u00f3 que \"la lu cha contra la obesidad y los malos h\u00e1bitos \ndiet\u00e9ticos deben ser objetivos  prioritarios de la salud p\u00fablica en toda la poblaci\u00f3n \npedi\u00e1trica\".  \nEn Espa\u00f1a, existen 29.000 ni\u00f1os diab\u00e9ticos y cada a\u00f1o se diagnostican unos 1.100 casos \nnuevos, siendo la incidencia de 11,3 individuos  por cada 100.000 habitantes de 0 a 15 a\u00f1os; \ny 9,9 individuos por cada 100.000 habitantes de 15 a 29 a\u00f1os, seg\u00fan el profesor.  \nPara la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, la diabetes es una de las enfermedades objetivo \npara la que se desarrollan diversos programas de salud, ya que se prev\u00e9 un aumento de m\u00e1s \nde tres millones de pacientes di ab\u00e9ticos en Espa\u00f1a para 2030.  \nRespecto al tratamiento, el profesor asegur\u00f3 que la insulina, ejercicio f\u00edsico, dieta y familia, \nson los pilares b\u00e1sicos, y que sin el concurso de uno de ello s, \"el tratamiento del ni\u00f1o \ndiab\u00e9tico est\u00e1 abocado al fracaso\".   \n \n \nP\u00e1gina 1 de 1 RADIO GRANADA - CADENASER - Advierten de la necesidad de combatir la ob ...\n28/09/2007 http://www.radio granada.es/modules.php?name=News&file=print&sid=40002 A\u00f1o II. N\u00famero 215  | Del lunes, 24 de septiembre de 2007 al domingo, 30 de septiembre de 2007 |\n Portada  \n Editorial  \n Especial  \n En 10 minutos  \n Entrevista  \n Nacional  \n Internacional  \n Especialidades  \n Terap\u00e9utica  \n Revista de Prensa  \n Caf\u00e9 de Redacci\u00f3n  \n Formaci\u00f3n  \n Econom\u00eda de la salud  \n Agenda  \n Opini\u00f3n  \n Empleo  \n Profesionales  \n \nLa opini\u00f3n del \nespecialista .\n \nDocumentaci\u00f3n \nadicional de inter\u00e9s .\n \n\u00bfCree que la \nprofesi\u00f3n enfermera, hoy en d\u00eda, realiza un papel prescriptor?   \nVER RESULTADOS   S\u00ed  \n  No \n \n \n \nALIMENTACI\u00d3N/ LA PRINCIPAL FUENTE DE GRASA EN LA DIETA DEBE SER EL \nACEITE DE OLIVA  \nLa dieta mediterr\u00e1nea y evitar el \nsedentarismo, los mejores aliados para cuidar la salud del coraz\u00f3n \n \nA.V. | GM MADRID |  \n  \nFecha de publicaci\u00f3n: Domingo, 23 de Septiembre de 200\n7\n \nAproximadamente un 5 por ciento de las \nhiperlipemias tienen base gen\u00e9tica, sin embargo, en la mayor\u00eda de los casos, es el estilo de vida el responsable del desarrollo de este trastorno. De la misma forma, la hipertensi\u00f3n, la diabetes y la obesidad pueden encontrar en la dieta y el ejercicio f\u00edsico el \nprincipal aliado para prevenir la enfermedad \ncardiovascular. \"La piedra angular de la \nprevenci\u00f3n son las medidas diet\u00e9ticas saluda bles; en la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n la \nalimentaci\u00f3n y los factores ambientales juegan un papel muy importante junto al consumo de tabaco que puede elevar el colesterol total pero tambi\u00e9n disminuir el colesterol HDL o colesterol bueno\", explica Pedro Mata, presidente de la Fundaci\u00f3n Hipercolesterolemia Familiar.   \nDe la misma opini\u00f3n es Luis Miguel Ruilope, presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de \nHipertensi\u00f3n-Liga Espa\u00f1ola para la Lucha contra la Hipertensi\u00f3n Arterial (SEH-LELHA), que afirma: \"Lo fundamental son dos cosas: la dieta y el ejercicio f\u00edsico\".  El patr\u00f3n alimentaci\u00f3n m\u00e1s saludable ser\u00eda aquel en el que la principal fuente de \ngrasa fuera el aceite de oliva, premisa que define la dieta mediterr\u00e1nea. \"El aceite de oliva es bajo en grasas saturadas por lo que es perfecto para controlar el perfil lip\u00eddico y mejorar la oxidaci\u00f3n de las lipoprote\u00edna s. Tambi\u00e9n mejora el metabolismo de los \nhidratos de carbono y mejora la tensi\u00f3n arterial\", afirma Mata. Consumir frutas, \nverduras, hortalizas y legumbres y reducir el consumo de carnes rojas y alimentos ricos en colesterol junto al ejercicio f\u00edsico y el abandono del consumo de tabaco son otras medidas que proponen los especialistas para mejorar la salud del coraz\u00f3n. \nLa dieta mediterr\u00e1nea es una \nde las principales medidas que recomiendan los especialistas para reducir el riesgo cardiovascular. \n  \n \n \nEdici\u00f3n actual\nTodas las ediciones\n \n . a\u00f1o II- N\u00b0215\n \n \nAmpliar portada  \n \n \n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n \n \n \nP\u00e1gina 1 de 2 GACETAMEDICA.COM -- EDIC I\u00d3N DIGITAL -- ARTICULO\n28/09/2007 http://www. gacetamedica.com/ gacetamedica/articulo.asp?idcat=483&idart=295756 A\u00f1o II. N\u00famero 215  | Del lunes, 24 de septiembre de 2007 al domingo, 30 de septiembre de 2007 |\n Portada  \n Editorial  \n Especial  \n En 10 minutos  \n Entrevista  \n Nacional  \n Internacional  \n Especialidades  \n Terap\u00e9utica  \n Revista de Prensa  \n Caf\u00e9 de Redacci\u00f3n  \n Formaci\u00f3n  \n Econom\u00eda de la salud  \n Agenda  \n Opini\u00f3n  \n Empleo  \n Profesionales  \n \nLa opini\u00f3n del \nespecialista .\n \nDocumentaci\u00f3n \nadicional de inter\u00e9s .\n \n\u00bfCree que la \nprofesi\u00f3n enfermera, hoy en d\u00eda, realiza un papel prescriptor?   \nVER RESULTADOS   S\u00ed  \n  No \n \n \n \nposgrado/ EL DECRETO MIR LAS EXCLUYE COMO ESPECIALIDADES EN NOVIEMBRE \nDE 2008  \nHidrolog\u00eda, Legal y del Deporte, \nindignadas por su desaparici\u00f3n  \nLa aprobaci\u00f3n del decreto formativo de los MIR en la \u00faltima reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n \nde RR.HH. de Sanidad confirma la disoluci \u00f3n de las especialidades en Hidrolog\u00eda \nM\u00e9dica, Medicina Legal y Forense, y Medicina  de la Educaci\u00f3n F\u00edsica y el Deporte en \nnoviembre de 2008, lo que ha provocado gran indignaci\u00f3n entre los afectados.  \n \nCECILIA OSSORIO | GM MADRID |  \n  \nFecha de publicaci\u00f3n: Doming o, 23 de Septiembre de 2007 \n \nLas especialidades de escuela Hidrolog\u00eda M\u00e9dica, Medicina de la Educaci\u00f3n F\u00edsica y del \nDeporte, y Medicina Legal y Forense desapa recer\u00e1n el 22 de noviembre de 2008. As\u00ed \nlo confirma el decreto formativo de los MI R aprobado en la \u00faltima reuni\u00f3n de la \nComisi\u00f3n de Recursos Humanos de Sanidad, tras considerar que no tienen cabida en el sistema de residencia.  Los responsables de las comisiones nacionales afectadas han expresado a GM su inconformidad ante la decisi\u00f3n de la Administraci\u00f3n. El presidente del Consejo Nacional de Especialidades en Ciencias de la Salud (Cnecs), Alfonso Moreno, incide en que ya se manifest\u00f3 en contra del contenido del decreto en el mes de julio, y que ahora las dos \u00fanicas v\u00edas que quedan son: impartir el conocimiento cient\u00edfico v\u00eda \nm\u00e1ster o constituyendo \u00e1reas de capacitaci\u00f3n de otras especialidades.  \n \"Cualquiera que aplique un poco el sentido com\u00fan y piense en la Medicina y no en los presupuestos del Estado, ver\u00e1 que es bueno para la poblaci\u00f3n que existan estas especialidades\", afirma Juan Carlos San Jos\u00e9, presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de \nHidrolog\u00eda M\u00e9dica, y a\u00f1ade que la medida no s\u00f3lo \"desprestigia a los especialistas\" y \"les cierra el mercado laboral\", sino que la considera contradictoria porque, en el caso \nde la Hidrolog\u00eda, \"no tiene sentido que actualmente el Estado est\u00e9 pagando a cientos \nde miles de personas estancias en balnearios por motivos de salud y quiten a los \nespecialistas de en medio\".  \"Es una decisi\u00f3n caprichosa, negligente y desconsiderada con un colectivo muy numeroso \u2014afirma el presidente de la Comisi\u00f3n Nacional de Medicina Legal y Forense,Enrique Villanueva\u2014 porque no se ha intentado hacer el m\u00ednimo esfuerzo para conseguir que el Ministerio de Justicia y Educaci\u00f3n se sienten a dialogar con personas que pueden dar soluciones factibles\".  \n \nJulio C\u00e9sar Legido, presidente del Consejo Nacional de Medicina del Deporte, incide en\n \nque, en dos o tres a\u00f1os, cuando se promulgue la directiva europea sobre Medicina Deportiva, habr\u00e1 que \"reinventar\" la especialidad, perdiendo tiempo, experiencia y el apoyo de la sanidad p\u00fablica nacional.   Mientras, el ministerio defiende que s\u00f3lo se han limitado a cumplir la Ley de Ordenaci\u00f3n de las Profesiones Sanitarias (LOPS), y la Administraci\u00f3n se cobija en la disposici\u00f3n cuarta de esta ley 44/2003, seg\u00fan la cual \"en el plazo de cinco a\u00f1os desde \nsu entrada en vigor [22 de noviembre de 2003], el Gobierno modificar\u00e1, suprimir\u00e1 o \nadaptar\u00e1 el sistema de formaci\u00f3n de las especialidades que no se cursan por el sistema de residencia\". Pero, como destac a el profesor Villanueva, \"de las tres \nalternativas, el Ministerio de Sanidad ha optado por la opci\u00f3n m\u00e1s sencilla, pero \ntambi\u00e9n la m\u00e1s traum\u00e1tica: suprimir la especialidad y transformarla en un m\u00e1ster\".   De momento, se ha concluido el decreto MIR con la disposici\u00f3n derogatoria segunda \nsobre el r\u00e9gimen de extinci\u00f3n de especialidades de escuela, que seg\u00fan la norma se \naplicar\u00e1 \"sin perjuicio de los derechos profesionales\". \n  \n \n \nEdici\u00f3n actual\nTodas las ediciones\n \n . a\u00f1o II- N\u00b0215\n \n \nAmpliar portada  \n \n \n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n \n \n \nP\u00e1gina 1 de 2 GACETAMEDICA.COM -- EDIC I\u00d3N DIGITAL -- ARTICULO\n28/09/2007 http://www. gacetamedica.com/ gacetamedica/articulo.asp?idcat=524&idart=295778 \n    \nSETRADE  \n \n26-09-07 // 10:19h  \n \nCARLOS S\u00c1NCHEZ MARCHORI, NUEVO PRESIDENTE DE LA SOCIEDAD \nESPA\u00d1OLA DE TRAUMATOLOG\u00cdA DEL DEPORTE  \n \nSustituye en el cargo, despu\u00e9s de dos a\u00f1os, a Jos\u00e9 Lu\u00eds Mart\u00ednez Romero \n \n\u2022 Se pretende continuar con la misma l\u00ednea de trabajo, favoreciendo la expansi\u00f3n de la Sociedad e \nintensificando el contacto con los socios  \n\u2022 Se ha incrementado en un 20% el n\u00famero de socios durante el \u00faltimo mandato  \n\u2022 El relevo se produce hoy, en el marco del Congreso de la SECOT que se celebra en Madrid  \n\u2022 SETRADE protagoniza hoy en este Congreso una sesi\u00f3n sobre el \u201cTratamiento de las lesiones ligamentosas del \ntobillo y de sus secuelas en el deportista, \u00bfse operan ahora menos?\u201d  \n \n \nCarlos S\u00e1nchez Marchori, ortopeda traumat\u00f3logo valenciano, es el nuevo presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de \nTraumatolog\u00eda del Deporte (SETRADE), que integra a aproximadamente 300 expertos de diferentes \u00e1reas \nrelacionadas con el diagn\u00f3stico y tratamiento de lesiones traumatol\u00f3gicas derivadas de la pr\u00e1ctica deportiva, ya sea amateur o profesional \n \nEl nuevo presidente, que toma hoy oficialmente el cargo en el marco del Congreso Nacional de la SECOT \n(Sociedad Espa\u00f1ola de Cirug\u00eda Ortop\u00e9di ca y Traumatolog\u00eda) sustituye despu\u00e9s de dos a\u00f1os a Jos\u00e9 Lu\u00eds Mart\u00ednez \nRomero, que ahora pasa a formar parte del Senado de la  Sociedad, donde se ubican los expresidentes de esta \nSociedad (entre ellos, reputados expertos como Pedr o Guill\u00e9n o Josep Borrell). Tambi\u00e9n se producen otros \ncambios de inter\u00e9s en la Junta Directiva de SETRADE: Crist\u00f3bal Rodr\u00edguez Hern\u00e1ndez pasa a ser vicepresidente \n1\u00ba (por lo que en dos a\u00f1os ocupar\u00e1 la presidencia), el nuevo tesorero es Manuel Otaola y la secretar\u00eda pasa a \nmanos de Tom\u00e1s Fern\u00e1ndez Ja\u00e9n.  \n \nMisma l\u00ednea de trabajo  \n \nEl principal reto que se plantea el nuevo responsable de la Sociedad es el de \u201cmantener la excelente l\u00ednea de \ntrabajo instaurada por los equipos directivos previos, que han permitido fortalecer y expandir SETRADE\u201d, afirma el Dr. Carlos S\u00e1nchez Marchori. A su juicio, \u201ces indispensable conseguir un mayor n\u00famero de socios y tambi\u00e9n hay que cuidar m\u00e1s las actividades cient\u00edficas y mejorar nuestra posici\u00f3n en Europa y Latinoam\u00e9rica\u201d\n \n \nAumentar la presencia de SETRADE fuera de nuestras fronteras es una m\u00e1xima a seguir. Como declara el \nnuevo presidente de esta entidad, \u201ces tremendamente importante propiciar el intercambio de conocimientos \ncon sociedades afines de Europa y Latinoam\u00e9rica; nos co rresponde a nosotros ser el nexo de uni\u00f3n entre estos \ndos importantes colectivos\u201d. Y es que, seg\u00fan a\u00f1ade S\u00e1nchez Marchori, \u201choy en d\u00eda con una sociedad globalizada y con la facilidad que tenemos de acceder a fuentes de informaci\u00f3n y conocimiento, hay que cuidar de forma especial las relaciones humanas, trabajando en crear foros con paneles de discusi\u00f3n donde especialistas con \nveteran\u00eda comenten sus experiencias\u201d.\n \n \nSETRADE se encuentra actualmente en un momento de pujanza, especialmente tras el \u00e9xito obtenido en su VII \nCongreso; sin duda, apostilla el Dr. S\u00e1nchez Marchori, \u201cesto pone de manifiesto que los cerca de 15 a\u00f1os de \nexistencia de la Sociedad tienen un fant\u00e1stico proyecto de futuro\u201d  \n \nPara el presidente saliente, el Dr. Jos\u00e9 Lu\u00eds Mart\u00ednez Romero, \u201cno cabe duda de que la experiencia ha sido \ntremendamente positiva. Se han alcanzado los objetivos previstos, y hemos logrado en aumentar casi un 20% \nel n\u00famero de socios; adem\u00e1s, y gracias a nuestra web y nuestro gabinete de prensa, hemos expandido la \nSociedad e intensificando el contacto con los socios\u201d.  \n \nLesiones ligamentosas  \nEl relevo en la c\u00fapula de SETRADE coincide con la celebraci\u00f3n de una jornada cient\u00edfica, que se incluye en el \nmarco del Congreso Nacional de la SECOT. Los expertos  en Traumatolog\u00eda del Deporte debaten esta tarde sobre \nel tratamiento de las lesiones ligamentosas del tobillo y de sus secuelas en el deportista, plante\u00e1ndose si ahora se operan menos. \n \u201cNuestra experiencia personal y la bibliograf\u00eda reciente consultada nos hacen pensar que en la actualidad \nexisten lesiones agudas que hace unos a\u00f1os oper\u00e1bamos y ahora, con inmovilizaci\u00f3n y programas de recuperaci\u00f3n funcional, se consiguen resultados similares con una reintegraci\u00f3n del deportista a su deporte en menos tiempo, aunque hay que valorar la evoluci\u00f3n de esos tobillos a lo largo de los a\u00f1os\u201d, afirma el Dr. Crist\u00f3bal Rodr\u00edguez Hern\u00e1ndez, traumat\u00f3 logo y coordinador de esta sesi\u00f3n.\n \n \nActualmente se conoce mejor la biomec\u00e1nica de la arti culaci\u00f3n del tobillo y se pueden realizar programas \nindividualizados de prevenci\u00f3n de estas lesiones, sobr e todo en aquellos deportes y deportistas con mayores \nposibilidades de lesi\u00f3n: pies cavos, planos, hipotrofia de peroneos, etc. Se ha evolucionado mucho en los vendajes de protecci\u00f3n (taping) y las casas comerciales han individualizado el calzado en los deportistas seg\u00fan \nestudios de la biomec\u00e1nica (tanto est\u00e1tica como din\u00e1mica) del pie y de la marcha. \n \nLas lesiones de los ligamentos del tobillo ocupan el primer lugar en la incidencia lesional traum\u00e1tica del \ndeportista. Constituyen entre un 7% y 10% de las urge ncias de un hospital general, un caso por cada 10.000 \nhabitantes y por d\u00eda y entre un 20% y 35% de las lesiones sufridas por un deportista profesional (seg\u00fan qu\u00e9 tipo de deporte). En el baloncesto, por ejemplo, en una  estad\u00edstica de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de M\u00e9dicos de \nBaloncesto, de cada 100 lesiones alrededor de 30 afecta r\u00e1n en mayor o menor gravedad a los ligamentos del \ntobillo, mientras que la rodilla ocupa un 14,2%. \n \nComo apunta el Dr. Crist\u00f3bal Rodr\u00edguez Hern\u00e1ndez, ex jugador de baloncesto del Real Madrid, \u201cesta alta \nfrecuencia y lo agradecido del tratamiento de sus s\u00edntomas (dolor e inflamaci\u00f3n) hace que sea una lesi\u00f3n que en bastantes ocasiones es tratada por personas no cualificadas que, con diagn\u00f3sticos incorrectos, pueden dejar secuelas en la articulaci\u00f3n\u201d. \n \n \nEsta presencia de SETRADE en el Congreso de la SECOT est\u00e1 dirigida a los m\u00e9dicos residentes especialistas en \nTraumatolog\u00eda y Cirug\u00eda Ortop\u00e9dica. Ellos mismos, a partir de una encuesta, eligieron este tema para conocer el enfoque terap\u00e9utico actual de estas frecuentes lesiones, sobre todo cuando afectaban a un deportista. \n \n\u00bfCu\u00e1ndo y porqu\u00e9 se debe operar una lesi\u00f3n aguda?, \u00bfcu\u00e1ndo se puede realizar un tratamiento funcional?, \u00bflos \ntiempos de inmovilizaci\u00f3n?, \u00bftipos de plastias a utilizar con sus ventajas e inconvenientes en las inestabilidades cr\u00f3nicas?, \u00bfel papel de la artroscopia? o \u00bfel plasma rico  en factores de crecimiento? son algunos de los temas a \ntratar. \n \n   \nPara m\u00e1s informaci\u00f3n  \nPRENSA SETRADE  \nPaco Romero  \nTelf. 639 64 55 70; fromero@medynet.com   \n \n \n \n \n \n \n \nLos ni\u00f1os podr\u00edan vivir menos  \nMalos h\u00e1bitos ponen en riesgo su salud  \n \nCeleste Polidori , Univision Online/EFE \nLa tecnolog\u00eda y la medicina preventiva lograron llevar la expectativa de vida casi a los 80 a\u00f1os en los Estados \nUnidos. Sin embargo, los malos h\u00e1bitos relacionados con la alimentaci\u00f3n y el ejercicio f\u00edsico de los m\u00e1s \npeque\u00f1os, hacen peligrar esta cifra. La Federaci\u00f3n Mundial del Coraz\u00f3n  alerta que, de seguir as\u00ed a nivel \nmundial, la pr\u00f3xima generaci\u00f3n vivir\u00e1 menos a\u00f1os. \nUn problema serio \nEl problema es serio. La obesidad , por ejemplo, es considerada una epidemia alrededor del globo. La tecnolog\u00eda \nque propicia menos ejercicio f\u00edsico, la comida basura y chatarra y la falta de conciencia de los adultos y j\u00f3venes \ngeneran una mezcla peligrosa para el coraz\u00f3n. As\u00ed, los ni\u00f1os que tienen un peso excesivo y encima no hacen \nejercicio f\u00edsico re\u00fanen varios factores de riesgo que podr\u00edan desencadenar en infartos o problemas card\u00edacos entre muchas otras patolog\u00edas. \n \n\"Si no intervenimos tanto a nivel de escuela como de familia para cambiar los h\u00e1bitos de los ni\u00f1os de hoy en d\u00eda, \nen la pr\u00f3xima generaci\u00f3n puede darse una reducci\u00f3n de los a\u00f1os de vida\", alert\u00f3 la presidenta de la Federaci\u00f3n \nMundial del Coraz\u00f3n, Janet Vo\u00fbte.  \nCon motivo de la celebraci\u00f3n del D\u00eda Mundial del Coraz\u00f3n el pr\u00f3ximo domingo, d\u00eda 30 de septiembre, la \nFederaci\u00f3n, con sede en Ginebra, ha lanzado una campa\u00f1a a nivel mundial para concienciar a la poblaci\u00f3n de los peligros que entra\u00f1a el sobrepeso y la obesidad. El objetivo, destac\u00f3 Vo\u00fbte, es sensibilizar a la poblaci\u00f3n de \nese grave problema, que, con 17,5 millones de v\u00edctimas al a\u00f1o, es la primera causa de la mortalidad en todo el \nmundo. \n \nEn Estados Unidos las estad\u00edsticas tambi\u00e9n son significativas. Como en el resto del mundo, la primera causa de muerte son los problemas card\u00edacos. Seg\u00fan el Centro Nacional de Estad\u00edsticas de la Salud ( National Center for \nHealth Statistics ) la mayor\u00eda de las 2,500 millones de muertes registradas en el 2005, tuvieron que ver con \nproblemas card\u00edacos, con el c\u00e1ncer y con enfermedades cerebrales. \n \nLa receta para mantener el coraz\u00f3n sano es ya bien conocida, sin embargo eso no significa que se cumpla. Los h\u00e1bitos fundamentales son: no fumar, seguir una dieta equilibrada y sana , con presencia de frutas y vegetales \n(al menos cinco porciones al d\u00eda), y hacer actividad f\u00edsica, como m\u00ednimo en las actividades cotidianas como subir \nlas escaleras a pie o ir al trabajo caminando.  \nNi\u00f1os inactivos, ni\u00f1os obesos  \nNo obstante, el 60 por ciento de la poblaci\u00f3n mundial no practica los 30 minutos diarios (60 minutos para los \npeque\u00f1os) de actividad f\u00edsica recomendada, seg\u00fan la Federaci\u00f3n. Sin ir m\u00e1s lejos y en Estados Unidos, la \nAsociaci\u00f3n Americana del Coraz\u00f3n ( American Heart Association ) advirti\u00f3 que s\u00f3lo un 30 por ciento de los ni\u00f1os \ny j\u00f3venes de entre 9 y 12 a\u00f1os, realizan los 60 minutos de actividad todos los d\u00edas de la semana. Algo que es \naltamente recomendado para mantener la salud.  \nPero lo m\u00e1s preocupante no es s\u00f3lo que la poblaci\u00f3n adulta no siga todas esas pautas, sino que cada vez lo \nhace menos la infantil, lo que apunta a un futuro poco alentador. \n \nAlgo que la Asociaci\u00f3n Americana del Coraz\u00f3n ya descubri\u00f3 a trav\u00e9s de sus n\u00fameros. Es que el 14 por ciento de \nlos peque\u00f1os de entre 2 y 5 a\u00f1os tienen sobrepeso. Una cifra que llega al 17,5 por ciento en el caso de los ni\u00f1os \nde entre 6 y 11 a\u00f1os.  \n \nCon respecto a la obesidad infantil la experta, Janet Vo\u00fbte, dijo que los ni\u00f1os: \"No se mueven, est\u00e1n delante de \nImprimirP\u00e1gina 1 de 3 Univision.com\n28/09/2007 http://www.univision.com/content/print. jhtml?cid=1299006&FilePath=/channel/70vi d...ordenadores y televisi\u00f3n, no son activos y tienen una dieta poco saludable\", por lo que \"debe existir una \npreocupaci\u00f3n por la pr\u00f3xima generaci\u00f3n\", agreg\u00f3.  \nEl Centro para el Control y la Prevenci\u00f3n de las Enfermedades  (CDC), en un informe preparado por Roland \nSturm, PhD, explica que comer dej\u00f3 de ser una actividad familiar y central. \"Se advierte un corrimiento hacia las \ncomidas fuera de hora. Existen tendencias significativas en t\u00e9rminos estad\u00edsticos hacia una mayor ingesta de \ncarbohidratos, en especial papas fritas, galletas saladas y palomitas de ma\u00edz\".  \nEsta tendencia a comer mal y poco saludable repercutir\u00e1 en el cuerpo de los peque\u00f1os. El sobrepeso y la \nobesidad est\u00e1n ligados a enfermedades como diabetes , problemas coronarios y cerebrales, apnea del sue\u00f1o, \nhipertensi\u00f3n , algunos tipos de c\u00e1ncer , osteoartritis y hasta mayor posibilidades de muerte. \n Un dato muy real. S\u00f3lo hay que considerar que en Estados Unidos hay 133,6 millones de adultos con obesidad. \nY que el 17,5 de los ni\u00f1os tambi\u00e9n la padecen. Seg\u00fan lo que publica The Weight control Information Network  \n(WIN), un servicio que depende de Instituto Nacional de la Salud, muchos estudios han demostrado que la obesidad aumenta la mortalidad.  \n \nEscucha esto, el mismo organismo dice: \"Individuos que son obesos tienen entre el 10 y el 50 por ciento de \nposibilidades de aumentar su riesgo de muerte de todas las causas en relaci\u00f3n a los individuos con peso \nsaludable\". Es decir, si t\u00fa eres obeso puedes tener 5 chances m\u00e1s de sufrir, por ejemplo, un infarto. Igual ser\u00e1 para tus ni\u00f1os. Adem\u00e1s, los riesgos asociados a la obesidad se cobran 112,000 vidas por a\u00f1o en EU.  \n\u00bfEl futuro enfermo?  \nSeg\u00fan la especialista Janet Vo\u00fbte, los estudios demuestran que \"si se es obeso de peque\u00f1o, hay m\u00e1s \nprobabilidades de sufrir sobrepeso de mayor y hay mayor riesgo de sufrir problemas cardiovasculares e infartos\".\n \nUn estudio avala justamente lo que plantea esta profesional. El Instituto Nacional de Salud de los Ni\u00f1os y Desarrollo Humano ( National Institute of Child Health and Human Development ) publica que los ni\u00f1os que son \nobesos tienen m\u00e1s posibilidades de padecer esta enfermedad en la adolescencia temprana, seg\u00fan un estudio \nacad\u00e9mico. \n \nUna gran cantidad de estudios sostienen que la obesidad se mantiene desde la infancia a la adolescencia, e incluso a la adultez. Y gracias a esto se incrementa el riesgo de complicaciones cardiovasculares, entre otros \npadecimientos. \n \nEl problema no s\u00f3lo le ata\u00f1e a los EU, Latinoam\u00e9rica tambi\u00e9n est\u00e1 en jaque. Vo\u00fbte destac\u00f3 que all\u00ed se \nmantienen altos niveles de consumo de tabaco, se ha reducido el ejercicio, ha aumentado el sobrepeso e impera cada vez m\u00e1s la dieta de la comida r\u00e1pida.  \n\u00a1No todo est\u00e1 perdido!  \nLos padres y las instituciones pueden ayudar para prevenir la obesidad en sus hijos y alumnos o estudiantes. \nS\u00f3lo alcanza con estimular el ejercicio f\u00edsico y la buena nutrici\u00f3n. Claro est\u00e1, no ser\u00e1n los ni\u00f1os los que tomen la \niniciativa, sino que los padres deber\u00e1n poner sus manos en el asunto. Claves para tener \u00e9xito: \n Una dieta variada.  En enero de 2005, el Departamento de Salud y Servicios Humanos ( Department of Health \nand Human Services ) y el Departamento de Agricultura (U.S. D epartment of Agricultura) lanzaron una nueva \ngu\u00eda de alimentos recomendados para promover la salud en Am\u00e9rica.  \nLa gu\u00eda propone que los ni\u00f1os de m\u00e1s de 2 a\u00f1os consuman: frutas, vegetales, leche sin grasa o baja en grasa, \ncarnes magras, pescado, huevos, granos y legumbres. Estos organismos recomiendan evitar el az\u00facar agregado \na los alimentos, las grasas saturadas, las grasas trans, la sal y los alimentos que pueden aumentar el colesterol.\n Ejercicio f\u00edsico.  Si t\u00fa eres parte del 15 por ciento de los norteamericanos que no hacen ejercicio, deber\u00e1s \ncambiar tus h\u00e1bitos de vida. Dif\u00edcilmente tus hijos hagan actividad si t\u00fa les das ese ejemplo. La Fundaci\u00f3n CDC \nte da varias ideas para estimular la actividad en tus ni\u00f1os. Algunas claves son:  \n1. Realiza aventuras familiares. Ya sea caminar, ir de pesca, jugar un deporte. Todo vale.  \n2. Viajes activos. Planifica fines de semana con muchas actividades deportivas y motoras para tus ni\u00f1os. \nTodos disfrutar\u00e1n.  \n3. Regala implementos relacionados a los deportes. Aprovecha y dale a tu ni\u00f1o una pelota, o un juego para \nsaltar. O el traje de ba\u00f1o para nataci\u00f3n.  \n4. Ni\u00f1os en acci\u00f3n. Haz que tus ni\u00f1os limpien junto a ti la casa. Ya sea barrer, aspirar, o sacar a caminar al P\u00e1gina 2 de 3 Univision.com\n28/09/2007 http://www.univision.com/content/print. jhtml?cid=1299006&FilePath=/channel/70vi d...perro.  \n5. B\u00fascales un espacio. Deja un espacio de la casa donde los ni\u00f1os puedan revolcarse, rodar, saltar, correr \nescalar o bailar. \nEn el auto. Siempre lleva pelotas, guantes de b\u00e9isbol, o cualquier objeto que sea para divertirse en movimiento.\n \nRecuerda que el ejercicio le brindar\u00e1 a tu hijo mayor salud. No s\u00f3lo, dicen los CDC, porque controlar\u00e1 su peso, adem\u00e1s le servir\u00e1 a mejorar su autoestima, controlar su estr\u00e9s y generar huesos sanos. P\u00e1gina 3 de 3 Univision.com\n28/09/2007 http://www.univision.com/content/print. jhtml?cid=1299006&FilePath=/channel/70vi d... \n    \nVer m\u00e1s  \nEl Centro de Estudios, Inve stigaci\u00f3n y Medicina del Deporte \nacoge hoy una jornada sobre el entrenamiento f\u00edsico jueves, 27 de septiembre de 2007 \nEl Centro de Estudios, Investigaci\u00f3n y Medicina del Deporte, dependiente del Instituto Navarro de \nDeporte del Gobierno de Navarra, acoge a lo largo del d\u00eda de hoy la jornada \u201cEl entrenamiento f\u00edsico como herramienta de prevenci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n en el deporte y la salud\u201d, dirigida a t\u00e9cnicos relacionados con la actividad f\u00edsica y el deporte.  \nLas ponencias corren a cargo de los doctores Stuart Mc Gill, profesor de Biomec\u00e1nica de la Espalda \ny jefe del Departamento de Kinesiolog\u00eda de la Universidad de Waterloo, en Ontario (Canad\u00e1), que por la ma\u00f1ana expone la cuesti\u00f3n \u201cInestabilidad lumbop\u00e9lvica. Espalda, mitos y realidades\u201d. Por la tarde se suceden dos ponencias, la primera a cargo del doctor Per Aagaard, catedr\u00e1tico de Fisiolog\u00eda del Ejercicio y Biomec\u00e1nica de la Universidad de Southern Denmark de Odense (Dinamarca), con el tema \u201cEntrenamiento exc\u00e9nt rico para los deportes y la rehabilitaci\u00f3n\u201d; y la \nsegunda ponencia corresponde a Jos\u00e9 Antonio L\u00f3pez Calbet, profesor de Fisiolog\u00eda del Ejercicio en la Universidad de Las Palmas de Gran Canaria, que analiza la cuesti\u00f3n \u201cEl ejercicio f\u00edsico en la prevenci\u00f3n de la obesidad infantil\u201d.  \nStuart McGill, profesor de biomec\u00e1nica de la espalda y Jefe del Departamento de Kinesiolog\u00eda de la \nUniversidad de Waterloo (Canada), es autor de m\u00e1s de 200 publicaciones de car\u00e1cter cient\u00edfico y centra sus investigaciones en la funci\u00f3n de la columna lumbar, mecanismos de lesi\u00f3n, desarrollo de una rehabilitaci\u00f3n y entrenamiento basadas en la evidencia, as\u00ed como hacia la prevenci\u00f3n focalizada en implementar estrategias no lesivas. Como consultor, colabora dise\u00f1ando planes de prevenci\u00f3n a nivel gubernamental con multitud de pa\u00edses, empresas de car\u00e1cter mundial, atletas y equipos de \u00e9lite de todo el mundo. Adem\u00e1s, como especialista, es requerido y consultado para tratar casos especialmente dif\u00edciles.  \nPer Aagaard, catedr\u00e1tico de Fisiolog\u00eda del Ejercicio y Biomec\u00e1nica de la Universidad de Southern \nDenmark de Odense (Dinamarca), destaca por sus investigaciones y aplicaciones en los campos de la biomec\u00e1nica muscular, entrenamiento de fuerza exc\u00e9ntrica y adaptaciones neurales, as\u00ed como adaptaciones del tend\u00f3n al entrenamiento y la rehabilitaci\u00f3n. Es autor de numerosas publicaciones relacionadas con los temas expuestos en revistas especializadas de \u00e1mbito mundial. \nJos\u00e9 Antonio L\u00f3pez Calbet es profesor de Fisiolog\u00eda del Ejercicio en la Universidad de Las Palmas \nde Gran Canaria. Adem\u00e1s de su labor docente, destaca por su contribuci\u00f3n investigadora en l\u00edneas como hipoxia y ejercicio o la obesidad y la actividad f\u00edsica, sobre la que ha publicado varios art\u00edculos en revistas internacionales. Adem\u00e1s, es miembro del comit\u00e9 editorial de Scandinavian Journal of Medicine and Sciences in Sports y Journal of Applied Physiology.  \nFuente: Navarra.es Andaluc\u00eda se ha convertido en la pr imera comunidad espa\u00f1ola en n\u00famero \nde licencias y clubes de p\u00e1del  E\nL SECRETARIO GENERAL PARA EL DEPORTE , MANUEL JIM\u00c9NEZ BARRIOS , MANTUVO HOY EN \nCHICLANA DE LA FRONTERA (C\u00c1DIZ) UNA REUNI\u00d3N CON LOS DIRECTIVOS DE LA FEDERACI\u00d3N \nINTERNACIONAL DE P\u00c1DEL  \n26/09/2007   \nAndaluc\u00eda se ha convertido en la comunidad aut\u00f3noma \ncon mayor n\u00famero de licencias federativas y clubes de p\u00e1del \nde todo el territorio nacional, seg\u00fan manifest\u00f3 hoy el secretario general para el Deporte de la Junta, Manuel \nJim\u00e9nez Barrios, en el transcurso de la rueda de prensa de \npresentaci\u00f3n de los jugadores que participan en el Torneo Internacional de P\u00e1del Argentina-Resto del Mundo, que se disputa en Chiclana de la Frontera (C\u00e1diz). \nSeg\u00fan datos de la Consejer\u00eda de Turismo, Comercio y \nDeporte, la comunidad andaluza cuenta con un total de 3.827 licencias registradas, lo que la sit\u00faa por delante de \nCatalu\u00f1a (3.360) y Madrid (3.267). Asimismo, en cuanto al \nn\u00famero de clubes, Andaluc\u00eda lidera estad\u00edstica nacional con 75 entidades, por 57 de Catalu\u00f1a y 22 de la Comunidad Valenciana. \nDicho acto cont\u00f3 tambi\u00e9n con la presencia del presidente \nde la Federaci\u00f3n Internacional de P\u00e1del (FIP), el brasile\u00f1o \nAdilson Dallagnol, junto con los miembros de su junta \ndirectiva, la cual se viene celebrando estos d\u00edas en la localidad gaditana, adem\u00e1s del alcalde de Chiclana, Ernesto Mar\u00edn, y el presidente de la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de P\u00e1del, Miguel Medina. \nAdilson Dallagnol agradeci\u00f3 a la Consejer\u00eda de Turismo, \nComercio y Deporte \u201cel esfuerzo realizado que ha \nposibilitado que este torneo se haya podido celebrar en \nAndaluc\u00eda\u201d, esperando que tenga car\u00e1cter de continuidad. El secretario general para el De porte anunci\u00f3, igualmente, que \nSevilla acoger\u00e1 en noviembre el Campeonato de Europa de \nP\u00e1del absoluto masculino y femenino, donde se reunir\u00e1n las \nmejores parejas del continente. \n  \nSeptiembre 25 de 2007 -  \nPilates, un ejercicio que ay uda a tener una vida mejor \nsin importar la edad \nUna gu\u00eda sobre lo que tiene que saber sobr e esta t\u00e9cnica, que busca que se tome \nconciencia de capacidades, limitaciones, fortalezas y debilidades del cuerpo para \nmejorar el estado f\u00edsico. \n \n\u00bfEn qu\u00e9 consiste? \nSon ejercicios compuestos por movimientos lentos, conscientes y coordinados con la \nrespiraci\u00f3n. El objetivo es que la mente, a trav\u00e9s de la pr\u00e1ctica, tome conciencia del \ncuerpo para mejorar el estado f\u00edsico y me ntal. Aqu\u00ed es m\u00e1s impo rtante la correcta \naplicaci\u00f3n de los principios que el n\u00famero de repeticiones, ya que no se busca el \ndesarrollo de la masa muscular. \n\u00bfQu\u00e9 clase de pilates hay? Existen varias disciplinas bajo el t\u00e9rm ino pilates. Ellas forman dos grupos \nfundamentales. Las que se realizan con la ayuda de m\u00e1quinas especialmente \ndise\u00f1adas y las que se practican en el su elo, sobre una colchoneta, aunque pueden \nincorporar diversos aparatos. Los principios que rigen a ambos son id\u00e9nticos y la \nt\u00e9cnica es muy similar. \n\u00bfCu\u00e1les son los ejercici os que se practican? \u00a0 \nEl m\u00e9todo cuenta con m\u00e1s de 300 ejercicios , con otras tantas variantes, que en su \nmayor\u00eda se realizan sobre una superficie acondicionada para ev itar presiones sobre \nm\u00fasculos y articulaciones. Uno de los objeti vos es fortalecer el centro de gravedad \ndel organismo, lo que pilates denomina 'powerhouse' (casa de poder), que se \nencuentra en la zona abdominal y lumbar. \nAl fortalecer esta zona se pr otege la columna, se mejora la estabilidad del cuerpo, se \nconsigue un mayor control abdominal y se potencia la respiraci\u00f3n al dinamizar el \ndiafragma tor\u00e1cico. As\u00ed se ob tiene una mejora f\u00edsica gene ral y un mayor control sobre \nlas extremidades y las arti culaciones, y la prevenci\u00f3n  de trastornos como la \nincontinencia urinaria, ya que se trabaja intensamente la zona del suelo p\u00e9lvico. \n\u00bfCu\u00e1les son sus beneficios? \u00a0 \nLos beneficios se han visto en casos de os teoporosis, al estimular la formaci\u00f3n de \nmasa \u00f3sea y reducir el riesgo de fracturas,  y en la rehabilitaci\u00f3n de personas con \nproblemas de movilidad como consecuencia  de un accidente o del desgaste del \naparato locomotor. \n\u00bfQui\u00e9nes lo pueden practicar? \nLa filosof\u00eda de pilates ha ganado cada  vez m\u00e1s adeptos y es compartida por \nprofesionales de la danza y el deporte,  y por fisioterapeu tas y entrenadores \npersonales que han introducido sus concep tos en la rehabilitaci\u00f3n, ya que las \nindicaciones del m\u00e9todo se extienden a personas sanas de cualquier edad que \nP\u00e1gina 1 de 2 El Tiempo - Version imprimible\n28/09/2007 http://www.eltiempo.com/sal ud/noticias/ARTICULO-PRINTER _FRIENDLY-PRINT ...simplemente desean mejorar su form a f\u00edsica y tonificar sus m\u00fasculos. \n\u00bfCu\u00e1les son los principales objetivo s de este tipo de ejercicios? \nMejorar la flexibilidad, fortalecer las arti culaciones y alcanzar la armon\u00eda entre el \ncuerpo y la mente, al tiempo que permite ac elerar la recuperaci\u00f3n tras una lesi\u00f3n y \nmejorar las secuelas de trastornos co mo la osteoporosis y la escoliosis. \nFuente: Soraya Rodr\u00edguez, especialista en pilates. \n \n \nVer T\u00e9rminos y Condiciones.  \nCOPYRIGHT \u00a9 2007 CEET Prohibida su reproducci\u00f3n to tal o parcial, as\u00ed como su  traducci\u00f3n a cualquier \nidioma sin autorizaci\u00f3n escrita de su titular. \n \nP\u00e1gina 2 de 2 El Tiempo - Version imprimible\n28/09/2007 http://www.eltiempo.com/sal ud/noticias/ARTICULO-PRINTER _FRIENDLY-PRINT ...Expertos en medicina, nutrici\u00f3n y educac i\u00f3n f\u00edsica analizan en un curso los \nbeneficios del deporte para prevenir la obesidad  E\nSTA ACTIVIDAD FORMATIVA , ORGANIZADA POR LA CONSEJER\u00cdA DE COMERCIO TURISMO Y \nDEPORTE , SE CELEBRA EN VEJER DE LA FRONTERA (C\u00c1DIZ) LOS D\u00cdAS 27 Y 28 DE SEPTIEMBRE  \n26/09/2007   \nEspecialistas en medicina, nutrici\u00f3n y ejercicio f\u00edsico se \ndar\u00e1n cita en un curso para analizar los beneficios que tiene \nel ejercicio f\u00edsico para prevenir la obesidad. Esta acci\u00f3n formativa, organizada por la Consejer\u00eda de Comercio, Turismo y Deporte, a trav\u00e9s del Instituto Andaluz del \nDeporte, se celebra en Vejer de la Frontera (C\u00e1diz) los d\u00edas  \n27 y 28 de septiembre. \nEntre otros asuntos, el curso versar\u00e1 sobre la alimentaci\u00f3n \ny el sedentarismo como causas de la obesidad y de la \naparici\u00f3n de enfermedades cr\u00f3nicas relacionadas con el sobrepeso, los m\u00e9todos para su  detecci\u00f3n y medici\u00f3n, y la \npropuesta de soluciones necesa rias como la promoci\u00f3n del \nejercicio f\u00edsico a cualquier ed ad y el seguimiento de una \ndieta equilibrada.  \nEn la parte pr\u00e1ctica de la actividad, se dar\u00e1n a conocer \nlos resultados de un estudio pilo to realizado a ocho ni\u00f1os, de \nentre 12 y 16 a\u00f1os, a los que se  les ha sometido en los \n\u00faltimos seis meses a mediciones antropom\u00e9tricas para \nconocer su peso, altura e \u00edn dice de masa corporal y \nmuscular. En este tiempo, los escolares han seguido un plan \npara aumentar las horas de dedicaci\u00f3n al deporte y mejorar su alimentaci\u00f3n.   \nEl curso concluir\u00e1 con una me sa redonda donde m\u00e9dicos, \nnutricionistas y profesores en educaci\u00f3n f\u00edsica pondr\u00e1n en com\u00fan sus experiencias y apor tar\u00e1n ideas para acabar con \nuna enfermedad que afecta gravemente la salud y acorta la \nesperanza de vida.  \n Portada  > Salud  > Coraz\u00f3n\nPARA NI\u00d1OS DE NUEVE Y 10 A\u00d1OS \nUn videojuego para luchar contra la \nobesidad \n \nAGENCIAS \nLOS \u00c1NGELES .- La organizaci\u00f3n Kaiser \nPermanente, proveedora de  servicios de salud \nen Estados Unidos, ha lanzado un videojuego \npor internet para ense\u00f1ar a los ni\u00f1os a comer \nsano y a llevar una vi da activa, ante el \ncrecimiento de los \u00edndices de obesidad infantil, \nque se han triplicado en los \u00faltimos 15 a\u00f1os. \nLa compa\u00f1\u00eda explic\u00f3 que el juego 'The \nIncredible Adventures of the Amazing Food \nDetective' (Las incre\u00edbles aventuras del \nasombroso detective de la comida) fue \ndise\u00f1ado para educar a ni\u00f1os de nueve y \n10 a\u00f1os sobre el ejercicio f\u00edsico y la dieta saludable . \nEl juego, disponible en ingl\u00e9s y espa\u00f1ol en la p\u00e1gina www.kp.org/ama zingfooddetective, no \npretende mantener a los ni\u00f1os frente  a la pantalla durante horas sino que se muevan , por lo \nque posee una funci\u00f3n que impide a sus usuarios  jugar m\u00e1s 20 minutos y otra que no les deja \nvolver a entrar durante 60 minutos. \n\"Los ni\u00f1os estadounidenses pasan demasiad o tiempo enfrente de la televisi\u00f3n y los mensajes  \nque reciben sobre la comida, la actividad f\u00ed sica y los modelos de comportamiento son  \ntodos inadecuados \", explic\u00f3 Ray Baxter, vicepresidente de beneficios para la comunidad de \nKaiser Permanente. \n\"Seguir meneando el dedo y decirle a los ni\u00f1o s que hay que comer m\u00e1s verdura no funcionar\u00e1.  \nTienes que cambiar el entorno y el mensaje\", a\u00f1adi\u00f3. \nDurante el juego se pueden realizar b\u00fasquedas en la basura que ense\u00f1an a los ni\u00f1os la \nimportancia de las etiquetas de las comidas , experimentos que muestran a los ni\u00f1os \nc\u00f3mo medir el az\u00facar de las bebidas, recetas de platos saludables, ejercicios musculares y \nactividades familiares que incentiven una mejor alimentaci\u00f3n. Todos estos recursos se pueden \nimprimir para practicarlos fuera de la pantalla. \nEste juego forma parte de la campa\u00f1a puesta en  marcha por Kaiser Permanente para combatir  \nla obesidad  infantil , cuyas tasas se han triplicado  en los \u00faltimos 15 a\u00f1os. \nCerca de un 20% de los ni\u00f1os de Estados Unidos  sufren obesidad. Esta s cifras aumentan la \npreocupaci\u00f3n por la reducci\u00f3n  de la esperanza de vida  y el incremento del gasto sanitario por \nel desarrollo de diabetes y otras enfe rmedades vinculadas con el sobrepeso. \n\"Porque la obesidad  que comienza en la infancia est\u00e1 asociada con una obesidad adulta \nm\u00e1s grave , la prevenci\u00f3n efectiva y el tratamiento de la obesidad infantil es una estrategia Imagen del videojuego. Juegue.  \nActualizado jueves 27/09/2007 12:35 ( CET)P\u00e1gina 1 de 2 Un videojuego para luchar cont ra la obesidad | elmundo.es salu d\n28/09/2007 http://www.elmundo.es/elmundos alud/2007/09/26/corazon/1190793529.htmlDirecci\u00f3n original de este art\u00edculo: \nhttp://www.elmundo.es/elmundosalud/2007/09/26/corazon/1190793529.html clave en el control del aumento del coste m\u00e9dico\", afirm\u00f3 Willia m Dietz, experto en obesidad y \nnutrici\u00f3n del Centro para el Control y la Prevenci\u00f3n de las Enfermedades. \nKaiser se ha unido con la empresa editorial Scho lastic Inc., para entregar los discos compactos \ndel juego y el material educativo suplementario a m\u00e1s de 5.000 escuelas p\u00fablicas en toda la \nnaci\u00f3n. El kit incluye una gu\u00eda de ense\u00f1anza co n lecciones y actividades, junto con un p\u00f3ster \npara colocar en el sal\u00f3n de clases, que ilustra todo un mes de ideas saludables. \nPortada  > Salud  > Coraz\u00f3n\nAnuncios Google \nLa Dieta de la Zona  \nDieta de la Zona, el estilo de vida para perder peso y ganar salud \nwww.enerzona.net \nTealia  Salud (Pascual)  \nT\u00e9 negro, rojo, verde y blanco. L\u00ednea, Energ\u00eda, Belleza y Salud. \nwww.TealiaSalud.com \nMejora  de la Respiraci\u00f3n  \nPowerbreathe mejora tu respiracion aumentando la salud y rendimiento \nwww.biolaster.com \n \n\u00a9 Mundinteractivos, S.A.P\u00e1gina 2 de 2 Un videojuego para luchar cont ra la obesidad | elmundo.es salu d\n28/09/2007 http://www.elmundo.es/elmundos alud/2007/09/26/corazon/1190793529.htmlSevilla acoge el Campeonato de Espa\u00f1a  de wakeboard con la participaci\u00f3n \nde 78 deportistas en 14 categor\u00edas  E\nL NACIONAL , PATROCINADO POR LA CONSEJER\u00cdA DE TURISMO , COMERCIO Y DEPORTE , SE \nCELEBRAR\u00c1 DEL 28 AL 30 DE SEPTIEMBRE EN LAS INSTALACIONES DEL CEAR  LA CARTUJA  \n27/09/2007   \nLas instalaciones del Centro Especializado de Alto \nRendimiento (CEAR) La Cartuja de Sevilla acoger\u00e1n, del 28 al \n30 de septiembre, la celebraci\u00f3n del Campeonato de Espa\u00f1a de Wakeboard, donde competir\u00e1n 78 'riders' (esquiadores) en catorce categor\u00edas. El evento est\u00e1 patrocinado por la \nConsejer\u00eda de Turismo, Comercio y Deporte. \nEl Nacional, presentado hoy po r el secretario general para \nel Deporte de la Junta, Manuel Jim\u00e9nez Barrios, est\u00e1 \norganizado por la Federaci\u00f3n Andaluza de Wakeboard y Esqu\u00ed N\u00e1utico. La competici\u00f3n, que se desarrollar\u00e1 en la zona \nconocida como el tap\u00f3n de San Jer\u00f3nimo, servir\u00e1 para definir el equipo nacional que representar\u00e1 a Espa\u00f1a en el \nMundial de la especialidad, qu e se celebrar\u00e1 en Qatar el \n\u00faltimo fin de semana de octubre. \nEntre los participantes, destaca la presencia del andaluz \nJaime Oliver, principal favorito para el triunfo y considerado \ncomo uno de los m\u00e1s destacados especialistas de la modalidad del continente europeo. Andaluc\u00eda tambi\u00e9n aspira \na lograr medallas en varias categor\u00edas.  \n 28 septiembre 2007\nAlud de consultas por el caso Puerta \nLos m\u00e9dicos recuerdan que una dolencia no impide hacer ejerci cio pero debe ser \nadecuado  |  Si el especia lista deportivo detecta anoma l\u00edas cardicas, env\u00eda al \npaciente al cardi\u00f3logo pa ra pruebas complementarias \nLas visitas a los especialista s se han duplicado con respec to a lo habitual en estas \nfechas. Muchos pacientes son menores enviados por lo s pediatras o entrenadores \nMarta Ricart | Barcelona | 28/09/2007 | Actualizada a las 03:31h \n\u00c0lex tiene 15 a\u00f1os y juega en un club de f\u00fatbol desde hace ya unos a\u00f1os. Este inicio de \ncurso, la pediatra ha recomendado a sus padres que \u00e9l y su hermano menor se sometan a \nuna prueba de esfuerzo; s\u00f3lo para garantizar qu e est\u00e1n bien. No es un caso \u00fanico. La \nmuerte del futbolista del Sevilla Antonio Pu erta, hoy hace un mes, tras caer desmayado en \npleno partido, ha sensibilizado ante el riesgo de muerte s\u00fabita mientras se hace deporte por \npatolog\u00edas cardiacas no diagnosticadas, lo  que ha multiplicado las consultas a los \nespecialistas en medicina deportiva.  \nLas consultas, sobre todo para revisar la salud de ni\u00f1os y j\u00f3venes, se han duplicado \nrespecto a lo habitual en esta s fechas, explica Daniel Brotons, presidente de la Societat \nCatalana de Medicina de l\u00b4 Esport y m\u00e9dico de Fiatc.  \n \nCada a\u00f1o aumentan las consultas a los m\u00e9dicos deportivos tras las vacaciones, pero este \nseptiembre han recibido un alud, lo que atribuy en al eco de la muerte de Puerta. La mayor\u00eda \nde las visitas son a petici\u00f3n de pediatras o entrenadores de ni\u00f1os y adolescentes, apunta \nBrotons. En ocasiones, son por iniciativa de los padres; como en el caso de A., joven de 18 \na\u00f1os que practica deporte asiduamente y cuyos padres han insistido en que pase una \nrevisi\u00f3n. Juan Garc\u00eda Nieto, es pecialista en medicina deporti va del centro m\u00e9dico Teknon \nde Barcelona, corrobora el aumento de consultas y asegura que hay una mayor \nconcienciaci\u00f3n, tambi\u00e9n entre j\u00f3venes o adu ltos que practican deporte por libre.  \n \nBrotons se\u00f1ala que, para la pr\u00e1ctica federada de deporte, infantil, juvenil o de adultos, o en \nalgunos clubs o centros, se suel e exigir un certificado m\u00e9dico . Hasta ahora, sobre todo en el\ncaso de menores de edad, a menudo lo exped\u00eda un m\u00e9dico de cabecera o pediatra del \nentorno del club o la familia. La muerte del fu tbolista sevillano ha causado inquietud y hace \nque se quieran tener m\u00e1s garant\u00edas, por lo que se pide un examen a un especialista.  \n \nEn el caso de ni\u00f1os y el deporte que hacen en la escuela, Brotons indica que basta el \ncontrol del pediatra o m\u00e9dico de familia. Si ya practican deporte de competici\u00f3n o durante \nocho o m\u00e1s horas semanales, la Societat Ca talana recomienda una visita al m\u00e9dico \ndeportivo, que hace una revisi\u00f3n completa y expide un certificado de idoneidad deportiva. \n\"No es raro que ni\u00f1os desde los nueve o diez a\u00f1os hagan muchas horas de deporte; a \nedades tempranas hay un elevado nivel de  competici\u00f3n y pueden aflorar patolog\u00edas. El 1 comentario    \n   \nP\u00e1gina 1 de 3 Alud de consultas por el caso Puerta- La vanguardia.es - Noticias, actualidad, \u00faltim a...\n01/10/2007 http://www.lavan guardia.es/lv24h/20070928/53397716373.htmlespecialista las detecta y trata las incipientes\", dice Brotons.  \n \nLa visita al especialista se aconseja a los adultos. \"A veces -precisa  Brotons-, personas de \nmediana edad o jubilados empiezan a hacer dep orte, o vuelven a practicarlo despu\u00e9s de \na\u00f1os. Si lo hacen por prescripci\u00f3n de un m\u00e9dico, porque padecen alguna patolog\u00eda, ya \nest\u00e1n controlados o se les orienta sobre la  actividad adecuada. Pero no est\u00e1 de m\u00e1s \nconsultar al m\u00e9dico deportivo\". Sobre todo, se aconseja hacerlo a quien va por libre. \nAunque se hagan tres horas de spinning a la semana. Especialmente, se debe acudir al \nespecialista si se tiene alg\u00fan episodio de hi poglucemia, fatiga anormal, ahogo, si se ha \nmareado alguna vez o padece una lesi\u00f3n, aunque sea menor. La revisi\u00f3n del m\u00e9dico \ndeportivo incluye un electrocardiograma y una prueba de esfuerzo para detectar problemas \ncardiacos. Pero tambi\u00e9n otras evaluaciones. Hace  una historia cl\u00ednica; una revisi\u00f3n del \naparato locomotor; de la capacidad respirator ia, y un an\u00e1lisis de sangre para medir varios \npar\u00e1metros metab\u00f3licos. Estas pruebas pueden detectar m\u00faltiples problemas, como \narritmias y otras alteraciones cardiacas. Por ej emplo, en un club infantil del Maresme, la \nrevisi\u00f3n detect\u00f3 un problema cardiaco en un peque\u00f1o deportista. En ni\u00f1os, las anomal\u00edas \ncardiacas no suelen ser graves, asegura Garc\u00eda Nieto. Pero no es inusual detectar arritmias \nen j\u00f3venes, incluso por exceso de entrenamient o. Claro que no obedecen s\u00f3lo al deporte \n(influye el estilo de vida, s obreesfuerzo laboral, consumo de excitantes...). A partir de los 40 \na\u00f1os, se detectan ya trastornos coronarios que podr\u00edan derivar en angina de pecho o \ninfarto, alerta Brotons.  \n \nSi el m\u00e9dico deportivo constata una anomal\u00eda cardiaca o, pese a no hallar nada, el paciente \nmuestra signos anormales (mareos, mucha fatiga),  remite al paciente al cardi\u00f3logo para que \nle haga pruebas complementar ias (ecocardiogramas, resona ncias...). Hasta un 90% de \nproblemas cardiacos que pueden causar muerte s\u00fabita se pueden detectar con las distintas \npruebas, pero tambi\u00e9n ha y alteraciones muy dif\u00edciles de detectar. \"Aun as\u00ed, la revisi\u00f3n \nreduce el riesgo\", dice Garc\u00eda Nieto.  \n \nEn patolog\u00eda musculoesquel\u00e9tica, el m\u00e9dico de portivo revisa si se sufren desviaciones de \ncolumna, disimetrias en las piernas, problemas de musculatura que pueden favorecer una \nlesi\u00f3n grave. Aunque no se sufran problema s, Garc\u00eda Nieto recuerda que la pr\u00e1ctica \nrepetida y con cierta intensidad de un deporte  puede provocar lesiones (las m\u00e1s usuales \nson tendinitis, sobrecarga muscular, lumbalgias), que se deben tratar para que no se \nagraven. Tambi\u00e9n se pueden dar problemas respiratorios como asma de deporte, que se \ndesencadena con el sobreesfuerzo, como si fuera una alergia.  \n \nLos m\u00e9dicos subrayan que aunque se diagnosti que un problema no tiene por qu\u00e9 impedir \nque se haga deporte. Se puede reorientar la a ctividad, hacer ejercicios correctores... Y es \nque los especialistas recomiendan el ejercici o a todas las personas. S\u00f3lo insisten en que \ndebe adecuarse a cada una y sus condiciones. Adem\u00e1s, la pr\u00e1ctica deportiva debe ser \ncorrecta -a menudo, incluso los entrenadores de  clubs de aficionados no tienen formaci\u00f3n \nespec\u00edfica-: con el equipamiento indica do, sin querer pasar de cero a cien.  \n \nGarc\u00eda Nieto indica que como m\u00e1s persona s de mediana o avanzada edad hacen deporte, \naumenta la detecci\u00f3n de problemas, pues muchas ya sufren patolog\u00edas cr\u00f3nicas - P\u00e1gina 2 de 3 Alud de consultas por el caso Puerta- La vanguardia.es - Noticias, actualidad, \u00faltim a...\n01/10/2007 http://www.lavan guardia.es/lv24h/20070928/53397716373.html diagnosticadas o no-, y eso tambi\u00e9n contribuye a una mayor concienciaci\u00f3n. As\u00ed, cada vez \nm\u00e1s personas acuden al especialista, y gimnasios y clubs recomiendan los chequeos. \nTambi\u00e9n se solicitan certificados m\u00e9dicos en pruebas populares, desde algunas maratones \nhasta la competici\u00f3n Iron Man.  \n \n      \n   \nalejandro | 28/09/2007, 18:13 |  |  \nQue tanto alboroto, la gente siempre se ha muerto de repente, que a Puerta le haya tocado ser tan difundido \nes una casualidad... Por eso mi modo de llevar una vida sana es practica r deporte de vez en cuando, s\u00f3lo \npor diversi\u00f3n, y no dejar de tomarme un The London Gin tonic cuando me place. Y Salud! \nLA VANGUARDIA, el diario m\u00e1s vendido en Catalunya. Copyright La Vanguardia Ediciones S.L. All rights \nReserved  P\u00e1gina 3 de 3 Alud de consultas por el caso Puerta- La vanguardia.es - Noticias, actualidad, \u00faltim a...\n01/10/2007 http://www.lavan guardia.es/lv24h/20070928/53397716373.htmlLa grasa de la carne de cerdo \nEl total de grasas cuando se come cerdo depende de muchos factores como la \nparte del cerdo escogida o la ca ntidad y frecuencia de consumo \n24 de septiembre de 2007\nHoy en d\u00eda muchos consumidores tienen a\u00fan una \nvisi\u00f3n muy negativa de la carne de cerdo, en \nparticular por cantidad de grasa que contiene. Raz\u00f3n no les falta, ya que hasta hace no muchos a\u00f1os este tipo de carne era tildada de muy rica en grasa y colesterol, cuestiones nutri cionales por las que los \nexpertos recomendaban un consumo limitado y m\u00e1s \nbien ocasional de este tipo de carne. Pero las \ninvestigaciones llevadas a ca bo en los \u00faltimos a\u00f1os \nhan puesto de manifiesto que, desde el punto de vista nutricional y principalmente en relaci\u00f3n a la calidad de su grasa, esta carne es mejor de lo que se hab\u00eda considerado.  \nLa ingesta de carne fresca de cerdo, por su interesante valor nutritivo, debe hacerse siguiendo\nuna dieta equilibrada y saludable, siempre y cuando  se elijan las parte magras y no se abuse ni\nen la cantidad ni en la frecuencia semanal de consumo. A pesar de  que los consumidores \nreciben estas informaciones contrapuestas, debe  quedar constancia de  que la composici\u00f3n \nnutricional de la carne de cerdo no ha variado tanto en los \u00faltimos a\u00f1os, y s\u00ed lo ha hecho la \nciencia y la investigaci\u00f3n, que con sus avan ces permiten desterrar mitos que, hasta ese \nmomento, eran la \u00fanica informaci\u00f3n disponible.  \nLa grasa del cerdo, \u00bfes buena o mala?  \nComo cualquier alimento que procede de un animal terrestre, el cerdo contiene grasa saturada y cole sterol, ambos implicados en el \naumento de colesterol plasm\u00e1tico. Sin embargo, se ha descubierto que, del total de grasa, es mayor la proporci\u00f3n de grasa \nmonoinsaturada o grasa buena, que ronda el 48%, frente a la \nproporci\u00f3n de grasa saturada, de alrededor un 42%. Incluso contiene m\u00e1s cantidad de grasa insaturada que otras carnes como la ternera. Se puede afirmar, entonces, que la carne de cerdo aporta grasa, pero de buena calidad. En el cerdo de raza ib\u00e9rica la proporci\u00f3n de grasa monoinsaturada es mayor todav\u00eda, ya que supera el 50% del total, mientras que la saturada representa un porcentaje todav\u00ed a menor con respecto al cerdo blanco.  \nEl perfil de \u00e1cidos grasos de la carne de cerdo se define por la alimentaci\u00f3n que se da al \nanimal. En el caso de los cerd os ib\u00e9ricos, \u00e9sta consta de bellotas y pasto de montanera, \nvegetales ricos en grasas insatu radas. En referencia al colesterol, la carne de cerdo aporta \nentre 64 y 84 miligramos por cada 100 gramos, cantidad muy semejante al resto de carnes y aves. La ingesta de grasas insaturadas, y en es pecial monoinsaturadas, contribuye a reducir los\nniveles del llamado colesterol ma lo o LDL y a aumentar los nive les del colesterol bueno o HDL.\n \nDe todas formas, a pesar del buen perfil de gras a que posee la carne de cerdo, \u00e9sta no puede \ncontemplarse como alimento para prevenir en fermedades, ya que la concentraci\u00f3n de grasa \ndifiere mucho a la de otros alim entos cardiosaludables  como los frutos secos o el aceite de \noliva. S\u00ed que se puede afirmar, sin embargo, que un consumo moderado de carne de cerdo, tanto en frecuencia como en cantidad, no es el causante de tanto perjuicio para la salud \ncardiovascular como se dec\u00eda a\u00f1os atr\u00e1s. Por ta nto, la carne de cerdo, dando preferencia a las\n \npartes m\u00e1s magras, se puede contemplar dentro de una dieta cardiosaludable.  \n\u00bfComer cerdo engorda tanto?  \nDejando a un lado la calidad de la  grasa del cerdo, hay personas que \nevitan su consumo al pensar que aporta excesiva cantidad de grasa \ny, por tanto, de calor\u00edas. La realidad es que del cerdo se pueden \nobtener partes magras, como el solomillo y el centro de lomo, y partes muy grasas como el toci no, las chuletas y los derivados  \nSanja Gjenero  \nLa ingesta de carne \nfresca de cerdo, por \nsu interesante valor \nnutritivo, debe \nhacerse siguiendo \nuna dieta \nequilibrada y \nsaludable  \nUn alimento por s\u00ed \nsolo no tiene \ncapacidad para \nengordar; habr\u00eda \nestudiar la dieta en \nP\u00e1gina 1 de 2 La grasa de la carne de cerdo | CONSUMER.es EROSKI\n01/10/2007 http://www.consumer.es/web/ es/alimentacion/aprender _a_comer _bien/alimentos _a_d...(embutidos). Adem\u00e1s, no se pued e afirmar que un alimento por s\u00ed \nsolo tenga capacidad para engordar , puesto que hay que estudiar la \ndieta en su conjunto, as\u00ed como an alizar el consumo que hace cada \npersona de un alimento en concreto.  \nCantidad   \nPara comprobar la cantidad de grasa y calor\u00edas  que el cerdo aporta a la dieta, es preciso \nvalorar la cantidad que se consume de dicho alimento. La Sociedad Espa\u00f1ola de Nutrici\u00f3n \nComunitaria, en su reciente documento Gu\u00eda de la Alimentaci\u00f3n Saludable , establece por \nconsenso junto con la comunidad sanitaria que la raci\u00f3n recomendable  y saludable de carne \nsea de unos 125 g.  \nSin embargo, los \u00faltimos datos del Panel de Consumo de 2005, publicados por el Ministerio de \nAgricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n, reflejan que la raci\u00f3n media de carne por persona es de 140 g, superior a las recomendac iones. Por tanto, comer m\u00e1s de 125 g de carne de cerdo, u \notras carnes, por raci\u00f3n no es recomendable. Su pone un mayor aporte de grasa, colesterol y \ncalor\u00edas al conjunto de la dieta diaria.  \nFrecuencia   \nPara no desequilibrar la dieta, tambi\u00e9n se debe contemplar con qu\u00e9 frecuencia, diaria o \nsemanal, se consumen este tipo de carnes. Las recomendaciones contemplan un consumo de \nentre 3 y 4 veces por semana. Se aconseja alternar semanalmente la carne de cerdo con otras \ndisponibles como la ternera, el pollo, el pavo o el conejo, con el fin de no abusar de un solo \ntipo.  \nTipo de carne   \nEn la carnicer\u00eda, si se observan  todas las partes del cerdo que se venden y todos los productos \nelaborados con su carne, se podr\u00e1n comprobar las exageradas diferencias existentes en cuanto\n \nal contenido en grasa. La cantidad de grasa y,  por tanto, de calor\u00edas que nos aporte este \nalimento depender\u00e1 de si escogemos las partes m\u00e1s magras, como el solomillo (5 g de grasa/ \n100 g) y la cinta de lomo (8,8 g de grasa/ 100 g); u otras con un cont enido sobresaliente de \ngrasa como las costillas (24 g de grasa/ 100 g), las chuletas (15 g de grasa/ 100 g) y embutidos \ncomo el chorizo (30 g de grasa/ 100 g).  \nLas partes magras del cerdo contienen inclus o menos grasa que un muslo de pollo con piel \n(13,5 g de grasa/ 100 g) o una paletilla de ternera (6 g de grasa/ 100 g). En este sentido, cabe destacar que la forma de elaborar el alimento afecta sobremanera al co ntenido en grasa y, en \nconsecuencia, al valor energ\u00e9tico  total del plato final. Por ejem plo, las calor\u00edas del solomillo \nde cerdo apenas var\u00edan si \u00e9ste se asa al horno, pero se duplican si se cocina relleno de bac\u00f3n y\n \nuvas pasas.  su conjunto  \nEn CONSUMER.es EROSKI  nos tomamos mu y en serio la privacidad de tus datos, aviso le gal. \u00a9 Fundaci\u00f3n EROSKI  P\u00e1gina 2 de 2 La grasa de la carne de cerdo | CONSUMER.es EROSKI\n01/10/2007 http://www.consumer.es/web/ es/alimentacion/aprender _a_comer _bien/alimentos _a_d... \n \nDiariomedico.com  > Especialidades  > Traumatolo g\u00eda\nTRAUMATOLOG\u00cdA \n27/09/2007\n \nLas complicaciones derivadas de  las t\u00e9cnicas de cirug\u00eda de m\u00ednima invasi\u00f3n en ro dilla y pie son algunos \nde los temas que se abordar\u00e1n a lo largo del Congreso Nacional de la Secot , que empez\u00f3 ayer en Madrid. \n \n\"Hoy en d\u00eda la cirug\u00eda de las pr\u00f3tesis de rodilla ha desbancado a la de cadera. El aumento de las artroplastias \nconlleva problemas de tipo infeccioso, que quiz\u00e1 sean los m\u00e1s conocidos, pero tambi\u00e9n otras complicaciones no \ninfecciosas, como las derivadas por los cierres cut\u00e1neos y los abordajes de las pr\u00f3tesis. En algunos casos la \npr\u00f3tesis duele, se queda r\u00edgida o no evoluciona normalm ente: son problemas de los que aprendemos para avanzar \nen el manejo de estas t\u00e9cnicas\", ha expuesto a DM Fernando G\u00f3mez-Castresana, presidente del XLIV Congreso \nNacional de la Sociedad Espa\u00f1ola de Cirug\u00eda Ortop\u00e9dica y Traumatolog\u00eda (Secot), que arranc\u00f3 ayer en Madrid. \n \nG\u00f3mez-Castresana ha matizado que dentro de la cirug\u00eda de rodilla, cuyas complicaciones abordar\u00e1 en una mesa \nespec\u00edfica Antonio R\u00edos Luna, ahora est\u00e1 en boga la m\u00ednima invasi\u00f3n o MIS ( minimally invasive surgery ). \n \"Las t\u00e9cnicas m\u00ednimamente invasivas est\u00e1n muy poten ciadas por la cirug\u00eda estadounidense porque reducen costes \natribuidos a la estancia hospitalaria, pero aqu\u00ed ti enen menos imporgancia porque estos costes resultan menos \nvoluminosos. La MIS es una cirug\u00eda que indudablemente a\u00f1ade ventajas, pero tambi\u00e9n plantea inconvenientes, \ncomo una curva de aprendizaje muy exigente, diversas complicaciones y la exigencia de una infraestructura de \natenci\u00f3n de los pacientes a domicilio\". \n \nAdem\u00e1s, la experiencia en estas t\u00e9cnicas es esencial:  \"No es lo mismo operar viendo que hacerlo a trav\u00e9s de \nrayos X. Adem\u00e1s la colocaci\u00f3n del paciente es distinta; si bien es cierto que la incisi\u00f3n en piel es muy peque\u00f1a, \ntambi\u00e9n lo es que no se ve la agresi\u00f3n interior que supone la t\u00e9cnica\". \n \nDespegue  \nEn este sentido, Francisco J\u00e1tiva, presidente de la Secot, ha indicado que \"todas las t\u00e9cnicas nuevas tienen un \ndespegue y un c\u00e9nit, que a veces llega muy pronto por los buenos resultados, pero tiene que pasar un tiempo hasta que la t\u00e9cnica se normaliza y quedan bien asentadas sus indicaciones y qu\u00e9 pacientes se benefician m\u00e1s\". \n \nJ\u00e1tiva se ha referido a la situaci\u00f3n que sufren los traumat\u00f3l ogos por el intrusismo quir\u00fargico de otros especialistas, \ncomo los pod\u00f3logos, en la cirug\u00eda del pie; se ha referido en concreto a las intervenciones del hallux valgus. G\u00f3mez-\nCatresana ha abundado que \"nos encontramos con que tenemos  que resolver problemas que no hemos creado; \nesta cirug\u00eda tiene un riesgo muy elevado de generar complicaciones insolubles\". \n \nEl apretado programa del congreso contempla como novedades dos cursos de formaci\u00f3n continuada impartidos \npor la Cl\u00ednica Mayo de Rochester (Minnesota) y por la Federaci\u00f3n Europea de Cirujanos Ortop\u00e9dicos y \nTraumat\u00f3logos (Efort). Y adem\u00e1s de las mesas redondas y las comunicaciones, se incorpora el almuerzo-\nsimposio, una experiencia con la que se quiere aprovechar el tiempo muerto de las comidas. \n \n S. Moreno\nLa artroplastia desbanca a la cirug\u00eda de cadera   \n P\u00e1gina 1 de 1 www.diariomedico.com - Resultado de la Busqueda\n01/10/2007 http://www.diariomedi co.com/rec-templatin g/templates/diario _medico/cmp/imprimi r...El domingo 30 de septiembre se celebra una nueva edici\u00f3n del D\u00eda \nMundial del Coraz\u00f3n  \n \nBajo el lema \"Unirse por un coraz\u00f3n sano\", la  Federaci\u00f3n Mundial del Coraz\u00f3n recuerda que las \nenfermedades cardiovasculares matan cada a\u00f1o a 17,5 millones de personas  \n Jano Online  \n28/09/2007 09:34  \n \n \n  Seg\u00fan se\u00f1ala la Federaci\u00f3n Mundial del Coraz\u00f3n en un comunicado, \"si un \nindividuo se une a un grupo,  tiene tres veces m\u00e1s posi bilidades de no volver a \ncoger peso tras una dieta y el doble de probabilidades de dejar de fumar, en lugar de intentarlo solo\". Por este motivo el D\u00eda Mundial del Coraz\u00f3n de este a\u00f1o, que se celebra el domingo 30 de septiembre, anima a la gente a \"Unirse por un coraz\u00f3n sano\". \n \nEsta iniciativa cuenta con el apoyo de estrellas del dep orte de los principales equipos internacionales, como \nSteven Gerrard, capit\u00e1n del Liverpool FC y jugador de la selecci\u00f3n inglesa; Brett Lee, el lanzador m\u00e1s r\u00e1pido \ndel equipo de cr\u00edquet au straliano, y G\u00e9rard Houllier, ex entrenador del Olympique Lion\u00e9s y del Liverpool.  \nLa Federaci\u00f3n explica las enfermedades cardiovasculares constituyen la primera causa de muerte en el \nmundo, provocand o 17,5 millones de muerte s cada a\u00f1o, el 80% de ellas en pa\u00edses de renta media y baja.  \nLa buena noticia es que las enfermedades cardiovasc ulares pueden prevenirse en gran medida reduciendo \nlos factores de riesgo m\u00e1s importantes, entre ellos la pr esi\u00f3n arterial elevada, los niveles altos de colesterol \ny glucemia, el consumo de tabaco, el consumo inadecu ado de fruta y verdura, el sobrepeso y la obesidad y \nla inactividad f\u00edsica.  \nActualmente, por lo menos 60% de la poblaci\u00f3n mundial no cumple la recomendaci\u00f3n m\u00ednima de 30 minutos \nde actividad f\u00edsica diaria moderada para los adultos y 60 minutos para los ni\u00f1os. Asimismo, tanto adultos \ncomo ni\u00f1os necesitan seguir una diet a equilibrada, que incluya mucha frut a y verdura, cereales integrales, \ncarnes magras, pescados y leguminosas, adem\u00e1s de productos bajos en materia grasa y en sal.  \nEn su octavo a\u00f1o de existencia, el D\u00eda Mundial de l Coraz\u00f3n est\u00e1 promovido por las organizaciones que \nconforman la Federaci\u00f3n Mundial del Coraz\u00f3n, se ce lebra en m\u00e1s de 100 pa\u00edses y se espera que miles de \npersonas participen en las actividades de este a\u00f1o.  \nEn Irlanda, m\u00e1s de 400 gru pos de familias y amigos, de diversas comunidades y lugares de trabajo, se han \nunido para llevar a cabo las marchas del D\u00eda Mundial. En Mozambique, un gran evento incluir\u00e1 sesiones de \naer\u00f3bico en masa. En Barbados se ha planeado un d\u00eda familiar por un coraz\u00f3n sano para promover el \nesp\u00edritu de equipo. Otras actividad es programadas para la jornada s on ex\u00e1menes m\u00e9dicos, caminatas \norganizadas, carreras y sesiones de fitness, conferencias, espect\u00e1culos teatrales, foros cient\u00edficos, \nexposiciones, conciertos, carnavales y competic iones deportivas. \"Como embajador del programa \ngubernamental australiano Healthy Acti ve Ambassadors, es mi deber motivar a todo el mundo, mayores y \nj\u00f3venes, a mantenerse sanos y activos\", dijo Brett Lee. \"Un estilo de vi da saludable y activo puede ayudarle \na reducir el riesgo de desarrollar enfermedades cr \u00f3nicas como las enferme dades cardiovasculares. \nEmpecemos a hacer un poco m\u00e1s de ejercicio, a come r mejor y a reducir el consumo de comida basura, \npara que todos podamos tener una vida larga y saludable\".  \nSe est\u00e1 invitando a todo el mundo, mayores y j\u00f3vene s, a apoyarse los unos a los otros para desarrollar \nh\u00e1bitos saludables para el coraz\u00f3n, ya sea en familia, en la escuela, en el lugar de trabaj o o en cualquier \notro grupo de la comunidad.  \"Ya con diez a\u00f1os, los ni\u00f1os reflejan los h\u00e1bitos de salud de su s familias, de los \notros chicos de su edad y de su entorno social. Las \u00faltimas investigaciones demuestran que los h\u00e1bitos \nalimenticios y de ejercicio se forjan a esta edad y permanecen para siempre\", afirma el Prof. Shahryar \nSheikh, presidente de la Federaci\u00f3n Mundial del Coraz\u00f3n.  \"Por lo tanto, es fundamental que la prevenci\u00f3n \nde las enfermedades card\u00edacas y de los accidentes ce rebrovasculares empiece desde peque\u00f1os de la mano \nde los padres o de otros grupos de la comunidad y que se reconozca la oport unidad que tienen de influir \nconsiderablemente en la enfermedad\".   \nP\u00e1gina 1 de 2 Noticias: El domingo 30 de septiembre se  celebra una nueva edici\u00f3n del D\u00eda Mundi ...\n01/10/2007 http://db.do yma.es/c gi-bin/wdbc gi.exe/do yma/press.plantilla _imprimir?ident=50993 \n La Federaci\u00f3n Mundial del Coraz\u00f3n da los siguientes consejos para ayudar a proteger a la gente y a sus \nfamilias de las enfermedades cardiovasculares:  \n1. Promueva el consumo de producto s equilibrados, incl uyendo la carne magra (coc inada al vapor, hervida, \na la parrilla o al horno), el  pescado, la verdura,  las legumbres, la fruta y los productos con poca materia \ngrasa. \n2. Tome como m\u00ednimo cinco raciones de fruta y verdura diarias. 3. Ofrezca agua, leche desnatada o fresca, zumo s sin az\u00facar a\u00f1adido en  vez de bebidas gaseadas. \n4. Incluya fruta o verdura en el almuerzo o la meri enda de sus hijos. Convenza a los padres de los amigos \nde sus hijos de que sigan su ejemplo. Consiga el apoyo del profesor para que se trate el tema de la comida \nsana en clase. \n5. Aseg\u00farese de no consumir demasiada sal,  especialmente en co midas precocidas. \n6. Organice m\u00e1s actividades familiare s al aire libre. A\u00f1ada 30 minutos diario s de ejercicio f\u00edsico regular e \nintroduzca la actividad f\u00edsica en su rutina diaria. Use las escaleras en vez del ascensor, por ejemplo. \n7. Haga de su casa un espacio libre de humos y aseg\u00farese de que sus hijos no empiecen a fumar o no inhalen humo de tabaco en ning\u00fan otro lugar. \n8. Limite el tiempo frente a una pantalla. Mantenga ap agados el ordenador y la televisi\u00f3n por tanto tiempo \ncomo le sea posible y aseg\u00farese de que el tiempo de ocio de sus hijos incluye mucha actividad f\u00edsica. Es \nuna buena idea acompa\u00f1ar a sus hijos al colegio en bicicleta o a pie. 9. Como miembro de una familia, tiene que dar ejemplo y come r de manera sana y equilibrada, ser \nf\u00edsicamente activo de forma habitual y no fumar. \n10. Si cree que alg\u00fan mi embro de su familia corre el riesgo de sufrir enfer medades cardiovasculares, \nconsulte con un m\u00e9dico.   \nNoticias Relacionadas\n \nWebs Relacionadas   \nzWorld Heart Day   \nzWorld Heart Federation  z Casi el 60% de los pacientes cardiovasculares pres enta al menos un factor de riesgo modificable \n21/06/2007\nz XXIII Semana del Coraz\u00f3n 29/05/2007\nz La mortalidad cardiovascular difiere en m\u00e1s de un 50% entre comunid ades aut\u00f3nomas 19/04/2007\nz El domingo 24 de septiembre se celebra una nue va edici\u00f3n del D\u00eda Mundial del coraz\u00f3n 22/09/2006\nz La mortalidad cardiovascular en Estados Unidos ha disminuido un 50% en los \u00faltimos 25 a\u00f1os \n09/05/2006P\u00e1gina 2 de 2 Noticias: El domingo 30 de septiembre se  celebra una nueva edici\u00f3n del D\u00eda Mundi ...\n01/10/2007 http://db.do yma.es/c gi-bin/wdbc gi.exe/do yma/press.plantilla _imprimir?ident=50993 | NOTICIAS | Ciencia/Salud\n H\u00e1bitos que se consolidan en la infancia \n\"Los ni\u00f1os adquieren sus h\u00e1bitos observando a los qu e los rodean. Los ni\u00f1os de 10 a\u00f1os reflejan los \nh\u00e1bitos de su familia, de sus compa\u00f1eros y de su entorno social, y las invest igaciones actuales indican \nque los h\u00e1bitos de comida y de ej ercicio se consol idan a esta edad y los acompa\u00f1an durante toda la \nvida\", declar\u00f3 el doctor Rafael Shuchleib, presidente de la Fund aci\u00f3n InterAmericana del Coraz\u00f3n, a \ntrav\u00e9s de un comunicado difundido con motivo de l D\u00eda Mundial del Coraz\u00f3n que se celebra hoy.  \n \nLa actividad f\u00edsica es vital para una buena salud card\u00edaca, afirma el comunicado de la Fundaci\u00f3n \nInterAmericana del Coraz\u00f3n, y su ausencia (el sede ntarismo) puede fomentar la obesidad, la diabetes y \nla hipertensi\u00f3n. Asimismo, se estima que en los \u00fal timos 10 a\u00f1os el n\u00famero de  ni\u00f1os con sobrepeso ha \naumentado de dos a cinco veces en lo s pa\u00edses desarrollados y casi cuatro  veces en los pa\u00edses en v\u00edas de \ndesarrollo.  \n \nLos niveles de actividad f\u00edsica de los ni\u00f1o s, seg\u00fan se ha demostrado, pueden mejorar \nconsiderablemente con la participaci\u00f3n de sus padres.  \n \nPor eso, agreg\u00f3 el doctor Shuchleib, \"la preven ci\u00f3n primaria de las enfermedades card\u00edacas debe \nempezar cuanto antes con el reconocimiento por part e de los padres y de los grupos de la comunidad \nde la oportunidad de ayudar que se les presenta\".  \n \nNotas relacionadas \n30.09.2007 | Son sedentarios 6 de cada 10 argentinos  \nTodav\u00eda no hay comentarios ingresados en esta nota. Domingo 30 de setiembre de 2007 | Publicado en la Edici\u00f3n impresa \nCopyright 2007 SA LA NACION | Todos los derechos reservados.P\u00e1gina 1 de 1 H\u00e1bitos que se consolidan en  la infancia | LANACION.com\n01/10/2007 http://www.lanacion.com.ar/edicioni mpresa/cienciasa lud/nota.asp?nota _id=948696http://www.20minutos.es/noticia/282304/puerta/causas/muerte/  \n \nVersi\u00f3n para imprimir  \nPortada/Noticias Deportes  \nLos m\u00e9dicos creen que Puerta pudo morir por un \ninfarto cerebral y no del coraz\u00f3n \n20MINUTOS.ES 27.09.2007 - 14:22h \nzLa autopsia del jugador no muestra lesiones card\u00edacas. \nzAs\u00ed lo anuncia el diario P\u00fablico , que basa su informaci\u00f3n en fuentes m\u00e9dicas.  \nzEl informe m\u00e9dico a\u00fan no ha salido a la luz.  \nAntonio Puerta, el jugador del Sevilla fallecido  el pasado 28 de agosto , podr\u00eda haber muerto de un \ninfarto cerebral caus ado por una embolia  y no por un ataque card\u00edaco.  \nEso es al menos lo que sospechan los m\u00e9dicos  que han tenido acceso a la autopsia del jugador, \nseg\u00fan cuenta el diario  P\u00fablico  en su edici\u00f3n de este jueves.  \nSi bien a\u00fan no se han hecho p\u00fablicos los datos de la autopsia, el nuevo diario se basa en fuentes \nm\u00e9dicas , que aseguran que en la autopsia no se aprecian lesiones card\u00edacas .  \nAntes de fallecer, al jugador del Sevilla se le someti\u00f3 a pruebas cardiol\u00f3gicas muy  exhaustivas  y \nllevadas a cabo por dos grupos de prestigio, el Cent ro de Alto Rendimiento de La Cartuja, en Sevilla \ny el equipo de la cl\u00ednica FREM AP. No se le apreci\u00f3 nada.  \n \nAntonio Puerta, en un partido con el Sevilla de la pasada temporada (EFE).P\u00e1gina 1 de 2 Versi\u00f3n para imprimir - Lo s m\u00e9dicos creen que Puerta pudo morir por un infarto ce r...\n01/10/2007 http://www.20minutos.es /imprimir/noticia/282304 /Los expertos empiezan a considerar que Puerta pudo sufrir un infarto cerebral . La obstrucci\u00f3n de un \nvaso sangu\u00edneo del cerebro ser\u00eda  muy compatible  con la forma en que se produjeron  sus \ndesmayos y su ev oluci\u00f3n posterior.   \n20minutos.es El primer peri\u00f3dico que no se vende \n  P\u00e1gina 2 de 2 Versi\u00f3n para imprimir - Lo s m\u00e9dicos creen que Puerta pudo morir por un infarto ce r...\n01/10/2007 http://www.20minutos.es /imprimir/noticia/282304 /MEDICINA DEPORTIVA \n \nLa ingesta de l\u00edquidos puede ser clave para el \nrendimiento de deportistas \n \nSeguir una adecuada estrategia de hidrataci\u00f3n pued e resultar clave para alcanzar el \u00e9xito en las \ncompeticiones deportivas, ya que \"la ingesta de  l\u00edquidos antes de la pr\u00e1ctica deportiva y a \nintervalos regulares puede retrasar la fatiga y mejorar el rendimiento del deportista\", explica \nMarcela Gonz\u00e1lez-Gross, profesora de  la Facultad de Ciencias de la Actividad F\u00edsica y del Deporte \nde la Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid . \n \n \nEn el f\u00fatbol los jugadores se enfrentan a un reglamento estricto, que no permite elaborar una \u00f3ptima estrategia de hidrataci\u00f3n,  ya que la reposici\u00f3n de l\u00edquidos se encuentra supeditada en \nmuchos casos a los tiempos de descanso. Gonzalez -Gros aconseja que cada deportista siga la \nestrategia que m\u00e1s le convenga, ya que cada uno  tiene unas caracter\u00edsticas fisiol\u00f3gicas y unas \nnecesidades diferentes. Sin em bargo, las recomendaciones m\u00e1 s simples proponen \"beber 500 \nmililitros de l\u00edquido una hora antes del ejercicio,  entre 150 y 200 mililitros cada quince o veinte \nminutos durante la competici\u00f3n, y despu\u00e9s hasta el 150 por ciento del peso perdido para compensar las p\u00e9rdidas y acelerar la recuperaci\u00f3n\".  \nBebidas isot\u00f3nicas \n Las bebidas electrol\u00edticas carbohidratadas, llama das com\u00fanmente bebidas is ot\u00f3nicas, se utilizan \ncomo una alternativa adecuada al agua, en espe cial para mejorar el rendimiento durante los \n\u00faltimos minutos del partido o durante las pruebas. Lo m\u00e1s importante es su contenido en hidratos \nde carbono y sodio, que evitan el riesgo de hi poglucemia y de la hipo natremia. Gonz\u00e1lez-Gross \nsugiere, adem\u00e1s, a\u00f1adir peque\u00f1as cantidades de cafe\u00edna en activida des deportivas de m\u00e1s de tres \nhoras de duraci\u00f3n, ya que \"parece provocar efectos beneficiosos adicionales\".  Asimismo la aclimataci\u00f3n es un factor de gran im portancia para alcanzar el m\u00e1ximo rendimiento. \nDesplazarse con unos d\u00edas de antelaci\u00f3n para acostumbrarse al nuevo clima es especialmente \nimportante para ni\u00f1os y adolescentes. \n \n http://www.diariomedico.com/rec-templating/templates/diario_medico/cmp/viewDocument_DM.jsp  \n La acupuntura es m\u00e1s eficaz para los dolores lumbares\nLa acupuntura es m\u00e1s eficaz para los dolores lumbares \nUn nuevo estudio acredita los tratamientos con esta terapia milenaria china\nUn nuevo estudio realizado en Alemania ha descubierto que la acupuntura es \nm\u00e1s eficaz que los tratamientos convencionales para aliviar el dolor lumbar. El resultado se obtuvo sometiendo a 1.162 pacientes de 50 a\u00f1os de edad y con dolencias lumbares a 13.475 tratamientos a lo largo de seis meses. Estos tratamientos eran por un lado de acupuntura y por otro convencionales. El 80% de los tratados con acupuntura mejoraron, frente al 27% de los pacientes tratados con medicinas y ejercicios f\u00edsicos. Por Vanessa Marsh. \n \nUn estudio publicado esta semana en la revista Archives of Internal Medicine \nindica que la acupuntura, en cualquiera de sus dos formas m\u00e1s comunes, \nsupera a la terapia convencional en el tratamiento del dolor lumbar cr\u00f3nico, informa JAMA and Archives Journals. \nEl tratamiento con acupuntura result\u00f3 dos veces m\u00e1s efectivo que los \ntratamientos convencionales, que en el mismo estudio se aplicaron a otros grupos de voluntarios para contrastar los resultados. \nLa acupuntura es una t\u00e9cnica de medicina tradicional china que trata de la \ninserci\u00f3n y la manipulaci\u00f3n de agujas en el cuerpo con el supuesto objetivo, \nseg\u00fan los que la practican, de restaurar la salud y el bienestar en el paciente. \nLos acupuntores, tambi\u00e9n utilizan ampliamente esta t\u00e9cnica para el \ntratamiento del dolor. La definici\u00f3n y la caracterizaci\u00f3n de estos puntos, est\u00e1 estandardizada actualmente por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) y se utiliza para curar diferentes heridas o dolores. \n11.62, adultos, 13.475 tratamientos El estudio se realiz\u00f3 con 1.162 adultos, de una media de 50 a\u00f1os de edad, que \npadec\u00edan dolor lumbar cr\u00f3nico durante al menos ocho a\u00f1os. Todos se sometieron a sesiones de 30 minutos, dos por semana, que sin embargo eran diferentes. \nhttp://www.tendencias21.net/La-acupuntura-es-mas-efi...l?print=1&PHPSESSID=feaf83923c0d16691a5623ccded0d62a (1 de 3)01/10/2007 13:12:07La acupuntura es m\u00e1s eficaz para los dolores lumbares\nUn primer grupo de pacientes fue tratado con acupuntura verum (387), otro \ngrupo con acupuntura sham (387 pacientes) y un tercer grupo con terapia convencional (388 pacientes). \nEn la acupuntura \"verum\" se insertan entre 14 y 20 agujas hasta 4 cent\u00edmetros \nen determinadas partes del cuerpo hasta que el paciente experimenta una sensaci\u00f3n de entumecimiento, llamada Qi. La acupuntura sham inserta las agujas de forma m\u00e1s superficial en la espalda y evita los puntos tradicionales chinos. Por su parte, la terapia convencional aplicada al grupo de control consisti\u00f3 en la administraci\u00f3n de f\u00e1rmacos y de ejercicio f\u00edsico. \nA lo largo del estudio se administraron un total de 13.475 tratamientos: 4.821 \nde acupuntura verum, 4.590 de acupuntura sham y 4.064 de terapia convencional. El 59,9 por ciento del grupo de acupuntura verum requiri\u00f3 sesiones adicionales, porcentaje que se redujo al 54,3 por ciento en el grupo de acupuntura sham y al 52,5 por ciento en el grupo de terapia convencional. \nResultados sorprendentes Los resultados del experimento fueron sorprendentes: a los seis meses de \ntratamiento, el 47,6% de los pacientes tratados con acupuntura verum mejoraron, as\u00ed como el 44,2% de los tratados con acupuntura sham, frente al 27,4% de los pacientes tratados \u00fanicamente con tratamientos convencionales. El nivel de respuesta se defini\u00f3 como un 33 por ciento para la mejor\u00eda del dolor y de un 12 por ciento en la capacidad funcional. \nLas diferencias entre los grupos de tratamiento durante el periodo de \nseguimiento fueron las siguientes: en el grupo verum frente a sham del 3,4 por ciento; del verum frente a convencional, del 20,4 por ciento, y del sham frente al convencional, del 16,8 por ciento. \nLa ventaja alcanzada por los grupos de pacientes sometidos a acupuntura \nsugiere un mecanismo subyacente en las personas que puede actuar en la generaci\u00f3n del dolor, la transmisi\u00f3n de se\u00f1ales dolorosas y en procesamiento de esas se\u00f1ales por el sistema nervioso central. \nEn opini\u00f3n del art\u00edfice del estudio, Michael Haake, de la Universidad de \nRegensburg, en Alemania, la acupuntura se manifiesta como un mecanismo de acci\u00f3n m\u00e1s potente que la terapia convencional y ofrece a los m\u00e9dicos una opci\u00f3n terap\u00e9utica m\u00e1s eficaz para el dolor lumbar cr\u00f3nico, con menos efectos adversos y menos contraindicaciones. \nAntecedentes No es la primera vez que la investigaci\u00f3n m\u00e9dica se interesa por la \nacupuntura, tal como informamos en un anterior art\u00edculo. \nhttp://www.tendencias21.net/La-acupuntura-es-mas-efi...l?print=1&PHPSESSID=feaf83923c0d16691a5623ccded0d62a (2 de 3)01/10/2007 13:12:07La acupuntura es m\u00e1s eficaz para los dolores lumbares\nUna investigaci\u00f3n de la Universidad de Southampton, publicada en 2005, \nestableci\u00f3 ya que la acupuntura resulta m\u00e1s eficaz que un placebo o que la ausencia de tratamiento para paliar los dolores cr\u00f3nicos asociados a las regiones lumbares. \nOtro estudio realizado en 2004 en la Universidad de Maryland, comprob\u00f3 a su \nvez que la acupuntura puede aliviar dolores y proporcionar mayor movilidad a pacientes cr\u00f3nicos si es combinada con otras terapias. \nUn tercer estudio germano-suizo, tambi\u00e9n de 2005, se\u00f1ala sin embargo que \nno est\u00e1 comprobado que la eficacia de la acupuntura supere otros tratamientos en el caso de las migra\u00f1as. \nFinalmente, un estudio publicado en 2005 comprob\u00f3 que la acupuntura hace \ntrabajar partes del cerebro que no se activan cuando s\u00f3lo se simula el uso de \nagujas, sin que los pacientes sepan cu\u00e1l tratamiento es real y cu\u00e1l es fingido. \nLa acupuntura es practicada por 15.000 terapeutas en Estados Unidos y por \notros 12.000 en Europa, seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, que se\u00f1ala que s\u00f3lo 25 de los 191 Estados miembros han desarrollado hasta ahora una pol\u00edtica sobre medicina tradicional y terapias alternativas. \nS\u00e1bado 29 Septiembre 2007S\u00e1bado 29 Septiembre 2007Vanessa Marsh1\n1 1\nFuente \nhttp://www.tendencias21.net\nhttp://www.tendencias21.net/La-acupuntura-es-mas-efi...l?print=1&PHPSESSID=feaf83923c0d16691a5623ccded0d62a (3 de 3)01/10/2007 13:12:07Mujeres mayores de 40 a\u00f1os tienen m\u00e1s riesgo de presentar \nataques al coraz\u00f3n  \n \ns\u00e1bado, 29 de septiembre , 2007 10:13:28   \n   \n \n(RPP) Con motivo del \"D\u00eda Mundial del \nCoraz\u00f3n\", el Centro de Ginecolog\u00eda Preventiva \nOncoGyn alerta que todas las mujeres mayores de 40 a\u00f1os est\u00e1n en riesgo de morir por problemas cardiovasculares, tales como infartos, hipertensi\u00f3n, derrames cerebrales   e \ninsuficiencia cardiaca.   \nAs\u00ed lo dio a conocer el ginec\u00f3logo Roly Hilario \nEsteban, uno de los directores m\u00e9dicos de OncoGyn,  quien advirti\u00f3 que las enfermedades \ncardiovasculares representan la primera causa de muerte en nuestro pa\u00eds. \"El 16% de las muertes totales en nuestro pa\u00eds se debe  a enfermedades cardiovasculares. El Per\u00fa vivir\u00e1 epidemia de \nmales cardiovasculares sino se hace prevenci\u00f3n\", dijo el especialista.   \nExplic\u00f3 que \"el coraz\u00f3n es un m\u00fasculo que nece sita ejercitarse regularmente para mantener \nel bombeo de sangre eficiente con cada lati do del coraz\u00f3n. Todas las mujeres mayores de \n40 a\u00f1os que llegan a la etapa de la menopausia atraviesan por una gran  cantidad de cambios \na causa de la disminuci\u00f3n de las hormona s llamadas estr\u00f3genos.   Los bochornos, los \ndolores de cabeza, el sobrepeso, la presi\u00f3n alta y los problemas del coraz\u00f3n son algunas \nse\u00f1ales de estos cambios\".  \nHilario indica que el aumento de los niveles de  colesterol en la sangre en la etapa de la \nmenopausia, trae como consecuencia dos serios  problemas: la isquemia (disminuci\u00f3n de \nsangre en el coraz\u00f3n) y el in farto (disminuci\u00f3n de la cantidad  de oxigeno en la sangre). Sin \nel cuidado necesario ambos provocar\u00e1n graves inconvenientes, como los ataques cardiacos \ny la muerte.   \nEl especialista afirm\u00f3 que las mujeres con pr oblemas de obesidad, presi\u00f3n alta o diabetes \nson m\u00e1s propensas a padecer infartos o paros cardiacos. Adem\u00e1s, el tabaquismo, el alcohol \ny el sedentarismo son un gran factor de ries go para este tipo de enfermedades que afectan \nal coraz\u00f3n.   \nEntre las principales recomendaciones se encu entran evitar las grasas saturadas como la \nmargarina, la manteca o carnes rojas. Asimism o, los ejercicios moderados y alimentos ricos \nen fibra, aceite de oliva, cereales y   le gumbres favorecer\u00e1n enormemente la salud del \ncoraz\u00f3n.  \n\"La mayor\u00eda de las mujeres temen el c\u00e1ncer , sobre todo el de mama, pero no ponen el \nmismo cuidado en protegerse contra las enfermedades cardiovasculares, que son \nsumamente f\u00e1ciles de prevenir. Los m\u00e9dicos debemos hacer que la mujer cobre conciencia sobre la necesidad de comer inteligentemente, de abandonar el tabaco y de hacer ejercicio \nf\u00edsico para la buena salud del coraz\u00f3n\".   \n \n  \nFactores de riesgo   \nLos principales factores de riesgo son: mala alimentaci \u00f3n, sedentarismo, consumo de \ntabaco y estr\u00e9s, los cuales pueden conducir a un infarto del miocardio. \"Quienes padecen \ndiabetes o presi\u00f3n alta tambi\u00e9n son m\u00e1s propens os y tienen cinco veces m\u00e1s riesgo de sufrir \nun accidente cardiovascular\", indic\u00f3 el especialista.   \n\"La incidencia en mujeres ha aumentado en los \u00faltimos a\u00f1os, y es a partir de la menopausia \ncuando \u00e9stas presentan m\u00e1s riesgo de sufrir estos problemas\".  \n\u00bfQu\u00e9 pasa con el coraz\u00f3n de las mujeres al llegar a la menopausia?   \nCuando las mujeres llegan a la menopausia oc urren algunos cambios: la presi\u00f3n arterial \nempieza a subir silenciosamente, al hacerse el chequeo de rutina el colesterol malo est\u00e1 por encima de lo normal y curiosamente el cole sterol bueno, en cambi o, ha bajado al rango \ninferior.  \n\"La menopausia es un per\u00edodo de muchos cambios para la mujer. Entre los 40 y 50 a\u00f1os, el \ncuerpo femenino deja de producir las hor monas estr\u00f3genos,  lo que altera el \nfuncionamiento de todo el organismo. Por ello, m\u00faltiples estudios han demostrado que \ndespu\u00e9s de la menopausia, las mujeres tienen un mayor riesgo de sufrir una enfermedad del \ncoraz\u00f3n, incluso superando a los hombres. Las investigaciones han vi nculado este hecho a \nla disminuci\u00f3n de los niveles de estr\u00f3geno\".   \nSignos de advertencia* m\u00e1s comunes o \"cl\u00e1sicos\" de ataque al coraz\u00f3n son:    \n- Presi\u00f3n incomoda, apretura o dolor quemante en el centro del pec ho que puede persistir \ndurante varios minutos.  \n- Dolor que se extiende por los hombros, cuello o brazos. \n- Incomodidad en el pecho con mareos, desm ayos, sudor, n\u00e1useas o falta de respiraci\u00f3n. \n- Dolor de pecho poco com\u00fan o dolor estomacal o abdominal. \n- N\u00e1useas o mareos (sin dolor de pecho). - Falta de respiraci\u00f3n y dificultad pa ra respirar (sin dolor de pecho). \n- Ansiedad, debilidad o extrem o cansancio sin explicaci\u00f3n. \n- Palpitaciones, sudor fr\u00edo o palidez.  \n  \nDato de inter\u00e9s   \nOncoGyn est\u00e1 realizando en forma permanente chequeos ginecol\u00f3gicos preventivos de \nmenopausia a todas las mujeres mayores de 40 a\u00f1os, los cuales incluyen ex\u00e1menes en \nsangre para detectar colesterol  malo, triglic\u00e9ridos y l\u00edpidos y as\u00ed detectar precozmente \ncualquier problema de presi\u00f3n arterial alta. Informes en San Miguel (578-0830), San Isidro \n(422-9590) y Los Olivos (486-7111).   Tambi\u00e9n puede realizar cons ultas virtuales gratuitas \nen www.oncogyn.info  \n  \n  \n  \n  \n   \nLima - Per\u00fa Derechos Reservados Copyright \u00a9 2004 GrupoRPP S.A.  \n   \n \n/portada/salud_y_belleza/imp_98347.php \n  \n \nDiariomedico.com > Secciones \nPROFESI\u00d3N \n27/09/2007\n \nLa Organizaci\u00f3n M\u00e9dica Colegial  mediar\u00e1 ante los ministerios de Sanidad  y Educaci\u00f3n  para que Medicina \ndel Deporte siga siendo especialidad. Deporte quiere que se posponga la  medida que recoge el decreto \nMIR hasta que se concrete el  proyecto de troncalidad. \n \nLos representantes de Medicina del Deporte se movi lizan para evitar que su especialidad desaparezca en 2008, \ncomo recoge la disposici\u00f3n derogatoria segunda del decreto formativo de los MIR aprobado por el Ministerio de \nSanidad en la \u00faltima reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n de Recursos Humanos ( ver DM del 18 -IX-2007 ). Juan Jos\u00e9 Rodr\u00edguez \nSend\u00edn, secretario general de la Organizaci\u00f3n M\u00e9dica Co legial (OMC), ha confirmado a Diario M\u00e9dico que el \nConsejo General estudiar\u00e1 la posibilidad de mediar ante los ministerios de Sanidad y Educaci\u00f3n para frenar el \nrecorte de la especialidad. \n \n\"Todav\u00eda no sabemos c\u00f3mo se materializar\u00e1 esta inic iativa, pero tenemos claro que vamos a apoyar tanto a \nDeporte como a Hidrolog\u00eda y Medicina Legal -en el caso de que decidan tambi\u00e9n movilizarseen su lucha por evitar \nsu desaparici\u00f3n\". Seg\u00fan el secretario general de la Feder aci\u00f3n de Medicina del Deporte, Pedro Manonelles, \"la \nidea es instar, a trav\u00e9s de la OMC, al ministerio a que modifique el decreto MIR y convencerle de que posponga la \nmedida hasta que se estudie el sistema de formaci\u00f3n hospitalario que hemos propuesto, o en \u00faltimo t\u00e9rmino hasta \nque se concrete el proyecto de troncalidad. En cualquier caso, vamos a utilizar todos los medios para evitar la \nsupresi\u00f3n de nuestra especialidad\". \n \nManonelles: \"La decisi\u00f3n  tomada por el Ministerio de Sa nidad es claramente economicista\"  \nLos especialistas en Medicina del Deporte cada vez son m\u00e1s demandados, no s\u00f3lo para el seguimiento de \ndeportistas de \u00e9lite, sino tambi\u00e9n para el cuidado de los aficionados y para la rehabilitaci\u00f3n de cardi\u00f3patas, \npacientes traumatol\u00f3gicos y respiratorios, entre otros. \n \nPara Pedro Manonelles, secretario general de la Federac i\u00f3n de Medicina Deportiva, no existe una raz\u00f3n cl\u00ednica \npara suprimir la especialidad, sino que es claram ente economicista, \"como lo demuestra el hecho de que el \ndecreto que contempla la supresi\u00f3n ha sido presentado por la Direcci\u00f3n General de Recursos Humanos del \nMinisterio de Sanidad\". Manonelles afirma que hace un a\u00f1o ya tuvieron conocimiento de la intenci\u00f3n del Gobierno, \ny entonces realizaron gestiones que apar entemente detuvieron el proceso. \n \nSin embargo, el problema se reactiv\u00f3 cuando el decreto MIR materializ\u00f3 la medida, lo que ha llevado a todas las \nsociedades cient\u00edficas y a los grupos involucrados en el deporte a reunirse para elaborar una postura de presi\u00f3n \ncom\u00fan. \"En breve vamos a publicar un comunicado con nuestra postura, y nos reservamos el derecho de \nemprender otras acciones en caso de que no fructifiquen las gestiones iniciales\". \n \nManonelles cree que si la especialidad desaparece no afecta r\u00e1, salvo en ocasiones excepcionales, a la situaci\u00f3n \nlaboral de los profesionales, pero muestra su preocupaci\u00f3n por el desarrollo de la Ley de Prevenci\u00f3n de la Salud y \nLucha contra el Dopaje, en la que participaron activamente: \"En esta ley logramos incorporar aspectos preventivos, \nentre los que destaca la obligatoriedad de realizar reconoc imientos m\u00e9dico-deportivos de aptitud para la pr\u00e1ctica\". \n\u00bfQui\u00e9n realizar\u00e1 ahora estas pruebas?  M\u00aa Carmen Rodr\u00edguez\nLa OMC busca que Medicina del Deporte siga como especialidad   \n P\u00e1gina 1 de 1 www.diariomedico.com - Resultado de la Busqueda\n01/10/2007 http://www.diariomedi co.com/rec-templatin g/templates/diario _medico/cmp/imprimi r...http://www.20minutos.es/noticia/283247/puerta/muerte/sevilla/  \n \nVersi\u00f3n para imprimir  \nPortada/Noticias Deportes  \nPuerta podr\u00eda haber sobrevivido: Telecinco reabre \nla pol\u00e9mica \nJ.FERN\u00c1NDEZ / M.SERRANO 30.09.2007 - 14:50h \nzCulpan de la muerte a negligencias cometi das desde el desmayo hasta la llegada al \nhospital del jugador. \nzHablan de una ley de silencio impuesta en el hospital. \nzPuerta habr\u00eda sufrido 14 mareos y un desmayo serio en el \u00faltimo a\u00f1o.  \nLa cadena de televisi\u00f3n Telecinco  reabri\u00f3 anoche la pol\u00e9mica sobre el fallecimiento del \njugador del Sevilla , Antonio Puerta , en un debate donde trabajadores del hospital donde fue \natendido el futbolista afirmaron que una serie de posibles negligencias llevaron al fatal \ndesenlace . \nSeg\u00fan m\u00e9dicos del Hospital Virgen del Roc\u00edo co nsultados por la cadena, el jugador sevillista podr\u00eda \nseguir vivo si no se hubiesen cometido algunos fallos.  \n \n\"Si hubiera habido un soporte vital adecuado, Antonio Puerta seguir\u00eda vivo. Aqu\u00ed lleg\u00f3 cad\u00e1ver\". \nEstos m\u00e9dicos cargan la responsabilidad de lo \nocurrido sobre quienes atendieron al jugador desde que se desmay\u00f3 hasta que lleg\u00f3 al hospital.  \nAl parecer en el campo no hab\u00eda un equipo de reanimaci\u00f3n , la cual no se llev\u00f3 a cabo hasta \nm\u00e1s de diez minutos despu\u00e9s cuan do debe hacerse a los seis minu tos de la parada para evitar \nlesiones irreversibles.  \nFue esta la negligencia prin cipal, pero supuestamente  hubo otras despu\u00e9s como el hecho de \n \nLa afici\u00f3n no olvida a Puerta.(AGENCIAS)\nSi hubiera habido un soporte \nvital adecuado, Antonio \nPuerta seguir\u00eda vivo. Aqu\u00ed \nlleg\u00f3 cad\u00e1ver P\u00e1gina 1 de 3 Versi\u00f3n para imprimir - Puer ta podr\u00eda haber sobrevivido:  Telecinco reabre la pol\u00e9m ...\n01/10/2007 http://www.20minutos.es /imprimir/noticia/283247 /no utilizarse la mascarilla adecuadament e o que el desfibrilador estuviera cerrado.  \nCuando lleg\u00f3 la UVI m\u00f3vil, Puerta ya hab\u00eda sido trasladado en una ambulancia \nconvencional no preparada para estos casos y con tres voluntarios.  \nEl hospital tampoco actu\u00f3 correctamente  \nPero en el Virgen del Roc\u00edo tampoco se hicieron correctamente las cosas.  \nPuerta fue atendido en el servicio de urge ncias por una joven reci\u00e9n contratada, \ntraumat\u00f3loga y residente de primer a\u00f1o anestesista.  \nLas fuentes consultadas por Telecinco hablan de una \"ley del silencio\" en el hospital y de que \nse quiere ocultar lo que realmente pas\u00f3. \n \nAlgunos contertulios del de bate llegaron incluso a \nhablar de homicidio involuntario por negligencia y se preguntaban cuanto dinero invierten los \nclubes de f\u00fatbol en medicina deportiva.\nPedro Castro, m\u00e9dico del 061, dijo que el primer \nfallo fue que saliese andando del campo  as\u00ed \ncomo que no se utiliz\u00f3 la ambulancia ad ecuada, mientras que el doctor Cabeza inst\u00f3 a que los \nclubes tuvieran una UVI movil a la puerta del estadio . Su coste es de 614 euros al d\u00eda. \nCabeza dijo adem\u00e1s que los reconocimientos m\u00e9 dicos en el deporte son \"un cachondeo\" y que \ncualquier amigo m\u00e9dico puede firmar un certificado m\u00e9dico de aptitud m\u00e9dica.  \nJ.M.Mu\u00f1oz a\u00f1adi\u00f3 que Puerta hab\u00eda sufrido 14 mareos y un desmayo serio en el \u00faltimo \na\u00f1o . \nInfarto cerebral y no ataque card\u00edaco  \nEl jueves, el diario \nP\u00fablico  revelaba que el jugador podr\u00eda  haber muerto de un infarto \ncerebral causado por una embolia y no por un ataque  card\u00edaco.   \nEso es al menos es lo que sospechan los m\u00e9dicos qu e han tenido acceso a la  autopsia del jugador. \n \nSi bien a\u00fan no se han hecho p\u00fablicos los \ndatos de la necropsia , el nuevo diario se basa en \nfuentes m\u00e9dicas, que aseguran que en la autopsia no se aprecian lesiones card\u00edacas.\nAntes de fallecer, al jugador del Sevilla se le someti\u00f3 a pruebas cardiol\u00f3gicas muy \nexhaustivas y llevadas a cabo por dos grupos de prestigio , el Centro de Alto Rendimiento \nde La Cartuja, en Sevilla y el equipo de la cl\u00ednica FREMAP. No se le apreci\u00f3 nada. \nLos expertos empiezan a considerar que Pu erta pudo sufrir un infarto cerebral.  La \nobstrucci\u00f3n de un vaso sangu\u00edneo del cerebro ser\u00eda muy compatible co n la forma en que se Algunos contertulios del debate \nllegaron incluso a hablar de \nhomicidio involuntario por \nnegligencia \nFuentes m\u00e9dicas aseguran que en la autopsia no se aprecian lesiones card\u00edacasP\u00e1gina 2 de 3 Versi\u00f3n para imprimir - Puer ta podr\u00eda haber sobrevivido:  Telecinco reabre la pol\u00e9m ...\n01/10/2007 http://www.20minutos.es /imprimir/noticia/283247 /produjeron sus desmayos y su evoluci\u00f3n posterior.  \n \n \n20minutos.es El primer peri\u00f3dico que no se vende \n  P\u00e1gina 3 de 3 Versi\u00f3n para imprimir - Puer ta podr\u00eda haber sobrevivido:  Telecinco reabre la pol\u00e9m ...\n01/10/2007 http://www.20minutos.es /imprimir/noticia/283247 / \n \nDiariomedico.com  > Especialidades  > Medicina Deportiva\nMEDICINA DEPORTIVA \n27/09/2007\n \nEl dopaje, atletas extremadamente delgadas o las mu ertes repentinas de deportistas ante las c\u00e1maras de \ntelevisi\u00f3n de todo el mundo, han llevado al deporte de \u00e9lite al centro de la pol\u00e9mica. Los expertos que \ndurante estos d\u00edas asisten al XI Co ngreso Nacional de Psiquiatr\u00eda en Santiago de Compostela no han \npermanecido ajenos a la co ntroversia. Juan Carlos D\u00edaz del Valle,  ex presidente de la Comisi\u00f3n M\u00e9dica de \nla Real Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Ciclismo, ha sido co ntundente: \"El deporte de \u00e9l ite es insano, porque exige \ncapacidades f\u00edsicas y ps \u00edquicas que llevan al l\u00edm ite de la agon\u00eda\". \n \nEs m\u00e1s, los deportistas pueden padecer algunas patolog\u00ed as psiqui\u00e1tricas que se han repasado en la mesa \nPsicopatolog\u00eda en el deporte de \u00e9lite, presidida por D\u00edaz del Valle. \n \nEntre las m\u00e1s comunes est\u00e1n el consumo de sustancias t\u00f3xica s, como el hach\u00eds o la coca\u00edna, y los trastornos de \nansiedad. Este consumo suele comenzar cuando el deportist a deja la competici\u00f3n profesional en lo que se conoce \ncomo el s\u00edndrome de la retirada. \"Cuando una persona deja de competir y pierde la atenci\u00f3n de los medios de \ncomunicaci\u00f3n y de otros compa\u00f1eros necesita un pr oceso de transici\u00f3n que no siempre es f\u00e1cil\". \n \nPese a que el Consejo Superior de Deportes ha activado algunas herramientas para que esta etapa sea lo menos \ntraum\u00e1tica posible, no todos los deportistas se adaptan a su nueva vida. El aumento del n\u00famero de divorcios y \nseparaciones de los deportistas al a\u00f1o siguiente de su retirada es una prueba de esas dificultades. \n \nPrimeros casos  \nExisten antecedentes hist\u00f3ricos del dopaje desde la Grec ia cl\u00e1sica y ha aclarado qu\u00e9 se entiende por dopaje: \"La \nb\u00fasqueda de una mejora en el rendimiento mediante la altera ci\u00f3n artificial de los par\u00e1metros f\u00edsicos del individuo\". \n \nAnte las cr\u00edticas que hablan de desmesura en la vigilancia, el ex presidente de la Comisi\u00f3n M\u00e9dica de la \nFederaci\u00f3n de Ciclismo ha sacado a colaci\u00f3n a los deportistas que en la antigua Roma eran sorprendidos drog\u00e1ndose y ha asegurado que no se quiere perjudicar al deportista. \n \nLos expertos reunidos en Compostela no han dejado de pasar por alto el dopaje gen\u00e9tico porque hoy la ciencia ya \nofrece la posibilidad de realizar esta pr\u00e1ctica, aunque en el mundo no se ha registrado ning\u00fan caso de estas \ncaracter\u00edsticas. \n \nLos trastornos de la conducta alimentaria constitu yen otra fuente de preocupaci\u00f3n para los especialistas, \nespecialmente en las mujeres deportistas: \"No hay m\u00e1s que ver c\u00f3mo algunas atletas de fondo y medio fondo, \npara poder competir en igualdad de condiciones con atletas africanas, deciden reducir su peso de manera artificial, \nlo que conduce a cuadros de bulimia y anorexia compulsiva\". \n Mar\u00eda R. Lagoa. S. de Compostela\nLa retirada de la actividad deportiva aumenta entre los atletas el riesgo de \nconsumir sustancias t\u00f3xicas   \n P\u00e1gina 1 de 1 www.diariomedico.com - Resultado de la Busqueda\n01/10/2007 http://www.diariomedi co.com/rec-templatin g/templates/diario _medico/cmp/imprimi r... \n- 2 \u2013 \nPrograma Provisional - SEPTIEMBRE-07 - NOTMED  \nXII CONGRESO NACIONAL FEMEDE \n \nVI CONGRESO IBEROAMERICANO  DE MEDICINA DEL DEPORTE  \n \nSIMPOSIUM CONMEMORATIVO DEL CENTENARIO DEL REAL BETIS \nBALOMPI\u00c9 S.A.D \n \nIX   JORNADAS DE SALUD DEL CENT RO DE ESTUDIOS, DESARROLLO E \nINVESTIGACI\u00d3N DEL F\u00daTBOL ANDALUZ (CEDIFA) \n \n \n \n \nRECONOCIMIENTOS OFICIALES \n\u2022 Inter\u00e9s cient\u00edfico-sanitario por la Consejer\u00eda de Salud de la Junta de \nAndaluc\u00eda. \n\u2022 3 cr\u00e9ditos de libre configuraci\u00f3n por la Universidad Pablo de Olavide de \nSevilla. \n\u2022 Inter\u00e9s cient\u00edfico para los profesionales iberoamericanos de la Salud por el \nConsejo Superior de la Sociedad Iberoamericana de Informaci\u00f3n \nCient\u00edfica. \n \nPROGRAMA  CIENT\u00cdFICO  PROVISIONAL \n(Julio  2.007) \n \n - 3 \u2013 \nPrograma Provisional - SEPTIEMBRE-07 - NOTMED SALUDO DE S.A.R. \n- 4 \u2013 \nPrograma Provisional - SEPTIEMBRE-07 - NOTMED  COMIT\u00c9 DE HONOR \nPresidencia:            \nS.A.R D. Felipe de Borb\u00f3n. Pr\u00edncipe de Asturias  \n Vicepresidencia:    \n \n Excmo. Sr. D. Manuel Chaves Gonz\u00e1lez. Pr esidente de la Junta de Andaluc\u00eda  \n Miembros: \n \n            Excmo. Sr. D. Alfre do S\u00e1nchez Monteseir\u00edn. Alcalde de Sevilla  \n Excma. Sra. D\u00aa. Rosa Aguilar Rivero. Alcaldesa de C\u00f3rdoba  \n        Excmo. Sr. D. Jaime Lissavetzky Diez. Secretario de Estado para el Deporte \nExcmo. Sr. D. Sergio Moreno Monrov\u00e9. Cons ejero de Turismo, Comercio y Deporte  \nExcma. Sra. D\u00aa. Mar\u00eda Jes\u00fas M ontero Cuadrado.Consejera de Salud \nSr. D. Alejandro Blanco Bravo. Presid ente del Comit\u00e9 Ol\u00edmpico Espa\u00f1ol  \nProf. Walter  Frontera. Presidente de la Federaci \u00f3n Internacional Medicina del Deporte (FIMS)  \nSr. D. Norbert Bachl, M.D. Presidente de la  Federaci\u00f3n Europea de Medicina del Deporte \n(EFSMA)  \nIlmo. Sr. D. Manuel Jim\u00e9nez Barrios. Secretario General para el Deporte  \nIlmo. Sr. D. Fernando Rodr\u00edguez Villalobos. Presidente de la Di putaci\u00f3n de Sevilla  \nIlmo. Sr. D. Francisco Pulido Mu\u00f1oz. Pr esidente de la Diputaci\u00f3n de C\u00f3rdoba  \nExcmo. Sr. D. Miguel Florencio Lora. Rector Magfco. de la Univer sidad de Sevilla  \nExcmo. Sr. D. Manuel Rold\u00e1n Nogueras. Rector  Magfco. de la Universidad de C\u00f3rdoba.  \nExcma. Sra. D\u00aa Adelaida de la  Calle Mart\u00edn. Rectora Magfca. de la Universidad de M\u00e1laga  \nExcmo. Sr. D. Diego Sales M\u00e1rquez. Rector  Magfco. de la Universidad de C\u00e1diz.  \nExcmo. Sr. D. Juan Jim\u00e9nez Mart\u00ednez.Rector Ma gfco. de la Universidad Pablo de Olavide.  \nSr. D. Alfonso Otero Jim\u00e9nez. Presidente de  la Confederaci\u00f3n A ndaluza de Federaciones \nDeportivas (CAFD) . \nSr. D. Eduardo Herrera Jim\u00e9nez. Presiden te de la Federaci\u00f3n Andaluza de F\u00fatbol.  \nSr. D. Jos\u00e9 Mar\u00eda Mart\u00edn Hidalgo. Presiden te de la Fundaci\u00f3n Andaluc\u00eda Ol\u00edmpica. \nIlmo. Sr. D. Carlos Javier Gonz\u00e1lez-Vilardell Urbano. Presidente del Real e Ilustre Colegio \nOficial de M\u00e9dicos de Sevilla. \nIlmo. Sr. D. Miguel Villafaina Mu\u00f1oz. Pres idente del Ilustre Colegio Profesional de \nFisioterapeutas de Andaluc\u00eda \nIlmo. Sr. D. Manuel J. Porras S\u00e1nchez. Decano de  la Facultad del Deporte de la Universidad \nPablo de Olavide. \nPresidente de la Comisi\u00f3n del Centenario del Real Betis Balompi\u00e9.  \n \n- 5 \u2013 \nPrograma Provisional - SEPTIEMBRE-07 - NOTMED  \nComit\u00e9 Organizador \n \nPresidente    Jos\u00e9 Naranjo Orellana   Vicepresidente    Juan Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez Iturri  Secretarios    Ram \u00f3n Antonio Centeno Prada  \nPedro Manonelles Marqueta  \n Tesorero     F\u00e9lix Ceberio Balda  Vocales     Francisco Jos\u00e9 Berral de la Rosa       Tom\u00e1s Calero Campos \nManuel Cortada Le\u00f3n \n      Carlos De Teresa Galv\u00e1n \nJer\u00f3nimo Garc\u00eda Romero  Francisco L\u00f3pez Servio \n      Carlos Melero Romero       Manuel Rosety Rodr\u00edguez       Bernar do Viana Montaner \n      Carmen Vaz Pardal \n \nComit\u00e9 Cient\u00edfico \n \n      M\u00aa Carmen Adamuz Ruiz \nJuan Manuel Alonso Mart\u00edn \n      Ram\u00f3n Balius Mata       Eduardo De Teresa Galv\u00e1n    \nJavier G\u00e1mez Pay\u00e1 V\u00edctor L\u00f3pez Garc\u00eda Aranda \n      Carlos Melero Romero       Isidro Monje Cabrera       P l \u00e1 c i do Navas Lloret \n      Nieves Palacios Gil-Antu\u00f1ano       Santiago P\u00e9rez Hidalgo       Juan Ribas Serna \nNicol\u00e1s Terrados Cepeda \n \n- 6 \u2013 \nPrograma Provisional - SEPTIEMBRE-07 - NOTMED  \n \nPROGRAMA  CIENT\u00cdFICO  PROVISIONAL \n \nMI\u00c9RCOLES [24-Oct-07] \nCENTRO ANDALUZ DE ME DICINA DEL DEPORTE  \n[Centro Alto Rendimiento de Remo y Pirag\u00fcismo de Sevilla] \n10:00 \u2013 17:00 \n Taller Pr\u00e1ctico de Ecograf\u00eda M\u00fasculo-esquel\u00e9tica (N\u00famero de inscripciones limitadas : \nm\u00e1ximo 20 personas, por riguroso orden de inscripci\u00f3n . La organizaci\u00f3n se reserva el derecho \nde suspensi\u00f3n de esta actividad).  \n \nBARCEL\u00d3 GRAN HOTE L RENACIMIENTO \n15:00 \u2013 18:00 Recogida de documentaci\u00f3n en la Secretar\u00eda del Congreso ( Barcel\u00f3 Gran \nHotel Renacimiento ). \n 18:00 \u2013 18:30 \n Inauguraci\u00f3n Oficial  \n \n18:30 \u2013 19:30 \n CONFERENCIA INAUGURAL: \u201cFractal nature of cardiac electrophysiology and loss of \ncomplexity with aging\u201d [\u201cNaturaleza fractal  de la electrofisiolog\u00eda cardiaca y p\u00e9rdida \nde la complejidad con la edad\u201d] . \nPonente :  \n\u2666 Madalena Costa (Margret & H. A. Rey Institute for Nonlinear Dynamis in Medicine. Beth \nIsrael Deaconess Medical. Harvard Medi cal School, Boston, Massachusetts, EEUU).  \n \n19:30 Traslado en autobuses a los Reales Alc\u00e1zares desde la Sede del Congreso. \n \nREALES ALC\u00c1ZARES DE SEVILLA \n20:00 \u2013 23:00 \n(Imprescindible presentar Invitaci\u00f3n recogida en la Secretar\u00eda del Congreso).  \n Visita guiada a los Reales Alc\u00e1zares. \n C\u00f3ctel de Bienvenida. \n  \n- 7 \u2013 \nPrograma Provisional - SEPTIEMBRE-07 - NOTMED XII CONGRESO NACIONAL FEMEDE  Y  VI CONGRESO IBEROAMERICANO  \n \nJUEVES  [25-Oct-07] \nHOTEL BARCEL\u00d3 \nSALA 1  \n9:00 \u2013 11:00  \nPresidente : Carlos de Teresa Galv\u00e1n (Centro Andaluz de Medicina del Deporte, Granada). PONENCIA OFICIAL: \u201cActividad f\u00edsica y envejecimiento\". \nPatrocinada por  el \nCentro de Informaci\u00f3n Cerveza Y Salud.  \nModerador : Juan Ribas Serna (Director del Departamento de Fisiolog\u00eda M\u00e9dica y Biof\u00edsica de la \nFacultad de Medicina de la  Universidad de Sevilla, Jefe de los Servicios M\u00e9 dicos del Sevilla F.C ) . \n1. Ejercicio y envejecimiento: aspectos musculares. \n\u2666 Juan Francisco Marcos Becerro (Presidente del Instituto de Longevidad y Salud).  \n2. Oxidaci\u00f3n celular, ejercicio y envejecimiento. \n\u2666 Guillermo L\u00f3pez Lluch  (Profesor titular de Biolog\u00eda Celular de la Universidad Pablo de \nOlavide) . \n3. El Ejercicio F\u00edsico como Terapia Anti-envejecimiento: Lo importante es pasarlo bien. \n\u2666 Manuel Castillo Garz\u00f3n (Catedr\u00e1tico de Fisiolog\u00eda de la Universidad de Medicina de \nGranada). \n \n11:00 \u2013 11:30 \n Inauguraci\u00f3n de la Exposici\u00f3n Comercial. \n Descanso: Caf\u00e9 y visita de la Zona de P\u00f3ster. \n 11:30 \u2013 12:30 \nComunicaciones Orales. \n \n12:30 \u2013 14:00 \nPONENCIA OFICIAL: \u201cActividad f\u00edsica y crecimiento\u201d. \nModerador: Miguel Enrique del Valle Soto  \n(Escuela Profesional de Medicina de la Educaci\u00f3n \nF\u00edsica y el Deporte de la Universidad de Oviedo ).  \n1. Efectos de la maduraci\u00f3n sobre los cambios metab\u00f3licos y electromiogr\u00e1ficos durante el \nejercicio. \n\u2666 Sebasti\u00e1n Ratel (Laboratory of Exercise Biology (BAPS), UFRSTAPS. Universit\u00e9 Balise \nPascal. Francia) . \n2.  Influencia del crecimiento sobre la capacidad aer\u00f3bica en la infancia y adolescencia. \n\u2666 Jos\u00e9 Antonio L\u00f3pez Calbet (Universidad de Las Palmas de Gran Canaria).  \n \n- 8 \u2013 \nPrograma Provisional - SEPTIEMBRE-07 - NOTMED  \n 14:00 \u2013 16:00 \nALMUERZO. \n 16:00 \u2013 18:00 \nPONENCIA OFICIAL: \u201cPROTECCI\u00d3N DE LA SALUD DEL DEPORTISTA\u201d. \nModerador: Pedro Manonelles Marqueta \n(Secretario de FEMEDE, Presidente de la Asociaci\u00f3n \nAragonesa de Medicina del Deporte).  \n1. El sistema de protecci\u00f3n de la salud del ciclista.  \n\u2666 Mario Zorzoli (M\u00e9dico de la Uni\u00f3n Ciclista Internacional). \n2. Certificados para la aptitud m\u00e9dico-deportiva. Modelo Catal\u00e1n y propuesta de la \nOrganizaci\u00f3n M\u00e9dica Colegial.  \n\u2666 Manuel Gonz\u00e1lez Peris (Vocal del Colegio de M\u00e9dicos de Tarragona. Miembro de la \nComisi\u00f3n para el certificado para la aptitud m\u00e9dico-deportiva de la Organizaci\u00f3n M\u00e9dica \nColegial). \n3. Protocolo de asistencia sanitaria en eventos deportivos. \n\u2666 \u00c1ngeles Prada P\u00e9rez (Directora de los Servicios de Instalaciones Deportivas del Instituto \nMunicipal de Deportes de Sevilla. Directora de Gestimedic). \n4. Papel del M\u00e9dico del Deporte : su presente y su futuro. \n\u2666 Pedro Manonelles Marqueta (Secretario de FEMEDE, Presidente de la Asociaci\u00f3n \nAragonesa de Medicina del Deporte).  \n\u2666 Juan Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Send\u00edn (Secretario General de la Organizaci\u00f3n M\u00e9dica Colegial).  \n \n18:00 \u2013 18:30 \nDescanso: Caf\u00e9 y visita de la Zona de P\u00f3ster. \n 18:30 \u2013 20:00 \nPONENCIA OFICIAL: \u201cHORMONAS, NUTRICI\u00d3N Y EJERCICIO F\u00cdSICO\u201d.  Patrocinada por el Instituto de la Alimentaci\u00f3n Mediterr\u00e1nea. \nModerador: Nieves Palacios Gil-Antu\u00f1ano\n (Unidad de Nutrici\u00f3n del Centro de Medicina \nDeportiva del Consejo Superior de Deportes).  \n1. Hormona de crecimiento y rendimiento deportivo: verdades y mitos. \n\u2666 Jes\u00fas Fern\u00e1ndez-Tresguerres Hern\u00e1ndez (Catedr\u00e1tico de Fisiolog\u00eda. Facultad de \nMedicina. Universidad Complutense de Madrid) . \n2. Beneficios y riesgos del tratamiento con hierro y eritropoyetina. \n\u2666 M\u00aa Antonia \u00c1lvarez de Lara S\u00e1nchez (Adjunto del Servicio de Nefrolog\u00eda del Hospital \nReina Sof\u00eda de C\u00f3rdoba. Vocal de la Sociedad Espa\u00f1ola de Nefrolog\u00eda) .  \n3. Beneficios de la Dieta Mediterr\u00e1nea en el deportista. \n\u2666 Jos\u00e9 Mataix Verd\u00fa (Catedr\u00e1tico de Fisiolog\u00eda y Director de la Escuela de Nutrici\u00f3n. \nUniversidad de Granada).  \n \n- 9 \u2013 \nPrograma Provisional - SEPTIEMBRE-07 - NOTMED SALA 2  \n9:00 \u2013 10:15 \nMesa I: \u201cC\u00c1TEDRA DE TRAUMATOLOG\u00cdA DEL DEPORTE de la U.C.A.M.: Lesiones \u00f3seas \nen el deporte\u201d. \nModeradores: Pedro Guill\u00e9n Garc\u00eda y Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez Romero. \n1. Biolog\u00eda \u00f3sea: respuesta fisiol\u00f3gica \u00f3sea ante el ejercicio f\u00edsico y la lesi\u00f3n deportiva. \n\u2666 Tom\u00e1s Fern\u00e1ndez Ja\u00e9n (Profesor de la C\u00e1tedra de Traumatolog\u00eda del Deporte de la \nUCAM. Subdirector de la Cl\u00ednica CEMTRO. Madrid).  \n2. Control ecogr\u00e1fico de las lesiones \u00f3seas y de su proceso de reparaci\u00f3n. \n\u2666 Fernando Jim\u00e9nez D\u00edaz (Profesor de la C\u00e1tedra de Traumatolog\u00eda del Deporte de la \nUCAM. Jefe de los Servicios M\u00e9dicos del Club  Baloncesto Fuenlabrada).  \n3. Osteos\u00edntesis y deporte. \n\u2666 Carlos S\u00e1nchez Marchori (Profesor de la C\u00e1tedra de Traumatolog\u00eda del Deporte de la \nUCAM. Director Servicios M\u00e9dicos  Autoridad Portuaria Valencia).  \n \n10:15 \u2013 11:00 \nConferencia : Nuevas l\u00edneas de investigaci\u00f3n en  el campo de la condroprotecci\u00f3n. \n\u2666 Josep Verg\u00e9s Milano (Farmac\u00f3logo cl\u00ednico. Director M\u00e9dico y Cient\u00edfico de Bioib\u00e9rica \nS.A.). \n \n11:00 \u2013 11:30 \nDescanso: Caf\u00e9 y visita de la Zona de P\u00f3ster. \n \n11:30 \u2013 12:30 \nMesa II: \u201cC\u00c1TEDRA DE TRAUMATOLOG\u00cdA DEL DEPORTE DE LA U.C.A.M: Lesiones \u00f3seas \nen el deporte\u201d. \nModeradores: Tom\u00e1s Fern\u00e1ndez Ja\u00e9n y Francisco Esparza Ros (Director del M\u00e1ster de \nTraumatolog\u00eda del Deporte de la UCAM).  \n1. Fracturas de estr\u00e9s en el deporte. \n\u2666 Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez Romero (Director de la C\u00e1tedra de Traumatolog\u00eda del Deporte de la \nUCAM.  Presidente de SETRADE. Murcia). \n2. Estado actual del tratamiento de la fracturas  en el deporte. \n\u2666 Pedro Guill\u00e9n Garc\u00eda (Catedr\u00e1tico de Traumatolog\u00eda del Deporte de la UCAM. Director de \nla Cl\u00ednica CEMTRO. Madrid).  \n \n12:30 \u2013 14:00 \nComunicaciones Orales. \n \n14:00 \u2013 16:00 \nALMUERZO. \n \n- 10 \u2013 \nPrograma Provisional - SEPTIEMBRE-07 - NOTMED  \nSIMPOSIUM CONMEMORATIVO DEL CENTENAR IO DEL REAL BETIS BALOMPI\u00c9 S.A.D. \n \n16:00 \u2013 18:00 \nMesa I: \u201cSIMPOSIUM DEL R. BETIS BALOMPI\u00c9\u201d. \nModerador: Juan Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez Iturri. \n1. Tobillo del futbolista: Epidemiolog\u00eda, Anatom\u00eda Patol\u00f3gica de las lesiones  y \nTratamiento.   \n\u2666 Jos\u00e9 Mar\u00eda L\u00f3pez Puerta (Traumatolog\u00eda y Cirug\u00eda Orto p\u00e9dica, Doctor en Medicina, \nAcad\u00e9mico correspondiente de la Real Academia de Medicina de Sevilla. Director M\u00e9dico \nde Fremap-Sevilla) . \n2. Pubalgia  (Descripci\u00f3n del S\u00edndrome Pub\u00e1lgico del Futbolista).  \n\u2666 Antonio Pi\u00f1ero Galvez (Traumatolog\u00eda y Cirug\u00eda Ortopedia. Jefe de la Unidad de Pelvis \ndel Hospital de Fremap. Sevilla) . \n \n18:00 \u2013 18:30 \nDescanso: Caf\u00e9 y visita de la Zona de P\u00f3ster.  \n18:30 \u2013 20:00 \nMesa II: \u201cSIMPOSIUM DEL R. BETIS BALOMPI\u00c9\u201d. \nModerador: Tom\u00e1s Calero Campos \n(Jefe de los Servicios M\u00e9dicos del Real Betis Balompi\u00e9, \nS.A.D.).  \n1. Utilizaci\u00f3n de los factores de crecimiento en las distintas patolog\u00edas afines a la pr\u00e1ctica \ndel f\u00fatbol profesional. \n\u2666 Ram\u00f3n Cugat Bertomeu  (Traumat\u00f3logo de la Mutua Catalana de Futbolista s). \n2. M\u00e9todos biol\u00f3gicos para la recuperaci\u00f3n de la fatiga del futbolista. \n\u2666 Arturo O\u2019Byrne (Experto en Medicina Biol\u00f3gica y Homotoxicolog\u00eda. Cl\u00ednica Oficial de \nEntrenamiento para postgraduados. Cali, Colombia) . \n3. La Medicina en el Club Atl\u00e9tico Boca Juniors. \n\u2666 Gustavo Liotta ( Jefe de los Servicios M\u00e9dicos del Club Atl\u00e9tico Boca Juniors, Argentina) . \n \n \nCLAUSURA del Simposium del Centenario  del Real Betis Balompi\u00e9, S.A.D.\n- 11 \u2013 \nPrograma Provisional - SEPTIEMBRE-07 - NOTMED  \nSALA 3  \n9:00 \u2013 11:00 \nPONENCIA OFICIAL: \u201cMESA IBEROAMERICANA\u201d. \nModerador   : Juan Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez Iturri (Presidente de FEMEDE) . \n1. Epidemiolog\u00eda de las lesiones en el Club Atl\u00e9tico Boca Juniors: comparaci\u00f3n entre el \nf\u00fatbol amateur y el profesional. \n\u2666 Gustavo Liotta (Jefe de los Servicios M\u00e9dicos del C. A. Boca Juniors) Argentina. \n2. Situaci\u00f3n de la Medicina del Deporte en los Pa\u00edses Iberoamericanos. \n\u2666 Italo Monetti (Secretario General de la Confederaci\u00f3n Panamericana de Medicina del \nDeporte, COPAMEDE) Uruguay.  \n3. Termorregulaci\u00f3n y Calor. \n\u2666 Italo Monetti (Secretario General de la Confederaci\u00f3n Panamericana de Medicina \ndel Deporte, COPAMEDE) Uruguay. \n4. Seguimiento m\u00e9dico del equipo ol\u00edmpico mejicano de taekwondo.  \n\u2666 Manuel Tlatoa ( Presidente de la Federaci\u00f3n Mexicana. Coordinador de postgrado \nde la especialidad de medicina del deporte en la Universidad Aut\u00f3noma del Estado \nde M\u00e9jico) . \n \n11:00 \u2013 11:30 \nDescanso: Caf\u00e9 y visita de la Zona de P\u00f3ster. \n \n11:30 \u2013 12:30 \nPONENCIA OFICIAL: \u201cMESA IBEROAMERICANA\u201d. \nModerador   : Juan Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez Iturri (Presidente de FEMEDE) . \n5. El Deporte y la muerte s\u00fabita. \n\u2666 Eloy C\u00e1rdenas Estrada ( Universidad de Monterrey, M\u00e9jico  ; Postgrado en Medicina del \nDeporte en Colonia, Alemania). \n6. Diagnostico y desarrollo de las \u00e1reas funcionales del entrenamiento en el deporte de \nalto rendimiento. \n\u2666 Armando Pancorbo Sandoval (Ex director del Instituto de Medicina del Deporte de Cuba).  \n \n12:30 \u2013 14:00 \nComunicaciones Orales. \n 14:00 \u2013 16:00 \nALMUERZO. \n \n16:00 \u2013 18:00 \nComunicaciones Orales. \n- 12 \u2013 \nPrograma Provisional - SEPTIEMBRE-07 - NOTMED 18:00 \u2013 18:30 \nDescanso: Caf\u00e9 y visita de la Zona de P\u00f3ster.  \n18:30-20:00 \nComunicaciones Orales. \n \nVIERNES [26-Oct-07] \nHOTEL BARCEL\u00d3 \nSALA 1  \n9:00 \u2013 11:00 \nPONENCIA OFICIAL: \u201cDOPAJE\u201d.  Patrocinada por Labcatal Ib\u00e9rica S.L. y Medicom Editorial S.A. Moderador: Juan Manuel Alonso Mart\u00edn\n (Director de los Servicios M\u00e9dicos de la Real Federaci\u00f3n \nEspa\u00f1ola de Atletismo) . \n1. La detecci\u00f3n de la eritropoyetina, sustancias similares y transfusi\u00f3n sangu\u00ednea. \n\u2666 Martial Saugy (Director del Laboratorio de Control de Dopaje de Lausanne. Miembro de la \nComisi\u00f3n Antidopaje de la UEFA y Asesor Cien t\u00edfico de la Comisi\u00f3n M\u00e9dica y Anti-dopaje de \nla IAAF) . \n2. La detecci\u00f3n de anabolizantes esteroides androg\u00e9nicos end\u00f3genos.  \n\u2666 Christiane Ayotte (Directora del Laboratorio de Control de Dopaje de Montreal. Miembro \nde la Comisi\u00f3n M\u00e9dica y Anti-dopaje de la IAAF) . \n3. Consecuencias pr\u00e1cticas de la normativa antidopaje en el trabajo diario del M\u00e9dico del \nDeporte. \n\u2666 C\u00e9sar Cobian Fern\u00e1ndez de la Puente  (Director Medico del C.I.R.D. \u2013 LA CALDERONA \n(Valencia) y Presidente de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de M\u00e9dicos de Equipos de Futbol \n(AEMEF). \n4. Vadem\u00e9cum : Sustancias prohibidas en el Deporte. \n\u2666 Medicom Editorial S.A. \n \n11:00 \u2013 11:30 \nDescanso: Caf\u00e9 y visita de la Zona de P\u00f3ster. \n \n11:30 \u2013 12:45 \nPONENCIA OFICIAL: \u201cMECANISMOS MOLECULARES\u201d. \nModerador: Pl\u00e1cido Navas Lloret (Catedr\u00e1tico de Biolog\u00eda Celular  de la Universidad Pablo de \nOlavide) . \n1. Nutrici\u00f3n y energ\u00eda. \n\u2666 Rafael de Cabo (Tenure Track Investigator). Laboratory of Experimental Gerontology. NIA, \nNIH. Gerontology Research Center, Box 10. Baltimore, EEUU) . \n- 13 \u2013 \nPrograma Provisional - SEPTIEMBRE-07 - NOTMED 2. Gen\u00e9tica y ejercicio. \n\u2666 Manuel J. L\u00f3pez-P\u00e9rez (Departamento de Bioqu\u00edmica, Biolog\u00eda Molecular y Celular. \nUniversidad de Zaragoza) .   \n \n12:45-14:00 \nPONENCIA OFICIAL: \u201cRESPONSABILIDAD CIVIL PROFESIONAL EN LA MEDICINA DEL \nDEPORTE\u201d. \nModerador  : C\u00e9sar Fern\u00e1ndez Garc\u00eda \n1. Responsabilidad Civil Profesional del M\u00e9dico del Deporte . \n\u2666 Fernando Verd\u00fa Pascual (Profesor Titular de Medicina Legal y Forense de la  \nUniversitat de Val\u00e8ncia).  \n2. El dopaje en la responsabilidad civil del m\u00e9dico del deporte. Implicaciones para el \nm\u00e9dico del deporte derivadas de la aplicaci \u00f3n de la nueva Ley Org\u00e1nica de Protecci\u00f3n \nde la Salud y lucha contra el dopaje. \n\u2666 Alberto Palomar Olmeda (Magistrado, Profesor de Derech o Administrativo, Universidad \nCarlos III de Madrid).  \n3. Gesti\u00f3n de riesgos profesionales en el \u00e1mbito de la Medicina del Deporte. \n\u2666 Federico de Montalvo J\u00e4\u00e4skel\u00e4inen (Abogado de Derecho Sanitario, Socio Director de \nASJUSA-LETRAMED, Prof. Derecho Constitu cional UPCO (ICADE), Miembro AEGRIS).  \n \n14:00 \u2013 16:00 \nALMUERZO \n 16:00 \u2013 17:45 \nPONENCIA OFICIAL: \u201cDIAGN\u00d3STICO POR LA IMAGEN\u201d \nModerador: Ram\u00f3n Balius Matas\n (Cl\u00ednica FIATC / Consell Catal\u00e1 de l\u2019Esport) . \n1. Diagn\u00f3stico por la imagen de las lesiones musculares y tendinosas de la extremidad \nsuperior. \n\u2666 Javier Mota Mart\u00ednez (Medimagen. L\u2019Hospitalet del Llobregat) . \n2. Diagn\u00f3stico por la imagen de las lesiones articulares del hombro. \n\u2666 Fernando Idoate Saralegui (Servicio de Radiolog\u00eda Cl\u00ednica San Miguel. Pamplona) . \n3. Diagn\u00f3stico por la imagen de las lesiones articulares del codo y la mu\u00f1eca. \n\u2666 Luis Cerezal Pesquera (Jefe de Unidad de Radiodiagn\u00f3stico Cl\u00ednica Momp\u00eda. Sta. Cruz \nde Bezana. Cantabria) . \n \n17:45 \u2013 18:15 \nDescanso: Caf\u00e9 y visita de la Zona de P\u00f3ster. \n  \n- 14 \u2013 \nPrograma Provisional - SEPTIEMBRE-07 - NOTMED 18:15 \u2013 20:00  \nPONENCIA OFICIAL: \u201cBIOMEC\u00c1NICA Y FUERZA\u201d. Presidente : Francisco Berral de la Rosa \n(Prof. de Biomec\u00e1nica de la Universidad Pablo de Olavide). \nModerador: J. Ignacio Manzano Moreno (Presidente del Ilustre Colegio Oficial de Licenciados en \nEducaci\u00f3n F\u00edsica y en Ciencias de la Acti vidad F\u00edsica y del Deporte de Andaluc\u00eda).  \n1. Valoraci\u00f3n isocin\u00e9tica del deportista de alto rendimiento : rendimiento y prevenci\u00f3n de \nlesiones. \n\u2666 \u00c1frica L\u00f3pez Illescas  (Jefe del servicio de Readaptaci\u00f3n F\u00edsica y Fisioterapia del Consejo \nSuperior de Deportes. Profesora de Ciencias de la Salud de la Universidad Alfonso X el \nSabio. Madrid) . \n2. Metodolog\u00edas aplicadas para la valoraci\u00f3n y el control de la fuerza en la prevenci\u00f3n y \nrecuperaci\u00f3n en el deporte. \n\u2666 Gil Rodas Font (M\u00e9dico primer equipo de f\u00fatbol F. C. Barcelona, Jefe de los Servicios \nM\u00e9dicos de la Real Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Hockey).  \n3. Nuevas tecnolog\u00edas aplicadas a la valoraci\u00f3n biomec\u00e1nica de la fuerza. \n\u2666 Javier G\u00e1mez Pay\u00e1 (\u00c1rea de Investigaci\u00f3n y Desarrollo. Instituto de Biomec\u00e1nica de \nValencia). \n \nSALA 2  \nIX JORNADAS DE SALUD DEL CENTRO DE ESTUDIOS, DESARROLLO E \nINVESTIGACI\u00d3N DEL F\u00daTBOL  ANDALUZ  (CEDIFA) \n \n9:00 \u2013 11:00 \nMesa I: LESIONES DEPORTIVAS. \n1. Aplicaci\u00f3n de nuevas t\u00e9cnicas en el tratamiento de las lesiones deportivas.  \n\u2666 Francisco Esparza Ros (Director del Master de Traumatolog\u00eda del Deporte de la \nUniversidad Cat\u00f3lica San Antonio de Murcia) . \n2. El Ozono y sus efectos tras la inyecci\u00f3n sobre partes blandas del sistema m\u00fasculo-\nesquel\u00e9tico. \n\u2666 Isidro Monje Cabrera (Jefe de los Servicios M\u00e9dicos de la Mutualidad de F\u00fatbol en \nAndaluc\u00eda) . \n3. Tratamiento con ozonoterapia de diversas patolog\u00edas deportivas de partes blandas. \n\u2666 Emilio L\u00f3pez Vidriero (Traumat\u00f3logo del Hospital Gregorio Mara\u00f1\u00f3n de Madrid) . \n4. Aplicaci\u00f3n de nuevas t\u00e9cnicas en el tratamiento del dolor insercional proximal del \ntend\u00f3n rotuliano. \n\u2666 Santiago P\u00e9rez Hidalgo (Traumat\u00f3logo del Hosp ital FREMAP de Sevilla) . \n5. Casu\u00edstica lesional de doce a\u00f1os de asistencia a Mutualistas Andaluces. \n\u2666 Jos\u00e9 Asensio Garc\u00eda (Asesor M\u00e9dico de la Mutualidad de Futbolistas de Andaluc\u00eda. \nSevilla) \n \n11:00 \u2013 11:30 \n- 15 \u2013 \nPrograma Provisional - SEPTIEMBRE-07 - NOTMED Descanso: Caf\u00e9 y visita de la Zona de P\u00f3ster. \n \n11:30 \u2013 13:30  \nMesa II: EMERGENCIAS: Prevenci\u00f3n y tratamiento. \n1. Emergencias en el terreno de juego.  \n\u2666 Antonio Caballero Oliver (Unidad de Urgenc ias. Hospital General Universitario \nVirgen del Roc\u00edo de Sevilla. Plan Andaluz de Urgencias y Emergencias). \n2. Estudios de salud en J\u00f3venes Deportistas. Experiencia del CEDIFA. \n\u2666 C\u00e9sar Vera Vallejo (Coordinador del \u00c1rea de Salud del CEDIFA) . \n3. Propuestas para la ordenaci\u00f3n de los Reconocimientos M\u00e9dicos de los futbolistas \naplicable a otros deportes. \n\u2666 Isidro Monje Cabrera (Jefe de los Servicios M\u00e9dicos de la Mutualidad de F\u00fatbol en \nAndaluc\u00eda).  \n4. Abordaje de emergencias en el deporte desde el Plan Andaluz de Urgencias y \nEmergencias de Andaluc\u00eda. \n\u2666 Francisco Murillo Cabezas (Director de Programa de Urgencias y Emergencias de \nAndaluc\u00eda).  \n \n13:30 \u2013 14:00 \nEdad y pr\u00e1ctica deportiva de competici\u00f3n: Aspectos Psicol\u00f3gicos. \n\u2666 Jos\u00e9 Carlos Jaenes S\u00e1nchez (Psic\u00f3logo del CEDIFA). \n \n14:00-16:00 \nALMUERZO. \n \n16:00 \u2013 17:45 \nTaller de Electroterapia pr\u00e1ctica aplicada al deporte, patrocinado por  Electromedicarin S.A. \n\u2666 Sr. Antonio Morral Fern\u00e1ndez  (Fisioterap\u00e9uta responsable del centro de fisioterapia \n\"Salut i Esport\" y profesor de EUIFN Blanquerna. Universitat Ramon Llull,  y de la EUCS \nManresa. Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona).  \n \n17:45 \u2013 18:15 \nDescanso: Caf\u00e9 y visita de la Zona de P\u00f3ster. \n 18:15 \u2013 20:00 \nTaller de Electroterapia pr\u00e1ctica aplicada al deporte, patrocinado por  Electromedicarin S.A. \n\u2666 Sr. Antonio Morral Fern\u00e1ndez (F\nisioterap\u00e9uta responsable del centro de fisioterapia \n\"Salut i Esport\" y profesor de EUIFN Blanquerna. Universitat Ramon Llull,  y de la EUCS \nManresa. Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona).  \n- 16 \u2013 \nPrograma Provisional - SEPTIEMBRE-07 - NOTMED SALA 3  \n \nPONENCIA OFICIAL : CARDIOLOG\u00cdA DEL DEPORTE \nPresidenta : Carmen Adamuz Ruiz (Servicio de Cardiolog\u00eda del Hospital Comarcal de Pozoblanco. \nC\u00f3rdoba). \n \n9:00 - 11:00  \n \u201cArritmias, Miocardio y Deporte\u201d. \nModeradores: Eduardo de Teresa Galv\u00e1n (Presidente de la Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola del Coraz\u00f3n y \nJefe de Servicio de Cardiolog\u00eda del Hospital Cl\u00ednico Virgen de la Victoria, M\u00e1laga). \n1. Arritmias y Deporte \n\u2666 Domenico Corrado (Professor of Cardiovascular Medicine. Department of Cardiac, \nThoracic and Vascular Sciences. University of Padua Medical School).  \n2. Miocardio y Deporte. \n\u2666 William Mackenna (Profesor de Ciencia Cardio-vascular del Hospital del Coraz\u00f3n en \nLondres).  \n \n11:00 - 11:30  \nDescanso : Caf\u00e9 y visita a la Zona de P\u00f3sters.   \n \n11:30 - 12:30  \n \u201cHeart rate variability and sports\u201d [\u201cVariabilidad de la frecuencia cardiaca en los deportes\u201d] \n\u2666 Madalena Costa (Margret & H. A. Rey Institute for Nonlinear Dynamis in Medicine. Beth \nIsrael Deaconess Medical. Harvard Medi cal School, Boston, Massachusetts, EEUU).  \n \n12:30 \u2013 14:00  \nSESI\u00d3N CL\u00cdNICA CON EXPERTOS: \u201cEKG  y Ecocardiograf\u00eda en deportistas\u201d (Se realizar\u00e1 la \npresentaci\u00f3n de casos cl\u00ednicos de compleja decisi\u00f3n cl\u00ednica por parte de  M\u00e9dicos Especialistas en \nCardiolog\u00eda y/o M\u00e9dicos Especialistas en Medicina de la Educaci\u00f3n F\u00edsica y el Deporte para que los \npresentes puedan dar su opini\u00f3n y especial mente conocer la opini\u00f3n de los expertos).  \nModerador : Luis Pastor Torres  (Jefe del Servicio del \u00c1rea de Cardiolog\u00eda del Hospital de Valme, \nSevilla). \nPonentes: \n\u2666 Araceli Boraita P\u00e9rez (Servicio de Cardiolog\u00eda del Centro de Medicina del Deporte del \nConsejo Superior de Deportes, Madrid).  \n\u2666 Francisco Trujillo Berraquero  (Cardi\u00f3logo del Hospital Virgen de Macarena y del CAMD \nSevilla). \n\u2666 Matilde L\u00f3pez Zea (Cardi\u00f3loga Infantil del Hospital Ram\u00f3n y Cajal de Madrid).  \nExpertos Invitados:  \n\u2666 William Mackenna (Profesor de Ciencia Cardio-vascular del Hospital del Coraz\u00f3n en \nLondres).  \n- 17 \u2013 \nPrograma Provisional - SEPTIEMBRE-07 - NOTMED \u2666 Domenico Corrado (Professor of Cardiovascular Medicine. Department of Cardiac, \nThoracic and Vascular Sciences. University of Padua Medical School).  \n \n14:00 \u2013 16:00 \nALMUERZO \n \n16:00 \u2013 17:45 \nComunicaciones Orales. \n \n17:45 \u2013 18:15  \nDescanso: Caf\u00e9 y visita de la Zona de P\u00f3ster. \n \n18:15-20:00 \nComunicaciones Orales. \n 20:30  \nTraslado en autobuses a la Hacienda El Vizir.  \n \n21:00  \nCENA DE GALA: Hacienda El Vizir con espect\u00e1culo.   \n \n \n- 18 \u2013 \nPrograma Provisional - SEPTIEMBRE-07 - NOTMED S\u00c1BADO [27-Oct-07]  \n \nSESI\u00d3N EN C\u00d3RDOBA : Palacio de Congresos y Exposiciones  \n \n8:00 Recogida en los hoteles oficiales y traslado a la ciudad de C\u00f3rdoba. \n \n10:00 \u2013 11:15 \nPONENCIA OFICIAL: \u201cNUEVAS TECNOLOG\u00cdAS\u201d. \nModerador: Nicol\u00e1s Terrados Cepeda (Director de la Unidad Regional de Medicina Deportiva del \nPrincipado de Asturias) . \n1. Estudios gen\u00e9ticos en la prevenci\u00f3n de patolog\u00edas asociadas al deporte.  \n\u2666 Eliecer Coto Garc\u00eda (Gen\u00e9tica, Hospital Central Asturias) . \n2. Estudios gen\u00e9ticos en la detecci\u00f3n de talentos deportivos. \n\u2666  Jos\u00e9 Luis Mesa Mesa (Universidad de Cambridge y Universidad Granada) . \n3. Valoraci\u00f3n de la temperatura y flujo sangu\u00edneo, su importancia en el conocimiento de la \nrespuesta al ejercicio.  \n\u2666 Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez-Alonso  (Professor of Sport and Exercise Ph ysiology, Director of the Centre \nfor Sports Medicine and Human Performance, London. United Kingdom).  \n \n11:15 - 11:45 \nDescanso \u2013 Caf\u00e9. \n \n11:45 \u2013 12:30 \nConferencia: \u201cControl motor y discapacidad\u201d. Almudena Ram\u00f3n Cueto (Instituto de Biomedicina \nde Valencia) . \nPresentaci\u00f3n: \n\u2666 Manuel Guill\u00e9n del Castillo ( Universidad de C\u00f3rdoba y Centro de Estudios Ol\u00edmpicos de \nC\u00f3rdoba ). \n \n12:30 \u2013 13:15 \nConferencia de Clausura: \u201cConcepto de Ejercicio F\u00edsico y Salud en los m\u00e9dicos de  Al-\nAndalus: Averroes y Maim\u00f3nides\u201d. Francisco Gallardo Rodr\u00edguez  (Centro Andaluz de \nMedicina del Deporte de Sevilla). \nPresentaci\u00f3n: \n\u2666 Juan Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez Iturri (Presidente de FEMEDE) . \n \n13:15 \u2013 13:45 \nClausura Oficial. \n \n14:00 \u2013 15:30 \nAlmuerzo. \n \n15:30 \nVisita guiada a la Mezquita de C\u00f3rdoba. \nRegreso en autobuses a Sevilla.\n- 19 \u2013 \nPrograma Provisional - SEPTIEMBRE-07 - NOTMED PONENTES Y MODERADORES  \n \nAdamuz Ruiz, M\u00aa del Carmen . Sevilla. \nAlonso Mart\u00edn, Juan Manuel . Madrid. \n\u00c1lvarez de Lara S\u00e1nchez, M\u00aa Antonia. C\u00f3rdoba. \nAsensio Garc\u00eda, Jos\u00e9.  Sevilla  \nAyotte, Christiane.  Canad\u00e1. \nBalius Matas, Ram\u00f3n . Barcelona.  \nBerral de la Rosa, Francisco.  Sevilla. \nBoraita P\u00e9rez, Araceli. Madrid. \nCaballero Oliver, Antonio.  Sevilla. \nCalero Campos, Tom\u00e1s . Sevilla.  \nC\u00e1rdenas Estrada, Eloy. M\u00e9jico. \nCastillo Garz\u00f3n, Manuel.  Granada. \nCerezal Pesquera, Luis. Cantabria. \nCobian Fern\u00e1ndez de la Puente, C\u00e9sar. Coru\u00f1a. \nCorrado, Domenico. Papua. Italia. \nCosta, Madalena.  Boston. Estados Unidos de Am\u00e9rica.  \nCoto Garc\u00eda, Eliecer. Asturias.  \nCugat Bertomeu, Ram\u00f3n .  Barcelona.  \nDe Cabo, Rafael. Baltimore, Estados Unidos de Am\u00e9rica. \nDe Teresa Galv\u00e1n, Carlos. Granada. \nDe Teresa Galv\u00e1n, Eduardo . M\u00e1laga.  \nDel Valle Soto, Miguel Enrique . Oviedo.  \nEsparza Ros, Francisco . Murcia. \nFern\u00e1ndez Garc\u00eda C\u00e9sar.  Barcelona. \nFern\u00e1ndez Ja\u00e9n, Tom\u00e1s.  Madrid. \nFern\u00e1ndez Tresguerres, Jes\u00fas. Madrid.  \nGallardo Rodr\u00edguez, Francisco.  Sevilla. \nG\u00e1mez Pay\u00e1, Javier . Valencia. \nGonz\u00e1lez Iturri, Juan Jos\u00e9 . Pamplona.  \nGonz\u00e1lez Peris, Manuel. Tarragona.  \nGonz\u00e1lez-Alonso, Jos\u00e9.  Londres. Reino Unido. \nGuill\u00e9n del Castillo, Manuel . C\u00f3rdoba.  \nGuill\u00e9n Garc\u00eda, Pedro.  Madrid.  \nIdoate Saralegui, Fernando.  Pamplona. \nJaenes S\u00e1nchez, Jos\u00e9 Carlos. Sevilla. \nJim\u00e9nez D\u00edaz, Fernando.  Toledo. \nLiotta, Gustavo. Argentina . \nL\u00f3pez Calbet, Jos\u00e9 Antonio. Las Palmas.  \nL\u00f3pez Illescas, \u00c1frica. Madrid. \nL\u00f3pez Lluch, Guillermo. Sevilla  \nL\u00f3pez Puerta, Jos\u00e9 Mar\u00eda. Sevilla. \nL\u00f3pez P\u00e9rez, Manuel J. Zaragoza. \nL\u00f3pez Vidriero, Emilio . Madrid.  \nMacKenna, William. Londres.  \nManonelles Marqueta, Pedro . Zaragoza.  \nManzano Moreno, Jos\u00e9 Ignacio. Sevilla. \nMarcos Becerro, Juan Francisco . Madrid.  \nMart\u00ednez Romero, Jos\u00e9 Luis.  Murcia.  \nMataix Verd\u00fa, Jos\u00e9. Granada.  \nMesa Mesa, Jos\u00e9 Luis. Cambridge / Granada. \n- 20 \u2013 \nPrograma Provisional - SEPTIEMBRE-07 - NOTMED Monetti, Italo. Uruguay . \nMonje Cabrera, Isidro . Sevilla. \nMontalvo  J\u00e4\u00e4skel\u00e4inen , Federico . Madrid.  \nMota Mart\u00ednez, Javier . Barcelona.  \nMurillo Cabezas, Francisco.  Sevilla.  \nNavas Lloret, Pl\u00e1cido . Sevilla. \nO`Byrne, Arturo. Colombia  \nPalacios Gil-Antu\u00f1ano, Nieves . Madrid.  \nPalomar Olmeda, Alberto. Madrid. \nPancorbo Sandoval, Armando. Cuba. \nPastor Torres, Luis . Sevilla.  \nP\u00e9rez Hidalgo, Santiago . Sevilla. \nPi\u00f1ero Galvez, Antonio. Sevilla. \nPrada P\u00e9rez, \u00c1ngeles. Sevilla. \nRam\u00f3n Cueto, Almudena. Valencia. \nRatel, Sebasti\u00e1n.  Francia.  \nRibas Serna, Juan . Sevilla. \nRodas Font, Gil. Barcelona.  \nRodr\u00edguez Send\u00edn, Juan Jos\u00e9 .  \nS\u00e1nchez Marchori, Carlos.  Valencia.  \nSaugy, Martial. Lausanne. Suiza.  \nTlatoa, Manuel. M\u00e9jico.  \nTerrados Cepeda, Nicol\u00e1s . Oviedo. \nTrujillo Barraquero, Francisco. Sevilla . \nVera Vallejo, C\u00e9sar. Sevilla.  \nVerd\u00fa Pascual, Fernando A . Valencia.  \nVerg\u00e9s Milano, Josep. Barcelona . \nZorzoli, Mario. Italia. \n \n \nINFORMACI\u00d3N GENERAL \n \nSedes del Congreso :   \nBarcel\u00f3 Gran Hotel Renacimiento (Sevilla) : del 24 al 26 de octubre. \n Isla de la Cartuja s/n, 41092 \u2013 Sevilla. \nTlfno: +34 954462222,  Fax: +34 954463383. renacimiento@barcelo.com \nPalacio de Congresos y Exposiciones (C\u00f3rdoba) : 27 de octubre. \n C/ Torrijos, 10. 14003 \u2013 C\u00f3rdoba.  Tlfno: +34 957483112, Fax : +34 957483925. \n \nFechas :    24, 25, 26 y 27 de octubre de 2007  \n \nSecretar\u00eda Cient\u00edfica : Centro Andaluz de Medicina del Deporte \n    Glorieta Beatriz Manch\u00f3n, s/n. Isla de la Cartuja     41092 \u2013 Sevilla \n    Tlfno: +00 34 955 06 20 25; Fax: +00 34 955 06 20 34 \n    Correo electr\u00f3nico: sevilla2007@femede.es  Secretar\u00eda T\u00e9cnica : Viajes El Corte Ingl\u00e9s S.A.  \n    Divisi\u00f3n Comercial -\u00c1rea de Congresos \n    Teniente Borges, n\u00ba 5 \n- 21 \u2013 \nPrograma Provisional - SEPTIEMBRE-07 - NOTMED     41002 \u2013 Sevilla \n    Tlfno: +00 34 954 50 66 05  \nFax: +00 34 954 22 35 12 / +00 34 954 21 42 21 \n    Correo electr\u00f3nico: sevillacongresos@viajeseci.es \n    Horario: De lunes a viernes de 9.00 a 14.00 y de 16.00 a 19.00   \nFederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Medicina del Deporte (FEMEDE) \nApartado de correos 1207. 31080 PAMPLONA \n    Tlfno: +34 948 267 706 \n    Fax: +34 948 174 325 \nCorreo electr\u00f3nico: femede@femede.es \n    P\u00e1gina web: http://www.femede.es\n \n \n \nDerechos de inscripci\u00f3n : \n \n         Antes del 30/06/2007   Despu\u00e9s del 30/06/2007  \nCuota general     355 euros   400 euros \nMiembros de FEMEDE  280 euros   325 euros M\u00e9dicos MIR/doctorandos*  280 euros     325 euros \nEstudiantes**     150 euros     150 euros Cuota de un d\u00eda     150 euros     150 euros Inscripci\u00f3n en la Sede del Congreso     430 euros \nTaller Ecograf\u00eda*** \n *Es necesaria acreditaci\u00f3n. IMPORTANTE : El M\u00e9dico Interno Residente en Medicina del \nDeporte  que figure entre los 3 primeros firmantes de una Comunicaci\u00f3n Oral aceptada para su \npresentaci\u00f3n y que realice la exposici\u00f3n oral y defensa de la misma, abonar\u00e1 280 \u20ac  en el \nmomento de la inscripci\u00f3n al Congreso, pero tendr\u00e1 una beca de 130 \u20ac  que le ser\u00e1 devuelta \ntras la exposici\u00f3n oral. S\u00f3lo se tendr\u00e1 derecho a una \u00fanica devoluci\u00f3n por M\u00e9dico Interno Residente, independientemente del n\u00famero de comunicaciones que presente. \n **Licenciaturas y Diplomaturas: Medicina, CC Acti vidad F\u00edsica y Deporte, Psicolog\u00eda, CC de la \nSalud, Nutrici\u00f3n...). Es necesaria acreditaci\u00f3n. \n \n*** Cuota de inscripci\u00f3n 150 euros, si se ha realiz ado la inscripci\u00f3n al Congreso s\u00f3lo ser\u00e1 de 100 \neuros. \n \nCuota general . Incluye la asistencia a todas las sesiones cient\u00edficas, la documentaci\u00f3n del \ncongresista, los caf\u00e9s, las comidas de trabajo, el c\u00f3ctel de bienvenida, el desplazamiento a la \nSesi\u00f3n de C\u00f3rdoba con visita a la Mezquita y la cena de clausura. Da derecho a tres cr\u00e9ditos universitarios de libre configuraci\u00f3n.  Cuota de un d\u00eda . Incluye la asistencia a las sesiones cient\u00edficas, los caf\u00e9s, el almuerzo y la \ndocumentaci\u00f3n de ese d\u00eda. No se incluye la cena de gala. No da derecho a la obtenci\u00f3n de \ncr\u00e9ditos universitarios de libre configuraci\u00f3n. \n \n- 22 \u2013 \nPrograma Provisional - SEPTIEMBRE-07 - NOTMED Cuota de estudiante . Incluye la asistencia a todas las sesiones cient\u00edficas, la documentaci\u00f3n del \ncongresista y los caf\u00e9s. Da derecho a tres cr\u00e9ditos universitarios de libre configuraci\u00f3n. - 23 \u2013 \nPrograma Provisional - SEPTIEMBRE-07 - NOTMED BOLETIN DE INSCRIPCI\u00d3N  \nPOR FAVOR, ENVIAR POR FAX  A: \nVIAJES EL CORTE INGL\u00c9S, S.A. DIVISION DE CONGRESOS \nTENIENTE BORGES, 5.  41002 SEVILLA \nTELF: 95 450 66 05 \u2013  95 450 66 00 - FAX.:  95 422 35 12 \u2013 95 4214221 \ne-mail: sevillacongresos@viajeseci.es  \nCONTACTAR CON: MARGA DIAZ \u2013 AROA BILBAO \n \nNOMBRE:__________________________ APELLIDOS: _________________________________________________ \nDIRECCION:___________________________________________________________________________________ CIUDAD: __________________________ PAIS: ___________________  CODIGO POSTAL: ____________________ E-MAIL: ______________________________________________________________________________________ TELFONO:____________________________________  FAX: ___________________________________________ \nINSTITUTO-ORGANISMO DE TRABAJO: ____________________________________________________________ \nACOMPA\u00d1ANTE:  _____________________________________________________________________________ \n \nCUOTA DE INSCRIPCION  ANTES DEL 30 DE JUNIO  DESPUES DEL 30 DE JUNIO  \n\u0089 GENERAL  355,00 \u20ac 400,00 \u20ac \n\u0089 MIEMBRO DE FEMEDE  280,00 \u20ac 325,00 \u20ac \n\u0089 MEDICOS MIR / DOCTORANDO   280,00 \u20ac 325,00 \u20ac \n\u0089 ESTUDIANTES  150,00 \u20ac 150,00 \u20ac \n\u0089 CUOTA DE 1 DIA  150,00 \u20ac 150,00 \u20ac \n\u0089 EN LA SEDE DEL CONGRESO   430,00 \u20ac \n\u0089 TALLER DE ECOGRAF\u00cdA  150,00 \u20ac (100 \u20ac si se ha inscrito en el Congreso) \n\u00be INCLUYE: Material para la Conferencia, Cocktail de Bienvenida, Coffee Breaks, Almuerzos y Cena \nde Gala (excepto para la cuota de 1 d\u00eda). Para  estudiantes s\u00f3lo incluye asistencia a todas las \nsesiones cient\u00edficas, la documentaci\u00f3n del congresista y los caf\u00e9s. \n \nTOTAL INSCRIPCION: _____________Euros  \nFORMA DE PAGO:    \n \n\u0089 TARJETA DE CREDITO: \n\u0089 EL CORTE INGL\u00c9S  \u0089 AMERICAN EXPRESS    \u0089 VISA    \u0089 MASTER CARD    \u0089 DINNERS CLUB     \nTITULAR DE LA TARJETA: ____________________________________ NUMERO TARJETA DE CREDITO ________________________________ FECHA DE CADUCIDAD: _____________________     \n                                                                                            (FIRMA DEL TITULAR OBLIGATORIA) \nAutorizo a  Viajes El Corte Ingl\u00e9s a cargar en mi tarjeta de  \nCr\u00e9dito el importe total arriba indicado: \n \n  \n\u0089 TRANSFERENCIA BANCARIA: (OBLIGATORIO ENVIAR COPIA POR FAX) todos los gastos derivados por la \ntransferencia ser\u00e1n soportados por el ordenante.  \nTITULAR: VIAJES EL CORTE INGL\u00c9S, S.A. \nBANCO : SANTANDER CENTRAL HISPANO. OFICINA DE EMPRESAS \nDIRECCION: PLAZA DE CANALEJAS, 1. 28014.  MADRID. ESPA\u00d1A \nNUMERO DE CUENTA: 0049 1500 03 2810355229 \n \n\u0089 SI NECESITA FACTURA, POR FA VOR RELLENE SUS DATOS FISCALES: \nNombre de la Instituci\u00f3n: ______________________________________________________________ Direcci\u00f3n: _________________________________________Ciudad: __________________________ C.P.: __________________NIF:____________________________________ \nNotas:____________________________________________________________________________  \nUna vez recibido el bolet\u00edn de inscripci\u00f3n y el justif icante de ingreso se proceder\u00e1 a la confirmaci\u00f3n \nde la inscripci\u00f3n.  \n \n- 24 \u2013 \nPrograma Provisional - SEPTIEMBRE-07 - NOTMED BOLETIN   DE   ALOJAMIENTO \n \nPOR FAVOR, ENVIAR POR FAX ANTES DEL 31 DE AGOSTO A: \nVIAJES EL CORTE INGL\u00c9S, S.A. DIVISION DE CONGRESOS \nTENIENTE BORGES, 5.  41002 SEVILLA \nTELF: 95 450 66 05 \u2013  95 450 66 00 - FAX.:  95 422 35 12 \u2013 95 4214221 \ne-mail: sevillacongresos@viajeseci.es  \nCONTACTAR CON: AROA BILBAO - MARGA DIAZ \u2013 ISMAEL CASTRO \n \nNOMBRE:__________________________ APELLIDOS: _____________________________________ \nE-MAIL: __________________________________________________________________________ TELFONO:_______________________________  FAX: _____________________________________\n \n \n\u00be PRECIOS POR HABITACION Y POR NOCHE, DESAYUNO E IVA INCLUIDOS  \nALOJAMIENTO HABITACION DOBLE HABITACION SIMPLE \n\u0089 HOTEL BARCELO RENACIMIENTO 5*****   (SEDE)  150,00 \u20ac 137,00 \u20ac \n\u0089 HOTEL NH PLAZA DE ARMAS 3***SUP  135,00 \u20ac 120,00 \u20ac \n\u0089 HOTEL TRYP MACARENA 4****  107,00 \u20ac 97,00 \u20ac \n\u0089 RESIDENCIA DE DEPORTISTAS  65,00 \u20ac 48,50 \u20ac \n \nPREFERENCIA DE HOTELES: 1\u00ba___________________________ 2\u00ba_____________________ \n    3\u00ba___________________________ 4\u00ba_____________________ \n \nFECHA DE LLEGADA:___________________ FECHA DE SALIDA__________________________ \nN\u00ba HABITACIONES DOBLES _________ x _________NOCHES x ___________Euros = ________ Euros N\u00ba HABITACIONES SINGLE _________ x _________NOCHES x ___________ Euros = ________ Euros \n \nTOTAL ALOJAMIENTO: _____________Euros  \nFORMA DE PAGO:    \n \n\u0089 TARJETA DE CREDITO: \n\u0089 EL CORTE INGL\u00c9S  \u0089 AMERICAN EXPRESS    \u0089 VISA    \u0089 MASTER CARD    \u0089 DINNERS CLUB     \nTITULAR DE LA TARJETA: ____________________________________ NUMERO TARJETA DE CREDITO ________________________________ FECHA DE CADUCIDAD: _____________________     \n                                                                                            (FIRMA DEL TITULAR OBLIGATORIA) \n \nAutorizo a  Viajes El Corte Ingl\u00e9s a cargar en mi tarjeta de  Cr\u00e9dito el importe total arriba indicado: \n \n  \n\u0089 TRANSFERENCIA BANCARIA: (OBLIGATORIO ENVIAR COPIA POR FAX) todos los gastos derivados por la \ntransferencia ser\u00e1n soportados por el ordenante.  \nTITULAR: VIAJES EL CORTE INGL\u00c9S, S.A. \nBANCO : SANTANDER CENTRAL HISPANO. OFICINA DE EMPRESAS \nDIRECCION: PLAZA DE CANALEJAS, 1. 28014.  MADRID. ESPA\u00d1A \nNUMERO DE CUENTA: 0049 1500 03 2810355229 \n \n\u0089 SI NECESITA FACTURA, POR FA VOR RELLENE SUS DATOS FISCALES: \nNombre de la Instituci\u00f3n: ______________________________________________________________ Direcci\u00f3n: _________________________________________Ciudad: __________________________ C.P.: __________________NIF:____________________________________ Notas:____________________________________________________________________________   \n \n- 25 \u2013 \nPrograma Provisional - SEPTIEMBRE-07 - NOTMED  \nREUNIONES ADMINISTRATIVAS \n \n\u2022 Reuni\u00f3n de la Junta de Gobierno de la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Medicina del Deporte.  \n\u2022 Asamblea General Ordinaria de la Feder aci\u00f3n Espa\u00f1ola de Medicina del Deporte.  \n\u2022 Asamblea de la Confederaci\u00f3n Iberoamericana de Medicina del Deporte. \n\u2022 Asamblea del Grupo de Especialistas en Medici na de la Educaci\u00f3n F\u00edsica y el Deporte \nGEMEDE.  \n\u2022 Reuniones de los Grupos de FEMEDE.  \n  \nPREMIOS \n \nLos inscritos en el Congreso que presenten comunica ciones podr\u00e1n optar a los siguientes premios : \n \n\u2022 Premio  a la Mejor Comunicaci\u00f3n Libre  del Congreso otorgado por la Escuela Profesional \nde Medicina de la Educaci\u00f3n F\u00edsica y el Deporte de C\u00e1diz. \n\u2022 Premio  Joaqu\u00edn Cabot  a la mejor comunicaci\u00f3n de Traumatolog\u00eda otorgado por la C\u00e1tedra \nde Traumatolog\u00eda de la Universidad Cat\u00f3lica San Antonio de Murcia.  \n\u2022 Premio  Servando Camu\u00f1ez  de Medicina del Deporte otorgado por el Real e Ilustre \nColegio Oficial de M\u00e9dicos de Sevilla.  \n\u2022 Premio  Jos\u00e9 Miguel Fern\u00e1ndez Pastor  a la mejor Comunicaci\u00f3n de Fisiolog\u00eda otorgado \npor la Facultad del Deporte de la Universidad Pablo de Olavide de Sevilla.  \n\u2022 Premio  Pedro Asir\u00f3n  a la mejor Comunicaci\u00f3n de Rehabilitaci\u00f3n otorgado por la empresa \nMedical Sport.  \n\u2022 Premio FEMEDE  a la mejor Comunicaci\u00f3n de Alumnos.  \n\u2022 Premio a la mejor Comunicaci\u00f3n presenta por un Fisioterapeuta, otorgado por el Ilustre \nColegio Profesional de Fisioterapeutas de Andaluc\u00eda. \n \n \nPara optar a alguno de estos premios SE DEBE HACER CONSTAR EXPL\u00cdCITAMENTE \nQUE SE OPTA A PREMIO en carta dirigida al Presidente del Comit\u00e9 Cient\u00edfico y adjuntar al Resumen remitido. En este caso, adem\u00e1s de enviar el Formato del Resumen de Comunicaci\u00f3n \nCient\u00edfica, se deben de mandar el trabajo completo en el plazo de presentaci\u00f3n de las \nComunicaciones Cient\u00edficas.  COMISI\u00d3N DE PREMIOS:  \n\u2022 Carlos Melero Romero (Comit\u00e9 Cient\u00edfico del Congreso). \n\u2022 Juan Manuel Alonso Mart\u00edn (Comit\u00e9 Cient\u00edfico del Congreso). \n\u2022 Miguel del Valle Soto (Comit\u00e9 Cient\u00edfico de FEMEDE). \n\u2022 Franchek Drobnic Mart\u00ednez (Comit\u00e9 Cient\u00edfico de FEMEDE). \n\u2022 Nicol\u00e1s Terrados Cepeda (Comit\u00e9 Cient\u00edfico de FEMEDE). \n \nPREMIO ESPECIAL.  \nLos inscritos en el Congreso podr\u00e1n optar al Premio \u201cCentro Andaluz de Medicina del \nDeporte\u201d  a la mejor publicaci\u00f3n realizada en una revista cient\u00edfica de lengua no espa\u00f1ola desde la \ncelebraci\u00f3n del \u00faltimo Congreso de FEMEDE (noviembre de 2005), dotado con 2.000 euros . La \nComisi\u00f3n del premio estar\u00e1 integrada por la Comisi\u00f3n de Investigaci\u00f3n del Centro Andaluz de \n- 26 \u2013 \nPrograma Provisional - SEPTIEMBRE-07 - NOTMED Medicina del Deporte. El plazo de presentaci\u00f3n de la solicitud se cerrar\u00e1 un mes antes de la \ncelebraci\u00f3n del Congreso (21 de septiembre de 2007).  \nCOMUNICACIONES \nA) S\u00f3lo  se aceptar\u00e1n Comunicaciones en formato electr\u00f3nico  recogido en la p\u00e1gina web \nhttp://www.femede.es/congreso.asp   donde se especifican las caracter\u00edsticas para su relleno. \nB) Se remitir\u00e1  la Comunicaci\u00f3n Cient\u00edfica a la atenci\u00f3n del  Presidente del Comit\u00e9 Cient\u00edfico, con el \nformulario debidamente cumplimentado, a la siguiente direcci\u00f3n de correo electr\u00f3nico: \nsevilla2007@femede.es  . \nC) La  fecha l\u00edmite de presentaci\u00f3n es el  30 de junio de 2007.  \nD) En el apartado \" Autores \" se deber\u00e1 marcar con un asterisco  el responsable de la exposici\u00f3n oral, si se \npresenta como comunicaci\u00f3n. \nE) En el apartado \u201c Preferencia de presentaci\u00f3n \u201d se debe seleccionar  el tipo de exposici\u00f3n a la que se \npresenta la comunicaci\u00f3n, y si opta a premio. \nF) En el apartado \" Texto \", que no debe exceder de una  extensi\u00f3n m\u00e1xima de 300 palabras o 3.000 \ncaracteres , se escribir\u00e1 el contenido del resumen cient\u00edfico  sin repetir el t\u00edtulo de la Comunicaci\u00f3n y \najust\u00e1ndose al siguiente esquema: introducci\u00f3n, material y m\u00e9todos, resultados y conclusiones. \nG) El autor  responsable de la comunicaci\u00f3n debe estar inscrito . Un s\u00f3lo autor s\u00f3lo se puede \nresponsabilizar de 2 co municaciones como m\u00e1ximo. Es necesaria la inscripci\u00f3n en el Congreso de al \nmenos uno de los autores para su aceptaci\u00f3n. \nH) El Comit\u00e9 Cient\u00edfico  podr\u00e1 destinar el trabajo presentado a la forma de presentaci\u00f3n  (comunicaci\u00f3n \noral o p\u00f3ster) que considere m\u00e1s adecuada  al tipo y contenido del mismo. \nI) El Comit\u00e9 Cient\u00edfico  se reserva el derecho de rechazar  los trabajos que no cumplan los requisitos \nindicados anteriormente por la calidad y tem\u00e1 tica que el evento cient\u00edfico requiere. \nJ) Todas las exposiciones orales  se har\u00e1n en formato Powerpoint , debiendo estar en posesi\u00f3n del \nresponsable de las Comunicaciones de la organizaci\u00f3n el d\u00eda anterior a la presentaci\u00f3n de la misma. \nK) Para optar a alguno de los premios  se debe se\u00f1alar expl\u00edcitamente este apartado, enviar el resumen y \nel texto completo en formato tipo word con tablas incluidas en el texto y las figuras en formato jpg en \nblanco y negro y en fichero adjunto. \n \nENTIDADES ORGANIZADORAS \nFederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Medicina del Deporte (FEMEDE). \nConsejer\u00eda de Turismo, Comercio y Deporte. Junta de Andaluc\u00eda. Centro Andaluz de Medicina del Deporte (CAMD). \nSociedad Andaluza de Medicina del Deporte (SAMEDE). \nAsociaci\u00f3n M\u00e9dica para la Educaci\u00f3n F\u00edsica y el Deporte de Andaluc\u00eda (AMEFDA). Centro de Estudios, Desarrollo e Investigaci\u00f3n del F\u00fatbol Andaluz (CEDIFA). Real Betis Balompi\u00e9 S.A.D. \n \n ENTIDADES COLABORADORAS \nEmpresa P\u00fablica de Deporte Andaluz. \nUniversidad de C\u00e1diz (Escuela Profesional de Medicina de la Educaci\u00f3n F\u00edsica y el \nDeporte). \nUniversidad Pablo de Olavide (Sevilla). \n- 27 \u2013 \nPrograma Provisional - SEPTIEMBRE-07 - NOTMED Universidad de M\u00e1laga (Escuela Profesional de Medicina de la Educaci\u00f3n F\u00edsica y el \nDeporte). \nAyuntamiento de C\u00f3rdoba. \nAyuntamiento de Sevilla. \nReal e Ilustre Colegio Oficial de M\u00e9dicos de Sevilla. Ilustre Colegio Oficial de M\u00e9dicos de C\u00f3rdoba. Instituto Andaluz del Deporte. Universidad Cat\u00f3lica San Antonio de Murcia. Sociedad Espa\u00f1ola de Traumatolog\u00eda del Deporte (SETRADE). \nIlustre Colegio Oficial de Licenciados en Educaci\u00f3n F\u00edsica y en Ciencias de la \nActividad F\u00edsica y del Deporte de Andaluc\u00eda.  \n \nLa Organizaci\u00f3n del Congreso no asume la responsabilidad de los cambios en el Programa debidos a circunstancias ajenas al Comit\u00e9 Organizador. \n- 28 \u2013 \nPrograma Provisional - SEPTIEMBRE-07 - NOTMED \n \nSALA 1 SALA 2 SALA 3 SALA 1 SALA 2 SALA 3\n9,00\n10,00\n11,00\n12,0013,0014,00\n16,00\n17,0018,0019,00\n20,00ACTIVIDAD F\u00cdSICA Y \nENVEJECIMIENTO\nCOMUNICACIONES\nCONFERENCIA. CLAUSURACOMUNICACIONESMI\u00c9RCOLES 24 JUEVES 25 VIERNES 26\nLESIONES \u00d3SEAS COMUNICACIONES CARDIOLOGIA\nTALLER \nECOGRAF\u00cdA \n(C.A.M.D.)DOPAJE   JORNADAS DE SALUD \nC.E.D.I.F.A.\nCOMUNICACIONES\nCONFERENCIA. \nINAUGURACI\u00d3N OFICIAL \n(Reales Alc\u00e1zares de Sevilla)BIOMEC\u00c1NICA Y FUERZATALLER \nELECTROTERAPIA\nTALLER \nELECTROTERAPIAC   A   F   \u00c9      17.45-18.15COMUNICACIONES\nCOMUNICACIONESC  A   F   \u00c9      18.00-18.30\nCOCTEL DE BIENVENIDA\nCENA DE GALAPROTECCI\u00d3N DE LA \nSALUD DEL \nDEPORTISTA\nHORMONAS, NUTRICI\u00d3N \nY EJERCICIO F\u00cdSICOCENTENARIO REAL \nBETIS BALOMPI\u00c9\nCENTENARIO REAL \nBETIS BALOMPI\u00c9MESA IBEROAMERICANA\nMESA IBEROAMERICANADIAGN\u00d3STICO POR LA \nIMAGENRECOGIDA \nDOCUMENTACI\u00d3N \n(Hotel Barcel\u00f3)\nTRASLADOC  O  M  I  D  A        14.00-16.00C   A   F   \u00c9                11.00-11.30\nCARDIOLOGIA\nRESPONSABILIDAD \nCIVIL PROFESIONAL  \n12.45-14.00JORNADAS DE SALUD \nC.E.D.I.F.A.LESIONES \u00d3SEAS MECANISMOS \nMOLECULARES         \n11.30-12.45\nACTIVIDAD F\u00cdSICA Y \nCRECIMIENTO          \n12.30-14.00\nVisita guiada a la \nMezquita Catedral\nTRASLADO A SEVILLAS\u00c1BADO 27\nTRASLADO A C\u00d3RDOBA\nNUEVAS TECNOLOG\u00cdAS\nC A F \u00c9\nCONTROL MOTOR Y DISCAPACIDAD", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}