{"title": "GRIN - \u00bfQu\u00e9 nos dicen los pol\u00edticos en campa\u00f1a?", "author": "Ruiz; Gonzalo", "url": null, "hostname": null, "description": "\u00bfQu\u00e9 nos dicen los pol\u00edticos en campa\u00f1a?. An\u00e1lisis cualitativo y cuantitativo del discurso pol\u00edtico - Medios - Tesis 2014 - ebook 0,- \u20ac - GRIN", "sitename": null, "date": "2014-10-17", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Leer texto completo\n\u00cdNDICE\nCAP\u00cdTULO 1\n1.PALABRAS CLAVES\n2.INTRODUCCI\u00d3N\n3.HIP\u00d3TESIS\n4.OBJETIVOS\n5.METODOLOG\u00cdA\nCAP\u00cdTULO 2\n1. MARCO TE\u00d3RICO CONCEPTUAL\n1.1 PODER\n1.2 IDEOLOG\u00cdA\n1.3 DISCURSO - DISCURSO POL\u00cdTICO\n1.4 DESTINATARIOS DEL DISCURSO POL\u00cdTICO\n1.5 ARGUMENTACI\u00d3N\n2. MARCO TE\u00d3RICO METODOL\u00d3GICO\n2.1 COMPONENTES DE LA IDEOLOG\u00cdA\n2.2 DISCURSO POL\u00cdTICO\n2.3 TIPOS DE ARGUMENTACI\u00d3N\nCAP\u00cdTULO 3\n1. CONTEXTO Y MARCO REFERENCIAL\n1.1 ELECCIONES LEGISLATIVAS 2013\n1.2 LA VOZ DEL INTERIOR\n2. AN\u00c1LISIS DE CANDIDATOS\n2.1 OSCAR AGUAD\n2.2 H\u00c9CTOR BALDASSI\n2.3 LILIANA OLIVERO\n2.4 JUAN SCHIARETTI\n2.5 CAROLINA SCOTTO\n3. INTERPRETACI\u00d3N DE DATOS\nCAP\u00cdTULO 4\nCONCLUSIONES\nCAP\u00cdTULO 5\nREFERENCIAS\n1. BIBLIOGR\u00c1FICAS\n2. SITIOS WEB\nCAP\u00cdTULO 6\nANEXOS\nENTREVISTA OSCAR AGUAD\nENTREVISTA H\u00c9CTOR BALDASSI\nENTREVISTA LILIANA OLIVERO\nENTREVISTA JUAN SCHIARETTI\nENTREVISTA CAROLINA SCOTTO\nAGRADECIMIENTOS\nEn primer lugar agradezco a mi familia: Julio, Roxana, Jimena y Juan Gregorio. El incondicional apoyo y el cari\u00f1o eterno que recibo por parte de ellos fue un pilar fundamental en este final de carrera, como en todos mis proyectos de vida.\nUn especial agradecimiento a Susana Protti, Patricia Supisiche y Jos\u00e9 Luis Taricco, quienes como asesores en este Trabajo Final de Carrera, me han orientado, apoyado y corregido en mi labor, con un inter\u00e9s y una entrega que han sobrepasado todas las expectativas que como alumno deposit\u00e9 en ellos.\nDebo agradecer a todas las personas que hacen a UBP: personal docente y no docente, personal de bedel\u00eda, Directoras de Carrera, los \u201cmuchachos\u201d de la cantina, personal de Gr\u00e1fica Perfil, etc. Un singular agradecimiento a aquellos profesores que han excedido sus responsabilidades acad\u00e9micas, brind\u00e1ndome consejos que me acompa\u00f1ar\u00e1n toda la vida, un afectuoso saludo a ellos: Beatriz Villullas, Paula Fernandez, \u201cLalo\u201d Bischoff y Jos\u00e9 Playo.\nCAP\u00cdTULO 1\n1.PALABRAS CLAVES\nArgumentaci\u00f3n - Comunicaci\u00f3n Pol\u00edtica - Discurso - Ideolog\u00eda - Poder\n2.INTRODUCCI\u00d3N\nEn el siguiente Trabajo Final de Carrera de ahora en m\u00e1s TFC, analizaremos las respuestas dadas por cinco candidatos a diputados nacionales por la Provincia de C\u00f3rdoba en las elecciones legislativas 2013, en el marco del ciclo \u201cEntrevistas en Profundidad\u201d, organizado por el diario \u201cLa Voz del Interior. Los candidatos a analizar, en orden alfab\u00e9tico como se ubicar\u00e1n tambi\u00e9n en el an\u00e1lisis, correspondientes a las cinco primera fuerzas pol\u00edticas de dicha elecci\u00f3n, son: Oscar Aguad - Uni\u00f3n C\u00edvica Radical-, H\u00e9ctor Baldassi - Uni\u00f3n PRO-, Liliana Olivero - Frente de Izquierda de los Trabajadores-, Juan Schiaretti - Uni\u00f3n por C\u00f3rdoba-, y Carolina Scotto - Frente para la Victoria-.\nLa comunicaci\u00f3n pol\u00edtica es sin duda una de las ramas de la comunicaci\u00f3n que mayor impacto tiene a escala global. La clase pol\u00edtica, en un intento genuino y responsable, debe lograr el consenso en decisiones y posiciones de gesti\u00f3n, lo que hace que la labor de comunicadores y consultores se haya convertido en una pieza fundamental de sus planes de gobierno. As\u00ed, emerge la pol\u00edtica como un sector cada vez m\u00e1s demandante de la necesidad de profesionalizar sus pr\u00e1cticas, entre ellas las vinculadas con los procesos de comunicaci\u00f3n en situaciones eleccionarias.\nPensadores de la comunicaci\u00f3n aseguran que, y tal como lo anticipaba Mcluhan (1964), el medio es el mensaje. En estos tiempos, con nuevas plataformas de comunicaci\u00f3n, con lenguajes completamente diferentes a los establecidos que circulaban hace dos d\u00e9cadas atr\u00e1s, de donde provienen la mayor\u00eda de la clase pol\u00edtica actual, el An\u00e1lisis del Discurso Pol\u00edtico, se ha centrado mayormente en analizar las plataformas y los medios, y no los elementos que conforman el discurso pol\u00edtico. Desde el marketing pol\u00edtico de los noventa, la cultura del videoclip, y las nuevas tecnolog\u00edas surgidas desde internet, ha primado la desideologizaci\u00f3n y la personalizaci\u00f3n de la pol\u00edtica. Los candidatos y los partidos son productos, que de una elecci\u00f3n a otra se presentan como organizaciones completamente distintas. A pesar de ello, hay elementos del discurso pol\u00edtico que mantienen estructuras con los a\u00f1os, y algunos de ellos son los que trataremos en este trabajo.\nEl presente TFC describe dos elementos intr\u00ednsecos de la comunicaci\u00f3n pol\u00edtica. Por un lado, la ideolog\u00eda, la que es definida por Herbert McClosky (1964) como un sistema de creencias que, elaboradas, integradas y coherentes, justifica el uso del poder, explica y juzga los eventos hist\u00f3ricos, identifica lo correcto y lo malo en la pol\u00edtica, y sirve de interconexi\u00f3n con otras esferas de actividades. Tomaremos como principal la definici\u00f3n anterior, si bien en el transcurso del TFC trataremos otras definiciones que tambi\u00e9n nos servir\u00e1n de apoyo para nuestro an\u00e1lisis, como la de Eliseo Ver\u00f3n (1996) y Giovanni Sartori (1980). Por otro lado, tomaremos como elemento de estudio la argumentaci\u00f3n, desde la pragmadial\u00e9ctica de Franz Van Eemeren (1984), que define a la misma como una actividad social cuyo fin es convencer a otros de la aceptabilidad de un punto de vista mediante la eliminaci\u00f3n de las dudas de otra gente. Estos son los elementos principales que analizaremos desde algunos fragmentos de discursos de campa\u00f1a de cinco (5) candidatos cordobeses de las \u00faltimas elecciones legislativas 2013.\nEl contexto pol\u00edtico es diverso a nivel nacional y provincial Desde la coyuntura pol\u00edtica nacional, encontramos un partido consolidado, que mancomuna voluntades y candidatos bajo una misma bandera, que es el representativo del gobierno nacional, la facci\u00f3n peronista denominada \u201cFrente Para la Victoria\u201d. Por otro lado se encuentra una oposici\u00f3n atomizada, multipartidaria, que busca, luego de 10 a\u00f1os de \u201cKirchnerismo\u201d, como com\u00fanmente se lo conoce al gobierno nacional, volver a tener un papel de relevancia a nivel nacional.\nC\u00f3rdoba, por su lado, presenta un proceso similar, pero protagonizado por partidos pol\u00edticos distintos al de la \u00f3rbita nacional. Desde el a\u00f1o 1999 que gobierna la provincia el peronismo, pero en este caso bajo el mando de Jos\u00e9 Manuel de la Sota, principal referente del partido \u201cUni\u00f3n por C\u00f3rdoba\u201d. Esta provincia, est\u00e1 marcada por un bipartidismo destacado desde el retorno de la democracia, y tanto a nivel provincial como en los municipios, las principales fuerzas y representaciones responden al Peronismo de \u201cUni\u00f3n por C\u00f3rdoba\u201d o a la \u201cUni\u00f3n C\u00edvica Radical\u201d.\nEn el actual contexto de cambio, basado en fines de ciclos pol\u00edticos dados por la prohibici\u00f3n de reelecci\u00f3n indefinida, y donde naturalmente las perpetuidad en el poder no responde a las necesidades de la sociedad, nuevas fuerzas pol\u00edticas emergen, y antiguas minor\u00edas, empiezan a tener un rol importante, ya que parecen ser posibles satisfactores a aquellas necesidades latentes y subyacentes insatisfechas luego de varios a\u00f1os de votar la misma dirigencia.\nDesde el punto de vista de la comunicaci\u00f3n, necesariamente siempre cercana a la pol\u00edtica, varios analistas y consultores coinciden en que debemos revisar cuarenta y cinco a\u00f1os de historia para encontrar un momento en el cual se haya discutido tanto de pol\u00edtica en los bares, en reuniones familiares y especialmente en los medios de comunicaci\u00f3n. El ejemplo m\u00e1s claro respecto a esto \u00faltimo es que, en todos las franjas horarios televisivas encontramos alguna referencia a la pol\u00edtica, y hasta en algunos casos, referencias sobre la vida privada de la clase dirigente.\nEstamos inmersos en un momento medi\u00e1tico en el cual la pol\u00edtica ocupa el centro de la escena. En los programas de espect\u00e1culos, de periodismo deportivo, y dem\u00e1s rubros, se tratan temas pol\u00edticos, se recibe a dirigentes partidarios como invitados, y las viejas figuras medi\u00e1ticas, quedan relegadas por miembros de la clase pol\u00edtica.\nAdentr\u00e1ndonos en nuestro an\u00e1lisis, surgen los primeros interrogantes sobre el tema: \u00bfCuales son las reglas de la comunicaci\u00f3n pol\u00edtica? \u00bfC\u00f3mo argumentan los pol\u00edticos dentro de este campo de la comunicaci\u00f3n? \u00bfC\u00f3mo hace un ex-\u00e1rbitro de f\u00fatbol para \u201cganar\u201d una disputa discursiva frente a una doctora en Filosof\u00eda dos veces rectora de la Universidad Nacional m\u00e1s longeva de Latinoam\u00e9rica? Si bien no podremos arrojar respuestas a todos estos interrogantes, que requieren de un an\u00e1lisis de p\u00fablicos y de medios, analizaremos los elementos que componen la argumentaci\u00f3n de cinco candidatos a diputados por la provincia de C\u00f3rdoba, en una instancia mediatizada concreta y donde podemos hacer una relativa igualdad de condiciones entre ellos. De esta manera, podremos obtener un panorama diagn\u00f3stico acerca del momento actual de la comunicaci\u00f3n pol\u00edtica en nuestra Provincia, seg\u00fan las formas de argumentaci\u00f3n ejecutadas por los candidatos y el an\u00e1lisis de discurso.\n3.HIP\u00d3TESIS\nEn el siguiente Trabajo Final de Carrera intentaremos dar cuenta de la presencia de elementos ideol\u00f3gicos en el campo del discurso pol\u00edtico, y c\u00f3mo estos interact\u00faan bajo ciertas normas de argumentaci\u00f3n. De esta manera, todo discurso pol\u00edtico implica una praxis ideol\u00f3gica que estar\u00e1 presente en el discurso, como propuestas arraigadas en ideas pol\u00edticas o en referencias pol\u00edtico-partidarias, m\u00e1s all\u00e1 de que algunos candidatos rechacen expl\u00edcitamente alg\u00fan o todo tipo de posicionamiento ideol\u00f3gico.\n4.OBJETIVOS\nOBJETIVOS GENERALES:\n- Contribuir al desarrollo del an\u00e1lisis de discursos pol\u00edticos.\n- Analizar los discursos pol\u00edticos, formulados por los candidatos, en relaci\u00f3n a los temas presentes en las entrevistas y en el debate.\n- Reconocer los elementos ideol\u00f3gicos y argumentativos en los discursos de campa\u00f1a.\n- Identificar las marcas, estrategias y argumentos a trav\u00e9s de los cuales se evidencia la ideolog\u00eda.\nOBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS:\n- Recolectar el corpus.\n- Elaborar el marco te\u00f3rico referido a Poder, Discurso e Ideolog\u00eda, congruente al corpus y el an\u00e1lisis propuesto.\n- Analizar al enunciador y los destinatarios del discurso.\n- Reconocer los enunciados argumentativos, la estructura en la que interact\u00faan y el modo en el cual se presentan.\n- Dise\u00f1ar una matriz de an\u00e1lisis discursiva.\n- Interpretar los datos obtenidos.\n- Establecer regularidades y diferencias.\n5.METODOLOG\u00cdA\nEste TFC es de tipo explicativo-descriptivo y de nivel te\u00f3rico-emp\u00edrico, y cubre aspectos cualitativos y cuantitativos. En el mismo se analizar\u00e1n las intervenciones de cinco (5) candidatos a Diputados Nacionales por la Provincia de C\u00f3rdoba, estos son: Oscar Aguad - Uni\u00f3n C\u00edvica Radical -, H\u00e9ctor Baldassi - Uni\u00f3n PRO-, Liliana Olivero - Frente de Izquierda de los Trabajadores-, Juan Schiaretti - Uni\u00f3n por C\u00f3rdoba-, y Carolina Scotto - Frente para la Victoria-. Esta selecci\u00f3n, est\u00e1 basada en el hecho que los cinco partidos representados, resultaron ser los m\u00e1s elegidos por los votantes cordobeses, logrando notoriedad pol\u00edtica y medi\u00e1tica. El an\u00e1lisis se presentar\u00e1 por candidatos, respetando el orden alfab\u00e9tico de los mismos.\nCORPUS\nEl corpus del trabajo est\u00e1 conformado por las entrevistas a candidatos realizadas por el diario \u201cLa Voz del Interior\u201d. Este ciclo de entrevistas se denomin\u00f3 \u201cAgenda 2013\u201d, y el entrevistado deb\u00eda responder a preguntas formuladas a discreci\u00f3n por el medio entrevistador. Desde estas piezas reflejaremos distintas formas de argumentaci\u00f3n y los problemas que pudieran surgir de las mismas, los elementos ideol\u00f3gicos que se encuentran presentes, y reflexiones acerca de la relaci\u00f3n entre el discurso pol\u00edtico, el partido que representan, y el contexto desde donde candidato desarrolla dicho discurso.\nETAPAS DEL TRABAJO\nAbbildung in dieser Leseprobe nicht enthalten\nSISTEMATIZACI\u00d3N DE DATOS\nUna vez que obtenemos los componentes que nos interesa analizar en el corpus, tenemos el objetivo de encontrar la manera m\u00e1s efectiva y representativa de sistematizar el an\u00e1lisis.\nPara esto, y cubriendo el aspecto cuantitativo de nuestro TFC, tomamos la matriz de an\u00e1lisis realizada por Mario Riorda y Marcela Farr\u00e9 (2012), agregando los elementos y criterios de an\u00e1lisis distintivos tomados de autores que consideramos importantes de incorporar como los sujetos ideol\u00f3gicos de Eliseo Ver\u00f3n (1996), y los tipos de argumentaci\u00f3n de van Eemeren (1984).\nLa matriz de an\u00e1lisis resulta de gran utilidad especialmente porque posibilita hacer operativos los resultados, y a su vez sirve para diferenciar f\u00e1cilmente cada pieza discursiva de cada candidato. Por cada unidad de an\u00e1lisis, en la matriz se indicar\u00e1 si la aparici\u00f3n del sub-componente o su variable es considerada una presencia densa, plena, o, por el contrario, eventual. De ese modo, la decisi\u00f3n llevar\u00e1 a marcarlo en la columna de la izquierda, central o derecha, seg\u00fan ese uso represente una presencia ideol\u00f3gica alta, media, o baja, respectivamente.\nDebemos hacer una aclaraci\u00f3n necesaria tal como lo hacen los creadores de los criterios de la matriz utilizada. En el an\u00e1lisis del destinatario, una mayor presencia del \u201cparadestinatario\u201d se interpreta como un uso de menor carga ideol\u00f3gica. Por ende, aquellos discursos que intenten dirigirse a los \u201capartidarios\u201d o a aquellos integrantes del \u201cContradestinatario\u201d, tendr\u00e1n una mayor carga ideol\u00f3gica, seg\u00fan corresponda (Riorda y Farre, 2012).\nMATRIZ DE AN\u00c1LISIS\nDesde distintos autores y pensadores alcanzaremos un cuadro que servir\u00e1 para ubicar cada discurso respecto a su enunciador, su destinatario, su tipo de argumentaci\u00f3n, su componente ideol\u00f3gico y su componente pol\u00edtico. Las siguientes categor\u00edas son provisorias en la medida en que durante el proceso de investigaci\u00f3n ellas podr\u00e1n ser modificadas.\nAbbildung in dieser Leseprobe nicht enthalten\nEn el aspecto cualitativo, reformamos con fines metodol\u00f3gicos las tres preguntas\nprincipales de la \u201c Gu \u00ed a para procesar el material \u201d que presenta J\u00e4ger en la obra de Wodak y Meyer (2003), que nos permiten analizar las ideas subyacentes en los fragmentos discursivos que conforma el corpus a analizar de nuestro trabajo.\n1) \u00bfQu\u00e9 noci\u00f3n subyacente del partido pol\u00edtico que representa se transmite en sus respuestas?\n2) \u00bfQu\u00e9 noci\u00f3n subyacente del rol que debe cumplir el estado en el mercado y en la sociedad se transmite en sus respuestas?\n3) \u00bfQu\u00e9 noci\u00f3n subyacente de bienestar social se transmite en sus respuestas?\nDe esta manera haremos una an\u00e1lisis cr\u00edtico del discurso, de car\u00e1cter cualitativo, con el fin de obtener las creencias desde donde se apoyan los candidatos para comunicar sus ideas acerca del partido pol\u00edtico que representan, cual debe ser el rol del estado en el mercado y en la sociedad, y cu\u00e1l es la noci\u00f3n de bienestar social que persiguen. Esta postura de investigaci\u00f3n ser\u00e1 evaluada durante el proceso de an\u00e1lisis, pudiendo sufrir modificaciones durante el proceso.\nCAP\u00cdTULO 2\n1. MARCO TE\u00d3RICO CONCEPTUAL\n1.1 PODER\nEl siguiente trabajo aborda la tem\u00e1tica del Poder, analizando las argumentaciones brindadas por candidatos en un ciclo de entrevistas, durante la campa\u00f1a legislativa 2013 en la Provincia de C\u00f3rdoba. Tal selecci\u00f3n se justifica en que el objetivo final de todo acto de comunicaci\u00f3n, especialmente en la comunicaci\u00f3n pol\u00edtica, es la generaci\u00f3n de plataformas de sometimiento mental y moral (Castells, 2009). Definimos poder como la capacidad relacional que permite a un actor o actores sociales influir de forma asim\u00e9trica en las decisiones de otros actores sociales, de forma que favorezcan los intereses y los valores del actor en situaci\u00f3n de poder. Estos v\u00ednculos, est\u00e1n enmarcados por la dominaci\u00f3n. La dominaci\u00f3n es el poder cristalizado que est\u00e1 incorporado en las instituciones de la sociedad. La principal de estas instituciones es el estado, por esto es que hacemos referencia a la comunicaci\u00f3n pol\u00edtica como la m\u00e1xima expresi\u00f3n de plataforma de poder, si bien hay otros aparatos de dominaci\u00f3n, legitimaci\u00f3n y gesti\u00f3n (Foucault, 2012). Esta definici\u00f3n no se aleja de una arbitraria articulaci\u00f3n entre reflexiones arrojadas por pensadores como Max Weber (Von Sprecher, 2005) y Manuel Castells (2009).\nAs\u00ed, comunicaci\u00f3n y pol\u00edtica presentan un v\u00ednculo inseparable. Todo gobierno, y toda corriente partidaria, busca el consenso, una aproximaci\u00f3n psicol\u00f3gica y social para con posibles votantes. Desde all\u00ed, se presentan relaciones de poder que se deben traducir, como hip\u00f3tesis de m\u00e1xima, en resultados electorales. Manuel Castells (2009), principal referente en el an\u00e1lisis de medios de comunicaci\u00f3n contempor\u00e1neo nos dice:\n\u201c las relaciones de poder se basan en gran medida en la capacidad para modelar las mentes construyendo significados a trav \u00e9 s de la creaci\u00f3n de im\u00e1genes. Recu \u00e9 rdese que las ideas son im\u00e1genes (visuales o no) en nuestro cerebro. Para la sociedad en general, a diferencia del individuo concreto, la creaci\u00f3n de im\u00e1genes se realiza en el\u00e1mbito de la comunicaci\u00f3n socializada \u201d. (p. 113)\nDesde este punto podemos arrojar una primera conclusi\u00f3n, afirmando que el poder se construye desde la comunicaci\u00f3n, pero se materializa y sostiene desde el Estado.\nAhora bien, no podemos evitar reflexionar sobre dos de los elementos que en los \u00faltimos a\u00f1os cambiaron la comunicaci\u00f3n pol\u00edtica y la comunicaci\u00f3n de masas.\nPor un lado, la comunicaci\u00f3n pol\u00edtica como bien nos dice John B. Thompson (2001), est\u00e1 influenciada por la \u201cPol\u00edtica del Esc\u00e1ndalo\u201d. Aqu\u00ed hacemos referencia a la difusa l\u00ednea que separa la vida p\u00fablica de los pol\u00edticos de su vida privada, con respecto a su v\u00ednculo con los votantes. Esto se debe a que desde fines del siglo pasado, el marketing pol\u00edtico hizo que los candidatos deban convertirse en productos publicitarios, tal como lo marca la publicidad tradicional. Desde esta visi\u00f3n, la pol\u00edtica medi\u00e1tica necesita mensajes sencillos y poderosos. Mensaje sencillo es un rostro, y mensaje poderoso es \u201cdame confianza\u201d. Confianza en la persona y el car\u00e1cter de la persona. El \u00fanico v\u00ednculo que permanece, y es el que sostiene el votante con la pol\u00edtica es con la persona, con el candidato. Por esto se presenta, hasta nuestros tiempos una constante y creciente personalizaci\u00f3n sistem\u00e1tica de la pol\u00edtica. Hay que vender un l\u00edder en el mercado. La \u201cPol\u00edtica del esc\u00e1ndalo\u201d intenta desprestigiar un candidato, y prestigiar en el mismo sistema de mensajes a otro. La estrategia pol\u00edtica es destruir la confianza de la persona y del partido, ya sea por informaci\u00f3n fidedigna o inventada. Thompson (2001) define \u201cLa Pol\u00edtica del esc\u00e1ndalo\u201d como \u201cbatallas por el poder simb\u00f3lico en donde est\u00e1n en juego la reputaci\u00f3n y la confianza\u201d (p. 19).\nReferido a las plataformas de comunicaci\u00f3n y los nuevos medios dentro de la comunicaci\u00f3n de masas, se presenta el fen\u00f3meno m\u00e1s revolucionario de la historia del hombre, Internet. Con la creaci\u00f3n de las redes sociales, las llamadas \u201cWeb 2.0\u201d y \u201cWeb 3.0\u201d, y su adopci\u00f3n por poco m\u00e1s de las tres cuartas partes de la poblaci\u00f3n global, hace m\u00e1s de un lustro que estamos transitando la llamada \u201cAutocomunicaci\u00f3n de Masas\u201d (Castells, 2009). Aqu\u00ed nos referimos a redes horizontales e interactivas de informaci\u00f3n, que tienen la peculiaridad de conectar lo local con lo global. Las redes sociales se basan en mensajes que rompen el control estricto de los medios de comunicaci\u00f3n tradicionales y los estados, tomados estos como instituciones de gobierno. La \u201cAutocomunicaci\u00f3n de masas\u201d ha generado movimientos sociales espont\u00e1neos y genuinos, acciones colectivas conscientes que quieren cambiar los valores reinantes, pero no llegar al poder, a diferencia del campo comunicacional planteado por la comunicaci\u00f3n de masas. Todas las fuerzas pol\u00edticas, y las herramientas electorales, hacen esfuerzos expl\u00edcitos para lograr la adhesi\u00f3n de estos movimientos a sus filas (Castells, 2009).\nEn este contexto surgen pr\u00e1cticas pol\u00edticas derivadas de la comunicaci\u00f3n instant\u00e1nea. Por un lado tenemos manifestaciones de indignaci\u00f3n social ante ciertas acciones de la clase pol\u00edtica, que generan un rompimiento en la adhesi\u00f3n social a un gobierno. Aqu\u00ed podemos citar a los movimientos de \u201cindignados\u201d que surgieron en las grandes potencias mundiales tras las crisis de los \u00faltimos a\u00f1os. Por otro lado tenemos movimientos que nacen en el collar del sistema y llevan a grupos sociales determinados, al n\u00facleo de la vida pol\u00edtica (Castells, 2009). Esto fue lo sucedido, por ejemplo, con los ambientalistas que impulsaron la primera campa\u00f1a electoral de Obama, sin pretensiones personales e individuales de poder.\nEl espacio de poder institucionalizado se ha modificado. La esfera p\u00fablica, sale de las instituciones tradicionales como los medios masivos y los gobiernos, dejando la exclusividad de esos espacios, para pasar a ubicarse en un espacio compartido entre el campo de la comunicaci\u00f3n formal e informal (Castells, 2009)\n1.2 IDEOLOG\u00cdA\nPol\u00edtica - Ideolog\u00eda es un binomio muy estudiado en el marco de las investigaciones en comunicaci\u00f3n: se ha dado desde el comienzo de la vida pol\u00edtica de los estados como los conocemos en 1879 con la Revoluci\u00f3n Francesa y el comienzo del estado de derecho liberal. Desde aqu\u00ed, las discusiones acerca de las teor\u00edas pol\u00edticas que todos los pensadores cre\u00edan correctas para el buen desarrollo de los pa\u00edses, han encontrado espacio. \u201cIdeolog\u00eda\u201d es un t\u00e9rmino polis\u00e9mico que resiste m\u00faltiples an\u00e1lisis, y que en el mapa pol\u00edtico encuentra pol\u00e9micas y controversias variadas.\nComo primer objetivo instrumental realizaremos una aproximaci\u00f3n al concepto de ideolog\u00eda. Esta aproximaci\u00f3n llegar\u00e1 desde m\u00faltiples pensadores que se han ocupado de la materia, ya que esta definici\u00f3n tiene como fin consensuar un enunciado que nos permita desprender elementos de an\u00e1lisis, no llegar a un nuevo formulado.\nEs imposible no hacer referencia a uno de los fil\u00f3sofos de la historia que hizo del t\u00e9rmino ideolog\u00eda un s\u00edmbolo, Karl Marx (1846). El fil\u00f3sofo europeo sostuvo que la ideolog\u00eda es parte de la estructura de dominaci\u00f3n de las clases altas, que reproduce la opresi\u00f3n de unas clases y aliena a la poblaci\u00f3n, en especial a la clase trabajadora. Seg\u00fan \u00e9l, la ideolog\u00eda es un instrumento de disimulo para que las clases oprimidas no concienticen su estado y contin\u00faen alienados a un sistema dominante. M\u00e1s cerca de nuestros tiempos, Eliseo Ver\u00f3n (1985), de qui\u00e9n haremos especial referencia m\u00e1s adelante, distingue la ideolog\u00eda como \u201cenunciado\u201d y como \u201cenunciaci\u00f3n\u201d. La primera estar\u00eda compuesta por todo aquello que es identificable del partido y le es funcional. La segunda se identifica con impl\u00edcitos, hay que buscarla detr\u00e1s de lo que se dice , haciendo un recorrido de los discursos para comprobar las tendencias. El polit\u00f3logo italiano Giovanni Sartori (2005), considera que la ideolog\u00eda es t\u00edpicamente una dogm\u00e1tica, r\u00edgida e impermeable aproximaci\u00f3n a la pol\u00edtica. Para este pensador, este concepto implica ideas convertidas en acci\u00f3n, por esto, sostiene que en gran medida la ideolog\u00eda explica la pol\u00edtica. Por lo tanto la ideolog\u00eda denota \u00fanicamente el sistema de orientaci\u00f3n simb\u00f3lica en que se encuentra cada individuo. Norberto Bobbio (2006), nos acerca m\u00e1s a una definici\u00f3n de \u201cideolog\u00eda\u201d como sistema de creencias y valores. El pensador conceptualiza este t\u00e9rmino como un conjunto de ideas y valores concernientes al orden pol\u00edtico, cuya funci\u00f3n es guiar los comportamientos pol\u00edticos colectivos. Por \u00faltimo, y a modo de s\u00edntesis de lo antes expuesto, en este informe, tomaremos la definici\u00f3n del polit\u00f3logo estadounidense Herbert McClosky (1964). qui\u00e9n sosten\u00eda que la ideolog\u00eda es un sistema de creencias que, elaboradas, integradas y coherentes, justifica el uso del poder, explica y juzga los eventos hist\u00f3ricos, identifica lo correcto y lo malo en la pol\u00edtica, y sirve de interconexi\u00f3n con otras esferas de actividades. Aqu\u00ed se abre la discusi\u00f3n respecto de otro t\u00e9rmino muy discutido, y trabajado anteriormente, el Poder.\nAnalistas pol\u00edticos y de comunicaci\u00f3n en especial han dedicado esfuerzos a verificar si el marketing pol\u00edtico y la personalizaci\u00f3n de la pol\u00edtica, terminaron de cooptar la ideolog\u00eda en los discursos de campa\u00f1a, convirtiendo a los oradores en meros sofistas contempor\u00e1neos, con una ret\u00f3rica adulatoria como primera arma, y poco contenido ideol\u00f3gico en sus palabras y sus votantes. A esto se suma la indiferencia por la pol\u00edtica parte de la mayor\u00eda del electorado y por participar de la vida activa de los partidos pol\u00edticos, la p\u00e9rdida del bipartidismo en pa\u00edses emblem\u00e1ticos como el nuestro y la desconfianza generalizada en la clase pol\u00edtica originada por hechos de corrupci\u00f3n y la falta de respuestas a problemas concretos de la sociedad.\nEsta tesis representada por pensadores de la comunicaci\u00f3n pol\u00edtica como Duran Barba y Nieto, que radica en el abandono de los proyectos pol\u00edticos ideol\u00f3gicos de car\u00e1cter radical para dar lugar a proyectos m\u00e1s moderados, personalistas y centralistas, encuentra nacimiento en el cambio de plataforma y medio para la comunicaci\u00f3n pol\u00edtica. Con la llegada de la TV y el cambio en los formatos radiales, el mensaje electoral, se convirti\u00f3 en un producto que se debe publicitar y vender con facilidad, lo que lleva a la despolitizaci\u00f3n del contenido y desideologizaci\u00f3n del mensaje (Duran Barba y Nieto, 2010). Por ejemplo, el ritmo r\u00e1pido del di\u00e1logo en televisi\u00f3n impide elaborar o expresar un pensamiento argumentativo y estas f\u00f3rmulas instant\u00e1neas no permiten apelar al razonamiento de la audiencia como modo de convencerla. Asimismo, el hecho de pasar permanentemente de un asunto a otro perturba el plan l\u00f3gico y, por \u00faltimo, la variedad de temas abordados impide profundizar alguno de ellos. Este concepto acerca de la comunicaci\u00f3n pol\u00edtica sostiene que las audiencias para los medios populares han comenzado a ser m\u00e1s amplias y m\u00e1s heterog\u00e9neas en t\u00e9rminos de su composici\u00f3n pol\u00edtica y social: No necesariamente comparten un conjunto de creencias o intereses comunes que puedan ser representados (Haime, 2013). Especialmente en los \u00faltimos a\u00f1os con el nacimiento de los nuevos medios, y de nuevas audiencias de la era inform\u00e1tica, donde hay distintas reglas de producci\u00f3n, lleg\u00f3 la imperiosa necesidad de la clase pol\u00edtica de adaptar sus discursos al formato medi\u00e1tico contempor\u00e1neo (Castells, 2009).\nEsta propuesta no solo atribuye esta mutaci\u00f3n de los discursos pol\u00edticos a los cambios de formato, sino que tambi\u00e9n sostienen que han agonizado las grandes utop\u00edas, y las ideolog\u00edas entendidas como grandes relatos, en tanto se tornan irrelevantes para los ciudadanos, incluso porque las viejas concepciones de izquierda y derecha han caducado (Duran Barba y Nieto, 2010).\nA pesar de esto, en la mayor\u00eda de los pa\u00edses de latinoam\u00e9rica - Argentina no es la excepci\u00f3n -, a lo largo de los \u00faltimos quince a\u00f1os, ha resucitado una discusi\u00f3n en el campo pol\u00edtico que parec\u00eda haber desaparecido en los \u00faltimos a\u00f1os de la d\u00e9cada los setenta: \u201c\u00bfNeoliberalismo (Derecha) o Populismo (Izquierda)?\u201d. M\u00e1s all\u00e1 del simplismo y reduccionismo de esta dicotom\u00eda pol\u00edtica, lo interesante es que las marcas y referencias discursivas ideol\u00f3gicas en campa\u00f1a, en mayor o menor intensidad, se hacen presente en todos los discursos expuestos por los distintos candidatos (Riorda y Farre, 2012).\nDentro del estudio de la comunicaci\u00f3n, y la comunicaci\u00f3n pol\u00edtica no es la excepci\u00f3n, el campo la simbolog\u00eda es un campo espec\u00edfico de semi\u00f3logos y semi\u00f3ticos, pero donde los comunicadores nos desarrollamos en plenitud. Podemos decir que es el espacio virtual donde los comunicadores desplegamos y articulamos nuestro trabajo, mientras que el an\u00e1lisis te\u00f3rico, s\u00ed corre espec\u00edficamente por cuenta de otras disciplinas. Este es un punto principal en la construcci\u00f3n de la comunicaci\u00f3n pol\u00edtica, debido a que, una constante en la materia que analizamos en este informe, tanto en candidatos como en partidos pol\u00edticos, es la de generar identificaci\u00f3n con sus votantes y potenciales votantes. Por esto es que, la elecci\u00f3n de s\u00edmbolos de forma correcta, y en momentos claves, resulta esencial en toda estrategia de comunicaci\u00f3n. De esta forma, encontramos que el sentido pol\u00edtico, se encuentra basado en elementos de anclaje con una realidad social latente, que debe ser utilizado con especial cuidado, pero que resulta fundamental. Dentro de esta \u201cnarrarqu\u00eda\u201d (Haime, 2013) que plantea la comunicaci\u00f3n pol\u00edtica contempor\u00e1nea, encontramos el uso de s\u00edmbolos para la diferenciaci\u00f3n entre candidatos y partidos. Aqu\u00ed es donde ideolog\u00eda y simbolog\u00eda se cruzan.\nEste enfoque proviene de la corriente \u201cConstruccionista\u201d (Castells, 2009), que toma a toda realidad como una construcci\u00f3n construida desde el lenguaje. La realidad es un producto social, basado en interpretaciones, que son presentadas desde el gobierno mediante su comunicaci\u00f3n. As\u00ed es como creemos que estamos en un mundo, el de la comunicaci\u00f3n pol\u00edtica, que tom\u00f3 como basti\u00f3n principal, aquello que se conoce como \u201cStory Telling\u201d, \u00f3, \u201cConstrucci\u00f3n del Relato\u201d (Elizalde y Riorda, 2013). Aqu\u00ed tenemos a dos elementos principales, uno es la ideolog\u00eda, el otro la simbolog\u00eda. Estos dos elementos se cruzan constantemente para poder analizar la comunicaci\u00f3n pol\u00edtica, y tambi\u00e9n para poder programarla y ejecutarla.\nLos s\u00edmbolos adem\u00e1s de remitirse a elementos ideol\u00f3gicos y pol\u00edticos, est\u00e1n fuertemente relacionados con el aspecto emocional de las personas, no as\u00ed con el costado racional humano. Por esto es que se usan palabras claves, que evoquen. Pero veremos el armado de estos conceptos claves a utilizar, ya que deben ser basados en estructuras sociales ya aprobadas, que son el resultado de estudios de campo espec\u00edficos de la comunicaci\u00f3n.\n1.3 DISCURSO - DISCURSO POL\u00cdTICO\nUn prop\u00f3sito te\u00f3rico que se presenta como desaf\u00edo para nuestro Trabajo Final de Carrera, es poder definir el concepto de \u201cDiscurso\u201d, y en especial lo que entendemos por \u201cDiscurso Pol\u00edtico\u201d.\nTomaremos una primera definici\u00f3n por parte de Link (1983), quien define el discurso como un concepto de habla que se encontrar\u00e1 institucionalmente consolidado en la medida en que determine y consolide a la acci\u00f3n y, de este modo, sirva para ejercer el poder . Desde aqu\u00ed, podemos agregar que el discurso en su conjunto es una unidad que se regula y que es creadora de conciencia, y que en especial act\u00faa como una t\u00e9cnica destinada a legitimar y garantizar el gobierno (Wodak y Meyer, 2003). Por esto, podemos decir que el an\u00e1lisis del discurso, es relevante en este trabajo, ya que, como bien dijimos, el discurso se presenta como la plataforma dentro de la cual todos los productores de sentido proponen las reglas culturales cognoscitivas. Por ende, podemos afirmar, como dice J\u00e4ger, que el discurso crea las condiciones para la formaci\u00f3n de sujetos y la estructuraci\u00f3n y configuraci\u00f3n de las sociedades (Wodak y Meyer, 2003).\nEl discurso debe entenderse como supraindividual, ya que supera a quien lo hace. Los discursos se han vuelto independientes como consecuencia de procesos hist\u00f3ricos. Se trata de productos complejos, multidisciplinarios y conformados por distintos recursos que se hallan entretejidos, en lo que se llama \u201cMasa de devanado discursivo\u201d. Un discurso representa una realidad propia que, se nutre de discursos pasados y de discursos coet\u00e1neos (Wodak y Meyer, 2003). A su vez, los discursos son en s\u00ed mismos un agente de poder, capaces de inducir al comportamiento y de generar otros discursos.\nDe esta manera podemos afirmar que los discursos ejercen el poder porque transportan un saber con el que se nutre la conciencia colectiva, as\u00ed como el fundamento de la acci\u00f3n formativa que moldea la realidad, y proporcionan los conceptos que han de aplicarse y todo el conocimiento para configurar la realidad (Wodak y Meyer, 2003).\nPara resumir esta primera aproximaci\u00f3n al concepto de Discurso, debemos aclarar que como dice Siegfried J\u00e4ger en la obra de Wodak y Meyer (2003), el discurso debe ser tomado como \u201cel fluir del conocimiento, a lo largo de toda la historia\u201d. Este autor, trabaja sobre la tesis de Michel Foucault, quien en su obra \u201cLa arqueolog\u00eda del saber\u201d (1989), define al discurso como un conjunto de pr\u00e1cticas que sistem\u00e1ticamente constituyen los objetos de los que hablan (Wodak y Meyer, 2003)\nAhora bien, una vez definido el concepto de discurso que tomaremos para nuestro Trabajo Final de Carrera debemos delimitar el objeto de estudio especifico que nos ata\u00f1e, el Discurso Pol\u00edtico. Podr\u00edamos decir que este, est\u00e1 compuesto por lo que es dicho por los actores y autores del mismo, los pol\u00edticos. Esta propuesta simplifica el objeto de estudio, pero como bien dijimos antes, el campo discursivo es multidisciplinario, y m\u00e1s a\u00fan en la pol\u00edtica. De este modo, debemos pensar en un sinfin de elementos y hacedores de discurso, que incluyen pero superan el primero expuesto, que componen al discurso pol\u00edtico, entre los que se encuentran los medios de comunicaci\u00f3n, la ciencia, la econom\u00eda, la historia, etc (Mendizabal y Van Dijk, 1999). En este punto podemos incluir la distinci\u00f3n realizada por J\u00e4ger en la obra de Wodak y Meyer (2003), quien diferencia como partes de un mismo sistema discursivo al Discurso cient\u00edfico, el discurso especial, y el interdiscurso, todos parte de un mismo sistema.\nAqu\u00ed se distinguen los tres elementos m\u00e1s importantes que componen al discurso pol\u00edtico. Por un lado, como detallamos anteriormente, lo dicho y comunicado por los actores pol\u00edticos reconocidos como tal, como puede ser el caso de un Presidente, un Legislador, un Intendente, etc. Por otro lado, y debido a que el discurso pol\u00edtico se desenvuelve en la esfera p\u00fablica, encontramos a los medios masivos de comunicaci\u00f3n. Para este caso, puede haber un particular an\u00e1lisis tambi\u00e9n, por esto es que consideramos que si bien los mensajes emitidos por los medios masivos de comunicaci\u00f3n conforman al discurso pol\u00edtico, e influyen en el desarrollo del mismo, estos deben ser estudiados y analizados en el campo del discurso medi\u00e1tico. Por \u00faltimo, debemos resaltar otro especial componente del discurso en cuesti\u00f3n, que es la gran masa de votantes, que son receptores directos e indirectos de la simbolog\u00eda involucrada en el discurso pol\u00edtico, m\u00e1s all\u00e1 de que puedan o no tener un inter\u00e9s particular, o que tengan alguna participaci\u00f3n en la vida pol\u00edtica, complementaria a los deberes c\u00edvicos y ciudadanos. En nuestro Trabajo Final de Carrera, tomaremos como elemento de an\u00e1lisis, los mensajes emitidos por los candidatos en el ciclo de entrevistas realizadas por el diario \u201cLa Voz del Interior\u201d, por ende, no analizaremos como elementos de an\u00e1lisis al medio que efect\u00faa el proceso de comunicaci\u00f3n, ni a la gran masa receptora de dicha intervenci\u00f3n.\nOtro elemento que debe ser tenido en cuenta, pero que excede al an\u00e1lisis acad\u00e9mico que realizamos, es que el discurso pol\u00edtico est\u00e1 compuesto tambi\u00e9n por un conjunto de materializaciones que hacen a la constante din\u00e1mica del discurso, y al crecimiento y cambio de la significaci\u00f3n de s\u00edmbolos que lo componen al sistema. Michel Foucault (1989), remarc\u00f3 que los dispositivos de poder, est\u00e1n compuestos por pr\u00e1cticas discursivas, pr\u00e1cticas no discursivas, y por materializaciones. El campo del discurso pol\u00edtico, como herramienta de legitimaci\u00f3n de poder, est\u00e1 tambi\u00e9n compuesto por estos elementos. Por un lado encontramos las pr\u00e1cticas discursivas de los actores y autores que consciente o inconscientemente emiten un mensaje con repercusiones en este campo. Por otro lado, se encuentra una serie de acciones y presupuestos que no son de car\u00e1cter discursivo, pero que hacen al car\u00e1cter institucional. Por \u00faltimo, tenemos las materializaciones, los productos y los objetos, que hacen al discurso, relevantes en la medida en que pueden modificar los supuestos, las creencias y los s\u00edmbolos que se creen establecidos. Por esto es que en la obra de Wodak y Meyer (2003), J\u00e4ger se refiere a la teor\u00eda discursiva como una teor\u00eda estrictamente materialista.\nNo podemos obviar el hecho que la ideolog\u00eda en el an\u00e1lisis del discurso ejerce una fuerte presencia, especialmente en el discurso pol\u00edtico. Decimos esto ya que es m\u00e1s dificil de encontrar una alta presencia ideol\u00f3gica en fragmentos cient\u00edficos provenientes de las ciencias naturales o formales. A diferencia de los casos citados de otras ramas de las ciencias, las ideolog\u00edas pol\u00edticas definen la contraparte socio-cognitiva de los sistemas pol\u00edticos. Estos son los sistemas b\u00e1sicos de creencia que subyacen y organizan las representaciones sociales compartidas de los grupos y sus miembros. As\u00ed, el comunismo, la dictadura o la democracia pueden verse, como un sistema y un complejo conjunto de representaciones sociales b\u00e1sicas, que involucran valores pertinentes y mantienen actitudes espec\u00edficas acerca de las propiedades (como el poder, la igualdad, etc.) que caracterizan al sistema (Van Dijk y Mendizabal, 1999).\nPara nuestro TFC tomaremos el punto antes analizado, el an\u00e1lisis del discurso pol\u00edtico, como uno de los tres grandes puntos de an\u00e1lisis, en conjunto con la Pragmadial\u00e9ctica, dentro de la teor\u00eda de la argumentaci\u00f3n y la semi\u00f3tica en los elementos ideol\u00f3gicos del discurso; ya que en la totalidad de su gama cualitativa, el an\u00e1lisis del discurso, cubre el espectro de todo lo que puede decirse y de las formas en que emerge lo que puede decirse, y por consiguiente, el an\u00e1lisis del discurso puede realizar afirmaciones v\u00e1lidas sobre una o varias facetas del discurso (Wodak y Meyer, 2003).\n1.4 DESTINATARIOS DEL DISCURSO POL\u00cdTICO\nEn su trabajo \u201cLa semiosis social\u201d, Eliseo Ver\u00f3n (1996) define esta como una red significante infinita, tanto desde el punto de vista diacr\u00f3nico como sincr\u00f3nico, y su estudio implica un trabajo que se realiza sobre fragmentos extra\u00eddos del proceso semi\u00f3tico, del flujo ininterrumpido de la producci\u00f3n, circulaci\u00f3n y reconocimiento de sentido. De este modo, en palabras de Eliseo Ver\u00f3n (1998), se trabaja sobre estados que no son sino peque\u00f1os trozos del tejido de la semiosis transformados en productos por el corte practicado. Estos fragmentos extra\u00eddos, son los llamados discursos, que como aclara el autor son productos del recorte que se efect\u00faa. Por ende, el discurso es un producto de an\u00e1lisis que se desprende arbitrariamente de la semiosis infinita.\nEste proceso inacabado se compone de relaciones sistem\u00e1ticas entre determinados significantes, y el estudio de estos aspectos, seg\u00fan Ver\u00f3n (1996), impone la descripci\u00f3n de las condiciones bajo las cuales tiene lugar su funcionamiento. As\u00ed, la semiosis est\u00e1 constituida por condiciones/gram\u00e1ticas de producci\u00f3n y condiciones/gram\u00e1ticas de reconocimiento. Estos elementos, en conjunto con las operaciones, son las que permiten detectar la cadena discursiva llamada semiosis.\nEn la medida en que siempre otros discursos forman parte de las condiciones de producci\u00f3n de un texto, todo proceso de producci\u00f3n es de hecho un proceso de reconocimiento, y todo reconocimiento solamente puede manifestarse bajo la forma de un nuevo proceso de producci\u00f3n, que da como resultado uno o varios textos producidos, nuevos discursos que se desprenden del primero. Por esto, \u00e9l afirma que toda gram\u00e1tica de producci\u00f3n es resultado de determinadas condiciones de reconocimiento y una gram\u00e1tica de reconocimiento s\u00f3lo puede verse bajo la forma de un nuevo proceso de producci\u00f3n.\nEspec\u00edficamente respecto del campo discursivo de lo pol\u00edtico, Ver\u00f3n (1996) aclara que implica enfrentamiento, relaci\u00f3n con un enemigo y lucha entre enunciadores. Es un tipo de discurso de estructura pol\u00e9mica, ya que al mismo tiempo que se preocupa por establecer una posici\u00f3n, se dirige a rebatir las posiciones de los adversarios, por esto es que se caracteriza por la construcci\u00f3n discursiva de un destinatario doble o triple.\nPor un lado, tenemos un destinatario que encuentra dogm\u00e1ticamente correctas las palabras del enunciador. Esto se debe a que estos, comparten las mismas creencias y valores que el actor pol\u00edtico que emite el discurso, \u00e9ste es el prodestinatario. El llamado a este destinatario, encuentra bastantes formas. Se puede dar por referencias partidarias, usos de colectivos inclusivos, y hasta citas hist\u00f3ricas.\nEl pol\u00edtico emisor, tambi\u00e9n se dirige a un cierto grupo de destinatarios, el opositor, que tiene un parecer partidario y pol\u00edtico determinado contrario, y realiza una inversi\u00f3n de creencia total frente al discurso. Este destinatario recibe con escepticismo todo discurso, y es conocido, en palabras de Ver\u00f3n como contradestinatario.\nHay un tercer destinatario, el m\u00e1s preciado especialmente en \u00e9pocas de campa\u00f1a. Este es el compuesto por indecisos, aquel grupo social sin referencia o parecer partidario claro, y est\u00e1 especialmente expectante a recibir mensajes por parte de la clase pol\u00edtica. Este grupo es el llamado paradestinatario.\nLa comunicaci\u00f3n es una pieza fundamental en cualquier gesti\u00f3n gubernamental. Esta tiene como funci\u00f3n generar consenso. El consenso es la b\u00fasqueda de acuerdos pol\u00edticamente operantes centrados en la idea de que, si bien pueden existir grupos en los m\u00e1rgenes del consenso, o bien fuera de \u00e9ste, las pol\u00edticas de un gobierno deben ser aceptadas socialmente por la mayor cantidad de personas. Este tambi\u00e9n es un modo de entender la legitimidad como elemento clave para dotar de estabilidad a un gobierno. Por ello, el cambio social discontinuo, que crea fuertes desequilibrios entre las expectativas y las posibilidades, hace del consenso y por ende de la estabilidad pol\u00edtica, un bien escaso. Podemos afirmar que en especial en \u00e9pocas de campa\u00f1a alcanzar un consenso simb\u00f3lico y contraf\u00e1ctico, ya que se debe nutrir de enunciados y no de hechos, es el objetivo primordial para los partidos pol\u00edticos.\nEn el presente TFC en el cual desarrollaremos un an\u00e1lisis de discurso pol\u00edtico, intentaremos analizar par\u00e1metros generales de la comunicaci\u00f3n pol\u00edtica. Para este an\u00e1lisis, tambi\u00e9n debemos hacer una distinci\u00f3n obligada, que si bien se presenta en todas las organizaciones, en la comunicaci\u00f3n pol\u00edtica resulta fundamental. Vamos a diferenciar los efectos de la comunicaci\u00f3n pol\u00edtica, de la efectividad. Entendemos el primer concepto como el nivel de manipulaci\u00f3n que genera en los habitantes de un espacio territorial, mientras que el segundo concepto refiere al \u00e9xito de la recepci\u00f3n de los distintos mensajes. Podemos decir que la primera variable es cualitativa, mientras la segunda es cuantitativa.\nTomar la primera variable de esta \u00faltima distinci\u00f3n, es un desaf\u00edo mayor, ya que requiere de un an\u00e1lisis acad\u00e9mico acerca de la manipulaci\u00f3n en la opini\u00f3n publica, mientras que la segunda puede medirse con el nivel de receptores deseados por el plan de comunicaci\u00f3n, pero que no aseguran consenso ni garantizan una adhesi\u00f3n efectiva al proyecto pol\u00edtico.\nEn el siguiente informe, no se intentar\u00e1 llegar a ninguna de las dos conclusiones, ni a los efectos de la comunicaci\u00f3n, ni a su efectividad. Por el contrario, se intenta llegar a un marco descriptivo de la materia, elementos referenciales de la comunicaci\u00f3n pol\u00edtica de la organizaci\u00f3n analizada, y a par\u00e1metros generales dentro del sector de an\u00e1lisis.\n1.5 ARGUMENTACI\u00d3N\nEl origen de la orientaci\u00f3n de lo que actualmente denominamos \u201cTeor\u00eda de la Argumentaci\u00f3n\u201c est\u00e1 estrechamente vinculado al desarrollo de una perspectiva pragm\u00e1tica sobre un fen\u00f3meno, la argumentaci\u00f3n, que hasta mediados del siglo pasado, solo hab\u00eda recibido un tratamiento semanticista por parte de ciertas \u00e1reas de la Filosof\u00eda, como la Epistemolog\u00eda, la Metodolog\u00eda de la Ciencia o la L\u00f3gica. Las teor\u00ed\u00e1s pragm\u00e1ticas del significado proporcionaron las bases para este nuevo enfoque -bien de manera indirecta, como en el caso de los trabajos pioneros de S. E. Toulmin o Ch. Perelman, los cuales conceb\u00edan la argumentaci\u00f3n como una forma particular de actividad comunicativa; o bien de manera directa, como en el caso de la Pragma-dial\u00e9ctica, que en la propuesta de Van Eemeren (1984) se muestra abiertamente basada en la teor\u00eda de los actos de habla. El desarrollo de esta perspectiva pragm\u00e1tica se ha manifestado de forma paralela en los dos principales \u00e1mbitos de la disciplina: el de la elaboraci\u00f3n de modelos descriptivos que orienten el an\u00e1lisis e interpretaci\u00f3n del discurso argumentativo, y el de la elaboraci\u00f3n de modelos normativos para su evaluaci\u00f3n.\nLa propia inclusi\u00f3n de modelos descriptivos como parte fundamental de la disciplina manifestar\u00eda el inter\u00e9s de \u00e9sta por dar cuenta de los condicionamientos pragm\u00e1ticos de la argumentaci\u00f3n en tanto que cierta forma de actividad comunicativa. En la pr\u00e1ctica, este inter\u00e9s signific\u00f3 un cambio de perspectiva desde los argumentos como objetos abstractos con propiedades meramente sem\u00e1nticas, cuando no puramente formales, a la argumentaci\u00f3n como una actividad con una dimensi\u00f3n dial\u00e9ctica, y tambi\u00e9n ret\u00f3rica (Van Eemeren, 1984).\nPor otro lado, en muchos casos este giro pragm\u00e1tico dio lugar a una nueva concepci\u00f3n del valor argumentativo, a saber, una concepci\u00f3n que tend\u00eda a abandonar los criterios tradicionales para decidir sobre la fuerza justificatoria de los argumentos, en favor de criterios para decidir sobre su legitimidad como actividad cuya finalidad caracter\u00edstica es la persuasi\u00f3n de un oyente u auditorio. Como resulta claro en los casos de Perelman o Hamblin, los te\u00f3ricos de la argumentaci\u00f3n empezaron a considerar que el logro idiosincr\u00e1sico de la buena argumentaci\u00f3n no era la justificaci\u00f3n, sino m\u00e1s bien cierto tipo de efectos perlocucionarios de los actos argumentativos. De ese modo, muchos autores promovieron una sustituci\u00f3n parcial o total de los criterios epist\u00e9micos cl\u00e1sicos -tales como la verdad de las premisas o la validez de las inferencias, por otro tipo de criterios, tales como la persuasividad universal, la aceptaci\u00f3n de los puntos de partida o el cumplimiento de compromisos dial\u00f3gicos que pudieran recoger tal concepci\u00f3n pragm\u00e1tica del valor argumentativo (Van Eemeren, 1984).\nPara ilustrar la motivaci\u00f3n de este giro pragm\u00e1tico, es interesante tener en cuenta que, desde sus inicios, la Teor\u00eda de la Argumentaci\u00f3n ha estado especialmente involucrada en la tarea de dar cuenta de las falacias argumentativas, las cuales no parecen ser susceptibles de un tratamiento meramente sem\u00e1ntico. La necesidad de desarrollar una concepci\u00f3n de la bondad argumentativa que pudiera tener en cuenta uno de los m\u00e1s caracter\u00edsticos fallos argumentativos hizo que muchos autores buscasen en dicha concepci\u00f3n pragm\u00e1tica de la bondad argumentativa la referencia que la concepci\u00f3n epistemol\u00f3gica tradicional tornaba esquiva. En realidad, tal concepci\u00f3n pragm\u00e1tica ha llegado a ser la predominante dentro de la Teor\u00eda de la argumentaci\u00f3n, y s\u00f3lo unos pocos autores, como Biro y Siegel (1992 y 1997), Weinstein (1994) o Pinto (2000), han cuestionado su primac\u00eda (Bermejo-Luque, 2006).\nAs\u00ed, la \u201cTeor\u00eda de la Argumentaci\u00f3n\u201d trata de dar cuenta de nuestro concepto cotidiano de argumentaci\u00f3n y es ciertamente caracter\u00edstico de este concepto que la argumentaci\u00f3n es un medio para persuadir. M\u00e1s a\u00fan, los argumentos y las inferencias que representan suelen verse como la forma expl\u00edcita de ciertos procesos mentales mediante los cuales nos formamos creencias. De ese modo, los te\u00f3ricos de la argumentaci\u00f3n estar\u00edan de alg\u00fan modo obligados a dar sentido a la idea de que la argumentaci\u00f3n se relaciona con la producci\u00f3n y modificaci\u00f3n de creencias. Ciertamente, desde este compromiso hay s\u00f3lo un paso peque\u00f1o a una concepci\u00f3n ret\u00f3rica, tal como la hemos definido, si asumimos una posici\u00f3n instrumentalista respecto de la normatividad (Merlino, 2012).\nDentro de la \u201cTeor\u00eda de la Argumentaci\u00f3n\u201d, encontramos a la Pragma-dial\u00e9ctica. Que concibe la argumentaci\u00f3n como \u201cuna actividad social cuyo fin es convencer a otros de la aceptabilidad de un punto de vista mediante la eliminaci\u00f3n de las dudas de otra gente\u201d(Van Eemeren y Grootendorst, 1984). De ese modo, la Pragma-dial\u00e9ctica define la bondad argumentativa como la consecuci\u00f3n de cierto tipo de efecto perlocucionario, a saber, la resoluci\u00f3n de una diferencia de opini\u00f3n. Por esa raz\u00f3n, a pesar de su concepci\u00f3n dial\u00e9ctica de la argumentaci\u00f3n, la Pragma-dial\u00e9ctica tambi\u00e9n estar\u00eda abogando por una concepci\u00f3n ret\u00f3rica de la bondad argumentativa, tal como la hemos definido. Por esto decimos que este enfoque intenta determinar la bondad argumentativa en t\u00e9rminos de un procedimiento ideal para resolver una diferencia de opini\u00f3n (Merlino, 2012).\nDe cara a analizar y evaluar la argumentaci\u00f3n, Van Eemeren y Grootendorst han desarrollado un modelo procedimental para \u00e9sta: la \u201cdiscusi\u00f3n cr\u00edtica\u201d, una situaci\u00f3n dial\u00e9ctica en la que dos partes tratan de solventar una diferencia de opini\u00f3n. Tal modelo es una idealizaci\u00f3n que permite la integraci\u00f3n del an\u00e1lisis y la evaluaci\u00f3n de la argumentaci\u00f3n porque, por un lado, prescribe c\u00f3mo hemos de analizar e interpretar el discurso argumentativo real, y por el otro, proporciona criterios para decidir sobre su valor, puesto que la caracterizaci\u00f3n de un procedimiento ideal har\u00eda posible determinar hasta qu\u00e9 punto el ejemplar se desv\u00eda del modelo. De ese modo, el principal objetivo de la Pragma- dial\u00e9ctica ser\u00e1 enunciar las reglas constitutivas de un procedimiento de discusi\u00f3n cr\u00edtica en tanto que mecanismo de resoluci\u00f3n de una diferencia de opini\u00f3n.\nEsta integraci\u00f3n de los aspectos anal\u00edticos y normativos representar\u00eda una importante ventaja porque har\u00eda posible evitar el relativismo desde el comienzo: aunque los pragma- dial\u00e9cticos consideran que la buena argumentaci\u00f3n es la que consigue la resoluci\u00f3n de una diferencia de opini\u00f3n, su an\u00e1lisis impedir\u00eda encontrar casos en los que el mismo procedimiento que resulta eficaz para solventar cierta diferencia de opini\u00f3n entre dos partes pudiera no resultar eficaz para resolver la misma diferencia de opini\u00f3n entre dos partes distintas. La raz\u00f3n es que un procedimiento de este tipo es un objeto particular: en la medida en que las reglas sancionan un intercambio argumentativo en t\u00e9rminos de la satisfacci\u00f3n de cada una de las partes involucradas respecto del desarrollo del procedimiento, participantes distintos con valoraciones distintas dan lugar a procedimientos distintos. Adem\u00e1s, debido a esta condici\u00f3n, la Pragma-dial\u00e9ctica ser\u00eda capaz de explicar por qu\u00e9 hemos de considerar irracional la conducta de un participante que despu\u00e9s de un procedimiento correcto seg\u00fan las reglas, rechaza aceptar las conclusiones.\n2. MARCO TE\u00d3RICO METODOL\u00d3GICO\nEn este punto nos acercamos a la definici\u00f3n de conceptos que nos van a permitir realizar la descripci\u00f3n y el an\u00e1lisis de las piezas que conforman el corpus.\n2.1 COMPONENTES DE LA IDEOLOG\u00cdA\nRevisar y relacionar las distintas corrientes de lo que se considera Ideolog\u00eda, nos permite desarrollar sus principales componentes, que ser\u00e1n los principales criterios en el an\u00e1lisis del discurso. Desde esta posici\u00f3n, tomaremos dos componentes principales, que a su vez tienen subcomponentes. Estos son: Componente Simb\u00f3lico y Componente de Pol\u00edticas (Riorda y Farre, 2012).\n2.1.1 Componente Simb\u00f3lico:\nEste es considerado uno de los factores m\u00e1s fuertes de la ideolog\u00eda, que permite el contraste entre actores pol\u00edticos y partidos pol\u00edticos (Gerring, 1997). Se refleja, principalmente, en denominaciones autopronunciadas de gobiernos o partidos pol\u00edticos, que los convierten en \u00fanicos. Especialmente en America Latina, el componente simb\u00f3lico, es uno de los elementos m\u00e1s distintivos de la \u00faltima d\u00e9cada. Un ejemplo, se da en los caracteres pol\u00edticos asociados a fuertes personalidades, m\u00e1s que a caracteres partidarios, como ocurre en nuestro pa\u00eds con el \u201cKirchnerismo\u201d.\nUbicaci\u00f3n de lo Ideol\u00f3gico\nDentro de este componente encontramos un elemento que es la \u201cUbicaci\u00f3n de lo Ideol\u00f3gico\u201d (Riorda y Farre, 2012). Aqu\u00ed desprendemos una subdivisi\u00f3n. En primer lugar tenemos \u201cEl pensamiento pol\u00edtico\u201d, que refiere a ideas, creencias, valores, principios o ideales que usa frecuentemente el discurso ideol\u00f3gico. Para este criterio, tomamos a Eliseo Ver\u00f3n (1996), donde explica al \u201cpensamiento pol\u00edtico\u201d al hablar de ideolog\u00eda, como enunciado, en su dimensi\u00f3n sustantiva: comprende aquellos argumentos donde se hace manifiesta la opci\u00f3n pol\u00edtica el lugar donde explicitan los pensamientos, m\u00e1s all\u00e1 de que despu\u00e9s las acciones o nuevas enunciaciones desmientan esta posici\u00f3n.\nEsta dimensi\u00f3n se identifica desde la pronunciaci\u00f3n de valores, que son el resultado de\ncreencias materializadas en enunciados. Estos valores pol\u00edticos tienen cuatro caracter\u00edsticas (Villorio, 1997):\n- Corresponden al \u00e1mbito p\u00fablico.\n- No son individuales sino comunes.\n- Est\u00e1n relacionados con el poder.\n- Son realizables.\nEstos valores pueden ser morales o sociales. Los primeros, son principios respecto de los cuales las personas sienten un fuerte compromiso de conciencia y los emplean para juzgar lo adecuado de las conductas propias y ajenas (Riorda y Farre, 2012). Por otro lado, los valores sociales, son creencias compartidas por una comunidad que dinamizan el proceso de mantenimiento y cambio social. Estos valores son inculcados por la cultura y el sistema educativo, en conjunto con instituciones como la familia. Dentro de esta \u00faltima clasificaci\u00f3n, podemos encontrar los valores religiosos y los pol\u00edticos (Villorio, 1997).\nEl segundo elemento de la \u201cUbicaci\u00f3n de lo ideol\u00f3gico\u201d, es el \u201cLenguaje ideol\u00f3gico\u201d (Van Dijk, 2003). Este, es un set ling\u00fc\u00edstico de los diferentes sectores, y est\u00e1 dada por una evaluaci\u00f3n del mundo a trav\u00e9s de un determinado grupo de palabras y conceptos que los diferencia de otras ideolog\u00edas. Hay un propio constructor ling\u00fc\u00edstico, aut\u00f3nomo, que se diferencia de otros lenguajes ideol\u00f3gicos.\nReconocer el lenguaje es reconocer el discurso dominante que permite realizar un proceso de abordaje cient\u00edfico del concepto de ideolog\u00eda en tanto muestra signos ideol\u00f3gicos como conjunto. Los signos ideol\u00f3gicos constituyen un lexema o conjunto de lexemas que, en su contexto de ocurrencia, definen como tal a toda la producci\u00f3n y le otorga una significaci\u00f3n determinada (Raiter, 1989).\nPor \u00faltimo, dentro de esta \u201cUbicaci\u00f3n de lo ideol\u00f3gico\u201d, encontramos los \u201c\u00cdconos ideol\u00f3gicos\u201d (Riorda y Farre, 2012). Aqu\u00ed se analizan s\u00edmbolos e \u00edconos representativos de la ideolog\u00eda, que contribuyen a identificarla r\u00e1pidamente. Suelen tener un efecto represivo de la connotaci\u00f3n, pues determinan el significado y cierran otras opciones. Producen, adem\u00e1s, un efecto r\u00e1pido, imperativo a trav\u00e9s de la propaganda.\nSujetos Ideol\u00f3gicos\nComo segundo elemento del componente simb\u00f3lico de la Ideolog\u00eda tenemos los \u201cSujetos Ideol\u00f3gicos\u201d (Eliseo Ver\u00f3n, 1996). Aqu\u00ed hacemos referencia tanto a los enunciadores como destinatarios. Eliseo Ver\u00f3n (1996) nos dice que se reconocen en ellos distintas categor\u00edas seg\u00fan el modo de construcci\u00f3n discursiva.\nDe este modo, el enunciador que origina el texto, es quien afirma, ironiza, niega, cita, es el que tambi\u00e9n determina la finalidad del discurso. Este, se puede presentar en \u201cYo\u201d, donde hace referencia a su persona o al partido, o en \u201cNosotros\u201d, donde emite desde un todos general. Esta clasificaci\u00f3n, nos permite evaluar uno de los puntos presentes en el marco te\u00f3rico, donde hac\u00edamos referencia a la personalizaci\u00f3n de la pol\u00edtica y del discurso pol\u00edtico.\nPor el lado del destinatario, tambi\u00e9n vamos a retomar la clasificaci\u00f3n arrojada por Eliseo Ver\u00f3n (1996). En este caso tenemos, y como hicimos referencia anteriormente, un \u201cprodestinatario\u201d que es partidario, un \u201cparadestinatario\u201d que es una masa indecisa, y por \u00faltimo, un \u201ccontradestinatario\u201d que es el oponente o rival.\nFunci\u00f3n Ideol\u00f3gica\nOtro elemento de este componente simb\u00f3lico es la \u201cFunci\u00f3n Ideol\u00f3gica\u201d (Riorda y Farre, 2012). Aqu\u00ed distinguimos tres funciones. La primera, conocida como \u201cDescriptiva- explicativa\u201d, pertenece al \u00e1mbito del saber. El enunciador presenta como verdad las afirmaciones que realiza y hace pedagog\u00eda. Usa un lenguaje comprensible que se constituye en una plataforma did\u00e1ctica desde donde act\u00faa, ofrece una explicaci\u00f3n del presente (Easton, 1990). Ense\u00f1ar es un objetivo expl\u00edcito de la ideolog\u00eda, a los miembros y a los nuevos adeptos (Van Dijk, 2003).\nLa segunda funci\u00f3n ideol\u00f3gica que vamos a analizar es la \u201cProgram\u00e1tica-motivante\u201d (Riorda y Farre, 2012). Aqu\u00ed se intenta influir en la opini\u00f3n p\u00fablica y no formada en abstracto, sino, por el contrario esta motivada a la acci\u00f3n. Aqu\u00ed se registra una intensa carga emotiva, y la ideolog\u00eda se presenta, como bien desarrollamos anteriormente, como un nexo entre las ideas y la acci\u00f3n.\nLa tercera funci\u00f3n conocida como \u201cImperativa - prescriptiva\u201d (Riorda y Farre, 2012), pertenece al \u00e1mbito del deber ser. Aqu\u00ed, se exige la obediencia en el pensamiento y en la conducta de los individuos que se le adhieren. Se trabaja sobre hipotesis, que requieren de un accionar obligatorio, en el caso espec\u00edfico de la comunicaci\u00f3n pol\u00edtica es votar a un candidato determinado.\nEstructura cognitiva de las Ideolog\u00edas\nEste subcomponente se refiere a los enunciados que sostienen las ideolog\u00edas, en especial la expresi\u00f3n de su contenido.\nAqu\u00ed encontramos dos elementos principales. Por un lado, el \u201cContraste externo\u201d (Riorda y Farre, 2012), donde se hace referencia a que toda ideolog\u00eda se da en contraste con alguna creencia o valor que no representa tal o cual ideolog\u00eda. Se busca principalmente desligitimar al otro. Se presenta la visi\u00f3n dicot\u00f3mica de \u201camigo-enemigo\u201d. En este caso, mientras el enunciador m\u00e1s busque diferenciarse, m\u00e1s ideol\u00f3gico es el discurso.\nPor otro lado, como segundo elemento de este subcomponente, encontramos la \u201cFacticidad\u201d (Pecheux, 2005). En este caso se analizan las citas a proclamas o reclamos veraces, o evaluaciones sobre hechos existentes.\nPosici\u00f3n\nEl \u00faltimo subcomponente que presentamos como elemento simb\u00f3lico, es la posici\u00f3n (Easton, 1990). Aqu\u00ed encontramos una definici\u00f3n cl\u00e1sica, entre una posici\u00f3n dominante y otra subordinada.\nEn la primera se plantea una ideolog\u00eda basada en una estructura de dominaci\u00f3n, para desintegrar una actual estructura de dominaci\u00f3n. Una de las formas que toma, es se\u00f1alar lo viejo como malo, esto quiere decir, hacer una reinterpretaci\u00f3n subjetiva y parcial de hechos hist\u00f3ricos desde esta posici\u00f3n.\nPor otro lado encontramos la posici\u00f3n \u201cSubordinada\u201d (Easton, 1990), donde principalmente se busca para denunciar alienaciones protestando contra el \u201cstatu quo\u201d y por sus beneficiarios. Apoya transformaciones generales de la clase pol\u00edtica.\n2.1.2 Componente de Pol\u00edticas:\nEste componente refleja la amplitud con la que las etiquetas ideol\u00f3gicas se vinculan para activar, aunque sea potencialmente, dimensiones de pol\u00edticas. Refleja claramente la divisi\u00f3n de pol\u00edticas expresadas en el contenido de las propias etiquetas ideol\u00f3gicas, a partir de subcomponentes como el asunto que el candidato propone (Riorda y Farre, 2012).\nAsunto o materia ideol\u00f3gica:\nEl componente de pol\u00edticas ayuda a detectar el posicionamiento ideol\u00f3gico de un candidato y lo que eso representa en t\u00e9rminos de pol\u00edticas o paquetes de pol\u00edticas.\nEl primer elemento de la sub-clasificaci\u00f3n de este componente, es la \u201cVisi\u00f3n program\u00e1tica\u201d, o tambi\u00e9n conocida como \u201cpropuesta de acci\u00f3n\u201d (Sartori, 1969). Comprenden un programa y una estrategia para su actuaci\u00f3n, dirigidas a cambiar o defender el orden pol\u00edtico actual. Aqu\u00ed se ofrece una propuesta pr\u00e1ctica vinculada con la toma de decisiones.\nEl segundo componente es la \u201cValencia o motivaci\u00f3n diferencial\u201d (Zechmeister, 2006). Aqu\u00ed el candidato se posiciona frente a un tema, enfatizando las competencias sobre el mismo asunto o \u00e1rea con el objetivo de priorizarlo. Es un posicionamiento sobre un asunto de gran aceptaci\u00f3n p\u00fablica, y de ese modo, el candidato, se distingue o se reconoce por esa valencia.\n2.2 DISCURSO POL\u00cdTICO\nEn la obra de Wodak y Meyer (2003), el autor Siegrfried J\u00e4ger caracteriza la estructura del discurso, y entre muchos elementos que se presentan, vamos a realizar una selecci\u00f3n que es pertinente para la investigaci\u00f3n que deseamos llevar a cabo. Una de las caracter\u00edsticas principales del discurso, y tambi\u00e9n del discurso pol\u00edtico, es lo que J\u00e4ger, en la libro de Wodak y Meyer (2003), denomina \u201c Hilos Discursivos \u201d . Estos, son los diversos temas que componen al discurso, desde donde pueden hacer cortes diacr\u00f3nicos o sincr\u00f3nicos para su respectivo an\u00e1lisis, pero que naturalmente se presentan entrelazados unos con otros. En el caso del corpus analizado en este Trabajo Final de Carrera se puede ver como hay un sin fin de tem\u00e1ticas involucradas en el discurso pol\u00edtico. Desde econom\u00eda, historia, ingenier\u00eda, salud, educaci\u00f3n, etc.\nOtro elemento que J\u00e4ger resalta en la estructura del discurso, son los \u201c Fragmentos discursivos \u201d . Estos, son elementos que com\u00fanmente se denominan textos, o bien tambi\u00e9n pueden ser una parte de un texto. Tienen la caracter\u00edstica de abordar uno o varios temas, por ende pueden contener nuevos \u201cFragmentos discursivos \u201d . Estos son los que se combinan para constituir los hilos discursivos.\nEl \u00faltimo elemento dentro de la estructura del discurso descrita por J\u00e4ger en el libro de Wodak y Meyer (2003) que vamos a citar para nuestro an\u00e1lisis, es la \u201cPostura discursiva\u201d. Este elemento es la ubicaci\u00f3n ideol\u00f3gica desde la cual participan en el discurso, y lo valoran los individuos, los grupos y las instituciones. Espec\u00edficamente es la ubicaci\u00f3n ideol\u00f3gica de una persona o de un medio sobre un determinado hilo discursivo. Es el resultado de la implicaci\u00f3n que tiene el individuo con los diversos discursos a los que ha quedado sujeto, en el resultado de su hallarse entretejido con ellos, el individuo ha procesado estos discursos hasta convenirlos en una determinada postura ideol\u00f3gica.\nDesde la \u201c Gu \u00ed a para procesar el material \u201d, del m\u00e9todo de an\u00e1lisis cr\u00edtico del discurso de J\u00e4ger que plantean los autores Wodak y Meyer (2003), reconoceremos las ideas subyacentes, las creencias desde donde soportan ciertos postulados los candidatos analizados, mediante el an\u00e1lisis de las \u201c Afirmaciones ideol\u00f3gicas basadas en el contenido \u201d . Un ejemplo de este punto de la gu\u00eda, se da en un tema muy cuestionado en los \u00faltimos cincuenta a\u00f1os. Desde la crisis econ\u00f3mica del petr\u00f3leo (1973), hasta la crisis financiera de Estados Unidos (2009), respecto al fen\u00f3meno inmigratorio. Las principales potencias mundiales, debaten acerca de que postura tomar con las corrientes inmigratorias de sus pa\u00edses, y esto ha sido objeto de estudio de diversos pensadores que adhieren al an\u00e1lisis cr\u00edtico del discurso. Gracias a esto, se pudieron obtener posiciones ocultas, como fue el caso de los Pa\u00edses Bajos en 1985, cuando llamaron a los inmigrantes \u201crefugiados econ\u00f3micos\u201d, en lo que muchos llamaron la \u201cinvasi\u00f3n Tamil\u201d. Esta fue una innovaci\u00f3n conceptual que puede servir con fines pragm\u00e1ticos hac\u00eda la prensa y los votantes, pero que el an\u00e1lisis cr\u00edtico del discurso toma como objeto de estudio, y determina con que intencionalidad fue propuesta. En este caso, las medidas de exclusi\u00f3n y persecuci\u00f3n para con estos \u201crefugiados econ\u00f3micos\u201d, hizo que estos se conviertan en \u201cfalsos refugiados\u201d y que hayan sido marginados de dichas jurisdicciones (Mendizabal y Van Dijk, 1999).\n2.3 TIPOS DE ARGUMENTACI\u00d3N\nComo bien desarrollamos anteriormente, la argumentaci\u00f3n es una herramienta de persuasi\u00f3n que consta del intercambio de argumentos respecto a un fin. Van Eemeren (1984) define la argumentaci\u00f3n como un procedimiento ideal para resolver una diferencia de opini\u00f3n.\nFranz Van Eemeren es el principal referente de la Pragma-dial\u00e9ctica, que conjuga el car\u00e1cter pragm\u00e1tico y el dial\u00e9ctico. El primero est\u00e1 en consideraci\u00f3n de la argumentaci\u00f3n como un acto de habla complejo que se da en el proceso concreto de la comunicaci\u00f3n, y por otro lado, el car\u00e1cter dial\u00e9ctico est\u00e1 en verla como una discusi\u00f3n cr\u00edtica: dos partes intentan resolver una diferencia de opini\u00f3n, en un intercambio met\u00f3dico de actos de habla (Van Eemeren, 1984).\nDentro de la argumentaci\u00f3n el pensador holand\u00e9s define una clasificaci\u00f3n en cuatro tipos: Argumentaci\u00f3n Simple, donde se presenta un solo argumento para justificar la postura; Argumentaci\u00f3n Compleja, donde encontramos m\u00e1s de un argumento; Argumentaci\u00f3n Coordinada, aqu\u00ed los argumentos son interdependientes pero refieren a la misma postura; y Argumentaci\u00f3n Subordinada, donde se encuentran varios argumentos, que se dan en cadena, en la cual cada uno de los que sigue al precedente es consecuencia del mismo (Merlino, 2012).\nBien sabemos que es improbable encontrar un solo tipo de argumentaci\u00f3n, especialmente en el campo pol\u00edtico. Por esto, realizaremos una escala \u201cAlta-Media-Baja\u201d (A-M-B), en cada caso que corresponda.\nCAP\u00cdTULO 3\n1.CONTEXTO Y MARCO REFERENCIAL\n1.1 ELECCIONES LEGISLATIVAS 2013\nDesde el a\u00f1o 2011 se presenta de forma obligatoria en las elecciones nacionales la implementaci\u00f3n de elecciones primarias, abiertas, simult\u00e1neas y obligatorias (PASO). Estas representan un paso anterior a las elecciones generales y definitivas, y tienen como objetivo una disputa previa y clarificadora respecto a candidaturas. Es decir, una o m\u00e1s listas de precandidatos de un mismo partido o alianza compiten entre s\u00ed, para conformar la candidatura con la que una agrupaci\u00f3n pol\u00edtica determinada podr\u00e1 presentarse en las elecciones nacionales, siempre que haya obtenido entre todas sus listas de precandidatos un umbral de apoyo m\u00ednimo equivalente al 1,5% de los votos v\u00e1lidos en el distrito y para la categor\u00eda de cargo en la que pretenda competir en los comicios nacionales (Direcci\u00f3n Nacional Electoral). La implementaci\u00f3n de las primarias constituye una modificaci\u00f3n fundamental en el modo en el que se seleccionan las candidaturas para los cargos p\u00fablicos electivos. El voto de todos los ciudadanos otorga una mayor democratizaci\u00f3n al interior de los partidos y eleva el nivel de legitimaci\u00f3n de las candidaturas. Adem\u00e1s, se fortalece a los partidos pol\u00edticos como herramientas de participaci\u00f3n popular en los asuntos p\u00fablicos, contribuyendo a una competencia pol\u00edtica m\u00e1s estable. Permite a los ciudadanos conocer sus programas de gobierno, emitir un voto informado y controlar m\u00e1s adecuadamente el desempe\u00f1o de sus representantes. Con las elecciones primarias, los partidos pol\u00edticos y los ciudadanos vuelven a adquirir centralidad en la decisi\u00f3n de todas las etapas del proceso electoral. En el caso de este proceso eleccionario 2013, las elecciones PASO se dieron el 11 de agosto, mientras que las generales y definitivas se concretaron el 27 de octubre.\nEn estos comicios se eligieron 127 diputados nacionales de todas las provincias de Argentina, pertenecientes a la media renovaci\u00f3n bianual que sufre el Honorable Congreso de la Naci\u00f3n Argentina. En el caso espec\u00edfico de la Provincia de C\u00f3rdoba, se renovaban nueve (9) bancas en la C\u00e1mara de Diputados de la Naci\u00f3n, pertenecientes a: Carmen Nebreda (Frente para la Victoria); Alonso Gumersindo, Ernesto Martinez y Susana Mazzarella (Frente C\u00edvico por C\u00f3rdoba); Oscar Aguad, Gladya Esp\u00edndola e Hip\u00f3lito Faustinelli (Uni\u00f3n C\u00edvica Radical) y; Francisco Fortuna y Estela Garnero (C\u00f3rdoba Federal). Cabe aclarar que en muchas provincias de la Argentina tambi\u00e9n se renovaron bancas de la C\u00e1mara de Senadores de la Naci\u00f3n, pero que no fue el caso de la provincia de C\u00f3rdoba.\nEn este trabajo no intentamos vincular las entrevistas con los modificaciones en las distintas votaciones. Creemos que hay elementos que deben complementar la evaluaci\u00f3n de dicho cambio. Entre otros, encontramos el trabajo territorial que realizan los candidatos por la Provincia de C\u00f3rdoba, los spots de campa\u00f1a y la presencia de propaganda pol\u00edtica en los distintos medios de comunicaci\u00f3n, y tambi\u00e9n otras entrevistas y apariciones semejantes que han realizado los candidatos en este per\u00edodo, como tambi\u00e9n puntos de inflexi\u00f3n en la opini\u00f3n p\u00fablica, a trav\u00e9s de denuncias medi\u00e1ticas o pol\u00edticas p\u00fablicas adoptadas en los casos de los partidos pol\u00edticos que est\u00e1n en gesti\u00f3n.\nHecha esta salvedad, es de nuestro inter\u00e9s reflejar que en un tiempo determinado, como fueron los setenta y seis (76) d\u00edas que separaron una elecci\u00f3n de otra, la opini\u00f3n p\u00fablica, la intenci\u00f3n de voto, y las decisiones en el cuarto oscuro, pueden variar de manera considerable, lo que hace a un desaf\u00edo particular nuestro campo de trabajo, la comunicaci\u00f3n pol\u00edtica.\nA continuaci\u00f3n, en un gr\u00e1fico comparativo, podremos observar el cambio en la elecci\u00f3n de los votantes, entre las elecciones PASO y las elecciones definitivas (Direcci\u00f3n Nacional Electoral), per\u00edodo en el cual se realizaron las entrevistas analizadas.\nAbbildung in dieser Leseprobe nicht enthalten\n1.2 LA VOZ DEL INTERIOR\nLa Voz del Interior S.A. es una empresa period\u00edstica de la Provincia de C\u00f3rdoba, fundada en el a\u00f1o 1904 por la familia Ramonda y la familia Naso. Este medio de comunicaci\u00f3n gr\u00e1fico, fue el \u00fanico diario provincial que subsiste desde los principios de su existencia, superando diversas crisis econ\u00f3micas que lo convirtieron en el medio gr\u00e1fico de mayor alcance provincial en la historia de la Provincia de C\u00f3rdoba.\nHasta el a\u00f1o 1998 el diario perteneci\u00f3 integramente a la familia Ramonda, familia fundadora, momento en el cual el Cimeco S.A., perteneciente al Grupo Clar\u00edn, multimedio m\u00e1s importante de la Argentina, adquiri\u00f3 el 84% de las acciones del diario La Voz del Interior. A partir de este cambio en los due\u00f1os del patrimonio de la empresa, se llevo a cabo una reestructuraci\u00f3n que incluyo el cambio de autoridades period\u00edsticas, y una inversi\u00f3n tecnol\u00f3gica y edilicia que super\u00f3 los 20 millones de d\u00f3lares.\nEn la actualidad el diario tiene una tirada gr\u00e1fica diaria de 25.000 mil ejemplares, excepto los d\u00edas domingo que la misma alcanza los 60.000 mil ejemplares (Instituto Verificador de Circulaci\u00f3n). Tanto en su soporte papel como en su formato digital, es un diario de alcance nacional, y referente del periodismo de la provincia de C\u00f3rdoba.\nEn los \u00faltimos a\u00f1os el diario La Voz del Interior sostuvo una posici\u00f3n cr\u00edtica contra el gobierno nacional, no as\u00ed contra el poder pol\u00edtico provincial. Un hecho puntual que marc\u00f3 el comienzo de esta postura, se dio en el a\u00f1o 2008, en pleno conflicto entre el gobierno nacional y empresarios del campo, por la inminente implementaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n 125/08, que aumentaba el piso de retenciones para las exportaciones de soja y girasol. En medio de esta disputa de intereses, que se present\u00f3 entre los meses de marzo y julio, el periodista cordob\u00e9s Enrique Lacolla, hasta el momento emblema del diario La Voz del Interior por su antig\u00fcedad en el medio, escribi\u00f3 una nota de opini\u00f3n que fue censurada, y que precipit\u00f3 la salida del periodista del diario, quien denunci\u00f3 p\u00fablicamente el episodio. Desde este momento el diario presenta una postura cr\u00edtica sin matices. Esto se puede verificar en sus editoriales y en las recurrentes tapas principales, las cuales se encuentran dogm\u00e1ticamente en sinton\u00eda con la l\u00ednea editorial del resto de los medios que conforman el Grupo Clar\u00edn.\nM\u00e1s all\u00e1 de la posici\u00f3n pol\u00edtica estrat\u00e9gica adoptada por el diario La Voz del Interior , este permanece como el medio gr\u00e1fico predominante de la Provincia de C\u00f3rdoba y el contenido period\u00edstico de sus ejemplares hacen a la agenda medi\u00e1tica, y especialmente en \u00e9pocas de elecciones, momento en el cual los votantes deciden aumentar el consumo de informaci\u00f3n referida a las propuestas pol\u00edticas, el diario toma un rol distinto y m\u00e1s importante que en otros eventos sociales como los deportivos o culturales.\nEl ciclo de entrevistas llamado \u201cAgenda 2013\u201d, fue una iniciativa del diario La Voz del Interior con el fin de presentar a los candidatos a diputados cordobeses de las elecciones legislativas 2013, y que ellos puedan manifestar sus propuestas respecto a temas puntuales como pol\u00edtica fiscal, retenciones agropecuarias, educaci\u00f3n, obras p\u00fablicas, etc. El ciclo se present\u00f3 en formato audiovisual en el sitio web del diario, y luego se realiz\u00f3 una recorte de las mismas que se publicaron en la edici\u00f3n impresa del diario, para las cuales no se respet\u00f3 un criterio estricto respecto a la titulaci\u00f3n y a las preguntas reflejadas en la edici\u00f3n digital y gr\u00e1fica respecto al soporte audiovisual inicial. Las entrevistas fueron realizadas por distintos periodistas del diario, todos especializados en pol\u00edtica.\nEn este TFC no haremos referencia a los criterios de edici\u00f3n del medio seleccionado, si bien podr\u00edamos afirmar que en la comparaci\u00f3n entre las entrevistas realizadas en formato audiovisual y lo resultante de estas en las ediciones gr\u00e1ficas, se presentan elementos suficientes para un an\u00e1lisis respecto al modo de recortar y editar que present\u00f3 el diario La Voz del Interior en este ciclo de entrevistas.\n2. AN\u00c1LISIS DE CANDIDATOS\n2.1 OSCAR AGUAD Uni\u00f3n C\u00edvica Radical\nPERFIL\nEntre los candidatos analizados, Oscar Aguad se presenta como el de mayor experiencia en el campo de la pol\u00edtica, y de la comunicaci\u00f3n pol\u00edtica especialmente, en conjunto con el candidato de \u201cUni\u00f3n por C\u00f3rdoba\u201d el Cr. Juan Schiaretti. El candidato de la \u201cUni\u00f3n C\u00edvica Radical\u201d (UCR), Oscar Aguad, es una persona que ocup\u00f3 cargos ejecutivos y legislativos, de car\u00e1cter provincial y nacional en los \u00faltimos 30 a\u00f1os, y se presenta como un referente de su partido en toda la jurisdicci\u00f3n provincial.\nOscar Aguad es abogado, tiene 63 a\u00f1os, y ocupa un espacio la C\u00e1mara de Diputados en de la Naci\u00f3n desde el a\u00f1o 2005, siempre bajo el sello de la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical.\nCR\u00cdTICAS A OSCAR AGUAD DESDE LA UCR\nEn estas elecciones se present\u00f3 una pol\u00e9mica en torno a la candidatura de Oscar Aguad, como primer candidato de su partido. En la carta org\u00e1nica de la UCR, no estaba permitida la re-reelecci\u00f3n de candidatos, normativa que fue modificada para esta ocasi\u00f3n. Oscar Aguad ocupa una banca en el Congreso de la Naci\u00f3n desde el per\u00edodo 2005-2009 y 2009- 2013. Esto despert\u00f3 el enojo de otros referentes del partido Radical, que se negaban a la presencia de este candidato en las elecciones. Este malestar por parte de algunos dirigentes Radicales, se hizo p\u00fablico, mediante denuncias en medios de comunicaci\u00f3n y reuniones en el seno del partido. Finalmente no se hizo eco de estas objeciones, y Oscar Aguad, con un menguado apoyo interno, se present\u00f3 como el primer candidato de la lista a diputados de la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical.\nM\u00e1s all\u00e1 de lo aclarado antes, la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical mantiene un importante papel en la elecci\u00f3n de los votantes cordobeses, que si bien no llevan a esta a gobernar la provincia, los presenta como los m\u00e1s cercanos competidores del r\u00e9gimen actual, el sello peronista de \u201cUni\u00f3n por C\u00f3rdoba\u201d. En la elecciones legislativas 2013, resultaron con un total de 22,64%, lo que los ubico en segunda posici\u00f3n y que posibilit\u00f3 que esta fuerza obtenga tres de las nueve bancas del congreso en disputa, con Oscar Aguad a la cabeza de la lista de candidatos presentada. Los otros dos candidatos que alcanzaron bancas en las C\u00e1mara de Diputados fueron Mar\u00eda Soledad Carrizo y Diego Mestre.\nARGUMENTACI\u00d3N\nOscar Aguad presenta claridad, atinencia y coherencia en sus respuestas. En su argumentaci\u00f3n utiliza mayormente una estructura \u201ccompleja\u201d y \u201csubordinada\u201d, ya que bajo una primera premisa, que sirve como posicionamiento y valencia inicial, desprende su tesis argumental, en la cual se desprenden aclaraciones y nuevas premisas.\nCuando hablamos de atinencia y coherencia, nos referimos a que no se presenta esquivo en los temas tratados, y adem\u00e1s, en la totalidad de la entrevista, contin\u00faa un n\u00facleo principal, al que no contradice en los distintos t\u00f3picos.\nAl comienzo de la entrevista se le pregunta al candidato por el sistema impositivo nacional, a lo que \u00e9l responde:\n\u201c El sistema impositivo nacional es un sistema regresivo, tiene evidentemente una finalidad fiscalista y, adem\u00e1s, es distorsivo.\nEs distorsivo porque distorsiona los costos de las empresas, para los que producen, fundamentalmente, como el impuesto al cheque, las retenciones agropecuarias, ingresos brutos en las provincias. C\u00f3rdoba es la provincia que m\u00e1s presi\u00f3n tributaria tiene, con ingresos brutos del sistema productivo y es el impuesto que m\u00e1s se recauda en C\u00f3rdoba. Es regresivo porque pagan lo mismo los que menos tienen que los que m\u00e1s tienen. Raz\u00f3n por la cual, el ejemplo cl\u00e1sico es el IVA, los asalariados destinan gran parte de sus haberes al consumo, y est\u00e1n gravados con el 21% del IVA, igual que los que m\u00e1s ganan, los que m\u00e1s tienen \u201d . (Anexo, Entrevista 1).\nIDEOLOG\u00cdA\nOscar Aguad es un pol\u00edtico que no esconde ni maquilla un posicionamiento valorativo respecto al pa\u00eds que quiere. Para esto, el candidato utiliza fuertes cr\u00edticas y referencias, en especial con t\u00e9rminos muy utilizados en los \u00faltimos a\u00f1os, como es el palabra \u201cPopulismo\u201d. Este es un t\u00e9rmino que tiene muchos a\u00f1os en los reg\u00edmenes pol\u00edticos, en especial desde la formaci\u00f3n del Estado de Derecho Social que se dio a comienzos del siglo pasado. En nuestro pa\u00eds podr\u00edamos hacer referencia a los derechos y garant\u00edas que se incluyeron en la reforma constitucional del a\u00f1o 1949, durante el primer per\u00edodo de gobierno de Juan Domingo Per\u00f3n. Vale aclarar que a\u00f1os despu\u00e9s esta reforma fue derogada, pero muchos art\u00edculos fueron inclu\u00eddos en la reforma del a\u00f1o 1957, durante el golpe c\u00edvico-militar de estado llamado \u201cRevoluci\u00f3n Libertadora\u201d.\nEn nuestros d\u00edas el t\u00e9rmino \u201cPopulismo\u201d fue retomado y reformulado por pensadores de la talla de Ernesto Laclau (2005), en una referencia directa al gobierno nacional que encabeza Cristina Fernandez de Kirchner del partido \u201cFrente para la Victoria\u201d.\nSi bien para autores como Laclau (2005) el \u201cPopulismo\u201d refiere a una l\u00f3gica social que posibilita la construcci\u00f3n de identidades sociales, y que aseguran la plena democracia, no se presenta as\u00ed para muchos otros pensadores y pol\u00edticos, como es el caso de Oscar Aguad, que no duda en atribuirle a esta doctrina el clientelismo pol\u00edtico, la falta de trabajo, y el narcotr\u00e1fico. Esto sin dudad, tambi\u00e9n denota la clara oposici\u00f3n pol\u00edtica al gobierno nacional.\n\u201c El populismo es corto plazo, la Argentina tiene un combate contra el populismo. Lo \u00fa nico que frena el cortoplacismo populista, por eso el populismo destruye las rep \u00fa blicas y las constituciones, es la rep \u00fa blica. La Constituci\u00f3n es un resguardo de la Rep \u00fa blica. No hay que tocar la Constituci\u00f3n \u201d . (Anexo, Entrevista 1).\nAcompa\u00f1ado a esto, podemos afirmar que tiene un componente simb\u00f3lico claro, utilizado en \u00fanica referencia hac\u00eda el Gobierno Nacional. Esto es llamativo ya que no habla de \u201cKirchnerismo\u201d ni de \u201cPeronismo\u201d, habla exclusivamente, y como hicimos referencia anteriormente, al \u201cPopulismo\u201d.\nTambi\u00e9n encontramos una fuerte presencia de ideas, creencias y valores, que se presentan como argumentos donde se hace manifiesta la opci\u00f3n pol\u00edtica. Aqu\u00ed nos referimos a elementos como \u201crespeto por las instituciones\u201d, \u201crespeto por la constituci\u00f3n\u201d, \u201cGarantismo\u201d, \u201cRespetar el presupuesto\u201d, etc.\nSi bien encontramos, por la mediaci\u00f3n del discurso y como caracter\u00edstica de las elecciones, que los candidatos intentan apuntar principalmente al centro del electorado, Oscar aguad, hace especial referencia a su \u201cProdestinatario\u201d y a su \u201cParadestinatario\u201d, ya que no intenta matizar conceptos de la oposici\u00f3n, su posicionamiento es contundente y sin resguardos. Pero como bien hicimos referencia, su posici\u00f3n de orador, se presenta en manos de t\u00e9rminos como \u201cRep\u00fablica\u201d, \u201cConstitucionales\u201d, \u201cLegales\u201d, y eso es algo que est\u00e1 dirigido tambi\u00e9n a un \u201cContradestinatario\u201d, apelando a argumentos t\u00e9cnicos universalizados y aceptados, como los que hemos ejemplificado.\n\u201c El Presupuesto, en definitiva, debiera ser la hoja de ruta del pa \u00ed s, una herramienta, de la pol \u00ed tica econ\u00f3mica. En Argentina, el presupuesto es una ficci\u00f3n que le da una enorme cantidad de recursos al Poder Ejecutivo para malgastarlas discrecionalmente, con eso el Gobierno nacional domestica gobernadores, domestica intendentes, hace pol \u00ed tica con los recursos que debieran ser para el desarrollo de la Argentina \u201d . (Anexo, Entrevista 1).\nDentro del discurso emitido por Oscar Aguad encontramos una posici\u00f3n claramente subordinada, en la cual la mayor\u00eda de sus respuestas encuentran un eje com\u00fan, que es la cr\u00edtica a todos los elementos que componen el r\u00e9gimen actual de lo pol\u00edtico. Esta utilizaci\u00f3n de su posici\u00f3n, en muchos casos se convierte en un arma de doble filo ya que muchas de las cr\u00edticas recibidas es que sus argumentos est\u00e1n enmarcadas en una participaci\u00f3n activa dentro de la vida pol\u00edtica del pa\u00eds, con una experiencia en gesti\u00f3n p\u00fablica de m\u00e1s de dos d\u00e9cadas.\nUn hecho distintivo que podemos destacar de este candidato, es que en sus respuestas presenta una gran \u201cvisi\u00f3n program\u00e1tica\u201d en el mismo plano que una \u201cmotivaci\u00f3n diferencial\u201d. Esto quiere decir que si bien apela a s\u00edmbolos claros y ejemplificadores para asentar su posici\u00f3n, propone los caminos a seguir para cambiar aquello que critica. Sin dudas esto demuestra su basta experiencia en la gesti\u00f3n p\u00fablica, que se traduce en una notable oratoria en el campo de la comunicaci\u00f3n pol\u00edtica.\n\u201c Hay una discusi\u00f3n sobre la ecolog \u00ed a, la prioridad es el medio ambiente pero la prioridad tambi \u00e9 n es la producci\u00f3n. El peor contaminante que hay en la humanidad es la pobreza, tenemos que tratar de equilibrar el medio ambiente con la necesidad de producci\u00f3n que tiene la Argentina. Pero si hay que recurrir a alguna definici\u00f3n, los que tienen la definici\u00f3n es la ciencia, es decir, si hay contaminaci\u00f3n al medio ambiente o hay perjuicios al medio ambiente, la prioridad es el medio ambiente pero hay que estimular a la ciencia para que trate de evitar los problemas del medio ambiente \u201d . (Anexo, Entrevista 1).\nOscar Aguad no intenta abrir su electorado, no intenta persuadir desde la ret\u00f3rica adulatoria que caracteriza a muchos candidatos, sino que se presenta con un conjunto de ideas y creencias determinadas que son sostenidas en el correr de sus respuestas. Esto lo convierte en uno de los candidatos m\u00e1s ideologizados de todos los analizados, especialmente por su forma de presentar sus ideas, de una manera directa y fundada.\nCONCLUSI\u00d3N\nLa Uni\u00f3n C\u00edvica Radical es el partido pol\u00edtico con m\u00e1s antig\u00fcedad de toda la Rep\u00fablica Argentina. Encuentra sus or\u00edgenes en las primeras revoluciones juveniles de la \u00faltima d\u00e9cada del siglo XIX, y fue el partido vencedor en las elecciones de 1916, primera votaci\u00f3n nacional con la Ley 8.871, tambi\u00e9n conocida como \u201cLey Saenz Pe\u00f1a\u201d, que determin\u00f3 el voto secreto, obligatorio, universal y a lista incompleta; innovaci\u00f3n que para algunos historiadores, hace de esas elecciones las primeras leg\u00edtimas luego de m\u00e1s de una decena de presidentes constitucionales en nuestro pa\u00eds.\nEste centenario partido se ha dado debates internos desde la d\u00e9cada de 1920 en adelante, respecto al conjunto de creencias que envuelve a sus actores principales. La divisi\u00f3n m\u00e1s notoria, se da entre \u201cYrigoyenistas\u201d, que cuenta con representantes del ex presidente Hip\u00f3lito Yrigoyen, qui\u00e9n comand\u00f3 el pa\u00eds en los per\u00edodos 1916-1922 y 1928- 1930, y los \u201cAlvearistas\u201d o \u201cAntipersonalistas\u201d, quienes defienden los principios de Marcelo Torcuato de Alvear, presidente de nuestro pa\u00eds en el per\u00edodo 1922-1928.\nLa primera postura mostraba una f\u00e9rrea defensa a las clases trabajadoras, a las oportunidades del sector rural, y al desarrollo \u201csoberano\u201d del pa\u00eds, por ejemplo, con la fundaci\u00f3n de los Yacimentos Petrol\u00edferos Fiscales (YPF). La segunda postura, la que ten\u00eda a Marcelo Torcuato de Alvear como m\u00e1ximo representante, se mostraba legalista, cercano a las clases altas y oligarcas, y con un fuerte compromiso de crecimiento hac\u00eda la clase empresaria, ganadera y agropecuaria. Estas corrientes presentan el debate que a\u00fan en nuestros d\u00edas se da en el seno de la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical, espacio que en la provincia de C\u00f3rdoba, presenta a nuestro candidato Oscar Aguad, como una de sus principales figuras. El candidato analizado hace uso de estas dos posturas que envuelven a la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical en la mayor\u00eda de sus respuestas, si bien en el an\u00e1lisis general de su discurso, podemos afirmar que se encuentra emparentado con los \u201cAntipersonalistas\u201d preponderando la libertad de empresas, la baja presi\u00f3n impositiva y proponiendo la eliminaci\u00f3n de la intervenci\u00f3n del estado en las relaciones comerciales y econ\u00f3micas de nuestra sociedad.\nEn las respuestas analizadas podemos observar como la tensi\u00f3n de posturas del mismo partido, est\u00e1 presente. En muchos casos, el candidato de la UCR, debe reforzar una primera argumentaci\u00f3n que se emparenta con la posici\u00f3n \u201cAlvearista\u201d, con una distinta, de otro espectro, y apuntada a otro conjunto de creencias, distinto al de la argumentaci\u00f3n inicial, y dirigida a otro p\u00fablico, cercana a la postura de los \u201cYrigoyenistas\u201d, que por las caracter\u00edsticas del partido que representa, pueden o no alejarse del \u201cProdestinatario\u201d. El ejemplo mas elocuente, se da en su argumentaci\u00f3n sobre el sistema impositivo vigente, donde en una primera instancia hace referencia a descomprimir la presi\u00f3n fiscal de los empresarios, y despu\u00e9s agrega que el Impuesto al Valor Agregado (IVA) es un impuesto que pagan por igual los que m\u00e1s tienen y los que menos tienen, de manera regresiva y no progresiva.\nOtro elemento interesante a analizar es la fuerte cr\u00edtica al \u201cPopulismo\u201d que el candidato realiza. En este caso, podemos observar, por la historia que detallamos de la UCR, como claramente se aleja de una de las dos posturas, o corrientes internas, para sostener una idea que se acerca al grupo \u201cAntipersonalistas\u201d o \u201cAlvearista\u201d, que criticaba fuertemente las medidas populares adoptadas por el ex presidente Hip\u00f3lito Yrigoyen. El llamado \u201cPopulismo\u201d atraviesa a un partido, en la historia pol\u00edtica argentina podemos caracterizar a este movimiento como de centro-izquierda, con elementos presentes en los partidos representativos del Socialismo, como tambi\u00e9n a la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical como a una facci\u00f3n del Partido Justicialista.\nDe esta manera si bien podemos obtener elementos que demuestran la intenci\u00f3n del candidato por incluir en sus respuestas un abanico amplio del electorado dentro de su p\u00fablico, debemos resaltar que en la mayor parte de su discurso se encuentran elementos que reflejan un conjunto de creencias, una ideolog\u00eda, que se acerca, como bien dijimos a la visi\u00f3n \u201cAlvearista\u201d de la pol\u00edtica. Esta decisi\u00f3n argumentativa y personal por parte del candidato Oscar Aguad, en el marco coyuntural de Argentina que sufre problemas econ\u00f3micos y pol\u00edticos claros, como la inflaci\u00f3n y la desaceleraci\u00f3n de la econom\u00eda, y una falta de respuestas efectivas de gesti\u00f3n para resolver estos problemas, resulta positiva a sus fines electorales, ya que el candidato de la UCR encuentra la ra\u00edz de todos los padecimientos sociales en el \u201cPopulismo\u201d, que el candidato aduce caracter\u00edstico del gobierno nacional.\nAbbildung in dieser Leseprobe nicht enthalten\n2.2 H\u00c9CTOR BALDASSI Uni\u00f3n PRO\nPERFIL\nH\u00e9ctor Baldassi tiene 47 a\u00f1os, es ex \u00e1rbitro internacional de f\u00fatbol, esta casado y tiene 3 hijos. Tiene un reconocimiento popular por haber participado en la m\u00e1xima competencia futbol\u00edstica a nivel mundial por m\u00e1s de una d\u00e9cada. Es su primera participaci\u00f3n en una contienda pol\u00edtica, y no presenta experiencia de gesti\u00f3n.\nEl partido \u201cUni\u00f3n PRO\u201d result\u00f3 cuarto entre todos los partidos que se presentaron, como preferencia de los electores, obteniendo un 14,41% de los votos. Este resultado permiti\u00f3 que H\u00e9ctor Baldassi se convierta en actual Diputado Nacional.\nEL DESEMBARCO DEL \u201cPRO\u201d\n\u201cUni\u00f3n PRO\u201d es un partido pol\u00edtico que, por las caracter\u00edsticas personales de sus integrantes, y por dirigir pol\u00edticamente la ciudad \u201cm\u00e1s importante\u201d del pa\u00eds, Buenos Aires, recibe notoriedad nacional, si bien, por muchos a\u00f1os solo tuvo presencia pol\u00edtica en dicha ciudad, la Capital Federal. Esta caracter\u00edstica, es algo que el mismo partido ha decidido terminar, presentando candidatos para elecciones legislativas y ejecutivas en distintas provincias. As\u00ed como en el a\u00f1o 2011 le toc\u00f3 a Santa Fe, con el reconocido actor Miguel del Sel en las elecciones a gobernador, qui\u00e9n result\u00f3 segundo es esa contienda electoral, en el a\u00f1o 2013 fue el turno de la Provincia de C\u00f3rdoba, entre otras, con el ex \u00e1rbitro de f\u00fatbol internacional Hector Baldassi, encabezando la lista de candidatos a diputados.\nTanto en C\u00f3rdoba como en Santa Fe, como en otras provincias (San Luis, Entre Rios, etc) \u201cUni\u00f3n Pro\u201d logr\u00f3 resultados satisfactorios y ellos le permiten hoy presentarse como un partido con fuerza nacional.\nARGUMENTACI\u00d3N\nDe la totalidad de los candidatos analizados, H\u00e9ctor Baldassi presenta caracter\u00edsticas \u00fanicas. Una de ellas es que es el \u00fanico que no tiene antecedentes que puedan predecir algo acerca de su desempe\u00f1o en la gesti\u00f3n p\u00fablica. Este es un elemento que aparece sistem\u00e1ticamente en sus elementos de argumentaci\u00f3n, ya que no siempre encuentra una respuesta certera fuera de alguna falacia en su discurso. Con esto nos referimos a que generalmente desv\u00eda el centro de la pregunta que se le efect\u00faa, y cae en espacios comunes para llegar a alguna idea, invocando a argumentos referidos a su familia, sus vecinos, o analog\u00edas con su carrera como \u00e1rbitro de f\u00fatbol. Esto convierte sus argumentaciones en \u201cComplejas\u201d, pero no necesariamente \u201cCoordinadas\u201d o \u201cSubordinadas\u201d, respecto al n\u00facleo de la pregunta.\nCuando al candidato se le pregunt\u00f3 en el inicio de la entrevista por las formas de recaudaci\u00f3n del Estado y el sistema impositivo vigente, su respuesta fue la siguiente:\n\u201c El primer impuesto que el Estado deber \u00ed a reconocer, que hoy es perjudicial para todos los trabajadores, es la inflaci\u00f3n. Es un impuesto, por el cual nosotros nos vemos imposibilitados como trabajadores de poder tener la posibilidad de ahorrar, de proyectar. Entonces, creo que es importante empezar a trabajar con ese impuesto \u201d . (Anexo, Entrevista 2).\nIDEOLOG\u00cdA\nRespecto al componente simb\u00f3lico encontramos un detalle llamativo. En varios fragmentos de la entrevista habla de \u201cMauricio\u201d, en clara referencia al fundador y presidente del partido que representa, Mauricio Macri. La palabra \u201cMauricio\u201d, como pasa en muchos otros casos del discurso pol\u00edtico (Ej: N\u00e9stor, en referencia al ex Presidente Nacional N\u00e9stor Kirchner), tiene una denotaci\u00f3n que supera la simbolog\u00eda propia de cada nombre. En el caso de este candidato, asocia los valores del partido que lo lleva a la elecciones con este nombre. Estos valores reiterados en sus discursos son: Pluralidad, apertura, di\u00e1logo.\nDesde aqu\u00ed, desprendemos el an\u00e1lisis de \u201cEl pensamiento de lo pol\u00edtico\u201d, donde las ideas, creencias y valores detallados, circulan entre los conceptos que detallamos antes, agregando uno muy particular, por su originalidad frente a otros candidatos, este es el \u201csentido com\u00fan\u201d. Estas \u00faltimas dos palabras son muy utilizadas, tambi\u00e9n asociadas a la \u201cmarca\u201d del partido \u201cUni\u00f3n PRO\u201d.\nEn general encontramos en las respuestas de H\u00e9ctor Baldassi una gran orientaci\u00f3n a la concertaci\u00f3n, a la unificaci\u00f3n, y a mancomunar esfuerzos de todos los sectores de la pol\u00edtica. Esto hace que no se encuentren referencias expl\u00edcitas de una confrontaci\u00f3n personal ni partidaria. Sin embargo, respecto a sus ideas expuestas y sus posibles propuestas desde el Congreso de la Naci\u00f3n, deja posturas bien claras lo que lo ponen en un lugar fuertemente ideol\u00f3gico:\n\u201c Presentamos el plan nacional agropecuario hace mucho tiempo atr\u00e1s, donde hablamos de la eliminaci\u00f3n de la retenci\u00f3n al trigo, hablamos de la eliminaci\u00f3n de las retenciones a la carne vacuna de novillos de 500 kilos. Al sacar las retenciones del trigo permit \u00ed s que haya una renovaci\u00f3n permanente en los granos, que te da la posibilidad tambi \u00e9 n de bajar (el precio) del pan. Con la carne tambi \u00e9 n logr\u00e1s bajar el precio de la carne en g\u00f3ndola \u201d . (Anexo, Entrevista 2).\nAqu\u00ed claramente se dirige a todo el electorado, si bien podemos hacer hincapi\u00e9 en un paradestinatario y un prodestinatario, y deja en claro, de una manera \u201cImperativa - Prescriptiva\u201d, lo que va a pasar si su fuerza recibe los votos necesarios.\nOtra caracter\u00edstica del candidato que se encuentra en todo el registro analizado, es la funci\u00f3n ideol\u00f3gica de tipo \u201cDescriptiva - Explicativa\u201d, especialmente porque ejemplifica sus ideas en situaciones de la vida cotidiana, y en un lenguaje llano y natural. Esto claramente desprende una referencia constante al \u201cContraste Externo\u201d, esto quiere decir que referencia un valor o idea en contraste con una ideolog\u00eda ajena, que si bien puede parecer contradictorio respecto a lo que aclaramos acerca de su preocupaci\u00f3n por no despertar una pelea personal o partidaria, bajo mantos de \u201cpluralidad\u201d y \u201cdi\u00e1logo\u201d, es una constante en su discurso.\n\u201c Que no quepa duda de que hay que plantear una reforma integral del sistema impositivo. Tenemos que trabajar en esto, en la ley de coparticipaci\u00f3n, hay que hacer impuestos coparticipables. A m \u00ed no me gusta ver a gobernadores que tienen que ir a arrodillarse para poder lograr o tener algo. Como tambi \u00e9 n pasa con intendentes o jefes de comunas que van a arrodillarse al Panal. Es feo, la pol \u00ed tica tendr \u00ed a que tener sentido com \u00fa n \u201d . (Anexo, Entrevista 2).\nPor \u00faltimo, la posici\u00f3n tomada por el candidato es claramente \u201csubordinada\u201d, ya que en todo momento denuncia y protesta contra el sistema actual de gobierno, tanto provincial como nacional. Esta es una caracter\u00edstica que puede darse en otros candidatos m\u00e1s, como el caso del Frente de Izquierda o en el Radicalismo, ya que no son gobierno ni en el plano Provincial, ni en el plano Nacional.\nEn el caso del \u201casunto\u201d o \u201cmateria ideol\u00f3gica\u201d encontramos una fuerte presencia de ambos elementos, tanto la \u201cvisi\u00f3n program\u00e1tica\u201d pensada como el programa y las estrategias para cambiar el orden pol\u00edtico actual, como la \u201cvalencia o motivaci\u00f3n diferenciada\u201d ya que hace en todos los casos un fuerte posicionamiento personal y partidario en los temas tratados.\nCONCLUSI\u00d3N\nEl candidato H\u00e9ctor Baldassi, como bien hicimos referencia antes, no tiene una carrera pol\u00edtica o de gesti\u00f3n que pueda significar un presupuesto respecto a su tarea a desempe\u00f1ar en el Congreso Nacional. Por el contrario, se desempe\u00f1\u00f3 gran parte de su vida y gracias a esto logr\u00f3 un reconocimiento popular, por su labor como \u00e1rbitro de f\u00fatbol, el deporte m\u00e1s consumido y practicado de nuestro pa\u00eds. Por esto podr\u00edamos imaginar que su discurso se puede presentar \u201capol\u00edtico\u201d, o por lo menos alejado de ra\u00edces partidarias e ideol\u00f3gicas. Esta hip\u00f3tesis se encuentra refutada en nuestro an\u00e1lisis, ya que el candidato presenta un claro conjunto de ideas y creencias, que son las que comunica en su discurso pol\u00edtico de campa\u00f1a, y que tambi\u00e9n encuentran una referencia directa con el partido pol\u00edtico que lo presenta como candidato.\nUni\u00f3n PRO es un partido con pocos a\u00f1os de historia, pero con grandes logros electorales. Sin dudas, uno de los m\u00e1s grandes de ellos, es mantener durante dos per\u00edodos la Jefatura de Gobierno de nuestra capital nacional, la ciudad de Buenos Aires.\nEl l\u00edder de este partido es Mauricio Macri, persona que por su familia, una de las m\u00e1s acaudaladas de nuestro pa\u00eds, est\u00e1 instalado en la opini\u00f3n p\u00fablica hace d\u00e9cadas. En todas las apariciones p\u00fablicas durante la d\u00e9cada de los 90, antes de iniciar su vida pol\u00edtica, y especialmente cuando era presidente del conocido club de f\u00fatbol \u201cBoca Juniors\u201d, el actual Jefe de Gobierno de la ciudad de Buenos Aires, Mauricio Macri, hizo expl\u00edcito se apoyo al Partido Justicialista, especialmente al grupo de ideas encarnadas por el ex presidente de la Naci\u00f3n, Carlos Sa\u00fal Menem. Este ex presidente, que se mantuvo en el poder desde 1989 hasta 1999, se caracteriz\u00f3 por la baja intervenci\u00f3n del Estado, la privatizaci\u00f3n de servicios que eran gesti\u00f3n de la Naci\u00f3n, la favorable pol\u00edtica empresaria, y el fuerte intento por convertir en aliado de Argentina a Estados Unidos, llegando a la conocida frase del ex Ministro de Relaciones Exteriores menemista Guido de Tella \u201c No queremos tener relaciones plat\u00f3nicas: queremos tener relaciones carnales y abyectas \u201d . Estos hechos se presentan en clara disidencia con el partido que gobierna en la actualidad a nuestro pa\u00eds.\nEl caso de nuestro candidato analizado, H\u00e9ctor Baldassi, no es ajeno a la aclaraci\u00f3n anterior. Su grupo de creencias frente a la realidad del pa\u00eds, m\u00e1s all\u00e1 de que claramente utiliza un lenguaje coloquial y natural, que sorprende entre los recursos utilizados por los otros candidatos analizados, no se aleja del conjunto de ideas que encarna el partido que defiende y representa.\nEl hecho que refleja est\u00e1 postura por parte del candidato es la baja en la presi\u00f3n\nimpositiva que propone para las retenciones agropecuarias, y para la totalidad de la carga fiscal. Esta es una receta que inexorablemente lleva a una baja en la intervenci\u00f3n del estado, y en el gasto p\u00fablico, pilares de las pol\u00edticas econ\u00f3micas Keynesianas que son caracter\u00edsticas de ramas internas del Partido Justicialista, y de algunos partidos pol\u00edticos ubicados hist\u00f3ricamente como la \u201cIzquierda\u201d pol\u00edtica.\nDe esta manera podemos afirmar que un candidato que parece estar alejado de las ideas caracter\u00edsticas de la pol\u00edtica, o por lo menos no podemos hacer una conexi\u00f3n entre la persona y sus ideas, en el an\u00e1lisis de su discurso pol\u00edtico de campa\u00f1a, refleja un conjunto de creencias que hacen a una ideolog\u00eda determinada, y que adem\u00e1s esta coincide con el partido que lo lleva como primer candidato en la lista de diputados. As\u00ed podemos rechazar, en el caso m\u00e1s paradigm\u00e1tico de los candidatos analizados, que el marketing pol\u00edtico centrado en figuras medi\u00e1ticas con reconocimiento popular alejadas de la pol\u00edtica, haya condicionado y anulado la ideolog\u00eda pol\u00edtica y el conjunto de creencias que esta sostiene.\nAbbildung in dieser Leseprobe nicht enthalten\n2.3 LILIANA OLIVERO\nFrente de Izquierda de los Trabajadores\nPERFIL\nLiliana Olivero tiene 57 a\u00f1os y es Licenciada en Psicopedagog\u00eda. Se desempe\u00f1a en la gesti\u00f3n p\u00fablica como legisladora provincial desde el a\u00f1o 2001, siempre bajo el sello pol\u00edtico del Frente de Izquierda de los Trabajadores (FIT). Este, adem\u00e1s de presentarse como un partido que sirve como herramienta electoral, envuelve una fuerte ideolog\u00eda, representada en los discursos de sus representantes, quienes piensan la pol\u00edtica desde las mejoras que se pueden realizar sobre este sector social que da nombre a su partido, la clase trabajadora, lo que envuelve una concepci\u00f3n de lo pol\u00edtica y una filosof\u00eda pol\u00edtica clara, conocida y manifiesta. La candidata Liliana Olivero inici\u00f3 su carrera pol\u00edtica desde el sindicalismo, cuando era delegada del Banco de C\u00f3rdoba. Tambi\u00e9n se present\u00f3 como candidata a gobernadora de la Provincia de C\u00f3rdoba en el a\u00f1o 2007.\nEn las elecciones del a\u00f1o 2013 en C\u00f3rdoba, se presentaron como la fuerza con m\u00e1s crecimiento respecto a elecciones anteriores, del a\u00f1o 2011. Esto les permiti\u00f3 poner sus ideas en primera plana, e instalarse como opci\u00f3n en la opini\u00f3n p\u00fablica.\nRESULTADOS POL\u00c9MICOS\nEn la tarde del 27 de octubre de 2013 la herramienta de medici\u00f3n electoral conocida como \u201cboca de urna\u201d y los primeros resultados que arroj\u00f3 el escrutinio una vez que cerr\u00f3 la votaci\u00f3n, ubicaban a Liliana Olivero como la primera Diputada Nacional Cordobesa del Frente de Izquierda de los Trabajadores en llegar al Congreso de la Naci\u00f3n. Esto produjo un adelantado festejo, acompa\u00f1ado de declaraciones en los medios por parte de los candidatos de la lista que encabez\u00f3 Liliana Olivero.\nHoras m\u00e1s tarde, con el total de las mesas electorales contabilizadas, el Frente de Izquierda de los Trabajadores se encontr\u00f3 con resultados m\u00e1s bajos de los esperados, y eso produjo la imposibilidad de que esta fuerza pol\u00edtica tenga representaci\u00f3n nacional por parte de C\u00f3rdoba en la C\u00e1mara de Diputados de la Naci\u00f3n. El resultado final fue de 7,48% del total de los votantes.\nEste episodio trajo sospechas por parte del Frente de Izquierda de los Trabajadores, respecto al recuento de votos y su metodolog\u00eda, lo que llev\u00f3 a que miembros del partido presenten denuncias en la justicia electoral, que finalmente fallaron en contra de las pretensiones de este partido.\nVale aclarar que si bien en C\u00f3rdoba no lograron enviar representantes al Congreso de la Naci\u00f3n, en el resto de las provincias fue una fuerza que cont\u00f3 con un gran apoyo de los votantes, lo que hizo que sumen Diputados y Senadores en las elecciones 2013.\nARGUMENTACI\u00d3N\nLiliana Olivero es una candidata que al comenzar sus respuestas hace una aclaraci\u00f3n inicial, a la que subordina el resto de los argumentos que presenta. Esta es \u201cEl bien de los trabajadores\u201d. Desde esta premisa desprende el resto de su estructural argumental, que presenta una caracter\u00edstica compleja y, como ya dijimos, subordinada.\n\u201c Queremos, en primer lugar, lograr un salario igual a la canasta familiar, un salario m \u00ed nimo que supera ampliamente los ocho mil pesos. Tenemos el 40 por ciento de los trabajadores que trabaja en negro, tenemos la mitad de los trabajadores que est\u00e1n cobrando 3.800 pesos en promedio en salarios. Nuestra gran consigna es el aumento de salarios indexado con un proceso inflacionario que se come todos los d \u00ed as los salarios de los trabajadores. Terminar con las tercerizaciones y con el trabajo en negro \u201d . (Anexo, Entrevista 3).\nIDEOLOG\u00cdA\nEn el caso del Frente de Izquierda de los Trabajadores (FIT) el rol de la ideolog\u00eda en el discurso pol\u00edtico es emblem\u00e1tico. Por un lado consideran que todo aquello que favorezca a la clase trabajadora debe ser adoptado, as\u00ed sea sobre temas compartidos con partidos pol\u00edticos que se pueden alejar de la naturaleza del \u201cFIT\u201d.\nPor otro lado existe el convencimiento de que la clase trabajadora, al representar la gran mayor\u00eda del electorado, contiene un p\u00fablico suficiente para ganar cualquier proceso electoral, lo que basado en lo resultados, se presenta como una falacia ya que no cuentan con grandes logros electorales.\nBajo estas dos premisas no hay matices en el discurso de la candidata Liliana Olivero, como si lo hay en otros casos analizados, en los que apuntando al centro del electorado, o intentando persuadir a votantes contrarios, se relativizan posturas y respuestas en \u00e9pocas de elecciones.\n\u201c No hemos venido a suplantar el rol de los trabajadores sino a apoyar la lucha de los trabajadores en contra del trabajo en negro, en contra del salario miserable, en contra de los despidos y las suspensiones, en contra de la burocracia sindical que hoy no permite la libertad y la democracia sindical en los gremios. Incluso hoy est\u00e1n en esta sala despedidos de la f\u00e1brica Volkswagen que han sido echados justamente por pensar distinto, dentro de esta empresa multinacional, a la conducci\u00f3n del gremio del Smata y que han conformado una lista de oposici\u00f3n; entonces, el rol de la izquierda ha sido siempre, es y ser\u00e1tener como bandera la lucha y la defensa de los reclamos de los trabajadores y los sectores populares \u201d . (Anexo, Entrevista 3).\nComo dijimos antes, el componente simb\u00f3lico est\u00e1 fuertemente arraigado en los \u201cTrabajadores\u201d, lo que podr\u00eda presentarse como un sin\u00f3nimo de la fuerza pol\u00edtica que representan, sus integrantes, y su p\u00fablico.\nDentro de la \u201cUbicaci\u00f3n de lo ideol\u00f3gico\u201d podemos decir que se presentan muchos elementos basados en ideas representativas del partido y de lo que ellos llaman \u201csu lucha\u201d, que enjuician una situaci\u00f3n presente o una idea generalizada de la clase pol\u00edtica. En muchos casos se presentan argumentos donde se manifiesta la posici\u00f3n de la candidata a nivel personal y partidario sobre estos temas, esto se da mediante el uso de \u201clenguaje ideol\u00f3gico\u201d e \u201c\u00edconos ideol\u00f3gicos\u201d, que determinan un significado y cierran otras opciones de interpretaci\u00f3n.\nLa candidata claramente le habla a un \u201cProdestinatario\u201d lo que podr\u00eda ser considerado como una baja en la carga ideol\u00f3gica, ya que no permite un p\u00fablico heterog\u00e9neo. A esto, hay que sumarle un hecho al cual hicimos referencia antes, ellos consideran \u201cTrabajadores\u201d a todos aquellas personas alejadas de los grandes capitales financieros y agropecuarios, que, seg\u00fan su postura, son las que oprimen a la clase trabajadora y a su vez son los receptores de beneficios en la mayor\u00eda de las pol\u00edticas implementadas por el gobierno provincial y nacional. Por ende, se podr\u00eda decir que si bien su discurso est\u00e1 direccionado a este sector, se presenta una heterogeneidad en el mismo, que no son de pareceres pol\u00edticos iguales, ni responden de igual manera a los mensajes emitidos por el Frente de Izquierda de los Trabajadores, o por lo menos los resultados electorales no lo representan.\n\u201c Planteamos un fuerte impuesto a la renta financiera y agraria, a la renta de los capitalistas que son quienes no pagan Ganancias. Hoy lo pagan los trabajadores a trav \u00e9 s de sus salarios. Por eso, estamos por la eliminaci\u00f3n de la cuarta categor \u00ed a, por la eliminaci\u00f3n del IVA en los art \u00ed culos de consumo familiar pero s \u00ed planteamos en esta reforma tributaria que empiecen a pagar alguna vez los que se vienen haciendo los p \u00ed caros, gracias a los gobiernos, durante todos estos a \u00f1 os que no pagaron ning \u00fa n tipo de impuesto y encima reciben subsidios \u201d . (Anexo, Entrevista 3).\nDentro de la \u201cFunci\u00f3n ideol\u00f3gica\u201d encontramos que en el discurso de la candidata prima la funci\u00f3n \u201cImperativa - prescriptiva\u201d, ya que presenta una series de formulas e hip\u00f3tesis, que, seg\u00fan la legisladora cordobesa, solo se har\u00edan posibles bajo un accionar obligatorio, el voto al Frente de Izquierda de los Trabajadores. Por esto tambi\u00e9n, podemos afirmar que se presenta una fuerte \u201cVisi\u00f3n Program\u00e1tica\u201d, traducida en un conjunto de programas y estrategias para alcanzar los fines que explicita.\nLa posici\u00f3n presentada por la candidata es \u201csubordinada\u201d, ya que denuncia en algunos casos con facticidad, aquellos errores que se consideran propios del r\u00e9gimen pol\u00edtico actual y que proponen cambiar. Como bien dijimos de otros partidos y otros candidatos, es natural en partidos que no se presentan como oficialismo en ning\u00fan estrato de gobierno, Provincial o Nacional, que la posici\u00f3n sea de total denuncia frente a cualquier r\u00e9gimen de gobierno al que se haga referencia.\n\u201c Anular la ley menemista que se mantiene, la ley de educaci\u00f3n superior, que la ha mantenido tambi \u00e9 n la candidata del Frente para la Victoria Carolina Scotto durante seis a \u00f1 os en la provincia de C\u00f3rdoba. Plantear un debate completamente democr\u00e1tico, con la activa participaci\u00f3n de los estudiantes, de una ley de educaci\u00f3n que no solamente sea inclusiva sino que pueda resolver los grav \u00ed simos problemas que tiene hoy la educaci\u00f3n, que se ha convertido en una educaci\u00f3n elitista \u201d . (Anexo, Entrevista 3).\nCONCLUSI\u00d3N\nLiliana Olivero representa un partido con fuerte oposici\u00f3n al r\u00e9gimen pol\u00edtico actual, y defiende un conjunto de creencias e ideas que no han sufrido modificaciones a trav\u00e9s de los a\u00f1os, esta es una diferencia con el resto de los partidos pol\u00edticos que vemos representados por los candidatos, que presentan l\u00edneas o ramas internas distintas, y que en muchos casos han dado lugar a nuevos partidos pol\u00edticos.\nEl Frente de Izquierda de los Trabajadores envuelve una ideolog\u00eda con una fuerte base social de igualdad. Por esto, sus cr\u00edticas exceden a los gobiernos locales, sino que abarcan gran parte del sistema capitalista. Este partido, propone un sistema pol\u00edtico y social distinto al vigente, confiando en que el comienzo de los problemas sociales radica en el libre mercado, en la desigual distribuci\u00f3n de la riqueza, y en la falta de oportunidades para la mayor\u00eda de los habitantes. Sus pensadores doctrinarios, entre otros, son Karl Marx y Le\u00f3n Trotsky. En base a esto, en sus propuestas, no solo en el caso de Liliana Olivero en C\u00f3rdoba, proponen una fuerte intervenci\u00f3n estatal, una alta carga impositiva para los actores econ\u00f3micos que concentran capital, y una real inclusi\u00f3n social y cultural para los asalariados y desempleados.\nEl Frente de Izquierda de los Trabajadores en la Provincia de C\u00f3rdoba se presenta como un partido en crecimiento, que logra mejorar sus resultados electorales progresivamente desde el a\u00f1o 2001, momento en el cual Liliana Olivero gan\u00f3 su primera banca en la Legislatura Cordobesa. En el caso analizado, las elecciones legislativas 2013, se dio el mejor resultado de su historia en nuestra Provincia, recibieron 149.903 votos, lo que significa el 7,48% del total de los votantes.\nEn el discurso analizado se debe resaltar que Liliana Olivero no presenta elementos de persuasi\u00f3n hacia aquellos electores indecisos o que votan a otras fuerzas pol\u00edticas. Con esto queremos decir que no se mueve de un eje argumental caracter\u00edstico y coherente de su partido pol\u00edtico, lo que demuestra una coherencia argumental, y tambi\u00e9n un discurso innovador frente a otros candidatos que utilizan ciertas propuestas que son compartidas por el resto de los candidatos, m\u00e1s all\u00e1 que pertenezcan a distintos espacios.\nEl ejemplo m\u00e1s elocuente es la fuerte cr\u00edtica a las empresas multinacionales que para su producci\u00f3n, requieren de recursos naturales de nuestro pa\u00eds, como es el caso de dos empresas que se encontraron en sus argumentaciones, como \u201cMonsanto\u201d, empresa que produce semillas y elementos afines al sistema agropecuario, y la empresa \u201cChevron\u201d, del rubro hidrocarburos. Tambi\u00e9n podemos resaltar su posicionamiento frente a los sueldos de los funcionarios p\u00fablicos, ya que en este partido, renuncian a sus dietas, las desv\u00edan a fondos comunes del partido que son utilizados para trabajo social. En relaci\u00f3n a esto, podemos mencionar un eslogan de campa\u00f1a utilizado hace varias elecciones por esta fuerza pol\u00edtica, referido a los sueldos de los funcionarios y los sueldos docentes que ejemplifica uno de sus ejes discursivos: \u201c Que un docente gane lo mismo que un diputado \u201d. Esto si bien puede resultar atractivo para un gran sector de la sociedad, tambi\u00e9n envuelve una inc\u00f3gnita respecto a como realizar este tipo de propuestas, ya que en muchos casos muestran un objetivo, traducido en propuesta, pero no el aspecto program\u00e1tico del mismo.\nAlgo que los electores debaten habitualmente respecto a este partido, tildando de \u201cut\u00f3picos\u201d a muchos de los representantes del FIT.\nEn el caso de las entrevistas analizadas se presenta una pregunta emitida por una persona de la audiencia, que demuestra este punto de an\u00e1lisis:\nMariano Tadei (p \u00fa blico): Que un pol \u00ed tico gane igual que un docente, \u00bf significa bajarle el sueldo al pol \u00ed tico o aumentarle al docente? Siento que muchas veces la Izquierda tiene m\u00e1s consignas que proyectos realizables.\nL.O: Este es un proyecto realizable. Desde el a \u00f1 o 2001 que soy legisladora de C\u00f3rdoba, cobro igual que un trabajador y dono la dieta a mi partido para seguir construyendo una alternativa que sirva para luchar en contra del ajuste, que seguro despu \u00e9 s de las elecciones se viene no s\u00f3lo a nivel provincial sino tambi \u00e9 n a nivel nacional. En realidad, creemos que es suficiente para estar al lado de las necesidades tambi \u00e9 n de la clase trabajadora y de no ver lo que lamentablemente vimos cuando sucedi\u00f3lo de La Plata, todos los concejales, senadores, los funcionarios, estaban todos en otro lado, vacacionando, la gente vive en un tupper. En 2001, cuando hicimos la campa \u00f1 a lo hicimos con una directora con 10 a \u00f1 os de servicio, porque quer \u00ed amos prestigiar a la educaci\u00f3n. (Anexo, Entrevista 3).\nOtro elemento distintivo del discurso de Liliana Olivero es la clara posici\u00f3n que toma el partido frente al sistema impositivo, base de los recursos del estado para brindar servicios a los habitantes, como es el caso de la salud, y la educaci\u00f3n. Para esto, proponen un sistema progresivo, que haga que los que m\u00e1s tienen y el empresariado sean los que m\u00e1s pagan, y las bases de la pir\u00e1mide social, los que menos presi\u00f3n fiscal tengan.\nEste discurso es llamativo respecto al resto, que toma recaudos para con la clase empresarial a la hora de exponer sus bases de campa\u00f1a, y contrasta a\u00fan m\u00e1s frente a candidatos como Oscar Aguad y H\u00e9ctor Baldassi, que proponen derogar ciertos impuestos como es el caso de los que ata\u00f1en al sector agropecuario.\nEl Frente de Izquierda de los Trabajadores demuestra que es una alternativa al resto de los partidos pol\u00edticos en campa\u00f1a, especialmente por el inter\u00e9s en modificar el sistema, pero a su vez, se presenta como un partido que produce inc\u00f3gnitas respecto a como implementar sus pol\u00edticas, en un sistema que parece marcar un ritmo distinto al que proponen.\nAbbildung in dieser Leseprobe nicht enthalten\n2.4 JUAN SCHIARETTI Uni\u00f3n por C\u00f3rdoba\nPERFIL\nJuan Schiaretti tiene 64 a\u00f1os y es contador p\u00fablico. De los candidatos analizados es uno de los que presenta mayor experiencia en el campo pol\u00edtico. Fue Ministro de Finanzas de la Provincia de C\u00f3rdoba, Vicegobernador de C\u00f3rdoba en el per\u00edodo 2003 - 2007, y fue Gobernador de la Provincia de C\u00f3rdoba desde el a\u00f1o 2007 hasta el a\u00f1o 2011, en una de las elecciones m\u00e1s cuestionadas de la historia de la provincia por un supuesto fraude electoral denunciado por la fuerza pol\u00edtica que result\u00f3 en segundo lugar, el \u201cFrente C\u00edvico\u201d, encabezado por el Senador Dr. Luis Juez. El candidato de \u201cUni\u00f3n por C\u00f3rdoba\u201d tambi\u00e9n se desempe\u00f1o como Secretario de Comercio de la Naci\u00f3n en los 90, y ocup\u00f3 diversos cargos provinciales y nacionales, entre ellos como interventor de la Provincia de Santiago del Estero, papel todav\u00eda cuestionado por una causa judicial de malversaci\u00f3n de fondos p\u00fablicos que sigue su curso legal.\nEn las elecciones legislativas 2013 Uni\u00f3n por C\u00f3rdoba (UPC) result\u00f3 la primera fuerza provincial, con el 26,6% de los votos, lo que permiti\u00f3 que Juan Schiaretti, quien encabez\u00f3 la lista, y dos candidatos m\u00e1s, Blanca Rossi y Carlos Caserio, ocuparan bancas en la C\u00e1mara de Diputados.\n\u201cCORDOBESISMO\u201d\nDesde el a\u00f1o 2003 la relaci\u00f3n entre el Gobierno de la Provincia de C\u00f3rdoba, representado por el partido \u201cUni\u00f3n por C\u00f3rdoba\u201d y el Gobierno Nacional del partido \u201cFrente para la Victoria\u201d, ambos vertientes del Partido Justicialista, se present\u00f3 como una relaci\u00f3n tensa y basada en intereses electorales puntuales. Esto hizo que durante varias contiendas electorales fusionaran sus listas en pos de un resultado victorioso. El 7 de agosto de 2011, esa relaci\u00f3n se quebr\u00f3. Ese d\u00eda las elecciones provinciales cordobesas dieron como ganador a Jos\u00e9 Manuel de la Sota, principal referente de \u201cUni\u00f3n por C\u00f3rdoba\u201d, quien en su triunfal discurso, defini\u00f3 a su movimiento como \u201cCordobesismo\u201d, criticando al Gobierno Nacional, y dejando en claro que no se sent\u00eda amparado en su sistema de gobierno.\nEsta pelea se intensific\u00f3 con el correr de los meses principalmente por una deuda exigida por la Provincia de C\u00f3rdoba al Gobierno Nacional, proveniente la caja de jubilaciones de \u201cla docta\u201d. Esta deuda es negada por los representantes de la Casa Rosada, y hay un constante cruce medi\u00e1tico entre miembros de ambas fuerzas por este tema.\nEsta disputa presentada entre ambos partidos derivo en la llamada \u201cDefensa del Cordobesismo\u201d, que es una constante en el discurso de campa\u00f1a de \u201cUni\u00f3n Por C\u00f3rdoba\u201d en las elecciones legislativas 2013, y es el primer argumento utilizado por Juan Schiaretti en la mayor\u00eda de sus respuestas.\n\u201c Es tal la discriminaci\u00f3n de la Naci\u00f3n contra C\u00f3rdoba, que por eso les pido a los cordobeses que nos apoyen para defender a C\u00f3rdoba. De la Caja de Jubilaciones nos deben ya, desde el 1 \u00b0 de noviembre de 2011 hasta ahora, 5.800 millones de pesos. Eso es lo que la Naci\u00f3n le quit\u00f3a C\u00f3rdoba en concepto de financiaci\u00f3n del d \u00e9 ficit de la Caja de Jubilaciones. Es el equivalente a hacer 800 kil\u00f3metros de autov \u00ed a, o hacer 1400 kil\u00f3metros de rutas asfaltadas, o el kit de material para 75 mil viviendas sociales. Esto es lo que la Naci\u00f3n le ha manoteado a C\u00f3rdoba estos a \u00f1 os en el conflicto de la Caja de Jubilaciones. Vamos a ir a recuperar lo que nos deben \u201d . (Anexo, Entrevista 4).\nARGUMENTACI\u00d3N\nComo bien dijimos hay un inicio en su argumentaci\u00f3n que se basa en la cr\u00edtica y confrontaci\u00f3n con el Gobierno Nacional. Luego, encontramos como constante la utilizaci\u00f3n de diversos argumentos que refuerzan la postura del candidato, por esto decimos que su argumentaci\u00f3n es \u201ccompleja\u201d y \u201ccoordinada\u201d. Recordemos que la argumentaci\u00f3n \u201ccompleja\u201d, es aquella que presenta m\u00e1s de un argumento, y \u201ccoordinada\u201d porque esos argumentos se presentan interdependientes y reforzando la misma postura.\nCuando le preguntaron por el sistema impositivo actual, el Cdor. Juan Schiaretti respondi\u00f3:\n\u201c En la d \u00e9 cada kirchnerista pas\u00f3del 23 por ciento al 37 por ciento la presi\u00f3n fiscal, siete puntos m\u00e1s que Brasil. Comparo con Brasil porque es un pa \u00ed s que tiene todas las pol \u00ed ticas sociales necesarias. A ese incremento hay que agregarle la gran concentraci\u00f3n en manos del Estado nacional en detrimento de las provincias y municipios. Ya las provincias y municipios que tienen que recibir por ley la mitad de lo que recauda la Naci\u00f3n de impuestos nacionales, estamos recibiendo menos de la mitad. Est\u00e1bamos en un orden del 33 por ciento antes de la asunci\u00f3n del gobierno kirchnerista y ahora es del 25 por ciento solamente \u201d . (Anexo, Entrevista 4).\nIDEOLOG\u00cdA\nEste candidato presenta una caracter\u00edstica manifiesta en otros candidatos analizados, pero en mayor medida que el resto. El candidato de \u201cUni\u00f3n por C\u00f3rdoba\u201d presenta su postura de campa\u00f1a, sus ideas y conceptos, desde la cr\u00edtica sostenida al \u201cenemigo pol\u00edtico\u201d. Lo m\u00e1s llamativo de lo observado en sus respuestas, es que no maquilla nombres propios ni escatima adjetivos despectivos que se alejan de los que hemos visto utilizados en el resto de los candidatos, que tambi\u00e9n presentan cr\u00edticas hacia alg\u00fan partido pol\u00edtico.\nDentro del \u201cComponente Simb\u00f3lico\u201d se presenta algo particular, la utilizaci\u00f3n de la palabra \u201cC\u00f3rdoba\u201d, parece exceder el nombre de una Provincia, bajo ese t\u00e9rmino hace referencia a una actitud independiente, un sentimiento que parece alejarse de un sentimiento nacional. Esta es una caracter\u00edstica \u00fanica, que a su vez se presenta con doble car\u00e1cter. Por un lado, parece no responder a un sentido federal, en el cual una provincia puede no convivir en buenos t\u00e9rminos con el Gobierno Nacional, sino que parece involucrar una creencia caudillezca, de autonom\u00eda y autosuficiencia. Por otro lado, se presenta con un car\u00e1cter revelador dando a entender que desde C\u00f3rdoba se debe gestar esta correcci\u00f3n nacional, por todos los males que presenta el pa\u00eds que son atribuidos al Gobierno Nacional en especial referencia al \u201cFrente para la Victoria\u201d.\nEsto quiere decir que la palabra \u201cC\u00f3rdoba\u201d es parte de \u201cUni\u00f3n por C\u00f3rdoba\u201d, parece no haber elementos distintivos de la provincia por fuera de este sello electoral y se proclaman portavoces de las necesidades de la Provincia de C\u00f3rdoba.\nCuando se le pregunto al candidato por las retenciones agropecuarias, respondi\u00f3:\n\u201c El Gobierno nacional le mete la mano en el bolsillo a los chacareros y a C\u00f3rdoba hace que le mandemos m\u00e1s de 2.500 millones de d\u00f3lares al a \u00f1 o a la Naci\u00f3n y vuelva menos del 10 por ciento. Y la excusa que se dio es que la soja multiplic\u00f3el precio por tres, y entonces que es una sobrerrenta agraria. Y sino preg \u00fa ntele por el oro. El oro se multiplic\u00f3por seis o siete veces, \u00bf Por qu \u00e9 no le pone retenciones? \u00bf Sabe por qu \u00e9 ? Porque no se le animan a las multinacionales, porque saben que le van a parar la producci\u00f3n, en cambio, saben que el chacarero por m\u00e1s que le meta la mano en el bolsillo siempre apuesta a producir m\u00e1s. Por eso, vamos a proponer las bajas de las retenciones, para que vuelvan recursos que son de los cordobeses a C\u00f3rdoba y para ir eliminando este mal impuesto \u201d (Anexo, Entrevista 4).\nComo bien dijimos, la definici\u00f3n de \u201cUni\u00f3n por C\u00f3rdoba\u201d respecto a sus ideas y propuestas se da por oposici\u00f3n, exclusivamente respecto al partido \u201cFrente para la Victoria\u201d, si bien en pocos fragmentos de la entrevista podemos obtener claramente una postura natural e independiente de la fuerza pol\u00edtica que ataca. Esto baja el nivel de \u201cPensamiento pol\u00edtico\u201d a su vez que aumenta el \u201cContraste Externo\u201d y su \u201cPosici\u00f3n subordinada\u201d. Vale la pena aclarar que respecto a su posici\u00f3n, en cuanto a temas de impacto nacional toma una postura \u201cSubordinada\u201d, mientras que en los temas provinciales, toma claramente una postura \u201cDominante\u201d\nPor otro lado, el candidato deja en claro que la \u201cFunci\u00f3n ideol\u00f3gica\u201d que utiliza es la \u201cImperativa Descriptiva\u201d, en la cual trabaja sobre una hip\u00f3tesis que requiere un accionar obligatorio por parte del receptor, en este caso, votar a un candidato.\n\u201c El pa \u00ed s tiene 1.300.000 j\u00f3venes entre 18 y 30 a \u00f1 os que ni trabajan ni estudian. Y eso es una hipoteca social y la raz\u00f3n por la cual se incrementa la inseguridad, la violencia y el narcotr\u00e1fico va tomando cuerpo en el pa \u00ed s. Hay que corregir eso, por un lado aplicando programas como el Primer Paso que aplicamos en C\u00f3rdoba, que le da la chance a los j\u00f3venes de tener su primera pr\u00e1ctica de empleo, tal cual existen en Brasil; la ley de pasant \u00ed a, que sancion\u00f3Lula y que le permite tener a la empresa hasta el 20 por ciento de su personal haciendo pasant \u00ed as \u201d . (Anexo, Entrevista 4).\nEn el fragmento discursivo de Juan Schiareti es fuerte la \u201cestructura cognitiva\u201d de las ideolog\u00edas, en especial por el contraste con las creencias y valores del partido que gobierna la Naci\u00f3n. La dicotom\u00eda \u201cAmigo - Enemigo\u201d, algunas veces puede estar acompa\u00f1ada, como vimos, de un programa y estrategias de acci\u00f3n, mientras que en otros casos solo se que queda en una motivaci\u00f3n diferencial.\nPor las caracter\u00edsticas principales que hemos analizado, este discurso no se presenta hacia el ancho espectro electoral, por el contrario se dirige principalmente a un \u201cParadestinatario\u201d, especialmente porque apela expl\u00edcitamente a pedir \u201cpor favor\u201d los votos para estas elecciones.\nCONCLUSI\u00d3N\nEn el caso del candidato de \u201cUni\u00f3n por C\u00f3rdoba\u201d podemos decir que su campa\u00f1a propone un mensaje que soslaya conceptos que exceden una elecci\u00f3n legislativa. El hecho de que se haga referencia, de una manera confrontativa y bajo la l\u00f3gica \u201cAmigo - Enemigo\u201d al partido \u201cFrente para la Victoria\u201d, quienes conducen el gobierno nacional, introduce elementos pasados y futuros al an\u00e1lisis.\nJuan Schiaretti propone una visi\u00f3n de pa\u00eds que no ser\u00eda posible desde un accionar exclusivamente legislativo, esto quiere decir que sus argumentos enrealidad encuentran su fundamento en un proyecto a futuro con aspiraciones que hace expl\u00edcitas cuando acude a persuadir a los electores.\nEl proyecto que comunica \u201cUni\u00f3n por C\u00f3rdoba\u201d es de pa\u00eds, pero no desde una banca de diputados, no propone solamente mejorar aspectos que ata\u00f1en a C\u00f3rdoba, sino que se preocupan por muchos elementos, como el \u201cFederalismo\u201d, y el accionar del poder ejecutivo nacional, lo que envuelve una proyecci\u00f3n superadora a las elecciones ejecutivas del a\u00f1o 2015.\nA diferencia de los otros candidatos las propuestas no encuentran una ra\u00edz partidaria clara, ya que al basar sus cr\u00edticas en una confrontaci\u00f3n, intenta alejarse del partido matter de \u201cUni\u00f3n por C\u00f3rdoba\u201d y del \u201cFrente para la Victoria\u201d, que es el partido Justicialista. Ergo, no entra en una discusi\u00f3n simb\u00f3lica sobre los valores partidarios que deben reivindicar, y si hace referencia a cr\u00edticas personales y a valores humanos, como la \u201cdiscriminaci\u00f3n\u201d y la \u201ccorrupci\u00f3n\u201d.\nNo podemos dejar de lado el contexto negativo en el que se sumerge la propuesta del candidato Juan Schiaretti, lo que hace que su discurso pol\u00edtico de campa\u00f1a se base en una cr\u00edtica a su \u201cenemigo\u201d y no en valorar conceptos y acciones propias. En el momento de estas elecciones, especialmente en los meses de Agosto, Septiembre y Octubre del a\u00f1o 2013, se desat\u00f3 uno de los momentos m\u00e1s conflictivos para el gobierno de la Provincia de C\u00f3rdoba, dirigido por \u201cUni\u00f3n por C\u00f3rdoba\u201d. Los medios de comunicaci\u00f3n denominaron \u201cNarco esc\u00e1ndalo\u201d, a las denuncias efectuadas por un programa de TV de periodismo de investigaci\u00f3n llamado \u201cADN\u201d, emitido por Canal 10 de C\u00f3rdoba, que vinculaba a funcionarios de la Polic\u00eda Provincial y del Ministerio de Justicia de la Provincia, a la venta de drogas duras en la provincia de C\u00f3rdoba. Esto produjo la desafecci\u00f3n por parte del Gobernador de la Provincia, Dr. Jos\u00e9 Manuel de la Sota, de la c\u00fapula m\u00e1xima de la Polic\u00eda Provincial y de funcionarios de distintos Ministerios, que estaban involucrados en la ruta de la droga en la provincia de C\u00f3rdoba, y que fueron denunciados en la investigaci\u00f3n realizada por la prensa, que ahora est\u00e1 en manos de la Justicia Federal.\nEste tema fue transversal a la propuesta de \u201cUni\u00f3n por C\u00f3rdoba\u201d, que si bien lo intentaron desviar de la opini\u00f3n p\u00fablica, mediante herramientas argumentativas y pol\u00edticas, como por ejemplo no incluir en los primeros puestos de la lista de candidatos a funcionarios actuales de la gesti\u00f3n, los electores mostraron una reacci\u00f3n negativa para con la propuesta del partido que defendi\u00f3 Juan Schiaretti. La prueba de esto fue la baja de votos que se diferenciaron entre las elecciones Primarias, Abiertas, Simult\u00e1neas y Obligatorias (PASO) que se dieron el 11 de agosto del a\u00f1o 2013, y las elecciones definitivas del 27 de octubre del mismo a\u00f1o. En la primera instancia de elecciones el partido provincial que gobierna C\u00f3rdoba, obtuvo el 30,14% del total de los votos, mientras que en las elecciones generales se conform\u00f3 con el 26,60% del total, haciendo que Uni\u00f3n por C\u00f3rdoba sea el \u00fanico partido en perder votos de una instancia a la otra, a diferencia de la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical, 22,28% - 22,67%, que mantuvo sus porcentajes; el Frente para la Victoria 10,87% - 15,27%, el Frente de Izquierda de los Trabajadores, 5,50% - 7,48% y Uni\u00f3n Pro , 12,08% - 14,41%; que pudieron aumentar su adhesi\u00f3n. En t\u00e9rminos pr\u00e1cticos, los votos perdidos por Uni\u00f3n por C\u00f3rdoba, desde las elecciones PASO, a las elecciones definitivas, signific\u00f3 que en vez de aportar cuatro diputados al Congreso de la Naci\u00f3n, solo lo aporten tres.\nDe esta manera podemos concluir que el partido que ten\u00eda como principal candidato al Cdor. Juan Schiaretti, present\u00f3 una estrategia de ataque, alejada de una visi\u00f3n program\u00e1tica y partidaria, intentando instalar el debate en un \u201cenemigo\u201d pol\u00edtico, el \u201cFrente para la Victoria\u201d. Si bien esta estrategia tambi\u00e9n fue utilizada por otros candidatos, se presenta en mayor medida en \u201cUni\u00f3n por C\u00f3rdoba\u201d, que se encontraba frente a un escenario negativo y que no pod\u00eda dar respuestas certeras respecto a sus problemas, si en cambio a los ajenos.\nCitamos a continuaci\u00f3n una pregunta de un lector del diario \u201cLa Voz del Interior\u201d que se le comunic\u00f3 al candidato en la entrevista y refleja la intenci\u00f3n de \u201cUni\u00f3n por C\u00f3rdoba\u201d por no asumir como partido el llamado \u201cNarco esc\u00e1ndalo\u201d:\nFederico Scherma (p \u00fa blico): En todos estos a \u00f1 os que estuvo, \u00bf No sab \u00ed a nada de la droga en C\u00f3rdoba?\nJ.S: Por supuesto que no. El tema del narcotr\u00e1fico es un tema muy importante en nuestro pa \u00ed s y se lo est\u00e1tratando con una gran liviandad. El narcotr\u00e1fico adem\u00e1s de ser un delito federal, en Argentina se ha incrementado notablemente en los \u00fa ltimos a \u00f1 os porque la frontera de Argentina es un colador. Brasil hizo dos cosas, sancion \u00f3 primero una ley de derribo, que dice que un avi\u00f3n no identificado despu \u00e9 s de recibir la advertencia de los aviones de la Fuerza A \u00e9 rea Brasilera, si no las cumple y baja, puede ser derribado. Adem\u00e1s, radariz\u00f3su frontera. Argentina no radariz\u00f3su frontera, en los pocos radares que hay la gente trabaja siete horas en vez de 24 y no sancion\u00f3la ley de derribo. Por eso se ha incrementado el narcotr\u00e1fico estos \u00fa ltimos a \u00f1 os en el pa \u00ed s. (Anexo, Entrevista 4).\nAbbildung in dieser Leseprobe nicht enthalten\n2.5 CAROLINA SCOTTO\nFrente para la Victoria\nPERFIL\nCarolina Scotto tiene 55 a\u00f1os, es Licenciada en Historia y Doctora en Filosof\u00eda de la UNC. Fue Decana durante dos per\u00edodos de la Facultad de Filosof\u00eda y Humanidades, y fue la primera rectora de la Universidad Nacional de C\u00f3rdoba en el doble per\u00edodo desde 2007 hasta 2013.\nSi bien podemos considerar que el rectorado de la Universidad Nacional de C\u00f3rdoba es una prueba de gesti\u00f3n y administraci\u00f3n de alto nivel, inicia su carrera pol\u00edtica partidaria en estas elecciones, que la ubic\u00f3 como primera candidata del Frente para la Victoria, fuerza pol\u00edtica que gobierna a nivel nacional desde el a\u00f1o 2003.\nComo resultado de las elecciones analizadas el Frente para la Victoria (FPV), con Carolina Scotto a la cabeza de su lista de candidatos, result\u00f3 tercera en la elecci\u00f3n de los votantes con un 15,27% seg\u00fan datos oficiales de la justicia electoral. Esto posibilit\u00f3 que dos de los nueve lugares de la C\u00e1mara de Diputados en disputa por la provincia de C\u00f3rdoba quedaran para esta fuerza. El candidato que tambi\u00e9n ocupa una banca en la C\u00e1mara de Diputados es el Dr. Mart\u00edn Gill.\nDISPUTA \u201c`PROVINCIA - NACI\u00d3N\u201d\nUna herramienta muy utilizada en la argumentaci\u00f3n de la actual Diputada Carolina Scotto, es referirse de una manera cr\u00edtica a la gesti\u00f3n del Gobernador Provincial Jos\u00e9 Manuel de la Sota (Uni\u00f3n por C\u00f3rdoba), uno de los principales referentes nacionales de la oposici\u00f3n pol\u00edtica al gobierno nacional. Esta pelea que si bien para muchos periodistas y pol\u00edticos existe de hace muchos a\u00f1os, se agudiz\u00f3 desde el a\u00f1o 2011 donde el Partido Justicialista de nuestra provincia, en el discurso posterior a la victoria electoral, se proclamo con una postura \u201cCordobesista\u201d, lo que claramente fue tomado como el inicio de una disputa pol\u00edtica y medi\u00e1tica por el gobierno nacional.\nDentro de esta lucha mediatizada hay dos argumentos que son reiterados. El primero, por parte del Gobierno Provincial, que lo veremos m\u00e1s acentuado en las argumentaciones de campa\u00f1a del Ing. Schiaretti, quien encabez\u00f3 la lista de diputados de \u201cUnion por C\u00f3rdoba\u201d, es respecto a una deuda del Gobierno Nacional con la provincia, obligaci\u00f3n correspondiente a la caja de jubilaciones provincial. Por el lado del Frente Para la Victoria, principal fuerza pol\u00edtica en el plano nacional, se critican las pol\u00edticas p\u00fablicas del gobierno Cordob\u00e9s, su falta de di\u00e1logo y de gesti\u00f3n, sumado a una supuesta diferencia de criterios en pol\u00edticas p\u00fablicas.\nARGUMENTACI\u00d3N\nCarolina Scotto presenta una tendencia hacia la argumentaci\u00f3n compleja, esto quiere decir que presenta m\u00e1s de un argumento a la hora de responder las distintas preguntas. Lo llamativo de esto, es que no siempre presenta una coordinaci\u00f3n respecto a sus armas argumentativas, ya que por lo general, el primer argumento utilizado, se utiliza con el fin de aclarar generalidades, que pueden significar una intenci\u00f3n a dirigirse al centro del electorado, y no necesariamente a un prodestinatario. Esto produce que la candidata del \u201cFrente para la Victoria\u201d, se aleje de una propuesta argumental puramente partidaria y representativa de otros candidatos nacionales de esta fuerza, quienes presentan con firmeza propuestas pol\u00edticas que ayuden al proyecto de su partido.\nVale aclarar que si bien se utiliza una subordinaci\u00f3n de argumentaciones, en la cual cada una de las premisas es precedente del siguiente argumento y es consecuencia del anterior. A continuaci\u00f3n, detallamos un ejemplo, cuando se le pregunta a la Dra. Scotto por una posible reforma constitucional para avalar una re-reeleccion:\n\u201c Personalmente, no comparto la idea de re-reelecci\u00f3n, ya nos hemos expresado con claridad en ese sentido. Aunque creo, no respecto a este tema, sino a una eventual reforma de la Constituci\u00f3n, que probablemente en el mediano plazo se deber \u00ed a incluir en la agenda p \u00fa blica el debate para una actualizaci\u00f3n del texto constitucional y generar, por cierto, los consensos necesarios para abrir un debate de esas caracter \u00ed sticas. Hay muchos aspectos que nos ha dejado la Constituci\u00f3n del a \u00f1 o 94 -que en realidad es un reflejo de un modelo liberal-, como la relaci\u00f3n entre el Estado y la econom \u00ed a, y del Estado y los estados provinciales \u201d . (Anexo, Entrevista 5).\nIDEOLOG\u00cdA\nComo bien hicimos referencia al comienzo del an\u00e1lisis, Carolina Scotto, no es una candidata que tenga una trayectoria pol\u00edtica partidaria, esto hace que sus referencias ideol\u00f3gicas se circunscriban a hechos t\u00e9cnicos y te\u00f3ricos, y no a una m\u00edstica partidaria.\nEsto podr\u00eda tambi\u00e9n concluir en que al omitir s\u00edmbolos e iconos ideol\u00f3gicos partidarios, presenta doctrinas que pueden referirse a discusiones ideol\u00f3gicas de anta\u00f1o, como aquella vieja distinci\u00f3n ideol\u00f3gica colectiva entre \u201cderecha\u201d e \u201cizquierda\u201d.\nUn ejemplo del conjunto de valores y creencias que pueden hacer valer la referencia que expusimos, respecto a un discurso ideol\u00f3gico sin recurrir a s\u00edmbolos partidarios, es la respuesta de la actual diputada Scotto, cuando se le pregunta por la forma en la cual el Estado nacional recauda recursos:\n\u201c El sistema tributario argentino est\u00e1compuesto por una variedad de impuestos de distinto perfil, yo no dir \u00ed a que es un sistema consistente, no es todav \u00ed a del todo equitativo ni del todo progresivo, como quisi \u00e9 ramos que fuera. Sobreviven a \u00fa n algunos impuestos que no tienen un efecto totalmente interesante, que son de recaudaci\u00f3n sencilla, y otros que quiz\u00e1s en su implementaci\u00f3n est\u00e1n levemente distorsionados, pero que son conceptualmente buenos \u201d . (Anexo, Entrevista 5).\nEspecialmente por su fuerte experiencia acad\u00e9mica, el discurso presentado por esta candidata, es caracterizado por una fuerte funci\u00f3n \u201cDescriptiva - Explicativa\u201d. Esta es referida al \u00e1mbito del saber, y al usar un lenguaje comprensible y met\u00f3dico, la candidata hace pedagog\u00eda en muchos casos.\nPor el otro lado podemos marcar que se presenta una falta de funci\u00f3n \u201cImperativa - Prescriptiva\u201d, ya que como dijimos, presenta en su discurso elementos de descripci\u00f3n, pero no en el \u00e1mbito del deber hacer. Podr\u00edamos decir que, a diferencia de lo que muchos candidatos adoptan, en modalidades y funciones de la ideolog\u00eda, hay una clara falta de proposici\u00f3n anankastica, esto quiere decir que no se presentan hip\u00f3tesis posibles, en caso de votar por su partido.\nAclarado esto, s\u00ed se presenta una fuerte funci\u00f3n ideol\u00f3gica \u201cProgram\u00e1tica - Motivante\u201d, donde intenta influir en la opini\u00f3n p\u00fablica motivada a la acci\u00f3n. Como ejemplo de esto, respecto a las funciones ideol\u00f3gicas del discurso de la Dra. Scotto, podemos citar su respuesta en materia de ambiente:\n\u201c En nuestro pa \u00ed s se ha despertado una mayor conciencia ambiental que hay que celebrar, y que no se refleja todav \u00ed a en pol \u00ed ticas p \u00fa blicas en materia de cuidado del ambiente. Tanto con la megaminer \u00ed a a cielo abierto -que ya conocemos, acabadamente, el da \u00f1 o ambiental que en algunas poblaciones ha causado- como con la miner \u00ed a tradicional, pasa lo mismo en C\u00f3rdoba, est\u00e1bastante poco regulada; aunque no haya megaminer \u00ed a a cielo abierto, hay mucha miner \u00ed a sin control \u201d ,\n\u201c El caso de C\u00f3rdoba es otra vez un caso paradigm\u00e1tico, tenemos una vergonzosa ley de bosques que ha habilitado la continuidad del desmonte, que est\u00e1en contradicci\u00f3n con la legislaci\u00f3n nacional. Lo mismo digo sobre Monsanto, que es una empresa que tiene una larga historia en cuanto a haber comprometido el ambiente con su producci\u00f3n de agrot\u00f3xicos \u201d . (Anexo, Entrevista 5).\nEn la cita anterior tambi\u00e9n se ve como se hace fuerte el \u201cContraste externo\u201d, donde deslegitima al otro, en este caso al Gobierno Provincial, bajo la l\u00f3gica nombrada dicotom\u00eda \u201cAmigo - Enemigo\u201d.\nRespecto a la \u201cposici\u00f3n\u201d y \u201casunto o materia\u201d en los rasgos ideol\u00f3gicos de su discurso, la candidata del \u201cFrente para la Victoria\u201d, se muestra con una fuerte tendencia a tomar una posici\u00f3n subordinada. Esto deja en claro que el poder pol\u00edtico del partido \u201cUni\u00f3n por C\u00f3rdoba\u201d, el cual gobierna desde hace 14 a\u00f1os en la Provincia de C\u00f3rdoba, convierte en esta jurisdicci\u00f3n provincial a la candidata como opositora, por ende busca protestar contra el \u201cStatus quo\u201d y por sus beneficiarios. Por otro lado, y como sorpresa ante lo ya diferenciado, podemos ver que no hay una \u201cVisi\u00f3n program\u00e1tica\u201d, esto quiere decir que no comprende en su argumentaci\u00f3n un programa y una estrategia ordenada a dirigir un nuevo orden, solo presenta \u201cValencia o motivaci\u00f3n diferencial\u201d, que es un posicionamiento sobre un asunto o materia de gran aceptaci\u00f3n p\u00fablica. A continuaci\u00f3n podemos ver la respuesta de la diputada ante una pregunta del p\u00fablico del diario \u201cLa Voz del Interior\u201d:\n\u201c\u00bf Qu \u00e9 opina sobre el cepo al d\u00f3lar? La Presidenta dice que no existe, pero todos sabemos que s \u00ed , cada persona tiene derecho a decidir sobre el dinero que gana dignamente. \u201d\n\u201c -Yo tambi \u00e9 n creo que cada persona tiene derecho a decidir sobre el dinero que gana dignamente, y vivimos en Argentina y el dinero que ganamos es en pesos, y est\u00e1muy bien que ahorremos en pesos porque esto beneficia para tener un peso fuerte y desalentar una cultura que tuvo su justificaci\u00f3n en momentos en que nuestro pa \u00ed s, al mismo tiempo de dolarizarse, perd \u00ed a completamente su independencia econ\u00f3mica, era una pol \u00ed tica muy buena. Por lo dem\u00e1s, se pueden adquirir d\u00f3lares en la medida en que el fin por el cual lo hacemos pueda ser explicado al fisco. \u201d (Anexo, Entrevista 5).\nCONCLUSI\u00d3N\nLa candidata Carolina Scotto se presenta como una de las grandes sorpresas de las elecciones legislativas 2013. Esto de debe, a que por su vasta preparaci\u00f3n acad\u00e9mica, y su antecedente como primera rectora de la Universidad Nacional de C\u00f3rdoba, fue tentada durante a\u00f1os a pertenecer a distintos partidos pol\u00edticos, como \u201cUni\u00f3n por C\u00f3rdoba\u201d, el \u201cFrente de Izquierda de los Trabajadores\u201d y el \u201cFrente para la Victoria\u201d.\nFinalmente, para las elecciones legislativas 2013 fue primera candidata del \u201cFrente para la Victoria\u201d, fuerza pol\u00edtica que conduce el pa\u00eds desde el a\u00f1o 2003, con la que tuvo gran vinculaci\u00f3n por su cargo en la Universidad Nacional de C\u00f3rdoba, que depende de la \u00f3rbita gubernamental nacional. En compa\u00f1\u00eda de Carolina Scotto, se present\u00f3 Mart\u00edn Gill como segundo candidato, quien fuera Rector de la Universidad Nacional de Villa Mar\u00eda, lo que deja en claro el perfil de candidato que deseaba presentar el Frente para la Victoria en C\u00f3rdoba. Estos se presentaban sin un antecedente pol\u00edtico de gesti\u00f3n instalado en la opini\u00f3n p\u00fablica, pero con elementos positivos por su historia acad\u00e9mica. A priori, podr\u00edamos decir que los candidatos, m\u00e1s all\u00e1 de su posterior afiliaci\u00f3n a un partido, contaban con una imagen poco instalada en los electores, pero con elementos positivos para su aceptaci\u00f3n personal.\nEn la entrevista analizada de la candidata Carolina Scotto hay varios elementos que reflejan una continuidad discursiva y de campa\u00f1a, respecto al Frente para la Victoria.\nEn una primera instancia la candidata presenta una transformaci\u00f3n del pa\u00eds que ya empez\u00f3, y que para poder profundizar requiere de la adhesi\u00f3n por parte del electorado. Para esto, utiliza algunos datos concretos y f\u00e1cticos que hacen a su hip\u00f3tesis.\nEste es un tipo de discurso muy habitual en los casos de gobiernos oficialistas que buscan una continuidad en su proyecto pol\u00edtico. Podemos citar el slogan de campa\u00f1a de la presidenta Cristina Fernandez de Kirchner, m\u00e1xima figura del \u201cFrente para la Victoria\u201d en las elecciones por la presidencia 2007, donde utiliz\u00f3 \u201cLa continuidad del cambio\u201d como premisa en sus propagandas de campa\u00f1a. En este caso, Carolina Scotto no escapa de este recurso. Lo que la lleva a no realizar cr\u00edticas acerca del r\u00e9gimen actual, pero si aclarar que se pueden mejorar algunos aspectos del mismo. Cabe destacar que a su vez, se diferencia de otros candidatos por una defensa sobria de algunas pol\u00edticas p\u00fablicas del Gobierno Nacional, que es un elemento llamativo en los candidatos del \u201cFrente para la\nVictoria\u201d que suelen tener una posici\u00f3n dogm\u00e1tica de defensa y aceptaci\u00f3n frente a las medidas tomadas por su partido.\nRespecto a las retenciones agropecuarias la candidata Carolina Scotto, sin realizar una cr\u00edtica certera acerca del estado actual de las mismas, explicita que habr\u00eda criterios de cambios a tener en cuenta, lo que hace al atractivo de su discurso de campa\u00f1a ya que que en esta instancia no podr\u00eda solamente proponer mantener el r\u00e9gimen actual:\n\u201c Tambi \u00e9 n, conceptualmente, es defendible, a condici\u00f3n de que en la implementaci\u00f3n de la renta extraordinaria de cierto cultivo de producci\u00f3n agropecuaria no impacte negativamente sobre la diversidad de la producci\u00f3n agropecuaria que es necesario estimular o, para decirlo al rev \u00e9 s, en la necesidad de desalentar el monocultivo intensivo, cuyos efectos negativos sobre el suelo y sobre la dependencia que genera sobre una econom \u00ed a. As \u00ed que la discusi\u00f3n es cu\u00e1l es exactamente el monto, a que\u00e1rea de la producci\u00f3n agropecuaria debiera afectar, cu\u00e1les podr \u00ed an estar exentas para que la producci\u00f3n de trigo, ma \u00ed z, soja, la promoci\u00f3n de la ganader \u00ed a, etc \u00e9 tera, no se vean afectadas por los altos precios internacionales, de la soja en este caso \u201d . (Anexo, Entrevista 5).\nDe esta manera queda en claro como no propone cambios en las pol\u00edticas p\u00fablicas implementadas por el gobierno nacional, s\u00ed en cambio lo hace respecto a la articulaci\u00f3n de estas en la vida social.\nTambi\u00e9n podemos acercar en el an\u00e1lisis de Carolina Scotto elementos presentes en el an\u00e1lisis del candidato de \u201cUni\u00f3n por C\u00f3rdoba\u201d, Cr. Juan Schiaretti. Este es que la ex rectora de la Universidad Nacional de C\u00f3rdoba, tambi\u00e9n se suma a la disputa \u201cC\u00f3rdoba - Naci\u00f3n\u201d, especialmente en temas donde se pueden realizar cr\u00edticas certeras a la gesti\u00f3n de pa\u00eds que mantiene el \u201cFrente para la Victoria\u201d. El recurso acerca de separar la cr\u00edtica propia por elementos de este \u201cenemigo\u201d que tambi\u00e9n se pueden criticar, con una argumentaci\u00f3n ret\u00f3rica y f\u00e1ctica, es un recurso que ya hemos visto en nuestro an\u00e1lisis.\nCuando se le pregunta a la candidata acerca de las obras p\u00fablicas que el gobierno nacional debe realizar en la provincia mediterr\u00e1nea, que no soporta comparaci\u00f3n con otras provincias cercanas donde las obras p\u00fablicas de la Naci\u00f3n triplican las realizadas en C\u00f3rdoba, la candidata del Frente para la Victoria, aleja la discusi\u00f3n de su partido, para poner el foco en el accionar del partido contrario, Uni\u00f3n por C\u00f3rdoba:\n\u201c Los problemas que los cordobeses vivimos en manera m\u00e1s directa, los padecemos por obra de la negligencia, de la inacci\u00f3n o la torpeza del propio Gobierno provincial, con competencia espec \u00ed fica en todas estas materias, por supuesto en su jurisdicci\u00f3n \u201d . Para garantizar que los fondos estatales para las obras p \u00fa blicas provinciales lleguen, Scotto indic \u00f3: \u201c Yo creo que es muy importante aqu \u00ed asegurar los mecanismos de gesti\u00f3n eficiente que dependen siempre de un entendimiento entre la jurisdicci\u00f3n provincial, en este caso, y la Naci\u00f3n. Para completar el cuadro, la Provincia suele presentar obras como propias, obras que la Naci\u00f3n ha financiado \u201d . (Anexo, Entrevista 5).\nAbbildung in dieser Leseprobe nicht enthalten\n3. INTERPRETACI\u00d3N DE DATOS\nEn los candidatos analizados encontramos una fuerte presencia ideol\u00f3gica, especialmente por parte de aquellos que tienen una experiencia pol\u00edtica anterior a las elecciones legislativas 2013.\nLos \u201ccomponentes simb\u00f3licos\u201d presentes, aquellos caracter\u00edsticos de un partido, tal como los hemos planteado al inicio del escrito, curiosamente aparecen en cr\u00edticas m\u00e1s que en defensas. Esto puede derivar de un per\u00edodo electoral donde los ataques cruzados, mediatizados en su gran mayor\u00eda y otros con causas judiciales abiertas, hacen que uno de los ejes principales de las respuestas presentadas en las entrevistas, sea la cr\u00edtica a qui\u00e9n desean construir como \u201cenemigo\u201d. El caso m\u00e1s claro de esto lo presenta el candidato de la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical, Oscar Aguad, qui\u00e9n critica con firmeza al populismo, tomando a este como una caracter\u00edstica principal del gobierno nacional actual.\nPor otro lado los candidatos presentan un alto grado de pensamiento pol\u00edtico en sus afirmaciones. Estas ideas, creencias, valores y principios, son expl\u00edcitos en sus respuestas, dejando en claro las posturas y la opci\u00f3n pol\u00edtica que representa. En este caso, as\u00ed como podr\u00edamos recurrir a otros candidatos, podemos resaltar las argumentaciones de la candidata del Frente de Izquierda de los Trabajadores, la Lic. Liliana Olivero, quien sus valores respecto al trabajo, a la situaci\u00f3n de los trabajadores, y por ejemplo, como debe configurarse el sistema impositivo nacional, o respecto al sueldo de los docentes.\nLas mayores diferencias ideol\u00f3gicas se encuentran en las funciones que se pretenden utilizar en los distintos candidatos. Por un lado tenemos algunos que pretenden fundar sus respuestas en una funci\u00f3n \u201cDescriptiva - explicativa\u201d, son aquellos casos donde se intenta hacer pedagog\u00eda respecto a los temas tratados. Donde encontramos con mayor presencia esta funci\u00f3n, es en los casos donde se busca desentra\u00f1ar alguna idea establecida, y esto nos permite inferir que podr\u00eda estar apuntando a un \u201cContradestinatario\u201d, de manera impl\u00edcita, si bien este es uno de los destinatarios menos buscados por los candidatos analizados. Los casos de Oscar Aguad (UCR), Juan Schiaretti (UPC), y Carolina Scotto (FPV), son en los que m\u00e1s encontramos esta funci\u00f3n, si bien no escapan a utilizar otras tambi\u00e9n.\nLa otra funci\u00f3n ideol\u00f3gica m\u00e1s utilizada es la \u201cImperativa - prescriptiva\u201d, que especialmente por aquellos candidatos que presentan m\u00e1s cr\u00edticas al orden pol\u00edtico actual, como es el caso de Liliana Olivero (FIT). Esta funci\u00f3n envuelve una proposici\u00f3n anank\u00e1stica, en la cual para llegar a concretar la hip\u00f3tesis planteada por el candidato, se debe cumplir con un requisito, el voto al candidato que hace la propuesta.\nDesde el plano de la \u201cEstrucutura cognitiva de las ideolog\u00edas\u201d se presenta en mayor medida la utilizaci\u00f3n de un \u201ccontraste externo\u201d, donde se intenta refutar alguna idea o creencia instalada que claramente no representa la ideolog\u00eda del orador. En t\u00e9rminos ideol\u00f3gicos, refiere a la construcci\u00f3n del enemigo, mediante la atribuci\u00f3n de males a cientos s\u00edmbolos caracter\u00edsticos de otro partido pol\u00edtico. El caso m\u00e1s sobresaliente, es el Oscar Aguad, y su extensa cr\u00edtica al \u201cPopulismo\u201d, que es presentado por el candidato como la caracter\u00edstica principal del Frente para la Victoria, mientras que ese partido no utiliza ese s\u00edmbolo como propio.\nTambi\u00e9n en este plano es utilizada la \u201cfacticidad\u201d, en algunos casos como el \u00fanico componente de la \u201cEstructura cognitiva de las ideolog\u00edas\u201d, pero en otros para fortalecer el \u201ccontraste externo\u201d.\nUna dimensi\u00f3n especial a analizar que podemos observar respecto a como deciden estructurar sus argumentaciones, es que al concluir que todos presentan una argumentaci\u00f3n compleja, resulta destacable que la primera premisa resulta la de mayor valor a la hora de responder.\nSobre esto podr\u00edamos ejemplificar que cuando se les pregunta a los candidatos sobre el sistema impositivo, el argumento m\u00e1s fuerte y troncal nos ayuda a inferir cual es el posicionamiento ideol\u00f3gico que caracteriza a cada candidato, respecto a las distinciones tradicionales que se hacen sobre esta materia.\nEn el caso del candidato de la \u201cUni\u00f3n C\u00edvica Radical\u201d, Oscar Aguad, empieza su respuesta con un argumento claro, que luego es matizado por un argumento secundario, que apunta a una apertura de destinatario:\n\u201c Es distorsivo porque distorsiona los costos de las empresas, para los que producen, fundamentalmente, como el impuesto al cheque, las retenciones agropecuarias, ingresos brutos en las provincias. C\u00f3rdoba es la provincia que m\u00e1s presi\u00f3n tributaria tiene, con ingresos brutos del sistema productivo y es el impuesto que m\u00e1s se recauda en C\u00f3rdoba. Es regresivo porque pagan lo mismo los que menos tienen que los que m\u00e1s tienen. Raz\u00f3n por la cual, el ejemplo cl\u00e1sico es el IVA, los asalariados destinan gran parte de sus haberes al consumo, y est\u00e1n gravados con el 21% del IVA, igual que los que m\u00e1s ganan, los que m\u00e1s tienen \u201d .\n(Anexo, Entrevista 1).\nAnte la misma pregunta la respuesta de la candidata del Frente de Izquierda de los Trabajadores, contiene otros argumentos en un orden de prioridades distinto, pero igualmente fuerte y contundente:\n\u201c Tenemos que hacer un cambio en el sistema fiscal argentino y cordob \u00e9 s, planteando un requisito fundamental: que pague m\u00e1s el que m\u00e1s tiene. Que la carga tributaria est \u00e9 en el sector que mayor capacidad contributiva tenga \u201d . (Anexo, Entrevista 3).\nEsto resulta de gran importancia porque podemos ver que con claridad que se diferencian en posturas igualmente discutibles, pero que a su vez definen mucho m\u00e1s que lo que la pregunta requiere en su respuesta.\nOtro ejemplo que podemos citar se presenta en el caso de los candidatos de \u201cUni\u00f3n Por C\u00f3rdoba\u201d Juan Schiaretti, y la candidata del \u201cFrente Para la Victoria\u201d Carolina Scotto, donde responden diametralmente distintos contenidos en su argumentaci\u00f3n, ante la consulta por las obras de infraestructura que debe realizar la provincia:\nCarolina Scotto - FPV:\n\u201c Son aquellas que justamente la Naci\u00f3n ha financiado estos \u00fa ltimos 10 a \u00f1 os, en C\u00f3rdoba y en todo el territorio nacional. Obras de infraestructura fundamentales, como las autopistas o las rutas nacionales, para ponerlas en condiciones para una mejor conectividad del pa \u00ed s \u201d .\n\u201c Los problemas que los cordobeses vivimos en manera m\u00e1s directa, los padecemos por obra de la negligencia, de la inacci\u00f3n o la torpeza del propio Gobierno provincial, con competencia espec \u00ed fica en todas estas materias, por supuesto en su jurisdicci\u00f3n \u201d . (Anexo, Entrevista 5).\nJuan Schiaretti - UPC:\n\u201c Hay una actitud de discriminaci\u00f3n y de ensa \u00f1 amiento de la Naci\u00f3n que es incre \u00ed ble. Sobre el \u00fa ltimo presupuesto, nunca vi algo que ataque tanto a C\u00f3rdoba. Del total de obras p \u00fa blicas que prev \u00e9 el Ministerio de Planificaci\u00f3n, uno por ciento es para C\u00f3rdoba, la segunda provincia del pa \u00ed s, que es la que tiene m\u00e1s rutas nacionales que la cruzan. Y en el tema viviendas, en el 2013, de lo que pag\u00f3el\nGobierno nacional, en concepto de ejecuci\u00f3n de viviendas, \u00bf sabe cu\u00e1nto le pag\u00f3a C\u00f3rdoba? 0,1 por ciento. Pag\u00f3tres mil millones y a C\u00f3rdoba le pag\u00f3tres millones. Es a la provincia que menos le pag\u00f3viviendas cuando nos debe 250 millones de pesos de viviendas que hicimos en C\u00f3rdoba, viviendas que ten \u00ed a que hacer la Naci\u00f3n \u201d . (Anexo, Entrevista 4).\nTambi\u00e9n podemos analizar que se encuentran diferencias de car\u00e1cter ideol\u00f3gico en el plano de la \u201cValencia\u201d, que refieren a distintos posicionamientos e ideas acerca del car\u00e1cter del \u201cdeber ser\u201d, o tambi\u00e9n como vemos en el segundo caso, en el \u201cContraste externo\u201d, donde lo importante parece ser hacer hincapi\u00e9 en el \u201cenemigo\u201d y al construcci\u00f3n del mismo, por fuera de lo que se pregunta.\nUn caso peculiar que contrasta en muchas caracter\u00edsticas de los casos analizados, es el del candidato de \u201cUni\u00f3n PRO\u201d H\u00e9ctor Baldassi. En este caso, sus respuestas y su esqueleto de argumentaci\u00f3n, parece alejarse de las respuestas del resto de los candidatos, que m\u00e1s all\u00e1 del espacio ideol\u00f3gico que puedan ocupar, presentan respuestas espec\u00edficas de los temas tratados.\nCuando al ex arbitro de f\u00fatbol se le pregunta por el sistema impositivo, su respuesta es la siguiente:\n\u201c El primer impuesto que el Estado deber \u00ed a reconocer, que hoy es perjudicial para todos los trabajadores, es la inflaci\u00f3n. Es un impuesto, por el cual nosotros nos vemos imposibilitados como trabajadores de poder tener la posibilidad de ahorrar, de proyectar. Entonces, creo que es importante empezar a trabajar con ese impuesto \u201d . (Anexo, Entrevista 2).\nSin pensar si quiera en una valoraci\u00f3n acerca del contenido de la respuesta, podemos observar que resulta falaz para la pregunta inicial, y de hecho no encontramos que otros candidatos, tanto a favor como en contra del sistema impositivo, respondan por fuera de lo que la pregunta significa.\nTambi\u00e9n podemos observar que presenta en algunas respuestas argumentos de apoyo que se alejan de contenidos t\u00e9cnicos y te\u00f3ricos, o emp\u00edricos, como el resto de los candidatos:\n\u201c Yo considero que el campo es el tractor del pa \u00ed s, es el motor de la Argentina. Junto con la industria son dos sectores muy importantes. Mi viejo, que era un sodero de ac\u00e1de R \u00ed o Ceballos, siempre me dec \u00ed a que si el campo andaba bien, \u00e9 l vend \u00ed a m\u00e1s sodas. Y vos me pod \u00e9 s preguntar: \u00bf Qu \u00e9 tiene que ver el sector sodero con el campo? El campo le da la posibilidad a diferentes sectores de seguir multiplic\u00e1ndose, de seguir creciendo. Nosotros tenemos en la lista a una persona que conoce en profundidad la problem\u00e1tica del sector agropecuario, como es N \u00e9 stor Eduardo Roulet. Es una persona que conoce al problema agropecuario, al tambero, al ganadero \u201d . (Anexo, Entrevista 2).\nLos patrones utilizados en las entrevistas por los candidatos analizados no presentan diferencias sustanciales, en el an\u00e1lisis general. Si podemos, como lo hemos hecho, resaltar los candidatos que prefieren hablar en primera persona, sin necesariamente buscar referencias partidarias o hist\u00f3ricas, lo que podr\u00eda fortalecer la idea de la \u201chiperpersonalizaci\u00f3n\u201d de la pol\u00edtica. Hay otros casos en los que los candidatos no intentan escapar a la utilizaci\u00f3n de s\u00edmbolos, pero con intenciones diferentes. En el caso de la candidata Liliana Olivero (FIT), presenta una caracter\u00edstica particular y diferente a los dem\u00e1s, esto es fortalecer la naturaleza de su partido. Esto hace que la candidata utilice un t\u00e9rmino ampliado de la palabra \u201ctrabajadores\u201d, tomado como miembros del partido, y como toda persona asalariada en relaci\u00f3n de dependencia. Por otro lado, el candidato de \u201cUni\u00f3n PRO\u201d, H\u00e9ctor Baldassi, intenta comunicar una idea de \u201cequipo\u201d, y de \u201ccolaboraci\u00f3n\u201d, para fortalecer caracter\u00edsticas de su partido, o intentar construirlas. El caso que podr\u00eda encontrar una similitud con el de la candidata Olivero, es el caso de Juan Schiaretti (UPC). El candidato habla de \u201ccordobeses\u201d, \u201cCordobesismo\u201d, donde se intenta aumentar el significado de la palabra, tomado como personas ciudadanas de la provincia de C\u00f3rdoba, o mejor dicho, diferenciar de ese grupo a la clase pol\u00edtica que integra su partido, que ser\u00edan los representantes de estos, y defensores de sus intereses frente al pa\u00eds.\nLos discursos de campa\u00f1a se presentan con un objetivo com\u00fan: Ganar votos. En algunos casos se eligen caminos m\u00e1s arriesgados que otros, ya que las mediciones de la ciencias sociales, hoy nos permiten saber cuales son los temas importantes en nuestra sociedad que merecen ser tratados, y como deben ser tratados. As\u00ed y todo, hay algo a lo que los candidatos no pueden escapar, presentar una idea del mundo que quieren. M\u00e1s all\u00e1 de su perfeccionamiento en oratoria, de los medios que utilicen, los colores, la propagan pol\u00edtica, etc; la ideolog\u00eda, ese sistema de creencias que, elaboradas, integradas y coherentes, justifica el uso del poder, explica y juzga los eventos hist\u00f3ricos, identifica lo correcto y lo malo en la pol\u00edtica, y sirve de interconexi\u00f3n con otras esferas de actividades (McClosky, 1964), est\u00e1 presente de una u otra forma. Todo mensaje pol\u00edtico, especialmente cuando se tratan de circunstancias tan mediatizadas y medidas como las que componen nuestro corpus, obligan a los candidatos a volver al mensaje pol\u00edtico, aquel que como hemos visto, para algunos pensadores parec\u00eda estar acabado (Duran Barba y Nieto, 2010).\nAbbildung in dieser Leseprobe nicht enthalten\nCAP\u00cdTULO 4\nCONCLUSIONES\nLa pol\u00edtica es la herramienta de transformaci\u00f3n social m\u00e1s importante de la humanidad. Problemas coyunturales o estructurales como la pobreza, la crisis del sistema educativo, o el racismo y la discriminaci\u00f3n, pueden ser tratados desde la clase pol\u00edtica brindando soluciones efectivas y sustentables, frente a valerosos intentos de distintos grupos sociales de organizaciones no gubernamentales que si bien pueden ayudar a encontrar una soluci\u00f3n paliativa, se ven limitados a brindar eficacia y sustentabilidad en esas soluciones.\nLa comunicaci\u00f3n, como tambi\u00e9n lo son el derecho y la econom\u00eda, se presenta como una herramienta que ayuda y trabaja en conjunto con la pol\u00edtica respecto de un fin com\u00fan. Especialmente nuestra materia, la comunicaci\u00f3n, ayuda al consenso social frente a pol\u00edticas p\u00fablicas, que resulta necesario para lograr en una sociedad determinada una apropiaci\u00f3n y aceptaci\u00f3n de alguna decisi\u00f3n tomada por el gobierno de turno. A su vez la comunicaci\u00f3n es una herramienta ret\u00f3rica que puede ser utilizada para desviar la atenci\u00f3n de ciertos temas pol\u00edticos, tergiversar informaci\u00f3n, y manipular grupos sociales en pos de un objetivo viciado.\nEstas son dos caras de una misma moneda que especialmente en momentos electorales se presentan en mayor medida. Este TFC se presenta con el objetivo de desentra\u00f1ar aquellas estructuras e ideas a priori relacionadas al poder y la ideolog\u00eda que si bien se encuentran intr\u00ednsecas en todos los discursos, en el caso del discurso pol\u00edtico, por su impacto social y la obligatoriedad de la participaci\u00f3n c\u00edvica ciudadana, encuentran un valor agregado. Con esto nos referimos a que siempre debemos elegir un candidato, siempre votamos a alguien, hasta en los casos de los votos en blanco, los votos nulos, y hasta no asistiendo a las elecciones, nuestra decisi\u00f3n tiene un valor que puede favorecer o perjudicar una propuesta electoral.\nEn este TFC pudimos trabajar el an\u00e1lisis de uno de los aspectos m\u00e1s controvertidos de la pol\u00edtica, y que ha generado una de las masacres m\u00e1s grandes de la historia de nuestro pa\u00eds que se dio en el \u00faltimo golpe c\u00edvico-militar del a\u00f1o 1976 (y antes tambi\u00e9n), la dimensi\u00f3n ideolog\u00eda de la pol\u00edtica. El problema planteado al inicio de este TFC, trabaja sobre el concepto emitido por varios pensadores de la comunicaci\u00f3n y la pol\u00edtica, quienes afirman que las ideolog\u00edas han desaparecido, y que las elecciones se dan entre personas que deben demostrar atributos personales y no ideol\u00f3gicos. Este aspecto, el ideol\u00f3gico, fue durante a\u00f1os suprimido de una discusi\u00f3n sincera y p\u00fablica, creemos que por lo sucedido en nuestro pasado reciente, pero tambi\u00e9n por el avasallamiento del marketing pol\u00edtico y la incursi\u00f3n de herramientas y m\u00e9todos propios de la publicidad en la comunicaci\u00f3n pol\u00edtica. Es de gran valor poder retomar una discusi\u00f3n ideol\u00f3gica desde un lugar de di\u00e1logo, no de coerci\u00f3n, persecuci\u00f3n y represi\u00f3n. Por otro lado los elementos nacientes en el marketing y la publicidad, y aquellos referidos al intento manifiesto de ciertos dirigentes pol\u00edticos y militares por terminar con un pensamiento democr\u00e1tico y plural, no pudieron matar ideas, como lo dice aquella conocida frase de Ernesto \u201cChe\u201d Guevara: \u201c Podr\u00e1n morir las personas, pero jam\u00e1s sus ideas \u201d. Desde este lugar nuestro trabajo demuestra que las ideolog\u00edas siguen vigentes, y que se traducen en propuestas y mensajes que subyacen el lenguaje natural y coloquial de todos los candidatos de una contienda electoral.\nCreemos que es menester de la comunicaci\u00f3n poder desenterrar estas ideas presentes en los discursos pol\u00edticos, demostrando as\u00ed que en todo comunicado por parte de la clase dirigente hay una dimensi\u00f3n ideol\u00f3gica, y que esa es la ra\u00edz diferenciadora entre un candidato y otro. Aqu\u00ed retomamos una de las funciones primordiales de las ciencias, y que no escapa a la comunicaci\u00f3n como disciplina y como pr\u00e1ctica, esta es la capacidad de predecir. Este TFC ayuda a evaluar las diferencias ideol\u00f3gicas entre candidatos y entre partidos, que luego, una vez que estos son electos, son las ideas que hacen a las pol\u00edticas p\u00fablicas y a las legislaciones que estos mismos proponen y sancionan. De esta manera, no encontramos una gran importancia en los pol\u00edticos como personajes o simples personas, como si en las ideas que comunican y las que defiende el partido que representan. Pensamos que la democracia necesita de partidos pol\u00edticos fuertes, con una real participaci\u00f3n ciudadana, que puedan ser capaces de lograr una identidad colectiva basada en una ideolog\u00eda determinada, que puedan superar los rasgos personales y privados de un candidato determinado.\nAl iniciar este trabajo y al seleccionar el corpus, se presentaron los primeros interrogantes y prejuicios respecto a los resultados que pod\u00eda arrojar el an\u00e1lisis. Vivimos un momento de la historia de nuestro pa\u00eds en el cual la comunicaci\u00f3n visual se presenta de manera directa en todos los \u00e1mbitos de nuestras vidas, no solo respecto al vinculo que sostiene el hombre con los medios de comunicaci\u00f3n social. Con esto retomamos lo expuesto por Castells (2009) respecto al rol social que cumple el hombre en las redes sociales. Esta nueva etapa de la comunicaci\u00f3n de masas, con la presencia y la producci\u00f3n de contenidos en las redes sociales, pone a todos las personas en primera plana, y convierte una nueva esfera h\u00edbrida entre la esfera privada y la p\u00fablica de todos los hombres y mujeres, donde entre otras cosas, las discusiones pol\u00edticas, y el tratamiento cotidiano de temas sociales y culturales, encuentran un alto grado de banalidad. No se permite el tratamiento en profundidad de estos temas por las caracter\u00edsticas de los medios, por ejemplo los ciento cuarenta (140) caracteres de Twitter, y tambi\u00e9n por la velocidad con la que circula la informaci\u00f3n en estas nuevas plataformas virtuales. Estos nuevos medios de comunicaci\u00f3n, han reformulado el funcionamiento y la l\u00f3gica de los medios de comunicaci\u00f3n de masas tradicionales. La TV y la Radiofon\u00eda intentan acompa\u00f1ar este ritmo vertiginoso de informaci\u00f3n, con primac\u00eda de la imagen y lo visual, y donde generalmente no se presentan las condiciones pertinentes para que un candidato en campa\u00f1a pueda exponer sus propuestas e ideas.\nBajo estos presupuestos se empez\u00f3 el trabajo con la expectativa de revalorizar el papel de la discusi\u00f3n ideol\u00f3gica en todos los \u00e1mbitos de la sociedad, pero con especial \u00e9nfasis en el pol\u00edtico. Era de gran inter\u00e9s poder analizar como pod\u00edan argumentar aquellas personas nuevas en el campo de la pol\u00edtica partidaria, con su primera contienda electoral a cuestas, pero que representaban partidos pol\u00edticos de gran aceptaci\u00f3n y apoyo en nuestro pa\u00eds, como lo son el \u201cPRO\u201d y el \u201cFrente para la Victoria\u201d, y que a su vez son estigmatizados por supuestos ideol\u00f3gicos, que el electorado no sab\u00eda si eran los mismos supuestos a los cuales adher\u00eda el candidato. Por otro lado se contaba con tres candidatos de gran peso pol\u00edtico, con muchas elecciones en sus carreras, y que para quienes tienen un conocimiento m\u00ednimo de la esfera pol\u00edtica de la Provincia de C\u00f3rdoba, resultan conocidos y con supuestos ideol\u00f3gicos y pol\u00edticos predecibles, hablamos de los candidatos de los partidos: \u201cUni\u00f3n C\u00edvica Radical\u201d, \u201cUni\u00f3n por C\u00f3rdoba\u201d, y \u201cFrente de Izquierda de los Trabajadores\u201d.\nDurante el an\u00e1lisis de los distintos candidatos se evidenci\u00f3 que la ideolog\u00eda no escapa de ninguna base de campa\u00f1a, m\u00e1s all\u00e1 de cual sea la plataforma por la cual el electorado se conecte con los candidatos, no se puede responder a las preguntas efectuadas por los periodistas encargados de las entrevistas, sin brindar elementos axiol\u00f3gicos. No as\u00ed con las referencias partidarias o pol\u00edticas, lo que resulta a\u00fan m\u00e1s interesante como conclusi\u00f3n, poder entender que aquellos candidatos como H\u00e9ctor Baldassi manejan una ideolog\u00eda fuerte en su discurso, m\u00e1s all\u00e1 que la forma y la estructura de sus argumentaciones evidencien un distanciamiento del discurso pol\u00edtico, y de las referencias partidarias habituales en otros tipos de candidatos tradicionales y m\u00e1s conocidos.\nLa ideolog\u00eda se presenta como un elemento inalienable de la pol\u00edtica, y esto no escapa en el an\u00e1lisis de los fragmentos discursivos presentados por estos candidatos en este TFC.\nA lo largo de nuestra carrera universitaria nos preguntamos muchas veces d\u00f3nde podemos desarrollar un plan global de comunicaci\u00f3n o en qu\u00e9 organizaci\u00f3n podremos diagramar una estrategia de comunicaci\u00f3n interna. En esos momentos, olvidamos u omitimos que la comunicaci\u00f3n excede los productos de comunicaci\u00f3n en s\u00ed, y que nos especializamos en una disciplina que tiene una gran responsabilidad frente a todos los fen\u00f3menos sociales, especialmente los pol\u00edticos. Entender que la comunicaci\u00f3n no escapa de los debates \u00e9ticos y morales de otras disciplinas, es el primer paso para saber d\u00f3nde nos queremos desarrollar como profesionales. En muchos casos se nos ense\u00f1a que nuestro trabajo profesional es t\u00e9cnico, y nuestro gran objetivo debe ser lograr articular mensajes referidos a los fines espec\u00edficos que quieren alcanzar nuestros clientes. Debemos trabajar como comunicadores en este aspecto, entender que no todos los objetivos son iguales, y que no podemos tratar de igual manera ideas consideradas nobles de aquellas que podemos entender que no lo son. Este convencimiento personal e ideol\u00f3gico debe estar presente, y el comienzo es el reconocimiento de la ideolog\u00eda como un conjunto de ideas que motiva la acci\u00f3n. Como profesionales de cualquier disciplina, debemos entender la diferencia entre trabajar la comunicaci\u00f3n estrat\u00e9gica de la Fundaci\u00f3n Mediterr\u00e1nea, El Sindicato de Luz y Fuerza, o Abuelas de Plaza de Mayo. Esto se presenta como una debilidad en instituciones educativas que no promueven el pensamiento hist\u00f3rico - pol\u00edtico y cr\u00edtico respecto a la realidad que nos rodea, donde por ejemplo se encuentra prohibido por estatuto la creaci\u00f3n de centros de estudiantes y donde debemos aceptar una relaci\u00f3n \u201cCliente - Proveedor de educaci\u00f3n\u201d, en una edad y en una etapa de la vida donde formamos los valores que nos comprometen con nuestra sociedad. Este trabajo tambi\u00e9n tiene como objetivo la cr\u00edtica a instituciones privadas que apuntan a la creaci\u00f3n de estudiantes que no crean en las ideolog\u00edas, y que no se puedan involucrar axiol\u00f3gicamente en la sociedad a la que pertenecen de una manera concreta y real aportando elementos te\u00f3ricos adquiridos en la carrera. Como comunicadores no podemos permitir que el trabajo anule nuestro costado ideol\u00f3gico y comprometido con la comunidad que vivimos, el cual es necesario para la vida en sociedad, y el primer paso para que esto ocurra debe darse en la aulas de nuestras universidades. No podemos pretender, m\u00e1s all\u00e1 de situaciones excepcionales o especiales, que sea lo mismo trabajar en la campa\u00f1a electoral de Oscar Aguad de la \u201cUni\u00f3n C\u00edvica Radical\u201d, que en la campa\u00f1a de Liliana Olivero del \u201cFrente de Izquierda de los Trabajadores\u201d.\nEn este TFC se encuentra el punto de uni\u00f3n entre los estudiantes que no recibimos la promoci\u00f3n suficiente para lograr un esp\u00edritu cr\u00edtico y la sociedad que nos rodea, en especial en \u00e9pocas de elecciones. La totalidad del alumnado, exceptuando los extranjeros sin ciudadan\u00eda, se encuentra en la obligaci\u00f3n c\u00edvica de votar cada dos a\u00f1os, sea para elecciones legislativas o ejecutivas. As\u00ed se plantea un gran interrogante : \u00bfC\u00f3mo reconocemos plataformas electorales afines a nuestras ideas si no podemos reconocer las ideas que nos representan para el mundo que nos rodea?. Este TFC nos obliga a replantearnos si queremos personas eficientes y productivas con fines laborales, o si queremos que los fundamentos te\u00f3ricos y metodol\u00f3gicos no sean desplazados por la productividad institucional. El an\u00e1lisis del discurso en variables como la ideolog\u00eda y el poder no son m\u00e1s que aspectos concretos, reales y comunes a cualquier persona, por m\u00e1s que en algunos casos no se quiera incentivar la discusi\u00f3n acerca de estos aspectos fundamentales e inevitables.\nCreemos que todas las universidades tienen las herramientas humanas y acad\u00e9micas para trabajar sobre estos ejes, que ayuden a generar un esp\u00edritu cr\u00edtico en el alumnado respecto a la carrera elegida, al comportamiento de los alumnos, sobre la Universidad, la pol\u00edtica universitaria y partidaria, etc. Este es un gran desaf\u00edo que puede presentarse a priori como una amenaza frente a fines lucrativos, pero que no hacen m\u00e1s que reafirmar una identidad personal y colectiva que une al alumnado con la instituci\u00f3n. Por otro lado, como se aclar\u00f3 con anterioridad, son procesos cr\u00edticos inevitables, que los alumnos se los dar\u00e1n durante la carrera o despu\u00e9s ya que evitar estas discusiones contrastan con la sociedad en la que vivimos que requiere de profesionales comprometidos. No hay procesos universitarios en alumnos, docentes y en quienes dirigen una universidad, que no est\u00e9n influenciados por la ideolog\u00eda. Este hecho intr\u00ednseco de todos los miembros de una comunidad educativa, debe ser acompa\u00f1ado de pluralidad en el material de estudio, en las conferencias organizadas y en una concreta participaci\u00f3n estudiantil y docente, para que en todas las universidades los alumnos puedan descubrir los fundamentos pol\u00edticos, sociales y culturales que lo definen como ciudadano.\nPara concluir es necesario hacer referencia a la continuidad acad\u00e9mica e investigativa que presenta el tema y el corpus seleccionado para este trabajo. En el TFC, analizamos las respuestas dadas por los candidatos en las entrevistas realizadas por el diario \u201cLa Voz del Interior\u201d, y se realiz\u00f3 un trabajo cuantitativo y cualitativo al respecto. Desde este trabajo se abren nuevos interrogantes respecto al resto de los actores que se encuentran involucrados en estos contactos mediatizados en \u00e9pocas de elecciones.\nPor un lado podr\u00edamos tambi\u00e9n analizar el estilo de edici\u00f3n que realiz\u00f3 el medio de comunicaci\u00f3n, en este caso \u201cLa Voz del Interior\u201d, para cada uno de los candidatos. Se despiertan interrogantes respecto de que aspectos y valores prevalecieron para las ediciones impresas de las entrevistas, ya que las mismas originalmente fueron en formato video, y luego se publicaron en la edici\u00f3n impresa del diario. M\u00e1s a\u00fan con que criterio titularon las entrevistas, y cuales son las razones por las que dejaron afuera algunas partes, desde el formato audiovisual al formato papel. De esta manera, se puede analizar el rol pol\u00edtico y la carga ideol\u00f3gica del diario, reformulando aquel concepto de objetividad vinculado con el rol period\u00edstico que todav\u00eda se mantiene en algunos discursos de periodistas y audiencias.\nPor otro lado, tambi\u00e9n merece an\u00e1lisis el impacto en los diferentes p\u00fablicos de estas entrevistas, esto se debe a que si bien pudimos observar que hubo cambios en la forma en la cual los votantes decidieron su elecci\u00f3n desde las PASO hasta las elecciones definitivas, creemos que no es solamente producto de estas entrevistas esas modificaciones. Con esto nos referimos a si el diario \u201cLa Voz del Interior\u201d tiene, en s\u00ed, una reputaci\u00f3n o una estima suficiente como para presentarse como agente de cambio, o si es considerada como una fuente fidedigna de informaci\u00f3n, esto solo se podr\u00eda analizar empezando con un estudio de p\u00fablicos y an\u00e1lisis de consumos y costumbres de los mismos. Aqu\u00ed tambi\u00e9n se debe vincular el an\u00e1lisis ideol\u00f3gico y pol\u00edtico de los distintos sectores que consumen informaci\u00f3n y en especial el diario analizado.\nCAP\u00cdTULO 5\nREFERENCIAS\n1. BIBLIOGR\u00c1FICAS\nBOBBIO, Norberto. \u201cDerecha e Izquierda\u201d. Taurus, Madrid. 1998.\nBERMEJO LUQUE, Lilian (2006) \u2018The normativity of argumentation as a justificatory and as a persuasive device\u2019, en van Eemeren, Hazen, Houtlosser and Williams (Eds.) Contemporary Perspectives on Argumentation. Sic Sat, Amsterdam. 2006.\nCASTELLS, Manuel. \u201cComunicaci\u00f3n y Poder\u201d. Alianza, Madrid. 2009.\nDURAN BARBA, Jaime y NIETO, Santiago. \u201cEl arte de ganar\u201d. Debate, Buenos Aires. 2010.\nEASTON, David. \u201cThe Analysis of Political Structure\u201d. Routledge, Chapman & Hall, Incorporated, Whashinton. 1990.\nELIZALDE, Luciano. Riorda, Mario. \u201cComunicaci\u00f3n Gubernamental 360\u201d. La Cruj\u00eda, Buenos Aires, 2013.\nFOUCAULT, Michel. \u201cEl poder, una bestia magn\u00edfica\u201d. Siglo XXI, Buenos Aires. 2012.\nGERRING, John. \u201cIdeology: A definitional analysis\u201d. Universidad de Utah, 1997.\nHAIME, Hugo. \u201c\u00bfQu\u00e9 tenemos en la cabeza cuando votamos?\u201d. Debate, Buenos Aires. 2013.\nMcCLOSKY, Herbert. \u201cConsensus and Ideology in American Politics.\u201d American Political Science Association, Berkley. 1964.\nMERLINO, Aldo. \u201cInvestigaci\u00f3n cualitativa y an\u00e1lisis del discurso\u201d. Biblos, Buenos Aires. 2012.\nPECHEUX, Michel. \u201cEl mecanismo del reconocimiento ideol\u00f3gico\u201d. Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Buenos Aires, 2005.\nRAITER, Alejandro. \u201cDiscurso y Pol\u00edtica\u201d. Eudeba, Buenos Aires. 1999.\nRIORDA, Mario. FARRE, Marcela. \u201cEy, las ideolog\u00edas existen! Comunicaci\u00f3n pol\u00edtica y campa\u00f1as electorales en Am\u00e9rica Latina\u201d. Biblos, Buenos Aires. 2012.\nSARTORI, Giovanni. \u201cPartidos y Sistemas de Partidos y Teor\u00eda de la Democracia\u201d. Alianza, Madrid. 1980.\nTHOMPSON, John. \u201cEl Esc\u00e1ndalo pol\u00edtico\u201d. Paidos Ib\u00e9rica, Madrid. 2001.\nVan DIJK, Teun A. \u201cEl an\u00e1lisis cr\u00edtico del Discurso\u201d. Ariel, Barcelona. 1999.\nVan DIJK, Teun A.. \u201cIdeolog\u00eda y discurso. Una introducci\u00f3n multidisciplinaria\u201d. Ariel, Barcelona. 2003\nVan DIJK, Teun. MENDIZABAL, Rodrigo. \u201cAn\u00e1lisis del discurso pol\u00edtico y social\u201d. Serie Pluriminor, Quito. 1999.\nVan EEMEREN, Frans H. y GROOTENDORST, Rob. \u201cSpeech Acts in Argumentative Discussions\u201d. Walter de Gruyter, Berl\u00edn. 1984\nVER\u00d3N, Eliseo. \u201cPer\u00f3n o Muerte\u201d. Eudeba, Buenos Aires. 2003.\nVER\u00d3N, Eliseo. \u201cLa palabra adversativa\u201d. Paidos, Buenos Aires. 1996.\nVER\u00d3N, Eliseo. \u201cLa Semiosis Social\u201d. Paidos, Buenos Aires. 1998.\nVILLORIO, Luis. \u201cEl poder y el valor. Fundamentos de una \u00e9tica pol\u00edtica\u201d. Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, M\u00e9xico DF. 1997.\nVON SPRECHER, Roberto. \u201cTeor\u00edas Sociol\u00f3gicas: Introducci\u00f3n a los cl\u00e1sicos\u201d. Brujas, C\u00f3rdoba. 2005.\nWODAK, Ruth y MEYER, Michael. (comp.) \u201cM\u00e9todos de an\u00e1lisis cr\u00edtico del discurso\u201d. Gedisa, Barcelona. 2003.\nZEICHMESTER, Elizabeth J. \u201cQu\u00e9 es la Izquierda y Qui\u00e9n est\u00e1 a la Derecha en la Pol\u00edtica Mexicana\u201d. Un Enfoque con el M\u00e9todo Q al Estudio de las Etiquetas Ideol\u00f3gicas. Pol\u00edtica y Gobierno. M\u00e9xico DF, 2006.\n2. SITIOS WEB\nwww.ivc.org.ar\nwww.elecciones.gov.ar\nCAP\u00cdTULO 6\nANEXOS\nENTREVISTA OSCAR AGUAD\nAbbildung in dieser Leseprobe nicht enthalten\nENTREVISTA H\u00c9CTOR BALDASSI\nAbbildung in dieser Leseprobe nicht enthalten\nENTREVISTA LILIANA OLIVERO\nAbbildung in dieser Leseprobe nicht enthalten\nENTREVISTA JUAN SCHIARETTI\nAbbildung in dieser Leseprobe nicht enthalten\nENTREVISTA CAROLINA SCOTTO\nAbbildung in dieser Leseprobe nicht enthalten", "language": null, "image": "https://cdn.openpublishing.com/thumbnail/products/282698/large.webp", "pagetype": null, "links": ["/es/", "#", "#", "#content", "/es/", "/es/catalog/", "/es/faq", "/submission/upload/#/sign-in?redirect_url=/login/&lng=es", "/shoppingcart", "/submission/upload/#/?lng=es", "/es/", "/es/catalog/", "/es/faq", "/submission/upload/#/sign-in?redirect_url=/login/&lng=es", "https://www.grin.com/", "https://www.grin.com/es/catalog/", "https://www.grin.com/es/catalog/subject/72/", "https://www.grin.com/es/catalog/subject/62/", "https://www.grin.com/user/1059499", "https://www.grin.com/user/1059499", "https://www.grin.com/user/1059499", "/submission/upload/#/sign-in?redirect_url=https://www.grin.com/document/282698&lng=es", "javascript:void(0);", "https://www.grin.com/document/167851", "https://www.grin.com/document/167851", "https://www.grin.com/document/424626", "https://www.grin.com/document/424626", "https://www.grin.com/document/154337", "https://www.grin.com/document/154337", "https://www.grin.com/document/1023750", "https://www.grin.com/document/1023750", "https://www.grin.com/document/1302229", "https://www.grin.com/document/1302229", "https://www.grin.com/document/176433", "https://www.grin.com/document/176433", "https://www.grin.com/document/194504", "https://www.grin.com/document/194504", "https://www.grin.com/document/306064", "https://www.grin.com/document/306064", "https://www.grin.com/document/156606", "https://www.grin.com/document/156606", "https://www.grin.com/document/205113", "https://www.grin.com/document/205113", "https://www.grin.com/document/205298", "https://www.grin.com/document/205298", "https://www.grin.com/document/1322625", "https://www.grin.com/document/1322625", "https://www.grin.com/document/115767", "https://www.grin.com/document/115767", "https://www.grin.com/document/901907", "https://www.grin.com/document/901907", "https://www.grin.com/document/183303", "https://www.grin.com/document/183303", "https://www.grin.com/document/193672", "https://www.grin.com/document/193672", "https://www.grin.com/document/505663", "https://www.grin.com/document/505663", "https://www.grin.com/document/126149", "https://www.grin.com/document/126149", "https://www.grin.com/document/153792", "https://www.grin.com/document/153792", "/upload-es/", "mailto:info@grin.com", "/es/faq/", "/es/quienes-somos/trabajar-en-grin/", "/es/aviso-legal/", "/es/faq/contacto/", "/es/quienes-somos/", "/es/quienes-somos/", "/es/quienes-somos/socios/", "/submission/upload/#/?lng=es", "/es/ccggcc/", "/es/proteccion-de-datos/", "#", "?lang=de", "?lang=en", "?lang=fr", "#0"]}