{"title": "La agricultura biodin\u00e1mica de Rudolf Steiner - Par\u00e9s Balt\u00e0", "author": "Uzero", "url": "https://paresbalta.com/la-agricultura-biodinamica-de-rudolf-steiner/", "hostname": "paresbalta.com", "description": "Partiendo de esta base, Steiner desarrollo estrategias ecol\u00f3gicas para aportar energ\u00eda vital y equilibrio en esencia a los alimentos concreados por el hombre.", "sitename": "Par\u00e9s Balt\u00e0 Vino & Cava Biodin\u00e1mico", "date": "2020-06-13", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Observar, pensar, sentir y actuar\nEl pol\u00edmita austriaco y padre de la biodin\u00e1mica, Rudolf Steiner, dec\u00eda que comer limpio (libre de pesticidas y herbicidas) ayudaba a pensar m\u00e1s claro, sin crispaci\u00f3n, a la vez que facilitaba el camino para encontrar recursos y alternativas r\u00e1pidas a los obst\u00e1culos de la vida.\nPartiendo de esta base, Steiner desarrollo estrategias ecol\u00f3gicas para aportar energ\u00eda vital y equilibrio en esencia a los alimentos concreados por el hombre. Dicho de otra manera, estableci\u00f3 las bases de la agricultura biodin\u00e1mica, un m\u00e9todo de trabajo que proporciona herramientas que hacen que haya vida en nuestros cultivos de manera natural y que estos, por si mismos, consigan un equilibrio propio que ayuda a las plantas a ser m\u00e1s fuertes contras plagas y enfermedades.\nSteiner quer\u00eda llevar el equilibrio del bosque, donde todo fluye arm\u00f3nicamente sin intervenci\u00f3n del hombre, a los cultivos. Crear micro ecosistemas enlazados (integrados) con el entorno, donde las plantas espontaneas, los animales, los \u00e1rboles\u2026 son los verdaderos protagonistas, ya que todos ellos crean relaciones bidireccionales vitales para incrementar la biodiversidad y alcanzar el equilibrio en un espacio donde el hombre s\u00f3lo act\u00faa como director de orquestra de esta Unidad Granja, sin alterar el flujo natural ni forzar producciones.\nPara utilizar la biodin\u00e1mica, Steiner ide\u00f3 una serie de preparados a base de plantas que curan plantas y diferentes compuestos que se dinamizan con agua antes de aplicarlos a los cultivos. Este proceso de dinamizaci\u00f3n consiste en remover en\u00e9rgicamente agua de pozo, el momento en el cual la informaci\u00f3n energ\u00e9tica de las plantas se transmite al agua que finalmente se roc\u00eda a las plantas y al suelo para aportar vitalidad y protecci\u00f3n.\nEs indispensable que el payes, antes de aplicar el m\u00e9todo, sea conocedor de toda la filosof\u00eda de agricultura biodin\u00e1mica y de antroposof\u00eda, la ciencia que lo abraza, para integrar estos conocimientos tanto en el campo como en la vida. Para mi es b\u00e1sico primero Observar aquello que puedes aplicar, pensarlo bien (estudiar), sentirlo como tuyo y creerte capaz de hacerlo y finalmente, actuar, hacerlo.\nCreo que la\n[biodin\u00e1mica](https://paresbalta.com/viticultura-biodinamica/) no es el fin sino el medio para conseguir un producto equilibrado y vivo, que cuando la persona se lo tome pueda percibir que hay sentimiento, emociones y sensibilidad hacia todo lo que envuelve el producto. No debemos focalizarnos en un objetivo material, no se debe esperar ning\u00fan resultado concreto, sino que se debe sentir que aquello es bueno para tu finca, para ti y sobre todo para las personas que tomaran tu producto.\nEn Par\u00e9s Balt\u00e0 cultivamos de forma ecol\u00f3gica desde 1790 y biodin\u00e1mica desde 2012. Nuestros vi\u00f1edos, los campos, los bosques y el reba\u00f1o de ovejas tienen la certificaci\u00f3n internacional Demeter. Confiamos en este m\u00e9todo y lo aplicamos porque lo primero de todo es la calidad del producto.\nMarta Casas, en\u00f3loga y sommelier", "language": null, "image": "https://paresbalta.com/wp-content/uploads/2022/05/img_9390-scaled-5-1024x678.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#content", "https://paresbalta.com/el-blog-de-pares-balta/", "https://paresbalta.com/contactar/", "#", "https://paresbalta.com/ca/observar-pensar-sentir-i-actuar/", "https://paresbalta.com/en/rudolf-steiners-biodynamic-agriculture/", "https://paresbalta.com/", "https://paresbalta.com/bodega-familiar-desde-1790/", "https://paresbalta.com/viticultura-biodinamica/", "https://paresbalta.com/viticultura-biodinamica/", "https://paresbalta.com/vinedos-ecologicos-biodinamicos-penedes/", "https://paresbalta.com/expresion-terruno/", "https://paresbalta.com/enologia-minima-intervencion/", "https://paresbalta.com/vino-ecologico-biodinamico/", "https://paresbalta.com/vino-ecologico-biodinamico/microcuvee-vino-finca/", "https://paresbalta.com/vino-ecologico-biodinamico/revolution-vino-vegano/", "https://paresbalta.com/vino-ecologico-biodinamico/origen-vino-joven-vegano/", "https://paresbalta.com/cava-espumoso-ecologico-biodinamico/", "https://paresbalta.com/tienda-online-vino-y-cava/", "https://paresbalta.com/visitas/", "https://paresbalta.com/el-blog-de-pares-balta/", "https://paresbalta.com/contactar/", "https://paresbalta.com/mi-cuenta/", "https://paresbalta.com/la-agricultura-biodinamica-de-rudolf-steiner/", "https://paresbalta.com/ca/observar-pensar-sentir-i-actuar/", "https://paresbalta.com/en/rudolf-steiners-biodynamic-agriculture/", "https://paresbalta.com/mi-cuenta/", "https://paresbalta.com/carrito/", "https://paresbalta.com/viticultura-biodinamica/", "https://www.google.com/maps/place/Caves+Par%C3%A9s+Balt%C3%A0/@41.3684472,1.6513445,17z/data=!3m1!4b1!4m5!3m4!1s0x12a470bc5e882ea5:0x73b61198fa01028e!8m2!3d41.3684472!4d1.6535332?hl=es-ES", "tel:+34938901399", "https://www.linkedin.com/company/paresbalta", "https://twitter.com/paresbalta", "https://www.facebook.com/ParesBalta/", "https://www.instagram.com/paresbalta/", "https://paresbalta.com/bodega-familiar-desde-1790/", "https://paresbalta.com/viticultura-biodinamica/", "https://paresbalta.com/viticultura-biodinamica/", "https://paresbalta.com/vinedos-ecologicos-biodinamicos-penedes/", "https://paresbalta.com/expresion-terruno/", "https://paresbalta.com/enologia-minima-intervencion/", "https://paresbalta.com/vino-ecologico-biodinamico/", "https://paresbalta.com/vino-ecologico-biodinamico/microcuvee-vino-finca/", "https://paresbalta.com/vino-ecologico-biodinamico/revolution-vino-vegano/", "https://paresbalta.com/vino-ecologico-biodinamico/origen-vino-joven-vegano/", "https://paresbalta.com/cava-espumoso-ecologico-biodinamico/", "https://paresbalta.com/tienda-online-vino-y-cava/", "https://paresbalta.com/visitas/", "https://paresbalta.com/el-blog-de-pares-balta/", "https://paresbalta.com/contactar/", "https://paresbalta.com/mi-cuenta/", "https://paresbalta.com/faq/", "https://paresbalta.com/aviso-legal/", "https://paresbalta.com/politica-de-privacidad/", "https://paresbalta.com/politica-de-cookies/", "https://paresbalta.com/politica-de-devoluciones-y-cambios/", "https://paresbalta.com/reservas-y-cancelaciones/", null, null, null, null, null, null, null, null, null, null]}