{"title": "OMS cree que vacuna Covid-19 no estar\u00e1 disponible hasta 2022", "author": "Redacci\u00f3n ConSalud", "url": "https://www.consalud.es/pacientes/especial-coronavirus/oms-cree-vacuna-covid-19-no-disponible-2022_84907_102.html", "hostname": "consalud.es", "description": "Soumya Swaminathan, jefa de cient\u00edficos de la OMS ha manifestado que los grupo de riesgo podr\u00edan ser inmunizados a mediados de 2021.", "sitename": "ConSalud.es", "date": "2020-09-09", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Soumya Swaminathan, jefa de cient\u00edficos de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), ha se\u00f1alado que es probable que las posibles vacunas contra el coronavirus no est\u00e9n disponibles para la poblaci\u00f3n general antes de 2022, aunque ha manifestado que los grupo de riesgo podr\u00edan ser inmunizados a mediados de 2021.\nDesde la OMS se maneja como escenario m\u00e1s optimista la primera llegada de vacunas a diversos pa\u00edses a mediados del pr\u00f3ximo a\u00f1o\nSeg\u00fan se ha hecho eco la Agencia Efe, Swaminathan ha subrayado que \"muchos piensan que a principios del pr\u00f3ximo a\u00f1o llegar\u00e1 una panacea que lo resuelva todo, pero no va a ser as\u00ed: hay un largo proceso de evaluaci\u00f3n, licencias, fabricaci\u00f3n y distribuci\u00f3n''.\nAdem\u00e1s, ha comentado que desde la OMS se maneja como escenario m\u00e1s optimista la primera llegada de vacunas a diversos pa\u00edses a mediados del pr\u00f3ximo a\u00f1o. A partir de ah\u00ed, habr\u00eda que dar prioridad a las personas de riesgo, puesto que no habr\u00eda dosis para toda la sociedad en ese momento.", "language": null, "image": "https://www.consalud.es/uploads/s1/13/92/16/0/vacuna-en-un-centro-sanitario-foto-rawpixel.jpeg", "pagetype": "webpage", "links": ["/", "/", "/politica", "/industria", "/formacion", "/profesionales", "/autonomias", "/pacientes", "/opinion", "/consalud-tv", "/podcasts", "/especiales", "https://twitter.com/consalud_es", "https://www.facebook.com/ConSalud.es", "https://www.instagram.com/consalud.es/", "https://www.youtube.com/@ConsaludEs", "https://www.tiktok.com/@consalud.es", "/whatsapp.html", "/alta-newsletter.html", "/politica", "/politica/ministerio-sanidad", "/politica/consejerias", "/politica/administracion", "/politica/parlamentos", "/industria", "/industria/farmaceutica", "/industria/sanidad-privada", "/industria/innovadora", "/industria/genericos", "/industria/biotecnologicos", "/industria/aseguradoras", "/industria/medicamentos", "/formacion", "/especial-mir", "/formacion/eir", "/formacion/fir", "/formacion/pir", "/formacion/otros-fse", "/profesionales", "/profesionales/medicina", "/profesionales/enfermeria", "/profesionales/farmacia", "/profesionales/psicologos", "/profesionales/otros-profesionales", "/profesionales/conversaciones", "/profesionales/artrosis", "/profesionales/talleres-consalud", "/profesionales/foro-comunicacion-salud-digital", "/autonomias", "/autonomias/c-madrid", "/autonomias/cataluna", "/autonomias/c-valenciana", "/autonomias/andalucia", "/autonomias/castilla-y-leon", "/autonomias/castilla-la-mancha", "/autonomias/pais-vasco", "/autonomias/galicia", "/autonomias/murcia", "/autonomias/baleares", "/autonomias/aragon", "/autonomias/extremadura", "/autonomias/canarias", "/autonomias/asturias", "/autonomias/navarra", "/autonomias/la-rioja", "/autonomias/cantabria", "/pacientes", "/pacientes/pacientes-avances", "/pacientes/terapias", "/pacientes/dias-mundiales", "/opinion", "/consalud-tv", "/podcasts", "/podcasts/entrevistas-consalud", "/podcasts/deporte-vida", "/podcasts/huella-piel", "/podcasts/historias-poco-frecuentes", "/podcasts/vivir-con-salud", "/especiales", "/dia-mundial-epoc-2022", "/dia-mundial-cancer", "/especial-mir", "/mundial-sueno", "/premios-consalud-2022", "/profesionales/foro-comunicacion-salud-digital", "/salud35/", "/estetic/", "/saludigital/", "/dentalia/", "/animalcare/", "/influcare/", "https://twitter.com/consalud_es", "https://www.facebook.com/ConSalud.es", "https://www.instagram.com/consalud.es/", "https://www.youtube.com/@ConsaludEs", "https://www.tiktok.com/@consalud.es", "/whatsapp.html", "https://www.mediforum.es/", "https://www.consalud.es", "https://www.consalud.es/pacientes", "https://www.consalud.es/pacientes/especial-coronavirus", "https://www.consalud.es/redaccion-consalud_32_115.html", "https://twitter.com/intent/tweet?text=La OMS cree que la vacuna Covid-19 no estar\u00e1 disponible antes de 2022&url=https%3A%2F%2Fwww.consalud.es%2Fpacientes%2Fespecial-coronavirus%2Foms-cree-vacuna-covid-19-no-disponible-2022_84907_102.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.consalud.es/pacientes/especial-coronavirus/oms-cree-vacuna-covid-19-no-disponible-2022_84907_102.html", "https://web.whatsapp.com/send?text=La OMS cree que la vacuna Covid-19 no estar\u00e1 disponible antes de 2022 https://www.consalud.es/pacientes/especial-coronavirus/oms-cree-vacuna-covid-19-no-disponible-2022_84907_102.html", "https://api.whatsapp.com/send?text=La OMS cree que la vacuna Covid-19 no estar\u00e1 disponible antes de 2022 https://www.consalud.es/pacientes/especial-coronavirus/oms-cree-vacuna-covid-19-no-disponible-2022_84907_102.html", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://www.consalud.es/pacientes/especial-coronavirus/oms-cree-vacuna-covid-19-no-disponible-2022_84907_102.html&title=La%20OMS%20cree%20que%20la%20vacuna%20Covid-19%20no%20estar%C3%A1%20disponible%20antes%20de%202022", "https://www.consalud.es/tag/vacunas", "https://www.consalud.es/tag/oms", "https://www.consalud.es/tag/coronavirus", "https://www.consalud.es/tag/covid-19", "https://www.consalud.es", "https://www.consalud.es/comunicados/investigadores-rastrean-oms-politicas-sanitarias-frente-covid-19-espana_84897_102.html", "https://www.consalud.es/comunicados/investigadores-rastrean-oms-politicas-sanitarias-frente-covid-19-espana_84897_102.html", "https://www.consalud.es/pacientes/especial-coronavirus/oms-cree-contaminacion-aire-empeora-pronostico-infeccion-covid-19_84848_102.html", "https://www.consalud.es/pacientes/especial-coronavirus/oms-cree-contaminacion-aire-empeora-pronostico-infeccion-covid-19_84848_102.html", "/", "https://twitter.com/consalud_es", "https://www.facebook.com/ConSalud.es", "https://www.instagram.com/consalud.es/", "https://www.youtube.com/@ConsaludEs", "https://www.tiktok.com/@consalud.es", "/whatsapp.html", "https://www.consalud.es/uploads/s1/94/79/52/bocm-consalud.pdf", "/quienes-somos.html", "/comite-de-expertos.html", "http://www.mediforum.es/contacto/", "/aviso-legal.html", "/politica-de-proteccion-de-datos.html", "/politica-de-cookies.html", "/contacto.html", "http://www.mediforum.es/", "/salud35/", "/estetic/", "/saludigital/", "/dentalia/", "/animalcare/", "/influcare/"]}