{"title": "La Energ\u00eda Vital, una realidad (1) | Yoga en Red", "author": "REDACCION", "url": "https://www.yogaenred.com/2013/04/06/la-energia-vital-una-realidad-1/", "hostname": "yogaenred.com", "description": "En todas las tradiciones se encuentran menciones a la Energ\u00eda Vital. Tiene diferentes denominaciones dependiendo de su origen. Todos hemos o\u00eddo hablar del Chi o Qi que los chinos denominan para hablar del flujo energ\u00e9tico que circula por los diferentes meridianos de la acupuntura.", "sitename": "Yoga en Red", "date": "2013-04-06", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "En todas las tradiciones se encuentran menciones a la Energ\u00eda Vital. Tiene diferentes denominaciones dependiendo de su origen. Todos hemos o\u00eddo hablar del Chi o Qi que los chinos denominan para hablar del flujo energ\u00e9tico que circula por los diferentes meridianos de la acupuntura.\n\u00bfQu\u00e9 es en realidad la Energ\u00eda Vital? Hahnemann el fundador de la Homeopat\u00eda, dice que la Energ\u00eda Vital es la que de una forma sabia rige todos los procesos vitales del organismo, f\u00edsicos, ps\u00edquicos, mentales y emocionales. Por eso en terap\u00e9utica homeop\u00e1tica se tiene muy en cuenta los procesos mentales para determinar los remedios y para saber el fondo u origen de cualquier trastorno o enfermedad.\nPodemos pues decir que cualquier variaci\u00f3n en la energ\u00eda vital que la desestabilice va a producir una serie de sintomatolog\u00eda a la cual denominaremos enfermedad. Si sabemos cu\u00e1l es el origen en nuestra mente de esta desviaci\u00f3n tendremos la clave que nos ayudar\u00e1 a equilibrar la energ\u00eda vital.\n\u00bfQu\u00e9 puedo pues hacer para poder entender mejor las causas que pueden provocarme bloqueos en mi energ\u00eda vital? Sin duda la respuesta es tener atenci\u00f3n plena. Mindfulness va a permitirme ir hacia m\u00ed mismo para poder comprender en plenitud el origen de mis problemas. La mente, el estr\u00e9s, las emociones perturbadoras, van a producir un sinf\u00edn de fluctuaciones que afectar\u00e1n mis meridianos, mis \u00f3rganos internos, mis funciones vitales. Todos sabemos que un enfado puede producir cualquier tipo de problemas asociados, desde un dolor de est\u00f3mago, hasta problemas intestinales, dolor de cabeza, o quedarnos sin fuerza.\nCalma mental\n\u00bfPor qu\u00e9, pues, no decido verme a m\u00ed mismo para reconocer cuales son los procesos personales, mis emociones y mis bloqueos? Primero puedo ponerme todo tipo de excusas: no tengo tiempo, no s\u00e9 c\u00f3mo hacerlo, no soy constante. \u00bfQu\u00e9 puedo hacer, pues? Mindfulness nos va a ayudar, primeramente, aport\u00e1ndonos calma mental. La calma mental es necesaria para que podamos mirarnos a nosotros mismos. Parar la mente es necesario para poder conocernos y poder ver las emociones o los factores emocionales que debemos conocer.\nLa calma mental ser\u00e1 la parte previa para que podamos luego profundizar en nosotros mismos y entendamos el origen de nuestros s\u00edntomas y perturbaciones en nuestra salud.\nEn Medicina Tradicional China se establece una correlaci\u00f3n entre los \u00f3rganos y las emociones, entre los cinco elementos y las posibles alteraciones del Qi . Consideremos pues que hay cinco elementos a trav\u00e9s de los cuales la Energ\u00eda Vital se manifiesta, estos son: el fuego, el agua, la tierra, el metal y la madera. Tradicionalmente se dice que los elementos se alimentan entre s\u00ed en ciclos generativos y se controlan entre ellos equilibr\u00e1ndose para que todo el sistema se mantenga en equilibrio. El equilibrio entre las dos energ\u00edas primordiales, el yin y el yang, hacen que surja la armon\u00eda que permite que el flujo del Qi sea el adecuado y por tanto estemos en estado de salud.\nEl primer elemento que analizaremos es el metal que est\u00e1 asociado a los pulmones como \u00f3rgano y al intestino grueso como v\u00edscera. Todos los problemas que podamos tener asociados a estos ser\u00e1n pues por el desequilibrio de la energ\u00eda en este elemento. Corresponde al ciclo anual del oto\u00f1o y por tanto a la \u00e9poca donde el fr\u00edo poco a poco ir\u00e1 instal\u00e1ndose y afectar\u00e1 al pulm\u00f3n y todos los trastornos asociados, resfriados, bronquitis y otros.\nEn el oto\u00f1o la naturaleza empieza a cambiar despu\u00e9s del verano y los tonos pardos de las hojas y la savia de los \u00e1rboles deja de fluir, el frio del elemento metal empieza a adue\u00f1arse del paisaje y de nuestros cuerpos. Parece que apetece quedarse en casa y no salir tanto por los cambios de tiempo.\nA nivel emocional podemos asociar este elemento a la tristeza, por tanto puedo decir que cuando tengo alg\u00fan trastorno en el pulm\u00f3n debo preguntarme que est\u00e1 sucedi\u00e9ndome a nivel emocional o qu\u00e9 me produce esta emoci\u00f3n, o quiz\u00e1s no sea consciente de lo que me est\u00e1 sucediendo internamente. Entonces deber\u00eda meditar y encontrar la ra\u00edz de esta tristeza. Sentirla, saber donde est\u00e1 depositada y sin juzgarla, reconocerla y abrazarla. En este momento se producir\u00e1 en m\u00ed una transformaci\u00f3n que no podr\u00e9 explicar racionalmente, solamente podr\u00e9 ver los resultados, y sin duda mi pulm\u00f3n se ver\u00e1 reconfortado y empezar\u00e1 el proceso de recuperaci\u00f3n y sanaci\u00f3n.\nDejemos que fluya\nEl \u00f3rgano complementario de pulm\u00f3n es la piel, aquella barrera entre nuestro cuerpo y nuestro entorno, entre nosotros y los dem\u00e1s. A trav\u00e9s de la piel yo puedo sentir, puedo expresar mi afectividad y puedo sentir los cambios en mi entorno, temperatura, textura, a trav\u00e9s de la piel puedo expresarme y conectar con mis profundas emociones.\nUno de los lugares m\u00e1s importantes donde se deposita el estr\u00e9s es el intestino grueso. Es la parte yang del elemento metal. Nuestras emociones y el estr\u00e9s se depositan en el intestino y a veces producen todo tipo de reflejos y s\u00edntomas, dolores, estre\u00f1imiento, diarreas, irritaciones. No sabemos soltar y relajarnos, las tensiones nos invaden y deber\u00edamos estar m\u00e1s presentes con nosotros mismos para poder drenar este c\u00famulo de energ\u00edas que no fluyen. El Qi se estanca, pero no solo en el intestino, sino sobre todo en la mente. Debo pues prestar atenci\u00f3n y permitirme tener el tiempo suficiente para estar presente aqu\u00ed y ahora y soltar.\nVamos pues a prestar atenci\u00f3n a este elemento y vamos a meditar en el pulm\u00f3n y en el intestino grueso, veamos que dep\u00f3sitos emocionales tenemos y profundicemos en ellos, dej\u00e9monos sentir, sin juzgar, sin ponerle juicio, sin ponerle ni siquiera nombre, solo dejar que fluya.\nSi tengo estr\u00e9s voy a permitir que mi intestino se libere, solamente lo voy a observar y\u2026 relajar, no juzgar, sentir y fluir.\nLa Energ\u00eda Vital pues puede darnos muchas pistas a cerca de nosotros mismos siempre que dejemos que fluya y que pueda ensamblarse en la naturaleza de nuestra propia mente, en la creatividad, en el flujo de la vida.\nPor Josep Mar\u00eda Gasset i Salafranca", "language": null, "image": "https://www.yogaenred.com/wp-content/uploads/2013/04/Meditar1.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.yogaenred.com/", "/category/practica", "https://www.yogaenred.com/category/asana", "https://www.yogaenred.com/category/encuentros-de-yoga", "https://www.yogaenred.com/category/escuela-internacional-yoga", "https://www.yogaenred.com/category/eventos", "https://www.yogaenred.com/category/congresos", "https://www.yogaenred.com/category/cursos", "https://www.yogaenred.com/category/musica-2", "https://www.yogaenred.com/category/ocio", "https://www.yogaenred.com/category/retiros", "https://www.yogaenred.com/category/formacion-de-profesores-2", "https://www.yogaenred.com/category/grandes-maestros", "https://www.yogaenred.com/category/libros-y-cds", "https://www.yogaenred.com/category/meditacion-2", "https://www.yogaenred.com/category/noticias", "https://www.yogaenred.com/category/blogs-favoritos", "https://www.yogaenred.com/category/debates", "https://www.yogaenred.com/category/historias-para-compartir", "https://www.yogaenred.com/category/recomendado", "https://www.yogaenred.com/category/yamas-y-niyamas", "https://www.yogaenred.com/category/yoga-en-casa", "https://www.yogaenred.com/category/yoga-nidra", "/category/entrevistas", "/category/articulos", "https://www.yogaenred.com/category/arjuna", "https://www.yogaenred.com/category/asun-arrillaga", "https://www.yogaenred.com/category/carmen-viejo", "https://www.yogaenred.com/category/david-rodrigo-articulos", "https://www.yogaenred.com/category/denis-criado", "https://www.yogaenred.com/category/elsa-beatriz-acevedo", "https://www.yogaenred.com/category/isabel-ward", "https://www.yogaenred.com/category/javier-ruiz-calderon", "https://www.yogaenred.com/category/joaquin-g-weil", "https://www.yogaenred.com/category/jose-manuel-vazquez-firmas", "https://www.yogaenred.com/category/mayte-criado", "https://www.yogaenred.com/category/olga-jimenez", "https://www.yogaenred.com/category/pablo-rego", "https://www.yogaenred.com/category/pedro-lopez-pereda", "https://www.yogaenred.com/category/pepa-castro", "https://www.yogaenred.com/category/ramiro-calle", "https://www.yogaenred.com/category/sergio-martinez-pose", "https://www.yogaenred.com/category/silencio-interior", "/category/bienestar/", "https://www.yogaenred.com/category/ayurveda", "https://www.yogaenred.com/category/nutricion", "https://www.yogaenred.com/category/viajes", "https://www.yogaenred.com/category/consultorio-de-yoga-terapeutico", "/agenda", "/directorio", "/category/sobre-yogaenred/", "https://www.yogaenred.com/category/las-mejores-frases", "https://www.yogaenred.com/category/lo-mas-visto", "https://www.yogaenred.com/category/publicidad", "https://www.instagram.com/yogaenred/", "https://www.facebook.com/RevistaYogaenRed/", "https://twitter.com/yogaenred", "https://www.youtube.com/user/yogaenredtube", "https://www.instagram.com/yogaenred/", "https://www.facebook.com/RevistaYogaenRed/", "https://twitter.com/yogaenred", "https://www.youtube.com/user/yogaenredtube", "/category/practica", "https://www.yogaenred.com/category/asana", "https://www.yogaenred.com/category/encuentros-de-yoga", "https://www.yogaenred.com/category/escuela-internacional-yoga", "https://www.yogaenred.com/category/eventos", "https://www.yogaenred.com/category/congresos", "https://www.yogaenred.com/category/cursos", "https://www.yogaenred.com/category/musica-2", "https://www.yogaenred.com/category/ocio", "https://www.yogaenred.com/category/retiros", "https://www.yogaenred.com/category/formacion-de-profesores-2", "https://www.yogaenred.com/category/grandes-maestros", "https://www.yogaenred.com/category/libros-y-cds", "https://www.yogaenred.com/category/meditacion-2", "https://www.yogaenred.com/category/noticias", "https://www.yogaenred.com/category/blogs-favoritos", "https://www.yogaenred.com/category/debates", "https://www.yogaenred.com/category/historias-para-compartir", "https://www.yogaenred.com/category/recomendado", "https://www.yogaenred.com/category/yamas-y-niyamas", "https://www.yogaenred.com/category/yoga-en-casa", "https://www.yogaenred.com/category/yoga-nidra", "/category/entrevistas", "/category/articulos", "https://www.yogaenred.com/category/arjuna", "https://www.yogaenred.com/category/asun-arrillaga", "https://www.yogaenred.com/category/carmen-viejo", "https://www.yogaenred.com/category/david-rodrigo-articulos", "https://www.yogaenred.com/category/denis-criado", "https://www.yogaenred.com/category/elsa-beatriz-acevedo", "https://www.yogaenred.com/category/isabel-ward", "https://www.yogaenred.com/category/javier-ruiz-calderon", "https://www.yogaenred.com/category/joaquin-g-weil", "https://www.yogaenred.com/category/jose-manuel-vazquez-firmas", "https://www.yogaenred.com/category/mayte-criado", "https://www.yogaenred.com/category/olga-jimenez", "https://www.yogaenred.com/category/pablo-rego", "https://www.yogaenred.com/category/pedro-lopez-pereda", "https://www.yogaenred.com/category/pepa-castro", "https://www.yogaenred.com/category/ramiro-calle", "https://www.yogaenred.com/category/sergio-martinez-pose", "https://www.yogaenred.com/category/silencio-interior", "/category/bienestar/", "https://www.yogaenred.com/category/ayurveda", "https://www.yogaenred.com/category/nutricion", "https://www.yogaenred.com/category/viajes", "https://www.yogaenred.com/category/consultorio-de-yoga-terapeutico", "/agenda", "/directorio", "/category/sobre-yogaenred/", "https://www.yogaenred.com/category/las-mejores-frases", "https://www.yogaenred.com/category/lo-mas-visto", "https://www.yogaenred.com/category/publicidad", "https://www.yogaenred.com/category/general/", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https://www.yogaenred.com/2013/04/06/la-energia-vital-una-realidad-1/", "https://www.instagram.com/?url=https://www.yogaenred.com/2013/04/06/la-energia-vital-una-realidad-1/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.yogaenred.com/2013/04/06/la-energia-vital-una-realidad-1/", "https://twitter.com/share?url=https://www.yogaenred.com/2013/04/06/la-energia-vital-una-realidad-1/", "http://www.yogaenred.com/wp-content/uploads/2013/04/Meditar1.jpg", "http://www.estudioscontemplativos.com/?page_id=7", "https://www.yogaenred.com/2013/04/06/slow-travel-cavar-un-tunel-rumbo-a-china/", "https://www.yogaenred.com/2013/04/05/comer-conscientemente-que-es-el-hambre-1/", "http://www.yogaenred.com/agenda/", "https://umh.es/contenido/Estudios/:tit_fpo_14173/datos_es.html", "https://www.yogaanandamaya.com/event/seminario-de-meditacion-con-sama%e1%b9%87eri-arindama-2/", "https://www.city-yoga.com/reserva/1-city-yoga/385-revolucion-postural-bowspring-16-septiembre", "https://www.facebook.com/festivalcordobaalnatural/", "/videoteca/", "https://www.yogaenred.com/2013/07/17/mudras-kubera-mudra/", "https://www.yogaenred.com/2013/11/27/mudras-mudra-de-las-articulaciones/", "https://www.yogaenred.com/2023/06/05/retiros-de-yoga-verano-2023/", "https://www.yogaenred.com/2013/07/24/mudras-kundalini-mudra/", "https://www.yogaenred.com/2013/06/05/mudras-shunya-mudra/", "https://www.yogaenred.com/2022/02/03/jueves-3-entrevista-con-ramiro-calle-el-yoga-y-su-evolucion/", "https://www.yogaenred.com/2022/01/27/entrevista-a-swami-satyananda-saraswati-hay-una-conciencia-detras-de-todo/", "https://www.yogaenred.com/2022/01/10/entrevista-con-swami-sivadasananda-una-buena-formacion-convierte-tu-casa-en-tu-centro-de-yoga/", "https://www.yogaenred.com/2022/08/23/cursos-de-formacion-de-profesoras-es-de-yoga-2022-2023/", "https://www.yogaenred.com/2022/06/27/retiros-de-yoga-de-verano-2-julio-agosto-y-septiembre/", "/politica-de-cookies", "/aviso-legal", "/quienes-somos", "/contacta", "https://www.instagram.com/yogaenred/", "https://www.facebook.com/RevistaYogaenRed/", "https://twitter.com/yogaenred", "https://www.youtube.com/user/yogaenredtube", null, null, null, null, null, null, null, null, null, null]}