{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "http://www.derecho.uba.ar/publicaciones/pensar-en-derecho/revistas/18/revista-pensar-en-derecho-18.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "PENSAR EN DERECHO N\u00ba18\nFACULTAD DE DERECHO\nUNIVERSIDAD DE BUENOS AIRES\nPENSAR EN DERECHO \nNRO. 18 A\u00d1O 10\nDirectora\nM\u00f3nica Pinto\nComit\u00e9 editorial\nGuido Barbarosch\nIvana Bloch\nMar\u00eda Victoria Fam\u00e1\nGisela Makowski \nJuan Pablo Mugnolo\nAlberto A. Spota\nIv\u00e1n Crist\u00f3bal Tolnay de Hagymassy\nCoordinaci\u00f3n de la revista  \nB\u00e1rbara Weinschelbaum\nEudeba\nUniversidad de Buenos Aires\n1\u00ba edici\u00f3n: agosto de 2021\n\u00a9 2021\nEudeba Editorial Universitaria de Buenos Aires\nSociedad de Econom\u00eda Mixta\nAv. Rivadavia 1571/73 (1033) Ciudad de Buenos Aires\nTel: 4383-8025 / Fax: 4383-2202\nwww.eudeba.com.ar\nImpreso en la Argentina\nHecho el dep\u00f3sito que establece la ley 11.723\nISSN: 2314-0194\nNo se permite la reproducci\u00f3n total o parcial de este libro, ni su almacena-\nmiento en un sistema inform\u00e1tico, ni su transmisi\u00f3n en cualquier forma o \npor cualquier medio, electr\u00f3nico, mec\u00e1nico, fotocopia u otros m\u00e9todos, sin \nel permiso previo del editor.Comit\u00e9 Acad\u00e9mico\nSusana Albanese\nSusana Cayuso\nRa\u00fal Etcheverry\nFernando Garc\u00eda Pull\u00e9s\nCarlos Ghersi\nAdri\u00e1n Goldin\nMart\u00edn Krause\nDelia Lipszyc\nLuis Ni\u00f1o\nRenato Rabbi BaldiFACULTAD DE DERECHO  \nUNIVERSIDAD DE BUENOS AIRES\nAutoridades  \n \nDecano : Dr. Alberto J. Bueres \nVicedecano :  Dr. Marcelo Gebhardt\n \nConsejo Directivo de la Facultad de Derecho  \n \nClaustro de profesores\nConsejeros titulares Consejeros suplentes \nProf. Oscar Ameal Prof. Marcelo Gebhardt\nProf. Ernesto Marcer Prof. Mary Beloff\nProf. Leila Devia Prof. Ra\u00fal Gustavo Ferreyra\nProf. Gonzalo \u00c1lvarez Prof. Juan Pablo Mugnolo\nProf. Luis Mariano Genovesi Prof. Carlos Clerc\nProf. Luis Ni\u00f1o Prof. Silvina Gonz\u00e1lez Napolitano\nProf. Daniel R. V\u00edtolo Prof. Graciela Medina\nProf. Alfredo V\u00edtolo Prof. Alejandro Argento\n \nClaustro de graduados  \nConsejeros titulares Consejeros suplentes \nAb. Carlos Mas Velez Ab. Elisa Romano\nAb. Silvia Bianco Ab. Oscar Jim\u00e9nez Pe\u00f1a\nAb. Fabi\u00e1n Leonardi Ab. Aldo C. Gallotti\nAb. Fernando Muriel Ab. Ana Florencia Adelardi Miranda\n \nClaustro de estudiantes\nConsejeros titulares Consejeros suplentes \nV\u00edctor F. Dekker Mauro C. Vera\nCatalina Cancela Echegaray Mar\u00eda del Pilar Ciambotti\nYamila P. Ramos L\u00f3pez Javier W. Bica R\u00edos\nLuis R. L\u00f3pez Lage Julia Ben Ishai\nRepresentante No Docente \nSra. Lorena Casta\u00f1o\nSecretarios\nSecretaria Acad\u00e9mica: Dra. Silvia C. Nonna\nSecretario de Administraci\u00f3n:  Ab. Carlos A. Bedini\nSecretario de Extensi\u00f3n Universitaria y Bienestar Estudiantil: Ab. Oscar M. Zoppi\nSecretario de Investigaci\u00f3n:  Dr. Daniel Pastor\nSecretario de Coordinaci\u00f3n y Relaciones Institucionales:  Ab. Marcelo Haissiner\n \nSubsecretarios\nSubsecretario Acad\u00e9mico: Ab. Lucas G. Bettendorff\nSubsecretario de Administraci\u00f3n: Ab. Rodrigo Masini\nSubsecretario de Investigaci\u00f3n: Dr. Emiliano J. Buis\nSubsecretario T\u00e9cnico en Administraci\u00f3n: Ab. Daniel D\u00edaz\nSubsecretario de Planeamiento Educativo: Dra. Noem\u00ed Goldsztern de Rempel\u00cdndice\nDossier Vacunaci\u00f3n COVID-19\nLa vida y la salud en juego: asimetr\u00edas globales en el acceso a vacunas  \npor el COVID-19 ......................................................................................................... 9\nJulieta Rossi\nResponsabilidad civil por da\u00f1os a las personas humanas derivados  \nde la vacunaci\u00f3n contra el COVID-19 ...................................................................... 23\nGustavo Caramelo\nVacunas como bien p\u00fablico global: ciencia y pol\u00edtica  ............................................... 37\nAna Cristina Pereiro\nCOVID-19, vacunas y derecho: algunas ense\u00f1anzas de la pandemia  ....................... 41\nMariano Genovesi\nInteligencia artificial al servicio de la salud: su impacto en el acceso  \na las vacunas ............................................................................................................ 101\nMarisa Aizenberg y Sol Garc\u00eda Gili\nAcceso a vacunas contra el COVID-19: el impacto de las patentes  ........................ 123\nJuan I. Correa\nLa irrupci\u00f3n del COVID-19 y los dilemas \u00e9ticos que se plantean acerca  \ndel acceso a la vacunaci\u00f3n y la asignaci\u00f3n de los recursos sanitarios,  \nen especial para los mayores adultos  ...................................................................... 139\nCelia WeingartenArt\u00edculos recibidos por convocatoria abierta\nEl lenguaje judicial y el derecho a comprender  ...................................................... 149\nM\u00e1ximo J. Apa\nKelsen m\u00e1s all\u00e1 de la Teor\u00eda Pura del Derecho  ....................................................... 179\nUlises Medina \u00c1lvarez\nEl rol del apoyo en el derecho a la salud  ................................................................ 207\nMar\u00eda Fernanda MorenoDossier \nVacunaci\u00f3n COVID-199La vida y la salud en juego: asimetr\u00edas \nglobales en el acceso a vacunas por el \nCOVID-19\nJulieta Rossi*\nResumen\nEl trabajo pone el foco en las enormes desigualdades en el acceso a \nlas vacunas por el COVID-19 seg\u00fan el lugar de residencia de las personas \ny, por ende, en el disfrute diferencial del derecho a la salud. Algunos po-\ncos pa\u00edses, los de mayor poder econ\u00f3mico y tecnol\u00f3gico, han adquirido \nvacunas en exceso, otros las han podido comprar a cuentagotas y a\u00fan \notros no disponen de vacunas. Esta asimetr\u00eda es hoy una de las tantas \ndel capitalismo financiero que la pandemia ha puesto en el centro de la \nescena. El dominio corporativo desproporcionado a trav\u00e9s del monopolio \nde las patentes se erige en definitiva en \u00e1rbitro de la vida y la muerte. \nLos Estados han fallado hasta el momento en llevar adelante un esfuerzo \nmancomunado, cooperativo y multilateral para lograr el acceso universal, \nequitativo y no discriminatorio a la vacunaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n mundial. \nEn este contexto, el trabajo plantea el deber de los Estados de desandar \nsus pasos y actuar de inmediato y deliberadamente en pos de tornar uni-\nversalmente accesible las vacunas por el COVID-19. Este deber interna-\ncional surge de la combinaci\u00f3n de las obligaciones precisas respecto de \nlos derechos a la vida, a la salud y a gozar de los beneficios del progreso \n* Abogada argentina por la Facultad de Derecho de la Universidad de Buenos Aires. Ma-\ng\u00edster en Derecho por la Universidad de Nueva York. Doctoranda en Derechos Humanos \nde la Universidad Nacional de Lan\u00fas (UNLa). Directora de la Maestr\u00eda en Derechos Hu-\nmanos de la UNLa y profesora investigadora de la misma universidad. Profesora Adjunta \nde la Facultad de Derecho de la UBA en la materia Derecho Internacional de los Derechos \nHumanos (CPO); julietarossi0@gmail.com.10\nLa vida y la salud en juego: asimetr\u00edas globales en el acceso a vacunas por el COVID-19cient\u00edfico, de la funci\u00f3n social de la propiedad privada y de realizar la \ncooperaci\u00f3n internacional, todo ello en el marco de una emergencia sani-\ntaria sin precedentes como la actual. Pero, adem\u00e1s, es el \u00fanico comporta-\nmiento racional esperable de la comunidad internacional si se trata de dar \nrespuesta de modo efectivo a una pandemia que es global y que no admite \nser controlada \u00fanicamente en el marco de las fronteras de un Estado o de \nunos pocos Estados.\nPalabras claves: Acceso desigual, vacunas, COVID-19, derecho a la \nvida, derecho a la salud, derecho a gozar de los beneficios del progreso cien-\nt\u00edfico, funci\u00f3n social de la propiedad, cooperaci\u00f3n internacional. \nLife and Health at Stake: Global Asymmetries Regarding \nAccess to COVID-19 Vaccines\nAbstract\nThis paper focuses on the severe inequalities in the access to vacci-\nnes for COVID-19 depending on the place of residence of the person and \nthus, on the differential access to the right to health. A few countries, those \nof great economic and technological power, have bought vaccines in excess \nand others, bought them little by little. Others could not even afford them. \nThis disparity is one of the many generated by financial capitalism that the \npandemic has placed in the center of the discussion. In this context, dispro-\nportionate corporate power through monopoly of patents turns out to be the \narbitrator between life and death. Up until now States have failed to achieve \na multilateral and cooperative effort to secure universal access to vaccines. \nThis paper puts forward the States\u2019 duty to take a different path and make \nvaccination accessible. This international duty emerges from precise legal \nobligations from the right to life, the right to health and the right to enjoy \nthe benefits of scientific progress as well as the social function of private \nproperty. The must ensure international cooperation, in the context of this \nunprecedented global health emergency. But, also, it is the only rational at-\ntitude that is expected from the international community to face in an effec -\ntive way a global pandemic that does not admit being controlled only in one \nState or a few States.11\npensar en derechoKeywords: Inequal Access, Vaccines, COVID-19, Right to Life, Right \nto Health, Right to Enjoy the Benefits of Scientific Progress, International \nCooperation.\nI. Introducci\u00f3n\nLa coyuntura actual que nos toca transitar por la pandemia del CO-\nVID-19 ha puesto al desnudo situaciones y estados de cosas que estaban all\u00ed, \nagazapados, a punto de salir a la luz. Ahora han quedado al descubierto en \ntoda su crudeza y magnitud, pero no solo eso, se han agravado y amplifica-\ndo. Las asimetr\u00edas agudas de poder, recursos, informaci\u00f3n y tecnolog\u00eda en-\ntre los pa\u00edses m\u00e1s ricos y entre los m\u00e1s pobres saltan a la vista y determinan \nlas posibilidades desiguales de acceso de sus poblaciones a bienes y servicios \nb\u00e1sicos, como las vacunas para prevenir el contagio por el COVID-19. \nLa producci\u00f3n de vacunas contra el COVID-19 en un corto plazo fue \nauspiciosa luego de la declaraci\u00f3n de la pandemia por parte de la Organiza-\nci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), pero, a poco de andar, se vislumbr\u00f3 la falta \nde un esfuerzo mancomunado, cooperativo y multilateral por parte de los \nEstados para lograr un acceso universal, equitativo y no discriminatorio a la \nvacunaci\u00f3n por parte de la poblaci\u00f3n mundial. \nPor el contrario, en el marco de las desigualdades se\u00f1aladas, el \u00e1nimo \nde lucro, la propiedad privada y el poder corporativo de unas (pocas) com-\npa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas aparecen como los grandes ganadores de esta carrera \nfren\u00e9tica de los Estados por las vacunas. Muchos pa\u00edses, los de mayor poder \necon\u00f3mico y tecnol\u00f3gico, han adquirido vacunas en exceso, otros las han po-\ndido comprar a cuentagotas y a\u00fan otros no han podido disponer de vacunas \nde forma oportuna.1 Es decir que, a contrapelo del car\u00e1cter transnacional de \nla pandemia, la capacidad econ\u00f3mica para comprar vacunas a la industria \n1. En febrero de 2021, el Secretario General de las Naciones Unidas afirm\u00f3 que m\u00e1s \nde 130 pa\u00edses no hab\u00edan recibido una sola dosis de las vacunas COVID-19 y denunci\u00f3 \nque el 75% de las inmunizaciones aplicadas hasta ese momento se hab\u00eda concentra-\ndo en tan s\u00f3lo diez naciones, todas ellas desarrolladas. V\u00e9ase https://news.un.org/es/\nstory/2021/02/1488202 . 12\nLa vida y la salud en juego: asimetr\u00edas globales en el acceso a vacunas por el COVID-19farmac\u00e9utica, as\u00ed como las inversiones realizadas para su desarrollo, han \nsido los elementos que han determinado un mayor o menor acceso a las \nvacunas, o, para ser m\u00e1s precisxs, un acceso superabundante para unos y \nuna situaci\u00f3n de escasez o completa falta para otros. Se habla incluso de \nuna situaci\u00f3n de \u201cacaparamiento\u201d de vacunas por parte de los pa\u00edses desa -\nrrollados en tanto las cantidades aseguradas permiten vacunar varias veces \na su poblaci\u00f3n.2 Un comportamiento estatal que, adem\u00e1s de contrariar sus \nobligaciones m\u00e1s b\u00e1sicas en materia de derechos humanos, es irracional en \nt\u00e9rminos sanitarios, ya que conspira contra el control efectivo de una pan-\ndemia de incidencia global que debe generar respuestas tambi\u00e9n globales.3 \nEn esta l\u00ednea, la disparidad en el acceso a las vacunas, y por ende \nen el disfrute diferencial del derecho a la salud, es hoy una de las tantas \ndesigualdades del capitalismo financiero que la pandemia ha puesto en \nel centro de la escena. Y en este contexto, el dominio corporativo despro-\nporcionado, en este caso a trav\u00e9s fundamentalmente del monopolio de las \npatentes, se erige en definitiva en \u00e1rbitro de la vida y la muerte de millones \nde personas en el mundo.4 \n2. En este sentido, se estima que cerca del 90% de las habitantes en casi 70 pa\u00edses de bajos \ningresos tendr\u00e1n pocas posibilidades de vacunarse contra el covid-19 en 2021. Mientras, \notras naciones, como Canad\u00e1, ya han comprado suficientes dosis para vacunar cinco veces \na su poblaci\u00f3n. V\u00e9ase https://www.bbc.com/mundo/noticias-55911364. En este contex-\nto, la OMS denunci\u00f3 una desigualdad \u201cgrotesca\u201d en la distribuci\u00f3n de vacunas. V\u00e9ase ht-\ntps://www.france24.com/es/europa/20210322-COVID19-pandemia-coronavirus-oms.\nV\u00e9ase tambi\u00e9n https://news.un.org/es/story/2021/01/1486742 .\n3. En esta l\u00ednea, expertos temen que, de continuar como el actual sistema desigualitario \nde distribuci\u00f3n de vacunas, el virus podr\u00eda seguir mutando, hacer inefectivas las actuales \nvacunas, adem\u00e1s de producir consecuencias econ\u00f3micas, pol\u00edticas y morales devastado -\nras. V\u00e9ase https://www.bbc.com/mundo/noticias-55911364.\n4. Seg\u00fan Fumagalli \u201cel monopolio estatal y el oligopolio del Big Pharma sobre la vacu-\nnaci\u00f3n refuerzan el dominio del capital sobre la vida humana. Porque se trata de una \nrelaci\u00f3n desequilibrada, donde el Big Pharma detenta el cuchillo por el mango. Son ellos \nquienes producen la vacuna y quienes dictan las condiciones para su suministro. \u00bfC\u00f3mo \nes posible que el mismo instrumento que \u2013nos dicen\u2013 permitir\u00e1 la supervivencia humana \npuesta en riesgo por la pandemia de Covid-19, pueda ser considerado un instrumento \nde dominaci\u00f3n y de control antes que de liberaci\u00f3n? (Fumagalli, A., \u201cBiopol\u00edtica de la \nvacuna\u201d, 11 de mayo 2021, disponible en https://revistacrisis.com.ar/notas/biopoliti -\nca-de-la-vacuna).13\npensar en derechoAhora bien, la actuaci\u00f3n debida por los Estados, completamente a con-\ntramano de esta realidad, surge del sistema internacional de derechos hu-\nmanos, marco de regulaci\u00f3n de las relaciones entre Estados y las personas \ny entre los Estados entre s\u00ed, a partir de la creaci\u00f3n de la Organizaci\u00f3n de las \nNaciones Unidas y la adopci\u00f3n de la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Hu-\nmanos, que postula otro camino: uno cooperativo y solidario que promueva \nel acceso universal y sin discriminaci\u00f3n alguna a los derechos fundamen-\ntales. M\u00faltiples y diversas voces se han alzado con fuerza en este tiempo \npara poner de relieve que esa senda es la \u00fanica posible para (re)construir \nun destino com\u00fan que sea viable: gobiernos, actores de la sociedad civil, \nacad\u00e9micxs, \u00f3rganos internacionales y regionales de derechos humanos, la \nOMS, entre otros, han exigido la democratizaci\u00f3n en el acceso a las vacunas \npor el COVID-19 con independencia del lugar de residencia de cada persona. \nEl Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales (Comit\u00e9 DESC) \ny la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos (CIDH) han emitido \npronunciamientos espec\u00edficos al respecto.5\nII. Los tres ejes para la acci\u00f3n estatal en clave de derechos: \nsalud, funci\u00f3n social de la propiedad privada y cooperaci\u00f3n \ninternacional\nEn este marco, los Estados deben actuar de inmediato y deliberada -\nmente a fin de tornar universalmente accesible las vacunas por el COVID-19, \nseg\u00fan surge de la combinaci\u00f3n de los deberes precisos que emanan de los \nderechos a la vida y a la salud y a gozar de los beneficios del progreso cien-\nt\u00edfico, de la funci\u00f3n social de la propiedad privada y de realizar la coopera-\nci\u00f3n internacional, todo ello en el marco de emergencias p\u00fablicas y globales \ncomo la presente. \n5. Comit\u00e9 DESC, Declaraci\u00f3n sobre acceso universal y equitativo a las vacunas contra \nenfermedad por coronavirus, 15 de diciembre 2020; CIDH, Resoluci\u00f3n 1/2021, Las va -\ncunas contra el COVID-19 en el marco de las obligaciones interamericanas de derechos \nhumanos, 6 de abril de 2021 y \u201cLa CIDH y su REDESCA llaman a los Estados americanos \na poner la salud p\u00fablica y los derechos humanos en el centro de sus decisiones y pol\u00edticas \nsobre vacunas contra el COVID-19\u201d, 5 de febrero de 2021.14\nLa vida y la salud en juego: asimetr\u00edas globales en el acceso a vacunas por el COVID-19El acceso universal a la salud en condiciones de igualdad y no \ndiscriminaci\u00f3n\nAs\u00ed, por un lado, el marco internacional prescribe la protecci\u00f3n univer-\nsal de los derechos a la vida y la salud en condiciones de igualdad y no discri-\nminaci\u00f3n por sobre cualquier otra consideraci\u00f3n. En particular garantiza el \n\u201cderecho de toda persona al disfrute del m\u00e1s alto nivel posible de salud f\u00edsica \ny mental\u201d (art. 12.1 Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales \ny Culturales [PIDESC]) y especialmente se\u00f1ala que entre las medidas para \nasegurar la efectividad de este derecho deben adoptarse las necesarias para \n\u201cla prevenci\u00f3n y el tratamiento de las enfermedades epid\u00e9micas, end\u00e9micas, \nprofesionales y de otra \u00edndole\u201d, as\u00ed como \u201cla creaci\u00f3n de condiciones que \naseguren a todos asistencia m\u00e9dica y servicios m\u00e9dicos en caso de enferme -\ndad\u201d (art\u00edculo 12.2.c y d del PIDESC). \nA su vez y de la mano de aquella norma se reconoce el derecho de \ntoda persona de gozar de los beneficios del progreso cient\u00edfico y de sus \naplicaciones (art\u00edculo 15.b) y a la par los Estados reconocen los beneficios \nque derivan del fomento y desarrollo de la cooperaci\u00f3n y de las relaciones \ninternacionales en cuestiones cient\u00edficas y culturales (15.4). Desde tem-\nprano, el Comit\u00e9 DESC, \u00f3rgano de aplicaci\u00f3n del PIDESC, ha especificado \nlos alcances del derecho a la salud, as\u00ed como los deberes estatales en la \nmateria.6 De igual modo ha precisado los contenidos del derecho de gozar \nde los beneficios del progreso cient\u00edfico y de sus aplicaciones.7 De ambas \nnormas en conjunto surge el derecho a tener acceso a una vacuna contra el \nCOVID-19 que sea segura, eficaz y basada en la aplicaci\u00f3n de los mejores \navances cient\u00edficos.8\nLos Estados deben garantizar la disponibilidad, accesibilidad, acepta -\nbilidad y calidad de instalaciones, servicios y art\u00edculos sanitarios, incluyen -\ndo las vacunas. En esta l\u00ednea, las vacunas deben producirse y estar disponi-\nbles, y deben estar al alcance de la poblaci\u00f3n, sin discriminaci\u00f3n de hecho \ny de derecho por motivos prohibidos, en especial por parte de grupos en \n6. V\u00e9ase Comit\u00e9 DESC, Observaciones Generales 14 y 22.\n7. Comit\u00e9 DESC, Observaci\u00f3n General 25.\n8. Cfr. Comit\u00e9 DESC, Declaraci\u00f3n sobre acceso universal y equitativo a las vacunas contra \nenfermedad por coronavirus, cit., punto 2.15\npensar en derechosituaci\u00f3n de desventaja, distantes de las zonas de suministro o que carez-\ncan o dispongan de insuficientes recursos econ\u00f3micos. Adem\u00e1s, los Estados \ndeben garantizar acceso a la informaci\u00f3n pertinente y difundir informaci\u00f3n \ncient\u00edfica sobre seguridad y eficacia de vacunas y protecci\u00f3n contra informa -\nci\u00f3n falsa o enga\u00f1osa.\nAl no ser posible el suministro inmediato a toda la poblaci\u00f3n debido a \ncostos financieros, complejos procedimientos administrativos y sanitarios, \ntal como sostiene el Comit\u00e9 DESC, los Estados deben priorizar a grupos es-\npec\u00edficos, con base en criterios no discriminatorios tales como necesidades \nm\u00e9dicas y motivos de salud p\u00fablica. En este sentido, es claro que el personal \nsanitario y de cuidado, personas mayores y con patolog\u00edas previas, personas \nque habitan en asentamientos informales y otros grupos en situaci\u00f3n vulne-\nrable deben ser priorizados.9\nLa funci\u00f3n social de la propiedad \nPara que el acceso universal a vacunas seguras y eficaces contra el CO-\nVID-19 pueda materializarse, los Estados deben, en el contexto actual, ac-\ntuar de manera coordinada y adoptar medidas a fin de prevenir que una \nprotecci\u00f3n desmesurada del derecho a la propiedad privada de un grupo de \ncorporaciones afecte el derecho a la salud.\nEn particular, tal como sostiene el Comit\u00e9 DESC y la CIDH, en la ten-\nsi\u00f3n entre propiedad privada y acceso a la salud los Estados tienen obliga-\nciones espec\u00edficas de impedir que los reg\u00edmenes de propiedad intelectual \ny patentes actualmente vigentes a trav\u00e9s de la Organizaci\u00f3n Mundial del \nComercio menoscaben el acceso universal y equitativo a bienes p\u00fablicos \nesenciales como vacunas o medicamentos.10 No existe como contrapartida \nun derecho de igual estatus a que la producci\u00f3n de vacunas est\u00e9 sujeta al \nr\u00e9gimen de propiedad intelectual.\nEl derecho a la propiedad, adem\u00e1s de poseer un alcance restringido en \nel marco internacional, como todo derecho no es absoluto y est\u00e1 sujeto al \n9. Cfr. Comit\u00e9 DESC, Declaraci\u00f3n sobre acceso universal y equitativo a las vacunas contra \nenfermedad por coronavirus, cit., punto 5.\n10. Cfr. Comit\u00e9 DESC, Declaraci\u00f3n sobre acceso universal y equitativo a las vacunas con-\ntra enfermedad por coronavirus, cit.16\nLa vida y la salud en juego: asimetr\u00edas globales en el acceso a vacunas por el COVID-19inter\u00e9s o a la funci\u00f3n social, particularmente en un contexto global de emer-\ngencia sanitaria in\u00e9dito. \nA la par de la suscripci\u00f3n del Acuerdo sobre Aspectos de los Derechos \nde Propiedad Intelectual relacionadas con el comercio (ADPIC) en el marco \nde la Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio (OMC), los Estados adoptaron \npor consenso la Declaraci\u00f3n de Doha relativa al Acuerdo sobre los ADPIC y \nla Salud P\u00fablica en la Cuarta Conferencia Ministerial de la OMC en el a\u00f1o \n2001. Su objetivo es posibilitar que las personas de pa\u00edses pobres puedan \nobtener medicamentos.11 All\u00ed se establece que el r\u00e9gimen de propiedad in-\ntelectual debe interpretarse y aplicarse de manera que apoye el deber de los \nEstados de \u201cproteger la salud p\u00fablica\u201d. Es decir, la protecci\u00f3n de la propie -\ndad intelectual no podr\u00eda en ninguna circunstancia aplicarse de forma tal \nque impida la garant\u00eda del derecho a la salud de la poblaci\u00f3n de un pa\u00eds o de \nla poblaci\u00f3n mundial en su conjunto. \nTanto el Comit\u00e9 DESC como la CIDH han exhortado a los gobiernos \na que hagan un uso enf\u00e1tico y decidido de las cl\u00e1usulas de flexibilidad o \nexcepci\u00f3n existentes en esquemas de protecci\u00f3n a la propiedad intelectual \npara evitar precios excesivos de las vacunas o el abuso del uso de patentes.12\nEn este contexto, India y Sud\u00e1frica solicitaron a la OMC en octubre de \n2020 una exenci\u00f3n de determinadas disposiciones del Acuerdo sobre los \nADPIC para la prevenci\u00f3n, contenci\u00f3n y tratamiento del COVID-19 y de este \nmodo tornar las vacunas asequibles a nivel mundial.13 Desde entonces, la \npropuesta ha sido apoyada por una gran cantidad de pa\u00edses miembros de la \nOMC y centenares de organizaciones de la sociedad civil.14 En igual sentido \nun grupo de acad\u00e9micxs ha levantado su voz para proponer un camino alter-\nnativo de avance en la ciencia y producci\u00f3n de medicamentos y vacunas para \nenfrentar las enfermedades actuales.15\n11. V\u00e9ase https://www.wto.org/spanish/tratop_s/trips_s/healthdeclexpln_s.htm.\n12. Comit\u00e9 DESC, Declaraci\u00f3n, cit. y CIDH y REDESCA, comunicado y resoluci\u00f3n, cit.\n13. https://www.wto.org/spanish/news_s/news21_s/trip_23feb21_s.htm.\n14. RED-DESCA, \u201cQueja urgente sobre el acceso universal y equitativo a las vacunas CO-\nVID-19\u201d, 20 de abril de 2021; Centro de Estudios Legales y Sociales (CELS) y otras, \u201cLibe-\nrar las patentes para evitar una cat\u00e1strofe\u201d, 21 de abril de 2021.\n15. Joseph Stiglitz, Arjun Jayadev, Achal Prabhala, \u201cLas patentes y la pandemia\u201d, 5 de \nmayo de 2021, disponible en https://www.fundamentar.com/economia/item/6366-las-\npatentes-y-la-pandemia.17\npensar en derecho Esta propuesta ha sido tambi\u00e9n impulsada por la Organizaci\u00f3n Mun-\ndial de la Salud,16 as\u00ed como por diversos Expertos Independientes del Con-\nsejo de Derechos Humanos de Naciones Unidas17 y por el propio Consejo.18 \nRecientemente, y en un posible giro inesperado sobre el destino de la \nsolicitud de India y Sud\u00e1frica, el gobierno de Estados Unidos, encabezado \npor el recientemente elegido Joe Biden del Partido Dem\u00f3crata, modificando \nla postura respecto de la administraci\u00f3n anterior, anunci\u00f3 su apoyo a la li-\nberaci\u00f3n de las patentes para las vacunas contra el COVID-19. Por su parte, \nla Uni\u00f3n Europea se pronunci\u00f3 al respecto en una t\u00f3nica similar y abri\u00f3 las \nconversaciones al interior del bloque. \nAl mismo tiempo, cabe considerar que, sin perjuicio de las responsa-\nbilidades estatales en generar marcos regulatorios que prioricen la protec -\nci\u00f3n del derecho a la salud por sobre la propiedad privada, las empresas \nfarmac\u00e9uticas tienen deberes b\u00e1sicos de respetar los derechos humanos.19 \nEllo implica que, como m\u00ednimo, deben abstenerse de invocar derechos de \npropiedad intelectual de forma incompatible con el derecho de acceder a \nvacunas seguras y eficaces y del deber estatal de garantizar acceso universal \ny equitativo a las vacunas.20\nEstas obligaciones en cabeza de las empresas farmac\u00e9uticas son funda-\nmentales, teniendo en cuenta que ellas juegan un papel central en el proceso \nde vacunaci\u00f3n, incluyendo el desarrollo y la distribuci\u00f3n de las vacunas. Tal \ncomo recuerda la CIDH, las empresas tienen la responsabilidad de prestar \ndebida atenci\u00f3n al respeto de los derechos a la salud y a la vida de las perso -\nnas, resultando crucial el ejercicio de la debida diligencia sobre los impac-\ntos de sus actividades en tales derechos, una mayor transparencia en sus \n16. V\u00e9ase https://www.theguardian.com/world/2021/mar/05/COVID-vaccines-who-chief  \n-backs-patent-waiver-to-boost-production .\n17. https://www.ohchr.org/EN/NewsEvents/Pages/DisplayNews.aspx?NewsID=26484&LangID= .\n18. Sobre esta resoluci\u00f3n del Consejo, v\u00e9ase http://opiniojuris.org/2021/03/23/human-\nrights-and-universal-access-to-COVID-19-vaccines-does-the-human-rights-council-re-\nsolution-go-far-enough/.\n19. Consejo de Derechos Humanos, Principios sobre Empresas y Derechos Humanos; Co-\nmit\u00e9 DESC, Observaci\u00f3n General 24; CIDH, Informe Empresas y Derechos Humanos: \nEst\u00e1ndares Interamericanos. \n20. Comit\u00e9 DESC, Declaraci\u00f3n, cit. y CIDH y REDESCA, comunicado y resoluci\u00f3n, cit.18\nLa vida y la salud en juego: asimetr\u00edas globales en el acceso a vacunas por el COVID-19operaciones y la rendici\u00f3n de cuentas efectiva ante vulneraciones al acceso \na medicamentos y tecnolog\u00edas sanitarias, como son las vacunas contra el \nCOVID-19.21\nSin embargo, resulta crucial que los Estados emitan regulaciones \nadecuadas, adopten medidas de supervisi\u00f3n o fiscalizaci\u00f3n de la actividad \nempresarial, y todas aquellas necesarias para prevenir el impacto de tales \nactividades en los derechos humanos de su poblaci\u00f3n. De igual modo son \nresponsables de proveer recursos judiciales efectivos a las v\u00edctimas en caso \nde vulneraciones a sus derechos. En un contexto de emergencia sanitaria \nglobal sin precedentes, el \u00fanico camino posible para los Estados es adoptar \ntodas las provisiones a su alcance para acelerar la producci\u00f3n de vacunas a \ngran escala y su distribuci\u00f3n en aquellos pa\u00edses que han recibido solamente \nunas pocas, como la mayor\u00eda de los pa\u00edses de bajos ingresos en \u00c1frica. La \nliberaci\u00f3n de las patentes \u2013aunque ya muy demorada a esta altura\u2013 se pre-\nsenta como una medida eficaz, conducente y viable a corto plazo para rever-\ntir el panorama actual, acelerar la producci\u00f3n y administraci\u00f3n de vacunas \ny apostar a una recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica a escala global. El af\u00e1n de lucro \ndesmedido de las corporaciones no puede representar el par\u00e1metro para el \nacceso a bienes p\u00fablicos vitales para la vida y la salud. \nCooperaci\u00f3n internacional \nEl tercer aspecto crucial que no hace sino fortalecer el reclamo para \nla liberaci\u00f3n de las patentes es que los Estados tienen el deber de prestar \ncooperaci\u00f3n y asistencia internacionales para asegurar el acceso universal y \nequitativo a las vacunas (cfr. art. 2.1. del PIDESC) y contribuir al disfrute de \nlos derechos humanos a nivel mundial (Carta ONU, arts. 55 y 56). En par-\nticular, y en funci\u00f3n de las implicancias de la r\u00e1pida movilidad del virus en \nun mundo interconectado, los Estados deben intensificar la cooperaci\u00f3n y \nla asistencia internacionales, desde los pa\u00edses desarrollados hacia los pa\u00edses \nen desarrollo, como la reducci\u00f3n o anulaci\u00f3n de la carga de la deuda de los \npa\u00edses que lo necesiten. Adicionalmente, el deber de cooperar implica que ni \n21. Sobre criterios, par\u00e1metros y recomendaciones establecidos para el accionar de los \nEstados, empresas y otros actores econ\u00f3micos v\u00e9ase CIDH, Informe sobre Empresas y \nDerechos Humanos: Est\u00e1ndares Interamericanos, cit.  19\npensar en derecholos Estados ni otros actores cuya conducta est\u00e9 en posici\u00f3n de influir obsta-\nculicen el acceso a las vacunas en otros pa\u00edses. \nPero, adem\u00e1s, los Estados est\u00e1n sujetos a obligaciones extraterritoria-\nles de adoptar medidas necesarias a fin de garantizar que empresas domi-\nciliadas en sus territorios y/o bajo su jurisdicci\u00f3n no invoquen legislaci\u00f3n \nsobre propiedad intelectual en el extranjero, de modo incompatible con de -\nrecho al acceso a vacunas. \nLos Estados deben, tal como sostiene el Comit\u00e9 DESC, elaborar estra-\ntegias y mecanismos para distribuir equitativamente los costos financieros \ninherentes a la investigaci\u00f3n, producci\u00f3n y distribuci\u00f3n de las vacunas. De \nigual modo, la CIDH llama a coordinar acciones que garanticen un inter-\ncambio constante de informaci\u00f3n sobre desaf\u00edos y buenas pr\u00e1cticas, como \nde tecnolog\u00edas sanitarias y conocimientos sobre las vacunas y tratamientos \nfrente al COVID-19. Tales acciones deben contribuir a los esfuerzos de ini-\nciativas globales ya existentes, como son el Fondo de Acceso a la Tecnolog\u00eda \n(C-TAP), creado para el intercambio de conocimiento, ciencia y tecnolog\u00eda; \no el Acelerador del Acceso a las herramientas contra el COVID-19 (COVAX), \npuesto en marcha para proveer de vacunas a los pa\u00edses con menos capacidad \nfinanciera o institucional. Estos espacios buscan favorecer la coordinaci\u00f3n \nde esfuerzos y la cooperaci\u00f3n internacional en materia de vacunas contra \nel COVID-19 con el apoyo de la OMS y, en el continente americano, de la \nOrganizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS). \nIII. Apuntes finales\nEn suma y recapitulando, para poner fin a esta pandemia global todos \nlos Estados deben tener acceso libre y r\u00e1pido a vacunas seguras, de calidad, \neficaces, asequibles y accesibles, a fin de garantizar la inmunizaci\u00f3n a gran \nescala frente al COVID-19 como forma de prevenir, contener y detener su \ntransmisi\u00f3n. A mediano y largo plazo es necesario implementar modali-\ndades que impidan el monopolio del conocimiento en unas pocas, pode-\nrosas, manos privadas a trav\u00e9s de los derechos de propiedad intelectual, \ncomo fondos de car\u00e1cter interestatal que financien los avances cient\u00edficos \ny m\u00e9dicos y de los cuales se pueda beneficiar toda la humanidad en pie de \nigualdad y que permitan recuperar la soberan\u00eda en materia de salud para \nlas jurisdicciones nacionales. 20\nLa vida y la salud en juego: asimetr\u00edas globales en el acceso a vacunas por el COVID-19Bibliograf\u00eda\nBBC News Mundo, Coronavirus, \u201cLa distribuci\u00f3n desigual de vacunas entre \npa\u00edses ricos y pobres significar\u00e1 que el virus continuar\u00e1 propag\u00e1ndose \ny mutando\u201d, 4 de febrero de 2021.\nCentro de Estudios Legales y Sociales (CELS) y otros, \u201cLiberar las patentes \npara evitar una cat\u00e1strofe\u201d, 21 de abril de 2021.\nComisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos (CIDH), Resoluci\u00f3n \n1/2021, \u201cLas vacunas contra el COVID-19 en el marco de las obligacio-\nnes interamericanas de derechos humanos\u201d, 6 de abril de 2021. \n\u2014 \u201cInforme Empresas y Derechos Humanos: Est\u00e1ndares Interamericanos\u201d, \nOEA/Ser.L/V/II CIDH/REDESCA/INF.1/19, 1 de noviembre de 2019.\nCIDH y Red para los Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales, \u201cLa CIDH \ny su REDESCA llaman a los Estados Americanos a poner la salud p\u00fa-\nblica y los derechos humanos en el centro de sus decisiones y pol\u00edticas \nsobre vacunas contra el COVID-19\u201d, 5 de febrero de 2021.\nComit\u00e9 Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales, Observaci\u00f3n Gene -\nral 14, \u201cEl derecho al disfrute del m\u00e1s alto nivel posible de salud\u201d, \nE/C.12/2000/4, 11 de agosto de 2000.\n\u2014 Observaci\u00f3n General 22, relativa al derecho a la salud sexual y reproduc -\ntiva, E/C.12/GC/22, 2 de mayo de 2016. \n\u2014 Observaci\u00f3n General 24 sobre las obligaciones de los Estados en virtud \ndel Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales \nen el contexto de las actividades empresariales, E/C.12/GC/2, 10 de \nagosto de 2017.\n\u2014 Observaci\u00f3n General 25, relativa a la ciencia y los derechos econ\u00f3micos, \nsociales y culturales (art\u00edculo 15, p\u00e1rrafos 1 b), 2, 3 y 4, del Pacto In -\nternacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales, E/C.12/\nGC/2, 30 de abril de 2020.\n\u2014 \u201cDeclaraci\u00f3n sobre acceso universal y equitativo a las vacunas contra\nenfermedad por coronavirus\u201d, E/C.12/2020/2, 15 de diciembre de 2020. \nConsejo de Derechos Humanos de la Organizaci\u00f3n de Naciones Unidas, \n\u201cPrincipios Rectores sobre las empresas y los derechos humanos: pues -\nta en pr\u00e1ctica del marco de las Naciones Unidas para \u2018proteger, respe -\ntar y remediar\u2019\u201d, Resoluci\u00f3n 17/4, 16 de junio de 2011. \nExpertos de Derechos Humanos de la Organizaci\u00f3n de Naciones Unidas, \n\u201cAccess to vaccines is essential for prevention and containment of 21\npensar en derechoCOVID-19 around the world\u201d, 9 de noviembre de 2020, disponible en \nhttps://www.ohchr.org/EN/NewsEvents/Pages/DisplayNews.aspx? -\nNewsID=26484&LangID=.\nFish Hodgson, T. y De Falco, R., \u201cDerechos humanos y acceso universal a \nla vacuna del COVID-19: \u00bfFue lo suficientemente lejos la resoluci\u00f3n \ndel Consejo de Derechos Humanos?\u201d, 23 de marzo de 2020, disponi-\nble en https://www.icj.org/es/derechos-humanos-y-acceso-univer -\nsal-a-la-vacuna-del-COVID-19-fue-lo-suficientemente-lejos-la-resolu-\ncion-del-consejo-de-derechos-humanos/.\nFrance24, \u201cLa OMS denuncia desigualdad grotesca en la distribuci\u00f3n de \nvacunas\u201d, 23 de marzo de 2021, disponible en https://www.france24.\ncom/es/europa/20210322-COVID19-pandemia-coronavirus-oms .\nFumagalli, A., \u201cBiopol\u00edtica de la vacuna\u201d, 11 de mayo 2021, disponible en \nhttps://revistacrisis.com.ar/notas/biopolitica-de-la-vacuna.\nThe Guardian, \u201cWHO chief: waive COVID vaccine patents to put world on \n\u2018war footing\u2019\u201d, 5 de marzo de 2021, disponible en https://www.the -\nguardian.com/world/2021/mar/05/COVID-vaccines-who-chief-bac-\nks-patent-waiver-to-boost-production .\nNoticias ONU, \u201cLa OMS critica el ego\u00edsmo de los pa\u00edses ricos y las farmac\u00e9u-\nticas frente a las vacunas del COVID-19\u201d, 18 de enero de 2021, disponi-\nble en https://news.un.org/es/story/2021/01/1486742 .\nOrganizaci\u00f3n Mundial del Comercio (OMC), \u201cExplicaci\u00f3n de la Declaraci\u00f3n \nde Doha relativa a los ADPIC\u201d, disponible en https://www.wto.org/\nspanish/tratop_s/trips_s/healthdeclexpln_s.htm.\n\u2014 \u201cLos Miembros examinan la solicitud de exenci\u00f3n del Acuerdo sobre los \nADPIC e intercambian opiniones sobre la funci\u00f3n de la propiedad inte-\nlectual en un contexto de pandemia\u201d, 23 de febrero de 2021, disponible en \nhttps://www.wto.org/spanish/news_s/news21_s/trip_23feb21_s.htm.\nRED-DESCA, \u201cQueja urgente sobre el acceso universal y equitativo a las va -\ncunas COVID-19\u201d, 20 de abril de 2021. \nStiglitz, Joseph, Jayadev, Arjun, Prabhala, Achal, \u201cLas patentes y la pan-\ndemia\u201d, 5 de mayo de 2021, disponible en https://www.fundamentar.\ncom/economia/item/6366-las-patentes-y-la-pandemia.23Responsabilidad civil por da\u00f1os a las \npersonas humanas derivados de la \nvacunaci\u00f3n contra el COVID-19\nGustavo Caramelo*\n Resumen\nEn este trabajo se eval\u00faan los distintos supuestos de responsabilidad \na los que puede dar lugar la aplicaci\u00f3n de las vacunas contra el COVID-19.\nPalabras claves: responsabilidad por da\u00f1os, COVID-19, SARS-CoV-2, \nvacunas, consumidores.\nLiability for Damages to Humans Derived from Vaccination \nagainst COVID-19\nAbstract\nThis paper addresses different liability cases that the application of the \nCOVID-19 vaccine can generate.\nKeywords: Liability, COVID-19, SARS-CoV-2, Vaccines, Consumers.\n* Abogado Especialista en Administraci\u00f3n de Justicia (UBA); Profesor Adjunto Regular \nde Contratos Civiles y Comerciales (UBA); Profesor Titular Interino de Contratos (UN-\nDAV); profesor de posgrado en distintas universidades; juez nacional en lo civil; gustavo-\ncaramelodiaz@derecho.uba.ar.24\nResponsabilidad civil por da\u00f1os a las personas humanas derivados de la vacunaci\u00f3n contra...I. Introducci\u00f3n\nLa situaci\u00f3n generada por la pandemia desatada por la propagaci\u00f3n \ndel virus SARS-CoV-2, que genera la enfermedad conocida como COVID-19, \nha alterado los par\u00e1metros sobre cuya base se desarrollaban infinidad de \nactividades y ello exige una razonable adecuaci\u00f3n de los criterios jur\u00eddicos \nque deben ser aplicados a su valoraci\u00f3n y juzgamiento, abordados en este \ndossier  desde distintas perspectivas.\nPor lo general, las normas jur\u00eddicas se dise\u00f1an teniendo en miras situa-\nciones y tiempos ordinarios, pero esta patolog\u00eda ha generado un fen\u00f3meno \n\u00fanico para lo que va del siglo XXI.1\nEn el \u00e1mbito amplio del derecho civil2 la situaci\u00f3n excepcional generada \npor la emergencia sanitaria global produjo alteraciones en distinto tipo de re-\nlaciones \u2013familiares, contractuales, tanto las vinculadas con derechos funda-\nmentales, como los de salud y educaci\u00f3n, as\u00ed como con otras actividades, las \nde provisi\u00f3n de servicios tur\u00edsticos, etc.\u2013 y requiere evaluar el posible impacto \nen la conformaci\u00f3n de distintos supuestos de responsabilidad por da\u00f1os.\nEntre las diversas actividades impulsadas febrilmente por la pandemia \nse encuentra la del desarrollo de las vacunas y su aplicaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n. \nEn este trabajo enunciaremos los distintos supuestos de responsabilidad \npor da\u00f1os a las personas humanas a los que la aplicaci\u00f3n de las vacunas para \nla enfermedad COVID-19 puede dar lugar. No ser\u00e1n considerados los que \npueden haber sufrido quienes participaron como voluntarias y voluntarios \nen los ensayos de terapia experimental que condujeron a la aprobaci\u00f3n de \nlas distintas vacunas. \nEl que en esta evaluaci\u00f3n consideremos eventuales perjuicios que \npuedan darse en la vacunaci\u00f3n de personas humanas en modo alguno des-\nconoce que la vacunaci\u00f3n constituye una de las v\u00edas m\u00e1s eficaces para pre-\nvenir enfermedades.\n1. I. Maglio, J. Neira, J. Ravioli y S. M. Wierzba, \u201cPerspectivas jur\u00eddicas y m\u00e9dicas en si-\ntuaciones de desastre\u201d, en  La Ley  17/11/2020, 1, cita online: AR/DOC/3398/2020.\n2. Empleo este t\u00e9rmino en un sentido amplio, que abarca lo que tradicionalmente se ha \nincluido en la categor\u00eda jur\u00eddica de \u201cderecho privado\u201d, pues considero que, por razones cuyo \ndesarrollo excede el acotado objeto de este trabajo, ella hoy no resulta id\u00f3nea para encua-\ndrar las complejas relaciones que se dan en los \u00e1mbitos del derecho civil y del comercial.25\npensar en derechoII. La vacunaci\u00f3n contra el COVID-19 en Argentina3\nNuestro pa\u00eds adopt\u00f3, por v\u00eda de la sanci\u00f3n de la ley de facto 22909, sus-\ntituida luego por la Ley 27491, un r\u00e9gimen de aplicaci\u00f3n voluntaria y gratui-\nta de diversas vacunas, comprendidas en el calendario nacional elaborado \npor el Ministerio Nacional de Salud. La vacuna para generar inmunizaci\u00f3n \npara el COVID-19 no se encuentra actualmente entre las obligatorias.\nEn los \u00faltimos meses la aldea global asisti\u00f3 a un formidable proceso \ncient\u00edfico y tecnol\u00f3gico en pos del desarrollo de una vacuna efectiva para la \ninmunizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n frente al COVID-19. Los distintos emprendi -\nmientos en tal sentido llevaron adelante su trabajo con una urgencia inusita-\nda; algunos trabajaron sobre ARNm (Pfizer), otros emplearon vector viral de \nadenovirus no replicativo (Sputnik V) y otros, virus inactivado (Sinopharm); \nunos y otros variaron en los requerimientos de transporte y conservaci\u00f3n, \nen el n\u00famero de dosis requeridas y en el tiempo entre ellas necesario para \nalcanzar inmunidad. Factores ajenos a la ciencia y a la tecnolog\u00eda, como los \nrelativos a la mayor o menor confianza en cada vacuna seg\u00fan su pa\u00eds de ori-\ngen, atravesaron tambi\u00e9n el tema.\nEl gobierno nacional centraliz\u00f3 la pol\u00edtica de adquisici\u00f3n y distribuci\u00f3n \nterritorial de las distintas vacunas que fue obteniendo en un mercado inter-\nnacional complejo, por la asimetr\u00eda existente entre la escala de la demanda \ny la capacidad de producci\u00f3n de los distintos fabricantes, y organiz\u00f3 un sis-\ntema de vacunaci\u00f3n voluntaria escalonada por sectores de poblaci\u00f3n, esta -\nblecidos seg\u00fan el mayor riesgo de contagio, determinado por las variables \nb\u00e1sicas de actividad y de edad. Dentro del marco de la emergencia sanitaria \nestablecida por la Ley 27541, ampliada por el decreto 260/20, se dict\u00f3 la \nLey 27573 de Vacunas Destinadas a Generar Inmunidad Adquirida contra \nel COVID-19. \nEn esa ley espec\u00edfica el Congreso Nacional autoriz\u00f3 a los organismos \ncompetentes a realizar la aprobaci\u00f3n de emergencia de las vacunas objeto de \nesta ley, con el debido respaldo de la evidencia cient\u00edfica y bio\u00e9tica que permita \n3. Entendemos que tal voluntariedad frente a una pandemia como la que afrontamos obe -\ndece hoy a la imposibilidad material de contar con vacunas para toda la poblaci\u00f3n, por lo \nque no cabe descartar que cuando se estabilice el suministro en la cantidad necesaria se \neval\u00fae imponer la vacunaci\u00f3n contra COVID-19 como obligatoria.26\nResponsabilidad civil por da\u00f1os a las personas humanas derivados de la vacunaci\u00f3n contra...comprobar su seguridad y eficacia (art. 9\u00ba) y facult\u00f3 al Poder Ejecutivo a in-\ncluir, en los contratos a celebrar y en la documentaci\u00f3n complementaria para \nla adquisici\u00f3n de vacunas contra el virus generador de la pandemia, cl\u00e1usulas \nque establezcan condiciones de indemnidad patrimonial respecto de indemni-\nzaciones y otras reclamaciones pecuniarias relacionadas con y a favor de quie-\nnes participen de la investigaci\u00f3n, desarrollo, fabricaci\u00f3n, provisi\u00f3n y suminis-\ntro de las vacunas, con excepci\u00f3n de las originadas en maniobras fraudulentas, \nconductas maliciosas o negligencia por parte de los sujetos aludidos (art. 4\u00ba).\nTambi\u00e9n se previ\u00f3 que la pr\u00f3rroga de jurisdicci\u00f3n a favor de tribunales \narbitrales y judiciales con sede en el extranjero, autorizada en el art\u00edculo \n2\u00ba, en ning\u00fan caso podr\u00e1 comprender a terceros residentes en la Rep\u00fablica \nArgentina, sean personas humanas o jur\u00eddicas, quienes en todos los casos \nconservan su derecho de acudir a los tribunales locales o federales del pa\u00eds \npor cuestiones que susciten o deriven de la aplicaci\u00f3n de esos contratos. Es \nclaro que entre esos terceros se encuentran las personas vacunadas.\nIII. La situaci\u00f3n jur\u00eddica de las personas vacunadas\nLas vacunas son productos elaborados (producidos con toxoides, bac-\nterias, virus atenuados, muertos o realizadas por ingenier\u00eda gen\u00e9tica y otras \ntecnolog\u00edas) que se suministran a las personas para provocar en ellas una \nrespuesta inmunol\u00f3gica que genere inmunidad activa y prolongada contra \nun determinado pat\u00f3geno.\nLa vacuna contra el COVID-19 se administra por v\u00eda de un procedimien-\nto invasivo que introduce la sustancia en el organismo de la persona vacunada, \nque es un paciente, en los t\u00e9rminos de la Ley nacional 26529. En tal calidad, \ntiene derecho a: recibir asistencia; a informaci\u00f3n sanitaria; al respeto de su \nintimidad; al mantenimiento de la confidencialidad sobre la pr\u00e1ctica realizada \n(art. 1\u00ba de la ley mencionada) y a que el procedimiento se lleve a cabo sobre la \nbase de su consentimiento informado (art. 5\u00ba de la Ley y 59 del CCCN).4\n4. Si bien la Ley 26529 se\u00f1ala como excepci\u00f3n al deber de obtener el consentimiento \ninformado \u201cel grave peligro para la salud p\u00fablica\u201d (art. 9\u00ba, inc. a), consideramos que ello \nno resulta de aplicaci\u00f3n a una campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n planificada en su desarrollo, sino \na casos en los que es necesario someter a una persona a un tratamiento o a aislamiento, \npara evitar que propague alguna enfermedad.27\npensar en derechoLas personas vacunadas son consumidoras (art. 1\u00ba de la LDC y 1092 \ny 1093 y conc. del CCCN), lo que determina que se les aplique el r\u00e9gimen \njur\u00eddico protectorio de las consumidoras y consumidores, y los criterios doc-\ntrinarios y jurisprudenciales establecidos en consonancia con lo dispuesto \nen el art. 42 de la Constituci\u00f3n Nacional.\nIV . Los presupuestos de responsabilidad\nEn los art\u00edculos 1717 a 1748 del CCCN se establecen los presupuestos \nnecesarios para que nazca la obligaci\u00f3n de reparar: antijuridicidad, da\u00f1o, \nrelaci\u00f3n de causalidad y factor de atribuci\u00f3n.\nSi bien el C\u00f3digo Civil y Comercial avanz\u00f3 en la eliminaci\u00f3n de las dife -\nrencias existentes entre la responsabilidad de fuente contractual y la extra-\ncontractual, subsisten algunas de ellas, que impiden considerar que exista \nuna equiparaci\u00f3n total.\nEn el tema que abordamos, en el que interesa la afectaci\u00f3n de los de -\nrechos de las personas tratadas, se entrecruzan supuestos en los que la res-\nponsabilidad puede darse en el marco de relaciones de consumo \u2013en las que \nexiste autonom\u00eda del r\u00e9gimen resarcitorio\u20135 con otros derivados de incum-\nplimientos obligacionales de los deberes de profesionales de la salud o de la \nresponsabilidad del Estado.\nLa vulnerabilidad de los consumidores se asienta, en enorme medida, en \nla imposibilidad de evaluar personalmente la calidad cient\u00edfica y t\u00e9cnica de los \nproductos elaborados, lo que es evidente en el caso de las vacunas; de all\u00ed la \nespecial importancia de la actividad desarrollada por los organismos especia-\nlizados, encargados de la aprobaci\u00f3n de los productos farmacol\u00f3gicos y bio-\ntecnol\u00f3gicos destinados a ser aplicados en la poblaci\u00f3n, as\u00ed como del deber de \ninformaci\u00f3n que la ley impone al proveedor, que debe advertir al consumidor \nsobre la peligrosidad del producto (art. 6\u00ba de la Ley 24240), lo que encuentra \ntambi\u00e9n fundamento sist\u00e9mico en el deber de evitaci\u00f3n de da\u00f1os.6 \n5. C. A. Hern\u00e1ndez y S. A. Frustagli, comentario al art. 40 en Ley de Defensa del Consumi -\ndor comentada y anotada, S. Picasso y R. A. V\u00e1zquez Ferreyra, directores, Buenos Aires, \nLa Ley, 2009, tomo I, p. 500.\n6. C. A. Hern\u00e1ndez y S. Frustagli, Da\u00f1os al consumidor en las relaciones de consumo: \nel impacto del C\u00f3digo Civil y Comercial de la Naci\u00f3n,  en AAVV, Derecho de Da\u00f1os, S. 28\nResponsabilidad civil por da\u00f1os a las personas humanas derivados de la vacunaci\u00f3n contra...La pandemia plante\u00f3 una situaci\u00f3n excepcional que llev\u00f3 a una carrera \ncontra reloj para el cumplimiento de las etapas de desarrollo de las distintas \nvacunas, hasta hacer viable su comercializaci\u00f3n, la que tuvo como contra-\npartida que diversos pa\u00edses, como el nuestro, tuvieran que admitir cl\u00e1usulas \nde indemnidad para poder obtener el suministro del producto.\nEsas cl\u00e1usulas de indemnidad pueden llevar a que el Estado Nacional \ntenga finalmente que responder por las condenas que puedan dictarse por \nda\u00f1os derivados de la aplicaci\u00f3n de vacunas.\nCualquier caso que se presente debe ser juzgado teniendo en conside -\nraci\u00f3n las circunstancias de la emergencia.\nV.  La vacuna como producto elaborado\nComo toda cosa producida en un laboratorio, las vacunas entran en \nla categor\u00eda de \u201cproductos elaborados\u201d, categor\u00eda amplia, pero de especial \naplicaci\u00f3n en nuestro derecho a los farmacol\u00f3gicos y a los alimenticios. Se \ntrata de una denominaci\u00f3n empleada en la doctrina y en la jurisprudencia, \na la que no hacen referencia espec\u00edfica nuestras normas reguladoras de las \nrelaciones de consumo.\nCuando evaluamos la responsabilidad por los da\u00f1os que sufre una per-\nsona en raz\u00f3n del consumo o utilizaci\u00f3n de un producto elaborado, los even-\ntuales responsables son: a) el fabricante, que es quien ha creado el riesgo que \nentra\u00f1a el producto; b) el intermediario, categor\u00eda que incluye a quienes se \nhan encargado del transporte del producto, algo sumamente importante en \nel caso de vacunas que deben ser conservadas a determinadas temperaturas, \ny c) el due\u00f1o o guardi\u00e1n de la cosa. Todos ellos pueden tener que responder \nfrente al consumidor, paciente damnificado, en raz\u00f3n de lo establecido en el \nart\u00edculo 40 de la Ley 24240.7\nTras la modificaci\u00f3n de la Ley 24240 por la Ley 24999, la aplicaci\u00f3n de \nsu art\u00edculo 40 se circunscribe a: i) los da\u00f1os que derivan de la inadecuaci\u00f3n \ndel bien a su destino, por defecto de calidad, que conlleva la frustraci\u00f3n de \nPicasso y L. R. S\u00e1enz, directores. Buenos Aires, La Ley 2019, tomo III, secci\u00f3n II.3.2, obra \nconsultada en versi\u00f3n electr\u00f3nica.\n7. J. Mosset Iturraspe y M. A. Piedecasas, Responsabilidad por da\u00f1os, Santa Fe, Rubin-\nzal-Culzoni, 2016, tomo IV, pp. 435-440.29\npensar en derecholas expectativas leg\u00edtimas que ten\u00eda el consumidor en cuanto a su utiliza-\nci\u00f3n; ii) los da\u00f1os derivados de vicios ocultos en el producto al tiempo de \nsu adquisici\u00f3n, que lo tornan impropio para su destino, y iii) los da\u00f1os cau-\nsados a la persona o a otros bienes del consumidor o de un tercero por el \nproducto defectuoso por deficiencias de seguridad.8\nSi bien esa norma establece una regla que se aplica a todos los sujetos \nque intervienen en la cadena de producci\u00f3n, comercializaci\u00f3n y distribuci\u00f3n \nde un producto elaborado, sin distinguir entre ellos seg\u00fan se encuentren o \nno ligados al consumidor por un contrato, hacia el interior de esa cadena \ndeben tenerse en cuenta las diferencias estructurales del contrato y del acto \nil\u00edcito, en especial en materia de efectos en la extensi\u00f3n del resarcimiento \n(art. 1728 CCCN).9 \nDada la situaci\u00f3n de vulnerabilidad del consumidor, la notoria asime-\ntr\u00eda en la posesi\u00f3n de informaci\u00f3n relevante sobre los procesos de fabrica-\nci\u00f3n y de distribuci\u00f3n de las vacunas y el car\u00e1cter objetivo de las respon-\nsabilidades de los obligados en la cadena de producci\u00f3n y distribuci\u00f3n, la \npersona damnificada debe probar el da\u00f1o, el vicio de la cosa y la relaci\u00f3n \nde causalidad. Para liberarse de responsabilidad, los obligados deben pro-\nbar alguna de las eximentes propias del sistema objetivo: caso fortuito (arts. \n1730 y 1733, inc. e, del CCCN), hecho del damnificado (art. 1729 del CCCN) \no de un tercero por quien no debe responder (art. 1731 del CCCN).\nSe ha discutido si correspond\u00eda considerar entre las eximentes la de \n\u201criesgo de desarrollo\u201d, que deriva del defecto de un producto que al tiempo \nde su introducci\u00f3n era considerado inocuo, seg\u00fan el estado de los conoci-\nmientos t\u00e9cnicos y cient\u00edficos entonces existentes, con peligrosidad inde-\ntectable, pero cuya nocividad es puesta de manifiesto por comprobaciones \nposteriores.10\nEn el \u00e1mbito de la Uni\u00f3n Europea, la directiva del 25 de julio de 1985 \nen materia de responsabilidad por productos defectuosos consider\u00f3 el ries-\ngo de desarrollo como circunstancia eximente y como defensa v\u00e1lida frente \na pretensiones resarcitorias; pero dej\u00f3 a los pa\u00edses miembros en libertad de \n8. R. D. Pizarro y C. G. Vallespinos, Tratado de responsabilidad civil, Santa Fe, Rubin-\nzal-Culzoni, 2018, tomo II, p. 475.\n9. Op. cit., pp. 476-477.\n10. Op. cit., p. 491 y sus citas. 30\nResponsabilidad civil por da\u00f1os a las personas humanas derivados de la vacunaci\u00f3n contra...adoptar un sistema distinto; aceptaron esa eximente Reino Unido, Irlanda, \nPortugal, Dinamarca, Grecia, B\u00e9lgica, Italia y Suiza; la rechazaron Noruega, \nLuxemburgo y Finlandia; Francia, Alemania y Espa\u00f1a adoptaron soluciones \nintermedias, previendo dicha eximente para supuestos determinados. En los \nEstados Unidos de Am\u00e9rica mientras a nivel federal la State of Art Defense  \nhabilita a que el demandado presente pruebas de haber dado cumplimiento \na los est\u00e1ndares de la industria, las jurisdicciones estatales aceptan que el \nmero cumplimiento de ellos no puede fundar una excepci\u00f3n o admiten esa \nprueba como presunci\u00f3n de no existencia del defecto.11\nEn nuestro pa\u00eds, la doctrina dominante rechaza la aplicaci\u00f3n de esta \neximente, por cuanto es incompatible con el car\u00e1cter objetivo que tiene la \nresponsabilidad del productor; el defecto existe al momento de la introduc-\nci\u00f3n del producto en el mercado, sin que en nada modifique dicha conclu-\nsi\u00f3n el hecho de que el estado de los conocimientos t\u00e9cnicos y cient\u00edficos no \npermita detectarlos. Una cosa es la existencia del defecto y otra distinta la \nposibilidad de conocerla.12\nEl paso de marcha r\u00e1pida de los procesos de desarrollo y aprobaci\u00f3n de \nlas vacunas para el uso humano condujo en Europa a reevaluaciones de vacu-\nnas que ya estaban siendo aplicadas a la poblaci\u00f3n. As\u00ed ocurri\u00f3 con Vaxzevria, \nla vacuna desarrollada por la firma AstraZeneca, cuyo empleo fue suspendi-\ndo en pa\u00edses europeos por sospechas de su vinculaci\u00f3n con la generaci\u00f3n de \ntrombos en el sistema circulatorio de pacientes a quienes hab\u00eda sido aplicada, \ntras lo que la Agencia Europea de Medicinas produjo un informe13 que, si bien \naconsej\u00f3 que se diera continuidad a su empleo, puso de manifiesto el grado \nde incertidumbre generado por la falta de evidencia cient\u00edfica suficiente como \npara establecer certezas sobre el comportamiento del producto. \nComo todo producto de acci\u00f3n biol\u00f3gica, la vacuna no puede asegurar \nque en todos los casos se vaya a alcanzar la inmunidad deseada, por lo que \nde no obtenerse ella, el que la persona que ha completado la vacunaci\u00f3n \ncontraiga igualmente la enfermedad no determina que se est\u00e9 ante un su-\npuesto de responsabilidad.\n11. Op. cit., p. 493.\n12. Op. cit., p. 494.\n13. https://www.ema.europa.eu/en/news/astrazenecas-covid-19-vaccine-benefits-\nrisks-context.31\npensar en derechoS\u00ed podr\u00eda configurarse un supuesto de responsabilidad en caso de ve-\nrificarse que la vacuna no se encontraba en condiciones de cumplir su fun-\nci\u00f3n en el organismo por razones vinculadas con violaciones a las reglas de \nbioseguridad en el proceso de su producci\u00f3n o con fallas inexcusables en la \ncadena de transporte y custodia, lo que encuadrar\u00eda la conducta del obligado \nen los supuestos no alcanzados por la cobertura de indemnidad prevista en \nel art\u00edculo 4 de la Ley 27573.\nVI. Responsabilidad por mala praxis del personal sanitario\nLa vacunaci\u00f3n supone un procedimiento m\u00e9dico.14 Fuera de los riesgos \npropios de la vacuna se encuentran los que hacen a la atenci\u00f3n m\u00e9dica de \ncada paciente, pues son numerosos los casos en los que, por raz\u00f3n de co-\nmorbilidades, la aplicaci\u00f3n de la vacuna requiere de una evaluaci\u00f3n m\u00e9dica \nespec\u00edfica, que debe ser realizada por el profesional interviniente con la de -\nbida diligencia. As\u00ed ocurre, entre otros casos, en los de pacientes que sufren \ninmunodepresi\u00f3n o se encuentran bajo tratamiento inmunosupresor, anti-\ncoagulados o con coagulopat\u00edas o con los que padecen alergias. \nEn tales supuestos, de verificarse que esa evaluaci\u00f3n no fue hecha con \nla diligencia que el caso requer\u00eda, que no se obtuvo un consentimiento infor-\nmado adecuado para la pr\u00e1ctica, puede llegar a atribuirse responsabilidad \nprofesional al m\u00e9dico tratante. Una adecuada informaci\u00f3n sobre los riesgos \nde la vacunaci\u00f3n es la base para considerar la eventual liberaci\u00f3n de respon-\nsabilidad de los obligados por los perjuicios que pueda sufrir el paciente.\nEs importante se\u00f1alar que cuando se alcance la vacunaci\u00f3n de ni\u00f1os, \nni\u00f1as y adolescentes es necesario respetar su derecho a ser o\u00eddas y o\u00eddos, \nseg\u00fan su capacidad progresiva; que en el caso de las y los mayores de trece \na\u00f1os deben prestar su consentimiento con la asistencia de sus progenitores \ny que las y los mayores de diecis\u00e9is deben ser considerados como adultas y \nadultos, por tratarse de la vacunaci\u00f3n de una decisi\u00f3n ateniente al cuidado \nde su propio cuerpo (art. 26 del CCCN), pues la violaci\u00f3n de estos derechos \ntambi\u00e9n puede dar lugar a responsabilidad profesional.\n14. S. M. Wierzba, J. Mansnerus y T. Malminen, \u201cVacunaci\u00f3n: hacia un equilibrio entre \nlibertad de conciencia e inter\u00e9s p\u00fablico. An\u00e1lisis jur\u00eddico comparado durante la crisis del \nCOVID-19\u201d, en La Ley  21/12/2020, 1, cita online: AR/DOC/3839/2020.32\nResponsabilidad civil por da\u00f1os a las personas humanas derivados de la vacunaci\u00f3n contra...Y tambi\u00e9n cabe considerar los perjuicios que pueden generarse por la \naplicaci\u00f3n de la vacuna, pues ella requiere tanto buena t\u00e9cnica como el res-\npeto de normas de bioseguridad habituales en ese tipo de pr\u00e1cticas invasivas \ny puede dar lugar a infecciones u otras complicaciones con alg\u00fan grado de \nriesgo mayor, especialmente en poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de mayor vulnerabi-\nlidad en raz\u00f3n de su edad. \nEn la medida que las vacunas sean colocadas por efectores sanitarios \nno p\u00fablicos, como los integrados a los subsistemas prestacionales de las \nobras sociales o de las empresas de medicina prepaga, tambi\u00e9n pueden veri-\nficarse situaciones de responsabilidad concurrente de distintos eslabones de \nesas estructuras, en raz\u00f3n de lo regulado en el art. 1753 del CCCN.\nEs claro que en cualquier circunstancia relativa a la valoraci\u00f3n de la \nconducta desarrollada por estos profesionales debe tenerse en considera-\nci\u00f3n el inmenso estr\u00e9s al que se han visto sometidas y sometidos desde el \ninicio de la pandemia, la sobrecarga de tareas en situaciones sumamente \nangustiosas, lo que implica trabajar a diario con el temor por el contagio y \npor la posibilidad de llevar el virus consigo y contagiar a sus afectos. \nLa fuerza de trabajo de los profesionales del sistema de salud es un \nrecurso agotable, que se encuentra en el punto de ruptura en muchos luga-\nres y a nivel mundial. La presencia del burnout \u2013\u201cs\u00edndrome del trabajador \nquemado\u201d\u2013 se ha agravado durante la pandemia.15\nNing\u00fan acto de juzgamiento serio puede prescindir de la ponderaci\u00f3n \nde esos factores. \nVII. Responsabilidad del Estado\nEn la emergencia, el Estado nacional asumi\u00f3 un rol activo en las po-\nl\u00edticas necesarias para enfrentar la pandemia y concentr\u00f3 la importaci\u00f3n y \ndistribuci\u00f3n de las vacunas, algunas de las cuales ser\u00e1n en el futuro pr\u00f3ximo \nfabricadas en el pa\u00eds por un laboratorio privado. \nEsa pol\u00edtica fue coordinada con las provincias y con la Ciudad Au-\nt\u00f3noma de Buenos Aires, las que desarrollan distintos planes de vacu-\nnaci\u00f3n, seg\u00fan las caracter\u00edsticas de su poblaci\u00f3n y las zonas de mayor \nimpacto del virus. \n15. I. Maglio, J. Neira, J. Ravioli y S. M. Wierzba, op. cit., loc. cit. 33\npensar en derechoEs claro, entonces, que tanto los Estados provinciales como el nacional \nse encuentran en la l\u00ednea de responsabilidad a la que pueden reclamar las \npersonas que puedan verse damnificadas por perjuicios generados por las \nvacunas como productos elaborados o por los errores que puedan cometer \nlos profesionales que sirven al sector p\u00fablico de salud; en este caso se trata \nde una responsabilidad concurrente con la del dependiente (art. 1753 del \nCCCN).\nLa responsabilidad del Estado nacional se rige por las disposiciones de \nla Ley 26944 y cabe se\u00f1alar que en el sistema interamericano puede asistirle \ntambi\u00e9n responsabilidad internacional por los incumplimientos en los que \nincurran las provincias o la Ciudad de Buenos Aires, ello por lo dispuesto en \nel art. 28 de la CADH.\nEn Francia se ha condenado al Estado franc\u00e9s a indemnizar a per-\nsonal sanitario sometido a vacunaci\u00f3n obligatoria por los perjuicios cau-\nsados por enfermedades que se consideraron causadas por la aplicaci\u00f3n \nde la vacuna contra la hepatitis B. En ese pa\u00eds, el C\u00f3digo de la Salud P\u00fa-\nblica dispone que, sin perjuicio de las acciones que pudieran plantearse \ncon fundamento en el derecho com\u00fan, la indemnizaci\u00f3n de los da\u00f1os \ndirectamente imputables a la vacunaci\u00f3n obligatoria estar\u00e1 a cargo de la \nOficina Nacional de Indemnizaci\u00f3n por Accidentes M\u00e9dicos, Afecciones \nIatrog\u00e9nicas e Infecciones Nosocomiales, que seg\u00fan la norma queda su-\nbrogada en los derechos y acciones de la v\u00edctima frente a los responsables \ndel da\u00f1o.16\nVIII. Conclusiones\nLa emergencia internacional generada por la pandemia desatada por \nel virus SARS-CoV-2 ha determinado que, al igual que ha ocurrido en otros \npa\u00edses, la Rep\u00fablica Argentina haya dispuesto otorgar cl\u00e1usulas de indem-\nnidad y de pr\u00f3rroga de jurisdicci\u00f3n a las empresas farmac\u00e9uticas que elabo -\nraron las vacunas que se encuentran actualmente a disposici\u00f3n de la pobla-\nci\u00f3n. Ello respondi\u00f3 a un requerimiento formulado por esas productoras a \n16. G. Caramelo, \u201cPrescripci\u00f3n de las acciones indemnizatorias. Enfermedades progresi-\nvas (TEDH, Affaire Sanofi Pasteur c. France, 13 de febrero de 2020)\u201d, en Debates sobre \nDerechos Humanos, N\u00ba4, Buenos Aires, 2020, pp. 367-376.34\nResponsabilidad civil por da\u00f1os a las personas humanas derivados de la vacunaci\u00f3n contra...diversos pa\u00edses, pues el proceso acelerado al que sometieron los desarrollos \nimpidi\u00f3 que se pudieran llevar adelante investigaciones m\u00e1s prolongadas y \nexhaustivas, destinadas a descartar efectos adversos tras la comercializaci\u00f3n \nde las vacunas. \nNo obstante, el que se haya adoptado tal criterio en modo alguno puede \nllevar a que las personas que pudieran sufrir da\u00f1os derivados de la aplica-\nci\u00f3n de esas vacunas no tengan derecho al resarcimiento que en tal caso \npodr\u00eda corresponderles.\nTanto por la falta de vacunas para inmunizar r\u00e1pidamente a un n\u00fame-\nro importante de personas como por las dudas que algunas de ellas albergan \nsobre los riesgos que pueden entra\u00f1ar esos productos, se ha dispuesto que \nla vacunaci\u00f3n sea voluntaria, no obligatoria. \nEsa voluntariedad determina que resulte necesario proporcionar a las \ny los pacientes-consumidores que eligen vacunarse informaci\u00f3n adecuada \nsobre los riesgos del procedimiento y los efectos adversos que de \u00e9l podr\u00edan \nderivarse, los que deben considerarse asumidos en los t\u00e9rminos del art. 1719 \ndel CCCN.\nDado el rol asumido por el Estado nacional en el proceso de vacuna -\nci\u00f3n en curso, la mayor\u00eda de los reclamos que puedan formularse involucra -\nr\u00e1n de uno u otro modo su responsabilidad.\nLos jueces deber\u00e1n valorar la responsabilidad de todas las partes invo -\nlucradas teniendo en consideraci\u00f3n las particulares circunstancias plantea -\ndas por la pandemia.\nBibliograf\u00eda\nCaramelo, G., \u201cPrescripci\u00f3n de las acciones indemnizatorias. Enfermeda -\ndes progresivas (TEDH, Affaire Sanofi Pasteur c. France, 13 de febrero \nde 2020)\u201d, en Debates sobre Derechos Humanos, N\u00ba4, Buenos Aires, \n2020, pp. 367-376.\nHern\u00e1ndez C. A. y Frustagli, S., \u201cComentario al art. 40 en Ley de Defensa del \nConsumidor comentada y anotada\u201d, Picasso, S. y V\u00e1zquez Ferreyra, R. \nA. (dirs.), Buenos Aires, La Ley, 2009, tomo I.\n\u2014 \u201cDa\u00f1os al consumidor en las relaciones de consumo: el impacto del C\u00f3-\ndigo Civil y Comercial de la Naci\u00f3n\u201d, en AAVV,  Derecho de Da\u00f1os, Pi-\ncasso, S. y S\u00e1enz, L. R. (dirs.), Buenos Aires, La Ley 2019, tomo III, \nsecci\u00f3n II.3.2, obra consultada en versi\u00f3n electr\u00f3nica.35\npensar en derechoMaglio, I., Neira, J., Ravioli, J. y Wierzba, S. M., \u201cPerspectivas jur\u00eddicas y \nm\u00e9dicas en situaciones de desastre\u201d, en La Ley  17/11/2020, 1, cita on-\nline: AR/DOC/3398/2020.\nMosset Iturraspe, J. y Piedecasas, M. A., Responsabilidad por da\u00f1os, Santa \nFe, Rubinzal-Culzoni, 2016, tomo IV.\nPizarro, R. D. y Vallespinos, C. G., Tratado de responsabilidad civil , Santa \nFe, Rubinzal-Culzoni, 2018, tomo II.\nWierzba, S. M., Mansnerus, J. y Malminen, T., \u201cVacunaci\u00f3n: hacia un equi-\nlibrio entre libertad de conciencia e inter\u00e9s p\u00fablico. An\u00e1lisis jur\u00eddico \ncomparado durante la crisis del COVID-19\u201d, en La Ley  21/12/2020, 1, \ncita online: AR/DOC/3839/2020.37Vacunas como bien p\u00fablico global: \nciencia y pol\u00edtica\nAna Cristina Pereiro*\nResumen\nEl requerimiento mundial de vacunas para enfrentar la pandemia oca-\nsionada por el virus SARS-CoV2 ha demostrado hasta la fecha el \u00e9xito de la \nciencia, as\u00ed como ha revelado problemas en la producci\u00f3n masiva. El acceso \nequitativo, que ha sido el deseo de muchos pa\u00edses, recae en la pol\u00edtica. Hasta \nel momento, no se han desarrollado estrategias eficientes para lograrlo. \nPalabras clave: vacunas, bien p\u00fablico, ciencia, pandemia.\nVaccines As a Global Public Good: Science and Politics\nAbstract\nThe global requirement for vaccines to address the SARS-CoV2 pan-\ndemic has demonstrated the success of science as well as it has revealed \nproblems in mass production. The equitable access that has been the desire \nof many countries lies with politics. So far, no efficient strategies have been \ndeveloped to achieve this.\nKeywords: Vaccines, Global Public Good, Science, Pandemic.\n* M\u00e9dica pediatra, especialista en Salud P\u00fablica, Vicepresidenta de la Asociaci\u00f3n Argentina \nde Salud P\u00fablica y de la Asociaci\u00f3n de Econom\u00eda de la Salud; anacristinapereiro@gmail.com.38\nVacunas como bien p\u00fablico global: ciencia y pol\u00edticaLa pandemia aceler\u00f3 procesos de cambio que se ven\u00edan desarrollando, \npuso al descubierto falencias estructurales y trastoc\u00f3 el orden de prioridades \nde la pol\u00edtica nacional e internacional.\nEn el campo de las ciencias, particularmente, el proceso de aceleraci\u00f3n \nprodujo resultados que no registran antecedentes en la historia de la huma-\nnidad. En un tiempo r\u00e9cord, se genotipific\u00f3 el nuevo virus, se desarrollaron \nestrategias terap\u00e9uticas y se dise\u00f1aron vacunas, muchas de ellas con nove-\ndosas plataformas. Esto fue posible gracias a los avances cient\u00edficos que se \nhan venido registrando en las \u00faltimas d\u00e9cadas pero tambi\u00e9n a un proceso \ncolaborativo transnacional de gran magnitud. \nProbablemente, inspirados en estos resultados, muchos han sembrado \nesperanzas en que el ritmo y profundidad de las transformaciones, as\u00ed como \nsus externalidades positivas, permeara en otras instancias como la equidad \nen el acceso y la universalizaci\u00f3n de los beneficios producto de ese esfuerzo \ntit\u00e1nico de la ciencia. Bajo estas expectativas probablemente, se enmarca el \npedido reiterado de muchos pa\u00edses de considerar a las vacunas dise\u00f1adas \npara enfrentar el COVID-19 como bien p\u00fablico global.\nPara lograr este tipo de convenios es necesario acordar antes sobre un \ncuerpo de valores que prioricen el acceso universal y equitativo de los bie-\nnes que la ciencia ha producido para mitigar y prevenir las consecuencias \necon\u00f3micas, sociales y sanitarias devastadoras de una pandemia y contar \ncon liderazgos pol\u00edticos capaces de conducir procesos novedosos que mar-\nquen un hito a partir del cual prevalezca el bien com\u00fan sobre los intereses \nparticulares. \nPor el momento, los resultados no han sido los esperados. Lejos de \nlos primeros anuncios que proyectaban la vacuna como un bien p\u00fablico \nglobal, es la l\u00f3gica de mercado la que finalmente parece, hasta el momen-\nto, haberse impuesto. \nLas regulaciones de aquellos pa\u00edses productores de vacunas sobre sus \nempresas se han limitado a asegurar la provisi\u00f3n nacional haciendo caso \nomiso al escenario de escasez global y al reparto desigual de vacunas que \nafectan los mecanismos equitativos de acceso y desfavorecen a los m\u00e1s po-\nbres. El comentario cobra relevancia, teniendo en cuenta que gran parte de \nlos desarrollos de investigaci\u00f3n han sido financiados por los pa\u00edses donde \nse asientan dichas empresas. Se estima que las principales empresas far-\nmac\u00e9uticas que desarrollan vacunas para el COVID-19 recibieron cerca de \n12.000 millones de d\u00f3lares en fondos p\u00fablicos para producirlas. 39\npensar en derechoLas empresas productoras han quedado exentas (salvo las restriccio-\nnes de provisi\u00f3n por fuera del mercado interno) de regulaciones globales en \nt\u00e9rminos de abastecimiento y han empleado todos los mecanismos que el \nmercado utiliza cuando se trata de bienes escasos de gran demanda y con-\ncentraci\u00f3n en la producci\u00f3n: venta por anticipado de miles de millones de \ndosis, falta de reglas transparentes en la celebraci\u00f3n de contratos, cl\u00e1usulas \nextraordinarias, requerimiento de leyes especiales, entre otras.\nA esta situaci\u00f3n se suma que hay ciertas restricciones de producci\u00f3n \ndado que el requerimiento de fabricaci\u00f3n a nivel mundial se ha triplicado, \nponiendo en duda que este a\u00f1o se pueda satisfacer dicha demanda. No \nobstante, es preciso destacar que la afectaci\u00f3n de dicha restricci\u00f3n no es \nuniforme. Nueve de cada diez pa\u00edses pobres no tendr\u00e1n acceso a la vacuna \neste a\u00f1o. \nFrente a esta situaci\u00f3n, se han elaborado diversas iniciativas tendien -\ntes a ampliar el acceso:\n \u25cf Mecanismo COVAX, codirigido por la Alianza Gavi para las Vacunas, la \nCoalici\u00f3n para la Promoci\u00f3n de Innovaciones en pro de la Preparaci\u00f3n \nante Epidemias (CEPI) y la OMS, donde participan m\u00e1s de 180 pa\u00edses. \nSu objetivo es lograr un acceso equitativo mundial a las vacunas, en be-\nneficio de los pa\u00edses en desarrollo. Hasta el 5 de abril se hab\u00edan enviado \nsolo 32 millones de dosis a 70 pa\u00edses. \n \u25cf Solicitud ante la Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio (OMC) de exen -\nci\u00f3n temporaria de los derechos de propiedad intelectual para los me-\ndicamentos y productos sanitarios durante la pandemia impulsada por \nIndia y Sud\u00e1frica. Cont\u00f3 con el apoyo de los pa\u00edses en desarrollo pero \nno prosper\u00f3. El mi\u00e9rcoles 10 de marzo pasado se celebr\u00f3 un nuevo en-\ncuentro en Ginebra sin avances sobre el tema.\n \u25cf Acceso Mancomunado a Tecnolog\u00eda contra el COVID-19 (C-TAP). Im -\npulsado por el presidente de Costa Rica, Carlos Alvarado. La propuesta \nes hacer p\u00fablico el conocimiento, la propiedad intelectual y la infor-\nmaci\u00f3n relacionada con las tecnolog\u00edas sanitarias contra el COVID-19. \nSi bien fue apoyada por 37 pa\u00edses, incluida la Argentina, no prosper\u00f3. \nComo vemos, los avances no han sido muchos. Los mismos mecanis-\nmos pol\u00edticos y econ\u00f3micos pre-pandemia han persistido durante la misma \ny no se han observado hasta la fecha cambios sustantivos que permitan la 40\nVacunas como bien p\u00fablico global: ciencia y pol\u00edticaconstrucci\u00f3n de un nuevo modo de administrar las prioridades mundiales \npara satisfacer las demandas de la salud global, lo cual conlleva una nueva \namenaza. La epidemia puede hacerse end\u00e9mica en los pa\u00edses sin vacuna, \ngenerando reservorios de virus con capacidad de mutar en variantes m\u00e1s \nagresivas y diseminarse. \nTodo lo anterior llama tambi\u00e9n a pensar la necesidad de fortalecer el \nrol de rector\u00eda de los organismos internacionales y dotarlos de las herra-\nmientas estrat\u00e9gicas que permitan ante un nuevo escenario de crisis sani-\ntaria global actuar de manera r\u00e1pida y eficaz. Tambi\u00e9n a la necesidad de \nconstruir nuevos liderazgos que permitan administrar las prioridades de la \nsalud global y brindar respuestas acordes a los requerimientos a los que es-\ntos desaf\u00edos nos enfrentan, as\u00ed como a replantear la necesidad de diversificar \nla producci\u00f3n de insumos estrat\u00e9gicos, como por ejemplo, los equipos de \nproducci\u00f3n personal y el rol central que le cabe al desarrollo de la ciencia y \nla tecnolog\u00eda en el contexto nacional, regional y mundial. \nA un a\u00f1o de la pandemia que ha causado m\u00e1s de 2,8 millones de muer-\ntes, y que ha afectado a m\u00e1s de 132 millones de personas a nivel mundial, \na\u00fan no se observa la implementaci\u00f3n de medidas que permitan favorecer \nel acceso equitativo y universal de los bienes que la ciencia ha desarrollado, \ny en estas condiciones sabemos que es imposible aguardar los tiempos que \nnormalmente demandan estos procesos.\nNecesitamos que la pol\u00edtica genere propuestas superadoras y acuer-\ndos novedosos que den al mundo la oportunidad de obtener los alcances \nde la ciencia de manera universal y equitativa. Es nuestro compromiso y \nnuestro deber.41COVID-19, vacunas y derecho: algunas \nense\u00f1anzas de la pandemia\nMariano Genovesi*\nResumen\nEl art\u00edculo analiza la reconfiguraci\u00f3n del sistema de producci\u00f3n y el \ncomercio mundial de medicamentos y vacunas a partir de la pandemia de \nCOVID-19. En tal sentido, se focaliza en las pol\u00edticas implementadas por \nEE. UU., el Reino Unido, la Uni\u00f3n Europea, la India y el mecanismo COVAX \ncon el objetivo de acelerar el desarrollo, la fabricaci\u00f3n y la distribuci\u00f3n de \nvacunas contra el COVID-19. En particular, se destaca el rol fundamental \nque los acuerdos de adquisici\u00f3n anticipada de vacunas han tenido para el \ncumplimiento de tal objetivo y su impacto sobre el acceso en pa\u00edses de dis-\ntinto nivel de desarrollo, as\u00ed como tambi\u00e9n las interrupciones o atrasos en \nlas cadenas de suministros que se han producido, el papel de los derechos \nde propiedad intelectual, y las pol\u00edticas en dise\u00f1o o implementaci\u00f3n para \nconstruir un sistema de desarrollo y producci\u00f3n de vacunas m\u00e1s resiliente y \nconfiable. Finalmente, se formulan algunas conclusiones y ense\u00f1anzas pre-\nliminares que ha dejado la pandemia en este campo.\n* Profesor titular de Derecho Comercial, Facultad de Derecho, Universidad de Buenos Aires; \nMaster of Law (LL.M.) with highest honors \u2013Intellectual Property Law\u2013 George Washington \nUniversity. Secretario general de la Universidad de Buenos Aires y gerente de Asuntos Jur\u00ed-\ndicos y de la Propiedad Intelectual de la C\u00e1mara Industrial de Laboratorios Farmac\u00e9uticos \nArgentinos (CILFA); exconsultor del Banco Interamericano de Desarrollo (BID) y del gobier-\nno de la Rep\u00fablica del Per\u00fa sobre propiedad intelectual en acuerdos de libre comercio, de la \nConferencia de las Naciones Unidas para el Desarrollo (UNCTAD) sobre fabricaci\u00f3n local de \nmedicamentos y del Ministerio de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n Productiva  (Argentina) \nsobre propiedad intelectual y biotecnolog\u00eda; lgenovesi@derecho.uba.ar.42\nCOVID-19, vacunas y derecho: algunas ense\u00f1anzas de la pandemiaPalabras clave: COVID-19, vacunas, investigaci\u00f3n y desarrollo, fabrica-\nci\u00f3n, pol\u00edticas, patentes.\nThe COVID-19 Pandemic, Vaccines and Law: Lessons learned\nAbstract\nThis article analyzes the restructuring of the production system and \nglobal medicine and vaccine trade because of the COVID-19 pandemic. To \nthis end, it focuses on the policies implemented by the US, UK, EU, India \nand COVAX Facility with the aim to speed up the development, manufac-\nturing, and distribution of COVID-19 vaccines. It highlights the key role \nadvanced purchase agreement have played in achieving this objective and \ntheir impact on vaccine access for countries at different levels of develop -\nment; the interruptions or delays supply chains faced; the role of intellec -\ntual property rights; and the policies that are being developed or have been \nadopted to build a more resilient and reliable process of development and \nproduction. Lastly, this article includes some conclusions and preliminary \nlessons learned as a result of this pandemic.\nKeywords:  COVID-19, vaccines, research and development, manufac-\nturing, policy, patents.\nIntroducci\u00f3n1\nLa pandemia de COVID-19 ha puesto en consideraci\u00f3n de la opini\u00f3n \np\u00fablica algunos temas que en otros tiempos se encontraban reservados al \ndebate de c\u00edrculos ultraespecializados de acad\u00e9micos, investigadores y po-\nlicy makers. Uno de estos temas \u2013quiz\u00e1s el que mayor atenci\u00f3n y contro-\nversias ha generado\u2013 es el que trata sobre el desarrollo, la fabricaci\u00f3n y la \n1. Este trabajo fue enviado para su publicaci\u00f3n en la tercera semana de junio de 2021. Por \nlo tanto, el an\u00e1lisis y las conclusiones de car\u00e1cter preliminar que se formulan est\u00e1n basa-\ndos en la informaci\u00f3n y en los conocimientos de car\u00e1cter p\u00fablico existentes a esa fecha.43\npensar en derechodistribuci\u00f3n de vacunas. En este trabajo analizaremos diferentes pol\u00edticas \nimplementadas a tales efectos y esbozaremos algunas ense\u00f1anzas y conclu-\nsiones, todav\u00eda provisionales, que la pandemia nos est\u00e1 dejando.\nCon esta finalidad, en la secci\u00f3n I comentaremos brevemente el orden \nemergente en el comercio internacional, en particular para la industria far-\nmac\u00e9utica, a partir de la Ronda Uruguay; en la secci\u00f3n II, se analizar\u00e1 c\u00f3mo \nla pandemia de COVID-19 afect\u00f3 la producci\u00f3n de medicamentos y oblig\u00f3 \na replantear el paradigma hasta entonces vigente; en la secci\u00f3n III, caracte-\nrizaremos el proceso de desarrollo de vacunas contra infecciones causadas \npor virus antes de la pandemia de COVID-19; en la secci\u00f3n IV, describire -\nmos las diferentes pol\u00edticas implementadas por los EE. UU., el Reino Unido, \nla Uni\u00f3n Europea, la India y el mecanismo COVAX relativas al desarrollo, a \nla fabricaci\u00f3n y al suministro de vacunas; finalmente, se expondr\u00e1n algunas \nconclusiones y ense\u00f1anzas preliminares.\nI. El orden impuesto por la Organizaci\u00f3n Mundial de \nComercio. La industria farmac\u00e9utica pos Ronda Uruguay\nLa exitosa conclusi\u00f3n de las negociaciones de la Ronda Uruguay en \n1994 y el establecimiento de la Organizaci\u00f3n Mundial de Comercio (OMC) \na partir del 1\u00b0 de enero de 1995 sent\u00f3 las bases sobre la que se estructur\u00f3 la \nregulaci\u00f3n internacional del desarrollo y la fabricaci\u00f3n de medicamentos en \nel siguiente cuarto de siglo.2 \nPor un lado, la liberalizaci\u00f3n del comercio internacional mediante la \nbaja de aranceles y la eliminaci\u00f3n o disminuci\u00f3n de obst\u00e1culos t\u00e9cnicos al \ncomercio y el establecimiento de un sistema de soluci\u00f3n de controversias \nm\u00e1s eficaz y fiable.3 De esta forma, se aumentar\u00eda la disponibilidad de bie-\nnes, de mejor calidad y menores precios, promoviendo la competencia y \nespecializaci\u00f3n internacional. Se anunciaba entonces una nueva era de coo-\nperaci\u00f3n econ\u00f3mica mundial, que respond\u00eda al deseo generalizado de actuar \n2. Para un estudio pormenorizado, ver Seuba, Xavier, La protecci\u00f3n de la salud ante la \nregulaci\u00f3n internacional de los productos farmac\u00e9uticos, Marcial Pons, Madrid, 2010.\n3. Ver Organizaci\u00f3n Mundial de Comercio, \u201cDeclaraci\u00f3n de Marrakech de 15 de abril de \n1994\u201d, \u00a7 1. Disponible en https://www.wto.org/spanish/docs_s/legal_s/marrakesh_de-\ncl_s.pdf , consultada el 27/05/2021.44\nCOVID-19, vacunas y derecho: algunas ense\u00f1anzas de la pandemiaen un sistema multilateral de comercio m\u00e1s justo y m\u00e1s abierto en beneficio \ny por el bienestar de los pueblos.4\nPor el otro lado, la conclusi\u00f3n del Acuerdo sobre los Aspectos de los \nDerechos de Propiedad Intelectual relacionados con el Comercio (Acuerdo \nsobre los ADPIC) estableci\u00f3 est\u00e1ndares m\u00ednimos de protecci\u00f3n de los de-\nrechos de propiedad intelectual (DPI) y de observancia de tales derechos \nque actuar\u00edan como un est\u00edmulo para la innovaci\u00f3n y la creatividad. En \nparticular, en el caso de la industria farmac\u00e9utica, se destacan la prohibi-\nci\u00f3n de discriminar sectores de la tecnolog\u00eda respecto a la materia objeto \nde protecci\u00f3n de patentes,5 la prohibici\u00f3n de discriminar entre productos \nimportados o producidos en el pa\u00eds para gozar de los derechos conferidos \npor las patentes6 y la protecci\u00f3n contra usos comerciales desleales de los \ndatos obtenidos en estudios cl\u00ednicos y precl\u00ednicos para probar la seguridad \ny eficacia de los medicamentos,7 en el entendimiento de que se generar\u00edan \nlos incentivos necesarios para desarrollar nuevos medicamentos y garan-\ntizar su accesibilidad.\nBajo este nuevo orden normativo, se consolid\u00f3 un modelo con dos \ngrandes tipos de productores de medicamentos: aquellos laboratorios es-\npecializados en la investigaci\u00f3n, el desarrollo, la fabricaci\u00f3n y la comer-\ncializaci\u00f3n de nuevos medicamentos y los fabricantes de medicamentos \ngen\u00e9ricos.8\nDentro del primer grupo, encontramos laboratorios cuyo modelo de \nnegocios se fundamenta en tareas intensivas de investigaci\u00f3n y desarrollo \n4. Ibid., \u00a7 2.\n5. Ver Acuerdo sobre los ADPIC, art. 27.1. En el caso de Argentina, esta disposici\u00f3n oblig\u00f3 \na eliminar la prohibici\u00f3n de patentar productos farmac\u00e9uticos.\n6. Ibid.  Bajo este principio, por ejemplo, ser\u00eda inconsistente la sanci\u00f3n de caducidad de \nlas patentes por falta de fabricaci\u00f3n local prevista en el art. 47 de la entonces vigente ley \nargentina de patentes N\u00b0 111.\n7. Ver Acuerdo sobre los ADPIC, art. 39.3. Muchos miembros de la OMC adoptaron una \nprotecci\u00f3n mayor para los datos de prueba al establecer una exclusividad temporal de \nlos datos generados, usualmente de cinco a\u00f1os. Durante la vigencia de la exclusividad, \nla autoridad sanitaria no puede aprobar un medicamento competidor que contenga la \nmisma entidad qu\u00edmica.\n8. A los fines de este art\u00edculo, denominaremos medicamentos gen\u00e9ricos a aquellos que \nno se encuentran bajo protecci\u00f3n de patentes, es decir, que est\u00e1n en el dominio p\u00fablico.45\npensar en derechode nuevos medicamentos que son protegidos por patentes y exclusividad \nde datos de prueba. Estos laboratorios comercializan generalmente un re-\nducido n\u00famero de medicamentos, obteniendo rentas extraordinarias hasta \nla entrada de la competencia gen\u00e9rica una vez vencido el per\u00edodo de protec -\nci\u00f3n, momento en el cual comienza una fuerte ca\u00edda de los precios.9\nEn este caso, la investigaci\u00f3n y el desarrollo se realizan principalmente \nen las casas matrices; mientras que la combinaci\u00f3n de libre comercio, la \nreducci\u00f3n de aranceles, la confluencia de requisitos regulatorios y un r\u00e9gi-\nmen de patentes estandarizado y generalizado, sin obligaci\u00f3n de fabricar \nlocalmente, llevaron a la concentraci\u00f3n de la producci\u00f3n en pocas plantas \nespecializadas \u2013generalmente tambi\u00e9n en pa\u00edses desarrollados\u2013 y al cierre \nde las plantas ubicadas en pa\u00edses en desarrollo.\nEl segundo grupo incluye a laboratorios que comercializan medica-\nmentos sin protecci\u00f3n de patentes, cuyos m\u00e1s grandes exponentes se en-\ncuentran en la India y China. En estos pa\u00edses no solo se producen medica-\nmentos terminados, sino tambi\u00e9n principios activos farmac\u00e9uticos o active \npharmaceutical ingredient (API) que son exportados a terceros pa\u00edses, \nincluyendo pa\u00edses desarrollados, para ser utilizados como insumos para la \nfabricaci\u00f3n de especialidades medicinales por laboratorios gen\u00e9ricos locales \no con presencia regional o global. \nLa principal contribuci\u00f3n de los laboratorios gen\u00e9ricos es promover la \ncompetencia, tanto en cantidades como en precio, una vez que las patentes \nde los medicamentos pasan al dominio p\u00fablico y, como resultado de ello, \nfavorecer un mayor acceso de la poblaci\u00f3n a los medicamentos. Tambi\u00e9n \ncumplen un rol fundamental adelantando en el tiempo la competencia me-\ndiante el desarrollo de alternativas no infractoras o promoviendo directa-\nmente la declaraci\u00f3n de nulidad de las patentes. Para ello fueron tambi\u00e9n \nde fundamental importancia las denominadas flexibilidades10 establecidas \n9. Ver Federal Trade Commission, Generic Drug Entry Prior to Patent Expiration: An \nFTC Study, Washington, D.C., 2002; y Pay-for-Delay: How Drug Company Pay-Offs \nCost Consumers Billions , Washington, D.C., 2010.\n10. El t\u00e9rmino flexibilidades hace referencia a la posibilidad que tienen los Estados \nmiembros de la OMC al momento de implementar en su legislaci\u00f3n interna los est\u00e1n-\ndares m\u00ednimos de protecci\u00f3n previstos en el Acuerdo sobre los ADPIC de hacer uso de \nopciones previstas en ese Acuerdo o cuestiones que han quedado delegadas a criterio de \ncada miembro, en la medida que no resulten inconsistentes con las restantes obligaciones 46\nCOVID-19, vacunas y derecho: algunas ense\u00f1anzas de la pandemiaen el Acuerdo sobre los ADPIC, tales como la definici\u00f3n de los requisitos y \nlas exclusiones a la patentabilidad, las excepciones a los derechos conferidos \npor las patentes, la concesi\u00f3n de licencias obligatorios, el uso gubernamen-\ntal, etc.\nDentro de este mercado, es fundamental tambi\u00e9n acceder a los API al \nmenor costo posible, raz\u00f3n por la cual India y luego China aprovecharon \nsus econom\u00edas de escala, bajos costos laborales y regulaciones ambientales \nm\u00e1s permisivas para convertirse en los principales proveedores mundiales \nde API y de medicamentos gen\u00e9ricos. Con esa finalidad, ambos pa\u00edses esta -\nblecieron pol\u00edticas de financiamiento y subsidio para promover la inversi\u00f3n \nextranjera en el sector, y provocaron que muchas empresas cerraran sus \ncentros productivos en los EE. UU. y la Uni\u00f3n Europea para relocalizarlos \nen los referidos pa\u00edses asi\u00e1ticos.11 \nII. La pandemia de COVID-19 y la provisi\u00f3n de medicamentos \ny API\nEn marzo de 2020, el mundo tom\u00f3 conocimiento en tiempo real, a \ntrav\u00e9s de los medios de comunicaci\u00f3n y de las redes sociales, c\u00f3mo la pan-\ndemia de COVID-19 se esparc\u00eda por todos los rincones, enfermaba a millo-\nnes de personas y causaba millones de muertes. Crudas im\u00e1genes mostra-\nban c\u00f3mo se saturaban los sistemas de salud, la imposibilidad de brindar \natenci\u00f3n a todos los pacientes en los hospitales \u2013quienes eran atendidos \nen muchos casos en pasillos\u2013, la saturaci\u00f3n de las terapias intensivas, \nla muerte de personas en las calles sin atenci\u00f3n m\u00e9dica, el colapso de \nasumidas, para adoptar medidas destinadas a proteger la salud p\u00fablica, la nutrici\u00f3n de la \npoblaci\u00f3n, promover el inter\u00e9s p\u00fablico en sectores de importancia vital para su desarrollo \nsocioecon\u00f3mico y tecnol\u00f3gico, etc. Ver, al respecto, el Pre\u00e1mbulo y los art\u00edculos 1.1 y 8 \ndel Acuerdo sobre los ADPIC. Asimismo, para un mayor desarrollo, ver Correa, Carlos \n(Ed.), Research Handbook on the Protection of Intellectual Property under WTO Rules\u00b8 \nCheltenham, Edward Elgar Pubslishing, 2010; y Roffe, Pedro y Spennemann, Cristoph, \nResource Book on TRIPS and Development, New York,  UNCTAD-ICTSD, Cambridge \nUniversity Press, 2005.\n11. Ver White House, \u201cBuilding Resilient Supply Chains, Revitalizing American Manu-\nfacturing, And Fostering Broad-Based Growth. 100-Day Reviews under Executive Order \n14017\u201d, Washington, D.C., junio 2021, pp. 213/217.47\npensar en derechocementerios, la falta de respiradores, de elementos de protecci\u00f3n personal \ny medicamentos, etc.\nPor otra parte, no se conoc\u00edan con exactitud los mecanismos de con-\ntagio y, consecuentemente, las medidas de protecci\u00f3n. Tampoco exist\u00edan \nprotocolos de tratamientos cl\u00ednicos y se planteaba la necesidad de evaluar \ntratamientos sobre la base de medicamentos ya existentes o el desarrollo de \nnuevos. \nEs en este contexto y a partir de marzo y abril de 2020 cuando se esta -\nblecieron restricciones o prohibiciones a las exportaciones de medicamen-\ntos y API que se estimaban con potencialidad para el tratamiento del CO-\nVID-19, ya sea para paliar algunos de sus efectos como para actuar como \npotencial cura. El Comit\u00e9 de Acceso a los Mercados de la OMC inform\u00f3 que \n56 miembros de la OMC notificaron 48 medidas de prohibici\u00f3n o restricci\u00f3n \na las exportaciones como consecuencia de la pandemia.12\nUn ejemplo significativo fue la pol\u00edtica instrumentada por la India en \nmarzo de 2020 cuando prohibi\u00f3 la exportaci\u00f3n de 26 API y composiciones \nfarmac\u00e9uticas para el tratamiento del COVID-19.13 Entre otros productos, \nse encontraban paracetamol, tinizadol, aciclovir, progesterona, eritromici-\nna, etc. Posteriormente, esta lista fue sufriendo modificaciones, liber\u00e1ndose \nla exportaci\u00f3n.14 Sin embargo, durante 2021, India prohibi\u00f3 la exportaci\u00f3n \nde dos antivirales con potencial para el tratamiento del  COVID-19: el rem-\ndesivir15 y la anfotericina b.16 \n12. OMC, Comit\u00e9 de Acceso a Mercados, \u201cResumen de las restricciones a la exportaci\u00f3n \ny las medidas de facilitaci\u00f3n del comercio notificadas en relaci\u00f3n con la pandemia de \nCOVID-19. Informe de la Secretar\u00eda\u201d, G/MA/W/168, 15 de abril de 2021. Se\u00f1ala este in-\nforme que seg\u00fan la informaci\u00f3n adicional recopilada por la Secretar\u00eda de la OMC, otros 10 \nmiembros y varios pa\u00edses que no son miembros de la OMC tambi\u00e9n introdujeron medidas \nsimilares de restricci\u00f3n de las exportaciones.\n13. Ministry of Commerce & Industry, Notification No. 50/2015-2020, del 3 de marzo \nde 2020.\n14. Ministry of Commerce & Industry, Notification No. 02/2015-2020, del 6 de abril de \n2020 y Notificaci\u00f3n No. 07/2015-2020 del 28 de mayo de 2020.\n15. Ministry of Commerce & Industry, Notification No. 01/2015-2020, del 11 de abril \nde 2021.\n16. Ministry of Commerce & Industry, Notification No. 07/2015-2020, del 1 de junio \nde 2021.48\nCOVID-19, vacunas y derecho: algunas ense\u00f1anzas de la pandemiaPor otra parte, el cierre de fronteras y las cuarentenas provocaron tam-\nbi\u00e9n una considerable disminuci\u00f3n en los medios de transporte a\u00e9reo. Ello \nprovoc\u00f3 interrupciones o demoras en las cadenas de suministro, como as\u00ed \ntambi\u00e9n un aumento de los precios de fletes y seguros.\nFrente a este estado de situaci\u00f3n, varios pa\u00edses se han replanteado \nlas pol\u00edticas de deslocalizaci\u00f3n industrial y de comercio en materia de me -\ndicamentos. Entre otros, se destacan los casos de los EE. UU. y la Uni\u00f3n \nEuropea.\nEE. UU., a trav\u00e9s de la Orden Ejecutiva N\u00b0 13944,17 estableci\u00f3 como \npol\u00edtica ( policy ) proteger a sus ciudadanos y econom\u00eda contra los brotes de \nenfermedades infecciosas emergentes como el COVID-19, entre otras ame -\nnazas, para lo cual deb\u00eda tener una base industrial de salud p\u00fablica s\u00f3lida \ncon cadenas de suministro nacionales resilientes para abastecer medica -\nmentos esenciales. Estas cadenas de suministro nacionales deb\u00edan ser ca -\npaces de cumplir con los requisitos de seguridad nacional y las emergencias \nde salud p\u00fablica. Para ello, considera fundamental reducir la dependencia \nde los fabricantes extranjeros de medicamentos esenciales con el fin de ga -\nrantizar una producci\u00f3n nacional suficiente y confiable a largo plazo, mi -\nnimizar la escasez potencial y movilizar la base industrial de salud p\u00fablica \npara responder a estas amenazas. Por ello, plantea como objetivo acelerar el \ndesarrollo de la producci\u00f3n nacional rentable y eficiente de medicamentos \nesenciales y tener la redundancia adecuada incorporada en la cadena de \nsuministro nacional.18\nEsta pol\u00edtica se mantuvo y profundiz\u00f3 bajo la nueva administra-\nci\u00f3n del presidente Biden, quien emiti\u00f3 dos \u00f3rdenes ejecutivas en breve \ntiempo, al comienzo de su mandato. La primera de ellas, denominada \nA Sustainable Public Health Supply Chain,19 ordena a todas las agen-\ncias federales realizar un inventario de los materiales cr\u00edticos para el \n17. Executive Order 13944, \u201cCombating Public Health Emergencies and Strengthening \nNational Security by Ensuring Essential Medicines, Medical Countermeasures, and Cri-\ntical Inputs Are Made in the United States\u201d, del 6 de agosto de 2020, Federal Registrer, \nWashington, D.C., Vol. 865, No. 158, 14/08/2020, p. 49929.\n18. Id.  \u00a7 1.\n19. Executive Order 14001, \u201cA Sustainable Public Health Supply Chain\u201d, del 21 de enero \nde 2021, Federal Registrer, Vol. 86, No. 15, 26/01/2021, p. 7219.49\npensar en derechotratamiento del COVID-19 y, en caso de detectarse faltantes, adoptar las \nmedidas apropiadas para restablecer los inventarios, incluyendo la apli-\ncaci\u00f3n de la Defense Production Act (DPA) (Ley de Producci\u00f3n para la \nDefensa).20 y 21\nLa DPA fue sancionada durante la Guerra de Corea y tiene como ante-\ncedentes otras leyes de alcance similar vigentes durante la Segunda Guerra \nMundial.22 Su objeto es garantizar la disponibilidad de recursos industriales \npara cumplir con los requerimientos del Departamento de Defensa en tiem-\npos de guerra, facilitando el suministro y la entrega oportuna de productos, \nmateriales y servicios a agencias militares y civiles.23 Entre otras medidas, \nla DPA autoriza a las agencias federales a calificar como prioritarios deter -\nminados contratos y establecer prioridades de cumplimiento, de manera tal \nque el proveedor debe dar prioridad a ese suministro por sobre otros contra-\ntos no calificados como prioritarios.\nDesde su promulgaci\u00f3n en 1950, el Congreso modific\u00f3 la DPA para \nampliar su aplicaci\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 de conflictos b\u00e9licos, incluyendo crisis resul-\ntantes de desastres naturales o \u201ceventos causados   por el hombre\u201d. En 2018, \nel Congreso extendi\u00f3 la vigencia de la DPA hasta el 30 de septiembre de \n2025.24 En esta inteligencia, al ser considerada la pandemia como una crisis \nque amenaza la seguridad nacional, quedaba expedita la aplicaci\u00f3n de sus \ninstrumentos extraordinarios a la gesti\u00f3n de la emergencia.25\n20. Id. \u00a7\u00a7 1 y 2. \n21. Public Law No. 81-774, 64 Stat.798 (1950), codificada como 50 U.S.C. \u00a7 4501, y si-\nguientes. Para un mayor desarrollo, ver United States Government Accountability Offi-\nce (GAO), Report to Congressional Addressees, Defense Production Act. Opportunities \nExist to Increase Transparency and Identify Future Actions to Mitigate Medical Supply \nChain, GAO-21-108, Washington, D.C., noviembre de 2020, p. 1, disponible en https://\nwww.gao.gov/products/gao-21-108, consultado el 27/05/2021. Ver tambi\u00e9n Karbassi, \nShayan, \u201cUnderstanding Biden\u2019s Invocation of the Defense Production Act\u201d, en Lawfare, \n04/03/2021, disponible en https://www.lawfareblog.com/understanding-bidens-invo-\ncation-defense-production-act , consultado el 27/05/2021.\n22. GAO,  Defense Production Act. Opportunities Exist to Increase Transparency and \nIdentify Future Actions to Mitigate Medical Supply Chain , op. cit., p. 4.\n23. Ibid.\n24. Ibid.\n25. Id.  p. 1.50\nCOVID-19, vacunas y derecho: algunas ense\u00f1anzas de la pandemiaDe acuerdo a la United States Government Accountability Office \n(GAO), las agencias federales utilizaron inicialmente la DPA para abordar \ntempranos problemas de suministros m\u00e9dicos del COVID-19, como respira-\ndores y barbijos N95. Hacia septiembre de 2020 \u2013se\u00f1ala la GAO\u2013, un total \nde 10 tipos de suministros m\u00e9dicos fueron objeto de la DPA,26 ampli\u00e1ndo-\nse a otros productos como insumos para la fabricaci\u00f3n de medicamentos \ny vacunas.\nLa segunda Orden Ejecutiva relevante en esta materia es la N\u00b0 14.017, \ndenominada America\u2019s Supply Chains (cadenas de suministro estadouni -\ndenses), de marzo de 2021. Esta Orden Ejecutiva tiene por finalidad fortale-\ncer la resiliencia de las cadenas de suministro contra las pandemias y otras \namenazas biol\u00f3gicas, los ciberataques, los choques clim\u00e1ticos, los fen\u00f3me -\nnos meteorol\u00f3gicos extremos, los ataques terroristas, la competencia geopo -\nl\u00edtica y econ\u00f3mica y otras condiciones que pueden reducir la capacidad de \nfabricaci\u00f3n cr\u00edtica y la disponibilidad e integridad de bienes, productos y \nservicios cr\u00edticos.27 \nCon motivo de la Orden Ejecutiva 14.017, el gobierno de los EE. UU. \npresent\u00f3 un informe sobre los avances en los estudios y en la implementa -\nci\u00f3n de esa pol\u00edtica. En ese documento se se\u00f1ala que la resiliencia en la ca-\ndena de suministro se basa en tres pilares: calidad, diversificaci\u00f3n y redun-\ndancia. Y que para construir una cadena de tales caracter\u00edsticas, una mayor \nproporci\u00f3n de medicamentos y API deben ser fabricados en otros pa\u00edses que \naquellos con menores costos laborales o regulaciones ambientales, como \nChina e India, para lo cual es necesario incorporar modernas tecnolog\u00edas \npara mejorar la competitividad de los EE. UU.28\nLa Uni\u00f3n Europea (UE) tampoco fue ajena a la preocupaci\u00f3n. Por un \nlado, instaba a los Estados miembros a proteger la salud p\u00fablica, en un es -\np\u00edritu de solidaridad europea, para lo cual consideraba fundamental que los \nEstados miembros levanten las prohibiciones o restricciones a la exportaci\u00f3n \n26. Id. p. 20.\n27. Executive Order 14017, \u201cAmerica\u2019s Supply Chains\u201d, del 24 de febrero de 2021, Federal \nRegistrer, Vol. 86, No. 38, 01/03/2021, p. 11849.\n28. White House, \u201cBuilding Resilient Supply Chains, Revitalizing American Manufac-\nturing, And Fostering Broad-Based Growth. 100-Day Reviews under Executive Order \n14017\u201d, op. cit., pp. 237.51\npensar en derechode medicamentos en el mercado interior.29 Por el otro, presentaba su nueva \nestrategia farmac\u00e9utica en noviembre de 2020.30 \nLuego de considerar que la respuesta de Europa a la pandemia de CO-\nVID-19 hab\u00eda demostrado fortalezas, la Comisi\u00f3n tambi\u00e9n reconoc\u00eda que las \nvulnerabilidades existentes hab\u00edan sido puestas en un foco muy n\u00edtido, in-\ncluyendo el suministro de medicamentos o la disponibilidad de capacidades \nde fabricaci\u00f3n para adaptarse y apoyar la producci\u00f3n de medicamentos.31 \nLa Comisi\u00f3n Europea destaca que la fabricaci\u00f3n de medicamentos y las \ncadenas de suministro son complejas, cada vez m\u00e1s globalizadas y, a veces, \nno lo suficientemente diversificadas. Asimismo, subraya que ciertas tecno -\nlog\u00edas necesarias para la producci\u00f3n de materias primas ya no estaban dis-\nponibles en la UE. \nEn este contexto, la Comisi\u00f3n Europea concluye que el fortalecimiento \nde la autonom\u00eda estrat\u00e9gica de la UE en el \u00e1rea de medicamentos requiere \nacciones para identificar dependencias estrat\u00e9gicas en salud y proponer me-\ndidas para reducirlas, incluso mediante la diversificaci\u00f3n de la producci\u00f3n \ny cadenas de suministro, asegurando el acopio, as\u00ed como el fomento de la \nproducci\u00f3n e inversi\u00f3n en Europa.32\nAl mismo tiempo, la Comisi\u00f3n propone que, para mejorar la previsi-\nbilidad del entorno comercial de los medicamentos y otros productos sani-\ntarios, la UE deb\u00eda tomar la iniciativa para trabajar con los miembros de la \n29. UE, Comunicaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n, \u201cDirectrices para el suministro \u00f3ptimo y racional \nde medicamentos a fin de evitar la escasez durante el brote de COVID-19\u201d, Diario Oficial \nde la Uni\u00f3n Europea , C 116 I del 08.4.2020. Se\u00f1ala la Comisi\u00f3n Europea que aunque es \ncomprensible que los pa\u00edses deseen garantizar la disponibilidad de medicamentos esen -\nciales a escala nacional, las prohibiciones de exportaci\u00f3n perjudican la disponibilidad \nde medicamentos para los pacientes europeos, incluso cuando son justificables desde el \npunto de vista jur\u00eddico. No deben considerarse como opciones v\u00e1lidas las medidas que \nconlleven la requisa de medicamentos, sustancias intermedias o ingredientes farmac\u00e9u-\nticos activos o que impidan su producci\u00f3n. Tales medidas, especialmente en relaci\u00f3n con \nlos ingredientes farmac\u00e9uticos activos o las sustancias intermedias, ponen en peligro el \nsuministro, ya que provocan una ralentizaci\u00f3n de la producci\u00f3n de la industria.\n30. Comisi\u00f3n Europea, Pharmaceutical Strategy for Europe, 25 de noviembre de 2020, \ndisponible en https://ec.europa.eu/health/sites/default/files/human-use/docs/\npharma-strategy_report_en.pdf , consultado el 27/05/2021.\n31. Id., p. 5.\n32. Ibid., p. 24.52\nCOVID-19, vacunas y derecho: algunas ense\u00f1anzas de la pandemiaOMC con el objetivo de facilitar su comercio y contribuir a una respuesta \neficaz ante una emergencia sanitaria. Esta iniciativa ayudar\u00eda a fortalecer la \nresiliencia y la solidez de las cadenas de suministro en la UE y en todos los \ndem\u00e1s socios de la OMC, basada en una mayor cooperaci\u00f3n entre los socios \ncomerciales para evitar interrupciones innecesarias en la producci\u00f3n y dis-\ntribuci\u00f3n de bienes esenciales.33\nA nivel multilateral, las restricciones al comercio internacional de me-\ndicamentos, API e insumos m\u00e9dicos han generado preocupaci\u00f3n en miem-\nbros de la OMC, lo que los llev\u00f3 a formar el llamado Grupo de Otawa.34 Este \ngrupo solicit\u00f3 acciones inmediatas en respuesta a la crisis del COVID-19, \ntales como ejercer con moderaci\u00f3n el uso de restricciones a las exportacio -\nnes, implementar medidas de facilitaci\u00f3n del comercio en el \u00e1rea de adua-\nnas y servicios, mejorar la transparencia y una mayor cooperaci\u00f3n entre los \nEstados miembros y entre la OMC y otras organizaciones internacionales.35\nDentro del Grupo de Ottawa, la UE impulsa un acuerdo internacio-\nnal abierto a todos los miembros de la OMC para facilitar el comercio de \nproductos sanitarios y contribuir a una mayor preparaci\u00f3n mundial para \nfuturas crisis de salud mediante la abolici\u00f3n de aranceles sobre productos \nfarmac\u00e9uticos y m\u00e9dicos; el establecimiento de un esquema de cooperaci\u00f3n \nglobal en tiempos de crisis sanitaria que cubra temas como restricciones a la \nimportaci\u00f3n y exportaci\u00f3n, aduanas y tr\u00e1nsito, contrataci\u00f3n p\u00fablica y trans-\nparencia; y mejorar las normas vigentes de la OMC aplicables al comercio \nde bienes esenciales.36\n33. Id., p. 25. \n34. El Grupo de Ottawa est\u00e1 integrado por Australia, Brasil, Canad\u00e1, Chile, la Uni\u00f3n Eu-\nropea, Jap\u00f3n, Kenia, Corea del Sur, M\u00e9xico, Nueva Zelanda, Noruega, Singapur y Suiza.\n35. Ottawa Group, \u201cJune 2020 Statement of the Ottawa Group: Focusing Action on Co-\nvid-19\u201d, disponible en https://www.international.gc.ca/world-monde/international_re-\nlations-relations_internationales/wto-omc/2019-06-covid-19.aspx?lang=eng , consulta-\ndo el 27/05/2021.\n36. Comisi\u00f3n Europea, Comunicado de Prensa, \u201cCoronavirus: European Commission \nbacks international initiative to facilitate trade in healthcare products\u201d, del 15/06/2020, \ndisponible en https://ec.europa.eu/commission/presscorner/detail/en/IP_20_1042, \nconsultado el 27/05/2021.53\npensar en derechoIII. El desarrollo de vacunas para el tratamiento de \nenfermedades causadas por virus antes de la pandemia de \nCOVID-19\nLa vacunaci\u00f3n masiva de la poblaci\u00f3n contra el COVID-19 se ha consti-\ntuido en la principal herramienta para combatir la pandemia. Como se\u00f1ala \nla Comisi\u00f3n Europea, una vacuna eficaz y segura contra el COVID-19 es con-\nsiderada, en general, la soluci\u00f3n duradera m\u00e1s probable de la pandemia.37 \nSin embargo, antes del brote pand\u00e9mico de COVID-19, el desarrollo y la in-\nvestigaci\u00f3n de vacunas contra enfermedades infecciosas causadas por virus \nrecib\u00edan, usualmente, poca atenci\u00f3n. \nPor un lado, la gran mayor\u00eda de las vacunas para enfermedades in-\nfecciosas se consideraban no rentables seg\u00fan los est\u00e1ndares de la indus-\ntria.38 Se\u00f1ala Santos Rutschman que, a pesar de que las vacunas cons-\ntitu\u00edan una de las herramientas m\u00e1s importantes para la promoci\u00f3n y \nmantenimiento de la salud p\u00fablica,39 los mercados de las vacunas eran \ndescriptos antes de la pandemia de COVID-19 como uno de los tipos de \nproductos biofarmac\u00e9uticos menos rentables, poco incentivados desde \nuna perspectiva de investigaci\u00f3n y desarrollo, lento en su proceso de eva-\nluaci\u00f3n de seguridad y eficacia y que habitualmente no lograban atraer \nsuficiente inversi\u00f3n de los financiadores tradicionales de la industria \nbiofarmac\u00e9utica.40\nSi bien exist\u00edan casos de vacunas rentables, sobre todo en los pa\u00edses \ndesarrollados, se trataban de casos puntuales como las vacunas contra el \nvirus del papiloma humano (VPH)41 o las vacunas contra la gripe que, por \n37. Comisi\u00f3n Europea, \u201cComunicaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Europea al Parlamento Europeo, \nal Consejo Europeo y al Banco Europeo de Inversiones. Estrategia de la UE para las vacu-\nnas contra la COVID-19\u201d, COM/2020/245, del 17.06.2020, p. 10, disponible en https://\neur-lex.europa.eu/legal-content/ES/TXT/PDF/?uri=CELEX:52020DC0245&from=EN, \nvisitado el 27/05/2021.\n38. Santos Rutschman, Ana, \u201cProperty and Intellectual Property in Vaccine Markets\u201d, en \nTexas A&M Journal of Property Law, 2021, Vol. 7, pp. 112/113.\n39. Id., p. 110.\n40. Id., p. 111.\n41. Ibid. Se\u00f1ala la autora que en el caso de la vacuna contra el VPH (\u201cGardasil\u201d), los ingre-\nsos por ventas solo en los EE. UU. alcanzaron a USD 3.200 millones en 2018. 54\nCOVID-19, vacunas y derecho: algunas ense\u00f1anzas de la pandemiasus caracter\u00edsticas estacionales, deb\u00edan ser administradas todos los a\u00f1os por \nlos cambios en las cepas.42\nPor el otro lado, porque las enfermedades infecciosas causadas por vi-\nrus hist\u00f3ricamente afectaban a poblaciones ubicadas predominantemente \nen el hemisferio sur, por ejemplo, los brotes de \u00c9bola, Zika, SARS, etc.43 \nDesde esta perspectiva, el elemento catalizador para la investigaci\u00f3n y el \ndesarrollo de vacunas y su financiamiento proven\u00eda de la necesidad de ha-\ncer frente a los brotes en lugar de los canales tradicionales de la propiedad \nintelectual.44\nIV. El desarrollo y fabricaci\u00f3n de vacunas contra el COVID-19\nLa extensi\u00f3n de la pandemia de COVID-19 con graves consecuencias \nsobre la salud p\u00fablica, la econom\u00eda y la vida social actu\u00f3 como catalizador \nde la llamada carrera de las vacunas .45 De acuerdo a la Organizaci\u00f3n Mun-\ndial de la Salud (OMS), a la fecha de cierre de esta contribuci\u00f3n, exist\u00edan \n286 vacunas en desarrollo, de las cuales 102 se encontraban en etapa de \ndesarrollo cl\u00ednico y las restantes 184 en desarrollo precl\u00ednico,46 de las cuales \n13 \u2013desarrolladas bajo cuatro tipos de plataformas diferentes\u2013 hab\u00edan sido \nadministradas en campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n.47 \nUn dato no menor es la estimaci\u00f3n de que solamente el 7% de las vacu-\nnas candidatas completan exitosamente la etapa de estudios precl\u00ednicos; y \nque de este 7% que pasan a la etapa de estudios cl\u00ednicos, solo entre el 15 y el \n20% reciben aprobaci\u00f3n sanitaria. Por esta raz\u00f3n, quienes participan de la \n42. Id., p. 116.\n43. Ibid.\n44. Santos Rutschman, Ana, \u201cThe COVID-19 Vaccine Race: Intellectual Property, Colla-\nboration(s), Nationalism and Misinformation\u201d, en Washington University Journal of \nLaw & Policy, 2021, Vol. 64, pp. 173/174.\n45. Ibid.\n46. OMS, \u201cDraft landscape and tracker of COVID-10 candidate vacunes\u201d, disponible en \nhttps://www.who.int/publications/m/item/draft-landscape-of-covid-19-candidate-vac-\ncines, consultado el 27/05/2020.\n47. OMS, \u201cCoronavirus disease (COVID-19)\u201d, disponible en https://www.who.int/news-\nroom/q-a-detail/coronavirus-disease-covid-19 , consultada el 27/05/2021.55\npensar en derechocarrera de las vacunas  saben que las probabilidades de entrar al mercado \nson peque\u00f1as y que la mayor\u00eda de los participantes quedar\u00e1n fuera de la \ncarrera en relativamente poco tiempo.48\nSin embargo, a diferencia de lo ocurrido en el pasado con otras vacu-\nnas, el desarrollo de las vacunas contra el COVID-19 pas\u00f3 de la secuencia -\nci\u00f3n gen\u00f3mica de SARS-CoV-2 a fase 1 de estudios cl\u00ednicos en menos de seis \nmeses, cuando un caso t\u00edpico llevaba un tiempo de 3 a 9 a\u00f1os.49 \nEl desaf\u00edo era, entonces, c\u00f3mo atender una demanda global para su-\nministrar vacunas para m\u00e1s de 7.000 millones de personas, utilizando la \ninfraestructura existente.50 Como vaticinaba Santos Rutschman a fines de \n2020, los fabricantes que salieran al mercado tendr\u00edan la capacidad de pro-\nducir grandes cantidades de vacunas, pero no tantas como las que se nece -\nsitan en todo el mundo.51 \nFrente a este escenario, se observaban claramente dos pol\u00edticas. Por un \nlado, el llamado nacionalismo de las vacunas ,52 expresi\u00f3n acu\u00f1ada durante \nla pandemia para referir a las pol\u00edticas de varios pa\u00edses de asegurar las dosis \nde vacunas contra el COVID-19 para sus propias poblaciones.53 Luego de \nabastecida la demanda local, se abr\u00eda entonces la posibilidad de suminis-\ntrar vacunas a otros pa\u00edses. Esta pol\u00edtica se instrument\u00f3 mediante acuerdos \nde adquisici\u00f3n anticipada (AAA) con los laboratorios que ten\u00edan los can-\ndidatos de vacunas m\u00e1s promisorias para reservar una cantidad sustancial \n48. Santos Rutschman, Ana, \u201cThe COVID-19 Vaccine Race: Intellectual Property, Colla-\nboration(s), Nationalism and Misinformation\u201d, op. cit., pp. 175/176.\n49. Heaton, Penny M., \u201cThe Covid-19 Vaccine Development Multiverse\u201d, New England \nJournal of Medicine, 2020, Vol. 383, p. 1988.\n50. GAO, Report to Congressional Addressees, Efforts to Increase Vaccine Availability \nand Perspectives on Initial Implementation, GAO-21-443, Washington, D.C., abril de \n2021, p. 28, disponible en https://www.gao.gov/assets/gao-21-443.pdf , consultado el \n27/05/2021.\n51. Santos Rutschman, Ana, \u201cThe COVID-19 Vaccine Race: Intellectual Property, Collabo-\nration(s), Nationalism and Misinformation\u201d, op. cit., p. 184. \n52. Ver, por ejemplo, The Economist , \u201cThe many guises of vaccine nationalism\u201d, edi -\nci\u00f3n del 13/03/2021, disponible en https://www.economist.com/finance-and-econo-\nmics/2021/03/11/the-many-guises-of-vaccine-nationalism , consultado el 27/05/2021.\n53. Santos Rutschman, Ana, \u201cThe COVID-19 Vaccine Race: Intellectual Property, Colla-\nboration(s), Nationalism and Misinformation\u201d, op. cit., p. 183.56\nCOVID-19, vacunas y derecho: algunas ense\u00f1anzas de la pandemiade vacunas, incluso antes de que estuvieran completamente desarrolladas, \nprobadas y aprobadas por las autoridades regulatorias.54 Se\u00f1ala Correa que \ndos tercios o m\u00e1s de las dosis disponibles fueron compradas previamente o \naseguradas por pa\u00edses desarrollados, lo que les permiti\u00f3 asegurarse el sumi-\nnistro temprano de las vacunas.55\nPor el otro, y como contrapartida al nacionalismo de las vacunas, \nel mecanismo solidario \u201cCOVID-19 Vaccines Global Access\u201d (COVAX) \nliderado por Gavi Alliance,56 Coalition for Epidemic Preparedness Inno-\nvations (CEPI),57 la OMS y UNICEF. El objetivo de COVAX era acelerar \nel desarrollo y fabricaci\u00f3n de vacunas contra el COVID-19 y garantizar el \n54. Ibid.\n55. Correa, Carlos, \u201cExpanding the production of COVID-19 vaccines to reach developing \ncountries.\nLift the barriers to fight the pandemic in the Global South\u201d, Policy Brief, South Cen-\nter, abril de 2021, N\u00b0 92, disponible en https://www.southcentre.int/policy-brief-92-\napril-2021/ , consultado el 27/05/2021.\n56. The Gavi Alliance (GAVI) es una fundaci\u00f3n suiza con estatus internacional. Sus aso-\nciados principales son la OMS, UNICEF, el Banco Mundial y la Fundaci\u00f3n Bill & Melinda \nGates, adem\u00e1s de otras organizaciones de la sociedad civil. GAVI se constituy\u00f3 con la fina -\nlidad de salvar vidas de ni\u00f1os y ni\u00f1as en pa\u00edses de ingresos bajos mediante el incremento \nde la inmunizaci\u00f3n contra enfermedades infecciosas sobre bases equitativas. A tal efecto, \nGAVI prev\u00e9, entre otras herramientas, un sistema de cofinanciamiento, el aceleramiento \ndel acceso a las vacunas (por ejemplo, a trav\u00e9s de la compra conjunta) y asistencia t\u00e9cnica \npara el desarrollo de infraestructura y plataformas de vacunaci\u00f3n. Para el a\u00f1o 2019, GAVI \nhab\u00eda colaborado para que se administraran 17 vacunas contra enfermedades infecciosas \na 822 millones de ni\u00f1os y ni\u00f1as en 73 pa\u00edses, previniendo 14 millones de muertes futuras. \nVer The Gavi Alliance, 2019 Annual Progress Report, Ginebra, 2020, disponible en ht-\ntps://www.gavi.org/sites/default/files/programmes-impact/our-impact/apr/Gavi-Pro-\ngress-Report-2019_1.pdf, consultado el 27/05/2021.\n57. CEPI es una asociaci\u00f3n organizada bajo las leyes de Noruega, fundada en Davos en \n2017 por los gobiernos de Noruega y la India, Bill & Melinda Foundation, Wellcome y \nWorld Economic Forum. Se encuentra financiada por 30 pa\u00edses y otros financiadores \np\u00fablicos y privados. La finalidad de CEPI es contribuir al desarrollo de vacunas contra \nenfermedades infecciosas emergentes y permitir un acceso equitativo a esas vacunas du-\nrante los brotes. Entre las enfermedades prioritarias se encuentran el MERS, la fiebre de \nLassa, Nipah, Ebola, chikungunya, fibre del Valle del Rift, etc. Ver CEPI, Business Plan \n2019 \u2013 2022, disponible en https://cepi.net/wp-content/uploads/2019/10/CEPI-Busi -\nness-Plan-2019-2022-1.pdf , consultado el 27/05/2021.57\npensar en derechoacceso justo y equitativo para todos los pa\u00edses mediante la organizaci\u00f3n \nde la demanda y los recursos para la negociaci\u00f3n y compra conjunta de un \nportfolio de vacunas.58\nA continuaci\u00f3n, rese\u00f1aremos brevemente las pol\u00edticas que implemen -\ntaron los EE. UU., el Reino Unido, la Uni\u00f3n Europea, India y el mecanismo \nCOVAX con relaci\u00f3n al desarrollo y adquisici\u00f3n de vacunas.\na) Estados Unidos\nQuiz\u00e1s el mejor ejemplo del nacionalismo de las vacunas  lo representa \nla Orden Ejecutiva 13.962 emitida por el presidente de los EE. UU. en di-\nciembre de 2020. El objetivo de esa Orden Ejecutiva era garantizar el acceso \ndel gobierno de los EE. UU. a vacunas contra el COVID-1959 y que la pobla-\nci\u00f3n estadounidense tuviera acceso prioritario a las vacunas desarrolladas \nen ese pa\u00eds o adquiridas por el gobierno de los Estados Unidos.60 Despu\u00e9s \nde garantizar la capacidad de satisfacer las necesidades de vacunaci\u00f3n de \nlos EE. UU., reci\u00e9n entonces la Orden Ejecutiva permit\u00eda facilitar el acceso \ninternacional a las vacunas.61\nSi bien la Orden Ejecutiva 13.962 podr\u00eda resultar para algunas perso-\nnas cuestionable desde una perspectiva humanitaria, no es menos cierto que \nesa Orden Ejecutiva es la conclusi\u00f3n de una planificaci\u00f3n admirable reali-\nzada por el gobierno de los EE. UU. para desarrollar vacunas contra el CO-\nVID-19 en tiempo r\u00e9cord.\nEn EE. UU., el desarrollo, la fabricaci\u00f3n y la distribuci\u00f3n de las vacu-\nnas contra el COVID-19 estuvo bajo la responsabilidad de una asociaci\u00f3n \np\u00fablico-privada denominada Operation Warp Speed (OWS) anunciada en \nmayo de 2020 y bajo el liderazgo del Departamento de Defensa (Depart-\nment of Defense) (DoD) y del Departamento de Salud y Servicios Humanos \n58. COVAX Facility, \u201cTerms and Conditions for Self-financing Participants\u201d, cl\u00e1usula N\u00b0 \n1, disponible en https://www.gavi.org/sites/default/files/covid/covax/COVAX-Facili -\nty_Terms_and_Conditions-Self-Financing-Participants.pdf , consultado el 27/05/2021.\n59.  Executive Order 13962, \u201cEnsuring Access to United States Government COVID-19 \nVaccines\u201d, del 8 de diciembre de 2020, Federal Registrer, Vol. 85, No. 239, 11/12/2020, \np. 79777.\n60. Id. \u00a7 1.\n61. Id. \u00a7 2.58\nCOVID-19, vacunas y derecho: algunas ense\u00f1anzas de la pandemia(Department of Health and Human Services) (HHS).62 A cargo de la OWS \nfueron designados un cient\u00edfico y exejecutivo de una de las m\u00e1s grandes \ncompa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas mundiales que hab\u00eda tenido la responsabilidad \nde desarrollar cinco n\u00f3veles vacunas y un general del \u00e1rea de suministros \ndel ej\u00e9rcito a cargo de operaciones.63\nEl objetivo de OWS era producir 300 millones de dosis de vacunas para \nenero de 2021.64 A tales efectos, se destinaron USD 20.000 millones al 14 de \nmarzo de 2021.65 El primer paso fue seleccionar los proyectos que formar\u00edan \nparte de la iniciativa entre aquellos que se consideraban con mayores proba-\nbilidades de obtener vacunas seguras y eficaces.66 \nLas vacunas candidatas para ser seleccionadas deb\u00edan cumplir con \ntres condiciones: 1) tener datos robustos de estudios precl\u00ednicos o de las \nprimeras etapas de estudios cl\u00ednicos que demostraran el potencial de lle-\ngar a una vacuna segura y eficaz; 2) la factibilidad de realizar extensos \nestudios cl\u00ednicos de fase 3 desde julio a noviembre de 2020 con el apoyo \nde OWS y entregar los resultados de eficacia para fines de 2020 o primera \nmitad de 2021; y 3) ser desarrolladas a partir de plataformas tecnol\u00f3gicas \nque permitieran una r\u00e1pida y eficaz fabricaci\u00f3n, debiendo demostrar las \ncompa\u00f1\u00edas capacidad para entregar 100 millones de dosis para mediados \nde 2021.67 \n62. GAO, Report to Congressional Addressees, Operation Warp Speed \u2013 Accelerated CO -\nVID-19 Vaccine Development Status and Efforts to Address Manufacturing Challenges , \nGAO-21-319, Washington, D.C., 11/02/2021, p. 2, disponible en https://www.gao.gov/\nassets/gao-21-319.pdf, consultado el 27/05/2021.\n63. HHS, Comunicado de Prensa, \u201cTrump Administration Announces Framework \nand Leadership por \u2018Operation Warp Speed\u2019\u201d, 15/05/2020, disponible en https://pu-\nblic3.pagefreezer.com/browse/HHS%20%E2%80%93%C2%A0About%20News/20-\n01-2021T12:29/https://www.hhs.gov/about/news/2020/05/15/trump-adminis-\ntration-announces-framework-and-leadership-for-operation-warp-speed.html, \nconsultado el 27/05/2021.\n64. Ibid.\n65. GAO, Report to Congressional Addressees, Efforts to Increase Vaccine Availability \nand Perspectives on Initial Implementation , op. cit., p. 6.\n66. GAO, Operation Warp Speed \u2013 Accelerated COVID-19 Vaccine Development Status \nand Efforts to Address Manufacturing Challenges , op. cit., p. 6.\n67. Id. , pp. 6 y 7.59\npensar en derechoLa estrategia consisti\u00f3 en tener una cartera de vacunas candidatas \nbasadas en distintas plataformas tecnol\u00f3gicas, de modo tal de contar con \ndistintas opciones y mitigar los riesgos asociados a que algunas de las va-\ncunas candidatas no concluyeran con \u00e9xito la fase de desarrollo por pro-\nblemas de seguridad o eficacia, al escalado industrial, etc.68 En esta inte-\nligencia, se eligieron seis (6) proyectos que utilizaban tres (3) plataformas \ntecnol\u00f3gicas diferentes.69 Fue as\u00ed que se seleccionaron los desarrollos de \nPfizer/BioNTech y Moderna \u2013plataformas de ARN mensajero\u2013; Janssen \ny AstraZeneca \u2013plataformas con adenovirus inactivados o atenuados\u2013; y \nSanofi y Novavax \u2013plataformas basadas en prote\u00ednas con adyuvante de su-\nbunidades recombinantes.\nEl gobierno de los EE. UU. suscribi\u00f3 AAA con estas seis compa\u00f1\u00edas y \notros contratos para financiar el desarrollo y comprar anticipadamente la \ntotalidad de la producci\u00f3n. Para abril de 2021, las vacunas de Pfizer, Moder -\nna y Janssen hab\u00edan obtenido autorizaciones de uso de emergencia, mien-\ntras que las otras tres vacunas candidatas continuaban con el desarrollo de \nestudios cl\u00ednicos y estaban pendientes de autorizaci\u00f3n.70\nUna cuesti\u00f3n muy importante era que ninguna vacuna desarrollada \nhasta ese momento con las plataformas de ARN mensajero y de adenovirus \ninactivados o atenuados hab\u00eda sido aprobada por la autoridad regulatoria \nde los EE. UU., pero que en teor\u00eda pod\u00eda adaptarse r\u00e1pidamente para lograr \nuna vacuna contra el COVID-19.71 \nEl primer aspecto que abord\u00f3 la OWS fue c\u00f3mo acelerar la realizaci\u00f3n \nde los estudios cl\u00ednicos para demostrar la seguridad y la eficacia de las vacu-\nnas, de modo tal que se cumplieran las mismas etapas pero en plazos m\u00e1s \ncomprimidos.72 Con esta finalidad, la autoridad sanitaria estadounidense \n(Food and Drug Administration) emiti\u00f3 varias regulaciones en junio de \n2020. Por ejemplo, se autoriz\u00f3 a extrapolar el conocimiento obtenido en el \ndesarrollo de vacunas similares fabricadas con la misma plataforma, lo que \n68. Id. , pp. 10 y 11.\n69. GAO, Efforts to Increase Vaccine Availability and Perspectives on Initial Implemen-\ntation, op. cit., p. 6.\n70. Id. , p. 8.\n71. Id. , p. 11.\n72. Id. , p. 22.60\nCOVID-19, vacunas y derecho: algunas ense\u00f1anzas de la pandemiapermiti\u00f3 respaldar pasos claves que normalmente requerir\u00edan hacer estu -\ndios espec\u00edficos para cada vacuna individual. Algunas compa\u00f1\u00edas no reali-\nzaron estudios en animales, utilizaron informaci\u00f3n generada con la misma \nplataforma para el desarrollo de otras vacunas y entraron directamente en \nfase de estudios cl\u00ednicos. Finalmente, se realizaron en forma concurrente o \nsuperpuesta fases de estudios cl\u00ednicos, en lugar de forma secuencial como \nsucede durante el desarrollo normal de una vacuna.73 \nEl segundo desaf\u00edo que debi\u00f3 afrontar la OWS fue que la mayor\u00eda de las \nf\u00e1bricas de vacunas se encontraban en uso, por lo que era necesario generar \nnuevas capacidades de producci\u00f3n o pasar la producci\u00f3n de otros productos \na vacunas contra el COVID-19. En particular, se advirti\u00f3 tempranamente \nque no hab\u00eda suficiente capacidad para hacer frente al proceso de llenado de \nlos viales con la vacuna.74 \nPara resolver este problema, se identificaron sitios de fabricaci\u00f3n adi-\ncionales y el cuerpo de ingenieros del ej\u00e9rcito de los EE. UU. prest\u00f3 asisten -\ncia t\u00e9cnica para mejorar y expandir las instalaciones, no solo de vacunas, \nsino tambi\u00e9n de insumos tales como viales de vidrio o medios  para hacer \ncultivos celulares.\nLa necesidad de acelerar la fabricaci\u00f3n del API y el llenado de las va -\ncunas tambi\u00e9n se top\u00f3 con la dificultad en los procesos de transferencia de \ntecnolog\u00eda para escalar la producci\u00f3n de peque\u00f1os lotes de desarrollo a lo-\ntes industriales. En efecto, salvo Pfizer, las otras cinco compa\u00f1\u00edas ten\u00edan \nsubcontratistas para realizar esas tareas, total o parcialmente, y debieron \nbuscar personal especializado y capacitarlo, lo que no fue f\u00e1cil, aun para \nempresas con amplia experiencia en la fabricaci\u00f3n de vacunas.75\nEl cuarto desaf\u00edo fue afrontar la ruptura de la cadena de suminis-\ntros y la escasez de ciertos productos esenciales para la fabricaci\u00f3n de \nlas vacunas. De acuerdo a la GAO, varias causas fueron concomitantes: \n73. Id. Por ejemplo, en el desarrollo normal de vacunas, la revisi\u00f3n de datos colectados en \nfase 2 lleva usualmente 6 meses m\u00e1s una reuni\u00f3n de trabajo con la autoridad regulatoria \npara planificar la fase 3; mientras que, en el caso de COVID-19, la revisi\u00f3n de fase 2 se hizo \nen 3 semanas y al mismo tiempo se comenz\u00f3 a preparar la fase 3.\n74. Id., p. 26. Por ejemplo, se adicion\u00f3 una l\u00ednea de producci\u00f3n en la planta de un con-\ntratista que trabajada para Moderna y Janssen; mientras que Pfizer incorpor\u00f3 dos l\u00edneas \nde producci\u00f3n.\n75. Id. , p. 10.61\npensar en derechocambios en el mercado laboral, aumento de la demanda y restricciones a \nlas exportaciones de determinados productos. Entre otros productos cr\u00ed-\nticos con abastecimiento insuficiente se encontraban las bolsas descar-\ntables para reactores, medios para cultivos celulares, sacarosa, reactivos, \nproductos qu\u00edmicos, filtros, viales de vidrio, jeringas para prellenado y \nreactivos para control de calidad. Por ejemplo, productos que eran abas-\ntecidos normalmente en 7 d\u00edas, se deb\u00eda esperar de 4 a 12 semanas para \nrecibirlos.76\nDe acuerdo a la GAO, las interrupciones en el suministro pusieron de \nmanifiesto la fragilidad de la cadena global y los riesgos de depender de un \npeque\u00f1o n\u00famero de fuentes, principalmente extranjeras.77 El principal ins-\ntrumento para sortear esta dificultad fue la DPA.78 A tal fin, se construy\u00f3 \nuna lista de insumos y equipamiento cr\u00edticos comunes a las seis empresas \nseleccionadas. Para diciembre de 2020, invocando la DPA se priorizaron 18 \ncontratos de suministros.79 \nEsta priorizaci\u00f3n afect\u00f3 el abastecimiento de insumos cr\u00edticos para la \nfabricaci\u00f3n de vacunas en otros pa\u00edses, como M\u00e9xico y la India,80 y retras\u00f3 \nen al menos dos meses los planes de producci\u00f3n. En efecto, si bien no exist\u00eda \nuna prohibici\u00f3n de exportaciones de insumos, la priorizaci\u00f3n del suministro \na los seis fabricantes de vacunas dom\u00e9sticos tuvo por efecto el desabasteci -\nmiento externo.81\n76. Id. , pp. 26 y 27.\n77. Id., p. 28. Ver supra secci\u00f3n II.\n78. Ibid. , cita a pie de p\u00e1gina 39. \n79. Ibid. De acuerdo a un Comunicado de Prensa de la Casa Blanca, la administraci\u00f3n \nTrump invoc\u00f3 en 18 oportunidades la DPA en conexi\u00f3n con la OWS. Ver Statement from \nthe Press Secretary, 29/12/2021, disponible en https://trumpwhitehouse.archives.gov/\nbriefings-statements/statement-press-secretary-123020/ , visitado el 27/05/2021. Esta \npol\u00edtica se profundiz\u00f3 durante la administraci\u00f3n Biden.\n80. Ver The Economist , \u201cAmerican export controls threaten to hinder global vaccine pro-\nduction\u201d, 24/04/2021, disponible en https://www.economist.com/science-and-techno -\nlogy/2021/04/22/american-export-controls-threaten-to-hinder-global-vaccine-produc -\ntion, consultado el 27/05/2021.\n81. Ver Williams, Aime y Stacey, Kiran, \u201cIs there a ban on Covid vaccine exports in the \nUS?\u201d, Financial Times, 1/05/2021, disponible en https://www.ft.com/content/82fa8fb4\n-a867-4005-b6c2-a79969139119 , consultado el 27/05/2021.62\nCOVID-19, vacunas y derecho: algunas ense\u00f1anzas de la pandemiaFinalmente, pero no menos importante, el gobierno federal financi\u00f3 \nampliamente el desarrollo de las seis vacunas. Entre marzo y noviembre de \n2020, celebr\u00f3 AAA por 600 millones de dosis de vacunas por un valor es-\ntimado de USD 12.800 millones,82 a raz\u00f3n de 100 millones de dosis a cada \ncompa\u00f1\u00eda. En marzo y abril de 2020, por ejemplo, ya hab\u00eda colocado \u00f3rde-\nnes de compra a Janssen, Moderna y Sanofi. Salvo en el caso de Pfizer, el \ngobierno federal aport\u00f3 tambi\u00e9n financiamiento para los estudios cl\u00ednicos y \npara el desarrollo de las vacunas.83 \nDe este modo, el gobierno federal asumi\u00f3 un importante riesgo para ace-\nlerar ese proceso y se asegur\u00f3 tambi\u00e9n su abastecimiento a trav\u00e9s de los AAA, \naun cuando algunas de las vacunas candidatas fracasaren en el desarrollo.84 \nLos contratos establec\u00edan, adem\u00e1s, la exclusividad de aprovisionamiento al \ngobierno estadounidense y la fabricaci\u00f3n a gran escala dentro de los EE. UU.85\nPara abril de 2021, la GAO estimaba que el gobierno federal hab\u00eda \ndestinado 20.400 millones de d\u00f3lares a la OWS, de los cuales Pfizer ha-\nb\u00eda recibido USD 6.000 millones; Janssen, USD 2.100 millones; Moder -\nna, USD 5.300 millones; AstraZeneca, USD 1.600 millones; Novavax, \nUSD 1.600 millones; y Sanofi, USD 2.200 millones. Tambi\u00e9n se destinaron \nUSD 1.500 millones para financiar mejoras o ampliaciones en instalacio-\nnes de terceras compa\u00f1\u00edas con capacidad para fabricar las vacunas o para \nincrementar la producci\u00f3n de insumos (viales de vidrio, jeringas, etc.) o los \nsistemas de distribuci\u00f3n y seguimiento.86\n82. Las \u00f3rdenes de compra originales fueron de 100 millones de dosis a cada compa\u00f1\u00eda. \nEstas \u00f3rdenes de compra fueron luego ampliadas, una vez aprobado su uso de emergen -\ncia, a Pfizer y Moderna en 200 millones de dosis adicionales a cada una de ellas. Final-\nmente, en abril de 2021, se compraron otros 200 millones de dosis a Moderna y Pfizer y \n67 millones de dosis a Janssen. En total, a mayo de 2021, el Gobierno de los EE. UU. hab\u00eda \ncomprado 600 millones de dosis a Pfizer, otro tanto a Moderna y 167 millones a Janssen. \nId., pp. 18, 19 y 24.\n83. En el caso de Moderna, se aportaron USD 430 millones para estudios cl\u00ednicos y desarro-\nllo de la vacuna. Id.  p. 17. Por su parte, respecto a Pfizer, el gobierno federal no financi\u00f3 el \ndesarrollo de la vacuna y solo efectu\u00f3 los pagos una vez aprobadas y entregadas las vacunas.\n84. Id. , pp. 16 y 17.\n85. Ibid.\n86. GAO, Report to Congressional Addressees, Efforts to Increase Vaccine Availability \nand Perspectives on Initial Implementation , op. cit., p. 7.63\npensar en derechoRespecto a los DPI, el informe de la GAO se\u00f1ala que el gobierno de \nlos EE. UU. no posee, en su totalidad o en una parte sustancial, los DPI \nvinculados con las vacunas que las seis compa\u00f1\u00edas identificaron como \nesenciales para su desarrollo o fabricaci\u00f3n.87 Sin perjuicio de ello, los \ncontratos previeron cl\u00e1usulas para la hip\u00f3tesis en que no pudiera garan-\ntizarse el suministro de las vacunas, o el laboratorio decidiera suspender \nla producci\u00f3n, se declarara la quiebra, etc. Para estos casos, el gobierno \nse asegur\u00f3 una licencia sobre los DPI con el fin de que terceros pudie-\nran producir vacunas para su exclusiva venta al gobierno. Esta licencia \ninclu\u00eda no solo la f\u00f3rmula de la vacuna, sino tambi\u00e9n el know-how para \nproducirlas.88 \nAsimismo, los contratos tambi\u00e9n establecieron que el gobierno tendr\u00eda \nacceso a informaci\u00f3n sobre el proceso de fabricaci\u00f3n y control de calidad, lo \nque sumado a la presencia de representantes gubernamentales en los sitios \nde producci\u00f3n, salvo en el caso de Pfizer, le permitieron tener un conoci-\nmiento m\u00e1s detallado.89\nPor \u00faltimo, de acuerdo a la GAO, para el 29 de marzo de 2021, 226 \nmillones de dosis hab\u00edan sido fabricadas y entregadas para su aplicaci\u00f3n, \ncon un ritmo de producci\u00f3n de 13 millones de dosis semanales en el caso de \nPfizer y de 9 millones por semana de Moderna.90 \nEl avance del plan de vacunaci\u00f3n y el acelerado ritmo de producci\u00f3n \ndio lugar a las primeras exportaciones de vacunas desde los EE. UU. hacia \nfines de mayo de 2021 y el anuncio de la administraci\u00f3n Biden de la dona-\nci\u00f3n de 500 millones de dosis a pa\u00edses de ingresos bajos e ingresos medios \nbajos.91\n87. Id. , p. 22.\n88. Ibid.\n89. Id. , p. 23.\n90. Id., p. 25.\n91. The White House, \u201cFact Sheet: President Biden Announces Historic Vaccine Dona-\ntion: Half a Billion Pfizer Vaccines to the World\u2019s Lowest-Income Nations\u201d, Statements \nand Releases, 10/06/2021, disponible en https://www.whitehouse.gov/briefing-room/\nstatements-releases/2021/06/10/fact-sheet-president-biden-announces-historic-vacci-\nne-donation-half-a-billion-pfizer-vaccines-to-the-worlds-lowest-income-nations/ , con-\nsultado el 19/06/2021.64\nCOVID-19, vacunas y derecho: algunas ense\u00f1anzas de la pandemiaPara el 17 de junio de 2021, los EE. UU. hab\u00edan aplicado 314 millones \nde dosis de vacunas, habiendo recibido el 53,8% de la poblaci\u00f3n al menos \nla primera dosis; mientras que el 44,5% estaba completamente vacunado.92\nb. Reino Unido y Uni\u00f3n Europea\nDos iniciativas de origen europeo han desarrollado sendas vacunas \ncontra el COVID-19 que obtuvieron autorizaci\u00f3n sanitaria: la alianza entre \nUniversity of Oxford y el laboratorio anglo-sueco AstraZeneca, por un lado; \ny la alemana BioNTech en colaboraci\u00f3n con Pfizer, por el otro. Si bien ambas \nvacunas contaron con un importante financiamiento y apoyo del gobierno \nfederal de los EE. UU., como hemos visto en la secci\u00f3n A. precedente, las \nvacunas fueron dise\u00f1adas en Europa y tambi\u00e9n fueron apoyadas por los go-\nbiernos del Reino Unido y la UE. \nBioNTech es un laboratorio relativamente nuevo fundado en 2008. En \nsus comienzos, recibi\u00f3 4,1 millones de euros del gobierno federal alem\u00e1n bajo \nel programa GO-Bio,  cuyo objetivo era desarrollar vacunas de ARN optimiza-\ndas para la inmunoterapia contra el c\u00e1ncer y financiaci\u00f3n adicional en el pe-\nr\u00edodo 2012-2017 a trav\u00e9s del cl\u00faster \u201cCi3-Cluster for Individualized Immune \nIntervention\u201d.93 Dada esta experiencia, a los pocos d\u00edas de divulgado el geno-\nma del virus SARS-CoV-2, BioNTech desarroll\u00f3 varias candidatas de vacunas \ncontra el COVID-19 basadas en la tecnolog\u00eda ARN. En marzo de 2021, Pfizer \ny BioNTech \u2013que ven\u00edan colaborando en el desarrollo de vacunas contra la \ngripe\u2013 celebraron un acuerdo para acelerar el desarrollo y la comercializaci\u00f3n \nde la vacuna contra el COVID-19. Este proyecto cont\u00f3 tambi\u00e9n con financia-\nmiento del gobierno alem\u00e1n que aport\u00f3 ayudas por 375 millones de euros.94\nPor su parte, un grupo de investigadores del Jenner Institute y del \nOxford Vaccine Group dependientes de University of Oxford desarrolla-\nron una vacuna sobre la plataforma de vectores de adenovirus atenuado. \n92. Centers for Disease control and Prevention, \u201cCovid Data Tracker\u201d, disponible en  \nhttps://covid.cdc.gov/covid-data-tracker/#vaccinations , consultado el 17/06/2021.\n93. Ver Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (Ministerio Federal de Educa -\nci\u00f3n e Investigaci\u00f3n),   PRESSEMITTEILUNG: 054/2021 del 19/03/2021, disponible en  \nhttps://www.bmbf.de/de/karliczek-biontech-gruenderpaar-tuereci-Sahin-ist-ein-haupt  \ngewinn-fuer-die-14019.html, consultado el 27/05/2021.\n94. Ibid.65\npensar en derechoEn abril de 2020, University of Oxford anunci\u00f3 un acuerdo con AstraZene-\nca para la fabricaci\u00f3n a gran escala y distribuci\u00f3n de la vacuna que estaba \nsiendo sometida a estudios.95 El objetivo de esta colaboraci\u00f3n era escalar \nindustrialmente la vacuna, proporcionar acceso al Reino Unido a la vacuna \nlo antes posible si la candidata ten\u00eda \u00e9xito y trabajar con socios globales para \nla distribuci\u00f3n internacional de la vacuna, particularmente para que est\u00e9 \ndisponible y accesible en pa\u00edses de ingresos bajos y medianos. Este proyecto \nrecibi\u00f3 financiamiento tambi\u00e9n del gobierno brit\u00e1nico por 20 millones de \nlibras esterlinas.96\nTanto AstraZeneca97 como Pfizer/BioNTech98 dispon\u00edan de instalacio -\nnes propias o de subcontratistas para fabricar el API y realizar la formulaci\u00f3n \n95. University of Oxford, \u201cLandmark partnership announced for development of CO-\nVID-19 vaccine\u201d, News and Events, del 30/04/2020, disponible en https://www.ox.ac.\nuk/news/2020-04-30-landmark-partnership-announced-development-covid-19-vacci-\nne, consultado el 27/05/2021.\n96. Ibid.\n97. Astrazeneca fabrica el API en las plantas de Henogen en Seneffe, B\u00e9lgica; de Catalent \nBiologic\u2019s en Anagni, Italia; de Halix en Leiden, Pa\u00edses Bajos; y de Oxford Biomedica en la \nciudad hom\u00f3nima, Reino Unido. Sin perjuicio de estas facilidades europeas, la autorizaci\u00f3n \nde la EMA incluye las f\u00e1bricas de API de SK Bioscience de Corea del Sur, WuXi Biologics de \nChina y de Catalent en Harmans, EE. UU. Ver EMA, Vaxzevria, https://www.ema.europa.\neu/en/documents/product-information/vaxzevria-previously-covid-19-vaccine-astrazene -\nca-epar-product-information_en.pdf, consultado el 27/05/2021. Por otra parte, dentro del \nReino Unido, la fabricaci\u00f3n del API se realiza tambi\u00e9n en la planta de Cobra Biologics en \nKeele y la formulaci\u00f3n y envasado en la planta de Wockhardt en Wrexham. \n98. En el caso de Pfizer/ BioTNech, la fabricaci\u00f3n del API se realiza en tres f\u00e1bricas ale-\nmanas: las plantas de BioTNech en Mainz y Marburg y la del subcontratista Rentschler \nBiopharma en Laupheim. La formulaci\u00f3n en tres f\u00e1bricas: Polymun en Klosterneuburg, \nAustria; Mibe en Brehna, Alemania; y la planta de Pfizer en Puurs, B\u00e9lgica. Por \u00faltimo, el \nenvasado y embalaje de la vacuna se realiza en la mencionada planta de Pfizer en Puurs. \nAdicionalmente, la autorizaci\u00f3n de la EMA incluye la f\u00e1brica de API de Wyeth en Mas-\nsachusetts, EE. UU. Ver EMA, Comirnaty, https://www.ema.europa.eu/en/medicines/\nhuman/EPAR/comirnaty#product-information-section , consultado el 27/05/2021.  Ver \ntambi\u00e9n la informaci\u00f3n publicada por la Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanitaria (ANVI -\nSA) de Brasil respecto a la certificaci\u00f3n de buenas pr\u00e1cticas de manufactura de la vacuna \nPfizer/BioNTech, disponible en https://www.gov.br/anvisa/pt-br/assuntos/noticias-an-\nvisa/2021/vacina-concluida-certificacao-de-boas-praticas-de-fabricacao-da-pfizer , con-\nsultada el 27/05/2021.66\nCOVID-19, vacunas y derecho: algunas ense\u00f1anzas de la pandemiay envasado de las vacunas en ambos lados del Atl\u00e1ntico. En particular, As-\ntraZeneca ten\u00eda capacidad de producci\u00f3n tanto en el Reino Unido como en \nla Uni\u00f3n Europea. Las otras dos vacunas aprobadas por la Uni\u00f3n Europea \ny el Reino Unido a junio de 2021 \u2013Moderna y Janssen\u2013, si bien hab\u00edan sido \ndesarrolladas en los EE. UU., tambi\u00e9n eran fabricadas en la Uni\u00f3n Euro-\npea,99 pero no en el Reino Unido. \n1. Reino Unido\nEn abril de 2020, el gobierno brit\u00e1nico constituy\u00f3 el \u201cUK Government \nVaccine Task Force\u201d (VTF) que reportaba directamente al primer ministro \ndentro del Department for Business, Energy & Industrial Strategy (Departa-\nmento de Negocios, Energ\u00eda y Estrategia Industrial).100 El VTF est\u00e1 integrado \npor una combinaci\u00f3n de funcionarios p\u00fablicos, militares y contratistas espe-\ncializados en \u00e1reas tales como desarrollo cl\u00ednico y precl\u00ednico de vacunas, asun-\ntos regulatorios, fabricaci\u00f3n y gesti\u00f3n de proyectos para fabricar vacunas, etc. \nLos objetivos fijados para el VTF fueron: 1) asegurar el acceso a las va -\ncunas m\u00e1s prometedoras para la poblaci\u00f3n del Reino Unido lo antes posible; \n2) proporcionar la distribuci\u00f3n internacional de vacunas para que los bene -\nficios del liderazgo del Reino Unido y la inversi\u00f3n en esta \u00e1rea puedan com-\npartirse ampliamente; y 3) apoyar la estrategia industrial del Reino Unido \nmediante el establecimiento de una estrategia de vacunas a largo plazo para \npreparar al pa\u00eds para futuras pandemias.101\n99. En el caso de Moderna, la autorizaci\u00f3n de la EMA inclu\u00eda dos f\u00e1bricas de API de Lonza \nen Visp, Suiza, y la de Moderna en Norwood, Massachusetts. Mientras que el API de las \nvacunas de Janssen se elaboran en dos f\u00e1bricas de la propia Janssen en Leiden y la planta \nestadounidense de Emergent Manufacturing en Baltimore, Maryland. Ver EMA, COVID-19 \nVaccine Moderna, en https://www.ema.europa.eu/en/documents/product-information/\ncovid-19-vaccine-moderna-epar-product-information_en.pdf, y COVID-19 Vaccine Jans-\nsen, en https://www.ema.europa.eu/en/documents/product-information/covid-19-vacci-\nne-janssen-epar-product-information_en.pdf, ambas consultadas el 27/05/2021.\n100. Department for Business, Energy & Industrial Strategy, UK Vaccine Taskforce 2020. \nAchievements and Future Strategy. End of year report, December 2020, disponible en ht-\ntps://assets.publishing.service.gov.uk/government/uploads/system/uploads/attachment_\ndata/file/944308/VTF_Interim_report_-_5th_publication.pdf, consultado el 27/05/2021.\n101. Department for Business, Energy & Industrial Strategy, UK Vaccine Taskforce 2020 , \nop. cit., p. 12.67\npensar en derechoLa segunda decisi\u00f3n que adopt\u00f3 el gobierno brit\u00e1nico fue no parti-\ncipar en el mecanismo de compra conjunta de vacunas con la UE, para \npriorizar la posibilidad de elegir las vacunas y de negociar cl\u00e1usulas claves \nen los contratos.102 Esta decisi\u00f3n, finalmente, demostr\u00f3 ser muy efectiva, \npues el programa de vacunaci\u00f3n del Reino Unido avanz\u00f3 m\u00e1s r\u00e1pidamente \nque en la UE.\nSeg\u00fan la Comisi\u00f3n Europea, esta diferencia en la velocidad de va-\ncunaci\u00f3n estaba dada porque AstraZeneca habr\u00eda priorizado el abasteci-\nmiento del Reino Unido en detrimento de sus obligaciones con la UE. Esta \npreferencia fue atribuida en parte a que los contratos firmados por el Rei-\nno Unido eran m\u00e1s estrictos que los firmados por la UE, pues conten\u00edan \npenalidades m\u00e1s severas y medidas m\u00e1s efectivas para compelir su cum-\nplimiento.103 \nEn tercer lugar, VTF sab\u00eda que no pod\u00eda adoptar pr\u00e1cticas tradicionales \npara la adquisici\u00f3n de vacunas como la de comprar apelando a la compe -\ntencia de proveedores en licitaciones, ya que se trataba de vacunas que no \nestaban cl\u00ednicamente probadas y con procesos de fabricaci\u00f3n tampoco pro-\nbados, con proveedores en una posici\u00f3n de monopolio, en un mercado muy \ncompetitivo y con oferta estrictamente limitada a corto plazo.104 Ello oblig\u00f3 \na explorar estructuras y acuerdos creativos, teniendo en cuenta adem\u00e1s que \nlas \u00f3rdenes de compra que estaba colocando el Reino Unido eran menores \nen cantidades que las de la UE o los EE. UU.105\nEl VTF, al igual que los EE. UU., construy\u00f3 una cartera con distintas \nplataformas, pero de siete vacunas. Esta cartera inclu\u00eda plataformas de va -\ncunas establecidas con perfiles de seguridad comprobados (GSK / Sanofi, \nNovavax y Valneva) y plataformas m\u00e1s nuevas pero cl\u00ednicamente avanza-\ndas (Oxford/AstraZeneca, Pfizer/BioNTech, Janssen y Moderna). De esta \n102. Ibid., p. 13.\n103. Isaac, Ana y Deutsch, Jillian, \u201cHow the UK gained an edge with AstraZeneca\u2019s vac -\ncine commitments\u201d, en Politico , 22/02/2021, disponible en https://www.politico.eu/\narticle/the-key-differences-between-the-eu-and-uk-astrazeneca-contracts/ , consultado \nel 27/05/2011. \n104. Department for Business, Energy & Industrial Strategy, UK Vaccine Taskforce 2020, \nop. cit., p. 14.\n105. Ibid.68\nCOVID-19, vacunas y derecho: algunas ense\u00f1anzas de la pandemiaforma, dispersaba el riesgo frente a eventuales fracasos en el desarrollo, \nmaximizando las posibilidades de \u00e9xito.106 \nEn mayo de 2020, el VTF otorg\u00f3 a Oxford/AstraZeneca un AAA por \n100 millones de dosis. Esta decisi\u00f3n redujo significativamente el riesgo de \ndesarrollo de la vacuna y garantiz\u00f3 la demanda gubernamental a un precio \ndeterminado, mientras que el tama\u00f1o de la orden de compra aseguraba su \ndesarrollo en el Reino Unido.107 El pago por adelantado del contrato, parte \ndel cual era no reembolsable en caso de fracaso, proporcion\u00f3 capital de tra-\nbajo vital para escalar los procesos de fabricaci\u00f3n y garantizar la fabricaci\u00f3n \na escala comercial antes de la autorizaci\u00f3n sanitaria,108 lo que permiti\u00f3 dis-\nponer de las vacunas ni bien aprobadas. Asimismo, el AAA permiti\u00f3 finan -\nciar la ampliaci\u00f3n de la capacidad de producci\u00f3n de las vacunas de Oxford/\nAstraZeneca en el Reino Unido, pues ninguna de ellas ten\u00eda experiencia en \nla fabricaci\u00f3n de vacunas a gran escala.109\nEn julio de 2020, VTF firm\u00f3 con Pfizer/BioNTech un segundo AAA \npor 40 millones de dosis. Para enero de 2021, VTF hab\u00eda firmado AAA por \nun total de 357 millones de dosis, de las cuales 157 millones correspond\u00edan \na vacunas aprobadas por la autoridad sanitaria (100 millones de dosis de \nOxford/AstraZeneca, 40 millones Pfizer/BioNTech y 17 millones de Mo-\nderna), suficientes para vacunar a todos los habitantes del Reino Unido.110 \n106. Ibid. ., p. 12.\n107. Balawejder, Filip; Sampson, Skye y Stratton, Tom, \u201cLessons for industrial policy from \ndevelopment of the Oxford/AstraZeneca Covid-19 vaccine\u201d, Industrial Strategy Council, \nResearch Paper, marzo de 2021, p. 18, disponible en https://industrialstrategycouncil.\norg/sites/default/files/attachments/Covid-19%20vaccine%20-%20lessons%20for%20\nthe%20IS.pdf, visitado el 27/05/2021.\n108. Department for Business, Energy & Industrial Strategy, UK Vaccine Taskforce 2020, \nop. cit., p. 15.\n109. Ibid.\n110. Ver House of Commons, Public Accounts Committee, \u201cOral Evidence: Covid-19: \nPlanning for a vaccine, HC 930\u201d, 11/01/2021, p. 32, disponible en https://committees.\nparliament.uk/oralevidence/1670/default/. Ver tambi\u00e9n, Department of Health & So-\ncial Care, UK Covid-19 vaccines delivery plan, 11/01/2021, p. 5, disponible en https://\nassets.publishing.service.gov.uk/government/uploads/system/uploads/attachment_\ndata/file/951928/uk-covid-19-vaccines-delivery-plan-final.pdf , ambos consultados el \n27/05/2021.69\npensar en derechoEn mayo de 2021, cuatro de las vacunas integrantes de la cartera hab\u00edan \nobtenido aprobaci\u00f3n regulatoria (Oxford/AstraZeneca, Pfizer/BioNTech, \nModerna y Janssen) y tres eran fabricadas en el Reino Unido (AstraZeneca, \nValneva y Novavax). \nLos AAA sumaron pagos anticipados del gobierno brit\u00e1nico por 914 \nmillones de libras esterlinas.111 De acuerdo a la presidenta del VTF, con los \npagos anticipados el gobierno asumi\u00f3 el riesgo de realizar el escalado de \nfabricaci\u00f3n industrial para una variedad de vacunas diferentes, lo que per-\nmiti\u00f3 que esas empresas comenzaran la fabricaci\u00f3n y, ni bien alguna de las \nvacunas demostrara seguridad y eficacia, iniciar r\u00e1pidamente la campa\u00f1a de \nvacunaci\u00f3n en forma masiva.112\nPero el VTF no solo negoci\u00f3 los AAA y construy\u00f3 la cartera de vacunas, \nsino que se involucr\u00f3 activamente en el desarrollo de los estudios cl\u00ednicos y en \nlos aspectos industriales. En efecto, VTF aport\u00f3 financiamiento p\u00fablico a cin-\nco empresas para expandir y aumentar la capacidad industrial para fabricar \nel API y realizar el formulado, llenado y envasado de las vacunas, con la flexi-\nbilidad de fabricar vacunas provenientes de cuatro plataformas diferentes.113 \nAsimismo, se comenzaron los estudios y trabajos para establecer la capacidad \nde desarrollar y fabricar vacunas sobre la plataforma de ARN mensajero.114 \nSimult\u00e1neamente, VTF trabaj\u00f3 para fortalecer la resiliencia de la cade -\nna de suministros, bas\u00e1ndose en proveedores del Reino Unido. Entre estos \nsuministros cr\u00edticos, se incluyeron biorreactores, reactivos, materias primas, \nviales, tapones, etc. A tales efectos, se ampli\u00f3 la capacidad de producci\u00f3n.115 \nPor \u00faltimo, se cre\u00f3 un programa para acelerar los estudios cl\u00ednicos \npara determinar la seguridad y eficacia de las vacunas, la estandarizaci\u00f3n de \ntales estudios para facilitar la comparaci\u00f3n de resultados y se cre\u00f3 un regis-\ntro nacional de voluntarios para participar en los estudios cl\u00ednicos al que se \ninscribieron m\u00e1s de 360.000 personas.116\n111. House of Commons, Public Accounts Committee, op. cit., p. 19.\n112. Id., p. 20.\n113. Ibid., p. 16.\n114. Department for Business, Energy & Industrial Strategy, UK Vaccine Taskforce 2020 , \nop. cit., p. 7.\n115. Id., p. 18.\n116. Id., p. 21.70\nCOVID-19, vacunas y derecho: algunas ense\u00f1anzas de la pandemiaPara el 17 de junio de 2021, el Reino Unido hab\u00eda aplicado casi 73 \nmillones de dosis, habiendo recibido el 80,1% de la poblaci\u00f3n al menos la \nprimera dosis de la vacuna, mientras que el 58,2% estaba completamente \nvacunado.117\n2. Uni\u00f3n Europea\nEn junio de 2020, la Comisi\u00f3n Europea estableci\u00f3 la estrategia para las \nvacunas contra el COVID-19118 en una comunicaci\u00f3n al Parlamento Euro-\npeo, al Consejo Europeo y al Banco Europeo de Inversiones. En el documen -\nto se se\u00f1alaba que la estrategia ten\u00eda tres objetivos y dos pilares.\nCon relaci\u00f3n a los objetivos, se indicaban los de garantizar la calidad, la \nseguridad y la eficacia de las vacunas, el acceso a tiempo de las vacunas para \nlos Estados miembros y su poblaci\u00f3n \u2013y liderar, de esa manera, el esfuerzo \nde solidaridad mundial\u2013 y el acceso equitativo de todas las personas de la \nUE a una vacuna asequible.119\nLos dos pilares de la estrategia eran garantizar una producci\u00f3n sufi-\nciente de vacunas mediante AAA con los productores de vacunas financia -\ndas a trav\u00e9s del Instrumento para la Prestaci\u00f3n de Asistencia Urgente (ESI) \ny adaptar el marco regulatorio a la situaci\u00f3n de urgencia, haciendo uso de la \nflexibilidad normativa disponible para acelerar el desarrollo, la autorizaci\u00f3n \ny disponibilidad de las vacunas.120\nA tales efectos, se estableci\u00f3 un proceso central de contrataci\u00f3n p\u00fablica \npara ganar eficacia y rapidez frente a la alternativa de llevar adelante 27 pro-\ncesos de compra por cada uno de los Estados miembros, lo que mejorar\u00eda la \nposici\u00f3n negociadora, evitar\u00eda la competencia entre los Estados miembros y \nfavorecer\u00eda la solidaridad entre ellos. \n117. Public Health England, \u201cVaccinations in United Kingdom\u201d, disponible en https://\ncoronavirus.data.gov.uk/details/vaccinations , consultado el 15/06/2021.\n118. Comisi\u00f3n Europea, Comunicaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Europea al Parlamento Europeo, \nal Consejo Europeo y al Banco Europeo de Inversiones. Estrategia de la UE para las \nvacunas contra la COVID-19 , COM/2020/245, del 17/06/2020, disponible en https://\neur-lex.europa.eu/legal-content/ES/TXT/PDF/?uri=CELEX:52020DC0245&from=EN, \nvisitado el 27/05/2021.\n119. Ibid.\n120. Ibid.71\npensar en derechoEsta pol\u00edtica se llev\u00f3 adelante a trav\u00e9s de los referidos AAA, que ade -\nm\u00e1s permit\u00edan ayudar al r\u00e1pido desarrollo y producci\u00f3n de la vacuna, asu-\nmiendo la UE parte de los costos iniciales, tanto para su desarrollo como \npara la realizaci\u00f3n de estudios cl\u00ednicos y la producci\u00f3n de las vacunas.\nPor ejemplo, en el AAA suscripto entre la Comisi\u00f3n Europea y AstraZe-\nneca se estableci\u00f3 que las vacunas ser\u00edan suministradas al costo, sin ganan-\ncias para AstraZeneca.121 Tambi\u00e9n que la primera adelantar\u00eda fondos a la \nsegunda para que hiciera frente al costo de las vacunas, estimado en 870 \nmillones de euros.122 \nLuego de aprobadas las vacunas, los Estados miembros podr\u00e1n adqui-\nrirlas directamente al productor sobre las bases del AAA, asign\u00e1ndose las \ndosis a cada Estado miembro en proporci\u00f3n a su poblaci\u00f3n.\nCon relaci\u00f3n al criterio para la selecci\u00f3n de las candidatas de vacunas y \nadoptar una decisi\u00f3n de financiaci\u00f3n, se fijaron varios par\u00e1metros: el rigor \ndel enfoque cient\u00edfico y la tecnolog\u00eda utilizadas; la velocidad de entrega a la \nescala requerida; el importe de la financiaci\u00f3n solicitado, el calendario y las \ncondiciones de pago; el riesgo compartido respecto a la posibilidad de que \nla vacuna no concluya exitosamente su desarrollo; la cobertura de respon-\nsabilidad que pudieran exigir las empresas; la cobertura de distintas plata-\nformas tecnol\u00f3gicas; la capacidad de suministro mediante el desarrollo de \ncapacidad de producci\u00f3n en la UE; el compromiso de destinar futuras dosis \na pa\u00edses socios para poner fin a la pandemia mundial; y el compromiso de \ninvolucrase en una fase precoz con los reguladores de la UE.\nLa Comisi\u00f3n enfatiz\u00f3 que la crisis del  COVID-19 hab\u00eda demostrado \n\u201cla ventaja de diversificar las fuentes de suministro y contar con partes de \nlas cadenas de suministro de bienes esenciales en la UE. Aunque la UE siga \nplenamente comprometida con el comercio internacional y con el desarro-\nllo de cadenas de suministro mundiales, tambi\u00e9n debe aspirar a atraer la \ncapacidad de producci\u00f3n de vacunas a su territorio a fin de mitigar las per-\nturbaciones de dichas cadenas de suministro\u201d.123 Pero, a diferencia de los \n121. Advance Purchase Agreement (\u201cAPA\u201d) for the Production, Purchase and Supply of a \nCovid-19 Vaccine in the European Union\u201d entre la Comisi\u00f3n Europea y AstraZeneca AB, \ncl\u00e1usula 7.4.\n122. Ibid. , cl\u00e1usula 7.1.\n123. Id., p. 6.72\nCOVID-19, vacunas y derecho: algunas ense\u00f1anzas de la pandemiaEE. UU., el documento se\u00f1ala que la producci\u00f3n no se reservar\u00eda exclusiva-\nmente para la UE.\nTambi\u00e9n se estableci\u00f3 un grupo operativo en la autoridad sanitaria para \ninteractuar con los desarrollares de las vacunas y ofrecer apoyo cient\u00edfico, a la \nvez que se agilizaron los procesos de evaluaci\u00f3n, lo que permiti\u00f3 la autoriza-\nci\u00f3n inicial con base en datos menos exhaustivos que los normalmente exigi-\ndos e impuso la obligaci\u00f3n a los productores de completarlos posteriormente.\nFinalmente, la UE reafirm\u00f3 en el documento su compromiso con un \nacceso universal, equitativo y asequible a las vacunas y detall\u00f3 las medidas \nque adopt\u00f3 para promoverlo. Entre otras, destac\u00f3 la asignaci\u00f3n de 1.400 \nmillones de euros y la asociaci\u00f3n con socios gubernamentales y no guberna-\nmentales en lo que luego ser\u00eda el mecanismo COVAX.124\nEn febrero de 2021, la Comisi\u00f3n Europea estableci\u00f3 un grupo opera-\ntivo dirigido por el comisario de Mercado Interior y la comisaria de Salud y \nSeguridad Alimentaria para intensificar la producci\u00f3n de vacunas, funcio-\nnar como ventanilla \u00fanica para los fabricantes que necesiten apoyo y de -\ntectar y abordar los cuellos de botellas en la producci\u00f3n de las vacunas y \nsuministros.125\nA la fecha de cierre de esta contribuci\u00f3n, la UE hab\u00eda aprobado cuatro \nvacunas: Pfizer/BioNTech, AstraZeneca, Moderna y Janssen. En el caso de \nPfizer/BioNTech, la UE celebr\u00f3 tres AAA que le permite disponer de 304 \nmillones de dosis en 2021, m\u00e1s una provisi\u00f3n de 1.800 millones de dosis \nentre 2021/2023. Dos AAA con Moderna por 390 millones de dosis durante \n2021 y otros 150 millones de dosis en 2022. Con relaci\u00f3n a Janssen, se firm\u00f3 \nun AAA que le permite acceder a 200 millones de dosis a partir del segundo \ntrimestre de 2021 m\u00e1s una opci\u00f3n por 200 millones de dosis adicionales.126 \nSin embargo, a pesar de todas estas pol\u00edticas desplegadas, la UE su-\nfri\u00f3 considerables demoras en el cronograma de entrega de vacunas durante \nel primer semestre de 2021. Estos problemas con el abastecimiento de las \n124. Ver secci\u00f3n D., infra.\n125. Ver Comisi\u00f3n Europea, Estrategia de Vacunas de la UE, disponible en https://ec.europa \n.eu/info/live-work-travel-eu/coronavirus-response/public-health/eu-vaccines-strategy  \n_es#vacunas-autorizadas, visitado el 27/05/2021.\n126. Ibid.  La Comisi\u00f3n Europea tambi\u00e9n firm\u00f3 AAA con Sanofi/GSK y CuraVac, pero am-\nbas vacunas no hab\u00edan sido autorizadas a la fecha de cierre de esta contribuci\u00f3n.73\npensar en derechovacunas provocaron que, a junio de 2021, la Uni\u00f3n Europea estuviera seis \nsemanas retrasadas en el avance de la vacunaci\u00f3n respecto a los EE. UU. y \ndiez semanas con relaci\u00f3n al Reino Unido.127 \nEn particular, las autoridades europeas denunciaron que ese atraso se \ndeb\u00eda a los incumplimientos de AstraZeneca con el cronograma de entrega \npactado en el AAA y que obligar\u00eda a proveer 300 millones de dosis durante \nel a\u00f1o 2021. De estos 300 millones de dosis, 120 millones deb\u00edan ser en-\ntregadas durante el primer cuatrimestre del a\u00f1o, recibiendo solamente 31 \nmillones, lo que pon\u00eda en duda tambi\u00e9n la entrega de los 180 millones de \ndosis restantes hasta fines de 2021.128\nM\u00e1s all\u00e1 del incumplimiento, la principal queja de las autoridades y la \nopini\u00f3n p\u00fablica europea era que el Reino Unido avanz\u00f3 mucho m\u00e1s r\u00e1pido en \nel cronograma de vacunaci\u00f3n que la UE, parad\u00f3jicamente con alrededor de 25 \nmillones de dosis fabricadas en la UE, mientras que ninguna vacuna fluy\u00f3 en \nsentido contrario desde el otro lado del Canal de la Mancha.129 En este orden \nde ideas, la Comisi\u00f3n Europea se\u00f1al\u00f3 en un comunicado que hab\u00eda puesto \nlas vacunas fabricadas en la UE a disposici\u00f3n de sus habitantes y a todo el \nmundo, pero que no todas las empresas estaban cumpliendo los contratos y \nque la puerta deb\u00eda estar abierta en ambos sentidos, debiendo garantizarse un \nsuministro r\u00e1pido y suficiente de vacunas a los ciudadanos de la UE.130\n127. Ver The Economist , \u201cEurope\u2019s vaccination campaign has gathered pace, thou-\ngh not everywhere\u201d, del 05/06/2021, disponible en https://www.economist.com/\neurope/2021/06/03/europes-vaccination-campaign-has-gathered-pace-though-not-  \neverywhere?utm_campaign=coronavirus-special-edition&utm_medium=newsletter  \n&utm_source=salesforce-marketing-cloud&utm_term=2021-06-05&utm_content=  \narticle-link-1&etear=nl_special_1 , visitado el 17/06/2021.\n128. Advance Purchase Agreement (\u201cAPA\u201d) for the Production, Purchase and Supply of a \nCovid-19 Vaccine in the European Union\u201d entre la Comisi\u00f3n Europea y AstraZeneca AB, \nSchedule A \u2013 Estimated Delivery Schedule.\n129. Ver, entre otros, Financial Times, \u201cEU to demand billions in damages if AstraZe-\nneca fails to hit vaccine target\u201d, publicado el 26/05/2021, disponible en https://www.\nft.com/content/dd191c42-3509-42c6-8fd2-e617f16935ec; The Economist , \u201cEurope\u2019s vac -\ncination campaign has gathered pace, though not everywhere\u201d, op. cit.; y BBC, \u201cCovid \nvaccine: Why is the EU suing AstraZeneca?\u201d, publicado el 30/04/2021, disponible en  \nhttps://www.bbc.com/news/56483766 , todos visitados el 15/06/2021.  \n130. Comisi\u00f3n Europea, Comunicado de Prensa del 24.03.2021, disponible en https://\nec.europa.eu/commission/presscorner/detail/es/ip_21_1352, consultado el 27.05.2021.74\nCOVID-19, vacunas y derecho: algunas ense\u00f1anzas de la pandemiaFrente a esta situaci\u00f3n, la Comisi\u00f3n Europea dispuso dos medidas: \nsupedit\u00f3 la exportaci\u00f3n de vacunas a un procedimiento de autorizaci\u00f3n, \nestableciendo las condiciones de procedencia, y demand\u00f3 judicialmente a \nAstraZeneca el cumplimiento del contrato y la indemnizaci\u00f3n por da\u00f1os y \nperjuicios. \nEn efecto, por un lado, los Reglamentos de Ejecuci\u00f3n (UE) 2021/111,131 \n2021/442,132 2021/521133 y 2021/734134 condicionaron la exportaci\u00f3n de \nvacunas contra el COVID-19 y de sus principios activos \u2013incluidos los ban-\ncos de c\u00e9lulas patr\u00f3n y los bancos de c\u00e9lulas de trabajo utilizados para la \nfabricaci\u00f3n de tales vacunas\u2013 a la presentaci\u00f3n de una autorizaci\u00f3n de ex-\nportaci\u00f3n.135\nDe acuerdo a los citados Reglamentos, los Estados miembros deben \ndenegar las autorizaciones cuando las exportaciones supongan una ame-\nnaza para la ejecuci\u00f3n de los AAA entre la UE y los fabricantes de vacu-\nnas, ya sea por su volumen u otras circunstancias pertinentes, o cuando \nsupongan una amenaza para la seguridad del suministro.136 La reforma \nintroducida a la reglamentaci\u00f3n en marzo de 2021 agreg\u00f3 el cumplimiento \nde los criterios de reciprocidad y proporcionalidad para autorizar las ex-\nportaciones.137 \nRespecto a la reciprocidad, es una causal para denegar la autorizaci\u00f3n \nde exportaci\u00f3n cuando los fabricantes de la UE exportan grandes cantidades \nde vacunas a pa\u00edses con una gran capacidad de producci\u00f3n propia, mientras \nque esos pa\u00edses restringen sus propias exportaciones a la UE, ya sea por ley \no mediante acuerdos contractuales o de otro tipo celebrados con fabricantes \n131. Comisi\u00f3n Europea, Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2021/111, Diario Oficial de la \nUni\u00f3n Europea, L 31 del 30.01.2021.\n132. Comisi\u00f3n Europea, Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2021/442, Diario Oficial de la \nUni\u00f3n Europea, L 85 del 11.03.2021.\n133. Comisi\u00f3n Europea, Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2021/521, Diario Oficial de la \nUni\u00f3n Europea, L 104 del 25.03.2021.\n134. Comisi\u00f3n Europea, Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2021/734, Diario Oficial de la \nUni\u00f3n Europea, L 158 del 06.05.2021.\n135. Comisi\u00f3n Europea, Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2021/111, op. cit., art. 1.1 \n136. Comisi\u00f3n Europea, Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2021/521, op. cit., art. 2.1. \n137. Comisi\u00f3n Europea, Comunicado de Prensa, op. cit.75\npensar en derechode vacunas establecidos en su territorio. Seg\u00fan la Comisi\u00f3n, ese desequili -\nbrio da lugar a una escasez de suministro dentro de la UE.138\nEn cuanto a la proporcionalidad, no se autorizar\u00e1n las exportaciones \ncuando se realicen a pa\u00edses sin capacidad de producci\u00f3n, pero cuya tasa de \nvacunaci\u00f3n sea superior a la de la UE o en los que la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3 -\ngica sea menos grave.139\nLa reglamentaci\u00f3n exime de la autorizaci\u00f3n a varias destinaciones. En-\ntre esas excepciones y con fundamento en el principio de solidaridad inter-\nnacional, no est\u00e1n sujetas a autorizaci\u00f3n ni la exportaci\u00f3n a pa\u00edses de renta \nbaja y media baja de la lista COVAX AMC140 ni las vacunas adquiridas o \nentregadas a trav\u00e9s de COVAX, UNICEF o la OPS.141\n De acuerdo a la Comisi\u00f3n Europea, desde el inicio del mecanismo de \nautorizaci\u00f3n, se presentaron 380 pedidos de exportaciones a 33 destinacio -\nnes diferentes por un total de 43 millones de dosis y solo se deneg\u00f3 una au-\ntorizaci\u00f3n,142 que se tratar\u00eda de una exportaci\u00f3n de vacunas a Australia.143\nPor el otro lado, la UE demand\u00f3 a AstraZeneca por incumplimiento \ndel AAA ante los tribunales civiles de Bruselas. Como ya fuera menciona-\ndo, seg\u00fan la Comisi\u00f3n Europea, AstraZeneca hab\u00eda entregado solamente 31 \nmillones de dosis de los 120 millones comprometidos para el primer cuatri-\nmestre de 2021 y ello pon\u00eda en duda el cumplimiento de los 180 millones de \ndosis restantes pautados para el resto del a\u00f1o. En tal sentido, la pretensi\u00f3n \nde la UE era que se obligara a AstraZeneca, mediante una medida cautelar, \na acelerar el calendario de entregas de las vacunas suministr\u00e1ndolas desde \n138. Comisi\u00f3n Europea, Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2021/521, op. cit., considerando \n7 y art. 2.2 a). \n139. Id., considerando 8 y art. 2.2 b). \n140. Ver infra secci\u00f3n D.\n141. Comisi\u00f3n Europea, Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2021/442, op. cit., art. 1.9.c)\n142. Comisi\u00f3n Europea, Comunicado de Prensa, op. cit. Seg\u00fan la Comisi\u00f3n, al 24.03.2021, \nse autorizaron exportaciones al Reino Unido (10,9 millones de dosis), Canad\u00e1 (6,6 millo-\nnes), Jap\u00f3n (5,4 millones), M\u00e9xico (4,4 millones), Arabia Saudita (1,5 millones), Singa-\npur (1,5 millones), Chile (1,5 millones), Hong Kong (1,3 millones), Corea (1,0 millones) y \nAustralia (1,0 millones).\n143. The Economist, \u201cThe many guises of vaccine nationalism\u201d, op. cit.76\nCOVID-19, vacunas y derecho: algunas ense\u00f1anzas de la pandemiael Reino Unido144 y que se la condenara al pago de los da\u00f1os y perjuicios \nocasionados. \nPor el contrario, AstraZeneca aleg\u00f3 que no estaba obligada a entregar esa \ncantidad de vacunas, sino a realizar sus mejores esfuerzos para poder suminis-\ntrarlas, pero que, debido a problemas de producci\u00f3n y a pesar de haber reali-\nzado sus mejores esfuerzos, no pod\u00eda cumplir con las cantidades programadas.\nEl 18 de junio de 2021, los tribunales belgas concedieron la medida caute-\nlar y ordenaron a AstraZeneca entregar 50 millones de dosis para el 27 de sep-\ntiembre de 2021, con el siguiente calendario: 15 millones antes del 26 de julio, \n20 millones para el 23 de agosto y 15 millones el 27 de septiembre, incluyendo \nsi es necesario vacunas fabricadas en el Reino Unido. En caso de incumpli-\nmiento, se fijaron astreintes equivalentes a 10 euros por dosis no entregada.145\nPara el 17 de junio de 2021, la Uni\u00f3n Europea hab\u00eda aplicado 299 millo-\nnes de dosis, habiendo recibido el 53,8% de la poblaci\u00f3n al menos la primera \ndosis de la vacuna; mientras que el 29,7% estaba completamente vacuna -\ndo,146 aunque con variaciones significativas entre los Estados miembros.\nc. India\nSe hab\u00eda generado una gran expectativa en la comunidad internacional \npor la posibilidad de contar con un importante abastecimiento de vacunas \ndesde la India para los pa\u00edses de ingresos bajos. Esta expectativa estaba sus-\ntentada en la fuerte base tecnol\u00f3gica en materia farmac\u00e9utica del pa\u00eds y por \nel hecho de ser el mayor productor mundial de vacunas, que abastec\u00eda el \n62% por ciento de la demanda global.147 \n144. La autorizaci\u00f3n de emergencia otorgada a AstraZeneca por la autoridad sanitaria \neuropea inclu\u00eda f\u00e1bricas del Reino Unido y de los EE. UU. como sitios alternativos de fa-\nbricaci\u00f3n; y, m\u00e1s espec\u00edficamente, el AAA preve\u00eda la posibilidad de abastecimiento desde \nlas f\u00e1bricas brit\u00e1nicas.\n145. Tribunal de premi\u00e8re instance francophone de Bruxelles, Section Civil \u2013 RG \n2021/48/C, L\u2019Union europ\u00e9enne contre AstraZeneca AB, sentencia del 18/06/2021.\n146. European Centre for Disease Prevention and Control, Covid-19 Vaccine Tracker, \ndisponible en https://vaccinetracker.ecdc.europa.eu/public/extensions/COVID-19/vac -\ncine-tracker.html#uptake-tab , consultado el 17/06/2021.\n147. National Investment Promotion & Facility Agency, Pharmaceuticals, ver https://\nwww.investindia.gov.in/sector/pharmaceuticals, consultado el 27/05/2021.77\npensar en derechoIndia autoriz\u00f3 el uso de dos vacunas recombinantes para coronavirus \nel 3 de enero de 2021: la fabricada por el Serum Institute of India (SII) bajo \nlicencia de AstraZeneca y otra producida por Bharat Biotech.148 En un in-\nforme del Departamento de Biotecnolog\u00eda al Parlamento indio, se estim\u00f3 la \ncapacidad mensual de producci\u00f3n de vacunas de SII entre 70 y 100 millones \nde dosis, mientras que la de Bharat en 12,5 millones de dosis.149\nEntre los meses de enero y febrero de 2021, India acumul\u00f3 inventa-\nrios de vacunas. Dado el bajo nivel de contagios, SII comenz\u00f3 a exportar \ngran parte de su producci\u00f3n y a suministrar las vacunas comprometidas al \nmecanismo COVAX, lo que de alg\u00fan modo gener\u00f3 a\u00fan m\u00e1s expectativa. Sin \nembargo, para mediados de marzo de 2021, la segunda ola de la pandemia \ngolpe\u00f3 muy fuerte al pa\u00eds.\nPor este motivo, a mediados de abril de 2021, la autoridad sanitaria \nde la India anunci\u00f3 la fase III de su estrategia de vacunaci\u00f3n. Esta pol\u00edtica \nestableci\u00f3 que el 50% de las vacunas producidas en el pa\u00eds ser\u00edan destina-\ndas a los programas de vacunaci\u00f3n del gobierno indio, mientras que el otro \n50% ser\u00eda destinado a los programas de los gobiernos estaduales y hospi-\ntales privados.150 Adicionalmente, en forma contempor\u00e1nea, el gobierno \nindio emiti\u00f3 \u00f3rdenes de compra a SII y Bharat Biotech por 110 millones y \n50 millones de dosis, respectivamente, para ser entregadas entre mayo y \njulio de 2021.151\n148. Central Drugs Standard Control Organization (CDSCO), Status of Manufacturing \nPermission of Human Vaccines, disponible en https://cdsco.gov.in/opencms/opencms \n/system/modules/CDSCO.WEB/elements/download_file_division.jsp?num_id=NzA5N\nQ==, consultado el 27/05/2021.\n149. Parliament of India, Parliamentary Standing Committee on Science and Technolo-\ngy, Environment, Forests And Climate Change, Report 342, New Delhi, 08/03/2021, pp. \n6 y 7, disponible en https://rajyasabha.nic.in/rsnew/Committee_site/Committee_File/  \nReportFile/19/147/342_2021_3_10.pdf , consultado el 27/05/2021.\n150. Ministry of Health and Family Welfare, \u201cLiberalised Pricing and Accelerated National \nCOVID-19 Vaccination Strategy\u201d, 21/04/2021, disponible en https://www.mohfw.gov.\nin/pdf/LiberalisedPricingandAcceleratedNationalCovid19VaccinationStrategy2042021.\npdf, consultado el 27/05/2021. Ver tambi\u00e9n, SII, \u201cMedia Statement\u201d, 21/04/2021, dis-\nponible en https://www.seruminstitute.com/news_sii_media_210421.php, consultado \nel 27/05/2021.\n151. Ministry of Health and Family Welfare, \u201cPress Release\u201d, 03/05/2021, disponible en \nhttps://pib.gov.in/PressReleasePage.aspx?PRID=1715649 , consultado el 27/05/2021.78\nCOVID-19, vacunas y derecho: algunas ense\u00f1anzas de la pandemiaCon esta decisi\u00f3n, la posibilidad de exportar vacunas, incluyendo el \nsuministro para el mecanismo COVAX, quedaba ipso facto suspendida, al \nmenos hasta julio de 2021, toda vez que las directivas gubernamentales y las \n\u00f3rdenes de compra impuestas por la autoridad sanitaria no dejaron espacio \npara destinar vacunas a otros destinos que el mercado interno. En efecto, a \npartir del 22 de abril, cuando envi\u00f3 una donaci\u00f3n de 200.000 dosis a Para -\nguay, India no export\u00f3 m\u00e1s vacunas.152 Al momento de suspenderse las ex-\nportaciones, India hab\u00eda remitido 66,36 millones de dosis al exterior, de las \ncuales 10,71 millones correspond\u00edan a donaciones, 25,79 millones a ventas y \nlos restantes 19,86 millones al mecanismo COVAX.153\nPara el 17 de junio de 2021, la India hab\u00eda aplicado 258 millones de \ndosis, habiendo recibido el 15,4% de la poblaci\u00f3n al menos la primera dosis \nde la vacuna; mientras que el 3,5% estaba completamente vacunado.154\nd. El mecanismo COVAX\nEn abril de 2020 fue lanzada una alianza para acelerar el acceso a \nherramientas contra el COVID-19 denominada Access to COVID-19 Tools \nAccelerator (ACT-A) impulsada por la OMS, la Comisi\u00f3n Europea y Fran-\ncia. Uno de los tres pilares del ACT-A es COVAX, un mecanismo para \nproveer acceso equitativo a las vacunas, coordinado por Gavi Alliance,155  \n152. Ministry of External Affairs, COVID-19 Updates, \u201cVaccine Supply\u201d, disponible en \nhttps://www.mea.gov.in/vaccine-supply.htm, consultado el 01/06/2021.\n153. Ibid.\n154. Ver Ministry of Health and Family Welfare, https://www.mohfw.gov.in/ , consultado \nel 08/06/2021.\n155. The Gavi Alliance (GAVI) es una fundaci\u00f3n suiza con estatus internacional. Sus aso-\nciados principales son la OMS, UNICEF, el Banco Mundial y la Fundaci\u00f3n Bill & Melinda \nGates, adem\u00e1s de otras organizaciones de la sociedad civil. GAVI se constituy\u00f3 con la fina -\nlidad de salvar vidas de ni\u00f1os y ni\u00f1as en pa\u00edses de ingresos bajos mediante el incremento \nsobre bases equitativas de la inmunizaci\u00f3n contra enfermedades infecciosas. A tal efecto, \nGAVI prev\u00e9, entre otras herramientas, un sistema de cofinanciamiento, el aceleramiento \ndel acceso a las vacunas (por ejemplo, a trav\u00e9s de la compra conjunta) y asistencia t\u00e9cnica \npara el desarrollo de infraestructura y plataformas de vacunaci\u00f3n. Para el a\u00f1o 2019, GAVI \nhab\u00eda colaborado para que se administraran 17 vacunas contra enfermedades infecciosas \na 822 millones de ni\u00f1os y ni\u00f1as en 73 pa\u00edses, previniendo 14 millones de muertes futu -\nras. Ver The Gavi Alliance, 2019 Annual Progress Report, Ginebra, 2020, disponible en  79\npensar en derechoCoalition for Epidemic Preparedness Innovations (CEPI),156 la OMS y \nUNICEF.\nCOVAX prev\u00e9 dos formas de participaci\u00f3n. Una abierta a todos los pa\u00ed-\nses, quienes se autofinancian las compras de las vacunas;157 y una segunda \npara la que resultan solamente elegibles 92 pa\u00edses de bajos ingresos o de \ningresos medios bajos \u2013conforme a la informaci\u00f3n del Banco Mundial para \nlos a\u00f1os 2018 y 2019\u2013 para quienes se estableci\u00f3 un fondo para permitir a \nGAVI adquirir vacunas para esos pa\u00edses.158 La hip\u00f3tesis subyacente era que \nel mecanismo acelerar\u00eda el cronograma para el desarrollo de las vacunas, \nque usualmente lleva a\u00f1os, al permitir inversiones en una cartera de can-\ndidatas diversa y gestionada activamente159 mediante el otorgamiento de \nfondos y pagos parciales anticipados. \nLos principios que gu\u00edan la actuaci\u00f3n de COVAX son el acceso global, \ntransparencia, la solidaridad y complementariedad con otros mecanismos \nde financiamiento.160 Los objetivos planteados eran entregar al menos \n2.000 millones de dosis para finales de 2021, garantizar el acceso a vacunas \npara cada econom\u00eda participante y contribuir a finalizar la fase aguda de la \nhttps://www.gavi.org/sites/default/files/programmes-impact/our-impact/apr/Gavi-  \nProgress-Report-2019_1.pdf , consultado el 27/05/2021.\n156. CEPI es una asociaci\u00f3n organizada bajo las leyes de Noruega, fundada en Davos en \n2017 por los gobiernos de Noruega y la India, Bill & Melinda Foundation, Wellcome y \nWorld Economic Forum. Se encuentra financiada por 30 pa\u00edses y otros financiadores p\u00fa-\nblicos y privados. La finalidad de CEPI es contribuir al desarrollo de vacunas contra enfer-\nmedades infecciosas emergentes y permitir un acceso equitativo a esas vacunas durante \nlos brotes. Entre las enfermedades prioritarias se encuentran el MERS, la fiebre de Lassa, \nNipah, \u00c9bola, chikungunya, fibre del Valle del Rift, etc. Ver CEPI, Business Plan 2019 \n\u2013 2022, disponible en https://cepi.net/wp-content/uploads/2019/10/CEPI-Business  \n-Plan-2019-2022-1.pdf , consultado el 27/05/2021.\n157. A mayo de 2021, participan un total de 54 pa\u00edses m\u00e1s la Uni\u00f3n Europea como auto-\nfinanciados. Ver COVAX, \u201cList of participating economies\u201d, 12/05/2021, disponible en \nhttps://www.gavi.org/sites/default/files/covid/pr/COVAX_CA_COIP_List_COVAX_\nPR_12-05-21.pdf , consultado el 27/05/2021.\n158. COVAX Facility, \u201cTerms and Conditions for Self-financing Participants\u201d, op. cit.\n159. Ibid.\n160. Id., art\u00edculo 2\u00b0.80\nCOVID-19, vacunas y derecho: algunas ense\u00f1anzas de la pandemiapandemia para fines de 2021.161 La participaci\u00f3n en COVAX no era un impe-\ndimento para que los pa\u00edses negociaran y acordaran AAA en forma paralela \ncon los fabricantes de vacunas.\nLos pa\u00edses que participan autofinanciados ten\u00edan dos opciones: suscri-\nbir el Acuerdo de Compra Comprometida (Committed Purchase Arrange-\nment) o firmar el Acuerdo de Compra Opcional (Optional Purchase Arran-\ngement ). \nPara el Committed Purchase Arrangement\u00b8 cada participante deb\u00eda \nindicar el n\u00famero de dosis que deseaba procurarse mediante el mecanismo, \nasumiendo un esquema de dos dosis por persona. Bajo este esquema, se po-\nd\u00edan ordenar vacunas para proteger entre el 10 y el 50% de la poblaci\u00f3n.162 \nAsimismo, se deb\u00eda pagar un anticipo de USD 1,60 por dosis y dar garant\u00edas \nde pago por otros USD 8,95 por dosis.163 Como contrapartida, el mecanismo \nCOVAX intentar\u00eda obtener, a la mayor brevedad posible y sujeto a disponi-\nbilidad, la cantidad comprometida de vacunas. Quienes participaban bajo \nesta modalidad no pod\u00edan elegir las vacunas que recibir\u00edan, excepto que su \nprecio superara los USD 21,10 por dosis, supuesto en el cual pod\u00edan rechazar \nel abastecimiento de esa vacuna en particular.\nEn el caso del Optional Purchase Arrangement, tambi\u00e9n se pod\u00eda op-\ntar entre adquirir una cantidad suficiente de dosis para proteger entre el 10 \ny el 50% de la poblaci\u00f3n, pero el anticipo era mayor, equivalente a USD 3,10. \nSi bien el costo final es igual en ambas modalidades, el Optional Purcha -\nse Arrangement  habilitaba a un pa\u00eds a elegir las vacunas que iba a recibir, \npudiendo declinar comprar algunas de ellas, por ejemplo, para alinear la \ncompra mediante el mecanismo COVAX con las estrategias nacionales de \nvacunaci\u00f3n.164 A tales efectos, previo a la firma de los AAA, COVAX deb\u00eda \nabrir una ventana de consultas con los participantes a fin de que manifesta-\nran su inter\u00e9s en adquirir vacunas de ese fabricante en particular. \n161. Id., art\u00edculo 3\u00b0.\n162. Id., art\u00edculo 9\u00b0. Por ejemplo, si la poblaci\u00f3n de un pa\u00eds es de un mill\u00f3n de personas, \nese pa\u00eds podr\u00eda optar entre un m\u00ednimo de 200.000 dosis (2 dosis para vacunar al 10% \nde la poblaci\u00f3n) y un m\u00e1ximo de 1.000.000 de dosis (2 dosis para vacunar al 50% de la \npoblaci\u00f3n).\n163. Ibid.  \n164. Id., art\u00edculo 10.81\npensar en derechoDe acuerdo a los modelos de contratos de COVAX, la responsabilidad \npor el uso de las vacunas es de cada uno de los pa\u00edses, y los fabricantes po-\ndr\u00edan requerir a los participantes mantenerlos indemnes respecto a la res-\nponsabilidad por los productos. Sin embargo, tambi\u00e9n se\u00f1alaban que esa \nindemnidad no se aplicar\u00eda a supuestos en los que el da\u00f1o fuera causado con \ndolo o negligencia grave del fabricante o por defectos del producto por no \ncumplirse con las condiciones de la autorizaci\u00f3n sanitaria o por incumpli-\nmiento de las buenas pr\u00e1cticas de manufactura. Tambi\u00e9n se\u00f1alan los mode -\nlos que era probable que los fabricantes de vacunas requirieran la contrata-\nci\u00f3n de seguros de responsabilidad civil o limitaciones legislativas sobre la \nresponsabilidad.165 \nLas vacunas adquiridas a un fabricante en particular se distribuir\u00edan \na prorrata entre todos los participantes, tanto los del Committed Purchase \nArrangement como los que manifestaron inter\u00e9s en adquirir esas vacunas \npor el  Optional Purchase Arrangement.166 A tales efectos, se iban a tener \nen cuenta las pautas establecidas por la OMS.167 De acuerdo a esta pol\u00edtica, \na todos los participantes se les asignar\u00edan vacunas en forma proporcional \nhasta cubrir el 20% de la poblaci\u00f3n, y en una siguiente fase se extender\u00eda la \ncobertura a otros sectores. En caso de existir restricciones en la provisi\u00f3n \nde vacunas, la distribuci\u00f3n se realizar\u00eda tomando en cuenta la amenaza y \nvulnerabilidad de cada pa\u00eds al COVID-19.168\nLas vacunas para poder ser adquiridas a trav\u00e9s de COVAX deb\u00edan reu-\nnir dos condiciones: 1) el fabricante deb\u00eda tener un acuerdo de compra an-\nticipada y 2) la vacuna deb\u00eda estar precalificada por la OMS o, en forma \nexcepcional, haber recibido una autorizaci\u00f3n de una autoridad regulatoria \nconsiderada de alta vigilancia sanitaria.169 Para abril de 2021, COVAX dis-\npon\u00eda de siete vacunas dentro de su cartera (AstraZeneca, Novavax, Pfizer, \n165. Id. , art\u00edculo 7\u00b0.\n166. Ibid.  \n167. OSM, WHO Concept for fair access and equitable allocation of COVID-19 heal -\nth products , 09/09/2020, disponible en https://www.who.int/publications/m/item/\nfair-allocation-mechanism-for-covid-19-vaccines-through-the-covax-facility , consultado \nel 27/05/2021.\n168. Ibid.\n169. COVAX Facility, \u201cTerms and Conditions for Self-financing Participants\u201d, Annex 1.82\nCOVID-19, vacunas y derecho: algunas ense\u00f1anzas de la pandemiaJanssen, Sanofi y las vacunas de AstraZeneca y Novavax fabricadas bajo li-\ncencia por el SII).170 \nA la fecha de cierre de esta publicaci\u00f3n, COVAX hab\u00eda anunciado tres \nrondas de distribuci\u00f3n de vacunas. La primera ronda correspond\u00eda a una \ndistribuci\u00f3n excepcional de 1.200.000 vacunas de Pfizer/BioNTech reali-\nzada entre 18 pa\u00edses durante el primer cuatrimestre de 2021. La segunda \nronda anunciada era de 237 millones de dosis fabricadas por AstraZeneca \no por SII distribuidas entre 142 participantes de COVAX; y la tercera ronda \na realizarse entre abril y junio de 2021 por 14.100.000 vacunas de Pfizer/\nBioNTech a distribuirse entre 47 participantes.171\nA pesar de estas proyecciones, a fines de marzo de 2021, la OMS infor-\nm\u00f3 que la entrega de las dosis fabricadas por SII se encontraba atrasada.172 \nEsta demora afect\u00f3 la distribuci\u00f3n planificada para el segundo trimestre de \n2021, estimada en 380 millones de dosis.173\nLa causa de esta demora fue explicada en las dificultades para acce-\nder a ciertos elementos para la fabricaci\u00f3n y llenado de las vacunas por las \npol\u00edticas implementadas por los EE. UU. respecto a ciertos suministros \n(filtros, viales, etc.),174 como as\u00ed tambi\u00e9n a que SII prioriz\u00f3 el abasteci-\nmiento de la India que se encontraba en una fase aguda de la pandemia, \n170. Ver COVAX, Covax Global Supply Forecast, 07/04/2021, disponible en https://\nwww.gavi.org/sites/default/files/covid/covax/COVAX%20Supply%20Forecast.pdf , con-\nsultado el 27/05/2021.\n171. Ver COVAX, Allocation Round 3: Pfizer-BioNTech Vaccine, April \u2013 June 2021 , 12 de \nabril de 2021, disponible en https://www.gavi.org/sites/default/files/covid/covax/3rd-\nround-allocation-Pfizer-Apr-Jun-2021.pdf , consultado el 27/05/2021.\n172. OMS, Comunicado de Prensa, \u201cCOVAX informa a los participantes de los retrasos \nen la entrega de vacunas del Serum Institute de la India (SII) y AstraZeneca\u201d, disponible \nen https://www.who.int/es/news/item/25-03-2021-covax-updates-participants-on-de -\nlivery-delays-for-vaccines-from-serum-institute-of-india-(sii)-and-astrazeneca#:~:tex -\nt=Las%20entregas%20de%20vacunas%20contra,de%20casos%20de%20COVID%2D19, \nconsultado el 04.05.2021.\n173. Ver COVAX, Covax Global Supply Forecast , op. cit.\n174. Ruchir, Agarwal y Gopinath, Gita, \u201cA proposal to End the COVID-19 Pandemic\u201d, \nFondo Monetario Internacional, 19/05/2021, disponible en https://www.elibrary.imf.\norg/view/journals/006/2021/004/article-A001-en.xml , consultado el 15/06/2021.83\npensar en derechocon gran cantidad de contagios y muertes.175 Esta demora en las entregas \nafect\u00f3 principalmente el abastecimiento de vacunas a los pa\u00edses de bajos \ningresos bajo el mecanismo COVAX AMC, quienes eran los destinatarios \nde las vacunas fabricadas por SII a un valor de USD 3 por dosis176 y quienes \nm\u00e1s dificultades ten\u00edan para acceder a las vacunas a trav\u00e9s de negociaciones \nbilaterales con los fabricantes.\nEstas demoras e incumplimientos han llevado a algunas personas a \nconsiderar que el mecanismo COVAX no ha estado a la altura de las ex-\npectativas generadas,177 dada la escasez de suministro de vacunas y la falta \nde un verdadero esp\u00edritu de solidaridad para compartir por igual las dosis \ndisponibles y las tecnolog\u00edas para producirlas.178\nPara el 17 de junio de 2021, el mecanismo COVAX hab\u00eda distribuido \n88 millones de vacunas entre 131 pa\u00edses participantes.179 Este ritmo de dis-\ntribuci\u00f3n se encontraba muy por debajo de los 380 millones de dosis anun-\nciadas para el primer semestre de 2021 y pon\u00eda en duda el cumplimiento de \nla meta de llegar a 2.145 millones de dosis suministradas para diciembre de \n2021.180\nV. Las vacunas contra el COVID-19 y la propiedad intelectual\nEn la secci\u00f3n II mencionamos la importancia del Acuerdo sobre los \nADPIC al establecer est\u00e1ndares m\u00ednimos de protecci\u00f3n para los DPI y la \nimportancia de estos derechos para la industria farmac\u00e9utica.\n175. OMS, Comunicado de Prensa, \u201cCOVAX informa a los participantes de los retrasos en \nla entrega de vacunas del Serum Institute de la India (SII) y AstraZeneca\u201d, op. cit.\n176. GAVI, New collaboration makes further 100 million doses of COVID-19 vaccine avai -\nlable to low- and middle-income countries, 29/09/2020, disponible en https://www.\ngavi.org/news/media-room/new-collaboration-makes-further-100-million-doses-covid \n-19-vaccine-available-low, consultado el 27/05/2021.\n177. Correa, Carlos, \u201cExpanding the production of COVID-19 vaccines to reach developing \ncountries. Lift the barriers to fight the pandemic in the Global South\u201d, op. cit.\n178. Ibid.\n179. Gavi, Covax Vaccine Roll-Out, disponible en https://www.gavi.org/covax-vaccine \n-roll-out, consultado el 17/06/2021.\n180. COVAX, Covax Global Supply Forecast , op. cit.84\nCOVID-19, vacunas y derecho: algunas ense\u00f1anzas de la pandemiaA grandes rasgos, las patentes de invenci\u00f3n otorgan a su titular el dere -\ncho de impedir que terceros, sin su consentimiento, realicen actos de fabri-\ncaci\u00f3n, uso, oferta para la venta, venta o importaci\u00f3n.181 En otras palabras, \nuna patente no concede a su titular el derecho a explotar la invenci\u00f3n, sino \nque pone a su disposici\u00f3n recursos administrativos y judiciales para impedir \nque terceros lo hagan. Por ejemplo, una patente no le otorga a un laborato-\nrio el derecho exclusivo de comercializar un medicamento, sino el derecho \nde impedir que otro laboratorio lo haga. La duraci\u00f3n m\u00ednima de las patentes \nes de veinte a\u00f1os a contar desde la fecha de presentaci\u00f3n de la solicitud.182\nNo solo el derecho de patentes resulta relevante, sino tambi\u00e9n la pro-\ntecci\u00f3n de los datos de prueba generados para probar la seguridad y la efi-\ncacia de un medicamento \u2013incluyendo las vacunas\u2013 y para ser presentados \nante la autoridad regulatoria. En efecto, al ser los medicamentos un pro-\nducto que se encuentra regulado y para cuya comercializaci\u00f3n se necesita \nacreditar su seguridad y eficacia, esos datos de prueba resultan relevantes. \nEl Acuerdo sobre los ADPIC establece un est\u00e1ndar m\u00ednimo que es la \nprotecci\u00f3n de los datos de prueba contra la competencia desleal.183 Sin em-\nbargo, muchos pa\u00edses otorgan una protecci\u00f3n mayor dando exclusividad so-\nbre esos datos. Por ejemplo, los EE. UU. otorgan una protecci\u00f3n de cinco \na\u00f1os a los nuevos medicamentos registrados.184 \nEn t\u00e9rminos generales, la exclusividad sobre los datos de prueba im-\nporta en la pr\u00e1ctica que la autoridad regulatoria sanitaria una vez que aprue-\nba un medicamento que contiene una nueva entidad qu\u00edmica no autorizar\u00e1 \notro  medicamento de un competidor con el mismo principio activo durante \nun tiempo determinado. Durante la vigencia de la exclusividad, en conse-\ncuencia, exista o no protecci\u00f3n por patentes, el laboratorio que origin\u00f3 los \ndatos de prueba ser\u00e1 el \u00fanico autorizado para comercializar el medicamento \nen cuesti\u00f3n. \nPor otra parte, hay informaci\u00f3n y conocimientos t\u00e9cnicos relevantes \npara el desarrollo y fabricaci\u00f3n de los medicamentos que no se patentan ni \ntampoco forman parte de los datos de prueba presentados ante la autoridad \n181. Acuerdo sobre los ADPIC, art\u00edculo 28.1.\n182. Id., art\u00edculo 33.\n183. Id., art\u00edculo 39.3.\n184. Federal Food, Drug, and Cosmetic Act, \u00a7 505(c)(3)(E).85\npensar en derechoregulatoria. Este conocimiento es protegido como informaci\u00f3n confidencial \ny, a diferencia de las patentes o los datos de prueba, quien posea esa infor-\nmaci\u00f3n podr\u00e1 usarla en exclusividad mientras permanezca secreta, sin fecha \nde vencimiento.\nHay un extenso debate y literatura sobre si los DPI son una condici\u00f3n \nnecesaria para estimular la innovaci\u00f3n y las inversiones para desarrollar \nnuevos medicamentos, qu\u00e9 impacto tienen sobre los precios y el acceso de \nla poblaci\u00f3n a las medicinas, sobre todo en los pa\u00edses en desarrollo y menos \nadelantados. Ciertamente no es objetivo de este art\u00edculo adentrarse en el \nan\u00e1lisis de esta cuesti\u00f3n, pero s\u00ed se\u00f1alar que la pandemia de COVID-19 ha \ndado gran visibilidad al debate sobre las barreras que dificultar\u00edan o impe-\ndir\u00edan el acceso a vacunas contra esa enfermedad. \nEn tal sentido, en octubre de 2020, India y Sud\u00e1frica presentaron ante \nel Consejo de los ADPIC de la OMC una comunicaci\u00f3n185 en la cual propo-\nnen una exenci\u00f3n para ejecutar o aplicar las secciones relativas a DPI, como \nas\u00ed tambi\u00e9n las normas relativas a la observancia de esos derechos, en rela-\nci\u00f3n con la prevenci\u00f3n, contenci\u00f3n o tratamiento del COVID-19.186\nLa comunicaci\u00f3n se\u00f1ala que \u201ca medida que se desarrollan nuevos diag-\nn\u00f3sticos, tratamientos y vacunas para el COVID-19, surgen preocupaciones \nimportantes sobre la forma en que estos se pondr\u00e1n a disposici\u00f3n con rapi-\ndez, en cantidades suficientes y a precios asequibles para satisfacer la de -\nmanda mundial\u201d.187 En este orden de ideas, el documento afirma que varios \ninformes indican que los DPI dificultan o pueden dificultar el suministro \noportuno de productos m\u00e9dicos asequibles a los pacientes,188 que algunos \nEstados miembros han introducido modificaciones jur\u00eddicas urgentes en sus \nleyes nacionales de patentes para acelerar el proceso de expedici\u00f3n de licen-\ncias obligatorias/de uso p\u00fablico189 y que muchos pa\u00edses, especialmente los \n185. OMC, Consejo de los Aspectos de los Derechos de Propiedad Intelectual relacionados \ncon el Comercio, \u201cExenci\u00f3n de Determinadas Disposiciones del Acuerdo sobre los ADPIC \npara la prevenci\u00f3n, contenci\u00f3n y tratamiento de la COVID-19\u201d \u2013 Comunicaci\u00f3n de la In -\ndia y Sud\u00e1frica, 2 de octubre de 2020, IP/C/W/669.\n186. Id., p. 3.\n187. Ibid., \u00a7 7.\n188. Ibid., \u00a7 9.\n189. Ibid.86\nCOVID-19, vacunas y derecho: algunas ense\u00f1anzas de la pandemiapa\u00edses en desarrollo, pueden tropezar con dificultades institucionales y jur\u00ed-\ndicas al utilizar las flexibilidades previstas en el Acuerdo sobre los ADPIC.190 \nAsimismo, la comunicaci\u00f3n hace un llamado a la solidaridad global y al \nintercambio sin trabas de tecnolog\u00eda y conocimientos t\u00e9cnicos a nivel mun-\ndial para que se puedan dar respuestas r\u00e1pidas en tiempo real a la gesti\u00f3n \ndel COVID-19.191 \nEsta propuesta, discutida ampliamente en c\u00edrculos especializados \u2013\npromovida principalmente por importantes organizaciones no guberna-\nmentales como M\u00e9dicos sin Fronteras\u2013 pas\u00f3 al p\u00fablico general a principios \nde mayo de 2021, cuando la United States Trade Representative (Repre-\nsentante Comercial de los EE. UU.) inform\u00f3 el apoyo de la administraci\u00f3n \nBiden a una exenci\u00f3n a los DPI, pero limitada a las vacunas contra el CO-\nVID-19 y con la finalidad de poner fin a la pandemia.192\nSin embargo, como apunta Santos Rutschman, a diferencia de enferme-\ndades infecciosas anteriores \u2013que lentamente cobraban impulso y luchaban \npor atraer fondos significativos para el desarrollo de una nueva vacuna duran-\nte a\u00f1os o d\u00e9cadas\u2013, el COVID-19 cre\u00f3 un escenario en el que los DPI apenas \njugaron un papel a nivel de incentivos.193 Agrega la autora que lo que separa \nla carrera de la vacuna contra el COVID-19 de las carreras anteriores es la gran \ncantidad de participantes y la rapidez con la que se diferenciaron.194 \n190. Ibid., \u00a7 10.\n191. Ibid.  \n192. Office of the United States Trade Representative, \u201cStatement from Ambassador \nKatherine Tai on the Covid-19 Trips Waiver\u201d, 05/05/2021, disponible en https://ustr.\ngov/about-us/policy-offices/press-office/press-releases/2021/may/statement-ambassa -\ndor-katherine-tai-covid-19-trips-waiver, consultado el 27/05/2021. La declaraci\u00f3n del \nRepresentante Comercial se\u00f1ala que \u201c[e]l objetivo de la Administraci\u00f3n es llevar la mayor \ncantidad de vacunas seguras y efectivas a la mayor cantidad de personas lo m\u00e1s r\u00e1pido \nposible. A medida que se asegure nuestro suministro de vacunas para el pueblo esta -\ndounidense, la Administraci\u00f3n continuar\u00e1 intensificando sus esfuerzos, trabajando con el \nsector privado y todos los socios posibles, para expandir la fabricaci\u00f3n y distribuci\u00f3n de \nvacunas. Tambi\u00e9n funcionar\u00e1 para aumentar las materias primas necesarias para produ-\ncir esas vacunas\u201d.\n193. Santos Rutschman, Ana, \u201cThe COVID-19 Vaccine Race: Intellectual Property, Colla-\nboration(s), Nationalism and Misinformation\u201d, op. cit., p. 176.\n194. Ibid.87\npensar en derechoEl desarrollo de las vacunas contra el COVID-19 se apalanc\u00f3 en el cono-\ncimiento obtenido a\u00f1os atr\u00e1s en la investigaci\u00f3n de vacunas para otros coro-\nnavirus o de n\u00f3veles tecnolog\u00edas de ARN mensajero pensadas para vacunas \npara tratar enfermedades oncol\u00f3gicas. Estas tecnolog\u00edas, desarrolladas en \nel \u00e1mbito de universidades o institutos de investigaci\u00f3n p\u00fablicos (Oxford, \nGamaleya, etc.), asociaciones p\u00fablico-privadas (Moderna), empresas incu-\nbadas con fondos estatales (BioNTech) fueron adaptadas r\u00e1pidamente para \ndise\u00f1ar vacunas contra el COVID-19.\nNo obstante, result\u00f3 determinante el financiamiento brindado por los \nEstados de los pa\u00edses desarrollados a trav\u00e9s de subsidios y de los pagos an-\nticipados de los AAA. Estos acuerdos brindaron no solo el capital necesario \npara el desarrollo y el testeo de la seguridad y la eficacia de las vacunas, sino \ntambi\u00e9n eliminaron o acotaron en gran medida el riesgo de p\u00e9rdidas econ\u00f3-\nmicas asociadas al fracaso en el desarrollo de la vacuna que, como hemos \nvisto, es alto, y que habitualmente se utiliza como fundamento de los DPI: \nincentivar la inversi\u00f3n de riesgo para el desarrollo de innovaciones.\nAsimismo, las posibilidades de desarrollar vacunas competidoras a \npartir de ingenier\u00eda inversa, de la informaci\u00f3n t\u00e9cnica divulgada a trav\u00e9s \nde documentos de las solicitudes de patentes y del conocimiento cient\u00edfico \ny t\u00e9cnico de dominio p\u00fablico, en un plazo de tiempo relativamente breve y \ncompatible con la evoluci\u00f3n de la pandemia, son pocas. Adem\u00e1s, el proceso \nde fabricaci\u00f3n y la informaci\u00f3n gen\u00f3mica suelen estar protegidos en el mar -\nco de la informaci\u00f3n confidencial. Su reproducci\u00f3n por ingenier\u00eda inversa es \nsumamente dif\u00edcil y requerir\u00eda, adicionalmente, la realizaci\u00f3n de estudios de \nseguridad y eficacia de las vacunas para su aprobaci\u00f3n regulatoria.195 Todas \nestas circunstancias act\u00faan como barreras de entrada de muy dif\u00edcil solu-\nci\u00f3n, teniendo los DPI un rol ciertamente menor. \nSin perjuicio de estas consideraciones, en fechas muy recientes se han \nido publicando las primeras solicitudes de patentes relativas a vacunas contra \nel COVID-19 y se han conocido los primeros informes. Por ejemplo, Moderna \ninform\u00f3 siete patentes sobre tecnolog\u00eda de ARN mensajero en su sitio web.196 \n195. Ibid.\n196. Ver Moderna, Program Patents, en https://www.modernatx.com/patents, visitado \nel 27/05/2021. De acuerdo a este sitio web, las siete patentes son las US 10,703,789; US \n10,702,600; US 10,577,403; US 10,442,756; US 10,266,485; US 10,064,959; y US 9,868,692.88\nCOVID-19, vacunas y derecho: algunas ense\u00f1anzas de la pandemiaEl Patent Pool Medicines cre\u00f3 la \u201cCOVID-19 Vaccines Patent Landscape - \nVaxPaL\u201d, una base de datos donde informa, a la fecha de esta contribuci\u00f3n, \n84 familias de patentes pertenecientes a 10 solicitantes diferentes.197\nA pesar de ello, no puede descartarse que, en el mediano y largo plazo, \nlos DPI constituyan un obst\u00e1culo para el acceso a las vacunas contra el CO-\nVID-19 u otras enfermedades infecciosas, en la medida en que se difundan las \nnuevas plataformas tecnol\u00f3gicas utilizadas para la elaboraci\u00f3n de las vacunas \ny se acumule el know-how necesario para desarrollarlas y fabricarlas. Frente \na un escenario de tales caracter\u00edsticas, las flexibilidades del derecho de paten-\ntes y de la protecci\u00f3n de datos de prueba cobrar\u00edan un rol preponderante a fin \nde que no se constituyan en un obst\u00e1culo para el acceso a las vacunas.\nEn este contexto, la discusi\u00f3n sobre los DPI y las vacunas contra el CO-\nVID-19 es en realidad parte de un debate m\u00e1s amplio: si los DPI son nece -\nsarios para incentivar el desarrollo de nuevos medicamentos y si la sociedad \nno paga un precio muy alto por el funcionamiento del sistema. La respuesta \na este interrogante pareciera ser que, al menos en el caso de las vacunas con-\ntra el COVID-19, los fondos estatales han desempe\u00f1ado un rol preponderan-\nte, ya que eliminaron la incertidumbre asociada al fracaso de la innovaci\u00f3n, \nlo que sin dudas deja la puerta abierta a otras alternativas a los DPI.\nMientras tanto, las limitaciones en la capacidad productiva de los la-\nboratorios que desarrollaron las vacunas han actuado, en algunos casos, \ncomo disparadores de acuerdos para transferir tecnolog\u00eda y licenciar DPI \npara la fabricaci\u00f3n del API, la formulaci\u00f3n, llenado y envasado de las va-\ncunas. Bajo este modelo, por ejemplo, AstraZeneca licenci\u00f3 la fabricaci\u00f3n \ny comercializaci\u00f3n de vacunas al SII198 y a la Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz (Fio-\ncruz) de Brasil.199\n197. Medicines Patent Pool, \u201cVaxPaL \u2013 COVID-19 vaccines patent landscape\u201d, disponi-\nble en https://medicinespatentpool.org/what-we-do/disease-areas/vaxpal/ , visitado el \n15/06/2021.\n198. AstraZeneca, Press Release, \u201cAstraZeneca takes next steps towards broad and \nequitable access to Oxford University\u2019s potential COVID-19 vaccine\u201d, del 04/06/2020, \ndisponible en https://www.astrazeneca.com/media-centre/articles/2020/astrazene-\nca-takes-next-steps-towards-broad-and-equitable-access-to-oxford-universitys-poten-\ntial-covid-19-vaccine.html , consultado el 27/05/2021.\n199. Ver Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz, Noticias, \u201cFiocruz assina contrato de Transfer\u00eancia de \nTecnologia da vacina Covid-19\u201d del 01/06/2021, disponible en https://portal.fiocruz.br/89\npensar en derechoComo corolario, no puede dejar de mencionarse la declaraci\u00f3n sobre \nCOVID-19 y el rol de la propiedad intelectual del Instituto Max Planck.200 \nEn ese documento, se afirma que una exenci\u00f3n a los DPI no es una me-\ndida necesaria y adecuada para cumplir con los objetivos planteados en la \ncomunicaci\u00f3n de India y Sud\u00e1frica. Se se\u00f1ala que los DPI podr\u00edan haber \njugado hasta ahora un papel para facilitar la superaci\u00f3n de la pandemia de \nCOVID-19 en vez de obstaculizarla y que la comunidad global no se encon-\ntrar\u00eda mejor si se hiciera lugar a la exenci\u00f3n, ya sea durante o despu\u00e9s de la \npandemia.\nConclusiones\nLa posibilidad de una pandemia como la de COVID-19 y sus efectos \nsociales, econ\u00f3micos y pol\u00edticos no hab\u00edan sido previstos por la mayor\u00eda de \nlos Estados. La gesti\u00f3n de la crisis ha dejado ense\u00f1anzas que deber\u00e1n ser te -\nnidas en cuenta a fin de no repetir errores y superar serias limitaciones que \nse han observado. Sin \u00e1nimo de construir un numerus clausus,  podemos \ndestacar las siguientes.\n1) La pandemia de COVID-19 ha puesto en reconsideraci\u00f3n el paradigma \nvigente en el comercio internacional a partir del establecimiento de la \nOMC, en particular en la industria farmac\u00e9utica. Las interferencias o \npotenciales interferencias sobre las cadenas globales de suministro de \nmedicamentos terminados, vacunas, API e insumos han puesto en revi-\nsi\u00f3n los pilares sobre los que se asentaba el sistema, y han promovido, \nentre otras medidas, la relocalizaci\u00f3n de f\u00e1bricas dentro de las fronteras \nnacionales y la disminuci\u00f3n de la dependencia de insumos cr\u00edticos de \nproveedores extranjeros, lo que aument\u00f3 la redundancia del sistema.\nnoticia/fiocruz-assina-contrato-de-transferencia-de-tecnologia-da-vacina-covid-19 , vis-\nitado el 17/06/2021.\n200. Max Planck Institute for Innovation and Competition, \u201cCovid-19 and the Role of \nIntellectual Property. Position Statement of the Max Planck Institute por Innovation and \nCompetition of 7 May 2021\u201d, disponible en https://www.ip.mpg.de/fileadmin/ipmpg/\ncontent/stellungnahmen/2021_05_25_Position_statement_Covid_IP_waiver.pdf , visi-\ntado el 17/06/2021.90\nCOVID-19, vacunas y derecho: algunas ense\u00f1anzas de la pandemia2) Los pa\u00edses que tuvieron una mejor respuesta, tanto en velocidad como \nen calidad, constituyeron grupos de trabajo ad hoc a fin de coordinar \nla fabricaci\u00f3n y abastecimiento de vacunas. Esta coordinaci\u00f3n incluy\u00f3 \ntareas b\u00e1sicas de investigaci\u00f3n y desarrollo de vacunas, realizaci\u00f3n de \nestudios cl\u00ednicos, aspectos regulatorios, ampliaci\u00f3n y mejoramiento de \ncapacidades industriales y cadenas de suministros, cuestiones log\u00edsti -\ncas, etc. Se trata de grupos de trabajo interdisciplinarios integrados por \npersonas altamente calificadas, muy experimentadas en sus respecti -\nvas \u00e1reas de incumbencia, grupos dependientes de las m\u00e1s altas autori-\ndades nacionales y dotados de los recursos econ\u00f3micos y pol\u00edticos para \ncumplir eficazmente sus objetivos.\n3) Los pa\u00edses m\u00e1s exitosos han construido una cartera de vacunas inte-\ngradas por no menos de seis candidatas desarrolladas a partir de tres o \nm\u00e1s plataformas. Ello permiti\u00f3 dispersar el riesgo asociado al fracaso \nen el desarrollo. De hecho, algunas de las vacunas integrantes de esas \ncarteras est\u00e1n todav\u00eda bajo estudio y no han obtenido la autorizaci\u00f3n \nsanitaria, sin que ello afectara las campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n. \n4) Los AAA cumplieron dos funciones trascendentales. Por un lado, ase-\ngurar a los Estados el suministro de las vacunas ni bien estuvieran \naprobadas para su aplicaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n. Por el otro, resultaron de -\nterminantes para fondear el desarrollo, la evaluaci\u00f3n de la seguridad y \nla eficacia, y la producci\u00f3n a escala industrial de las vacunas. De esta \nforma, se elimin\u00f3 o acot\u00f3 el riesgo de p\u00e9rdidas econ\u00f3micas asociadas al \nfracaso en el desarrollo de las vacunas.\n5) El acceso a las vacunas, en el corto plazo, no ha estado condiciona-\ndo por los DPI, sino por la existencia de dos factores. Primero, un \nrobusto sistema de investigaci\u00f3n cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica que utiliz\u00f3 \nel conocimiento y la experiencia acumulada para aplicarlos muy r\u00e1-\npidamente al desarrollo de las vacunas, donde la colaboraci\u00f3n y coor-\ndinaci\u00f3n entre los sectores p\u00fablico y privado ha sido determinante. \nSegundo, la existencia de capacidad para fabricar centenares de mi-\nllones de dosis y una red de proveedores de insumos cr\u00edticos confia-\nbles y resilientes. \n6) A fin de morigerar los cuellos de botella en la producci\u00f3n de vacunas por \nla demanda sin precedentes, los pa\u00edses desarrollados han revisado, am-\npliado y optimizado la capacidad de producci\u00f3n del API, de formulaci\u00f3n, \nllenado y envasado de las vacunas. De igual modo, est\u00e1n planificando 91\npensar en derechoc\u00f3mo fortalecer esas capacidades, c\u00f3mo desarrollar una cadena de sumi-\nnistros m\u00e1s confiable e incorporar las nuevas plataformas.\n7) M\u00e1s all\u00e1 de las invocaciones y llamados a la solidaridad internacional \npara un acceso equitativo a las vacunas, durante la pandemia la real \npolitik se ha impuesto y han primado enfoques m\u00e1s pragm\u00e1ticos y na-\ncionalistas. En efecto, frente a un escenario de escasez donde la oferta \nde vacunas y suministros para fabricarlas era varias veces inferior a su \ndemanda, se ha privilegiado la satisfacci\u00f3n de las necesidades dom\u00e9s -\nticas y, luego de resueltas, colaborar en la resoluci\u00f3n de los problemas \nde acceso de los pa\u00edses de ingresos bajo y medios bajos.\n8) Los AAA de los pa\u00edses desarrollados, las pol\u00edticas adoptadas para \npriorizar la vacunaci\u00f3n de sus propias poblaciones y garantizar el su-\nministro de insumos para fabricantes locales de vacunas cumplieron \neficazmente sus objetivos, pero no es menos cierto que repercutieron \nnegativamente en terceros pa\u00edses, que vieron afectadas sus cadenas de \nsuministros o sus propios AAA. Ello ha causado inequidad en el acceso \ny demoras de semanas o de meses en los planes de vacunaci\u00f3n, con \ngraves efectos sobre la salud, la econom\u00eda y la vida social.\n9) Una iniciativa muy bien pensada como el mecanismo COVAX, que per-\nmiti\u00f3 unificar parte de la demanda de vacunas, negociar precios m\u00e1s \nventajosos y fondear su adquisici\u00f3n para pa\u00edses de ingresos bajos, fra-\ncas\u00f3 en el objetivo de asegurarse la cantidad de vacunas en los tiempos \ncomprometidos. La principal ense\u00f1anza que ha dejado es la necesidad \nde garantizar en el futuro que el abastecimiento no se vea comprome-\ntido por medidas disruptivas adoptadas por los Estados donde est\u00e1n \nubicadas las f\u00e1bricas o por problemas en las cadenas de suministros.\n10) Sin perjuicio del escaso impacto que han tenido los DPI para acelerar \nel desarrollo de las vacunas contra el COVID-19, el debate que se ha ge -\nnerado forma parte de un debate m\u00e1s amplio: si los DPI son necesarios \npara incentivar el desarrollo de nuevos medicamentos y si la sociedad \nno paga un precio muy alto por el funcionamiento del sistema. La res-\npuesta a este interrogante pareciera ser que, al menos en el caso de las \nvacunas contra el COVID-19, los fondos estatales han desempe\u00f1ado \nun rol preponderante, eliminando la incertidumbre asociada al fracaso \nde la innovaci\u00f3n, lo que sin dudas deja la puerta abierta a pensar otras \nalternativas a los DPI.92\nCOVID-19, vacunas y derecho: algunas ense\u00f1anzas de la pandemiaBibliograf\u00eda\nAstraZeneca, Press Release, \u201cAstraZeneca takes next steps towards \nbroad and equitable access to Oxford University\u2019s potential CO-\nVID-19 vaccine\u201d, del 04/06/2020, disponible en https://www.as-\ntrazeneca.com/media-centre/articles/2020/astrazeneca-takes-ne-\nxt-steps-towards-broad-and-equitable-access-to-oxford-universi-\ntys-potential-covid-19-vaccine.html , consultado el 27/05/2021.\nBalawejder, Filip, Sampson, Skye y Stratton, Tom, \u201cLessons for industrial \npolicy from development of the Oxford/AstraZeneca Covid-19 vac-\ncine\u201d, Industrial Strategy Council, Research Paper, marzo de 2021, \ndisponible en https://industrialstrategycouncil.org/sites/default/fi -\nles/attachments/Covid-19%20vaccine%20-%20lessons%20for%20\nthe%20IS.pdf, visitado el 27/05/2021.\nBBC, \u201cCovid vaccine: Why is the EU suing AstraZeneca?\u201d, publicado el \n30/04/2021, disponible en https://www.bbc.com/news/56483766 , \nvisitado el 15/06/2021.  \nBundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (Rep\u00fablica Federal de \nAlemania), PRESSEMITTEILUNG: 054/2021 del 19/03/2021, dis-\nponible en https://www.bmbf.de/de/karliczek-biontech-gruender-\npaar-tuereci-Sahin-ist-ein-hauptgewinn-fuer-die-14019.html, con-\nsultado el 27/05/2021.\nCenters for Disease control and Prevention (India), \u201cCovid Data Tracker\u201d, \ndisponible en https://covid.cdc.gov/covid-data-tracker/#vaccina -\ntions, consultado el 17/06/2021.\nCentral Drugs Standard Control Organization (India), Status of Manu-\nfacturing Permission of Human Vaccines, disponible en https://\ncdsco.gov.in/opencms/opencms/system/modules/CDSCO.WEB/\nelements/download_file_division.jsp?num_id=NzA5NQ==, consul-\ntado el 27/05/2021.\nComisi\u00f3n Europea, Comunicaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n, \u201cDirectrices para el su-\nministro \u00f3ptimo y racional de medicamentos a fin de evitar la escasez \ndurante el brote de COVID-19\u201d, Diario Oficial de la Uni\u00f3n Europea, \nC 116 I del 08.4.2020, disponible en https://eur-lex.europa.eu/le-\ngal-content/ES/TXT/?uri=uriserv%3AOJ.CI.2020.116.01.0001.01.\nSPA&toc=OJ%3AC%3A2020%3A116I%3AFULL  , consultado el \n27/05/2021.93\npensar en derecho\u2014, \u201cComunicaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Europea al Parlamento Europeo, al \nConsejo Europeo y al Banco Europeo de Inversiones. Estrategia de \nla UE para las vacunas contra la COVID-19\u201d, COM/2020/245, del \n17.06.2020, p. 10, disponible en https://eur-lex.europa.eu/legal-con-\ntent/ES/TXT/PDF/?uri=CELEX:52020DC0245&from=EN, visitado \nel 27/05/2021.\n\u2014, Comunicado de Prensa, \u201cCoronavirus: European Commission backs \ninternational initiative to facilitate trade in healthcare products\u201d, del \n15/06/2020, disponible en https://ec.europa.eu/commission/press -\ncorner/detail/en/IP_20_1042 , consultado el 27/05/2021.\n\u2014, Comunicado de Prensa, 24/03/2021, disponible en https://ec.europa.\neu/commission/presscorner/detail/es/ip_21_1352, consultado el \n27/05/2021.\n\u2014, Pharmaceutical Strategy for Europe , 25 de noviembre de 2020, dispo -\nnible en https://ec.europa.eu/health/sites/default/files/human-use/\ndocs/pharma-strategy_report_en.pdf , consultado el 27/05/2021.\n\u2014, Advance Purchase Agreement (\u201cAPA\u201d) for the Production, Purchase and \nSupply of a Covid-19 Vaccine in the European Union\u201d entre la Comi-\nsi\u00f3n Europea y AstraZeneca AB.\n\u2014, Estrategia de Vacunas de la UE, disponible en https://ec.europa.eu/\ninfo/live-work-travel-eu/coronavirus-response/public-health/eu-vac-\ncines-strategy_es#vacunas-autorizadas , visitado el 27/05/2021.\n\u2014, Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2021/111, Diario Oficial de la Uni\u00f3n Eu-\nropea, L 31 del 30.01.2021.\n\u2014, Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2021/442, Diario Oficial de la Uni\u00f3n Eu-\nropea, L 85 del 11.03.2021.\n\u2014, Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2021/521, Diario Oficial de la Uni\u00f3n Eu-\nropea, L 104 del 25.03.2021.\n\u2014, Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2021/734, Diario Oficial de la Uni\u00f3n Eu-\nropea, L 158 del 06.05.2021.\n\u2014, disponible en https://cepi.net/wp-content/uploads/2019/10/CEPI-Bu -\nsiness-Plan-2019-2022-1.pdf , consultado el 27/05/2021.\nCorrea, Carlos, \u201cExpanding the production of COVID-19 vaccines to reach \ndeveloping countries. Lift the barriers to fight the pandemic in the Glo-\nbal South\u201d, Policy Brief, South Center, abril de 2021, N\u00b0 92, disponible \nen https://www.southcentre.int/policy-brief-92-april-2021/, consul-\ntado el 27/05/2021.94\nCOVID-19, vacunas y derecho: algunas ense\u00f1anzas de la pandemiaCorrea, Carlos (Ed.), Research Handbook on the Protection of Intellectual \nProperty under WTO Rules\u00b8 Cheltenham, Edward Elgar Publishing, \n2010. \nCOVID-19 Vaccine Global Access Facility (COVAX Facility), \u201cTerms and \nConditions for Self-financing Participants\u201d, disponible en https://\nwww.gavi.org/sites/default/files/covid/covax/COVAX-Facility_Ter-\nms_and_Conditions-Self-Financing-Participants.pdf , consultado el \n27/05/2021.\n\u2014, Covax Global Supply Forecast, 07/04/2021, disponible en https://www.\ngavi.org/sites/default/files/covid/covax/COVAX%20Supply%20Fo-\nrecast.pdf , consultado el 27/05/2021.\n\u2014, \u201cList of participating economies\u201d, 12/05/2021, disponible en https://\nwww.gavi.org/sites/default/files/covid/pr/COVAX_CA_COIP_List_\nCOVAX_PR_12-05-21.pdf , consultado el 27/05/2021.\n\u2014, Allocation Round 3: Pfizer-BioNTech Vaccine, April \u2013 June 2021 , 12 de \nabril de 2021, disponible en https://www.gavi.org/sites/default/files/\ncovid/covax/3rd-round-allocation-Pfizer-Apr-Jun-2021.pdf , consul-\ntado el 27/05/2021.\nDepartment for Business, Energy & Industrial Strategy (Reino Unido), UK \nVaccine Taskforce 2020. Achievements and Future Strategy. End of \nyear report , December 2020, disponible en https://assets.publishing.\nservice.gov.uk/government/uploads/system/uploads/attachment_\ndata/file/944308/VTF_Interim_report_-_5th_publication.pdf, con-\nsultado el 27/05/2021.\nDepartment of Health & Social Care (Reino Unido), UK Covid-19 vaccines \ndelivery plan, 11/01/2021, disponible en https://assets.publishing.\nservice.gov.uk/government/uploads/system/uploads/attachment_\ndata/file/951928/uk-covid-19-vaccines-delivery-plan-final.pdf , am-\nbos consultados el 27/05/2021.\nEuropean Centre for Disease Prevention and Control, Covid-19 Vaccine \nTracker, disponible en https://vaccinetracker.ecdc.europa.eu/public/\nextensions/COVID-19/vaccine-tracker.html#uptake-tab , consultado \nel 17/06/2021.\nEuropean Medicines Agency, Vaxzevria , https://www.ema.europa.eu/en/\ndocuments/product-information/vaxzevria-previously-covid-19-vac-\ncine-astrazeneca-epar-product-information_en.pdf , consultado el \n27/05/2021. 95\npensar en derecho\u2014, Comirnaty, https://www.ema.europa.eu/en/medicines/human/\nEPAR/comirnaty#product-information-section , consultado el \n27/05/2021.  \n\u2014, COVID-19 Vaccine Moderna, en https://www.ema.europa.eu/en/do-\ncuments/product-information/covid-19-vaccine-moderna-epar-pro-\nduct-information_en.pdf , \n\u2014, COVID-19 Vaccine Janssen , en https://www.ema.europa.eu/en/do-\ncuments/product-information/covid-19-vaccine-janssen-epar-pro-\nduct-information_en.pdf , ambas consultadas el 27/05/2021.\nFederal Trade Commission (EE. UU.), Generic Drug Entry Prior to Patent \nExpiration: An FTC Study, Washington, D.C., 2002; y Pay-for-Delay: \nHow Drug Company Pay-Offs Cost Consumers Billions , Washington, \nD.C., 2010.\nFinancial Times, \u201cEU to demand billions in damages if AstraZeneca fails \nto hit vaccine target\u201d, publicado el 26/05/2021, disponible en https://\nwww.ft.com/content/dd191c42-3509-42c6-8fd2-e617f16935ec, visita-\ndo el 15/06/2021; \nFunda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz, Noticias, \u201cFiocruz assina contrato de Transfer\u00ean-\ncia de Tecnologia da vacina Covid-19\u201d del 01/06/2021, disponible en \nhttps://portal.fiocruz.br/noticia/fiocruz-assina-contrato-de-transfe -\nrencia-de-tecnologia-da-vacina-covid-19, visitado el 17/06/2021.\nHeaton, Penny M., \u201cThe Covid-19 Vaccine Development Multiverse\u201d, New \nEngland Journal of Medicine, 2020, Vol. 383.\nHouse of Commons (Reino Unido), Public Accounts Committee, \u201cOral Evi-\ndence: Covid-19: Planning for a vaccine, HC 930\u201d, 11/01/2021, dis-\nponible en https://committees.parliament.uk/oralevidence/1670/\ndefault/. \nIsaac, Ana y Deutsch, Jillian, \u201cHow the UK gained an edge with AstraZe-\nneca\u2019s vaccine commitments\u201d, en Politico , 22/02/2021, disponible en \nhttps://www.politico.eu/article/the-key-differences-between-the-eu-\nand-uk-astrazeneca-contracts/, consultado el 27/05/2011. \nKarbassi, Shayan, \u201cUnderstanding Biden\u2019s Invocation of the Defense Pro-\nduction Act\u201d, en Lawfare, 04/03/2021, disponible en https://www.\nlawfareblog.com/understanding-bidens-invocation-defense-produc-\ntion-act, consultado el 27/05/2021.\nMax Planck Institute for Innovation and Competition, \u201cCovid-19 and the \nRole of Intellectual Property. Position Statement of the Max Planck 96\nCOVID-19, vacunas y derecho: algunas ense\u00f1anzas de la pandemiaInstitute por Innovation and Competition of 7 May 2021\u201d, 07/05/2021, \ndisponible en https://www.ip.mpg.de/fileadmin/ipmpg/content/ste -\nllungnahmen/2021_05_25_Position_statement_Covid_IP_waiver.\npdf, visitado el 17/06/2021.\nMedicines Patent Pool, \u201cVaxPaL \u2013 COVID-19 vaccines patent landscape\u201d, \ndisponible en https://medicinespatentpool.org/what-we-do/disea -\nse-areas/vaxpal/, visitado el 15/06/2021.\nMinistry of Commerce & Industry (India), Notification No. 50/2015-2020, \ndel 3 de marzo de 2020.\n\u2014, Notification No. 02/2015-2020, del 6 de abril de 2020 \n\u2014, Notificacion No. 07/2015-2020 del 28 de mayo de 2020.\n\u2014, Notification No. 01/2015-2020, del 11 de abril de 2021.\n\u2014, Notification No. 07/2015-2020, del 1 de junio de 2021.\nMinistry of External Affairs (India), COVID-19 Updates, \u201cVaccine Supply\u201d, \ndisponible en https://www.mea.gov.in/vaccine-supply.htm, consulta-\ndo el 01/06/2021.\nMinistry of Health and Family Welfare (India), \u201cLiberalised Pricing and \nAccelerated National COVID-19 Vaccination Strategy\u201d, 21/04/2021, \ndisponible en https://www.mohfw.gov.in/pdf/LiberalisedPricingan -\ndAcceleratedNationalCovid19VaccinationStrategy2042021.pdf, con-\nsultado el 27/05/2021. \n\u2014, \u201cPress Release\u201d, 03/05/2021, disponible en https://pib.gov.in/PressRe -\nleasePage.aspx?PRID=1715649, consultado el 27/05/2021.\nModerna, Program Patents, en https://www.modernatx.com/patents , visi-\ntado el 27/05/2021. \nNational Investment Promotion & Facility Agency (India), Pharmaceu -\nticals, ver https://www.investindia.gov.in/sector/pharmaceuticals, \nconsultado el 27/05/2021.\nOrganizaci\u00f3n Mundial de Comercio, Declaraci\u00f3n de Marrakech de 15 de \nabril de 1994\u201d, disponible en https://www.wto.org/spanish/docs_s/\nlegal_s/marrakesh_decl_s.pdf , consultada el 27/05/2021.\n\u2014, Comit\u00e9 de Acceso a Mercados, \u201cResumen de las restricciones a la ex-\nportaci\u00f3n y las medidas de facilitaci\u00f3n del comercio notificadas en re-\nlaci\u00f3n con la pandemia de COVID-19. Informe de la Secretar\u00eda\u201d, G/\nMA/W/168, 15 de abril de 2021. \nOrganizaci\u00f3n Mundial de la Salud, \u201cDraft landscape and tracker of COVID-10 \ncandidate vacunes\u201d, disponible en https://www.who.int/publications/ 97\npensar en derechom/item/draft-landscape-of-covid-19-candidate-vaccines, consultado el \n27/05/2020.\n\u2014, \u201cCoronavirus disease (COVID-19)\u201d, disponible en https://www.who.int/\nnews-room/q-a-detail/coronavirus-disease-covid-19, consultada el \n27/05/2021.\n\u2014, WHO Concept for fair access and equitable allocation of COVID-19 \nhealth products, 09/09/2020, disponible en https://www.who.int/\npublications/m/item/fair-allocation-mechanism-for-covid-19-vacci-\nnes-through-the-covax-facility , consultado el 27/05/2021.\n\u2014, Comunicado de Prensa, \u201cCOVAX informa a los participantes de los \nretrasos en la entrega de vacunas del Serum Institute de la India \n(SII) y AstraZeneca\u201d, disponible en https://www.who.int/es/news/\nitem/25-03-2021-covax-updates-participants-on-delivery-delays  \n-for-vaccines-from-serum-institute-of-india-(sii)-and-astrazeneca  \n#:~:text=Las%20entregas%20de%20vacunas%20contra,de%20\ncasos%20de%20COVID%2D19 , consultado el 04.05.2021.\nOttawa Group, \u201cJune 2020 Statement of the Ottawa Group: Focusing Action \non Covid-19\u201d, disponible en https://www.international.gc.ca/world \n-monde/international_relations-relations_internationales/wto-omc \n/2019-06-covid-19.aspx?lang=eng , consultado el 27/05/2021.\nParliament of India, Parliamentary Standing Committee on Science \nand Technology, Environment, Forests And Climate Change, Re -\nport 342, New Delhi, 08/03/2021, disponible en https://rajyasabha \n.nic.in/rsnew/Committee_site/Committee_File/ReportFile/19/147/ \n342_2021_3_10.pdf , consultado el 27/05/2021.\nPublic Health England, \u201cVaccinations in United Kingdom\u201d, disponible en \nhttps://coronavirus.data.gov.uk/details/vaccinations , consultado el \n15/06/2021.\nRoffe, Pedro y Spennemann, Cristoph, Resource Book on TRIPS and De-\nvelopment, New York,  UNCTAD-ICTSD, Cambridge University Press, \n2005.\nRuchir, Agarwal y Gopinath, Gita, \u201cA proposal to End the COVID-19 Pan-\ndemic\u201d, Fondo Monetario Internacional, 19/05/2021, disponible en \nhttps://www.elibrary.imf.org/view/journals/006/2021/004/article  \n-A001-en.xml , consultado el 15/06/2021.\nSantos Rutschman, Ana, \u201cProperty and Intellectual Property in Vaccine \nMarkets\u201d, en Texas A&M Journal of Property Law , 2021, Vol. 7.98\nCOVID-19, vacunas y derecho: algunas ense\u00f1anzas de la pandemia\u2014, \u201cThe COVID-19 Vaccine Race: Intellectual Property, Collaboration(s), \nNationalism and Misinformation\u201d, en Washington University Journal \nof Law & Policy, 2021, Vol. 64.\nSerum Institute of India, \u201cMedia Statement\u201d, 21/04/2021, disponible en \nhttps://www.seruminstitute.com/news_sii_media_210421.php , con-\nsultado el 27/05/2021.\nSeuba, Xavier, La protecci\u00f3n de la salud ante la regulaci\u00f3n internacional \nde los productos farmac\u00e9uticos , Marcial Pons, Madrid, 2010.\nThe Economist, \u201cThe many guises of vaccine nationalism\u201d, edici\u00f3n del \n13/03/2021, disponible en https://www.economist.com/finan -\nce-and-economics/2021/03/11/the-many-guises-of-vaccine-nationa-\nlism, consultado el 27/05/2021.\n\u2014, \u201cAmerican export controls threaten to hinder global vaccine pro-\nduction\u201d, 24/04/2021, disponible en https://www.economist.\ncom/science-and-technology/2021/04/22/american-export-con-\ntrols-threaten-to-hinder-global-vaccine-production, consultado el \n27/05/2021.\n\u2014, \u201cEurope\u2019s vaccination campaign has gathered pace, though not \neverywhere\u201d, del 05/06/2021, disponible en https://www.economist.\ncom/europe/2021/06/03/europes-vaccination-campaign-has-ga-\nthered-pace-though-not-everywhere?utm_campaign=coronavi-\nrus-special-edition&utm_medium=newsletter&utm_source=sales-\nforce-marketing-cloud&utm_term=2021-06-05&utm_content=arti-\ncle-link-1&etear=nl_special_1 , visitado el 17/06/2021.\nThe Gavi Alliance, 2019 Annual Progress Report, Ginebra, 2020, dispo-\nnible en https://www.gavi.org/sites/default/files/programmes-im-\npact/our-impact/apr/Gavi-Progress-Report-2019_1.pdf, consultado \nel 27/05/2021.\n\u2014, \u201cNew collaboration makes further 100 million doses of COVID-19 vac-\ncine available to low- and middle-income countries\u201d, 29/09/2020, \ndisponible en https://www.gavi.org/news/media-room/new-colla-\nboration-makes-further-100-million-doses-covid-19-vaccine-availa-\nble-low , consultado el 27/05/2021.\n\u2014, Covax Vaccine Roll-Out, disponible en https://www.gavi.org/covax-vac -\ncine-roll-out , consultado el 17/06/2021.\nThe White House, Statement from the Press Secretary, 29/12/2020, dispo -\nnible en https://trumpwhitehouse.archives.gov/briefings-statements/99\npensar en derechostatement-press-secretary-123020/, visitado el 27/05/2021.\n\u2014, \u201cFact Sheet: President Biden Announces Historic Vaccine Donation: \nHalf a Billion Pfizer Vaccines to the World\u2019s Lowest-Income Nations\u201d, \nStatements and Releases, 10/06/2021, disponible en https://www.\nwhitehouse.gov/briefing-room/statements-releases/2021/06/10/\nfact-sheet-president-biden-announces-historic-vaccine-dona-\ntion-half-a-billion-pfizer-vaccines-to-the-worlds-lowest-income-na-\ntions/, consultado el 19/06/2021.\n\u2014, \u201cBuilding Resilient Supply Chains, Revitalizing American Manufactu -\nring, And Fostering Broad-Based Growth. 100-Day Reviews under \nExecutive Order 14017\u201d, Washington, D.C., junio 2021.\n\u2014, Executive Order 13962, \u201cEnsuring Access to United States Government \nCOVID-19 Vaccines\u201d, del 8 de diciembre de 2020, Federal Registrer, \nVol. 85, No. 239, 11/12/2020.\n\u2014, Executive Order 13944, \u201cCombating Public Health Emergencies and \nStrengthening National Security by Ensuring Essential Medicines, \nMedical Countermeasures, and Critical Inputs Are Made in the United \nStates\u201d, del 6 de agosto de 2020, Federal Registrer, Washington, D.C., \nVol. 865, No. 158, 14/08/2020.\n\u2014, Executive Order 14001, \u201cA Sustainable Public Health Supply Chain\u201d, del \n21 de enero de 2021, Federal Registrer, Vol. 86, No. 15, 26/01/2021.\n\u2014, Executive Order 14017, \u201cAmerica\u2019s Supply Chains\u201d, del 24 de febrero de \n2021, Federal Registrer, Vol. 86, No. 38, 01/03/2021.\nTribunal de premi\u00e8re instance francophone de Bruxelles, Section Civil (B\u00e9l-\ngica) \u2013 RG 2021/48/C, L\u2019Union euro\u00e9ene contre AstraZeneca AB, sen-\ntencia del 18/06/2021.\nUnited States Government Accountability Office, Report to Congressional \nAddressees, Defense Production Act. Opportunities Exist to Increase \nTransparency and Identify Future Actions to Mitigate Medical Su-\npply Chain , GAO-21-108, Washington, D.C., noviembre de 2020, dis-\nponible en https://www.gao.gov/products/gao-21-108, consultado el \n27/05/2021. \n\u2014, Report to Congressional Addressees, Operation Warp Speed \u2013 Acce -\nlerated COVID-19 Vaccine Development Status and Efforts to Ad-\ndress Manufacturing Challenges , GAO-21-319, Washington, D.C., \n11/02/2021, disponible en https://www.gao.gov/assets/gao-21-319.\npdf, consultado el 27/05/2021.100\nCOVID-19, vacunas y derecho: algunas ense\u00f1anzas de la pandemia\u2014, Report to Congressional Addressees, Efforts to Increase Vaccine Availa -\nbility and Perspectives on Initial Implementation, GAO-21-443, Was-\nhington, D.C., abril de 2021, disponible en https://www.gao.gov/as-\nsets/gao-21-443.pdf, consultado el 27/05/2021.\nUnited States Department of Health and Human Services, Press Re-\nlease, \u201cTrup Administration Announces Framework and Leader-\nship por \u2018Operation Warp Speed\u2019\u201d, 15/05/2020, disponible en \nhttps://public3.pagefreezer.com/browse/HHS%20%E2%80%93%-\nC2%A0About%20News/20-01-2021T12:29/https://www.hhs.gov/\nabout/news/2020/05/15/trump-administration-announces-fra-\nmework-and-leadership-for-operation-warp-speed.html , consultado \nel 27/05/2021.\nUnited States Trade Representative, \u201cStatement from Ambassador Katherine \nTai on the Covid-19 Trips Waiver\u201d, 05/05/2021, disponible en https://\nustr.gov/about-us/policy-offices/press-office/press-releases/2021/\nmay/statement-ambassador-katherine-tai-covid-19-trips-waiver , con-\nsultado el 27/05/2021.\nUniversity of Oxford, \u201cLandmark partnership announced for development \nof COVID-19 vaccine\u201d, News and Events, del 30/04/2020, disponible \nen https://www.ox.ac.uk/news/2020-04-30-landmark-partnership-  \nannounced-development-covid-19-vaccine , consultado el 27/05/2021.\nWilliams, Aime y Stacey, Kiran, \u201cIs there a ban on Covid vaccine exports \nin the US?\u201d, Financial Times, 1/05/2021, disponible en https://www.\nft.com/content/82fa8fb4-a867-4005-b6c2-a79969139119.101Inteligencia artificial al servicio de la \nsalud: su impacto en el acceso a las \nvacunas\nMarisa Aizenberg* y Sol Garc\u00eda Gili**\nResumen\nLa inteligencia artificial (IA) y el blockchain son herramientas poten -\ncialmente poderosas en diversas \u00e1reas de la salud. Uno de los campos de \nmayor desarrollo ha sido el de los medicamentos y las vacunas. Se obtuvo \nuna mayor eficiencia a partir del modelado molecular que permite el estudio \nde la interacci\u00f3n medicamentosa a partir de programas bioinform\u00e1ticos. Se \nparte de una mol\u00e9cula conocida para la b\u00fasqueda del desarrollo de nuevos \nf\u00e1rmacos o su uso m\u00e1s espec\u00edfico, y con ello el impacto en la reducci\u00f3n de los \ntiempos de investigaci\u00f3n y los costos del proceso de innovaci\u00f3n. Desde esta \nperspectiva analizaremos la aplicaci\u00f3n de las t\u00e9cnicas de IA y blockchain y \nsu impacto en el derecho de acceso a la salud. Sin embargo, advertimos que \ntales desarrollos requieren de un enfoque de derechos desde su dise\u00f1o que, \nen el caso particular de las vacunas, debe considerarse un bien social confor-\nme los t\u00e9rminos de la reciente Ley N\u00ba 27491 sobre control de enfermedades \nprevenibles por vacunaci\u00f3n.\n* Abogada, docente, investigadora (Universidad de Buenos Aires, Instituto Gioja/Coni-\ncet). Directora Acad\u00e9mica del Observatorio de Salud Facultad de Derecho (UBA). Direc-\ntora del Postgrado en Salud Digital (Facultad de Derecho, UBA). Consultora internacional \nen transformaci\u00f3n digital sanitaria.\n** Abogada, Coordinadora del Postgrado en Salud Digital y del Observatorio de Salud \nFacultad de Derecho (UBA). Contacto observatorioderechoysalud@derecho.uba.ar.102\nInteligencia artificial al servicio de la salud: su impacto en el acceso a las vacunasPalabras clave: tecnolog\u00edas, salud, derechos, acceso, medicamentos, \nvacunas, inteligencia artificial, blockchain, innovaci\u00f3n.\nArtificial Intelligence Applied to Health: Its Impact \nRegarding Vaccination Access\nAbstract\nArtificial intelligence (AI) and blockchain are potentially powerful tools \nin different areas of health, being one of the most developed in the field of \ndrugs and vaccines. Greater efficiency was obtained from molecular mode-\nling that allows the study of drug interaction from bioinformatics programs. \nIt starts from a known molecule for the search of the development of new \ndrugs or their more specific use, and with it the impact on reducing research \ntimes and the costs of the innovation process. From this perspective we will \nanalyze the application of AI and blockchain techniques and their impact \non the right of access to health. However, such developments require a ri-\nghts-based approach from their design that, in the case of vaccines, should \nbe considered a social good in accordance with the terms of the recent Law \nNo. 27,491 on control of vaccine-preventable diseases.\nKeywords: Technology, Health, Rights, Law, Access, Vaccines, Artifi -\ncial Intelligence, Blockchain, Innovation.\nI. Introducci\u00f3n\nEl avance de la tecnolog\u00eda no ha dejado campos indiferentes: cada vez \nmayor diversidad de industrias, en el marco del llamado mercado inteli-\ngente, incorporan o planifican incorporar a sus procesos productivos me-\ncanismos de inteligencia artificial, rob\u00f3tica o IoT (internet of things)1 para \n1. Entre los pilares tecnol\u00f3gicos de la industria 4.0 se destacan: 1) Sistema de integraci\u00f3n, \n2) Robots, 3) IoT (Internet de las cosas), 4) Manufactura aditiva, 5) Big data y an\u00e1lisis \nde grandes datos, 6) Computaci\u00f3n en la nube, 7) Simulaci\u00f3n de entornos virtuales, 8) 103\npensar en derechomejorar su eficiencia mediante la transformaci\u00f3n digital, generar procesos \nde automatizaci\u00f3n, delegar en m\u00e1quinas tareas rutinarias o repetitivas y \ngenerar puestos de trabajo de mayor productividad, establecer estrategias \nde an\u00e1lisis de grandes vol\u00famenes de datos para comprender patrones de \ncomportamiento, colaborar como soporte de la toma de decisiones e incluso \npredecir tendencias para mejorar la experiencia del ciudadano.\nLa Cuarta Revoluci\u00f3n Industrial que transitamos se caracteriza por la \ncoexistencia de tecnolog\u00edas convergentes, que borran los l\u00edmites entre lo f\u00ed-\nsico, lo digital y lo biol\u00f3gico, generando una fusi\u00f3n entre estos tres planos y \nplantea un cambio disruptivo.2 Es la fase de la digitalizaci\u00f3n, impulsada por \nel aumento de los vol\u00famenes de datos, la potencia en los sistemas computa -\ncionales y la conectividad.\nEl sector sanitario no resulta ajeno a esta tendencia. Es m\u00e1s, es una \nde las \u00e1reas con mayores proyecciones3 para el desarrollo de herramientas \ntecnol\u00f3gicas como la inteligencia artificial (IA), blockchain, rob\u00f3tica o im-\npresi\u00f3n 3D. En particular las t\u00e9cnicas de aprendizaje autom\u00e1tico, principal \ninsumo de la IA, permiten gestionar grandes vol\u00famenes de datos y generar \ninformaci\u00f3n que permita ofrecer diagn\u00f3sticos m\u00e1s r\u00e1pidos y precisos, me-\njorar la calidad de vida, mejorar el seguimiento y control de pacientes cr\u00f3-\nnicos mediante dispositivos electr\u00f3nicos y wearables , agilizar los tiempos \nde investigaci\u00f3n de nuevas enfermedades y desarrollo de nuevos f\u00e1rmacos.4 \nInteligencia artificial, 9) Ciberseguridad, 10) Realidad aumentada. Ver Ana In\u00e9s Basco, \nGustavo Beliz, Diego Coatz, Paula Garnero, Industria 4.0. Fabricando el futuro , Ban-\nco Interamericano de Desarrollo, 2018, pp. 26-28. Disponible en https://publications.\niadb.org/publications/spanish/document/Industria-40-Fabricando-el-Futuro.pdf  \n(13/09/2020). \n2. Industria 4.0 BID, op. cit. \n3. Seg\u00fan IDC1, los sistemas de IA ocupar\u00e1n, en atenci\u00f3n de la salud en 2019, el cuarto lu-\ngar en el gasto de todos los sectores estimado en U$S 80.000 millones y creciendo a tasas \nanuales promedio de un 38% para 2022. Asimismo, de acuerdo a datos del informe 2019 \nde la OMPI2, el sector Salud ocupa el tercer puesto en la presentaci\u00f3n de patentes de IA, \nhabiendo crecido 12% entre 2013 y 2016, detr\u00e1s de los sectores de transporte y telecomu -\nnicaciones.  Ver https://www.sadamweb.com.ar/news/2019_07Julio/INFORME_IN-\nTELIGENCIA_ARTIFICIAL_EN_SALUD.pdf\n4. https://campussanofi.es/e-professionals/noticias/inteligencia-artificial-salud/#:~:-\ntext=La%20IA%20ha%20demostrado%20ser,wearables%20y%20otros%20dispositi-\nvos%20electr%C3%B3nicos.104\nInteligencia artificial al servicio de la salud: su impacto en el acceso a las vacunasLa pandemia de COVID-195 y fundamentalmente su impacto en la p\u00e9r-\ndida de vidas aceler\u00f3 los tiempos del desarrollo tecnol\u00f3gico en el \u00e1rea de la \nsalud potenci\u00e1ndolo de manera exponencial. Tanto los gobiernos como la \ncomunidad cient\u00edfica mundial desplegaron a una enorme velocidad la b\u00fas-\nqueda de soluciones urgentes para frenar el avance del virus, comprender e \ninvestigar su naturaleza y desarrollar respuestas colaborativas para encon-\ntrar una vacuna; procesos estos donde la tecnolog\u00eda y la innovaci\u00f3n, junto al \nan\u00e1lisis de datos y la IA, ocuparon un rol central.6 \nPlataformas y procesos de producci\u00f3n a escala global, a la par de pro-\nfesionales y sistemas de salud estresados, tratando de eliminar o minimizar \nlos efectos de la pandemia, encontraron en la tecnolog\u00eda un aliado estrat\u00e9gi -\nco para acelerar esa salida. \nAs\u00ed, hemos visto c\u00f3mo los Estados, cient\u00edficos e industrias tecnol\u00f3gicas \ndesarrollaron apps de monitoreo y geolocalizaci\u00f3n de pacientes,7 algorit-\nmos de radiograf\u00eda de t\u00f3rax que detectan casos sospechosos de COVID-198 e \n5. En virtud de la pandemia declarada por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) en \nrelaci\u00f3n con el coronavirus COVID-19, el 12 de marzo del 2020 mediante el Decreto de \nNecesidad y Urgencia (DNU) N\u00b0260/2020 se ampli\u00f3 en todo el territorio de la Rep\u00fablica \nArgentina la emergencia p\u00fablica en materia sanitaria.\n6. En el Informe de Vigilancia Tecnol\u00f3gica elaborado por el Ministerio de Ciencia, Tecno-\nlog\u00eda e Innovaci\u00f3n de la Naci\u00f3n, se reconoce que la inteligencia artificial (IA) es una herra-\nmienta potencialmente poderosa en diferentes \u00e1reas frente a la pandemia de COVID-19 \ncausada por el agente SARS-COV-2: \u201cLa IA ha sido utilizada en la detecci\u00f3n del brote y en \nla predicci\u00f3n temprana de sus rutas de contagio, apuntalando los esfuerzos de investiga-\ndores en otros campos de la ciencia y la tecnolog\u00eda\u201d.Ver Ministerio de Ciencia, Tecnolog\u00eda \ne Innovaci\u00f3n de la Naci\u00f3n, \u201cInforme de Vigilancia Tecnol\u00f3gica, Inteligencia Artificial y \nCOVID-19\u201d, 2020. Disponible en https://www.argentina.gob.ar/sites/default/files/in-\nforme_inteligencia_artificial_y_COVID-19_2020.pdf  .\n7. Ver informe del Laboratorio de Innovaci\u00f3n e Inteligencia Artificial de la Facultad de De-\nrecho (UBA) https://ialab.com.ar/wp-content/uploads/2020/04/Informe-Apps-CO-\nVID-19.pdf . \n8. La ANMAT aprob\u00f3 la herramienta para radiograf\u00edas de t\u00f3rax desarrollada por la em-\npresa Entelai para ser utilizada en el soporte diagn\u00f3stico de pacientes con COVID-19. La \nherramienta fue aprobada como producto m\u00e9dico Clase I, siendo su descripci\u00f3n \u201cSoftwa -\nre para procesamiento automatizado de im\u00e1genes m\u00e9dicas\u201d. Ver declaraci\u00f3n de confor-\nmidad en https://helena.anmat.gob.ar/uploads/pdfs/dc_11889_30715802321_10909.\npdf?rnd=75c864a1-1147-48af-909a-594c2d4c58e3.  Asimismo, acceder el sitio web ofi-\ncial de la empresa https://COVID.entelai.com/. 105\npensar en derechoincluso la creaci\u00f3n de algoritmos que optimizaron las formulaciones de va -\ncunas de p\u00e9ptidos para inmunidad celular con aplicaci\u00f3n al SARS-CoV-2.9 \nSabido es que los procesos para la elaboraci\u00f3n de f\u00e1rmacos segu-\nros y eficaces pueden llevar largo tiempo. Sin embargo, la vacuna con-\ntra el COVID-19 ha sido un claro ejemplo de cooperaci\u00f3n internacional \nque, con una inversi\u00f3n econ\u00f3mica sin precedentes, permiti\u00f3 llegar en \ntiempo r\u00e9cord a la formulaci\u00f3n de vacunas, preservando los est\u00e1ndares \naplicables y la evidencia cient\u00edfica. Para ello fueron necesarios desarro-\nllos tecnol\u00f3gicos, y en particular la aplicaci\u00f3n de IA, que acerc\u00f3 nuevas \nsoluciones para superar el l\u00edmite del an\u00e1lisis que ofrece el conocimiento \nhumano. A un a\u00f1o de declarada la pandemia se logr\u00f3 acceder a vacunas \nautorizadas \u2013con car\u00e1cter de emergencia\u2013 por las autoridades regulato-\nrias locales.10\nOtros usos de la IA estuvieron vinculados al seguimiento de casos de \nCOVID-19 mediante tecnolog\u00edas que permiten la geolocalizaci\u00f3n de perso -\nnas, y a partir de ello identificar y notificar a los contactos estrechos los casos \npositivos para que se testeen y a\u00edslen, en su caso, y para que aquellos que \nno tengan la enfermedad o se hayan recuperado puedan volver a trabajar \ny desplazarse de manera segura.11 Otras aplicaciones posibilitaron el auto-\ndiagn\u00f3stico de s\u00edntomas, asistencia y recomendaciones  en el caso de compa-\ntibilidad con un cuadro de COVID, adem\u00e1s del contacto con las autoridades \nsanitarias, facilitando el certificado de la circulaci\u00f3n para viajar en medios \nde transporte.12\n9. Ge Liu, Brandon Carter, Trenton Bricken, Siddhartha Jain, Mathias Viard, Mary Ca-\nrrington, David K. Gifford, \u201cRobust computational design and evaluation of pep -\ntide vaccines for cellular immunity with application to SARS-CoV-2\u201d, Ge, bioR-\nxiv 2020.05.16.088989; doi: https://doi.org/10.1101/2020.05.16.088989.  \n10. En Argentina, las vacunas que a fecha se est\u00e1n aplicando son: 1) Sputnik V, 2) Co-\nvishield, 3) Sinopharm, 4) AstraZeneca, cada una de las cuales cuenta con la autori-\nzaci\u00f3n/registro de emergencia. https://www.argentina.gob.ar/anmat/COVID-19-ac-\nciones/vacunas. Ver https://www.argentina.gob.ar/coronavirus/vacuna/cuales  \n(22/04/2021). \n11. App Health Code (China). Ver https://www.bbc.com/mundo/noticias-52215521  \n(27/04/2021). \n12. App Cuidar (Argentina). Ver https://www.argentina.gob.ar/jefatura/innova -\ncion-publica/acciones-coronavirus/aplicacion-y-tableros-de-gestion  (27/04/2021). 106\nInteligencia artificial al servicio de la salud: su impacto en el acceso a las vacunasSe ha aplicado tecnolog\u00eda en previsi\u00f3n de la evoluci\u00f3n de brotes de \nenfermedades y la investigaci\u00f3n para el desarrollo de un tratamiento.13 En \nefecto, sobre la premisa del an\u00e1lisis masivo de datos, la IA ha permitido \nacelerar el hallazgo de compuestos prometedores contra las prote\u00ednas del \nSARS-CoV-2 y realizar predicciones computacionales de estructuras prote\u00ed -\nnicas asociadas al virus en la b\u00fasqueda de la vacuna,14 as\u00ed como localizar y \nrastrear la expansi\u00f3n del virus y sus riesgos para generar alarmas de brotes \ny permitir a las autoridades sanitarias la toma de medidas anticipadas, co-\nnectando la IA con la informaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica.15 La sobrecarga del tra-\nbajo m\u00e9dico se ha apoyado en la adaptaci\u00f3n de algoritmos de IA aplicados a \nradiograf\u00eda de t\u00f3rax, para distinguir casos sospechosos de COVID-19 versus \notras neumon\u00edas y pacientes sanos.16 Tambi\u00e9n se ha sumado a la colabora-\nci\u00f3n en la lucha contra la pandemia el uso de robots y drones que mediante \nuso de IA evitan el contacto de personal de salud con pacientes, minimizan -\ndo los riesgos de contagio.17\nOtros ejemplos son los dispositivos que utilizan IA para detectar perso -\nnas con s\u00edntomas febriles como potenciales portadores del virus en grandes \naglomeraciones  \u2013como terminales de \u00f3mnibus o trenes\u2013, sin tomar contac-\nto directo con ellas.18\nQueda claro que una pandemia, que jaque\u00f3 a la humanidad toda, pre-\nsenta m\u00faltiples desaf\u00edos y complejidades y, en este sentido, el descubrimien -\nto de la vacuna implica nuevos retos vinculados a su distribuci\u00f3n eficaz y \nequitativa, para garantizar el acceso igualitario a todos los ciudadanos. Ello \nimporta estrategias en materia de log\u00edstica \u2013env\u00edo, distribuci\u00f3n y almacena-\nmiento\u2013 en condiciones seguras, y en este sentido nuevas tecnolog\u00edas, como \nel blockchain, ofrecen tambi\u00e9n oportunidades de uso en el sector sanitario, \nmediante su cadena de bloques, que posibilite una gesti\u00f3n trazable, audi-\n13. https://www.coe.int/en/web/artificial-intelligence/la-ia-y-el-control-del-coronavirus-\nCOVID-19 (22/04/2021).\n14. Ministerio de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n de la Naci\u00f3n, op. cit., p. 3.\n15. App Blue Dot https://bluedot.global/  (27/04/2021). \n16. https://COVID.entelai.com  (22/04/2021).\n17. https://www.bbc.com/mundo/noticias-51736635  (25/04/2021).\n18. https://www.argentina.gob.ar/noticias/meoni-sobre-camaras-termicas-en-\nestaciones-ferroviarias-el-objetivo-es-cuidar-los  (22/04/2021).107\npensar en derechotable y transparente a la que poder recurrir, bajo una gobernanza estatal \nrobusta que permita registros y monitoreos de todo el proceso.19\nHasta aqu\u00ed hemos expuesto algunas de las posibilidades que ofrece la \ntecnolog\u00eda aplicada a las vacunas y, en especial, el caso de el COVID-19 para \ncolaborar con la garant\u00eda de acceso a las mismas. A continuaci\u00f3n, repasare-\nmos brevemente las nociones centrales del r\u00e9gimen jur\u00eddico argentino para \nel control de enfermedades prevenibles por vacunaci\u00f3n, enumerando sus \nprincipios como bien social y estrategia de salud p\u00fablica preventiva.\nII. Derecho de la salud y vacunaci\u00f3n \nEncontrar la cura de enfermedades provocadas por agentes infec-\nciosos se remonta a tiempos inmemoriales, pero la primera vacuna de la \nque se tiene registro data del a\u00f1o 1796, descubierta por Jenner contra la \nviruela. Siglos despu\u00e9s, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) ha \nreconocido a la potabilizaci\u00f3n del agua y la vacunaci\u00f3n20 como los hitos \nde mayor relevancia mundial en cuanto a estrategias con impacto posi-\ntivo para la salud p\u00fablica. La planificaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de programas de \ninmunizaci\u00f3n han arrasado con las enfermedades para las cuales fueron \ndise\u00f1ados y lograron disminuir la mortalidad a trav\u00e9s de la llamada \u201cin-\nmunidad colectiva\u201d, conocida tambi\u00e9n como \u201cinmunidad del reba\u00f1o\u201d.21 \nAs\u00ed, desde el punto de vista sanitario, los Estados vienen realizando \ndesde hace a\u00f1os esfuerzos para ampliar sus calendarios de vacunaci\u00f3n \nobligatoria, a fin de mejorar los resultados del control de enfermedades \n19. https://www.forbesargentina.com/innovacion/vacunas-estos-argentinos-usan-bloc-\nkchain-traslado-sea-seguro-n5365 (25/04/2021).\n20. La OMS define a las vacunas como cualquier preparaci\u00f3n destinada a generar inmuni-\ndad contra una enfermedad, al estimular la producci\u00f3n de anticuerpos. Puede tratarse de \nuna suspensi\u00f3n de microorganismos muertos o atenuados, o de productos o derivados de \nmicroorganismos. El m\u00e9todo m\u00e1s habitual para administrar las vacunas es la inyecci\u00f3n, \naunque algunas se administran con un vaporizador nasal u oral. Ver https://www.who.\nint/topics/vaccines/es/  (19/04/2021).\n21. OMS, \u201cVaccination greatly reduces disease, disability, death and inequity world-\nwide\u201d, Bolet\u00edn OMS 86, vol. 2, febr. 2008, 81-160; www.who.int/bulletin/volu-\nmes/86/2/07-040089/en ; tambi\u00e9n, OMS, \u201cPreguntas y respuestas sobre inmunizaci\u00f3n y \nseguridad de las vacunas\u201d, www.who.int/features/qa/84/es   (abril 2018).108\nInteligencia artificial al servicio de la salud: su impacto en el acceso a las vacunasprevenibles, en base a los principios de solidaridad y equidad del sistema \nde salud. \nDebemos puntualizar que la aprobaci\u00f3n de las vacunas se realiza \ncumpliendo estrictos procesos que aseguran su eficacia y seguridad, \nbajo normas de buenas pr\u00e1cticas de fabricaci\u00f3n y con la aprobaci\u00f3n de \nlas autoridades regulatorias locales (en nuestro caso la Administraci\u00f3n \nNacional de Medicamentos, Alimentos y Tecnolog\u00eda M\u00e9dica, ANMAT). \nFrente a ello, resultan alarmantes algunas voces, carentes de evidencia \ncient\u00edfica, que se alzan en una oposici\u00f3n sin fundamento a la vacunaci\u00f3n, \nconsiderada uno de los pilares fundamentales de la prevenci\u00f3n, en t\u00e9r-\nminos de salud p\u00fablica. \nFue la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud la entidad que cre\u00f3 en \n1977 el Programa Ampliado de Inmunizaci\u00f3n (PAI) y la regi\u00f3n de las Am\u00e9ri-\ncas inici\u00f3 un proceso progresivo en la prevenci\u00f3n de enfermedades. \nArgentina se encuentra dentro del grupo de pa\u00edses que estableci\u00f3 la \nobligatoriedad de la inmunizaci\u00f3n por considerarlo un tema de inter\u00e9s sa-\nnitario, social y normativo dado el probado impacto positivo de las vacunas \nen t\u00e9rminos de salud individual y colectiva, adem\u00e1s de constituir una herra-\nmienta de igualdad y equidad. \nEl primer Calendario de Vacunaci\u00f3n local data de 1978, al que se fueron \nincorporando progresivamente nuevas vacunas, abriendo paso a un proceso \nlegislativo que estableci\u00f3, como dij\u00e9ramos, la obligatoriedad de determina-\ndas vacunas, pero que no contemplaba a\u00fan la existencia de un calendario \nvacunatorio unificado.22\nEn 1983 se sancion\u00f3 la Ley N\u00ba 22909 que aprob\u00f3 el \u201cR\u00e9gimen General \nde Vacunaciones para Enfermedades Prevenibles\u201d y organiz\u00f3 un programa \nde inmunizaci\u00f3n obligatoria contra las enfermedades que conformaban la \nn\u00f3mina elaborada por la autoridad sanitaria, como parte del calendario na-\ncional de vacunaci\u00f3n obligatorio (art\u00edculos 1, 11).\nDicha norma mantuvo su vigencia por m\u00e1s de treinta a\u00f1os, hasta \nque finalmente en el a\u00f1o 2019 tuvo sanci\u00f3n la Ley N\u00ba 27491 de \u201cControl \nde Enfermedades Prevenibles por Vacunaci\u00f3n\u201d. Entre sus fundamentos se \npuntualiza que \u201cvacunarse no es solo un derecho sino que tambi\u00e9n es una \n22. Por ejemplo, en 1941 se sancion\u00f3 la Ley 12670 por la cual se estableci\u00f3 la obligatorie -\ndad de la vacuna antidift\u00e9rica en los ni\u00f1os de la edad de 9 meses a 12 a\u00f1os. 109\npensar en derechoresponsabilidad porque no solo nos protegemos a nosotros mismos sino \ntambi\u00e9n a los otros evitando transmitir una enfermedad. No es ninguna no-\nvedad que gracias a la vacunaci\u00f3n, hoy muchas enfermedades se encuentran \ncontroladas y en algunos casos erradicadas, como sucede en nuestro pa\u00eds \ncon la viruela o la poliomielitis en pa\u00edses desarrollados\u201d.23\nSe considera a la vacunaci\u00f3n como una estrategia de salud p\u00fablica alta-\nmente efectiva y la ley la define como un \u201cbien social\u201d sujeto a los principios \nde a) gratuidad y acceso a los servicios de vacunaci\u00f3n, con equidad social \npara todas las etapas de la vida; b) obligatoriedad para los habitantes de \naplicarse las vacunas; c) prevalencia de la salud p\u00fablica por sobre el inte-\nr\u00e9s particular; d) disponibilidad de vacunas y de servicios de vacunaci\u00f3n; \ne) participaci\u00f3n de todos los sectores de la salud y otros vinculados con sus \ndeterminantes sociales, con el objeto de alcanzar coberturas de vacunaci\u00f3n \nsatisfactorias en forma sostenida.\nAsimismo, declara a la vacunaci\u00f3n de inter\u00e9s nacional, entendi\u00e9ndose \npor tal a \u201cla investigaci\u00f3n, vigilancia epidemiol\u00f3gica, toma de decisiones ba-\nsadas en la evidencia, adquisici\u00f3n, almacenamiento, distribuci\u00f3n, provisi\u00f3n \nde vacunas, asegurando la cadena de fr\u00edo, como as\u00ed tambi\u00e9n su producci\u00f3n y \nlas medidas tendientes a fomentar la vacunaci\u00f3n en la poblaci\u00f3n y fortalecer \nla vigilancia de la seguridad de las vacunas\u201d (art\u00edculo 3).\nSe regula la implementaci\u00f3n de una pol\u00edtica de salud p\u00fablica en ma-\nteria de control y prevenci\u00f3n de enfermedades prevenibles por vacunaci\u00f3n, \nfortaleciendo el rol del Estado en tanto garante de la provisi\u00f3n y gratuidad \nde las vacunas y del acceso a los servicios de vacunaci\u00f3n con equidad social, \npara todas las etapas de la vida. \nY en el mismo sentido, la norma se vincula directamente con el dere -\ncho de la salud en su faz individual \u2013como derecho ciudadano\u2013 y colectiva \n\u2013como bien social p\u00fablico.24\nRecordemos que el Derecho de la Salud considera la multiplicidad de \ndimensiones que se plantean en torno a la salud y sus intervenciones, y en \neste sentido, las ramas tradicionales (derecho constitucional, administrati-\nvo, laboral, civil, penal, etc.) no resultan suficientes para plantear y resolver \n23. Ver proyecto de ley en https://www.diputados.gob.ar/proyectos/proyecto.jsp?ex -\np=2237-D-2019.   \n24. http://www.uba.ar/ubasalud/noticia.php?id=366  (23/04/2021). 110\nInteligencia artificial al servicio de la salud: su impacto en el acceso a las vacunassatisfactoriamente las cuestiones jur\u00eddicas que existen en su derredor. Al \ndecir de Ciuro Caldani, las cuestiones de salud \u201cenrarecen\u201d los problemas \njur\u00eddicos25 y por tanto se requiere entender la complejidad de estas dimen-\nsiones y construir respuestas que promuevan un di\u00e1logo hacia dentro de \nlas ramas jur\u00eddicas pero tambi\u00e9n hacia fuera del derecho para establecer \npuentes de interdisciplina.\nAhora bien, la vacunaci\u00f3n se proyecta en el Derecho de la Salud funda-\nmentalmente en el aspecto vinculado a la prevenci\u00f3n:26 la actividad sanitaria \npreventiva tiene un impacto directo en la salud p\u00fablica porque protege contra \nenfermedades prevenibles por inmunizaci\u00f3n, y beneficia a los individuos, al \ncolectivo y a las generaciones futuras porque a trav\u00e9s de una vacunaci\u00f3n sis-\ntem\u00e1tica se podr\u00e1n controlar o erradicar enfermedades inmunoprevenibles. \nEn nuestro pa\u00eds se debe promover una pol\u00edtica sanitaria cuyo objetivo \nes alcanzar a toda la poblaci\u00f3n con las vacunas gratuitas y obligatorias in-\ncluidas en el Calendario Nacional de Vacunaci\u00f3n, y en especial a los sectores \nm\u00e1s vulnerables. Y junto a ello, implementar campa\u00f1as masivas de preven-\nci\u00f3n e informaci\u00f3n a la ciudadan\u00eda que ponga \u00e9nfasis en \u00e1reas cr\u00edticas de \nprevalencia de determinadas enfermedades.\nPero, adem\u00e1s de esa funci\u00f3n preventiva, la vacunaci\u00f3n como derecho \nse proyecta sobre la garant\u00eda de acceso oportuno y equitativo a servicios de \natenci\u00f3n de salud de calidad suficiente, comprensivo de las vacunas. \u201cNadie \npuede negar que el acceso a la salud resulta ser un derecho humano y social \nde primer orden, entendido entonces como un derecho subjetivo, esto es, \nla salud como un bien jur\u00eddico reconocido y tutelado por todos los ordena-\nmientos jur\u00eddicos legales, donde impera el estado de derecho\u201d.27\n25. Ciuro Caldani, Miguel \u00c1ngel, \u201cFilosof\u00eda Trialista del Derecho de la Salud\u201d, en Revista \ndel Centro de Investigaciones de Filosof\u00eda Jur\u00eddica y Filosof\u00eda Social, N\u00ba 28, 2005, pp. 19-\n32. Disponible en https://core.ac.uk/download/pdf/234088229.pdf .\n26. Otra gran vertiente del derecho de la salud es la curaci\u00f3n. Al respecto, la Ley 26529 \nde derechos del paciente establece que este tiene derecho a ser atendido, informado sobre \nsu dolencia y a decidir sobre la proyecci\u00f3n de la enfermedad y las distintas alternativas \ncient\u00edficas adecuadas a su estado de salud y los medios e instrumentos con que cuenta el \nprofesional. Ver Mar\u00eda Yanina G\u00e1zquez, \u201cDerecho, salud y pol\u00edticas p\u00fablicas. Vacunaci\u00f3n, \nposturas a favor y en contra\u201d, en Revista Derecho y Salud , 2019.\n27. Dante D. G\u00f3mez Haiss, \u201cLa salud como derecho humano y social de primer orden\u201d, \nCita online: MJ-DOC-12024-AR |MJD12024, disponible en https://aldiaargentina 111\npensar en derechoPese a las consideraciones expuestas, enfrentamos a\u00fan enormes inequi-\ndades en materia de acceso a las prestaciones de salud, debido a barreras \ngeogr\u00e1ficas, econ\u00f3micas y las que derivan de la propia organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n \ndel sistema sanitario. Ello nos plantea reflexiones acerca de las ventajas que \nofrecen las nuevas tecnolog\u00edas para permitir acortar las brechas existentes.28 \nIII. Inteligencia artificial al servicio de los derechos29\nComo hemos adelantado, la aplicaci\u00f3n de nuevas tecnolog\u00edas ha en-\ncontrado un lugar de crecimiento en el sector sanitario. Nos ocuparemos \n.microjuris.com/2018/04/12/la-salud-como-derecho-humano-y-social-de-pri-\nmer-orden/.\n28. El concepto de brecha digital ha evolucionado en el curso de los a\u00f1os y se define general-\nmente como una cuesti\u00f3n social vinculada con la diferente cantidad de informaci\u00f3n de las \npersonas seg\u00fan tengan o no acceso a la sociedad de la informaci\u00f3n y a las tecnolog\u00edas de la in-\nformaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC). Tambi\u00e9n se refiere a los pa\u00edses, las regiones, las ciuda-\ndes y los negocios que est\u00e1n en un nivel socioecon\u00f3mico y cultural diferenciado con respecto a \nla accesibilidad a las TIC. Incluye los desequilibrios en materia de infraestructura de Internet, \ninformaci\u00f3n y conocimientos, e igualdad de oportunidades en dependencia del ingreso, la \nraza, la etnia, el g\u00e9nero u otros criterios similares. Ver https://www.un.org/es/chronicle/\narticle/el-papel-de-la-gobernanza-electronica-en-la-reduccion-de-la-brecha-digital.\nDurante los diez \u00faltimos a\u00f1os, el paradigma ha cambiado porque la utilizaci\u00f3n de la tecnolo-\ng\u00eda ha pasado de inimaginable a indispensable en muchos sectores. Las TIC se han difundido \npor todo el mundo y llegado incluso a regiones remotas, y han transformado el comercio, la \nrecreaci\u00f3n y la industria a nivel mundial. https://www.un.org/es/chronicle/article/reducir-\nla-brecha-digital-en-la-esfera-de-la-salud.\n29. Entendemos elemental partir de una concepci\u00f3n humanizadora de la IA. En tal senti -\ndo, en varios de sus trabajos y colaboraciones, el Laboratorio de Innovaci\u00f3n e Inteligencia \nArtificial de la Facultad de Derecho de la Universidad de Buenos Aires (IALAB) entiende a \nla IA al servicio de los derechos. Por eso, el IALAB sostiene que hablamos de automatiza-\nci\u00f3n que humaniza y, al mismo tiempo, de c\u00f3mo es posible que la aplicaci\u00f3n de Inteligen -\ncia Artificial en el sector p\u00fablico se presente como un puente indispensable que nos abra \nun amplio camino para aumentar la conexi\u00f3n entre las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y de \nla comunicaci\u00f3n (en adelante, TIC) y el lema de la OEA m\u00e1s derechos para m\u00e1s gente. Ver \nsitio web oficial https://ialab.com.ar/ .\nPrometea. Inteligencia Artificial para transformar organizaciones p\u00fablicas, 1\u00aa ed., Edi-\ntorial Universidad del Rosario, 2019, disponible en https://ialab.com.ar/wp-content/\nuploads/2019/05/prometea_oea.pdf.  112\nInteligencia artificial al servicio de la salud: su impacto en el acceso a las vacunasdel an\u00e1lisis del uso de t\u00e9cnicas de IA en el proceso de investigaci\u00f3n y desa-\nrrollo de vacunas y el uso de blockchain para la trazabilidad y seguimien-\nto de su distribuci\u00f3n y aplicaci\u00f3n, tomando como caso de uso la reciente \nexperiencia en el desarrollo de la vacuna contra el virus del SARS-CoV-2, \nque dej\u00f3 en evidencia el potencial de estas herramientas para optimizar la \neficiencia.\na. Definiciones preliminares de IA y blockchain\nSi bien no existe una \u00fanica y un\u00e1nime definici\u00f3n sobre qu\u00e9 es la \ninteligencia artificial, diversos organismos y autores coinciden en que \n\u201cla IA es una innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica disruptiva que tiene que ver con \nel reconocimiento de patrones\u201d.30 Resulta importante entender que los \nsistemas de IA se basan en diversas t\u00e9cnicas que procesan datos e infor-\nmaci\u00f3n y resuelven problemas o toman decisiones que antes solo pod\u00edan \nser realizadas por la capacidad cognitiva de los seres humanos, \u201cas\u00ed como \nel cerebro extrae selecciona, recorta y organiza la informaci\u00f3n disponible \npara tomar decisiones, la IA hace lo mismo, pero con otros m\u00e9todos y a \notra velocidad\u201d.31 \nEn este sentido, la disrupci\u00f3n de la IA radica en (i) la automatizaci\u00f3n \nde tareas sobre la base del reconocimiento de patrones, (ii) el an\u00e1lisis de un \ngran volumen de datos e informaci\u00f3n, (iii) la generaci\u00f3n de un \u201cresultado\u201d \n(output ) a partir de dicho procesamiento de datos, y (iv) la velocidad en el \nprocesamiento, superando ampliamente la capacidad cognitiva y resolutiva \nde la especie humana. \nDentro de las principales conceptualizaciones relevadas, podemos ci-\ntar las siguientes:\n - La Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas define la IA como una cons-\ntelaci\u00f3n de procesos y tecnolog\u00edas que permiten que las computado-\nras complementen o reemplacen tareas espec\u00edficas que de otro modo \nser\u00edan ejecutadas por seres humanos, como tomar decisiones y resol-\nver problemas. Es decir que la IA se entiende como el arte de elaborar \n30. Corval\u00e1n, Juan G., Perfiles digitales humanos , p. 33. \n31. Corval\u00e1n, Juan G., op. cit. 113\npensar en derechosistemas capaces de resolver problemas y desempe\u00f1ar tareas median-\nte la simulaci\u00f3n de procesos intelectuales.32\n - El Parlamento Europeo sostiene que la IA se caracteriza como el inten-\nto por construir m\u00e1quinas que realizan funciones que se consideran \ninteligentes cuando las realizan las personas.33 \n - El Grupo de expertos de alto nivel en IA (conocido como \u201cAI HLEG\u201d), \ncreado por la Comisi\u00f3n Europea de la UE, ha proporcionado una noci\u00f3n \nm\u00e1s elaborada en el siguiente sentido: \u201cLos sistemas de inteligencia \nartificial son sistemas de software (y posiblemente tambi\u00e9n hardware) \ndise\u00f1ados por humanos que, dado un objetivo, act\u00faan en la dimen-\nsi\u00f3n f\u00edsica o digital, percibiendo su entorno a trav\u00e9s de la adquisici\u00f3n \nde datos, e interpretando los datos estructurados o no estructurados \nrecopilados, razonando sobre el conocimiento, o procesando la infor-\nmaci\u00f3n, derivada de estos datos y decidir la(s) mejor(es) acci\u00f3n(es) a \ntomar para lograr el objetivo dado. Los sistemas de inteligencia artifi -\ncial pueden usar reglas simb\u00f3licas o aprender un modelo num\u00e9rico, y \ntambi\u00e9n pueden adaptar su comportamiento analizando c\u00f3mo el me-\ndio ambiente se ve afectado por sus acciones anteriores\u201d.34\nPor otra parte, cuando hablamos de blockchain, nos referimos a una \ncadena de bloques, los cuales contienen informaci\u00f3n codificada de una tran-\nsacci\u00f3n en la red. Cada bloque est\u00e1 entrelazado entre s\u00ed (de ah\u00ed la palabra \ncadena), permiten la transferencia de datos (o valor) con una codificaci\u00f3n \nsegura a trav\u00e9s del uso de criptograf\u00eda. \n\u201cLo verdaderamente novedoso es que la transferencia no exige un \ntercero que certifique la informaci\u00f3n, sino que est\u00e1 distribuida en \nm\u00faltiples nodos independientes e iguales entre s\u00ed que la examinan \n32. Ver Resoluciones N\u00ba 73/348 de la Asamblea General de la ONU, disponible en:  ht-\ntps://undocs.org/es/A/73/348 ; y Resoluci\u00f3n A-CN.9-960 de la Asamblea General de la \nONU, disponible en:  https://undocs.org/sp/A/CN.9/960\n33. Ver Parlamento Europeo, \u201cEl impacto del Reglamento general de protecci\u00f3n de datos \n(GDPR) en la inteligencia artificial\u201d, disponible en:  https://www.europarl.europa.eu/\nstoa/en/document/EPRS_STU%282020%29641530 .\n34. AI-HLEG https://digital-strategy.ec.europa.eu/en/policies/expert-group-\nai (22/04/2021).114\nInteligencia artificial al servicio de la salud: su impacto en el acceso a las vacunasy la validan sin necesidad de que se conozcan entre ellos. Una vez \nintroducida, la informaci\u00f3n no puede ser eliminada, solo se podr\u00e1 \na\u00f1adir nueva informaci\u00f3n, ya que los bloques est\u00e1n conectados \nentre s\u00ed a trav\u00e9s de cifrado criptogr\u00e1fico, por lo que modificar da-\ntos de un bloque anterior a la cadena resulta imposible, ya que se \ntendr\u00eda que modificar la informaci\u00f3n de los bloques anteriores.\u201d35\nb. El gran motor del cambio en el \u00e1mbito sanitario: el uso de IA\nLa IA tiene un enorme potencial para mejorar la salud poblacional, y \npara mejorar la eficiencia en torno del suministro de servicios sanitarios, \nproyect\u00e1ndose como una importante herramienta en la transformaci\u00f3n \ncontinua para el desarrollo de nuevos productos y servicios de salud en la \npr\u00f3xima d\u00e9cada.36\nEn la actualidad, las empresas, organismos e instituciones incorpo-\nraron IA en varias fases del proceso de atenci\u00f3n de salud, incluyendo su \nuso, por ejemplo, para el triage  de pacientes, el monitoreo y diagn\u00f3stico de \nenfermedades, la recomendaci\u00f3n de tratamientos a partir de medicina de \nprecisi\u00f3n, la mejora de los flujos de trabajo administrativo y el desarrollo \ny ensayo de nuevos medicamentos. En s\u00edntesis, la IA en el sector salud se \nproyecta en diversas \u00e1reas tales como salud poblacional, salud individual, \nsistemas de salud y empresas farmac\u00e9uticas y de tecnolog\u00eda m\u00e9dica.37\nUno de los grandes desaf\u00edos que enfrenta el desarrollo de t\u00e9cnicas de \nIA en el \u00e1mbito sanitario est\u00e1 dado por el uso de datos personales de salud \n35. https://www.bbva.com/es/claves-para-entender-la-tecnologia-blockchain/\n(22/04/2021).\n36. El financiamiento de la IA en el sector salud lleg\u00f3 a US$3.000 millones en 2018, \na US$4.090 millones en 2019 \u2013con un tercer trimestre r\u00e9cord con financiamiento \npor US$1.600 millones\u2013 y a US$2.100 millones en el primer semestre de 2020 (CB \nInsights, 2020). Ver BID, La inteligencia artificial en el sector salud. Promesas y \ndesaf\u00edos, 2020. Ver online en https://publications.iadb.org/publications/spanish/\ndocument/La-inteligencia-artificial-en-el-sector-salud-Promesas-y-desafios.pdf  \n(22/04/2021).\n37. BID, La inteligencia artificial en el sector salud. Promesas y desaf\u00edos , 2020.115\npensar en derechopara el entrenamiento de los sistemas.38 Esto se debe a que el combustible \nde la IA, aquello que permite su desarrollo, son los datos personales sanita-\nrios, que requieren determinadas cualidades para su utilizaci\u00f3n. Deben ser \nde calidad, confiables, disponibles y representar una muestra significativa, a \nfin de permitir su extrapolaci\u00f3n y escalabilidad a otras poblaciones objetivo.\n Claro est\u00e1 que la captura de los datos de salud no resulta una tarea \nf\u00e1cil ya que existen barreras tales como la falta de disponibilidad electr\u00f3-\nnica de documentos sanitarios (historias cl\u00ednicas, registros, etc.), la falta \nde interoperabilidad de los sistemas y registros m\u00e9dicos, la falta de es-\ntandarizaci\u00f3n de conceptos, etc. El Banco Interamericano de Desarrollo \nexpres\u00f3 al respecto: \u201cLa IA depende fuertemente de datos de salud digi-\ntalizados. La disponibilidad, codificaci\u00f3n (terminolog\u00eda) y confiabilidad \nde los datos de salud son altamente variables, lo que puede enlentecer el \ndesarrollo de IA efectiva y causar problemas de desempe\u00f1o cuando la IA \nsea implementada ampliamente\u201d.39 Pese a cualquiera de las dificultades \nrelevadas, el uso de IA en salud sigue en crecimiento y la experiencia de \nsu implementaci\u00f3n en el manejo de la pandemia de COVID-19 ha sido un \nclaro ejemplo de ello.\nPero adem\u00e1s esos datos requieren de un tratamiento espec\u00edfico por su \ncualidad de sensibles en los t\u00e9rminos de la Ley 25326 de Protecci\u00f3n de datos \npersonales.\nDentro de los usos espec\u00edficos de IA en el \u00e1mbito salud se destacan los \nsiguientes:40\n \u25cf Monitoreo de pacientes.\n \u25cf Predicci\u00f3n de enfermedades/diagn\u00f3stico.\n \u25cf Gesti\u00f3n de riesgo poblacional.\n \u25cf Fijaci\u00f3n de objetivos de intervenci\u00f3n.\n \u25cf Triage/ruta de atenci\u00f3n.\n38. Seg\u00fan nuestra Ley 25326 de Protecci\u00f3n de Datos Personales, el dato personal es \u201cin-\nformaci\u00f3n de cualquier tipo referida a personas f\u00edsicas o de existencia ideal determinadas \no determinables\u201d; mientras que la informaci\u00f3n personal sensible son los \u201cdatos persona-\nles que revelan origen racial y \u00e9tnico, opiniones pol\u00edticas, convicciones religiosas, filos\u00f3-\nficas o morales, afiliaci\u00f3n sindical e informaci\u00f3n referente a la salud o a la vida sexual\u201d.\n39. BID, op. cit., p. 5.\n40. BID, op. cit., p. 8.116\nInteligencia artificial al servicio de la salud: su impacto en el acceso a las vacunas \u25cf Apoyo diagn\u00f3stico m\u00e9dico.\n \u25cf Apoyo a la decisi\u00f3n cl\u00ednica/profesional.\n \u25cf Gesti\u00f3n de cuidados de pacientes con enfermedades cr\u00f3nicas.\n \u25cf Descubrimiento y desarrollo de medicamentos.\n \u25cf Apoyo en ensayos cl\u00ednicos.\n \u25cf F\u00e1rmaco-vigilancia.\n \u25cf Procesos de trazabilidad.\n \u25cf Evidencia del mundo real.\nc. El caso de las vacunas: el impacto de la IA y del blockchain en el \nderecho al acceso\nLa IA comenz\u00f3 a utilizarse desde el inicio de la pandemia como herra-\nmienta para fortalecer la contenci\u00f3n y detener el virus por COVID-19 que ha \nafectado al mundo entero desde principios del 2020. China, primer epicen -\ntro, ha procurado su utilizaci\u00f3n en diferentes etapas que incluyeron desde \n\u201cel apoyo a las medidas que restringen el movimiento de la poblaci\u00f3n, la \nprevisi\u00f3n de la evoluci\u00f3n de los brotes de enfermedades y la investigaci\u00f3n \npara el desarrollo de una vacuna o un tratamiento\u201d.41\nEn Argentina, el Ministerio de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n de la \nNaci\u00f3n, en su Informe de vigilancia tecnol\u00f3gica sobre inteligencia artificial y \nCOVID-19, puso de manifiesto el impacto de la IA sobre las investigaciones \ncl\u00ednicas, el tratamiento, el diagn\u00f3stico y el desarrollo de la vacuna, dejando \nen evidencia c\u00f3mo la IA aceler\u00f3 los tiempos de desarrollo exponencialmente.\nEspec\u00edficamente, en lo que respecta al desarrollo de la vacuna, la IA \nha acelerado la secuenciaci\u00f3n del genoma, permitiendo diagn\u00f3sticos m\u00e1s \nr\u00e1pidos. No caben dudas de que la IA ha sido un propulsor en el desarrollo \ne investigaci\u00f3n de las vacunas contra el COVID-19 y del an\u00e1lisis de toda la \ninformaci\u00f3n lograda en apenas meses de pandemia y su procesamiento por \nt\u00e9cnicas de IA sirvi\u00f3 de apoyo en los procesos de prueba.42 \n41. https://www.coe.int/en/web/artificial-intelligence/la-ia-y-el-control-del-coronavirus-\nCOVID-19 (22/04/2021).\n42. https://laboratorio.latercera.com/laboratorio/noticia/inteligencia-artificial-vacu -\nnas-COVID/1017067/ (22/04/2021).117\npensar en derechoA modo de ejemplo, la start-up americana Moderna se ha distingui-\ndo por su dominio de una biotecnolog\u00eda basada en el \u00e1cido ribonucleico \nmensajero (ARNm) para la que el estudio del plegamiento de las prote\u00ed-\nnas es esencial. Ha logrado reducir significativamente el tiempo necesa-\nrio para desarrollar un prototipo de vacuna comprobable en humanos \ngracias al apoyo de la bioinform\u00e1tica, de la que la IA es parte integral.  De \nmanera similar, Baidu public\u00f3 su algoritmo de predicci\u00f3n de plegado li-\nneal para estudiar el mismo plegado de la prote\u00edna. Este algoritmo es \nmucho m\u00e1s r\u00e1pido que los algoritmos tradicionales en la predicci\u00f3n de \nla estructura del \u00e1cido ribonucleico (ARN) secundario de un virus y pro-\nporcion\u00f3 a los cient\u00edficos informaci\u00f3n adicional sobre c\u00f3mo se propagan \nlos virus.43\nDeepMind, una filial de la empresa matriz de Google, Alphabet, tam-\nbi\u00e9n ha compartido sus predicciones sobre las estructuras de las prote\u00ednas \nde los coronavirus con su sistema de IA AlphaFold.44 El sistema de IA pro-\nporcion\u00f3 predicciones precisas para la estructura de la prote\u00edna pico del \nSARS-CoV-2 determinada experimentalmente por el Protein Data Bank.45 \nIBM, Amazon, Google y Microsoft tambi\u00e9n han proporcionado la potencia \nde computaci\u00f3n de sus servidores a las autoridades de los Estados Unidos \npara procesar conjuntos de datos muy grandes en epidemiolog\u00eda, bioinfor-\nm\u00e1tica y modelizaci\u00f3n molecular.46\n43. Baidu, \u201cHow Baidu is bringing AI to the fight against coronavirus\u201d, en MIT Technolo -\ngy Review , 11 de marzo de 2020. (22/04/2021).\n44. J. Jumper, K. Tunyasuvunakool, P. Kohli, D. Hassabis et al. , \u201cComputational pre-\ndictions of protein structures associated with COVID-19\u201d, en DeepMind, 5 de marzo de \n2020. Disponible en Computational predictions of protein structures associated with \nCOVID-19 | DeepMind. Ver tambi\u00e9n https://deepmind.com/research/open-source/\ncomputational-predictions-of-protein-structures-associated-with-COVID-19 .  \n45. El Protein Data Bank es una base de datos para los datos estructurales tridimensio-\nnales de grandes mol\u00e9culas biol\u00f3gicas, como prote\u00ednas y \u00e1cidos nucleicos. Ver sitio web \nhttp://www.wwpdb.org/.  \n46. F. Lardinois, \u201cIBM, Amazon, Google y Microsoft se asocian con la Casa Blanca para \nproporcionar recursos de computaci\u00f3n para la investigaci\u00f3n de COVID-19\u201d, en Tech -\ncrunch , 22 de marzo de 2020. Disponible en https://techcrunch-com.cdn.ampproject.\norg/c/s/techcrunch.com/2020/03/22/ibm-amazon-google-and-microsoft-partner-wi-\nth-white-house-to-provide-compute-resources-for-COVID-19-research/amp/.118\nInteligencia artificial al servicio de la salud: su impacto en el acceso a las vacunasAsimismo, se han llevado a cabo investigaciones como la que ha rea-\nlizado el Departamento de Medicina Computacional y Bioinform\u00e1tica de la \nUniversidad de Michigan, en las que se aplic\u00f3 la herramienta de vacunolo-\ng\u00eda inversa47 Vaxign y la herramienta de aprendizaje autom\u00e1tico Vaxign-\nML recientemente desarrollada para predecir los candidatos a la vacuna \nCOVID-19.48\nEn cuanto al uso de blockchain, ha sido de gran utilidad para mejorar \nla eficiencia, seguridad y transparencia en la red de distribuci\u00f3n de vacu-\nnas. IBM ofrece \u201cIBM Blockchain\u201d, que permite visualizar en tiempo real la \ndistribuci\u00f3n de vacunas y la cadena de custodia, desde la fabricaci\u00f3n has-\nta su administraci\u00f3n, eliminando los puntos ciegos en las entidades p\u00fabli -\ncas y privadas.49 Se citan como casos de uso los centros de salud de Strat-\nford-upon-Avon y Warwick, ubicados en el centro de Inglaterra, que utilizan \nla tecnolog\u00eda de cadena de bloques para controlar el almacenamiento de las \nf\u00f3rmulas y dar seguimiento a los medicamentos.50\nPodemos observar que nuevos desarrollos tecnol\u00f3gicos, como la IA y el \nblockchain, al generar mayores eficiencias en el desarrollo y distribuci\u00f3n de \nlas vacunas tienen potenciales impactos positivos que colaboran en el derecho \nal acceso a la salud. Recordemos que en Argentina las vacunas son conside-\nradas como un \u201cbien social\u201d que hace al cuidado de la salud de las personas.\n47. La vacunolog\u00eda inversa tiene su base en el an\u00e1lisis de las secuencias del genoma me-\ndiante el uso de herramientas de bioinform\u00e1tica y permite identificar los ant\u00edgenos m\u00e1s \nprobables a ser candidatos en el desarrollo de vacunas, acelerando dicho proceso. Este \nnuevo enfoque, en lugar de cultivar el microorganismo, analiza las secuencias del geno-\nma de los ant\u00edgenos m\u00e1s aptos. Una vez seleccionados, la secuencia de los genes que los \ncodifican se amplifica mediante el uso de la reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (PCR). \nLuego se clonan, expresan y purifican como prote\u00ednas recombinantes que se usan para \ninmunizar a los animales de experimentaci\u00f3n y se eval\u00faan por su capacidad de inducir \nrespuesta inmune protectora. Ver https://www.stamboulian.com.ar/novedades/vacu -\nnologia-inversa-una-nueva-estrategia-vacunas/  (22/04/2021).\n48. Edison Ong, Mei U Wong, Anthony Huffman, Yongqun He, \u201cCOVID-19 coronavi -\nrus vaccine design using reverse vaccinology and machine learning\u201d, 2020. Publicado \nen Frontiers in Immunology , doi: 10.3389/fimmu.2020.01581.\n49. https://www.ibm.com/ar-es/blockchain/solutions/vaccine-distribution \n(22/04/2021).\n50. https://www.reuters.com/technology/british-hospitals-use-blockchain-track-\nCOVID-19-vaccines-2021-01-19/  (22/04/2021).119\npensar en derechoEn efecto, al permitir un acceso m\u00e1s r\u00e1pido, transparente y eficiente, \nla IA y el blockchain podr\u00edan beneficiar el desarrollo de pol\u00edticas p\u00fablicas \npreventivas, reduciendo directamente algunas de las barreras rese\u00f1adas, el \ntiempo y el costo de los ensayos, adem\u00e1s de quitar opacidad a las decisiones.\nSin embargo, y para el caso particular de la vacuna contra el COVID-19, \nson muchos los debates que han surgido en torno a la disponibilidad de las \ndosis a nivel global. Pues, si bien las nuevas tecnolog\u00edas colaboran en los de -\nsarrollos, nos encontramos ante una situaci\u00f3n de sobredemanda que impide \na muchos pa\u00edses cubrir las necesidades de su poblaci\u00f3n. Fue en dicho sentido \nque el Comit\u00e9 Internacional de Bio\u00e9tica (CIB) de la UNESCO y la Comisi\u00f3n \nMundial de \u00c9tica del Conocimiento Cient\u00edfico y la Tecnolog\u00eda (COMEST) \nsolicitaron un cambio de rumbo en las actuales estrategias de vacunaci\u00f3n \ncontra el COVID-19, instando a que las vacunas se traten como un bien p\u00fa-\nblico mundial para garantizar que est\u00e9n disponibles de forma equitativa en \ntodos los pa\u00edses, y no solo para aquellos que hacen las ofertas m\u00e1s altas por \nellas,51 movimiento al que muchos Estados se han plegado.\nIV. Conclusiones\nLa Inteligencia Artificial, el blockchain, as\u00ed como otras nuevas tecnolo -\ng\u00edas emergentes, est\u00e1n teniendo un gran impacto a nivel global, y sobre di-\nversas industrias, de las que el \u00e1mbito sanitario no resulta ajeno. En efecto, \ntienen el potencial de mejorar significativamente los resultados en salud en \nt\u00e9rminos individuales y colectivos, reducir las cargas de los trabajadores de \nla salud y aumentar la eficiencia en la administraci\u00f3n, gesti\u00f3n y gobernanza \nde los servicios de salud. \nEn el caso particular de las vacunas, se han identificado distintos ejem-\nplos en el campo de la investigaci\u00f3n y desarrollo, que facilitaron c\u00e1lculos en \nepidemiolog\u00eda, bioinform\u00e1tica y modelado molecular en tiempos mucho m\u00e1s \nacotados, como ha ocurrido en el caso de la vacuna contra el COVID-19, con \nresultados en tiempo r\u00e9cord comparativamente con otras investigaciones que, \na trav\u00e9s de plataformas tradicionales, habr\u00edan demorado a\u00f1os en completarse.\nLa aceleraci\u00f3n que la inteligencia artificial brinda para la investigaci\u00f3n \ny posterior desarrollo de nuevos productos en el \u00e1mbito de la salud impacta \n51. https://news.un.org/es/story/2021/02/1488642  (22/04/2021). 120\nInteligencia artificial al servicio de la salud: su impacto en el acceso a las vacunasdirectamente en el derecho de acceso a las tecnolog\u00edas sanitarias que debe \nhacerse en tiempo oportuno, aceptable y asequible. Lo mismo ocurre con el \nuso de blockchain para administrar la posterior distribuci\u00f3n y trazabilidad \nde las vacunas y otros insumos de salud.\nEn el entendimiento de que la vacunaci\u00f3n es un derecho humano que \nhace a las pol\u00edticas p\u00fablicas sanitarias, de probado impacto en la salud in-\ndividual y colectiva, resulta necesario priorizar el desarrollo y la implemen -\ntaci\u00f3n de herramientas que promuevan un cuidado de la salud m\u00e1s \u00e9tico, \nequitativo e inclusivo, y en este sentido, la IA y el blockchain tienen, con-\nforme los estudios relevados, potencialidades que pueden ser utilizadas al \nservicio de los derechos, en clave de ciudadan\u00eda sanitaria.52 \nBibliograf\u00eda\nAizenberg, Marisa, El derecho de la salud y los derechos humanos. Estudios \nacerca del derecho de la salud , 1\u00aa ed., Buenos Aires, La Ley, 2014.\nBasco, Ana In\u00e9s; Beliz, Gustavo; Coatz, Diego; Garnero, Paula, Industria \n4.0. Fabricando el futuro, Banco Interamericano de Desarrollo, 2018. \nBID, La inteligencia artificial en el sector salud: promesas y desaf\u00edos, 2020.\nCiuro Caldani, Miguel \u00c1ngel, \u201cFilosof\u00eda Trialista del Derecho de la Salud\u201d, en \nRevista del Centro de Investigaciones de Filosof\u00eda Jur\u00eddica y Filosof\u00eda \nSocial , 2005. \nCorval\u00e1n, Juan G., Prometea. Inteligencia Artificial para transformar or-\nganizaciones p\u00fablicas , Editorial Astrea, DPI e IMODEV, a\u00f1o 2019. \n \u2014 \u201cPerfiles digitales Humanos. Proteger datos en la era de la inteligencia \nartificial\u201d, en La Ley , 2020.\nG\u00f3mez Haiss, Dante D., La salud como derecho humano y social de primer \norden, Cita online: MJ-DOC-12024-AR | MJD12024, 2018. \n52. La noci\u00f3n de \u201cciudadano sanitario\u201d pasa de la concepci\u00f3n del paciente al ciudadano \ncon mayor conciencia, colaboraci\u00f3n y compromiso, que adopta un rol verdaderamente \nparticipativo y protag\u00f3nico en el proceso de toma de decisiones, gestionando su salud \npara un mayor cumplimiento del plan terap\u00e9utico acordado. Ver Aizenberg, Marisa, \u201cLos \nderechos del paciente: luces y sombras en el sistema de salud argentino. Hacia una ciu-\ndadan\u00eda sanitaria\u201d, 12 de marzo de 2020. Disponible en http://www.marisaaizenberg.\ncom/2021/03/los-derechos-del-paciente-luces-y.html (22/04/2021) .121\npensar en derechoLiu, Ge; Carter, Brandon;  Bricken, Trenton; Jain, Siddhartha; Viard, Ma-\nthias; Carrington, Mary; Gifford, David, K., \u201cRobust computational \ndesign and evaluation of peptide vaccines for cellular immunity with \napplication to SARS-CoV-2Ge, COVID-19 SARS-CoV-2\u201d, preprints \nfrom medRxiv and bioRxiv, 2020. \nMinisterio de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n de la Naci\u00f3n, \u201cInforme de \nVigilancia Tecnol\u00f3gica, Inteligencia Artificial y COVID-19\u201d, 2020.123Acceso a vacunas contra el COVID-19: \nel impacto de las patentes\nJuan I. Correa* \nResumen\nLa pandemia desencadenada por el COVID-19 puso en foco la proble-\nm\u00e1tica del acceso a los medicamentos, vacunas, kits de diagn\u00f3stico y otros \nelementos fundamentales para el tratamiento de la enfermedad. Con el de-\nsarrollo y la aprobaci\u00f3n por las autoridades sanitarias de las primeras va-\ncunas, y el comienzo de la inoculaci\u00f3n, se hicieron evidentes las desigual-\ndades en el proceso de producci\u00f3n y distribuci\u00f3n de este bien escaso. Un \naspecto fundamental a tener en cuenta en este punto es el impacto que la \npropiedad intelectual (PI) tiene sobre la capacidad de producci\u00f3n y la dis-\nponibilidad de tecnolog\u00edas para responder a la pandemia. Las principales \ntecnolog\u00edas asociadas al tratamiento del COVID-19, ya sean medicamentos \no equipos tecnol\u00f3gicos, obtendr\u00e1n patentes o ya est\u00e1n patentadas. Actual-\nmente se est\u00e1 discutiendo en la OMC la posibilidad de que los Estados \nmiembros eximan los derechos de propiedad intelectual a las tecnolog\u00edas \nrelativas al COVID-19. \nPalabras clave: patentes, propiedad industrial, COVID-19, vacunas \nCOVID-19, ADPIC, TRIPS, exenci\u00f3n derechos de propiedad intelectual, \nOMC. \n* Investigador Centro de Estudios Interdisciplinarios de Derecho Industrial y Econ\u00f3mico \nFacultad de Derecho (UBA); juancorrea@gmail.com.124\nAcceso a vacunas contra el COVID-19: el impacto de las patentesAccess to COVID-19 Vaccines: Impact of Patents\nAbstract\nThe COVID-19 pandemic brought to light the problem regarding ac-\ncess to vaccines, diagnostic kits and other vital treatments. With the develo -\npment and approval of the first vaccines and the start of vaccination, the in-\nequality of production and distribution was made evident. The impact that \nintellectual property has on the capacity of production and the availability \nof technologies to deal with the pandemic needs to be noted. Nowadays, \nthe WTO is evaluating the possibility that members release all technologies \nrelated to COVID-19 of intellectual property.\nKeywords: Patents, Industrial Property, COVID-19, Vaccine, WTO.\nLa pandemia desencadenada por el COVID-19 puso en foco la proble -\nm\u00e1tica del acceso a los medicamentos, vacunas, kits de diagn\u00f3stico y otros \nelementos fundamentales para el tratamiento de la enfermedad. Al mismo \ntiempo, un gran sector de la comunidad internacional abog\u00f3 por que estos \ntratamientos, que pueden permitir a la poblaci\u00f3n global superar esta pande -\nmia, revistan la caracter\u00edstica de bien p\u00fablico global,1 para as\u00ed garantizar su \nacceso en todo el mundo. \n1. Por ejemplo, el Comit\u00e9 Internacional de Bio\u00e9tica (CIB) de la UNESCO y la Comisi\u00f3n \nMundial de \u00c9tica del Conocimiento Cient\u00edfico y la Tecnolog\u00eda (COMEST) pidieron hoy un \ncambio de rumbo en las actuales estrategias de vacunaci\u00f3n contra el COVID-19, instan-\ndo a que las vacunas se traten como un bien p\u00fablico mundial para garantizar que est\u00e9n \ndisponibles de forma equitativa en todos los pa\u00edses, y no solo para aquellos que hacen las \nofertas m\u00e1s altas por ellas. Ver UNESCO, \u201cLa UNESCO pide que las vacunas contra la \nCOVID-19 se consideren un bien p\u00fablico mundial\u201d, 2021, disponible en: https://es.unes-\nco.org/news/unesco-pide-que-vacunas-covid-19-se-consideren-bien-publico-mundial. \nLo mismo solicit\u00f3 el Secretario General de la OMS. Ver Reuters, \u201cWHO\u2019s Tedros calls \nfor any COVID-19 vaccine to be shared as a public good\u201d, Thompson Reuters, junio de \n2020, disponible en: https://www.reuters.com/article/health-coronavirus-who-idUKZ-\n8N2BP026.125\npensar en derechoCon el desarrollo2 y la aprobaci\u00f3n por las autoridades sanitarias de las \nprimeras vacunas,3 y el comienzo de la inoculaci\u00f3n, se hicieron evidentes \nlas desigualdades en el proceso de producci\u00f3n y distribuci\u00f3n de este bien \nescaso. La pandemia puso en evidencia una vez m\u00e1s las desigualdades exis-\ntentes en la disponibilidad de productos farmac\u00e9uticos y equipos m\u00e9dicos \nesenciales entre los pa\u00edses desarrollados y en desarrollo.\nEl mundo necesita alrededor de 11.000 millones de dosis de vacu-\nnas contra el coronavirus para inmunizar al 70% de la poblaci\u00f3n mundial, \nsuponiendo dos dosis por persona. Hasta el mes pasado, se hab\u00edan con-\nfirmado compras por 8.600 millones de dosis, un logro notable debido al \ncorto plazo con el que se cont\u00f3 para el desarrollo y testeo de las vacunas. \nSin embargo, unos 6.000 millones ir\u00e1n a parar a los pa\u00edses de renta alta y \nmedia-alta. Las naciones m\u00e1s pobres  \u2013que representan el 80% de la po-\nblaci\u00f3n mundial\u2013 tienen hasta ahora acceso a menos de un tercio de las \nvacunas disponibles.4\nA la fecha ya se han administrado suficientes dosis para vacunar al \n6,2% de la poblaci\u00f3n mundial, pero la distribuci\u00f3n ha sido desigual. Los pa\u00ed-\nses con mayores ingresos se est\u00e1n vacunando unas 25 veces m\u00e1s r\u00e1pido que \nlos de menores ingresos. Del total de las vacunas disponibles, casi el 40% se \n2. Cabe destacar que en muchos casos el desarrollo de las vacunas aprobadas cont\u00f3 con \nfinanciamiento p\u00fablico de distintos Estados con montos que superan los seis mil millones \nde d\u00f3lares. Ver MSF, \u201cGovernments must demand pharma make all COVID-19 vaccine \nlicensing deals public\u201d, noviembre de 2020, disponible en https://msf.org.uk/article/\ngovernments-must-demand-pharma-make-all-covid-19-vaccine-licensing-deals-public; \nver tambi\u00e9n: Global Health Centre, \u201cCOVID-19 Vaccines R&D Investments. Graduate \nInstitute of International and Development Studies\u201d, 2021, disponible en: knowledgepor -\ntalia.org/covid19-r-d-funding.\n3. En Argentina, por ejemplo, a fines de abril se encuentran aprobadas 5 vacunas, y se \nest\u00e1n realizando o se realizaron numerosos ensayos cl\u00ednicos. Ver por ejemplo: COVID-19 \nVaccine Tracker, \u201cTrials and Approved Vaccines by Country\u201d, McGill University, 2021, \ndisponible en: https://covid19.trackvaccines.org/trials-vaccines-by-country/; Ministerio \nde Salud de Argentina, \u201c\u00bfCu\u00e1les vacunas estamos aplicando en el pa\u00eds?\u201d, 2021, disponible \nen https://www.argentina.gob.ar/coronavirus/vacuna/cuales. \n4. Ver \u201cIt\u2019s time to consider a patent reprieve for COVID vaccines, en Nature Internatio-\nnal Journal of Science , editorial del 1 de abril de 2021, disponible en https://www.nature.\ncom/articles/d41586-021-00863-w. 126\nAcceso a vacunas contra el COVID-19: el impacto de las patentesencuentra en poder de los 27 pa\u00edses m\u00e1s ricos.5 Por su parte, el mecanismo \nCOVAX6 distribuy\u00f3 al 20 de abril de 2021 un total de 43 millones de dosis a \n118 pa\u00edses parte. Este dato tambi\u00e9n resalta la inequidad al momento de ac-\nceder a las vacunas, ya que COVAX fue concebido para proveer vacunas a los \npa\u00edses de ingresos medios y bajos que tienen dificultades para adquirirlas.7 \nUn aspecto fundamental a tener en cuenta en este punto es el impacto \nque la propiedad intelectual (PI) tiene sobre la capacidad de producci\u00f3n y la \ndisponibilidad de tecnolog\u00edas para responder a la pandemia. Las principales \ntecnolog\u00edas asociadas al tratamiento del COVID-19,8 ya sean medicamentos \no equipos tecnol\u00f3gicos, obtendr\u00e1n patentes o ya est\u00e1n patentadas y muchas \n5. Ver Bloomberg, \u201cMore Than 944 Million Shots Given: Covid-19 Tracker\u201d, actualizado \nal 21 de abril de 2021, disponible en: https://www.bloomberg.com/graphics/covid-vacci-\nne-tracker-global-distribution/#global.\n6. El mecanismo COVAX es coordinado por Gavi, la Alianza para las Vacunas, la Coa-\nlici\u00f3n para las Innovaciones en la Preparaci\u00f3n ante las Epidemias (CEPI) y la OMS. \nCOVAX busca actuar como una plataforma que apoye la investigaci\u00f3n, el desarrollo y \nla fabricaci\u00f3n de una amplia gama de vacunas para el COVID-19, as\u00ed como su adqui-\nsici\u00f3n mediante negociaci\u00f3n conjunta de su precio. El objetivo inicial fue disponer de \n2.000 millones de dosis para finales de 2021. Argentina para abril 2021 recibi\u00f3 alrede-\ndor menos de un mill\u00f3n de dosis mediante este mecanismo. Ver UNICEF, \u201cLlegaron a \nArgentina 864.000 vacunas COVID-19 del Mecanismo COVAX\u201d, 18 de abril de 2021, \ndisponible en: https://www.unicef.org/argentina/comunicados-prensa/llegaron-ar-\ngentina-vacunas-covid-covax.\n7. Ver UNICEF, \u201cCOVID-19 Vaccine Market Dashboard An interactive tool for partners, \nmanufacturers, and countries to follow the developments of the COVID-19 vaccine mar -\nket with up-to-date information\u201d, actualizado al 21 de abril de 2021, disponible en: ht-\ntps://www.unicef.org/supply/covid-19-vaccine-market-dashboard.\n8. Durante el a\u00f1o 2020 se produjo una escasez aguda de medicamentos como los antibi\u00f3-\nticos para la neumon\u00eda, los f\u00e1rmacos para la disnea, analg\u00e9sicos, antifebriles, ansiol\u00edticos, \nas\u00ed como la medicaci\u00f3n para los cuidados paliativos, como la morfina, los opi\u00e1ceos y los \nsedantes, y otras tecnolog\u00edas como los kits de diagn\u00f3stico o los respiradores. Todos estos \nelementos han dejado de estar disponibles en muchos lugares o solo son accesibles de \nforma muy limitada. Esto produjo que muchos pa\u00edses apliquen medidas relativas a la \npropiedad intelectual. Ver T. C. De Campos-Rudinsky, \u201cIntellectual property and essen -\ntial medicines in the COVID-19 pandemic\u201d, en International Affairs , Volume 97, Issue 2, \nmarzo de 2021, pp. 523-537, https://doi.org/10.1093/ia/iiaa232. Se puede ver una lista \ncomprensiva de medidas adoptadas por los pa\u00edses aqu\u00ed: https://www.knowledgeportalia.\norg/covid-19.127\npensar en derechoterapias recibir\u00e1n una patente secundaria porque son terapias reutilizadas o \nse registrar\u00e1n para nuevos usos.9 \nLas patentes confieren derechos exclusivos. Limitan el uso del cono-\ncimiento \u2013un bien p\u00fablico por su naturaleza\u201310 y la competencia, que pro-\nmueve la innovaci\u00f3n y el bienestar del consumidor.11 Durante la vida de \nla patente, nadie puede producir o comercializar la invenci\u00f3n protegida, \na menos que lo autorice el titular de la patente o mediante la emisi\u00f3n de \nlicencias obligatorias, que rara vez se conceden.12 Debido a los efectos de \nexclusi\u00f3n que generan las patentes, con frecuencia se las ha considerado  \n\u201cmonopolios\u201d.13 \n9. Una vez que una patente est\u00e1 a punto de expirar o ha expirado, las compa\u00f1\u00edas farma -\nc\u00e9uticas intentan, en algunos casos, extender el monopolio de su patente a trav\u00e9s de nue-\nvas solicitudes de uno o m\u00e1s usos terap\u00e9uticos novedosos de un ingrediente activo. Si se \nconceden, estas patentes son utilizadas para evitar el ingreso de la competencia gen\u00e9rica \ny cargar precios m\u00e1s altos sobre f\u00e1rmacos que est\u00e1n ya fuera de patente. Esto se conoce \ncomo una patente de segundo uso. En muchas jurisdicciones como en Argentina no se \nconceden patentes sobre este tipo de solicitudes. Ver C. Ducimeti\u00e8re, \u201cSecond Medical \nUse Patents \u2013 Legal Treatment and Public Health Issues\u201d, Research Paper 101, South \nCentre, diciembre de 2019. Disponible en: https://www.southcentre.int/research-pa-\nper-101-december-2019/ E.\n10. Ver, por ejemplo, Carlos Correa, \u201cManaging the Provision of Knowledge: The Design \nof Intellectual Property Laws\u201d, en Inge Kaul, Pedro Concei\u00e7\u00e3o, Katell Le Goulven, and \nRonald U. Mendoza (eds.), Providing Global Public Goods: Managing Globalization, \nOxford University Press, 2003.\n11. \u201cLa competencia puede estimular la innovaci\u00f3n. La competencia entre empresas pue -\nde alentar la invenci\u00f3n de productos nuevos o mejores, o procedimientos m\u00e1s eficientes. \nLas empresas pueden moverse r\u00e1pidamente para ser los primeros en comercializar una \ntecnolog\u00eda innovadora\u2026\u201d (Federal Trade Commission, \u201cTo Promote Innovation: The Pro -\nper Balance of Competition and Patent Law and Policy\u201d, 2003, www.ftc.gov/os/2003/10/\ninnovationrpt.pdf 1).\n12. A excepci\u00f3n, quiz\u00e1s, de EE.UU., donde se han emitido licencias obligatorias o de uso \ngubernamental sobre un gran n\u00famero de patentes. Ver Jerome H. Reichman and Cathe -\nrine Hasenzahl, \u201cNon-voluntary Licensing of Patented Inventions. Historical Perspective, \nLegal Framework under TRIPS, and an Overview of the Practice in Canada and the USA\u201d, \nICTSD, 2003, http://www.ictsd.org/downloads/2008/06/cs_reichman_hasenzahl.pdf.\n13. Los tribunales de EE.UU. han hecho referencia al \u201cmonopolio de patentes\u201d en nu-\nmerosos fallos. En Federal Trade Commission V. Actavis, Inc., et al, Junio 17, 2013, por \nejemplo, se se\u00f1al\u00f3 lo siguiente: \u201cEl Tribunal estuvo dispuesto a considerar que la pr\u00e1ctica 128\nAcceso a vacunas contra el COVID-19: el impacto de las patentesEn ese sentido, existe una creciente presi\u00f3n internacional para que se \nliberen los derechos de propiedad intelectual, en particular las patentes y \nla informaci\u00f3n no divulgada, para aquellas tecnolog\u00edas que se encuentren \nrelacionadas al COVID-19 a los fines de garantizar el acceso asequible de la \npoblaci\u00f3n mundial.14 \nI. Patentes y acceso a tecnolog\u00edas sanitarias15\nA nivel internacional, el derecho de patentes se encuentra regulado por \ntratados internacionales que resguardan los derechos de propiedad intelec -\ntual, tales como el  Convenio de Par\u00eds para la protecci\u00f3n de la Propiedad \nIndustrial (CUP y el Acuerdo sobre los Aspectos de Propiedad Intelectual \ndel titular exclusivo de la patente aprobada en General Electric es una \u2018restricci\u00f3n razo -\nnable\u2019 que \u201crespeta el monopolio de patentes que otorga el derecho\u201d (Federal Trade Com-\nmission v. Actavis, inc., et al. (2013) Certiorari to the United States Court of Appeals for \nthe Eleventh Circuit No. 12-416, http://www.supremecourt.gov/opinions/12pdf/12-416_\nm5n0.pdf). Ver tambi\u00e9n el fallo del Tribunal Europeo de Justicia en el caso Sot. L\u00e9los kai \nSia EE and Others v GlaxoSmithKline AEVE (\u201cun medicamento est\u00e1 protegido por una \npatente, que confiere un monopolio temporario a su titular\u201d) ([2008] ECR I-7139, \u00a7 64, \nECJ, C-468/06 a C-478/06). No obstante, el uso del t\u00e9rmino \u201cmonopolio\u201d con relaci\u00f3n \na las patentes ha sido objetado en el contexto de las regulaciones antimonop\u00f3licas. Ver, \npor ejemplo, Sven Bostyn y Nicolas Petit, \u201cPatentmonopoly - A legal fiction\u201d, http://ssrn.\ncom/abstract=2373471.\n14. M\u00e1s de 170 ex jefes de Estado y de Gobierno y premios Nobel, entre ellos el ex primer \nministro del Reino Unido Gordon Brown, el ex presidente de Colombia Juan Manuel San-\ntos, la ex presidenta de Liberia Ellen Johnson Sirleaf, el ex presidente de Francia Fran\u00e7ois \nHollande y los premios Nobel Joseph Stiglitz y Francoise Barre-Sinoussi, le solicitaron, en \nuna carta abierta, al presidente Biden que apoye una exenci\u00f3n de las normas de propie -\ndad intelectual para las vacunas COVID-19 y que busque una vacuna global para acabar \ncon la pandemia. Ver UNAIDS, \u201cFormer heads of state and Nobel laureates call on Presi-\ndent Biden to waive intellectual property rules for COVID vaccines\u201d, 14 de abril de 2021, \ndisponible en https://www.unaids.org/en/resources/presscentre/featurestories/2021/\napril/20210414_letter-waive-intellectual-property-rules-COVID-vaccines.\n15. Una tecnolog\u00eda sanitaria es la aplicaci\u00f3n de conocimientos y habilidades organizadas \nen forma de dispositivos, medicamentos, vacunas, procedimientos y sistemas desarro-\nllados para resolver un problema de salud y mejorar la calidad de vida. Ver OMS, \u201cWhat \nis a health technology?\u201d, disponible en: https://www.who.int/health-technology-assess -\nment/about/healthtechnology/en/.129\npensar en derechoRelacionados con el Comercio (ADPIC)16 adoptado en la \u00f3rbita de la Orga-\nnizaci\u00f3n Mundial del Comercio (OMC),17 del cual el pa\u00eds es parte. En virtud \ndel ADPIC, en particular, la Argentina se ha obligado a regular la materia \nasegurando est\u00e1ndares m\u00ednimos de protecci\u00f3n.  \nEn la Rep\u00fablica Argentina la materia se encuentra regulada por la Ley \nde Patentes de Invenci\u00f3n y Modelos de Utilidad 24481 y su modificatoria \n24572 y por el Decreto 260/96. \nLa introducci\u00f3n de est\u00e1ndares m\u00ednimos de protecci\u00f3n conforme el \nADPIC erosion\u00f3 la flexibilidad que dispon\u00edan los pa\u00edses de establecer sus \npol\u00edticas nacionales de patentes. Por ejemplo, hasta la entrada en vigor del \nADPIC, muchos pa\u00edses \u2013entre ellos Argentina\u2013 no permit\u00edan el patenta -\nmiento de productos farmac\u00e9uticos. Esto fue modificado con el fin de con-\nformarse con las obligaciones del ADPIC, que establece en su art\u00edculo 27 el \nprincipio de no discriminaci\u00f3n en la concesi\u00f3n de patentes con base en el \ncampo de la tecnolog\u00eda. \nSi bien la falta de acceso a medicamentos asequibles es un problema \nmundial, resultado de una multiplicidad de factores, la propiedad intelec -\ntual tiene un impacto importante en la restricci\u00f3n a dicho acceso. La pro-\ntecci\u00f3n de las patentes de los medicamentos habilita a las empresas que las \ndetienen a aplicar altos precios que repercuten negativamente en el acceso \n\u2013en algunos casos excluido\u2013 de los pacientes a los medicamentos. Tanto \nla teor\u00eda econ\u00f3mica \u2013por el hecho de que la protecci\u00f3n de las patentes en \nla mayor\u00eda de las situaciones conduce a una posici\u00f3n de monopolio\u2013 como \nlos estudios emp\u00edricos encuentran que la protecci\u00f3n de las patentes de los \nmedicamentos va de la mano con sus altos precios.18\n16. El acuerdo ADPIC establece los est\u00e1ndares m\u00ednimos de protecci\u00f3n en materia de pro-\npiedad intelectual e industrial que deben contemplar los Estados miembros de la OMC. \nEste Acuerdo fue incluido dentro del marco de la Ronda de Uruguay en la negociaci\u00f3n del \nAcuerdo General sobre Comercio y Aranceles (GATT).\n17. El Consejo de los ADPIC es responsable de administrar y supervisar el funcionamiento \ndel Acuerdo sobre los ADPIC. En sus reuniones ordinarias, el Consejo de los ADPIC sirve \nde foro de debate entre los miembros sobre cuestiones claves.\n18. Ver por ejemplo: CIPR, \u201cIntegrating intellectual property rights and development poli-\ncy. Report of the Commission on Intellectual Property Rights\u201d, UK Commission on Intellec-\ntual Property Rights, Londres, 2002; K. E. Maskus, \u201cA review of the economic literature\u201d, \nen Mel\u00e9ndez-Ortiz, R., Roffe, P. (eds.), Intellectual property and sustainable development. 130\nAcceso a vacunas contra el COVID-19: el impacto de las patentesEl derecho de patentes tiene la caracter\u00edstica de excluir a terceros de \ncualquier forma de explotaci\u00f3n; no obstante, existen disposiciones a nivel \nnacional e internacional para mitigar el monopolio legal conferido y facilitar \nel acceso a los productos protegidos cuando la propiedad intelectual es una \nbarrera.19 \nEs por ello que, en el marco de la actual pandemia por el COVID-19, \nla propiedad intelectual toma relevancia en tanto puede convertirse en una \nbarrera de acceso para que se agilice la producci\u00f3n local de las vacunas u \notro tratamiento efectivo para combatir el virus. \nII. Vacunas contra el COVID-19 y patentes\nComo se dijo, durante el 2020 la comunidad internacional busc\u00f3 avan -\nzar en establecer que las tecnolog\u00edas sanitarias relativas al COVID-19 se \nconsideraran como \u201cbienes p\u00fablicos globales\u201d; en la realidad esto no pas\u00f3 \nde ser declarativo. En la actualidad, la mayor\u00eda de los desarrolladores de \nvacunas \u2013principalmente, son empresas de pa\u00edses desarrollados\u2013 pueden \nejercer los derechos de propiedad intelectual para impedir la producci\u00f3n de \nvacunas por terceros o conferir licencias voluntarias, si bien han optado por \nretener el control de la tecnolog\u00eda.20 En adici\u00f3n, negocian con los gobiernos \nde forma confidencial y poco transparente la venta de vacunas. En lugar de \nun sistema multilateral de distribuci\u00f3n de vacunas basado en aquel concep -\nto, encontramos la proliferaci\u00f3n de acuerdos bilaterales entre las empresas \nDevelopment agendas in a changing world, Edward Elgar Publishing, Cheltenham, pp. \n71-95, 2009; F. M, Scherer, J, Watal, \u201cPost-TRIPS options for access to patented medicines \nin developing countries\u201d. Commission on macroeconomics and health working paper series \npaper no. WG4:1. World Health Organization, Geneva, 2001.\n19. El Acuerdo sobre los ADPIC, si bien estableci\u00f3 est\u00e1ndares m\u00ednimos de protecci\u00f3n, \ntambi\u00e9n mantuvo un espacio de \u201cflexibilidades\u201d que permiten a dichos miembros definir \nsus propias pol\u00edticas y normas en diversas materias.\n20. AstraZeneca decidi\u00f3 que su precio sea de los m\u00e1s bajos del mercado y avanz\u00f3 en un \nesquema amplio de contratos de manufactura con terceros en distintos pa\u00edses. Ver IFP-\nMA, Landscape of Current COVID-19 Supply Chain and Manufacturing Capacity, Poten-\ntial Challenges, Initial Responses, and Possible \u201cSolution Space\u201d: a Discussion Document \ndisponible en: https://www.ifpma.org/wp-content/uploads/2021/03/Summit_Lands -\ncape_Discussion_Document.pdf.131\npensar en derechofarmac\u00e9uticas y los gobiernos con mayor capacidad de compra en un marco \nde falta de informaci\u00f3n p\u00fablica respecto de las condiciones en las que se \nnegocian esos contratos.21 \nEl impacto de los derechos de propiedad intelectual en el marco de la \npandemia puede advertirse en diversos \u00e1mbitos. Por ejemplo, recientemen -\nte, un laboratorio canadiense busc\u00f3 negociar una licencia del laboratorio \nJanssen para la producci\u00f3n de su vacuna pero su solicitud fue rechazada, \npor lo que el laboratorio de Canad\u00e1 busca obtener una licencia obligatoria \na tales fines.22 Otro ejemplo es el litigio iniciado contra Pfizer-BioNTech en \nlos Estados Unidos por utilizaci\u00f3n de una prote\u00edna fluorescente patentada \npor Allele Biotechnology and Pharmaceuticals.23 La empresa Moderna, que \ndetenta 170 patentes sobre las vacunas mRNA, se comprometi\u00f3 a que hasta \nque la pandemia finalice no ejercer\u00e1 los derechos de propiedad intelectual \nsobre su tecnolog\u00eda.24 \nAhora bien, seg\u00fan estudios de la Comisi\u00f3n Europea, existen un gran \nn\u00famero de patentes presentadas y concedidas durante los \u00faltimos a\u00f1os que \npodr\u00edan cubrir distintos componentes que forman parte de las diferentes \nvacunas,25 lo que puede crear barreras para ampliar su producci\u00f3n. \nEn conclusi\u00f3n, las patentes pueden tener una influencia significativa \nsobre el curso de la crisis mundial en la que nos encontramos si se emplean \npara limitar la expansi\u00f3n de la producci\u00f3n de vacunas. En ese sentido, una \npropuesta se ha presentado en la OMC a los fines de eximir a los pa\u00edses \nmiembros de la observancia de los derechos de propiedad intelectual vincu-\nlados al COVID-19. \n21. https://www.knowledgeportalia.org/covid19-vaccine-arrangements.\n22. https://www.keionline.org/35587.\n23. FiercePharma, \u201cPfizer-BioNTech, Regeneron sued for patent infringement with \nCOVID-19 products\u201d, publicado en octubre de 2020, disponible en https://www.fier-\ncepharma.com/pharma/pfizer-biontech-regeneron-sued-for-infringement-allele-s-pa-\ntent-their-covid-19-products.\n24. Ver declaraci\u00f3n de Moderna, octubre de 2020 disponible en: https://investors.mo -\ndernatx.com/news-releases/news-release-details/statement-moderna-intellectual-pro-\nperty-matters-during-covid-19.\n25. Comisi\u00f3n Europea, \u201cCovid-19 Scientific publications, patents, and EU projects\u201d, pu-\nblicado en 2020, disponible en: https://knowledge4policy.ec.europa.eu/text-mining/co-\nvid-19-scientific-publications-patents-eu-projects_en.132\nAcceso a vacunas contra el COVID-19: el impacto de las patentesIII. \u00bfEs la exenci\u00f3n de los derechos de propiedad intelectual \nla soluci\u00f3n?\nComo consecuencia del posible efecto negativo de la propiedad inte-\nlectual en la aceleraci\u00f3n de la producci\u00f3n de vacunas y tratamientos para \nsuperar la pandemia, algunos pa\u00edses encabezados por la India y Sud\u00e1fri-\nca26 presentaron ante la Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio una propuesta \npara que se suspenda la aplicaci\u00f3n de los derechos de propiedad intelectual \nen las tecnolog\u00edas sanitarias relativas al COVID-19 mientras dure la pande -\nmia. Adem\u00e1s, la exenci\u00f3n facultar\u00eda a los Estados miembros de la OMC a \nno conceder ni hacer observar los derechos de patente y otros derechos del \nAcuerdo sobre los ADPIC. Esto permitir\u00eda a cualquier entidad en los Estados \nmiembros de la OMC que utilicen la exenci\u00f3n dedicarse a la fabricaci\u00f3n y el \nsuministro de productos para el COVID-19 sin temor a una demanda en la \nOMC por violaci\u00f3n del ADPIC.\nLa exenci\u00f3n del Acuerdo sobre los ADPIC solo se aplicar\u00eda a los medi-\ncamentos, las vacunas, los tratamientos, los diagn\u00f3sticos, los suministros \nm\u00e9dicos y los datos de pruebas relacionados con la lucha contra la pande -\nmia de COVID-19. Est\u00e1 limitada en el tiempo y terminar\u00eda cuando se haya \nsuperado la pandemia (por ejemplo, cuando se haya vacunado a suficientes \npersonas para crear una inmunidad de reba\u00f1o global contra el virus). Nin-\nguna de las otras reglas del ADPIC se ver\u00eda afectada.\nHasta fines de abril de 2021 la exenci\u00f3n cuenta con el apoyo de m\u00e1s de \n100 pa\u00edses, siendo sus principales oponentes Europa, Canad\u00e1 y Jap\u00f3n;27 \ncabe destacar que Estados Unidos decidi\u00f3 apoyar la exenci\u00f3n, lo que pue-\nde implicar que finalmente tenga un resultado positivo en la OMC.28 La \n26. Ver OMC, \u201cExenci\u00f3n de determinadas disposiciones del Acuerdo sobre los ADPIC \npara la prevenci\u00f3n, contenci\u00f3n y tratamiento de la COVID-19\u201d. Comunicaci\u00f3n de la India \ny Sud\u00e1frica, IP/C/W/669, 2020. Disponible en https://www.wto.org/spanish/news_s/\nnews21_s/trip_23feb21_s.htm.\n27. Ver MSF, \u201cCountries obstructing COVID-19 patent waiver must allow negotiations to \nstart\u201d, comunicado de prensa, 9 de marzo de 2021, disponible en: https://www.msf.org/\ncountries-obstructing-covid-19-patent-waiver-must-allow-negotiations.\n28. Ver USTR, \u201cStatement from Ambassador Katherine Tai on the Covid-19 Trips Waiver\u201d, \n5 de mayo de 2021, disponible en: https://ustr.gov/about-us/policy-offices/press-office/\npress-releases/2021/may/statement-ambassador-katherine-tai-covid-19-trips-waiver.133\npensar en derechoaplicaci\u00f3n de esta exenci\u00f3n simplificar\u00eda los procesos para la transferencia \nde tecnolog\u00eda entre los pa\u00edses en desarrollo y desarrollados, as\u00ed como la \nnecesidad de invocar el uso de una \u201cflexibilidad\u201d del Acuerdo sobre los \nADPIC \u201ccaso por caso\u201d y \u201cproducto por producto\u201d. \nIV. En conclusi\u00f3n\nSi bien se ha visto una haza\u00f1a sin precedentes en la producci\u00f3n de va -\ncunas, que ilustra lo que se puede conseguir en el sector de la salud cuando \nexiste determinaci\u00f3n, a\u00fan queda por resolver la gran inequidad en la distri-\nbuci\u00f3n y producci\u00f3n de las mismas. El principal cuello de botella en la ac-\ntualidad se debe principalmente a la falta de capacidad de producci\u00f3n y, en \nalgunos casos, a las dificultades para acceder a los componentes necesarios \npara la producci\u00f3n.29 \nLos derechos de propiedad intelectual pueden convertirse en una ba-\nrrera tanto para la producci\u00f3n local como para el acceso de vacunas. Los \npa\u00edses miembros de la OMC disponen de las flexibilidades y los m\u00e1rgenes de \nmaniobra disponibles en el ADPIC a los fines de asegurar el acceso a tecno -\nlog\u00edas protegidas por la propiedad intelectual. \nSin embargo, no debe considerarse que existe una patente para cada \nvacuna, sino que por cada una concurre una red de patentes existentes o \nincluso solo solicitudes presentadas, que pertenecen potencialmente a dife -\nrentes titulares, por lo que se requieren evaluaciones complejas para garan-\ntizar que una posible intervenci\u00f3n estatal en el mercado sea finalmente efi-\ncaz. Si bien la exenci\u00f3n de los derechos de propiedad propuesta no soluciona \nla falta de capacidad local, permitir\u00eda mejorar el ritmo de producci\u00f3n en los \npa\u00edses que s\u00ed la posean y aumentar el flujo de vacunas alrededor del globo, \nas\u00ed como otorgar certeza jur\u00eddica a los miembros de la OMC que establezcan \nmedidas para garantizar el acceso a las vacunas. \nEn caso de que no se apruebe, es necesario reforzar la utilizaci\u00f3n de \nlas flexibilidades del ADPIC, incluyendo las licencias obligatorias y una \n29. Ver IFPMA, \u201cLandscape of Current COVID-19 Supply Chain and Manufacturing Ca-\npacity, Potential Challenges, Initial Responses, and Possible \u2018Solution Space\u2019: a Discus -\nsion Document\u201d. Disponible en: https://www.ifpma.org/wp-content/uploads/2021/03/\nSummit_Landscape_Discussion_Document.pdf.134\nAcceso a vacunas contra el COVID-19: el impacto de las patentesaplicaci\u00f3n rigurosa de los criterios de patentabilidad. Estas pueden ser he-\nrramientas fundamentales para asegurar que las patentes no se conviertan \nen una barrera a la producci\u00f3n de vacunas asequibles y, en definitiva, a \nsuperar la actual pandemia.\nBibliograf\u00eda\nBloomberg, \u201cMore Than 944 Million Shots Given: Covid-19 Tracker\u201d, actua-\nlizado al 21 de abril de 2021, disponible en: https://www.bloomberg.\ncom/graphics/covid-vaccine-tracker-global-distribution/#global .\nBostyn, S., y Petit, N., \u201cPatent-monopoly - A legal fiction\u201d, 2013, disponible \nen http://ssrn.com/abstract=2373471.\nCIPR, \u201cIntegrating intellectual property rights and development policy. Re-\nport of the Commission on Intellectual Property Rights\u201d, UK Commis-\nsion on Intellectual Property Rights, Londres, 2002.\nComisi\u00f3n Europea, \u201cCOVID-19 Scientific publications, patents, and EU \nprojects\u201d, publicado en 2020, disponible en: https://knowledge4po -\nlicy.ec.europa.eu/text-mining/covid-19-scientific-publications-pa-\ntents-eu-projects.\nCorrea, C., Bergel, S. y Kors, J., R\u00e9gimen Legal de las Patentes de Inven -\nci\u00f3n, Vol. I y II, 1\u00aa ed., La Ley, 2013.\nDe Campos-Rudinsky, T. C., \u201cIntellectual property and essential medici -\nnes in the COVID-19 pandemic\u201d, en International Affairs , Volume 97, \nIssue 2, marzo de 2021, Pages 523\u2013537, https://doi.org/10.1093/ia/\niiaa232 .\nDucimeti\u00e8re, C., \u201cSecond Medical Use Patents \u2013 Legal Treatment and Public \nHealth Issues\u201d, Research Paper 101, South Centre, diciembre de 2019. \nDisponible en: https://www.southcentre.int/research-paper-101-de -\ncember-2019/ E\nFederal Trade Commission, \u201cTo Promote Innovation: The Proper Balance of \nCompetition and Patent Law and Policy\u201d, 2003, disponible en www.ftc.\ngov/os/2003/10/innovationrpt.pdf .\nFiercePharma, \u201cPfizer-BioNTech, Regeneron sued for patent in-\nfringement with COVID-19 products\u201d, publicado en octubre de \n2020, disponible en https://www.fiercepharma.com/pharma/\npfizer-biontech-regeneron-sued-for-infringement-allele-s-pa -\ntent-their-covid-19-products.135\npensar en derechoGlobal Health Centre, \u201cCOVID-19 Vaccine Purchases and Manufacturing \nAgreements. Graduate Institute of International and Development Stu-\ndies\u201d, 2021, Disponible en: www.knowledgeportalia.org/covid19-vac-\ncine-arrangements.\nIFPMA, \u201cLandscape of Current COVID-19 Supply Chain and Manufacturing \nCapacity, Potential Challenges, Initial Responses, and Possible \u2018So-\nlution Space\u2019: a Discussion Document\u201d. Disponible en: https://www.\nifpma.org/wp-content/uploads/2021/03/Summit_Landscape_Dis-\ncussion_Document.pdf.\nKaul, I., Concei\u00e7\u00e3o, P., Le Goulven, K. and Mendoza, R. (eds.), Providing \nGlobal Public Goods: Managing Globalization, Oxford University \nPress, 2003.\nKEI, \u201cCanada based Biolyse Pharma Seeks to Manufacture COVID-19 Vac -\ncines for Low-Income Countries, may test Canada\u2019s compulsory licen-\nsing for export law\u201d, marzo 2021, disponible en: https://www.keionli-\nne.org/35587.\nMaskus, K. E.,\u201cA review of the economic literature\u201d, en Mel\u00e9ndez-Ortiz, R., \nRoffe, P. (eds.), Intellectual property and sustainable development. \nDevelopment agendas in a changing world , Edward Elgar Publishing, \nCheltenham, 2009.\nMcGill, \u201cCOVID-19 Vaccine Tracker, Trials and Approved Vaccines by \nCountry\u201d, McGill University, 2021.\nMinisterio de Salud de Argentina, \u201c\u00bfCu\u00e1les vacunas estamos aplicando en \nel pa\u00eds?\u201d, 2021, disponible en https://www.argentina.gob.ar/corona -\nvirus/vacuna/cuales. \nModerna, \u201cStatement by Moderna on Intellectual Property Matters during \nthe COVID-19 Pandemic\u201d, octubre de 2020, disponible en https://\ninvestors.modernatx.com/news-releases/news-release-details/state-\nment-moderna-intellectual-property-matters-during-covid-19 .\nMSF, \u201cCountries obstructing COVID-19 patent waiver must allow negotia -\ntions to start\u201d, comunicado de prensa, 9 de marzo de 2021, disponible \nen: https://www.msf.org/countries-obstructing-covid-19-patent-wai -\nver-must-allow-negotiations.\n\u2014 \u201cGovernments must demand pharma make all COVID-19 vaccine licen-\nsing deals public\u201d, noviembre de 2020, disponible en https://msf.\norg.uk/article/governments-must-demand-pharma-make-all-co-\nvid-19-vaccine-licensing-deals-public.136\nAcceso a vacunas contra el COVID-19: el impacto de las patentesNature, \u201cIt\u2019s time to consider a patent reprieve for COVID vaccines\u201d, en \nNature International Journal of Science , editorial del 1 de abril de \n2021, disponible en https://www.nature.com/articles/d41586-021-\n00863-w. \nOMC, \u201cExenci\u00f3n de determinadas disposiciones del acuerdo Sobre los ADPIC \npara la prevenci\u00f3n, contenci\u00f3n y tratamiento de la COVID-19\u201d. Comu-\nnicaci\u00f3n de la India y Sud\u00e1frica, IP/C/W/669, 2020. Disponible en ht-\ntps://www.wto.org/spanish/news_s/news21_s/trip_23feb21_s.htm.\nOMS, \u201cWhat is a health technology?\u201d, OMS, disponible en: https://www.\nwho.int/health-technology-assessment/about/healthtechnology/en/\nReichman, J., y Hasenzahl, C., \u201cNon-voluntary Licensing of Patented In -\nventions. Historical Perspective\u201d, Legal Framework under TRIPS, and \nan Overview of the Practice in Canada and the USA, ICTSD, 2003, dis-\nponible en http://www.ictsd.org/downloads/2008/06/cs_reichman_\nhasenzahl.pdf.\nReuters Staff, \u201cWHO\u2019s Tedros calls for any COVID-19 vaccine to be shared \nas a public good\u201d, Thompson Reuters, Junio de 2020, disponible en: \nhttps://www.reuters.com/article/health-coronavirus-who-idUKZ -\n8N2BP026.\nScherer, F. M., Watal, J., \u201cPost-TRIPS options for access to patented medi-\ncines in developing countries\u201d. Commission on macroeconomics and \nhealth working paper series paper no. WG4:1. World Health Organiza -\ntion, Ginebra, 2001.\nUNAIDS, \u201cFormer heads of state and Nobel laureates call on President Bi-\nden to waive intellectual property rules for COVID vaccines\u201d, 14 de \nabril de 2021, disponible en https://www.unaids.org/en/resources/\npresscentre/featurestories/2021/april/20210414_letter-waive-inte-\nllectual-property-rules-COVID-vaccines.\nUNESCO, \u201cLa UNESCO pide que las vacunas contra la COVID-19 se conside -\nren un bien p\u00fablico mundial\u201d, 2021, disponible en: https://es.unesco.\norg/news/unesco-pide-que-vacunas-covid-19-se-consideren-bien-pu -\nblico-mundial.\nUNICEF, \u201cCOVID-19 Vaccine Market Dashboard An interactive tool for \npartners, manufacturers, and countries to follow the developments of \nthe COVID-19 vaccine market with up-to-date information\u201d, actualiza-\ndo al 21 de abril de 2021, disponible en: https://www.unicef.org/su -\npply/covid-19-vaccine-market-dashboard.137\npensar en derecho\u2014 \u201cLlegaron a Argentina 864.000 vacunas COVID-19 del Mecanismo CO-\nVAX\u201d, UNICEF, 18 de abril de 2021, disponible en: https://www.\nunicef.org/argentina/comunicados-prensa/llegaron-argentina-vacu-\nnas-covid-covax .\nUSTR, \u201cStatement from Ambassador Katherine Tai on the Covid-19 Trips \nWaiver\u201d, 5 de mayo de 2021, disponible en: https://ustr.gov/about-us/\npolicy-offices/press-office/press-releases/2021/may/statement-am-\nbassador-katherine-tai-covid-19-trips-waiver.139La irrupci\u00f3n del COVID-19 y los dilemas \n\u00e9ticos que se plantean acerca del acceso \na la vacunaci\u00f3n y la asignaci\u00f3n de los \nrecursos sanitarios, en especial para los \nmayores adultos\nCelia Weingarten*\nResumen\nEl art\u00edculo aborda la problem\u00e1tica \u00e9tica y f\u00e1ctica que se presenta con \nla poblaci\u00f3n de adultos mayores y sus derechos en el acceso a su salud en \nel contexto del COVID-19. Ante los escasos recursos sanitarios el criterio de \nedad debe dar paso a par\u00e1metros cl\u00ednicos de cada caso en particular. \nPalabras clave: COVID-19, adulto mayor, vacunas, acceso a la salud, \n\u00e9tica, no discriminaci\u00f3n.\nThe Emergence of COVID-19 and the Ethical Dilemmas that \nArise Regarding Access to Vaccination and the Allocation of \nHealth Resources Especially to the Older Population\nAbstract\nThe article addresses the ethical and factual problems that arise with \nthe elderly and their rights to their health in the context of COVID-19. \n* Abogada. Doctora en Derecho; Profesora Titular Regular en Contratos Civiles y Comer-\nciales (UBA); Co-Directora de la Carrera de Especializaci\u00f3n en Derecho a la Salud y Res-\nponsabilidad m\u00e9dica (UBA), y del Seminario de An\u00e1lisis Transversal del Derecho de Da\u00f1os \n(UBA); Profesora a cargo de Derechos del Consumidor (UBA); Profesora a cargo de Redes \nSociales y Plataformas digitales (UBA); Profesora de Posgrado y Doctorado (UBA y UCES); \nautora de distintas obras nacionales e internacionales; celiaweingarten@gmail.com.140\nLa irrupci\u00f3n del COVID-19 y los dilemas \u00e9ticos que se plantean acerca del acceso a la...Given the scarce health resources, the age criterion must give way to clinical \nparameters.\nKeywords: Elderly, Vaccines, Access to health, Ethics, Non Discrimi-\nnation.\nI. Las campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n\nEstamos atravesados por un flagelo global de enormes dimensiones \nprovocado por el COVID-19, situaci\u00f3n que conlleva un elevado costo huma-\nno, social y econ\u00f3mico. La pandemia y la cuarentena han generado m\u00falti-\nples consecuencias negativas con fuerte impacto en los grupos de extrema \nvulnerabilidad como lo son las personas adultas mayores.\nLa Corte Internacional de Derechos Humanos (CIDH) ha manifestado \nsu preocupaci\u00f3n por la situaci\u00f3n de vulnerabilidad de millones de personas \nadultas mayores, la cual se ha visto seriamente agravada por el COVID-19. \nEsto se debe a un nivel de riesgo mayor. Por su susceptibilidad al conta-\ngio, preocupan profundamente los altos \u00edndices de infecci\u00f3n, los ingresos \nen hospitales con ocupaci\u00f3n de camas en cuidados intensivos y el uso de \nrespiradores con un aumento de mortalidad registrado. \nLos distintos pa\u00edses han dado comienzo a aceleradas campa\u00f1as de va -\ncunaci\u00f3n  \u2013uno de los retos m\u00e1s grandes que enfrenta la humanidad\u2013 cuyo \nobjetivo es disminuir la mortalidad y proteger los servicios de salud ligados \nal COVID-19. Se elaboraron protocolos en los que se prioriza, en primer lu-\ngar, a los trabajadores de la salud por su alto riesgo de exposici\u00f3n, seguidos \nde las personas de edad avanzada. Sin embargo, ante la escasez de vacunas, \nno alcanza para inmunizar a todos los adultos mayores de 60 a\u00f1os, generan-\ndo una situaci\u00f3n inequitativa y que est\u00e1 dando lugar a amparos judiciales.1\n1. \u201cExpdte. 10943/2014 s/determinaci\u00f3n de la capacidad\u201d, Juzgado Nacional de Primera \nInstancia en lo Civil N\u00ba23, 14/04/2021, el dial AAC359, mediante el cual se orden\u00f3 al \nMinisterio de Salud de la Ciudad de Buenos Aires vacunar a una persona internada en \nuna residencia de larga estancia y con grave discapacidad que le impide comunicar los \ns\u00edntomas del COVID-19. Se se\u00f1ala que la armonizaci\u00f3n del inter\u00e9s p\u00fablico con la salva-141\npensar en derechoEsta situaci\u00f3n se da dentro de un contexto de enorme desigualdad mun-\ndial porque los pa\u00edses que m\u00e1s pagan por las vacunas son los que m\u00e1s pobla-\nci\u00f3n tienen inoculada. El acaparamiento de vacunas por parte de los pa\u00edses \nricos ha venido a generar una mayor desigualdad en el acceso a las vacunas. \nUn estudio de la Universidad John Hopkins estima que una quinta parte de la \npoblaci\u00f3n no tendr\u00e1 acceso a la vacuna al menos hasta 2022. Otro informe del \nInstituto de Salud Global de la Universidad de Duke determin\u00f3 que, a media-\ndos de enero, un grupo de pa\u00edses de altos ingresos donde vive el 16% de la po-\nblaci\u00f3n mundial hab\u00eda reservado el 60% del suministro mundial de vacunas.2 \nLos criterios de distribuci\u00f3n de las vacunas se han visto lamentable -\nmente empa\u00f1ados por la falta de transparencia que permiti\u00f3 que muchos \nlograran acceder a ellas de forma irregular en desmedro de quienes m\u00e1s \nlo necesitan,  involucrando una serie de responsabilidades individuales de \nfuncionarios y pol\u00edticos que incumplieron con sus deberes, debilitando la \ncredibilidad de las instituciones.3\nDetener esta pandemia requiere de una respuesta global porque no se \npuede acabar con la crisis si solo unos cuantos pa\u00edses tienen a su poblaci\u00f3n \nvacunada de forma masiva. Frente a este escenario, se ha reavivado el de -\nbate acerca de la necesidad de liberar las patentes de vacunas contra el CO-\nVID-19 para que otros pa\u00edses puedan tambi\u00e9n producirlas, lo que permitir\u00eda \navanzar en la inmunizaci\u00f3n global, pero que hasta ahora ha sido resistida \npor la industria farmac\u00e9utica.\nII. Criterios de priorizaci\u00f3n de los recursos sanitarios\nEl coronavirus ha mostrado, en su letalidad y expansi\u00f3n acelerada \ny global, las insuficiencias de los recursos sanitarios. El sistema de salud \nguarda de las garant\u00edas constitucionales impone recordar que la racionalizaci\u00f3n de los \nrecursos del Estado debe ceder, en casos concretos y singulares, ante la razonabilidad de \nla decisi\u00f3n judicial.\n2. Informe de M\u00e9dicos sin Fronteras, disponible en https://www.msf.org.ar/actualidad/\nmsf-responde-9-preguntas-y-respuestas-sobre-las-vacunas-de-covid-19 .\n3. Tr\u00e1fico de influencias, abuso de autoridad, incumplimiento de los deberes de funcio-\nnario p\u00fablico, manejo de informaci\u00f3n privilegiada y malversaci\u00f3n de fondos p\u00fablicos son \nalgunos de los tipos penales que podr\u00edan encuadrar tales conductas.142\nLa irrupci\u00f3n del COVID-19 y los dilemas \u00e9ticos que se plantean acerca del acceso a la...debi\u00f3 enfrentarse a una situaci\u00f3n impensada al verse sobrepasado en sus \ncapacidades instaladas, debiendo en algunos pa\u00edses adoptar \u201cdecisiones de \ntriage\u201d en las que debe determinarse la asignaci\u00f3n de un recurso sanitario \npotencialmente salvador cuya disponibilidad no es suficiente para todos los \npacientes, priorizando as\u00ed a un enfermo en detrimento de otro. \nAquellos que eran considerados con mayores posibilidades tuvieron \nacceso a un respirador que les permiti\u00f3 sobrevivir, debiendo elegir a qu\u00e9 \npaciente asignar uno de estos equipos y a qui\u00e9n dejar sin asistencia res-\npiratoria, acci\u00f3n que salva a algunos mientras que a otros los destina a \nla muerte. La variable de ajuste muchas veces recay\u00f3 sobre los adultos \nmayores.\nLas residencias de larga estancia, en algunos casos, terminaron siendo \ndep\u00f3sitos de gente mayor con quienes la enfermedad y la muerte se ensa\u00f1\u00f3, \nsin recibir una atenci\u00f3n oportuna para la detecci\u00f3n temprana del COVID-19 \ncon la prioridad que hubiera ameritado, como lo ha recomendado la CIDH. \nEn el mientras tanto, desde los foros \u00e9ticos se viene se\u00f1alando que los \npacientes de mayor edad deben ser tratados \u201cen las mismas condiciones\u201d \nque el resto de la poblaci\u00f3n, es decir, \u201catendiendo a criterios cl\u00ednicos de cada \ncaso en particular\u201d. Entre los principios recomendados se encuentran el de \n\u201cm\u00e1ximo beneficio en la recuperaci\u00f3n de vidas humanas\u201d, la \u201cgravedad del \nestado de enfermedad del paciente\u201d o las \u201cexpectativas objetivas de recupe -\nraci\u00f3n en el corto plazo\u201d y teniendo en cuenta si tiene patolog\u00edas graves \u201cque \nevidencien un pron\u00f3stico fatal\u201d.\nResulta importante contar por parte de las instituciones con protocolos \nde actuaci\u00f3n basados en criterios cient\u00edficos y bio\u00e9ticos para los profesiona-\nles de la salud que deben tomar decisiones en situaciones extremas, priori-\nzando una vida sobre otra. Tener un marco para la toma de decisiones les \nofrecer\u00eda protecci\u00f3n jur\u00eddica a la vez que evitar\u00eda el estr\u00e9s a quienes deban \ntomarlas.\n Los documentos internacionales se\u00f1alan que la atenci\u00f3n al valor on-\ntol\u00f3gico de la dignidad humana debe prevenir la aplicaci\u00f3n de una menta-\nlidad utilitarista para justificar la adopci\u00f3n de criterios de asignaci\u00f3n de los \nescasos recursos existentes. La discapacidad o la edad de la persona enferma \nno puede ser nunca por s\u00ed misma un motivo que priorice la atenci\u00f3n de quie-\nnes no se encuentren en esa situaci\u00f3n. Entender que la vida de las personas \nmayores o con discapacidad es de menor calidad y que no vale la pena aten-\nderla \u201csupone establecer una divisi\u00f3n entre vidas humanas en funci\u00f3n de un 143\npensar en derechosupuesto valor de esas vidas arbitrariamente asignado o en funci\u00f3n de su \nutilidad social\u201d.4\nAsimismo, se enfatiza en que la adopci\u00f3n de pautas en la asignaci\u00f3n de \nlos recursos debe ser com\u00fan para todos los ciudadanos de forma tal que no \nse produzcan graves inequidades asistenciales entre unos y otros, de modo \nque deben ser tomadas desde la perspectiva del inter\u00e9s de todos los pacien-\ntes ingresados y no solo de los pacientes que padecen COVID-19.\nAn\u00e1logas consideraciones han emitido otros organismos internaciona-\nles como la UNESCO,5 evitando sesgos asociados a la \u201cutilidad social\u201d de los \npacientes,6 aconsejando tomar en cuenta el principio de equidad y la protec -\nci\u00f3n de los vulnerables. Este concepto est\u00e1 contemplado en la Convenci\u00f3n \nInteramericana sobre la protecci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Perso-\nnas Mayores aprobada por la OEA en el a\u00f1o 2015, que fuera ratificada por \nnuestro pa\u00eds por la Ley 27360.\nUn temperamento opuesto no solo admitir\u00eda la posibilidad de matar, \nsino que, al hacerlo, viola el principio de no discriminaci\u00f3n vedado con sus-\ntento en la condici\u00f3n igual (y universal) de todo ser humano con prescin-\ndencia de acciones o caracter\u00edsticas que no rozan su esencia.7\nComo vemos, los debates p\u00fablicos se centran en la evoluci\u00f3n de la pan-\ndemia, los modos de paliarla y, en relaci\u00f3n a esto \u00faltimo, la tensi\u00f3n entre la \nsalud y la econom\u00eda. La insuficiencia del sistema de salud para enfrentar la \ncrisis se condensa en tan tr\u00e1gico dilema. La coyuntura de excepcionalidad es \nla que genera estos dilemas \u00e9ticos de dif\u00edcil dilucidaci\u00f3n ante la saturaci\u00f3n del \n4. As\u00ed, por ej., \u201cInforme del Comit\u00e9 de Bio\u00e9tica de Espa\u00f1a sobre los aspectos bio\u00e9ticos de \npriorizaci\u00f3n de recursos sanitarios en el contexto de la crisis del coronavirus\u201d, disponible \nen http://www.comitedebioetica.es/ documentaci\u00f3n/#doc_crisis_coronavirus, puntos \n9.6 y 9.7.\n5. UNESCO, \u201cDeclaraci\u00f3n sobre el COVID-19: consideraciones \u00e9ticas desde una perspec -\ntiva global\u201d, Par\u00eds, 6/04/2020, Introducci\u00f3n (cito seg\u00fan la traducci\u00f3n al castellano a car-\ngo del Centro Nacional de Documentaci\u00f3n en Bio\u00e9tica, La Rioja, Espa\u00f1a, en coordinaci\u00f3n \ncon la UNESCO).\n6. Ver reportaje a Peter Singer disponible en https://www.perfil.com/noticias/perio-\ndismopuro/coronavirus-peter-singer-quedarse-en-cuarentena-puede-llevar-a-mu-\nchos-a-la-bancarrota.phtml.\n7. Rabbi-Baldi Cabanillas, Renato, \u201cEl COVID-19 o el rescate de la persona\u201d, en La Ley  \n16/10/2020, 1, La Ley Online: AR/DOC/2607/2020.144\nLa irrupci\u00f3n del COVID-19 y los dilemas \u00e9ticos que se plantean acerca del acceso a la...sistema sanitario. Una excepcionalidad que podr\u00e1 evitarse en el futuro, en la \nmedida en que las decisiones de invertir en el sistema de salud sean priorita-\nrias, no solo desde las prioridades del sistema pol\u00edtico y la definici\u00f3n de pol\u00ed-\nticas p\u00fablicas, sino tambi\u00e9n a nivel de los valores que priman en la sociedad.8\nPor ello, en el escenario actual debemos permanecer atentos a los ries-\ngos de la extrapolaci\u00f3n de l\u00f3gicas econ\u00f3micas y de determinadas pol\u00edticas \nde gobierno que amenazan el valor de la vida en su dignidad e inviolabilidad \n(arts. 51 y 52 C\u00f3digo Civil y Comercial de la Naci\u00f3n). \nTodo ello en resguardo de un grupo de extrema vulnerabilidad como son \nlos ancianos y su salud, m\u00e1s a\u00fan ante la presencia de alguna discapacidad.\nIII.  Reflexiones finales\nSe\u00f1ala l\u00facidamente Harari9 que tanto la pandemia como la crisis \necon\u00f3mica resultante son problemas globales que solo pueden resolverse \neficazmente mediante la cooperaci\u00f3n mundial. Se requiere de un esfuerzo \nglobal para producir y distribuir vacunas, equipos m\u00e9dicos, respiradores, \netc., en lugar de que todos los pa\u00edses intenten hacerlo localmente y acaparar \ntodas aquellas que puedan conseguir. Lamentablemente, si cada gobierno \nhace lo suyo sin tener en cuenta a los dem\u00e1s, el resultado ser\u00e1 el caos y una \ncrisis cada vez m\u00e1s profunda.\nBibliograf\u00eda\nHarari, Yuval Noah, \u201cThe World after Coronavirus\u201d, https://www.ft.com/\ncontent/19d90308-6858-11ea-a3c9-1fe6fedcca75.20/03/2020.\nInforme de M\u00e9dicos sin Fronteras, disponible en https://www.msf.org.ar/\nactualidad/msf-responde-9-preguntas-y-respuestas-sobre-las-vacu-\nnas-de-covid-19.\n8. Milmaniene, Magal\u00ed, \u201cCOVID-19: Nuevos desaf\u00edos e interpelaciones en el campo del \nderecho y la salud\u201d, en Weingarten Celia-Lovece, Graciela (dirs.), Tratado de derecho a \nla salud , Tomo 1, p. 197, Buenos Aires, La Ley, 2020.\n9. Harari, Yuval Noah, \u201cThe World after Coronavirus\u201d, https://www.ft.com/conten-\nt/19d90308-6858-11ea-a3c9-1fe6fedcca75.20/03/2020.145\npensar en derechoMilmaniene, Magal\u00ed, \u201cCOVID-19: Nuevos desaf\u00edos e interpelaciones en el \ncampo del derecho y la salud\u201d, en Weingarten Celia, Lovece, Graciela \n(dirs.), Tratado de derecho a la salud, Tomo 1, p. 197, Buenos Aires, \nLa Ley, 2020.\nRabbi-Baldi Cabanillas, Renato, \u201cEl COVID-19 o el rescate de la persona\u201d, \nen La Ley  16/10/2020, 1, La Ley Online: AR/DOC/2607/2020.\nUNESCO, \u201cDeclaraci\u00f3n sobre el COVID-19: consideraciones \u00e9ticas desde \nuna perspectiva global\u201d, Par\u00eds, 6/04/2020.Art\u00edculos recibidos por convocatoria abierta149El lenguaje judicial y el derecho a \ncomprender \nM\u00e1ximo Jos\u00e9 Apa* \nResumen\nEl presente trabajo surge como una cr\u00edtica al lenguaje utilizado en \nel \u00e1mbito de la justicia al preguntarnos por qu\u00e9 no brinda informaci\u00f3n \nclara y precisa a sus usuarios, siendo un servicio p\u00fablico y estando obli-\ngado a ello.\nEn nuestro recorrido, intentar\u00e9 poner en evidencia aspectos cr\u00edticos \nde la cuesti\u00f3n planteada, ejemplificando algunos de ellos y destacando su \nafectaci\u00f3n a los derechos y garant\u00edas consagrados en nuestra Constituci\u00f3n \nNacional.\nLuego mostrar\u00e9 los esfuerzos tanto internacionales como nacionales \npor revertir el problema, para terminar esbozando lo que creo una posible \nsoluci\u00f3n.\nPalabras clave: Lenguaje judicial, derecho a comprender, acceso a la \njusticia, comunicaci\u00f3n eficiente, sencillez, defensa en juicio, debido proceso.\n* Abogado de la Universidad de Buenos Aires (2013). Posgrado en Especializaci\u00f3n de Ad-\nministraci\u00f3n de Justicia en la Universidad de Buenos Aires (2019), cursando actualmente \nel segundo a\u00f1o de la Maestr\u00eda en Derecho Penal de la Universidad Austral. Ayudante de \nSegunda nombrado en la Universidad de Buenos Aires en la asignatura \u201cElementos del \nDerecho Penal y Procesal Penal\u201d, c\u00e1tedra De Luca, Javier. Desde el a\u00f1o 2010 se desem -\npe\u00f1a profesionalmente en el Poder Judicial de la Naci\u00f3n en el fuero criminal y correccio-\nnal; maximo.apa@hotmail.com.150\nEl lenguaje judicial y el derecho a comprenderJudicial Language and the Right to Understand\nAbstract\nThis article emerges as a criticism of the language used in the field of \njustice, asking us why it does not provide clear and precise information to its \nusers, being a public service and being obliged to do so.\nIn our journey, I will try to highlight critical aspects of the question \nposed, exemplifying some of them, and highlighting their effect on the rights \nand guarantees enshrined in our National Constitution.\nThen I will showcase both international and national efforts to reverse \nthe problem, to finish outlining what I believe is a possible solution.\nKeywords: Judicial Language, Right to Understand, Access to Justice, \nEfficient Communication, Simplicity, Defense in Trial, Due Process.\nI. Presentaci\u00f3n\nAl hablar de comunicaci\u00f3n, nos referimos a transmitir y recibir mensa-\njes, a tener correspondencia unos con otros. \nComo una paleta llena de colores, este fen\u00f3meno nos brinda un aba-\nnico inmenso de posibilidades, conect\u00e1ndonos con los dem\u00e1s, ya sea para \ninformar, convencer, transmitir ideas, sentimientos, etc., teniendo siempre \ncomo meta generar una respuesta en el destinatario del mensaje. El len-\nguaje, como herramienta comunicativa, constituye un sistema articulado, \nel cual es base para la creaci\u00f3n y materializaci\u00f3n del pensamiento, el senti -\nmiento y su traducci\u00f3n en acciones. Al expresar pensamientos, el lenguaje \nes a un tiempo reflejo y modelo del logos de una sociedad determinada, la \nque en una acci\u00f3n dial\u00e9ctica constante da significaci\u00f3n, interpreta y constru-\nye, a la par, su propia realidad. La trama de significaciones que constituyen \nel lenguaje se mantiene en constante movimiento, al paso de la misma di-\nn\u00e1mica social. \nAl tratarse de un fen\u00f3meno compuesto, no solo es necesario poner el \nfoco en qui\u00e9n emite el mensaje (emisor), sino que debe considerarse con \ngran rigurosidad a qui\u00e9n est\u00e1 dirigido el mensaje (receptor), teniendo en 151\npensar en derechocuenta cu\u00e1l es el prop\u00f3sito del mismo y el contexto en que tendr\u00e1 lugar. La \ncomunicaci\u00f3n no es una pr\u00e1ctica en abstracto, sino que ocurre en el marco \nde una situaci\u00f3n concreta y con un prop\u00f3sito determinado. Dicha situaci\u00f3n \no circunstancia comunicativa depender\u00e1 de las caracter\u00edsticas del emisor y \nreceptor (edad, profesi\u00f3n, rol, etc.), el \u00e1mbito donde se produce la interac-\nci\u00f3n entre ambos actores, el t\u00f3pico a tratar, as\u00ed como tambi\u00e9n la intenci\u00f3n \nque persigue el emisor con su mensaje.\nLas caracter\u00edsticas mencionadas necesariamente condicionar\u00e1n nues-\ntro modo de expresi\u00f3n, debiendo adecuar nuestro mensaje a las circunstan-\ncias comunicativas concretas. El fin comunicativo del mensaje se relaciona \ncon la noci\u00f3n de texto como producto de una actividad verbal de car\u00e1cter \nsocial, que manifiesta una intenci\u00f3n del hablante y se encuadra en una si-\ntuaci\u00f3n en concreto.\nVale resaltar que cuando hablamos de textos como producciones que \ncomunican algo a alguien por medio de signos, es decir de elementos que \npertenecen a un sistema codificado, pueden ser tanto verbales, orales o es-\ncritos, como una serie de gestos, comportamientos, im\u00e1genes, etc. En todos \nellos existe una codificaci\u00f3n, es decir, una convenci\u00f3n que vincula determi -\nnadas formas con determinados significados. As\u00ed, a lo largo de la historia, \nlas diferentes pr\u00e1cticas sociales han establecido acuerdos que generalizan \nformas de comunicaci\u00f3n m\u00e1s o menos determinadas, seg\u00fan las esferas de \nactividad humana donde se desplieguen, como puede ser el \u00e1mbito judicial. 1\nEn este sentido, podr\u00edamos definir al lenguaje judicial como la lengua \nempleada por los diferentes entes encargados de administrar justicia en sus \nrelaciones con los ciudadanos, quienes a lo largo de su vida seguramente \nse enfrentar\u00e1n a la lectura de un texto de estas caracter\u00edsticas. El emisor de \nun texto jur\u00eddico es bastante especial, al contar con una posici\u00f3n de domi-\nnio y buscar frecuentemente el anonimato \u2013extremo al que me referir\u00e9 m\u00e1s \nadelante\u2013, mientras que el receptor por lo general ocupa una posici\u00f3n de \nsubordinaci\u00f3n respecto al mensaje que se le dirige.\nTambi\u00e9n el canal o medio utilizado en el \u00e1mbito judicial es particular. Se \ntrata de un papel, no uno cualquiera, sino un papel oficial, fechado y firmado. \n1. Castellani, D., \u201cLenguaje Jur\u00eddico: El texto demandado\u201d, en Revista del Colegio de Ma-\ngistrados y Funcionarios del Departamento Judicial de San Isidro , a\u00f1o 2000, Volumen \n6, San Isidro , pp. 9-22.152\nEl lenguaje judicial y el derecho a comprenderPor papel entendemos a la plataforma donde se recibe el mensaje, sin perjui-\ncio de que se trate de un texto al que uno accede de manera virtual.\nA ello se le suma la especificidad del mensaje a transmitir; no se trata \nde una an\u00e9cdota o una historia, sino que es un texto que busca una intenci\u00f3n \nfundamentalmente pr\u00e1ctica: la de informar, ordenar o, por qu\u00e9 no, disuadir. \nTodas estas caracter\u00edsticas conllevan evidentes consecuencias sobre el tipo \nde lenguaje utilizado por los emisores judiciales y los diferentes problemas \nque ello acarrea, como a continuaci\u00f3n intentar\u00e9 explicar.\nII. Rasgos caracter\u00edsticos, origen del problema \nExiste una creencia popular de que los abogados hablamos \u201cen dif\u00edcil\u201d \npara que no se nos entienda, acusaci\u00f3n que encierra cierta verdad. Veamos \na continuaci\u00f3n algunos de los elementos propios de este tipo de textos, con \nlos que todo lector suele encontrarse y que en definitiva son los grandes \nculpables de la cuesti\u00f3n. \nLo que primero se me viene a la cabeza es la utilizaci\u00f3n de un l\u00e9xico \nespec\u00edfico, conservador, rodeado de tecnicismos y muchas veces de frases \nhechas que no permiten una traducci\u00f3n a una lengua est\u00e1ndar. Como ejem -\nplos de ese l\u00e9xico podemos citar palabras como \u201cfoja\u201d, \u201cencartado\u201d, \u201cjudica-\ntura\u201d, entre otras tantas. Ninguna persona utiliza en su vida diaria ese tipo \nde t\u00e9rminos. Por otro lado, existe tambi\u00e9n un empleo de recursos grama-\nticales y t\u00e9rminos que lo que buscan a fin de cuentas es despersonalizar el \nmensaje, alejando al emisor del destinatario, volvi\u00e9ndolo inalcanzable. De \nesta manera el sujeto que juzga, certifica, informa, se encuentra eclipsado \ny resguardado. Con este mismo objetivo, suelen utilizarse el uso del \u201cplural \noficial\u201d (el Tribunal, esta sede, este juzgado, esta judicatura, etc.), con el que \nel emisor se distancia y esconde, buscando mayor objetividad y eludiendo la \nresponsabilidad sobre su mensaje. Mismo fin se busca al utilizar formas no \npersonales del verbo (infinitivos, participios \u2013el demandante, las partes del \nproceso, etc.\u2013, y, sobre todo, gerundios \u2013resultando, concluyendo, dictami-\nnando\u2013), muchas veces de manera incorrecta. Dichas expresiones vuelven \nlos textos est\u00e1ticos y lejanos al lector. Todo ello conduce a que el receptor \ngeneralmente se sienta apabullado por los t\u00e9rminos utilizados, perdiendo \ntodo inter\u00e9s en su lectura.\nOtro gran problema que se observa en los textos judiciales es la utiliza-\nci\u00f3n de t\u00e9rminos como \u201csi procediere\u201d, \u201csi hubiere lugar\u201d, \u201ccuando estimare 153\npensar en derechooportuno\u201d, etc., los cuales se encuentran casi desaparecidos en el lenguaje \ncotidiano, logrando \u00fanicamente una redacci\u00f3n a\u00fan m\u00e1s lenta y compleja. \nEn este mismo sentido, podemos mencionar el empleo de sin\u00f3nimos, mu-\nchas veces en busca de abarcar todos los matices posibles, como ser da\u00f1os y \nperjuicios, actor y demandante, entre otros.\nOcurre tambi\u00e9n que la utilizaci\u00f3n de los t\u00e9rminos antes mencionados, \nsumada a la repetici\u00f3n exagerada de imperativos (notif\u00edquese, conc\u00e9dase, \netc.), vocablos de mandato o t\u00e9rminos como \u201cel mismo\u201d, \u201cdicho\u201d, \u201cmencio-\nnado\u201d, \u201ccitado\u201d, \u201cexpresado\u201d, \u201creferido\u201d, \u201cindicado\u201d, \u201caludido\u201d, etc., llevan a \nque el propio emisor pierda el hilo argumental de su mensaje, cayendo en \nerrores de construcci\u00f3n. \nEl tipo de texto que nos ocupa tambi\u00e9n suele abusar en gran medida de \nlas construcciones perifr\u00e1sticas, en el af\u00e1n de enfatizar su contenido (termi-\nnada la audiencia, el secretario procedi\u00f3 a la lectura del acta en alta voz), y \nde la utilizaci\u00f3n excesiva de siglas y abreviaturas, todo lo cual entorpece la \nlectura. Ello conduce a\u00fan m\u00e1s al distanciamiento aludido, al crear un estilo \npomposo y artificioso que pierde al lector entre matices y precisiones. \nComo otra caracter\u00edstica de los textos jur\u00eddicos, podemos resaltar la \nabundante acumulaci\u00f3n de locuciones prepositivas (en el supuesto de, de \nconformidad con, a efectos de, a instancias de, seg\u00fan lo dispuesto en, etc.), \nque poco aportan al contenido real del texto, sirviendo simplemente en su \nestructuraci\u00f3n, aunque conducen negativamente a frases largas y comple -\njas. Mismo resultado conlleva la frecuente utilizaci\u00f3n de adverbios termi-\nnados en \u201cmente\u201d, muchas veces con miras a matizar y precisar verbos, \naunque mayormente lo que logran es agrandar y enfatizar frases (jurando \ndesempe\u00f1ar el cargo legal y fielmente\u2026). No debemos dejar de mencionar la \nconstrucci\u00f3n de palabras, como adjetivos terminados en \u201cal\u201d (procedimen -\ntal, educacional, etc.) y \u201cante\u201d (peticionante, subrogante, etc.), cuyo uso es \najeno al mundo ordinario.\nUn punto m\u00e1s que importante son el abundante uso y abuso de latinis-\nmos (prima facie, in limine, ut supra, a quo, etc.) y de citas doctrinarias o \nde jurisprudencia (muchas veces de manera err\u00f3nea, lo que impide al lector \nsu verificaci\u00f3n), que tornan lento y denso el mensaje, volviendo su lectura \nindeseada y hasta imposible.\nLo antes dicho tiene que ver sin duda con la rigidez del lenguaje ju-\ndicial, en cuanto establece esquemas invariables para cada una de las mo-\ndalidades que puedan llegar a presentarse, ya sea para el desarrollo de 154\nEl lenguaje judicial y el derecho a comprenderuna sentencia, de un acta o de un contrato, entre otros ejemplos. Existen \nf\u00f3rmulas sacras de las que el operador no puede apartarse.\nAsimismo, se percibe un alto grado de solemnidad y cortes\u00eda reglada \nque se manifiestan en el uso obligado de t\u00edtulos, maneras de dirigirse, sa-\nludar, etc. No son m\u00e1s que formas de excesivo respeto, que se traducen en \nun desequilibrio entre el emisor y receptor, donde este \u00faltimo se encuentra \nsubordinado al primero. En este sentido, resultan conocidas frases del si-\nguiente estilo: autorizada doctrina, pac\u00edfica jurisprudencia, con el respaldo \nde prestigiosos autores y la estabilidad que la jurisprudencia ha se\u00f1alado en \nel tema, entre otras.\nUn gran culpable de todo esto es la utilizaci\u00f3n de modelos arcaicos o \nbases de datos que cada operador tiene a su alcance, quienes haciendo uso \ndel arte del \u201ccopiar y pegar\u201d engalanan sus textos con sendos fallos y citas \njurisprudenciales, cuando poco saben de su contenido y su congruencia con \nel tema a tratar, sirviendo \u00fanicamente como colorido, terminando por abru-\nmar a sus lectores por esa avalancha de citas que lo rodean.\nOtro punto cr\u00edtico en las sentencias judiciales es su extensi\u00f3n excesi -\nva y sin sentido, producto en gran medida de los errores descriptos, lo que \nimposibilita la existencia de ideas claras y concisas, sin acudir a largos razo -\nnamientos, por dem\u00e1s redundantes. A modo ejemplificativo podemos citar \nel fallo en el caso de Mariano Ferreyra, cuya longitud alcanz\u00f3 m\u00e1s de 1.600 \np\u00e1ginas, lo que conspira contra su posibilidad de comprensi\u00f3n.2 Como con-\nsecuencia de todo esto lo que se logra son mensajes ambiguos, densos e im-\nprecisos, en su mayor\u00eda ininteligibles para sus lectores.\nOcurre que los jueces, en el intento de abarcar todas las cuestiones y \nposibles interpretaciones, terminan confundiendo m\u00e1s al lector. Parad\u00f3ji-\ncamente, en la b\u00fasqueda de evitar toda duda en su mensaje, \u00fanicamente se \ncrea m\u00e1s incertidumbre y confusi\u00f3n.3\nResulta ilustrativo el siguiente extracto de una sentencia del fuero na-\ncional en lo civil:\n2. Juliano, M., \u201cCaso \u2018Mariano Ferreyra\u2019: \u00bfqui\u00e9n lee 1.669 p\u00e1ginas de una sentencia?\u201d en \nInfojus Noticias , 22/06/2013, disponible en http://www.infojusnoticias.gov.ar/opinion/\ncaso-mariano-ferreyra-quien-lee-1669-paginas-de-una-sentencia-23.html . \n3. Gonz\u00e1lez Salgado, J. A., \u201cEl lenguaje jur\u00eddico del siglo XXI\u201d, en Diario La Ley , a\u00f1o \n2009, N\u00ba 7209, Espa\u00f1a, disponible en https://www.fundeu.es/noticia/el-lenguaje-juri -\ndico-del-siglo-xxi-5343/ . 155\npensar en derechoDe las probanzas ut supra merituadas, concluy\u00f3 que el animal \u2013perro \nde nombre Gal\u2013 mordi\u00f3 a la aqu\u00ed actora en su pierna derecha, sin que se \nhaya acreditado en autos que esta \u00faltima molestara al can en dicho momen-\nto, ni agresiones anteriores, como alegan los accionados de autos, que me \npermiten apartarme del principio sentado en el art\u00edculo 1.124 del C\u00f3digo \nCivil, para cobijarlo en la normativa del art\u00edculo 1.128 del mismo cuerpo \nlegal, toda vez que la inculpabilidad a que se refiere el art\u00edculo 1.128, debe \nprobarse por quien la alega, desde que la existencia de la presunta responsa-\nbilidad por el hecho da\u00f1oso causado por el animal dom\u00e9stico recae sobre el \ndue\u00f1o salvo que \u00e9ste pruebe que el suceso se debi\u00f3 al hecho de un tercero, a \nla culpa exclusiva del damnificado \u2013alegaci\u00f3n de Litis\u2013, si el animal fue ex-\ncitado por un tercero o que el da\u00f1o provino de caso fortuito o fuerza mayor.4 \nM\u00e1s all\u00e1 de lo extremo del ejemplo citado, es indudable que las deci -\nsiones judiciales no son m\u00e1s que textos complejos, donde se desdibuja la \nreferencia concreta a la que apunta cada expresi\u00f3n, al no ser clara la relaci\u00f3n \nentre los elementos referidos, cuya comprensi\u00f3n depende m\u00e1s de un cono-\ncimiento de los hechos que los lectores tengan por otras v\u00edas que de lo que \nel texto mismo dice.\nEn efecto, la eficacia comunicativa de este tipo de textos depender\u00e1 \nprecisamente de las caracter\u00edsticas que presente el receptor, del cual se exige \nun esfuerzo extra para su entendimiento que no garantiza, con todo, su ca-\nbal comprensi\u00f3n. De ah\u00ed que en principio se podr\u00eda caracterizar el lenguaje \njudicial como un lenguaje fallido, en tanto sus textos resultan ser intrinca -\ndos y ajenos al ciudadano com\u00fan. Se produce una distancia, muchas veces \ninsalvable, entre el emisor y receptor, fracasando en su fin comunicativo, al \nexpulsar de su seno al no iniciado en la materia.\nCaemos en el error de creer que el receptor de este tipo de textos tiene \nsuficiente tiempo como para desagregar lo primordial del mensaje de aquel \ncontenido superfluo, como tambi\u00e9n que por la cantidad de citas realizadas \ny el largo del texto, el lector nos dar\u00e1 mayor valor, creyendo que estamos en \nlo correcto.\nEn definitiva, si buscamos precisi\u00f3n y accesibilidad en nuestro lengua -\nje, se debe tener en cuenta que para los jueces no hay ideas transmisibles \nfuera de las palabras, ni es posible que haya precisi\u00f3n de los conceptos, si \n4. Se evita la cita del fallo a fin de no herir susceptibilidades.156\nEl lenguaje judicial y el derecho a comprenderlas estructuras ling\u00fc\u00edsticas utilizadas no son claras. La \u201ccontaminaci\u00f3n\u201d de \nla producci\u00f3n judicial conlleva un debilitamiento de lo que podr\u00edamos nom-\nbrar como sus propiedades primordiales: coherencia, compleci\u00f3n, econo-\nm\u00eda y determinaci\u00f3n. Sin ellas no veo posible la correcta administraci\u00f3n de \njusticia. Se trata lograr documentos sin ambig\u00fcedades, que eviten la incerti-\ndumbre y confusi\u00f3n. Una comunicaci\u00f3n en lenguaje sencillo se logra cuando \nsu redacci\u00f3n, estructura y dise\u00f1o son tan claros que el p\u00fablico al que se di-\nrige puede encontrar f\u00e1cilmente lo que necesita, entender lo que encuentra \ny usar esa informaci\u00f3n.\nIII. Acordada 4/2007 de la CSJN,5 un ejemplo a seguir\nEn el a\u00f1o 2007 el Alto Tribunal decidi\u00f3 poner en su agenda el modo en \nque se trataban las causas que llegaban a su conocimiento, estableciendo un \nreglamento para la confecci\u00f3n de los escritos de interposici\u00f3n de recursos \nextraordinarios y recurso de queja por denegaci\u00f3n de aquel. Sin perjuicio \nde que la acordada trata de un tema espec\u00edfico, lo cierto es que resulta un \nclaro ejemplo, una gu\u00eda a seguir, para la pr\u00e1ctica judicial habitual, tanto de \nlos operadores como de aquellos colegas que se desempe\u00f1an en el \u00e1mbito \nprivado. \nComo veremos a continuaci\u00f3n, la normativa nos exhorta a lograr sen-\ncillez y claridad en nuestras pr\u00e1cticas, dejando de lado esa falsa creencia de \nque lo que abunda no da\u00f1a, cuando en este caso lo hace y mucho. Genera un \nr\u00e1pido ant\u00eddoto contra la tendencia a escritos largos e imprecisos. En este \nsentido, establece que en la caratula deber\u00e1 configurarse la menci\u00f3n clara \ny concisa de las cuestiones planteadas como de \u00edndole federal, con simple \ncita de las normas involucradas en tales cuestiones y de los precedentes de \nla Corte sobre el tema, si los hubiera, como tambi\u00e9n la sint\u00e9tica indicaci\u00f3n \nde cu\u00e1l es la declaraci\u00f3n sobre el punto debatido que el recurrente procura \nobtener del Tribunal (art\u00edculo 2\u00ba).\nOtro punto que busca atacar es aquello concerniente a la cita de nor-\nma, ya sea por hacerlo de manera exagerada, o \u00fanicamente con su n\u00famero, \nsin precisar mayores datos, o simplemente de manera imprecisa (cuando \n5. CSJN, Acordada 4/2007, disponible en https://sj.csjn.gov.ar/sj/suplementos.do?me -\nthod=ver&data=req_2017_2. 157\npensar en derechocitamos un art\u00edculo sin indicar su inciso). La acordada adem\u00e1s de requerir \nla cita de todas aquellas normas legales que le confieren jurisdicci\u00f3n a la \nCorte para intervenir en el caso, en su art\u00edculo 8\u00ba obliga a la transcripci\u00f3n \n(dentro del texto del escrito o como anexo) de todas las normas jur\u00eddicas \ncitadas que no se encuentren publicadas en el Bolet\u00edn Oficial de la Rep\u00fa-\nblica Argentina, indicando, adem\u00e1s, su per\u00edodo de vigencia.\nLas remisiones inubicables son tratadas en el art\u00edculo 10, el cual dis-\npone que la fundamentaci\u00f3n del recurso extraordinario no podr\u00e1 suplirse \nmediante la simple remisi\u00f3n a lo expuesto en actuaciones anteriores, ni con \nuna enunciaci\u00f3n gen\u00e9rica y esquem\u00e1tica que no permita la cabal compren-\nsi\u00f3n del caso sometido a consideraci\u00f3n del Tribunal.\nResulta poco cre\u00edble pensar que el lector al observar frases como \u201cen la \ninstancia anterior qued\u00f3 claro que\u201d, \u201cconforme lo dicho precedentemente\u201d, \n\u201ccomo hemos se\u00f1alado\u201d, tendr\u00e1 el tiempo y las ganas de dirigirse a aquellas \np\u00e1ginas a las que remite el texto. En el derecho, como en cualquier \u00e1mbito \nde la vida, la forma en que uno presenta las cosas impacta de manera rotun-\nda en la manera en que lo recepta el lector. Una imagen vale m\u00e1s que mil \npalabras. As\u00ed, la acordada pone un l\u00edmite a la extensi\u00f3n de los escritos, no \nmayor a cuarenta p\u00e1ginas de veintis\u00e9is reglones, exigiendo adem\u00e1s un rela-\nto claro y preciso de todas las circunstancias relevantes del caso que est\u00e9n \nrelacionadas con las cuestiones que se invocan como de \u00edndole federal (ar-\nt\u00edculo 3\u00ba). Busca que los presentantes hagan un esfuerzo por lograr escritos \nvisualmente agradables y sustancialmente comprensibles en pocas l\u00edneas. \nNo es f\u00e1cil, m\u00e1s cuando no estamos acostumbrados a ser simples y conci-\nsos, teniendo connotaci\u00f3n negativa de ello. Se ha hecho un culto del escribir \nmucho, creyendo que lo \u00fanico que importa es ocupar p\u00e1ginas, m\u00e1s que tras-\nmitir ideas claras. En este sentido, autores como Carri\u00f3 y Gordillo explican \nque para que el Tribunal nos entienda correctamente debemos ser breves, \nclaros y concisos, utilizando un estilo llano, evitando todo tipo de tecnicis -\nmos innecesarios.6 La acordada tambi\u00e9n obliga a un reordenamiento l\u00f3gico \ny secuencial de las ideas, en donde cada uno de los cap\u00edtulos presentados se \nhalle concatenado de manera arm\u00f3nica y escalonada. \n6. Carri\u00f3, G. R., C\u00f3mo estudiar y c\u00f3mo argumentar un caso, Buenos Aires, Abeledo-\nPerrot, 1\u00aa reimpresi\u00f3n, 1995, p. 68. Gordillo, A., El m\u00e9todo en derecho , Madrid, Civitas \nSA, 1\u00aa reimpresi\u00f3n, 1997, p. 171.158\nEl lenguaje judicial y el derecho a comprenderEn definitiva, la reglamentaci\u00f3n en cuesti\u00f3n resulta un ejemplo a se-\nguir, no solo para los recursos a los cuales se dirige de manera concreta, sino \ntambi\u00e9n, como se adelant\u00f3, para toda pr\u00e1ctica judicial donde la sencillez \ny claridad brillen por su ausencia. Tanto es el deseo del Alto Tribunal por \nlograr su cometido, que la acordada en su art\u00edculo 11 dispone que \u201cen el caso \nde que el apelante no haya satisfecho alguno o algunos de los recaudos para \nla interposici\u00f3n del recurso extraordinario y/o queja, o que lo haya hecho de \nmodo deficiente, la Corte desestimar\u00e1 la apelaci\u00f3n mediante la sola menci\u00f3n \nde la norma reglamentaria pertinente\u2026\u201d.\nIV. El lenguaje claro como derecho fundamental\nEl derecho a ser informado, entendido como derecho a comprender, \nnos conduce inevitablemente al lenguaje que utilizamos en ese proceso de \ncomunicaci\u00f3n. Podemos decir que existe un sujeto obligado a informar \u2013el \nEstado en todas sus expresiones\u2013 y otro que tiene derecho a ser informado \n\u2013todos los ciudadanos\u2013, debiendo primar entre ellos un c\u00f3digo com\u00fan de \nentendimiento que facilite y asegure el \u00e9xito de la comunicaci\u00f3n. All\u00ed es don-\nde aparece el lenguaje como nexo entre emisor y receptor del mensaje. De \nah\u00ed su necesidad de precisi\u00f3n y claridad como herramientas fundamentales \npara lograr su fin comunicacional.\nComo bien afirma Pardo, la mayor\u00eda de nosotros no somos conscientes \nde que la lengua es, en s\u00ed, un derecho, sino que lo vemos como algo dado.7 Al \nobservar cualquier instituci\u00f3n del Estado a lo largo de la historia, nos encon-\ntramos con sistemas llenos de burocracia, cerrados, colmados de t\u00e9rminos y \nfrases complejas, que no hacen m\u00e1s que complicar a sus usuarios, atentando \ncontra ese derecho al lenguaje claro, a entender la informaci\u00f3n que se da.\nResulta ilustrativa la siguiente frase de Fernando L\u00e1zaro Carreter: \n\u201cHay en la Administraci\u00f3n de Justicia un ceremonial, un rito, una esceno-\ngraf\u00eda y un lenguaje de reliquia tan feo y tan rancio, tan absurdo y desusa-\ndo, que ya no basta con decir que es barroco, sino que es absolutamente \narcaico, a veces anterior al siglo XIV. El ciudadano tiembla cuando recibe \ndel juzgado comunicaciones dirigidas a \u00e9l que no es capaz de entender. \n7. Pardo, M. L., Derecho y Ling\u00fc\u00edstica. C\u00f3mo se juzga con palabras, Buenos Aires, Edi -\nciones Nueva Visi\u00f3n, 1996, 2\u00aa edici\u00f3n, p. 170.159\npensar en derechoQuien lee una comunicaci\u00f3n judicial no sabe si le llevan a la c\u00e1rcel o si ha \nheredado\u201d. 8\nSi bien se ha hecho un avance con el juicio oral y p\u00fablico, y m\u00e1s recien-\ntemente, con la implementaci\u00f3n de plataformas web donde se tenga f\u00e1cil y \nr\u00e1pido acceso a las sentencias, ello no garantiza su accesibilidad por parte de \nlos ciudadanos, cuando su lenguaje sigue siendo tan oscuro y cerrado, que lo \nhace depender de alguien que se los explique.\nEl derecho como ciencia cuenta con t\u00e9rminos propios ajenos al vocabu-\nlario com\u00fan, aunque ello no justifica su dif\u00edcil comprensi\u00f3n. Podemos decir lo \nmismo con palabras m\u00e1s simples. As\u00ed, es evidente que el lenguaje utilizado en \nlos procesos judiciales se encuentra alejado de la sociedad; quien percibe las re-\nsoluciones judiciales como poco claras y de redacci\u00f3n confusa, recurre muchas \nveces a un abogado para su \u201ctraducci\u00f3n\u201d. No nos referimos a rebajar o convertir \nen vago el lenguaje judicial, sino simplemente a hacerlo m\u00e1s entendible para el \ncom\u00fan de la gente, olvid\u00e1ndonos de los tecnicismos y prosas ambiguas.\nQuiz\u00e1 sea la importancia de las cuestiones que se trasmitan en esos textos \nlo que, de alguna manera, lleve a los operadores a componerlos con un lenguaje \nculto, extraordinario o m\u00e1s prestigioso del que usa la gente com\u00fan. Ahora bien, \ncomo todo instituto social, el leguaje evoluciona seg\u00fan el contexto donde se uti-\nliza, lo que explica por qu\u00e9 en la actualidad no entendemos por culto aquel que \nutiliza t\u00e9rminos complejos o tecnicismos especializados, sino el que ostenta la \ncapacidad para hacerse entender en todos los casos, aun por interlocutores muy \ndistantes en cuanto a situaci\u00f3n, formaci\u00f3n y puntos de vista.\nEl sistema ling\u00fc\u00edstico v\u00e1lido de cada \u00e9poca ser\u00e1 aquel que incluya las \nformas que efectivamente se encuentren en uso. El habla m\u00e1s culta ser\u00e1 \ntambi\u00e9n la m\u00e1s actualizada. De esa manera, el querer reflotar el uso olvida-\ndo de diferentes t\u00e9rminos (por ejemplo, de los latinismos), no es otra cosa \nque infringir las normas en vigor del sistema ling\u00fc\u00edstico. Toda lengua cam-\nbia y se adapta a las nuevas realidades y necesidades de la comunidad que la \nutiliza, expresando aquello que la sociedad valora, urge comunicar y expre -\nsar en un momento determinado de su desarrollo.\nEn la actualidad, donde la informaci\u00f3n es uno de los bienes m\u00e1s pre-\nciados, m\u00e1s que nunca toda instituci\u00f3n que se jacte de ser republicana y \n8. L\u00e1zaro Carreter, F., \u201cEl mismo-la misma\u201d, en El dardo de la palabra, Barcelona, \n1997, p. 311.160\nEl lenguaje judicial y el derecho a comprenderdemocr\u00e1tica debe poner su foco en la informaci\u00f3n, haci\u00e9ndola accesible \npara toda la sociedad, dejando de lado todo oscurantismo o pretensi\u00f3n \ndominante al utilizar sus textos como instrumentos de control social.\nEn este sentido, la creaci\u00f3n del Centro de Informaci\u00f3n Judicial (acor-\ndada 17/2006) logr\u00f3 la difusi\u00f3n de sentencias, procurando una mejor com-\nprensi\u00f3n del quehacer jurisdiccional por parte de la poblaci\u00f3n, establecien -\ndo relaciones estrechas con la prensa e instando a la capacitaci\u00f3n de los \nempleados judiciales en materia de comunicaci\u00f3n.\nSin duda el logro del CIJ es palpable, democratizando el acceso a la \ninformaci\u00f3n judicial, aunque el cambio ser\u00e1 claramente relevante cuan-\ndo los jueces, en su papel de prestadores de un servicio p\u00fablico, se despo-\njen de toda complejidad en sus decisiones y comiencen a dirigirse a toda \nla gente, no a un p\u00fablico selecto e iniciado. Los textos judiciales suelen \nser fuente de errores y enga\u00f1os que deben ser eliminados con el objeto \nde obtener decisiones rigurosas que, a su vez, se conviertan en un mayor \nacceso al mundo judicial. Debe reconocerse, en este sentido, el esfuerzo \ndel CIJ de lograr una mejor calidad de los textos judiciales, al brindar \n\u201clecciones de redacci\u00f3n\u201d en su portal de internet, con acceso al p\u00fablico \nen general.9\nEn efecto, un aumento cuantitativo de las decisiones publicadas no se \ntraduce necesariamente en un mayor acceso a la justicia para los ciudada-\nnos, sino que el avance debe ser cualitativo, es decir, en una mejora en la \ncalidad de los textos. De esa manera permitir\u00edamos a la sociedad la oportu-\nnidad de llevar a cabo de propia mano un control de los actos de gobierno de \nlos jueces, sin necesidad de traductores (abogados).\nEn palabras de Beccaria, \u201csi es un mal la interpretaci\u00f3n de leyes, es \notro evidentemente la oscuridad que arrastra consigo necesariamente la in-\nterpretaci\u00f3n, a\u00fan lo ser\u00e1 mayor cuando las leyes est\u00e9n escritas en una len-\ngua extra\u00f1a para el pueblo, que lo ponga en dependencia de algunos pocos, \nno pudiendo juzgar por s\u00ed mismo cu\u00e1l ser\u00e1 el \u00e9xito de su libertad o de sus \nmiembros en una lengua que forma de un libro p\u00fablico y solemne uno casi \nprivado y dom\u00e9stico\u2026\u201d.10\n9. Centro de Informaci\u00f3n Judicial, Lecciones de redacci\u00f3n, disponible en https://www.\ncij.gov.ar/lecciones-de-redaccion.html.\n10. Beccaria, C., Tratado de los Delitos y de las Penas , Brasil, Heliasta SRL, 1993, p. 67.161\npensar en derechoAl reconocer el lenguaje de las sentencias como punto de encuentro en-\ntre la comunidad y los entes encargados de administrar justicia, en aras de \nuna sociedad m\u00e1s democr\u00e1tica e inclusiva, el cambio debe hacerse a trav\u00e9s \nde su simplificaci\u00f3n y transparencia, dejando de lado todo otro vocabulario \ncerrado que expulse a los dem\u00e1s sectores de la comunidad.\nNo se habla \u00fanicamente de palabras simples, de uso corriente, sino \nde razonamientos y fundamentaciones m\u00e1s sencillas al alcance de todo ciu-\ndadano, prescindiendo de p\u00e1rrafos extensos y tecnicismos que coarten el \nacceso democr\u00e1tico a la justicia. \nAbandonemos la idea de que los t\u00e9rminos claridad y calidad resultan \nopuestos, cuando en realidad se complementan. La precisi\u00f3n en el hablar \nno se pierde al cambiar palabras t\u00e9cnicas por t\u00e9rminos utilizados cotidiana-\nmente, cuando gran parte de la poblaci\u00f3n no conoce el significado de dichos \nconceptos, como es el caso de \u201cfoja\u201d, \u201cut supra\u201d, \u201ca quo\u201d, por nombrar algu-\nnos. Garantizar la comunicabilidad resulta, entonces, el principal objetivo \ndel discurso normativo y judicial. En ella se resumen las condiciones de con-\ncisi\u00f3n, precisi\u00f3n y claridad. Lograrla o no lograrla produce inevitablemente \nconsecuencias jur\u00eddicas y sociales.\n Ahora bien, todos aquellos errores de redacci\u00f3n mencionados ante-\nriormente son \u00fanicamente la punta del iceberg del problema que enfrenta-\nmos toda vez que lo que nos preocupa no es \u00fanicamente el escribir bien. Lo \nque est\u00e1 por debajo no es otra cosa que la garant\u00eda de debido proceso y tutela \njudicial efectiva consagrada en nuestra Carta Magna y replicada en tantos \ninstrumentos internacionales de jerarqu\u00eda constitucional. En palabras de la \nCorte Interamericana de Derechos Humanos, el debido proceso consiste en \nla garant\u00eda de \u201clas personas de estar en condiciones de defender adecuada -\nmente sus derechos ante cualquier tipo de acto del Estado que pueda afec -\ntarlos\u201d en el caso \u201cBarbani Duarte y otros Vs. Uruguay\u201d.11\nPor su parte, nuestra Constituci\u00f3n Nacional en su art\u00edculo 18, al con-\nsagrar el debido proceso, dispone la inviolabilidad de la defensa en juicio \nde la persona y de los derechos. No se trata de una cuesti\u00f3n simplemente \ngramatical propia del lenguaje judicial, sino del derecho a comprender de \nlos ciudadanos como parte de la garant\u00eda del debido proceso. El acceso a la \n11. CIDH, sentencia del 13 de octubre de 2011, Barbani Duarte y Otros Vs. Uruguay, serie \nC No. 234, p\u00e1rr. 120.162\nEl lenguaje judicial y el derecho a comprenderjusticia comprende sin duda el derecho a la informaci\u00f3n en lenguaje claro, \nya que no alcanza con que est\u00e9 al alcance del usuario, sino que tambi\u00e9n debe \nser comprensible para aquel.\nHablar de defensa en juicio o debido proceso si aquel a quien la justicia \nse dirige no logra comprender con claridad las circunstancias o motivos de \nsu convocatoria resulta contradictorio. No se garantiza la defensa en juicio \nsimplemente con la existencia de un abogado que le traduzca a su cliente, \nya que la justicia no puede hacer depender de otro el efectivo goce de una \ngarant\u00eda; debe ser ella quien se encargue directamente de que el sujeto tenga \nconocimiento pleno acerca de su situaci\u00f3n en el proceso.\nResulta absurdo que el organismo p\u00fablico encargado de administrar \njusticia no brinde a sus usuarios informaci\u00f3n clara y precisa. Justamen-\nte una manera importante de medir la legitimidad de los jueces es por la \ncalidad y la claridad con que se expresan. Es decir, para ellos obtener una \nlegitimaci\u00f3n democr\u00e1tica, respetando todas las garant\u00edas, no alcanza con \nque sus decisiones sean debidamente fundadas, sino que deben asegurar su \ncomprensi\u00f3n por parte de los destinatarios y ciudadan\u00eda en general. Para \nello necesariamente deber\u00e1n utilizar un lenguaje accesible a sus litigantes \ny a la sociedad, donde, reduciendo al m\u00ednimo posible la complejidad de sus \ntextos, reci\u00e9n ah\u00ed podremos decir que el juez en su sentencia resguarda el \ndebido proceso y la tutela judicial efectiva.12\nUn Estado de derecho constitucional obliga a replantear los m\u00e1rgenes \ny alcances de viejas garant\u00edas. El debido proceso y la tutela judicial efectiva \nya no pueden conformarse con asegurar est\u00e1ndares m\u00ednimos de legalidad, \nsino que deben amoldarse al nuevo escenario, garantizando el pleno goce \ndel derecho a la jurisdicci\u00f3n. Las leyes, decretos y resoluciones redactadas \nen lenguaje claro apuntan a que los ciudadanos conozcan sus derechos y \nobligaciones.\nEn el caso de la Justicia, lo que se pretende es que los fallos tengan un \nlenguaje de f\u00e1cil entendimiento. El ciudadano tiene derecho a entender los \ndocumentos que rigen su vida c\u00edvica y que ello profundiza el acceso a la in-\nformaci\u00f3n p\u00fablica. Adem\u00e1s, el acceso a la informaci\u00f3n en la esfera del Esta -\ndo estimula la participaci\u00f3n ciudadana en los contenidos p\u00fablicos, facilita la \n12. Degano, G. A., \u201cEl \u2018Derecho a comprender\u2019 las decisiones judiciales\u201d, en Temas de \nDerecho Procesal , Buenos Aires, Erreius, Volumen 2017-10.163\npensar en derechodeliberaci\u00f3n y la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas, consiente el control de la gesti\u00f3n \nestatal y es un obst\u00e1culo importante para los actos de corrupci\u00f3n.\nV. Un compromiso que cruza fronteras\nLa idea de lenguaje claro y accesible para todos los ciudadanos es una \ncorriente que no solo se viene dando en nuestro pa\u00eds, sino que a lo largo de \ntodo el mundo tenemos diferentes ejemplos de esfuerzos impulsados con \nese mismo fin. Un pionero en esta problem\u00e1tica es Suecia, donde el gobierno \nhace casi treinta a\u00f1os viene realizando un esfuerzo por simplificar el lengua -\nje utilizado por sus instituciones, haciendo saber a los ciudadanos de su de -\nrecho a recibir informaci\u00f3n comprensible y transparente. Incluso presenta \nun equipo de revisi\u00f3n de las leyes, que est\u00e1 integrado por juristas y ling\u00fcis-\ntas, el cual desde 1976 tiene a cargo la modernizaci\u00f3n del lenguaje jur\u00eddico. \nAsimismo, en el a\u00f1o 2008, el gobierno sueco cre\u00f3 la Comisi\u00f3n sobre la \nConfianza encargada del estudio acerca de la comunicaci\u00f3n entre los tribu-\nnales y los ciudadanos, con el objeto de identificar los factores que influyen \nen la confianza de la sociedad en los tribunales y de esa manera proponer \nmedidas que pudieran contribuir en esa direcci\u00f3n. \nDe la lista de factores identificados, se destacan la forma en que est\u00e1n \nredactadas las sentencias, la imagen que los medios de comunicaci\u00f3n trans-\nmiten de los tribunales y el nivel de conocimiento que los ciudadanos tienen \nsobre la actividad judicial. \nTambi\u00e9n podemos citar el caso de Francia, donde funciona la Comisi\u00f3n \nde Orientaci\u00f3n para la Simplificaci\u00f3n del Lenguaje; de Italia, con su Proyec-\nto para la Simplificaci\u00f3n del Lenguaje Administrativo; de Australia, donde \nel Departamento Legal confeccion\u00f3 un manual con la redacci\u00f3n de las leyes \nen idioma simple; o la campa\u00f1a realizada por el Colegio de Abogados de \nCanad\u00e1 en el a\u00f1o 1998, por un lenguaje claro en la justicia y los contratos.\nQuiz\u00e1s otro caso emblem\u00e1tico es el de Chrissie Maher, quien en 1971 fue \ninvitada a unirse al Consejo Nacional del Consumidor en Inglaterra y crear \nuna oficina para asesorar a las personas para solicitar beneficios sociales. En \nesta tarea ella vio que los formularios que deb\u00edan completar eran muy com-\nplicados, por lo que decidi\u00f3 reescribir varios de ellos en un lenguaje claro, \ndando a conocer esta problem\u00e1tica. Con motivo de la demora del gobierno \nbrit\u00e1nico en dar una respuesta a su reclamo, en 1979, indignada por la falta \nde un ingl\u00e9s claro, Maher dio inicio oficialmente a la Plain English Campaign 164\nEl lenguaje judicial y el derecho a comprender(Campa\u00f1a por un Ingl\u00e9s Sencillo).13 Por su parte, la Comunidad Europea \ncre\u00f3 movimientos espec\u00edficos, como el programa Fight the fog (Combate la \nniebla)14 o Better Regulation (Legislar Mejor),15 en miras a mejorar la efica-\ncia de la gesti\u00f3n p\u00fablica aconsejando, entre otros puntos, la simplificaci\u00f3n \ndel lenguaje jur\u00eddico hacia el ciudadano.\nVale recordar el memorando emitido por Bill Clinton en 1998, durante \nsu presidencia de los Estados Unidos de Am\u00e9rica, sugiriendo el empleo de \nlenguaje claro en los textos del gobierno.16\nEse mismo a\u00f1o, la Comisi\u00f3n de Bolsas y Valores de ese pa\u00eds dio a cono-\ncer un documento que tendr\u00eda gran influencia tanto en el mundo financiero \ncomo en el legal, \u201cA Plain English Handbook (Un manual de ingl\u00e9s sencillo): \nHow to Create Clear SEC Disclosure Documents\u201d (C\u00f3mo crear documentos \nde divulgaci\u00f3n SEC claros), se\u00f1alando: \nThis handbook shows how you can use well-established techni-\nques for writing in plain English to create clearer and more infor-\nmative disclosure documents. We are publishing this handbook \nonly for your general information. Of course, when drafting a do-\ncument for filing with the SEC, you must make sure it meets all \nlegal requirements.17\n13. Plain English Campaign, disponible en http://www.plainenglish.co.uk/about-us/his-\ntory/timeline.html.\n14. \u201cFight the Fog, write clearly, disponible en http://www.eurosfaire.prd.fr/bibliothe-\nque/pdf/Write_EN_Fight-the-fog.pdf . \n15. \u201cBetter Regulation\u201d, disponible en https://ec.europa.eu/info/law/law-making-pro-\ncess/planning-and-proposing-law/better-regulation-why-and-how/better-regula -\ntion-guidelines-and-toolbox_es\n16. https://www.plainlanguage.gov/about/history/memo-guidelines/ .\n17. Clinton, W., \u201cMemorandum on Plain Language in Government Writing\u201d, 1998, dispo -\nnible en https://www.govinfo.gov/content/pkg/WCPD-1998-06-08/pdf/WCPD-1998-\n06-08-Pg1010.pdf ; traducci\u00f3n: \u201cEste manual muestra c\u00f3mo puede usar t\u00e9cnicas bien \nestablecidas para escribir en ingl\u00e9s simple para crear documentos de divulgaci\u00f3n m\u00e1s \nclaros e informativos. Estamos publicando este manual solo para su informaci\u00f3n general. \nPor supuesto, al redactar un documento para presentar ante la SEC, debe asegurarse de \nque cumpla con todos los requisitos legales\u201d.165\npensar en derechoFinalmente, en el a\u00f1o 2010, durante la presidencia de Barack Obama, \nse aprob\u00f3 The Plain Writing Act (La ley de escritura simple), la cual a la fe -\ncha sigue sin reglamentarse.18\nSin duda son incontables los ejemplos a nivel internacional de esfuer -\nzos en la materia (aunque no es nuestro objetivo recordar cada uno de ellos), \nlo que evidencia que el movimiento por un lenguaje claro es global, donde la \nmayor\u00eda de los pa\u00edses de occidente ha tomado conciencia de que el cambio \nes necesario.\nActualmente, existen organizaciones internacionales como Plain Lan -\nguage Association International19 y Clarity International,20 que trabajan \narduamente por un lenguaje simple. En el plano latinoamericano podemos \ncitar el caso de Per\u00fa, donde el Poder Judicial public\u00f3 el Manual Judicial de \nLenguaje Claro y Accesible a los Ciudadanos .21 Existe tambi\u00e9n el C\u00f3digo \nIberoamericano de \u00c9tica Judicial, donde se resalta la necesidad de motivar \nlas sentencias de manera clara y precisa, \u201csin recurrir a tecnicismos innece -\nsarios y con la concisi\u00f3n que sea compatible con la completa comprensi\u00f3n \nde las razones expuestas\u201d.22\nDel mismo modo, las 100 Reglas de Brasilia sobre Acceso a la Justi-\ncia de Personas en Condici\u00f3n de Vulnerabilidad tambi\u00e9n promueven me-\ncanismos para que las personas m\u00e1s vulnerables puedan comprender los \ntextos judiciales de los que son destinatarios.23 Nuestra Corte Suprema \n18. The Plain Writing Act, disponible en https://www.govinfo.gov/content/pkg/PLAW-\n111publ274/pdf/PLAW-111publ274.pdf .\n19. Plain Language Association International, disponible en https://plainlanguagenet -\nwork.org/plain/who-we-are/.\n20. Clarity International, disponible en https://www.clarity-international.org/.\n21. Manual Judicial de Lenguaje Claro y Accesible a los Ciudadanos, Poder Judicial de \nPer\u00fa, disponible en https://img.lpderecho.pe/wp-content/uploads/2017/04/Manual-ju -\ndicial-de-lenguaje-claro-y-accesible-a-los-ciudadanos-Legis.pe_.pdf .\n22. C\u00f3digo Iberoamericano de \u00c9tica Judicial, art\u00edculo 27, disponible en http://www.oas.\norg/juridico/PDFs/mesicic5_mex_ane_57.pdf . \n23. Reglas de Brasilia sobre Acceso a la Justicia de Personas en Condici\u00f3n de Vulnerabi-\nlidad: \u201cSe consideran en condici\u00f3n de vulnerabilidad aquellas personas que, por raz\u00f3n \nde su edad, g\u00e9nero, estado f\u00edsico o mental, o por circunstancias sociales, econ\u00f3micas, \n\u00e9tnicas y/o culturales, encuentran especiales dificultades para ejercitar con plenitud ante \nel sistema de justicia los derechos reconocidos por el ordenamiento jur\u00eddico\u201d; regla 58: 166\nEl lenguaje judicial y el derecho a comprenderde Justicia adhiri\u00f3 a las mencionadas 100 Reglas a trav\u00e9s de la acordada \n5/2009.24\nEn 2016 en la Declaraci\u00f3n de Asunci\u00f3n, Paraguay, se indic\u00f3 que \u201cla \nlegitimidad de la judicatura est\u00e1 ligada a la claridad y calidad de las resolu -\nciones judiciales, y que con tal fin es esencial el uso de un lenguaje claro e \ninclusivo y no discriminatorio en las resoluciones judiciales, y una argumen-\ntaci\u00f3n f\u00e1cilmente comprensible\u201d.25\nAsimismo, en nuestro pa\u00eds en octubre del a\u00f1o 2017 se llev\u00f3 a cabo \nla Primera Jornada Internacional de Lenguaje Claro, organizada de forma \nconjunta por el Congreso de la Naci\u00f3n Argentina y el Ministerio de Justicia \ny Derechos Humanos de la Naci\u00f3n, donde uno de sus objetivos fue la iden-\ntificaci\u00f3n de los principales problemas que dificultan la comprensi\u00f3n de los \ntextos jur\u00eddicos por parte de los usuarios, exhibiendo alternativas de redac-\nci\u00f3n en lenguaje claro para el \u00e1mbito jur\u00eddico.\n\u201cEl poder p\u00fablico en un Estado democr\u00e1tico de Derecho debe trans-\nmitir mensajes, actos, disposiciones y normas comprensibles, claras, \ntransparentes, entendibles por los ciudadanos. Y no estamos hablando \n\u00fanicamente de establecer los medios oportunos para lograr la accesibili-\ndad cognitiva en personas con dificultades de comprensi\u00f3n, personas con \n\u201cSe adoptar\u00e1n las medidas necesarias para reducir las dificultades de comunicaci\u00f3n que \nafecten a la comprensi\u00f3n del acto judicial en el que participe una persona en condici\u00f3n de \nvulnerabilidad, garantizando que \u00e9sta pueda comprender su alcance y significado\u201d; regla \n59: \u201cEn las notificaciones y requerimientos, se usar\u00e1n t\u00e9rminos y estructuras gramaticales \nsimples y comprensibles, que respondan a las necesidades particulares de las personas en \ncondici\u00f3n de vulnerabilidad incluidas en estas Reglas. Asimismo, se evitar\u00e1n expresiones \no elementos intimidatorios, sin perjuicio de las ocasiones en que resulte necesario el uso \nde expresiones conminatorias\u201d; regla 60: \u201cEn las resoluciones judiciales se emplear\u00e1n \nt\u00e9rminos y construcciones sint\u00e1cticas sencillas, sin perjuicio de su rigor t\u00e9cnico\u201d; regla 61: \n\u201cSe fomentar\u00e1n los mecanismos necesarios para que la persona en condici\u00f3n de vulne-\nrabilidad comprenda juicios, vistas, comparecencias y otras actuaciones judiciales orales \nen las que participe\u2026\u201d, disponible en https://www.acnur.org/fileadmin/Documentos/\nBDL/2009/7037.pdf . \n24. CSJN, Acordada 5/2009, disponible en https://www.csjn.gov.ar/documentos/des -\ncargar/?ID=30455.  \n25. Declaraci\u00f3n de Asunci\u00f3n-Paraguay, VIII Cumbre Judicial Iberoamericana, d\u00edas 13, 14 \ny 15 de abril de 2016, conclusi\u00f3n N\u00ba 63, disponible en https://www.pj.gov.py/descargas/\nID1-129_declaracion_de_asuncion_cumbre_15_04_16.pdf.167\npensar en derechoalguna discapacidad intelectual, con bajo nivel educativo, personas con \ndiscapacidad sensorial o cualquier otra barrera que impida la comunica-\nci\u00f3n. Estamos hablando de que todos los ciudadanos debemos compren-\nder el mensaje, porque, entre otras razones, lo pagamos\u201d.26 \nComo fruto de la jornada surgi\u00f3 la \u201cRed Lenguaje Claro Argentina\u201d,27 \nla cual se present\u00f3 formalmente el 8 de noviembre de 2018 en la sede que la \nOrganizaci\u00f3n de Estados Iberoamericanos (OEI) posee en la ciudad de Bue-\nnos Aires. La red se encuentra integrada por miembros de los tres poderes \nestatales, cuyo objetivo \u00faltimo es la comprensi\u00f3n por parte del ciudadano de \ncualquier documento que provenga tanto del \u00e1mbito legislativo como del eje-\ncutivo o del judicial. Dicha red presenta sus correlatos en Chile y Colombia.\nTambi\u00e9n posee un programa denominado \u201cJusticia en Lenguaje Cla-\nro\u201d, que tiene por objetivo que el ciudadano comprenda las leyes m\u00e1s rele -\nvantes o de mayor alcance o inter\u00e9s de la poblaci\u00f3n. Bajo la \u00f3rbita del citado \nprograma se han desarrollado una serie de servicios, entre ellos, el glosario \njur\u00eddico participativo Wiki Ius; la iniciativa digital Ley Simple, que contiene \nuna explicaci\u00f3n de los principales leyes, decretos y resoluciones en lenguaje \nclaro; y Justicia Cerca, donde se orienta al ciudadano para que pueda resol-\nver situaciones cotidianas vinculadas con el derecho.28\nLa provincia de Mendoza es la primera en Argentina que a fines del \n2018 lanz\u00f3 una Red Provincial para comunicar desde el Poder Judicial, en \nconjunto con \u00e1reas del Ejecutivo y Legislativo, con expresiones comprensi-\nbles para la ciudadan\u00eda. En junio de 2019 durante el VI Encuentro del Foro \nde Prensa y Comunicaci\u00f3n Institucional de los Poderes Judiciales de las \nProvincias Argentinas y Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires (Ju.Fe.Jus), la \nnecesidad de un lenguaje claro fue tambi\u00e9n planteada ante los ministros de \nlas Cortes participantes.\nPor su parte, en agosto de 2019, C\u00f3rdoba cre\u00f3 el Comit\u00e9 de Lenguaje \nClaro y Lectura F\u00e1cil, para asesorar tanto a \u00f3rganos judiciales como a las \n26. \u201cEl lenguaje claro en textos jur\u00eddicos: de la tendencia a la necesidad\u201d, I Jornada In -\nternacional de Lenguaje Claro. El derecho a entender, Ministerio de Justicia y Derechos \nHumanos de la Naci\u00f3n, disponible en https://www.senado.gob.ar/bundles/senadomi -\ncrositios/pdf/dgic/carretero.pdf?v2.1 .\n27. Red Lenguaje Claro Argentina, disponible en http://lenguajeclaroargentina.gob.ar/ . \n28. https://www.argentina.gob.ar/justicia/justovos/lenguajeclaro.168\nEl lenguaje judicial y el derecho a comprender\u00e1reas administrativas en temas relacionados con la clarificaci\u00f3n del lenguaje \njur\u00eddico-administrativo.29\nEn el \u00e1mbito legislativo, en el a\u00f1o 2014, en el marco del proyecto \nde ley de reforma al C\u00f3digo Procesal Civil y Comercial de la Na-\nci\u00f3n, presentado ante la C\u00e1mara de Diputados, se procur\u00f3 hacer \nfrente a la cuesti\u00f3n, afirmando: Con esta propuesta no se busca \nterminar con la riqueza del lenguaje jur\u00eddico ni sustituir la estruc-\ntura tradicional de las sentencias. Por el contrario, s\u00f3lo se trata \nde a\u00f1adir un complemento, en donde el juez se dirija a las partes \nevitando tecnicismos, en un lenguaje coloquial, simple y directo, \na fin de precisar sus alcances, y los derechos y obligaciones que de \nella emanan.30 \nEl mismo ordenamiento en sus fundamentos contempla que su redac-\nci\u00f3n debe estar destinada a facilitar su entendimiento por parte de los pro-\nfesionales y de las personas que no lo son. En este sentido, se han dictado \nalgunas sentencias de lectura f\u00e1cil en el fuero civil y el laboral, aunque son \naislados los casos, siendo que no se percibe a nivel nacional por parte de los \njueces una real preocupaci\u00f3n de que sus sentencias sean comprendidas por \ntodos los ciudadanos, lo cual coincide con ciertas costumbres arcaicas que \na\u00fan hoy siguen fuertemente arraigadas en la pr\u00e1ctica judicial. 31\nP\u00e1rrafo aparte merece la situaci\u00f3n del Mercosur. Concebido con la idea \nde lograr una interacci\u00f3n entre los diferentes Estados de la regi\u00f3n, con la \n29. https://www.justiciacordoba.gob.ar/justiciacordoba/Inicio/indexDetalle.aspx?cod-\nNovedad=11861. \n30. Proyecto de Ley 9263-D-2014, p. 4, disponible en https://www.diputados.gob.ar/\nproyectos/proyecto.jsp?exp=9263-D-2014. \n31. En el \u00e1mbito nacional, se encuentra el fallo \u201cM.H.\u201d del Juzgado Nacional de Primera Ins-\ntancia en lo Civil N\u00ba 7. Ver Alderete, C. M., \u201cAcceso a la Justicia de Personas con discapaci-\ndad. Formato de f\u00e1cil lectura\u201d, disponible en http://www.saij.gob.ar/claudio-marcelo-aldere-\nte-acceso-justicia-personas-discapacidad-formato-lectura-facil-dacf150818-2015-11-05/123\n456789-0abc-defg8180-51fcanirtcod, 05/11/2015, Id SAIJ: DACF150818. En la provincia de \nC\u00f3rdoba, localidad de Villa Mar\u00eda, el magistrado a cargo del Juzgado de Primera Instancia y \nCuarta Nominaci\u00f3n en lo Civil, Comercial y Familia dict\u00f3 una sentencia de lenguaje claro, en \nel marco de la causa \u201cP.M. F., demanda de limitaci\u00f3n de capacidad\u201d, 12/05/2017.169\npensar en derechomayor eficacia y calidad posible, resulta fundamental lograr un lenguaje co-\nm\u00fan a nivel normativo y judicial. La necesidad de pol\u00edticas de consenso a \nnivel regional, teniendo en cuenta los tiempos en donde nos encontramos, \ndonde muchos conflictos jur\u00eddicos no abarcan un solo pa\u00eds, sino que afec -\ntan o se vinculan con varias naciones. Tal es el caso de los delitos contra \nel medioambiente, donde muchas veces ocurre que una empresa con casa \nmatriz en un pa\u00eds, a trav\u00e9s de una filial suya en otro pa\u00eds, produce da\u00f1os a \nnivel ambiental.\nLa manera de combatir este tipo de delitos, con el mayor \u00e9xito posible, \nes con una pol\u00edtica com\u00fan que no termine en cada naci\u00f3n, sino que cruce \ntoda la regi\u00f3n. Sin duda la manera de atender este tipo de delitos es mucho \nm\u00e1s compleja (e imposible de ser abordada tan ligeramente) y requiere de \nm\u00faltiples instrumentos y esfuerzos de toda \u00edndole, pero no por ello resulta \nen vano pensar en un lenguaje jur\u00eddico y normativo com\u00fan, con el fin de \nproteger a las personas damnificadas, muchas veces vulnerables ante los ac-\ntores responsables y tribunales intervinientes.\nFinalmente, a nivel de Iberoam\u00e9rica, vale poner de resalto la iniciativa \ncontemplada en la Declaraci\u00f3n de Asunci\u00f3n, al sostener que \u201cla elaboraci\u00f3n \ny aprobaci\u00f3n de un Diccionario Jur\u00eddico Panhisp\u00e1nico o Panamericano se \nconstituir\u00e1 en una obra de suma importancia en la unificaci\u00f3n del l\u00e9xico \njur\u00eddico del orbe iberoamericano; y creemos que en dicho diccionario, sujeto \nen su redacci\u00f3n a las reglas de lexicograf\u00eda, todos los pa\u00edses de habla hispana \nde Iberoam\u00e9rica han de encontrar la expresi\u00f3n de la diversidad de su voca-\nbulario jur\u00eddico\u201d.32\nNo es otra cosa que lograr la unificaci\u00f3n de lenguaje jur\u00eddico iberoame-\nricano, siempre en miras de un mayor acceso a la justicia, dejado de lado \ntoda discriminaci\u00f3n por raza, nivel cultura, intelectual, etc. \nVI. La oralidad, una v\u00eda\nEn primer lugar, vale aclarar que no har\u00e9 aqu\u00ed un estudio sobre la ora-\nlidad en los sistemas judiciales, sino \u00fanicamente abordaremos la cuesti\u00f3n \n32. Declaraci\u00f3n de Asunci\u00f3n-Paraguay, VIII Cumbre Judicial Iberoamericana, d\u00edas 13, 14 \ny 15 de abril de 2016, conclusi\u00f3n N\u00ba 64, disponible en https://www.pj.gov.py/descargas/\nID1-129_declaracion_de_asuncion_cumbre_15_04_16.pdf.170\nEl lenguaje judicial y el derecho a comprendera los fines de la problem\u00e1tica que nos convoca, tomando como ejemplo el \nfuero penal.\nAs\u00ed, en lo que respecta a la litigaci\u00f3n oral penal, hace m\u00e1s de 35 a\u00f1os \nque la mayor\u00eda de los pa\u00edses de la regi\u00f3n han comenzado a realizar cambios \nradicales a sus sistemas procesales penales, con el fin de migrar de modelos \ninquisitivos a acusatorios. Se trata de un movimiento regional con fuerzas o \nfactores comunes, tales como democratizaci\u00f3n, el respeto por los derechos \nhumanos, la modernizaci\u00f3n, el desarrollo econ\u00f3mico, la percepci\u00f3n negati -\nva de la justicia, entre otros. Estas reformas buscaban introducir procesos \norales en reemplazo de sistemas escritos, instaurando el juicio oral, p\u00fablico \ny contradictorio como centro de estos nuevos procesos, buscando como ob-\njetivo final la oralidad en todas las etapas del proceso y el dejar de lado el \nexpediente escrito.\nEn efecto, uno de los principales enemigos de esta sencillez que recla-\nmamos es, sin duda alguna, el expediente escrito, ese c\u00famulo de papeles que \nviene con nosotros desde las primeras \u00e9pocas de la administraci\u00f3n judicial, \narrastrando consigo todos aquellos errores y falencias que antes relatamos. \nEl expediente de estas caracter\u00edsticas demanda la intervenci\u00f3n de m\u00faltiples \nfuncionarios y la escrituraci\u00f3n de los diferentes relatos de los hechos, que, \nen gran medida, impiden al juez tomar una decisi\u00f3n con la versi\u00f3n dada de \nprimera mano por la v\u00edctima, sino con aquella que el agente policial trascri-\nbi\u00f3 (la que puede verse afectada por m\u00faltiples factores).\nSe suma a ello, en lo que aqu\u00ed nos interesa, el hecho de que la escritura \ndespersonaliza la interacci\u00f3n, en cuanto aleja a la justicia de los conflictos \nreales, permitiendo a los jueces esconderse detr\u00e1s de pilas de papeles y pa-\nlabras confusas, distanci\u00e1ndose de los usuarios del sistema. \nLa oralidad permite el contacto directo de los jueces con las partes. La \ndecisi\u00f3n en el caso surgir\u00e1 exclusivamente de la informaci\u00f3n aportada en \nla audiencia oral. El lenguaje simple y accesible propio de estos procesos \necha por tierra toda posibilidad de tecnicismos, citas de jurisprudencias y/o \ndoctrina eternas y sin sentido, razonamientos confusos, o toda otra caracte-\nr\u00edstica que dificulte el entendimiento de las partes. \nLa oralidad constituye una herramienta esencial en la tarea jurisdic-\ncional, como instrumento para facilitar el debido respeto a los derechos y \ngarant\u00edas de los ciudadanos en un Estado de Derecho moderno (como ser, \ndefensa en juicio y debido proceso), al permitir que la actuaci\u00f3n del juzgador \nse acomode a criterios de inmediaci\u00f3n y contradicci\u00f3n realmente efectivos. 171\npensar en derechoA trav\u00e9s de un juicio p\u00fablico, solo posible en el \u00e1mbito de la oralidad, la \nsociedad ejerce leg\u00edtimas facultades de conocimiento y control acerca del \nverdadero contenido de la actividad de sus jueces y tribunales. En nuestro \npa\u00eds, existe un nuevo C\u00f3digo Procesal Penal Federal, que se encuentra en su \nprimera etapa de implementaci\u00f3n, el cual establece el sistema acusatorio, \ndestacando la oralidad del proceso.\n\u201cDurante todo el proceso, se deben observar los principios de igualdad de \npartes, oralidad, publicidad, contradicci\u00f3n, concentraci\u00f3n, inmediaci\u00f3n, sim-\nplicidad, celeridad y desformalizaci\u00f3n. Todas las audiencias deben ser p\u00fablicas, \nsalvo las excepciones expresamente previstas en este C\u00f3digo\u201d (art. 2 CPPF).\n\u201cLos fundamentos de las decisiones quedar\u00e1n debidamente registrados \nen soporte de audio o video, entreg\u00e1ndose copia a las partes\u201d (art. 111 CPPF).\n\u201cLas resoluciones ser\u00e1n dictadas y fundamentadas verbalmente por los \njueces y se entender\u00e1n notificadas desde el momento de su pronunciamien-\nto, lo que se har\u00e1 constar en el registro del debate\u201d (art. 288 CPPF).33\nEl imputado ya no depender\u00e1 de un abogado que le traduzca lo que el \njuez ha escrito en cientos de hojas, sino que ser\u00e1 \u00e9l quien escuche de ma-\nnera inmediata su decisi\u00f3n, en un lenguaje a su alcance. La inmediatez es \nabsoluta. Lo que se logra es un dinamismo e interacci\u00f3n absoluta entre los \nactores del proceso, producto de una desformalizaci\u00f3n abrupta del sistema \njudicial, donde el expediente escrito es dejado a un lado y los conflictos son \nabordados de primera mano por los jueces y resueltos con lo que sus senti-\ndos captan al momento de la audiencia.\nDe esta manera logramos decisiones jurisdiccionales de mayor calidad, \nmayor acceso a la justicia y un entorno donde las partes puedan ejercer sus de-\nrechos de manera eficaz, logrando (como correlato) un mejoramiento de la ima-\ngen de la justicia en la sociedad, que muy vapuleada se encuentra hoy en d\u00eda.\nVII. Conclusi\u00f3n\nSi partimos de la m\u00e1xima de que los jueces \u00fanicamente hablan a trav\u00e9s \nde sus sentencias, el modo en que se expresan en sus textos cobra a\u00fan mayor \nrelevancia.\n33. C\u00f3digo Procesal Penal Federal, disponible en http://servicios.infoleg.gob.ar/infole-\ngInternet/verNorma.do?id=319681 .172\nEl lenguaje judicial y el derecho a comprenderOcurre tambi\u00e9n que la importancia que se le reconoce a los textos ju-\ndiciales muchas veces es la causa del lenguaje complejo utilizado, bajo la \nintenci\u00f3n de estar a la altura del mensaje que se quiere comunicar.\nAqu\u00ed radica una de las principales cuestiones: confundir prestigio o im-\nportancia con la utilizaci\u00f3n de t\u00e9rminos complejos, oscuros y totalmente leja-\nnos al ciudadano com\u00fan, quien en definitiva es el destinatario final del mensaje.\nLa materia verbal con la que los jueces componen sus textos debe res-\nponder primordialmente a los valores de accesibilidad y precisi\u00f3n, que, en \ntodos los casos, es la caracter\u00edstica m\u00e1s noble que se le puede reconocer a un \nexpositor. Para ello el lenguaje utilizado debe ser acorde con el destinatario, \naun cuando se trate de interlocutores muy distantes en cuanto a situaci\u00f3n, \nformaci\u00f3n y puntos de vista. As\u00ed como el juez se acerca a la comunidad con \nsus sentencias, con ellas mismas tambi\u00e9n se puede alejar, puesto que el len-\nguaje que se utiliza ser\u00e1 un puente o una pared que lo una o separe definiti-\nvamente de la sociedad a la que sirve.\nNo desconozco, claro est\u00e1, la existencia de necesidades t\u00e9cnicas que \nmuchas veces la pr\u00e1ctica judicial requiere en su trabajo diario, pero debe -\nmos lograr su utilizaci\u00f3n a trav\u00e9s de t\u00e9rminos claros de simple comprensi\u00f3n. \nDe este modo, en una sociedad donde lo que se busca es humanizar cada vez \nm\u00e1s los procesos judiciales, disminuyendo su rigidez, no hay lugar para este \ntipo de lenguaje tan alejado y ajeno al mundo real. El proceso debe perder \nformalismo para ganar vitalidad, logrando una justicia m\u00e1s abierta y accesi -\nble a los ciudadanos.34\nNuestra principal barrera es el temor a la sencillez que tienen los jue -\nces, creyendo que el utilizar un lenguaje claro habla mal de ellos, rebaj\u00e1ndo-\nlos, torn\u00e1ndolos personas vulgares, perdiendo ese lugar de jerarqu\u00eda respec -\nto al resto de los ciudadanos.\nJustamente la Real Academia Espa\u00f1ola al definir el t\u00e9rmino \u201csencillo\u201d \nutiliza las siguientes acepciones: que no ofrece dificultad; que no tiene ar-\ntificio ni composici\u00f3n; que carece de ostentaci\u00f3n y adornos; que carece de \nexornaci\u00f3n y artificio, y expresa ingenua y naturalmente los conceptos.35\n34. Poblete, C. A., Fuenzalida Gonz\u00e1lez, P., \u201cUna mirada al uso de lenguaje claro en el \n\u00e1mbito judicial latinoamericano\u201d, en Revista de Llengua i Dret, Journal of Language \nand Law , 2018, N\u00ba 69, pp. 119-138.\n35. Real Academia Espa\u00f1ola, disponible en https://dle.rae.es/sencillo?m=form. 173\npensar en derechoEste importante valor, el de ser sencillos, nos permite ser conscientes de \nque otros merecen nuestro respeto y buen trato, sin importar nuestro estatus \nsocial o el prestigio social que pudi\u00e9semos poseer, ni el lado del mostrador en \nel que estemos. La sencillez atrae al instinto, la intuici\u00f3n y el discernimiento \npara crear pensamientos con esencia y sentimientos de empat\u00eda. \nPor tanto, una persona sencilla respeta a todas las dem\u00e1s personas de \nsu entorno por encima de todo, no se siente superior en ning\u00fan aspecto res-\npecto al resto, no menosprecia a los dem\u00e1s, y mucho menos tiene af\u00e1n por \ndestacar ni por presumir cosa alguna. As\u00ed el ser sencillo es la herramienta de \nla que todo locutor debe valerse al momento de comunicar, con el objetivo \nde que sus receptores capten con mayor facilidad su mensaje, que es la me-\njor forma de sentir empat\u00eda por los dem\u00e1s.\nEl problema es que estamos tan preocupados en la impresi\u00f3n que deja-\nmos en nuestros destinatarios, colmando nuestras presentaciones de citas, \ndoctrina y frases elocuentes, que a fin de cuentas perdemos de vista nues-\ntro objetivo final, es decir, lograr un mensaje comprensible. Nada tiene m\u00e1s \ncontundencia en los lectores que las palabras simples y las frases cortas y \nprecisas. Esa debe ser la premisa al momento de comenzar a escribir cual-\nquier texto judicial. Lo vemos dif\u00edcil o hasta imposible, pero no es otra cosa \nque comportarnos como lo hacemos en la vida real, fuera de la pr\u00e1ctica ju-\ndicial, comunic\u00e1ndonos con sencillez, sin por ello caer en la vulgaridad o \nsimpleza mal entendida.\nAhora bien, existe un gran error al abordar la cuesti\u00f3n que nos ocupa \ny es que por lo general nos quedamos observando su modo de redacci\u00f3n, \nfij\u00e1ndonos \u00fanicamente en las palabras o t\u00e9rminos utilizados, exhortando al \nsistema judicial a emplear un lenguaje m\u00e1s claro y preciso, sin hacer una \ncr\u00edtica dura a c\u00f3mo su lenguaje intrincado termina atropellando garant\u00edas, \ncomo la de defensa en juicio y debido proceso, lo que simplemente se desliza \ncomo una de las consecuencias l\u00f3gicas de la redacci\u00f3n de los jueces. \u00bfAcaso, \nal tratarse de garant\u00edas consagradas en nuestra Constitucional Nacional, no \ndeber\u00eda ser nuestra principal preocupaci\u00f3n discutir cuestiones como la del \nlenguaje judicial? La respuesta es s\u00ed.\nEl acceso a la justicia y las garant\u00edas constitucionales deben ser el ter-\nm\u00f3metro con el cual midamos el modo en que se expiden los jueces. Una cosa \nhabla de la otra. Mientras m\u00e1s acceso a la justicia y m\u00e1s respeto por las garan-\nt\u00edas se verifiquen en una sociedad, muy probablemente encontremos en ella \nsentencias judiciales m\u00e1s conectadas con los ciudadanos donde sirven.174\nEl lenguaje judicial y el derecho a comprenderDerecho a comprender las sentencias judiciales no es una simple ex-\npresi\u00f3n de deseo, sino una garant\u00eda que debe ser reconocida no solo a toda \npersona que se encuentre implicada de alguna manera u otra en un proceso \njudicial, sino tambi\u00e9n a la sociedad en general. Solamente lograremos una \njusticia igualitaria, con un mayor acceso y respeto por las garant\u00edas, cuando \ntodos los jueces se comprometan realmente a utilizar un lenguaje democr\u00e1-\ntico, dejando de lado la idea de que los ciudadanos se encuentran subordi-\nnados al poder judicial, donde el magistrado es considerado un ser con un \nintelecto superior, inalcanzable para los dem\u00e1s.\nQue no se me malinterprete, no es mi intenci\u00f3n afirmar que los desti -\nnatarios no est\u00e1n capacitados para su comprensi\u00f3n, sino que el modo en que \nse comunican los jueces logra que los ciudadanos, m\u00e1s all\u00e1 de que entiendan \no no el mensaje, en definitiva, terminen perdiendo todo inter\u00e9s en la justicia, \nla cual hoy en d\u00eda se encuentra muy desprestigiada y alejada de la sociedad, \nen parte por el problema aqu\u00ed planteado.\nDejemos de lado ya los problemas y empecemos a hablar de solucio -\nnes, debiendo previamente hacer una salvedad en relaci\u00f3n al sistema oral. \nSin duda esto \u00faltimo representa una alternativa acertada en miras de esa \nsencillez y mayor acceso a la justicia, donde ya pr\u00e1cticamente dejar\u00edamos \nde discutir respecto a tecnicismos, citas extensas, razonamientos confusos, \netc. Pero lo cierto es que hoy nuestro panorama es otro y (mal que nos pese) \nal expediente escrito todav\u00eda le esperan varios a\u00f1os m\u00e1s de vida entre noso-\ntros, hasta que definitivamente sea erradicado.\nAhora bien, frente a nuestra estructura actual, el modo de mejorar el \nlenguaje judicial es claro y perceptible por todos; se trata de escribir senci-\nllo, tan simple, pero a la vez tan dif\u00edcil como eso. Debemos tomar todas las \nherramientas tecnol\u00f3gicas que tenemos a nuestro alcance y que nos acercan \nla justicia a la sociedad donde se despliega, principalmente a las personas \nde m\u00e1s bajos recursos.\nLas citadas Reglas de Brasilia nos exhortan al \u201caprovechamiento de las \nposibilidades que ofrezca el progreso t\u00e9cnico para mejorar las condiciones \nde acceso a la justicia de las personas en condici\u00f3n de vulnerabilidad\u201d.36 Lo \nfundamental es que se entienda que el mensaje de un lenguaje claro no va \n36. Reglas de Brasilia sobre Acceso a la Justicia de Personas en Condici\u00f3n de Vulnerabi-\nlidad, regla 95.175\npensar en derechosolo dirigido a los jueces, sino que es algo que atraviesa de manera vertical \ntodas las categor\u00edas de la administraci\u00f3n de justicia y que tambi\u00e9n debe ser \nexigido a los abogados, puesto que muchas veces abusan de ello para hacer-\nse indispensables para sus clientes.\nBien se sabe que en gran medida no son los jueces los que escriben las \nsentencias, m\u00e1s all\u00e1 de que luego sean los que firman y respondan por su \ncontenido, por lo que ellos mismos deben instruir a sus empleados en tal \nsentido. La capacitaci\u00f3n de todos los operadores judiciales en este sentido \nresulta un requisito ineludible para lograr la democratizaci\u00f3n pretendida. \nSe deben dar cursos e instrucciones que ayuden en tal sentido a los emplea -\ndos, de modo de poco a poco ir depur\u00e1ndolos, formando los mejores agentes \ny, lo m\u00e1s importante, asegur\u00e1ndonos un mejor futuro en nuestra adminis-\ntraci\u00f3n judicial. \nCitando la declaraci\u00f3n de Asunci\u00f3n del a\u00f1o 2016, \u201cla implementaci\u00f3n \ntecnol\u00f3gica, la formaci\u00f3n, selecci\u00f3n y capacitaci\u00f3n de los jueces, la norma -\ntividad procesal, el mejoramiento de la infraestructura civil y, sobre todo, la \nhumanizaci\u00f3n del derecho y de la justicia son elementos esenciales para la \nefectivizaci\u00f3n de los derechos\u201d.37\nEn consecuencia, todos los que de alguna manera integran el servicio \nde Justicia \u2013ll\u00e1mense jueces, funcionarios, empleados judiciales, auxiliares \no abogados litigantes\u2013 tienen la obligaci\u00f3n de estar a la altura de este pro-\nceso de cambios, sin otro objetivo que la correcta administraci\u00f3n de justicia \ncon ce\u00f1ido apego a los c\u00e1nones constitucionales y convencionales actuales.\nNo importa el lugar que ocupemos en la Justicia, no hay que subesti -\nmarlo, ya que nuestro aporte a la causa sirve mucho m\u00e1s de lo que creemos. \nDebemos rebelarnos, en el buen sentido, contra todas esas cr\u00edticas que antes \nmencionamos, dejando de lado pr\u00e1cticas arcaicas, que nada tienen que ver \ncon el mundo donde hoy la justicia se despliega, ni con lo que la sociedad \nexige de ella. Se trata ni m\u00e1s ni menos de humanizar nuestro trabajo diario.\nQuiz\u00e1 nos sorprenda, pero la sencillez en el pensamiento no es otra cosa \nque el \u201csentido com\u00fan\u201d. Eso es lo que debemos tener en cuenta al momento de \nescribir, pregunt\u00e1ndonos en todo momento si el mensaje a transmitir ser\u00e1 \n37. Declaraci\u00f3n de Asunci\u00f3n-Paraguay, VIII Cumbre Judicial Iberoamericana, d\u00edas 13, 14 \ny 15 de abril de 2016, conclusi\u00f3n N\u00ba 28, disponible en https://www.pj.gov.py/descargas/\nID1-129_declaracion_de_asuncion_cumbre_15_04_16.pdf.176\nEl lenguaje judicial y el derecho a comprenderentendible por todos o si por el contrario nos alejar\u00e1 de los dem\u00e1s. Utilice -\nmos palabras claras y precisas, olvid\u00e9monos de los \u201cadornos\u201d innecesarios y \npretensiones de erudici\u00f3n o marcas de superioridad intencionadas. \nLa sencillez hace que expresemos lo que pensamos de forma directa y \nclara, y en definitiva all\u00ed est\u00e1 la respuesta a nuestro problema y lo que nos \nhar\u00e1 \u201cgrandes\u201d a los ojos de los dem\u00e1s. Si nuestro deseo es fortalecer nues-\ntra sociedad democr\u00e1tica, solucionando los conflictos que se presenten con \njusticia y equidad, fomentando la paz social, nuestro \u00e9xito estar\u00e1 asociado al \ngrado de eficacia que alcancemos en el proceso de comunicaci\u00f3n de nuestras \nnormas y sentencias a los ciudadanos.\nEspero no haber sido v\u00edctima de mi propia herencia judicial y haber \nlogrado en mi presentaci\u00f3n esa claridad y sencillez tan deseada. Termino \ncon dos frases como moraleja y desaf\u00edo para mis lectores: \n\u201cPerseguir la sencillez en la vida, en el mundo, en el futuro, es la em-\npresa m\u00e1s valiosa\u201d (E. Teller).\n\u201cPiensen con sencillez y justicia, y hablen como piensen\u201d (B. Franklin).\nBibliograf\u00eda\nAlderete, C. M., \u201cAcceso a la Justicia de las personas con discapacidad. For-\nmato de lectura f\u00e1cil\u201d, en SAIJ , 5 de noviembre de 2015.\nBeccaria, C., Tratado de los Delitos y de las Penas , Brasil,Heliasta SRL, \n1993.\nBetter Regulation, Comisi\u00f3n Europea.\nCarri\u00f3, G. R., C\u00f3mo estudiar y c\u00f3mo argumentar un caso, Buenos Aires, \nAbeledo-Perrot, 1\u00aa reimpresi\u00f3n, 1995.\nCastellani, D., \u201cLenguaje Jur\u00eddico: El texto demandado\u201d, en Revista del Co-\nlegio de Magistrados y Funcionarios del Departamento Judicial de \nSan Isidro , a\u00f1o 2000, Volumen 6, San Isidro.\nCentro de Informaci\u00f3n Judicial (CIJ).\nCIDH, sentencia del 13 de octubre de 2011, Barbani Duarte y Otros Vs. Uru -\nguay , serie C No. 234.\nClarity Internacional.\nClinton, W., \u201cMemorandum on Plain Language in Government Writing\u201d, \n1998.\nC\u00f3digo Iberoamericano de \u00c9tica Judicial.\nC\u00f3digo Procesal Penal Federal.177\npensar en derechoConstituci\u00f3n Nacional Argentina.\nCSJN, Acordada 4/2007 y 5/2009.\nDeclaraci\u00f3n de Asunci\u00f3n-Paraguay, VIII Cumbre Judicial Iberoamericana.\nDegano, Germ\u00e1n A., \u201cEl \u2018Derecho a comprender\u2019 las decisiones judiciales\u201d, en \nTemas de Derecho Procesal, Buenos Aires, Erreius, Volumen 2017-10.\nMinisterio de Justicia y Derechos Humanos de la Naci\u00f3n, El lenguaje claro \nen textos jur\u00eddicos: de la tendencia a la necesidad , I Jornada Interna -\ncional de Lenguaje Claro. El derecho a entender. \nComisi\u00f3n Europea, Fight the Fog, write clearly.\nGonz\u00e1lez Salgado, J. A., \u201cEl lenguaje jur\u00eddico del siglo XXI\u201d, en La Ley , a\u00f1o \n2009, N\u00ba 7209, Espa\u00f1a.\nGordillo, A., El m\u00e9todo en derecho , Madrid, Civitas SA, 1\u00aa reimpresi\u00f3n, \n1997, p. 171.\nJuliano, M., \u201cCaso \u2018Mariano Ferreyra\u2019: \u00bfqui\u00e9n lee 1.669 p\u00e1ginas de una sen-\ntencia?\u201d, en Infojus Noticias, 22 de junio de 2013. \nL\u00e1zaro Carreter, F., \u201cEl mismo-la misma\u201d, en El dardo de la palabra, Bar -\ncelona, 1997.\nManual Judicial de Lenguaje Claro y Accesible a los Ciudadanos , Poder \nJudicial del Per\u00fa.\nPardo, M. L., Derecho y Ling\u00fc\u00edstica. C\u00f3mo se juzga con palabras, Buenos \nAires, Ediciones Nueva Visi\u00f3n, 1996, 2\u00aa edici\u00f3n. \nPlain English Campaign. \nPlain Language Association International.\nPoblete, C. A., Fuenzalida Gonz\u00e1lez, P., \u201cUna mirada al uso de lenguaje claro \nen el \u00e1mbito judicial latinoamericano\u201d, en Revista de Llengua i Dret, \nJournal of Language and Law , 2018, N\u00ba 69.\nProyecto de Ley 9263-D-2014.179Kelsen m\u00e1s all\u00e1 de la Teor\u00eda Pura del \nDerecho\nUlises Medina \u00c1lvarez* \nResumen\nHans Kelsen es uno de los juristas m\u00e1s influyentes de la historia de la \nHumanidad, destacado como uno de los m\u00e1ximos exponentes del Positivis-\nmo Jur\u00eddico a trav\u00e9s de su obra Teor\u00eda Pura del Derecho. Sin embargo, exis-\nten muchas investigaciones posteriores a esta, donde realiz\u00f3 importantes \ncontribuciones a otras disciplinas del saber humano, buscando destacar a\u00fan \nm\u00e1s la distinci\u00f3n del derecho con otros conocimientos. Profundizaremos en \naquellos aspectos del pensamiento del autor austr\u00edaco en los que destac\u00f3 \nque van m\u00e1s all\u00e1 de su teor\u00eda pura y que lo consagran como un pensador \nuniversal muy presente, por lo que sus l\u00facidas apreciaciones, sobre todo en \naspectos sociol\u00f3gicos y antropol\u00f3gicos, resultan relevantes para compren-\nder la sociedad y la cultura contempor\u00e1nea.\n* Abogado, Magister en Derecho del Trabajo y Previsi\u00f3n Social, Universidad de Concep -\nci\u00f3n. Diplomado en Derecho Ambiental, Universidad del Desarrollo. Diplomado en De-\nrechos Humanos, Democracia y Ejercicio de la Ciudadan\u00eda, Universidad de Concepci\u00f3n. \nDiplomado en Lengua y Cultura Italiana, Universidad de Concepci\u00f3n. Actual Presidente \nde la ONG de Conservaci\u00f3n Patrimonial, Cultural y Ambiental Winkul Lafken. Como pro-\nfesional se ha desempe\u00f1ado como abogado laboralista, ambiental y de Derechos Huma-\nnos, adem\u00e1s de colaborador en organizaciones ligadas al patrimonio ambiental, la his-\ntoria, la cultura y la participaci\u00f3n ciudadana. Actualmente es alumno del Programa de \nCursos V\u00e1lidos para el Doctorado en Derecho con menci\u00f3n en Derecho Constitucional en \nla Universidad de Buenos Aires; ulises.medina.alvarez@gmail.com .180\nKelsen m\u00e1s all\u00e1 de la Teor\u00eda Pura del DerechoPalabras clave: Filosof\u00eda del derecho, antropolog\u00eda jur\u00eddica, Hans Kel -\nsen, sociedad, positivismo jur\u00eddico, sociolog\u00eda del derecho, justicia, natura-\nleza, felicidad, religi\u00f3n secular.\nKelsen Beyond Pure Theory Of Law\nAbstract\nHans Kelsen is one of the most influential jurists in the history of Hu-\nmanity, standing out as one of the leading exponents of legal positivism, \nthrough his work the Pure Theory of Law. However, there are many investi-\ngations after this one, where he made important contributions to other dis-\nciplines, seeking to further highlight the distinction between Lawand other \nknowledge. We will delve into those aspects of the Austrian author\u2019s thought \nin which he stood out, that go beyond his pure theory , and that establish \nhim as a very present universal thinker, so that his lucid insights, especially \nin sociological and anthropological aspects, are relevant to understanding \nthe contemporary society and culture.\nKeywords:  Philosophy of Law, Legal Anthropology, Hans Kelsen, So-\nciety, Legal Positivism, Sociology of Law, Justice, Nature, Happiness, Secu -\nlar Religion.\nI. Introducci\u00f3n\nSin duda Hans Kelsen ha sido uno de los juristas m\u00e1s influyentes \nde la historia de la Humanidad. A trav\u00e9s de su Teor\u00eda Pura del Dere-\ncho ha contribuido considerablemente al acervo y conocimiento jur\u00eddico, \ndot\u00e1ndolo de una estructura racional y jer\u00e1rquica, buscando depurar el \nestudio y an\u00e1lisis del derecho desde una perspectiva te\u00f3rica, y, desde la \npr\u00e1ctica, por la notable influencia que han alcanzado sus ense\u00f1anzas en \nla Academia y en las estructuras judiciales, en especial por su propuesta \nde la autonom\u00eda de los Tribunales Constitucionales respecto del resto del \nPoder Judicial.181\npensar en derechoDe esta forma, Pe\u00f1a Jumpa destaca lo anterior, aduciendo que muchos \nagradecen tal contribuci\u00f3n pr\u00e1ctica, toda vez que lo que buscaba Kelsen con \nla idea de un Tribunal Constitucional aut\u00f3nomo era precisamente garanti-\nzar la jerarqu\u00eda de la teor\u00eda del derecho,1 la que tambi\u00e9n se manifiesta en su \nfamosa Pir\u00e1mide , donde en la c\u00faspide se encuentra la Constituci\u00f3n, y todos \nlos cuerpos normativos deben ce\u00f1irse a sus mandatos, asegurando as\u00ed una \nregulaci\u00f3n estructurada del ordenamiento jur\u00eddico interno.\nTodo lo anterior se enmarca en la corriente del positivismo jur\u00eddico, \ndentro de la cual el destacado jurista austr\u00edaco es uno de sus m\u00e1ximos ex-\nponentes y, sin lugar a dudas, uno de los m\u00e1s connotados a nivel mundial.\nA ra\u00edz de lo precedentemente expuesto, para muchos cr\u00edticos de Kel -\nsen, su visi\u00f3n positivista y depuradora del derecho, al buscar la pureza de \nsu propia teor\u00eda, alej\u00e1ndola de otras corrientes humanistas, lo ha puesto en \nuna posici\u00f3n antagonista de muchas disciplinas de las ciencias sociales, en \nespecial de la sociolog\u00eda y la antropolog\u00eda. \nSin embargo, para autores como Treves, la b\u00fasqueda de Kelsen por \nasegurar los postulados de la Teor\u00eda Pura del Derecho lo ha llevado en la \npr\u00e1ctica por un camino mucho m\u00e1s certero respecto de otros soci\u00f3logos del \nderecho, en especial sus fundadores, esto dado que pudo determinar la na-\nturaleza y las tareas de la sociolog\u00eda emp\u00edrica del derecho con bastante m\u00e1s \nprecisi\u00f3n.2 \nEn este sentido, cabe preguntarnos si Kelsen estuvo consciente de tal \ncontribuci\u00f3n, o bien fue algo que escap\u00f3 a sus intenciones. Quiz\u00e1 no sea \nposible dar una respuesta a lo anterior, pero no nos cabe duda de que rea-\nliz\u00f3 interesantes aportes filos\u00f3ficos, antropol\u00f3gicos y sociol\u00f3gicos frente a \nconceptos e ideas que resultan claves en el devenir cultural y social de la \nHumanidad.\nAs\u00ed, se hace preciso indagar en tales contribuciones, que resultaron \nmuy importantes durante el siglo XX, muchas de ellas a\u00fan discutidas y ana-\nlizadas por diversos intelectuales y estudiosos del derecho, la filosof\u00eda y la \nsociedad en todo el orbe. \n1. Pe\u00f1a Jumpa, A., \u201cHans Kelsen y la sociolog\u00eda y antropolog\u00eda del derecho\u201d, en Estudios \nen homenaje a don Jos \u00e9 Emilio Rolando Ord \u00f3\u00f1ez Cifuentes , 2013, p. 633.\n2. Treves, R., \u201cSociolog\u00eda del Derecho y Sociolog\u00eda de la idea de Justicia en el pensamiento \nde Hans Kelsen\u201d, en  Cuadernos de la Facultad de Derecho, Vol. 8, 1984, p. 99. 182\nKelsen m\u00e1s all\u00e1 de la Teor\u00eda Pura del DerechoCobra entonces mucha validez poder realizar una exploraci\u00f3n por al-\ngunas referencias bibliogr\u00e1ficas e investigaciones que tienen por finalidad \nestudiar a este Kelsen desconocido, cuya manifestaci\u00f3n de un pensamiento \nsociol\u00f3gico y antropol\u00f3gico del derecho se encuentra presente en diversas \nobras posteriores a Teor\u00eda Pura del Derecho , entre las que podemos men-\ncionar \u00bfQu\u00e9 es la justicia?, Naturaleza y Sociedad, y su obra p\u00f3stuma pu-\nblicada el a\u00f1o 2012, Religi\u00f3n secular.\nPodemos encontrar en ellas a un Kelsen m\u00e1s cercano a tem\u00e1ticas que \nconstantemente se encuentran relacionadas con el derecho, pero que por la \ntrascendencia de la Teor\u00eda Pura del Derecho no han sido muy consideradas. \nEn ellas se aventura a dar un paso m\u00e1s all\u00e1 del derecho, desarrollando nutri-\ndos aportes te\u00f3ricos respecto de conceptos filos\u00f3fico-sociales como la justicia, \nla religi\u00f3n, la pol\u00edtica, la felicidad y la cultura, sum\u00e1ndose a fascinantes dis-\ncusiones que han seguido presentes durante todo nuestro devenir humano.\nSin duda esto requiere un an\u00e1lisis m\u00e1s extenso, pero la idea es reali-\nzar una contribuci\u00f3n que signifique un acercamiento cr\u00edtico acerca de las \nvisiones planteadas por Kelsen frente a estos temas, rescatados de las obras \nmencionadas, analizando c\u00f3mo desde su propia teor\u00eda purista pudo soste -\nner opiniones y reflexiones que aportan hasta el d\u00eda de hoy al debate dentro \nde la sociolog\u00eda del derecho, la antropolog\u00eda del derecho y otras disciplinas \nque escapan al campo de conocimiento jur\u00eddico positivista.\nEn consecuencia, exploraremos el pensamiento kelseniano post Teor\u00eda \nPura del Derecho, analizando c\u00f3mo Kelsen se acerca a interesantes conclu-\nsiones y tem\u00e1ticas que, si bien van m\u00e1s all\u00e1 del derecho en una concepci\u00f3n \npura, se conectan \u00edntimamente entre s\u00ed, realizando notables aportes al cono-\ncimiento en otras ciencias sociales. \nII. La justicia y la felicidad para Kelsen desde su obra  \u00bfQu\u00e9 es \nla justicia? \n\u00bfQu\u00e9 es la justicia? es una obra de Kelsen publicada por primera vez en \n1953. En ella plantea un concepto de justicia que dista mucho de las concep -\nciones cl\u00e1sicas y sobrenaturales, sobre todo las venidas desde el iusnatura-\nlismo moderno. Por lo tanto, construye un concepto que se enmarca dentro \nde la Teor\u00eda Pura del Derecho, bajo un prisma positivista y racional.\nEn este sentido, Kelsen sostiene: \u201cSi algo podemos aprender de las \nexperiencias intelectuales del pasado, es que la raz\u00f3n humana solo puede 183\npensar en derechoacceder a valores relativos. Y ello significa que no puede emitirse un juicio \nsobre algo que parece justo con la pretensi\u00f3n de excluir la posibilidad de un \njuicio de valor contrario\u201d.3 \nPor lo tanto, detectamos un primer planteamiento muy interesante \nrespecto a la justicia, ya que se\u00f1ala que no se puede considerar una sola con-\nducta como justa excluyendo la posibilidad de que los otros juicios val\u00f3ricos \npuedan serlo tambi\u00e9n. A ra\u00edz de esto, plantea su rechazo hacia la existencia \nde una justicia absoluta, lo que tacha de ideal irracional e ilusorio.4 \nPues bien, ante estas discrepancias, no nos cabe m\u00e1s que preguntar-\nnos qu\u00e9 es la justicia para \u00e9l. En este sentido, la justicia es una de las pre-\nmisas medulares del derecho, por lo que las preguntas que Kelsen desarro-\nlla en torno a este concepto tienen un importante valor para los juristas. \nMas no es una discusi\u00f3n privativa de ellos, y, como podemos apreciar, al \ndilucidar la pregunta, el autor austr\u00edaco escapa del estudio del derecho \nmismo para explorar otras disciplinas, sobre todo la sociolog\u00eda, la filosof\u00eda \no la antropolog\u00eda.\nEsta situaci\u00f3n no es un hecho aislado, tambi\u00e9n ocurre en esta obra con \nel concepto de felicidad, en el que se acerca a temas \u00e9ticos y morales, explo -\nrando otro campo del conocimiento social, todo ello para poder establecer \nla vinculaci\u00f3n entre la felicidad y la justicia, incluso manifest\u00e1ndose cr\u00edtico \nante visiones de otros autores respecto de los fundamentos que esgrimen \npara defender su propio concepto de felicidad. En este caso, como podremos \napreciar, Kelsen se acerca a concepciones sociales y colectivas del concepto.\na. Sobre la justicia\nAnteriormente nos hab\u00edamos referido a que Kelsen manifest\u00f3 su dis-\ncrepancia respecto al car\u00e1cter absoluto de la justicia, desmarc\u00e1ndose con \nello de corrientes iusnaturalistas que defienden la existencia de un concepto \nabsoluto y sobrenatural, muchas veces ligado al pensamiento teol\u00f3gico y a \nla existencia de Dios. \nPues bien, siguiendo esta l\u00ednea argumentativa, para Kelsen la justicia se \nenmarca dentro de una realidad humana y racional. Por lo tanto, no habr\u00eda \n3. Kelsen, H., \u00bfQu\u00e9 es la justicia?, Barcelona, Editorial Ariel, 1982, p. 58. \n4. Pe\u00f1a Jumpa, A., op. cit., p. 636.184\nKelsen m\u00e1s all\u00e1 de la Teor\u00eda Pura del Derechom\u00e1s que intereses humanos que se encuentran en constante conflicto, a lo \nque \u00e9l llama conflicto de intereses, planteando como soluci\u00f3n a ellos la satis-\nfacci\u00f3n de un solo inter\u00e9s en detrimento del otro, o bien llegar a un compro-\nmiso o acuerdo entre la contraposici\u00f3n de dos o m\u00e1s intereses.5\nTomando en consideraci\u00f3n lo anterior, afirma la imposibilidad de que \nsolo una de las opciones sea justa, y, de hecho, la condici\u00f3n de justa de una \nu otra posibilidad en pugna puede variar dependiendo de los contextos. Por \ntal motivo, considera que la justicia es de car\u00e1cter relativo. \nSi recordamos, adem\u00e1s, que Kelsen considera ilusorias las concepcio -\nnes de justicia absoluta que defienden los postulados iusnaturalistas, esta -\nr\u00edamos frente a una riqu\u00edsima discusi\u00f3n que escapa a las ciencias jur\u00eddicas \npuras, en especial por su vinculaci\u00f3n con la sociolog\u00eda y antropolog\u00eda jur\u00eddi-\nca, particularmente en lo relativo a la racionalidad o irracionalidad del con-\ncepto de justicia, y en el hecho de optar por defender un concepto de justicia \nrelativa, descartando la existencia de la justicia absoluta.6\nEn cuanto a la racionalidad, Kelsen considera que es un completo ab-\nsurdo buscar una norma absolutamente correcta que regule la conducta de \nlos seres humanos; por ello, dentro de un concepto racional, no se puede \nlograr tal pretensi\u00f3n. \nPor este motivo, el concepto de justicia ser\u00eda irracional, ya que implica-\nr\u00eda una regulaci\u00f3n en masa, algo que para \u00e9l es imposible de lograr, puesto \nque existen grupos humanos diferentes y personas diferentes, estando muy \nconsciente de esta realidad,7 ya que lo racional tiende a lo uniforme, cosa que \nescapa a conseguir una regulaci\u00f3n absoluta de la conducta de los humanos, \nque de por s\u00ed son diversos y distintos seg\u00fan su cultura y particularidades.\nDefiende, por tanto, la idea de que no existe una justicia \u00fanica, sino \nvarios conceptos de justicia. Pensar lo contrario es defender un criterio ab-\nsoluto de justicia y, en consecuencia, como se ha sostenido, un concepto \nilusorio. Esta variada concepci\u00f3n de justicia responde a la variada cantidad \nde individuos y grupos humanos con intereses particulares.\n Podr\u00edamos incluso aventurarnos a decir que existen tantas justicias \ndiversas como personas y agrupaciones en el orbe. Perfectamente entonces \n5. Kelsen , H., op. cit., pp. 58-59.\n6. Pe\u00f1a Jumpa, A., op. cit., p. 634.\n7. Pe\u00f1a Jumpa, A., op. cit., p. 635.185\npensar en derechopueden existir una infinidad de intereses contrapuestos y pluralidades de \npartes frente a una situaci\u00f3n jur\u00eddica de conflicto o pugna.\nPor lo tanto, se produce una \u00edntima conexi\u00f3n con el concepto relati-\nvo de justicia toda vez que, recordemos, para Kelsen la raz\u00f3n humana solo \npuede acceder a valores relativos, por lo tanto un juicio justo jam\u00e1s podr\u00e1 \nexcluir otro juicio de valor contrario.8\nEsto se profundiza considerando que el ser humano no es eterno, y \ndesde aqu\u00ed su propia raz\u00f3n tambi\u00e9n admite el l\u00edmite del fin de la propia \nexistencia.9 De hecho, durante el transcurso de su existencia est\u00e1 constante -\nmente cambiando, aprendiendo, adquiriendo nuevos conocimientos, perci-\nbiendo nuevas experiencias y, por lo tanto, adem\u00e1s de ser limitada, la raz\u00f3n \ntampoco se mantiene inmutable. \nPues bien, a prop\u00f3sito de lo anterior, Pe\u00f1a Jumpa concluye que si la \nraz\u00f3n humana cambia y se confronta con otras \u2013que igualmente mutan\u2013 se \nvuelve a\u00fan m\u00e1s ilusoria la posibilidad de que pueda construirse una raz\u00f3n \nabsoluta,10 y, en consecuencia, esto reafirma que la justicia es de car\u00e1cter \nrelativo.\nDe esta manera, Kelsen sostiene que el ser humano solo puede acceder \na valores relativos a trav\u00e9s de su propia raz\u00f3n. Esto parte de la necesidad de \nque las agrupaciones humanas busquen, en su af\u00e1n de construir una raz\u00f3n \nabsoluta, construir valores aceptados consensualmente.11 A\u00fan as\u00ed, siguen \nsiendo valores relativos, puesto que es imposible que representen a la tota-\nlidad de las personas humanas, s\u00ed a grupos o facciones de aquellos grupos. \nPues bien, as\u00ed como las razones o intereses en pugna son relativos, sus \nsoluciones tambi\u00e9n lo son. Una soluci\u00f3n puede ser justa dependiendo \u00ednti-\nmamente de las circunstancias conexas a la problem\u00e1tica que produce el con-\nflicto de inter\u00e9s entre partes, as\u00ed es como el mismo Kelsen lo ha reafirmado.12\nHasta ac\u00e1 vale la pena marcar un alcance importante. Es claro que \nal explorar y exponer estas visiones acerca de la justicia, Kelsen ha cruza-\ndo el umbral del derecho como ciencia pura, realizando diversos an\u00e1lisis \n8. Kelsen, H., op. cit., pp. 58-59. \n9. Pe\u00f1a Jumpa, A., op. cit., p. 637.\n10. Pe\u00f1a Jumpa, A., op. cit., p. 637.\n11. Pe\u00f1a Jumpa, A., op. cit., p. 637.\n12. Pe\u00f1a Jumpa, A., op. cit., p. 638.186\nKelsen m\u00e1s all\u00e1 de la Teor\u00eda Pura del Derechoconceptuales que son propios de otras disciplinas de las ciencias sociales, \nen especial respecto de la sociolog\u00eda y la antropolog\u00eda. \nSin embargo, cabe hacer presente que existen ciertas similitudes con \notras concepciones y escuelas jur\u00eddicas que escapan de un positivismo puro \ny estricto, al considerar otros factores para el an\u00e1lisis del derecho y los con-\nflictos jur\u00eddicos, como pasa con los postulados de Savigny.\nEn efecto, seg\u00fan sostiene Pe\u00f1a Jumpa, hay bastantes coincidencias en \nel pensamiento del jurista austr\u00edaco y los postulados de la Escuela Hist\u00f3ri-\nca del Derecho, en especial en lo que respecta al empirismo, lo que puede \npercibirse en las afirmaciones muy presentes en la obra de Kelsen respecto \ndel \u201cpensamiento humano\u201d o \u201cexperiencias intelectuales del pasado\u201d y las \n\u201ccircunstancias\u201d; tambi\u00e9n respecto a los postulados de la causalidad y el de -\nterminismo en cuanto a que la obra de Kelsen se refiere mucho a lo que es la \nraz\u00f3n humana y al actuar de acuerdo a fines o valores basados en la raz\u00f3n; y \nfinalmente respecto a la irracionalidad y el relativismo, sobre todo respecto \nal concepto de justicia.13\nPor lo tanto, estas son convergencias que no deben pasar por alto y \nreafirman la circunstancia de que Kelsen, para poder desarrollar su propio \nconcepto de justicia, y que este fuese acorde con su Teor\u00eda Pura del Dere-\ncho, de todas formas tuvo muy presente el pensamiento y los postulados \nde otros destacados juristas, y no tan solo eso, sino que los aplic\u00f3 en sus \nrazonamientos y conclusiones. En el caso de Savigny, los nexos que realiza \ncon su obra y con su visi\u00f3n historicista del derecho son muy evidentes e \nimposibles de obviar. \nAs\u00ed, es muy evidente que el jurista austr\u00edaco desarroll\u00f3 una teor\u00eda que \nse puede enmarcar dentro de la sociolog\u00eda y la antropolog\u00eda del derecho, \nm\u00e1s a\u00fan si se considera que Savigny es el padre de tales disciplinas.14 Por \nello, son una base importante de las visiones kelsenianas de justicia, incur-\nsionando en ellas para reforzar los postulados de su pensamiento filos\u00f3fi -\nco-jur\u00eddico, no obstante haberse manifestado cr\u00edtico y reticente frente a la \ninfluencia de otros saberes dentro las ciencias jur\u00eddicas.\nFinalmente, cabe destacar que se ha podido reconocer que existen \npostulados iusnaturalistas que consideran que Kelsen rechazaba hablar de \n13. Pe\u00f1a Jumpa, A., op. cit., p. 639.\n14. Pe\u00f1a Jumpa, A., op. cit.,  p. 639.187\npensar en derechojusticia.15 Como hemos podido apreciar en este punto de estudio, es evi-\ndente que es una apreciaci\u00f3n errada. A tal punto que este autor ha sabido \nir incluso m\u00e1s all\u00e1 de sus propios esquemas positivistas para sostener una \nopini\u00f3n y una base argumentativa que se ajuste a su particular pensamiento, \nen especial respecto a las cr\u00edticas que ha planteado hacia otros autores de \ndisciplinas que escapan el campo de lo jur\u00eddico, o incluso a otras escuelas de \npensamiento jur\u00eddico, como pudimos apreciar respecto a Savigny. \nEn efecto, dentro de las cr\u00edticas que Kelsen ha desarrollado, particular-\nmente dirigidas a la Sociolog\u00eda del Derecho, logra crear su propia disciplina \nsociol\u00f3gica a trav\u00e9s de lo que \u00e9l ha llamado Sociolog\u00eda de la Idea de Justicia, \ncuyos planteamientos ser\u00e1n analizados m\u00e1s adelante a prop\u00f3sito de su inte-\nresante obra Sociedad y Naturaleza.\nLo que no ha sido bien entendido por las posturas iusnaturalistas es \nque Kelsen buscaba demostrar que no existe una justicia m\u00e1s all\u00e1 del mar -\ngen de lo humano, alejando la discusi\u00f3n de los aspectos metaf\u00edsicos.16 Es de -\ncir, vino a depurar el debate acerca de lo que es la justicia de todo elemento \nde car\u00e1cter divino o teol\u00f3gico, y lo centr\u00f3 en los conflictos de intereses entre \nlas personas y/o agrupaciones sociales que nacen de la interacci\u00f3n que se \nproduce entre estos, cada uno con su particular visi\u00f3n acerca de lo que es la \njusticia, y tambi\u00e9n con posiciones particulares que pueden ser justas depen -\ndiendo de las circunstancias.\n De esta forma, es claro que para los iusnaturalistas esta visi\u00f3n no ser\u00eda \nc\u00f3moda ni calzar\u00eda con su propia interpretaci\u00f3n del concepto de justicia, que \nresponde a factores que trascienden las relaciones e interacciones humanas \ny lo terrenal, identific\u00e1ndose con posiciones divinas y sobrenaturales. \nb. Sobre la realidad\nLa felicidad es otro concepto clave en la historia de la Humanidad, \nsiendo una b\u00fasqueda de ella desde el principio de los tiempos, en la que \nKelsen tambi\u00e9n profundiz\u00f3. Se han planteado diversas preguntas filos\u00f3ficas \nacerca de lo que significa la felicidad, e incluso ha sido una preocupaci\u00f3n \n15. Correas, O. (comp.), El otro Kelsen. Ciudad de M\u00e9xico, Editorial Universidad Nacional \nAut\u00f3noma de M\u00e9xico, 1989, p. 7.\n16. Correas, O. (comp.), op. cit., p. 8.188\nKelsen m\u00e1s all\u00e1 de la Teor\u00eda Pura del Derechode muchos campos del saber, desde la psicolog\u00eda a la teolog\u00eda, existiendo \nvariadas interpretaciones.\nPues bien, dentro de \u00bfQu\u00e9 es la justicia? el brillante pensador austr\u00edaco \nha tomado posici\u00f3n respecto a su significado. Otra vez defiende una visi\u00f3n \nrelativista en cuanto a su definici\u00f3n, tal como hace con el de justicia. En \nefecto, como podremos apreciar, para Kelsen ambos conceptos est\u00e1n \u00ednti-\nmamente ligados. \nCon esta relaci\u00f3n, ha explorado un campo de conocimiento propio de \nla antropolog\u00eda cultural contempor\u00e1nea, presentando un particular punto \nde vista de car\u00e1cter universalista.17 Producto de esta equivalencia, para Kel -\nsen la b\u00fasqueda de justicia que los seres humanos han a\u00f1orado a lo largo de \nsu historia coincide con la b\u00fasqueda de la felicidad, siendo esta la raz\u00f3n por \nla que el humano no puede encontrar su felicidad individualmente. Por ello, \nla busca en la sociedad, lo que significa que la justicia es la felicidad social \ngarantizada por un orden social.18\nPor lo tanto, la visi\u00f3n kelseniana respecto a la felicidad tiene un claro \ncomponente colectivo y colaborativo. Al hablarse de una felicidad social, sin \nduda nos est\u00e1 demostrando que los seres humanos buscan la felicidad a tra-\nv\u00e9s de la convivencia y la asociaci\u00f3n con su pr\u00f3jimo.\nHa sostenido Bustamante que en apariencia aqu\u00ed se presentan rasgos \nde la filosof\u00eda aristot\u00e9lica, sin embargo, existe una derivaci\u00f3n hacia conclu-\nsiones m\u00e1s cercanas al escepticismo o relativismo, fen\u00f3meno que responde \nm\u00e1s bien a que, seg\u00fan Kelsen, es pr\u00e1cticamente imposible que exista un or-\nden \u201cjusto\u201d que asegure la felicidad para todos los seres humanos, esto, al \nmenos, mientras se siga definiendo la felicidad bajo un estricto concepto \nindividual, por lo que llega a sostener que la felicidad de uno es inevitable-\nmente la infelicidad de otro.19\nEste razonamiento se entiende bajo los par\u00e1metros de la irracionalidad \ny el relativismo que Kelsen ha desarrollado a prop\u00f3sito de la construcci\u00f3n de \nsu concepto de justicia, cuesti\u00f3n que es bastante l\u00f3gica si consideramos que \njusticia y felicidad para este autor est\u00e1n \u00edntimamente ligadas. No olvidemos \n17. Bustamante, C., \u201c\u00c9tica, Felicidad y Conflicto en Kelsen. Un an\u00e1lisis de \u00bfQu\u00e9 es la jus-\nticia?\u201d, en Revista Ideas & Derecho , N\u00ba 9, 2013, p. 107.\n18. Bustamante, C., op. cit., p. 108.\n19. Bustamante, C., op. cit., pp. 108-109.189\npensar en derechoque para \u00e9l b\u00e1sicamente la justicia es felicidad social, pero no por esto es un \nabsoluto, como podemos apreciar, toda vez que al tratarse de un an\u00e1lisis \nconstruido desde la realidad humana lo relativo siempre estar\u00e1 presente de -\npendiendo de las circunstancias. \nKelsen reafirma lo anterior al momento de sostener que es pr\u00e1ctica-\nmente imposible que exista un orden social justo si se considera que la Jus-\nticia es la felicidad individual.20 En efecto, esto bajo las l\u00f3gicas val\u00f3ricas de \nla sociedad actual parece ser un hermoso ideal, mas no nos har\u00eda mal como \nHumanidad reflexionar las sabias ense\u00f1anzas que el jurista austr\u00edaco nos \nexpone en estas ideas.\nEn la construcci\u00f3n doctrinaria de su concepci\u00f3n de felicidad, Kelsen \nrescata la premisa de Bentham, quien afirma que \u201cpara que un orden llegue \na ser justo se debe tratar de conseguir la mayor felicidad posible para el \nmayor n\u00famero de individuos\u201d, pero lejos de una felicidad subjetiva, para \nKelsen la b\u00fasqueda se basa en una felicidad objetiva y colectiva.21 \nLo anterior calza completamente con los postulados kelsenianos res-\npecto a la relatividad del concepto de justicia y su relaci\u00f3n \u00edntima con la fe -\nlicidad social, descartando en consecuencia toda posibilidad de que haya un \nimperio de lo absoluto en la construcci\u00f3n conceptual e intelectual de lo que \nse entiende por felicidad social, ya que es f\u00edsica e idealmente imposible que \ntodos puedan ser felices absolutamente. Por lo tanto, parece m\u00e1s adecuado \nel matiz con el que Bentham desarrolla el concepto, considerando eso s\u00ed la \ninterpretaci\u00f3n objetiva y colectiva que Kelsen ha aportado.\nDe todas maneras, Kelsen sugiere la necesidad de cambiar radical-\nmente el significado de felicidad para poder consagrarlo como una categor\u00eda \nsocial, sosteniendo que por la imposibilidad de satisfacer la felicidad indi-\nvidual de cada uno se cambi\u00f3 radicalmente el significado de libertad, invir -\ntiendo el orden de lo que se considera libertad positiva y libertad negativa \npara los estudiosos de la historia de la democracia,22 y, en este sentido, entra \na analizar otros campos del saber, en este caso, la pol\u00edtica. \nLo anterior puede ser profundizado a prop\u00f3sito del an\u00e1lisis que realiza \nel autor V\u00edctor Alarc\u00f3n Olgu\u00edn a prop\u00f3sito del tratamiento que le da Kelsen \n20. Bustamante, C., op. cit., p. 113.\n21. Bustamante, C. , op. cit., p. 114.\n22. Bustamante, C., op. cit., p. 114.190\nKelsen m\u00e1s all\u00e1 de la Teor\u00eda Pura del Derechoal concepto de la b\u00fasqueda de la felicidad en diversos textos donde manifies-\nta una irrestricta defensa a la democracia.23 Aqu\u00ed nuevamente plantea una \ncr\u00edtica respecto a la imposibilidad de la existencia de un orden justo bajo \npar\u00e1metros donde prime la felicidad individual, inclin\u00e1ndose por visiones \nsociales y colectivas.\nSe vincula, por lo tanto, a un anhelo de libertad y de felicidad propio \nde las sociedades democr\u00e1ticas, lo que inspir\u00f3 su obra Esencia y Valor de la \nDemocracia, donde Kelsen presenta claras influencias de la filosof\u00eda hege -\nliana y marxista en sus planteamientos.24 \nNuevamente apreciamos otro claro ejemplo de c\u00f3mo Kelsen ha inte-\nractuado con diversos campos del conocimiento humano, esta vez con la \nfilosof\u00eda cl\u00e1sica y con el pensamiento utilitarista, que han sido base e in-\nfluencia en sus construcciones conceptuales e intelectuales, aportando con \nun desarrollo propio y \u00fanico del concepto de felicidad, sobre todo a pro-\np\u00f3sito de su vinculaci\u00f3n con el concepto de justicia social, primando una \nvisi\u00f3n relativista y basado en relaciones sociales m\u00e1s que en explicaciones \ntrascendentes al humano.\nIII. La visi\u00f3n cr\u00edtica respecto a la naturaleza y la sociedad en \nKelsen \nSociedad y Naturaleza es una obra del a\u00f1o 1943, desarrollada por \nKelsen en plena Segunda Guerra Mundial. Nueve a\u00f1os antes hab\u00eda pu-\nblicado la primera edici\u00f3n de su Teor\u00eda Pura del Derecho. Sin embargo, \ncomprendiendo el af\u00e1n depurador de esta Teor\u00eda Pura, nos llama mucho \nla atenci\u00f3n que el nombre completo de la obra a analizar en este punto \nsea Sociedad y Naturaleza: Una investigaci\u00f3n sociol\u00f3gica, como puede \ndesprenderse de su edici\u00f3n de 1945 publicada por la Editorial Depalma de \nBuenos Aires.25\nEs evidente que aqu\u00ed existe una intenci\u00f3n expl\u00edcita de desarrollar una \ninvestigaci\u00f3n que va m\u00e1s all\u00e1 del campo de lo jur\u00eddico, sin por supuesto \n23. Correas, O. (comp.), op. cit., p. 37.\n24. Correas, O. (comp.), op. cit., p. 38.\n25. Kelsen, H., Sociedad y Naturaleza: Una Investigaci\u00f3n Sociol\u00f3gica . Buenos Aires, \nEditorial DePalma, 1945 (portada).191\npensar en derechoobviar y desconocer todos los estudios que Kelsen realiz\u00f3 previamente en \nel campo de las ciencias jur\u00eddicas. \nSe puede detectar en esta obra un \u00e1nimo de desarrollar incluso teor\u00edas \nantropol\u00f3gicas, en especial frente a la vinculaci\u00f3n de las sociedades humanas \ncon la naturaleza desde un prisma ancestral. Por supuesto, Kelsen no aban-\ndona sus visiones cr\u00edticas acerca de las interpretaciones sobrenaturales de las \ninteracciones entre los seres humanos, as\u00ed como la regulaci\u00f3n de su actividad \nsocial por medio de normas de conducta que aseguren la paz social. \nLo que es distinto en esta obra es el hecho de indagar en las inter-\npretaciones que ancestralmente los pueblos y comunidades humanas han \ndado a los fen\u00f3menos relacionados con la conducta humana a lo largo de \nla historia, y en preguntarse por qu\u00e9 ha existido una tendencia a divinizar \nla naturaleza, constituyendo un ejemplo de perfecci\u00f3n, equilibrio y justicia \nideal para diversas culturas. \nAs\u00ed Kelsen profundiz\u00f3 a\u00fan m\u00e1s en lo que respecta a la sociolog\u00eda del de -\nrecho y a la antropolog\u00eda jur\u00eddica. En efecto, profundiza mucho en c\u00f3mo las \nsociedades se pusieron de acuerdo para crear y aplicar las normas jur\u00eddicas, \ndependiendo del esp\u00edritu de su tiempo, del avance cient\u00edfico o las cosmovi-\nsiones que tiene una civilizaci\u00f3n en un per\u00edodo y lugar determinados.\nRenato Treves realiza un interesante an\u00e1lisis de esta obra en su art\u00ed-\nculo Sociolog\u00eda del Derecho y Sociolog\u00eda de la Idea de Justicia en el pensa-\nmiento de Kelsen, dentro del cual sostiene que Kelsen parte expresando que \nexiste una radical diferencia entre la Teor\u00eda Pura del Derecho y la sociolog\u00eda. \nEsto, toda vez que las leyes del derecho se refieren a un deber ser, y en cam-\nbio, la sociolog\u00eda se preocupa de todo lo concerniente al ser. Tal distinci\u00f3n \nse sit\u00faa en un tiempo determinado.26\nKelsen ejemplifica lo anterior haci\u00e9ndonos viajar a los primitivos or\u00ed-\ngenes de la especie humana. En aquel entonces se cre\u00eda que el orden natural \npose\u00eda un car\u00e1cter divino, gobernado por una voluntad superior, a la que los \nelementos de dicho orden obedec\u00edan \u201cigual que los ciudadanos al mandato del \nlegislador\u201d. Con el avance de la Humanidad, tendiendo hacia lo reciente, se \nprodujo una emancipaci\u00f3n de las ciencias naturales respecto de estas volunta-\ndes divinas, entrando en oposici\u00f3n las leyes naturales respecto a la ley divina.27 \n26. Treves, R., op. cit., pp. 100-101.\n27. Treves, R., op. cit., p. 101.192\nKelsen m\u00e1s all\u00e1 de la Teor\u00eda Pura del DerechoAqu\u00ed ya podemos notar claramente que estamos ante un an\u00e1lisis ba-\nsado en una evoluci\u00f3n cultural, cuyo campo de estudio corresponde a otras \nciencias sociales, como la sociolog\u00eda o la antropolog\u00eda. \nProfundiza Kelsen tal an\u00e1lisis sosteniendo que lo anterior se refuerza \npor una visi\u00f3n etnogr\u00e1fica donde este busca determinar la interpretaci\u00f3n \nque los humanos primitivos daban a la naturaleza, esto a trav\u00e9s del Princi-\npio de Retribuci\u00f3n, el que avanz\u00f3 hacia el Principio de Causalidad , el que \npodr\u00eda tener un fin tal cual como comenz\u00f3, esto por la crisis que actualmente \natraviesa el pensamiento cient\u00edfico moderno.28 \nPor lo tanto, reafirma sus anteriores ideas a trav\u00e9s de esta interesan-\nte reflexi\u00f3n, donde incluso habla de que tuvo como base la etnograf\u00eda para \nlograr desentra\u00f1ar las interesantes interrogantes que surgen a prop\u00f3sito de \nla relaci\u00f3n entre la naturaleza y la sociedad, y c\u00f3mo las diferentes culturas \nhumanas han tendido a idealizar lo natural, y en consecuencia, c\u00f3mo han \ninfluido estas relaciones con la formaci\u00f3n de las normas jur\u00eddicas.\nAparecen aqu\u00ed mencionados dos principios muy importantes dentro \ndel an\u00e1lisis efectuado por Kelsen: el Principio de Retribuci\u00f3n y el Princi-\npio de Causalidad. Cobra mucha importancia determinar qu\u00e9 significa cada \nuno de estos conceptos, ya que a consecuencia de uno de ellos el austr\u00edaco \ndesarrolla su Sociolog\u00eda de la Idea de Justicia.\nEn efecto, como sostiene Treves, para Kelsen, el Principio de Retribu-\nci\u00f3n es aquel que hace aparecer a la Naturaleza como una sociedad ideal, y \ncomo un ordenamiento absolutamente justo respecto a la imperfecci\u00f3n de \nla sociedad humana.29 Desde aqu\u00ed podemos apreciar incluso una clara refe -\nrencia no solo al cristianismo que busca explicar todo lo anterior a trav\u00e9s de \nla teolog\u00eda,30 la moral cristiana y las concepciones iusnaturalistas. \nPero no solo el cristianismo posee esta idealizaci\u00f3n de la naturaleza \ncomo un ente perfecto y con influjos divinos. Tambi\u00e9n en la filosof\u00eda pla-\nt\u00f3nica esta visi\u00f3n se encuentra presente, y en todos aquellos lugares donde \nse han erigido imperios donde lo religioso y lo jur\u00eddico han tendido a estar \nentrelazados, desde las antiguas culturas prehist\u00f3ricas, pasando por las pre-\ncolombinas, hasta incluso llegar a los contempor\u00e1neos estados teocr\u00e1ticos.\n28. Treves, R., op. cit., p. 101.\n29. Treves, R., op. cit., p. 101.\n30. Treves, R., op. cit., p. 102.193\npensar en derechoEn efecto, en todos estos ejemplos hist\u00f3ricos, y no solo en el Cristia-\nnismo, ha estado presente lo que Kelsen ha llamado el dualismo entre el \nordenamiento absolutamente justo y su copia imperfecta, cuya conexi\u00f3n se \nproduce por la idea de que la naturaleza ha sido creada por un dios, que sus \nleyes son expresi\u00f3n de la voluntad divina, y por lo tanto, son normas jur\u00eddi-\ncas cuyo contenido deriva precisamente de este mismo orden natural,31 es \ndecir, la base del Iusnaturalismo mismo.\nAqu\u00ed nuevamente aparece un ejemplo dualista entre lo que es el ser, es \ndecir, la copia imperfecta que es la sociedad humana, y el deber ser, que, en este \ncaso, se manifiesta a trav\u00e9s de la naturaleza perfecta y creada por un ser divino.\nLuego Kelsen nos explica lo que es el Principio de Causalidad al haber \nlogrado distinguir la ciencia del derecho de la sociolog\u00eda del derecho y de la \nmencionada Sociolog\u00eda de la Idea de Justicia.32 Este concepto explica c\u00f3mo \na trav\u00e9s de diferentes \u00e9pocas y cosmovisiones de los pueblos se fue desarro-\nllando una noci\u00f3n de la naturaleza como una sociedad ideal, y con ello se \nfueron forjando las teor\u00edas del Derecho Natural y las ideas de justicia que \naqu\u00ed se contienen.33\nNuevamente Kelsen plantea su opini\u00f3n doctrinaria en una disciplina \nque va m\u00e1s all\u00e1 del mismo derecho, la que no obstante surge a prop\u00f3sito de \nlas cr\u00edticas que realiza este autor a lo largo de su carrera hacia la sociolog\u00eda \ndel derecho y el pensamiento iusnaturalista, lo lleva a recorrer un campo \nde estudio sociol\u00f3gico e incluso antropol\u00f3gico, dando una respuesta a los \nplanteamientos y cuestionamientos surgidos a partir de la idealizaci\u00f3n de la \nnaturaleza por parte de diversas culturas y sociedades, que ve\u00edan en ella un \nordenamiento perfecto, y un modelo de justicia id\u00edlico a seguir.\nLa Sociolog\u00eda de la Idea de Justicia, por lo tanto, busca indagar en los \nor\u00edgenes sociol\u00f3gicos del Derecho Natural. Pues bien, explica que el tr\u00e1nsi-\nto existente en las sociedades humanas desde el Principio de Retribuci\u00f3n, \ncuando primaba una mirada animista y sobrenatural, aparece esta idea de la \nnaturaleza como una verdadera sociedad ideal, por lo que a su vez surge un \nDerecho Natural que es entendido como absolutamente justo.34\n31. Treves, R., op. cit.,p. 102.\n32. Treves, R., op. cit., p. 102.\n33. Treves, R., op. cit., p. 102.\n34. Treves, R., op. cit., p. 107.194\nKelsen m\u00e1s all\u00e1 de la Teor\u00eda Pura del DerechoSin embargo, este an\u00e1lisis no acaba aqu\u00ed. Lo que Kelsen pretende en pri-\nmer lugar es criticar estas teor\u00edas iusnaturalistas por los errores que cometen \nrespecto a sus or\u00edgenes sociol\u00f3gicos, para luego criticar a la sociolog\u00eda que \npresenta tendencias iusnaturalistas que cometen los mismos errores anterio-\nres, aduciendo que estos errores comunes tienen que ver principalmente con \nque las pretensiones intelectuales de soci\u00f3logos iusnaturalistas se basan en \nuna aparente explicaci\u00f3n causal del acontecer real, creyendo que evidencian \nuna ley natural y causal, no haciendo otra cosa que fundamentar un sistema \nuniversal de valores, lo que en definitiva no es m\u00e1s que \u00e9tica, teolog\u00eda o dere-\ncho natural, es decir, \u201cnormativas de las propias teor\u00edas\u201d.35 No es correcto por \nlo tanto que partan sus teor\u00edas de lo que \u00e9l llama \u201cla inmanencia del valor en \nla realidad natural\u201d, puesto que esto es cient\u00edficamente inadmisible. El valor \nno es inmanente a lo real, por lo que no se puede deducir por s\u00ed mismo, y a \nconsecuencia de ello, es err\u00f3neo tambi\u00e9n pretender dar un salto del ser \u2013so-\nciolog\u00eda\u2013 al deber ser \u2013ciencia jur\u00eddica, normativa.36 \nFrente a estos errores, adem\u00e1s de explicar estas visiones y sus relacio-\nnes conexas, las que rebate, pretende cimentar las bases de su propia teor\u00eda \nsociol\u00f3gica: la Sociolog\u00eda de la Idea de Justicia. \nRespecto a ella, Treves indica que en el prefacio del libro Sociedad y \nNaturaleza,  Kelsen la ha definido como \u201cuna disciplina que desarrolla in-\nvestigaciones sobre las ideas que determinan efectivamente o, desde un \npunto de vista moral, deber\u00edan determinar la formaci\u00f3n de las normas que \ndenominamos jur\u00eddicas, en las que individualiza la funci\u00f3n social de ciertas \nideas que existen en la mente de los hombres y que funcionan como causa \nde sus conductas\u201d.37 Plantea finalmente una cr\u00edtica a la civilizaci\u00f3n humana \nen s\u00ed, y a las ideolog\u00edas que la acompa\u00f1an.\nEn todo caso, indica que Kelsen reconoce haber distinguido \u201cuna teor\u00eda \nnormativa del derecho de una sociolog\u00eda de los fen\u00f3menos que son las cau-\nsas y efectos del hecho de que los hombres piensen en t\u00e9rminos de un dere -\ncho determinado, y especialmente, de una sociolog\u00eda de la idea de justicia y \nde la creencia en ella en cuanto a ideal\u201d.38\n35. Treves, R., op. cit., p. 108.\n36. Treves, R., op. cit., p. 108.\n37. Treves, R., op. cit., p. 110.\n38. Correas, O. (comp.), op. cit., p. 198.195\npensar en derechoDe todas estas afirmaciones sin duda podemos concluir que Kelsen \nnuevamente se inmiscuy\u00f3 en conocimientos y disciplinas de las ciencias \nsociales que escapan al derecho y al positivismo jur\u00eddico, y que, en efecto, \nprofundiz\u00f3 a tal punto, que fue capaz de desarrollar una teor\u00eda sociol\u00f3gi -\nca bastante aceptada, donde el estudio de la relaci\u00f3n del humano social y \nculturalmente considerado estuvo muy presente en cuanto a la creaci\u00f3n de \nnormas jur\u00eddicas para regular de forma efectiva y ordenada las conductas de \nlos individuos existentes en diversas civilizaciones a lo largo de la historia. \nFue, por lo tanto, sumamente necesario para este autor poder aprender \ny reflexionar acerca de conceptos clave que se encuentran en las ideas que \nconfluyen en tales civilizaciones, muy presentes en diferentes culturas y so-\nciedades, donde cada una de ellas busc\u00f3 un ideal de justicia. \nPodemos darnos cuenta de que esta concepci\u00f3n presenta una diferen -\ncia fundamental con otras visiones sociol\u00f3gicas del derecho y iusnaturalis-\ntas criticadas por Kelsen, toda vez que en el desarrollo de su teor\u00eda le da m\u00e1s \nimportancia a la raz\u00f3n y a los aspectos val\u00f3ricos socialmente considerados \nque a las posturas sobrenaturales y et\u00e9reas.\nNo olvidemos el an\u00e1lisis que ha hecho Kelsen en su obra \u00bfQu\u00e9 es la \njusticia? con respecto a los aspectos val\u00f3ricos, los que, como ha afirmado, \nsolo pueden ser accesibles por parte de los humanos a trav\u00e9s de la raz\u00f3n, y \nde aqu\u00ed viene precisamente que los valores son relativos, as\u00ed como tambi\u00e9n \nla justicia lo es.\n Esto nos demuestra que Kelsen ha seguido una arm\u00f3nica correspon-\ndencia en sus distintos an\u00e1lisis jur\u00eddicos plasmados en sus obras, algunas de \nellas anteriormente analizadas. Esto, sin perjuicio de recordar que la finali -\ndad de Kelsen era m\u00e1s bien lograr determinar una marcada diferencia entre \nla sociolog\u00eda y otras disciplinas en las que \u00e9l entr\u00f3 a analizar para depurar \na\u00fan m\u00e1s su Teor\u00eda Pura del Derecho . \nTreves, al respecto, trata de determinar si este objetivo efectivamen -\nte fue conseguido por el jurista austr\u00edaco, resaltando que la Teor\u00eda Pura es \nciencia normativa, en cambio la Sociolog\u00eda del Derecho una ciencia de la \nnaturaleza.39 Tambi\u00e9n Kelsen distingue su Teor\u00eda Pura del Derecho de su \nSociolog\u00eda de la Idea de Justicia, toda vez que considera que esta \u00faltima, \nal estar unida a los aspectos val\u00f3ricos, quedar\u00eda fuera del purismo jur\u00eddico \n39. Treves, R., op. cit., p. 111.196\nKelsen m\u00e1s all\u00e1 de la Teor\u00eda Pura del Derechobuscado por \u00e9l en el an\u00e1lisis del derecho positivo entendido como realidad \ndel derecho.40\nPues bien, precisamente por el an\u00e1lisis y el preciso lenguaje utili-\nzado en la construcci\u00f3n de los argumentos para sustentar su teor\u00eda, que \nlo llev\u00f3 a explorar distintas \u00e1reas del saber social, Treves concluye que \nKelsen no consigui\u00f3 una teor\u00eda totalmente pura, pues los elementos so-\nciol\u00f3gicos e ideol\u00f3gicos de los que pretend\u00eda prescindir, al final, estaban \nmuy presentes.41\nPudimos comprobar que esto tambi\u00e9n hab\u00eda sucedido a prop\u00f3sito de la \nrelaci\u00f3n existente en los argumentos planteados a prop\u00f3sito de su concepto \nde justicia con las teor\u00edas planteadas por Savigny y sus teor\u00edas sociol\u00f3gicas \ndel derecho, donde lo que m\u00e1s se destaca son las coincidencias ling\u00fc\u00edsticas y \nterminol\u00f3gicas presentes en las obras de ambos autores.\nIV. Kelsen y su obra p\u00f3stuma: Religi\u00f3n secular.  \u00bfRealmente \nse asemejan las ideolog\u00edas pol\u00edticas y la ciencia moderna con \nla religi\u00f3n?\nDurante el a\u00f1o 2012 se public\u00f3 de forma p\u00f3stuma la \u00faltima obra de \nKelsen, llamada Religi\u00f3n secular. Cabe destacar que no est\u00e1 exenta de pol\u00e9 -\nmica, y que las certeras razones por las cuales el autor la retir\u00f3 antes de su \npublicaci\u00f3n se desconocen. \nEste libro es una cr\u00edtica al desarrollo de diversas opiniones frente a \nlas posturas modernas de la filosof\u00eda social, la ciencia y la pol\u00edtica surgidas \ndurante el siglo XX, las que, a pesar de la secularidad imperante, han sido \ncalificadas por algunos autores como verdaderas religiones sin dios.\nEsto, porque a su juicio, estas doctrinas presentan elementos propios \nde la religi\u00f3n, generando desde un punto de vista antropol\u00f3gico y sociol\u00f3 -\ngico un significativo impacto cultural durante el siglo pasado. Incluso hay \nquienes califican algunas posturas pol\u00edticas y cient\u00edficas como mesi\u00e1nicas y \nmilenaristas, lo que es muy parecido al fanatismo que la religi\u00f3n y la teolo -\ng\u00eda producen en las civilizaciones.\n40. Treves, R., op. cit., p. 112.\n41. Treves, R., op. cit., p. 113.197\npensar en derechoSin embargo, nuevamente Kelsen manifiesta la existencia de un error \nen estas supuestas semejanzas, toda vez que considera que no se puede califi-\ncar a estas corrientes de pensamiento como verdaderas religiones seculares. \nNo obstante, otra vez desarrolla desde la cr\u00edtica una postura y pensamiento \npropio en un campo que no es propiamente jur\u00eddico, sino que antropol\u00f3gico, \ncon la finalidad de profundizar su Teor\u00eda Pura del Derecho.\nEn efecto, a trav\u00e9s de lo que podr\u00eda considerarse una antropolog\u00eda \nde la modernidad42 m\u00e1s que una obra de filosof\u00eda del derecho, Kelsen se \npregunta si es correcto o leg\u00edtimo interpretar como nuevas religiones a \nestas doctrinas modernas, a pesar de su irreligiosidad,43 todo ello, basado \nen las visiones del connotado antrop\u00f3logo rumano Mircea Eliade, quien \nfue uno de los intelectuales m\u00e1s destacados en el estudio de las religiones \ncomparadas.\nConsidera, a trav\u00e9s de este razonamiento, que es aceptable concluir \nque existe un error en aquellos pensadores que tienden a homologar la re-\nligi\u00f3n con ciertas manifestaciones cient\u00edficas, filos\u00f3ficas o pol\u00edticas del siglo \nXX. Por ejemplo, en aquellos casos en que se interpreta la doctrina ilustrada \ndel progreso como una forma secularizada de escol\u00e1stica cristiana y como fe \nreligiosa mesi\u00e1nica, o tambi\u00e9n por parte de quienes consideran al marxismo \ncomo una religi\u00f3n milenarista de la salvaci\u00f3n, entre los que se encuentran \nFritz Gerlich y su alumno Eric Voegelin.44\nEn efecto, Kelsen critica duramente el hecho de que Voegelin en su \nlibro A New Science of Politics  de 1954 pretenda interpretar como teolog\u00eda \nel pensamiento de diversas figuras filos\u00f3ficas de la ilustraci\u00f3n, llegando a \ndedicar un p\u00e1rrafo del pr\u00f3logo de Religi\u00f3n secular a lo que considera una \ninterpretaci\u00f3n err\u00f3nea y peligrosa, por las implicancias que podr\u00eda generar \nla idea de que una ciencia o filosof\u00eda social independiente de la teolog\u00eda no \npueda tener resultados satisfactorios al no conducir a valores absolutos, algo \nque es innato de verdaderas religiones, causando que la sociedad y la histo-\nria est\u00e9n faltas de significado. Tambi\u00e9n critica la idea de que la pol\u00edtica es \nreligi\u00f3n por su propia naturaleza sin poder estar separada de ella, as\u00ed como \n42. Di Luc\u00eda. P., y Passerini, L., \u201c\u00bfReligiones sin Dios? Hans Kelsen antrop\u00f3logo de la \nmodernidad\u201d, en Revista de Antropolog\u00eda Social , V. 24,  2015,  p. 221.\n43. Di Luc\u00eda, P., y Passerini, L., op. cit., pp. 222-224.\n44. Di Luc\u00eda, P., y Passerini, L., op. cit., p. 225.198\nKelsen m\u00e1s all\u00e1 de la Teor\u00eda Pura del Derechoconsidera err\u00f3neo creer que es indispensable retornar desde la ciencia y la \nfilosof\u00eda a la teolog\u00eda y desde la pol\u00edtica a la religi\u00f3n.45\nEsta cr\u00edtica ya la hab\u00eda manifestado en el a\u00f1o 1955, mediante una mi-\nsiva que el jurista envi\u00f3 al editor Colin E. Franklin, de la editorial Routledge \nand Kegan Paul, manifestando el haber descubierto que existen teor\u00edas de \nla cultura recientes que reinterpretan la obra de autores cl\u00e1sicos contem-\npor\u00e1neos como Marx, Nietzsche o Comte como una teolog\u00eda disfrazada o \ndesnaturalizada, todo ello en un intento de rastrear las implicaciones teo -\nl\u00f3gicas de tales obras, lo que considera un intento de anular la liberaci\u00f3n \nde las ciencias jur\u00eddicas de la influencia metaf\u00edsica y religiosa, lo que es un \nelemento caracter\u00edstico de la civilizaci\u00f3n moderna.46\nDe lo anterior surgen algunas reflexiones; por ejemplo, que Kelsen \nnuevamente manifiesta su intenci\u00f3n de depurar las ciencias jur\u00eddicas de in-\nflujos sobrenaturales o de conocimientos sociales alejados del derecho como \ndisciplina, y que, de esta manera, se muestra como un verdadero defensor \nde la civilizaci\u00f3n moderna, considerando que una de las caracter\u00edsticas de \nla modernidad va ligada a la separaci\u00f3n de la metaf\u00edsica y la ciencia, reafir -\nmando as\u00ed sus convicciones positivistas.\nIncluso m\u00e1s, ya en esta misma misiva hab\u00eda manifestado que el primer \nt\u00edtulo que llevar\u00eda esta obra ser\u00eda \u201cDefensa de los Tiempos Modernos\u201d, lo que \nreafirma el an\u00e1lisis anterior. En esta carta \u00e9l mencion\u00f3 la existencia de un ma-\nnuscrito que se adjunt\u00f3 a ella, el que se cree que corresponde a un documento \ndel mismo nombre que se conserva en el Instituto Hans Kelsen de Viena.47\nCabe destacar que lo anterior en ning\u00fan caso significa que Kelsen era \ncontrario a la religi\u00f3n, sino m\u00e1s bien lo que buscaba era preguntarse el sig-\nnificado de la misma y su funci\u00f3n, desde un prisma antropol\u00f3gico y social, \ncomo se desprende del testimonio de su bi\u00f3grafo Rudolf A. M\u00e9tall.48 Queda \ncon ello una interrogante respecto a las verdaderas razones por las cuales \nKelsen prefiri\u00f3 retirar su obra.\nSeguramente, tales dudas surgen a prop\u00f3sito de que existen autores \nque desde un podio empirista, antimetaf\u00edsico y ateo, como Russell y Huxley, \n45. Di Luc\u00eda, P., y Passerini, L., op. cit., pp. 225-226.\n46. Di Luc\u00eda, P., y Passerini, L., op. cit., pp. 226-227.\n47. Di Luc\u00eda, P., y Passerini, L., op. cit., p. 227.\n48. Di Luc\u00eda, P., y Passerini, L., op. cit., p. 228.199\npensar en derechohablaban de \u201creligiones seculares\u201d, y que de hecho, en el caso de Russell, \neste autor considera que la religi\u00f3n tambi\u00e9n consiste en creer en verdades \neternas y absolutas independientes de la existencia de un ser supremo y \ntrascendente, considerando la religi\u00f3n como un sentimiento m\u00e1s que como \nla creencia en un dios. Pero de todas maneras, Kelsen estimaba que esta in-\nterpretaci\u00f3n confunde el elemento secundario de la religi\u00f3n con el primario, \nes decir, la confianza en verdades eternas con el creer en un dios.49\nPor lo tanto, como podemos apreciar, las cr\u00edticas de Kelsen a las inter-\npretaciones que a su juicio de forma err\u00f3nea consideraban nuevas religiones \na la filosof\u00eda social, la ciencia y la pol\u00edtica de la modernidad responden a \ncuestiones metodol\u00f3gicas y conceptuales.\nDe esta manera, indica que respecto a lo metodol\u00f3gico, el error se pro-\nduce en los falsos paralelismos que son creados por los autores que hablan \nde \u201creligi\u00f3n secular\u201d, y desde el prisma conceptual, el error recaer\u00eda en el \nconcepto en s\u00ed, por resultar parad\u00f3jicamente contradictorio.50\nRespecto del primer error, sostiene que no es posible considerar la \nexistencia de paralelismos entre las religiones y la ciencia, pol\u00edtica y filoso-\nf\u00eda social modernas, toda vez que, como se ha esbozado anteriormente, no \nse pueden considerar equivalentes corrientes doctrinarias que responden a \nfactores teol\u00f3gicos para explicar la realidad, frente a otras disciplinas cuyo \nmarco metodol\u00f3gico responde a la experiencia sensitiva y a la comprobaci\u00f3n \ncient\u00edfica. \nA partir de esto, considera en primer lugar que se tiende a sobrevalorar \nlas semejanzas y a infravalorar las diferencias, puesto que no por el hecho \nde que los sentimientos surgidos desde la pol\u00edtica moderna por medio de \ndoctrinas como el socialismo marxista, el fascismo o el nacionalsocialismo, \nentre otras, habr\u00eda analog\u00eda con la intensidad de los sentimientos religio-\nsos. Esto, toda vez que a pesar de que los mismos fen\u00f3menos de devoci\u00f3n, \nintransigencia o fervor pueden detectarse en todas estas expresiones, existe \nuna diferencia important\u00edsima, esto es, que las religiones tienen en com\u00fan \n49. Biondo, F., \u201cHans Kelsen. Religi\u00f3n secular. Una pol\u00e9mica contra la malinterpretaci\u00f3n \nde la filosof\u00eda social, la ciencia y la pol\u00edtica modernas como \u2018nuevas religiones\u2019\u201d, en Dere-\nchos y Libertades: Revista de Filosof\u00eda del Derecho y Derechos Humanos, N\u00ba  36, 2017, \np. 305.\n50. Di Luc\u00eda, P., y Passerini, L., op. cit., p. 230.200\nKelsen m\u00e1s all\u00e1 de la Teor\u00eda Pura del Derechola creencia en un dios como ser supremo, cosa que no pasa en la pol\u00edtica o la \nciencia, que suelen sustentarse en el ate\u00edsmo y la raz\u00f3n, por este motivo, no \npuede hablarse de que son nuevas religiones o religiones seculares.51 \nEste important\u00edsimo detalle es infravalorado por diversos autores que \ndefienden la existencia de \u201creligiones seculares\u201d en estas agrupaciones pol\u00ed-\nticas, cient\u00edficas o filos\u00f3ficas modernas.\nPara Kelsen, por lo tanto, existe una falacia evidente en aquellas pos-\nturas que sostienen que las verdades cient\u00edficas o pol\u00edticas pueden ser reli-\ngiosas producto del fanatismo que se produce en las personas cuando exa-\ncerban sus sentimientos por el convencimiento de estar frente a una verdad \nsuprema, sea cient\u00edfica, pol\u00edtica o religiosa. Hay una diametral diferencia \nentre lo religioso y lo cient\u00edfico que no puede obviarse: el hecho de creer o \nno en un Ser Superior como base de toda una dogm\u00e1tica.\nDe todas maneras, es necesario mencionar que existen algunas co-\nrrientes pol\u00edticas actuales donde el factor religioso se ha mezclado con el \ncampo de lo pol\u00edtico. Por ejemplo, la experiencia de la Teolog\u00eda de la Libera-\nci\u00f3n, la Revoluci\u00f3n Iran\u00ed en 1979, o casos extremamente violentos, como el \nEstado Isl\u00e1mico en Irak y Siria, as\u00ed como el Emirato Isl\u00e1mico de Afganist\u00e1n \nen 1996, al mando del movimiento talib\u00e1n que tom\u00f3 el poder por la fuerza, \nejerciendo una serie de violaciones a los Derechos Humanos, en especial \ncontra las mujeres y las minor\u00edas religiosas, tal como hizo el Estado Isl\u00e1mico \na\u00f1os m\u00e1s tarde. \nSin embargo, ante esta situaci\u00f3n Kelsen ya ten\u00eda una respuesta. Soste -\nn\u00eda que hab\u00eda casos excepcionales donde las personas pueden convencerse \nde una verdad cient\u00edfica con la misma intensidad con la que un cristiano est\u00e1 \nconvencido de que Dios existe, concluyendo que por este motivo la verdad \ncient\u00edfica puede transformarse en una verdad religiosa.52\nPor lo tanto, podemos concluir que cuando ambos campos se mezclan se \nproduce un fen\u00f3meno que cada vez es menos excepcional, pudiendo percibir \nun crecimiento del fanatismo religioso en los discursos pol\u00edticos, incluso en \nnuestro continente americano, y que la intensa creencia en una verdad abso-\nluta y excluyente es un factor com\u00fan de muchas agrupaciones pol\u00edtico-religio-\nsas que han tendido a actos de intolerancia hacia otros seres humanos.\n51. Di Luc\u00eda, P., y Passerini, L., op. cit., pp. 231-232.\n52. Di Luc\u00eda, P., y Passerini, L., op. cit., p. 232.201\npensar en derechoDesde aqu\u00ed nace otro argumento que es considerado por Kelsen falaz y \nsobrevalorado, principalmente desarrollado por Raymond Aron. Este autor \nresalta las similitudes entre la religi\u00f3n y la pol\u00edtica moderna puesto que con-\nsidera que ambas corrientes de pensamiento determinan valores supremos \nque gu\u00edan la existencia humana, por lo que las doctrinas pol\u00edticas pueden \nconsiderarse religiosas. Kelsen rebate este argumento sosteniendo que la \nfalacia existe al identificar err\u00f3neamente la religi\u00f3n con la moral, y que esta \n\u00faltima es la que se basa en valores que ya vienen establecidos como valores \nsupremos.53\nSobre lo anterior, Kelsen afirma: \u201cEsta conclusi\u00f3n es el resultado de \nuna err\u00f3nea identificaci\u00f3n de la religi\u00f3n con la moral, es decir, con un sis-\ntema de normas morales basadas en valores que sin lugar a dudas vienen \npresupuestos como valores supremos\u201d.54\nNo se puede, por lo tanto, considerar religi\u00f3n a cualquier sistema mo-\nral basado en valores; de hecho existen corrientes morales que en nada se \nrelacionan con lo religioso. En efecto, tales valores absolutos en el mundo \nreligioso vienen de creer en la existencia de un ser trascendente, un dios. Se \npuede, por lo tanto, tener una concepci\u00f3n del bien y del mal en que no nece -\nsariamente se recurra a un dios o a seres divinos, sin invocar en consecuen -\ncia valores absolutos o trascendentes, los que Kelsen distingue de los valores \nsupremos, puesto que existen algunas corrientes moralistas que no est\u00e1n \nbasadas en la existencia de un dios, sino en la voluntad humana.55 En este \npunto se evidencia la infravaloraci\u00f3n de estas corrientes argumentativas.\nKelsen sostiene, por otro lado, que existe otra falacia metodol\u00f3gica, ya \nque no es posible que se utilice un mismo t\u00e9rmino para designar fen\u00f3menos \nque son diferentes, por lo que en este caso el falso paralelismo existe cuando \nse tiende a considerar la equivalencia o semejanza entre la omnipotencia \nde Dios y la del legislador. Pues bien, la primera omnipotencia para Kel -\nsen es ilimitada, en cambio, la del legislador se limita al proceso legislativo. \nSiguiendo a Schmitt, considera que estamos frente a un concepto teol\u00f3gi -\nco que fue secularizado como muchos otros en las doctrinas modernas del \n53. Di Luc\u00eda, P., y Passerini, L., op. cit., p. 233.\n54. Di Luc\u00eda, P., y Passerini, L., op. cit., p. 233.\n55. Di Luc\u00eda, P., y Passerini, L., op. cit., pp. 233- 234.202\nKelsen m\u00e1s all\u00e1 de la Teor\u00eda Pura del DerechoEstado, por ejemplo, con el de soberan\u00eda,56 por lo que consideramos que \nser\u00eda m\u00e1s adecuado hablar de la independencia del legislador, coincidiendo \ncon Kelsen en que no es ni metaf\u00edsica ni racionalmente omnipotente, esto \npartiendo del hecho de que es un humano, por lo que la falacia es evidente.\nDe esta manera, sostiene que: \u201cLa omnipotencia de Dios es ilimitada: \nla denominada omnipotencia del legislador significa solamente que el legis -\nlador es competente a hacer y deshacer el derecho positivo. Su omnipoten-\ncia se limita al proceso legislativo\u201d.57\nOtro falso paralelismo se produce por la comparaci\u00f3n entre la doctri-\nna religiosa y la secular de progreso; esto, b\u00e1sicamente, porque esta \u00faltima \nconsidera que el progreso viene directamente del esfuerzo humano, y la re-\nligiosa sostiene que tiene un origen divino. De esta forma, Kelsen concluye \nque no se puede hablar de \u201cfe\u201d en el progreso, como hace Brixton. Tampoco \nen el progreso existir\u00eda un fin \u00faltimo de car\u00e1cter sobrenatural como para \nhablar de escatolog\u00eda, como hacen quienes siguen la doctrina religiosa del \nprogreso, por lo que ser\u00eda contradictorio sostener esta tesis.58\nFinalmente, respecto a los que Kelsen considera errores conceptuales, \nel considerar \u201creligiones seculares\u201d a doctrinas, corrientes y pensamientos \nmodernos que no creen en un dios, de por s\u00ed ser\u00eda paradojal y contradictorio. \nHablar de religi\u00f3n secular ser\u00eda lo mismo que hablar de religi\u00f3n sin un dios.59 \nConsidera tambi\u00e9n que desde la fenomenolog\u00eda hay quienes caen en \notra paradojal contradicci\u00f3n, a prop\u00f3sito de considerar que lo sagrado y lo \nreligioso son equivalentes, por lo que para ellos es perfectamente posible \nque existan religiones seculares, basadas en lo sagrado, lo que no implica \nnecesariamente que crean en un ser supremo. \nEsto Kelsen lo detecta en las posturas de Huxley y Russell,60 a quienes \nanalizamos a prop\u00f3sito de que ambos autores desde el empirismo y el ate\u00eds -\nmo han sostenido con fuerza la existencia de \u201creligiones seculares\u201d, donde \nlos factores de la experiencia sacra y la creencia en verdades supremas se \npresentan con independencia de la creencia en una religi\u00f3n.\n56. Di Luc\u00eda, P., y Passerini, L., op. cit., p. 235.\n57. Di Luc\u00eda, P., y Passerini, L., op. cit., p. 235.\n58. Di Luc\u00eda, P., y Passerini, L., op. cit., pp. 236-238.\n59. Di Luc\u00eda, P., y Passerini, L., op. cit., p. 239.\n60. Di Luc\u00eda, P., y Passerini, L., op. cit., pp. 239-240.203\npensar en derechoPodemos apreciar que las conclusiones a las que Kelsen arrib\u00f3 en este \ntrabajo lo hicieron entrar en constantes discusiones con otros intelectuales \nque no se dedicaban precisamente a la filosof\u00eda del derecho, por lo que es-\ntamos frente a otra evidencia de que el autor austr\u00edaco desarroll\u00f3 un intere-\nsante aporte en otros campos del conocimiento social.\nEn este caso, demostramos que ni siquiera la religi\u00f3n le result\u00f3 ajena \nde reflexiones ni estudios para perseguir un objetivo depurador del derecho. \nTampoco, pues, la pol\u00edtica, la ciencia o la filosof\u00eda social de su tiempo, por \nlo que podemos sostener que fue un fil\u00f3sofo e intelectual muy completo, \ncon una visi\u00f3n clara y cr\u00edtica ante diversas tem\u00e1ticas, y, sobre todo, muy \nconectado con la realidad y los contextos sociopol\u00edticos que acontec\u00edan en \nlos a\u00f1os que vivi\u00f3.\nV. Conclusiones\nSin duda hay una pretensi\u00f3n muy clara en la obra de Hans Kelsen, \ny esta se refiere a ir desarrollando a lo largo de su carrera diversas publi -\ncaciones y reflexiones acerca de lo que es el derecho como una disciplina \ndotada de un m\u00e9todo, caracter\u00edsticas y distinciones \u00fanicas e independientes \nde otras ciencias sociales, lo que responde a la necesidad de profundizar en \nla existencia de una Teor\u00eda Pura del Derecho, como lo indica su obra m\u00e1s \nreconocida a nivel mundial, y que a su vez lo consagra como el m\u00e1s grande \nexponente del pensamiento positivista jur\u00eddico.\nPues bien, en af\u00e1n por conseguir una demostraci\u00f3n emp\u00edrica de que la \nciencia jur\u00eddica es independiente de otras disciplinas, por lo tanto es \u201cpura\u201d, \nsin duda se vio en la obligaci\u00f3n de indagar en otras ramas del conocimiento \nsocial, todo ello para defender su postura, como hemos podido apreciar por \nejemplo en los trabajos aqu\u00ed analizados.\nEn ellos no solo ha demostrado una notable erudici\u00f3n y conocimiento \nen temas tan diversos como la sociolog\u00eda, la filosof\u00eda, la pol\u00edtica o la antropo-\nlog\u00eda, sino tambi\u00e9n queda bastante claro que Kelsen era un gran conocedor \nde los pensamientos imperantes en el tiempo en el que vivi\u00f3, sin perjuicio de \nque muchas de las conclusiones a las que hab\u00edan llegado ciertos autores de \naquel entonces no eran compartidas por el autor austr\u00edaco.\nPor lo tanto, no tan solo se qued\u00f3 en la mera discrepancia, sino que \nplante\u00f3 su propia posici\u00f3n respecto a conceptos muy variados que escapan \ndel derecho en s\u00ed, por sus caracter\u00edsticas hol\u00edsticas y universales, como por 204\nKelsen m\u00e1s all\u00e1 de la Teor\u00eda Pura del Derechoejemplo la religi\u00f3n, la sociedad, la justicia, la felicidad o la cultura. Todas \nestas tem\u00e1ticas responden a campos del conocimiento muy variados, y que \ncon la sola interpretaci\u00f3n del derecho no es posible siquiera acercarse a con-\nclusiones y an\u00e1lisis que resulten provechosos para entender estos fen\u00f3me -\nnos propios de la existencia humana en sociedad.\nAs\u00ed es como el jurista austr\u00edaco realiz\u00f3 un importante aporte con sus \npuntos de vista propios acerca de estas tem\u00e1ticas, sin que esto implique des -\nechar su Teor\u00eda Pura del Derecho. Puede resultar dicot\u00f3mico, sin embargo, \nel hecho de que, sin que haya sido su intenci\u00f3n, termine realizando an\u00e1lisis \nen otros campos del saber humano, sin que nada tenga que envidiar a los \nintelectuales y expertos de esas materias.\nResulta sobre todo relevante considerar que la influencia recibida por \nKelsen de esos autores est\u00e1 muy presente en su obra, y esto podemos notarlo \na trav\u00e9s del lenguaje t\u00e9cnico y prolijo usado por \u00e9l en sus publicaciones, lo \nque demuestra una \u00edntima conexi\u00f3n con otras disciplinas que escapan al po-\nsitivismo jur\u00eddico. Esto, sobre todo lo podemos notar en los escritos donde \nincursiona en tem\u00e1ticas propias de la sociolog\u00eda del derecho o la antropolo-\ng\u00eda jur\u00eddica.\nPor ello, los aportes realizados por Kelsen resultan significativos no \nsolo porque ha demostrado una opini\u00f3n propia y muy respetada por el mun-\ndo acad\u00e9mico, sino tambi\u00e9n porque existe una conexi\u00f3n l\u00f3gica con el cono-\ncimiento que ya hab\u00eda sido desarrollado por autores previos. Por lo tanto, \ntuvo muy presente el estado del arte o conocimiento contempor\u00e1neo a su \n\u00e9poca, y de cierta manera, la contribuci\u00f3n hecha por Kelsen viene a aportar \nnuevas ideas, e incluso en algunos casos a superar lo que se hab\u00eda realizado \npreviamente.\nPor lo tanto, es l\u00f3gico considerar que existen aspectos de Kelsen que \nvan mucho m\u00e1s all\u00e1 del positivismo jur\u00eddico, y que esto significa que fue un \nautor muy completo, un intelectual capaz de abarcar diversas \u00e1reas del co-\nnocimiento, siendo en consecuencia uno de los pensadores m\u00e1s importantes \nde la historia de la Humanidad, cuya influencia sigue muy presente no solo \nen el derecho, sino en otras \u00e1reas y saberes universales.\nLamentablemente, el peso de su m\u00e1s importante obra, Teor\u00eda Pura del \nDerecho , muchas veces hace obviar y desconocer estos otros aspectos, sobre \ntodo en cuanto a lo sociol\u00f3gico y antropol\u00f3gico. \nEn tiempos en que el derecho ha estado presto a abrirse a estas otras \ndisciplinas, producto de los cambios sociales y culturales, as\u00ed como los 205\npensar en derechoparadigmas que se plantean desde la comprensi\u00f3n, integraci\u00f3n y defen-\nsa de culturas ancestrales y grupos humanos diversos, como por ejemplo \nlos pueblos originarios, movimientos ecologistas, feministas o colectivos \nLGTBIQ+, entre otros, demuestra que los postulados de Kelsen posterio-\nres a la Teor\u00eda Pura del Derecho deber\u00edan ser mucho m\u00e1s considerados y \nestudiados, por lo que es necesario indagar e inmiscuirse en ellos, pudien-\ndo esto ayudar a muchos intelectuales y acad\u00e9micos a comprender profun-\ndamente la sociedad contempor\u00e1nea, desde la particular \u00f3ptica de Hans \nKelsen, uno de los autores cl\u00e1sicos que m\u00e1s contribuy\u00f3 al conocimiento \njur\u00eddico y social durante el siglo XX.\nBibliograf\u00eda\nBiondo, F., \u201cHans Kelsen. Religi\u00f3n secular. Una pol\u00e9mica contra la malin-\nterpretaci\u00f3n de la filosof\u00eda social, la ciencia y la pol\u00edtica modernas como \n\u2018nuevas religiones\u2019\u201d, en Derechos y Libertades: Revista de Filosof\u00eda del \nDerecho y Derechos Humanos , N\u00ba 36, 2017, pp. 301-314. \nBustamante, C., \u201c\u00c9tica, Felicidad y Conflicto en Kelsen. Un an\u00e1lisis de \u00bfQu\u00e9 \nes la justicia?\u201d, en Revista Ideas & Derecho , N\u00ba 9, 2013, pp. 105-119.\nCorreas, O. (comp.), El otro Kelsen. Ciudad de M\u00e9xico, Editorial Universi-\ndad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, 1989, pp. 27-55.\nDi Luc\u00eda. P., y Passerini, L., \u201c\u00bfReligiones sin Dios? Hans Kelsen, antrop\u00f3lo-\ngo de la modernidad\u201d, en Revista de Antropolog\u00eda Social,V. 24, 2015, \npp. 221-243.\nFajardo, L., y Garc\u00eda, L., \u201cLa Sociolog\u00eda Jur\u00eddica: construyendo la justicia \nsocial\u201d, en Revista Iusta de la Universidad Santo Tom\u00e1s, N\u00ba 28, 2008, \npp. 33-50.\nKelsen, H., \u00bfQu\u00e9 es la justicia?, Barcelona, Editorial Ariel, 1982.\n\u2014 Sociedad y Naturaleza: Una Investigaci\u00f3n Sociol\u00f3gica.  Buenos Aires, \nEditorial Depalma, 1945.\n\u2014 Teor\u00eda Pura del Derecho.  Buenos Aires, Eudeba, 2006.\nPe\u00f1a Jumpa, A., \u201cHans Kelsen y la sociolog\u00eda y antropolog\u00eda del derecho\u201d, \nen Estudios en homenaje a don Jos\u00e9 Emilio Rolando Ord\u00f3\u00f1ez Cifuen-\ntes, 2013, pp. 634-640.\nRobles Morch\u00f3n, G., \u201cLa pol\u00e9mica entre Kelsen y Ehrlich en torno a la na-\nturaleza de la ciencia jur\u00eddica\u201d, en Anuario de Filosof\u00eda del Derecho , \nN\u00ba 19, 1977, pp. 183-197. 206\nKelsen m\u00e1s all\u00e1 de la Teor\u00eda Pura del DerechoTreves, R., \u201cSociolog\u00eda del Derecho y Sociolog\u00eda de la idea de Justicia en el \npensamiento de Hans Kelsen\u201d, en Cuadernos de la Facultad de Dere-\ncho, Vol. 8, 1984, pp. 99-116. 207El rol del apoyo en el derecho a la salud\nMar\u00eda Fernanda Moreno*\nResumen\nEl rol del apoyo o salvaguardias se presenta en la evoluci\u00f3n del derecho \na la salud como personal\u00edsimo y universal. La CPCD incorporada a nuestro \nderecho interno plantea desaf\u00edos en torno a la accesibilidad de los derechos \nde las personas con discapacidad, el dise\u00f1o universal y los ajustes razona -\nbles, frente a la capacidad jur\u00eddica de los actos formales (arts. 31, 32 y 43 \nCCyC) y por otro lado al ejercicio de una vida independiente. Su inciden-\ncia en las prestaciones m\u00e9dicas tanto de efectores p\u00fablicos como privados \nresalta la revisi\u00f3n de los l\u00edmites a su otorgamiento. As\u00ed como su correlato \ncon figuras afines como el asistente domiciliario, acompa\u00f1ante terap\u00e9utico \ny asistente personal.  \nPalabra clave: apoyo, salvaguardias, capacidad, personas con discapa -\ncidad, efectores de salud, prestaciones.\n* Abogada (UBA), argentina. Maestrando en Derecho Econ\u00f3mico Privado (Universidad \ndel Salvador) y Especialista en Derecho de Salud y Responsabilidad Medica e institucio -\nnal t\u00edtulo en tr\u00e1mite (UBA). Jefe de trabajos pr\u00e1cticos de Elementos de Derecho Civil \n(UBA) y Jefe de Trabajos Pr\u00e1cticos de Derecho de los Contratos (UNLZ); mfernandamo-\nreno@yahoo.com.ar208\nEl rol del apoyo en el derecho a la saludThe Role of Support in the Right to Health\nAbstract\nThe role of support or safeguards are presented in the evolution of the \nright to health as highly personal and universal. The CPCD incorporated \ninto our domestic law raises challenges regarding the accessibility of the ri-\nghts of people with disabilities, universal design and reasonable accommo-\ndations, facing the legal capacity of formal acts (arts. 31, 32 and 43 CCyC) \nand the exercise of an independent life. Its incidence in the medical benefits \nof both public and private providers highlights the revision of the limits to \nits granting, as well as its correlation with related figures such as the home \nassistant, therapeutic companion and personal assistant.\nKeywords: Support, Safeguards, Capacity, People with Disabilities, \nHealth Effectors, Benefits.\nI. Introducci\u00f3n\nEn tiempos donde se vive la mayor crisis sanitaria del siglo XXI con el \ncoronavirus (COVID-19), producto de la desidia de una sociedad capitalista \nal extremo en la que la solidaridad pareciera no ser la moneda com\u00fan y s\u00ed \nel individualismo de \u201cs\u00e1lvese quien pueda\u201d, corremos tiempos vertiginosos, \nlas noticias cambian r\u00e1pidamente, las voces humanas est\u00e1n recluidas en sus \nhogares, enfrentando p\u00e1nico, inseguridad, miedos, aprensiones, necesida -\ndes, soledad, injusticias de un sistema mundial.\nRecientemente la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) declar\u00f3 la \npandemia reconociendo hasta el momento 110 pa\u00edses afectados, y en con-\nsecuencia el presidente Fern\u00e1ndez dict\u00f3, entre otros, el Decreto 297/2020 \nque dispuso la medida de \u201caislamiento social, preventivo y obligatorio\u201d \npara proteger la salud p\u00fablica, que obligaba a las personas a permanecer \nen sus residencias habituales, sin poder desplazarse por rutas o ir a sus \nlugares de trabajo, para prevenir la circulaci\u00f3n y el contagio; reconociendo \nque no existe un tratamiento antiviral efectivo, ni vacunas que lo preven-\ngan y que estas medidas resultan las adecuadas para mitigar el impacto 209\npensar en derechosanitario, si son oportunas, intensas (dr\u00e1sticas o escalonadas) y cumplidas \n(arts. 1 y 2).\nLa restricci\u00f3n de los derechos individuales contemplados en el art. 14 \nCN se ampara en la protecci\u00f3n de la salud p\u00fablica conforme al Pacto Inter-\nnacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos (PIDCP) (art. 12) y la Convenci\u00f3n \nAmericana sobre Derechos Humanos.1\nHemos enarbolado la bandera de los derechos humanos desde la Re-\nvoluci\u00f3n Francesa en forma progresiva, a trav\u00e9s de diversas normativas \ninternacionales y nacionales. En la Argentina la reforma constitucional de \n1994 incorpor\u00f3 nuevos derechos civiles constitucionales, y el de la salud2 \nes sin lugar a dudas un pilar fundamental como bienestar f\u00edsico, ps\u00edquico y \nsocial; sin embargo, su reconocimiento no implica su efectivo goce, tal como \nlo vemos ahora. Se necesita tambi\u00e9n de la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas ade-\ncuadas, econ\u00f3micas, sociales, jur\u00eddicas y cient\u00edficas, que eliminen todos los \nobst\u00e1culos que los tornen inaccesibles. \nUna vez m\u00e1s la medida del aislamiento resulta ser la soluci\u00f3n, al igual \nque siglos atr\u00e1s pasara con el tifus, viruela, fiebre amarilla, c\u00f3lera, peste bu-\nb\u00f3nica y poliomielitis. Esta soluci\u00f3n de por s\u00ed gravosa para muchos lo es \nespecialmente para aquellas personas en situaci\u00f3n de vulnerabilidad, como \nlos discapacitados o adultos mayores. Nuestra Constituci\u00f3n prev\u00e9 que el \nCongreso legisle y promueva medidas de acci\u00f3n positiva que garanticen la \nigualdad real de oportunidades y de trato, y el pleno goce y ejercicio de los \nderechos reconocidos sobre derechos de los ni\u00f1os, las mujeres, los ancianos \ny las personas con discapacidad (art\u00edculo 75 inc. 23 CN), del mismo modo \nque otorga jerarqu\u00eda constitucional entre otros a la Convenci\u00f3n sobre los \n1. PIDCP (art. 12 inc.1 el derecho a \u201c\u2026 circular libremente\u2026\u201d y el art\u00edculo 12.3 establece \nque el ejercicio de los derechos por \u00e9l consagrados \u201cno podr\u00e1 ser objeto de restricciones a \nno ser que \u00e9stas se encuentren previstas en la ley, sean necesarias para proteger la seguri -\ndad nacional, el orden p\u00fablico, la salud o la moral p\u00fablicas o los derechos y libertades de \nterceros, y sean compatibles con los dem\u00e1s derechos reconocidos en el presente Pacto\u201d. \nCADH (art. 22 inc.3) \u201c\u2026 El ejercicio de los derechos anteriores no puede ser restringido \nsino en virtud de una ley, en la medida indispensable en una sociedad democr\u00e1tica, para \nprevenir infracciones penales o para proteger la seguridad nacional, la seguridad o el or-\nden p\u00fablicos, la moral o la salud p\u00fablicas o los derechos y libertades de los dem\u00e1s\u2026\u201d.\n2. Art. 42 CN: \u201cLos consumidores de bienes y servicios tienen derecho, en la relaci\u00f3n de \nconsumo, a la protecci\u00f3n de su salud\u2026\u201d.210\nEl rol del apoyo en el derecho a la saludDerechos de las Personas con Discapacidad (CDPD) (Ley 27044). Es por eso \nque la Constituci\u00f3n en situaciones de emergencia est\u00e1 m\u00e1s viva que nunca .\nIntentar\u00e9 realizar un an\u00e1lisis del \u201crol del apoyo en el derecho a la sa-\nlud\u201d. Para ello comenzar\u00e9 por la evoluci\u00f3n hist\u00f3rica del concepto de me-\ndicina social, el nacimiento del derecho a la salud y su desarrollo hasta la \nactualidad como derecho personal\u00edsimo fundamental, junto a la normativa \nvigente aplicable. Obviamente, el cambio del modelo m\u00e9dico o de rehabili-\ntaci\u00f3n al actual modelo social marc\u00f3 una mirada sist\u00e9mica y global de lo que \nrealmente es su efectivo goce.\nLa figura del \u201capoyo es un mecanismo integral dise\u00f1ado por CDPD \npara tornar efectivos los derechos de las personas con discapacidad creado \na fin de asistir o prestarles la ayuda necesaria ya sea que tengan una defi-\nciencia f\u00edsica, mental, intelectual o sensorial en el ejercicio de su capacidad \njur\u00eddica para todos los aspectos de la vida, tal como lo define la normati -\nva. Es importante destacar que si bien nuestro C\u00f3digo Civil y Comercial lo \ncircunscribe a las restricciones de la capacidad (sea mental o intelectual) la \nCDPD no lo limita solo a ello. Ver\u00e9, por otro lado, si es posible su extensi\u00f3n \nen las prestaciones m\u00e9dicas brindadas por los efectores p\u00fablicos y privados, \ny, las posibles restricciones en aras de no quebrar el sistema de salud, al \nigual que la tendencia jurisprudencial imperante en lo que hace al \u201casistente \ndomiciliario\u201d, \u201cacompa\u00f1ante terap\u00e9utico\u201d y \u201casistente personal\u201d.\nII. La medicina social, la salud p\u00fablica y el hospital\nComo primera aproximaci\u00f3n, la medicina social estudia el impacto de \nlas condiciones sociales y econ\u00f3micas en la salud y la enfermedad, entre los \nindividuos, as\u00ed como la medicina, como arte de curar. \nLa vida, la enfermedad y la muerte son sucesos que acontecen en la \npersona humana y el tratamiento m\u00e9dico es un modo de enfrentar la dolen -\ncia haci\u00e9ndola desaparecer o disminuir en su intensidad. Esta capacidad de \nla medicina ha mudado nuestra visi\u00f3n de esos temas respecto de per\u00edodos \nanteriores.3 \nLas primeras civilizaciones y culturas humanas basaron su pr\u00e1ctica \nm\u00e9dica en dos pilares: el empirismo primitivo aplicado fundamentalmente \n3. Lorenzetti, Ricardo, La empresa m\u00e9dica, Rubinzal-Culzoni, p. 36, 2011. 211\npensar en derechoal uso de remedios y hierbas obtenidos de la naturaleza y una medicina m\u00e1-\ngico-religiosa que recurri\u00f3 a rituales brujos, espiritistas y sacerdotes para \ncomprender lo inexplicable. Hip\u00f3crates pertenece a la \u00e9poca antigua, se le \natribuye el progreso del estudio sistem\u00e1tico de la medicina cl\u00ednica; su enfo-\nque terap\u00e9utico consist\u00eda en el poder curativo de la naturaleza.4 \nEn la Edad Media la medicina no era una profesi\u00f3n hospitalaria, sino \nindividual. El hospital era un lugar de asistencia a los pobres, locos, pros-\ntitutas, personas separadas y recluidos, atendidos por la Iglesia principal-\nmente. El pobre era excluido y el enfermo era portador de dolencias que po-\nd\u00edan propagarse. La pr\u00e1ctica m\u00e9dica era ajena al hospital y giraba en torno \nal conocimiento m\u00e9dico y la transmisi\u00f3n de recetas frente a la enfermedad; \nes as\u00ed que la medicina y el hospital eran lugares independientes. La medi-\ncalizaci\u00f3n del hospital surgi\u00f3 cuando se intent\u00f3 anular los efectos negati -\nvos del nosocomio, la proliferaci\u00f3n de dolencias en la ciudad porque pod\u00edan \nprovocar efectos econ\u00f3micos y sociales adversos.5\nFue a partir del siglo XVIII que por medio de la epistemolog\u00eda se observa \na la enfermedad como un fen\u00f3meno natural que obedece a las leyes naturales \ndonde el medio (aire, agua y alimentaci\u00f3n) incide en el ser humano. El hos-\npital se concibe como un instrumento de cura y la distribuci\u00f3n del espacio se \nconvierte en instrumento terap\u00e9utico (por eso su diagrama arquitect\u00f3nico); \nall\u00ed el m\u00e9dico comienza a asumir la responsabilidad principal de la organiza-\nci\u00f3n hospitalaria que, hasta entonces, era un privilegio de las \u00f3rdenes religio-\nsas, creando as\u00ed una disciplina m\u00e9dica que contemplaba el registro de datos \nde los pacientes, sus patolog\u00edas, su evoluci\u00f3n o no hasta su externaci\u00f3n, de lo \ncual hasta ese momento no exist\u00eda clasificaci\u00f3n con miras a su estudio.\nLa medicina social fue gest\u00e1ndose desde la Revoluci\u00f3n Francesa y se \nproyecta en nuestro d\u00edas con la evoluci\u00f3n de la ciencia m\u00e9dica, biolog\u00eda \n4. https://es.wikipedia.org/hipocrates.\n5. Foucault, Michel, La vida de los hombres infames, Caps. 8 y 9, \u201cHistoria de la medical -\nizaci\u00f3n\u201d y \u201cLa incorporaci\u00f3n del hospital a la tecnolog\u00eda moderna\u201d. Ed. Acme , abril 1996. \n\u201cLos hospitales mar\u00edtimos y militares causaban desorden econ\u00f3mico porque a trav\u00e9s de \n\u00e9l se traficaban mercader\u00edas, especies, objetos preciosos procedentes de las colonias. Los \ngrandes hospitales de Londres, Marsella o La Rochelle eran lugares de tr\u00e1fico y las auto-\nridades estatales protestaban. As\u00ed es que el 1er. Reglamento del Hospital se refer\u00eda a la in-\nspecci\u00f3n de los cofres de los pacientes. Tambi\u00e9n aparece la cuarentena por las epidemias \nde las personas que desembarcaban, lo que provocaba un desorden m\u00e9dico tambi\u00e9n\u2026\u201d.212\nEl rol del apoyo en el derecho a la saludmolecular, la epidemiolog\u00eda, la administraci\u00f3n de servicios de salud, la se-\nguridad social, la salud del trabajo, la patolog\u00eda social, la sociolog\u00eda m\u00e9dica \ny la econom\u00eda de la salud, por solo mencionar algunas, tambi\u00e9n se integra \ncon los campos hist\u00f3ricos, pol\u00edticos y ecol\u00f3gicos. Es as\u00ed que podemos con-\ncluir que tanto la salud individual como la colectiva p\u00fablica son resultado \nde las condiciones sociales a nivel nacional y mundial, como lo vemos con \nel COVID-19 y su origen en la provincia de Wuhan vinculado a los anima-\nles transmisores.\nLa OMS define el buen estado de salud como aquella condici\u00f3n en la \ncual existe bienestar f\u00edsico, mental y social. Estos tres factores, el org\u00e1nico, el \nps\u00edquico y el nivel de vida, deben alcanzar determinados est\u00e1ndares dentro de \nlos cuales es posible hablar de poblaci\u00f3n saludable. Tradicionalmente, la me-\ndicina \u00fanicamente ha enfrentado los problemas org\u00e1nicos. La asistencia m\u00e9-\ndica se ha dirigido, planeado y estimulado hacia el tratamiento y prevenci\u00f3n \nde las enfermedades org\u00e1nicas sin ocuparse ni de la mente ni de la condici\u00f3n \nsocio-econ\u00f3mica de la persona. Esto ha tra\u00eddo naturalmente un florecimiento \nenorme de la medicina org\u00e1nica con descuido y en desmedro de la medicina \naplicada a la psiquis y al estado social. No ha sido sino hasta las \u00faltimas d\u00e9ca-\ndas que la medicina psicosom\u00e1tica ha tenido relativo desarrollo y que adem\u00e1s \nhan ocurrido cambios considerables en la actitud, planeamiento y ense\u00f1anza \nde la psicolog\u00eda y psiquiatr\u00eda en la medicina. Sin embargo, a\u00fan persiste a ni-\nvel mundial un enorme atraso en las ciencias m\u00e9dicas dedicadas al estudio \ny tratamiento de las enfermedades mentales. Basta se\u00f1alar el problema de \nla violencia que prolifera por doquier como una manifestaci\u00f3n de trastorno \nmental colectivo. Pero todav\u00eda hay m\u00e1s, si se observa las condiciones sociales \nen las que vive el ser humano, entendi\u00e9ndose por tales su sistema de vida, su \nalimentaci\u00f3n, su vivienda, su educaci\u00f3n, etc., dista mucho de definirse como \nun ser humano saludable. Una persona mal alimentada que vive hacinada, \ncasi analfabeta, no puede ser una persona sana. Es necesariamente enferma. \nIII. La evoluci\u00f3n de la salud como derecho universal y \npersonal\u00edsimo\nEl desarrollo del derecho a la salud est\u00e1 ligado a la evoluci\u00f3n de los \nderechos humanos plasmados en los principios filos\u00f3ficos de la Revoluci\u00f3n \nFrancesa, esos derechos individuales que se originan y extienden en la histo-\nria de la sociedad, como la libertad, la propiedad, la igualdad, la vida.213\npensar en derechoLa Primera Convenci\u00f3n de Ginebra, de 1864, ya estipulaba la obliga-\nci\u00f3n de proveer atenci\u00f3n m\u00e9dica sin discriminaci\u00f3n a personal militar heri-\ndo o enfermo y de respetar el transporte y el equipo del personal m\u00e9dico con \nel signo distintivo de la cruz roja sobre fondo blanco; sin embargo, fue en el \nsiglo XX, luego de la Segunda Guerra Mundial cuando los derechos de pri-\nmera generaci\u00f3n \u201c\u2026 fueron enriquecidos por los derechos del constitucio -\nnalismo social de la posguerra y los postulados del estado social de derecho. \nEstos nuevos derechos (salud, educaci\u00f3n, vivienda) se correspond\u00edan con \nlas nuevas funciones y prestaciones exigibles al Estado y fueron adecu\u00e1ndo -\nse a las necesidades del hombre y al mejoramiento de su calidad de vida\u2026\u201d.6\nDe esta forma se fue forjando el Estado de Bienestar en la Argentina \nhasta finales de la d\u00e9cada de 1970 con un claro papel del mejoramiento de \nlos derechos econ\u00f3micos y sociales de la sociedad, basado en la educaci\u00f3n, \nsanidad, pensiones, vivienda y trabajo. Estos derechos sociales plantearon \ntambi\u00e9n normas de salubridad laboral y con el surgimiento de las obras so-\nciales ampliaron el sistema de salud para los trabajadores y sus familias (Ley \n23660).\nEsta estructura asistencial comienza a partir de la d\u00e9cada de 1980 a \ndesmantelarse mermando la asistencia sanitaria, de forma que surge por \nuna cuesti\u00f3n econ\u00f3mica la medicina prepaga. De esta manera se organiza el \nsistema de salud en tres sectores: p\u00fablico, seguridad social y privado (Ley \n26682 de Medicina Prepaga).\nA partir de la reforma constitucional de 1994 existen una nueva serie \nde derechos civiles constitucionales. El art\u00edculo 42 regula que \u201clos consumi-\ndores y usuarios de bienes y servicios tienen derecho, en la relaci\u00f3n de con-\nsumo, a la protecci\u00f3n de su salud, seguridad e intereses econ\u00f3micos\u2026\u201d, del \nmismo modo que el art\u00edculo 41 alude a los derechos de tercera generaci\u00f3n, \nlos ambientales, donde se contempla el ambiente sano como condicionante \na la salud; adem\u00e1s de los derechos del consumo. Asimismo, se incorporaron \nuna serie de tratados internacionales (art. 75 inc. 22 CN) que aluden a la \nsalud, as\u00ed como: Declaraci\u00f3n Americana y Deberes del Hombre; Declaraci\u00f3n \nUniversal de Derechos del Hombre; Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o \ny el Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales (en \n6. Ghersi, Carlos, Manual. Derecho Civil, Comercial y de Consumo, Derecho a la salud \ncomo universal y personal\u00edsimo, (Celia Weingarten, Cap.VII), Ed. La Ley, 2017, p. 463 y ss.214\nEl rol del apoyo en el derecho a la saludforma directa, sin perjuicio de que otros aludan en forma indirecta al tema). \nRecordemos, el principio de progresividad y no regresividad de los derechos \ncontemplados en tratados internacionales7 son un pilar respecto a los dere -\nchos humanos.\nSin embargo, la crisis que comienza a producirse en las sociedades de -\nsarrolladas como consecuencia de la globalizaci\u00f3n y el sometimiento de las \npol\u00edticas econ\u00f3micas, monetarias, laborales y sociales de cada pa\u00eds a las exi-\ngencias de los grandes bloques pol\u00edticos-econ\u00f3micos gener\u00f3 pol\u00edticas neo-\nliberales que arrasaron con las estructuras anteriores; esta situaci\u00f3n ser\u00e1 \nla cuna de los derechos personal\u00edsimos. Estos derechos tambi\u00e9n conocidos \ncomo de tercera generaci\u00f3n donde el sujeto protegido ya no es el individuo \nen s\u00ed mismo, como en los de primera generaci\u00f3n, o por su rol social, como \nen los de segunda generaci\u00f3n, sino por integrar un pueblo, una naci\u00f3n, o ser \nparte de toda la humanidad. Se toma en cuenta a las personas, como inte-\ngrantes de una comunidad con conciencia de identidad colectiva. Sin lugar a \ndudas el de salud es uno de ellos.\nLa fuerte privatizaci\u00f3n, la crisis de las obras sociales y un Estado inefi-\nciente impulsaron la desprotecci\u00f3n de la salud, por lo que la no injerencia \ndel gobierno se vincula a un modelo liberal pero, ya no era suficiente para \ngarantizar el goce efectivo de ese derecho, sino que lo obligaba a dictar me-\ndidas p\u00fablicas adecuadas para remover los obst\u00e1culos que lo tornaban la \nsalud inaccesible o restringida. \nEs claro que el Estado se queda con el ser humano no como objeto \nde derecho, sino como sujeto de derecho como centro de imputaci\u00f3n, por \nlo que el individuo necesita autogenerarse para recobrar los derechos \nperdidos o disminuidos y obtener su dignidad como persona humana; \nen esto somos los abogados los que como herramienta social promove-\n7. La Convenci\u00f3n Americana de DD.HH., conocida como Pacto de San Jos\u00e9 de Costa Rica, \nordena a los Estados que sean garantes de esos derechos ante la sociedad y ante el Sistema \nInteramericano de DD.HH., que en su art. 26 indica: \u201c\u2026 lograr progresivamente la plena \nefectividad de los derechos que se derivan de las normas econ\u00f3micas, sociales y sobre \neducaci\u00f3n, ciencia y cultura\u2026\u201d. A su vez, el art. 2.1 del Pacto Internacional de los Derechos \nEcon\u00f3micos, Sociales y Culturales (PIDESC) establece que \u201ccada uno de los Estados par-\nte se compromete a adoptar medidas [\u2026] especialmente econ\u00f3micas y t\u00e9cnicas hasta el \nm\u00e1ximo de recursos de que disponga, para lograr progresivamente, por todos los medios \napropiados [\u2026] la plena efectividad de los derechos\u2026\u201d. (Fuente: www.perfil.com). 215\npensar en derechomos su devoluci\u00f3n efectiva mediante el proceso judicial entre otros del \namparo para obtener la restituci\u00f3n inmediata de determinados derechos \nfundamentales referidos a la salud, por ejemplo ante la negativa a la co-\nbertura m\u00e9dica del 100% de un medicamento oncol\u00f3gico por parte de \nuna prepaga.\nContrariando esta realidad, nuevamente la OMS en 2014 defini\u00f3 a la \ncobertura de salud \u201ccomo la capacidad del sistema de salud para responder \na las necesidades de la poblaci\u00f3n, lo cual incluye la disponibilidad de in-\nfraestructura, recursos humanos, tecnolog\u00edas de la salud (incluyendo medi-\ncamentos) y financiamiento y a la cobertura universal de salud (CUS) como \nlos mecanismos de organizaci\u00f3n y financiaci\u00f3n suficientes para cubrir a toda \nla poblaci\u00f3n\u201d (OMS, 2014).8\nEn la Argentina existen prestadores privados de servicios a la salud \n(medicinas prepagas, sanatorios o cl\u00ednicas), prestadores sindicales (obras \nsociales, mutuales) y el Estado que presta la funci\u00f3n constitucional de la \nsalud, a trav\u00e9s de los hospitales p\u00fablicos y sus efectores a nivel nacional, \nprovincial y municipal; no obstante la dimensi\u00f3n del organigrama, el CUS \nresulta ser una meta dif\u00edcil de alcanzar para asegurar que todas las personas \nreciban los servicios de salud que necesitan, con adecuado acceso y calidad \ny sin tener que sufrir penurias financieras para pagarlos.\n8. http://www.msal.gob.ar/ (Cobertura Universal de Salud) Organizaci\u00f3n Mundial de la \nSalud (2014). Estrategia para el acceso universal a la salud y la cobertura universal de \nsalud. 53. o Consejo Directivo. 66. a Sesi\u00f3n del Comit\u00e9 Regional de la OMS para las Am\u00e9-\nricas, Washington, D.C.\nResoluci\u00f3n Ministerial N\u00b0475/16. Se instruye a todos los programas nacionales del MSAL \na coordinar su accionar con la implementaci\u00f3n de la CUS. http://servicios. infoleg.gob.\nar/infolegInternet/anexos/260000-264999/261130/norma.htm \nDecreto N\u00b0908/16 PEN. Se establece un destino excepcional del Fondo Solidario de Dis-\ntribuci\u00f3n y crea un fideicomiso; y define la Estrategia CUS. http://servicios. infoleg.gob.\nar/infolegInternet/anexos/260000-264999/264047/norma.htm \nResoluci\u00f3n Ministerial N\u00b0840/17. Constituye el Fideicomiso creado por Decreto 908/17. \nhttp://servicios.infoleg.gob.ar/infolegInternet/anexos/275000-279999/276747/nor-\nma.htm.\nResoluci\u00f3n Ministerial N\u00b01552/17. Aprueba el Reglamento Operativo de la Unidad Ejecu -\ntora del Fideicomiso antes mencionado. http://servicios.infoleg.gob.ar/ infolegInternet/\nanexos/275000-279999/279964/norma.htm.216\nEl rol del apoyo en el derecho a la saludMuy distinta e interesante es la mirada desde la teor\u00eda econ\u00f3mica9 y \nc\u00f3mo el Estado satisface la demanda de la salud. La diferencia sustantiva \nentre el pago individual de un descuento o cuota, sea de Obra Social o de \nPrepaga o los impuestos generalizados de todos los habitantes para la me-\ndicina p\u00fablica, reside en la incidencia marginal que el costo de la previsi\u00f3n \ntiene sobre el ingreso individual de cada aportante. Si el grupo es m\u00e1s gran-\nde habr\u00e1 mayor divisi\u00f3n del costo y menor incidencia en la renta, de forma \nque se podr\u00eda mejorar la prestaci\u00f3n de salud. Para ser asegurables, los ries-\ngos deben ser potencialmente independientes, puesto que si fueran masivos \ny homog\u00e9neos ser\u00eda dif\u00edcil cubrirlos, por ejemplo, si hubiera una epidemia \nque afectara a todos los asegurados ser\u00eda cr\u00edtico, porque todos la sufrir\u00edan y \nno habr\u00eda traslaci\u00f3n de costos entre sanos y enfermos.\nIV. Los grupos \u201cen situaci\u00f3n de vulnerabilidad\u201d\nEl concepto tradicionalmente usado de \u201cvulnerabilidad\u201d se asocia al \nde \u201cdebilidad\u201d e \u201cincapacidad\u201d o \u201cen riesgo\u201d, y constituye una identidad de -\nvaluada del grupo al que califica y as\u00ed refuerza su discriminaci\u00f3n. Por ello, \nresulta m\u00e1s adecuado decir \u201cgrupos en situaci\u00f3n de vulnerabilidad\u201d, que \nposee car\u00e1cter din\u00e1mico y modificable de una situaci\u00f3n para su transfor-\nmaci\u00f3n. La expresi\u00f3n \u201cgrupos en situaci\u00f3n de vulnerabilidad\u201d10 se utiliza \npara designar a aquellos grupos de personas o sectores de la poblaci\u00f3n que, \npor razones inherentes a su identidad o condici\u00f3n y por acci\u00f3n u omisi\u00f3n de \nlos organismos del Estado, se ven privados del pleno goce y ejercicio de sus \nderechos fundamentales y de la atenci\u00f3n y satisfacci\u00f3n de sus necesidades \nespec\u00edficas; el derecho a la salud es sin lugar a dudas un eje principal. Es \nnecesario identificar estos grupos como las mujeres, los ni\u00f1os, ni\u00f1as y ado-\nlescentes,  las personas con discapacidad, los migrantes, los refugiados, los \npueblos originarios, personas adultas mayores, entre otros. \nLa situaci\u00f3n de pobreza es un determinante fundamental de la vul-\nnerabilidad social, aun cuando \u201clos pobres\u201d, como grupo humano, no sean \n9. Lorenzetti, Ricardo, La empresa m\u00e9dica\u201d, 2\u00aa ed., Ed Rubinzal-Culzoni, p. 36, 2011. \nConf. Fischer, Stanley, Dornbusch, Rudie y Schmalensee, Richard, Econom\u00eda , 2\u00aa ed., Mc-\nGraw-Hill,1990.\n10. http://www.jus.gob.ar/media/1129151/31-grupos_vulnerables.pdf.217\npensar en derechoobjeto de tratados espec\u00edficos internacionales. La pobreza, que incluye a la \nmayor\u00eda de la poblaci\u00f3n mundial, es el principal factor de vulnerabilidad \nsocial y suma negativamente al resto de los condicionamientos que impiden \nel goce de derechos. \nNuestra Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n, mediante la Acordada \nn\u00famero 5/2009, adhiri\u00f3 a las 100 Reglas de Brasilia sobre el acceso a la \nJusticia de las personas en condiciones de vulnerabilidad,11 colectivo que se \ndefine como \u201c\u2026 aquellas personas que, por raz\u00f3n de su edad, g\u00e9nero, estado \nf\u00edsico o mental, o por circunstancias sociales, econ\u00f3micas, \u00e9tnicas y/o cul-\nturales, encuentran especiales dificultades para ejercitar con plenitud ante \nel sistema de justicia los derechos reconocidos por el ordenamiento jur\u00eddi-\nco\u2026\u201d, reconociendo la necesidad de eliminar todas las trabas burocr\u00e1ticas \nque impidan el ejercicio de su derecho a la justicia por la edad, la discapaci -\ndad, la pertenencia a comunidades ind\u00edgenas o a minor\u00edas, la victimizaci\u00f3n, \nla migraci\u00f3n y el desplazamiento interno, la pobreza, el g\u00e9nero y la priva -\nci\u00f3n de libertad. La concreta determinaci\u00f3n de las personas en condici\u00f3n de \nvulnerabilidad en cada pa\u00eds depender\u00e1 de sus caracter\u00edsticas espec\u00edficas, o \nincluso de su nivel de desarrollo social y econ\u00f3mico. \nNombrar\u00e9 solamente la limitaci\u00f3n para acceder a la justicia respecto \na la edad y a la discapacidad. En el primer caso se considera que todo ni\u00f1o, \nni\u00f1a y adolescente menor de dieciocho a\u00f1os de edad, salvo que haya alcan-\nzado antes la mayor\u00eda de edad en virtud de la legislaci\u00f3n nacional aplicable, \ndebe ser objeto de una especial tutela por parte de los \u00f3rganos del sistema de \njusticia en consideraci\u00f3n a su desarrollo evolutivo; el envejecimiento tam-\nbi\u00e9n puede constituir una causa de vulnerabilidad cuando la persona adulta \nmayor encuentre especiales dificultades, atendiendo a sus capacidades fun-\ncionales, para ejercitar sus derechos ante el sistema de justicia. \nEn lo que hace a la discapacidad, la deficiencia f\u00edsica, mental o senso-\nrial, ya sea de naturaleza permanente o temporal, que limita la capacidad de \nejercer una o m\u00e1s actividades esenciales de la vida diaria, puede ser causada \no agravada por el entorno econ\u00f3mico y social y se procurar\u00e1 establecer las \n11. CSJN Acordada N\u00ba5, 24/2/2009 adhiri\u00f3 a las \u201c100 Reglas\u201d que consagran los es-\nt\u00e1ndares b\u00e1sicos para garantizar el acceso a la justicia de las personas en condici\u00f3n de \nvulnerabilidad, aprobadas en la XIV Cumbre Judicial Iberoamericana realizada en Brasil-\nia en marzo de 2008, Cap. 1, secc. 1, 2 y 3.218\nEl rol del apoyo en el derecho a la saludcondiciones necesarias para garantizar la accesibilidad de las personas con \ndiscapacidad al sistema de justicia, incluyendo aquellas medidas conducen -\ntes a utilizar todos los servicios judiciales requeridos y disponer de todos los \nrecursos que garanticen su seguridad, movilidad, comodidad, comprensi\u00f3n, \nprivacidad y comunicaci\u00f3n. \nV. Marco normativo sobre la discapacidad\nLa protecci\u00f3n a las personas con discapacidad tiene rango constitu -\ncional a partir reforma de 1994; en el art\u00edculo 75 inc. 23, primer p\u00e1rrafo, se \nestablecen entre las atribuciones del Congreso las de \u201clegislar y promover \nmedidas de acci\u00f3n positiva que garanticen la igualdad real de oportunida-\ndes y de trato, y el pleno goce y ejercicio de los derechos reconocidos por \nesta Constituci\u00f3n y por los tratados internacionales vigentes sobre derechos \nhumanos, en particular respecto de los ni\u00f1os, las mujeres, los ancianos y las \npersonas con discapacidad\u201d. Esas medidas de acci\u00f3n positiva son una nece -\nsidad para garantizar la igualdad real de oportunidades y de trato, porque se \nreconoce la realidad hostil para esos grupos, se trata as\u00ed de una discrimina-\nci\u00f3n positiva en aras de que puedan ejercer sus derechos constitucionales. \nLa intervenci\u00f3n estatal se justifica en estos sectores de la poblaci\u00f3n, los dis-\ncapacitados, ni\u00f1os y ancianos que sufren segregaci\u00f3n.\nLa Constituci\u00f3n de la Ciudad de Buenos Aires tambi\u00e9n incorpor\u00f3 su pro-\ntecci\u00f3n; en su art\u00edculo 42 dice \u201c\u2026garantiza a las personas con necesidades \nespeciales el derecho a su plena integraci\u00f3n, a la informaci\u00f3n y a la equipara-\nci\u00f3n de oportunidades. Ejecuta pol\u00edticas de promoci\u00f3n y protecci\u00f3n integral, \ntendientes a la prevenci\u00f3n, rehabilitaci\u00f3n, capacitaci\u00f3n, educaci\u00f3n e inserci\u00f3n \nsocial y laboral. Prev\u00e9 el desarrollo de un h\u00e1bitat libre de barreras naturales, \nculturales, ling\u00fc\u00edsticas, comunicacionales, sociales, educacionales, arquitec-\nt\u00f3nicas, urban\u00edsticas, del transporte y de cualquier otro tipo, y la eliminaci\u00f3n \nde las existentes\u201d.  De igual modo, la Provincia de Buenos en su art\u00edculo 36 dis-\npone que \u201c\u2026la Provincia promover\u00e1 la eliminaci\u00f3n de los obst\u00e1culos econ\u00f3-\nmicos, sociales o de cualquier otra naturaleza, que afecten o impidan el ejerci-\ncio de los derechos y garant\u00edas constitucionales. Toda persona discapacitada \ntiene derecho a la protecci\u00f3n integral del Estado. La Provincia garantizar\u00e1 la \nrehabilitaci\u00f3n educaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n en establecimientos especiales; ten-\ndiendo a la equiparaci\u00f3n promover\u00e1 su inserci\u00f3n social, laboral y la toma de \nconciencia respecto de los deberes de solidaridad sobre discapacitados\u201d.219\npensar en derechoEn lo que hace a los tratados internacionales es fundamental mencionar \nla Declaraci\u00f3n de los Derechos de las Personas con Discapacidad (CDPD), \nque fuera aprobada por la Asamblea General de las Naciones Unidas en el \na\u00f1o 2006 y aprobada la ratificaci\u00f3n por nuestro pa\u00eds por la Ley 26378 en el \na\u00f1o 2008; sin embargo, reci\u00e9n adquiri\u00f3 jerarqu\u00eda constitucional con la Ley \n27044 (2014), incorpor\u00e1ndose al art\u00edculo 75 inc. 22 CN. De esta forma se \nadopta oficialmente el modelo social de la discapacidad.\nEs necesario recordar, tal como dice el Dr. Juan Seda, profesor de la \nFacultad de Derecho de la UBA,12 que \u201c\u2026 el reconocimiento a los derechos \nde las personas con discapacidad estaba ya consagrado en muchos otros \ntratados internacionales de derechos humanos. As\u00ed, tenemos la Declaraci\u00f3n \nAmericana de Derechos y Deberes del Hombre en su art\u00edculo VII; la Decla -\nraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos en su art\u00edculo 25 (inciso 2); la Con-\nvenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos (Pacto de San Jos\u00e9 de Costa \nRica), en sus art\u00edculos 4 y 19; el Pacto Internacional de Derechos Civiles y \nPol\u00edticos en su art\u00edculo 24; el Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, \nSociales y Culturales en su art\u00edculo 10 y la Convenci\u00f3n sobre los derechos \ndel Ni\u00f1o en sus art\u00edculos 23, 24 y 26. En todos los casos hay referencias \ndirectas a los principios de igualdad y no discriminaci\u00f3n, que obligan a los \nEstados firmantes a tomar las medidas necesarias para eliminar cualquier \ntrato degradante o segregaci\u00f3n que pudieran sufrir las personas con disca-\npacidad. Tambi\u00e9n hay un compromiso expl\u00edcito para que puedan acceder a \ntodos los servicios necesarios, educaci\u00f3n, trabajo, as\u00ed como a los beneficios \nde la seguridad social\u201d.\na. Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad \n(CDPD)\nLa Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad, \nque nace por el activismo pol\u00edtico y fue elaborada por pensadores con dis-\ncapacidad,13 persigue \u201c\u2026 promover, proteger y asegurar el goce pleno y en \n12. Seda, Juan A., Discapacidad y derechos. Impacto de la convenci\u00f3n sobre los derechos \nde las personas con discapacidad , Jusbaires, 2017.\n13. CDPD aprobada mediante resoluci\u00f3n de la Asamblea General de las UN, 13/12/2006. \nSuscripta por Argentina y aprobada la ratificaci\u00f3n por la Ley 26378 (BO 6/6/2008). En \n2014 se incorpora art. 75 inc. 22 CN por Ley 27044 (2014).220\nEl rol del apoyo en el derecho a la saludcondiciones de igualdad de todos los derechos humanos y libertades funda-\nmentales por todas las personas con discapacidad y promover el respeto de \nsu dignidad inherente\u201d. Se define a las personas con discapacidad como \u201c\u2026 \naquellas que tengan deficiencias f\u00edsicas, mentales, intelectuales o sensoria-\nles a largo plazo que, al interactuar con diversas barreras, puedan impedir \nsu participaci\u00f3n plena y efectiva en la sociedad, en igualdad de condiciones \ncon las dem\u00e1s\u201d.14 De esta forma reconoce el car\u00e1cter din\u00e1mico de la disca-\npacidad frente a los obst\u00e1culos de colectividad e incorpora el modelo social.\nEn torno al lenguaje se observa que se define a la discapacidad como \ndeficiencia (genera d\u00e9ficit) o minusval\u00eda (menos valor); ese concepto ha \nmerecido cr\u00edticas, por lo que el Foro de Vida Independiente de Espa\u00f1a15 \nen reemplazo lo llama \u201cdiversidad funcional\u201d para evitar una connotaci\u00f3n \nnegativa.\nEste instrumento internacional enuncia dos sustentos primordiales: \nla igualdad material no formal en relaci\u00f3n a las personas con discapaci -\ndad frente al resto y la dignidad humana que da base a los valores donde \nse asientan los derechos humanos. El mismo es vinculante para nuestro or-\ndenamiento y viene a quebrar con estructuras y pr\u00e1cticas anquilosadas e \ninoperantes que han mantenido a este grupo social en una situaci\u00f3n de total \ninvisibilidad, exclusi\u00f3n y discriminaci\u00f3n, con la consecuente vulneraci\u00f3n de \nsus derechos pr\u00e1cticamente en todo el mundo. Los cambios paradigm\u00e1ticos \nque introduce la CDPD resultan particularmente innovadores en el caso de \nlas personas que presentan una discapacidad mental o psicosocial, a las que \npor primera vez un instrumento jur\u00eddico no solo reconoce sino que distin-\ngue y diferencia de las personas que presentan otro tipo de discapacidad: \nf\u00edsica, sensorial y, en particular, intelectual. Hasta entonces suced\u00eda que las \n14. Art\u00edculo 1 - Prop\u00f3sito: El prop\u00f3sito de la presente Convenci\u00f3n es promover, proteger \ny asegurar el goce pleno y en condiciones de igualdad de todos los derechos humanos y \nlibertades fundamentales por todas las personas con discapacidad, y promover el respeto \nde su dignidad inherente. Las personas con discapacidad incluyen a aquellas que tengan \ndeficiencias f\u00edsicas, mentales, intelectuales o sensoriales a largo plazo que, al interactuar \ncon diversas barreras, puedan impedir su participaci\u00f3n plena y efectiva en la sociedad, en \nigualdad de condiciones con las dem\u00e1s.\n15. Foro de Vida Independiente y Divertad (FVID) tiene su origen a mediados del a\u00f1o \n2001 con el objetivo de impulsar en Espa\u00f1a el movimiento de Vida Independiente, surgi-\ndo en EE.UU. en 1972 y muy arraigado en Europa en la actualidad.221\npensar en derechopersonas con deficiencias mentales no eran consideradas personas con dis-\ncapacidad sino \u201cenfermas mentales\u201d o \u201cdementes\u201d, quedaban enmarcadas \nde manera inespec\u00edfica dentro de una amplia categor\u00eda, a veces denomina-\nda \u201cdiscapacidad mental\u201d y otras se\u00f1alada como \u201cdiscapacidad intelectual\u201d, \nque indiferenciadamente agrupaba a ambas. \nLas personas con \u201cenfermedades mentales\u201d ahora son personas con \ndiscapacidad mental o discapacidad psicosocial \u2013cuyas caracter\u00edsticas, \nmanifestaciones y requerimientos son distintos de los otros tipos de disca-\npacidad\u2013; este fue uno de los grandes logros. Dicho reconocimiento lleva \nimpl\u00edcita la obligaci\u00f3n jur\u00eddica para los Estados de adoptar las medidas ne-\ncesarias con el fin de satisfacer el prop\u00f3sito \u00faltimo del tratado,  que es que \nlas personas con discapacidad mental gocen y ejerzan todos los derechos en \ncondiciones de igualdad con las dem\u00e1s personas, eliminado las barreras que \nimpiden su ejercicio.\nEs por ello que se determina que \u201cla discapacidad es un concepto que \nevoluciona y que resulta de la interacci\u00f3n entre las personas con deficiencias \ny las barreras debidas a la actitud y al entorno que evitan su participaci\u00f3n \nplena y efectiva en la sociedad, en igualdad de condiciones con las dem\u00e1s \n[\u2026] la necesidad de promover y proteger los derechos humanos de todas las \npersonas con discapacidad, incluidas aquellas que necesitan un apoyo m\u00e1s \nintenso\u2026\u201d (Pre\u00e1mbulo, incs. e y k).\nPor ende, cualquier legislaci\u00f3n o pol\u00edtica p\u00fablica que aborde la proble -\nm\u00e1tica de las personas con discapacidad mental o psicosocial debe recono-\ncer que el principal obst\u00e1culo para el ejercicio de sus derechos y su plena \ninclusi\u00f3n social no es la discapacidad en s\u00ed, sino los l\u00edmites que las diferentes \nculturas y sociedades imponen a la conducta y comportamiento humanos, \nas\u00ed como el estigma social y pr\u00e1cticas discriminatorias de que han sido y \ncontin\u00faan siendo objeto muchas veces.\nDicho esto se considera \u201cdiscriminaci\u00f3n por motivos de discapacidad \na cualquier distinci\u00f3n, exclusi\u00f3n o restricci\u00f3n por motivos de discapacidad \nque tenga el prop\u00f3sito o el efecto de obstaculizar o dejar sin efecto el recono-\ncimiento, goce o ejercicio, en igualdad de condiciones, de todos los derechos \nhumanos y libertades fundamentales en los \u00e1mbitos pol\u00edtico, econ\u00f3mico, so-\ncial, cultural, civil o de otro tipo. Incluye todas las formas de discriminaci\u00f3n, \nentre ellas, la denegaci\u00f3n de ajustes razonables \u201d. Y se entiende que estos \nson \u201c\u2026 las modificaciones y adaptaciones necesarias y adecuadas que no \nimpongan una carga desproporcionada o indebida, cuando se requieran en 222\nEl rol del apoyo en el derecho a la saludun caso particular, para garantizar a las personas con discapacidad el goce \no ejercicio, en igualdad de condiciones con las dem\u00e1s, de todos los derechos \nhumanos y libertades fundamentales\u2026\u201d (art. 2).  Ser\u00e1 necesario evaluar lo \nque se interpreta por ajustes razonables, ya que de hacerlo impondr\u00edan una \ncarga injusta hacia una de las partes y su interpretaci\u00f3n debiera ser parti-\ncular, posterior y restrictiva porque la convenci\u00f3n tiene otras medidas m\u00e1s \nuniversales para implementar en aras de la defensa de los derechos. \nCabe destacar que la discriminaci\u00f3n por motivos de discapacidad ha-\nbilita a incluir no solo a los discapacitados sino a quienes pueden no serlo y \ntengan un familiar en esa condici\u00f3n, ya que es el motivo y no la persona en s\u00ed \nmisma por lo que se encontrar\u00edan ellos tambi\u00e9n bajo el amparo de la CDPD. \nLa distinci\u00f3n, exclusi\u00f3n o restricci\u00f3n que se haga de un discapacitado tiene \nque ver con el efecto que provoca y no con la intenci\u00f3n interna que tuvo, de \nforma que amplia su protecci\u00f3n desde lo jur\u00eddico.\nLa normativa internacional establece como principios rectores funda-\nmentales: a) El respeto de la dignidad inherente, la autonom\u00eda individual, \nincluida la libertad de tomar las propias decisiones, y la independencia de \nlas personas. b) La no discriminaci\u00f3n. c) La participaci\u00f3n e inclusi\u00f3n plenas \ny efectivas en la sociedad. d) El respeto por la diferencia y la aceptaci\u00f3n de \nlas personas con discapacidad como parte de la diversidad y la condici\u00f3n \nhumanas. e) La igualdad de oportunidades. f) La accesibilidad. g) La igual-\ndad entre el hombre y la mujer. h) El respeto a la evoluci\u00f3n de las facultades \nde los ni\u00f1os y las ni\u00f1as con discapacidad y de su derecho a preservar su \nidentidad (art. 3).\nAsimismo, enuncia los derechos expresamente reconocidos, los cua-\nles ya aparec\u00edan en diferentes tratados, como: el derecho de igualdad y no \ndiscriminaci\u00f3n (art. 5), la situaci\u00f3n de las mujeres con discapacidad (art. \n6), las medidas necesarias para ni\u00f1os y ni\u00f1as con discapacidad (art. 7), el \ncompromiso para generar una toma de conciencia respeto del tema (art. \n8), el derecho ala accesibilidad f\u00edsica (art. 9), el derecho a la vida (art. 10), \nlas situaciones de riesgo y emergencias humanitarias (art. 11), el derecho  \nal igual reconocimiento como persona ante la ley  (art. 12); el acceso a la \njusticia (art. 13); el derecho a la libertad y seguridad de la persona (art. 14), \na la protecci\u00f3n contra la tortura y otros tratos o penas crueles, inhumanos \no degradantes (art. 15), a la protecci\u00f3n contra la explotaci\u00f3n, la violencia \ny el abuso (art. 16), a la protecci\u00f3n de la integridad personal (art. 17), a la \nlibertad de desplazamiento y nacionalidad (art. 18), el derecho a vivir de 223\npensar en derechoforma independiente y a ser incluido en la comunidad (art. 19) dentro del \ncual se determina que podr\u00e1n tener acceso a una variedad de servicios de \nasistencia domiciliaria, residencial y otros servicios de apoyo de la comu-\nnidad, incluida la asistencia personal que sea necesaria para facilitar su \nexistencia y su inclusi\u00f3n en la comunidad y para evitar su asilamiento o \nseparaci\u00f3n de esta (art. 19 inc. b); a la movilidad personal (art. 20), a la li-\nbertad de expresi\u00f3n y de opini\u00f3n y acceso a la informaci\u00f3n (art. 21), al respe -\nto a la privacidad (art. 22), al respeto del hogar y de la familia (art. 23), a la \neducaci\u00f3n (art. 24), a la salud \u2013\u201c\u2026 proporcionar\u00e1n los servicios de salud que \nnecesiten las personas con discapacidad espec\u00edficamente como consecuen -\ncia de su discapacidad, incluidas la pronta detecci\u00f3n e intervenci\u00f3n, cuando \nproceda, y servicios destinados a prevenir y reducir al m\u00e1ximo la aparici\u00f3n \nde nuevas discapacidades, incluidos los ni\u00f1os y las ni\u00f1as y las personas ma-\nyores\u201d\u2013 (art. 25 b), a la habilitaci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n \u2013\u201c... los Estados Partes \nadoptar\u00e1n medidas efectivas y pertinentes, incluso mediante el apoyo de \npersonas que se hallen en las mismas circunstancias, para que las perso -\nnas con discapacidad puedan lograr y mantener la m\u00e1xima independencia, \ncapacidad f\u00edsica, mental, social y vocacional, y la inclusi\u00f3n y participaci\u00f3n \nplena en todos los aspectos de la vida\u2026\u201d\u2013 (art. 26), al trabajo y empleo (art. \n27), al nivel de vida adecuado y protecci\u00f3n social (art. 28), a la participaci\u00f3n \nen la vida pol\u00edtica y p\u00fablica (art. 29) y a la participaci\u00f3n en la vida cultural, \nactividades recreativas, esparcimiento y deporte (art. 30).\nb. Las leyes nacionales \nLa Ley de Salud Mental 2665716 convalida los est\u00e1ndares internacio-\nnales de derechos humanos en materia de salud mental y su eje principal \nes la garant\u00eda del derecho a la salud en el marco comunitario, la integraci\u00f3n \ny la plena inclusi\u00f3n de las personas con padecimiento mental en la comu-\nnidad y consideraci\u00f3n como titulares de derechos con capacidad jur\u00eddica \npara ejercerlos plenamente. En el art\u00edculo 3 establece que se \u201creconoce a la \nsalud mental como un proceso determinado por componentes hist\u00f3ricos, \nsocio-econ\u00f3micos, culturales, biol\u00f3gicos y psicol\u00f3gicos\u2026\u201d. Coherente con \nello, promueve que la atenci\u00f3n en salud mental est\u00e9 a cargo de un equipo \n16. Ley 26657, Derecho a la Protecci\u00f3n de la Salud Mental, BO 32041 del 3/10/2010.224\nEl rol del apoyo en el derecho a la saludinterdisciplinario integrado por profesionales, t\u00e9cnicos y otros trabajado-\nres capacitados provenientes de las \u00e1reas de psicolog\u00eda, psiquiatr\u00eda, trabajo \nsocial, enfermer\u00eda, terapia ocupacional y otras disciplinas o campos perti-\nnentes, basado en los principios de la atenci\u00f3n primaria de la salud (art 8). \nDesde este enfoque, el diagn\u00f3stico debe contemplar las diversas perspec-\ntivas de la vida de la persona para ser considerado tal en el \u00e1mbito de la \nsalud mental .17\nPor otro lado la Ley de los \u201cDerechos del Paciente en su relaci\u00f3n con los \nProfesionales e Instituciones de la Salud\u201d (LDP) define el \u201cconsentimiento \ninformado\u201d como la declaraci\u00f3n de voluntad suficiente efectuada por el pa-\nciente, o por sus representantes legales, en su caso, emitida luego de recibir, \npor parte del profesional interviniente, informaci\u00f3n clara, precisa y ade-\ncuada  con respecto a: a) Su estado de salud. b) El procedimiento propuesto, \ncon especificaci\u00f3n de los objetivos perseguidos. c) Los beneficios esperados \ndel procedimiento. d) Los riesgos, molestias y efectos adversos previsibles. \ne) La especificaci\u00f3n de los procedimientos alternativos y sus riesgos, bene -\nficios y perjuicios en relaci\u00f3n con el procedimiento propuesto. f) Las con-\nsecuencias previsibles de la no realizaci\u00f3n del procedimiento propuesto o \nde los alternativos especificados\u2026\u201d. As\u00ed entendido garantiza el derecho a la \nlibertad (en tanto posibilidad de elegir).18\nFrente a la obligaci\u00f3n del paciente de prestar el consentimiento infor-\nmado en el \u00e1mbito m\u00e9dico, sea p\u00fablico o privado, y ante el supuesto de in-\ncapacidad del paciente o capacidad restringida , \u201cel mismo podr\u00e1 ser dado \npor el representante legal o su curador.19 Asimismo se deber\u00e1 garantizar \nque el paciente en la medida de sus posibilidades, participe en la toma de \ndecisiones a lo largo del proceso sanitario\u201d.\nLa Ley 22431 instaura un sistema de protecci\u00f3n integral de las per-\nsonas discapacitadas, tendiente a asegurarles su atenci\u00f3n m\u00e9dica, educa-\nci\u00f3n y seguridad social, as\u00ed como concederles franquicias y est\u00edmulos para \n17. Arriagada, Malena; Ceriani, Leticia y Mon\u00f3poli, Valeria (comps.), Pol\u00edticas p\u00fablicas \nen salud mental: de un paradigma tutelar a uno de derechos humanos, Buenos Aires, \nMinisterio de Justicia y Derechos Humanos de la Naci\u00f3n. Secretar\u00eda de Derechos Huma-\nnos,1\u00aa ed., 2013.\n18. Art. 5 Ley 26742, modificado por Ley 27447.\n19. Art. 6 Ley 26742, modificado por Ley 27447. 225\npensar en derechodesempe\u00f1ar su rol en la sociedad al igual que los dem\u00e1s. Habilita tambi\u00e9n \nel otorgamiento del Certificado \u00danico de Discapacidad (CUD).  \nPor lo tanto, el Estado, a trav\u00e9s de sus organismos, prestar\u00e1 a las per-\nsonas con discapacidad, en la medida que aquellas o las personas de quienes \ndependan no puedan afrontarlas, los siguientes servicios: a) Rehabilitaci\u00f3n \nintegral, entendida como el desarrollo de las capacidades de la persona dis-\ncapacitada. b) Formaci\u00f3n laboral o profesional. c) Pr\u00e9stamos y subsidios \ndestinados a facilitar su actividad laboral o intelectual. d) Reg\u00edmenes dife -\nrenciales de seguridad social. e) Escolarizaci\u00f3n en establecimientos comu-\nnes con los apoyos necesarios previstos gratuitamente, o en establecimien -\ntos especiales cuando en raz\u00f3n del grado de discapacidad no puedan cursar \nla escuela com\u00fan. f) Orientaci\u00f3n o promoci\u00f3n individual, familiar y social. \nEn concordancia, se crea un sistema de prestaciones b\u00e1sicas de aten-\nci\u00f3n integral a favor de las personas con discapacidad (Ley 24901) con-\ntemplando acciones de prevenci\u00f3n, asistencia, promoci\u00f3n y protecci\u00f3n, para \nbrindarles una cobertura integral a sus necesidades y requerimientos. Dentro \nde las prestaciones se incluyen como obligatorias las: preventivas, de rehabi-\nlitaci\u00f3n, terap\u00e9uticas educativas, educativas y asistenciales. Esta norma tiene \nsu imbricaci\u00f3n con las leyes que rigen para las obras sociales (Leyes 23660 y \n23661) y para las empresas o entidades que presten servicios de medicina pre-\npaga (Leyes 24754 y 26682) porque el sistema de prestaciones b\u00e1sicas para \nlas personas con discapacidad debe ser cubierto obligatoriamente. \nAsimismo, existe una cantidad de leyes que contienen referencias in-\ndirectas a personas con discapacidad, sin mencionar las normas de car\u00e1cter \nprovincial o municipal. A pesar de ello, el grado de conflictividad en sede \njudicial se ha expandido por incumplimientos.\nc. El C\u00f3digo Civil y Comercial de la Naci\u00f3n \nEl C\u00f3digo Civil y Comercial de la Naci\u00f3n ha pasado del modelo de sus-\ntituci\u00f3n de toma de decisiones del incapaz vigente en el anterior r\u00e9gimen al \nmodelo social de sost\u00e9n a la persona con padecimientos mentales para que, \nen la medida de lo posible, pueda tomar sus propias decisiones.20\n20. Kemelmajer de Carlucci, A.; Herrera, M. y Lloveras, N., Tratado de Derecho de Familia \nseg\u00fan el C\u00f3digo Civil y Comercial de 2014, T. I, Buenos Aires, Rubinzal-Culzoni, 2014, p. 172.226\nEl rol del apoyo en el derecho a la saludEn el C\u00f3digo Civil las personas llamadas \u201cdementes\u201d eran consideradas \nincapaces absolutos de hecho, en los t\u00e9rminos del art. 54 CC, designando un \ncurador, quien lo representaba en todos los actos de la vida relacionados a \nsu persona y bienes, mientras que la incapacidad relativa de hecho era para \nlos menores adultos, permiti\u00e9ndoseles la realizaci\u00f3n de algunos actos por el \nordenamiento (art. 55 CC).21 Esta distinci\u00f3n se efectuaba sobre la existencia \no no de discernimiento. Dec\u00eda Moisset de Espan\u00e9s22 que el sistema jur\u00eddico \ndebe tomar en cuenta esa diferencia y regular de manera distinta la situa-\nci\u00f3n de las personas que poseen discernimiento, por su falta de madurez y \nse las someta a representaci\u00f3n de aquellas personas a quienes les falta el \ndiscernimiento. Ahora bien, el sistema jur\u00eddico se construye sobre la base \nde la voluntad, por lo que se exige como elementos del acto voluntario el \ndiscernimiento, la intenci\u00f3n y la libertad. Como el discernimiento es la ap-\ntitud general de conocimiento su inexistencia impide todo paso ulterior en \nel proceso volitivo.\nEn cuanto al proceso judicial, el art\u00edculo 141 dispon\u00eda: \u201cse declaran in-\ncapaces por demencia las personas que por causa de enfermedades men-\ntales no tengan aptitud para dirigir su persona o administrar sus bienes\u201d. \nAsimismo, en el art\u00edculo 142 se determinaba que \u201cla declaraci\u00f3n judicial de \ndemencia no podr\u00e1 hacerse sino a solicitud de parte, y despu\u00e9s de un exa-\nmen de facultativos\u201d al igual que el art\u00edculo 143: \u201csi del examen de facultati -\nvos resultare ser efectiva la demencia, deber\u00e1 ser calificada en su respectivo \ncar\u00e1cter, y si fuere man\u00eda, deber\u00e1 decirse si es parcial o total\u201d. Por otro lado, \nfue con la Ley de Salud Mental 26657 que se incorpor\u00f3 el art\u00edculo 152 ter. \nque requiere un dictamen interdisciplinario y no solamente el dictamen m\u00e9-\ndico para la declaraci\u00f3n de insania o inhabilitaci\u00f3n. \nClaramente el criterio m\u00e9dico jur\u00eddico asociaba la persona al concep -\nto de enfermedad y como respuesta social primaria era la medicalizaci\u00f3n a \n21. Art. 54 CC: Tienen incapacidad absoluta: 1) Las personas por nacer; 2) Los menores \nimp\u00faberes; 3) Los dementes; 4) Los sordomudos que no saben darse a entender por escrito. \n22. \u201cLos incapaces absolutos y los incapaces relativos de hecho\u201d (Estudio de Derecho \nargentino y comparado) (*) por Luis Moisset de Espan\u00e9s. Este trabajo actualiza, com-\npletando datos de derecho comparado, uno que con el t\u00edtulo \u201cIncapacidad absoluta e in-\ncapacidad relativa de hecho (Necesidad de la distinci\u00f3n)\u201d publicamos en Jus N\u00b017, 1971, \nLa Plata. http://www.acaderc.org.ar/doctrina/articulos/artincapacesabusolutoseincapa-\ncesrelativos.227\npensar en derechotrav\u00e9s del proceso de rehabilitaci\u00f3n. En concordancia se iniciaba un proceso \ntutelar de interdicci\u00f3n por el que se le restring\u00eda la capacidad declar\u00e1ndo-\nlo un incapaz absoluto de hecho, designando un curador, que implicaba la \nsustituci\u00f3n del sujeto en el ejercicio de la capacidad de obrar, y solamente \na trav\u00e9s de un procedimiento judicial de rehabilitaci\u00f3n pod\u00eda recuperar su \ncondici\u00f3n de capaz.\nPor su parte, hoy en d\u00eda el \u201cmodelo social\u201d vigente por la CPCD evita \ntratar a la persona como portadora de una discapacidad, promoviendo la \naceptaci\u00f3n de sus diferencias como parte de la diversidad, construy\u00e9ndo -\nse el respeto a su igualdad por la eliminaci\u00f3n de barreras en la interacci\u00f3n \nsocial. De esta forma nos preguntamos qu\u00e9 necesita esa persona con disca-\npacidad para acceder a sus derechos y no la estigmatizamos asign\u00e1ndole un \nrepresentante legal por padecer de una deficiencia mental o intelectual.\nEn prueba de este nuevo paradigma de discapacidad la persona tiene \nigual dignidad y valor que el resto. Esas barreras que deber\u00edan ser removi -\ndas surgen porque las sociedades est\u00e1n pensadas para una est\u00e1ndar, que \ncamina, oye, mira y piensa de determinada manera. Todas las sociedades \nconstruyen y dise\u00f1an de una manera.\nEl actual CCC se refiere a la \u201cdiscapacidad\u201d mental o intelectual cuan-\ndo habla de restricciones de la capacidad de ejercicio para realizar algunos \nactos jur\u00eddicos o a la declaraci\u00f3n de incapacidad. Aclaramos esto porque \nla CDPD contempla un concepto m\u00e1s abarcativo para la discapacidad que \nentiende tambi\u00e9n la f\u00edsica y la sensorial.\nLa tradicional capacidad de derecho y de ejercicio o de hecho (arts. 22 y \n23 CCyC) sigue siendo la misma y clasifica como personas incapaces de ejer-\ncicio entre otros a \u201c\u2026 la persona declarada incapaz por sentencia judicial, en \nla extensi\u00f3n dispuesta en esa decisi\u00f3n\u201d (art. 24 inc. c).\nEn este punto el derecho argentino fue criticado por entender que la \nrestricci\u00f3n a la capacidad de hecho o de ejercicio funciona como una anula-\nci\u00f3n a la subjetividad de quien es declarado incapaz y es contraria a los fines \nde la CDPD que incentivan la mayor autonom\u00eda posible. \nLas Observaciones realizadas por el Comit\u00e9 sobre los Derechos de las \nPersonas con Discapacidad, dependiente de Naciones Unidas, formuladas \na las autoridades argentinas en 2012 se\u00f1alaron: \u201c\u2026 el Comit\u00e9 expresa su \nm\u00e1xima preocupaci\u00f3n por las inconsistencias observadas tanto en parte de \nla legislaci\u00f3n vigente, como en los proyectos de ley en actual tramitaci\u00f3n en \nel Estado parte, que se basa o contin\u00faa bas\u00e1ndose en el modelo sustitutivo 228\nEl rol del apoyo en el derecho a la saludde la voluntad de la persona, en clara contradicci\u00f3n con el art\u00edculo 12 de la \nConvenci\u00f3n. Le preocupa tambi\u00e9n la resistencia por parte de algunos opera-\ndores judiciales para poner en pr\u00e1ctica la normativa que establece limitacio-\nnes a la discrecionalidad judicial para restringir la capacidad jur\u00eddica de las \npersonas con discapacidad\u2026\u201d.23 \nNo obstante ello, la Ley 26994 aprueba y sanciona el C\u00f3digo actual \nmanteniendo la restricci\u00f3n al ejercicio de la capacidad aun a pesar de la \nObservaci\u00f3n. L\u00f3gicamente esto tiene su implicancia en la legislaci\u00f3n civil \nsobre impedimentos matrimoniales, ejercicio del rol parental, posibilidades \ndel heredero con discapacidad para contar con una mejora en disposiciones \ntestamentarias,24 las condiciones para dictar testamento y la internaci\u00f3n de \npersonas con discapacidad mental o intelectual.\nEstas son las reglas generales en materia de restricci\u00f3n a la capacidad \nque se establecen en el art\u00edculo 31 del CCC:\na) La capacidad general de ejercicio de la persona humana se presume, \naun cuando se encuentre internada en un establecimiento asistencial. \nEs dif\u00edcil comprender c\u00f3mo una persona internada puede no estar con-\ndicionada en sus decisiones, aun as\u00ed desde una perspectiva de dere -\nchos humanos se prioriza que pueda ejercer sus derechos por encima \nde cualquier otra circunstancia.\nb) Las limitaciones a la capacidad son de car\u00e1cter excepcional y se impo-\nnen siempre en beneficio de la persona. Eso significa que la restricci\u00f3n \nes para su respecto y promoci\u00f3n de su autonom\u00eda y protecci\u00f3n y son \nllamadas de \u201csalvaguardias\u201d no de \u201crestricciones\u201d. El CCC establece \nque la funci\u00f3n del apoyo es la de \u201cpromover la autonom\u00eda y favore-\ncer las decisiones que respondan a las preferencias de la persona\u201d. La \nCDPD (art. 12 p\u00e1rrafo 4) ampl\u00eda este punto indicando que \u201c\u2026 las medi-\ndas relativas al ejercicio de la capacidad jur\u00eddica respeten los derechos, \nla voluntad y las preferencias de la persona [\u2026]. Las salvaguardias \n23. \u00cddem nota 12, p. 48.\n24. Art\u00edculo 2448. Mejora a favor de heredero con discapacidad. El causante puede dis-\nponer, por el medio que estime conveniente, incluso mediante un fideicomiso, adem\u00e1s de \nla porci\u00f3n disponible, de un tercio de las porciones leg\u00edtimas para aplicarlas como mejora \nestricta a descendientes o ascendientes con discapacidad.229\npensar en derechoser\u00e1n proporcionales al grado en que dichas medidas afecten a los \nderechos e intereses de las personas\u201d.\nc) La intervenci\u00f3n estatal tiene siempre car\u00e1cter interdisciplinario, tanto \nen el tratamiento como en el proceso judicial. La mirada interdiscipli -\nnaria tiene que ver con el modelo social que exige la CDPD en cuanto \nreduce la limitaci\u00f3n a un \u00fanico criterio m\u00e9dico psiqui\u00e1trico en aras de \nla protecci\u00f3n de las personas con discapacidad intelectual o mental. \nToda vez que las barreras son generadas por el entorno y no por su \npropia condici\u00f3n. Recordemos que ellas pueden ser arquitect\u00f3nicas, \nsociales, actitudinales y/o comunicacionales y les impiden tener una \nvida plena en sociedad.\nd) La persona tiene derecho a recibir informaci\u00f3n a trav\u00e9s de medios y \ntecnolog\u00edas adecuadas para su comprensi\u00f3n. Como existen barreras de \ndistinto tipo, como se explicaba, las comunicacionales implican una \nausencia en todo el proceso de comunicaci\u00f3n y las actitudinales inclu-\nyen la ausencia de capacitaci\u00f3n del personal. Esta exigencia se conecta \ncon la garant\u00eda de accesibilidad y ajustes razonables (art. 35 CCC). \ne) La persona tiene derecho a participar en el proceso judicial con asis-\ntencia letrada, que debe ser proporcionada por el Estado si carece de \nmedios. La participaci\u00f3n en el proceso le asigna la calidad de parte, su \nvinculaci\u00f3n con el juez y con su letrado plasma la garant\u00eda de accesibili -\ndad y la posibilidad de que se realicen los ajustes razonables, promover \nmedidas eventuales de apoyo; la intervenci\u00f3n estatal determina una \nmirada que contextualiza a la persona involucrada. \nf) Deben priorizarse las alternativas terap\u00e9uticas menos restrictivas de \nlos derechos y libertades. En consonancia con lo dicho las alternativas \nser\u00e1n lo menos restrictivas para as\u00ed brindar las medidas de apoyo ne -\ncesarias para potenciar su autonom\u00eda y ejercicio de derechos.\nHay que mencionar que \u201cel juez puede restringir la capacidad para \ndeterminados actos de una persona mayor de trece a\u00f1os que padece una \nadicci\u00f3n o una alteraci\u00f3n mental permanente o prolongada, de suficien-\nte gravedad, siempre que estime que del ejercicio de su plena capacidad \npuede resultar un da\u00f1o a su persona o a sus bienes. En relaci\u00f3n con dichos \nactos, el juez debe designar el o los apoyos necesarios que prev\u00e9 el art\u00edculo \n43, especificando las funciones con los ajustes razonables en funci\u00f3n de \nlas necesidades y circunstancias de la persona. El o los apoyos designados 230\nEl rol del apoyo en el derecho a la saluddeben promover la autonom\u00eda y favorecer las decisiones que respondan a \nlas preferencias de la persona protegida. Por excepci\u00f3n, cuando la persona \nse encuentre absolutamente imposibilitada de interaccionar con su entorno \ny expresar su voluntad por cualquier modo, medio o formato adecuado y el \nsistema de apoyos resulte ineficaz, el juez puede declarar la incapacidad y \ndesignar un curador\u201d (art\u00edculo 32 CCC).\nPor lo tanto, se puede concluir vinculando la lectura del art. 32 actual \nrelacionado con el r\u00e9gimen anterior de los arts. 140 y ss y 152 bis y ter. CC \nlo siguiente:\na) En primer lugar la discapacidad que amerita la restricci\u00f3n de la capa-\ncidad es la intelectual o mental, como dijimos, en consecuencia el resto \nde las incapacidades f\u00edsica y/o sensorial en principio no lo har\u00edan. \nb) Tanto los disminuidos en sus facultades mentales como los ebrios ha-\nbituales o drogadictos que eran inhabilitados judicialmente con la de -\nsignaci\u00f3n de un curador hoy en d\u00eda ser\u00edan eventualmente restringidos \nen su capacidad con la designaci\u00f3n de los apoyos, quienes tendr\u00e1n sus \nfunciones debidamente especificadas.\nc) La figura de los apoyos debe asistir, acompa\u00f1ar o auxiliar en la toma \nde decisi\u00f3n; expone que un mal desempe\u00f1o podr\u00eda convertir esa tarea \nen una sustituci\u00f3n de la voluntad, circunstancia a la cual los jueces \ndeber\u00e1n estar atentos.  Pueden existir casos donde el apoyo designado \ntenga representaci\u00f3n para determinados actos (art. 101 inc. c CCC). Por \notro lado del mismo modo ante una declaraci\u00f3n de incapacidad la exis-\ntencia de apoyos necesarios junto al rol del curador deben propender a \nmantener el equilibrio de los gustos, deseos o preferencias del incapaz \nlogrando una eventual autonom\u00eda. Para el caso de la adopci\u00f3n de un \ndiscapacitado en miras a reducir el impacto del adoptado, deber\u00eda ser \nadopci\u00f3n simple para que el v\u00ednculo de origen no quede extinguido.\nd) En lo que hace al proceso judicial el art. 152 ter. CC como paso pre-\nvio incorpor\u00f3 el examen de facultativos por evaluaciones interdisci-\nplinarias en coincidencia con la Ley 26657 de Salud Mental, el CCC \nmantiene el dictamen intersectorial, agrega la entrevista personal del \njuez con el interesado asegurando el acceso a los ajustes razonables \nde acuerdo a su situaci\u00f3n actual (art. 35), as\u00ed como su intervenci\u00f3n en \ntodo el proceso aportando este las pruebas que resulten pertinentes \npara su defensa (art. 36) y determina la culminaci\u00f3n del proceso con la 231\npensar en derechosentencia que deber\u00e1 indicar: a) diagn\u00f3stico y pron\u00f3stico, b) \u00e9poca en \nque se manifest\u00f3, c) recursos personales, familiares y sociales existen -\ntes, d) r\u00e9gimen para la protecci\u00f3n, asistencia y promoci\u00f3n de la mayor \nautonom\u00eda posible (art. 37).\n VI. \u00bfQu\u00e9 es un \u201capoyo\u201d o \u201csistema de apoyos\u201d?\nApoyo es el acto de prestar ayuda o asistencia a una persona que la \nrequiere para realizar actividades de la vida cotidiana y participar en la \nsociedad. El apoyo es una pr\u00e1ctica arraigada en todas las culturas, que \nconstituye la base de nuestras redes sociales. Todas las personas necesi-\ntan del apoyo de otras en alg\u00fan momento. Tanto ser receptores de apoyo \no prestar apoyo a otras personas son funciones como parte de la vida, \nindependientemente de la deficiencia, edad, etc. Sin embargo, mientras \nalgunas formas de apoyo se integraron de forma natural, en el dise\u00f1o so-\ncial, otras como las que requieren las personas discapacitadas presentan \ncierta marginalidad. \nLa CDPD no define el apoyo pero dise\u00f1a un mecanismo para hacer \nefectivos los derechos de las personas con discapacidad (art. 12). Como apo-\nyos existen una amplia gama de intervenciones de car\u00e1cter oficial y extrao-\nficial: asistencia humana o animal y los intermediarios, las ayudas para la \nmovilidad, los dispositivos t\u00e9cnicos y las tecnolog\u00edas de apoyo (silla de rue-\ndas, aud\u00edfonos, sistema braille). Tambi\u00e9n incluye la asistencia personal; el \napoyo para la adopci\u00f3n de decisiones; el apoyo para la comunicaci\u00f3n, como \nson los int\u00e9rpretes de lengua de se\u00f1as y los medios alternativos y aumenta-\ntivos de comunicaci\u00f3n; los servicios para vivir con arreglo a un sistema de \nvida espec\u00edfico que garantice la vivienda y la ayuda dom\u00e9stica, y los servicios \ncomunitarios. Por otro lado puede necesitarse apoyo para acceder a los ser-\nvicios de salud, educaci\u00f3n y justicia.25\nLa designaci\u00f3n del apoyo debe hacerse sobre la base de las necesidades \ny circunstancias de personas. Puede ser individual, colectivo, una asistente \npersonal, un familiar o red de familiares, un amigo, red de amigos o una \n25. Palacio, Yanina, \u201cIncorporaci\u00f3n de los principios dispuestos por la CDPD - Sistemas de apoyo. \nV oluntad. Presente y desaf\u00edos para el futuro\u201d, en Lejister.com- Rev. Dcho Civil  N\u00ba10 11/9/2019. \nCita: IJ-DCCLVI-866.232\nEl rol del apoyo en el derecho a la saludONG, una instituci\u00f3n oficial, o cualquier otra opci\u00f3n que favorezca la toma \nde decisiones manteniendo su autonom\u00eda y protegiendo sus derechos.\nEl acceso a un apoyo de calidad es una condici\u00f3n para vivir y participar \nplenamente en la comunidad. Sin un apoyo adecuado las personas con dis-\ncapacidad est\u00e1n m\u00e1s expuestas a un trato desigual o a ser institucionaliza-\ndas. La prestaci\u00f3n de un apoyo adecuado potencia a la persona y contribuye \nal bienestar general y a la diversidad de la comunidad.\na. Designaci\u00f3n del apoyo o sistemas de apoyo\nNuestra legislaci\u00f3n adapt\u00f3 la figura del apoyo de la CDPD para darle \nlas herramientas para que las personas con discapacidad tomen sus propias \ndecisiones respecto a su vida, ya sea de administraci\u00f3n y disposici\u00f3n de sus \nbienes, o decisiones respecto a su salud, vida social, d\u00f3nde vivir, etc. Pero \n\u00bfqui\u00e9n elige al apoyo finalmente? Aqu\u00ed debo puntualizar entre aquel apoyo \nque hace al ejercicio de la capacidad jur\u00eddica respecto a los actos formales, \nque obviamente ser\u00e1 dentro del \u00e1mbito judicial con la designaci\u00f3n limitada \na actos espec\u00edficos, del apoyo que se vincula con la obtenci\u00f3n de una vida \nindependiente; ambos puntos ser\u00e1n analizados en los pr\u00f3ximos apartados.\nLo que s\u00ed debo destacar es que las relaciones que se forjan con el apoyo \ndeber\u00edan ser continuas, que generen v\u00ednculos y lazos habida cuenta de re-\nquerirse como condiciones de accesibilidad en la comunicaci\u00f3n.\nb. Los apoyos para el ejercicio de la capacidad jur\u00eddica \nSin duda los principios de la CDPD generaron un cambio filos\u00f3fico en \nla mirada hacia las personas con discapacidad y repercuten en diversos \u00e1m-\nbitos que confluyen para que la persona pueda desarrollar su proyecto de \nvida, como derecho personal\u00edsimo. \nEn este punto esta normativa refleja un nuevo sistema de apoyo para \nla toma de decisiones que es uno de los mayores desaf\u00edos, as\u00ed que transcribo \nel art\u00edculo 12: \nIgual reconocimiento como persona ante la ley\n1) Los Estados Partes reafirman que las personas con discapacidad tienen \nderecho en todas partes al reconocimiento de su personalidad jur\u00eddica. 233\npensar en derecho2) Los Estados Partes reconocer\u00e1n que las personas con discapacidad \ntienen capacidad jur\u00eddica en igualdad de condiciones con las dem\u00e1s \nen todos los aspectos de la vida . \n3) Los Estados Partes adoptar\u00e1n las medidas pertinentes para propor -\ncionar acceso a las personas con discapacidad al apoyo que puedan \nnecesitar en el ejercicio de su capacidad jur\u00eddica. \n4) Los Estados Partes asegurar\u00e1n que en todas las medidas relativas al \nejercicio de la capacidad jur\u00eddica se proporcionen salvaguardias ade-\ncuadas y efectivas para impedir los abusos de conformidad con el de -\nrecho internacional en materia de derechos humanos. \nEsas salvaguardias asegurar\u00e1n que las medidas relativas al ejercicio \nde la capacidad jur\u00eddica respeten los derechos, la voluntad y las pre-\nferencias de la persona, que no haya conflicto de intereses ni influen-\ncia indebida, que sean proporcionales y adaptadas a las circunstancias \nde la persona, que se apliquen en el plazo m\u00e1s corto posible y que est\u00e9n \nsujetas a ex\u00e1menes peri\u00f3dicos por parte de una autoridad  o un \u00f3rga-\nno judicial competente, independiente e imparcial. Las salvaguardias \nser\u00e1n proporcionales al grado en que dichas medidas afecten a los \nderechos e intereses de las personas. \n5) Sin perjuicio de lo dispuesto en el presente art\u00edculo, los Estados Par-\ntes tomar\u00e1n todas las medidas que sean pertinentes y efectivas para \ngarantizar el derecho de las personas con discapacidad, en igualdad \nde condiciones con las dem\u00e1s, a ser propietarias y heredar bienes, \ncontrolar sus propios asuntos econ\u00f3micos y tener acceso en igualdad \nde condiciones a pr\u00e9stamos bancarios, hipotecas y otras modalidades \nde cr\u00e9dito financiero, y velar\u00e1n por que las personas con discapacidad \nno sean privadas de sus bienes de manera arbitraria.\nEste art\u00edculo reemplaza \u2013en materia de capacidad jur\u00eddica\u2013 el \u201cmodelo de \nsustituci\u00f3n en la toma de decisiones\u201d para incorporar un \u201cmodelo de apoyo en \nla toma de decisiones\u201d. Una interpretaci\u00f3n arm\u00f3nica del texto normativo nos \ninvita a pensar que esa protecci\u00f3n y esa asistencia por parte del Estado implican \nobligaciones positivas que de manera concreta \u201casistan\u201d al colectivo de las PCD.\nSe establece la cl\u00e1usula de igualdad en el \u00e1mbito de la capacidad ju-\nr\u00eddica, garantizando los apoyos necesarios frente a situaciones en que las \npersonas los requieran y que la acompa\u00f1ar\u00e1n en la toma de decisiones para \npotenciar su autonom\u00eda. 234\nEl rol del apoyo en el derecho a la saludEn el \u00e1mbito del derecho civil, el reconocimiento de la capacidad ju-\nr\u00eddica de las personas con discapacidad en igualdad de condiciones que las \ndem\u00e1s personas es un desaf\u00edo enorme, entre otras razones porque implica \nla deconstrucci\u00f3n de una parte importante de sus principios, lo que se est\u00e1 \nllevando a cabo mediante los valores que sustentan los derechos humanos.\nDada la importancia que tiene la capacidad jur\u00eddica como puerta de ac-\ncesibilidad al goce y ejercicio de los derechos, ello significa el reconocimien-\nto y respeto a su identidad, el derecho a elegir con qui\u00e9n vivir, d\u00f3nde vivir, \nel modo de vivir, con qui\u00e9n/es construir relaciones personales, entre ellas \nel derecho a formar una familia, la posibilidad de participaci\u00f3n ciudadana y \ndemocr\u00e1tica necesaria para construir un proyecto de vida propio y singular. \nLa Convenci\u00f3n no se queda solo en reconocer esa igualdad de capacidad \nsino que implementa un sistema de apoyo/s para lograr el efectivo goce de \nsus derechos. En los t\u00e9rminos de Hannah Arendt, la capacidad jur\u00eddica se \nresume en el \u201cderecho a tener derechos\u201d.26\nDe la lectura del inc. 3 del art\u00edculo 12 se observa que las \u201cmedidas perti-\nnentes\u201d que los Estados deben adoptar redireccionan el tema hacia qu\u00e9 requie-\nre la persona con discapacidad para ejercer su capacidad en proporci\u00f3n a su \nnecesidad y deber\u00e1 ser pensada para cada caso frente a solicitudes concretas. \nEl CCC readecu\u00f3 su normativa, que eliminaba el car\u00e1cter permanente \nde la declaraci\u00f3n de incapacidad, permitiendo la restricci\u00f3n de capacidad \ndel art\u00edculo 32  y la designaci\u00f3n de los apoyos necesarios que prev\u00e9 el art\u00edcu-\nlo 43, especificando las funciones con los ajustes razonables en funci\u00f3n de \nlas necesidades de la persona, el que textualmente menciona: \n\u201cSe entiende por apoyo cualquier medida de car\u00e1cter judicial o \nextrajudicial que facilite a la persona que lo necesite la toma de \ndecisiones para dirigir su persona, administrar sus bienes y ce -\nlebrar actos jur\u00eddicos en general.\nLas medidas de apoyo tienen como funci\u00f3n la de promover la au-\ntonom\u00eda y facilitar la comunicaci\u00f3n, la comprensi\u00f3n y la manifes-\ntaci\u00f3n de voluntad de la persona para el ejercicio de sus derechos.\nEl interesado puede proponer al juez la designaci\u00f3n de una o m\u00e1s \npersonas de su confianza para que le presten apoyo. El juez debe \n26. Hannah, Arendt, La condici\u00f3n humana , Buenos Aires, Paid\u00f3s, 2008.235\npensar en derechoevaluar los alcances de la designaci\u00f3n y procurar la protecci\u00f3n de la \npersona respecto de eventuales conflictos de intereses o influencia \nindebida. La resoluci\u00f3n debe establecer la condici\u00f3n y la calidad de \nlas medidas de apoyo y, de ser necesario, ser inscripta en el Regis-\ntro de Estado Civil y Capacidad de las Personas\u201d (art. 43).\nEl sistema que se construye se asienta sobre lo siguiente: a) la capaci-\ndad de ejercicio se presume (arts. 23 y 31); b) las restricciones a la capacidad \nson excepcionales y limitadas a estrictos supuestos (arts. 31, 32 y 48); c) \nla restricci\u00f3n a la capacidad afecta solo uno o varios actos que deben estar \ndeterminados (art. 32); d) los efectos de las restricciones no privan a la per-\nsona de tomar sus propias decisiones (arts. 32 y 43), y la incapacidad es la \n\u00faltima ratio y est\u00e1 reservada a un supuesto espec\u00edfico (arts. 24 y 32). \nPor lo tanto, el juez no solo analiza el grado de su capacidad, sino que \ndebe verificar lo que necesita para su ejercicio. Apoyo significa desarrollar \nuna relaci\u00f3n y formas de trabajar con otra u otras personas, hacer posible \nque una persona se exprese por s\u00ed misma y comunique sus deseos, en el \nmarco de un acuerdo de confianza y respeto de la voluntad de esa persona.27 \nEl juez debe valorar la situaci\u00f3n de cada una de las personas con dis-\ncapacidad, velando por que el apoyo no sustituya su voluntad, sino que le \notorgue la mayor autonom\u00eda posible. Adem\u00e1s, si se designa una persona se \nobservar\u00e1 que la misma haya generado v\u00ednculos de confianza y de compren-\nsi\u00f3n de sus voluntades. \nBariffi28 afirma que, en cuanto a los \u201capoyos en la toma de decisiones\u201d, \nlo correcto ser\u00eda hablar de \u201capoyos en el ejercicio de la capacidad jur\u00eddica\u201d. \nEsta extensi\u00f3n del apoyo refuerza el reconocimiento general otorgado a la \ncapacidad jur\u00eddica de todas las personas con discapacidad en \u201ctodos los as-\npectos de la vida\u201d del art\u00edculo 12(2) de la CDPD, reconociendo la plena ga-\nrant\u00eda de la accesibilidad en todas sus dimensiones (arts. 3 y 9) y los ajustes \nrazonables (art. 2).29\n27. Principios para la implementaci\u00f3n del art\u00edculo 12 de la CDPD adoptados por la Inter-\nnational Disability Alliance, www.internationaldisabilityalliance.org.\n28. Ver nota 32.\n29. CDPC Art\u00edculo 9  - Accesibilidad 1. A fin de que las personas con discapacidad puedan \nvivir en forma independiente y participar plenamente en todos los aspectos de la vida, los 236\nEl rol del apoyo en el derecho a la saludEstos apoyos sirven para la materializaci\u00f3n de actos formales, como \npuede ser firmar un contrato de salud, prestar un consentimiento informa -\ndo, disponer de un inmueble, constituir una hipoteca, etc. El ejercicio de la \ncapacidad jur\u00eddica no debe limitarse a la toma eficaz de decisiones, sino tam-\nbi\u00e9n comprender un momento anterior del descubrimiento y de expresi\u00f3n \nde los deseos y preferencias.30 Por eso se habla de que la toma de decisi\u00f3n \nes un proceso y no un \u00fanico acto que involucra otras actividades para la vida \nindependiente, y que si bien no revisten el car\u00e1cter de formales en los t\u00e9r-\nminos del art. 43 CCC, est\u00e1n relacionadas con la capacidad jur\u00eddica ya que \nhacen al ejercicio de sus derechos, y obviamente forman parte del principio \nde la accesibilidad y dise\u00f1o universal para las personas con discapacidad.\nLos apoyos se presentan en diversas modalidades (asesoramiento, in-\nterpretaci\u00f3n, contenci\u00f3n, codecisi\u00f3n o tambi\u00e9n podr\u00eda ser representaci\u00f3n \nen determinados casos), el inter\u00e9s es facilitar y promover la autonom\u00eda en \nel ejercicio de sus derechos. El foco no est\u00e1 en tener est\u00e1ndares objetivos \nexternos para tomar la mejor decisi\u00f3n sino que sea el mismo discapacitado \nquien pueda decidir con par\u00e1metros propios.31\nEstados Partes adoptar\u00e1n medidas pertinentes para asegurar el acceso de las personas con \ndiscapacidad, en igualdad de condiciones con las dem\u00e1s, al entorno f\u00edsico, el transporte, la \ninformaci\u00f3n y las comunicaciones, incluidos los sistemas y las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n \ny las comunicaciones, y a otros servicios e instalaciones abiertos al p\u00fablico o de uso p\u00fablico, \ntanto en zonas urbanas como rurales [\u2026] Art\u00edculo 2. Por \u201cajustes razonables\u201d se entender\u00e1n \nlas modificaciones y adaptaciones necesarias y adecuadas que no impongan una carga des-\nproporcionada o indebida, cuando se requieran en un caso particular, para garantizar a las \npersonas con discapacidad el goce o ejercicio, en igualdad de condiciones con las dem\u00e1s, de \ntodos los derechos humanos y libertades fundamentales [\u2026]. Un ejemplo de ambos principios \nser\u00eda el caso del acceso al trabajo y las formas de contrataci\u00f3n que requieren de ajustes razo-\nnables para que una persona en situaci\u00f3n de discapacidad pueda sostener un trabajo, pues \ndeber\u00e1 contemplar el contexto general de desenvolvimiento de la tarea laboral en el que la \npersona debe desempe\u00f1arse lo cual implica ajustes de horarios, condiciones y apoyos.\n30. Bariffi, Francisco Jos\u00e9, \u201cEl r\u00e9gimen jur\u00eddico internacional de la capacidad jur\u00eddica \nde las personas con discapacidad y sus relaciones con la regulaci\u00f3n actual de los orde-\nnamientos jur\u00eddicos internos\u201d, tesis doctoral dirigida por el prof. Dr. Fernando Mari\u00f1o \nMen\u00e9ndez, Departamento de Derecho Internacional P\u00fablico, Eclesi\u00e1stico y Filosof\u00eda del \nDerecho, Getafe, Instituto de Derechos Humanos \u201cBartolom\u00e9 de las Casas\u201d, 2014.\n31. Palacio, Yanina, \u201cIncorporaci\u00f3n de los principios dispuestos por la CDPD a nuestro \nCCC - Sistemas de apoyo -Voluntad. Presente y desaf\u00edos para el futuro\u201d, en Rev. Dcho. \nCivil , N\u00ba10, 11/9/2019 - Lejister.com. Cita online: IJ-DCCLVI-866.237\npensar en derechoLa jurisprudencia tiene dicho que \u201c\u2026 las medidas de apoyo podr\u00e1n \nser diferentes seg\u00fan las necesidades de la persona para el tipo de acto o \nactos a celebrar y/o los derechos implicados\u2026Es decir, en algunos casos el \napoyo solo asiste a la persona para que pueda realizarse el acto, en otros \ndebe necesariamente participar en la conformaci\u00f3n del acto jur\u00eddico (lo \nintegra), en otros m\u00e1s incluso puede participar en calidad de codecisor, \ny en otros, los menos, en calidad de representante, pero sin perder de \nvista su funci\u00f3n y prop\u00f3sito\u2026 Estos apoyos con facultades representati-\nvas, reconocidos por el Pre\u00e1mbulo de la CDPD, inc. j), son denominados \n\u2018apoyos intensos\u2019. Estas personas se desempe\u00f1an como representantes, en \ntanto la sentencia que restringe la capacidad de la persona haya especifi -\ncado expresamente cu\u00e1les son los actos jur\u00eddicos que deben ser actuados \npor el sistema de apoyos para la toma de decisiones (SATD, con facul-\ntades representativas sustitutivas de la voluntad del sujeto)\u2026\u201d (CNCiv, \nSala J - \u201cL. B. A. B. s/ determinaci\u00f3n de la capacidad\u201d 30/05/2017 - AR/\nJUR/26542/2017).\nPor lo tanto, los apoyos del art. 12 CDPD son pensados para el acompa-\n\u00f1amiento de las personas con discapacidad en el ejercicio de actos formales \ny su instancia previa. En el marco del derecho interno asisten en el ejercicio \nde la capacidad jur\u00eddica restringida para dirigir su persona, administrar o \ndisponer bienes (arts. 32 y 43 CCC), recordando en este punto que lo es \nrespecto a la deficiencia mental o intelectual. En tal sentido, el interesado \npuede solicitar la revisi\u00f3n de la condici\u00f3n de restricci\u00f3n en cualquier mo-\nmento; caso contrario ser\u00e1 el juez quien tendr\u00e1 un plazo m\u00e1ximo de 3 a\u00f1os \nconforme a nuevos estudios interdisciplinarios (art. 40 CCC).\nMerece tambi\u00e9n recordar que la figura del apoyo se contempla para el \ninstituto de la inhabilitaci\u00f3n contemplado en el art. 48 CCC frente a la pro-\ndigalidad en la gesti\u00f3n de sus bienes como situaci\u00f3n objetiva que involucra \nel actuar de la persona independientemente de las causas ps\u00edquicas, f\u00edsicas, \nnegligencia, mala administraci\u00f3n y dilapidaci\u00f3n; ello sumado a la habitua-\nlidad de la conducta que exponga al c\u00f3nyuge, conviviente o hijos menores \no con discapacidad a la p\u00e9rdida del patrimonio (familiar). La designaci\u00f3n \nde inhabilitaci\u00f3n importa la designaci\u00f3n de un apoyo para los actos de dis-\nposici\u00f3n entre vivos adem\u00e1s de los que pudiere fijar el juez. Este apoyo no \nsustituye la voluntad sino que asiste en los actos formales en salvaguarda del \ninter\u00e9s del hogar (art. 49).238\nEl rol del apoyo en el derecho a la saludc. Los apoyos para una vida independiente\nJustamente porque los apoyos para el ejercicio de la capacidad jur\u00ed-\ndica forman parte de la toma de decisi\u00f3n no se pueden centrar solo en la \nformalidad del acto sino que comprenden tambi\u00e9n toda una etapa previa a \nsu conformaci\u00f3n. La toma de decisi\u00f3n es un proceso, por lo que los apoyos \nest\u00e1n presentes en las actividades cotidianas tambi\u00e9n de una vida indepen-\ndiente, en condiciones de igualdad con los dem\u00e1s. De esta forma el apoyo no \nse agota en los art\u00edculos 31 y 43 CCC.32\nPor un lado se basa en la \u201caccesibilidad\u201d como principio universal como \nforma de asegurar el acceso de las personas con discapacidad al entorno f\u00ed-\nsico, el transporte, la informaci\u00f3n y las comunicaciones (art. 9 CDPD). La \npersona con discapacidad a la hora del ejercicio de sus derechos se topa con \nel dise\u00f1o de una sociedad pensada para un \u201chombre sin discapacidad\u201d. Esta \ncondici\u00f3n de accesibilidad lleva impl\u00edcita el derecho en s\u00ed mismo, para lo \ncual cuenta con dos (2) estrategias complementarias: el \u201cdise\u00f1o universal\u201d y \n\u201clos ajustes razonables\u201d (art. 2 CDPD).\nEl \u201cdise\u00f1o universal\u201d implica concebir o proyectar \u201c\u2026 productos, en-\ntornos, programas y servicios que puedan utilizar todas las personas, en la \nmayor medida posible, sin necesidad de adaptaci\u00f3n ni dise\u00f1o especializa -\ndo\u201d, debe ser previo y para todo el universo de situaciones y personas, es \ndecir, una ciudad deber\u00eda estar dise\u00f1ada para todo tipo de personas con di-\nversas deficiencias que puedan circular sin inconvenientes. Se trata de un \nmedio, un instrumento, una actividad, dirigida al alcance del fin.\n\u201cLos ajustes razonables\u201d son las modificaciones y adaptaciones necesa -\nrias y adecuadas que no impongan una carga indebida o desproporcionada \ncuando en un caso particular se requiera para garantizar el goce y ejerci-\ncio de los derechos en condiciones de igualdad con los dem\u00e1s y por \u00faltimo \naquellas \u201cmedidas que sirven para garantizar la accesibilidad o reparar su \nausencia\u201d (art. 9 CDPD), que en una etapa previa se refiere a una prestaci\u00f3n, \ncomo por ejemplo, un asistente personal para concurrir a una servicio de \n32. Palacios, Agustina, \u201cDerecho de las personas con discapacidad\u201d, en El derecho a tener \nderechos. Algunas consideraciones sobre el ejercicio de la capacidad jur\u00eddica y la toma \nde decisiones con apoyo, Buenos Aires, Ed. Ministerio P\u00fablico de la Defensa (MPD), \n2017, pp. 23-28. 239\npensar en derechosalud y en una etapa posterior podr\u00eda ser la construcci\u00f3n de una rampa de \nacceso para reparar la ausencia de ella. Se diferencian de los \u201cajustes razo -\nnables\u201d porque estos son particulares y restrictivos mientras que \u201clas medi-\ndas de accesibilidad\u201d  son generales. Un ejemplo de un ajuste razonable ser\u00eda \nen una prestaci\u00f3n de salud la posibilidad de que se acomoden los servicios a \nlos horarios y d\u00edas en que la persona con discapacidad pueda en tanto no sea \nuna carga desproporcionada para los efectores de salud.\nEstos son algunos ejemplos de apoyos en funci\u00f3n de la tarea a asistir \n\u2013no espec\u00edficamente del \u00e1rea de la salud, pero que se podr\u00edan extender a \nella\u2013, realizados en base a la opini\u00f3n de las mismas personas discapacita -\ndas, las salvaguardias necesarias conforme al art. 12 inc. 4 CDPD y el princi-\npio de autonom\u00eda. Ellas podr\u00edan ser: \u201c\u2026 a) la posibilidad de que la persona \nque no maneja grandes sumas de dinero, s\u00ed pueda administrar su propia \neconom\u00eda y su dinero, implementando el pago parcializado (un porcentaje \nsemanal) a percibir del Banco u organismo pertinente, sin perjuicio de la \nsuma total en caso de que as\u00ed lo requiera; b) la implementaci\u00f3n de d\u00e9bitos \nautom\u00e1ticos para abonar los impuestos y/o servicios y de tal modo de ga-\nrantizar su suministro; c) en caso de mayor dificultad o imposibilidad en el \nmanejo del dinero por parte de la PCD, la posibilidad de concretar acuerdos \ncon comercios para que la propia persona efect\u00fae la compra de los bienes \nindispensables que requiera, por ejemplo, lo atinente a los alimentos y que \nel modo de pago se efectivice de otra manera, teniendo as\u00ed la autonom\u00eda \npara elegir qu\u00e9 bienes comprar; d) la asistencia peri\u00f3dica de un profesional \nde la salud para evitar situaciones de crisis y acompa\u00f1ar esos procesos; e) \nel acompa\u00f1amiento diario por otra persona y la supervisi\u00f3n judicial de la \nmisma; f) la asistencia de los servicios municipales con mayor inmediatez; \ng) la asistencia de una tercera persona para el desarrollo de determinadas \ntareas p\u00fablicas o privadas; h) la asistencia (no sustituci\u00f3n) de una persona \nde confianza para la formalizaci\u00f3n de un acto jur\u00eddico de trascendencia; i) el \nacompa\u00f1amiento de una persona de confianza para el cuidado de los hijos \ny el rol materno/paterno, sin afectar la esfera de autonom\u00eda respecto de la \nense\u00f1anza y educaci\u00f3n de los hijos\u2026\u201d.33\n33. Alderete, Claudio, \u201cEl sistema de apoyos en la toma de decisiones de las Personas \ncon Discapacidad. Propuestas y comentarios\u201d, septiembre 2015, www.infojus.gov.ar. Id \nInfojus, DACF150521.240\nEl rol del apoyo en el derecho a la saludd. Modalidades de los apoyos para una vida independiente\nDe lo dicho podr\u00edamos considerar los apoyos desde tres perspectivas \npara ejercer el derecho de la accesibilidad de una vida independiente (art. \n9 CDPD). Ellas ser\u00edan como condici\u00f3n de accesibilidad, como medida de \naccesibilidad y como ajuste razonable , tal como dice Agustina Palacios (ver \nnota 33).\n1) El apoyo como condici\u00f3n de accesibilidad se prev\u00e9 desde los par\u00e1me-\ntros de universalidad, implica que ese servicio de apoyo es parte esen -\ncial del derecho, por ejemplo, en el \u00e1mbito del servicio de salud o en un \nproceso judicial es necesaria la prestaci\u00f3n de un apoyo o red de apoyos \no podr\u00eda ser una rampa de acceso o un int\u00e9rprete de se\u00f1as. Este princi-\npio de accesibilidad lleva impl\u00edcita la condici\u00f3n de su acceso, es decir, \nsi una persona discapacitada quiere acceder a un edificio y es lisiada \nnecesitar\u00e1 de una rampa para ejercer esa accesibilidad, una condici\u00f3n \npara su acceso.\n2) El apoyo como medida de accesibilidad o ante su ausencia estar\u00eda di-\nreccionado a una garant\u00eda de vida independiente, se concreta en lo \nprestacional. Un apoyo que asistiera en actividades de la vida cotidia-\nna pero que se relaciona de todos modos con la toma de decisiones \n(art. 12 CDPD), un asistente domiciliario o personal. En el caso de una \ndiscapacidad psicosocial, si la persona se encuentra en un hospital u \nhogar la necesidad de medidas de accesibilidad para que la inclusi\u00f3n \nsea posible ser\u00eda mediante la seguridad social, acceso a la vivienda, a \nsubsidios habitacionales y a la atenci\u00f3n sanitaria, para su habilitaci\u00f3n \no rehabilitaci\u00f3n dentro de la comunidad. Tambi\u00e9n podr\u00eda ser un apoyo \nde un ascensor ante la ausencia de una rampa. \n3) El apoyo como ajustes razonables se da aqu\u00ed cuando han fallado las \nmedidas de accesibilidad y el dise\u00f1o universal de forma que existe la \nobligaci\u00f3n de adoptar una medida particular y posterior, mientras que \nla carga para la parte prestadora no resulte desproporcionada. Por \nejemplo, una rehabilitaci\u00f3n m\u00e9dica que deba ser realizada en deter -\nminado lugar y horario por habitar en las cercan\u00edas; otro caso podr\u00eda \ndarse en el ejercicio del derecho a trabajar de una persona con discapa -\ncidad que se le establezcan d\u00edas y horarios de acuerdo a su patolog\u00eda y \ntratamiento m\u00e9dico.241\npensar en derechoEn estas tres modalidades las obligaciones son diferentes, pero com-\nplementarias todas ellas. En la primera, la prestaci\u00f3n del servicio de apoyo \nes parte esencial del contenido del derecho de accesibilidad como manera de \ncomunicaci\u00f3n. En la segunda la prestaci\u00f3n del apoyo ser\u00e1 obligatoria a par-\ntir del reconocimiento de una legislaci\u00f3n prestacional (derecho objetivo). \nPor \u00faltimo, la adopci\u00f3n del apoyo ser\u00e1 en la medida en que no sea una carga \ndesproporcionada y/o indebida para el prestador.\nEn materia de acceso a la justicia, el sistema de apoyos juega un rol \nmuy importante no solo a partir de la sentencia, sino en todo su proceso. Las \nReglas de Brasilia (como se mencion\u00f3 en el punto 4), \u201clos grupos en si -\ntuaci\u00f3n de vulnerabilidad\u201d, cobran una especial garant\u00eda en defensa de \nlas personas con discapacidad como grupo vulnerable y se les debe asegurar \nsu seguridad, movilidad, comodidad y comprensi\u00f3n. En ese sentido, como \ncondici\u00f3n de accesibilidad, la asistencia legal y defensa p\u00fablica y tambi\u00e9n \nel dise\u00f1o universal y los ajustes razonables, deben poner el acento en la co-\nmunicaci\u00f3n. Esto puede darse mediante int\u00e9rpretes, utilizaci\u00f3n de diversas \ntecnolog\u00edas, un edificio accesible para sillas de ruedas, perros gu\u00edas. El juez \npodr\u00eda otorgar en el proceso ajustes razonables como tiempos suficientes \ny/o con descansos necesarios en las audiencias.\ne. El apoyo en las prestaciones m\u00e9dicas para una vida independiente \nEl sistema de apoyos de la CDPD es una herramienta de las personas \ncon discapacidad para el ejercicio de los derechos. Tanto las Obras Socia-\nles como las Prepagas est\u00e1n obligadas a cubrir las prestaciones que la ley \ndetermina. En el punto 5.b. \u201cLas leyes nacionales\u201d mencion\u00e9 la Ley 22431, \nque establece un sistema integral para brindar atenci\u00f3n m\u00e9dica, seguri-\ndad social y educaci\u00f3n, conocido como \u201csistema de protecci\u00f3n integral de \nlas personas discapacitadas\u201d, que fue sancionada en 1981 y plantea como \nobjetivo principal el de asegurarles \u201c\u2026 su atenci\u00f3n m\u00e9dica, su educaci\u00f3n \ny su seguridad social, as\u00ed como a concederles las franquicias y est\u00edmulos \nque permitan en lo posible neutralizar la desventaja que la discapacidad \nles provoca y les den oportunidad, mediante su esfuerzo de desempe\u00f1ar \nen la comunidad un rol equivalente al que ejercen las personas normales\u201d  \n(art. 1). Tal como se sostuvo, esta ley posee una perspectiva centrada en el \ntratamiento m\u00e9dico de la rehabilitaci\u00f3n, conforme a la \u00e9poca en que fue \nsancionada.242\nEl rol del apoyo en el derecho a la saludPor otra parte, la Ley 24901 instaura el \u201cSistema de Prestaciones b\u00e1si-\ncas para la Habilitaci\u00f3n o Rehabilitaci\u00f3n integral a favor de las Personas Dis-\ncapacitadas\u201d. Esto implica brindar una cobertura total de las prestaciones \nque preventivas (art. 14); de rehabilitaci\u00f3n (art. 15); terap\u00e9uticas educativas \n(arts. 16 y 17); y asistenciales, que tienen la finalidad de cubrir requerimien-\ntos b\u00e1sicos esenciales de la persona con discapacidad (art. 18), por lo que la \namplitud de las prestaciones detalladas resulta ajustada a su finalidad, que \nes la de lograr la integraci\u00f3n social de las personas con discapacidad (confr. \nvr. gr. arts. 11, 13, 15 y 33). \nLa importancia de esta ley radica en que el Estado de esta forma obliga \na las Obras Sociales (Ley 23660)34 a brindar la cobertura de estas prestacio -\nnes para los discapacitados, reserv\u00e1ndose solo bajo su \u00f3rbita a aquellas per-\nsonas discapacitadas que no est\u00e1n incluidas en el sistema de Obras Sociales \ny en la medida en que no puedan afrontarlas. En consecuencia, la obligaci\u00f3n \ndirecta quedar\u00eda en manos de las Obras Sociales, estableciendo que el fi -\nnanciamiento provendr\u00e1 de un Sistema de Nacional de Seguros de Salud \n(Ley 23661), a trav\u00e9s de agentes de seguro adem\u00e1s de los fondos propios de \nsus aportantes. Estas prestaciones tendr\u00e1n que ser \u201csuficientes y oportunas\u201d \n(arts. 2 y 27).\nTambi\u00e9n en el \u00e1mbito privado, las Leyes 24754 y 2668235 (Medicina \nPrepaga) dispusieron que las empresas o entidades que prestasen servicios \nde medicina prepaga deb\u00edan cubrir, como m\u00ednimo, en sus planes de cobertu -\nra m\u00e9dico-asistencial las mismas prestaciones obligatorias dispuestas para \nlas obras sociales respecto a las personas con discapacidad, equipar\u00e1ndose \n34. Ley 23660 - Art. 3\u00b0: Las obras sociales destinar\u00e1n sus recursos en forma prioritaria \na prestaciones de salud. Deber\u00e1n, asimismo, brindar otras prestaciones sociales. En lo \nreferente a las prestaciones de salud formar\u00e1n parte del Sistema Nacional del Seguro de \nSalud \u2013en calidad de agentes naturales del mismo\u2013 sujetos a las disposiciones y norma -\ntivas que lo regulan.\n35. \u201c\u2026 la Ley 26682 (sancionada el 4 de mayo de 2011 y promulgada el 16 de mayo de \n2011, B.O. N\u00b03251 del 17 de mayo de 2011) dispone en su art\u00edculo 7\u00b0 que las empresas de \nmedicina prepaga deben cubrir, como m\u00ednimo en sus planes de cobertura m\u00e9dico asisten -\ncial, el Programa M\u00e9dico Obligatorio (PMO) vigente seg\u00fan Resoluci\u00f3n del Ministerio de \nSalud de la Naci\u00f3n y el Sistema de Prestaciones B\u00e1sicas para Personas con Discapaci-\ndad prevista en la Ley 24901 y sus modificatorias \u2026\u201d. CACiv y Com F, Sala III \u201cS., M. A. \nH. c. OSDE s/ amparo de salud, 20/08/2019 Cita Online: AR/JUR/27433/2019.243\npensar en derechoas\u00ed ambos sistemas de prestadores, Obras Sociales y Prepagas, arrog\u00e1ndose \nel Estado \u00fanicamente el sector m\u00e1s marginado y necesitado para su pro-\nvisi\u00f3n. No debemos dejar de considerar que el Sistema de Seguros imple -\nmentado no deja de ser el Estado mismo, pero a trav\u00e9s de agentes propios o \nhasta tambi\u00e9n tercerizados.\nLa CDPD adopta el compromiso de los Estados de brindar \u201cacceso a \nuna variedad de  servicios de asistencia domiciliaria, residencial y otros \nservicios de apoyo de la comunidad, incluida la asistencia personal que \nsea necesaria para facilitar su existencia y su inclusi\u00f3n en la comunidad \npara evitar su aislamiento o separaci\u00f3n de \u00e9sta\u201d (art. 19 b) y vivir en forma \nindependiente, as\u00ed como para que gozaran \u201cdel m\u00e1s alto nivel posible de \nsalud\u201d, previniendo y reduciendo \u201cal m\u00e1ximo la aparici\u00f3n de nuevas dis-\ncapacidades\u201d (art. 25), con el objetivo de que \u201clas personas con discapaci -\ndad puedan lograr y mantener la m\u00e1xima independencia , capacidad f\u00edsica, \nmental, social y vocacional, y la inclusi\u00f3n y participaci\u00f3n plena en todos los \naspectos de la vida mediante servicios y programas generales de habilitaci\u00f3n \ny rehabilitaci\u00f3n\u201d (art. 26).36 En este sentido se promover\u00e1n formas adecua -\ndas de asistencia y apoyo a las personas con discapacidad para asegurar su \nacceso a la informaci\u00f3n (art. 9 f).\nPor lo tanto, la vida independiente incluye los conceptos de: a) auto-\ngobierno para decidir sobre su propia vida; b) asunci\u00f3n de riesgos, esto im-\nplica el derecho a equivocarse como \u201cprincipio de la dignidad de riesgos\u201d \nderivado de la \u201cdignidad de la persona humana\u201d y c) contar con los apoyos \nnecesarios como componente esencial del modelo de vida independiente. La \nindependencia no significa autovalencia absoluta, sino que la persona con \ndiscapacidad controla su situaci\u00f3n; en este marco veremos si los apoyos de \nlas prestaciones de \u201casistencia domiciliaria\u201d, \u201casistente terap\u00e9utico\u201d y \u201casis-\ntente personal\u201d son suficientes para una vida independiente.\nLa prestaci\u00f3n de \u201casistencia domiciliaria\u201d para los pacientes cr\u00f3nicos \ny portadores de una discapacidad consiste en brindar los apoyos necesa-\nrios para que el domicilio de la persona sea el mejor lugar para recupe-\nrar o conservar las funciones de autovalimiento para la vida diaria. De \nesta forma se obtiene un mayor confort e independencia para el paciente \ny su familia a la vez que se evitan los riesgos propios de la internaci\u00f3n y \n36. CDPC arts. 19, 25 y 26.244\nEl rol del apoyo en el derecho a la saludde la institucionalizaci\u00f3n.37 Agrega que el asistente ser\u00e1 indicado por el \nequipo interdisciplinario que evaluar\u00e1 los apoyos necesarios, incluyendo \nintensidad y duraci\u00f3n de los mismos as\u00ed como su supervisi\u00f3n, evaluaci\u00f3n \nperi\u00f3dica, su reformulaci\u00f3n, continuidad o finalizaci\u00f3n de la asistencia. Del \nmismo modo que debe contar con la capacitaci\u00f3n espec\u00edfica avalada por la \ncertificaci\u00f3n correspondiente expedida por la autoridad competente (cfr. \nLey 26480, que incorpor\u00f3 el art. 39 D a la Ley 24901). De m\u00e1s est\u00e1 decir \nque esta cobertura procede independientemente de las posibilidades eco-\nn\u00f3micas de su destinatario, puesto que la normativa vigente no alude a la \nsolvencia econ\u00f3mica del afiliado con discapacidad como filtro a la hora de \nconcederle o quitarle tales derechos.\n\u201c... surg\u00eda que la paciente padec\u00eda Sme. Moebius, diaresia esp\u00e1sti -\nca, presentaba pie equino varo supinado bilateral reductible que \nle imped\u00eda la marcha independiente y las actividades diarias y \nhemiparesia facial izquierda. Por ello es que se le hab\u00eda indica-\ndo tratamiento kin\u00e9sico intensivo, ort\u00e9sico (andador m\u00e1s valvas \ncortas y estabilizadores de rodilla, psicolog\u00eda y psicopedagog\u00eda) y, \ncon car\u00e1cter urgente acompa\u00f1ante domiciliario  para asistencia \nen las actividades de la vida diaria (alimentaci\u00f3n, higiene, activi-\ndades recreativas) de lunes a viernes de 11 a 19 hs., dado que no \nse val\u00eda por sus propios medios\u2026\u201d; \u201cDe Pablos, Silvina Andrea, en \nrepresentaci\u00f3n de su hija ALL c/OSDE s/ Prestaciones M\u00e9dicas\u201d, \nCFSM, Sala I, 11-11-2019 - Causa FSM 58278/2015/CA3.\n\u201cEl se\u00f1or A. M. padece de \u2018demencia vascular de comienzo agu-\ndo con dependencia  de  silla de ruedas\u2019 y requiere de \u2018cuidador \ndomiciliario las 24 horas, rehabilitaci\u00f3n motora y kinesiol\u00f3gica \nen domicilio, rehabilitaci\u00f3n visual, rehabilitaci\u00f3n foni\u00e1trica y re-\nhabilitaci\u00f3n cognitiva\u2019 [\u2026] La condici\u00f3n de discapacitado del Sr. \nA. M. lo hace acreedor de los beneficios previstos en la Ley 24901 \n(B.O. del 5/12/97), relativa al \u2018Sistema de Prestaciones B\u00e1sicas en \nHabilitaci\u00f3n y Rehabilitaci\u00f3n  Integral  a  favor  de  las  Personas  \ncon Discapacidad\u2019. En el art. 1\u00ba se prev\u00e9 la cobertura \u2018integral\u2019 de \n37. Causa CCF 3340/2017, CFASM, Sala II, 20/11/2018.245\npensar en derechotodas las prestaciones enumeradas en la ley y el art. 39, inc. d), \ncontempla la figura del \u2018asistente domiciliario\u2019, cuya funci\u00f3n es \nfacilitar el desenvolvimiento diario de las personas con incapa -\ncidades motrices propendiendo a su autonom\u00eda \u201d \u201cM.A. c/ Centro \nM\u00e9dico Pueyrred\u00f3n s/amparo de salud N\u00b0 6.589/17, CNACCF, \nSala 3, 6 de diciembre de 2017, https://www.diariojudicial.com/\nnota/81492.\n\u201cEn el marco de este an\u00e1lisis procede puntualizar que dentro del \nSistema de Prestaciones B\u00e1sicas en Habilitaci\u00f3n y Rehabilitaci\u00f3n \nintegral a favor de las personas con discapacidad establecido por \nla Ley 24901, se consideran prestaciones asistenciales \u2018aquellas \nque tienen por finalidad la cobertura de los requerimientos b\u00e1-\nsicos de las personas con discapacidad\u2019 (h\u00e1bitat, alimentaci\u00f3n, \natenci\u00f3n especializada) a los que se accede de acuerdo con el tipo \nde discapacidad y situaci\u00f3n socio familiar que posea el deman-\ndante\u201d; art. 18 Ley 24901. CFA Salta. Este Tribunal en \u201cNavamuel \nElena A. c/Obra Social Asoc. de Productores Tabacaleros de Salta \ns/medida cautelar\u201d del 26/09/2011.\nLa situaci\u00f3n es distinta cuando se trata de un \u201cacompa\u00f1ante terap\u00e9u -\ntico\u201d (AT)  porque la prestaci\u00f3n que debe ser prescripta por un psiquiatra y \ncuya cobertura tambi\u00e9n es obligatoria para las obras sociales y prepagas, \nconsistiendo sus incumbencias en aquellas previstas en la Ley de Salud \nMental 26657, en la que se prioriza la atenci\u00f3n de los pacientes fuera del \n\u00e1mbito de internaci\u00f3n hospitalaria, que est\u00e1n bajo tratamiento m\u00e9dico, y \nque mediante un abordaje interdisciplinario e intersectorial, orientado al \nreforzamiento, restituci\u00f3n o promoci\u00f3n de los lazos sociales, asisten la salud \nmental.\n\u201c\u2026 el Sr. G. R., quien padece una discapacidad y que como tra-\ntamiento terap\u00e9utico requiere la realizaci\u00f3n de caminatas fuera \nde su casa, actividad que desarrolla a diario junto con su acom-\npa\u00f1ante terap\u00e9utico. En su presentaci\u00f3n enfatiza que se trata de \nuna actividad de la esfera de la salud y que su cese intempestivo \npuede producirle graves perjuicios, habi\u00e9ndose evidenciado con-\nductas lesivas en estos d\u00edas que cumpli\u00f3 las medidas de encierro 246\nEl rol del apoyo en el derecho a la salud[\u2026] Fundo esta decisi\u00f3n en que las salidas al exterior de la vivien -\nda que realiza G. junto con su acompa\u00f1ante  exceden el marco de \nla recreaci\u00f3n y son parte de un tratamiento de salud que \u00e9l tiene \nindicado y que cuida y ayuda a mejorar no solo su salud f\u00edsica \nsino tambi\u00e9n su salud mental, ambas afectadas por problem\u00e1ti-\ncas complejas que requieren un constante control profesional. \nPor ende, limitar esta actividad ser\u00eda tan lesivo para \u00e9l como la \ninterrupci\u00f3n de un tratamiento farmacol\u00f3gico o de di\u00e1lisis en per-\nsonas que tienen otro tipo de afecciones\u2026\u201d. R., G. P. s/ Proceso \nde capacidad , Juzgado de Familia 11, Gral. Roca, Pcia. La Pampa. \n27/03/2020  - Cita Online:AR/JUR/12253/2020 .\nLa jurisprudencia en relaci\u00f3n a estas prestaciones es copiosa. Estos son \nlos argumentos utilizados por los prestadores para denegar o restringir la \nprestaci\u00f3n de \u201casistente domiciliario\u201d o \u201cacompa\u00f1ante terap\u00e9utico\u201d para las \npersonas con discapacidad en aras de lograr una vida independiente. Ellos \nson:\n1) Que la prestaci\u00f3n de \u201cacompa\u00f1ante terap\u00e9utico\u201d est\u00e1 incluida en la Ley \n25421 de salud mental pero no est\u00e1 contemplada en la Ley 24901 ne-\ng\u00e1ndose con base en que los profesionales que la prescriben no son \npsiquiatras, siendo este requisito fundamental conforme dispone la \nnorma.\n2) Que por otro lado el \u201casistente domiciliario\u201d (Ley 24901, art. 39, inc. \n\u201cd\u201d) debe ser prescripto por indicaci\u00f3n del equipo interdisciplinario \nperteneciente o contratado por las entidades obligadas, quien contro-\nlar\u00e1 su duraci\u00f3n, intensidad, readecuaci\u00f3n, supervisi\u00f3n, etc. El asis-\ntente deber\u00e1 contar con la capacitaci\u00f3n avalada por la certificaci\u00f3n co-\nrrespondiente expedida por la autoridad competente (art. 1 de la Ley \n26480).38\n38. La ausencia de reglamentaci\u00f3n tampoco obsta a la procedencia de la cobertura ni \nimplica que la norma sea totalmente inaplicable. De otro modo, en una \u00f3rbita tan sen-\nsible como el derecho a la salud, el efectivo goce de un derecho \u2013en el caso, plasmado \nen una ley formal\u2013 quedar\u00eda supeditado a una decisi\u00f3n del Poder Ejecutivo (confr. esta \nSala, causa 3636/09 del 17.9.10 y sus citas; en el mismo sentido, Sala 3, causa 10.266/07 \ndel 14.9.10; Sala 1, causa 1112/12 del 3.5.12). En este orden de ideas, el hecho de que el 247\npensar en derecho3) Que la prestaci\u00f3n de \u201casistente domiciliario\u201d no se encuentra regla-\nmentada; por tal motivo podr\u00eda suplirse con un cuidador no terap\u00e9uti -\nco comprendido en la Ley de Servicio Dom\u00e9stico.39\n4) Que se pone en jaque la sustentabilidad econ\u00f3mica del sistema de sa-\nlud por quedar desamparados el universo de afiliados.40\njuzgador haya contemplado la posibilidad de cumplir la medida con un prestador propio \no mediante el reintegro de la erogaci\u00f3n efectuada torna irrelevantes las objeciones formu-\nladas\u2026\u201d; \u201cTRJ c/Osde s/Amparo de Salud\u201d, CNACivyCom, Sala II, 4/2/2016, ED digital \n2016 ED DCCXXVII-588. \n\u201cEllo as\u00ed, esta Sala en la causa N\u00b04180/2012, fallada el 28/11/2017, expuso que \u2018... la falta \nde reglamentaci\u00f3n de aspectos relacionados con el derecho a la salud no obsta a que, en \nciertas situaciones, los jueces puedan subsanarla teniendo en cuenta las garant\u00edas consti-\ntucionales involucradas (art\u00edculo 42 de la CN) y las circunstancias particulares de cada \nconflicto [...] ese vac\u00edo normativo puede ser llenado acudiendo a prestaciones que pue-\ndan asimilarse en cuanto a su naturaleza, contenido y finalidad a aquella que requiere \nel afiliado\u2026\u2019.\u201d; \u201cS., M. A. H. c. OSDE s/ amparo de salud\u201d, CNACiv y Com Fed, Sala III, \n20/08/2019 Cita Online: AR/JUR/2733/2019.\n39. \u201c\u2026 exist\u00edan s\u00f3lidas razones m\u00e9dicas que justificaban no modificar al profesional que \nen la actualidad brindaba la prestaci\u00f3n, resultando, inadmisible la pretensi\u00f3n de la re-\nquerida de sustituir al asistente domiciliario por un cuidador no terap\u00e9utico compren-\ndido en la ley de servicio dom\u00e9stico\u201d; \u201cDe Pablos, Silvina Andrea, en representaci\u00f3n de \nsu hija ALL c/OSDE s/ Prestaciones M\u00e9dicas\u201d, CFSM, Sala I, 11-11-2019 \u2013 Causa FSM \n58278/2015/CA3.\n40. \u201c... al momento de decidir judicialmente respecto de la procedencia de prestaciones \nm\u00e9dicas por fuera de la cobertura de las obras sociales, debe evaluarse el riesgo cierto de \nponer en peligro la sustentabilidad econ\u00f3mica del sistema de salud, puesto que con ello \nquedar\u00edan desamparados el universo de afiliados (Casabene, Sandra, \u201cAmparo y pres-\ntaciones m\u00e9dicas de alto costo o complejidad: sustentabilidad del sistema c. derecho a \nla salud\u201d, en La Ley Gran Cuyo, julio 2006, 761 - DJ 06/09/2006, 28). En este sentido \nel Dr. Pedro Hooft \u2013especialista en bio\u00e9tica\u2013 sostuvo que la garant\u00eda del derecho a la \nsalud deb\u00eda tener un justo equilibrio y un l\u00edmite en la razonabilidad de las decisiones que \nata\u00f1en a las conductas terap\u00e9uticas, la \u00e9tica personal del paciente y del m\u00e9dico, as\u00ed como \ndel abogado y el juzgador, del decidor p\u00fablico y la bio\u00e9tica. En virtud de lo expuesto, \nconsider\u00f3 que no resultaba procedente imponer en forma coactiva a las obras sociales \ny/u otros prestadores de salud, la cobertura de costosos tratamientos (aludiendo a los \nque se efect\u00faan en el exterior), salvo en el caso de las empresas de medicina prepaga que \nlos prevean contractualmente, puesto que conllevar\u00eda a privilegiar desmesuradamente el \ninter\u00e9s individual de un afiliado en desmedro del inter\u00e9s social, dado que las prestaciones 248\nEl rol del apoyo en el derecho a la salud5) Que solamente se cubrir\u00e1 aquel \u201casistente domiciliario\u201d dentro de car-\ntilla m\u00e9dica y no elegido unilateralmente por desnaturalizar el sistema \nde funcionamiento de las prestadoras porque no se encuentra contem-\nplado por el Nomenclador para Personas con Discapacidad aprobado \nanualmente por el Ministerio de Salud (hoy Secretar\u00eda).41 \nexcesivamente onerosas repercutir\u00edan en forma negativa en las \u201cleg\u00edtimas expectativas y \nderechos prestacionales de otros afiliados\u201d (Romero, Mabel P., \u201cReproducci\u00f3n Humana \nAsistida, manipulaci\u00f3n gen\u00e9tica y la cobertura del Sistema de la Seguridad Social: otro \nenfoque\u201d, en La Ley  Sup. Act. 21/06/2007, con cita de Hooft, Pedro Federico, \u201cDerechos \nIndividuales vs. Derechos Colectivos en Salud: \u00e9tica y justicia\u201d, en La Ley , 2004-C, 1320): \n\u201c... debe tenerse en cuenta que el modelo prestacional debe responder al mejor nivel de \ncalidad disponible para todos los afiliados (confr. art. 2\u00b0 de la Ley 23661) y ello podr\u00eda ver-\nse sustancialmente menoscabado de solventarse tratamientos de alta complejidad como \nel aqu\u00ed requerido en raz\u00f3n de su elevado costo...\u201d (cfr. C\u00e1mara Federal de Apelaciones de \nBah\u00eda Blanca, sala II, S., G. H. G., y C., G. L., c. Medif\u00e9, 14/05/2010 Publicado en: La Ley  \nOnline, Cita online: AR/JUR/15975/2010).\nEs que, como indica Lorenzetti, \u201cno es actualmente posible que todos los individuos ten-\ngan acceso a todas las prestaciones que desean en lo atinente a la salud\u201d (cfr. La Empre -\nsa M\u00e9dica, Rubinzal-Culzoni, p. 15 y ss.).  \u201cDe Luca, Susana Hayde\u00e9 c. Instituto de Seguri -\ndad Social del Neuquen s/Acci\u00f3n de amparo\u201d CNACiv y Com, Lab y Min - Pcia Neuqu\u00e9n, \nSala I, 25/06/2019 Cita Online AR/JUR/34753/2019.\n41. \u201cLa cobertura del tratamiento que le fuera prescripto por su m\u00e9dico tratante con pres-\ntadores propios al 100% o con prestadores ajenos, con sistema de reintegros a valores del \nNomenclador del Sistema de Prestaciones B\u00e1sicas de Atenci\u00f3n Integral para Personas \ncon Discapacidad para el m\u00f3dulo Hogar Permanente, Categor\u00eda A, m\u00e1s el 35% por de -\npendencia\u2026\u201d; \u201cDe Pablos, Silvina Andrea, en representaci\u00f3n de su hija ALL c/OSDE s/ \nPrestaciones M\u00e9dicas\u201d, CFSM, Sala I, 11-11-2019 - Causa FSM 58278/2015/CA3;  \u201ccorres-\nponde examinar la razonabilidad del Nomenclador de Prestaciones B\u00e1sicas. De acuerdo \ncon el decreto 1193/1998, ese nomenclador reglamenta las obligaciones previstas en los \nart\u00edculos 11 a 39 de la Ley 24901. Opino que reglamentar los valores reembolsables por \nlas prestaciones de salud no es en s\u00ed irrazonable. Por el contrario, constituye un medio \nadecuado para garantizar similares prestaciones a todos los afiliados que las requieran y \npermite que las entidades del sistema de salud puedan prever los costos de sus obligacio-\nnes. En este sentido, la Corte Suprema ha destacado que \u2018el r\u00e9gimen de recursos para el \nfuncionamiento de la Obra Social se obtiene del aporte de los afiliados, y el principio de \nsolidaridad exige una correcta y cuidadosa administraci\u00f3n de sus finanzas, ya que, de no \nser as\u00ed, tal solidaridad ser\u00eda ilusoria\u2019 (Fallos: 325:977, \u2018Melich\u2019, 327:3256, \u2018Viton de Bor-\nda\u2019). De igual modo, esta Procuraci\u00f3n General y la Corte Suprema han considerado que \nla obligaci\u00f3n de prestar cobertura integral de determinadas prestaciones m\u00e9dicas no es 249\npensar en derecho6) Que necesita el agotamiento de la v\u00eda administrativa como mecanis-\nmo para la iniciaci\u00f3n de una medida cautelar. Para lo cual la Justicia \nconsidera que \u201cuna decisi\u00f3n definitiva sobre la procedencia \u00edntegra del \nreclamo sino que lleva \u00ednsita una evaluaci\u00f3n del peligro de permanen-\ncia y se presenta como un modo apropiado e inmediato de asegurar al \namparista el acceso a lo que su estado de salud reclama, sin perjuicio \nde que una resoluci\u00f3n posterior pueda conciliar los intereses en juego \ny el derecho constitucional de defensa de la demandada\u201d (P. M. M. c/ \nOSALARA s/ ley de discapacidad s/ incidente de apelaci\u00f3n - CFA - Mar \ndel Plata - 26-mar-2018 - Cita: MJ-JU-M-110149-AR | MJJ110149 | \nMJJ110149).\nTal como hemos analizado, la tendencia jurisprudencial es favorable, \nno obstante, el l\u00edmite para su otorgamiento es cuando la solicitud de pres-\ntadores es por fuera de la cobertura tanto para el caso de asistentes domi-\nciliarios o terap\u00e9uticos no incorporados en las cartillas. Aqu\u00ed se eval\u00faa el \nriesgo cierto de poner en peligro la sustentabilidad econ\u00f3mica del sistema \nde salud y de esa forma no desnaturalizar el funcionamiento de las entida-\ndes, aclar\u00e1ndose que la indicaci\u00f3n m\u00e9dica no implica la libre elecci\u00f3n de los \nprestadores sino que se estructura en funci\u00f3n de los contratados por la Obra \nSocial o medicina prepaga.42 En los casos en que la Justicia la autoriz\u00f3 se de -\ntermin\u00f3 que la falta de identificaci\u00f3n en el Nomenclador para Personas con \nDiscapacidad no obsta a su cobertura fuera de la cartilla m\u00e9dica, pero con \nel tope arancelario indicado all\u00ed por razones de solidaridad hacia todos los \nafiliados para no tornar ilusorias sus prestaciones, estableciendo en general \nun tope de reintegro. Por otro lado, el argumento de la falta de reglamenta -\nci\u00f3n no es determinante a la hora de considerar como limitaci\u00f3n un derecho \nconstitucionalmente reconocido.\nPor otro lado, la figura del \u201casistente personal\u201d propia de los apoyos \ncomo medidas de accesibilidad. Recientemente el Juzgado de 1\u00aa Instancia \nnecesariamente incompatible con la aplicaci\u00f3n de topes arancelarios\u201d (Fallos: 334:1869, \n\u201cG., M. E.\u201d)\u2026 \u201cV I , R c/ Obra Social del Poder Judicial de la Naci\u00f3n s/ Ordinario\u201d FCR \n11050512/2013/1IRHl, C Fed. Ap. C. R Chubut 18/8/2016  https://jurisprudencia.mpd.\ngov.ar/Jurisprudencia/VIR%20c.%20OSPJN.pdf.\n42. \u201cDe Pablos, Silvina Andrea, en representaci\u00f3n de su hija ALL c/OSDE s/ Prestaciones \nM\u00e9dicas\u201d, CFSM, Sala I, 11-11-2019 - Causa FSM 58278/2015/CA3.250\nEl rol del apoyo en el derecho a la saluden lo Contencioso Administrativo N\u00ba4 La Plata, Pcia. de Buenos Aires, en la \ncausa \u201cAsociaci\u00f3n Azul c/ IOMA y otro s/Pretensi\u00f3n restablecimiento o reco-\nnocimiento de derechos- otros juicios (Acollarado A)\u201d Expte. N\u00ba5265/2017 \n(17/04/2020), orden\u00f3 al Instituto de Obra M\u00e9dico Asistencial (IOMA) crear \nla prestaci\u00f3n de asistencia personal, a regularla de acuerdo a los lineamien-\ntos internacionales y a asegurar la participaci\u00f3n en su elaboraci\u00f3n a las aso-\nciaciones de y para personas con discapacidad. La resoluci\u00f3n judicial se tom\u00f3 \na ra\u00edz de la acci\u00f3n colectiva incoada por la Asociaci\u00f3n Azul, en representaci\u00f3n \ndel colectivo de personas con discapacidad contra la provincia de Buenos Ai-\nres y el IOMA, con el objetivo de que se implementen las medidas necesarias \npara garantizar a las personas con discapacidad afiliadas a ese instituto el \nderecho a la asistencia personal.  La Asociaci\u00f3n fund\u00f3 su demanda en el ar-\nt\u00edculo 19 de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapaci-\ndad (CDPD) que contempla el derecho a vivir de forma independiente y a ser \nincluido en la comunidad.\nEl \u201casistente personal\u201d (AP) no est\u00e1 contemplado por la Ley 24901 \n(que adopta m\u00e1s bien el modelo m\u00e9dico de la discapacidad), y se ordena a \nIOMA adecuar la normativa a los est\u00e1ndares internacionales, toda vez que \nno es lo mismo el asistente domiciliario, del asistente personal ni del asis-\ntente terap\u00e9utico.\n\u201cLos Asistentes Personales son las herramientas que permiten la \nVida Independiente (VI). Los AP est\u00e1n enmarcados en una re-\nlaci\u00f3n contractual con las personas con discapacidad, quienes \nles pagan por la asistencia que necesitan. La asistencia personal \ndeber\u00eda ser proporcionada atendiendo a las necesidades indivi -\nduales de cada persona, dependiendo de la situaci\u00f3n personal de \nlas mismas y en relaci\u00f3n con el Mercado laboral de cada pa\u00eds. La \ngente con discapacidad deber\u00edamos tener el derecho de contra-\ntar y gestionar a nuestros AP y elegir el modelo de trabajo que \nse adecue mejor a nuestras necesidades. Las asignaciones para \nlos AP deber\u00edan cubrir los sueldos de los asistentes personales, \nas\u00ed como otros gastos adicionales, como las contribuciones que \nha de realizar el empleador, los costes administrativos, as\u00ed como \nel apoyo para las personas que necesitan asistencia\u201d. Tambi\u00e9n se \nentendi\u00f3, de acuerdo a un consenso internacional, que el n\u00facleo \nde la vida independiente no es vivir de manera aislada sino tomar 251\npensar en derechoopciones y ejercer el control de sus vidas de la misma manera en \nque lo har\u00eda una persona sin discapacidad [\u2026] De la interrelaci\u00f3n \nque hay entre AP y VI, se puede afirmar \u2013aun cuando ya se haya \ndicho\u2013 que el reclamo por la implementaci\u00f3n de la primera es, en \ndefinitiva, una petici\u00f3n respecto de la segunda y, particularmen-\nte, una acci\u00f3n tendiente a efectivizar la obligaci\u00f3n estatal de dar \nefectividad al derecho a la vida independiente y a ser incluido en \nla comunidad, en los t\u00e9rminos expresados por el CRPD, y ello as\u00ed \nsimplemente porque \u2018para muchas personas con discapacidad, el \nacceso a una variedad de servicios de apoyo personalizado es un \nprerrequisito para vivir de forma independiente en la comunidad. \nDichas personas tienen derecho a elegir los servicios y a sus pro-\nveedores en funci\u00f3n de sus necesidades individuales y sus prefe -\nrencias personales, y el apoyo personalizado debe ser suficiente -\nmente flexible para adaptarse a las exigencias de los usuarios  y no \na la inversa\u2026\u2019\u201d (del fallo mencionado).\n\u00bfPodr\u00edan ser considerados, el asistente domiciliario, el asistente tera-\np\u00e9utico y el asistente personal, como \u201capoyos\u201d para una vida independien -\nte conforme al principio de accesibilidad de la CDPD? Desde ya adelanto \nque a mi entender solo el \u201casistente personal\u201d lo ser\u00eda porque es \u00e9l quien \n\u00fanicamente recibe indicaciones de la persona con discapacidad en forma \naut\u00f3noma sin la supervisi\u00f3n o control m\u00e9dico, como ser\u00eda el caso los otros \nasistentes.\nVII. Casu\u00edstica\nHe tomado algunos fallos para demostrar la incidencia del modelo so-\ncial en nuestro derecho que claramente marcan una modalidad diferenciada \nde los apoyos, algunos de ellos en relaci\u00f3n a la salud espec\u00edficamente. \na) La amplitud de criterios para la designaci\u00f3n de los apoyos en procesos \nde restricci\u00f3n de capacidad y los apoyos como condici\u00f3n de accesibilidad \nal derecho de participar en todos los aspectos de la vida\n\u201cLa designaci\u00f3n del Defensor P\u00fablico Curador como apoyo de una \npersona cuya capacidad fue restringida debe confirmarse, pues si 252\nEl rol del apoyo en el derecho a la saludbien el causante cuenta con familiares estos no han dado su con-\nsentimiento a los fines de ser designados para ese rol \u2026\u201d; \u201cC, J.R. \ns/determinaci\u00f3n de la capacidad\u201d, CN Civ, Sala D,12/02/2019 \nCita Online AR/JUR/78/2019.\n\u201cLa petici\u00f3n de la Defensora de Menores e Incapaces de desplazar \nal hermano del causante designado como apoyo por residir en el \nexterior y que la funci\u00f3n solo est\u00e9 en cabeza del Defensor P\u00fablico \nCurador, debe rechazarse, pues, sin perjuicio de la prohibici\u00f3n \ncontenida en el art. 110, inc. a del C\u00f3digo Civil y Comercial, aquel \ncumpli\u00f3 su rol en forma completa, raz\u00f3n por la cual la actua -\nci\u00f3n conjunta no solo garantiza la correcta administraci\u00f3n de \nlos recursos sino tambi\u00e9n la relaci\u00f3n fraternal\u2026\u201d \u201cG, E L s/ de -\nterminaci\u00f3n de la capacidad\u201d, CN Civ, Sala M, 24/05/2018. Cita \nOnline: AR/JUR/25913/2018.\n\u201cLa designaci\u00f3n de un funcionario del Ministerio P\u00fablico de la \nDefensa, como figura de apoyo para la persona cuya capacidad \nfue restringida, no es la m\u00e1s adecuada para la protecci\u00f3n de sus \nnecesidades, toda vez que no existen bienes para administrar, \ny es deseo de la interesada que para los actos administrativos \ny consentimientos informados se designe como figura de apoyo \na la madre superiora, y a dos monjas de la instituci\u00f3n donde se \nencuentra alojada\u2026\u201d. \u201cM. M. D. s/ capacidad jur\u00eddica\u201d, CCivCom, \nLaboral y Miner\u00eda Neuqu\u00e9n, Sala I. 22/05/2018. Cita Online: AR/\nJUR/31289/2018.\n \u201cLa sentencia que declar\u00f3 la insania de una persona con s\u00edndro-\nme de Down debe modificarse, debiendo limitarse la restricci\u00f3n \nde la capacidad al ejercicio de ciertos actos \u2013de disposici\u00f3n, con \nun r\u00e9gimen de apoyo\u2013 y sin que exista obst\u00e1culo legal para con-\ntraer matrimonio, pues es la soluci\u00f3n que se impone con funda-\nmento en el car\u00e1cter excepcional de la restricci\u00f3n al ejercicio de \nla capacidad, la que debe atenerse al criterio del beneficio de la \npersona (art. 31, C\u00f3d. Civ. y Com.) y al derecho de aquella de no \nverse obligada a vivir con arreglo a un sistema de vida espec\u00edfico \n(art. 19, CN)\u201d. \u201cB., I. A. s/ demanda de limitaci\u00f3n a la capacidad\u201d, 253\npensar en derechoJuzgado de 1\u00aa Instancia en lo Civil y Comercial de 24\u00aa Nomina -\nci\u00f3n de C\u00f3rdoba, 19/10/2018. Cita Online. AR/JUR/67931/2018.\n\u201cEl consentimiento informado para efectuarse tratamientos m\u00e9-\ndicos por el joven que presenta un cuadro de psicosis y esqui-\nzofrenia debe ser prestado por el mismo, aunque con el asenti-\nmiento de su padre designado como apoyo, ya que el causante \nno puede ser absolutamente aut\u00f3nomo al respecto, respecto a su \nsalud mental, m\u00e1s si la interrupci\u00f3n o falta de cumplimiento de \nlos tratamientos puede redundar en un grave riesgo para su per-\nsona y la de terceros\u201d; \u201cR., L. S. D. s/ proceso de restricci\u00f3n de la \ncapacidad\u201d, CCivyCom de Salta, Sala III 14/05/2019. Cita Online: \nAR/JUR/16095/2019.\n\u201c\u2026 teniendo en cuenta que las normas nacionales dictadas en \nmateria de aislamiento establecen la obligatoriedad de que las \npersonas permanezcan en sus lugares de residencia, y que en el \nsupuesto bajo an\u00e1lisis las personas internadas en los hospitales \npsiqui\u00e1tricos no contar\u00edan con salidas permitidas, int\u00edmese a la \ndemandada a que en el plazo de tres d\u00edas informe y acredite el \nmodo en que se encuentra garantizando el derecho a la comuni-\ncaci\u00f3n de los pacientes internados en los hospitales psiqui\u00e1tricos, \ntanto con sus familiares como con sus defensores, debi\u00e9ndose in-\ndicar concretamente si la totalidad de los servicios y consultorios \nde los hospitales Borda, Moyano, Alvear y Tobar cuenta con tele -\nfon\u00eda fija, si se permiten realizar llamados, con qu\u00e9 frecuencia y en \nsu caso bajo que modalidad. En caso de que no existieran medios \nde comunicaci\u00f3n adecuados, la demandada deber\u00e1 en id\u00e9ntico \nplazo arbitrar los medios para garantizar la libre accesibilidad \na l\u00edneas de telefon\u00eda fijas o m\u00f3viles en servicios o pabellones a \nfin de que las personas internadas puedan comunicarse con el \nexterior, ya sea con su familia, sus curadores o defensores\u2026\u201d; \n\u201cCentro de Estudios Legales y Sociales (CELS) c. GCBA s/ Ampa-\nro - Salud - Otros\u201d, Juzgado CAyT 12 -CABA - 14/05/2020- Cita \nOnline: AR/JUR/16275/2020.254\nEl rol del apoyo en el derecho a la saludb) Los apoyos como medidas para garantizar la accesibilidad o reparar \nsu ausencia\n\u201cLa obra social provincial demandada est\u00e1 obligada a otorgar la \ncobertura de un equipo de computaci\u00f3n con tecnolog\u00eda adecuada \ny un colaborador para lectura a un afiliado no vidente para desa -\nrrollar su profesi\u00f3n de abogado, pues ello se corresponde con el \nrespeto a la no discriminaci\u00f3n y con la accesibilidad a medios t\u00e9c -\nnicos y personales necesarios para el desarrollo e inserci\u00f3n laboral \nde una persona discapacitada, cuyo reconocimiento tiene raigam-\nbre constitucional y convencional, m\u00e1xime cuando esa prestaci\u00f3n \nmitiga la desventaja de ser ciego en una profesi\u00f3n regida por una \ngran competencia profesional\u201d; \u201cV., S. R. c. Instituto de Seguridad \nSocial s/ amparo\u201d, CCivCom, Laboral y Miner\u00eda, Neuqu\u00e9n, Sala \nIII. 06/03/2014. Cita Online: AR/JUR/46354/2014.\nc) Los apoyos como ajustes razonables\n\u201c\u2026 es obligaci\u00f3n de la demandada realizar los ajustes razonables  \npara la evaluaci\u00f3n del actor, esto es, las modificaciones y adapta-\nciones necesarias y adecuadas que no impongan una carga despro -\nporcionada o indebida para garantizarle su derecho de aprender \ny acceder al mismo t\u00edtulo habilitante oficial de validez nacional en \nigualdad de condiciones con los dem\u00e1s alumnos del profesorado \nde educaci\u00f3n f\u00edsica de la Universidad\u2026\u201d; \u201cNaranjo, Emiliano Pa-\nblo c/ Universidad Nacional de La Matanza (UNLAM) s/amparo \nLey 16.986\u201d, CFed San Mart\u00edn, Sala 2 - 17/3/2014.\nAqu\u00ed se observa c\u00f3mo una persona con una discapacidad motora que \naspiraba a inscribirse en el Profesorado Universitario de Educaci\u00f3n F\u00edsica \ndebi\u00f3 iniciar el amparo correspondiente ante la negativa de la Facultad de \nhacer las adaptaciones curriculares pertinentes para que pueda cumplimen -\ntar los estudios respectivos a la carrera, a ra\u00edz de ya tener una licenciatura de \nEducaci\u00f3n F\u00edsica y querer obtener un t\u00edtulo mayor de Profesor. El juez fede -\nral de primera instancia hizo lugar a la acci\u00f3n. En este sentido, orden\u00f3 a las \nautoridades universitarias su inscripci\u00f3n y que se tuvieran por aprobadas \ntodas aquellas materias que requiriesen rendimientos f\u00edsicos y, asimismo, 255\npensar en derechoen Folklore y Tango y con relaci\u00f3n a Observaci\u00f3n y Pr\u00e1ctica Docente resolvi\u00f3 \nque solo deb\u00eda rendir sus aspectos te\u00f3ricos. La C\u00e1mara Federal de San Mar-\nt\u00edn confirm\u00f3 la sentencia apelada y la Corte rechaz\u00f3 el recurso interpuesto \npor la demandada. \n\u201cCabe tener en cuenta que, como surge de las constancias del ex-\npediente, la circunstancia de que el Hogar donde se encuentra \nalojado el menor se halle a una considerable distancia del domici-\nlio de su progenitora y de la escuela a la que la misma asiste, que \nconstituye una valiosa fuente de sost\u00e9n para ella, ha importado un \nfactor significativamente desfavorable para la correcta evoluci\u00f3n \ndel v\u00ednculo materno-filial, m\u00e1xime si se tiene en cuenta el retraso \nmadurativo y las limitaciones econ\u00f3micas de la joven progeni -\ntora, quien deb\u00eda tomar dos colectivos para atravesar la ciudad \nhacia y desde el Hogar donde se encontraba el infante. De igual \nmanera, debe tomarse nota de que los per\u00edodos durante los cuales \nlos encuentros madre e hijo fueron m\u00e1s regulares coincidieron \ncon los lapsos de tiempo en que la progenitora recib\u00eda apoyo y se-\nguimiento por parte del equipo t\u00e9cnico del establecimiento edu -\ncativo; mientas que ella se debilit\u00f3 en el ejercicio del rol materno \nen los recesos vacacionales. De ello se desprende que la madre ha \nreaccionado de manera positiva a los apoyos id\u00f3neos de la Escue -\nla de Educaci\u00f3n Especial, y que las dem\u00e1s diligencias desplegadas \npor los organismos oficiales han sumado complejidades a sus li-\nmitaciones, sumada su precaria situaci\u00f3n econ\u00f3mico-social.\u201d\n\u201cLa existencia de necesidades de est\u00edmulo y contenci\u00f3n no puede \nconstituir por s\u00ed, un argumento v\u00e1lido para despojar a una per-\nsona con retraso madurativo de la oportunidad de ejercer plena -\nmente sus derechos fundamentales. Antes bien, es la presencia de \nesas necesidades la que impele al sistema universal de derechos \nhumanos para imponer a la autoridad p\u00fablica la carga positiva \nde prestar los apoyos y ajustes razonables. \u201d\n\u201cCabe recordar que el instituto de la adopci\u00f3n, contemplado ex-\npresamente por la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o como \nherramienta id\u00f3nea para el restablecimiento de derechos, proce-\nder\u00e1 donde se compruebe que la permanencia con la familia de \nsangre implica un agravio al mejor inter\u00e9s del menor; as\u00ed como 256\nEl rol del apoyo en el derecho a la saludque, ante la discapacidad de los progenitores, el Estado no est\u00e1 \nhabilitado para acudir a ese mecanismo sin haber intentado efec -\ntivamente la prestaci\u00f3n de servicios de apoyo y ajustes adecuados \na las caracter\u00edsticas del problema\u201d; \u201cI.J.M. s/ Protecci\u00f3n Especial\u201d \nCorte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n, 7-jun-2016. Cita: MJ-\nJU-M-98891-AR | MJJ98891 | MJJ9889.\nEn el caso, la Corte revirti\u00f3 el estado de adoptabilidad del ni\u00f1o y madre \ndiscapacitados con el argumento s\u00f3lido de que el Estado brinde los apoyos \nsuficientes con ajustes razonables para mantener el v\u00ednculo materno-filial y \nel proyecto de vida en com\u00fan, instando a que se intente adecuar la asistencia \na las necesidades espec\u00edficas previo a establecer la condici\u00f3n de abandono \ndel menor. \nVIII. Conclusi\u00f3n\nEstad\u00edsticamente la cantidad mundial de discapacitados asciende \nal 15%, resultando ser la primera minor\u00eda, es decir, 110 y 190 millones \nde personas, con una tendencia en alza, por el aumento de la poblaci\u00f3n \nen general, de los adultos mayores, as\u00ed como el avance de la medicina.43 \nLos pa\u00edses gastan en promedio entre el 4 y el 16,9% del PBI en el sector \nde salud, encabezando la lista EE.UU. y Suiza; en el caso de Argentina es \ndel 9,4%.44 Los datos vertidos sirven para concientizar la importancia de \neste sector y prever los lineamientos a seguir a futuro porque a\u00fan queda \nmucho m\u00e1s.\nEn las p\u00e1ginas anteriores he analizado desde lo normativo, hist\u00f3rico y \nsocial el avance del derecho a la salud y su prevalencia como derecho per-\nsonal\u00edsimo en la actualidad, sin dejar de considerar el compromiso mundial \nde la OMS de llevar a otro nivel la salud desde el bienestar f\u00edsico, mental y \nsocial a toda la sociedad en general; sin embargo a la hora de su implemen -\ntaci\u00f3n se reduce a un tema pol\u00edtico-econ\u00f3mico. Quiz\u00e1 se vea as\u00ed desde un \n43. Informe mundial sobre discapacidad publicado por OMS/Bco. Mundial (2018), \nhttps://www.who.int/es/news-room/fact-sheets/detail/disability-and-health\n44. http://www.msal.gob.ar/images/stories/bes/graficos/0000001756cnt-cuanto-\ngasta-argentina-en-salud.pdf.257\npensar en derechopunto de vista simplista sin considerar que se trata de un grupo vulnerable \nque adoptaron como lema \u201cnada sobre nosotros sin nosotros\u201d.\nEn el modelo social la persona no es considerada defectuosa, ni la di-\nficultad es el centro de atenci\u00f3n; la discapacidad identifica que el problema \nest\u00e1 constituido por la discriminaci\u00f3n, los obst\u00e1culos, las pr\u00e1cticas sociales \ne institucionales y la opresi\u00f3n a que son sometidas las personas con disca-\npacidad como grupo. El obst\u00e1culo no nace exclusivamente del impedimento \nsino principalmente de la interacci\u00f3n de este con las construcciones sociales. \nEntonces la persona es valorada desde su lugar. Ella misma participa en la \nevaluaci\u00f3n de sus fortalezas y necesidades y usa los recursos disponibles en \nlos servicios. Por lo tanto, la discapacidad es un concepto que evoluciona e \nimplica interactuar, eliminar las barreras que impidan el ejercicio de los de-\nrechos y tambi\u00e9n la accesibilidad de esos derechos; esto implica el acceso \nf\u00edsico a una rampa para que pueda ejercer mi derecho a la salud, por ejemplo.\nEl concepto de accesibilidad (art. 9 CDPD) hace al acceso f\u00edsico, in-\nformaci\u00f3n, comunicaci\u00f3n tecnolog\u00eda en igualdad de condiciones con las \ndem\u00e1s. Tambi\u00e9n se encuentra el dise\u00f1o universal, los ajustes razonables \ny las condiciones o medidas de accesibilidad conforme al principio de no \ndiscriminaci\u00f3n.\nPor otra parte el sistema de apoyos fue dise\u00f1ado para que asista, ayu-\nde, facilite en el ejercicio de derechos. Puede ser una persona, un objeto, un \nanimal gu\u00eda, un int\u00e9rprete como dijimos. La amplitud de tipos de apoyos \nnos lleva a repensar su rol e importancia en esta sociedad. Pienso en que el \napoyo podr\u00eda ser la clave para evitar accidentes propios de la persona con \ndiscapacidad y evitar gastos en el sistema de salud en general. En lo que \nhace al ejercicio de la capacidad jur\u00eddica de las personas con discapacidad, \nel CCC adopt\u00f3 el de la toma de decisi\u00f3n (art. 12 CDPD) donde el sistema \nde apoyos para los actos formales est\u00e1 ligado a procesos de restricci\u00f3n de \ncapacidad o incapacidad (art. 32 CCC) tal como surge de la secci\u00f3n 3 sobre \n\u201cRestricciones\u201d, art. 43 CCC (con una clara connotaci\u00f3n negativa), cuando la \nCDPD plantea salvaguardias \u00fanicamente, de forma que en los casos donde \nsea necesaria la designaci\u00f3n judicial de un apoyo sin restricci\u00f3n de capaci-\ndad, el juez deber\u00eda valorar la prueba y evaluar si se cumplen los extremos \ndel art. 43 CCC; tal podr\u00eda ser la situaci\u00f3n de un adulto mayor que necesite \nde un apoyo solamente para actos formales. \nComo la toma de decisi\u00f3n es un proceso y no un acto en s\u00ed mismo, \nesa misma persona con discapacidad necesitar\u00e1 de apoyos para una vida 258\nEl rol del apoyo en el derecho a la saludindependiente y ah\u00ed es donde la prestaci\u00f3n m\u00e9dica del asistente personal \nreviste importancia, porque en general se deniegan por no estar reguladas. \nEntiendo que los apoyos para una vida independiente hacen a la salud como \nbienestar general y est\u00e1n dentro las prestaciones asistenciales para los dis-\ncapacitados en el marco Ley 24901, aun cuando no est\u00e9n expresamente con-\ntempladas. Tener una vida independiente valora tres aspectos fundamenta-\nles: autogobierno, asunci\u00f3n de riesgos y apoyos. \nLa persona con discapacidad puede necesitar otros apoyos, que no ha-\ncen directamente al ejercicio de la capacidad jur\u00eddica para actos formales en \ns\u00ed (art. 12 CDPD) sino al ejercicio del derecho a la salud por una deficiencia \nf\u00edsica, sensorial, mental o psicof\u00edsica. Aqu\u00ed encontramos al \u201casistente tera-\np\u00e9utico\u201d o \u201casistente domiciliario\u201d, estos se encuentran bajo la supervisi\u00f3n \nm\u00e9dica a diferencia del \u201casistente personal\u201d, que recibe instrucciones del \npropio discapacitado. \nIndependientemente de que el sistema de apoyos sea para la vida in-\ndependiente o no, tanto las obras sociales como prepagas y hasta el Estado \ndebe proporcionarlo de acuerdo a la CDPD. Aqu\u00ed se observa c\u00f3mo la deuda a \nla sociedad en general ha crecido por la juridizaci\u00f3n de los conflictos con las \nprestadoras, quienes,  en general,  sistem\u00e1ticamente rechazan y dilatan su \notorgamiento, no obstante ser, en general, la jurisprudencia favorable. De-\nber\u00eda preguntar \u00bfqui\u00e9n/qui\u00e9nes ganan de esta forma? La respuesta es muy \namplia y compete a todos los actores sociales: personas con discapacidad, \nfamiliares, prestadoras, ONG, apoyos en general. \nHemos detallado los argumentos por los que limitan o restringen los \nprestadores su otorgamiento pero no revierten el principio general, que el \nderecho a la salud es fundamental y personal\u00edsimo; sin embargo, podr\u00edan \nhacerlo por cuestiones de presupuesto en miras a mantener la sustenta-\nbilidad del sistema que, como vimos, no es otra cosa que una decisi\u00f3n de \nEstado.\nFinalmente, y aun cuando la CDPD deline\u00f3 un nuevo rumbo a trav\u00e9s \ndel sistema de apoyos, todav\u00eda falta mucho para lograr su efectivo goce. \nSeremos todos los sectores y en particular los abogados, asistentes so-\nciales, psic\u00f3logos, asistentes personales, terap\u00e9uticos, domiciliarios, en \ngeneral, que abroguemos por la causa instando procesos administrati-\nvos, extrajudiciales, judiciales o colectivos o individuales para proteger a \npersonas con discapacidad y lograr su goce real de derecho, adem\u00e1s del \nreconocimiento de que la persona no es solo un sujeto de derechos sino 259\npensar en derechouna persona con necesidades y realidades para la construcci\u00f3n de una \nsociedad con diversidades. \nBibliograf\u00eda\nAlderete, Claudio, \u201cEl sistema de apoyos en la toma de decisiones de las \nPersonas con Discapacidad. Propuestas y comentarios\u201d, en Infojus, Id \nInfojus: DACF150521, septiembre 2015.\nArendt, Hannah, La condici\u00f3n humana , Buenos Aires, Paid\u00f3s, 2008.\nArriagada, Malena; Ceriani, Leticia; Mon\u00f3poli, Valeria (comps.), Pol\u00edticas \np\u00fablicas en salud mental: de un paradigma tutelar a uno de derechos \nhumanos, Buenos Aires, Ministerio de Justicia y Derechos Humanos \nde la Naci\u00f3n, Secretar\u00eda de Derechos Humanos, 2013.\nBariffi, Francisco Jos\u00e9, \u201cEl r\u00e9gimen jur\u00eddico internacional de la capacidad \njur\u00eddica de las personas con discapacidad y sus relaciones con la regu-\nlaci\u00f3n actual de los ordenamientos jur\u00eddicos internos\u201d, tesis doctoral, \nMadrid, Universidad Carlos III, Instituto de Derechos Humanos \u201cBar-\ntolom\u00e9 de las Casas\u201d, 2014.\nFischer, Stanley; Dornbusch, Rudie y Schmalensee, Richard, Economia, 2\u00aa \ned., McGraw-Hill,1990.\nFoucault, Michel, La vida de los hombres infames, caps. \u201cHistoria de la me-\ndicalizaci\u00f3n\u201d y \u201cLa incorporaci\u00f3n del hospital a la tecnolog\u00eda moder-\nna\u201d, Buenos Aires, Acme, 1996. \nGhersi, Carlos, Manual. Derecho Civil, Comercial y de Consumo , Derecho a \nla salud como universal y personal\u00edsimo , Buenos Aires, La Ley, 2017.\nKemelmajer de Carlucci, A., Herrera, M., Lloveras, N., Tratado de Derecho \nde Familia seg\u00fan el C\u00f3digo Civil y Comercial, Buenos Airea, Rubin-\nzal-Culzoni, 2014.\nLorenzetti, Ricardo, La empresa m\u00e9dica, Buenos Aires, Rubinzal-Culzoni, 2011. \nMoisset de Espan\u00e9s, Luis, \u201cLos incapaces absolutos y los incapaces relativos \nde hecho. Estudio de Derecho argentino y comparado\u201d, en La Plata \nJus, N\u00b017, 1971. \nPalacio, Yanina, \u201cIncorporaci\u00f3n de los principios dispuestos por la CDPD \n- Sistemas de apoyo. Voluntad - Presente y desaf\u00edos para el futuro\u201d, \nLejister.com - Rev. Dcho Civil N\u00ba10 11/9/2019, Cita: IJ-DCCLVI-866.\nPalacios, Agustina, \u201cDerecho de las personas con discapacidad\u201d, en El dere-\ncho a tener derechos. Algunas consideraciones sobre el ejercicio de la 260\nEl rol del apoyo en el derecho a la saludcapacidad jur\u00eddica y la toma de decisiones con apoyo, Buenos Aires, \nEd. Ministerio P\u00fablico de la Defensa (MPD), 2017, pp. 23-28.\n\u2014 El modelo social de la discapacidad: or\u00edgenes, caracterizaci\u00f3n y plas-\nmaci\u00f3n en la CDPD, Madrid, Ed. Cinca, 2008.\nSeda, Juan A., Discapacidad y derechos. Impacto de la convenci\u00f3n sobre \nlos derechos de las personas con discapacidad, Buenos Aires, Ed. Jus-\nbaires, 2017.\n\u2014 Discapacidad intelectual y reclusi\u00f3n. Una mirada etnogr\u00e1fica sobre la \nColonia Montes de Oca , Buenos Aires, Noveduc, 2011.\n\u2014 Discapacidad y Universidad , Buenos Aires, Eudeba, 2014.", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}