{"title": "LAS VACUNAS CONTRA LA COVID-19 SON SEGURAS PARA LOS MAYORES TRAS LOS \u00daLTIMOS ENSAYOS CL\u00cdNICOS", "author": null, "url": "https://www.segg.es/actualidad-segg/2020/12/22/vacuna-covid-19-para-personas-mayores", "hostname": "segg.es", "description": "La SEGG hace un llamamiento para que se minimice la la discriminaci\u00f3n por edad en los ensayos cl\u00ednicos", "sitename": "SEGG", "date": "2020-12-22", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "LAS VACUNAS CONTRA LA COVID-19 SON SEGURAS PARA LOS MAYORES TRAS LOS \u00daLTIMOS ENSAYOS CL\u00cdNICOS\nLa Sociedad Espa\u00f1ola de Geriatr\u00eda y Gerontolog\u00eda ha podido analizar las evidencias cient\u00edficas generadas sobre las vacunas de la COVID-19. Tras publicarse varios de los ensayos cl\u00ednicos en fase 3 de las vacunas que se van a administrar contra la COVID-19, puede considerarse que son seguras en las Personas Mayores.\nEn concreto, se dispone de resultados sobre ensayos cl\u00ednicos en fase 3 publicados en revistas como The Lancet y New England Journal of Medicine y de la documentaci\u00f3n que alguna de las farmac\u00e9uticas ha presentado en las Agencias Americana y Europea de Medicamentos (FDA y EMA).\nEn estas publicaciones y documentos se refleja que son vacunas seguras, aunque pueden producir s\u00edntomas leves o moderados, que no requieren intervenci\u00f3n m\u00e9dica o tratamiento, como dolor local, febr\u00edcula, dolor articular o muscular, cansancio, cefalea, malestar o n\u00e1useas. S\u00edntomas que parecen ser menos frecuentes en mayores de 55 a\u00f1os.\nAdem\u00e1s, muchos de estos s\u00edntomas mejoran con la administraci\u00f3n de paracetamol y ning\u00fan sujeto vacunado precis\u00f3 hospitalizaci\u00f3n como consecuencia de un efecto secundario.\nEstas vacunas parecen presentar una eficacia de entre el 62 y el 95%, que var\u00eda en funci\u00f3n del subgrupo analizado.\nLa SEGG desea resaltar que, en estos estudios, como sucede en la mayor\u00eda de ensayos cl\u00ednicos de otros nuevos medicamentos, la poblaci\u00f3n adulta mayor est\u00e1\ninfrarrepresentada.\nAs\u00ed mismo, los sujetos reclutados en los ensayos cl\u00ednicos presentaban escasa comorbilidad con baja prevalencia de patolog\u00edas como la HTA o la diabetes mellitus y de enfermedades cardiovasculares y respiratorias.\nLa exclusi\u00f3n de personas mayores con pluripatolog\u00eda en los estudios es un problema end\u00e9mico que afecta a todos los ensayos cl\u00ednicos de los nuevos medicamentos.\nDesde la SEGG queremos hacer un llamamiento a organismos nacionales e\ninternacionales, a grupos de investigaci\u00f3n y al sector empresarial de la industria farmac\u00e9utica para que en el dise\u00f1o de futuros estudios minimicen esta discriminaci\u00f3n por edad.\nEn este momento se hace preciso transmitir un mensaje de tranquilidad a la poblaci\u00f3n de mayores y recordarles que la Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos dispone de un Sistema de Farmacovigilancia de Medicamentos de Uso Humano (SEFV-H) mediante el que se realizar\u00e1 un seguimiento postautorizaci\u00f3n en cuanto a efectividad y seguridad.\nPor todo ello, es necesario continuar estudiando y analizando la evidencia cient\u00edfica que se vaya generando a medida que se realicen estudios observacionales en vida real.", "language": null, "image": null, "pagetype": "website", "links": ["javascript:recordar_clave()", "javascript:comprobar_acceso()", "javascript:comprobar_recordar()", "javascript:cambiar_letra(0)", "javascript:cambiar_letra(1)", "https://www.facebook.com/SociedadEspanolaDeGeriatriaYGerontologia?ref=hl", "https://twitter.com/@seggeriatria", "https://www.linkedin.com/in/seggeriatria", "javascript:logueo()", "/registro", "javascript:buscando()", null, "/actualidad-segg/noticias", "/actualidad-segg/notas-de-prensa", "/actualidad-segg/impactos-en-prensa", "/actualidad-segg/covid-19", "/actualidad-segg/vivir-mejor-en-casa", "/actualidad-segg/contacto-prensa", null, "/institucional/saludo-del-presidente", "/institucional/la-segg", "/institucional/junta-directiva", "/institucional/mision-vision-valores", "/institucional/estatutos", "/institucional/fundacion-envejecimiento-y-salud", null, "/participacion/sociedades-autonomicas", "/participacion/grupos-de-trabajo", "/participacion/participacion-sectorial", "/participacion/socios-estrategicos-protectores-institucionales", "/participacion/condiciones-colaboraciones", "/participacion/procedimiento-de-realizacion-de-cursos-y-proyectos-en-segg", null, "https://formacion.segg.es", "https://formacion.segg.es/#!/webinars-segg", "/formacion/agenda-de-actividades", "/formacion/mir-de-geriatria", "/formacion/becas-y-premios", "https://formacion.segg.es/#!/sesiones-nacionales-de-geriatria-segg", "https://formacion.segg.es/#!/sesiones-nacionales-de-gerontologia-segg", null, "/publicaciones/regg", "/publicaciones/biblioteca-online-segg", "/publicaciones/boletin", "/publicaciones/libro-blanco-de-nutricion", null, "/acreditacion/acreditacion-servicios-sociales", "/acreditacion/acreditacion-docente-cientifica", null, "/ciudadania/recursos-y-noticias", "/ciudadania/entrevistas", "/ciudadania/envejecimiento-saludable", null, "javascript:logueo('','portal-del-socio')", "/registro-socios", "/socios/equipo-secretaria", "/socios/contacto-secretaria", "/actualidad-segg", "/actualidad-segg", "/actualidad-segg", "/actualidad-segg/noticias", "/actualidad-segg/notas-de-prensa", "/actualidad-segg/impactos-en-prensa", "/actualidad-segg/covid-19", "/actualidad-segg/vivir-mejor-en-casa", "/actualidad-segg/contacto-prensa", null, "/institucional/saludo-del-presidente", "/institucional/la-segg", "/institucional/junta-directiva", "/institucional/mision-vision-valores", "/institucional/estatutos", "/institucional/fundacion-envejecimiento-y-salud", null, "/participacion/sociedades-autonomicas", "/participacion/grupos-de-trabajo", "/participacion/participacion-sectorial", "/participacion/socios-estrategicos-protectores-institucionales", "/participacion/condiciones-colaboraciones", "/participacion/procedimiento-de-realizacion-de-cursos-y-proyectos-en-segg", null, "https://formacion.segg.es", "https://formacion.segg.es/#!/webinars-segg", "/formacion/agenda-de-actividades", "/formacion/mir-de-geriatria", "/formacion/becas-y-premios", "https://formacion.segg.es/#!/sesiones-nacionales-de-geriatria-segg", "https://formacion.segg.es/#!/sesiones-nacionales-de-gerontologia-segg", null, "/publicaciones/regg", "/publicaciones/biblioteca-online-segg", "/publicaciones/boletin", "/publicaciones/libro-blanco-de-nutricion", null, "/acreditacion/acreditacion-servicios-sociales", "/acreditacion/acreditacion-docente-cientifica", null, "/ciudadania/recursos-y-noticias", "/ciudadania/entrevistas", "/ciudadania/envejecimiento-saludable", null, "javascript:logueo('','portal-del-socio')", "/registro-socios", "/socios/equipo-secretaria", "/socios/contacto-secretaria", "javascript:history.back()", "/actualidad-segg/noticias", "/actualidad-segg/portada", null, "javascript:logueo()", "/registro", "/media/descargas/ventajas_SEGG.pdf", "https://formacion.segg.es", "https://formacion.segg.es", "/socios/bolsa-de-trabajo", "/participacion/grupos-de-trabajo", "https://www.vivirmejorencasa.org", "/pdfViewer/web/viewer.asp?archivo=vacunacion2022-2023", "/publicaciones/regg", "http://www.uemsgeriatricmedicine.org", "/media/descargas/A5_Guia-Cuidado-sin-sujeciones.pdf", "https://eugms2023.com/", "https://www.segg.es/investigacion/2020/09/14/una-campa%C3%B1a-global-contra-el-edadismo", "/aviso-legal", "/politica-privacidad", "/politica-cookies", "javascript:void(0);", "/actualidad-segg/contacto-prensa", "/socios/contacto-secretaria", "https://www.facebook.com/SociedadEspanolaDeGeriatriaYGerontologia?ref=hl", "https://twitter.com/@seggeriatria", "https://www.linkedin.com/in/seggeriatria"]}