{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.aacademica.org/santiago.poy/23.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Poblacion & Sociedad, vol. 24, 2017, pp. 101-133.\nLa pobreza infantil en clave de\nderechos humanos y sociales.\nDe\ufb01niciones, estimaciones y\nprincipales determinantes\n(2010 - 2014).\nIanina Tu\u00f1\u00f3n, Santiago Poy Pi\u00f1eiro y Agustina\nColl.\nCita:\nIanina Tu\u00f1\u00f3n, Santiago Poy Pi\u00f1eiro y Agustina Coll (2017). La pobreza\ninfantil en clave de derechos humanos y sociales. De\ufb01niciones,\nestimaciones y principales determinantes (2010 - 2014) . Poblacion &\nSociedad, 24 , 101-133.\nDirecci\u00f3n estable: https://www.aacademica.org/santiago.poy/23\nARK: https://n2t.net/ark:/13683/pPhP/nMt\nEsta obra est\u00e1 bajo una licencia de Creative Commons.\nPara ver una copia de esta licencia, visite\nhttps://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.es .\nActa Acad\u00e9mica es un proyecto acad\u00e9mico sin \ufb01nes de lucro enmarcado en la iniciativa de acceso\nabierto . Acta Acad\u00e9mica fue creado para facilitar a investigadores de todo el mundo el compartir su\nproducci\u00f3n acad\u00e9mica. Para crear un per\ufb01l gratuitamente o acceder a otros trabajos visite:\nhttps://www.aacademica.org .La pobreza infantil en clave de derechos humanos y sociales. \nDefiniciones,  estimaciones y principales determinantes (2010 -2014) . \nChildhood Poverty in Terms of Social and Human Rights.  Definitions, \nEstimations and Main Determinants (2010 -2014) . Ianina Tu\u00f1\u00f3n , \nSantiago Poy  y Agustina Coll . Poblaci\u00f3n & Socie dad [en l \u00ednea], ISSN -\nL 0328 3445, Vol. 2 4 (1), 201 7, pp. 101-133. Puesto en l\u00ednea en junio de \n2017 . \nhttp://www.pobla cionysociedad.org.ar/archivos/2 4/P&S -V24-N1-\nTunon -Poy-Coll.pdf \n \nCopyright  \nLos derechos de autor son propiedad de P&S. Las solicitudes de \npermis o para reproducir total o parcialmente art\u00edculos publicados en \nla revista deben ser dirigidas a la misma. El Comit\u00e9 Editorial, en \ngeneral, permitir\u00e1 a los autores la reproducci\u00f3n ulterior de sus \npropios art\u00edculos. Para otorgar permisos a terceros, se reque rir\u00e1 del \nconsentimiento de los autores.  \n \n \n \n\u00a9 Poblaci\u00f3n & Sociedad - Grupo Editor Yocavil  \n \nContacto  \nCorreo postal: San Lorenzo 429 - (T4000CAM) - San Miguel de \nTucum\u00e1n \u2013 Argentina   \nE-mail: poblacionysoci edad@ises.org.ar   - \nrevista@poblacionysociedad.org.ar  \nP\u00e1gina web: www.poblacionysociedad.org.ar  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n Recibido : 14/03/2016 - Aceptado: 0 4/08 /2016  \nPoblaci\u00f3n & Sociedad, ISSN -L 032 8 3445, Vol. 24 (1), 2017 , pp. 101-133 La pobreza infantil en clave de derechos \nhumanos y sociales. Definiciones,  estimaciones y \nprincipales determinantes (2010 -2014)  \nChildhood Poverty in Terms of Social and Human Rights.  \nDefinitions, Estimations and Main Determinants (2010 -2014)  \nIanina Tu\u00f1\u00f3n  \nSantiago Poy  \nAgustina Coll  \n \nResumen  \nLos ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes conforman una de las poblaciones m\u00e1s \nvulnerables a la pobreza con relativa independencia de la definici\u00f3n y m\u00e9todo \nde medici\u00f3n que se utilice. En este art\u00edculo se presentan diferentes forma s de \nmedir la pobreza a nivel de la infancia y adolescencia en la Argentina urbana, \ny se presenta un \u00edndice multidimensional que busca dar cuenta de la \ncomplejidad del fen\u00f3meno. Se definieron espacios de privaci\u00f3n relacionados \ncon distintas dimensiones de derecho: alimentaci\u00f3n, saneamiento, vivienda, \nsalud, estimulaci\u00f3n temprana, educaci\u00f3n e informaci\u00f3n. A partir de los datos \nde la Encuesta de la Deuda Social Argentina, se analiza la incidencia, evoluci\u00f3n \ny determinantes de las privaciones entre 2010 y 2014 .  \nPalabras clave: pobreza infantil; espacios de privaciones; medidas \nmultidimensionales; enfoque de derechos  \nAbstract  \nChildren  and adolescents are among  the most vulnerable to poverty groups \nregardless  of  the measuring method s and  definitions of poverty  employed. \nThis article shows different way s of me asuring childhood poverty in  urban \nArgentina. It presents a multidimensional index  in order to tackle the \ncomplexity of the phenomenon. The method identifies areas of social \ndeprivation related to different  dimensions within children \u2019s rights: nutrition, \nsanitation, housing, health, early stimulation , education and information.  \nBased on micro -data from Argentinean Social Debt Survey, the article shows \nthe incidence, evolution and determinants of deprivation  among children \nbetween 2010  and 2014.  \nKeywords:  child poverty; deprivation spaces; multidimensional measures; \nrights -based approach  Poblaci\u00f3n & Sociedad, ISSN -L 0328 3445 , Vol. 2 4 (1), 2017 , pp. 101 -133 \n102 Introducci\u00f3n1 \nExisten numerosos esfuerzos orientados a definir la pobreza \ninfantil y es amplio el consenso  en torno a las m\u00fa ltiples dimensiones \nen que se expresa el fen\u00f3meno (Alkire & Foster, 20 09; Minujin & \nNandy , 2012; CEPAL & UNICEF, 2012; CEPAL, 2013; Nandy & Gill , \n2015).  Desde la adhesi\u00f3n a enfoques cr\u00edticos de las medidas indirectas \nde la pobreza, un conjunto de aportes a vanzan en la consideraci\u00f3n de \ndiferentes dimensiones del bienestar que, en algunos casos, establecen \nindicadores y umbrales que guardan correspondencia con los derechos \nhumanos, como es el caso particular de CEPAL & UNICEF (2012) y \nUNICEF & CONEVAL (2015).   \nEn el caso de la Argentina, las medicion es oficiales de la pobreza se \nhan basado  de modo prioritario en el m\u00e9todo indirecto de l\u00ednea de \npobreza por ingresos, y sus estimaciones se han realizado  a nivel de la \npoblaci\u00f3n en general .2 En tal sentido, en este  caso se considera \nespecialmente valioso realizar estimaciones  directas e indirectas con el \nobjetivo de otorgar visibilidad a la pobreza infantil . Existe suficiente \nevidencia en la regi\u00f3n de que la proporci\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as y \nadolescentes3 en hogares pobr es en t\u00e9rminos de ingresos contin\u00faa \nsiendo m\u00e1s elevada que en otros grupos poblacionales  (CEPAL, 2013; \nRossel, 2013; Calvo et al. , 2013 ). \nEn este marco, el presente art\u00edculo avanza sobre algunos desarrollos \npropios anteriores (Tu\u00f1\u00f3n, Poy & Coll, 2015a, 201 5b; Tu\u00f1\u00f3n & Poy, \n2014; Tu\u00f1\u00f3n & Gonz\u00e1lez, 2013) en los que se procur\u00f3 definir la pobreza \ninfantil desde una perspectiva de privaciones humanas y sociales que \nrepresentan la vulneraci\u00f3n de derechos vigentes en la sociedad \nargentina. Si bien se realizan estim aciones tradicionales de pobreza \nindirecta (a trav\u00e9s de ingresos monetarios de los hogares) y directa \n(como necesidades b\u00e1sicas insatisfechas) con el prop\u00f3sito de sumar \nevidencia en torno a la mayor vulnerabilidad de la infancia a las \ndiferentes expresione s de la pobreza, interesa especialmente retomar \nlos desarrollos m\u00e1s recientes en el campo acad\u00e9mico internacional, \nregional y local, que dan cuenta del car\u00e1cter multidimensional  de las \nprivaciones infantiles. Es por ello que se lleva adelante una estimaci\u00f3 n \nde los niveles de incidencia de privaciones en diferentes dimensiones \nde derechos a nivel de la infancia argentina en el per\u00edodo 2010 -2014,4 a \nla vez que se avanza en el reconocimiento de los distintos \ndeterminantes sociales y demogr\u00e1ficos que permiten a dvertir \ninequidades en el acceso al pleno ejercicio de los derechos de la \ninfancia, incluyendo una exploraci\u00f3n de los efectos del sistema de \nprotecci\u00f3n y asistencia social (especialmente considerando la \nAsignaci\u00f3n Universal por Hijo, AUH). Para responder a  estos Ianina Tu\u00f1\u00f3n , Santiago Poy , Agustina Coll . La pobreza infantil  \n103 objetivos , se utilizan los microdatos de la Encuesta de la Deuda Social \nArgentina (EDSA ) que anualmente releva el Programa del \nObservatorio de la Deuda Social Argentina de la Universidad Cat\u00f3lica \nArgentina.   \nEl art\u00edculo se organiza en cuatro aparta dos. En el primero, se \nsintetizan los principales aportes te\u00f3ricos a partir de los cuales se \ndesarrollan medidas alternativas y multidimensionales de la pobreza, \nas\u00ed como par\u00e1metros conceptuales y de derechos a partir de los cuales \nse proponen dimensiones de capacidades, de derechos y umbrales \nemp\u00edricos con los que aproximarse a la medici\u00f3n de la pobreza en la \ninfancia para el caso de la Argentina. Un segundo apartado avanza \nsobre las especificidades metodol\u00f3gicas del c\u00e1lculo de la pobreza \nmultidimensional adoptadas en este trabajo y en relaci\u00f3n a los \nantecedentes de la cuesti\u00f3n. La tercera secci\u00f3n presenta los resultados \nen diferentes niveles de an\u00e1lisis: una primera descripci\u00f3n de la \nevoluci\u00f3n de las estimaciones de la pobreza a trav\u00e9s de medidas \ntradicion ales como l\u00ednea de pobreza e indigencia, y necesidades \nb\u00e1sicas insatisfechas, proponi\u00e9ndose una comparaci\u00f3n con otras \npoblaciones, con el objetivo de evidenciar la mayor propensi\u00f3n de la \ninfancia al fen\u00f3meno de la pobreza. Luego se ingresa a las estimacion es \nparticulares de la pobreza en m\u00faltiples dimensiones del espacio de las \ncapacidades y derechos vigentes en la sociedad Argentina. Se analiza \nsu incidencia, evoluci\u00f3n y los principales factores asociados. El trabajo \nse cierra con un apartado de reflexione s finales.  \nMarco conceptual y operativo  para un abordaje \nmultidimensional  \nLos aportes orientados a captar el d\u00e9ficit en las condiciones de vida \nen dimensiones constitutivas del bienestar y la dignidad de las \npersonas han sido m\u00faltiples (Boltvinik, 200 5; Alkire, 2002; Nussbaum \n& Glover, 1995; Doyal & Gough, 1994 ; Max -Neef, 1987; Sen , 1976), y de \nmodo creciente se han constituido en un marco de referencia de \ndiferente s interpretaciones  que procuran aproximarse a la \ncomprensi\u00f3n de los problemas de la pobreza y la equidad, que \nentendemos guarda n una estrecha relaci\u00f3n conceptual con los \nderechos humanos.  \nNociones como la s de capacidades y necesidades, calidad de vida o \nbienestar parecen m\u00e1s cercanas a la complejidad del espacio de las \nprivaciones que experiment an las infancias. En efecto, mientras que l a \nrepresentaci\u00f3n social de la pobreza suele estar asociada a las \nprivaciones en una dimensi\u00f3n  material, la no pobreza material puede \nno ser suficiente para evitar carencias emocionales, maltrato f\u00edsico y/o Poblaci\u00f3n & Sociedad, ISSN -L 0328 3445 , Vol. 2 4 (1), 2017 , pp. 101 -133 \n104 verbal,  limitaciones en el ejercicio del juego aut\u00f3nomo, en el acceso a \nofertas educativas de mala calidad, entre otras , que constituyen \naspectos relevantes de la vida de las infancias y adolescencias . Incluso, \nen la actualidad, existen otros abordaje s sobre la n oci\u00f3n de capacidad \nque buscan captar la interpretaci\u00f3n que los propios ni\u00f1os  y \nadolescentes tienen del concepto , con el objetivo de llegar a \ndefiniciones construidas desde la perspectiva de la infancia y no \ndeterminadas desde el mundo adulto. De manera que  con \nmetodolog\u00edas basadas en la participaci\u00f3n y reflexi\u00f3n de los ni\u00f1os se \nintenta construir la noci\u00f3n de capacidades centrales a la infancia \n(Nandy  & Gill, 2015; Biggeri et al. , 2006). La gama de posibles \ncapacidades en los ni\u00f1os est\u00e1 favorecida o desfavor ecida por los \nentornos sociales y f\u00edsicos pr\u00f3ximos. La capacidad de transformar  \nrecursos en capacidades y funcionamientos en la infancia depende de \nmodo particular de las capacidades de los adultos de referencia y de la \nevoluci\u00f3n de sus propias facultades que se modifican con la edad pero \ntambi\u00e9n pueden diferir seg\u00fan la naturaleza de los derechos  ejercidos \n(Biggeri et al. , 2006, Lansdown, 2005 ).  \nEn esta l\u00ednea, l a propuesta de medici\u00f3n de la pobreza infantil \nrealizada por la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe \n(CEPAL) y el Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia (UNICEF) \n(2012), parte de la siguiente definici\u00f3n conceptual :  \nLos ni\u00f1os y ni\u00f1as que viven en la pobreza [son los que] sufren una \nprivaci\u00f3n de los recursos materiales, espiritual es y emocionales \nnecesarios para sobrevivir, desarrollarse y prosperar, lo que les impide \ndisfrutar sus derechos, alcanzar su pleno potencial o participar como \nmiembros plenos y en pie de igualdad en la sociedad (UNICEF, 2005:  \n18).  \nDe esta definici\u00f3n retomamos  la perspectiva multidimensional  y el \nenfoque de derechos . En efecto, abordar la problem\u00e1tica de la pobreza \ndesde un enfoque de derechos parece especialmente importante en \ntanto su garant\u00eda puede ser leg\u00edtimamente exigida a los Estados \n(Pemberton, Gor don & Nandy, 2012; Hunt, Osmani & Nowak, 2002; \nO\u2019Donnell, 2002; PNUD, 2000). Al introducir a los derechos humanos \ncomo umbral o par\u00e1metro  en la definici\u00f3n de la pobrez a se modifica \nde forma sustantiva la cuesti\u00f3n, en tanto se pasa de una cuesti\u00f3n moral \na una responsabilidad legal, que es exigible a los gobiernos, e interpela \na las familias y a las sociedades.  \nAl mismo tiempo, el enfoque de derechos permite definir mejor el \nespacio de las privaciones, legitima su exigibilidad, salda la discusi\u00f3n \nen torno a cu\u00e1les son las privaciones m\u00e1s urgentes en tanto los \nderechos son indivisibles, y aporta elementos para una mejor \ndefinici\u00f3n del destino de los recursos p\u00fablicos y de las Ianina Tu\u00f1\u00f3n , Santiago Poy , Agustina Coll . La pobreza infantil  \n105 responsabilidades o co -responsabilidades de los Estados, la sociedad, \nla familia y al  mercado. La legitimidad de este modo m\u00e1s integral de \nrepresentar el ideario humano radica en que  el desarrollo humano se \nhalla protegido y promovido por la sumatoria de derechos \nindividuales, sociales, pol\u00edticos y culturales de alcance internacional \nque l a humanidad ha ido incorporando al ritmo del progreso de la \ncivilizaci\u00f3n.   \nPara la construcci\u00f3n del \u00edndice de privaciones se defini\u00f3 en una \nprimera etapa el espacio de los derechos sociales, tomando como \nmarco normativo principal los derechos declarados en  la Convenci\u00f3n \nde los Derechos d el Ni\u00f1o (ONU, 1989). El Estado argentino ha \nparticipado activamente en la construcci\u00f3n de las condiciones para el \nejercicio de una plena ciudadan\u00eda por parte de la ni\u00f1ez y adolescencia. \nNo s\u00f3lo adopt\u00f3 la Convenci\u00f3n sobre los  Derechos del Ni\u00f1o (ONU, \n1989) sino que adem\u00e1s asumi\u00f3 compromisos frente a los Objetivos de \nDesarrollo para el Milenio (ONU, 2000) , sancion\u00f3 la Ley de Protecci\u00f3n \nIntegral de los Derechos de Ni\u00f1as, Ni \u00f1os y Adolescentes (Ley 26.061), \nentre otros tantas leyes  que han sido sancionadas y consideradas en \neste trabajo . \nEn este sentido, las dimensiones de derechos e indicadores que se \nutilizaron para medir el espacio de las privaciones cumplen con el \nrequisito de permitir identificar elementos esenciales del derech o, sin \nlos cuales no se puede asegurar que los ni\u00f1os puedan ejercer los \nmismos. Al respecto, las  medidas multidimensionales se pueden \ndefinir en dos momentos (Sen, 1976): el de identificaci\u00f3n  y el de \nagregaci\u00f3n . El primero establece los criterios que ser\u00e1n  utilizados para \ndefinir si un ni\u00f1o est\u00e1 o no en situaci\u00f3n de pobreza , permitiendo \nidentificar el n\u00famero de privaciones que se requiere para encontrarse \nen situaci\u00f3n de pobreza; mientras que el segundo momento establece \nel m\u00e9todo  con el  que se agregar\u00e1n la s privaciones a los efectos de \ngenerar una medida de pobreza.  \nEn este marco, la metodolog\u00eda para medir las privaciones en el \nejercicio de derechos en la infancia y adolescencia propuesta en el \npresente trabajo considera las siguientes dimensiones: (a) Der echo a la \nalimentaci\u00f3n, (b) Derecho al saneamiento, (c) Derecho a una vivienda \ndigna, (d) Derecho a la atenci\u00f3n de la salud, (e) Derecho a la \nestimulaci\u00f3n temprana (para la poblaci\u00f3n de ni\u00f1os de 0 a 4 a\u00f1os); (f) \nDerecho a la educaci\u00f3n (para los ni\u00f1os de 5 a 17 a\u00f1os), y (g) Derecho a \nla informaci\u00f3n (Tu\u00f1\u00f3n & Poy, 2014 ; Tu\u00f1\u00f3n & Gonz\u00e1lez, 2013; Tu\u00f1\u00f3n, \n2013).  Dado que (e) y (f) remiten a subpoblaciones distintas, cada uno \nde los ni\u00f1os y adolescentes estudiados se ubicar\u00e1 en una posici\u00f3n de \nun espacio de seis dim ensiones.  Retomando desarrollos presentados \nen Tu\u00f1\u00f3n (2013), a continuaci\u00f3n se se\u00f1ala, para cada una de las Poblaci\u00f3n & Sociedad, ISSN -L 0328 3445 , Vol. 2 4 (1), 2017 , pp. 101 -133 \n106 dimensiones, el instrumento de derecho al cual est\u00e1 asociado y sobre \nel cual se indagar\u00e1 el estado de cumplimiento:  \na) Derecho a la alimentaci\u00f3n: uno de los objetivos del Milenio \n(ONU, 200 0: 5) con el que el Estado argentino se ha comprometido e s \nerradicar la pobreza y el hambre, en particular \u201cr educir a la mitad, para \nel a\u00f1o 2015, el porcentaje  de habitantes del planeta (\u2026) que padezcan \nhambre\u201d. El a cceso a la alimentaci\u00f3n en cantidad y calidad, y de \nmanera socialmente aceptable, es un derecho b\u00e1sico para garantizar no \ns\u00f3lo el sostenimiento de la vida sino una vida saludable (FAO, IFAD \n& WFP, 2014). Adem\u00e1s, l a vulnerabilida d a la inseguridad alimentar ia \ndificulta el pleno ejercicio de otros derechos, como son gozar de buena \nsalud, llevar una vida activa, educarse, jugar, participar de la vida \ncultural, entre otros.  \nb) Derecho al saneamiento: e l art \u00edculo  41 de la Constituci\u00f3n \nNacional y el art \u00edculo  21 d e la Ley 26061 establecen derechos a un \nh\u00e1bitat saludable. En particular, el Estado argentino se ha \ncomprometido con el siguiente Objetivo del Milenio para 2015 (ONU, \n2000: 5) : \u201creducir  a  la  mitad el  porcentaje de personas que carezcan \nde acceso a agua potable \u201d. El adecuado ejercicio del derecho al agua \nrequiere de disponibilidad, calidad y accesibilidad. El agua es esencial \npara garantizar la hidrataci\u00f3n, funciones corporales y el aseo personal, \npero tambi\u00e9n para usos dom\u00e9sticos como la cocci\u00f3n de alime ntos, y la \nlimpieza de los ambientes. Por su parte, e l saneamiento adecuado en \nel interior de la vivienda, en condiciones de seguridad y privacidad, es \nde suma importancia para garantizar un medio ambiente limpio. El \nacceso a l agua segura y la higiene de l os ambientes y personal es \nnecesario para la prevenci\u00f3n de enfermedades. Algunas de ellas \nespecialmente frecuentes en ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os como las \ndiarreicas (U NICEF , 2016 a; OMS, 2006 ). \nc) Derecho a una vivienda digna: l a Constituci\u00f3n Nacional , a trav\u00e9 s \ndel art \u00edculo  14 bis , garantiza el acceso a la vivienda digna, derecho \ntambi\u00e9n reconocido en el art \u00edculo  25 de la Declaraci\u00f3n Universal de los \nDerechos Humanos. Asimismo, en el marco de los Objetivos del \nMilenio, la Argentina se comprometi\u00f3 a reducir a la  mitad la \nproporci\u00f3n de hogares residentes en viviendas deficitarias y en \ncondiciones de tenencia irregular.  La vivienda constituye el espacio de \nresidencia en donde ni\u00f1os desarrollan sus activ idades cotidianas \nfundamentales ( alimentarse, jugar, descansar,  higienizarse, estudiar e \ninteractuar con pares y adultos ). La precariedad de los materiales de \nconstrucci\u00f3n de la vivienda y el hacinamiento podr\u00edan tener efectos \ndirectos e indirectos en la salud. La infraestructura precaria resulta \npoco protectora, por ejemplo, de las inclemencias del tiempo y otros \nfactores ambientales hostiles. La situaci\u00f3n de hacinamiento facilita la Ianina Tu\u00f1\u00f3n , Santiago Poy , Agustina Coll . La pobreza infantil  \n107 transmisi\u00f3n de enfermedades infecciosas, pero tambi\u00e9n vulnera el \nderecho a la privacidad e intimidad, complejiza los procesos de \nsociabi lidad, y educabilidad ( UNICEF , 2016 a; Kazt man  & Filgueira , \n2001) \nd) Derecho a la atenci\u00f3n de la salud: l a Ley 26061 manifiesta la \nobligaci\u00f3n de garantizar a la infancia el acceso a servicios de salud \n(art\u00edculos 1 4 y 27).  El acceso a la salud tiene la carac ter\u00edstica de ser, por \nun lado, un derecho en s\u00ed mismo y, por otro, condici\u00f3n habilitante para \nel ejercicio de otros derechos. Los controles peri\u00f3dicos, la asistencia \nm\u00e9dica y el calendario de vacunaci\u00f3n constituyen derechos \ninalienables en tanto permiten p revenir enfermedades y realizar una \ndetecci\u00f3n temprana de las mismas para su tratamiento oportuno.  \ne) Derecho a la estimulaci\u00f3n temprana (ni\u00f1os de 0 a 4 a\u00f1os): l a \nConvenci\u00f3n de los Derechos  del Ni\u00f1o (ONU, 1989) en el art\u00edculo  18, \nestablece que los Estados deben prestar asistencia a los padres para el \ndesempe\u00f1o de sus funciones de crianza y velar por la creaci\u00f3n de \nservicios de cuidado. La Ley 26233 de Centros de Desa rrollo Infantil \nse\u00f1ala  la responsabilidad de los Estados con la educaci\u00f3n inicial (entre \nlos 45 d\u00edas y 5 a\u00f1os).  Las m\u00faltiples interacciones a trav\u00e9s de la palabra \nen contextos significativos, y la exposici\u00f3n temprana a procesos de  \nalfabetizaci\u00f3n se asocian de modo positivo con el fomento de \nhabilidades ling\u00fc\u00edsticas ( UNICEF, 2016a ). El acceso a e st\u00edmulos \nemocionales e intelectuales como la disponibilidad de libros, la lectura \nde cuentos o narraci\u00f3n de historias orales, as\u00ed como el v\u00ednculo con \nadultos de referencia sensibles a las necesidades del ni\u00f1o se \nconstituyen en factores protectores. Asimism o, se destaca la \nimportancia de considerar la calidad de los ambientes de crianza \n(Lipina & Segretin, 2015). La inclusi\u00f3n temprana en centros educativos \nde calidad puede reportar beneficios prolongados en el rendimiento \nescolar en los trayectos educativos posteriores (UNICEF , 2016a; \nCanetti, et al. , 2015).  \nf) Derecho a la educaci\u00f3n (ni\u00f1os y adolescentes de 5 a 17 a\u00f1os): la \nLey de Educaci\u00f3n 26206, en los art\u00edculos 11 y 15 establece el derecho a \nla educaci\u00f3n, y en los art\u00edculos 16 (con la modificaci\u00f3n de 201 5), 26 y \n29 se\u00f1ala la obligatoriedad de la sala de 4 a\u00f1os del nivel inicial, de la \neducaci\u00f3n primaria y de la secundaria. La educaci\u00f3n es un derecho que \nhabilita, promueve y facilita el ejercicio de otros derechos (UNICEF, \n2016a). La educaci\u00f3n tiene un val or intr\u00ednseco e instrumental en el \ndesarrollo humano en tanto herramienta para el desarrollo de una \ncultura com\u00fan, la superaci\u00f3n de la pobreza y la desigualdad. La \neducaci\u00f3n secundaria se ha constituido en la educaci\u00f3n b\u00e1sica para la \nintegraci\u00f3n social de las nuevas generaciones.  Poblaci\u00f3n & Sociedad, ISSN -L 0328 3445 , Vol. 2 4 (1), 2017 , pp. 101 -133 \n108 g) Derecho a la informaci\u00f3n: en los art\u00edculos 31 de la Convenci\u00f3n de \nlos Derechos del Ni\u00f1o y 20 de la Ley 26.061, se se\u00f1ala el derecho del \nni\u00f1o a la libertad de expresi\u00f3n e informaci\u00f3n. La dimensi\u00f3n adquiere \nparticular relevancia en los procesos de socializaci\u00f3n de la ni\u00f1ez y \nadolescencia. Un modo de aproximaci\u00f3n a esta dimensi\u00f3n es a trav\u00e9s \ndel acceso a los medios de comunicaci\u00f3n, que se constituyen de modo \ncreciente en oportunidades en el acceso a la informaci\u00f3n pero tambi\u00e9n \nen h erramientas de expresi\u00f3n de opiniones y participaci\u00f3n social.  \nSeguidamente, en el Cuadro  1 se presenta el esquema de \ndimensiones de derechos e indicadores (umbrales de d\u00e9ficit) \nconsiderados en la construcci\u00f3n del \u00edndice.  \nCuadro 1. Dimensi\u00f3n de derechos, in dicadores y umbrales de d\u00e9ficit  \nDimensi\u00f3n  D\u00e9ficit moderado  D\u00e9ficit severo  \nAlimentaci\u00f3n  \n(0-17 a\u00f1os)  Ni\u00f1os/as y adolescentes en \nhogares en los que se expresa \nhaber reducido la dieta de \nalimentos en los \u00faltimos 12 \nmeses por problemas \necon\u00f3micos o que expres aron \nhaber sentido hambre por \nfalta de alimentos pero \nreciben alimentaci\u00f3n gratuita \nde alg\u00fan tipo  Ni\u00f1os/as y adolescentes en \nhogares en los que se expresa \nhaber sentido hambre por falta \nde alimentos en los \u00faltimos 12 \nmeses por problemas \necon\u00f3micos y que no  reciben \nalimentaci\u00f3n gratuita de \nning\u00fan tipo.  \nSaneamiento  \n(0-17 a\u00f1os)  Ni\u00f1os/as y adolescentes en \nviviendas que no acceden al \nsuministro de agua corriente \no que, si acceden al mismo, \ncuentan con inodoro sin \ndescarga de agua o no \ndisponen del mismo  Ni\u00f1os/as y adolescentes en \nviviendas con inodoro sin \ndescarga de agua o que no \ndisponen de inodoro y que, \nadem\u00e1s, no acceden al \nsuministro de agua corriente  \nVivienda  \n(0-17 a\u00f1os)  Hacinamiento: Ni\u00f1os/as y \nadolescentes en viviendas \ncon cuatro personas por \ncuarto habitable  Hacinamiento: Ni\u00f1os/as y \nadolescentes en viviendas con \ncinco o m\u00e1s personas por \ncuarto habitable  \nCalidad de la vivienda: \nNi\u00f1os/as y adolescentes que \nhabitan en viviendas de \nadobe con o sin revoque, o \nque tienen ladrillos sin \nrevocar  Calidad de la vivienda: \nNi\u00f1os/as y adolescentes que \nhabitan en viviendas de \nmadera, chapa de metal o \nfibrocemento, chorizo, cart\u00f3n, \npalma, paja o materiales de \ndesechos  \nSalud  \n(0-17 a\u00f1os)               Ni\u00f1os/as y adolescentes que \nhace un a\u00f1o o m\u00e1s que no \nreali zan una consulta m\u00e9dica \ny no tienen cobertura de \nsalud (obra social, mutual o \nprepaga)  Ni\u00f1os/as y adolescentes que \nno tienen todas las vacunas \ncorrespondientes a su edad  Ianina Tu\u00f1\u00f3n , Santiago Poy , Agustina Coll . La pobreza infantil  \n109 Cuadro 1. Dimensi\u00f3n de derechos, indicadores y umbrales de d\u00e9ficit  \n(cont.)  \nEstimulac i\u00f3n \ntemprana   \n(0-4 a\u00f1os)  Ni\u00f1os/as que presentan 3 o \nm\u00e1s del siguiente d\u00e9ficit: no \nse les suele leer cuentos, no \nsuelen jugar con ellos, no \nasisten a centros educativos, \nen su hogar se suele utilizar el \nmaltrato f\u00edsico y/o verbal \ncomo forma de disciplinar  Ni\u00f1os/as que presentan 4 o \nm\u00e1s del siguiente d\u00e9ficit: no se \nles suele leer cuentos, no \nsuelen jugar con ellos, no \nasisten a centros educativos, en \nsu hogar se suele utilizar el \nmaltrato f\u00edsico y/o verbal \ncomo forma de disciplinar  \nEducaci\u00f3n  \n(5-17 a\u00f1os ) Ni\u00f1os/as  que asisten a la \nescuela y que carecen de 3 o \nm\u00e1s de los siguientes \nrecursos educativos: m\u00fasica, \npl\u00e1stica, educaci\u00f3n f\u00edsica, \nidioma extranjero o \ncomputaci\u00f3n  Ni\u00f1os/as  y adolescentes que \nno asisten a la escuela  \nAdolescentes que asisten a la \nescuela con sobre -edad y \nrealizan trabajo dom\u00e9stico \nintensivo y/o econ\u00f3mico  \nFuente: elaboraci\u00f3n propia sobre la base de Tu\u00f1\u00f3n (2013); Tu\u00f1\u00f3n & Poy, (2014); Tu\u00f1\u00f3n \n& Gonz\u00e1lez (2013).  \nMetodolog\u00eda y datos  \nEl criterio de identificaci\u00f3n adoptado en este art\u00edculo  se centra en el \nenfoque de uni\u00f3n , seg\u00fan el cual un ni\u00f1o se encuentra en situaci\u00f3n de \nd\u00e9ficit en el ejercicio de derechos si registra al menos una privaci\u00f3n en \nalguna de las dimensiones consideradas. El enfoque de uni\u00f3n se basa \nen los principios de indivis ibilidad  e interdependencia  de los derechos \nhumanos. Al mismo tiempo, una vez definidas las dimensiones de \nderechos, se establecieron dos niveles de d\u00e9ficit o privaci\u00f3n: uno \nsevero y uno moderado.  \nEste ejercicio de medici\u00f3n de la pobreza infantil se acerc a a lo que \nAlkire & Foster (20 09: 10 ) han denominado \u201cl\u00ednea de corte dual \u201d (dual \ncutoff ). Este procedimiento implica asignar un umbral de privaci\u00f3n a \ncada dimensi\u00f3n, y luego definir cu\u00e1ntas privaciones debe tener un \nindividuo para ser considerado pobre. En  los estudios basados en la \nmetodolog\u00eda de Alkire & Foster (2009) se utiliza una funci\u00f3n de \nidentificaci\u00f3n \uf072k, en la que una persona ser\u00e1 considerada pobre seg\u00fan \nel n\u00famero de k que se establezca como par\u00e1metro. Es por ello que existe \ndiscusi\u00f3n acerca del c riterio de corte a utilizar siguiendo esta \nmetodolog\u00eda (cfr. Datt, 2013; para el caso argentino, UNICEF, 2016b), Poblaci\u00f3n & Sociedad, ISSN -L 0328 3445 , Vol. 2 4 (1), 2017 , pp. 101 -133 \n110 por cuanto no cumple en sentido estricto con un enfoque de derechos \ny su aplicaci\u00f3n no se ajusta a ciertos axiomas (como el de \ntransferencia).  \nEn este trabajo se retoma el enfoque de uni\u00f3n -que ajusta \nconceptualmente al enfoque de derechos presentado - y se considera \npobre a todo ni\u00f1o que se encuentre privado en al menos una de las \ndimensiones consideradas. Al mismo tiempo, siguiendo un criterio \nhabitual en la literatura sobre pobreza multidimensional (CEPAL, \n2013; CEPAL & UNICEF, 2012) se incluyen dos umbrales por \ndimensi\u00f3n, para distinguir diferentes situaciones de privaci\u00f3n. Esto \n\u00faltimo tiene por objeto aproximarse a diferentes perfiles de las \nprivaciones en la Argentina, si bien desde un enfoque de derechos, el \ncumplimiento de los mismos no admite gradaciones. Como medida de \nagregaci\u00f3n -esto es, el segundo momento de las medidas \nmultidimensionales - en este documento, se utilizan las medidas \npropuestas por Bourguignon & Chakravarty (2003),  que se inspiran en \nlos \u00edndices de Foster et al. (1984).5 A partir de la siguiente expresi\u00f3n:   \n\uf020\nP\u03b1\u03b8(X,z)=1\nN\u2211 [\u2211aj m\nj=1(sij (1- xij\nzj))\u03b8\n]\u03b1/\u03b8q\ni=1 (1) \n \nCuando \u0251=0, la medida de agr egaci \u00f3n se convierte en el \u00edndice de \nrecuento  o tasa de pobreza (H), cuando \u0251=1, es el cociente de brecha de \npobreza  (o \u00edndice de profundidad de la pobreza); cuando el cociente de \nbrecha de pobreza se calcula s\u00f3lo sobre el total de pobres, se obtiene el \ncociente de brecha de pobreza entre los pobres  (o \u00edndice de profundidad \nentre los pobres). Finalmente, cuando \u0251=2, representa el \u00edndice de \nseveridad  de la pobreza multidimensional .  \nLas medidas de Bourguignon & Chakravarty (2003) se inscriben en \nla tradici\u00f3n  de los \u00edndices Foster, Greer & Thorbecke  (Gasparini et al. , \n2013). En la etapa de identificaci\u00f3n no se pondera ninguna de las \ndimensiones  (por la ya mencionada utilizaci\u00f3n del enfoque de uni\u00f3n), \nmientras que en la fase de agregaci\u00f3n estas medidas permiten  \nponderar la distancia de los ni\u00f1os con privaciones en relaci\u00f3n con el \numbral considerado. Dado que el \u00edndice de recuento (H) no cumple \ncon el axioma de monotonicidad de Sen (que indica que cuando un \nindividuo es m\u00e1s pobre que antes la medida debe crecer),  las otras \nmedidas ofrecen una idea de grado  de lo ocurrido con las privaciones \n(en especial, la brecha de pobreza y la severidad).6 En efecto, el cociente \nde brecha de pobreza entre los pobres , o \u00edndice de profundidad entre los \npobres, distribuye la brech a o distancia al umbral de privaciones entre Ianina Tu\u00f1\u00f3n , Santiago Poy , Agustina Coll . La pobreza infantil  \n111 los ni\u00f1os con alguna carencia. Por este motivo, si un ni\u00f1o pasa de tener \nprivaciones a no tener ninguna, es excluido del c\u00e1lculo. Si todos los \nni\u00f1os que permanecen con alguna carencia no han modificado la \ngraved ad de las mismas, el \u00edndice subir\u00e1 en lugar de disminuir. Es por \nello que no cumple con los axiomas fundamentales de Sen, pero resulta \nuna medida discriminante del comportamiento de las privaciones en \nla infancia (UNICEF, 2010). Por su parte, en el \u00edndice de severidad  de la \npobreza, al elevarse al cuadrado la distancia entre la situaci\u00f3n del ni\u00f1o \ny el umbral de no privaci\u00f3n considerado, aquellos que se encuentran \nm\u00e1s lejos de \u00e9ste (por tener privaciones severas) tienen un peso mayor \nen el c\u00f3mputo que quiene s se encuentran a menor distancia -es decir, \ntienen privaciones moderadas -. Dado que el universo de referencia en \nel c\u00e1lculo es el total de la poblaci\u00f3n infantil, este \u00edndice capta el \ndesplazamiento de ni\u00f1os con mayores grados de privaci\u00f3n a menores \ngrados  de privaci\u00f3n y cumple los axiomas de Sen.7 \nDebe tenerse en cuenta que las medidas de profundidad  y severidad  \nbuscan  capturar distancias, por lo que est\u00e1n dise\u00f1adas para variables \nm\u00e9tricas. Sin embargo, las situaciones de privaci\u00f3n aqu\u00ed consideradas \nremite n a variables ordinales, por lo que no es posible establecer con \nprecisi\u00f3n matem\u00e1tica las distancias consideradas. En este documento \nse defini\u00f3 con valor de 1 a la privaci\u00f3n severa, 2 a la moderada y 3 a la \nsituaci\u00f3n de no privaci\u00f3n. Esto implica que los \u00ed ndices de profundidad \ny severidad deben tomarse como referencia pero no consiguen \nexpresar de forma acabada distancias m\u00e9tricas .8  \nLos resultados que se presentan en este documento surgen de la \nEncuesta de la Deuda Social Argentina ( EDSA)  Serie del Bicente nario , \nque releva anualmente el Programa del Observatorio de la Deuda \nSocial Argentina de la Universidad Cat\u00f3lica Argentina. En particular, \nse trabaj\u00f3 con los microdatos correspondientes a los a\u00f1os \ncomprendidos en el per\u00edodo 2010 -2014. La EDSA es una encue sta de \nhogares multiprop\u00f3sito que incluye un m\u00f3dulo espec\u00edfico que releva \nindicadores a nivel de los ni\u00f1os menores de 18 a\u00f1os. Se trata de una \nmuestra urbana probabil\u00edstica con estratificaci\u00f3n socioecon\u00f3mica \nresidencial seg\u00fan el clima socio -educativo del r adio censal, que \ninvolucra a los principales aglomerados urbanos de la Argentina .9 En \nlos a\u00f1os 2010, 2011, 2012, 2013 y 2014, la muestra de la EDSA incluy\u00f3 \n6.396, 5.598, 5.426, 4.715 y 4.929 ni\u00f1os y adolescentes de 0 a 17 a\u00f1os, \nrespectivamente.  \n \n Poblaci\u00f3n & Sociedad, ISSN -L 0328 3445 , Vol. 2 4 (1), 2017 , pp. 101 -133 \n112 Resultad os  \nLa particular vulnerabilidad de la infancia a la pobreza considerando \nmedidas tradicionales de bienestar  \nLas estimaciones de la pobreza10 e indigencia11 por ingresos, y una \nmedida m\u00e1s estructural y directa como el \u00edndice de Necesidades \nB\u00e1sicas Insatisfe chas (NBI)12 a nivel de la infancia, juventud, poblaci\u00f3n \nadulta, y personas mayores13 permiten reconocer la particular \nvulnerabilidad de la infancia a la pobreza en la Argentina urbana.  \nCuadro 2.  Porcentaje de personas bajo la l\u00ednea de pobreza, de \nindigencia  y con Necesidades B\u00e1sicas Insatisfechas seg\u00fan grupos de \nedad, variaci\u00f3n (puntos porcentuales) y significancia estad\u00edstica del \ncambio. En porcentaje de personas de cada grupo de edad. Total de \nAglomerados Urbanos, 2010 -2014  \nPOBREZA  \n  2010  2011  2012  2013  2014 Var.  \n14-10 Sig. \nInfancia (0 a 17 a\u00f1os)  40,8 34,4 37 38,6 40,4 -0,4   \nJ\u00f3venes (18 a 29 a\u00f1os)  28,3 25,2 27,3 27,7 28,2 -0,1   \nAdultos (30 a 59 a\u00f1os)  21,5 18,9 19,2 21 22,2 0,7   \nMayores (60 a\u00f1os y m\u00e1s)  6,2 7,5 8,7 8,7 8,1 1,9 *** \nINDIGENCIA  \n  2010  2011  2012  2013  2014  Dif.  \n14-10 Sig. \nInfancia (0 a 17 a\u00f1os)  8,6 8,5 8,4 9 9,5 0,9   \nJ\u00f3venes (18 a 29 a\u00f1os)  6,2 6,3 5,7 5,2 6,3 0,1   \nAdultos (30 a 59 a\u00f1os)  4,1 4,1 3,3 3,5 3,9 -0,2   \nMayores (60 a\u00f1os y m\u00e1s)  0,7 1,8 1,2 1,0 1,3 0,6 *** \nNECESIDADES B\u00c1S ICAS INSATISFECHAS  \n  2010  2011  2012  2013  2014  Dif.  \n14-10 Sig. \nInfancia (0 a 17 a\u00f1os)  33,2 29,8 28,3 25,2 28,7 -4,5 *** \nJ\u00f3venes (18 a 29 a\u00f1os)  19,5 20,4 18,9 15,2 18,2 -1,3   \nAdultos (30 a 59 a\u00f1os)  15,4 14,2 13,6 12,7 13,1 -2,3 *** \nMayores (60 a\u00f1os y m\u00e1s)  7,0 6,9 8,0 7,0 7,9 0,9   \nFuente: EDSA -Bicentenario (2010 -2016), Observatorio de la Deuda Social Argentina \n(ODSA -UCA). A\u00f1os 2010 -2014.  \nNota: * p<0,1 - ** p<0,05 - *** p<0,01.  Ianina Tu\u00f1\u00f3n , Santiago Poy , Agustina Coll . La pobreza infantil  \n113 Aun cuando la pobreza por ingresos pudiera ser un proxy  de la \ncapacidad de  consumo s materiales y de servicios de subsistencia de los \nhogares, no se logra  evaluar f\u00e1cilmente las dimensiones del desarrollo \nhumano y social que se ven afectadas. Por su parte, el \u00edndice de NBI \nlogra una mejor aproximaci\u00f3n a las dimensiones del d\u00e9ficit  en el \nespacio del h\u00e1bitat, y la inclusi\u00f3n educativa, dimensiones que son \nesenciales al desarrollo infantil pero claramente insuficientes. A pesar \nde las limitaciones de estos indicadores para representar las \nvulnerabilidades en la infancia, permiten recon ocer las disparidades \nrespecto de la poblaci\u00f3n de j\u00f3venes, adultos y adultos mayores.  \nEn este sentido permite advertir que la infancia constituye una \npoblaci\u00f3n con mayores niveles relativos de pobreza, indigencia y NBI \nque los otros grupos de edad.  \nCon r elativa independencia de la medida de pobreza que se \nconsidere la propensi\u00f3n a la pobreza es mayor entre los ni\u00f1os que en \notras poblaciones. Asimismo, las brechas regresivas para la poblaci\u00f3n \ninfantil se incrementan a medida que aumenta la edad del grupo \npoblacional de referencia. Tambi\u00e9n cabe se\u00f1alar que las mismas son \nrelativamente estables en el tiempo y solo han disminuido respecto de \nla poblaci\u00f3n adulta mayor que ha incrementado su propensi\u00f3n a la \npobreza econ\u00f3mica en el per\u00edodo analizado. Mientras que  en el caso de \nla pobreza de tipo estructural por NBI dicha brecha se redujo como \nconsecuencia de una evoluci\u00f3n positiva, estad\u00edsticamente significativa, \nen la infancia.  \nCabe preguntarse en qu\u00e9 indicador del \u00edndice de NBI se ha \nproducido el cambio positiv o. Se destaca lo ocurrido en aspectos del \nh\u00e1bitat de vida, en la inserci\u00f3n socio -ocupacional del jefe del hogar, y \nen la inclusi\u00f3n educativa de los ni\u00f1os. Lo cierto es que este tipo de \nmedidas directas permiten reconocer con mayor exactitud los \ncomponentes  de la pobreza y su evoluci\u00f3n espec\u00edfica. Sin embargo, \neste \u00edndice de NBI focaliza de modo prioritario en atributos del hogar \ny del jefe de hogar antes que en el ni\u00f1o.  \nEn el caso de las mediciones indirectas por ingresos hay aspectos \nesenciales al desarro llo humano y social de la ni\u00f1ez que son invisibles . \nNo obstante, tambi\u00e9n lo son a la definici\u00f3n del \u00edndice de NBI. Por \nejemplo, el  maltrato a trav\u00e9s de la violencia f\u00edsica o verbal que \ncaracteriza a ciertos estilos de crianza, la carencia de est\u00edmulos \nnutr icionales, emocionales e intelectuales claves en los prime ros a\u00f1os \nde vida, entre otros, son situaciones de privaci\u00f3n que est\u00e1n ajenos a las \nmedidas de pobreza de referencia.  \nAs\u00ed es que parece adecuado avanzar hacia la estimaci\u00f3n de la \nincidencia de medid as multidimensionales de las privaciones que Poblaci\u00f3n & Sociedad, ISSN -L 0328 3445 , Vol. 2 4 (1), 2017 , pp. 101 -133 \n114 enfrentan poblaciones urbanas de ni\u00f1os y adolescentes de la \nArgentina. Hacia all\u00ed se dirige la pr\u00f3xima secci\u00f3n.  \nIncidencia, evoluci\u00f3n y caracter\u00edsticas de la pobreza infantil \nmultidimensional en el per\u00edodo 2010  - 2014  \nSi consideramos la incidencia de la pobreza infantil (\u00edndice de \nrecuento), \u00bfcu\u00e1l fue la evoluci\u00f3n seguida por las distintas privaciones \nque caracterizan a la infancia en el per\u00edodo considerado? Tal como se \nobserva en la Figura 1 , entre 2010 y 2014 la proporci\u00f3n de ni\u00f1os y \nadolescentes con privaciones severas se redujo 6,5 puntos \nporcentuales, y la proporci\u00f3n con privaciones totales se redujo 2,2 \npuntos porcentuales . Es decir, que la disminuci\u00f3n de las privaciones \nseveras fue m\u00e1s pronunciada que la q ue exhibe la proporci\u00f3n de ni\u00f1os \ncon privaciones totales. Esto parece indicar que hay una proporci\u00f3n de \nni\u00f1os que salieron de la situaci\u00f3n de pobreza extrema pero no lograron \nmejoras suficientes como para salir de la situaci\u00f3n de pobreza.14  \nFigura 1.  Evolu ci\u00f3n de la incidencia en la privaci\u00f3n de derechos. En \nporcentaje de ni\u00f1os  y adolescentes entre 0 y 17 a\u00f1os. Total de \nAglomerados Urbanos, 2010 -2014  \nFuente: EDSA -Bicentenario (2010 -2016), Observatorio de la Deuda Social Argentina \n(ODSA -UCA). A\u00f1os 2010 -2014. \nComo se observa en el Cuadro 3, las distintas medidas de pobreza \nmultidimensional calculadas exhiben tendencias semejantes. Una \naproximaci\u00f3n a la intensidad de los d\u00e9ficits atravesados por las \ninfancias puede obtenerse tambi\u00e9n a partir de considerar el n\u00famero de \nprivaciones. En primer t\u00e9rmino, se observa que la media de \nprivaciones totales se redujo de 2,09 a 1,95  entre 2010 y 2014 ( entre  a\u00f1os \nde puntas del per\u00edodo ), y la media de privaciones severas pas\u00f3 de 1,30 \na 1,25 por ni\u00f1o . Esto  significa que no s\u00f3 lo se redujo el \u00edndice de \nIanina Tu\u00f1\u00f3n , Santiago Poy , Agustina Coll . La pobreza infantil  \n115 recuento -que incluye a todos los ni\u00f1os que tengan al menos una \nprivaci\u00f3n - sino tambi\u00e9n la cantidad de carencias que afectan a las \ninfancias observadas . \nEn segundo t\u00e9rmino, el \u00edndice de profundidad de la pobreza \ninfantil pas\u00f3 de 8 ,2% a 7% entre 2010 y 2014  (Cuadro 3) . Esta medida \nva en la l\u00ednea de lo examinado a partir del \u00edndice de recuento e indica \nque, al t\u00e9rmino del per\u00edodo, los ni\u00f1os y adolescentes analizados se \nencontraban , en promedio, a menor distancia del umbral de \nprivaci ones considerado en cada dimensi\u00f3n. Por su parte, el cociente \nde brecha de pobreza entre los pobres (un \u00edndice de profundidad \ncalculado sobre la poblaci\u00f3n con privaciones) -que se redujo de 13,6% \na 12,2% - permite observar que, entre las infancias con alg\u00fan  tipo de \ncarencias, las m\u00e1s graves redujeron su incidencia; en otros t\u00e9rminos, \nlos ni\u00f1os que ten\u00edan privaciones en 2014 estaban m\u00e1s cerca  del umbral  \nde no privaciones que quienes ten\u00edan carencias en el a\u00f1o 2010. \nFina lmente, el \u00edndice de severidad -que pond era m\u00e1s la presencia de \nni\u00f1os con privaciones severas sobre la poblaci\u00f3n total de ni\u00f1os - se \nredujo de 1,6% a 1,2%, lo que significa, en la misma l\u00ednea que lo \nanterior, que al t\u00e9rmino del per\u00edodo las infancias con carencias graves \nten\u00edan una menor incidenci a sobre el total de los ni\u00f1os.   \nCuadro 3.  Medidas de pobreza multidimensional. En porcentaje de \nni\u00f1os y adolescentes entre 0 y 17 a\u00f1os. Total de  Aglomerados Urbanos, \n2010 -2014  \nMedidas de pobreza \nmultidimensional  2010  2011  2012  2013  2014  \nMedia de privacion es totales  2,09 1,97 1,96 1,87 1,95 \nMedia de privaciones severas  1,3 1,29 1,27 1,26 1,25 \n\u00cdndice de profundidad de la \npobreza infantil extrema y total  8,2 7,3 7,4 6,9 7,0 \nCociente de brecha de pobreza \ninfantil entre los pobres  13,6 12,5 12,6 11,8 12,2 \n\u00cdndice de severidad de la \npobreza infantil extrema y total  1,59 1,36 1,39 1,15 1,24 \nFuente: EDSA -Bicentenario (2010 -2016), Observatorio de la Deuda Social Argentina \n(ODSA -UCA). A\u00f1os 2010 -2014.  \nNotas:  (a) Se calcula considerando a ni\u00f1os con privaciones seve ras y moderadas.  \n(b) El c\u00e1lculo de este indicador se realiza tomando en cuenta s\u00f3lo a los ni\u00f1os con alguna \nprivaci\u00f3n.  \n(c) Se calcula considerando a ni\u00f1os con privaciones severas y moderadas.  \nLa Figura 2 permite observar la distribuci\u00f3n acumulada de las \nprivaciones. En primer t\u00e9rmino, en 2010 58,1% de los ni\u00f1os y \nadolescentes con privaciones ten\u00eda 2 o m\u00e1s carencias, mientras que Poblaci\u00f3n & Sociedad, ISSN -L 0328 3445 , Vol. 2 4 (1), 2017 , pp. 101 -133 \n116 32,1% sufr\u00eda 3 o m\u00e1s y 14,5% ten\u00eda 4 privaciones o m\u00e1s. Como se \naprecia, en 2014 las magnitudes son menores. Esto indica que la \nintensidad de la condici\u00f3n de privaci\u00f3n en el 2014 disminuy\u00f3: 53,3% \nde los ni\u00f1os con privaciones ten\u00eda 2 o m\u00e1s carencias, 26,9% sufr\u00eda 3 o \nm\u00e1s, y 11,4% ten\u00eda 4 o m\u00e1s privaciones.  \nA su vez, la Figura  3 permite  observar que en 2010 23,5% de los \nni\u00f1os y adolesc entes sufr\u00eda al menos una privaci\u00f3n severa o moderada \nten\u00eda 2 o m\u00e1s carencias, mientras que 6,5% sufr\u00eda 3 o m\u00e1s y s\u00f3lo 1,2% \nten\u00eda 4 privaciones o m\u00e1s. En el a\u00f1o 2014 se observaba una leve \ndisminuci\u00f3n de los porcentajes: 20,5% de los ni\u00f1os con privaciones \nten\u00eda 2 o m\u00e1s carencias, 4% sufr\u00eda 3 o m\u00e1s, y 0,5% ten\u00eda 4 o m\u00e1s \nprivaciones.  \nFigura 2. Distribuci\u00f3n acumulada del n\u00famero de privaciones totales. \nEn porcentaje de ni\u00f1os y adolescentes entre 0 y 17 a\u00f1os con privaciones \nseveras y moderadas. Total de Aglomerad os Urbanos, a\u00f1os 2010 -2014  \nFuente: EDSA -Bicentenario (2010 -2016), Observatorio de la Deuda Social Argentina \n(ODSA -UCA). A\u00f1os 2010 -2014.  \nLos datos presentados en el gr\u00e1fico 3 permiten observar la \nincidencia del d\u00e9ficit en cada una de las seis dimensiones d e derechos \nconsideradas. Tanto si se considera a las privaciones totales como a las \nprivaciones severas, se advierte que los principales d\u00e9ficits a lo largo \ndel quinquenio se encuentran en las dimensiones relativas al espacio \ndel h\u00e1bitat (vivienda y saneam iento) y la alimentaci\u00f3n.  \n \n \n \n \n \n \nIanina Tu\u00f1\u00f3n , Santiago Poy , Agustina Coll . La pobreza infantil  \n117 Figura 3. Distribuci\u00f3n acumulada del n\u00famero de privaciones severas. \nEn porcentaje de ni\u00f1os y adolescentes entre 0 y 17 a\u00f1os con privaciones \nseveras. Total de Aglo merados Urbanos, a\u00f1os 2010 -2014  \nFuente: EDSA -Bicentenario (20 10-2016), Observatorio de la Deuda Social Argentina \n(ODSA -UCA). A\u00f1os 2010 -2014.  \nEn relaci\u00f3n a la vivienda, en 2014, se estimaba que 24,3% de los \nni\u00f1os y adolescentes estudiados  resid\u00eda  en hogares en situaci\u00f3n de \nhacinamiento o precariedad en t\u00e9rminos de lo s materiales de la \nconstrucci\u00f3n, y adem\u00e1s 5,5% encuentra agravada esta situaci\u00f3n por \nmayor severidad en el hacinamiento y en la precariedad de la \nconstrucci\u00f3n. La evoluci\u00f3n de este indicador muestra que de 2010 a \n2014 las mejoras no alcanzaron niveles estad\u00edsticamente significativos  \nal nivel deseado (p -valor < 0,05) , el indicador pas\u00f3 de 25,7% en 2010 a \n24,3% en 2014 (una variaci\u00f3n de 1,4 puntos porcentuales). Ahora bien, \na nivel de la privaci\u00f3n severa, se registraron avances m\u00e1s importantes \nya que el porce ntaje baj\u00f3 de 8,3% a 5,5% (2,8 puntos porcentuales , una \ndiferencia estad\u00edstica significativa ). \nLa dimensi\u00f3n de saneamiento indica que en 2014 20,6% de los ni\u00f1os \npresenta ba d\u00e9ficit con distinto nivel de gravedad: 15,7% ten\u00eda  d\u00e9ficit \nen el suministro de agua  corriente o en la instalaci\u00f3n del inodoro (por \nno tener o porque \u00e9ste no tenga descarga de agua), y 4,9% presenta ba \nsimult\u00e1neamente ambos d\u00e9ficits. Su comportamiento en el per\u00edodo \nanalizado indica que de 2010 a 2014 hubo avances: en 2010 el 26,2% \nten\u00eda d\u00e9 ficit mientras que en 2014 el porcentaje desciende a 20,6% (una \nmerma de 5,6 puntos porcentuales  con significaci\u00f3n estad\u00edstica ). En \nefecto, esta es la dimensi\u00f3n que m\u00e1s redujo su nivel de privaci\u00f3n total \nentre los a\u00f1os extremos  del per\u00edodo. No obstante, ca be se\u00f1alar que el \nd\u00e9ficit severo pasa de 6,2% en 2010 a 4,9% en 2014 (una merma de 1,3 \npuntos porcentuales , estad\u00edsticamente significativa ). \n \nPoblaci\u00f3n & Sociedad, ISSN -L 0328 3445 , Vol. 2 4 (1), 2017 , pp. 101 -133 \n118 Cuadro 4. Incidencia del d\u00e9ficit en cada dimensi\u00f3n de derecho. En \nporcentaje de ni\u00f1os y adolescentes entre 0 y 17 a\u00f1os . Total de \nAglomerados Urbanos, a\u00f1os 2010 -2014  \nTOTAL DE PRIVACIONES (a) \n  2010  2011  2012  2013  2014  Var. \n14-10 Sig. \nVivienda  25,7 23,4 25,8 22,9 24,3 -1,4 * \nSaneamiento  26,2 24,7 22,2 21,4 20,6 -5,6 *** \nAlimentaci\u00f3n  21,9 18,6 20 20,3 21,2 -0,7   \nEstimulaci\u00f3n temprana (b) 18,0 18,3 19,5 18,6 18,0 0,0   \nInformaci\u00f3n  20,7 17,1 17,1 14,6 15,7 -5 *** \nEducaci\u00f3n (c) 17,4 17,2 14 13,7 13,1 -4,3 *** \nSalud  13,3 13,3 15,5 14,4 16,6 3,3 *** \nPRIVACIONES SEVERAS  \n  2010  2011  2012  2013  2014  Var. \n14-10 Sig. \nVivienda  8,3 6,7 7 5,4 5,5 -2,8 *** \nSaneamiento  6,2 4,8 5,2 6,1 4,9 -1,3 *** \nAlimentaci\u00f3n  7,6 6,7 6,3 5,4 4,7 -2,9 *** \nEstimulaci\u00f3n temprana (b) 4,1 3,9 4,7 4,3 4,8 0,7   \nInformaci\u00f3n  3,2 2 2,5 1,7 2,1 -1,2 *** \nEducaci\u00f3n (c) 5 ,0 4,5 4,3 3,6 3,3 -1,8 *** \nSalud  2,1 2,2 2,4 2 2 -0,1   \nFuente: EDSA -Bicentenario (2010 -2016), Observatorio de la Deuda Social Argentina \n(ODSA -UCA). A\u00f1os 2010 -2014.  \nNotas:  (a) Incluye privaciones severas.  \n(b) Sobre poblaci\u00f3n de ni\u00f1os de 0 a 4 a\u00f1os.  \n(c) Sobre poblaci\u00f3n de ni\u00f1os de 5 a 17 a\u00f1os.  \n* p<0, 1 - ** p<0,05 - *** p<0,01  \nEl indicador de alimentaci\u00f3n exhibe, en 201 4, que 21,2% de los \nchicos ten\u00eda  alguna privaci\u00f3n en torno  a la alimentaci\u00f3n. El 16,5% vive \nen hogares donde hay inseguridad alimentaria y por tanto recibe \nalimentaci\u00f3 n gratuita por parte de alg\u00fan organismo, y adicionalmente \n4,7% est\u00e1 en esa misma situaci\u00f3n pero no recibe la ayuda social, siendo \neste \u00faltimo un escenario m\u00e1s severo. La evoluci\u00f3n del d\u00e9ficit total \nindica que no hubo variaciones entre los a\u00f1os extremos  del per\u00edodo, el \nnivel de privaci\u00f3n se mantuvo estable en torno al 21%. Sin embargo, \nlas privaciones severas s\u00ed registran mermas del d\u00e9ficit  significativas en \nt\u00e9rminos estad\u00edsticos:  en 2010 el 7,6% ten\u00eda d\u00e9ficit y en 2014 disminuy\u00f3 \na 4,7% (2,9 puntos porcentua les) (Figura 3). Esta tendencia acompa\u00f1a Ianina Tu\u00f1\u00f3n , Santiago Poy , Agustina Coll . La pobreza infantil  \n119 el hecho de que la inseguridad alimentaria severa disminuy\u00f3 en el \nper\u00edodo mientras que la alimentaci\u00f3n gratuita aument\u00f3 (Tu\u00f1\u00f3n, 2015).  \nPara analizar la estimulaci\u00f3n temprana se consider\u00f3  a la poblaci\u00f3n \nde 0 a 4 a\u00f1os  de edad. La estimulaci\u00f3n variada durante los primeros \na\u00f1os de vida resulta importante para que el ni\u00f1o desarrolle la \nmotricidad, el lenguaje, el autoestima y otras habilidades que se \ndesarrollan en  la in teracci\u00f3n y la experiencia (Griffa & Moreno, 2001).  \nEn este marco, se estima que en 2014, el 18% de los ni\u00f1os presenta \nalg\u00fan grado de privaci\u00f3n en esta dimensi\u00f3n. En particular, 13,3% tiene \nd\u00e9ficit en tres de las siguientes privaciones: no le leen cuentos, no juega \ncon otros miembros de la familia, no asis te a centros educativos, y en \nel hogar se utiliza el maltrato f\u00edsico y/o verbal como forma de \ndisciplinar. Asimismo, se estima que 4,8% acumula cuatro o m\u00e1s de \nestos d\u00e9ficits encontr\u00e1ndose as\u00ed en una situaci\u00f3n m\u00e1s severa. Cuando \nse estudia su evoluci\u00f3n ent re los a\u00f1os de punta del per\u00edodo , el \u00edndice \ntotal de estimulaci\u00f3n no muestra variaciones, se mantiene en 18%. Las \nprivaciones severas tambi\u00e9n se mantienen constantes, 4,1% en 2010 y \n4,8% en 2014 (una variaci\u00f3n m\u00ednima y no significativa de 0,7 puntos \nporcen tuales) .  \nLa dimensi\u00f3n de informaci\u00f3n incluye la medici\u00f3n de las \noportunidades de acceso y uso de los diferentes recursos materiales de \ninformaci\u00f3n y de expresi\u00f3n como son la computadora, internet, los \nlibros infantiles, la biblioteca, y el tel\u00e9fono. La pr ivaci\u00f3n de acceso a \ncuatro de estos recursos en el marco del hogar indica una situaci\u00f3n \ndeficitaria, y en el caso de que no se acceda a ninguno, indica una \nsituaci\u00f3n deficitaria severa. Tanto la privaci\u00f3n total como la severa \npresentan mejoras  testeadas en  t\u00e9rminos estad\u00edsticos : la primera pasa \nde 20,7% de d\u00e9ficit en 2010 a 15,7% en 2014, y la segunda de 3,2% en \n2010 a 2,1% en 2014. Es decir que, si bien hubo avances, a\u00fan queda \n15,7% de ni\u00f1os sin un acceso pleno a los recursos de informaci\u00f3n . \nEn cuanto al e jercicio del derecho a la educaci\u00f3n, en 2014 13,1% de \nni\u00f1os y adolescentes estudiados ve\u00eda afectado su derecho por varias \nsituaciones. Precisamente, en 2014 el 9,9% de los ni\u00f1 os y adolescentes \nentre los 5  a 17 a\u00f1os ten\u00eda  d\u00e9ficit debido a que, si bien asist e a la escuela, \ntiene una oferta curricular incompleta en el caso de la educaci\u00f3n \nprimaria; o el adolescente presenta sobre -edad y adem\u00e1s se encuentra \ntrabajando. Asimismo, en lo que refiere a la privaci\u00f3n severa, a\u00fan hay \nun 3,3% que no asiste a la escuela . La evoluci\u00f3n de este indicador \nmuestra una disminuci\u00f3n del d\u00e9ficit total de 4,3 puntos porcentuales \ndado que pasa de 17,4% en 2010 a 13,1% en 2014. De hecho, fue una de \nlas dimensiones que m\u00e1s se redujo (junto con saneamiento e \ninformaci\u00f3n). La privaci\u00f3n  severa tambi\u00e9n disminuy\u00f3: en 2010 el 5% Poblaci\u00f3n & Sociedad, ISSN -L 0328 3445 , Vol. 2 4 (1), 2017 , pp. 101 -133 \n120 de los chicos de 5 a 17 a\u00f1os no asist\u00eda a la escuela y en 2014 baja a 3,3% \n(una merma de 1,7 puntos porcentuales  estad\u00edsticamente significativa ). \nFinalmente, la dimensi\u00f3n de la salud es la que presenta la menor \nincidencia dentro de la poblaci\u00f3n infantil. El d\u00e9ficit incluye a los ni\u00f1os \nque no se realizaron un control m\u00e9dico en el \u00faltimo a\u00f1o (o no \nrecuerdan haberlo hecho) y que no tienen cobertura de salud (obra \nsocial, mutual o prepaga). Hacia finales del per\u00edodo bajo  an\u00e1lisis, esta \nsituaci\u00f3n alcanza al 14,6% de los chicos. La condici\u00f3n severa que \ninvolucra no tener todas las vacunas correspondientes a su edad \nalcanza al 2%. De manera que el d\u00e9ficit total escala a 16,6% para el 2014. \nEsta dimensi\u00f3n es importante ya que  es la \u00fanica que exhibe un \naumento del d\u00e9ficit a lo largo del per\u00edodo analizado de 3,3 puntos \nporcentuales  con significancia estad\u00edstica  a nivel del total, mientras \nque el d\u00e9ficit de vacunaci\u00f3n se mantiene con stante en 2% . En esta \ndimensi\u00f3n el principal co mponente que aumenta es el d\u00e9ficit de \nconsulta m\u00e9dica preventiva del ni\u00f1o sano (Tu\u00f1\u00f3n, 2015).  \nPrincipales factores asociados a la pobreza infantil y su evoluci\u00f3n  \nUna vez que se ha avanzado en el conocimiento de la magnitud  y \nlas tendencias que alcanzan la s privaciones en el ejercicio de  derechos  \nen la infancia  medidas a trav\u00e9s de un \u00edndice sint\u00e9tico, interesa conocer \nlos principales factores sociodemogr\u00e1ficos y sociales que  intervienen \nen el fen\u00f3meno .15  \nLa composici\u00f3n sociodemogr\u00e1fica indica que no hay dif erencias \nsignificativas a nivel del total de privaciones entre varones y mujeres, \ny entre grupos de edad ( Cuadro 5 ) en t\u00e9rminos de incidencia a lo largo \ndel per\u00edodo 2010 -2014. Ahora bien, si se atiende a la evoluci\u00f3n de este \nindicador entre 2010 y 2014, se  observa que la retracci\u00f3n del d\u00e9ficit \ntotal fue estad\u00edsticamente significativa para las mujeres, y para el \ngrupo de ni\u00f1os de 5 a 12 a\u00f1os .  \nCuando se analiza el comportamiento del d\u00e9ficit total en func i\u00f3n de \nfactores socioecon\u00f3micos  se observan importantes  asimetr\u00edas. En 2014, \nse observ\u00f3 que mientras en el estrato trabajador marginal 77,0% de los \nni\u00f1os de 0 a 17 a\u00f1os experimentaba privaciones de alg\u00fan tipo, 9,9% de \nlos ni\u00f1os del estrato medio profesional estaba en dicha situaci\u00f3n. \nAtendiendo a la evoluci\u00f3n,  se advierte que disminuy\u00f3 la incidencia de \nlas privaciones en ambos estratos  sociales  entre 2010 y 2014, aunque en \nel estrato medio profesional la variaci\u00f3n no es estad\u00edsticamente \nsignificativa , y en el estrato trabajador marginal s\u00ed lo es . Por tanto, \npodr\u00eda decirse que la brecha social se redujo entre 2010 y 2014.  \nPor otra parte, las disparidades entre aglomerados urbanos  \ntambi\u00e9n aportan al an\u00e1lisis de las privaciones en la infancia. El \nConurbano Bonaerense representa el aglomerado  urbano  con mayor Ianina Tu\u00f1\u00f3n , Santiago Poy , Agustina Coll . La pobreza infantil  \n121 incide ncia del \u00edndice : en 2014 69,0% de la infancia  se enc ontraba \nprivada  en el ejercicio de alg\u00fan derecho. Las otras \u00e1reas metropolitanas \nrelevadas y el resto urbano interior presentan en 2014 a la mitad de sus \npoblaciones infantiles con privaci\u00f3n en alguna dim ensi\u00f3n: 50,4% en el \ncaso de Otras \u00e1reas y 51,0% en Resto urbano interior. La Ciudad \nAut\u00f3noma de Buenos Aires tiene el porcentaje m\u00e1s bajo en relaci\u00f3n al \nresto de los aglomerados, este representa al 31,4% de los ni\u00f1os y ni\u00f1as . \nSi se atiende la evoluci\u00f3n 2010 -2014 de las grandes ciudades \nanalizadas se observa que hubo progresos significativos s\u00f3lo en el \nResto Urbano Interior (una merma de 7,9 puntos porcentuales). El \ngrupo que concentra las Otras \u00c1reas Metropolitanas exhibe mejoras \npero la variaci\u00f3n no alcanza significancia estad\u00edstica. Por su parte, la \nCiudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires y el Conurbano Bonaerense no \ntuvieron variaciones significativas . \nPor \u00faltimo, se aborda, de modo exploratorio, la evoluci\u00f3n seguida \npor el d\u00e9ficit en el e spacio multidimensional en ni\u00f1os y adolescentes \nseg\u00fan el tipo de protecci\u00f3n social. Interesa considerar la evoluci\u00f3n de \nni\u00f1os perceptores del Programa Asignaci\u00f3n Universal por Hijo para \nProtecci\u00f3n Social y otros planes similares local es. En este sentido, \npuede observarse que  en 2014 77 ,3% de estos ni\u00f1os presentaba alg\u00fan \nd\u00e9ficit, frente a 4 6,4% del resto de las infancias estudiadas no \nalcanzadas por un programa de asistencia . Es decir, se advierte  que los \nni\u00f1os que residen en hogares en los que se perciben t ransferencias \ncondicionadas pertenecen a unidades dom\u00e9sticas con mayores \nrestricciones econ\u00f3micas y de acceso a recursos .  \nEn el Cuadro 6 , por su parte, se presenta la evoluci\u00f3n se guida por \nlas privaciones  en el nivel severo  a lo largo del per\u00edodo 2010 -2014. En \ngeneral las variaciones entre los a\u00f1os extremos  del per\u00edodo son m\u00e1s \npronunciadas que las que resultan de las privaciones totales, y por \ntanto tien den a ser significativas est ad\u00edsticamente.  \nEn primer lugar, en 2014 las caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas no \nmuestran grandes diferencias entre varones y mujeres, y entre grupos \nde edad. \u00danicamente se observa que el grupo de 5 a 12 a\u00f1os \nexperimenta una incidencia levemente menor de la pobreza \nmultidimensional en comparaci\u00f3n con los grupo de 0 a 4 a\u00f1os y \nadolescentes de 13 a 17 a\u00f1os. La evoluci\u00f3n indica que las privaciones \nse redujeron de 2010 a 2014. Los adolescentes fueron el grupo que m\u00e1s \nprogresos evidenci\u00f3 con una variaci\u00f3n posit iva de 8,1 puntos \nporcentuales, probablemente como efecto de una mayor inclusi\u00f3n \neducativa y acceso a la informaci\u00f3n.   \n \n Poblaci\u00f3n & Sociedad, ISSN -L 0328 3445 , Vol. 2 4 (1), 2017 , pp. 101 -133 \n122 Cuadro 5.  Incidencia de la privaci\u00f3n de derechos total seg\u00fan \ncaracter\u00edsticas seleccionadas. En porcentaje de ni\u00f1os y adolescentes \nentre 0 y 17 a\u00f1os. Total d e Aglomerados Urbanos, a\u00f1os 2010 -2014  \n  2010  2011  2012  2013  2014  Var. 14 -10 Sig. \nTotal  60,6 58,2 59,3 58,0 57,8 -2,3 ** \nGrupo de edad                \n0 a 4 a\u00f1os  60,5 58,7 58,3 55,8 58,0 -2,5   \n5 a 12 a\u00f1os  60,2 59,1 60,0 58,2 56,4 -3,8 *** \n13 a 17 a\u00f1os  59,3 56,4 59,0 59,8 58,4 -0,9   \nSexo                \nVar\u00f3n  59,2 58,9 59,9 58,3 57,5 -1,7   \nMujer  60,9 57,5 58,6 57,8 57,3 -3,7 *** \nEstrato socio -\nocupacional                \nEstrato trabajador \nmarginal  80,5 75,6 77,7 74,9 77,0 -3,4 ** \nEstrato obrero \nintegr ado 64,6 63,1 62,3 60,5 62,2 -2,4 * \nEstrato medio no \nprofesional  28,1 34,4 31,1 35,6 30,7 2,6   \nEstrato medio \nprofesional  14,1 15,3 15,9 14,5 9,9 -4,2   \nRegi\u00f3n urbana                \nCiudad Aut\u00f3noma \nde Buenos Aires  30,6 30,6 33,6 31,3 31,4 0,8   \nConurba no \nBonaerense  69,8 67,9 70,3 66,8 69,0 -0,8   \nOtras \u00e1reas \nmetropolitanas  53,5 53,2 52,3 55,2 50,4 -3,1   \nResto urbano del \ninterior  58,8 54,3 52,4 52,9 51,0 -7,9 *** \nProtecci\u00f3n social                \nSin programas o con \notras coberturas  49,1 49,2 49,4 49,4 46,4 -2,7 ** \nCon AUH y otros \nplanes  77,4 74,3 76,8 73,8 77,3 -0,1   \nFuente: EDSA -Bicentenario (2010 -2016), Observatorio de la Deuda Social Argentina, \nUCA.  \nNota: * p<0,1 - ** p<0,05 - *** p<0,01.  \nAl considerar el estrato socioecon\u00f3mico de los ni\u00f1os y adolescentes, \nse verifican cuestiones relevantes. En primer t\u00e9rmino, a lo largo de l \nquinquenio 2010 -2014, mientras 31,0% de los ni\u00f1os del estrato \ntrabajador marginal  ten\u00eda  al menos una privaci\u00f3n severa, s\u00f3lo 2% de \nlos ni\u00f1os del estrato medio profesional estaba en dicha situaci\u00f3n. Ianina Tu\u00f1\u00f3n , Santiago Poy , Agustina Coll . La pobreza infantil  \n123 Ahora bien, si se atiende a la reducci\u00f3n del d\u00e9ficit seve ro entre 2010 y \n2014, es posible observar que la misma fue m\u00e1s intensa en los sectores \nm\u00e1s desfavorecidos en t\u00e9rminos de inserci\u00f3n socio -ocupacional, esto \nes entre los ni\u00f1os del estrato trabajador marginal (6,1 puntos \nporcentuales ) y del estrato obrero int egrado (8,1 puntos porcentuales).  \nEl an\u00e1lisis por aglomerados urbanos  muestra que en el 2014 23,1% \nde los ni\u00f1os y adolescentes del Conurbano Bonaerense experimentaba  \nal menos una privaci\u00f3n severa. Los ni\u00f1os de Otras \u00c1reas \nMetropolitanas y del Resto Urbano Interior  experimentan privaciones \nseveras en menor proporci\u00f3n, 15,8% y 14,9% respectivamen te. En \nCiudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires el porcentaje desciende a 6,0%. Las \ninfancias de todos los aglomerados exhiben una retracci\u00f3n  \nsignificativa: 7,7 puntos porcent uales en Conurbano Bonaerense, 6,2 \npuntos porcentuales en Otras \u00c1reas Metropolitanas, 5,7 puntos \nporcentuales en Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, y 4 puntos \nporcentuales en Resto Urbano Interior.  \nPor \u00faltimo, es relevante analizar el comportamiento del d\u00e9fi cit \nsevero seg\u00fan la protecci\u00f3n social a la que acceden los ni\u00f1os y \nadolescentes. En este sentido, se observa nuevamente una mayor \nincidencia de las privaciones severas entre quienes perciben un \nprograma de transferencia como la AUH u otros programas frente  al \nresto de las infancias. Sin embargo, la reducci\u00f3n del d\u00e9ficit severo fue \nm\u00e1s importante, en t\u00e9rminos absolutos, entre los primeros (9,7  puntos \nporcentuales ) que entre los \u00faltimos (3,6  puntos porcentuales ), y en \nambos casos dicha retracci\u00f3n fue estad\u00edst icamente significativa. La \nreducci\u00f3n del d\u00e9ficit severo observada entre los ni\u00f1os que perciben \nAUH frente a una tendencia estable del d\u00e9ficit total, entre 2010 y 2014, \npodr\u00eda sugerir que muchos de estos ni\u00f1os lograron atravesar el umbral \nde las privaciones  severas.  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n Poblaci\u00f3n & Sociedad, ISSN -L 0328 3445 , Vol. 2 4 (1), 2017 , pp. 101 -133 \n124 Cuadro 6.  Incidencia de la privaci\u00f3n severa de derechos seg\u00fan \ncaracter\u00edsticas seleccionadas . En porcentaje de ni\u00f1os y adolescentes \nentre 0 y 17 a\u00f1os. Total de Aglomerados Urbanos, a\u00f1os 2010 -2014  \n  2010  2011  2012  2013  2014  Var. 14 -10 Sig. \nTotal  24,7 20,7 21,8 19,2 18,2 -6,5 *** \nGrupo de edad                \n0 a 4 a\u00f1os  24,6 24,9 23,6 19,7 20,4 -4,2 *** \n5 a 12 a\u00f1os  22,5 17,6 19,5 17,5 15,8 -6,7 *** \n13 a 17 a\u00f1os  28 21,8 23,7 21,5 20 -8,1 *** \nSexo                \nVar\u00f3n  23,3 21,4 22,6 19,5 17,7 -5,7 *** \nMujer  26,1 20 21,1 18,9 18,8 -7,3 *** \nEstrato socio -\nocupacional                \nEstrato trabajador \nmarginal  37,1 36,7 39,5 30,5 31 -6,1 *** \nEstrato obrero integrado  25,7 20 18,7 18,2 17,6 -8,1 *** \nEstrato medio no \nprofesional  8,7 6,7 7,1 8,4 6,6 -2,1 * \nEstrato medio \nprofes ional  2,5 6,7 4,9 6,5 2 -0,5   \nRegi\u00f3n urbana                \nCiudad Aut\u00f3noma de \nBuenos Aires  11,7 13,6 7,8 10,6 6 -5,7 *** \nConurbano Bonaerense  30,8 23,2 29,5 22,7 23,1 -7,7 *** \nOtras \u00e1reas \nmetropolitanas  22 21,6 17,9 18,5 15,8 -6,2 *** \nResto urbano del  \ninterior  18,9 17 13,9 15,7 14,9 -4 ** \nProtecci\u00f3n social                \nSin programas o con \notras coberturas  16,5 15,2 16,3 15,3 12,9 -3,6 *** \nCon AUH y otros planes  37,6 30,4 31,6 26,4 27,9 -9,7 *** \nFuente: EDSA -Bicentenario (2010 -2016), Observatorio d e la Deuda Social Argentina, \nUCA.  \nNota: * p<0,1 - ** p<0,05 - *** p<0,01.  \nReflexiones finales  \nEn 2014, 18,9% de los ni\u00f1os y adolescentes estudiados \nexperimentaban una situaci\u00f3n de privaciones graves en dimensiones \nde derechos que son esenciales al desarrol lo humano y social. Por su Ianina Tu\u00f1\u00f3n , Santiago Poy , Agustina Coll . La pobreza infantil  \n125 parte, cuando se considera el conjunto de las privaciones, la pobreza \nen la infancia y la adolescencia alcanzaba a 57,4% de la poblaci\u00f3n \nestudiada.  \nUna de las principales evidencias presentadas en este documento \nremite a la retr acci\u00f3n que tuvo lugar a nivel de las privaciones severas \nen el quinquenio bajo estudio (2010 -2014), que alcanz\u00f3 los 6,6 puntos \nporcentuales. En cambio, los progresos a nivel de las privaciones \ntotales fueron menores, de 3,2 puntos porcentuales. Estos datos  \npodr\u00edan sugerir que parte de la infancia super\u00f3 el umbral de las \nprivaciones severas, pero no el de las moderadas.  \nEn segundo lugar, m\u00e1s all\u00e1 de la incidencia y la evoluci\u00f3n \nconsiderada, se dio cuenta de la poca variaci\u00f3n de la composici\u00f3n de \nla pobreza i nfantil. En efecto, durante el quinquenio, contin\u00faan siendo \nlas dimensiones relativas al h\u00e1bitat en el espacio de la vivienda y el \nsaneamiento y a la alimentaci\u00f3n las que presentan mayores incidencias \nde d\u00e9ficit tanto severo como total. Con menor incidenci a, las carencias \nen el campo de la estimulaci\u00f3n emocional e intelectual en los primeros \na\u00f1os de vida se revelan estructurales en su evoluci\u00f3n y casi alcanzan a \ndos de cada diez ni\u00f1os entre 0 y 4 a\u00f1os. Tambi\u00e9n existe un n\u00facleo duro \nde ni\u00f1os privados en el e jercicio de un derecho esencial como es tener \nlas vacunas correspondientes a su edad, y una tendencia claramente \nregresiva en la atenci\u00f3n preventiva de la salud del ni\u00f1o sano. Los \nmayores progresos se advierten en el ejercicio del derecho a la \neducaci\u00f3n y el acceso a la informaci\u00f3n.  \nEn tercer lugar, el an\u00e1lisis en t\u00e9rminos de los principales \ndeterminantes de la pobreza multidimensional permiti\u00f3 advertir pocas \ndiferencias por edad y sexo, pero fuertes correlaciones con la \nestratificaci\u00f3n social, as\u00ed como la persistencia de estas brechas de \ndesigualdad a lo largo del per\u00edodo -si bien se constat\u00f3 una reducci\u00f3n \nm\u00e1s intensa, en t\u00e9rminos absolutos, de las privaciones severas en los \nni\u00f1os del estrato social en mayor desventaja -. En igual sentido, parecen \nmantenerse  un conjunto de disparidades regionales.  Por \u00faltimo, al \nconsiderar el sistema de protecci\u00f3n social, pudo advertirse que los \nni\u00f1os beneficiarios de la AUH y otros programas experimentaron una \nretracci\u00f3n m\u00e1s significativa en t\u00e9rminos absolutos de las privaci ones \nseveras que sus pares que no reciben este programa, pero no ocurri\u00f3 \nlo mismo a nivel de las privaciones totales, lo que podr\u00eda indicar, \nnuevamente, un tr\u00e1nsito hacia el umbral moderado.  \nLa identificaci\u00f3n de las privaciones en distintas dimensiones de  \nderechos permite aportar al reconocimiento de las deudas pendientes \ncon la infancia  a nivel agregado y en t\u00e9rminos de cada uno de los \naspectos considerados. En este sentido, las medidas \nmultidimensionales, adem\u00e1s de ofrecer una mirada de conjunto y Poblaci\u00f3n & Sociedad, ISSN -L 0328 3445 , Vol. 2 4 (1), 2017 , pp. 101 -133 \n126 comple mentaria de las medidas indirectas, brindan la posibilidad de \ndefinir mejor los problemas espec\u00edficos que afectan a diferentes \ninfancias y adolescencias.  \nReferencias  \nAlkire, S. & Foster, J. (20 09). Counting and Multidimensional Poverty \nMeasurement, Oxfor d Poverty and Human Development Initiative \nWorking Paper 32, Oxford University.  \nAlkire, S. (2002). Valuing Freedoms: Sen\u2019s Capability Approach and Poverty \nReduction . Oxford New York , Estados Unidos : Oxford University \nPress.  \nBiggeri, M., Libanora, R., Maria ni, S. & Menchini, L. (2006). Children \nConceptualizing their Capabilities: Results of a Survey Conducted \nduring the First Children's World Congress on Child Labour, Journal of \nHuman Development , 7(1), 59 -83, ISSN: 1464 -9888.  \nBoltvinik, J. (2005). Ampliar l a mirada. Un nuevo enfoque de la \npobreza y el florecimiento humano, Papeles de Poblaci\u00f3n , 44, 9 -42, ISSN: \n1405 -7425.  \nBourguignon, F. & Chakravarty, S. (2003). The Measurement of \nMultidimensional Poverty, Journal of Economic Inequality , 1, 25 -49, \nISSN: 1573 -8701.  \nCalvo J. J. et al. (2013). Atlas socio demogr\u00e1 fico y de la desigualdad del \nUruguay. Las necesidades b\u00e1sicas  insatisfechas a partir del Censo 2011 . \nMontevideo, Uruguay: Editorial Trilce.  \nCanetti, A., Cerutti, A., & Girona, A. (2015). Derechos y siste mas de \ncuidados en la infancia: contextos  y circunstancias que pueden \ncomprometer  el desarrollo y bienestar infantil. En I. Tu\u00f1\u00f3n (coord.), \nDesaf\u00edos del desarrollo humano en la primera infancia (pp. 217 -256).  Buenos \nAires, Argentina: Biblos.  \nComisi\u00f3n E con\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina (CEPAL) (2013). Panorama \nSocial de Am\u00e9rica Latina. Santiago de Chile: Publicaci\u00f3n de las Naciones \nUnidas.  Recuperado de:  \nhttp://repositorio.cepal.org/bitstream/handle/11362/35904/1/S201\n3868_es.pdf  \nComisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9ric a Latina (CEPAL) & Fondo de las \nNaciones Unidas para la Infancia (UNICEF) (2012). Gu\u00eda para estimar la \npobreza infantil.  Recuperado de:  http://dds.cepal.org/infancia/guia -\npara -estimar -la-pobreza -infantil/index.php  Ianina Tu\u00f1\u00f3n , Santiago Poy , Agustina Coll . La pobreza infantil  \n127 Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales (2001). \nCuestiones sustantivas que se plantean en la aplicaci\u00f3n del Pacto \nInternacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales: la Pobreza y el \nPacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales. Ginebra: \nONU.  \nDatt, G. (201 3). Making every dimension count: multidimensional \npoverty without the 'dual cut off', Monash University Discussion Paper  \n32/13. Recuperado de:  \nhttps://business.monash.edu/__datasets/pdf_file/0011/339563/ma\nking_every_dimension_count_multidimensional_poverty_without_t\nhe_dual_cut_off.pdf  \nDoyal, L. & Gough, I. (1994). Teor\u00eda de las Necesid ades humanas . \nBarcelona, Espa\u00f1a: Fontanella.  \nFondo de las Naciones Unidas para la Infancia (UNICEF)  (2016a). \nEstado Mundial de la Infancia. Una oportunidad justa para cada ni\u00f1o . Nueva \nYork, Estados Unidos: UNICEF.  \nFondo de las Naciones Unidas para la Infa ncia (UNICEF)  (2016b). \nBienestar y pobreza en ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes en Argentina.  Buenos \nAires, Argentina: UNICEF.  \nFondo de las Naciones Unidas para la Infancia (UNICEF)  y Consejo \nNacional de Evaluaci\u00f3n de la Pol\u00edtica de Desarrollo Social \n(CONEVAL ) (2015). Pobreza y derechos sociales de ni\u00f1as, ni\u00f1os y \nadolescentes en M\u00e9xico, 2014.  M\u00e9xico D.F., M\u00e9xico: UNICEF.  \nFondo de las Naciones Unidas para la Infancia (UNICEF) (2010). \nPobreza infantil en Am\u00e9rica Latina y el Caribe . Recuperado de: \nhttp://www.uni cef.org/lac/Libro -pobreza -infantil -America -Latina -\n2010(1).pdf    \nFondo de las Naciones Unidas para la Infancia (UNICEF)  (2005). \nEstado Mundial de la Infancia. La infancia amenazada . Nueva York, \nEstados Unidos: UNICEF.  \nFood and Agriculture Organization (FA O), International Fund for \nAgricultural Development (IFAD) & World Food Programme (WFP) \n(2014). The State of Food Insecurity in the World 2014. Strengthening the \nenabling environment for food security and nutrition . Roma: FAO. \nRecuperado de: http://www.fao .org/3/a -i4030e.pdf  \nFoster, J. , Greer, J., y Thorbecke, E. (1984): A class of decomposable \npoverty measures, Econometrica , 52 (3), 761 -766. Poblaci\u00f3n & Sociedad, ISSN -L 0328 3445 , Vol. 2 4 (1), 2017 , pp. 101 -133 \n128 Gasparini, L., Cicowiez, M. & Sosa Escudero, W. (2013). Pobreza y \ndesigualdad en Am\u00e9rica Latina . Buenos Aires, Arge ntina: Grupo \nEditorial.  \nGriffa, M. & Moreno, J. E. (2001). Claves para una psicolog\u00eda del desarrollo. \nVida prenatal. Etapas de la ni\u00f1ez.  Buenos Aires, Argentina: Lugar \neditorial.  \nHunt, P., M. Nowak and S. Osmani (2002) . Draft Guidelines: A Human \nRights A pproach to Poverty Reduction Strategies , Geneva, Office of the \nUnited Nations High Commissioner for Human Rights (OHCHR).  \nKaztman, R. & Filgueira, F. (2001). Panorama de la infancia y la familia en \nUruguay.  Montevideo, Uruguay: Universidad Cat\u00f3lica del Uru guay.  \nLansdown, G. (2005): La evoluci\u00f3n de las facultades del ni\u00f1o . Florencia, \nItalia: Innocenti Insight, Centro de investigaciones  Innocenti  de \nUNICEF.  \nLipina, S. & Segretin, M. S. (2015). 6000 d\u00edas m\u00e1s: evidencia \nneurocient\u00edfica acerca del impacto de la pobreza infantil, Revista \nPsicolog\u00eda Educativa , 21, 107 -116. ISSN: 1135 -755X  \nMax Neef, M. (1987). Desarrollo a escala humana . Montevideo, Uruguay: \nNordan.  \nMinujin, A. & Nandy, S. (2012). Global Child Poverty and Well -being . \nBristol, Reino Unido: The Policy  Press, University of Bristo l. \nNandy, S. & Gill, M. (2015). The Consensual Approach to Child \nPoverty Measurement, CROP Poverty Brief . Recuperado de: \nhttp://www.crop.org/viewfile.aspx?id=825 . \nNussbaum, M. & Glover, J. (1995). Women, Culture and Development:  a \nStudy of Human Capabilities . Oxford, Reino Unido: Clarendon.  \nO\u2019Donnell, G. (2002). Human development / democracy / Human \nRights. Ponencia presentada en  Calidad de la Democracia y Desarrollo \nHumano en Am\u00e9rica Latina,  Costa Rica.  \nOrganizaci\u00f3n de las  Nacio nes Unidas (ONU) (1989). Convenc i\u00f3n sobre \nlos Derechos del Ni\u00f1o .  \nOrganizaci\u00f3n de las  Naciones Unidas (ONU) (2000). Declaraci\u00f3n del \nMilenio de la  Asamblea General . Recuperado de : \nhttp://www.un.org/spanish/milenio/ares552.pdf . \nOrganizaci\u00f3n Mundial de la Sal ud (2006). Informe sobre la salud en el \nmundo. Colaboremos por la salud . Ginebra, Suiza. Organizaci\u00f3n Mundial \nde la Salud.  Ianina Tu\u00f1\u00f3n , Santiago Poy , Agustina Coll . La pobreza infantil  \n129 Pemberton D., Gordon D. & Nandy S. (2012). Global Child Poverty and \nWell -being , Chapter 2: Child rights, child survival and child pov erty: The \ndebate.  Bristol, Reino Unido: The Policy Press, University of Bristol.  \nPode r Legislativo Nacional (2005). Ley 26061. Ley de Protecci\u00f3n Integral \nde los Derechos de los Ni\u00f1os, Ni\u00f1as y Adolescentes . \nPrograma de las Naciones Unidas para el Desarrollo  (PNUD) (2000). \nHuman Development Report. Human Rights and Human Development . \nNueva York, Estados Unidos: ONU.  \nRossel, C. (2013). Desbalance etario del bienestar. El lugar de la infancia en \nla protecci\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina . Santiago de Chile, Chile: Comisi\u00f3n \nEcon\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL).  \nSen, A. (1976). Elecci\u00f3n colectiva y bienestar social . Madrid, Espa\u00f1a: \nAlianza Editorial.  \nTu\u00f1\u00f3n, I. (2013). Hacia el pleno ejercicio de derechos en la ni\u00f1ez y \nadolescencia. Propensiones, retos y d esigualdades en la Argentina urbana \n(2010 -2012) . Buenos Aires, Argentina: Fundaci\u00f3n Universidad Cat\u00f3lica \nArgentina.  \nTu\u00f1\u00f3n, I. & Gonz\u00e1lez, S. (2013). Aproximaci\u00f3n a la medici\u00f3n de la \npobreza infantil desde un enfoque multidimensional y de derechos.  \nRevista  Sociedad y Equidad , 5, 30 -60, ISSN: 0718 -9990.  \nTu\u00f1\u00f3n, I. & Poy, S. (2014). \u00cdndice de cumplimiento de derechos de la \ninfancia en la Argentina: evoluci\u00f3n, magnitud y desigualdades \nsociales. En I. Tu\u00f1\u00f3n, Evoluci\u00f3n del Desarrollo Humano y Social de la \nInfanci a desde un enfoque de Derechos. Avances y metas pendientes en los \nprimeros cuatro a\u00f1os del Bicentenario (2010 -2011 -2012 -2013)  (pp. 24 -31). \nBuenos Aires, Argentina: Educa.  \nTu\u00f1\u00f3n, I. (2015)  Situaci\u00f3n de la Infancia en el Quinto A\u00f1o del Per\u00edodo del \nBicentenar io. Mayor protecci\u00f3n social, privaciones y brechas de desigualdad \n(2010, 2011, 2012, 2013, 2014 ). ODSA -UCA.  \nTu\u00f1\u00f3n, I., Poy, S. & Coll, A. (2015a). Pobreza y derechos humanos de \nni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes en la Argentina urbana, 2010 -2014. \nPonencia present ada en XIII Jornadas Argentinas de Estudios de Poblaci\u00f3n , \nSalta.  \nTu\u00f1\u00f3n, I., Poy, S. & Coll, A. (2015b). Pobreza infantil en las ciudades \nde la Argentina (2010 -2014). Diferentes mediciones de la pobreza \ninfantil y una propuesta de medici\u00f3n multidimensional desde un \nenfoque de derechos. Documento de trabajo . Buenos Aires, Argentina. \nEditorial Educa.   Poblaci\u00f3n & Sociedad, ISSN -L 0328 3445 , Vol. 2 4 (1), 2017 , pp. 101 -133 \n130 Notas  \n1 Los autores agradecen las valiosas opiniones y sugerencias realizadas por los revisores  \nan\u00f3nimos que han permitido mejorar el presente art\u00edculo. Una versi\u00f3n anterior fue \npresentada en las XIII Jornadas Argentinas de Estudios de Poblaci\u00f3n , realizadas en la ciudad \nde Salta, entre el 16 y el 18 de Septiembre de 2015; y difundida en un documento  de \ntrabajo titulado \u201cPobreza infantil en las ciudades de la Argentina (2010 -2014). Diferentes \nmediciones de la pobreza infantil y una propuesta de medici\u00f3n multidimensional desde \nun enfoque de derechos\u201d (Tu\u00f1\u00f3n, Poy & Coll, 2015b).  \n2 Estimar la incidencia de la pobreza infantil no es el \u00fanico desaf\u00edo que enfrenta el sistema \nestad\u00edstico de la Argentina. En el per\u00edodo 2007 -2015 el Instituto Nacional de Estad\u00edsticas \ny Censos (INDEC) estuvo intervenido por la Secretar\u00eda de Comercio Interior del \nMinisterio de Ec onom\u00eda de la Naci\u00f3n. Dicha intervenci\u00f3n produjo modificaciones en la \nmetodolog\u00eda de medici\u00f3n de la pobreza e indigencia, una manipulaci\u00f3n de los \u00edndices \nde precios, para finalmente dejar de publicar los \u00edndices en el a\u00f1o 2013.  \n3 Con el prop\u00f3sito de evitar reiteradas aclaraciones en t\u00e9rminos de g\u00e9nero, se enfatiza \nque la referencia a ni\u00f1os  incluye tanto a varones como mujeres. Adicionalmente, se aclara \nque, en el marco de este trabajo, se considera ni\u00f1o todo ser humano menor de dieciocho \na\u00f1os de acuerdo a lo  estipulado por la Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o (CDN) en \nsu Art\u00edculo 1. En el presente texto se utilizar\u00e1n como sin\u00f3nimos las siguientes \ndenominaciones: infancia y adolescencia , ni\u00f1os y adolescentes  y  menores de 18 a\u00f1os de edad .   \n4 El per\u00edodo de a n\u00e1lisis elegido (2010 -2014) responde a dos razones: (1) A partir del 2010 \nla EDSA ampli\u00f3 su marco muestral y ello posibilita la realizaci\u00f3n de estimaciones \nrobustas y representativas de las infancias de aglomerados urbanos de 80 mil habitantes \ny m\u00e1s. (2) E l per\u00edodo de referencia representa los primeros cinco a\u00f1os de la \nimplementaci\u00f3n de la Asignaci\u00f3n Universal por Hijo que es una transferencia de \ningresos directa  a los hogares, que alcanz\u00f3 una amplia cobertura, estuvo orientada \nespec\u00edficamente a la infancia  en situaci\u00f3n de vulnerabilidad social y coadyuv\u00f3 a la \nampliaci\u00f3n de la protecci\u00f3n social a un 80% de la poblaci\u00f3n entre 0 y 17 a\u00f1os. Entonces \nel per\u00edodo reviste especial inter\u00e9s para el an\u00e1lisis de la evoluci\u00f3n de diferentes medidas \nde pobreza y an\u00e1lisis puntuales en relaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n perceptora.  \n5 En este sentido, se retoma una l\u00ednea de trabajo en el marco del Bar\u00f3metro de la Deuda \nSocial de la Infancia que recupera la metodolog\u00eda de agregaci\u00f3n planteada por UNICEF \ny CEPAL para el estudio de la pob reza infantil en Am\u00e9rica Latina ( CEPAL & UNICEF, \n2012 ), la que se bas\u00f3  en los \u00edndices de Bourguignon &  Chakravarty (2003). Esta decisi\u00f3n \ntuvo que ver principalmente con facilitar la comparabilidad con estudios a nivel \nregional.  \n6 Los indicadores desarroll ados por OPHI ( Oxford Poverty and Human Development \nInitiative ), como los \u00edndices de Alkire & Foster (200 9), no ofrecen resultados diferentes \ncuando se utiliza el enfoque de uni\u00f3n aqu\u00ed adoptado. De todas formas, a diferencia de \nlas medidas de Bourguignon &  Chakravarty (2003), Alkire & Foster (200 9) generalizan \nlos enfoques de intersecci\u00f3n y uni\u00f3n por medio de una funci\u00f3n \uf072k, de tal modo que una \npersona es considerada pobre  cuando tiene privaciones en por lo menos k dimensiones \n(o indicadores). En este senti do, las medidas de Alkire & Foster (200 9) son m\u00e1s flexibles \nque las de Bourguignon & Chakravarty (2003) aqu\u00ed empleadas. Sin embargo, como se \nmencion\u00f3, la funci\u00f3n de identificaci\u00f3n conduce a la discusi\u00f3n sobre cu\u00e1ntos son los k a \nconsiderar, lo que implica decisiones m\u00e1s o menos arbitrarias (cfr. UNICEF, 2016b).    \n7 Como se indic\u00f3, e l espacio de las siete dimensiones presentadas no es aplicable a toda \nla poblaci\u00f3n de ni\u00f1os de entre 0 y 17 a\u00f1os. Cada ni\u00f1o i puede ser descripto \u00fanicamente \nen seis dimensiones, por cuanto Estimulaci\u00f3n temprana  y Educaci\u00f3n  s\u00f3lo fueron medidas \npara la poblaci\u00f3n de 0 a 4 y de 5 a 17 a\u00f1os, respectivamente. Esto fue considerado en el \nc\u00e1lculo de las medidas de brecha y profundidad de la pobreza, de tal forma que estas \ndimensiones no qu edaran sobrerrepresentadas en su ponderaci\u00f3n al estar siendo  Ianina Tu\u00f1\u00f3n , Santiago Poy , Agustina Coll . La pobreza infantil  \n131  \naplicadas a dos subpoblaciones espec\u00edficas, a diferencia de lo ocurrido con las otras cinco \ndimensiones analizadas.  \n8 Una soluci\u00f3n similar puede encontrarse en CEPAL  (2013) aplicada a esta misma  \nmetodolog\u00eda.  \n9 Los aglomerados urbanos relevados son los siguientes: \u00c1rea Metropolitana del Gran \nBuenos Aires, Gran C\u00f3rdoba, Gran Rosario, Gran Mendoza y San Rafael, Gran Salta, \nGran Tucum\u00e1n y Taf\u00ed Viejo, Mar del Plata, Gran Paran\u00e1, Gran San Juan, Gran  \nResistencia, Neuqu\u00e9n -Plottier, Z\u00e1rate, Goya, La Rioja, Comodoro Rivadavia, Ushuaia y \nR\u00edo Grande. Se puede acceder tanto a los cuestionarios como a informaci\u00f3n \nmetodol\u00f3gica adicional en: www.uca.edu.ar/observatorio.    \n10 Se considera pobre a aquellos ni\u00f1os en hogares cuyos ingresos no superen el umbral \ndel ingreso monetario necesario para adquirir en el mercado el valor de una canasta de  \nbienes y servicios b\u00e1sicos (canasta b\u00e1sica total - CBT). CBT -mensual por adulto \nequivalente se evalu\u00f3 en: $590 en 2010 , $738  en 2011,  $940 en 2012, $1.283 en 2013 y \n$1.780. - en 2014 (Tu\u00f1\u00f3n  et al. , 201 5a). El valor de las canastas (tanto de la fuente IPC -\nINDEC como fuentes no oficiales) se ajusta de acuerdo a los coeficientes por regi\u00f3n de \nParidad de Precios de Compra del Consu midor elaborados por el INDEC.  \n11 Se considera indigente a aquellos ni\u00f1os en hogares cuyos ingresos no les permiten \nadquirir el valor de la canasta b\u00e1sica alimentaria. La misma incorpora una serie de \nproductos requeridos para la cobertura de un umbral m\u00edni mo de necesidades \nalimenticias (energ\u00e9ticas y proteicas). La CBA -mensual por adulto equivalente se evalu\u00f3 \nen: $284 en 2010, $355 en 2011, $451 en 2012, $617 en 2013 y $ 851 en 2014 (Tu\u00f1\u00f3n  et al. , \n2015a). \n12 El \u00edndice de Necesidades B\u00e1sicas Insatisfechas es e l porcentaje de ni\u00f1os que presentan \nal menos una de las siguientes privaciones:  tres o m\u00e1s personas por cuarto habitable, \nhabitar en una vivienda de tipo inconveniente (pieza de inquilinato, vivienda precaria), \nhogares sin ning\u00fan tipo de retrete, hogares c on alg\u00fan ni\u00f1o en edad de escolarizaci\u00f3n \nobligatoria (5 a 17 a\u00f1os) que no asisten a la escuela y hogares con 4 o m\u00e1s personas por \nmiembro ocupado y adem\u00e1s cuyo jefe tuviera como m\u00e1ximo hasta primaria completa \n(Tu\u00f1\u00f3n & Poy, 2014) . \n13 La poblaci\u00f3n joven compre nde de los 18 a los 29 a\u00f1os, la poblaci\u00f3n adulta de los 30 \na\u00f1os a los 59 a\u00f1os, y la de personas mayores de los 60 a\u00f1os y m\u00e1s.  \n14 A modo comparativo cabe referir al reciente trabajo de UNICEF (2016b) sobre pobreza \ninfantil en el caso argentino desde una pers pectiva multidimensional. Una primera \nmedici\u00f3n aborda 6 dimensiones (nutrici\u00f3n, agua potable, saneamiento, vivienda, \neducaci\u00f3n e informaci\u00f3n), distinguiendo entre umbrales severos y moderados, \nreplicando el abordaje de CEPAL & UNICEF (2012) aqu\u00ed presentado . Esta metodolog\u00eda \nes aplicada a la Encuesta Permanente de Hogares (EPH), la que, sin embargo, s\u00f3lo \npermite hacer observables 4 de las 6 dimensiones estudiadas. La incidencia (tasa de \nrecuento) de la pobreza infantil siguiendo esta metodolog\u00eda -que al toma r el enfoque de \nuni\u00f3n considera como \u201cpobre\u201d a cualquier ni\u00f1o  que tenga al menos una privaci\u00f3n en las \ndimensiones definidas - asciende a 31,7% para el a\u00f1o 2015 (UNICEF, 2016b: 12). Resulta \ndif\u00edcil comparar directamente tal resultado con los presentados aqu\u00ed  por cuanto las \nfuentes utilizadas para el c\u00f3mputo son muy dis\u00edmiles. No s\u00f3lo la EPH no permite captar \nlas dimensiones de nutrici\u00f3n e informaci\u00f3n -que aportan de forma relevante al \u00edndice \npresentado aqu\u00ed -, sino que adem\u00e1s la definici\u00f3n de los umbrales es d iferente. En el \nmismo trabajo (UNICEF, 2016b) se aplica una metodolog\u00eda alternativa, en la que se \neval\u00faan 28 indicadores correspondientes a 10 dimensiones. El Informe se\u00f1ala que \u201cno \nhay ni\u00f1os en la Argentina que experimenten privaciones en los 28 indicador es\u201d (2016: \n21) y que el n\u00famero m\u00e1ximo de privaciones simult\u00e1neas es 15. Cabe indicar que esta \naseveraci\u00f3n es evidente por cuanto no s\u00f3lo los indicadores remiten a ni\u00f1os de diferentes \nedades (por ejemplo, la dimensi\u00f3n de \u201cNutrici\u00f3n\u201d que tiene 4 indicadores s\u00f3lo es medida \npara ni\u00f1os de hasta 5 a\u00f1os), sino que algunos son excluyentes entre s\u00ed (por ejemplo, no  Poblaci\u00f3n & Sociedad, ISSN -L 0328 3445 , Vol. 2 4 (1), 2017 , pp. 101 -133 \n132  \nasistir a la escuela y hacerlo con sobre edad), por lo que ninguna de las unidades de \nan\u00e1lisis podr\u00eda tener simult\u00e1neamente las 28 privaciones. El inform e de UNICEF toma \nla privaci\u00f3n en 4 indicadores como criterio para establecer la situaci\u00f3n de pobreza \nmultidimensional, lo que arroja 33% de ni\u00f1os pobres. En la justificaci\u00f3n de este criterio  \nde corte, indican que, dado que cada dimensi\u00f3n tendr\u00eda en promedi o 2,8 indicadores, \n\u201cbajo el umbral de \u2018un poco m\u00e1s de una dimensi\u00f3n\u2019 , la identificaci\u00f3n implicar\u00eda que para \nque un ni\u00f1o sea considerado pobre debe estar privado en 2,9 indicadores o m\u00e1s. El 33%  \nde ni\u00f1os pobres surge [\u2026] de un umbral de cuatro indicadores, un valor m\u00e1s elevado \nque los 2,9 de m\u00ednimo\u201d (2016: 22. \u00c9nfasis nuestro). De acuerdo con la informaci\u00f3n \ndisponible en el Informe, 86,9% de los ni\u00f1os argentinos ten\u00edan al menos una privaci\u00f3n, \ny si se toma el valor de 3 privaciones, como aproximaci\u00f3n al prome dio de indicadores \npor dimensi\u00f3n y, por tanto, al enfoque de uni\u00f3n  utilizado en este art\u00edculo, la proporci\u00f3n \nde ni\u00f1os con privaci\u00f3n asciende a 49,7%, un valor m\u00e1s cercano al aqu\u00ed  presentado que el \n33% seleccionado por UNICEF (2016b).  \n15 Las variables indepe ndientes consideradas fueron:  \nGrupo de edad: Se analizan las diferencias entre los siguientes grupos de edades que \nrepresentan diferentes ciclos vitales (a) primera infancia (0 a 4 a\u00f1os), (b) escolares  (5 a \n17 a\u00f1os), y (c) a dolescencia (13 a 17 a\u00f1os).  \nSexo: Se analizan las diferencias entre varones y mujeres.  \nEstrato socio -ocupacional: Expresa la posici\u00f3n de clase de los hogares a trav\u00e9s de la \ncondici\u00f3n, tipo y calificaci\u00f3n ocupacional, fuente de ingresos y nivel de protecci\u00f3n social \nlogrado por el princip al sost\u00e9n econ\u00f3mico del grupo dom\u00e9stico.  \nRegi\u00f3n urbana: Clasifica en grandes ciudades. El aglomerado resto urbano re\u00fane a las \nlocalidades urbanas de menor tama\u00f1o relevadas en la encuesta como Mar del Plata, \nSalta, Paran\u00e1, Resistencia, San Juan, Neuqu\u00e9n, Z\u00e1 rate, Goya, La Rioja, San Rafael, \nComodoro Rivadavia y Tierra del Fuego.  \nProtecci\u00f3n social: porcentaje de ni\u00f1os y adolescentes en hogares que perciben ingresos a \ntrav\u00e9s de programas sociales de transferencias monetarias y asignaciones familiares no \ncontrib utivas.  \nIanina Tu\u00f1\u00f3n  es Soci\u00f3loga, Mag\u00edster en Investigaci\u00f3n Social y Doctora en \nCiencias Sociales (Universidad de Buenos Aires). Es Coordinadora del \nBar\u00f3metro de la Deuda Social de la Infancia del Programa del Observatorio de \nla Deuda Social Argentina. Es  Docente e investigadora de la Uni versidad \nNacional de La Matanza, de la Universidad Cat \u00f3lica Argentina y de la \nUniversidad Nacional de Tres de Febrero. Sus investigaciones y publicaciones \nest\u00e1n focalizadas en aspectos del desarrollo humano y social de l as infancias \ndesde un enfoque de derechos. Correo electr\u00f3nico : ianina_tunon@uca.edu.ar  \nSantiago Poy  es Soci\u00f3logo y candidato a Doctor en Ciencias Sociales \n(Universidad de Buenos Aires). Es Becario Doctoral del  Consejo Nacional de \nInvestigaciones Cient\u00edficas y T\u00e9cnicas (CONICET) en el Programa del \nObservatorio de la Deuda Social Argentina de la Universidad Cat\u00f3lica \nArgentina. Es docente de la Universidad de Buenos Aires. Sus temas de \ninvestigaci\u00f3n est\u00e1n orientad os al estudio del mercado de trabajo, la \ndistribuci\u00f3n del ingreso y la reproducci\u00f3n de los hogares. Correo electr\u00f3nico : \nsantiago_poy@uca.edu.ar  Ianina Tu\u00f1\u00f3n , Santiago Poy , Agustina Coll . La pobreza infantil  \n133  \nAgustina Coll  es Licenciada en Relaciones Internacionales (Univer sidad \nCat\u00f3lica Argentina ) y Maestranda en Generaci\u00f3n y An\u00e1lisis de Informaci\u00f3n \nEstad\u00edstica  (Universidad Nacional Tres de Febrero ). Es Becaria de \nInvestigaci\u00f3n en el Bar\u00f3metro de la Deuda Social de la Infancia del Programa \ndel Observatorio de la Deuda Soci al de la Universidad Cat\u00f3lica Argentina . \nInvestiga temas de pobreza en ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. Correo electr\u00f3nico: \nagustina_coll@uca.edu.ar  ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}