{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.scielo.org.mx/pdf/mye/v33n3/2594-2166-mye-33-03-837.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Vacunaci\u00f3n: entre la autonom\u00eda y la solidaridad. El equilibrio de principios...\n837 Medicina y \u00c9tica - Julio-Septiembre 2022 - Vol. 33 - N\u00fam. 3\nhttps://doi.org/10.36105/mye.2022v33n3.05Vacunaci\u00f3n: entre la autonom\u00eda y la\nsolidaridad. El equilibrio de principios\ndesde una perspectiva bio\u00e9tica global\nfrente a la pandemia del COVID-19\nVaccination: Between autonomy and\nsolidarity. The balance of principles\nfrom a global bioethical perspective\nin the face of the COVID-19 pandemic\nSabina Girotto*\nhttps://doi.org/10.36105/mye.2022v33n3.05\n* Istituto Superiore di Scienze Religiose \u00abGiovanni Paolo I\u00bb. Treviso, Italia. Correo\nelectr\u00f3nico: sabigir@libero.it https://orcid.org/0000-0003-1710-7579\nRecepci\u00f3n: 11 de marzo de 2022. Aceptaci\u00f3n: 15 de abril de 2022.Resumen\nEn las \u00faltimas d\u00e9cadas, la vacunaci\u00f3n ha planteado importantes\ncuestiones \u00e9ticas; sobre todo ha sacado a la luz el conflicto entre\nalgunos intereses fundamentales, como la autonom\u00eda del indivi-\nduo y el bien com\u00fan. En la actual crisis sanitaria creada por la\npandemia de COVID-19, las vacunas vuelven a estar en el centro\ndel debate. Aunque son un \u00abarma\u00bb fundamental contra la pande-\nmia, no se puede vacunar a todas las personas, tanto por razones\nvoluntarias, como por causas independientes de la propia volun-\ntad, impidi\u00e9ndonos lograr as\u00ed la llamada \u00abinmunidad de reba\u00f1o\u00bb.\nPor un lado, la vacilaci\u00f3n frente a las vacunas est\u00e1 muy extendi-\nda; por otro, a nivel mundial, millones de personas que viven enS. Girotto\n838 Medicina y \u00c9tica - Julio-Septiembre 2022 - Vol. 33 - N\u00fam. 3\nhttps://doi.org/10.36105/mye.2022v33n3.05pa\u00edses de ingresos medios y bajos no tienen acceso a las vacu-\nnas. Reconociendo el principio de solidaridad, junto con los valo-\nres relacionados de cooperaci\u00f3n, responsabilidad y respeto a la\nvulnerabilidad como \u00abeje\u00bb de discernimiento \u00e9tico seg\u00fan la pers-\npectiva bio\u00e9tica global, se dar\u00e1 una respuesta a la crisis de salud\ndel COVID-19.\nPalabras claves: COVID-19, pandemia, rechazo a la vacuna, solidari-\ndad, bien com\u00fan.\n1. Introducci\u00f3n\nLa vacunaci\u00f3n es un elemento clave en la crisis sanitaria contem-\npor\u00e1nea por la pandemia, ya que las vacunas son una de las princi-\npales \u00abarmas\u00bb contra el COVID-19. Sin embargo, la tasa de vacunaci\u00f3n\nno es suficiente para proteger de la propagaci\u00f3n de la enfermedad,\ntanto por razones voluntarias como no voluntarias, que impiden\nalcanzar la llamada \u00abinmunidad de reba\u00f1o\u00bb. De esta manera, el\nproblema de la vacunaci\u00f3n parece tener una dimensi\u00f3n no s\u00f3lo\nm\u00e9dica, sino tambi\u00e9n profundamente \u00e9tica.\n De hecho, por un lado, algunas personas son \u00abantivacunas\u00bb o\n\u00abvacilantes ante las vacunas\u00bb, y se niegan a ser inoculadas; por otro\nlado, a nivel global, poblaciones enteras de pa\u00edses de ingresos me-\ndios y bajos ( PIMB) no pueden ser vacunadas por razones ajenas a\nsu voluntad, dependiendo de factores econ\u00f3micos, pol\u00edticos y so-\nciales. En realidad, no se trata de un problema nuevo, ya que las\nvacunas siempre se han enfrentado a retos similares, pero la crisis\nsanitaria contempor\u00e1nea ha puesto de manifiesto un problema no\nresuelto a escala mundial.\nPartiendo del an\u00e1lisis del concepto m\u00e9dico de inmunidad de re-\nba\u00f1o y de los obst\u00e1culos para alcanzarla, el supuesto central de este\nart\u00edculo es que la soluci\u00f3n frente a la crisis pand\u00e9mica pasa en \u00fal-\ntima instancia por el reconocimiento y aplicaci\u00f3n del principio deVacunaci\u00f3n: entre la autonom\u00eda y la solidaridad. El equilibrio de principios...\n839 Medicina y \u00c9tica - Julio-Septiembre 2022 - Vol. 33 - N\u00fam. 3\nhttps://doi.org/10.36105/mye.2022v33n3.05solidaridad, tanto a nivel individual como a nivel nacional e inter-\nnacional. Adem\u00e1s, el principio de solidaridad implica el reconoci-\nmiento de la naturaleza relacional inherente a los seres humanos,\nque fundamenta la dial\u00e9ctica entre el inter\u00e9s individual y el com\u00fan.\nSobre todo, es evidente la importancia de la perspectiva \u00e9tica de la\nBio\u00e9tica Global y del modelo en el que se basa; a saber, en la De-\nclaraci\u00f3n Universal sobre Bio\u00e9tica y Derechos Humanos ( DUBDH),\nque desaf\u00eda el enfoque dominante\n2. El concepto de inmunidad de reba\u00f1o\nEl concepto de inmunidad de reba\u00f1o  tiene una larga historia (1). Fue\nutilizado por primera vez por algunos veterinarios en 1910 en rela-\nci\u00f3n con una epidemia de abortos espont\u00e1neos que afect\u00f3 al ga-\nnado vacuno y ovino. En la d\u00e9cada de 1920, el bacteri\u00f3logo Topley\ndirigi\u00f3 epidemias experimentales en ratones, observando que la\nprevalencia de animales inmunes deten\u00eda la epidemia, y la describi\u00f3\ncomo \u00abinmunidad de reba\u00f1o\u00bb, haciendo un paralelismo con las en-\nfermedades infecciosas en los ni\u00f1os. M\u00e1s tarde, en 1924, el m\u00e9dico\nDoudley, reconociendo los descubrimientos de Topley, aplic\u00f3 la\nnoci\u00f3n a los humanos, despu\u00e9s de haber observado epidemias de\ndifteria en un gran grupo de estudiantes.\nEn la actualidad, el concepto se utiliza com\u00fanmente para indicar\nla protecci\u00f3n indirecta contra la infecci\u00f3n que se confiere a los individuos sus-\nceptibles cuando existe una proporci\u00f3n suficientemente grande de individuos in-\nmunes en una poblaci\u00f3n  (2). En efecto, en una poblaci\u00f3n ingenua un\npat\u00f3geno se propaga afectando a los hu\u00e9spedes susceptibles. Sin\nembargo, si un grupo grande de personas est\u00e1 inmunizado, la posibi-\nlidad de contacto entre los individuos infectados y los hu\u00e9spedes\nsusceptibles disminuye. Dos par\u00e1metros principales definen la\n\u00abgravedad\u00bb de la pandemia, en particular el R (\u00abel n\u00famero medio de\ninfecciones secundarias causadas por un solo individuo infecciosoS. Girotto\n840 Medicina y \u00c9tica - Julio-Septiembre 2022 - Vol. 33 - N\u00fam. 3\nhttps://doi.org/10.36105/mye.2022v33n3.05introducido en una poblaci\u00f3n completamente susceptible\u00bb) y el R\n(\u00abel n\u00famero medio de casos secundarios generados por un solo\ncaso \u00edndice durante un periodo infeccioso en una poblaci\u00f3n par-\ncialmente inmune\u00bb).\nHay dos formas de lograr la inmunizaci\u00f3n: de forma natural, si\nla mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n est\u00e1 infectada; de forma m\u00e9dica, me-\ndiante la vacunaci\u00f3n. La inmunidad del reba\u00f1o, en el caso de enfer-\nmedades graves y mortales como el COVID-19, no puede alcanzarse de\nforma natural, ya que muchas personas enfermar\u00edan y morir\u00edan y\nlos costos en t\u00e9rminos de vidas humanas ser\u00edan muy elevados (1).\nSin embargo, la inmunidad adquirida a trav\u00e9s de las vacunas puede\ndurar m\u00e1s o menos tiempo, condicionando el umbral de inmuni-\ndad de la manada, que es el punto en el que la porci\u00f3n de individuos sus-\nceptibles cae por debajo del umbral necesario para la transmisi\u00f3n (2).\nLa mayor\u00eda de las vacunas proporcionan una inmunizaci\u00f3n limi-\ntada en el tiempo y es necesario repetirla (2). Dado que las vacunas\nCOVID-19 utilizadas actualmente producen una protecci\u00f3n de corta\nduraci\u00f3n y no parecen bloquear la transmisi\u00f3n, deber\u00eda vacunarse a\ncasi toda la poblaci\u00f3n para garantizar la interrupci\u00f3n de la transmi-\nsi\u00f3n del virus, protegiendo as\u00ed a los individuos m\u00e1s vulnerables y a\nlos que no pueden inocularse por razones m\u00e9dicas (3, 4). Por ejem-\nplo, un nivel de inmunidad de reba\u00f1o entre el 60 y el 72% ser\u00eda su-\nficiente s\u00f3lo si la vacuna proporcionara una protecci\u00f3n de por\nvida; de lo contrario la tasa de vacunaci\u00f3n deber\u00eda ser mayor (3, 4).\nAdem\u00e1s, si la vacunaci\u00f3n se distribuye de forma irregular, quedan\ngrupos peligrosos de hu\u00e9spedes susceptibles (2).\nPartiendo de las consideraciones m\u00e9dicas anteriores, hay dos\nobst\u00e1culos \u00e9ticamente relevantes que hay que superar para conse-\nguir la inmunidad de reba\u00f1o en la pandemia contempor\u00e1nea de\nCOVID-19: el consistente n\u00famero de personas que deciden volunta-\nriamente rechazar las vacunas y poblaciones enteras de pa\u00edses de\ningresos bajos y medianos que no pueden acceder a ellas. Es nece-\nsario profundizar en ambas cuestiones.Vacunaci\u00f3n: entre la autonom\u00eda y la solidaridad. El equilibrio de principios...\n841 Medicina y \u00c9tica - Julio-Septiembre 2022 - Vol. 33 - N\u00fam. 3\nhttps://doi.org/10.36105/mye.2022v33n3.052.1 Indecisi\u00f3n sobre las vacunas\nLa indecisi\u00f3n sobre la vacuna se define como el \u00abretraso en la\naceptaci\u00f3n o el rechazo de la vacunaci\u00f3n a pesar de la disponibili-\ndad de los servicios de vacunaci\u00f3n\u00bb. La indecisi\u00f3n en la vacunaci\u00f3n\nes compleja y depende del contexto, ya que var\u00eda seg\u00fan el tiempo,\nel lugar y las vacunas. En ella influyen factores como la compla-\ncencia, la conveniencia y la confianza (5).\nDado que las vacunas se han enfrentado a cierto nivel de oposi-\nci\u00f3n desde sus inicios en el siglo XIX, puede ser \u00fatil identificar las\nrazones que condicionan la elecci\u00f3n individual de rechazarlas en\ngeneral y, espec\u00edficamente, en el caso de las pol\u00edticas de vacunaci\u00f3n\ncontra el COVID-19.\nEntre los principales factores generales que determinan las\ndudas sobre las vacunas se encuentra el llamado \u00abpensamiento\nheur\u00edstico\u00bb, que es un procedimiento mental apresurado que pro-\nvoca \u00abatajos\u00bb que construyen ideas o conclusiones gen\u00e9ricas sobre\nun tema. Parad\u00f3jicamente, tambi\u00e9n el \u00e9xito de la vacunaci\u00f3n pro-\nvoca indecisi\u00f3n porque, al reducirse la incidencia de la enfermedad,\nla gente piensa que ya no necesita la vacuna. Otro pensamiento recu-\nrrente entre los antivacunas es que la vacunaci\u00f3n no es natural, ya\nque incluye incipientes y otros adyuvantes, por lo que contraer la en-\nfermedad parece ser m\u00e1s saludable en su opini\u00f3n. Adem\u00e1s, existe\nun amplio escepticismo contra la ciencia, ya que la gente percibe la\nincertidumbre cient\u00edfica como algo problem\u00e1tico, olvidando que la\nmedicina no es una ciencia exacta por su propia naturaleza y siem-\npre queda un porcentaje m\u00ednimo de riesgo. Adem\u00e1s, la p\u00e9rdida de\nconfianza del p\u00fablico afecta a las campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n (6).\nOtros elementos que pueden condicionar negativamente el cumpli-\nmiento de las vacunas son la fuerte afirmaci\u00f3n del principio de au-\ntonom\u00eda y las creencias religiosas (7).\nEstas consideraciones generales subrayadas anteriormente se\naplican tambi\u00e9n a la vacunaci\u00f3n contra el COVID-19. Un intere-\nsante estudio tambi\u00e9n ha tratado de identificar las caracter\u00edsticasS. Girotto\n842 Medicina y \u00c9tica - Julio-Septiembre 2022 - Vol. 33 - N\u00fam. 3\nhttps://doi.org/10.36105/mye.2022v33n3.05psicol\u00f3gicas de los antivacunas asociadas a la indecisi\u00f3n ante la vacuna\nCOVID-19, descubriendo que \u00e9stas son el inter\u00e9s propio, la descon-\nfianza en la autoridad, las fuertes creencias religiosas, las creencias\nconspirativas o paranoicas, el autocontrol, la preferencia por las so-\nciedades jer\u00e1rquicas, la intolerancia contra los inmigrantes, la im-\npulsividad, la personalidad desagradable, la inestabilidad emocional\ny la baja conciencia (8). Adem\u00e1s de los elementos psicol\u00f3gicos, hay\notros factores que influyen en el cumplimiento de la vacuna CO-\nVID-19, como el origen \u00e9tnico (las personas de raza negra son m\u00e1s\nreticentes), la situaci\u00f3n laboral (los desempleados tienen un menor\ncumplimiento y los trabajadores sanitarios tienen una mayor acep-\ntaci\u00f3n), la afiliaci\u00f3n pol\u00edtica (con un menor rechazo entre los de-\nm\u00f3cratas), el sexo (mayor cumplimiento entre los hombres), la\neducaci\u00f3n (las personas con una mayor educaci\u00f3n tambi\u00e9n tienen\nuna mayor aceptaci\u00f3n), la edad (una menor edad significa una me-\nnor disposici\u00f3n), los ingresos (las personas con bajos ingresos son\nm\u00e1s reticentes) (9).\n2.2 Distribuci\u00f3n desigual de las vacunas a nivel mundial\nEn el discurso de apertura de la Asamblea Mundial de la Salud del\n24 de mayo de 2021, Tedros A. Ghebreyesus (10) afirm\u00f3 que la ac-\ntual crisis de las vacunas muestra una desigualdad escandalosa que est\u00e1 perpe-\ntuando la pandemia , ya que m\u00e1s del 75% de todas las vacunas se han admi-\nnistrado en s\u00f3lo 10 pa\u00edses.\nEst\u00e1 claro que extender la vacunaci\u00f3n a toda la poblaci\u00f3n mun-\ndial, que en su mayor\u00eda vive en pa\u00edses de ingresos bajos y medios,\ntiene una importancia fundamental no s\u00f3lo por razones de justicia\ny equidad, sino tambi\u00e9n por razones sanitarias. En efecto, no hay\notra manera de salir de la pandemia que permitiendo a los m\u00e1s\npobres acceder a la vacuna, ya que todas las personas est\u00e1n conec-\ntadas (11).\nComo se\u00f1ala acertadamente el fil\u00f3sofo Giubilini, con la gente que\nviaja y se desplaza de una regi\u00f3n, un estado o un continente a otro a un ritmoVacunaci\u00f3n: entre la autonom\u00eda y la solidaridad. El equilibrio de principios...\n843 Medicina y \u00c9tica - Julio-Septiembre 2022 - Vol. 33 - N\u00fam. 3\nhttps://doi.org/10.36105/mye.2022v33n3.05sin precedentes, se hace cada vez m\u00e1s dif\u00edcil identificar la comunidad pertinente\ndentro de la cual debe lograrse la inmunidad de reba\u00f1o: en cierto sentido, el\nmundo se ha convertido en una gran comunidad como no lo era hasta hace rela-\ntivamente poco tiempo  (12). Asimismo, un dictamen del Comit\u00e9 Italiano\nde Bio\u00e9tica (13 ) Vacunas y COVID-19: aspectos \u00e9ticos sobre la investiga-\nci\u00f3n, el costo y la distribuci\u00f3n  (27 de noviembre de 2020), subraya que a\nnivel internacional, es necesario coordinar tambi\u00e9n el despliegue de las vacunas,\nconscientes de que ning\u00fan pa\u00eds estar\u00e1 completamente protegido si el mundo no\nlo est\u00e1. En este sentido, tambi\u00e9n ser\u00e1 necesario reflexionar sobre el deber de\ncada pa\u00eds de donar dosis y en qu\u00e9 proporci\u00f3n a los pa\u00edses de bajos ingresos.\nPor un lado, esta inequidad depende de los acuerdos bilaterales\nfirmados por los pa\u00edses de altos ingresos con las empresas farma-\nc\u00e9uticas para el desarrollo de las vacunas COVID-19, que les permi-\ntieron recibir m\u00e1s dosis a un precio m\u00e1s bajo que los PBMI, aunque\nmiles de personas de los PBMI participaron en el proceso de experi-\nmentaci\u00f3n para el desarrollo de la vacuna COVID-19 (14, 15). De\nhecho, para que la investigaci\u00f3n realizada en un pa\u00eds en desarrollo\nsea \u00e9tica, los participantes y las comunidades deben disfrutar de los\nbeneficios derivados de ella (16).\nPor otro lado, es causado por el nacionalismo de las vacunas,\nque es el proceso mediante el cual los pa\u00edses obtienen vacunas y medicamentos\npara abastecer a su propia poblaci\u00f3n antes de que est\u00e9n disponibles para las\nnaciones menos ricas  (15). Como resultado, un pa\u00eds de altos ingresos\ncomo Canad\u00e1 ha comprado tantas dosis de vacunas que tiene la\nposibilidad de vacunar a cada ciudadano 5 veces (14). El Secretario\nGeneral de la ONU, Antonio Guterres (17), ha criticado abierta-\nmente el creciente nacionalismo de las vacunas, ya que perjudica a\nla salud mundial, y ha hecho hincapi\u00e9 en la necesidad de un plan de\nvacunaci\u00f3n mundial coordinado. Sin embargo, algunos estudiosos\ncomo Ferguson y Caplan (18) sostienen que un nacionalismo mode-\nrado no es un obst\u00e1culo para la distribuci\u00f3n justa de las vacunas, ya\nque el Estado tiene un deber especial hacia sus ciudadanos, sin re-\nchazar la obligaci\u00f3n moral de apoyar a los no ciudadanos de las na-\nciones m\u00e1s pobres. En particular, critican que la visi\u00f3n nacionalistaS. Girotto\n844 Medicina y \u00c9tica - Julio-Septiembre 2022 - Vol. 33 - N\u00fam. 3\nhttps://doi.org/10.36105/mye.2022v33n3.05se considere de forma simplista como un mal, sin distinguir sus di-\nferentes formas. En primer lugar, el \u00abnacionalismo de la buena va-\ncuna\u00bb, que es el que reivindican, reconoce la igualdad de valor de\nlos individuos junto con las obligaciones generales globales hacia\nellos: esto significa que hay razones morales tanto para asignar la vacuna de\nforma interesada a nivel nacional como para perseguir su distribuci\u00f3n global .\nEn segundo lugar, el \u00abnacionalismo de la vacuna ciega\u00bb reconoce\nque las personas tienen igual valor, sin admitir la existencia de de-\nberes o responsabilidades hacia los no ciudadanos. En tercer lugar,\nel \u00abnacionalismo feo de la vacuna\u00bb no reconoce la igualdad de valor\nde las personas, avalando que s\u00f3lo los intereses de los ciudadanos\nson valiosos. Rechazando las formas ciegas o feas, Ferguson y Caplan\napoyan la necesidad de equilibrar las diferentes responsabilidades\nreconociendo las reivindicaciones en competencia. Por otra parte,\nel cosmopolitismo no da relevancia a las fronteras nacionales, por\nun lado, avalando que los individuos son ciudadanos globales (19),\npor lo que la justicia exige que los esquemas de asignaci\u00f3n de vacunas igno-\nren las identidades nacionales y los lazos asociativos de los potenciales recepto-\nres (18); por otro lado, apoyando que los argumentos a favor de la\npriorizaci\u00f3n de los ciudadanos son d\u00e9biles y no respetan los dere-\nchos humanos (20).\nPor \u00faltimo, los pa\u00edses de bajos ingresos sufren los efectos de la\ninsuficiencia de la cooperaci\u00f3n internacional (21), aunque se han pro-\nmovido algunas iniciativas como COVAX, que es un programa codi-\nrigido por m\u00e1s organizaciones internacionales: OMS (Organizaci\u00f3n\nMundial de la Salud), CEPI (Coalition for Epidemic Preparedness\nInnovations\u2019), GAVI (Global Alliance for Vaccines and Immunisation)\ny UNICEF (United Nations International Children\u2019s Emergency\nFund). El objetivo de la alianza es producir vacunas COVID-19 y\nproporcionar a los pa\u00edses de ingresos bajos y medios un acceso equita-\ntivo a las mismas (22). En particular, COVAX pretende coordinar el\ndesarrollo y la distribuci\u00f3n de las vacunas (23): cada pa\u00eds paga a un\nfondo central, que se utiliza para financiar las vacunas candidatas,Vacunaci\u00f3n: entre la autonom\u00eda y la solidaridad. El equilibrio de principios...\n845 Medicina y \u00c9tica - Julio-Septiembre 2022 - Vol. 33 - N\u00fam. 3\nhttps://doi.org/10.36105/mye.2022v33n3.05un n\u00famero de dosis suficiente para cubrir hasta el 20% de su po-\nblaci\u00f3n, dando por adelantado la mitad de la suma total y la parte\nrestante s\u00f3lo si se desarrolla una vacuna eficaz. As\u00ed, por un lado, el\npa\u00eds individual no tiene p\u00e9rdidas si la vacuna es ineficaz, ya que no\napoya una espec\u00edfica; por otro lado, este sistema permite una distri-\nbuci\u00f3n justa, ya que la vacuna se dar\u00e1 a los participantes indepen-\ndientemente del lugar de producci\u00f3n. Adem\u00e1s, los pa\u00edses de altos\ningresos pueden financiar las vacunas candidatas para distribuirlas\na los pa\u00edses de bajos y medianos ingresos que no puedan pagar la\nsuma total, cubriendo a los individuos de alta prioridad hasta un\nm\u00e1ximo del 20% de su poblaci\u00f3n. Por \u00faltimo, los pa\u00edses individua-\nles pueden financiar candidatos a vacunas adicionales y firmar\nacuerdos con las empresas para obtener m\u00e1s dosis. Por lo tanto, la\nasociaci\u00f3n COVAX equilibra las responsabilidades nacionales y\nmundiales, vinculando los intereses de los pa\u00edses de altos ingresos\ny los de los PBI y los PIM, creando as\u00ed un sistema que responde en\ncierta medida al \u00abnacionalismo de la vacuna buena\u00bb. De hecho, se-\ng\u00fan Lie y Miller, en lugar de insistir en un esquema de asignaci\u00f3n global\ninviable, una alternativa m\u00e1s sensata ser\u00eda un enfoque intermedio que utilice\nlos compromisos nacionales existentes para el desarrollo de vacunas, pero que\ninsista en que una parte de los compromisos nacionales se distribuya a trav\u00e9s\nde un marco internacional como COVAX (23).\n3. La perspectiva \u00e9tica: autonom\u00eda vs. solidaridad\nTanto las dudas sobre las vacunas como la injusta distribuci\u00f3n de\nlas mismas a nivel mundial ponen en tela de juicio algunos princi-\npios \u00e9ticos, destacando la oposici\u00f3n entre la libertad individual y el\nbeneficio colectivo (24). Este conflicto surge porque no se reconoce\nsuficientemente la naturaleza relacional del ser humano, sobre todo\nen la cultura occidental, donde el individualismo es la ideolog\u00eda impe-\nrante y el individuo se concibe como independiente y aut\u00f3nomo de\nlos dem\u00e1s, condenando cualquier injerencia en la esfera privada (11).S. Girotto\n846 Medicina y \u00c9tica - Julio-Septiembre 2022 - Vol. 33 - N\u00fam. 3\nhttps://doi.org/10.36105/mye.2022v33n3.05Una vez reconocido el concepto de inmunidad de reba\u00f1o y la\nnecesidad de aumentar las tasas de vacunaci\u00f3n, en el plano \u00e9tico, a\npesar de las limitaciones psicol\u00f3gicas, culturales o religiosas, la\nelecci\u00f3n de no inocularse revela la preeminencia en la jerarqu\u00eda de\nvalores personales de la autodeterminaci\u00f3n, aunque ninguna de las\nprincipales perspectivas \u00e9ticas considera la libertad individual\ncomo un valor absoluto.\nDe hecho, seg\u00fan el enfoque deontol\u00f3gico, que se basa en los\nprincipios de universalidad, humanidad y autonom\u00eda, las creencias\npersonales pueden prescindir de ellas para perseguir el bien com\u00fan.\nLa perspectiva liberal \u2013aunque hay m\u00e1s puntos de vista, de\nmodo que el liberalismo parece fracturarse en una gama de visiones rela-\ncionadas pero a veces opuestas  (25)\u2013, reconoce que el individuo tiene un\npapel primordial como titular de las libertades civiles, y que el\nEstado debe respetar la libertad del sujeto con una interferencia\nlimitada. As\u00ed, aunque reconoce m\u00e1s que cualquier otra perspectiva\nfilos\u00f3fica el principio de autodeterminaci\u00f3n, el liberalismo tambi\u00e9n\nimplica la necesidad de restringir la autonom\u00eda si causa da\u00f1os a\notras personas. Por ello, algunos estudiosos, como Jason Brennan\n(26), sostienen que incluso la vacunaci\u00f3n obligatoria puede justifi-\ncarse dentro del enfoque libertario: Los libertarios, y los liberales en ge-\nneral, no sostienen que todas las acciones moralmente incorrectas puedan ser\nprohibidas coercitivamente. Por el contrario, sostienen que a veces tenemos dere-\ncho a hacer el mal (...). Sin embargo, los libertarios (y los liberales en general)\nsostienen que algunos deberes morales son exigibles. El Estado no puede utili-\nzar la coacci\u00f3n para obligarme a dejar que mis padres visiten a sus nietos, pero\ns\u00ed puede coaccionarme para que alimente a mis hijos (...). Sin ofrecer aqu\u00ed una\nteor\u00eda completa de por qu\u00e9 algunos deberes son coercibles y otros no, espero que\nlos libertarios sostengan que el Estado puede utilizar la coacci\u00f3n para impedir\nque alguien propague activamente una enfermedad peligrosa. Sobre esta\nbase, Brennan respalda que, si un colectivo provoca actividades pe-\nligrosas, el individuo tiene el deber de no participar en ellas o reti-\nrarse, y llama a esta obligaci\u00f3n el \u00abprincipio de las manos limpias\u00bb.Vacunaci\u00f3n: entre la autonom\u00eda y la solidaridad. El equilibrio de principios...\n847 Medicina y \u00c9tica - Julio-Septiembre 2022 - Vol. 33 - N\u00fam. 3\nhttps://doi.org/10.36105/mye.2022v33n3.05Tambi\u00e9n el principialismo, que hace hincapi\u00e9 en cuatro principios\nprima facie (beneficencia, no maleficencia, justicia y autonom\u00eda), avala\nque la autonom\u00eda puede ser superada si se cumplen algunas condi-\nciones espec\u00edficas que protegen los principios concurrentes (24).\nAdem\u00e1s, muchos autores contempor\u00e1neos, como el fil\u00f3sofo ita-\nliano Alberto Giubilini, reconocen la prioridad del inter\u00e9s social y\ndel bien com\u00fan sobre la libertad individual en el caso de la vacuna-\nci\u00f3n contra las enfermedades infecciosas transmisibles. En el libro\nLa \u00e9tica de la vacunaci\u00f3n , Giubilini sostiene que la vacunaci\u00f3n es una\nobligaci\u00f3n moral individual \u2013salvo en caso de contraindicaciones\nm\u00e9dicas\u2013 y que el Estado tiene la responsabilidad moral de garanti-\nzar la salud p\u00fablica incluso mediante la vacunaci\u00f3n obligatoria. De\nhecho, la \u00e9tica trata, entre otras cosas, de si y en qu\u00e9 circunstancias debemos\ntomar decisiones que no son (s\u00f3lo) en nuestro propio inter\u00e9s, sino tambi\u00e9n o\nincluso principalmente en el inter\u00e9s de otras personas  (12). Como ya se ha\ndestacado, en el caso de las vacunas, especialmente las que inducen\nuna inmunidad de duraci\u00f3n relativamente corta, como la vacuna\nCOVID-19, la cuesti\u00f3n central es lograr la inmunidad de reba\u00f1o, lo\nque tiene una relevancia tanto m\u00e9dica como \u00e9tica basada en el\nequilibrio entre el inter\u00e9s individual y el p\u00fablico. As\u00ed, requiere que\nel individuo tome una decisi\u00f3n en aras del bien p\u00fablico, en lugar de hacerlo\nexclusivamente en aras de su propio beneficio individual (12), lo que exige\nla contribuci\u00f3n de cada agente moral individual. Sin embargo, la\nobligaci\u00f3n de lograr la inmunidad de los reba\u00f1os no es puramente\nindividual, ya que tambi\u00e9n depende de la colectividad, aunque los\ngrupos organizados no pueden considerarse del mismo modo que\nlos agentes individuales desde el punto de vista moral, siendo dif\u00ed-\ncil justificar una responsabilidad colectiva (12). La soluci\u00f3n es afir-\nmar la existencia de una obligaci\u00f3n moral agregada , en la que el colectivo\ntiene la obligaci\u00f3n de realizar la inmunidad de la manada en el sentido de que\nla obligaci\u00f3n colectiva se cumple a trav\u00e9s de las acciones \u00abagregadas\u00bb de los\nmiembros del colectivo  (12). En efecto, una obligaci\u00f3n compartida ge-\nnera obligaciones individuales, ya que la equidad exige que el indi-S. Girotto\n848 Medicina y \u00c9tica - Julio-Septiembre 2022 - Vol. 33 - N\u00fam. 3\nhttps://doi.org/10.36105/mye.2022v33n3.05viduo perteneciente a la colectividad asuma su parte del peso de la\n\u00abcarga\u00bb total de la vacunaci\u00f3n (12).\nEn realidad, el inter\u00e9s individual entra en conflicto con el bien\ncom\u00fan debido a la adopci\u00f3n de una concepci\u00f3n individualista de la\nautonom\u00eda. Sin embargo, \u00e9sta no es la \u00fanica interpretaci\u00f3n posible.\nComo subraya sabiamente Henk Ten Have (11), la oposici\u00f3n pare-\nce falsa cuando se asume el enfoque de la bio\u00e9tica global, ya que el\nprimer tipo de intereses debe ser reinterpretado, mientras que el \u00faltimo debe ser\ntomado en serio . En otras palabras, la autonom\u00eda personal es, en \u00falti-\nma instancia, una noci\u00f3n relacional, porque se origina y crece en un\ncontexto interpersonal y social. Adem\u00e1s, los valores no son simple-\nmente individuales, sino que se comunican a la sociedad, transmi-\nti\u00e9ndose de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n, por lo que la conducta\nhumana se basa en la racionalidad social. Por \u00faltimo, la autonom\u00eda\ny la responsabilidad est\u00e1n vinculadas, ya que las acciones indivi-\nduales afectan a la vida de otras personas.\nAsimismo, el jesuita italiano y profesor de Teolog\u00eda Moral, Carlo\nCasalone (27) subraya una concepci\u00f3n correspondiente de la auto-\nnom\u00eda. Sostiene que com\u00fanmente se concibe de manera defensiva,\ncomo un medio para proteger al individuo de la intrusi\u00f3n del po-\nder pol\u00edtico, religioso o m\u00e9dico, por lo que la autodeterminaci\u00f3n\nsignifica la plena disposici\u00f3n de la propia vida. Sin embargo, la per-\nsona humana est\u00e1 atravesada y constituida por las relaciones, reci-\nbiendo la vida de otra persona y experimentando desde el principio\nestar situada en un contexto de relaciones. As\u00ed, Casalone concluye\nque no se trata de volver al paternalismo, sino de introducir una\ninterpretaci\u00f3n no absoluta, sino relacional y responsable, de la autonom\u00eda.\nEl reconocimiento de la naturaleza relacional inherente al ser\nhumano es el fundamento del principio de solidaridad, que est\u00e1 intr\u00edn-\nsecamente relacionado con los principios de cooperaci\u00f3n, respon-\nsabilidad y respeto de la vulnerabilidad, no s\u00f3lo porque las personas\nvulnerables necesitan solidaridad, sino tambi\u00e9n porque la condici\u00f3n de\nvulnerabilidad pertenece ontol\u00f3gicamente a todo ser humano (28).Vacunaci\u00f3n: entre la autonom\u00eda y la solidaridad. El equilibrio de principios...\n849 Medicina y \u00c9tica - Julio-Septiembre 2022 - Vol. 33 - N\u00fam. 3\nhttps://doi.org/10.36105/mye.2022v33n3.053.1 El principio de solidaridad\nEl concepto de solidaridad se refiere a un comportamiento opues-\nto al individualismo, y tiene ra\u00edces antiguas. En la \u00e9poca de los anti-\nguos egipcios exist\u00edan c\u00f3digos morales precisos que preve\u00edan el\ncuidado y la responsabilidad hacia los m\u00e1s d\u00e9biles, estableciendo\nas\u00ed v\u00ednculos especiales. Sin embargo, la solidaridad no debe con-\nfundirse con otros conceptos que expresan significados similares.\nEn efecto, no es caridad, ni compasi\u00f3n, ni fraternidad, ni filantrop\u00eda\n(15). Encontrar una definici\u00f3n \u00fanica de la solidaridad no es f\u00e1cil.\nPodemos distinguir tres formas principales: en primer lugar, la soli-\ndaridad de acci\u00f3n voluntaria, que no pretende transformar la vida\ndel beneficiario, sino resolver una necesidad temporal; en segundo\nlugar, la solidaridad cr\u00edtica, que implica al individuo necesitado en\nel proceso y tiene como objetivo evitar cualquier paternalismo,\nayudando al beneficiario a ser un agente activo; por \u00faltimo, la soli-\ndaridad radical, que subraya las responsabilidades individuales, res-\npaldando que cada individuo debe compartir su exceso de riqueza\ncon los m\u00e1s pobres (29).\nDurante la pandemia de COVID-19, la insuficiencia de la coope-\nraci\u00f3n internacional y la falta de solidaridad a nivel mundial salieron a\nrelucir claramente, demostrando que este principio se ha debilitado\nen los \u00faltimos a\u00f1os debido al predominio de las pol\u00edticas neolibe-\nrales (11). Por ejemplo, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud ( OMS),\nque es la principal agencia internacional responsable de la salud\np\u00fablica internacional, ha revelado la necesidad de ser reformada y\nreforzada para responder a las crisis sanitarias mundiales. De he-\ncho, el problema de la falta de financiaci\u00f3n debido a la dependencia de\nlas donaciones voluntarias, que no son suficientes, el limitado cum-\nplimiento por parte de los Estados y la dependencia pol\u00edtica, han\nimpedido que la OMS sea una agencia m\u00e1s solidaria y eficiente a la\nhora de responder a los retos de la salud mundial (30).\nAnte esta ausencia, m\u00e1s instituciones, religiosas y no religiosas,\napelaron a la solidaridad.S. Girotto\n850 Medicina y \u00c9tica - Julio-Septiembre 2022 - Vol. 33 - N\u00fam. 3\nhttps://doi.org/10.36105/mye.2022v33n3.05La Pontificia Academia para la Vida de la Iglesia Cat\u00f3lica Roma-\nna ha se\u00f1alado la relaci\u00f3n entre el principio de solidaridad y la pan-\ndemia de Covid-19. El documento Humana communitas in the age of\npandemic: untimely meditations on life\u2019s rebirth  (31), destaca el significado\nmoral de la solidaridad, que est\u00e1 relacionado con la responsabilidad\nhacia las personas necesitadas y con el reconocimiento de la digni-\ndad humana. As\u00ed, subraya que cada uno est\u00e1 llamado a \u00abhacer su parte\u00bb y\nque \u00abuna comunidad responsable\u00bb es aquella en la que las cargas de la precauci\u00f3n\ny el apoyo rec\u00edproco se comparten de forma proactiva con la mirada puesta en el\nbienestar de todos  (n. 2. 3).\nEn particular, con referencia al problema espec\u00edfico de la vacu-\nnaci\u00f3n COVID-19, la Comisi\u00f3n Vaticana COVID-19, en colaboraci\u00f3n\ncon la Academia Pontificia para la Vida (32), elabor\u00f3 el documento\nVacuna para todos. 20 puntos para un mundo m\u00e1s justo y saludable, que\nafirma, sobre la base del principio de solidaridad, la responsabilidad\nmoral de someterse a la vacunaci\u00f3n (n. 13) y pide a los Estados, a\nlas instituciones y a las empresas farmac\u00e9uticas que favorezcan una\ndistribuci\u00f3n justa y equitativa de las vacunas superando los nacio-\nnalismos. En cuanto al problema de las dudas sobre las vacunas, el\ndocumento subraya la relaci\u00f3n entre la salud p\u00fablica y la individual,\nhaciendo hincapi\u00e9 en que rechazar la vacunaci\u00f3n puede causar da\u00f1os a\notras personas. En efecto, por un lado, las categor\u00edas de personas que no\npueden vacunarse (por ejemplo, los inmunodeprimidos) y que, por tanto, s\u00f3lo\npueden confiar en la cobertura de vacunaci\u00f3n de otras personas (y en la inmuni-\ndad de grupo) para evitar el riesgo de infecci\u00f3n, estar\u00edan m\u00e1s expuestas. Por\notro lado, enfermar conlleva un aumento de las hospitalizaciones, con la consi-\nguiente sobrecarga para los sistemas sanitarios, hasta un posible colapso, como\nha ocurrido en varios pa\u00edses durante esta pandemia.  En cuanto al naciona-\nlismo de las vacunas y a las pol\u00edticas de las empresas farmac\u00e9uticas,\nel documento subraya que la vacuna es un bien com\u00fan, por lo que\nes necesaria la cooperaci\u00f3n internacional para garantizar el acceso\nequitativo a la vacunaci\u00f3n a los pa\u00edses m\u00e1s pobres, especialmente a\ntrav\u00e9s de la gesti\u00f3n de las patentes.Vacunaci\u00f3n: entre la autonom\u00eda y la solidaridad. El equilibrio de principios...\n851 Medicina y \u00c9tica - Julio-Septiembre 2022 - Vol. 33 - N\u00fam. 3\nhttps://doi.org/10.36105/mye.2022v33n3.05Igualmente, el Comit\u00e9 Italiano de Bio\u00e9tica (13), que llev\u00f3 a cabo\nuna notable reflexi\u00f3n \u00e9tica durante la pandemia produciendo nu-\nmerosos documentos, en el dictamen Vacunas y COVID-19: aspectos\n\u00e9ticos sobre la investigaci\u00f3n, el costo y la distribuci\u00f3n  (ICB, 2020), subraya\ntanto la responsabilidad individual como la nacional e internacional\nhacia la vacunaci\u00f3n. En efecto, el Comit\u00e9 reconoce que las vacunas\nconstituyen una de las medidas preventivas m\u00e1s eficaces, con una relaci\u00f3n ries-\ngo/beneficio que se encuentra entre las m\u00e1s elevadas con respecto a los f\u00e1rmacos\ndisponibles en la actualidad, adem\u00e1s de subrayar c\u00f3mo la vacunaci\u00f3n tiene un\nvalor no s\u00f3lo sanitario, sino tambi\u00e9n un valor \u00e9tico intr\u00ednseco muy importante.\nAdem\u00e1s, considera \u00e9ticamente necesario que se realicen todos los esfuerzos\npara alcanzar y mantener una cobertura de vacunaci\u00f3n \u00f3ptima mediante una\nadhesi\u00f3n consciente,  sin excluir la posibilidad de una inoculaci\u00f3n obli-\ngatoria en caso de necesidad (n. 4). A nivel nacional e internacional, el\nComit\u00e9 considera que la vacuna es un bien com\u00fan, y sugiere que se\nrenuncie a las patentes de las vacunas y se refuercen los acuerdos\ninternacionales, para permitir que todos los pa\u00edses y todas las per-\nsonas, especialmente las m\u00e1s pobres, se vacunen. As\u00ed, el Comit\u00e9 cree\nfirmemente en la oportunidad de construir la solidaridad internacional\npara acabar con las graves limitaciones en la protecci\u00f3n de la salud que todav\u00eda\nexisten en muchos pa\u00edses  (n. 3).\nPor \u00faltimo, una declaraci\u00f3n conjunta del CIB (Comit\u00e9 Interna-\ncional de Bio\u00e9tica) y de la COMEST (Comisi\u00f3n Mundial de \u00c9tica del\nConocimiento Cient\u00edfico y Tecnol\u00f3gico de la UNESCO), hace un llama-\nmiento a la equidad y a la solidaridad mundial en materia de vacu-\nnas (33). El documento se centra en las personas vulnerables y en\nla distribuci\u00f3n justa de las vacunas. Rechaza el nacionalismo de las\nvacunas, recomendando la regulaci\u00f3n de los derechos de patente y\nde propiedad, reconociendo las vacunas y la salud mundial como\n\u00abbienes comunes\u00bb, subrayando el papel de la informaci\u00f3n y la edu-\ncaci\u00f3n transparentes para favorecer una participaci\u00f3n libre en las\ncampa\u00f1as de vacunaci\u00f3n, y recordando que la limitaci\u00f3n de los de-\nrechos humanos en nombre de la salud p\u00fablica debe ser necesaria,\nproporcionada y respetuosa con el principio de legalidad.S. Girotto\n852 Medicina y \u00c9tica - Julio-Septiembre 2022 - Vol. 33 - N\u00fam. 3\nhttps://doi.org/10.36105/mye.2022v33n3.054. Solidaridad y derecho\nEl documento jur\u00eddico m\u00e1s importante que reconoce el principio\nde solidaridad es la DUBDH, que constituye la Carta Magna de la\nbio\u00e9tica mundial y del enfoque bio\u00e9tico basado en los derechos hu-\nmanos (24). Aunque no es un texto jur\u00eddico vinculante, la Declara-\nci\u00f3n respalda claramente el principio de solidaridad, que se afirma\njunto con el principio de cooperaci\u00f3n: Deben fomentarse la solidaridad\nentre los seres humanos y la cooperaci\u00f3n internacional con este fin  (art\u00edculo\n13). En particular, es el primer documento que incluye formalmente el\nprincipio de cooperaci\u00f3n en la bio\u00e9tica, estableciendo un v\u00ednculo\ncon el concepto de solidaridad. En realidad, esta conexi\u00f3n es suma-\nmente interesante, ya que pone de relieve que la solidaridad no es\nsimplemente una acci\u00f3n individual o una virtud personal, sino que\nrequiere un compromiso social (29).\nAunque no se mencione expl\u00edcitamente, tambi\u00e9n el art\u00edculo 21\nsubraya indirectamente la importancia de la solidaridad y la coope-\nraci\u00f3n, especialmente cuando afirma que la investigaci\u00f3n sanitaria\ntransnacional debe responder a las necesidades de los pa\u00edses anfitriones, y debe\nreconocerse la importancia de que la investigaci\u00f3n contribuya a aliviar los pro-\nblemas sanitarios mundiales urgentes.\nAsimismo, el art\u00edculo 24 reconoce tanto la solidaridad como la\ncooperaci\u00f3n. En efecto, en primer lugar, afirma que los Estados de-\nben fomentar la difusi\u00f3n internacional de la informaci\u00f3n cient\u00edfica y alentar la\nlibre circulaci\u00f3n y el intercambio de conocimientos cient\u00edficos y tecnol\u00f3gicos; en\nsegundo lugar, deben promover la cooperaci\u00f3n cultural y cient\u00edfica y concertar\nacuerdos bilaterales y multilaterales que permitan a los pa\u00edses en desarrollo\naumentar su capacidad de participar en la generaci\u00f3n y el intercambio de cono-\ncimientos cient\u00edficos, de los conocimientos t\u00e9cnicos conexos y de los beneficios co-\nrrespondientes. En tercer lugar, deben respetar y promover la solidaridad\nentre los Estados, as\u00ed como entre los individuos, las familias, los grupos y las\ncomunidades, teniendo especialmente en cuenta a los que son vulnerables por\ncausa de enfermedades o discapacidades u otras condiciones personales, sociales\no ambientales, y a los que tienen recursos m\u00e1s limitados (29).Vacunaci\u00f3n: entre la autonom\u00eda y la solidaridad. El equilibrio de principios...\n853 Medicina y \u00c9tica - Julio-Septiembre 2022 - Vol. 33 - N\u00fam. 3\nhttps://doi.org/10.36105/mye.2022v33n3.05Adem\u00e1s, como corolario del principio de solidaridad, la DUBDH\nestablece la necesidad de proteger a las personas vulnerables: Al\naplicar y hacer avanzar los conocimientos cient\u00edficos, la pr\u00e1ctica m\u00e9dica y las\ntecnolog\u00edas conexas, debe tenerse en cuenta la vulnerabilidad humana. Se debe\nproteger a los individuos y grupos especialmente vulnerables y respetar su inte-\ngridad personal  (art\u00edculo 8).\nA nivel nacional, el grupo de trabajo italiano Un diritto gentile\n(34), redact\u00f3 un notable documento que recuerda los derechos\nfundamentales que est\u00e1n en juego en la vacunaci\u00f3n contra el CO-\nVID-19. Se centra en las pol\u00edticas de vacunaci\u00f3n y especifica las\ncondiciones de la vacunaci\u00f3n obligatoria contra el COVID-19. Tras\ndestacar los valores fundamentales de la convivencia humana arrai-\ngados en todo sistema democr\u00e1tico (dignidad, libertad, igualdad,\nsalud individual y p\u00fablica, solidaridad), el grupo reconoce la necesi-\ndad de equilibrar los derechos individuales y colectivos. En algunas\ncircunstancias, es posible limitar la libertad individual en nombre\nde la salud p\u00fablica, siempre y cuando el sacrificio sea proporcionado,\nseg\u00fan la Constituci\u00f3n italiana, que establece que la Rep\u00fablica tutela la\nsalud como derecho fundamental de la persona y como inter\u00e9s colectivo  (art\u00edcu-\nlo 32). As\u00ed, la imposici\u00f3n de la vacunaci\u00f3n obligatoria es leg\u00edtima\n\u2013con la excepci\u00f3n de las personas con contraindicaciones m\u00e9dicas\u2013,\nsiempre y cuando se proponga como una medida proporcionada\nfrente a la gravedad de los riesgos derivados del desarrollo de la\npandemia en el contexto mundial. Por otra parte, el documento re-\ncuerda la necesidad de la solidaridad internacional, especialmente\npara dar a los pa\u00edses de bajos ingresos el acceso a las vacunas, dis-\ntribuy\u00e9ndolas de acuerdo con las licencias obligatorias. En efecto, el\nart\u00edculo 31 del Acuerdo sobre los ADPIC (Acuerdo sobre los Aspectos\nde los Derechos de Propiedad Intelectual relacionados con el\nComercio), especificado por el art\u00edculo 31  bis, identifica las condi-\nciones necesarias para obligar al titular del monopolio a conceder\nun uso no exclusivo al Estado o a otras entidades en caso de emergencia\nnacional u otras circunstancias de extrema urgencia o en casos  de uso p\u00fablico\nno comercial (art\u00edculo 31, b).S. Girotto\n854 Medicina y \u00c9tica - Julio-Septiembre 2022 - Vol. 33 - N\u00fam. 3\nhttps://doi.org/10.36105/mye.2022v33n3.055. Conclusi\u00f3n\nEl punto de partida de este trabajo es el an\u00e1lisis m\u00e9dico del con-\ncepto de inmunidad de reba\u00f1o, que no s\u00f3lo tiene un valor cient\u00ed-\nfico sino tambi\u00e9n una dimensi\u00f3n moral. En efecto, los obst\u00e1culos\nque impiden lograr la inmunidad de reba\u00f1o y, por lo tanto, detener\nla pandemia a trav\u00e9s de las vacunas, tanto a nivel individual como\ninternacional, acaban revelando la falta de solidaridad y coopera-\nci\u00f3n, junto con la concepci\u00f3n err\u00f3nea del principio de respeto a la\nvulnerabilidad.\nSin embargo, la pandemia nos est\u00e1 ense\u00f1ando que salirse de los\nlazos de solidaridad significa no s\u00f3lo da\u00f1ar a otras personas sino\ntambi\u00e9n autodestruirse, ya que la naturaleza relacional es una dimen-\nsi\u00f3n antropol\u00f3gica fundamental, que implica la verdadera correspon-\ndencia entre humanidad y relacionalidad, aunque la dependencia\nmutua tambi\u00e9n significa estar expuesto a la vulnerabilidad (11).\nComo subraya con raz\u00f3n la Academia Pontificia para la Vida (35)\nNunca hemos sido llamados a tomar conciencia de la reciprocidad que est\u00e1 en\nla base de nuestra vida tanto como en esta terrible emergencia. Comprender\nque cada vida es una vida en com\u00fan, que juntos formamos la vida y que la\nvida viene del \u00abotro\u00bb.  Sobre todo, a nivel mundial, debemos ser cons-\ncientes de que el riesgo de una epidemia mundial requiere, en el marco de la\nresponsabilidad, la introducci\u00f3n de una coordinaci\u00f3n global en los sistemas de\natenci\u00f3n sanitaria , reconociendo que la fuerza del proceso est\u00e1 determi-\nnada por su eslab\u00f3n m\u00e1s d\u00e9bil.\nAl mismo tiempo, el rechazo voluntario a la vacunaci\u00f3n por par-\nte de las personas que tienen la oportunidad de ser inoculadas es\nun \u00ablujo\u00bb que no encuentra justificaci\u00f3n en ning\u00fan planteamiento\n\u00e9tico, ni siquiera en el m\u00e1s liberal que reconoce el deber de no da-\n\u00f1ar a otros individuos (12). Si muchos condicionamientos internos\ny externos pueden influir en las elecciones de un sujeto, es esencial\nreconocer que quien act\u00faa moralmente est\u00e1 llamado a discernir lo\nque es bueno de lo que es malo, teniendo como horizonte el bien\npara s\u00ed mismo y para los dem\u00e1s, superando sus condicionamientosVacunaci\u00f3n: entre la autonom\u00eda y la solidaridad. El equilibrio de principios...\n855 Medicina y \u00c9tica - Julio-Septiembre 2022 - Vol. 33 - N\u00fam. 3\nhttps://doi.org/10.36105/mye.2022v33n3.05en nombre de un objetivo mayor. En efecto, especialmente en caso\nde crisis de salud p\u00fablica, como las pandemias, el objetivo de la va-\ncunaci\u00f3n es la protecci\u00f3n de la sociedad en su conjunto, de modo\nque la apelaci\u00f3n al inter\u00e9s propio no puede separarse de la preocupaci\u00f3n por\nlos intereses de los dem\u00e1s  (11).\nEste rechazo es a\u00fan m\u00e1s grave desde el punto de vista moral si\nse tiene en cuenta que millones de personas se ven privadas a priori\nde esta posibilidad s\u00f3lo por la falta de recursos, debido a sistemas\npol\u00edticos, sociales y econ\u00f3micos injustos, junto con la deficiencia\nde solidaridad y cooperaci\u00f3n por parte de los estados m\u00e1s ricos\n(12). A decir verdad, incluso en pa\u00edses de bajos ingresos como\n\u00c1frica ha habido dudas sobre las vacunas en algunas peque\u00f1as par-\ntes de la poblaci\u00f3n, como resultado de la desinformaci\u00f3n y la mani-\npulaci\u00f3n dirigida por grupos internacionales antivacunas surgidos\nen los pa\u00edses occidentales y penetrados en las zonas urbanas, donde\nhay una mayor posibilidad de utilizar los medios sociales (36). A\npesar de estas limitadas excepciones debidas a la globalizaci\u00f3n, te-\nniendo en cuenta las comprensibles vacilaciones de personas larga-\nmente explotadas, que viven en sistemas ambientales y culturales\nalejados de los occidentales, y acostumbradas a buscar respuestas\nen la naturaleza m\u00e1s que en la ciencia, parece evidente que el ma-\nyor mal a combatir es el nacionalismo vacunal, al menos en sus\nformas \u00abciegas\u00bb y \u00abfeas\u00bb.\nLa perspectiva \u00e9tica contempor\u00e1nea que m\u00e1s reconoce la necesi-\ndad de la solidaridad, junto con los principios de cooperaci\u00f3n, res-\nponsabilidad y respeto de la vulnerabilidad, es la Bio\u00e9tica Global,\nque hunde sus ra\u00edces en los principios reconocidos por la Declara-\nci\u00f3n Universal de Bio\u00e9tica y Derechos Humanos. Como escribi\u00f3\nHenk Ten Have (28) en el libro fundamental G lobal Bioethics. An in-\ntroduction, la solidaridad es un principio moral y jur\u00eddico esencial, ya\nque cada persona individual es impotente frente a los problemas globales; pero\njuntos pueden tener un impacto . As\u00ed, la noci\u00f3n demuestra que los seres hu-\nmanos son fundamentalmente seres sociales. Ellos (por tanto, nosotros) s\u00f3loS. Girotto\n856 Medicina y \u00c9tica - Julio-Septiembre 2022 - Vol. 33 - N\u00fam. 3\nhttps://doi.org/10.36105/mye.2022v33n3.05pueden vivir y prosperar entre otras personas con las que est\u00e1n (estamos) conec-\ntados. La solidaridad no puede explicarse con el lenguaje del inter\u00e9s propio.\nPara entender c\u00f3mo el principio de solidaridad es fundacional,\nbasta con pensar que puede leerse en clave \u00abbioc\u00e9ntrica\u00bb, que se re-\nfiere a ser solidario con toda la vida y todas las formas de vida, en\nsinton\u00eda con el pensamiento de Jahr (37).\nPor lo tanto, debe convertirse en un elemento indispensable de\ndiscernimiento \u00e9tico que determine un equilibrio diferente de los\nintereses en juego, junto con los reconocidos por la corriente prin-\ncipialista de la bio\u00e9tica, como la beneficencia, la no maleficencia, la\njusticia y la autonom\u00eda. En particular, el reconocimiento del princi-\npio de solidaridad \u2013que se convierte en un \u00abeje\u00bb de una constelaci\u00f3n\nde otros principios como la cooperaci\u00f3n, la responsabilidad y el\nrespeto de las personas vulnerables\u2013, permitir\u00eda superar una visi\u00f3n\n\u00e9tica reduccionista y parcial, que a menudo ve el triunfo de la auto-\nsuficiencia (38).\nComo ha afirmado magistralmente la Pontificia Academia para\nla Vida (35), somos parte de la humanidad y la humanidad es parte de noso-\ntros. Debemos aceptar esta dependencia y apreciar la responsabilidad que nos\nhace part\u00edcipes y protagonistas de ella. No hay derecho que no tenga su corres-\npondiente deber: la convivencia de quienes son libres e iguales es una cuesti\u00f3n\nexquisitamente \u00e9tica, no t\u00e9cnica.\nDeclaraci\u00f3n\nEl autor declara no tener ning\u00fan conflicto de intereses con respec-\nto a la investigaci\u00f3n, la autor\u00eda y/o la publicaci\u00f3n de este art\u00edculo.\nLos puntos de vista, pensamientos y opiniones expresados en este\nart\u00edculo pertenecen exclusivamente al autor.Vacunaci\u00f3n: entre la autonom\u00eda y la solidaridad. El equilibrio de principios...\n857 Medicina y \u00c9tica - Julio-Septiembre 2022 - Vol. 33 - N\u00fam. 3\nhttps://doi.org/10.36105/mye.2022v33n3.05Referencias bibliogr\u00e1ficas\n1. Jones D, Helmreich S. Una historia de inmunidad colectiva. Lancet Lond Engl.\n19 de septiembre de 2020; 396 (10254): 810-811.\nhttps://doi.org/10.1016/s0140-6736(20)31924-3\n2. Randolph HE, Barreiro LB. Inmunidad de reba\u00f1o: comprensi\u00f3n del COVID-19.\nInmunidad . 19 de mayo de 2020; 52(5): 737-741.\nhttps://doi.org/10.1016/j.immuni.2020.04.012\n3. Pennington TH. Inmunidad colectiva: \u00bfpodr\u00eda poner fin a la pandemia de COVID-\n19? Futuro Microbiol . 10: 2217/fmb-2020-0293.\nhttps://doi.org/10.2217/fmb-2020-0293\n4. Aschwanden C. Cinco razones por las que la inmunidad colectiva COVID es pro-\nbablemente imposible. Naturaleza . 18 de marzo de 2021; 591 (7851): 520-522.\nhttps://doi.org/10.1038/d41586-021-00728-2\n5. MacDonald NE. Grupo de trabajo sobre vacilaci\u00f3n de vacunas. Reticencia va-\ncunal: Definici\u00f3n, alcance y determinantes. Vacuna. 14 de agosto de 2015; 33\n(34): 4161-4164. https://doi.org/10.1016/j.vaccine.2015.04.036\n6. Jacobson RM, Sauver JLS, Rutten LJF. Vacilaci\u00f3n de vacunas. Mayo Clin Proc.\n1\u00b0 de noviembre de 2015; 90(11): 1562-1568.\nhttps://doi.org/10.1016/j.mayocp.2015.09.006\n7. Grzybowski A, Patryn RK, Sak J, Zagaja A. Rechazo de vacunaci\u00f3n. Autonom\u00eda\ny coacci\u00f3n permitida. Patog Glob Salud.  Junio de 2017; 111(4): 200-205.\nhttps://doi.org/10.1080/20477724.2017.1322261\n8. Murphy J, Valli\u00e8res F, Bentall RP, Shevlin M, McBride O, Hartman TK, et al. Ca-\nracter\u00edsticas psicol\u00f3gicas asociadas con la vacilaci\u00f3n y resistencia a la vacuna\nCOVID-19 en Irlanda y el Reino Unido. Nat Comun.  2021; 12(1).\nhttps://doi.org/10.1038/s41467-020-20226-9\n9. Troiano G, Nardi A. Vacilaci\u00f3n de vacunas en la era de COVID-19. Salud p\u00fablica.\nMayo de 2021; 194: 245-251. https://doi.org/10.1016/j.puhe.2021.02.025\n10. Palabras de Apertura del Director General en la Asamblea Mundial de la Sa-\nlud; 24 de mayo de 2021. (Consultado el 18 de diciembre de 2021). Disponible\nen: https://www.who.int/director-general/speeches/detail/director-general-s-ope-\nning-remarks-at-the-world-health-assembly\u201424-may-2021\nhttps://doi.org/10.1093/ww/9780199540884.013.u296036\n11. Henk Ten Have. COVID-19 y bio\u00e9tica global. Rev Med \u00c9tica. 2 de enero de\n2022; 33(1): 19-83. https://doi.org/10.36105/mye.2022v33n1.01\n12. Giubilini A. La \u00e9tica de la vacunaci\u00f3n. Cham: Publicaci\u00f3n Internacional de\nSpringer;  2019. (Consultado el 8 de enero de 2022]. Disponible en:\nhttp://link.springer.com/10.1007/978-3-030-02068-2\n13. Comit\u00e9 Italiano de Bio\u00e9tica. Vacunas y C OVID-19: aspectos \u00e9ticos en investiga-\nci\u00f3n, costo y distribuci\u00f3n. (Consultado el 16 de diciembre de 2021). Disponible en:\nhttps://tinyurl.com/4nwkcpcrS. Girotto\n858 Medicina y \u00c9tica - Julio-Septiembre 2022 - Vol. 33 - N\u00fam. 3\nhttps://doi.org/10.36105/mye.2022v33n3.0514. Choi EM. Vacunas COVID-19 para pa\u00edses de ingresos bajos y medios. Trans R\nSoc Trop Med Hyg.  18 de marzo de 2021; traba045.\n15. Obinna DN. Solidaridad a trav\u00e9s de las fronteras: una necesidad pragm\u00e1tica\nde equidad mundial en la vacuna COVID-19. Int J Health Plann Manage . (Consulta-\ndo el 20 de noviembre de 2021). Disponible en:\nhttps://onlinelibrary.wiley.com/doi/abs/10.1002/hpm.3341\nhttps://doi.org/10.1002/hpm.3341\n16. Emanuel EJ, Wendler D, Killen J, Grady C. \u00bfQu\u00e9 hace que la investigaci\u00f3n\ncl\u00ednica en los pa\u00edses en desarrollo sea \u00e9tica? Los puntos de referencia de la in-\nvestigaci\u00f3n \u00e9tica. J Infecciones Dis.  1\u00b0 de marzo de 2004; 189(5): 930-937.\nhttps://doi.org/10.1086/381709\n17. Patel R, Barton R . El nacionalismo de las vacunas es una cuesti\u00f3n de \u00abinte-\nr\u00e9s propio ilustrado\u00bb, advierte el Secretario General de la ONU. CBC News. 2021.\n(Consultado el 8 de enero de 2022). Disponible en: https://tinyurl.com/2p9fhnz2\n18. Ferguson K, Caplan A. \u00bfAmas a tu pr\u00f3jimo? Asignaci\u00f3n de vacunas en un\nmundo de obligaciones en competencia. J Med \u00c9tica.  11 de diciembre de 2020;\nmedethics-2020-106887. https://doi.org/10.1136/medethics-2020-106887\n19. Kleingeld P, Brown E. Cosmopolitismo . En: Zalta EN, editor. La Enciclopedia\nde Filosof\u00eda de Stanford . Invierno de 2019. Laboratorio de Investigaci\u00f3n de Meta-\nf\u00edsica, Universidad de Stanford; 2019. (Consultado el 8 de enero de 2022). Dispo-\nnible en: https://plato.stanford.edu/archives/win2019/entries/cosmopolitanism/\n20. Hassoun N. Contra el nacionalismo de las vacunas. J Med \u00c9tica.  1\u00b0 de no-\nviembre de 2021; 47(11): 773-774.\n21. Momtazmanesh S, Ochs HD, Uddin LQ, Perc M, Routes JM, Vieira DN, et al.\nTodos juntos para combatir el COVID-19. Am J Trop Med Hyg.  Junio de 2020;\n102(6): 1181-1183. https://doi.org/10.4269/ajtmh.20-0281\n22. COVAX. (Consultado el 9 de enero de 2022). Disponible en:\nhttps://www.who.int/initiatives/act-accelerator/covax\n23. Mentira RK, Miller FG. Asignaci\u00f3n de una vacuna COVID-19: equilibrio de res-\nponsabilidades nacionales e internacionales. Milbank. Junio de 2021; 99(2): 450-466.\nhttps://doi.org/10.1111/1468-0009.12494\n24. Monteverde E. Respeto a la autonom\u00eda individual y beneficio colectivo: Argu-\nmentos a favor de la vacunaci\u00f3n obligatoria contra el SARS-COV-2 entre los profe-\nsionales de la salud. Arch Argenta Pediatr.  Agosto de 2021; 119(4): e298-302.\nhttps://doi.org/10.5546/aap.2021.eng.e298\n25. Gaus G, Courtland SD, Schmidtz D. Liberalismo . En: Zalta EN, editor. La Enci-\nclopedia de Filosof\u00eda de Stanford . Oto\u00f1o de 2020. Laboratorio de Investigaci\u00f3n de\nMetaf\u00edsica, Universidad de Stanford; 2020. (Consultado el 7 de enero de 2022).\nDisponible en: https://plato.stanford.edu/archives/fall2020/entries/liberalism/\n26. Brennan J. Un caso libertario para la vacunaci\u00f3n obligatoria. J Med \u00c9tica.\n2018 enero; 44(1): 37-43.\n27. Casalone C. Vivere il morire con umanit\u00e0 e solidariet\u00e0. Civilt\u00e0 Cattolica.  27 de\njulio de 2018; 4: 533-545.Vacunaci\u00f3n: entre la autonom\u00eda y la solidaridad. El equilibrio de principios...\n859 Medicina y \u00c9tica - Julio-Septiembre 2022 - Vol. 33 - N\u00fam. 3\nhttps://doi.org/10.36105/mye.2022v33n3.0528. Henk Ten Have. Bio\u00e9tica Global/: Una Introducci\u00f3n.  Basingstoke: Routledge;\n2016. Disponible en: https://tinyurl.com/2p9djnv8\n29. Mfutso-Bengo J, Manda-Taylor L, Jumbe V, Kazanga I, Masiye F. Manual de\nBio\u00e9tica Global.  2014. https://doi.org/10.1007/978-94-007-2512-6_37\n30. Gostin LO. COVID-19 revela la necesidad urgente de fortalecer la Organizaci\u00f3n\nMundial de la Salud. JAMA. 16 de junio de 2020; 323(23): 2361-2362.\nhttps://doi.org/10.1001/jama.2020.8486\n31. Humana communitas en la era de la pandemia: meditaciones intempestivas\nsobre el renacimiento de la vida. 22 de julio de 2020. (Consultado el 16 de di-\nciembre de 2021). Disponible en: https://tinyurl.com/v2xrfrsu\n32. Nota de la Comisi\u00f3n C OVID-19 del Vaticano en colaboraci\u00f3n con la Pontificia\nAcademia para la Vida \u00abVacuna para todos. 20 puntos por un mundo m\u00e1s justo y\nsaludable\u00bb. (Consultado el 16 de diciembre de 2021). Disponible en:\nhttps://tinyurl.com/2fjkrr69\n33. Llamamiento de las comisiones de \u00e9tica de la UNESCO a la equidad y solidari-\ndad mundial en materia de vacunas: Declaraci\u00f3n conjunta del Comit\u00e9 Interna-\ncional de Bio\u00e9tica ( IBC) de la UNESCO y de la Comisi\u00f3n Mundial de \u00c9tica del Cono-\ncimiento Cient\u00edfico y la Tecnolog\u00eda de la UNESCO (COMEST); Biblioteca Digital de la\nUNESCO. (Consultado el 17 de diciembre de 2021). Disponible en:\nhttps://unesdoc.unesco.org/ark:/48223/pf0000375608\nhttps://doi.org/10.3917/jib.133.0167\n34. Un Diritto Gentile. Por una discusi\u00f3n \u00abgentil\u00bb sulle politiche vaccinali per il\ncontenimento della pandemia. Un Dirito Gentil.  2021. (Consultado el 18 de di-\nciembre de 2021). Disponible en: https://tinyurl.com/4n8hezpe\nhttps://doi.org /10.3280/sd2020-003001\n35. Pandemia y Fraternidad Universal. Nota sobre la emergencia de C OVID-19 (30\nde marzo de 2020). (Consultado el 18 de diciembre de 2021). Disponible en:\nhttps://tinyurl.com/4zshp3ar\n36. Adepoju P. \u00c1frica est\u00e1 librando una guerra contra los antivacunas COVID. Nat\nMed. 1\u00b0 de julio de 2021; 27(7): 1122-1125.\nhttps://doi.org/10.1038/s41591-021-01426-2\n37. Tomasini F. \u00bfSolidaridad en tiempos de COVID-19? Camb Q Healthc \u00c9tica : 1-14.\n38. Rojas D. \u00abH\u00e9roes de la salud\u00bb: la romantizaci\u00f3n de la precariedad y el riesgo.\nBio\u00e9tica Complutense . 2020; 39 (2): 45-50.\nEsta obra est\u00e1 bajo licencia internacional Creative Commons Reconocimiento-No-\nComercial-CompartirIgual 4.0.\n", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}