{"title": "Consulta solicitudes de informaci\u00f3n p\u00fablica", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2023-09-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "|Informaci\u00f3n solicitada||Estado||Sentido||Fecha solicitud||Departamento|\n|Relaci\u00f3n del n\u00famero de de Menores Extranjeros No Acompa\u00f1ados en centros en la Comunidad Foral de Navarra en el intervalo comprendido entre 2015 al 2020 desagregada por edad, por sexo y por nacionalidad. Relaci\u00f3n del n\u00famero de de Menores Extranjeros No Acompa\u00f1ados en acogida familiar en la Comunidad Foral de Navarra en el intervalo comprendido entre 2015 al 2020 desagregada por edad, por sexo y por nacionalidad.||Resuelta||Estimada||Mar/2021||Departamento de Derechos Sociales|\n|Enunciados, soluciones y criterios de correcci\u00f3n de cuantas pruebas te\u00f3ricas o pr\u00e1cticas, sean estas de oposici\u00f3n, listas de contrataci\u00f3n temporal o restringidas a funcionarios para ser designados interinamente, se hayan realizado para el puesto de \u201cArquitecto\u201d desde el a\u00f1o 2010.||Resuelta||Estimada||Mar/2021||Departamento de Presidencia, Igualdad, Funci\u00f3n P\u00fablica e Interior|\n|Indicaci\u00f3n de cual es el puesto de trabajo al que corresponden las plazas de la convocatoria de oposici\u00f3n de Titulado de Grado Medio en Formaci\u00f3n y Empleo (RESOLUCI\u00d3N 3506/2019, de 16 de diciembre). Plazas: 5589 ,6171,9660,10085,10130,10517,10519,10520,10521,10537,10538,10540,10542,10554,10579,10543,10544,6162,6208,10528,6232,10472,10545,10546,10529,6184,10547.||Resuelta||Estimada||Mar/2021||Departamento de Presidencia, Igualdad, Funci\u00f3n P\u00fablica e Interior|\n|En relaci\u00f3n a la reutilizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n publicada en el Bolet\u00edn Oficial de Navarra, les hago llegar el escrito adjunto por parte de nuestra empresa con la finalidad de solicitar e informar de nuestro inter\u00e9s en hacer uso de la informaci\u00f3n contenida en boletines oficiales en los t\u00e9rminos que indicamos en el escrito. (en concreto: PDF de disposiciones legales publicadas en su Bolet\u00edn oficial, y links a las p\u00e1ginas web de las mismas disposiciones)||Resuelta||Estimada||Mar/2021||Departamento de Presidencia, Igualdad, Funci\u00f3n P\u00fablica e Interior|\n|\u00daltimo examen de la oposici\u00f3n docente al cuerpo de ense\u00f1anza secundaria de la especialidad de Formaci\u00f3n y Orientaci\u00f3n Laboral||Resuelta||Estimada||Mar/2021||Departamento de Educaci\u00f3n|\n|Convocatoria de contrataci\u00f3n para el puesto de oficial de mantenimiento seg\u00fan la resoluci\u00f3n 944/2011 de 20 de Mayo de la Directora del servicio de Recursos Humanos del Departamento de Educaci\u00f3n||Resuelta||Estimada||Mar/2021||Departamento de Educaci\u00f3n|\n|Personas electas en cada uno de los procesos electorales, a todos los niveles, desde la transici\u00f3n.||Resuelta||Estimada||Mar/2021||Departamento de Presidencia, Igualdad, Funci\u00f3n P\u00fablica e Interior|\n|Acceso a los expedientes de contrataci\u00f3n de los servicios de gesti\u00f3n para la venta tanto presencial como online de entradas en el Palacio de Congresos y Auditorio de Navarra \u201cBaluarte\u201d, en el Navarra Arena y en el Circuito de Navarra.||Resuelta||Estimada||Mar/2021|\n|Justificaci\u00f3n de Gastos aportada por la Fundaci\u00f3n Navarra para la Excelencia para justificar la subvenci\u00f3n obtenida del Gobierno de Navarra durante el a\u00f1o 2020. Adecuaci\u00f3n de dicha justificaci\u00f3n a los criterios establecidos en el Convenio de referencia. Decisi\u00f3n del Gobierno de Navarra de aceptaci\u00f3n o no de dicha justificaci\u00f3n y proceso seguido a partir de ah\u00ed, si es el caso.||Resuelta||Estimada||Abr/2021||Departamento de Desarrollo Econ\u00f3mico y Empresarial|\n|Ex\u00e1menes de la primera prueba: parte A (prueba pr\u00e1ctica) y parte B (tema) as\u00ed como sus correspondientes soluciones de las Oposiciones para Cuerpo de Profesores de Secundaria, y Formaci\u00f3n profesional, especialidad Ingl\u00e9s Castellano y Euskera. que se han celebrado entre los a\u00f1os 1990 y 2018.||Resuelta||Estimada||Abr/2021||Departamento de Educaci\u00f3n|\n|Ex\u00e1menes del primer, segundo, tercer y cuarto ejercicio de la oposici\u00f3n para la provisi\u00f3n de una plaza de Qu\u00edmico de la convocatoria aprobada por Resoluci\u00f3n 54/2009, de 28 de abril, y criterios de correcci\u00f3n.||Resuelta||Estimada||Abr/2021||Departamento de Presidencia, Igualdad, Funci\u00f3n P\u00fablica e Interior|\n|Enunciado y soluci\u00f3n de las pruebas te\u00f3ricas y pr\u00e1cticas de Titulados de Grado Medio en Formaci\u00f3n y Empleo de las \u00faltimas convocatorias, contrataci\u00f3n temporal y servicios especiales, desde el a\u00f1o 2010 hasta la fecha actual y del l puesto de T\u00e9cnico de Grado Medio en Formaci\u00f3n y Empleo que dio pie a la creaci\u00f3n de la lista de contrataci\u00f3n temporal publicada RDG 118/2016 de 25 de enero||Resuelta||Estimada||Abr/2021||Departamento de Presidencia, Igualdad, Funci\u00f3n P\u00fablica e Interior|\n|Brotes COVID declarados en residencias de mayores de la C. Foral de Navarra,desde el inicio de la declaraci\u00f3n de brotes por COVID hasta la fecha actual, con especificaci\u00f3n de :Centr , Fecha de apertura y fecha de cierre del brote, N\u00ba de casos confirmados con PDIA , con sospecha COVID, N\u00ba que requirieron hospitalizaci\u00f3n y N\u00ba de casos fallecidos por COVID||Resuelta||Estimada||Abr/2021||Departamento de Derechos Sociales|\n|Para cada una de las residencias de mayores de la C. Foral de Navarra, hasta la fecha actual: Denominaci\u00f3n del Centro, Nombre de Vacuna frente a SARS-Cov-2(COVID) administrada, Fecha de primera dosis de vacunaci\u00f3n frente a SARS-Cov-2 (COVID), Fecha de segunda dosis de vacunaci\u00f3n frente a SARS-Cov-2 (COVID),N\u00ba de residentes con primera dosis administrada, N\u00ba de residentes con segunda dosis administrada, N\u00ba de residentes no vacunados, n\u00ba total de residentes.||Resuelta||Estimada||Abr/2021||Departamento de Derechos Sociales|\n|Poblaci\u00f3n de ni\u00f1os y adolescentes de la C.F. de Navarra comprendidos entre los 0 y 18 a\u00f1os de edad , desglosados por edad y por semanas, desde el inicio del registro en la pandemia hasta la fecha: N\u00ba de nuevos casos COVID confirmados con PDIA ( prueba diagn\u00f3stica de infecci\u00f3n activa ) positiva , N\u00ba de casos COVID confirmados con PDIA( prueba diagn\u00f3stica de infecci\u00f3n activa ) positiva que requirieron hospitalizaci\u00f3n, N\u00ba de casos COVID confirmados con PDIA ( prueba diagn\u00f3stica de infecci\u00f3n activa ) positiva que fallecieron.||Resuelta||Estimada||Abr/2021||Departamento de Salud|\n|Ex\u00e1menes y respuestas de las oposiciones de servicios m\u00faltiples y generales desde 2001 hasta 2021 y Ex\u00e1menes y respuestas de las oposiciones de oficiales de 1a y mantenimiento tambi\u00e9n desde 2001 hasta 2021.||Resuelta||Estimada||Abr/2021||Departamento de Presidencia, Igualdad, Funci\u00f3n P\u00fablica e Interior|\n|- Distribuci\u00f3n por sexo de la plantilla de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Foral de Navarra, seg\u00fan Departamento y niveles administrativos (A, B, C, D y E) - Distribuci\u00f3n po rsexo de la plantilla de Polic\u00eda Foral, Bomberos y Bomberas, Protecci\u00f3n Civil||Resuelta||Estimada||Abr/2021||Departamento de Presidencia, Igualdad, Funci\u00f3n P\u00fablica e Interior|\n|Ex\u00e1menes y respuestas de las \u00faltimas oposiciones y listas de contrataci\u00f3n de titulado grado medio (t\u00e9cnico de formaci\u00f3n) para el organismo aut\u00f3nomo INAP||Resuelta||Estimada||Abr/2021||Departamento de Presidencia, Igualdad, Funci\u00f3n P\u00fablica e Interior|\n|N\u00famero de denuncias recibidas en 2019 desglosadas por residencia, con el motivo y especificar los casos que derivaron en apertura de expediente administrativo contra la titular de la residencia, como consecuencia de la denuncia.Respecto de las sanciones, multas o penalidades impuestas entre 2014 y 2019, ambos inclusive, a las residencias de mayores: Denominaci\u00f3n del centro sancionado, Empresa titular del centro sancionado, fecha, motivo e importe.||Resuelta||Estimada||Mar/2021||Departamento de Derechos Sociales|\n|Normativa en relaci\u00f3n a la conciliaci\u00f3n familiar aplicable a los empleados p\u00fablicos, tanto en Administraci\u00f3n N\u00facleo como en Osasunbidea.Sobretodo en lo que se refiere a la adaptaci\u00f3n de horarios sin reducci\u00f3n de jornada.||Resuelta||Estimada||Abr/2021||Departamento de Presidencia, Igualdad, Funci\u00f3n P\u00fablica e Interior|\n|Examen y la plantilla de respuestas de T\u00e9cnico de grado medio (Resoluci\u00f3n 156/210 de 19 de julio)||Resuelta||Estimada||Abr/2021||Departamento de Presidencia, Igualdad, Funci\u00f3n P\u00fablica e Interior|\n|Pruebas de car\u00e1cter escrito de anteriores oposiciones del puesto de Bombero del Gobierno de Navarra.||Resuelta||Estimada||Abr/2021||Departamento de Presidencia, Igualdad, Funci\u00f3n P\u00fablica e Interior|\n|\u00daltimas pruebas oficiales realizadas para las distintas oposiciones y listas de contrataci\u00f3n realizadas en Navarra para el puesto de Servicios Generales||Resuelta||Estimada||Abr/2021||Departamento de Presidencia, Igualdad, Funci\u00f3n P\u00fablica e Interior|\n|Enunciado y soluci\u00f3n de las pruebas te\u00f3ricas y pr\u00e1cticas de Titulados de Grado Medio en Formaci\u00f3n y Empleo de las \u00faltimas convocatorias contrataci\u00f3n temporal y servicios especiales, desde el a\u00f1o 2006 hasta la fecha actual y de T\u00e9cnico de Grado Medio en Formaci\u00f3n y Empleo que dio pie a la creaci\u00f3n de la lista de contrataci\u00f3n temporal publicada RDG 118/2016 de 25 de enero.||Resuelta||Estimada||Abr/2021||Departamento de Presidencia, Igualdad, Funci\u00f3n P\u00fablica e Interior|\n|Ex\u00e1menes te\u00f3ricos y sus correspondientes plantillas de respuestas de las convocatorias de oposici\u00f3n de Polic\u00eda Foral desde 2010 a 2020||Resuelta||Estimada||Abr/2021||Departamento de Presidencia, Igualdad, Funci\u00f3n P\u00fablica e Interior|\n|Resoluci\u00f3n 944/2011 de 20 de mayo de la directora de servicio de recursos humanos del Departamento de Educaci\u00f3n||Resuelta||Estimada||Abr/2021||Departamento de Educaci\u00f3n|\n|Informaci\u00f3n sobre la existencia y la forma de acceder a los siguientes registros y plataformas que sean de Titularidad de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Foral: Registro Electr\u00f3nico de Apoderamientos, Registro de Funcionarios Habilitados, Punto de Acceso General Electr\u00f3nico.||Resuelta||Estimada||Abr/2021||Departamento de Presidencia, Igualdad, Funci\u00f3n P\u00fablica e Interior|\n|Ex\u00e1menes te\u00f3ricos y sus correspondientes plantillas de respuestas de las convocatorias de oposici\u00f3n de Polic\u00eda Foral desde 2006 a 2020.||Resuelta||Estimada||Abr/2021||Departamento de Presidencia, Igualdad, Funci\u00f3n P\u00fablica e Interior|\n|Enunciados de los ejercicios pr\u00e1cticos de las oposiciones de secundaria de la especialidad Matem\u00e1ticas de a\u00f1os anteriores.||Resuelta||Estimada||Abr/2021||Departamento de Educaci\u00f3n|\n|Pdf del acuerdo del consejo de gobierno por el que se aprueba el plan anual normativo del a\u00f1o 2018, junto con los informes de evaluaci\u00f3n de dichos planes normativos. Informaci\u00f3n sobre la existencia de normativa auton\u00f3mica que exija la aprobaci\u00f3n de planes anuales normativos y de la que exija la aprobaci\u00f3n de planes o programas de gobierno o legislatura.||Resuelta||Estimada||Abr/2021||Departamento de Presidencia, Igualdad, Funci\u00f3n P\u00fablica e Interior|\n|Vacunaci\u00f3n COVID-19 de personas que est\u00e1n fuera del sistema p\u00fablico de salud: Actuaciones concretas llevadas a cabo para contactar a las personas que no est\u00e1n dadas de alta en el sistema p\u00fablico de salud, con el objetivo de que accedan a la vacunaci\u00f3n contra el COVID-19 y c\u00faantas de ellas han sido vacunadas.||Resuelta||Estimada||Abr/2021||Departamento de Salud|\n|N\u00famero de m\u00e9dicos de atenci\u00f3n primaria y de de atenci\u00f3n especializada en el a\u00f1o 2019 y en 2020.||Resuelta||Estimada||Abr/2021||Departamento de Salud|\n|Examenes y plantillas de respuesta correspondientes a las anteiores convocatorias de operador auxiliar de coordinaci\u00f3n de emergencias, tanto de oposici\u00f3n como listas de contrataci\u00f3n desde el 2000 hasta hoy.||Resuelta||Estimada||Abr/2021||Departamento de Presidencia, Igualdad, Funci\u00f3n P\u00fablica e Interior|\n|Vacunaci\u00f3n de docentes de la ense\u00f1anza p\u00fablica de Navarra: N\u00famero total de docentes de la ense\u00f1anza p\u00fablica, n\u00famero de los ya vacunados y de los que est\u00e9n sin vacunar, n\u00famero de los considerados esenciales, y n\u00famero que han rechazado la vacuna.||Resuelta||Estimada||Abr/2021||Departamento de Salud|\n|Ex\u00e1menes y soluciones correspondientes a las convocatorias de Concurso-oposici\u00f3n para profesores/as de Ense\u00f1anza Secundaria y Formaci\u00f3n Profesional de la especialidad de Inform\u00e1tica desde el 2000 hasta hoy.||Resuelta||Estimada||Abr/2021||Departamento de Educaci\u00f3n|\n|Convenio para colaborar en las labores de rescate y asistencia de la ONG Salvamento Mar\u00edtimo Humanitario. Departamento de Pol\u00edticas Migratorias y Justicia. 30.000\u20ac, firmado en julio 2020.||Resuelta||Estimada||Abr/2021||Departamento de Pol\u00edticas Migratorias y Justicia|\n|Con respecto a los ejercicios 2019 y 2020: informaci\u00f3n de las ayudas p\u00fablicas que destina Navarra, de tipo: social, asistencial y subvenciones de acci\u00f3n social con descripci\u00f3n de los fondos y el fin al que est\u00e1n destinados, relativos a: maternidad y/o nacimiento y atenci\u00f3n a la mujer embarazada en dificultades y/o con riesgo de exclusi\u00f3n social.||Resuelta||Estimada||Abr/2021||Departamento de Derechos Sociales|\n|N\u00famero de personas que en estos momentos se encuentran de alta en la Base de Datos de Tarjeta SanitariaTIS de Navarra cuya v\u00eda de aseguramiento es a trav\u00e9s del RDL 7/2018 como: a) \u201cPersonas extranjeras no autorizadas y residentes en Navarra\u201d (N.SS empieza por 85*) b) quienes han solicitado Protecci\u00f3n Internacional (N.SS empieza con 80*).||Resuelta||Estimada||Abr/2021||Departamento de Salud|\n|Relaci\u00f3n de todos los proyectos remitidos por Navarray autorizados por el Ministerio que recibieron financiaci\u00f3n, en base al cr\u00e9dito extraordinario para ayudas destinadas a garantizar el derecho b\u00e1sico de alimentaci\u00f3n de ni\u00f1os y ni\u00f1as en situaci\u00f3n de vulnerabilidad afectados por el cierre de centros educativos, desde el d\u00eda 14 de marzo de 2020 hasta el 21 de junio de 202, ambos inclusive.||Resuelta||Estimada||Abr/2021||Departamento de Presidencia, Igualdad, Funci\u00f3n P\u00fablica e Interior|\n|Ex\u00e1menes y respuestas de las oposiciones de servicios m\u00faltiples y generales desde 2001 hasta 2021 y Ex\u00e1menes y respuestas de las oposiciones de oficiales de 1a y mantenimiento tambi\u00e9n desde 2001 hasta 2021.||Resuelta||Estimada||Mayo/2021||Departamento de Presidencia, Igualdad, Funci\u00f3n P\u00fablica e Interior|\n|Examenes y plantillas de respuesta correspondientes a las anteriores convocatorias de T\u00e9cnico Grado Medio en Publicaciones||Resuelta||Estimada||Mayo/2021||Departamento de Presidencia, Igualdad, Funci\u00f3n P\u00fablica e Interior|\n|Solicito ordenada por a\u00f1os desde el a\u00f1o 2008 hasta la actualidad un listado de las promociones p\u00fablicas promovidas por NASUVINSA por actuaci\u00f3n directa en Tudela o convenidas con el Ayuntamiento, tanto para venta como para alquiler. Indicar el n\u00famero de viviendas, si se trata de venta o alquiler, si est\u00e1 promovida por NASUVINSA o a trav\u00e9s de un convenio con un Ayuntamiento, indicando en este caso lo que aporta cada uno (cesi\u00f3n de suelo, compra del suelo, etc.).||Resuelta||Estimada||Mayo/2021|\n|Listado de empresas y particulares cuya solicitud de ayudas para empresas de hosteler\u00eda y turismo por el COVID ha sido aprobada hasta la fecha de esta solicitud, especificando la localidad o, en su defecto, la unidad administrativa territorial m\u00e1s peque\u00f1a en la que llevan a cabo su actividad econ\u00f3mica estas empresas y particulares.||Resuelta||Estimada||Mayo/2021||Departamento de Desarrollo Econ\u00f3mico y Empresarial|\n|Informaci\u00f3n sobre la compra por parte de NASUVINSA de una nave industrial sita en Av. Leizaur, 67, 31350 Peralta, Navarra y su posterior arrendamiento a la empresa \"Grupo K Refrigeraci\u00f3n, SL\"Incluiir la valoraci\u00f3n del inmueble, su arrendamiento, condiciones y opciones de compra por parte de la empresa arrendataria. https://navarracapital.es/grupo-k-refrigeracion-adquiere-su-planta-de-pamplona/ https://koxka.com/es/koxka-adquiere-dos-plantas-fabriles-y-consolida-su-proyecto/||Resuelta||Estimada||Mayo/2021|\n|Informaci\u00f3n escrita sobre una decisi\u00f3n de gesti\u00f3n de listas p\u00fablicas de contrataci\u00f3n temporal para el servicio de Bomberos de Navarra: sobre los motivos que han derivado dicha decisi\u00f3n de no incorporar a las personas de la nueva lista sabi\u00e9ndose aparentemente desde finales de abril los resultados de las personas aptas/no aptas del curso de capacitaci\u00f3n.||Resuelta||Estimada||Mayo/2021||Departamento de Presidencia, Igualdad, Funci\u00f3n P\u00fablica e Interior|\n|Datos de las partidas presupuestarias dedicadas a menores en Navarra en 2020||Resuelta||Estimada||Mayo/2021||Departamento de Derechos Sociales|\n|Ex\u00e1menes convocatorias contrataci\u00f3n temporal TGM HACIENDA desde el ejercicio 2008 as\u00ed como ex\u00e1menes de contrataci\u00f3n temporal de GESTOR anteriores a 2012 , y contrataci\u00f3n temporal de T\u00e9cnico de Hacienda anteriores a 2016||Resuelta||Estimada||Mayo/2021||Departamento de Presidencia, Igualdad, Funci\u00f3n P\u00fablica e Interior|\n|Ex\u00e1menes con su correspondiente soluci\u00f3n y criterios de correcci\u00f3n de las pruebas te\u00f3ricas y pr\u00e1cticas de las tres \u00faltimas convocatorias de las oposiciones de Gestor e Investigador auxiliar de Hacienda, Ciencias Empresariales y T\u00e9cnico de Hacienda.||Resuelta||Estimada||Mayo/2021||Departamento de Presidencia, Igualdad, Funci\u00f3n P\u00fablica e Interior|\n|Ex\u00e1menes y respuestas de las oposiciones de servicios m\u00faltiples y generales desde 2001 hasta 2021 y Ex\u00e1menes y respuestas de las oposiciones de oficiales de 1a y mantenimiento tambi\u00e9n desde 2001 hasta 2021.||Resuelta||Estimada||Mayo/2021||Departamento de Presidencia, Igualdad, Funci\u00f3n P\u00fablica e Interior|\n|Examenes y respuestas del examnn de enfermeria desde la convocatoria del a\u00f1o 2000 hasta hoy.||Resuelta||Estimada||Mayo/2021||Departamento de Salud|\n|Examen y plantilla de respuestas de las pruebas selectivas para puestos de trabajo de T\u00e9cnico de Hacienda (convocatoria publicada en el BON el 4 de mayo de 2016).||Resuelta||Estimada||Mayo/2021||Departamento de Presidencia, Igualdad, Funci\u00f3n P\u00fablica e Interior|\n|Memorias de actividad del Servicio de Comunicaci\u00f3n-Oficina Portavoc\u00eda del Gobierno y del Servicio de Proyecci\u00f3n Institucional de 2019 y 2020. Igualmente me gustar\u00eda saber d\u00f3nde puedo acceder a las memorias o balances de la secci\u00f3n Portal Navarra.es. Tambi\u00e9n querr\u00eda saber si existen memorias de actividad del Servicio de Proyecci\u00f3n Institucional, tanto de la secci\u00f3n de Protocolo como de Publicaciones, con los actos y actividades realizadas anualmente y las publicaciones editadas. En ese caso, tambi\u00e9n me gustar\u00eda tener acceso a la memoria de los a\u00f1os 2019 y 2020, o bien de un resumen.||Resuelta||Estimada||Mayo/2021||Departamento de Presidencia, Igualdad, Funci\u00f3n P\u00fablica e Interior|\n|\u00daltima versi\u00f3n del manual de estilo del portal navarra.es||Resuelta||Estimada||Mayo/2021||Departamento de Presidencia, Igualdad, Funci\u00f3n P\u00fablica e Interior|\n|Ex\u00e1menes y las plantillas de respuesta de todos los ex\u00e1menes de Gestor e Investigador Auxiliar de Hacienda Foral de Navarra de las tres \u00faltimas convocatorias.||Resuelta||Estimada||Mayo/2021||Departamento de Presidencia, Igualdad, Funci\u00f3n P\u00fablica e Interior|\n|Informaci\u00f3n entregada al MInisterio de Sanidad desde Navara en las comunicaciones de Covid-19 que estaban obligados a realizar. Desde el Ministerio se indica el 30.03.2021 que debe ser Navarra quien la otorgue al solicitante||Resuelta||Estimada||Mar/2021||Departamento de Salud|\n|Cuales han sido los criterios del Gobierno Foral para definir que empresas navarras prestan \"actividad comercial entorno a la frontera\". \u00bfSe han considerado las empresas con domicilio social en termino municipal mugante con Francia con IAE en comercio minorista?||Resuelta||Estimada||Mayo/2021||Departamento de Relaciones Ciudadanas|\n|N\u00famero de sanitarios del Servicio Navarro de Salud-Osasunbidea que ha rechazado vacunarse de la Covid-19 hasta la \u00faltima fecha con datos y su desglose tanto porCentros hospitalarios/de atenci\u00f3n primaria/residencias p\u00fablicas como por Categor\u00edas profesionales (M\u00e9dicos, enfermeros, auxiliares de enfermer\u00eda, celadores).||Resuelta||Estimada||Mayo/2021||Departamento de Salud|\n|Se solicitan los informes de Euskarabidea para la asignaci\u00f3n del requisito de euskera a dos plazas (T\u00e9cnico de Grado Medio (igualdad) y TAP (rama econ\u00f3mica) creadas por el Decreto Foral 5/2019, de 16 de enero de 2019||Resuelta||Estimada||Mayo/2021||Departamento de Presidencia, Igualdad, Funci\u00f3n P\u00fablica e Interior|\n|Ex\u00e1menes y respuestas de casos pr\u00e1cticos de la asignatura de organizaci\u00f3n y proyectos de fabricaci\u00f3n mec\u00e1nica de las oposiciones de los \u00faltimos 10 a\u00f1os||Resuelta||Estimada||Mayo/2021||Departamento de Educaci\u00f3n|\n|Ex\u00e1menes y respuestas de casos pr\u00e1cticos de la asignatura de organizaci\u00f3n y proyectos de fabricaci\u00f3n mec\u00e1nica de las oposiciones de los \u00faltimos 10 a\u00f1os||Resuelta||Estimada||Mayo/2021||Departamento de Educaci\u00f3n|", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["/", "/es/transparencia", "/es/participacion", "/es/open-data", "http://www.navarra.es/home_es/", "https://www.navarra.es/es/atencion-ciudadana", "/eu/informazio-publiko-eskaeren-kontsulta?items_per_page=60&field_ip_fecha_creacion_value_1%5Bvalue%5D=&field_ip_tiempos_de_resolucion_tid=All&field_ip_modos_de_resolucion_tid=All&order=field_ip_modos_de_resolucion&sort=asc&page=21", "/es/consulta-solicitudes-informacion-publica?items_per_page=60&field_ip_fecha_creacion_value_1%5Bvalue%5D=&field_ip_tiempos_de_resolucion_tid=All&field_ip_modos_de_resolucion_tid=All&order=field_ip_modos_de_resolucion&sort=asc&page=21", "javascript:;", "javascript:;", "https://gobiernoabierto.navarra.es/es/coronavirus", "/es/transparencia", "/es/transparencia/institucional-organizativa", "/es/transparencia/gobierno", "/es/transparencia/miembros-gobierno-altos-cargos", "/es/transparencia/planificacion", "/es/transparencia/medidas-antifraude-plan-recuperacion-transformacion-resiliencia", "/es/transparencia/estructura-organigrama", "/es/transparencia/procedimientos-servicios", "/es/transparencia/empleados-publicos", "/es/transparencia/sector-publico-foral", "/es/transparencia/administracion-electronica", "/es/transparencia/proteccion-datos", "/es/transparencia/apartados-informacion-relevancia-juridica", "/es/transparencia/competencias", "/es/transparencia/normativa", "/es/gobernanza/proyectos-de-ley-foral?title=&field_legislatura_tid=All&field_departamento_gn_tid=All", "https://participa.navarra.es/processes_groups/2?filter%5Barea_id%5D=&filter%5Bdate%5D=active&filter%5Bscope_id%5D=&filter%5Btype_id%5D=1&locale=es", "https://participa.navarra.es/processes_groups/2?filter%5Barea_id%5D=&filter%5Bdate%5D=active&filter%5Bscope_id%5D=&filter%5Btype_id%5D=4&locale=es", "/es/transparencia/tramite-informacion-publica", "/es/transparencia/instrucciones", "/es/transparencia/resoluciones-administrativas", "https://consejonavarra.navarra.es/es/dictamenes", "/es/transparencia/informacion-relevancia-economica", "/es/transparencia/presupuestos-cuentas-generales", "/es/transparencia/ingresos-gastos-deuda", "/es/transparencia/contratacion", "/es/transparencia/convenios-encomiendas", "/es/transparencia/economica/fondos-europeos-recuperacion", "/es/transparencia/subvenciones-entidades", "/es/transparencia/patrimonio", "/es/transparencia/informacion-estadistica", "https://nastat.navarra.es/es/organizacion/plan-de-estadistica", "https://nastat.navarra.es/es/", "/es/transparencia/informacion-referida-diferente-tematica", "/es/transparencia/derechos-sociales", "https://www.navarra.es/es/territorio-paisaje-y-urbanismo", "http://www.navarra.es/home_es/Temas/Vivienda/Ciudadanos/", "http://www.navarra.es/home_es/Temas/Medio+Ambiente/", "https://obraspublicas.navarra.es/es/", "/es/transparencia/salud", "https://www.educacion.navarra.es/", "/es/transparencia/tematicos/planes-territoriales-infraestructuras", "/es/transparencia/informacion-publica/entidades-locales-presupuesto-cuentas", "/es/transparencia/evaluacion-transparencia", "/es/transparencia/obligaciones-transparencia", "/es/transparencia/solicitud-informacion-publica", "/es/consejo-transparencia", "/es/participacion", "/es/transparencia/programa-anual-participacion", "https://participa.navarra.es/processes_groups/1?locale=es", "https://participa.navarra.es/processes_groups/2?locale=es", "https://participa.navarra.es/assemblies?locale=es", "/es/participacion/propuestas-ciudadanas-e-iniciativas", "/es/participacion/encuestas", "/es/open-data", "/es/open-data/datos-abiertos", "https://datosabiertos.navarra.es/es/dataset", "https://datosabiertos.navarra.es/es/organization", "https://datosabiertos.navarra.es/es/group", "/es/open-data/recursos-api", "/es/open-data/reutilizacion-aplicaciones-con-datos-abiertos", "/es/gobernanza", "/es/gobernanza/proyectos-de-ley-foral", "/es/gobernanza/rendicion-de-cuentas", "/es/gobernanza/rendicion-de-cuentas/gobierno-de-navarra", "/es/gobernanza/rendicion-de-cuentas/informacion-miembros-de-gobierno", "/es/gobernanza/rendicion-de-cuentas/cesantias", "/es/gobernanza/planes-y-programas-accion-gobierno", "/es/gobernanza/memorias", "/es/buenaspracticas", "/es/buenaspracticas/gobierno-abierto-actividades", "/es/buenaspracticas/gobierno-abierto-material-apoyo", "/es/buenas-practicas/gobierno-abierto-noticias", "/es/accion-gobierno/buenas-practicas-participacion-ciudadana", "/es/buenaspracticas/normativa-buen-gobierno", "/es", null, "/es/consulta-solicitudes-informacion-publica?items_per_page=5&field_ip_fecha_creacion_value_1%5Bvalue%5D=&field_ip_tiempos_de_resolucion_tid=All&field_ip_modos_de_resolucion_tid=All&order=field_ip_modos_de_resolucion&sort=asc&page=21", "/es/consulta-solicitudes-informacion-publica?items_per_page=10&field_ip_fecha_creacion_value_1%5Bvalue%5D=&field_ip_tiempos_de_resolucion_tid=All&field_ip_modos_de_resolucion_tid=All&order=field_ip_modos_de_resolucion&sort=asc&page=21", "/es/consulta-solicitudes-informacion-publica?items_per_page=20&field_ip_fecha_creacion_value_1%5Bvalue%5D=&field_ip_tiempos_de_resolucion_tid=All&field_ip_modos_de_resolucion_tid=All&order=field_ip_modos_de_resolucion&sort=asc&page=21", "/es/consulta-solicitudes-informacion-publica?items_per_page=40&field_ip_fecha_creacion_value_1%5Bvalue%5D=&field_ip_tiempos_de_resolucion_tid=All&field_ip_modos_de_resolucion_tid=All&order=field_ip_modos_de_resolucion&sort=asc&page=21", "/es/consulta-solicitudes-informacion-publica?items_per_page=60&field_ip_fecha_creacion_value_1%5Bvalue%5D=&field_ip_tiempos_de_resolucion_tid=All&field_ip_modos_de_resolucion_tid=All&order=field_ip_modos_de_resolucion&sort=asc&page=21", "/es/consulta-solicitudes-informacion-publica?items_per_page=-%20Todo%20-&field_ip_fecha_creacion_value_1%5Bvalue%5D=&field_ip_tiempos_de_resolucion_tid=All&field_ip_modos_de_resolucion_tid=All&order=field_ip_modos_de_resolucion&sort=asc&page=21", "/es/consulta-solicitudes-informacion-publica?items_per_page=60&field_ip_fecha_creacion_value_1%5Bvalue%5D=&field_ip_tiempos_de_resolucion_tid=All&field_ip_modos_de_resolucion_tid=All&order=field_ip_modos_de_resolucion&sort=asc", "/es/consulta-solicitudes-informacion-publica?items_per_page=60&field_ip_fecha_creacion_value_1%5Bvalue%5D=&field_ip_tiempos_de_resolucion_tid=All&field_ip_modos_de_resolucion_tid=All&order=field_ip_modos_de_resolucion&sort=asc&page=20", "/es/consulta-solicitudes-informacion-publica?items_per_page=60&field_ip_fecha_creacion_value_1%5Bvalue%5D=&field_ip_tiempos_de_resolucion_tid=All&field_ip_modos_de_resolucion_tid=All&order=field_ip_modos_de_resolucion&sort=asc&page=17", "/es/consulta-solicitudes-informacion-publica?items_per_page=60&field_ip_fecha_creacion_value_1%5Bvalue%5D=&field_ip_tiempos_de_resolucion_tid=All&field_ip_modos_de_resolucion_tid=All&order=field_ip_modos_de_resolucion&sort=asc&page=18", "/es/consulta-solicitudes-informacion-publica?items_per_page=60&field_ip_fecha_creacion_value_1%5Bvalue%5D=&field_ip_tiempos_de_resolucion_tid=All&field_ip_modos_de_resolucion_tid=All&order=field_ip_modos_de_resolucion&sort=asc&page=19", "/es/consulta-solicitudes-informacion-publica?items_per_page=60&field_ip_fecha_creacion_value_1%5Bvalue%5D=&field_ip_tiempos_de_resolucion_tid=All&field_ip_modos_de_resolucion_tid=All&order=field_ip_modos_de_resolucion&sort=asc&page=20", "/es/consulta-solicitudes-informacion-publica?items_per_page=60&field_ip_fecha_creacion_value_1%5Bvalue%5D=&field_ip_tiempos_de_resolucion_tid=All&field_ip_modos_de_resolucion_tid=All&order=field_ip_modos_de_resolucion&sort=asc&page=22", "/es/consulta-solicitudes-informacion-publica?items_per_page=60&field_ip_fecha_creacion_value_1%5Bvalue%5D=&field_ip_tiempos_de_resolucion_tid=All&field_ip_modos_de_resolucion_tid=All&order=field_ip_modos_de_resolucion&sort=asc&page=23", "/es/consulta-solicitudes-informacion-publica?items_per_page=60&field_ip_fecha_creacion_value_1%5Bvalue%5D=&field_ip_tiempos_de_resolucion_tid=All&field_ip_modos_de_resolucion_tid=All&order=field_ip_modos_de_resolucion&sort=asc&page=24", "/es/consulta-solicitudes-informacion-publica?items_per_page=60&field_ip_fecha_creacion_value_1%5Bvalue%5D=&field_ip_tiempos_de_resolucion_tid=All&field_ip_modos_de_resolucion_tid=All&order=field_ip_modos_de_resolucion&sort=asc&page=25", "/es/consulta-solicitudes-informacion-publica?items_per_page=60&field_ip_fecha_creacion_value_1%5Bvalue%5D=&field_ip_tiempos_de_resolucion_tid=All&field_ip_modos_de_resolucion_tid=All&order=field_ip_modos_de_resolucion&sort=asc&page=22", "/es/consulta-solicitudes-informacion-publica?items_per_page=60&field_ip_fecha_creacion_value_1%5Bvalue%5D=&field_ip_tiempos_de_resolucion_tid=All&field_ip_modos_de_resolucion_tid=All&order=field_ip_modos_de_resolucion&sort=asc&page=36", "http://www.navarra.es", "/es", "/es/transparencia", "/es/participacion", "/es/open-data", "/es/gobernanza", "/es/buenaspracticas", "/es/webmap", "/aviso-legal", "/accesibilidad", "/sugerencias-reclamaciones", "https://www.facebook.com/NavarraInfoCiudadana", "https://twitter.com/navarra", "https://www.youtube.com/user/GobiernoNavarra", "mailto:navarra@navarra.es:"]}