{"title": "Etiqueta: medicina funcional | SaludDar Somos Salud IPS - Medicina Integrativa y Funcional", "author": null, "url": "https://www.saluddar.com/tags.php?tag=medicina%20funcional", "hostname": "saluddar.com", "description": "P\u00e1gina de etiquetas, Centro de medicina integrativa y funcional especializado en salud digestiva, salud inmunol\u00f3gica, reactivaci\u00f3n energ\u00e9tica y enfermedades cr\u00f3nicas.", "sitename": "SaludDar Somos Salud IPS - Medicina Integrativa y Funcional", "date": "2023-06-23", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "23/Jun/2023\nLa Medicina Funcional propone un abordaje integral de la gastritis que empieza por identificar y resolver los factores subyacentes que intervienen en su aparici\u00f3n.\n01/Jun/2023\nEl \u00e1cido alfa lipoico (ALA) es un compuesto org\u00e1nico con potente acci\u00f3n antioxidante que resulta muy efectivo en la prevenci\u00f3n y tratamiento de enfermedades cardiovasculares, diabetes, alzheimer y c\u00e1ncer, entre otras.\n15/May/2023\nConstruir un estilo de vida saludable requiere tiempo y esfuerzo, pero sobre todo, demanda atenci\u00f3n y compromiso diario con estos 5 h\u00e1bitos que abarcan tus \u00e1mbitos f\u00edsico, mental, emocional y espiritual.\n15/May/2023\nCuidar la microbiota intestinal desde la infancia es un factor de prevenci\u00f3n clave para muchas condiciones y enfermedades. \u00a1En este art\u00edculo te explicamos c\u00f3mo hacerlo!\n29/Jun/2022\nLa medicina funcional es un enfoque que se centra en identificar y abordar la causa ra\u00edz de los desequilibrios que afectan la salud de los pacientes, con el objetivo de establecer tratamientos que aporten un beneficio duradero, m\u00e1s all\u00e1 del alivio de los s\u00edntomas.\n15/Jun/2022\nCuando las mitocondrias no funcionan o disminuyen su eficacia, las c\u00e9lulas son incapaces de satisfacer sus necesidades energ\u00e9ticas y eso, eventualmente, puede afectar el rendimiento del metabolismo y de todos los procesos bioqu\u00edmicos del cuerpo humano.\n08/Jun/2022\n13 pasos definitivos para combatir esta condici\u00f3n y encontrar un alivio notable y sostenible.\n09/May/2022\nUna intolerancia alimentaria es una reacci\u00f3n f\u00edsica que aparece debido a la incapacidad del cuerpo de digerir ciertos alimentos (o ingredientes alimentarios) y que puede abarcar una amplia gama de s\u00edntomas intestinales y extraintestinales.\n03/Mar/2022\nEmpezar a comer y vivir de acuerdo con nuestra ruta metab\u00f3lica predominante es un paso esencial para optimizar nuestra salud y prevenir enfermedades.", "language": null, "image": "https://www.saluddar.com/images/facebook.jpeg?w=1200", "pagetype": null, "links": ["#", "inicio", "inicio", "javascript:void(0)", "conoce-saluddar/para-pacientes", "conoce-saluddar/para-medicos", "conoce-saluddar/para-empresas", "conoce-saluddar/equipo-medico-y-terapeutico", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "tratamientos-y-servicios/consultas/consulta-integrativa-y-funcional", "tratamientos-y-servicios/consultas/consulta-nutricion-funcional", "tratamientos-y-servicios/consultas/consulta-pediatria-integrativa", "javascript:void(0)", "tratamientos-y-servicios/condiciones-de-salud/cancer", "tratamientos-y-servicios/condiciones-de-salud/enfermedades-cronicas", "tratamientos-y-servicios/condiciones-de-salud/enfermedades-reumaticas", "tratamientos-y-servicios/condiciones-de-salud/salud-hormonal-femenina", "tratamientos-y-servicios/condiciones-de-salud/colon-y-problemas-digestivos", "tratamientos-y-servicios/condiciones-de-salud/manejo-del-estres-y-la-ansiedad", "tratamientos-y-servicios/condiciones-de-salud/envejecimiento-prematuro", "tratamientos-y-servicios/condiciones-de-salud/enfermedades-autoinmunes", "tratamientos-y-servicios/condiciones-de-salud/fatiga-cronica", "javascript:void(0)", "tratamientos-y-servicios/terapias/colonterapia-y-enemas", "tratamientos-y-servicios/terapias/sueroterapia", "tratamientos-y-servicios/terapias/campos-magneticos", "tratamientos-y-servicios/terapias/detox-podal", "tratamientos-y-servicios/terapias/drenaje-linfatico-e-hipertermia", "tratamientos-y-servicios/terapias/terapia-neural-y-medicina-biologica", "tratamientos-y-servicios/terapias/ozonoterapia", "tratamientos-y-servicios/terapias/desintoxicacion-integral", "tratamientos-y-servicios/preguntas-mas-frecuentes", "tratamientos-y-servicios/farmacia-biologica-y-homeopatica", "javascript:void(0)", "educacion-en-salud/covid-19", "educacion-en-salud/salud-digestiva", "educacion-en-salud/cancer", "educacion-en-salud/salud-osteoarticular", "educacion-en-salud/medicina-integrativa", "educacion-en-salud/estres-y-ansiedad", "educacion-en-salud/alimentacion-sana", "educacion-en-salud/novedades", "educacion-en-salud/eventos-cursos-y-talleres", "contacto", null, null, "mailto:contacto@saluddar.com", "https://www.facebook.com/saluddarenlinea/", "https://www.instagram.com/saluddar/", "https://www.youtube.com/c/SaludDarSomosSaludIPS", "https://www.facebook.com/saluddarenlinea/", "https://www.instagram.com/saluddar/", "https://www.youtube.com/c/SaludDarSomosSaludIPS", "#", "https://www.saluddar.com/conoce-saluddar/pqrs-peticiones-quejas-o-reclamos", "#", "https://www.saluddar.com/sobre-nosotros/proteccion-de-datos-personales", "inicio", "#", "#", "inicio", "javascript:void(0)", "conoce-saluddar/para-pacientes", "conoce-saluddar/para-medicos", "conoce-saluddar/para-empresas", "conoce-saluddar/equipo-medico-y-terapeutico", "javascript:void(0)", null, "tratamientos-y-servicios/consultas/consulta-integrativa-y-funcional", "tratamientos-y-servicios/consultas/consulta-nutricion-funcional", "tratamientos-y-servicios/consultas/consulta-pediatria-integrativa", null, "tratamientos-y-servicios/condiciones-de-salud/cancer", "tratamientos-y-servicios/condiciones-de-salud/enfermedades-cronicas", "tratamientos-y-servicios/condiciones-de-salud/enfermedades-reumaticas", "tratamientos-y-servicios/condiciones-de-salud/salud-hormonal-femenina", "tratamientos-y-servicios/condiciones-de-salud/colon-y-problemas-digestivos", "tratamientos-y-servicios/condiciones-de-salud/manejo-del-estres-y-la-ansiedad", "tratamientos-y-servicios/condiciones-de-salud/envejecimiento-prematuro", "tratamientos-y-servicios/condiciones-de-salud/enfermedades-autoinmunes", "tratamientos-y-servicios/condiciones-de-salud/fatiga-cronica", null, "tratamientos-y-servicios/terapias/colonterapia-y-enemas", "tratamientos-y-servicios/terapias/sueroterapia", "tratamientos-y-servicios/terapias/campos-magneticos", "tratamientos-y-servicios/terapias/detox-podal", "tratamientos-y-servicios/terapias/drenaje-linfatico-e-hipertermia", "tratamientos-y-servicios/terapias/terapia-neural-y-medicina-biologica", "tratamientos-y-servicios/terapias/ozonoterapia", "tratamientos-y-servicios/terapias/desintoxicacion-integral", "tratamientos-y-servicios/preguntas-mas-frecuentes", "tratamientos-y-servicios/farmacia-biologica-y-homeopatica", "educacion-en-salud", "educacion-en-salud/covid-19", "educacion-en-salud/salud-digestiva", "educacion-en-salud/cancer", "educacion-en-salud/salud-osteoarticular", "educacion-en-salud/medicina-integrativa", "educacion-en-salud/estres-y-ansiedad", "educacion-en-salud/alimentacion-sana", "educacion-en-salud/novedades", "educacion-en-salud/eventos-cursos-y-talleres", "contacto", "inicio", "educacion-en-salud/alimentacion-sana/gastritis-recurrente-pautas-para-superarla-definitivamente", "educacion-en-salud/alimentacion-sana/gastritis-recurrente-pautas-para-superarla-definitivamente", "educacion-en-salud/medicina-integrativa/sueroterapia-de-acido-alfa-lipoico-poderoso-regulador-de-tu-metabolismo", "educacion-en-salud/medicina-integrativa/sueroterapia-de-acido-alfa-lipoico-poderoso-regulador-de-tu-metabolismo", "educacion-en-salud/medicina-integrativa/5-habitos-que-cambian-radicalmente-tu-salud", "educacion-en-salud/medicina-integrativa/5-habitos-que-cambian-radicalmente-tu-salud", "educacion-en-salud/salud-digestiva/como-optimizar-la-microbiota-intestinal-en-la-infancia", "educacion-en-salud/salud-digestiva/como-optimizar-la-microbiota-intestinal-en-la-infancia", "educacion-en-salud/medicina-integrativa/que-es-la-medicina-funcional", "educacion-en-salud/medicina-integrativa/que-es-la-medicina-funcional", "educacion-en-salud/medicina-integrativa/disfuncion-mitocondrial-que-es-y-como-me-afecta", "educacion-en-salud/medicina-integrativa/disfuncion-mitocondrial-que-es-y-como-me-afecta", "educacion-en-salud/salud-digestiva/guia-definitiva-para-combatir-el-estrenimiento", "educacion-en-salud/salud-digestiva/guia-definitiva-para-combatir-el-estrenimiento", "educacion-en-salud/salud-digestiva/intolerancia-alimentaria-sintomas-diagnostico-y-tratamiento", "educacion-en-salud/salud-digestiva/intolerancia-alimentaria-sintomas-diagnostico-y-tratamiento", "educacion-en-salud/alimentacion-sana/como-comer-segun-mi-ruta-metabolica", "educacion-en-salud/alimentacion-sana/como-comer-segun-mi-ruta-metabolica", "educacion-en-salud", "educacion-en-salud/medicina-integrativa", "educacion-en-salud/novedades", "educacion-en-salud/estres-y-ansiedad", "educacion-en-salud/alimentacion-sana", "educacion-en-salud/eventos-cursos-y-talleres", "educacion-en-salud/covid-19", "educacion-en-salud/salud-digestiva", "educacion-en-salud/cancer", "educacion-en-salud/salud-osteoarticular", "educacion-en-salud/eventos-cursos-y-talleres/retiro-detox-mente-cuerpo-14-16-de-octubre", "educacion-en-salud/eventos-cursos-y-talleres/retiro-detox-mente-cuerpo-14-16-de-octubre", "educacion-en-salud/alimentacion-sana/dieta-de-eliminacion-o-dieta-fodmap-en-que-se-diferencian", "educacion-en-salud/alimentacion-sana/dieta-de-eliminacion-o-dieta-fodmap-en-que-se-diferencian", "educacion-en-salud/medicina-integrativa/intoxicacion-por-metales-pesados-como-prevenirla-y-tratarla", "educacion-en-salud/medicina-integrativa/intoxicacion-por-metales-pesados-como-prevenirla-y-tratarla", "tags.php?tag=aceites esenciales", "tags.php?tag=acido alfa lipoico", "tags.php?tag=Adenocarcinoma", "tags.php?tag=Adenoma", "tags.php?tag=alergias", "tags.php?tag=alimentaci\u00f3n", "tags.php?tag=alimentaci\u00f3n saludable", "tags.php?tag=antioxidantes", "tags.php?tag=antitumural", "tags.php?tag=artritis", "tags.php?tag=artrosis", "tags.php?tag=autoconocimiento", "tags.php?tag=autohemoinfusi\u00f3n", "tags.php?tag=bienestar", "tags.php?tag=Biohacking", "tags.php?tag=c\u00e1ncer", "tags.php?tag=cancerolog\u00eda", "tags.php?tag=colon", "tags.php?tag=colon irritable", "tags.php?tag=colonterapia", "tags.php?tag=conciencia", "tags.php?tag=covid", "tags.php?tag=cuarentena", "tags.php?tag=DAO", "tags.php?tag=defensas", "tags.php?tag=detoxificaci\u00f3n", "tags.php?tag=diarrea frecuente", "tags.php?tag=dieta", "tags.php?tag=disfunci\u00f3n mitocondrial", "tags.php?tag=dolor abdominal", "tags.php?tag=dormir", "tags.php?tag=drenaje de colon", "tags.php?tag=ejercicio", "tags.php?tag=emociones", "tags.php?tag=enfermedades", "tags.php?tag=enfermedades cronicas", "tags.php?tag=enfermedades osteoarticulares", "tags.php?tag=estre\u00f1imiento", "tags.php?tag=eventos", "tags.php?tag=fatiga cr\u00f3nica", "tags.php?tag=festival", "tags.php?tag=gastritis", "tags.php?tag=hidroterapia de colon", "tags.php?tag=hipertension", "tags.php?tag=histamina", "tags.php?tag=humanidad", "tags.php?tag=inflamaci\u00f3n intestinal", "tags.php?tag=inicio de a\u00f1o", "tags.php?tag=inteligencia emocional", "tags.php?tag=intestino irritable", "tags.php?tag=intolerancia a la histamina", "tags.php?tag=limpieza de colon", "tags.php?tag=magnesio", "tags.php?tag=medicina", "tags.php?tag=medicina alternativa", "tags.php?tag=medicina complementaria", "tags.php?tag=medicina funcional", "tags.php?tag=medicina integrativa", "tags.php?tag=medicina natural", "tags.php?tag=metabolismo", "tags.php?tag=microbiota", "tags.php?tag=mitocondrias", "tags.php?tag=nutrici\u00f3n", "tags.php?tag=Oncog\u00e9n", "tags.php?tag=Oncolisado", "tags.php?tag=oncolog\u00eda", "tags.php?tag=\u00f3rganos", "tags.php?tag=osteoartritis", "tags.php?tag=ozonoterapia", "tags.php?tag=pilares", "tags.php?tag=prebi\u00f3ticos", "tags.php?tag=probi\u00f3ticos", "tags.php?tag=quelaci\u00f3n", "tags.php?tag=Quimioembolizaci\u00f3n", "tags.php?tag=reactivaci\u00f3n energ\u00e9tica", "tags.php?tag=reflexolog\u00eda", "tags.php?tag=regenerador", "tags.php?tag=salud", "tags.php?tag=salud intestinal", "tags.php?tag=salud mental", "tags.php?tag=sanaci\u00f3n", "tags.php?tag=siento mucho cansancio", "tags.php?tag=s\u00edntoma del intestino irritable", "tags.php?tag=social", "tags.php?tag=sueroterapia", "tags.php?tag=terminales", "tags.php?tag=tipos de c\u00e1ncer", "tags.php?tag=tratamiento metab\u00f3lico", "tags.php?tag=vida", "tags.php?tag=vitamina c", "tags.php?tag=wellness", "secciones.php?seccion=Mg==&subseccion=Mw==", "https://www.facebook.com/saluddarenlinea/", "https://www.instagram.com/saluddar/", "https://www.youtube.com/channel/UCDVz1g5r4joX8uZBoy6ZlRg", "secciones.php?seccion=Mw==&subseccion=NA==", "secciones.php?seccion=Mw==&subseccion=NQ==", "secciones.php?seccion=Mw==&subseccion=NDg=", "http://www.saluddar.com/secciones.php?seccion=Mw==&subseccion=MTY=", "secciones.php?seccion=Mw==&subseccion=MTU=", "secciones.php?seccion=Mw==&subseccion=MzU=", "publicaciones_detalle.php?idnoticia=NDQ=", "publicaciones_detalle.php?idnoticia=NDQ=", "publicaciones_detalle.php?idnoticia=NDM=", "publicaciones_detalle.php?idnoticia=NDM=", "publicaciones_detalle.php?idnoticia=NDI=", "publicaciones_detalle.php?idnoticia=NDI=", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "mailto:contacto@saluddar.com", "https://www.google.com/maps/place/Salud+Dar+-+Somos+Salud+IPS/@7.109325,-73.112637,15z/data=!4m5!3m4!1s0x0:0xe06f4605d7762320!8m2!3d7.109325!4d-73.112637", "https://www.damos.co", "#"]}