{"title": "Antivacunas: una realidad que pinch\u00f3 a Costa Rica", "author": "Fernanda Matarrita Chaves", "url": "https://www.nacion.com/revista-dominical/antivacunas-una-realidad-que-pincho-a-costa-rica/IQ6YZVNASVCOLHOPLVCWQN4QBE/story/", "hostname": "nacion.com", "description": "La OMS incluy\u00f3 a los grupos antivacunas en la lista de las 10 principales amenazas para la salud. Este movimiento se sinti\u00f3 cerca en el pa\u00eds luego de que una pareja y su ni\u00f1o, provenientes de Francia, ingresaran infectados con sarampi\u00f3n. \u00bfPor qu\u00e9 es importante la vacunaci\u00f3n? \u00bfExisten costarricenses en contra de las vacunas?", "sitename": "La Naci\u00f3n", "date": "2019-03-09", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Las vacunas y el agua potable son reconocidas como los m\u00e9todos m\u00e1s eficaces para disminuir enfermedades. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) asegura que vacunarse evita entre dos y tres millones de muertes cada a\u00f1o. Eso s\u00ed, otros dos millones de personas pueden morir a causa de males que pudieron prevenirse en los lugares a los que no llegan estas inmunizaciones.\nCient\u00edficamente se ha demostrado que las vacunas son un avance que literalmente puede salvar vidas. Sin embargo, en el mundo existen grupos que est\u00e1n en contra de ellas, los llamados antivacunas, quienes alegan, principalmente, que los f\u00e1rmacos generan efectos secundarios a los que \u201cprefieren no exponerse ni exponer a sus ni\u00f1os\u201d.\nDurante los \u00faltimos a\u00f1os, medios de comunicaci\u00f3n mundiales han abundado en informaciones relacionadas con antivacunas, una corriente que ha sido altamente condenada y que ha tomado fuerza en algunos pa\u00edses del continente europeo donde la vacunaci\u00f3n no es obligatoria. En Costa Rica ese tema se percib\u00eda lejano.\nLEA M\u00c1S:\n[Familia francesa enferma de sarampi\u00f3n viaj\u00f3 en avi\u00f3n casi 12 horas con m\u00e1s de 300 pasajeros hacia Costa Rica](https://www.nacion.com/el-pais/salud/familia-francesa-enferma-de-sarampion-viajo-casi/ARU7QZJ6D5A73HJZO6PHBNGDFY/story/)\nRecientemente la OMS incluy\u00f3 a la corriente antivacunas en la lista de las principales amenazas para la salud. En el grupo tambi\u00e9n est\u00e1n la contaminaci\u00f3n, el cambio clim\u00e1tico y algunas enfermedades como la diabetes y la hipertensi\u00f3n.\nAntivacunas de cerca\nSeg\u00fan datos del Ministerio de Salud, Costa Rica alcanza una cobertura de vacunaci\u00f3n de un 95%, esto porque desde 1973 las vacunas son obligatorias. El 21 de febrero la realidad antivacunas se manifest\u00f3 en el pa\u00eds: tres franceses ingresaron con un brote de sarampi\u00f3n, entre ellos un ni\u00f1o de cinco a\u00f1os.\nLa noticia trascendi\u00f3 en Am\u00e9rica y Europa porque desde el 2014 en Costa Rica no se presentaba un caso importado de esta enfermedad. En 2006 se registr\u00f3 el \u00faltimo enfermo de sarampi\u00f3n aut\u00f3ctono.\nEn Francia, la vacuna contra el sarampi\u00f3n se volvi\u00f3 obligatoria para ni\u00f1os nacidos despu\u00e9s de enero del 2018, inform\u00f3 el medio ingl\u00e9s The Telegraph; este diario confirm\u00f3 que el menor de cinco a\u00f1os que lleg\u00f3 infectado a Costa Rica no hab\u00eda sido vacunado.\nEn agosto del 2017, el diario franc\u00e9s Le Monde dio a conocer que, desde el 2008 se registraron m\u00e1s de 24.000 casos de sarampi\u00f3n en Francia; durante este per\u00edodo 10 menores perdieron la vida. Informaciones de Le Monde, replicadas por el\n[Mundo.es](http://mundo.es/), indicaron que en ese momento (en el 2017) 41% de los franceses dudaban de la seguridad de las vacunas y que un 23% de los ciudadanos con edad para estar vacunados, no lo estaban.\n* * *\nTambi\u00e9n hay costarricenses que no vacunan a sus hijos, como lo muestra a continuaci\u00f3n el testimonio de una costarricense que reside en Europa y no ha vacunado a sus hijos; ella no se cataloga antivacunas, sino \u201cpro informaci\u00f3n\u201d. Otras posiciones que se exponen en este reportaje son el relato de una mujer tica que dej\u00f3 de vacunar a sus hijos cuando ellos estaban en la escuela; la posici\u00f3n de la pediatra Mar\u00eda Luisa \u00c1vila, reconocida defensora de la aplicaci\u00f3n de las vacunas, y el l\u00edder de Pfizer para Asia de Asuntos Cient\u00edficos en Vacunas, Adriano Arguedas Mohs; as\u00ed como varios datos que brinda el Ministerio de Salud en defensa de estas inmunizaciones.\n\u201cNo he vacunado a mis hijos\u201d\nRelato de una costarricense que vive en un pa\u00eds de Europa en el que la vacunaci\u00f3n no es obligatoria. Ella prefiri\u00f3 proteger su identidad debido a los ataques que podr\u00eda recibir al exponer su opini\u00f3n, pues no vacunar a los ni\u00f1os es muy criticado por la poblaci\u00f3n general.\n\u201cNo soy antivacunas, soy \u2018pro informaci\u00f3n\u2019, esto quiere decir investigar los componentes y efectos secundarios de cada vacuna, quiere decir abrir un di\u00e1logo y aceptar que no todas las vacunas son saludables para todas las personas, aceptar que ha habido muchos efectos secundarios en beb\u00e9s menores de tres a\u00f1os, que han sido letales o han dejado repercusiones severas. No he vacunado a mis hijos porque reci\u00e9n nacidos no se ha sentido como algo correcto y hemos decidido esperar hasta despu\u00e9s de los tres a\u00f1os, cuando su sistema inmune est\u00e9 maduro.\n\"Personalmente, cuando tocaban las vacunas para un ni\u00f1o de dos o tres meses, no se sinti\u00f3 lo correcto porque ellos est\u00e1n tan reci\u00e9n nacidos. Su sistema inmune es tan d\u00e9bil que no lo sentimos correcto (vacunar). Decidimos esperar tres a\u00f1os para poner las vacunas que sean necesarias. Ese es otro tema que consideramos importante: pensamos que hay muchas vacunas que no son necesarias. Claro, sabemos que las vacunas han erradicado muchas enfermedades. Pero por ejemplo, para que a una persona le d\u00e9 tuberculosis tiene que estar en los regazos de alguien con tuberculosis y que le tosa en la cara. Entonces sentimos que ser\u00eda debilitar el sistema inmunol\u00f3gico poner una vacuna a tan temprana edad. Creo que todas (las vacunas) podr\u00edan ser retardadas.\n\"Eso es lo que sostenemos. En el pa\u00eds en el que vivimos todo es muy diferente. Tenemos pediatra antropos\u00f3fica (medicina alternativa) y pudimos hablar con la pediatra en la cita de los seis meses, ella nos dijo que no hab\u00eda epidemia en ese momento, si llegaba a haber recomendaba una vacuna, si no, pues todo bien. Hubo soporte m\u00e9dico, no fuimos \u00fanicamente nosotros decidiendo.\n\"En la parte de investigaci\u00f3n es muy dif\u00edcil porque uno encuentra de todo. Para mi esposo y para m\u00ed es m\u00e1s (dejarse llevar por) intuici\u00f3n.\n\"Y s\u00e9 que puede ser debatible porque la mayor\u00eda de personas no est\u00e1n conectadas con su intuici\u00f3n y no podemos usarlo como un par\u00e1metro para la sociedad. (\u2026). Yo solo sent\u00ed que deb\u00edamos fortalecer m\u00e1s el sistema inmune de mi hijo mayor (antes de vacunarlo).\n\"En el c\u00edrculo en el que nos rodeamos mi hijo menor tiene siete amigos de su edad, el mayor tambi\u00e9n. De esos 15 ni\u00f1os ninguno ha sido vacunado. Ac\u00e1 son m\u00ednimas las personas que conozco (que vacunan a sus ni\u00f1os). En este pa\u00eds est\u00e1 m\u00e1s normalizado y no tan satanizado (no vacunar).\n\"La verdad es que no pensamos poner el esquema de vacunas, pero en caso de que haya alguna epidemia o algo similar s\u00ed lo pondr\u00edamos. Esto es m\u00e1s como estar abiertos a vacunar en caso de ser necesario. Si viajamos a India les pondr\u00edamos la vacuna contra el polio. Hasta el momento no hemos sentido que sea necesario.\n\"Conozco gente en Costa Rica y es complicado (que hablen) porque all\u00e1 la vacunaci\u00f3n es obligatoria, en el pa\u00eds de Europa en el que vivo no, por eso la decisi\u00f3n queda en cada padre.\n\"S\u00e9 que en Costa Rica el tema se maneja muy por debajo de la mesa porque hay un doctor, o un par de doctores que son los \u00fanicos que creen en esta corriente (de que las vacunas no son buenas) y llenan el carn\u00e9 de vacunas (haciendo creer que el ni\u00f1o fue vacunado). Entonces yo creo que por no afectar a este doctor ellos no quieran hablar.\n\"Tengo amigos que sostienen preferir que se les pegue el sarampi\u00f3n y luego encontrar una cura a poner una vacuna y que los ni\u00f1os \u2018tengan un efecto secundario de por vida\u2019. Otros consideran que muchas de las vacunas del protocolo son innecesarias y demasiadas, muchos creen en el v\u00ednculo entre las vacunas y el autismo (lea m\u00e1s adelante acerca del estudio que comprueba que no hay relaci\u00f3n entre vacunas y autismo), en el v\u00ednculo de vacunas con alergias, asma o enfermedades cr\u00f3nicas relacionadas. La mayor\u00eda sostiene creer que es nociva la cantidad de qu\u00edmicos que tiene cada vacuna y que en efecto debilita el sistema. Hay algunos de mis amigos que s\u00ed son antivacunas y otros pro informaci\u00f3n y pro investigaci\u00f3n; hay otros padres \u2018intuitivos\u2019 que tienen varios hijos y sienten como unos necesitan tal vacuna y otros no, porque por intuici\u00f3n o conexi\u00f3n sienten c\u00f3mo el sistema inmunol\u00f3gico de uno es m\u00e1s fuerte o m\u00e1s d\u00e9bil que el del otro, por ejemplo.\n\"Cuando visitamos Costa Rica nunca nos han pedido carn\u00e9 de vacunas\u201d.\n\u201cDej\u00e9 de vacunarlos cuando estaban en la escuela\u201d\nXinia es madre de dos hijos de 13 y 19 a\u00f1os. Esta mujer costarricense prefiere proteger su identidad para \u201cno recibir ataques\u201d por pensar diferente en cuanto a temas de vacunaci\u00f3n. Adem\u00e1s, en Costa Rica las vacunas son obligatorias para los menores de edad. Si un padre o encargado legal se niega a aplicarlas, el Ministerio de Salud puede intervenir con apoyo de la Fuerza P\u00fablica y del Patronato Nacional de la Infancia (PANI). Ella cont\u00f3 brevemente las razones por las que no cree en las vacunas.\n\u201cDej\u00e9 de vacunar a mis hijos cuando estaban en la escuela. Tom\u00e9 la decisi\u00f3n porque empec\u00e9 a leer sobre los efectos secundarios, a corto y largo plazo, de las vacunas en los humanos.\nSoy mam\u00e1 de una mujer de 19 a\u00f1os y de un var\u00f3n de 13. Investigu\u00e9 que las vacunas no son 100% eficaces, bloquean el brillo de los ojos natural en los ni\u00f1os.\nA no ser que haya una epidemia, pienso que no es necesario poner un virus extra en el cuerpo. Si (los ni\u00f1os) llevan una dieta balanceada y no se contactan con personas enfermas no tienen por qu\u00e9 enfermarse.\n(Para evitar la vacunaci\u00f3n obligatoria que llegaba a la escuela) siempre les dec\u00eda que ten\u00eda que pensarlo y que avisaba despu\u00e9s. En realidad nunca me preguntaron m\u00e1s luego de que acabara \u2018la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n obligatoria\u2019.\nRealmente nunca hab\u00eda pensado (denominarme) en una corriente antivacunas, pero creo que s\u00ed hay que llamarlo de alguna manera, entonces s\u00ed.\nCreo que deber\u00edan de hacer un reportaje sobre los efectos reales en personas reales despu\u00e9s de las vacunas. Por ejemplo con las personas que se est\u00e1n diagnosticando con el s\u00edndrome de Guillain-Barr\u00e9 (es un padecimiento autoinmune en el cual los m\u00fasculos no obedecen las \u00f3rdenes cerebrales) en los \u00faltimos meses despu\u00e9s de vacunarse contra la gripe\". (En octubre 2016, La Naci\u00f3n inform\u00f3 que una mujer sufri\u00f3 Guillain-Barr\u00e9 asociado a vacuna contra la gripe, la enfermedad es un efecto secundario que afecta a uno o dos personas por mill\u00f3n. En esa \u00fanica ocasi\u00f3n, el Ministerio de Salud relacion\u00f3 el s\u00edndrome con la aplicaci\u00f3n de la vacuna contra la influeza).\n\u00bfEs cierto que las vacunas causan autismo?\nUno de los argumentos de los antivacunas en el mundo es que \u201calgunas vacunas causan autismo\u201d, y justamente hay grupos en redes sociales que hacen alusi\u00f3n directa con ese supuesto \u201cefecto secundario\u201d.\nEsta creencia se disemin\u00f3 a partir de 1998, cuando el m\u00e9dico ingl\u00e9s Andrew Wakefield afirm\u00f3 que 12 ni\u00f1os sanos presentaron autismo tras ser vacunados contra sarampi\u00f3n, rub\u00e9ola y paperas (SRP). En el 2011 se comprob\u00f3 que el art\u00edculo publicado por Wakefield estaba lleno de inexactitudes, por decir lo menos. La revista British Medical Journal public\u00f3 una investigaci\u00f3n en la que se desment\u00edan sus aseveraciones.\nEsta semana fue publicado un estudio, realizado con m\u00e1s de 650.00 daneses nacidos entre 1999 y 2010, y seguidos hasta el 2013, en el que se reafirma que la vacuna contra sarampi\u00f3n, rub\u00e9ola y paperas no aumenta el riesgo de autismo, tampoco \u201cactiva\u201d el autismo en ni\u00f1os susceptibles y no est\u00e1 asociada con \u201cencapsular\u201d un autismo que pueda liberarse a\u00f1os despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n, inform\u00f3 La Naci\u00f3n.\nLEA M\u00c1S:\n[Estudio con m\u00e1s de 650.000 personas confirma que vacuna contra sarampi\u00f3n, rub\u00e9ola y paperas es segura y no causa autismo](https://www.nacion.com/ciencia/salud/estudio-con-mas-de-650000-personas-confirma-que/X7NYDOIOLRDIBDNQHE6VKAW4EY/story/)\n\u00bfPor qu\u00e9 vacunar?\nEn el contexto de los antivacunas y de los franceses que visitaron Costa Rica estando enfermos de sarampi\u00f3n, la doctora Mar\u00eda Luisa \u00c1vila, especialista en infectolog\u00eda pedi\u00e1trica, se refiri\u00f3 a la importancia de las vacunas y desminti\u00f3 algunas creencias colectivas.\n\u201cQuince de los 30 a\u00f1os de esperanza de vida de m\u00e1s que tenemos los seres humanos, se deben a las vacunas. Las vacunas evitan discapacidad: un ni\u00f1o con meningitis puede sobrevivir, pero sobrevive con secuelas: hidrocefalia, convulsiones, retardo mental, como sordera. Esto se puede prevenir con las vacunas.\n\"Todas las vacunas tienen un papel importante: la de neumococo, que este a\u00f1o en Costa Rica cumple 10 a\u00f1os de que se introdujo, evita meningitis y neumon\u00eda. Antes de la vacuna a los pacientes de neumon\u00eda por neumococo, hab\u00eda que quitarles un pedazo de pulm\u00f3n porque estaba necrosado.\n\"En el caso de la tosferina, algunos ni\u00f1os, especialmente reci\u00e9n nacidos, han fallecido porque a la mam\u00e1 no le aplicaron una vacuna en el embarazo. Un par de ni\u00f1os han muerto en el \u00faltimo a\u00f1o por eso. La tosferina es una enfermedad mortal. En Costa Rica se est\u00e1 con bastante buena cobertura y por lo tanto no tenemos casos. Son consideraciones que hay que tomar a la hora de recomendar las vacunas\u201d, afirma la exministra de salud y quien es claramente defensora de las vacunas.\nHablando del sarampi\u00f3n, la especialista hizo \u00e9nfasis en que en Estados Unidos, Brasil y pa\u00edses europeos actualmente hay una epidemia de esta enfermedad infecciosa. Resalta la importancia de vacunarse pues recuperarse del mal no asegura librarse de complicaciones en un futuro.\n\u201cVemos que ser\u00e1 un problema que se tendr\u00e1 adelante porque el sarampi\u00f3n se asocia a una enfermedad neurodegenerativa que puede aparecer al mes o muchos a\u00f1os despu\u00e9s de haberle dado sarampi\u00f3n. El hecho de no vacunar y que la persona se recupere, no quiere decir que si sobrevivi\u00f3 no vaya a tener m\u00e1s adelante un problema.\n\"Otra cosa que se dice es que la vacuna contra del virus del papiloma humano (VPH) puede estar asociada a una enfermedad neurodegenerativa y los estudios han demostrado que si se toma una poblaci\u00f3n de mujeres de la misma edad que no fueron vacunadas, la incidencia de estas enfermedades neurodegenerativas es igual. Porque lo que pasa dependiendo de la edad, usted va a tener riesgo de enfermedades de este tipo que son sumamente raras en primer lugar y afortunadamente. Y segundo que si usted se puso una vacuna van a decir que fue por eso. Es como que yo diga que me dio dolor de o\u00eddo por hablar por tel\u00e9fono. No hay asociaci\u00f3n\u201d, asever\u00f3.\nLa pediatra se\u00f1ala que los pensamientos de los antivacunas pueden ser \u201cmuy peligrosos\u201d para los padres que deciden no vacunar a sus hijos porque \u201cpodr\u00edan morir\u201d.\n\u201cEn 2004 un ni\u00f1o de padres migrantes que viv\u00edan en Costa Rica muri\u00f3 en cuidados intensivos por meningitis. Creo que perder un hijo es la peor consecuencia que pueden vivir los antivacunas por tener actitud negativa ante las prevenciones de salud.\n\"Lo segundo y que es serio es que estas personas que no vacunan pueden contribuir a que otros ni\u00f1os a los que por edad no les tocan las vacunas y a quienes sus padres s\u00ed quieren vacunarlos, tambi\u00e9n se enfermen. Esto es lo que se llama inmunidad colectiva. Si yo estoy protegida, protejo a quienes est\u00e1n alrededor m\u00edo. Tenemos ni\u00f1os con c\u00e1ncer, con leucemia, prematuros que se pueden enfermar indirectamente\u201d, dijo.\nAnte la creencia de no vacunar beb\u00e9s en sus primeros meses porque su sistema inmune \u201cno es suficientemente fuerte\u201d, la infect\u00f3loga asegura que \u00e9l est\u00e1 capacitado para ser estimulado por una gran cantidad de ant\u00edgenos. Agrega que las vacunas est\u00e1n siendo cada vez m\u00e1s purificadas.\n\"Sus hijos recibir\u00e1n vacunas con menos ant\u00edgenos de los que recibi\u00f3 cuando la vacunaron a usted. Antes la vacuna de la tosferina era de c\u00e9lulas enteras, ahora ponemos la tosferina acelular que tiene muy pocos ant\u00edgenos. Da menos reacci\u00f3n pero produce la misma protecci\u00f3n.\n\"Ahora son muchas vacunas pero con menos cantidad de ant\u00edgenos. Ahora son mejor hechas y mucho m\u00e1s dirigidas a lo que se quiere proteger\u201d, dice \u00c1vila. La especialista a\u00f1ade que es importante informarse en sitios de internet confiables.\nEl infect\u00f3logo, Adriano Arguedas Mohs, quien actualmente trabaja para Pfizer como el L\u00edder para Asia de Asuntos Cient\u00edficos en Vacunas, tambi\u00e9n se refiri\u00f3 al tema de los efectos secundarios a los que aluden algunas personas para no vacunarse ni hacerlo con sus hijos.\n\u201cLa mayor\u00eda de los efectos adversos secundarios a la vacunaci\u00f3n son leves a moderados y desaparecen tres d\u00edas despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n. El porcentaje de efectos adversos severos es muy bajo y estudios que miden el costo-beneficio de las vacunas han demostrado la importancia de la vacunaci\u00f3n. La vacunaci\u00f3n no es una \u00fanicamente responsabilidad individual sino que es un deber del individuo para con la comunidad. Grupos poblacionales con altos porcentajes de vacunaci\u00f3n representan una muralla que evita brotes de enfermedades prevenibles\u201d, recalc\u00f3.\nLEA M\u00c1S:\n[Grupos antivacunas se valen de redes sociales para atemorizar a las familias](https://www.nacion.com/ciencia/salud/grupos-antivacunas-se-valen-de-redes-sociales-para/YNEKD5B5RJHKXHLN6RF23OXZOI/story/)\nArguedas Mohs tambi\u00e9n se refiri\u00f3 a los grupos que no conf\u00edan en las vacunas. El m\u00e9dico considera que el principal recelo se debe a \u201cfalta de informaci\u00f3n\u201d.\n\u201cCreo que esto pasa porque las vacunas han sido tan exitosas que las nuevas generaciones dichosamente nunca vieron casos de polio, difteria, tetano, rub\u00e9ola cong\u00e9nita o las altas tasas de meningitis por H. influenzae o S. pneumoniae. Esta desinformaci\u00f3n desgraciadamente ha acompa\u00f1ado grupos de personas que por diversos motivos o estilos de vida se oponen al uso de vacunas que han probado ser seguras y eficaces en la prevenci\u00f3n de enfermedades que en muchos casos son mortales o que se asocian a secuelas importantes. Considero que son campa\u00f1as basadas en teor\u00edas fantasiosas, falsas o en ocasiones malintencionadas. Uno de los estudios que estas personas utilizaron en contra de las vacunas fue la supuesta asociaci\u00f3n entre la vacunaci\u00f3n contra el sarampi\u00f3n y el desarrollo de autismo\u201d, afirm\u00f3.\nVacunas en Costa Rica\nDaniel Salas (DS), ministro de Salud y Roberto Arroba (RA), coordinador de la comisi\u00f3n nacional de vacunas del Ministerio de Salud, evacuaron algunas de las dudas m\u00e1s frecuentes relacionadas con el tema de vacunas y de la corriente antivacunas.\n\u00bfHan topado con corriente antivacunas en Costa Rica?\n(DS) Nos ha pasado. Tenemos grupos aislados, sabemos de personas que han estado en Guanacaste y que el ni\u00f1o ha nacido en un hospital de la Caja Costarricense del Seguro Social (CCSS) y los padres se han negado a la vacunaci\u00f3n. Si eso sucede, los compa\u00f1eros de la CCSS activan un protocolo, nos informan y a trav\u00e9s del PANI se logra vacunar a estos ni\u00f1os.\nTambi\u00e9n hace como 10 o 15 a\u00f1os un grupo de extremistas se negaba a la vacunaci\u00f3n de sus hijos. El Ministerio de Salud fue con la Fuerza P\u00fablica y se logr\u00f3 vacunar a toda la poblaci\u00f3n. Esos son los casos que tenemos.\nSe dice que grupos antivacunas de Costa Rica cuentan con el apoyo de especialistas m\u00e9dicos que les ayudan a llenar los carn\u00e9 de vacunas de sus hijos para demostrar que les aplicaron vacunas, cuando en realidad nunca fue as\u00ed. \u00bfSaben de algo al respecto?\n(RA) Nosotros sabemos de casos, de hecho se ha ido a la fiscal\u00eda del Colegio de M\u00e9dicos y se han puesto las denuncias.\nEl tema es que como es un pap\u00e1 o mam\u00e1 quien lleva al ni\u00f1o, tienen que ir a verificar si esto ocurre o no, en el Colegio de M\u00e9dicos dicen que no se ha logrado demostrar nada. Pero ser\u00eda interesante hablar con la fiscal\u00eda del Colegio de M\u00e9dicos para ver los casos que se tienen de esto.\nDenuncia formal a nivel del Organismo de Investigaci\u00f3n Judicial no conocemos el caso.\n(Ante la consulta, la fiscal\u00eda del Colegio de M\u00e9dicos afirm\u00f3 que actualmente no ha recibido denuncias contra m\u00e9dicos por llenar el carn\u00e9 de vacunas de pacientes cuando en realidad no procedieron con la vacunaci\u00f3n).\n\u00bfEntre los menores de edad, la cobertura del programa de vacunas es de casi un 100%?\n(DS) Esto lo hacemos por vacunas en espec\u00edfico. Para el a\u00f1o 2018, las coberturas andan entre el 92 y el 95%. La del sarampi\u00f3n estaba en un 90% (esta semana alcanz\u00f3 el 95% en ni\u00f1os entre 15 meses y 10 a\u00f1os). Siempre tratamos de lograr coberturas del 95% o m\u00e1s. Las vacunas que tenemos a nivel pa\u00eds superan el 95%\n\u00bfQu\u00e9 pasa con el otro 5%?\n(RA) En algunos casos el organismo no produce anticuerpos y no protege. Por eso son importantes las campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n como esta del sarampi\u00f3n (que se extender\u00e1 hasta finales de marzo) o por eso se da segunda o tercer dosis para que suban anticuerpos. Hay un porcentaje que puede ser que no levante defensas.\n(DA) Ese 5% es porque por alguna circunstancia no se logr\u00f3 vacunar al ni\u00f1o. Y hay un porcentaje mucho menor que es el que no responde con los anticuerpos necesarios a la vacuna para desarrollar un nivel de defensa adecuado. Cuesta que se alcance el 100% sostenido en todos los programas de vacunaci\u00f3n y por eso justamente hay que hacer estas campa\u00f1as para poner al d\u00eda a esos ni\u00f1os que no lograron ser vacunados.\nEn Costa Rica, \u00bfcu\u00e1nto se invierte en vacunas?\n(RA) La inversi\u00f3n pa\u00eds en vacunas anda entre 20 y 22 millones de d\u00f3lares al a\u00f1o.\n\u00bfPor qu\u00e9 no se pide carn\u00e9 de vacunas a los extranjeros que visitan Costa Rica?\nCuando se dictamin\u00f3 el reglamento sanitario internacional, la Asamblea Mundial de la Salud pidi\u00f3 que la \u00fanica vacuna que fuera obligatoria, por su letalidad, fuera la de la fiebre amarilla.\nSeg\u00fan el reglamento sanitario internacional no se puede pedir como requisito internacional ninguna vacuna porque eso traer\u00eda reducci\u00f3n en el turismo.\nEn comparaci\u00f3n con pa\u00edses de primer mundo, Costa Rica es una naci\u00f3n altamente educada en temas de vacunaci\u00f3n\u2026\n(DS) (\u2026) Se ha considerado que el programa de educaci\u00f3n es un baluarte y est\u00e1 posicionado en los costarricenses porque han entendido la repercusi\u00f3n que tiene el hecho de no vacunar a los ni\u00f1os. Es una oportunidad, en muchos pa\u00edses tienen que ir y sacar del bolsillo el costo de vacunaci\u00f3n. Costa Rica no lo tiene gratis porque todos los costarricenses estamos financiando el programa de vacunaci\u00f3n que es de elevada la inversi\u00f3n.\nTenemos acceso a vacunas de alt\u00edsimo nivel. Costa Rica siempre est\u00e1 plante\u00e1ndose c\u00f3mo podemos incorporar nuevas vacunas, e incluso ampliar la vacunaci\u00f3n que ya tenemos para ciertos grupos, ampliarlas a ciertos grupos de riesgo. En este momento vamos a aplicar vacunas contra el papiloma humano a todas las ni\u00f1as de 10 a\u00f1os y estamos pensando en c\u00f3mo vacunar incluso a los hombres.\n(RA) Es importante. Costa Rica tiene uno de los mejores esquemas de vacunaci\u00f3n de Am\u00e9rica y quiz\u00e1s del mundo. Hemos sido pioneros y hemos introducido vacunas nuevas que al d\u00eda de hoy en muchos pa\u00edses de Am\u00e9rica no tienen como la de la varicela, la de polio intramuscular, la Tdap que se unsa en embarazadas, en estudiantes de salud y en personal sanitario.\nYa tenemos un esquema pr\u00e1cticamente de los mejores del mundo.\nActualmente est\u00e1n en campa\u00f1a para vacunar contra el virus del papiloma humano (VPH) a ni\u00f1as de 10 a\u00f1os. En redes sociales circulan mensajes que dicen que \u201cesta vacuna tiene serios efectos secundarios, tales como la par\u00e1lisis del cuerpo\u201d. \u00bfQu\u00e9 pueden decir a los padres que est\u00e1n dudando llevar a vacunar a sus ni\u00f1as?\n(DS) Para que una vacuna se incorpore como parte de un esquema y se empiece a comercializar ha pasado por m\u00faltiples pruebas de seguridad. En este momento se han aplicado m\u00e1s de 100 millones de dosis de la vacuna contra el papiloma humano.\nSiento que grupos est\u00e1n buscando alg\u00fan pretexto para no aplicar una vacuna que es altamente segura, de las pocas vacunas que previene el c\u00e1ncer, esta podr\u00eda ser una de esas.\nLa relaci\u00f3n directa del VPH como causante de c\u00e1ncer de c\u00e9rvix se da en un 80% de todos los casos.\nEl hecho de que un padre no le ponga la vacuna a la ni\u00f1a en este momento y que a los 20 o 30 a\u00f1os llegue a tener una lesi\u00f3n cancerosa que tiene que ser abordada de manera agresiva, imag\u00ednese el nivel de arrepentimiento que puede tener ese padre por no haber aprovechado esa oportunidad. Un pa\u00eds pone un esquema de vacunaci\u00f3n ultramoderno y no vacunan solamente por miedo de un efecto que no est\u00e1 demostrado. La vacuna es sumamente segura.\nEl Ministerio de Salud y la CCSS dicen que es una vacuna segura, que protege del c\u00e1ncer. A nivel de masas esta vacuna va a producir una disminuci\u00f3n en uno de los c\u00e1ncer m\u00e1s prevalentes en Costa Rica como lo es el c\u00e1ncer de c\u00e9rvix.", "language": null, "image": "https://www.nacion.com/resizer/xNVsprXG7FUYsKjcCS55sFi5Wq4=/1440x0/filters:format(jpg):quality(70)/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/gruponacion/XH2OAKFQHFAPVKPX66HKAKJQ4Y.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/", "/mis-beneficios/", "/ultimas-noticias/", "/el-pais/", "/puro-deporte/", "/sucesos/", "/economia/", "/opinion/", "/viva/", "/el-mundo/", "/gente/", "/teleguia/", "/ultimas-noticias/", "/el-pais/", "/el-pais/educacion/", "/el-pais/gobierno/", "/el-pais/politica/", "/el-pais/infraestructura/", "/el-pais/salud/", "/el-pais/trabajo/", "/el-pais/vivienda/", "/el-pais/servicios/", "/el-pais/patrimonio/", "/puro-deporte/", "/puro-deporte/futbol-nacional/", "/puro-deporte/futbol-internacional/", "/puro-deporte/legionarios/", "/puro-deporte/seleccion-nacional/", "/puro-deporte/motores/", "/puro-deporte/otros-deportes/", "/puro-deporte/torneos/", "/sucesos/", "/sucesos/accidentes/", "/sucesos/crimenes/", "/sucesos/desastres/", "/sucesos/judiciales/", "/sucesos/narcotrafico/", "/sucesos/seguridad/", "/economia/", "/economia/empleo/", "/economia/agro/", "/economia/consumo/", "/economia/banca/", "/economia/finanzas/", "/economia/indicadores/", "/economia/negocios/", "/economia/politica-economica/", "/opinion/", "/opinion/cartas/", "/opinion/columnistas/", "/opinion/editorial/", "/opinion/foros/", "/opinion/internacional/", "/el-mundo/", "/el-mundo/conflictos/", "/el-mundo/desastres-naturales/", "/el-mundo/interes-humano/", "/el-mundo/organismos-internacionales/", "/el-mundo/centroamerica/", "/el-mundo/politica/", "/el-mundo/terrorismo/", "/viva/", "/viva/cine/", "/viva/cultura/", "/viva/entretenimiento/", "/viva/farandula/", "/viva/moda/", "/viva/musica/", "/viva/television/", "/pasatiempos/", "/gente/", "/no-coma-cuento/", "/revista-dominical/", "/ancora/", "/ciencia/", "/ciencia/aplicaciones-cientificas/", "/ciencia/medio-ambiente/", "/ciencia/salud/", "/crisis-climatica/", "/crisis-climatica/actualidad/", "/crisis-climatica/opinion/", "/crisis-climatica/documentos/", "/tecnologia/", "/tecnologia/gadgets/", "/tecnologia/informatica/", "/tecnologia/innovaciones/", "/tecnologia/internet/", "/tecnologia/moviles/", "/tecnologia/redes-sociales/", "/tecnologia/videojuegos/", "/podcast/", "/blogs/", "https://sso.gruponacion.biz/public/newsletter?utm_source=pagina_web&utm_medium=menu&utm_campaign=boletines_menu_principal&utm_id=boletines", "/data/", "/videos/", "/videos/dialogos/", "/videos/el-pais/", "/videos/sucesos/", "/videos/el-mundo/", "/videos/puro-deporte/", "/videos/economia/", "/videos/viva/", "/videos/revista-dominical/", "/videos/ciencia/", "/videos/tecnologia/", "/videos/opinion/", "/teleguia/", "/teleguia/deportes/", "/teleguia/series-peliculas/", "/teleguia/imperdibles/", "/teleguia/farandula/", "/tiempo-libre/", "/tiempo-libre/eventos/", "/tiempo-libre/restaurantes/", "/tiempo-libre/conciertos/", "/tiempo-libre/turismo/", "/brandvoice/", "/brandvoice/equilibrio/", "/brandvoice/espacio/", "/brandvoice/ecosistema/", "/brandvoice/tendencia/", "/todobusco/", "/todobusco/venta-casas/", "/todobusco/alquiler-casas/", "/todobusco/vehiculos-venta/", "/todobusco/vehiculos-servicios/", "/todobusco/empleo/", "/todobusco/varios/", "https://lanacioncostarica.pressreader.com/", "https://www.nacion.com/pasatiempos/", "/obituario/", "/revista-perfil/", "/revista-perfil/belleza/", "/revista-perfil/bienestar/", "/revista-perfil/moda/", "/revista-perfil/novias/", "/revista-perfil/perfiles/", "/revista-perfil/blogs/", "/revista-perfil/vida/", "/sabores/", "https://www.nacion.com/gnfactory/especiales/gruponacion/productos.html", "https://www.nacion.com/gnfactory/especiales/2020/landing/index.html?utm_source=home&utm_medium=button&utm_campaign=suscribase_footer_ln", "/revista-dominical/", "/autores/fernanda-matarrita-chaves/", "https://www.nacion.com/el-pais/salud/familia-francesa-enferma-de-sarampion-viajo-casi/ARU7QZJ6D5A73HJZO6PHBNGDFY/story/", "http://mundo.es/", "https://www.nacion.com/ciencia/salud/estudio-con-mas-de-650000-personas-confirma-que/X7NYDOIOLRDIBDNQHE6VKAW4EY/story/", "https://www.nacion.com/ciencia/salud/grupos-antivacunas-se-valen-de-redes-sociales-para/YNEKD5B5RJHKXHLN6RF23OXZOI/story/", "/etiqueta/vacunas%20en%20costa%20rica/", "/etiqueta/ministerio%20de%20salud/", "/etiqueta/antivacunas/", "https://news.google.com/publications/CAAqBwgKMJalhQsws7uCAw?hl=en-US&gl=US&ceid=US%3Aen", "/autores/fernanda-matarrita-chaves/", "mailto:fernanda.matarrita@nacion.com", "/el-pais/politica/financista-se-disculpa-por-publicacion-chavista/7V5WP6S3KJF65HGRNG2YIWQXGM/story/", "/sucesos/narcotrafico/diputada-gloria-navas-sobre-decision-de-sacar-a/6M6KIA3WP5CIPEYPQIWTQ76A6U/story/", "/el-pais/politica/ciudad-gobierno-jueza-ordena-medida-cautelar-sobre/KYQOP6L5UBFVXFKEUOCV6UQQVM/story/", "/sucesos/narcotrafico/seguridad-atribuye-cambios-de-roles-en-pcd-a-nueva/ETEMPODQ5NFGJIDMY4ERKG5DEM/story/", "/puro-deporte/futbol-nacional/cuanta-cuerda-le-queda-a-christian-bolanos-en/JTF6MZMOPRCPJNMXHYLMN2VLKM/story/", "https://www.facebook.com/lanacioncr/", "https://twitter.com/nacion", "https://www.nacion.com/arc/outboundfeeds/rss/?outputType=xml", "https://www.nacion.com/gruponacion/", "https://www.lateja.cr/", "https://www.elfinancierocr.com/", "https://www.nacion.com/revista-perfil/", "https://www.nacion.com/sabores/", "https://www.nacion.com/gnfactory/apps/landing/index.html", "https://sso.gruponacion.biz/public/newsletter.html", "https://lanacioncostarica.pressreader.com/", "https://www.nacion.com/todobusco/", "https://www.parqueviva.com/", "https://www.nacion.com/gnfactory/comercial/2023/tarifario2023/index.html", "https://printea.com/es/", "https://www.fussio.com/", "https://www.nacion.com/gnfactory/especiales/gruponacion/privacidad.html", "https://www.nacion.com/gnfactory/especiales/gruponacion/condiciones.html", "https://www.nacion.com/gnfactory/especiales/gruponacion/estados-financieros.html", "https://www.nacion.com/gnfactory/comercial/reglamentos/index.html", "https://www.nacion.com/gnfactory/especiales/gruponacion/contacto.html", "https://www.nacion.com/gnfactory/especiales/gruponacion/centro_de_ayuda.html", "https://www.nacion.com/gnfactory/especiales/2020/landing/index.html?utm_source=home&utm_medium=button&utm_campaign=suscribase_footer_ln"]}