{"title": "La FDA aprueba la vacuna antineumoc\u00f3cica conjugada 20valente de Pfizer para proteger de la neumon\u00eda y la otitis media a lactantes y ni\u00f1os", "author": "Criar con Sentido Com\u00fan; Tania Losada", "url": "https://www.criarconsentidocomun.com/prevnar-20-vacuna-antineumococica-conjugada-20valente/", "hostname": "criarconsentidocomun.com", "description": "La FDA aprueba la vacuna antineumoc\u00f3cica conjugada 20valente de Pfizer para proteger de la neumon\u00eda y la otitis media a lactantes y ni\u00f1os.", "sitename": "Criar con Sentido Com\u00fan", "date": "2023-05-10", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "0 comentarios en \"La FDA aprueba la vacuna antineumoc\u00f3cica conjugada 20valente de Pfizer para proteger de la neumon\u00eda y la otitis media a lactantes y ni\u00f1os\"", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Pfizer\n[ha anunciado](https://www.pfizer.es/noticias/noticias-2023/la-fda-de-estados-unidos-aprueba-prevnar-20-la-vacuna-antineumoc%C3%B3cica-conjugada-20valente-de-pfizer-para-lactantes-y-ni%C3%B1os) que la Administraci\u00f3n de Alimentos y Medicamentos de Estados Unidos (FDA) ha aprobado la vacuna conjugada antineumoc\u00f3cica 20-valente, Prevnar 20, para la prevenci\u00f3n de la enfermedad neumoc\u00f3cica invasiva (ENI). La vacuna incluye 7 serotipos adicionales asociados con resistencia a los antibi\u00f3ticos y mayor gravedad de la enfermedad.\nLa vacuna protege frente a los 20 serotipos de Streptococcus pneumoniae (neumococo) a lactantes y ni\u00f1os de 6 semanas a 17 a\u00f1os de edad. Asimismo, ofrece prevenci\u00f3n de la otitis media en ni\u00f1os de 6 semanas a 5 a\u00f1os de edad causada por los 7 serotipos adicionales contenidos en Prevnar.\n\u201cLa aprobaci\u00f3n de la FDA de nuestra vacuna, Prevnar 20, permite ofrecer a los padres la capacidad de ayudar a proteger a sus hijos frente 20 serotipos de neumococo en circulaci\u00f3n, que representan la mayor parte de la enfermedad neumoc\u00f3cica en lactantes y ni\u00f1os en Estados Unidos\u201d, ha se\u00f1alado Annaliesa Anderson, vicepresidenta senior y directora cient\u00edfica y de Investigaci\u00f3n y Desarrollo de Vacunas de Pfizer.\n\u201cEsta importante aprobaci\u00f3n de Prevnar 20 se basa en m\u00e1s de 20 a\u00f1os de impacto en vida real con Prevnar y Prevnar 13, que respaldan la seguridad y efectividad de estas vacunas\u201c, ha a\u00f1adido Anderson, que destaca la importancia del \u201cdesarrollo de vacunas antineumoc\u00f3cicas conjugadas innovadoras que ayudan a proteger a los ni\u00f1os y sus familias de infecciones potencialmente mortales\u201c. En este sentido, la directora cient\u00edfica y de Investigaci\u00f3n y Desarrollo de Vacunas de Pfizer ha calificado a Prevnar 20 de \u201cvacuna revolucionaria\u201d.\nPrevnar 20 ofrece la cobertura de serotipos m\u00e1s amplia de todas las vacunas antineumoc\u00f3cicas conjugadas pedi\u00e1tricas: ayuda a proteger frente a los 20 serotipos\nLa vacuna 20-valente incluye 7 serotipos adicionales que se ha demostrado que est\u00e1n asociados con resistencia a los antibi\u00f3ticos y mayor gravedad de la enfermedad. Hasta ahora, en EE.UU. la prevalencia de enfermedad atribuible a los serotipos no incluidos en las vacunas antineumoc\u00f3cicas conjugadas (PCV) actualmente aprobadas segu\u00eda siendo significativa.\nEsta vacuna 20-valente se basa en la vacuna aprobada Prevnar 13 de Pfizer e incluye 7 serotipos adicionales (8, 10A, 11A, 12F, 15B, 22F y 33F) que se ha demostrado que est\u00e1n asociados con\n[resistencia a los antibi\u00f3ticos](https://www.criarconsentidocomun.com/resistencia-antibioticos-bacterias-problema-salud/), mayor gravedad de la enfermedad, potencial invasivo y prevalencia en los casos de enfermedad neumoc\u00f3cica pedi\u00e1trica.\nAdem\u00e1s, los datos muestran que los 7 serotipos adicionales incluidos en en esta vacuna se encuentran entre algunos de los serotipos m\u00e1s comunes que causan ENI pedi\u00e1trica. Seg\u00fan el\n[estudio](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC8443440/) previo que citan los autores, los 7 serotipos adicionales por s\u00ed solos representan aproximadamente el 37% de los casos de ENI en ni\u00f1os estadounidenses menores de 5 a\u00f1os.\n\u201cCon la aprobaci\u00f3n de la vacuna 20-valente para la indicaci\u00f3n pedi\u00e1trica, ahora contamos con una vacuna ampliada para ayudar a brindar a los lactantes y ni\u00f1os la protecci\u00f3n de serotipos m\u00e1s amplia en una vacuna antineumoc\u00f3cica conjugada, ayudando a proteger frente a los 20 serotipos presentes en la vacuna, que incluye los serotipos espec\u00edficos responsables de una carga de enfermedad significativa en ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os\u201d, comenta el Dr. Sheldon Kaplan, jefe de la Divisi\u00f3n de Enfermedades Infecciosas del Departamento de Pediatr\u00eda del Baylor College of Medicine y jefe del Servicio de Enfermedades Infecciosas del Texas Children\u2019s Hospital.\nEs segura y eficaz\nLa decisi\u00f3n de la FDA se basa en los resultados de los programas de ensayos cl\u00ednicos Fase 2 y Fase 3 para la indicaci\u00f3n pedi\u00e1trica de Prevnar 20. Tres estudios pedi\u00e1tricos Fase 3 contribuyeron a los datos sobre su seguridad, tolerabilidad e inmunogenicidad, incluyendo los resultados positivos previamente anunciados, resultados de primera l\u00ednea del estudio pivotal Fase 3. Otros datos positivos de un estudio Fase 2 de prueba de concepto que evalu\u00f3 la seguridad y la inmunogenicidad de Prevnar 20 tambi\u00e9n respaldaron la decisi\u00f3n de la FDA.", "language": null, "image": "https://www.criarconsentidocomun.com/wp-content/uploads/2023/05/prevnar-20-vacuna-antineumococica-conjugada-20valente-1-scaled.jpg", "pagetype": "article", "links": [null, null, "https://www.criarconsentidocomun.com/carrito/", "http://tribu.criarconsentidocomun.com/", "https://www.criarconsentidocomun.com/quienes-somos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/blog/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/alimentacion-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/alimentacion-complementaria-2/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/crianza-del-bebe/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/desarrollo-del-bebe/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/educacion-de-los-ninos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/embarazo/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/parto/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/posparto/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/filosofia-montessori/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/maternidad-y-paternidad/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/leche-materna-y-leche-artificial/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/salud-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/segunda-infancia-y-adolescencia/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/seguridad-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/sueno-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/consulta-online/", "https://www.criarconsentidocomun.com/podcast-crianza-respetuosa/", "https://www.criarconsentidocomun.com/contacto/", "https://www.criarconsentidocomun.com", "https://www.criarconsentidocomun.com/tribucsc/", "https://www.criarconsentidocomun.com/quienes-somos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/blog/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/alimentacion-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/alimentacion-complementaria-2/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/crianza-del-bebe/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/desarrollo-del-bebe/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/educacion-de-los-ninos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/embarazo/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/parto/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/posparto/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/filosofia-montessori/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/leche-materna-y-leche-artificial/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/maternidad-y-paternidad/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/porteo-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/salud-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/segunda-infancia-y-adolescencia/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/seguridad-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/sueno-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/consulta-online/", "https://www.criarconsentidocomun.com/podcast-crianza-respetuosa/", null, "#login", null, null, "https://tribu.criarconsentidocomun.com/login", "https://www.criarconsentidocomun.com/wp-login.php?action=lostpassword", null, "https://www.criarconsentidocomun.com", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/salud-infantil/", "https://www.pfizer.es/noticias/noticias-2023/la-fda-de-estados-unidos-aprueba-prevnar-20-la-vacuna-antineumoc%C3%B3cica-conjugada-20valente-de-pfizer-para-lactantes-y-ni%C3%B1os", "https://www.criarconsentidocomun.com/resistencia-antibioticos-bacterias-problema-salud/", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC8443440/", "https://www.isciii.es/QueHacemos/Servicios/VigilanciaSaludPublicaRENAVE/EnfermedadesTransmisibles/Paginas/NeumococicaInvasora.aspx#:~:text=La%20enfermedad%20neumoc%C3%B3cica%20invasora%20es,%2C%20osteomielitis%2C%20celulitis%20y%20endocarditis.", "https://www.health.ny.gov/es/diseases/communicable/pneumococcal/fact_sheet.htm#:~:text=%C2%BFCu%C3%A1les%20son%20sus%20s%C3%ADntomas%3F,y%20ocasionalmente%2C%20rigidez%20de%20cuello.", "https://www.criarconsentidocomun.com/prueba-gratis-anuncios/", "https://www.criarconsentidocomun.com/quienes-somos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/pediatra-online/", "https://medlineplus.gov/spanish/ency/article/007605.htm", "https://medlineplus.gov/spanish/druginfo/meds/a610017-es.html#:~:text=Los%20lactantes%20y%20los%20ni%C3%B1os,12%2D15%20meses%20de%20edad.&text=Los%20ni%C3%B1os%20y%20adolescentes%20de,a%C3%BAn%20no%20la%20han%20recibido.", "https://www.criarconsentidocomun.com/editora-y-coordinadora-editorial/#pposts", null, "https://www.criarconsentidocomun.com/editora-y-coordinadora-editorial/#pcursos", "https://www.facebook.com/dialog/feed?app_id=303832437070940&display=popup&name=Prevnar+20%3A+Vacuna+antineumoc%C3%B3cica+conjugada+20valente+-+CSC&link=https%3A%2F%2Fwww.criarconsentidocomun.com%2Fprevnar-20-vacuna-antineumococica-conjugada-20valente%2F&picture=https://www.criarconsentidocomun.com/wp-content/uploads/2023/05/prevnar-20-vacuna-antineumococica-conjugada-20valente-1-scaled.jpg&description=La+FDA+aprueba+la+vacuna+antineumoc%C3%B3cica+conjugada+20valente+de+Pfizer+para+proteger+de+la+neumon%C3%ADa+y+la+otitis+media+a+lactantes+y+ni%C3%B1os.", "#", "#", "fb-messenger://share/?link=https%3A%2F%2Fwww.criarconsentidocomun.com%2Fprevnar-20-vacuna-antineumococica-conjugada-20valente%2F", "http://www.meneame.net/submit.php?url=https%3A%2F%2Fwww.criarconsentidocomun.com%2Fprevnar-20-vacuna-antineumococica-conjugada-20valente%2F", "whatsapp://send?text=Prevnar%2020%3A%20Vacuna%20antineumoc\u00f3cica%20conjugada%2020valente%20-%20CSC%20https%3A%2F%2Fwww.criarconsentidocomun.com%2Fprevnar-20-vacuna-antineumococica-conjugada-20valente%2F", "tg://msg?text=Prevnar%2020%3A%20Vacuna%20antineumoc\u00f3cica%20conjugada%2020valente%20-%20CSC%20https%3A%2F%2Fwww.criarconsentidocomun.com%2Fprevnar-20-vacuna-antineumococica-conjugada-20valente%2F", "https://www.criarconsentidocomun.com/aviso-legal-y-politica-de-privacidad/", "/cdn-cgi/l/email-protection", "https://www.criarconsentidocomun.com/otitis-de-repeticion-sordera/", "https://www.criarconsentidocomun.com/otitis-de-repeticion-sordera/", "https://www.criarconsentidocomun.com/otitis-de-repeticion-sordera/", "https://www.criarconsentidocomun.com/otitis-de-repeticion-sordera/", "https://www.criarconsentidocomun.com/vacuna-del-covid-19-en-ninos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/vacuna-del-covid-19-en-ninos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/sanidad-financiara-la-vacuna-de-la-gripe-para-ninos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/sanidad-financiara-la-vacuna-de-la-gripe-para-ninos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/fisioterapia-respiratoria-mocos-flemas/", "https://www.criarconsentidocomun.com/fisioterapia-respiratoria-mocos-flemas/", "https://www.criarconsentidocomun.com/neumonia-bebes-detectar-curar-secuelas/", "https://www.criarconsentidocomun.com/neumonia-bebes-detectar-curar-secuelas/", "https://www.criarconsentidocomun.com/contaminacion-atmosferica-infecciones-respiratorias-bronquiolitis-neumonia/", "https://www.criarconsentidocomun.com/contaminacion-atmosferica-infecciones-respiratorias-bronquiolitis-neumonia/", "https://www.criarconsentidocomun.com/tag/neumonia/", "https://www.criarconsentidocomun.com/tag/otitis/", "https://www.criarconsentidocomun.com/tag/vacunas/", "https://www.criarconsentidocomun.com/tag/vacunas-infantiles/", "https://www.facebook.com/share.php?u=https://www.criarconsentidocomun.com/prevnar-20-vacuna-antineumococica-conjugada-20valente/", "https://twitter.com/share?url=https://www.criarconsentidocomun.com/prevnar-20-vacuna-antineumococica-conjugada-20valente/", "https://pinterest.com/pin/create/button/?url=https://www.criarconsentidocomun.com/prevnar-20-vacuna-antineumococica-conjugada-20valente/", "http://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://www.criarconsentidocomun.com/prevnar-20-vacuna-antineumococica-conjugada-20valente/&title=La FDA aprueba la vacuna antineumoc\u00f3cica conjugada 20valente de Pfizer para proteger de la neumon\u00eda y la otitis media a lactantes y ni\u00f1os&source=https://www.criarconsentidocomun.com", "https://telegram.me/share/url?url=https://www.criarconsentidocomun.com/prevnar-20-vacuna-antineumococica-conjugada-20valente/&text=La FDA aprueba la vacuna antineumoc\u00f3cica conjugada 20valente de Pfizer para proteger de la neumon\u00eda y la otitis media a lactantes y ni\u00f1os", "https://www.criarconsentidocomun.com/prevnar-20-vacuna-antineumococica-conjugada-20valente/feed/", "/prevnar-20-vacuna-antineumococica-conjugada-20valente/#respond", "https://akismet.com/privacy/", "https://www.criarconsentidocomun.com/tribucsc/", "https://www.criarconsentidocomun.com/curso/alimentacion-complementaria-blw/", "https://www.criarconsentidocomun.com/curso/control-de-esfinteres-le-quito-panal/", "https://www.criarconsentidocomun.com/curso/mocos-fuera/", "https://www.criarconsentidocomun.com/curso/trucos-recetas-baby-led-weaning-seguro/", "https://www.criarconsentidocomun.com/curso/curso-de-disciplina-positiva/", "https://www.criarconsentidocomun.com/lactancia-nocturna/", "https://www.criarconsentidocomun.com/doctora-bultito-pecho-puede/", "https://www.criarconsentidocomun.com/blw-pescado-con-alto-contenido-en-mercurio/", "https://www.criarconsentidocomun.com/bebes-de-alta-demanda-como-saber-si-tu-hijo-es-uno-de-ellos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/esas-madres-hippies-y-esos-padres-perroflautas-que-no-saben-lo-que-hacen/", "https://www.criarconsentidocomun.com/nuevo-mi-primer-danone-sin-azucares-anadidos-por-que-no-lo-recomendamos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/alimentacion-complementaria/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/alimentacion-con-formula/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/alimentacion-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/criar-con-respeto/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/desarrollo-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/educacion-emocional/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/educacion-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/educacion-sexual/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/proceso-de-gestacion/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/familias-con-animales/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/fertilidad/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/juego-y-juguetes/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/lactancia-materna/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/literatura-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/manualidades/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/ser-padres/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/parto/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/pedagogia-montessori/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/porteo-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/postparto/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/psicologia-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/recien-nacido/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/salud-de-los-padres/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/salud-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/segunda-infancia-y-adolescencia/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/sillas-para-el-coche/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/seguridad-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/sueno-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/uncategorized/", "https://www.criarconsentidocomun.com/el-apego-seguro-con-el-recien-nacido-es-imposible-malcriar-a-un-bebe-por-darle-amor/", "https://www.criarconsentidocomun.com/portear-con-varios-hijos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/hacer-deberes-con-los-hijos-es-bueno/", "https://www.criarconsentidocomun.com/patio-de-la-escuela/", "https://www.criarconsentidocomun.com/juego-heuristico-infancia/", "https://www.criarconsentidocomun.com/el-apego-seguro-con-el-recien-nacido-es-imposible-malcriar-a-un-bebe-por-darle-amor/", "https://www.criarconsentidocomun.com/portear-con-varios-hijos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/hacer-deberes-con-los-hijos-es-bueno/", "https://www.criarconsentidocomun.com/patio-de-la-escuela/", "https://www.criarconsentidocomun.com/juego-heuristico-infancia/", "https://www.facebook.com/CriarConSentidoComun/", "https://www.instagram.com/criarconsentidocomun/", "https://twitter.com/CriarSComun", "https://www.pinterest.es/criarconsentidocomun", "https://www.youtube.com/c/CriarconSentidoCom\u00fan", "https://www.criarconsentidocomun.com/feed/", "https://open.spotify.com/show/2YcObkEzsiICE3PfWUnU7y", "https://t.me/CriarconSentidoComun", null, "https://www.criarconsentidocomun.com", "https://www.criarconsentidocomun.com/aviso-legal-y-politica-de-privacidad/", "https://www.criarconsentidocomun.com/politica-de-privacidad/", "https://www.criarconsentidocomun.com/condiciones-generales-de-compra-y-politica-de-devoluciones/", "https://www.criarconsentidocomun.com/politica-de-cookies/", "https://www.criarconsentidocomun.com/condiciones-de-uso/", "https://www.criarconsentidocomun.com/politica-de-uso-de-la-tribu-en-workplace/", "https://www.criarconsentidocomun.com/politica-de-privacidad-de-workplace/", "https://www.criarconsentidocomun.com/condiciones-generales-del-programa-de-afiliados-de-csc/", "https://www.criarconsentidocomun.com/contacto/", "https://www.facebook.com/dialog/feed?app_id=303832437070940&display=popup&name=Prevnar+20%3A+Vacuna+antineumoc%C3%B3cica+conjugada+20valente+-+CSC&link=https%3A%2F%2Fwww.criarconsentidocomun.com%2Fprevnar-20-vacuna-antineumococica-conjugada-20valente%2F&picture=https://www.criarconsentidocomun.com/wp-content/uploads/2023/05/prevnar-20-vacuna-antineumococica-conjugada-20valente-1-scaled.jpg&description=La+FDA+aprueba+la+vacuna+antineumoc%C3%B3cica+conjugada+20valente+de+Pfizer+para+proteger+de+la+neumon%C3%ADa+y+la+otitis+media+a+lactantes+y+ni%C3%B1os.", "#", "#", "fb-messenger://share/?link=https%3A%2F%2Fwww.criarconsentidocomun.com%2Fprevnar-20-vacuna-antineumococica-conjugada-20valente%2F", "http://www.meneame.net/submit.php?url=https%3A%2F%2Fwww.criarconsentidocomun.com%2Fprevnar-20-vacuna-antineumococica-conjugada-20valente%2F", "whatsapp://send?text=Prevnar%2020%3A%20Vacuna%20antineumoc\u00f3cica%20conjugada%2020valente%20-%20CSC%20https%3A%2F%2Fwww.criarconsentidocomun.com%2Fprevnar-20-vacuna-antineumococica-conjugada-20valente%2F", "tg://msg?text=Prevnar%2020%3A%20Vacuna%20antineumoc\u00f3cica%20conjugada%2020valente%20-%20CSC%20https%3A%2F%2Fwww.criarconsentidocomun.com%2Fprevnar-20-vacuna-antineumococica-conjugada-20valente%2F", "https://www.criarconsentidocomun.com/prueba-gratis/?mgratis=1&ref=27155", "https://www.facebook.com/CriarConSentidoComun/", "https://www.instagram.com/criarconsentidocomun/", "https://twitter.com/CriarSComun", "https://www.pinterest.es/criarconsentidocomun", "https://www.youtube.com/c/CriarconSentidoCom\u00fan", "https://www.criarconsentidocomun.com/feed/", "https://open.spotify.com/show/2YcObkEzsiICE3PfWUnU7y", "https://t.me/CriarconSentidoComun", "#", "https://www.facebook.com/CriarConSentidoComun/", "https://www.instagram.com/criarconsentidocomun/", "https://www.twitter.com/CriarSComun", "https://www.youtube.com/channel/UCHE7G4jvuvvpUiEbpV9Z3_w", "#"]}