{"title": "SARS-CoV-2 News, Research and Analysis - The Conversation", "author": "Ignacio L\u00f3pez-Go\u00f1i", "url": "https://theconversation.com/br/topics/sars-cov-2-83091", "hostname": "theconversation.com", "description": "Browse SARS-CoV-2 news, research and analysis from The Conversation", "sitename": "The Conversation", "date": "2020-05-18", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Gualtiero Boffi / Shutterstock\nLa mortalidad por COVID-19 se convertir\u00e1 en un factor significativo de letalidad en el planeta.\nAutofagia en m\u00fasculo (izqda.), h\u00edgado (centro) y coraz\u00f3n (dcha.) de ratones de laboratorio. Los autofagosomas se observan como puntos verdes m\u00e1s brillantes.\nVarios estudios sugieren que mantener niveles adecuados de autofagia en el organismo podr\u00eda alargar la vida. Pero tambi\u00e9n podr\u00eda volverse un arma de doble filo si los virus lo usan en su beneficio.\npeterschreiber.media / shutterstock\nEstudios recientes apuntan a que detr\u00e1s de las complicaciones de la COVID-19 podr\u00eda estar el descontrol de nuestro sistema inmunitario. Nuestro mejor aliado puede ponerse del lado del enemigo.\nCHRISTOPHE PETIT TESSON / EPA\nLa mala calidad del aire es perjudicial para la salud, pero debemos tener cuidado con las correlaciones simplistas entre la contaminaci\u00f3n y la incidencia de COVID-19.\nAndranik Hakobyan / Shutterstock\nUn estudio comparativo realizado en Italia, Espa\u00f1a y el Reino Unido muestra que la salud mental est\u00e1 en peligro, principalmente debido a restricciones prolongadas y a la incertidumbre econ\u00f3mica.\nPaseantes en un parque de Huelva el 8 de mayo de 2020.\nagsaz / shutterstock\nSe acaba de publicar la primera parte del estudio nacional de seroprevalencia de la infecci\u00f3n por el coronavirus SARS-CoV-2 en Espa\u00f1a. Veamos qu\u00e9 quiere decir.\nC\u00e9lula infectada por coronavirus.\nFlickr/NIAID\nUn virus nuevo ha conquistado el planeta. Su mayor arma tambi\u00e9n es la nuestra.\nImagen de microscop\u00eda electr\u00f3nica de transmisi\u00f3n del primer caso de COVID-19 detectado en EEUU. Se observan las part\u00edculas esf\u00e9ricas virales, coloreadas en azul, colonizando org\u00e1nulos funcionales del citoplasma de una c\u00e9lula infectada.\nCDC/ Hannah A Bullock; Azaibi Tamin\nEl ingreso en un hospital del secretario general de Vox ha sembrado alg\u00fan desconcierto sobre la aparici\u00f3n de trombos, una manifestaci\u00f3n sintom\u00e1tica de la COVID-19 que es bien conocida.\nUnsplash/Kaspars Upmanis\n11 maio 2020\nRa\u00fal Ramos Lobo, Universitat de Barcelona; Alessia Matano, Universitat de Barcelona; Alicia Garc\u00eda, Universitat de Barcelona; Antonio Di Paolo, Universitat de Barcelona; Enrique L\u00f3pez Bazo, Universitat de Barcelona; Ernest Pons Fanals, Universitat de Barcelona; Jordi L\u00f3pez-Tamayo, Universitat de Barcelona; Jordi Surinach, Universitat de Barcelona; Josep Llu\u00eds Carrion-i-Silvestre, Universitat de Barcelona; Rosina Moreno Serrano, Universitat de Barcelona e Vicente Royuela, Universitat de Barcelona\nExisten varios factores a considerar a la hora de gestionar la pandemia, desde la densidad de poblaci\u00f3n a la temperatura.\nMicrogen / Shutterstock\nEn torno al 70% de las personas que son infectadas por el virus presentan anosmia o disgeusia, aunque solo tengan una infecci\u00f3n leve. \u00bfPodr\u00eda servir para identificar la Covid-19 precozmente?\nModelo molecular de interfer\u00f3n alfa (IFN-\u03bb), ilustraci\u00f3n 3D.\nKateryna Kon / Shutterstock\nUna estrategia que usa el SARS-CoV-2 para propagarse es bloquear la producci\u00f3n de interferones. \u00bfSignifica eso que podr\u00edamos usarlos como tratamiento? La respuesta es m\u00e1s compleja de lo que parece.\nUnsplash/ThisisEngineering RAEng\nLa necesidad de t\u00e9cnicas de diagn\u00f3stico m\u00e1s f\u00e1ciles, r\u00e1pidas y, por supuesto, baratas ha estimulado a cient\u00edficos de todo el mundo. Entre ellos, a un grupo de investigadores espa\u00f1oles.\nAndrey Armyagov / Shutterstock\nEn actividades recreativas, la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 por contacto con el agua para el ba\u00f1o es muy poco probable. La pega es que suele implicar una p\u00e9rdida de las medidas de distanciamiento social.\nOksana Polakova / Shutterstock\nCuesta anticipar c\u00f3mo ser\u00e1 la vida despu\u00e9s de la pandemia. Entre otras cosas porque desconocemos su extensi\u00f3n real y si hay memoria inmunitaria. Quiz\u00e1s impulse un futuro m\u00e1s sostenible y solidario.\nLOOKSLIKEPHOTO.COM / Shutterstock\nUn comunicado para pediatras de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda (AEPED) ha alertado sobre el aumento de casos del denominado \u201cshock pedi\u00e1trico\u201d. Se trata de una insuficiencia card\u00edaca debida a una miocarditis.\nCryptographer / Shutterstock\nEn las \u00faltimas semanas hemos o\u00eddo hablar mucho de las pruebas serol\u00f3gicas, pero existe mucha confusi\u00f3n al respecto.\nUnsplash/Jude Beck\nEstas herramientas gen\u00e9ticas tambi\u00e9n permiten el diagn\u00f3stico e incluso el tratamiento del nuevo virus.\nLa plataforma Go.Data permite rastrear a las personas infectadas y sus contactos.\nOMS\nAlgunas regiones europeas y latinoamericanas est\u00e1n utilizando una plataforma de investigaci\u00f3n de brotes desarrollada tras la epidemia de \u00e9bola para gestionar la emergencia de COVID-19.\nUGREEN 3S / Shutterstock\nCuando el coronavirus toma el control de nuestras c\u00e9lulas produce copias de su genoma como una fotocopiadora fuera de control. Por suerte, nuestro sistema inmune es bastante eficaz como antivirus.\nDestination explorer / Shutterstock\nEs indispensable determinar los niveles de riesgo a los que se enfrenta el sector a\u00e9reo, para poder ofrecer a sus clientes la confianza de que las aerol\u00edneas controlan el posible peligro de contagio.", "language": null, "image": "https://images.theconversation.com/files/543019/original/file-20230816-25-574lhh.jpg?ixlib=rb-1.1.0&rect=0%2C17%2C3994%2C2640&q=45&auto=format&w=496&fit=clip", "pagetype": null, "links": ["#", "#", "/br", "/br", "/br", "/br", "/africa", "/au", "/ca", "/ca-fr", "/es", "/europe", "/fr", "/global", "/id", "/nz", "/uk", "/us", "/br/newsletters/destaques-semanais-157?utm_campaign=System&utm_content=newsletter&utm_medium=TopBar&utm_source=theconversation.com", "/become-an-author", "/sign_up?return_to=%2Fbr%2Ftopics%2Fsars-cov-2-83091%3Fpage%3D15", "/sign_in?return_to=%2Fbr%2Ftopics%2Fsars-cov-2-83091%3Fpage%3D15", "/br", "#articles", "#contributors", "#links", "/de-que-se-muere-la-gente-en-el-mundo-138598", "/de-que-se-muere-la-gente-en-el-mundo-138598", "https://theconversation.com/profiles/juan-ignacio-perez-iglesias-529186", "/autofagia-cuando-comernos-a-nosotros-mismos-alarga-la-vida-132806", "/autofagia-cuando-comernos-a-nosotros-mismos-alarga-la-vida-132806", "https://theconversation.com/profiles/guillermo-marino-979705", "/el-sistema-inmune-contra-el-sars-cov-2-victimas-del-fuego-amigo-137823", "/el-sistema-inmune-contra-el-sars-cov-2-victimas-del-fuego-amigo-137823", "https://theconversation.com/profiles/christian-sordo-bahamonde-1050130", "https://theconversation.com/profiles/seila-lorenzo-herrero-1074589", "/lo-que-sabemos-y-lo-que-no-sobre-la-relacion-entre-la-calidad-del-aire-y-el-coronavirus-138629", "/lo-que-sabemos-y-lo-que-no-sobre-la-relacion-entre-la-calidad-del-aire-y-el-coronavirus-138629", "https://theconversation.com/profiles/alastair-lewis-122068", "/la-salud-mental-de-la-mitad-de-los-espanoles-esta-en-riesgo-por-el-coronavirus-138361", "/la-salud-mental-de-la-mitad-de-los-espanoles-esta-en-riesgo-por-el-coronavirus-138361", "https://theconversation.com/profiles/francisco-lupianez-villanueva-1072974", "https://theconversation.com/profiles/cristiano-codagnone-1076372", "https://theconversation.com/profiles/diego-polo-friz-1076742", "/el-5-de-los-espanoles-tiene-anticuerpos-contra-el-sars-cov-2-que-significa-eso-138674", "/el-5-de-los-espanoles-tiene-anticuerpos-contra-el-sars-cov-2-que-significa-eso-138674", "https://theconversation.com/profiles/ignacio-lopez-goni-536052", "/el-coronavirus-y-la-fuerza-de-la-seleccion-natural-137525", "/el-coronavirus-y-la-fuerza-de-la-seleccion-natural-137525", "https://theconversation.com/profiles/manuel-porcar-1054169", "/la-misteriosa-proliferacion-de-trombos-en-los-enfermos-de-covid-19-137515", "/la-misteriosa-proliferacion-de-trombos-en-los-enfermos-de-covid-19-137515", "https://theconversation.com/profiles/manuel-peinado-lorca-682122", "https://theconversation.com/profiles/jose-miguel-sanz-anquela-1026051", "/por-que-el-desconfinamiento-asimetrico-es-una-buena-idea-137520", "/por-que-el-desconfinamiento-asimetrico-es-una-buena-idea-137520", "https://theconversation.com/profiles/raul-ramos-lobo-522011", "https://theconversation.com/profiles/alessia-matano-1069638", "https://theconversation.com/profiles/alicia-garcia-1046607", "https://theconversation.com/profiles/antonio-di-paolo-1069634", "https://theconversation.com/profiles/enrique-lopez-bazo-1069636", "https://theconversation.com/profiles/ernest-pons-fanals-734235", "https://theconversation.com/profiles/jordi-lopez-tamayo-1046697", "https://theconversation.com/profiles/jordi-surinach-1046596", "https://theconversation.com/profiles/josep-lluis-carrion-i-silvestre-1072581", "https://theconversation.com/profiles/rosina-moreno-serrano-1046956", "https://theconversation.com/profiles/vicente-royuela-1069639", "/por-que-la-enfermedad-covid-19-nos-hace-perder-el-olfato-y-el-gusto-137656", "/por-que-la-enfermedad-covid-19-nos-hace-perder-el-olfato-y-el-gusto-137656", "https://theconversation.com/profiles/jose-antonio-lopez-escamez-1055282", "/son-los-interferones-el-nuevo-tratamiento-contra-covid-19-no-tan-rapido-137654", "/son-los-interferones-el-nuevo-tratamiento-contra-covid-19-no-tan-rapido-137654", "https://theconversation.com/profiles/ignacio-j-molina-pineda-de-las-infantas-1010376", "/nuevas-formulas-made-in-spain-para-diagnosticar-el-sars-cov-2-137801", "/nuevas-formulas-made-in-spain-para-diagnosticar-el-sars-cov-2-137801", "https://theconversation.com/profiles/jose-f-ruiz-1054158", "/lo-que-conviene-saber-sobre-sars-cov-2-en-playas-piscinas-rios-lagos-embalses-balnearios-pozas-y-aguas-residuales-138228", "/lo-que-conviene-saber-sobre-sars-cov-2-en-playas-piscinas-rios-lagos-embalses-balnearios-pozas-y-aguas-residuales-138228", "https://theconversation.com/profiles/antonio-figueras-huerta-890259", "https://theconversation.com/profiles/alicia-de-andres-miguel-1067667", "https://theconversation.com/profiles/ana-allende-prieto-1067655", "https://theconversation.com/profiles/carlos-prieto-de-castro-1067683", "https://theconversation.com/profiles/gloria-sanchez-1052336", "https://theconversation.com/profiles/joan-grimalt-obrador-1067673", "/covid-19-inmunidad-y-postpandemia-137417", "/covid-19-inmunidad-y-postpandemia-137417", "https://theconversation.com/profiles/guillermo-quindos-andres-856105", "/la-verdad-sobre-el-shock-pediatrico-y-la-covid-19-137807", "/la-verdad-sobre-el-shock-pediatrico-y-la-covid-19-137807", "https://theconversation.com/profiles/sergio-flores-villar-1060674", "/los-test-masivos-deben-estar-dirigidos-a-las-personas-de-riesgo-no-a-toda-la-poblacion-137934", "/los-test-masivos-deben-estar-dirigidos-a-las-personas-de-riesgo-no-a-toda-la-poblacion-137934", "https://theconversation.com/profiles/jesus-mingorance-1062703", "/crispr-tambien-sirve-para-detectar-y-atacar-al-coronavirus-137518", "/crispr-tambien-sirve-para-detectar-y-atacar-al-coronavirus-137518", "https://theconversation.com/profiles/lluis-montoliu-598405", "/go-data-la-herramienta-de-la-oms-para-rastrear-infectados-y-sus-contactos-137508", "/go-data-la-herramienta-de-la-oms-para-rastrear-infectados-y-sus-contactos-137508", "https://theconversation.com/profiles/jesus-alcober-1043647", "/el-antivirus-mas-potente-contra-la-covid-19-nuestro-sistema-inmune-136995", "/el-antivirus-mas-potente-contra-la-covid-19-nuestro-sistema-inmune-136995", "https://theconversation.com/profiles/martina-becares-palacios-998729", "https://theconversation.com/profiles/elena-andrada-romero-1043873", "/tras-la-pandemia-un-nuevo-reto-para-el-sector-aereo-evitar-el-riesgo-de-contagios-135672", "/tras-la-pandemia-un-nuevo-reto-para-el-sector-aereo-evitar-el-riesgo-de-contagios-135672", "https://theconversation.com/profiles/miguel-mujica-mota-975066", "https://theconversation.com/profiles/c-alejandro-di-bernardi-1041252", "/br/topics/sars-cov-2-83091", "/br/topics/sars-cov-2-83091?page=14", "/br/topics/sars-cov-2-83091?page=11", "/br/topics/sars-cov-2-83091?page=12", "/br/topics/sars-cov-2-83091?page=13", "/br/topics/sars-cov-2-83091?page=14", "/br/topics/sars-cov-2-83091?page=16", "/br/topics/sars-cov-2-83091?page=17", "/br/topics/sars-cov-2-83091?page=18", "/br/topics/sars-cov-2-83091?page=19", "/br/topics/sars-cov-2-83091?page=16", "/br/topics/sars-cov-2-83091?page=24", "/br/topics/confinamiento-84072", "/br/topics/coronavirus-81589", "/br/topics/covid-19-83090", "/br/topics/inmunidad-85664", "/br/topics/pandemia-58465", "/br/topics/vacunacion-96652", "/br/topics/vacuna-covid-19-96630", "/br/topics/vacunas-56952", "/br/topics/variante-97992", "/br/topics/virus-55628", "/profiles/ignacio-lopez-goni-536052", "/profiles/vicente-soriano-982130", "/profiles/manuel-peinado-lorca-682122", "/profiles/guillermo-lopez-lluch-1122562", "https://donate.theconversation.com/au?utm_source=theconversation.com&utm_medium=website&utm_campaign=friend_of_the_conversation_badge", "/profiles/maria-mercedes-jimenez-sarmiento-1124276", "/profiles/matilde-canelles-lopez-1127083", "/profiles/ignacio-j-molina-pineda-de-las-infantas-1010376", "/profiles/nuria-eugenia-campillo-1127091", "/profiles/salvador-peiro-1132561", "/profiles/francisco-lopez-munoz-679750", "/profiles/jose-miguel-sanz-anquela-1026051", "/profiles/fernando-gonzalez-candelas-976728", "/profiles/estanislao-nistal-villan-1208200", "/profiles/carmen-alvarez-dominguez-1151987", "/profiles/lluis-montoliu-598405", "#", "mailto:?subject=SARS-CoV-2%20on%20The%20Conversation&body=Hi.%20I%20found%20this%20topic%20on%20https%3A%2F%2Ftheconversation.com%20that%20you%20might%20follow%3A%20%22SARS-CoV-2%22%20https%3A%2F%2Ftheconversation.com%2Ftopics%2Fsars-cov-2-83091", "http://twitter.com/intent/tweet?text=SARS-CoV-2&url=https%3A%2F%2Ftheconversation.com%2Ftopics%2Fsars-cov-2-83091%3Futm_source%3Dtwitter%26utm_medium%3Dtwitterbutton&utm_campaign=none&via=", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Ftheconversation.com%2Ftopics%2Fsars-cov-2-83091%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dfacebookbutton", "http://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&source=The+Conversation&summary=Read+SARS-CoV-2+news%2C+research+and+analysis&title=SARS-CoV-2&url=https%3A%2F%2Ftheconversation.com%2Ftopics%2Fsars-cov-2-83091%3Futm_source%3Dlinkedin%26utm_medium%3Dlinkedinbutton", "/br/topics/sars-cov-2-83091/articles.atom", "/br/community-standards", "/br/republishing-guidelines", "/br/feeds", "/br/newsletters/destaques-semanais-157?utm_campaign=System&utm_content=newsletter&utm_medium=TopBar&utm_source=theconversation.com", "/br/who-we-are", "/br/charter", "/br/team", "/br/partners", "/br/resources-for-media", "/br/contact-us", "/br/pitches", "https://facebook.com/ConversationBR", "https://www.instagram.com/theconversationbr", "https://twitter.com/ConversationBR", "https://www.linkedin.com/company/the-conversation-brasil", "/br/privacy-policy", "/br/terms-and-conditions", "/br/corrections", "javascript:Didomi.preferences.show()", "https://theconversation.com/br/who-we-are"]}