{"title": "Navegaci\u00f3n", "author": null, "url": "https://www.javeriana.edu.co/-/noticias-la-paz-y-la-reconciliaci%C3%B3n-de-colombia-una-mega-apuesta-de-la-javeriana", "hostname": "javeriana.edu.co", "description": null, "sitename": "javeriana.edu.co", "date": "2000-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Noticias: La paz y la reconciliaci\u00f3n de Colombia, una mega apuesta de la Javeriana\nLa paz y la reconciliaci\u00f3n de Colombia, una mega apuesta de la Javeriana\nEl Proyecto Javeriano de Paz y Reconciliaci\u00f3n (PJPR) tiene su origen en 2017 cuando un grupo de decanos de seis facultades se reunieron para ver las posibilidades de hacer un trabajo conjunto por la paz del pa\u00eds. Hoy en d\u00eda son 11 las facultades de la Javeriana m\u00e1s la Vicerrector\u00eda del Medio Universitario las que est\u00e1n trabajando juntas por este prop\u00f3sito.\nEl PJPR es la acci\u00f3n concertada entre distintas unidades de la Universidad para articular y potenciar acciones, saberes y experiencias con el fin de lograr incidencias de mayor impacto, con enfoque de reconciliaci\u00f3n, que aporten efectivamente en los procesos de paz territorial en el pa\u00eds.\nHoy en d\u00eda, su trabajo est\u00e1 concentrado en los departamentos de Meta y Guaviare. All\u00ed, profesores, estudiantes y egresados, junto al equipo de gesti\u00f3n del PJPR, se ha acercado al territorio, llegando a diferentes veredas, en donde se han adelantado encuentros y conversaciones con l\u00edderes sociales, mujeres, j\u00f3venes y diferentes actores locales para conocer los territorios y escuchar las problem\u00e1ticas de sus pobladores, pero tambi\u00e9n sus apuestas y sus esfuerzos por construir desarrollo y paz en sus municipios.\nAcciones como el fortalecimiento del Consejo Municipal de Paz, Reconciliaci\u00f3n, Convivencia y Derechos Humanos en Vista Hermosa, iniciado en agosto de 2019, donde la Javeriana apoya de forma concertada el proceso de formaci\u00f3n, pedagog\u00eda y el plan de acci\u00f3n; la formaci\u00f3n comunitaria en el cuidado de la salud en la vereda Alto de Guapaya, tambi\u00e9n en Vista Hermosa, donde de forma conjunta m\u00e9dicos y antrop\u00f3logos javerianos y la comunidad, construyen una nueva forma de entender la salud desde las pr\u00e1cticas propias de la medicina natural; o los procesos colaborativos de formaci\u00f3n con la comunidad de Charras y los excombatientes del AETCR (Antiguo Espacio Territorial de Capacitaci\u00f3n y Reincorporaci\u00f3n) de dicha vereda en el Guaviare, son reflejo de la labor de construcci\u00f3n de confianza y de una valoraci\u00f3n positiva por parte de las comunidades, con relaci\u00f3n a la presencia de la Universidad en sus territorios.\nEl Proyecto Javeriano de Paz y Reconciliaci\u00f3n con su experiencia en el territorio colombiano tambi\u00e9n ha acogido y apoyado a otros Proyectos de Planeaci\u00f3n Universitaria (PPU) para el desarrollo de su gesti\u00f3n. Es el ejemplo del PPU Alimento, Vida y H\u00e1bitat, cuyos profesores, estudiantes y egresados de Ciencias, Arquitectura y Dise\u00f1o e Ingenier\u00eda han sido acompa\u00f1ados metodol\u00f3gicamente por el PJPR para trabajar con la comunidad procesos de seguridad alimentaria, habitabilidad y proyectos productivos en Charras.\nEl trabajo conjunto de las facultades de Ciencias Pol\u00edticas y Relaciones Internacionales, Ciencias Jur\u00eddicas, Ciencias Sociales, Psicolog\u00eda, Comunicaci\u00f3n y Lenguaje, Estudios Ambientales y Rurales, Filosof\u00eda, Ciencias Econ\u00f3micas y Administrativas, Artes, Odontolog\u00eda, Educaci\u00f3n y la Vicerrector\u00eda del Medio Universitario ha permitido generar un proceso en los territorios a partir de construir confianza con la comunidad, desarrollar procesos de aprendizaje colaborativo, escuchar y acompa\u00f1ar a las comunidades en la construcci\u00f3n de sus propuestas y gestionar recursos para su implementaci\u00f3n.\nPara el PJPR es muy importante que la comunidad universitaria javeriana conozca este proceso y la invita a vincularse con el territorio desde las diferentes formas de participaci\u00f3n que han ido construyendo (salidas de campo, pr\u00e1cticas, semilleros de investigaci\u00f3n, voluntariados, tesis de grado, proyectos de investigaci\u00f3n, entre otras), aportando as\u00ed al logro de la Mega de Reconciliaci\u00f3n contemplada en la planeaci\u00f3n de la Universidad.\nPara m\u00e1s informaci\u00f3n contactar con la profesora Alicia Dur\u00e1n Echeverri, coordinadora del PJPR, al correo:\n[ppu.pazreconciliac@javeriana.edu.co](mailto:ppu.pazreconciliac@javeriana.edu.co)", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#main-content", "./", "#BACKWARD", "https://www.javeriana.edu.co/estudia-en-la-javeriana/#PORQUE", "https://www.javeriana.edu.co/estudia-en-la-javeriana/#inscribirse", "https://www.javeriana.edu.co/estudia-en-la-javeriana/apoyo-financiero", "https://www.javeriana.edu.co/estudia-en-la-javeriana/consejerias-y-visitas", "https://www.javeriana.edu.co", "/web/estudia-en-la-javeriana", "/web/investigacion-creacion", "#", "#", "https://www.javeriana.edu.co/biblos", "https://www.javeriana.edu.co/servicios-en-linea", "https://intranet.javeriana.edu.co", "https://login.microsoftonline.com", "https://www.javeriana.edu.co/rectoria", "https://www.javeriana.edu.co/institucional", "https://www.javeriana.edu.co", "https://www.javeriana.edu.co/institucional/centros-institutos-y-observatorios", "#", "https://intranet.javeriana.edu.co/web/compromiso-social", "#", "https://www.javeriana.edu.co/donaciones", "https://www.javeriana.edu.co/institucional", "https://www.javeriana.edu.co/internacionalizacion", "https://www.javeriana.edu.co/editorial", "https://www.javeriana.edu.co/medio-universitario", "https://www.javeriana.edu.co/noticias#.X39_E5NKj9A", "https://intranet.javeriana.edu.co/web/sostenibilidad", "https://www.facebook.com/unijaveriana", "https://twitter.com/unijaveriana", "https://www.instagram.com/unijaveriana", "https://www.youtube.com/user/UniJaveriana", "https://www.linkedin.com/school/pontificia-universidad-javeriana", "#BACKWARD", "", "https://www.javeriana.edu.co/estudia-en-la-javeriana/#PORQUE", "", "https://www.javeriana.edu.co/estudia-en-la-javeriana/#inscribirse", "", "https://www.javeriana.edu.co/estudia-en-la-javeriana/apoyo-financiero", "", "https://www.javeriana.edu.co/estudia-en-la-javeriana/consejerias-y-visitas", "", "https://intranet.javeriana.edu.co/", "https://login.microsoftonline.com/", "/web/estudia-en-la-javeriana", "/web/estudia-en-la-javeriana", "/web/estudia-en-la-javeriana", "/web/estudia-en-la-javeriana", "https://www.javeriana.edu.co/biblos", "https://www.javeriana.edu.co/servicios-en-linea", "https://intranet.javeriana.edu.co", "https://login.microsoftonline.com", "https://www.javeriana.edu.co/rectoria", "https://www.javeriana.edu.co/institucional", "https://www.javeriana.edu.co", "https://www.javeriana.edu.co/institucional/centros-institutos-y-observatorios", "#", "https://intranet.javeriana.edu.co/web/compromiso-social", "#", "https://www.javeriana.edu.co/donaciones", "https://www.javeriana.edu.co/institucional", "https://www.javeriana.edu.co/internacionalizacion", "https://www.javeriana.edu.co/editorial", "https://www.javeriana.edu.co/medio-universitario", "https://www.javeriana.edu.co/noticias#.X39_E5NKj9A", "https://intranet.javeriana.edu.co/web/sostenibilidad", "#", "mailto:ppu.pazreconciliac@javeriana.edu.co", "https://www.facebook.com/unijaveriana", "https://twitter.com/unijaveriana", "https://www.instagram.com/unijaveriana", "https://www.youtube.com/user/UniJaveriana", "https://www.linkedin.com/school/pontificia-universidad-javeriana", "https://www.tiktok.com/@unijaveriana", " https://open.spotify.com/show/2BkopjUolmEai7Uvx8kWF6?si=deeeccb2ae1f4a56&nd=1", "https://www.ausjal.org/", "https://www.colombiaaprende.edu.co", "https://www.javeriana.edu.co/colombia-cientifica/", "https://www.husi.org.co/", "https://www.icetex.gov.co/", "https://www.javesalud.com.co/", "https://www.javeturismo.com/", "https://jesuitas.co/", "https://www.mineducacion.gov.co/sistemasdeinformacion/1735/w3-propertyname-2672.html", "https://www.javeriana.edu.co/telescopi/", "https://www.javeriana.edu.co/archivo-historico", "https://www.javeriana.edu.co/registro-academico/calendario", "https://www.javeriana.edu.co/contacto", "https://www.javeriana.edu.co/informacion/directorio-redes-sociales", "https://www.javerianaestereo.com/", "https://www.javerianacali.edu.co/", "https://www.javeriana.edu.co/servicios-en-linea", "https://tienda.javeriana.edu.co/", "https://www.javeriana.edu.co/informacion/trabaje-con-nosotros", "/recursosdb/813229/4841895/Acuerdo-N%C2%B0-728-Valores+de+matricula+y+otros+derechos+pecunarios.pdf", "/recursosdb/20125/720078/ANEXOS_BOGOTA_2023_VALORES+DE+MATRICULA+Y+OTROS+DERECHOS+PECUNIARIOS.xlsx", "/recursosdb/20125/720078/ANEXOS_CALI_2023_VALORES+DE+MATRICULA_Y_OTROS+DERECHOS+PECUNIARIOS.xlsx", "/recursosdb/20125/720078/Aviso+de+privacidad+Pontificia+Universidad+Javeriana+2020.pdf", "/recursosdb/20125/720078/Certificado-de-Existencia-y-Representacion-Legal-Septiembre-2023.pdf", "https://www.javeriana.edu.co/informacion/terminos-y-condiciones-del-sitio-web", "/recursosdb/20125/741704/Condiciones+de+uso+y+te%CC%81rminos+legales.pdf/0aef36b8-3d64-2942-2502-166bfe46d031?t=1604432856458", "https://www.javeriana.edu.co/institucional/reglamento-de-estudiantes", "https://www.javeriana.edu.co/institucional/reglamento-profesorado", "/recursosdb/20125/720078/Acuerdo+No+657+Poli%CC%81tica+de+proteccio%CC%81n+de+datos+personales.pdf", "https://www.javeriana.edu.co/institucional/documentos-acreditaciones", "https://www.javeriana.edu.co/recursosdb/2868872/8228315/PAAOS-2023-web.pdf", "https://www.ausjal.org/", "https://www.colombiaaprende.edu.co", "https://www.javeriana.edu.co/colombia-cientifica/", "https://www.husi.org.co/inicio", "https://www.icetex.gov.co/", "https://www.javesalud.com.co", "https://www.javeturismo.com/", "https://jesuitas.co/", "https://www.mineducacion.gov.co/sistemasdeinformacion/1735/w3-propertyname-2672.html", "https://www.javeriana.edu.co/telescopi/", "https://www.javeriana.edu.co/archivo-historico", "https://www.javeriana.edu.co/registro-academico/calendario", "https://www.javeriana.edu.co/vicerrectoria-academica/atico?reload=1", "https://www.javeriana.edu.co/contacto", "https://www.javeriana.edu.co/informacion/directorio-redes-sociales", "https://www.javerianaestereo.com/", "https://www.javerianacali.edu.co/", "https://www.javeriana.edu.co/servicios-en-linea", "https://tienda.javeriana.edu.co/", "https://www.javeriana.edu.co/informacion/trabaje-con-nosotros", "/recursosdb/813229/4841895/Acuerdo-N%C2%B0-728-Valores+de+matricula+y+otros+derechos+pecunarios.pdf", "/recursosdb/20125/720078/ANEXOS_BOGOTA_2023_VALORES+DE+MATRICULA+Y+OTROS+DERECHOS+PECUNIARIOS.xlsx", "/recursosdb/20125/720078/ANEXOS_CALI_2023_VALORES+DE+MATRICULA_Y_OTROS+DERECHOS+PECUNIARIOS.xlsx", "/recursosdb/20125/720078/Aviso+de+privacidad+Pontificia+Universidad+Javeriana+2020.pdf", "/recursosdb/20125/720078/Certificado-de-Existencia-y-Representacion-Legal-Septiembre-2023.pdf", "https://www.javeriana.edu.co/informacion/terminos-y-condiciones-del-sitio-web", "/recursosdb/20125/720078/Estatutos.pdf", "https://www.javeriana.edu.co/institucional/reglamento-de-estudiantes", "https://www.javeriana.edu.co/institucional/reglamento-profesorado", "/recursosdb/20125/720078/Acuerdo+No+657+Poli%CC%81tica+de+proteccio%CC%81n+de+datos+personales.pdf", "https://www.javeriana.edu.co/institucional/documentos-acreditaciones", "https://www.javeriana.edu.co/recursosdb/2868872/8228315/PAAOS-2023-web.pdf", "#"]}