{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://salutintegralbcn.gencat.cat/web/.content/30_ambits/salut-mental-adiccions/PlaAtencioTEA.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": " \n 2 de 115  PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\u00a9 2012 Generalitat de Catalunya \nDepartament de Salut \nTrav. de les Corts, 131-159 \nEdifici Ave Maria \n08028 Barcelona \nUUwww.gencat.cat/salut UU  \nUUhttp://canalsalut.gencat.cat   \nEdici\u00f3: Direcci\u00f3 General de Regulaci\u00f3, Planificaci\u00f3 i Recursos Sanitaris. Departament de Salut.  \nAssessorament i correcci\u00f3 ling\u00fc\u00edstica: Secci\u00f3 de Planificaci\u00f3 Ling\u00fc\u00edstica del Departament de Salut. \nPrimera edici\u00f3: Barcelona, setembre de 2012. \nDip\u00f2sit legal: B. 18119-2012 \nISBN: en tr\u00e0mit. \n  Com esmentar aquesta publicaci\u00f3:  \nPla director de salut mental i addiccions. Pla d\u2019atenci\u00f3 integral a les persones amb \ntrastorn de l\u2019espectre autista (TEA). Barcelona: Direcci\u00f3 General de Regulaci\u00f3, \nPlanificaci\u00f3 i Recursos Sanitaris, Generalitat de Catalunya; 2012.   \n 3 de 115  PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n  \n\u00cdNDEX \n \nPresentaci\u00f3  5 \nComissi\u00f3 Assessora del TEA  7 \nIntroducci\u00f3  10 \nEl TEA. Descripci\u00f3 cl\u00ednica i epidemiol\u00f2gica  11 \nDifer\u00e8ncies de g\u00e8nere  14 \nCaracter\u00edstiques del pacient  adult  15 \n \nPla d\u2019atenci\u00f3 integral  \n1. Proc\u00e9s de detecci\u00f3  \n Senyals d\u2019alarma  \n \u00c0mbits de detecci\u00f3  \n Proc\u00e9s  de detecci\u00f3   \n \n19 \n19 \n23 \n24 \n2. Proc\u00e9s diagn\u00f2stic  \n Primera fase d\u2019avaluaci\u00f3  \n Segona fase d\u2019avaluaci\u00f3  27 \n27 \n28 \n3. Proc\u00e9s d\u2019intervenci\u00f3 i tractament  \n Elements b\u00e0sics de la intervenci\u00f3  \n Requisits del proc\u00e9s d\u2019intervenci\u00f3  \n Serveis que ha d\u2019incloure el Pla d\u2019atenci\u00f3  integral en els TEA  33 \n34 \n35 \n36 \n4. Unitats funcionals  42 \n5. S\u00edntesi del proc\u00e9s general d\u2019atenci\u00f3 al TEA  44 \n6. Indicadors  47 \n7. Avaluaci\u00f3 de resultats  \n8. Recomanacions  \n \nANNEXOS  48 \n49 \nAnnex 1. Eines de detecci\u00f3 i diagn\u00f2stic  \n Escala Haizea -Llevant  \n Llistat de la British Columbia Ministry  \n Llista per a la detecci\u00f3 de l\u2019autisme en nens petits modificada  (M-\nCHAT)  \n Test dels TEA i de l\u2019SA (CAST)  \n Q\u00fcestionari de comunicaci\u00f3 social (SCQ)  \n Entrevista per al diagn\u00f2stic de l\u2019autisme revisada (ADI -R) \n Escala d\u2019observaci\u00f3 per al diagn\u00f2stic de l\u2019autisme - Gen\u00e8rica (ADOS -\nG) \n Escala observacional per a nens i adults autistes (CARS)  \n Escala de maduresa social (Vineland -II) \n Escala de McCarthy d\u2019aptituds i psicomotricitat per a nens (MSCA)  53 \n53 \n54 \n \n55 \n55 \n56 \n56 \n \n57 \n58 \n59 \n59  \n 4 de 115  PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n Escala d\u2019intel\u00b7lig\u00e8ncia per a preescolar i prim\u00e0ria (WPPSI)  \n Escales de Bayley de desenvolupament infantil (BSID)  \n Escala d\u2019ambient familiar (FES)  \n \u00cdndex d\u2019estr\u00e8s parental (PSI)  60 \n60 \n60 \n61 \n \nAnnex 2. Criteris diagn\u00f2stics  \n Criteris del DSM -IV-TR \n Criteris de la CIM 10  \n  \n62 \n62 \n65 \nAnnex 3. Atenci\u00f3 a l\u2019escola  68 \nAnnex 4. Acolliment familiar  72 \nAnnex 5. Proposta de formaci\u00f3  74 \nAnnex 6. Dispositius i recursos participants en el Pla d\u2019atenci\u00f3 integral a les \npersones amb TEA  \n Centre d\u2019atenci\u00f3 prim\u00e0ria de salut (CAP), Servei  de pediatria  \n Centre de salut mental infantil i juvenil ( CSMIJ ) \n Servei de salut mental per a persones amb discapacitat intel\u00b7lectual \n(SESM -DI) \n Servei de Neuropediatria hospital\u00e0ria  \n Serveis especialitzats en diagn\u00f2stic i assessorament en TEA  \n Centre de desenvolupament infantil i atenci\u00f3 preco\u00e7 ( CDIAP ) \n Centres de ter\u00e0pia ocupacional especialitzats en TEA  \n Resid\u00e8ncies terap\u00e8utiques especialitzades en TEA  \n Serveis de respir especialitzats en TEA  \n Equip d\u2019assessorament i orientaci\u00f3 psicopedag\u00f2gica ( EAP) \n Centre d\u2019educaci\u00f3 especial ( CEE) \n Centre d\u2019edu caci\u00f3 especial( CEE) especialitzats en TEA  \n \nAnnex 7. Article: Detecci\u00f3 Preco\u00e7, diagn\u00f2stic i tractament del trastrons de \nl\u2019espectre autista. (Guillamon, Espallargues i Garcia Iba\u00f1ez 2011)  \n 76 \n \n76 \n76 \n78 \n \n81 \n82 \n83 \n85 \n86 \n87 \n88 \n90 \n92 \n \n      95 \nBibliografia  104 \nAbreviacions  113 \n \n   \n 5 de 115  PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \nPRESENTACI\u00d3 \n \n \nL\u2019atenci\u00f3 dels trastorns mentals greus en la inf\u00e0ncia i l\u2019adolesc\u00e8ncia \u00e9s una de les prioritats \ndel Pla director de salut mental i addiccions del Departament de Salut. L\u2019autisme i el conjunt \nde trastorns denominats com d\u2019espectre autista (TEA) s\u00f3n alguns dels trastorns mentals \nm\u00e9s greus que afecten des de la petita inf\u00e0ncia i durant tota la vida i tenen com a principals \ncaracter\u00edstiques les dificultats en tres \u00e0rees: la comunicaci\u00f3, la socialitzaci\u00f3 i la conducta. \nD\u2019acord amb la literatura internacional, la prevalen\u00e7a dels TEA ha augmentat en els darrers \nanys. Les causes d\u2019aquest increment poden atribuir-se a diferents factors: possiblement se\u2019n \nfa una millor detecci\u00f3, tant per part dels professionals sanitaris com de les mateixes fam\u00edlies; \nal mateix temps, s\u2019ha produ\u00eft un aven\u00e7 important en les t\u00e8cniques de diagn\u00f2stic i, tamb\u00e9, les \nactualitzacions de les classificacions diagn\u00f2stiques internacionals han ampliat l\u2019espectre dels \ntrastorns que es relacionen amb l\u2019autisme. Tampoc es pot descartar que hagi a m\u00e9s de les \ncauses anomenades un increment real de TEA. \nAl maig del 2008, la Comissi\u00f3 Permanent del Pla director de salut mental i addiccions va \nacordar realitzar una revisi\u00f3 i actualitzaci\u00f3 sobre l\u2019atenci\u00f3 a l'autisme, i es va considerar \nadient la creaci\u00f3 d\u2019un grup de treball amb aquest enc\u00e0rrec. Paral\u00b7lelament, el Parlament de \nCatalunya, va emetre la Resoluci\u00f3 280/VIII mitjan\u00e7ant la qual s\u2019insta el Govern de la \nGeneralitat a elaborar un protocol per millorar la detecci\u00f3 preco\u00e7 de l'autisme, el tractament \nespecialitzat, el model organitzatiu assistencial, el sistema de derivaci\u00f3 i el treball amb les \nescoles. \nD\u2019acord amb aquesta Resoluci\u00f3, i at\u00e8s que l\u2019abordatge de l\u2019autisme i altres trastorns \nrelacionats (TGD/TEA) requereix necess\u00e0riament una atenci\u00f3 integral que comporta la \nintervenci\u00f3 de diferents equips, sanitaris, educatius i socials, es va optar per constituir un \ngrup de treball multidisciplinari de car\u00e0cter intersectorial. Per tant, des del Departament de \nSalut es va demanar la col\u00b7laboraci\u00f3 dels departaments d\u2019Ensenyament i de Benestar Social \ni Fam\u00edlia per tal que designessin les persones representants dels seus departaments per \nformar part del grup de treball, tot insistint especialment en professionals assistencials dels \nequips d\u2019assessorament i orientaci\u00f3 psicopedag\u00f2gica (EAP) i de la xarxa de centres de \ndesenvolupament infantil i atenci\u00f3 preco\u00e7 (CDIAP). \nL\u2019objectiu d\u2019aquest grup d\u2019experts ha estat consensuar un Pla integral d\u2019atenci\u00f3 als \ntrastorns d\u2019espectre autista . En la composici\u00f3 del grup de treball s\u2019ha tingut una cura \nespecial perqu\u00e8 estiguessin representades les diferents tend\u00e8ncies i ideologies conceptuals \nper integrar la visi\u00f3 de la neuropediatria, de la psiquiatria, de la psicologia cl\u00ednica infantil i de \nla psicopedagogia. Per aix\u00f2 s\u2019ha convidat a participar-hi les societats cient\u00edfiques i les \nassociacions de professionals m\u00e9s representatives dels diferents sectors.  \nParal\u00b7lelament, l'Ag\u00e8ncia d'Informaci\u00f3, Avaluaci\u00f3 i Qualitat en Salut (AIAQS) ha dut a terme \nuna revisi\u00f3 exhaustiva de l\u2019evid\u00e8ncia cient\u00edfica internacional existent fins al moment per al \ndiagn\u00f2stic i tractament dels TEA, que s\u2019ha concretat en un document annex de suport al Pla \nintegral d\u2019atenci\u00f3 a l\u2019autisme .  \n 6 de 115  PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n Com a resultat del treball realitzat, Catalunya disposa avui d\u2019aquest Pla integral, consensuat \nentre professionals de diferents xarxes d\u2019atenci\u00f3 \u2013social, educativa i sanit\u00e0ria\u2013, de diferents \nespecialitats i disciplines i de diferents orientacions te\u00f2riques. Aquest Pla ens ha de \npermetre avan\u00e7ar i millorar en el diagn\u00f2stic i la detecci\u00f3 preco\u00e7 d\u2019aquests problemes i en \nl\u2019atenci\u00f3 integral a les persones que els pateixen i a les seves fam\u00edlies, tot optimitzant el \nserveis i recursos disponibles i garantint la continu\u00eftat assistencial en el proc\u00e9s d\u2019atenci\u00f3.  \nEl repte que es presenta ara \u00e9s la implantaci\u00f3 d\u2019aquest Pla, que s\u2019ha de fer mitjan\u00e7ant un \ntreball conjunt entre les administracions implicades, els professionals, les persones \nafectades i les seves fam\u00edlies. \n \nBoi Ruiz i Garcia Irene Rigau   Josep Llu\u00eds Cleries i Gonz\u00e0lez \nConseller de Salut  Consellera d\u2019Ensenyament  Conseller de Benestar Social i Fam\u00edlia   \n 7 de 115  PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \nComissi\u00f3 Assessora del TEA  \n \nJos\u00e9 Garc\u00eda Ib\u00e1\u00f1ez  \nCoordinador. Psiquiatre  \nPla director de salut mental i addiccions  \nGrup Pere Mata  Josep Artigas  \nNeuropediatre. Psic\u00f2leg  \nUnitat Neuropediatria, Corporaci\u00f3 Sanit\u00e0ria \nParc Taul\u00ed  \nNoem\u00ed Balma\u00f1a  \nPsic\u00f2loga  \nUnitat TEA. Salut Mental Infanto -juvenil  \nHospital Universitari M\u00fatua de Terrassa  Rosa Calvo  \nPsiquiatra  \nServei Psiquiatria i Psicologia infantil i juvenil  \nHospital Cl\u00ednic de Barcelona  \nMargarida Carulla  \nServei d\u2019Educaci\u00f3 Inclusiva i de Coordinaci\u00f3 \nde Programes Transversals  \nDepartament d\u2019Ensenyament  Ester Castej\u00f3n  \nServei d\u2019Educaci\u00f3 Inclusiva i de Coordina ci\u00f3 \nde Programes Transversals  \nDepartament d\u2019Ensenyament  \nGloria Cerd\u00e1n  \nPsic\u00f2loga Cl\u00ednica  \nServei de Psiquiatria i Psicologia infantil i \njuvenil, Hospital Sant Joan de D\u00e9u  Merc\u00e8 Cleries  \nInstitut Catal\u00e0 d\u2019Assist\u00e8ncia i Serveis Socials \n(ICASS)  \nDepartament de Benestar Social i Fam\u00edlia  \nFrancesc Cuxart  \nPsic\u00f2leg cl\u00ednic de la Fundaci\u00f3 Congost -\nAutisme, La Garriga. Centre Especialitzat de \nRehabilitaci\u00f3 de Persones amb Autisme de \nCatalunya (CERAC)  \nProfessor Psicologia Cl\u00ednica, Universitat \nAut\u00f2noma de Barcelona  Lefa S. Eddy  \nPediatra  \nProfessora de pediatria  \nEscola d'Infermeria Gimbernat  \n \nAnna Forn\u00f3s  \nNeuropediatra  \nDirecci\u00f3 Assistencial   \nAssociaci\u00f3 de la Par\u00e0lisi Cerebral  \n(ASPACE)  Amaia Herv\u00e0s  \nPsiquiatra  \nCap d'Unitat de Salut Mental Infanto -juvenil  \nHospital Universitari M\u00fatua de Terrassa  \nCarme Hortal  \nPsic\u00f2loga  \nEquip d\u2019Atenci\u00f3 Psicopedag\u00f2gica. Girona.  \nServei Educatiu Espec\u00edfic per alumnes amb \ntrastorns generalitzats del  \ndesenvolupament i trastorns de conducta  \n(SEETDIC)   Teresa Huguet  \nServei de Coordinaci\u00f3  de Serveis Educatius  \nDepartament d\u2019Ensenyament  \n   \n 8 de 115  PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \nCarla Jan\u00e9  \nPsic\u00f2loga  \nPla director de salut mental i addiccions  Esther Jord\u00e0  \nPsic\u00f2loga  \nCoordinadora t\u00e8cnica, Pla director de salut \nmental i addiccions  \nXavier La Lueta  \nCap del Servei de Programaci\u00f3 d\u2019Atenci\u00f3 a \nles Persones  \nDepartament de Benestar Social i Fam\u00edlia  Marta Maristany  \nPsic\u00f2loga cl\u00ednica  \nCoordinadora de la Unitat Especialitzada en \nTrastorns del Desenvolupament  (UETD) , \nHospital Sant Joan de D\u00e9u  \nMontse Pamias  \nPsiquiatra  \nCap d\u2019\u00e0rea del Centre Salut Mental Infantil i \nJuvenil  \nCorporaci\u00f3 sanit\u00e0ria Taul\u00ed  \n Josep M. Pan\u00e8s  \nPsic\u00f2leg cl\u00ednic  \nPresident de l\u2019 Associaci\u00f3 Catalana d\u2019Atenci\u00f3 \nPreco\u00e7  \nCentre de Desenvolupament Infantil i Atenci\u00f3 \nPreco\u00e7 Sant Boi  \nMarta Salgado  \nPsic\u00f2loga c l\u00ednica  \nUnitat TEA  \nSalut Mental Infanto -juvenil  \nHospital Universitari M\u00fatua de Terrassa  Anna Sans  \nNeuropediatra  \nHospital Sant Joan de D\u00e9u  \nJordi Sasot  \nPsiquiatre  \nEx-president de la Societat Catalana de \nPsiquiatria infantojuvenil.  \n Remei Tarrag\u00f3  \nPsiquiatra  \nCentre Salut Mental Infantil i juvenil de Sant \nAndreu  \nFundaci\u00f3 Eul\u00e0lia Torres de Be\u00e0  \nMontserrat  Vilella  \nPsic\u00f2loga cl\u00ednica  \nDirectora del Centre Marinada.  \nGrup Pere Mata  Ll\u00facia Viloca  \nPsiquiatra  \nEx presidenta del Centre Terap\u00e8utic Educatiu  \nCarrilet \nRafael Villanueva  \nPsic\u00f2leg cl\u00ednic  \nCoordinador cl\u00ednic del Centre de \nDesenvolupament Infantil i Atenci\u00f3 Preco\u00e7 de \nGranollers i de Caldes   \n \n \n \n  \n 9 de 115  PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \nRevisi\u00f3 del document \n \n \nCarme Alt\u00e9s Riera  \nCap del Servei d\u2019atenci\u00f3 a la Diversitat i \nInclusi\u00f3 \nDepartament d\u2019Ensenyament   \nMa  Angels Betriu Cabecer\u00e1n  \nCoordinadora de l\u2019\u00e1mbit d\u2019Atenci\u00f3 Preco\u00e7.  \nDepartament de Benestar Social i Fam\u00edlia  \n \nCristina Molina Parrilla  \nDirectora  \nPla director de salut mental i addiccions  \nDepartament de Salut   \nCristina Pellis\u00e9  Pascual  \nSubdirectora d\u2019Ordenaci\u00f3 i Atenci\u00f3 a la \nDiversitat.  \nDepartament d\u2019Ensenyament  \n \nJosep Ramos Montes  \nVicepresident  \nConsell Assessor de Salut Mental i \nAddiccions  \nParc sanitari Sant Joan de D\u00e8u   \n \n \nTranscripci\u00f3 i format \n \nGemma Salmeron Font \nSecretaria t\u00e8cnica \nPla director de salut mental i addiccions \n \n \n   \n 10 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \nINTRODUCCI\u00d3 \n \nA Catalunya, l\u2019atenci\u00f3 cl\u00ednica especialitzada als infants i adolescents amb trastorns de \nl\u2019espectre autista (TEA) (Wing i Gould, 1979) es fa als serveis de Neuropediatria dels \nhospitals generals, els centres de salut mental infantil i juvenil (CSMIJ) i els centres de \ndetecci\u00f3 i atenci\u00f3 preco\u00e7 (CDIAP); l\u2019atenci\u00f3 educativa es fa als centres docents amb plans \nindividualitzats que comporten adaptacions curriculars i suports espec\u00edfics; i un vessant \nsocial, per facilitar l\u2019acc\u00e9s a ajuts i altres recursos. \n \nL\u2019ampli desenvolupament dels CDIAP, aix\u00ed com el Pla d\u2019atenci\u00f3 a les persones amb \ntrastorns mentals greus en la poblaci\u00f3 infantil i juvenil (Generalitat de Catalunya, 2003) \nformulat amb la participaci\u00f3 i el consens dels departaments de Benestar Social i Fam\u00edlia, \nEnsenyament i Salut de la Generalitat de Catalunya, han aconseguit una millora important \nen la detecci\u00f3 i el tractament del TEA. Tot i aix\u00f2, tenint en compte els avantatges que la \nmillora del proc\u00e9s global d\u2019atenci\u00f3 pot comportar, el Pla director de salut mental i addiccions \nha creat un grup d\u2019experts (Grup Assessor del TEA, CA) per tal d\u2019actualitzar i avan\u00e7ar en la \nintegraci\u00f3 de l\u2019assist\u00e8ncia a aquest trastorn. \n \nD\u2019acord amb aix\u00f2, l\u2019objectiu d\u2019aquest document \u00e9s definir un Pla d\u2019atenci\u00f3 integral (PAI) a les \npersones amb TEA a Catalunya, de manera que s\u2019estableixi un circuit efica\u00e7 de detecci\u00f3, \nvaloraci\u00f3, derivaci\u00f3 i intervenci\u00f3 amb els recursos comunitaris actuals. L\u2019efic\u00e0cia d\u2019aquest \nPla rau en la creaci\u00f3 d\u2019un marc com\u00fa d\u2019actuaci\u00f3 que faciliti la cohesi\u00f3 entre els diversos \ndepartaments i el desenvolupament d\u2019estrat\u00e8gies comunes, basades en la formaci\u00f3 \nintegrada i la transmissi\u00f3 del coneixement entre els diversos dispositius i professionals que \ninteractuen en l\u2019atenci\u00f3 a les persones amb TEA i les seves fam\u00edlies. \n \nPer crear aquest document s\u2019ha tingut en compte, no nom\u00e9s el marc contextual en qu\u00e8 ens \ntrobem a Catalunya i l\u2019experi\u00e8ncia acumulada, sin\u00f3 tamb\u00e9 el desenvolupament de guies de \nprestigi i nombroses publicacions, at\u00e8s que no es tracta de crear una cosa nova sin\u00f3 \nd\u2019adaptar al nostre context all\u00f2 que funciona en altres llocs segons l\u2019evid\u00e8ncia emp\u00edrica. Per \nenc\u00e0rrec del Pla director de salut mental i addiccions, el 2010 l\u2019Ag\u00e8ncia d\u2019Informaci\u00f3, \nAvaluaci\u00f3 i Qualitat en Salut (AIAQS) ha fet un estudi d\u2019actualitzaci\u00f3 sobre el coneixement \ncient\u00edfic disponible en la detecci\u00f3, el diagn\u00f2stic i el tractament del TEA, que ha servit per \nobtenir evid\u00e8ncies que reforcen els plantejaments que fa el grup de treball, i que estar\u00e0 \ndisponible juntament amb la publicaci\u00f3 d\u2019aquest document. \n \n   \n 11 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \nEL TEA. DESCRIPCI\u00d3 CL\u00cdNICA I EPIDEMIOL\u00d2GICA. \n \nSota la perspectiva d\u2019aquest document s\u2019ent\u00e9n el TEA des del vessant dimensional o \nfenomenol\u00f2gic, que inclou els diagn\u00f2stics cl\u00ednics seg\u00fcents: \n \n L\u2019autisme, recollit en els manuals classificatoris com a s\u00edndrome de Kanner, aix\u00ed com \naltres formes d\u2019autisme infantil. \n El trastorn generalitzat del desenvolupament no especificat (TGD-NOS), incl\u00f2s \nl\u2019autisme at\u00edpic. \n El trastorn desintegratiu infantil, tamb\u00e9 anomenat s\u00edndrome de Heller. \n S\u00edndrome d\u2019Asperger (SA). \n S\u00edndrome de Rett. \n \nEl TEA es caracteritza per un desenvolupament marcadament anormal o deficient de la \ninteracci\u00f3 (relacions socials rec\u00edproques anormals) i de la comunicaci\u00f3 social, aix\u00ed com la \npres\u00e8ncia d\u2019un repertori extremament restringit d\u2019activitats i interessos (on s\u2019inclouen les \nestereot\u00edpies). Aquestes manifestacions poden variar molt en funci\u00f3 del grau de \ndesenvolupament i de l\u2019edat cronol\u00f2gica, per\u00f2 sempre estan presents en el diagn\u00f2stic \nd\u2019autisme. \n \nEl TEA pot estar associat a qualsevol nivell de capacitat intel\u00b7lectual i d\u2019aprenentatge. \nOscil\u00b7la entre problemes molt subtils de comprensi\u00f3 o de limitaci\u00f3 de la funci\u00f3 social i \ndiscapacitats molt greus. En alguns dels casos es fa un diagn\u00f2stic associat de discapacitat \nintel\u00b7lectual, que pot ser des de moderada fins a profunda. A vegades les persones \nafectades poden tenir habilitats especials. Tamb\u00e9 poden mostrar alteracions del \ncomportament, alteracions emocionals, irregularitats de la ingesta aliment\u00e0ria, alteracions de \nla son i conductes autolesives.  \n \nEls perfils dels s\u00edmptomes secundaris o associats s\u00f3n molt heterogenis, amb difer\u00e8ncies \ninterindividuals molt importants. Per aquesta ra\u00f3, els professionals responsables dels \nprocessos diagn\u00f2stics han de ser capa\u00e7os d\u2019identificar els s\u00edmptomes nuclears del trastorn, \nque s\u00f3n els que determinen i permeten fer un diagn\u00f2stic diferencial prec\u00eds, aix\u00ed com les \nseves comorbiditats. \n \nAtesa la complexitat d\u2019establir el diagn\u00f2stic d\u2019aquest trastorn, es recomana seguir les \nindicacions del CIM-10 o el DSM- IV-TR, aix\u00ed com tenir present la codificaci\u00f3 CIM-9, at\u00e8s que \naquest encara \u00e9s el sistema oficial de declaraci\u00f3 en el CMBD. Tamb\u00e9 \u00e9s \u00fatil la Classificaci\u00f3 \ndiagn\u00f2stica: 0-3, que permet detectar trastorns en edats molt precoces, com \u00e9s el cas del \ntrastorn multi sist\u00e8mic del desenvolupament. En aquest darrer sup\u00f2sit s\u2019ha de considerar tan \nsols com un diagn\u00f2stic de sospita de TEA, \u00fanicament v\u00e0lid en infants menors de dos anys, \ndonat que els criteris del DSM-IV no contemplen uns criteris aplicables en la seva totalitat a \ninfants per sota de dos-tres anys. \n  \n 12 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n Actualment no podem deixar de citar les propostes exposades als esborranys de la nova \nversi\u00f3 del DSM (DSM-5) que comporten la substituci\u00f3 del terme TGD  (trastorns generalitzats \ndel desenvolupament) pel de TEA (trastorn de l\u2019espectre autista) i la supressi\u00f3 de totes les \nsubcategories citades anteriorment.  \n \nEn refer\u00e8ncia a la naturalesa del TEA, hi ha diverses hip\u00f2tesis com l\u2019exist\u00e8ncia de causes \ngen\u00e8tiques, alteracions de la connectivitat cerebral, del sistema immunitari i probablement \nd\u2019altres sistemes (Steyaert i de la Marche, 2008), com tamb\u00e9 d\u2019un d\u00e8ficit de la \nintersubjectivitat prim\u00e0ria (Muratori, 2007). Altres autors tamb\u00e9 destaquen una alteraci\u00f3 de \nl\u2019atenci\u00f3 prim\u00e0ria compartida en els primers mesos de vida (Dawson et al., 2007). Altres \nhip\u00f2tesis etiol\u00f2giques, com la de la implicaci\u00f3 de la vacuna triple v\u00edrica en l\u2019autisme, han \nquedat descartades per l\u2019exist\u00e8ncia d\u2019evid\u00e8ncies que indiquen clarament el contrari (Artigas, \n2010). \n \nPel que fa a la prevalen\u00e7a, hi ha una gran variabilitat segons la literatura internacional. En \nels darrers anys, els estudis successius donen xifres cada cop m\u00e9s elevades de TEA. \nSteyaert i de la Marche (2008) recullen una s\u00e8rie evolutiva en qu\u00e8 assenyalen que, en els \nprimers estudis, les xifres eren d\u2019entre 4 i 5 per 10.000 (Yearging-Allsopp et al., 2003), \ndespr\u00e9s van passar a 34 per 10.000 (Yearging-Allsopp et al ., 2003), a 60 per 10.000 \n(Chakrabarti i Fombonne, 2005) i finalment a 1 per 100 en \u00e0rees urbanes (Baird et al., 2006). \nEn un estudi de cohorts de nens de 8 anys a sis estats dels EUA, les xifres aportades \noscil\u00b7laven entre 3,3 i 10,6 per 1.000 (Autism and Developmental Disabilities Monitoring \nNetwork Surveillance Year 2002). Un estudi anterior va donar la xifra de 6,7 per 1.000 \n(Autism and Developmental Disabilities Monitoring Network Surveillance Year 2000). \nActualment, les xifres aportades en un dels documents preparatoris de la Guia de l\u2019Autisme \ndel NICE de juliol de 2010 oscil\u00b7len entre 60 i m\u00e9s de 100 per 10.000 en el TEA i entre 20 i \n40 per 10.000 en l\u2019autisme.  \n \nAquest increment important de la prevalen\u00e7a observada en els darrers anys pot ser \nconseq\u00fc\u00e8ncia d\u2019un ventall m\u00e9s ampli de l\u2019espectre diagn\u00f2stic, per\u00f2 tamb\u00e9 pot haver un \naugment real de casos a causa de possibles factors etiol\u00f2gics desconeguts. Alguns autors \n(Larb\u00e1n 2010) consideren que actualment s\u2019estudia la influ\u00e8ncia dels factors de risc \nambiental, de car\u00e0cter t\u00f2xic, alimentari o infecci\u00f3s, per\u00f2 que \u00e9s escassa la recerca sobre \npossibles influ\u00e8ncies de factors de risc ambientals d\u2019origen relacional o de la interacci\u00f3, que \ntenen a veure amb aspectes socioculturals i psicosocials.  \n \nCada vegada \u00e9s m\u00e9s acceptada la visi\u00f3 compartida sobre el tractament que han de seguir \nles persones amb autisme, que ha d\u2019incloure elements provinents tant del coneixement \ncient\u00edfic com de l\u2019experi\u00e8ncia professional, l\u2019evid\u00e8ncia i la per\u00edcia cl\u00ednica, igual que en altres \nmalalties (Gudiol, 2006). Els estudis recents sobre l\u2019evid\u00e8ncia de les intervencions per a les \npersones amb autisme conclouen que s\u00f3n limitats els programes d\u2019intervenci\u00f3 que \ncompleixen els criteris metodol\u00f2gics necessaris, com ara els que s\u2019apliquen en el camp de la \nmedicina.  \n  \n 13 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n D\u2019altra banda, els estudis de millora se centren en objectius a curt termini. Per aquesta ra\u00f3, \n\u00e9s dif\u00edcil extrapolar els resultats a llarg termini i es desconeix fins a quin punt les \nintervencions milloren la qualitat de vida de les persones afectades. Tenint en compte \naquestes i altres limitacions, l\u2019American Psychological Association proposa una pr\u00e0ctica \npsicol\u00f2gica que es fonamenti tant en la recerca com en el judici cl\u00ednic de professionals \nd\u2019experi\u00e8ncia reconeguda, en un marc comprensiu del TEA i ajustada a les caracter\u00edstiques \nindividuals de cada cas. La necessitat d\u2019evid\u00e8ncies cient\u00edfiques suficients de la majoria de \nprogrames d\u2019intervenci\u00f3 s\u2019hauria de compensar amb una avaluaci\u00f3 rigorosa dels resultats \ndels tractaments, per tal de determinar-ne emp\u00edricament el grau de validesa.  \n \nUtilitzaci\u00f3 de serveis de salut mental \n \nLa prevalen\u00e7a atesa pels centres de salut mental (CSM) de Catalunya ha estat del 3% l\u2019any \n2010. En el cas dels menors de 18 anys, els CSMIJ han at\u00e8s un 3,9% d\u2019infants i \nadolescents. \n \nEn el cas concret del TEA, s\u2019han at\u00e8s uns 4.000 casos, que suposen un taxa de 26,5 per \n10.000 habitants. En el cas concret de l\u2019autisme infantil, s\u2019han at\u00e8s 671 casos a la xarxa \nespecialitzada d\u2019atenci\u00f3 a la salut mental, que equivalen a 4,4 per 10.000 habitants. \n \nFigura 1 . Utilitzaci\u00f3 de serveis de salut mental (CSMIJ). Casos atesos en CSMIJ.  \nEvoluci\u00f3 2003-2011 de l\u2019atenci\u00f3 a l\u2019autisme i TEA en la poblaci\u00f3 infantil i juvenil \n \n \n \n \n \n \nFont: Registre del conjunt m\u00ednim b\u00e0sic de dades. Servei Catal\u00e0 de la Salut. \n \n \n \n 14 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n Cal destacar la tend\u00e8ncia a l\u2019increment que es mostra de manera notable des de l\u2019any 2005. \nSens dubte, aix\u00f2 es deu al Programa espec\u00edfic d\u2019atenci\u00f3 als trastorns mentals greus que es \nva comen\u00e7ar a desplegar l\u2019any 2004 i que actualment est\u00e0 implantat en el 70% dels CSMIJ \nde Catalunya. \n \nDIFER\u00c8NCIES DE G\u00c8NERE \n \nCada cop hi ha m\u00e9s inter\u00e8s per l\u2019an\u00e0lisi i la descripci\u00f3 de les difer\u00e8ncies de g\u00e8nere en el \nTEA. De la mateixa manera que a la poblaci\u00f3 general, s\u2019observen difer\u00e8ncies de g\u00e8nere en \nrelaci\u00f3 amb la salut. En el cas del TEA s\u2019han arribat a observar tamb\u00e9 alguns aspectes \ndistintius, tot i que no s\u00f3n determinants. En relaci\u00f3 amb la prevalen\u00e7a, s\u2019ha observat que \nnom\u00e9s un de cada quatre casos d\u2019Autisme (TA) es produeix en nenes (1:4) (Fombonne, \n1999; Honda et al, 2005). Pel que fa a la S\u00edndrome d\u2019Asperger (SA), l\u2019afectaci\u00f3 de les nenes \n\u00e9s d\u2019un cas entre vuit (1:8) (Ehlers i Gillberg, 1993)  tot i que alguns autors destaquen que \nen les nenes hi ha m\u00e9s dificultats diagn\u00f2stiques. \n \nPel que fa al rendiment cognitiu, els autors coincideixen que les nenes amb TEA solen \npresentar m\u00e9s dificultats intel\u00b7lectuals que els nens (Lord et al., 1982; Volkmar, 1993). Quant \na l\u2019\u00e0mbit social, sembla que les nenes amb TEA solen ser m\u00e9s sociables (somriure social, \niniciaci\u00f3 dels jocs socials i tipus d\u2019interessos) tot i que ho poden ser d\u2019una manera \ninadequada. En la poblaci\u00f3 en general, les nenes acostumen a ser m\u00e9s sociables que els \nnens, i sembla que aix\u00f2 tamb\u00e9 s\u2019observa en la poblaci\u00f3 amb TEA. \n \nJennifer Copley (2008) considera que una de les raons per les quals les nenes amb TA s\u00f3n \nm\u00e9s dif\u00edcils de diagnosticar \u00e9s el fet que poden adoptar m\u00e9s estrat\u00e8gies socials per amagar \nel seu d\u00e8ficit social i de comportament. Les nenes amb S\u00edndrome d\u2019Asperger (SA) s\u00f3n m\u00e9s \neficaces a l\u2019hora d\u2019utilitzar els seus recursos intel\u00b7lectuals per aprendre expressions verbals i \nno verbals i desenvolupar habilitats socials. En realitat el seu comportament social es basa \nen la imitaci\u00f3 dels gestos i les expressions que observen en el grup, on aparenten estar \nintegrades. Aix\u00f2 fa que, sovint, les dificultats passin desapercebudes excepte que s\u2019hi \nmantingui un contacte social interactiu prolongat. A m\u00e9s, en situacions de conflicte social, no \nsolen respondre de manera agressiva, a difer\u00e8ncia dels nens. \n \nEn un estudi amb l\u2019ADI-R (McLennan et al., 1993), es va observar que els nens presentaven \nm\u00e9s conductes alterades en el joc social, en la comunicaci\u00f3 i la interacci\u00f3 social abans dels \n5 anys. Les nenes, tot i que eren m\u00e9s prosocials, mostraven m\u00e9s alteracions en la relaci\u00f3 \nsocial (amistats), ja que les seves relacions solen ser inadequades. Poserud et al. (2006) \nvan observar que els nens presentaven m\u00e9s trets autistes que les nenes, basant-se en \nl\u2019ASSQ en edats entre els 7 i els 9 anys.  \n \nNo obstant aix\u00f2, les dades sobre l\u2019afectaci\u00f3 social entre g\u00e8neres s\u00f3n contradict\u00f2ries. \nHottmann et al. (2007) van trobar m\u00e9s problemes de relaci\u00f3, pensament i atenci\u00f3 en les \ndones amb SA. Es pot afirmar que cal continuar estudiant. \n  \n 15 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n Pel que fa a l\u2019\u00e0rea d\u2019interessos, s\u2019ha observat que les nenes amb TEA solen mostrar \ninteressos socialment m\u00e9s acceptables que els nens (Soppitt, 2006), per\u00f2 en general \ninadequats. Aquesta inadequaci\u00f3, a totes les edats, est\u00e0 relacionada amb la intensitat, l\u2019\u00fas \ncircumscrit i repetitiu del seu inter\u00e8s. Recreen i imiten una situaci\u00f3, en comptes d\u2019inventar i \ncrear un joc simb\u00f2lic variat. \n \nPel que fa a la motricitat, tamb\u00e9 hi ha controv\u00e8rsia sobre els resultats. Carter et al. (2007) \ndefensen que els nens presenten millors habilitats motores que les nenes, mentre que altres \nautors consideren que aquestes difer\u00e8ncies s\u00f3n les esperades en la poblaci\u00f3 general. En \ncanvi, assenyalen que les difer\u00e8ncies depenen de la variable diagn\u00f2stica. Les persones amb \nSA solen presentar m\u00e9s dificultats de coordinaci\u00f3 motora que les persones amb trastorn \nautista (Gillberg, 1989). Amb tot, les evid\u00e8ncies pel que fa a l\u2019afectaci\u00f3 motora i el g\u00e8nere en \nel TEA encara s\u00f3n poc clares. \n \nMalgrat les contradiccions trobades a la literatura, l\u2019inter\u00e8s per continuar estudiant les \ndifer\u00e8ncies i similituds de g\u00e8nere de les persones amb TEA est\u00e0 justificat perqu\u00e8 poden \ninfluir en les \u00e0rees d\u2019intervenci\u00f3, de manera que en els objectius de treball amb dones amb \nTEA s\u2019haurien d\u2019oferir m\u00e9s recursos dirigits a la inadequaci\u00f3 social i a potenciar aspectes \ncognitius. \n \n \nCARACTER\u00ccSTIQUES DEL PACIENT ADULT \n \nLes persones amb TEA tenen afectat el funcionament adaptatiu en major o menor grau i, \ncom a conseq\u00fc\u00e8ncia d\u2019aix\u00f2, manifesten discapacitats importants que perduren durant tota la \nvida i poden cursar en depend\u00e8ncia. \u00c9s necessari preveure la continu\u00eftat dels tractaments \nen el moment de fer els 18 anys, ja que la poblaci\u00f3 adulta necessita programes d\u2019intervenci\u00f3 \npluridisciplinars i individualitzats que potenci\u00efn les seves capacitats i en compensin els \nd\u00e8ficits i trastorns. Tot aix\u00f2, amb l\u2019objectiu final d\u2019aconseguir la m\u00e0xima qualitat de vida \npossible, tant per a les persones afectades com per a les fam\u00edlies.  \n \nA Catalunya, els sistemes de salut, els serveis socials i d\u2019educaci\u00f3 s\u00f3n els responsables \nd\u2019aplicar els programes assistencials i terap\u00e8utics per a les persones adultes amb TEA. \nAquest treball interdepartamental \u00e9s essencial per adequar l\u2019atenci\u00f3 a les persones amb \ndiscapacitat i/o depend\u00e8ncia derivada d\u2019una malaltia, tot potenciant l\u2019actuaci\u00f3 compartida \ndels professionals socials, de l\u2019educaci\u00f3 i de la salut. \n \nUUServeis  socials  \nPer accedir als diversos serveis i prestacions socials, els serveis de valoraci\u00f3 i orientaci\u00f3 \nhan d\u2019establir el grau i el tipus de discapacitat de la persona i, en conseq\u00fc\u00e8ncia, els suports \nindividuals necessaris, des d\u2019una perspectiva din\u00e0mica i durant tota la vida. En el cas que \nl\u2019evoluci\u00f3 del trastorn comporti alguna depend\u00e8ncia cal fer una valoraci\u00f3 del grau de \ndepend\u00e8ncia per poder accedir a les prestacions i els serveis reconeguts per la llei.  \n  \n 16 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n Cal tenir present que, en aquests moments, la cartera de serveis socials no inclou \nespec\u00edficament serveis per a persones afectades per TEA. No obstant aix\u00f2, la realitat \u00e9s que \nhi ha diversos serveis d\u2019atenci\u00f3 di\u00fcrna i acolliment residencial per a persones amb \ndiscapacitat intel\u00b7lectual que atenen espec\u00edficament persones diagnosticades amb TEA, i \nque tenen en consideraci\u00f3 la necessitat de desenvolupar i promoure un ventall de serveis \nespec\u00edfics que s\u2019adaptin a les diverses necessitats d\u2019aquest col\u00b7lectiu. En qualsevol cas, per \ncomplir aquestes necessitats calen els serveis seg\u00fcents: \n \n Serveis especialitzats d\u2019atenci\u00f3 di\u00fcrna i acolliment residencial  \n \nEn primer lloc caldria distingir les persones amb TEA que viuen al seu domicili, \ncuidades per la fam\u00edlia i que s\u00f3n usu\u00e0ries de serveis d\u2019atenci\u00f3 a domicili o que \ntamb\u00e9 utilitzen serveis d\u2019atenci\u00f3 di\u00fcrna com els centres de dia d\u2019atenci\u00f3 \nespecialitzada (CAE) o els serveis de ter\u00e0pia ocupacional. D\u2019altra banda trobem \npersones adultes amb TEA que en funci\u00f3 dels suports de qu\u00e8 disposen viuen en \ncentres d\u2019acolliment residencial que poden compatibilitzar amb serveis d\u2019atenci\u00f3 \ndi\u00fcrna. Alguns centres estan especialitzats en l\u2019atenci\u00f3 a persones amb TEA i altres \nofereixen una atenci\u00f3 conjunta a altres persones amb discapacitat intel\u00b7lectual. \n \n Lleure   \nHi ha diverses entitats que ofereixen serveis de suport social d\u2019atenci\u00f3 a persones \namb TEA amb una programaci\u00f3 d\u2019activitats de lleure i respir per a les fam\u00edlies. \nAquestes activitats han de tenir en compte les necessitats en funci\u00f3 dels diferents \nsuports de qu\u00e8 disposen aquestes persones i prioritzar la inclusi\u00f3 comunit\u00e0ria. \n \nUUSalut \n \nPer tenir cura de la salut f\u00edsica de les persones amb TEA cal que els professionals sanitaris, \ntant de l\u2019atenci\u00f3 prim\u00e0ria com de qualsevol especialitat, estiguin sensibilitzats i rebin una \nformaci\u00f3 adient, at\u00e8s que els pacients poden presentar dificultats a causa de l\u2019abs\u00e8ncia de \nllenguatge, la manca de col\u00b7laboraci\u00f3 en les exploracions i les reaccions inesperades. La \nrelaci\u00f3 dels professionals que vetllen per la continu\u00eftat del proc\u00e9s d\u2019atenci\u00f3 al TEA amb els \nprofessionals d\u2019altres especialitats que hi poden intervenir de manera puntual \u00e9s \nimprescindible. Assessorar i oferir informaci\u00f3 pr\u00e8via sobre les caracter\u00edstiques de la persona \namb TEA facilitar\u00e0 l\u2019equitat en el tractament de les afeccions som\u00e0tiques que pateixen les \npersones amb TEA. \n \nA m\u00e9s de l\u2019atenci\u00f3 a la salut f\u00edsica, les persones amb TEA necessiten atenci\u00f3 especialitzada \ndurant tota la vida i d\u2019acord amb les necessitats de cada moment. Aquesta atenci\u00f3 \npsiqui\u00e0trica es pot oferir des del CSM o el Servei especialitzat en salut mental per a \ndiscapacitats intel\u00b7lectuals (SESM-DI), o des del servei on s\u2019atenen els pacients regularment, \nsempre que es disposi dels professionals adequats. En aquest segon cas, seria convenient \nestablir una coordinaci\u00f3 entre els professionals que atenen les persones amb autisme.  \n  \n 17 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n Aix\u00ed mateix, aquest col\u00b7lectiu necessita rehabilitaci\u00f3 cognitiva, neuropsicol\u00f2gica i psicosocial \namb intensitats diverses. A tall d\u2019exemple, podem dir que les persones amb TEA d\u2019alt \nfuncionament es poden beneficiar for\u00e7a de grups d\u2019iguals per treballar habilitats socials, \nd\u2019expressi\u00f3 i comprensi\u00f3 emocional, d\u2019afrontament de les dificultats pr\u00f2pies, etc. Cal tenir \npresent que quan no hi ha trastorns de conducta severs, les persones d\u2019aquest subgrup \nmenys afectat no acostumen a ser admeses als CSM o centres de dia, fet que provoca que \nuna s\u00e8rie d\u2019aspectes quedin sense tractar i que, per tant, s\u2019adaptin menys a l\u2019entorn. \n \nAmb l\u2019objectiu d\u2019optimitzar els recursos emprats, convindria tenir en compte la possibilitat \nd\u2019assignar un o una professional de refer\u00e8ncia per a cada cas, perqu\u00e8 es responsabilitzi de \nla coordinaci\u00f3 entre els professionals i els serveis implicats i de la comunicaci\u00f3 amb la \nfam\u00edlia. El referent de salut \u00e9s imprescindible. \n \nUUTreball  \n \nPer a les persones adultes amb TEA, cal tenir en compte les diverses opcions pel que fa a la \nintegraci\u00f3 laboral i els diferents nivells de suport. En aquest sentit la persona amb TEA es \npot incorporar a un centre especial de treball, a un treball amb suport o a l\u2019empresa \nordin\u00e0ria. \n \nUUServeis a les fam\u00edlies  \n \nA banda del suport i l\u2019assessorament familiar, que \u00e9s un aspecte clau en el tractament i la \ncontinu\u00eftat en l\u2019atenci\u00f3 dels pacients amb TEA, conv\u00e9 desenvolupar un conjunt de serveis \nalternatius de suport molt necessaris i sol\u00b7licitats per les fam\u00edlies, com ara: \n \n Programes de formaci\u00f3 i habilitaci\u00f3 en compet\u00e8ncies d\u2019actuaci\u00f3. \n Servei d\u2019acompanyament especialitzat: a la llar, \u201ccangurs\u201d per a visites m\u00e8diques \no tr\u00e0mits. Per tant, cal desenvolupar una atenci\u00f3 individual especialitzada. \n Servei de respir: caps de setmana, vacances. \n Servei d\u2019ingr\u00e9s temporal en per\u00edodes de desestabilitzaci\u00f3 o agreujament dels \ns\u00edmptomes que no requereixi l\u2019ingr\u00e9s psiqui\u00e0tric. \n   \n 18 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nPLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL \n   \n 19 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n1. PROC\u00c9S DE DETECCI\u00d3 \n \nLa detecci\u00f3 preco\u00e7 permet fer la valoraci\u00f3 de l\u2019infant amb un alt risc de patir TEA i iniciar les \nintervencions m\u00e9s adequades per al tractament de les seves dificultats. Per garantir que \naquesta detecci\u00f3 es faci tan aviat com sigui possible, \u00e9s fonamental que els professionals \nque atenen els infants coneguin els senyals d\u2019alarma 1F1F1. \n \n\uf076 Senyals d\u2019alarma \n \nCom que els nens amb TEA presenten una alteraci\u00f3 qualitativa en l\u2019adquisici\u00f3 d\u2019algunes \nhabilitats espec\u00edfiques, cal valorar-ne els par\u00e0metres de desenvolupament sociocomunicatiu. \n \n6 mesos \n Utilitzen menys el contacte visual. \n Presten m\u00e9s atenci\u00f3 als objectes que a les persones (visual i auditiva). \n Abs\u00e8ncia de somriure social en els intercanvis amb el cuidador o la cuidadora. \n \n9 mesos  (a m\u00e9s de qualsevol dels \u00edtems anteriors)  \n No segueixen amb la mirada un objecte familiar quan el cuidador o la cuidadora els \nl\u2019assenyala (\u201cmira el...\u201d). \n No hi ha intercanvis relacionals amb el cuidador o la cuidadora (sons, gestos, \u201cjoc del \ncucut\u201d, el nad\u00f3 no respon al cuidador o la cuidadora). \n No estenen els bra\u00e7os anticipat\u00f2riament quan alg\u00fa els pren a coll. \n \n12 mesos  (a m\u00e9s de qualsevol dels \u00edtems anteriors)  \n No balbotegen.  \n No imiten gestos (com fer ad\u00e9u amb la m\u00e0, picar de mans). \n No assenyalen amb el dit per obtenir un objecte fora del seu abast o mostren \nobjectes per cridar l\u2019atenci\u00f3 del cuidador o la cuidadora ni hi estableixen un contacte \nvisual.  \n Presenten patrons de moviment estranys (estereot\u00edpies), fan activitats en solitari \n(jocs de mans o dits davant dels ulls, balanceig).  \n A vegades sembla que no hi sentin, o b\u00e9 es mostren hipersensibles a alguns sons. \n Presenten particularitats motrius (hipotonia/hipertonia, hipoactivitat/excitaci\u00f3). \n \n15 mesos  (a m\u00e9s dels \u00edtems anteriors) \n No estableixen contacte visual quan parlen amb alg\u00fa o alg\u00fa els parla. \n No mostren atenci\u00f3 compartida (compartir l\u2019inter\u00e8s per un objecte, activitat o les \naltres persones). \n                                                \n1 S\u2019ent\u00e9n per senyal d\u2019alarma aquell signe, s\u00edmptoma o conjunt de manifestacions que si apareixen a determinada edat han de \nfer pensar immediatament en la possibilitat d\u2019un trastorn psicopatol\u00f2gic i/o del desenvolupament. Un trastorn del \nneurodesenvolupament es caracteritza per: 1) inici en l\u2019inf\u00e0ncia, 2) al teraci\u00f3 o retard en el desenvolupament de funcions \ndependents de la maduraci\u00f3 del sistema nervi\u00f3s central i 3) curs evolutiu estable sense remissions ni recaigudes.   \n 20 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n No responen de manera consistent al seu nom. \n No responen a ordres senzilles. \n No diuen \u201cpapa\u201d i \u201cmama\u201d amb sentit. \n No diuen altres paraules amb valor propositiu (16 mesos). \n Presenten particularitats en el desenvolupament de la reacci\u00f3 a les persones \ndesconegudes (retardada o at\u00edpica: reaccions absents o pobres en les situacions de \nseparaci\u00f3 o retrobament). \n \n18 mesos  (a m\u00e9s dels \u00edtems anteriors ) \n No diuen cap paraula amb valor propositiu (16 mesos). \n No saben fer jocs simb\u00f2lics amb les joguines (donar de menjar als ninots, parlar per \ntel\u00e8fon). Abs\u00e8ncia de joc imaginatiu. \n No responen quan l\u2019observador assenyala un objecte (mirant, verbalitzant, compartint \nel plaer). \n No assenyalen objectes, verbalitzen ni estableixen contacte visual alternativament \nentre l\u2019objecte i el cuidador o la cuidadora amb l\u2019\u00fanica intenci\u00f3 de dirigir l\u2019atenci\u00f3 de \nl\u2019adult cap a l\u2019objecte (acci\u00f3 protodeclarativa).  \n No porten objectes als adults per mostrar-los-els.  \n \n24 mesos  (a m\u00e9s dels \u00edtems anteriors) \n No fan frases de dos elements (no ecol\u00e0liques).  \n No mostren inter\u00e8s pels altres infants.                                            \n Presenten una marxa i/o una motricitat peculiar (caminar de puntetes, girs). \n Presenten conductes autolesives (mossegar-se, donar-se cops). \n Fan rebequeries amb molta freq\u00fc\u00e8ncia, es resisteixen als canvis ambientals. \n Es mostren molt hiperactius, rebels, irritables, dif\u00edcils de consolar. \n Prefereixen jugar sols/de manera autosuficient/s\u00f3n molt independents. \n \nA partir dels 36 mesos . Com que la detecci\u00f3 \u00e9s m\u00e9s tardana, conv\u00e9 detectar la \npres\u00e8ncia d\u2019alteracions en les \u00e0rees seg\u00fcents:  \n \nComunicaci\u00f3 i llenguatge: \n Comprensi\u00f3 i aspectes comunicatius afectats en diferents graus.  \n Comunicaci\u00f3 no verbal deficient. \n Resposta pobre o inexistent al seu nom.  \n Argot sense valor comunicatiu. \n Ecol\u00e0lies immediates/diferides. \n Llenguatge empobrit, agramatical i esc\u00e0s. Inversi\u00f3 pronominal (l\u2019infant es refereix a si \nmateix com \u201ctu, ell o ella\u201d, parla en tercera persona). \n Llenguatge fluent: literal, repetitiu, perseverant en determinats t\u00f2pics. Alteraci\u00f3 \npros\u00f2dica (melodia inadequada, entonaci\u00f3 mon\u00f2tona). \n Regressi\u00f3 o p\u00e8rdua.  \n  \n 21 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \nRelaci\u00f3 social: \n Imitaci\u00f3 limitada. \n Manca de reciprocitat. \n Estan al seu m\u00f3n/no fan cas/van per lliure.  \n Manca de reconeixement o resposta de felicitat o tristesa de les altres persones. \n Tend\u00e8ncia a la soledat, manca d\u2019habilitats socials, manca d\u2019inter\u00e8s pels altres infants \ni per participar en jocs.   \n \nJoc: \n Abs\u00e8ncia o manca de joc imaginatiu (poden fer petites imitacions diferides). \n El contingut simb\u00f2lic del joc se substitueix per les seves caracter\u00edstiques personals, \nreferit a un registre concret sense contingut representatiu (alineen o classifiquen les \njoguines d\u2019alguna manera per\u00f2 no les fan servir per a la representaci\u00f3). \n Jocs o activitats que criden l\u2019atenci\u00f3 perqu\u00e8 s\u00f3n molt repetitius, persistents, \nestereotipats, fins i tot obsessius. \n Fixaci\u00f3 inusual per determinats objectes/joguines, que fan girar. \n \nPatrons de conducta i interessos repetitius i restringits: \n Fascinaci\u00f3 per alguna de les caracter\u00edstiques f\u00edsiques dels objectes. \n Resist\u00e8ncia als canvis de rutines. \n Estereot\u00edpies (manuals, balanceig, giren sobre si mateixos, recorren una i una altra \nvegada el mateix espai, obren i tanquen portes). \n Alteracions sensorials (toler\u00e0ncia escassa a determinats sons, olors, gustos que \nafecten els h\u00e0bits de la vida com l\u2019alimentaci\u00f3, el vestit). \n Comportament ritualista que s\u2019assembla molt a la conducta del trastorn obsessiu-\ncompulsiu. \n \nSenyals d\u2019alarma a partir dels 4-5 anys: \n \nHi ha infants que no manifesten un TEA de manera clara fins que no es troben amb \ndemandes socials m\u00e9s complexes. Els indicadors seg\u00fcents poden alertar els mestres i altres \nprofessionals de l\u2019educaci\u00f3 i de la salut de la possibilitat d\u2019aquest tipus de trastorn. \n \nComunicaci\u00f3 i llenguatge: \n Alteraci\u00f3 del llenguatge. Melodia inadequada, entonaci\u00f3 mon\u00f2tona. \n Vocabulari inusual a l\u2019edat cronol\u00f2gica o restrictiva a un tema d\u2019inter\u00e8s. \n Llenguatge espontani esc\u00e0s o reciprocitat escassa en la conversa. \n Ecol\u00e0lies (repetici\u00f3 diferida de frases o paraules). \n Interpretaci\u00f3 escassa de llenguatge no verbal. \n \n \nRelaci\u00f3 social: \n Dificultat o inter\u00e8s esc\u00e0s per jugar amb altres infants.  \n 22 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n Aproximacions inapropiades per jugar conjuntament (poden manifestar agressivitat, \ninter\u00e8s per un joc de manera obsessiva, conductes disruptives). \n Ansietat o incomoditat en situacions de canvi de rutines. \n Dificultats per interpretar les regles impl\u00edcites del joc. \n Interpretaci\u00f3 literal de dobles sentits o bromes. \n Contacte visual esc\u00e0s. \n Mostren reaccions extremes davant de la invasi\u00f3 del seu espai personal o mental \n(resist\u00e8ncia intensa quan se\u2019ls pressiona amb consignes diferents al seu focus \nd\u2019inter\u00e8s). \n Dificultat per entendre els diferents registres de l\u2019expressi\u00f3 emocional. \n \nConducta, interessos i activitats: \n Reaccions desproporcionades davant de petits canvis (rigidesa). \n Abs\u00e8ncia de flexibilitat i joc imaginatiu cooperatiu, encara que poden crear sols \nescenaris imaginaris determinats (copiats dels v\u00eddeos o dibuixos animats). \n Joc solitari, repetitiu i amb la mateixa seq\u00fc\u00e8ncia. \n \nAltres \u00e0rees: \n Perfil inusual d\u2019habilitats i defici\u00e8ncies cognitives (poden tenir bona mem\u00f2ria visual, \nvocabulari superior a la seva edat cronol\u00f2gica o dificultats en el raonament \nabstracte). \n Hipersensibilitat sensorial (ansietat davant d\u2019algun soroll, peces de vestir, etc.). \n \nSenyals d\u2019alarma a l\u2019adolesc\u00e8ncia  \n \nEn els adolescents no diagnosticats pr\u00e8viament, a l\u2019educaci\u00f3 secundaria i/o batxillerat, s\u2019ha \nde tenir en compte, a m\u00e9s de les anteriors, les caracter\u00edstiques seg\u00fcents:  \n \nEn les relacions socials:  \n Habilitats socials escasses per comprendre conductes al voltant de la sexualitat \nemergent. \n Dificultats o inter\u00e8s esc\u00e0s per una orientaci\u00f3 vocacional. \n Orientaci\u00f3 vocacional restringida als seus interessos i poc compatible amb una \nactivitat professional. \n No haver tingut mai amistats properes i no compartir els interessos dels nois i les \nnoies de la seva edat (afectivitat, activitats socials, imatge).  \n Inter\u00e8s excessiu per un tema o activitat fins al punt que presenten una falta de \ncuriositat sorprenent per altres activitats. \n Falta de comprensi\u00f3 social sobre les necessitats relacionades amb la seva edat i el \nseu futur. \n A\u00efllament social per falta d\u2019inter\u00e8s en les relacions pr\u00f2pies de la seva edat o perqu\u00e8 \nno encaixen als grups o no n\u2019entenen el funcionament.  \n 23 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n Comorbiditats emocionals (trastorns d\u2019ansietat o depressius) freq\u00fcents en aquesta \nedat a causa de l\u2019estr\u00e8s relacionat amb l\u2019increment de demandes socials i \neducatives. \n \n \n\uf076 \u00c0mbits de detecci\u00f3 \n \n Atenci\u00f3 prim\u00e0ria de salut (APS) \n \nEl pediatre o la pediatra i els infermers o les infermeres de Pediatria han d\u2019identificar els \nfactors de risc 2F2F2 i els senyals d\u2019alarma en el seguiment rutinari del Programa de seguiment \ndel nen sa per a l\u2019atenci\u00f3 prim\u00e0ria de salut.  \n \nLa manera de detectar aquests factors de risc i senyals d\u2019alarma es pot vehiculitzar tant a \npartir de l\u2019observaci\u00f3 directa de la conducta del nad\u00f3 o de l\u2019infant com a partir del relat de la \nfam\u00edlia, incloent dintre del Programa de seguiment del nen sa les preguntes espec\u00edfiques \nsobre els senyals d\u2019alarma de TEA. Tamb\u00e9 \u00e9s important la informaci\u00f3 procedent \nd\u2019interconsultes (metges de fam\u00edlia, escoles bressol, escoles i altres professionals que \nestiguin en contacte amb el nad\u00f3 o l\u2019infant i/o la fam\u00edlia). \n \nEn aquest proc\u00e9s, els especialistes de la unitat funcional (p\u00e0g. 42 ) poden ser de gran ajuda \nperqu\u00e8 els pediatres i els diplomats en infermeria portin a terme aquesta tasca. \n \n Escoles bressol, escoles i equips d\u2019assessorament i orientaci\u00f3 psicopedag\u00f2gica \n(EAP) \n \nTenir en compte les apreciacions tant per part dels educadors de les escoles bressol com \ndels mestres i professors de les escoles i dels psic\u00f2legs i psicopedagogs dels EAP, \nrelacionades amb factors de risc i senyals d\u2019alarma tant en les observacions dels infants dins \nde les aules com en escoltar els comentaris dels pares i les mares i els professors. \n \n Centres de desenvolupament infantil i atenci\u00f3 preco\u00e7 (CDIAP) \n \nCal identificar, mitjan\u00e7ant els professionals del CDIAP, els factors de risc i els senyals \nd\u2019alarma en els infants que s\u00f3n atesos des de les primeres etapes de vida als CDIAP i que \npresenten dificultats en el desenvolupament. En cas de detectar aquests casos cal contactar \namb el pediatre o la pediatra de refer\u00e8ncia. \n  \n                                                \n2 Un factor de risc \u00e9s una caracter\u00edstica de l\u2019infant i de l\u2019adolescent, o qualsevol circumst\u00e0ncia del seu entorn, que comporti una \npossibilitat m\u00e9s gran de patir trastorns psicopatol\u00f2gics i/o del desenvolupament que la que s\u2019observa en la poblaci\u00f3 general.   \n 24 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n  \n\uf076 Proc\u00e9s de detecci\u00f3 \n \nEl proc\u00e9s de detecci\u00f3  del TEA (Filipek et al., 1999; Acad\u00e8mia Nord-americana de \nNeurologia) implica dos nivells de detecci\u00f3: \n \nNivell 1: Vigil\u00e0ncia del desenvolupament  \nNivell 2: Detecci\u00f3 espec\u00edfica  \n \n \nNIVELLS  TIPUS DE SERVEIS  \nNIVELL 1  \nVigil\u00e0ncia del desenvolupament  APS, escoles bressol, escoles, EAP  \nNIVELL 2  \nDetecci\u00f3 espec\u00edfica  APS - PSP 3F3F3 suport CDIAP i CSMIJ  \n \nNIVELL 1 : Vigil\u00e0ncia del desenvolupament  \n \n\u00c9s important vigilar el desenvolupament infantil de manera rutin\u00e0ria en el protocol d\u2019activitats \npreventives i de promoci\u00f3 de la salut a l\u2019edat pedi\u00e0trica en l\u2019APS, a les escoles bressol i les \nescoles. \n \nAquest nivell s\u2019aplica a tots els infants perqu\u00e8 el pediatre o la pediatra i els infermers o les \ninfermeres de Pediatria i els professionals de l\u2019educaci\u00f3 puguin tenir una certesa raonable \nque l\u2019infant presenta un desenvolupament normal. \n \n Considerar els factors de risc d\u2019autisme prenatals i perinatals: \no Antecedent familiar directe amb diagn\u00f2stic de TEA. \no Infant adoptat, amb antecedents biol\u00f2gics desconeguts o de risc (exposici\u00f3 \nprenatal a l\u2019alcohol, drogues) o amb trastorns perinatals de risc. \no S\u00edndrome gen\u00e8tica relacionada amb l\u2019autisme (s\u00edndrome del cromosoma X fr\u00e0gil, \nesclerosi tuberosa). \n \n Considerar els motius de preocupaci\u00f3 de les fam\u00edlies: \no Diferents estudis informen que les fam\u00edlies s\u00f3n les primeres a sospitar el \nproblema, per tant cal recollir les preocupacions de la fam\u00edlia sobre el llenguatge, \nla comunicaci\u00f3 i la interacci\u00f3 social de l\u2019infant. \n \n Controlar el desenvolupament: \no Per identificar el TEA en la poblaci\u00f3 general sobretot \u00e9s important la vigil\u00e0ncia al \nfinal del primer any (12 mesos), als 18 i als 24 mesos; entre els 3 i 4 anys, als \n6 anys i a l\u2019adolesc\u00e8ncia. Aquesta vigil\u00e0ncia ha de coincidir amb les visites de \n                                                \n3 Les \u00e0rees prim\u00e0ries de salut comptaran amb el suport del Programa de suport a la prim\u00e0ria en salut mental i addiccions en \naquells territoris on ja estigui implantat.   \n 25 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n seguiment de salut que fa el pediatre o la pediatra i els infermers o les infermeres \nde Pediatria a l\u2019APS. \no El seguiment del desenvolupament implica utilitzar sistem\u00e0ticament les escales \nde valoraci\u00f3. La versi\u00f3 completa de l\u2019Escala de Haizea-Llevant (per a m\u00e9s \ninformaci\u00f3 sobre aquesta Escala i altres, vegeu l\u2019annex 1 ) permet comprovar la \nmaduraci\u00f3 infantil dels 0 als 5 anys i alerta sobre la pres\u00e8ncia de TEA i les \ndiscapacitats principals en la inf\u00e0ncia del nostre entorn (visual, auditiva, retard \nmental, par\u00e0lisi cerebral). Cal aplicar l\u2019escala completa, de 0 a 5 anys, ja que \u00e9s \nsenzilla i r\u00e0pida. \u00c9s recomanable fer-ho als 4 mesos, els 12/15 mesos i els \n2 anys. \no At\u00e8s que els TEA produeixen una alteraci\u00f3 qualitativa de l\u2019adquisici\u00f3 de \ndeterminades habilitats espec\u00edfiques, s\u2019han de valorar els par\u00e0metres del \ndesenvolupament sociocomunicatiu.  \no Tamb\u00e9 es recomana consultar el llistat de la British Columbia Ministry de l\u2019any \n2003, que determina les fites del desenvolupament  esperat als 9, 12, 15, 18 i \n24 mesos i pot ajudar a valorar la pres\u00e8ncia de determinades habilitats normals. \n \n \nNIVELL 2 : Detecci\u00f3 espec\u00edfica   \n \nMolts infants amb TEA mostren alteracions qualitatives i retards del desenvolupament des \ndel naixement. No obstant aix\u00f2, sovint s\u00f3n inespec\u00edfics, \u00e9s per aix\u00f2 que tamb\u00e9 poden ser un \nsenyal d\u2019alarma de retard mental, trastorns del llenguatge o hipoac\u00fasia severa. \n \nQuan hi ha preocupaci\u00f3 o se sospita que el nad\u00f3 o l\u2019infant no segueix un desenvolupament \nnormal i es detecta la pres\u00e8ncia de senyals d\u2019alarma, s\u2019ha de passar a la detecci\u00f3 espec\u00edfica \ni aplicar instruments de cribratge segons l\u2019edat. \n \n\u25ba L\u2019instrument M-CHAT (Llista per a la detecci\u00f3 de l\u2019autisme en nens petits modificada, \nRobins et al., 2001) l\u2019apliquen en l\u2019APS, coincidint amb la revisi\u00f3 pedi\u00e0trica, el pediatre o \nla pediatra i els infermers o les infermeres de Pediatria entre els 18 i els 36 mesos i, en \ngeneral, en menors de 2 anys. El M-CHAT \u00e9s un instrument f\u00e0cil d\u2019administrar: els pares \nnom\u00e9s han de respondre a un q\u00fcestionari a la sala d\u2019espera. Tamb\u00e9 \u00e9s f\u00e0cil de corregir i \nels resultats es poden incorporar a la hist\u00f2ria informatitzada d\u2019atenci\u00f3 prim\u00e0ria de salut \n(eCAP). \n \n\u25ba En infants menors de 2 anys poden ser d\u2019utilitat els criteris definits per la classificaci\u00f3 \ndiagn\u00f2stica 0-3 per al trastorn multisist\u00e8mic del desenvolupament: \no Deteriorament significatiu, per\u00f2 no falta completa, de l\u2019actitud per comprometre\u2019s \nen una relaci\u00f3 emocional i social amb la persona cuidadora prim\u00e0ria (p. ex., pot \nsemblar que evita o que no t\u00e9 prop\u00f2sits, per\u00f2 presenta formes subtils emergents \nde relaci\u00f3, o b\u00e9 intervals en qu\u00e8 es relaciona amb total calidesa). \no Deteriorament significatiu de la formaci\u00f3, el manteniment i/o el desenvolupament \nde la comunicaci\u00f3, incloent-hi la comunicaci\u00f3 gestual preverbal, aix\u00ed com la \ncomunicaci\u00f3 simb\u00f2lica verbal i no verbal (p. ex., figurada).  \n 26 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \no Disfunci\u00f3 significativa del processament auditiu (p. ex., la percepci\u00f3 i la \ncomprensi\u00f3). \no Disfunci\u00f3 significativa del processament d\u2019altres sensacions, incloent-hi la \nreactivitat excessiva o insuficient (p. ex., l\u2019 input  visuoespacial, t\u00e0ctil, propioceptor i \nvestibular) i la planificaci\u00f3 motriu (p. ex., la seq\u00fcenciaci\u00f3 dels moviments). \n \n\u25ba L\u2019instrument SCQ (Social Communication Questionnaire) o CAST (Childhood Asperger \nSyndrome Test, Scott et al., 2002) s\u2019aplica a partir dels 4 anys. El Test dels trastorns de \nl\u2019espectre autista i del trastorn d\u2019Asperger infantil (CAST) \u00e9s un instrument f\u00e0cil \nd\u2019administrar, els pares responen a un q\u00fcestionari a la sala d\u2019espera. \n \n\u25ba En cas d\u2019alteraci\u00f3, s\u2019aplica l\u2019entrevista de confirmaci\u00f3 M-CHAT Interview Follow-\nup/CAST interview (segons l\u2019edat). Les \u00e0rees prim\u00e0ries de salut han d\u2019aplicar el suport \ndel Programa de suport a la prim\u00e0ria en salut mental i addiccions en aquells territoris on \nja estigui implantat. Si no es disposa del Programa de suport a l\u2019atenci\u00f3 prim\u00e0ria de salut \n(PSP) es pot fer una interconsulta amb el CSMIJ-CDIAP. \n \nSi es mant\u00e9 la sospita cl\u00ednica despr\u00e9s de l\u2019avaluaci\u00f3 inicial (aplicaci\u00f3 de criteris diagn\u00f2stics \nDSM- IV-TR, annex 2 ) i les puntuacions obtingudes s\u2019acosten o superen el punt de tall de \ncada instrument: SCQ > 10 (el punt de tall \u00e9s 15), CAST > 15 (el punt de tall \u00e9s 17), cal \nderivar la persona afectada a un servei de diagn\u00f2stic especialitzat (unitat funcional amb \nprofessionals especialitzats en TEA, vegeu la p\u00e0gina 42 ). En tot cas, la derivaci\u00f3 s\u2019ha de fer \nal m\u00e9s aviat possible i a qualsevol edat on hi hagi sospita de TEA. \n \n   \n 27 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n2. PROC\u00c9S DIAGN\u00d2STIC \n \nEl diagn\u00f2stic dels TEA \u00e9s un proc\u00e9s que requereix que els professionals reconeguin les \ncategories acceptades universalment per la comunitat cient\u00edfica (DSMIV-TR o CIM-10) per \nclassificar o caracteritzar el comportament d\u2019un individu i establir un pla d\u2019intervenci\u00f3 \napropiat a les caracter\u00edstiques de la persona. \n \nEl proc\u00e9s diagn\u00f2stic del TEA \u00e9s una activitat que requereix especialitzaci\u00f3 i expertesa, tant \npel que fa al coneixement de l\u2019autisme, com al treball en equips de diferents professionals, \nque poder ser de diferents equips i sovint adscrits a xarxes i serveis de diferent titularitat. \n \nEl contingut del proc\u00e9s d\u2019avaluaci\u00f3 s\u2019ha d\u2019adequar a les edats cronol\u00f2gica i mental, la \nhist\u00f2ria del desenvolupament, la situaci\u00f3 vital i les avaluacions pr\u00e8vies que hagi rebut la \npersona. L\u2019avaluaci\u00f3 ha de ser tan completa com sigui possible i, alhora, evitar proves \ninnecess\u00e0ries que dupliquin resultats ja coneguts. \n \nL\u2019avaluaci\u00f3 ha de ser multidisciplin\u00e0ria, tots els membres de l\u2019equip de la unitat funcional han \nde tenir un coneixement especialitzat dels TEA i, com a m\u00ednim un dels membres ha de ser \nexpert en l\u2019aplicaci\u00f3 d\u2019instruments estandarditzats d\u2019avaluaci\u00f3 de TEA. La valoraci\u00f3 de la \ncl\u00ednica que presenta l\u2019infant i la utilitzaci\u00f3 dels instruments ja citats, ajudaran en la realitzaci\u00f3 \nd\u2019un diagn\u00f2stic de certesa.  \n \nL\u2019infant pot haver estat derivat a l\u2019atenci\u00f3 especialitzada a causa d\u2019un endarreriment en el \ndesenvolupament, d\u2019alteracions de conducta o signes que fan sospitar una s\u00edndrome \ngen\u00e8tica. Quan el pacient arriba a l\u2019atenci\u00f3 especialitzada (Unitat Funcional) i no es disposa \nd\u2019una informaci\u00f3 completa (hist\u00f2ria cl\u00ednica i exploraci\u00f3) \u00e9s recomanable realitzar l\u2019avaluaci\u00f3 \nen dues fases. \n \n \n\uf076 PRIMERA FASE D\u2019AVALUACI\u00d3 \n \nA. Hist\u00f2ria cl\u00ednica  (comuna a totes les edats) \n \n Hist\u00f2ria detallada de tots els signes que preocupen els pares.  \n Hist\u00f2ria prenatal, gestaci\u00f3, perinatal i del desenvolupament.  \no Embarassos i avortaments previs. Fertilitzaci\u00f3 in vitro.  \no M\nalalties durant la gestaci\u00f3 i infeccions prenatals (com infecci\u00f3 per \ncitomegalovirus, toxoplasmosi i rub\u00e8ola). \no Medicaci\u00f3 durant la gestaci\u00f3, que podria haver afectat el desenvolupament del \nfetus o predisposar el nounat a patir diferents alteracions.  \no Esbrinar h\u00e0bits t\u00f2xics. \no Durada de la gestaci\u00f3, inici del part i complicacions possibles del part. Avaluar els \ns\u00edmptomes d\u2019hip\u00f2xia fetal.   \n 28 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \no Pes del nounat, longitud i per\u00edmetre cranial. \no Puntuacions APGAR. \no Desenvolupament neonatal: dificultats en l\u2019alimentaci\u00f3, hipotonia, convulsions.  \no Desenvolupament psicomotor i del llenguatge. \n \n Antecedents m\u00e8dics personals (problemes de salut fins al moment) \no Hospitalitzaci\u00f3, intervencions quir\u00fargiques, traumatismes. \no Malalties pr\u00e8vies o de base, que indiquin que \u00e9s necessari fer exploracions \ncomplement\u00e0ries.  \no Espec\u00edficament, preguntar per la possibilitat de crisis epil\u00e8ptiques.  \no Al\u00b7l\u00e8rgies i altres trastorns autoimmunitaris.  \no Preguntar per dietes restrictives, ja que molts infants tenen un repertori alimentari \nmolt redu\u00eft o segueixen dietes que restringeixen alguns nutrients.  \no Tractaments farmacol\u00f2gics seguits fins el moment, tant els prescrits com els de \nmedicina alternativa.  \no Explorar acuradament les regressions del desenvolupament possibles.  \n \n Antecedents familiars (especialment: TEA, esquizofr\u00e8nia, trastorns afectius, trastorns del \ndesenvolupament i discapacitat intel\u00b7lectual). \n \nB. Exploraci\u00f3 f\u00edsica i del desenvolupament \n \n Avaluaci\u00f3 m\u00e8dica: \nCal assegurar-se que l\u2019infant s\u2019hagi sotm\u00e8s a una exploraci\u00f3 m\u00e8dica (pediatre o pediatra, \nmetge o metgessa de fam\u00edlia). Aquesta valoraci\u00f3 ha d\u2019incloure: \no Exploraci\u00f3 visual i auditiva.  \no Al\u00e7ada, pes i circumfer\u00e8ncia cranial. \no Cal obtenir informaci\u00f3 sobre els h\u00e0bits de son, l\u2019alimentaci\u00f3, el control \nd\u2019esf\u00ednters, les alteracions gastrointestinals i possibles convulsions.  \n \n Exploraci\u00f3 del desenvolupament cognitiu, motor i del llenguatge: \n\u00c9s important valorar el temperament i les habilitats socioemocionals del nen o la nena \ndes de la inf\u00e0ncia: participaci\u00f3 en els jocs t\u00edpics de nad\u00f3 (\u201cAquest \u00e9s el pare...\u201d, \u201cjoc del \ncucut\u201d), contacte visual (durant l\u2019alimentaci\u00f3 i els jocs), atenci\u00f3 conjunta, salutacions, \nactuaci\u00f3 en esdeveniments significatius (aniversaris), anomalies sensorials \n(hipersensibilitat al so, llum). \n \n\uf076 4B4BSEGONA FASE D\u2019AVALUACI\u00d3   \n \nUn cop fetes les exploracions descrites, o si estan ben documentades amb la informaci\u00f3 \nrebuda en fer la derivaci\u00f3, es passa a aquesta fase que, de manera ideal, hauria d\u2019incloure \nuna observaci\u00f3 directa del nen en diversos llocs i situacions de manera estructurada i en \nl\u2019entorn ambiental adient (per exemple a casa, a l\u2019escola o llar d\u2019infants, al centre cl\u00ednic, etc.). \n\u00c9s imprescindible fer una observaci\u00f3 directa i sistem\u00e0tica de l\u2019infant, incloent-hi interaccions  \n 29 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n socials i de conversa (d\u2019acord amb el nivell de desenvolupament). Si no fos possible realitzar \naquestes observacions directes, es podrien obtenir v\u00eddeos o ampliar amb els pares i l\u2019escola \nla informaci\u00f3 recollida en els q\u00fcestionaris de conducta. En infants que han anat a la llar \nd\u2019infants i que estan escolaritzats, s\u2019ha de fer una an\u00e0lisi en profunditat dels informes des \nque es va iniciar l\u2019escolaritzaci\u00f3.  \n \n5B5BAquesta segona fase ha d\u2019incloure: \n \nA. Avaluaci\u00f3 estandarditzada espec\u00edfica per a l\u2019autisme  \n \n ADI-R (Autism Diagnostic Interview-revised): entrevista semi estructurada per als pares. \nRecomanada per als infants amb un nivell de desenvolupament superior als 2 anys. \n ADOS  (Autism Diagnostic Observation Schedule ): avaluaci\u00f3 observacional semi \nestructurada, amb quatre m\u00f2duls diferenciats segons el nivell de llenguatge de l\u2019infant i \nedat.  \n CARS  (Childhood Autism Rating Scale ): instrument observacional per a infants i adults. \nRecomanat a partir dels 2 anys.  \n \nNo tots els serveis poden accedir a aquests instruments especialitzats. Tanmateix, si es \ncompta com a m\u00ednim amb un membre de l\u2019equip format en l\u2019\u00fas d\u2019aquests instruments, \ns\u2019assegura que l\u2019avaluaci\u00f3 diagn\u00f2stica cobreixi les \u00e0rees principals relacionades amb el TEA \n(comunicaci\u00f3, social i conductes repetitives/estereotipades) i que les entrevistes es facin de \nla manera m\u00e9s sistem\u00e0tica i estructurada possible. Aix\u00ed mateix, l\u2019\u00fas d\u2019aquests instruments \nfacilita el diagn\u00f2stic de casos complicats o dubtosos. \n \nB. Avaluaci\u00f3 cognitiva  \n \nEn funci\u00f3 de l\u2019edat i la capacitat de l\u2019infant, hi ha una gran varietat de tests:  \n \n Els m\u00e9s ben estandarditzats s\u00f3n els tests de Wechsler (WPPSI, WISC, WAIS) amb un \nrang d\u2019edat entre els 3 i els 60 anys. Des dels 2 anys i mig fins als 12 anys i mig tamb\u00e9 \nes pot utilitzar el K- ABC . \n Per als infants m\u00e9s petits, les escales de Battelle, dels 6 mesos als 8 anys o Bayley han \ndemostrat ser \u00fatils. \n \nEn cas que no fos possible fer aquestes avaluacions directes, l\u2019Escala de Vineland (Vineland \nAdaptive Behaviour Scales) pot ser una bona alternativa, ja que proporciona informaci\u00f3 de \nles funcions cognitives b\u00e0siques, basada en la valoraci\u00f3 dels pares sobre la capacitat de \ncomunicaci\u00f3 de l\u2019infant i les seves habilitats socials i de conducta adaptativa. \n \nTamb\u00e9 cal comptar amb l\u2019observaci\u00f3 diagn\u00f2stica de l\u2019infant en situacions concretes, com per \nexemple el joc. \n   \n 31 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n Altres exploracions complement\u00e0ries: en general en l\u2019\u00e0mbit de recerca, amb \nconsentiment informat. \n \nE. Valoraci\u00f3 de la conducta i la salut mental \n \nAlguns infants i adolescents amb TEA presenten s\u00edmptomes com\u00f2rbids, que poden ser de \ndos tipus:  \n \n Secundaris a la condici\u00f3 de TEA: \u00e9s m\u00e9s freq\u00fcent en el cas dels infants i adolescents \nd\u2019alt funcionament, que s\u00f3n conscients de les seves difer\u00e8ncies envers els infants de \ndesenvolupament t\u00edpic i de les seves dificultats en els diferents contextos socials. \n \n Trastorns que coexisteixen amb un TEA: s\u2019han identificat trastorns psiqui\u00e0trics i \nalteracions cognitives en alguns infants amb TEA. Aix\u00ed, \u00e9s freq\u00fcent que presentin \nansietat, trastorns afectius, trastorn obsessiu-compulsiu, trastorn per d\u00e8ficit d\u2019atenci\u00f3 \namb hiperactivitat (TDAH), trastorns conductuals (alguns cursen amb quadres autolesius \no agressius greus), trastorns per tics. La significaci\u00f3 cl\u00ednica d\u2019aquests trastorns pot ser \ntan important que es converteixen en el focus de la intervenci\u00f3. \n \nFer una an\u00e0lisi funcional de les causes subjacents als problemes de conducta pot ser una \najuda valuosa per establir per qu\u00e8, quan i on apareixen les dificultats i suggerir actuacions \nalternatives que ajudin les persones amb TEA a afrontar les dificultats de l\u2019entorn en el qual \nes troben.  \n \nF. Avaluaci\u00f3 psicopedag\u00f2gica  \n \n\u00c9s l\u2019avaluaci\u00f3 (Bonals i S\u00e1nchez, 2005; Bassedas et al., 1991) que es fa en el context \nescolar i educatiu per tal d\u2019avaluar les necessitats educatives que t\u00e9 l\u2019alumne o alumna per \ncr\u00e9ixer i desenvolupar-se en aquest \u00e0mbit. La fan els psicopedagogs dels EAP o els \norientadors dels instituts de secund\u00e0ria en estreta col\u00b7laboraci\u00f3 amb els docents que \ntreballen amb aquell alumne o aquella alumna: el tutor o la tutora, els docents d\u2019educaci\u00f3 \nespecial i els altres docents o el personal de suport que hi col\u00b7laboren, i tamb\u00e9 amb les \nfam\u00edlies.  \n \nAquesta avaluaci\u00f3 aporta informacions sobre com est\u00e0 aprenent i participant l\u2019alumne o \nalumna en el context de l\u2019aula i el centre. Proporciona informacions sobre les capacitats i \ncompet\u00e8ncies de l\u2019alumne o alumna, sobre el seu potencial i necessitats i sobre els factors \nde risc i els factors de protecci\u00f3 que estan presents en el centre educatiu i en la relaci\u00f3 entre \nel centre i la fam\u00edlia. Aquesta avaluaci\u00f3 psicopedag\u00f2gica ha d\u2019analitzar quines s\u00f3n les \nbarreres en l\u2019aprenentatge i la participaci\u00f3 que l\u2019alumne o alumna troba a l\u2019escola i a l\u2019aula, \ndes de les barreres arquitect\u00f2niques fins a les barreres que troba l\u2019\u2019alumne o alumna a \ncausa dels m\u00e8todes, els tipus d\u2019activitats, els materials o les ajudes que rep. El suport ha \nd\u2019ajudar el centre perqu\u00e8 pugui disminuir aquestes barreres i, alhora, aportar orientacions \nper atendre les necessitats educatives de l\u2019alumne o alumna en el context escolar. \n  \n 32 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n La finalitat de l\u2019avaluaci\u00f3 psicopedag\u00f2gica \u00e9s aportar informaci\u00f3 als professionals dels \ncentres educatius sobre les habilitats cognitives i funcionals de l\u2019alumne a fi d\u2019elaborar un pla \nindividualitzat ajustat a les seves necessitats educatives. \n \nG. Funcionament familiar \n \nL\u2019avaluaci\u00f3 de les necessitats i capacitats dels membres de la fam\u00edlia \u00e9s una part important \ndel proc\u00e9s global de valoraci\u00f3 i \u00e9s essencial per dissenyar estrat\u00e8gies d\u2019intervenci\u00f3 \nadequades. L\u2019infant amb TEA influeix en la seva fam\u00edlia tant com aquesta influeix en l\u2019infant. \nL\u2019adaptaci\u00f3 a un infant amb discapacitat \u00e9s un proc\u00e9s que dura tota la vida i que \u00e9s molt \ndiferent entre una fam\u00edlia i una altra, i entre els diversos membres de la fam\u00edlia. Les \npercepcions de p\u00e8rdua, r\u00e0bia i dolor varien considerablement i no es correlacionen amb el \ngrau de discapacitat dels infants ( vegeu l\u2019annex 4 ). \n \nAt\u00e8s que la fam\u00edlia \u00e9s la principal font d\u2019afecte, educaci\u00f3 i cura de l\u2019infant, cal que aquestes \nfam\u00edlies disposin de suport per afrontar aquest esfor\u00e7. Els programes d\u2019intervenci\u00f3 han de \nconsiderar les limitacions i capacitats de l\u2019entorn familiar. \n \nEs recomana l\u2019\u00fas d\u2019entrevistes i q\u00fcestionaris que puguin facilitar l\u2019expressi\u00f3 de la percepci\u00f3 \nde c\u00e0rrega dels cuidadors i informin sobre el clima familiar. \n FES, Family Environment Scale (Moss i Moss, 1994): autoadministrada als pares, \n90 \u00edtems. \n Parenting Stress Index, \u00edndex d\u2019estr\u00e8s parental (Abidin, 1998).  \n \n   \n 33 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n3. PROC\u00c9S D\u2019INTERVENCI\u00d3 I TRACTAMENT \n \nEn l\u2019estudi encarregat pel Departament de Salut al\u2019Ag\u00e8ncia d\u2019informaci\u00f3, Avaluaci\u00f3 i Qualitat \nen Salut (Guillamon, Rajmil i Espallargues (2010) es posa de manifest que: \n \n L\u2019evid\u00e8ncia cient\u00edfica \u00e9s pobra quant a l\u2019efic\u00e0cia/efectivitat/seguretat de les diferents \nintervencions no farmacol\u00f2giques. Hi ha una gran varietat d\u2019intervencions, algunes de les \nquals han demostrat efic\u00e0cia en certa simptomatologia. Tanmateix, no hi ha suficient \nevid\u00e8ncia cient\u00edfica que demostri la seva efectivitat.  \n En la literatura consultada, s\u2019ha identificat m\u00e9s informaci\u00f3 sobre intervencions centrades \nen la comunicaci\u00f3 i en la conducta que en altres tipus d\u2019intervencions.  \n El pla de tractament ha de ser individualitzat i incloure necessitats conductuals, \neducatives, d\u2019intervenci\u00f3 psicosocial, de comunicaci\u00f3 i tractament farmacol\u00f2gic, segons \nla necessitat i la comorbiditat. Cal incloure en aquest pla l\u2019\u00e0mbit familiar, i facilitar \ninformaci\u00f3 adequada i intervenci\u00f3 als pares, per tal de recolzar el maneig del trastorn, \nmillorar l\u2019adaptaci\u00f3 i disminuir l\u2019estr\u00e8s familiar.  \n Quant al tractament farmacol\u00f2gic, la literatura recolza l\u2019\u00fas de la risperidona i el \nmetilfenidat, b\u00e0sicament en simptomatologia com\u00f2rbida. S\u00f3n necessaris m\u00e9s estudis \nsobre els f\u00e0rmacs i, sobretot, estudis a llarg termini.  veure Annex 7 Article: Detecci\u00f3 \nPreco\u00e7, diagn\u00f2stic i tractament del trastrons de l\u2019espectre autista. (Guillamon, \nEspallargues i Garcia Iba\u00f1ez 2011)  \n \nEn l\u2019exhaustiu estudi del Ministeri de Ci\u00e8ncia i Innovaci\u00f3 (G\u00fcemes et al. 2009) sobre les \nintervencions psicoeducatives en persones amb TEA s\u2019assenyala que l\u2019evid\u00e8ncia \u00e9s pobre i \nhi ha limitacions metodol\u00f2giques serioses, i es detallen els problemes que s\u2019han trobat: el \ngrau de recomanaci\u00f3 \u00e9s feble; hi ha discrep\u00e0ncies entre els resultats obtinguts, amb dubtes i \ncontradiccions; els resultats no s\u00f3n extrapolables; les intervencions s\u00f3n summament \ndissemblants pel que fa a la durada, la intensitat, les persones que les administren, les \nt\u00e8cniques que comprenen, els contextos on s\u2019apliquen, etc.   \n \nCap dels criteris considerats essencials en el tractament de TEA (intervenci\u00f3 preco\u00e7, \nintensitat de tractament, estructura, multidisciplinarietat, professional de refer\u00e8ncia, \ngeneralitzaci\u00f3 en contextos, formaci\u00f3 de pares i professionals i avaluaci\u00f3 de l\u2019efic\u00e0cia) s\u00f3n, \nper si sols, suficients per aconseguir l\u2019efic\u00e0cia del tractament.  \n \nPer aix\u00f2, un cop fet el diagn\u00f2stic de TEA cal fer una planificaci\u00f3 del tractament integral, \ncontinuat i generalitzat amb els diferents professionals que treballen amb l\u2019infant. En aquesta \nplanificaci\u00f3 cal incloure els pares amb l\u2019objectiu de dissenyar un programa de tractament \namb les caracter\u00edstiques que actualment es consideren essencials per a l\u2019efectivitat \nterap\u00e8utica, i adaptar-lo al context individual de l\u2019infant, la fam\u00edlia, l\u2019escola i l\u2019entorn. \n \n \n \n  \n 35 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \nobjectius terap\u00e8utics i educatius canviaran segons l\u2019edat i l\u2019evoluci\u00f3 per\u00f2 la intervenci\u00f3 \ndurar\u00e0 tota la vida.  \n \n Integral : focalitzada en totes les necessitats evolutives, educatives, m\u00e8diques, \npsicol\u00f2giques, familiars i socials de la persona amb TEA. \n \n Flexible:  la intervenci\u00f3 s\u2019ha d\u2019adaptar a cada infant en funci\u00f3 de cada moment i cada \nsituaci\u00f3 de l\u2019entorn. \n \n Coordinaci\u00f3 interdisciplin\u00e0ria i exist\u00e8ncia d\u2019un o una professional de refer\u00e8ncia:  la \ncoordinaci\u00f3 \u00e9s imprescindible entre tots els que intervenen en l\u2019atenci\u00f3 de l\u2019infant i tamb\u00e9 \nhi ha d\u2019haver un o una professional que coordini i afavoreixi la implementaci\u00f3 \nd\u2019intervencions.  \n \n Avaluada:  una avaluaci\u00f3 peri\u00f2dica amb la utilitzaci\u00f3 d\u2019indicadors anteriors i posteriors a \nla intervenci\u00f3 que indiquin l\u2019efic\u00e0cia de la intervenci\u00f3 i orientin cap a \u00e0rees terap\u00e8utiques \ni educatives que necessiten posar-se en pr\u00e0ctica. \n \n\uf076 Requisits del proc\u00e9s d\u2019intervenci\u00f3 \n \n Disseny de la intervenci\u00f3:  s\u2019ha de comptar amb l\u2019edat d\u2019identificaci\u00f3, la gravetat a partir \ndels s\u00edmptomes inicials, les malalties associades, l\u2019associaci\u00f3 amb una discapacitat \nintel\u00b7lectual, el tipus de relaci\u00f3 entre l\u2019infant i la fam\u00edlia, la situaci\u00f3 familiar i social i la \nsituaci\u00f3 escolar i els recursos amb els quals pot comptar el centre educatiu. \n \n Intervencions que millorin la interacci\u00f3 pares-infant:  la participaci\u00f3 dels pares s\u2019ha \nidentificat com un factor fonamental per a l\u2019\u00e8xit. S\u2019aconsegueix mitjan\u00e7ant una \ncomprensi\u00f3 del trastorn per part dels pares i la seva formaci\u00f3 en les t\u00e8cniques \nterap\u00e8utiques que utilitza el o la professional perqu\u00e8 ells les apliquin en l\u2019entorn on viu \nl\u2019infant. A m\u00e9s, cal escoltar els pares i oferir-los un espai d\u2019empatia emocional.  \n \n Intervencions que donin \u00e8mfasi a potenciar les habilitats de comunicaci\u00f3 i \nllenguatge, aix\u00ed com les habilitats socials  en un ambient el m\u00ednim restrictiu possible a \npartir de situacions reals de comunicaci\u00f3 en els entorns naturals de conviv\u00e8ncia i activitat \n(b\u00e0sicament fam\u00edlia i escola). \n \n Intervencions orientades a la disminuci\u00f3 de conductes disruptives:  utilitzar una \nan\u00e0lisi funcional basada en la comprensi\u00f3 del funcionament mental autista d\u2019aquestes \nconductes i actuar tant en els factors que les desencadenen com en les conseq\u00fc\u00e8ncies, \ntamb\u00e9 cal intentar entendre com viu (emocionalment) i ent\u00e9n (cognitivament) l\u2019infant \naquests factors. \n \n Adaptaci\u00f3 del tractament a l\u2019infant i a l\u2019entorn : no hi ha un programa \u00fanic i igual per a \ntotes les persones afectades. Atesa la diversitat de manifestacions cl\u00edniques del TEA, els  \n 36 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \nprogrames han de ser individualitzats i s\u2019han de basar en el nivell d\u2019afectaci\u00f3 del \nfuncionament mental i en la capacitat intel\u00b7lectual de l\u2019infant, els seus recursos de \nllenguatge i s\u2019ha d\u2019adaptar tant al context familiar com a l\u2019educatiu. D\u2019acord amb la \nconcepci\u00f3 actual de la discapacitat, \u00e9s convenient traduir les dificultats presents en la \npersona als nivells d\u2019intensitat i suports necessaris. \n \n Intervencions dirigides a la comorbiditat psiqui\u00e0trica i/o m\u00e8dica: a partir de l\u2019exist\u00e8ncia de \ncomorbiditats detectades en la fase del diagn\u00f2stic (o en moments posteriors de \nl\u2019evoluci\u00f3) com s\u00edmptomes de TDAH, trastorns negativistes desafiants, discapacitat \nintel\u00b7lectual i, en edats m\u00e9s avan\u00e7ades, trastorns d\u2019ansietat, depressi\u00f3 i s\u00edmptomes \npsic\u00f2tics a\u00efllats, s\u2019evidencia que es necessitar\u00e0 un tractament adequat. Un 25% dels \ncasos de TEA s\u2019associa amb l\u2019aparici\u00f3 d\u2019epil\u00e8psia en els primers anys de vida per\u00f2 que \ntamb\u00e9 es pot produir en l\u2019adolesc\u00e8ncia. S\u2019ha d\u2019estar alerta a signes cl\u00ednics compatibles \namb l\u2019epil\u00e8psia per fer els tractaments indicats.  \n \n Intervencions dirigides a una adaptaci\u00f3 de l\u2019entorn escolar: aix\u00f2 s\u2019aconsegueix \nmitjan\u00e7ant l\u2019estructuraci\u00f3 i la comunicaci\u00f3 per imatges i un curr\u00edculum escolar adaptat a \nla capacitat cognitiva, el nivell funcional i les necessitats educatives que es considerin \npriorit\u00e0ries per treballar en l\u2019entorn educatiu. \n \n Intervencions dirigides a una integraci\u00f3 de l\u2019infant al seu entorn i a l\u2019ambient \nsocial:  es considera essencial l\u2019exist\u00e8ncia d\u2019activitats de temps lliure, esplais, programes \nl\u00fadics en \u00e8poques de vacances aix\u00ed com programes de respir per a les fam\u00edlies en l\u2019\u00e0mbit \nlocal. \n \n Intervencions dirigides espec\u00edficament als pares:  s\u2019ha de facilitar informaci\u00f3 a les \nfam\u00edlies sobre els seus drets socials, econ\u00f2mics i fiscals i els procediments per obtenir-\nlos. Aix\u00ed mateix, els pares amb malalties psiqui\u00e0triques o problem\u00e0tiques socials greus \nhan de comptar amb recursos terap\u00e8utics i assistencials espec\u00edfics.  \n \n \n\uf076 Serveis que ha de incloure el Pla d\u2019atenci\u00f3 integral en \nels TEA \n \nAquests serveis els han de facilitar el conjunt de recursos i equips que atenen \nterritorialment la persona amb TEA i la seva fam\u00edlia.  \n \n Intervenci\u00f3 individual (infant, adolescent, adult) \n \nLes unitats funcionals desenvoluparan programes de tractament individual per a aquells \ninfants-adolescents que necessitin un programa d\u2019estimulaci\u00f3 intensiva. L\u2019objectiu \u00e9s que \nel tractament s\u2019apliqui en tots els contextos naturals en qu\u00e8 viu l\u2019infant. \n  \n 38 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n comunicaci\u00f3. La feina ha de tenir en compte el nivell mental de l\u2019infant, l\u2019\u00e0mbit \nfamiliar i els contextos naturals . \u00c9s b\u00e0sic crear un substrat relacional i \nd\u2019experi\u00e8ncies que permeti avan\u00e7ar en les funcions comunicatives (pragm\u00e0tica).  \n \n \no Atenci\u00f3 domicili\u00e0ria: \nCal que es proporcioni aquesta atenci\u00f3 des de diferents serveis, com ja es fa \nactualment des d\u2019alguns llocs: serveis de pediatria d\u2019atenci\u00f3 prim\u00e0ria, CSMIJ \nd\u2019acord amb el Programa de trastorns mentals greus, CDIAP amb el personal \nterap\u00e8utic de suport domiciliari (PTSD), centres de dia i SESM-DI. Aquest tipus \nd\u2019intervenci\u00f3 est\u00e0 indicada especialment en diverses situacions:  \n \n\u2022 Es proposa que un cop rebut el diagn\u00f2stic de TEA la fam\u00edlia rebi com a \nm\u00ednim dues visites d\u2019assessorament familiar on inicialment s\u2019ensenyi els \npares a fer front als s\u00edmptomes de TEA i les alteracions de conducta en el \ndia a dia de la fam\u00edlia. \n\u2022 En casos de signes o s\u00edmptomes preco\u00e7os de TEA en nadons o infants \nmolt petits, en els quals el suport familiar i una estimulaci\u00f3 general del \ndesenvolupament socioemocional del nad\u00f3 en la seva vida di\u00e0ria pot ser \ndeterminant.  \n\u2022 En casos de TEA amb trastorns greus de la conducta, on \u00e9s necess\u00e0ria \nuna intervenci\u00f3 in situ  amb l\u2019infant i la seva fam\u00edlia. Han d\u2019incloure plans \nterap\u00e8utics en els quals s\u2019elaborin an\u00e0lisis funcionals que tinguin en \ncompte les situacions determinants de la conducta i el tipus de resposta \nque es vol aconseguir.  \n\u2022 En casos de TEA que per la comorbiditat o la gravetat dels s\u00edmptomes o \nper les alteracions conductuals hagin requerit un ingr\u00e9s residencial o \nhospitalari, l\u2019equip terap\u00e8utic s\u2019encarregar\u00e0 de la reintegraci\u00f3 de l\u2019infant al \nseu \u00e0mbit familiar i escolar.  \n \no Psicomotricitat i/o fisioter\u00e0pia: \nSobretot en les etapes m\u00e9s primerenques de la intervenci\u00f3. \n \no  Atenci\u00f3 i seguiment per part de neuropediatria: \nM\u00e9s enll\u00e0 de participar en la fase diagn\u00f2stica, assistir\u00e0 i seguir\u00e0 sobretot els \naspectes neurol\u00f2gics com\u00f2rbids. Ja s\u2019ha esmentat l\u2019elevada prevalen\u00e7a \nd\u2019epil\u00e8psia. \u00c9s important que els neuropediatres dels hospitals de refer\u00e8ncia o \ndels CDIAP es coordinin. \n \no Adaptacions curriculars i plans educatius individualitzats: \nA partir de l\u2019avaluaci\u00f3 educativa i psicopedag\u00f2gica, es determinen les accions en \nels contextos educatius, en els m\u00e8todes i en els suports educatius que rep \nl\u2019alumne o alumna, que poden concretar-se en plans individualitzats amb \nadaptacions en la gesti\u00f3 de l\u2019aula i del curr\u00edculum. \n  \n 39 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n Per fer els plans educatius individualitzats \u00e9s necessari tenir en compte la \nvaloraci\u00f3 que els professionals cl\u00ednics fan en relaci\u00f3 amb aquests alumnes. Per a \nm\u00e9s informaci\u00f3 sobre aquest tema i els seg\u00fcents, veg eu l\u2019annex 3 .  \n \no Orientaci\u00f3 educativa: \nEs proposa que els infants amb TEA menors de 5 anys s\u2019eduquin en centres \neducatius ordinaris i quan es faci el pas a educaci\u00f3 prim\u00e0ria es valori la modalitat \nd\u2019escolaritzaci\u00f3 m\u00e9s apropiada en cada cas. Excepcionalment, i tenint en compte \nla valoraci\u00f3 psicopedag\u00f2gica, es pot decidir que un infant menor de 5 anys es \npugui escolaritzar en un centre d\u2019educaci\u00f3 especial (CEE). \n \nPer a aquells casos de TEA amb s\u00edmptomes m\u00e9s severs, autisme o TA i, a \nvegades, en cas de TGD-NOS amb trastorns de conducta, es poden considerar \nles unitats de suport a l\u2019educaci\u00f3 especial (USEE), especialment en el marc de \nl\u2019educaci\u00f3 infantil (intervenci\u00f3 preco\u00e7) i l\u2019educaci\u00f3 prim\u00e0ria, aix\u00ed com per preveure \nsuports espec\u00edfics a les llars d\u2019infants. L\u2019equip terap\u00e8utic especialitzat en TEA \nconjuntament amb els professionals de l\u2019educaci\u00f3 elaboraran un pla integral \nindividualitzat que inclogui suport psicol\u00f2gic amb un pla d\u2019estimulaci\u00f3 en les \u00e0rees \ndeficit\u00e0ries de l\u2019infant, un pla funcional dirigit a extingir determinades conductes \nindesitjables de l\u2019infant i, en casos que sigui necessari, un pla d\u2019estimulaci\u00f3 de \nlogop\u00e8dia i psicomotricitat per aplicar dins de l\u2019\u00e0mbit escolar. Els professionals \neducatius en contacte amb l\u2019infant amb TEA, inclosos els professionals de les \nUSEE, han de rebre assessorament i con\u00e8ixer t\u00e8cniques terap\u00e8utiques utilitzades \nen el tractament d\u2019infants amb TEA: t\u00e8cniques de modelatge, comunicaci\u00f3 \nalternativa, extinci\u00f3, t\u00e8cniques relacionals d\u2019estimulaci\u00f3 psicomotriu i del \nllenguatge i la comunicaci\u00f3, etc. Els serveis educatius (EAP i SEETDIC) amb el \nsuport de la unitat funcional TEA seran els responsables de la formaci\u00f3 \ncontinuada dels professors. \n \nUn aspecte fonamental que cal desenvolupar \u00e9s el seguiment a la educaci\u00f3 \nsecund\u00e0ria dels infants amb suport USEE procedents de l\u2019educaci\u00f3 prim\u00e0ria i que \nnecessitin suport. Cal que s\u2019elaborin programes psicoeducatius espec\u00edfics dirigits \na adolescents amb TEA que incloguin tan com sigui possible les habilitats \nacad\u00e8miques que tingui una continu\u00eftat amb el desenvolupament de programes de \nformaci\u00f3 professional adaptats i un acompanyament en la incorporaci\u00f3 a l\u2019\u00e0mbit \nlaboral.  \n \n Intervenci\u00f3 grupal (infant, adolescent, adult) \n \no Psicoter\u00e0pia de grup amb infants i adolescents:  \no Aplicable sobretot en adolescents d\u2019alt nivell i orientada a objectius similars als que ja \nhem descrit a les ter\u00e0pies individuals. L\u2019elecci\u00f3 del format individual o de grup \ndependr\u00e0 de l\u2019estat i el moment evolutiu de l\u2019infant, aix\u00ed com de la motivaci\u00f3 al \ntractament i introspecci\u00f3 en les dificultats. \n  \n 40 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \no CEE i CEE especialitzat en TEA:  \no Els CEE i CEE especialitzats en infants amb TEA escolaritzen els alumnes que, un \ncop avaluades les seves necessitats educatives i els suports necessaris per la seva \natenci\u00f3, es considera que aquests centres educatius amb una alta intensitat de \nsuports s\u00f3n la resposta educativa m\u00e9s adequada. La intervenci\u00f3 pot integrar \naspectes cl\u00ednics, mitjan\u00e7ant el suport de professionals de la salut mental i el treball en \nxarxa que possibiliti l\u2019atenci\u00f3 integral a la persona.   \n \n Intervenci\u00f3 familiar \n \no Entrevistes amb les fam\u00edlies: \nDurant el tractament, \u00e9s fonamental ajudar els pares amb un veritable treball de \ncol\u00b7laboraci\u00f3. Els pares necessiten informaci\u00f3 i suport. Tamb\u00e9 s\u2019ha de tenir en \ncompte l\u2019atenci\u00f3 als germans i germanes. \no Psicoter\u00e0pia de grup amb fam\u00edlies \nTenint en compte les diferents edats dels infants i els diferents nivells de \nfuncionament (infants amb manca de comunicaci\u00f3 verbal, de funcionament mig i d\u2019alt \nfuncionament), s\u2019han de definir criteris de selecci\u00f3 dels pares, objectius del grup, \nm\u00e8todes, periodicitat i durada del grup. S\u2019hi inclouen els grups psicoeducatius. \n \no Ajut social: \nSi cal, amb informaci\u00f3 sobre recursos i ajuts. Els serveis b\u00e0sics d\u2019atenci\u00f3 social poden \nproposar el desenvolupament de programes de suport a les fam\u00edlies per mitj\u00e0 dels \nserveis dels treballadors socials, serveis de respir, el desenvolupament d\u2019esplais \nadequats a les necessitats d\u2019aquests infants i adolescents i d\u2019activitats de lleure i \nesports adequades per a aquests.  \n \n Programes d\u2019inclusi\u00f3 social \n \no Serveis locals d\u2019orientaci\u00f3 laboral: \nOferts per alguns ajuntaments com a programes locals. Els adolescents amb TEA, \nsobretot aquells amb s\u00edmptomes m\u00e9s lleus i amb una bona capacitat intel\u00b7lectual, \npoden necessitar plans de transici\u00f3 amb suport al m\u00f3n laboral i l\u2019elaboraci\u00f3 de \nprogrames d\u2019incorporaci\u00f3 laboral adaptats a les seves necessitats i compet\u00e8ncies, \nprotegits i supervisats per professionals.  \n \no Serveis de centres de dia ocupacionals: \nS\u2019ofereixen des de la cartera de serveis de Benestar Social i Fam\u00edlia. Inclouen el \nservei de centre de dia de ter\u00e0pia ocupacional (STO), el servei de centre de dia de \nter\u00e0pia ocupacional amb auxiliar i el servei de centre de dia ocupacional d\u2019inserci\u00f3 \n(SOI), tots tres per a persones de 18 a 65 anys. \n   \n 41 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n \n Intervenci\u00f3 amb els professionals \n \no Suport dels professionals de la salut i dels serveis educatius als centres educatius  \n \n\uf0a7 Col\u00b7laboraci\u00f3 en formaci\u00f3 al claustre de professors i a tot l\u2019entorn escolar \n(especialistes, personal del menjador, del pati) sobre les caracter\u00edstiques \npr\u00f2pies dels infants amb TEA i de les bases de la intervenci\u00f3 a les diverses \n\u00e0rees.  \n\uf0a7 Elaboraci\u00f3 conjunta amb els professors i professionals de l\u2019EAP d\u2019un pla \nindividualitzat centrat en la intervenci\u00f3 en \u00e0rees on presentin dificultats, amb \nobjectius a curt termini i un sistema d\u2019avaluaci\u00f3.  \n\uf0a7 Revisi\u00f3 continuada del pla individualitzat i canvis d\u2019objectius quan es \nconsideri necessari.  \n\uf0a7 Suport emocional als professionals de l\u2019educaci\u00f3 per al treball amb els \nalumnes afectats i les seves fam\u00edlies.  \n\uf0a7 Intervenci\u00f3 de l\u2019especialista en logop\u00e8dia en els casos necessaris.  \n\uf0a7 Informaci\u00f3 i pautes adre\u00e7ats als companys dels alumnes.  \n\uf0a7 Espais de coordinaci\u00f3 entre tots els professionals que treballen amb l\u2019infant \nper avaluar el compliment dels objectius.  \n\uf0a7 Col\u00b7laboraci\u00f3 amb els diferents professionals de l\u2019educaci\u00f3 que treballen amb \naquests infants per compartir i crear diversos materials per treballar diverses \n\u00e0rees afectades (llibres amb imatges, materials de suport, etc.)  \n \n Aspectes de qualitat \n \no An\u00e0lisi de l\u2019assist\u00e8ncia (prevalen\u00e7a, incid\u00e8ncia, evoluci\u00f3, etc.): \nLa Unitat Funcional amb l\u2019ajut de cadascun dels recursos que intervenen en \nl\u2019assist\u00e8ncia s\u2019ha de portar un registre de nous casos i notificar anualment el nombre \nde casos tractats, els procediments utilitzats i l\u2019evoluci\u00f3. \n \no Avaluaci\u00f3 de resultats: \n\u00c9s necessari comptar amb indicadors que permetin avaluar els resultats dels \nprocediments i tractaments utilitzats, de manera que s\u2019intensifiquin els que obtinguin \nmillors resultats i es revisin o fins i tot s\u2019abandonin els que no funcionen.  \n \no Recerca \nEls professionals de l\u2019assist\u00e8ncia s\u2019han d\u2019implicar en projectes de recerca. \n   \n 42 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n4. UNITATS FUNCIONALS \n \nLa creaci\u00f3 d\u2019unitats funcionals en cada territori t\u00e9 com a base el treball en xarxa i la \nnecessitat de garantir una assit\u00e8ncia continuada dels 0 als 18 anys. Tamb\u00e9 han de reflexar \nel treball coordinat entre els diferents recursos orientats a la inf\u00e0nica i adoles\u00e8ncia i s\u2019haurien \nde definir seguint uns criteris generals i adaptacions espec\u00edfiques en cada territori per \naquells casos m\u00e9s greus, com s\u00f3n els nens i adolescents amb TEA. \n \nLa unitat funcional no \u00e9s un recurs de nova creaci\u00f3, sin\u00f3 la integraci\u00f3 de professionals dels \nserveis existents per fer una tasca assistencial concreta, tal com es descriu en aquest pla, \ntant a la part del diagn\u00f2stic com en l\u2019elaboraci\u00f3 del PAI que inclour\u00e0, de manera \nconsensuada, els diversos tipus d\u2019intervenci\u00f3.  \n \n Objectius de la unitat funcional \n Garantir la gesti\u00f3 del proc\u00e9s assistencial en nens i adolescents amb TEA: detecci\u00f3, \ndiagn\u00f2stic i tractament. \n Establir la funci\u00f3 de lideratge. \n Donar suport als professionals i serveis d\u2019atenci\u00f3 prim\u00e0ria per a la detecci\u00f3 del \ntrastorn. \n Impulsar el treball en xarxa, incloure en el tractament els diferents recursos educatius \ni socials necessaris en el territori. \n Desenvolupar espais de seguiment i suport a les fam\u00edlies. \n Formaci\u00f3 i doc\u00e8ncia. Establir un comprom\u00eds de formaci\u00f3 continuada amb TEA del \nprofessionlas de la UF i desenvolupar programes de formaci\u00f3 en TEA pels \nprofessionasl dels centres ordin\u00e0ris. \n Fer programes de recerca comuns. \n \n \n Accions de la unitat funcional \n Elaboraci\u00f3 del diagn\u00f2stic de certesa, utilitzant instruments v\u00e0lids, fiables i \nconsesnuats en les guies cl\u00edniques. \n Elaboraci\u00f3  del PAI, individualitzant les intervencions, planificant les accions que cal \nseguir i la designaci\u00f3 dels responsables d\u2019executar-les, aix\u00ed com la temporalitat i \nl\u2019avaluaci\u00f3. El PAI inclou el Projecte terap\u00e8utic individualitzat (PTI) en l\u2019\u00e0mbit sanitari i \nel pla individualitzat en l\u2019\u00e0mbit educatiu \n Elaboraci\u00f3 de protocols: \n\uf0a7 d\u2019actuaci\u00f3, seguiment i avaluaci\u00f3 dels plans individualitzats d\u2019intervenci\u00f3, \nseguint tots els passos indicats.  \n\uf0a7 de trasp\u00e0s de la informaci\u00f3 i de derivaci\u00f3 entre els diversos serveis que \ntinguin present la informaci\u00f3 i la comunicaci\u00f3 a la fam\u00edlia en aquest proc\u00e9s \nde derivaci\u00f3.  \n\uf0a7 per homogene\u00eftzar la informaci\u00f3, l\u2019assessorament i l\u2019orientaci\u00f3 que es \nfacilita a la fam\u00edlia.   \n 43 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n Designaci\u00f3 d\u2019un referent \u00fanic del cas que garanteixi la continu\u00eftat assistencial i la \ncoher\u00e8ncia de la informaci\u00f3 a la fam\u00edlia. \n Establiment de les interconsultes.  \n Distribuci\u00f3 de les activitats de suport a les llars d\u2019infants i d\u2019altres recursos del \nterritori, evitant repeticions. \n Col\u00b7laboraci\u00f3 amb els CEE en l\u2019escolaritzaci\u00f3 dels infants/adolescents amb \ndiscapacitat en centres ordinaris. \n \n Composici\u00f3 de la unitat funcional \n \nLa Unitat Funcional especialitzada en TEA \u00e9s un espai organitzatiu integrat, que es \nconstituir\u00e0 a cadascun dels territoris, amb els professionals referents de cada dispositiu \nassistencial especialitzat: CDIAP, CSMIJ, EAP, Neuropediatria i Pediatria. Cada dispositiu \ndesignar\u00e0 el professional referent per formar part de la Unitat Funcional, que han de ser els \nexperts en TEA de cada equip i que hauran  de destinar un temps espec\u00edfic per a l\u2019avaluaci\u00f3 \ni el diagn\u00f2stic, l\u2019assist\u00e8ncia i la coordinaci\u00f3. Als territoris on hi hagi un CEE especialitzat en \ntrastorns del desenvolupament o d\u2019altres serveis p\u00fablics de diagn\u00f2stic tamb\u00e9 inclouran un  \nprofessional referent per la Unitat Funcional. \n \nAix\u00ed doncs, l\u2019equip de la unitat funcional \u00e9s una organitzaci\u00f3 pluridisciplinar, especialitzada \nen TEA, de refer\u00e8ncia en el territori i el componen un professional referent de cada \ndisciplina: psiquiatria, psicologia cl\u00ednica, del servei educatiu, pediatria, neuropediatria, \ninfermeria, i treball social. Com que el nombre i el tipus de recursos als territoris no \u00e9s \nuniforme, la proced\u00e8ncia dels professionals pot ser diversa. \n \n   \n 44 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n  \n5. S\u00cdNTESI DEL PROC\u00c9S GENERAL D\u2019ATENCI\u00d3 \nAL TEA \n \nAmb la finalitat de complir amb l\u2019objectiu d\u2019equitat, i que qualsevol persona amb la mateixa \nmalaltia pugui rebre la mateixa atenci\u00f3 dins del territori de Catalunya, hem definit el \nprocediment per tal de desenvolupar aquest PAI per al treball en xarxa dels diferents \ndispositius assistencials. \n \nFins ara, l\u2019actuaci\u00f3 davant de la sospita d\u2019un TEA i la coordinaci\u00f3 de les intervencions entre \nels diferents recursos que han de participar quedava reflectida en les \u201cRecomanacions per a \nl\u2019atenci\u00f3 dels trastorns mentals greus en la inf\u00e0ncia i l\u2019adolesc\u00e8ncia\u201d (2003), que descriuen el \nPrograma d\u2019atenci\u00f3 espec\u00edfica als trastorns mentals greus i el Programa d\u2019atenci\u00f3 \nindividualitzada.  \n \nEn aquest sentit, volem sistematitzar el procediment que cal seguir amb la voluntat \nd\u2019escur\u00e7ar, des de l\u2019aparici\u00f3 de la primera sospita, el termini de diagn\u00f2stic en un TEA, aix\u00ed \ncom donar suport a les fam\u00edlies en les dificultats que planteja el fet de no saber on anar a \ndemanar ajuda. El procediment es pot observar a l\u2019esquema del gr\u00e0fic de la p\u00e0gina 46.  \n \n\uf076 Pla d\u2019atenci\u00f3 integral \n \n Sospita \n \nLa sospita que l\u2019infant t\u00e9 alguna dificultat es pot detectar b\u00e0sicament des de diversos \u00e0mbits: \nla fam\u00edlia que, en ocasions, pot percebre dificultats en l\u2019infant; als serveis d\u2019atenci\u00f3 prim\u00e0ria \npedi\u00e0trica en qu\u00e8, en les revisions peri\u00f2diques, es poden detectar senyals d\u2019alarma; a \nl\u2019escola bressol o ordin\u00e0ria, on amb el dia a dia es poden observar comportaments o \naspectes que s\u00f3n objecte de sospita d\u2019algun TEA; i tamb\u00e9 al CDIAP, que en les seves \ncoordinacions amb diferents dispositius pot evidenciar algun element de sospita. \n \n Detecci\u00f3  \n \nDavant de la sospita d\u2019algun TEA, o de qualsevol altra malaltia, cal que la fam\u00edlia adreci la \nconsulta al pediatre o la pediatra de refer\u00e8ncia, at\u00e8s que aquest o aquesta professional ha \nde ser la porta d\u2019entrada en el sistema de salut i un possible pla d\u2019atenci\u00f3 d\u2019aquests \ntrastorns. Despr\u00e9s d\u2019avaluar els aspectes objecte de la consulta, el o la professional de \npediatria aplicar\u00e0 als infants de 18 a 36 mesos l\u2019instrument M-CHAT, i a partir dels 4 anys \naplicar\u00e0 el CAST, amb el suport que li proporciona el psic\u00f2leg o la psic\u00f2loga del CSMIJ q ue \nes despla\u00e7a regularment a l\u2019\u00e0rea b\u00e0sica de salut (ABS). \n \nQuan el pediatre o la pediatra disposi de les dades que li confirmin una sospita raonable de \nTEA, i despr\u00e9s de la interconsulta amb el psic\u00f2leg o la psic\u00f2loga del CSMIJ i els  \n 45 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n professionals del CDIAP amb els quals es coordina, far\u00e0 la derivaci\u00f3  de l\u2019infant a la unitat \nfuncional que li correspongui territorialment. En cas que la valoraci\u00f3 sigui negativa i no es \nconsideri que sigui un TEA, ser\u00e0 at\u00e8s al CDIAP o al CSMIJ de la zona, segons correspongui.  \n \n Diagn\u00f2stic \n \nA la unitat funcional l\u2019equip interdisciplinari descrit far\u00e0 l\u2019exploraci\u00f3 completa de l\u2019infant . Si \nse\u2019n despr\u00e8n un diagn\u00f2stic de TEA, es procedir\u00e0 a desenvolupar el PTI i el PAI. \n \n Pla individualitzat d\u2019atenci\u00f3 integral de la persona amb TEA  \n \nLa unitat funcional, amb l\u2019estudi diagn\u00f2stic i l\u2019avaluaci\u00f3 de necessitats, elaborar\u00e0 un PAI que \ninclou el PTI i un pla assistencial que cobreixi totes les necessitats tant de l\u2019infant com de la \nfam\u00edlia. El pla ha de tenir en compte els aspectes sanitaris, educatius i socials, no com a \nsuma de diferents projectes, sin\u00f3 com a pla \u00fanic, at\u00e8s que l\u2019infant \u00e9s \u00fanic.  \n \nEn el cas dels adults, a m\u00e9s, el PAI tamb\u00e9 ha de tenir en compte l\u2019atenci\u00f3 en l\u2019\u00e0mbit laboral \n(formaci\u00f3 prelaboral, centres especials de treball, inserci\u00f3 a l\u2019empresa) i en l\u2019\u00e0mbit \nresidencial (habitatges protegits, resid\u00e8ncia). La unitat funcional buscar\u00e0 la col\u00b7laboraci\u00f3 dels \nprofessionals dels dispositius adients per planificar les actuacions en aquests \u00e0mbits. \n \nQuan sigui necess\u00e0ria la participaci\u00f3 de diferents serveis, les intervencions han de quedar \nclarament distribu\u00efdes per tal que no hi hagi buits ni duplicitats en l\u2019atenci\u00f3 de les \nnecessitats. S\u2019ha d\u2019escollir un o una professional referent amb la funci\u00f3 de fer el seguiment \ndel pla de manera global, de no obviar cap aspecte dels acordats i d\u2019atendre les demandes \nd\u2019informaci\u00f3 de la fam\u00edlia.  \n \nAquest procediment implica que s\u2019estableixin amb rigor reunions de coordinaci\u00f3 i seguiment \nentre els diferents professionals que hi intervenen. \n \nA les \u201cRecomanacions per a l\u2019atenci\u00f3 dels trastorns mentals greus en la inf\u00e0ncia i \nl\u2019adolesc\u00e8ncia\u201d (Generalitat de Catalunya, 2003) es fa constar que: \n \n\u201cEn l\u2019atenci\u00f3 als infants i adolescents que pateixen un TMG  (si ho apliquem al nostre \u00e0mbit, \npodr\u00edem dir un TEA ), el treball en xarxa  entre diferents dispositius \u00e9s un element clau. \nL\u2019articulaci\u00f3 dels diversos coneixements i de les diferents disciplines que hi intervenen: \nsocials, cl\u00edniques, educatives, jur\u00eddiques, entre d\u2019altres, \u00e9s un requisit b\u00e0sic per tractar \nproblem\u00e0tiques multicausals i aquesta transdisciplinarietat es fa tant o m\u00e9s evident en el \ndoble vessant subjecte-col\u00b7lectivitat. \n \nEl treball ha de donar resposta a les diverses necessitats dels pacients, mitjan\u00e7ant la \ncorresponsabilitzaci\u00f3 dels diferents agents implicats, mantenint un inter\u00e8s renovat en cada \ncas per la col\u00b7laboraci\u00f3, la participaci\u00f3 i l\u2019an\u00e0lisi. Cal garantir una presa de decisions \nconsensuada sobre les actuacions professionals possibles i viables per resoldre els \nproblemes detectats en cada pacient, tenint en compte el seu entorn vital. D\u2019aquesta manera, \ns\u2019evitaria la dispersi\u00f3 i la confusi\u00f3 que suposa per al o la pacient amb TMG i la seva fam\u00edlia el   \n 47 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n la creaci\u00f3 de les taules territorials que podran donar suport a l\u2019enfocament del treball en \nxarxa, facilitant la connexi\u00f3 de la unitat funcional amb la resta dels equips i recursos. \n \n \n \n \n \n  Atesa la complexita t, conv\u00e9 elaborar un mapa territorial de recursos per al coneixement \ntant dels professionals com de les fam\u00edlies i constituir les taules territorials.   \n 48 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n  \n6. INDICADORS \n \nActualment, a causa de la fragmentaci\u00f3 assistencial, \u00e9s dif\u00edcil con\u00e8ixer el nombre de nens \nafectats de TEA que s\u00f3n assistits a la xarxa p\u00fablica. En el cas d\u2019adults, encara \u00e9s m\u00e9s dif\u00edcil, \nja que molts es troben en resid\u00e8ncies per a persones amb discapacitat intel\u00b7lectual. Per aix\u00f2, \ninicialment es plantegen indicadors de tipus exploratori.  \n \nIndicador d\u2019incid\u00e8ncia  \nDur un registre anual dels nous casos de 0 a 18 anys valorats i diagnosticats de TEA a la \nunitat funcional. Passats tres anys i despr\u00e9s d\u2019una avaluaci\u00f3 es podrien elaborar dades \ncomparatives i plantejar objectius. \n \nIndicador de prevalen\u00e7a  \n \u00c0mbit infantil. En el conjunt del territori assignat a la unitat funcional, ha d\u2019aconseguir en \nun termini de tres anys arribar a tenir en tractament 2 pacients de TEA de 0 a 18 anys \nper 1.000 habitants. Cal considerar nens diferents assistits a CDIAP, CSMIJ, SESM-DI i \ncentre escolar. \n \u00c0mbit d\u2019adults. S\u2019ha d\u2019incrementar anualment en un 10 % el nombre de persones \ntractades amb diagn\u00f2stic de TEA al CSMA. \n \n \n7. 2BAVALUACI\u00d3 DE RESULTATS \n \n S\u2019ha de redactar una mem\u00f2ria anual de la unitat funcional que reculli tota l\u2019activitat dels \ndiferents recursos i defineixi el grau de compliment de la cartera de serveis especificada \nen el Pla. \n \n Tamb\u00e9 cal fer, primer cada sis mesos i a partir dels 6 anys d\u2019edat un cop a l\u2019any, el \nseguiment evolutiu de les persones assistides, i avaluar el resultat de les intervencions \nterap\u00e8utiques i educatives utilitzades. L\u2019eina adequada \u00e9s el PAI (m\u00e8dic, psicol\u00f2gic, \neducatiu, social), en el qual es defineixen les necessitats de l\u2019infant o l\u2019adult, els objectius \nque es plantegen i el resultat aconseguit, i que conduir\u00e0 a mantenir els mateixos \nobjectius o a modificar-los. En aquest sentit, el PAI ha de definir per a cada cas, i \nalmenys en els \u00e0mbits psicol\u00f2gic i educatiu, objectius espec\u00edfics, indicadors de resultats, \nla metodologia que es pensa emprar i el pla d\u2019avaluaci\u00f3. Tot aix\u00f2 ha de permetre valorar \nd\u2019una manera precisa l\u2019efic\u00e0cia dels programes individuals d\u2019intervenci\u00f3.  \n \n Tamb\u00e9 s\u2019ha de dur un registre de les taules territorials: \na. Nombre de persones que han estat estudiades. \nb. Motius pels quals han estat presentades. \nc. Plans d\u2019intervenci\u00f3. \nd. Resultats. \n  \n 49 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n \n8. RECOMANACIONS \n \n \nAquest Pla inclou les recomanacions de l\u2019estudi dut a terme per l\u2019Ag\u00e8ncia d\u2019Informaci\u00f3, \nAvaluaci\u00f3 i Qualitat en Salut. (Guillam\u00f3n, Rajmil i Espallargues, 2010). Aquest treball, \ncomplementari a aquest document, recopila el coneixement cient\u00edfic que a hores d\u2019ara \nexisteix a nivell internacional, respecte de la detecci\u00f3, el diagn\u00f2stic i el tractament del \ntrastorn d\u2019espectre autista. L\u2019estudi parteix de 376 documents identificats que, un cop \naplicats els criteris de selecci\u00f3, queda un grup constitu\u00eft por 6 Guies de pr\u00e0ctica cl\u00ednica, 1 \ninforme d\u2019avaluaci\u00f3 i 18 revisions sistem\u00e0tiques y metan\u00e0lisis. Els documents considerats de \nm\u00e9s alta qualitat s\u00f3n els seg\u00fcents. \n \nMadrid 2009 : Gu\u00eda de pr\u00e1ctica cl\u00ednica para el manejo de pacientes con trastornos del \nespectro autista en atenci\u00f3n primaria. Detecci\u00f3n precoz y seguimiento. Madrid: Plan \nde Calidad para el Sistema Nacional de Salud del Ministerio de Sanidad y Pol\u00edtica \nSocial, Unidad de Evaluaci\u00f3n de Tecnolog\u00edas Sanitarias, Agencia La\u00edn Entralgo; \n2009.  \n \nSIGN 2007 : Assessment, diagnosis and clinical interventions for children and young \npeople with autism spectrum disorders. A national clinical guideline. Scottish \nIntercollegiate Guidelines Network (SIGN), Quality Improvement Scotland (NHS); \n2007.  \n \nNZ 2008 : New Zealand Autism Spectrum Disorder Guideline. Wellington (New \nZealand): Ministry of Health; 2008. \n \nBaghdali 2006 : Baghdadli A, Beuzon S, Bursztejn C, Constant J, Desguerre I, Roge \nB, Squillante M, Voisin J, Aussilloux C. Clinical guidelines for the screening and the \ndiagnosis of autism and pervasive developmental disorders. Arch Pediatr. 2006. \n \nIA 2009 : G\u00fcemes Careaga I, Mart\u00edn Arribas MC, Canal Bedia R, Posada de la Paz M. \n(Instituto de Salud Carlos III). Evaluaci\u00f3n de la eficacia de las intervenciones \npsicoeducativas en los trastornos del espectro autista. Madrid: Ministerio de Ciencia \ne Innovaci\u00f3n; 2009. \n \nQuan s\u2019interpreta el grau de la recomanaci\u00f3 s\u2019ha de tenir en compte que hi ha \nvariacions entre els diferents documents esmentats a l\u2019hora d\u2019utilitzar les lletres (A, B, \nC, D...), que no sempre indiquen el mateix grau. Les variacions es troben \nespecificades en el text de la AIAQS. \n \nEn aquest Pla integral ampliem algun detall o introdu\u00efm alguna nova recomanaci\u00f3, \nque t\u00e9 la categor\u00eda ( \u221a), basada en l\u2019experi\u00e8ncia cl\u00ednica i el consens de l\u2019equip \nredactor CA (Comissi\u00f3 Assessora del TEA).  \n 50 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \nDetecci\u00f3 \n \nRecomanaci\u00f3  GPC Nivell \n\u00c9s important vigilar el desenvolupament infantil de manera rutin\u00e0ria en  el Programa \nde seguiment del nen sa a l\u2019APS, a les escoles bressol i les escoles.  CA \u221a \nLa detecci\u00f3 es pot dur a terme en l\u2019APS, en els CDIAP, les escoles bressol, les \nescoles i els EAP.  CA \u221a \nEls professionals sanitaris han de monitorar el desenvolupament dels nens sans \ntenint en compte els factors de risc natals i perinatals, els senyals d\u2019alerta \nimmediata i el compendi d\u2019alerta de TEA segons els per\u00edodes d\u2019edat proposats.  Madrid \n(2009)  \nCA D \n\u221a \nPer a la vigil\u00e0ncia del desenvolupament, s\u00f3n instruments recomanables l\u2019Escala \nHaizea -Llevant (aplicaci\u00f3 completa, de 0 a 5 anys) i el llistat de la British Columbia \nMinistry (2003).  CA \u221a \nA partir dels 4 anys cal utilitzar l\u2019instrument de cribratge CAST, i a vegades cal \naplicar l\u2019entrevista de confi rmaci\u00f3 M -CHAT Interview Follow -up / CAST interview.  CA \u221a \n \nDiagn\u00f2stic \n \nRecomanaci\u00f3  GPC Nivell \nL\u2019avaluaci\u00f3 especialitzada en una primera fase ha d\u2019incloure com a elements la \nhist\u00f2ria cl\u00ednica, l\u2019observaci\u00f3 cl\u00ednica / avaluaci\u00f3 del desenvolupament, exploracions \ncomplement\u00e0ries, i l\u2019obtenci\u00f3 de m\u00e9s informaci\u00f3 contextual i funcional (situaci\u00f3 \nfamiliar i necessitats socials).  SIGN \n(2007)  \nCA * \n\u221a \nEn una segona fase s\u2019ha de fer l\u2019avaluaci\u00f3 estandarditzada espec\u00edfica: cognitiva, \nling\u00fc\u00edstica, pedi\u00e0trica, neurol\u00f2gica, psiqui\u00e0trica i psicol\u00f2gica i sociofamiliar.  CA \u221a \nExploracions complementaries:  \n PEAT: sempre per descartar hipoac\u00fasia (1a fase).  \n Plom plasm\u00e0tic (\u201cpica\u201d).  \n Gen\u00e8tica (sospita d\u2019X fr\u00e0gil, trastorn de Rett).  \n EEG: sempre en cas d\u2019epil\u00e8psia (clara o per sospita) i en cas de \nregressi\u00f3 en nens < 5 anys. Registres de vig\u00edlia i somni espontani.  \n Neuroimatge (\u00fanicament si hi ha indicadors espec\u00edfics: p. ex., \nesclerosi tuberosa).  \n Estudis metab\u00f2lics: no de rutina, segons valoraci\u00f3 neurol\u00f2gica.  SING  \n(2007)  \nCA D \n \n\u221a \nNo \u00e9s recomanable fer proves gastrointestinals, nivells de vitamines ni altres \nfuncions metab\u00f2liques si no existeixen indicadors espec\u00edfics d\u2019anomalies.  CA \u221a \n  \n 51 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \nIntervenci\u00f3 i tractament \n \n33B33BRecomanaci\u00f3  GPC Nivell \nEs considera essencial que un infant amb TEA i la seva fam\u00edlia puguin accedir en \nqualsevol territori a programes de tractament integrals, multidisciplinaris, \nplanificats, estructurats i avaluats.  CA \u221a \nLes intervencions s\u2019han d\u2019orientar a:  \n Millorar la interacci\u00f3 pares -infant.  \n Potenciar les habilitats de comunicaci\u00f3 i llenguatge i les habilitats \nsocials.  \n Disminuir les conductes disruptives.  \n Adaptar l\u2019infant i l\u2019entorn.  \n Tractar la comorbiditat psiqui\u00e0trica i/o m\u00e8dica.  \n Adaptar l\u2019entorn escolar.  \n Integrar el nen en l\u2019entorn i ambien t social.  \n Proporcionar informaci\u00f3 i suport als pares.  CA \u221a \nLes unitats funcionals han de tenir una cartera de serveis per atendre d\u2019una \nmanera global els nens amb TEA.  CA \u221a \n \nProcediments organitzatius \n \nRecomanaci\u00f3  GPC Nivell \nLa tend\u00e8ncia hauria de ser que la porta d\u2019entrada en el sistema fos l\u2019especialista en \npediatria d\u2019atenci\u00f3 prim\u00e0ria.  CA \u221a \nEn cada territori hi ha d\u2019haver una unitat funcional amb capacitat de diagnosticar el \nTEA i definir el PAI.  CA \u221a \n\u00c9s convenient establir alguna unitat de refer\u00e8ncia per al TEA altament \nespecialitzada a Catalunya.  CA \u221a \n\u00c9s urgent establir taules territorials (tipus CTIC) per gestionar el tractament, les \ndiferents intervencions i la continu\u00eftat de l\u2019atenci\u00f3 a l\u2019infant i la seva fam\u00edlia.  CA \u221a \nEl treball en xarxa ha de designar un referent per al seguiment i la informaci\u00f3 a la \nfam\u00edlia.  CA \u221a \n\u00c9s convenient disposar d\u2019un mapa territorial de recursos.  CA \u221a \nEs recomana la formaci\u00f3 continuada conjunta dels professionals de la unitat \nfuncional.  CA \u221a \n  \n 52 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n   \n 53 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nANNEXOS \n \n13B13B \n    \n 54 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \nANNEX 1. Eines de detecci\u00f3 i diagn\u00f2stic \n \nEls centres de valoraci\u00f3, control i prevenci\u00f3 del Govern nord-americ\u00e0 han desmuntat amb \narguments els mites que existeixen al voltant de les eines de detecci\u00f3 o screening . \n \nMite:  No hi ha eines de detecci\u00f3 adequades per a nens en edat preescolar. \nRealitat: Si b\u00e9 podia ser cert fa d\u00e8cades, avui hi ha bons sistemes de detecci\u00f3, molts dels \nquals tenen sensibilitat i especificitat superior al 70  % (Committee on Children and \nDisabilities, 2001).  \n \nMite:  Es necessita un gran entrenament per administrar correctament una eina de detecci\u00f3. \nRealitat:  Les necessitats de capacitaci\u00f3 no s\u00f3n \u00e0mplies. Moltes poden ser administrades \nper paraprofessionals. \n \nMite:  Els ex\u00e0mens requereixen molt de temps. \nRealitat:  Molts dels instruments de detecci\u00f3 comporten menys de 15 minuts, i alguns \nrequereixen nom\u00e9s prop de 2 minuts de temps professional (Glascoe, 1998; Dobrez et al., \n2001). \n \nMite:  Les eines que incorporen informaci\u00f3 dels pares no s\u00f3n v\u00e0lides. \nRealitat:  Les preocupacions dels pares generalment s\u00f3n v\u00e0lides i s\u00f3n predictives de retards \nen el desenvolupament. La investigaci\u00f3 ha demostrat que gr\u00e0cies a les preocupacions dels \npares es detecten entre el 70  % i el 80  % dels nens amb discapacitats (Glascoe, 2000; \nSquires et al., 1996). \n \nAvui en dia, hi ha disponibles una bona s\u00e8rie d\u2019eines de detecci\u00f3 per a diversos entorns, \nedats i prop\u00f2sits. Algunes eines de detecci\u00f3 s\u2019utilitzen principalment en atenci\u00f3 prim\u00e0ria, \nmentre que n\u2019hi ha d\u2019altres que poden ser utilitzades en els sistemes escolars o en altres \nambients comunitaris. \n \nLes escales recomanades en aquest Pla integral s\u00f3n les seg\u00fcents: \n \nEscala Haizea-Llevant  \n \nL\u2019Escala Haizea-Llevant (Matamoros, Fuentes i Rueda, 1991) [9], validada a Espanya, \npermet comprovar la maduraci\u00f3 infantil entre el naixement i els 5 anys d\u2019edat, i, a m\u00e9s, alerta \nsobre la possible pres\u00e8ncia d\u2019autisme i les principals discapacitats en la inf\u00e0ncia del nostre \nentorn (discapacitat visual, discapacitat auditiva, retard mental i/o par\u00e0lisi cerebral). \nL\u2019aplicaci\u00f3 d\u2019aquesta Escala \u00e9s senzilla i r\u00e0pida. \n   \n 55 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \nLlistat de la British Columbia Ministry (2003)  (NY State Department of Health, 1999)  \n \nFites del desenvolupament esperades als 9, 12, 15, 18 i 24 mesos que poden ajudar a \nvalorar la pres\u00e8ncia de determinades habilitats normals. \n \n9 mesos  \n Segueix amb la mirada quan la persona cuidadora assenyala i exclama \u201cMira...\u201d (un \nobjecte familiar). \n \n12 mesos  (a m\u00e9s a m\u00e9s dels \u00edtems previs) \n Intenta obtenir un objecte fora del seu abast, i ho fa cridant l\u2019atenci\u00f3 de la persona \ncuidadora assenyalant, verbalitzant i establint contacte visual (acci\u00f3 protoimperativa). \n Balboteja. \n Gesticula (assenyala, diu ad\u00e9u amb la m\u00e0). \n \n15 mesos  (a m\u00e9s a m\u00e9s dels \u00edtems previs) \n Estableix contacte visual quan parla amb alg\u00fa. \n Est\u00e9n els bra\u00e7os anticipat\u00f2riament quan l\u2019agafen a coll. \n Mostra atenci\u00f3 compartida (compartir l\u2019inter\u00e8s per un objecte o una activitat). \n Respon de manera consistent al seu nom. \n Respon a ordres senzilles. \n Diu \u201cpapa\u201d i \u201cmama\u201d amb sentit. \n Diu altres paraules simples (16 mesos). \n \n18 mesos  (a m\u00e9s a m\u00e9s dels \u00edtems previs) \n Assenyala parts del seu cos. \n Diu algunes paraules amb significat. \n Sap fer jocs simb\u00f2lics (donar menjar als ninots, parlar per tel\u00e8fon). \n Respon quan l\u2019observador o observadora assenyala un objecte. \n Assenyala un objecte, verbalitza i estableix contacte visual alternativament entre \nl\u2019objecte i la persona cuidadora amb l\u2019\u00fanica intenci\u00f3 de dirigir l\u2019atenci\u00f3 de l\u2019adult cap a \nl\u2019objecte (acci\u00f3 protodeclarativa). \n Porta objectes als adults per mostrar-los-els. \n \n24 mesos  (a m\u00e9s a m\u00e9s dels \u00edtems previs) \n Fa frases espont\u00e0nies (no \u00fanicament ecol\u00e0liques) de dues paraules.  \n Imita tasques dom\u00e8stiques. \n Mostra inter\u00e8s pels altres nens. \n  \n 56 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \nLlista per a la detecci\u00f3 de l\u2019autisme en nens petits modificada (M-CHAT) , per D. L. \nRobins, D. Fein, M. L. Barton i J. A. Green (2001) \n \nLa Llista per a la detecci\u00f3 de l\u2019autisme en nens petits modificada \u00e9s el m\u00e8tode usat \ninternacionalment per detectar TEA en nens d\u2019entre 18 i 60 mesos. El q\u00fcestionari consta de \n23 \u00edtems, subdividits internament en les categories de \u201cnormals\u201d o \u201ccr\u00edtics\u201d. Es considera que \nun infant no supera el q\u00fcestionari si falla 2 o m\u00e9s elements cr\u00edtics o si falla 3 elements \nqualssevol. Els 6 \u00edtems m\u00e9s discriminadors, per ordre descendent, s\u00f3n els seg\u00fcents: 7, 14, \n2, 9, 15 i 13. No tots els casos en qu\u00e8 es fallin prou elements han de complir els criteris per a \nun diagn\u00f2stic de l\u2019espectre autista. No obstant aix\u00f2, aquesta possibilitat existeix, i \u00e9s \njustificat que un professional de la salut faci una valoraci\u00f3 diagn\u00f2stica (de la versi\u00f3 anterior \nCHAT n\u2019hi ha versi\u00f3 en catal\u00e0 a \u201cRecomanacions per a l\u2019atenci\u00f3 dels trastorns mentals greus \nen la inf\u00e0ncia i adolesc\u00e8ncia\u201d). La versi\u00f3 M-CHAT Interview Follow-up t\u00e9 format d\u2019entrevista. \n \nTest dels TEA i de l\u2019SA (CAST) \n \n\u00c9s un q\u00fcestionari per al cribratge de nens amb TEA, especialment SA i trastorns de la \ncomunicaci\u00f3 social. Es va publicar el 2002 a Autism , i s\u2019utilitza en investigacions posteriors, \nincloent-hi estudis de gen\u00e8tica de la simptomatologia autista.  \n \nAutors: Scott FJ, Baron-Cohen S, Bolton P i Brayne C, de la Universitat de Cambridge. \n \nEstructura:  El q\u00fcestionari ha de ser emplenat pels pares. Consta de 37 \u00edtems, 6 dels quals \ns\u00f3n de control, destinats a donar informaci\u00f3 sobre el nivell de desenvolupament. Aquests \nelements no puntuen. S\u00f3n aquests: 3, 4, 12, 22, 26 i 33. La resta d\u2019\u00edtems puntuen, de \nmanera que un infant pot obtenir una puntuaci\u00f3 m\u00e0xima de 31.  \n \n\u00cdtems que puntuen si la resposta \u00e9s \u201cNo\u201d: 1, 2, 5, 10, 11, 13, 15, 16, 17, 21, 23, 24, 27, 31 i \n35. \u00cdtems que puntuen si la resposta \u00e9s \u201cS\u00ed\u201d: 6, 7, 8, 9, 14, 18, 19, 20, 25, 28, 29, 30, 32, 34, \n36 i 37. \n \nPunt de tall:  Un punt de tall 15 detecta el 82  % de nens amb SA, altres TEA o d\u00e8ficits de \nrelaci\u00f3 social (per exemple, retard del llenguatge o ansietat social). El valor predictiu positiu \nde SA i trastorns de la comunicaci\u00f3 social \u00e9s de 0,82. L\u2019especificitat \u00e9s de 0,99. \n \nAtenent exclusivament a l\u2019SA i altres TEA, un punt de tall 15 identifica correctament el \n87,5  % dels casos. Per\u00f2 un 36,4  % que puntuen per sobre de 15 no corresponen a aquests \ntrastorns. El valor predictiu positiu de SA i TEA \u00e9s de 0,64. L\u2019especificitat \u00e9s de 0,98. Amb un \npunt de tall 17, el valor predictiu positiu \u00e9s de 0,86, i l\u2019especificitat, 0,99.  \n \nRefer\u00e8ncia b\u00e0sica:  Scott FJ, Bar on-Cohen S, Bolton P, Brayne C. The CAST (Childhood \nAsperger Syndrome Test). Preliminary development of a UK screen for mainstream primary-\nschool-age children. Autism. 2002;6(1):9-31. \n \nExisteixen les versions CAST Interview  i CAST - Follow-up Interview . \n  \n 57 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \nQ\u00fcestionari de comunicaci\u00f3 social (SCQ) , per Michael Rutter, Anthony Bailey i Catherine \nLord. \n \nAnteriorment conegut com el Q\u00fcestionari de detecci\u00f3 de l\u2019autisme (ASQ), aquest instrument \nbreu ajuda a avaluar les habilitats de comunicaci\u00f3 i el funcionament social en els nens que \npoden tenir autisme o TEA. Completat pel pare o la mare o una altra persona cuidadora \nprincipal en menys de 10 minuts, l\u2019SCQ \u00e9s una manera rendible de determinar si un individu \nha de ser referit per a una avaluaci\u00f3 diagn\u00f2stica completa. \n \nAmb el q\u00fcestionari es pot avaluar qualsevol persona de m\u00e9s de 4 anys, sempre que la seva \nedat mental sigui superior a 2,0 anys. Est\u00e0 disponible en dues formes \u2014dades vida i dades \nactuals\u2014, cada una composta de tan sols 40 preguntes, que cal respondre amb \u201cS\u00ed\u201d o \u201cNo\u201d. \nAmbdues formes es poden lliurar directament als pares, que poden respondre a les \npreguntes sense supervisi\u00f3. (Els formularis estan disponibles en castell\u00e0.) \n \nEl Formulari de vida se centra en tota la hist\u00f2ria del desenvolupament de l\u2019infant, i \nproporciona una puntuaci\u00f3 total que s\u2019interpreta en relaci\u00f3 amb els punts de tall espec\u00edfics. \nAquesta qualificaci\u00f3 identifica els individus que poden tenir autisme i han de ser referits per \na una avaluaci\u00f3 m\u00e9s completa (amb l\u2019Entrevista per al diagn\u00f2stic de l\u2019autisme revisada (ADI-\nR) o l\u2019Escala d\u2019observaci\u00f3 per al diagn\u00f2stic de l\u2019autisme (ADOS)). L\u2019SCQ \u00e9s una prova de \ncribratge v\u00e0lida que proporciona una imatge raonable de la gravetat dels s\u00edmptomes. \n \nL\u2019SCQ \u00e9s breu, r\u00e0pid i f\u00e0cil d\u2019administrar, i permet als cl\u00ednics i educadors utilitzar-lo de \nmanera rutin\u00e0ria en els nens que se sospita que tenen TEA. L\u2019\u00edtem 1 no es valora i no \ninflueix en la puntuaci\u00f3 total (m\u00e0xima = 39). Aix\u00ed mateix, cal tenir en compte que: \n Si ha contestat \u201cS\u00ed\u201d en l\u2019\u00edtem 1, haur\u00e0 de comptabilitzar les respostes 2-40.  \n Si ha contestat \u201cNo\u201d en l\u2019\u00edtem 1, haur\u00e0 de comptabilitzar \u00fanicament les respostes 8-40.  \n El \u201cS\u00ed\u201d puntua en les preguntes 3 a 8 i 10 a 18.  \n El \u201cNo\u201d puntua en les preguntes 2, 9 i 19 a 40.  \n \nCom a norma general, s\u2019ha establert la puntuaci\u00f3 15 com el punt de tall a partir del qual es \nconsidera possible que hi hagi TEA. \n \nEntrevista per al diagn\u00f2stic de l\u2019autisme revisada (ADI- R), per M. Rutter, A. Le Couteur i \nC. Lord. \n \n\u00c9s un instrument de diagn\u00f2stic cl\u00ednic i de investigaci\u00f3 per avaluar i diagnosticar  l\u2019autisme en \nnens i adults. L\u2019ADI-R ofereix un algorisme de diagn\u00f2stic per a l\u2019autisme tal com es descriu \nen la CIM-10 i el DSM IV-TR i DSM 5. \u00c9s apropiat per a nens i adults amb edats mentals de \n24 mesos o m\u00e9s. \n \nL\u2019ADI-R \u00e9s un examen estandarditzat amb entrevistes semiestructurades a les persones que \ncuiden nens i adults. L\u2019entrevista cont\u00e9 93 \u00edtems i se centra en els comportaments en tres \n\u00e0rees: la qualitat de la interacci\u00f3 social (per exemple, l\u2019intercanvi emocional, el somriure \nsocial, la resposta a altres nens), la comunicaci\u00f3 i el llenguatge (per exemple, les  \n 58 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n expressions estereotipades, la inversi\u00f3 del pronom, l\u2019\u00fas social del llenguatge) i el \ncomportament i interessos repetitius, restringits i estereotipats (per exemple, les \npreocupacions inusuals, els gestos de mans i dits, els interessos sensorials inusuals). \nTamb\u00e9 inclou altres elements rellevants per a la planificaci\u00f3 del tractament, com les \nautolesions i l\u2019exc\u00e9s d\u2019activitat. \n \nL\u2019entrevista ADI-R genera puntuacions en cadascuna de les tres \u00e0rees de contingut (\u00e9s a \ndir, la comunicaci\u00f3 i el llenguatge, la interacci\u00f3 social i els comportaments repetitius i \nrestringits). Les puntuacions elevades indiquen un comportament problem\u00e0tic en una \u00e0rea \nen particular. Per a cada tema, es d\u00f3na una puntuaci\u00f3 de 0 a 3. Una puntuaci\u00f3 de 0 es d\u00f3na \nquan \u201cel comportament del tipus especificat en el codi no \u00e9s present\u201d; una puntuaci\u00f3 d\u20191 es \nd\u00f3na quan \u201cel comportament del tipus especificat \u00e9s present d\u2019una manera anormal, per\u00f2 no \nprou greu o freq\u00fcent per satisfer els criteris per a un 2\u201d; una puntuaci\u00f3 de 2 indica \u201cun \ncomportament anormal definit\u201d, i una puntuaci\u00f3 de 3 est\u00e0 reservada per a l\u2019\u201cextrema gravetat \nde la conducta especificada\u201d. \n \nUn diagn\u00f2stic d\u2019autisme es d\u00f3na quan les puntuacions en les tres \u00e0rees de contingut (la \ncomunicaci\u00f3, la interacci\u00f3 social i els patrons de comportament) igualen o superen els punts \nde tall especificats, i l\u2019aparici\u00f3 de la malaltia \u00e9s evident als 36 mesos. El mateix algorisme \ns\u2019utilitza per a nens d\u2019edats mentals de 24 mesos fins a l\u2019edat adulta, amb tres versions que \ncontenen modificacions de poca import\u00e0ncia: 1) una versi\u00f3 per a tota la vida; 2) una versi\u00f3 \nbasada en el comportament actual, i 3) una versi\u00f3 per a nens de menys de 4 anys. \nL\u2019algorisme especifica una puntuaci\u00f3 m\u00ednima en cada \u00e0rea per obtenir un diagn\u00f2stic \nd\u2019autisme, que figura en la CIM-10 i el DSM-IV. El punt de tall total de l\u2019\u00e0rea de la \ncomunicaci\u00f3 i el llenguatge \u00e9s 8 per als subjectes verbals, i 7 per als subjectes no verbals. \nPer a tots els subjectes, el punt de tall de l\u2019\u00e0rea de la interacci\u00f3 social \u00e9s 10, i el punt de tall \nper a l\u2019\u00e0rea de comportaments restringits i repetitius \u00e9s 3. \n \nEscala d\u2019observaci\u00f3 per al diagn\u00f2stic de l\u2019autisme - Gen\u00e8rica (ADOS- G), per Catherine \nLord, Michael Rutter, Pamela DiLavore i Susan Risi. \n \nL\u2019ADOS-G \u00e9s una avaluaci\u00f3 diagn\u00f2stica semiestructurada de la comunicaci\u00f3, la interacci\u00f3 \nsocial i el joc o l\u2019\u00fas imaginatiu dels materials per a les persones que se sospita que tenen \nautisme o altres TGD. \u00c9s una combinaci\u00f3 de dos instruments anteriors: l\u2019ADOS (Lord, et al, \n1989), un programa destinat a nens i adults amb coneixements de llenguatge, com a m\u00ednim, \nen el nivell dels 3 anys, i el PL-ADOS (DiLavore, Lord i Rutter, 1995), amb un programa \ndestinat als nens amb un llenguatge limitat o nul, i amb elements addicionals desenvolupats \nper a adolescents i adults d\u2019alt funcionament amb flu\u00efdesa verbal. L\u2019ADOS-G consta de \nquatre m\u00f2duls, cadascun dels quals \u00e9s apropiat per a nens i adults de diferents nivells de \ndesenvolupament del llenguatge, que van des de l\u2019abs\u00e8ncia de llenguatge expressiu o \nreceptiu fins a la flu\u00efdesa verbal (adults). \n \nL\u2019ADOS-G permet identificar conductes que han estat considerades importants per al \ndiagn\u00f2stic d\u2019autisme i altres TGD en tots els nivells de desenvolupament i edat cronol\u00f2gica. \nL\u2019examinador o examinadora selecciona el m\u00f2dul m\u00e9s apropiat per a un infant o un adult en  \n 59 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n particular basant-se en el nivell de llenguatge expressiu i l\u2019edat cronol\u00f2gica. Dins de cada \nm\u00f2dul es registra la resposta del participant a cada activitat. La qualificaci\u00f3 general es fa al \nfinal de l\u2019administraci\u00f3. Els valors recollits permeten formular un diagn\u00f2stic mitjan\u00e7ant un \nalgorisme espec\u00edfic per a cada m\u00f2dul. L\u2019ADOS-G ofereix a l\u2019examinador o examinadora \nl\u2019oportunitat d\u2019observar durant un per\u00edode de 30 a 45 minuts l\u2019individu corresponent en \nnombroses situacions per analitzar comportaments d\u2019inter\u00e8s en el diagn\u00f2stic d\u2019autisme, com \nara actes socials en qu\u00e8 es preveu un comportament particular. \n \nCom que l\u2019ADOS-G se centra en l\u2019observaci\u00f3 de la conducta social i la comunicaci\u00f3, \nl\u2019objectiu de les activitats \u00e9s proporcionar contextos est\u00e0ndard interessants en qu\u00e8 hi hagi \ninteraccions. L\u2019examinador o examinadora s\u2019ha d\u2019haver familiaritzat prou amb les activitats \nque es proposen per poder enfocar l\u2019atenci\u00f3 en la persona que s\u2019avalua, en lloc de fer-ho en \nl\u2019administraci\u00f3 de les tasques. Aix\u00f2 requereix pr\u00e0ctica tant en l\u2019administraci\u00f3 de les activitats \ncom en la puntuaci\u00f3 i en l\u2019observaci\u00f3. Les notes han de ser prou detallades perqu\u00e8 siguin \ninterpretables, per\u00f2 no tan llargues que interfereixin en l\u2019administraci\u00f3.  \n \nL\u2019ADOS-G ofereix als cl\u00ednics i investigadors l\u2019oportunitat d\u2019observar el comportament social i \nla comunicaci\u00f3 en contextos normalitzats. Per a finalitats de diagn\u00f2stic, aquest instrument ha \nd\u2019anar acompanyat d\u2019informaci\u00f3 d\u2019altres fonts, com s\u2019ha descrit i repetit.  \n \nAquesta prova tamb\u00e9 serveix per avaluar els progressos administrant els mateixos m\u00f2duls \namb el temps. \n \nEscala observacional per a nens i adults autistes (CARS) , per Eric Schopler, Robert J. \nReichler i Barbara Rochen Renner. \n \nAquesta escala de qualificaci\u00f3 de la conducta de 15 elements ajuda a identificar els nens \namb autisme i distingir-los dels nens amb discapacitats de desenvolupament que no s\u00f3n \nautistes. A m\u00e9s, permet distingir entre autisme lleu, moderat i greu. Breu, convenient i \nadequada per a qualsevol infant de m\u00e9s de 2 anys, la CARS fa que sigui molt m\u00e9s f\u00e0cil per \nals metges i educadors recon\u00e8ixer i classificar els nens autistes. \n \nDesenvolupada al llarg d\u2019un per\u00edode de 15 anys, amb m\u00e9s de 1.500 casos, la CARS cont\u00e9 \nelements extrets de cinc sistemes importants per al diagn\u00f2stic d\u2019autisme. Cada tema inclou \nuna caracter\u00edstica particular de capacitat o conducta. Utilitzant una escala de 7 punts, \ns\u2019indica el grau en qu\u00e8 la conducta d\u2019un infant es desvia de la considerada normal per a la \nseva edat. \n \nEls professionals, encara que hagin tingut un contacte m\u00ednim amb persones autistes, poden \nser entrenats per utilitzar l\u2019Escala CARS. \n \nDespr\u00e9s d\u2019haver classificat l\u2019infant en cada un dels 15 apartats, es calcula la puntuaci\u00f3 total \nsumant les puntuacions individuals. Aix\u00f2 permet classificar els nens com a autistes quan  \n 60 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n obtenen una qualificaci\u00f3 per sobre del punt de tall. A m\u00e9s, els resultats defineixen el grau en \ndos grups: autisme de lleu a moderat i autisme greu. \n \nAquests valors quantificables basats en l\u2019observaci\u00f3 directa de la conducta s\u00f3n un element \nimportant en el diagn\u00f2stic sistem\u00e0tic d\u2019autisme. \n \nEscala de maduresa social (Vineland-II) , per Sara S. Sparrow, Domenic V. Cicchetti i \nDavid A. Balla. \n \nMesura de la conducta adaptativa des del naixement fins a l\u2019edat adulta. \u00c9s l\u2019instrument \nprincipal per donar suport al diagn\u00f2stic de la discapacitat intel\u00b7lectual i del desenvolupament. \nInclou els formularis seg\u00fcents: entrevista d\u2019enquesta; enquesta d\u2019avaluaci\u00f3 pare / mare / \npersona cuidadora; enquesta d\u2019avaluaci\u00f3 del mestre o mestra; entrevista ampliada. \n \nEs recomana en persones amb discapacitat intel\u00b7lectual, trastorns del desenvolupament, \nTEA i TDAH, aix\u00ed com altres discapacitats (trastorn posttraum\u00e0tic, discapacitat auditiva, \ndem\u00e8ncia, malaltia d\u2019Alzheimer). \u00c9s \u00fatil per al diagn\u00f2stic, l\u2019orientaci\u00f3 a programes i plans \nespecials de tractament, els informes de progr\u00e9s del programa, la planificaci\u00f3 del tractament \ni la investigaci\u00f3. \n \nExplo ra UUquatre \u00e0rees:  \n \u00c0rea de la comunicaci\u00f3: avalua les habilitats de comunicaci\u00f3 receptiva i expressiva i \nper escrit de l\u2019infant. \n \u00c0rea de la vida di\u00e0ria: avalua les habilitats de comportament personal, aix\u00ed com les \nd\u2019interacci\u00f3 interna i amb la comunitat. \n \u00c0rea de la socialitzaci\u00f3: cobreix el temps de joc i lleure, les relacions interpersonals i \ndiverses habilitats d\u2019afrontament. \n \u00c0rea de les habilitats motores: mesura tant les fines com les gruixudes. \n \nT\u00e9 el format d\u2019una entrevista semiestructurada que permet recollir informaci\u00f3 en profunditat, \ni ofereix formes convenients de qualificaci\u00f3. Les preguntes s\u00f3n obertes i faciliten la relaci\u00f3 \nentre la persona que entrevista i la que \u00e9s entrevistada. S\u2019obt\u00e9 una imatge molt fiable del \nfuncionament de la persona explorada. \u00c9s una bona ajuda per satisfer les exig\u00e8ncies \nd\u2019informaci\u00f3, ja que el formulari d\u2019informe de l\u2019enquesta fa molt f\u00e0cil comunicar els resultats \nals pares i cuidadors. \n \nEscala McCarthy d\u2019aptituds i psicomotricitat per a nens (MSCA) , per Dorothea \nMcCarthy.  \n \nLes Escales McCarthy permeten avaluar, mitjan\u00e7ant una \u00e0mplia s\u00e8rie de tasques de car\u00e0cter \nl\u00fadic, aspectes cognitius i psicomotors del desenvolupament de l\u2019infant. La bateria est\u00e0 \nintegrada per 18 tests, que donen lloc a 5 escales (verbal, perceptiva manipulativa, \nquantitativa, de mem\u00f2ria i de motricitat), a m\u00e9s d\u2019un \u00edndex general cognitiu (GCI).La versi\u00f3 \nactual est\u00e0 basada en una \u00e0mplia mostra representativa de la poblaci\u00f3 espanyola recollida \n\u00edntegrament el 2005.  \n 61 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n \nEscala d\u2019intel\u00b7lig\u00e8ncia per a preescolar i prim\u00e0ria (WPPSI). \n \nL\u2019Escala WPPSI est\u00e0 dissenyada per avaluar la intel\u00b7lig\u00e8ncia en nens petits de 4 a 6 anys i \n6 mesos. Est\u00e0 composta per subtests verbals i d\u2019execuci\u00f3 i brinda tres quocients \nintel\u00b7lectuals: total (CI), verbal (CIV) i d\u2019execuci\u00f3  (CIE). \n \nEst\u00e0 orientada a nens en edat preescolar i prim\u00e0ria, i se sol emprar per a la planificaci\u00f3 \npsicoeducacional . Els resultats atorguen informaci\u00f3 sobre l\u2019organitzaci\u00f3 de la conducta \nd\u2019aquesta franja d\u2019edat. \n \nAnalitzant les diferents habilitats intel\u00b7lectuals es pot con\u00e8ixer el rendiment  de l\u2019infant i \ndescobrir les variables no cognitives que hi influeixen. \n \nEscales Bayley de desenvolupament infantil (BSID) , per N. Bayley.  \n \nLes Escales Bayley avaluen el desenvolupament mental i psicomotor dels infants de poca \nedat. \u00c9s una escala d\u2019aplicaci\u00f3 individual per a la qual es necessiten uns 45 minuts i que \ns\u2019aplica als nens de, com a m\u00e0xim, 2 anys i mig. La prova consta de tres escales \ndiferenciades, que contribueixen a avaluar el desenvolupament de l\u2019infant en els primers 2 \nanys i mig de vida. \n Amb la primera, l\u2019escala mental, s\u2019aprecien aspectes relacionats amb el \ndesenvolupament cognitiu i la capacitat de comunicaci\u00f3.  \n La segona, l\u2019escala de psicomotricitat, avalua el grau de coordinaci\u00f3 corporal, aix\u00ed \ncom habilitats motrius fines en mans i dits.  \n Finalment, el registre del comportament permet analitzar la naturalesa de les \norientacions socials i objectives cap a l\u2019entorn. \n \nEscala d\u2019ambient familiar (FES) , per Rudolf H. Moos i Bernice S. Moos (1981). \n \nL\u2019Escala d\u2019ambient familiar est\u00e0 dissenyada per \u201cmesurar el medi ambient i les \ncaracter\u00edstiques socials de tot tipus de fam\u00edlies\u201d. S\u2019aplica als membres de la fam\u00edlia. \nProporciona 10 resultats derivats de les subescales i crea un perfil general de l\u2019entorn \nfamiliar. El temps d\u2019aplicaci\u00f3 \u00e9s de 15 a 20 minuts. \n \nDescripci\u00f3: Es va desenvolupar per mesurar les caracter\u00edstiques socials i ambientals de les \nfam\u00edlies. L\u2019escala es basa en una conceptualitzaci\u00f3 tridimensional de les fam\u00edlies. A m\u00e9s, els \ntres formularis mesuren diferents aspectes d\u2019aquestes dimensions. El Formulari reial \n(Formulari R) mesura la percepci\u00f3 de la gent del seu entorn familiar actual; el Formulari ideal \n(Formulari I) avalua les percepcions de les persones del seu entorn familiar ideal, i el \nFormulari d\u2019expectatives (Formulari E) instrueix els enquestats per indicar les expectatives \nde com ser\u00e0 l\u2019ambient familiar, com ara l\u2019anticipaci\u00f3 de canvis en la fam\u00edlia.  \n \nPuntuaci\u00f3: La dimensi\u00f3 de la relaci\u00f3 inclou mesures de cohesi\u00f3, expressivitat i conflicte. La \ndimensi\u00f3 del creixement personal implica valoracions de l\u2019autonomia/independ\u00e8ncia,  \n 62 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n l\u2019orientaci\u00f3 a la compet\u00e8ncia, l\u2019orientaci\u00f3 intel\u00b7lectual i cultural, l\u2019orientaci\u00f3 social i recreativa, \ni l\u2019\u00e8mfasi moral i religi\u00f3s. La dimensi\u00f3 d\u2019estabilitat del sistema inclou les mesures \nd\u2019organitzaci\u00f3 i control. Les puntuacions d\u2019aquestes 10 subescales creen un perfil general \nd\u2019un entorn familiar. A partir d\u2019aquests resultats, les fam\u00edlies s\u2019agrupen en 3 tipologies \nd\u2019entorn familiar segons les caracter\u00edstiques m\u00e9s destacades. La consist\u00e8ncia interna de la \nfiabilitat \u00e9s raonable. Hi ha 150 estudis que validen l\u2019instrument.  \n \n\u00cdndex d\u2019estr\u00e8s parental (PSI) , per Richard R. Abidin.  \n \nAquest instrument de cribratge i de diagn\u00f2stic es va elaborar sobre la base que la tensi\u00f3 \ntotal que experimenta un pare o una mare est\u00e0 en funci\u00f3 de les caracter\u00edstiques de l\u2019infant, \nde les caracter\u00edstiques dels pares i de les situacions que estan directament relacionades \namb el paper de ser pares. \n \nLes caracter\u00edstiques de l\u2019infant es mesuren en 6 subescales: la distracci\u00f3 i la hiperactivitat, \nl\u2019adaptabilitat, el refor\u00e7 dels pares, l\u2019exig\u00e8ncia, l\u2019estat d\u2019\u00e0nim i l\u2019acceptabilitat. La personalitat \ndels pares i els components variables de la situaci\u00f3 es mesuren en 7 subescales: la \ncompet\u00e8ncia, l\u2019a\u00efllament social, l\u2019aferrament, la salut, la restricci\u00f3 del rol, la depressi\u00f3 i el \nc\u00f2njuge. El PSI \u00e9s especialment \u00fatil per als casos seg\u00fcents: \n La identificaci\u00f3 preco\u00e7 dels sistemes disfuncionals entre pares i fills.  \n Els programes de prevenci\u00f3 dirigits a reduir l\u2019estr\u00e8s o d\u2019intervenci\u00f3 i planificaci\u00f3 del \ntractament en \u00e0rees d\u2019alta tensi\u00f3.  \n El funcionament familiar i les habilitats dels pares.  \n L\u2019avaluaci\u00f3 de risc d\u2019ab\u00fas infantil o l\u2019avaluaci\u00f3 sobre la cust\u00f2dia tutelada dels fills. \n \nDescripci\u00f3  \n \nEl manual inclou perfils addicionals de grups de refer\u00e8ncia i exemples de casos i les normes \nsegons l\u2019edat. El PSI es compon d\u2019un fullet de prova amb 101 \u00edtems amb una escala \nopcional de 19 \u00edtems (\u201cEstr\u00e8s de la vida\u201d) i un formulari d\u2019autoavaluaci\u00f3 de les respostes. \nProporciona 17 resultats, incloent-n\u2019hi 7 de l\u2019\u00e0rea de l\u2019infant i 8 de l\u2019\u00e0rea parental, i una \npuntuaci\u00f3 total d\u2019estr\u00e8s, a m\u00e9s de la puntuaci\u00f3 opcional de l\u2019\u201cEstr\u00e8s de la vida\u201d. \n \nEl Formulari PSI redu\u00eft (Parenting Stress Index-Short Form) \u00e9s un derivat directe de la prova \nde llarga durada, que consta d\u2019un q\u00fcestionari de 36 preguntes d\u2019autoqualificaci\u00f3 del perfil. \nS\u2019obt\u00e9 una puntuaci\u00f3 d\u2019estr\u00e8s total a partir de 3 escales: el patiment dels pares, la interacci\u00f3 \nentre pares i fills disfuncionals i l\u2019infant dif\u00edcil. Proporciona una mesura dels nivells d\u2019estr\u00e8s \nparental en poc temps d\u2019administraci\u00f3 i pot ser utilitzat com a mesura per detectar \nprogenitors amb nivells elevats d\u2019estr\u00e8s, ja siguin provocats per les seves pr\u00f2pies \ncaracter\u00edstiques personals o pels trets conductuals o temperamentals dels seus fills.  \n \nDel format redu\u00eft n\u2019hi ha una versi\u00f3 validada en castell\u00e0 (D\u00edaz-Herrero et al., 2010): l\u2019\u00cdndex \nde tensi\u00f3 dels pares. S\u2019hi pot accedir mitjan\u00e7ant l\u2019enlla\u00e7 seg\u00fcent: \nUUhttp://www.healthyfamiliesnewyork.org/Media/pdf/HFNY_Forms/Spanish_PSI_questions.pdf UU.  \n 69 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n17BANNEX 3. Atenci\u00f3 a l\u2019escola  \n \nEls alumnes amb TEA necessiten ambients organitzats, predictibles i segurs, on \nprogressivament es desenvolupen rutines i pautes que els ajuden en el seu proc\u00e9s \nd\u2019autonomia i afavoreixen el seu benestar emocional. L\u2019infant o jove amb autisme no sempre \nvol o pot establir o mantenir una relaci\u00f3 amb l\u2019altra persona; aquesta relaci\u00f3 l\u2019angoixa, i, per \ntant, els professionals han de saber trobar espais de relaci\u00f3 i de treball espec\u00edfic, entendre la \nsituaci\u00f3 de l\u2019infant i minimitzar tant com sigui possible el patiment, per\u00f2 afavorint i potenciant \nla socialitzaci\u00f3.  \n \nLa intervenci\u00f3 educativa ha de potenciar la interacci\u00f3 dels alumnes en el seu entorn, a partir \ndel coneixement i la comprensi\u00f3 de l\u2019infant, a trav\u00e9s de la relaci\u00f3 que estableix amb el \nprofessorat, adaptant l\u2019entorn a les seves necessitats i tenint en compte els seus punts forts i \nles seves dificultats. Cal treballar espec\u00edficament les habilitats comunicatives i de \nplanificaci\u00f3. \n \nEn els centres ordinaris \u00e9s fonamental desenvolupar pr\u00e0ctiques metodol\u00f2giques que facilitin \nla gesti\u00f3 de l\u2019aula, que permeti no solament la pres\u00e8ncia sin\u00f3 tamb\u00e9 la participaci\u00f3 efectiva \nde tot l\u2019alumnat. Aix\u00ed mateix, \u00e9s clau l\u2019elaboraci\u00f3 del pla individualitzat que permeti concretar \nels objectius de treball amb l\u2019alumne, amb la participaci\u00f3 en la seva elaboraci\u00f3 del tutor o \ntutora, dels altres professors i professionals que en el centre treballaran amb l\u2019alumne, del \nEAP i la col\u00b7laboraci\u00f3 de la fam\u00edlia. El pla individualitzat ha de formar part del PAI, concretant \nles actuacions a realitzar en l\u2019\u00e0mbit escolar i ha de comptar amb l\u2019assessorament de \nprofessionals especialitzats i la coordinaci\u00f3 dels professionals dels diferents serveis \nimplicats. \n \nEls centres educatius acullen els nens i nenes durant una part significativa de la seva vida \nactiva; l\u2019aula i el grup de companys constitueixen un context de desenvolupament, \naprenentatge i socialitzaci\u00f3. Per tant, \u00e9s un entorn en el qual es posen de manifest les \ndificultats que hi pot haver a l\u2019hora de construir una interacci\u00f3 de les diferents xarxes que \npromogui la confian\u00e7a i el suport mutu pel b\u00e9 dels alumnes, promogui l\u2019establiment de fites \ncompartides i una col\u00b7laboraci\u00f3 complement\u00e0ria que eviti posicions asim\u00e8triques. En el \nsistema educatiu s\u2019identifiquen uns factors facilitadors d\u2019inclusi\u00f3 de l\u2019alumnat amb autisme. \n \nLa valoraci\u00f3 psicopedag\u00f2gica de les necessitats educatives dels alumnes i la proposta \nd\u2019escolaritzaci\u00f3 s\u00f3n dutes a terme per l\u2019EAP, amb les aportacions dels altres professionals \nexterns implicats i la participaci\u00f3 de la fam\u00edlia.  \n \n   \n 70 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n FACTORS FACILITADORS  \nENTORN \nEDUCATIU  \uf0d8 Entorns educatius estructurats, predictibles i segurs.  \n\uf0d8 Actitud personal del professorat positiva envers les possibilitats de progr\u00e9s \ndels alumnes.  \n\uf0d8 Adaptacions de les activitats en funci\u00f3 de la diversitat d\u2019alumnes, que \nredueixen la necessitat d\u2019ajudes personals.  \n\uf0d8 Treball de coordinaci\u00f3 i cooperaci\u00f3 entre el professorat.  \n\uf0d8 Comunicaci\u00f3 freq\u00fcent i col\u00b7laboraci\u00f3 entre professorat i fam\u00edlies.  \nFORMACI\u00d3 DEL  \nPROFESSORAT  \uf0d8 Formaci\u00f3 inicial i permanent del professorat en relaci\u00f3 amb les \ncaracter\u00edstiques, les necessitats i la intervenci\u00f3 en l\u2019alumnat amb TEA.  \nSERVEIS \nEXTERNS I \nTREBALL EN \nXARXA  \uf0d8 Professionals i equips amb objectius i finalitats globals compartits sobre el \ndesenvolupament i l\u2019aprenentatge dels alumnes que es vol potenciar.  \n\uf0d8 Respecte, complementarietat i corresponsabilitat de les intervencions \nprofessionals en els diversos \u00e0mbits (educatiu, de la salut, social).  \n\uf0d8 Consideraci\u00f3 i reconeixement al treball  educatiu dels professionals de \nl\u2019educaci\u00f3, enfortit pel treball en xarxa amb tots els agents d\u2019intervenci\u00f3 \nsocial, de salut i educativa.  \n\uf0d8 Coordinaci\u00f3 dels diferents agents en el disseny del pla d\u2019intervenci\u00f3 amb \nels alumnes.  \n\uf0d8 Informaci\u00f3 ajustada, coherent i consensuada compartida amb els \nprofessionals i amb les fam\u00edlies.  \n\uf0d8 Exist\u00e8ncia de canals de comunicaci\u00f3 i protocols d\u2019actuaci\u00f3 consensuats \nentre els agents.  \n \n \n1.  Modalitats d\u2019escolaritzaci\u00f3 \n \nCentre ordinari  amb recursos ordinaris i suport i assessorament quan calgui dels EAP. Els \nrecursos ordinaris dels centres educatius inclouen mestres d\u2019educaci\u00f3 especial a prim\u00e0ria, \nmestres de pedagogia terap\u00e8utica i professorat d\u2019orientaci\u00f3 educativa a secund\u00e0ria. Aix\u00ed \nmateix, quan \u00e9s necessari, tenen el suport de monitors per a l\u2019autonomia personal, de \nlogopedes i fisioterapeutes aix\u00ed com l\u2019assessorament mencionat dels EAP.  \n \nCentre ordinari amb unitat de suport a l\u2019educaci\u00f3 especial (USEE) . Les USEE s\u00f3n \nrecursos humans que s\u2019afegeixen als recursos ja existents als centres ordinaris per a \nl\u2019atenci\u00f3 a l\u2019alumnat que necessita suports addicionals als que habitualment tenen als \ncentres ordinaris.  \n \nCentres d\u2019educaci\u00f3 especial (CEE). S\u00f3n centres educatius amb recursos espec\u00edfics, amb \nla finalitat de proporcionar suport intensiu i molt especialitzat a l\u2019alumnat. Els alumnes poden \nestar escolaritzats a temps complert en un CEE o de forma compartida entre un centre \nordinari i un centre d\u2019educaci\u00f3 especial. L\u2019escolaritzaci\u00f3 en un CEE pot ser temporal, \nretornant despr\u00e9s a un centre ordinari. Alguns CEE escolaritzen majorit\u00e0riament alumnat \namb TEA, fent un abordament psicoterap\u00e8utic i educatiu amb equips integrats per personal  \n 71 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n espec\u00edficament format. Aquests centres tenen un conveni espec\u00edfic amb el Servei Catal\u00e0 de \nla Salut.  \n \n \n2. 19B19BLa gesti\u00f3 de l\u2019aula i els plans individualitzats  \n \nLa metodologia i organitzaci\u00f3 de la gesti\u00f3 de l\u2019aula i l\u2019organitzaci\u00f3 dels suports espec\u00edfics \ns\u00f3n la primera i m\u00e9s rellevant estrat\u00e8gia per atendre adequadament l\u2019alumnat m\u00e9s \nvulnerable. Quan \u00e9s necessari, i en tot cas per l\u2019alumnat amb dictamen previ a \nl\u2019escolaritzaci\u00f3 s\u2019elabora un pla individualitzat que recull les prioritats educatives i les \nestrat\u00e8gies per a la participaci\u00f3 en els contextos ordinaris, aix\u00ed com els suports amb que es \ncomptar\u00e0. El pla individual l\u2019elabora l\u2019equip que treballar\u00e0 amb l\u2019alumne, t\u00e9 un coordinador \nque s\u2019aconsella sigui el tutor de l\u2019alumne; recull les grans l\u00ednies de l\u2019atenci\u00f3 que es \nproporcionar\u00e0 als alumnes durant un per\u00edode de temps determinat, i s\u2019ha d\u2019anar adaptant \nd\u2019acord amb el progr\u00e9s o les noves necessitats. Aquest pla parteix de la identificaci\u00f3 de les \ncompet\u00e8ncies de l\u2019infant, i estableix l\u2019adaptaci\u00f3 del context i estableix els objectius per al \ncurs escolar, les actuacions a fer i en quins moments i contextos escolars es treballaran; i \namb quin suport estableixen els criteris d\u2019avaluaci\u00f3 i els mecanismes de seguiment i \ncoordinaci\u00f3. S\u2019emmarca en el PAI que inclou els altres aspectes que incideixen en l\u2019evoluci\u00f3 \nde l\u2019infant en l\u2019\u00e0mbit social i familiar i assegura la col\u00b7laboraci\u00f3 amb els altres serveis, \nCDIAP, CSMIJ, serveis socials, serveis espec\u00edfics, que treballen amb l\u2019infant i la seva \nfam\u00edlia.  \n \n \n3. 20B20BAssessorament als docents i treball en col\u00b7laboraci\u00f3 als centres educatius \n \nPer contribuir a l\u2019atenci\u00f3 de les necessitats educatives especials de l\u2019alumnat, el sistema \neducatiu t\u00e9 recursos metodol\u00f2gics, professionals especialistes (mestres d\u2019educaci\u00f3 especial, \nmestres de pedagogia terap\u00e8utica, mestres d\u2019audici\u00f3 i llenguatge, professorat d\u2019orientaci\u00f3 \neducativa, educadors d\u2019educaci\u00f3 especial, monitors de suport), centres educatius amb \nrecursos especialitzats (CEE) i serveis educatius.  \n \nCriteris per a l\u2019assessorament: \n \n Gesti\u00f3 inclusiva dels recursos i de l\u2019aula. \n Elaboraci\u00f3 del pla individualitzat en els \u00e0mbits i \u00e0rees prioritzades en les quals el nen \no nena presenta dificultats. Revisi\u00f3 continuada del pla i canvis d\u2019objectius quan es \nconsidera necessari.  \n Suport als professionals de l\u2019educaci\u00f3 per al treball amb l\u2019alumnat i llurs fam\u00edlies. \n Intervenci\u00f3 de logop\u00e8dia quan \u00e9s necessari.  \n Formaci\u00f3 dels docents en atenci\u00f3 a la diversitat de l\u2019alumnat.  \n Espais de coordinaci\u00f3 entre tots els professionals que intervenen amb l\u2019infant.  \n Espais de treball en qu\u00e8 els diferents professionals de l\u2019educaci\u00f3 especialitzats en \nl\u2019atenci\u00f3 a l\u2019alumnat m\u00e9s vulnerable comparteixen estrat\u00e8gies metodol\u00f2giques, \nprogrames d\u2019actuaci\u00f3 i elaboren materials d\u2019\u00fas a l\u2019aula.   \n 72 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n \nPer la singularitat d\u2019aquest \u00e9s necessari que els professionals que treballin amb l\u2019alumnat \namb TEA el Departament d\u2019Ensenyament ofereix activitats de formaci\u00f3 per millorar en els \ncentres educatius i en les aules l\u2019atenci\u00f3 a l\u2019alumnat amb m\u00e9s dificultat per aprendre ja sigui \nper causes vinculades a discapacitat intel\u00b7lectual i del desenvolupament, TEA, trastorns de \nl\u2019aprenentatge i hist\u00f2ria personal o social, que es concreten en: \n \n Formaci\u00f3 dels equips directius. \n Formaci\u00f3 del professorat d\u2019aula ordin\u00e0ria. \n Formaci\u00f3 d\u2019aprofundiment per al professorat especialista. \n Formaci\u00f3 del personal educador d\u2019educaci\u00f3 especial. \n Formaci\u00f3 dels monitors de suport. \n Formaci\u00f3 en el marc del centre al claustre de professors i a tot l\u2019entorn escolar en les \ncaracter\u00edstiques pr\u00f2pies dels infants i joves amb TEA i les bases d\u2019intervenci\u00f3 en les \ndiferents \u00e0rees.  \n Formaci\u00f3 als EAP i altres serveis especialitzats. \n  \n 73 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n21B21BANNEX 4. Acolliment familiar \n \nLes fam\u00edlies i els infants afectats de TEA pateixen des que sospiten que existeix el trastorn, \nper\u00f2 sobretot quan reben el diagn\u00f2stic i durant tota la vida. Les conductes d\u2019aquests nens, \nen general ben desenvolupats f\u00edsicament, desconcerten molt, generen molts dubtes.  \n \nEl diagn\u00f2stic de TEA i el pron\u00f2stic habitualment estimulen les fam\u00edlies a rec\u00f3rrer diferents \nserveis. \u00c9s per aix\u00f2 que la intervenci\u00f3 comen\u00e7a en el moment que el primer professional de \nla xarxa verbalitza la sospita. Ja en el primer moment s\u2019ha d\u2019establir un estil de relaci\u00f3 que \npermeti acollir la fam\u00edlia, contenir el patiment i determinar l\u2019inici del proc\u00e9s terap\u00e8utic. \n \nEn el proc\u00e9s d\u2019acollida, diagn\u00f2stic i inici del tractament, cal tenir en compte els \naspectes seg\u00fcents : \n \n Els nens que pateixen autisme i les seves fam\u00edlies necessiten poder relacionar-se i \ncomunicar-se. Els pares necessiten que l\u2019actitud del primer professional que sospiti \nque cal fer aquest diagn\u00f2stic sigui curosa i sensible i positiva. \n \u00c9s important la comunicaci\u00f3 personal entre els professionals per tal de donar una \ninformaci\u00f3 coherent a les fam\u00edlies \n Les fam\u00edlies necessiten ser acollides i emmarcades en un proc\u00e9s terap\u00e8utic clar \namb informaci\u00f3 de la fase diagn\u00f2stica i del pla d\u2019atenci\u00f3, que eviti fer recorreguts \ninnecessaris que retardin l\u2019inici del tractament. \n \nPunts que cal tenir en compte en l\u2019acolliment de les fam\u00edlies al llarg del proc\u00e9s \nterap\u00e8utic. \n \n Es considera que tots els pares necessiten u n suport terap\u00e8utic i assistencial \nespec\u00edfic pel fet de tenir un infant amb TEA.  \n L\u2019experi\u00e8ncia cl\u00ednica demostra que el fet que les fam\u00edlies tinguin un referent cl\u00ednic \nresulta molt benefici\u00f3s per a l\u2019evoluci\u00f3 dels infants i pel suport familiar. \n L\u2019experi\u00e8ncia psicopedag\u00f2gica demostra que millora la relaci\u00f3 escola fam\u00edlia si \no Es promou el contacte entre pares, mestres/professors i referent pedag\u00f2gic i \nterap\u00e8utic per facilitar la continu\u00eftat, la informaci\u00f3 i la contenci\u00f3, el que \ncomporta una millor inclusi\u00f3 escolar i social. \no S\u2019informa els pares i l\u2019infant si la seva edat i capacitat ho fa raonable, dels \nprogressos de l\u2019alumne de manera descriptiva i individualitzada.  \no Es facilita la seva participaci\u00f3 en les sortides i festes. \no Es promou la relaci\u00f3 de grups de pares i de germans perqu\u00e8 puguin tenir \nl\u2019experi\u00e8ncia de con\u00e8ixer altres fam\u00edlies i compartir experi\u00e8ncies. \n Les fam\u00edlies necessiten: \no Suport com els primers curadors \no Informaci\u00f3 i orientaci\u00f3 \no Dispositius terap\u00e8utics: \n\uf0a7 Ter\u00e0pies de fam\u00edlia  \n 74 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n \uf0a7 Ter\u00e0pies grupals multifamiliars \n\uf0a7 Ter\u00e0pies grupals adre\u00e7ades a pares, a germans i a la fam\u00edlia en sentit \nampli \no Dispositius d\u2019esplai i de respir adre\u00e7ats als nens, als pares i als germans \n \n La freq\u00fc\u00e8ncia i la intensitat de participaci\u00f3 de les fam\u00edlies variar\u00e0 en funci\u00f3 de les \nnecessitats de cada grup familiar. \n En tot cas, hi ha moments clau en qu\u00e8 es fa un treball molt intensiu amb les \nfam\u00edlies, que s\u00f3n el moment del diagn\u00f2stic i l\u2019inici del tractament i, posteriorment, \nels diferents moments de derivacions als diferents equipaments.    \n 75 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n23B23BANNEX 5. Proposta de formaci\u00f3 \n \n \nFORMACI\u00d3 EN ELS EQUIPS D\u2019ATENCI\u00d3 PRIM\u00c0RIA. Dirigit als equips de pediatria \n(pediatre i infermeria pedi\u00e0trica) \n \nEl paper dels equips de pediatria \u00e9s fonamental per a la detecci\u00f3 preco\u00e7 dels TEA. \n \nSeria desitjable realitzar una formaci\u00f3 espec\u00edfica als equips de pediatria dels equips \nd\u2019atenci\u00f3 prim\u00e0ria de salut, per a facilitar la identificaci\u00f3 dels primers s\u00edmptomes, tant a \ntrav\u00e9s de la cl\u00ednica com  de l\u2019\u00fas d\u2019instruments de cribratge .  \n \nEls equips de pediatria posseeixen una formaci\u00f3 espec\u00edfica en el desenvolupament del nen \nsa, per\u00f2 una de les dificultats m\u00e9s grans per a la detecci\u00f3 o diagn\u00f2stic preco\u00e7 dels TEA \nresideix en poder detectar la qualitat de les adquisicions i de la evoluci\u00f3 de les diferents \n\u00e0rees de desenvolupament d\u2019aquests pacients. \n \nLa formaci\u00f3 est\u00e0 b\u00e0sicament dirigida a la comprensi\u00f3 de la triada de s\u00edmptomes que \ndefineixen aquests trastorns: alteracions qualitatives en la interacci\u00f3 social rec\u00edproca, \nalteracions qualitatives de la comunicaci\u00f3 i patrons de conducta restringits, repetitius i \nestereotipats. \n \nPresents des del naixement, es fan evidents durant els primers mesos de vida fins que en \nels casos de menor gravetat, la simptomatologia pot ser m\u00e9s subtil i dif\u00edcilment identificable \nfins que compleixen els 2 o 3 anys. \n \nEls signes d\u2019alerta estan inclosos en el cap\u00edtol \u201cproc\u00e9s de detecci\u00f3\u201d d\u2019aquest document i els \nq\u00fcestionaris de cribratge m\u00e9s utilitzats en el Annex 1. \n \nEl temps necessari per a omplir els q\u00fcestionaris \u00e9s de 15 minuts i la seva correcci\u00f3 \u00e9s \nsimple i r\u00e0pida. Els q\u00fcestionaris s\u2019utilitzen com a complement a la hist\u00f2ria cl\u00ednica complerta \ninclosa en el cap\u00edtol de \u201cProc\u00e9s Diagn\u00f2stic\u201d, despr\u00e9s d\u2019haver recollit minuciosament les \npreocupacions dels pares i de l\u2019observaci\u00f3 directa i valoraci\u00f3 del pacient. \n \nLa formaci\u00f3 constar\u00e0 de diverses sessions (aproximadament 6), algunes d\u2019elles presencials i \naltres online, acompanyades de informaci\u00f3 escrita espec\u00edfica per a cada una d\u2019elles i amb \npresentacions de v\u00eddeo. \n \nEs formaran grups d\u2019equips de pediatria, i m\u00e9s d\u2019una data d\u2019inici del curs per a facilitar \nl\u2019assist\u00e8ncia als mateixos. \n \nSeria d\u2019utilitat elaborar un protocol com\u00fa i espec\u00edfic per a TEA que facilit\u00e9s l\u2019exploraci\u00f3 i el \nseguiment del nen/a. \n \n  \n 76 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n FORMACI\u00d3 GENERAL SOBRE L\u2019AUTISME FORA DE LES \u00c0REES B\u00c0SIQUES \n \nEl Pla director de salut mental i addiccions i el Pla integral de salut mental haurien de \npromoure cursos i jornades orientats a la divulgaci\u00f3 de l\u2019autisme entre diferents tipus de \nprofessionals: metges, psic\u00f2legs, logopedes, terapeutes, educadors, etc. \n  \n 77 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n24B24BANNEX 6. Dispositius i recursos participants en el \nPla d\u2019atenci\u00f3 integral a les persones amb TEA  \n \nCentre d\u2019Atenci\u00f3 Prim\u00e0ria de Salut (CAP). Servei de Pediatria  \n \nDescripci\u00f3 \n \nEls serveis de pediatria ubicats en els Centres d\u2019Atenci\u00f3 Prim\u00e0ria s\u00f3n serveis d\u2019implantaci\u00f3 \ncomunit\u00e0ria que atenen de forma universal a tota la poblaci\u00f3 infantil per temes de salut tant \nf\u00edsics com ps\u00edquics o de neurodesenvolupament. \n \nDestinataris \n \nTots els ciutadans fins a 14 anys d\u2019edat. A partir d\u2019aquesta edat seran atesos pels metges de \nfam\u00edlia i per infermeres comunit\u00e0ries \n \nObjectius \n \nGarantir una atenci\u00f3 sanit\u00e0ria hol\u00edstica a tota la poblaci\u00f3 infanto-juvenil  \n \nFuncions \n \n Control i seguiment evolutiu de la salut f\u00edsica, ps\u00edquica i del neurodesenvolupament \n Educaci\u00f3 i prevenci\u00f3 sanit\u00e0ria \n Detecci\u00f3 preco\u00e7 de qualsevol problema de salut  \n Seguiment i/o tractament mentre no calgui una intervenci\u00f3 especialitzada \n Interconsulta \n Derivaci\u00f3 al servei corresponent quan sigui necessari \n \nEquip professional \n  \nPediatres i infermeres pedi\u00e0triques. \n \nAcc\u00e9s \n \nDirecte, a partir de l\u2019alta de l\u2019hospital despr\u00e9s de n\u00e8ixer. \n \n25B25BCentre de salut mental infantil i juvenil (CSMIJ)  \n \nDescripci\u00f3 \n \nCentre ambulatori d\u2019implantaci\u00f3 comunit\u00e0ria en qu\u00e8 s\u2019at\u00e9n nens i adolescents amb \nproblemes de salut mental. \u00c9s l\u2019estructura b\u00e0sica de l\u2019atenci\u00f3 en salut mental infantil i \njuvenil, que es completa amb les unitats de refer\u00e8ncia de psiquiatria infantil (URPI \nhospital\u00e0ries), les unitats de crisi d\u2019adolescents (UCA), els hospitals de dia (HD) i els centres \nde dia especialitzats en autisme i psicosi infantil.  \n 78 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \nDestinataris \n \nPersones de 0 a 18 anys amb problemes de salut mental. \n \nObjectius \n \nMillorar la salut mental en el territori corresponent, establint una cooperaci\u00f3 amb la resta \nd\u2019estructures i serveis que tracten amb la poblaci\u00f3 infantil i juvenil. \n \nFuncions  \n \n\uf0a7 Tasques de promoci\u00f3 de la salut. \n\uf0a7 Tasques de detecci\u00f3 preco\u00e7. \n\uf0a7 Activitat cl\u00ednica amb l\u2019\u00fas de guies. \n\uf0a7 Diagn\u00f2stic, amb determinaci\u00f3 de proves biol\u00f2giques o psicol\u00f2giques. \n\uf0a7 Elaboraci\u00f3 del PTI. \n\uf0a7 Tractament: \no Farmacol\u00f2gic. \no Psicoterap\u00e8utic: de l\u2019infant i els pares (figura de vinculaci\u00f3), individual (de l\u2019infant \no l\u2019adolescent), de grup, de nucli familiar. \n\uf0a7 Derivaci\u00f3 a l\u2019hospital, si escau. \n\uf0a7 Orientaci\u00f3 per a la rehabilitaci\u00f3, si escau. \n\uf0a7 Coordinaci\u00f3 amb l\u2019EAP de l\u2019escolaritzaci\u00f3 de l\u2019alumnat. \n\uf0a7 Derivaci\u00f3 al CSMA als 18 anys.  \n\uf0a7 Detecci\u00f3 de patologia psiqui\u00e0trica als pares i derivaci\u00f3 al CSMA. \n \nUUProgrames especials  \n\uf0a7 Atenci\u00f3 al TMG. \n\uf0a7 Suport a l\u2019APS. \n\uf0a7 Programa salut i escola, que inclou: \no Suport al personal d\u2019infermeria i atenci\u00f3 preferent a les derivacions. \no Suport als CEE i les USEE i atenci\u00f3 preferent a les derivacions. \no Coordinaci\u00f3 amb l\u2019EAP. \n\uf0a7 Suport als centres de la Direcci\u00f3 General d\u2019Atenci\u00f3 a la Inf\u00e0ncia i l\u2019Adolesc\u00e8ncia (DGAIA) \ni atenci\u00f3 preferent a les derivacions. \n\uf0a7 Coordinaci\u00f3 amb els delegats d\u2019assist\u00e8ncia al menor (DAM) i atenci\u00f3 a nens de just\u00edcia \njuvenil. \n\uf0a7 Unitat funcional per a l\u2019atenci\u00f3 de nens de 0 a 6 anys amb autisme i altres TEA, psicosi \ninfantil i altres patologies greus i deterioratives. \n \nUUTreball en xarxa  \n\uf0a7 Amb altres recursos de salut mental. \n\uf0a7 Amb APS. \n\uf0a7 Amb altres especialitats m\u00e8diques (Neuropediatria i unitats de gen\u00e8tica) espor\u00e0dicament.  \n\uf0a7 Amb treballadors socials de prim\u00e0ria social. \n\uf0a7 Amb la xarxa de drogodepend\u00e8ncies.  \n 79 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n\uf0a7 Amb l\u2019\u00e0mbit educatiu. \n\uf0a7 Amb l\u2019\u00e0mbit de just\u00edcia juvenil. \n\uf0a7 Amb els serveis de protecci\u00f3 a la inf\u00e0ncia (equips d\u2019atenci\u00f3 a la inf\u00e0ncia i l\u2019adolesc\u00e8ncia \n(EAIA) i DGAIA). \n\uf0a7 Amb EAP i CDIAP. \n \nLa xarxa es va crear l\u2019any 1990, i l\u2019any 2009 n\u2019hi havia 50, desplegats per tot Catalunya. \n \nEquip professional  \n \n\uf0a7 Psiquiatres. \n\uf0a7 Psic\u00f2legs cl\u00ednics. \n\uf0a7 Treballadors socials. \n\uf0a7 Infermers. \n\uf0a7 Administratius. \n \nAcc\u00e9s \n \nEn el moment actual, la majoria dels nens s\u00f3n derivats des de l\u2019APS, les unitats \nd\u2019hospitalitzaci\u00f3 i altres recursos de salut mental, per\u00f2 tamb\u00e9 des de l\u2019escola, els EAP, els \ncentres de la DGAIA, l\u2019assist\u00e8ncia social de base i els CDIAP. \n \n26B26BServei de salut mental per a persones amb discapacitat intel\u00b7lectual \n(SESM-DI) \n \nDescripci\u00f3 \n \nPer tal d\u2019atendre amb una millor qualitat la salut mental de les persones amb discapacitat \nintel\u00b7lectual, la xarxa normalitzada de salut mental va crear aquests serveis especialitzats, \namb professionals amb formaci\u00f3 espec\u00edfica. L\u2019\u00e0rea sociogeodemogr\u00e0fica de refer\u00e8ncia \u00e9s \nsuprasectorial, amb un m\u00ednim d\u2019un SESM-DI per regi\u00f3 sanit\u00e0ria. Actualment n\u2019hi ha quatre. \nEl SESM-DI es configura com l\u2019eix vertebrador de tot el seguiment de la persona amb \ndiscapacitat intel\u00b7lectual que presenta un trastorn ps\u00edquic o de conducta, la qual cosa permet \natendre millor els usuaris i llurs fam\u00edlies. Aquest servei tamb\u00e9 \u00e9s el referent per a la formaci\u00f3 \nd\u2019aquests temes. \n \nDestinataris \n \nPersones de tots els grups d\u2019edat, incloent-hi nens, adolescents i gent gran, amb \ndiscapacitat intel\u00b7lectual que tenen problemes de salut mental, i les seves fam\u00edlies. \n  \n 80 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \nObjectius \n \nDiagnosticar, avaluar i atendre des d\u2019un punt de vista psicol\u00f2gic i psiqui\u00e0tric persones amb \ndiscapacitat intel\u00b7lectual (de qualsevol grau, incloent-hi els pacients l\u00edmit) que presentin \npatologia psiqui\u00e0trica (siguin quines siguin les manifestacions cl\u00edniques i de diagn\u00f2stic) o \ntrastorns de conducta (conductes desafiadores). \n \nFuncions \n \n\uf0a7 Dur a terme una an\u00e0lisi funcional del comportament tant psicol\u00f2gic com psiqui\u00e0tric dels \ntrastorns de conducta. \n\uf0a7 Donar informaci\u00f3, orientaci\u00f3, acompanyament i suport a les fam\u00edlies. \n\uf0a7 Donar suport i formaci\u00f3 al personal dels recursos comunitaris que depenen del \nDepartament d\u2019Acci\u00f3 Social i Ciutadania. La formaci\u00f3 i el suport han de constituir una \nrelaci\u00f3 d\u2019intercanvi natural. Aix\u00f2 implica establir reunions peri\u00f2diques de trobada amb \nprofessionals del centre de salut mental especialitzat. El treball continuat en grup amb \nels professionals de cadascun dels centres, basat en la reflexi\u00f3 i l\u2019elaboraci\u00f3 conjunta de \ntots els aspectes que apareixen dia a dia, permet que tots puguin recon\u00e8ixer millor els \nsignes que avisen del comen\u00e7ament d\u2019una crisi, fins i tot aprendre quin \u00e9s l\u2019apropament i \nl\u2019atenci\u00f3 m\u00e9s adequats en aquest moment. De vegades, fins i tot, el control de la situaci\u00f3 \nes pot arribar a convertir en una aut\u00e8ntica tasca de prevenci\u00f3 sense necessitat de \npsiquiatritzar el cas. \n\uf0a7 Prestar formaci\u00f3 i establir una coordinaci\u00f3 amb els equips dels recursos dependents del \nDepartament de Salut, especialment els de salut mental. Per contribuir al diagn\u00f2stic \npreco\u00e7 i a la derivaci\u00f3 adequada, t\u00e9 una gran import\u00e0ncia el paper dels pediatres, els \nmetges de fam\u00edlia i els serveis d\u2019urg\u00e8ncia dels hospitals generals. El treball de \ncoordinaci\u00f3 que en aquest moment s\u2019est\u00e0 duent a terme entre els centres d\u2019assist\u00e8ncia \nprim\u00e0ria i els CSM ha d\u2019incloure l\u2019atenci\u00f3 i el seguiment d\u2019aquesta poblaci\u00f3, que per les \nseves caracter\u00edstiques es pot deixar en un segon lloc. En aquest cas, la formaci\u00f3 i \nl\u2019entrenament en l\u2019\u00fas d\u2019eines de cribratge tamb\u00e9 s\u00f3n fonamentals. \n\uf0a7 Establir criteris de coordinaci\u00f3 de les intervencions amb qualsevol altre recurs, sigui quin \nsigui el departament del qual depenguin (Acci\u00f3 Social, Educaci\u00f3, Treball, Just\u00edcia, etc.), \nsempre que tinguin algun tipus de relaci\u00f3 amb la persona en tractament. \n\uf0a7 Implicar tots els recursos en la detecci\u00f3 de la malaltia. Una preocupaci\u00f3 priorit\u00e0ria \u00e9s \ndetectar, tan preco\u00e7ment com sigui possible, l\u2019aparici\u00f3 de signes o s\u00edmptomes que avisin \nde l\u2019inici d\u2019un trastorn psiqui\u00e0tric en les persones afectades de retard mental. Aix\u00f2 \nrequereix informar i ensinistrar tots els professionals que els acompanyen: educadors de \nles llars d\u2019infants i escoles bressol, mestres i professors de les escoles ordin\u00e0ries i \nespecials, monitors de centres ocupacionals i centres especials de treball, personal de \nsuport de les llars resid\u00e8ncies i pisos protegits i personal de les resid\u00e8ncies, aix\u00ed com tots \nels qui poden intervenir davant d\u2019una demanda qualsevol: pediatres, metges de fam\u00edlia, \nserveis d\u2019urg\u00e8ncia dels hospitals generals, treballadors socials, equips d\u2019assessorament \npsicopedag\u00f2gic. \n  \n 81 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n Aquesta assist\u00e8ncia, que ha d\u2019incloure diversos enfocaments terap\u00e8utics (tractament \nfarmacol\u00f2gic, ter\u00e0pia conductista, psicoter\u00e0pia), s\u2019ha de donar en el mateix SESM-DI, al \ndomicili o en recursos comunitaris residencials i ocupacionals, centres especials de treball, \netc., incloent-hi les presons, si es tracta d\u2019una persona amb retard mental que compleix una \nmesura penal.  \n \nUUTreball en xarxa  \n\uf0a7 Amb altres recursos de salut mental. \n\uf0a7 Amb APS. \n\uf0a7 Amb altres especialitats m\u00e8diques.  \n\uf0a7 Amb treballadors socials de prim\u00e0ria social. \n\uf0a7 Amb la xarxa de drogodepend\u00e8ncies. \n\uf0a7 Amb l\u2019\u00e0mbit educatiu. \n\uf0a7 Amb l\u2019\u00e0mbit de just\u00edcia juvenil. \n\uf0a7 Amb els serveis de protecci\u00f3 a la inf\u00e0ncia (EAIA i DGAIA).  \n \nEn el treball en xarxa \u00e9s molt important no psiquiatritzar tot all\u00f2 que aparegui com a \ndissonant en una persona amb discapacitat intel\u00b7lectual. Per actuar correctament, cal \navan\u00e7ar en el coneixement de les conductes alterades, que, com passa en qualsevol \npersona, poden expressar moltes coses (dolor, disgust, cansament, frustraci\u00f3) i no \nprecisament una patologia psiqui\u00e0trica. \n \nEquip professional \n \n\uf0a7 Psiquiatres. \n\uf0a7 Psic\u00f2legs. \n\uf0a7 Treballadors socials. \n\uf0a7 Infermers. \n\uf0a7 Educadors o pedagogs especialitzats o rehabilitadors psicosocials. \n\uf0a7 Personal administratiu. \n \nAcc\u00e9s  \n \nEls nens i els adults s\u00f3n derivats des de la xarxa de salut mental, l\u2019APS, l\u2019escola, els EAP, \nels centres de la DGAIA, l\u2019assist\u00e8ncia social de base i els CDIAP. \n \nObservacions \n \nParticipaci\u00f3 als espais de coordinaci\u00f3 territorial. \n \n\uf0a7 Hi ha una coordinaci\u00f3 territorial espec\u00edfica, que \u00e9s el GED (Grup d\u2019Estudi i Derivaci\u00f3). El \ngrup estudia i avalua de manera objectiva les diferents persones amb necessitats de \npla\u00e7a en algun recurs i prioritza les derivacions, i els representants dels departaments \nd\u2019Acci\u00f3 Social i de Salut prenen la decisi\u00f3 \u00faltima i el moment d\u2019aplicaci\u00f3 pel que fa als \nserveis.  \n 82 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n\uf0a7 Un professional de l\u2019equip participa en les reunions de la CTIC de l\u2019\u00e0rea \nsociodemogr\u00e0fica corresponent, tant per elaborar les respostes a les necessitats \nd\u2019aquestes persones com per coordinar les intervencions i les respostes a les fam\u00edlies. \nDins l\u2019estil de treball de les taules de coordinaci\u00f3 territorial i amb la participaci\u00f3 de tots \nels agents implicats, es duen a terme una valoraci\u00f3 de les necessitats i un projecte \nterap\u00e8utic educatiu i social, en el qual es defineixen els aspectes en qu\u00e8 ha d\u2019intervenir \ncada recurs. La figura d\u2019un referent es fa necess\u00e0ria per vetllar per la continu\u00eftat del \nprojecte sense que es produeixin buits ni intervencions desviades o descoordinades.  \n \nSERVEIS DE NEUROPEDIATRIA HOSPITALARIA \n \nDescripci\u00f3 \n \nHi ha Serveis de Neuropediatria a la majoria d\u2019hospitals terciaris i comarcals de Catalunya. \nS\u2019hi atenen nens que pateixen trastorns neurol\u00f2gics molt diversos des del per\u00edode neonatal \nfins els 14 o 18 anys segons els casos. L\u2019atenci\u00f3 va des del diagn\u00f2stic sindr\u00f2mic, funcional i \netiol\u00f2gic fins al tractament m\u00e8dic dels trastorns de base o de les seves complicacions si \nexisteixen. Una proporci\u00f3 significativa dels nens que s\u2019atenen en un Servei de \nNeuropediatria s\u00f3n nens amb trastorns del desenvolupament, entre ells TEA. \n \nDestinataris \n \nPersones de 0 a 18 anys amb problemes neurol\u00f2gics \n \nObjectius i Funcions \n \nDiagn\u00f2stic de trastorns neurol\u00f2gics, entre ells trastorns del desenvolupament \nDiagn\u00f2stic etiol\u00f2gic \nConsell gen\u00e8tic \nTractament m\u00e8dic \nSeguiment de nens de risc neurol\u00f2gic per patologia perinatal \nOrientaci\u00f3 cap als equips d\u2019atenci\u00f3 psicoeducativa adients a cada cas \nRecerca i doc\u00e8ncia \n \nEquip professional \n  \nNeuropediatres \nNeuropsic\u00f2legs (no a tots els Serveis de Neuropediatria de Catalunya) \nPsic\u00f2legs cl\u00ednics, logopedes, fisioterapeutes (els Serveis que conten Equip d\u2019Atenci\u00f3 \nPreco\u00e7) \nPersonal en formaci\u00f3 \n \nAcc\u00e9s \n \nEl m\u00e9s habitual \u00e9s que les derivacions les facin els pediatres de les ABS, per iniciativa \npr\u00f2pia, indicaci\u00f3 dels CDIAP, EAP o CSMIJ i d\u2019altres Serveis hospitalaris.  \n 83 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n  \n27B27BServeis especialitzats de diagn\u00f2stic i assessorament en TEA  \n \nDescripci\u00f3 \n \nS\u00f3n serveis cl\u00ednics especialitzats, concertats amb el Departament de Salut de la Generalitat \nde Catalunya. \n \nDestinataris \n \nPersones que se sospita que tenen TEA. \n \nObjectius \n \n\uf0a7 Fer diagn\u00f2stics diferencials. \n\uf0a7 Fer tractaments ambulatoris. \n\uf0a7 Afavorir les intervencions psicol\u00f2giques i educatives integrals i el treball en xarxa.  \n\uf0a7 Donar suport i assessorament a les fam\u00edlies. \n \nFuncions \n \n\uf0a7 Dur a terme diagn\u00f2stics psiqui\u00e0trics i psicol\u00f2gics. \n\uf0a7 Fer seguiments psiqui\u00e0trics i psicol\u00f2gics. \n\uf0a7 Fer tractaments ambulatoris psiqui\u00e0trics i psicol\u00f2gics. \n\uf0a7 Assessorar centres educatius. \n\uf0a7 Assessorar serveis cl\u00ednics. \n\uf0a7 Assessorar professionals. \n\uf0a7 Col\u00b7laborar en el disseny de programes educatius individualitzats. \n\uf0a7 Elaborar programes educatius per a la llar. \n\uf0a7 Proporcionar suport psicol\u00f2gic a les fam\u00edlies. \n \nEquip professional \n \nEst\u00e0 format per professionals dels \u00e0mbits de la psiquiatria, la neurologia, la psicologia i la \npedagogia. \n \nAcc\u00e9s \n \nL\u2019acc\u00e9s al servei \u00e9s obert per a les fam\u00edlies, els professionals, els serveis cl\u00ednics, els centres \nde salut mental, els centres educatius i les administracions p\u00fabliques. S\u00f3n centres \nderivadors tots els CSM, els serveis de psiquiatria dels diferents hospitals de Catalunya, els \ndepartaments de Salut, Ensenyament, i Benestar Social i Fam\u00edlia de la Generalitat de \nCatalunya, i altres entitats implicades. \n \n   \n 84 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n28B28BCentre de desenvolupament infantil i atenci\u00f3 preco\u00e7 (CDIAP)  \n \nDescripci\u00f3  \n \nEl CDIAP \u00e9s el centre on es duu a terme l\u2019atenci\u00f3 preco\u00e7, \u00e9s a dir, el conjunt d\u2019actuacions de \ncaire preventiu, de detecci\u00f3, de diagn\u00f2stic i d\u2019intervenci\u00f3 terap\u00e8utica, de car\u00e0cter \ninterdisciplinari, que s\u2019est\u00e9n, en un sentit ampli, des del moment de la concepci\u00f3 fins que \nl\u2019infant compleix 6 anys, i abasta, doncs, l\u2019etapa prenatal, la perinatal, la postnatal i la petita \ninf\u00e0ncia. \n \nAmb aquestes intervencions es vol donar resposta, al m\u00e9s aviat possible, a les necessitats \nque presenten els infants amb trastorns en el desenvolupament o amb risc de presentar-ne. \nEs pret\u00e9n aprofitar la plasticitat de l\u2019infant, tant en els aspectes biol\u00f2gics com psicol\u00f2gics o \nsocials, perqu\u00e8 recuperi el curs normal de l\u2019evoluci\u00f3 o, si aix\u00f2 no \u00e9s possible, ajudar-lo \nperqu\u00e8 tingui el millor desenvolupament possible. \n \nDestinataris \n \nInfants amb trastorns en el desenvolupament o risc de patir-ne, des del moment de la \nconcepci\u00f3 i fins que compleixen 6 anys, i llurs fam\u00edlies. \n \nLa durada dels serveis dep\u00e8n de cada infant, i s\u2019est\u00e9n fins que les necessitats d\u2019atenci\u00f3 \npuguin ser cobertes pels serveis de car\u00e0cter general, ja siguin educatius, sanitaris o socials, \no, en tot cas, quan compleixi 6 anys. \n \nSense desatendre els dos punts anteriors, es prioritzen les actuacions per a infants de 0 \nanys fins als escolaritzats a P-4, els trastorns greus i la no-duplicitat assistencial. \n \nObjectius \n \n\uf0a7 Atendre la poblaci\u00f3 infantil des de la concepci\u00f3 fins que arriba als 6 anys pel que fa a la \nprevenci\u00f3, la detecci\u00f3, el diagn\u00f2stic i el tractament. \n\uf0a7 Participar en la coordinaci\u00f3 de les actuacions que es duen a terme en aquesta franja \nd\u2019edat. \n\uf0a7 Participar en els projectes de coordinaci\u00f3 interdepartamental. \n\uf0a7 Assegurar equips experts en desenvolupament infantil. \n\uf0a7 Garantir la continu\u00eftat assistencial. \n \nFuncions  \n \n\uf0a7 Fer un diagn\u00f2stic interdisciplinari, funcional, sindr\u00f2mic i etiol\u00f2gic del desenvolupament \ndels infants que ho requereixin.  \n\uf0a7 Elaborar informes funcionals i descriptius de la realitat de l\u2019infant. \n\uf0a7 Establir, despr\u00e9s del proc\u00e9s diagn\u00f2stic, el programa terap\u00e8utic individualitzat, que es duu \na terme mitjan\u00e7ant reunions interdisciplin\u00e0ries de tot l\u2019equip, en coordinaci\u00f3 amb els \nrecursos de la zona i amb supervisi\u00f3 t\u00e8cnica si s\u2019escau.   \n 85 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n\uf0a7 Establir l\u2019atenci\u00f3 integral, amb una intervenci\u00f3 terap\u00e8utica interdisciplin\u00e0ria a l\u2019infant i al \nseu entorn immediat de manera ambulat\u00f2ria i peri\u00f2dica. En general, aquesta atenci\u00f3 es \nfa a la seu dels serveis socials d\u2019atenci\u00f3 preco\u00e7 o en l\u2019entorn natural de l\u2019infant.  \n\uf0a7 Establir la coordinaci\u00f3 adequada amb els professionals dels diferents dispositius per tal \nd\u2019orientar les fam\u00edlies en els continguts que els siguin propis. \n\uf0a7 Establir la coordinaci\u00f3 adequada amb els serveis educatius per orientar els professionals \nde l\u2019educaci\u00f3 infantil (etapes de 0 a 3 anys i de 3 a 6 anys) en els continguts que els \nsiguin propis. \n\uf0a7 Donar suport als processos de socialitzaci\u00f3 i integraci\u00f3 de l\u2019infant. Col\u00b7laborar amb els \nprofessionals dels \u00e0mbits educatius, sanitaris i socials. \n\uf0a7 Desenvolupar, en col\u00b7laboraci\u00f3 amb els serveis educatius, sanitaris i socials, les tasques \nde prevenci\u00f3 i detecci\u00f3 preco\u00e7 dels trastorns de desenvolupament i les situacions de risc \nen la poblaci\u00f3 infantil fins als 6 anys. \n\uf0a7 Promoure i desenvolupar la investigaci\u00f3, la doc\u00e8ncia i la formaci\u00f3 a partir del propi \ntreball, tant individual com de l\u2019equip. Establir una formaci\u00f3 continuada dels professionals \ndel servei que impliqui, d\u2019una banda, el coneixement de diferents t\u00e8cniques i \nexperi\u00e8ncies, i, de l\u2019altra, l\u2019an\u00e0lisi i la discussi\u00f3 de la pr\u00f2pia metodologia de treball. \n\uf0a7 Fer una valoraci\u00f3 i un seguiment del diagn\u00f2stic i la intervenci\u00f3 terap\u00e8utica. \n\uf0a7 Aplicar la classificaci\u00f3 diagn\u00f2stica internacional de 0-3 anys i la CIM-9 o la CIM- 10. \n \nLa naturalesa i la periodicitat de les necessitats assistencials dels infants estan \ndeterminades per 6 variables: \n1. L\u2019afectaci\u00f3 de l\u2019infant, que determina la freq\u00fc\u00e8ncia de les sessions de treball i la indicaci\u00f3 \nd\u2019un o m\u00e9s professionals. \n2. El moment evolutiu en qu\u00e8 es troba el proc\u00e9s i la possibilitat de canvi de la situaci\u00f3 per \nuna intervenci\u00f3 determinada. \n3. La situaci\u00f3 familiar i la necessitat de suport. \n4. L\u2019assist\u00e8ncia a l\u2019escola i les necessitats de suport. \n5. Els antecedents de risc biol\u00f2gic, psicol\u00f2gic i social. \n6. La possibilitat d\u2019intervenci\u00f3 d\u2019un altre tipus de servei de car\u00e0cter general (educatiu, \nsanitari o social). \n \nA partir de l\u2019an\u00e0lisi de les variables que presenti l\u2019infant es determinen 3 possibles nivells \nassistencials: \n1. Atenci\u00f3 intensiva: s\u2019hi inclouen els infants que necessiten una alta dedicaci\u00f3, sovint amb \nla participaci\u00f3 i coordinaci\u00f3 de diversos professionals del CDIAP i fins i tot de \nprofessionals de fora del servei. La dedicaci\u00f3 setmanal \u00e9s de dues sessions \nterap\u00e8utiques o m\u00e9s. \n2. Atenci\u00f3 regular: s\u2019hi inclouen els infants que necessiten una dedicaci\u00f3 peri\u00f2dica d\u2019una \nhora setmanal, perqu\u00e8 no fa falta gaire treball de coordinaci\u00f3, perqu\u00e8 \u00e9s la fase inicial de \nl\u2019atenci\u00f3 o b\u00e9 perqu\u00e8 es tracta d\u2019infants molt petits. \n3. Atenci\u00f3 de seguiment: s\u2019hi inclouen els infants i les fam\u00edlies que, en funci\u00f3 de les \nvariables observades, necessiten una dedicaci\u00f3 peri\u00f2dica inferior a la setmanal, \u00e9s a dir, \ncada quinze dies, un cop al mes o cada trimestre. \n  \n 86 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n Els CDIAP formen part de la Xarxa de Serveis Socials d\u2019Atenci\u00f3 P\u00fablica, integrats en el \nsistema p\u00fablic de serveis socials, i en aquests moments n\u2019hi ha 86 a tot Catalunya. La \nsectoritzaci\u00f3 i la planificaci\u00f3 territorial dels CDIAP fan que els usuaris hi puguin accedir \nf\u00e0cilment, i afavoreixen la coordinaci\u00f3 amb els professionals i les institucions que tenen cura \ndels infants d\u2019aquestes edats. L\u2019any 2008 es van atendre 24.883 infants i les seves fam\u00edlies. \nPer atendre aquests usuaris va ser necessari un volum assistencial durant el 2008 \nd\u20191.039.921 hores. \n \nEquip professional \n \n\uf0a7 Neuropediatres.  \n\uf0a7 Psic\u00f2legs cl\u00ednics. \n\uf0a7 Fisioterapeutes.  \n\uf0a7 Logopedes.  \n\uf0a7 Treballadors socials. \n \nAcc\u00e9s \n \nL\u2019acc\u00e9s als serveis d\u2019atenci\u00f3 preco\u00e7 \u00e9s directe. La fam\u00edlia hi pot accedir directament, per \niniciativa pr\u00f2pia, o per derivaci\u00f3 dels professionals pertinents, sempre que el centre li \ncorrespongui per zona i que l\u2019edat de l\u2019infant estigui dins la franja d\u2019atenci\u00f3 preco\u00e7 \n(preferentment infants des de 0 anys fins a P-4). \n \n29B29BCentres de ter\u00e0pia ocupacional especialitzats en TEA  \n \nDescripci\u00f3 \n \nS\u00f3n serveis terap\u00e8utics especialitzats, subvencionats o concertats amb el Departament de \nBenestar Social i Fam\u00edlia de la Generalitat de Catalunya. \n \nDestinataris \n \nJoves i adults afectats de TEA de baix funcionament.  \n \nObjectius \n \n\uf0a7 Formar les persones amb TEA perqu\u00e8 tinguin la possibilitat d\u2019integrar-se, dins de les \nseves possibilitats, en el m\u00f3n laboral.  \n\uf0a7 Dur a terme una formaci\u00f3 continuada dels professionals del servei.  \n  \n 87 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \nFuncions \n \n\uf0a7 Elaborar i aplicar, dins un marc integral d\u2019intervenci\u00f3, programes individualitzats \nd\u2019inserci\u00f3 sociolaboral. \n\uf0a7 Aplicar m\u00e8todes de treball amb suport. \n\uf0a7 Desenvolupar tallers d\u2019activitats laborals adaptades a les caracter\u00edstiques i capacitats \ndels usuaris.  \n\uf0a7 Afavorir la coordinaci\u00f3 entre professionals i entre serveis.  \n\uf0a7 Elaborar criteris comuns amb el CSM de refer\u00e8ncia per tal de desenvolupar \nconjuntament el pla d\u2019accions terap\u00e8utiques. \n\uf0a7 Elaborar, juntament amb el CSM, protocols i estrat\u00e8gies comuns en l\u2019atenci\u00f3 integral dels \nusuaris. \n \nEquip professional \n \nEst\u00e0 format per professionals dels \u00e0mbits de la psiquiatria, la neurologia, la psicologia, la \npedagogia, la ter\u00e0pia ocupacional i el treball social. \n \nAcc\u00e9s \n \nEls usuaris s\u00f3n derivats per l\u2019Institut Catal\u00e0 d\u2019Assist\u00e8ncia i Serveis Socials (ICASS). \n \nResid\u00e8ncies terap\u00e8utiques especialitzades en TEA  \n \nDescripci\u00f3 \n \nS\u00f3n serveis assistencials i terap\u00e8utics especialitzats, subvencionats o concertats amb el \nDepartament de Benestar Social i Fam\u00edlia de la Generalitat de Catalunya. \n \nDestinataris \n \nAdults afectats de TEA de baix funcionament. \n \nObjectius \n \nOferir tractaments espec\u00edfics de llarga durada, en r\u00e8gim residencial, tant permanent com \ntemporal, d\u2019acord amb les necessitats de les persones ateses i les seves fam\u00edlies. \n \nFuncions \n \n\uf0a7 Elaborar i aplicar programes assistencials individualitzats i integrals als usuaris. \n\uf0a7 Elaborar i aplicar programes terap\u00e8utics individualitzats i integrals als usuaris en qu\u00e8 es \nprioritzin les \u00e0rees m\u00e9s afectades.  \n\uf0a7 Afavorir la coordinaci\u00f3 entre professionals i entre serveis.  \n\uf0a7 Elaborar criteris comuns amb el CSM de refer\u00e8ncia per tal de desenvolupar \nconjuntament el pla d\u2019accions terap\u00e8utiques.  \n 88 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n\uf0a7 Elaborar, juntament amb el CSM, protocols i estrat\u00e8gies comuns en l\u2019atenci\u00f3 integral dels \nusuaris. \n \nEquip professional \n \nEst\u00e0 format per professionals dels \u00e0mbits de la psiquiatria, la neurologia, la psicologia, la \npedagogia, la ter\u00e0pia ocupacional i el treball social. \n \nAcc\u00e9s \n \nEls usuaris s\u00f3n derivats per l\u2019ICASS. \n \nServeis de respir especialitzats en TEA  \n \nDescripci\u00f3 \n \nS\u00f3n serveis assistencials i terap\u00e8utics especialitzats, subvencionats o concertats amb el \nDepartament de Benestar Social i Fam\u00edlia de la Generalitat de Catalunya. \n \nDestinataris \n \nPersones afectades de TEA de baix funcionament. \n \nObjectius \n \nOferir a les fam\u00edlies un servei que els permeti conciliar amb tota normalitat la seva vida \nsocial i laboral amb les necessitats de la persona amb TEA. \n \nFuncions \n \n\uf0a7 Oferir programes de respir individualitzats als usuaris. \n\uf0a7 Desenvolupar, dins un marc integral, activitats d\u2019oci, autonomia personal i integraci\u00f3 \ncomunit\u00e0ria. \n\uf0a7 Afavorir la coordinaci\u00f3 entre professionals i entre serveis.  \n \nEquip professional \n \nEst\u00e0 format per professionals dels \u00e0mbits de la psiquiatria, la neurologia, la psicologia, la \npedagogia, la ter\u00e0pia ocupacional i el treball social. \n \nAcc\u00e9s \n \nEls usuaris s\u00f3n derivats per l\u2019ICASS. \n \n   \n 89 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \nEquip d\u2019assessorament i orientaci\u00f3 psicopedag\u00f2gica (EAP)  \n \nDescripci\u00f3 \n \nEls EAP donen suport al professorat, als centres educatius i a les fam\u00edlies en l\u2019atenci\u00f3 als \nalumnes m\u00e9s vulnerables que presenten en general dificultats en el seu aprenentatge o en \nla seva adaptaci\u00f3 escolar, vinculades a necessitats educatives especials, trastorns de \nl\u2019aprenentatge i altres capacitats i a les fam\u00edlies i l\u2019Administraci\u00f3 educativa en els processos \nde matriculaci\u00f3 i de canvis de centre. \n \nDestinataris \n \nCentres educatius, alumnes, equips directius, docents, professionals que intervenen en els \ncentres educatius i fam\u00edlies. \n \nObjectius \n \n\uf0a7 Ajudar als centres en la detecci\u00f3 de l\u2019alumnat amb dificultats o altes capacitats, posant al \nseu abast protocols de detecci\u00f3 i ajudant-los en la seva interpretaci\u00f3 i mesures que s\u2019en \nderivin. \n\uf0a7 Informar i assessorar a les fam\u00edlies d\u2019alumnat amb necessitats educatives especials i \ndonar suport t\u00e8cnic a l\u2019administraci\u00f3 educativa durant els processos de matriculaci\u00f3 i en \nels canvis de centre. \n\uf0a7 Orientar i participar en l\u2019elaboraci\u00f3 dels plans individualitzats en col\u00b7laboraci\u00f3 amb els \nserveis espec\u00edfics del departament d\u2019Ensenyament i altres que intervinguin en el pla \nd\u2019atenci\u00f3 integral de l\u2019alumne. \n\uf0a7 Facilitar als equips docents, l\u2019alumnat i les fam\u00edlies en l\u2019orientaci\u00f3 personal, educativa i \nprofessional, especialment en els moments de transici\u00f3 entre etapes educatives i a \nl\u2019acabament de l\u2019escolaritat. \n\uf0a7 Donar suport als centres educatius per millorar l\u2019atenci\u00f3 a la diversitat de l\u2019alumnat i la \nseva inclusi\u00f3. \n\uf0a7 Col\u00b7laborar amb el servei educatiu de zona i els espec\u00edfics per promoure activitats \nd\u2019intercanvi i de formaci\u00f3 del professorat. \n\uf0a7 Col\u00b7laborar amb els serveis socials i sanitaris de l\u2019\u00e0mbit territorial d\u2019actuaci\u00f3, per tal \nd\u2019oferir una atenci\u00f3 coordinada als alumnes i les fam\u00edlies que ho necessitin. \n \nFuncions  \n \nAtenci\u00f3 a l\u2019alumnat i les seves fam\u00edlies \n \n\uf0a7 Avaluaci\u00f3 psicopedag\u00f2gica i/o social de les necessitats educatives de l\u2019alumnat en \ncol\u00b7laboraci\u00f3 amb els serveis espec\u00edfics, quan escaigui.  \n\uf0a7 Elaboraci\u00f3 de dict\u00e0mens i informes diversos per orientar l\u2019escolaritzaci\u00f3. \n\uf0a7 Assessorament al professorat en l\u2019elaboraci\u00f3 dels plans individualitzats per planificar la \nresposta educativa i l\u2019adaptaci\u00f3 d\u2019aula i de materials.   \n 90 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n\uf0a7 Assessorament a l\u2019alumnat, les fam\u00edlies i els equips docents sobre aspectes d\u2019orientaci\u00f3 \npersonal, educativa, professional i social. \n\uf0a7 Seguiment de l\u2019alumnat amb necessitats educatives especials al llarg de l\u2019escolaritat i, de \nmanera especial, en els moments de transici\u00f3 entre etapes educatives.  \n\uf0a7 Detecci\u00f3, valoraci\u00f3 i derivaci\u00f3, si escau, d\u2019alumnat als serveis educatius espec\u00edfics \npropis o als serveis socials, de salut o de just\u00edcia.  \n\uf0a7 Coordinaci\u00f3 amb altres professionals, serveis o institucions de la zona per donar una \nresposta ajustada i possible de portar a terme a les necessitats dels alumnes i llurs \nfam\u00edlies.  \n \nAtenci\u00f3 als centres educatius \n \n\uf0a7 Assessorament als centres i al professorat per ajudar a detectar les necessitats \neducatives de l\u2019alumnat m\u00e9s vulnerable i col\u00b7laboraci\u00f3 en la planificaci\u00f3 de les accions \neducatives en l\u2019entorn escolar, familiar y social. \n\uf0a7 Coordinaci\u00f3 amb l\u2019equip directiu i amb el professorat del centre (mestres d\u2019educaci\u00f3 \nespecial, psicopedagogs, mestres de pedagogia terap\u00e8utica, educadors especialitzats) \nque d\u00f3na suport a la diversitat d\u2019alumnes.  \n\uf0a7 Participaci\u00f3 sempre que sigui necessari a les comissions d\u2019atenci\u00f3 a la diversitat del \ncentre i a les comissions socials.  \n\uf0a7 Col\u00b7laboraci\u00f3 en la prevenci\u00f3 i resoluci\u00f3 de conflictes i en la detecci\u00f3 i prevenci\u00f3 de \nconductes de risc. \n\uf0a7 Assessorament en processos de tutoria i orientaci\u00f3 de l\u2019alumnat.  \n\uf0a7 Assessorament per a l\u2019entesa, la col\u00b7laboraci\u00f3 i la confian\u00e7a m\u00fatua entre les fam\u00edlies dels \nalumnes i els centres educatius, especialment els que tenen alumnes m\u00e9s vulnerables o \namb risc d\u2019exclusi\u00f3. \n \nAtenci\u00f3 i intervenci\u00f3 a la zona \n \n\uf0a7 Participaci\u00f3 en els processos d\u2019escolaritzaci\u00f3 i transici\u00f3 entre etapes educatives.  \n\uf0a7 Treball en xarxa amb les institucions i els serveis de la zona per detectar necessitats, \nestablir criteris comuns d\u2019actuaci\u00f3, ampliar coneixements i difondre recursos. \n\uf0a7 Treball en xarxa amb els diferents serveis i programes educatius i amb equips o serveis \nd\u2019altres departaments (Salut, Benestar Social i Just\u00edcia) de la zona. \n\uf0a7 Col\u00b7laboraci\u00f3 amb les administracions en la planificaci\u00f3 i optimitzaci\u00f3 dels recursos \neducatius del sector i en temes relacionats amb l\u2019escolaritzaci\u00f3 dels alumnes. \n\uf0a7 Participaci\u00f3 en els plans educatius d\u2019entorn i en altres plans o programes que \nafavoreixen la integraci\u00f3 escolar i social dels alumnes (absentisme, risc d\u2019exclusi\u00f3 social, \nsalut). \n\uf0a7 Coordinaci\u00f3 i dinamitzaci\u00f3 d\u2019activitats de formaci\u00f3 i intercanvi dels docents, en \ncol\u00b7laboraci\u00f3 amb els centres de recursos pedag\u00f2gics (CRP). \n \nEquip professional \n \n\uf0a7 Docents d\u2019ensenyament secundari amb l\u2019especialitat de psicologia i pedagogia. \n\uf0a7 Treballadors socials.   \n 91 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n\uf0a7 Altres professionals que hi estiguin adscrits. \n \nAcc\u00e9s \n \nA petici\u00f3 dels equips directius dels centres educatius i a petici\u00f3 de les fam\u00edlies.  \n \nXarxa \n \nEls EAP actuen territorialment i sectorialment atenent tots els centres educatius d\u2019un \u00e0mbit \nterritorial generalment comarcal o municipal, o b\u00e9 un districte, en el cas de Barcelona. Estan \nintegrats en el sistema educatiu p\u00fablic i depenen dels serveis territorials corresponents.  \n \nCada psicopedagog o psicopedagoga at\u00e9n diversos centres educatius de la zona. \n \nEn aquests moments, hi ha 79 EAP, que cobreixen l\u2019atenci\u00f3 a tot Catalunya.  \n \nEn cada EAP hi ha treballadors socials que atenen tots els centres educatius de la zona, i en \ntotal hi ha 111 professionals.  \n \n \nCentres d\u2019educaci\u00f3 especial (CEE)  \n \nDescripci\u00f3 \n \nEls CEE s\u00f3n centres educatius amb recursos intensius, que formen part de la xarxa de \ncentres educatius del Departament d\u2019Ensenyament , on els alumnes hi poden cursar \nl\u2019educaci\u00f3 infantil, l\u2019escolaritat b\u00e0sica obligat\u00f2ria i en molts d\u2019ells programes de transici\u00f3 a la \nvida adulta i programes de qualificaci\u00f3 professional adaptats (PQPI). \n \nL\u2019escolaritzaci\u00f3 en un CEE pot tenir car\u00e0cter temporal, retornant despr\u00e8s l\u2019alumne a un \ncentre ordinari, i tamb\u00e9 pot ser compartida CEE i centre ordinari, aquesta flexibilitat permet \nadequar la modalitat d\u2019escolaritzaci\u00f3 de forma personalitzada a les necessitats de cada \nalumne. \n \nDestinataris \n \nAlumnes amb necessitats educatives especials  vinculades a discapacitat intel\u00b7lectual i del \ndesenvolupament, TEA i problemes de salut mental, quan la intensitat de suports \nespecialitzats  que requereix la seva escolaritzaci\u00f3 .ho fa aconsellable \n \nObjectius \nLa millora de les habilitats adaptatives definides en el concepte de discapacitat intel\u00b7lectual i \ndel desenvolupament: \n Comunicaci\u00f3 \n Cura personal  \n 92 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n H\u00e0bits d\u2019higiene \n Habilitats acad\u00e8miques \n Viure en comunitat \n Salut i seguretat \n Oci \n Treball \n \nLa major incid\u00e8ncia o menor incid\u00e8ncia en cada una d\u2019aquestes habilitats estar\u00e0 en funci\u00f3 \nde l\u2019edat i habilitats de cada alumne. \n \nPel que fa a les habilitats acad\u00e8miques, de manera general cal adaptar l\u2019organitzaci\u00f3, els \ncontinguts de les \u00e0rees i mat\u00e8ries establertes en els decrets 142/2007 (educaci\u00f3 prim\u00e0ria) i \n143/2007 (educaci\u00f3 secund\u00e0ria obligat\u00f2ria) i la metodologia, espec\u00edfica i personalitzada, a \nles necessitats educatives dels alumnes. L\u2019organitzaci\u00f3 dels continguts acad\u00e8mics pot ser \ndiferent de la dels centres educatius ordinaris i adoptar, si escau, l'estructura d\u2019 \u00e0mbits. \n \nEn l\u2019etapa d\u2019educaci\u00f3 secund\u00e0ria obligat\u00f2ria el centre pot elaborar les programacions \ncorresponents al tercer i al quart curs amb l\u2019estructura de programes de diversificaci\u00f3 \ncurricular, d\u2019acord amb el que determina l\u2019article 14 del Decret 143/2007, pel qual s\u2019estableix \nl\u2019ordenaci\u00f3 dels ensenyaments de l\u2019educaci\u00f3 secund\u00e0ria obligat\u00f2ria.  \n \nPla individualitzat : Cada alumne d\u2019un centre d\u2019educaci\u00f3 especial ha de tenir un pla \nindividualitzat (PI), on consti els objectius que es pret\u00e9n assolir , les actuacions i els suports \nprevistos.  http://www.xtec.cat \n \nFuncions  \n \nImpartir els ensenyaments corresponents a l\u2019educaci\u00f3 infantil i l\u2019educaci\u00f3 b\u00e0sica obligat\u00f2ria \nprogrames de transici\u00f3 a la vida adulta i programes de qualificaci\u00f3 professional adaptats \n(PQPI). \nEn acabar l\u2019escolaritat, orientar als seus alumnes i a les seves fam\u00edlies  per a la transici\u00f3 a la \nvida adulta. \n \nEquip professional \n \nVaria en funci\u00f3 dels ensenyaments que s\u2019hi imparteixen i del tipus d\u2019alumnat que escolaritza, \nen general tots tenen: \n\uf0a7 Mestres especialitzats en pedagogia terap\u00e8utica. \n\uf0a7 Mestres especialitzats en audici\u00f3 i llenguatge. \n\uf0a7 Mestres d\u2019altres especialitats, com educaci\u00f3 f\u00edsica, m\u00fasica. \n\uf0a7 Educadors.  \n\uf0a7 Fisioterapeutes. \n \n  \n 93 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n Altres professionals que pot haver : \n Treballadors socials \n Talleristes \n Psic\u00f2legs \n \nAcc\u00e9s \n \nDictamen d\u2019escolaritzaci\u00f3 de car\u00e0cter personal em\u00e8s per l\u2019EAP de la zona previ a la \nmatriculaci\u00f3 i resoluci\u00f3 del director dels Serveis Territorials d\u2019Ensenyament \n \n \n30B30BCEE especialitzats en TEA  \n \nDescripci\u00f3 \n \nS\u00f3n centres especialitzats en nens amb TEA. Pertanyen al Departament d\u2019Ensenyament, \nper\u00f2 per fer un abordament educatiu i terap\u00e8utic interdisciplinari tenen el suport d\u2019un equip \nde salut mental proporcionat pel Departament de Salut. \n \nDestinataris \n \nAlumnes amb TEA i problemes de salut mental.  \n \nObjectius \n  \nEls mateixos qu els altres CEE descrits en l\u2019apartat anterior, per\u00f2 amb una especialitzaci\u00f3 \namb alumnat amb TEA que facilita: \n\uf0a7 Millorar la qualitat de vida dels usuaris i llurs fam\u00edlies. \n\uf0a7 Potenciar la coordinaci\u00f3 entre els diferents centres de la xarxa de salut mental. \n\uf0a7 Establir la coordinaci\u00f3 amb altres recursos intersectorials i comunitaris. \n\uf0a7 Dur a terme una formaci\u00f3 continuada i especialitzada dels professionals del servei.  \n \nFuncions \n \n\uf0a7 Elaborar i aplicar programes integrals i individualitzats de rehabilitaci\u00f3 psicosocial i \nreinserci\u00f3 comunit\u00e0ria.  \n\uf0a7 Proporcionar suport i assessorament familiar. \n\uf0a7 Elaborar criteris comuns amb el CSM de refer\u00e8ncia per tal de desenvolupar \nconjuntament el pla d\u2019accions terap\u00e8utiques. \n\uf0a7 Elaborar, juntament amb el CSM, protocols i estrat\u00e8gies comuns en l\u2019atenci\u00f3 integral dels \nalumnes amb TEA. \n \nEquip professional \n \nEst\u00e0 format per personal docent, educadors, un psiquiatre o psiquiatra, psic\u00f2legs i un \ntreballador social o treballadora social.  \n 94 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n  \nAcc\u00e9s \n \nDictamen d\u2019escolaritzaci\u00f3 de car\u00e0cter personal em\u00e8s per l\u2019EAP de la zona previ a la \nmatriculaci\u00f3 i resoluci\u00f3 del director o directora dels Serveis Territorials d\u2019Ensenyament. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n 95 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n       ANNEX 7   \n 96 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n \n 97 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n \n 98 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n \n 99 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n \n 100 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n \n 101 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n \n 102 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n \n \n 103 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n \n  \n 104 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \nBibliografia  \n \nAbad Sanz C, Artig\u00e1s Pallares J, Boh\u00f3rquez Ballesteros DM, Canal Bedia R, D\u00edez Cuervo A, Dorado Siles MI, et \nal. Gu\u00eda de pr\u00e1ctica cl\u00ednica para el manejo de pacientes con trastornos del espectro autista en atenci\u00f3n primaria. \nMadrid: Ministerio de Ciencia e Innovaci\u00f3n; 2009. \n \nAcquarone S. Signs of autism in infants: Recognition and Early Intervention. Londres: Karnac; 2007. \n \nAllison C, Williams J, Scott F, Scott C, Bolton P, Baron-Cohen S, et al. The childhood asperger syndrome test \n(CAST): test-retest reliability in a high scoring sample. Autism. 2007;11(2):177-89.  \n \nAnsermet F, Magistretti P. A cada cual su cerebro: plasticidad neuronal e inconsciente. Buenos Aires: Katz \nEditores; 2006. \n \nArtigas-Pallar\u00e9s J. Autismo y vacunas: \u00bfpunto final? Rev Neurol. 2010;50 Supl 3:S91- 9. \n \nArtigas-Pallar\u00e9s J, Narbona J. Trastornos del neurodesarrollo. Barcelona: Viguera; 2011. \n \nAutism Europe. Position paper on care for persons with autism spectrum disorders: a rights-based, evidence \napproach [Internet]. Oslo: Autism Europe; 2007 [consultat 16 febrer 2011]. Disponible a: \nUUhttp://www.autismeurope.org/files/files/docpos08-uk.pdf UU \n \nAutistic spectrum disorders:  best practice guidelines for screening, diagnosis and assessment [Internet]. \nCalif\u00f2rnia: Department of Developmental Services; 2002 [consultat 12 mar\u00e7 2011]. Disponible a: \nUUhttp://www.dds.ca.gov/autism/docs/ASD_Best_Practice2002.pdf UU \n \nBaghdadli A, Beuzon S, Bursztejn C, Constant J, Desguerre I, Roge B, et al. Recommandations pour la pratique \nclinique du d\u00e9pistage et du diagnostic de l\u2019autisme et des troubles envahissants du d\u00e9veloppement. Arch Pediatr. \n2006;13(4):373- 8. \n \nBaghdadli A, Noyer M, Aussilloux C. Interventions \u00e9ducatives, p\u00e9dagogiques et th\u00e9rapeutiques propos\u00e9es dans \nl\u2019autisme [Internet]. Montpellier: CREAI; 2007 [consultat 12 mar\u00e7 2011]. Disponible a: UUhttp://www.autisme-\nressources-lr.fr/spip.php?article62 UU \n \nBaird G, Charman T, Baron-Cohen S, Cox A, Swettenham J, Wheelwright S, et al. A screening instrument for \nautism at 18 months of age: a 6-year follow-up study. J Am Acad Child Adolesc Psychiatry. 2000;39(6):694- 702. \n \nBaird G, Simonoff E, Pickles A, Chandler S, Loucas T, Meldrum D, et al. Prevalence of disorders of the autism \nspectrum in a population cohort of children in South Thames: the Special Needs and Autism Project (SNAP). \nLancet. 2006;368(9531):210-5.  \n \nBaron-Cohen S, Allen J, Gillberg C. Can autism be detected at 18 months? The needle, the haystack, and the \nCHAT. Br J Psychiatry. 1992;161:839-43.  \n \nBaron-Cohen S, Wheelwright S, Cox A, Baird G, Charman T, Swettenham J, et al. Early identification of autism: \nthe Checklist for Autism in Toddlers (CHAT). J R Soc Med. 2000;93(10):521- 5. \n \nBaron-Cohen S, Wheelwright S, Cox A, Baird G, Charman T, Swettenham, et al. The early identification of \nautism: the Checklist for Autism in Toddlers (CHAT). J Dev Learn Disord. 2000;4:3-30. \n \nBarresi J. The origins of autism: a commentary on Muratori & Maestro\u2019s \u201cautism as a downstream effect of \nprimary difficulties in intersubjectivity interacting with abnormal development of brain connectivity\u201d. Int J Dialogical \nScience. 2007;2(1):119- 24. \n  \n 105 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n Barth\u00e9l\u00e9my C, Fuentes J, Howlin P, Van der Gaga, RJ. Persons with autism spectrum disorders. Brussel\u00b7les: \nAutism Europe; 2009. \n \nBassedas E, Huguet T, Marrod\u00e1n M, Oliv\u00e1n M, Planas M, Rossell M, et al. Intervenci\u00f3n educativa y diagn\u00f3stico \npsicopedag\u00f3gico. Barcelona: Paid\u00f3s; 1991.  \n \nBelinch\u00f3n M, Hern\u00e1ndez JM, Sotillo M. Escala Aut\u00f3noma para la detecci\u00f3n del S\u00edndrome de Asperger y el \nautismo de alto funcionamiento. A: Belinch\u00f3n M, Hern\u00e1ndez JM, Sotillo M. Personas con S\u00edndrome de Asperger: \nfuncionamiento, detecci\u00f3n y necesidades. Madrid: Centro de Psicolog\u00eda Aplicada de la Universidad Aut\u00f3noma; \n2008. p. 105-20 . \n \nBellinch\u00f3n-Carmona M, Posada-De la Paz M, Artigas-Pallar\u00e9s J, Canal-Bedia R, D\u00edez-Cuervo A, Ferrari-Arroyo \nMJ, et al. Gu\u00eda de buena pr\u00e1ctica para la investigaci\u00f3n de los trastornos del espectro autista. Rev Neurol. \n2005;41(6):371- 7. \n \nBerument SK, Rutter M, Lord C, et al. Autism screening questionnaire: diagnostic validity. Br J Psychiatry. \n1999;175:444-51. \n \nBonals J, Sanchez M. La evaluaci\u00f3n psicopedag\u00f3gica. Barcelona: Gra\u00f3; 2005.  \n \nBooth T, Ainscow M. \u00cdndex per a la inclusi\u00f3: guia per a l\u2019avaluaci\u00f3 i millora de l\u2019educaci\u00f3 inclusiva. Document \ntradu\u00eft i adaptat al catal\u00e0 pel Grup de treball sobre escola inclusiva  de l\u2019Institut de Ci\u00e8ncies de l\u2019Educaci\u00f3 de la \nUniversitat de Barcelona. Barcelona: ICE UB; 2005. (Edici\u00f3 original: \u00cdndex for Inclusion. Center for Studies on \nInclusive Education (CSIE); 2002). \n \nBrun JM, Villanueva R. Ni\u00f1os con autismo. Val\u00e8ncia: Promolibro; 2004. \n \nCambronero ER. Gu\u00eda de diagn\u00f3stico y tratamiento de los trastornos del espectro autista: la atenci\u00f3n en la red de \nsalud mental. Madrid: Comunidad Aut\u00f3noma de Madrid; 2009. \n \nCanal R, Mart\u00edn MV, Boh\u00f3rquez D, Guisuraga Z, Herr\u00e1ez L, Herr\u00e1ez M, et al. La detecci\u00f3n precoz del autismo y \nel impacto en la calidad de vida de las familias. A: Verdugo AM, Crespo M, Nieto T, editors. Aplicaci\u00f3n del \nparadigma de calidad de vida. Salamanca: INICO; 2010. p. 91-8.  \n \nCDC. Prevalence of autism spectrum disorders. Autism and Developmental Disabilities Monitoring Network, six \nsites, United States, 2000. MMWR Surveill Summ. 2007;56(1):1-11.  \n \nCDC. Prevalence of autism spectrum disorders. Autism and Developmental Disabilities Monitoring, 14 sites, \nUnited States, 2002. MMWR Surveill Summ. 2007;56(1):12-28. \n \nChakrabarti S, Fombonne E. Pervasive developmental disorders in preschool children: confirmation of high \nprevalence. Am J Psychiatry. 2005;162(6):1133-41. \n \nCommittee on Children and Disabilities. American Academy of Pediatrics: developmental surveillance and \nscreening for infants and young children. Pediatrics. 2001;108(1):192-6.  \n \nCoonrod EE, Stone W. Early concerns of parents of children with autistic and nonautistic disorders. Infants Young \nChild. 2004;17:258- 68. \n \nCopley J. Girls with asperger\u2019s syndrome: gender differences in behaviour and social interaction [consultat 10 \ngener 2011]. Disponible a: UUhttp://www.suite101.com/content/girls-with-aspergers-syndrome-a49866 UU \n \nCoromines J, Fieschi E, Grimalt A, Gu\u00e0rdia M, Orom\u00ed, I, Palau M, Viloca Ll. Comprendre el psiquisme primitiu, \ncom ens ajuda? Revista Catalana de Psicoan\u00e0lisi. 2005;22(1-2):155-67.  \n  \n 106 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n Dawson G, Munson J, Estes A, Osterling J, McPartland J, Toth K, et al. Neurocognitive function and joint \nattention ability in young children with autism spectrum disorder versus development delay. Child Dev. \n2002;73(2):345- 58. \n \nDe Giacomo A, Fombonne E. Parental recognition of developmental abnormalities in autism. Eur Child Adolesc \nPsychiatry. 1998;7(3):131- 6. \n \nD\u00edaz-Herrero A, Brito AG, L\u00f3pez JA, P\u00e9rez-L\u00f3pez J, Mart\u00ednez-Fuentes MT. Estructura factorial y consistencia \ninterna de la versi\u00f3n espa\u00f1ola del Parenting Stress Index-Short Form. Psicothema. 2010;22(4):1033-8.  \n \nD\u00edez Cuervo A, Mu\u00f1oz-Yunta JA, Fuentes-Biggi J, Canal-Bedia R, Idiaz\u00e1bal-Aletxa MA, Ferrari-Arroyo MJ, et al. \nGu\u00eda de buena pr\u00e1ctica para el diagn\u00f3stico de los trastornos del espectro autista. Rev Neurol. 2005;41(5):299-\n310. \n \nDiggle T, McConachie HR, Randle VRL. Intervenci\u00f3n temprana mediada por los padres para ni\u00f1os peque\u00f1os con \ntrastorno del espectro autista (Revisi\u00f3n Cochrane traducida). A: La Biblioteca Cochrane Plus 2007, n\u00famero 1 \n[base de dades a Internet]. Oxford: Update Software Ltd; 1998- [consultat 12 gener 2011]. Disponible a: \nUUhttp://www.update-software.com UU. (Tradu\u00efda de The Cochrane Library, 2007, Issue 1. Chichester, UK: John Wiley \n& Sons, Ltd.). \n \nDobrez D, Sasso A, Holl J, Shalowitz M, Leon S, Budetti P. Estimating the cost of developmental and behavioral \nscreening of preschool children in general pediatric practice. Pediatrics. 2001;108(4):913-22. \n \nFern\u00e1ndez \u00c1lvarez E. El desarrollo psicomotor de 1.702 ni\u00f1os de 0 a 24 meses de edad [tesi doctoral]. \nBarcelona: Universitat de Barcelona; 1988. A: Fern\u00e1ndez-Matamoros I, Fuentes J, Rueda J. Escala Haizea-\nLlevant. Vit\u00f2ria: Departament de Publicacions del Govern Basc; 1991. \n \nFern\u00e1ndez-Matamoros I, Fuentes J, Rueda J. Escala Haizea-Llevant. Vit\u00f2ria: Departament de Publicacions del \nGovern Basc; 1991.  \n \nFilipek PA, Accardo P, Baranek GT, Cook EH Jr, Dawson G, Gordon B, et al. The screening and diagnosis of \nautistic spectrum disorders. J Autism Dev Disord. 1999;29(6):439-84. \n \nFilipek PA, Accardo PJ, Ashwal S, Baranek GT, Cook EH Jr, Dawson G, et al. Practice parameter: screening and \ndiagnosis of autism: report of the Quality Standards Subcommittee of the American Academy of Neurology and \nthe Child Neurology Society. Neurology. 2000;55(4):468-79. \n \nFirst MB. DSM-IV -TR: manual diagn\u00f3stico y estad\u00edstico de los trastornos mentales. Barcelona: Masson; 2002. \n \nFuentes Biggi J, Artigas Pallar\u00e9s J, Belinch\u00f3n Carmona M, Canal Bedia R, D\u00edez Cuervo \u00c1, Ferrari Arroyo MJ. \nGrupo de Estudio de los trastornos del Espectro Autista. Encuestas realizadas a familiares de personas con \nautismo en Espa\u00f1a. Informe sobre el Proceso Diagn\u00f3stico. Proyecto Obra Social Caja Madrid. Madrid: Instituto \nCarlos III; 2004. \n \nFuentes-Biggi J, Ferrari-Arroyo MJ, Boada-Mu\u00f1oz L, Touri\u00f1o-Aguilera E, Artigas-Pallar\u00e9s J, Belinch\u00f3n-Carmona \nM, et al. Gu\u00eda de buena pr\u00e1ctica para el tratamiento de los trastornos del espectro autista. Rev Neurol. \n2006;43(7):425- 38. \n \nGallo DP. Diagnosing autism spectrum disorders. Chichester: Wiley-Blackwell; 2010. \n \nGeneralitat de Catalunya. Departament d\u2019Acci\u00f3 Social i Ciutadania. Cartera de Serveis Socials 2010-2011 \n[Internet]. Barcelona: Generalitat de Catalunya; 2010 [consultat 13 mar\u00e7 2011]. Disponible a: \nUUhttp://www20.gencat.cat/portal/site/dasc/menuitem.7fca6ecb84d307b43f6c8910b0c0e1a0/?vgnextoid=1bb824ac2\n26a4210VgnVCM1000008d0c1e0aRCRD&vgnextchannel=1bb824ac226a4210VgnVCM1000008d0c1e0aRCRD&\nvgnextfmt=default&newLang=ca_ES UU  \n 107 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n  \nGeneralitat de Catalunya. Departament de Sanitat i Seguretat Social. Recomanacions per a l\u2019atenci\u00f3 als trastorns \nmentals greus en la inf\u00e0ncia i l\u2019adolescencia. Barcelona: Generalitat de Catalunya. Departament de Salut; 2003. \n \nGerhardt S. El amor maternal. La influencia del afecto en el desarrollo mental y emocional del beb\u00e9. Barcelona: \nAlbesa; 2008. \n \nGlascoe FP. Collaborating with Parents. Nashville, Tennessee: Ellsworth & Vandermeer Press, Ltd; 1998. \n \nGlascoe FP. Evidence-based approach to developmental and behavioral surveillance using parents\u2019 concerns. \nChild Care Health Dev. 2000;26(2):137-49.  \n \nGlascoe FP, Dworkin PH. The role of parents in the detection of developmental and behavioral problems. \nPediatrics. 1995;95(6):829- 36. \n \nGreenspan SI, Wieder S. Comprender el autismo: un recorrido por trastornos del espectro autista y el S\u00edndrome \nde Asperger a lo largo de todas las etapas escolares hasta la edad adulta. Barcelona: Plaza; 2008. \n \nGrupo de Estudio de los Trastornos del Espectro Autista. IIER/ISCII. An\u00e1lisis del Diagn\u00f3stico de afectados de \nAutismo y Planificaci\u00f3n del Registro Espa\u00f1ol de TEA. Informe final de proyecto [Internet]. Madrid: IIER/ISCII; \n2004. N\u00famero d\u2019expedient: 2003pd190 [consultat 16 febrer 2011]. Disponible a:  \nUUhttp://www.isciii.es/htdocs/centros/enfermedadesraras/pdf/aut_if04.pdf UU \n \nGrupo de Estudio de los Trastornos del Espectro Autista. IIER/ISCIII. Encuestas realizadas a familiares de \npersonas con autismo en Espa\u00f1a: informe sobre demora diagn\u00f3stica. Trastorno de Asperger [Internet]. Madrid: \nIIER/ISCII; 2005 [consultat 12 mar\u00e7 2011]. Disponible a: \nUUwww.isciii.es/htdocs/centros/enfermedadesraras/pdf/aut_isdd2.pdf UU \n \nGrupo de Estudio de los Trastornos del Espectro Autista. IIER/ISCIII. Encuestas realizadas a familiares de \npersonas con autismo en Espa\u00f1a: informe sobre demora diagn\u00f3stica en los TEA [Internet]. Madrid: IIER/ISCII; \n2005 [consultat 12 mar\u00e7 2011]. Disponible a: \nUUwww.isciii.es/htdocs/centros/enfermedadesraras/pdf/aut_isdd.pdf UU \n \nGrupo de Estudio de los Trastornos del Espectro Autista. IIER/ISCII. Situaci\u00f3n Actual de la Investigaci\u00f3n de los \nTEA en Espa\u00f1a y futuros planes de actuaci\u00f3n. Informe final de proyecto [Internet]. Madrid: IIER/ISCII; 2003. \nN\u00famero d\u2019expedient: 2003pd190 [consultat 8 abril 2011]. Disponible a:  \nUUhttp://www.isciii.es/htdocs/centros/enfermedadesraras/pdf/aut_if03.pdf UU \n \nGrupo de Estudios de Psicosis Infantil (GEPI). Cl\u00ednica institucional amb nens i adolescents psic\u00f2tics. Bellaterra: \nGEPI; 2003. \n \nGudiol Munt\u00e9 F. Ojo cl\u00ednico y evidencia cient\u00edfica. Educ Med. 2006;9 Supl 1:121-3.  \n \nG\u00fcemes Careaga I, Mart\u00edn Arribas MC, Canal Bedia R, Posada de la Paz M. Evaluaci\u00f3n de la eficacia de las \nintervenciones psicoeducativas en los trastornos del espectro autista. Madrid: IIER. Instituto de Salud Carlos III. \nMinisteri de Ci\u00e8ncia i Innovaci\u00f3; 2009. \n \nGuillam\u00f3n I, Rajmil L, Espallargues M. Trastorn de l\u2019espectre autista: coneixement cient\u00edfic sobre la detecci\u00f3, el \ndiagn\u00f2stic i el tractament [Internet]. Barcelona: Ag\u00e8ncia d\u2019Informaci\u00f3, Avaluaci\u00f3 i Qualitat en Salut. Servei Catal\u00e0 \nde la Salut. Departament de Salut. Generalitat de Catalunya; 2010 [consultat 12 gener 2011]. Disponible a: \nUUhttp://www.gencat.cat/salut/depsan/units/aatrm/pdf/autisme_aiaqs_2010ca.pdf UU \n \nHern\u00e1ndez JM, Artigas-Pallar\u00e9s J, Martos-P\u00e9rez J, Palacios-Ant\u00f3n S, Fuentes-Biggi J, Belinch\u00f3n-Carmona M, et \nal. Gu\u00eda de buena pr\u00e1ctica para la detecci\u00f3n temprana de los trastornos del espectro autista. Rev Neurol. \n2005;41(4):237- 45.  \n 108 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n  \nHoekstra RA, Happ\u00e9 F, Baron-Cohen S, Ronald A. Association between extreme autistic traits and intellectual \ndisability: insights from a general population twin study. Br J Psychiatry. 2009;194:531-6.  \n \nHolt GI, Bouras N. Autism and realated disorders. Gran Bretanya: Henry Ling Limited; 2002. \n \nHortal C, Bravo A, Mitj\u00e0 S, Soler JM. Alumnado con trastorno del espectro autista. Barcelona: Gra\u00f3; 2011. \n \nHowlin P, Moore A. Diagnosis in autism: a survey of over 1200 patients in the UK. Autism. 1998;1:135- 62. \n \nHyman SE, Tesar GE. Manual de urgencias psiqui\u00e1tricas. Barcelona: Masson; 1996. \n \nIndependent Panel of Professionals and Parents. Clinical Practice Guideline. Quick reference guide for parents \nand professionals. Autism/Pervasive developmental disorders: assessment and intervention for young children (0-\n3 years). Albany: Department of Health; 2006. \n \nKaufman A, Kaufman N. Assessment Battery for Children: K-ABC. Circle Pines, Mn: American Guidance Service; \n1983.  \n \nKaufman L. Soledades: Las ra\u00edces intersubjetivas del autismo. Buenos Aires: Paid\u00f3s; 2010. \n \nKleinman JM, Robins DL, Ventola PE, Pandey J, Boorstein HC, Esser EL, et al. The modified checklist for autism \nin toddlers: a follow-up study investigating the early detection of autism spectrum disorders. J Autism Dev Disord. \n2008;38(5):827- 39. \n \nLanda R, Garrett-Mayer E. Development in infants with autism spectrum disorders: a prospective study. J Child \nPsychol Psychiatry. 2006;47(6):629-38. \n \nLanda RJ. Review: diagnosis of autism spectrum disorders in the first 3 years of life. Nat Clin Pract Neurol. \n2008;4(3):138-46. \n \nLarb\u00e1n J. Gu\u00eda para la prevenci\u00f3n y detecci\u00f3n precoz del funcionamiento autista en el ni\u00f1o/a, en su primer a\u00f1o \nde vida. Cuad psiquiatr psicoter ni\u00f1o adolesc. 2008;45-46:63-152.  \n \nLarb\u00e1n Vera J. El proceso aut\u00edstico en el ni\u00f1o: intervenciones tempranas. Revista de psicoterapia y \npsicosom\u00e1tica. 2010;75:35-67.  \n \nLarsson HJ, Eaton WW, Madesen KM, Vestergaard M, Olesen AV, Agerbo E, et al. Risk factors for autism: \nperinatal factors, parental psychiatric history, and socioeconomic status. Am J Epidemiol. 2005;161(10):916-25.  \n \nLasa A. Declaraci\u00f3n en A Coru\u00f1a 2005 sobre el tratamiento de los trastornos mentales graves de la infancia y la \nadolescencia. XVIII Congreso Nacional de Sepypna, A Coru\u00f1a, 20-22 octubre 2005 [Internet]. La Corunya: \nSepypna; 2005 [consultat 14 gener 2011]. Disponible a: UUhttp://www.sepypna.com/declaraciones UU \n \nLasa A. La interpretaci\u00f3n en la psicoterapia de ni\u00f1os psic\u00f3ticos. Rev Asoc Esp Neropsiq. 1998;68:611-9.  \n \nLe Couteur A, Lord C, Rutter M. Autism Diagnostic Interview-Revised (ADI-R). Los Angeles : Western \nPsychological Services; 2003. \n \nLord C, Rutter M, DiLavore PC, Risi S. ADOS. Autism Diagnostic Observation Schedule. Los Angeles: Western \nPsychological Services; 2001. \n \nLord C, Rutter M, Goode S, Heemsbergen J, Jordan H, Mawhood L, et al. Autism diagnostic observation \nschedule: a standardized observation of communicative and social behavior. J Autism Dev Disord. \n1989; 19(2):185- 212.  \n 109 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n  \nLord C, Rutter M, Le Couteur A. Autism Diagnostic Interview-Revised: a revised version of a diagnostic interview \nfor caregivers of individuals with possible pervasive developmental disorders. J Autism Dev Disord. \n1994; 24(5):659- 85. \n \nMadsec. Report of the MADSEC autism task force [Internet]. Manchester: Maine Administrators of Services for \nChildren with Disabilities; 2000 [consultat 10 febrer 2011]. Disponible a: UUwww.madsec.org UU \n \nMaestro S, Casella C, Milone A, Muratori F, Palacio-Espasa F. Study of the onset of autism through home \nmovies. Psychopathology. 1999;32(6):292- 300. \n \nMaestro S, Muratori F, Barbieri F, Casella C, Cattaneo V, Cavallaro MC, et al. Early behavioral development in \nautistic children: the first 2 years of life through home movies.  Psychopatology. 2001;34(3):147-52. \n \nMaestro S, Muratori F, Cavallaro MC, Pecini C, Cesari A, Paziente A, et al. How young children treat objects and \npeople: an empirical study of the first year of life in autism. Child Psychiatry Hum Dev. 2005:35(4):383 -96. \n \nMaestro S, Muratori F, Cavallaro MC, Pei F, Stern D, Golse B, et al. Attentional skills during the first 6 months of \nage in autism spectrum disorder. J Am Acad Child Adolesc Psychiatry. 2002;41(10):1239-45. \n \nMalhi P, Singhi P. Recognition of autism in young children. Stud Psychol. 2003;45:75-80. \n \nMinistries of Health and Education. New Zeland Autism Spectrum Disorder Guideline. Wellington: Ministry of \nHealth; 2008. \n \nMinistry of Health. Well Child: Tamariki Ora Schedule. Wellington: Ministry of Health; 1996. \n \nMoos RH, Moos BS. Family Environment Scale Manual. Palo Alto, CA: Consulting psychological Press; 1981. \n \nMuratori, F. El autismo como efecto de un trastorno de la intersubjetividad primaria. Rev Psicopatol Salud Ment \nNi\u00f1o Adolesc. 2008;12:39-49. \n \nMuratori, F. El autismo como efecto de un trastorno de la intersubjetividad primaria (y 2). Rev Psicopatol Salud \nMent Ni\u00f1o Adolesc. 2009;13:21-30.  \n \nMuratori F, Maestro S. Autism as a downstream effect of primary difficulties in intersubjectivity interacting with \nabnormal development of brain connectivity. Int J Dialogical Science. 2007;2(1):93-118. \n \nMyers SM, Johnson CP. Management of children with autism spectrum disorders.  Am Acad Pediatrics.  \n2007;120:1162- 82. \n \nNational Center for Clinical Infant Programs. Clasificaci\u00f3n diagn\u00f3stica: 0-3. Buenos Aires: Paid\u00f3s; 1998. \n \nNational Initiative for Autism: Screening and Assessment. The National Autism Plan for Children (NAPC): plan for \nthe identification, assessment, diagnosis and access to early interventions for pre-school and primary school aged \nchildren with autism spectrum disorders (ASD). Londres: The National Autistic Society; 2003. \n \nNewborg J, Stock J, Wnek L, Guidubaldi J, Svinicki J. Battelle Developmental Inventory. Allen, TX: LINC \nAssociates; 1984. \n \nNIASA: National Initiative for Autism: Screening and Assessment National Autism Plan for Children (NAPC). Ann \nLe Couteur, Chair, Core Working Group. Londres: The National Autistic Society; 2003. \n  \n 110 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n NY State Department of Health. Clinical practice guideline: the guideline technical report Autism/Pervasive \nDevelopmental Disorders. Assessment and intervention for young children (age 0-3 years). Publication n. 4217. \nAlbany: New York Department of Health; 1999. \n \nOliva MV, Viloca Ll. De l\u2019autosensorialitat a la representaci\u00f3 simb\u00f2lica en el tractament dels nens autistes. \nRevista Catalana de Psicoan\u00e0lisi. 1992;IX(1-2):109-21.  \n \nOrganizaci\u00f3n Mundial de la Salud. CIE 10: trastornos mentales y del comportamiento. Madrid: Meditor; 1992. \n(Criteris accessibles a: UUhttp://iier.isciii.es/autismo/ UU). \nPalau P. Psicosom\u00e1tica y autismo en el ni\u00f1o peque\u00f1o: interacci\u00f3n, afectos y audici\u00f3n. Rev Psicoter Psicosom. \n2010;74:39-70.  \n \nPerry A, Condillac R. Evidence-Based Practices for children and adolescents with autism spectrum disorders \n[Internet]. Ontario: Childrens Mental Health; 2003 [consultat 10 febrer 2011]. Disponible a: UUwww.cmho.org UU \n \nRhoades RA, Scarpa A, Salley B. The importance of physician knowledge of autism spectrum disorder: results of \na parent survey. BMC Pediatr. 2007;7:37. \n \nRoberts JM, Ridley G. A review of the research to identify the most effective models of best practice in the \nmanagement of children with autism spectrum disorders. Sydney: Department of Ageing, Disability and Home \nCare; 2004. \n \nRobins DL, Fein D, Barton ML, Green JA. The Modified Checklist for Autism in Toddlers: an initial study \ninvestigating the early detection of autism and pervasive developmental disorders. J Autism Dev Disord. \n2001;31(2):131- 44. \n \nRogers SJ, DiLalla DL. Age of symptom onset in young children with pervasive developmental disorders. J Am \nAcad Child Adolesc Psychiatry. 1990;29(6):863-72.  \n \nRogers SJ, Hepburn S, Wehner E. Parent reports of sensory symptoms in toddlers with autism and those with \nothers developmental disorders. J Autism Dev Disord. 2003;33:631-42.  \n \nRutter M, Bailey A, Lord C. SCQ: cuestionario de comunicaci\u00f3n social. Madrid: TEA; 2005. \n \nRutter M, Bailey A, Lord C. Social Communication Questionnaire (SCQ). Los Angeles: Western Psychological \nServices; 2003. \n \nRutter M, LeCouteur A, Lord C. Autism Diagnostic Interview-Revised (ADI-R) . Los Angeles: Western \nPsychological Services; 2003. \n \nSchopler E. Treatment for Autism. From Science to Pseudo-Science or Anti-Science. A: E. Schopler, N. Yirmiya, \nC. Shulman, and L. Marcus,  editors. The Research Basis for Autism Intervention.  Nova York: Kluwer Academic / \nPlenum Publishers; 2001. \n \nSchopler E, Reichler R, Renner BR.  CARS: Childhood Autism Rating Scale . Los Angeles: Western Psychological \nServices; 1993. \n \nSchopler E, Reichler RJ, DeVellis RF, Daly K. Toward objective classification of childhood autism: Childhood \nAutism Rating Scale (CARS). J Autism Dev Disord. 1980;10(1):91-103. \n \nScott FJ, Baron-Cohen S, Bolton P, Brayne C. The CAST (Childhood Asperger Syndrome Test): preliminary \ndevelopment of UK screen for mainstream primary school children. Autism. 2002;6(1):9-31. \n  \n 111 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n Scottish Intercollegiate Guideliness Network. Assessment, diagnosis and clinical interventions for children and \nyoung people with autism spectrum disorders. Edimburg: Scottish Intercollegiate Guideliness Network; 2007. \n \nServei Catal\u00e0 de la Salut. Grup de treball sobre psicosi i autisme. Barcelona: Servei Catal\u00e0 de la Salut; 1995. \n \nServei Catal\u00e0 de la Salut. Serveis de Salut Mental en els Centres d\u2019Educaci\u00f3 Especial: necessitats i programes \nd\u2019atenci\u00f3 als nens amb autisme i psicosi. Barcelona: Servei Catal\u00e0 de la Salut; 1997. \n \nServei Central de Publicacions. Govern Basc. Estudio Haizea-Llevant. Vit\u00f2ria: Govern Basc; 1991. \n \nShea V. A perspective on the research literature related to early intensive behavioral intervention (Lovaas) for \nyoung children with autism. Autism. 2004;8(4):349-67. \n \nSquires J, Nickel RE, Eisert D. Early detection of developmental problems: strategies for monitoring young \nchildren in the practice setting. J Dev Behav Pediatr. 1996;17(6):420- 7. \n \nSteyaert JG, De La Marche W. What \u2019s new in autism? Eur J Pediatr. 2008;167:1091-101. \n \nSubirana V. Los padres como primeros agentes de cambio positivo en el ni\u00f1o autista peque\u00f1o. Actas del V \ncongreso internacional autismo-Europa. Barcelona: Escuela Libre Editorial, tom II, p. 977-80; 1996. \n \nSynergies Economic Consulting Pty Ltd. Economic costs of autism spectrum disorder [Internet]. Austr\u00e0lia: \nSynergies Economic Consulting Pty Ltd; 2007 [consultat 13 mar\u00e7 2011]. Disponible a: \nUUhttp://aeiou.org.au/files/Cost%20of%20autism%20report_FINAL_120507.pdf UU \n \nTustin F. Ser o no ser: un estudio acerca del autismo. Psicoanal AP BA. 1995;17(3):675-97.  \n \nUK National Screening Committee [Internet]. What is Screening? [consultat 10 gener 2011]. Disponible a: \nUUhttp://www.nsc.nhs.uk/whatscreening/whatscreen_ind.htm 2009 UU. \n \nVillanueva R, Brun JM. Projecte AGIRA dins l\u2019atenci\u00f3 preco\u00e7. Rev Assoc Catalana Atenc Preco\u00e7. 2008;29:31-49.  \n \nViloca Ll. De la discontinu\u00eftat a la continu\u00eftat en la relaci\u00f3 d\u2019objecte. Rev Catalana Psicoanal. 1999;16(1-2):99-\n109. \n \nViloca Ll. El ni\u00f1o autista: detecci\u00f3n, evoluci\u00f3n y tratamiento. Barcelona: Ceac; 2007. \n \nViloca Ll, Viudes E, Avil\u00e9s P. Los precursores de la simbolizaci\u00f3n en los ni\u00f1os autistas. Actas del V Congreso \nInternacional Autismo-Europa, tom I, p. 597-602. Barcelona: Escuela Libre Editorial; 1996.  \n \nVygotski LS. Aprendizaje y desarrollo intelectual en la edad escolar. Infanc Aprendiz. 1984;27-28:105- 16. \n \nWetherby AM, Woods J, Allen L, Cleary J, Dickinson H, Lord C. Early indicators of autism spectrum disorders in \nthe second year of life. J Autism and Dev Disord. 2004;34(5):473-93. \n \nWilliams J, Scott FJ, Stott C, Allison C, Bolton P, Baron-Cohen S, et al. The CAST (Childhood Asperger \nSyndrome Test): test accuracy. Autism. 2005;9(1):45-68. \n \nWing L, Gould J. Severe impairments of social interaction and associated abnormalities in children: epidemiology \nand classification. J Autism Dev Disord. 1979;9(1):11-29.  \n \nWork Group on Autistic Spectrum Disorders. Best practices for designing and delivering effective programs for \nindividuals with autistic spectrum disorders. Calif\u00f2rnia: Departments of Education and Developmental Services; \n1997.  \n  \n 112 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n Yeargin-Allsopp M, Rice C, Karapurkar T, Doernberg N, Boyle C, Murphy C. Prevalence of autism in a US \nmetropolitan area. JAMA. 2003;289(1):49- 55. \n \nZwaigenbaum L, Bryson S, Lord C, Rogers S, Carter A, Carver L, et al. Clinical assessment and management of \ntoddlers with suspected autism spectrum disorder: insights from studies of high-risk infants. Pediatrics. \n2009;123(5):1383-91. \n \nZwaigenbaum L, Bryson S, Rogers T, Roberts W, Brian J, Szatmari P. Behavioral manifestations of autism in the \nfirst year of life. Int J Dev Neurosci. 2005;23(2-3):143- 52. \n \n  \n 113 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \nAbreviacions  \n \nADI-R  entrevista per al diagn\u00f2stic de l\u2019autisme revisada \nADOS  escala d\u2019observaci\u00f3 per al diagn\u00f2stic de l\u2019autisme \nAEPIJ  Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Psiquiatr\u00eda Infantil y Juvenil \nAIAQS  Ag\u00e8ncia d\u2019Informaci\u00f3, Avaluaci\u00f3 i Qualitat en Salut \nAPS  atenci\u00f3 prim\u00e0ria de salut \nASC  Departament d\u2019Acci\u00f3 Social i Ciutadania \nASSQ   q\u00fcestionari de cribratge per a l\u2019espectre autista \nCAD   centre de diagn\u00f2stic del grau de discapacitat \nCARS   escala observacional per a nens i adults autistes \nCAST   test dels trastorns de l\u2019espectre autista i del trastorn d\u2019Asperger infantil \nCD  centre de dia (una altra denominaci\u00f3 del CEE especialitzat en autisme) \nCDIAP  centre de desenvolupament infantil i atenci\u00f3 preco\u00e7 \nCEE  centre d\u2019educaci\u00f3 especial \nCIM  Classificaci\u00f3 internacional de malalties (sistema europeu)  \nCRAE   centre residencial d\u2019acci\u00f3 educativa \nCREC   centre de recursos i educaci\u00f3 cont\u00ednua  \nCREDA  centre de recursos educatius per a deficients auditius \nCREDV  centre de recursos educatius per a deficients visuals \nCRP   centre de recursos pedag\u00f2gics \nCSMA  centre de salut mental d\u2019adults \nCSMIJ  centre de salut mental infantil i juvenil \nCTIC Comissi\u00f3 T\u00e8cnica Interdepartamental de Coordinaci\u00f3 \nDAM  delegat d\u2019assist\u00e8ncia al menor \nDGAIA  Direcci\u00f3 General d\u2019Atenci\u00f3 a la Inf\u00e0ncia i l\u2019Adolesc\u00e8ncia \nDSM manual diagn\u00f2stic i estad\u00edstic dels trastorns mentals ( diagnostic and statistical \nmanual of mental disorders ) de l\u2019American Psychiatric Association) \nEAIA equip d\u2019atenci\u00f3 a la inf\u00e0ncia i l\u2019adolesc\u00e8ncia \nEAP 4F4F4 equip d\u2019assessorament i orientaci\u00f3 psicopedag\u00f2gica \neCAP hist\u00f2ria informatitzada d\u2019atenci\u00f3 prim\u00e0ria de salut \nEMSE equip multidisciplinari de suport especialitzat (unitat m\u00f2bil d\u2019atenci\u00f3 a les \nurg\u00e8ncies psiqui\u00e0triques i visites domicili\u00e0ries) \nFES escala d\u2019ambient familiar \nGA  Grup assessor del TEA, autor d\u2019aquest Pla \nGPC  guia de pr\u00e0ctica cl\u00ednica \nICASS  Institut Catal\u00e0 d\u2019Assist\u00e8ncia i Serveis Socials \nK-ABC bateria diagn\u00f2stica de la intel\u00b7lig\u00e8ncia per a nens de Kaufman ( Kaufman \nAssessment Battery for Children (cognitive ability test)  \nM-CHAT  llista modificada per a la detecci\u00f3 de l\u2019autisme en nens petits ( modified \nchecklist for autism in toddlers ) \nPAI  pla d\u2019atenci\u00f3 integral \n                                                \n4 Aquesta abreviaci\u00f3 \u00e9s utilitzada en aquest document per al centre que pertany al Departament d\u2019Ensenyament. En l\u2019\u00e0mbit \nsanitari s\u2019utilitza per als centres d\u2019atenci\u00f3 prim\u00e0ria que en aquest document apareixen sota la abreviaci\u00f3 APS.   \n 114 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n PEAT   potencials evocats auditius troncoencef\u00e0lics \nPSI  \u00edndex d\u2019estr\u00e8s parental ( parental stress index ) \nPSP  programa de suport a l\u2019atenci\u00f3 prim\u00e0ria de salut \nPTI  projecte terap\u00e8utic individualitzat \nPTSD  personal terap\u00e8utic de suport domiciliari \nSA  s\u00edndrome d\u2019Asperger \nSCQ   q\u00fcestionari de comunicaci\u00f3 social  (Social Communication Questionnaire) \nSEEM  servei educatiu especialitzat en motrius \nSEPYPNA  Sociedad Espa\u00f1ola de Psiquiatr\u00eda y Psicoterapia del Ni\u00f1o y del Adolescente \nSESM- DI servei especialitzat en salut mental per a les persones amb discapacitat \nintel\u00b7lectual \nSEZ servei educatiu de zona \nTA  trastorn austista \nTDAH  trastorn per d\u00e8ficit d\u2019atenci\u00f3 amb hiperactivitat \nTEA  trastorn de l\u2019espectre autista \nTGD  trastorn generalitzat del desenvolupament \nTGD-NOS trastorn generalitzat del desenvolupament no especificat \nTMG  trastorn mental greu \nTMSD  trastorn multisist\u00e8mic del desenvolupament \nUEC   unitat d\u2019escolaritzaci\u00f3 compartida \nUSEE   unitat de suport a l\u2019educaci\u00f3 especial \nWAIS escala d\u2019intel\u00b7lig\u00e8ncia Wechsler per a adults ( Wechsler Adult Intelligence \nScale ) \nWISC escala d\u2019intel\u00b7lig\u00e8ncia Wechsler per a nens ( Weschler Intelligence Scale for \nChildren ) \nWPPSI escala d\u2019intel\u00b7lig\u00e8ncia Wechsler per a preescolar i prim\u00e0ria  (Wechsler \nPreschool & Primary Scale of Intelligence ) \n   \n 115 de 115 PLA D\u2019ATENCI\u00d3 INTEGRAL A LES PERSONES AMB TRASTORN DE L\u2019ESPECTRE AUTISTA (TEA)  \n \n  ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}