{"title": "'Todo tiene sus etapas', dicen sobre vacuna Covid a ni\u00f1os", "author": "Natalia Vitela", "url": "https://www.reforma.com/todo-tiene-sus-etapas-dicen-sobre-vacuna-covid-a-ninos/ar2282220", "hostname": "reforma.com", "description": "Directora del CISEI explic\u00f3 que vacunaci\u00f3n a menores representa retos en Pa\u00eds como disponibilidad de dosis Pfizer y velocidad de aplicaci\u00f3n.", "sitename": "REFORMA", "date": "2021-10-21", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "La vacunaci\u00f3n en menores de 12 a 17 a\u00f1os contra Covid-19 representa m\u00faltiples retos en el Pa\u00eds como el hecho de que s\u00f3lo haya una vacuna aprobada para su uso en este grupo de la poblaci\u00f3n, la disponibilidad de dosis y la velocidad de aplicaci\u00f3n, explic\u00f3 Celia Alpuche Aranda, directora del Centro de Investigaci\u00f3n sobre Enfermedades Infecciosas (CISEI).", "language": null, "image": "https://reforma.com/aplicacioneslibre/compartir/ImageTransformer.jpg?img=https://img.gruporeforma.com/imagenes/960x640/6/132/5131721.jpg&wm=1&ang=0", "pagetype": "article", "links": ["vacunan-a-menores-con-comorbilidades-en-seis-estados/ar2280515?v=5", "arranca-vacunacion-de-menores-con-comorbilidades-en-chiapas/ar2279617", "dice-ops-vacunar-a-menores-no-es-prioridad/ar2276677?v=2"]}