{"title": "Familias y especialistas de Cuba dialogan sobre autismo", "author": "Redacci\u00f3n IPS Cuba", "url": "https://www.ipscuba.net/salud-y-ciencia/familias-y-especialistas-de-cuba-dialogan-sobre-autismo/", "hostname": "ipscuba.net", "description": "Durante una jornada nacional se precis\u00f3 que el autismo es una condici\u00f3n, no una enfermedad y se abog\u00f3 por la inclusi\u00f3n y la empat\u00eda", "sitename": "Inter Press Service Cuba", "date": "2023-04-12", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Familias y especialistas de Cuba dialogan sobre autismo](https://www.ipscuba.net/salud-y-ciencia/familias-y-especialistas-de-cuba-dialogan-sobre-autismo/)\nDurante una jornada nacional se precis\u00f3 que el autismo es una condici\u00f3n, no una enfermedad y se abog\u00f3 por la inclusi\u00f3n y la empat\u00eda\nLa Habana, 12 abr.- La Segunda Jornada de Atenci\u00f3n Integral a los Trastornos del Neurodesarrollo propici\u00f3 vivencias y valiosos intercambios entre expertos y familias en el contexto del D\u00eda mundial de concienciaci\u00f3n sobre el autismo, celebrado este mes con acciones en varias provincias cubanas.\nDesde la academia y la investigaci\u00f3n en diferentes \u00e1reas del saber y el conocimiento se analizaron propuestas conceptuales y buenas pr\u00e1cticas relacionadas con los trastornos del espectro autista (TEA), con la participaci\u00f3n de familiares de personas con esta condici\u00f3n.\nEn la jornada acad\u00e9mica \u201cAbordaje Integral: un modelo centrado en la familia\u201d, en La Habana, el profesor Orlando Terr\u00e9, presidente de la Asociaci\u00f3n Mundial de Educaci\u00f3n Especial, disert\u00f3 sobre la urgencia de repensar las pr\u00e1cticas humanas y profesionales que garantizan la vida.\nEl tambi\u00e9n presidente de la Organizaci\u00f3n para la Educaci\u00f3n, Estimulaci\u00f3n y el Desarrollo Infantil destac\u00f3 que atender la diversidad es una necesidad emergente dentro de la ciencia, en lo que respecta a la calidad de vida de las personas, especialmente si las acompa\u00f1a una condici\u00f3n como TEA.\nSeg\u00fan destac\u00f3 en su conferencia, mucho se habla de autismo, pero no siempre con el mismo car\u00e1cter que exige la ciencia, por lo que exhort\u00f3 a seguir hablando de estos temas con seriedad. \u201cHace falta abrir puertas, abrir corazones, abrir accesos posibles a la vida y la educaci\u00f3n con calidad y equidad\u201d, indic\u00f3.\nPreocupaciones comunes\nEl padre de un adolescente con TEA reclam\u00f3 que ni\u00f1os como el suyo \u201cno desaparezcan del sistema educacional y no terminen en las casas sin oportunidades\u201d, mientras una madre llam\u00f3 a \u201cpensar c\u00f3mo insertarlos en la sociedad de manera \u00fatil y quienes no puedan, asegurarles una atenci\u00f3n adecuada, porque los padres no estar\u00e1n siempre\u201d.\nEn su conferencia, Terr\u00e9 comparti\u00f3 esa preocupaci\u00f3n de las familias: \u201clos que fueron ni\u00f1os crecen y el ciclo de vida se extiende. \u00bfQu\u00e9 hacer cuando son j\u00f3venes y adultos?\u201d.\nAl respecto, respondi\u00f3: \u201cLa necesidad de hablar de vida independiente en la edad adulta est\u00e1 pendiente de m\u00e1s investigaci\u00f3n, igual que el autismo en mujeres\u201d.\nEl profesor convoc\u00f3 a \u201cpensar en qu\u00e9 podemos hacer juntos para que nuestras escuelas, hogares, parques y otros contextos no sean barreras, sino espacios de amor\u201d.\nAsimismo, destac\u00f3 que la comunidad internacional exige la validaci\u00f3n real del autismo relacionado con la ciencia y la experiencia.\nValoraciones\nAcerca de la jornada, el profesional coment\u00f3 que tuvo m\u00faltiples prop\u00f3sitos y un solo sentido: \u201cdespatologizar los diagn\u00f3sticos para una mejor concepci\u00f3n e interpretaci\u00f3n de la vida social de las personas con TEA\u201d.\nLa intersectorialidad es una necesidad para lograr dimensionar la\n[actuaci\u00f3n social hacia el autismo](https://www.ipscuba.net/sociedad/proyecto-cubano-apuesta-por-la-inclusion-socioeducativa/), se\u00f1al\u00f3 Terr\u00e9, quien alert\u00f3 sobre un incremento mundial del autismo \u201cque no deja a Cuba fuera, pero lo importante es el ejercicio de la detecci\u00f3n temprana y la orientaci\u00f3n y acompa\u00f1amiento de la familia\u201d, dijo.\nSeg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, uno de cada 100 ni\u00f1os en el mundo tiene TEA, sin embargo, se advierte que la prevalencia var\u00eda entre los diferentes estudios.\nD\u00eda azul 2023 en Cuba\nLa visibilizaci\u00f3n de esta problem\u00e1tica se abre camino paso a paso en Cuba, donde este a\u00f1o se le dedicaron espacios no solo en la televisi\u00f3n estatal nacional, sino tambi\u00e9n en varios medios locales, que reflejaron actividades vinculadas al D\u00eda mundial de concienciaci\u00f3n sobre el autismo, celebrado cada 2 de abril, y compartieron reflexiones acerca del TEA.\nSeg\u00fan los reportes de prensa y de los grupos de familias, adem\u00e1s de La Habana, actividades recreativas diversas y encuentros entre profesionales de la salud y la educaci\u00f3n con familiares y personas con esta condici\u00f3n se programaron en Guant\u00e1namo, Cienfuegos. Villa Clara, Holgu\u00edn, Matanzas y Granma.\nEn la capital cubana, la jornada concluy\u00f3 con la puesta en escena de la obra \u201cEl gato con botas\u201d, por el grupo de marionetas Hilos m\u00e1gicos.\nNeurodesarrollo en la mira\nOtro momento de atenci\u00f3n sobre el tema constituy\u00f3 el Tercer Congreso Internacional de Neurodesarrollo y Atenci\u00f3n Temprana (Cinat) 2023, realizado a inicios de abril con la participaci\u00f3n de representantes de Panam\u00e1, M\u00e9xico, Costa Rica, Colombia y Cuba.\nEl pediatra Jorge Rodr\u00edguez, presidente del comit\u00e9 gestor, insisti\u00f3 en propiciar la mayor competencia social e independencia econ\u00f3mica posible para los afectados por trastornos como el autismo, al llegar a la adolescencia y la adultez.\nRecord\u00f3 que la pandemia de la covid impidi\u00f3 que ni\u00f1as y ni\u00f1os tuvieran una socializaci\u00f3n adecuada y afect\u00f3 su forma de aprender. \u201cHay que hablar de un antes y un despu\u00e9s del coronavirus\u201d, destac\u00f3 el especialista en Neuropediatr\u00eda, que mencion\u00f3 la \u201cexplosi\u00f3n\u201d de casos de autismo en Cuba y en el resto del mundo.\nJairo Alberto Zuluaga, de la Universidad Nacional de Colombia, disert\u00f3 sobre c\u00f3mo los descubrimientos permitieron a los cient\u00edficos adoptar nuevas posturas ante los ni\u00f1os sometidos a limitaciones debido a la gen\u00e9tica, y en la relaci\u00f3n con ellos y sus familiares.\nSeg\u00fan dijo, \u201clos avances desde la neurobiolog\u00eda nos hicieron cambiar el lenguaje, redefinir las categor\u00edas con las cuales interpretamos a nuestros pacientes y, en lugar de discapacitados, hoy hablamos de pacientes en condici\u00f3n de discapacidad\u201d. (2023)\nSu direcci\u00f3n email no ser\u00e1 publicada. Los campos marcados * son obligatorios.\n[Haz clic aqu\u00ed para cancelar la respuesta.](/salud-y-ciencia/familias-y-especialistas-de-cuba-dialogan-sobre-autismo/#respond)\nNormas para comentar:\n- Los comentarios deben estar relacionados con el tema propuesto en el art\u00edculo.\n- Los comentarios deben basarse en el respeto a los criterios.\n- No se admitir\u00e1n ofensas, frases vulgares ni palabras obscenas.\n- Nos reservamos el derecho de no publicar los comentarios que incumplan con las normas de este sitio.", "language": null, "image": "https://www.ipscuba.net/media/2023/04/ninos-down-2.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#", "https://www.ipscuba.net/", "http://www.facebook.com/pages/IPS-Cuba/193678270660817", "http://twitter.com/ipscuba", "#", "rss2", "/english/", "/", "https://www.ipscuba.net/sociedad/", "https://www.ipscuba.net/genero/", "https://www.ipscuba.net/medio-ambiente/", "https://www.ipscuba.net/cultura/", "https://www.ipscuba.net/politica/", "https://www.ipscuba.net/economia/", "https://www.ipscuba.net/salud-y-ciencia/", "https://www.ipscuba.net/espacios/", "https://www.ipscuba.net/dosieres/", "https://www.ipscuba.net/especiales/", "https://www.ipscuba.net/directorio/", "https://www.ipscuba.net/archivo/", "https://www.ipscuba.net/multimedia/", "https://www.ipscuba.net/", "http://www.facebook.com/pages/IPS-Cuba/193678270660817", "http://twitter.com/ipscuba", "#", "rss2", "/", "https://www.ipscuba.net/sociedad/", "https://www.ipscuba.net/genero/", "https://www.ipscuba.net/medio-ambiente/", "https://www.ipscuba.net/cultura/", "https://www.ipscuba.net/politica/", "https://www.ipscuba.net/economia/", "https://www.ipscuba.net/salud-y-ciencia/", "https://www.ipscuba.net/espacios/", "https://www.ipscuba.net/dosieres/", "https://www.ipscuba.net/especiales/", "https://www.ipscuba.net/directorio/", "https://www.ipscuba.net/archivo/", "https://www.ipscuba.net/multimedia/", "https://www.ipscuba.net/", "https://www.ipscuba.net/", "/english/", "https://www.ipscuba.net/", "https://www.ipscuba.net/sociedad/", "https://www.ipscuba.net/genero/", "https://www.ipscuba.net/medio-ambiente/", "https://www.ipscuba.net/cultura/", "https://www.ipscuba.net/politica/", "https://www.ipscuba.net/economia/", "https://www.ipscuba.net/salud-y-ciencia/", "https://www.ipscuba.net/espacios/", "https://www.ipscuba.net/dosieres/", "https://www.ipscuba.net/especiales/", "https://www.ipscuba.net/directorio/", "https://www.ipscuba.net/archivo/", "https://www.ipscuba.net/multimedia/", "https://www.ipscuba.net/salud-y-ciencia/familias-y-especialistas-de-cuba-dialogan-sobre-autismo/", "https://www.ipscuba.net/salud-y-ciencia/", "https://www.ipscuba.net/author/redaccion/", "mailto:?subject=Check this out&BODY=I found this article interesting and thought of sharing it with you. Check it out: https://www.ipscuba.net/salud-y-ciencia/familias-y-especialistas-de-cuba-dialogan-sobre-autismo/", "javascript:window.print()", "https://www.ipscuba.net/sociedad/proyecto-cubano-apuesta-por-la-inclusion-socioeducativa/", "/salud-y-ciencia/familias-y-especialistas-de-cuba-dialogan-sobre-autismo/#respond", "https://www.ipscuba.net/salud-y-ciencia/semana-del-bienestar-en-cuba-pone-enfasis-en-cuidados/", "https://www.ipscuba.net/sociedad/crece-interes-por-el-tejido-entre-jovenes-cubanas/", "https://www.ipscuba.net/genero/proyecto-enfrenta-violencia-y-abuso-sexual-en-ciudad-cubana/", "https://www.ipscuba.net/cultura/talleres-de-creacion-infanto-juvenil-en-museo-de-bellas-artes-de-cuba/", "https://www.ipscuba.net/", "http://www.facebook.com/pages/IPS-Cuba/193678270660817", "http://twitter.com/ipscuba", "#", "rss2", "https://www.ipscuba.net/", "/acerca-de-ips-cuba", "/terminos-de-uso", "mailto:ipscuba@ipscuba.net", "http://ipsnoticias.net", "https://www.ipscuba.net/", "#", "#", "#", "#", "https://www.addtoany.com/add_to/facebook?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.ipscuba.net%2Fsalud-y-ciencia%2Ffamilias-y-especialistas-de-cuba-dialogan-sobre-autismo%2F&linkname=Familias%20y%20especialistas%20de%20Cuba%20dialogan%20sobre%20autismo%20-%20IPS%20Cuba", "https://www.addtoany.com/add_to/twitter?linkurl=https%3A%2F%2Fwww.ipscuba.net%2Fsalud-y-ciencia%2Ffamilias-y-especialistas-de-cuba-dialogan-sobre-autismo%2F&linkname=Familias%20y%20especialistas%20de%20Cuba%20dialogan%20sobre%20autismo%20-%20IPS%20Cuba", "https://www.addtoany.com/share"]}