{"title": "PROSATIPS", "author": "Instagram", "url": null, "hostname": null, "description": "Prosa Productos Naturales | Productos de Salud y Belleza. En Prosa podr\u00e1s encontrar cosm\u00e9ticos y suplementos alimenticios, de primer calidad", "sitename": null, "date": "2022-10-31", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "M\u00e1scaras\nENV\u00cdO GRATIS A TODA LA REP\u00daBLICA EN TODA NUESTRA TIENDA EN L\u00cdNEA A PARTIR DE $500 MXN\nLo m\u00e1s vendido\nNuestros clientes hablan\nLas c\u00e1psulas de col\u00e1geno \u00a1De las experiencias m\u00e1s reconfortantes!\nToda mi vida he batallado con el crecimiento de mis u\u00f1as son super quebradizas y fr\u00e1giles, al igual mi cabello maltratado por la decoloraci\u00f3n, sin brillo y quebradizo; estoy en mis 30's y como maquillista mi piel comenz\u00f3 a verse acartonada, por m\u00e1s que utilizara mi Skin Care diario, segu\u00eda sintiendo mi cutis diferente; entonces comenc\u00e9 a tomar las c\u00e1psulas de col\u00e1geno de Prosa y hasta el d\u00eda de hoy siento mi piel m\u00e1s firme y linda, mis u\u00f1as m\u00e1s fuertes y mi cabello me encanta como se siente: manejable, firme, brilloso y cuando cepillo ya no se quiebra.\nLa m\u00e1scara pesta\u00f1as de Maxi-Volumen es una de mis favoritas, te deja las pesta\u00f1as s\u00faper largas, les da mucho volumen y durante el d\u00eda no se me bajan y no se corre, siento que te alarga mucho la mirada y es muy f\u00e1cil de retirar al desmaquillarte.\nMe encanta combinarla con la m\u00e1scara de pesta\u00f1as Profesional Silic\u00f3n, te acomoda, separa y define s\u00faper bien las pesta\u00f1as y te las deja a\u00fan m\u00e1s largas.\n\u00a1Puedes hacer tu combinaci\u00f3n perfecta con las m\u00e1scaras de pesta\u00f1as de Prosa para una incre\u00edble mirada!\n\u00a1Los delineadores l\u00edquidos son algo que me ha encantado! Adem\u00e1s de la s\u00faper pigmentaci\u00f3n y durabilidad, tienen un pincel ultrafino, ideal para realizar desde los trazos m\u00e1s delgados y estilizados, hasta los m\u00e1s gruesos. Tambi\u00e9n tienen un acabado completamente mate que hace lucir tu maquillaje a\u00fan m\u00e1s.\n\u00a1Sin duda, estos delineadores no pueden faltar en tu cosmetiquera!\nMi polvo favorito es el trasl\u00facido, tiene una textura s\u00faper ligera y suavecita que da el toque final a tu maquillaje. \u00a1Me encanta para sellar la base y los contornos! Porque les brinda un aspecto muy natural y me duran todo el d\u00eda.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["index", null, "tienda", "distribuidores", "prosatips", "contactanos", null, "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#book-a-table", "tienda?categoriaprincipal=mascaras", "tienda", "detalles?producto=extracto-sabila-nopal-cuachalalate2L", "#Suplementos", "#Comesticos", "prosatips", "beneficios-jengibre", "https://api.whatsapp.com/send?phone=5215564899265", "contactanos", "preguntas-frecuentes", "https://www.facebook.com/PROSANATURAL/", "https://www.instagram.com/prosaproductosnaturales", "https://www.tiktok.com/@prosaproductosnaturales", "https://www.pinterest.com.mx/ProsaProductosNaturales/", "https://pass.com.mx/", "aviso-privacidad", "terminos-condiciones", "#"]}