{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.razon.com.mx/uploads/files/2021/09/28/2021.09.28%20Vacunacion%20COVID%20adolescentes%20riesgo.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "                                                                                                                                                                                     \t\nFecha de publicaci\u00f3n: 28 de septiembre de 2021        \t\t\nGu\u00eda estrat\u00e9gica de vacunaci\u00f3n contra COVID-19 en adolescentes de 12 a 17 a\u00f1os con factores de riesgo  Con base en las recomendaciones del Grupo T\u00e9cnico Asesor en Vacunaci\u00f3n COVID-19 (GTAV), se ha modificado la Pol\u00edtica Nacional de Vacunaci\u00f3n contra el virus SARS-CoV-2 para la prevenci\u00f3n de la COVID-19 en M\u00e9xico para incluir a personas adolescentes de 12 a 17 a\u00f1os que viven con alguna comorbilidad que pueda incrementar el riesgo de enfermedad grave y muerte por COVID-19.   En ese sentido, se extender\u00e1 la vacunaci\u00f3n para ese grupo de edad utilizando la vacuna BNT162b2 de Pfizer/BioNTech que, hasta la fecha, es la \u00fanica plataforma vacunal que ha demostrado seguridad e inmunogenicidad en personas de 12 a\u00f1os en adelante, y cuenta con la aprobaci\u00f3n para su aplicaci\u00f3n de emergencia por la Comisi\u00f3n Federal para la Protecci\u00f3n Contra Riesgos Sanitarios (COFEPRIS) de M\u00e9xico.  En apego a uno de los objetivos espec\u00edficos de la citada Pol\u00edtica, que promueve la vacunaci\u00f3n de las personas m\u00e1s susceptibles a desarrollar complicaciones por COVID-19, se ampl\u00edan los grupos de riesgo a vacunar, considerando la inclusi\u00f3n de aquellas personas de 12 a 17 a\u00f1os que cuenten con caracter\u00edsticas espec\u00edficas que incrementen su riesgo y condici\u00f3n de vulnerabilidad.   La siguiente tabla describe las enfermedades o factores de riesgo que ser\u00e1n consideradas Condici\u00f3n general Condiciones espec\u00edficas 1. Condiciones card\u00edacas cr\u00f3nicas \u2022 Enfermedad card\u00edaca cong\u00e9nita o adquirida con datos de insuficiencia card\u00edaca.  \u2022 Hipertensi\u00f3n arterial primaria o secundaria en tratamiento m\u00e9dico con anti-hipertensivos. 2. Enfermedad pulmonar cr\u00f3nica \u2022 Asma grave mal controlada: uso de esteroides inhalados a dosis altas junto con un segundo medicamento controlador adem\u00e1s de por lo menos uno de los siguientes:  a) uso de 3 o m\u00e1s ciclos de esteroide sist\u00e9mico en el a\u00f1o anterior por presentar exacerbaciones de asma, o b) una o m\u00e1s hospitalizaciones por asma en el a\u00f1o anterior (los pacientes con adecuado control con base en inhaladores no son elegibles en este grupo). \u2022 Discinesias ciliares.                                                                                                                                                                                      \t\nFecha de publicaci\u00f3n: 28 de septiembre de 2021        \t\t\nCondici\u00f3n general Condiciones espec\u00edficas \u2022 Displasia broncopulmonar. \u2022 Fibrosis qu\u00edstica. \u2022 Fibrosis pulmonar intersticial. \u2022 Malformaciones cong\u00e9nitas del sistema respiratorio 3. Afecciones cr\u00f3nicas del ri\u00f1\u00f3n, h\u00edgado o sistema digestivo. \u2022 Malformaciones cong\u00e9nitas de ri\u00f1\u00f3n, h\u00edgado o sistema digestivo que condiciona un riesgo para la vida. \u2022 Reflujo gastroesof\u00e1gico severo que puede predisponer a infecciones respiratorias. \u2022 Pacientes con gastrostom\u00eda. \u2022 Cirrosis. \u2022 Atresia biliar. \u2022 Hepatitis cr\u00f3nica. \u2022 Insuficiencia renal cr\u00f3nica grado 3 o superior incluyendo pacientes con terapia sustitutiva (hemodi\u00e1lisis o di\u00e1lisis peritoneal). 4. Enfermedad neurol\u00f3gica cr\u00f3nica \u2022 Neurodiscapacidad y/o enfermedad neuromuscular que incluye par\u00e1lisis cerebral, autismo moderado o grave, epilepsia de dif\u00edcil control y con afecci\u00f3n neurol\u00f3gica y distrofia muscular. \u2022 Trastornos cong\u00e9nitos que puedan afectar al sistema nervioso.  \u2022 Enfermedad hereditaria y degenerativa del sistema nervioso o de los m\u00fasculos u otras afecciones asociadas con la hipoventilaci\u00f3n.  \u2022 Discapacidades de aprendizaje m\u00faltiples o graves o profundas (PMLD). \u2022 Miastenia y enfermedades relacionadas. \u2022 Esclerosis m\u00faltiple \u2022 S\u00edndrome de Down. 5. Enfermedades end\u00f3crinas \u2022 Diabetes mellitus en cualquiera de sus formas y grado de control. \u2022 S\u00edndrome de Addison. \u2022 S\u00edndrome hipopituitario. \u2022 Obesidad grave (igual o superior a 3 deviaciones est\u00e1ndar (DE) de las tablas de referencia de la OMS 2007 (ver categor\u00edas en anexo 1).                                                                                                                                                                                      \t\nFecha de publicaci\u00f3n: 28 de septiembre de 2021        \t\t\nCondici\u00f3n general Condiciones espec\u00edficas 6. Inmunosupresi\u00f3n moderada a grave \u2022 Tratamiento activo para tumores s\u00f3lidos o neoplasias malignas hematol\u00f3gicas (leucemia, linfoma y mieloma), o dentro de los 3 a\u00f1os posteriores a la curaci\u00f3n. \u2022 Receptores de trasplantes de \u00f3rganos s\u00f3lidos o de c\u00e9lulas madre dentro de los 2 a\u00f1os posteriores al trasplante o recibiendo tratamiento inmunosupresor). \u2022 En lista de espera para trasplante. \u2022 Inmunodeficiencia primaria moderada o severa (por ejemplo: S\u00edndrome de DiGeorge, S\u00edndrome de Wiskott-Aldrich, Inmunodeficiencia Com\u00fan Variable) o secundaria a enfermedad o tratamiento. \u2022 Tratamiento activo con inmunosupresores que producen inmunosupresi\u00f3n significativa (incluidos corticosteroides en dosis altas (ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes > 10 Kg: \u226520 mg de prednisona o su equivalente  por d\u00eda cuando se administra durante \u22652 semanas), agentes alquilantes, antimetabolitos, f\u00e1rmacos inmunosupresores relacionados con el trasplante, agentes quimioterap\u00e9uticos contra el c\u00e1ncer, bloqueadores del factor de necrosis tumoral (FNT) y otros medicamentos que son significativamente inmunosupresores o que los han recibido en los 6 meses anteriores, quimioterapia o radioterapia inmunosupresora. \u2022 Enfermedades autoinmunes que pueden requerir tratamientos inmunosupresores a largo plazo, lupus eritematoso sist\u00e9mico y artritis reumatoide, entre otros.  \u2022 Infecci\u00f3n por VIH/SIDA. \u2022 Infecciones por Tuberculosis. 7. Asplenia o disfunci\u00f3n del bazo y enfermedades hematol\u00f3gicas \u2022 Esferocitosis hereditaria. \u2022 Drepanocitosis homocig\u00f3tica. \u2022 Talasemia mayor. \u2022 Cualquier otro caso de causa de asplenia. \u2022 Hemofilia. 8. Anomal\u00edas gen\u00e9ticas graves que afectan a varios sistemas \u2022 Enfermedades mitocondriales. \u2022 Anormalidades cromos\u00f3micas. \u2022 Enfermedades lisosomales. \u2022 Errores innatos del metabolismo.                                                                                                                                                                                      \t\nFecha de publicaci\u00f3n: 28 de septiembre de 2021        \t\t\nCondici\u00f3n general Condiciones espec\u00edficas 9. Embarazo adolescente \u2022 A partir de 9 semanas de embarazo  Planeaci\u00f3n operativa:  Cada instituci\u00f3n federal (IMSS, ISSSTE, PEMEX, SEDENA, SEMAR, CCINSHAE) y estatal (Servicios estatales de salud y Servicios para trabajadores del estado) estimar\u00e1 las necesidades por entidad federativa y si es factible por unidad de atenci\u00f3n, y enviar\u00e1n, a trav\u00e9s de los Coordinadores de las Brigadas Especiales (enlaces estatales correcaminos), las estimaciones a la coordinaci\u00f3n federal de la estrategia de vacunaci\u00f3n.   Adicionalmente se activar\u00e1 el prerregistro en la plataforma mivacuna.salud.gob.mx, en la que la poblaci\u00f3n deber\u00e1 registrarse con CURP y datos de contacto, y seleccionar el grupo de riesgo o comorbilidad para la vacunaci\u00f3n, concordante con el diagn\u00f3stico cl\u00ednico, adem\u00e1s de se\u00f1alar la instituci\u00f3n y unidad de atenci\u00f3n. Las instituciones deber\u00e1n promover tambi\u00e9n el prerregistro de sus derechohabientes o usuarios.    Con ambas fuentes de informaci\u00f3n (las necesidades institucionales por entidad federativa y el prerregistro) el enlace estatal, con apoyo de los Comit\u00e9s Estatales de Vacunaci\u00f3n (COEVA) y la delegaci\u00f3n de la Secretar\u00eda de Bienestar, seleccionar\u00e1 las unidades hospitalarias para la activaci\u00f3n de puestos de vacunaci\u00f3n.   Se sugiere que en la medida de lo posible sean seleccionadas como sitios de vacunaci\u00f3n las mismas unidades de atenci\u00f3n cl\u00ednicas (por lo general unidades de tercer nivel especializadas en pediatr\u00eda) donde se atienden las personas candidatas a recibir la vacuna.  Se sugiere mantener unidades de vacunaci\u00f3n en cada centro cl\u00ednico de manera permanente y usar un m\u00e9todo de citas con base en el pre-registro de mivacuna.salud.gob.mx o registros institucionales.  Aunque se buscar\u00e1 la posibilidad de que cada instituci\u00f3n vacune a sus personas usuarias se deber\u00e1n optimizar los sitios de vacunaci\u00f3n geogr\u00e1ficamente en cada entidad permitiendo vacunar a las y los adolescentes de otras instituciones o de aquellos que se atienden en servicios privados.                                                                                                                                                                                      \t\nFecha de publicaci\u00f3n: 28 de septiembre de 2021        \t\t\n Unidades concentradoras de vacunaci\u00f3n  \u2022 Los m\u00f3dulos de vacunaci\u00f3n activos deber\u00e1n ser validados por el Coordinador de las Brigadas Especiales de cada entidad.  \u2022 La log\u00edstica de cada m\u00f3dulo se sujetar\u00e1 a lo previsto en el documento Estrategia operativa de la Pol\u00edtica Nacional de vacunaci\u00f3n contra el virus SARS-CoV-2, para la prevenci\u00f3n de la COVID-19 en M\u00e9xico (seguridad, custodia, acompa\u00f1amiento, etc.).  \u2022 Cada instituci\u00f3n (IMSS, ISSSTE, PEMEX, SEDENA, SEMAR CCINSHAE, Servicios Estatales de Salud) se encargar\u00e1 de la aplicaci\u00f3n de la vacuna COVID-19 intramuros en unidades concentradoras, en coordinaci\u00f3n con el enlace estatal de la estrategia federal (enlace correcaminos).  Persona usuaria:  \u2022 Registro personal en la plataforma mivacuna.salud.gob.mx, en la que deber\u00e1 seleccionar el grupo de riesgo o comorbilidad para la vacunaci\u00f3n, concordante con el diagn\u00f3stico cl\u00ednico.   \u2022 Deber\u00e1n presentarse a su unidad vacunadora en la fecha, horario y unidad que corresponda, mismos que ser\u00e1n definidos por cada una de las Instituciones.  Se sugiere que cada adolescente que acuda a un sitio de vacunaci\u00f3n se presente con carn\u00e9 y/o constancia que certifique el diagn\u00f3stico de una de las condiciones de riesgo, expedida por personal m\u00e9dico tratante.  En cada sitio de vacunaci\u00f3n, se deber\u00e1 contar con personal m\u00e9dico para verificar las indicaciones de vacunaci\u00f3n para adolescentes que NO est\u00e1n en los censos institucionales.  Informaci\u00f3n general  \u2022 El apego a la Gu\u00eda T\u00e9cnica para la aplicaci\u00f3n de la vacuna Pfizer/BioNTech deber\u00e1 de ser de observancia obligatoria.  \u2022 En todos los casos, los Coordinadores de las Brigadas Especiales, de acuerdo con las caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas, sociales, de convocatoria, etc. deber\u00e1n desarrollar las estrategias operativas necesarias para:  valoraci\u00f3n previa y remisi\u00f3n al m\u00f3dulo, valoraci\u00f3n m\u00e9dica in situ, identificaci\u00f3n de unidades de referencia, etc.                                                                                                                                                                                       \t\nFecha de publicaci\u00f3n: 28 de septiembre de 2021        \t\t\n\u2022 Se deber\u00e1 brindar informaci\u00f3n amplia, clara y entendible en todos los m\u00f3dulos de vacunaci\u00f3n sobre los posibles ESAVI, riesgos y beneficios de la vacunaci\u00f3n y cuidados generales despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n.  \u2022 El tiempo de vigilancia postvacunal deber\u00e1 ser obligatorio por 30 minutos.   Anexo 1. Referencias para la definici\u00f3n de obesidad seg\u00fan el \u00cdndice de Masa Corporal para la edad (referencias seg\u00fan Tablas de la OMS 2007).  Ni\u00f1as IMC \u00b3 3 DE* Ni\u00f1os IMC \u00b3 3 DE* 12 32 12 30 13 33 13 31 14 34 14 33 15 35 15 34 16 36 16 35 17 36 17 35 *DE: desviaci\u00f3n est\u00e1ndar de la media poblacional  ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}