{"title": "- C\u00f3mo preparar a las personas con autismo para una vacuna", "author": null, "url": "https://www.autismnj.org/es/article/how-to-prepare-individuals-with-autism-for-getting-the-vaccine/", "hostname": "autismnj.org", "description": "Reconocemos que cada uno tiene sus propias necesidades individuales. Los siguientes consejos pueden ser \u00fatiles.", "sitename": "Autism NJ", "date": "2021-02-18", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "C\u00f3mo preparar a las personas con autismo para una vacuna\nFebrero\nRecibir la vacuna implica tanto experiencias nuevas, como navegar por un lugar desconocido e interacciones sociales, como experiencias vagamente familiares pero potencialmente aterradoras, como la inyecci\u00f3n en s\u00ed. Estas experiencias nuevas y aterradoras pueden aumentar nuestras reacciones al estr\u00e9s, y se recomienda preparaci\u00f3n para que la experiencia sea m\u00e1s f\u00e1cil.\nReconocemos que todos tienen sus propias necesidades, habilidades y circunstancias individuales. Los siguientes consejos pueden ser \u00fatiles.\nexplicar de antemano\nUtilizar lenguaje b\u00e1sico y m\u00e9todos de comunicaci\u00f3n. El CDC ofrece\n[f\u00e1cil de leer, texto simplificado](https://www.cdc.gov/coronavirus/2019-ncov/easy-to-read/index.html) sobre COVID 19, pruebas, prevenci\u00f3n y vacunas para ayudar a explicar el proceso.\nJuego de rol\nPracticar el escenario con anticipaci\u00f3n ayuda a las personas a comprender los procedimientos y el equipo m\u00e9dico. Describa paso a paso qu\u00e9 esperar mostrando y practicando juntos. Esperar es una habilidad clave necesaria en este proceso, tanto antes como despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n. (Hay un per\u00edodo de monitoreo obligatorio de 15 a 30 minutos inmediatamente despu\u00e9s de recibir la inyecci\u00f3n). Tambi\u00e9n puede representar t\u00e9cnicas de relajaci\u00f3n y estrategias de afrontamiento para usar en situaciones estresantes (p. ej., respiraci\u00f3n profunda, visualizaci\u00f3n guiada, dibujo).\nApoyos visuales e historias sociales\nA\n[apoyo visual](https://files.ontraport.com/media/phpuBlaYM?Expires=1741657812&Signature=PN6vx8EGL3sf6gIE3pU37x7VIss1oKijM4DmFEa3DJYDqSL82er4DKcSlRkxNKZgJofUV7nc78oLEepR~~Vp4tnX2Fz7GAbKpOOYC03pdourMybSKff8gCbsbah9zIE2vFRkG8E1zapKRd~SDPDU7fxiOyKGNknDJKDCD09cUOcYCBQqQbjlj6RXNlVRZ6uN8p-Nyt6ikQKCVXbYBcUc7logK50Bs8bENKKBtctGzurLQyDByLwkhy-n2XuWqMvTmnLw5RkRK6YebJ~Qjvr5l5d-BH1F6aLUBid2ga1oib056rMwAU0hXQsUg~wQdE1df8hP05lx1f4DSyBcA8zU2A__&Key-Pair-Id=APKAJVAAMVW6XQYWSTNA) junto con un lenguaje simple puede ayudar a alguien con autismo a comprender el COVID-19, por qu\u00e9 necesitamos la vacuna y comunicar los s\u00edntomas de la enfermedad. Puedes hacer tu propia historia social personalizada usando fotos y/o dibujos. Aqu\u00ed hay una historia social del Centro Boggs sobre Discapacidades del Desarrollo en ambos [Ingl\u00e9s](https://rwjms.rutgers.edu/boggscenter/publications/documents/GettingACOVID19VaccineSocialStoryIDD-F.pdf) y [espa\u00f1ol](https://rwjms.rutgers.edu/boggscenter/publications/documents/GettingACOVID19VaccineSocialStoryIDD-SP-F.pdf).\nConsideraciones antes, durante y despu\u00e9s de la vacuna\nAntes\nAntes de su cita, aseg\u00farese de:\n- Hable con su proveedor de atenci\u00f3n m\u00e9dica \u2013 Plantea cualquier duda que tengas.\n- Comparte necesidades especiales \u2013 Informe al proveedor de atenci\u00f3n m\u00e9dica sobre su diagn\u00f3stico o el de su hijo. Los lugares de vacunaci\u00f3n pueden hacer adaptaciones para aquellos con necesidades especiales para evitar filas, largos tiempos de espera y espacios abarrotados.\n- Apoyos visuales y conductuales \u2013 Es posible que deba traer un horario visual port\u00e1til o una lista de verificaci\u00f3n escrita que muestre cada paso de la cita. Planee marcar cada paso de la cita. El autismo habla'\n[Gu\u00eda para padres sobre extracciones de sangre para ni\u00f1os con autismo](https://www.autismspeaks.org/sites/default/files/2018-08/Blood Work Parents.pdf)tiene ejemplos \u00fatiles y claros. Traiga algo para hacer en caso de que est\u00e9 esperando (p. ej., iPad, materiales de dibujo, art\u00edculos preferidos). Traiga algo preferido para ofrecer como recompensa para ganar despu\u00e9s de la inyecci\u00f3n (por ejemplo, \"Primero, un pellizco peque\u00f1o. Luego, iPad o refrigerio favorito\").\n- Precauciones de COVID \u2013\n[Trae una mascarilla](https://www.autismnj.org/es/article/helping-individuals-with-autism-wear-face-masks/)y recuerde mantenerse a 6 pies de distancia de los dem\u00e1s. Tome precauciones de seguridad adicionales antes de su cita para disminuir sus posibilidades de contraer el virus. Posponer la cita si tiene o puede tener COVID-19.\ndurante\nConsidere estos consejos cuando llegue al sitio de vacunaci\u00f3n y mientras recibe la vacuna:\n- Lenguaje sencillo \u2013 Utilice un lenguaje sencillo y claro para explicar hacia d\u00f3nde se dirige y qu\u00e9 sucede en cada paso. Una vez m\u00e1s, estas sugerencias deben adaptarse al individuo.\n- Distracci\u00f3n \u2013 Para algunos, puede ser \u00fatil distraer su atenci\u00f3n o bloquear la vista del lugar de la inoculaci\u00f3n con una gorra de b\u00e9isbol.\n- Seguridad \u2013 Algunas personas con autismo pueden exhibir\n[comportamiento peligroso](https://www.autismnj.org/es/article/managing-severe-challenging-behavior-in-the-home-during-the-covid-19-crisis/)durante la administraci\u00f3n de la vacuna que puede resultar en una situaci\u00f3n de crisis. Consulte con su analista de comportamiento u otro profesional de tratamiento para conocer las t\u00e9cnicas de prevenci\u00f3n y seguridad en el lugar.\n- Monitor \u2013 Inmediatamente despu\u00e9s de recibir la inyecci\u00f3n, los pacientes deben esperar en el lugar de 15 a 30 minutos para controlar los efectos secundarios. Recuerde incorporar esto en su l\u00ednea de tiempo y preparaci\u00f3n.\nDespu\u00e9s\nDespu\u00e9s de recibir la inyecci\u00f3n:\n- Informaci\u00f3n \u2013 Se le dar\u00e1 informaci\u00f3n sobre posibles efectos secundarios, su segunda cita (seg\u00fan sea necesario) y su tarjeta de registro de vacunas.\n- Efectos secundarios: Pueden ocurrir efectos secundarios como fatiga, dolor muscular, febr\u00edcula, dolor de cabeza y son una parte normal de la respuesta inmunitaria del cuerpo. Pueden durar de 24 a 48 horas. Muchos reportan efectos secundarios m\u00e1s fuertes despu\u00e9s de la segunda dosis que la primera dosis.\n- Siga la gu\u00eda de los CDC \u2013 Lea sobre qu\u00e9 esperar\n[despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n](https://www.cdc.gov/coronavirus/2019-ncov/vaccines/expect/after.html)y comun\u00edquese con su proveedor de atenci\u00f3n m\u00e9dica si cree que necesita [buscar tratamiento medico](https://www.autismnj.org/es/article/covid-19-and-autism-how-to-be-prepared/).\n- Vigilar los s\u00edntomas - Inscribirse en\n[V-seguro](https://www.cdc.gov/coronavirus/2019-ncov/vaccines/safety/vsafe.html)para ayudarlo a monitorear sus s\u00edntomas y recordarle si necesita una segunda inyecci\u00f3n.\n- Continuar con las precauciones de COVID \u2013 Tomar\u00e1 algunas semanas desarrollar inmunidad y que la vacuna sea efectiva. Durante este tiempo y despu\u00e9s, contin\u00fae protegi\u00e9ndose a s\u00ed mismo y a los dem\u00e1s usando una m\u00e1scara, manteniendo el distanciamiento social, lav\u00e1ndose las manos y eligiendo un estilo de vida saludable siguiendo las recomendaciones de los CDC.\n[10 cosas que hacer para mantenerse a salvo](https://www.cdc.gov/coronavirus/2019-ncov/downloads/10Things.pdf).\nExperimente nuestro poder de conexi\u00f3n\nSi tiene preguntas sobre nuestros esfuerzos de pol\u00edtica p\u00fablica relacionados con las vacunas u otros temas, comun\u00edquese con\n[publicpolicy@autismnj.org](mailto:publicpolicy@autismnj.org).\nNos enorgullece decir que, desde el comienzo de la pandemia, ninguna llamada a nuestra l\u00ednea de ayuda ha quedado sin respuesta. Si necesita ayuda, ll\u00e1menos al 800.4.AUTISMO o\n[informaci\u00f3n@autismonj.org](mailto:information@autismnj.org) o env\u00edanos un mensaje/chatea con nosotros a trav\u00e9s del enlace en la parte inferior de esta p\u00e1gina.", "language": null, "image": "https://autismnj.org/wp-content/uploads/2021/02/COVID-VACCINE-2-1024x731.png", "pagetype": "article", "links": ["https://www.autismnj.org/es", "https://www.navigateresources.net/anj/", "https://www.autismnj.org/es/events/", "/es/about-us/mission", "#", "/es/information-services/helpline/", "/es/donate", null, "https://www.autismnj.org/es/understanding-autism/about-autism/", "https://www.autismnj.org/es/understanding-autism/prevalence-rates/", "https://www.autismnj.org/es/understanding-autism/diagnosis/", "https://www.autismnj.org/es/understanding-autism/treatment/", "https://www.autismnj.org/es/advancing-healthcare-overview/", "https://www.autismnj.org/es/advancing-healthcare-priorities/", null, "https://www.autismnj.org/es/information-services/helpline/", "https://www.navigateresources.net/anj/", "https://www.autismnj.org/es/hot-topics/", "https://www.autismnj.org/es/information-services/age-related-concerns/", "https://www.autismnj.org/es/information-services/age-related-concerns/early-intervention/", "https://www.autismnj.org/es/information-services/age-related-concerns/school-aged/", "https://www.autismnj.org/es/information-services/age-related-concerns/transition/", "https://www.autismnj.org/es/information-services/age-related-concerns/adult/", "https://www.autismnj.org/es/insurance-hub/", "https://www.autismnj.org/es/information-services/publications/", "https://www.autismnj.org/es/information-services/government-agencies/", null, "https://www.autismnj.org/es/education-training/annual-conference/", "https://www.autismnj.org/es/education-training/transition-conference/", "https://www.autismnj.org/es/education-training/workshops-webinars/", null, "https://www.autismnj.org/es/public-policy/public-policy-agenda/", "https://www.autismnj.org/es/public-policy/public-policy-agenda/funding/", "https://www.autismnj.org/es/public-policy/public-policy-agenda/licensure-and-workforce/", "https://www.autismnj.org/es/public-policy/public-policy-agenda/severe-challenging-behavior/", "https://www.autismnj.org/es/public-policy/recently-enacted-laws/", "https://www.autismnj.org/es/public-policy/autism-legislation/", "https://www.autismnj.org/es/public-policy/autism-regulations/", null, "https://www.autismnj.org/es/awareness/ambassador-program/", "https://www.autismnj.org/es/awareness/build-acceptance/", "https://www.autismnj.org/es/awareness/press-kit/", "https://www.autismnj.org/es/news/", null, "https://www.autismnj.org/es/connect/membership/", "https://www.autismnj.org/es/events/", "https://www.autismnj.org/es/connect/volunteer/", "https://www.autismnj.org/es/connect/contact-us/", "https://www.autismnj.org/es/job-postings/", "https://www.autismnj.org/es/connect/ways-to-give/", null, "https://www.autismnj.org/es/understanding-autism/about-autism/", "https://www.autismnj.org/es/understanding-autism/prevalence-rates/", "https://www.autismnj.org/es/understanding-autism/diagnosis/", "https://www.autismnj.org/es/understanding-autism/treatment/", "https://www.autismnj.org/es/advancing-healthcare-overview/", "https://www.autismnj.org/es/advancing-healthcare-priorities/", null, "https://www.autismnj.org/es/information-services/helpline/", "https://www.navigateresources.net/anj/", "https://www.autismnj.org/es/hot-topics/", "https://www.autismnj.org/es/information-services/age-related-concerns/", "https://www.autismnj.org/es/information-services/age-related-concerns/early-intervention/", "https://www.autismnj.org/es/information-services/age-related-concerns/school-aged/", "https://www.autismnj.org/es/information-services/age-related-concerns/transition/", "https://www.autismnj.org/es/information-services/age-related-concerns/adult/", "https://www.autismnj.org/es/insurance-hub/", "https://www.autismnj.org/es/information-services/publications/", "https://www.autismnj.org/es/information-services/government-agencies/", null, "https://www.autismnj.org/es/education-training/annual-conference/", "https://www.autismnj.org/es/education-training/transition-conference/", "https://www.autismnj.org/es/education-training/workshops-webinars/", null, "https://www.autismnj.org/es/public-policy/public-policy-agenda/", "https://www.autismnj.org/es/public-policy/public-policy-agenda/funding/", "https://www.autismnj.org/es/public-policy/public-policy-agenda/licensure-and-workforce/", "https://www.autismnj.org/es/public-policy/public-policy-agenda/severe-challenging-behavior/", "https://www.autismnj.org/es/public-policy/recently-enacted-laws/", "https://www.autismnj.org/es/public-policy/autism-legislation/", "https://www.autismnj.org/es/public-policy/autism-regulations/", null, "https://www.autismnj.org/es/awareness/ambassador-program/", "https://www.autismnj.org/es/awareness/build-acceptance/", "https://www.autismnj.org/es/awareness/press-kit/", "https://www.autismnj.org/es/news/", null, "https://www.autismnj.org/es/connect/membership/", "https://www.autismnj.org/es/events/", "https://www.autismnj.org/es/connect/volunteer/", "https://www.autismnj.org/es/connect/contact-us/", "https://www.autismnj.org/es/job-postings/", "https://www.autismnj.org/es/connect/ways-to-give/", "https://www.autismnj.org/es/hot-topics", "https://www.cdc.gov/coronavirus/2019-ncov/easy-to-read/index.html", "https://files.ontraport.com/media/phpuBlaYM?Expires=1741657812&Signature=PN6vx8EGL3sf6gIE3pU37x7VIss1oKijM4DmFEa3DJYDqSL82er4DKcSlRkxNKZgJofUV7nc78oLEepR~~Vp4tnX2Fz7GAbKpOOYC03pdourMybSKff8gCbsbah9zIE2vFRkG8E1zapKRd~SDPDU7fxiOyKGNknDJKDCD09cUOcYCBQqQbjlj6RXNlVRZ6uN8p-Nyt6ikQKCVXbYBcUc7logK50Bs8bENKKBtctGzurLQyDByLwkhy-n2XuWqMvTmnLw5RkRK6YebJ~Qjvr5l5d-BH1F6aLUBid2ga1oib056rMwAU0hXQsUg~wQdE1df8hP05lx1f4DSyBcA8zU2A__&Key-Pair-Id=APKAJVAAMVW6XQYWSTNA", "https://rwjms.rutgers.edu/boggscenter/publications/documents/GettingACOVID19VaccineSocialStoryIDD-F.pdf", "https://rwjms.rutgers.edu/boggscenter/publications/documents/GettingACOVID19VaccineSocialStoryIDD-SP-F.pdf", "https://www.autismspeaks.org/sites/default/files/2018-08/Blood Work Parents.pdf", "https://www.autismnj.org/es/article/helping-individuals-with-autism-wear-face-masks/", "https://www.autismnj.org/es/article/managing-severe-challenging-behavior-in-the-home-during-the-covid-19-crisis/", "https://www.cdc.gov/coronavirus/2019-ncov/vaccines/expect/after.html", "https://www.autismnj.org/es/article/covid-19-and-autism-how-to-be-prepared/", "https://www.cdc.gov/coronavirus/2019-ncov/vaccines/safety/vsafe.html", "https://www.cdc.gov/coronavirus/2019-ncov/downloads/10Things.pdf", "mailto:publicpolicy@autismnj.org", "mailto:information@autismnj.org", "https://www.autismnj.org/es/news/special-needs-vaccine-clinic-relaunches/", "https://www.autismnj.org/es/news/understanding-vaccine-eligibility/", "https://www.autismnj.org/es/news/oceanfirst-awards-10000-grant-for-special-needs-vaccine-clinic/", "#", "https://www.autismnj.org/es/article/type/childrens-service-system/", "https://www.autismnj.org/es/article/type/awareness/", "https://www.autismnj.org/es/article/type/coronavirus/", "https://www.autismnj.org/es/article/type/diagnosis/", "https://www.autismnj.org/es/article/type/education-rights/", "https://www.autismnj.org/es/article/type/family-support/", "https://www.autismnj.org/es/article/type/healthcare/", "https://www.autismnj.org/es/article/type/insurance/", "https://www.autismnj.org/es/article/type/legal-financial/", "https://www.autismnj.org/es/article/type/licensure/", "https://www.autismnj.org/es/article/type/medicaid/", "https://www.autismnj.org/es/article/type/professional-issues/", "https://www.autismnj.org/es/article/type/safety-crisis-issues/", "https://www.autismnj.org/es/article/type/school-issues/", "https://www.autismnj.org/es/article/type/transition-adult-services/", "https://www.autismnj.org/es/article/type/treatment/", "#", "https://www.autismnj.org/es/2023/?post_type=cpt_topics", "https://www.autismnj.org/es/2022/?post_type=cpt_topics", "https://www.autismnj.org/es/2021/?post_type=cpt_topics", "https://www.autismnj.org/es/2020/?post_type=cpt_topics", "https://www.autismnj.org/es/2019/?post_type=cpt_topics", "https://www.autismnj.org/es/2018/?post_type=cpt_topics", "https://www.autismnj.org/es/2017/?post_type=cpt_topics", "https://www.autismnj.org/es/2016/?post_type=cpt_topics", "https://www.autismnj.org/es/2015/?post_type=cpt_topics", "https://www.autismnj.org/es/2014/?post_type=cpt_topics", "https://www.autismnj.org/es/2013/?post_type=cpt_topics", null, "https://www.autismnj.org/es/information-services/helpline/", "https://www.navigateresources.net/anj/", "https://www.autismnj.org/es/hot-topics/", "https://www.autismnj.org/es/information-services/age-related-concerns/", "https://www.autismnj.org/es/insurance-hub/", "https://www.autismnj.org/es/information-services/publications/", "https://www.autismnj.org/es/information-services/government-agencies/", null, "https://www.autismnj.org/es/education-training/annual-conference/", "https://www.autismnj.org/es/education-training/transition-conference/", "https://www.autismnj.org/es/education-training/workshops-webinars/", null, "https://www.autismnj.org/es/public-policy/public-policy-agenda/", "https://www.autismnj.org/es/public-policy/recently-enacted-laws/", "https://www.autismnj.org/es/public-policy/autism-legislation/", "https://www.autismnj.org/es/public-policy/autism-regulations/", null, "https://www.autismnj.org/es/awareness/ambassador-program/", "https://www.autismnj.org/es/awareness/build-acceptance/", "https://www.autismnj.org/es/awareness/press-kit/", "https://www.autismnj.org/es/news/", null, "https://www.autismnj.org/es/understanding-autism/about-autism/", "https://www.autismnj.org/es/understanding-autism/prevalence-rates/", "https://www.autismnj.org/es/understanding-autism/diagnosis/", "https://www.autismnj.org/es/understanding-autism/treatment/", "https://www.autismnj.org/es/advancing-healthcare-overview/", null, "https://www.autismnj.org/es/connect/membership/", "https://www.autismnj.org/es/events/", "https://www.autismnj.org/es/connect/volunteer/", "https://www.autismnj.org/es/connect/contact-us/", "https://www.autismnj.org/es/connect/ways-to-give/", null, "https://www.autismnj.org/es/about-us/mission/", "https://www.autismnj.org/es/about-us/team/", "https://www.autismnj.org/es/about-us/trustees-board/", "https://www.autismnj.org/es/about-us/financial-accountability/", "https://www.autismnj.org/es/about-us/advertise-with-us/", "https://www.autismnj.org/es/about-us/members-partners/", "https://www.autismnj.org/es/job-postings/", "mailto:information@autismnj.org", "https://www.facebook.com/AutismNJ/", "https://twitter.com/AutismNJ", "https://www.instagram.com/autismnewjersey", "https://www.pinterest.com/autismnj/", "https://www.guidestar.org/profile/shared/57e8bd47-37f0-4932-863a-a53d6b5d651b", "https://rethinkcreative.com/", "https://www.autismnj.org/es/?blackhole=b3a1f1f8db"]}