{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://repositorio.uca.edu.ar/bitstream/123456789/492/11/intervenciones-logoterapeuticas-personas-cuidados.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "S\u00e1nchez, Juan Jos\u00e9\nIntervenciones logoterap\u00e9uticas en personas \ncon  cuidados  paliativos  y  en  su  cuidador \nprimario\nTesis de Licenciatura en Psicolog\u00eda \nFacultad de Psicolog\u00eda y Psicopedagog\u00eda\nEste documento est\u00e1 disponible en la Biblioteca Digital de la Universidad Cat\u00f3lica Argentina, repositorio institucional \ndesarrollado por la Biblioteca Central \u201cSan Benito Abad\u201d. Su objetivo es difundir y preservar la producci\u00f3n intelectual \nde la Instituci\u00f3n.\nLa Biblioteca posee la autorizaci\u00f3n del autor para su divulgaci\u00f3n en l\u00ednea.\n \nC\u00f3mo citar el documento:\nS\u00e1nchez, J. J. (2018). Intervenciones logoterap\u00e9uticas en personas con cuidados paliativos y en su cuidador primario \n[en l\u00ednea]. Tesis de Licenciatura, Universidad Cat\u00f3lica Argentina, Facultad de Psicolog\u00eda y Psicopedagog\u00eda. Disponible \nen: http://bibliotecadigital.uca.edu.ar/greenstone/cgi-bin/library.cgi?a=d&c=tesis&d=intervenciones-logoterapeuticas-\npersonas-cuidados  [Fecha de consulta: \u2026..]\n  \n \n \n \n \n \n \nPontificia Universidad Cat\u00f3lica Argentina  \n\u201cSanta Mar\u00eda de los Buenos Aires\u201d  \n \n \n \nFacultad de Psicolog\u00eda y Psicopedagog\u00eda  \n \n \nCarrera de Psicolog\u00eda  \n \nIntervenciones logoterap\u00e9uticas en personas  \ncon cuidados paliativos y en su cuidador primario  \n \n \nTrabajo de integraci\u00f3n final  \n \n \n \n \n \n \nAlumno: Juan Jos\u00e9 Sanchez  \nN\u00b0 de registro: 12 -980076/9  \nDirectora del T.I.F.: Dra. Luc\u00eda Copello  \nCo-director: Lic. Juan J. Francisco Milano  \nFecha de entrega: 7 de Noviembre de 2018  \n \n  AGRADECIMIENTOS  \n     A Ana, Eugenia y Mercedes,  por su apoyo \nincondicional, por comprender y tolerar mis ausencias y por estar siempre presentes.  \n     A Fray Jos\u00e9 Ech\u00e1varri OAR\u2020, que con su \nejemplo de vida me ha ense\u00f1ado a reconocer que, todo cuanto hay en este trabajo, \n\u201cnada es de mi cosecha \u201d. \n   \u00cdNDICE. \n Car\u00e1tula\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026............................\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.i  \n Agradecimientos\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026..............................\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026ii  \n \u00cdndice\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.............................\u2026\u2026\u2026...\u2026..iii  \n Resumen\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..............................\u2026\u2026\u2026...v  \n Palabras claves.............................................................................................vi  \n 1. Delimitaci\u00f3n del objeto de estudio, objetivos y fundamentaci\u00f3n.............1  \n  1.1 Delimitaci\u00f3n del objeto de estudio....................... .......................1  \n  1.2 Objetivos......................................................................................5  \n  1.3 Fundamentaci\u00f3n...........................................................................6  \n 2. M\u00e9todo..................... ..................................................................................8  \n 3. Desarrollo conceptual..............................................................................10  \n  3.1 El paciente terminal........................................ ...........................10  \n   3.1.1 Definici\u00f3n del concepto paciente terminal.................10  \n   3.1.2 El entorno del paciente terminal.................................11  \n  3.2 Cuidados paliativos...................................................... ..............14  \n   3.2.1 Definici\u00f3n de cuidado paliativo..................................14  \n   3.2.2 El cuidado multidisciplinar.........................................17  \n   3.2.3 El cuidador primario...................................................21  \n  3.3 La concepci\u00f3n antropol\u00f3gica de la logoterapia.........................25      3.3.1 Influencias antropol\u00f3gicas en Viktor Frankl...............25  \n   3.3.2 Antropolog\u00eda Frankliana..............................................27  \n  3.4Intervenciones logot erap\u00e9uticas en pacientes terminales y sus \ncuidadores, como parte del equipo de cuidados paliativos.......................................31  \n   3.4.1 La logoterapia..............................................................31  \n   3.4.2 Abordaje logoterap\u00e9 utico del paciente terminal..........35  \n   3.4.3 Abordaje logoterap\u00e9utico del  cuidadores primarios...41  \n 4.Discusi\u00f3n y conclusiones...........................................................................45  \n  4.1 Discusi\u00f3n............................... ......................................................45  \n  4.2 Conclusiones................................................................................46  \n 5.Referencias Bibliogr\u00e1ficas..................................................................... .....51 \n \n  RESUMEN.  \n En la presente revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica, primeramente se definieron las variables \na trabajar. Estas son: el paciente terminal y el cuidador primario por un lado y por otro \nlado, la logoterapia. Surgi\u00f3 la necesidad de ubicar las variables  ampliando su \ncontexto. En la primera variable adem\u00e1s de definir los conceptos se hizo una breve \nintroducci\u00f3n al cuidado paliativo y al equipo multidisciplinario. En la segunda \nvariable se contextualiza  a la logoterapia partiendo de su antropolog\u00eda, clave \nfundamental para la comprensi\u00f3n de dicha escuela de psicoterapia.  \n Se hallaron un buen n\u00famero de art\u00edculos avalando la relaci\u00f3n entre las \nvariables. Esta relaci\u00f3n entre variables es un tema de actualidad, ya que los equipos \npaliativos a\u00fan contin\u00faan desarro llando  estrategias en la mejora del funcionamiento \ndel cuidado al paciente terminal y su familia.  \n El M\u00e9todo utilizado fue principalmente la selecci\u00f3n de art\u00edculos, extra\u00eddos de \nbases de datos cient\u00edficos y revistas especializadas en el tema y a partir de  all\u00ed se hizo \nla integraci\u00f3n para la revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica.  \n Como conclusi\u00f3n general y respondiendo al objetivo general del trabajo, se \npuede afirmar que la logoterapia tiene aportes espec\u00edficos y particulares que ofrecer, \ntanto al enfermo terminal como a  su cuidador primario. Dichos aportes hacen \nreferencia a la visi\u00f3n antropol\u00f3gica hol\u00edstica e integral, a las herramientas y t\u00e9cnicas \nutilizadas, a la concepci\u00f3n humanista de la relaci\u00f3n paciente -terapeuta, a la forma de \nabordaje  como  terapia espec\u00edfica e n relaci\u00f3n a conflictos existenciales y falta de \nsentido de la vida y como terapia inespec\u00edfica, siendo una terapia de \ncomplementaci\u00f3n. Por \u00faltimo hay un aporte al \u00e1rea espiritual, considerando su \ndin\u00e1mica desde la realizaci\u00f3n de los valores.  \n  \n  PALABRAS CLAVES . \n Logoterapia,  sentido de  la vida,  afrontamiento,  paciente  terminal,  cuidados \npaliativos,  cuidador  primario, tanatolog\u00eda,  Logoterapy, life\u00b4s sense, coping, terminal \npatient, palliative care,  primary caregiver, thanatology. 1. DELIMITACI\u00d3N DEL OBJETO DE ESTUDIO, OBJETIVOS Y \nFUNDAMENTACI\u00d3N.  \n 1.1 Delimitaci\u00f3n del objeto de estudio:  \n En el presente trabajo de integraci\u00f3n final de tipo te\u00f3rico de revisi\u00f3n \nbibliogr\u00e1fica se intent\u00f3 desarrollar el tema de la atenci\u00f3n a personas en cuidados \npaliativos y sus cuidadores primarios, desde el tratamiento, la atenci\u00f3n, la visi\u00f3n \nantropol\u00f3gica y terap\u00e9utica de la logoterapia.  \n Dicha escuela de psicolog\u00eda, fue desarrollada por Viktor Frankl siendo uno de \nlos puntos de partida, entre otras cuestiones, los c onflictos de orden existencial y la \np\u00e9rdida de sentido de vida de j\u00f3venes pacientes que observ\u00f3 en centros de orientaci\u00f3n \njuveniles (Buitrago Cadavid, 2014).  La logoterapia es un m\u00e9todo psicoterap\u00e9utico y \nes considerada la Tercera escuela vienesa de psico log\u00eda (Garc\u00eda Pintos, 2007), despu\u00e9s \ndel psicoan\u00e1lisis de Sigmund Freud y la psicolog\u00eda individual de Alfred Adler. \nMientras Freud plantea una antropolog\u00eda desde una dimensi\u00f3n psicobiol\u00f3gica, \napoy\u00e1ndose en la visi\u00f3n positivista de las ciencias y en la teor \u00eda evolucionista del \nnaturalista ingl\u00e9s Charles Darwin. Viktor Frankl se apoya, para el desarrollo de su \nteor\u00eda, en  el humanismo existencial nacido en Europa y en el humanismo americano, \nsiendo el an\u00e1lisis existencial, la orientaci\u00f3n antropol\u00f3gica de inve stigaci\u00f3n. Desde \u00e9sta \napoyatura te\u00f3rica, antropol\u00f3gica y existencial, Viktor Frankl,   reconoce y concibe en \nel hombre, una tercera dimensi\u00f3n adem\u00e1s de la biol\u00f3gica y la psicol\u00f3gica (Frankl, \n1990), la dimensi\u00f3n espiritual, o como se designa en logoterapia,  la dimensi\u00f3n \nNool\u00f3gica, entendi\u00e9ndose como dimensi\u00f3n de lo espec\u00edficamente humano (Garc\u00eda \nPintos, 2007).    \n Partiendo de dicho marco te\u00f3rico, se trat\u00f3 de describir el rol del psic\u00f3logo \nlogoterapeuta en el acompa\u00f1amiento de personas en cuidados paliativos  ayudando al \npaciente a realizar el valor de actitud ante lo inevitable que le sucede, (Garc\u00eda Pintos, \n2003) situaci\u00f3n no elegida por \u00e9l y que es vivenciada como situaci\u00f3n l\u00edmite. (Kroeff, \n1998). Se profundiz\u00f3 en el aporte espec\u00edfico del profesional especi alista en \nlogoterapia, que lo distingue de otras visiones antropol\u00f3gicas,  corrientes psicol\u00f3gicas \ny de otros m\u00e9todos y t\u00e9cnicas de trabajo.    La revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica se ubic\u00f3 fundamentalmente dentro de dos \u00e1reas de la \npsicolog\u00eda, la cl\u00ednica y la de corri entes de la psicolog\u00eda. Desde el \u00e1rea de la psicolog\u00eda \ncl\u00ednica, por el abordaje al enfermo en fase terminal donde, desde el rol de psic\u00f3logo, \nse ocupa del tratamiento de personas que sufren trastornos y conflictos emocionales \nque no les permiten el desarro llo normal en sus relaciones interpersonales y atender \nlas propias obligaciones de su etapa vital, m\u00e1s all\u00e1 de su enfermedad org\u00e1nica. Desde \nel \u00e1rea de las corrientes psicol\u00f3gicas,  se tomar\u00e1  como base te\u00f3rica espec\u00edfica, la \nlogoterapia, desde donde se ve r\u00e1 su aporte particular, diferenci\u00e1ndose de otras \nescuelas es decir, como un m\u00e9todo particular de tratamiento psicoterap\u00e9utico.  \n La denominaci\u00f3n  enfermo o paciente terminal no est\u00e1 asociado directamente a \nuna enfermedad particular, sino que es un t\u00e9rmino que habla de la situaci\u00f3n que est\u00e1 \natravesando el paciente , en referencia a la evoluci\u00f3n y desarrollo de la enfermedad. \nEste concepto surgi\u00f3 de la atenci\u00f3n a pacientes que padec\u00edan c\u00e1ncer en fase avanzada \ny posteriormente se aplic\u00f3 a otras enfermedades que  tienen similitudes en algunas \ncaracter\u00edsticas, ya sean terminales o cr\u00f3nicas, como por ejemplo,  patolog\u00edas no \nneopl\u00e1sicas, como lo son las enfermedades progresivas e infecciosas y patolog\u00edas \nneurol\u00f3gicas degenerativas. Tanto unos pacientes como otros pue den beneficiarse de \nlos cuidados paliativos.   \n Lo que define  a la enfermedad en fase  terminal seg\u00fan la OMS, (2007) es la \nfalta de tratamiento espec\u00edfico curativo o con capacidad para retrasar el desarrollo de \nla misma, produciendo la muerte en un per\u00edod o menor a seis meses, donde se puede \nobservar,  una progresi\u00f3n deficitaria y sufrimiento en el paciente. Dicho sufrimiento es \nvivenciado tambi\u00e9n en su entorno familiar y sobre todo en el cuidador primario. Ha \nquedado establecido desde, ya hace varios a\u00f1os,  que la atenci\u00f3n de pacientes \nterminales, debe realizarse necesariamente desde la integraci\u00f3n de distintas \u00e1reas de la \nsalud, con equipos interdisciplinarios seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud \n(2007), donde cada profesional desde su \u00e1rea, tratar\u00e1 de  mejorar la calidad de vida del \npaciente.  \n        En el trabajo de integraci\u00f3n se describi\u00f3 la complejidad de la coordinaci\u00f3n de \nlos equipos, sus dificultades y  ventajas en el tratamiento y cuidado del enfermo. El \nhombre, multidimensional por esencia, de be ser atendido desde cada una de las \ndimensiones, sin dejar de omitir alguna de ellas, de no hacerlo se caer\u00eda en un  reduccionismo (Obejas, 2011), en una visi\u00f3n antropol\u00f3gica parcial e incompleta de la \npersona y por lo tanto el tratamiento caer\u00eda en la mi sma reducci\u00f3n.  \n Incluso, en la definici\u00f3n de cuidados paliativos propuesta en el Executive \nSummary por los National Cancer Control programmes (WHO, 2002), se hace \nreferencia al tratamiento y la evaluaci\u00f3n de los pacientes terminales, no s\u00f3lo con \nrespecto al dolor, sino tambi\u00e9n a problemas f\u00edsicos, psicosociales y espirituales del \nhombre. Con los equipos multidisciplinarios se tratar\u00e1 de abordar al paciente, \ncontemplando dichas dimensiones, haciendo del cuidado del enfermo, un cuidado \nmultidisciplinar y mul tidimensional. Este modelo de abordaje, contin\u00faa la concepci\u00f3n \nde Saunders (2011), quien propuso el concepto de dolor total, diciendo que el dolor es \nun s\u00edntoma multidimensional, y por lo tanto, requiere de un tratamiento global. La \natenci\u00f3n a enfermos ter minales, es un trabajo para la vida, para el mantenimiento de la \ndignidad de esa vida (Barreto, 1994). Dicha atenci\u00f3n se traduce en una variada y \nnumerosa cantidad de necesidades de cada paciente en particular. Necesidades de tipo \nf\u00edsico, emocional, espiri tual e incluso social donde el trabajador social es agente de \ncambio en el cuidado paliativo (Moro Yerpes y Lerena Tej\u00f3n, 2011). El trabajo \ninterdisciplinario requiere un esfuerzo de todos los integrantes profesionales, cada uno \ndesde su \u00e1rea de conocimien to y t\u00e9cnica, debido a que es necesario un reconocimiento \nsin jerarqu\u00edas de las distintas disciplinas que participan del equipo profesional que \ncuidar\u00e1 al paciente (Lehmann Oliveros, 2014).  \n Un rol destacado en el cuidado de pacientes terminales, es el del  cuidador \nprimario (Seidman et al, 2004).   Se define al cuidador primario como la persona, \nhabitualmente un familiar directo, que convive y mantiene la responsabilidad de \nproveer recursos que necesita un paciente,  incapaz de autosustentarse (Tripodoro, \nVeloso, Llanos & Nastasi, 2015). Su participaci\u00f3n implica grandes cambios en la vida  \ndel cuidador (Elizalde Toledo, 2017), por lo tanto, \u00e9ste tambi\u00e9n requiere de un \nacompa\u00f1amiento particular, sobretodo, debido a la sobrecarga que conlleva la tarea \n(Seidmann et al, 2004) sin contar los problemas que puedan surgir tras la muerte del \nenfermo. En el trabajo de integraci\u00f3n final se desarrollar\u00e1 la importancia del cuidador \nprimario, su tarea y todo lo que su dedicaci\u00f3n, esfuerzo y entrega conlleva.  Quien \ncuida, es afectado tanto en lo psicoan\u00edmico y  afectivo como en lo f\u00edsico, econ\u00f3mico y \nsocial. Por la afectaci\u00f3n mencionada,  el cuidador primario pasa a ser tambi\u00e9n, sujeto  de cuidados (D\u00edaz del Castillo, 2017). La logoterapia tambi\u00e9n puede hacer su \nintervenci\u00f3n e n el acompa\u00f1amiento a la persona que dedica su vida al cuidado del \nenfermo. Al moribundo, al morir, se le terminan sus problemas, no sucede lo mismo \ncon la familia del paciente (K\u00fcbler Ross, 1994), de aqu\u00ed que es necesario abordar esta \ntarea, desde el equi po interdisciplinario, m\u00e1s all\u00e1 del objetivo primario del cuidado \npaliativo hacia el enfermo.  \n Esta modalidad interdisciplinar y multidimensional propuesta para  los \ncuidados paliativos, da a \u00e9ste trabajo el car\u00e1cter de tema actual, ya que a\u00fan se contin\u00faa \ntrabajando para mejorar, sobre todo, la integraci\u00f3n de los equipos interdisciplinarios \ndebido a la complejidad que adquieren las relaciones entre los distintos profesionales \nde las distintas \u00e1reas. La problem\u00e1tica que se ha abordado es  un tema que se \nencuentra a\u00fan en desarrollo, aunque ya se ha logrado dejar firmes las bases en las \ncuales construir \u00e9sta \u00e1rea espec\u00edfica de la salud. Si bien hace d\u00e9cadas se habla del \ntema, es a partir de fines del siglo pasado cuando  comienza delimitarse y definirse \ndesde la OMS, precisamente en el a\u00f1o 1990,  asumiendo el t\u00e9rmino, cuidado paliativo, \ncomo un \u00e1rea particular en atenci\u00f3n primaria de la salud. A partir de all\u00ed cada naci\u00f3n \ncomenz\u00f3 a desarrollar sus propios programas de salud p\u00fablica. Recientemente en \nnuestro pa\u00eds , se confeccion\u00f3 y fue publicado, desde el Ministerio de Salud P\u00fablica de \nla Naci\u00f3n Argentina y el Instituto Nacional del C\u00e1ncer (2014), el Manual de Cuidados \nPaliativos. Varios autores contin\u00faan manifestando que, si bien hay una teor\u00eda clara \nsobre el trat amiento multidisciplinario, a\u00fan hay una preponderancia sobre el aspecto \nm\u00e9dico y biologicista de la enfermedad, descuidando otros aspectos y dimensiones de \nla persona enferma.  \n Existen distintas investigaciones que sostienen que el abordaje logoterap\u00e9utico  \nes espec\u00edfico en cuidados paliativos. Para Viktor Frankl, la logoterapia es una \npsicoterapia orientada al sentido. Si bien dentro del equipo interdisciplinario debe \nhaber un \u00e1rea dedicada al cuidado psicol\u00f3gico, no significa que el abordaje deba \nhacerse \u00fa nicamente desde una psicoterapia o escuela de psicolog\u00eda en particular, pero \nse intentar\u00e1 dejar en claro que hay psicoterapias que son m\u00e1s espec\u00edficas (L\u00e4ngle, \n2008) para tal o cual problem\u00e1tica, como lo es la logoterapia con respecto a conflictos \nexistenciales y de p\u00e9rdida de sentido (Yalom, 1984). Desde la logoterapia, se puede \nabordar, no solo el trabajo con el paciente, sino tambi\u00e9n con su familia, para fomentar,  tanto el trabajo de autodistanciamiento como la autotrascendencia y la transformaci\u00f3n \ndel sufrimiento en valores de experiencia y actitud frente a lo inevitable. (Lehmann, \n2014) \n Finalmente el modelo y enfoque de investigaci\u00f3n ser\u00e1 desde la antropolog\u00eda  \nde Viktor Frankl que  podr\u00eda ubicarse dentro de la corriente de la filosof\u00eda existencial, \nde aqu\u00ed que la logoterapia haya nacido como respuesta a conflictos existenciales \n(Rold\u00e1n en Garc\u00eda Pintos,  2007). En dicha terapia, el an\u00e1lisis existencial subyace \ncomo base y que el autor vien\u00e9s utiliz\u00f3 para el desarrollo de la logoterapia (P\u00e9rez Soto \n& Guberman, 2005). Se apreciar\u00e1 tambi\u00e9n el aporte del an\u00e1lisis existencial a la noci\u00f3n \nde muerte. Se intent\u00f3 exponer brevemente la visi\u00f3n antropol\u00f3gica de la logoterapia \npara poder comprender mejor el modelo y enfoque terap\u00e9utico.  \n  Clave es destacar que la l ogoterapia valora la relaci\u00f3n paciente terapeuta, \ndonde el encuentro en s\u00ed mismo, es sanador, donde un buen terapeuta, no lo es tanto \npor su t\u00e9cnica, sino que lo es por sus cualidades humanas, el logoterapeuta trabaja \ndesde la empat\u00eda, desde el encuentro y  desde la escucha donde la persona es el centro \n(Milano 2017).  \n Las preguntas que surgieron, para el  trabajo, son las siguientes: \u00bfQu\u00e9 se \nentiende por paciente terminal? \u00bfCu\u00e1ndo un tratamiento es paliativo?, \u00bfLa propuesta \nlogoterap\u00e9utica puede utilizarse en el paciente con cuidados paliativos y en su \ncuidador principal?, \u00bfQu\u00e9 aporta la logoterapia al enfermo terminal y a su cuidador \nprimario?  \n 1.2 Objetivos:  \n   Objetivo general.  \n - Estudiar los aportes de la logoterapia en la persona con cuidados  paliati vos y \nen su cuidador principal.  \n   Objetivos espec\u00edficos:  \n  - Analizar el concepto de paciente terminal.  \n  - Definir el concepto de cuidados paliativos.     - Describir la concepci\u00f3n antropol\u00f3gica de la logoterapia.  \n  - Inferir los aportes de  la intervenci\u00f3 n logoterap\u00e9utica  en pacientes \nterminales y sus cuidadores, como parte del equipo de cuidados paliativos.  \n 1.3 Fundamentaci\u00f3n:  \n En la presente revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica se intent\u00f3 brindar un aporte  integrando la \nintervenci\u00f3n de la logoterapia en un equipo d e cuidados paliativos y en los cuidadores \nprimarios  de enfermos terminales. Se espera contribuir al entendimiento, aumento y \nrefuerzo de los lazos que unen  a la logoterapia  y a los cuidados paliativos como as\u00ed \ntambi\u00e9n, al tratamiento de enfermos termina les (Rodr\u00edguez, 2012). En el paciente, \nante el diagn\u00f3stico m\u00e9dico de una enfermedad avanzada, surge una conflictiva  del \nsentido de la existencia personal. Desde la logoterapia ser\u00e1 necesario, en la etapa \nposterior a la conflictiva existencial generada a p artir resultado diagn\u00f3stico, orientar y \nacompa\u00f1ar el proceso de aceptaci\u00f3n frente a lo inevitable que le sucede, ampliando el \ncampo de visi\u00f3n de la persona,  otorg\u00e1ndole recursos para que supere el sentimiento \nde la falta de sentido, si es que no lo descub re, ya que hay personas que ante estas \ncircunstancias si encuentran el sentido.  \n Como valor de aporte se intent\u00f3, no solo unir las dos variables  logoterapia y \npacientes terminales revisando la bibliograf\u00eda actual, sino que se destac\u00f3 la \nimportancia y apor te de la logoterapia en el tratamiento y cuidado de los pacientes que \natraviesan una enfermedad en su fase terminal. La logoterapia puede ser factor \nprotector para el paciente y su familia (Kroeff, 1998), como ayuda efectiva brindando \nrecursos al enfermo, como gu\u00eda para mejorar la comunicaci\u00f3n en la d\u00edada paciente -\ncuidador, como terap\u00e9utica con t\u00e9cnicas propias y como apoyo al enfermo en \nconflictos existenciales provocados ante su muerte inminente y por el sufrimiento \nf\u00edsico. \n Para alcanzar el objetivo se i ntent\u00f3 hacer un recorrido  que permita dejar en \nclaro la utilidad y el valor del presente trabajo, exponiendo y sintetizando en una \nrevisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica de art\u00edculos y libros relacionados en estos \u00faltimos 10 a\u00f1os sobre \nlas variables antedichas.    Un pacien te que atraviesa la fase final de una enfermedad necesita ser atendido \ndesde distintas \u00e1reas y dimensiones, tanto f\u00edsicas como psicol\u00f3gicas y espirituales. \nPara Viktor Frankl el hombre no est\u00e1 compuesto por dimensiones sino que es una \nunidad y una totalida d, donde lo espiritual es lo unitivo (Frankl, 1990). La b\u00fasqueda \nde sentido y del significado de los valores, la vida y la muerte son un viaje hacia el \ninterior seg\u00fan describe el Manual de cuidados paliativos para la atenci\u00f3n primaria de \nla salud (Jacob, 2 014). Desde la psicolog\u00eda se provee al paciente de recursos para que \ntransite esa etapa de su vida, se  lo acompa\u00f1a tanto a \u00e9l como a su familia, sobre todo \nal cuidador primario (L\u00f3pez, 2007) y se trabaja particularmente desde la logoterapia el \nafrontamien to y el sentido de la vida (S\u00e1nchez, 2015).   \nEn el presente trabajo se hace una integraci\u00f3n de los temas profundizando los \npuntos de encuentro y divergencias que se encuentren entre las variables para poder \ndetallar la situaci\u00f3n actual en la relaci\u00f3n de a mbos t\u00e9rminos.  \n Paralelamente al cuidado del enfermo se profundiz\u00f3 la tarea del cuidador \nprimario, y se fundamenta, porque tambi\u00e9n \u00e9l, es sujeto de cuidados y atenci\u00f3n. Se \nexpuso c\u00f3mo este nuevo rol que asume, conlleva un proceso de acomodaci\u00f3n entre el \ncuidador y el enfermo. Este ajuste implica un ajuste emocional y estructural en el \ncuidador primario (Bail, 2016).  \n Finalmente se tuvo en cuenta la logoterapia como particular enfoque \npsicoterap\u00e9utico, como tratamiento espec\u00edfico en estas situaciones y desd e all\u00ed se ha \nintentado describir el aporte al trabajo con pacientes en cuidados paliativos (Lehmann, \n2014).   2. M\u00c9TODO.  \n En este  trabajo de revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica se realiz\u00f3 la descripci\u00f3n de las \nimplicancias de la Logoterapia en el enfermo con cuidados pa liativos y en su cuidador \nprincipal y  se orden\u00f3 e hizo una  interpretaci\u00f3n cr\u00edtica de los materiales adquiridos.  \n Las fuentes de informaci\u00f3n que se utilizaron fueron libros y art\u00edculos \ncient\u00edficos. Se tuvo en cuenta adem\u00e1s las bases de datos como fuentes  secundarias, \ntales como. Dialnet. Ebsco, Redalyc, Scielo, Iseek, Eric, Science Research, Teseo.  \nEn cuanto al criterio de selecci\u00f3n, el mismo consisti\u00f3 en elegir aquellos \ntextos que estuviesen escritos en castellano  y que fueron sido publicados sobretodo en \nlos \u00faltimos 10 a\u00f1os (2007 -2017), salvo art\u00edculos de autores relevantes que pueden \nresultar b\u00e1sicos en la construcci\u00f3n cient\u00edfica posterior.  \nLas palabras clave utilizadas para las b\u00fasquedas son: Logoterapia, sentido de \nla vida, afrontamiento, paciente te rminal,  cuidados paliativos,  cuidador primario, \ntanatolog\u00eda, Logoterapy, life\u00b4s sense, coping, terminal patient, palliative care,  primary \ncaregiver, thanatology.  \n Los criterios para el an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n son:  \nArt\u00edculos y libros que analizen los aportes de la logoterapia al tratamiento de pacientes \nterminales.  \nArt\u00edculos y libros que analizen la importancia de la psicolog\u00eda, sobre todo el aporte de \nla logoterapia, en el equipo de cuidados paliativos como parte fundamental del equipo \nmultidisciplina r  \nSe excluyen los textos que se refieren exclusivamente a pacientes con trastornos \nmentales degenerativos o enfermedades neurodegenerativas.  \n          Con la bibliograf\u00eda se realiz\u00f3 una selecci\u00f3n de textos relevantes, para dejar \ndefinidas las variables a desarrollar y se buscar\u00e1 identificar relaciones. Se hizo un \nabordaje sobre el papel del cuidador primario, su participaci\u00f3n en el cuidado del  enfermo. Por \u00faltimo se  describi\u00f3 el \u00e1mbito de los pacientes terminales, su entorno, las \nimplicancias de la logote rapia en sus vidas y en la de sus familias.   \n  3. DESARROLLO CONCEPTUAL.  \n 3.1. El paciente terminal.  \n  3.1.1 Definici\u00f3n del concepto paciente terminal.  \nAntes que nada cabe aclarar que todos, en cierta forma, somos personas \nterminales como dice Escalante y E scalante (1999) y aun mientras tengamos un \npeque\u00f1o aliento de vida, de alguna forma somos saludables.  \nSe considera paciente terminal, a la persona en las siguientes condiciones de \nvida: cuando padece una enfermedad avanzada, progresiva, (Yail\u00e9n y G\u00f3mez, 2 013), \nincurable o sea que no existe un tratamiento espec\u00edfico que pueda curar al paciente, \ndonde no hay posibilidades razonables curativas (Ram\u00edrez, 1016) y cuando las \nestad\u00edsticas sobre esa enfermedad y su evoluci\u00f3n indican que en un 95 % \naproximadamente,  fallecen dentro de un per\u00edodo de entre tres y seis meses. Para \nHolland en Barretto (1990) un paciente terminal,  es un enfermo no susceptible de \ntratamiento activo sino paliativo.  \nLa sintomatolog\u00eda en un paciente terminal, es muy variada, responde a \ndiferentes factores e intensidades, siendo \u00fanica para cada persona, tanto en su \nmanifestaci\u00f3n cl\u00ednica como en su vivencia subjetiva (Ram\u00edrez, 2016)  \nSanz en Barreto (1990), cree conveniente hacer la siguiente distinci\u00f3n:   No es \nlo mismo hablar de fase terminal biol\u00f3gica que hablar de fase terminal terap\u00e9utica. La \nprimera est\u00e1 relacionada a los signos vitales, como lo son la conciencia, el pulso \ncard\u00edaco, la presi\u00f3n arterial, la temperatura corporal, la respiraci\u00f3n y la consciencia. \nCuando estos signos vitales co mienzan a descender, est\u00e1n por debajo de los niveles \nnormales y son irrecuperables, hablamos de fase terminal biol\u00f3gica. Estos signos son \nlos monitoreados constantemente por la tecnolog\u00eda al servicio de la medicina cuando \nuna persona se encuentra en una un idad de terapia intensiva. La segunda \ndenominaci\u00f3n est\u00e1 asociada a la relaci\u00f3n que existe entre la evoluci\u00f3n de la \nenfermedad y los posibles tratamientos. Esta fase tiene la particularidad que los \ntratamientos existentes y posibles de aplicar, se han agota do o no tienen eficacia.   Existen varias enfermedades que evolucionan y llevan al paciente a una fase  \nterminal. El c\u00e1ncer es la m\u00e1s conocida, pero no hay que dejar de lado las \nenfermedades progresivas, las infecciosas y las neurol\u00f3gicas degenerativas, que en sus \nestadios avanzados llevan al paciente a ser cuidado por un equipo paliativo.  \n  3.1.2. El entorno del paciente terminal.  \nTodos los autores consultados para el presente TIF, coinciden en la \ncomplejidad que adquiere la forma de vida de la persona en es ta etapa de su vida y la \nde su entorno familiar.  En el colectivo social, hay una idea de pasividad y espera por \nparte del paciente que aguarda su muerte, cuando en realidad, se puede afirmar que, \nsiguiendo a Cicely Saunders, la buena muerte, m\u00e1s all\u00e1 de s er una certeza que todos \ncompartimos, es un trabajo arduo sobre s\u00ed mismo (Rovaletti, 2007). Tal es, el trabajo \nsobre la propia muerte, que existe la Tanatolog\u00eda, como una disciplina cient\u00edfica que \nse encarga de encontrar el sentido al proceso de la muerte,  a sus ritos y significado \n(D\u00edaz del Castillo, 2018).  \nDicho autor, destaca el trabajo del m\u00e9dico espa\u00f1ol Marcos G\u00f3mez Sancho,  \nquien hace una distinci\u00f3n entre las distintas muertes que sufre el paciente terminal en \nsu proceso final. Estas muertes son: La muerte social, que se da progresivamente \ncuando  la persona comienza a separarse de su entorno social, de su trabajo, de su \nfamilia y de todas las actividades que hac\u00eda con los que lo rodeaban. La persona \nexperimenta lo que Yalom llama la soledad cotidiana , de aqu\u00ed la importancia del \nequipo paliativo, de trabajar con los amigos y familiares del enfermo. Otra muerte es \nla psicol\u00f3gica o aceptaci\u00f3n existencial de la llamada final. Este tipo de muerte hay que \ndistinguirla del conocimiento de nuestra vida como f inita, de saber que alg\u00fan d\u00eda \nmoriremos. A la muerte psicol\u00f3gica que se refiere G\u00f3mez Sancho, es el conocimiento \nreal de la cercan\u00eda de la propia muerte, que no necesariamente causa sufrimiento ya \nque algunas personas la pueden vivenciar con serenidad y pa z. La siguiente muerte, es \nla biol\u00f3gica. Esta hace referencia a la p\u00e9rdida de la consciencia, al llamado coma \nirreversible donde los signos vitales son sostenidos en forma artificial. Finalmente \nsobreviene la muerte fisiol\u00f3gica, el momento final de la vida , donde seg\u00fan Jaspers en \nD\u00edaz del castillo (2018) la persona deja de ser interrogada por la vida.   Los enfermos terminales, seg\u00fan K\u00fcbler Ross en Ruiz Gros (2015), viven un \nproceso desde el diagn\u00f3stico hasta su muerte. Dichas fases son vivenciadas por cada \npersona de forma diferente, tanto en su duraci\u00f3n como en su intensidad. Las fases son,  \nnegaci\u00f3n, ira, pacto, depresi\u00f3n y aceptaci\u00f3n. La negaci\u00f3n, no siempre es total, y al \nmenos se vive parcialmente. Es importante destacar que la negaci\u00f3n, puede aparecer \nen otras fases, con una intensidad menor en momentos determinados. La ira surge \ncuando la negaci\u00f3n, ya no se puede sostener. Es en esta fase donde surgen \nsentimientos de resentimiento, rabia, envidia, ira. En esta fase es compleja la relaci\u00f3n \ncon el pacient e, ya que esta ira se proyecta hacia todo el entorno del enfermo y la \nrelaci\u00f3n con \u00e9l, se vuelve compleja. La fase del Pacto surge ante un paciente \ndesahuciado, se aferra a las m\u00ednimas posibilidades de vida y como si se tratase de un \ntrueque, intenta canje ar una buena conducta por salud, una prolongaci\u00f3n de su vida o \nal menos no tener dolor y sentirse bien f\u00edsicamente. La fase de depresi\u00f3n comienza a \nsurgir ante el aumento de los s\u00edntomas y ante la p\u00e9rdida cercana de todos sus objetos \nde amor. Por \u00faltimo so breviene,  la fase de Aceptaci\u00f3n. El enfermo ya no estar\u00e1 \nenojado ni deprimido con su destino. Podr\u00e1 contemplar, con cierta tranquilidad su \npr\u00f3ximo fin  (K\u00fcbler Ross, 1994). A partir de estos aportes de la Dra. K\u00fcbler Ross, la \nmedicina y las investigacione s, comenzaron a tratar los temas relacionados con la \ntanatolog\u00eda y la psicolog\u00eda del moribundo (Manchola et al, 2016).  \nA partir de \u00e9sta vivencias, la persona debe hacer cambios radicales, donde ven \ninvolucrados creencias, necesidades, motivos y proyectos. Todos estos aspectos se \nreestructuran, modificando a su vez, la relaci\u00f3n de la persona con el otro y consigo \nmismo. En \u00e9ste contexto surge un nuevo sentido de las cosas y de la vida. (Yail\u00e9n y \nG\u00f3mez, 2013). Para Ram\u00edrez (2016) la enfermedad terminal pasa a  ser una \u00faltima \noportunidad, para el moribundo, de encontrar un sentido a sus circunstancias, para los \nfamiliares es la \u00faltima instancia para cerrar  con el paciente, su ciclo de vida, cerrar \nuna etapa, abrir otra, e incluso encontrar un nuevo sentido.  \nAl ser una experiencia subjetiva, tratar de definir el morir o no en paz, es \ncomplejo, no solo por la subjetividad, sino tambi\u00e9n por  ser una experiencia \u00fanica y \npor abarcar m\u00faltiples dimensiones de la vida del hombre. Esta experiencia est\u00e1 \nasociada a la eval uaci\u00f3n que la persona hace del sentido de su vida (Mat\u00e9 et al, 2008).   En \u00e9ste contexto, suele suceder que los familiares no saben como relacionarse \ncon los pacientes, no saben que decirles, no saben como acompa\u00f1arlos. La proximidad \nde la muerte tendr\u00eda que  ser un momento donde se aproveche para compartir los \nsentidos vividos en compa\u00f1\u00eda del enfermo (D\u00edaz del Castillo, 2018). De aqu\u00ed que el \nequipo de cuidados tambi\u00e9n tenga una tarea en el acompa\u00f1amiento a la familia del \nmoribundo (Barreto, 1994) teniendo pre sente que el amor, la amistad y el cuidado, \ncomo manifestaciones de lo m\u00e1s humano, cuando m\u00e1s se manifiesta es en las \nsituaciones m\u00e1s inhumanas (Armella de Carral, 2015)  \nUn aspecto importante para destacar en torno al paciente terminal, que aqu\u00ed se \nintroduce y luego se ampliar\u00e1 en el TIF, es el objetivo que se buscar\u00e1 para el paciente \nterminal: el confort, la calidad de vida, el bienestar. Abordando el cuidado del \npaciente desde todas las dimensiones de la persona, sin  desestimar ninguna ni \nsobrevalorar ot ra (Barreto, 1994).  \nFinalmente se menciona los derechos del moribundo. Existe otro autor de los \ntextos seleccionados para la presente revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica, donde enumera los \nderechos seg\u00fan Deborah Duda en Ram\u00edrez (2016) aqu\u00ed se mencionan los propuestos \nseg\u00fan Michigan Inservice Education Council citados en Astudillo (2007): derecho a \nser tratado como un ser humano vivo hasta el momento de mi muerte, derecho a \nmantener una sensaci\u00f3n de optimismo, por cambiantes que sean mis circunstancias, \nderecho a ser cui dado por personas capaces de mantener una sensaci\u00f3n de optimismo, \npor mucho que var\u00ede mi situaci\u00f3n, derecho a expresar mis sentimientos y emociones \nsobre mi forma de enfocar la muerte, derecho a participar en las decisiones que \nincumben a mis cuidados, der echo a esperar una atenci\u00f3n m\u00e9dica y de enfermer\u00eda \ncontinuada, aun cuando los objetivos de \u201ccuraci\u00f3n\u201d deban transformarse en objetivos \nde \u201cbienestar\u201d, derecho a no morir solo, derecho a no experimentar dolor, derecho a \nque mis preguntas sean respondidas co n sinceridad, derecho a no ser enga\u00f1ado, \nderecho a disponer de ayuda de y para mi familia a la hora de aceptar mi muerte, \nderecho a morir en paz y dignidad, derecho a mantener mi individualidad y a no ser  \njuzgado por decisiones m\u00edas que pudieran ser contr arias a las creencias de otros, \nderecho a mantener mi individualidad y a no ser  juzgado por decisiones m\u00edas que \npudieran ser contrarias a las creencias de otros, derecho a discutir y acrecentar mis \nexperiencia religiosas y/o espirituales, cualquiera que s ea la opini\u00f3n de los dem\u00e1s,  derecho a esperar que la inviolabilidad del cuerpo humano sea respetada tras mi \nmuerte, derecho a ser cuidado por personas sol\u00edcitas, sensibles y entendidas que \nintenten comprender mis necesidades y sean capaces de obtener satis facci\u00f3n del hecho \nde ayudarme a afrontar mi muerte.  \n 3.2. Cuidados paliativos.  \n3.2.1 Definici\u00f3n de cuidado paliativo.  \n En 2002, la OMS public\u00f3 la definici\u00f3n de cuidados paliativos. En ella se deja \nen claro que el cuidado paliativo, mediante su abordaje bus ca la calidad de vida del \npaciente y la de los familiares que se encuentran a\u00fan una situaci\u00f3n frente a una \nenfermedad potencialmente mortal. Dicho abordaje busca la prevenci\u00f3n y el alivio del \nsufrimiento. Los tratamientos necesarios toman en cuenta tambi\u00e9n  otros problemas de \nnaturaleza f\u00edsica, psicosocial y espiritual. En este mismo documento, fueron definidos \nnueve principios orientadores de la actuaci\u00f3n del equipo multiprofesional de cuidados \npaliativos, estos son: Proporcionar el alivio del dolor y de ot ros s\u00edntomas \ndesagradables, afirmar la vida y encarar la muerte como un proceso normal de la vida, \nno acelerar no adelantar la muerte, incorporar los aspectos psicol\u00f3gicos y espirituales \nal cuidado del paciente, ofrecer un sistema de apoyo que estimule al paciente a tener \nuna vida lo m\u00e1s activa posible, hasta el momento de su muerte, ofrecer un sistema de \napoyo para auxiliar a los familiares durante la enfermedad del paciente y en el per\u00edodo \nde duelo, utilizar un abordaje multiprofesional para lidiar con la s necesidades de los \npacientes y sus familiares, incluyendo el acompa\u00f1amiento durante el duelo, mejorar la \ncalidad de vida e influir positivamente en el curso de la enfermedad, iniciar el cuidado \npaliativo lo m\u00e1s pronto posible, conjuntamente con otras med idas de prolongaci\u00f3n de \nla vida, como quimioterapia y radioterapia, e incluir todas las investigaciones \nnecesarias para comprender y controlar mejor las situaciones cl\u00ednicas estresantes \n(OMS, 2002)  \n Posteriormente a la definici\u00f3n del a\u00f1o 2002, la OMS (2007 ), public\u00f3 el \nPalliative Care Module, donde se detallan los lineamientos para el cuidado paliativo. \nDicho documento es la base para los manuales de cuidados paliativos creados \nposteriormente por los distintos organismos gubernamentales, por ejemplo el  ministerio de salud p\u00fablica de un pa\u00eds, y no gubernamentales, como lo es por ejemplo, \nel movimiento Hospice.  \n Queda claro en los principios orientadores que se trabaja, en los cuidados al \nfinal de la vida, para paliar el dolor y tambi\u00e9n con la sensibilizaci\u00f3n a las p\u00e9rdidas que \nla persona tiene en cuanto a su salud, su capacidad f\u00edsica, su seguridad y de la vida \nmisma (Ram\u00edrez, 2016). Este cuidado, como nos advierte K\u00fcbler Ross (1994), es una \ntarea que no debe imponerse a la persona. El objetivo es estar dispon ibles para cuando \nla persona lo  necesite. Los rechazos del paciente deben entenderse en su contexto, \nrespetando sus tiempos y su vivencia personal.  \n Un tema que merece ser profundizado, es el tema del cuidado. Armella de  \nCarral (2015) distingue cuatro ti pos de cuidados. El primero, el cuidado desde la \nsoberbia, donde el cuidador cree que es mejor que el enfermo. El segundo, como \nforma de poder, donde el que cuida lo hace a condici\u00f3n de ser obedecido. El tercero, \ncomo autocuidado, donde se alivia el dolor ajeno, para aliviar el propio. Por \u00faltimo, el \ncuarto tipo de cuidado, el cuidado humanizante, donde se reconoce a la otra persona \ncomo diferente, donde el semejante no es ajeno y no hay superioridad en el trato. En \n\u00e9ste tipo de cuidado se abre a la existen cia del otro, se deja ser transformado por el \notro, hay un involucrarse con el otro. El cuidado implica una actitud atenta a lo que \npasa fuera de s\u00ed y ello exige una respuesta. El cuidado es la mirada dirigida hacia el \notro, no hacia s\u00ed mismo (Etchebehere,  2016) \n Seg\u00fan Ruiz Gros (2013), hay que hablar de \u00e9tica del cuidado. La labor m\u00e9dica, \nno solo es curar. Esta visi\u00f3n, aporta elementos fundamentales para hacer del cuidado \nun encuentro, que se vivencia y desarrolla en la tarea del cuidar y del curar, sin de jar \nde olvidar que son los propios pacientes quienes, como maestros, nos ense\u00f1an en la \ntarea del acompa\u00f1amiento y el cuidado (K\u00fcbler -Ross, 1994). El trabajo de los \nprofesionales de la salud tiene que tener su fundamento en la \u00e9tica del cuidado y \ncuando est o sucede, el centro de atenci\u00f3n no es exclusivamente la enfermedad, sino \ntodos los aspectos psicosociales de la paciente, donde hay una visi\u00f3n hol\u00edstica de la \npersona (Tripodoro et al, 2015).  \n La \u00e9tica del cuidado, como disciplina, se encarga de las accion es responsables \nmotivadas por una solicitud que tiene como fin, el cuidado de un semejante. En esta  concepci\u00f3n del cuidado, el mundo se comprende como una red de relaciones, donde el \ncompromiso hacia los dem\u00e1s se entiende como una forma de ayuda. Estar ate nto a las \nnecesidades ajenas, sentirse responsable por el otro, atender a un semejante, protegerlo \ny evitar que se da\u00f1e, es parte del quehacer, desde una \u00e9tica del cuidado (Alvarado \nGarc\u00eda, 2004). Esta responsabilidad con el otro, no debe ser entendida seg \u00fan Ruiz \nGros (2013), como culpa asociada a una falta, sino como solidaridad ante los m\u00e1s \nvulnerables y d\u00e9biles. Esta forma de ver al cuidado como compromiso moral, tambi\u00e9n \npuede entenderse como una \u00e9tica de la responsabilidad. Ser responsables no es \ncumplir normas y leyes, es estar atentos a lo que nos rodea, tanto para ayudar, si \nsobreviene un mal, como para disfrutar el bien (Etchebehere, 2016).  \n Bacca, Moyano, Quintero, & Soler (2014) destacan la importancia del di\u00e1logo \nentre la antropolog\u00eda m\u00e9dica y la antropolog\u00eda del cuidar. Dicho di\u00e1logo puede brindar \nal paciente, un tratamiento m\u00e1s enriquecedor, promoviendo el proceso de resiliencia, \norientando a tener una introspecci\u00f3n positiva y posibilitando la reorganizaci\u00f3n y un \npensarse la enfermedad asumiendo acciones a favor de su bienestar.  \n En referencia a la historia del cuidado de pacientes terminales, dos mujeres \nhan sido fundamentales con su aporte y visi\u00f3n en el cuidado paliativo (Monchola, \n2016). Ambas hacen un gran aporte a la construcci\u00f3n filos\u00f3fica  de lo que llamamos \ncuidados paliativos y el movimiento Hospice. Una de estas mujeres es K\u00fcbler Ross, \nm\u00e9dica psiquiatra nacida en Suiza y luego naturalizada en los Estados Unidos. Ella  \ncuidaba de personas con enfermedades avanzadas y en situaci\u00f3n de muert e inminente. \nEs partir de sus investigaciones y estudios que, la comunidad m\u00e9dica y cient\u00edfica, \ncomenz\u00f3 a discutir temas relacionados a la tanatolog\u00eda y a la psicolog\u00eda de los \nmoribundos. La otra mujer es Cicely Saunders. Nacida en Londres, estudi\u00f3 \nenfermer\u00eda, administraci\u00f3n social y medicina. Dedic\u00f3 su vida al cuidado de enfermos \nen el fin de la vida. En 1967 el St. Christopher\u2019s Hospice, que a\u00f1os despu\u00e9s, ser\u00eda un \ncentro de referencia mundial para la formaci\u00f3n, la investigaci\u00f3n y la asistencia en \ncuidados paliativos.  \n El cuidado paliativo busca promover la calidad de vida. Seg\u00fan la OMS, en \nAlbornoz (2015) la calidad de vida est\u00e1 asociada a la percepci\u00f3n del enfermo en \nreferencia a su contexto cultural, sus valores, sus objetivos, expectativas, normas e \ninquietudes. Todos ellos, son factores estrechamente ligados a la calidad de vida  (S\u00e1nchez Castillo, Amador Vel\u00e1zquez, 2015). Por otro lado la calidad de muerte, se \nasocia a una muerte libre de angustia y sufrimiento evitable.  Lo que busca la calidad \nde vida, no es otra cosa que un mayor bienestar, de hacer la vida m\u00e1s aceptable y \ndeseable (Yail\u00e9n y G\u00f3mez, 2013). Seg\u00fan Albornoz (2008) al ocuparnos de la calidad \nde vida, nos ocupamos de la calidad de muerte, se prioriza al sujeto, por sobre el \ntratamiento y la  investigaci\u00f3n.  Seg\u00fan el comit\u00e9 Europeo de Salud P\u00fablica, en \nAlbornoz (2011) se muere mal por tres causas, cuando la muerte no se acepta, cuando \nhay falta de formaci\u00f3n en los profesionales en cuanto al manejo de las reacciones \nemocionales que surgen en la  comunicaci\u00f3n con los pacientes y tercero, cuando se lo  \nabandona a la soledad, al miedo y al \u00e1mbito de lo irracional de una sociedad donde no \nse sabe morir.  \n El cuidado paliativo supone cuidados totales, activos y continuados, (Ram\u00edrez, \n2012) tanto para e l paciente como para su familia, es un espacio de encuentro, \ndignidad y bienestar para posibilitar el cierre de procesos pendiente en la vida del \nenfermo. En \u00e9sta etapa vital los pacientes asignan una gran importancia a los valores y \nal amor, al aspecto em ocional y espiritual que es lo que en el tiempo se sostiene m\u00e1s \nall\u00e1 de cualquier circunstancia (Albornoz, 2015).  \n  3.2.2 El cuidado multidisciplinar.  \nLa muerte, antes era un tema que solo le compet\u00eda a la persona y al cura, hoy \nen d\u00eda, ha pasado a ser tem a de un equipo multidisciplinario (Ram\u00edrez, 2016). En los \n\u00faltimos a\u00f1os se ha tomado consciencia de la necesidad del trabajo multidisciplinario, \nincluida la atenci\u00f3n psicol\u00f3gica como parte fundamental del equipo paliativo. (Yail\u00e9n \ny G\u00f3mez 2013). Para Lehman n (2010) hay un proceso de multidisciplinareidad y para \nque ello se desarrolle, es necesario reconocer que no hay jerarqu\u00edas entre las ciencias \ny/o disciplinas. Dicho reconocimiento conlleva la b\u00fasqueda de un lenguaje com\u00fan, el \nlenguaje de lo meramente hum ano. El equipo multidisciplinario, trabajando \nconjuntamente, provee apoyo a las familias y pacientes, validando el dolor que \nexperimentan (Frausto et al, 2014).  \nPara que el trabajo sea en conjunto, es necesario, que, como afirma Acevedo \nen Lehmann (2010): \u201cLo \u00fatil es que se rompa el celibato est\u00e9ril de las ciencias como \nla medicina, la psicolog\u00eda, la sociolog\u00eda, que parten centr\u00edfugamente del hombre y se  alejan cada una de ellas de la persona y de las otras ramas del saber con las que no \ntienen ni objetivos  comunes ni idioma que las intercomunican\u201d.  \nAl enfrentarse con un diagn\u00f3stico de una enfermedad grave, tanto la salud \ncomo la vida se ven amenazadas, esto supone un fuerte impacto emocional, tanto para \nla persona enferma como para su familia y todas las \u00e1r eas de la vida se ven afectadas. \nEsta situaci\u00f3n puede llevar al paciente a una demanda psicol\u00f3gica para hacer frente al \nimpacto emocional ocasionado por el diagn\u00f3stico (Fern\u00e1ndez, 2016). El rol del \npsic\u00f3logo en \u00e9ste entorno tiene tres funciones, la investi gaci\u00f3n, la docencia y la \nasistencia. Funciones dirigidas directamente hacia el paciente y su familia (Barreto, \n1990).    \nEsta atenci\u00f3n al paciente desde una visi\u00f3n integral de la persona, hace que se \nposibilite el bienestar y una mejor calidad de vida. La atenci\u00f3n desde las m\u00faltiples \ndimensiones, surge de la concepci\u00f3n del ser humano, con una naturaleza \nbiopsicosocial,  (Lehmann, 2010), el m\u00e9dico, no puede tratar a la persona, s\u00f3lo desde \nel bios que sufre, si as\u00ed lo hiciere, estar\u00eda cosificando al paciente (Ruiz Gros, 2015). La \nintervenci\u00f3n psicol\u00f3gica, no puede ser ajena al fin del cuidado paliativo integral. Ella \ntambi\u00e9n tiene como objetivo primordial buscar el mayor bienestar posible, brindando \napoyo emocional. Para S\u00e1nchez Castillo, Amador Vel\u00e1zquez, Rod r\u00edguez Garc\u00eda, \n(2015) el psicoterapeuta se desempe\u00f1a como un puente de comunicaci\u00f3n entre la \nd\u00edada cuidador -cuidado, para que la comunicaci\u00f3n entre ellos sea funcional y asertiva, \ny con ello se lograr\u00e1 un mejor clima familiar.  \nSeg\u00fan Yail\u00e9n y G\u00f3mez (2013),  las competencias que le corresponde a la \npsicoterapia, es la asistencia ante las crisis existenciales, el manejo de conflictos, \nterapias para el duelo anticipado y manejar cuestiones \u00e9ticas con respecto a las \ndecisiones que se tomen en el final de la vida . La psicoterapia promueve, de manera \nsaludable, asumir la realidad con la que se enfrenta el enfermo, para que este tenga un \nmejor morir. Para Monta\u00f1a en VI congreso de la Sociedad Espa\u00f1ola de \nPsicooncolog\u00eda, (2014), es clave en el abordaje del dolor, la escucha cl\u00ednica del dolor \nen tanto sufrimiento. Dicho abordaje y escucha no tiene otro agente m\u00e1s propio como \nlo es el psic\u00f3logo. El papel de psic\u00f3logo, no se limita a la escucha, para Barreto \n(1990) debe fomentar los recursos del paciente y su familia, so bre todo las habilidades  de comunicaci\u00f3n, debe detectar las necesidades psicol\u00f3gicas espec\u00edficas del enfermo, \ndel equipo terap\u00e9utico y familia, y debe proveer de apoyo emocional.  \nGonz\u00e1lez de Morales (2012) dice que es pr\u00e1cticamente inviable que un solo \nprofesional, pueda dominar las \u00e1reas de lo f\u00edsico, lo ps\u00edquico, lo religioso y lo \nespiritual en la atenci\u00f3n a un paciente. Si bien cada profesional se dedica a una \ndisciplina cient\u00edfica, tiene que haber una sola visi\u00f3n conjunta, un prop\u00f3sito com\u00fan. En \nel centro del equipo, primeramente estar\u00e1 el paciente, y secundariamente pero \ninmediatamente despu\u00e9s, la familia. El modelo biom\u00e9dico es insuficiente tanto para \nentender al paciente como para atenderlo (Benito, 2016). El equipo, es interpelado por \nel sufrimiento  de la persona, y sin una visi\u00f3n hol\u00edstica de la misma, sin ampliar la \nperspectiva hacia la dimensi\u00f3n espiritual, no se puede dar respuesta a \u00e9ste interrogante \ny desaf\u00edo. De aqu\u00ed que la enfermedad terminal y la proximidad de la muerte, sea una \noportunidad que nos abre las puertas de la dimensi\u00f3n espiritual, donde los \nprofesionales del equipo acompa\u00f1an a la persona desde la hospitalidad, la presencia y \nla compasi\u00f3n.  \nLa integraci\u00f3n de la espiritualidad en el cuidado paliativo es un gran desaf\u00edo \npara los prof esionales de la salud, ya que ellos deben determinar como integrar las \nintervenciones espirituales apropiadas (Mar\u00edn, Garc\u00eda y Salinas, 2014). Dichos autores \nproponen como intervenciones destacables las tres siguientes: Una son las t\u00e9cnicas de \ncomunicaci\u00f3n  terap\u00e9uticas esto es, presencia compasiva, escucha reflexiva, apoyo a \nlas fuentes de fortaleza espiritual del paciente, averiguar creencias y pr\u00e1cticas \nespirituales, visualizaciones guiadas frente al dolor sin sentido. Otra intervenci\u00f3n son \nlos tratamient os como la relajaci\u00f3n progresiva, ejercicios de respiraci\u00f3n o \ncontemplaci\u00f3n, terapia orientada a dotar de sentido, derivaciones a los proveedores de \ncuidados espirituales seg\u00fan sea apropiado, empleo de cuentos e historias, terapias para \nmantener la dignida d, procurar la reconciliaci\u00f3n consigo mismo o los dem\u00e1s, \nparticipar en grupos de apoyo espiritual, realizar meditaci\u00f3n personal o acompa\u00f1ada.  \nY por \u00faltimo los cuidados propios como las lecturas o rituales sagrados o espirituales, \nel Yoga o tai -chi y lleva r un diario.  \nEn el reciente manual de cuidados paliativos, editado por el Ministerio de \nSalud p\u00fablica de la Naci\u00f3n Argentina, se le dedica el cap\u00edtulo 12 a la Espiritualidad.  \nAll\u00ed se afirma que la dimensi\u00f3n espiritual es idiosincr\u00e1sica del ser humano. En el  manual se hace hincapi\u00e9 en que todas las personas tienen la posibilidad de encontrar \nuna integraci\u00f3n con una realidad m\u00e1s amplia que s\u00ed mismo. Esto lo hace a trav\u00e9s de un \ncamino propio, \u00fanico e irrepetible, lo cual conlleva un gran desaf\u00edo para el equip o de \ncuidados paliativos a la hora de acompa\u00f1ar la persona en este andar. A su vez dicho  \ncamino tiene tres destinos, uno hacia el interior de uno mismo donde se trata de \nintegrar la propia historia, buscando el sentido, el significado tanto de la vida com o el \nde la muerte, del significado del sufrimiento y de los valores personales. El segundo \ndestino es hacia el entorno como b\u00fasqueda de conexi\u00f3n con los dem\u00e1s, de pertenencia \ny de responsabilidad con sus relaciones y del sentimiento de ser parte de una uni dad \ncon los dem\u00e1s. Finalmente, el tercer destino, es hacia un m\u00e1s all\u00e1, como b\u00fasqueda \ntrascendente desde una perspectiva m\u00e1s amplia y m\u00e1s profunda del propio yo (Jacob, \n2014).   \nEs importante distinguir entre espiritualidad y religi\u00f3n (Mar\u00edn et al, 2014). La \nespiritualidad, se entiende como la esencia de lo humano, est\u00e1 relacionada con los \nvalores y significados vitales profundos del hombre. La religi\u00f3n debe entenderse como \nun sistema de creencia que le permite al hombre expresar una espiritualidad.  Para \nLuskin et al en  Mar\u00edn et al, (2014) hay evidencias encontradas de que la espiritualidad \ny la religi\u00f3n pueden influir en la salud f\u00edsica y puede ayudar a mejorar la calidad de \nvida. Creencias y pr\u00e1cticas religiosas influyen sobre una actitud positiva y ello  influye \na que el paciente se sienta mejor y mejore el bienestar de sus familias. Sabiendo esto, \nlos proveedores de la atenci\u00f3n de la salud, pueden motivar y acompa\u00f1ar a los \npacientes a realizar estas pr\u00e1cticas guiadas por sus consejeros espirituales o rel igiosos, \npara poder encauzar sus inquietudes espirituales. Sin duda, este aporte contribuir\u00e1 a \nuna mejor calidad de vida, a mejorar su salud y a enfrentar la circunstancia de vida \nque est\u00e1 viviendo.  \nManchola et al (2016) citando a Gerald May, dice que hay  que entender la \nespiritualidad como las relaciones del hombre con toda la creaci\u00f3n, valoraci\u00f3n de la \npresencia, que incluye un sentido de significado, sentido entendido por Viktor Frankl \ncomo la finalidad o raz\u00f3n de ser en la existencia. La idea de espiri tualidad est\u00e1 \nrelacionada con el sentido de la vida que se pone en juego en las personas que viven \nun cuidado paliativo.   Si bien queda claro, desde los lineamientos propuestos por la OMS, la \nimportancia de contemplar la dimensi\u00f3n espiritual de la persona,  a\u00fan hay en el \u00e1mbito \nprofesional y acad\u00e9mico, una cierta negaci\u00f3n e ignorancia en cuanto a la naturaleza \ncompleja de la espiritualidad y el lugar que \u00e9sta ocupa en la vida humana (Manchola \net al, 2016). Este fen\u00f3meno de negaci\u00f3n lo podemos observar en el \u00e1mbito sanitario, \ncuando en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica se disocia lo material y lo trascendental como si corrieran \npor caminos distintos o a lo sumo, paralelos sin puntos de conexi\u00f3n. De aqu\u00ed que esta \nsituaci\u00f3n, constituya parte de la problem\u00e1tica en la coordinac i\u00f3n de los equipos. Es la \ndisociaci\u00f3n de las ciencias y disciplinas  que pierden la visi\u00f3n integral de la persona \nhumana. \nEn la vida del hombre, el factor social y cultural, no pueden dejarse de lado, a \nla hora de abordar el acompa\u00f1amiento a una persona en ferma. Para Lehmann (2010) \nla cultura y lo social son como catalizadores que influyen en la forma de ser, en la \nmanera de asumir lo bio -psico-espiritual. De aqu\u00ed que sea necesario el aporte del \ntrabajador social en el equipo de cuidados paliativos como age nte de cambios que \nhace la uni\u00f3n entre las necesidades del paciente, la familia y las instituciones. El \ntrabajador social acerca al paciente el recurso social (Moro Yerpes y Lerena Tej\u00f3n, \n2011). \n  3.2.3 El cuidador primario.  \nEl cuidador primario, tambi\u00e9n l lamado cuidador principal o cuidador familiar, \nes la persona que asume principalmente la responsabilidad del cuidado y la toma de \ndecisiones respecto de la enfermedad de su familiar. Seg\u00fan Tripodoro et al (2015) \nadem\u00e1s de la responsabilidad y toma de decis iones, cuidar, implica modificar \nfunciones, realizar tareas de cuidado f\u00edsico, social, psicol\u00f3gico y religioso. Cuidar \nsupone tener una mirada diferente sobre la vida.  \nEl cuidado, hace referencia directa a una relaci\u00f3n,  cuidador -cuidado (Armella \nde Carral, 2015). Para Bail (2016), los roles y la convivencia entre ambos, acarrean un \najuste entre dos, tanto  emocional como estructural. El cuidador, para el resto de la \nfamilia, es visto como el responsable de asumir el cuidado del enfermo. Dicho rol no \nse da, normalmente, por un acuerdo expl\u00edcito y por esta tarea, no se percibe una \nremuneraci\u00f3n econ\u00f3mica (L\u00f3pez y Rodr\u00edguez, 2007). Para que exista un eficiente  funcionamiento familiar, es necesario entre el paciente y su cuidador, una \ncomunicaci\u00f3n emp\u00e1tica, cla ra, equilibrada y una escucha activa. De esta forma se \npuede manifestar las ideas y sentimientos sin herirse mutuamente. (S\u00e1nchez Castillo et \nal, 2015).  \nHay que destacar que el rol de cuidador, seg\u00fan Tripodoro et al (2015) no es \ninocuo, ya que existe la po sibilidad que desarrolle, por su nueva tarea, un sentimiento \nde sobrecarga. Para que se de este fen\u00f3meno se conjugan diversas variables como lo \nson, la desatenci\u00f3n de la propia salud, de la vida social y su proyecto de vida; el \ndeterioro familiar relaciona do a conductas manipulatorias y sentimientos de culpa; la \nansiedad y frustraci\u00f3n por no sentirse preparado en el cuidado de enfermos. Para \nSeidmann et al (2004) esta sobrecarga, est\u00e1 asociada al costo emocional de la pena, a \nlos roles adicionales, al cambi o de rutina, al peso econ\u00f3mico que supone la \nenfermedad. Todo ello vivenciado como un estr\u00e9s creciente, producto de un cierto \nduelo anticipado, a la espera de la muerte de un ser querido y siendo testigo de los \ndolores, sufrimientos, incomodidades y el pro pio temor ante la muerte del enfermo \n(L\u00f3pez y Rodr\u00edguez, 2007).  \nEn el sentimiento de sobrecarga incide, el nivel de satisfacci\u00f3n, el apoyo \npercibido de familiares y profesionales y la red social y familiar que existe detr\u00e1s del \ncuidador. El trabajo del eq uipo profesional sobre estos factores, impacta directamente \nen la disminuci\u00f3n del sentimiento de sobrecarga vivenciado por el cuidador.  La red \nsocial y familiar, no es otra cosa que un conjunto de v\u00ednculos que le permiten al \ncuidador, satisfacer sus neces idades tanto materiales como emocionales. Cada red es \ndistinta para cada cuidador, ya que est\u00e1 estructurada seg\u00fan el tama\u00f1o, composici\u00f3n y \ndensidad de su familia y entorno social. La experiencia del cuidado, es una \nexperiencia personal, \u00fanica e irrepetible  y est\u00e1 ligada \u00edntimamente a la conexi\u00f3n social \ny familiar a trav\u00e9s de apoyos que tienden a aminorar el malestar producido por la \nenfermedad (Seidmann et al, 2004).  \nEn esta misma l\u00ednea, Elizalde Toledo (2017) advierte que en los cuidadores, \nhay una caracte r\u00edstica en com\u00fan, el abandono de s\u00ed mismos. Para cuidar dejan de \ncuidarse en todos los aspectos de su vida, tanto en lo social, como en lo f\u00edsico y hasta \nlo psicol\u00f3gico. No hay que descartar que cuidar, en s\u00ed mismo, es estresante y cada  cuidador lo afronta  de diferente manera. Muchos experimentan problemas \nemocionales como depresi\u00f3n y ansiedad (L\u00f3pez y Rodr\u00edguez, 2007).  \n La atenci\u00f3n a la persona con una enfermedad avanzada, genera dolor y \nsufrimiento tambi\u00e9n en su cuidador y en quienes tienen un v\u00ednculo afe ctivo. Dichos \nsentimientos, en el cuidador, una vez fallecido el enfermo, no terminan y hay una \nrepercusi\u00f3n a nivel f\u00edsico,  psicol\u00f3gico, social y espiritual. (S\u00e1nchez Castillo et al, \n2015), en palabras de K\u00fcbler Ross (1994) se puede decir que con la muert e, \u201clos \nproblemas del moribundo se acaban, pero los de la familia contin\u00faan\u201d.  \nEl acompa\u00f1amiento, a un familiar en la enfermedad terminal, puede ser vivido \ncomo una situaci\u00f3n intolerable, dif\u00edcil de soportar, o puede ser vivido como un \nprivilegio de acompa\u00f1 ar. (Mat\u00e9 et al, 2008). Las investigaciones realizadas indican \nque los cuidadores experimentan emociones como, des\u00e1nimo, tristeza, irritabilidad, \nfrustraci\u00f3n, agotamiento, ansiedad, miedo, dolor, amor, aumento de la autoestima, etc, \naunque no todos los cui dadores lo viven de la misma manera ya que cada persona \ncuenta con distintos recursos para afrontarlo (L\u00f3pez y Rodr\u00edguez, 2007). Todo ello \ndepende de las circunstancias individuales de cada cuidador, donde para cada uno \npuede significar un cambio brusco o no de las condiciones de vida, donde se estaba o \nno preparado para asumir esa tarea y como esto, se conjuga con el proyecto y \nexpectativas de vida personal (Tripodoro et al, 2015).  \nDe lo dicho hasta aqu\u00ed sobre los riesgos que tiene el cuidador, se hace \nnecesaria la intervenci\u00f3n del equipo de salud no solo con el enfermo, sino tambi\u00e9n con \nel encargado de su cuidado. En este agente cuidador, se debe prevenir riesgos futuros, \npor ello es necesario ofrecer informaci\u00f3n y orientaci\u00f3n de autocuidado para que pued a \nidentificar sus propias necesidades sociales, f\u00edsicas y ps\u00edquicas. Un buen trabajo de \nautocuidado es capaz de evitar, por ejemplo, el s\u00edndrome de Burnout, padecido \nfrecuentemente por cuidadores de pacientes cr\u00f3nicos y terminales.  (S\u00e1nchez Castillo, \n2015) y (Barretto, 1990)  \nPara Elizalde Toledo (2017), es todo un desaf\u00edo el propio convencimiento de \nque somos mucho m\u00e1s que cuidadores. Cuidar, no es un estilo de vida definitivo, es \nuna tarea que se puede programar, y tener en cuenta esto, cambia nuestra per cepci\u00f3n \nde la situaci\u00f3n.  Frente al cuidado de un paciente suelen aparecer las preguntas \u00bfpor  qu\u00e9 yo? y \u00bfPor qu\u00e9 mi ser querido? L\u00f3pez y Rodr\u00edguez (2007) responden desde la \nsociolog\u00eda la primera pregunta diciendo que la sociedad tiene expectativas no escri tas \nsobre quien debe cuidar, si es a un ni\u00f1o o un a adulto, si es a un hombre o a una mujer, \nsi est\u00e1 disponible o no. Todo ello influye a la hora de quien ocupar\u00e1 el rol de cuidador. \nPara la segunda pregunta, los autores responden desde una visi\u00f3n biol\u00f3gic a, diciendo \nque frente a un deterioro celular hay alguien que se hace cargo. Intentar buscar \nrespuestas a este planteo sin respuestas, es aumentar el sufrimiento, ante lo que escapa \na nuestro control.  \nSeg\u00fan K\u00fcbler Ross (1994), el moribundo, ayuda a su fami lia a afrontar la \nmuerte, y la tarea de los profesionales es ayudar tanto al paciente como a la familia a \ntransitar esta situaci\u00f3n y lleguen a la aceptaci\u00f3n de la realidad \u00faltima. Este proceso del \nacompa\u00f1amiento de morir, no se puede realizar, sino desde u n modelo integral de la \npersona que incluya la espiritualidad (Benito, 2016). Este acercamiento al morir, a la \nmuerte de otro semejante, nos habla de nuestra finitud y nos interpela. Su muerte es al \nmismo tiempo un morir entre nosotros, y desde esta dimens i\u00f3n social y relacional de \nla muerte, hay algo que se va tambi\u00e9n, de las personas implicadas en el cuidado del \nenfermo (Wainer, 2008)  \nPara finalizar este punto, mencionaremos los derechos de los cuidadores seg\u00fan \nAstudillo (2007): El derecho: a dedicar tiem po y actividades a nosotros mismos sin \nsentimientos de culpa, a experimentar sentimientos negativos por ver enfermo o estar \nperdiendo a un ser querido, a resolver por nosotros mismos aquello que seamos \ncapaces y el derecho a preguntar sobre aquello  que no  comprendamos, a buscar \nsoluciones que se ajusten razonablemente a nuestras necesidades y a las de nuestros \nseres queridos, a ser tratados con respeto por aqu\u00e9llos a quienes solicitamos consejo y \nayuda, a cometer errores y ser disculpados por ello, a ser r econocidos como miembros \nvaliosos y fundamentales de nuestra familia incluso cuando nuestros puntos de vista \nsean distintos, a querernos a nosotros mismos y a admitir que hacemos lo que es \nhumanamente posible, a aprender y a disponer del tiempo necesario p ara aprenderlo, a \nadmitir y expresar sentimientos, tanto positivos como negativos, a \u201cdecir no\u201d ante \ndemandas excesivas, inapropiadas o poco realistas, a seguir la propia vida.  \n    3.3. La concepci\u00f3n antropol\u00f3gica de la logoterapia.  \n3.3.1. Influencias antro pol\u00f3gicas en Viktor Frankl.  \n Antes de exponer la visi\u00f3n antropol\u00f3gica de Viktor Frankl, se mencionan los \nautores que influyeron en su pensamiento y en breves palabras se expondr\u00e1 las ideas \nque  impactaron en su concepci\u00f3n del hombre.  \nVarios fueron los auto res cuyos pensamientos influyeron en la obra de Viktor \nFrankl, sobre todo, quienes pertenecen a la l\u00ednea del pensamiento de la filosof\u00eda \nexistencial (Yail\u00e9n y G\u00f3mez, 2013). Entre estos pensadores se destacan Heidegger, \nKierkegaard, Husserl, Max Scheler, Bi nswanger, Jaspers (Barrera Rodr\u00edguez, 2012), \nBuber (Fizzotti, 2014; Rotbard, 2014). Dichos autores concuerdan con la idea de un \nexistencialismo fenomenol\u00f3gico tomando como centro a la persona existente. Desde \nesta visi\u00f3n antropol\u00f3gica, la persona humana es , seg\u00fan Fizzotti (2014) \u00fanica, original, \nirrepetible, donde el cuerpo, psiquismo y espiritualidad conforman una unidad, que \nest\u00e1 orientada hacia la individualizaci\u00f3n del significado de su existencia y hacia la \nrealizaci\u00f3n del fin personal que se le ha dado .  \nFrankl coincide con  Heidegger, padre del existencialismo, en cuanto a que, lo \nque caracteriza al ser humano, son los rasgos esenciales, denominados existenciarios. \nEstas son categor\u00edas ontol\u00f3gicas que caracterizan el ser del hombre, el Dasein de la \nfilosof\u00eda existencial (P\u00e9rez Soto & Guberman, 2005). Tales categor\u00edas son: tiempo, \nespacio, libertad, responsabilidad, proyecto, angustia y culpa.  \nPara Barrera Rodr\u00edguez (2012) no hay dudas del lazo estrecho entre el \nexistencialismo y las psicoterapias humani stas, entre ellas la logoterapia. A la tercer \nescuela de psicoterapia vienesa, Kierkegaard, le provee  la noci\u00f3n de hombre como \nindividuo, y para Ruiz Gros (2013) Frankl, consideraba a Kierkegaard  como el \nprimero en plantear las bases del llamado problema  del hombre moderno; Husserl, \nproporciona la fenomenolog\u00eda; Binswanger, la importancia que tiene para la persona \ndescubrir su visi\u00f3n del mundo y Sartre, aporta la llamada de atenci\u00f3n a una \nresponsabilidad ante la propia vida, para la propia libertad, y por  el propio futuro. La \nlogoterapia tiene sus ra\u00edces en el existencialismo, y proporciona una concepci\u00f3n \nhol\u00edstica e integral del hombre (Yail\u00e9n y G\u00f3mez, 2013).   Para Miramontes (2014) tanto lo te\u00f3rico como lo terap\u00e9utico de la logoterapia, \nest\u00e1 basado en gr an parte en Max Scheler. Este autor, aporta a Frankl, la idea de \nhombre comprendido desde lo biol\u00f3gico, lo psicol\u00f3gico y lo espiritual, es decir, hay \ndiferencias ontol\u00f3gicas en el hombre (Copello, 2014), estos tres estratos son modos de \nser humano (Miramon tes, 2014). Para Scheler, m\u00e1s all\u00e1 de estos modos de ser,  la \npersona es un centro de actos espirituales (Barrera Rodr\u00edguez, 2013), es decir que \nexiste un estrato superior propio e independiente de lo animal, que va aparejado junto \ncon lo an\u00edmico, en direc ci\u00f3n al ser humano total, a la unidad, que se denomina como, \nlo espiritual. Otro aporte de Max Scheler al creador de la logoterapia, es la axiolog\u00eda \nde los valores (Barrera Rodr\u00edguez, 2012), comprendidos como esencias dadas a priori \nde forma inmediata e in tuitiva en los sentimientos espirituales (Copello, 2014). Para \ndestacar finalmente los aportes de Scheler a la antropolog\u00eda de Frankl, se menciona el \ntema del problema del sufrimiento humano, entendido como camino hacia el \nencuentro entre el sentido de la vida y cada persona, lo cual implica que la felicidad \npuede ser posible a\u00fan en los m\u00e1s graves sufrimientos (Miramontes, 2014).  \nMart\u00edn Buber ha aportado a Viktor Frankl, la concepci\u00f3n de la relaci\u00f3n yo y tu, \ncomo encuentro (Barrera Rodr\u00edguez, 2012). Encuent ro entendido  en la medida que, \nentre ambas partes, no media ning\u00fan sistema conceptual. El sujeto logra salir del \naislamiento y adentrarse en la totalidad de lo humano. (Rotbard, 2014). El encuentro, \nes una capacidad propia del hombre por ser un ser trascen dente. Es m\u00e1s, el hombre \nest\u00e1 llamado, en el encuentro con el otro, a trascenderse. El encuentro es hallar  lo \ndistintivo del otro (Copello, 2014). Para Buber el encuentro es una caracter\u00edstica \ndial\u00f3gica y relacional, Frankl por su parte agrega que dicho d i\u00e1logo no se logra si \nantes, ambas partes, no encuentran la dimensi\u00f3n del logos (P\u00e9rez Soto & Guberman, \n2005). \nNickolai Hartmann, al igual que Scheler, influye en la antropolog\u00eda Frankleana \ncon la concepci\u00f3n de hombre como multiplicidad, formado por dimens iones, estas son \nla corp\u00f3rea, la ps\u00edquica y la espiritual. Frankl, diferenci\u00e1ndose de ellos dice que hay \ndiferencias ontol\u00f3gicas, pero antes que todo, hay una unidad antropol\u00f3gica (Copello, \n2014). \nFrankl toma de Karl Jaspers, el tema de la situaci\u00f3n l\u00edmite , como lo son la \nhistoricidad, el azar, la culpa, la muerte, el sufrimiento (P\u00e9rez Soto & Guberman,  2005).  Estas son crisis existenciales de tal complejidad y magnitud, que producen en \nla persona una verdadera conmoci\u00f3n. Estas situaciones irrumpen en la v ida de la \npersona de forma brusca, inesperada e impensada (Berti y Schneider, 2003). El \nm\u00e9dico, testigo de \u00e9ste sufrimiento se enfrenta a menudo con la impotencia de no \npoder evitarlo, y la amenaza que surge, es la deshumanizaci\u00f3n. (Ruiz Gros, 2013). \nPara Jaspers, el hombre es un ser que decide frente a la situaci\u00f3n que vive, lo que \ndefine al hombre es la b\u00fasqueda de sentido (Copello, 2014).  \n  3.3.2. Antropolog\u00eda Frankliana.  \nDetr\u00e1s de cada psicoterapia, hay una visi\u00f3n antropol\u00f3gica, una concepci\u00f3n del \nenfermar, un modelo de psicopatolog\u00eda y una idea de la salud. Para Viktor Frankl, la \nsalud, se basa en cierto grado de tensi\u00f3n, la tensi\u00f3n existente entre lo que ya se ha \nlogrado y lo que todav\u00eda no se ha conseguido; o el vac\u00edo entre lo que es y lo que se \ndeber\u00eda ser. Esta tensi\u00f3n es inherente al ser humano y por consiguiente es \nindispensable al bienestar mental. No debemos dudar pues, en desafiar al hombre a \nque cumpla su sentido potencial\u201d (Frankl, 1991, p.60)  \nEsta idea de salud como tensi\u00f3n, est\u00e1 enraizada en  la visi\u00f3n antropol\u00f3gica de \nhombre como un ser inacabado, que se conforma a s\u00ed mismo, seg\u00fan sus decisiones y \nest\u00e1 dirigido en todo momento, hacia algo o alguien (Miramontes, 2014).  \nLa concepci\u00f3n del enfermar humano, desde la antropolog\u00eda de Frankl, es \nesclarecedora y creativa y se contrapone a la visi\u00f3n cient\u00edfico racional de la \nenfermedad, que la ve desde una visi\u00f3n exclusionista, reduccionista y determinista. \nExclusionista por no tomar en cuenta otras causas de la enfermedad; reduccionista, \npor no conside rar a la persona con capacidad de respuesta; determinista, por \nconsiderar a la enfermedad como constituida por variables externas determinando el \npadecimiento (Acevedo, 1999). Meneses S\u00e1nchez  (2015), siguiendo esta l\u00ednea, afirma \nque para la medicina, un p aciente enfermo, si solo se toma en cuenta su \nconceptualizaci\u00f3n, se lo limita a los condicionantes de la enfermedad, es decir a lo \ninmanente y la totalidad del ser humano es reducida, determinada y minimizada a la \nmisma patolog\u00eda, por dem\u00e1s maligna.   M\u00e1s all\u00e1 del enfermar, hay en la persona un potencial transformador de la \nexperiencia, de aqu\u00ed que, como afirma Kroeff (1998) puede haber una forma sana de \ntener una enfermedad, una manera sana de enfrentarse a una crisis. A partir de estas \ncrisis, dificultades y tragedias, la persona puede encontrar la manera de saber qui\u00e9n es \ny c\u00f3mo desea vivir.  \nBajo esta concepci\u00f3n del enfermar Viktor Frankl, no vio como \u00fanico objetivo \ndel terapeuta, el sanar. De aqu\u00ed que profundice la idea de acompa\u00f1amiento a las \npersonas qu e sufren, porque la adversidad, no quita el sentido de la vida, sino por el \ncontrario, otorga la posibilidad de profundizarlo o de encontrar uno nuevo (D\u00edaz del \nCastillo, 2018). Seg\u00fan Restrepo Toro (2001), el sentido de la vida jam\u00e1s se pierde, aun \ncuando el hombre pase por la vivencia del sufrimiento. A esta tragedia humana en \nreferencia  a lo que le toca vivir inevitablemente, Frankl la llama, destino (Ramirez, \n2016). Se ha dicho que el sentido de la vida no se pierde, pero si la persona no \nencuentra el s entido al sufrimiento, es doblemente desgraciada. Lo es doblemente por \nel sufrimiento en s\u00ed mismo y por la desesperaci\u00f3n que surge del sentimiento de lo \nabsurdo. La desesperaci\u00f3n no es otra cosa que el sufrimiento sin sentido (Miramontes, \n2014). En palabra s de Kroeff (1998) no hay huida posible a estas experiencias, el \nhombre deber\u00e1 luchar para no sucumbir al sin -sentido. Para Viktor Frankl (1991, las \nexperiencias de muerte, culpa y sufrimiento,  inevitables en la vida del hombre, \nconforman, la llamada Tr\u00eda da Tr\u00e1gica. Para logoterapia, seg\u00fan (P\u00e9rez Soto & \nGuberman (2005) existe la posibilidad de transformar esta tr\u00edada en algo positivo.  \nClave en la antropolog\u00eda frankleana es su concepci\u00f3n del hombre como Homo \nPatiens. El hombre sufriente, busca desesperadam ente respuestas tratando de dar \nsentido a lo que vive (Ram\u00edrez, 2016) pero como dice Etchebehere (2016) el hombre \nno alcanza su humanidad por el hecho de sufrir. El hombre no es un ser masoquista ni \ntampoco el sufrimiento lo hace mejor persona. Lo que Fran kl concibe, es que, a\u00fan en \nel sufrimiento y a pesar de \u00e9l, la vida tiene sentido. No es el sufrimiento en s\u00ed mismo \nel que hace mejor al hombre, sino la actitud que se adopta frente a el. Para la \nantropolog\u00eda de Frankl, a la imagen biol\u00f3gica del hombre se o pone la imagen \nnool\u00f3gica, al homo sapiens contrapone al homo patiens (Meneses S\u00e1nchez, 2015) \nquien bajo esta concepci\u00f3n, es capaz de sufrir dignamente (Miramontes, 2014). En la \ncapacidad de sobreponerse al mal, el hombre se vuelve humano. No se es m\u00e1s huma no  sabiendo y haciendo, sino alojando tanto el bien como el mal y trascenderse \n(Etchebehere, 2016). Para el creador de la logoterapia, la verdadera finalidad del \nhombre, su misi\u00f3n m\u00e1s alta, seg\u00fan Barrera Rodr\u00edguez (2012), es el debatirse con lo \nque el dest ino pone ante \u00e9l.  \n Para Barrera Rodr\u00edguez (2012), la dimensi\u00f3n espiritual es, en la antropolog\u00eda \nde Frankl,  el verdadero motor del hombre. Para Fizzotti (2014), considerar a la \npersona desde este punto de vista espiritual \u2013 no\u00e9tico, es superar los l\u00edmites  del \npsicologismo, es proyectar lo positivo del dolor y es abrir la posibilidad de asumir, \nfrente a las situaciones l\u00edmites, una actitud. Es ir m\u00e1s all\u00e1 de lo ps\u00edquico,  intraps\u00edquico \ny ambiental y de orientarse a trav\u00e9s de la b\u00fasqueda de valores y de sign ificados. \n Los valores enriquecen y construyen positivamente al hombre, lo hacen crecer, \nlo gu\u00edan en la toma de decisiones y en los juicios,  gracias a ellos el hombre es \nayudado a no perder la visi\u00f3n de sentido. Los valores tienen dos funciones \nprimordial es, seg\u00fan, Ram\u00edrez (2016): por un lado son motivacionales, nos mueven, \nllaman, y convocan. Adem\u00e1s son normativos, es decir, rigen nuestra conducta y \ndeterminan nuestras acciones. Propiamente, para Frankl, el hombre, no es empujado \npor el instinto sino atra \u00eddo por el valor.  Mientras para la concepci\u00f3n psicodin\u00e1mica lo \ninstintivo empuja y fuerza  desde atr\u00e1s al hombre, para la concepci\u00f3n frankleana, el \nvalor, atrae, desde adelante. (Frankl, 2016) Los valores hunden sus ra\u00edces en lo \nprofundo del ser humano y \u00e9ste puede intuirlos, gracias a su autocomprensi\u00f3n \naxiol\u00f3gica prereflexiva (P\u00e9rez Soto & Guberman, 2005), es decir,  gracias a su \ncapacidad de conocimiento intuitivo que es inmediato y que no requiere de reflexi\u00f3n \nalguna. Hay tres categor\u00edas de valores que  se pueden distinguir al tratar el problema \ndel sentido de la vida, estos son los valores de creaci\u00f3n, los valores de experiencia y \nlos valores de actitud (Garc\u00eda Pintos, 2007). En los valores creativos, el hombre \nresponde al mundo a trav\u00e9s del hacer, es d ecir a trav\u00e9s de su trabajo, ocupaciones y \nquehaceres diarios. Los valores de experiencia tambi\u00e9n llamados valores vivenciales \nse caracterizan por la gratuidad. El hombre es receptor a trav\u00e9s de sus sentidos, de su \nrelaci\u00f3n con los otros y a trav\u00e9s del amo r. En los valores de actitud, el hombre ejerce \nsu capacidad de soportar, de encontrar sentido a su sufrimiento. A trav\u00e9s de \u00e9ste valor \nel hombre puede transformar su situaci\u00f3n tr\u00e1gica en un triunfo y as\u00ed realiza el valor \nsupremo, la oportunidad de realizar  el sentido profundo  (P\u00e9rez Soto & Guberman,  2005). El valor de actitud es posible ante lo que no se puede cambiar, ante lo que no \nelegimos ni seleccionamos (Kroeff, 1998)                                    \n Punto fundamental en la antropolog\u00eda frankleana , es el antagonismo \npsicono\u00e9tico facultativo como capacidad de oposici\u00f3n del esp\u00edritu frente a los \ncondicionamientos de lo ps\u00edquico, lo biol\u00f3gico y lo social. Esta capacidad no hay que \nconfundirla con el paralelismo psicof\u00edsico que es obligatorio (P\u00e9rez So to & \nGuberman, 2005). Esta capacidad es facultativa, surge de la dimensi\u00f3n espiritual, y le \nda al hombre la posibilidad para oponerse a lo psicof\u00edsico, sin perder la unidad en la \nmultipicidad de su ser (Frankl, 1994). El hombre tiene la opci\u00f3n, frente a la s \ncircunstancias, de asumir una actitud. De aqu\u00ed que, para Frankl, si bien el destino es \nun condicionante, no se agota en lo f\u00e1ctico ya que es un ser en permanente posibilidad \nde ser de otro modo (Copello, 2014). El destino condiciona al hombre, pero no lo  \ndetermina.  \n A su visi\u00f3n antropol\u00f3gica, Viktor Frankl, la denomin\u00f3 an\u00e1lisis existencial. En \nella se encuentra la noci\u00f3n de ser humano, y se afirma que el hombre, adem\u00e1s de ser \nhomo sapiens y homo faber, tambi\u00e9n es homo patiens. El hombre es capaz de sufrir  \ndignamente, es un ser doliente frente a su existencia (Miramontes, 2014). Es necesario \nhacer la distinci\u00f3n entre an\u00e1lisis existencial y an\u00e1lisis de la existencia. Frankl hace \nreferencia al an\u00e1lisis sobre la existencia, es la interpretaci\u00f3n y caracterizaci \u00f3n de la \nexistencia concreta, que la persona realiza en su vida (P\u00e9rez Soto & Guberman, 2005). \nPara Frankl en  Garc\u00eda Pintos, (2007) el an\u00e1lisis de la existencia resalta m\u00e1s la unidad  \nmientras que el modo de ver anal\u00edtico -existencial destaca la diversidad .  \n Por un lado la logoterapia y el an\u00e1lisis existencial son las dos caras de la \nmisma teor\u00eda. De aqu\u00ed la importancia de conocer la antropolog\u00eda frankleana para poder \ncomprender su psicoterapia. La logoterapia es un m\u00e9todo, el an\u00e1lisis existencial una \norientaci\u00f3n antropol\u00f3gica (P\u00e9rez Soto & Guberman, 2005). Por otro lado, el an\u00e1lisis \nexistencial se contrapone al psicoan\u00e1lisis y lo hace a partir de diferir en cuanto a lo \nque aspira el hombre; Para el psicoan\u00e1lisis es el placer, para el an\u00e1lisis existencial s on \nlos valores. En la primer postura, el placer domina la existencia humana y le quita la \nlibertad, en la segunda la existencia est\u00e1 gobernada por  la voluntad de sentido, que \nbusca un pleno sentido a su existencia. (Frankl, 1994).   Gran s\u00edntesis podemos h allar en las diez tesis de Frankl sobre el hombre. En \nellas resume toda su visi\u00f3n antropol\u00f3gica, a la cual llam\u00f3 an\u00e1lisis existencial \n(Miramontes, 2014) y en la que ha sustentado toda su psicoterapia.  Para Ruiz Gros \n(2013) logoterapia y an\u00e1lisis existenci al son las dos caras de la misma teor\u00eda.  \nLas diez tesis sobre la persona, seg\u00fan (Sell\u00e9s Dauder, 2016; Garc\u00eda Pintos et al, \n2007; P\u00e9rez Soto & Guberman, 2005) son: 1\u00aa tesis: La persona es un individuo, es \ndecir, la persona es algo que no admite divisi\u00f3n, n o se puede subdividir, escindir, \nporque es una unidad en s\u00ed misma. Tal tesis la comparte con Kierkegaard. 2\u00aa tesis: La \npersona es insumable, es decir, la persona es una totalidad en s\u00ed misma y no admite \nagregados. 3\u00aa tesis: Cada persona es absolutamente un  ser nuevo, \u00fanico e irrepetible. \nO sea no tiene ni procedentes ni consecuentes como persona. 4\u00aa tesis: La persona es \nespiritual. La funci\u00f3n del organismo, es instrumental. 5\u00aa tesis: La persona es \nexistencial. El hombre, como persona, no es un ser f\u00e1ctico, sino un ser facultativo. 6\u00aa \ntesis: La persona es yoica, o sea, no se encuentra bajo el gobierno del ello. 7\u00aa tesis: La \npersona no es s\u00f3lo unidad y totalidad en s\u00ed misma, sino que la persona brinda unidad y \ntotalidad. El hombre, representa un punto de inter acci\u00f3n  de lo f\u00edsico, lo ps\u00edquico, y lo \nespiritual. 8\u00aa tesis: La persona es din\u00e1mica Tiene capacidad de distanciarse y apartarse \nde lo psicof\u00edsico y all\u00ed es cuando se manifiesta lo espiritual. 9\u00aa Tesis: El animal no es \npersona puesto que no es capaz de tra scenderse y de enfrentarse  a s\u00ed mismo. El \nanimal carece de una dimensi\u00f3n que sea superior a la de su psiquismo y su organismo. \n10\u00aa tesis: La persona no se comprende a s\u00ed misma sino desde el punto de vista de la \ntrascendencia.  \n 3.4 Intervenciones logotera p\u00e9uticas en pacientes terminales y sus \ncuidadores, como parte del equipo de cuidados paliativos.  \n 3.4.1 La logoterapia.  \n Como se ha dicho anteriormente, la logoterapia y el an\u00e1lisis existencial, son las \ndos caras de la misma teor\u00eda (Ruiz Gros, 2013). Para Lehmann (2010), la logoterapia \nse caracteriza por tener una fundamentaci\u00f3n antropol\u00f3gica clara y por asumir una \nconcepci\u00f3n \u00e9tica ya que presupone, desde la concepci\u00f3n existencial de la libertad y la \nresponsabilidad, la orientaci\u00f3n hacia el sentido. Una car acter\u00edstica de esta \npsicoterapia, que la diferencia de otras, es que va m\u00e1s all\u00e1 del \u00e1rea de las ciencias de  la conducta y se adentra en el \u00e1rea de humanidades y en la misma filosof\u00eda. De este \nmodo de ser, se separa de aquellas psicoterapias que  se reduce n en sus fundamentos \nal comportamiento y a la fisiolog\u00eda (Barrera Rodr\u00edguez, 2012). Para este autor, en el \ntrabajo de Frankl, hay una idea transversal uniendo a la filosof\u00eda, la psicolog\u00eda y la \npsiquiatr\u00eda, comunic\u00e1ndolas a trav\u00e9s de la logoterapia. De est e modo, la logoterapia va \nm\u00e1s all\u00e1 de lo terap\u00e9utico, no solo es terapia, tambi\u00e9n es filosof\u00eda de vida.  \n La logoterapia es un modelo terap\u00e9utico que se orienta hacia los problemas o \nconflictos de naturaleza existencial y espiritual (Yail\u00e9n y G\u00f3mez, 2013). Seg\u00fan (P\u00e9rez \nSoto & Guberman (2005), es una psicoterapia orientada a la b\u00fasqueda del sentido que \nse focaliza en lo espiritual; apelando a la facultad de oposici\u00f3n del esp\u00edritu frente a lo \npsicof\u00edsico. Como psicoterapia, tiene una aplicaci\u00f3n espec\u00edfica y un a aplicaci\u00f3n no \nespec\u00edfica. Como espec\u00edfica, es una psicoterapia indicada para las neurosis no\u00f3genas. \nEn cuanto inespec\u00edfica, act\u00faa como complementaria a otras psicoterapias. Para \nAcevedo en Paz (2015) la logoterapia tiene una visi\u00f3n interactiva, integrati va y \ndin\u00e1mica, de aqu\u00ed que sin perder su posici\u00f3n antropol\u00f3gica, se puede tener en cuenta \nla visi\u00f3n y pr\u00e1cticas de otras teor\u00edas. Seg\u00fan Rothbard (2014) esta terapia es un \ncomplemento necesario de la terapia tradicional. Un ejemplo de esto, se puede tomar \nde lo dicho seg\u00fan Lukas en Paz (2015) cuando comenta que no existe ninguna \nlogoterapia de las psicosis. Pero si se puede decir, que hay una logoterapia en las \npsicosis, ya que es fundamentalmente una terapia sobre lo sano del paciente, es el \ntratamiento de la actitud  de lo que queda sano en el enfermo frente a lo que ha \nenfermado en la persona.  \n Es considerada la tercera escuela vienesa de psicoterapia, fundada por Viktor \nFrankl (Ram\u00edrez, 2016). La logoterapia, como tratamiento psicoterap\u00e9utico, seg\u00fan \nBarrera Rodr\u00edguez (2012) se basa esencialmente en el logos, es decir, en el sentido, el \nsignificado y el prop\u00f3sito. El sentido de la vida se descubre a trav\u00e9s de la conciencia, \nen busca de la trascendencia y en la vivencia de los valores de creaci\u00f3n, experienci a y \nactitud. \n El an\u00e1lisis existencial es un m\u00e9todo, an\u00e1lisis y forma de entender el ser \nhumano.  Para Esquivel Navarrete (2014), la logoterapia es la dimensi\u00f3n terap\u00e9utica  \ndel an\u00e1lisis existencial y su trabajo consiste en: la b\u00fasqueda de hacer consciente lo \nespiritual-existencial; el descubrimiento de lo espiritual en el ser humano, para desde  all\u00ed, tomar posici\u00f3n frente a un determinado padecimiento; la b\u00fasqueda y \ndescubrimiento de lo humano en la enfermedad; la facilitaci\u00f3n al paciente para su \nautoexplor aci\u00f3n, para que descubra sus capacidades y opciones posibles; la \npresentaci\u00f3n del terapeuta como marco de referencia para la libertad y responsabilidad \nante el padecimiento; la gu\u00eda al paciente para que se responsabilice y se haga cargo de \nsu propia existe ncia; la ayuda para que la persona descubra que esta responsabilidad \nes una urgencia y una obligaci\u00f3n; que la persona descubra que mediante los valores de \ncreaci\u00f3n, vivenciales y de actitud, tiene un horizonte amplio para responder a los \ninterrogantes de l a vida: que la persona descubra su lugar en el tiempo, integrando en \nel presente el valor de su pasado y el valor potencial del futuro. Seg\u00fan Yail\u00e9n y \nG\u00f3mez (2013) este \u00faltimo trabajo apunta a concebir la vida como un todo, en una idea \nde continuidad entre  el pasado, el presente y el futuro.  \n Seg\u00fan Miramontes (2014), Frankl hace un desarrollo de su psicoterapia a partir \ndel sentido de la vida. La b\u00fasqueda puede ser terap\u00e9utica, es decir, puede llevar a la \npersona a una vida aut\u00e9ntica, digna y \u00e9ticamente res ponsable.  \n La logoterapia es una psicoterapia a partir de lo espiritual (Rotbard, 2014). \nEfr\u00e9n Mart\u00ednez Ortiz la define en Bola\u00f1os (2012) como una psicoterapia adecuada al \nesp\u00edritu. Seg\u00fan de la Rosa (2014) cuando Elisabeth Lukas se refiere a la nueva \nperspectiva de la terapia de Frankl, habla de la dimensi\u00f3n espiritual del ser humano. \nFrankl presenta un hombre libre, responsable, condicionado pero no determinado. La \npersona no es v\u00edctima del destino. La lucha contra \u00e9ste, s\u00f3lo causa desesperaci\u00f3n. \nRam\u00edrez ( 2016) por su parte sostiene que para la logoterapia, si bien la persona es un \nser biopsicosocial, est\u00e1 dotada de una dimensi\u00f3n espiritual. Esta dimensi\u00f3n le permite \noponerse a los acontecimientos absurdos y sin -sentidos que la vida le plantea al \nhombre y a s\u00ed encontrar el sentido en las situaciones l\u00edmites a trav\u00e9s de los valores de \ncreaci\u00f3n, de experiencia y de actitud.  \n Tres estrategias de intervenci\u00f3n desde la logoterapia en el trabajo con los \npacientes son: La Intenci\u00f3n Parad\u00f3jica, la Derreflexi\u00f3n y el D i\u00e1logo Socr\u00e1tico.  La \nIntenci\u00f3n Parad\u00f3jica pone en funcionamiento la capacidad de autodistanciamiento y \nsu objetivo es anular la ansiedad anticipatoria que realimenta el s\u00edntoma. Va \nacompa\u00f1ada, no pocas veces, de un gran sentido del humor. Recordemos que s e trata \nde provocar justo lo que se teme y se busca que el miedo patol\u00f3gico sea sustituido por  deseo parad\u00f3jico provocando que el s\u00edntoma desaparezca. La Derreflexi\u00f3n o \nDesreflexi\u00f3n refuerza la capacidad de la autotrascendencia, ampliando el campo de la \nvisi\u00f3n de la persona para reducir o eliminar la tendencia neur\u00f3tica a la hiperreflexi\u00f3n y \nla hiperintenci\u00f3n.  El Di\u00e1logo Socr\u00e1tico moviliza la voluntad de sentido. Durante el \ntranscurso del di\u00e1logo existencial -anal\u00edtico, se identifican nuevas posibilidades h acia \nel encuentro con el sentido, metas, proyectos y tareas cargadas de significaci\u00f3n \naplicables a la experiencia concreta. El cuestionamiento may\u00e9utico de lo significativo \nen el mundo del consultante posibilita nuevas miradas esclarecedoras. (Barrera \nRodr\u00edguez, 2013).  \n Seg\u00fan Fizzotti (2014) la tarea de la terapia, consiste en trabajar tanto con la \nsuperestructura l\u00f3gica de la visi\u00f3n del mundo como con la infraestructura afectiva de \nla neurosis. Sin esta combinaci\u00f3n de trabajo, permanece la ideolog\u00eda afecti va y queda \nun terreno f\u00e9rtil para que florezca lo neur\u00f3tico.  \n Como el psicoan\u00e1lisis busca hacer consciente lo inconsciente, la logoterapia \nbusca hacer consciente la realidad y las responsabilidades del paciente (Barrera \nRodr\u00edguez, 2012). En el tratamiento  y a trav\u00e9s de \u00e9l, el paciente va profundizando el \nsentido de su propia responsabilidad, como caracter\u00edstica esencial de su propia \nexistencia y consigue las valoraciones que est\u00e1n de acuerdo con \u00e9l mismo (Fizzotti, \n2014). Para desarrollar dicho tratamiento  es necesario considerar a la persona en todas \nsus dimensiones y referirse a lo espiritual como lo espec\u00edficamente humano \n(Miramontes, 2014).  \n Teniendo en cuenta el or\u00edgen humanista, la pr\u00e1ctica de la logoterapia, busca \nbrindar acompa\u00f1amiento. No al estil o conductista donde la terapia es directiva, sino \nsiendo soporte y orientando al paciente para que logre un buen insight y se movilice \n(Montoya en Buitrago Cadavid, 2014).  Seg\u00fan Barrera Rodr\u00edguez (2012) \u201c la \nlogoterapia no trata, realmente acompa\u00f1a \u201d. Este acompa\u00f1amiento se da sobretodo \nfrente a la persona que sufre. Frankl, primeramente reflexion\u00f3 filos\u00f3ficamente acerca \ndel sufrimiento y luego propuso una terap\u00e9utica dirigida a descubrir el sentido.  \n(Miramontes, 2014). Frente al sufrimiento, Lukas dice en de la Rosa (2014), hay dos \ncaminos posibles: una actitud positiva, en la cual a trav\u00e9s de la realizaci\u00f3n de los \nvalores se encuentra sentido a lo que se experimenta y una actitud negativa donde la \nira contra el destino, la ansiedad y la desesperaci\u00f3n reina n en la vida de la persona. El  objetivo logoterap\u00e9utico es corregir \u00e9sta \u00faltima actitud existencial con la ecuaci\u00f3n: \nsentido es igual a sufrimiento vivido con una correcta actitud (Miramontes, 2014)  \n Viktor Frankl, propuso dos caminos para la intervenci\u00f3n logoterap\u00e9utica, \ncomo terapia inespec\u00edfica y como espec\u00edfica. Esta \u00faltima relacionada con el sentido de \nla vida y el acompa\u00f1amiento a personas que enfrentan a la tr\u00edada tr\u00e1gica. Dicho \nacompa\u00f1amiento tiene un camino de intervenci\u00f3n particular, la cura m\u00e9dic a de almas \n(D\u00edaz del Castillo, 2018) . La cura m\u00e9dica de almas, seg\u00fan Restrepo Toro (2001) tiene \ncomo objetivo el acercamiento a la persona que sufre, pero no a su sufrimiento sino a \nsu humanidad. Esta intervenci\u00f3n no es terap\u00e9utica sino el ejercicio de la  humanidad \ndel terap\u00e9uta en el encuentro con la humanidad del paciente.  \n Seg\u00fan nos dice Restrepo Toro en Garc\u00eda Pintos (2007), el t\u00e9rmino cura m\u00e9dica \nde almas, propuesta por Viktor Frankl, parte de su visi\u00f3n antropol\u00f3gica y no tiene otro \nobjetivo ideal qu e, el querer humanizar la medicina, la psicolog\u00eda y la terapia. El autor \nvien\u00e9s, no inventa la cura m\u00e9dica de almas, para Frankl siempre estuvo all\u00ed  y \u00e9l la \npone de relieve y la hace manifiesta. Cabe aclarar que en un sentido exacto, la cura \nm\u00e9dica de alm as no se aplica de forma indiscriminada. El principio es que se aplica \ns\u00f3lo donde tanto la farmacolog\u00eda como la psicoterapia, no son aplicables.  \n El acompa\u00f1amiento desde la cura m\u00e9dica de almas revalida la dignidad del ser \nhumano, se desarrolla en el encue ntro con la persona y tiene como caracter\u00edstica un \namor incondicional al reconocer el dolor y sufrimiento del otro, cuyo fracaso biof\u00edsico \nes inevitable (Barrera Rodr\u00edguez, 2013). Es necesario aclarar que la cura m\u00e9dica de \nalmas difiere de la cura de almas  que es campo propio del sacerdote. Seg\u00fan Restrepo \nToro en Garc\u00eda Pintos (2007), la cura m\u00e9dica de almas es independiente de las \ncreencias religiosas tanto del paciente como la del m\u00e9dico, pero para este \u00faltimo, es un \ndeber, una urgencia y un imperativo da rla como respuesta.  \n  3.4.2 Abordaje logoterap\u00e9utico del paciente terminal.  \n Una investigaci\u00f3n realizada por Bulla Asqui (2015) sobre pacientes con \nc\u00e1ncer, comprueba la eficacia de la logoterapia, se\u00f1alando que hay una disminuci\u00f3n \nde los niveles de depresi \u00f3n. La intervenci\u00f3n logoterap\u00e9utica logr\u00f3 en un 80% que los \npacientes se mostraran rec\u00edprocos, colaboradores, responsables consigo mismo y con  la terapia. Yail\u00e9n y G\u00f3mez (2013) afirman tambi\u00e9n que la logoterapia tiene capacidad \nde dar respuesta a las neces idades del paciente terminal aunque estas no dependan \ndirectamente del conflicto existencial. Por su parte S\u00e1nchez Castillo et al (2015) no \ndudan en afirmar que esta terapia es efectiva en el afrontamiento del duelo en el \ncuidador y en el paciente terminal . \n El \u201cpara que\u201d vivir nos dice Yail\u00e9n G\u00f3mez (2013) ser\u00e1 la base de la \nlogoterapia aplicada. Seg\u00fan Esquivel Navarrete (2014) la logoterapia es una disciplina \nque puede favorecer al enfermo en la fase terminal, para darle sentido tanto a su dolor \ncomo a su sufrimiento. Ramirez (2016) hace la distinci\u00f3n entre dolor y sufrimiento, el \nprimero se refiere a lo org\u00e1nico, corporal y sensorial, inherente a todos los seres vivos, \nel segundo hace referencia a una instancia de tipo psicol\u00f3gico, propia del ser humano. \nFrente a este hecho, Ram\u00edrez dice que hay que \u201cabrazar, contener, restaurar, \nreconstruir y resignificar el esp\u00edritu\u201d. De aqu\u00ed que sea necesario, desde la logoterapia, \nampliar la visi\u00f3n del paciente para aumentar la conciencia de s\u00ed mismo y la de su ser \nen el mundo (Barrera y Rodr\u00edguez, 2012), esto se realiza aportando a la persona \nrecursos o herramientas humanas para, desde el conocimiento y la apelaci\u00f3n a la \ndimensi\u00f3n espiritual, lo pueda lograr.  \n Seg\u00fan Armella de Carral (2015) la logoterapia, en este mome nto hist\u00f3rico de \nla persona, se ofrece como la terapia m\u00e1s adecuada. A trav\u00e9s de ella se le ofrece a la \npersona un espacio para descubrir, clarificar y reacomodar todo lo que le es \nimportante y reorientar su vida de acuerdo a ello, hacia el futuro. Como ca da ser es \n\u00fanico e irrepetible, seg\u00fan vimos en la concepci\u00f3n frankleana, es necesario que el \nterapeuta sea creativo. La logoterapia seg\u00fan Kroeff (1999) siempre a enfatizado el \nvolcarse hacia el futuro, hacia la meta a realizar. Este futuro act\u00faa como catali zador \npara la realizaci\u00f3n del presente. Claro est\u00e1, que en los enfermos terminales el futuro se \nreduce al d\u00eda a d\u00eda.  \n Al hablar de enfermedad terminal, estamos hablando del sufrimiento de una \npersona. Vivirlo con sentido es dar la mejor respuesta posible. Para la logoterapia la \nvida es ser protagonista, ser activo, es tomar una actitud digna frente a lo inevitable. \n(Ram\u00edrez, 2016). Es por ello que la psicoterapia de Frankl, ofrezca recursos para lidiar \ncon \u00e9sta situaci\u00f3n. Dichos recursos se dan gracias a la  capacidad humana de oposici\u00f3n \ndel esp\u00edritu, antes mencionado.    Punto clave en el rol del logoterapeuta, es su tarea como cuidador y todo lo \nque ello implica. Ser cuidador, no hablamos aqu\u00ed del cuidador primario sino del \nterapeuta,  es decir s\u00ed a la vida, desde la humildad, la paciencia, el optimismo y como \nse ha dicho anteriormente, desde la creatividad (Armella de Carral, 2015). Es por ello, \ncomo se\u00f1ala  Bruzzone en Le\u00f3n Portilla (2015), el factor humano es el elemento \nesencial para el cuidado. Dicho fact or va m\u00e1s all\u00e1 de las t\u00e9cnicas. Sustituir con las \nt\u00e9cnicas a la relaci\u00f3n, es despersonalizar el cuidado.  \n Ger\u00f3nimo Acevedo en Armella de Carral (2015), afirma que la logoterapia nos \ninvita a un cambio de paradigma: es mirar al hombre no por lo que padece, sino por lo \nque es. No hay que cosificar el cuidado tecnific\u00e1ndolo y para evitarlo sostiene que la \ncomprensi\u00f3n de la unicidad es el elemento fundamental en la relaci\u00f3n. No se puede \ncuidar al otro sin tener presente tanto su unicidad como la propia. Es por ello que este \nautor (1999) le de importancia a la visi\u00f3n hol\u00edstica de la logoterapia, oponi\u00e9ndose a las \nvisiones reduccionistas de la medicina biologicista. El enfermar humano debe ser visto \ncomo una totalidad din\u00e1mica, donde el suceso existencial de la en fermedad, interroga \na la persona y la logoterapia  ayuda a descubrir los valores para resignificar el pasado \ncon elaboraci\u00f3n del futuro, logrando la persona una aut\u00e9ntica calidad de vida y  \ndesarrollando el sentido de respuesta.  \n Antes de pasar a las inter venciones de la logoterapia en \u00e9ste \u00e1mbito,  se \ndesarrollar\u00e1n tres temas recurrentes en la bibliograf\u00eda hallada. Dichos temas son, el rol \ndel terapeuta como acompa\u00f1ante, la relaci\u00f3n terapeuta paciente como encuentro y el \ntema de la esperanza.   \n Para Ram\u00edr ez (2016) el logoterapeuta tiene \u201c la gran fortuna de acompa\u00f1ar \u201d al \ndoliente. Lo hace, en el recorrido de esta \u00faltima etapa de su vida, en los recuerdos de \nsu historia, en la resignificaci\u00f3n de su vida, en la dignificaci\u00f3n de su enfermedad y \nmuerte. Lo acom pa\u00f1a tanto en el fortalecimiento de su trascendencia, como yendo con \nsu familia a la par, seg\u00fan su ritmo y tiempo, buscando el sentido de su existencia, los \nvalores y los momentos vividos.  \n Acompa\u00f1ar, es afrontar con el paciente el destino, muchas veces u n destino \ncargado de sufrimientos. El trabajo terap\u00e9utico, no es solo curar, tambi\u00e9n lo es cuidar \n(Ruiz Gros, 2015). La logoterapia, facilita herramientas de acompa\u00f1amiento tomando  en cuenta la dimensi\u00f3n espiritual (Meneses S\u00e1nchez, 2015), con una actitud \ncompasiva (Ram\u00edrez, 2016).  Seg\u00fan D\u00edaz del Castillo (2018), Frankl, propuso el \nacompa\u00f1ar a las personas que sufren, m\u00e1s all\u00e1 del curar. En las personas que se \nenfrentan a la muerte, la tarea es acompa\u00f1ar en los auxilios \u00faltimos.  \n Para Salas Guti\u00e9rrez y de la Medina Cano (2015) se acompa\u00f1a al paciente a \nrevelar su trascendencia, a develar que hay algo m\u00e1s all\u00e1 en \u00e9l, como lo es la libertad y \nsu espiritualidad. Se acompa\u00f1a a la persona a una autorreflexi\u00f3n  para que pueda \nsentir su vida a pesar de su situaci\u00f3 n terminal y como se\u00f1ala D\u00edaz del Castillo (2018) \npara que pueda descubrir y reafirmar lo que su vida ha sido hasta ese momento.   \n Una herramienta de acompa\u00f1amiento, seg\u00fan Meneses Sanchez (2015), es la \nrelaci\u00f3n m\u00e9dico paciente. En medicina existe la idea d e no involucrarse con el \npaciente, pensando que si se hace, se va a sufrir. Sin lugar a dudas esto \u00faltimo \ndetermina la forma de relacionarse con el paciente y es de esperar que la medicina se \ndeshumanize. Para la logoterapia el amor en la relaci\u00f3n m\u00e9dico -paciente es una \npoderosa herramienta de acompa\u00f1amiento como hemos se\u00f1alado.  \n Para Frankl, seg\u00fan Fizzotti (2014), en la relaci\u00f3n entre el paciente y el \nterapeuta habr\u00eda que dejar de lado cualquier esquema, est\u00e1ndar o visi\u00f3n determinista. \nLa relaci\u00f3n debe ev idenciar lo singular y espec\u00edfico de cada paciente. Es una relaci\u00f3n \nque apela a los valores. De esta forma la idea de curaci\u00f3n ya no es competencia \nexclusiva del terapeuta y el paciente no es solo receptor de dicha curaci\u00f3n. Una \nrelaci\u00f3n sin un encuentro, no abierto al sentido, no basado en la trascendencia es un \ndi\u00e1logo cerrado en lo inmanente.  \n Es en \u00e9ste contexto donde aparece en escena el encuentro, como clave \nfundamental en la visi\u00f3n terap\u00e9utica de Viktor Frankl. Seg\u00fan Ram\u00edrez (2012), en el \npaciente t erminal, para cerrar los procesos pendientes se necesita proporcionarle un \nespacio de bienestar, de dignidad y de encuentro. Salas Gutierrez y de la Medina \nCano, (2015) afirman que dentro de la relaci\u00f3n terap\u00e9utica, se debe dar el encuentro. \nPor su parte, Milano (2009) subraya que el encuentro en s\u00ed mismo es sanador y que un \nbuen terap\u00e9uta, no lo es tanto por su t\u00e9cnica, sino por su capacidad humana para el \nencuentro. En otro pasaje dice: \u201c el tomar de la mano a un moribundo, es m\u00e1s eficaz \nque los sedantes \u201d.    Es profunda la distinci\u00f3n que hace Elisabeth Lukas, en Le\u00f3n Portilla (2015) \nsobre la importancia de, como terap\u00e9uta, ser una herramienta o tener herramientas. \nPara ella la clave est\u00e1 en la humanidad como principal medio y herramienta de \ntrabajo. Siguien do esta misma l\u00ednea de pensamiento, Bruzzone, en el art\u00edculo de Le\u00f3n  \nPortilla citado, se\u00f1ala que, en el encuentro terap\u00e9utico nos encontramos, gracias a lo \nque tenemos en com\u00fan.  \n Pero \u00e9ste encuentro no se da por s\u00ed solo, nos dice Fizzotti (2014). Para qu e \ndicho encuentro se d\u00e9, es necesario: No ser an\u00f3nimos, ser compasivos, ser creativos y \nparticipar tanto del gozo como del dolor, aceptar la diversidad, los l\u00edmites y la \nreconciliaci\u00f3n con uno  mismo y los dem\u00e1s. No hay que olvidar que el encuentro lleva \nel riesgo de la cosificaci\u00f3n y la manipulaci\u00f3n si el encuentro no se encuadra como tal. \nBinswanger, citado por Bruzzone en Le\u00f3n Portilla (2015) punt\u00faa que la psicoterapia, \nantes que nada es una relaci\u00f3n y no una prestaci\u00f3n, hay una reciprocidad, un \nencuentro interhumano, un fen\u00f3meno existencial, no una acci\u00f3n transitiva, es algo que \nacontece porque est\u00e1 centrado en el ser.  \n Es claro como en la literatura reciente quedan establecidos los polos antit\u00e9ticos \nde sentido de vida por un lado, con una vivencia esper anzadora y positiva de la vida \nm\u00e1s all\u00e1 de la enfermedad, y por otro lado, el polo de la desesperanza y el deseo de \nquerer finalizar con la propia vida. Seg\u00fan (P\u00e9rez Soto & Guberman (2005, p.50), \ndefine a la esperanza como \u201c la disposici\u00f3n interna respecto del futuro al cual se ve \ncomo campo para la realizaci\u00f3n de valores. Es la fuerza que nos capacita para \nalcanzar rendimientos que, de no ser por ella, nunca alcanzar\u00edamos \u201d. \n La esperanza, es una herramienta important\u00edsima en el acompa\u00f1amiento de \npacientes t erminales. Ejerce una influencia importante sobre los valores de actitud y \nestos a su vez, hacen que la persona pueda adue\u00f1arse de la situaci\u00f3n (Meneses \nS\u00e1nchez, 2015). La esperanza para Weimer (2014) puede hacernos reflexionar en el \n\u201cpara que\u201d, como senti do de la existencia.  La logoterapia, para poder acompa\u00f1ar a la \npersona sufriente, nos da herramientas para poder hacerlo, estos son la realizaci\u00f3n de \nlos valores, anteriormente mencionados.   \n La desesperanza, como polo opuesto al anterior,  donde nada ti ene sentido y la \nvida no entusiasma, implica que nada de lo que se haga, cambiar\u00e1 la situaci\u00f3n. Seg\u00fan  Lawrence Le Shan en Ram\u00edrez (2016), la muerte se da en un estado de tensi\u00f3n \nnegativa y un sentimiento de futilidad sobrecoge al moribundo. Garc\u00eda Alandete ,  \nGallego P\u00e9rez & P\u00e9rez Delgado (2008), en su trabajo  analiza la relaci\u00f3n entre el \nsentido de la vida y la desesperanza. Concluye que hay una relaci\u00f3n inversa entre las \nvariables, es decir cuando una variable, disminuye, la otra aumenta, esto significa q ue \na mayor sentido de la vida hay menor desesperanza y viceversa. Si la vida tiene \nsentido hay fuerza motivacional, condici\u00f3n para la autorealizaci\u00f3n. La desesperanza \ncuya causa es existencial aumenta el riesgo suicida. Ambas variables, estrechamente \nrelacionadas, a su vez se relacionan con los estados de \u00e1nimo, la motivaci\u00f3n, los \nsentimientos, las expectativas. En esta misma l\u00ednea de investigaci\u00f3n Mariona Guerrero \nTorreles (2014) relaciona las variables sentido de vida y deseo de adelantar la muerte. \nDicho deseo est\u00e1 relacionado al pedido expl\u00edcito de la eutanasia, hecho que se da, \nsobre todo, en pa\u00edses donde \u00e9sta pr\u00e1ctica se encuentra legalizada. Este estudio, como \nel anterior, arroj\u00f3 resultados similares. Pacientes con un sentido de vida toleran mejor \nlos s\u00edntomas aunque \u00e9stos sean severos. La relaci\u00f3n negativa entre las variables, aqu\u00ed \ntambi\u00e9n se mantiene.  \n Seg\u00fan Buitrago Cadavid (2014) la logoterapia encamina la paciente terminal  \npara que \u00e9l mismo resuelva sus inquietudes. Salas Gutierrez y de la Medina  Cano, \n(2015) coinciden con Buitrago y sostienen que el terapeuta no tiene respuestas y el \npaciente las tiene que descubrir y para que ello se de, se tiene que dar una relaci\u00f3n de \nprofunda confianza entre el paciente y el terapeuta. De aqu\u00ed que el abordaje  \nlogoterap\u00e9utico incluye tres aspectos a saber, primero la relaci\u00f3n terap\u00e9utica, segundo \nla t\u00e9cnica del di\u00e1logo socr\u00e1tico y el m\u00e9todo fenomenol\u00f3gico y tercero las t\u00e9cnicas \ncomplementarias. Adem\u00e1s es conveniente que el terap\u00e9uta conozca la visi\u00f3n del \nmundo, de la vida y del hombre que tiene su paciente, que pueda ofrecer un espacio \npara el desahogo o catarsis, donde el paciente no se sienta juzgado, que no lo vean con \nl\u00e1stima, un lugar donde se lo acepte tal cual es, donde se promueva el \nautodescubrimiento, el autodistanciamiento y se apele a su espiritualidad.  \n Por su parte Mar\u00edn et al, (2014), resaltan el tema de la presencia terap\u00e9utica, en \nt\u00e9rminos de disponibilidad para ayudar y apoyar al enfermo a atribuir un significado a \nla crisis del sufrimiento. Di chos autores refieren que uno de los lugares donde buscar \nel sentido, es en las personas que conviven con el paciente. Para Ram\u00edrez (2016) la  logoterapia dignifica la existencia tanto del paciente, como la de sus familiares y para \nYail\u00e9n y G\u00f3mez (2013) el valor de la vida, a\u00fan en circunstancias de sufrimiento y \ndolor, la logoterapia,  las convierte en fuente de enriquecimiento. De esta forma se \nfortalece la salud mental del paciente cuando se clarifican valores. Los autores \nmencionados hacen la aclaraci\u00f3n q ue ser\u00e1 necesario por un lado, propiciar  el rescate \ndel valor del ser por sobre el hacer y por el otro lado, potenciar el sentido de la vida.  \n La intervenci\u00f3n desde la logoterapia, es importante, sobre todo, si la actitud \ndel paciente  est\u00e1 te\u00f1ida por un  fatalismo determinista. El terap\u00e9uta guiar\u00e1 a la persona \na descubrir que a\u00fan se encuentra en libertad para poder elegir su actitud, frente a la \nsituaci\u00f3n que vive. De lograrlo, mejorar\u00e1 su calidad de vida, objetivo enfatizado por la \nlogoterapia (Acevedo, 1999) \n En el art\u00edculo de Bola\u00f1os (2012) sobre tuberculosis, se hace referencia a que  \nla logoterapia busca la superaci\u00f3n de manifestaciones como la tristeza, la depresi\u00f3n, la \nansiedad del paciente. Paralelamente al tratamiento del enfermo, el logoterap\u00e9uta  \nayuda a la familia al proceso de aceptaci\u00f3n para llevar con paciencia todo el proceso \nde hospitalizaci\u00f3n. Se hace referencia a esta enfermedad, ya que, por ser cr\u00f3nica, a \nmenudo comparte la avatares de un cuidado paliativo.    \n Finalmente, no se puede dej ar de mencionar la intervencion del logoterap\u00e9uta \nen el  cuidado paliativo, desde la perspectiva, anteriormente comentada, de la cura \nm\u00e9dica de almas.  La cura m\u00e9dica de almas, tiene como objetivo, guiar y acompa\u00f1ar al \npaciente hasta la vivencia de la resp onsabilidad, para que llegue a ser consciente del  \n\u201cpara qu\u00e9\u201d y \u201cpor qu\u00e9\u201d sobre el sentido de su vida. La cura m\u00e9dica de almas tambi\u00e9n \npuede acompa\u00f1ar a los amigos del paciente, que no saben a veces como tratarlo, y de \nesta forma se los ayuda a comprender que lo que espera el enfermo, es solo su \npresencia, como realizaci\u00f3n del valor de la experiencia. Una intervenci\u00f3n de \u00e9ste tipo, \nse hace necesaria frente a los casos donde la persona tiene tareas pendientes por hacer, \nhay una necesidad imperiosa de querer realizarlos y a la vez la imposibilidad de \nhacerlo. En este caso hay que acompa\u00f1ar hasta llegar a la aceptaci\u00f3n del l\u00edmite y a \nrenunciar a lo que no se vaya a lograr realizar. El trabajo tambi\u00e9n pasa por \nacompa\u00f1arlo a descubrir sus vivencias cumplidas y co mprender la imprevisibilidad de \nla vida (D\u00edaz del Castillo, 2018).     3.4.3 Abordaje logoterap\u00e9utico del cuidador primario.  \n Antes de entrar de lleno a las intervenciones que, desde la logoterapia, se \nhagan al cuidador primario, se mencionan aspectos fundam entales de \u00e9ste, pero, a \ndiferencia de lo ya expresado, aqu\u00ed se hace a la luz de la logoterapia.  \n Cuidar y ser cuidado, plantea Ruiz Gros (2015) son tareas que exigen \npaciencia, humildad y tiempo.  Se puede decir que en estos tiempos la humanidad se \nencuentra frente a un nuevo paradigma del cuidado. Anteriormente, el cuidador era tan \nsuperior y omnipotente que no necesitaba cuidado, ahora en cambio, cuidador y \ncuidado se encuentran en el mismo plano. Cuidarse, es mirarse, respetarse y \nreconocerse como limi tado (Armella de Carral, 2015). Es que, desde la perspectiva de \nla bio\u00e9tica, la tr\u00edada tr\u00e1gica, se aplica a las tres posiciones fenomenol\u00f3gicas que \nintervienen en el entorno del cuidado paliativo, a saber, el enfermo, la familia e \nincluso el equipo asisten cial (Lehmann, 2010). A partir de aqu\u00ed, realizando una tarea \nque no se centre en uno mismo, como lo es el cuidado, se puede hallar el sentido de la \nvida mediante la autotrascendencia. Seg\u00fan D\u00edaz del Castillo (2017) una de las \ncaracter\u00edsticas del Dasein es el sorge, el cuidado; es el cuidado que se ejerce como un \nmodo de ser -en-el-mundo. \n El cuidador es coprotagonista en el escenario del cuidado. Acompa\u00f1a efectiva \ny afectivamente al enfermo y en este rol responsable es cuando se le presenta la \noportunidad pa ra intentar ser mejor persona, descubriendo y aceptando las virtudes y \nhabilidades que se tiene, para dar a la persona enferma una mejor calidad de vida \ncomo respuesta a lo que la vida le plantea (Elizalde Toledo, 2017). Ser coprotagonista \nimplica adem\u00e1s, la contemplaci\u00f3n y reflexi\u00f3n profunda sobre la propia muerte. \n Anteriormente se ha dicho que el acompa\u00f1amiento puede ser vivido como un \nprivilegio, y si lo es, es porque de alguna forma, como afirma Rimponch\u00e9 en Mate et \nal (2008) se llega a una comprensi\u00f3n  profunda del sentido de la vida, al acompa\u00f1ar a \nuna persona en sus \u00faltimos momentos de la vida. Dicha comprensi\u00f3n de la vida, hace \nnecesario el propio cuidado para, como afirma Mahoney en D\u00edaz del Castillo (2017) \ndisfrutar la vida personal m\u00e1s all\u00e1 de la tarea del cuidado. La profesi\u00f3n de ayudar se \nconvierte de este modo en un camino de crecimiento constante. La persona puede \nrealizar su proyecto existencial donde puede realizar sus valores como ser -en-el-\nmundo, cuidando. Claro est\u00e1, desde la visi\u00f3n de la logoterapia, que lo importante no es  la profesi\u00f3n del cuidado que se ejerce, sino el modo, como respuesta personal y \nespec\u00edfica ante lo que nos plantea la vida. Seg\u00fan Etchebehere (2016) el cuidado es la \nmirada dirigida hacia el otro, no hacia s\u00ed mismo. No se funda en el saber ni en el \nhacer, sino en el tender la mano para pedir y para dar, gesto propio de la esencia del \ncuidado. \n Es importante mencionar que el terapeuta, no escapa a \u00e9sta mirada del cuidado \ny el autocuidado que se mencion\u00f3 para el cuidador p rimario. El cuidado de s\u00ed del \nterapeuta, est\u00e1 en \u00edntima relaci\u00f3n con el objetivo de acompa\u00f1ar al paciente (D\u00edaz del \nCastillo, 2017).  \n En el art\u00edculo de S\u00e1nchez Castillo et al (2015) se afirma que la logoterapia, \nfrente al duelo en el cuidador primario, es una terapia alternativa efectiva para el \nafrontamiento.  Cuando se habla de duelo, no se refiere solo a la muerte del familiar \nenfermo, sino que est\u00e1n involucrados los distintos tipos de muertes que anteriormente \nse han mencionado. Frente a la falta de con trol en estas situaciones problem\u00e1ticas que \nse generan a partir del familiar enfermo, el cuidador es cuando debe utilizar y poner en \npr\u00e1ctica, las estrategias de afrontamiento adaptativa. Estas estrategias son procesos \ncognitivos, emocionales y conductuale s que le sirven al cuidador para manejar la \nsituaci\u00f3n.  Lo que se logra es una vivencia de serenidad y paz interior (L\u00f3pez y \nRodr\u00edguez, 2007).  \n Se llega a ser cuidador por elecci\u00f3n o por obligaci\u00f3n, pero en ambos casos esto \nconlleva un gran desgaste person al. Se ha verificado que quienes han decidido cuidar, \ntienen una actitud m\u00e1s positiva a la hora de enfrentarse tanto a las tareas como a la \nrelaci\u00f3n con la persona enferma. Seg\u00fan Elizalde Toledo (2017) una de las \naspiraciones del ser humano es la de ayudar  al otro, esto constituye una motivaci\u00f3n y \ncomentando a Frankl, la autora sostiene que una motivaci\u00f3n siempre es por alguien o \npor algo, siempre es por algo trascendente. De aqu\u00ed que la logoterapia, cuya visi\u00f3n \nantropol\u00f3gica es la del hombre como un ser es encialmente trascendente, sea un modo \nde abordaje y acompa\u00f1amiento indicado para el cuidador primario  \n El desgaste mencionado anteriormente sufrido por el cuidador, tiene entre \notras consecuencias, el estr\u00e9s que genera la situaci\u00f3n de cuidado. La b\u00fasqueda de \nsentido, se\u00f1ala L\u00f3pez y Rodr\u00edguez (2007), puede ayudar a soportar mejor dicha  situaci\u00f3n, disminuye el estr\u00e9s y los efectos negativos sobre la salud f\u00edsica y/o ps\u00edquica \ndel cuidador. Las investigaciones parecen indicar al sentido, como una variable que \ninfluye en la situaci\u00f3n de cuidado. La logoterapia ayuda al cuidador a descubrir que la \nvida en estas circunstancias lo cuestiona y por ende debe dar una respuesta. Una forma \nde respuesta es desde los valores. Desde los valores de creaci\u00f3n, cuidando de form a \nresponsable y cuidadosa, desde los valores de experiencia, estrechando el v\u00ednculo \namoroso en la d\u00edada cuidado -cuidador, y desde los valores de actitud modificando lo \nmodificable y aceptando lo irremediable. Para Elizalde Toledo (2017) esta forma de \nexperiencia se hace m\u00e1s llevadera, m\u00e1s comprensible y amorosa.  \n En la misma l\u00ednea, L\u00f3pez y Rodr\u00edguez (2007) sostiene que el cuidador en su \nsituaci\u00f3n puede desarrollar los tres tipos de valores: Viviendo momentos positivos, \nintensos y agradables, disfrutando de la compa\u00f1\u00eda mutua de una conversaci\u00f3n \nprofunda y de hablar de las cosas positivas vividas juntos;  Desarrollando la tarea de \ncuidar, siendo \u00fatil a otro ser humano para que le sea m\u00e1s llevadera su vida; \nEncontrando el sentido a la vida atravesando la advers idad sin caer en la \ndesesperaci\u00f3n del sin -sentido. \n Hay que dejar en claro que nadie puede encontrar el sentido de la vida por otra \npersona. Es por ello que el logoterap\u00e9uta, pueda y deba alentar, acompa\u00f1ar y orientar \nen la b\u00fasqueda de sentido (L\u00f3pez y Rod r\u00edguez, 2007). Encontrar sentido a una \nsituaci\u00f3n de cuidado, ayuda a mejorar la adaptaci\u00f3n al nuevo rol y a un mayor \nbienestar del cuidador que inevitablemente repercute en el bienestar del familiar \nenfermo. Encontrar el sentido a esta conmoci\u00f3n existencia l implica encontrar la paz \ninterior. (Berti y Schneider, 2003)  \n En la tarea del cuidado, se hace evidente la autotrascendencia y se da la \nposibilidad de encontrar un sentido. El cuidado de otro es una situaci\u00f3n de evidente \nsalida de s\u00ed mismo, para centrars e en un otro y el cuidado se convertir as\u00ed, en una \nposible situaci\u00f3n de realizaci\u00f3n personal. Paralelamente tambi\u00e9n puede darse la \nb\u00fasqueda de sentido \u00faltimo, encontrando en la misi\u00f3n del cuidar, una experiencia que \nle da plenitud a su existencia a trav\u00e9s del sentido vivido desde la religiosidad.  \n Seg\u00fan Lehmann (2010) es fundamental trabajar con la familia para fomentar el \nautodistanciamiento y la autotrascendencia. El objetivo es que el sufrimiento se  transforme en valores de experiencia y actitud. Esto se  hace al asumir la condici\u00f3n de \nsu existencia como un camino posible para el crecimiento personal, que se descubre \nen el dar y en la entrega al servicio del enfermo. Dicho crecimiento, a menudo, debe \nser orientado por un profesional, y el logoterapeuta, en  esta situaci\u00f3n se posiciona \ncomo candidato preferentemente, ya que, como dice D\u00edaz del Castillo (2018) la \nlogoterapia, por su mirada antropol\u00f3gica, ve en esta experiencia de proximidad de la \nmuerte, un momento para aprovechar, para hacer conocer al enferm o, los sentidos \nvividos en su compa\u00f1\u00eda.  \n  4. DISCUSI\u00d3N, CONCLUSIONES.  \n 4.1. Discusi\u00f3n  \n Luego de haber hecho un recorrido, primeramente analizando las dos variables \npaciente terminal y logoterapia y posteriormente viendo sus puntos de enlace y \nencuentro, se puede ver con claridad, que al evaluar e interpretar los textos citados se \nimplica que: la logoterapia tiene una visi\u00f3n antropol\u00f3gica hol\u00edstica e integral de \nacuerdo a la concepci\u00f3n propuesta por la OMS tanto sobre la persona como sobre la \nde los equipos d e salud interdisciplinarios dedicados al cuidado en un entorno \npaliativo; tambi\u00e9n se implica que dentro del equipo interdisciplinario, si bien es obvia \nla participaci\u00f3n del \u00e1rea de salud mental tanto desde la psiquiatr\u00eda como la de la \npsicolog\u00eda, la logote rapia, juega un papel preponderante y particular en el \nacompa\u00f1amiento al moribundo.  \n Como consecuencia del an\u00e1lisis de la bibliograf\u00eda relevada, m\u00e1s all\u00e1 de la \nausencia de textos que no son de habla hispana, se puede informar y ver con claridad \nel estado a ctual de las investigaciones entorno a la logoterapia aplicada a personas en \ncuidados paliativos y a su cuidador primario.  \n Al comienzo del trabajo se propusieron una serie de preguntas de \ninvestigaci\u00f3n. Dichas preguntas marcaron el camino del trabajo,  pa ra poder arribar a \nlas conclusiones que se expondr\u00e1n m\u00e1s adelante.  Dos tipos de preguntas se \nformularon. Unas orientadas a definir conceptos como, fase terminal de una \nenfermedad, tratamiento paliativo, logoterapia. Al responder dichas preguntas se abri\u00f3 \nun abanico de nuevos interrogantes donde fue necesario clarificar otros conceptos \ncomo: cuidado, cuidador primario, equipo multidisciplinar, visi\u00f3n antropol\u00f3gica, \ndimensi\u00f3n espiritual, calidad de vida, etc. El otro tipo de preguntas propuestos, \nestaban ori entadas a responder la integraci\u00f3n de las variables como: qu\u00e9 es lo que \naporta la logoterapia al paciente terminal y su cuidador, que aporta dicho enfoque \nterap\u00e9utico al entorno paliativo.   \n Se parti\u00f3 de la hip\u00f3tesis que la logoterapia pod\u00eda intervenir en  el cuidado \npaliativo, de una forma y aporte particular. Las referencias citadas,  apoyan dicha  hip\u00f3tesis, sosteniendo que el rol de la logoterapia, contribuye, desde su propuesta \nterap\u00e9utica, al acompa\u00f1amiento del enfermo terminal.  \n Trat\u00e1ndose de un trab ajo de revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica, contribuir\u00eda  agregar al \ntexto para mejorarlo, art\u00edculos que no pertenecen s\u00f3lo al habla hispana. Se han hallado \ntextos en idioma ingles y portugues muy ricos e interesantes, que no se han \nincorporado, sobre todo por la dific ultad de lograr una buena traducci\u00f3n y por tal  \nmotivo no poder garantizar una aplicaci\u00f3n correcta del mismo. Por ejemplo se vi\u00f3 \nimportant\u00edsimo el texto de Periarde de Araujo Jonas, Cuidados paliativos  e sentido, \nos impactos da intervencao em cuidadores  - Revista Logos & Existencia, Revista da \nassociacao Brasileira de Logoterapia e an\u00e1lise Existencial - 5 (1) 22-39 - 2016 y se \nlament\u00f3 much\u00edsimo no poder incorporarlo al trabajo, al no hallarlo en castellano.  \n Sin lugar a dudas hay propuestas para futuras in vestigaciones. Durante el \ntrabajo de integraci\u00f3n, siempre se ha desarrollado el tema pensando, aunque no se \nmencion\u00f3 expl\u00edcitamente, que el paciente terminal es una persona adulta y sin ning\u00fan \ntipo de comorbilidad con otra patolog\u00eda o situaci\u00f3n particular de vida. Como \npropuesta de nuevas investigaciones podr\u00edan ser, siempre teniendo en cuenta como \nuna de las variables la logoterapia: Los ni\u00f1os y adolescentes como pacientes \nterminales; El moribundo sumergido en la pobreza y desprovisto de cuidados \npaliativos; La persona con discapacidad neuro -cognitiva y en situaci\u00f3n terminal. En \nestos ejemplos mencionados, ser\u00eda interesante poder investigar el rol de la logoterapia, \nc\u00f3mo poder aplicarla, sus alcances, etc.  \n 4.2. Conclusiones.  \n El hilo conductor del presente  trabajo consta de cuatro puntos ordenados de tal \nforma que le dan unicidad a la revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica y permiten llegar a una \nconclusi\u00f3n, como forma de respuesta planteada en el objetivo general. Dichos puntos \nconcuerdan con los objetivos espec\u00edficos pla nteados al comienzo del trabajo y que se \ndesarrollaron en el cap\u00edtulo tres. Antes de llegar a una conclusi\u00f3n general, se har\u00e1 un \nbreve recorrido por cada uno de estos puntos, viendo los hallazgos encontrados en \ncada uno y describiendo las conclusiones de c ada objetivo espec\u00edfico.    El punto uno est\u00e1 dedicado al an\u00e1lisis del concepto de paciente terminal. En \u00e9l: \nse define el t\u00e9rmino paciente terminal; se hizo hincapi\u00e9 en que todas las personas \nsomos terminales; se menciona la sintomatolog\u00eda del enfermo,  se d istingue entre el \nt\u00e9rmino terminal en cuanto al tratamiento y terminal en cuanto a lo biol\u00f3gico, se \naclara que existen varias enfermedades que por su evoluci\u00f3n llevan a la persona a esta \nsituaci\u00f3n. Luego se describi\u00f3 el entorno del paciente terminal, su co mplejidad, la \ndiferenciaci\u00f3n entre muerte social, psicol\u00f3gica, fisiol\u00f3gica y biol\u00f3gica, el desarrollo \nde etapas o fases que vive la persona en el estad\u00edo terminal,  la experiencia subjetiva y \nlos cambios radicales que vive tanto el paciente como la familia . Se finaliza este \nprimer punto con los derechos del paciente terminal.  \n Como conclusi\u00f3n de este primer punto se pudo observar la complejidad y el \ngrado de dificultad que adquiere la vida de la persona en el cuidado paliativo. Dicha \ncomplejidad se refleja  tanto en el paciente como en la familia. Esta situaci\u00f3n genera \nuna verdadera conmoci\u00f3n en todos los aspectos de la vida familiar. Hay padecimiento \ntanto en el moribundo como en el entorno familiar.  \n En el punto dos, dedicado a definir el concepto de cuid ados paliativos, se ha \nllevado a cabo una breve aproximaci\u00f3n al concepto, primero defini\u00e9ndolo y luego \nconsiderando dos agentes que intervienen en \u00e9l y que son indispensables para lograr \nque el cuidado, pueda brindar una calidad de vida lo mejor posible. D ichos agentes \nson el cuidador primario y el equipo de salud multidisciplinario. Ambos fueron \ndefinidos y se describi\u00f3 su entorno, para poder acercarse a conocer el entramado que \nsupone el cuidado paliativo. Es fundamental destacar en el cuidador primario, que su \ntarea, no es inocua y \u00e9sta repercute intensamente en su vida de forma negativa a tal \npunto que si no es cuidado, puede acarrearle graves consecuencias en su vida. Como \npunto a destacar en el equipo multidisciplinar, es su complejidad de coordinaci\u00f3n , la \nvisi\u00f3n integral que debe tener y la integraci\u00f3n de la espiritualidad como parte esencial \ndel cuidado.   \n Se concluye a partir de lo hallado en los textos, que la persona tiene \nnecesidades m\u00faltiples porque es un ser bio -psico-socio-espiritual. Por lo t anto, el \npaciente debe ser atendiendo desde todas las dimensiones, sin priorizar ninguna de \nellas. De aqu\u00ed se desprende que es necesario un equipo, cuyos integrantes, sean de \ndistintas \u00e1reas y a la vez, conciban la multiplicidad del ser humano para lograr dicho  objetivo. En los textos utilizados para la revisi\u00f3n, queda expresado con claridad, que \nla dimensi\u00f3n espiritual no hace referencia a ninguna religi\u00f3n en particular. Religi\u00f3n y \ndimensi\u00f3n espiritual, no es lo mismo.  Finalmente se puede concluir en este  punto, que \nun rol important\u00edsimo en el entorno paliativo, es el del cuidador primario y que por \nestar al servicio del enfermo de forma exclusiva, tambi\u00e9n es sujeto de cuidados. \nCuidar al que cuida, es parte de los objetivos del equipo de cuidados paliativ os. \n En el punto tres, dedicado a describir la antropolog\u00eda Frankleana, se comienza \nprimeramente con una descripci\u00f3n de los pensadores que influyeron en Viktor Frankl. \nSe vio la necesidad de incluir esta herencia recibida por el creador de la logoterapia, \npara contextualizar de manera correcta su pensamiento sobre la persona humana. La \nbibliograf\u00eda consultada da cuenta que la logoterapia, no se entiende sin tener presente \nla visi\u00f3n de hombre. Esta perspectiva antropol\u00f3gica la hace diferenciar de otras \npsicoterapias y para el tema que nos convoca en esta revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica, resulta \nclave para la atenci\u00f3n de pacientes en cuidados paliativos.  \n Como conclusi\u00f3n en este punto, se puede decir que en la antropolog\u00eda \nfrankleana se considera como parte constituti va del ser humano, la dimensi\u00f3n \nespiritual. Dicha dimensi\u00f3n es el tema central, punto de enlace para unir la logoterapia \ncon la visi\u00f3n integral de la OMS, quien expresa la necesidad de la atenci\u00f3n paliativa, \ntomando en cuenta dicha dimensi\u00f3n. Es m\u00e1s, para la antropolog\u00eda de Frankl, lo que \nhace ser  humano, es la dimensi\u00f3n espiritual.  \n En el punto cuatro es donde comienzan a converger las l\u00edneas de los objetivos \nanteriores. Primeramente se realiza un breve recorrido exponiendo qu\u00e9 es la \nlogoterapia para dis tintos autores. Luego se centra la atenci\u00f3n en tres temas de la \nlogoterapia que son recurrentes en los autores de los art\u00edculos utilizados para \u00e9sta \nrevisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica. Estos temas son, el cuidado, la esperanza y la relaci\u00f3n \nterap\u00e9uta-paciente como enc uentro. Se vi\u00f3 como inconveniente el tener que sintetizar \nel pensamiento de una escuela de psicoterapia. Evidentemente se tomaron solo los \npuntos de inter\u00e9s para lograr el objetivo del trabajo de integraci\u00f3n. En un segundo y \ntercer paso se describe el modo  de intervenci\u00f3n de la logoterapia en el tratamiento de \npacientes terminales y sus cuidadores.    Se concluye que la logoterapia tiene herramientas para intervenir en el cuidado \npaliativo, tanto para la atenci\u00f3n al enfermo como para el cuidador primario y su  \nfamilia. Dichas herramientas de intervenci\u00f3n son t\u00e9cnicas propias como por ejemplo \nel di\u00e1logo socr\u00e1tico, la intenci\u00f3n parad\u00f3jica y la derreflexi\u00f3n. Para la logoterapia el \npropio terapeuta es una herramienta. Seg\u00fan las referencias consultadas para esta \nrevisi\u00f3n, se puede comprobar la eficacia de la logoterapia. Dicha afirmaci\u00f3n es \nsustentada por investigaciones que la confirman.  \n Como conclusi\u00f3n general y respondiendo al objetivo general del trabajo, se \npuede afirmar que la logoterapia tiene aportes espec\u00edf icos y particulares que ofrecer, \ntanto al enfermo terminal como a su cuidador primario. Se puede ver el aporte de la \nlogoterapia en el cuidado paliativo en el \u00e1rea antropol\u00f3gica, el \u00e1rea t\u00e9cnica, el \u00e1rea \nhumanista, en el \u00e1rea psicol\u00f3gica y en el \u00e1rea espir itual. \n El aporte antropol\u00f3gico lo hace a trav\u00e9s de su visi\u00f3n integradora y hol\u00edstica de \nla persona. Como se ha dicho anteriormente, es  acorde a la visi\u00f3n de la OMS, donde \nse toma en cuenta la dimensi\u00f3n espiritual como parte esencial del ser humano. Es \nimportante destacar que no todas las escuelas de psicoterapias reconocen esta \ndimensi\u00f3n. Es m\u00e1s algunas la niegan o al menos la desestiman.  \n El aporte t\u00e9cnico lo hace a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n de tres t\u00e9cnicas que Viktor \nFrankl propone para lograr con los ob jetivos que se propone la  Logoterapia, estas son \nla intenci\u00f3n parad\u00f3jica, la derreflexi\u00f3n y el di\u00e1logo socr\u00e1tico.  \n El aporte humanista lo hace a trav\u00e9s de la concepci\u00f3n de la relaci\u00f3n paciente -\nterapeuta. La relaci\u00f3n es un encuentro y el terapeuta es en s \u00ed mismo una herramienta. \nEsta visi\u00f3n si bien no es exclusiva de la logoterapia, si la diferencia de otras que no  \ncomparten dicha relaci\u00f3n en categor\u00edas de encuentro.  \n El aporte psicol\u00f3gico lo hace desde su modo particular y espec\u00edfico de \npsicoterapia. Sie ndo una psicoterapia espec\u00edfica en algunos casos y de \ncomplementaci\u00f3n en otros, como se ha mencionado.  \n El aporte al \u00e1rea espiritual, trascendente, no\u00e9tico, lo hace a trav\u00e9s del \ndesarrollo de la  idea del sentido como motor en la vida del hombre. Dicho sen tido no \nse pierde nunca, incluso en los momentos m\u00e1s tr\u00e1gicos de la vida del hombre. Frente a  esta circunstancia, el hombre no se encuentra determinado y puede, mediante los \nvalores de actitud, darle un sentido incluso al sufrimiento. Mediante la realizaci \u00f3n de \nlos valores de actitud, tanto el paciente terminal como el cuidador primario, pueden \nmejorar su calidad de vida.  \n Como punto principal de limitaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n, es la extensi\u00f3n \nm\u00e1xima permitida para el tipo de trabajo de integraci\u00f3n final. A parejado a ello, hay \nque pensar que no se puede suponer que el lector conozca las dos variables, y al hacer \nuna m\u00ednima introducci\u00f3n de ambas, se consumen recursos que de otro modo se \nutilizar\u00edan para profundizar en la relaci\u00f3n de las variables.  \n Como nuev as perspectivas que abre la investigaci\u00f3n podr\u00eda ser trabajar con los \nequipos para seguir profundizando la idea de Viktor Frankl sobre la rehumanizaci\u00f3n \nde la medicina. Dicha perspectiva de trabajo, tendr\u00eda un doble efecto, por un lado en el \ntrato con el p aciente, desde una perspectiva no Biologicista y mecanicista como la \nplanteada por Ger\u00f3nimo Acevedo (1999), y por otro lado como forma de integrar al \nequipo multidisciplinario, que muchas veces, seg\u00fan el mismo autor, parecen trabajar \ndivorciados unos de ot ros.  \n En el presente trabajo, las preguntas de investigaci\u00f3n se han respondido, pero \nno algunas que surgieron en la lectura de textos, como por ejemplo: Si hay un perfil de \ncuidador logoterapeuta, \u00bftendr\u00edamos que trabajar para que el cuidador primario ten ga \nel mismo perfil?. Si existe en algunos casos la situaci\u00f3n del llamado, \u201cpacto de \nsilencio\u201d, entendido \u00e9ste como un acuerdo, impl\u00edcito o expl\u00edcito entre los familiares, \nallegados y profesionales sanitarios, de ocultar o distorsionar la informaci\u00f3n sobre su \nsituaci\u00f3n \u2014diagn\u00f3stico, tratamiento y/o pron\u00f3stico \u2014 al paciente para evitarle el \nsufrimiento de enfrentar el final de su vida (Ruiz y Coca, 2008). \u00bfla logoterapia que \naporte ofrecer\u00eda a dicha situaci\u00f3n?  \n  REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS.  \nAcevedo, G. (1999). Relaci\u00f3n entre calidad de vida, enfermar y la logoterapia. Nous. \nBolet\u00edn de Logoterapia y An\u00e1lisis Existencial . (3), 7-35. \nAlvarado Garc\u00eda, A. (2004). La \u00e9tica del cuidado. Revista Aquichan, 4,  (4), 30-39 \nAlbornoz, O. (2008). Cuidados paliativos: las perso nas en el proceso hacia su muerte \n\u00bfpor qu\u00e9, para qu\u00e9 y c\u00f3mo investigar en esta especialidad?. XV Jornadas de \nInvestigaci\u00f3n y Cuarto Encuentro de Investigadores en Psicolog\u00eda del \nMercosur . Facultad de Psicolog\u00eda - Universidad de Buenos Aires, Buenos Aires.  \nAlbornoz, O. (2011). La muerte, la enfermedad y el sufrimiento en el trabajo \ncotidiano del psic\u00f3logo. III Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n y Pr\u00e1ctica \nProfesional en Psicolog\u00eda XVIII Jornadas de Investigaci\u00f3n S\u00e9ptimo Encuentro \nde Investigadores en Ps icolog\u00eda del MERCOSUR . Facultad de Psicolog\u00eda - \nUniversidad de Buenos Aires, Buenos Aires.  \nAlbornoz, O. (2015). Calidad de vida y calidad de muerte en el contexto de cuidados \npaliativos. VII Congreso Internacional de Investigaci\u00f3n y Pr\u00e1ctica Profesional \nen Psicolog\u00eda XXII Jornadas de Investigaci\u00f3n D\u00e9cimo Encuentro de \nInvestigadores en Psicolog\u00eda del MERCOSUR . Facultad de Psicolog\u00eda - \nUniversidad de Buenos Aires, Buenos Aires.  \nArmella de Carral, L. (2015). El cuidado tarea de la logoterapia. Reflexi\u00f3n alrede dor \ndel VII congreso mexicano de logoterapia. Revista Mexicana de Logoterapia, 4,  \n32-35. \nAstudillo, W. (2007). Acompa\u00f1amiento en el duelo y medicina paliativa.  San \nSebasti\u00e1n: Sociedad Vasca de Cuidados Paliativos . \nBacca, D., Moyano, E., Quintero, D. & Sole r, D. (2014). Factores protectores \npresentes en el proceso de resiliencia de pacientes adultos en cuidados \npaliativos del Hospital Universitario San Ignacio . Tesis de grado no publicada. \nUniversidad Javeriana. Bogot\u00e1.   Bail, V. (2016). Cuidando a quienes cu idan. Gu\u00eda pr\u00e1ctica para familiares \ncuidadores de enfermos cr\u00f3nicos . Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires: \nCat\u00e1logos.  \nBarrera Rodr\u00edguez, F. (2012). Investigaci\u00f3n sobre la aplicaci\u00f3n de la orientaci\u00f3n \nfilos\u00f3fica en los cuidados de salud. Segunda parte. HASER. Re vista \nInternacional de Filosof\u00eda Aplicada, 3,  13-42. \nBarrera Rodr\u00edguez, F. (2013). Sentido existencial en Gabriel Marcel y Viktor Frankl \ncomo bases de la filosof\u00eda aplicada a personas y grupos. Orientaci\u00f3n filos\u00f3fica \naplicada en la enfermedad y el sufrimie nto del ser -encarnado. Tesis doctoral no \npublicada, Universidad de Sevilla. Sevilla.  \nBarreto, P. (1990) El psic\u00f3logo  ante el enfermo en situaci\u00f3n terminal. Revista Anales \nde Psicolog\u00eda, 6,  (2), 169-180. \nBarreto, P. (1994). Cuidados paliativos al enfermo de SIDA en situaci\u00f3n terminal: \nEnfoque multidisciplinar. Revista de psicolog\u00eda general y aplicada, 47 (2), 201-\n208. \nBenito, E. (2016). El acompa\u00f1amiento espiritual en cuidados paliativos.  \nPSICOONCOLOG\u00cdA, 13,  (2-3), 367-384. \nBerti, G., Schneider, A. (2003). C uando un hijo muere. Logoterapia y ayuda mutua. \nRevista Mexicana de Logoterapia, 10.  \nBola\u00f1os, L. (2012).  Logoterapia en pacientes con tuberculosis. Estudio realizado con \npacientes con tuberculosis del hospital Rodolfo Robles.  Tesis de grado no \npublicada, U niversidad Rafael Landivar, Quetzaltenango.  \nBuitrago Cadavid, P. (2014). La Logoterapia, pr\u00e1ctica humanista existencial, el el \nacompa\u00f1amiento al paciente con enfermedad terminal.  Tesis de maestr\u00eda no \npublicada, Corporaci\u00f3n Universitaria Minuto de Dios. Ant ioquia. Colombia.  \nBulla Asqui, T. (2015). Logoterapia en la depresi\u00f3n en el paciente oncol\u00f3gico que \nrecibe quimioterapia en Solca Riobamba, per\u00edodo Enero \u2013 Junio 2015.  Tesina \nde grado no publicada, Universidad Nacional de Chimborazo. Riobamba.   Copello, L. (2014). Descubrimiento del sentido de la vida en personas privadas de \nlibertad. Tesis doctoral no publicada, Universidad del Salvador. Buenos Aires.  \nD\u00edaz del Castillo, J. (2017). El cuidado de s\u00ed, del que cuida. Revista Mexicana de \nLogoterapia, 8,  5-12. \nD\u00edaz del Castillo, J. (2018). El acompa\u00f1amiento a morir desde la cura m\u00e9dica de \nalmas. Revista Mexicana de Logoterapia, 9,  5-13. \nEscalante, G., & Escalante, K. (1999). Enfermedad terminal y psicolog\u00eda de la salud. \nRevista Medula, 8, (1-4), 41-48. \nElizalde To ledo, R. (2017). El cuidador primario. Revista Mexicana de Logoterapia,  \n7, 22-27. \nEsquivel Navarrete, C. (2014). Un encuentro entre la logoterapia y la tanatolog\u00eda.  \nTesina de diplomatura no publicada, Asociaci\u00f3n Mexicana de Tanatolog\u00eda. \nM\u00e9xico. \nEtchebehere , P. (2016). El cuidado. Una lectura desde el homo patiens. Revista \nMexicana de Logoterapia, 5,  14-17. \nFizzotti, E. (2014). En las ra\u00edces de la logoterapia las raices de la esperanza. Revista \nMexicana de Logoterapia, 2,  20-30. \nFrankl, V. E. (1990). El hombre doliente . Barcelona: Herder.  \nFrankl, V. E. (1991). El hombre en busca de sentido . Barcelona: Herder.  \nFrankl, V. E. (1994). La voluntad de sentido . Barcelona: Herder.  \nFrankl, V. E. (1994). Logoterapia y an\u00e1lisis existencial . Barcelona: Herder.  \nFrausto, L . (2014) Manual de Tanatolog\u00eda: intervenci\u00f3n psicol\u00f3gica para pacientes \ncon discapacidad cr\u00f3nico degenerativa. Revista Electr\u00f3nica de Psicolog\u00eda \nIztacala, 17,  (2), 552-567.  Garc\u00eda Alandete, J., Gallego P\u00e9rez, J. & P\u00e9rez Delgado,  E. (2008). Sentido de la v ida \ny desesperanza: un estudio emp\u00edrico. Revista Universitas Psychological, 8 , (2), \n447-454. \nGarc\u00eda Pintos, C. (2003). Cita a ciegas . Sobre la imprevisibilidad de la vida.  \nReflexiones a partir de la obra Sincronizaci\u00f3n en Birkenwald, de Viktor Emil \nFrankl. Buenos Aires: San Pablo.  \nGarc\u00eda Pintos, C. (2007). Frankl por definici\u00f3n : Consultor tem\u00e1tico de logoterapia y \nan\u00e1lisis existencial . Buenos Aires: San Pablo.  \nGonz\u00e1lez de Morales, S. (2012) De los cuidados paliativos a una muerte digna. Tesina \nde diplomatur a no publicada, Asociaci\u00f3n Mexicana de Tanatolog\u00eda. M\u00e9xico.  \nGuerrero Torrelles, M. (2014). El sentido de la vida y el deseo de adelantar la muerte \nen pacientes con procesos avanzados de enfermedad.  Trabajo fin de m\u00e1ster, \nUniversitat Internacional de Catalu nya. Barcelona  \nJacob, G. (2014). Manual cuidados paliativos para la atenci\u00f3n primaria salud.  \nBuenos Aires: Instituto Nacional del C\u00e1ncer.  \nKroeff, P. (1998). Consideraciones sobre el valor de actitud en logoterapia. NOUS, \nBolet\u00edn de Logoterapia y An\u00e1lisis E xistencial,  2, 39-45. \nK\u00fcbler Ross, E. (1994). Sobre la muerte y los moribundos . Barcelona: Grijalbo.  \nL\u00e4ngle, A. (2008). Vivir con sentido . Aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica de la logoterapia . Buenos \nAires: Lumen.  \nLehmann Oliveros, O. (2014). Acompa\u00f1ar la finitud . Optimismo, sentido y \ntrascendencia ante la incertidumbre del dolor, el sufrimiento y la muerte . \nBuenos Aires: San Pablo.  \nLehmann Oliveros, O. (2010). De la logoterapia a la bio\u00e9tica: herramientas para el \nabordaje psicol\u00f3gico. Revista Redbio\u00e9tica UNESCO, 1,  (2), 37-49  Le\u00f3n Portilla, A. (2015). Congreso Logoterapia. El cuidado: tarea de la logoterapia. \nRevista Mexicana de Logoterapia, 4 , 36-47. \nL\u00f3pez, J., Rodr\u00edguez, M. (2007). La posibilidad de encontrar sentido en el cuidado de \nun ser querido con c\u00e1ncer. PSICOONC OLOG\u00cdA, 4, (1), 111-120. \nMar\u00edn, J., Garc\u00eda, F. & Salinas, A. (2014). Cuidados paliativos en el paciente \ngeri\u00e1trico. M\u00e1laga: Sociedad Andaluza de Geriatr\u00eda y gerontolog\u00eda.  \nMat\u00e9, J., et al (2008). \u00bfA que se atribuye que los enfermos oncol\u00f3gicos de una unidad  \nde cuidados paliativos mueran en paz?. PSICOONCOLOG\u00cdA, 5,  (2-3), 303-321. \nMeneses S\u00e1nchez, X. (2015). El acompa\u00f1amiento del paciente oncol\u00f3gico desde la \ndimensi\u00f3n espiritual que ofrece la logoterapia. Revista Mexicana de \nLogoterapia, 3,  37-45. \nMilano, J.J ., Bergoc R. M. (2017). Enfoque integral en el tratamiento de pacientes \noncol\u00f3gicos.  Buenos Aires: Lumen.  \nMilano, J.J., (2009). Inmunolog\u00eda espiritual. Salud espiritual y salud integral del \nhombre. Buenos Aires: Didaj\u00e9.  \nMiramontes, F. (2014). La teor\u00eda del  sentido del sufrimiento. Fundamentaci\u00f3n  \nfilos\u00f3fica de una terap\u00e9utica. Revista Mexicana de Logoterapia, 2,  31-37. \nMonchola, C. (2016). Cuidados paliativos, espiritualidad y bio\u00e9tica narrativa en una \nunidad de salud especializada. Revista Bio\u00e9tica 24,  (1), 165-175. \nMonta\u00f1a, M. et al (2014)  Resumen de las comunicaciones. VI Congreso de la \nSociedad Espa\u00f1ola de Psicooncolog\u00eda. En b\u00fasqueda del sentido. M\u00e1laga, \nEspa\u00f1a. \nMoro Yerpes, M. C., Lerena Tej\u00f3n, I. (2011). El Trabajador Social como agente de \ncambio en cu idados paliativos. Revista de trabajo y acci\u00f3n social, 49, 270-276. \nObejas, P. (2011). Psicoan\u00e1lisis y Logoterapia en el tratamiento de las neurosis de \ntransferencia. Buenos Aires: San Pablo.   Paz, H. (2015), El aporte de la logoterapia al tratamiento de pe rsonas con psicosis. VII \nCongreso Internacional de Investigaci\u00f3n y Pr\u00e1ctica Profesional en Psicolog\u00eda \nXXII Jornadas de Investigaci\u00f3n D\u00e9cimo Encuentro de Investigadores en \nPsicolog\u00eda del MERCOSUR . Facultad de Psicolog\u00eda - Universidad de Buenos \nAires, Buenos  Aires. \nP\u00e9rez Soto, E., Guberman, M. (2005). Diccionario de logoterapia . Buenos Aires: \nLumen Hvmanitas.  \nRam\u00edrez, B. (2016). Logoterapia y tanatolog\u00eda. Tejiendo una gran red para la creaci\u00f3n \ndel hospice vida, esperanza y amor. Revista Mexicana de Logoterapi a, 5, 64-90. \nRestrepo Toro, A. (2001). Cura m\u00e9dica de almas. Revista Psicolog\u00eda desde el \nCaribe,7,  109-117 \nRodr\u00edguez, Y., G\u00f3mez, J. (2012). Logoterapia: Alternativa terap\u00e9utica para potenciar \nel sentido de la vida en pacientes con c\u00e1ncer en estad\u00edo termina l. Revista \nSantiago de Cuba, 130,  159-176. \nRosa de la, M. (2014). Tambi\u00e9n tu sufrimiento tiene sentido, de Elisabeth Lukas. \nRevista Mexicana de Logoterapia, 2,  55-60. \nRotbard, S. (2014). la pregunta por el sentido de la vida. El B\u00faho, Revista Electr\u00f3nica \nde la Asociaci\u00f3n Andaluza de Filosof\u00eda, 12 , 93-103. \nRovaletti, M. (2007). Hacia una experiencia primaria de la alteridad: el otro en las \nsituaciones l\u00edmites. XIV Jornadas de Investigaci\u00f3n y Tercer Encuentro de \nInvestigadores en Psicolog\u00eda del Mercosur . Facultad de Psicolog\u00eda - \nUniversidad de Buenos Aires, Buenos Aires.  \nRuiz, M. & Coca, M. (2008). El pacto de silencio en los familiares de los pacientes \noncol\u00f3gicos terminales. PSICOONCOLOG\u00cdA, 5,  (1), 53-69. \nRuiz Gross, S. (2013). Vulnerabilidad  y transmisi\u00f3n d el sentido en la bio\u00e9tica del \ncuidado: aportaciones de Gabriel Marcel, Viktor Frankl y Elisabeth Kubler -\nRoss. Tesis doctoral, Universitat de Valencia. Valencia.   Ruiz Gross, S. (2015). \u00c9tica del cuidado y del sentido. La propuesta de Gabriel \nMarcel, Viktor Frankl y Kubler -Ross. Revista Mexicana de Logoterapia, 3,  8-\n13. \nSalas Gutierrez, V. (2015). Propuesta de intervenci\u00f3n desde la logoterapia en \npacientes con c\u00e1ncer. Visi\u00f3n desde una paciente y una logoterap\u00e9uta. Revista \nMexicana de Logoterapia, 4 , 65-72. \nSanchez Castillo, T., Amador Velazquez, R. & Rodr\u00edguez Garc\u00eda, C. (2015). \nAfrontamiento y logoterapia en pacientes terminales y cuidadores primarios. \nRevista Electr\u00f3nica  Medicina, Salud y Sociedad, 6 , 1, 25-39. \nS\u00e1nchez, T., Amador V., R., & Rodr\u00edguez, C. (20 15). Afrontamiento y Logoterapia en \nPacientes Terminales y Cuidadores Primarios. Revista Electr\u00f3nica Medicina, \nSalud y Sociedad, 6, (1) 25-39. \nSaunders, C. (2011).  Velad conmigo, Inspiraci\u00f3n para una vida en Cuidados \nPaliativos. Houston: IAHPC Press.  \nSeidmann S., Stefani D., Pano C., Acrich L., Bail, V. (2004). Sentimiento de \nsobrecarga y apoyo social en cuidadores familiares de enfermos cr\u00f3nicos. \nRevista de psicolog\u00eda de la PUCP, 22 (1) 46-62. \nSell\u00e9s Dauder, J. (2016). El problema del comienzo del ser pers onal en la antropolog\u00eda  \nde V. E. Frankl. Cuadernos de Bio\u00e9tica XXVII, 2 , 2007-221. \nTripodoro, V., Veloso, V., Lanos, V., Nastasi, R. (2015). Evaluaci\u00f3n de la sobrecarga \ndel cuidador principal de pacientes en cuidados paliativos con la escala de Zarit \nen el instituto Lanari. XI Jornadas de Sociolog\u00eda.  Buenos Aires, Argentina: \nUniversidad de Buenos Aires.  \nWeiner, R. (2008). Hacia una Antropolog\u00eda del morir -entre-nosotros o c\u00f3mo entender \nel afecto en el final de la vida en ni\u00f1@s. IX Congreso Argentino de \nAntropolog\u00eda Social . Facultad de Humanidades y Ciencias Sociales - \nUniversidad Nacional de Misiones, Posadas.   World Health Organization (WHO). (2007).  Palliative care, cancer control: \nknowledge into action: WHO guide for effective programmes. Gineva.  \nWorld He alth Organization (WHO). (2002). National cancer control programmes, \npolicies and managerial guidelines.  Gineva. \nYail\u00e9n, R. & G\u00f3mez, J. (2013). Logoterapia: alternativa terap\u00e9utica para potenciar el \nsentido de la vida en pacientes con c\u00e1ncer en estad\u00edo ter minal. Revista Santiago \n130,  (1), 159-176. \nYalom, I. (1984). Psicoterapia existencial . Barcelona: Herder.  ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}