{"title": "Soluciones al mareo cin\u00e9tico: cuando viajar no es un placer", "author": "Mar\u00eda Jos\u00e9 Merino", "url": "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/bienestar/habitos-saludables/soluciones-al-mareo-cinetico-cuando-viajar-no-es-un-placer/", "hostname": "consejosdetufarmaceutico.com", "description": "Hay quien se sube a un coche o tren, e inmediatamente entra en un estado de mareo cin\u00e9tico contra el que ya poco se puede hacer. Lo ideal es seguir una", "sitename": "Publicitario Farmac\u00e9utico SL", "date": "2018-07-12", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\u00danete a nuestra comunidad\n[Toda la actualidad del mundo de la salud y la farmacia en Consejos de tu Farmac\u00e9utico.](https://www.consejosdetufarmaceutico.com/)\nAdem\u00e1s, puedes seguirnos en nuestras redes sociales:\nHay quien se sube a un coche o tren, e inmediatamente entra en un estado de mareo cin\u00e9tico contra el que ya poco se puede hacer. Lo ideal es seguir una serie de recomendaciones antes del viaje, as\u00ed como tomar alg\u00fan medicamento de los llamados antiem\u00e9ticos.\nEl mareo cin\u00e9tico es una sensaci\u00f3n de inestabilidad, fruto de la desorientaci\u00f3n espacial que se produce cuando el \u00f3rgano del o\u00eddo interno encargado de informar al cerebro de la posici\u00f3n del cuerpo en el espacio pierde esa funci\u00f3n, a consecuencia de los movimientos bruscos y externos que se producen cuando viajamos. Esto crea confusi\u00f3n entre los tres sistemas de orientaci\u00f3n: vista, equilibrio y m\u00fasculos, y hace que los datos sean incoherentes y no puedan ser integrados en el cerebro de forma normal.\nEsta sensaci\u00f3n de inestabilidad suele ir acompa\u00f1ada de alteraciones digestivas y otros s\u00edntomas como bostezos, n\u00e1useas, sudores fr\u00edos, palidez e incluso v\u00f3mitos, que ocurre en personas predispuestas cuando viajan en alg\u00fan medio de transporte. Normalmente se da en personas predispuestas, ya que obedece a un trastorno del equilibrio que subyace en estas personas, aunque tambi\u00e9n puede producirse en cualquier persona como resultado del movimiento constante y una p\u00e9rdida temporal del sentido del equilibrio.\n- El mareo del viajero se produce normalmente en personas predispuestas. Si el trayecto es largo, conviene planificar el recorrido por adelantado, salir con tiempo y procurar hacer paradas cada dos horas.\nPor edades\nAunque raramente afecta a los beb\u00e9s, a partir de los 2 a\u00f1os la sensibilidad al mareo aumenta sustancialmente y vuelve a disminuir a partir de los 12. Eso s\u00ed, en personas predispuestas puede permanecer a lo largo de toda la vida. A estas personas sensibles, esta confusi\u00f3n crea una extra\u00f1a sensaci\u00f3n de que la cabeza se le va incluso aunque el movimiento cese.\nCon medicamentos, no conduzcas\nEn estos casos, es necesario tomar medicamentos antiem\u00e9ticos antes del viaje, teniendo en cuenta que, al\n[producir somnolencia](https://www.consejosdetufarmaceutico.com/la-falta-de-iluminacion-y-la-climatologia-adversa-aumentan-la-fatiga-y-la-somnolencia-al-volante/) y reducir la capacidad de respuesta, no deben conducir el veh\u00edculo. No obstante, muchos de ellos incluyen en su composici\u00f3n cafe\u00edna para contrarrestar sus efectos. En cualquier caso, el farmac\u00e9utico es quien mejor podr\u00e1 recomendarte uno u otro entre el arsenal terap\u00e9utico disponible en farmacias, tanto en pastillas como en chicles o cualquier otro tipo de presentaci\u00f3n. En este sentido, seg\u00fan informan desde el [Consejo General de Colegios Oficiales de Farmac\u00e9uticos](http://www.portalfarma.com), este tipo de medicamentos no debe administrarse a pacientes con adenoma de pr\u00f3stata, [glaucoma](https://www.consejosdetufarmaceutico.com/12-de-marzo-dia-mundial-del-glaucoma-una-de-las-principales-causas-de-ceguera/) en \u00e1ngulo cerrado, enfermedades obstructivas intestinales o urinarias, o trastornos del ritmo card\u00edaco.\n- Las inspiraciones profundas pueden aliviar la sensaci\u00f3n de la n\u00e1usea. El coche debe estar bien ventilado y sin olores fuertes, como a tabaco.", "language": null, "image": "https://i2.wp.com/www.consejosdetufarmaceutico.com/wp-content/uploads/2018/07/02C79413-e1531380501852.jpg?fit=500%2C333&ssl=1", "pagetype": "article", "links": ["https://www.consejosdetufarmaceutico.com/nuevos-servicios-revistas/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/bienestar/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/bienestar/adelgazar/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/bienestar/deporte/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/bienestar/hidratacion/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/bienestar/habitos-saludables/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/bienestar/sedentarismo/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/bienestar/obesidad/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/bienestar/mayores/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/belleza/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/belleza/bucodental/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/belleza/capilar/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/belleza/corporal/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/belleza/facial/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/belleza/piel/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/belleza/proteccion-solar/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/infantil/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/infantil/afecciones-comunes/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/infantil/cuidados-y-consejos/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/infantil/nutricion-infantil/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/infantil/psicologia/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/infantil/tdh/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/infantil/vacunas/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/mujer/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/mujer/cancer-de-mama/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/mujer/embarazo-y-lactancia/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/mujer/ginecologia/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/mujer/menopausia/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/mente/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/mente/adicciones/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/mente/alzheimer/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/mente/estres-y-ansiedad/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/mente/depresion/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/mente/trastornos-mentales/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/mente/relajacion/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/nutricion/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/nutricion/alimentacion-saludable/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/nutricion/dieta/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/nutricion/enfermedades-comunes/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/nutricion/nutricion-deportiva/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/nutricion/suplementos/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/productos/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/productos/de-belleza/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/productos/infantiles/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/productos/nutricionales/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/productos/cuidados-intimos/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/productos/saludables/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/farmacia/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/farmacia/actualidad/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/farmacia/industria/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/farmacia/campanas/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/farmacia/eventos/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/farmacia/tecnologia/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/enfermedades/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/enfermedades/cardiovasculares/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/enfermedades/infecciosas/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/enfermedades/metabolicas/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/enfermedades/psiquiatricas/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/enfermedades/aparato-digestivo/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/enfermedades/respiratorias/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/enfermedades/neurologicas/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/enfermedades/renal/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/enfermedades/de-la-sangre/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/enfermedades/reumaticas/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/enfermedades/dermatologicas/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/enfermedades/cancer/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/tag/entrevista/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/equipo/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/nuevos-servicios-revistas/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/prueba-from-info/", "https://www.facebook.com/consejosdetufarmaceutico/", "https://twitter.com/delfarmaceutico", "https://www.instagram.com/revistaconsejos/", "https://www.youtube.com/channel/UCUtEdTk7ucJvREcuteYE2zw", "#content", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/equipo/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/nuevos-servicios-revistas/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/prueba-from-info/", "https://www.facebook.com/consejosdetufarmaceutico/", "https://twitter.com/delfarmaceutico", "https://www.instagram.com/revistaconsejos/", "https://www.youtube.com/channel/UCUtEdTk7ucJvREcuteYE2zw", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/nuevos-servicios-revistas/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/nuevos-servicios-revistas/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/bienestar/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/bienestar/adelgazar/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/bienestar/deporte/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/bienestar/hidratacion/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/bienestar/habitos-saludables/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/bienestar/sedentarismo/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/bienestar/obesidad/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/bienestar/mayores/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/belleza/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/belleza/bucodental/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/belleza/capilar/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/belleza/corporal/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/belleza/facial/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/belleza/piel/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/belleza/proteccion-solar/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/infantil/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/infantil/afecciones-comunes/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/infantil/cuidados-y-consejos/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/infantil/nutricion-infantil/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/infantil/psicologia/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/infantil/tdh/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/infantil/vacunas/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/mujer/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/mujer/cancer-de-mama/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/mujer/embarazo-y-lactancia/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/mujer/ginecologia/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/mujer/menopausia/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/mente/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/mente/adicciones/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/mente/alzheimer/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/mente/estres-y-ansiedad/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/mente/depresion/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/mente/trastornos-mentales/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/mente/relajacion/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/nutricion/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/nutricion/alimentacion-saludable/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/nutricion/dieta/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/nutricion/enfermedades-comunes/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/nutricion/nutricion-deportiva/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/nutricion/suplementos/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/productos/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/productos/de-belleza/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/productos/infantiles/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/productos/nutricionales/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/productos/cuidados-intimos/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/productos/saludables/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/farmacia/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/farmacia/actualidad/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/farmacia/industria/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/farmacia/campanas/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/farmacia/eventos/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/farmacia/tecnologia/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/enfermedades/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/enfermedades/cardiovasculares/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/enfermedades/infecciosas/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/enfermedades/metabolicas/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/enfermedades/psiquiatricas/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/enfermedades/aparato-digestivo/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/enfermedades/respiratorias/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/enfermedades/neurologicas/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/enfermedades/renal/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/enfermedades/de-la-sangre/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/enfermedades/reumaticas/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/enfermedades/dermatologicas/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/enfermedades/cancer/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/tag/entrevista/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/seccion/bienestar/habitos-saludables/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/author/mariajose-merino/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/bienestar/habitos-saludables/soluciones-al-mareo-cinetico-cuando-viajar-no-es-un-placer/?share=facebook", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/bienestar/habitos-saludables/soluciones-al-mareo-cinetico-cuando-viajar-no-es-un-placer/?share=jetpack-whatsapp", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/bienestar/habitos-saludables/soluciones-al-mareo-cinetico-cuando-viajar-no-es-un-placer/?share=twitter", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/bienestar/habitos-saludables/soluciones-al-mareo-cinetico-cuando-viajar-no-es-un-placer/?share=telegram", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/bienestar/habitos-saludables/soluciones-al-mareo-cinetico-cuando-viajar-no-es-un-placer/?share=linkedin", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/bienestar/habitos-saludables/soluciones-al-mareo-cinetico-cuando-viajar-no-es-un-placer/#print", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/", "https://www.facebook.com/consejosdetufarmaceutico/", "https://twitter.com/delfarmaceutico", "https://www.instagram.com/revistaconsejos/", "https://www.youtube.com/channel/UCUtEdTk7ucJvREcuteYE2zw", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/la-falta-de-iluminacion-y-la-climatologia-adversa-aumentan-la-fatiga-y-la-somnolencia-al-volante/", "http://www.portalfarma.com", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/12-de-marzo-dia-mundial-del-glaucoma-una-de-las-principales-causas-de-ceguera/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/soluciones-al-mareo-cinetico-cuando-viajar-no-es-un-placer/info-mareo/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/tag/mareo-cinetico/", "https://twitter.com/joselamerino", "https://www.linkedin.com/in/maria-jos\u00e9-176aab187/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/author/mariajose-merino/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/farmacia/tecnologia/farmacia-2018-tendencias-en-marketing/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/farmacia/empleados-de-bristol-myers-squibb-recaudan-fondos-para-ninos-con-cancer/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/belleza/manchas-solares-tras-el-verano-aprende-a-combatirlas/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/infantil/tdah-no-no-son-ninos-vagos/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/farmacia/los-farmaceuticos-celebran-su-dia-mundial-con-un-cuento-que-ensalza-los-valores-de-la-profesion/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/consejos-recetas/pimientos-rojos-rellenos-de-bacalao/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/articulo/los-nuevos-tratamientos-para-la-dermatitis-atopica-abren-la-esperanza-a-los-casos-mas-complicados/", "https://www.novonordisk.es/", "http://www.farmaceuticos.com?utm_source=Banner&utm_medium=Revista_Consejos&utm_campaign=F_nueva_web&utm_term=23/09/202", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/farmacia/actualidad/jesus-aguilar-disponer-de-una-revista-divulgativa-en-la-farmacia-supone-un-plus-de-cara-al-paciente/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/farmacia/actualidad/jesus-aguilar-disponer-de-una-revista-divulgativa-en-la-farmacia-supone-un-plus-de-cara-al-paciente/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/", "https://www.facebook.com/consejosdetufarmaceutico/", "https://twitter.com/delfarmaceutico", "https://www.instagram.com/revistaconsejos/", "https://www.youtube.com/channel/UCUtEdTk7ucJvREcuteYE2zw", "tel:674026203", "mailto:info@consejosdetufarmaceutico.com", "/politica-de-privacidad/", "/politica-de-cookies/", "/proteccion-de-datos-personales-tratamiento-de-clientes/", "/suscripcion-newsletter/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/wp-content/uploads/2023/08/Descripcion-en-web-empresas-1.pdf", "https://newspack.pub/", "https://www.consejosdetufarmaceutico.com/politica-de-privacidad/"]}