{"title": "Neurolog\u00eda.com", "author": "Viguera Editores", "url": null, "hostname": null, "description": "Neurolog\u00eda.com", "sitename": null, "date": "2023-07-06", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Inicio\nRevista\nTodos los n\u00fameros publicados\nLa revista y sociedades\nEl comit\u00e9 editorial\nPol\u00edticas y responsabilidades \u00e9ticas y legales\nContacta\nPublica con nosotros\nB\u00e1sicos de publicaci\u00f3n\nConsultar estados de publicaci\u00f3n\nRevista\nAcceso directo al \u00faltimo n\u00famero\nPublicaciones\nTodos los n\u00fameros publicados\nSobre nosotros\nLa revista y sociedades\nEl comit\u00e9 editorial\nPol\u00edticas y responsabilidades \u00e9ticas y legales\nContacta\nInformaci\u00f3n para autores y revisores\nPublica con nosotros\nB\u00e1sicos de publicaci\u00f3n\nConsultar estados de publicaci\u00f3n\nRecomendaciones a los revisores\nIndispensables\nNoticias\nPodcast\nCasos cl\u00ednicos\nComunicados sociedades\nEntrevista al experto\nAdquisici\u00f3n de separatas y suplementos\nAnuncios\nPatrocinio de la web\nIndispensables\nNoticias\nPodcast\nCasos cl\u00ednicos\nComunicados sociedades\nEntrevista al experto\nAdquisici\u00f3n de separatas y suplementos\nAnuncios\nPatrocinio de la web\nAgenda\nFormaci\u00f3n\nFormaci\u00f3n M\u00e9dica Continuada Revista de Neurolog\u00eda\nDisponible pr\u00f3ximamente\nM\u00e1steres - iNeurocampus\nAccede al campus\nM\u00e1ster en Trastornos del Movimiento\nM\u00e1ster en Neurociencia Experimental y Cl\u00ednica\nM\u00e1ster en Neuroinmunolog\u00eda\nM\u00e1ster en Sue\u00f1o: Fisiolog\u00eda y Medicina\nM\u00e1ster en Epilepsia\nM\u00e1ster en Neuropsicolog\u00eda de las Altas Capacidades Intelectuales\nM\u00e1ster en Trastornos del Espectro Autista\nM\u00e1ster en Psicobiolog\u00eda y Neurociencia Cognitiva\nFormaci\u00f3n\nFormaci\u00f3n M\u00e9dica Continuada Revista de Neurolog\u00eda\nDisponible pr\u00f3ximamente\nM\u00e1steres - iNeurocampus\nAccede al campus\nM\u00e1ster en Trastornos del Movimiento\nM\u00e1ster en Neurociencia Experimental y Cl\u00ednica\nM\u00e1ster en Neuroinmunolog\u00eda\nM\u00e1ster en Sue\u00f1o: Fisiolog\u00eda y Medicina\nM\u00e1ster en Epilepsia\nM\u00e1ster en Neuropsicolog\u00eda de las Altas Capacidades Intelectuales\nM\u00e1ster en Trastornos del Espectro Autista\nM\u00e1ster en Psicobiolog\u00eda y Neurociencia Cognitiva\nBuscar\nAcceso\nBuscador\nBuscar\nRESULTADOS\nT\u00edtulo\n0\nAutores\n0\nPalabras Clave\n0\nNoticias\n4\nA\u00f1o\nTodos los a\u00f1os\n{\n1998\n1999\n2000\n2001\n2002\n2003\n2004\n2005\n2006\n2007\n2008\n2009\n2010\n2011\n2012\n2013\n2014\n2015\n2016\n2017\n2018\n2019\n2020\n2021\n2022\n2023\n}\nCategor\u00eda\nTodas las categor\u00edas\n{\nAlteraciones de la conciencia\nCalidad, Gesti\u00f3n y Organizaci\u00f3n Asistencial\nCefalea y Migra\u00f1a\nC\u00e1ncer y tumores\nDemencia\nDependencias\nDolor\nEpilepsias y s\u00edndromes epil\u00e9pticos\nEsclerosis m\u00faltiple\nInfecciones\nMareos, v\u00e9rtigos y acufenos\nNervios perif\u00e9ricos, uni\u00f3n neuromuscular y m\u00fasculo\nNeurociencia b\u00e1sica\nNeurocirug\u00eda\nNeurodegeneraci\u00f3n\nNeurofisiolog\u00eda\nNeurogeriatr\u00eda\nNeuroimagen\nNeurolog\u00eda del Lenguaje y la Comunicaci\u00f3n\nNeuropediatr\u00eda\nNeuropsicolog\u00eda\nNeuropsiquiatr\u00eda\nPatolog\u00eda vascular\nSue\u00f1o\nS\u00edncope\nTrastornos del movimiento\nTrastornos metab\u00f3licos y t\u00f3xicos\nTraumatismos\nT\u00e9cnicas exploratorias\n}\nIdioma\nTodos los idiomas\n{\nCastellano\nEnglish\nFran\u00e7ais\nRuso\n}\nAplicar filtros\nSe buscar\u00e1 la palabra introducida en el t\u00edtulo de los art\u00edculos, los autores y las palabras clave. Tambi\u00e9n se mostrar\u00e1n las noticias que la contengan.\nNoticia\nEl humo del tabaco y el VPH podr\u00edan aumentar el riesgo de c\u00e1ncer de cabeza y cuello\nCategorias:\nC\u00e1ncer y tumores\n|\nInfecciones\nFecha\n06/07/2023\n|\nLecturas\n424\nNoticia\nNo observan v\u00ednculos entre la vacuna contra el virus del papiloma humano y trastornos autoinmunes\nCategorias:\nEsclerosis m\u00faltiple\n|\nNeuropediatr\u00eda\nFecha\n14/06/2018\n|\nLecturas\n2.116\nNoticia\nUna investigaci\u00f3n no muestra v\u00ednculo alguno entre las vacunas y el riesgo de esclerosis m\u00faltiple\nCategorias:\nEsclerosis m\u00faltiple\n|\nNeuropediatr\u00eda\nFecha\n02/12/2014\n|\nLecturas\n17.632\nNoticia\nComplicaciones neurol\u00f3gicas asociadas al uso de la vacuna contra el papilomavirus humano\nFecha\n13/05/2011\n|\nLecturas\n7.632\nM\u00c9TRICAS\n2022\nImpact Factor:\n1,2\nCiteScore:\n2,2\nOtros datos de inter\u00e9s:\nPorcentaje de aceptaci\u00f3n de art\u00edculos: 27%\nMedia de tiempo a respuesta de aceptaci\u00f3n definitiva: 24 d\u00edas.\nNota:\nen 2022 el 50% de art\u00edculos recibieron respuesta definitiva en \u2264 cuatro d\u00edas\nPublica con nosotros\nEl comit\u00e9 editorial\nLa revista y sociedades\nReg\u00edstrese para estar informado y/o acceder a los contenidos\nDestacados\nexternos", "language": null, "image": "https://neurologia.com/img/logos/logo_social.jpg", "pagetype": "website", "links": ["https://neurologia.com/", "https://neurologia.com/", "#", "revista", "revista-sociedades", "comite-editorial", "responsabilidades", "gestion/contacta", "gestion/enviar-manuscrito", "basicos", "gestion/estado-articulo", "#", "https://neurologia.com/revista/77/06", "revista", "revista-sociedades", "comite-editorial", "responsabilidades", "gestion/contacta", "gestion/enviar-manuscrito", "basicos", "gestion/estado-articulo", "revisores", "#", "noticias", "podcast", "revista/casos-clinicos", "revista/comunicados-sociedades", "entrevistas", "separatas", "anuncios", "patrocinio", "#", "noticias", "podcast", "revista/casos-clinicos", "revista/comunicados-sociedades", "entrevistas", "separatas", "anuncios", "patrocinio", "agenda", "#", "", "https://www.ineurocampus.com", "https://www.ineurocampus.com/master-en-trastornos-del-movimiento.html", "https://www.ineurocampus.com/master-en-neurociencia-experimental-y-clinica.html", "https://www.ineurocampus.com/master-en-neuroinmunologia.html", "https://www.ineurocampus.com/master-en-sueno-fisiologia-y-medicina.html", "https://www.ineurocampus.com/master-en-epilepsia.html", "https://www.ineurocampus.com/master-en-neuropsicologia-de-las-altas-capacidades-intelectuales.html", "https://www.ineurocampus.com/master-en-trastornos-del-espectro-autista.html", "https://www.ineurocampus.com/master-en-psicobiologia-y-neurociencia-cognitiva.html", "#", "", "https://www.ineurocampus.com", "https://www.ineurocampus.com/master-en-trastornos-del-movimiento.html", "https://www.ineurocampus.com/master-en-neurociencia-experimental-y-clinica.html", "https://www.ineurocampus.com/master-en-neuroinmunologia.html", "https://www.ineurocampus.com/master-en-sueno-fisiologia-y-medicina.html", "https://www.ineurocampus.com/master-en-epilepsia.html", "https://www.ineurocampus.com/master-en-neuropsicologia-de-las-altas-capacidades-intelectuales.html", "https://www.ineurocampus.com/master-en-trastornos-del-espectro-autista.html", "https://www.ineurocampus.com/master-en-psicobiologia-y-neurociencia-cognitiva.html", "#", null, "", null, null, null, "https://neurologia.com/categoria/12a/cancer-y-tumores", "https://neurologia.com/categoria/13a/infecciones", "https://neurologia.com/categoria/7a/esclerosis-multiple", "https://neurologia.com/categoria/18a/neuropediatria", "https://neurologia.com/categoria/7a/esclerosis-multiple", "https://neurologia.com/categoria/18a/neuropediatria", "gestion/enviar-manuscrito", "comite-editorial", "revista-sociedades", null, "https://ineurocampus.com/master/149/master-en-neuroinmunologia.html", "https://ineurocampus.com/master/145/master-de-formacion-permanente-en-trastornos-del-espectro-autista.html", "https://ineurocampus.com/master/152/master-de-formacion-permanente-en-neuroderecho-penal.html", "https://ineurocampus.com/master/146/master-de-formacion-permanente-en-neuropsicologia-de-las-altas-capacidades-intelectuales.html", "https://www.viguera.com/", "https://www.evidenze.com/", "https://ineurocampus.com/", "//stamp.wma.comb.es/es/seal/2735", "politica-privacidad", "aviso-legal", "cookies", "https://neurologia.com/", "revista", "agenda", "formacion", "https://www.linkedin.com/company/viguera", "https://twitter.com/RevNeurol", "https://www.facebook.com/RevNeurol", "https://wa.me/0034686590906", "https://t.me/Viguera_Editores"]}