{"title": "Horizonte Institucional", "author": null, "url": "https://intihuasi.org/horizonte-institucional/", "hostname": "intihuasi.org", "description": null, "sitename": "intihuasi.org", "date": "2014-06-20", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Los ideales pedag\u00f3gicos de las escuelas Waldorf se fundamentan en la antroposof\u00eda,\nciencia espiritual que se ocupa del hombre como ser f\u00edsico, an\u00edmico y espiritual.\nEl objetivo de la antroposof\u00eda es adquirir conocimiento de las realidades del mundo en su esencia, para comprender y responder a las necesidades de la vida humana en sus diferentes esferas. Existe un trabajo antropos\u00f3fico en el \u00e1mbito de la educaci\u00f3n, la pedagog\u00eda curativa, las artes, la agricultura biodin\u00e1mica, las ciencias exactas y el orden social como sistema tripartito.\nUna misi\u00f3n de la antroposof\u00eda es el desarrollo del pensamiento claro. Rudolf Steiner sienta los cimientos para comprender el pensamiento como actividad espiritual en uno de sus libros fundamentales: \u00abLa filosof\u00eda de la libertad\u00bb. Esta actividad espiritual del pensamiento es un camino para proteger y fortalecer los g\u00e9rmenes de la individualidad humana.\nAs\u00ed pues, los resultados de la antroposof\u00eda pueden ayudar a beneficiar la vida espiritual del hombre sin importar su nacionalidad, posici\u00f3n o religi\u00f3n, y hacia el futuro, pueden conducir hacia una vida social fundamentada en el amor fraternal.\nFundamentaci\u00f3n\nLa Pedagog\u00eda Waldorf ofrece un curr\u00edculo que forma un todo coherente, construido para atender las necesidades del desarrollo evolutivo del ser humano; necesidades que se consideran desde lo f\u00edsico-externo hasta lo an\u00edmico-espiritual, el ser interno esencial.\nEn este sentido, al ni\u00f1o le llegan los contenidos de las diferentes \u00e1reas, orientados a propiciar el fomento de las capacidades que van aflorando en cada edad: Imitaci\u00f3n, imaginaci\u00f3n y fantas\u00eda en la edad preescolar y primeros grados de la primaria; memoria, capacidad de juicio propio y pensamiento l\u00f3gico en los a\u00f1os posteriores.\nTomar estas capacidades y cuidarlas, propiciando su desarrollo, requiere tambi\u00e9n unas exigencias para el adulto-educador, padre maestro, pues ha de ejercer esta tarea fundamental, desde su propia coherencia y trabajo interior.\nComo lo plantea Rudolf Steiner \u201ctodo aquello que se dirige a la imaginaci\u00f3n y se sienta de ver\u00e1s estremece y activa todos los sentidos y es recordado y aprendido, los a\u00f1os de la escuela son el momento para educar la inteligencia sensitiva, la educaci\u00f3n debe ser una obra de arte, el mundo es bello\u00bb.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["https://intihuasi.org/", "#", "https://intihuasi.org/pedagogia-waldorf/", "https://intihuasi.org/nuestra-historia/", "https://intihuasi.org/horizonte-institucional/", "https://intihuasi.org/pagina-ejemplo/permanencia-regimen-tributario-especial/", "#", "https://intihuasi.org/primer-septenio/", "https://intihuasi.org/segundo-septenio/", "#", "https://intihuasi.org/proyecto-de-agricultura/", "https://intihuasi.org/escuela-para-padres/", "https://intihuasi.org/capacitacion-para-maestros/", "#", "https://intihuasi.org/menu-de-la-semana/", "https://intihuasi.org/category/informacion-para-familias/", "https://intihuasi.org/horarios-de-atencion/", "https://intihuasi.org/category/noticias/", "https://intihuasi.org/galeria/", "https://intihuasi.org/inscripciones/", "https://intihuasi.org/contactenos/", "https://intihuasi.org/", "https://intihuasi.org/", "#", "https://intihuasi.org/pedagogia-waldorf/", "https://intihuasi.org/nuestra-historia/", "https://intihuasi.org/horizonte-institucional/", "https://intihuasi.org/pagina-ejemplo/permanencia-regimen-tributario-especial/", "#", "https://intihuasi.org/primer-septenio/", "https://intihuasi.org/segundo-septenio/", "#", "https://intihuasi.org/proyecto-de-agricultura/", "https://intihuasi.org/escuela-para-padres/", "https://intihuasi.org/capacitacion-para-maestros/", "#", "https://intihuasi.org/menu-de-la-semana/", "https://intihuasi.org/category/informacion-para-familias/", "https://intihuasi.org/horarios-de-atencion/", "https://intihuasi.org/category/noticias/", "https://intihuasi.org/galeria/", "https://intihuasi.org/inscripciones/", "https://intihuasi.org/contactenos/", "https://intihuasi.org/primer-septenio/", "http://intihuasi.org/maternal/", "http://intihuasi.org/jardin-de-infantes/", "https://intihuasi.org/segundo-septenio/", "http://intihuasi.org/primer-grado/", "http://intihuasi.org/segundo-grado/", "http://intihuasi.org/tercer-grado/", "http://intihuasi.org/cuarto-grado/", "http://intihuasi.org/quinto-grado/", "http://intihuasi.org/menu-de-la-semana/", "http://intihuasi.org/horarios-de-atencion-docentes/", "http://intihuasi.org/inscripciones/", "#", "https://www.facebook.com/claudia.palacio.739?fref=ts", "https://plus.google.com/u/0/104925574397007801063/posts", "https://www.youtube.com/channel/UC60zDLDev2TDAB5hcBgOXGQ", "https://intihuasi.org/", "https://intihuasi.org/pedagogia-waldorf/", "https://intihuasi.org/nuestra-historia/", "https://intihuasi.org/horizonte-institucional/", "https://intihuasi.org/horarios-de-atencion/", "https://intihuasi.org/primer-septenio/", "https://intihuasi.org/segundo-septenio/", "https://intihuasi.org/pagina-ejemplo/permanencia-regimen-tributario-especial/", "https://intihuasi.org/inscripciones/", "https://intihuasi.org/horarios-de-atencion/", "https://intihuasi.org/proyecto-de-agricultura/", "https://intihuasi.org/escuela-para-padres/", "https://intihuasi.org/capacitacion-para-maestros/", "https://intihuasi.org/contactenos/", "http://mgcreativos.com/", "#"]}