{"title": "Prensa UNCUYO", "author": "Prensa UNCUYO", "url": "https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/buscar_tag/index", "hostname": "uncuyo.edu.ar", "description": "Universidad Nacional de Cuyo. Espacio destinado a la educaci\u00f3n, la investigaci\u00f3n y la extensi\u00f3n, que desarrolla desde sus distintos miembros y espacios acad\u00e9micos diversas producciones, an\u00e1lisis y contenidos significativos sobre distintas ...", "sitename": "Prensa UNCUYO", "date": "2000-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Fue el resultado de la campa\u00f1a del Centro Universitario de Salud Familiar y Comunitario de la facultad de Ciencias M\u00e9dicas para acercar la vacunaci\u00f3n a la comunidad universitaria. Se colocaron m\u00e1s de mil dosis en las diferentes Unidades Acad\u00e9micas de la UNCUYO.\nLo hace como parte de la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n de docentes, personal de apoyo y estudiantes de la Universidad. Entre el 1 y el 15 de noviembre visitar\u00e1 las facultades de Artes y Dise\u00f1o, Ciencias Exactas y Naturales y el Comedor Universitario.\nSe trata de Pablo Esteban, quien ofrecer\u00e1 la charla \u201cComunicaci\u00f3n de las ciencias en pospandemia: entre las fakenews, el error y la celebraci\u00f3n\u201d este viernes 21 de octubre a las 10.30 en la Facultad de Ciencias Exactas y Naturales.\nEs una iniciativa de la Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales por la Semana Nacional de la Ciencia y la Tecnolog\u00eda que incluye un conversatorio sobre proyectos PISAC COVID-19 y un encuentro para mostrar l\u00edneas de estudio vigentes. La cita es el 19 y 20 de octubre, desde las 16.\nEl Vacunatorio del Centro Universitario de Salud Familiar y Comunitario (CUSFyC) de la facultad de Ciencias M\u00e9dicas sigue su recorrido por las facultades y Escuelas de la UNCUYO para facilitar que toda persona interesada pueda completar sus esquemas de vacunaci\u00f3n.\nLa iniciativa que recorre las unidades acad\u00e9micas para que docentes, personal de apoyo y estudiantes puedan completar sus esquemas de vacunas estar\u00e1 en las Facultades de Educaci\u00f3n, Derecho y Ciencias Agrarias entre el lunes 26 y el viernes 30 de septiembre\n\u00c9sta es una posibilidad que otorga el Hospital Universitario para aquellas personas que hayan presentado s\u00edntomas o fueron diagnosticadas como COVID positivo. El prop\u00f3sito del servicio es detectar secuelas que la enfermedad dej\u00f3 en el paciente y que pueden manifestarse en el futuro.\nCon la intenci\u00f3n de colaborar con la Provincia de Mendoza en la aplicaci\u00f3n del refuerzo de esa vacuna, la Casa de Estudios organiz\u00f3 una actividad de la que participaron distintas dependencias. El resultado es que obtuvieron sus dosis m\u00e1s de 1000 estudiantes secundarios.\nEs una propuesta de la Agencia I+D+i y la RedIAP del Consejo Interuniversitario Nacional que busca reconocer las mejores propuestas sobre la tem\u00e1tica en Gr\u00e1fica, Radio y Audiovisual. Pueden participar periodistas especializados y con experiencia en comunicaci\u00f3n p\u00fablica de la ciencia.\nUnidiversidad entrevist\u00f3 a estudiantes que se sumaron a la convocatoria del Gobierno para atender la emergencia sanitaria en la pandemia. David Tobares y Jos\u00e9 Mart\u00edn cuentan sus experiencias como operarios en el call center y como vacunador, respectivamente.\nEs un concurso federal de la Agencia I+D+i y la RedIAP del Consejo Interuniversitario Nacional para reconocer las mejores propuestas sobre la tem\u00e1tica en Gr\u00e1fica, Radio y Audiovisual. Pueden participar periodistas especializados y con experiencia en comunicaci\u00f3n p\u00fablica de la ciencia.\nSon los ganadores del concurso \u201cIncentivo a la innovaci\u00f3n con TIC en el aula - Edici\u00f3n Pandemia\u201d, que convoc\u00f3 la UNCUYO para destacar el esfuerzo realizado por ese claustro durante la virtualidad de emergencia que impuso el COVID-19. La entrega simb\u00f3lica de premios se realizar\u00e1 el 2 de diciembre a las 10 y se podr\u00e1 ver en vivo por Youtube.\nEs el primer trabajo sobre la efectividad de las vacunas que se realiza en la provincia y uno de los pocos que se han hecho en el pa\u00eds. Lo hicieron investigadores del Instituto de Histolog\u00eda y Embriolog\u00eda de Mendoza, liderados por la prestigiosa bioqu\u00edmica Mar\u00eda Isabel Colombo.\nUn informe de la UNCUYO releva las experiencias virtuales y el bienestar digital de estudiantes en el contexto de COVID-19 en el 2020. En base a los datos obtenidos se proponen alternativas para potenciar diferentes habilidades de ese claustro. M\u00e1s detalles en la nota.\nLlegan los \"Premios Egresados Distinguidos 2021\", una iniciativa de la UNCUYO que busca reconocer a quienes tuvieron un rol comprometido en su \u00e1mbito profesional durante el contexto de Covid-19. En la nota los detalles de c\u00f3mo participar.", "language": null, "image": null, "pagetype": "website", "links": ["#marco", "#navegacion", "https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/", null, "https://www.uncuyo.edu.ar", "https://www.uncuyo.edu.ar/uacademicas", "https://www.uncuyo.edu.ar/secretarias", "https://www.uncuyo.edu.ar/servicios", "https://www.uncuyo.edu.ar/programas", "https://www.uncuyo.edu.ar/proyectos", "https://www.uncuyo.edu.ar/becas", "https://www.uncuyo.edu.ar/bienestar/defensoria", "https://www.uncuyo.edu.ar/transparencia/licitaciones", null, "https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/", "https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/prensa-institucional", "https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/capacitaciones", "https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/salud", "https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/vida-universitaria", "https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/movilidad", "https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/publicaciones", "https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/cultura", "https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/", "https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/ochocientas-personas-se-vacunaron-en-sus-lugares-de-estudio-y-trabajo", "https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/ultimas-semanas-para-vacunarse-en-donde-estudias-y-trabajas", "https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/el-vacunatorio-de-ciencias-medicas-sigue-su-recorrido-por-la-uncuyo", "https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/periodista-especializado-en-comunicacion-publica-de-la-ciencia-disertara-en-la-uncuyo", "https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/ciencias-sociales-implementan-un-laboratorio-para-ver-que-se-investiga", "https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/continua-la-campana-de-vacunacion-en-la-universidad", "https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/como-continua-la-campana-de-vacunacion-en-la-uncuyo", "https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/el-vacunatorio-de-ciencias-medicas-visita-odontologia", "https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/analizan-como-fue-la-situacion-laboral-y-educativa-de-jovenes-en-el-contexto-de-pandemia8607", "https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/podes-controlar-tu-estado-de-salud-despues-de-haber-tenido-covid-19", "https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/mas-de-1000-estudiantes-de-las-escuelas-secundarias-de-la-uncuyo-recibieron-la-vacuna-anti-covid-19", "https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/extienden-inscripcion-a-concurso-federal-de-periodismo-cientifico", "https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/compromiso-con-la-sociedad-dos-historias-de-voluntarios-de-la-uncuyo-en-el-operativo-covid-19", "https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/el-vacunatorio-de-ciencias-medicas-atiende-nuevamente", "https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/premiaran-trabajos-de-periodismo-cientifico-sobre-covid-1987", "https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/el-hospital-universitario-aplico-un-record-de-vacunas-durante-enero", "https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/distinguen-a-docentes-que-innovaron-con-tic-en-el-aula", "https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/estudio-de-la-uncuyo-y-el-conicet-prueba-que-las-vacunas-contra-el-covid-19-que-se-aplican-en-mendoza-son-efectivas", "https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/como-vivencio-la-ciudadania-universitaria-la-digitalizacion-en-pandemia46", "https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/postula-a-graduados-que-se-destacaron-durante-la-emergencia-sanitaria", "javascript:void(0);", "https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/buscar_tag/index/?tag=covid&per_page=20", "https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/buscar_tag/index/?tag=covid&per_page=40", "https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/buscar_tag/index/?tag=covid&per_page=60", "https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/buscar_tag/index/?tag=covid&per_page=80", "https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/buscar_tag/index/?tag=covid&per_page=20", "https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/buscar_tag/index/?tag=covid&per_page=180", "https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/", "https://www.facebook.com/UNCuyo", "https://twitter.com/uncuyo", "https://www.youtube.com/user/canaluncuyo", "https://www.instagram.com/uncuyo", "https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/suscriptores", "https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/contacto", "https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/faq", "https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/mapa_sitio", "https://www.uncuyo.edu.ar", "https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/admin/login", "https://www.uncuyo.edu.ar/prensa/rss"]}