{"title": "coronavirus News, Research and Analysis - The Conversation", "author": "Ignacio L\u00f3pez-Go\u00f1i", "url": "https://theconversation.com/us/topics/coronavirus-81589", "hostname": "theconversation.com", "description": "Browse coronavirus news, research and analysis from The Conversation", "sitename": "The Conversation", "date": "2021-07-19", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Ilustraci\u00f3n de Manuel \u00c1lvarez Garc\u00eda.\nEn la vida normal compart\u00edamos microorganismos que nos aportaban muchas ventajas. Cuando el efecto de las vacunas nos permita volver, el covid-19 seguir\u00e1 con nosotros, pero como parte de la comunidad.\nShutterstock / zef art\nEl virus lucha constantemente contra las vacunas para intentar escapar de ellas. Sin embargo, nuestros linfocitos B productores de anticuerpos tambi\u00e9n pueden \u201cmutar\u201d para hacerle frente.\nShutterstock / Alina Troeva\nLos s\u00edntomas persistentes de coronavirus alcanzan a un 60 % de los pacientes pero la mayor\u00eda se sienten abandonados por el sistema sanitario. \u00bfEstamos preparados para atender este tipo de afecciones?\nLos pediatras alertan de un aumento significativo de casos de bronquiolitis infantil debido a la presencia fuera de temporada del virus respiratorio sincitial (VRS).\nShutterstock / Theera Disayarat\nLa falta de exposici\u00f3n a ciertos pat\u00f3genos puede tener consecuencias impredecibles en el futuro, y puede prolongar los efectos de la pandemia mucho despu\u00e9s de su finalizaci\u00f3n.\nCruz Roja Almer\u00eda\nOumar es un chico argelino que lleg\u00f3 en patera a las costas de Almer\u00eda porque sufre una enfermedad grave y en su pa\u00eds no tiene acceso a un tratamiento.\nCampa\u00f1a de vacunaci\u00f3n contra Covid-19 en Cuba.\nShutterstock / Yandry_kw\nCuba, que ha sufrido recientemente un incremento en sus contagios de covid-19, est\u00e1 desarrollando dos vacunas: Soberana 02 y Abdala. La segunda, con un 92.28 % de eficacia, se podr\u00eda situar a la altura de Pfizer o Moderna.\nMehran Karimi Nasseri, refugiado iran\u00ed, en el aeropuerto Paris-Charles de Gualle, donde vivio durante 18 a\u00f1os. Nasseri supuestamente inspir\u00f3 la pel\u00edcula \u2018La Terminal\u2019 (2004), protagonizada por Tom Hanks.\nEric Fougere/VIP Images/Corbis via Getty Images\nEs posible vivir en aeropuertos porque ofrecen muchas comodidades b\u00e1sicas necesarias: comida, agua, ba\u00f1os y refugio. Pero no todos los que se encuentran durmiendo en una terminal quieren estar all\u00ed.\nGorodenkoff/Shutterstock\nA pesar de que las noticias falsas son un peligro para la sociedad, se han realizado muy pocas investigaciones sobre su capacidad para alterar lo que la gente piensa.\nShutterstock / Jarun Ontakrai\nMucho se ha hablado sobre la variante Delta del SARS-CoV-2, anteriormente conocida como variante india (B.167.2), la mayor parte de las veces como una gran amenaza en ciernes. Pero \u00bfhay realmente motivos para la alarma?\nNavegar por el riesgo puede ser como caminar por la cuerda floja, incluso cuando se est\u00e1 perfectamente seguro.\nzhukovvvlad/Shutterstock\nA menudo subestimamos los riesgos peligrosos porque los vemos lejanos, como en el caso del cambio clim\u00e1tico, o porque creemos que los controlamos m\u00e1s de lo que realmente lo hacemos.\n\u00bfC\u00f3mo ser\u00e1 el segundo verano de la pandemia? \u00bfSer\u00e1 igual que el anterior? Para plantearnos los posibles escenarios, debemos analizar tres facetas: el virus, el medio ambiente y la poblaci\u00f3n humana.\nShutterstock / Kateryna Kon\nLa mucormicosis o el llamado hongo negro est\u00e1 golpeando a los paciente con coronavirus. \u00bfPor qu\u00e9? \u00bfCu\u00e1l es el h\u00e1bitat perfecto para que este hongo desarrolle una enfermedad grave e, incluso, mortal?\nShutterstock / Estanis Banuelos\nA estas alturas de la pandemia todos hemos o\u00eddo hablar de la t\u00e9cnica de la PCR. Pero, \u00bfsabemos qu\u00e9 es una PCR y cu\u00e1ndo se utiliza? \u00bfTenemos claro cu\u00e1les son los errores m\u00e1s comunes que pueden surgir?\nAlexander Lukashenko, el l\u00edder autoritario de Bielorrusia, nunca ha reconocido la amenaza del COVID-19.\nAndrei Stasevich\\TASS via Getty Images\nEstos l\u00edderes, en mayor o menor medida, subestimaron la gravedad de la pandemia \u2013 con consecuencias mortales.\nMoal Olivier/Alamy Stock Photo\nEl riesgo debido al aumento del \u00edndice de masa corporal es especialmente notable en las personas menores de 40 a\u00f1os y en la poblaci\u00f3n negra.\nEl bi\u00f3logo Karel Van Wely, en el Centro Nacional de Biotecnolog\u00eda del CSIC.\nema de la Asunci\u00f3n / CSIC Comunicaci\u00f3n\nEl bi\u00f3logo y divulgador del CSIC investiga el c\u00e1ncer en el Centro Nacional de Biotecnolog\u00eda para conocer el papel de las c\u00e9lulas madre en el origen de la enfermedad.\nShutterstock / r BLACKDAY\nEl uso de la mascarilla nos lleva a preguntarnos si, adem\u00e1s de disminuir los contagios de covid-19, reducir\u00eda el impacto de la contaminaci\u00f3n en la salud, pero los estudios niegan esta posibilidad.\nShutterstock / Korrapon Karapan\nDos estudios internacionales arrojan luz sobre las posibles complicaciones relacionadas con el covid-19, espec\u00edficamente en la funci\u00f3n hep\u00e1tica.\nEntre bacterias y virus hay diferencias esenciales.\nShutterstock / ImageFlow\nUna revisi\u00f3n de algunas graves pandemias demuestra c\u00f3mo la identificaci\u00f3n precisa del organismo responsable fue decisiva para su eficaz tratamiento y control.\nKonstantin Nechaev / Alamy Stock Photo\nLa vacuna R21 protegi\u00f3 contra la malaria a tres cuartas partes de los ni\u00f1os que participaron en los ensayos en los ensayos.", "language": null, "image": "https://images.theconversation.com/files/514890/original/file-20230313-16-vq8w2j.jpg?ixlib=rb-1.1.0&rect=0%2C0%2C5851%2C3903&q=45&auto=format&w=496&fit=clip", "pagetype": null, "links": ["#", "#", "/us", "/us/arts", "/us/business", "/us/education", "/us/environment", "/us/ethics", "/us/health", "/us/politics", "/us/technology", "/us/podcasts", "/us/espanol", "/us", "/us", "/us", "/africa", "/au", "/br", "/ca", "/ca-fr", "/es", "/europe", "/fr", "/global", "/id", "/nz", "/uk", "https://donate.theconversation.com/us?utm_source=theconversation.com&utm_medium=website&utm_campaign=topbar", "/us/newsletters/the-daily-newsletter-3?utm_campaign=System&utm_content=newsletter&utm_medium=TopBar&utm_source=theconversation.com", "/become-an-author", "/sign_up?return_to=%2Fus%2Ftopics%2Fcoronavirus-81589%3Fpage%3D3", "/sign_in?return_to=%2Fus%2Ftopics%2Fcoronavirus-81589%3Fpage%3D3", "/us", "/us/arts", "/us/business", "/us/education", "/us/environment", "/us/ethics", "/us/health", "/us/politics", "/us/technology", "/us/podcasts", "#articles", "#contributors", "#links", "/cuando-sera-el-coronavirus-como-un-catarro-habitual-164843", "/cuando-sera-el-coronavirus-como-un-catarro-habitual-164843", "https://theconversation.com/profiles/antonio-g-pisabarro-1237850", "https://theconversation.com/profiles/denisse-patricia-rivera-de-la-torre-1252773", "/asi-lucha-el-coronavirus-contra-las-vacunas-para-intentar-escapar-de-ellas-164329", "/asi-lucha-el-coronavirus-contra-las-vacunas-para-intentar-escapar-de-ellas-164329", "https://theconversation.com/profiles/estanislao-nistal-villan-1208200", "/estan-preparados-los-hospitales-para-tratar-los-sintomas-persistentes-del-coronavirus-163782", "/estan-preparados-los-hospitales-para-tratar-los-sintomas-persistentes-del-coronavirus-163782", "https://theconversation.com/profiles/cesar-fernandez-de-las-penas-1246899", "/gripe-y-bronquiolitis-evitar-la-covid-19-un-arma-de-doble-filo-164611", "/gripe-y-bronquiolitis-evitar-la-covid-19-un-arma-de-doble-filo-164611", "https://theconversation.com/profiles/ignacio-lopez-goni-536052", "/la-pandemia-no-es-igual-para-todos-asi-esta-afectando-a-los-refugiados-163442", "/la-pandemia-no-es-igual-para-todos-asi-esta-afectando-a-los-refugiados-163442", "https://theconversation.com/profiles/maria-del-mar-jimenez-lasserrotte-1215912", "/las-vacunas-cubanas-una-cuestion-de-soberania-163446", "/las-vacunas-cubanas-una-cuestion-de-soberania-163446", "https://theconversation.com/profiles/diana-ortega-martin-1187121", "https://theconversation.com/profiles/matilde-canelles-lopez-1127083", "/por-que-algunas-personas-terminan-viviendo-en-aeropuertos-durante-semanas-meses-e-incluso-anos-163241", "/por-que-algunas-personas-terminan-viviendo-en-aeropuertos-durante-semanas-meses-e-incluso-anos-163241", "https://theconversation.com/profiles/janet-bednarek-144872", "/covid-19-las-noticias-falsas-apenas-cambian-nuestro-comportamiento-segun-un-estudio-163695", "/covid-19-las-noticias-falsas-apenas-cambian-nuestro-comportamiento-segun-un-estudio-163695", "https://theconversation.com/profiles/ciara-greene-299968", "/la-variante-delta-del-sars-cov-2-alerta-pero-no-alarma-163530", "/la-variante-delta-del-sars-cov-2-alerta-pero-no-alarma-163530", "https://theconversation.com/profiles/antonio-gutierrez-pizarraya-1233467", "/esto-es-lo-que-la-covid-19-nos-ha-ensenado-sobre-los-riesgos-y-las-amenazas-163133", "/esto-es-lo-que-la-covid-19-nos-ha-ensenado-sobre-los-riesgos-y-las-amenazas-163133", "https://theconversation.com/profiles/geoff-mulgan-237913", "/como-sera-el-segundo-verano-de-la-pandemia-162189", "/como-sera-el-segundo-verano-de-la-pandemia-162189", "https://theconversation.com/profiles/esperanza-gomez-lucia-1001411", "/mucormicosis-por-que-afecta-a-los-pacientes-de-coronavirus-161929", "/mucormicosis-por-que-afecta-a-los-pacientes-de-coronavirus-161929", "https://theconversation.com/profiles/maria-francisca-colom-valiente-1237179", "/cuando-es-util-y-cuando-no-la-prueba-de-la-pcr-160027", "/cuando-es-util-y-cuando-no-la-prueba-de-la-pcr-160027", "https://theconversation.com/profiles/sarah-panera-martinez-1223535", "https://theconversation.com/profiles/carlos-alonso-calleja-1221212", "https://theconversation.com/profiles/cristina-rodriguez-melcon-1223534", "https://theconversation.com/profiles/rosa-capita-gonzalez-1220864", "https://theconversation.com/profiles/victor-serrano-galan-1231312", "/5-mandatarios-reprobados-en-manejo-de-la-pandemia-161487", "/5-mandatarios-reprobados-en-manejo-de-la-pandemia-161487", "https://theconversation.com/profiles/sumit-ganguly-245600", "https://theconversation.com/profiles/dorothy-chin-1176623", "https://theconversation.com/profiles/elizabeth-j-king-1230387", "https://theconversation.com/profiles/elize-massard-da-fonseca-1230137", "https://theconversation.com/profiles/salvador-vazquez-del-mercado-311961", "https://theconversation.com/profiles/scott-l-greer-263760", "/covid-19-joven-y-con-obesidad-un-blanco-facil-para-la-enfermedad-severa-161627", "/covid-19-joven-y-con-obesidad-un-blanco-facil-para-la-enfermedad-severa-161627", "https://theconversation.com/profiles/nerys-m-astbury-410114", "https://theconversation.com/profiles/carmen-piernas-1226055", "https://theconversation.com/profiles/min-gao-1226610", "/karel-van-wely-detectamos-menos-tumores-porque-hay-miedo-de-ir-al-hospital-161113", "/karel-van-wely-detectamos-menos-tumores-porque-hay-miedo-de-ir-al-hospital-161113", "https://theconversation.com/profiles/monica-lara-del-vigo-1233437", "/nos-protegen-las-mascarillas-de-la-contaminacion-atmosferica-157751", "/nos-protegen-las-mascarillas-de-la-contaminacion-atmosferica-157751", "https://theconversation.com/profiles/adonina-tardon-1172320", "https://theconversation.com/profiles/pedro-arcos-gonzalez-1211394", "/asi-afecta-la-infeccion-por-coronavirus-al-higado-160057", "/asi-afecta-la-infeccion-por-coronavirus-al-higado-160057", "https://theconversation.com/profiles/francisco-javier-cubero-palero-1228060", "https://theconversation.com/profiles/yulia-alexandrowna-nevzorova-1228247", "/de-los-virus-sin-corona-a-los-coronavirus-159275", "/de-los-virus-sin-corona-a-los-coronavirus-159275", "https://theconversation.com/profiles/juan-carlos-arguelles-ordonez-1165237", "/las-vacunas-de-la-covid-19-demuestran-lo-rapido-que-se-podria-desarrollar-una-contra-la-malaria-159951", "/las-vacunas-de-la-covid-19-demuestran-lo-rapido-que-se-podria-desarrollar-una-contra-la-malaria-159951", "https://theconversation.com/profiles/adrian-hill-100895", "/us/topics/coronavirus-81589", "/us/topics/coronavirus-81589?page=2", "/us/topics/coronavirus-81589", "/us/topics/coronavirus-81589?page=2", "/us/topics/coronavirus-81589?page=4", "/us/topics/coronavirus-81589?page=5", "/us/topics/coronavirus-81589?page=6", "/us/topics/coronavirus-81589?page=7", "/us/topics/coronavirus-81589?page=4", "/us/topics/coronavirus-81589?page=25", "/us/topics/china-55962", "/us/topics/confinamiento-84072", "/us/topics/covid-19-83090", "/us/topics/crisis-58468", "/us/topics/espana-57003", "/us/topics/pandemia-58465", "/us/topics/sars-cov-2-83091", "/us/topics/the-conversation-us-en-espanol-54633", "/us/topics/vacunas-56952", "/us/topics/virus-55628", "/profiles/ignacio-lopez-goni-536052", "/profiles/manuel-peinado-lorca-682122", "/profiles/vicente-soriano-982130", "/profiles/juan-ignacio-perez-iglesias-529186", "/profiles/eszter-wirth-874292", "/profiles/jose-miguel-sanz-anquela-1026051", "/profiles/pedro-cesar-martinez-moran-1034186", "/profiles/luis-monje-530082", "/profiles/jorge-hernando-cunado-698028", "/profiles/fernando-diez-ruiz-689857", "/profiles/francisco-lopez-munoz-679750", "/profiles/ruben-garrido-yserte-786841", "/profiles/william-petri-947533", "/profiles/maria-milan-garcia-716773", "/profiles/jose-manuel-jimenez-guardeno-1161594", "#", "mailto:?subject=coronavirus%20on%20The%20Conversation&body=Hi.%20I%20found%20this%20topic%20on%20https%3A%2F%2Ftheconversation.com%20that%20you%20might%20follow%3A%20%22coronavirus%22%20https%3A%2F%2Ftheconversation.com%2Ftopics%2Fcoronavirus-81589", "http://twitter.com/intent/tweet?text=coronavirus&url=https%3A%2F%2Ftheconversation.com%2Ftopics%2Fcoronavirus-81589%3Futm_source%3Dtwitter%26utm_medium%3Dtwitterbutton&utm_campaign=none&via=ConversationUS", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Ftheconversation.com%2Ftopics%2Fcoronavirus-81589%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dfacebookbutton", "http://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&source=The+Conversation&summary=Read+coronavirus+news%2C+research+and+analysis&title=coronavirus&url=https%3A%2F%2Ftheconversation.com%2Ftopics%2Fcoronavirus-81589%3Futm_source%3Dlinkedin%26utm_medium%3Dlinkedinbutton", "/us/topics/coronavirus-81589/articles.atom", "https://cdn.theconversation.com/static_files/files/2010/Global_Editorial_Guidelines.pdf", "/us/community-standards", "/us/republishing-guidelines", "/us/friends", "https://analytics.theconversation.com/us", "/us/feeds", "https://donate.theconversation.com/us?utm_source=theconversation.com&utm_medium=website&utm_campaign=footer", "/us/newsletters/the-daily-newsletter-3?utm_campaign=System&utm_content=newsletter&utm_medium=Footer&utm_source=theconversation.com", "/us/who-we-are", "/us/charter", "/us/team", "/us/partners", "/us/resources-for-media", "/us/contact-us", "/us/espanol", "https://facebook.com/theConversationUS", "https://twitter.com/ConversationUS", "https://www.instagram.com/theconversationdotcom", "https://www.linkedin.com/company/conversationus", "https://newsie.social/@TheConversationUS", "/us/privacy-policy", "/us/terms-and-conditions", "/us/corrections", "https://theconversation.com/us/who-we-are"]}