{"title": "Un psiquiatra espa\u00f1ol dice que la homosexualidad es una patolog\u00eda que tiene cura", "author": "EFE", "url": "https://www.informacion.es/sociedad/2008/05/02/psiquiatra-espanol-dice-homosexualidad-patologia-7516963.html", "hostname": "informacion.es", "description": "Rojas, quien present\u00f3 en la Feria Internacional del Libro de Buenos Aires su obra \"Adi\u00f3s depresi\u00f3n\", asegur\u00f3 en una entrevista con Efe que la homosexualidad es un \"desorden psicol\u00f3gico\" cuyas causas pueden ser gen\u00e9ticas o desencadenadas por el ambiente. Los casos de homosexuales de nacimiento, que se deben a \"un error cromos\u00f3mico\" seg\u00fan", "sitename": "Informaci\u00f3n", "date": "2008-05-02", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Rojas, quien present\u00f3 en la Feria Internacional del Libro de Buenos Aires su obra \"Adi\u00f3s depresi\u00f3n\", asegur\u00f3 en una entrevista con Efe que la homosexualidad es un \"desorden psicol\u00f3gico\" cuyas causas pueden ser gen\u00e9ticas o desencadenadas por el ambiente.\nLos casos de homosexuales de nacimiento, que se deben a \"un error cromos\u00f3mico\" seg\u00fan el terapeuta, apenas representan el cinco por ciento, mientras que el resto se \"homosexualiza\" por influencias externas.\nEntre ellas cit\u00f3 el tener en la infancia un padre ausente y una madre posesiva o una \"experiencia homosexualizante temprana\", lo que define como sufrir abusos sexuales, as\u00ed como \"la promoci\u00f3n homosexual que hay en el mundo\".\nAcus\u00f3 adem\u00e1s a los \"lobbys homosexuales\" de manipular las estad\u00edsticas diciendo que el porcentaje de personas que se sienten atra\u00eddas por su mismo sexo es del 15 por ciento de la poblaci\u00f3n mundial, cuando seg\u00fan sus datos en realidad son el cuatro por ciento.\nRojas, quien en su p\u00e1gina de Internet se califica como \"el psiquiatra tranquilo (que); desespera hasta a su mujer con sus maneras pausadas\", a\u00f1adi\u00f3 que la homosexualidad es \"una moda\".\n\"Las modas se contagian m\u00e1s que las infecciones y esta moda se traduce en una sociedad como la actual, que una cosa es ser abierto y liberal y otra cosa es no tener criterio\", lament\u00f3.\nRojas se opuso a la posibilidad de que las parejas homosexuales puedan adoptar hijos porque estim\u00f3 que \"va contra los derechos del ni\u00f1o\".\nExplic\u00f3 que seg\u00fan \"estudios realizados en Estados Unidos, Canad\u00e1 y Nueva Zelanda\" hay entre un 70 y un 80 por ciento de posibilidades de que un menor educado por un homosexual desarrolle las mismas tendencias sexuales.\nDe esa manera, \"el ni\u00f1o sale ya marcado\" y se le priva de que crezca \"en un ambiente normal, heterosexual, que es la generalidad\".\n\"La heterosexualidad es lo normal, la condici\u00f3n natural del ser humano\", dijo.\nAs\u00ed, asegur\u00f3 que la homosexualidad puede curarse a trav\u00e9s de la terapia, creando \"un aprendizaje de una nueva conducta para ver cu\u00e1les son los factores de la actual y cambiarlos\".\nEnrique Rojas es autor de obras como \"El amor inteligente\", \"Remedios para el desamor\" o \"Adi\u00f3s depresi\u00f3n\", en los que ofrece consejos para alcanzar la felicidad, la cual define como \"tener una vida coherente\".", "language": null, "image": "https://www.informacion.es/images/og-facebook/informacion.jpg?id=0-191-0", "pagetype": "newsarticle", "links": ["https://www.informacion.es/sucesos/sucesos-en-alicante/2023/09/20/detenidos-responsables-empresa-limpieza-alicante-92317621.html", "https://www.informacion.es/sucesos/2023/09/20/rosa-peral-asesina-crimen-guardia-92319753.html", "https://www.informacion.es/alicante/2023/09/20/calendario-mascletas-hogueras-alicante-dv-92325428.html", "https://www.informacion.es/economia/2023/09/20/marmol-alicantino-acude-verona-objetivo-92326067.html", "https://www.informacion.es/alicante/2023/09/19/alicante-perdio-subvencion-500-000-diputacion-92295367.html", "https://www.informacion.es/sociedad/2023/09/19/madre-maje-desvela-vida-nieto-92284148.html", "https://www.informacion.es/alicante/2023/09/20/ultimas-noticias-directo-alicante-65744499.html", "https://www.informacion.es/alicante/", "https://www.informacion.es/la-cronica-de-alacanti/", "https://www.informacion.es/alacanti/san-vicente-del-raspeig/", "https://www.informacion.es/alacanti/sant-joan-d-alacant/", "https://www.informacion.es/edicion-el-campello/", "https://www.informacion.es/sucesos/sucesos-en-alicante/", "https://www.informacion.es/hercules-cf/", "https://www.informacion.es/hogueras/", "https://www.informacion.es/barrios-de-alicante/", "https://www.informacion.es/videos/alicante/", "https://www.informacion.es/fotos/alicante/", "https://www.informacion.es/elche/", "https://www.informacion.es/baix-vinalopo/santa-pola/", "https://www.informacion.es/baix-vinalopo/crevillent/", "https://www.informacion.es/elche-cf/", "https://www.informacion.es/tags/universidad-miguel-hernandez/", "https://www.informacion.es/videos/elche/", "https://www.informacion.es/fotos/elche/", "https://www.informacion.es/benidorm/", "https://www.informacion.es/benidorm/la-vila-joiosa/", "https://www.informacion.es/benidorm/altea/", "https://www.informacion.es/benidorm/la-nucia/", "https://www.informacion.es/benidorm/l-alfas-del-pi/", "https://www.informacion.es/benidorm/finestrat/", "https://www.informacion.es/videos/benidorm/", "https://www.informacion.es/fotos/benidorm/", "https://www.informacion.es/marina-alta/", "https://www.informacion.es/vega-baja/", "https://www.informacion.es/vega-baja/torrevieja/", "https://www.informacion.es/vega-baja/orihuela/", "https://www.informacion.es/vega-baja/pilar-de-la-horadada/", "https://www.informacion.es/vega-baja/almoradi/", "https://www.informacion.es/vega-baja/callosa-de-segura/", "https://www.informacion.es/videos/vega-baja/", "https://www.informacion.es/fotos/vega-baja/", "https://www.informacion.es/elda/", "https://www.informacion.es/deportes/cd-eldense/", "https://www.informacion.es/elda/petrer/", "https://www.informacion.es/elda/novelda/", "https://www.informacion.es/elda/villena/", "https://www.informacion.es/elda/aspe/", "https://www.informacion.es/elda/monovar/", "https://www.informacion.es/elda/sax/", "https://www.informacion.es/elda/monforte-del-cid/", "https://www.informacion.es/elda/biar/", "https://www.informacion.es/elda/pinoso/", "https://www.informacion.es/videos/elda/", "https://www.informacion.es/fotos/elda/", "https://www.informacion.es/alcoy/", "https://www.informacion.es/alcoy/ibi/", "https://www.informacion.es/alcoy/cocentaina/", "https://www.informacion.es/alcoy/castalla/", "https://www.informacion.es/alcoy/muro-de-alcoy/", "https://www.informacion.es/alcoy/onil/", "https://www.informacion.es/videos/alcoy/", "https://www.informacion.es/fotos/alcoy/", "https://www.informacion.es/lo-ultimo/", "https://www.informacion.es/politica/", "https://www.informacion.es/comunidad-valenciana/", "https://www.informacion.es/nacional/", "https://www.informacion.es/internacional/", "https://www.informacion.es/sociedad/", "https://www.informacion.es/medio-ambiente/", "https://www.informacion.es/buzzeando/", "https://www.informacion.es/elecciones/generales/", "https://www.informacion.es/opinion/", "https://www.informacion.es/autores/juan-r-gil.html", "https://www.informacion.es/opinion/cartas-de-los-lectores/", "https://www.informacion.es/humor-2/", "https://www.informacion.es/economia/", "https://www.epe.es/es/activos/", "https://www.informacion.es/finanzas-personales/", "https://www.informacion.es/tags/aefa", "https://www.informacion.es/empleo-en-alicante/", "https://www.informacion.es/vivienda-en-alicante/", "https://www.informacion.es/empresas-en-alicante/", "https://www.informacion.es/directorio-provincia/", "https://www.informacion.es/deportes/", "https://www.informacion.es/elche-cf/", "https://www.informacion.es/deportes/cd-eldense/", "https://www.informacion.es/hercules-cf/", "https://www.informacion.es/tags/cd-alcoyano/", "https://www.informacion.es/tags/intercity/", "https://www.informacion.es/tags/hla-alicante/", "https://www.informacion.es/tags/balonmano-benidorm/", "https://www.informacion.es/tags/futbol/", "https://www.informacion.es/sucesos/", "https://www.informacion.es/sucesos/sucesos-en-alicante/", "https://www.informacion.es/tags/accidente-en-alicante/", "https://www.informacion.es/videos/sucesos/", "https://www.informacion.es/fotos/sucesos/", "https://www.informacion.es/sucesos/tribunales/", "https://www.informacion.es/sucesos/investigacion/", "https://www.informacion.es/sucesos/desaparecidos/", "https://www.informacion.es/sucesos/delitos-informaticos/", "https://www.informacion.es/cultura/", "https://www.informacion.es/arte-letras/", "https://www.informacion.es/ocio/agenda/", "https://www.informacion.es/agenda-fin-semana/", "https://www.informacion.es/ocio/", "https://www.informacion.es/ocio/cine/", "https://www.informacion.es/ocio/tv/", "https://www.informacion.es/blogs/juego-de-series/", "https://www.informacion.es/ocio/gastronomia/", "https://www.informacion.es/ocio/planes/", "https://www.epe.es/es/abril/", "https://www.informacion.es/vida-y-estilo/", "https://www.informacion.es/salud/", "https://www.informacion.es/vida-y-estilo/tecnologia/", "https://www.informacion.es/vida-y-estilo/tecnologia/videojuegos/", "https://www.informacion.es/vida-y-estilo/gente/", "https://www.informacion.es/vida-y-estilo/moda-belleza/", "https://www.informacion.es/vida-y-estilo/decoracion/", "https://www.informacion.es/motor/", "https://www.compramejor.es/", "https://www.informacion.es/tendencias21/", "https://www.informacion.es/buscando-respuestas/", "https://www.informacion.es/premium/", "https://www.informacion.es/municipios.html", "https://www.informacion.es/videos/", "https://www.informacion.es/fotos/", "https://www.informacion.es/videos/informaciontv/", "https://www.iberempleos.es/ofertas-empleo/alicante", "https://www.tucasa.com/compra-venta/viviendas/alicante/?r=&idz=0003", "https://www.tucasa.com/alquiler/viviendas/alicante/?r=&idz=0003", "https://ocasion.neomotor.com/coches-segunda-mano-alicante", "/newsletters/", "https://juegos.informacion.es/", "https://www.informacion.es/ocio/cine/cartelera/", "https://www.informacion.es/lo-ultimo/", "https://tiempo.diarioinformacion.com", "/rss.html/", "/tags/", "/sorteos/", "https://mas.diarioinformacion.com/farmacias/index.php", "http://publicidad.diarioinformacion.com/", "https://club.diarioinformacion.com/", "https://kiosco.informacion.es/", "https://www.elperiodico.com/es/loteria-navidad/", "https://www.facebook.com/diarioinformacion/", "https://twitter.com/informacion_es", "https://www.instagram.com/informacion.es", "https://www.linkedin.com/company/diario-informaci\u00f3n/", "https://www.informacion.es/premium/", "https://micuenta.informacion.es/tp/login", "https://www.informacion.es/alicante/", "https://www.informacion.es/la-cronica-de-alacanti/", "https://www.informacion.es/alacanti/san-vicente-del-raspeig/", "https://www.informacion.es/alacanti/sant-joan-d-alacant/", "https://www.informacion.es/edicion-el-campello/", "https://www.informacion.es/sucesos/sucesos-en-alicante/", "https://www.informacion.es/hercules-cf/", "https://www.informacion.es/hogueras/", "https://www.informacion.es/barrios-de-alicante/", "https://www.informacion.es/videos/alicante/", "https://www.informacion.es/fotos/alicante/", "https://www.informacion.es/elche/", "https://www.informacion.es/baix-vinalopo/santa-pola/", "https://www.informacion.es/baix-vinalopo/crevillent/", "https://www.informacion.es/elche-cf/", "https://www.informacion.es/tags/universidad-miguel-hernandez/", "https://www.informacion.es/videos/elche/", "https://www.informacion.es/fotos/elche/", "https://www.informacion.es/benidorm/", "https://www.informacion.es/benidorm/la-vila-joiosa/", "https://www.informacion.es/benidorm/altea/", "https://www.informacion.es/benidorm/la-nucia/", "https://www.informacion.es/benidorm/l-alfas-del-pi/", "https://www.informacion.es/benidorm/finestrat/", "https://www.informacion.es/videos/benidorm/", "https://www.informacion.es/fotos/benidorm/", "https://www.informacion.es/marina-alta/", "https://www.informacion.es/vega-baja/", "https://www.informacion.es/vega-baja/torrevieja/", "https://www.informacion.es/vega-baja/orihuela/", "https://www.informacion.es/vega-baja/pilar-de-la-horadada/", "https://www.informacion.es/vega-baja/almoradi/", "https://www.informacion.es/vega-baja/callosa-de-segura/", "https://www.informacion.es/videos/vega-baja/", "https://www.informacion.es/fotos/vega-baja/", "https://www.informacion.es/elda/", "https://www.informacion.es/deportes/cd-eldense/", "https://www.informacion.es/elda/petrer/", "https://www.informacion.es/elda/novelda/", "https://www.informacion.es/elda/villena/", "https://www.informacion.es/elda/aspe/", "https://www.informacion.es/elda/monovar/", "https://www.informacion.es/elda/sax/", "https://www.informacion.es/elda/monforte-del-cid/", "https://www.informacion.es/elda/biar/", "https://www.informacion.es/elda/pinoso/", "https://www.informacion.es/videos/elda/", "https://www.informacion.es/fotos/elda/", "https://www.informacion.es/alcoy/", "https://www.informacion.es/alcoy/ibi/", "https://www.informacion.es/alcoy/cocentaina/", "https://www.informacion.es/alcoy/castalla/", "https://www.informacion.es/alcoy/muro-de-alcoy/", "https://www.informacion.es/alcoy/onil/", "https://www.informacion.es/videos/alcoy/", "https://www.informacion.es/fotos/alcoy/", "https://www.informacion.es/lo-ultimo/", "https://www.informacion.es/politica/", "https://www.informacion.es/comunidad-valenciana/", "https://www.informacion.es/nacional/", "https://www.informacion.es/internacional/", "https://www.informacion.es/sociedad/", "https://www.informacion.es/medio-ambiente/", "https://www.informacion.es/buzzeando/", "https://www.informacion.es/elecciones/generales/", "https://www.informacion.es/opinion/", "https://www.informacion.es/autores/juan-r-gil.html", "https://www.informacion.es/opinion/cartas-de-los-lectores/", "https://www.informacion.es/humor-2/", "https://www.informacion.es/economia/", "https://www.epe.es/es/activos/", "https://www.informacion.es/finanzas-personales/", "https://www.informacion.es/tags/aefa", "https://www.informacion.es/empleo-en-alicante/", "https://www.informacion.es/vivienda-en-alicante/", "https://www.informacion.es/empresas-en-alicante/", "https://www.informacion.es/directorio-provincia/", "https://www.informacion.es/deportes/", "https://www.informacion.es/elche-cf/", "https://www.informacion.es/deportes/cd-eldense/", "https://www.informacion.es/hercules-cf/", "https://www.informacion.es/tags/cd-alcoyano/", "https://www.informacion.es/tags/intercity/", "https://www.informacion.es/tags/hla-alicante/", "https://www.informacion.es/tags/balonmano-benidorm/", "https://www.informacion.es/tags/futbol/", "https://www.informacion.es/sucesos/", "https://www.informacion.es/sucesos/sucesos-en-alicante/", "https://www.informacion.es/tags/accidente-en-alicante/", "https://www.informacion.es/videos/sucesos/", "https://www.informacion.es/fotos/sucesos/", "https://www.informacion.es/sucesos/tribunales/", "https://www.informacion.es/sucesos/investigacion/", "https://www.informacion.es/sucesos/desaparecidos/", "https://www.informacion.es/sucesos/delitos-informaticos/", "https://www.informacion.es/cultura/", "https://www.informacion.es/arte-letras/", "https://www.informacion.es/ocio/agenda/", "https://www.informacion.es/agenda-fin-semana/", "https://www.informacion.es/ocio/", "https://www.informacion.es/ocio/cine/", "https://www.informacion.es/ocio/tv/", "https://www.informacion.es/blogs/juego-de-series/", "https://www.informacion.es/ocio/gastronomia/", "https://www.informacion.es/ocio/planes/", "https://www.epe.es/es/abril/", "https://www.informacion.es/vida-y-estilo/", "https://www.informacion.es/salud/", "https://www.informacion.es/vida-y-estilo/tecnologia/", "https://www.informacion.es/vida-y-estilo/tecnologia/videojuegos/", "https://www.informacion.es/vida-y-estilo/gente/", "https://www.informacion.es/vida-y-estilo/moda-belleza/", "https://www.informacion.es/vida-y-estilo/decoracion/", "https://www.informacion.es/motor/", "https://www.compramejor.es/", "https://www.informacion.es/tendencias21/", "https://www.informacion.es/buscando-respuestas/", "https://www.informacion.es/municipios.html", "https://www.informacion.es/videos/", "https://www.informacion.es/fotos/", "https://www.informacion.es/videos/informaciontv/", "https://www.iberempleos.es/ofertas-empleo/alicante", "https://www.tucasa.com/compra-venta/viviendas/alicante/?r=&idz=0003", "https://www.tucasa.com/alquiler/viviendas/alicante/?r=&idz=0003", "https://ocasion.neomotor.com/coches-segunda-mano-alicante", "/newsletters/", "https://juegos.informacion.es/", "https://www.informacion.es/ocio/cine/cartelera/", "https://www.informacion.es/lo-ultimo/", "https://tiempo.diarioinformacion.com", "/rss.html/", "/tags/", "/sorteos/", "https://mas.diarioinformacion.com/farmacias/index.php", "http://publicidad.diarioinformacion.com/", "https://club.diarioinformacion.com/", "https://kiosco.informacion.es/", "https://www.elperiodico.com/es/loteria-navidad/", "https://www.facebook.com/diarioinformacion/", "https://twitter.com/informacion_es", "https://www.instagram.com/informacion.es", "https://www.linkedin.com/company/diario-informaci\u00f3n/", "https://www.informacion.es/premium/", "https://www.informacion.es/premium/politica/", "https://www.informacion.es/premium/alicante/", "https://www.informacion.es/premium/deportes/", "https://www.informacion.es/premium/economia/", "https://www.informacion.es/premium/opinion/", "https://www.informacion.es/premium/cultura/", "https://www.informacion.es/premium/sociedad/", "https://www.informacion.es/arte-letras/", "https://www.informacion.es/la-tiza/", "/", "/", "https://www.informacion.es/sociedad/", "https://www.informacion.es/politica/", "https://www.informacion.es/comunidad-valenciana/", "https://www.informacion.es/nacional/", "https://www.informacion.es/internacional/", "https://www.informacion.es/universidad/", "https://www.informacion.es/educar-es-todo/", "https://www.informacion.es/tags/energia-futuro/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.informacion.es/sociedad/2008/05/02/psiquiatra-espanol-dice-homosexualidad-patologia-7516963.html%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", "https://twitter.com/intent/tweet?original_referer=https://www.informacion.es/sociedad/2008/05/02/psiquiatra-espanol-dice-homosexualidad-patologia-7516963.html&text=Un%20psiquiatra%20espa%C3%B1ol%20dice%20que%20la%20homosexualidad%20es%20una%20patolog%C3%ADa%20que%20tiene%20cura%20https://www.informacion.es/sociedad/2008/05/02/psiquiatra-espanol-dice-homosexualidad-patologia-7516963.html%3Futm_source%3Dtwitter%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share&via=informacion_es", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&title=Un%20psiquiatra%20espa%C3%B1ol%20dice%20que%20la%20homosexualidad%20es%20una%20patolog%C3%ADa%20que%20tiene%20cura&url=https://www.informacion.es/sociedad/2008/05/02/psiquiatra-espanol-dice-homosexualidad-patologia-7516963.html%3Futm_source%3Dlinkedin%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", "https://api.whatsapp.com/send?text=Un%20psiquiatra%20espa%C3%B1ol%20dice%20que%20la%20homosexualidad%20es%20una%20patolog%C3%ADa%20que%20tiene%20cura:https://www.informacion.es/sociedad/2008/05/02/psiquiatra-espanol-dice-homosexualidad-patologia-7516963.html%3Futm_source%3Dwhatsapp%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", null, "#comments", "mailto:?subject=Un%20psiquiatra%20espa%C3%B1ol%20dice%20que%20la%20homosexualidad%20es%20una%20patolog%C3%ADa%20que%20tiene%20cura&body=https%3A%2F%2Fwww.informacion.es%2Fsociedad%2F2008%2F05%2F02%2Fpsiquiatra-espanol-dice-homosexualidad-patologia-7516963.html%3Futm_source%3Dmail%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", "https://micuenta.informacion.es/tp/perfil/favoritos", "/sociedad/2008/05/02/retiran-nacionalidad-hombre-frances-casarse-7516943.html", "", null, "", "", "", "", "", "", "/lo-mas-visto/", "/vida-y-estilo/decoracion/2023/09/20/como-limpiar-coche-por-dentro-truco-viral-dv-88693133.html", "/vida-y-estilo/decoracion/2023/09/20/como-limpiar-parquet-producto-tienes-casa-dv-91761455.html", "/vida-y-estilo/decoracion/2023/09/20/calcetines-viejos-limpiar-persianas-dv-87930997.html", "/vida-y-estilo/decoracion/2023/09/20/como-limpiar-juntas-suelo-trucos-caseros-dv-91188190.html", "/finanzas-personales/2023/09/20/revelan-secreto-alargar-vida-util-91053367.html"]}