{"title": "Ismael Cala - \u00a1Lleg\u00f3 el d\u00eda! Despu\u00e9s de varias semanas de preparaci\u00f3n personal para darle la bienvenida a la vacuna de #Pfizer a mi cuerpo, hoy agradezco y bendigo la posibilidad de vivir en Estados Unidos donde en situaciones como estas, la velocidad de tener ya hoy abierta la vacunaci\u00f3n para cualquier ciudadano, es un logro may\u00fasculo. Confieso que desde que empez\u00f3 esta pandemia he sentido que la mejor de las vacunas es una vida de alta conciencia y desde la alta vibraci\u00f3n del amor. Soy de los que siempre escoge estar meditado antes buscar estar Medicado. Sin embargo, nuestras acciones hablan de nuestra congruencia y por responsabilidad social a\u00fan con un sistema inmunol\u00f3gico bastante \u00f3ptimo y una salud muy robusta, somos todos parte de una \u00fanica humanidad y la misi\u00f3n es crear salud para seguir so\u00f1ando, riendo y construyendo en absoluta certeza de que... ESTO TAMBI\u00c9N PASAR\u00c1 . Adem\u00e1s de la vacuna de la ciencia, ya antes me hab\u00eda puesto la vacuna contra la desesperanza y esa adem\u00e1s de ser gratis es sagrada, es enviada por Dios y es la gratitud como disciplina de trabajar nuestra alegria end\u00f3gena y no esa alegr\u00eda reactiva que siempre responde a algo que nos pasa. Con gratitud por el hoy, firmamos el pacto con la vida que nos mantiene vibrando alto. A dormir bien, meditar, comulgar con la naturaleza, orar, hacer el amor al viento y bailar con las nubes para energizar el cuerpo. Dios es amor, h\u00e1gase el milagro. \ud83d\ude4f\ud83c\udffb\ud83d\ude4f\ud83c\udffb\ud83d\ude4f\ud83c\udffb | Facebook", "author": null, "url": "https://www.facebook.com/IsmaelCala/photos/a.759440807416677/4379921115368610/", "hostname": "facebook.com", "description": "\u00a1Lleg\u00f3 el d\u00eda! Despu\u00e9s de varias semanas de preparaci\u00f3n personal para darle la bienvenida a la vacuna de #Pfizer a mi cuerpo, hoy agradezco y bendigo la posibilidad de vivir en Estados Unidos donde...", "sitename": "facebook.com", "date": "2000-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Facebook", "language": null, "image": "https://scontent-fra3-1.xx.fbcdn.net/v/t1.6435-9/175204927_4379921118701943_680710069264884644_n.jpg?stp=dst-jpg_p75x225&_nc_cat=103&ccb=1-7&_nc_sid=0cb389&_nc_ohc=ms7HC_Y5EcwAX_RwJM8&_nc_ht=scontent-fra3-1.xx&oh=00_AfAUcPtSNUDK4H6rha6BuLrF38n6DWmp9FNByrUyd3f9QQ&oe=6533E689", "pagetype": "article", "links": []}