{"title": "25N- \u00a1Parec\u00eda un hombre normal! - Diario16plus", "author": "Paloma M\u00aa Garc\u00eda Z\u00fa\u00f1iga", "url": "https://diario16plus.com/25n-parecia-hombre-normal/", "hostname": "diario16plus.com", "description": "Querida amiga: Ayer asist\u00ed a tu entierro, la tristeza se mezclaba con la impotencia mientras un mismo comentario se o\u00eda entre el silencio anterior y el", "sitename": "Diario16plus", "date": "2018-11-26", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Querida amiga:\nAyer asist\u00ed a tu entierro, la tristeza se mezclaba con la impotencia mientras un mismo comentario se o\u00eda entre el silencio anterior y el sepulcral:\n\u2013 \u00a1parec\u00eda un hombre normal!!\nDesde 2003, en Espa\u00f1a se realizan estad\u00edsticas de las mujeres fallecidas por violencia de g\u00e9nero, 971 son las mujeres que han sido asesinadas por los hombres \u201cque dec\u00edan amarlas\u201d, esos que incluso son capaces de matar a sus propios hijos porque es lo que m\u00e1s le va a doler a ellas.\nLo peor no es que nos estemos acostumbrando a o\u00edr estos cr\u00edmenes en las noticias, afect\u00e1ndonos menos que cuando pierde nuestro equipo de f\u00fatbol. Lo peor es que convivimos con esos \u201cseres\u201d y no vemos m\u00e1s all\u00e1 de su apariencia, bueno, no queremos ver, es m\u00e1s f\u00e1cil decir:\n-\u00a1Parec\u00eda un hombre normal!\nMucho tiene que cambiar nuestra mentalidad para hacer frente a esta lacra que nos mata.\nQuerida amiga:\nTu sufr\u00edas en silencio el maltrato que recib\u00edas porque te sent\u00edas culpable, porque \u00e9l se encargo de anularte como persona.\n\u00c9l viv\u00eda una vida normal. En su entorno era considerado normal, a veces sacaba su agresividad, motivo por el que nadie se atrev\u00eda a rebatirle nada, a veces hacia comentarios machistas pero nadie los daba importancia; a veces se met\u00eda con compa\u00f1eras de trabajo pero \u201cson cosas de ellos\u201d; a veces alguien comentaba t\u00edmidamente \u201cpobre su mujer\u201d pero era m\u00e1s f\u00e1cil achacarlo a que \u201cest\u00e1 enferma\u201d\nEn Espa\u00f1a, de enero a junio de este a\u00f1o se han denunciado 788, es decir \u00a1\u00a1m\u00e1s de 4 agresiones sexuales al d\u00eda!!, a las que habr\u00eda que a\u00f1adir esas agresiones silenciadas por mujeres que no se han atrevido a realizar la denuncia.\nQuerida amiga:\nTu madre no ha podido asistir a tu entierro. Tu madre, esa mujer pacifista y nada violenta que cuando descubri\u00f3 que estabas siendo maltratada, valor\u00f3 si ser ella la ejecutora \u201cdel ser\u201d antes de que \u00e9l acaba con tu vida \u00a1que no har\u00eda una madre por salvar a su hija!, pero \u00bfPor qu\u00e9 la enga\u00f1aste dici\u00e9ndola que le hab\u00edas dejado si le segu\u00edas viendo en secreto. Ya s\u00e9 que estabas totalmente anulada por \u00e9l Ser.\nSeg\u00fan nos dice el medico, tu madre ya no volver\u00e1 a ser la misma nunca \u00a1est\u00e1 muerta en vida! Seguramente la recluir\u00e1n en un centro especial, tal vez nunca pueda visitar esta tu sepultura.\nElla se enfadaba cuando los dem\u00e1s le negaban sus miedos. \u201cparec\u00eda una persona normal\u201d\nEn lo que va de a\u00f1o, hasta principios de noviembre, la cifra de asesinadas en Espa\u00f1a es de 44 mujeres, 31 de ellas no hab\u00eda presentado denuncia contra su agresor.\nSe han interpuesto 42.077 denuncias, de las que 1.170 las realiz\u00f3 la victima, 152 la familia, 2.186 terceras personas, 34.589 surgieron de los atestados policiales y 3.980 mediante parte de lesiones en el juzgado.\nQuerida amiga:\nVengo del entierro de tus hijos, \u00a1el dolor no me deja respirar!, no me extra\u00f1a que los m\u00e9dicos te mantengan sedada para paliar ese dolor que nunca se podr\u00e1 aliviar con medicina alguna, nadie podr\u00e1 quitarte ese pu\u00f1al que llevaras clavado el resto de tu vida.\n\u00bfC\u00f3mo ibas a imaginarte que El Ser ser\u00eda capaz de matar a sus propios hijos?. No dejas de repetir: \u201cm\u00e1tame a m\u00ed no a ellos\u201d, tus hijos est\u00e1n muertos, tu envoltura corporal seguir\u00e1 vivo pero t\u00fa tambi\u00e9n has muerto.\nDesde 2013 se cifran en 27 los ni\u00f1os y ni\u00f1as que oficialmente han sido asesinados por aquellos que los engendraron, aunque se estima que son realmente 83 los menores de 16 a\u00f1os del llamado Feminicidio.\nEn algunos casos El Ser tambi\u00e9n ha asesinado a otros familiares que se encontraban con la victima en ese momento.\nQuerida amiga:\nHoy 25 de noviembre acudir\u00e9 a la manifestaci\u00f3n convocada contra la violencia hacia las mujeres. Por cierto \u00bfsabes que el dictador que dio pie a la instituci\u00f3n de este d\u00eda est\u00e1 enterrado en Madrid, en el cementerio municipal del Pardo?\nSi Rafael Trujillo Molina, el que fue General\u00edsimo de la Republica Dominicana, un dictador que mando asesinar a m\u00e1s de 50.000 personas, entre ellas a las Hermanas Mirabal, el 25 de noviembre de 1960.\nEn 1981, el Primer Encuentro Feminista Latinoamericano y del Caribe, aprob\u00f3 conmemorar la fecha en la que fueron asesinadas las hermanas Mirabal. En 1999 la Asamblea General de las Naciones Unidas asumi\u00f3 esta conmemoraci\u00f3n invitando a los gobiernos y dem\u00e1s estamentos a desarrollar actividades encaminadas a sensibilizar a los ciudadanos sobre la violencia contra la mujer.\nQuerida amiga:\n\u00a1Qu\u00e9 silencio en tu \u00faltima morada! \u00a1Tu silencio fue c\u00f3mplice para que acabaras en esta fosa!, pero no solo el tuyo, tambi\u00e9n el silencio de los que te rodeaban, los que \u201calgo intu\u00edan\u201d pero es m\u00e1s f\u00e1cil decir: \u201cParec\u00eda un hombre normal\u201d\nMUJER NO AGUANTES, NO CALLES, PIDE AYUDA\nHOMBRE, MUJER, NO SEAS COMPLICE DE ESE SILENCIO, DENUNCIA\nUNA MUJER MALTRATADA ESTA ANULADA, ACTUA POR ELLA,\nSE SU VOZ Y PROTEGERAS SU VIDA, LA DE SUS HIJOS\n\u00a1 DENUNCIA \u00a1", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["https://www.facebook.com/Diario16", "https://www.instagram.com/diario16/", "https://twitter.com/diario_16", "https://www.youtube.com/channel/UC3qjfJZKWlMcUemRK8lH05Q", "#", "https://diario16plus.com/category/actualidad/", "https://diario16plus.com/category/opinion/", "https://diario16plus.com/category/economia/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/", "https://diario16plus.com/category/ocio/", "https://diario16plus.com/category/deportes/", "https://mediterraneo.diario16.com/", "https://diario16plus.com/category/internacional/republica-dominicana/", "https://diario16plus.com/revista/", "#", "#", "https://diario16plus.com/", "#", "https://diario16plus.com/", "#", "#", "#", "#", null, "https://diario16plus.com/politica-de-privacidad/", "https://diario16plus.com/politica-de-privacidad/", "https://diario16.com/suscripciones/", "https://diario16.com/donaciones/", "https://diario16plus.com/revista/", "https://diario16plus.com/carrito/", "#login-form", "https://diario16plus.com/", "https://www.facebook.com/Diario16", "https://www.facebook.com/Diario16", "https://www.instagram.com/diario16/", "https://www.instagram.com/diario16/", "https://twitter.com/diario_16", "https://twitter.com/diario_16", "https://www.youtube.com/channel/UC3qjfJZKWlMcUemRK8lH05Q", "https://www.youtube.com/channel/UC3qjfJZKWlMcUemRK8lH05Q", "#", "https://diario16plus.com/category/actualidad/", "https://diario16plus.com/category/actualidad/", "https://diario16plus.com/category/actualidad/analisis/", "https://diario16plus.com/category/actualidad/analisis/cronica/", "https://diario16plus.com/category/actualidad/analisis/el-agora-del-director/", "https://diario16plus.com/category/actualidad/analisis/el-repaso/", "https://diario16plus.com/category/actualidad/politica/", "https://diario16plus.com/del-guerrismo-ya-solo-queda-su-machismo/", "https://diario16plus.com/del-guerrismo-ya-solo-queda-su-machismo/", "https://diario16plus.com/author/natalio-blanco/", "https://diario16plus.com/category/actualidad/politica/", "https://diario16plus.com/el-cis-da-ganador-al-psoe-con-casi-2-puntos-sobre-el-pp-y-situa-a-sumar-tercera-por-delante-de-vox/", "https://diario16plus.com/el-cis-da-ganador-al-psoe-con-casi-2-puntos-sobre-el-pp-y-situa-a-sumar-tercera-por-delante-de-vox/", "https://diario16plus.com/author/agustin-millan/", "https://diario16plus.com/category/actualidad/nacional/", "https://diario16plus.com/estalla-el-psoe-la-vieja-guardia-felipista-declara-el-toque-a-deguello-contra-sanchez/", "https://diario16plus.com/estalla-el-psoe-la-vieja-guardia-felipista-declara-el-toque-a-deguello-contra-sanchez/", "https://diario16plus.com/author/jose-antequera/", "https://diario16plus.com/category/actualidad/politica/", "https://diario16plus.com/ayuso-llama-a-la-rebelion/", "https://diario16plus.com/ayuso-llama-a-la-rebelion/", "https://diario16plus.com/author/agustin-millan/", "#", "#", "https://diario16plus.com/category/opinion/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/que-tiempos/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/d16-verde/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/entrevista/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/entrevista/miradas-conscientes/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/tribunales/", "https://diario16plus.com/la-jueza-mercedes-alaya-condena-a-seis-anos-de-carcel-al-ex-directivo-socialista-que-gasto-en-prostibulos-32-000-euros-de-una-fundacion/", "https://diario16plus.com/la-jueza-mercedes-alaya-condena-a-seis-anos-de-carcel-al-ex-directivo-socialista-que-gasto-en-prostibulos-32-000-euros-de-una-fundacion/", "https://diario16plus.com/author/natalio-blanco/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/", "https://diario16plus.com/denuncian-que-los-bebes-robados-pueden-quedar-excluidos-del-nuevo-banco-de-adn-de-victimas-del-franquismo/", "https://diario16plus.com/denuncian-que-los-bebes-robados-pueden-quedar-excluidos-del-nuevo-banco-de-adn-de-victimas-del-franquismo/", "https://diario16plus.com/author/agustin-millan/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/", "https://diario16plus.com/aumenta-el-numero-de-hombres-jubilados-que-solicitan-el-complemento-de-maternidad/", "https://diario16plus.com/aumenta-el-numero-de-hombres-jubilados-que-solicitan-el-complemento-de-maternidad/", "https://diario16plus.com/author/juancarlosruiz/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/d16-verde/", "https://diario16plus.com/los-auditores-del-tribunal-de-cuentas-europeo-temen-que-la-expansion-de-la-energia-azul-sea-perjudicial-para-el-medio-marino/", "https://diario16plus.com/los-auditores-del-tribunal-de-cuentas-europeo-temen-que-la-expansion-de-la-energia-azul-sea-perjudicial-para-el-medio-marino/", "https://diario16plus.com/author/juancarlosruiz/", "#", "#", "https://diario16plus.com/category/economia/", "https://diario16plus.com/category/economia/", "https://diario16plus.com/nuevas-normas-para-hacer-mas-transparentes-los-alojamientos-de-alquiler-de-corta-duracion/", "https://diario16plus.com/nuevas-normas-para-hacer-mas-transparentes-los-alojamientos-de-alquiler-de-corta-duracion/", "https://diario16plus.com/author/juancarlosruiz/", "https://diario16plus.com/category/economia/", "https://diario16plus.com/las-exportaciones-espanolas-crecieron-un-33-hasta-julio-y-superan-los-230-000-millones-de-euros/", "https://diario16plus.com/las-exportaciones-espanolas-crecieron-un-33-hasta-julio-y-superan-los-230-000-millones-de-euros/", "https://diario16plus.com/author/juancarlosruiz/", "https://diario16plus.com/category/economia/", "https://diario16plus.com/el-gobierno-acuerda-con-bruselas-acabar-con-el-plan-de-peajes-en-las-autovias-para-2024/", "https://diario16plus.com/el-gobierno-acuerda-con-bruselas-acabar-con-el-plan-de-peajes-en-las-autovias-para-2024/", "https://diario16plus.com/author/agustin-millan/", "https://diario16plus.com/category/economia/", "https://diario16plus.com/la-broma-de-mal-gusto-del-presidente-de-los-hosteleros-que-los-camareros-hacen-diez-horas-que-dolor/", "https://diario16plus.com/la-broma-de-mal-gusto-del-presidente-de-los-hosteleros-que-los-camareros-hacen-diez-horas-que-dolor/", "https://diario16plus.com/author/agustin-millan/", "https://diario16plus.com/category/economia/", "https://diario16plus.com/galan-asiste-a-la-cumbre-del-clima-en-nueva-york-como-empresa-aceleradora-de-la-transicion-verde/", "https://diario16plus.com/galan-asiste-a-la-cumbre-del-clima-en-nueva-york-como-empresa-aceleradora-de-la-transicion-verde/", "https://diario16plus.com/author/redaccion/", "#", "#", "https://diario16plus.com/category/sociedad/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/que-tiempos/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/d16-verde/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/entrevista/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/entrevista/miradas-conscientes/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/tribunales/", "https://diario16plus.com/la-jueza-mercedes-alaya-condena-a-seis-anos-de-carcel-al-ex-directivo-socialista-que-gasto-en-prostibulos-32-000-euros-de-una-fundacion/", "https://diario16plus.com/la-jueza-mercedes-alaya-condena-a-seis-anos-de-carcel-al-ex-directivo-socialista-que-gasto-en-prostibulos-32-000-euros-de-una-fundacion/", "https://diario16plus.com/author/natalio-blanco/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/", "https://diario16plus.com/denuncian-que-los-bebes-robados-pueden-quedar-excluidos-del-nuevo-banco-de-adn-de-victimas-del-franquismo/", "https://diario16plus.com/denuncian-que-los-bebes-robados-pueden-quedar-excluidos-del-nuevo-banco-de-adn-de-victimas-del-franquismo/", "https://diario16plus.com/author/agustin-millan/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/", "https://diario16plus.com/aumenta-el-numero-de-hombres-jubilados-que-solicitan-el-complemento-de-maternidad/", "https://diario16plus.com/aumenta-el-numero-de-hombres-jubilados-que-solicitan-el-complemento-de-maternidad/", "https://diario16plus.com/author/juancarlosruiz/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/d16-verde/", "https://diario16plus.com/los-auditores-del-tribunal-de-cuentas-europeo-temen-que-la-expansion-de-la-energia-azul-sea-perjudicial-para-el-medio-marino/", "https://diario16plus.com/los-auditores-del-tribunal-de-cuentas-europeo-temen-que-la-expansion-de-la-energia-azul-sea-perjudicial-para-el-medio-marino/", "https://diario16plus.com/author/juancarlosruiz/", "#", "#", "https://diario16plus.com/category/ocio/", "https://diario16plus.com/category/ocio/", "https://diario16plus.com/category/ocio/arte-nono/", "https://diario16plus.com/category/ocio/el-rincon-del-lector/", "https://diario16plus.com/category/ocio/el-rincon-del-lector/el-libro-de-la-semana/", "https://diario16plus.com/category/ocio/el-rincon-del-lector/entrevistas/", "https://diario16plus.com/category/ocio/", "https://diario16plus.com/del-arte-real-al-arte-digital-gracias-a-endemic/", "https://diario16plus.com/del-arte-real-al-arte-digital-gracias-a-endemic/", "https://diario16plus.com/author/jose-luis-ortiz/", "https://diario16plus.com/category/ocio/el-rincon-del-lector/", "https://diario16plus.com/laury-leite-presenta-en-el-tiempo-el-lugar-y-nosotros-dos-modos-diferentes-de-abordar-el-mundo/", "https://diario16plus.com/laury-leite-presenta-en-el-tiempo-el-lugar-y-nosotros-dos-modos-diferentes-de-abordar-el-mundo/", "https://diario16plus.com/author/manolo-larios/", "https://diario16plus.com/category/ocio/", "https://diario16plus.com/the-crew-motorfest-analisis-de-lo-mejor-de-las-carreras-todoterreno/", "https://diario16plus.com/the-crew-motorfest-analisis-de-lo-mejor-de-las-carreras-todoterreno/", "https://diario16plus.com/author/nacho-perez/", "https://diario16plus.com/category/ocio/el-rincon-del-lector/entrevistas/", "https://diario16plus.com/verde-prato-la-belleza-de-un-euskera-que-te-envuelve-y-un-ritmo-que-te-atrapa/", "https://diario16plus.com/verde-prato-la-belleza-de-un-euskera-que-te-envuelve-y-un-ritmo-que-te-atrapa/", "https://diario16plus.com/author/beatriz-talegon/", "#", "#", "https://diario16plus.com/category/deportes/", "https://mediterraneo.diario16.com/", "https://diario16plus.com/category/internacional/republica-dominicana/", "#", "https://diario16plus.com/", "#", "https://diario16plus.com/category/opinion/", "https://diario16plus.com/category/opinion/cronicas-de-la-necropolis/", "https://diario16plus.com/author/paloma-maria-garcia/", "https://diario16plus.com/author/paloma-maria-garcia/", "https://diario16plus.com/25n-parecia-hombre-normal/#respond", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fdiario16plus.com%2F25n-parecia-hombre-normal%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=25N-+%C2%A1Parec%C3%ADa+un+hombre+normal%21&url=https%3A%2F%2Fdiario16plus.com%2F25n-parecia-hombre-normal%2F&via=diario_16", "https://api.whatsapp.com/send?text=25N-+%C2%A1Parec%C3%ADa+un+hombre+normal%21 %0A%0A https://diario16plus.com/25n-parecia-hombre-normal/", "https://telegram.me/share/url?url=https://diario16plus.com/25n-parecia-hombre-normal/&text=25N-+%C2%A1Parec%C3%ADa+un+hombre+normal%21", "#", "https://diario16plus.com/author/paloma-maria-garcia/", "https://diario16plus.com/author/paloma-maria-garcia/", "https://diario16plus.com/category/actualidad/analisis/", "https://diario16plus.com/el-repaso-del-jueves-21-de-septiembre/", "https://diario16plus.com/el-repaso-del-jueves-21-de-septiembre/", "https://diario16plus.com/author/beatriz-talegon/", "https://diario16plus.com/category/actualidad/analisis/", "https://diario16plus.com/amnistia-es-la-desjudicializacion-del-conflicto-catalan-imbecil/", "https://diario16plus.com/amnistia-es-la-desjudicializacion-del-conflicto-catalan-imbecil/", "https://diario16plus.com/author/ernesto-carratala/", "https://diario16plus.com/category/actualidad/analisis/cronica/", "https://diario16plus.com/un-caso-judicial-desafia-el-status-quo-del-franquismo/", "https://diario16plus.com/un-caso-judicial-desafia-el-status-quo-del-franquismo/", "https://diario16plus.com/author/eva-maldonado/", "https://diario16plus.com/category/actualidad/analisis/el-agora-del-director/", "https://diario16plus.com/o-elecciones-o-golpe-de-estado/", "https://diario16plus.com/o-elecciones-o-golpe-de-estado/", "https://diario16plus.com/author/jose-antonio-gomez/", "https://diario16.com/revista/", "https://diario16plus.com/tag/25n/", "https://diario16plus.com/tag/opinion-destacada/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fdiario16plus.com%2F25n-parecia-hombre-normal%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=25N-+%C2%A1Parec%C3%ADa+un+hombre+normal%21&url=https%3A%2F%2Fdiario16plus.com%2F25n-parecia-hombre-normal%2F&via=diario_16", "https://api.whatsapp.com/send?text=25N-+%C2%A1Parec%C3%ADa+un+hombre+normal%21 %0A%0A https://diario16plus.com/25n-parecia-hombre-normal/", "https://telegram.me/share/url?url=https://diario16plus.com/25n-parecia-hombre-normal/&text=25N-+%C2%A1Parec%C3%ADa+un+hombre+normal%21", "#", "https://diario16plus.com/dia-todos-los-santos-religion-tradicion/", "https://diario16plus.com/dia-todos-los-santos-religion-tradicion/", "https://diario16plus.com/detras-gran-hombre-carmen-castro-medinaveitia/", "https://diario16plus.com/detras-gran-hombre-carmen-castro-medinaveitia/", "https://diario16plus.com/luis-simarro-lacabra-gran-olvidado/", "https://diario16plus.com/luis-simarro-lacabra-gran-olvidado/", "/25n-parecia-hombre-normal/#respond", "https://diario16.com/revista/", "https://diario16plus.com/category/internacional/", "https://diario16plus.com/miles-de-trabajadores-griegos-secundan-la-huelga-contra-la-ley-laboral-esclavista-de-mitsotakis/", "https://diario16plus.com/miles-de-trabajadores-griegos-secundan-la-huelga-contra-la-ley-laboral-esclavista-de-mitsotakis/", "https://diario16plus.com/author/marcos-lopez/", "https://diario16plus.com/category/actualidad/politica/", "https://diario16plus.com/del-guerrismo-ya-solo-queda-su-machismo/", "https://diario16plus.com/del-guerrismo-ya-solo-queda-su-machismo/", "https://diario16plus.com/author/natalio-blanco/", "https://diario16plus.com/category/internacional/", "https://diario16plus.com/alemania-rechaza-la-propuesta-de-veto-a-rusia-planteada-por-ucrania-ante-la-onu/", "https://diario16plus.com/alemania-rechaza-la-propuesta-de-veto-a-rusia-planteada-por-ucrania-ante-la-onu/", "https://diario16plus.com/author/beatriz-talegon/", "https://diario16plus.com/category/salud/", "https://diario16plus.com/la-aemps-ordena-la-suspension-de-compercializacion-y-uso-de-las-tintas-de-tatuaje-y-maquillaje-permanente-de-swiss-color-espana/", "https://diario16plus.com/la-aemps-ordena-la-suspension-de-compercializacion-y-uso-de-las-tintas-de-tatuaje-y-maquillaje-permanente-de-swiss-color-espana/", "https://diario16plus.com/author/beatriz-talegon/", "https://www.elcorteingles.es/moda-mujer/campana-moda-otono-ccmoda2/?utm_source=acuerdos&utm_medium=display&utm_campaign=lanzamientomodaotono&utm_id=lanzamientomodaotono", "https://diario16plus.com/category/actualidad/exclusiva/", "https://diario16plus.com/banco-de-espana-eleva-al-bce-la-denuncia-contra-el-santander-ante-la-gravedad-de-los-hechos-denunciados/", "https://diario16plus.com/banco-de-espana-eleva-al-bce-la-denuncia-contra-el-santander-ante-la-gravedad-de-los-hechos-denunciados/", "https://diario16plus.com/author/jose-antonio-gomez/", "https://diario16plus.com/category/actualidad/", "https://diario16plus.com/autonomos-adios-a-las-declaraciones-trimestrales-de-iva-gracias-al-nuevo-regimen-de-franquicia/", "https://diario16plus.com/autonomos-adios-a-las-declaraciones-trimestrales-de-iva-gracias-al-nuevo-regimen-de-franquicia/", "https://diario16plus.com/author/eva-maldonado/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/", "https://diario16plus.com/golpe-del-supremo-a-ayuso-desestima-su-recurso-contra-la-ordenacion-y-ensenanzas-minimas-de-bachillerato/", "https://diario16plus.com/golpe-del-supremo-a-ayuso-desestima-su-recurso-contra-la-ordenacion-y-ensenanzas-minimas-de-bachillerato/", "https://diario16plus.com/author/juancarlosruiz/", "https://diario16plus.com/category/actualidad/nacional/", "https://diario16plus.com/los-sindicatos-presionaran-al-nuevo-gobierno-para-que-suba-el-salario-minimo-y-fije-la-jornada-laboral-de-35-horas/", "https://diario16plus.com/los-sindicatos-presionaran-al-nuevo-gobierno-para-que-suba-el-salario-minimo-y-fije-la-jornada-laboral-de-35-horas/", "https://diario16plus.com/author/marcos-lopez/", "https://diario16plus.com/category/internacional/", "https://diario16plus.com/las-propiedades-de-la-curcuma-reconocidas-por-el-british-journal-of-medicine/", "https://diario16plus.com/las-propiedades-de-la-curcuma-reconocidas-por-el-british-journal-of-medicine/", "https://diario16plus.com/author/beatriz-talegon/", "https://diario16.com/revista/", "https://diario16plus.com/category/internacional/", "https://diario16plus.com/miles-de-trabajadores-griegos-secundan-la-huelga-contra-la-ley-laboral-esclavista-de-mitsotakis/", "https://diario16plus.com/miles-de-trabajadores-griegos-secundan-la-huelga-contra-la-ley-laboral-esclavista-de-mitsotakis/", "https://diario16plus.com/author/marcos-lopez/", "https://diario16plus.com/category/actualidad/politica/", "https://diario16plus.com/del-guerrismo-ya-solo-queda-su-machismo/", "https://diario16plus.com/del-guerrismo-ya-solo-queda-su-machismo/", "https://diario16plus.com/author/natalio-blanco/", "https://diario16plus.com/category/internacional/", "https://diario16plus.com/alemania-rechaza-la-propuesta-de-veto-a-rusia-planteada-por-ucrania-ante-la-onu/", "https://diario16plus.com/alemania-rechaza-la-propuesta-de-veto-a-rusia-planteada-por-ucrania-ante-la-onu/", "https://diario16plus.com/author/beatriz-talegon/", "https://diario16plus.com/category/salud/", "https://diario16plus.com/la-aemps-ordena-la-suspension-de-compercializacion-y-uso-de-las-tintas-de-tatuaje-y-maquillaje-permanente-de-swiss-color-espana/", "https://diario16plus.com/la-aemps-ordena-la-suspension-de-compercializacion-y-uso-de-las-tintas-de-tatuaje-y-maquillaje-permanente-de-swiss-color-espana/", "https://diario16plus.com/author/beatriz-talegon/", "https://diario16.com/suscripciones/", "https://diario16.com/donaciones/", "https://diario16.com/revista/", "https://diario16plus.com/", "https://www.facebook.com/Diario16", "https://www.facebook.com/Diario16", "https://www.instagram.com/diario16/", "https://www.instagram.com/diario16/", "https://twitter.com/diario_16", "https://twitter.com/diario_16", "https://www.youtube.com/channel/UC3qjfJZKWlMcUemRK8lH05Q", "https://www.youtube.com/channel/UC3qjfJZKWlMcUemRK8lH05Q", "https://diario16.com/contacto/", "https://diario16.com/quienes-somos/", "https://diario16.com/aviso-legal/", "https://diario16.com/politica-de-cookies/", "https://diario16.com/politica-de-privacidad/", "https://diario16.com/condiciones-generales-de-contratacion/", "https://diario16.com/publicidad16/"]}