{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://repositorio.uasb.edu.ec/bitstream/10644/4972/1/Soliz%2C%20F-CON033-Critica.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": " \n \n  \n \n \n \n \n \n \nEl contenido de esta obra es una contribuci\u00f3n del autor al repositorio digital de la Universidad \nAndina Sim\u00f3n Bol\u00edvar, Sede Ecuador, por tanto el  autor tiene exclusiva responsabilidad sobre el \nmismo  y no necesariamente refleja los puntos de vista de la UASB. \nEste trabajo se almacena bajo una licencia de distribuci\u00f3n no exclusiva otorgada por el autor al \nrepositorio, y con licencia Creative Commons \u2013 Re conocimiento de cr\u00e9ditos-No comercial-Sin \nobras derivadas 3.0 Ecuador  \n \n \n \n  \n  \n \n \n \n \n \nCr\u00edtica a la producci\u00f3n masiva de  desechos y su impacto en salud \n \nMar\u00eda Fernanda Sol\u00edz Torres \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nQuito, 2010 \n \n \nArt\u00edculo publicado en: Fundaci\u00f3n Acci\u00f3n Ecol\u00f3gica, Quito, 2010.  Acceso 15 de junio de 2016. \n(http://www.accionecologica.org/images/stories/dese chos/documentos/critica_prod_masiva_desechos.pdf\n) \n \n \n1 \n\u00a0 \nCr\u00edtica a la producci\u00f3n masiva de desechos y su impacto en salud. \n Ecuador,  es reconocido como un Estado constitucional de derechos y justicia, social, democr\u00e1tico, soberano, independiente, \nunitario, intercultural,  plurinacional y laico. Se organiza en forma de rep\u00fablica y se gobierna de manera descentralizada\n1.  \n \nEl T\u00edtulo V de la Constituci\u00f3n define la Organizaci\u00f3n Territorial del Estado, as\u00ed, enuncia que los Gobiernos Aut\u00f3nomos \nDescentralizados (GAD) gozar\u00e1n de autonom\u00eda pol\u00edtica, administrat iva y financiera, y se regir\u00e1n por los principios de \nsolidaridad, subsidariedad, equidad interterritorial, integraci\u00f3n y participaci\u00f3n ciudadana\u20262 define adem\u00e1s las competencias de \nlos gobiernos municipales, entre ellas: prestar los servic ios p\u00fablicos de agua potable, alcantarillado, depuraci\u00f3n de aguas \nresiduales,  manejo de desechos s\u00f3lidos, actividades de saneamiento ambiental y aquellos que establezca la ley3.  \n \nBajo esta l\u00f3gica de organizaci\u00f3n territorial, la problem\u00e1tica de los desechos recae como responsabilidad directa de los \ngobiernos locales y pone en juego su institucionalidad, su capacidad de regulaci\u00f3n y gobernanza. Si bien la propuesta \nconstitucional de descentralizaci\u00f3n  mira en el desarrollo loca l la posibilidad de establecer  procesos de participaci\u00f3n ciudad ana \npara garantizar construcciones democr\u00e1ticas y soberanas, el probl ema del tratamiento de desechos visibiliza la imposibilidad \nde los gobiernos locales para regular una problem\u00e1tica tan amplia  y compleja sin que exista una pol\u00edtica nacional articulada \nintersectorialmente que se constituya como soporte y marco regulatorio.  \n \nEl desecho4 constituye un espejo cr\u00edtico del modelo de desarrollo y el tipo de Estado, estudiar la basura que produce una \nsociedad, c\u00f3mo \u00e9sta se genera, acumula, y dispone, visibiliza las estructuras sociales, relaciones de poder, el tipo de pol\u00edtic as \np\u00fablicas y sus modelos de gesti\u00f3n. La basura pone en evidencia la irracionalidad del capitalismo, la inequidad creciente y el r ol \ndel Estado como c\u00f3mplice silencioso de los verdaderos responsables de la producci\u00f3n de basura. \n \nPartiendo de las dimensiones del actuar del Estado, son vari os los cuestionamientos con los que iniciamos este an\u00e1lisis \ncr\u00edtico5: \n \n\uf0b7 La (in)eficacia  del Estado reflejada en el funcionamiento de sus instituciones: a nivel de gobiernos locales, las \ninstituciones encargadas del tratamiento de desechos son las m\u00e1s ineficaces e incompetentes. El tal\u00f3n de Aquiles \nde la administraci\u00f3n Municipal lo constituyen los servicio s de aseo urbano, en todos los casos,  el tratamiento de \ndesechos requiere amplios subsidios municipales  pes e a que se cobran tasas especiales a la ciudadan\u00eda. \nSumado a esto, y como se expone m\u00e1s adelante, en Ecuador menos del 15% de los desechos se disponen adecuadamente. \n\uf0b7 La (in)efectividad del Estado: En Ecuador no existe una Pol\u00edtica Nacional regulatoria en el tema de desechos. \nLas ordenanzas municipales son elaboradas y aplicadas di screcionalmente en funci\u00f3n de la Normativa Ambiental \nque adolece de constituirse como un tecnicismo descontex tualizado de los procesos hist\u00f3ricos pol\u00edticos, \necon\u00f3micos y sociales.  \n\uf0b7 La credibilidad del Estado y su ( in)capacidad  de crear o mantener una identidad colectiva. La p\u00e9rdida de \nlegitimidad del Estado en esta esfera, se ha agudizado por su incapacidad de cumplir con el bienestar colectivo de \nrecicladores/as y comunidades vecinas a basurales a cielo abierto. La l\u00f3gica de intervenci\u00f3n estatal ha sido \nasistencial y clientelar. \n\uf0b7 La (in)capacidad del Estado de favorecer los intereses nacionales frente a otros Estados y de otros grupos. \nQuiz\u00e1s este es uno de los grandes temas que debemos visibilizar cuando hablamos de desechos. Frente a la \npedagog\u00eda c\u00edvica  que responsabiliza a los ciudadanos por la producci\u00f3n de basura , debemos transitar a una \nmirada cr\u00edtica de responsabilidad diferenciada que ubica con claridad el rol del mercado y sus actores: \ncorporaciones, empresas e industrias en la generaci\u00f3n de basura.  \n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\u00a0\n1 Constituci\u00f3n 2008. Rep\u00fablica del Ecuador. T\u00edtu lo 1. Art\u00edculo Primero. Cap\u00edtulo 1. \n2 Constituci\u00f3n 2008. Rep\u00fablica del Ecuador. T\u00edtu lo V. Cap\u00edtulo Primero. Art. 238. \n3 Constituci\u00f3n 2008. Rep\u00fablica del Ecuador. T\u00edtulo V. Cap\u00edtulo Cuarto. Art. 264. \n4 Entendido como categor\u00eda conceptual. \n5 O\u2019Donnell G, 2008.  Algunas reflexiones acerca de la democracia, el Estado y sus m\u00faltiples caras . Ponencia. XIII Congreso Internacional del CLAD. Pp 2. \n  \n2 \n\u00a0 \nEs evidente que en la actualidad nuestra visi\u00f3n sobre el problema de la basura, de su incremento exponencial  y su car\u00e1cter \nnocivo resulta extremadamente limitada, el tratamiento de desechos  ha sido catalogado como un tema de ingenier\u00eda sanitaria y \nse ha manejado desde un enfoque netamente tecnoc\u00e9ntrico  que se limita a resolver la recolecci\u00f3n, almacenamiento, \ndisposici\u00f3n y tratamiento de los mismos. \n \nLas transiciones cualitativo-cuantitativas que ha sufrido la categor\u00eda \u201cdesecho\u201d en el modelo econ\u00f3mico actual requieren un \nabordaje cr\u00edtico que visibilice y posicione un problema urgente en la salud colectiva mundial.   \n \nLa producci\u00f3n, disposici\u00f3n y tratamiento de desechos se vive globalmente con matices diferentes, mientras en Latinoam\u00e9rica \nlos botaderos reciben entre un 60-70% de residuos org\u00e1nicos, los porcentajes se invierten en pa\u00edses desarrollados reportando \nun crecimiento acelerado de desechos industriales, cibern\u00e9ticos, biopeligrosos y nucleares.   \n \nAs\u00ed tambi\u00e9n, se expresan divergencias en la forma de administraci\u00f3n de los servicios de aseo urbano. Existe una tendencia \ncreciente a la privatizaci\u00f3n  y fragmentaci\u00f3n de competencia s mientras m\u00e1s industrializado sea un territorio municipal. Esto,  se \nfundamenta en el precepto de que a mayor ingreso per c\u00e1pita, mayor porcentaje de materiales inorg\u00e1nicos susceptibles de ser \nreutilizados y comercializados, es decir reintroducidos en el mercado6.   \n \nPor otro lado, el tipo de sistemas de disposici\u00f3n tambi\u00e9n aparece con distintos matices: mientras m\u00e1s industrializada sea una ciudad m\u00e1s t\u00e9cnico ser\u00e1 el manejo, los pa\u00edses pobres disponen la mayor parte de sus desechos en botaderos a cielo abierto, \nvertederos clandestinos, quebradas o r\u00edos y los industrializados lo hacen en inmensos proyectos de ingenier\u00eda sanitaria.  \n \nEn este punto, es necesario reiterar que ser\u00eda un error considerar  que la meta (al igual que lo hemos hecho con las empresas \nextractivas o con la agricultura) se redujera a \u201cmodernizar\u201d nuestro \u201cpobre manejo tecnol\u00f3gico\u201d. Todo relleno sanitario tiene u n \npunto de saturaci\u00f3n y al margen de la utilizaci\u00f3n de tecnolog\u00eda de punta, en los pa\u00edses desarrollados, la transici\u00f3n cualitativ a \ndel desecho ha llegado incluso al extremo de reportar muta ciones gen\u00e9ticas en recicladores/as o comunidades vecinas. \n \nAs\u00ed,  es fundamental iniciar con una ruptura del paradigma tecnocentrista  que apuesta por el desarrollo tecnol\u00f3gico \ndesarticulado de la estructura social y pol\u00edtica, centrado en el crecimiento y desarrollo econ\u00f3mico. Por lo general, los planes  y \nprogramas de desarrollo local a nivel de Gobiernos Municipales y Parroquiales suelen tener un inter\u00e9s excesivo en el desarrollo  \ntecnol\u00f3gico, apostando en \u00e9l todos sus esfuerzos. De esta manera, la gesti\u00f3n del desarrollo local no ha podido trascender la \nl\u00f3gica de asistencialismo t\u00e9cnico a pesar  de haber promovido una visi\u00f3n multidimensional sustentada en tres pilares: los \nprocesos de di\u00e1logo pol\u00edtico democr\u00e1tico,  modelos de gesti\u00f3n participativa y el desarrollo econ\u00f3mico concertado . \n \nLa promoci\u00f3n del desarrollo econ\u00f3mico concertado entendido  como el impulso a las potencialidades y oportunidades econ\u00f3mico-productivas de un territorio y el di\u00e1logo pol\u00edtico democr\u00e1 tico como el reconocimiento respetuoso e interactivo de los  \nactores involucrados en los distintos procesos de gesti\u00f3n, se inscriben en los modelos Cepalistas de b\u00fasqueda de \ncrecimiento econ\u00f3mico, desarticulando la pol\u00edtica econ\u00f3mica de la pol\u00edtica social. La aplicaci\u00f3n de estas estrategias, desde los 50\u00b4s, nos ha ense\u00f1ado que el crecimiento econ\u00f3mico no nos da necesariamente un estado proveedor de \nservicios-beneficios sociales\n7. \n Por otro lado, si bien la Constituci\u00f3n del 2008 favorece las iniciativas participativas exigiendo en todos los niveles territor iales la \nimplementaci\u00f3n de planificaci\u00f3n, presupuestos participativos y veedur\u00edas sociales, resulta urgente posicionar un debate sobre \nqu\u00e9 se entiende por participaci\u00f3n: si la concebimos desde una \u00f3ptica marginal que la acepta como imposici\u00f3n o formalismo o si \nla comprendemos en su amplitud, como un elemento de constru cci\u00f3n colectiva, permanente que no debe limitarse a la consulta \nu observancia  sino que articula la planificaci\u00f3n, gesti\u00f3n, ejecuci\u00f3n y evaluaci\u00f3n del desarrollo. \n \nEn este contexto, las pol\u00edticas municipales en el tema de desechos se han caracterizado por seguir l\u00f3gicas  verticales de \ninterrelaci\u00f3n con las comunidades (imposici\u00f3n dictatorial de botaderos a cielo abierto\n8) interviniendo a trav\u00e9s de posiciones \n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\n6 El botadero de una parroquia rural no ser\u00eda rentable en tanto la mayor cantidad de desechos ser\u00edan org\u00e1nicos. \n7 Laurell, Asa Cristina. Apuntes del Seminario T eor\u00edas Cr\u00edticas del Estado. UASB. Quito-Ecuador.2010. \n8 Varios casos se analizar\u00e1n a continuaci\u00f3n, bajo la categor\u00eda \u201cDiscriminaci\u00f3n ecol\u00f3gica\u201d. Los botaderos municipales son ubicado s en comunidades rurales, pobres.  \n3 \n\u00a0antidemocr\u00e1ticas en lugar de incidir en la promoci\u00f3n y fortalecim iento de la cohesi\u00f3n comunitaria, as\u00ed como de participaci\u00f3n y \nempoderamiento de todos los/las actores sociales en pro de l ograr un verdadero proyecto de desarrollo local integral.  \n \nEl presente ensayo pretende enunciar el problema de investigaci\u00f3n que ser\u00e1 trabajado como tesis doctoral del programa de \nSalud Colectiva, Ambiente y Sociedad partiendo de la definici\u00f3n de los principales recursos disciplinares que lo sustentan as\u00ed \ncomo de la determinaci\u00f3n de las categor\u00edas de an\u00e1lisis y los recursos metodol\u00f3gicos e instrumentales. \n \nLa tem\u00e1tica de estudio ser\u00e1 abordada fundamentalmente desde cuatro recursos disciplinares: La Cr\u00edtica de la Econom\u00eda \nPol\u00edtica, la Econom\u00eda Ecol\u00f3gica Cr\u00edtica9, la Epidemiolog\u00eda Cr\u00edtica y la Psicolog\u00eda Comunitaria Latinoamericana10 articulados \ntransversalmente con los principales aportes desde las Teor\u00edas Cr\u00edticas del Estado y la Gesti\u00f3n de Pol\u00edticas.  \nLa Cr\u00edtica de la Econom\u00eda Pol\u00edtica , como marco conceptual de base propone una mirada alternativa a la categor\u00eda \u201cdesecho\u201d \nfundamentada desde los postulados marxistas de la escisi\u00f3n metab\u00f3lica campo-ciudad,  el an\u00e1lisis que Marx hace de \nsustentabilidad y la subsunci\u00f3n real del consumo bajo el capital propuesta por Jorge Veraza.  \n \nDurante el siglo XX, las principales preocupaciones medioambientales estaban centradas fundamentalmente en dos campos: \nla disminuci\u00f3n de la fertilidad del suelo  y la creciente contaminaci\u00f3n de las ciudades. \n \nEl declive de la fertilidad natural debida a la interrupc i\u00f3n del ciclo de los nutrientes del suelo que acompa\u00f1\u00f3 a la \nagricultura capitalista, el creciente conocimiento de la necesidad de nutrientes espec\u00edficos, y las limitaciones en el \nsuministro de abonos naturales y sint\u00e9ticos, que compensara la p\u00e9rdida de la fertilidad natural, fueron todos ellos \nfactores que contribu\u00edan, en consecuencia, a un sentimi ento muy extendido de crisis en la fertilidad del suelo.\n11  \n \nYa en 1862, Liebig hablaba de la \u201cagricultura racional\u201d, bas\u00e1ndose en el principio de la restituci\u00f3n y cuestionando \nenf\u00e1ticamente el problema de los residuos en las grandes ciudades. En sus Cartas sobre el tema de la utilizaci\u00f3n de las aguas \nresiduales municipales ( 1865), Liebig insist\u00eda \u2013 bas\u00e1ndose en un an\u00e1lisis del estado en el que se encontraba el T\u00e1mesis-:  \n \nSi fuera posible recoger, sin la menor p\u00e9rdida, la totalidad de  los excrementos s\u00f3lidos y fluidos de los habitantes de las \nciudades, y devolverle a cada agricultor la porci\u00f3n procedente de los productos que originalmente hab\u00eda suministrado a \nla ciudad, se podr\u00eda mantener la productividad de sus tierras casi intacta en los tiempos venideros, y la reserva \nexistente de elementos minerales de cada campo f\u00e9rtil ser\u00eda de sobra suficiente para las necesidades de las \npoblaciones en aumento\u201d12 \n \nEn la actualidad, el problema ha cobrado mayores dimensiones, la concentraci\u00f3n masiva de la fuerza de trabajo en las \nciudades ha agudizado la fractura y el antagonismo entre el campo y la ciudad  generando un problema de contaminaci\u00f3n \nmasiva que hoy en d\u00eda alcanza dimensiones alarmantes. \n \nLa revoluci\u00f3n verde ha desembocado en el desarrollo de monocultivos, de la mano del uso inadecuado, excesivo y \ngeneralizado de agroqu\u00edmicos (fertilizantes y plaguicidas), vari edades gen\u00e9ticamente mejoradas y maquinaria agr\u00edcola, lo que \nderiva as\u00ed mismo en la degradaci\u00f3n del suelo, en la contaminaci\u00f3n de ambiente (agua, aire) y en la producci\u00f3n de valores de \nuso nocivos. El deterioro de la salud es una consecuencia directa, no s\u00f3lo en los/las trabajadores/as que se mantienen en \nmedio de  relaciones de explotaci\u00f3n laboral sino en la poblaci\u00f3n en general.  \nTodo lo anterior deviene en un rendimiento energ\u00e9tico  bajo (relaci\u00f3n entre la energ\u00eda invertida y la energ\u00eda obtenida) \nexpresado en un incremento de uso de energ\u00eda, del agua virtual, una mayor HANNPP (Apropiaci\u00f3n humana de la producci\u00f3n \nprimaria neta de biomasa) y una mayor producci\u00f3n de desechos.  Mientras la agricultura campesina transforma energ\u00eda \n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\u00a0\n9 Bajo la designaci\u00f3n de Econom\u00eda Ecol\u00f3gica Cr \u00edtica hemos incluido tres cam pos de estudio: la Ecolog\u00eda Pol\u00edtica, la Ecolog\u00eda Pop ular y la Econom\u00eda Ecol\u00f3gica. \n10 Si bien cada uno de estos recursos discip linares se presenta secuencialmente, la interrelaci\u00f3n de las categor\u00edas ha llevado en  algunos casos al planteamiento de an\u00e1lisis \nsustentados en m\u00e1s de una disciplina.  \n11 Bellamy Foster, J: \u201cLa Ecolog\u00eda de Marx, materialismo y natur aleza\u201d, Ediciones de in tervenci\u00f3n cultural  El Viejo Topo, Espa\u00f1a , 2000,  235. \n12 Von Liebig, J: \u201cLetters on the Subjec t of the Utilization of the Metropolitan Se wage\u201d (Londres: W.H. Collingridge, 1865); Just us von Liebig, The National Laws of Husbandry \n(Nueva York: D. Appleton, 1863 (261).  \n4 \n\u00a0exosom\u00e1tica en energ\u00eda de consumo endosom\u00e1tica por lo que podr\u00eda dec irse que \u201cenfr\u00eda la tierra\u201d, la agricultura industrial \nconsume m\u00e1s energ\u00eda de la que produce.  \n \nEn medio de esta fractura que ha devenido en un proceso de urbanizaci\u00f3n salvaje , las grandes ciudades necesitan resolver el \ntema de los desechos: las aguas residuales, los desechos dom\u00e9s ticos, los desechos industriales, los desechos de las \nactividades extractivas, los desechos de construcci\u00f3n, los desechos cibern\u00e9ticos, los biopeligrosos, los nucleares, etc, etc, e tc.  \n \nLa irracionalidad del sistema capitalista cobra entonces su m\u00e1xima expresi\u00f3n, mientras por un lado la industria agroqu\u00edmica \ngenera productos cada vez m\u00e1s sofisticados y nocivos destinados a restablecer el equilibrio perdido por la ruptura del \nmetabolismo social, las ciudades producen toneladas de desechos que son dispuestos en cursos de agua, quebradas o rellenos sanitarios generando nuevos problemas medioambi entales: contaminaci\u00f3n del agua por lixiviados, biog\u00e1s \n(fundamentalmente compuesto de metano CH4) liberado directamente a la atm\u00f3sfera,  etc. \n \nEn  ingenier\u00eda sanitaria incluso, se dice que una de las funciones del agua es \u201c ser una banda transportadora de residuos \u201d y \ncomo justificativo se utiliza su capacidad de \u201c autodepuraci\u00f3n \u201d bajo la visi\u00f3n antropocentrista de la incomensuralidad del agua y \nlos recursos naturales. \n En el tomo I del Capital escribe Marx: \n \nLa producci\u00f3n capitalista congrega a la poblaci\u00f3n en grandes  centros, y hace que la poblaci\u00f3n urbana alcance una \npreponderancia siempre creciente. Esto tiene dos consecuencias. Por una parte, concentra la fuerza motriz hist\u00f3rica de \nla sociedad; por otra, perturba la interacci\u00f3n metab\u00f3lica entre el hombre y la tierra, es decir, impide que se devuelvan a \nla tierra los elementos constituyentes consumidos por el hombre en forma de alimentos y ropa, e impide por lo tanto el \nfuncionamiento del eterno estado natural para la fertilidad permanente del suelo\u2026 La producci\u00f3n capitalista, en \nconsecuencia, s\u00f3lo desarrolla la t\u00e9cnica y el grado de combinaci\u00f3n del proceso social de  producci\u00f3n socavando \nsimult\u00e1neamente las fuentes originales de toda riqueza: el suelo y el trabajador.\n13 \n \nAs\u00ed, el concepto de desarrollo sustentable , como lo expresa Marx constituye el \u201ctrato consiente y racional de la tierra como \npropiedad comunal permanente, es la condici\u00f3n inalienable para la existencia y la reproducci\u00f3n de la cadena de las \ngeneraciones humanas \u201d se ve quebrantado por un modelo econ\u00f3mico en el que la relaci\u00f3n del hombre con la naturaleza es de \nbrutal explotaci\u00f3n. \n \nSiguiendo a Jaime Breilh: \n \nLas sociedades capitalistas no solo dejan de ser espacios sustentables por su orientaci\u00f3n al trabajo muerto y la correspondiente escasa biocapacidad  (o baja capacidad para generar fertilidad y biomasa por cada unidad de superficie \ne incapacidad para reponer los recursos consumidos y para absorber o tornar inocuos los desechos), sino por su \nlimitada  capacidad vital o sustentable , t\u00e9rmino que hemos propuesto para abarcar la productividad integral, \ncomprendiendo, a m\u00e1s de la generaci\u00f3n de fertilidad y biomasa, la capacidad de sustentar las otras dimensiones de una \nreproducci\u00f3n social: trabajo y modos de vivir dignificantes; formas de recreaci\u00f3n cultural e identitaria; formas de \norganizaci\u00f3n solidaria y soportes colectivos; y relaciones armoniosas con la madre naturaleza(\u2026) Por todo lo dicho, se \nentender\u00e1 que no es posible forjar una sociedad sustentable, sin una construcci\u00f3n social solidaria y que esas dos son precondiciones para una sociedad saludable.\n14 \n \nComo tercer concepto es fundamental tomar la subsunci\u00f3n real del consumo bajo el capital,  para ello deberemos analizar \nla subsunci\u00f3n formal y real del proceso de trabajo, el plusvalor absoluto, relativo, extra, las fuerzas destructivas y el  \nfetichismo c\u00f3sico antiecol\u00f3gico. \n \n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\n13 Marx, \u201cCapital\u201d, t. 1, 637-638. La necesi dad de \u201crestablecimiento\u201d de los componentes del suelo es un punto que Marx tom\u00f3 dire ctamente de Liebig a la edici\u00f3n de 1862 de \nsu Qu\u00edmica agr\u00edcola , Liebig \u201cEinleitung\u201d, 97. \n14 Breilh, J. Conferencia dictada en las VI Jornadas Epidemiol\u00f3gi cas distritales \u201cLa Epidemiolog\u00ed a y la Salud Urbana\u201d; Secretar\u00eda  Distrital de salud, Alcald\u00eda Mayor de Bogot\u00e1; \n28 de Octubre del 2009. Pp 10.  \n5 \n\u00a0Subsunci\u00f3n es un t\u00e9rmino latino utilizado por Marx para aludir al fen\u00f3meno del sometimiento o subordinaci\u00f3n del proceso de \ntrabajo inmediato bajo el capital. La teor\u00eda de la subsunci\u00f3n formal y la subsunci\u00f3n real del proceso de trabajo inmediato bajo  el \ncapital  es medular en la teor\u00eda de Marx sobre el desarrollo capitalista y por ende permite comprender la l\u00f3gica de la producci \u00f3n \nmasiva de desechos nocivos. \n \nPara Jorge Veraza, la coyuntura mundial contempor\u00e1nea incluye tres factores fundamentales que deben considerarse: 1) la \nmundializaci\u00f3n efectiva del capital (la pr omoci\u00f3n del mundo como valor de uso total sometido al capitalismo industrial); 2) La \ninform\u00e1tica, la computaci\u00f3n y la rob\u00f3tica como valores de uso productivos y administrativos (\u2026) como n\u00facleo generador de la \nmundializaci\u00f3n del capital y de la computarizaci\u00f3n del proceso de trabajo y de la vida cotidiana;  3) la subordinaci\u00f3n real del  \nconsumo al capital15. \n \nAs\u00ed mismo,  Veraza plantea que la subsunci\u00f3n real del consumo baj o el capital es la forma actual de la subsunci\u00f3n del proceso \nde trabajo inmediato bajo el capital, por ende, el ciclo de la basura como parte de la subsunci\u00f3n real del consumo bajo el \ncapital, refleja la basura como resultado de un ciclo metab\u00f3lico social, dentro del cual la basura es la premisa y el resultado . \u201cSi \nse resuelve, el pr\u00f3ximo ciclo de la basura ofrece como premis a una plataforma social limpia; y si no se resuelve el problema de  \nla basura, el pr\u00f3ximo ciclo de \u00e9sta tiene como premisa a la basura, as\u00ed que \u00e9sta se va acumulando como aspecto cancer\u00edgeno \ndel metabolismo social capitalista \u201d16. Y, precisamente, la acumulaci\u00f3n de la basura  es el correlato de la acumulaci\u00f3n de capital. \n \nTomando las dimensiones de an\u00e1lisis propuestas desde la Ecolog\u00eda Pol\u00edtica17, podemos decir que la producci\u00f3n de desechos \nse vive en dos temporalidades , tiene una dimensi\u00f3n cotidiana y una dimensi\u00f3n  sist\u00e9mica.  \n \nLa dimensi\u00f3n cotidiana se visibiliza en el paisaje , de ah\u00ed que la \u201c naturalizaci\u00f3n del paisaje de desecho \u201d se evidencie en los \nprocesos de distribuci\u00f3n y la primac\u00eda de los envases que nos  han llevado a la era del pl\u00e1stico y el metal como elementos \nestructurales de la geograf\u00eda, estos procesos se expresan en v\u00ed as de acceso transformadas en basurales, canales obstruidos \npor envases, campos, parques, caminos, escuelas y en general \u201c el espacio p\u00fablico \u201d tiene un nuevo componente que parece no \nincomodar a nadie: \u201c el desecho \u201d.  \n \nLa dimensi\u00f3n sist\u00e9mica  tiene m\u00e1s bien una connotaci\u00f3n acumulativa  y se expresa en espacios m\u00e1s amplios: parroquiales, \ncantonales, provinciales y regionales. Esta es la dimensi\u00f3n que vi sibiliza el problema de la basura, la mayor\u00eda de los conflict os \nsocioambientales vinculados con el tema de desechos se expresan en esta dimensi\u00f3n espacio-temporal.  \n \nSeg\u00fan mencion\u00e1bamos anteriormente, mientras la dimensi\u00f3n cotidiana pareciera haberse naturalizado, son muchas las \nhistorias de denuncia y resistencia por la inclusi\u00f3n- a trav\u00e9s del despojo con consentimiento de las autoridades municipales- \nde botaderos a cielo abierto en comunidades rurales pobres (dimensi\u00f3n sist\u00e9mica de discriminaci\u00f3n ecol\u00f3gica ). El concepto \nMarginaci\u00f3n Regional, constituye otro aporte importante que nos permite comprender, desde la ecolog\u00eda pol\u00edtica, la \ncorrelaci\u00f3n directa entre mayor heterogeneidad en el paisaje y mayor marginaci\u00f3n, relacionando por tanto marginaci\u00f3n y \ntopograf\u00eda. \n \nLa vinculaci\u00f3n de este postulado con la problem\u00e1tica en es tudio es evidente, los municipios manejan dos criterios \nfundamentales en la selecci\u00f3n del territorio para sistemas de di sposici\u00f3n final de desechos. El primero, paisajes heterog\u00e9neos,  \npoco productivos y lejanos a fuentes superficiales de agua (por ende con bajo valor econ\u00f3mico). Y el segundo, lugares lejanos \na asentamientos poblacionales urbanos, se considera mejor ubicar los botaderos cerca de comunidades peque\u00f1as, rurales, pobres y con poca capacidad organizativa ( comunidades en territorios con condiciones de vulnerabilidad ). \n \nAs\u00ed tambi\u00e9n, las categor\u00edas de an\u00e1lisis vulnerabilidad y  subordinaci\u00f3n-exclusi\u00f3n\n18 constituyen conceptos claves para la \nvisibilizaci\u00f3n y reinvindicaci\u00f3n de los derechos de comunidades  afectadas por sistemas de disposici\u00f3n de desechos.  \n \n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\n15 Veraza, J: Subsunci\u00f3n real del cons umo al capital\u201d. M\u00e9xico. 2008. Pp. 89. \n16 Veraza Jorge: \u201cLa Basura al Final del D\u00eda, S\u00edntesis  del Modo de Producci\u00f3n Capitalista\u201d M\u00e9xico, 2008. Pp. 4,5. \n17 Trujillo, L. Apuntes del seminario de Ecol og\u00eda Pol\u00edtica dictado en el Doctorado de Salud Colectiva, Ambiente y Sociedad, UASB.  Ecuador.2010. \n18 Trujillo, L. Apuntes del seminario de Ecol og\u00eda Pol\u00edtica dictado en el Doctorado de Salud Colectiva, Ambiente y Sociedad, UASB.  Ecuador.2010.  \n6 \n\u00a0Es com\u00fan mirar que los Estudios de Impacto Ambiental ent regados a comunidades vecinas a basurales se reduzcan a \nmatrices de an\u00e1lisis costo-beneficio en los que se exaltan los beneficios del \u201cdesarrollo local\u201d, espec\u00edficamente a trav\u00e9s de l a \npromesa de generaci\u00f3n de nuevas fuentes de empleo. Es impor tante adem\u00e1s enfatizar en que si bien estos estudios pueden \nutilizar matrices multicriteriales, la discusi\u00f3n trasciende del plano metodol\u00f3gico a una discusi\u00f3n paradigm\u00e1tica que cuestiona el \ntecnocentrismo. \n  \nBajo argumentos t\u00e9cnicos, muchas veces se logra la  aceptaci\u00f3n de las comunidades mediante la asignaci\u00f3n de \ncompensaciones econ\u00f3micas desde una l\u00f3gica clientelar, sin em bargo, al transitar en el tiempo (dimensi\u00f3n sist\u00e9mica) las \nafecciones en la salud de los ecosistemas y de los seres humanos se hacen evidentes dando inicio a conflictos sociales. \n En el norte del Ecuador, en la Provincia de Pichincha, cant\u00f3n Cayambe, las comunidades de Otoncito, Santa Marianita de \nPingulm\u00ed y Pambamarquito nos cuentan la historia de c\u00f3mo tres comunidades de 80, 110 y 160 familias respectivamente \niniciaron un proceso de resistencia frente a la inclusi\u00f3n - sin la respectiva Licencia Ambiental- de un botadero controlado en la \nLoma de Perugachi de la parroquia de Cangahua\n19.   \n \n\u201cAqu\u00ed se trata de intereses colectivos, ustedes solamente defienden los intereses particulares, hablamos de 100.000 \nCayambe\u00f1os frente a 80 familias \u201d20, este ha sido el argumento utilizado por el defensor del pueblo y el Alcalde de la I. \nMunicipalidad del Cant\u00f3n Cayambe frente a las denuncias lideradas por la comunidad de Otoncito. La utilizaci\u00f3n de esta l\u00f3gica, \nque parece extrapolada del discurso gobiernista, parte desde un an\u00e1lis is ecol\u00f3gico \u201cecoeficientista\u201d que justifica los costos e  \nimpactos de la promesa del desarrollo en comunidades a las que se ha pretendido anular. \n \nNos preguntamos entonces, \u00bfacaso los comuneros pobres  no deben ser considerados ciudadanos y ciudadanas con los \nmismos derechos consagrados en la constituci\u00f3n?. \u00bfAcaso el  empoderamiento es un atrevimiento para los m\u00e1s pobres, para \nlos m\u00e1s peque\u00f1os?. \u00bfAcaso las comunidades deben aceptar pasivam ente las condenas impuestas por el capitalismo, deben \nasumir un altruismo suicida para sostener la subsunci\u00f3n del consumo al capital ?. \n El Estudio de Impacto Ambiental presentado por el Municipio a las comunidades adolece de ceguera intencional. La prolijidad \nen los c\u00e1lculos matem\u00e1ticos de la ciencia \u201cnormal\u201d lleva a la conclusi\u00f3n de que no existen riesgos de consideraci\u00f3n y por \nsupuesto reiteran en la generaci\u00f3n de empleos.  En la pr\u00e1ctica, ning\u00fan empleo ha sido generado y al momento la comunidad \nenfrenta varios peligros derivados de la inclusi\u00f3n del bot adero en la comunidad, y es que la no consideraci\u00f3n de la \nincertidumbre  llev\u00f3 a obviar elementos fundamentales: desde los s aberes populares de las minas de cascajo y las \ncaracter\u00edsticas del viento hasta la desestimaci\u00f3n de la capa cidad de resistencia de unos cuantos campesinos pobres que hoy \nse encuentran demandando el cumplimiento del principio precautorio  frente al riesgo de asentamientos y deslaves a causa \nde la cercan\u00eda del vertedero a unas viejas minas de piedra p\u00f3mez (cascajo). \n Al ser el Territorio uno de los elementos constitutivos del Estado,  el an\u00e1lisis de la disposici\u00f3n territorial del desecho deman da \nun ejercicio cr\u00edtico. Por un lado la necesidad de reconstruir el espacio p\u00fablico: parques, plazas, calles, hospitales, etc. de la \nmano de la formaci\u00f3n de una cultura colectiva de respeto. Por otro lado, la urgencia de iniciar procesos de reparaci\u00f3n integral  \nen los territorios utilizados como botaderos a cielo abierto que violentan los derechos sociales de las comunidades, para ello,  \napelamos al elemento normativo de Estado como sujeto obligado de cumplimiento de derechos. \n \nPara tomar la siguiente categor\u00eda conceptual debemos contextualiz ar el rol del  Estado en la Globalizaci\u00f3n. Entre los elementos  \nque caben destacar se encuentran: la p\u00e9rdida de poder ante el gran capital internacional, su funci\u00f3n como representante de los \nintereses globales y su rol como promotor de la competitividad nacional en el mercado internacional. En medio de esto, \npodemos decir que en la globalizaci\u00f3n los organismos supranacionales suplantan al Estado Nacional\n21. Entonces, la tensi\u00f3n: \nlegitimidad \u2013 acumulaci\u00f3n se agudiza profundamente en la urgenc ia de garantizar la producci\u00f3n ampliada del capital a\u00fan \ncuando ello signifique la anulaci\u00f3n de la reproducci\u00f3n social. \n \n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\n19 Trabajo de campo. Cayambe.Mayo.2010 \n20 Testimonio de comuneros de Otoncito. Trabajo de campo. Cayambe.Mayo.2010 \n21Adaptado de: Laurell, Asa Cristina. Apuntes del Seminario  Teor\u00edas Cr\u00edticas del Estado. UASB. Quito-Ecuador.2010.  \n7 \n\u00a0En este punto,  es vital diferenciar cr\u00edticamente la subsunci\u00f3n real del consumo bajo el capital de las teor\u00edas del imperialism o \nque han fundamentado su trabajo  en la construcci\u00f3n de una noci\u00f3n de \u201csociedad de consumo\u201d,  evitando el an\u00e1lisis directo del \nproceso de trabajo y de la explotaci\u00f3n capitalista y por ende escondiendo los reales productores de basura: la civilizaci\u00f3n \ncapitalista que se sustenta en la explotaci\u00f3n de  plusvalor  a la clase obrera y que opera a trav\u00e9s de las fuerzas tecnol\u00f3gicas \ndestructivas  generando valores de uso nocivos y residuos nocivos .  \n \nAs\u00ed, para comprender la acumulaci\u00f3n masiva de basura debemos entender la acumulaci\u00f3n y la sobre-acumulaci\u00f3n capitalista \npartiendo del an\u00e1lisis del plusvalor extra,  esta categor\u00eda propuesta por Marx constituye sin lugar a dudas un aporte sustancial \nen el an\u00e1lisis cr\u00edtico del sistema de aceleraci\u00f3n  econ\u00f3mica, despojo y shock  y nos permite comprender la brutal mutaci\u00f3n del \nconsumo como corolario indisoluble del desarrollo22 capitalista.  \n \nSon muchos los comentaristas de la obra de Marx que pasaron por desapercibida esta categor\u00eda, siendo Bol\u00edvar Echeverr\u00eda el \n\u00fanico que capt\u00f3 dicho problema a\u00fan cuando no lo resuelve de manera adecuada (homologa plusvalor extra a plusganancia). \nJorge Veraza, en su libro Leer el Capital Hoy  (2007) propone un an\u00e1lisis muy detallado y sistem\u00e1tico en el que se evidencia la \nrelaci\u00f3n entre: plusvalor absoluto, relativo y extra, subsunci\u00f3n formal y real del proceso de trabajo bajo el capital y la \nsubsunci\u00f3n formal y real del consumo al capital. \n Partiendo de la comprensi\u00f3n del trabajo como proceso transhist\u00f3rico debemos diferenciarlo de la configuraci\u00f3n hist\u00f3rica del \ntrabajo en el capitalismo. Y es que en el capitalismo, el trabaj o solo existe cuando el capitalista consume productivamente la \nmercanc\u00eda fuerza de trabajo que ha comprado y a su vez, este cons umo productivo permite al capitalista explotar plusvalor a la \nclase obrera. Al hacer que el obrero trabaje, el capitalista c onsume el valor de uso de la fuerza de trabajo y este consumo \ndeviene en la producci\u00f3n de un nuevo objeto que contiene m\u00e1s valor  que el que contiene la fuerza de trabajo que lo produce. \n \nPor ello, la mercanc\u00eda fuerza de trabajo es una mercanc\u00eda diferente a las mercanc\u00edas simples que contienen valor y valor de \nuso, que son producidas por el trabajo y cuyo valor se manifiesta en valor de cambio. La mercanc\u00eda fuerza de trabajo es la \n\u00fanica capaz de crear valor, y a\u00fan m\u00e1s valor que el que ella misma contiene, ya que una parte de este valor repone el valor de la fuerza de trabajo, es decir el capital variable y otra parte, genera plusvalor. \n \nLa prolongaci\u00f3n y la intensificaci\u00f3n de la jornada de trabajo permiten al capital explotar plusvalor absoluto , \nsubordinando formalmente el proceso de trabajo inmediato bajo el capital, lo que implica como condici\u00f3n, adem\u00e1s \nde la posibilidad de explotaci\u00f3n de este plusvalor por parte del capitalista, que el obrero se reproduzca a partir de un \nsalario, es decir, de un equivalente del valor de su fuerza de trabajo. Entonces, el consumo es sometido formalmente  \nal quedar restringido a la cantidad de dinero que el capitalista le paga como salario al obrero\n23.   \n \nEl l\u00edmite fisiol\u00f3gico funciona como el l\u00edmite econ\u00f3mico que obliga efectivamente al capital, si quiere explotar m\u00e1s plusvalor, a no hacerlo mediante la prolongaci\u00f3n de la jornada sino mediante el acortamiento relativo de la parte de esta \nen la que el valor producido por el obrero repone el equivalente al salario ( parte necesaria de la jornada laboral ) y \nalargando por ende la segunda parte constituida por plustrabajo , en la que se produce  el plusvalor relativo . Esto \nimplica modificar el proceso de trabajo en su realidad, no solo en su forma, es decir, significa hacer una modificaci\u00f3n \ntecnol\u00f3gica  que en primer lugar altera la organizaci\u00f3n del trabajo, o sea una divisi\u00f3n del trabajo\n24. \n \nEsta es una modificaci\u00f3n del modo de producci\u00f3n inmediato (incremento de productividad ) y, por lo tanto, debe ocurrir una \nsubordinaci\u00f3n no s\u00f3lo de la forma social sino del contenido t\u00e9cnico del proceso de trabajo que permita explotar m\u00e1s plusvalor \nrelativo, esto es la subordinaci\u00f3n real del trabajo inmediato bajo el capital,  que implica la introducci\u00f3n de la cooperaci\u00f3n, la \ndivisi\u00f3n del trabajo, la manufactura y la gran industria maquin\u00edstica. El contenido de los valores de uso  constituye as\u00ed el \nobjetivo del sometimiento real del consumo bajo el capital , este sometimiento, (aunque no de manera forzosa) permite una \n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\n22 Para entender el plusvalor extra, debemos iniciar recordando la estr uctura del capital, el primer  tomo est\u00e1 centrado en el pro ceso de  producci\u00f3n  del capital, aqu\u00ed el capital \nes visto desde la perspectiva de su inm ediatez (desde lo que todos los capitales tienen en com\u00fan). El segundo tomo habla de la repetici\u00f3n de las condiciones de producci\u00f3n \n(reproducci\u00f3n ), es decir del proceso de circ ulaci\u00f3n del capital y lo hace des de su mediatez (desde la diferenciaci\u00f3n de uno y otro capital e n t\u00e9rminos cualitativos). Finalmente \nel tercer tomo toca el desarrollo  del capital, mismo que se da por la alteraci\u00f3n de las condici ones de  producci\u00f3n y reproducci\u00f3n. Es fundamentalmente aqu\u00ed donde  opera el \nplusvalor extra aunque se lo discut e inicialmente en el cap\u00edtulo X del tomo I de l capital pues como veremos m\u00e1s adelante consti tuye la premisa estructural del plusvalor \nrelativo, estudiado en dicho cap\u00edtulo. \n23 Veraza, Jorge: \u201cLeer el Capital Hoy (Pasajes y probl emas decisivos)\u201d, Editorial Itaca, M\u00e9xico 2007, pp 264.  \n24 \u00cdBIDEM, pp 239.  \n8 \n\u00a0alteraci\u00f3n de las necesidades sociales que no tiene en cuenta su cualidad, sino simplemente como fondo sobre el cual impacta \nla transformaci\u00f3n tecnol\u00f3gica. \n \nAhora bien, la obtenci\u00f3n del plusvalor relativo lleva impl\u00edcita una contradicci\u00f3n, el capitalista quiere obtener m\u00e1s plusvalor pero \npara ello tiene que invertir m\u00e1s y es justamente el plusvalor extra lo que permite resolver esta contradicci\u00f3n. El plusvalor extra  \nse consigue a trav\u00e9s del trabajo potenciado  mismo que trasciende el trabajo intensificado y prolongado (que genera valor) \npero tambi\u00e9n trasciende el mero incremento de la productividad (que genera valores de uso), se trata pues de un trabajo que \nplasma  m\u00e1s valor pero con menos esfuerzo  porque se ha incrementado su fuerza productiva de modo excepcional . \n \nEl capitalista con productividad excepcional de ber\u00e1 vender sus productos a precios por debajo del valor social  o del \nmercado (para atraer la demanda de manera que pueda vender t odos sus productos) y al mismo tiempo por encima del \nvalor individual . Por lo tanto, el capitalista tiene que utilizar la diferencia entre el valor social y el valor individual de sus \nproductos \u2013es decir, lo que a \u00e9l le cuestan realmente despu\u00e9s de introducir su innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica extraordinaria- y \nestablecer un precio entre ambos valores que le permita obtener una ganancia adicional. As\u00ed, aunque no se modifique \nel monto del salario que les paga a sus obreros se ha operado una reducci\u00f3n de la jornada necesaria porque el valor \nproducido por cada obrero se representa en una masa mayor de productos  y porque el valor individual de cada uno \nde \u00e9stos es menor que su valor social. Entonces, la diferencia entre el valor individual y el valor social da lugar a un plusvalor adicional que Marx llam\u00f3 plusvalor extra y que es la base de la generaci\u00f3n de plusvalor relativo y no debe \nconfund\u00edrselo con una plusganacia.\n25 \n \nSin embargo, las innovaciones que le permiten al capitalista en cuesti\u00f3n vender su mercanc\u00eda a un precio por debajo \ndel valor social pero por encima del valor individual y por tanto obtener un plusvalor extra se generalizan en todas las \nramas, y ya que esta producci\u00f3n de plusvalor extra se generaliza en todas las ramas hasta alcanzar aqu\u00e9lla en las que \nse producen los medios de consumo para los obreros ahora resultan m\u00e1s baratos los bienes que se  compran con el \nsalario. De esta manera puede disminuir el salario general de la clase obrera de suerte que el capital variable \nrepresente una parte menor de la jornada excedente, en la que se produce plusvalor. Entonces va a haber una masa m\u00e1s grande de plusvalor relativo para todos los capitalistas debido a que, el valor de la fuerza de trabajo ha disminuido. \nPor lo tanto, una vez que las nuevas condiciones de producci\u00f3n se generalizan a todas las ramas, el plusvalor relativo \nse ha generalizado, mientras que el plusvalor extra  es un plusvalor relativo no generalizado sino singular. \n26 \n \nPero \u00bfpor qu\u00e9 insistimos en decir que el plusvalor extra no es plusganancia ? Fundamentalmente porque la plusganancia \npuede existir con o sin  que exista el plusvalor extra. Pero tambi\u00e9n porque mientras la tasa de plus ganancia  es la raz\u00f3n que \nexiste entre el plusvalor y la suma del capital constante  y el capital variable; la tasa del plusvalor  es la relaci\u00f3n entre el plusvalor y el \ncapital variable por lo que expresa qu\u00e9 tanto el capitalista es t\u00e1 explotando al obrero.  De ah\u00ed que en una sociedad en la que l os empresarios \ndeben comprar cada vez m\u00e1s m\u00e1quinas y m\u00e1s sofisticadas, (se requiere invertir cada vez m\u00e1s en capital constante), la tasa de ga nancia \ndisminuya, entonces, el desarrollo c apitalista siempre se manifiesta en un deterioro tendencial de la tasa de ganancia27.  \n \nFrente a este deterioro tendencial de la tasa de ganancia , el capitalista tiene que masificar la producci\u00f3n y asegurarse de que esta \nsea vendida, entonces el plusvalor extra en tanto introducci\u00f3n al plusvalor relativo, y a la subordinaci\u00f3n real del proceso de \ntrabajo inmediato al capital, implica la posibilidad tendencial de la subordinaci\u00f3n real del consumo porque permite una \nalteraci\u00f3n de las necesidades sociales. Esta alteraci\u00f3n no tiene en cuenta su cualidad, sino simplemente como fondo sobre \nel cual impacta la transformaci\u00f3n tecnol\u00f3gica de fuerzas destructivas . Como el capital no puede atenerse a las necesidades \nsociales existentes para realizar el plusvalor extra, sino que necesita crear nuevas necesidades que pueden ser nocivas, y lo \nnecesita en forma creciente, la forma en que lo  consigue es a trav\u00e9s de las mencionadas fuerzas destructivas .  \n \nEllo nos lleva a plantear una cierta elasticidad de la demanda  y una cierta elasticidad del consumo  de los demandantes. En \nel mercado se vende, pues, una masa global mayor de productos (sobre-acumulaci\u00f3n), pero a la vez existe un cambio en la calidad de los mismos expresado en una creciente nocividad. Se trata de algo as\u00ed como un correlato del plus valor extra \u2013factor  \n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\u00a0\n25 Adapatado de: Veraza, Jorge: \u201cLeer el Capital Hoy (Pasajes y problemas decisivos)\u201d, Editorial Itaca, M\u00e9xico 2007. Pp. 257-297.  \n26 \u00cdBIDEM. \n27 Barreda, A. Apuntes del Seminario de Cr\u00edtica de la Econom\u00eda Po l\u00edtica dictado en el Doctorado de Salud Colectiva, Ambiente y So ciedad. UASB. Quito-Ecuador. Agosto, \n2010.  \n9 \n\u00a0de la producci\u00f3n- por el lado de la demanda y del consumo, una especie de \u201cplus de las necesidades\u201d ; es decir, un exceso \nde demanda, un lujo. \n \nLos seres humanos pueden expandir constantemente su sistema de necesidades dado a que este sistema posee una \ndimensi\u00f3n simb\u00f3lica y de prestigio (las necesidades son en parte ideol\u00f3gicas). Y en el capitalismo, en tanto sistema \nindividualista de \u00e1tomos privados, las necesidades no se expanden a partir de la familia o del clan ni de ninguna entidad \ncolectiva de cada individuo, es esta ideolog\u00eda individualista  espec\u00edficamente capitalista que tiende a desnaturalizar las \nnecesidades. \nLa elasticidad del consumo humano es, pues, una condici\u00f3n neces aria para el desarrollo tecnol\u00f3gico. En la sociedad \ncapitalista, donde toda la producci\u00f3n es mercantil, a la m odificaci\u00f3n del tiempo de trabajo socialmente necesario que \nentra\u00f1a el desarrollo de la fuerza productiva del trabajo social le corresponde una expansi\u00f3n de la liquidez de la \ndemanda social de consumo. As\u00ed, pies, el desarrollo tecnol\u00f3gico supone una respuesta de la liquidez social, una \nrespuesta de la necesidad social y una respuesta de la capac idad de consumo. Estas tres respuestas permiten explicar \nla producci\u00f3n del plusvalor extra, es correlato circulator io y consuntivo del est\u00edmulo tecnol\u00f3gico productivo en cada \nmomento del metabolismo social28. \n \nAs\u00ed pues, tal como lo plantea a, las sociedades humanas buscan expandir su capacidad necesitante, su capacidad de gozo, y el incremento de productividad capitalista responde a esta nec esidad humana general pero la manipula, la extorsiona, la \ndeforma y la marca negativamente de modo productivista, persiguiendo plusvalor extra (y la ganancia en la que ella se \nexpresa) y  obligando a la sociedad a pagarala.  \n \nEl plusvalor extra es  entonces esencial para hablar del desa rrollo capitalista pues es quien lo agencia y posibilita. La \ntecnolog\u00eda nociva adecuada a la forma capitalista de producir no es neutral no s\u00f3lo en t\u00e9rminos t\u00e9cnicos productivos sino que \nes nociva respecto de las necesidades sociales, lo cual significa un sometimiento creciente del consumo humano a las \nnecesidades productivas del capital, una subordinaci\u00f3n real del consumo bajo el capital. \n Decimos pues que el actual modelo de producci\u00f3n se sostiene en la creaci\u00f3n de una serie de necesidades ficticias (reino de la \nnecesidad\n29), en la comodidad de los desechables y en la producci\u00f3n desmedida (sobreproducci\u00f3n). Los medios masivos de \ncomunicaci\u00f3n y las grandes empresas transnacionales, nos co munican la obligaci\u00f3n que tenemos de consumir cada vez m\u00e1s, \n\u201cquien no consume, no existe\u201d . Esta falacia transmite la idea de libertad e igualdad: \u201ctodos tenemos las mismas oportunidades \nen un mercado libre \u201d; mientras la oferta de mercanc\u00edas crece cada vez m\u00e1s, son cada vez menos personas las que pueden \nadquirirlas.  \n \nEl neoliberalismo como un modelo dentro del capitalismo, que en efecto ha exacerbado el consumismo y el fetichismo de \nmercado, cuyo eje ideol\u00f3gico es el individualismo y la \u201c libre competencia \u201d con ausencia total de \u00e9tica y corresponsabilidad, ha \nacrecentado de forma alarmante las brechas entre ricos y \u201c despose\u00eddos \u201d. Seg\u00fan el Programa de las Naciones Unidas para el \nDesarrollo: \u201cdiez personas, los diez opulentos m\u00e1s opulentos del planeta, tienen una riqueza equivalente al valor de la \nproducci\u00f3n total de cincuenta pa\u00edses; en el \u00faltimo medio siglo,  la cantidad de ricos se ha duplicado, pero la cantidad de pobre s \nse ha triplicado\u201d30.  La tecnolog\u00eda explotadora de plusvalor, con sus fuerzas tecnol\u00f3gicas destructivas derivan en una estructura \nmaterial de valores de uso nocivos para los seres humanos, la ex plotaci\u00f3n al trabajador, el proteccionismo selectivo de la \nempresa neoliberal, y  la acumulaci\u00f3n masiva de basura nociva \n Uno de los sometimientos m\u00e1s brutales se expresa en el consumo alimentario: \n \nEl sometimiento del consumo del medio ambiente y el de la urbe son al mismo tiempo premisiales y generales. En \nefecto a partir de estas premisas de la reproducci\u00f3n de la vida humana en el planeta podemos observar el consumo \ninmediato m\u00e1s importante: el consumo alimentario   y como \u00e9ste ha quedado sometido bajo el neoliberalismo. La \n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\u00a0\n28 Veraza, Jorge: \u201cLeer el Capital Hoy (Pasajes y probl emas decisivos)\u201d, Editorial Itaca, M\u00e9xico 2007. Pp. 269. \n29 En Leonard, A: \u201c Story Of Stuff\u201d, Gui\u00f3n. www.storyofstuff.com. \n30 En, Galeano, Eduardo: \u201cPatas Arriba, La Escuela del Mundo Al Rev\u00e9s\u201d, Siglo Veintiuno de Espa\u00f1a Editores, Espa\u00f1a 2002.  \n10 \n\u00a0reproducci\u00f3n celular de los organismos de los seres humanos ocurre en su proceso de alimentaci\u00f3n, as\u00ed que de \u00e9sta \ndepende la relaci\u00f3n entre salud y enfermedad de los mismos31. \n \nPor ende, el concepto de soberan\u00eda alimentaria, como el derecho de las personas de tener acceso a alimentos sanos y \nculturalmente apropiados, producidos a tr av\u00e9s de m\u00e9todos ecol\u00f3gicos y sostenibles32 est\u00e1 directamente vinculado con la \nsubsunci\u00f3n del consumo bajo el capital y la producci\u00f3n masiva de desechos nocivos. La agricultura industrial adem\u00e1s de de \nser improductiva energ\u00e9ticamente, genera condiciones desiguales de comercializaci\u00f3n para la agricultura campesina que no \npuede competir ante la l\u00f3gica de la producci\u00f3n a gran escala. La revoluci\u00f3n verde ha derivado en un verdadero fetichismo \nc\u00f3sico antiecol\u00f3gico  que amenaza la salud y la vida de nuestros pueblos.Y es que en nuestra \u00e9poca, lo superfluo es m\u00e1s \nf\u00e1cil de producir que lo necesario. \u201c En una sociedad fundada sobre la pobreza, los productos m\u00e1s pobres tienen la fatal \nprerrogativa de ser utilizados por la mayor\u00eda\u201d33 \n \nEl prop\u00f3sito final del capitalismo es generar cada vez m\u00e1s bienes de consumo, producir mercanc\u00edas de forma exponencial y las \narmas utilizadas para ello son la Obsolescencia Planificada y la Obsolescencia Percibida34. Las mercanc\u00edas vienen definidas \ncon un tiempo de uso y vencimiento, pero como si no fuese suficiente est\u00e1 \u201cla moda \u201d, el cambio de aspecto de las cosas que \ntodav\u00eda son \u00fatiles para acelerar a\u00fan m\u00e1s los patrones de consumo. \n As\u00ed, el modelo de extracci\u00f3n, producci\u00f3n, consumo y des echo aparece como un sistema lineal en un planeta finito\n35, rompe el \nc\u00edrculo de equilibrio; el espejo de este problema aparece claramente reflejado en la basura producida como corolario de cada \nuna de las fases del modelo econ\u00f3mico.    \n \nLa econom\u00eda mundial exige mercados de continua expansi\u00f3n, as\u00ed, requi ere de materias primas a precios irrisorios y a su vez \nnecesita pagar menos por la fuerza de trabajo. El petr\u00f3leo y los metales constituyen la materia prima prioritaria, por ello \ndecimos que en la actualidad vivimos la era del pl\u00e1stico y el metal, de ah\u00ed que paralelamente la basura haya evolucionado de \nun porcentaje mayoritario de desechos org\u00e1nicos a la primac\u00eda de los envases. \n  \nLa inclusi\u00f3n del consumo productivo dentro de la subsunci\u00f3n r eal del consumo bajo el capital valida a \u00e9sta como forma \nde la subsunci\u00f3n real del proceso de trabajo inmediato al capital, y a la vez nos lleva a considerar como partes de ella \nno s\u00f3lo a los valores de uso que median la relaci\u00f3n del capital con los consumidores, de la producci\u00f3n con el consumo \nhumano (alimentos, drogas, autom\u00f3viles, electr odom\u00e9sticos, espect\u00e1culos, libros, etc), sino tambi\u00e9n los valores de uso \nque son premisas de ese consumo humano (las m\u00e1quinas, las computadoras, etc) y, a\u00fan m\u00e1s, los valores que son \npremisas para el consumo productivo. Pues tales premisas lo son tambi\u00e9n de la subsunci\u00f3n real del proceso de trabajo \ninmediato bajo el capital; forman parte de ella, no le son exteri ores. Se trata del territorio, de las materias primas y de \nlos energ\u00e9ticos, del dominio geopol\u00edtico del mundo, etc. En fin, todas las condiciones materiales de existencia de la \nsociedad humana son subsumidas realmente bajo el capital, eso es la subsunci\u00f3n real del consumo bajo el capital.36 \n  \nEs claro que para resolver el problema de la producci\u00f3n masiva de desechos sea urgente una transici\u00f3n estructural desde la \nbase de las actividades extractivas: \u201ccero f\u00f3siles = cero desechos\u201d37, no a las fuerzas productivas destructivas = no desechos \nnocivos, no a la subsunci\u00f3n real del consumo bajo el capital = cero basura dom\u00e9stica. Como vemos, la basura dom\u00e9stica \n(punto central de los esfuerzos nacionales y municipales de tratamiento de residuos) es solamente la punta del iceberg de un \nproceso global de explotaci\u00f3n en tres niveles:  \n La subsunci\u00f3n real del consumo bajo el capital es la s ubsunci\u00f3n real del consumo humano y del consumo productivo y \nsus premisas materiales, pero tambi\u00e9n de esa otra premisa del proceso de trabajo que es el propio sujeto humano en \ntanto valor de uso peculiar, es decir, en tanto procreador de fuerza de trabajo que debe ser explotada.\n38 \n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\n31 Veraza, Ib\u00eddem. Pp 99. \n32 Trujillo, L. Apuntes del Seminario de Ec olog\u00eda Pol\u00edtica, dictado en el Doctorado de Sa lud Colectiva, Ambiente y Sociedad. UASB . Ecuador. 2010. \n33 Bacon, Philosophical Works (Londres: Longman, 1857), t. 2  471-472. \n34  En Leonard, A: \u201c Story Of Stuff\u201d, Gui\u00f3n. www.storyofstuff.com. \n35Ib\u00eddem. \n36 Veraza, Ib\u00eddem. Pp 99. \n37 Campa\u00f1a Amazon\u00eda por la Vida. Acci\u00f3n Ecol\u00f3gica. Quito, 2010. \n38 Veraza, Ib\u00eddem. Pp 102.  \n11 \n\u00a0As\u00ed, la cosificaci\u00f3n de las relaciones sociales capitalistas en el fetichismo c\u00f3sico de los valores de uso nocivos   de \nla subordinaci\u00f3n real del consumo al capital en general se c onfigura en referencia al car\u00e1cter negativo del objeto nocivo \nrespecto del sujeto humano considerando en t\u00e9rminos fisiol\u00f3gicos, ps\u00edquicos, intelectuales y sociales, por lo que se \ntrata, como se ve, de una negatividad material integral\u2026 Este es un proceso caracterizable como fetichismo porque \nmuestra el modo de someter lo social hasta el punto de llevarlo hacia su propia destrucci\u00f3n pero haci\u00e9ndole \ncreer en el progreso  (\u2026) cuando en realidad se trata de una dial\u00e9ctica infernal producida por seres humanos alienados \nque para oprimir a la sociedad amenazan de muerte y encubren la amenaza con ideolog\u00eda publicitaria de progreso y \nconfort.39 \nLa promesa del desarrollo vendida de la mano de la \u201c american way of life \u201d es en gran parte responsable directa de la \nproblem\u00e1tica en estudio. Para ello, nos referiremos a los aportes de tres disciplinas de la Ecolog\u00eda Cr\u00edtica que son \nfundamentales. En primer lugar, la Ecolog\u00eda Pol\u00edtica  entendida como \u201cel estudio de las relaciones entre humanos y de estos \ncon la Naturaleza, basados en las relaciones de poder\u201d40. Luego ,  la Econom\u00eda Ecol\u00f3gica como el estudio de la trasformaci\u00f3n \nde energ\u00eda y de materiales en productos y servicios \u00fatiles y finamente en residuos. Y, finalmente, la Ecolog\u00eda Popular  como el \nan\u00e1lisis de los conflictos ecol\u00f3gico-distributivos nacidos del cr eciente metabolismo social y que muestra c\u00f3mo distintos actore s \nutilizan distintos lenguajes de valoraci\u00f3n siendo los perjudicados no s\u00f3lo son otras especies no-humanas y las pr\u00f3ximas \ngeneraciones de humanos (que no pueden protestar) sino son tambi\u00e9n gente pobre, que protesta. Estas tres disciplinas se \narticulan como segundo cuerpo te\u00f3rico de base.  \n \nEn este punto retomaremos el an\u00e1lisis del metabolismo social, centr\u00e1ndonos ahora en l a producci\u00f3n o la transformaci\u00f3n de \nla energ\u00eda y los materiales como punto focal de discusi\u00f3n en base a las leyes de la termodin\u00e1mica.  \nLa propuesta de estas corrientes conlleva, sin duda alguna, a una ruptura del paradigma dominante, trascendiendo de lo \nsimple, c\u00edclico y universal hacia lo complejo y din\u00e1mico , incorporando entonces la categor\u00eda de incertidumbre que cuestiona \na la ciencia normal e invita a la construcci\u00f3n dial\u00e9ctica de la ciencia , amplia, participativa, e inclusiva de los distintos \nlenguajes valorativos ( intersubejtividad ). Reconoce adem\u00e1s la incomensurabilidad de ciertos valores que no pueden ser \ntraducidos a precios y visibiliza las relaciones de poder en la toma de decisiones posicionando la urgencia de construir \nprocesos de democracia deliberativa como amplia participaci\u00f3n de todos y todas los/las actores sociales. \n \nContra las corrientes de ambientalismo conservacionista o de aquel  que parte del an\u00e1lisis de la ecoeficiencia (tasa costo- \nbeneficio)\n41 que reducen la cuesti\u00f3n ecol\u00f3gica ante todo a la cuesti\u00f3n de valores (morales o mercantiles) , mientras que pasan \ntotalmente por alto el tema de la comprensi\u00f3n de las relacio nes materiales en la evoluci\u00f3n (lo que Marx denomina \u201crelaciones \nmetab\u00f3licas\u201d) entre los seres humanos y la naturaleza42, es necesario partir de la comprensi\u00f3n de la Dial\u00e9ctica de la \nNaturaleza. \n \nSer\u00eda hoy dif\u00edcil encontrar una persona instruida que niegue los hechos de la evoluci\u00f3n. Sin embargo entre nosotros, \nmuchos niegan su evidente corolario: que al hombre le afect an las mismas influencias ambientales que controlan la vida \nde muchos miles de otras especies con las que est\u00e1  relacionado por medio de v\u00ednculos evolutivos 43 \n \nHoy en d\u00eda, en medio de la crisis del cambio clim\u00e1tico, la urgencia de superar un modelo econ\u00f3mico extractivista primario \nobliga a posicionar y promover un enfoque dial\u00e9ctico  que \u201c nos lleva a reconocer que los organismos en general no se limitan a \nadaptarse a su medio; tambi\u00e9n lo afectan de diversas maneras y al afectarlo, lo cambian. La relaci\u00f3n es en consecuencia \nrec\u00edproca \u201d44, por ello hablamos de sociecosistemas45. \n \n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\n39 Veraza, J: Subsunci\u00f3n real del cons umo al capital\u201d. M\u00e9xico. 2008. Pp 285. \n40 Alimonda, H. \u201cLa Ecolog\u00eda y el Socialismo  en el siglo XXI\u201d en Memorias del Curso de Ecolog\u00eda y Socialismo, Instituto de Estudi os Ecologistas del Tercer Mundo, Quito, 2007. \nPp16. \n41 Ib\u00eddem. Pp 20, 21 \n42 Bellamy Foster, J: \u201cLa Ecolog\u00eda de Marx, materialismo y natur aleza\u201d, Ediciones de in tervenci\u00f3n cultural  El Viejo Topo, Espa\u00f1a , 2000,  30, 31. \n43 Rachel Carson, Lost Woods (B oston: Beacon Press, 1998), 245. \n44 Bellamy Foster, J: \u201cLa Ecolog\u00eda de Marx, materialismo y natur aleza\u201d, Ediciones de in tervenci\u00f3n cultural  El Viejo Topo, Espa\u00f1a , 2000,  38. \n45 \u201ca trav\u00e9s de procesos de arti ficializaci\u00f3n los ecosistemas se  transforman en socioecosistemas pues est\u00e1n cruzados por relaciones so ciales que determinan, la l\u00f3gica \nequitativa o inequitativa, de los proc esos humanos y de artificializaci\u00f3n \u2026\u201d (Breilh 2009).  \n12 \n\u00a0Engels nos dice, en la Dial\u00e9ctica de la Naturaleza, c\u00f3mo la trasformaci\u00f3n de las distintas formas de energ\u00eda, una en otra, por \nejemplo, de la energ\u00eda mec\u00e1nica en energ\u00eda cal\u00f3rica (\u2026) nos ofrecen claros ejemplos de la interacci\u00f3n rec\u00edproca entre una \nenerg\u00eda y otra\u2026. La interacci\u00f3n es, precisamente a nivel de todo el universo, la \u201cverdadera causa finalis de las cosas\u201d. \n \nAs\u00ed pues, el concepto de interacci\u00f3n es un concepto ver daderamente alto, cargado de contenido y consecuencias, pues \npermite sustituir a Dios, es decir, es lo suficientemente alto como para prescindir de Dios; es un concepto que funda la libert ad \nhumana.46 \nEn este sentido, los aportes de la Econom\u00eda Ecol\u00f3gica desde los an\u00e1lisis de los flujos de materia y energ\u00eda  son muy \nesclarecedores. \n Cuando analizamos la relaci\u00f3n entre la Econom\u00eda y el Medio Ambiente, la teor\u00eda termodin\u00e1mica nos ofrece argumentos \nmuy \u00fatiles (\u2026) De la Primera Ley se deriva que en todo proc eso todos los inputs se convertir\u00e1n eventualmente en una \nmezcla de outputs y residuos. La segunda ley nos proporciona limitacio nes a la eficiencia de los procesos (por ejemplo, \nel perfecto reciclaje es imposible ya que el reciclaje de la energ\u00eda no es factible, esto explica que el trasflujo sea \nunidireccional, por ello hablamos de irreversibilidad), y debido a la irreversibilidad de la degradaci\u00f3n de la energ\u00eda ( de la \nenerg\u00eda disponible  \u2013que puede transformarse en trabajo mec\u00e1nico- a no disponible -que no puede transformarse en \ntrabajo-), se define lo que se conoce como la Flecha del Tiempo en la evoluci\u00f3n del sistema, en la forma de un aumento de la generaci\u00f3n de entrop\u00eda.\n47 \n \nJoan Mart\u00ednez Alier plantea que la especie humana es la \u00fanica que consume m\u00e1s de lo que necesita y distingue dos tipos de \nconsumo: endosom\u00e1tico (consumo cal\u00f3rico alimentario para el biometabolismo) y exosom\u00e1tico (de energ\u00eda externa al cuerpo \npara el tecnometabolismo). El consumo exosom\u00e1tico no tiene l\u00edmites en los seres humanos y ser\u00e1 mayor mientras m\u00e1s \ndesarrollado sea el pa\u00eds. Por eso se dice que en la relaci\u00f3n Ser Humano- Naturaleza se establecen relaciones de poder para \nbloquear a otros el acceso a ese recurso48. \n \nEn funci\u00f3n de la estrecha relaci\u00f3n existente entre producci\u00f3n de basura, capacidad de consumo y relaciones de poder, tradicionalmente los sistemas municipales se rigen por los siguientes postulados: \n \n\u2022 La cantidad de RS generados es directamente proporcional con la poblaci\u00f3n existente (crecimiento exponencial). \n\u2022  A medida que un pa\u00eds incrementa su desarrollo, aumenta la producci\u00f3n de RS (a mayor ingreso per c\u00e1pita \nmayor generaci\u00f3n de RS).  \n\u2022  La generaci\u00f3n de RS por persona est\u00e1 relacionada con el tama\u00f1o de  las ciudades.  \n\u2022  Entre menos recursos econ\u00f3micos se posea, mayor proporci\u00f3n de materia org\u00e1nica  se encuentran en los \nRS.  \n \nEstos planteamientos, sin embargo, no son suficientes pues invisibilizan a los grandes responsables en la producci\u00f3n de \ndesechos. Hablan de responsabilidad compartida y no as\u00ed de responsabilidad diferenciada, \u00bfd\u00f3nde queda la responsabilidad \nde empresas, industrias, comercio y turismo?, \u00bfpor qu\u00e9 oculta r la relaci\u00f3n del \u201cdesecho\u201d con el modelo de extracci\u00f3n, \nproducci\u00f3n y consumo desmedido? \n \nComo ejemplo ilustrativo propongo el caso de la ciudad de Quito, capital de la Rep\u00fablica de Ecuador (2`500.000 habitantes) \nfrente a la ciudad de Coca, capital de la provincia de Orellana (42.010 habitantes). Mientras la producci\u00f3n per c\u00e1pita a nivel urbano tiene un promedio nacional de 0,686 Kg/hab*d\u00eda, la ciudad de Quito tiene una tasa de 0,75 kg/hab*d\u00eda\n49 y Coca   tiene \nuna tasa 0,833 kg/hab*d\u00eda50.  \n \nEsta diferencia pone en evidencia lo reduccionista de los postulados anteriores, no se trata de que los habitantes de Coca \ntengan un mayor ingreso per c\u00e1pita que los de Quito, sino que la pr oducci\u00f3n masiva de desechos industriales resultantes de la \n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\n46 Veraza, J: \u201cPraxis y Dial\u00e9ctica de la Naturaleza en la Posm odernidad. A 100 a\u00f1os de la muerte de Friedrich Engels y a 150 de l a redacci\u00f3n de las Tesis ad Feurbach\u201d, \nM\u00e9xico, 1997. pp. 115. \n47 Adaptado de RAMOS J: \u201cLa perspectiva bio f\u00edsica del proceso econ\u00f3mico: Econom\u00eda Ecol \u00f3gica\u201d, en Globalizaci\u00f3n y Desarrollo en Am \u00e9rica Latina, Flacso, Ecuador. Quito \n2003.  Pp19-48. \n48 Mart\u00ednez, Joan: \u201cEl Ecologismo de los pobr es\u201d, Icaria Editorial, Barcelona, 2005. \n49 Investigaci\u00f3n de Campo, Natura Inc.-Quito. Octubre de 2009. \n50Investigaci\u00f3n de Campo. Entrevista con el  Ing. Wellington Guerrero, Director de la Unidad de Gesti\u00f3n Ambiental, I. Municipalida d de Coca. Diciembre, 2009.  \n13 \n\u00a0actividad petrolera son vertidos directamente en el botadero municipal por el pago de tarifas rid\u00edculas, de ah\u00ed que la ciudadan \u00eda \ny los Municipios se encuentren subvencionando estos costos. \n \nLa mayor\u00eda de Municipios en el Ecuador establecen el cobro del se rvicio de aseo a trav\u00e9s de la planilla el\u00e9ctrica (se factura \nentre el 5%-10% del monto total del consumo energ\u00e9tico) de esta forma, industrias y empresas no pagan ning\u00fan impuesto \ndado que utilizan la energ\u00eda de sus propias plantas de generaci\u00f3n el\u00e9ctrica.  As\u00ed por ejemplo en el cant\u00f3n Cayambe, el 90,46% \nde la poblaci\u00f3n tiene acceso a servicio el\u00e9ctrico (por lo tanto paga la tasa de aseo) aunque solamente el 49,49% del cant\u00f3n \ntiene servicio de recolecci\u00f3n de basura y en la parroquia Cangahua (en la que se encuentra el botadero), solamente el 8,18% \naccede a dicho servicio51. \n Bajo esta l\u00f3gica, industrias y empresas no pagan ning\u00fan impuesto dado que utilizan la energ\u00eda de sus propias plantas de \ngeneraci\u00f3n el\u00e9ctrica. En el caso de aquellas empresas que utilizan el servicio el\u00e9ctrico municipal  el costo es m\u00ednimo ya que \n\u00e9ste es un impuesto que se cobra por cliente, as\u00ed, cada empresa se constituye como un cliente aunque dentro de \u00e9sta trabajen \ncientos de personas (lo cual no se refleja en la tarifa de consumo energ\u00e9tico) y sus campos de trabajo generen cantidades \nimpresionantes de basura. \n \nTomemos el caso de Lago Agrio (capital de la provincia de Sucumb\u00edos), seg\u00fan informaci\u00f3n entregada por la Direcci\u00f3n de Ambiente, aproximadamente 10 empresas (en su mayor\u00eda petroleras) depositan sus desechos directamente en el basural, para \nello se les extiende un permiso anual, una de ellas, PETROECUADO R, est\u00e1 autorizada a disponer sus desechos en el basural \npor un costo mensual de 300 USD sin l\u00edmite de cantidad de toneladas dispuestas\n52, y de acuerdo a uno de los guardias \ncomunitarios que registran el ingreso de veh\u00edculos al botadero municipal, las petroleras son responsables por la producci\u00f3n de \nla mitad de los desechos dispuestos diariamente.53 \n \nHoy en d\u00eda cuando en el Ecuador 67,78% de las aguas residuales son descargadas a r\u00edos sin previo tratamiento y tan solo el \n14,91% de los RSU se dispone en rellenos sanitarios54 es inevitable preguntarse sobre el sentido de los proyectos de \ningenier\u00eda sanitaria con enfoque tecnicista que obvian los principios generativos de ruptura y por ende de inequidad en la distribuci\u00f3n de la producci\u00f3n y en la producci\u00f3n de desechos.  \n \nCuestionamos as\u00ed con m\u00e1s rigor las tasas de servicios ambient ales que responsabilizan a toda la ciudadan\u00eda de financiar el \ntratamiento de desechos subvencionando a los grandes responsables:  \n \n\u201cLa industria a gran escala y la agricultura a gran escala explotada industrialmente tienen el mismo efecto. Si \noriginalmente pueden distinguirse por el hecho de que la primera deposita desechos y arruina la fuerza de trabajo, y por \ntanto la fuerza natural del hombre, mientras que la segunda hace lo mismo con la fuerza natural del suelo, el posterior \ndesarrollo se combinan, porque el sistema industrial aplicado a la agricultura tambi\u00e9n debilita a los trabajadores del campo, mientras la industria y el comercio, por su parte proporcionan a la agricultura los medios para agotar el suelo\u201d\n55 \n \nEn el caso de Puyo (capital de la provincia de Pastaza), por ej emplo, todos los ciudadanos y empresas, sin importar la cantidad  \nde Basura que generen, pagan un monto unificado de 1,09 USD56; de ah\u00ed que los gobiernos locales y los ciudadanos se \nencuentren subvencionando el servicio.  \n \nSe requiere nada m\u00e1s de un proceso de caracterizaci\u00f3n de la basura producida en cada municipio para determinar los reales productores de desechos: \n \n\u201cEn Coca, uno de los desechos mayoritarios son las botellas de agua. Esta es una zona industrial, hay cuatro plantas \nembotelladoras de agua y la gente compra promedio 4-5 botellas de agua al d\u00eda. Cuando hemos hecho pruebas de \ncalidad, el agua del sistema municipal es mejor, sin emba rgo la gente se ha acostumbrado al consumo excesivo. \n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\u00a0\n51 Investigaci\u00f3n de Campo. Cayambe. Mayo de 2010. \n52 Informe N\u00ba038 de la Direcci\u00f3n de Am biente, I. Municipalidad de Lago Agrio. \n53 Trabajo de campo. Diciembre-Febrero 2010. Lago Agrio-Sucumb\u00edos. \n54 Censo Agua Portable, Alcantarillado y Residuos S\u00f3lidos, MIDUVI, Ecuador, 2008. \n55 Marx, \u201cCapital\u201d t. 3, 949-959. \n56 Investigaci\u00f3n de campo. Entrevista Ing. Edgardo Me ra: Director de Higiene y Salubridad. Diciembre 2009.  \n14 \n\u00a0Muchas de las embotelladoras usan agua directamente del sistema municipal, mientras 1 botella de 500cc de agua se \nvende en 50 centavos, el m\u00b3 de agua municipal  cuesta 1 USD.\u201d57  \n \nEl ejemplo anterior visualiza que LOS CIUDADANOS NI  PRODUCEN T\u00c9CNICAMENTE LA BASURA NI LA GENERAN \nBIOL\u00d3GICAMENTE, si bien cumplen con un papel importante en lo s procesos de distribuci\u00f3n y acumulaci\u00f3n de la basura, \nubicarlos como responsables directos esconde a los verdaderos responsables, por ello, la construcci\u00f3n de un concepto de \nresponsabilidad diferenciada es fundamental. \n \nEn medio de esta situaci\u00f3n, las corporaciones multinacionale s, empresas, industrias y comercios aparecen como una instancia \nrectora que se ubica sobre el Estado, as\u00ed, los gobiernos locales dif\u00edcilmente podr\u00e1n establecer tasas regulatorias o multas -mediante ordenanzas municipales-  que responsabilicen a los grandes productores de desechos de su tratamiento. Se requiere \nde una Pol\u00edtica Nacional contundente que a trav\u00e9s de un ejercicio de econom\u00eda ecol\u00f3gica asigne a la explotaci\u00f3n, producci\u00f3n y \ncomercializaci\u00f3n, una tasa de responsabilidad ambiental por utilizaci\u00f3n de materias primas y energ\u00eda y por la cantidad de \ndesechos generados. \n \nEn lo referente al gasto energ\u00e9tico , analicemos brevemente la situaci\u00f3n en la ciudad de Quito, el costo por recolecci\u00f3n, \nalmacenamiento, disposici\u00f3n y tratamiento \u00fanicamente de los Residuos S\u00f3lidos Urbanos (RSU) supera los 500.000 USD mensuales (financiados en gran parte por los ciudadanos/as regulares a trav\u00e9s del pago del 10% de la planilla el\u00e9ctrica, tengan  \no no servicio de recolecci\u00f3n), los desechos deben ser trasladados  a estaciones de transferencia para su posterior disposici\u00f3n \nen el relleno sanitario ubicado a 40 km de la ciudad. Las 47.500 toneladas que llegan promedio mensual producen \naproximadamente 3.600 m\u00b3  de lixiviados y grandes cantida des de biog\u00e1s que son quemadas y liberadas a la atm\u00f3sfera\n58.  \n \nRecordemos el principio de conservaci\u00f3n de Epicuro: \u201c Nada procede de la nada, ni nada que se destruya puede reducirse a la \nnada \u201d.  El gasto energ\u00e9tico derivado de la ruptura del metabolismo social ha sido ocultado a trav\u00e9s del pensamiento \nm\u00e1gico para el tratamiento de la basura que  olvida los desec hos en cuanto estos son colocados en el basurero o eliminados \nen el inodoro, y que en parte, tiene su ra\u00edz en un modo cultural en el que el capitalismo evade sus problemas, sortea una serie  \nde respuestas parciales y fragmentadas, nunca los atiende de ra\u00edz, prefiere neutralizarlos y desplazarlos. \n \nLa paradoja de los procesos entonces se agudiza: la producci\u00f3n agr\u00edcola en el campo utiliza grandes cantidades de \nagroqu\u00edmicos nocivos  que generan por ende mercanc\u00edas nocivas mism as que son distribuidas y comercializadas en la ciudad \nen donde se producen toneladas de basura nociva  que regresa al campo.   \n \nEl retorno sin embargo no concibe una mirada de restituci\u00f3n del suelo, de aprovechamiento de los materiales org\u00e1nicos o de \nproducci\u00f3n de abonos y bioles a partir de lixiviados; en lugar de esto los desechos se disponen en basurales abandonados  o \nen su defecto se instalan grandes proyectos de ingenier\u00eda sanitaria en los que incluso se PRIVATIZA la basura.  \nSon muy pocos los municipios que han iniciado proyectos de compostaje, reciclaje y reducci\u00f3n de residuos, se trata de \nacciones aisladas, reducidas en las que muchas veces se comercializa la basura; el abono producido, en lugar de ser \nentregado por derecho al productor es una nueva mercanc\u00eda que se comercializa en la ciudad. \n \nEn el cant\u00f3n Coca, se compra abono org\u00e1nico producido en cantones vecinos como Sacha para el trabajo en proyectos \nmunicipales  de viveros y reforestaci\u00f3n mientras todos los desechos de la ciudad son botados en el relleno sanitario generando, como resultado de la putrefacci\u00f3n, lixiviados que se vierten directamente en los esteros.  \n \nSurge entonces la urgencia de proponer una ruptura estructural, en el tomo III del Capital  Marx insiste en que \u201c los \nexcrementos producidos por el metabolismo humano natural, junto con los desechos de la producci\u00f3n industrial y del consumo, \nten\u00edan que ser devueltos al suelo, como parte de un ciclo metab\u00f3lico completo\u201d.\n59  \n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\n57 Investigaci\u00f3n de campo, Entrevista Ing. Willintong Guerrero . Jefe de Higiene y Residuos S\u00f3 lidos, I.Municipalidad de Francisco de Orellana. Diciembre 2009. \n58 Investigaci\u00f3n de Campo, Natura Inc.-Quito. Octubre de 2009. \n59 Marx, \u201cTheories of Surplus value\u201d, parte 3 (Mosc\u00fa: Progress Publisers, 1971), 301; Marx , Capital, t 3, 195; Engels, The Housin g Questions (Mosc\u00fa: Progress Publisers, \n1975), 92.  \n15 \n\u00a0En el Manifiesto Comunista, Marx y Engels, argumentan la necesidad de restablecer una \u201c \u00edntima conexi\u00f3n entre la producci\u00f3n \nindustrial y la agr\u00edcola, junto con una distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n por todo el pa\u00eds lo m\u00e1s uniforme posible \u201d, cabe cuestionarnos \npor tanto si \u00bfes factible sostener un equilibrio en el metabolismo social que prescriben las leyes naturales de la vida entre e l \nhombre y la tierra a trav\u00e9s del trabajo en medio de modelo c apitalista.? As\u00ed mismo debemos analizar \u00bfqu\u00e9 posibilidades tienen  \nlas iniciativas ambientales reinvindicativas en m edio de este modelo econ\u00f3mico con miras a conseguir la sostenibilidad \nentendida como la estructuraci\u00f3n de las luchas contra la pobreza, la desigualdad y la explotaci\u00f3n capitalista de la \nnaturaleza60?.    \n \nLa din\u00e1mica que se vive en basurales y rellenos es sin embargo mucho m\u00e1s compleja, quienes trabajan con la basura son \ngeneralmente quienes se encuentran al extremo final del ciclo de producci\u00f3n: mujeres pobres ind\u00edgenas61  con sus hijos/as, \npersonas con afecciones mentales, familias enteras de las comunidades vecinas por lo general condenadas a los estragos de \nla contaminaci\u00f3n y pobreza de sus tierras en las que no se puede producir. Es en los basurales en donde se presencia la \n\u201cpesadilla de Darwin\u201d62: la supervivencia del m\u00e1s fuerte, la explotaci\u00f3n de la que son objeto los recicladores/as por los \nintermediarios, empresas privadas e incluso los gobiernos m unicipales, les ha quitado no solo la dignidad sino tambi\u00e9n la \nesperanza\u2026 es  ah\u00ed cuando los seres humanos han descendido a la categor\u00eda de vectores, a nivel de ganado vacuno, porcino, \ngallinazos, ratas o moscas. \n Es entonces que la Epidemiolog\u00eda Cr\u00edtica  permite la concreci\u00f3n del an\u00e1lisis de salud a trav\u00e9s de las categor\u00edas: \ndeterminaci\u00f3n socioambiental de la salud, procesos protectores y destructivos, perfil epidemiol\u00f3gico en salud, modos \nde vida colectivos, estilos de vida y justiciabilidad integral.  \n Jaime Breilh propone  a la epidemiolog\u00eda cr\u00edtica como \u2026 la comprensi\u00f3n del movimiento hist\u00f3rico de la determinaci\u00f3n \nsocioambiental de la salud  y de la sustentabilidad, es decir del v\u00ednculo dial\u00e9ctico entre la reproducci\u00f3n social (general y \nparticular) con sus respectivos espacios, y la salud; relaci\u00f3n entre dichas formas de reproducci\u00f3n social y los patrones de \nexposici\u00f3n a los procesos protectores y destructivos , con su dial\u00e9ctica; comprensi\u00f3n de la relaci\u00f3n entre los procesos \ncolectivos descritos y los procesos individuales de la salud, con sus patrones fisiol\u00f3gicos y fisiopatol\u00f3gicos\u2026 \u201d\n63 \n \nEl an\u00e1lisis cr\u00edtico de los impactos en salud ocasionados por la  inadecuada disposici\u00f3n de desechos en recicladores/as y \ncomunidades vecinas deber\u00e1 abordarse desde el an\u00e1lisis del Perfil Epidemiol\u00f3gico en Salud . \u201cEn los espacios sociales \nconcretos desarrollan su reproducci\u00f3n social distintas clases sociales, cruzadas por caracter\u00edsticas y relaciones \u00e9tnicas y por  \nrelaciones de poder de g\u00e9nero. En la interfase de esas relaciones, y principalmente orientadas por sus intereses y \nposibilidades de clase, se estructuran modos de vida colectivos  (\u2026) En el espacio individual y familiar construyen su vida las \npersonas concretas que con el tiempo organizan sus propios estilos de vida \u201d.64 \n El manejo inadecuado de los residuos s\u00f3lidos puede generar signi ficativos impactos negativos para la salud humana. Los \nresiduos son una fuente de transmisi\u00f3n de enfermedades, ya sea por v\u00eda h\u00eddrica, por los alimentos contaminados por moscas y \notros vectores.  Por otro lado, en Ecuador pr\u00e1cticamente no existen sitios adecuados para procesamiento y disposici\u00f3n de \nresiduos t\u00f3xicos y biopeligrosos. Las poblaciones m\u00e1s susceptibles de ser afectadas son las personas expuestas que viven en \nlos asentamientos pobres de las \u00e1reas marginales urbanas y que no disponen de un sistema adecuado de recolecci\u00f3n \ndomiciliaria regular, las personas que viven en \u00e1reas contiguas a basurales clandestinos o vertederos y los recicladores/as que  \ntienen contacto directo con los residuos, muchas veces sin protecci\u00f3n adecuada. \n \u2026 la salud de las personas ha sufrido una degradaci\u00f3n material, y para apreciar este proceso es importante reconocer \nno s\u00f3lo cu\u00e1nto dinero se destina hoy a programas de salud y cu\u00e1nto se gastaba proporcionalmente 20 o 30 a\u00f1os antes, \nsino, adem\u00e1s, c\u00f3mo es que este deterioro en t\u00e9rminos mera mente cuantitativos generales o de valor, se expresa en \n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\u00a0\n60 Trujillo, L: \u201cEcolog\u00eda Pol\u00edtica del Desarrollo Sosten ible\u201d, Universidad Aut\u00f3noma de Chapingo, M\u00e9xico. Pp 15. \n61 Breilh, J. \" La Triple Carga. Deterioro prematuro de la mujer en el Neoliberalismo\", CEAS Quito, 1991 . \n62 La pesadilla de Darwin es un documental europeo de Hubert Sauper que en el contexto del desbalanc e ambiental ocasionado por la introducci\u00f3n de la perca del Nilo en el \nLago Victoria (Tanzania) denuncia a un mayor y mucho m\u00e1s peligro so depredador, el sistema social, econ\u00f3mico y pol\u00edtico del impe rialismo y sus relaciones internacionales.  \n63 Breilh, J: \u201cPrincipales recursos disci plinares de los objetos de salud colectiva,  ambiente y sociedad, seg\u00fan las dimensiones d el tri\u00e1ngulo de la pol\u00edtica\u201d, Documentos \npreparado para el Doctorado en Salud Colectiva Ambiente y Sociedad, UASB, Quito, 2010. \n64 Breilh, J: \u201cLas tres S de la determinaci\u00f3n de la vida y el tr i\u00e1ngulo de la Pol\u00edtica\u201d. Conferenc ia en el Seminario: Rediscutind o a quest\u00e3o da determina\u00e7\u00e3o social da sa\u00fade\u201d, \norganizado por el Centro Brasileiro de Estudos de Sa\u00fade \u2013 CEBES, Salvador (Bah\u00eda - Brasil), 19-20 marzo, 2010.  \n16 \n\u00a0calidades de alimentos, de aire, de ambiente, de medicamentos, de atenci\u00f3n m\u00e9dica, etc. Se trata, pues, de observar \nque deterioros materiales cualitativos espec\u00edficos han ocurrido.65  \n \nAlgunos problemas derivados del manejo inadecuado de residuos s\u00f3lidos son:   \n \n\u2022 SUELO: Deterioro est\u00e9tico, geogr\u00e1fico: erosiones, derrumbes, depresiones; desvalorizaci\u00f3n y contaminaci\u00f3n \n(microorganismos pat\u00f3genos, polvos irritantes, metales pesados, sustancias t\u00f3xicas e hidrocarburos clorinados \nque est\u00e1n presentes en los lixiviados de los desechos). \n\u2022 AGUA: Superficial y subterr\u00e1nea por filtraci\u00f3n de lixiviados: vertimiento de residuos s\u00f3lidos a  cuerpos de agua. \n\u2022 AIRE: Malos olores: SH 2   (SO2, di\u00f3xido de azufre), gas efecto invernadero CH4 (metano) incendios y \nhumo:(generaci\u00f3n de gases y material particulado: fu ranos, dioxinas, derivados organoclorados, problemas que \nse acent\u00faan debido a la composici\u00f3n heterog\u00e9nea de residuos con mayores tenores de pl\u00e1sticos). \n\u2022 FLORA, FAUNA, PAISAJE: P\u00e9rdida de vegetaci\u00f3n y anima les silvestres. Afecciones en cultivos, p\u00e9rdida de \nanimales dom\u00e9sticos.  \n\u2022 PRESENCIA DE VECTORES: moscas, ratas, carr o\u00f1eros (gallinazos), ganado vacuno y porcino.   \n \nEl deterioro en el ecosistema afecta directamente a recicladores/as y comunidades vecinas quienes adem\u00e1s viven en condiciones socioecon\u00f3micas precarias. En Ecuador, el trabajo de recicladores/as no es valorado, no tiene reconocimiento \njur\u00eddico, ni econ\u00f3mico, menos a\u00fan seguridades laborales b\u00e1sicas obligatorias. \n \nSiguiendo a Breilh,  la epidemiolog\u00eda cr\u00edtica es una herramienta para conso lidar la vigencia del principio de precauci\u00f3n, que es \nun instrumento fundamental de justiciabilidad . Se desprenden de ah\u00ed dos argumentos \u00e9ticos, con profunda influencia sobre la \njusticiabilidad de la salud. Primero, el actuar con sentido preventivo profundo, anticip\u00e1ndose para evitar los trastornos de un a \nenfermedad, y ahorrando sufrimiento humano y destrucci\u00f3n de la naturaleza, es un imperativo \u00e9tico no una opci\u00f3n t\u00e9cnica. En \nsegundo lugar, para cumplir ese imperativo \u00e9tico, es necesario ampliar las nociones convencionales de la bio\u00e9tica y de la \u00e9tica  \nde la calidad de vida, a la noci\u00f3n integral de la \u00e9tica de la salud\u2026\n66 \n \nSi bien, en Ecuador el Texto Unificado de la Legislaci\u00f3n Ambiental  Secundaria, Libro VI: \u201cDe la Calidad Ambiental\u201d, T\u00edtulo II: \nPol\u00edticas Nacionales de Residuos S\u00f3lidos, en el Art. 46. plant ea el Principio Precautorio, este se violenta en todas las \nprovincias del pa\u00eds.  \nA nivel comunitario, los proyectos de disposici\u00f3n de desechos generan afecciones en la cohesi\u00f3n comunitaria, deterioro en la \neconom\u00eda: p\u00e9rdida de cultivos y animales, impactos en la salud f\u00edsica, enfermedades digestivas (lixiviados en agua y vectores),  \nrespiratorios (biog\u00e1s), de la piel (biog\u00e1s, lixiviados en agua), infecciosas (vectores, agua), ojos (Biog\u00e1s, agua), o\u00eddos (Ruid o); y \nen la esfera emocional (habituaci\u00f3n y naturalizaci\u00f3n, s\u00edndrome de distr\u00e9s, temor, ansiedad, impotencia). \n \n\u2026 la salud y la enfermedad no son naturales y espont\u00e1neas sino que son producidas socialmente, hist\u00f3ricamente\u2026 \nsobre la base de la relaci\u00f3n general de los seres humanos con la naturaleza\u2026 \n67 \n \nEn este sentido, el Estado aparece como un ente extra\u00f1o a estos grupos poblacionales, su presencia se percibe \u00fanicamente \ndesde la represi\u00f3n de los comisarios municipales, desde las in iciativas puntuales de Organizaciones no Gubernamentales o las \nEmpresas Privadas que comercializan el material de reciclaje.  \nPartiendo de la discusi\u00f3n filos\u00f3fica entre individualismo y co lectivismo con su consecuente implicaci\u00f3n en el tipo de Estado qu e \nse construye - estado de derechos humanos o de derechos sociales-,  el reto urgente para la consecuci\u00f3n de la justiciabilidad \nen la salud recae en el reconocimiento del estado como ancla de los derechos ciudadanos, lo cual nos lleva al imperativo de \nconstruir una ciudadan\u00eda emancipada.\n68 \n \n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\n65 Veraza, J: Subsunci\u00f3n real del consum o al capital\u201d. M\u00e9xico. 2008. Pp 11, 12. \n66 Breilh, J: \u201cLas tres S de la determinaci\u00f3n de la vida y el tr i\u00e1ngulo de la Pol\u00edtica\u201d. Conferenc ia en el Seminario: Rediscutind o a quest\u00e3o da determina\u00e7\u00e3o social da sa\u00fade\u201d, \norganizado por el Centro Brasileiro de Es tudos de Sa\u00fade \u2013 CEBES, Salvador (Bah\u00eda - Brasil), 19-20 marzo, 2010. PP 15, 16. \n67 Veraza, J: Subsunci\u00f3n real del cons umo al capital\u201d. M\u00e9xico. 2008. Pp 12. \n68 Garc\u00e9s L el al. 2006. Visiones t e\u00f3ricas acerca de la Ciudadan\u00eda Social. Kairos N\u00fam 18. 1-11.  http://www.revistakairos.org  \n17 \n\u00a0Entendemos por ciudadan\u00eda emancipada aquella que t oma la igualdad social como valor central , entendida principalmente \ncomo derecho de las personas a tener iguales oportunidades para acceder a los bienes sociales y econ\u00f3micamente relevantes. \nIgualdad implica equidad y tambi\u00e9n la justicia redistributiva basada en la solidaridad colectiva . La Ciudadan\u00eda Emancipada \nes por definici\u00f3n una propuesta socialmente inclusiva: el acceso a un empleo productivo, a una educaci\u00f3n de calidad y a los \nc\u00f3digos socialmente relevantes que permitan a mujeres y hombres participar y ampliar el campo de sus derechos y \nresponsabilidades. Las personas son actores en su doble dimensi\u00f3n individual y societaria . Se apunta a un programa \nredistributivo que no presupone una verdad definitiva y acabada, sino que implica sumergirse en la incertidumbre de la \nconstrucci\u00f3n de la justicia social69. \n \nA partir de la Segunda reforma del Estado los recetarios GERE NCIALES ADMINISTRATIVOS  tambi\u00e9n fueron traducidos al \ntema de desechos. Sin trastocar los principios b\u00e1sicos de la l\u00f3gica neoliberal (es decir, ocultando la responsabilidad \nempresarial en la producci\u00f3n de desechos) se plantea la importanc ia de garantizar la eficacia y efectividad de los sistemas de \naseo municipales, para ello se promueve la priv atizaci\u00f3n, orientaci\u00f3n empresarial, etc. 70 \n \nEn funci\u00f3n de esto, existen varios actores que deben ser mencionados. El Banco Interamericano de Desarrollo se ha \nconstituido como protagonista en el manejo de desechos. Su intervenci\u00f3n se ha consolidado asignado cr\u00e9ditos, apoyando con \nasesor\u00eda t\u00e9cnica y coordinando proyectos, obviamente en la mism a l\u00ednea tecnoc\u00e9ntrica acr\u00edtica, reproductora de inequidad. Por \nlo general, el recetario del BID en lo referente a su l\u00ednea de cooperaci\u00f3n \u201c Agua y Saneamiento \u201d se orienta a la construcci\u00f3n, en \nel mejor de los casos71, de Rellenos Sanitarios tecnificados que desplazan a los recicladores/as sin proporcionarles ninguna \nalternativa de vida y sugieren la incorporaci\u00f3n de empresas privadas para el  manejo de competencias de alto grado t\u00e9cnico \n(control de lixiviados, biog\u00e1s, vectores, etc). Al igual que ocurre con los servicios de salud, en desechos tambi\u00e9n se viven  fases \nde privatizaci\u00f3n, se inicia con algunas subcontrataciones llegando a la absorci\u00f3n absoluta de la empresa p\u00fablica en manos de \ngrandes contratistas. \n \nLa historia del manejo de los RS en la ciudad de Quito es un claro ejemplo de los procesos que vivi\u00f3 el Ecuador en la \ninstauraci\u00f3n del modelo neoliberal: el deterioro de las instituciones p\u00fablicas, la privatizaci\u00f3n, tercerizaci\u00f3n y subcontrataci \u00f3n, \nque han dejado una gran herencia de pasivos ambientales, desvi nculaci\u00f3n o duplicidad de responsabilidades. La Empresa \nMunicipal EMASEO fue reducida a prestadora de competencias es pec\u00edficas, dejando la administraci\u00f3n de los desechos bajo \nNatura Inc72. (la asignaci\u00f3n se dio por  nepotismo). A su vez Natura Inc. subcontrat\u00f3 un servicio de empresas Colombianas y \nterceriz\u00f3 a sus trabajadores. Los recicladores/as fueron desplaz ados sin  ninguna alternativa l aboral. En Octubre del 2009, el \nRelleno Sanitario fue declarado en emergencia y puso en evidencia  la negligencia y desvinculaci\u00f3n de responsabilidades de \nlas distintas empresas privadas que ah\u00ed operaban. \n \nOtro actor cuyos proyectos requieren un cuestionamiento cr\u00edtico es UNICEFF  y sus programas para la Erradicaci\u00f3n del \nTrabajo Infantil peligroso de ni\u00f1os/as en Basurales a Cielo Abierto . Partiendo del Convenio 182 de la OIT, firmado en Ginebra, \n1999  sobre la prohibici\u00f3n de las peores formas de trabajo infantil y la acci\u00f3n inmediata para su eliminaci\u00f3n, UNICEFF inicia u n \nprograma en Julio de 2009. En Ecuador el programa se sustent a en el Sistema Nacional Descentralizado de Protecci\u00f3n a \nNi\u00f1os/as y Adolescentes contemplado en el marco legal cons titucional y que establece que ni\u00f1os/as son Grupos de Atenci\u00f3n \nPrioritaria (GAPS). \n \nAmparado en varios Convenios Internacionales de Naciones Uni dades, especialmente en la Convenci\u00f3n sobre los derechos de \nni\u00f1os/as y con una campa\u00f1a medi\u00e1tica de importancia, el programa realiza una impresionante colecta de fondos e inicia lo que \npodr\u00edamos llamar proyectos de atenci\u00f3n primaria selectiva73: se priorizan por sobre la atenci\u00f3n integrada acciones con un alto-\nimpacto (inmunizaciones, control de vectores, etc) obviamente bajo la l\u00f3gica econ\u00f3mica costo-beneficio: acciones que cuesten \npoco y que tengan muchos impactos. \n \n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\n69 \u00cdbidem. \n70 Oszlak O, 1999. De menor a mejor: el  desaf\u00edo de la \u201csegunda\u201d reforma del estado Nueva Sociedad  160. \n71 Muchas veces bajo el nombre de Rellenos Sanitarios se implantan botaderos controlados  cuyos impactos en salud y ambiente son c r\u00edticos. Un claro ejemplo  de ello es Lago \nAgrio, en el que con financiamiento del BI D se instal\u00f3 un pseudo relleno sanitario, que ha ocasionado grandes impactos en la sa lud de las comunidades vecinas. En Octubre \nde 2009 la Defensor\u00eda del Pueblo fall\u00f3 a favor de los habitantes de Recinto Puerto Rico quienes demandaron al Municipio exigien do la reparaci\u00f3n integral del territorio \ndestinado como botadero municipal. \n72 Empresa Ecologista Priv ada, con fines de lucro. \n73 Adaptado de: Laurell, Asa Cristina. Apuntes del Seminario  Teor\u00edas Cr\u00edticas del Estado. UASB. Quito-Ecuador.2010.  \n18 \n\u00a0La l\u00f3gica del derecho individual promovida por la ONU en sus dist intos convenios y conferencias se ubica como principio rector \ndel programa que se encarga de cubrir (ya que el Estado se ha mostrado incapacitado de hacerlo) un problema de salud con \nalta carga de externalidades , por ende, el programa se estructura en torno a tres temas claves: \n \n\uf0b7 \u00c9nfasis muy grande en la familia como principal  RESPONSABLE, particularmente LAS MUJERES, de la \npromoci\u00f3n y prevenci\u00f3n de estilos de vida saludables (entendidos como opci\u00f3n y posibilidad).  \n\uf0b7 Geograf\u00eda de la culpa (responsabilizar a madres y fam ilias). Premisa de que las madres llevan a sus hijos/as a \nlos botaderos por irresponsables o ignorantes. \n\uf0b7 Deslegitima la capacidad regulatoria de los Gobiernos Municipales y su institucionalidad, por lo que recurre a un \nmarco regulatorio internacional. \n \nBajo este proceder, la  insostenibilidad del programa era predecible. A Diciembre de 2010 (fecha en la que realic\u00e9 trabajo de \ncampo en varios basurales y a 6 meses de iniciado el proyecto) recicladores/as escond\u00edan a sus ni\u00f1os/as en los centros de \nacopio mientras clasificaban los desechos, ah\u00ed, los llantos  de los peque\u00f1os/as se escuchaban cada vez que las m\u00e1quinas \ndejaban de operar. \n \n\u201cMire, yo s\u00e9 que es peligroso que los ni\u00f1os est\u00e9n aqu\u00ed, ya una vez nos denunciaron y vino el INNFA, entonces el \nMunicipio nos dijo que es prohibido que vengamos con ni\u00f1os,  que nosotros veremos donde les dejamos y que sino ni \nvengamos.  Pero no es que no sepamos, no tenemos que m\u00e1s hacer. A veces trabajamos con los guaguas cargados, y los m\u00e1s grandecitos ya cuando llegan de la escuela no tienen a d\u00f3nde ir as\u00ed que vienen a ayudar a las mamacitas, \nporque tambi\u00e9n tienen que aprender a trabajar\u2026\u201d\n74 \n \nEn otros espacios, las organizaciones no lucrativas \u201ctercer sector\u201d en su mayor\u00eda ONGS, han tenido iniciativas interesantes en \nexperiencias de trabajo con recicladores y recicladoras. CARE In ternacional por ejemplo, ha realizado varios proyectos de \nGesti\u00f3n Integral de Residuos S\u00f3lidos en el Sur del Pa\u00eds, pero, tal como ellos lo han reconocido en la evaluaci\u00f3n de uno de sus \nInformes,75 los proyectos de este tipo mueren al poco tiempo de retirada la ONG. \n \nFinalmente y como \u00faltimo cuerpo te\u00f3rico es importante abordar desde la Psicolog\u00eda Comunitaria Latinoamericana, las \nafecciones en salud mental de recicladores/as y comunidades vecinas a basurales. Las categor\u00edas utilizadas desde este \ncuerpo ser\u00e1n la Naturalizaci\u00f3n, Habituaci\u00f3n y Desnaturalizaci\u00f3n de modos y estilos de vida inequitativos y violentos. \n \nPartiendo desde una visi\u00f3n integral de salud concebida desde tr es componentes: subjetivo (bienestar), objetivo (capacidad \npara la funci\u00f3n) y psicoecol\u00f3gico social (adaptaci\u00f3n biol\u00f3gica , mental y social de la persona a su entorno), creemos que la \n \n\u2026 salud se tiene que entender como un proceso de la colectividad, pues se relaciona con la estructura social y econ\u00f3mica, con el sistema de producci\u00f3n y consumo, con el nivel y estilos de vida de los grupos sociales, con el grado \nde instrucci\u00f3n de cada persona y su participaci\u00f3n en la comunidad, la que determina desde el bienestar hasta la \nenfermedad y la muerte.\n76  \n \nAs\u00ed, Psicolog\u00eda Comunitaria Latinoamericana comprende el bienestar como el equilibrio o sinergia entre la satisfacci\u00f3n de \nnecesidades personales, relacionales y colectivas77 (an\u00e1logo a lo que en el perfil epidemiol\u00f3gico se describir\u00e1 como \nestilos de vida, modos de vida y sociedad)78. Como muestra Montero en su libro: \u201c Introducci\u00f3n a la psicolog\u00eda Comunitaria: \nDesarrollo, conceptos y Procesos \u201d (2004), una abundancia de bienestar personal (por ejemplo, autoestima, dominio, control, \nesperanza) no puede reemplazar la falta de bienestar relacional  (por ejemplo, senado de comunidad, cuidado y compasi\u00f3n, \napoyo social) o colectivo (por ejemplo, acceso a servicios de salud, redes de seguridad, igualdad). Los tres dominios del \nbienestar deben estar balanceados en su relativa seguridad y cada uno de ellos debe llenar ciertas necesidades b\u00e1sicas.  \n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \u00a0\n74 Trabajo de campo. Puyo- Diciembre 2009. \n75 CARE \u2013 INTERNACIONAL, Informe final de la indagaci\u00f3n estrat\u00e9gica de impacto sobr e equidad de g\u00e9nero y empoderamiento de las mu jeres: La experiencia con las \nmujeres recicladoras de ARUC y AREV, Cuenca \u2013 Ecuador, 2007.  \n76 Curr\u00edculum 2008, Licenciatura en enfermer\u00eda, Fa cultad de Ciencias M\u00e9dicas, Universidad de Cuenca. \n77 Montero, M (2004): \u201cIntroducci\u00f3n a la Psicolog\u00eda Comunitaria: Desarrollo, conceptos y procesos\u201d.  Paid\u00f3s. Buenos Aires. Pp31.  \n78 A diferencia de la Epidemiolog\u00eda Cr\u00edtica, si bien la Psicolog\u00eda  Comunitaria Latiniamericana propone la construcci\u00f3n de tres dom inios interrelacionados en la \nconstrucci\u00f3n del bienestar, los coloca a un mismo nivel, obviando las \u00f3rdenes y jerarqu\u00edas de la determinaci\u00f3n social. La tesis  profundizar\u00e1 en una construcci\u00f3n \nte\u00f3rica cr\u00edtica que profundice el estudio de la Psicolog\u00eda Comunitaria.  \n19 \n\u00a0 \nEspec\u00edficamente, Maritza Montero define la psicolog\u00eda comunitaria como \u201cla rama de la psicolog\u00eda cuyo objeto es el estudio de \nlos factores psicosociales  que permiten desarrollar, fomentar y mantener el control y poder que los individuos pueden ejercer \nsobre su ambiente individual y social para solucionar problemas  que los aquejan y lograr cambios en esos ambientes y en la \nestructura social\u201d.  \n \nEn medio de la situaci\u00f3n de violaci\u00f3n de los m\u00e1s elemental es derechos en la que viven recicladores/as, observamos una \nmarcada presencia de inseguridad,   \n \n\u201cinseguridad traducida como miedo a la exclusi\u00f3n, miedo al otro y miedo a la falta de sentido. El miedo a la exclusi\u00f3n pasa por la incapacidad del mercado para satisfacer las demandas de reconocimiento e integraci\u00f3n simb\u00f3lica \nanteriormente asegurados por el Estado de Bienestar. El miedo al otro es la expresi\u00f3n de la percepci\u00f3n del otro como \nun extra\u00f1o y potencial agresor, ya que las estrategias de retracci\u00f3n individual y familiar no se muestran capaces de \nsubstituir la sociabilidad. La falta de un horizonte temporal dificulta encontrar un sentido de orden y la vida social \naparece como un proceso ca\u00f3tico, aumentando las sensaciones de soledad y aislamiento. Las razones para la \nagudizaci\u00f3n de este proceso se encuentran en la transformaci\u00f3n de la relaci\u00f3n Estado y sociedad perpetrada por medio \nde una Reforma del Estado, que al priorizar las relaciones de mercado alter\u00f3 la capacidad reguladora estatal, que dej\u00f3 de ejercer su papel de garante de la comunidad\u201d\n79. \n Resulta fundamental enfatizar adem\u00e1s en las afecciones en la esfera emocional presentadas como consecuencia del s\u00edndrome \nde distr\u00e9s\n80 . En comunidades vecinas y recicladores/as los padres  y madres de familia muestran mucho temor, ansiedad e \nimpotencia frente a la exposici\u00f3n de la familia, en particular de los ni\u00f1os/as, a la contaminaci\u00f3n ocasionada por los basurales  a \ncielo abierto. Esta situaci\u00f3n se agudiza frente al estr\u00e9s ocasionado por las condiciones socioecon\u00f3micas deficientes: falta de \nempleo, p\u00e9rdida de productividad en cultivos, p\u00e9rdida de animales, etc. Entonces, el \u201c bienestar \u201d aparece violentado en las \nesferas colectiva y relacional y se visibiliza en la esfera emocional personal. \n En este contexto recicladores/as se autoconsideran \u201cbasura humana\u201d. Si el mercado los ha enviado al extremo final del modelo \necon\u00f3mico, es inevitable que su estado mental se encuentre afectado, que su autoconcepto, autoestima y proyecto de vida \nest\u00e9n anulados por la necesidad de subsistencia diaria: \u201cvivir el d\u00eda\u201d. Sin esperanza, sin poder de participaci\u00f3n y \nempoderamiento, sin cumplimiento de los m\u00e1s elementales  derechos humanos, las experiencias de organizaciones y \nasociaciones constituyen un primer paso fundamental. \n \nEn relaci\u00f3n a la organizaci\u00f3n y asociaci\u00f3n de Recicladores  y Recicladoras, encontramos en el pa\u00eds algunas experiencias \npeque\u00f1as y dispersas como ARO (Asociaci\u00f3n de Recicladores de Orellana), la Asociaci\u00f3n de Recicladores del Puyo, \nAsociaci\u00f3n de Recicladores 17 de Septiembre en Portoviejo, etc. en su mayor\u00eda, estas asociaciones no tienen reconocimiento jur\u00eddico y se han articulado exclusivamente alrededor de reivindicaciones puntuales recayendo en neoclientelismos.  \n \nPor ello, uno de los prop\u00f3sitos de esta tesis doctoral se orienta a la formaci\u00f3n de sindicatos de recicladores/as, a la promoci \u00f3n \nde sujetos pol\u00edticos con capacidad de exigibilidad de derechos co lectivos que lleven a procesos de di\u00e1logo, concertaci\u00f3n y \nparticipaci\u00f3n amplia (como derecho, deber y mecanismo) por el  reconocimiento legal, valoraci\u00f3n econ\u00f3mica digna y  salud \nlaboral de todos y todas los y las recicladores del pa\u00eds. De ah\u00ed que una tarea urgente sea iniciar procesos de desnaturalizaci\u00f3 n \nde la violencia como forma de vida de recicladores/as y comunidades vecinas:  \nSiguiendo a Maritza Montero entendemos por desnaturalizaci\u00f3n al \n \n\u2026examen cr\u00edtico de aquellas nociones, creencias y procedimientos que sostienen los modos de hacer y de comprender \nen la vida cotidiana, de tal manera que lo naturalizado sea desprovisto de su naturalidad mostrando su car\u00e1cter \n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\u00a0\n79 Fleury S, 2003. La reforma del Estado. Revista Instituciones y Desarrollo 14-15(81-122).   \n80 Conjunto de s\u00edntomas psicol\u00f3gico s asociados a otros biol\u00f3gicos, en caso de impo sibilidad para responder bien frente a las dema ndas del medio. Lo producen estresores: \ncualquier est\u00edmulo, externo o interno (tanto f\u00edsico, qu\u00edmico, ac\u00fastico o som\u00e1tico como  sociocultural) que, directa o indirectam ente, desestabilice el equilibrio din\u00e1mico del \norganismo (homeostasis).  \n20 \n\u00a0construido. Consiste en problematizar el car\u00e1cter esencia l y natural adjudicado a ciertos hechos o relaciones, revelando \nsus contradicciones, as\u00ed como su vinculaci\u00f3n con intereses sociales o pol\u00edticos.81 \n \nEste proceso de desnaturalizaci\u00f3n debe llevarse adem\u00e1s con la burocracia. Cuando uno visita un basural a cielo abierto y \nposteriormente se entrevista con las autoridades municipales es indignante constatar su pasividad, su postura conformista \n(creer que es as\u00ed como funcionan las cosas)  y su limitado accionar a trav\u00e9s de la asignaci\u00f3n de medidas paliativas, c\u00f3mplices \nde estas din\u00e1micas violentas.  Empero, indigna a\u00fan m\u00e1s el hecho de que mas all\u00e1 de un m\u00ednimo de solidaridad esperable \ncomo seres humanos,  estamos hablando de un conjunto de instituciones burocr\u00e1ticas que conforman el Estado y por ende \ntienen la obligaci\u00f3n de llevar a la pr\u00e1ctica las tareas asignadas. Hoy en d\u00eda, la visi\u00f3n del Alcalde de turno es la que rige la  \nprioridad en las asignaciones presupuestarias, por lo que la probl em\u00e1tica de recicladores/as en bas urales a cielo abierto est\u00e1 \nsujeta a la voluntad pol\u00edtica del gobierno local de turno. \n \nTal como lo plantea Eduardo Gudynas: \n \nSi bien la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica del Ecuador apuesta a un giro bi oc\u00e9ntrico, existen tensiones manifiestas ya que el poder \nejecutivo, presidido por Rafael Correa, tambi\u00e9n apuesta a una estrategia de desarrollo convencional basada en la \nexplotaci\u00f3n de los recursos naturales. Esto explica sus intentos de promover la explotaci\u00f3n de petr\u00f3leo en la regi\u00f3n amaz\u00f3nica, un mandato agr\u00edcola basado en subsidiar agroqu\u00edmicos para cultivos convencionales de alto impacto ambiental, o en la reciente ley minera, que apuesta a un modelo transnacionalizado de explotaci\u00f3n \u2026 Esto explica que, \nen los hechos, mientras el gobierno apunta a un desarrollo extractivista, los movimientos sociales critican esa base ideol\u00f3gica y sus consecuencias, y terminan derivando hacia una creciente oposici\u00f3n. En el fono la disputa no es, por lo \ntanto, pol\u00edtico-partidiario, sino que refleja divergencias en concepciones \u00e9ticas y filos\u00f3ficas\n82. \n En medio de estas tensiones manifiestas, el argumento utilizado por el oficialismo frente a las denuncias de comunidades \nafectadas por basurales a cielo abierto  ha seguido, como ya hemos mencionadao antes, criterios ecol\u00f3gicos \u201cecoeficietistas\u201d. \nEs obvio que las tensiones se expresan en medio de la doble funci\u00f3n del estado,  por un lado garantizar la acumulaci\u00f3n del capital  y por otro crear legitimidad\n83. \n \nLa inexistencia de perspectivas concretas de modificaci\u00f3n  sostenible de las condiciones de producci\u00f3n de la pobreza, \ncomo situaci\u00f3n indispensable para el desarrollo material y pol\u00edtico de nuestras sociedades, denuncia la ausencia de \narticulaci\u00f3n de las pol\u00edticas distributivas con un proyecto de desarrollo econ\u00f3mico y de preservaci\u00f3n ambiental que \npueda generar condiciones de absorci\u00f3n en la condici\u00f3n productiva, si no de los beneficiarios actuales, al menos para \nsus dependientes. No hay perspectivas que articulen las pol\u00edticas econ\u00f3micas, sociales y ambientales, lo que se ha \ntraducido a una tensi\u00f3n constante entre los ministerios res ponsables por la estabilizaci\u00f3n monetaria en relaci\u00f3n a las \ndemandas distributivas y conservacionistas promovi das por los ministerios sociales y ambientales84. \n \nAs\u00ed, la situaci\u00f3n actual del Ecuador en el tema de desechos  amerita una  DECLARATORIA DE EMERGENCIA, que obligue el \nestablecimiento de una PLAN NACIONAL para el manejo IN TEGRADO Y MULTISECTORIAL la problem\u00e1tica de desechos y \nsus impactos en salud.  \n \nFinalmente creo importante la estructuraci\u00f3n mancomunada, r egional, y nacional orientada al fortalecimiento de un estado \nunitario. El manejo mancomunado de residuos s\u00f3lidos debe evaluarse como una posibilidad que permite optimizar recursos, coordinar acciones y evitar duplicidad de funciones, por supuesto  en medio de la urgencia de definir, regular e implementar \npol\u00edticas nacionales que regulen, desde un paradigma cr\u00edtico , la producci\u00f3n y disposici\u00f3n masiva de residuos. \n \nTomando el t\u00edtulo de uno de los libros de Galeano: El mundo est\u00e1 Patas Arriba , hoy en d\u00eda se mantiene la imposici\u00f3n \ndictatorial que violenta el principio de consentimiento previo y exige a las comunidades \u201cprobar\u201d los efectos negativos a pesar  \ndel del Art. 46.- Principio Precautorio.  \n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\u00a0\n81 Montero, M (2004), Ib\u00eddem. Pp. 125 \n82 Gudynas, E: \u201cLa ecolog\u00eda pol\u00edtica del gi ro bioc\u00e9ntrico en la nueva Constituci\u00f3n de Ecuador\u201d, en Revista de Estudios Sociales, Bogot\u00e1. 2009. Pp. 44. \n83 Offe C,  1990. Contradicciones del Estado de Bienestar . Tesis sobre la teor\u00eda del Estado. Madrid; Alianza Ed. p.105-116.  \n84 Fleury S, 2003. La reforma del Estado. Revista Instituciones y Desarrollo 14-15(81-122).    \n21 \n\u00a0 \nEl biocentrismo85 que propone la Constituci\u00f3n implica poner a las cl \u00e1sicas evaluaciones de impacto ambiental bajo \notro contexto, el Art\u00edculo 73 de la Constituci\u00f3n indica que en los casos de \u201cimpacto ambiental grave o permanente\u201d, el \nestado establecer\u00e1 los mecanismos m\u00e1s eficaces\u201d para elim inar o mitigar esos impactos y para restaurar el da\u00f1o \ngenerado. Sin embargo las evaluaciones cl\u00e1sicas se basan en un esquema cartesiano de causas y efectos, cuando en \nrealidad los ecosistemas son sistemas no lineales y complejos. Por lo tanto, el enfoque deber\u00eda ser inverso: reconocer \nun alto nivel de incertidumbre y apuntar al manejo de riesgos\u2026 consecuentemente, el Principio Precautorio deber\u00e1 ser \nuna piedra angular en la evaluaci\u00f3n y toma de decisiones ambientales.86 \n \nEn este marco,  los siguientes constituy en imperativos urgentes en el tema de desechos: \n \n1. Partir de la revisi\u00f3n y regulaci\u00f3n de los proyectos ac tuales de tratamiento de desechos, ordenanzas municipales, \ntasas de servicios municipales, estudios de impacto ambi ental, convenios con asociaciones de recicladores/as y \nempresas.  \n2. Promover Sistemas de Gesti\u00f3n Integrada de De sechos con tendencia a proyectos mancomunados (que incluya \nlos componentes pol\u00edtico, econ\u00f3mico-financiero, social, t\u00e9cnico, ambiental y organizacional) garantizando   \nun cambio de concepci\u00f3n frente a la comunidad y a los/las recicladores/as, transitando de la actual mirada vertical y de oposici\u00f3n-enemistad hacia una concepci\u00f3n solidaria, horizontal,  responsable y participativa.  \n3. Establecer una POL\u00cdTICA DE RESPONSABILIDAD EMPR ESARIAL (en corporaciones,  industrias, empresas, \ncomercio y turismo) a trav\u00e9s de regulaciones nacionales que constituyan un marco base para los convenios locales. \nEstablecer tasas diferenciales en funci\u00f3n del rendimiento energ\u00e9tico y la cantidad de energ\u00eda y materia desechada \npor unidad producida. \n4. RECONOCIMIENTO Y REVALORIZACI\u00d3N DEL TRABAJO DE RECICLADORES/AS, Promoci\u00f3n y fortalecimiento \nde la cohesi\u00f3n comunitaria, as\u00ed como de participaci\u00f3n y empoderamiento de todos los/las actores. La participaci\u00f3n \nciudadana dispersa y exclusivamente articulada alrededor de re ivindicaciones puntuales  (en este caso el problema \nde los desechos) recae en neoclientelismos, por lo que la construcci\u00f3n de una verdadera gobernabilidad democr\u00e1tica requiere procesos de di\u00e1logo, concertaci\u00f3n y participaci\u00f3n amplia (como derecho, deber y \nmecanismo). Regularizaci\u00f3n de condiciones dignas de vida: medidas de protecci\u00f3n, atenci\u00f3n en salud, salario \ndigno, sistemas de apoyo comunitario (guarder\u00edas).  \n5. Establecer procesos secuenciados, sistem\u00e1ticos y permanentes de participaci\u00f3n ciudadana para la reducci\u00f3n, \nreutilizaci\u00f3n, clasificaci\u00f3n y correcta disposici\u00f3n de desechos. La responsabilidad ciudadana en este nivel tambi\u00e9n \ndeber\u00eda obedecer a pol\u00edticas nacionales. \n6. Promover la participaci\u00f3n de las comunidades afectadas por los Rellenos Sanitarios y Basurales en los an\u00e1lisis de \nimpacto socioambiental en salud, desde la ciencia posnormal y los distintos lenguajes valorativos. \n7. Realizar un inventario de los pasi vos ambientales desarrollando procesos de  garantizar la inmediata reparaci\u00f3n \nintegral (restituci\u00f3n, indemnizaci\u00f3n, rehabilitaci\u00f3n, satisfacci\u00f3n; y las garant\u00edas de no repetici\u00f3n de las conductas) y cierre t\u00e9cnico.  \n \nSi el capitalismo ha sometido al campo al gobierno de las ciudades cabe preguntarse.  \u00bfEs posible transitar hacia una \nconcepci\u00f3n diferente del desecho? , \u00bfC\u00f3mo se debe manejar  el tratamiento de desechos en medio de este modelo \necon\u00f3mico? \u00bfDebemos limitarnos a garantizar el  control de lixiviados, biog\u00e1s y vectores o es posible restaurar la praxis \ndial\u00e9ctica que comprende la unidad de la humanidad con la naturaleza y al trabajo como proceso que regula y controla el metabolismo, actuando sobre la naturaleza exterior, modific\u00e1ndola y de este modo cambiando simult\u00e1neamente su propia \nnaturaleza?. \n \n\u2026 no hay sencillamente ninguna indicaci\u00f3n, en ning\u00fan lugar del  ingente corpus intelectual marxiano, de que Marx \ncreyera que con la transici\u00f3n al socialismo sobrevendr\u00eda autom\u00e1ticamente una relaci\u00f3n sostenible con la tierra. Antes \nbien, recalcaba la necesidad de planificaci\u00f3n en este terreno empezando por la adopci\u00f3n de medidas destinadas a \n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\u00a0\n85 Propuesto por Jaime Breilh como un sociobiocentrismo, paradigma que reconoce que el mundo est\u00e1 profundamente concatenado de lo  social y lo biol\u00f3gico, \nelementos que se encuentran dial\u00e9cticamente interrelacionados. Cuestiona el biocentrismo ingenuo puesto a que epistemol\u00f3gicamen te no hay vida pura, \nindependiente de lo social. Lo biol\u00f3gico est\u00e1 determinado hist\u00f3ricamente por relaciones de clase y de poder.  \n86 \u00cdbidem. Pp43.  \n22 \n\u00a0eliminar la antag\u00f3nica divisi\u00f3n del trabajo entre la ciudad y el campo. Entre estas medidas se inclu\u00edan la dispersi\u00f3n por \nigual de la poblaci\u00f3n y mejora del suelo, mediante el reciclaje de sus nutrientes. Todo esto requer\u00eda evidentemente una \ntransformaci\u00f3n revolucionaria en la relaci\u00f3n humana con la naturaleza. 87 \n \nLuego de haber analizado los grandes cuerpos te\u00f3ricos es necesario proponer los desaf\u00edos metodol\u00f3gicos e instrumentales \nque plantea esta investigaci\u00f3n. Evidentemente, la definici\u00f3n me todol\u00f3gica instrumental deber\u00e1 articularse con los niveles de \nestructuraci\u00f3n del proyecto.  \n \nPara el an\u00e1lisis del contexto socioambiental se utilizar\u00e1 la metodolog\u00eda de evaluaci\u00f3n de impactos y la modelaci\u00f3n socio-\necol\u00f3gica de la salud. El estudio de modos y estilos de vida se apoyar\u00e1 tanto en modelos matem\u00e1ticos como en t\u00e9cnicas de an\u00e1lisis cualitativo. \n \nComo ejercicio final propongo construir el imaginario de nada mas un mes en el que todos/as los compa\u00f1eros/as que trabajan \ncon desechos dejaran de hacerlo, solo entonces el problema de la basura cobrar\u00eda real visibilidad, la basura empezar\u00eda a \nincomodarnos, parecer\u00eda multiplicarse exponencialmente, los olores , los lixiviados y vectores dejar\u00edan de ser una historia leja na \nque nos llega solo como relato y a\u00fan a peque\u00f1a escala comprender\u00edamos la urgencia de iniciar cambios estructurales en \nnuestros patrones de consumo y desecho. \n \n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n\u00a0\n87 Bellamy Foster, J: \u201cLa Ecolog\u00eda de Marx, materialismo y natur aleza\u201d, Ediciones de in tervenci\u00f3n cultural  El Viejo Topo, Espa\u00f1a , 2000,  261.  \n23 \n\u00a0 \nBIBLIOGRAF\u00cdA CONSULTADA. \n \nAcosta, A. \u201cLa maldici\u00f3n de la abundancia\u201d, CEP, Abya-Yala, Quito, 2009. \nAlimonda, H. \u201cLa Ecolog\u00eda y el Socialismo en el siglo XXI\u201d en Memorias del Curso de Ecolog\u00eda y Socialismo, Instituto de \nEstudios Ecologistas del Tercer Mundo, Quito, 2007. Pp16. \nAn\u00e1lisis Sectorial de Residuos S\u00f3lidos, Gobierno de la Rep\u00fablica del Ecuador, OPS-OMS, Mayo 2002. Bacon, Philosophical Works (Londres: Longman, 1857), t. 2  471-472. \nBarreda, Andr\u00e9s. Apuntes del Seminario de Cr\u00edtica de la Econom\u00eda Pol\u00edtica en el Doctorado en Salud Colectiva, Ambiente \ny Sociedad. UASB. Quito.Ecuador. Agosto.2010. \nBarreda, Andr\u00e9s Reflexiones sobre el colapso ambiental del capitalismo. Ensayos de econom\u00eda pol\u00edtica y sociolog\u00eda sobre \nla crisis ambiental global , M\u00e9xico, Editorial Itaca, en prensa. \nBarreda, Andr\u00e9s, \u201cEl espacio geogr\u00e1fico como fuerza productiva estrat\u00e9gica en El capital de Marx\u201d, en Ana Esther Cece\u00f1a \n(coordinadora), La Internacionalizaci\u00f3n del capital y sus fronteras tecnol\u00f3gicas , M\u00e9xico, Ediciones El Caballito, \n1995. \nBauman Z, 2001.  Globalizaci\u00f3n. Las consecuencias humanas.  M\u00e9xico DF;  FCE. Cap\u00edtulo 3 \u00bfDespu\u00e9s del Estado de \nbienestar, qu\u00e9?  \nBellamy Foster, J: \u201cLa Ecolog\u00eda de Marx, materialismo y naturaleza\u201d, Ediciones de intervenci\u00f3n cultural  El Viejo Topo, \nEspa\u00f1a, 2000. \nBreihl, J.  \"La Triple Carga. Deterioro prematuro de la mujer en el Neoliberalismo\", CEAS Quito,1991.  \nBreilh, J. Conferencia dictada en las VI Jornadas Epidemiol\u00f3gicas distritales \u201cLa Epidemiolog\u00eda y la Salud Urbana\u201d; \nSecretar\u00eda Distrital de salud, Alcald\u00eda Mayor de Bogot\u00e1; 28 de Octubre del 2009. Pp 10. \nBreilh, J: \u201cLas tres S de la determinaci\u00f3n de la vida y el tri\u00e1ngulo de la Pol\u00edtica\u201d. Conferencia en el Seminario: Rediscutindo  \na quest\u00e3o da determina\u00e7\u00e3o social da sa\u00fade\u201d, organizado por el Centro Brasileiro de Estudos de Sa\u00fade \u2013 CEBES, \nSalvador (Bah\u00eda - Brasil), 19-20 marzo, 2010. \nBreilh, J: \u201cPrincipales recursos disciplinares de los objetos de salud colectiva, ambiente y sociedad, seg\u00fan las dimensiones \ndel tri\u00e1ngulo de la pol\u00edtica\u201d, Documentos preparado para el Doctorado en Salud Colectiva Ambiente y Sociedad, \nUASB, Quito, 2010. \nBreilh, Jaime. Epidemiolog\u00eda Cr\u00edtica: Ciencia Emancipadora e Interculturalidad. Buenos Aires: Lugar Editorial, 2004 (2da. \nEdici\u00f3n). \nBresser Pereira LC, 2009. El asalto al Estado y al mercado: neoliberalismo y teor\u00eda econ\u00f3mica. Nueva Sociedad : 21: 83-99 \nBryant Raymond, Bailey Sin\u00e9ad: \u201cThird World Political Ecology\u201d, Editorial Routledge, EEUU, 1997. Pp. 20 CARE \u2013 INTERNACIONAL, Informe final de la indagaci\u00f3n estrat\u00e9gica de impacto sobre equidad de g\u00e9nero y \nempoderamiento de las mujeres: La experiencia con las mujeres recicladoras de ARUC y AREV, Cuenca \u2013 \nEcuador, 2007.  \nCARE Internacional. Quito, Ecuador, abril de 2007.  \u201cGu\u00eda par a la implementaci\u00f3n de sistemas de gesti\u00f3n integral de \nresiduos s\u00f3lidos\u201d. \nCarson, R. Lost Woods (Boston: Beacon Press, 1998), 245. \nEscobar, A. After Nature: steps to an Antiessentialist Political Ecology. Current Anthropology  4 (1); 1-30. 1999. \nEscobar, A. Constructing Nature. Elements for a postructural political ecology. In Peet, R. and M. Watts. 1996.Liberation \nEcologies. Development ad Social Movements. Routledge. London. 1996. \nEstudios Ecol\u00f3gicos, \u201cTecnolog\u00eda, Ciencia y Sociedad en la Cons tituci\u00f3n Ecuatoriana\u201d. Instituto de Estudios Ecologistas del \nTercer Mundo, Red de Ecologistas Populares, Acci\u00f3n Ecol\u00f3gica. Quito, 2009. \nEstudios Ecol\u00f3gicos, \u201cUna aproximaci\u00f3n a la historia ec ol\u00f3gica del Ecuador y Latinoam\u00e9rica\u201d. Instituto de Estudios \nEcologistas del Tercer Mundo, \u00c1rea de Estudios Sociales y Globales de la Universidad Andina. Quito,s/a. \nFeuerbach, L. The Essence of Christianity (Boston: Houghton Mifflin, 1881), 270. \nFleury S, 2003. La reforma del Estado. Revista Instituciones y Desarrollo 14-15(81-122).   \nFleury S. (2010) \u201c\u00bfQu\u00e9 protecci\u00f3n social para cu\u00e1l democ racia? Dilemas de la inclusi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina\u201d. \nMedicina Social,  5 (1), marzo: 41-60 (www.medicinasocial.info).  \nGaleano, Eduardo: \u201cPatas Arriba, La Escuela del Mundo Al Rev\u00e9s\u201d, Siglo Veintiuno de Espa\u00f1a Editores, Espa\u00f1a 2002. \nGarc\u00eda Linera A, 2010. La construcci\u00f3n del Estado. Conferencia Magistral.  \n24 \n\u00a0Gudynas, E: \u201cLa ecolog\u00eda pol\u00edtica del giro bioc\u00e9ntrico en la nueva Constituci\u00f3n de Ecuador\u201d, en Revista de Estudios \nSociales, Bogot\u00e1. 2009. Pp. 34-47. \nHern\u00e1ndez M. (2006) \u201cLas pol\u00edticas de salud y la inclusi\u00f3n social\u201d. Ponencia presentada al Simposio internacional Inclusi\u00f3n \nsocial. Dimensiones, retos y pol\u00edticas , Caracas, 16 y 17 de marzo de 2006. In\u00e9dito. \nHern\u00e1ndez M. (2008) \u201cDesigualdad, inequidad e injusticia en el  debate actual en salud: posiciones e implicaciones\u201d. \nPonencia presentada a la mesa \u201cProblemas \u00e9ticos: desigualdad, inequidad e injusticia\u201d, en el Taller \nLatinoamericano de Determinantes Sociales de la Salud, organizado por la Asociaci\u00f3n Latinoamericana de \nMedicina Social (ALAMES), 29 de septiembre a 2 octubre de 2008, M\u00e9xico DF, M\u00e9xico. En prensa. \nJessop B. (1999) \u201cDesarrollos recientes en la teor\u00eda del Estado. Enfoques, problemas y agendas\u201d. En: Crisis del Estado de \nBienestar. Hacia una nueva teor\u00eda del Estado y sus consecuencias sociales.  Bogot\u00e1: Siglo del Hombre, Facultad de \nDerecho y Ciencias Pol\u00edticas, Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas, Universidad Nacional de Colombia: 99-134. \nKopnin, P. V. Konstantinov: Los fundamentos de la teor\u00eda marx ista, Cap\u00edtulo VI pp. 213 en VERAZA, J: \u201cPraxis y Dial\u00e9ctica \nde la Naturaleza en la Posmodernidad. A 100 a\u00f1os de la muerte de Friedrich Engels y a 150 de la redacci\u00f3n de las \nTesis ad Feurbach\u201d, M\u00e9xico, 1997.  \nLaurell AC, 1994. La salud: de derecho social a mercanc\u00eda en A. C. Laurell (coor.),  \nLaurell AC, 2010. \u201cRevis ando las Pol\u00edticas y Discursos en Salud en Am\u00e9rica Latina\u201d  Medicina Social / Social Medicine  \n5(1):79-88.  http://www.medicinasocial.info/index.php/medicinasocial    \nLaurell AC, 2010. La Segunda Reforma de Salud. Aseguramiento y compra-venta de servicios. Salud Colectiva  En prensa. \nLeff, E. La Ecolog\u00eda Pol\u00edtica en Am\u00e9rica Latina. Un campo en construcci\u00f3n. Revista online de la Universidad Bolivariana . \nJunio. 2004. www.revistapolis.cl/5/Leff5.doc \nLeonard, A: \u201c Story Of Stuff\u201d, Gui\u00f3n.  \nMann M. (1997)  \u201cUna teor\u00eda del Estado moderno\u201d. En: Las fuentes del poder social, II . Madrid: Alianza: 70-131. \nMark, K. Tercer manuscrito, 1844, cr\u00edtica a Hegel y Feurbach en Jorge Veraza Urtuzu\u00e1stegui, \u201cPraxis y Dial\u00e9ctica de la \nNaturaleza en la Posmodernidad. A 100 a\u00f1os de la muerte de Friedrich Engels y a 150 de la redacci\u00f3n de las Tesis \nad Feurbach\u201d, M\u00e9xico, 1997.  \nMart\u00ednez, Joan: \u201cEl Ecologismo de los pobres\u201d, Icaria Editorial, Barcelona, 2005. Marx, \u201cCapital\u201d t. 3, 949-959. \nMarx, \u201cCapital\u201d, t. 1, 637-638. La necesidad de \u201crestablecim iento\u201d de los componentes del suelo es un punto que Marx \ntom\u00f3 directamente de Liebig a la edici\u00f3n de 1862 de su Qu\u00edmica agr\u00edcola , Liebig \u201cEinleitung\u201d, 97. \nMarx, \u201cTheories of Surplus value\u201d, parte 3 (Mosc\u00fa: Progress Publisers, 1971), 301; Marx, Capital, t 3, 195; Engels, The \nHousing Questions (Mosc\u00fa: Progress Publisers, 1975), 92. \nMarx, K. Early Writings, (Nueva York: Vintage, 1975), 302, 359-360. \nMIDUVI, Censo de Agua Potable, Alcantarill ado y Residuos S\u00f3lidos, Quito, Ecuador, 2008. \nMONTERO, M (2004): \u201cIntroducci\u00f3n a la Psicolog\u00eda Comunitaria:  Desarrollo, conceptos y procesos\u201d. Paid\u00f3s. Buenos Aires. \nO\u2019Donnell G, 2008.  Algunas reflexiones acerca de la democracia, el Estado y sus m\u00faltiples caras . Ponencia. XIII Congreso \nInternacional del CLAD. 14 pp. \nOffe C,  1990. Contradicciones del Estado de Bienestar . Tesis sobre la teor\u00eda del Estado. Madrid; Alianza Ed. p.105-116  \nOsorio J. (2004) \u201cEl Estado como cuesti\u00f3n pol\u00edtica\u201d. En: El Estado en el centro de la mundializaci\u00f3n. La sociedad civil y el \nasunto del poder.  M\u00e9xico D.F.: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica: 19-62. \nOszlak O, 1999. De menor a mejor: el desaf\u00edo de la \u201csegunda\u201d reforma del estado Nueva Sociedad  160(1-18). \nPic\u00f3 J, 1990.  Teor\u00edas sobre el Estado de Bienestar.   M\u00e9xico DF; Siglo XXI pp.1-28  \nRamos, J: \u201cLa perspectiva biof\u00edsica del proceso econ\u00f3mic o: Econom\u00eda Ecol\u00f3gica\u201d, en Globalizaci\u00f3n y Desarrollo en \nAm\u00e9rica Latina, Flacso, Ecuador. Quito 2003.  Pp19-48. \nTexto Unificado de la Legislaci\u00f3n Ambiental Secundaria, Libro V I: \u201cDe la Calidad Ambiental\u201d, T\u00edtulo II: Pol\u00edticas Nacionales \nde Residuos S\u00f3lidos. \nTh\u00e9ret B (2006) \u201cSistemas de protecci\u00f3n social y representaci\u00f3n pol\u00edtica. Una perspectiva comparativa estructural\u201d. En: Le \nBonniec Y, Rodr\u00edguez O. (eds.) Crecimiento, equidad y ciudadan\u00eda. Hacia un nuevo sistema de protecci\u00f3n social.  \nBogot\u00e1: Centro de Investigaciones para el Desarrollo (CID), Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas, Universidad \nNacional de Colombia: 135-173. \nTrujillo, L.  Coffee Producion Stragies in a changing rural landscape. In Bacon, c., E.Mendez, S.Gliessman, D. \nGoodman, and J. A. Fox (eds.) Confronting the coffee cr isis: sustaining livelihoods and ecosystems in Mexico and \nCentral America. Food, Health and Environment Series. MIT Press, Cambridge, MA, USA.   2008  \n25 \n\u00a0Trujillo, L: \u201cEcolog\u00eda Pol\u00edtica del Desarrollo Sostenible\u201d, Universidad Aut\u00f3noma de Chapingo, M\u00e9xico.  \nUniversidad de Cuenca, Facultad de Ciencias M\u00e9dicas, Licenciatura en enfermer\u00eda, Curr\u00edculum 2008. \nVeraza Jorge: \u201cLa Basura al Final del D\u00eda, S\u00edntesis del Modo de Producci\u00f3n Capitalista\u201d M\u00e9xico, 2008 \nVeraza, J: \u201cPraxis y Dial\u00e9ctica de la Naturaleza en la Posmodernidad. A 100 a\u00f1os de la muerte de Friedrich Engels y a 150 \nde la redacci\u00f3n de las Tesis ad Feurbach\u201d, M\u00e9xico, 1997. pp. 82. \nVeraza, Jorge: \u201cLeer el Capital Hoy (Pasajes y problemas decisivos)\u201d, Editorial Itaca, M\u00e9xico 2007. \nVeraza, Jorge: \u201cSubsunci\u00f3n real del consumo al capital\u201d, Editorial Itaca, M\u00e9xico, 2008. \nVon Liebig, J: \u201cLetters on the Subject of the Utilization of the Metropolitan Sewage\u201d (Londres: W.H. Collingridge, 1865); \nJustus von Liebig, The National Laws of Husbandry (Nueva York: D. Appleton, 1863. \n ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}