{"title": "Dra. Lyda Loraine P\u00e9rez", "author": null, "url": "http://dralydaperez.com/", "hostname": "dralydaperez.com", "description": null, "sitename": "Dra. Lyda Loraine P\u00e9rez \u2013 Medicina Funcional", "date": "2022-09-04", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Acerca de m\u00ed\n\u201cMam\u00e1\u2026algo le esta pasando a Mart\u00edn, ya no juega, da vueltas en circulo, parece no escuchar, hace cosas extra\u00f1as con sus manos, y a\u00fan no habla \u2026.. Estas eran las frases de su profe en la guarder\u00eda a los 2 a\u00f1os y medio \u2026.. semanas m\u00e1s tarde el diagn\u00f3stico era \u201c Su hijo es autista\u201d\nMi nombre es Lyda Loraine P\u00e9rez Angarita, soy m\u00e9dica general de la Universidad Pontificia Bolivariana, estudi\u00e9 homotoxicolog\u00eda en el CES, Medicina funcional y Kinesiolog\u00eda aplicada en la FUCS y en el 2019 termin\u00e9 mi Certificaci\u00f3n en Medicina Funcional en el Institute of Funcional Medicine de los Estados Unidos, docente universitaria de la Universidad Javeriana, Universidad del Bosque y la FUCS, certificada en Manejo de Medicina funcional y c\u00e1mara hiperb\u00e1rica por la IBUM (International Board Of Undersea Medicine) y actualmente en certificaci\u00f3n en Pediatr\u00eda funcional para ni\u00f1os con necesidades especiales.\nSoy madre de un ni\u00f1o autista diagnosticado a los 28 meses de edad, hoy en d\u00eda de 13 a\u00f1os quien fue mi motor de estudio y b\u00fasqueda para su recuperaci\u00f3n. En esa larga b\u00fasqueda lleg\u00f3 la medicina funcional a mi vida, una medicina que aborda los desequilibrios de la salud desde la causa, evaluando a los pacientes integralmente y donde la nutrici\u00f3n, los estilos de vida y la salud gastrointestinal son los pilares de inicio de correcci\u00f3n de muchos de las condiciones cr\u00f3nicas .\nNuestra historia.\nCon mi hijo inicie un poco autodidacta, leyendo de lo que encontraba en la red, implementando paso a paso un protocolo existente hoy en d\u00eda para los ni\u00f1os con TEA:\n[Protocolo DAN](https://es.scribd.com/document/144322890/Protocolo-Dan-Espanol). Con lo que iniciaron los cambios en la mejor\u00eda de su sue\u00f1o, en la disminuci\u00f3n de sus esteriotipias, en el contacto visual y el inicio del lenguaje.\nSin embargo mi hijo Mart\u00edn, desde los 14 meses, presentaba un v\u00f3mito c\u00edclico que a\u00fan tras restricci\u00f3n de gl\u00faten y case\u00edna no desaparec\u00eda, lo peor era que se acentuaba con cualquier cuadro viral que le daba, al igual que muchos de sus procesos ganados retroced\u00edan, por semanas, continuaba con poca tolerancia a los alimentos s\u00f3lidos, muchas dificultades sensoriales a nivel de percepci\u00f3n del dolor, ruidos, continuaba con intereses restringidos, con poco contacto con sus pares, y a\u00fan con poco lenguaje.\nMi hijo fue sometidos a endoscopias, tr\u00e1nsitos intestinales, ex\u00e1menes para enfermedad celiaca, sin embargo estos no elucidaban la causa de su v\u00f3mito, fue a las edad de sus 5 a\u00f1os que tuve mi primer contacto con la medicina funcional . Uno de mis maestros el Dr Javier Galvis, me sugiri\u00f3 unos test para mi hijo, donde evaluaba de manera molecular su intestino, los alimentos a los que pod\u00eda estar siendo intolerante, la presencia de metales pesados entre otros, tras el resultado entend\u00ed a lo que se refer\u00eda el termino de \u201cintestino permeable \u201d aprend\u00ed a como corregirlo y desde esa edad el v\u00f3mito de mi hijo desapareci\u00f3 de nuestras vidas.\nDe la mano ibamos viendo mejor\u00eda en el comportamientos , sue\u00f1o, tranquilidad, procesos educativos y autonom\u00eda en mi hijo\nOtro de los ex\u00e1menes alterado fue el perfil de metales y minerales en orina, puedo asegurar que muchas de las madres en la misma condici\u00f3n de mi hijo tiene una historia similar donde el inicio de los comportamientos que se describen en el autismo inician tras colocaci\u00f3n de alguna vacuna.\nAseverar que las vacunas generan autismo puede ser muy controversial, la industria farmace\u00fatica ha pagado por estudios que descartan causalidad, sin embargo la mayor\u00eda de estos estudios no ingresan a la poblaci\u00f3n comprometida, la pregunta es por qu\u00e9 algunos ni\u00f1os que reciben el mismo esquema no les pasa nada y otros presentan respuestas exageradas a la colocaci\u00f3n?\u2026 bueno es lo que se conoce como susceptibilidad individual y donde actualmente se encuentra mayor estudios y evidencia del papel de la epigen\u00e9tica en esta condici\u00f3n.\nLas condiciones asociadas al TEA y TDHA est\u00e1n fuertemente asociadas a alteraciones gen\u00e9ticas conocidas como polimorfismos (Snp\u00b4s), esto explica como muchos de los ni\u00f1os viene con la susceptibilidad gen\u00e9tica a enfermar y posterior a noxas, como estr\u00e9s intrauterino, ( emocional, condiciones de salud de la madre , trabajos de parto pre-t\u00e9rmino ) , partos por ces\u00e1rea, ausencia de lactancia materna, infecciones recurrentes en el primer a\u00f1o de vida, uso de antibi\u00f3ticos de manera indiscriminada, y un esquema intensificado de vacunas vacunas, detonan una condici\u00f3n que la podr\u00edamos describir como ADQUIRIDA en una alta proporci\u00f3n de los ni\u00f1os afectados-\nMi hijo presento posterior a la vacuna de MMR un Sarampi\u00f3n modificado, es como una respuesta inmune frente a material viral y t\u00f3xico ( como metales, polisorbato entre otros ) posterior a la colocaci\u00f3n fue que mi hijo inicio con comportamientos at\u00edpicos que posteriormente terminaron en su diagn\u00f3stico .\nPoder ayudar a mi hijo desde la nutrici\u00f3n el soporte con antioxidantes , el soportar mecanismos adecuados para poder detoxificarlo , entender cada vez m\u00e1s a fondo desde la ciencia su propia individualidad para poder corregir disfunciones ha sido clave en su recuperaci\u00f3n.\nMe preguntar\u00e1n y c\u00f3mo esta Mart\u00edn hoy en d\u00eda?\nBueno mi ni\u00f1o sigue siendo autista, su condici\u00f3n en mi criterio no es curable y no quisiese que dejase de serlo.\nS\u00f3lo cuando t\u00fa conoces a un ser de estos, sabes que el mundo de la verdad e inocencia existe, que no hay maldad para decir lo que se siente, que la transparencia en la humanidad puede ser real.\nSin embargo mi ni\u00f1o dentro de su condici\u00f3n, ya no est\u00e1 enfermo, ya no vomita, duerme muy bien, se comunica con cualquier persona, es independiente en mucha de sus \u00e1reas, es cari\u00f1oso, puede jugar con sus pares, canta y pinta hermoso, nada, monta bicicleta como un camioncito, patina y su memor\u00eda le ayuda a sobresalir en muchos campos de su d\u00eda a d\u00eda.\nTodo esto no hubiese posible si de la mano no hubiese tenido un acompa\u00f1amiento educativo individualizado, a la vida de mi hijo llegaron 2 \u00e1ngeles que hicieron esto posible, sus educadoras especiales Beatriz Ochoa y Catalina Mora , ambas con su amor, experiencia y dedicaci\u00f3n han sido clave en la recuperaci\u00f3n de mi hijo\u2026.. para ambas no hay palabras de agradecimiento que expresen lo importante que han sido en nuestras vidas.\nSi miro hacia atr\u00e1s y veo hoy a mi Mart\u00edn, pienso que no ha sido en vano todo este esfuerzo, ha valido m\u00e1s que la pena todo lo que hemos podido hacer por \u00e9l.\nCada uno de los aspectos aqu\u00ed mencionados son importantes de implementar en nuestros chiquitos, es la posibilidad de sacarlos adelante, de llevarlos a ser independientes y de poder enfrentarlos a este mundo que a veces creemos no ser para ellos. El camino es largo, \u2026lo es, y a pesar de que esto no ocurre de la noche a la ma\u00f1ana, ocurre y entonces entenderemos como padres, porque llegan a nuestra vida estos seres, y porque desde la ciencia, el amor y la oraci\u00f3n podemos recuperar a nuestros hijos.\nQuiero decirles que este movimiento de tratamientos biol\u00f3gicos es mundial y que a pesar de luchar desgraciadamente muchas veces contra la Sociedad M\u00e9dica que continuamente lo desacredita, cada vez hay m\u00e1s evidencia cient\u00edfica que lo evidencia. A esto ya no lo para nadie, y cada vez son m\u00e1s los padres y profesionales que ven resultados positivos a estos tratamientos, importantes m\u00e9dicos en USA, que han instaurados protocolos muy ordenados y con muchas bases cient\u00edficas con las que los ni\u00f1os viene en mejor\u00eda, as\u00ed que te invito a que como padre, profesional o interesado en el tema te unas a armar este gran rompecabezas llamado TEA y TDHA .\nAlgo que decir\u2026\nPuedes ponerte en contacto conmigo dando clic en el siguiente bot\u00f3n", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#content", "http://dralydaperez.com/", "http://dralydaperez.com/", "http://dralydaperez.com/services/", "http://dralydaperez.com/blog/", "http://dralydaperez.com/contact/", "https://es.scribd.com/document/144322890/Protocolo-Dan-Espanol", "http://dralydaperez.com/contact/", "https://www.addtoany.com/add_to/facebook?linkurl=http%3A%2F%2Fdralydaperez.com%2F&linkname=Acerca%20de%20m%C3%AD", "https://www.addtoany.com/add_to/twitter?linkurl=http%3A%2F%2Fdralydaperez.com%2F&linkname=Acerca%20de%20m%C3%AD", "https://www.addtoany.com/add_to/whatsapp?linkurl=http%3A%2F%2Fdralydaperez.com%2F&linkname=Acerca%20de%20m%C3%AD", "https://www.addtoany.com/add_to/facebook_messenger?linkurl=http%3A%2F%2Fdralydaperez.com%2F&linkname=Acerca%20de%20m%C3%AD", "https://www.addtoany.com/share", "https://www.instagram.com/medfuncional_dralydaperez", "https://www.facebook.com/dralydaperez", "http://dralydaperez.com/category/uncategorized/"]}