{"title": "Los aceites esenciales de doTERRA llegan a Colombia", "author": "Portafolio", "url": "https://www.portafolio.co/tendencias/los-aceites-esenciales-de-doterra-llegan-a-colombia-534565", "hostname": "portafolio.co", "description": "La compa\u00f1\u00eda estadounidense, l\u00edder en el mercado de aromaterapia y que desarrolla actividades de venta directa, inaugur\u00f3 su primera oficina en Bogot\u00e1. | Tendencias | Portafolio.co", "sitename": "Portafolio.co", "date": "2019-10-14", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Como un \u201cregalo de la tierra\u201d. As\u00ed describen tanto distribuidores de Colombia como los fundadores de la marca a los aceites esenciales de doTERRA, la nueva multinacional de venta directa que llega al pa\u00eds.\nEsta compa\u00f1\u00eda, dedicada a la salud y el bienestar, analiza, fabrica y comercializa aceites esenciales certificados como puros, de grado terap\u00e9utico y productos a sus m\u00e1s de siete millones de distribuidores independientes y clientes.\nY Colombia es uno de los mercados clave en la apuesta de la empresa por posicionarse en Suram\u00e9rica. Actualmente est\u00e1n en 18 pa\u00edses: China, Australia, Brasil, M\u00e9xico, Rusia y Alemania, entre otros, y tienen 24 oficinas corporativas.\nDavid Stirling, CEO y fundador ejecutivo de doTERRA, fue el encargado de cortar el list\u00f3n y dar apertura a las operaciones en el pa\u00eds. Aunque asegura que no fue f\u00e1cil llegar a Colombia, espera abrir m\u00e1s sucursales en el futuro, pero ser\u00e1 el mismo mercado quien lo exija, aunque ellos conf\u00edan en lograrlo. De hecho, las expectativas de ventas de la empresa en el pa\u00eds estar\u00edan cercanas a los 67 millones de d\u00f3lares.\n\u201cUno de los retos m\u00e1s grandes fue que, como en cada lugar, llegamos de la manera correcta; eso signific\u00f3 tener todos los registros que la ley implica para entrar al pa\u00eds, es decir, registro de los productos de manera adecuada. Tambi\u00e9n, fue importante integrarse con el sistema financiero y asegurarse de una correcta distribuci\u00f3n de los productos\u201d afirm\u00f3 Stirling.\nEn cuanto al producto, doTERRA llega con un portafolio de m\u00e1s de 70, todos provenientes de la naturaleza, entre aceites esenciales, por ejemplo de incienso que ayuda a rejuvenecer la piel o de lavanda, un relajante natural, suplementos alimenticios y art\u00edculos para el cuidado personal, como pasta de dientes.\nY en cuanto al modelo de negocio, las personas pueden ser clientes, distribuidores o constructores.\nDavid Striling se\u00f1ala que el 80% de sus clientes compran productos para uso personal y no se dedican a construir. El resto son distribuidores independientes que tienen la oportunidad y construyen activamente su negocio.\n\u201cEn Estados Unidos doTERRA tiene una retenci\u00f3n del m\u00e1s de 70%, que es un indicador muy fuerte con respecto a otras compa\u00f1\u00edas. Ellos no entienden c\u00f3mo lo estamos haciendo y la respuesta es que tenemos un producto muy fuerte, pero sobre todo una comunidad, y eso es lo que atrae\u201d agreg\u00f3 Stirling.", "language": null, "image": "https://www.portafolio.co/files/article_content/uploads/2019/10/14/5da50029bf650.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["/", "https://www.eltiempo.com/legal/POLITICA_DE_TRATAMIENTO_Y_PROCEDIMIENTOS_EN_MATERIA_DE_PROTECCION_DE_DATOS_PERSONALES.pdf", "/ingreso", "/zona-usuario/crear#defaultLogin", "/zona-usuario/configurar-mis-datos", "/zona-usuario/articulos-guardados", "/zona-usuario/boletines", "/zona-usuario/club-vivamos", "/noticias-economicas/podcast-portafolio-co", "/zona-usuario/preguntas-frecuentes", null, "https://portafolio.co", "/economia", "/economia/finanzas", "/economia/impuestos", "/economia/gobierno", "/economia/empleo", "/economia/regiones", "/economia/crecimiento", "/economia/infraestructura", "/economia/agro", "/economia/reforma-tributaria", "/economia", "/economia/finanzas/premios-portafolio-2023-estos-son-los-jurados-de-la-nueva-edicion-589401", "/economia/finanzas", "/economia/finanzas/premios-portafolio-2023-estos-son-los-jurados-de-la-nueva-edicion-589401", "/economia/regiones/ataque-con-carro-bomba-en-timba-cauca-petro-senala-a-disidencias-de-farc-del-atentado-589404", "/economia/regiones", "/economia/regiones/ataque-con-carro-bomba-en-timba-cauca-petro-senala-a-disidencias-de-farc-del-atentado-589404", "/economia/finanzas/presupuesto-general-de-la-nacion-del-2024-fue-aprobado-en-el-primer-debate-en-el-congreso-589399", "/economia/finanzas", "/economia/finanzas/presupuesto-general-de-la-nacion-del-2024-fue-aprobado-en-el-primer-debate-en-el-congreso-589399", "/negocios", "/negocios/empresas", "https://empresas.portafolio.co/", "/negocios/comercio", "/negocios/industrias", "/negocios/vehiculo", "/negocios", "/negocios/empresas/que-pasara-con-trabajadores-de-empresa-sancionada-por-maltrato-laboral-589398", "/negocios/empresas", "/negocios/empresas/que-pasara-con-trabajadores-de-empresa-sancionada-por-maltrato-laboral-589398", "/negocios/empresas/grupo-exito-toco-la-campana-en-la-bvc-para-celebrar-su-presencia-en-tres-mercados-589397", "/negocios/empresas", "/negocios/empresas/grupo-exito-toco-la-campana-en-la-bvc-para-celebrar-su-presencia-en-tres-mercados-589397", "/negocios/empresas/logitech-su-propuesta-para-mejorar-el-trabajo-hibrido-589369", "/negocios/empresas", "/negocios/empresas/logitech-su-propuesta-para-mejorar-el-trabajo-hibrido-589369", "/tendencias", "/internacional", "/mis-finanzas", "/mis-finanzas/ahorro", "/mis-finanzas/vivienda", "/mis-finanzas/jubilacion", "/mis-finanzas/creditos", "/mis-finanzas", "/mis-finanzas", "/mis-finanzas/por-que-disminuye-el-gasto-de-los-colombianos-589366", "/mis-finanzas", "/mis-finanzas/por-que-disminuye-el-gasto-de-los-colombianos-589366", "/mis-finanzas/los-salarios-de-los-colombianos-se-han-incrementado-13-39-en-promedio-respecto-al-2022-589375", "/mis-finanzas", "/mis-finanzas/los-salarios-de-los-colombianos-se-han-incrementado-13-39-en-promedio-respecto-al-2022-589375", "/mis-finanzas/vivienda/subsidios-para-que-los-jovenes-adquieran-vivienda-propia-en-colombia-589209", "/mis-finanzas/vivienda", "/mis-finanzas/vivienda/subsidios-para-que-los-jovenes-adquieran-vivienda-propia-en-colombia-589209", "/opinion", "/opinion/editorial", "/opinion/analisis", "https://blogs.portafolio.co", "/opinion", "/opinion/otros-columnistas-1/encrucijada-ante-tremendo-dilema-columnista-589387", "/opinion", "/opinion/otros-columnistas-1/encrucijada-ante-tremendo-dilema-columnista-589387", "/opinion/miguel-gomez-martinez/bajar-o-no-bajar-columnista-589386", "/opinion", "/opinion/miguel-gomez-martinez/bajar-o-no-bajar-columnista-589386", "/opinion/carlos-enrique-cavelier/la-sabana-ni-mucho-que-queme-columnista-589385", "/opinion", "/opinion/carlos-enrique-cavelier/la-sabana-ni-mucho-que-queme-columnista-589385", "/indicadores-economicos", "/indicadores-economicos", "/indicadores-economicos", "/tecnologia", "/emprendimiento", "#", "/energia", "/sostenibilidad", "https://www.portafolio.co/economia/premios-portafolio-edicion-2023-585881", "/revista-portafolio", "/revista-portafolio", "/energia", "/sostenibilidad", "https://www.portafolio.co/economia/premios-portafolio-edicion-2023-585881", "/revista-portafolio", "/revista-portafolio", "https://twitter.com/Portafolioco", "https://www.facebook.com/Portafolio.co/", "https://www.instagram.com/portafolioco", "https://www.youtube.com/portafolioco", "https://www.linkedin.com/company/portafolioco/", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "https://news.google.com/publications/CAAqKAgKIiJDQklTRXdnTWFnOEtEWEJ2Y25SaFptOXNhVzh1WTI4b0FBUAE?oc=3&ceid=CO:es-419", "", "", "", "/mis-finanzas/ahorro/de-donde-sale-el-cobro-adicional-que-se-esta-viendo-en-los-recibos-de-la-energia-589356", "/negocios/empresas/ordenan-cierre-de-empresa-senalada-de-maltrato-laboral-en-ibague-589383", "/economia/finanzas/famisanar-asegura-no-estar-en-proceso-de-liquidacion-y-que-sus-afiliados-no-deben-trasladarse-589295", "/economia/finanzas/los-ocho-riesgos-que-podria-enfrentar-la-economia-colombiana-en-lo-que-resta-del-2023-589367", "/economia/finanzas/las-cuentas-del-presupuesto-general-de-la-nacion-2024-que-inicia-su-debate-en-el-congreso-589346", "/economia/finanzas/primeras-puntadas-de-la-norma-por-la-que-el-gobierno-daria-subsidio-de-gasolina-a-taxistas-589362", "/tendencias/entretenimiento/beneficios-tributarios-del-cine-atraen-a-los-empresarios-589378", "/contenido-patrocinado", "/tendencias/entretenimiento/beneficios-tributarios-del-cine-atraen-a-los-empresarios-589378", "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/bayern-munich-vs-manchester-united-goles-del-partido-liga-de-campeones-2023-24-808029", "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/bayern-munich-vs-manchester-united-goles-del-partido-liga-de-campeones-2023-24-808029", "https://www.futbolred.com/fuera-del-futbol/2-buenas-noticias-sobre-el-tratamiento-de-la-enfermedad-de-alzheimer-190014", "https://www.futbolred.com/fuera-del-futbol/2-buenas-noticias-sobre-el-tratamiento-de-la-enfermedad-de-alzheimer-190014", "https://www.diarioadn.co/noticias/manana-bogota-tendra-dia-sin-carro-y-sin-moto+articulo+59780", "https://www.diarioadn.co/noticias/manana-bogota-tendra-dia-sin-carro-y-sin-moto+articulo+59780", "https://citytv.eltiempo.com/noticias/denuncias/un-menor-de-9-anos-completa-varios-dias-hospitalizado-tras-un-ataque-en-su-colegio-en-suba_63739", "https://citytv.eltiempo.com/noticias/denuncias/un-menor-de-9-anos-completa-varios-dias-hospitalizado-tras-un-ataque-en-su-colegio-en-suba_63739", "/", "https://www.facebook.com/Portafolio.co/", "https://twitter.com/portafolioco", "https://www.instagram.com/portafolioco/", "https://www.linkedin.com/company/portafolioco/?originalSubdomain=co", "https://www.youtube.com/user/PortafolioCO", "https://www.eltiempo.com/", "https://citytv.eltiempo.com/", "https://www.futbolred.com/", "https://www.elempleo.com/", "https://www.diarioadn.co/", "https://www.alo.co/", "https://www.motor.com.co/", "https://www.eltiempocasaeditorial.com/marcas/portafolio", "https://www.portafolio.co/mapa-del-sitio", "https://seg.eltiempo.com/suscripciones/impreso/portafolio", "http://trabajaconnosotros.eltiempo.com/eltiempo?v2=true", "https://www.portafolio.co/politica-de-cookies", "https://www.portafolio.co/terminos-y-condiciones", "https://www.portafolio.co/politica-de-privacidad", "https://www.eltiempocasaeditorial.com/linea-etica", "https://eltiempo.zendesk.com/hc/es-419/requests/new", "https://www.portafolio.co/ayuda", "https://www.eltiempo.com/centros-venta", "https://www.eltiempocasaeditorial.com/solicitud-reversion-de-pago", null, "#", null, "https://ami.org.co/", null, "#", null, "https://www.sic.gov.co/", "https://www.facebook.com/Portafolio.co/", "https://twitter.com/portafolioco", "https://www.instagram.com/portafolioco/", "https://www.linkedin.com/company/portafolioco/?originalSubdomain=co", "https://www.youtube.com/user/PortafolioCO"]}