{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://isfd36-bue.infd.edu.ar/sitio/wp-content/uploads/2020/03/salud_y_adolescencia_4to-a%C3%B1o.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "Di s e \u00f1 o Cu r r iCu l a r p a r a l a \neDuCaCi \u00f3 n seCu nDa r i a \nsa l uD y \naDo l e sCe nCi a\n4\u00ba a \u00f1 o Buenos Aires (prov.). Direcci\u00f3n General de Cultura y Educaci\u00f3n\nDise\u00f1o curricular para la educaci\u00f3n secundaria ciclo superior ES4: salud y adolescencia /  coordinado por Claudia  Bracchi. -1a ed.- La Plata, 2010.24 p.; 28x20 cm. ISBN 978-987-1266-90-6          \n1. Salud. 2. Adolescencia. 3. Ense\u00f1anza Secundaria. I. Bracchi, Claudia, coord.\nCDD 614.071 2\n\u00a9 2010, Direcci\u00f3n General de Cultura y Educaci\u00f3n\nSubsecretar\u00eda de Educaci\u00f3n\nCalle 13 entre 56 y 57 (1900) La Plata\nProvincia de Buenos Aires\nISBN 978-987-1266-90-6\nDirecci\u00f3n de Producci\u00f3n de Contenidos \nCoordinaci\u00f3n d c v Bibiana Maresca \nEdici\u00f3n Prof. Fernando Rodr\u00edguezDise\u00f1o Mar\u00eda Correa\n | Armado d g p Federico Klatenbach\nEsta publicaci\u00f3n se ajusta a la ortograf\u00eda aprobada por la Real Academia Espa\u00f1ola y a las normas de estilo para las publicaciones de la DGCyE.\nEjemplar de distribuci\u00f3n gratuita. Prohibida su venta.Hecho el dep\u00f3sito que marca la Ley N\u00b0 11.723\ndir_contenidos@ed.gba.gov.arEquipo de especialistas\nCoordinaci\u00f3n Mg. Claudia Bracchi | Lic. Marina Paulozzo\nSalud y Adolescencia\nProf. Mariana Melgarejo | Dr. Adri\u00e1n Melo\nColaboradora\nProf. Marcela Ca\u00f1ete\u00cdnDiCe\nPresentaci\u00f3n    ..........................................................................................................................  5\nSalud y Adolescencia y su ense\u00f1anza en el Ciclo Superior\nde la Escuela Secundaria    ...................................................................................................  7\nEnfoque    ......................................................................................................................  7\nAlgunas definiciones    ..............................................................................................  8\nMapa Curricular    ...................................................................................................................  10\nCarga horaria    ........................................................................................................................  10\nObjetivos de ense\u00f1anza    .....................................................................................................  11\nObjetivos de aprendizaje    ...................................................................................................  12\nContenidos    .............................................................................................................................  13\nOrientaciones did\u00e1cticas    ...................................................................................................  15\nEjemplos did\u00e1cticos    ................................................................................................  17\nOrientaciones para la evaluaci\u00f3n    ...................................................................................  19\nBibliograf\u00eda    ............................................................................................................................  20Salud y Adolescencia  |  5pr e s e n t a Ci \u00f3 n\n\u201cLa Provincia, a trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n General de Cultura y Educaci\u00f3n, tiene la responsabilidad \nprincipal e indelegable de proveer, garantizar y supervisar una educaci\u00f3n integral, inclusiva, perma-\nnente y de calidad para todos sus habitantes, garantizando la igualdad, gratuidad y la justicia social \nen el ejercicio de este derecho, con la participaci\u00f3n del conjunto de la comunidad educativa\u201d.1\nLa Escuela Secundaria obligatoria de seis a\u00f1os cumple con la prolongaci\u00f3n de la educaci\u00f3n co-m\u00fan y, como se se\u00f1ala en el Marco General del Ciclo B\u00e1sico de Educaci\u00f3n Secundaria, represen-\nta el espacio fundamental para la educaci\u00f3n de los adolescentes y los j\u00f3venes de la provincia \nde Buenos Aires; es un lugar que busca el reconocimiento de las pr\u00e1cticas juveniles con sentido formativo y las incluye en propuestas pedag\u00f3gicas que posibiliten construir proyectos de futu-ro y acceder al acervo cultural construido por la humanidad, para lo cual los adultos de la es-\ncuela ocupan su lugar como responsables de transmitir la cultura a las nuevas generaciones.\n2 \nEn este marco, la Educaci\u00f3n Secundaria tiene en el centro de sus preocupaciones el desaf\u00edo de \nlograr la inclusi\u00f3n y la permanencia para que todos los j\u00f3venes de la Provincia finalicen la educa-\nci\u00f3n obligatoria, asegurando los conocimientos y las herramientas necesarias para dar cabal cum-plimiento a los tres fines de este nivel de ense\u00f1anza: la formaci\u00f3n de ciudadanos y ciudadanas, \nla preparaci\u00f3n para el mundo del trabajo y para la continuaci\u00f3n de estudios superiores.\nUna Escuela Secundaria inclusiva apela a una visi\u00f3n de los j\u00f3venes y los adolescentes como \nsujetos de acci\u00f3n y de derechos, antes que privilegiar visiones idealizadoras, rom\u00e1nticas, que nieguen las situaciones de conflicto, pobreza o vulnerabilidad. Esto har\u00e1 posible avanzar en la \nconstituci\u00f3n de sujetos cada vez m\u00e1s aut\u00f3nomos y solidarios, que analicen cr\u00edticamente tanto el acervo cultural que las generaciones anteriores construyeron, como los contextos en que est\u00e1n inmersos, que puedan ampliar sus horizontes de expectativas, su visi\u00f3n de mundo y ser propositivos frente a las problem\u00e1ticas o las situaciones que quieran transformar.\nTener en cuenta los distintos contextos en los que cada escuela secundaria se ha desarrollado, \nlas condiciones en las que los docentes ense\u00f1an, las particularidades de esta ense\u00f1anza y las \ndiversas historias personales y biograf\u00edas escolares de los estudiantes, permitir\u00e1 que la toma de decisiones organizacionales y curriculares promueva una escuela para todos. \nEste trabajo fue socializado en diferentes instancias de consulta durante todo el 2009. Cabe \ndestacar que la consulta se considera como instancia para pensar juntos, construir colectiva-mente, tomar decisiones, consolidar algunas definiciones y repensar otras.\nUna escuela secundaria que requiere ser revisada, para incorporar cambios y recuperar algunas de sus \nbuenas tradiciones, implica necesariamente ser pensada con otros. Por ello, esta escuela es el resultado \ndel trabajo de la Direcci\u00f3n Provincial de Educaci\u00f3n Secundaria y recoge los aportes efectuados por ins-\npectores, directivos, docentes de las diferentes modalidades, estudiantes, especialistas, representantes gremiales, universidades, consejos de educaci\u00f3n privada, partidos pol\u00edticos, entre otros.\n1 Ley de Educaci\u00f3n Provincial N\u00ba 13.688, art\u00edculo 5. \n2 DGCyE, Marco General de la Educaci\u00f3n Secundaria. Dise\u00f1o Curricular de Educaci\u00f3n Secundaria. La Plata, \nDGCyE, 2006.6  |  DGCyE | Dise\u00f1o Curricular para ES.4 el p r oCe s o De Di s e \u00f1 o Cu r r iCu l a r\nEl proceso de dise\u00f1o curricular se inici\u00f3 en el a\u00f1o 2005, con una consulta a docentes en la cual se \nvaloraron las disciplinas y su ense\u00f1anza; continu\u00f3 en 2006 con la implementaci\u00f3n de los predise-\n\u00f1os curriculares como experiencia piloto en 75 escuelas de la Provincia. A partir de 2007, todas las \nescuelas secundarias b\u00e1sicas implementaron el Dise\u00f1o Curricular para el 1\u00b0 a\u00f1o (ex 7\u00b0 e s b); durante \n2008 se implement\u00f3 el Dise\u00f1o Curricular para el 2\u00b0 a\u00f1o (ex 8\u00b0 e s b) y en 2009 se implement\u00f3 el co-\nrrespondiente al 3\u00b0 a\u00f1o (ex 9\u00b0 e s b).3 \nSe organiz\u00f3 de este modo el Ciclo B\u00e1sico completo, con materias correspondientes a la for-\nmaci\u00f3n com\u00fan. El Ciclo Superior Orientado, por su parte, se organiza en dos campos: el de la formaci\u00f3n com\u00fan y el de la formaci\u00f3n espec\u00edfica. El primero incluye los saberes que los \nestudiantes secundarios aprender\u00e1n en su tr\u00e1nsito por el nivel, sea cual fuere la modalidad u orientaci\u00f3n, y que son considerados como los m\u00e1s significativos e indispensables.\n4 El segundo \nincorpora materias espec\u00edficas de distintos campos del saber, seg\u00fan la orientaci\u00f3n. \nEn este sentido, la organizaci\u00f3n del Ciclo B\u00e1sico y su desarrollo, tanto en el Marco General como \nen los dise\u00f1os curriculares de cada una de las materias, decidieron cuestiones importantes que se \ncontin\u00faan en los dise\u00f1os curriculares para el Ciclo Superior. Se resolvi\u00f3 su dise\u00f1o de manera com-pleta porque se estructura en orientaciones que debieron pensarse para aprovechar los espacios disponibles de los tres a\u00f1os. \nEl grupo de materias correspondientes a la formaci\u00f3n com\u00fan para todas las escuelas secunda-\nrias se menciona a continuaci\u00f3n. \nArte\u2022\t\nBiolog\u00eda\u2022\t\nEducaci\u00f3n F\u00edsica\u2022\t\nFilosof\u00eda\u2022\t\nGeograf\u00eda\u2022\t\nHistoria\u2022\t\nIngl\u00e9s\u2022\t\nIntroducci\u00f3n a la F\u00edsica\u2022\t\nFinalmente, estos dise\u00f1os curriculares necesitan que los docentes participen y co-construyan \ncon los j\u00f3venes ritos que hagan marca, es decir que den cuenta de la impronta particular de \ncada escuela. Esto implica el reconocimiento y la integraci\u00f3n a las rutinas escolares de los modos de comunicaci\u00f3n y expresi\u00f3n de los j\u00f3venes: programas de radio, blogs, publicaciones, espacios de expresi\u00f3n art\u00edstica, entre otras alternativas.      \nLa propuesta de una escuela secundaria p\u00fablica, en tanto espacio de concreci\u00f3n del derecho \nsocial a la educaci\u00f3n para los adolescentes y los j\u00f3venes, toma en sus manos la responsabilidad \nde formar a la generaci\u00f3n que debe ser protagonista en la construcci\u00f3n del destino colectivo.\n3 Las resoluciones de aprobaci\u00f3n de los dise\u00f1os curriculares correspondientes al Ciclo B\u00e1sico de la Secun-\ndaria son: para 1\u00b0 a\u00f1o Res. N\u00b0 3233/06; para 2\u00b0 a\u00f1o 2495/07; para 3\u00ba a\u00f1o 0317/07; para Construcci\u00f3n de \nCiudadan\u00eda Res. 2496/07 y Res. de Consejo Federal N\u00ba 84/09.  \n4 En los lineamientos federales, este campo de la formaci\u00f3n com\u00fan se denomina Formaci\u00f3n General.Introducci\u00f3n a la Qu\u00edmica\u2022\t\nLiteratura\u2022\t\nMatem\u00e1tica-Ciclo Superior\u2022\t\nNuevas Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n                                   \u2022\t\ny la Conectividad ( n t i cx)\nPol\u00edtica y Ciudadan\u00eda\u2022\t\nSalud y Adolescencia\u2022\t\nTrabajo y Ciudadan\u00eda\u2022\tSalud y Adolescencia  |  7es t r uCt u r a De l a s p u b l i CaCi o n e s\nEl Dise\u00f1o Curricular del Ciclo Superior para la Educaci\u00f3n Secundaria de 4o a\u00f1o se presenta en tres \ntipos de publicaciones.\n\u2022\tMarco\tGeneral\tdel\tCiclo\tSuperior\tpara\tla\tEscuela\tSecundaria.\n\u2022\tMaterias\tcomunes\tque\tcorresponden\ta\t4\u00b0\ta\u00f1o\tde\ttodas\tlas\torientaciones.\u2022\tOrientaciones.\t\nEl siguiente cuadro representa cada una de las publicaciones con sus contenidos.\nMarco General del Ciclo Superior para la Escuela SecundariaGeograf\u00eda\nHistoria\nEducaci\u00f3n \nF\u00edsica\nBiolog\u00eda\nLiteratura\nSalud y \nAdolescencia\nMatem\u00e1tica - \nCiclo Superior \nNTICx\nIntroducci\u00f3n a \nla F\u00edsica\nIngl\u00e9sCiencias NaturalesMarco General de la Orientaci\u00f3n\nIntroducci\u00f3n a la Qu\u00edmica\nCiencias SocialesMarco General de la Orientaci\u00f3n\nPsicolog\u00eda\nLenguas \nExtranjerasMarco General de la Orientaci\u00f3n\nItaliano I\nFranc\u00e9s I\nPortugu\u00e9s I\nArteMarco General de la Orientaci\u00f3n\nTeatro Actuaci\u00f3n\nArtes Visuales Producci\u00f3n y an\u00e1lisis de la imagen\nDanza Lenguaje de la danza\nLiteratura Taller de lectura literaria y escritura\nM\u00fasica Lenguaje Musical\nEducaci\u00f3n F\u00edsicaMarco General de la Orientaci\u00f3n\nPr\u00e1cticas Deportivas\nEducaci\u00f3n F\u00edsica y corporeidad\nPsicolog\u00eda\nEconom\u00eda y \nAdministraci\u00f3nMarco General de la Orientaci\u00f3n\nSistemas de informaci\u00f3n contable\nTeor\u00eda de las organizaciones\nComunicaci\u00f3nMarco General de la Orientaci\u00f3n\nIntroducci\u00f3n a la Comunicaci\u00f3n\nPsicolog\u00eda\nContenidos correspondiente al Ciclo Superior.\nContenidos correspondientes a 4o a\u00f1o.Salud y Adolescencia  |  9sa l uD y aDo l e sCe nCi a y s u e n s e \u00f1 a n z a                    \ne n e l CiCl o su p e r i o r  De l a esCu e l a seCu nDa r i a\nLa materia Salud y Adolescencia en el Ciclo Superior de la Escuela Secundaria retoma desde \nsu propuesta de ense\u00f1anza temas/problemas que resultan necesarios y reconocidos como im-\nportantes para la formaci\u00f3n de j\u00f3venes y adolescentes. En coincidencia con los lineamientos \nplanteados en las leyes de educaci\u00f3n y los lineamientos del marco general del los dise\u00f1os curri-culares, se presenta la materia como un acercamiento a ejes/problemas vinculados a tem\u00e1ticas de salud. \nen f o q u e\nAcerca de la construcci\u00f3n de saberes\nLa materia Salud y Adolescencia prev\u00e9 una construcci\u00f3n de saberes desde la problematizaci\u00f3n de temas de inter\u00e9s de los estudiantes o sus comunidades de pertenencia, dado que se espera \nque esta construcci\u00f3n tenga su correlato en pr\u00e1cticas y elecciones saludables de parte de los \nj\u00f3venes. Se supone un aprender para la participaci\u00f3n y la acci\u00f3n efectiva respecto de pr\u00e1cticas de promoci\u00f3n de la salud. \nEl saber se evidencia en el hacer; en este sentido, la comprensi\u00f3n esperada de los contenidos \ndeber\u00e1 redundar en la posibilidad de influir en la toma de decisiones argumentadas y reflexivas \nen relaci\u00f3n con la salud propia y de su comunidad. Por lo mismo, y considerando que el con-\ncepto de salud es una construcci\u00f3n social y cultural, se tendr\u00e1 en cuenta que los j\u00f3venes tienen \nconocimientos y pr\u00e1cticas activas respecto de su salud, as\u00ed como tambi\u00e9n toman decisiones en \nrelaci\u00f3n con esos conocimientos previos no formalizados o asistem\u00e1ticos. \nLa construcci\u00f3n de saberes comenzar\u00e1 entonces a partir de la identificaci\u00f3n, problematizaci\u00f3n \ny puesta en cuesti\u00f3n de las definiciones y pr\u00e1cticas que los j\u00f3venes ya se encuentran desarro-\nllando. Para ello se pondr\u00e1 a disposici\u00f3n nueva informaci\u00f3n y nuevos conocimientos, as\u00ed como \nespacios que permitan la reflexi\u00f3n cr\u00edtica entre pares y con la gu\u00eda del docente.\nAcerca del objeto a ser ense\u00f1ado\nLas pr\u00e1cticas de salud en relaci\u00f3n con la adolescencia/juventud son objeto de discusi\u00f3n te\u00f3ri-ca y de preocupaci\u00f3n en lo que a la definici\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas se refiere. A partir de las \nmismas se reconoce un v\u00ednculo espec\u00edfico entre este grupo etario y determinadas pr\u00e1cticas y \nriesgos para la salud. Adem\u00e1s, es posible identificar la relaci\u00f3n entre el per\u00edodo adolescente y la posibilidad de comenzar a tomar decisiones en relaci\u00f3n con las pr\u00e1cticas de salud, cuando en otros per\u00edodos vitales anteriores esta responsabilidad recae fundamentalmente en los adultos. \nPor ende, el objeto ense\u00f1ado es aqu\u00ed una pr\u00e1ctica social que requiere cada vez mayor funda-\nmentaci\u00f3n y sustento para tomar decisiones saludables en un marco de creciente autonom\u00eda.10  |  DGCyE | Dise\u00f1o Curricular para ES.4 Acerca de la generaci\u00f3n de pr\u00e1cticas saludables y responsables\nPor lo anterior, se espera que la posibilidad de adquirir diversos saberes genere pr\u00e1cticas salu-\ndables y responsables en relaci\u00f3n con la salud. Para esto se desarrollar\u00e1n espacios que propicien \neste enfoque, tanto en la reflexi\u00f3n entre pares como brindando los elementos que permitan un \nan\u00e1lisis cr\u00edtico de la situaci\u00f3n de salud local. Tambi\u00e9n se pretende lograr un compromiso activo en el desarrollo de acciones de promoci\u00f3n de la salud y prevenci\u00f3n de enfermedades, como as\u00ed tam-bi\u00e9n que sea posible poner a disposici\u00f3n la informaci\u00f3n y los elementos de an\u00e1lisis que permitan \nal estudiante reconocer, exigir y fundamentar el acceso a la salud como un derecho humano. \nLas pr\u00e1cticas saludables y responsables en relaci\u00f3n con la salud deber\u00edan poder  encontrar parte \nde su sustento en los ejes/problemas que se plantean para esta materia. \nal g u n a s  DefiniCiones\nNo hay un concepto \u00fanico para definir lo que se considera como salud. Los conceptos se han \nido transformando y desplazando a lo largo de la historia, a lo que se debe sumar la variaci\u00f3n \nentre culturas y las diferencias entre diferentes sectores sociales. Esto sucede porque el con-\ncepto de salud ha sido y es una construcci\u00f3n social, hist\u00f3rica, pol\u00edtica y cultural que responde a determinadas cosmovisiones acerca de lo que es la vida-la muerte/la salud-la enfermedad. Esta construcci\u00f3n se encuentra fuertemente determinada por las particulares condiciones de vida \ny los acervos culturales, pero tambi\u00e9n por la influencia de quienes en determinado momento \nhist\u00f3rico cuentan con mayor poder econ\u00f3mico y pol\u00edtico. Un ejemplo de esto podr\u00edan ser los ideales de salud actuales ligados a ciertos tipos de belleza que transmiten e imponen los medios de comunicaci\u00f3n masiva.\nSe puede afirmar que la salud ya no puede considerarse como \u00e1mbito de conocimiento privado, \nhegem\u00f3nico y exclusivo de la medicina, donde los profesionales son los \u00fanicos habilitados y \nproveedores de salud. La concepci\u00f3n de salud que se construye en los grupos sociales (a los que \npertenecen los j\u00f3venes y adolescentes) es integral y din\u00e1mica; incluye el campo biol\u00f3gico pero se extiende al \u00e1mbito social, considerando tanto las condiciones de vida (en relaci\u00f3n con el \nambiente social y ecol\u00f3gico) como aquello que los grupos identifican como situaciones de in-\njusticia social (condiciones socioecon\u00f3micas y de acceso/distribuci\u00f3n de posibilidades de vida), lo cual remite a considerar dentro de la definici\u00f3n de salud cuestiones que podr\u00edan incluirse en el campo de lo \u00e9tico. \nPor otro lado, el concepto de salud tambi\u00e9n incluye consideraciones de aspectos psicol\u00f3gicos \nde los sujetos (la dignidad, el sentirse respetados, la necesidad de autoestima alta), lo cual re-\nmite necesariamente a sus pr\u00e1cticas sociales. \nLa salud como un derecho\nResulta necesario pensar la salud como un derecho humano fundamental y prioritario. Esta cuesti\u00f3n \nimplica reconocer la salud como una responsabilidad colectiva y como una pol\u00edtica p\u00fablica, por ende \nexigible como derecho y a la vez una interpelaci\u00f3n al Estado como garante del cumplimiento del mis-\nmo. Considerar a la salud como un derecho humano fundamental significa reclamar simult\u00e1neamente la obligaci\u00f3n del Estado y la responsabilidad colectiva de implementar acciones para su conquista.Salud y Adolescencia  |  11En este sentido, al pensar en el aula, la escuela y la comunidad educativa en general, debemos \npensar en espacios donde los adolescentes y j\u00f3venes pueden aprender a posicionarse como \nactores en la promoci\u00f3n de la salud. Desde esta perspectiva se considera que son los j\u00f3venes en \ns\u00ed mismos quienes pueden describir sus propios problemas y encontrar estrategias que mejoren su calidad de vida no de manera aislada, sino en di\u00e1logo con las propuestas del Estado, otras organizaciones, especialmente otras escuelas, los adultos, etc. Para ello es necesario que los \nadultos escuchen y cambien la manera en la que se incluye a los j\u00f3venes en las pol\u00edticas y las \npr\u00e1cticas de salud. \nLa representaci\u00f3n que se tenga acerca de los adolescentes y j\u00f3venes es una de las claves para \npoder empezar a construir pr\u00e1cticas saludables junto con ellos. Si se piensa un objeto de cono-cimiento alejado de sus saberes y pr\u00e1cticas, s\u00f3lo se estar\u00e1 trasmitiendo informaci\u00f3n que dif\u00edcil-mente tenga impacto en su cotidianeidad. Si por el contrario se piensa que los estudiantes son \nsujetos con intereses, saberes y pr\u00e1cticas, se promover\u00e1n acciones conjuntas para transformar \nlas realidades adversas trabajando desde la promoci\u00f3n de la salud. \nDesarrollar protagonismo entre los estudiantes significa desplazar la mirada que tiende a \nidentificarlos como meros receptores pasivos de pol\u00edticas vinculadas a la salud. Vale recordar que educar en salud para una ciudadan\u00eda responsable, comprometida y participativa, requiere \ncomo fundamental contemplar tanto el c\u00f3mo se ense\u00f1a, y el qu\u00e9 se ense\u00f1a.\n1 \nMa p a Cu r r iCu l a r\nLos contenidos se organizan en cinco m\u00f3dulos que permiten nuclear las diferentes problem\u00e1-ticas que con respecto a la salud se plantean en la materia.\nEl orden de presentaci\u00f3n no implica el orden de la ense\u00f1anza. Los profesores podr\u00e1n organizar el de-\nsarrollo de la materia en una estructura que contemple la totalidad de los problemas y en un orden \nvinculado con las inquietudes, los cuestionamientos y las preocupaciones de sus estudiantes.\nMateria Salud y Adolescencia \nA\u00f1o 4o a\u00f1o\nM\u00f3dulos/Problemas1. La definici\u00f3n actual de salud/enfermedad.\n2. Los j\u00f3venes y los procesos de salud/enfermedad.3. La educaci\u00f3n sexual integral.4. El derecho a la salud.5. Espacios de participaci\u00f3n juvenil en la promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n de \nla salud.\n1  Se recomienda la lectura del \u00e1mbito Sexualidad y G\u00e9nero incluido en el dise\u00f1o curricular de Construcci\u00f3n \nde Ciudadan\u00eda.12  |  DGCyE | Dise\u00f1o Curricular para ES.4 Ca r g a h o r a r i a\nLa materia Salud y Adolescencia se encuentra en el 4o a\u00f1o de la Escuela Secundaria en todas \nlas orientaciones del Ciclo Superior.\nSu carga es de 72 horas totales. Si su duraci\u00f3n se implementa anual, su frecuencia ser\u00e1 de          \n2 horas semanales. \nob j e t i v o s  De e n s e \u00f1 a n z a\nFomentar la discusi\u00f3n, la contrastaci\u00f3n de ideas, los puntos de vista y la argumentaci\u00f3n, \u2022\t\npara fundamentar diferentes posturas en relaci\u00f3n con las distintas definiciones de salud \ny de adolescencia.\nUtilizar situaciones hist\u00f3ricas y contempor\u00e1neas que permitan comprender los temas de \u2022\t\nsalud en tanto problem\u00e1ticas sociales y desde un abordaje complejo y multidisciplinario.Utilizar situaciones hist\u00f3ricas y contempor\u00e1neas que permitan a los estudiantes visualizar \u2022\t\ndiferentes adolescencias seg\u00fan el contexto socio-hist\u00f3rico y cultural.Fomentar un trabajo participativo y cr\u00edtico en las clases que implique ejercitar los conoci-\u2022\t\nmientos aprendidos, promoviendo una conceptualizaci\u00f3n de la salud y de los procesos de salud/enfermedad como producto social, hist\u00f3rico y cultural.\nProponer la lectura y el an\u00e1lisis de textos cient\u00edficos de mediana complejidad as\u00ed como \u2022\t\nejemplos escritos y audiovisuales, con el fin de que los estudiantes se informen y dise\u00f1en \nproyectos relativos a la promoci\u00f3n de la salud.\nSeleccionar aspectos de la Ley y Programa Nacional de Salud Sexual y Procreaci\u00f3n Respon-\u2022\t\nsable, y habilitar espacios que permitan la contrastaci\u00f3n de ideas, la discusi\u00f3n y el debate \npara poder reflexionar en torno a las sexualidades, los derechos y obligaciones, el placer y las responsabilidades. \nob j e t i v o s  De a p r e n Di z a j e\nConceptualizar cr\u00edticamente la salud y los procesos de salud/enfermedad como productos \u2022\t\nsociales, hist\u00f3ricos y culturales.\nPensar y analizar la adolescencia como una construcci\u00f3n social e hist\u00f3rica con diferentes \u2022\t\ncaracter\u00edsticas de acuerdo a la cultura, el contexto hist\u00f3rico y socioecon\u00f3mico, en miras a \nreflexionar y repensar sus propias adolescencias.Reconocer la relaci\u00f3n entre salud y problem\u00e1ticas sociales.  \u2022\t\nAnalizar cr\u00edticamente con los alumnos las situaciones de salud/ enfermedad que los impli-\u2022\t\ncan o los interpelan como j\u00f3venes y/o adolescentes e integrantes de grupos sociales.Participar activa y responsablemente en la informaci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud y en las \u2022\t\ndecisiones que deban tomar los alumnos en relaci\u00f3n con su propia salud.\nAnalizar aspectos de la Ley y Programa Nacional de Salud Sexual y Procreaci\u00f3n Responsa-\u2022\t\nble para poder reflexionar acerca de las sexualidades y de la propia sexualidad, sus dere-\nchos y obligaciones, el placer y las responsabilidades.Salud y Adolescencia  |  13Co n t e n i Do s\nM\u00f3Du l o 1. p r o b l e Ma: l a DefiniCi\u00f3n aCt u a l De s a l uD/e n f e r MeDaD\nConceptos de salud/enfermedad: elementos sociales, culturales, econ\u00f3micos, hist\u00f3ricos, \u2022\t\npol\u00edticos e ideol\u00f3gicos que atraviesan estas definiciones. Complejidad de la delimitaci\u00f3n \nrespecto de lo sano/normal y lo enfermo/patol\u00f3gico.  \nDefiniciones de salud acordadas internacionalmente: conceptos de salud/enfermedad de \u2022\t\nla Organizaci\u00f3n Mundial de la salud ( o m s) y la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud ( o p s); \nmodelo m\u00e9dico hegem\u00f3nico, medicina tradicional y medicina popular.Modificaciones hist\u00f3ricas de las definiciones de salud/enfermedad. \u2022\t\nDefinici\u00f3n de grupos de riesgo. La situaci\u00f3n de salud de los conjuntos sociales seg\u00fan condicio-\u2022\t\nnes de vida: Factores de riesgo. Riesgos individuales y grupales, ambientales y ocupacionales.\nConcepto de prevenci\u00f3n. Niveles de prevenci\u00f3n primario, secundario y terciario para la \u2022\t\natenci\u00f3n integral de la salud. Conceptos de diagn\u00f3stico y tratamiento de la enfermedad y promoci\u00f3n de la salud. Desarro-\u2022\t\nllo hist\u00f3rico de la promoci\u00f3n y educaci\u00f3n para la salud. Sus objetivos y campos de acci\u00f3n.\nM\u00f3Du l o 2. p r o b l e Ma: l o s j \u00f3 v e n e s  y l o s p r oCe s o s De s a l uD/e n f e r MeDaD\n\u00bfQu\u00e9 es ser joven y adolescente? La construcci\u00f3n social de la adolescencia y la juventud. \u2022\t\nLa adolescencia en otras culturas. La adolescencia en diferentes contextos hist\u00f3ricos: en \nel siglo x i x, en el siglo x x y a principios del siglo x x i. La adolescencia en distintos contextos  \nsocioecon\u00f3micos. \u00bfLa adolescencia en riesgo?Relaciones familiares. Amistad, amor, deseo. Crisis, rebeld\u00eda y diferencia. Tipos de consumo \u2022\t\nadolescente. Placeres y gratificaciones. \nLas denominadas \u201cenfermedades juveniles\u201d: su relaci\u00f3n con el grupo cultural, socioecon\u00f3-\u2022\t\nmico y etario. \nJ\u00f3venes, publicidad y salud: c\u00f3mo se relacionan. Influencia de la publicidad y los medios \u2022\t\nmasivos en las elecciones juveniles respecto de pr\u00e1cticas saludables.\nInformaci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud respecto del uso y abuso de sustancias psicoactivas: \u2022\t\nalcohol, tabaquismo, psicof\u00e1rmacos, etc. Importancia del diagn\u00f3stico precoz y tratamiento \ninmediato. Su incidencia en el proyecto de vida. \nM\u00f3Du l o 3. p r o b l e Ma: l a eDuCaCi \u00f3 n s e x u a l  i n t e g r a l\nAdolescencia, sexualidad y derechos: los derechos sexuales y reproductivos. \u2022\t\nLa educaci\u00f3n sexual en la garant\u00eda de ejercicios de los derechos humanos: derecho a la \u2022\t\nvida y a la salud; derecho a la autonom\u00eda personal; los derecho y las propias convicciones \nmorales y religiosas; la propia sexualidad como derecho y su relaci\u00f3n con la sexualidad de los otros. Derecho a la libertad de elecci\u00f3n. La discusi\u00f3n en torno a los derechos, respon-sabilidades, respeto y l\u00edmites.Derecho a la informaci\u00f3n acerca del propio cuerpo. Los modos de protegerlo; los modos de \u2022\t\nacceder a una sexualidad plena y placentera; los modos de buscar protecci\u00f3n y asistencia cuando se est\u00e1 en riesgo o cuando los derechos de las personas se encuentran vulnerados.14  |  DGCyE | Dise\u00f1o Curricular para ES.4 Ley Programa Nacional de Salud Sexual y Procreaci\u00f3n Responsable. Relaciones de g\u00e9nero. \u2022\t\nPrevenci\u00f3n y detecci\u00f3n precoz de enfermedades de transmisi\u00f3n sexual (gonorrea, clami-\ndia, s\u00edfilis, v i h/s i d a y patolog\u00edas genital y mamarias. Informaci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud \npara las enfermedades de transmisi\u00f3n sexual.\nM\u00f3Du l o 4. p r o b l e Ma: e l De r eCh o a l a s a l uD\nLos j\u00f3venes y el derecho a la salud: convenciones y leyes espec\u00edficas que lo encuadran.\u2022\t\nEl derecho a la salud: la relaci\u00f3n entre salud y desarrollo social. Desarrollo hist\u00f3rico de \u2022\t\nla salud p\u00fablica y comunitaria, sus objetivos y campos de acci\u00f3n. El acceso al sistema de \nsalud p\u00fablica.El rol del Estado en la atenci\u00f3n de la salud. El sistema sanitario argentino: conceptos, com-\u2022\t\nponentes, programas y proyectos para la atenci\u00f3n de la salud. Articulaci\u00f3n de atenci\u00f3n a \nla salud en distintos niveles jurisdiccionales: nivel nacional, provincial y municipal. Identi-\nficaci\u00f3n de organizaciones en estos niveles.La articulaci\u00f3n intersectorial para la atenci\u00f3n de la salud: organizaciones gubernamenta-\u2022\t\nles y no gubernamentales. Las redes locales.\nPatolog\u00edas prevalentes regionales y locales: principales problemas de salud que se registran \u2022\t\nen el \u00e1mbito local. B\u00fasqueda y an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n disponible acerca de los mismos. \nM\u00f3Du l o 5. pr o b l e Ma: e s p aCi o s De p a r t i Ci p aCi \u00f3 n j u v e n i l  e n l a p r oMoCi \u00f3 n y \np r e v e n Ci \u00f3 n De l a s a l uD\nConceptos de promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n de la salud. Origen de la \u2022\t a p s (Atenci\u00f3n Primaria de \nla Salud). Las pr\u00e1cticas saludables en la adolescencia y la juventud: diferencias sociales, hist\u00f3ricas \u2022\t\ny culturales.\nLos j\u00f3venes y la salud comunitaria: elementos de caracterizaci\u00f3n de la situaci\u00f3n de los \u2022\t\nj\u00f3venes respecto de la salud de su comunidad. Sistema p\u00fablico de salud: informaci\u00f3n y \nacceso de los j\u00f3venes a los servicios de salud. \nParticipaci\u00f3n y compromiso de los j\u00f3venes en la promoci\u00f3n de pr\u00e1cticas saludables: es-\u2022\t\npacios y proyectos participativos en organizaciones sociales e instituciones de la sociedad civil. Proyectos de promoci\u00f3n de la salud en la escuela.Salud y Adolescencia  |  15or i e n t a Ci o n e s DiD\u00e1Ct iCa s\nLa materia Salud y Adolescencia requiere un trabajo reflexivo y participativo por parte de \nprofesores y estudiantes. El debate, la participaci\u00f3n, la escucha del conjunto de voces resultan \nimprescindibles para el desarrollo de la ense\u00f1anza y el aprendizaje de la materia. Esta apertura \nposibilita la toma de la palabra de los estudiantes en tem\u00e1ticas que particularmente ponen en juego sus sentimientos, sus obsesiones y sus temores. \nLa materia requiere apelar a diferentes fuentes \u2013literarias, documentales, f\u00edlmicas y de ficci\u00f3n \ncinematogr\u00e1fica, pintura, m\u00fasica y otras formas art\u00edsticas\u2013 como insumos de informaci\u00f3n, expresi\u00f3n y creaci\u00f3n. Los productos culturales permiten el an\u00e1lisis de las representaciones e \nimaginarios en disputa respecto de los adolescentes, la salud, la enfermedad, y de las met\u00e1foras \nsociales de las enfermedades.\nEn este \u00faltimo sentido y recuperando algunas de las ideas de Susan Sontag en La enfermedad y \nsus met\u00e1foras, se sugiere una aproximaci\u00f3n a diferentes discursos que vincularon la enferme-\ndad con \u201cla pol\u00edtica\u201d, o que asociaron en el imaginario social la enfermedad con \u201cel pecado\u201d o \u201cel mal\u201d. Un ejemplo de esto ser\u00eda c\u00f3mo la lepra funcion\u00f3 como enfermedad \u201ctipo\u201d o ejemplar \nen la Edad Media asociada al pecado y al castigo de Dios, o como el discurso de \u201cla sociedad \nenferma\u201d fue utilizado por la \u00faltima dictadura militar en Argentina, o bien c\u00f3mo en un prin-cipio el sida fue asociado al castigo divino de determinados grupos sociales: homosexuales, \nhaitianos, drogadictos, entre otros.\nSe sugiere la elecci\u00f3n  de filmes y obras literarias que tratan acerca de las tem\u00e1ticas principales \nde la materia, es decir, la salud y la adolescencia, y que los mismos est\u00e9n pensados a fin de que \nlos estudiantes puedan analizar diferentes formas de vivir la adolescencia seg\u00fan \u00e9pocas hist\u00f3-ricas, la clase social y diferentes culturas, entre otras variantes. Se puede trabajar tambi\u00e9n qu\u00e9 rasgos les parecen que tienen continuidad a lo largo del tiempo, qu\u00e9 sentimientos, qu\u00e9 formas \nde sentir o vivir el amor. Las obras deben funcionar como disparadoras para reflexionar acerca \nde s\u00ed mismos, de la propia adolescencia, adem\u00e1s de la relaci\u00f3n existente entre salud y clase social, salud y pobreza, y los imaginarios sociales e im\u00e1genes que se proyectan de los j\u00f3venes y la manera en que se interrelacionan con la salud y la enfermedad.\nLa abstracci\u00f3n y la lejan\u00eda que permite la ficci\u00f3n facilitan en variadas ocasiones la expresi\u00f3n \nde sentimientos, miedos y deseos que los estudiantes no expresar\u00edan si tuvieran que referirse a \nsituaciones reales de su vida cotidiana.\nSe propone el desarrollo de diversos proyectos de investigaci\u00f3n en torno a la promoci\u00f3n de la \nsalud tanto en el \u00e1mbito escolar como comunitario, adem\u00e1s de la confecci\u00f3n de afiches, cam-\npa\u00f1as publicitarias en diversos formatos, entre otras actividades.\nSe deben utilizar asimismo textos cient\u00edficos de mediana complejidad y acordes con la edad de \nlos estudiantes, en funci\u00f3n de un abordaje interdisciplinario que advierta las complejidades de \nlos t\u00e9rminos salud y enfermedad en las sociedades.16  |  DGCyE | Dise\u00f1o Curricular para ES.4 Asimismo, resulta de fundamental importancia que en Salud y Adolescencia el docente:\ngu\u00ede a los estudiantes en la elecci\u00f3n de temas y/o problem\u00e1ticas de salud que permitan \u2022\t\nun abordaje desde las pr\u00e1cticas, de manera que logren un compromiso con el objeto de \nestudio en tanto pr\u00e1cticas a desarrollar tanto al interior como fuera de la escuela;\naporte informaci\u00f3n actualizada y pertinente acerca de los temas a desarrollar, que permita \u2022\t\ntanto la consulta como la profundizaci\u00f3n de los temas seleccionados (recursos bibliogr\u00e1-ficos, legales, period\u00edsticos, en diferentes formatos y soportes);\nproponga instancias de reflexi\u00f3n grupal e individual de los temas/problemas trabajados \u2022\t\nen las clases que conduzcan a sistematizar y profundizar progresivamente los puntos de \nvista de los alumnos;\nfavorezca la fundamentaci\u00f3n de las posiciones establecidas en relaci\u00f3n con los contenidos \u2022\t\ntrabajados en la materia;\npropicie instancias de socializaci\u00f3n de los temas trabajados y de las producciones que se \u2022\t\nrelacionen con los mismos (publicaciones, trabajos con la comunidad, divulgaci\u00f3n en sitios \nde internet, programas de radio, diarios locales, etc\u00e9tera);\nacompa\u00f1e y oriente el proceso de lectura de textos complejos con un l\u00e9xico con el que no \u2022\t\nsiempre los estudiantes est\u00e1n familiarizados;considere el punto de partida de cada alumno o grupo de estudiantes, y fomente instancias \u2022\t\nde autoevaluaci\u00f3n donde puedan confrontar y enriquecer entre pares sus conocimientos y posiciones respecto de los temas/problemas de salud;establezca criterios claros para decidir cu\u00e1ndo se ha avanzado en el aprendizaje y/o puesta \u2022\t\nen juego de pr\u00e1cticas y conocimientos de salud; aporte experiencias de trabajo respecto de la promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n de la salud, expe-\u2022\t\nriencias mod\u00e9licas de participaci\u00f3n juvenil para que los estudiantes los incorporen como marco de referencia en el desarrollo de sus propios proyectos;\npondere el grado de avance de los estudiantes al interpretar cr\u00edticamente los discursos \u2022\t\nsociales en relaci\u00f3n a la salud y al producir sus propios discursos;\ngenere oportunidades durante el a\u00f1o donde los estudiantes puedan abordar temas que les \u2022\t\nresulten significativos y donde se propicie una permanente articulaci\u00f3n con sus intereses \ny los problemas propios de su comunidad de pertenencia;\nal momento de evaluar los comentarios y los informes de los estudiantes, coloque en un \u2022\t\nprimer plano la forma en que los estudiantes van adquiriendo pr\u00e1cticas de salud que les \npermitan ejercer una ciudadan\u00eda responsable;\npropicie v\u00ednculos entre los conocimientos aprendidos y la influencia que estos ejercen en \u2022\t\nsu vida actual y futura, en relaci\u00f3n a la generaci\u00f3n y sustento de las propias pr\u00e1cticas y decisiones en lo que hace a la salud;\ndise\u00f1e situaciones de trabajo donde los estudiantes sientan la necesidad de volver a re-\u2022\t\nflexionar acerca de las cuestiones mencionadas y de organizar el conocimiento alcanzado; \npor ejemplo, en folletos para ense\u00f1ar a aprender, ense\u00f1ar a desarrollar pr\u00e1cticas saluda-bles, ense\u00f1ar a cuidarnos y cuidar al otro en relaci\u00f3n con la salud, ense\u00f1ar a estudiar temas \nde salud a alumnos de otros a\u00f1os; en proyectos de la materia, en un banco de datos y de \nexperiencias de aprendizaje para otros estudiantes, etc\u00e9tera.Salud y Adolescencia  |  17ej eMp l o s DiD\u00e1Ct iCo s\n1) Literatura y enfermedad: la obra de Moli\u00e8re.\nTrabajar con diferentes fragmentos de las siguientes obras de Moli\u00e8re:\nEl m\u00e9dico a palos.\nEl enfermo imaginario.El amor m\u00e9dico.\n1. \u00bfQu\u00e9 visiones de la salud y la enfermedad aparecen en las diferentes obras de Moli\u00e8re? Ejemplifiquen con escenas o fragmentos de las diferentes obras.\n2. \u00bfPor qu\u00e9 el saber m\u00e9dico es puesto en tela de juicio en el siguiente frag-\nmento de El m\u00e9dico a palos?\nPastora:             Vuestra sabidur\u00eda es tan solo pura quimera\nm\u00e9dicos poco doctos y ligeros;no os es dado curar con grandes latinajosel terrible dolor que me enloquece:\nvuestra sabidur\u00eda es tan solo pura quimera.  \n\u00a1Ay de m\u00ed!, no me atrevo a descubrir,al pastor por quien suspiro,\nmi amoroso martirio,\nque solo \u00e9l puede, con su amor, mitigar.En vano darle fin la ciencia pretendiera;\u00a1oh, ignaros matasanos, no lo podr\u00edais lograr!\nvuestra sabidur\u00eda es tan solo quimera.\nEstos fr\u00e1giles remedios cuyo inmenso secretocree el vulgar inocente pose\u00e9is,no son la curaci\u00f3n de mi calvario.\nVuestra garruler\u00eda solo admitirla puede\nun enfermo imaginario.\n              \n \n2) La adolescencia en contextos hist\u00f3ricos autoritarios: Ana Frank.\nTrabajo con los estudiantes a partir de los siguientes fragmentos de la obra de Ana Frank para ana-\nlizar semejanzas y diferencias en las caracter\u00edsticas de las \u201cadolescencias\u201d de diferentes \u00e9pocas.\n\u201cOdio el \u00e1lgebra, la geometr\u00eda y las matem\u00e1ticas\u201d.\u201cNo creer\u00e9 nunca que los responsables de la guerra son \u00fanicamente los poderosos\u2026 No, el \nhombre de la calle est\u00e1 tambi\u00e9n contento con la guerra. Si no fuera as\u00ed, los pueblos se hubie-ran sublevado hace mucho tiempo. La guerra persistir\u00e1 mientras la humanidad no sufra una \nenorme metamorfosis\u201d.\n\u201cEsta ma\u00f1ana mi madre me ha abrumado otra vez con sus sermones, esto me horripila. Nues-\ntras opiniones son completamente opuestas\u201d.18  |  DGCyE | Dise\u00f1o Curricular para ES.4 \u201cEn el fondo, no hago m\u00e1s que pensar en Peter desde la ma\u00f1ana hasta la noche. Me duermo \nevocando su imagen, sue\u00f1o con \u00e9l y me despierto viendo su mirada\u201d.\n\u201cUna voz interior me grita: quiero salir, quiero respirar, quiero re\u00edr\u201d.3)  El concepto de salud como construcci\u00f3n social, hist\u00f3rica y cultural. \nSolicitar a los estudiantes observar y analizar cr\u00edticamente algunas  ilustraciones que pongan en \njuego concepciones pasadas y actuales de salud, tratamientos de las enfermedades y sus susten-\ntos te\u00f3ricos, cient\u00edficos y sociales; como por ejemplo m\u00e9dicos del medioevo intentando extraer el \u201cgusano de la locura\u201d, pr\u00e1ctica avalada en la misma \u00e9poca, o extractos de c\u00f3dices del siglo \nx v i \npracticando la \u201csangr\u00eda\u201d, frecuente en Europa para el tratamiento de ciertas enfermedades.\n4) La cr\u00edtica al mundo adulto.\nEn la novela El guardi\u00e1n entre el centeno, tambi\u00e9n llamada El cazador oculto, el escritor Jero-\nme David Salinger describe a un adolescente, Holden Caulfield, a quien expulsan de la escuela \npor una nimiedad. Durante tres d\u00edas Holden vaga por las calles de New York y se enfrenta con el \nmundo adulto, al cual encuentra hip\u00f3crita y s\u00f3lo parece importarle el dinero. Asimismo, Holden critica a los adultos que llevaron al mundo a la Segunda Guerra Mundial; encuentra un refugio en el mundo de la infancia y esto lo conduce a reflexionar:\n\u201cMuchas veces me imagino que hay un mont\u00f3n de ni\u00f1os jugando en un campo de cen-\nteno. Miles de ni\u00f1os. Y est\u00e1n solos, quiero decir que no hay nadie mayor vigil\u00e1ndolos. Solo yo. Estoy al borde de un precipicio y mi trabajo consiste en evitar que los ni\u00f1os caigan en \u00e9l. En cuanto empiezan a correr sin mirar ad\u00f3nde van, yo salgo y los cojo. Eso es lo que me gustar\u00eda hacer todo el tiempo. Vigilarlos. Yo ser\u00eda el guardi\u00e1n entre el centeno. Te parecer\u00e1 una tonter\u00eda, pero es lo \u00fanico que de verdad me gustar\u00eda hacer. S\u00e9 que es una locura\u201d.\n1. \u00bfQu\u00e9 opina de las reflexiones de Holden?\n2. \u00bfPor qu\u00e9 creen ustedes que quiere ser el guardi\u00e1n entre el centeno?\n3. \u00bfQu\u00e9 actividad real o imaginaria les gustar\u00eda realizar a ustedes porque les causa placer?\n4. \u00bfCon que ideas o pensamientos de Holden se sienten identificados? \u00bfY cu\u00e1les le discutir\u00edan? \nJustifiquen sus respuestas. Salud y Adolescencia  |  19or i e n t a Ci o n e s p a r a l a e v a l u a Ci \u00f3 n\nSe deben evaluar procesos de apropiaci\u00f3n de conocimientos, en lo posible mediante pr\u00e1cticas y \ndecisiones fundamentadas en relaci\u00f3n con la salud de los j\u00f3venes, donde los estudiantes pue-\ndan poner en juego lo aprendido a partir del trabajo con los m\u00f3dulos/problemas desde donde \nse estructura la materia, considerando que el enfoque propuesto retoma una perspectiva plural en relaci\u00f3n a la definici\u00f3n de pr\u00e1cticas contextualizadas social, hist\u00f3rica y culturalmente.\nLos conocimientos y las pr\u00e1cticas de salud forman parte de un proceso integral  que el alum-\nno debe transitar durante el a\u00f1o pero que debiera ubicarse en una perspectiva m\u00e1s amplia, dado que se espera que los conocimientos aprendidos sean puestos en pr\u00e1ctica m\u00e1s all\u00e1 del \n\u00e1mbito educativo y el tiempo escolar. Se espera que al desarrollarse en base a temas de inter\u00e9s \nparticular para los j\u00f3venes, los saberes aprendidos influyan y sustenten la toma de decisiones responsables y contribuyan al ejercicio de pr\u00e1cticas saludables.\nPor lo mismo y en miras a la evaluaci\u00f3n, cada pr\u00e1ctica debe ser pensada en relaci\u00f3n con el resto \nde las pr\u00e1cticas. Si bien el docente puede evaluar el desempe\u00f1o de los estudiantes en alguna \npr\u00e1ctica determinada, durante el a\u00f1o deber\u00e1 tener en cuenta el proceso global.\nA su vez, deber\u00e1 atender a las particularidades y a los aspectos involucrados que efectivamente \nse han abordado y el modo en que han sido frecuentados, as\u00ed como el nivel de especificidad \ncorrespondiente al a\u00f1o cursado. En otros t\u00e9rminos, se considerar\u00e1 para la evaluaci\u00f3n los as-pectos  que efectivamente se haya construido como conocimientos en las clases de Salud y Adolescencia.20  |  DGCyE | Dise\u00f1o Curricular para ES.4 bibliograf \u00cda\nBialakowsky, Alberto, \u201cConflicto de paradigmas\u201d, en revista Encrucijadas. A\u00f1o 1, n\u00ba 8. Buenos Aires, u b a, 2001.\nConclusiones y Perspectivas. II Conferencia Nacional sobre Pol\u00edticas de drogas. Sal\u00f3n Auditorio de la \nHonorable C\u00e1mara de Diputados de la Naci\u00f3n, 2004.\nJodelet, Dense, La representaci\u00f3n social: fen\u00f3menos, concepto y teor\u00eda, en Moscovici, Serge, Psicolog\u00eda \nSocial. Madrid, Paid\u00f3s, 1986.\nMac Nally, MT, Men\u00e9ndez, M. I., Rabetzky, N. y Viale, C  Etnograf\u00eda de la droga. Valores y creencias en los \nadolescentes y su articulaci\u00f3n con el consumo de drogas. Espacio Editorial, Buenos Aires, 1998.\nMen\u00e9ndez, Eduardo. Modelo m\u00e9dico hegem\u00f3nico y atenci\u00f3n primaria. Jornadas de Olmo, Rosa, La cara \noculta de la droga. Bogota, Temis.\nPinotti, Luisa y \u00c1lvarez, Marcelo, Procesos socioculturales y alimentaci\u00f3n. Ediciones del Sol, Buenos Aires, 1997.\nRossi, Diana y Touze, Graciela, \u201cPrevenci\u00f3n del sida en consumidores de drogas\u201d, en Seminario sobre \nSida. Colecci\u00f3n Divulgaci\u00f3n. Facultad de Trabajo Social, Buenos Aires.\nSontag, Susan, La enfermedad y sus met\u00e1foras. El sida y sus met\u00e1foras. Buenos Aires, Taurus, 1996.\nTouze, Graciela, \u201cDe la medicalizacion a la ciudadan\u00eda\u201d, en revista Encrucijadas.  N\u00ba 8. Buenos Aires, 2001. \nWallace, Santiago. Representaci\u00f3n y pr\u00e1ctica social. Un an\u00e1lisis antropol\u00f3gico de n\u00facleos de sentido \nvinculados al problema v i h/s i d a en usuarios y ex-usuarios de drogas inyectables. Instituto de \nCiencias Antropol\u00f3gicas. Buenos Aires, Facultad de Filosof\u00eda y Letras. Universidad Nacional de Buenos Aires. Lusida.\nbibliograf \u00cda p a r a e l DoCe n t e\nCalabrese, Alberto, \u201cModelos preventivos y Sociedad\u201d, en Bolet\u00edn de Investigaciones, Conad-Conicet-\nConvivir, 1986.\nDuschatzky, Silvia, Chicos en banda. Los caminos de la subjetividad en el declive de las instituciones. \nBuenos Aires, Paid\u00f3s, 2002.\n\u201cFormaci\u00f3n en Consejeria entre j\u00f3venes y adolescentes para la prevenci\u00f3n del v i h/s i d a y promoci\u00f3n de la \nsalud\u201d, Proyecto Entrepares, Textos de apoyo. Ministerio de Desarrollo Social, Secretaria de Pol\u00edticas \nSociales y Desarrollo Humano, Buenos Aires, Fundaci\u00f3n Buenos Aires Sida- Dinaju - Unicef.\nKremenchutzky, Silvia, Pero algunos quedar\u00e1n. Los adolescentes que repiten: un desaf\u00edo para todos. \nBuenos Aires, Aique, 1997.\nPrevenci\u00f3n de adicciones, curso de capacitaci\u00f3n para docentes de tercer ciclo de Educaci\u00f3n General B\u00e1sica \ny Educaci\u00f3n Primaria, Proyecto Educaci\u00f3n para la salud. 1\u00b0 edici\u00f3n, Buenos Aires, Conicet, 1995.\nConicet-Prociencia. Prevenci\u00f3n de Adicciones. Buenos Aires.Urresti, Marcelo, Proponer y dialogar, Gu\u00eda para el trabajo con j\u00f3venes y adolescentes. Buenos Aires, \nUnicef, 2002.\nTouze, Graciela, Prevenci\u00f3n en adicciones. Un enfoque educativo. Editorial Troquel, Buenos Aires, 2005.Weiss, Martha. Educaci\u00f3n Sexual: charlando sobre nuestra sexualidad en la escuela de hoy. Troquel, \nBuenos Aires, 1995.  \nSobre la adolescencia, desde la adolescencia. Una antolog\u00eda de narrativa extranjera. Selecci\u00f3n de textos, \nnotas y propuestas did\u00e1cticas de Antoni, Marti y P\u00e9rez, Francisca. Barcelona,  La Galera, 2009.Salud y Adolescencia  |  21Filmograf\u00eda Y Literatura para adolescentes que abordan la tem\u00e1tica Salud / Enfermedad\nFilmes acerca de la tem\u00e1tica adolescente\nComo un avi\u00f3n estrellado, Ezequiel Acu\u00f1a, Argentina, 2005.\nDiarios de motocicleta, Walter Salles, Argentina, 2004.Esplendor en la hierba, Elia Kazan, EEUU, 1961.Flores de septiembre, Pablo Osores. Roberto Testa y Nicol\u00e1s Wainszelbaum, Argentina, 2003.Nadar solo, Ezequiel Acu\u00f1a, Argentina, 2003.\nLa noche los l\u00e1pices, H\u00e9ctor Olivera, Argentina, 1986.\nPizza, birra y faso, Bruno Stagnaro e Israel Caetano, Argentina, 1997.Rapado, Mart\u00edn Rejtman, Argentina, 1991Rebelde sin causa, Nicholas Ray, EEUU, 1995.\nSof\u00eda, Alejandro Doria, Argentina, 1986.\nTocando en el silencio. Una historia de la primera generaci\u00f3n de chicos nacidos con \nv i h, Luciano Zito, \nArgentina, 2008.\nVerano del \u201942, Robert Mulligan, EEUU, 1971.\nLiteratura sugerida para trabajar en clase acerca de determinadas caracter\u00edsticas adoles-\ncentes en diferentes contextos socio-econ\u00f3micos e hist\u00f3ricos\nCarroll, Lewis, Alicia en el pa\u00eds de las maravillas.\nDostoievsky, Fedor, El adolescente.Frank, Ana, Diarios.Goethe, Johann, Las desventuras del joven Werther.Maxwell, William, Adi\u00f3s, hasta ma\u00f1ana. Libros del Asteroide, Espa\u00f1a, 2008.Raucher, Herman, Verano del \u201942. Editorial Orbis, 1989.Rejtman, Mart\u00edn, Rapado. Planeta Biblioteca del Sur, Buenos Aires, 1992.Salinger, J. D, El guardi\u00e1n entre el centeno, EDHASA, Buenos Aires, 2004.Shakespeare, William, Romeo y Julieta.Uhlman, Fred, Reencuentro, Tusquets Editores, Barcelona, 1996.\nSalud/enfermedad\nCamus, Albert, La Peste. Sudamericana, Buenos Aires, 1984.Defoe, Daniel, Diario del a\u00f1o de la peste. Garc\u00eda Marquez, Gabriel, El amor en los tiempos del c\u00f3lera, RBA, Barcelona, 1994.Mann, Thomas, La monta\u00f1a m\u00e1gica, \ne d h a s a , Barcelona, 2008.   \nMoliere,  El amor m\u00e9dico.\u2014 \u2014 \u2014 El m\u00e9dico a palos.\u2014 \u2014 \u2014 El enfermo imaginario.Tolstoi, Le\u00f3n, La muerte de Ivan Ilich. Pr o v i n c i a  d e Bu e n o s ai r e s\nGoBe r n a d o r\nDn. Daniel Scioli\ndi r e c t o r  Ge n e r a l  d e cu l t u r a  y ed u c a c i \u00f3 n\nPr e s i d e n t e  d e l co n s e j o  Ge n e r a l  d e cu l t u r a  y ed u c a c i \u00f3 n\nProf. Mario Oportov\ni c ePr e s i d e n t e  1\u00b0 d e l co n s e j o  Ge n e r a l  d e cu l t u r a  y ed u c a c i \u00f3 n\nProf. Daniel Laur\u00edas\nuBs e c r e t a r i o  d e ed u c a c i \u00f3 n\nLic. Daniel Belinched\ni r e c t o r  Pr o v i n c i a l  d e Ge s t i \u00f3 n  ed u c a t i v a\nProf. Jorge Ameald\ni r e c t o r  Pr o v i n c i a l  d e ed u c a c i \u00f3 n  d e Ge s t i \u00f3 n  Pr i v a d a\nDr. N\u00e9stor Ribet\ndi r e c t o r a  Pr o v i n c i a l  d e ed u c a c i \u00f3 n  se c u n d a r i a\nMg. Claudia Bracchid\ni r e c t o r  d e Pr o d u c c i \u00f3 n  d e co n t e n i d o s\nLic. Alejandro Mc Coubrey\n", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}