{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "revistaacofarma.com/wp-content/uploads/2021/01/N-568.-Enero-Febrero-2021.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "N\u00ba 568    ENERO / FEBRERO 2021      6,50 E  IVA INCLUIDO\n\u03b2-GLUCANAS O \u03b2-GLUCANOS    DESDE LA TRINCHERA DEL MOSTRADOR: ACIDEZ    \nASHWAGANDHA    PROBLEMAS DIGESTIVOS EN MASCOTAS    OREX\u00cdGENOS\nEL MICROBIOMA COMO ESCUDO PROTECTOR DE LA PIEL   ENTREVISTA A XAVIER CASASacofar\nREVISTA DE LA DISTRIBUCI\u00d3N FARMAC\u00c9UTICA COOPERATIVISTA\n\u201cTransformaci\u00f3n \ny bienestar\u201d\nAcofarma te invita a la conferencia \ndel Dr. Mario Alonso Puig, m\u00e9dico y conferenciante expertoen desplegar el potencial humanoen momentos de desaf\u00edo y cambio.\nM\u00e1s informaci\u00f3n en la p\u00e1g. 13En Bancofar sabemos lo importante que es tener a alguien que mire por ti.\nPor eso, nuestra suscripci\u00f3n Premium es mucho m\u00e1s que una cuenta. Adem\u00e1s de unas condiciones \ufb01nancieras excepcionales, \nponemos a tu disposici\u00f3n nuestro servicio MiAsistente, para todo lo que t\u00fa y tu familia pod\u00e1is necesitar.\nCuenta\nCorriente1Dep\u00f3sito\na plazo2MiAsistente3Tarjeta met\u00e1lica\ndual SimplyOneTMEste indicador de riesgo corresponde a la cuenta corriente y al dep\u00f3sito a plazo.\nDeja que\ntu banco est\u00e9de guardiapara ti.1/6\nEste n\u00famero es indicativo del riesgo \nde producto, siendo 1/6 indicativo de menor riesgo y 6/6 de mayor riesgo.Bancofar est\u00e1 adscrito al Fondo de Garant\u00eda de Dep\u00f3sitos Espa\u00f1ol. Para dep\u00f3sitos en dinero el importe m\u00e1ximo garantizado es de 100.000 euros por depositante en cada entidad de cr\u00e9dito.\nEl servicio gratuito de Asistente Personal tendr\u00e1 la consideraci\u00f3n de rendimiento del capital mobiliario en especie sujeto a ingreso a cuenta de IRPF del 19% (2,56\u20ac), que se le practicar\u00e1 con car\u00e1cter anual y de una \u00fanica vez en su cuenta al mes siguiente del alta en dicha suscripci\u00f3n. *El abono tendr\u00e1 la consideraci\u00f3n de rendimiento del capital mobiliario en especie sujeto a ingreso a cuenta de IRPF DEL 19% (3,80\u20ac), que se practicar\u00e1 con car\u00e1cter anual y de una \u00fanica vez en la cuenta al mes siguiente de acreditar el pago de la cuota de colegiado. Usted cliente, deber\u00e1 declarar ambos rendimientos de capital mobiliario en la declaraci\u00f3n de IRPF.\n1 La cuota de Bancofar Premium es de 9\u20ac/mes. Ejemplos ilustrativos con cobro de cuota: para un saldo medio diario de 5.000\u20ac, sin boni\ufb01caci\u00f3n de 20\u20ac, TIN 0%, TAE -1,79%; para un saldo medio diario de 15.000\u20ac, con boni\ufb01caci\u00f3n de 20\u20ac, TIN 0%, TAE -0,59%. \nEjemplos ilustrativos sin cobro de cuota: para cualquier saldo medio diario, sin boni\ufb01caci\u00f3n de 20\u20ac, TIN 0%, TAE  0%; para un saldo medio diario de 5.000\u20ac, con boni\ufb01caci\u00f3n de 20\u20ac, TIN 0%, TAE 0,41%. 2 Dep\u00f3sito a plazo: TIN 0,10%, 0,10% TAE. Liquidaci\u00f3n mensual \nde intereses. 3 El servicio \u201cMiAsistente\u201d es prestado por Alares Human Servicies SA.Descubre\nPremium\nESPECIAL FARMAC\u00c9UTICOS\nTe abonamos\n20\u20ac*BRUTOS/A\u00d1O\nPARA EL PAGO DELA CUOTA DECOLEGIADO\nContr\u00e1talo en:Consulta toda la \ninformaci\u00f3n acerca de los servicios y condiciones en bancofar.es\n900 10 18 173 \nf'lemium \n\u25a0'(!] \n@ \u00b7 f @) w in a lilancofar \nHEALTH BANKING Editorial \n2021, un nuevo horizonte\nEscaparate \nAl habla con...\nEntrevistamos a Xavier Casas, con motivo \nde su reciente nobramiento como presidente de Acofarma\nCooperaci\u00f3n Farmac\u00e9utica\nGesti\u00f3n de la oficina de farmacia\nPrevenci\u00f3n de Riesgos Laborales en la farmacia para \nhacer frente a la COVID-19\nEn vanguardia\nMonograf\u00edas de fitoterapia\n\u00b7 Ashwagandha\n\u00b7 Sa\u00faco\nAtenci\u00f3n farmac\u00e9utica \n\u00b7 \u03b2 -glucanas o \u03b2-glucanos\u00b7 Desde la trinchera del mostrador: Acidez\nDermofarmacia\nEl microbioma como escudo protector de la piel\nNutrici\u00f3n\nOrex\u00edgenos\nLa farmacia de las mascotas \nProblemas digestivos en mascotas\nFormulaci\u00f3n magistral\nAcofarma informa3\n4\n8\n10\n20\n22\n26\n504532\n5653\n58Consejo de redacci\u00f3n: Eladio Gonz\u00e1lez, \nXavier Casas S\u00e1nchez, Leandro Mart\u00ednez, Matilde S\u00e1nchez Reyes, Antonio D\u00edaz Varelay Alfons Bosch.\nDirector: Alfons Bosch  \ndireccion@revistaacofar.com Redacci\u00f3n: Elena Ameijides  \nredaccion@revistaacofar.com  \nPoeta Joan Maragall 56, 2\u00baE - 28020 Madrid  \nTel 914 353 882 - Fax 914 317 133Gesti\u00f3n editorial: Bosch & Serret, SA            \nGran Via 646, 2\u00ba  -  08007 Barcelona             Tel 934 155 862\nPublicidad: \nDomingo L\u00f3pez (Madrid)comercial.madrid@revistaacofar.comTel 636 594 931Sandra Cunill (Barcelona)  \nsandra@revistaacofar.com  \nTel 676 448 557\nImpresi\u00f3n: Litograf\u00eda Ros\u00e9s, SADep\u00f3sito legal: M 3842 - 1962 SVR 4575 (26.01.79)ISSN 0567-7114\nLa revista Acofar es una publicaci\u00f3n de \nAcofarma SCL, entidad constituida por las siguientes agrupaciones cooperativas:\nGRUPO BIDAFARMA (APOTECARIS, BIDA-\nFARMA, COFARCA, COFARTE); COFARTA; FEDEF ARMA; HEFAME; GRUPO UNNEF AR\n(CENF\nARTE, COFANO, COFARCU, COFARLE,\nCOFARME, COFAS, DFG, NAFARCO, NOVALTIA,RIOFARCO).\nLa revista Acofar se env\u00eda a las oficinas de \nfarmacia de toda Espa\u00f1a, as\u00ed como a las administraciones sanitarias, instituciones, facultades, laboratorios, etc.\nDifusi\u00f3n media controlada\nen 2018: 20.546 ejemplares\nEdici\u00f3n online:\nwww.revistaacofar.comSumario\nA acofarma \noc 3EDITORIAL2021, \nun nuevo horizonte \nLeandro Mart\u00ednez Carrasco . Presidente de Asecofarma\nleandro.martinez@vidafarma.es \nLos medicamentos contra enferme-\ndades respiratorias obstructivas su-bieron un 12%, donde ciertos tipos de inhaladores superaron el 25%; los ansiol\u00edticos y antidepresivos in-crementaron entre el 10 y el 15% su dispensaci\u00f3n.\nHay muchos motivos para que \nlos farmac\u00e9uticos nos sintamos or -\ngullosos de nuestra actuaci\u00f3n pro-fesional en el tiempo de pandemia. El prestigio del farmac\u00e9utico comu-nitario como sanitario titulado supe-rior a pie de calle y como barrera en primera l\u00ednea sanitaria ha recibido un gran reconocimiento por la labor desarrollada.\nCuando en la mayor\u00eda de los cen-\ntros de salud la atenci\u00f3n al paciente se hace de forma no presencial, los farmac\u00e9uticos hemos demostrado ser pieza fundamental con nues-tro servicio directo y presencial. La farmacia espa\u00f1ola ha sacado sus virtudes, mantenemos nuestro ser -\nvicio 24 horas al d\u00eda. La llegada del coronavirus ha impulsado la pues-ta en marcha de medidas especia-les como la atenci\u00f3n domiciliaria, la dispensaci\u00f3n de medicamentos hospitalarios o la adecuaci\u00f3n de los horarios del entorno, entre otros. E incluso la actuaci\u00f3n del farmac\u00e9uti-co como rastreador.\nGracias a ello, muchos ciuda-\ndanos vulnerables han podido con-tinuar con el cumplimiento de sus tratamientos sin interrupci\u00f3n.En esta pandemia a\u00fan se ha avan-zado m\u00e1s. En algunos pa\u00edses como Irlanda y Australia se ha capacitado al farmac\u00e9utico comunitario para la \u201cdispensaci\u00f3n de emergencia\u201d de medicamentos que necesitan rece-ta. Esta dispensaci\u00f3n equivaldr\u00eda en casos especiales a una \u201cpres-cripci\u00f3n farmac\u00e9utica\u201d que deber\u00eda ser estudiada y considerada por el Ministerio de Sanidad en casos ex-cepcionales.\nHemos de valorar en este mundo \ndigital la puesta en marcha en Es-pa\u00f1a de la tarjeta electr\u00f3nica como pa\u00eds pionero en la Uni\u00f3n Europea. Gracias a ello, se ha salvado eficien-temente la novedad de la atenci\u00f3n m\u00e9dica no presencial y los pacien-tes cr\u00f3nicos han podido continuar con sus tratamientos habituales, y tambi\u00e9n los agudos recibir atenci\u00f3n m\u00e9dica remota.\nCon todas estas actuaciones, el \nfarmac\u00e9utico comunitario se reafir -\nma como un aut\u00e9ntico profesional de la salud, siendo necesario inte-grar a la farmacia en el sistema sani-tario. Y al farmac\u00e9utico comunitario como protagonista imprescindible en la sanidad nacional.\nEn los comienzos del a\u00f1o 2021 \ndebemos compartirlo con la ilusi\u00f3n y la esperanza de que superaremos el virus y atenuaremos en mucho la situaci\u00f3n de pandemia en un NUE-VO HORIZONTE DEL RECI\u00c9N CO-MENZADO 2021. \nFinalizado el a\u00f1o 2020, un an-nus horribilis donde la pan-demia covid ha asolado los confines del mundo con una \nmortalidad jam\u00e1s imaginada, empe-zamos un nuevo a\u00f1o, y lo hacemos con la esperanza de que en un fu-turo inminente, en base a un nuevo horizonte, cambiar\u00e1 totalmente el escenario vivido durante estos me-ses. La aparici\u00f3n de las distintas vacunas desarrolladas por varios laboratorios supone, sin lugar a du-das, la gran esperanza en la lucha y posible erradicaci\u00f3n del virus.\nComo presidente de Asecofar -\nma, ha sido una satisfacci\u00f3n el ser -\nvicio que desde las cooperativas farmac\u00e9uticas han recibido las far -\nmacias sin desabastecimientos de ning\u00fan medicamento esencial. De los 380 medicamentos que se con-sideran esenciales, el 70% ten\u00edan gen\u00e9ricos. Hemos de valorar que en nuestro pa\u00eds tenemos un gran n\u00fame-ro de laboratorios de medicamentos gen\u00e9ricos de gran solvencia.\nLa distribuci\u00f3n farmac\u00e9utica \ncooperativa ha actuado como una aut\u00e9ntica columna vertebral de las farmacias, fortaleciendo y asegu-rando un servicio farmac\u00e9utico a los ciudadanos y cumpliendo con un incremento en la dispensaci\u00f3n de diversos grupos de medicamentos. As\u00ed, los analg\u00e9sicos han aumentado en un 25%, alcanzando el paraceta-mol el 43%.\nwww.acofarma.comSales de casa, coges tus llaves, abres la puerta de casa, pulsas el bot\u00f3n del ascen-\nsor, subes al tren, llegas a tu puesto de trabajo, atiendes reuniones, te tomas una cerveza en un bar\u2026\n \u00bfA cu\u00e1ntos focos de contagio Covid-19 te has expuesto hoy?\nCon la gama de geles hidroalcoh\u00f3licos e higienizantes \nAcofar, limpia, desinfecta* y protege tus manosLimpieza e higiene de superf ciesNUEVO\nformato \nSpray\n*Aplica a los geles hidroalcoh\u00f3licos de 100ml y 500ml\ndesinfectantes_acofar_revista.indd   1 11/12/20   10:21acofar \n\u2022 ESCAPARATE\n4Xp\nFin\n  Sing \nCon \nPor la noche   \n  unas gotas\u2026\n\u2026 y por la ma\u00f1ana   \nlo notas\nAvda. Bizet, 8-12, 08191  \nRUBI (Barcelona)  \nTel.: 93 586 20 15  \nFax: 93 586 20 16\nE-mail: lainco@lainco.es  \nwww.lainco.esPuntualsenna\nContribuye a normalizar  \nla funci\u00f3n del tracto intestinal\nIr cada d\u00eda al ba\u00f1o deber\u00eda  \nser normal.\nTomar unas gotas  \nde Puntualsenna por la noche  \nte ayudar\u00e1 a recuperar  \nesa normalidad por la ma\u00f1ana.\nPide consejo en tu farmacia\nPuntualsenna Acofar 205x270.indd   1 5/10/20   20:091 \nJ \n\u2022 \n\u2022 \nQ ___ _,) Puntualsenna\u2022 \neom~to ~t,ldo \na t,.-,.e c1eStn6Sl(too. B \nEl,t!nCCIUia \na ngo, bfolia M, V\u2022hl> \ncon1rib-.iyo \u2022 14' \nf1.1nd6nnorffllf \ndel vado lnte,ti,,.)l ~ LAlllt:0.aA. 1. NOMBRE DEL MEDICAMENTO  Hidroferol 0,266 mg c\u00e1psulas blandas  2. COMPOSICI\u00d3N CUALITATIVA Y CUANTITATIVA. Cada c\u00e1psula contiene 0,266 mg (266 microgramos) de calcifediol (15.960 UI de \nvitamina D). Excipientes con efecto conocido: Cada c\u00e1psula contiene 4,98 mg de etanol,  31,302  mg de  sorbitol (70% v/v)  (E-420), 0,958 mg de colorante amarillo anaranjado (E-110) y otros excipientes. Para \nconsultar la lista completa de excipientes, ver secci\u00f3n 6.1.3. FORMA FARMAC\u00c9UTICA. C\u00e1psula blanda. C\u00e1psula blanda de gelatina de color naranja. 4. DATOS CL\u00cdNICOS. 4.1 Indicaciones terap\u00e9uticas. En adultos: Tratamiento de la de\ufb01ciencia de vitamina D, en aquellos casos en los que se requiera la administraci\u00f3n inicial de dosis elevadas o se pre\ufb01era una administraci\u00f3n espaciada en el tiempo, como en las siguientes situaciones: \u2022 Como adyuvante en el tratamiento de la osteoporosis. \u2022 En pacientes con s\u00edndrome de malabsorci\u00f3n. \u2022 Osteodistro\ufb01a renal. \u2022 Problemas \u00f3seos inducidos por tratamiento con f\u00e1rmacos corticoides. 4.2 Posolog\u00eda y forma de administraci\u00f3n. Posolog\u00eda. La ingesta diet\u00e9tica de vitamina D y la exposici\u00f3n solar var\u00edan entre pacientes y deben tenerse en cuenta al calcular la dosis apropiada de \nmedicamentos an\u00e1logos a la vitamina D, como calcifediol. La dosis, la frecuencia y la duraci\u00f3n del tratamiento, se determinar\u00e1 seg\u00fan los niveles plasm\u00e1ticos de 25-OH-colecalciferol, del tipo y situaci\u00f3n del paciente y de otras comorbilidades como obesidad, s\u00edndrome de malabsorci\u00f3n, tratamiento con corticoides. Se debe administrar aquella dosis que produzca unos niveles de calcio s\u00e9rico entre 9-10 mg/dl. La determinaci\u00f3n \nplasm\u00e1tica de 25-OH-colecalciferol se considera la forma m\u00e1s aceptada para diagnosticar la de\ufb01ciencia de vitamina D. Se puede aceptar que existe de\ufb01ciencia de vitamina D con niveles s\u00e9ricos de 25-OH-colecalciferol < 20 ng/ml e insu\ufb01ciencia de vitamina D con niveles s\u00e9ricos de 25-OH-colecalciferol entre 20 y 24 ng/ml. En sujetos normales, las concentraciones s\u00e9ricas medias oscilan entre 25 y 40 ng/ml de 25-OH-colecalciferol. La dosis recomendada es una c\u00e1psula (0,266 mg de calcifediol) una vez al mes. \u2022 Insu\ufb01ciencia de vitamina D: Se recomienda la administraci\u00f3n de una c\u00e1psula (0,266 mg de calcifediol) al mes durante 2 meses. \u2022 De\ufb01ciencia de vitamina D: Se recomienda la administraci\u00f3n inicial de una c\u00e1psula (0,266 mg de calcifediol) al mes durante 4 meses. \u2022Como coadyuvante en el tratamiento de la osteoporosis en pacientes con de\ufb01ciencia de vitamina D se recomienda la administraci\u00f3n de una c\u00e1psula (0.266 mg de calcifediol) mensual durante 3-4 meses. Existen poblaciones de alto riesgo de de\ufb01ciencia de vitamina D en las que puede ser necesario administrar dosis superiores o pautas m\u00e1s prolongadas, tras comprobar anal\u00edticamente la magnitud de la de\ufb01ciencia y realizando un control peri\u00f3dico de niveles s\u00e9ricos de 25-OH-colecalciferol: \u2022 Osteodistro\ufb01a renal: Se recomienda la toma de una c\u00e1psula (0,266 mg de calcifediol) semanal o quincenal \u2022 Problemas \u00f3seos inducidos por f\u00e1rmacos corticosteroides: Se recomienda la toma de una c\u00e1psula (0,266 mg de calcifediol) mensual. \u2022 En pacientes con mayores de\ufb01ciencias de vitamina D o s\u00edndrome de malabsorci\u00f3n se recomienda repetir a la semana la dosis de inicio (0,266 mg de calcifediol), seguida de una c\u00e1psula una vez al mes durante 4 meses, controlando la concentraci\u00f3n plasm\u00e1tica de 25-OH-colecalciferol. En funci\u00f3n de estos niveles podr\u00eda requerirse un aumento de la dosis o de la frecuencia de administraci\u00f3n. Una vez estabilizado el valor dentro del intervalo se interrumpir\u00e1 el tratamiento o se espaciar\u00e1  m\u00e1s la pauta. En general las dosis deben reducirse cuando mejoren los s\u00edntomas porque los requerimiento de medicamentos an\u00e1logos a la vitamina D normalmente disminuyen tras la recuperaci\u00f3n del hueso. Es conveniente conocer las concentraciones s\u00e9ricas de 25-OH-colecalciferol a los 3 meses de iniciada la suplementaci\u00f3n para con\ufb01rmar que se encuentran dentro del intervalo deseable o preferente (30-60 ng/ml). Una vez estabilizado el valor dentro del intervalo se interrumpir\u00e1 el tratamiento o se espaciar\u00e1 m\u00e1s la pauta. Poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica. Para uso en ni\u00f1os existe autorizado el medicamento Hidroferol 0,1 mg/ml gotas orales en soluci\u00f3n, con menor concentraci\u00f3n de dosis. Forma de administraci\u00f3n. V\u00eda oral. La \nc\u00e1psula se puede tomar  con  agua, leche o zumo. 4.3 Contraindicaciones.-Hipersensibilidad al principio activo o a alguno de los excipientes incluidos en la secci\u00f3n 6.1.-Hipercalcemia (calcemia > 10,5 mg/dl), hipercalciuria (eliminaci\u00f3n de calcio anormalmente elevada en orina).-Litiasis c\u00e1lcica.-Hipervitaminosis D. 4.4 Advertencias y precauciones especiales de empleo. Los niveles s\u00e9ricos de 25-OH-colecalciferol re\ufb02ejan el estatus de vitamina D del paciente, pero para obtener una respuesta cl\u00ednica adecuada a la administraci\u00f3n oral de calcifediol se requiere tambi\u00e9n que la ingesta de calcio en la dieta sea adecuada. Por tanto, para controlar los efectos terap\u00e9uticos, se deber\u00edan monitorizar en suero, adem\u00e1s del 25-OH-colecalciferol, el calcio, f\u00f3sforo, fosfatasa alcalina, y calcio y f\u00f3sforo urinarios en 24 horas; una ca\u00edda en los niveles s\u00e9ricos de fosfatasa alcalina normalmente precede a la aparici\u00f3n de hipercalcemia. Una vez que el paciente tiene normalizados estos par\u00e1metros y est\u00e1 en r\u00e9gimen de tratamiento de mantenimiento, se deber\u00edan realizar regularmente las citadas determinaciones, especialmente los niveles s\u00e9ricos de 25-OH-calciferol y de calcio. -Insu\ufb01ciencia hep\u00e1tica o biliar: En caso de insu\ufb01ciencia hep\u00e1tica, se puede producir una \nincapacidad para absorber el calcifediol, al no producirse sales biliares. -Insu\ufb01ciencia renal: Se aconseja administrar con precauci\u00f3n. El uso de este medicamento en pacientes con enfermedad renal cr\u00f3nica debe \nir acompa\u00f1ado de controles peri\u00f3dicos de calcio y f\u00f3sforo plasm\u00e1ticos, y prevenir la hipercalcemia. El ri\u00f1\u00f3n va a dar lugar al calcitriol, por lo que en caso de una insu\ufb01ciencia renal grave (aclaramiento renal de creatinina menor a 30 ml/minuto) puede producirse una disminuci\u00f3n muy importante de los efectos farmacol\u00f3gicos. -Insu\ufb01ciencia card\u00edaca: Se requiere una especial precauci\u00f3n. Se debe monitorizar en todo \nmomento la calcemia del individuo, especialmente en pacientes en tratamiento con digit\u00e1licos, ya que podr\u00eda producirse hipercalcemia y aparecer arritmias; se recomienda realizar dichas determinaciones dos veces por semana al comienzo del tratamiento. -Hipoparatiroidismo:  La 1-alfa-hidroxilasa va a activarse por la paratohormona, por lo que en caso de insu\ufb01ciencia paratiroidea, puede disminuir la actividad del calcifediol. \n-C\u00e1lculos renales: Se debe controlar la calcemia, ya que la vitamina D, al aumentar la absorci\u00f3n del calcio, puede agravar el cuadro. Solo se deben administrar suplementos de vitamina D en estos pacientes si los \nbene\ufb01cios superan a los riesgos. En pacientes con una inmovilizaci\u00f3n prolongada puede ser necesaria ocasionalmente la reducci\u00f3n de la dosis para evitar hipercalcemia. Hay patolog\u00edas que afectan a la capacidad del intestino para absorber a la vitamina D, como en caso de s\u00edndrome de malabsorci\u00f3n o enfermedad de Crohn.-Pacientes con sarcoidosis, tuberculosis u otras enfermedades granulomatosas: Debe emplearse con precauci\u00f3n, dado que en estas patolog\u00edas hay una mayor sensibilidad al efecto de la vitamina D y aumentan el riesgo de padecer reacciones adversas a dosis inferiores a las recomendadas del medicamento. En estos pacientes es preciso controlar las concentraciones s\u00e9ricas y urinarias de calcio. -El paciente y sus familiares y/o cuidadores deber\u00e1n ser informados de la importancia del cumplimiento de la posolog\u00eda indicada y de las recomendaciones acerca de la dieta y de la toma concomitante de suplementos de calcio con el \ufb01n de prevenir la sobredosi\ufb01caci\u00f3n. -Interferencias con pruebas anal\u00edticas: Se debe advertir a los pacientes \nque este medicamento contiene un componente que puede producir alteraciones en los resultados de pruebas anal\u00edticas: Determinaci\u00f3n de colesterol: El calcifediol puede interferir con el m\u00e9todo de Zlatkis-Zak, dando lugar a falsos aumentos de los niveles de colesterol s\u00e9rico. Pacientes de edad avanzada: Los ancianos en general tienen mayores necesidades de vitamina D debido a una disminuci\u00f3n de la capacidad de la piel para producir colecalciferol desde su precursor 7-deshidrocolesterol, a una reducci\u00f3n de la exposici\u00f3n al sol, a alteraciones de la funcionalidad renal o a disfunciones digestivas que disminuyan la absorci\u00f3n de vitamina D. Advertencias sobre excipientes. Este medicamento contiene  un 1% de etanol (alcohol), que se corresponde con una cantidad de 4,98 mg/c\u00e1psula. Este medicamento contiene sorbitol. Los pacientes con intolerancia hereditaria a la fructosa no deben tomar este medicamento. Este medicamento puede producir reacciones al\u00e9rgicas porque contiene colorante amarillo anaranjado S (E-110). Puede provocar asma, especialmente en pacientes al\u00e9rgicos al \u00e1cido acetilsalic\u00edlico. 4.5 Interacci\u00f3n con otros medicamentos y otras formas de interacci\u00f3n. - Fenito\u00edna, fenobarbital, primidona y otros inductores enzim\u00e1ticos: \nLos inductores enzim\u00e1ticos pueden reducir las concentraciones plasm\u00e1ticas de calcifediol e inhibir sus efectos por inducci\u00f3n de su metabolismo hep\u00e1tico.- Gluc\u00f3sidos cardiacos: El calcifediol puede producir una hipercalcemia, que puede a su vez potenciar los efectos inotr\u00f3picos de la digoxina y su toxicidad, produciendo arritmias cardiacas.-F\u00e1rmacos que disminuyan la absorci\u00f3n del calcifediol, como la colestiramina, el colestipol o el orlistat, que pueden producir una disminuci\u00f3n de los efectos. Se recomienda distanciar las dosis de estos medicamentos y los suplementos de vitamina D al menos 2 horas.- Parafina y aceite mineral: Debido a la liposolubilidad del calcifediol, puede disolverse en la para\ufb01na y disminuir su absorci\u00f3n intestinal. Se recomienda utilizar otro tipo de laxantes o al menos distanciar las dosis.- Diur\u00e9ticos tiaz\u00eddicos: La administraci\u00f3n conjunta de un diur\u00e9tico tiaz\u00eddico (hidroclorotiazida) con suplementos de vitamina D, en pacientes con hipoparatiroidismo pueden dar lugar a una hipercalcemia, que puede ser transitoria o requerir interrupci\u00f3n de tratamiento del an\u00e1logo de vitamina D.-Algunos antibi\u00f3ticos, como la penicilina, la neomicina y el cloranfenicol, pueden aumentar la absorci\u00f3n de calcio.- Agentes que ligan fosfatos como sales de magnesio: Como la vitamina D tiene efecto sobre el transporte de fosfato en el intestino, ri\u00f1\u00f3n y hueso, podr\u00eda producirse hipermagnesemia; la dosis de agentes que se unen al fosfato deber\u00e1 ajustarse de acuerdo con las concentraciones s\u00e9ricas de fosfato.- Verapamilo: Hay estudios en los que se ha registrado una posible inhibici\u00f3n de la acci\u00f3n antianginosa, por antagonismo de sus acciones. - Vitamina D: Debe evitarse la coadministraci\u00f3n de cualquier an\u00e1logo de Vitamina D ya que pueden crearse efectos aditivos positivos e hipercalcemia. - Suplementos de calcio: Debe evitarse la ingesta no controlada de preparados adicionales que contengan calcio.- Corticosteroides: contrarrestan los efectos de los medicamentos an\u00e1logos a la vitamina D, como calcifediol. Interacci\u00f3n con alimentos y bebidas. \nDeben tenerse en cuenta los alimentos que puedan estar suplementados con vitamina D, ya que pueden crearse efectos aditivos. 4.6 Fertilidad, embarazo y lactancia. Embarazo No hay estudios controlados \ncon calcifediol en mujeres embarazadas. Los estudios realizados en animales han mostrado toxicidad para la reproducci\u00f3n (ver secci\u00f3n 5.3). No debe utilizarse Hidroferol 0,266 mg c\u00e1psulas blandas durante el embarazo. Lactancia. El calcifediol es excretado en la leche materna. No se puede excluir el riesgo en reci\u00e9n nacidos/ni\u00f1os. La ingesti\u00f3n materna de altas dosis de calcifediol puede producir niveles altos de calcitriol \nen leche y causar hipercalcemia en el lactante. Hidroferol 0,266 mg c\u00e1psulas blandas no debe utilizarse durante la lactancia. 4.7 Efectos sobre la capacidad para conducir y utilizar m\u00e1quinas. La in\ufb02uencia de Hidroferol sobre la capacidad para conducir y utilizar m\u00e1quinas es nula o insigni\ufb01cante. 4.8 Reacciones adversas. Las reacciones adversas de calcifediol son, en general, poco frecuentes (\u2265 1/1.000 a < 1/100) aunque a veces son moderadamente importantes. Los efectos adversos m\u00e1s signi\ufb01cativos son relativos a ingesta excesiva de vitamina D, es decir suelen estar asociados a sobredosi\ufb01caci\u00f3n o a tratamientos prolongados, sobre todo cuando se asocia con altas dosis de calcio. Las dosis de an\u00e1logos a vitamina D requeridas para producir hipervitaminosis var\u00edan considerablemente entre individuos. Las reacciones adversas m\u00e1s caracter\u00edsticas se deben a la hipercalcemia que puede generar, y pueden aparecer de forma precoz o tard\u00eda: Trastornos endocrinos: Pancreatitis, entre los s\u00edntomas tard\u00edos de hipercalcemia. Trastornos del \nmetabolismo y de la  nutrici\u00f3n: Elevaci\u00f3n del nitr\u00f3geno ureico en sangre (BUN), albuminuria, hipercolesterolemia, hipercalcemia. Trastornos del sistema nervioso: Si se ha producido hipercalcemia moderada pueden \naparecer: debilidad, fatiga, somnolencia, cefalea, irritabilidad. Trastornos oculares: En raras ocasiones (\u22651/10.000 a < 1/1.000), a dosis muy altas puede producirse fotofobia y conjuntivitis con calci\ufb01caciones \ncorneales. Trastornos cardiacos: En caso de hipercalcemia se pueden producir arritmias cardiacas. Trastornos gastrointestinales: N\u00e1useas, v\u00f3mitos, sequedad de boca, estre\u00f1imiento, trastornos del gusto, con un \nsabor met\u00e1lico, calambres abdominales; en caso de hipercalcemia que progrese se puede producir anorexia. Trastornos hepatobiliares: Con niveles altos de calcemia puede producirse incremento de transaminasas \n(SGOT y SGPT). Trastornos musculoesquel\u00e9ticos y del tejido conjuntivo: En caso de hipercalcemia, al inicio pueden aparecer dolor \u00f3seo y muscular, calci\ufb01caciones en tejidos blandos. Trastornos renales y urinarios: \nManifestaciones de hipercalcemia son: nefrocalcinosis y deterioro de la funci\u00f3n renal (con poliuria, polidipsia, nicturia y proteinuria). Trastornos generales y alteraciones en el lugar de administraci\u00f3n: S\u00edntomas tard\u00edos \nde hipercalcemia son: rinorrea, prurito, hipertermia, disminuci\u00f3n de la l\u00edbido. Noti\ufb01caci\u00f3n de sospechas de reacciones adversas. Es importante noti\ufb01car las sospechas de reacciones adversas al medicamento tras \nsu autorizaci\u00f3n. Ello permite una supervisi\u00f3n continuada de la relaci\u00f3n bene\ufb01cio/riesgo del medicamento. Se invita a los profesionales sanitarios a noti\ufb01car las sospechas de reacciones adversas a trav\u00e9s del Sistema Espa\u00f1ol de Farmacovigilancia de Medicamentos de Uso Humano: www.noti\ufb01caRAM.es. 4.9 Sobredosis. S\u00edntomas: La administraci\u00f3n de vitamina D a dosis altas o durante largos per\u00edodos de tiempo puede producir \nhipercalcemia, hipercalciuria, hiperfosfatemia e insu\ufb01ciencia renal. Como s\u00edntomas iniciales de la intoxicaci\u00f3n pueden aparecer debilidad, fatiga, somnolencia, cefalea, anorexia, sequedad de boca, sabor met\u00e1lico, n\u00e1useas, v\u00f3mitos, espasmos abdominales, poliuria, polidipsia, nicturia, estre\u00f1imiento o diarrea, v\u00e9rtigos, tinnitus, ataxia, exantema, hipoton\u00eda (sobre todo en ni\u00f1os), dolor muscular u \u00f3seo e irritabilidad. Entre los s\u00edntomas m\u00e1s tard\u00edos de la hipercalcemia est\u00e1n: rinorrea, prurito, disminuci\u00f3n de la libido, nefrocalcinosis, insu\ufb01ciencia renal, osteoporosis en adultos, retardo del crecimiento en ni\u00f1os, p\u00e9rdida de peso, anemia, conjuntivitis con calci\ufb01caci\u00f3n, fotofobia, pancreatitis, elevaci\u00f3n del nitr\u00f3geno ureico en sangre (BUN), albuminuria, hipercolesterolemia, incremento de transaminasas (SGOT y SGPT), hipertermia, calci\ufb01caci\u00f3n vascular generalizada, convulsiones, calci\ufb01caci\u00f3n de tejidos blandos. Raramente, los pacientes pueden desarrollar hipertensi\u00f3n o s\u00edntomas psic\u00f3ticos; la fosfatasa alcalina s\u00e9rica puede disminuir; los desequilibrios hidroelectrol\u00edticos junto con moderada acidosis pueden dar lugar a arritmias cardiacas. En las situaciones m\u00e1s graves, en las que la calcemia supera los 12 mg/dl, se puede generar s\u00edncope, acidosis metab\u00f3lica y coma. Aunque los s\u00edntomas de la sobredosis suelen ser reversibles podr\u00eda provocarse fallo renal o card\u00edaco. Est\u00e1 aceptado que niveles s\u00e9ricos de 25-OH-colecalciferol superiores a 150 ng/ml pueden asociarse con un aumento de la incidencia de efectos adversos. Es t\u00edpico de esta sobredosis el aumento de calcio, fosfato, alb\u00famina y nitr\u00f3geno ureico en sangre y los de colesterol y transaminasas en sangre. Tratamiento: El \ntratamiento de la intoxicaci\u00f3n por el calcifediol consiste en: 1. Retirada del tratamiento (con calcifediol) y de cualquier suplemento de calcio que se est\u00e9 administrando. 2. Seguir una dieta baja en calcio. Para aumentar la eliminaci\u00f3n del calcio se aconseja administrar grandes vol\u00famenes de \ufb02uidos, tanto por v\u00eda oral como por v\u00eda parenteral, y si es necesario, administrar glucocorticoides y realizar una diuresis forzada con diur\u00e9ticos del asa como la furosemida. 3. En el caso de que la ingesti\u00f3n haya ocurrido en las 2 horas anteriores, se puede realizar un lavado g\u00e1strico y forzar la emesis. Si la vitamina D ha pasado ya del est\u00f3mago, se puede administrar tambi\u00e9n un laxante del tipo de la para\ufb01na o aceite mineral. Si la vitamina D ya se ha absorbido, se puede recurrir a una hemodi\u00e1lisis o a una di\u00e1lisis peritoneal con una soluci\u00f3n dializadora carente de calcio. La hipercalcemia consecuencia de la administraci\u00f3n durante largo tiempo de calcifediol persiste aproximadamente 4 semanas tras la interrupci\u00f3n del tratamiento. Los signos y s\u00edntomas de hipercalcemia son normalmente reversibles, pero la calci\ufb01caci\u00f3n metast\u00e1sica puede producir insu\ufb01ciencia renal o cardiaca graves y muerte. 5. PROPIEDADES FARMACOL\u00d3GICAS. (Consultar la \ufb01cha t\u00e9cnica extendida). 6. DATOS FARMAC\u00c9UTICOS. 6.1. Lista de excipientes. Etanol absoluto anhidro. Triglic\u00e9ridos de cadena media. Gelatina. Glicerina vegetal. Sorbitol (70%) (E-420). Di\u00f3xido de titanio (E-171). Colorante \namarillo anaranjado (E-110). Agua puri\ufb01cada. 6.2 Incompatibilidades. No procede. 6.3 Periodo de validez. 4 a\u00f1os. 6.4 Precauciones especiales de conservaci\u00f3n. No requiere condiciones especiales de \nconservaci\u00f3n. 6.5. Naturaleza y contenido del envase. Envase conteniendo 5 o 10 c\u00e1psulas en bl\u00edster de PVC/PVDC-Al. 6.6. Precauciones especiales de eliminaci\u00f3n y otras manipulaciones. Ninguna \nespecial para su eliminaci\u00f3n. La eliminaci\u00f3n del medicamento no utilizado y de todos los materiales que hayan estado en contacto con \u00e9l, se realizar\u00e1 de acuerdo con la normativa local. 7. TITULAR DE LA AUTORIZACI\u00d3N DE COMERCIALIZACI\u00d3N. FAES FARMA S.A. M\u00e1ximo Aguirre, 14. 48940 Leioa (Bizkaia) 8. N\u00daMERO(S) DE AUTORIZACI\u00d3N DE COMERCIALIZACI\u00d3N. 80.095. 9. FECHA DE LA PRIMERA \nAUTORIZACI\u00d3N/ RENOVACI\u00d3N DE LA AUTORIZACI\u00d3N. Fecha de la primera autorizaci\u00f3n: 5-agosto-2015. 10. FECHA DE LA REVISI\u00d3N DEL TEXTO. Agosto 2015. La informaci\u00f3n detallada de este medicamento est\u00e1 disponible en la p\u00e1gina web de la Agencia Europea de Medicamentos: http://www.ema.europa.eu/. CONDICIONES DE LA PRESTACI\u00d3N FARMAC\u00c9UTICA. Con receta ordinaria. R\u00c9GIMEN DE \nPRESCRIPCI\u00d3N Y DISPENSACI\u00d3N. Aportaci\u00f3n normal. Hidroferol c\u00e1psulas blandas: envase 10 c\u00e1psulas: 12,61 Euros (PVP); 13,11 Euros (PVP IVA); envase 5 c\u00e1psulas: 6,30 Euros (PVP): 6,56 EUROS (PVP IVA).C\nM\nY\nCM\nMY\nCY\nCMY\nKPrensa Hidroferol_20,5x27cm+3mm+F.T.pdf   2   26/6/20   14:32\nHIDR121911420\n Calcifediol es\n12 veces\n m\u00e1s econ\u00f3mico \nque colecalciferol\n1 c\u00e1psula blanda de Hidroferol cuesta 1,30 \u20ac=\n 1,30 \u20ac /mes versus colecalciferol 4 frascos  o c\u00e1psulas duras = 15,61 \u20ac/mes (*)(**).\nM\u00e1s r\u00e1pido y 3-6 \nveces m\u00e1s potente21\n4-5 veces m\u00e1s efectivoque colecalciferol \n0\nDE EXPERIENCIA\nEN EL TRATAMIENTO\nDE LA HIPOVITAMINOSIS D4\na\u00f1os\n\u00daNICO  \nTRATAMI ENTO  \nEN EL MERCADO  \nEN C\u00c1PSULAS   \ncon 16.000 UI de  \ncalcifediol  \n(25-hi droxivitamin a D)\nCalcifediol 0,266 mg 10 c\u00e1psulas blandas CN: 707348.2PRESCRIPCI\u00d3N POR PRINCIPIO ACTIVO:10 c\u00e1psulas blandas\nFINANCIADO POR EL SNS\nAccede a todos los detalles\nde la Ficha T\u00e9cnica aqu\u00ed: \n(*) De acuerdo a Ficha T\u00e9cnica, la posolog\u00eda general recomendada con calcifediol (Hidroferol) para el tratamiento de la de\ufb01ciencia de vitamina D es de una c\u00e1psula blanda (266 microgramos) al mes. El colecalciferol, sin \nembargo, recomienda un frasco o c\u00e1psula dura (25.000 UI) a la semana durante el primer mes con posterior bajada de dosis seg\u00fan criterio m\u00e9dico. (**) PVP IVA seg\u00fan Nomenclator.BIBLIOGRAFIA: 1. J\u00f3dar E. Recomendaciones sobre c\u00f3mo administrar la vitamina D. Gu\u00edas internacionales y nacionales. Rev Osteoporos Metab Miner. 2014;6(Supl 1):19-22. 2. Navarro-Valverde C, et al. Vitamin D3 and calcidiol are not \nequipotent. J Steroid Biochem Mol Biol. 2016;164:205-8. Nomencl\u00e1tor de Facturaci\u00f3n de Febrero-2020. Disponible en: https://www.mscbs.gob.es/profesionales/nomenclator.do. Acceso: 02/2020.F\u00e1cil \ndegluc i\u00f3n\nSin\nlactosaSin\ngluten\nApto para\ndiab\u00e9ticosC\nM\nY\nCM\nMY\nCY\nCMY\nKPrensa Hidroferol_20,5x27cm+3mm+F.T.pdf   1   26/6/20   14:32\nHIDROFEROL\u00ae 0,1,, m9 \nc\u00e1psulas blandas Calcifediol \n4itt ~,tr \nitamina D todos \n-l'F FAES FARMA 9 8de suministro para garantizar a toda \nla poblaci\u00f3n el acceso a productos farmac\u00e9uticos de primera necesidad para frenar el avance de la epidemia ha sido esencial y se ha realizado una labor extraordinaria. Adem\u00e1s, esta complicada situaci\u00f3n nos ha permitido reafirmarnos en la nueva filosof\u00eda corporativa de Acofarma.\n\u00bfPor qu\u00e9?\nDeterminamos nuevas prioridades estrat\u00e9gicas en un momento en el que la escasez de determinados productos era un problema relevan-te a nivel mundial.\nFuimos coherentes con el nuevo \nposicionamiento, lo que deriv\u00f3 en acciones concretas como comer -\ncializar marcas de terceros, ofrecer condiciones comerciales m\u00e1s com-petitivas a pesar de los sobrecostes derivados de la escasez de materia prima as\u00ed como del transporte\u2026 Todo ello en pro de la oficina de far -\nmacia y de la sociedad.\n\u00bfRealizar\u00e1n m\u00e1s acciones para\nmaterializar ese cambio?\nNuestro objetivo es crear marcas \nque distingan y otorguen valor al profesional farmac\u00e9utico. AL HABLA CON...\nAL HABLA CON...\nAdem\u00e1s, buscamos un posiciona-miento muy determinado como marca de la distribuci\u00f3n farmac\u00e9utica: aspira-mos en convertirnos en el laboratorio de la cooperativa y de la farmacia. \nTodos estos cambios se han \ndado en una situaci\u00f3n que presen-ta retos importantes, y m\u00e1s tras el paso del coronavirus. Somos m\u00e1s conscientes que nunca de lo nece-sario que es estar preparados y de ser \u00e1giles para adaptarnos una nue-va realidad compleja y cambiante.\n\u00bfEn qu\u00e9 consiste ese cambio de\nmentalidad?\nQueremos crear productos y servi-\ncios de calidad para el farmac\u00e9utico y el paciente, en definitiva, asegurar que la calidad farmac\u00e9utica est\u00e9 al alcance de toda la sociedad. Cree-mos en un modelo de bienestar en el que todo el mundo debe tener la posibilidad de cuidar su salud de la mejor forma posible, y ah\u00ed la farma-cia es un pilar esencial, y tambi\u00e9n el profesional farmac\u00e9utico, una pieza clave de la sociedad.\n\u00bfC\u00f3mo ha reaccionado el sector \nante esta crisis sanitaria?\nLa implicaci\u00f3n de toda la cadena Acaba de ser elegido como pre-sidente de Acofarma en la \u00faltima asamblea general celebrada en la empresa. \u00bfCu\u00e1les son los obje-tivos de su mandato?\nPor un lado, seguir defendiendo el \nrol de Acofarma como ente aglutina-dor de las cooperativas farmac\u00e9uti-cas espa\u00f1olas, entendi\u00e9ndolo como palanca de crecimiento tanto para los socios como para las farmacias, y por supuesto, siempre desde el consenso de todos los que forma-mos parte de este proyecto.\nNuestro objetivo b\u00e1sico continua \nvigente: defender el modelo de dis-tribuci\u00f3n cooperativista y garantizar la competitividad y sostenibilidad de la farmacia. Sin embargo, y adap-t\u00e1ndonos a las necesidades actua-les del sector, ahora con la mirada puesta en el mercado y en la oficina de farmacia. \n\u00bfQu\u00e9 implica ese cambio \nde visi\u00f3n?\nAcofarma se encuentra inmersa en \nun proceso de transformaci\u00f3n pro-fundo. Recientemente hemos pre-sentado una nueva imagen corpora-tiva m\u00e1s cercana y humana con la que nos sentimos identificados.\u201c2021 va a ser un a\u00f1o\ntranscendental para Acofarma por el lanzamientode nuevas marcas\u201d \nEntrevistamos a Xavier Casas, con motivo de su \nreciente nombramiento como presidente de Acofarma\u00bfPresentar\u00e1n alguna novedad pr\u00f3ximamente en este sentido? \n2021 va a ser un a\u00f1o transcendental \npara Acofarma en el lanzamiento de nuevas marcas.\nHemos reorganizado nuestro \nampl\u00edsimo portfolio de productos y lo hemos reagrupado en 3 marcas nuevas que se presentar\u00e1n a las far -\nmacias espa\u00f1olas el pr\u00f3ximo 21 de enero.\nLa nueva agrupaci\u00f3n es con-\nceptual, basada en estilos de vida, de tal forma que tanto la farmacia como el consumidor comprendan la oferta y establezcan una relaci\u00f3n con ellas.Adem\u00e1s, Acofar seguir\u00e1 vigente para la gama de cuidados esencia-les de botiqu\u00edn.\n\u00bfEn qu\u00e9 se diferenciar\u00e1n estas\nnuevas marcas de Acofar?\nCuando comenzamos a implantar la \nnueva estrategia realizamos un es-tudio de mercado a nivel de la ofi-cina de farmacia y del consumidor. Escuchamos sus necesidades y les presentamos nuestro proyecto. La respuesta fue muy positiva porque percibieron inmediatamente las ven-tajas que le ofrec\u00edan: valor diferen-cial con respecto a productos de la competencia, la mejora tanto en calidades como en los packagings, m\u00e1s vistosos y atractivos\u2026 En defi-nitiva, un gran paso adelante en la renovaci\u00f3n de la imagen. Una mar -\nca actual, moderna, que evoluciona siendo fiel a sus principios.\n\u00bfCu\u00e1les son las perspectivas \npara 2021?\nNuestro cometido es el de estar en \nconstante movimiento, impulsando toda la cadena de valor, desde la cooperativa hasta el punto de ven-ta, aprovechando las nuevas opor -\ntunidades del entorno competitivo, y las nuevas marcas son un paso m\u00e1s para lograrlo. \n\u2022 10\nCOOPERACI\u00d3N FARMAC\u00c9UTICALa marca Acofarma ser\u00e1 \nestrat\u00e9gica en 2021 para la farmacia seg\u00fan las cooperativas farmac\u00e9uticas\nTras la presentaci\u00f3n de la renovaci\u00f3n de su imagen corporativa realizada el pasado a\u00f1o, \nAcofarma inicia 2021 con el lanzamiento de productos que reunir\u00e1 bajo tres nuevas insignias y que presentar\u00e1 a todas las farmacias de Espa\u00f1a en un evento online el pr\u00f3ximo 21 de enero.\nEn 2020, Acofarma apost\u00f3 por una renovaci\u00f3n de su identidad corporativa, si-guiendo fiel a la esencia con \nla que se fund\u00f3 hace m\u00e1s de 70 a\u00f1os: ser el espejo de una profesi\u00f3n que se caracteriza por su cercan\u00eda al paciente, y que desarrolla productos y servicios con calidad farmac\u00e9utica accesibles a todo el mundo. \nA esta imagen m\u00e1s fresca, m\u00e1s \nmoderna y humana, en 2021 se une un nuevo cambio: la creaci\u00f3n de 3 nuevas marcas, que, junto a Acofar, agrupar\u00e1n todas las referencias de la firma.\nEl objetivo es m\u00faltiple: revitalizar \nlas marcas comerciales a nivel de imagen para hacerlas m\u00e1s atractivas tanto para el consumidor de la ofici-na de farmacia, mejorar sus f\u00f3rmu-las para dotarlas de mayor calidad y mostrar una evoluci\u00f3n en consonan-cia con los cambios experimentados tanto en el canal farmacia como en los h\u00e1bitos del consumo general.\nCon el foco puesto en estos as-\npectos, el laboratorio ha creado 3 nuevas marcas que, junto a Acofar, que continuar\u00e1 agrupando la gama de cuidados esenciales de botiqu\u00edn, se centrar\u00e1n en el universo de la pre-venci\u00f3n y el autocuidado, de la belle-za y la sensorialidad y de la higiene y cuidado diario.\nLA VISI\u00d3N \nDE LAS COOPERATIVAS\nLa compa\u00f1\u00eda ya ha hecho part\u00edcipe \nde estas novedades a las coopera-tivas socias, que se muestran opti-mistas ante la evoluci\u00f3n presentada y afianzan la idea de Acofarma como un partner estrat\u00e9gico. Jes\u00fas Porres, \ndirector general del Grupo Bidafar -\nma, tiene clara su apuesta por la en-tidad. \u201cAcofarma representa uno de los pilares de nuestro plan estrat\u00e9-gico. Adem\u00e1s de la importancia que tiene disponer de una marca de dis-tribuci\u00f3n propia, tambi\u00e9n puede ser un nexo que a\u00fane distintas iniciativas que desarrollen los socios. Conse-guir que todas las cooperativas tra-bajen en red es una forma de afian-zar el sentimiento de pertenencia\u201d.\nDavid Pardo, director general de \nFedefarma, comparte el valor que la empresa representa para su coope-rativa. \u201cLa orientaci\u00f3n a la farmacia, El pr\u00f3ximo 21 de enero a las 15:00 horas, Acofarma\nte invita al evento online \u201cUna nueva forma de bienestar\u201d, que contar\u00e1 con la participaci\u00f3n del Dr. Mario Alonso Puig, m\u00e9dico especialista en                  cirug\u00eda general y del aparato digestivo. Conocido sobre todo por sus conferencias en TEDx Talks y en el proyecto educativo \u201cAprendemos juntos\u201d de BBVA, en esta ocasi\u00f3n el Dr. Alonso hablar\u00e1 de c\u00f3mo poner en pr\u00e1ctica el liderazgo en el d\u00eda a d\u00eda de la farmacia para conseguir el bienestar personal y profesional en estos momentos de        desaf\u00edo e incertidumbre. Transformaci\u00f3n \ny bienestar\nC\u00f3mo liderar el cambio desde \nla uni\u00f3n y la proactividad\nConferencia del Dr. Mario Alonso Puig\nPara apuntarte al evento visita la web \nwww.laformadelbienestar.com\nTras la conferencia, \nAcofarma desvelar\u00e1 a \nlos asistentes  sus \n3 nuevas marcas que \nlanzar\u00e1 al mercado \nde  farmacia en 2021\nAacofarma 13 12Acofarma invita a \nlos farmac\u00e9uticos a la conferencia \u201cTransformaci\u00f3n y bienestar\u201d del Dr. Mario Alonso Puig\nEl pr\u00f3ximo 21 de enero Acofarma organiza un evento online \ndirigido a todas las farmacias espa\u00f1olas que contar\u00e1 con la participaci\u00f3n del Dr. Mario Alonso Puig, conferenciante y escritor que lleva m\u00e1s de 20 a\u00f1os trabajando con equipos directivos para potenciar sus capacidades humanas. En esta ocasi\u00f3n, el Dr. Alonso dar\u00e1 pautas a las farmacias para gestionar su d\u00eda a d\u00eda en los convulsos momentos que estamos viviendo.\nEl Dr. Mario Alonso Puig es m\u00e9dico y fellow en cirug\u00eda por Harvard \nUniversity Medical School. Gran parte de su trayectoria profesional \nse ha centrado en investigar c\u00f3mo desplegar el potencial humano, especialmente en momentos de desaf\u00edo, incertidumbre y cambio como los que estamos viviendo con la pandemia.Con esta iniciativa, Acofarma pretende acompa\u00f1ar a los farmac\u00e9u-ticos y ofrecerles herramientas para una mejor gesti\u00f3n tanto a nivel personal como profesional del nuevo escenario que ha provocado la pandemia. Al terminar la conferencia, el laboratorio dar\u00e1 a conocer sus 3 nuevas marcas, que llegar\u00e1n a las oficinas de farmacia a partir del mes de enero.\nAGENDA\n\u2022 Ponente:  Mario Alonso Puig. M\u00e9dico especialista en cirug\u00eda\n   general y del aparato digestivo. Conferenciante y escritor.\u2022 \nT\u00edtulo ponencia:  \u201cTransformaci\u00f3n y bienestar\u201d: \n   c\u00f3mo liderar el cambio desde la uni\u00f3n y la proactividad.\u2022 \nD\u00eda: 21 de enero.\n\u2022 Hora: 15 h.\n\u2022 Link: www.laformadelbienestar.com COOPERACI\u00d3N FARMAC\u00c9UTICAel esp\u00edritu cooperativista o la deter -\nminaci\u00f3n de transferir valor a la far -\nmacia, entre otros, nos dan la base para generar m\u00faltiples sinergias en beneficio del socio\u201d.\nEl paso dado a nivel de producto \ngarantiza un mejor servicio, pasando de ser una marca de distribuci\u00f3n a convertirse en una marca estrat\u00e9gica dentro de la farmacia. Como apunta Jes\u00fas Lens, gerente de Cooperativa farmac\u00e9utica leonesa (Cofarle), \u201csu papel es fundamental porque las farmacias necesitan una marca que pueda concentrar la compra de una gran diversidad de productos a un precio asequible, pero con las garan-t\u00edas necesarias de seguridad y efica-cia, adem\u00e1s de ofrecer exclusividad en el canal\u201d.\nPero la renovaci\u00f3n no se va a \nquedar \u00fanicamente en esta reestruc-turaci\u00f3n. Como se\u00f1ala Jos\u00e9 Comas, director gerente de la Cooperativa d\u2019Apotecaris, \u201ctodo el enfoque del proyecto no est\u00e1 centrado en ven-der m\u00e1s, sino en buscar otra serie de valores que nos puedan diferenciar de la competencia. Un l\u00edder es aquel que es capaz de anticiparse al mer -\ncado, de influir en las decisiones de otros, de marcar tendencias. Y ah\u00ed veo a Acofarma muy bien posiciona-da en este reto de futuro\u201d.\nLos pr\u00f3ximos pasos del laborato-\nrio se enfocar\u00e1n tambi\u00e9n en la ges-ti\u00f3n. \u201cAcofarma debe conseguir que la farmacia la vea como una herra-mienta importante en el desempe\u00f1o de su gesti\u00f3n, una fuente de solucio-nes, m\u00e1s all\u00e1 de una serie de pro-ductos con buena relaci\u00f3n calidad/precio o una marca exclusiva del canal\u201d, afirma Juan del R\u00edo, director general de Unnefar, quien apoya que Acofarma deber\u00eda apostar por con-vertirse en el laboratorio de la coope-rativa: \u201ceste posicionamiento ofrece una v\u00eda de fidelizaci\u00f3n si las farma-cias entienden que tener una marca propia, de una cooperativa propia, les puede aportar mayor rentabilidad y un elemento de diferenciaci\u00f3n de otros canales\u201d.NUEVA IMAGEN\nLos an\u00e1lisis previos para el cambio de imagen se han realizado juntamente con las cooperativas y un muestreo de farmacias, teniendo en cuenta tambi\u00e9n estudios de mercado cen-trados en los consumidores. Eduardo Padilla director gerente de la Coope-rativa farmac\u00e9utica de Tenerife (Co-farte), se\u00f1ala que \u201ceste cambio es de los hitos m\u00e1s relevantes de la compa-\u00f1\u00eda y era necesario hacerlo. El consu-midor ha cambiado y la marca se ha adaptado a la gran transformaci\u00f3n del mercado con una imagen muy fresca, cercana y amable. El salto de calidad ha sido espectacular\u201d.\nJos\u00e9 Comas tambi\u00e9n percibe \nel cambio como positivo: \u201cHe visto una imagen innovadora y moderna que pretende conectar con el usua-rio habitual de la oficina de farmacia. Acofarma ha sido capaz de mante-nerse firme en sus principios y en su filosof\u00eda y, al mismo tiempo, evolu-cionar\u201d. A nivel estrat\u00e9gico, tambi\u00e9n facilitar\u00e1 las ventas en la oficina de farmacia. \u201cEsta transformaci\u00f3n va a darle un empuj\u00f3n muy importante en visibilidad. Ahora puede competir con las grandes marcas en el posi-cionamiento dentro de la farmacia\u201d, afirma Jes\u00fas Lens.\nEn este sentido, Alfonso Roque-\nro, director general de la Cooperativa farmac\u00e9utica asturiana (Cofas) consi-dera que \u201cahora mismo disponemos de muchas herramientas de omnica-nalidad qu\u00e9 pueden apoyar el lanza-miento y conseguir la penetraci\u00f3n del mensaje en el p\u00fablico: a nivel online, de telemarketing, piezas audiovisua-les\u2026 Esta estructura de marcas va a dar mucho m\u00e1s juego al merchandi-sing y por tanto al punto de venta\u201d.\nEn definitiva, como afirma Da-\nvid Pardo, \u201cla nueva imagen supone dar un paso m\u00e1s en la misma l\u00ednea, puesto que contin\u00faa incidiendo en su know how del canal y en su potencial como laboratorio de la farmacia, con la capacidad de llegar a pr\u00e1ctica-mente el 50% del mercado\u201d. \nCOOPERACI\u00d3N FARMAC\u00c9UTICA\nJos\u00e9 Comas, director general de \nla Cooperativa d\u2019ApotecarisDavid Pardo, director general de Fedefarma\nJuan del R\u00edo, director general de UnnefarEduardo Padilla, director gerente de la Cooperativa farmac\u00e9utica de Tenerife (Cofarte)\nAlfonso Roquero, director general de la Cooperativa \nfarmac\u00e9utica asturiana (Cofas)Jes\u00fas Porres, director general de Bidafarma\nJes\u00fas Lens, gerente de la Cooperativa \nfarmac\u00e9utica leonesa (Cofarle)\n11-.,. ~ \n;> ---@< .. ..., \n~ o eo.-.. \n\u2022 14 15Hablamos con los gerentes de \nlas cooperativas farmac\u00e9uticas m\u00e1s importantes sobre su experiencia durante la pandemia, la aportaci\u00f3n del sector de la distribuci\u00f3n a la sociedad y los retos para el pr\u00f3ximo a\u00f1o.\u201cEn 2020, los farmac\u00e9uticos han desarrollado un papel\nque todav\u00eda no se les ha reconocido suficientemente\u201d\nEl pasado 14 de marzo el go-\nbierno decret\u00f3 en Espa\u00f1a el estado de alarma debido a la pandemia provocada por \nla irrupci\u00f3n del coronavirus SARS-CoV-2. En ese momento, el virus y la enfermedad que provocaba eran pr\u00e1cticamente desconocidos. Em-pezaron a imponerse medidas b\u00e1si-cas como el distanciamiento social, el uso de mascarillas y de geles hi-droalcoh\u00f3licos para evitar su con-tagio, ya que el sistema sanitario estaba en una situaci\u00f3n cr\u00edtica. La distribuci\u00f3n y las oficinas de farma-cias, en calidad de centros sanita-rios, se enfrentaron a una situaci\u00f3n sin precedentes que tuvieron que afrontar d\u00eda a d\u00eda.\n\u201cDesde que empez\u00f3 la pande-\nmia, lo primero que detectamos fue la falta de productos relacionados con la covid, sobre todo de geles hidroalcoh\u00f3licos y mascarillas, pero tambi\u00e9n de otros que no estaban presentes en el mercado nacional, lo que gener\u00f3 mucha incertidumbre entre la poblaci\u00f3n\u201d, afirma Jes\u00fas Lens, gerente de la Cooperativa far -\nmac\u00e9utica leonesa (Cofarle). \u201cCon todo, en 2020 los farmac\u00e9uticos han desarrollado un papel que toda-v\u00eda no se les ha reconocido suficien-temente, ya que fueron los \u00fanicos sanitarios con los establecimientos abiertos desde el primer momen-to, y tuvieron que asumir, en cierta medida, funciones mayores que las que tienen encomendadas por ley. A esto se uni\u00f3 la falta de Equipos de protecci\u00f3n individual (EPI)\u201d.\nDe la misma manera que las far -macias tuvieron que adaptarse a la legislaci\u00f3n en t\u00e9rminos de medidas de protecci\u00f3n y asumir los costes derivados de proteger a sus em-pleados, las cooperativas se vieron obligadas a poner en marcha accio-nes para garantizar el cumplimiento de su trabajo. \nEn Bidafarma, por ejemplo, se \nprodujeron importantes cambios en el \u00e1mbito interno. Seg\u00fan su director general, Jes\u00fas Porres, \u201cdise\u00f1amos planes de contingencia para estar preparados frente a cualquier inci-dencia en las instalaciones log\u00edsti-cas, aplicamos estrictas medidas de seguridad y se crearon muchos planes de prevenci\u00f3n, entre los que podemos destacar una idea pione-ra: los rastreadores internos, que se incorporaron a finales de verano y que certificamos a trav\u00e9s de la Es-cuela Andaluza de Salud P\u00fablica. Todo para garantizar el suministro a nuestras 10.000 farmacias\u201d.\nDe hecho, esa fue la finalidad \nen todo momento tanto de las coo-perativas como de las farmacias: mantener el suministro de medica-log\u00edsticas ajenas al sector. En este sentido, se est\u00e1 trabajando para lograr una armonizaci\u00f3n. Ser\u00eda una forma de que la farmacia recupera-se el rol de productos hospitalarios que se le ha ido escapando en los \u00faltimos a\u00f1os de manera progresi-va\u201d, afirma Alfonso Roquero, direc-tor general de la Cooperativa farma-c\u00e9utica asturiana (Cofas).\nIgualmente, el momento que se \nvivi\u00f3 durante la crisis sanitaria pro-vocada por la covid fue un buen momento para poner a disposici\u00f3n de los socios servicios que les faci-litasen su labor. David Pardo, direc-tor general de Fedefarma, sostiene que \u201ccomo partner integral de la farmacia fuimos conscientes de la necesidad de ayudarla a anticipar -\nse a los escenarios. Por ejemplo, con herramientas digitales como farmao-ffice go y canalfarmaciaonline, que potencian su presencia en el canal online y que han contribuido a que mantuvieran la comunicaci\u00f3n con el cliente/paciente durante el confina-miento sin riesgos. Tambi\u00e9n la he-mos acompa\u00f1ado con una serie de formaciones sobre temas de salud y gesti\u00f3n\u201d.\nEL VALOR DE LA FARMACIA\nPARA LA SOCIEDAD\nDebido a la escasez de productos \nCOVID, desde el principio de la cri-sis han aparecido multitud de pro-veedores que han visto una opor -\ntunidad clara de negocio. \u201cAlgunos han puesto productos en el merca-do sin cumplir con los requisitos sa-nitarios que est\u00e1n establecidos. La marca farmacia es la \u00fanica garant\u00eda para el ciudadano de que todos los productos que adquiere respetan los est\u00e1ndares requeridos por las autoridades sanitarias\u201d, afirma Jos\u00e9 Comas.\nSeg\u00fan Jes\u00fas Lens, \u201ctanto las mentos y de productos sanitarios. \u201cTal vez la impresi\u00f3n fue que no se hizo nada extraordinario, pero en realidad fue todo lo contrario. En situaciones tan adversas, mantener un nivel de servicio \u00f3ptimo requie-re de un gran esfuerzo en recursos humanos y log\u00edsticos, por lo que de-bemos agradecer a los equipos de trabajo de todas las cooperativas su implicaci\u00f3n absoluta para alcanzar este objetivo\u201d, se\u00f1ala Jos\u00e9 Comas, director general de la Cooperativa d\u2019Apotecaris.\nA las funciones b\u00e1sicas de las \nfarmacias comenzaron a unirse otras, fruto de colaboraciones con la Administraci\u00f3n para evitar saturar m\u00e1s el sistema sanitario. \u201cPor un lado, la apertura de regulaci\u00f3n por parte de todos los colegios duran-te la pandemia para poder acercar el medicamento a personas depen-dientes o con patolog\u00edas graves al domicilio, por otro, el acceso a los medicamentos hospitalarios, aun-que muchas comunidades aut\u00f3no-mas no lo est\u00e1n haciendo a trav\u00e9s de la farmacia, sino de empresas cooperativas como las farmacias somos entidades hiper reguladas.  En los inicios de la pandemia co-menzaron a venderse mascarillas en todo tipo de establecimientos y al \u00fanico al que se le exig\u00eda cumplir las regulaciones fue a la farmacia. De hecho, hubo muchas inspeccio-nes al respecto, lo que acab\u00f3 ge-nerando mucha confusi\u00f3n entre los pacientes\u201d. \nA esta garant\u00eda de calidad se \nunen otras caracter\u00edsticas propias de este canal. Como afirma Eduardo Padilla, \u201ctanto la distribuci\u00f3n como la farmacia han sido muy rigurosas a la hora de comprobar certifica-ciones y fichas t\u00e9cnicas. Tambi\u00e9n se han dado muchos cursos de for -\nmaci\u00f3n, desde los colegios oficiales o desde entidades como Fedifar\u201d. Esto ha hecho reafirmarse al canal en una de sus grandes ventajas competitivas, tal y como recuerda Jes\u00fas Porres: \u201cel usuario final va a contar con el consejo del profe-sional de farmacia, que siempre le va a indicar el uso correcto de los productos farmac\u00e9uticos. Esto nos otorga un valor impresionante\u201d.\nOPORTUNIDADES\nDERIVADASDE LA PANDEMIA \nTodo apunto a que en 2021 co-\nmenzar\u00e1 a vacunarse a la poblaci\u00f3n contra el SARS-CoV-2. Con todo, \u201ca pesar del gran esfuerzo realiza-do a nivel sanitario, sabemos que el COVID-19 ha venido para quedarse. Por tanto, hay que minimizar el im-pacto que pueda tener en la pobla-ci\u00f3n y aprender a convivir con \u00e9l\u201d, se\u00f1ala Jos\u00e9 Comas. \nPara Lens, \u201clos equipos de pro-\ntecci\u00f3n seguir\u00e1n vigentes, aunque haya una vacuna a medio plazo. Incluso creemos que pacientes con ciertas patolog\u00edas, como las aler -gias, van a utilizar la mascarilla de forma permanente. El objetivo es que al igual que ocurre con los me-dicamentos, los ciudadanos tengan claro que la farmacia es un estable-cimiento que les ofrece estos pro-ductos con todas las garant\u00edas, por lo que se acabe convirtiendo en su centro de referencia para adquirir -\nlos\u201d.\nEl hecho de seguir trabajan-\ndo estas referencias durante 2021 tambi\u00e9n puede ser una oportuni-dad de crecimiento para la farma-cia, \u201cmejorando la categorizaci\u00f3n y estableciendo recomendaciones al paciente\u201d, recalca Roquero. Y Pa-dilla apunta m\u00e1s alto: \u201ctambi\u00e9n es una oportunidad para reforzar tanto el papel de la cooperativa como de la farmacia dentro del sistema sani-tario espa\u00f1ol\u201d. David Pardo ahonda en esta idea aseverando que \u201cla CO-VID-19 ha vuelto a evidenciar todo lo que aporta y todo lo que tiene que aportar a la sociedad y al sistema sanitario. As\u00ed, imagino una farmacia asistencial, implicada como siempre con el paciente, contribuyendo a la eficiencia del sistema y al bienestar de todos, dotada de m\u00e1s servicios, y como no una farmacia omnicanal, adaptada a las necesidades de sus clientes para garantizarles el mejor servicio y el consejo farmac\u00e9utico tanto en el canal offline como en el online\u201d.\nEn definitiva, tal y como afirma \nJuan del R\u00edo, director general de Unnefar, \u201cla farmacia debe desem-pe\u00f1ar en el futuro el papel que tiene ahora, ser un espacio de salud cer -\ncano al ciudadano, adapt\u00e1ndose a todos los cambios que la sociedad y la tecnolog\u00eda vayan imponiendo. El prop\u00f3sito, la raz\u00f3n de ser de la coo-perativa, debe ser contribuir a que esto pueda ser as\u00ed, proporcionando los productos, las herramientas y los servicios que sean necesarios al colectivo\u201d. COOPERACI\u00d3N FARMAC\u00c9UTICA\nCOOPERACI\u00d3N FARMAC\u00c9UTICA\n\u2022 16 17La crisis provocada por la \nCovid-19 est\u00e1 teniendo, adem\u00e1s de graves consecuencias sanitarias, importantes efectos econ\u00f3micos negativos que se han traducido en un incremento del desempleo, situaci\u00f3n que afecta con mayor virulencia a las personas que ya ven\u00edan sufriendo precariedad laboral. \nCanalfarmaciaonline (www.canalfarmaciaonline.com) nace con el objetivo de acercar el consejo profesional farmac\u00e9utico al ciudadano a trav\u00e9s del canal online, y garantizar que este recibe informaci\u00f3n de salud fiable tambi\u00e9n en internet.La distribuci\u00f3n farmac\u00e9utica se implica en los proyectos \nde empleo de C\u00e1ritas tras el impacto de la COVID-19Nace Canalfarmaciaonline, el portal de referencia de las farmacias en Internet\nConscientes de la compli-\ncada situaci\u00f3n por la que atraviesan muchas familias de nuestro pa\u00eds, las em-\npresas de distribuci\u00f3n farmac\u00e9utica de gama completa, a trav\u00e9s de la Federaci\u00f3n de Distribuidores Farma-c\u00e9uticos (FEDIFAR), se han implicado para reforzar el Programa de Empleo puesto en marcha por C\u00e1ritas.\nAs\u00ed, en el marco de la campa\u00f1a \n\u2018Distribuci\u00f3n farmac\u00e9utica: 365 d\u00edas solidarios\u2019, las empresas asociadas en FEDIFAR han desarrollado la ac-ci\u00f3n solidaria \u2018Distribuci\u00f3n farmac\u00e9u-tica y C\u00e1ritas: Refuerzo del programa de empleo tras el impacto de la Co-vid-19\u2019, con el objetivo de fortalecer las acciones desarrolladas por esta instituci\u00f3n para incrementar la inclu-si\u00f3n socio-laboral de personas en si-tuaci\u00f3n o riesgo de exclusi\u00f3n a trav\u00e9s de la activaci\u00f3n y el desarrollo de iti-nerarios integrados y personalizados de inserci\u00f3n. \u201cAdem\u00e1s de garantizar a los ciudadanos el acceso a los me-dicamentos en condiciones de equi-dad, seguridad y calidad, las empre-sas de distribuci\u00f3n no somos ajenas a la realidad y sabemos de la compli-cada situaci\u00f3n econ\u00f3mica por la que atraviesan muchas familias en nues-tro pa\u00eds a causa de la crisis generada por la COVID-19, por lo que, dentro de nuestro compromiso solidario, he-mos considerado oportuno este a\u00f1o colaborar con C\u00e1ritas en sus proyec-tos de empleo\u201d, destaca el presidente de Fedifar, Eladio Gonz\u00e1lez Mi\u00f1or.\nCabe destacar que los Programas de Empleo de C\u00e1ritas tienen como ob-jetivo mejorar la empleabilidad de las personas a trav\u00e9s de la mejora de sus competencias personales; acercarlas al tejido empresarial mediante la inter -\nmediaci\u00f3n con las empresas; desa-rrollar acciones formativas adaptadas a las necesidades reales del merca-do laboral; y ofrecer experiencias de aprendizaje. \u201cLa crisis creada por la COVID-19, que ha dejado a muchas personas fuera del mercado laboral, re-quiere un compromiso por parte de to-dos para ayudar a los m\u00e1s afectados. Canalizar esa ayuda a trav\u00e9s de nues-tra colaboraci\u00f3n con C\u00e1ritas, apoyan-do sus programas de empleo, es para las empresas de distribuci\u00f3n un motivo de orgullo\u201d, afirma Gonz\u00e1lez Mi\u00f1or.    \nPor su parte, el presidente de \nC\u00e1ritas Espa\u00f1ola, Manuel Bret\u00f3n, agradeci\u00f3 la nueva etapa de cola-boraci\u00f3n que se abre entre ambas instituciones con la firma del nuevo convenio, en un momento marcado por la pandemia donde \u201cla escasez y precariedad del empleo y el n\u00famero cada vez mayor de personas vulne-rables es uno de los retos a los que C\u00e1ritas va a tener que redoblar sus respuestas en el futuro m\u00e1s inmedia-to\u201d. \u201cEs un est\u00edmulo para nosotros \u2013a\u00f1adi\u00f3\u2014 contar con el compromiso de FEDIFAR para responder a esta apuesta decidida de C\u00e1ritas por un modelo econ\u00f3mico que recupere el sentido original de la econom\u00eda como herramienta al servicio de todas las personas, que les permita satisfacer sus necesidades, lograr su bienestar \nDe este modo, la plataforma se dirige al consumidor fi-nal, buscando posicionar el canal farmacia mediante \nsus atributos diferenciales: confianza y profesionalidad en el consejo de sa-lud y asegurar que el ciudadano reci-be un consejo de salud adecuado y de calidad. Para ello, www.canalfar -\nmaciaonline.com cuenta con un blog/vlog de salud y bienestar que se ac-tualiza de manera constante. En \u00e9l se ofrecen contenidos de inter\u00e9s sobre consultas habituales, estacionales y tendencias, creados por farmac\u00e9uti-cos y otros profesionales de la salud.\nAdem\u00e1s, dispone de un buscador \nque facilita al consumidor encontrar su oficina de farmacia seg\u00fan su nece-sidad: ubicaci\u00f3n, especialidad, servi-cios y horarios. Con ello, adem\u00e1s de acercar este servicio al usuario, se re-fuerza el tr\u00e1fico a la oficina de farma-cia y la omnicanalidad de la misma.\nLa plataforma tambi\u00e9n acerca las \nventajas del programa de fidelizaci\u00f3n Farmapremium, con el que el consu-midor dispone de promociones per -\nsonalizadas y adaptadas a sus nece-y proteger sus derechos y su digni-dad a trav\u00e9s del acceso a un trabajo decente y un salario digno\u201d.\nTres a\u00f1os de colaboraci\u00f3n\nLa acci\u00f3n \u2018Distribuci\u00f3n farmac\u00e9uti-ca y C\u00e1ritas: Refuerzo del programa de empleo tras el impacto de la Co-vid-19\u2019 es la quinta iniciativa solidaria que, dentro de la campa\u00f1a \u2018Distribu-ci\u00f3n farmac\u00e9utica: 365 d\u00edas solida-rios\u2019, han desarrollado en los \u00faltimos tres a\u00f1os las empresas de distribu-ci\u00f3n farmac\u00e9utica representadas por FEDIFAR junto a C\u00e1ritas. Esta colabo-raci\u00f3n se inici\u00f3 en 2018 con la puesta en marcha de dos acciones: \u2018Apoyo escolar, Distribuci\u00f3n Farmac\u00e9utica y C\u00e1ritas\u2019 y \u2018Acceso a las necesidades de alimentaci\u00f3n b\u00e1sicas, Distribuci\u00f3n Farmac\u00e9utica y C\u00e1ritas\u2019, que tuvieron continuidad en 2019 con otras dos actuaciones: \u2018Centros Residenciales, Distribuci\u00f3n Farmac\u00e9utica y C\u00e1ritas\u2019 y \u2018\u2018Atenci\u00f3n Domiciliaria a mayores, Distribuci\u00f3n Farmac\u00e9utica y C\u00e1ritas\u2019. \n\u201cEl compromiso solidario que al-\ncanzamos hace tres a\u00f1os con una instituci\u00f3n referente en el \u00e1mbito ca-ritativo y social como es C\u00e1ritas, que ha estado centrado en ayudar a las familias m\u00e1s desfavorecidas en as-pectos b\u00e1sicos como la educaci\u00f3n, la alimentaci\u00f3n, el cuidado de personas dependientes y el empleo, ha cons-tituido una oportunidad para que las empresas de distribuci\u00f3n hayan de-mostrado que la solidaridad se debe practicar los 365 d\u00edas del a\u00f1o\u201d, con-cluye el presidente de FEDIFAR. sidades de compra habituales. \nEn definitiva, es un proyecto para \npotenciar, desde el mundo online, el valor y los atributos de la farmacia empoderando al canal, acercando el consejo farmac\u00e9utico al ciudadano, al tiempo que se conecta a los usuarios habituales de internet hacia las ofici-nas de farmacia. \nCanalfarmaciaonline es un pro-\nyecto abierto a todo el sector de la distribuci\u00f3n farmac\u00e9utica en el que ya participan las farmacias socias de Fedefarma y Grupo Unnefar. Ambas cooperativas han apostado por ca-nalfarmaciaonline en un contexto en el que uno de los retos de la farmacia est\u00e1 en la digitalizaci\u00f3n para adaptar -\nse y dar respuesta a un entorno en el que la tendencia de uso del canal online est\u00e1 al alza.\nEncargos online para minimizar \nriesgos y cuidar la experiencia cliente\nDesde la perspectiva de la omnica-\nnalidad de la oficina de farmacia, ca-nalfarmaciaonline facilita a todas las farmacias ofrecer a sus pacientes y clientes la posibilidad de realizar en-cargos online de productos de para-farmacia evitando colas, reduciendo tiempo y minimizando riesgos para todos. Una vez el encargo est\u00e1 pre-parado, el usuario acude a la farmacia para el pago y la recogida del mismo.\nAs\u00ed, a trav\u00e9s de www.canalfarma-\nciaonline.com, el usuario puede ob-tener consejos de salud y bienestar en un blog/Vlog profesionales, bus-car una farmacia por su ubicaci\u00f3n, horario, servicios y especializaci\u00f3n, comunicarse con su farmac\u00e9utico y tambi\u00e9n realizar encargos de parafar -\nmacia online.\nUna vez consolidada esta prime-\nra fase, en la que el objetivo princi-pal ha sido dotar a cada farmacia de herramientas que faciliten el acceso al entorno online y permitan una co-municaci\u00f3n digital con los pacientes y clientes de su farmacia; y que este tenga acceso en el entorno online de consejos de salud fiables y otros ser -\nvicios de la farmacia, se contempla la implantaci\u00f3n en canalfarmaciaonline de la opci\u00f3n de venta online de un amplio cat\u00e1logo de parafarmacia. COOPERACI\u00d3N FARMAC\u00c9UTICA\nCOOPERACI\u00d3N FARMAC\u00c9UTICA1 FARMACIA \no \n\u2022 \u2022 18 19Fedefarma ha presentado \nsu memoria integrada correspondiente al a\u00f1o 2019, en la que se recogen los principales indicadores de la actividad durante el pasado a\u00f1o, poniendo en valor el retorno generado al entorno social m\u00e1s cercano.El pasado 6 de octubre se clausur\u00f3 el curso de gesti\u00f3n de oficina de farmacia celebrado en las instalaciones de la Escuela Internacional de San Telmo de M\u00e1laga, organizado por la cooperativa farmac\u00e9utica Bidafarma. Fedefarma pone en valor el retorno generado \na su entorno social pr\u00f3ximo en su memoria 2019Clausura del curso de gesti\u00f3nde oficina de farmacia de Bidafarma\nEn este contexto, la memo-\nria resalta todas las inicia-tivas impulsadas en 2019 para seguir fortaleciendo la \nfarmacia y el canal, entre estas las orientadas a ampliar el alcance sa-nitario de la farmacia, como la cola-boraci\u00f3n alcanzada con Fundaci\u00f3n Carreras para que esta sea punto de informaci\u00f3n y registro de donan-tes de m\u00e9dula \u00f3sea.\nEn este sentido, tambi\u00e9n realiza \nun repaso a los servicios que la coo-perativa impulsa para el refuerzo del rol sanitario farmac\u00e9utico y la ren-tabilidad de la vertiente empresarial. En este sentido, m\u00e1s de 2.600 pro-fesionales de la farmacia se forma-ron de manera presencial con la pro-puesta formativa de la cooperativa en 2019; m\u00e1s de 630 farmacias se adhirieron a los servicios de salud y campa\u00f1as sanitarias; mientras que el programa de fidelizaci\u00f3n Farma-premium cont\u00f3 con m\u00e1s de 1.120 farmacias adheridas, entre otros.\nLa Memoria de Fedefarma tam-\nbi\u00e9n recoge la capacidad innova-dora de la cooperativa expresada en herramientas como el business intellence Bisualfarma, al que se ha incorporado en 2019 un simu-lador que ayuda a las farmacias a gestionar su estrategia referente al surtido y precios, para un mayor rendimiento. En este sentido, tam-bi\u00e9n destaca la presentaci\u00f3n de ini-ciativas para ayudar a la farmacia en la digitalizaci\u00f3n y la omnicanalidad, como son canalfarmaciaonline.com y farmaoffice go.\nPor otra parte, el documento \nincide en los resultados econ\u00f3mi-cos, que han supuesto que la cifra de negocio se incrementara 6,9% respecto al a\u00f1o anterior, situ\u00e1ndose cerca de 700 millones de euros; y un aumento de cuota de mercado 4 puntos por encima del mercado en Catalu\u00f1a y Comunidad Valenciana.\nDesarrollo de la actividad\nsostenible, rentable y con transparencia\nEn relaci\u00f3n a la publicaci\u00f3n de la \nMemoria integrada, el presidente de Fedefarma, Xavier Casas, ha desta-cado que \u201cla elaboraci\u00f3n y publica-ci\u00f3n de la Memoria de manera anual es fruto de nuestro compromiso como cooperativa con el desarrollo de nuestra actividad de modo sos-tenible, rentable y con transparen-cia\u201d. En este sentido, ha recordado que expone informaci\u00f3n de relevan-cia para todos los agentes con los que se interact\u00faa y, a su vez, aporta una visi\u00f3n general como gu\u00eda en la mejora constante de Fedefarma.\n\u201cEn resumen, aporta los resulta-\ndos anuales de impulsar el rol pro-fesional del farmac\u00e9utico y la renta-bilidad de la vertiente empresarial, los cuales corroboran nuestra ca-pacidad para seguir acompa\u00f1ando a la farmacia en su desarrollo\u201d, ha indicado Xavier Casas.\nValor m\u00e1s all\u00e1 de la actividad\nElaborada de acuerdo con los es-t\u00e1ndares de sostenibilidad GRI (Global Reporting Initiative), el do-cumento aborda al mismo tiempo la aportaci\u00f3n en materia sanitaria, social y medioambiental.\nAl respecto, en materia sanitaria, \nla cooperativa ha continuado impli-c\u00e1ndose en la difusi\u00f3n y retirada de alertas sanitarias o en el control del desabastecimiento, as\u00ed como en el programa de detecci\u00f3n precoz del c\u00e1ncer de colon, entre otros. Mien-tras que en el \u00e1mbito de la RSC se ha mantenido la colaboraci\u00f3n con La Marat\u00f3 y con entidades sin \u00e1ni-mo de lucro como Farmamundi.\nComo novedad, la Memoria inte-\ngrada de 2019 incorpora la informa-ci\u00f3n sobre el valor social integrado (VSI), un an\u00e1lisis y una valoraci\u00f3n del impacto social positivo que se genera. Este ascendi\u00f3 a m\u00e1s de 987 millones de euros en 2019, el cual implica que, por cada euro ganado, la cooperativa retorn\u00f3 1,42 euros a su entorno social m\u00e1s cercano.\nEste valor social integrado am-\nplia la contabilidad tradicional y mo-netiza variables como los servicios que desarrolla Fedefarma, la impli-caci\u00f3n en causas sociales o la con-tribuci\u00f3n al sistema sanitario de la cooperativa, entre otros. El curso se inici\u00f3 en noviem-bre de 2019 contando con la participaci\u00f3n de 43 farma-c\u00e9uticos, que han recibido \nuna amplia formaci\u00f3n en Gesti\u00f3n de Oficina de Farmacia con el objetivo de mejorar su eficiencia en el desarrollo de su labor profesional. \nEn el acto de clausura particip\u00f3 el \ncuadro acad\u00e9mico que ha impartido sus ense\u00f1anzas en este curso, tanto profesores como monitores. \nLeticia Banqueri y Sergio Garc\u00eda, \npresidenta y vicepresidente de la pro-moci\u00f3n, se dirigieron a sus compa\u00f1e-ros con discursos muy cercanos en los que recordaron vivencias compar -\ntidas durante el curso, y se vision\u00f3 un video muy emotivo. \nAl finalizar el acto, el director del \ncurso, Jos\u00e9 Manuel Baro, dirigi\u00f3 unas palabras a todos los participantes fe-licit\u00e1ndolos por su inter\u00e9s en el apren-dizaje de los diferentes temas que se han desarrollado.\nPor su parte, Leandro Mart\u00ednez, \nen representaci\u00f3n de Bidafarma, con-jugo la \u00e9tica y la profesionalidad del farmac\u00e9utico con el desarrollo de una buena gesti\u00f3n para la mejora de la efi-ciencia en su oficina de farmacia. \nEl presidente de San Telmo, Anto-\nnio Garc\u00eda de Castro, a trav\u00e9s de una videoconferencia, dirigi\u00f3 a los asis-tentes unas palabras magistrales que clausuraron el curso. COOPERACI\u00d3N FARMAC\u00c9UTICA\nCOOPERACI\u00d3N FARMAC\u00c9UTICA\n(y aprovecha para suscribirte a nuestro bolet\u00edn bisemanal)\u2022 \n\u2022 21 20Prevenci\u00f3n de Riesgos \nLaborales en la farmacia para hacer frente a la COVID-19\nInformaci\u00f3n proporcionada por FEFAC \n(Federaci\u00f3n de Asociaciones de Farmacias de Catalu\u00f1a)\nLa pandemia de la COVID-19 ha planteado diversos retos a las empresas para garantizar la salud de sus trabajadores. \nLos departamentos de gesti\u00f3n de personas y de Prevenci\u00f3n de Ries-gos Laborales (PRL) han concentra-do y siguen concentrando sus es-fuerzos para idear planes seguros de prevenci\u00f3n adaptados al nuevo con-texto. A continuaci\u00f3n, resumimos algunas formas seguras de imple-mentar una pol\u00edtica de prevenci\u00f3n de riesgos laborales para hacer frente a la COVID-19 en la farmacia, a partir de las recomendaciones del Instituto Catal\u00e1n de Seguridad y Salud Labo-ral (ICSSL), que el pasado mes de noviembre particip\u00f3 en el encuentro digital de PIMEC \u201cC\u00f3mo podemos hacer compatible la vuelta al trabajo con la prevenci\u00f3n de la COVID-19\u201d.\nSERVICIOS DE PREVENCI\u00d3N DE \nRIESGOS LABORALES (SPRL)\nLa funci\u00f3n esencial de los SPRL es \nasesorar y apoyar a las empresas en su obligaci\u00f3n de garantizar la seguri-dad y la salud de las personas traba-jadoras. Ante la situaci\u00f3n actual pro-vocada por la COVID-19, los SPRL colaboran en la detecci\u00f3n de casos, dando soporte a la tarea que se hace desde los servicios de atenci\u00f3n pri-maria y hospitalaria y contribuyendo al sistema de informaci\u00f3n de vigilan-cia epidemiol\u00f3gica. \nCuando el SPRL detecta un caso \nsospechoso indica aislamiento domi-ciliario de la persona afectada, que ha de realizarse una PCR. El SPRL puede hacerlo, siempre que dispon-ga de medios. En caso de que no sea posible, la confirmaci\u00f3n deber\u00e1 hacerse desde la atenci\u00f3n primaria, con la que tendr\u00e1 que contactar la persona afectada. Todos los casos sospechosos se mantendr\u00e1n en ais-lamiento y se iniciar\u00e1 la identificaci\u00f3n de los contactos estrechos. El SPRL enviar\u00e1 la informaci\u00f3n por correo electr\u00f3nico al Servicio de Vigilancia Epidemiol\u00f3gica (SVE) correspon-diente para actuar coordinadamente.\nEL PLAN DE CONTINGENCIA\nA estas alturas todos estamos familia-rizados con el plan de contingencia o protocolo general de seguridad y salud que cada organizaci\u00f3n ha tenido que implementar para hacer frente a la CO-VID-19. El plan de contingencia detalla las medidas razonables y exigidas por las autoridades sanitarias para impedir el riesgo de contagio, consensuadas entre la empresa y los trabajadores.\nEn el plan de contingencia encon-\ntramos el conjunto de procedimientos e instrucciones alternativas a las con-diciones operativas normales de nues-tra farmacia, de manera que se per -\nmita el funcionamiento de esta. Est\u00e1 basado en la evaluaci\u00f3n de riesgos que permita identificar un conjunto de medidas preventivas de respuesta, que habr\u00eda que tomar para afrontar de manera adecuada y efectiva posibles incidentes, accidentes y/o estados de emergencia que puedan suceder en las instalaciones o fuera de ellas.ESTRUCTURA DEL PLAN\nDE CONTINGENCIA\n1. Descripci\u00f3n de la empresa.\n2. Medidas generales para reducir tanto la exposici\u00f3n al riesgo como la posible propagaci\u00f3n.3. Avaluaci\u00f3n del riesgo a diferentes niveles. En funci\u00f3n de:\u2022 La naturaleza de las actividades.\u2022 El n\u00famero de personas internas y externas a la empresa.\u2022 Distancia entre lugares de trabajo.\u2022 Mecanismos de transmisi\u00f3n del coronavirus.\u2022 Contacto laboral con personas sin-tom\u00e1ticas (estrecho o no).4. Planificar las medidas preventivas en funci\u00f3n del riesgo evaluado (baja, media o alta probabilidad de expo-sici\u00f3n).5. Mecanismos de seguimiento y control:\u2022 Asegurar la actualizaci\u00f3n perma-nente de la evaluaci\u00f3n de riesgos.\u2022 Clasificaci\u00f3n de las personas tra-bajadoras seg\u00fan el nivel de riesgo y la aplicaci\u00f3n de las medidas preven-tivas correspondientes.\u2022 Actualizar y difundir el plan y com-probar la recepci\u00f3n y conocimiento de las personas trabajadoras.\u2022 Establecer un plan espec\u00edfico de la situaci\u00f3n y actualizarlo, manteniendo la comunicaci\u00f3n con la empresa.\nMEDIDAS SOBRE\nLA DISTANCIA F\u00cdSICA\nEs muy importante reducir el n\u00famero \nde trabajadores presentes de forma GESTI\u00d3N DE LA OFICINA DE FARMACIA\nGESTI\u00d3N DE LA OFICINA DE FARMACIAsimult\u00e1nea cuando sea necesario para garantizar la distancia de se-guridad. Tambi\u00e9n valorar establecer horarios y turnos de trabajo especia-les para reducir el n\u00famero de perso-nas trabajadoras presentes al mismo tiempo. Se tendr\u00e1 que garantizar, en este contexto, la seguridad y la salud de las personas especialmen-te sensibles y vulnerables frente a la COVID-19, reflej\u00e1ndose este criterio en la evaluaci\u00f3n de riesgos y siempre con las indicaciones del SPRL.\nEs preciso analizar la distribuci\u00f3n \ny organizaci\u00f3n de los lugares de tra-bajo para garantizar que se puede mantener la distancia en las \u00e1reas de uso com\u00fan. Podemos identificar las tareas en las que ser\u00e1 dif\u00edcil respetar la distancia de seguridad y buscar soluciones, como las barreras f\u00edsicas y los elementos de separaci\u00f3n entre personas, o incluso valorar la manera de realizar la tarea.\nMEDIDAS CON RELACI\u00d3N\nA LA MOVILIDAD\nEn la medida de lo posible, flexibili-\nzar los horarios de entrada y salida de los trabajadores para evitar las horas punta del transporte p\u00fablico y las aglomeraciones. Cuando se use veh\u00edculo particular, ponerse la mas-carilla y mantener las medidas de hi-giene antes y despu\u00e9s.\nMEDIDAS RELACIONADAS\nCON LAS ZONAS COMUNES\nAlgunos consejos del ICSSL en lo \nque respecta a las zonas comunes son establecer, en la medida de lo posible, zonas de entrada y salida para evitar la aglomeraci\u00f3n de per -\nsonas y garantizar la distancia de seguridad. Tambi\u00e9n establecer zo-nas de descanso previendo un afo-ro m\u00e1ximo o por turnos que permita mantener la distancia de seguridad.\nOtras medidas ser\u00edan evitar los sis-\ntemas de fichaje que impliquen la hue-lla dactilar y prever lugares en los que limpiarse las manos con agua y jab\u00f3n o con soluci\u00f3n hidroalcoh\u00f3lica. Tambi\u00e9n disponer de papeleras con tapa de ac-cionamiento con pedal como papelera para tirar toallitas o pa\u00f1uelos de un solo uso y limpiar las superficies en contacto con las manos con frecuencia. \nMEDIDAS RELACIONADAS\nCON LAS ZONAS DE TRABAJO\nHay que reducir la posibilidad de \ncontacto entre trabajadores, adop-tando medidas para garantizar la distancia de seguridad entre los tra-bajadores y las personas que acuden a la farmacia. Es preferible el uso in-dividual de herramientas, equipos de trabajo, material, tel\u00e9fonos, etc. En caso contrario, se recomienda des-contaminarlos despu\u00e9s de cada uso. \nEXTREMAR LAS MEDIDAS\nHIGI\u00c9NICAS DE LIMPIEZAY DESINFECCI\u00d3N\nA continuaci\u00f3n, recordamos las me-\ndidas b\u00e1sicas que hay que tener en cuenta:\u2022 Taparse la nariz y la boca con pa-\u00f1uelos de un solo uso. Despu\u00e9s, ti-rarlos a la papelera con tapa de ac-cionamiento con pedal. \u2022 Toser y estornudar en la cada interna del codo. Despu\u00e9s lavarse las manos. \u2022 Garantizar la disponibilidad y f\u00e1cil ac-ceso de agua, jab\u00f3n y soluciones des-infectantes.\u2022 Lavarse las manos con agua y jab\u00f3n antes de acceder al lugar de trabajo.\u2022 Extremar la higiene personal en la-vabos.\u2022 Realizar limpieza y desinfecci\u00f3n de los espacios de trabajo de manera peri\u00f3dica.\u2022 Intensificar la limpieza en espacios a los que acceden personas exter -\nnas a la empresa como zonas de re-cepci\u00f3n de materiales etc.\u2022 Las mesas, materiales, superficies de trabajo han de tener f\u00e1cil limpieza y desinfecci\u00f3n.\nCOORDINACI\u00d3N EMPRESARIAL\nTodas las medidas adoptadas para evitar el contagio del virus se han de hacer extensivas a otros trabajado-res que accedan al centro de trabajo: proveedores, subcontratistas, em-presas de obras o servicios, trabaja-dores aut\u00f3nomos, etc. Tambi\u00e9n a los propios trabajadores si tienen que desplazarse a centros de trabajo.\nCOMUNICACI\u00d3N\nLa comunicaci\u00f3n con el equipo es fundamental para seguir avanzan-do y hacer frente a esta pandemia y concienciar en la aplicaci\u00f3n de medi-das de prevenci\u00f3n de riesgos labo-rales. Es importante estar formado, adem\u00e1s de informado y en constan-te comunicaci\u00f3n. El titular de oficina de farmacia puede poner en valor su liderazgo a trav\u00e9s del ejemplo, fo-mentando la participaci\u00f3n de todos los miembros de su equipo para lo-grar comportamientos preventivos y saludables. \n  \nCONSEJOS PARA UNA CORRECTA VENTILACI\u00d3N\nLa normativa laboral RD 486/7, de 14 de abril, establece las disposiciones m\u00ednimas de \nseguridad y de salud en los lugares de trabajo.\u2022 Renovaci\u00f3n de aire m\u00ednima: 30 m3 por hora y trabajador si se trata de trabajo se-\ndentario en ambiente no caluroso de 50 m3 por hora y trabajador en la resta de casos.\u2022 Temperatura: entre 17 y 27 grados si se trata de trabajos sedentarios y entre 14 y 25 \ngrados si se trata de trabajos ligeros.\u2022 Aumentar el tiempo de funcionamiento del sistema de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica (dos horas antes y despu\u00e9s de la presencia de trabajadores).\u2022 No apagar la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica cuando no haya personal para dificultar el dep\u00f3sito de part\u00edculas en suspensi\u00f3n.\u2022 Utilizar el m\u00e1ximo de aportaci\u00f3n de aire exterior que permita el sistema, reduciendo la circulaci\u00f3n.\u2022 No utilizar ni fan-coils ni splits. En caso de utilizarlos, mantenerlos encendidos para dificultar el dep\u00f3sito de part\u00edculas en los aparatos.\u2022 Si el centro de trabajo no dispone de un sistema de ventilaci\u00f3n, mantener tanto como sea posible una ventilaci\u00f3n natural.\u2022 Mantener la extracci\u00f3n de los lavabos en funcionamiento constante. En caso de no tener extracci\u00f3n mec\u00e1nica, mantener las ventanas abiertas para garantizar la ventilaci\u00f3n.\u25a0 23 22variabilidad interindividual que nos \nconduce al dicho que \u201cno hay en-fermedades sino enfermos\u201d. Es de-cir, existe una incertidumbre sobre el valor estimado en el experimento, del 85%, que debemos valorar, y no podemos inferir jam\u00e1s que la efica-cia media del antiinfeccioso estudia-do ser\u00e1 del 85%, a menos que ha-yamos incluido en el experimento a todos los pacientes existentes en el mundo, es decir, al total de las per -\nsonas infectadas que existen. Pero el experimento no se realiza sobre el universo de la poblaci\u00f3n sino sobre una muestra reducida, por tanto, el valor del 85% no es totalmente real, presenta un grado de incertidumbre.\nEs m\u00e1s, muchas caracter\u00edsticas \nde los pacientes (como edad, sexo, comorbilidades, etc.) podr\u00edan mos-trarnos, por ejemplo, que el f\u00e1rmaco presentara una eficacia media del EN VANGUARDIA\nLA EFICACIA DE \nLOS MEDICAMENTOS\nCuando se eval\u00faan medicamentos, \nse estima su eficacia media a par -\ntir de la probabilidad de producirse un evento como, por ejemplo, que un antiinfeccioso produzca una cu-raci\u00f3n cl\u00ednica y/o microbiol\u00f3gica en una persona infectada. As\u00ed, si se administra el antiinfeccioso a 100 pacientes y se observa su curaci\u00f3n en 85, se podr\u00e1 concluir que pre-senta un valor medio de eficacia del 85% (85/100=0,85). Obviamente, si se hubiera realizado este experi-mento en otros 100 pacientes dife-rentes, se hubiera obtenido un valor diferente, pr\u00f3ximo al antes referido pero diferente, por ejemplo, 90,5% o 79,3%, porque el cuerpo humano no se rige por las leyes inamovibles de la F\u00edsica, sino que existe una En estos \u00faltimos d\u00edas se est\u00e1 hablando en los medios de comunicaci\u00f3n de la eficacia de las posibles vacunas que \npodr\u00edan administrarse para combatir la terrible epidemia de la Covid-19. Se especula que una es \u00bfmejor? por -\nque ha comunicado un valor de 95% mientras que otra ha manifestado un 94,5%. Por mucho que se repita, la estad\u00edstica nunca ha dicho que si me como un pollo contigo, esta ciencia demostrar\u00e1 que cada uno nos co-mimos medio. Ello implica, simple-mente, ignorancia absoluta sobre estad\u00edstica. Para describir un resul-tado es imprescindible comunicar un valor central, la media aritm\u00e9tica, y sus medidas de dispersi\u00f3n, como la varianza, y el tama\u00f1o de la muestra analizada. Pretender inferir conclu-siones a partir de solo un valor medio es, simplemente, falsear la realidad.Vacunas para la Covid-19\n\u00c1ngel Sanz Granda. Farmac\u00e9utico experto en Evaluaci\u00f3n de Tecnolog\u00edas Sanitarias\na.sanzgranda@gmail.com\nEN VANGUARDIA97% en pacientes menores de 65 a\u00f1os sin patolog\u00eda cardiovascular previa, pero se reduce hasta el 45% en mayores de 70 a\u00f1os, hipertensos y diab\u00e9ticos.\nINCERTIDUMBRE \nDEL VALOR MEDIO\nDejando ahora el an\u00e1lisis de sub-\ngrupos, se comentaba previamente que el valor medio est\u00e1 sujeto a in-certidumbre, la cual se deber\u00e1 eva-luar. Para ello, la estad\u00edstica ofrece una herramienta valiosa: el interva-lo de confianza al 95%, expresado como IC95%. \u00bfqu\u00e9 significa el valor del IC95%? Pues, en t\u00e9rminos sen-cillos, indica el intervalo de valores, m\u00e1ximo y m\u00ednimo, en donde se ha-llar\u00eda el valor medio real, con una probabilidad de equivocarnos del 5%, si se incluyera en el experimen-to a toda la poblaci\u00f3n existente. Cuando queremos ser m\u00e1s preci-sos y reducir m\u00e1s la incertidumbre, se recurrir\u00eda al IC99%, en donde la probabilidad de equivocarnos se re-duce hasta el 1%.\nEn el ejemplo que nos ocupa del \nantiinfeccioso, el intervalo en donde se posiblemente se incluye el valor medio de la eficacia o probabilidad media P de curaci\u00f3n se sit\u00faa entre 78% y 92% (IC95%=P\u00b11,96*\u221a [P*(1-\nP)/n]). Como se observa en la f\u00f3r -\nmula (que s\u00f3lo se muestra para que el interesado en estad\u00edstica pueda efectuar sus propios c\u00e1lculos), el intervalo depende del tama\u00f1o n de la muestra evaluada. Es intuitivo pensar entonces que, aumentando dicho tama\u00f1o de muestra, se redu-cir\u00eda el intervalo. As\u00ed es, si el expe-rimento incluyera a 1000 pacientes, el intervalo se situar\u00eda entre 83% y 87%, con s\u00f3lo un 5% de probabi-lidad de equivocarnos. Llegados a este punto podemos decir que si yo me como un pollo delante de ti, la estad\u00edstica nos indica que la proba-bilidad media de que cada uno nos hayamos comido la mitad es del 50% (en donde t\u00fa tambi\u00e9n comer\u00edas pollo) pero que el intervalo de con-fianza indica que ese valor estar\u00eda entre el 0% (t\u00fa no comes pollo, solo miras) y el 100% (t\u00fa te comes todo el pollo y yo s\u00f3lo te miro). Evidente-mente la incertidumbre es enorme. Pero ello se debe al reducid\u00edsimo tama\u00f1o de muestra de s\u00f3lo 2 per -\nsonas.\nLA EFICACIA \nDE LAS VACUNAS\nLa eficacia vacunal no se define \npor la probabilidad de curaci\u00f3n de una patolog\u00eda sino por la reducci\u00f3n de la incidencia de la infecci\u00f3n en-tre los individuos del estudio a los que se ha vacunado y los que no se han vacunado. Es decir, se toma una muestra de personas y de for -\nma aleatorizada, se les administra la vacuna o un placebo. Ni el paciente ni el personal investigador conoce si se ha administrado el f\u00e1rmaco o el placebo. A continuaci\u00f3n, se monito-riza durante un tiempo definido a los individuos del estudio y se observa el n\u00famero de estos que presentan el resultado principal. Hasta aqu\u00ed, igual que en cualquier ensayo cl\u00edni-co aleatorizado, controlado por pla-cebo y doble ciego.\nLa diferencia es que en el caso \nde las vacunas se estimar\u00e1 el ries-go relativo (RR) de reducci\u00f3n de la incidencia de infecci\u00f3n. El riesgo re-lativo mide el riesgo de presentar la infecci\u00f3n entre los vacunados y no vacunados. Si su valor es igual a 1 significa que la vacuna no protege-r\u00e1 puesto que el riesgo de enfermar con ella es el mismo que sin ella. S\u00f3lo en el caso de que sea infe-rior a 1, ello indicar\u00eda que la admi-nistraci\u00f3n de la vacuna protege de la infecci\u00f3n. Finalmente, la eficacia vacunal se define por la capacidad que presenta una vacuna para pro-porcionar protecci\u00f3n frente a una infecci\u00f3n en condiciones de ensayo cl\u00ednico.EFICACIA MEDIA \nE INCERTIDUMBRE DE UNA VACUNA\nVeamos esto m\u00e1s claro con un \nejemplo. Se dispone de una mues-tra de estudio formada por 4000 individuos y a la mitad de los pa-cientes se les asigna de forma aleatoria al grupo de vacuna (n\nv: \n2000) y a la otra mitad al de pla-cebo (n\np:2000). Al final del periodo \nde estudio, se observan 400 casos de infecci\u00f3n, por ejemplo, 100 en el grupo de vacunados y 300 en el de placebo. En este ejemplo ficticio, el riesgo de contraer la infecci\u00f3n sin vacuna es de 0,15 (R\nsv=300/2000) \nmientras que, en el caso de estar vacunado, dicho riesgo se reduce a 0,050 (R\ncv=100/2000). En defi-\nnitiva, el riesgo relativo es de 0,33 (RR=0,05/0,15), indicando que la vacuna confiere protecci\u00f3n y su efi-cacia vacunal es del 66,7% (EV=(1-0,33)*100).\nAnteriormente se indicaba que \nun valor medio no puede definir un par\u00e1metro por s\u00ed solo. Por tan-to, junto con la eficacia vacunal se debe manifestar su intervalo de confianza. La cuantificaci\u00f3n de este intervalo es bastante m\u00e1s compleja, pero consiste igualmente en aumen-tar y disminuir el valor de la incerti-dumbre al valor medio del riesgo re-lativo (IC95%=RR*exp 1,96\u221a ((1-R\nsv)/\nnp)+((1-R cv(/nv)]). En nuestro ejem-\nplo, el intervalo del riesgo relativo se sit\u00faa entre 0,414 y 0,268, de lo que se estima un valor de eficacia vacunal que estar\u00e1 entre el 58,6% y el 73,2%.\nEFICACIA DE LAS VACUNAS\nESTUDIADAS ACTUALMENTE FRENTE A LA COVID-19\nEn el momento de escribir este do-\ncumento se han divulgado ya resul-tados preliminares de vacunas de tres laboratorios: Pfizer, Moderna y Oxford. Hay que resaltar que todos 24\nEN VANGUARDIAellos son simplemente comunicados \nde prensa, a modo de anuncio publi-citario, por lo que habr\u00e1 que esperar a que se presenten a la comunidad cient\u00edfica en el modo adecuado, mediante la publicaci\u00f3n del corres-pondiente art\u00edculo en una revista biom\u00e9dica revisada por pares. Has-ta entonces s\u00f3lo podremos realizar unos sencillos c\u00e1lculos para tener una primera impresi\u00f3n de la eficacia de la vacuna y quedar a la espera.\nLos datos aportados para la va-\ncuna de Pfizer indican que, a los 28 d\u00edas de administrar la primera dosis, se han diagnosticado 170 casos confirmados de infecci\u00f3n de Co-vid-19 en las 41.135 personas a los que se administraron las dos dosis, de los cuales 162 corresponden al grupo de control y 8 al de la vacuna. De este modo, y asumiendo que la mitad de la muestra entra en cada grupo de estudio, se puede estimar un riesgo relativo de protecci\u00f3n de 0,049 y, por tanto, una eficacia vacu-nal del 95% con un intervalo de con-fianza al 95% entre 90,0% y 97,6%.\nLa vacuna de Moderna ha indi-\ncado que se produjeron 95 casos de Covid-19 asintom\u00e1tica entre los m\u00e1s de 30.000 individuos que parti-ciparon en el estudio, de los cuales, 90 hab\u00edan recibido placebo y otros 5, vacuna. Dado que no incluyen datos de distribuci\u00f3n de pacientes analizados en cada grupo, se ha asumido -al igual que con la ante-rior- que la mitad de los pacientes estaba en cada grupo de estudio. A partir de dichos datos se estima un riesgo relativo de 0,056, por lo que la eficacia vacunal ser\u00eda del 94,4% y su intervalo de confianza de entre 86,3% y 97,7%.\nFinalmente, la vacuna de Oxford \nha indicado que se realizaron 2 en-sayos, uno con 2741 individuos a los que se dio media dosis inicial y una dosis completa posteriormen-te y el otro, en donde participaron 8895 pacientes, a los que se ad-ministr\u00f3 dos dosis completas de la vacuna. En total, se detectaron 131 casos de infecci\u00f3n por Covid-19. Con solo estos datos facilitados, se ha realizado una simulaci\u00f3n del n\u00famero de casos de infecci\u00f3n en cada grupo de estudio para ofrecer unos resultados finales, similares a los comunicados. De ello se des-prende que en el estudio de media dosis el riesgo relativo estimado es de 0,10, con una eficacia vacunal del 90% y un intervalo de confianza del 67,3% al 96,9%, mientras que en el de dosis completas, el riesgo relativo estimado es de 0,38 con una eficacia vacunal del 62% y un intervalo de confianza entre 40,9% y 75,5%. Finalmente, estimando es-tos datos para el total de pacientes, independientemente del tipo de do-sis administrada, se obtuvo un ries-go relativo de 0,30 con una eficacia vacunal del 70% y un intervalo de entre 55,4% y 80,2%.\nEn el momento de concluir este \ndocumento, se comunica que hubo un error de dosificaci\u00f3n con la va-cuna de Oxford, motivo por el cual se administr\u00f3 err\u00f3neamente a 2741 individuos la mitad de la dosis inicial. Por ello ellos concluyen que su efi-cacia global ser\u00eda entonces del 90%.\nCONCLUSIONES\nEs una noticia maravillosa que en un tiempo r\u00e9cord se hayan desarrollado varios proyectos de vacuna con re-sultados aparentemente prometedo-res. No obstante, en este momento no disponemos a\u00fan de ninguna va-cuna, s\u00f3lo productos en investiga-ci\u00f3n. Por ello, resulta muy dif\u00edcil, si no imposible, inferir conclusiones v\u00e1lidas a partir de notas de prensa. Especialmente cuando todo parece una carrera para mostrar al mundo que cada uno tiene la \u2018mejor\u2019 vacu-na. Ser\u00e1 imprescindible esperar a la publicaci\u00f3n de los resultados en re-vistas cient\u00edficas revisadas por pares.\nNo obstante, y a la luz de los in-\ntervalos de confianza de las eficacias vacunales comunicadas no parece que haya diferencias significativas entre las vacunas actuales para la Covid-19, por lo que no tienen sen-tido las manifestaciones en los me-dios que establecen un ranking de valor en funci\u00f3n del valor de eficacia media, lo cual podr\u00eda llevar incluso que parte de la poblaci\u00f3n no quisiera vacunarse m\u00e1s que con la \u201cm\u00e1s efi-caz\u201d, desechando las dem\u00e1s.\nA pesar de los datos comunica-\ndos, no se puede olvidar que son de eficacia, es decir, no est\u00e1n esta-blecidos en condiciones de pr\u00e1ctica habitual sino en el seno de un r\u00edgido ensayo cl\u00ednico. Lo importante es la efectividad, la cual se obtiene en las condiciones de pr\u00e1ctica cl\u00ednica habi-tual. Se conoce menos a\u00fan la efecti-vidad entre los diferentes subgrupos, especialmente en personas de riesgo. Tampoco as\u00ed el tiempo de protecci\u00f3n que ofrece cada una de las vacunas y para cada subgrupo de personas.\nAdem\u00e1s, existen problemas lo-\ng\u00edsticos muy importantes, especial-mente con una de las vacunas, que requiere de ultracongeladores en toda la cadena de distribuci\u00f3n. Ser\u00e1 dif\u00edcil solventar f\u00e1cilmente dicho problema para localidades remotas, con una muy peque\u00f1a poblaci\u00f3n, pero con gran proporci\u00f3n de perso-nas de riesgo. En ese caso, el Plan de Vacunaci\u00f3n que se espera muy en breve, deber\u00e1 tomar en conside-raci\u00f3n esos problemas.\nEn definitiva, el desarrollo de va-\ncunas para esta terrible pandemia es una enorme y muy feliz noticia. No obstante, a\u00fan estamos inmersos en un gran mar de dudas para ga-rantizar una total efectividad de la vacunaci\u00f3n y deberemos esperar a disponer de evidencias cient\u00edficas para elaborar una valoraci\u00f3n final adecuada. \nC.N. 856567.2\nNOMBRE DEL MEDICAMENTO Magnesioboi 48,62 mg comprimidos COMPOSICI\u00d3N CUALITATIVA Y CUANTITATIVA Cada comprimido contiene 48,62 mg de magnesio, aportados por 404,85 mg de lactato de magnesio. Exci-\npiente(s) con efecto conocido. Lactosa monohidrato (145,2 mg). Para consultar la lista completa de excipientes, ver secci\u00f3n 6.1. FORMA FARMAC\u00c9UTICA Comprimidos Los comprimidos son de color blanco hueso, redondos, bicon-\nvexos. DATOS CL\u00cdNICOS Indicaciones terap\u00e9uticas Se emplea para la prevenci\u00f3n de estados carenciales de magnesio debidos a dietas pobres en verduras, cereales integrales y legumbres que se manifiesten con debilidad y ca-\nlambres musculares, que pudieran producirse en adultos y ni\u00f1os mayores de 12 a\u00f1os. Posolog\u00eda y forma de administraci\u00f3n Posolog\u00eda Adultos y ni\u00f1os mayores de 12 a\u00f1os: Dosis media: de 1 a 2 comprimidos (de 48,62 mg a 97,24 \nmg de magnesio) con una cantidad suficiente de l\u00edquido, despu\u00e9s de cada una de las tres comidas (de 146 mg a 292 mg de magnesio al d\u00eda). Poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica: Este medicamento no est\u00e1 recomendado para su uso en ni\u00f1os me-nores de 12 a\u00f1os debido a la escasez de datos sobre seguridad y eficacia. Otras poblaciones: En pacientes de edad avanzada con insuficiencia renal, la dosis y frecuencia de la administraci\u00f3n de sales de magnesio debe ser modifica-da seg\u00fan el grado de incapacidad funcional renal. No se recomienda utilizar este medicamento de forma continuada, puesto que se puede producir hipermagnesemia e hipercalcemia (ver secci\u00f3n 4.4). Si los s\u00edntomas empeoran o persisten m\u00e1s de 7 d\u00edas debe evaluarse la situaci\u00f3n cl\u00ednica.  Forma de administraci\u00f3n V\u00eda oral. Contraindicaciones Hipersensibilidad al principio activo o a alguno de los excipientes incluidos en la secci\u00f3n 6.1. Insuficiencia renal grave \npor riesgo de hipermagnesemia. Bloqueo cardiaco, cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica, arritmias. Coma diab\u00e9tico. Miastenia grave. Diarrea cr\u00f3nica, colitis ulcerosa. Ileostom\u00eda. S\u00edntomas de apendicitis. Advertencias y precauciones especiales de empleo No administrar a ni\u00f1os menores de 12 a\u00f1os salvo mejor criterio m\u00e9dico. En enfermos con la funci\u00f3n renal deteriorada y pacientes geri\u00e1tricos con insuficiencia renal, puede causar hipermagnesemia y se debe ajustar la dosis adecuadamente (ver secci\u00f3n 4.2). No utilizar este medicamento de forma continuada. Si el tratamiento es prolongado, se deben controlar los niveles de magnesio y de calcio en sangre para prevenir la hipermagnesemia y la hi-percalcemia (ver secci\u00f3n 4.2). La ingesta de este medicamento con el est\u00f3mago vac\u00edo puede producir diarrea. Advertencias sobre excipientes Este medicamento contiene lactosa. Los pacientes con intolerancia hereditaria a galactosa, insuficiencia de lactasa de Lapp (insuficiencia observada en ciertas poblaciones de Laponia) o malabsorci\u00f3n de glucosa o galactosa no deben tomar este medicamento. Interacci\u00f3n con otros medicamentos y otras formas de interacci\u00f3n Est\u00e1n documentadas las siguientes interacciones del magnesio con otros medicamentos: Tetraciclinas: puede producirse una respuesta reducida a las tetraciclinas debido a una reducci\u00f3n de su absorci\u00f3n por quelaci\u00f3n \ncon el i\u00f3n magnesio (divalente). Debido a ello, las tetraciclinas deben administrarse, al menos, dos horas antes o despu\u00e9s del magnesio. Quinolonas: la administraci\u00f3n simult\u00e1nea o la administraci\u00f3n de compuestos de magnesio muy \npr\u00f3xima al tiempo de administraci\u00f3n de una quinolona oral puede producir una reducci\u00f3n en su absorci\u00f3n y, por lo tanto, una reducci\u00f3n de la eficacia de la quinolona. Esto es debido a la posible formaci\u00f3n de quelatos del magnesio con las quinolonas. Las tomas deben espaciarse, al menos, 2 horas. Bifosfonatos: Las sales de magnesio disminuyen la absorci\u00f3n de bifosfonatos. Las tomas deben espaciarse, al menos, 2 horas. Calcio y alimentos ricos en calcio:  \nEl consumo excesivo y prolongado de productos que contienen alcalinos como el magnesio y calcio puede causar elevadas concentraciones de calcio. En estas situaciones se debe controlar la ingesta de alimentos ricos en calcio. Fertilidad, embarazo y lactancia Embarazo La terapia farmacol\u00f3gica de magnesio conlleva el riesgo de inducir toxicidad, especialmente con dosis altas. Se recomienda la terapia nutricional por ser eficaz y no t\u00f3xica en la prevenci\u00f3n de las consecuencias del d\u00e9ficit de magnesio en la gestaci\u00f3n, en lugar de la terapia farmacol\u00f3gica. En casos necesarios se puede considerar el uso de este medicamento durante el embarazo. Lactancia El magnesio se excreta en la leche materna, pero a las dosis terap\u00e9uticas de este medicamento no se esperan efectos en los ni\u00f1os en per\u00edodo de lactancia. Efectos sobre la capacidad para conducir y utilizar m\u00e1quinas La influencia de Magnesioboi sobre la capacidad para conducir y utilizar m\u00e1quinas es nula o insignificante. Reacciones adversas Durante el periodo de utilizaci\u00f3n de Magnesioboi, se han notificado las siguientes reacciones adversas cuya frecuencia no se ha podido establecer con exactitud. Las m\u00e1s caracter\u00edsticas han sido alteraciones gastrointestinales como diarrea acuosa (particularmente con dosis altas) y v\u00f3mitos y con menor frecuencia aumento del magnesio en sangre en pacientes con insuficiencia renal grave, que se manifiesta con: somnolencia, diplopia, mareo, debilidad muscular, disminuci\u00f3n de la tensi\u00f3n arterial. Para los s\u00edntomas de hipermagnesemia, ver secci\u00f3n 4.9. Notificaci\u00f3n de sospechas de reacciones adversas:  Es importante notificar sospechas de reacciones adversas al medicamento tras su autorizaci\u00f3n. Ello permite una supervisi\u00f3n continuada de la relaci\u00f3n beneficio/riesgo del medicamento. Se invita a los profesionales sanitarios \na notificar las sospechas de reacciones adversas a trav\u00e9s del Sistema Espa\u00f1ol de Farmacovigilancia de Medicamentos de Uso Humano: https://www.notificaram.es. Sobredosis En caso de intoxicaci\u00f3n casual o intencionada, produci-\nda por la ingesti\u00f3n de dosis muy elevadas, o bien en enfermos con insuficiencia renal que cursen con oliguria, puede aparecer hipermagnesemia. En este caso pueden presentarse manifestaciones digestivas (n\u00e1useas y v\u00f3mitos), neurol\u00f3gicas (somnolencia, diplop\u00eda, mareo, disartria, hiporreflexia o arreflexia en miembros inferiores, trastornos de la degluci\u00f3n, de la fonaci\u00f3n, par\u00e1lisis muscular generalizada y, cuando se afecta la musculatura diafragm\u00e1tica, se puede producir depresi\u00f3n respiratoria y muerte) y cardiovasculares (rubefacci\u00f3n, hipotensi\u00f3n por vasodilataci\u00f3n perif\u00e9rica, bradicardia y otras arritmias cardiacas y paro cardiaco). El tratamiento inmediato de una hipermagnesemia consiste en medidas de soporte vital (respiraci\u00f3n artificial) hasta que puedan inyectarse sales de calcio por v\u00eda intravenosa. El bloqueo hipermuscular asociado a hipermagnesemia es reversible administrando sales de calcio. Si la funci\u00f3n renal es normal se deben administrar l\u00edquidos para eliminar el magnesio del cuerpo. Si la funci\u00f3n renal est\u00e1 reducida o se trata de una hipermagnesemia grave ser\u00e1 necesario recurrir a di\u00e1lisis. No ocurre lo mismo en el caso de individuos con la funci\u00f3n renal alterada, en cuyo caso, al no poder compensar el exceso con una mayor excreci\u00f3n, puede producirse una toxicidad importante. Con magnesemias de 1,5 a 2,5 mmoles/litro se presentan n\u00e1useas, v\u00f3mitos, bradi-cardia e hipotensi\u00f3n; si la concentraci\u00f3n s\u00e9rica de magnesio alcanza los 2,5-5 mmoles/litro hay hiporreflexia, anomal\u00edas en el EEG y depresi\u00f3n general del SNC; cuando el magnesio s\u00e9rico supera los 5 mmoles/litro se produce depresi\u00f3n respiratoria, coma y parada card\u00edaca asist\u00f3lica. El aporte de suplementos de magnesio a individuos con la funci\u00f3n renal alterada debe manejarse con precauci\u00f3n. DATOS FARMAC\u00c9UTICOS Lista de excipientes Lactosa monohidra-to, macrogol 6000, croscarmelosa s\u00f3dica, estearato de magnesio, talco. Periodo de validez 5 a\u00f1os. Precauciones especiales de conservaci\u00f3n No requiere condiciones especiales de conservaci\u00f3n. Naturaleza y contenido del envase Bl\u00edsteres de aluminio/PVC, conteniendo 50 comprimidos por envase. Precauciones especiales de eliminaci\u00f3n y otras manipulaciones La eliminaci\u00f3n del medicamento no utilizado y de todos los materiales que hayan estado en contacto con \u00e9l se realizar\u00e1 de acuerdo con la normativa local. TITULAR DE LA AUTORIZACI\u00d3N Laboratorios Vicks, S.L. Avda. Bruselas, 24, 28108 Alcobendas (Madrid) N\u00daMERO DE AUTORIZACI\u00d3N DE COMERCIALI-ZACI\u00d3N 54.347 FECHA DE LA REVISI\u00d3N DEL TEXTO Enero 2011. REGIMEN DE PRESCRIPCI\u00d3N/DISPENSACI\u00d3N, PRESENTACI\u00d3N Y PRECIO: Medicamento no sujeto a prescripci\u00f3n m\u00e9dica. Magnesioboi 48,62 mg comprimi-dos, 50 comprimidos: PVP 10,51\u00a0\u20ac; PVP IVA 10,93 \u20ac.404,85 mg\nde lactato  \nde magnesioTiene a su disposici\u00f3n:\nMAGNESIOBOI\n48,62 mg\nde magnesio  \npor comprimido\nmagnesioboi-ad-205x270-marzo20.indd   1 30/4/20   20:5726 26\nMONOGRAF\u00cdAS DE FITOTERAPIAAshwagandha\nWithania somn\u00edfera Dunal\nJ.Ll. Berdonces. Doctor en medicina, diplomado europeo en Fitoterapia.\ndoctorberdonces.wordpress.com\ndor del caballo, de donde deriva su \nnombre s\u00e1nscrito (Ashwagandha) que quiere decir orina de caballo.\nUtilizada como planta relajante, \ntranquilizante y adapt\u00f3gena,  inmu-nomoduladora, antioxidante y anti-diab\u00e9tica, acorde con la utilizaci\u00f3n tradicional de la medicina Ayurv\u00e9-dica que la recomienda como buen remedio para alcanzar la longevidad y potenciar el sistema inmunol\u00f3gico. Su uso principal en ayurveda es si-milar al del ginseng en la medicina china tradicional, pero con mayor manejabilidad terap\u00e9utica y menor acci\u00f3n estimulante.\nEs un buen espasmol\u00edtico reco-\nmendado en los procesos dolorosos ocasionados por contracturas o en la cefalea y la migra\u00f1a. En dosis ele-vadas, puede ser interesante para inducir el sue\u00f1o.\nAshwagandha posee una activi-\ndad antiinflamatoria, antitumoral, in-munomoduladora, reductora del es-tr\u00e9s y hematopoy\u00e9tica con un perfil de seguridad excelente (Mishra).\nLos estudios cient\u00edficos se han \norientado especialmente en la esfe-ra cognitiva, oncol\u00f3gica y en el tra-tamiento de la diabetes, si bien gran parte de ellos son sobre animales de experimentaci\u00f3n.\nINSOMNIO Y ANSIEDAD\nEsta ser\u00eda una de las indicaciones principales si hemos de hacer caso al nombre cient\u00edfico, estudios sobre humanos indican que el consumo de Ashwagandha mejora la calidad y duraci\u00f3n del sue\u00f1o y el tiempo de inducci\u00f3n en dosis de 500 mg cada 12 horas (Langade).\nENFERMEDAD DE\nALZHEIMER Y OTROSTRASTORNOS COGNITIVOS\nPartiendo de la base que la enfer -\nmedad de Alzheimer no tiene un \ntratamiento espec\u00edfico, se evalua-ron diversas plantas de la medici-na ayurv\u00e9dica. Ashwagandha se ha usado tradicionalmente como un t\u00f3nico nervioso, afrodis\u00edaco y adapt\u00f3geno. Un extracto total de esta planta tuvo efecto calmante del SNC sobre pacientes con Alzheimer en dosis de 500 mg/d. La muerte neuronal desencadenada por las placas amiloideas puede bloquear -\nse por las withanamidas, que ade-m\u00e1s pueden reducir la formaci\u00f3n de placa amiloidea en ratones de expe-rimentaci\u00f3n (Rammohan).\nIndependientemente de su ac-\nci\u00f3n en enfermos con degeneraci\u00f3n memor\u00edstica, se ha comprobado que el uso de Ashwagandha poten-cia la memoria y la psicomotricidad en sujetos sanos. En comparaci\u00f3n con los resultados previos al trata-miento, el uso de Ashwagandha me-jor\u00f3 la reactividad, la discriminaci\u00f3n electiva, y diversos tests de memo-ria realizados 3 horas despu\u00e9s de la toma (Pingali). \nEn una revisi\u00f3n cient\u00edfica sobre \n28 estudios, se apreci\u00f3 una inhibi-Esta planta, muy conocida y tradicionalmente usada en la medicina ayurv\u00e9dica india, es de reciente introducci\u00f3n \nen el mercado espa\u00f1ol, y se cono-ce adem\u00e1s como el ginseng de la India. Se encuentran referencias al uso de Ashwagandha en el Charaka Samitha, el primer texto ayurv\u00e9dico del que se tiene conocimiento y que fue escrito aproximadamente hace 2.800 a\u00f1os.\nOriginaria de la India, se puede \nencontrar desde el extremo oriente hasta en las zonas m\u00e1s c\u00e1lidas de Espa\u00f1a. Tiene un olor fuerte, algo desagradable, parecido al del su-\nNeuro BalanceAshwagandha\nplanta adapt\u00f3genaLa ra\u00edz de ashwagandha (Whitania somnifera) \ntiene propiedades adapt\u00f3genas. Por un lado ayuda a la relajaci\u00f3n en momentos de estr\u00e9s y tensi\u00f3n nerviosa y por otro lado contribuye a mantener las capacidades f\u00edsicas y mentales en caso de debilidad, cansancio y falta de concentraci\u00f3n.\nAdem\u00e1s contiene melisa, lavanda, menta \ny pasi\ufb02  ora que ayudan a la relajaci\u00f3n. Con vitaminas C y B/one.dnom/two.dnom para el normal funcionamiento del sistema nervioso.\nExtracto de ra\u00edz de ashwagandha\nExtracto acuoso de 5 plantasVitaminas C y B/one.dnom/two.dnomJugos de frutaswww.salus.esSeit 1916\n\u2713 vegetarianos\n\u2713 veganos\u2713 sin gluten\u2713 sin lactosa\u2713 sin alcohol\u2713 sin conservantes\u2713 sin colorantes\n\u2717 embarazo / lactancia250 ml\nC.N. 200759.8/P.smcp/L.smcp/A.smcp/N.smcp/T.smcp/A.smcp/S.smcp\nAshwagandha\nMelisaLavandaMentaPasi\ufb02  oraRomero\n/V.smcp/I.smcp/T.smcp/A.smcp/M.smcp/I.smcp/N.smcp/A.smcp/S.smcp\nVitamina CVitamina B/one.dnom/two.dnom/F.smcp/A.smcp/B.smcp/R.smcp/I.smcp/C.smcp/A.smcp/D.smcp/O.smcp /P.smcp/O.smcp/R.smcp\nSALUS Haus\n83052 Bruckm\u00fchl\nAlemania\nwww.salus-haus.com\n/D.smcp/I.smcp/S.smcp/T.smcp/R.smcp/I.smcp/B.smcp/U.smcp/I.smcp/D.smcp/O.smcp /P.smcp/O.smcp/R.smcp\nSalus Floradix Espa\u00f1a, S.L.\nAvda. del Pla de Mesell, 4\n03560 El Campello (Alicante)Tel. 965 637 004\nwww.salus.esF\u00f3rmula l\u00edquida herbal\nTAMBI\u00c9N EN C\u00c1PSULAS E INFUSI\u00d3N,a (Whitania somn\u00edfera) Withan\u00f3lido28 28\nMONOGRAF\u00cdAS DE FITOTERAPIAci\u00f3n del estr\u00e9s oxidativo cerebral en \nel cerebro murino, valorando niveles de marcadores como super\u00f3xido dismutasa, glutati\u00f3n y peroxidaci\u00f3n lip\u00eddica (Durg).\nONCOLOG\u00cdA\nSe estudi\u00f3 el uso conjunto de ex-tractos de Withania conjuntamente con quimio y radioterapia oncol\u00f3-gica, observ\u00e1ndose una reducci\u00f3n de la supervivencia de las c\u00e9lulas tumorales e incrementando el tiem-po de supervivencia, demostrado en estudios in vitro e in vivo con animales de experimentaci\u00f3n. Pa-rece reducir adem\u00e1s los efectos secundarios inducidos por quimio-ter\u00e1picos como la ciclofosfamida (Winters).\nDIABETES MELLITUS\nSiguiendo las indicaciones de uso tradicional, se ha evaluado el efecto de Ashwagandha sobre la diabetes mellitus.\nSe observ\u00f3 una reducci\u00f3n de \nlos niveles de glucosa, de hemog-lobina glicosilada y de los niveles s\u00e9ricos de insulina en ratones a los que se indujo una DMII mediante la inyecci\u00f3n intraperitoneal de estrep-tozocina, observ\u00e1ndose una mejor tolerancia a la ingesta de glucosa y una reducci\u00f3n ligera de los niveles de colesterol (Anwer).\nHIPOTIROIDISMO\nSe ha observado una mejor\u00eda de los niveles de TSH en personas con hi-potiroidismo subcl\u00ednico (TSH entre 4,5 y 10), produciendo elevaciones del 18-40% de T3 y reduciendo los niveles de TSH un 12-19% en trata-mientos de 8 semanas (Panda). No se considera sin embargo como un tratamiento del hipotiroidismo.COMPOSICI\u00d3N\nContiene principalmente lactonas es-teroidales (withan\u00f3lidos withasomni-ferina, sithasomidienona, withaferina, etc.), fitosteroles (sitoind\u00f3sidos, be-ta-sitosterol) y alcaloides (ashwagan-dina, cuscohigrina, etc.) con una no-table cantidad de tript\u00f3fano y hierro. (Rammohan).\nLas ra\u00edces de Whitania somnifera \nse recolectan en oto\u00f1o y se guardan para uso posterior, presentan m\u00e1s de treinta whitanoloides y veinte al-caloides.\nSEGURIDAD \nEn revisiones bibliogr\u00e1ficas precl\u00edni-cas se concluy\u00f3 que los extractos de ra\u00edz son seguros en tratamien-tos de hasta 8 meses. Los efectos secundarios m\u00e1s observados (me-nor al 5%) fueron sedaci\u00f3n ligera y disconfort abdominal, interfirien-do en el mecanismo del citocromo CYP3A4 y CYP2D6, y posible eleva-ci\u00f3n discreta de la tiroxina (Tandon).\nNo se recomienda su uso en em-\nbarazo y lactancia, o en personas con hipertiroidismo.\nDOSIFICACI\u00d3N \n250 mg a 3 g diarios. La dosis m\u00e1s frecuente es 500-1000 mg/d\u00eda de extracto de ra\u00edz estandarizado.BIBLIOGRAF\u00cdA\nAnwer T et al: Effect of Withania som-\nnifera on insulin sensitivity in non insu-\nlin dependent diabetic rats. Basic Clin Pharmacol Toxicol. 2008 Jun; 102(6) 498-503. Doi: 10.1111/j-1741-7843.\nDurg S et al: Withania somnifera (As-\nhwagandha) in neurobehavioral disor -\nders induced by brain oxidative stress in rodents: A systematic review and meta-analysis. J Pharm Pharmacol. 2015 Jul; 67(7): 879-99. Doi: 10.1111/jphp.12398 Epub 2015 Apr 1.\nLangade D et al: Efficacy and safety of \nAshwagandha (Withania somnifera) root extract in insomnia and anxiety A dou-ble blind randomized, placebo contro-lled study. Cureus Sept 2019 11(9). Doi: 10.7759/cureus.5797\nMishra LC, Singh BB, Dagenais S:  \nScientific Basis for the Therapeutic Use \nof Withania somnifera (Ashwagandha) Alternative Medicine Review, 2000, Vol 5 Num 4, 334.\nPanda S, Kar A: Changes in thyroid \nhormone concentrations after adminis-tration of Ashwagandha root extract to adult male mice. J Pharm Pharmacol 1998 Sep; 50 (9): 1065-8. Doi: 10.1111/j.2042-7158.1998.tb06923.x\nPingali U, Raveendranadh P , Nishat F: \nEffect of standardized aqueous extract of Withania somnifera on tests of cog-nitive and psychomotor performance in healthy human participants. Pharmacog-nosy Res. 2014 Jan-Mar; 6(1): 12\u201318.doi : 10.4103/0974-8490.122912\nRammohan V et al: Ayurvedic medi-\ncinal plants for Alzheimer\u2019s disease: a review, Alzheimer\u2019s Research & Thera-py 29 Jun 2012, 20124:22. https://doi.org/10.1186/alzrt125\nTandon N, Yadav S: Safety and clinical \neffectiveness of Withania somn\u00edfera Du-nal root in human ailments. J ethnophar -\nmacol. 2020 Jun 12; 255:112768. Doi: 10.1016/j.jep.2020.112768.\nWinters M: Ancient medicine, modern use: \nWithania somnifera and its potential role in integrative oncology, Alternative Medicine Review, 2006 Dec 11, 269-77. \n\u2022 M\u00c1STERES PROPIOS EN \n\u25a0 ATENCI\u00d3N FARMACtUTICA COMUNITARIA \n60 cr\u00e9ditos ECTS \u2022 879,65 \u20ac \u2022 Preioocripci6n abierta \n\u25a0 FARMACIA ASISTENCIAL \n60 cr\u00e9ditos ECTS \u2022 879.65 \u20ac \u2022 Preinscripci\u00f3n abierta \n\u25a0 CUIDADOS A PACIENTES CON ENFERMEDAD \nPSIQUI\u00c1TRICA Y NEUROL\u00d3GICA \n60 cr\u00e9ditos ECTS \u2022 759,65 \u20ac \u2022 Preioocripci6n abierta \n\u25a0 DIETtTICA Y DIETOTERAPIA \n60 cr\u00e9ditos ECTS \u2022 939,65 \u20ac \u2022 Preioocripci6n abierta \nOrganizado por el DEPARTAMENTO DE \nCIENCIAS BIOM\u00c9DICAS \nLa metodologla de estos m\u00e1steres es on-line, se pueden re.1lim \nc\u00f3modamente desde C\\lalquiet' lugar y sin necesidad de desplazarse. \nDurante todo el curso se dispone de un aula Yirlual can tuto\u00f3as \nperscmatiz;\u00a1das . 30 31SA\u00daCO  (Sambucus)\nJ.Ll. Berdonces. Doctor en Medicina. Especialista en Plantas Medicinales\ndoctorberdonces.wordpress.comMONOGRAF\u00cdAS DE FITOTERAPIA\nsa\u00faco tiene una notable actividad \nantioxidante (Youdim), es bien co-nocida adem\u00e1s la acci\u00f3n vascular y venot\u00f3nica de estas cianidinas (Bell). Esta acci\u00f3n antioxidante se ha observado en aplicaciones cos-m\u00e9ticas donde puede prevenir del envejecimiento de la piel provocado por la exposici\u00f3n solar (Lin).\nDIAFOR\u00c9TICO\nLas flores de sa\u00faco tienen propie-dades diafor\u00e9ticas (estimulan la su-doraci\u00f3n) y pectorales, y se utilizan en el tratamiento del catarro y de la gripe. La sudoraci\u00f3n, por otra par -\nte, nos puede ayudar a controlar la fiebre.AFECCIONES RESPIRATORIAS \nEl sa\u00faco es un remedio centenario utilizado tradicionalmente en el tra-tamiento de afecciones respirato-rias, tanto las flores como los fru-tos. Las flores parecen tener mayor efecto diafor\u00e9tico, mientras que la riqueza en vitaminas y flavonoides de las bayas contribuyen a un cierto est\u00edmulo del sistema inmunitario.\nLa suplementaci\u00f3n con extrac-\nto de sa\u00faco reduce la gravedad y frecuencia de afecciones de las v\u00edas respiratorias superiores, lo cual puede suponer un menor uso de antibi\u00f3ticos o antipir\u00e9ticos de uso habitual en la gripe y resfriado (Haw-kins).\nUn estudio curioso evalu\u00f3 la fre-\ncuencia y gravedad de resfriados en  de 312 pasajeros de clase turis-ta en un vuelo interoce\u00e1nico desde Australia. Los pasajeros llevaban un diario y se les entrevist\u00f3 tres veces despu\u00e9s del viaje. La mayor\u00eda de catarros se produjeron en el grupo placebo (17 vs 12, p = 0,4), hubo un mayor n\u00famero de d\u00edas de resfriado (117 vs 57, p = 0,02) y una mayor puntuaci\u00f3n de gravedad de los s\u00edn-tomas (583 vs. 247, p = 0.05) (Tira-longo).\nEl extracto de bayas de sa\u00faco \ntiene actividad antibacteriana in vi-tro sobre microorganismos como Sptreptococcus pyogenes, G y C, y Branhamella catarrhalis (Krawitz).\nGRIPE \nLos preparados a base de extracto estandarizado de las bayas parecen reducir el proceso inflamatorio de la gripe activando la producci\u00f3n de ci-toquinas (Barak).\nA un grupo de 60 pacientes con \ngripe confirmada de 48 h o menos de evoluci\u00f3n se les administr\u00f3 15 ml de jarabe de sa\u00faco o placebo, 4 veces al d\u00eda durante 5 d\u00edas. Se ob-serv\u00f3 una reducci\u00f3n significativa del grupo del sa\u00faco frente al placebo (Zakay).\nEstudios preliminares han eva-\nluado la actividad sobre el virus H1N1 de la gripe, y concluyen que especialmente sus flavonoides pue-den bloquear la infecci\u00f3n por H1N1, aunque los estudios son experimen-tales y no tienen evaluaci\u00f3n cl\u00ednica (Roschek).\nANTIVIRAL\nSe ha postulado que el efecto medi-cinal de las bayas de sa\u00faco en el tra-tamiento de la gripe podr\u00eda deberse a un efecto antiviral, que podr\u00eda in-dicar su aplicaci\u00f3n en otros proce-sos v\u00edricos. La mayor\u00eda de estudios que eval\u00faan su acci\u00f3n antiviral son principalmente in vitro y no tienen una gran significaci\u00f3n cl\u00ednica, aun-que nos pueden dar una indicaci\u00f3n de su posible acci\u00f3n en afecciones como la gripe o el sida (Porter).\nEn estudios in vitro sobre coro-navirus aviar extra\u00eddo de un cultivo de bronquitis v\u00edrica infecciosa, se observ\u00f3 por microscopia electr\u00f3ni-ca que el pretratamiento con extrac-to de sa\u00faco reduc\u00eda el crecimiento v\u00edrico y alteraba la integridad de su c\u00e1psula (Chen).\nVIH/SIDA   \nSe demostr\u00f3 que los flavonoides y las proantocianidinas bloquean la infecci\u00f3n por VIH1 y pueden tener efectos potenciadores de los medi-camentos contra el VIH existentes, como la enfuvirtida (Fink).\nPRESENTACIONES\n\u2022 Infusi\u00f3n de flores al 1-5 %: 10 a 50 gramos por litro, dejando reposar 10 minutos, tomar dos a tres tazas diarias. \u2022 C\u00e1psulas de extracto seco y ex-tractos l\u00edquidos.\u2022 Jarabes, elixires.\u2022 Jugos (de consumo alimentario)\nSEGURIDAD\nSe trata de una planta inocua y adem\u00e1s se considera un producto alimentario, no existe dosis m\u00e1xi-ma. La FDA considera al producto como GRAS (Generally recognized as safe).\nBIBLIOGRAF\u00cdA\n\u2022 Barak V et al: The effect of Sambucol, a \nblack elderberry-based, natural product, on the production of human cytokines: I. Inflammatory cytokines. Eur Cytokine \nNetw. Apr-Jun 2001;12(2):290-6.\n\u2022 Bell DR, Gochenaur K. Direct vasoac-tive and vasoprotective properties of an-thocyanin-rich extracts. J Appl Physiol. Apr 2006;100(4):1164-1170.\n \n\u2022 Chen C et al: Sambucus nigra ex-tracts inhibit infectious bronchitis vi\n-\nrus at an early point during replication. BMC Vet Res 2014 Jan 16;10:24.  doi: \n10.1186/1746-6148-10-24.\u2022 Fink RC, Roschek B, Jr., Alberte RS. HIV type-1 entry inhibitors with a new mode of action. Antivir Chem Chemo-ther. 2009;19(6):243-255.\n \n\u2022 Hawkins J et al: Black elderberry (Sam-bucus nigra) supplementation effectively\n \ntreats upper respiratory symptoms: A meta-analysis of randomized, controlled clinical trials  Complement Ther Med, 2019 Feb;42:361-365. doi: 10.1016/j.ctim.2018.12.004. Epub 2018 Dec 18.\u2022 Krawitz C et al: Inhibitory activity of a standardized elderberry liquid extract against clinically-relevant human respi-ratory bacterial pathogens and influen-za A and B viruses. BMC Complement Altern Med. 2011 Feb 25;11:16.  doi: 10.1186/1472-6882-11-16.\u2022 Lin P et al: Sambucus nigra L. ameliorates UVB-induced photoaging and inflammatory response in human skin keratinocytes. Cytotechnology, 2019 Oct;71(5):1003-1017.  doi: 10.1007/s10616-019-00342-1.Epub 2019 Sep 11.\u2022 Porter R, Node R: A Review of the An-tiviral Properties of Black Elder (Sambu-cus nigra L.) Products. Phytother Res, 2017 Apr;31(4):533-554.  doi: 10.1002/ptr.5782. Epub 2017 Feb 15.. DOI: 10.1002/ptr.5782\u2022 Roschek B, Jr., Fink RC, McMichael MD, et al. Elderberry flavonoids bind to and prevent H1N1 infection in vitro. Phytochemistry. Jul 2009;70(10):1255-1261.\n \n\u2022 Tiralongo E,Wee S, Lea R: Elderberry\n \nSupplementation Reduces Cold Duration and Symptoms in Air-Travellers: A Ran-domized, Double-Blind Placebo-Con-trolled Clinical Trial. Nutrients. 2016 Mar 24;8(4):182.  doi: 10.3390/nu8040182.\u2022 Viapiana A,  Wesolowski M: The Phe-nolic Contents and Antioxidant Activities of Infusions of Sambucus nigra L. Plant Foods Hum Nutr. 2017 Mar;72(1):82-87. doi: 10.1007/s11130-016-0594-x.\u2022 Youdim KA, Martin A, Joseph JA. Incor -\nporation of the elderberry anthocyanins by endothelial cells increases protection against oxidative stress. Free Radic Biol Med. Jul 1 2000;29(1):51-60.\n \n\u2022 Zakay-Rones Z et al: Randomized study of the efficacy and safety of oral\n \nelderberry extract in the treatment of in-fluenza A and B virus infections.  J Int Med Res . Mar-Apr 2004;32(2):132-40. doi: 10.1177/147323000403200205. \u00c1rbol originario de terrenos \nh\u00famedos de toda Europa central y meridional, \u00c1frica del norte y la parte occi-\ndental de Asia. Cultivado con fines medicinales, ornamentales y alimen-ticios.\nEl nombre de Sambucus ya apa-\nrece citado por Plinio, y deriva eti-mol\u00f3gicamente del griego Sambu-ca, siendo el nombre de un antiguo instrumento musical muy utilizado por los romanos, que se fabricaba con la madera de este \u00e1rbol. Los fru-tos son unas bayas de color p\u00farpura oscuro de unos 3 mm. de di\u00e1metro, agrupados en manojos colgantes, que contienen en su interior 3 semi-llas dentro de su pulpa jugosa.\nLas flores contienen aceite esen-\ncial, flavonoides y otros. Las bayas contienen compuestos flav\u00f3nicos, \u00e1cidos org\u00e1nicos, antocian\u00f3sidos, pectina, taninos, vitaminas, y son el principal producto medicinal del sa\u00faco.\nTiene efecto diafor\u00e9tico, pecto-\nral, diur\u00e9tico, laxante, antirreum\u00e1ti-co y antineur\u00e1lgico.\nLa infusi\u00f3n fresca de flores, bien \nfiltrada o con una gasa, es excelente como remedio para los ojos inflama-dos, o en caso de conjuntivitis.\n \nLas bayas son comestibles y con \nellas se hacen vinos, jugos y mer -\nmeladas. Las bayas de sa\u00faco cru-das \no inmaduras contienen gluc\u00f3si-\ndos cianog\u00e9nicos y deben cocinarse lo suficiente para evitar el riesgo de toxicidad.\nANTIOXIDANTE \nPor su contenido en pigmentos como las cianidinas, la baya de \nMONOGRAF\u00cdAS DE FITOTERAPIA\n\u25a0 32\u03b2-glucanas o \u03b2-glucanos\nMagda Rafecas. Doctora en Farmacia. \nCatedr\u00e1tica de Nutrici\u00f3n y Bromatolog\u00eda. Universidad de Barcelona.\nEn general bajo el nombre de \u03b2-glucanos o correctamen-\nte \u03b2-glucanas, se encuen-\ntran compuestos amparados \nbajo el paraguas de pol\u00edmeros de la \u03b2-glucosa. Dependiendo de la po-\nsici\u00f3n de la posici\u00f3n del doble en-lace glicos\u00eddico, encontramos, por ejemplo, la celulosa (1\u2192 4) \u03b2-\nD-glu-\ncano. (Figura 1) A veces nos damos cuenta de lo complicados que son los compuestos derivados de la glu-cosa, con su enormidad de f\u00f3rmulas y l\u00f3gicamente con sus diversas apli-caciones en la salud.   \nAunque cuando hablamos de \n\u03b2-glucanos siempre son 2 tipos \nde estructuras, as\u00ed tenemos (1\u2192 3) \n\u03b2-\nD- uniones glicos\u00eddicas lineales  \no (1\u2192 6) \u03b2-D-uniones glicos\u00eddicas \nramificadas . Como reconocer\u00e1n \nconmigo, estamos hablando de un gran n\u00famero de productos y en su conjunto los conocemos como \u201c\u03b2-\nglucanos \u201d que son, como he-\nmos dicho, estructuralmente dife-rentes como diferentes son sus apli-caciones en el organismo humano.  Alimentariamente, los \u03b2 -glucanos \nse encuentran en la avena, salvado, centeno, algas, paredes de hongos y levaduras, y muchas veces se obtienen como subproducto en la fermentaci\u00f3n de la cerveza (cl\u00e1sica-mente la S. cerevisiae). \nEl concepto del efecto terap\u00e9u-\ntico de los \u03b2 -glucanos se percibe \nclaramente a mitad del siglo XIX, cuando Busch (1850)\n1 utiliz\u00f3 deri-\nvados de las algas y de los hongos para tratar pacientes con erisipela, tratamiento que fue continuado por Coley (1894)\n2  y que, desde la pu-\nblicaci\u00f3n de su art\u00edculo, se conoci\u00f3 como \u201ctoxina de Coley\u201d. Actualmen-\nte se sabe que se trata de la inter -\nleuquina IL-12 (por favor, sigamos leyendo, ya sabemos que la IL-12 es una citoquina proinflamatoria, pero resulta que regula la respuesta de las NK, natural killers y otros com-puestos de la inmunidad innata y la inmunidad adaptativa, lo cual supo-ne una ventaja para el organismo humano, sino se desequilibra).\nLa investigaci\u00f3n sobre los \u03b2 -glu-\ncanos tal y como ahora la conoce-mos, empieza en Jap\u00f3n, quiz\u00e1 por su tradicional consumo de setas (shiitake, maitake, reishi, etc). El in-vestigador al frente de estos hallaz-gos fue Goro Chihara de la Universi-dad de Teiko (Jap\u00f3n)  que los puso en el mapa del mundo nutricional y farmacol\u00f3gico occidental.EFECTOS BIOL\u00d3GICOS \nDE LOS \u03b2 -GLUCANOS: \nSISTEMA INMUNE\nEl efecto m\u00e1s conocido de los  \n\u03b2-glucanos es el aumento de las ac-\ntividades inmunitarias en el organis-\nmo humano, especialmente en los macr\u00f3fagos, considerados como la primera barrera del organismo humano. Los \u03b2 -glucanos son reco-\nnocidos (como hemos comentado anteriormente, aunque sin la con-creci\u00f3n clara del mecanismo) por el sistema inmunitario innato. Este reconocimiento fue realizado en un principio con una base tradicional japonesa, sin una base cient\u00edfica, hasta que hemos llegado a la misma a trav\u00e9s de los \u03b2-glucanos. \nEn la figura 2 se observan los \npuntos del sistema innato y adap-tativo donde act\u00faan los \u03b2 -glucanos. \nAct\u00faan, en primer lugar, activando las reacciones primarias del sistema inmunitario innato, as\u00ed se activan las barreras org\u00e1nicas que implican las barreras de la dermis, el pH, y di-ferentes secreciones como las mu-cinas y defensinas, que engrosan la pared del intestino haciendo que se dificulte la entrada de pat\u00f3ge-nos en el organismo. Asimismo se incrementa la producci\u00f3n de lisozi-mas, que tambi\u00e9n act\u00faan frente a diferentes pat\u00f3genos y, por tanto, se convierten en la primera defensa frente a bacterias, virus o toxinas. Adem\u00e1s, se producen prote\u00ednas s\u00e9-ricas, que llevan al llamado \ncomple-\nmento .\nEl sistema del complemento \nforma parte de la inmunidad inna-ta. En mam\u00edferos este sistema fun-\nFigura 1. Estructura de los \u03b2-glucanosATENCI\u00d3N FARMAC\u00c9UTICA\n0ft ~ \nH O \" ,,----o--\nH ,\u00b7<>-1'\\. yn h ,\u00a14\" 11 ,._n BETACLUCANOS \n1 \u2022l =I! M \u2022l\u2022l ;tJ \nDE \u00daLTIMA GENERACI\u00d3N \nCu\u00eddate, prot\u00e9gete, \nlmmunoV\u00edtate \nSlgve-rma,; 1--ft rl [] l:l www.lllllle.es 34ciona como uno de los principales \nmecanismos de defensa y su prin-cipal misi\u00f3n es la eliminaci\u00f3n de pat\u00f3genos. Es tambi\u00e9n un arma de doble filo, pues su ausencia puede ocasionar una susceptibilidad im-portante a infecciones, pero su ac-tivaci\u00f3n en exceso tambi\u00e9n puede resultar da\u00f1ina. Pertenece a los sis-temas de activaci\u00f3n que disponen los vertebrados en la circulaci\u00f3n sangu\u00ednea. Cada uno de ellos cons-ta de una serie de prote\u00ednas coor -\ndinadas en sus funciones como los miembros de un equipo de una ca-rrera de relevos. Estos sistemas se activan gradualmente, en cascada, y sus diversos integrantes interac-cionan entre s\u00ed. En condiciones nor -\nmales, las prote\u00ednas est\u00e1n en forma Por todo esto, que se ha comenta-do, se considera a los \u03b2 -glucanos \nunos ingredientes bioactivos que demuestran su eficacia en mode-los de infecci\u00f3n, como pueden ser  Leishmania, Escherichia, Candida, Estreptococcus y otros como Plas-modium o Tripanosoma. \nOTROS EFECTOS \nDE LOS \u03b2 -GLUCANOS\nCuraci\u00f3n de heridas o lesiones\ntisulares en \u00f3rganos\nEl proceso de curaci\u00f3n de heridas \nse caracteriza por reparar la piel u otros tejidos org\u00e1nicos. El modelo cl\u00e1sico se divide en tres fases: in-flamaci\u00f3n, proliferaci\u00f3n y fase de re-modelaci\u00f3n. As\u00ed se sugiere que los \u03b2-glucanos participan en dicho pro-\nceso mejorando el transporte de los macr\u00f3fagos hacia el \u00f3rgano a tratar, estimulando la re-epitelizaci\u00f3n y fa-voreciendo el dep\u00f3sito de col\u00e1ge-no.  En este sentido participan dis-minuyendo las tasas de colesterol plasm\u00e1tico, siendo anti-diab\u00e9ticos, anti-tumorales, antivirales y antibac-terianos, como se ha comentado anteriormente. \nEfectos antiaging\nEl envejecimiento es un proceso gra-dual, que conduce a una disfunci\u00f3n en todos los \u00f3rganos del cuerpo hu-mano. Una piel envejecida est\u00e1 llena de arrugas, seca, laxa (se descuelga f\u00e1cilmente) y \u00e1spera; paralelamente, se crean dobles enlaces entre pro-te\u00ednas, bien por glicaci\u00f3n o por oxi-daci\u00f3n de amino\u00e1cidos que forman parte de prote\u00ednas como son los co-l\u00e1genos y las elastinas.  \nLa investigaci\u00f3n sobre los efec-\ntos \u201cantiaging\u201c de compuestos bioactivos, como es el caso que se nos ocupa ahora,  se basa en pri-mer lugar en el poder antioxidante de los \u03b2 -glucanos (recordemos que \nla oxidaci\u00f3n es uno de los meca-nismos clave en el envejecimiento). As\u00ed, los \u03b2 -glucanos act\u00faan en diver -\nsos frentes, mejorando la actividad ATENCI\u00d3N FARMAC\u00c9UTICAinactiva, pero una se\u00f1al espec\u00edfica hace que se active la primera de ellas, quien a su vez activa a la se-gunda, y as\u00ed sucesivamente. Los \u00fal-timos miembros del equipo son los que realizan las funciones claras, como ser\u00eda la de formar un co\u00e1gulo, deshacerlo cuando ya no es nece-sario, ampliar la luz de los vasos e incrementar la permeabilidad capi-lar y, en el caso del complemento inmunitario, eliminar pat\u00f3genos y c\u00e9lulas infectadas.\nPor otro lado, la inmunidad ad-\nquirida es la que a trav\u00e9s de di-ferentes pasos metab\u00f3licos nos conducen a las interleucinas anti-in-flamatorias, que concluyen con una eliminaci\u00f3n de los pat\u00f3genos. \n\u201c\u201cLOS \u03b2-GLUCANOS SE \nENCUENTRAN EN LA \nA VENA, SALV ADO, \nCENTENO, ALGAS, \nPAREDES DE LOS HONGOS \nY LEV ADURAde la superoxido dismutasa (SOD) y la glutati\u00f3n peroxidasa, o actuando como quelantes de radicales hidroxi-los, disminuyendo su actividad. Otra de las acciones de los \u03b2 -glucanos es \nsu efecto antioxidante sobre las ROS (especies reactivas oxidadas), espe-cialmente aquellas que se producen en la fotoxidaci\u00f3n por rayos UV. \nLos primeros signos de envejeci-\nmiento son las arrugas. Su aparici\u00f3n se debe a la p\u00e9rdida de col\u00e1geno tipo I en la capa d\u00e9rmica de la piel. Se ha estudiado la capacidad de los \u03b2-glucanos de controlar el metabo-\nlismo del col\u00e1geno tipo I mejorando la textura de la piel. Adem\u00e1s, act\u00faan sobre el estrato c\u00f3rneo de la piel, hidrat\u00e1ndolo.Otros efectos\nEn los complementos alimenticios se encuentran diversas marcas y ti-pos de \u03b2 -glucanos, que se extraen \nespecialmente de la avena, cebada y el arroz, y se utilizan para algu-nas de las funciones anteriormente citadas. Existen, tambi\u00e9n, produc-tos que disminuyen el colesterol, extra\u00eddos de setas (shiitake) y de levaduras y hongos. En el caso de \u03b2-glucanos procedentes del hongo \nSchizophyllum commune, ha sido aprobado en Jap\u00f3n su uso cl\u00ednico en el tratamiento del c\u00e1ncer. \nFinalmente, recordar que los \n\u03b2-glucanos son uno de los tipos de \nfibra soluble . Por ello, se utilizan \ntambi\u00e9n en formulaciones en for -ma de gel, cuya ingesta hace que se deposite una capa viscosa en el intestino que modifica el metabolis-mo de la glucosa, disminuyendo el \u00edndice-gluc\u00e9mico, lo que le confiere efecto antidiab\u00e9tico. Debemos se-\u00f1alar que la EFSA tiene aprobado un \u201cclaim\u201d de \u201creducci\u00f3n de la respues-ta gluc\u00e9mica\u201d para los \u03b2 -glucanos \nde avena y cebada, en dosis como m\u00ednimo de 4 gramos de \u03b2 -glucanos \npor 30 gramos de carbohidratos disponibles consumidos en una co-mida.\nEn resumen\nLos \u03b2 -glucanos son ingredientes \nbioactivos que poseen muchas pro-piedades farmac\u00e9uticas, pero siem-pre hemos de tener en cuenta su origen, ya sea a partir de cereales, de hongos o de levaduras, dado que poseer\u00e1n propiedades saludables diferentes. Por ello, es preciso que especifique claramente dicho origen y que el profesional pida en su caso la suficiente informaci\u00f3n para aten-der la pr\u00e1ctica farmac\u00e9utica. \nFigura 2.  En negrita los puntos inmunitarios donde act\u00faan los \u03b2-glucanos\nATENCI\u00d3N FARMAC\u00c9UTICA\nREACCIONES INMUNITARIAS\nInmunidad Innata\nEliminaci\u00f3n del pat\u00f3genoInmunidad\nAdaptativa/Adquirida\nBarreras\nPiel,\npH,\nSecreciones,\nLisozimaCelular\nCelulas T\nAnticuerposFagocitos\nMonocitos/\nMacr\u00f3fagos/c\u00e9lulas\ndendr\u00edticas\nNeutr\u00f3filos\nNatural killers (NK) IL-2 (interleucina 2),\nIL4, IL5, IL10Humoral Prote\u00ednas\ns\u00e9ricas/\ncomplemento\u2022 \n---37\nATENCI\u00d3N FARMAC\u00c9UTICAATENCI\u00d3N FARMAC\u00c9UTICALa liberaci\u00f3n de iones de hi-\ndr\u00f3geno por las c\u00e9lulas pa-rietales g\u00e1stricas est\u00e1 me-diada por tres mecanismos: \nneurocrino, paracrino y endocrino. La acetilcolina, la histamina y la gas-trina son los mediadores de dichos mecanismos. Independientemente de cu\u00e1l sea el est\u00edmulo inicial, la v\u00eda final com\u00fan de la secreci\u00f3n \u00e1cida g\u00e1strica es la enzima H+, K+ adeno-sina trifosfatasa (ATPasa) de tipo V.\nLa principal manera de rebajar \nel pH g\u00e1strico es por la secreci\u00f3n de \u00e1cido clorh\u00eddrico por la enzima ATPasa, que introducen protones en el lumen de varios org\u00e1nulos en contra de gradiente acidificando el medio externo de los mismos; des-de la c\u00e9lula parietal g\u00e1strica a la luz del est\u00f3mago. Intercambian K+ por H+, protones que, en el medio g\u00e1s-trico, se combinan con el Cl-  para formar \u00e1cido clorh\u00eddrico. \nA la ATPasa  se le suele llamar \n\u201cbomba de protones\u201d por su funci\u00f3n de bombeo. Y los f\u00e1rmacos que la bloquean son los inhibidores de la bomba de protones (IBP).\nLas bombas de protones llegan a \nsegregar diariamente unos dos litros de HCl, lo cual nos deja un pH en ayunas menor de dos.  Esa acidez tan elevada no suele ser problema\u2026 hasta que lo es, por causas fisiol\u00f3-gicas (obesidad, hernia de hiato, embarazo, consumo de alimentos muy grasos\u2026) o iatrog\u00e9nicas (cor -\nticoides, AINEs, bisfosfonatos, al-gunos antidepresivos, fumar\u2026) Al-gunas causas generan reflujo, otras hipercloridria (exceso de secreci\u00f3n) y otras debilitan las defensas natu-rales del est\u00f3mago: atacan la capa mucosa que protege a la pared g\u00e1s-trica del \u00e1cido, bien directamente (bisfosfonatos), bien inhibiendo su formaci\u00f3n (corticoides y AINEs).\nCuando el \u00e1cido intestinal esca-\npa del est\u00f3mago en contradirecci\u00f3n, hacia arriba, produce pirosis, sen-saci\u00f3n de ardor, dolor esof\u00e1gico, e incluso tos al afectar a la laringe, o afon\u00eda al llegar a las cuerdas vocales. A la larga hablamos de enfermedad por reflujo gastroesof\u00e1gico (ERGE) que puede inducir irritaci\u00f3n y quema-duras de la pared esof\u00e1gica e inclu-so cambios en la morfolog\u00eda de las c\u00e9lulas de la misma, cambiando de un epitelio escamoso estratificado a otro cil\u00edndrico, que se considera pre-cancer\u00edgeno, y se denomina \u201ces\u00f3-fago de Barrett\u201d cuando es hallado por endoscopia. Con un tratamiento continuo y adecuado se puede pre-venir y revertir la situaci\u00f3n.\nPara tratar los problemas de aci-\ndez, para suprimir la secreci\u00f3n \u00e1cida que lo causa, contamos en el mos-trador con un arsenal que podemos esquematizar en tres grupos:1.- Anti\u00e1cidos.2.- Antihistam\u00ednicos; antagonistas del receptor H2.3.- Inhibidores de la bomba de pro-tones.\nEmpecemos en orden cronol\u00f3gi-\nco por los m\u00e1s antiguos\u2026\nA02. AGENTES PARA \nEL TRATAMIENTO DE ALTERACIONES CAUSADASPOR \u00c1CIDOS\nUna b\u00fasqueda en Botplus de los f\u00e1r -\nmacos existentes en ese grupo, el \n20 de noviembre de 2020 devuelve 196 resultados, de los cuales siguen comercializ\u00e1ndose s\u00f3lo 38 presen-taciones de 13 principios activos. Grupo en peligro de extinci\u00f3n. \u00bfEn peligro de extinci\u00f3n? \u00a1No! Siguen teniendo su indicaci\u00f3n en la acidez, su sitio en nuestros estantes. Los anti\u00e1cidos son el extintor inmediato de la acidez. De acci\u00f3n corta y no act\u00faan sobre la causa.\u00bfCu\u00e1l? Debemos aprender a dis-tinguir una acidez puntual de algo cronificado, se\u00f1al de ERGE y que deber\u00e1 ser derivado al m\u00e9dico.\nAnti\u00e1cidos no sist\u00e9micos \nSe recomiendan para el alivio sinto-m\u00e1tico. Incrementan la presi\u00f3n del EEI y tamponan el pH \u00e1cido. Ejercen su efecto r\u00e1pidamente, por lo que se recomienda ingerirlos de 1 a 3 horas despu\u00e9s las comidas.\n [Aprovecho para dejar claro que \nyo vivo -como la mayor\u00eda de los que le\u00e9is esto- de mi trabajo diario tras el mostrador, nadie me paga por decir que es mejor o peor, puedo escribir lo que conozco con entera libertad. Si meto la pata, tambi\u00e9n es mi responsabilidad.] \nLos anti\u00e1cidos no sist\u00e9micos ori-\nginales eran las sales de aluminio y de magnesio. Las de magnesio tiene un efecto laxante tan marcado que actualmente no se emplean como anti\u00e1cidos. Las de aluminio son as-tringentes y ya no se emplean. \nEl rey actual es el almagato, de-\nrivado de aluminio y magnesio, que act\u00faa como anti\u00e1cido no absorbible neutralizando el \u00e1cido clorh\u00eddrico en el est\u00f3mago. El incremento del pH g\u00e1strico reduce tambi\u00e9n la for -\nmaci\u00f3n y la actividad de la pepsina. Adem\u00e1s, adsorbe la pepsina forma-da y adsorbe y neutraliza los \u00e1cidos biliares, cuando estos refluyen al es-t\u00f3mago\ni. Es el actual \u201cpatr\u00f3n oro\u201d al \nno producir ni estre\u00f1imiento ni dia-rrea y aliviar bien la acidez.\n\u00c1ntiacidos sist\u00e9micos \ncombinados con alginatos\nEn Espa\u00f1a est\u00e1 comercializado un \ncompuesto por alginato, bicarbonato s\u00f3dico y carbonato de calcio. El alivio del ardor se aprecia a los  cinco mi-nutos y desaparece a los 30-60 mi-nutos. El alginato de sodio reacciona con el \u00e1cido g\u00e1strico para formar una barrera (complejo de gel de \u00e1cido al-g\u00ednico) con un pH casi neutro, y que flota en el contenido del est\u00f3mago hasta 4 horas, impidiendo de forma efectiva el reflujo gastro-esof\u00e1gico\nii. Desde la trinchera del \nmostrador: Acidez\nJos\u00e9 Ram\u00f3n Garc\u00eda Solans. Farmac\u00e9utico\nEl \u00e1cido en el est\u00f3mago es necesario; genera una barrera \nde pH que nos protege de la ingesta de pat\u00f3genos y evita que las bacterias del tubo digestivo salgan de su medio. La acidez convierte el pepsin\u00f3geno en peptina, permitiendo que cumpla su funci\u00f3n de lisis de prote\u00ednas. Inactiva sustancias que pod\u00edan ser perjudiciales. Sin acidez en el est\u00f3mago no se podr\u00eda hacer la digesti\u00f3n y se ver\u00eda dificultada la absorci\u00f3n de hierro, calcio y vitamina B12.\n\u201c\u201cLAS BOMBAS \nDE PROTONES LLEGAN A \nSEGREGAR DIARIAMENTE \nUNOS 2 LITROS DE HCL38\nATENCI\u00d3N FARMAC\u00c9UTICAA02BA. ANTAGONISTAS \nDEL RECEPTOR H2\nAl inhibir de forma espec\u00edfica el re-\nceptor H2 inhiben la secreci\u00f3n, tanto la estimulada como la basal, de \u00e1ci-do g\u00e1strico, reduciendo el volumen y el contenido en \u00e1cido y pepsina de la secreci\u00f3n, con una duraci\u00f3n de efectos suficientemente prolon-gada para que con una dosis cada 12 horas se corrijan las molestias.\nHist\u00f3ricamente la secuencia de \naparici\u00f3n fue: Cimetidina  en 1977, Ranitidina en 1982,   Famotidina en 1987, Ebrotidina en 1996 (espa\u00f1ol, s\u00ed, eso de Ebro es muy nuestro. RIP al poco de nacer).\nTen\u00edan efecto rebote en trata-\nmientos largos, a dosis alta provo-caban desorientaci\u00f3n en ancianos (\u00bfpor inhibici\u00f3n de la absorci\u00f3n de Vitamina B12?). El caso es que fueron barridos de la prescripci\u00f3n cuando aparecieron los IBP .\nSigue habiendo alguna presenta-\nci\u00f3n de indicaci\u00f3n farmac\u00e9utica. La ra-nitidina ha sido retirada por completo. \nA este humilde boticario le sor -\nprend\u00eda mucho la prescripci\u00f3n que se hac\u00eda durante el embarazo, pues tienen la misma categor\u00eda teratog\u00e9-nica de la FDA que el omeprazol. Ya puestos, perdonad por la digresi\u00f3n, me ocurr\u00eda lo mismo con el Cari-ban\n\u00aeiii  que ten\u00eda (ya no) metoclopra-\nmida en su composici\u00f3n y lo receta-ban para las n\u00e1useas del embarazo, pero no el Primperan\n\u00aeiv.\nPuede que les quede algo de si-\ntio en farmacia veterinaria, pero han sido barridos por los\u2026\nA02BC. INHIBIDORES DE\nLA BOMBA DE PROTONES\nConvenientemente descritos como \n\u201cprotectores g\u00e1stricos\u201d por la indus-tria, aparecen entre los medicamen-tos m\u00e1s vendidos a nivel mundial, pues funcionan. Muy bien.\nEstructura de los inhibidores de \nla bomba de protones (IBP) y mo-dificaciones inducidas por el \u00e1cido.\nComo se puede ver en la figura, \ncomparten una estructura com\u00fan que, en presencia de \u00e1cido, sufre un cambio estructural que permite la uni\u00f3n irreversible a la ATPasa. Tan irreversible es la uni\u00f3n que deben ex-presarse nuevas bombas de protones para reemplazar a las bloqueadas. Ese reemplazo tarda unas 24 horas en producirse, por lo cual hay que ir administrando dosis de IBP a diario. En un art\u00edculo previo: \u201cBondades del omeprazol\u201d publicado en esta revis-ta en Febrero de 2016\nvi explicaba el \nmecanismo de acci\u00f3n del primero y referente del grupo. No voy a repetir lo all\u00ed escrito.\nTras la administraci\u00f3n repetida \nde IBP el pH del est\u00f3mago va su-biendo, alcanzando al quinto d\u00eda un valor pr\u00f3ximo a cinco, suficiente para permitir la curaci\u00f3n de las \u00falce-ras causadas, y que el reflujo \u00e1cido no da\u00f1e estructuras superiores. El pH se mantiene en ese entorno por mucho tiempo que se administre la dosis terap\u00e9utica de IBP . El doblar la dosis es necesario para conseguir un pH m\u00e1s alto y curar un Barrett y/o \u00falceras g\u00e1stricas. Mantener la dosis elevada demasiado tiempo, mantener el pH artificialmente ele-vado dificulta la absorci\u00f3n de calcio, magnesio y vitamina B12, pudiendo provocar carencias de las mismas.Las diferencias entre ellos se en-cuentran b\u00e1sicamente en las v\u00edas de metabolizaci\u00f3n\nvii:\n Omeprazol, Lansoprazol y Pan-\ntoprazol sufren metabolizaci\u00f3n ma-yoritariamente por  el citocromo P , lo cual abre la puerta a interaccio-nes con otros f\u00e1rmacos que usen esa v\u00eda; paracetamol, varias benzo-diacepinas, estatinas, antif\u00fangicos orales y clopidogrel entre otros. El rabeprazol sin embargo se metabo-liza mayoritariamente por v\u00eda no en-zim\u00e1tica esquivando la mayor parte de esas interacciones.\nHay diferencias entre los IBP , por \nejemplo, a un pH 5.0 la vida media de activaci\u00f3n de los IBP es variable, aproximadamente 7 minutos para el rabeprazol, cerca de 90 minutos para el omeprazol y lansoprazol y aproximadamente 5 horas para el pantoprazol. Motivo por el cual no sirven como anti\u00e1cidos.\nLa potencia es similar: 20 mg de \nOmeprazol (patr\u00f3n oro) equivalen a 15 mg de lansoprazol, 20 mg de pantoprazol, 10 mg de rabeprazol y 20 mg de esomeprazol. Pero \u00bfno \nv\nCongreso Europeo de O\ufb01cina de Farmacia\nSal\u00f3n de Medicamentos y Parafarmacia15, 16  y 17 de junio - Feria de Madrid\n32\u00aa edici\u00f3n\n18P ~ \n, ... \"\u00b7 R, A, \n\u00b0\"\"f'an,I IMNr.11 -OCH, --OH, -0Dl1 \nL \"l' iprll01 ~ Cf J \n~\"d --OCf H OCHJ \nRabcpr;ud 0(01 >1 00 \n~.uol {~0 S) -OCli -01 OCH1 lt, \n-OI \n-OIJ \n..O:H, \n-ol \n-O\u25c4 \u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022 \u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022 \u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022 \u2022\u2022\u2022\u2022\u2022 \u2022\u2022\u2022\u2022\u2022 \u2022\u2022\u2022 \u2022\u2022\u2022\u2022 \u2022 \u2022\u2022 \u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022 \u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022 \u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022 \u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022 ::\u2022\u2022\u00b7 \u2022\u2022\u2022\u2022 \u00b7\u2022\u2022:: \u2022\u2022\u2022\u2022\u2022 \u2022\u2022\u2022\u2022\u2022 \u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022 \u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022 \u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022 \nMADRID 2020-2021 \nENCUENTRO EUROPEO DE FARMACIA \nCONVOCAN: www.infarma.es \n~ COL\u00b7LEGI DE T FARMACEUTICS ..2.. DE BARCELONA ORGANIZA: \n\u2022 INTERALIA EN, 41 40\nATENCI\u00d3N FARMAC\u00c9UTICA3.- P\u00e9rdida de peso no conocida e \ninexplicable4.- Melenas / v\u00f3mitos en posos de caf\u00e95.- Inicio de los s\u00edntomas por enci-ma de los 55 a\u00f1os.\nOTRAS SITUACIONES \nHabr\u00e1 ocasiones que nos veamos en la necesidad de dispensar alg\u00fan IBP seg\u00fan la prescripci\u00f3n realizada por el m\u00e9dico; corticoide o AINE a dosis terap\u00e9utica para m\u00e1s de una semana de tratamiento, suelen re-querir alg\u00fan \u201cprotector\u201d.\nHay que recordar que el est\u00f3ma-\ngo no tiene terminaciones nerviosas de temperatura ni dolor. La demos-traci\u00f3n en zapatillas: tragarse un hie-lo duele hasta que abandona el es\u00f3-fago. Un caf\u00e9 hirviendo, lo mismo. \nEl est\u00f3mago  no duele. Para que \nduela, la \u00falcera tiene que haber atra-vesado la pared estomacal e intere-sar tejidos circundantes. \u00a1Casi nada! Antes puede haberse manifestado como una anemia. Y antes como aci-dez. En nuestra mano est\u00e1 dispen-sar como farmac\u00e9uticos o expender como estanqueros. Dar la informa-ci\u00f3n necesaria o vender una cajita de colores con avisos de salud. \nEn los pacientes que usan de \nmodo cr\u00f3nico \u00e1cido acetil salic\u00edlico (AAS) en dosis entre 75 y 300 mg / d\u00eda,  se ha encontrado que, al ter -\ncer a\u00f1o, el 50% de ellos presentan hallazgos endosc\u00f3picos (peque\u00f1as \u00falceras) en la mucosa g\u00e1strica. Al quinto a\u00f1o de uso ese porcentaje alcanza el 75%. La duda no es si deben tomar IBP , sino cu\u00e1ndo de-ben empezar.\nY viceversa. Ahora est\u00e1 muy en \nboga deprescribir medicamentos, siendo el omeprazol por su extendi-d\u00edsimo uso el candidato ideal. Si en la farmacoterapia cr\u00f3nica del paciente no hay AAS, AINEs, estatinas, corti-coides u otros f\u00e1rmacos gastrolesi-vos, se puede retirar. Aunque a veces el paciente es quien se opone a ello. Dejar\u00e1n sin remordimientos la estati-na, lo de la tensi\u00f3n, el de la depre-si\u00f3n, pero no el analg\u00e9sico, ni el de dormir, ni el protector de est\u00f3mago.\ni Ficha t\u00e9cnica Almax. https://cima.aemps.\nes/cima/dochtml/ft/58329/FT_58329.html\nii Ficha t\u00e9cnica Gaviscon. https://cima.\naemps.es/cima/dochtml/ft/74718/\nFT_74718.html\niii Ficha t\u00e9cnica Cariban. https://cima.\naemps.es/cima/dochtml/ft/44139/FT_44139.html\niv Ficha t\u00e9cnica Primperan. https://cima.\naemps.es/cima/dochtml/ft/40257/FT_40257.html\nv Juan V. Esplugues, Miguel Mart\u00ed-Cabre-\nra y Julio Ponce. Seguridad de la utiliza-ci\u00f3n de los inhibidores de la bomba de protones. Rev. Soc. Esp. Dolor 7: 501-510; 2007\nvi https://revistaacofar.com/opinion/articu-\nlos/las-bondades-del-omeprazol/\nvii Robinson and Horn J. Clinical Pharma-\ncology of Proton Pump Inhibitors. Drugs 2003: 63(24) 2739-2754.\nviii Serra J, G\u00f3mez J, Mendive JM, P\u00e9rez \nA, Ricote M. Actualizaci\u00f3n en el manejo de los pacientes con acidez y/o reflujo en atenci\u00f3n primaria y farmacia comuni-taria.  Madrid: Medea; 2019.\nix Serra J, G\u00f3mez J, Mendive JM, P\u00e9rez \nA, Ricote M. Actualizaci\u00f3n en el manejo de los pacientes con acidez y/o reflujo en atenci\u00f3n primaria y farmacia comuni-taria.  Madrid: Medea; 2019.\n \nC\nM\nY\nCM\nMY\nCY\nCMY\nKAAFF-Anunci_205x270_tz.pdf   2   9/12/20   16:05\nATENCI\u00d3N FARMAC\u00c9UTICA\nhab\u00edamos quedado en que el eso-\nmeprazol es el is\u00f3mero \u201cbueno\u201d del omeprazol? Deber\u00edan equivaler 10 mg a 20 mg de omeprazol\u2026 pues no, el esomeprazol no enga\u00f1a; es omeprazol. S\u00ed, en el comprimido se administra is\u00f3mero S que tiene la \u201ccostumbre\u201d de racemizarse una vez liberado en el intestino: 20 mg de esomeprazol  se convierten en 10 mg de cada is\u00f3mero.\nLa \u00fanica diferencia entre uno \n(ome) y otro (esome) est\u00e1 en la ga-l\u00e9nica; nadie ha mejorado el formato MUPS\n\u00ae que garantiza la trazabilidad \ne integridad de la dosis y la efectivi-dad del medicamento.\nDespu\u00e9s de semejante introduc-\nci\u00f3n volvamos al mostrador: \u201cDeme algo para la acidez\u201d. \nEste es un diagrama del servicio \nde indicaci\u00f3n farmac\u00e9utica gen\u00e9ri-co, que debe ser adaptado a cada enfermedad, en nuestro caso acidez y/o reflujo\nviii. \nLo m\u00e1s normal ser\u00e1 recibir la pe-\ntici\u00f3n de pacientes que tienen acidez de modo puntual que se solucionar\u00e1 con alg\u00fan anti\u00e1cido, pero no habr\u00e1 que dejar de valorar los otros aspec-tos: edad, duraci\u00f3n de los s\u00edntomas, la presencia de criterios de deriva-ci\u00f3n, y el uso de otros f\u00e1rmacos que puedan explicar el problema de sa-lud. Pero ojo; no somos encuestado-res, con una pregunta del tipo \u201c\u00bfle ha pasado antes?\u201d, seg\u00fan nos conteste en primera o tercera persona ya sa-bemos para quien es, y la edad, y la duraci\u00f3n de los s\u00edntomas, incluso si ha tomado algo antes para lo mismo. No hace falta ametrallar a preguntas al paciente. \u201cD\u00e9jelo, que lo m\u00edo es de un bocadillo de chistorra.\u201d Y adi\u00f3s paciente. \nCriterios de derivaci\u00f3n al m\u00e9dico, \nadem\u00e1s de algunos s\u00edntomas pro-pios de la cl\u00ednica de alarma en ERGE\nix  \n1.- Disfagia / odinofagia\n2.- Anemia no explicada por otros procesos o causas\nMAP: m\u00e9dico de atenci\u00f3n primaria; PRM: problema relacionado con medicamentos; \nPS: problema de salud; RNM: resultado negativo de la medicaci\u00f3n5-0\nDesmetylomeprazol\nCYP2C19\nCYP2C19\nCYP3A4CYP3A4\nCYP3A4CYP3A4CYP3A4\nCYP2C19CYP2C19CYP3A43- Hidroxyomeprazol\nOmeprazol/\nEsomeprazol\nHidroxulfato\nomeprazol5Hydroxiomeprazol Omeprazol Sulfonato\nsulfuro lansoprazol\n5 hidroxilansoprazol sulfonato lansoprazolLansoprazolSulfuro\nomeprazolRabeprazol\nSulfatopantoprazolDemetil-rabeprazol TioterrabeprazolCYP2C19\nCYP3A4\nCYP3A4NO\nENZIMATICA\nCYP3A4 CYP2C19Sulfonato de\nrabeprazol\nsulfuro pantoprazol\nSulfotransferasademetil pantoprazol Sulfonato pantoprazolpantoprazol\nNO\nDuraci\u00f3n excesiva\nNOS\u00cd\nS\u00cd\nS\u00cd\nS\u00cd\nS\u00cdNO\nNO\nNO\u00bfHas utilizado alg\u00fan medicamento\npara el PS sin conseguir beneficio?\nALERTAS: con alergias, otros\nmedicamentos utilizados y\nenfermedades concomitantes.\nProblemas de efectividad/seguridad\nNO DISPENSACI\u00d3N DISPENSACI\u00d3NINTERVENCI\u00d3NMAP\nEPISODIO DE SEGUIMIENTO\nSospecha/detecci\u00f3n PRM/RNMUSUARIO\n< 6 a\u00f1os\nPresenta criterios\nde derivaci\u00f3nD \nq \n___ ...;;.__-1_1 ____ _ CJ \n\u25a0 \nNOMBRE DEL MEDICAMENTO: lberogast, gotas orales en soluci\u00f3n COMPOSICI\u00d3N CUALITATIVA Y CUANTITATIVA: Cada mi de gotas orales (20 gotas) contiene: Extracto l\u00edquido \netan\u00f3lico (50 % (V/V)): 0,15 mi de plantas frescas de lberis amara L, carraspique blanco (1: 1,5-2,5); Extractos I1quidos etan\u00f3licos (30 % (V/V)): 0,2 mi de flores de Matricaria \nrecutita L. , manzanilla (1:2-4); 0,1 mi de ralz de Angelica archangelica L, ang\u00e9lica (1: 2,5-3,5); 0,1 mi de fruto de Carum carvi L, alcaravea (1: 2,5-3,5); 0,1 mi de Chelidonium \nmajus L, celidonia (1: 2,5-3,5); 0,1 mi de ralz de Glycyrrhiza glabra L, regaliz (1: 2,5-3,5); 0,1 mi de hoja de Melissa officinalis L, melisa (1: 2,5-3,5); 0,1 mi de fruto de Silybum \nmarianum Gaertner, cardo mariano (1: 2,5-3,5) y 0,05 mi de hoja de Mentha piperita L, menta (1: 2,5 - 3,5). Exclplente(s) con efecto conocido: El medicamento contiene un \n31% (V/V) de etanol. FORMA FARMAC\u00c9UTICA: Gotas orales en soluci\u00f3n. Llquido marr\u00f3n oscuro, transparente o ligeramente turbio con un olor caracter\u00edstico y sabor amargo. \nINDICACIONES TERAP\u00c9UTICAS: lberogast est\u00e1 indicado en adultos, adolescentes mayores de 12 a\u00f1os. lberogast es un medicamento a base de plantas para el tratamiento de \ntrastornos gastrointestinales tales como dispepsia y gastritis, as1 como en el alivio de los slntomas asociados, dolor de est\u00f3mago, hinchaz\u00f3n abdominal, flatulencia, c\u00f3licos \ngastrointestinales, n\u00e1useas y ardor de est\u00f3mago. POSOLOG\u00cdA Y FORMA DE ADMINISTRACI\u00d3N: Posolog\u00eda: Adultos, adolescentes mayores de 12 a\u00f1os: Tomar 20 gotas de \nlberogast 3 veces al dla antes o durante las comidas, junto con un poco de liquido. Vla oral. Si los slntomas persisten, o se agravan tras 7 dias de tratamiento, se debe consultar \nal m\u00e9dico. Despu\u00e9s de 2 meses de uso del medicamento, consulte a su m\u00e9dico sobre la posibilidad de continuar con el tratamiento. La duraci\u00f3n de \u00e9ste, depende del tipo, \nseveridad y evoluci\u00f3n de la enfermedad. Poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica: No administrar a ni\u00f1os menores de 12 a\u00f1os. Forma de administraci\u00f3n: Agitar el envase antes de usar el medica\u00ad\nmento. CONTRAINDICACIONES: Hipersensibilidad a los principios activos o a alguno de los excipientes. ADVERTENCIAS Y PRECAUCIONES ESPECIALES DE EMPLEO: En \npacientes con enfermedad hep\u00e1tica o antecedentes de la misma, y en aquellos que est\u00e9n en tratamiento con otros medicamentos que pueda afectar al higado o a los par\u00e1metros \nhep\u00e1ticos, debe de realizarse una evaluaci\u00f3n cuidadosa de los beneficios que aporta el medicamento frente al riesgo de fallo hep\u00e1tico agudo o alteraci\u00f3n de las pruebas de \nfunci\u00f3n hep\u00e1tica. Debe advertirse al paciente de que, en caso que aparezcan signos o slntomas de da\u00f1o hep\u00e1tico (ictericia, orina oscura o heces sin color), suspenda inmediata\u00ad\nmente el tratamiento y consulte a su m\u00e9dico. Debe advertirse tambi\u00e9n a los pacientes que consulten al m\u00e9dico si los slntomas persisten o no se consigue la mejora terap\u00e9utica \nesperada con la administraci\u00f3n del medicamento pasados 7 d\u00edas. Poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica: Los ni\u00f1os menores de 12 a\u00f1os no deben tomar lberogast, pues no se dispone de datos \ncl\u00ednicos suficientes acerca de su uso en esta poblaci\u00f3n. Advertencia sobre excipientes: Este medicamento contiene un 31 % (V /V) de etanol (alcohol), hasta 240 mg por dosis \nque equivale a 6,2 mi de cerveza; 2,6 mi de vino. La cantidad por dosis m\u00e1xima diaria se corresponde con una cantidad de 720 mg de alcohol por 60 gotas (dosis m\u00e1xima diaria \nrecomendada). Este medicamento es perjudicial para personas que padecen alcoholismo. El contenido en alcohol debe tenerse en cuenta en el caso de mujeres embarazadas \no en periodo de lactancia, ni\u00f1os y poblaciones de alto riesgo, como pacientes con enfermedades hep\u00e1ticas o epilepsia. INTERACCI\u00d3N CON OTROS MEDICAMENTOS Y OTRAS \nFORMAS DE INTERACCI\u00d3N: No se conocen interacciones con otros medicamentos hasta la fecha. FERTILIDAD, EMBARAZO Y LACTANCIA: Embarazo: No existen datos o estos \nson limitados (datos en menos de 300 embarazos) relativos al uso de lberogast en mujeres embarazadas. Los estudios realizados en animales no sugieren efectos perjudiciales \ndirectos ni indirectos en t\u00e9rminos de toxicidad para la reproducci\u00f3n (ver secci\u00f3n 5.3). No obstante, el medicamento no debe ser utilizado durante el embarazo, salvo mejor criterio \nm\u00e9dico. Lactancia: No se dispone de informaci\u00f3n suficiente relativa a la excreci\u00f3n de lberogast;sus metabolitos en la leche materna. No se puede excluir el riesgo en reci\u00e9n \nnacidos/ni\u00f1os. Se debe decidir si es necesario interrumpir la lactancia o interrumpir el tratamiento tras considerar el beneficio de la lactancia para el ni\u00f1o y el beneficio del \ntratamiento para la madre. EFECTOS SOBRE LA CAPACIDAD PARA CONDUCIR Y UTILIZAR M\u00c1QUINAS: No se ha descrito. REACCIONES ADVERSAS: Seg\u00fan la convenci\u00f3n de \nfrecuencias de MedDRA, las frecuencias se definen como muy frecuentes (;, 1/10); frecuentes (;, 1/100 a < 1/10); poco frecuentes (;, 1/1.000 a < 1/100); raras (;, 1/10.000 \na < 1/1.000); muy raras (< 1/10.000) y frecuencia no conocida (no puede estimarse a partir de los datos disponibles). Trastornos del sistema inmunol\u00f3gico (frecuencia muy \nrara): reacci\u00f3n al\u00e9rgica (prurito, disnea o reacciones cut\u00e1neas) pueden ocurrir en pacientes predispuestos. Trastornos hepatobiliares (frecuencia no conocida): se han notificado \ncasos de da\u00f1o hep\u00e1tico. Notificaci\u00f3n de sospechas de reacciones adversas: Es importante notificar sospechas de reacciones adversas al medicamento tras su autorizaci\u00f3n. Ello \npermite una supervisi\u00f3n continuada de la relaci\u00f3n beneficio/riesgo del medicamento. Se invita a los profesionales sanitarios a notificar las sospechas de reacciones adversas \na trav\u00e9s del Sistema Espa\u00f1ol de Farmacovigilancia de medicamentos de Uso Humano: https:/www.notificaram.es. SOBREDOSIS: No se han descrito. INCOMPATIBILIDADES: \nNinguna conocida. NATURALEZA Y CONTENIDO DEL ENVASE: Frasco de vidrio topacio con cuentagotas y cierre con tap\u00f3n de rosca con 20 mi, 50 y 100 mi. PRECAUCIONES \nESPECIALES PARA LA ELIMINACI\u00d3N DEL MEDICAMENTO: No hay requisitos especiales. TITULAR DE LA AUTORIZACI\u00d3N DE COMERCIALIZACI\u00d3N: Bayer Hispania, S.L. Av. Baix \nLlobregat, 3-5, 08970 Sant Joan Desp\u00ed (Barcelona). PVP con IVA: lberogast 20ml: 9,95\u20ac; lberogast 50ml: 19,95\u20ac; lberogast 100ml: 37,84\u20ac. Medicamento no sujeto a prescrip\u00ad\nci\u00f3n m\u00e9dica. FECHA DE LA REVISI\u00d3N DEL TEXTO: Abril 2019 Los \u201canti\u00e1cidos verdes\u201d\nOtra opci\u00f3n que debemos considerar en la pr\u00e1ctica diaria desde el mostrador, son las plantas medicinales con \nefectos beneficiosos en acidez/ardor.\nAlgunas de ellas, como el aloe, el liquen de Islandia, la malva o el malvavisco, nos ofrecen un efecto barrera \nprotector de la mucosa digestiva. Otras, muchas de ellas de uso ancestral, pueden aconsejarse como eficaces reguladores tanto de la acidez g\u00e1strica como de la propia producci\u00f3n de \u00e1cido.\nDado que cada principio vegetal act\u00faa por mecanismos diferentes, resultan recomendables las combinaciones \nde plantas que, en una suma sin\u00e9rgica de propiedades, nos permitir\u00e1n aliviar r\u00e1pidamente el amplio espectro de molestias digestivas que la hiperacidez conlleva.\nLas m\u00e1s relevantes son las siguientes:\nEspecie vegetal\nPrincipios activos principalesAcciones farmacol\u00f3gicas \na nivel digestivo\nIberis amarga, carraspique ( Iberis amara)Tonificante de los m\u00fasculos lisos \ndel est\u00f3mago y del intestino. Antiulcerog\u00e9nica.Aminas, cucurbitacinas, flavonogluc\u00f3sidos y gluc\u00f3sidos de aceite de mostaza\nManzanilla ( Matricaria chamomilla L)\nAntiinflamatoria, espasmol\u00edtica, \nantiulcerosa, carminativa, digestiva. Flavonoides, polisac\u00e1ridos, cumarinas, \u00e1c.fen\u00f3licos, lactonas sesquiterp\u00e9nicas\nCelidonia ( Chelidonium majus L)Espasmol\u00edtica suave del tracto digestivo. \nInhibici\u00f3n de la secreci\u00f3n de \u00e1cido por las c\u00e9lulas parietales.Alcaloides bencilisoquinol\u00ednicos (berberina, protoberberina) y benzofenantridinas\nMenta piperita ( Mentha x piperita)Espasmol\u00edtica, coler\u00e9tica, carminativa, \nantidisp\u00e9ptica (especialmente en SII). Reducci\u00f3n suave de la secreci\u00f3n g\u00e1strica.Aceite esencial (mentol), flavonoides, taninos, \u00e1cidos fenoles, triterpenos\nRegaliz ( Glycyrrhiza glabra L)\nAntiulcerosa. Antisecretora y espasmol\u00edtica. Aumenta \nla producci\u00f3n de mucus g\u00e1strico y su viscosidad.Sapon\u00f3sidos triterp\u00e9nicos, flavonoides, flavonas, triterpenos, polisac\u00e1ridos\nEn definitiva, se trata de recordar que tambi\u00e9n en una indicaci\u00f3n tan cotidiana como la acidez,  \nlos partidarios de la \u201cfarmacia verde\u201d cuentan con opciones pr\u00e1cticas, seguras y eficaces.42\nATENCI\u00d3N FARMAC\u00c9UTICA\nC\nM\nY\nCM\nMY\nCY\nCMY\nKAAFF-Anunci_205x270_tz.pdf   1   9/12/20   16:05\n\u00b7~ \nlberogast Tratamiento eficaz de los \nm\u00faltiples s\u00edntomas asociados \na gastritis y dispepsia \nlberogas( 44\nDERMOFARMACIA\n45La piel est\u00e1 colonizada por \nuna colecci\u00f3n de microorga-nismos que incluyen bacte-rias, hongos, \u00e1caros y virus. \nEstos microorganismos constituyen la microbiota cut\u00e1nea y establecen complejas relaciones entre s\u00ed y con nuestra piel, formando un verdadero ecosistema microsc\u00f3pico que nada tiene que envidiarle en diversidad a un bosque tropical\n1.\nLa microbiota de la piel \nincluye:\n1) Microorganismos residentes, que \nson los predominantes. Se trata de un grupo relativamente fijo de mi-croorganismos que se encuentran habitualmente en la piel y que se restablece despu\u00e9s de una pertur -\nbaci\u00f3n. Tienen una relaci\u00f3n de mu-tualismo con la piel, es decir, ambos salen beneficiados: la piel propor -\nciona el alimento a los microorga-nismos y \u00e9stos tienen un papel acti-vo en la defensa de la piel.2) Microorganismos transitorios, que surgen del ambiente y persisten durante horas o d\u00edas antes de des-aparecer. En condiciones normales, no son pat\u00f3genos.\nInvestigaciones recientes mues-\ntran que el microbioma de la piel sana adulta es estable a lo largo del tiempo a pesar de las exposiciones externas\n2.\u00bfPOR QU\u00c9 ES \nTAN IMPORTANTE EL MICROBIOMA DE LA PIEL? \nEl microbioma es conocido como \u00abla \ncuarta capa de la piel\u00bb por la impor -\ntancia que tiene y porque posee su propia gen\u00e9tica y un funcionamiento espec\u00edfico.\nLas funciones clave \ndel microbioma son:\n\u2022 Proteger.  El microbioma equi-\nlibrado proporciona una defensa \nantimicrobiana contra los pat\u00f3ge-nos externos (\u00abresistencia a la co-lonizaci\u00f3n\u00bb). La microbiota frena la invasi\u00f3n de los pat\u00f3genos de varias maneras: \u00b7 Compite por los sitios de adhesi\u00f3n y los nutrientes.\u00b7 Acidifica la piel, gracias a la se-creci\u00f3n de productos metab\u00f3licos como el ac\u00e9tico y el propi\u00f3nico, lo que tambi\u00e9n limita el crecimiento bacteriano.\u00b7 Libera los p\u00e9ptidos antimicrobia-nos (en ingl\u00e9s, AMPs), unas sus-tancias parecidas a los antibi\u00f3ticos que potencian la respuesta inmune cut\u00e1nea.\nLa microbiota tambi\u00e9n protege \nfrente a la inmunosupresi\u00f3n que la radiaci\u00f3n UV genera en nuestra piel.\u2022 \nRegular  la inflamaci\u00f3n.\n\u2022 Reparar , puesto que favorece la \ncohesi\u00f3n de la epidermis. La micro-biota ayuda a degradar los l\u00edpidos de la superficie cut\u00e1nea, lo que re-fuerza la funci\u00f3n barrera para que la piel sea m\u00e1s resistente.El microbioma como \nescudo protector de la piel\nM\u00aa Teresa Alcalde P\u00e9rez\nProfesora Asociada, Facultad de Farmacia y Ciencias de la Alimentaci\u00f3n- Universidad de \nBarcelona (UB). Profesora del M\u00e1ster en Dermofarmacia y Cosmetolog\u00eda de la UB\nteresaalcalde@ub.edu\nResponsable de la salud de la piel, su importancia es tal que ha abierto un campo de estudio excitante y prometedor. Los microorganismos que habitan en la piel son el nuevo objetivo de la industria cosm\u00e9tica.\u201c\u201cEL H\u00c1BITAT DE LA PIEL. \nSE ESTIMA QUE HAY \n1 MILL\u00d3N DE BACTERIAS \nPOR CADA CM2 DE PIEL, \nCON UNA RELACI\u00d3N DE \n10 MICROORGANISMOS \nPOR CADA C\u00c9LULA \nDEL HU\u00c9SPED\nGLOSARIO\nMicrobiota cut\u00e1nea. Conjunto de microorganismos presentes en la piel: bacterias, hongos, virus, \u00e1caros...\nMicrobioma.  Material gen\u00e9tico de la microbiota.\nDisbiosis.  Desequilibrio de la composici\u00f3n de la microbiota.\nPrebi\u00f3ticos.  Ingredientes no digeribles que benefician al hu\u00e9sped por estimulaci\u00f3n selectiva del crecimiento o la\nactividad de un limitado n\u00famero de microorganismos del hu\u00e9sped. En otras palabras, los prebi\u00f3ticos son el \u201calimento\u201dde los probi\u00f3ticos (ya sea la microbiota residente o los probi\u00f3ticos administrados). Suelen ser az\u00facares (manosa, inulina,fructo-, gluco-, galacto-, oligosac\u00e1ridos), \u00e1cido l\u00e1ctico y otras sustancias como polifenoles o \u00e1cidos grasos.\nProbi\u00f3ticos.  Microorganismos vivos que, cuando son administrados en cantidad adecuada, ejercen un efecto\nbeneficioso sobre la salud del hu\u00e9sped.\nPostbi\u00f3ticos. Factores no viables obtenidos de los probi\u00f3ticos que tienen un efecto biol\u00f3gico beneficioso\nen el hu\u00e9sped. Son, por ejemplo, los metabolitos sintetizados y secretados por los probi\u00f3ticos o liberados despu\u00e9sde la lisis (p\u00e9ptidos, enzimas, \u00e1cidos org\u00e1nicos, polisac\u00e1ridos, etc.) as\u00ed como los componentes de la pared celular.Se presentan en forma de extractos, lisados o filtrados.\u201c\u201cEL MICROBIOMA \nCUT\u00c1NEO CONTIENE \nM\u00c1S DE 1.000 ESPECIES \nBACTERIANAS DISTINTAS \nQUE CODIFICAN \nAPROXIMADAMENTE 150 \nVECES M\u00c1S GENES QUE \nLOS PRESENTES EN EL \nGENOMA HUMANO1DERMOFARMACIA\n\u2022 \n-~ ~ ,~ fi:i . ~\"~: \n\"\u00b7 \u00b7\u00b7~ \"'t,. 46\nDERMOFARMACIAPor tanto, el microbioma partici-\npa activamente en la doble funci\u00f3n protectora de la piel, como barrera f\u00edsica e inmunol\u00f3gica. Cuando el mi-crobioma est\u00e1 equilibrado la piel es capaz de defenderse y recuperase. En cambio, un microbioma desequi-librado puede conducir a enferme-dades inflamatorias de la piel como infecciones, alergias y enfermeda-des autoinmunes que comprometen la salud y la apariencia de la piel.\nCOMPOSICI\u00d3N DEL\nMICROBIOMA CUT\u00c1NEO\nLa microbiota cut\u00e1nea es muy dife-\nrente a la microbiota intestinal, ya que predominan las bacterias por encima de otros microorganismos. La mayor\u00eda de estas bacterias per -\ntenecen a cuatro filos principales: Actinobacteria, Firmicutes, Bacte-roidetes y Proteobacteria.\nLa distribuci\u00f3n de las bacterias \nvar\u00eda seg\u00fan las caracter\u00edsticas de la piel. En las zonas seborreicas (fren-te, pliegue retroauricular, pliegue alar y espalda) hay la menor diver -\nsidad, con predominio de Propioni-bacterium spp. En las zonas h\u00fame-das (ombligo, axilas, ingles, pliegue intergl\u00fateo, plantas de manos y pies y fosas popl\u00edteas y antecubita-les) dominan Staphylococcus spp y Corynebacterium spp. En las zonas secas (brazos, piernas, gl\u00fateos) se encuentra la mayor diversidad de bacterias, siendo mayor incluso que la del intestino y la cavidad oral. En estas \u00e1reas secas predominan los filos Actinobacteria, Proteobacteria, Firmicutes y Bacteroidetes y hay un gran n\u00famero de microorganismos Gram-negativos (figura 1).\nEs importante recalcar que el \nmicrobioma cut\u00e1neo no est\u00e1 consti-tuido exclusivamente por bacterias. Las especies de Malassezia repre -\nsentan el 53-80% de la poblaci\u00f3n de hongos de la piel y est\u00e1n presentes principalmente en el cuero cabellu-do. Otras especies incluyen Debar -\nyomyces spp y Cryptococcus spp. Adem\u00e1s, los \u00e1caros como Demodex folliculorum y Demodex brevis son residentes habituales de las unida-des piloseb\u00e1ceas, especialmente las de la cara.\nSorprendentemente, tambi\u00e9n se \nha demostrado la presencia de Ar -\nchaea en la piel. Las Archaea eran \nconsideradas una forma ancestral de microorganismos cuya existen-cia estaba restringida a ambientes extremos; sin embargo, el material gen\u00e9tico de las Archaea representa el 4.2% del microbioma no eucario-ta de la piel. \nLos virus tambi\u00e9n son compo-\nnentes importantes del ecosistema cut\u00e1neo. Se ha encontrado una alta diversidad de especies de virus ADN, como Beta y Gamma papi-llomavirus, Polyomavirus y Circovi-\nrus\n3.\u201c\u201cCada persona tiene un \nmicrobioma cut\u00e1neo \u00fanico, \ntan individual como el \nADN o la huella dactilar\nFigura 1. Distribuci\u00f3n de las bacterias en las diferentes zonas de la piel1Glabela\nAla nasal\nOccipucio\nEspalda\nNalga\nPliegue \ngl\u00fateo\nFosa popl\u00edtea\nTal\u00f3nManubrio\nOmbligo\nEspacio \ninterdigital\nActinobacterias Bacteoridetes\nCianobacteriasProteobacteriasVarias significando <1%Sin clasificar FirmicutesCorynebacteriaceae\nPropionibacteriaceaeMicrococciaceaeOtras ActinobacteriasOtros FirmicutesStaphylococcaceaeSeb\u00e1ceasH\u00famedasSecasB\u00f3veda \naxilar\nFosa \ncubital\nAntebrazo \nanterior\nEminencia \nhipotenar\nEspacio \ninterdigital\nPliegue \ninguinalFosas \nnasalesConducto auditivo \nexternoPliegue\nretroauricular\nTe ayudamos a impulsar \ntu farmacia como ayudamos \na tu cooperativa.\nAcofarma, tu laboratorio.C\nM\nY\nCM\nMY\nCY\nCMY\nKAF_institucional_acofarma.pdf   1   14/12/20   9:48\nAacofarma \n\u2022 \n\u2022 \n\u2022 \n\u2022 \u00b7C \n\u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \n\u2022 \n\u2022 =JJ . \n\u2022 \n\u25a1 \u2022 \u2022 \u2022 o \u2022 o \u2022 \u2022 \u25a0 \u2022 \u25a0 \u2022 \u2022 48 49DERMOFARMACIA\nDERMOFARMACIAresistieran, el cosm\u00e9tico tendr\u00eda una \nvida \u00faltil muy limitada, ya que los probi\u00f3ticos morir\u00edan al quedarse sin \u201calimento\u201d.Por tanto, los laboratorios que em-piezan a elaborar este tipo de cos-m\u00e9ticos formulan con postbi\u00f3ticos y/o prebi\u00f3ticos. Los estudios de-muestran que post- y prebi\u00f3ticos pueden ejercer efectos beneficio-sos: evitan que los microorganis-mos pat\u00f3genos a los que estamos expuestos d\u00eda a d\u00eda colonicen y al-teren la microbiota de la piel y es-timulan las defensas de la misma, es decir, proporcionar\u00edan una mayor protecci\u00f3n cut\u00e1nea. Por esta raz\u00f3n, los pre- y postbi\u00f3ticos se est\u00e1n in-cluyendo tambi\u00e9n en cosm\u00e9ticos para la piel sensible, antirojeces, productos antipoluci\u00f3n, antiedad y preparados anticaspa.\nEn los pr\u00f3ximos a\u00f1os, los ha-\nllazgos sobre el microbioma pueden revolucionar la formulaci\u00f3n de los cosm\u00e9ticos, cuando se conozca, por ejemplo, qu\u00e9 efectos tienen el resto de ingredientes (conservan-tes, emolientes, filtros solares, per -\nfumes, etc.) sobre la microbiota de la piel. La mejor comprensi\u00f3n de la microbiota cut\u00e1nea incluso podr\u00eda fomentar la formulaci\u00f3n de cosm\u00e9-ticos personalizados acordes al mi-crobioma de la piel para un indivi-duo en un momento dado.\nBIBLIOGRAF\u00cdA\n1. Grice EA, Segre JA (2011). The skin \nmicrobiome. Nat Rev Microbiol 9(4):244\u2013253.2. Dr\u00e9no B, Araviiskaia E, Berardesca E, Montijo G, Sanchez Viera M, Xiang LF, Martin R, Bieber T (2016). Microbiome in healthy skin, update for dermatologists. JEADV Dec 30(12): 2038\u201320473. Rios-Yuil JM (2014). La piel como un ecosistema: importancia delmicrobioma cut\u00e1neo. RMP 34(3):30-354. Staudinger T, Pipal A y Redl B (2011). Molecular analysis of the prevalent mi-crobiota of human male and female fo-rehead skin compared to forearm skin and the influence of make-up. J Applied Microbiology 110:1381-13895. Callewaert C, Hutapea P , Van de Wie-le T, Boon N (2014). Deodorants and antiperspirants affect the axillary bac-terial community. Arch Dermatol Res 306(8):683\u20136886. Paetzold B, Willis JR, Pereira de Lima J, Kn\u00f6dlseder N, Br\u00fcggemann H, Quist SR, Gabald\u00f3n T, G\u00fcell M (2019). Skin mi-crobiome modulation induced by probio-tic solutions. Microbiome 7(1):957. Clavaud C, Jourdain R, Bar-Hen A, Tichit M, Bouchier C, et al. (2013). Dan-druff Is Associated with Disequilibrium in the Proportion of the Major Bacterial and Fungal Populations Colonizing the Scalp. PLoS ONE 8(3): e582038. Sanford JA y Gallo RL (2013).Functions of the skin microbiota in health and disea-se. Semin Immunol Nov 30;25(5):370\u20133779. Arck P , Handjiski B, Hagen E, Pincus M, Bruenahl C, Bienenstock J, Paus R (2010). Is there a \u2018gut\u2013brain\u2013skin axis\u2019? Exp Dermatol 19(5):401-5.\n En comparaci\u00f3n con la del intesti-\nno, la microbiota de la piel es mucho m\u00e1s variada (m\u00e1s diversidad de es-pecies) y m\u00e1s variable en el tiempo (m\u00e1s adaptativa).\nConviene destacar que la com-\nposici\u00f3n -riqueza y diversidad- de la microbiota es clave para una piel saludable y resistente a la enferme-dad. El equilibrio entre las diferentes especies (o eubiosis) es fundamen-tal en este sentido.\nFACTORES QUE MODIFICAN\nEL MICROBIOMA\nEl microbioma de la piel depende \nde varios factores:\n\u2022 Propios del hu\u00e9sped, como la edad, \nel sexo, la raza, la forma de nacimien-to (parto vaginal o ces\u00e1rea), etc.\u2022 Ambientales, como la temperatura, la humedad, la contaminaci\u00f3n y la exposici\u00f3n al sol.\u2022 Higi\u00e9nico-diet\u00e9ticos, como el exce-so de lavados, el uso de limpiadores agresivos y desinfectantes, la ali-mentaci\u00f3n y el consumo de alcohol.\u2022 Farmacol\u00f3gicos, como el consu-mo de antibi\u00f3ticos, corticoides, re-tinoides y f\u00e1rmacos sensibilizantes.\nSe ha comprobado que la hume-\ndad, la temperatura ambiental y la hi-drataci\u00f3n del estrato c\u00f3rneo aumentan el crecimiento bacteriano. El lavado disminuye temporalmente las colonias aunque, al fragmentarlas, contribuye a la dispersi\u00f3n de \u00e9stas. Respecto a los cosm\u00e9ticos, se sabe por ejemplo que el uso de maquillaje aumenta la diver -\nsidad bacteriana en la frente\n4, y que \nlos desodorantes y los antitranspiran-tes aumentan la presencia de Actino-bacterias, lo cual no es favorable ya que \u00e9stas producen el olor corporal\n5.\nEL MICROBIOMA Y LAS \nALTERACIONES CUT\u00c1NEAS \nUn n\u00famero creciente de estudios \nhan demostrado la asociaci\u00f3n entre el desequilibrio de la composici\u00f3n de microbiota (conocido como dis-biosis) y ciertos trastornos cut\u00e1neos como el acn\u00e9 vulgar, la dermatitis at\u00f3pica, la dermatitis seborreica, el eccema, la psoriasis o la caspa.\nPor ejemplo, en la \ndermatitis \nat\u00f3pica  la microbiota es considera-\nblemente diferente a la del individuo sano. M\u00e1s del 90% de los pacien-tes con dermatitis at\u00f3pica est\u00e1n colonizados por S. aureus tanto en la piel lesionada como en la piel no lesionada, en contraste con menos del 5% de los individuos sanos. Tambi\u00e9n la diversidad bacteriana es inferior en los pacientes at\u00f3picos, y la diversidad es a\u00fan menor en las zonas lesionadas que en zonas adyacentes no lesionadas. Existe adem\u00e1s una relaci\u00f3n directa entre la reducci\u00f3n de la biodiversidad y las exacerbaciones de la atopia.\nEl \nacn\u00e9 vulgar  se ha relacionado \ncon la presencia de ciertas cepas \n(en concreto, las cepas portadoras del locus 2) de Cutibacterium acnes  \n(nombre actual de Propionibacte-rium acnes)\n6.\nEn cuanto a la  caspa , se ha ob-\nservado que la presencia de Malas-sezia restricta en el cuero cabelludo es 10 veces superior en las zonas con caspa que en las zonas libres de caspa. Adem\u00e1s, las proporciones de los tres microorganismos m\u00e1s abundantes en el cuero cabelludo (C.acnes / M.restricta y C.acnes / \nS.epidermis) son significativamente inferiores en los cueros cabelludos con caspa\n7.\nNo obstante, los estudios cien-\nt\u00edficos han abierto un dilema similar al de \u201cla gallina o el huevo\u201d ya que no est\u00e1 del todo claro si las altera-ciones de la microbiota conducen a la alteraci\u00f3n cut\u00e1nea o si es \u00e9sta la que ocasiona el desequilibrio de la microbiota\n8.\nCOSM\u00c9TICOS CON PRE-, \nPRO- Y POSTBI\u00d3TICOS\nLa hip\u00f3tesis del eje intestino-piel \nplanteada por Arck y col. en 20109 \nha permitido investigar el beneficio de los prebi\u00f3ticos y probi\u00f3ticos por v\u00eda oral para la piel. Adem\u00e1s de las formulaciones con probi\u00f3ticos por v\u00eda oral que se han desarrollado para la piel, en los \u00faltimos a\u00f1os se ha formulado una nueva generaci\u00f3n de emolientes e hidratantes que in-cluyen lisados de bacterias como Vitreoscilla filiformis o Lactobacillus. Estas formulaciones t\u00f3picas se han dise\u00f1ado para apoyar el tratamiento de la dermatitis at\u00f3pica y el acn\u00e9, ayudar a restaurar la barrera cut\u00e1-nea y el microbioma cut\u00e1neo y con-trolar la activaci\u00f3n de la inmunidad innata\n2.\nLas formulaciones t\u00f3picas an-\ntes mencionadas contienen lisados de bacterias, es decir, microorga-nismos no viables o postbi\u00f3ticos. Es importante destacar que, en la actualidad, los cosm\u00e9ticos no con-tienen probi\u00f3ticos (microorganis-mos vivos, seg\u00fan la definici\u00f3n de la OMS) ya que la legislaci\u00f3n cos-m\u00e9tica es muy restrictiva en cuanto al contenido en microorganismos, y adem\u00e1s porque los conservantes de la f\u00f3rmula los inactivan. En el hipo-t\u00e9tico caso de que los probi\u00f3ticos \u201c\u201cEL MICROBIOMA \nDE LA PIEL QUEDA \nDETERMINADO DESDE EL \nNACIMIENTO Y DEPENDE \nDE LA EDAD, EL G\u00c9NERO, \nEL ESTILO DE VIDA, EL \nENTORNO (URBANO, \nRURAL), LA DIETA, LA \nHIGIENE, EL USO DE \nCOSM\u00c9TICOS, ETC.C\nM\nY\nCM\nMY\nCY\nCMY\nK111 ,_ -! 11 \n1 1 \n~ --\u00b7 -' 1 ~ \n~ \n~ ~ \n~ ~--\n,,, -\u2022 \nEl cu.ida.do de la piel \nmantiene la piel sana y radiante. \nUn bu.en cuidado de la piel y elegir un estilo \nde vida saludable ayudan a rebasar \nel envejecimiento natural y prevenir \ndiversos problemas de la ple1. \n\u2022 lllba-a.a..-lua 9u.-.s1 \u2022. , ...... \nSolud<Jnes dama!D16gicm IMlnzadas \nun1p'hanna.com 50\nNUTRICI\u00d3N\nNUTRICI\u00d3N\n51Orex\u00edgenos\nMagda Rafecas. Doctora en Farmacia. \nCatedr\u00e1tica de Nutrici\u00f3n y Bromatolog\u00eda. Universidad de Barcelona.\nS\u00ed, nos referiremos a aque-llos compuestos bioacti-vos, en nuestro contexto nutricional, que son es-\ntimulantes del apetito\u2026 aunque como farmac\u00e9uticos nos podemos encontrar con medicamentos, hor -\nmonas, y como hemos dicho, com-puestos bioactivos que incrementan la sensaci\u00f3n de apetito. Quiz\u00e1 es-tamos mucho m\u00e1s acostumbrados a pensar en el ni\u00f1o que casi no come, pero tambi\u00e9n debemos pen-sar en problemas de anorexia, de caquexia, o simplemente en el en-vejecimiento.\nLa homeostasis entre la ingesta \nenerg\u00e9tica de alimentos y el gasto energ\u00e9tico del organismo humano est\u00e1 regulada por el hipot\u00e1lamo en el cerebro. Se sabe que lesiones en el \u00e1rea lateral hipotal\u00e1mica provocan hipofagia y p\u00e9rdida de peso corpo-ral, mientras que lesiones en el en el hipot\u00e1lamo ventromedial determi-nan sensaci\u00f3n de hambre (resultan-do una hiperfagia, aumento de peso corporal, y a largo plazo, obesidad), am\u00e9n de otras respuestas como pueden ser la actividad sexual, p\u00e1-nico y tambi\u00e9n la termorregulaci\u00f3n del organismo. Esta regi\u00f3n del hipo-t\u00e1lamo controla tambi\u00e9n las sensa-ciones de estr\u00e9s: recordemos que el estr\u00e9s puede generar sensaci\u00f3n de hambre o, al contrario, sensaci\u00f3n de plenitud, lo que conduce a sobrepe-so por un lado o la p\u00e9rdida de peso por otro. \nEvidentemente, el apetito est\u00e1 \nregulado por un complejo sistema de se\u00f1ales centrales y/o perif\u00e9ricas que interact\u00faan en el sentido de modular la respuesta individual a la ingesta de nutrientes. Las se\u00f1ales perif\u00e9ricas incluyen la sensaci\u00f3n de saciedad y, tambi\u00e9n, se\u00f1ales de de-p\u00f3sito de grasas como se observa en la Figura 1.\nLas se\u00f1ales de saciedad se ge-\nneran en el tracto gastrointestinal (sistema perif\u00e9rico). De hecho, cuan-do pasan los nutrientes por el lumen intestinal se genera la secreci\u00f3n de diversos p\u00e9ptidos, que son los que mandan se\u00f1ales al cerebro (sistema central). Estas se\u00f1ales las proporcio-nan la CCK (colecistoquinina, gluca-g\u00f3n, el GLP-1 -glucagon like peptide 1-), y el p\u00e9ptido YY (PYY), que son anorex\u00edgenos, mientras que la grelina es el \u00fanico p\u00e9ptido generado en el intestino que es orex\u00edgeno. La greli-na tambi\u00e9n se puede sintetizar en la placenta, coraz\u00f3n, ri\u00f1ones o en la ti-roides. El receptor de la grelina se en-cuentra en el hipot\u00e1lamo. Debemos recordar que las concentraciones de grelina aumentan durante el ayuno e inducen al hambre (por ello es cono-cida como hormona del hambre).\nEn el sistema perif\u00e9rico tambi\u00e9n \ntenemos las se\u00f1ales de adiposidad, que est\u00e1n reguladas por la leptina y la insulina. La leptina regula a corto plazo la ingesta energ\u00e9tica, modula la ingesta alimentaria. As\u00ed, concen-traciones bajas de leptina desacti-van los circuitos catab\u00f3licos, dis-minuyendo el gasto energ\u00e9tico. En cambio, la insulina entra en el SNC en funci\u00f3n de su concentraci\u00f3n en plasma contribuyendo a la activa-ci\u00f3n de los circuitos catab\u00f3licos. En este sentido act\u00faan de forma con-traria: la leptina aumentar\u00eda el apeti-to y disminuir\u00eda el gasto energ\u00e9tico (orex\u00edgeno), y la insulina disminui-r\u00eda el apetito y aumentar\u00eda el gasto energ\u00e9tico (anorex\u00edgeno).De aqu\u00ed podemos sacar una con-clusi\u00f3n nutricional: aquellos alimen-tos que aumenten la secreci\u00f3n de insulina producir\u00e1n un efecto ano-rex\u00edgeno, por lo que los hidratos de carbono que aumenten el \u00edndice gluc\u00e9mico (GI), necesitando m\u00e1s in-sulina para entrar la glucosa en el m\u00fasculo, tendr\u00e1n la propiedad de ser m\u00e1s anorex\u00edgenos. \nEs en este contexto en el que \ndebemos analizar qu\u00e9 consejos far -\nmac\u00e9uticos podemos dar a padres preocupados y que nos pueden ayudar a aumentar el apetito del pe-que\u00f1o o en su caso a los familiares del anciano.Ateni\u00e9ndonos a los ni\u00f1os, estos son los consejos de la Asociaci\u00f3n Espa-\u00f1ola de Pediatr\u00eda y Atenci\u00f3n primaria: \u2022 Es aconsejable adaptarse a las ne-cesidades del ni\u00f1o. Hay que acep-tar que existen diferentes apetitos y que estos van a variar a lo largo del tiempo. Lo importante es ense\u00f1ar a comer bien, no a comer mucho.\u2022 Es bueno tener un ambiente re-lajado durante las comidas. Comer en familia siempre que se pueda. Es m\u00e1s f\u00e1cil imitar h\u00e1bitos y conductas si se sienten cercanas.\u2022 Usar platos y raciones peque\u00f1as que el ni\u00f1o pueda finalizar. Es me-jor que tenga la opci\u00f3n de repetir si quiere.\u2022 Si rechaza un alimento, ofrecerlo peri\u00f3dicamente. Es normal que al-gunos ni\u00f1os al principio no acepten los sabores y texturas nuevas.\u2022 Dejar experimentar, participar, ex-presar preferencias. Educar y trans-mitir h\u00e1bitos saludables.\u2022 Evitar comer entre horas. No sus-tituir por l\u00edquidos (por ejemplo: le-che, batidos) o alimentos \u201cf\u00e1ciles\u201d. El ni\u00f1o tendr\u00e1 menos apetito a la hora de la comida.\u2022 No hay que distraer al ni\u00f1o para que coma con juegos o la televisi\u00f3n. Marcar un tiempo para las comidas.\u2022 Evitar gritar, amenazar o chanta-jear con premios o castigos.\u2022 Evitar forzar. Nos puede llevar a una actitud oposicionista. El recha-zo hacia la comida y todo lo que tenga que ver con ella puede perpe-tuarse en el tiempo.\nY siempre es recomendable acu-\ndir a los controles peri\u00f3dicos de sa-lud. El pediatra comprobar\u00e1 y vigila-r\u00e1 que el crecimiento y el desarrollo del ni\u00f1o sean los correctos. \nLes puedo comentar que yo he \nsido madre, y una vez hice un plato, no recuerdo si de lentejas o cual-quier otra cosa, que mi hijo no qui-so al mediod\u00eda. Se las saqu\u00e9 en la merienda, por la noche y a la ma\u00f1a-na siguiente. El drama fue inmenso para toda la familia. Por tanto, como se cita anteriormente, hay un pun-to en el que hay que dejar de for -\nzar y utilizar procesos psicol\u00f3gicos, y es mejor contar con la ayuda de complementos alimenticios espec\u00ed-ficos para inducir el apetito. Mi hijo, ya muy mayor, a\u00fan se acuerda de dicho episodio. No comet\u00ed el mis-mo error con mi hijo peque\u00f1o, que come de todo. \nUna vez vistos los mecanismos \ncentrales y perif\u00e9ricos que inducen el apetito, desde el punto de vista alimentario veremos que el consumo de hidratos de carbono de alto \u00edndi-ce gluc\u00e9mico, al liberar m\u00e1s cantidad de insulina aumentan el \u00edndice gluc\u00e9-\n\u201c\u201cLOS CARBOHIDRATOS DE \nALTO \u00cdNDICE GLUC\u00c9MICO \nTIENEN LA PROPIEDAD \nDE SER M\u00c1S \nANOREX\u00cdGENOS\nCompuestos org\u00e1nicos\norex\u00edgenosIncrementan la ingesta\n(efecto orex\u00edgeno)\nP\u00e9ptidos Neurop\u00e9tido Y (NPY)\nOrexinas A y B\nProte\u00edna relacionada \ncon Agouti (AgRP)\nGrelina\n\u03b2-endorfinas\nHormonasHormona concentradora \nde melanina (MCH)\nOtros Endocanabinoides' 52\nNUTRICI\u00d3Nmico y por ello act\u00faan como anorex\u00ed-\ngenos (debemos de tener en cuenta los platos preferidos de los ni\u00f1os, como la pasta italiana el arroz\u2026). Esto tambi\u00e9n ocurre con los prebi\u00f3-ticos, puesto que liberan en el trac-to gastrointestinal el glucag\u00f3n like peptid 1 (GLP1), que proporciona se\u00f1ales saciantes desde el intestino al hipot\u00e1lamo. Todo ello ir\u00eda bien en el control del peso corporal, pero no para estimular el apetito. En cambio, algunos alimentos con bajo \u00edndice gluc\u00e9mico, como la avena, la ch\u00eda y otras fibras solubles podr\u00edan ser una opci\u00f3n, aunque al referimos a ni\u00f1os quiz\u00e1 no sea la m\u00e1s adecuada. \n\u00bfQU\u00c9 NUTRIENTES \nFAVORECEN / ESTIMULAN EL APETITO?\nEn principio, como muy efectiva \n(puesto que controla la s\u00edntesis de varias hormonas) tenemos a la vita-mina B\n6 conjuntamente con la vita-\nmina B12. Ambas est\u00e1n implicadas \nen la s\u00edntesis de hormonas, como ser\u00eda el caso de la grelina.\nOtra combinaci\u00f3n importante \nson los diferentes amino\u00e1cidos que forman parte de la grelina, que po-see una secuencia de 117 amino\u00e1ci-dos. En principio los m\u00e1s utilizados en los complementos alimenticios son amino\u00e1cidos como Arginina, Glutamina, Tirosina, Tript\u00f3fano, Leucina e Isoleucina, Valina\u2026 y en algunos casos la Ornitina. \nTambi\u00e9n tenemos la opci\u00f3n de \nlos multivitam\u00ednicos, como ser\u00eda la comentada vitamina B\n6 y la vitamina \nB12, el sumatorio de la vitaminas hi-\ndrosolubles y liposolubles -vitamina A, Vitamina D\n3, vitamina E-, conjun-\ntamente con las vitaminas hidroso-lubles -vitamina B\n1, vitamina B2, vi-\ntamina B3-, f\u00f3lico y folatos, inositol y \ncolina, am\u00e9n de la vitamina C. \nAsimismo se utilizan en los com-\nplementos alimenticios la levadura de cerveza, que contiene la mayo-r\u00eda de las vitaminas antes citadas. Tambi\u00e9n es el caso de la quina, que contiene aceites esenciales y un alto contenido en alcaloides, y que aunque al principio fue considerado un antimal\u00e1rico -hoy en d\u00eda existen f\u00e1rmacos derivados mucho m\u00e1s po-tentes-, contin\u00faa siendo utilizado como inductor del apetito. \nY\u2026 \u00bfustedes se acuerdan del \naceite de h\u00edgado de bacalao? Qui-z\u00e1 hoy en d\u00eda est\u00e1 muy en desuso, pero \u00bfpor qu\u00e9 nuestras abuelas nos lo daban cuando est\u00e1bamos inape-tentes? Son los \u00e1cidos poliinsatu-rados EPA, especialmente, y DHA. Adem\u00e1s, cabe recordar que contie-ne vitamina D y vitamina A. Sin em-bargo, no debemos olvidar que los complementos alimenticios lip\u00eddicos siempre necesitan de \u00e1cidos y sales biliares para poder ser absorbidos, por lo que deber\u00edan tomarse con las comidas. Sin embargo, en casos de inapetencia es un complemento ali-menticio que por aroma y sabor al ni\u00f1o no le va a gustar. Acidez, mal aliento, regusto extra\u00f1o en la boca, son algunos problemas que se han de solventar. \nComo farmac\u00e9uticos hay que \ntener en cuenta que en personas que toman anticoagulantes, como puede ser la Warfarina, no es acon-sejable su consumo, ya que el su-matorio de warfarina y EPA+DHA podr\u00eda provocar un desangrado im-portante. Adem\u00e1s, se debe contro-lar la concentraci\u00f3n de mercuriales y otros contaminantes que est\u00e9n en este producto, puesto que, si se los damos a un ni\u00f1o, los mercuriales pueden alterar de forma importante el proceso cognitivo. \nComo vemos, es importante \ncomo profesionales recordar lo im-prescindible que es el consejo nu-tricional, y ver los pros y contras de cada tipo de complemento alimenti-cio para los ni\u00f1os. \nFigura 1. Mecanismos de control de la ingesta alimentaria\nLA FARMACIA DE LAS MASCOTAS\nLos trastornos gastrointesti-nales en nuestros perros y gatos son una de las causas m\u00e1s frecuentes de visita al \ncentro veterinario. Entre ellos en-contramos con mucha frecuencia s\u00edntomas como la anorexia, los v\u00f3-mitos, la diarrea, y el estre\u00f1imiento entre otros. \nExisten much\u00edsimas patolog\u00edas \ngastrointestinales, que cursan con estos s\u00edntomas. Algunos ejemplos son estomatitis, megaes\u00f3fago, neo-plasias, alteraciones de la motilidad, infecciones, alergias alimentarias, insuficiencia pancre\u00e1tica, etc.\nFrente a los s\u00edntomas mencio-\nnados, es muy importante que el profesional veterinario realice una buena exploraci\u00f3n, anamnesis y si es necesario pruebas complemen-tarias para determinar el origen de los mismos.Problemas digestivos\nen mascotas\nMarta Mata. Veterinaria\nANOREXIA\nLa mayor parte de los problemas \ngastrointestinales se acompa\u00f1an de anorexia porque habitualmente el animal tiene malestar y el propio organismo le indica que el ayuno o la ingesta m\u00ednima es una soluci\u00f3n. Y efectivamente, en muchos casos un ayuno temporal con la introducci\u00f3n de la alimentaci\u00f3n pausada puede ayudar o incluso ser la soluci\u00f3n. Hay que tener en cuenta que la anorexia puede ser un s\u00edntoma de otras mu-chas patolog\u00edas no digestivas. \nV\u00d3MITO\nEs otro s\u00edntoma muy frecuente de consulta al veterinario. Entre las causas m\u00e1s frecuentes de v\u00f3mito encontramos la ingesta de cuerpos extra\u00f1os. Los perros con frecuencia comen objetos (huesos, juguetes, llaves, calcetines, etc). En gatos es frecuente la ingesta de hilos con o sin aguja que pueden generar le-siones graves a nivel intestinal. En algunas ocasiones los animales ex-pulsan estos objetos, pero en otras ocasiones es necesario intervenir por gastroscopia o laparoscopia para extraerlos. Es frecuente encon-trarlos a\u00fan en est\u00f3mago o atorados en alg\u00fan lugar del intestino delgado. \nAlgunas neoplasias g\u00e1stricas \no duodenales e incluso hep\u00e1ticas pueden ejercer efecto de cuerpo extra\u00f1o. \nTambi\u00e9n son frecuentes los v\u00f3-\nmitos asociados a la ingesta de ali-mentos en mal estado o intoxicacio-nes alimentarias; por lo general se suelen acompa\u00f1ar de enteritis y por lo tanto de diarrea. 53\nCONTROL PERIF\u00c9RICOCONTROL CENTRALSe\u00f1ales de adiposidad \nN\u00facleo arcuato\n(hipot\u00e1lamo)  N\u00facleo del tracto solitario\n(tronco encef\u00e1lico)\n\u00c1rea hipotal\u00e1mica\ny suprahipotal\u00e1micaSe\u00f1ales de saciedad\u2022 55 54\nLA FARMACIA DE LAS MASCOTAS\nLA FARMACIA DE LAS MASCOTAS\nAntiem\u00e9ticos o Procin\u00e9ticos\nMetoclopramida Vomend SC, IV, IM, VOProcin\u00e9tico que proporciona un efecto \nantiem\u00e9tico al facilitar el vaciado g\u00e1strico.\nMaropitantCerenia PrevomaxVetemaxSC, IV, VOAntiem\u00e9tico de acci\u00f3n prolongada (24h) y alta eficacia. Actualmente el m\u00e1s usado en veterinaria.\nOndansetron VOAntiem\u00e9tico de alta eficiencia que se usa poco debido a su elevado coste.\nProtectores de la mucosa g\u00e1strica\nSucralfato Vetgastril VOTratamiento de ulcera g\u00e1strica, gastritis, \nesofagitis y \u00falceras bucales.\nRanitidina SC, IV, VOAntagonista histamin\u00e9rgico H2 de bajo coste, habitual en las hospitalizaciones de veterinaria.\nOmeprazol VOInhibidor de la bomba de protones econ\u00f3mico y de f\u00e1cil dosificaci\u00f3n en veterinaria.\nLaxantes\nMaltaNumerosos \nproductos VOAyuda al avance del pelo que es ingerido por los gatos durante el acicalamiento.\nLactulosa VO Indicada en casos de estre\u00f1imiento.\nParafina l\u00edquida VOAceite de parafina l\u00edquida que se usa en el tratamiento del estre\u00f1imiento o heces secas. \nAntiparasitarios internos\nFebantel PraziquantelDrontal \nZypiranPrazitel VO Antiparasitario interno.\nFenbendazol Panacur VO Antiparasitario interno.\nMilbemicinaMilbemax \nMilpro MilbactorVO Antiparasitario interno. \nAntibi\u00f3ticos y Antiparasitarios\nMetronidazol Metrobactin VODel grupo de los imidazoles. Es el tratamiento de la \ngiardiasis y de gran ayuda en las colitis por suefecto antiinflamatorio (la diarrea cesa r\u00e1pidamente).\nToltrazurilo Procox VO Indicado para coccidiosis.\nMarbofloxacinoMarbocyl \nMarbofloxoralIV, SC, VOFluoroquinolona que puede inyectarse cada \n4 d\u00edas en gatos (a menudo son dif\u00edciles de medicar por parte del propietario).\nProbi\u00f3ticos\nEnterococcus faeciumFortiflora \nSustain Pro-entericVOProbi\u00f3tico que ayuda a repoblar la floraintestinal canina y felina. \nBacillus subtilis Sustain VO Probi\u00f3tico que ayuda a repoblar la flora intestinal canina.\nAbsorbentes intestinal\nCarb\u00f3n activo VOIdeal para evitar la absorci\u00f3n de \nt\u00f3xicos por parte del intestino.\n\u00c1cidos Biliares\n\u00c1cido ursodesoxic\u00f3lico VO Indicado en casos de colestasis con barro biliar.\nEnemas\nCitrato/Lauril sulfoacetato Micralax V\u00eda Rectal Laxante tipo osm\u00f3tico usado en el estre\u00f1imiento.TABLA DE MEDICAMENTOS M\u00c1S UTILIZADOS \nLas gastritis asociadas a la toma \nde medicamentos son tambi\u00e9n muy habituales: los AINES, algunos tra-tamientos quimioter\u00e1picos e incluso antibi\u00f3ticos tan habituales como las penicilinas son causantes de estos cuadros que generalmente compor -\ntan anorexia y/o v\u00f3mitos.  \nLa gastritis ur\u00e9mica es un cua-\ndro que encontramos en los anima-les que presentan insuficiencia renal con azotemia y cursa habitualmente con v\u00f3mitos; es frecuente en gatos s\u00e9nior.\nPancreatitis, hepatitis, colecisti-\ntis, colestasis, y duodenitis tambi\u00e9n son patolog\u00edas que suelen cursar con v\u00f3mitos.\n \nDIARREA\nLa diarrea es otro s\u00edntoma muy fre-cuente asociado a trastornos gas-trointestinales, y puede originarse en intestino delgado o intestino grueso (cuando hay enteritis o coli-tis respectivamente). \nLas diarreas de intestino delgado \nsuelen ser m\u00e1s l\u00edquidas que las de intestino grueso. En algunas ocasio-nes pueden contener sangre, que al tratarse de sangre digerida dar\u00e1 una tonalidad negruzca o alquitranada a la diarrea (si hay mucha sangre se conoce con el t\u00e9rmino de melena).\nPor el contrario, las diarreas de \nintestino grueso suelen cursar con moco y habitualmente con sangre, que en esta ocasi\u00f3n es fresca y por lo tanto aparecen estr\u00edas de color rojo o rosado en el moco.\nLas causas m\u00e1s frecuentes de \ndiarrea son infecciones v\u00edricas (peli-grosas especialmente en cachorros: coronavirus, parvovirus), bacteria-nas (salmonelosis\u2026) y parasitarias (giardiasis, toxocariosis, coccidio-sis), as\u00ed como estr\u00e9s, cambios brus-cos de dieta o intolerancias y aler -\ngias alimentarias.\nESTRE\u00d1IMIENTO\nLa dificultad en la evacuaci\u00f3n es otro de los problemas que se obser -\nvan de forma frecuente. \nEn el gato es algo muy habitual \ndebido a que a la propia sequedad de sus heces se suma la ingesta de pelo del acicalado. \nLos fecalomas (acumulaci\u00f3n de \nheces en intestino grueso) son ha-bituales en cachorro de gato, gatos adultos, y en perros que han ingeri-do gran cantidad de huesos cuando no est\u00e1n acostumbrados a digerir -\nlos. \nLas hernias perianales \ntambi\u00e9n suponen una difi-cultad y molestia en la defe-caci\u00f3n, y pueden dar lugar a estre\u00f1imiento; el trata-miento quir\u00fargico siempre es necesario.\nProblemas neurol\u00f3gicos \noriginados en las v\u00e9rtebras lumbares y sacras tambi\u00e9n pueden dificultar la eva-cuaci\u00f3n de heces, as\u00ed como la hiperplasia prost\u00e1tica benigna en perros machos no castrados de edad avanzada.PANORAMA DEL MERCADO\nEn general, la soluci\u00f3n de los pro-blemas del tracto digestivo pasa por solventar la causa primaria, evitar las p\u00e9rdidas de l\u00edquidos y electrolitos y aportar una dieta de f\u00e1cil digesti\u00f3n, as\u00ed como ciertos medicamentos o complementos alimentarios que nos ayudan a paliar los s\u00edntomas.\nEs una categor\u00eda que crece por \nencima de la media del sector gra-cias a la aparici\u00f3n de nuevos pro-ductos que han captado cuota de productos de humana que hasta ahora se ven\u00edan utilizando.\nHay que destacar tambi\u00e9n la \nimportancia que tienen en esta ca-tegor\u00eda los antibi\u00f3ticos y los antipa-rasitarios internos para tratamientos espec\u00edficos. \nPrincipales grupos de productos Facturaci\u00f3n a PVP\nAntiem\u00e9ticos casi 5 Mio \u20ac\nNutrac\u00e9uticos con indicaciones digestivas > 4 Mio \u20ac\nProbi\u00f3ticos > 2 Mio \u20ac\n\u2022 56 57Edgar\nllamando\u2026\nEdgar Abarca Lach\u00e9n. Farmac\u00e9utico. \nProfesor de la Universidad San Jorge de Zaragoza.Director cient\u00edfico de la Sociedad Espa\u00f1ola del Medicamento Individualizado LASEMI.Mart\u00edn Mu\u00f1oz M\u00e9ndez. Farmac\u00e9utico. Vicepresidente de LASEMI\n- Buenas tardes\u2026\n- Hola Edgar, \u00bftienes 5 minutos?- S\u00ed, claro, dime.- Mira, tenemos pendiente el art\u00edcu-lo de enero de Acofar. \u00bfTe acuerdas que dijimos que nada de le\u00f1a a dis-creci\u00f3n, nada de hacer algo t\u00edpico o navide\u00f1o? Pues dime si se te ocurre algo que contar - \u00bfY si hablamos de los conspira-noicos? Chips en vacunas, Tierra plana, no existe el virus\u2026- \u00a1Ya te digo! \u00a1Los mejores guionis-tas de ficci\u00f3n! Un buen conspiranoi-co (y palomitas) entretiene mucho\u2026 Pero mejor los dejamos para otro momento, no est\u00e1 el patio para mu-cha guasa.- Cierto.- A\u00f1o 2020\u2026 Menudo campo de minas. Quiz\u00e1s podr\u00edamos hablar de la capacidad de aguante de la so-ciedad ante el bochornoso espect\u00e1-culo de Sus Se\u00f1or\u00edas en mitad de una pandemia\u2026-\u00bfPol\u00edticos? Bufff, ni de co\u00f1a\u2026 D\u00e9-jalos trabajar, est\u00e1n muy centrados en sacarnos de una crisis sanitaria, y para eso, \u00a1qu\u00e9 mejor que sacar una ley de educaci\u00f3n!- Edgar, ning\u00fan gobierno sin su Ley de educaci\u00f3n, por favor\u2026- Y todas igual de partidistas y con el mismo mensaje de chapa a los j\u00f3-venes: \u201cno hace falta que te esfuer -\nces, s\u00e9 t\u00fa mismo\u201d.- Pues, chaval, vamos a tener que hablar de nuestro sistema sanitario, \u201cel mejor del mundo\u201d. \u00bfRecuerdas a los pol\u00edticos hinchados como pavos reales repitiendo ese mantra? Pode-mos decir que fue puesto a prueba con fuerte divisi\u00f3n de opiniones, los que trabajaron dentro se llevaron los aplausos y los que dirigieron desde fuera se llevaron la bronca. Algo as\u00ed, pero, vamos, que no lo veo.- Espera, quiz\u00e1s tenga una idea: ciencia.- \u00bfEspa\u00f1ola? - S\u00ed.- Tus amigos, los pol\u00edticos, van a conseguir que esas dos palabras sean un ox\u00edmoron. \u00bfDe verdad va-mos a hablar de ciencia espa\u00f1ola? T\u00edrale, te pongo en altavoz.- Pues s\u00ed, Mart\u00edn, no tenemos casi in-versiones, nuestro tejido cient\u00edfico es insuficiente, nuestra apuesta por el medio plazo en investigaci\u00f3n es pr\u00e1c-ticamente nula y delegamos cualquier esfuerzo tecnol\u00f3gico a otros pa\u00edses. Pero tengo algo rese\u00f1able en ciencia: contra todo pron\u00f3stico, hemos visto este a\u00f1o una lucecita en la negrura de la realidad cient\u00edfica espa\u00f1ola. Un cient\u00edfico espa\u00f1ol\u2026- Para un segundo, dos cosas. \u00bfEs famoso? \u00bfEst\u00e1 vivo? - No es famoso y s\u00ed est\u00e1 vivo, \u00bfpor?- Ya sabes que aqu\u00ed en Espa\u00f1a s\u00f3lo escuchamos a los famosos, con y sin comillas, y recelamos de cual-quiera que no lo sea, aunque trai-ga un curr\u00edculum tremendo y unas ideas muy sensatas.- Pues no es famoso y est\u00e1 vivo. Te lo cuento:Ya sabes que las bacterias, como ahora nosotros, han luchado des-de tiempos inmemoriales contra los virus, guardando memoria de la in-fecci\u00f3n y adoptando mecanismos de reconocimiento de los mismos para fabricar formas de defender -\nse y reproducirse. En definitiva, han peleado para sobrevivir y evolucio-nar. Esto nos lo han ense\u00f1ado en el colegio.\nEn el a\u00f1o 1993, el microbi\u00f3logo \nespa\u00f1ol Francis Mojica, investigador en la Universidad de Alicante, traba-jaba en las salinas de Santa Pola.\nComenz\u00f3 a estudiar el material \ngen\u00e9tico de la Haloferax mediterra-\nnei, un tipo de bacteria muy medi-terr\u00e1nea que necesita alt\u00edsimas con-centraciones de sal para vivir. \nMojica encontr\u00f3 unas secuen-FORMULACI\u00d3N MAGISTRAL\nFORMULACI\u00d3N MAGISTRALcias de ADN que se repet\u00edan en el genoma y pens\u00f3 que deb\u00edan de tener una funci\u00f3n; esa funci\u00f3n era precisamente el sistema defensivo contra los virus, algo, por cierto, muy frecuente entre los microor -\nganismos. Es lo que el profesor L\u00f3pez-Go\u00f1i define como \u201cla vacu-naci\u00f3n de las bacterias\u201d. \nEl sistema, que Mojica bautiz\u00f3 \ncomo CRISPR y public\u00f3 por prime-ra vez en 2005, constituye a d\u00eda de hoy el mejor editor de genomas que existe, con posibilidades casi infini-tas. \nGracias a \u00e9l, los cient\u00edficos pue-\nden obtener plantas resistentes a plagas, afianzar el camino para llegar a curar enfermedades raras y diversos tipos de c\u00e1ncer, luchar contra el Zika, el SIDA y algo muy de moda en estos tiempos: diag-nosticar la COVID-19.\nLa Real Academia de las Cien-\ncias de Suecia decidi\u00f3 hace poco que el Premio Nobel de Qu\u00edmica 2020 ser\u00eda para las investigadoras Emmanuelle Charpentier y Jennifer Doudna, dos investigadoras a las que no quiero restar ni un m\u00e9rito, pero que fueron premiadas por pu-blicar en el 2012 la tecnolog\u00eda CRIS-PR, la misma que Mojica descubri\u00f3 casi 20 a\u00f1os antes. \nSupongo que los suecos se fue-\nron a lo f\u00e1cil a la hora de premiar y no quisieron profundizar qui\u00e9n era el padre del asunto; la ciencia, como la vida, est\u00e1 llena de profundas in-justicias.\nLo \u00fanico bueno de todo esto es \nque a nuestro cient\u00edfico lo han pues-to de nuevo en el mapa. Francis Mo-jica, alicantino, y, por lo que le he le\u00eddo, creo que gran persona. Re-cuerdo una entrevista en la que asu-m\u00eda el no ser premiado con una gran humildad, sabiendo que no volver\u00e1 a estar ah\u00ed, tan cerca del Nobel.- Pues quiz\u00e1s haya que hacer un ar -\nt\u00edculo sobre Francis Mojica.- Con eso me dar\u00eda por satisfecho. Desde luego nadie va a reparar la injusticia que cometieron obvi\u00e1ndo-lo en los Nobel, pero si, de alguna manera, ayudamos a divulgar su nombre e importancia, algo de jus-ticia haremos. No podemos hacer mucho m\u00e1s desde aqu\u00ed. Espero que a alg\u00fan lector le pique la curiosidad y vaya a buscar en internet informa-ci\u00f3n sobre este gran cient\u00edfico.Por cierto, me reclaman, Mart\u00edn, ma\u00f1ana seguimos, empieza con Mojica y vamos viendo.- Ok, ma\u00f1ana te cuento\u2026 \nC\nM\nY\nCM\nMY\nCY\nCMY\nKAnuncio Acofar_Media Pagina_205x135+3mm sangre.pdf   1   10/10/2019   11:23:56Edgar\nllamando\u2026\n\u2022 \n~~ .... ., \n~ 's ,-.-~.'~ \n~-\u00b7=---, -~--: ~ ..... ' a'\\ \u00b7. -_,_;..,: . \u00b7'! \n111 : : ~:~i ~. \u00b7~ --\nDescubre la nueva l\u00ednea de \nproductos para la salud cligesm \n(mD m> ai:m .g;;tij: ~ , . on.ox~ \u2022 \n~.,. ~-1 , k ~ ~ \n~-: ~ t ~~ .,,., ,... \nC. ..,..,,_ ...... .,...._www,._www,..-. .. ....., r Parw...NAIU.IUL 11 .... .-\u2022ao.,._awt.ndowfon.'11:N.........,Jll'Ultl.idu \n-.. -qut\u2022Mtn11W1rol-\u2022-<lol ___ --\u00ba\"'\"\"\"-\"'lll!Mly- con .. ,_P-\u2022\u2022-\n\u00ab-\u2022+wt :e .... ............, ........... 1a \u2022 ...,.....r~Ad!M\u00e1.,..,ald\u2022l\u2022p11,.YIIJ\u2022o~!www:MntN,41\",N1\u00bb.,.,,.,Maffllll\"UfWl'la \nNp,11mdedy.t ... llwtod\u2022Mfl.-lllMNtti,II, \n.. Pharmadla\"' \n.. BOTANICAJ..S 58 59\nACOFARMA INFORMAAcofarma se convertir\u00e1 \nen una marca estrat\u00e9gica, seg\u00fan las cooperativas farmac\u00e9uticas\nAcofarma ha dado un im-\nportante paso este a\u00f1o presentando una nueva identidad corporativa y un \nnuevo posicionamiento como em-presa que ha querido compartir con sus socios. \u201cNos planteamos a largo plazo qu\u00e9 papel pretend\u00edamos des-empe\u00f1ar como marca dentro de la sociedad. Y en l\u00ednea con la filosof\u00eda de la empresa, decidimos que que-remos ser el fiel reflejo de la profe-si\u00f3n farmac\u00e9utica: dar soluciones de calidad para el farmac\u00e9utico y el paciente\u201d, afirm\u00f3 durante el en-cuentro Francesc Balletb\u00f3, director general de Acofarma.\nSeg\u00fan \u00e9l, este cambio estrat\u00e9gi-\nco se consolidar\u00e1 en 2021 a trav\u00e9s de un plan de acci\u00f3n definido junto a las cooperativas socias, que se re-unieron los pasados martes y mi\u00e9r -\ncoles por videoconferencia. Como se\u00f1al\u00f3 durante el evento Xavier Ca-sas, presidente de Acofarma, \u201cos presentamos la nueva imagen con la ilusi\u00f3n de haber dado vida a una evoluci\u00f3n estrat\u00e9gica con respecto a nuestra presencia en la oficina de farmacia que, a buen seguro, nos ayudar\u00e1 a adaptarnos a los cambios vol\u00e1tiles y complejos de la nueva realidad. Asimismo, para ello, nece-sitamos alcanzar un nivel de coor -\ndinaci\u00f3n altamente eficaz entre las cooperativas y el laboratorio\u201d.\nM\u00e1s cerca de la farmacia y de las \ncooperativas\nLos gerentes de Fedefarma, Unnefar \ny Grupo Bidafarma hicieron hincapi\u00e9 durante el evento sobre las opor -tunidades que crea Acofarma para todas las cooperativas que operan en Espa\u00f1a.\nDavid Pardo, gerente de Fede-\nfarma, destac\u00f3 \u201cel potencial de cre-cimiento de Acofarma, ya que su capacidad de distribuci\u00f3n llega a pr\u00e1cticamente el 50% del mercado. Para nosotros representa un part-ner estrat\u00e9gico para hacer crecer a nuestros socios y para ser m\u00e1s com-petitivos. Nuestro objetivo es trabajar la marca Acofarma con las farmacias para que puedan mejorar su rentabi-lidad gracias a herramientas como la gesti\u00f3n de lineales o de categor\u00edas\u201d. Este punto tambi\u00e9n fue apoyado por Juan del R\u00edo, gerente de Unnefar, quien confirm\u00f3 que \u201cnuestro reto es centrarnos en ayudar a la farmacia a hacer mejor su trabajo a trav\u00e9s de su propia marca\u201d.\nJes\u00fas Porres, gerente de Bida-\nfarma, afirm\u00f3 que \u201cdentro de nues-tro plan estrat\u00e9gico, una de las apuestas m\u00e1s importantes ha sido el del crecimiento y fortalecimiento de la marca Acofarma. Deber\u00eda for -\nmar parte de la estrategia de cada cooperativa. No es un proveedor m\u00e1s, si no un proyecto absoluta-mente estrat\u00e9gico en dos sentidos: en el hecho de que implica la uni\u00f3n de todas las cooperativas, y tam-bi\u00e9n como palanca de valor indiscu-tible para todas las farmacias socias al garantizar la exclusividad del ca-nal para todos sus productos.\u201d El laboratorio cerr\u00f3 en noviembre su tercer workshop con los gerentes de las cooperativas \nfarmac\u00e9uticas socias. En \u00e9l se marcaron las l\u00edneas estrat\u00e9gicas a seguir en 2021 de cara a lograr el reposicionamiento de Acofarma como laboratorio de la cooperativa y de la farmacia.ACOFARMA INFORMAXavier Casas, \nnuevo presidente de Acofarma\nTras el nombramiento, ob-\ntenido gracias a la aproba-ci\u00f3n de todos los socios de Acofarma, Xavier Casas ha \nquerido mostrar su agradecimiento a las cooperativas por su apoyo y su confianza. \u201cAsumo el cargo con orgullo\u201d, ha afirmado, \u201cpero tambi\u00e9n con la responsabilidad de garantizar el futuro de Acofarma, siguiendo un proceso de transformaci\u00f3n que ya est\u00e1 en curso. Nuestra misi\u00f3n como colectivo es asegurar que se cubran las necesidades de todas las far -\nmacias, y mi prop\u00f3sito como nuevo presidente es que juntos llevemos a cabo este objetivo com\u00fan desde el consenso\u201d.\nEl nuevo presidente tambi\u00e9n ha \nexpresado su reconocimiento a Ela-dio Gonz\u00e1lez, la persona que ha li-derado Acofarma durante 16 a\u00f1os y que \u201cha logrado guiarnos con firme determinaci\u00f3n, logrando que todos nos sinti\u00e9ramos part\u00edcipes del pro-yecto y convirtiendo Acofarma en un laboratorio rentable fiel a su filosof\u00eda fundacional: dar servicio a la farma-cia y satifacer sus necesidades con productos exclusivos del canal\u201d.\nLos representantes de las coo-\nperativas tambi\u00e9n han mostrado su agradecimiento a Gonz\u00e1lez, del cual han destacado su cercan\u00eda y calidez en el trato humano y su entendimiento del cooperativismo, destac\u00e1ndolo como un referente del sector.\nPor su lado, el expresidente de \nAcofarma ha hecho un breve resu-men de los 16 a\u00f1os en los que ha permanecido al frente de la empresa y en los que ha sido testigo del cre-cimiento y evoluci\u00f3n que ha expe-rimentado el laboratorio durante su mandato. Ha destacado como pun-to de inflexi\u00f3n el a\u00f1o 2007, en el que Acofarma se convirti\u00f3 en comercia-lizadora, \u201clo que conllev\u00f3 una serie de cambios, incluido el concepto de empresa, que nos han tra\u00eddo hasta aqu\u00ed\u201d.\nGonz\u00e1lez tambi\u00e9n ha recalcado \nel apoyo y la implicaci\u00f3n tanto del Consejo de Administraci\u00f3n como del Consejo Rector, se\u00f1alando que \u201ctodos hab\u00e9is favorecido este desa-rrollo. Ha sido una satisfacci\u00f3n y un placer para mi compartir estos a\u00f1os a vuestro lado\u201d. Gonz\u00e1lez ha finali-zado su intervenci\u00f3n dando la enho-rabuena a Xavier Casas y dese\u00e1n-dole \u201ctodo lo mejor, a nivel personal y empresarial\u201d.\nDurante el evento, en el que se \nhan celebrado las elecciones para renovar los cargos tanto del Con-sejo Rector como del Consejo de Administraci\u00f3n, se han aprobado tambi\u00e9n las cuentas anuales a cierre de 2019 por parte de los socios de Acofarma, las principales coopera-tivas de distribuci\u00f3n farmac\u00e9utica que operan en Espa\u00f1a. \nEl presidente de Fedefarma ha sido elegido por unanimidad como m\u00e1ximo responsable \nde Acofarma en las Asambleas Generales de la Distribuci\u00f3n Farmac\u00e9utica Cooperativista celebradas de forma virtual. Xavier Casas sustituye a Eladio Gonz\u00e1lez, que ha permanecido en el cargo durante 16 a\u00f1os.\nA acofarma \nJul\\ta (,(lf'loral Ord-1\\arla '9 \n\u2022 \u2022 60 61\nACOFARMA INFORMAACOFARMA INFORMAAcofarma, marca de distribuci\u00f3n\nl\u00edder del mercado, estrena nuevaimagen corporativa\u00bfC\u00f3mo debe ser un gel hidroalcoh\u00f3lico efectivo?\nEl evento, que iba a celebrar -\nse en Marbella de la mano del \nGrupo Bidafarma, finalmente se realiz\u00f3 por videoconferen-\ncia como consecuencia de la actual situaci\u00f3n de emergencia sanitaria.\nSe presentaron las cuentas anua-\nles en las que se recogieron el cie-rre del ejercicio 2019, a\u00f1o en el que Acofarma fue l\u00edder en el mercado de la marca de distribuci\u00f3n farmac\u00e9u-tica con un 43,2% de la cuota de mercado y un crecimiento del 4,9%. Esta tendencia al alza ha continuado a lo largo de 2020 pese a la incerti-dumbre econ\u00f3mica provocada por la pandemia. En concreto, en el perio-do acumulado de septiembre 2019 a septiembre 2020 Acofarma mantuvo la primera posici\u00f3n en el ranking de las marcas de distribuci\u00f3n en el canal farmacia al registrar importantes cre-cimientos con respecto al periodo an-terior, que superaron el 20% y el 40% en valor y volumen respectivamente, seg\u00fan datos de la consultora hmR.\nDesde enero hasta agosto de \n2020, Acofarma tambi\u00e9n ha mante-nido su liderazgo en segmentos es-trat\u00e9gicos como el de desinfecci\u00f3n de la piel, que ha experimentado un importante crecimiento a nivel global debido a la COVID-19, concretamen-te del 137,8% en valores (alcanzando los 80,5 M\u20ac) y del 151,4% en volumen (con m\u00e1s de 17,5 millones de unida-des vendidas). Los geles hidroalco-h\u00f3licos e higienizantes y el alcohol de 96\u00ba han encabezado las referencias m\u00e1s solicitadas por los consumido-Aunque ya exist\u00eda conciencia social sobre la importancia del lavado de manos como una de las formas m\u00e1s efec-\ntivas y baratas de prevenir ciertas en-fermedades (desde gastrointestinales a infecciones respiratorias agudas), la irrupci\u00f3n del coronavirus ha cambia-do los h\u00e1bitos de la poblaci\u00f3n, que se ha hecho m\u00e1s responsable a la hora de tomar medidas efectivas frente a posibles focos de infecci\u00f3n, populari-zando el uso de antis\u00e9pticos.\n\u201cSin duda lo m\u00e1s adecuado y \nefectivo para una higiene correcta es lavarse bien las manos con agua y jab\u00f3n. El uso de productos hidroal-coh\u00f3licos deber\u00eda limitarse a cuando estamos fuera de casa. No es conve-niente abusar de ellos, ya que su em-pleo excesivo puede provocar seque-dad o irritabilidad en la piel\u201d, afirma Montserrat Enrique, directora t\u00e9cnica de Acofarma.\nEsto se debe sobre todo a su ele-\nvado contenido en alcohol, antis\u00e9p-tico presente en la gran mayor\u00eda de productos hidroalcoh\u00f3licos. Seg\u00fan la biograf\u00eda cient\u00edfica, entre el 60 y el 80% es la concentraci\u00f3n de alco-hol \u00f3ptima que ejerce una actividad biocida frente a bacterias, hongos y virus encapsulados principalmente\u201c. El objetivo es lograr el equilibrio entre una concentraci\u00f3n antis\u00e9ptica ade-cuada y una aplicabilidad correcta del producto. Para ello contienen com-ponentes que adem\u00e1s de facilitar su aplicaci\u00f3n, suavizan dichos efectos en la piel. Normalmente se trata de hidratantes como el aloe vera, la gli-cerina o incluso el \u00e1cido hialur\u00f3nico\u201d, aclara Enrique.res, donde Acofarma fue el laborato-rio l\u00edder con 2,23 millones de unida-des vendidas.\nNueva estrategia de marca\nUna de las claves para lograr este crecimiento ha sido la redefinici\u00f3n del posicionamiento de marca tanto a nivel corporativo como de producto, que se ha materializado en una nueva identidad visual m\u00e1s actual, cercana y humana. \u201cEl objetivo es proyectar una imagen de Acofarma como labo-ratorio de la farmacia\u201d, afirma Fran-cesc Balletb\u00f3, director general de la empresa, \u201cas\u00ed como lanzar nuevas marcas propias o distribuir marcas de terceros\u201d.\nDe esta manera, Acofarma quiere \nseguir fiel a su filosof\u00eda. \u201cContinuare-mos apostando por el modelo de dis-tribuci\u00f3n cooperativista, manteniendo y fomentando el v\u00ednculo con la farma-cia, y ofreciendo soluciones con valor a\u00f1adido: productos con calidad far -\nmac\u00e9utica a un precio justo, cercan\u00eda y compromiso como marca exclusiva del canal farmacia, plural y accesible para todos\u201d.\nEste planteamiento no implica un \nposicionamiento pensado para ofre-cer a los consumidores una alterna-tiva econ\u00f3mica, \u201csino una marca que se distinga y d\u00e9 valor al profesional de farmacia\u201d, a\u00f1ade Balletb\u00f3.\nAcofarma ha empezado a ver los \nprimeros resultados de este cambio en la gama de solares presentada en 2020 que, gracias a la renovaci\u00f3n de su imagen e incremento de la calidad Diferencias entre geles desinfec -\ntantes e higienizantes\nEn el mercado actual, desde que empez\u00f3 la crisis sanitaria, es posi-ble encontrar una amplia variedad de productos hidroalcoh\u00f3licos, como los geles desinfectantes y los higieni-zantes, que a pesar de tener formula-ciones similares, se diferencian en la finalidad de su utilizaci\u00f3n.\nPor un lado, se hallan las solucio-\nnes y los hidrogeles para la desinfec-ci\u00f3n de manos, los denominados anti-s\u00e9pticos para la piel sana. Se trata de biocidas para la higiene humana, y su comercializaci\u00f3n en Espa\u00f1a requiere la autorizaci\u00f3n previa por parte de la Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios (AEMPS). Su finalidad es eliminar los microorganis-mos de la piel para evitar su posible transmisi\u00f3n desde los portadores a otros individuos\nEn este caso, \u201cel laboratorio debe \npresentar a la AEMPS la informaci\u00f3n t\u00e9cnica del producto, incluida la rela-cionada con la eficacia en la actividad biocida frente a los organismos dia-na. En el caso de la eficacia viricida, debe estar demostrada conforme a lo especificado en la Norma UNE-EN 14476:2014+A1:2015: Antis\u00e9pticos y desinfectantes qu\u00edmicos. Ensayo cuantitativo de suspensi\u00f3n para la evaluaci\u00f3n de la actividad viricida en medicina\u201d, recuerda Enrique.\nPor otro lado, est\u00e1n los geles y \nlas soluciones hidroalcoh\u00f3licas hi-gienizantes, que est\u00e1n clasificados como cosm\u00e9ticos y cuya finalidad es \u00fanicamente limpiar las manos. Su co-mercializaci\u00f3n en Europa requiere una comunicaci\u00f3n al portal europeo de de los productos, no solo ha logrado posicionarse en el Top 7 del ranking global del mercado, sino que ha sido el \u00fanico laboratorio del Top 10 que ha obtenido un crecimiento positivo (su-perior al 5%).\nCercan\u00eda y compromiso\nEl proceso de trasformaci\u00f3n de la empresa y su manera de poner en pr\u00e1ctica el prop\u00f3sito de la marca que-d\u00f3 patente durante la crisis sanitaria provocada por el coronavirus. \u201cDesde el primer momento, nuestra prioridad fue garantizar que cualquier persona pudiera tener acceso a productos de primera necesidad a trav\u00e9s de la farmacia. Se dispar\u00f3 la demanda de art\u00edculos como gel hidroalcoh\u00f3lico, guantes, term\u00f3metros o alcohol, por lo que tuvimos que aumentar la pro-ducci\u00f3n en un momento en el que hab\u00eda escasez de materias primas a nivel global\u201c, detalla Balletb\u00f3.\nEl objetivo era prestar un nivel de \nservicio \u00f3ptimo para abastecer a la farmacia y a la sociedad de los ele-mentos necesarios para hacer frente a la crisis \u201caunque ello comportara asumir sobrecostes derivados del au-mento de la materia prima, de usar transporte a\u00e9reo o inclusive de dis-tribuir marcas de otros fabricantes\u201c, a\u00f1ade.\nLa empresa tambi\u00e9n dio sopor -\nte a la Federaci\u00f3n de Distribuidores Farmac\u00e9uticos (Fedifar) a la hora de adquirir un importante volumen de mascarillas en el momento de mayor necesidad por parte de la poblaci\u00f3n. notificaci\u00f3n de productos cosm\u00e9ticos (CPNP). El responsable de la puesta en el mercado debe disponer del ex-pediente de informaci\u00f3n del producto donde consta, entre otros, la evalua-ci\u00f3n sobre la seguridad de su uso.\nAcofarma ampl\u00eda su gama\nHasta hace poco, la gama de des-infectantes del laboratorio Acofarma contaba \u00fanicamente con el Gel hidro-alcoh\u00f3lico Acofar, un antis\u00e9ptico para la piel sana utilizado para la desin-fecci\u00f3n de manos que la marca lleva a\u00f1os comercializando con \u00e9xito s\u00f3lo en el canal farmacia.\nPero debido a las necesidades \nactuales del mercado, Acofarma ha decidido ampliar su gama de desin-fectantes y ofrecer una amplia selec-ci\u00f3n de productos de gran eficacia y comodidad para los consumidores. En este sentido, recientemente pre-sent\u00f3 dos nuevos lanzamientos:\nGel higienizante hidroalcoh\u00f3lico \nAcofar, con aloe vera y \u00e1cido hialur\u00f3-nico.\nSpray loci\u00f3n higienizante hidroal-\ncoh\u00f3lica Acofar, con aloe vera y glice-rina de origen vegetal.\nAmbos son aptos para la limpieza \nde manos de forma exhaustiva y pro-funda. El formato en spray, adem\u00e1s, puede utilizarse para la limpieza de superficies de contacto.\n\u201cTodos nuestros productos con-\ntienen un \u00f3ptimo contenido en alcohol y presentan componentes hidratantes y suavizantes que contrarrestan la se-quedad de la piel provocada por su uso continuado, adem\u00e1s de un for -\nmato muy c\u00f3modo\u201d concluye Enri-que. Acofarma celebr\u00f3 el pasado 29 de octubre sus Asambleas Generales, en las que se presentaron \na sus socios, las principales cooperativas de distribuci\u00f3n farmac\u00e9utica que operan en Espa\u00f1a, las cuentas anuales a cierre de 2019 y el informe de gesti\u00f3n de la sociedad. La higiene se ha convertido en un pilar fundamental para evitar la transmisi\u00f3n del coronavirus SARS-CoV-2. Entre las principales medidas de protecci\u00f3n individual para su contenci\u00f3n se encuentra la higiene de manos frecuente y un uso adecuado de los geles hidroalcoh\u00f3licos.\n.... \n\u2022 \u2022 63 62Crucigrama\nPor B. Guti\u00e9rrezSudoku f\u00e1cil\nSudoku dif\u00edcilENTRETENIMIENTO\n Verticales\n1. Siempre le han dado un mal caballo. \nParte delantera de una embarcaci\u00f3n. 2. Antes de Trump. La parte interior del ba-salto. 3. Afligido. Apellido de la Evita m\u00e1s famosa de Argentina. 4. Le falta un car -\nbono para ser hijo de otra Eva, la m\u00e1s famosa de la historia. Resumiendo (dos palabras). Elemento qu\u00edmico de n\u00famero at\u00f3mico 79. 5. Jugando al tenis, hace un punto directamente en el servicio. Docto-res breves. Utiliza en Am\u00e9rica del Norte. 6. De Pierre Fabre, para la osteoporosis. 7. Generalmente se encuentra dentro del fruto. 8. Reconocida marca de medias y prendas de compresi\u00f3n. 9. Transmisi\u00f3n telef\u00f3nica de un documento impreso. Identificaci\u00f3n num\u00e9rica \u00fanica de los com-puestos qu\u00edmicos. Al rev\u00e9s, repetici\u00f3n del sonido. 10. Pareja habitual del Sr Tonic. En la escuela nos la ten\u00eda el profe, y ahora nos la tiene Hacienda. Por error, se qued\u00f3 sin vocales. 11. Locales frecuentados por gente de mal vivir. Atrae el aire hacia sus pulmones. 12. La que sentimos como pro-pia es Infarma. Si es muy grande, te puede tapar el bosque. 13. Al rev\u00e9s, la tercera era un buen lugar de encuentro. Lo que m\u00e1s crece con la pandemia. 1 2 7 5\n9\n5 7 8\n3 2 6 5\n9 3 2 8\n1 3 2 9\n1 8 7\n4\n4 2 1 5\n1 9 7 6 8 5 4 2 3\n8 6 4 1 3 2 5 9 7\n5 3 2 9 4 7 1 6 8\n2 4 3 7 6 1 8 5 9\n9 8 1 5 2 3 7 4 6\n7 5 6 8 9 4 3 1 2\n6 7 9 4 5 8 2 3 1\n4 2 8 3 1 9 6 7 5\n3 1 5 2 7 6 9 8 49 6 7 1 5 8 2 4 3\n2 5 4 3 7 6 9 8 1\n8 1 3 4 2 9 7 6 5\n7 9 8 2 6 5 3 1 4\n1 4 6 9 8 3 5 2 7\n5 3 2 7 1 4 8 9 6\n6 2 1 5 9 7 4 3 8\n4 8 5 6 3 2 1 7 9\n3 7 9 8 4 1 6 5 28 1 5 3\n2 6 1 9 8\n4 2\n1 6\n4\n1 9\n7 5\n7 4 9 3 6\n9 5 2 8Soluciones n\u00famero 567Horizontales\n1. Part\u00edcula de tejido, de polvo, etc. Indi-\nviduo culpable de nuestra mala suerte. 2. Descubr\u00eda lo cerrado u oculto. Justifican los medios. 3. El laboratorio de los laxan-tes (Emuliquen, Clisteran, Puntualsenna, etc.). Frase o palabra sagrada que se recita como apoyo a la meditaci\u00f3n en el budismo y el hinduismo. 4. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Condado del este de Inglaterra. Regi\u00f3n monta\u00f1osa del norte de Marruecos. 5. Sujete con cuerdas. Nom-bre por el que era conocido el senador Kennedy, que fuera el \u00faltimo de la saga Kennedy. Articulista y escritor gallego, de nombre P\u00edo. 6. Propias y exclusivas de determinadas localidades o regiones. 7. Nieto de los reyes em\u00e9ritos y sobrino de Felipe VI. 8. Lesi\u00f3n celular caracterizada  por una modificaci\u00f3n irreversible del ADN. 9. Todav\u00eda. El sol anda revuelto. Sufijo que designa enzimas. 10. Indicador de la HBP . Apellido del Uralyt. Plasma rico en plaque-tas. 11. Poco frecuentes. Artilugio que se utilizaba para separar el grano de la paja. 12. Vicepresidenta de la Generalitat valen-ciana. Concepto equivocado. 13. M\u00e1s que agn\u00f3stico. Poco espeso o poco poblado.1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13\n1\n23456789\n10111213\nC A M A T E V A\nI G U A L G A D I R\nE N T R A D M A C U L A\nN U A R I M E S L L L\nS I M S I T C I A\nS E M I T O N O S\nD E M O D E X\nS I N U S I T I S\nM I O L I S B A H\nC A L P A S M A T E O\nE L I X I R O I N I L P\nP A C E N D E V I K\nA R E L S A X OGabriela Velasco y Minurin*\nRedacci\u00f3n\nLa enuresis nocturna afecta a alrededor del 15% de la poblaci\u00f3n infantil entre 5 y 13 a\u00f1os, seg\u00fan diversos \nautores, con un grave impacto tambi\u00e9n en su entorno.  Ello significa la dispensaci\u00f3n cotidiana de f\u00e1rmacos con esa indicaci\u00f3n. Entre las distintas opciones destaca una marca, cuya relevancia ha hecho que consideremos de inter\u00e9s para nuestros lectores entrevistar a la responsable de los planes de marketing de Minurin.\n\u00bfCu\u00e1l es el principio activo de Mi-\nnurin? \nMinurin contiene desmopresina un \nan\u00e1logo de la hormona antidiur\u00e9tica (vasopresina), que reduce temporal-mente la cantidad de orina que pro-duce el organismo. Nuestra presenta-ci\u00f3n Minurin Flas 120 mcg liofilizado oral, se disuelve instant\u00e1neamente en la boca sin necesidad de ingerir l\u00edqui-dos, lo que permite una muy sencilla administraci\u00f3n a los ni\u00f1os. La expe-riencia de m\u00e1s de 40 a\u00f1os de nuestra marca en el mercado avala su eficacia.\n\u00bfSe ha calculado el n\u00famero de \npacientes actualmente en trata-miento?\n  \nHablamos de una enfermedad infra \ndiagnosticada e infra tratada.\nSe habla de que un 11% de los \nni\u00f1os espa\u00f1oles entre 5 y 13 a\u00f1os sufren enuresis, es decir, 500.000 ni\u00f1os solo en Espa\u00f1a. Nosotros es-timamos que, de este medio mill\u00f3n de ni\u00f1os, menos del 10% han pe-dido una soluci\u00f3n a su pediatra. Si tenemos en cuenta el grave impac-to que la enuresis tiene en la auto-estima, en el bienestar emocional, en la familia, en la actividad diurna del ni\u00f1o y en su rendimiento escolar y social, veremos el alcance de un problema al que profesionales sa-nitarios, padres, educadores, etc., deber\u00edamos prestar mayor aten-ci\u00f3n.  \nCite alg\u00fan aspecto destacable de \nsu estrategia de Marketing y de sus acciones promocionales.\nEl principal objetivo de Ferring es \ndar a conocer la patolog\u00eda y sus im-plicaciones para poder ayudar a los ni\u00f1os que lo sufren. Todas nuestras acciones est\u00e1n basadas en este ob-jetivo y en seguir formando y desa-rrollando a los profesionales sanita-rios. Queremos que deje de ser un tema tab\u00fa y que se conozca que el ni\u00f1o no moja la cama por dejadez o vagancia, sino que es por una raz\u00f3n m\u00e9dica, en muchos casos heredada y que tiene soluci\u00f3n.\n\u00bfPuede anunciarnos alg\u00fan pro-\nyecto o novedad pr\u00f3xima que est\u00e9 preparando actualmente?\nHace a\u00f1os, desarrollamos con ex-\npertos del hospital Infanta Leonor de Madrid y varios centros de salud, un proyecto para visibilizar el pade-cimiento de los ni\u00f1os con enuresis a trav\u00e9s del dibujo como medio de expresi\u00f3n, a edades en las que ex-plicarse no es f\u00e1cil. Obtuvimos in-formaci\u00f3n valios\u00edsima sobre c\u00f3mo lo viven los menores y hemos decidido repetir la experiencia, esta vez digi-talizada, para concienciar a la po-blaci\u00f3n sobre su sufrimiento a tra-v\u00e9s de una p\u00e1gina con informaci\u00f3n sobre enuresis www.mojarlacama.es \n\u00bfHay alguna pregunta que no le \nhayamos hecho pero que le gus-tar\u00eda contestar?  \nConociendo ahora estas cifras so-\nbre la patolog\u00eda, que puede no pa-recer grave pero s\u00ed inc\u00f3moda y que provoca sufrimiento y malestar en muchos ni\u00f1os, \u00bfpor qu\u00e9 hay tantos ni\u00f1os que se siguen haciendo pis en la cama? Seguramente por la falta de informaci\u00f3n.\nPor eso es tan importante la \nconcienciaci\u00f3n y la formaci\u00f3n, por -\nque finalmente revertir\u00e1n en bien-estar y seguridad en la poblaci\u00f3n infantil. \nDEPARTAMENTO DE MARKETING\nPERFIL PROFESIONAL\nNombre:  \nGabriela Velasco Arbol\u00ed \nFormaci\u00f3n acad\u00e9mica:  \nLicenciatura en Administraci\u00f3ny Direcci\u00f3n de Empresas (Universidad de Deusto, Bilbao)\nCargo actual en Ferring:   \nProduct Manager Iberia (Espa\u00f1a y Portugal) \nProductos bajo su \nresponsabilidad:   \n\u00c1rea de pediatr\u00eda (Atenci\u00f3n\nPrimaria y Endocrinolog\u00edaPedi\u00e1trica).\nCargos en empresas\nanteriores:     \nHe ocupado diferentes cargos \nen los departamentos de marketing de empresas como Merck o Reckitt Benckiser.\n* Ficha t\u00e9cnica est\u00e1 disponible en la p\u00e1gina 64. \u2022 \u2022 NOMBRE DEL MEDICAMENTO. Minurin Flas \n60 microgramos liofilizado oral. Minurin Flas 120 microgramos liofilizado oral. Minurin Flas 240 mi-crogramos liofilizado oral. COMPOSICI\u00d3N CUA -\nLITATIVA Y CUANTITATIVA. Minurin Flas 60 microgramos liofilizado oral: Cada liofilizado oral contiene 67 microgramos de acetato de desmo -\npr\nesina equivalente a 60 microgramos de desmo-\npresina base. Minurin Flas 120 microgramos liofili-\nzado oral: Cada liofilizado oral contiene 135 microgramos de acetato de desmopresina equivalente a 120 microgramos de desmopresina base. Minurin Flas 240 micr\nogramos liofilizado oral: Cada \nliofilizado oral contiene 270  microgramos de acetato de desmopresina equivalente a 240 micro -\ngramos de desmopresina base. Para consultar la lista completa de excipientes, ver secci\u00f3n Lista de excipientes. FORMA FARMAC\u00c9UTICA.\n Liofilizado oral. Minurin Flas 60 microgramos liofilizado \noral: Liofilizado oral blanco, redondo, con la silueta de una gota en una de las caras. Minurin Flas 120 microgramos liofilizado oral: Liofilizado oral blanco, redondo, con la silueta de una gota en una de las caras. Minurin Flas 240 microgramos liofilizado oral: Liofilizado oral blanco, redondo, con la silueta de una gota en una de las caras. DATOS CL\u00cdNICOS. Indicaciones terap\u00e9uticas. Minurin Flas est\u00e1 indicado para: Tratamiento de la diabetes ins\u00edpida central. Tratamiento de la enu -\nresis primaria nocturna en pacientes (mayores de 5 a\u00f1os) con capacidad normal de concentrar la orina. Posolog\u00eda y forma de administraci\u00f3n. V\u00eda oral. Posolog\u00eda. Diabetes ins\u00edpida central: La dosis \nr\necomendada de inicio en adultos y ni\u00f1os es de 60 microgramos tres veces al d\u00eda, administradas \npor v\u00eda sublingual. La dosis debe ser ajustada individualmente en la diabetes ins\u00edpida seg\u00fan la respuesta de cada paciente.  La dosis sublingual total diaria se encuentra en el intervalo de 120 microgramos a 720 microgramos. Para la mayor\u00eda de los pacientes, la dosis de mantenimiento es de 60 a 120 microgramos administrada sublingualmente tres veces al d\u00eda. Enuresis nocturna prima -\nria: La dosis recomendada de inicio es de 120 microgramos a la hora de acostarse, administrada sublingualmente. En caso de no conseguir la respuesta deseada, la dosis diaria puede aumentarse hasta 240 microgramos por v\u00eda sublingual. Debe contr\nolarse la ingesta de l\u00edquidos.  La duraci\u00f3n del \ntratamiento con Minurin Flas debe ser, como m\u00e1ximo, de 3 meses. La necesidad de continuar con el tratamiento se valora interrumpiendo el tratamiento durante al menos 1 semana. Informaci\u00f3n ge -\nneral: Si aparecen s\u00edntomas o signos de retenci\u00f3n h\u00eddrica y/o hiponatremia (cefalea, n\u00e1usea/v\u00f3mito, ganancia de peso y, en casos graves, convulsiones), se debe interrumpir el tratamiento hasta que el paciente se haya recuperado. Una vez r\neinstaurado de nuevo el tratamiento, debe controlarse rigu -\nrosamente la ingesta de l\u00edquidos (ver secci\u00f3n Advertencias y precauciones especiales de empleo.). Efecto de los alimentos: la ingesta de alimentos puede reducir la intensidad y la duraci\u00f3n del efecto antidiur\u00e9tico a dosis bajas de desmopresina (ver Interacci\u00f3n con otr\nos medicamentos y otras for -\nmas de interacci\u00f3n). Poblaciones especiales. Insuficiencia renal: Minurin Flas est\u00e1 contraindicado \nen insuficiencia renal moderada o grave (aclaramiento de cr\neatinina por debajo de 50 ml/min). Insu-\nficiencia hep\u00e1tica: Se ha observado en estudios in vitro que la desmovasopresina no experimenta un metabolismo hep\u00e1tico significativo (ver secci\u00f3n Interacci\u00f3n con otros medicamentos y otras formas de interacci\u00f3n). Pacientes de edad avanzada: \nVer secci\u00f3n Advertencias y precauciones especiales \nde empleo. Poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica: Minurin Flas est\u00e1 indicado para el tratamiento de la diabetes ins\u00ed -\npida central y en mayores de 5 a\u00f1os tambi\u00e9n para la enuresis primaria nocturna (ver arriba y secci\u00f3n Propiedades farmacodin\u00e1micas, anteriormente en este apartado). Las dosis recomendadas son las \nmismas que en adultos. \nForma de administraci\u00f3n. Minurin Flas son liofilizados orales que se colo -\ncan debajo de la lengua, donde se disuelve sin necesidad de ingerir l\u00edquidos. Contraindicaciones. \nMinurin Flas NO DEBE SER UTILIZADO en los siguientes casos:\u2022 Hipersensibilidad al principio activo o a alguno de los excipientes incluidos en la secci\u00f3n Lista de \nexcipientes; \n\u2022 Polidipsia habitual o psic\u00f3gena (resultando un exceso de producci\u00f3n de orina de 40 ml/kg/24 horas);\u2022 Antecedentes conocidos o sospecha de insuficiencia car\ndiaca y otras condiciones que requieran \ntratamiento con diur\u00e9ticos;\n\u2022 Insuficiencia renal moderada y severa (aclaramiento de creatinina inferior a 50 ml/min);\u2022 Hiponatremia conocida;\u2022 S\u00edndrome de secreci\u00f3n inadecuada de ADH (SIADH).Advertencias y precauciones especiales de empleo. Advertencias especiales: En caso de enu-\nresis nocturna primaria se debe restringir la ingesta de l\u00edquidos no bebiendo entre 1 hora antes y hasta 8 horas despu\u00e9s de la administraci\u00f3n. Un tratamiento sin reducci\u00f3n concomitante de la inges -\nta de agua puede producir una r\netenci\u00f3n h\u00eddrica y/o hiponatremia acompa\u00f1ada o no de s\u00edntomas \ny signos de alarma (dolor de cabeza, n\u00e1usea/v\u00f3mito, ganancia de peso y, en casos graves, con -\nvulsiones). Todos los pacientes y\n, cuando corresponda, sus supervisores deben ser detenidamente \ninstruidos para cumplir la restricci\u00f3n de l\u00edquidos. Precauciones: Debe considerarse la disfunci\u00f3n \ngrave de vejiga y la obstrucci\u00f3n de la ur\netra vesical antes de iniciar el tratamiento. Los pacientes de \nedad avanzada y pacientes con niveles s\u00e9ricos de sodio en un rango inferior a lo normal pueden tener un riesgo incrementado de hiponatremia. Debe interrumpirse el tratamiento de desmopresina durante enfermedades agudas intercurrentes caracterizadas por desequilibrio h\u00eddrico y/o electrol\u00ed -\ntico (como infecciones sist\u00e9micas, fiebre, gastroenteritis). Se debe tener precauci\u00f3n en pacientes con riesgo de aumento de presi\u00f3n intracraneal. La Desmopresina debe ser utilizada con pr\necauci\u00f3n \nen aquellos pacientes caracterizados por un desequilibrio h\u00eddrico y/o electrol\u00edtico. Se debe tener especial cuidado para evitar la hiponatremia prestando especial atenci\u00f3n a la restricci\u00f3n de l\u00edquido y monitorizando m\u00e1s frecuentemente el suero s\u00f3dico en casos de tratamiento concomitante con f\u00e1rmacos conocidos de inducir SIADH, es decir, antidepresivos tric\u00edclicos, inhibidores selectivos de la recaptaci\u00f3n de serotonina (ISRS), clorpromazina y carbamacepina, en caso de tratamiento concomitante con AINEs. Interacci\u00f3n con otros medicamentos y otras formas de interac-\nci\u00f3n. Aquellas sustancias de acci\u00f3n conocidas de inducir SIADH, es decir, antidepresivos tric\u00edclicos, inhibidores selectivos de la recaptaci\u00f3n de ser\notonina (ISRS), clorpromazina y carbamazepina, as\u00ed \ncomo algunos antidiab\u00e9ticos del grupo de las sulfonilureas, especialmente clorpropamida, pueden potenciar el efecto antidiur\u00e9tico y aumentar el riesgo de retenci\u00f3n h\u00eddrica/hiponatremia (ver secci\u00f3n Advertencias y precauciones especiales de empleo). Los AINEs pueden inducir la retenci\u00f3n h\u00eddri -\nca/hiponatremia (ver secci\u00f3n Advertencias y precauciones especiales de empleo). El tratamiento concomitante con loperamida puede incrementar en tres veces la concentraci\u00f3n plasm\u00e1tica de desmopr\nesina, lo que puede provocar un aumento del riesgo de retenci\u00f3n h\u00eddrica/hiponatremia. \nAunque no se ha estudiado, otros f\u00e1rmacos que disminuyen el transporte intestinal podr\u00edan tener el mismo efecto. Es improbable que la desmopresina interaccione con otros f\u00e1rmacos que afectan al metabolismo hep\u00e1tico, puesto que se conoce a trav\u00e9s de estudios \u201cin vitro\u201d con microsomas humanos que la desmopresina no experimenta un metabolismo hep\u00e1tico significativo. Sin embargo, no se han realizado estudios formales de interacci\u00f3n \u201cin vivo\u201d. Una comida rica en un 27% en grasas disminuye significativamente la absorci\u00f3n de la Minurin comprimidos (en velocidad y volumen). No se observ\u00f3 ning\u00fan efecto significativo sobre la farmacodinamia (producci\u00f3n de orina y osmolalidad). La ingesta de comida puede reducir la intensidad y duraci\u00f3n del efecto antidiur\u00e9tico a dosis bajas de Minurin comprimidos. Fertilidad, embarazo y lactancia. Embarazo: Los datos publicados en un n\u00famero limitado (n = 53) de embarazos en mujeres con diabetes ins\u00edpida as\u00ed como los datos en un n\u00famero limitado (n=54) de embarazos en mujeres con enfermedad de Von Willebrand no indi -\ncan efectos adversos de desmopresina en el embarazo o en la salud del feto/neonato. Hasta hoy, no existen otros datos epidemiol\u00f3gicos relevantes. En el an\u00e1lisis in vitr\no de modelos de cotiled\u00f3n \nhumanos se observ\u00f3 que, a concentraciones terap\u00e9uticas, no hay transporte de desmopresina a trav\u00e9s de la placenta. Los estudios realizados en animales no han evidenciado directa o indirec -\ntamente efectos nocivos con respecto al embarazo, desarrollo embrional/fetal, parto o desarrollo postnatal. Se deber\u00e1 \ntomar precauciones cuando se prescriba a mujeres embarazadas. Lactancia: \nLos resultados de los an\u00e1lisis realizados en la leche de madres que recibieron grandes dosis de desmopresina (300 mcg intranasal), indican que las cantidades de desmopresina que pueden pasar al lactante son inferiores a las necesarias para ejercer una acci\u00f3n sobre la diuresis. Fertilidad: No se han realizado estudios de fertilidad. Efectos sobre la capacidad para conducir y utilizar m\u00e1-quinas. La influencia de Minurin Flas sobre la capacidad para conducir y utilizar m\u00e1quinas es nula o insignificante. Reacciones adversas.  T\nabla resumen de reacciones adversas. Est\u00e1 basada \nen la frecuencia de reacciones adversas observadas en ensayos cl\u00ednicos dirigidos a ni\u00f1os y ado -lescentes con tratamiento oral de desmopresina para la enuresis nocturna primaria (N=1923). En la columna de frecuencia \u201cno conocida\u201d se han a\u00f1adido aquellas reacciones adversas observadas despu\u00e9s de la comercializaci\u00f3n en el tratamiento de la diabetes ins\u00edpida central y enuresis nocturna primaria en todos los grupos de edad.\n \n*La hiponatremia puede causar dolor de cabeza, dolor abdominal, n\u00e1useas, v\u00f3mitos, aumento de peso, mareo, confusi\u00f3n, malestar, p\u00e9rdida de memoria, v\u00e9rtigo, ca\u00eddas y en casos severos convul -\nsiones y coma **Observados despu\u00e9s de la comercializaci\u00f3n en el tratamiento de Diabetes ins\u00edpida***Observados despu\u00e9s de la comercializaci\u00f3n en ni\u00f1os y adolescentes (<18 a\u00f1os) en el tratamien -\nto de la Enuresis noctur\nna primaria. Descripci\u00f3n de ciertas reacciones adversas: La reacci\u00f3n \nadversa m\u00e1s seria con desmopresina es hiponatremia, que puede causar\n, dolor de cabeza, do -\nlor abdominal, n\u00e1useas, v\u00f3mitos, aumento de peso, mareo, confusi\u00f3n, malestar, problemas de memoria, v\u00e9rtigo, ca\u00eddas y en casos severos convulsiones y coma. La causa de la hiponatremia \npotencial es el efecto antidiur\u00e9tico anticipado. La hiponatr\nemia es reversible y se ha observado con \nfrecuencia que en ni\u00f1os ocurre en relaci\u00f3n a cambios en la rutina diaria que afectan a la ingesta de l\u00edquidos y/o transpiraci\u00f3n. Tanto en adultos como en ni\u00f1os se debe tener especial atenci\u00f3n a las precauciones descritas en la secci\u00f3n Advertencias y precauciones especiales de empleo. Otras poblaciones especiales: Los pacientes de edad avanzada y los pacientes con niveles s\u00e9ricos de sodio en un rango inferior a lo normal pueden tener un riesgo incrementado de desarrollar hipona-tremia (ver secci\u00f3n Advertencias y precauciones especiales de empleo). Notificaci\u00f3n de sospechas de reacciones adversas: Es importante notificar sospechas de reacciones adversas al medica -\nmento tras su autorizaci\u00f3n. Ello permite una supervisi\u00f3n continuada de la r\nelaci\u00f3n beneficio/riesgo \ndel medicamento. Se invita a los profesionales sanitarios a notificar las sospechas de reacciones adversas a trav\u00e9s del Sistema Espa\u00f1ol de Farmacovigilancia de Medicamentos de Uso Humano: https://www\n.notificaram.es. Sobredosis. La sobredosis de Minurin Flas provoca una duraci\u00f3n \nm\u00e1s prolongada de la acci\u00f3n con un aumento del riesgo de retenci\u00f3n h\u00eddrica e hiponatremia. Tratamiento: Aunque el tratamiento de la hiponatremia debe ser ajustado a cada paciente, pueden seguirse las siguientes recomendaciones generales: interrumpiendo el tratamiento con desmopre -\nsina, restricci\u00f3n de l\u00edquidos, y tratamiento sintom\u00e1tico si fuera necesario. PROPIEDADES FAR -\nMACOL\u00d3GICAS. Propiedades farmacodin\u00e1micas. Grupo farmacoterap\u00e9utico: vasopresina y an\u00e1logos. C\u00f3digo A\nTC: H01B A02. Minurin Flas contiene desmopresina como principio activo \nque es un an\u00e1logo estructural de la hormona hipofisaria naturalarginina vasopresina. La diferencia consiste en la desaminaci\u00f3n de la cisteina en posici\u00f3n 1 y en la sustituci\u00f3n dela L-arginina por la D-arginina. Estos cambios producen un considerable incremento  de la duraci\u00f3n del efecto anti -\ndiur\u00e9tico  y una ausencia total del efecto vasopresor a dosis terap\u00e9uticas. DATOS F\n ARMAC\u00c9U-\nTICOS. Lista de excipientes. Gelatina, Manitol, \u00c1cido c\u00edtrico anh\u00eddrido. Incompatibilidades. No procede. Periodo de validez. \n 48 meses. Precauciones especiales de conservaci\u00f3n. Este \nmedicamento no requiere ninguna temperatura especial de conservaci\u00f3n. Conservar en el enva -\nse original para proteger de la luz y la humedad. Naturaleza y contenido del envase. Blisters de Aluminio/ Aluminio de \n10 liofilizados orales en envases de 10, 30 y 100 liofilizados orales. Puede \nque solamente est\u00e9n comercializados algunos tama\u00f1os de envases. Precauciones especiales de eliminaci\u00f3n y otras manipulaciones. Ninguna especial. La eliminaci\u00f3n del medicamento no utilizado y de todos los materiales que hayan estado en contacto con \u00e9l, se realizar\u00e1 de acuerdo con la normativa local. TITULAR DE LA AUTORIZACI\u00d3N DE COMERCIALIZACI\u00d3N. FERRING S.A.U. C/ del Arquitecto S\u00e1nchez Arcas 3, 1\u00ba 28040 Madrid \u2013 Espa\u00f1a. Tel\u00e9fono: 91 387 70 00. Fax: 91 799 44 07.  N\u00daMERO(S) DE AUTORIZACI\u00d3N DE COMERCIALIZACI\u00d3N. A.E.M. No.: Minurin Flas 60 microgramos liofilizado oral: 68.267. Minurin Flas 120 microgramos liofilizado oral: 68.268. Minurin Flas 240 microgramos liofilizado oral: 68.269. FECHA DE LA PRIMERA AUTORIZACI\u00d3N/ RENOVACI\u00d3N DE LA AUTORIZACI\u00d3N. Fecha de la primera autorizaci\u00f3n: Diciembre 2006. Fecha de la renovaci\u00f3n de la autorizaci\u00f3n: Diciembre  2011. FECHA DE LA RE -\nVISI\u00d3N DEL TEXTO. Mayo 2019. PRESENTACIONES Y PVP: MINURIN Flas 120 microgramos 30 liofilizados orales: PVP: 54,74 \u20ac ; PVPIVA: 56,93\n \u20ac. CONDICIONES DE PRESCRIPCI\u00d3N Y \nDISPENSACI\u00d3N: Medicamento sujeto a prescripci\u00f3n m\u00e9dica, financiado por el Sistema Nacio -\nnal de Salud, aportaci\u00f3n reducida. PRESENTACIONES Y PVP MINURIN Flas 60 microgramos 10 liofilizados orales: PVP: 30,02 \u20ac ; PVPIVA: 31,22 \n \u20ac. CONDICIONES DE PRESCRIPCI\u00d3N Y \nDISPENSACI\u00d3N: Medicamento sujeto a prescripci\u00f3n m\u00e9dica, NO financiado por el Sistema Nacional de Salud. PRESENTACIONES Y PVP MINURIN Flas 240 microgramos 10 liofilizados orales: PVP: 100,57 \u20ac ; PVPIVA: 104,60 \u20ac . CONDICIONES DE PRESCRIPCI\u00d3N \nY DISPENSACI\u00d3N: Medicamento sujeto a prescripci\u00f3n m\u00e9dica, NO financiado por el Sistema Nacional de Salud.Muy frecuentes (\u22651/10)Frecuentes \u22651/100, <1/10Poco Frecuentes\u22651/1.000, <1/100Raros\u22651/10.000,<1/1.000Frecuencia no conocida\nTrastornos del sis-tema inmunol\u00f3gicoReacci\u00f3n anafil\u00e1ctica\nTrastornos del metabolismo y  de la nutrici\u00f3nHiponatremia*, Deshidrataci\u00f3n**, Hipernatremia**\nTrastornos psiqui\u00e1tricosCambios de \u00e1nimoAgresividadS\u00edntomas de ansiedad (HTL)Pesadillas,Cambios de humorComportamiento anormal***, Trastorno emocional***,Depresi\u00f3n***,Alucinaciones***,Insomnio***\nTrastornos del sistema nerviosoDolor de cabeza* Somnolencia Alteraci\u00f3n en la atenci\u00f3n***,Hiperactividad psicomotora***,Convulsiones*, Astenia**, Coma*\nTrastornos vasculares Hipertensi\u00f3n\nTrastornos respiratorios,tor\u00e1cicos y mediast\u00ednicosEpistaxis***\nTrastornos gastrointestinalesDolor abdominal*,N\u00e1useas*,V\u00f3mitos*Diarrea\nTrastornos de la piel y del tejido subcut\u00e1neoDermatitis al\u00e9rgica***,Exantema*** Sudoraci\u00f3n***Urticaria***\nTrastornos renales y urinarios(HLT) S\u00edntomas  en la vejiga y uretrales\nTrastornos generales y alteraciones en el lugar de administraci\u00f3nEdema perif\u00e9rico,FatigaIrritabilidadMinurin\u2022 t/as \nlio\u00cd\u00c9adO oral d!smOOttsiN \nFERRING Divi\u00e9rtete con la \nmejor protecci\u00f3n+\nRel\u00e1jate mientras cuidamos  \ntu piel y la de los tuyos. \nDescubre la l\u00ednea solar de Acofarderm con \nproductos, f\u00f3rmulas y texturas innovadoras.\u2022 Texturas suaves y \nligeras para todos los \np\u00fablicos.\n\u2022 Protecci\u00f3n IR, WR  y \nbalance  UVA/UVB.\n\u2022 Activos hidratantes y \nantienvejecimiento.\n\u2022 Activos innovadores \ny eficaces.\nS\u00edguenos enwww.acofarma.com\nAtenci\u00f3n al cliente 910 762 111/ 937 360 080Regalo   \nal consumidor por  \nla compra de 2 \nproductos solares \nAcofarderm.\nsolares 205x270_2021.indd   1 10/12/20   10:14000 Aacofarma angileptol.es\u00bfINFLAMACI\u00d3N?\u00bfINFLAMACI\u00d3N?\n\u00bfIRRITACI\u00d3N?\u00bfIRRITACI\u00d3N?\u00bfDOLOR\u00bfDOLOR\nDE GARGANTA?DE GARGANTA?\nC\nM\nY\nCM\nMY\nCY\nCMY\nKANUNCI ANGILEPTOL 205 X 270 2.pdf   1   20/11/20   8:39\n\u2022 \n\u2022 \n' \n\u2022 \u00ae \nAl diablo con el dolor de garganta \n----\u00b7 -angileptor \nCNl~S ,ara~ \nS.\\Ofltt;U \n~fin,/ B!IUIXMll l \u00da#&ll\u00cdIIII \ne \nSIDlrmn. 9'.l-10QI 9 \nangileptor~ \nComprimidos para chupar \nsallormttl-lim\u00f3n \nClorhe~idina / Ben,oca\u00edna / Enoxolona el angileptol \nCH111rllidn1ara~ Sator mtat .. u,al!ptG a,,,. ... ,,., . \n~ \nSllt.u ~ \nALFASIGMA~ \nes.alfasigma.com ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}