{"title": "La relaci\u00f3n entre las vacunas y el autismo - LA BRECHA", "author": "LA BRECHA", "url": "https://labrecha.me/101899/la-relacion-entre-las-vacunas-y-el-autismo/", "hostname": "labrecha.me", "description": "ADRIANA DUR\u00c1N VALERO / Autismo / San Luis Potos\u00ed, S.L.P. Hoy voy a tocar este tema a solicitud de una mam\u00e1 azul preocupada, que a su vez, ha generado mucha controversia y preocupaci\u00f3n entre el \u25b8\u25b8\u25b8 NOTA COMPLETA", "sitename": "LA BRECHA", "date": "2016-07-07", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "ADRIANA DUR\u00c1N VALERO / Autismo / San Luis Potos\u00ed, S.L.P.\nHoy voy a tocar este tema a solicitud de una mam\u00e1 azul preocupada, que a su vez, ha generado mucha controversia y preocupaci\u00f3n entre el grupo \u201cRedes de Afecto\u201d al cu\u00e1l pertenezco y que es tambi\u00e9n motivo de discusi\u00f3n y debate entre los profesionales de la salud.\n\u00bfLas vacunas tienen algo que ver entre el desarrollo del autismo en nuestros chicos?\nEn los \u00faltimos veinte a\u00f1os, la cantidad de diagn\u00f3sticos de autismo ha subido notablemente. Actualmente, existe un movimiento que vincula este trastorno con el uso de vacunas en los primeros a\u00f1os de vida.\nEsta relaci\u00f3n, que no tiene ninguna evidencia cient\u00edfica, ha llevado a que muchos padres no vacunen a sus hijos ante el miedo de que estos presenten s\u00edntomas de autismo.\nHoy en d\u00eda, enfermedades que se cre\u00edan erradicadas en el mundo desarrollado, han vuelto a aparecer.\nPor eso hoy quiero ayudarles a despejar las dudas sobre la relaci\u00f3n de las vacunas con el autismo.\nLas personas que est\u00e1n dentro del espectro autista, empiezan a mostrar los primeros s\u00edntomas claros cerca de los dos a\u00f1os de edad, justamente cuando se aplican una serie de vacunas, por ello se ha buscado un enlace entre la vacuna y este trastorno.\nLas causas o factores no gen\u00e9ticos del autismo se han relacionado con problemas de: inmunidad, malnutrici\u00f3n y carencias vitam\u00ednicas, alergias alimentarias, intolerancia al gluten, problemas intestinales malabsortivos, disfunci\u00f3n tiroidea, problemas perinatales, infecciones maternas durante el embarazo, padre o madre de edad avanzada, uso de antipir\u00e9ticos, aislamiento, disfunci\u00f3n vestibular, privaci\u00f3n sensorial, intoxicaci\u00f3n por plomo, intoxicaci\u00f3n por mercurio, zurder\u00eda, uso de f\u00e1rmacos durante el embarazo, tel\u00e9fonos m\u00f3viles y radiaciones electromagn\u00e9ticas ambientales, y epilepsia.\nPero, por encima de todas ellas, la propuesta que ha alcanzado mayor resonancia popular en la \u00faltima d\u00e9cada es la implicaci\u00f3n de la vacuna triple v\u00edrica (MMR) vacuna de combinaci\u00f3n para sarampi\u00f3n, paperas, rubeola y el agente de conservaci\u00f3n timerosal: (compuesto org\u00e1nico que contiene cantidades muy peque\u00f1as de mercurio y se utiliza para evitar el crecimiento de bacterias y hongos en algunas vacunas inactivadas, con virus muertos que se suministran a los pa\u00edses en viales multidosis).\nVACUNAS Y AUTISMO\nA los 18 meses, los ni\u00f1os reciben la vacuna MMR y la responsabilidad de \u00e9sta, se ha centrado en la fracci\u00f3n del sarampi\u00f3n. Esta teor\u00eda se complementa con implicaci\u00f3n de las alergias alimentarias al gluten y la case\u00edna, los problemas malabsortivos intestinales y el efecto t\u00f3xico del mercurio.\nComo hemos visto, quienes est\u00e1n dentro del espectro autista, muestran se\u00f1ales claras entre el a\u00f1o y medio y los dos a\u00f1os de edad.\nEn 1999, los fabricantes de vacunas empezaron a retirar el timerosal de sus productos. Actualmente, el timerosal est\u00e1 presente en algunas de las vacunas de influenza inactivas\nLa controversia comenz\u00f3 cuando un estudio publicado por el doctor Andrew Wakefield el a\u00f1o 1998, daba como conclusi\u00f3n la existencia de una relaci\u00f3n entre la vacuna MMR y el autismo.\nLas inquietudes relacionadas con la seguridad de las vacunas han recibido mucha atenci\u00f3n de parte de los padres, fabricantes de vacunas y los medios. Se han realizado docenas de estudios en los Estados Unidos y en otras partes del mundo.\nEn el 2004 y, posteriormente de forma m\u00e1s clara el 2009, el doctor Wakefield tuvo que reconocer que su investigaci\u00f3n no fue realizada de forma cient\u00edfica y, la comunidad m\u00e9dica la calific\u00f3 como un fraude: No se utilizaron m\u00e9todos fiables de investigaci\u00f3n, historias m\u00e9dicas fueron alteradas y, este m\u00e9dico, recibi\u00f3 dinero en demandas realizadas contra los creadores de la vacuna MMR.\nUn estudio publicado en 2010: \u201cLa recepci\u00f3n de la vacuna a tiempo durante el primer a\u00f1o no afecta de manera adversa los resultados neuropsicol\u00f3gicos\u201d Smith M and Woods C, Pediatr\u00eda. Vol. 125 No. 6 de junio de 2010, p\u00e1gs. 1134-1141 se llev\u00f3 a cabo en respuesta a las inquietudes sobre la cantidad total de las vacunas que reciben los ni\u00f1os.\nEn este estudio, los investigadores descubrieron que los infantes que segu\u00edan el itinerario recomendado de vacunas tuvieron mejores resultados en 42 diferentes resultados neuropsicol\u00f3gicos a\u00f1os despu\u00e9s que los ni\u00f1os a qui\u00e9nes se les retrasaron la administraci\u00f3n o dejaron de ponerse vacunas.\nVarios estudios serios, no han encontrado una relaci\u00f3n entre autismo y vacunas.\nEl aumento en el diagnostico de ni\u00f1os dentro del espectro autismo, se debe a los cambios en los criterios de diagnostico.\nPeque\u00f1os que antes eran considerados como \u201cexc\u00e9ntricos,\u201d hoy reciben un diagn\u00f3stico m\u00e1s claro que les permite acceder a terapia personalizada, que mejora su calidad de vida y, en muchos casos, les permite funcionar de forma casi normal.\nEsta comparaci\u00f3n de los ni\u00f1os vacunados a tiempo con los ni\u00f1os cuyas vacunas fueron retrasadas o incompletas no descubri\u00f3 ning\u00fan beneficio en el retraso de la vacunaci\u00f3n durante el primer a\u00f1o de vida.\nPara los padres que est\u00e1n preocupados porque los ni\u00f1os reciban demasiadas vacunas muy pronto, estos datos les pueden proporcionar una certeza de que la vacunaci\u00f3n a tiempo durante la infancia no tiene efectos adversos en los resultados neuropsicol\u00f3gicos a largo plazo.\nYa sabes, la pr\u00f3xima vez que escuches sobre los peligros de las vacunas y su relaci\u00f3n con el autismo, podr\u00e1s responder de forma cient\u00edfica y, de paso, ayudar a que un ni\u00f1o no se quede sin inmunizaciones que eventualmente podr\u00edan salvar su vida.\nEsto debe reconfortar a los padres de que vacunar a sus hijos a tiempo es seguro y es la mejor manera de protegerlos de enfermedades.\nEs por esto, que despu\u00e9s de leer los diversos art\u00edculos que encontr\u00e9 en p\u00e1ginas serias de investigaci\u00f3n cient\u00edfica de salud, he podido constatar que es solamente un mito, que no existe base cient\u00edfica ver\u00eddica pero, al final, la \u00faltima palabra la tiene cada padre de familia.\nMi recomendaci\u00f3n es que examines muy bien la evidencia y que si a\u00fan tienes alguna pregunta \u00f3 inquietud, hables con tu pediatra al respecto.\nEspero haber despejado un poco las dudas y recuerden que personas informadas pueden lograr una mejor toma de decisiones en todos los \u00e1mbitos de su vida.\nNos leemos hasta la siguiente semana.", "language": null, "image": "https://labrecha.me/wp-content/uploads/2016/06/adriana-duran-valero-autismo-destacada.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.facebook.com/labrecha.me/", "https://twitter.com/labrechame", "https://www.instagram.com/labrechame", "https://www.youtube.com/labrechavideo", "https://www.linkedin.com/company/la-brecha", "https://labrecha.me/", "https://labrecha.me/politica/", "https://labrecha.me/opinion/", "https://labrecha.me/opinion/escritores-en-la-brecha/", "https://labrecha.me/opinion/otras-voces/", "https://labrecha.me/deportes/", "https://labrecha.me/especiales/", "https://labrecha.me/municipalidades/", "https://labrecha.me/municipalidades/ciudad/", "https://labrecha.me/municipalidades/municipios/", "https://labrecha.me/turismo/", "https://labrecha.me/pais/", "https://labrecha.me/coahuila/", "https://labrecha.me/zacatecas/", "https://labrecha.me/intimo/", "https://labrecha.me/entrevistas/", "https://labrecha.me/sondeos/", "https://labrecha.me/o/", "https://labrecha.me/298020/es-vital-enfrentar-los-retos-de-la-escasez-del-agua-juntos/", "https://labrecha.me/298044/convocan-a-cuatro-coahuilenses-a-seleccion-mexicana-de-rugby/", "https://labrecha.me/298034/listo-paseo-capital-en-el-corazon-del-centro-historico/", "https://labrecha.me/298030/participaran-mas-de-400-atletas-en-youth-league-de-karate/", "https://labrecha.me/298007/estudiantes-del-itslp-exigen-la-destitucion-de-su-director/", "https://labrecha.me/297989/slp-saturado-de-migrantes/", "https://labrecha.me/297990/galindo-dialoga-con-camaras-empresariales-sobre-el-desarrollo-urbano-de-slp/", "https://labrecha.me/297976/callan-gobierno-estatal-y-municipal-ante-reclamos-de-alumnos-de-que-el-tec-no-es-cantina/", "https://labrecha.me/297953/envenenan-perros-comunitarios-en-fraccionamiento-los-lagos/", "https://labrecha.me/297943/inaugura-galindo-parque-lineal-en-sierra-vista/", "https://labrecha.me/date/2016/07/", "https://labrecha.me/101899/la-relacion-entre-las-vacunas-y-el-autismo/?share=jetpack-whatsapp", "https://labrecha.me/101899/la-relacion-entre-las-vacunas-y-el-autismo/?share=facebook", "https://labrecha.me/101899/la-relacion-entre-las-vacunas-y-el-autismo/?share=twitter", "https://labrecha.me/101899/la-relacion-entre-las-vacunas-y-el-autismo/?share=telegram", "#", "https://labrecha.me/101899/la-relacion-entre-las-vacunas-y-el-autismo/?share=linkedin", "https://labrecha.me/101899/la-relacion-entre-las-vacunas-y-el-autismo/?share=pinterest", "https://labrecha.me/101899/la-relacion-entre-las-vacunas-y-el-autismo/#print", "mailto:?subject=%5BEntrada%20compartida%5D%20La%20relaci%C3%B3n%20entre%20las%20vacunas%20y%20el%20autismo&body=https%3A%2F%2Flabrecha.me%2F101899%2Fla-relacion-entre-las-vacunas-y-el-autismo%2F&share=email", "https://t.me/labrecha", "https://labrecha.me/101895/la-participacion-de-la-mujer-en-la-empresa/", "https://labrecha.me/101909/en-1977-fue-la-primera-consulta-a-las-bases-priistas-manuel-bartlet-hizo-la-que-gano-melquiades-morales/", "https://www.facebook.com/JardinQuintaLosGonzalez/", "https://www.facebook.com/burritosabaneros/?ref=br_rs", "https://www.facebook.com/SintekMonkeys", "https://www.facebook.com/296131597140215/posts/3169189253167754/", "https://w.app/2LO7bg", "https://labrecha.me/297912/el-suicidio-ha-sido-un-tabu-durante-demasiado-tiempo/", "https://labrecha.me/297912/el-suicidio-ha-sido-un-tabu-durante-demasiado-tiempo/", "https://labrecha.me/", "https://labrecha.me/", "https://labrecha.me/297976/callan-gobierno-estatal-y-municipal-ante-reclamos-de-alumnos-de-que-el-tec-no-es-cantina/", "https://labrecha.me/297976/callan-gobierno-estatal-y-municipal-ante-reclamos-de-alumnos-de-que-el-tec-no-es-cantina/", "https://labrecha.me/186753/la-importancia-de-saber-a-que-tipo-o-forma-de-familia-se-pertenece/", "https://labrecha.me/186753/la-importancia-de-saber-a-que-tipo-o-forma-de-familia-se-pertenece/", "https://labrecha.me/35717/exhiben-en-redes-sociales-pleito-familiar-de-propietarios-del-grupo-inmobiliario-monterrey/", "https://labrecha.me/35717/exhiben-en-redes-sociales-pleito-familiar-de-propietarios-del-grupo-inmobiliario-monterrey/", "https://labrecha.me/298020/es-vital-enfrentar-los-retos-de-la-escasez-del-agua-juntos/", "https://labrecha.me/298020/es-vital-enfrentar-los-retos-de-la-escasez-del-agua-juntos/", "https://labrecha.me/298044/convocan-a-cuatro-coahuilenses-a-seleccion-mexicana-de-rugby/", "https://labrecha.me/298044/convocan-a-cuatro-coahuilenses-a-seleccion-mexicana-de-rugby/", "https://labrecha.me/298034/listo-paseo-capital-en-el-corazon-del-centro-historico/", "https://labrecha.me/298034/listo-paseo-capital-en-el-corazon-del-centro-historico/", "https://labrecha.me/298030/participaran-mas-de-400-atletas-en-youth-league-de-karate/", "https://labrecha.me/298030/participaran-mas-de-400-atletas-en-youth-league-de-karate/", "https://labrecha.me/298007/estudiantes-del-itslp-exigen-la-destitucion-de-su-director/", "https://labrecha.me/298007/estudiantes-del-itslp-exigen-la-destitucion-de-su-director/", "https://labrecha.me/297989/slp-saturado-de-migrantes/", "https://labrecha.me/297989/slp-saturado-de-migrantes/", "https://labrecha.me/297990/galindo-dialoga-con-camaras-empresariales-sobre-el-desarrollo-urbano-de-slp/", "https://labrecha.me/297990/galindo-dialoga-con-camaras-empresariales-sobre-el-desarrollo-urbano-de-slp/", "https://labrecha.me/297976/callan-gobierno-estatal-y-municipal-ante-reclamos-de-alumnos-de-que-el-tec-no-es-cantina/", "https://labrecha.me/297976/callan-gobierno-estatal-y-municipal-ante-reclamos-de-alumnos-de-que-el-tec-no-es-cantina/", "https://labrecha.me/297953/envenenan-perros-comunitarios-en-fraccionamiento-los-lagos/", "https://labrecha.me/297953/envenenan-perros-comunitarios-en-fraccionamiento-los-lagos/", "https://labrecha.me/297943/inaugura-galindo-parque-lineal-en-sierra-vista/", "https://labrecha.me/297943/inaugura-galindo-parque-lineal-en-sierra-vista/", "https://instagram.com/mariabonitacocinaconamor?igshid=MzRlODBiNWFlZA==", "https://maps.app.goo.gl/er9ZRMxfVtpkHWi76", "https://w.app/2LO7bg", "https://www.facebook.com/profile.php?id=100085170439740", "#", "https://labrecha.me/298020/es-vital-enfrentar-los-retos-de-la-escasez-del-agua-juntos/", "https://labrecha.me/298044/convocan-a-cuatro-coahuilenses-a-seleccion-mexicana-de-rugby/", "https://labrecha.me/298034/listo-paseo-capital-en-el-corazon-del-centro-historico/", "https://labrecha.me/298030/participaran-mas-de-400-atletas-en-youth-league-de-karate/", "https://labrecha.me/298007/estudiantes-del-itslp-exigen-la-destitucion-de-su-director/", "https://labrecha.me/297989/slp-saturado-de-migrantes/", "https://labrecha.me/297990/galindo-dialoga-con-camaras-empresariales-sobre-el-desarrollo-urbano-de-slp/", "https://labrecha.me/297912/el-suicidio-ha-sido-un-tabu-durante-demasiado-tiempo/", "https://labrecha.me/297912/el-suicidio-ha-sido-un-tabu-durante-demasiado-tiempo/", "https://labrecha.me/", "https://labrecha.me/", "https://labrecha.me/297976/callan-gobierno-estatal-y-municipal-ante-reclamos-de-alumnos-de-que-el-tec-no-es-cantina/", "https://labrecha.me/297976/callan-gobierno-estatal-y-municipal-ante-reclamos-de-alumnos-de-que-el-tec-no-es-cantina/", "https://labrecha.me/186753/la-importancia-de-saber-a-que-tipo-o-forma-de-familia-se-pertenece/", "https://labrecha.me/186753/la-importancia-de-saber-a-que-tipo-o-forma-de-familia-se-pertenece/", "https://labrecha.me/35717/exhiben-en-redes-sociales-pleito-familiar-de-propietarios-del-grupo-inmobiliario-monterrey/", "https://labrecha.me/35717/exhiben-en-redes-sociales-pleito-familiar-de-propietarios-del-grupo-inmobiliario-monterrey/", "https://t.me/labrecha", "https://labrecha.me/politica/", "https://labrecha.me/opinion/", "https://labrecha.me/opinion/escritores-en-la-brecha/", "https://labrecha.me/opinion/otras-voces/", "https://labrecha.me/deportes/", "https://labrecha.me/especiales/", "https://labrecha.me/municipalidades/", "https://labrecha.me/municipalidades/ciudad/", "https://labrecha.me/municipalidades/municipios/", "https://labrecha.me/turismo/", "https://labrecha.me/pais/", "https://labrecha.me/coahuila/", "https://labrecha.me/zacatecas/", "#", "#", null]}