{"title": "UCI - La Tribuna de Toledo", "author": "La Tribuna de Toledo", "url": "https://www.latribunadetoledo.es/tags/54203/uci", "hostname": "latribunadetoledo.es", "description": "Toda la informaci\u00f3n de Toledo en la web. Noticias, deportes, eventos, agenda, vida social, cultura, pol\u00edtica, protagonistas y otros datos de inter\u00e9s de la provincia toledana. Grupo Promecal apuesta por la actualidad informativa en Toledo.", "sitename": "La Tribuna de Toledo", "date": "2023-09-22", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "viernes, 22 de septiembre de 2023\n19\u00b0\nKiosko\n\u00d7\nToledo\nTalavera\nProvincia\nRegi\u00f3n\nEspa\u00f1a\nMundo\nAgenda y resultados deportivos\nDeportes\nOpini\u00f3n\nPunto y aparte\nAgenda\nGaler\u00edas\nEl Tiempo\nKiosko\nToledo\nTalavera\nProvincia\nRegi\u00f3n\nEspa\u00f1a\nDeportes\nOpini\u00f3n\nPunto y aparte\nAgenda\nGaler\u00edas\n\u00d7\nToledo\nTalavera\nProvincia\nRegi\u00f3n\nEspa\u00f1a\nMundo\nAgenda y resultados deportivos\nDeportes\nOpini\u00f3n\nPunto y aparte\nAgenda\nGaler\u00edas\nEl Tiempo\nKiosko\n22 de septiembre de 2023\n19\u00b0\nUCI\nDiputaci\u00f3n\nUnanimidad en aprobar los 10 millones de euros contra la DANA\nJ.Moreno\nPol\u00edtica\nN\u00fa\u00f1ez exige a Page actuaciones que eviten la ruina del campo\nEP\nSanidad\nCastilla-La Mancha bate r\u00e9cord en donaci\u00f3n de \u00f3rganos\nLT - EP\nProvincia\nLa Guardia Civil investiga el accidente en Calera y Chozas\nEFE\nTalavera\nLa Mesa estudia interponer dos demandas por incumplir acuerdos\nLa Tribuna\nCrisis Covid-19\nLos indicadores de Covid suben en Catalu\u00f1a, Madrid y Pa\u00eds Vasco\nEuropa Press\nSucesos Espa\u00f1a\nCuatro heridos en una explosi\u00f3n en una gasolinera en Almer\u00eda\nEFE\nGente\nEl portero Sergio Rico abandona el hospital\nEFE\nM\u00fasica\nIncombustible reina del pop\nNora Quintanilla (EFE)\nSucesos Espa\u00f1a\nMuere una mujer tras una explosi\u00f3n en un edificio en Valladolid\nAgencias\nSucesos Castilla-La Mancha\nEn estado grave dos trabajadores hallados inconscientes\nEFE\nTriatl\u00f3n\nPedro Tom\u00e9 regresa a la competici\u00f3n catorce meses despu\u00e9s\nJ. M. Loeches\nBaloncesto\nEl hijo de LeBron, Bronny, estable tras sufrir un paro cardiaco\nEFE\nSalud\nLesiones de tr\u00e1fico, agresiones y ca\u00eddas llenan las UCI\nSPC\nSanidad\nCSIF pide al Sescam instrucciones claras sobre las mascarillas\nLa Tribuna\nF\u00fatbol\nSergio Rico abandona la UCI y pasa a planta\nEFE\nF\u00fatbol\nEl futbolista Sergio Rico sale del coma y reconoce a su familia\nEFE\nF\u00fatbol\nSergio Rico sigue sedado y grave tras 17 d\u00edas en la UCI\nEFE\nF\u00fatbol\nRetiran la sedaci\u00f3n a Sergio Rico al evolucionar favorablemente\nEFE\nF\u00fatbol\nSergio Rico sigue en estado grave y sedado en la UCI\nEFE\nSiguiente>>\nEL HOTEL DE LOS L\u00cdOS\nJOHN WICK 4\nLA SIRVIENTA\n\u00bfY QU\u00c9 TENDR\u00c1 QUE VER EL AMOR?", "language": null, "image": "https://www.latribunadetoledo.es/entorno/TTO_ImagenFB.png", "pagetype": "website", "links": ["/.", "/.", "/tiempo", "https://latribunadetoledo.promecal.es", "#", "/local", "/seccion/-/talavera", "/provincia", "/region", "/nacional", "/mundo", "/tablerodeportivo", "/deportes", "/opinion", "/puntoyaparte", "/eventos", "/galerias", "/tiempo", "http://kiosko.latribunadetoledo.es/inicio", "/local", "/seccion/-/talavera", "/provincia", "/region", "/nacional", "/deportes", "/opinion", "/puntoyaparte", "/eventos", "/galerias", "#", "/local", "/seccion/-/talavera", "/provincia", "/region", "/nacional", "/mundo", "/tablerodeportivo", "/deportes", "/opinion", "/puntoyaparte", "/eventos", "/galerias", "/tiempo", "http://kiosko.latribunadetoledo.es/inicio", "/.", "/tiempo", "/noticia/z31c230fb-bb7e-615a-78cf143c1b58591d/202309/unanimidad-en-aprobar-los-10-millones-de-euros-contra-la-dana", "/seccion/diputaci%c3%b3n/diputaci%c3%b3n/provincia", "/noticia/z31c230fb-bb7e-615a-78cf143c1b58591d/202309/unanimidad-en-aprobar-los-10-millones-de-euros-contra-la-dana", "/noticia/z31c230fb-bb7e-615a-78cf143c1b58591d/202309/unanimidad-en-aprobar-los-10-millones-de-euros-contra-la-dana", "/noticia/z5af24bbd-9552-4c99-9fe73a1112a1702d/202309/nunez-exige-a-page-actuaciones-que-eviten-la-ruina-del-campo", "/seccion/pol%c3%adtica/pol%c3%adtica/region", "/noticia/z5af24bbd-9552-4c99-9fe73a1112a1702d/202309/nunez-exige-a-page-actuaciones-que-eviten-la-ruina-del-campo", "/noticia/z5af24bbd-9552-4c99-9fe73a1112a1702d/202309/nunez-exige-a-page-actuaciones-que-eviten-la-ruina-del-campo", "/noticia/zbc27f54d-b962-08e0-847b1b5e5bbfc91b/202309/castilla-la-mancha-bate-record-en-donacion-de-organos", "/seccion/sanidad/sanidad/region", "/noticia/zbc27f54d-b962-08e0-847b1b5e5bbfc91b/202309/castilla-la-mancha-bate-record-en-donacion-de-organos", "/noticia/zbc27f54d-b962-08e0-847b1b5e5bbfc91b/202309/castilla-la-mancha-bate-record-en-donacion-de-organos", "/noticia/z60f37ef5-0d66-2a9b-b0faa86f91c4695d/202308/la-guardia-civil-investiga-el-accidente-en-calera-y-chozas", "/provincia", "/noticia/z60f37ef5-0d66-2a9b-b0faa86f91c4695d/202308/la-guardia-civil-investiga-el-accidente-en-calera-y-chozas", "/noticia/z60f37ef5-0d66-2a9b-b0faa86f91c4695d/202308/la-guardia-civil-investiga-el-accidente-en-calera-y-chozas", "/noticia/z54c196c0-9d29-9c77-4dfe62d1c2e4ec84/202308/la-mesa-estudia-interponer-dos-demandas-por-incumplir-acuerdos", "/seccion/talavera/talavera/talavera", "/noticia/z54c196c0-9d29-9c77-4dfe62d1c2e4ec84/202308/la-mesa-estudia-interponer-dos-demandas-por-incumplir-acuerdos", "/noticia/z54c196c0-9d29-9c77-4dfe62d1c2e4ec84/202308/la-mesa-estudia-interponer-dos-demandas-por-incumplir-acuerdos", "/noticia/zed7107f2-9b5d-6171-a785a6f0aff7fbc3/202308/los-indicadores-de-covid-suben-en-cataluna-madrid-y-pais-vasco", "/seccion/crisis+covid-19/espa%c3%b1a/actualidad", "/noticia/zed7107f2-9b5d-6171-a785a6f0aff7fbc3/202308/los-indicadores-de-covid-suben-en-cataluna-madrid-y-pais-vasco", "/noticia/zed7107f2-9b5d-6171-a785a6f0aff7fbc3/202308/los-indicadores-de-covid-suben-en-cataluna-madrid-y-pais-vasco", "/noticia/z56c83c04-9b17-311f-093ff89ec2dcf3dc/202308/cuatro-heridos-en-una-explosion-en-una-gasolinera-en-almeria", "/seccion/sucesos/espa%c3%b1a/actualidad", "/noticia/z56c83c04-9b17-311f-093ff89ec2dcf3dc/202308/cuatro-heridos-en-una-explosion-en-una-gasolinera-en-almeria", "/noticia/z56c83c04-9b17-311f-093ff89ec2dcf3dc/202308/cuatro-heridos-en-una-explosion-en-una-gasolinera-en-almeria", "/noticia/z55dd4ba8-bd05-3600-6eaa4c6f6d85c53e/202308/el-portero-sergio-rico-abandona-el-hospital", "/seccion/gente/punto+y+aparte/punto+y+aparte", "/noticia/z55dd4ba8-bd05-3600-6eaa4c6f6d85c53e/202308/el-portero-sergio-rico-abandona-el-hospital", "/noticia/z55dd4ba8-bd05-3600-6eaa4c6f6d85c53e/202308/el-portero-sergio-rico-abandona-el-hospital", "/noticia/ze629b0fe-c1d6-2f0c-6f133177cc005169/202308/incombustible-reina-del-pop", "/seccion/m%c3%basica/punto+y+aparte/punto+y+aparte", "/noticia/ze629b0fe-c1d6-2f0c-6f133177cc005169/202308/incombustible-reina-del-pop", "/noticia/ze629b0fe-c1d6-2f0c-6f133177cc005169/202308/incombustible-reina-del-pop", "/noticia/z1191db47-c576-a3b3-fd2b3f6ffd58ad2d/202308/muere-una-mujer-tras-una-explosion-en-un-edificio-en-valladolid", "/seccion/sucesos/espa%c3%b1a/actualidad", "/noticia/z1191db47-c576-a3b3-fd2b3f6ffd58ad2d/202308/muere-una-mujer-tras-una-explosion-en-un-edificio-en-valladolid", "/noticia/z1191db47-c576-a3b3-fd2b3f6ffd58ad2d/202308/muere-una-mujer-tras-una-explosion-en-un-edificio-en-valladolid", "/noticia/z18b1b986-a0ab-5714-cef23d97a92b0ccc/202307/en-estado-grave-dos-trabajadores-hallados-inconscientes", "/seccion/sucesos/sucesos/region", "/noticia/z18b1b986-a0ab-5714-cef23d97a92b0ccc/202307/en-estado-grave-dos-trabajadores-hallados-inconscientes", "/noticia/z18b1b986-a0ab-5714-cef23d97a92b0ccc/202307/en-estado-grave-dos-trabajadores-hallados-inconscientes", "/noticia/zc00a8b94-d513-7b02-ecde77e69030fa8d/202307/pedro-tome-regresa-a-la-competicion-catorce-meses-despues", "/seccion/triatl%c3%b3n/polideportivo/deportes", "/noticia/zc00a8b94-d513-7b02-ecde77e69030fa8d/202307/pedro-tome-regresa-a-la-competicion-catorce-meses-despues", "/noticia/zc00a8b94-d513-7b02-ecde77e69030fa8d/202307/pedro-tome-regresa-a-la-competicion-catorce-meses-despues", "/noticia/z888e4623-b69f-a733-a24677ade68341c0/202307/el-hijo-de-lebron-bronny-estable-tras-sufrir-un-paro-cardiaco", "/seccion/baloncesto/baloncesto/deportes", "/noticia/z888e4623-b69f-a733-a24677ade68341c0/202307/el-hijo-de-lebron-bronny-estable-tras-sufrir-un-paro-cardiaco", "/noticia/z888e4623-b69f-a733-a24677ade68341c0/202307/el-hijo-de-lebron-bronny-estable-tras-sufrir-un-paro-cardiaco", "/noticia/zba3bc043-b19a-f67b-ebb484c7319699aa/202307/lesiones-de-trafico-agresiones-y-caidas-llenan-las-uci", "/seccion/salud/osaca/osaca", "/noticia/zba3bc043-b19a-f67b-ebb484c7319699aa/202307/lesiones-de-trafico-agresiones-y-caidas-llenan-las-uci", "/noticia/zba3bc043-b19a-f67b-ebb484c7319699aa/202307/lesiones-de-trafico-agresiones-y-caidas-llenan-las-uci", "/noticia/zb02d1bb0-c612-b2e6-ad362139466fd7bd/202307/csif-pide-al-sescam-instrucciones-claras-sobre-las-mascarillas", "/seccion/sanidad/sanidad/region", "/noticia/zb02d1bb0-c612-b2e6-ad362139466fd7bd/202307/csif-pide-al-sescam-instrucciones-claras-sobre-las-mascarillas", "/noticia/zb02d1bb0-c612-b2e6-ad362139466fd7bd/202307/csif-pide-al-sescam-instrucciones-claras-sobre-las-mascarillas", "/noticia/z7ad36f51-02bf-fa0d-b39a25db16debe45/202307/sergio-rico-abandona-la-uci-y-pasa-a-planta", "/seccion/f%c3%batbol/f%c3%batbol/deportes", "/noticia/z7ad36f51-02bf-fa0d-b39a25db16debe45/202307/sergio-rico-abandona-la-uci-y-pasa-a-planta", "/noticia/z7ad36f51-02bf-fa0d-b39a25db16debe45/202307/sergio-rico-abandona-la-uci-y-pasa-a-planta", "/noticia/z4c868d03-a372-bbaa-7f5f58658d41af6d/202306/el-futbolista-sergio-rico-sale-del-coma-y-reconoce-a-su-familia", "/seccion/f%c3%batbol/f%c3%batbol/deportes", "/noticia/z4c868d03-a372-bbaa-7f5f58658d41af6d/202306/el-futbolista-sergio-rico-sale-del-coma-y-reconoce-a-su-familia", "/noticia/z4c868d03-a372-bbaa-7f5f58658d41af6d/202306/el-futbolista-sergio-rico-sale-del-coma-y-reconoce-a-su-familia", "/noticia/z4cb4b95e-a1dd-8a8b-96be81f120b4be4e/202306/sergio-rico-sigue-sedado-y-grave-tras-17-dias-en-la-uci", "/seccion/f%c3%batbol/f%c3%batbol/deportes", "/noticia/z4cb4b95e-a1dd-8a8b-96be81f120b4be4e/202306/sergio-rico-sigue-sedado-y-grave-tras-17-dias-en-la-uci", "/noticia/z4cb4b95e-a1dd-8a8b-96be81f120b4be4e/202306/sergio-rico-sigue-sedado-y-grave-tras-17-dias-en-la-uci", "/noticia/zd648d478-c400-7773-581656bd9fa0a0dd/202306/retiran-la-sedacion-a-sergio-rico-al-evolucionar-favorablemente", "/seccion/f%c3%batbol/f%c3%batbol/deportes", "/noticia/zd648d478-c400-7773-581656bd9fa0a0dd/202306/retiran-la-sedacion-a-sergio-rico-al-evolucionar-favorablemente", "/noticia/zd648d478-c400-7773-581656bd9fa0a0dd/202306/retiran-la-sedacion-a-sergio-rico-al-evolucionar-favorablemente", "/noticia/z7415539d-a2a8-a649-d7682f013c9158c4/202306/sergio-rico-sigue-en-estado-grave-y-sedado-en-la-uci", "/seccion/f%c3%batbol/f%c3%batbol/deportes", "/noticia/z7415539d-a2a8-a649-d7682f013c9158c4/202306/sergio-rico-sigue-en-estado-grave-y-sedado-en-la-uci", "/noticia/z7415539d-a2a8-a649-d7682f013c9158c4/202306/sergio-rico-sigue-en-estado-grave-y-sedado-en-la-uci", "/tags/54203/uci?p=1", "https://latribunadetoledo.promecal.es", "/Cartelera/Z6504C136-0186-2E4B-BB3343F0830C31BC/el-hotel-de-los-lios", "/Cartelera/Z64C4F1D9-9C69-5900-041C6D61673A3C75/john-wick-4", "/Cartelera/Z65724447-9BF4-C3C3-C96D77D51FBDB5FC/la-sirvienta", "/Cartelera/ZB95533A3-C50D-4CFD-C1F33F0DC3643EA1/y-que-tendra-que-ver-el-amor", "https://www.sumandocomunicacion.es/", "https://www.promecal.es", "https://www.diariodeavila.es/", "https://www.diariodeburgos.es/", "https://www.diariopalentino.es/", "https://www.eldiasegovia.es/", "https://www.eldiasoria.es/", "https://www.eldiadevalladolid.com/", "https://www.eldiadelarioja.es/", "https://www.latribunadealbacete.es/", "https://www.latribunadeciudadreal.es/", "https://www.latribunadecuenca.es/", "https://www.latribunadeguadalajara.es/", "https://www.latribunadetalavera.es/", "https://www.latribunadetoledo.es/", "https://www.cyltv.es/", "https://www.navarratelevision.es", "https://www.7rioja.tv/", "/.", "https://latribunadetoledo.promecal.es/", "https://www.facebook.com/latribunadetoledo", "https://twitter.com/tribunadetoledo", "https://www.instagram.com/latribunatoledo/", "https://www.linkedin.com/company/la-tribuna-de-toledo/", "https://www.youtube.com/channel/uc5vftel6ipxlklq1xps0xgw", "https://t.me/latribunadetoledo", "/listadorss", "http://kiosko.latribunadetoledo.es/", "/contacto", "/listadorss", "politica/avisolegal", "politica/contratacion", "politica/cookies", "politica/privacidad"]}