{"title": "Impeachment: Donald Trump, en la cuerda floja", "author": "Whatsapp Facebook Twitter Telegram Email Copiar enlace", "url": "https://www.eitb.eus/es/radio/radio-euskadi/programas/ganbara/detalle/6975013/impeachment-donald-trump-cuerda-floja/", "hostname": "eitb.eus", "description": "Comienza el juicio pol\u00edtico contra Donald Trump por abuso de poder y obstrucci\u00f3n al Congreso por presionar a Kiev para que investigara a su rival Joe Biden.", "sitename": "EITB", "date": "2020-01-21", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Ganbara - De Cerca\nProceso de destituci\u00f3n\nImpeachment: Donald Trump, en la cuerda floja\nComienza el juicio pol\u00edtico contra Donald Trump por abuso de poder y obstrucci\u00f3n al Congreso por presionar a Kiev para que investigara a su rival, el exvicepresidente Joe Biden.\n-\nDonald Trump.28:29 min\nTan solo dos presidentes estadounidenses se han sometido hasta ahora a un juicio pol\u00edtico. El primero fue Andrew Johnson en 1868 y el segundo, m\u00e1s reciente, Bill Clinton, acusado por mentir sobre su relaci\u00f3n con M\u00f3nica Lewinsky. Ambos se libraron. El proceso no sali\u00f3 adelante. Tampoco en el caso de Nixon que opt\u00f3 por dimitir antes.\nLa c\u00e1mara de representantes, con mayor\u00eda dem\u00f3crata, ha conseguido iniciar el\n[proceso contra ](/es/noticias/internacional/detalle/6974824/comienza-juicio-politico-donald-trump-21-enero-2020/) [Donald Trump](/es/noticias/internacional/detalle/6974824/comienza-juicio-politico-donald-trump-21-enero-2020/), pero es en el Senado donde se celebra el juicio y all\u00ed los republicanos son mayor\u00eda. All\u00ed se decidir\u00e1 si Trump es culpable de abuso de poder y de obstrucci\u00f3n al Congreso.\nSon los cargos pol\u00edticos a los que se enfrenta por, supuestamente, presionar al presidente de Ucrania, Volodimir Zelenski para que abriera dos investigaciones: una sobre posibles casos de corrupci\u00f3n del precandidato dem\u00f3crata Joe Biden y otra que permitiera asegurar que fue Kiev y no Mosc\u00fa quien interfiri\u00f3 en las elecciones presidenciales norteamericanas de 2016.\nEl primer paso es aceptar el procedimiento propuesto por el l\u00edder republicano en el Senado: cada una de las partes dispondr\u00e1 de 24 horas para presentar su caso, un tiempo que se dividir\u00e1 en dos sesiones de 12 horas cada una.\nEn '\n[Ganbara de Cerca'](/es/radio/radio-euskadi/programas/ganbara/) entrevistamos a Roberto Izurieta, profesor de la Universidad George Washington y analista pol\u00edtico de la CNN en Espa\u00f1ol; Ernesto Sag\u00e1s, profesor de la Universidad de Colorado y analista pol\u00edtico; Bart Farrel, natural de California, de cerca de San Francisco, pero lleva ocho a\u00f1os viviendo en Euskadi, en Barakaldo.", "language": null, "image": "https://images11.eitb.eus/multimedia/images/2019/12/21/2537837/20191221094400_donald-trump_foto610x342.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/es/", "javascript: window.cerrar_buscadorvb();", "/eu/", "/es/", null, null, null, null, null, "/es/noticias/", "/es/noticias/politica/", "/es/noticias/economia/", "/es/noticias/sociedad/", "/es/noticias/internacional/", "/es/cultura/", "/es/noticias/curiosidades/", "/es/noticias/tecnologia/", "/es/elecciones/", "/es/elecciones/elecciones-generales/", "/es/elecciones/elecciones-municipales-forales/", "/es/elecciones/autonomicas-vascas/", "/es/elecciones/catalanas/", "/es/elecciones/elecciones-estados-unidos/", "/es/elecciones/europeas/", "/es/deportes/", "/es/deportes/futbol/", "/es/deportes/remo/", "/es/deportes/baloncesto/", "/es/deportes/pelota/", "/es/deportes/ciclismo/", "/es/deportes/otrosdeportes/", "/es/deportes/clasificaciones-futbol/", "/es/deportes/deporte-en-directo/", "/es/cultura/", "/es/tag/entrevistas-personajes-cultura/", "/es/cultura/videos/", "/es/cultura/fotos/", "/es/cultura/euskera/", "/es/blogs/", "/es/cultura/cultura-en-directo/", "/es/television/", "/es/television/programacion/", "/es/television/programas/", "/es/television/videos/", "/es/radio/", "/eu/irratia/euskadi-irratia/", "/es/radio/radio-euskadi/", "/es/radio/radio-vitoria/", "/eu/irratia/gaztea/", "/eu/irratia/eitb-musika/", "/es/radio/programacion/", "/es/radio/programas/", "/es/audios/", "/eitbpodkast/", "/es/radio/radio-euskadi/frecuencias/", "/eu/gaztea/", "/eu/gaztea/", "/eu/gaztea/musika/top-gaztea/", "/eu/gaztea/programak/dida/", "/eu/gaztea/programak/b-aldea/", "/eu/gaztea/programak/gu/", "/eu/gaztea/yoko-ona/", "/eu/gaztea/lay-day/", "/eu/gaztea/gazteasariak/", "/eu/gaztea/maketa-lehiaketa/", "/eu/hiru3/", "/eu/hiru3/", "/eu/hiru3/marrazki-bizidunak/", "/eu/hiru3/3enekantak/", "/eu/hiru3/bitartean-etxetik-ikasten/", "/eu/hiru3/argazkiak/", "/eu/hiru3/zorionak/", "/eu/hiru3/zozketak/", "/eu/hiru3/jolasak/", "/eu/hiru3/kide-gunea/", "https://www.eitbtaldea.eus/es/", "/es/eltiempo/", "/es/eltiempo/equipo/", "/es/eltiempo/playas/", "/es/eltiempo/esqui/", "/infografia-multimedia/cambio-climatico.html", "/es/eltiempo/camaras/", "/es/trafico/", "/es/trafico/radares/", "/es/trafico/telefonos/", "/es/trafico/camaras/", "/es/usuarios/", "/es/sorteos/", "/usuarios/fotos/", "/usuarios/videos/", "/es/pueblos-ciudades/", "/es/blogs/", "/es/divulgacion/", "/eitbpodkast/", "/es/videos/", "/es/audios/", "/es/fotos/", "/es/", "/es/noticias/", "/es/deportes/", "/es/television/", "/es/radio/", null, "/eu/gaztea/", "/eu/hiru3/", "/es/divulgacion/", "/eitbpodkast/", "/es/eltiempo/", "/es/trafico/", "/es/usuarios/", "/es/pueblos-ciudades/", "/es/videos/", "/es/audios/", "/es/fotos/", "https://www.eitb.tv/es/", "https://www.eitbtaldea.eus/es/", "javascript:abrir_buscador();", "javascript: cerrar_buscador();", "/eu/", "/es/", null, "/eu/irratia/euskadi-irratia/", "/es/radio/radio-euskadi/", "/es/radio/radio-vitoria/", "/eu/irratia/gaztea/", "/eu/irratia/eitb-musika/", "/eu/irratia/eitb-euskal-kantak/", "/es/radio/programacion/", "/es/radio/programas/", "/es/audios/", "/eitbpodkast/", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "https://www.elhuyar.eus/eu/site/hizketa-teknologiak", null, null, "whatsapp://send?text=Impeachment%3A+Donald+Trump%2C+en+la+cuerda+floja - https://eitb.eus/A_b5Z16n/", "https://web.whatsapp.com/send?text=Impeachment%3A+Donald+Trump%2C+en+la+cuerda+floja - https://eitb.eus/A_b5Z16n/", "https://t.me/share/url?text=Impeachment%3A+Donald+Trump%2C+en+la+cuerda+floja&url=https://eitb.eus/A_b5Z16n/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Impeachment%3A+Donald+Trump%2C+en+la+cuerda+floja&url=https://eitb.eus/A_b5Z16n/", "mailto:?subject=Impeachment%3A+Donald+Trump%2C+en+la+cuerda+floja&body=https://eitb.eus/A_b5Z16n/", "/es/noticias/internacional/detalle/6974824/comienza-juicio-politico-donald-trump-21-enero-2020/", "/es/radio/radio-euskadi/programas/ganbara/detalle/6975104/impeachmetn-trump-inaki-esparza-trump-podria-salir-reforzado/", "/es/radio/radio-euskadi/programas/ganbara/audios/detalle/6975014/audio-impeachment-donald-trump-cuerda-floja/", "/es/radio/radio-euskadi/programas/ganbara/", "//www.eitb.tv/es/radio/radio-euskadi/ganbara/6629474/", "/es/noticias/internacional/detalle/6974824/comienza-juicio-politico-donald-trump-21-enero-2020/", "/es/noticias/internacional/detalle/6974824/comienza-juicio-politico-donald-trump-21-enero-2020/", "/es/radio/radio-euskadi/programas/ganbara/", "/es/noticias/politica/", "/es/noticias/internacional/", "/es/tag/ucrania/", "/es/tag/estados-unidos/", "/es/tag/titulares-del-dia/", "/es/noticias/", "/es/tag/donald-trump/", "/es/radio/radio-euskadi/", "/es/radio/programas/", "/es/tag/joe-biden/", "whatsapp://send?text=Impeachment: Donald Trump, en la cuerda floja - https://eitb.eus/A_b5Z16n/?utm_source=botonmovil%26utm_medium=whatsapp%26utm_campaign=whatsapp", "https://www.facebook.com/dialog/share?app_id=274805577151&href=https://eitb.eus/A_b5Z16n/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Impeachment%3A+Donald+Trump%2C+en+la+cuerda+floja&url=https%3A%2F%2Feitb.eus%2FA_b5Z16n%2F", "https://t.me/share/url?text=Impeachment%3A+Donald+Trump%2C+en+la+cuerda+floja&url=https%3A%2F%2Feitb.eus%2FA_b5Z16n%2F", "mailto:?subject=Impeachment: Donald Trump, en la cuerda floja&body=https://eitb.eus/A_b5Z16n/", "#lmv-videos", "#lmv-audios", "/es/portal-privacidad/", "/es/aviso-legal/", "/es/politica-cookies/", "#", "/es/grupo-eitb/transparencia/", "/es/contacto/", "/es/mapa-web/"]}