{"title": "Descubren por qu\u00e9 el asma al\u00e9rgica hace menos proclive al COVID grave", "author": "Natalia Castej\u00f3n", "url": "https://www.webconsultas.com/noticias/salud-al-dia/asma/descubren-por-que-el-asma-alergica-hace-menos-proclive-al-covid-grave", "hostname": "webconsultas.com", "description": "Las personas con asma al\u00e9rgica podr\u00edan tener mayor protecci\u00f3n contra el COVID-19 grave por cambios en la interleucina-13 que les defiende del SARS-CoV-2.", "sitename": "Webconsultas Healthcare", "date": "2022-04-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Descubren por qu\u00e9 el asma al\u00e9rgica hace menos proclive al COVID grave\n[Natalia Castej\u00f3n](https://www.webconsultas.com/autores/natalia-castejon)\n01/04/2022\nDespu\u00e9s de dos a\u00f1os de\n[pandemia COVID-19](https://www.webconsultas.com/coronavirus) se ha observado que los pacientes con [asma al\u00e9rgica](https://www.webconsultas.com/asma/asma-2037) \u2013por ejemplo al moho, caspa o polen\u2013 parecen tener un riesgo m\u00e1s bajo de presentar la enfermedad de manera grave. Ahora, un estudio ha querido explicar este misterio y ha encontrado una raz\u00f3n biomec\u00e1nica de esta asociaci\u00f3n, que se debe a una serie de cambios relacionados con la interleucina-13 (IL-13), una citoquina clave en la protecci\u00f3n contra el SARS-CoV-2.\nLa principal l\u00ednea de investigaci\u00f3n del estudio estaba relacionada con conocer c\u00f3mo va progresando el coronavirus en las personas. En los resultados, que se han publicado en la revista\n[Proceedings of the National Academy of Sciences](https://www.pnas.org/doi/full/10.1073/pnas.2119680119), se indic\u00f3 que el virus [SARS-CoV-2](https://www.webconsultas.com/curiosidades/coronavirus-chino-ncov-preguntas-frecuentes) es tan transmisible que es capaz de desprenderse de las v\u00edas respiratorias superiores para propagarse hasta lo m\u00e1s profundo de los pulmones, donde puede acabar desencadenando un COVID-19 grave.\nSiempre se ha pensado que los pacientes con enfermedades respiratorias son m\u00e1s vulnerables a un coronavirus grave, sin embargo, aunque s\u00ed que se cumple para casos de\n[enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica (EPOC)](https://www.webconsultas.com/epoc/epoc-519) o de enfisemas, parece que no ocurre de la misma manera en el asma al\u00e9rgico, que act\u00faa al rev\u00e9s, protegiendo de los casos graves del COVID.\nLa interleucina-13 es clave en la protecci\u00f3n contra el coronavirus\n\u201cNuestro equipo de investigaci\u00f3n descubri\u00f3 una serie de cambios celulares significativos, particularmente debido a la IL-13, lo que nos llev\u00f3 a concluir que la IL-13 desempe\u00f1a un papel \u00fanico en la defensa contra la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 en ciertas poblaciones de pacientes\u201d, expone Camille Ehre, principal autora del estudio y miembro de la\n[University UNC- Chapel Hill](https://news.unchealthcare.org/2022/03/why-are-people-with-allergic-asthma-less-susceptible-to-severe-covid/) (EE.UU.).\nNo obstante, hay que saber que aunque las citoquinas como la interleucina-13 no se pueden utilizar como terapias, pues provocan inflamaci\u00f3n, s\u00ed que es importante saber las v\u00edas moleculares naturales por las que las c\u00e9lulas se protegen de la posible entrada de pat\u00f3genos, lo que podr\u00eda en un futuro ayudar a desarrollar nuevos objetivos terap\u00e9uticos.\nLas personas con asma al\u00e9rgica producen un exceso de prote\u00ednas mucosa, lo que aumenta su protecci\u00f3n frente al SARS-CoV-2\nPara llegar a estas conclusiones, los autores analizaron gen\u00e9ticamente cultivos de c\u00e9lulas respiratorias humanas que hab\u00edan sido infectadas con el SARS-CoV-2. Descubrieron que la expresi\u00f3n de la prote\u00edna humana ACE2 era la que dirig\u00eda qu\u00e9 tipos de c\u00e9lulas estaban infectadas y la cantidad de carga viral que correspond\u00eda a esa poblaci\u00f3n celular.\nDespu\u00e9s se utiliz\u00f3 microscop\u00eda electr\u00f3nica (EM) para identificar un \u00e9xodo intenso de virus de las c\u00e9lulas ciliadas infectadas, que son las c\u00e9lulas que mueven la mucosidad por las v\u00edas respiratorias. Esta prueba tambi\u00e9n indic\u00f3 una citopatog\u00e9nesis severa, que son alteraciones dentro de las c\u00e9lulas humanas causadas por una infecci\u00f3n viral. Y estos cambios provocan en \u00faltima instancia desprendimientos de c\u00e9lulas ciliadas (llenas de viriones) en la superficie de las v\u00edas respiratorias.\n\u201cEste desprendimiento es lo que proporciona un gran reservorio viral para la propagaci\u00f3n y transmisi\u00f3n del SARS-CoV-2. Tambi\u00e9n parece aumentar el potencial de que las c\u00e9lulas infectadas se trasladen a un tejido pulmonar m\u00e1s profundo\u201d, aclara Ehre. Adem\u00e1s, se encontr\u00f3 que una prote\u00edna mucosa llamada MUC5AC se acab\u00f3 dentro de las c\u00e9lulas, lo que podr\u00eda deberse a que las prote\u00ednas se secretaron para tratar de atrapar a los virus invasores.\nM\u00e1s prote\u00ednas mucosas para evitar la entrada del virus\nLos cient\u00edficos han sabido que aquellas personas con asma al\u00e9rgica producen un exceso de MUC5AC, lo que les hace estar m\u00e1s protegidos del COVID-19 grave, adem\u00e1s, la citoquina IL-13 tambi\u00e9n ten\u00eda la capacidad de secretar m\u00e1s MUC5AC en los pulmones ante la exposici\u00f3n de un asm\u00e1tico al al\u00e9rgeno.\nLos an\u00e1lisis de secuenciaci\u00f3n de ARN indicaron que la IL-13 actuaba con regulador de los genes que controlan la s\u00edntesis de glicoprote\u00ednas, el transporte de iones y los procesos antivirales. Todos ellos son claves en la defensa inmunitaria de las v\u00edas respiratorias. Tambi\u00e9n revelaron que la interleucina-13 redujo la expresi\u00f3n del receptor viral ACE2, adem\u00e1s de la cantidad de virus dentro de las c\u00e9lulas y la transmisi\u00f3n viral de c\u00e9lula a c\u00e9lula.\nEn conclusi\u00f3n se puede decir que, seg\u00fan este estudio, la interleucina-13 interfiere en la entrada del SARS-CoV-2 en las c\u00e9lulas, en su replicaci\u00f3n y en la propagaci\u00f3n del virus. Esto frena su viaje hacia la parte m\u00e1s profunda de las v\u00edas respiratorias y reduce el riesgo de acabar desarrollando la enfermedad de forma grave.\nActualizado: 5 de mayo de 2023", "language": null, "image": "https://www.webconsultas.com/sites/default/files/styles/rrss_wide/public/media/2022/04/01/asma_alergica_covid_grave.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#main", "https://www.webconsultas.com/", "javascript:void(0)", "https://www.webconsultas.com/boletin", "javascript:void(0)", "https://www.facebook.com/webconsultas", "https://twitter.com/webconsultas", "https://www.youtube.com/user/Webconsultas", "https://www.instagram.com/webconsultas_healthcare/", "https://www.pinterest.es/webconsultas_healthcare/", "https://www.tiktok.com/@webconsultas", "https://www.webconsultas.com/contacto", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://www.webconsultas.com/", "https://prodefen.com", "https://www.webconsultas.com/salud-al-dia", "https://www.webconsultas.com/noticias", "https://www.webconsultas.com/noticias/curiosidades", "https://www.webconsultas.com/la-opinion-del-experto", "https://www.webconsultas.com/especiales", "https://www.webconsultas.com/primeros-auxilios", "https://www.webconsultas.com/pruebas-medicas", "https://www.webconsultas.com/medicamentos", "https://www.webconsultas.com/embarazo", "https://www.webconsultas.com/bebes-y-ninos", "https://www.webconsultas.com/dieta-y-nutricion", "https://www.webconsultas.com/ejercicio-y-deporte", "https://www.webconsultas.com/belleza-y-bienestar", "https://www.webconsultas.com/mente-y-emociones", "https://www.webconsultas.com/tercera-edad", "https://www.webconsultas.com/mascotas", "https://www.webconsultas.com/", "https://www.webconsultas.com/noticias", "https://www.webconsultas.com/noticias/salud-al-dia", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://www.webconsultas.com/autores/natalia-castejon", "https://twitter.com/NatCastej", "https://es.linkedin.com/in/natalia-castej%C3%B3n-talavera-8a0672116", "https://www.webconsultas.com/coronavirus", "https://www.webconsultas.com/asma/asma-2037", "https://www.pnas.org/doi/full/10.1073/pnas.2119680119", "https://www.webconsultas.com/curiosidades/coronavirus-chino-ncov-preguntas-frecuentes", "https://www.webconsultas.com/epoc/epoc-519", "https://news.unchealthcare.org/2022/03/why-are-people-with-allergic-asthma-less-susceptible-to-severe-covid/", "https://www.webconsultas.com/categoria/tags/coronavirus", "https://www.webconsultas.com/categoria/tags/alergia", "https://www.webconsultas.com/categoria/tags/aparato-respiratorio", "https://www.webconsultas.com/categoria/tags/sistema-inmune", "https://www.webconsultas.com/categoria/salud-al-dia/asma", "https://www.webconsultas.com/curiosidades/el-color-de-los-mocos-que-dicen-de-tu-salud", "https://www.webconsultas.com/salud-al-dia/alergia/que-es-la-alergia", "https://www.webconsultas.com/curiosidades/variante-india-del-coronavirus-doble-mutante-que-sabemos", "https://www.webconsultas.com/curiosidades/vacunas-arn-mensajero-como-funcionan-ventajas-y-diferencias", "https://www.webconsultas.com/bebes-y-ninos/afecciones-tipicas-infantiles/coronavirus-en-ninos-que-deben-saber-los-padres", "https://www.webconsultas.com/mente-y-emociones/logopedia/papel-del-logopeda-en-las-secuelas-del-covid-19", "https://www.webconsultas.com/coronavirus", "https://www.facebook.com/webconsultas", "https://twitter.com/webconsultas", "https://www.youtube.com/user/Webconsultas", "https://www.instagram.com/webconsultas_healthcare/", "https://www.pinterest.es/webconsultas_healthcare/", "https://www.tiktok.com/@webconsultas", "https://www.webconsultas.com/noticias/salud-al-dia/cancer-de-mama/la-leche-materna-esconde-la-clave-para-detectar-antes-el-cancer", "https://www.webconsultas.com/noticias/salud-al-dia/migrana/la-migrana-es-la-primera-causa-de-discapacidad-en-menores-de-50-anos", "https://www.webconsultas.com/noticias/salud-al-dia/cancer-de-mama/los-canceres-entre-menores-de-50-se-han-disparado-en-los", "https://www.webconsultas.com/noticias/salud-al-dia/vph/el-virus-del-papiloma-humano-genital-ha-infectado-a-1-de-cada-3-hombres", "https://www.webconsultas.com/noticias/salud-al-dia/esclerosis-multiple/este-suplemento-mejora-la-funcion-neurologica-en-la", "https://www.webconsultas.com/noticias/salud-al-dia/enfermedades-raras/nuevo-algoritmo-mejora-las-tasas-de-diagnostico-de", "https://www.webconsultas.com/noticias/salud-al-dia/ictus/mujer-vuelve-a-comunicarse-tras-un-ictus-con-inteligencia-artificial", "https://www.webconsultas.com/noticias/salud-al-dia/hipertension-arterial/vinculan-la-hipertension-arterial-de-nueva-aparicion-con", "https://www.webconsultas.com/noticias/salud-al-dia/insuficiencia-renal-cronica/rinones-de-cerdo-trasplantados-a-hombre-en-muerte", "https://www.webconsultas.com/noticias/salud-al-dia/obesidad/el-frio-da-hambre-descubren-como-activa-el-apetito-en-el-cerebro", "https://www.webconsultas.com/la-opinion-del-experto", "https://www.webconsultas.com/entrevistas/bebes-y-ninos/la-dra-maribel-barrio-experta-en-neumologia-pediatrica", "https://www.webconsultas.com/salud-en-cifras", "https://www.webconsultas.com/mente-y-emociones/trabajo-y-tiempo-libre/sindrome-post-vacacional-5165", "https://www.webconsultas.com/", "https://www.webconsultas.com/salud-al-dia", "https://www.webconsultas.com/embarazo", "https://www.webconsultas.com/bebes-y-ninos", "https://www.webconsultas.com/dieta-y-nutricion", "https://www.webconsultas.com/ejercicio-y-deporte", "https://www.webconsultas.com/belleza-y-bienestar", "https://www.webconsultas.com/mente-y-emociones", "https://www.webconsultas.com/tercera-edad", "https://www.webconsultas.com/mascotas", "https://www.webconsultas.com/quienessomos", "https://www.webconsultas.com/publicidad", "https://www.webconsultas.com/contacto", "https://www.webconsultas.com/legal", "https://www.webconsultas.com/politica-de-privacidad", "https://www.webconsultas.com/politica-de-cookies", "https://www.facebook.com/webconsultas", "https://twitter.com/webconsultas", "https://www.youtube.com/user/Webconsultas", "https://www.instagram.com/webconsultas_healthcare/", "https://www.pinterest.es/webconsultas_healthcare/", "https://www.tiktok.com/@webconsultas", "/noticias/salud-al-dia/arritmia/hallan-nuevos-factores-de-riesgo-geneticos-para-una-arritmia-cardiaca", "/noticias/salud-al-dia/enfermedades-raras/descifran-los-secretos-del-genoma-humano-y-completan-su"]}