{"title": "Segunda dosis de Janssen: calendario, a qui\u00e9n afecta y qu\u00e9 vacuna se suministrar\u00e1", "author": "Radio Onda Cero", "url": "https://www.ondacero.es/coronavirus/segunda-dosis-janssen-calendario-quien-afecta-que-vacuna-suministrara_2021111561921f881094410001988a65.html", "hostname": "ondacero.es", "description": "Desde este lunes comienza la campa\u00f1a de refuerzo para los vacunados con Janssen. Casi dos millones de personas ya pueden recibir la segunda dosis de dicha vacuna, aunque algunas comunidades ya adelantaron el proceso.", "sitename": "OndaCero", "date": "2021-11-15", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Casi dos millones de personas vacunadas con Janssen est\u00e1n llamadas a ponerse un segundo pinchazo de Pfizer o Moderna a partir de hoy, aunque algunas comunidades ya adelantaron un proceso en el que ONG y servicios sociales son clave para localizar algunos colectivos que fueron inmunizados con la monodosis.\nLa Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica acord\u00f3 el pasado 26 de octubre dar una segunda dosis de ARNm -una de Pfizer o la mitad de Moderna- a partir del 15 noviembre a los m\u00e1s de 1,9 millones de personas vacunadas con el suero de Johnson & Johnson al menos tres meses despu\u00e9s del primer pinchazo.\n\u00bfPor qu\u00e9 es necesaria una segunda dosis?\nEl motivo, que sus cifras de eficacia est\u00e1n por debajo de las otras tres administradas en Espa\u00f1a: un reciente estudio publicado por el Ministerio de Sanidad situ\u00f3 a Moderna como la m\u00e1s efectiva frente a infecci\u00f3n e infecci\u00f3n sintom\u00e1tica (87 % y 89 %, respectivamente), seguida de Pfizer (77 % y 78 %). La de AstraZeneca fue del 68 % frente a ambos eventos y la de Janssen un 64 % y un 56 %, respectivamente.\nLa protecci\u00f3n frente a la hospitalizaci\u00f3n supera el 95 % en todas menos Janssen (86 %), mientras que la defunci\u00f3n sigue un patr\u00f3n similar, aunque solo se pudieron obtener estimaciones para Moderna y Pfizer (<95 %) y algo menos para la de Johnson & Johnson.\n\"Estamos hablando en un contexto en el que se est\u00e1n utilizando vacunas muy, muy efectivas. Cuando empezamos a hablar de lo que esper\u00e1bamos de las vacunas covid, dec\u00edamos que ojal\u00e1 tuvieran una efectividad superior al 30 % y que lo mejor es que fuera superior al 50 %. Hablamos de vacunas muy efectivas, aunque \u00e9sta sea un poco menos\", dice a Efe Aurora Limia, coordinadora del Grupo de Trabajo T\u00e9cnico de Vacunaci\u00f3n covid-19 de la Ponencia de Programa y Registro de Vacunaciones y de la estrategia de vacunaci\u00f3n.\nPartiendo de esta premisa, es importante, no obstante, que los inmunizados con Janssen se pongan un refuerzo de ARNm porque \"tanto los estudios que se han publicado como lo que hemos visto en los nuestros es que la pauta heter\u00f3loga puede hacer que esas personas est\u00e9n mucho mejor protegidas\".\nY, por lo tanto, \"evitar hospitalizaciones y transmisiones innecesarias porque las vacunas reducen la infecci\u00f3n tambi\u00e9n, no al 100 ni al 90 %, pero s\u00ed hay una reducci\u00f3n de la transmisi\u00f3n cuando una persona est\u00e1 adecuadamente vacunada\".\nEn un principio, Janssen se reserv\u00f3 para mayores de 70 a\u00f1os y paulatinamente se fue ampliando el rango de edad de los destinatarios a los de m\u00e1s de 40; por las ventajas que ofrec\u00eda su condici\u00f3n de monodosis, se destin\u00f3 adem\u00e1s a colectivos vulnerables dif\u00edciles de captar como personas sin hogar, temporeros o inmigrantes en situaci\u00f3n administrativa irregular.\nTambi\u00e9n a grandes dependientes de complicada accesibilidad, con autismo profundo o enfermedad mental con mucha agitaci\u00f3n, trabajadores del mar que realizan pesca de altura en campa\u00f1as de larga duraci\u00f3n, poblaci\u00f3n en centros de internamiento o tutelados; cooperantes en pa\u00edses de alto riesgo o personas que no iban a estar en Espa\u00f1a en las fechas de la segunda dosis por su actividad.\nCalendario en las comunidades aut\u00f3nomas\nCantabria, Pa\u00eds Vasco y Andaluc\u00eda empezaron antes la campa\u00f1a de refuerzo de Janssen que hoy se generaliza en el resto de regiones.\nAndaluc\u00eda es adem\u00e1s una de las comunidades que est\u00e1 contando con la ayuda de ONG y trabajadores sociales para localizar a los colectivos m\u00e1s complicados de encontrar; Murcia est\u00e1 contactando con distintas organizaciones no gubernamentales y empresas hortofrut\u00edcolas para que colaboren y en La Rioja median las trabajadoras sociales con los profesionales sanitarios de la zona y los l\u00edderes comunitarios.\nExtremadura asegura que tienen \"los datos de todos\" los vacunados con Janssen, igual que Baleares, que tambi\u00e9n ha echado mano de ONG para los m\u00e1s dif\u00edciles de captar, y Canarias, que utilizar\u00e1 la misma estrategia que para la primera dosis: acudir a los albergues que son casi los colectivos m\u00e1s complejos que hay.\nPor el contrario, Catalu\u00f1a, que desplegar\u00e1 una doble estrategia -citando a los vacunados con Jansssen buscando a los colectivos m\u00e1s vulnerables y m\u00e1s dif\u00edciles de encontrar con ayuda de entidades sociales-, da por hecho que no dar\u00e1 con todos.\nMadrid y Galicia han optado, por su parte, por comenzar por la poblaci\u00f3n reclusa, la segunda a partir del martes, mientras que Castilla y Le\u00f3n esperar\u00e1 a acabar antes el proceso de vacunaci\u00f3n conjunta contra la gripe y la dosis de recuerdo de la covid en los mayores de 70 a\u00f1os.", "language": null, "image": "https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/11/15/15458A25-4B6C-424D-A59B-2D8F888D6162/69.jpg?crop=5472,3078,x0,y288&width=1280&height=720&optimize=low&format=webply", "pagetype": "newsarticle", "links": ["https://www.ondacero.es/noticias/economia/asi-subirian-pensiones-2024-segun-estimacion-funcas_20230920650b16d84fd7bf0001a6fa93.html", "https://www.ondacero.es/noticias/sociedad/cambio-ultima-hora-ley-animal-que-afecta-nuevo-seguro-perros_20230919650969c31fb4a600013d6099.html", "https://www.ondacero.es/noticias/sociedad/tiempo-limite-que-podra-quedar-solo-perro-nueva-ley-bienestar-animal_20230919650970524fd7bf0001a3c680.html", "https://www.ondacero.es/noticias/sociedad/que-todavia-estaras-obligado-hacer-curso-perros-ley-animal_20230920650ac31f1fb4a600013fd7ba.html", "https://www.ondacero.es/noticias/sociedad/dana-pone-riesgo-fuertes-lluvias-tormentas-varias-comunidades-estas-son-zonas-mas-afectadas_20230920650a682398383a0001283c6f.html", "https://www.ondacero.es/noticias/sociedad/justificaciones-defensa-daniel-sancho-evitar-carcel-tailandia_20230920650abc001fb4a600013fc483.html", "https://www.ondacero.es/noticias/sociedad/que-diaforesis-riesgos-tener-sudores-frios-segun-sanitaria_20230921650bfa6b98383a00012b21af.html", "https://www.ondacero.es/noticias/sociedad/que-pasa-virus-mortal-nipah-que-tan-peligroso-como-contagia-tratamiento_20230920650a9a0098383a0001287b40.html", "https://www.ondacero.es/noticias/sociedad/marina-dor-anticipa-cierre-cancela-reservas-que-pueden-reclamar-clientes-afectados_202309196509d77098383a0001275e15.html", "https://www.ondacero.es/noticias/sociedad/que-duermen-brazos-dormir-cuando-puede-ser-riesgo-segun-neurologo_20230920650ab3141fb4a600013fae68.html", "https://www.ondacero.es/noticias/economia/lista-carreteras-que-tendran-peajes-2024_20230921650c171b4fd7bf0001a8d702.html", "https://www.ondacero.es/noticias/sociedad/asi-sera-vacunacion-bronquiolitis-bebes-madrid-fechas-que-edades_202309146502fda098383a00011b12ed.html", "https://www.ondacero.es/noticias/espana/ataque-machista-alfonso-guerra-yolanda-diaz-habra-dado-tiempo-peluqueria-otra_20230921650c13b54fd7bf0001a8cf24.html", "https://www.ondacero.es/noticias/sociedad/causas-que-pueden-originar-enfermedad-alzheimer_20230921650c104f98383a00012b56fc.html", "/programacion/", "/miradio/", "/buscador/", "https://www.ondacero.es/directo/", "https://www.ondacero.es/programas/", "https://www.ondacero.es/programas/mas-de-uno/", "https://www.ondacero.es/programas/julia-en-la-onda/", "https://www.ondacero.es/programas/la-brujula/", "https://www.ondacero.es/programas/radioestadio/", "https://www.ondacero.es/programas/radioestadio-noche/", "https://www.ondacero.es/programas/la-rosa-de-los-vientos/", "https://www.ondacero.es/programas/por-fin-no-es-lunes/", "https://www.ondacero.es/programas/gente-viajera/", "https://www.ondacero.es/programas/club-de-las-cinco/", "https://www.ondacero.es/programas/como-el-perro-y-el-gato/", "https://www.ondacero.es/programas/", "https://www.ondacero.es/solo-ondaceroes/", "https://www.ondacero.es/solo-ondaceroes/podcast-caso-ardines/", "https://www.ondacero.es/programas/mas-de-uno/podcast-serie-documental-desastre-annual-marruecos-1921/", "https://www.ondacero.es/programas/mas-de-uno/podcast-serie-documental-1931-primera-republica/", "https://www.ondacero.es/programas/mas-de-uno/la-cultureta/", "https://www.ondacero.es/solo-ondaceroes/kinotico/", "https://www.ondacero.es/solo-ondaceroes/encuentros-directivos-obs-business-school/", "https://www.ondacero.es/programas/ficcion-sonora/", "https://www.ondacero.es/solo-ondaceroes/onda-futbol/", "https://www.ondacero.es/solo-ondaceroes/accelerate-innovation/", "https://www.ondacero.es/solo-ondaceroes/cicloestadio/", "https://www.ondacero.es/solo-ondaceroes/", "https://www.ondacero.es/noticias/", "https://www.ondacero.es/noticias/espana/", "https://www.ondacero.es/noticias/mundo/", "https://www.ondacero.es/noticias/economia/", "https://www.ondacero.es/noticias/sociedad/", "https://www.ondacero.es/noticias/television/", "https://www.ondacero.es/noticias/cultura/", "https://www.ondacero.es/noticias/ciencia-tecnologia/", "https://www.ondacero.es/noticias/virales/", "https://www.ondacero.es/noticias/", "https://www.ondacero.es/noticias/elecciones-castilla-y-leon/", "https://www.ondacero.es/deportes/", "https://www.ondacero.es/deportes/futbol/eurocopa/", "https://www.ondacero.es/deportes/futbol/", "https://www.ondacero.es/deportes/motor/", "https://www.ondacero.es/deportes/baloncesto/", "https://www.ondacero.es/deportes/tenis/", "https://www.ondacero.es/deportes/ciclismo/", "https://www.ondacero.es/deportes/", "https://www.ondacero.es/coronavirus/", "https://www.ondacero.es/noticias-ultima-hora/", "https://www.ondacero.es/emisoras/", "https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-madrid/madrid/", "https://www.ondacero.es/emisoras/catalunya/", "https://www.ondacero.es/emisoras/galicia/", "https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/", "https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/", "https://www.ondacero.es/emisoras/murcia/murcia/", "https://www.ondacero.es/emisoras/navarra/pamplona/", "https://www.ondacero.es/emisoras/andalucia/sevilla/", "https://www.ondacero.es/emisoras/baleares/mallorca/", "https://www.ondacero.es/emisoras/castilla-y-leon/valladolid/", "https://www.ondacero.es/emisoras/", "https://www.youtube.com/user/ondacero", "https://www.facebook.com/ondacero", "https://twitter.com/OndaCero_es", "https://www.ondacero.es/solo-ondaceroes/", "https://www.ondacero.es/", "https://www.ondacero.es/coronavirus/", "https://www.ondacero.es/noticias/sociedad/expertos-proponen-que-ponga-dosis-refuerzo-todos-vacunados-janssen_2021102261729a07888b69000117927f.html", "/temas/covid_19-1", "/temas/vacuna-1", "/temas/coronavirus-1", "/temas/espana-1", "/temas/noticias_ultima_hora-1", "https://www.ondacero.es/coronavirus/todo-cuarta-vacuna-covid-cuando-llega-primeros-ponerse-dosis_20220909631af71f891aaf0001af3282.html", "https://www.ondacero.es/coronavirus/todo-que-debes-saber-cuarta-vacuna-covid19_2022081462f936b31d9fe00001b274cd.html", "#", "https://www.ondacero.es/programas/mas-de-uno/", "https://www.ondacero.es/programas/julia-en-la-onda/", "https://www.ondacero.es/programas/la-brujula/", "https://www.ondacero.es/programas/radioestadio/", "https://www.ondacero.es/programas/radioestadio-noche/", "https://www.ondacero.es/programas/la-rosa-de-los-vientos/", "https://www.ondacero.es/programas/por-fin-no-es-lunes/", "https://www.ondacero.es/programas/", "https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-madrid/madrid/", "https://www.ondacero.es/emisoras/catalunya/", "https://www.ondacero.es/emisoras/andalucia/", "https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/", "https://www.ondacero.es/emisoras/extremadura/", "https://www.ondacero.es/emisoras/asturias/", "https://www.ondacero.es/emisoras/pais-vasco/", "https://www.ondacero.es/emisoras/", "https://www.ondacero.es/noticias/espana/", "https://www.ondacero.es/noticias/mundo/", "https://www.ondacero.es/noticias/economia/", "https://www.ondacero.es/noticias/sociedad/", "https://www.ondacero.es/noticias/television/", "https://www.ondacero.es/noticias/cultura/", "https://www.ondacero.es/noticias/ciencia-tecnologia/", "https://www.ondacero.es/noticias/", "https://statics.atresmedia.com/ondacero/assets/legal/politica-de-privacidad.html", "https://statics.atresmedia.com/ondacero/assets/legal/aviso-legal.html", "https://statics.atresmedia.com/ondacero/assets/legal/politica-de-cookies.html", "https://statics.atresmedia.com/ondacero/assets/legal/concursos.html", "https://www.ondacero.es/sobre-nosotros/appcelerate.html", "javascript:window.SibboCMP && window.SibboCMP.open();", "https://www.ondacero.es/sobre-nosotros/contacto/", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.antena3.ondaceroradio", "https://apps.apple.com/es/app/onda-cero-radio/id437480425", "https://www.youtube.com/user/ondacero", "https://www.instagram.com/ondacero/", "https://www.facebook.com/ondacero", "https://twitter.com/OndaCero_es", "https://www.antena3.com/", "https://www.lasexta.com/", "https://neox.atresmedia.com/", "https://nova.atresmedia.com/", "https://mega.atresmedia.com/", "https://atreseries.atresmedia.com/", "https://www.europafm.com/", "https://www.melodia-fm.com/", "https://www.atresplayer.com/"]}