{"title": "Programa Asia Pac\u00edfico culmina exitoso ciclo de Bienestar y Paz", "author": null, "url": "http://www.pucv.cl/uuaa/programa-asia-pacifico-culmina-exitoso-ciclo-de-bienestar-y-paz", "hostname": "pucv.cl", "description": "El ciclo de conferencias, realizado junto al Centro de Estudios Avanzados y Extensi\u00f3n de la PUCV,...", "sitename": "http://www.pucv.cl", "date": "2022-12-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Programa Asia Pac\u00edfico culmina exitoso ciclo de Bienestar y Paz\nEl ciclo de conferencias, realizado junto al Centro de Estudios Avanzados y Extensi\u00f3n de la PUCV, abord\u00f3 el budismo como doctrina espiritual, la medicina Ayurveda, la astrolog\u00eda hinduista y china.\n01.12.2022\nConocer nuevos sistemas de creencias alternativas para darle sentido a la vida cotidiana y a los fen\u00f3menos globales, fue el objetivo del Ciclo \u201cBienestar y Paz: Miradas desde Oriente\u201d, organizado por el Programa Asia Pac\u00edfico y el Centro de Estudios Avanzados y Extensi\u00f3n, ambos de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso.\nEl ciclo cont\u00f3 con ocho conferencias virtuales convocando en total a m\u00e1s de 400 personas, y la primera de ellas estuvo a cargo de Roc\u00edo Ram\u00edrez, Psic\u00f3loga Cl\u00ednica y Mag\u00edster en Docencia en Educaci\u00f3n Superior, quien abord\u00f3 el budismo desde la psicolog\u00eda y, respecto a la visi\u00f3n del trabajo de mente-cuerpo, afirm\u00f3 que \u201cBuda nos ofrece un camino gradual al despertar de la mente consciente, estar despiertos. Nuestra mente construye la experiencia y a su vez puede reconstruir la liberaci\u00f3n de esta. Se asemeja a la resignificaci\u00f3n de la experiencia utilizada en la terapia narrativa\u201d.\nAsimismo, en su conferencia sobre La ciencia de la vida, el profesor Fanor Larra\u00edn, director del Programa Asia Pac\u00edfico, explic\u00f3 los prop\u00f3sitos fundamentales de la medicina Ayurveda, que son \u201caliviar el sufrimiento de las personas relacionado con su salud y ayudarlos a alcanzar los cuatro principios de la vida: Kama, satisfacci\u00f3n de los deseos; Artha, tener abundancia en todos los niveles; Dharma, actuar correctamente y desarrollar sus dones y prop\u00f3sito de vida y Moksha, liberaci\u00f3n y realizaci\u00f3n espiritual\u201d.\nEn tanto, la profesora Victoria Lueckel, Mag\u00edster en Sinolog\u00eda de la Universidad de Bonn, Alemania, en su conferencia sobre \u201cLo incierto y el futuro: Astrolog\u00eda China\u201d, profundiz\u00f3 respecto al origen del hor\u00f3scopo y calendario chino, y tambi\u00e9n sobre la filosof\u00eda china, sobre la cual explic\u00f3 que \u201cesta trata de la armon\u00eda del cielo, la tierra y el hombre; los tres componentes del universo conforman el orden del mundo. Debe reflejarse en la sociedad humana. Por tanto, la armon\u00eda con el cosmos augura una vida feliz. El conocimiento del curso del mundo debe ayudar a percibir las tendencias presentes y futuras\u201d.\nQuienes deseen revisar las conferencias pueden hacerlo a trav\u00e9s de los siguientes enlaces:\n[Budismo Zen y Psicolog\u00eda - Prof. Roc\u00edo Ram\u00edrez](https://us06web.zoom.us/rec/share/jlyYzFNjWqhFXW434N5_MZvcRbvyeLaJ0fo-RbfwmiQG-FZ3_Ipb6dD6E0ZGa0n8.p7Irwn9B9XCrBaoL?startTime=1660060913000) [Budismo Zen y la Sociedad Japonesa - Prof. Fanor Larra\u00edn](https://us06web.zoom.us/rec/share/s5Frx9mdQSgDZ0V1LjlbhtcjQ_aQQ4PjskGVU4VkGEHZC1V0wab1q4qM6kQ5HXq_.8o9kOnbVV2qWq1J5?startTime=1661270355000) [El Budismo Chan, primera parte - Prof. Victoria Lueckel](https://us06web.zoom.us/rec/share/XjzVotygZCMU9XyZnLeECJ_XtJ_erlW1UAjq-IVwb9mxosNil7PWGhtGW1NGITda.NJYgYN0D3bXDQ4WO?startTime=1662479975000) [El Budismo Chan, segunda parte - Prof. Victoria Lueckel](https://us06web.zoom.us/rec/share/IPvslHKvnujeBOtNUuFz46Foxz7imN5TBY8OoYMedmWNKSMymKdTUOVR4bnRDIw.AqLUg4dVlqQImnzT?startTime=1663685853000) [Ayurveda La Ciencia de la Vida, primera parte - Prof. Fanor Larra\u00edn](https://us06web.zoom.us/rec/share/5FOpvG2pmQfWGoB13xVNdrrj7LL_JW4wlbwoWPFDmyFtHwMMyUP_sZD-zP2Z6_J4.gtgca3syEjbNOmp6?startTime=1665500443000) [Ayurveda La Ciencia de la Vida, segunda parte - Prof. Fanor Larra\u00edn](https://us06web.zoom.us/rec/share/66CLs9TqU1WEb24cmJe00TdcRAArGf8LwWLprzogghArg2-Dlsg4Vb9cH-jJ3o5Q.TrvhqmJxK3DkoLVn?startTime=1666710089000) [Lo Incierto y el Futuro: Astrolog\u00eda Hinduista - Prof. Fanor Larra\u00edn](https://us06web.zoom.us/rec/share/UjCWgXx2Fii5_hmyR9TuI7Qx6R-bo0jAJpgHyHJZPfeDfysFFw6xgd8mJt0q91YX.mYZH05HqyA8lr09u?startTime=1667919636000) [Lo Incierto y el Futuro: Astrolog\u00eda China - Prof. Fanor Larra\u00edn](https://us06web.zoom.us/rec/share/MOnJX9GetySlhXp_nSX2xRwuDb3WTQwWkcfWvhJpdMnmfzQVbkGsduoS1hHPBRJ1.xZeIKCjpH5zWMEwt?startTime=1669129424000)", "language": null, "image": "http://www.pucv.cl/uuaa/site/artic/20221219/imag/foto_0000000120221219183609/Foto_Oficial_Bienestar_y_Paz_370.jpg", "pagetype": "article", "links": ["http://www.pucv.cl", "/uuaa/site/edic/base/port/ceapucv.html", "/uuaa/ceapucv/quienes-somos", "https://twitter.com/PUCV_Santiago", "https://www.facebook.com/pucvsantiago/", "https://www.youtube.com/user/pucvprensa", "https://www.instagram.com/pucv_santiago/?hl=es-la", null, "/uuaa/site/edic/base/port/ceapucv.html", "/uuaa/site/tax/port/all/taxport_4___1.html", "/uuaa/site/tax/port/all/taxport_4_3__1.html", "#", "#", "#", "#", "#", "https://us06web.zoom.us/rec/share/jlyYzFNjWqhFXW434N5_MZvcRbvyeLaJ0fo-RbfwmiQG-FZ3_Ipb6dD6E0ZGa0n8.p7Irwn9B9XCrBaoL?startTime=1660060913000", "https://us06web.zoom.us/rec/share/s5Frx9mdQSgDZ0V1LjlbhtcjQ_aQQ4PjskGVU4VkGEHZC1V0wab1q4qM6kQ5HXq_.8o9kOnbVV2qWq1J5?startTime=1661270355000", "https://us06web.zoom.us/rec/share/XjzVotygZCMU9XyZnLeECJ_XtJ_erlW1UAjq-IVwb9mxosNil7PWGhtGW1NGITda.NJYgYN0D3bXDQ4WO?startTime=1662479975000", "https://us06web.zoom.us/rec/share/IPvslHKvnujeBOtNUuFz46Foxz7imN5TBY8OoYMedmWNKSMymKdTUOVR4bnRDIw.AqLUg4dVlqQImnzT?startTime=1663685853000", "https://us06web.zoom.us/rec/share/5FOpvG2pmQfWGoB13xVNdrrj7LL_JW4wlbwoWPFDmyFtHwMMyUP_sZD-zP2Z6_J4.gtgca3syEjbNOmp6?startTime=1665500443000", "https://us06web.zoom.us/rec/share/66CLs9TqU1WEb24cmJe00TdcRAArGf8LwWLprzogghArg2-Dlsg4Vb9cH-jJ3o5Q.TrvhqmJxK3DkoLVn?startTime=1666710089000", "https://us06web.zoom.us/rec/share/UjCWgXx2Fii5_hmyR9TuI7Qx6R-bo0jAJpgHyHJZPfeDfysFFw6xgd8mJt0q91YX.mYZH05HqyA8lr09u?startTime=1667919636000", "https://us06web.zoom.us/rec/share/MOnJX9GetySlhXp_nSX2xRwuDb3WTQwWkcfWvhJpdMnmfzQVbkGsduoS1hHPBRJ1.xZeIKCjpH5zWMEwt?startTime=1669129424000", "https://twitter.com/share", "#top", "#", "/uuaa/jose-luis-villacanas-converso-sobre-lo-real-lo-humano-y-lo-politico-en-0", "/uuaa/jose-luis-villacanas-converso-sobre-lo-real-lo-humano-y-lo-politico-en-0", "/uuaa/universidad-fortalece-lazos-con-graduados-y-titulados-de-santiago", "/uuaa/universidad-fortalece-lazos-con-graduados-y-titulados-de-santiago", "/uuaa/universidad-profundiza-practicas-de-ahorro-reciclaje-y-reutilizacion-0", "/uuaa/universidad-profundiza-practicas-de-ahorro-reciclaje-y-reutilizacion-0", ""]}