{"title": "China lucha de nuevo contra la peste porcina que mat\u00f3 a millones de cerdos - THE FOOD TECH - Medio de noticias l\u00edder en la Industria de Alimentos y Bebidas", "author": "Redacci\u00f3n THE FOOD TECH", "url": "https://thefoodtech.com/industria-alimentaria-hoy/china-lucha-de-nuevo-contra-la-peste-porcina-que-mato-a-millones-de-cerdos/", "hostname": "thefoodtech.com", "description": "China perdi\u00f3 casi la mitad de sus cerdos durante el \u00faltimo brote a gran escala de la peste porcina que los aqueja.", "sitename": "THE FOOD TECH - Medio de noticias l\u00edder en la Industria de Alimentos y Bebidas", "date": "2023-03-20", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Shangh\u00e1i, China (EFE) -\n[Varias zonas de China se est\u00e1n enfrentando de nuevo a brotes de peste porcina africana](https://thefoodtech.com/industria-alimentaria-hoy/china-lucha-de-nuevo-contra-la-peste-porcina-que-mato-a-millones-de-cerdos/), una enfermedad que puede alcanzar hasta un 100% de tasa de mortalidad entre los cerdos y que entre mediados de 2018 y 2019 acab\u00f3 con la vida de decenas de millones de estos animales en el pa\u00eds.\nSeg\u00fan el portal de noticias local Sohu, 18 de las 31 regiones del pa\u00eds ya han experimentado nuevos casos de esta enfermedad, con especial incidencia en Liaoning (noreste), Shandong (este), Hebei (norte) y Shanxi (norte).\nSeg\u00fan la\n[Organizaci\u00f3n Mundial de Sanidad Animal (WOAH)](https://www.woah.org/es/inicio/), todav\u00eda no existe una vacuna efectiva contra el virus, y el citado medio apunta que la que est\u00e1 siendo desarrollada en China no estar\u00eda lista hasta, como m\u00ednimo, octubre de este a\u00f1o.\nLa peste porcina africana es una enfermedad hemorr\u00e1gica altamente contagiosa que puede causar la muerte a cerdos y jabal\u00edes entre dos y diez d\u00edas despu\u00e9s de que la contraigan.\nNo olvides leer:\n[D\u00eda mundial del cerdo: la importancia de este sector en la alimentaci\u00f3n global](/industria-alimentaria-hoy/dia-mundial-del-cerdo-la-importancia-de-este-sector-en-la-alimentacion-global/)\nPeste porcina en China\nAunque los datos oficiales sobre la enfermedad son escasos en China, c\u00e1lculos efectuados por EFE en base a datos gubernamentales mostraron que, entre finales de 2017 y 2019 -los primeros casos de la epidemia se detectaron en agosto de 2018- la poblaci\u00f3n de chanchos en el pa\u00eds asi\u00e1tico hab\u00eda ca\u00eddo en m\u00e1s de 130 millones de animales.\nEstimaciones de Blooomberg apuntan a que China perdi\u00f3 casi la mitad de sus cerdos durante el \u00faltimo brote a gran escala de la enfermedad, inofensiva para humanos y otros animales.\nAnalistas citados por ese medio prev\u00e9n que el actual brote podr\u00eda hacer que gigante asi\u00e1tico perdiera entre un 8 y un 15 por ciento de la producci\u00f3n de cerdo, del que es el primer productor y consumidor mundial, ya que su carne es una de las principales fuentes de alimentaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n nacional.\nEsto podr\u00eda hacer que los precios de esta carne subieran a partir del segundo trimestre, elevando los temores a que se repita una situaci\u00f3n como la vivida durante el \u00faltimo brote, que hizo que en 2019 su coste para los consumidores se disparase un 42,5 % interanual.\nFoto: EFE/Robin Townsend\nTe recomendamos:\n[De esta forma buscan promover al sector c\u00e1rnico europeo en M\u00e9xico](/industria-alimentaria-hoy/de-esta-forma-buscan-promover-al-sector-carnico-europeo-en-mexico/)", "language": null, "image": "https://thefoodtech.com/wp-content/uploads/2023/03/China-lucha-de-nuevo-contra-la-peste-porcina-que-mato-a-millones-de-cerdos.jpg", "pagetype": "article", "links": ["javascript:void(0);", "/", "#secciones_", "#utm_packaging", "https://thefoodtech.com/./insumos-para-empaque/", "https://thefoodtech.com/./diseno-e-innovacion-para-empaque/", "https://thefoodtech.com/./maquinaria-para-envasado-y-procesamiento/", "/soluciones", "/newsletter", "https://landings.thefoodtech.com/informes-exclusivos/", "https://play.thefoodtech.com/", "https://expo.thefoodtech.com/?utm_source=WEB&utm_medium=Home&utm_campaign=TFT_Home&utm_term=N_A&utm_content=762022", "/", "https://www.instagram.com/elfoodtech/", "https://twitter.com/elfoodtech", "https://www.linkedin.com/company/elfoodtech", "https://www.facebook.com/ElFoodTech/", "https://www.youtube.com/user/FTSummitMexico", "#utm_secciones", "#utm_packaging", "https://thefoodtech.com/./insumos-para-empaque/", "https://thefoodtech.com/./diseno-e-innovacion-para-empaque/", "https://thefoodtech.com/./maquinaria-para-envasado-y-procesamiento/", "/productos", "https://expo.thefoodtech.com/?utm_source=WEB&utm_medium=Home&utm_campaign=TFT_Home&utm_term=N_A&utm_content=762022", "https://thefoodtech.com/tendencias-de-consumo/disenando-el-futuro-alimentario-juan-vilches-nos-invita-a-un-dialogo-transformador-en-the-food-tech-summit-expo-2023/", "https://thefoodtech.com/nutricion-y-salud/bioticos-en-latam-encuentro-exclusivo-con-christine-lopes-antes-de-the-food-tech-summit-expo/", "https://thefoodtech.com/industria-alimentaria-hoy/en-the-food-tech-summit-expo-invitamos-a-mexico-y-latam-a-festejar-nuestro-15-aniversario/", "/", "javascript:void(0);", null, "https://thefoodtech.com/./ingredientes-y-aditivos-alimentarios/", "https://thefoodtech.com/./tecnologia-de-los-alimentos/", "https://thefoodtech.com/./nutricion-y-salud/", "https://thefoodtech.com/./industria-alimentaria-hoy/", "https://thefoodtech.com/./tendencias-de-consumo/", "https://thefoodtech.com/./normatividad-y-certificaciones/", "https://thefoodtech.com/./desarrollo-de-nuevos-productos/", "https://thefoodtech.com/./seguridad-alimentaria/", "https://thefoodtech.com/./marketing/", "https://thefoodtech.com/./columnistas/", "#packaging_menu", "https://thefoodtech.com/./insumos-para-empaque/", "https://thefoodtech.com/./diseno-e-innovacion-para-empaque/", "https://thefoodtech.com/./maquinaria-para-envasado-y-procesamiento/", "/productos", "/newsletter", "https://landings.thefoodtech.com/informes-exclusivos/", "https://play.thefoodtech.com/", "https://expo.thefoodtech.com/?utm_source=WEB&utm_medium=Home&utm_campaign=TFT_Home&utm_term=N_A&utm_content=762022", "https://www.instagram.com/elfoodtech/", "https://twitter.com/elfoodtech", "https://www.linkedin.com/company/elfoodtech", "https://www.facebook.com/ElFoodTech/", "https://www.youtube.com/user/FTSummitMexico", "/", "https://thefoodtech.com/tendencias-de-consumo/disenando-el-futuro-alimentario-juan-vilches-nos-invita-a-un-dialogo-transformador-en-the-food-tech-summit-expo-2023/", "https://thefoodtech.com/nutricion-y-salud/bioticos-en-latam-encuentro-exclusivo-con-christine-lopes-antes-de-the-food-tech-summit-expo/", "https://thefoodtech.com/industria-alimentaria-hoy/en-the-food-tech-summit-expo-invitamos-a-mexico-y-latam-a-festejar-nuestro-15-aniversario/", "https://thefoodtech.com/./industria-alimentaria-hoy/", "https://thefoodtech.com/author/redaccion/", "https://api.whatsapp.com/send?phone=&text=Te+invito+a+ver+esta+noticia+en+TheFoodTech.com+https://thefoodtech.com/industria-alimentaria-hoy/china-lucha-de-nuevo-contra-la-peste-porcina-que-mato-a-millones-de-cerdos/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Te+invito+a+ver+esta+noticia+en+TheFoodTech.com+https://thefoodtech.com/industria-alimentaria-hoy/china-lucha-de-nuevo-contra-la-peste-porcina-que-mato-a-millones-de-cerdos/", "https://www.linkedin.com/sharing/share-offsite/?url=https://thefoodtech.com/industria-alimentaria-hoy/china-lucha-de-nuevo-contra-la-peste-porcina-que-mato-a-millones-de-cerdos/", "https://www.facebook.com/sharer.php?t=Te+invito+a+ver+esta+noticia+en+TheFoodTech.com&u=https://thefoodtech.com/industria-alimentaria-hoy/china-lucha-de-nuevo-contra-la-peste-porcina-que-mato-a-millones-de-cerdos/", "/cdn-cgi/l/email-protection#615e150e5c471214030b0402155c35044a080f1708150e4a004a1704134a041215004a0f0e15080208004a040f4a350904270e0e05350402094f020e0c4a09151511125b4e4e150904070e0e05150402094f020e0c4e080f051412151308004c000d080c040f15001308004c090e184e0209080f004c0d140209004c05044c0f1404170e4c020e0f1513004c0d004c11041215044c110e1302080f004c1014044c0c00150e4c004c0c080d0d0e0f04124c05044c020413050e124e", "https://thefoodtech.com/industria-alimentaria-hoy/china-lucha-de-nuevo-contra-la-peste-porcina-que-mato-a-millones-de-cerdos/", "https://www.woah.org/es/inicio/", "/industria-alimentaria-hoy/dia-mundial-del-cerdo-la-importancia-de-este-sector-en-la-alimentacion-global/", "/industria-alimentaria-hoy/de-esta-forma-buscan-promover-al-sector-carnico-europeo-en-mexico/", "https://thefoodtech.com/author/redaccion/", "https://twitter.com/ElFoodTech", "https://www.facebook.com/ElFoodTech/", "https://www.linkedin.com/company/elfoodtech/", "https://thefoodtech.com/industria-alimentaria-hoy/distribucion-eficiente-la-logistica-detras-de-cada-tienda-oxxo-en-latinoamerica/", "https://thefoodtech.com/industria-alimentaria-hoy/distribucion-eficiente-la-logistica-detras-de-cada-tienda-oxxo-en-latinoamerica/", "https://thefoodtech.com/industria-alimentaria-hoy/los-precios-en-japon-subieron-un-31-en-agosto-por-los-alimentos/", "https://thefoodtech.com/industria-alimentaria-hoy/los-precios-en-japon-subieron-un-31-en-agosto-por-los-alimentos/", "https://thefoodtech.com/industria-alimentaria-hoy/el-impulsor-de-la-inclusion-financiera-es-el-credito/", "https://thefoodtech.com/industria-alimentaria-hoy/el-impulsor-de-la-inclusion-financiera-es-el-credito/", "https://thefoodtech.com/industria-alimentaria-hoy/las-empresas-evolucionan-con-la-digitalizacion/", "https://thefoodtech.com/industria-alimentaria-hoy/las-empresas-evolucionan-con-la-digitalizacion/", "/tag/china/", "/tag/peste-porcina/", "/tag/seguridad-alimentaria/", "https://thefoodtech.com/sin-categoria/la-creatividad-en-el-diseno-de-alimentos-nataly-restrepo-en-the-food-tech-summit-expo-2023/", "https://thefoodtech.com/sin-categoria/la-creatividad-en-el-diseno-de-alimentos-nataly-restrepo-en-the-food-tech-summit-expo-2023/", "https://thefoodtech.com/industria-alimentaria-hoy/los-venezolanos-necesitan-126-salarios-minimos-mensuales-para-costear-la-canasta-basica/", "https://thefoodtech.com/industria-alimentaria-hoy/los-venezolanos-necesitan-126-salarios-minimos-mensuales-para-costear-la-canasta-basica/", "https://thefoodtech.com/industria-alimentaria-hoy/la-historia-de-the-coca-cola-company-como-se-convirtio-en-una-de-las-marcas-mas-iconicas-del-mundo/", "https://thefoodtech.com/industria-alimentaria-hoy/la-historia-de-the-coca-cola-company-como-se-convirtio-en-una-de-las-marcas-mas-iconicas-del-mundo/", "https://thefoodtech.com/tendencias-de-consumo/nootropicos-naturales-potenciadores-del-sistema-cognitivo/", "https://thefoodtech.com/tendencias-de-consumo/nootropicos-naturales-potenciadores-del-sistema-cognitivo/", "https://thefoodtech.com/nutricion-y-salud/estos-son-los-beneficios-de-consumir-lecitina-de-soya/", "https://thefoodtech.com/nutricion-y-salud/estos-son-los-beneficios-de-consumir-lecitina-de-soya/", "https://thefoodtech.com/ingredientes-y-aditivos-alimentarios/immunocal-el-aislado-proteico-del-suero-de-leche-que-revoluciona-la-industria-alimentaria/", "https://thefoodtech.com/ingredientes-y-aditivos-alimentarios/immunocal-el-aislado-proteico-del-suero-de-leche-que-revoluciona-la-industria-alimentaria/", "https://thefoodtech.com/tecnologia-de-los-alimentos/el-papel-la-quimica-en-los-alimentos/", "https://thefoodtech.com/tecnologia-de-los-alimentos/el-papel-la-quimica-en-los-alimentos/", "https://thefoodtech.com/industria-alimentaria-hoy/distribucion-eficiente-la-logistica-detras-de-cada-tienda-oxxo-en-latinoamerica/", "https://thefoodtech.com/industria-alimentaria-hoy/distribucion-eficiente-la-logistica-detras-de-cada-tienda-oxxo-en-latinoamerica/", "https://thefoodtech.com/industria-alimentaria-hoy/los-precios-en-japon-subieron-un-31-en-agosto-por-los-alimentos/", "https://thefoodtech.com/industria-alimentaria-hoy/los-precios-en-japon-subieron-un-31-en-agosto-por-los-alimentos/", "https://thefoodtech.com/industria-alimentaria-hoy/el-impulsor-de-la-inclusion-financiera-es-el-credito/", "https://thefoodtech.com/industria-alimentaria-hoy/el-impulsor-de-la-inclusion-financiera-es-el-credito/", "/", "javascript:void(0);", "https://expo.thefoodtech.com/?utm_source=WEB&utm_medium=Home&utm_campaign=TLW_Home&utm_term=N_A&utm_content=762022", "https://play.thefoodtech.com/", "https://www.instagram.com/elfoodtech/", "https://twitter.com/elfoodtech", "https://www.linkedin.com/company/elfoodtech", "https://www.facebook.com/ElFoodTech/", "https://www.youtube.com/user/FTSummitMexico", "", "https://thefoodtech.com/./ingredientes-y-aditivos-alimentarios/", "https://thefoodtech.com/./normatividad-y-certificaciones/", "https://thefoodtech.com/./historico/", "", "https://thefoodtech.com/contacto-editorial/", "https://landings.thefoodtech.com/anunciate/?utm_source=Web&utm_medium=Sitio_Contenidos&utm_campaign=Bot\u00f3n_Contacto_Comercial&utm_term=&utm_content=TFT_Anunciate", "https://api.whatsapp.com/send?phone=+5215540251363&text=Hola,%20me%20gustar%C3%Ada%20recibir%20informaci%C3%B3n", "/trabaja-con-nosotros/", "#nosotros_footer", "/politica-de-privacidad/", "https://thefoodtech.com/quienes-somos/", "https://thefoodtech.com/aviso-legal/", "https://b2blatam.com/"]}