{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.comunidad.madrid/sites/default/files/doc/sanidad/spub/boletin_de_sumarios_3er_cuatrimestre_2019-comprimido.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "CONSEJO EDITORIAL\nManuel Mart\u00ednez DomeneJorge Ciria UriartePablo Mart\u00ednez Garc\u00edaIn\u00e9s Gonz\u00e1lez Rodr\u00edguez\nDIRECTORA\nIn\u00e9s Gonz\u00e1lez Rodr\u00edguez\nGESTI\u00d3N DE EDICI\u00d3N\nFrancisco Herrero Juli\u00e1n\nFOTOGRAF\u00cdA\nEduardo Vilas Chicote \u00b7 Editorial MICFotolia \u00b7 Freepik \u00b7 Pixabay \u00b7 FreeimagesFoto de portada: Freepik\nADMINISTRACI\u00d3N\nElena Garvia Soto\nCOLABORADORES\nMiguel N\u00fa\u00f1ez \u00b7 Cristina Fari\u00f1as M\u00aa Jos\u00e9 Prieto \u00b7 Helena Curulla\nEDICI\u00d3N\nImsersoAvda. de la Ilustraci\u00f3n s/nc/v a Ginzo de Limia, 58. 28029 Madridwww.imserso.es@Imsersowww.revista60ymas.es@Revista60ymas\nREDACCI\u00d3N\nAvda. de la Ilustraci\u00f3n s/n,c/v a Ginzo de Limia, 58. 28029 MadridT el.: 91 703 34 03 Fax: 91 703 39 73\nADMINISTRACI\u00d3N \nY SUSCRIPCIONEST el. 91 703 34 03\nDL: M-11.927-1985\nNIPO PAPEL: 735-19005-7NIPO EN L\u00cdNEA: 735-190015NIPO DIGITAL HTML: 735-190020ISSN: 1132-2012\nTIRADA: 15.500 ejemplaresPRODUCCI\u00d3N EDITORIAL\nEditorial MIC | 902 271 902www.editorialmic.com\nn\u00ba 343  | mayo 201960 y m\u00e1s\nLas colaboraciones firmadas expresan exclusivamente la opini\u00f3n de sus autores sin identificarse en todos los \ncasos con la l\u00ednea editorial de la revista. La revista no se compromete a publicar ni a mantener corresponden-\ncia sobre los originales que se env\u00edan. INFORMACI\u00d3N: Centralita: 91 703 30 00 Informaci\u00f3n: 901 109 8994 _ NOTICIA\n      Carcedo reivindica la importancia  \nde la equidad en el acceso a  \nlos nuevos tratamientos de medicina  \nde precisi\u00f3n\n6 _ PANORAMA +\n     Aprende y emprende: T alento senior \nal servicio de la sociedad\n10 _ CARA A CARA\n       Mar\u00eda del Pilar Diaz Conde, \npsic\u00f3loga social y voluntaria  de Secot Granada\n16 _ A FONDO\n       Avance hacia la consolidaci\u00f3n \nsanitaria y social del Sistema  de Atenci\u00f3n a la Dependencia\n26 _ NOTICIAS IMSERSO\n30_ NO TICIAS MINISTERIO34 _ ENCUENTROS\n        30 Aniversario del Ceapat\n      Campa\u00f1a Nursing Now\n41 _ PUBLICACIONES42 _ PALABRAS MAYORES\n       Rafael Puyol, presidente de Secot\n46 _ CALIDAD DE VIDA\n         Programa \u201cLa salud tambi\u00e9n viaja\u201d\n50 _ INFORME\n        #SaludsinBulos\n        Entrevista a Mari\u00e1n Garc\u00eda, doctora \nen Farmacia \n56 _ ESCENAS\n        El Rey Le\u00f3n cumple ocho a\u00f1os \nsumando \u00e9xitos\n60 _ MAYORGU\u00cdA3416\n5046\nCONSEJO EDITORIAL\nManuel Mart\u00ednez DomeneJorge Ciria UriartePablo Mart\u00ednez Garc\u00edaIn\u00e9s Gonz\u00e1lez Rodr\u00edguez\nDIRECTORA\nIn\u00e9s Gonz\u00e1lez Rodr\u00edguez\nGESTI\u00d3N DE EDICI\u00d3N\nFrancisco Herrero Juli\u00e1n\nFOTOGRAF\u00cdA\nEduardo Vilas Chicote \u00b7 Editorial MICFotolia \u00b7 Freepik \u00b7 Pixabay \u00b7 FreeimagesFoto de portada: Freepik\nADMINISTRACI\u00d3N\nElena Garvia Soto\nCOLABORADORES\nMiguel N\u00fa\u00f1ez \u00b7 Cristina Fari\u00f1as \u00b7 Margarita Iglesias M\u00aa Jos\u00e9 Prieto \u00b7 Helena Curulla\nEDICI\u00d3N\nImsersoAvda. de la Ilustraci\u00f3n s/nc/v a Ginzo de Limia, 58. 28029 Madridwww.imserso.es@Imsersowww.revista60ymas.es@Revista60ymas\nREDACCI\u00d3N\nAvda. de la Ilustraci\u00f3n s/n,c/v a Ginzo de Limia, 58. 28029 MadridT el.: 91 703 34 03 Fax: 91 703 39 73\nADMINISTRACI\u00d3N \nY SUSCRIPCIONEST el. 91 703 34 03\nDL: M-11.927-1985\nNIPO PAPEL: 735-19005-7NIPO EN L\u00cdNEA: 735-190015NIPO DIGITAL HTML: 735-190020ISSN: 1132-2012\nTIRADA: 15.500 ejemplaresPRODUCCI\u00d3N EDITORIAL\nEditorial MIC | 902 271 902www.editorialmic.com\nn\u00ba 344  | agosto 201960 y m\u00e1s\nLas colaboraciones firmadas expresan exclusivamente la opini\u00f3n de sus autores sin identificarse en todos los \ncasos con la l\u00ednea editorial de la revista. La revista no se compromete a publicar ni a mantener corresponden-\ncia sobre los originales que se env\u00edan. INFORMACI\u00d3N: Centralita: 91 703 30 00 Informaci\u00f3n: 901 109 8994 _ NOTICIA\n        El Gobierno pone en valor la \ncobertura sanitaria universal de \nEspa\u00f1a en la cumbre del G20\n6 _ PANORAMA +\n        Iniciativas para acompa\u00f1ar y \ndar protagonismo a las personas mayores\n14 _ CARA A CARA\n       Jos\u00e9 J. Botella Trelis  \nGeriatra Hospital Doctor Moliner\n20 _ A FONDO      M\u00fasica en vena      Medicina para el alma\n28 _ NOTICIAS IMSERSO\n32_ NOTICIAS MINISTERIO\n36 _ ENCUENTROS        II Jornadas Nacionales de Sexolog\u00eda\n      40 Aniversario de CEATE\n       Jornada: \u201cDerechos de las Personas \nMayores sel Siglo XXI\u201d\n43 _ PUBLICACIONES\n44 _ PALABRAS MAYORES\n        Jos\u00e9 Jim\u00e9nez Lozano,  \nescritor y periodista\n46 _ CALIDAD DE VIDA\n        C\u00f3mo tomar el sol de forma segura\n50 _ INFORME\n         Sue\u00f1os cumplidos:  \nFundaci\u00f3n 38 Grados\n56 _ ESCENAS\n       Persiguiendo las estrellas        Destinos Starlight\n60 _ MAYORGU\u00cdA284\n5650\nBolet\u00edn Epidemiol\u00f3gico de la Comunidad de Madrid . N\u00ba 10. Volumen 24. Octubre 2018  \nDirecci\u00f3n General de Salud P\u00fablica. SERVICIO DE EPIDEMIOLOG\u00cdA  2  \n \nN\u00ba 10. \nBolet\u00edn Epidemiol\u00f3gico de la Comunidad de Madrid. N\u00ba  10. Volumen 2 4. Octu bre 2018 \n \n \nINFORME S: \n \n \n- Registro Regional  de casos de tubercul osis \nde la Comunidad de Madrid.  \nInforme del a\u00f1o 2017 . \n- Listeriosis en la Comunidad de Madrid. \nA\u00f1os 2016 -2018 . \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n Bolet\u00edn Epidemiol\u00f3gico de la Comunidad de Madrid . N\u00ba 11. Volumen 24. Noviembre 2018  \nDirecci\u00f3n General de Salud P\u00fablica. SERVICIO DE EPIDEMIOLOG\u00cdA                  4  \n \n1 BOLET\u00cdN  \nEPIDEMIOL\u00d3GICO  \nde la Comunidad de Madrid  \nN\u00ba 11.  \nBolet\u00edn Epidemiol\u00f3gico de la Comunidad de Madrid. N\u00ba 11. Volumen 2 4. Noviem bre 2018 \n \n2 \u00cdNDICE  \n \n Morbilidad por enfe rmedades de De claraci\u00f3n Obligatoria, \na\u00f1o 2017 . 5 \n EDO. Semanas 44 a 48 (del 29 de octubre  al 2 de diciembre  \nde 2018 ). 125 \n Brotes Epid\u00e9micos. Semanas 44 a 48, 201 8. 126 \n Red de M\u00e9dicos Centinela, semanas 44 a 48, 201 8. 127 \n Vigilancia epidemiol\u00f3gi ca del VIH/SIDA, noviem bre 2018. 131 \nBolet\u00edn Epidemiol\u00f3gico de la Comunidad de Madrid . N\u00ba 1. Volumen 25. Enero 2019  \nDirecci\u00f3n General de Salud P\u00fablica. SERVICIO DE EPIDEMIOLOG\u00cdA  4  \n \nBOLET\u00cdN  \nEPIDEMIOL\u00d3GICO  \nde la Comunidad de Madrid  \nN\u00ba 1.  \nBolet\u00edn Epidemiol\u00f3gico de la Comunidad de Madrid. N\u00ba 1. Volumen 2 5. Enero  2019 \n \n\u00cdNDICE  \n \n Vigilanc ia epidemiol\u00f3gica de la gripe en la Comunidad de \nMadrid. Temporada 2018 -2019.  5 \n Interrupciones voluntarias del embarazo notificadas en la \nComunidad de Madrid en 2018.  22 \n EDO. Semanas 1 a 5 (del 31 de diciembre  de 2018 al 3 de febrero \nde 2019 ). 30 \n Brotes Epid\u00e9micos. Semanas 1 a 5, 201 9. 31 \n Red de M\u00e9dicos Centinela, semanas 1 a 5, 201 9. 32 \n Vigilancia epidemiol\u00f3gi ca del VIH/SIDA, enero  2019. 36 \nBolet\u00edn Epidemiol\u00f3gico de la Comunidad de Madrid . N\u00ba 2. Volumen 25. Febrero 2019  \nDirecci\u00f3n General de Salud P\u00fablica. SERVICIO DE EPIDEMIOLOG\u00cdA  2  \n \nN\u00ba 2. \nBolet\u00edn Epidemiol\u00f3gico de la Comunidad de Madrid. N\u00ba  2. Volumen 2 5. Febr ero 2019 \n \n \nINFORME:  \n \n \n- H\u00e1bitos de salud en la poblaci\u00f3n juvenil de la \nComunidad de Madrid, 2018 . \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n 1,32\u001d\u0003\u0013\u001b\u0016 -\u0014\u0018-\u0014\u0016\u001c-\u001b \n\u001b  \n (GLWD \n \n \n \n \n \n \n\u0014 %2/(7\u00cb1\u0003(3,'(0,2/\u00cf*, &2\u0003'(\u0003\n/$6\u0003)8(5=$6\u0003$50$'$6  \n,167,7872\u0003'(\u00030(',&,1$\u000335(9(17,9$\u0003'(\u0003/$\u0003'()(16$\u0003  \n\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0005&$3,7\u00c81\u00030e',&2\u00035$0\u00cf1\u0003<\u0003&$-$/\u0005  \n \u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003*ORULHWD\u0003GHO\u0003(MpUFLWR\u000f\u0003\u0014\u0003\u0003\u0015\u001b\u0013\u0017\u001a\u00030DGULG  \n  7HOpIRQR\u001d\u0003\u0003\u001c\u0014\u0017\u0015\u0015\u0015\u0017\u0015\u001b  \n92/\u0011\u0003\u0015\u0018\u00031\u009e\u0003\u0015\u001c\u0017\u0003DEULO\u0003\u0015\u0013\u0014\u001b  \n \n-\u0003/D\u0003DQDILOD[LD\u0003SRVWYDFXQDO\u0011\u0003\u00033iJV\u0011\u0014\u000f\u0003\u0015\u000f\u0003\u0016\u000f\u0003\u0017\u000f\u0018\u000f\u0003\u0019\u0003\u000f\u0003\u001a\u0011\u0003  \n-\u0003&DVRV\u0003GHFODUDGRV\u0003('2\u0003PDU]R\u0003\u0015\u0013\u0014\u001b\u0011\u00033iJ\u0011\u0003\u001b  \n/$\u0003$1$),/$;,$\u000332679$&81$/  \n\u0014\u0011\u0003\u0003&\u0d97\u0d96\u0d8b\u0d8d\u0d98\u0d9c\u0d97\u0003\u0da1\u0003\u0d9a\u0d8d\u0d94\u0d8d\u0d9e\u0d89\u0d96\u0d8b\u0d91\u0d89  \n /D\u0003DQDILOD[LD\u0003FRQVLVWH\u0003HQ\u0003XQD\u0003UHDFFLyQ\u0003DOpU\u0010\nJLFD\u0003TXH\u0003SRWHQFLDOPHQWH\u0003SXHGH\u0003OOHJDU\u0003D\u0003DPH\u0010\nQD]DU\u0003OD\u0003YLGD\u0011\u0003(V\u0003XQ\u0003SURFHVR\u0003VHYHUR\u000f\u0003JHQHUDO\u0003R\u0003\nVLVWHPiWLFR\u000f\u0003 GH\u0003 KLSHUVHQVLELOLGDG\u0003 FRQ\u0003 DIHFWD\u0010\nFLyQ\u0003 D\u0003 YDULRV\u0003 yUJDQRV\u0003\\\u0003 SRWHQFLDOPHQWH\u0003 OHWDO\u0003\n\u000b&DUGRQD\u0003HW\u0003DO\u0011\u000f\u0003\u0015\u0013\u0014\u0019\u000f\u0003S\u0011\u0003\u0014\u0019\f\u0011  \n /D\u0003DQDILOD[LD\u0003SXHGH\u0003RFXUULU\u0003WUDV\u0003OD\u0003H[SRVL\u0010\nFLyQ\u0003D\u0003DOpUJHQRV\u0003SURFHGHQWHV\u0003GH\u0003IXHQWHV\u0003GLYHU\u0010\nVDV\u001d\u0003 FRPLGD\u000f\u0003 YHQHQR\u000f\u0003 GURJDV\u0003 H\u0003 LQPXQL]DFLR\u0010\nQHV\u0011\u0003/R\u0003FLHUWR\u0003HV\u0003TXH\u000f\u0003WRGDYtD\u0003KR\\\u000f\u0003ORV\u0003ULHVJRV\u0003\nGH\u0003DQDILOD[LD\u0003FRPR\u0003FRQVHFXHQFLD\u0003GH\u0003SURFHVRV\u0003\nYDFXQDOHV\u0003QR\u0003KDQ\u0003VLGR\u0003VXILFLHQWHPHQWH\u0003GHVFUL\u0010\nWRV\u0003HQ\u0003DGXOWRV\u0003\\\u0003HQ\u0003QLxRV\u0003FRQ\u0003QXHYDV\u0003YDFXQDV\u0011\u0003\n(Q\u0003OD\u0003DFWXDOLGDG\u0003HO\u0003ULHVJR\u0003GH\u0003DQDILOD[LD\u0003SRVWYD\u0010\nFXQDO\u0003HVWi\u0003HVWLPDGR\u0003HQ\u0003\u0014\u000f\u0016\u0014\u0003SRU\u0003PLOOyQ\u0003GH\u0003GR\u0010\nVLV\u0003YDFXQDOHV\u000f\u0003VLQ\u0003GLIHUHQFLDV\u0003LPSRUWDQWHV\u0003HQ\u0010\nWUH\u0003HGDGHV\u0003\\\u0003FRQ\u0003XQD\u0003OLJHUD\u0003SUHGRPLQDQFLD\u0003HQ\u0003\nHO\u0003 FDVR\u0003 GH\u0003 PXMHUHV\u0003 \u000b0F1HLO\u0003 HW\u0003 DO\u0011\u000f\u0003 \u0015\u0013\u0014\u0019\u000f\u0003 S\u0011\u0003\n\u001b\u001a\u0014\f\u000f\u0003VL\u0003ELHQ\u0003HV\u0003FLHUWR\u0003TXH\u0003OD\u0003LQFLGHQFLD\u0003HV\u0003PH\u0010\nQRU\u0003TXH\u0003\u0003KDFH\u0003\u0018\u0013\u0003R\u0003\u0003\u0019\u0013\u0003DxRV\u000f\u0003SRVLEOHPHQWH\u0003GH - ELGR\u0003D\u0003OD\u0003PHMRUD\u0003HQ\u0003ORV\u0003SURFHVRV\u0003GH\u0003IDEULFD\u0010\nFLyQ\u0003GH\u0003ODV\u0003SURSLDV\u0003YDFXQDV\u000f\u0003HYLWDQGR\u0003ODV\u0003LP\u0010\nSXUH]DV\u0003\\\u0003OD\u0003PD\\RU\u0003ULJXURVLGDG\u0003GH\u0003ORV\u0003VLVWH\u0010\nPDV\u0003GH\u0003GLDJQyVWLFR\u0003DFWXDOHV\u0003\u000b1RNOHE\\\u000f\u0003\u0015\u0013\u0013\u0019\u000f\u0003\nS\u0011\u0003\u001c\u001e\u00033DOPLHUH\u000f\u00037HWWDPDQWL\u000f\u0003\t\u00036FDUSHOOL\u000f\u0003\u0015\u0013\u0014\u001a\u000f\u0003\nS\u0011\u0003\u0014\u001a\f\u0011 \n 9LUWXDOPHQWH\u000f\u0003FXDOTXLHU\u0003YDFXQD\u0003SXHGH\u0003GHV\u0010\nHQFDGHQDU\u0003XQ\u0003SURFHVR\u0003GH\u0003DQDILOD[LD\u0003\u000b1RNOHE\\\u000f\u0003\n\u0015\u0013\u0013\u0019\u000f\u0003S\u0011\u0003\u001c\f\u0011\u0003/D\u0003YDULHGDG\u0003GH\u0003FRPSRQHQWHV\u0003YD\u0010\nFXQDOHV\u0003DOpUJHQRV\u0003LQFOX\\H\u0003HO\u0003SURSLR\u0003DQWtJHQR\u0003\nYDFXQDO\u000f\u0003SURWHtQDV\u0003DQLPDOHV\u0003UHVLGXDOHV\u000f\u0003DJHQ\u0010\nWHV\u0003 DQWLPLFURELDQRV\u000f\u0003 HVWDELOL]DQWHV\u0003 \\\u0003 SUHVHU\u0010\nYDQWHV\u0011\u0003 (QWUH\u0003 ORV\u0003 FRPSRQHQWHV\u0003 TXH\u0003 VH\u0003 KDQ\u0003\nYLVWR\u0003 UHODFLRQDGRV\u0003 FRQ\u0003 UHDFFLRQHV\u0003 YDFXQDOHV\u0003\nDJXGDV\u0003VH\u0003LQFOX\\HQ\u0003OD\u0003SURWHtQD\u0003GHO\u0003KXHYR\u0003 \u2014GH\u0003\nXVR\u0003HQ\u0003OD\u0003PD\\RUtD\u0003GH\u0003ODV\u0003YDFXQDV\u0003FRQWUD\u0003OD\u0003\nJULSH\u2014\u000f\u0003JHODWLQD\u000f\u0003SURWHtQDV\u0003OiFWHDV\u0003\\\u0003RWURV\u0003DGL\u0010\nWLYRV\u001e\u0003DGHPiV\u0003GH\u0003UHVWRV\u0003GH\u0003JRPD\u0003R\u0003OiWH[\u0003TXH\u0003\nSXGLHUDQ\u0003 HVWDU\u0003 FRQWHQLGRV\u0003 HQ\u0003 ODV\u0003 MHULQJDV\u0003 R\u0003\nWDSRQHV\u0003GH\u0003ORV\u0003YLDOHV\u0003\u000b0F1HLO\u0003HW\u0003DO\u0011\u000f\u0003\u0015\u0013\u0014\u0019\u000f\u0003SS\u0011\u0003\n\u001b\u0019\u001b\u2013\u001b\u0019\u001c\u001e\u00033DOPLHUH\u0003HW\u0003DO\u0011\u000f\u0003\u0015\u0013\u0014\u001a\u000f\u0003\u0003S\u0011\u0003\u0014\u001a\f\u0011\u0003\u00036HJ~Q\u0003  $XWRU\u001d \n'\u009d\u0003&DUPHQ\u00036XiUH]\u0003%ODQFR  \n(QIHUPHUD\u0003GHO\u00036HUYLFLR\u0003GH\u00033URPRFLyQ\u0003\\\u00033URWHFFLyQ\u0003GH\u0003OD\u0003\n6DOXG\u0003GHO\u0003,QVWLWXWR\u0003GH\u00030HGLFLQD\u00033UHYHQWLYD\u0003GH\u0003OD\u0003'HIHQVD  1,32\u001d\u0003\u0013\u001b\u0016 -\u0014\u0018-\u0014\u0016\u001c-\u001b \n\u0019  \n (GLWD \n \n \n \n \n \n \n\u0014 %2/(7\u00cb1\u0003(3,'(0,2/\u00cf*, &2\u0003'(\u0003\n/$6\u0003)8(5=$6\u0003$50$'$6  \n,167,7872\u0003'(\u00030(',&,1$\u000335(9(17,9$\u0003'(\u0003/$\u0003'()(16$\u0003  \n\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0005&$3,7\u00c81\u00030e',&2\u00035$0\u00cf1\u0003<\u0003&$-$/\u0005  \n \u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003*ORULHWD\u0003GHO\u0003(MpUFLWR\u000f\u0003\u0014\u0003\u0003\u0003\u0015\u001b\u0013\u0017\u001a\u00030DGULG  \n  7HOpIRQR\u001d\u0003\u0003\u001c\u0014\u0017\u0015\u0015\u0015\u0017\u0015\u001b  \n92/\u0011\u0003\u0015\u0016\u0003\u00031\u009e\u0003\u0015\u001c\u0018\u0003\u0003PD\\R\u0003\u0015\u0013\u0014\u001b  \n \n-\u0003\u0003/LVWHULRVLV\u00033iJV\u0011\u0003\u0014\u000f\u0003\u0015\u000f\u0003\u0016\u000f\u0003\u0017\u000f\u0003\\\u0003\u0018\u0011\u0003  \n-\u0003\u0003&DVRV\u0003GHFODUDGRV\u0003('2\u0003DEULO\u0003\u0015\u0013\u0014\u001b\u0011\u00033iJ\u0011\u0003\u0019  \n/,67(5,26,6  \n,1752'8&&,\u00cf1  \n \n (QIHUPHGDG\u0003 LQIHFFLRVD\u0003 GH\u0003 RULJHQ\u0003 EDFWH\u0010\nULDQR\u0011\u0003(V\u0003XQD\u0003LQIHFFLyQ\u0003FDXVDGD\u0003SRU\u0003OD\u0003EDFWHULD\u0003\n/LVWHULD\u0003 PRQRF\\WRJHQHV \u0011\u0003 (VWD\u0003 HV\u0003 XQ\u0003 EDFLOR\u0003\n*UDP\u0003SRVLWLYR\u000f\u0003SHTXHxR\u0003\u000b\u0013\u000f\u0017\u0003D\u0003\u0013\u000f\u0018\u0003PLFUDV\u0003GH\u0003\nDQFKR\u0003\u00ee\u0003\u0013\u000f\u0018\u0003D\u0003\u0014\u000f\u0015\u0003GH\u0003ODUJR\f\u0003QR\u0003UDPLILFDGR\u0003\\\u0003\nDQDHURELR\u0003IDFXOWDWLYR\u0003FDSD]\u0003GH\u0003SUROLIHUDU\u0003HQ\u0003XQ\u0003\nDPSOLR\u0003UDQJR\u0003GH\u0003WHPSHUDWXUDV\u0003\u000b\u0017\u009e\u0003&\u0003D\u0003\u0017\u0018\u009d\u0003&\f\u0003\\\u0003\nXQD\u0003HOHYDGD\u0003FRQFHQWUDFLyQ\u0003GH\u0003VDO\u0011\u0003$XQTXH\u0003OD\u0003\nPD\\RUtD\u0003GH\u0003ORV\u0003FDVRV\u0003VRQ\u0003OHYHV\u0003R\u0003LQFOXVR\u0003DVLQ\u0010\nWRPiWLFRV\u000f\u0003OD\u0003HQIHUPHGDG\u0003SXHGH\u0003WHQHU\u0003XQ\u0003FD\u0010\nUiFWHU\u0003JUDYH\u0011\u0003'H\u0003KHFKR\u000f\u0003HO\u0003LQGLYLGXR\u0003LQIHFWDGR\u0003\nSXHGH\u0003\u0003VXIULU\u0003GHVGH\u0003VHSVLV\u0003\u000bLQIHFFLyQ\u0003JHQHUDOL\u0010\n]DGD\u0003\u0003GHO\u0003\u0003\u0003RUJDQLVPR\u0003\u0003PHGLDQWH\u0003\u0003HO\u0003\u0003SDVR\u0003GH\u0003OD\u0003  $XWRU\u001d \n'\u0011\u0003-RVp\u00035DPyQ\u0003$UHWD\u0003$]QDU  \n$GMXQWR\u0003D\u0003OD\u0003'LUHFFLyQ\u0003GHO\u0003,QVWLWXWR\u0003GH\u00030HGLFLQD\u0003\n3UHYHQWLYD\u0003GH\u0003OD\u0003'HIHQVD  \n \nEDFWHULD\u0003D\u0003WUDYpV\u0003GH\u0003ORV\u0003YDVRV\u0003VDQJXtQHRV\f\u0003D\u0003\nPHQLQJRHQFHIDOLWLV\u0003EDFWHULDQD\u0003\u000b\u0014\f\u0011\u0003(VWRV\u0003FDVRV\u0003\nVH\u0003GDQ\u0003QRUPDOPHQWH\u0003FXDQGR\u0003H[LVWHQ\u0003GHWHUPL\u0010\nQDGRV\u0003IDFWRUHV\u0003SUHGLVSRQHQWHV\u0011  \n 8QD\u0003LQIHFFLyQ\u0003SRU\u0003 /\u0011\u0003PRQRF\\WRJHQHV\u0003 HQ\u0003PX\u0010\nMHUHV\u0003HPEDUD]DGDV\u0003SXHGH\u0003VHU\u0003D~Q\u0003PiV\u0003JUDYH\u0003\nHQ\u0003HO\u0003VHQWLGR\u0003GH\u0003TXH\u0003SXHGH\u0003FDXVDU\u0003DERUWR\u000f\u0003LQ\u0010\nIHFFLyQ\u0003QHRQDWDO\u0003R\u0003SDUWR\u0003SUHPDWXUR\u0011  \n /D\u0003SUHYDOHQFLD\u0003HQ\u0003(XURSD\u0003\u000bQ~PHUR\u0003GH\u0003FDVRV\u0003\nGH\u0003OD\u0003HQIHUPHGDG\u0003HQ\u0003XQD\u0003SREODFLyQ\u0003GHWHUPLQD\u0010\nGD\u0003HQ\u0003XQ\u0003PRPHQWR\u0003GDGR\f\u0003HV\u0003EDMD\u001d\u0003\u0013\u000f\u0003\u0017\u001a\u0003FDVRV\u0003\nSRU\u0003\u0014\u0003\u0013\u0013\u0013\u0003\u0013\u0013\u0013\u0003KDELWDQWHV\u0003HQ\u0003HO\u0003DxR\u0003\u0015\u0013\u0014\u0019\u0003\u0011\u0003\u000b\u0015\f 1,32\u001d\u0003\u0013\u001b\u0016 -\u0014\u0018-\u0014\u0016\u001c-\u001b \n\u001b  \n (GLWD \n \n \n \n \n \n \n\u0014 %2/(7\u00cb1\u0003(3,'(0,2/\u00cf*, &2\u0003'(\u0003\n/$6\u0003)8(5=$6\u0003$50$'$6  \n,167,7872\u0003'(\u00030(',&,1$\u000335(9(17,9$\u0003'(\u0003/$\u0003'()(16$\u0003  \n\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0005&$3,7\u00c81\u00030e',&2\u00035$0\u00cf1\u0003<\u0003&$-$/\u0005  \n \u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003*ORULHWD\u0003GHO\u0003(MpUFLWR\u000f\u0003\u0014\u0003\u0003\u0015\u001b\u0013\u0017\u001a\u00030DGULG  \n  7HOpIRQR\u001d\u0003\u0003\u001c\u0014\u0017\u0015\u0015\u0015\u0017\u0015\u001b  \n92/\u0011\u0003\u0015\u0018\u00031\u009e\u0003\u0015\u001c\u0019\u0003MXQLR\u0003\u0015\u0013\u0014\u001b  \n \n-\u0003*XtD\u0003GH\u0003DFWXDFLyQ\u0003\\\u0003QRWLILFDFLyQ\u0003GH\u0003FDVRV\u0003R\u0003EURWHV\u0003GH\u0003SDURWLGLWLV\u0003\u0011\u00033iJV\u0011\u0014\u000f\u0003\u0015\u000f\u0003\u0016\u000f\u0003\u0017\u000f\u0018\u000f\u0003\u0019\u0003\u000f\u0003\u001a\u0011\u0003  \n-\u0003&DVRV\u0003GHFODUDGRV\u0003('2\u0003PD\\R\u0003\u0015\u0013\u0014\u001b\u0011\u00033iJ\u0011\u0003\u001b  \n*8\u00cb$\u0003'(\u0003$&78$&,\u00cf1\u0003<\u0003127,),&$&,\u00cf1\u0003'(\u0003&$626\u00032\u0003\u0003%527(6\u0003'(\u00033$527,',7,6  \n $QWH\u0003HO\u0003DXPHQWR\u0003GH\u0003FDVRV\u0003GH\u00033DURWLGLWLV\u0003QRWLIL\u0010\nFDGRV\u0003HQ\u0003(VSDxD\u0003\\\u0003HQ\u0003ODV\u0003)$6\u000f\u0003\u0003HO\u0003VHUYLFLR\u0003GH\u0003\n(SLGHPLRORJLD\u0003GHO\u0003,QVWLWXWR\u0003GH\u00030HGLFLQD\u00033UHYHQWL\u0010\nYD\u0003GH\u0003ODV\u0003)$6\u0003KD\u0003UHDOL]DGR\u0003XQD\u0003JXtD\u0003SDUD\u0003SURFH\u0010\nGHU\u0003D\u0003OD\u0003QRWLILFDFLyQ\u0003\\\u0003VHJXLPLHQWR\u0003GH\u0003GLFKRV\u0003FD\u0010\nVRV\u0003R\u0003EURWHV\u0011\u0003  \n,\u0011 *8\u00cb$\u0003 '(\u0003 $&78$&,\u00cf1\u0003 $1 7(\u0003 /$\u0003 $3$5,\u0010\n&,\u00cf1\u0003'(\u000381\u0003&$62\u0003$,6/$'2\u0003'(\u00033$527 ,\u0010\n',7,6\u0003 \n\u0014\u0011 1RWLILFDFLyQ\u0003VHJ~Q\u0003HO\u0003DQH[R\u0003\u0003GH\u0003('2\u0003QXPpUL\u0010\nFD\u0003HQ\u0003OD\u0003VHPDQD\u0003FRUUHVSRQGLHQWH\u000f\u0003VLJXLHQGR\u0003HO\u0003\nHQODFH\u0003VLJXLHQWH\u0003GH\u0003LQWUDQHW\u001d  \nKWWS\u001d\u0012\u0012LQWUD\u0011PGHI\u0011HV\u0012SRUWDO\u0012LQWUDGHI\u00120LQLVWHULRBGHB'HIHQVD\u0012\n2UJDQRB&HQWUDO\u00122UJDQRB&HQWUDO\u00126DQLGDG\u00120HGLFLQDB\u0003SUH\u0010\nYHQWL\u0003-YDBB&HQWURBGHBYDFXQDFLRQBLQWHUQDFLRQDO\u0012\n(SLGHPLRORJLDBHBLQWHOLJHQFLDBVDQLWDULD\u0012\n(SLGHPLRORJLDBHBLQWHOLJHQFLDBVDQLWDULD\"\nBVWDWH PD[LPL]HG\tSLBV\u0013\u0014\u0014\u0014\u0014\u0017LG&RQWHQLGR \u0013\u001c\u0013\u0013\u0016D\u001c\u001c\u001b\u0013\u0017\u001c\nG\u0019I\u001c\tSLBV\u0013\u0014\u0014\u0014\u0014\u0017BBSRUWOHW$FFLRQ FRP\u0011PGHI\u0011LQWUDQHW\u0011SRUWOHW\nV\u0011FRQWHQLGRV\u0011DFWLRQ\u0011'RFXPHQWDFLRQ5HODFLRQDGD$FWLRQ\tSLBV\n\u0013\u0014\u0014\u0014\u0014\u0017LG&DUSHWD'RFXPHQWDFLRQ5HODFLRQDGD \u0013E\u0013\u0013\u0016D\u001c\u001c\u001b\u0013\n\u0017D\u0014EH\u001c \u0015\u0011 (O\u0003 HQIHUPR\u0003 GHEH\u0003 SHUPDQHFHU\u0003 HQ\u0003 GRPLFLOLR\u0003\n\u000bEDMD\f\u0003VLQ\u0003FRQWDFWR\u0003FRQ\u0003HO\u0003UHVWR\u0003GHO\u0003SHUVRQDO\u0003GH\u0003\nOD\u00038QLGDG\u0003R\u0003HQ\u0003DLVODPLHQWR\u0003GH\u0003WLSR\u0003UHVSLUDWRULR\u000f\u0003\nDOHMDGR\u0003GH\u0003ODV\u0003]RQDV\u0003FRPXQHV\u000f\u0003HYLWDQGR\u0003DFWLYL\u0010\nGDGHV\u0003GH\u0003JUXSR\u0003GXUDQWH\u0003HO\u0003SHULRGR\u0003GH\u0003WUDQVPL\u0010\nVLELOLGDG\u000f\u0003HV\u0003GHFLU\u0003HQ\u0003ORV\u0003VLHWH\u0003GtDV\u0003SRVWHULRUHV\u0003\nDO\u0003FRPLHQ]R\u0003GH\u0003ORV\u0003VtQWRPDV\u0011  \n\u0016\u0011 (YLWDU\u0003FRQWDFWR\u0003VREUH\u0003WRGR\u0003FRQ\u0003LQPXQRGHSUL\u0010\nPLGRV\u000f\u0003HPEDUD]DGDV\u0003R\u0003SHUVRQDV\u0003FRQ\u0003DOJ~Q\u0003IDF\u0010\nWRU\u0003GH\u0003ULHVJR\u0011  \n\u0017\u0011 (O\u0003 6HUYLFLR\u0003 6DQLWDULR\u0003 UHDOL]DUi\u0003 DFWLYLGDGHV\u0003\nSDUD\u0003LQIRUPDU\u0003D\u0003WRGR\u0003HO\u0003SHUVRQDO\u0003DFHUFD\u0003GH\u0003OD\u0003\nLPSRUWDQFLD\u0003 GHO\u0003 ODYDGR\u0003 GH\u0003 PDQRV\u0003 \\\u0003 PHGLGDV\u0003\nHVWiQGDU\u0003GH\u0003DLVODPLHQWR\u0003UHVSLUDWRULR\u000f\u0003FRQ\u0003HO\u0003RE\u0010\nMHWLYR\u0003GH\u0003HYLWDU\u0003OD\u0003WUDVPLVLyQ\u0003GH\u0003OD\u0003HQIHUPHGDG\u0011  \n\u0018\u0011\u00035HYLVDU\u0003OD\u0003FDUWLOOD\u0003GH\u0003YDFXQDFLyQ\u0003GHO\u0003FDVR\u0003\u0003\\\u0003\nGH\u0003ORV\u0003SRVLEOHV\u0003FRQWDFWRV\u0011  \n\u0019\u0011 5HDOL]DU\u0003XQD\u0003YLJLODQFLD\u0003DFWLYD\u0003SDUD\u0003GHWHFWDU\u0003\nGH\u0003IRUPD\u0003SUHFR]\u0003OD\u0003DSDULFLyQ\u0003GH\u0003QXHYRV\u0003FDVRV\u0011  $XWRU\u001d \n'\u009d\u00030\u009d\u0003-RVp\u00036iQFKH]\u0003*DUFpV  \n(QIHUPHUD\u0003GHO\u00036HUYLFLR\u0003GH\u0003(SLGHPLRORJLD\u0003H\u0003,QWHOLJHQFLD\u0003\n6DQLWDULD\u0003GHO\u0003,QVWLWXWR\u0003GH\u00030HGLFLQD\u00033UHYHQWLYD\u0003GH\u0003OD\u0003'HIHQVD  1,32\u001d\u0003\u0013\u001b\u0016 -\u0014\u0018-\u0014\u0016\u001c-\u001b \n\u0019  \n (GLWD \n \n \n \n \n \n)(\u0003'(\u0003(55$7$6\u001d\u0003\u0003 (Q\u0003HO\u0003%ROHWtQ\u0003\u0003GHO\u0003PHV\u0003GH\u0003MXQLR\u000f\u0003DSDUHFH\u0003HO\u0003FXDGUR\u0003GH\u0003('2V\u0003GHO\u0003PHV\u0003GH\u0003PD\\R\u0003FRQ\u0003HUURUHV   \n\u0014 %2/(7\u00cb1\u0003(3,'(0,2/\u00cf*, &2\u0003'(\u0003\n/$6\u0003)8(5=$6\u0003$50$'$6  \n,167,7872\u0003'(\u00030(',&,1$\u000335(9(17,9$\u0003'(\u0003/$\u0003'()(16$\u0003  \n\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0005&$3,7\u00c81\u00030e',&2\u00035$0\u00cf1\u0003<\u0003&$-$/\u0005  \n \u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003*ORULHWD\u0003GHO\u0003(MpUFLWR\u000f\u0003\u0014\u0003\u0003\u0003\u0015\u001b\u0013\u0017\u001a\u00030DGULG  \n  7HOpIRQR\u001d\u0003\u0003\u001c\u0014\u0017\u0015\u0015\u0015\u0017\u0015\u001b  \n92/\u0011\u0003\u0015\u0016\u0003\u00031\u009e\u0003\u0015\u001c\u001a\u0003\u0003MXOLR\u0003\u0015\u0013\u0014\u001b  \n \n-\u0003\u0003*XtD\u0003GH\u0003DFWXDFLyQ\u0003\\\u0003QRWLILFDFLyQ\u0003HQ\u0003FDVR\u0003GH\u0003XQD\u0003WXEHUFXORVLV\u0011\u00033iJV\u0011\u0003\u0014\u000f\u0003\u0015\u000f\u0003\u0016\u000f\u0003\u0017\u000f\u0003\\\u0003\u0018\u0011\u0003  \n-\u0003\u0003&DVRV\u0003GHFODUDGRV\u0003('2\u0003PD\\R\u0003\\\u0003MXQLR\u0003\u0015\u0013\u0014\u001b\u0011\u00033iJ\u0011\u0003\u0019  \n*8\u00cb$\u0003'(\u0003$&78$&,\u00cf1\u0003<\u0003127,),&$&,\u00cf1\u0003(1\u0003&$62\u0003'(\u000381$\u000378%(5&8/26,6  \n 'HELGR\u0003D\u0003TXH\u0003OD\u0003WXEHUFXORVLV\u0003\u000b7%\f\u0003HV\u0003XQ\u0003SUR\u0010\nEOHPD\u0003GH\u0003VDOXG\u0003S~EOLFD\u0003\u0003HQ\u0003(VSDxD\u0003\\\u0003HQ\u0003ODV\u0003\n)$6\u000f\u0003HO\u00036HUYLFLR\u0003GH\u0003(SLGHPLRORJLD\u0003GHO\u0003,QVWLWXWR\u0003\nGH\u00030HGLFLQD\u00033UHYHQWLYD\u0003GH\u0003ODV\u0003)$6\u0003GLVSRQH\u0003GH\u0003\nXQD\u0003JXtD\u0003GRQGH\u0003VH\u0003H[SOLFD\u0003ORV\u0003SDVRV\u0003D\u0003VHJXLU\u0003D\u0003\nOD\u0003KRUD\u0003GH\u0003UHDOL]DU\u0003OD\u0003QRWLILFDFLyQ\u0003GH\u0003GLFKRV\u0003FD\u0010\nVRV\u0011 \n\u0014\u0011-\u0003&RQILUPDFLyQ\u0003GLDJQyVWLFD\u0003GHO\u0003FDVR\u00037%\u0003\u0003\\\u0003\nVL\u0003 HV\u0003 SRVLEOH\u0003 FRQILUPDU\u0003 OD\u0003 EDFLORVFRSLD \u0003\\\u0003\nHQWUH\u0003RWURV\u0003GDWRV\u000f\u0003UHFRSLODU\u0003LQIRUPDFLyQ\u0003FOtQLFD\u0003\nGHO\u0003FDVR\u000f\u0003ORFDOL]DFLyQ\u0003GH\u0003OD\u0003HQIHUPHGDG\u000f\u0003SUH\u0010\nVHQFLD\u0003 R\u0003 QR\u0003 GH\u0003 WRV\u0003 \\\u0012R\u0003 H[SHFWRUDFLyQ\u000f\u0003 SDUD\u0003\nGHVFDUWDU\u0003 DIHFWDFLyQ\u0003 SXOPRQDU\u000f\u0003 FDYLWDFLyQ\u0003 \\\u0003\nVREUH\u0003 WRGR\u0003 EDFLORVFRSLDV\u0003 R\u0003 FXOWLYR\u0011\u0003 7LHPSR\u0003\nWUDQVFXUULGR\u0003GHVGH\u0003HO\u0003LQLFLR\u0003GH\u0003ORV\u0003VtQWRPDV\u0003DO\u0003\nLQLFLR\u0003GHO\u0003WUDWDPLHQWR\u0011  \n\u0015\u0011-\u0003 1RWLILFDFLyQ\u0003GHO\u0003FDVR \u001d\u0003PHGLDQWH\u0003OODPDGD\u0003\nGH\u0003WHOpIRQR\u0003DO\u0003,QVWLWXWR\u0003GH\u00030HGLFLQD\u00033UHYHQWLYD\u0003\nGH\u0003OD\u0003'HIHQVD\u0003\u000b,03'()\f\u0003\\\u0003DGHPiV\u001d\u0003  \nt 'HFODUDFLyQ\u0003 QXPpULFD\u0003 \u000b$1(;2\u0003 ,\u0003 ('2V\f\u0003\nDO ,03'()\u0003VHJ~Q\u0003OD\u00032UGHQ\u0003'()\u0012\u0016\u0016\u001b\u0018\u0012\u0015\u0013\u0013\u001c\u0003  $XWRU\u001d \n'\u009d\u00030\u009d\u0003-RVp\u00036iQFKH]\u0003*DUFpV  \n(QIHUPHUD\u0003GHO\u00036HUYLFLR\u0003GH\u0003(SLGHPLRORJLD\u0003H\u0003\n,QWHOLJHQFLD\u00036DQLWDULD\u0003GHO\u0003,QVWLWXWR\u0003GH\u00030HGLFLQD\u0003\n3UHYHQWLYD\u0003GH\u0003OD\u0003'HIHQVD  \nGH\u0003\u0014\u0013\u0003GH\u0003GLFLHPEUH\u000f\u0003VREUH\u0003HQIHUPHGDGHV\u0003\nGH\u0003\u0003GHFODUDFLyQ\u0003\u0003REOLJDWRULD\u0003\u0003HQ\u0003\u0003HO\u0003iPELWR\u0003\nGH\u0003ODV\u0003)XHU]DV\u0003$UPDGDV\u0011\u0003(O\u0003SURFHGLPLHQWR\u0003\nKDELWXDO\u0003VH\u0003SXHGH\u0003FRQVXOWDU\u0003HQ\u0003,QWUDQHW\u001d  \n\u0003KWWS\u001d\u0012\u0012LQWUD\u0011PGHI\u0011HV\u0012SRUWDO\u0012\nFRQWHQLGRB,1(7B$FWLYH\u0012&RQWHQLGRV\u0012\n2UJDQRB&HQWUDO\u00126DQLGDG\u0012V\u0013\u0014\u0014\u0014\u0014\u0017\u0012\n'RFXPHQWRV\u0012(SLGHPLRORJtD\b\u0015\u0013 -\b\u0015\u0013('2\u000fV\u0012\n3URFHGLPLHQWR\b\u0015\u0013SDUD\b\u0015\u00131RWLILFDFLyQ\b\n\u0015\u0013GH\b\u0015\u0013('2\b\u0015\u0013Y\u0017B\u0013\u001c\u0013\u0013\u0016D\u001c\u001c\u001b\u0013\u0019\u0018E\u0016G\u001a\u0011SGI  \nt 1RWLILFDFLyQ\u0003 LQGLYLGXDOL]DGD\u001d\u0003 &XHVWLRQDULR\u0003\n&$62\u00037%\u0003 \u000b(QFXHVWD\u0003\u0003HSLGHPLROyJLFD\u0003GH\u00037%\u0003\nDGMXQWD\f \n/D\u0003GLUHFFLyQ\u0003GH\u0003HQYtR\u0003HV\u0003 LPSGHI#PGH\u0011HV\u0011  \n\u0003\u0016\u0011-\u0003%DMD\u0003PpGLFD \u001d\u0003/D\u0003SHUVRQD\u0003FRQ\u0003HQIHUPH\u0010\nGDG\u0003WXEHUFXORVD\u0003SHUPDQHFHUi\u0003GH\u0003EDMD\u0003GXUDQWH\u0003\nODV\u0003SULPHUDV\u0003\u0016 -\u0017\u0003VHPDQDV\u0003GH\u0003LQLFLDGR\u0003HO\u0003WUDWD\u0010\nPLHQWR\u0003DQWLWXEHUFXORVR\u0003R\u0003PLHQWUDV\u0003OD\u0003EDFLORV\u0010\nFRSLD\u0003\u000b%.\f\u0003SHUPDQH]FD\u0003SRVLWLYD\u000f\u0003D\u0003ILQ\u0003GH\u0003HYL\u0010\nWDU\u0003OD\u0003WUDQVPLVLyQ\u0003GHO\u0003EDFLOR\u0003DO\u0003UHVWR\u0003GH\u0003LQGLYL\u0010\nGXRV\u0003GH\u0003\u0003OD\u00038QLGDG\u0011\u00036H\u0003\u0003SXHGH\u0003FRQVLGHUDU\u0003TXH\u0003\nXQ\u0003HQIHUPR\u0003GH\u00037%\u0003HQ\u0003\u0003WUDWDPLHQWR\u0003GHMD\u0003GH\u0003VHU\u0003\u0003\u0003\u0003  1,32\u001d\u0003\u0013\u001b\u0016 -\u0014\u0018-\u0014\u0016\u001c-\u001b \n\u001b  \n (GLWD \n \n \n \n \n \n \n\u0014 %2/(7\u00cb1\u0003(3,'(0,2/\u00cf*, &2\u0003'(\u0003\n/$6\u0003)8(5=$6\u0003$50$'$6  \n,167,7872\u0003'(\u00030(',&,1$\u000335(9(17,9$\u0003'(\u0003/$\u0003'()(16$\u0003  \n\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0005&$3,7\u00c81\u00030e',&2\u00035$0\u00cf1\u0003<\u0003&$-$/\u0005  \n \u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003\u0003*ORULHWD\u0003GHO\u0003(MpUFLWR\u000f\u0003\u0014\u0003\u0003\u0015\u001b\u0013\u0017\u001a\u00030DGULG  \n  7HOpIRQR\u001d\u0003\u0003\u001c\u0014\u0017\u0015\u0015\u0015\u0017\u0015\u001b  \n92/\u0011\u0003\u0015\u0018\u00031\u009e\u0003\u0015\u001c\u001b\u0003DJRVWR\u0003\u0015\u0013\u0014\u001b  \n \n-\u0003$VSHFWRV\u0003EiVLFRV\u0003VREUH\u0003HO\u0003VXLFLGLR\u0003\\\u0003VX\u0003SUHYHQFLyQ\u0003\u0011\u00033iJV\u0011\u0014\u000f\u0003\u0015\u000f\u0003\u0016\u000f\u0003\u0017\u000f\u0018\u000f\u0003\u0019\u0003\u000f\u0003\u001a\u0011\u0003  \n-\u0003&DVRV\u0003GHFODUDGRV\u0003('2\u0003MXOLR\u0003\u0015\u0013\u0014\u001b\u0011\u00033iJ\u0011\u0003\u001b  \n$63(&726\u0003%\u00c86,&26\u000362%5(\u0003(/\u000368,&,',2\u0003<\u000368\u000335(9(1&,\u00cf1  \n /D\u0003SDODEUD\u0003VXLFLGLR\u0003SURYLHQH\u0003GHO\u0003ODWtQ\u000f\u0003VXL\u0003\nGH\u0003\nVt\u0003PLVPR\n\u0003\\\u0003 -FLGLXP\u0003\n-FLGLR\n\u0003\u00b3DFFLyQ\u0003GH\u0003PDWDU \u00b4\u0011\u0003/D\u0003\nGHILQLFLyQ\u0003SDUD\u0003OD\u00035HDO\u0003$FDGHPLD\u0003GH\u0003OD\u0003/HQJXD\u0003\n(VSDxROD\u000f\u0003HQ\u0003VX\u0003VHJXQGD\u0003DFHSFLyQ\u0003OR\u0003GHILQH\u0003FR\u0010\nPR\u001d\u0003\u00b3DFFLyQ\u0003R\u0003FRQGXFWD\u0003TXH\u0003SHUMXGLFD\u0003R\u0003SXHGH\u0003\nSHUMXGLFDU\u0003PX\\\u0003JUDYHPHQWH\u0003D\u0003TXLHQ\u0003OD\u0003UHDOL]D \u00b4\u0011\u0003\n 'HSHQGLHQGR\u0003GH\u0003ODV\u0003GLIHUHQWHV\u0003FXOWXUDV\u000f\u0003GH\u0003OD\u0003\nHYROXFLyQ\u0003GH\u0003ODV\u0003VRFLHGDGHV\u0003\\\u0003OD\u0003KXPDQLGDG\u000f\u0003KDQ\u0003\nH[LVWLGR\u0003PXFKDV\u0003\\\u0003YDULDGDV\u0003SRVLFLRQHV\u0003FRQ\u0003UHV\u0010\nSHFWR\u0003D\u0003OD\u0003FRQGXFWD\u0003GHO\u0003VXLFLGLR\u0011\u00033LWiJRUDV\u0003SRU\u0003\nHMHPSOR\u000f\u0003UHFHODED\u0003GHO\u0003VXLFLGLR\u0003SRU\u0003OD\u0003DULWPpWLFD\u0003\nGH\u0003ODV\u0003DOPDV\u000f\u0003\\D\u0003TXH\u0003FRQ\u0003OD\u0003SpUGLGD\u0003SUHFLSLWDGD\u0003\nGH\u0003XQD\u0003GH\u0003HOODV\u0003SURGXFtD\u0003GHVHTXLOLEULR\u0003GH\u0003ODV\u0003TXH\u0003\nGHELHUDQ\u0003HVWDU\u0011\u00033ODWyQ\u000f\u0003OR\u0003FRQVLGHUDED\u0003HQ\u0003VX\u0003REUD\u0003\n\u00b3/DV\u0003/H\\HV \u00b4\u000f\u0003FRPR\u0003DOJR\u0003LPSURSLR\u0003GHO\u0003VHU\u000f\u0003LQH[SOL\u0010\nFDEOH\u000f\u0003SRU\u0003OR\u0003\u0003TXH\u0003\u0003GHEHUtD\u0003\u0003VHU\u0003\u0003HQWHUUDGR\u0003D\u0003SDUWH\u0003\nGH\u0003ORV\u0003GHPiV\u000f\u0003VLQ\u0003QRPEUH\u000f\u0003HQ\u0003OXJDU\u0003EDOGtR\u0011\u0003\u0003$ULV\u0010\nWyWHOHV\u000f\u0003VH\u0003SRVLFLRQDED\u0003HQ\u0003FRQWUD\u000f\u0003\\D\u0003TXH\u0003HOOR\u0003VX - SRQtD\u0003XQD\u0003SpUGLGD\u0003SDUD\u0003OD\u0003VRFLHGDG\u0003\\\u0003XQ\u0003\u0003DFWR\u0003\nGH\u0003FREDUGtD\u0011\u00033DUD\u00036HQHFD\u000f\u0003HO\u0003VXLFLGLR\u0003HV\u0003XQ\u0003DF\u0010\nWR\u0003PRUDO\u0003\\\u0003YDOLHQWH\u000f\u0003SXHV\u0003HUD\u0003XQ\u0003DFWR\u0003GH\u0003SRQHU\u0003\nHQ\u0003SUiFWLFD\u0003OD\u0003OLEHUWDG\u0003TXH\u0003SRVHH\u0003HO\u0003VHU\u0003KXPDQR\u0003\nSDUD\u0003DEDQGRQDU\u0003XQD\u0003YLGD\u0003TXH\u0003FRQVLGHUD\u0003\\D\u0003LQ\u0010\nGLJQD\u0003H\u0003LPSURSLD\u0003GH\u0003VX\u0003UD]yQ\u0011\u0003(Q\u00035RPD\u000f\u0003SRU\u0003\nHMHPSOR\u000f\u0003VL\u0003DOJXLHQ\u0003TXHUtD\u0003VXLFLGDUVH\u000f\u0003HO\u0003FDVR\u0003VH\u0003\nH[SRQtD\u0003HQ\u0003HO\u00036HQDGR\u0003\\\u0003VLHQGR\u0003FRQYLQFHQWH\u0003VH\u0003\nDGPLQLVWUDED\u0003FLFXWD\u0003\\\u0003TXHGDED\u0003OLEUH\u0003GH\u0003FXOSD\u000f\u0003\nOLPLWDQGR\u0003\\\u0003SURKLELHQGR\u0003HO\u0003VXLFLGLR\u0003HQ\u0003WUHV\u0003FD\u0010\nVRV\u000f\u0003\u00b3VL\u0003HUDV\u0003SHUVRQD\u0003FRQGHQDGD\u000f\u0003VROGDGR\u0003R\u0003HV\u0010\nFODYR\u00b4\u000f\u0003\\\u0003OD\u0003UD]yQ\u0003GH\u0003HVWD\u0003SURKLELFLyQ\u0003HUD\u0003SRU\u0003OD\u0003\nSpUGLGD\u0003TXH\u0003 HQ\u0003 ORV\u0003WUHV\u0003 FDVRV\u0003VXSRQtD\u0011\u0003 3DUD\u0003\n6DQ\u0003$JXVWtQ\u000f\u0003LQIOXHQFLDGR\u0003SRU\u0003VX\u0003UHOLJLyQ\u0003FDWyOL\u0010\nFD\u000f\u0003 VH\u0003 RSRQH\u0003 FODUDPHQWH\u0003 DO\u0003 HQWHQGHU\u0003 TXH\u0003 HO\u0003\nPDQGDWR\u0003GH\u0003'LRV\u0003 \u00b3QR\u0003PDWDUiV \u00b4\u0003GHEH\u0003VHU\u0003DSOLFD\u0010\nGR\u0003DO\u0003VXLFLGLR\u0011\u0003<D\u0003HQ\u0003OD\u0003(GDG\u00030HGLD\u000f\u0003\u00037RPiV\u0003\u0003GH\u0003\n$TXLQR\u000f\u0003\u0003DUJXPHQWDED\u0003\u0003\u0003HQ\u0003\u0003FRQWUD\u0003\u0003GHO\u0003\u0003\u0003VXLFLGLR\u0003\u0003  $XWRU\u001d \n'\u0011\u00030LJXHO\u0003$QJHO\u00035R]DV\u00035RGULJXH]  \n&DSLWDO\u0003SVLFyORJR\u0003GHO\u00036HUYLFLR\u0003GH\u00033URWHFFLyQ\u0003\\\u00033URPRFLyQ\u0003GH\u0003\nOD\u00036DOXG\u0003GHO\u0003,QVWLWXWR\u0003GH\u00030HGLFLQD\u00033UHYHQWLYD\u0003GH\u0003OD\u0003'HIHQVD  30/12/2019 Comunidad | semFYC Comunidad\nhttps://comunidadsemfyc.es 1/2B\u00fasqueda avanzada\nInicio Secciones Categor\u00edas Archivo Acerca de Contacto\nREVIST A COMUNIDAD\nComunidad Noviembre 2019 - Febrero 2020;21(3)\nISSN: 2339-7896 Publicaci\u00f3n cuatrimestral\nPrecio publicaci\u00f3n: gratuito\n \nEDIT ORIAL\nIndividual, grupal y comunitario:\nrevisando un esquema de la Salud\nComunitaria\nJavier Segura del Pozo\nORIGINALES\nMesa de Salud de Carabanchel Alto. 20\na\u00f1os participando en comunidad, porque\nla comunitaria lleva su tiempo\nLuc\u00eda Nuevo Coello, Gema Casero Celis, Carmen\nCoello Alarc\u00f3n, Susana de la Fuente Mart\u00ednez,\nMar\u00eda Moir\u00f3n Blanco y Luc\u00eda P\u00e9rez \u00c1lvarez\nDesarrollo de una jornada de priorizaci\u00f3n\ncomunitaria participativa en un barrio\nurbano\nEsperanza Mart\u00edn Correa, Kenia V\u00e1zquez\nAcevedo, M\u00f2nica Rovira Espa\u00f1a, Mercedes\nFerrero Pascual, Ana Carrera Rodr\u00edguez y Marta\nMasagu\u00e9 Aguad\u00e9\nActivos de Salud identificados en los\nCentros Municipales de Salud Centro y\nCentro Joven\nSilvia Dom\u00ednguez Fern\u00e1ndez, \u00c1ngel Felipe Garc\u00eda\nMart\u00edn, Isabel Mart\u00ednez de Mara\u00f1\u00f3n Collado, Mar\u00eda\nJos\u00e9 N\u00fanez Ortega, Mar\u00eda V anesa R\u00faa \u00c1lvarez y\nMar\u00eda Dolores T abernero Mart\u00edn\nPrograma de ejercicio con marcha\nn\u00f3rdica para la mejora de la fragilidad en\nmayores\nRegina Basadre Orozco, Pilar V ilari\u00f1o L\u00f3pez,\nFernanda Filgueiras G\u00e1ndara, Cecilia Garc\u00eda\nCarrara y V anesa Balboa Barreiro\nUnidad-Escuela de Estilos de V ida\nSaludables en un centro de salud de\nBadajoz: evaluaci\u00f3n 2007-2017\nEmilio Salguero Chaves, Ra\u00fal \u00c1vila Garc\u00eda, Marta\nPeinado Reina, Mario Barranca Escobar , Diego\nRodr\u00edguez Pardo y Nuno Rodrigues Ferreira\nEncuentro de la salud mental con la\neducaci\u00f3n primaria: intervenci\u00f3n\ncomunitaria y colaboraci\u00f3n intersectorial\nen el barrio de Carabanchel\nGema Casero Celis, Luis Miguel Oca\u00f1a, Itziar\nMart\u00ednez Gonz\u00e1lez, Sara Garc\u00eda Mont\u00f3n, Mar\u00eda\nPuerto Garc\u00eda Gonz\u00e1lez, Marta Rosillo Herrero y\nJara Cubillo LlanesORIGINALES BREVES\nEscuela de envejecimiento activo en un\nbarrio de zona urbana: una intervenci\u00f3n\nrecomendable\nMar\u00eda Dolores Mendoza Garc\u00eda de Paredes, Irene\nMateos Conde, Mar\u00eda T eresa Grillo Caballero,\nNatalia Sagarra Riera, Carolina Gonz\u00e1lez Delgado\ny Laura Romera Li\u00e9bana\nOTROS\nConversando: sobrediagn\u00f3stico,\nsobretratamiento y recomendaci\u00f3n de\nactivos para la salud\nPilar Astier Pe\u00f1a, Carmen Bel\u00e9n Bened\u00e9 Azagra,\nRemedios Mart\u00edn \u00c1lvarez y Aina Perell\u00f3 BratescuENV\u00cdO DE MANUSCRIT OS\nPara enviar nuevos manuscritos o consultar su\nestado puede dirigirse:\ncomunidad.semfyc@gmail.com\nDOCUMENT ACI\u00d3N\nNormativa\nRecomendaciones para los revisores\nCriterios para la revisi\u00f3n de los art\u00edculos\nNUESTROS OBJETIVOS\nLa revista Comunidad  se edita desde 1997 y es la\npublicaci\u00f3n peri\u00f3dica que el P ACAP de la\nsemFYC...\n(sigue leyendo)\nEmbed View on T witterTweets by  @comunidadsemFYC\nDec 20, 2019Comunidad (Noviembre 2019-Febrero 2020):\n\u00abPrograma de ejercicio con marcha n\u00f3rdica  \npara la mejora de la fragilidad en  \nmayores\u00bb comunidadsemfyc.es/programa-de-ej \u2026\n@PACAPfederal  @ReginaBasadre  #Salud  \n#marchan\u00f3rdica  \n  \n \n Revista Comunidad RetweetedRevista Comunidad\n@comunidadsemFYC\nAMF\nTWEETS03\n52EROSKI  \nCONSUMER\nDIRECTOR: \nAlejandro Mart\u00ednez Berriochoa\nREDACTORES JEFE: \nRosa Cuevas / Asier Arrate /  \nAna Lezama\n \nRedacci\u00f3n y Administraci\u00f3n  \nde EROSKI CONSUMER\nB\u00ba San Agust\u00edn s/n. 48230 \nElorrio (Bizkaia) Tel: 946 211 627\nDep\u00f3sito legal: TO-707-1997ISSN: 2254-6499Impresi\u00f3n: MCC GraphicsEdita: EROSKI S.Coop.  \ny Fundaci\u00f3n EROSKIwww.consumer.es\nREALIZA:   \nLa Factor\u00eda/Prisa Noticias\nDIRECTORA EDITORIAL:   \nVirginia Lav\u00ednSUBDIRECTOR:    \nJavier Olivares Le\u00f3nCOORDINACI\u00d3N Y EDICI\u00d3N:   \nAna Lamas COORDINACI\u00d3N WEB:   \nLaura CaorsiDIRECCI\u00d3N DE ARTE:  \nShergio SerranoEDICI\u00d3N GR\u00c1FICA:    \nRosa Garc\u00eda VillarrubiaDISE\u00d1O ORIGINAL:  \nRodr\u00edguez y CanoCOLABORADORES:   \nGu\u00eda de compra: Miguel \u00c1ngel \nLurue\u00f1a, doctor en Ciencia y Tecnolog\u00eda de los Alimentos.  \nEn equilibrio: Beatriz Robles, tecn\u00f3loga de los alimentos.\nFrancisco Ca\u00f1izares, Laura \nCaorsi, Brenda Ch\u00e1vez, David G. Bola\u00f1os, Yuly Jara, Natalia L. Pevida, Ver\u00f3nica Palomo.\nCONTACTO:   \nValent\u00edn Beato, 44. 28037 \nMadrid, ESPA\u00d1A.  \nTel. +34 915 386 104\nen equilibrio\n04  las dudas  \nsobre el caf\u00e9  \ny los \u2018detox\u2019.  \nQu\u00e9 opinan los \nnutricionistas sobre estas bebidas.\n06  dos productos \ninfantiles, bajo \nla lupa.  \nAnalizamos el \netiquetado de Nesquik All Natural y Chiquil\u00edn Cereales Milenarios.\n08  las mentiras \ndel az\u00facar.  \n\u00bfSon la miel y el az\u00facar moreno m\u00e1s sanos que el blanco? \n10  examen a los \ncereales.  \nRepasamos las 28 marcas m\u00e1s vendidas y el papel del az\u00facar y de la fibra que contienen.20  el ayuno como \ndieta.  \nLos riesgos de dejar de comer ciertos d\u00edas para perder peso.\n26  las noticias \nfalsas sobre \nnutri-score.  \nLas cr\u00edticas sobre este \netiquetado nutricional no est\u00e1n justificadas.\n30  50 aniversario.  \nEl consumo ha evolucionado para adaptarse al cliente. El presidente de EROSKI habla de estos \ncambios.\nsalud\n36  Qu\u00e9 son los \nprobi\u00f3ticos.  \nLos alimentos con bacterias vivas presumen de bondades. Pero, \u00bfson reales?en profundidad\n40  c\u00f3mo ser m\u00e1s \neficiente en casa.  \nMedidas para gastar menos luz y gas.\netiquetado\n48  \u00bfrealidad o \n\u2018marketing\u2019?  \nAlgunas etiquetas manipulan sus mensajes.\nprueba de uso\n52  tu presupuesto, \nmuy a mano.  \nSiete aplicaciones que ayudan a controlar el dinero desde el m\u00f3vil.\nconsumo\n56  consultas y \nsentencias.  \nDudas sobre consumo y novedades judiciales.SumarioConsumerla revista de los consumidores responsables\nseptiembre\n\u00c9poca v , n\u00famero 14\nalimentaci\u00f3nespecialGac Sanit. 2019; 33(5) :e17\u2013e20\n GACETA  SANITARIA  a primera vista\nSeptiembre-octubre 2019\nORIGINAL\nPablo Mu\u00f1oz-Cifuentes, Rodrigo C\u00f3rdoba, Rogelio Altisent y Mar\u00eda Teresa \nDelgado-Marroqu\u00edn\nAutonom\u00eda y heteronom\u00eda, una alianza necesaria para el abordaje \ndel tabaquismo. Visi\u00f3n de profesionales y pacientes\nEl objetivo de este estudio cualitativo es explorar la percepci\u00f3n de \nprofesionales y pacientes sobre las cuestiones \u00e9ticas que entra\u00f1a la \natenci\u00f3n al tabaquismo en las consultas de atenci\u00f3n primaria. Para \nello, se realizaron entrevistas semiestructuradas a 12 profesionales y \n7 pacientes, y dos grupos focales con 6 profesionales y 7 pacientes \nde atenci\u00f3n primaria. Se realiz\u00f3 un muestreo intencional buscando \nper\ufb01 les de profesionales y pacientes de ambos sexos, distintas edades \ny experiencia en relaci\u00f3n con el tabaquismo. Se identi\ufb01  caron cuatro \ncategor\u00edas principales: 1) cuestiones \u00e9ticas relativas a la responsabili-\ndad del/de la profesional con el/la paciente fumador/a; 2) cuestiones \nrelacionadas con la actitud que debe mostrar el/la profesional ante el/\nla paciente; 3) aspectos relacionados con la justicia en la distribuci\u00f3n \nde recursos y con el papel de la Administraci\u00f3n p\u00fablica en el control \ndel tabaquismo; y 4) cuestiones relativas a la autonom\u00eda de la per-\nsona fumadora con respecto al consumo y al cese del tabaquismo. \nLos autores y autoras concluyen que es necesaria una alianza entre la \n\u00e9tica que favorece la aut\u00e9ntica autonom\u00eda de la persona fumadora y la \nregulaci\u00f3n heter\u00f3noma del consumo de tabaco. Ser\u00eda conveniente, por \ntanto, incluir estas cuestiones en los programas de formaci\u00f3n para el \nmanejo del tabaquismo por parte de los/las profesionales.\nORIGINAL\nAnna Garc\u00eda-Alt\u00e9s, Manel Peir\u00f3 y Joan Josep Artells\nPriorizaci\u00f3n de medidas para la consolidaci\u00f3n de la toma de \ndecisiones compartidas en las prestaciones del Sistema Nacional \nde Salud espa\u00f1ol\nIdenti\ufb01  car y priorizar, por su relevancia, medidas, intervenciones e \ninstrumentos indispensables para respaldar el establecimiento de un \nmarco estrat\u00e9gico en el Sistema Nacional de Salud de Espa\u00f1a, y ga-\nrantizar el ejercicio corresponsable e informado de la autonom\u00eda de \nsus usuarios/as y pacientes en la toma de decisiones compartidas, es \nel objetivo de esta consulta grupal estructurada con procedimientos \nadaptados de las t\u00e9cnicas de \u00abtormenta de ideas\u00bb, grupo nominal y \nm\u00e9todo de consenso Rand. Las 10 personas consultadas propusieron \n53 posibles actuaciones centradas en medidas estructurales \u00abmacro\u00bb \n(soporte jur\u00eddico garantista, priorizaci\u00f3n expl\u00edcita de la toma de de-\ncisiones compartidas, medidas curriculares del sistema docente y \ndinamizaci\u00f3n del cambio cultural), \u00abmeso\u00bb (generaci\u00f3n y difusi\u00f3n \nde informaci\u00f3n acreditada por l\u00edneas de investigaci\u00f3n espec\u00ed\ufb01  cas e \ninstrumentos de ayuda a la toma de decisiones compartidas) y \u00abmi-\ncro\u00bb (est\u00edmulo a la inserci\u00f3n de la toma de decisiones compartidas en \nla relaci\u00f3n de agencia con la ciudadan\u00eda y las personas usuarias del \nsistema sanitario). El consenso emergente de la consulta apunta a la \nnecesidad de incorporar, a las prioridades estrat\u00e9gicas de la pol\u00edtica \nsanitaria, medidas estructurales que avalen y dinamicen el desarrollo \nde la toma de decisiones compartidas en una serie de \u00e1reas espec\u00ed\ufb01  cas \nde evoluci\u00f3n y cambio en la relaci\u00f3n entre profesionales de la salud y \npacientes como atributo de calidad en el acceso a las prestaciones y los \nservicios del sistema p\u00fablico de salud.ORIGINAL\nMariana Mu\u00f1oz-Garc\u00eda, Sebasti\u00e1n Cervantes, Cristina Razquin, \nFrancisco Guill\u00e9n-Grima, Juan B. Toledo, Miguel \u00c1ngel Mart\u00ednez-Gonz\u00e1lez, \nEstefan\u00eda Toledo\nValidation study of a Spanish version of the modified Telephone \nInterview for Cognitive Status (STICS-m)\nEn este trabajo se estudia la correlaci\u00f3n de la Telephone Interview \nfor Cognitive  Status modi\ufb01  cada en espa\u00f1ol (STICS-m) con el \nMini-Mental State Examination  (MMSE), con el \ufb01  n de predecir la \ncapacidad de la primera para detectar el desarrollo de demencia. \nCiento seis sujetos de un estudio de intervenci\u00f3n diet\u00e9tica fuer-\non evaluados personalmente con el MMSE y por tel\u00e9fono con la \nSTICS-m. La correlaci\u00f3n entre ambos se midi\u00f3 con el coe\ufb01  ciente de \ncorrelaci\u00f3n intraclase (CCI) de consistencia. Adem\u00e1s, 932 partici-\npantes mayores de 55 a\u00f1os de la cohorte \u00abSeguimiento Universidad \nde Navarra\u00bb fueron evaluados con la STICS-m. Durante una medi-\nana de seguimiento de 6,5 a\u00f1os, se recogi\u00f3 informaci\u00f3n sobre el \ndesarrollo de demencia. Mediante regresi\u00f3n log\u00edstica se estudi\u00f3 la \nasociaci\u00f3n entre la puntuaci\u00f3n de la STICS-m o el cambio a 2 a\u00f1os \nen la puntuaci\u00f3n y el riesgo de desarrollar demencia, ajustando por \nla apolipoprote\u00edna E, la edad y los a\u00f1os de educaci\u00f3n universitaria. \nEl CCI entre el MMSE y la STICS-m fue de 0,31. La odds ratio  (OR) \najustada para el desarrollo de demencia para cada punto adicional \nen la puntuaci\u00f3n basal de la STICS-m fue de 0,85. Al considerar el \ncambio en la puntuaci\u00f3n a los 2 a\u00f1os como variable independiente, \nla OR fue de 0,79. La correlaci\u00f3n d\u00e9bil entre la STICS-m y el MMSE \nre\ufb02 eja solo una moderada-baja validez concurrente. Aun as\u00ed, la \nSTICS-m puede considerarse \u00fatil en el contexto epidemiol\u00f3gico, ya \nque aumentos en la puntuaci\u00f3n parecen predecir un menor riesgo \nde desarrollar demencia. \nORIGINAL\nConcepci\u00f3n Cruces-Artero, Cristina Herv\u00e9s-Beloso, Victoria Mart\u00edn-Miguel, \nSusana Hern\u00e1iz-Valero, Fernando Isidro Lago-Deibe, Mart\u00edn Montero-Gumucio, \nMar Orge-Amoedo, Javier Roca-Pardi\u00f1as y Ana Claver\u00eda\nUtilidad diagn\u00f3stica del cuestionario STOP-Bang en la apnea del \nsue\u00f1o moderada en atenci\u00f3n primaria\nEl cuestionario STOP-Bang es una herramienta de detecci\u00f3n sim-\nple, f\u00e1cil de recordar, con cuatro medidas subjetivas (STOP por el \nacr\u00f3nimo en ingl\u00e9s de roncar, cansancio, apnea observada y presi\u00f3n \narterial alta) y cuatro elementos demogr\u00e1\ufb01  cos (Bang por el acr\u00f3nimo \nen ingl\u00e9s de \u00edndice de masa corporal, edad, circunferencia del cuello \ny sexo). Este trabajo busca validarlo frente al m\u00e9todo de referencia \n(polisomnograf\u00eda de tipo I) en atenci\u00f3n primaria con una muestra \nestimada de 85 casos y 85 controles sanos. Los resultados mues-\ntran que el \u00e1rea bajo la curva en la apnea moderada (IHA \u226515) del \nSTOP-Bang fue de 0,737 (0,667-0,808), con puntos de corte \u00f3ptimos \ndiferentes por sexo (4 en mujeres y 6 en hombres). En la validaci\u00f3n \ncruzada con k = 10, el \u00e1rea bajo la curva para el STOP-Bang fue de \n0,678. El STOP-Bang tiene una utilidad diagn\u00f3stica moderada para \nun IHA \u226515, pero superior a la de otras escalas, en una poblaci\u00f3n \ncomunitaria. Se observa que su desempe\u00f1o es m\u00e1s adecuado en las \nmujeres.\nhttps://doi.org/10.1016/j.gaceta.2019.07.001\n0213-9111/GS a primera vista / Gac Sanit. 2019; 33(5) :e17\u2013e20 e18\nORIGINAL\nJos\u00e9 Mar\u00eda Garc\u00eda-de-Diego y Rafael Serrano-del-Rosal\nUniversalizaci\u00f3n, paridad y evoluci\u00f3n de la demanda de anestesia \nepidural durante el parto en Andaluc\u00eda\n\u00bfLa universalizaci\u00f3n de la oferta de la anestesia epidural en los hos-\npitales del Servicio Sanitario P\u00fablico Andaluz (SSPA) ha acabado con \nlas desigualdades mostradas por otros estudios en su demanda? El \nporcentaje de mujeres que rechazaban esta prestaci\u00f3n era signi\ufb01  ca-\ntivamente mayor cuando las usuarias ten\u00edan menor nivel de estudios, \nmenor nivel de ingresos y trabajaban como amas de casa. Este tra-\nbajo busca resolver la pregunta a partir de los datos provenientes de \nla encuestas de satisfacci\u00f3n de las personas usuarias de atenci\u00f3n hos-\npitalaria del SSPA, que incluye 21.300 mujeres atendidas por parto. En \ngeneral, las variables sociodemogr\u00e1\ufb01  cas de las usuarias son estad\u00eds-\nticamente signi\ufb01  cativas en la demanda o no de anestesia epidural \ndurante el parto. No obstante, el an\u00e1lisis exhaustivo del \u00faltimo a\u00f1o \n(2012) muestra que ninguna de las variables sociodemogr\u00e1\ufb01  cas intro-\nducidas en el modelo tiene un efecto signi\ufb01  cativo en el uso o no de \nanestesia epidural. As\u00ed pues, el proceso de universalizaci\u00f3n de la anes-\ntesia epidural en el parto ha terminado con las desigualdades sociales \nen su uso, es decir, con aquellas diferencias que no se deben a una \nelecci\u00f3n propiamente dicha, sino que son inducidas por caracter\u00edsticas \nsocioculturales de las mujeres.\nORIGINAL\nRosa Puigpin\u00f3s-Riera, Ad\u00e1n Castillo G\u00f3mez, Anabel Romero Morales, \nMarta Aller, Xavier Castells y Mar\u00eda Sala\nDeterminantes sociales y cl\u00ednicos del uso de servicios sanitarios en \nmujeres con c\u00e1ncer de mama (Cohorte DAMA)\nEn este estudio se describen y analizan los factores asociados al uso \nde los servicios sanitarios (urgencias, ingresos y atenci\u00f3n primaria) en \nmujeres supervivientes de c\u00e1ncer de mama diagnosticadas o tratadas \nen cuatro hospitales universitarios de Barcelona entre 2003 y 2013, \nen el marco del proyecto Cohorte DAMA. Para ello, se efectuaron \nmodelos de regresi\u00f3n log\u00edstica, calculando la odds ratio del uso de \nservicios sanitarios (urgencias, ingresos hospitalarios y atenci\u00f3n pri-\nmaria) cruda y ajustada (ORa) por m\u00e9todo diagn\u00f3stico, caracter\u00edsticas\ndel tumor y de la mujer, y sus intervalos de con\ufb01  anza del 95%. La \npresencia de enfermedades cr\u00f3nicas se asoci\u00f3 a un mayor uso de los tres \nniveles asistenciales (ORa: 3,53 urgencias, 1,67 ingresos, 3,89 atenci\u00f3n \nprimaria) y a complicaciones derivadas del tratamiento (ORa: 1,35 ur-\ngencias, 1,43 atenci\u00f3n primaria). Un nivel econ\u00f3mico desfavorecido \nincrement\u00f3 el riesgo del uso de urgencias y de atenci\u00f3n primaria, pero \nno el de los ingresos hospitalarios. Un estadio tumoral avanzado se \nasoci\u00f3 a un mayor riesgo de ingreso. Por edad, las menores de 50 a\u00f1os \npresentaron m\u00e1s riesgo de uso de urgencias e ingresos. Los factores \nasociados al uso de servicios de salud di\ufb01  eren seg\u00fan el nivel asisten-\ncial. La presencia de trastornos cr\u00f3nicos, la menor edad y la clase so-\ncial desfavorecida incrementan el riesgo del uso de servicios m\u00e1s que \nel estadio tumoral y las complicaciones derivadas del tratamiento. El \nm\u00e9todo diagn\u00f3stico, el tiempo de supervivencia y el uso de terapias no \nconvencionales no in\ufb02  uyeron en ello.\nORIGINAL\nDavid Epstein y Dolores Jim\u00e9nez-Rubio\n\u00bfQu\u00e9 revela sobre el sistema p\u00fablico sanitario la contrataci\u00f3n de \nun seguro de salud privado?\nEste estudio investiga la elecci\u00f3n individual de seguro sanitario pri-\nvado en Espa\u00f1a. La elecci\u00f3n del seguro privado revela los atributos \ndel sistema sanitario que son m\u00e1s valorados por la poblaci\u00f3n, as\u00ed \ncomo la capacidad de respuesta de este en relaci\u00f3n a tales prefer-\nencias. Los datos proceden de las oleadas de 2004, 2009 y 2014 del \nBar\u00f3metro Sanitario, examinando de forma separada la elecci\u00f3n de la \npoblaci\u00f3n general y de los funcionarios p\u00fablicos. El sistema sanitario \np\u00fablico ten\u00eda una valoraci\u00f3n muy buena en atributos como tecnolog\u00eda \ny capacitaci\u00f3n de los m\u00e9dicos, incluso por aquellos que eligieron un \nseguro privado, pero no tanto en caracter\u00edsticas como la comodidad o la rapidez de respuesta. Sin embargo, los resultados muestran que \nlos individuos se preocupan por otros atributos del sistema sanitario \nrelacionados con la capacidad de respuesta, como el trato personal y \nla informaci\u00f3n, y estos in\ufb02  uyen en su decisi\u00f3n de contratar un seguro \nprivado. El cuerpo de funcionarios, incluso la minor\u00eda que ha optado \npor la sanidad p\u00fablica, tiene una percepci\u00f3n m\u00e1s cr\u00edtica sobre la sani-\ndad p\u00fablica que los no funcionarios, especialmente en trato personal, \ninformaci\u00f3n, atenci\u00f3n primaria y especialistas. Las fortalezas y debi-\nlidades sobre el desempe\u00f1o del sistema p\u00fablico de salud encontradas \nen este estudio ser\u00e1n de inter\u00e9s para los formuladores de pol\u00edticas \nsanitarias y merecen una mayor investigaci\u00f3n.\nORIGINAL\nMiguel Rodr\u00edguez-Arrastia, Carolina Moreno-Castro y Carmen Ropero-Padilla\nEstudio de las noticias publicadas en prensa del \u00e9xodo de enfermeras \nespa\u00f1olas al Reino Unido\nEste trabajo analiza la representaci\u00f3n medi\u00e1tica del \u00e9xodo de las enfer-\nmeras espa\u00f1olas al Reino Unido en los diarios de informaci\u00f3n general. \nSe localizaron con operadores booleanos los documentos publicados \nen los diarios ABC, El Pa\u00eds, El Mundo y La Raz\u00f3n sobre \u00abemigrantes\u00bb, \n\u00abenfermeras\u00bb y \u00absanitarias emigrantes\u00bb, desde el 1 de enero de 2007 \nhasta el 31 de diciembre de 2016. El periodo seleccionado se \ncorresponde con el inicio de la crisis econ\u00f3mica y concluye con el a\u00f1o \nde la celebraci\u00f3n del refer\u00e9ndum del Brexit en el Reino Unido. Tras \naplicar los descriptores se obtuvieron 9559 textos. Una vez eliminado \nel \u00abruido\u00bb, quedaron 484 unidades textuales. Para llevar a cabo un \nan\u00e1lisis m\u00e1s exhaustivo se seleccionaron los documentos espec\u00ed\ufb01  cos\nsobre \u00abenfermeras emigrantes\u00bb, que fueron 77, y se analizaron \ncualitativamente. En 2013 fue cuando se publicaron m\u00e1s noticias \nsobre la emigraci\u00f3n en general y tambi\u00e9n en particular sobre el \ncolectivo de enfermer\u00eda. El diario ABC fue el que public\u00f3 m\u00e1s relatos \n(31) sobre el \u00e9xodo de enfermeras al Reino Unido, mientras que \nEl Pa\u00eds  fue el que m\u00e1s textos public\u00f3 sobre la emigraci\u00f3n espa\u00f1ola \n(397). El 98% de los titulares analizados (n = 77) ten\u00edan un tono negativo \ny el discurso social tuvo mayor relevancia que el discurso pol\u00edtico. \nORIGINAL\nRoc\u00edo Villar, Fernando G. Benavides, Laura Serra y Consol Serra\nPrestaci\u00f3n por riesgo durante el embarazo e incapacidad temporal \nen una cohorte de trabajadoras del Parc de Salut Mar (Barcelona, \nEspa\u00f1a)\nEste trabajo estudia la utilizaci\u00f3n de la prestaci\u00f3n por riesgo durante el \nembarazo (PRE) y de la incapacidad temporal por contingencia com\u00fan \n(ITcc) en una cohorte de 428 trabajadoras embarazadas del Parc de \nSalut Mar, Barcelona. Del total de estas mujeres, 56 (13,1%) accedieron \n\u00fanicamente a la PRE, que represent\u00f3 6126 d\u00edas de ausencia, y 68 \n(15,9%) tambi\u00e9n accedieron a la PRE, con 7127 d\u00edas de ausencia, pero \ncon anterioridad hab\u00edan acumulado 102 episodios de ITcc con 1820 \nd\u00edas de ausencia. La mayor\u00eda de las trabajadoras embarazadas de la \nmuestra (69,9%) se acogi\u00f3 solo a uno o varios episodios de ITcc sin \nutilizar la PRE, con 545 episodios y 26.337 d\u00edas de ausencia. La mayo-\nr\u00eda estuvieron activas laboralmente durante el primer trimestre y es \na partir del segundo cuando aparecieron episodios de ITcc de larga \nduraci\u00f3n. El \u00faltimo mes del embarazo, m\u00e1s del 80% de las trabajadoras \nestaban ausentes del trabajo. Las trabajadoras embarazadas permane-\ncen activas dos terceras partes del embarazo. Las ausencias se deben \nmayoritariamente a episodios de ITcc, mientras que la PRE representa \nuna tercera parte. Los resultados sugieren, como ocurre en otros \npa\u00edses del entorno, un cambio en la gesti\u00f3n de la protecci\u00f3n social de \nlas trabajadoras embarazadas.\nORIGINAL\nJes\u00fas Mar\u00eda Gonz\u00e1lez-Mart\u00edn, Agust\u00edn J. S\u00e1nchez-Medina y Jes\u00fas B. Alonso\nOptimizaci\u00f3n de la predicci\u00f3n de problemas financieros en empre-\nsas sanitarias privadas espa\u00f1olas aplicando algoritmos gen\u00e9ticos\nSe presenta una metodolog\u00eda para optimizar, a trav\u00e9s de la Z\u2019-Score de \nAltman para empresas privadas, la predicci\u00f3n de entrada en situaci\u00f3n GS a primera vista / Gac Sanit. 2019; 33(5) :e17\u2013e20 e19\nde concurso de acreedores (bancarrota) en empresas privadas del sector \nsanitario espa\u00f1ol. El m\u00e9todo propuesto consiste en la aplicaci\u00f3n de los \nalgoritmos gen\u00e9ticos para encontrar los coe\ufb01  cientes de la f\u00f3rmula de la \ncadena de ratios propuestos por Altman en su versi\u00f3n para empresas \nprivadas que optimicen la predicci\u00f3n en empresas privadas sanitarias \nespa\u00f1olas, maximizando la sensibilidad y la especi\ufb01  cidad, y con ello \nreduciendo los errores de tipo I y tipo II. Con este prop\u00f3sito se ha utili-\nzado una muestra de 5903 empresas del sector sanitario privado espa-\n\u00f1ol obtenidas de las bases de datos de Sistema de An\u00e1lisis de Balances \nIb\u00e9ricos (SABI) entre 2007 y 2015. El modelo predictivo obtenido con \nlos algoritmos gen\u00e9ticos presenta mayor exactitud, sensibilidad y es-\npeci\ufb01  cidad que el propuesto por Altman para empresas privadas, tanto \ncon los datos del test como con todos los datos de la muestra. El hallazgo \nm\u00e1s importante del presente estudio es establecer una metodolog\u00eda que \nlogra identi\ufb01  car unos coe\ufb01  cientes optimizados para la Z de Altman, lo \ncual permite realizar una predicci\u00f3n m\u00e1s precisa de la bancarrota en las \nempresas sanitarias privadas espa\u00f1olas.\nORIGINAL BREVE\nLamiaa Laroussy, Alberto Ameijide, Francina Saladi\u00e9, Josep Alfons Espin\u00e0s, \nJosep Maria Borr\u00e0s y Jaume Galceran\nParticipaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n inmigrante en el cribado de c\u00e1ncer \nde mama de Tarragona, Espa\u00f1a\nA partir del programa de cribado de c\u00e1ncer de mama de la provincia de \nTarragona (2008-2015), en este estudio se eval\u00faan las diferencias de \nparticipaci\u00f3n entre mujeres aut\u00f3ctonas y al\u00f3ctonas, en una cohorte de \n40.824 mujeres. Las mujeres al\u00f3ctonas participan menos que las au-\nt\u00f3ctonas (41,8% vs. 72,3%), aunque muestran una tasa de detecci\u00f3n de\nc\u00e1ncer similar a estas, pero con diferencias seg\u00fan el \u00edndice de \ndesarrollo humano de su pa\u00eds de origen. Los dos grupos presentan \nsimilares estadios tumorales en el momento del diagn\u00f3stico (p = 0,59). \nAs\u00ed pues, ser\u00eda necesario desarrollar estrategias espec\u00ed\ufb01  camente \ndirigidas a la poblaci\u00f3n inmigrante para mejorar su participaci\u00f3n en el \ncribado del c\u00e1ncer de mama.\nART\u00cdCULO DE OPINI\u00d3N\nMarta Benet, Ramon Escuriet, Manuela Alcaraz-Quevedo, Sandra Ezquer-\nra y Margarida Pla\nAlcance de la implementaci\u00f3n en Catalu\u00f1a de las estrategias de sa-\nlud reproductiva (2008-2017)\nEste art\u00edculo analiza la implementaci\u00f3n de las estrategias de salud repro-\nductiva en las actividades cotidianas de los servicios y la transformaci\u00f3n \nde las pr\u00e1cticas de profesionales y usuarias. Se observan elementos de \ntransformaci\u00f3n en: 1) desmedicalizaci\u00f3n (aument o de la competencia y \nautonom\u00eda de la matrona, cambios en las episiotom\u00edas y facilitaci\u00f3n de \npr\u00e1cticas de v\u00ednculo); 2) calidez en la atenci\u00f3n (incorporaci\u00f3n de las \nnecesidades y expectativas de la mujer y mejoras en la confortabilidad \nde los espacios en partos \ufb01  siol\u00f3gicos); y 3) participaci\u00f3n (acciones que \nfavorecen la toma de decisiones compartida y mayor implicaci\u00f3n de la \npersona acompa\u00f1ante). La transformaci\u00f3n se visibiliza sobre todo en \nla incorporaci\u00f3n de nuevas actitudes, nuevas sensibilidades y nuevas \npraxis que empiezan alrededor de las viejas estructuras, en especial \nen la atenci\u00f3n al parto \ufb01  siol\u00f3gico. Los espacios m\u00e1s tecni\ufb01  cados han \nsido menos permeables al cambio. La gesti\u00f3n del riesgo en la toma de \ndecisiones y el abordaje de la diversidad se identi\ufb01  can como campos \nen los que la transformaci\u00f3n es menos evidente.\nART\u00cdCULO ESPECIAL\nJos\u00e9 Tuells\nLa batalla de Madrid por las vacunas antipoliomielitis (1963): \nciencia, ideolog\u00eda y poder en la primera campa\u00f1a de inmunizaci\u00f3n \nmasiva en Espa\u00f1a\nDurante el sexenio de 1958 a 1963 se vivi\u00f3 en Espa\u00f1a el periodo de \nmayor incidencia de poliomielitis (2000 casos y 200 fallecidos por \na\u00f1o). Aunque la vacuna inactivada de Salk hab\u00eda llegado al pa\u00eds en 1957, no hubo una decidida acci\u00f3n gubernamental para aplicarla a \ntoda la poblaci\u00f3n susceptible. La vacuna atenuada de Sabin, disponi-\nble en Europa desde 1960, tampoco se implement\u00f3. Mientras en el \ncontexto internacional se adoptaba una u otra, en Espa\u00f1a se reprodujo \nla rivalidad entre ambas vacunas con un confuso resultado. Se vacu-\nnaba un bajo porcentaje de susceptibles con vacuna Salk a cargo del \nSeguro Obligatorio de Enfermedad (SOE), a la vez que un grupo de \ninvestigadores de la Escuela Nacional de Sanidad, encabezados por \nFlorencio P\u00e9rez Gallardo (1917-2006), realizaban un mod\u00e9lico estu-\ndio epidemiol\u00f3gico que se\u00f1alaba la conveniencia de utilizar la vacuna \noral de Sabin. Llegados a 1963, el SOE puso en marcha una campa\u00f1a \nnacional con vacuna Salk inspirada por el pediatra Juan Bosch Mar\u00edn \n(1902-1995), representante de la estructura m\u00e1s conservadora del \nfranquismo. La pugna por dilucidar qu\u00e9 tipo de vacuna era m\u00e1s con-\nveniente se esceni\ufb01  c\u00f3 en Madrid durante los primeros meses de 1963 \nen distintas conferencias cient\u00ed\ufb01  cas. El grupo de Bosch Mar\u00edn defendi\u00f3 \nsu campa\u00f1a y la vacuna Salk, mientras P\u00e9rez Gallardo hac\u00eda lo propio \ncon la vacuna oral y obtuvo un golpe de efecto al invitar a Albert Sa-\nbin como conferenciante. A \ufb01  nales de a\u00f1o, tras una campa\u00f1a piloto, \nse instaur\u00f3 la primera campa\u00f1a masiva de vacunaci\u00f3n oral contra la \npoliomielitis en Espa\u00f1a.\nART\u00cdCULO ESPECIAL\nMar\u00eda Teresa Ruiz-Cantero, Concepci\u00f3n Tom\u00e1s-Aznar, Mar\u00eda Jos\u00e9 \nRodr\u00edguez-Jaume, Eulalia P\u00e9rez-Sede\u00f1o y \u00c1ngel Gasch-Gall\u00e9n\nAgenda de g\u00e9nero en la formaci\u00f3n en ciencias de la salud: experiencias \ninternacionales para reducir tiempos en Espa\u00f1a\nEste art\u00edculo especial analiza, mediante una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1\ufb01  ca de \ntipo narrativo sin l\u00edmite de fechas, experiencias y lecciones aprendidas \nde la incorporaci\u00f3n de la perspectiva de g\u00e9nero en titulaciones de cien-\ncias de la salud en el \u00e1mbito internacional. Los contenidos sobre sexo-\ng\u00e9nero aparecen en los resultados de aprendizaje y en la evaluaci\u00f3n. \nEntre las resistencias, se detecta escepticismo como ejercicio acad\u00e9mico \n\u00fatil; falta de tiempo para formaci\u00f3n del profesorado y di\ufb01  cultad de con-\ncreci\u00f3n por diversidad de contenidos; sobrecarga del curr\u00edculo; la idea \nde tratarse de temas exclusivamente de mujeres y di\ufb01  cultades para im-\nplementar pol\u00edticas de cambio en los centros derivadas de la di\ufb01  cultad \nde identi\ufb01  car sesgos de g\u00e9nero ante las autoridades acad\u00e9micas. Las \nclaves de la incorporaci\u00f3n de la perspectiva de g\u00e9nero en los t\u00edtulos uni-\nversitarios radican en los niveles pol\u00edticos, organizativos y de cambio \ncultural, y en el profesorado. Existen factores facilitadores y barreras \nindividuales e interpersonales. Es imprescindible el nivel organizativo \ncon el apoyo institucional mediante normas que \u00abobliguen\u00bb a incorpo-\nrar esta perspectiva y asegurar su sostenibilidad.\nNOTA DE CAMPO\nM\u00f3nica Padial, Sandra Pinz\u00f3n, Bibiana Navarro, Pilar San Juan, Josefa Ruiz \ny Juan Manuel Espinosa\nImplantaci\u00f3n efectiva de la Cu\u00e1druple H\u00e9lice basada en el Modelo \nde Innovaci\u00f3n en envejecimiento activo\nEsta nota de campo presenta una experiencia pr\u00e1ctica de implan-\ntaci\u00f3n de la Cu\u00e1druple H\u00e9lice basada en el Modelo de Innovaci\u00f3n \nde los Reference Sites  de la Comisi\u00f3n Europea, a trav\u00e9s del m\u00e9todo \nDesign Thinking . Este m\u00e9todo establece que, para alcanzar con \u00e9xito el \ndise\u00f1o de una soluci\u00f3n digital, deben cubrirse cinco fases ineludibles: \nempatizar, de\ufb01  nir, idear, prototipar y evaluar. Se utiliz\u00f3 un dise\u00f1o de \ninvestigaci\u00f3n-acci\u00f3n y se aplicaron t\u00e9cnicas cualitativas de recogida y \nan\u00e1lisis de informaci\u00f3n en cada fase: metas\u00edntesis cualitativa, grupos \nfocales, entrevistas biogr\u00e1\ufb01  cas, foros profesionales y comunitarios, \nt\u00e9cnicas de prototipado y prueba con personas usuarias. La aplicaci\u00f3n\nsistem\u00e1tica de este m\u00e9todo ha facilitado la consolidaci\u00f3n de un \nmodelo de trabajo cooperativo, en el que interact\u00faan los principales \nagentes interesados en el envejecimiento activo y saludable. Se han \ncreado as\u00ed productos y servicios que satisfacen mejor las necesidades \nde las personas usuarias, haci\u00e9ndolas parte activa del proceso de \ncreaci\u00f3n.GS a primera vista / Gac Sanit. 2019; 33(5) :e17\u2013e20 e20\nCARTA AL DIRECTOR\nChristian Carlo Gil-Borrelli, Blanca Ob\u00f3n, C\u00e9sar Velasco, Paula de Beltr\u00e1n, \nMiguel Ruiz-\u00c1lvarez, Carlos Iniesta, Javier Curto, H\u00e9ctor S\u00e1nchez y Pello \nLatasa\nTerapias de conversi\u00f3n en Espa\u00f1a: entre la LGTB-fobia y la iatrogenia\nLas personas \ufb01  rmantes de esta carta al director, de la Iniciativa \nSociosanitaria para la Equidad y la Cooperaci\u00f3n LGTB en Espa\u00f1a, alertan \nsobre las llamadas terapias de conversi\u00f3n en Espa\u00f1a, destinadas a \u00abcurar \nla homosexualidad\u00bb. La comunidad cient\u00ed\ufb01  ca y profesional considera es-\ntas pseudoterapias como una mala praxis, ya que son ine\ufb01  caces, afectan \nnegativamente a la salud mental, generan sentimientos de verg\u00fcenza, \ndepresi\u00f3n y ansiedad, y favorecen el estigma y la discriminaci\u00f3n. Por todo \nello, estas pr\u00e1cticas contravienen todos los principios fundamentales de \nla \u00e9tica m\u00e9dica y han sido condenadas por el Parlamento Europeo. Su \nenga\u00f1oso discurso, advierten, conduce a un incremento de la LGTB-fobia \nen la sociedad, y por tanto pone en mayor riesgo a las personas LGTB y \nsu entorno. Al mismo tiempo, se fomenta sistem\u00e1ticamente el rechazo \nhacia un colectivo que ya se enfrenta en su d\u00eda a d\u00eda a situaciones de \nviolencia y discriminaci\u00f3n motivadas por su orientaci\u00f3n sexual. Por ello, \naconsejan que todas las instituciones con funciones en materia de salud \np\u00fablica, desde las Administraciones hasta las sociedades cient\u00ed\ufb01  cas y \nprofesionales, se posicionen con el objetivo de proteger la salud de las \npersonas LGTB frente a estas pseudoterapias y sus efectos nocivos. \nFE DE ERRORES\nGl\u00f2ria P\u00e9rez, Merc\u00e8 Gotsens, Laia Pal\u00e8ncia, Marc Mar\u00ed-Dell\u2019Olmo, M. Felicitas \nDom\u00ednguez-Berj\u00f3n, Maica Rodr\u00edguez-Sanz, Vanessa Puig, Xavier Bartoll, \nAna Gandarillas, Unai Mart\u00edn, Amaia Bacigalupe, Elia D\u00edez, Miguel Ruiz, \nSantiago Esnaola, Montserrat Calvo, Pablo S\u00e1nchez, Miguel \u00c1ngel Luque \nFern\u00e1ndez y Carme Borrell\nErratum a: Protocolo del estudio sobre el efecto de la crisis econ\u00f3mica \nen la mortalidad, la salud reproductiva y las desigualdades en salud \nen Espa\u00f1aLos autores del art\u00edculo \u00abProtocolo del estudio sobre el efecto de la crisis \necon\u00f3mica en la mortalidad, la salud reproductiva y las desigualdades \nen salud en Espa\u00f1a\u00bb, publicado en Gaceta Sanitaria 2016;30(6):472-\n476, noti\ufb01  can que se ha producido un error en el apartado de \ufb01  nan-\nciaci\u00f3n de su manuscrito.\nCORRIGENDUM\nAndr\u00e9s Cabrera-Le\u00f3n, Antonio Daponte-Codina, Inmaculada Mateo, \nElena Arroyo-Borrell, Xavier Bartoll, Mar\u00eda Jos\u00e9 Bravo, Mar\u00eda Felicitas \nDom\u00ednguez-Berj\u00f3n, Gemma Renart, Carlos \u00c1lvarez-Dardet, Marc Mar\u00ed-\nDell\u2019Olmo, Julia Bol\u00edvar-Mu\u00f1oz, Marc Saez, Vicenta Escrib\u00e0-Ag\u00fcir, Laia \nPal\u00e8ncia, Mar\u00eda Jos\u00e9 L\u00f3pez, Carme Saurina, Vanessa Puig, Unai Mart\u00edn, \nMerc\u00e8 Gotsens, Carme Borrell, Laura Serra-Saurina, Luis Sordo, Amaia \nBacigalupe, Maica Rodr\u00edguez-Sanz, Gl\u00f2ria P\u00e9rez, Albert Espelt, Miguel \nRuiz y  Mariola Bernal\nCorrigendum a: Indicadores contextuales para evaluar los determi-\nnantes sociales de la salud y la crisis econ\u00f3mica espa\u00f1ola\nLos autores del art\u00edculo \u00abIndicadores contextuales para evaluar los \ndeterminantes sociales de la salud y la crisis econ\u00f3mica espa\u00f1ola\u00bb, \npublicado en Gaceta Sanitaria 2017;31(3):194-203, informan de que \nel manuscrito fue \ufb01  nanciado por el Subprograma de Investigaci\u00f3n en \nCrisis y Salud del CIBER de Epidemiolog\u00eda y Salud P\u00fablica (CIBERESP), \npor el Instituto de Salud Carlos III (n\u00fameros de expediente PI13/00897, \nPI13/02292 y PI13/00183), y co\ufb01  nanciado por el Fondo Europeo de De-\nsarrollo Regional \u00abUna manera de hacer Europa\u00bb.\nIN MEMORIAM\nJavier Rey del Castillo\nUn economista de la salud, libre y sabio. Enrique Costas Lombard\u00eda. \nFalleci\u00f3 en Madrid el pasado 23 de febreroGac Sanit. 2019; 33(6) :e21\u2013e24\n GACETA  SANITARIA  a primera vista\nNoviembre-Diciembre 2019\n EDITORIAL\nMarisol Rodr\u00edguez\nEl sector p\u00fablico y el sector privado de la sanidad: \u00bfestabilidad o \ncambio?\nLa autora de este editorial, del Departamento de Historia Econ\u00f3mica, \nInstituciones, Pol\u00edtica y Econom\u00eda Mundial de la Universitat de Barcelo-\nna, se centra en la colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada en sanidad, no solo en \nla provisi\u00f3n de servicios, sino tambi\u00e9n en otras \u00e1reas de colaboraci\u00f3n, \ncomo la formaci\u00f3n continuada de profesionales sanitarios y la inves-\ntigaci\u00f3n en salud, la utilizaci\u00f3n de proveedores p\u00fablicos o privados \nen los casos de doble cobertura o el encaje de los seguros privados \nen los sistemas sanitarios p\u00fablicos. El examen de la evoluci\u00f3n de las \ncifras de gasto p\u00fablico y gasto privado permite detectar tendencias \nsobre esta cuesti\u00f3n y comprobar hasta qu\u00e9 punto es cierta la tesis pro-\nmovida por el Instituto para el Desarrollo e Integraci\u00f3n de la Sanidad, \nseg\u00fan el cual en los \u00faltimos a\u00f1os el sector privado ha aumentado su \nimportancia como consecuencia de las de\ufb01  ciencias y los recortes en \nla sanidad p\u00fablica a partir de la crisis de 2008. Expone cifras que de-\nmuestran que tanto el gasto p\u00fablico como el gasto privado son muy \nsensibles al contexto econ\u00f3mico (lo que indica una fuerte elasticidad \nrenta). Por tanto, ambos sectores no act\u00faan exactamente como susti-\ntutivos y no es correcto decir que el gasto privado aumenta cuando (o \nporque) el gasto p\u00fablico baja. Concluye que los gobiernos tienen una \nardua tarea si quieren mantener la combinaci\u00f3n de mercado y Estado, \nsector p\u00fablico y sector privado. Por un lado, est\u00e1 el deber de mantener \ny mejorar la calidad del sistema p\u00fablico, y por otro, es preciso regular \nestrictamente el funcionamiento del mercado y proteger la compe-\ntencia efectiva.\nEDITORIAL\nMiguel \u00c1ngel Luque-Fern\u00e1ndez, Elsa Negro Calduch\nEducation in public health, epidemiology and biostatistics in Spain \nfrom a global and comparative perspective\nEn 2006 se planteaba si la epidemiolog\u00eda era una disciplina cient\u00ed\ufb01  ca \no solo un m\u00e9todo cient\u00ed\ufb01  co utilizado en salud p\u00fablica. Este editorial \nanaliza la educaci\u00f3n en salud p\u00fablica, epidemiolog\u00eda y bioestad\u00edstica \nen Espa\u00f1a desde una perspectiva global y comparativa. En el modelo \nespa\u00f1ol actual, son las facultades de medicina y las administraciones\nen salud las que regulan el acceso a la educaci\u00f3n y organizan su \ncontenido acad\u00e9mico, prevaleciendo la medicina sobre otras disci-\nplinas de salud p\u00fablica. Los autores reivindican el modelo de las m\u00e1s \nprestigiosas instituciones acad\u00e9micas del mundo, que permiten una \neducaci\u00f3n de posgrado en salud p\u00fablica y epidemiolog\u00eda de car\u00e1cter \nmultidisciplinario. \nORIGINAL\nAndreu Nolasco, Eva M. Vicent-Castell\u00f3, Pamela Pereyra-Zamora, \nPablo Caballero-P\u00e9rez y Joaqu\u00edn Moncho\nMortalidad por complicaciones m\u00e9dicas y quir\u00fargicas, impacto de \nla crisis y gasto sanitario en Espa\u00f1a, 2002-2013\nEl objetivo de este estudio es describir la evoluci\u00f3n de los riesgos \nde mortalidad por complicaciones debidas a la atenci\u00f3n m\u00e9dica o la \ncirug\u00eda entre los periodos anterior (2002-2007) y posterior (2008-\n2013) al inicio de la crisis econ\u00f3mica, en Espa\u00f1a y por comunidades aut\u00f3nomas, y analizar la relaci\u00f3n entre los cambios en los riesgos \nde muerte y el impacto socioecon\u00f3mico de la crisis y la variaci\u00f3n \ndel gasto sanitario. El n\u00famero de muertes aument\u00f3 en Espa\u00f1a en el \nperiodo estudiado. Aunque la relaci\u00f3n entre el incremento en la inversi\u00f3n \np\u00fablica en salud y la disminuci\u00f3n de la mortalidad por esta causa no \nha quedado claramente demostrada, s\u00ed ha podido determinarse que \naquellas comunidades aut\u00f3nomas con menor incremento del gasto \nsanitario presentaron mayores tasas que el resto a lo largo de todo el \nperiodo, y que las m\u00e1s vulnerables a la crisis y con menor incremento \ndel gasto presentaron un mayor incremento del riesgo de muerte entre \nperiodos.\nORIGINAL\nAlba Ayala, Rogelio Pujol, Maria Jo\u00e3o Forjaz y Antonio Abell\u00e1n\nComparaci\u00f3n de m\u00e9todos de escalamiento de actividades de la vida \ndiaria en personas mayores\nA partir de una muestra de personas mayores de la Encuesta sobre dis-\ncapacidad, autonom\u00eda personal y situaciones de dependencia,  este estu-\ndio compara las propiedades psicom\u00e9tricas de escalas de medici\u00f3n de \nlas actividades de la vida diaria seg\u00fan distintos m\u00e9todos, y comprueba \nsi los m\u00e1s complejos tienen m\u00e1s capacidad discriminatoria. Todos los \nm\u00e9todos mostraron altas correlaciones de Pearson entre ellos (0,765-\n0,993). Ten\u00edan similar poder discriminatorio al comparar categor\u00edas \nextremas de individuos no limitados respecto a gravemente limita-\ndos (precisi\u00f3n relativa: 0,93-1,00). El procedimiento Suma polit\u00f3mico \nmostr\u00f3 la mayor \u00e1rea bajo la curva (0,934), y el Guttman, la menor \n(0,853). As\u00ed pues, se observa una mayor \ufb01  abilidad en \u00edtems polit\u00f3mi-\ncos que dicot\u00f3micos. Los m\u00e9todos sencillos (Suma) y los complejos \n(Rasch) son opciones igualmente v\u00e1lidas. El m\u00e9todo Guttman pre-\nsent\u00f3 peor capacidad discriminatoria.\nORIGINAL\nJes\u00fas Rivera Navarro, Manuel Franco Tejero, Paloma Conde Espejo, \nMar\u00eda Sand\u00edn V\u00e1zquez, Marta Guti\u00e9rrez Sastre, Alba Cebrecos, \nAdelino Sainz Mu\u00f1oz, Joel Gittelsohn\nUnderstanding urban health inequalities: methods and design of \nthe Heart Health Hoods Qualitative Project\nLa metodolog\u00eda cualitativa puede ayudar a entender aspectos rela-\ncionados con las desigualdades en salud urbana, incluyendo la per-\ncepci\u00f3n de la ciudadan\u00eda de su barrio en relaci\u00f3n con los compor-\ntamientos r elacionados con su salud. El objetivo de este art\u00edculo es \ndescribir los m\u00e9t odos y el dise\u00f1o de un estudio cualitativo sobre salud \nurbana. Heart Healthy Hoods  es un estudio que analiza la salud cardio-\nvascular en un \u00e1mbito urbano utilizando m\u00e9todos mixtos: registros \nelectr\u00f3nicos de salud, cuestionarios individuales cuantitativos, explo-\nraciones f\u00edsicas, entrevistas semiestructuradas, grupos de discusi\u00f3n y \nt\u00e9cnicas participativas como el fotovoz. Este art\u00edculo se centra en los \nm\u00e9todos y el dise\u00f1o de la fase cualitativa del estudio. Se aplic\u00f3 un es-\ntudio de caso, seleccionando tres barrios de Madrid con diferente nivel \nsocioecon\u00f3mico: bajo, medio y alto. El proceso de selecci\u00f3n para estos \ntres barrios fue el siguiente: clasi\ufb01  caci\u00f3n de todos los barrios de Ma-\ndrid (128) seg\u00fan su nivel socioecon\u00f3mico; tras graduar la clasi\ufb01  caci\u00f3n \nse seleccionaron nueve barrios, tres por cada nivel socioecon\u00f3mico; se \nutilizaron diferentes criterios de sociolog\u00eda urbana y observaci\u00f3n no \nparticipante para la selecci\u00f3n \ufb01  nal de tres barrios. Tras la elecci\u00f3n de \nhttps://doi.org/10.1016/j.gaceta.2019.10.001\n0213-9111/GS a primera vista / Gac Sanit. 2019; 33(6) :e21\u2013e24 e22\nlos tres barrios, se realizaron 30 entrevistas semiestructuradas a veci-\nnos y seis a informantes clave. Finalmente, se organizaron 29 grupos \nde discusi\u00f3n con vecinos durante 8 meses, entre mayo y diciembre de \n2018.\nORIGINAL\nManuel Ruiz-Adame Reina, Manuel Correa, Nuria Garc\u00eda-Agua Soler\nA study of the graduates of health economics masters programs \nin Spain\nEste estudio, que incluy\u00f3 439 alumnos/as de los m\u00e1steres en econom\u00eda \nde la salud m\u00e1s importantes de Espa\u00f1a, pretende identi\ufb01  car las carac-\nter\u00edsticas, las motivaciones y las implicaciones laborales que apare-\ncen entre los/las egresados/as de estos programas. Las personas \nparticipantes completaron un cuestionario on line  de 30 \u00edtems es-\npec\u00ed\ufb01  camente dise\u00f1ado para este prop\u00f3sito. La principal motivaci\u00f3n \npara hacer el m\u00e1ster es la acad\u00e9mica. Las personas lo hacen con el \n\ufb01 n de adquirir nueva formaci\u00f3n o mejorar conocimientos previos. El \nper\ufb01 l general es el de una mujer de 37,8 a\u00f1os, profesional sanitaria. \nLas personas que buscaban trabajo en econom\u00eda de la salud lo encon-\ntraron principalmente en el primer (54,9%) o el segundo (29,7%) a\u00f1o. \nLa valoraci\u00f3n de los m\u00e1steres es muy elevada. La materia m\u00e1s \u00fatil fue \ngesti\u00f3n sanitaria (46,3%). Los/las graduados/as muestran un alto grado \nde con\ufb01  anza en la utilidad de la formaci\u00f3n. Los m\u00e1steres son alta-\nmente valorados independientemente de las consecuencias laborales. \nLas materias en las que los curricula vitae  de los/las sanitarios/as son \nm\u00e1s d\u00e9biles, como las relativas a gesti\u00f3n, son las mejor valoradas, ya \nque suponen mejores oportunidades de promoci\u00f3n.\nORIGINAL\nZuzana \u0160pac\u00edrov\u00e1, David Epstein, Leticia Garc\u00eda-Moch\u00f3n, Virginia A. Aparicio, \nMilkana Borges-Cosic, M. Puerto L\u00f3pez del Amo, Jos\u00e9 J. Mart\u00edn-Mart\u00edn\nCost-effectiveness of a primary care-based exercise intervention in \nperimenopausal women. The FLAMENCO Project\nEl ejercicio f\u00edsico puede promover el bienestar y reducir los costes de \natenci\u00f3n m\u00e9dica en las mujeres perimenop\u00e1usicas. Este estudio eval\u00faa \nun programa de ejercicio f\u00edsico en 150 mujeres perimenop\u00e1usicas de \nedades comprendidas entre 45 y 64 a\u00f1os que fueron asignadas alea-\ntoriamente al grupo de intervenci\u00f3n o al grupo de control. El estudio \ntuvo una duraci\u00f3n de 16 semanas. Los resultados en salud se midieron \nen a\u00f1os de vida ajustados por calidad (AVAC) mediante el cuestionario \nEuroQol-5D-5L. Al \ufb01  nal de la intervenci\u00f3n, los AVAC fueron 0,228 en el \ngrupo de control y 0,230 en el grupo de intervenci\u00f3n (diferencia me-\ndia: 0,002). La mejor\u00eda fue mayor en el grupo de intervenci\u00f3n en todas \nlas dimensiones del EuroQol-5D-5L, pero sin signi\ufb01  caci\u00f3n estad\u00edstica. \nLos costes totales al \ufb01  nalizar la intervenci\u00f3n fueron de 160,38 /uni0080 en el \ngrupo de control y 167,80 /uni0080 en el de intervenci\u00f3n (diferencia media: \n7,42 /uni0080). El programa de ejercicio f\u00edsico ha tenido una ratio coste-efec-\ntividad incremental de 4686 /uni0080/AVAC. As\u00ed pues, el programa debe con-\nsiderarse coste-efectivo, aunque la diferencia en resultados de salud \ny costes ha sido muy moderada. Se necesita un seguimiento a m\u00e1s \nlargo plazo.\nORIGINAL\nMariona Pons-Vigu\u00e9s, Enriqueta Pujol-Ribera, Anna Berenguera, \nConcepci\u00f3n Viol\u00e1n y Vinita Mahtani-Chugani\nLa participaci\u00f3n ciudadana en la investigaci\u00f3n desde la perspectiva \nde investigadores de atenci\u00f3n primaria\nEl objetivo de este trabajo es explorar las debilidades, amenazas, for-\ntalezas y oportunidades (DAFO) para el desarrollo de la participaci\u00f3n \nde la ciudadan\u00eda en los proyectos de investigaci\u00f3n gestionados por \nel Institut Universitari d\u2019Investigaci\u00f3 en Atenci\u00f3 Prim\u00e0ria Jordi Gol \n(IDIAPJGol) seg\u00fan los investigadores de atenci\u00f3n primaria de salud \nde Catalu\u00f1a. Realizado en 2017 con 36 equipos de investigaci\u00f3n de atenci\u00f3n primaria de salud acreditados por el IDIAPJGol y su personal \nde gesti\u00f3n, se dise\u00f1\u00f3 y pilot\u00f3 un cuestionario abierto (papel y online ) \npara desarrollar una t\u00e9cnica DAFO. Se obtuvieron 65 respuestas (14 \nen papel y 51 online ). La mayor\u00eda de informantes consideran la par-\nticipaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda en la investigaci\u00f3n una estrategia \u00fatil, \ninnovadora, viable e imprescindible, pero exige un cambio de men-\ntalidad y un alejamiento del paradigma jer\u00e1rquico. Puede ser dif\u00edcil su \nejecuci\u00f3n y complicar los estudios. Les preocupa a qu\u00e9 ciudadanos/as \nimplicar, c\u00f3mo seleccionarlos/as, los posibles con\ufb02  ictos de intereses y \nlas necesidades de formaci\u00f3n. Las principales propuestas para su im-\nplementaci\u00f3n son difundir estrategias previas, fomentar la motivaci\u00f3n \ny las sinergias entre ciudadanos/as, investigadores/as e instituciones, \ny clari\ufb01  car los roles de las personas implicadas. El IDIAPJGol deber\u00eda \nelaborar recomendaciones para la participaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda en \nla investigaci\u00f3n, incentivar su inclusi\u00f3n, disponer de un referente y \nasesorar a los equipos investigadores. \nORIGINAL \nEniko Albert-Lo \u02ddrincz, Edit Paulik, Bela Szabo, Kristie Foley, \nAndrea Ildiko Gasparik\nAdolescent smoking and the social capital of local communities in \nthree counties in Romania\nA partir de un grupo aleatorizado y estrati\ufb01  cado compuesto por 1313 \nestudiantes de s\u00e9ptimo y octavo grado de tres municipios en Transil-\nvania (Ruman\u00eda), en este estudio se eval\u00faa el efecto del capital social \nsobre el consumo de tabaco en adolescentes. Los/las participantes con-\ntestaron un cuestionario autocumplimentado en relaci\u00f3n con el con-\nsumo de tabaco y sobre actitudes y comportamientos respecto a este. \nLos resultados muestran que experimentar con el h\u00e1bito de fumar se \nrelaciona principalmente con el conocimiento sobre dicha adicci\u00f3n, \nel rendimiento acad\u00e9mico y la exposici\u00f3n al consumo de tabaco en \nel hogar. El mayor riesgo para el consumo se deriva de la interacci\u00f3n \ncon compa\u00f1eros/as de clase que incurren en el consumo de tabaco. \nEn tal caso, la probabilidad de consumo aumenta nueve veces ( odds \nratio ajustada [ORa]: 9,05). Quienes consideraron que fumar es inofen-\nsivo tuvieron cuatro veces m\u00e1s probabilidades de ser fumadores/as \nque quienes consideraron este comportamiento como peligroso (ORa: \n4,28). En cuanto a los/las estudiantes con bajo rendimiento acad\u00e9mico, \nse observa un mayor incremento del consumo (ORa: 3,22 y 2,66). Al \nmismo tiempo, dicho patr\u00f3n tambi\u00e9n se observa entre aquellos/as \ncon un entorno social activo (ORa: 2,54). La asistencia a la iglesia de \nmanera regular es un factor protector (ORa: 0,45).\nORIGINAL\nValle Coronado-V\u00e1zquez, Juan G\u00f3mez-Salgado, Javier Cerezo Espinosa de los \nMonteros, Carlota Canet Fajas y Rosa Magall\u00f3n Botaya\nEquidad y autonom\u00eda del paciente en las estrategias de atenci\u00f3n a \npersonas con enfermedades cr\u00f3nicas en los servicios de salud de \nEspa\u00f1a\nEste estudio analiza los modelos de atenci\u00f3n a pacientes cr\u00f3nicos de \nlos distintos servicios de salud en Espa\u00f1a y discute las cuestiones \u00e9ticas \nderivadas de la aplicaci\u00f3n de algunos de sus componentes. Para ello, \nrealiza una b\u00fasqueda en las p\u00e1ginas web de las consejer\u00edas y departa-\nmentos de sanidad, utilizando los t\u00e9rminos \u00abProgramas\u00bb, \u00abEstrategias\u00bb, \n\u00abPacientes cr\u00f3nicos\u00bb y \u00abCronicidad\u00bb. Se encontraron 15 programas. En \nla mayor\u00eda se incluyen todos los componentes de los modelos de aten-\nci\u00f3n a pacientes cr\u00f3nicos, siendo el \u00abapoyo a la toma de decisiones\u00bb el \nmenos representado. Los principales con\ufb02  ictos en la autonom\u00eda de los \npacientes surgen por el uso de bigdata para estrati\ufb01  car a la poblaci\u00f3n \ny la telemonitorizaci\u00f3n. La estrati\ufb01  caci\u00f3n de la poblaci\u00f3n no considera \nlos factores sociales que acompa\u00f1an a la enfermedad. Las estrategias \nde atenci\u00f3n a pacientes cr\u00f3nicos, consideran las personas \ufb01  rmantes de \neste trabajo, deber\u00edan tener en cuenta la autonom\u00eda y la intimidad de \nlos/las pacientes en el uso de los datos cl\u00ednicos y la telemonitorizaci\u00f3n. \nPara ser equitativas, deber\u00edan prestar una atenci\u00f3n integrada e incor-\nporar medidas para reducir las desigualdades debidas a los determi-\nnantes sociales que acompa\u00f1an a la enfermedad.GS a primera vista / Gac Sanit. 2019; 33(6) :e21\u2013e24 e23\nORIGINAL\nAlberto Ruano-Ravina, Claudia Narocki, Mar\u00eda Jos\u00e9 L\u00f3pez-Jacob, \nAna Garc\u00eda Oliver, Mar\u00eda de la Cruz Calle Tierno, Joaqu\u00edn Pe\u00f3n-Gonz\u00e1lez, \nJuan Miguel Barros-Dios\nIndoor radon in Spanish workplaces. A pilot study before the \nintroduction of the European Directive 2013/59/Euratom \n\u00bfPodr\u00eda haber un problema en cuanto a la concentraci\u00f3n de rad\u00f3n en \nlos puestos de trabajo en Espa\u00f1a por superaci\u00f3n del umbral propuesto \npor la nueva Directiva Europea 2013/59/Euratom? Es la cuesti\u00f3n que \nbusca responder este estudio que tambi\u00e9n pretende conocer si la \nconcentraci\u00f3n de rad\u00f3n puede estar asociada a las caracter\u00edsticas \nde los puestos de trabajo. Se trata de un estudio transversal en seis \nregiones y diferentes sectores (educaci\u00f3n, administraci\u00f3n p\u00fablica, \nsanitario, tur\u00edstico y privado). Hubo di\ufb01  cultades para encontrar \nvoluntarios para este estudio. Galicia y Madrid tuvieron el mayor \nn\u00famero de mediciones. Se midieron 248 lugares de trabajo, y el 27% \nestuvieron por encima de los 300 Bq/m3. La concentraci\u00f3n mediana \nfue de 251 Bq/m3 en Galicia, seguida de Madrid con 61,5 Bq/m3. El 46%\nde los puestos de trabajo en Galicia ten\u00edan concentraciones mayores \nde 300 Bq/m3, y el 10,6% en Madrid. El 19% de los trabajadores \nestuvieron expuestos a m\u00e1s de 300 Bq/m3 y el 6,3% a m\u00e1s de 500 Bq/m3. \nORIGINAL\nBeatriz G. L\u00f3pez-Valc\u00e1rcel, Jaime Pinilla, Patricia Barber\nDying at home for terminal cancer patients: differences by level of \neducation and municipality of residence in Spain\nEste trabajo mide y eval\u00faa las diferencias por nivel educativo respecto \nal lugar de la muerte de pacientes con c\u00e1ncer en Espa\u00f1a y busca deter-\nminar si los patrones de desigualdad geogr\u00e1\ufb01  ca est\u00e1n asociados con el \nacceso a servicios de cuidados paliativos en el municipio de residen-\ncia. Se analizan los certi\ufb01  cados de defunci\u00f3n de personas mayores de \n24 a\u00f1os que murieron de c\u00e1ncer (CIE-10 C00-C97) en Espa\u00f1a durante \n2015, en el hogar, en el hospital o en una residencia sociosanitaria. \nSobre una poblaci\u00f3n total de 105.758 personas, el 75,2% viv\u00eda en uno \nde los 746 municipios identi\ufb01  cables (m\u00e1s de 10.000 habitantes). Los \nresultados muestran que la probabilidad de morir en casa, frente al \nhospital, es mayor en las personas con educaci\u00f3n superior. Morir en el \nhospital resulta un fen\u00f3meno urbano. Hay grandes diferencias entre \nregiones. El acceso a los servicios paliativos solo tiene una importancia\nmarginal en la explicaci\u00f3n de las diferencias entre municipios. Se \nconcluye que el desarrollo de planes espec\u00ed\ufb01  cos para cuidados \npaliativos, con un papel m\u00e1s activo de los equipos de atenci\u00f3n primaria, \npuede ayudar a mejorar la atenci\u00f3n sanitaria al \ufb01  nal de la vida en \nEspa\u00f1a.\nORIGINAL BREVE\nJose M. Mart\u00ednez-S\u00e1nchez, Montse Ballb\u00e8, Ra\u00fal P\u00e9rez-Ortu\u00f1o, Marcela Fu, \nXisca Sureda, Jos\u00e9 A. Pascual, Armando Peruga, Esteve Fern\u00e1ndez\nSecondhand exposure to aerosol from electronic cigarettes: pilot \nstudy of assessment of tobacco-specific nitrosamine (NNAL) in urine\nEl objetivo de esta investigaci\u00f3n es evaluar las concentraciones de \nnitrosamina espec\u00ed\ufb01  ca del tabaco (NNAL) en no fumadores expues-\ntos pasivamente al aerosol emitido por usuarios de cigarrillos elec-\ntr\u00f3nicos. Se trata de un estudio observacional con una muestra de 55 \nvoluntarios no fumadores divididos en tres grupos: 25 que viv\u00edan en \nuna casa con un fumador de tabaco convencional, 6 que viv\u00edan en una \ncasa con un usuario de cigarrillo electr\u00f3nico y 24 que viv\u00edan en casas \ncontrol (hogares libres de humo). En muestras de orina se detectaron \nvalores de NNAL en los voluntarios expuestos al cigarrillo electr\u00f3nico \n(mediana: 0,55 pg/ml; rango intercuart\u00edlico: 0,26-2,94 pg/ml). El por-\ncentaje de voluntarios con concentraciones cuanti\ufb01  cables de NNAL \nfue estad\u00edsticamente diferente entre los tres grupos de casas: 29,2%, \n66,7% y 76%, respectivamente. Estos resultados tienen que con\ufb01  rmarse \ncon muestras m\u00e1s grandes. ART\u00cdCULO ESPECIAL\nCormac Russell\nDoes more medicine make us sicker? Ivan Illich revisited\nLa sanidad, propiamente entendida, es un reto social y pol\u00edtico. La me-\ndicina social moderna apunta a la salud p\u00fablica y, por lo general, los \nenfoques sanitarios tienden a minimizar este hecho, convirtiendo a la \npersona aislada en la unidad primaria de la salud. Ivan Illich, cr\u00edtico \nsocial y \ufb01  l\u00f3sofo, encabez\u00f3 el debate a favor de un enfoque basado en \nla sanidad colectiva y la lucha contra la hegemon\u00eda m\u00e9dica. Sus teor\u00edas \nsobre contraproductividad y proporcionalidad institucional, y su cr\u00edti-\nca sobre el modelo m\u00e9dico, del que argument\u00f3 que estaba arraigado \nen una econom\u00eda de escasez, son relevantes hoy en d\u00eda, al igual que \nlo eran en la cima de su popularidad, en los a\u00f1os 1970. Aplicando su \nan\u00e1lisis a las tendencias actuales, Cormac Russell concluye, como hizo \n\u00e9l, que m\u00e1s all\u00e1 de una cierta escala o intensidad institucional, el uso \nde m\u00e1s medicina nos vuelve m\u00e1s enfermos. Por ello, la sanidad p\u00fablica \nrequiere un cambio dr\u00e1stico, alejando su objetivo de los d\u00e9\ufb01  cits in-\ndividuales, las enfermedades relacionadas con el estilo de vida, los \ncambios de comportamiento y la promoci\u00f3n de la salud, centr\u00e1n-\ndose en cambio en el desarrollo comunitario genuino y la inversi\u00f3n \npol\u00edtica en la creaci\u00f3n de salud en las comunidades locales. Adem\u00e1s, \nexiste una necesidad de regular \ufb01  rmemente el mercado para evitar los \ncomportamientos nocivos para la salud provenientes de los intereses \nindustriales y dem\u00e1s instituciones, incluyendo el sector p\u00fablico y las \norganizaciones del tercer sector, implicadas en las extralimitaciones \ninstitucionales.\nPOL\u00cdTICAS EN SALUD P\u00daBLICA\nMiguel \u00c1ngel Royo-Bordonada, Fernando Rodr\u00edguez-Artalejo, \nMaira Bes-Rastrollo, Carlos Fern\u00e1ndez-Escobar, Carlos A. Gonz\u00e1lez, \nFrancisco Rivas, Miguel \u00c1ngel Mart\u00ednez-Gonz\u00e1lez, Joan Quiles, Aurora Bueno-\nCavanillas, Eva M. Navarrete-Mu\u00f1oz, Carmen Navarro, Esther L\u00f3pez-Garc\u00eda, \nDora Romaguera,  Mar\u00eda Morales Su\u00e1rez-Varela y Jes\u00fas Vioque\nPol\u00edticas alimentarias para prevenir la obesidad y las principales \nenfermedades no transmisibles en Espa\u00f1a: querer es poder\nEn Espa\u00f1a, un tercio de los/las menores y dos tercios de las personas \nadultas padecen exceso de peso, una condici\u00f3n que genera un sobre-\ncoste m\u00e9dico directo de 2000 millones de euros. El entorno alimen-\ntario obesog\u00e9nico causa obesidad al promover el consumo de bebi-\ndas azucaradas y de alimentos ultraprocesados. Por ello, el Grupo de \nNutrici\u00f3n de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda propone cinco \npol\u00edticas prioritarias con el PODER de revertir la epidemia de obesi-\ndad y de enfermedades no transmisibles asociadas a ella, mediante \nla creaci\u00f3n de entornos alimentarios saludables. Publicidad, Oferta, \nDemanda, Etiquetado y Reformulaci\u00f3n son los cinco \u00e1mbitos de ac-\ntuaci\u00f3n propuestos, aplicados con \u00e9xito en otros pa\u00edses, y que con-\ntribuir\u00edan a concienciar a la poblaci\u00f3n y tendr\u00edan un impacto positivo \nen la salud y en la econom\u00eda, por una reducci\u00f3n de los costes sanitarios \nde la obesidad y un aumento de la productividad laboral. Estas me-\ndidas deber\u00edan formar parte de una gran transformaci\u00f3n del sistema \nalimentario, con pol\u00edticas agroalimentarias que fomenten una produc-\nci\u00f3n sostenible de alimentos saludables.\nNOTA DE CAMPO\nRosa Mas-Pons, Carmen Barona-Vilar, Guillem Ninyoles y Ana M. Garc\u00eda\nSalud en todas las pol\u00edticas en la Comunitat Valenciana: pasos hacia la \nevaluaci\u00f3n del impacto en salud\nEn este trabajo se describe el inicio del proceso de implementaci\u00f3n \nde la evaluaci\u00f3n del impacto en salud en la Comunitat Valenciana \ncomo un instrumento para incorporar el marco de los determinantes \nsociales y las desigualdades en salud en las pol\u00edticas emanadas de \nlos diferentes departamentos del gobierno valenciano. La propuesta \nimplica: 1) el compromiso pol\u00edtico, con acciones legislativas y en la \nplani\ufb01  caci\u00f3n estrat\u00e9gica; 2) la creaci\u00f3n de estructuras facilitadoras del \ntrabajo intersectorial, con la constituci\u00f3n de la comisi\u00f3n de evaluaci\u00f3n \ndel impacto en salud y del comit\u00e9 t\u00e9cnico intersectorial; y 3) el dise\u00f1o \ny la validaci\u00f3n de una herramienta para la evaluaci\u00f3n simpli\ufb01  cada del GS a primera vista / Gac Sanit. 2019; 33(6) :e21\u2013e24 e24\nimpacto en salud de las pol\u00edticas sectoriales adaptada a la Comunitat \nValenciana. Se pone en valor la metodolog\u00eda participativa utilizada en \ntodo el proceso y el potencial que representa la evaluaci\u00f3n del impacto \nen salud para el desarrollo de pol\u00edticas p\u00fablicas orientadas hacia la \nganancia en salud y la equidad.\nCARTA AL DIRECTOR\nSara Dakhesh, Ali Hamidi\nScientific misconduct and Iranian scientists\nLos autores de esta carta al director, de la Bushehr  University of \nMedical Sciences, matizan el art\u00edculo publicado en gaceta sanitaria \nbajo el t\u00edtulo Misconduct as the main cause for retraction. A descriptive \nstudy of retracted publications and their authors , en el que se conclu\u00eda, \nentre otros resultados, que la mayor proporci\u00f3n de art\u00edculos rechaza-\ndos correspond\u00eda a Ir\u00e1n (15,52 por cada 10.000 entre 2013 y 2016). \nAdvierten que el 65% de los art\u00edculos rechazados corresponde a 2016 \n(\u00faltimo a\u00f1o del periodo estudiado en este estudio) y a 282 autores de \nsolo dos revistas, y que esos datos no pueden ser representativos de \nlos investigadores iran\u00eds. Tambi\u00e9n a\ufb01  rman que se llevaron a cabo ac-\nciones legales graves con estos 282 autores, incluida la degradaci\u00f3n en \nlas clasi\ufb01  caciones acad\u00e9micas e incluso la expulsi\u00f3n de los centros de \ninvestigaci\u00f3n. Adem\u00e1s, el Comit\u00e9 Nacional de \u00c9tica de Investigaci\u00f3n \ndel Ministerio de Salud y Educaci\u00f3n M\u00e9dica de Ir\u00e1n desarroll\u00f3 y anun-\nci\u00f3 mecanismos como las directrices para informar a las investiga-\nciones sobre la mala conducta cient\u00ed\ufb01  ca.\nCARTA AL DIRECTOR\nJos\u00e9 Ventura-Le\u00f3n\nDos formas f\u00e1ciles de interpretar las famosas cargas factoriales\nEl autor de esta carta al director, de la Universidad Privada del Norte \nen Lima (Per\u00fa), quiere complementar un art\u00edculo publicado en gaceta sanitaria en el que se utiliza un modelo factorial para validar un \ninstrumento de medida autoinformado. Utilizar el an\u00e1lisis factorial \ncomo una t\u00e9cnica de validaci\u00f3n de instrumentos autoinformados es \nuna pr\u00e1ctica ampliamente extendida. En los \u00faltimos 10 a\u00f1os se han \npublicado 15.400 documentos acerca de validaciones de instrumentos \nen las que se ha utilizado an\u00e1lisis factorial. Pese a ello, advierte el au-\ntor, una de las grandes di\ufb01  cultades para los profesionales de la salud \nes la comprensi\u00f3n de estos modelos y sus elementos. La carta tiene \ncomo prop\u00f3sito explicar dos formas sencillas de interpretar las famo-\nsas cargas factoriales.\nCARTA AL DIRECTOR\nBlanca Ob\u00f3n-Azuara, \u00c1ngel Gasch-Gall\u00e9n, Isabel Guti\u00e9rrez-C\u00eda \ny Concepci\u00f3n Tom\u00e1s-Aznar\nSexismo desde las instituciones m\u00e9dicas\nEsta carta al director, escrita por el Grupo Interdisciplinar Indepen-\ndiente de Estudios de G\u00e9nero Arag\u00f3n (GRIIEGA), denuncia el estudio \ndemogr\u00e1\ufb01  co publicado por el Consejo de Colegios O\ufb01  ciales de M\u00e9dicos \nde Castilla y Le\u00f3n en el que se a\ufb01  rmaba que una de las razones de la es-\ncasez de m\u00e9dicos en la comunidad aut\u00f3noma radica en la feminizaci\u00f3n \nde la medicina (el 56,3% son m\u00e9dicas) y en el impacto de las bajas y las \nreducciones de jornada solicitadas durante los periodos de embarazo \ny lactancia. Consideran incomprensible que desde las instituciones co-\nlegiadas se lance este tipo de mensajes sexistas, y que se desprendan \nconclusiones tan simplistas derivadas de un \u00fanico estudio descriptivo. \nDe\ufb01 nen las a\ufb01  rmaciones como tendenciosas, pues a lo largo del docu-\nmento se describe que el 59,9% del total de las m\u00e9dicas tienen una edad \nmayor de 45 a\u00f1os. Concluyen que las iniciativas pol\u00edticas y guberna-\nmentales por s\u00ed solas no son su\ufb01  cientes para promover la posici\u00f3n de \nlas mujeres en la medicina, sino que son las propias instituciones las \nque deber\u00edan desarrollar estrategias para solucionar, y no apuntalar, la \ndesigualdad de g\u00e9nero.Buscar en la revista \nTecnolog\u00edas avanzadas e Inteligencia artificial: oportunidades para una \nEnfermer\u00eda con competencias ampliadas \nMalestares en femenino: itinerarios terap\u00e9uticos de seis mujeres con \nfibromialgia \nP\u00e1gina 1 de 5 Index Enfermer\u00ed a\n30/12/2019 http://ciberinde x.com/index.php/i eReconstrucci\u00f3n de la vida cotidiana de los postcuidadores familiares: \nafrontando el duelo del cuidador \nAsociaci\u00f3n de las conductas de riesgo en adolescentes. Estrategias para su prevenci\u00f3n \nImpacto de un programa de cribado poblacional basado en detecci\u00f3n de \nsangre oculta en heces sobre el manejo quir\u00fargico del c\u00e1ncer colorrectal \nEnfermeros prescribiendo medicamentos en centros geri\u00e1tricos: mapeo Internacional \nLos enfoques culturales en la alimenta ci\u00f3n de personas mayores rurales. Una \nnecesidad multidimensional para la agenda del cuidado \nP\u00e1gina 2 de 5 Index Enfermer\u00ed a\n30/12/2019 http://ciberinde x.com/index.php/i eConsumo de alcohol en estudiantes de Enfermer\u00eda. Una experiencia vivida \nExperiencia de crianza de una ni\u00f1a con S\u00edndrome de Down \nMetodolog\u00eda activa en la Ense\u00f1anza de  Enfermer\u00eda en Cuidados Intensivos: \nrelato de experiencia \n10 pasos para elaborar una Infograf\u00eda \nP\u00e1gina 3 de 5 Index Enfermer\u00ed a\n30/12/2019 http://ciberinde x.com/index.php/i eDistribuci\u00f3n de enfermeras por Unidades  de pacientes agudos y Unidades de \nCuidados Intensivos en Espa\u00f1a \nSituaci\u00f3n de los activos para la salud en Espa\u00f1a. Estudio descriptivo \n\u00daltimas noticias \n\ue010\n\ue011Zaragoza, Espa\u00f1a, 15-16 mayo 2020\nFORANDALUS 2019  X Foro Internacional de Investigaci\u00f3n en Enfermer\u00eda\nInteligencia artificial y Cuidados\nMurcia, Espa\u00f1a, 2020 Pr\u00f3xima convocatoria\nINVESCOM 2020 V Reuni\u00f3n de Investigaci\u00f3n en Salud Comunitaria\nLos Universitarios y la Salud\nMurcia, Espa\u00f1a, 22-23 abril de 2021 - Monasterio de los Jer\u00f3nim os - UCAM\nHOSPITALIS 2021 II Reuni\u00f3n Internacional de Historia de los Hospitales\nLa aportaci\u00f3n de los monasterios al desarrollo hospitalario\nVER TODOS LOS N\u00daMEROS \\P\u00e1gina 4 de 5 Index Enfermer\u00ed a\n30/12/2019 http://ciberinde x.com/index.php/i eSumario I N F O C O P\nINFO COP 15. La importancia de \nprevenir el riesgo de \nadicci\u00f3n al juego en los \nmenores \n9. \u201cCon un ordenador o \nSmartphone cualquier \njoven tiene a su alcance \nla posibilidad de apostar \no de jugar online\u201d -\nEntrevista a Jos\u00e9 Pedro \nEspada \n12. El Relator Especial \nde la ONU alerta sobre la \ndesigualdad en salud \nmental \n19. El consumo de \nantidepresivos aumenta \n2,5 veces el riesgo de \nsuicidio en adultos con \ndepresi\u00f3n mayor \n21. Invertir en \nrecursos para mejorar la \nsalud mental es \nimperativo en zonas de \nconflicto 30. La APA se \nposiciona a favor del \nreconocimiento de los \nderechos de las personas \nLGBTQ \n38. Nuevas directrices \nde la OMS para reducir el \nriesgo de deterioro \ncognitivo y demencia \n40. Prevenci\u00f3n de la \nviolencia entre iguales y \nla violencia de pareja en \nadolescentes mediante el \nprograma DARSI \n42. El Ministro del \nInterior presenta en el \nCOP la Gu\u00eda para una \natenci\u00f3n de calidad a \nv\u00edctimas del terrorismo 48. El Gobierno \nincluir\u00e1 las \nrecomendaciones del \nDefensor del Pueblo para \nlimitar la publicidad del \njuego y las apuestas \n50. Adoptada una \nnueva Normativa \nInternacional para hacer \nfrente a la violencia y al \nacoso laboral \n55. Noticias de los \nColegios \n80. Rese\u00f1as de libros \nde actualidad Libros Colegios \nAuton\u00f3micos \nEl Consejo Informa Investigaci\u00f3n Es Noticia \nActualidad En Portada \nSumarioI N F O C O P\nINFOCOP 1 \n4. Mejorar la atenci\u00f3n \npsicol\u00f3gica a pacientes \ncon c\u00e1ncer y sus familias en el SNS \n \n8.\u201cSi queremos \nconstruir experiencias \nsaludables en c\u00e1ncer, \ndebemos ir de la mano de \nlas nuevas tecnolog\u00edas \u201d-\nEntrevista a Cristian \nOchoa Arnedo  \n \n \n \n 11. B\u00e9lgica se \nposiciona en contra del \nDSM \n \n16. El NICE reconoce \nque los antidepresivos \npueden causar s\u00edntomas \nmuy graves de \nabstinencia   31. Las representaciones \nnegativas sobre salud mental siguen presentes en la esfera medi\u00e1tica \n \n33. El 57% de las \nj\u00f3venes sufren violencia \nsexual en los espacios de \nocio nocturno  \n \n \n37. Psicolog\u00eda \necon\u00f3mica aplicada a las \ninversiones, nueva gu\u00eda   \n \n38. Recomendaciones \npara la intervenci\u00f3n \ngrupal y comunitaria con \nadolescentes en \nsituaciones de riesgo \npsicosocial  \n \n 40. La Psicolog\u00eda se \nmoviliza contra el cambio clim\u00e1tico: las actitudes y los comportamientos, clave para frenar este grave problema  \n41. La OCU: la atenci\u00f3n \npsicol\u00f3gica en AP reduce \ncostes humanos y \necon\u00f3micos  \n 47. Aprobado el Plan \nde Alzheimer y otras demencias 2019-2023   \n \n \n \n 50. Noticias de los \nColegios \n \n \n   \n \n \n \n \n80. Rese\u00f1as de libros \nde actualidad \n     LibrosColegios  \nAuton\u00f3micosEl Consejo Informa\nInvestigaci\u00f3nEs Noticia\nActualidadEn Portada\nM\u00c9DICOS DE FAMILIA\nRe v i s t a\n\u2014de la sociedad  mad Rile\u00f1a \u2014\nde medicina  de familia  y\nc o m u n i t a Ri a\nN\u00ba 3 \u2022 VOL 21  DICIEMBRE 2019\n 5 EDITORIAL\nUN M\u00c9DICO DE PUEBLO DIRECTOR DE LA  REVISTA\nMar\u00eda Tablado MA. \n 6 GRUPOS DE TRABAJO\n\u201cActualizaciones  PLIS \u2013 PLAS\u201d Grupos  de Trabajo  de la \nSoMaMFyC  XXVII  Congreso  de la SoMaMFyC , 11 de abril \nde 2019  \n 9 CASOS CL\u00cdNICOS\n1.  COLITIS SUBAGUDA EN PACIENTE CON RIESGO \nFAMILIAR DE C\u00c1NCER COLORRECTAL\nG\u00f3mez  Caballero  M., \u00cdmaz Rubalcaba  M.\n2.  DERMATOFIBROSARCOMA PROTUBERANS: UN \nN\u00d3DULO MISTERIOSO\nMaqueda-Zamora G., Krasnovska K., Sierra-Santos L.\n3.  LINFOMA DE BURKITT\nFern\u00e1ndez Plan G., Medina Mu\u00f1oz S., \u00c1lvarez Due\u00f1as A.\n4.  PAPEL  DE LA ECOGRAF\u00cdA EN ATENCI\u00d3N PRIMA -\nRIA COMO CLAVE PARA EL  DIAGN\u00d3STICO DE UN \nLINFOGRANULOMA VEN\u00c9REO\nSan Vicente Domingo J.I., Polo Fern\u00e1ndez N., Goros\u00e1 -\nbel Rebolleda J., Bra\u00f1uelas Quiroga J.\n5.  DELECI\u00d3N DEL GEN SHOX: LA GEN\u00c9TICA DE LA \nTALLA PEQUE\u00d1A .\nMaqueda-Zamora G., Mart\u00ednez-Ballester J.F., Sie -\nrra-Santos L.\n6.  PRURITO GENERALIZADO EN ATENCI\u00d3N PRIMARIA\nRodr\u00edguez Reyes P., Mendoza Fern\u00e1ndez E., S\u00e1nchez \nRedondo J.\n7.  ABSCESO ESPL\u00c9NICO POR  BRUCELOSIS: CASO \nCL\u00cdNICO\nAngulo Ardoy M., Salda\u00f1a Alonso I. \n8.  PULM\u00d3N DE AMIODARONA\nGuti\u00e9rrez Adri\u00e1n E., Garc\u00eda S\u00e1nchez B., Mu\u00f1oz Gonz\u00e1 -\nlez F., Gacimart\u00edn Valle B.9.  \u00bfQU\u00c9 HAY DETR\u00c1S DE  UN DERRAME PLEURAL?\nGarc\u00eda S\u00e1nchez B., Guti\u00e9rrez Adri\u00e1n E., Zapatero Maza \nJM., Mu\u00f1oz Gonz\u00e1lez F., Gacimart\u00edn Valle B., Andr\u00e9s \nServet M.\n10.  UTILIDAD DE LA ECOGRAF\u00cdA EN LA ADENOPA -\nT\u00cdA\nSotelo Kesti N., Calvo Cebri\u00e1n A., L\u00f3pez Garz\u00f3n E.\n 41 EL CAFELITO \n1.  POSTURAS PODEROSAS \nHenares Garc\u00eda P.\n2.  MEDICINA  AMBIENTAL. LA MADRE TIERRA NOS \nDEVUELVE LO INSANO\nMart\u00edn-Pero Mu\u00f1oz L., Mu\u00f1oz Garc\u00eda JC\n 43 TABERNA DE PLAT\u00d3N\nA VUELTAS CON LOS DETERMINANTES SOCIALES  \nDE LA SALUD Y LA  EQUIDAD\nCoronado V\u00e1zquez V.\n 45 DOCENCIA\nAPLICABIIDAD Y SATISFACCI\u00d3N CON LA DOCENCIA \nEN UN CENTRO DE SALUD BASADA EN LAS DUDAS \nCL\u00cdNICAS DE SUS PROFESIONALES.\nPrieto Checa I., Vich P\u00e9rez P., Vicente Mata B., Sevilla \nMachuca I, Brusint Olivares B, S\u00e1nchez L\u00f3pez O. \n 55 LECTURA COMENTADA \n\u00bfLA DIETA VEGETARIANA PROVOCA ICTUS?\nLlanes de Torres R., Pato Esteban G.\n 57 CARTA AL DIRECTOR\n\u00bfPOR QU\u00c9 FAMILIA? \u00bfPOR QU\u00c9 RURAL?\nRodr\u00edguez Fraile IEdita / Publisher \nConsejo General de la Psicolog\u00eda de Espa\u00f1a \nDirector / Editor \nSeraf\u00edn Lemos Gir\u00e1ldez (Univ. de Oviedo) \nDirectores asociados / Associated Editors \nJos\u00e9 Ram\u00f3n Fern\u00e1ndez Hermida\u2019 (Univ. de Oviedo), Jos\u00e9 Carlos N\u00fa\u00f1ez P\u00e9rez\u2019 (Univ. de Oviedo), \nJos\u00e9 Mar\u00eda Peir\u00f3 Silla\u2019 (Univ. de Valencia) y Eduardo Fonseca Pedrero\u2019 (Univ. de la Rioja) \nConsejo Editorial / Editorial Board \nMario Alvarez Jim\u00e9nez ( Univ. de Melbourne, Australia ); Imanol Amayra Caro ( Univ. de \nDeusto ); Antonio Andr\u00e9s Pueyo ( Univ. de Barcelona ); Neus Barrantes Vidal ( Univ. Aut\u00f3noma \nde Barcelona ); Adalgisa Battistelli ( Univ. de Bordeaux, Francia ); Elisardo Beco\u00f1a ( Univ. de \nSantiago de Compostela ); Amalio Blanco ( Univ. Aut\u00f3noma de Madrid ); Carmen Bragado \n(Univ. Complutense de Madrid ); Gualberto Buela ( Univ. de Granada ); Esther Calvete ( Univ. de \nDeusto ); Antonio Cano ( Univ. Complutense de Madrid ); Enrique Cant\u00f3n ( Univ. de Valencia ); \nPilar Carrera ( Univ. Aut\u00f3noma de Madrid ); Juan Luis Castej\u00f3n ( Univ. de Alicante ); Alex \nCohen ( Louisiana State University, USA ); Mar\u00eda Crespo ( Univ. Complutense de Madrid ); \nMartin Debban\u00e9 ( Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, Suiza ); Paula Elosua ( Univ. del Pa\u00eds Vasco ); Jos\u00e9 \nPedro Espada ( Univ. Miguel Hern\u00e1ndez ); Lourdes Ezpeleta ( Univ. Aut\u00f3noma de Barcelona ); \nJorge Fern\u00e1ndez del Valle ( Univ. de Oviedo ); Raquel Fidalgo ( Univ. de Le\u00f3n ); Franco \nFraccaroli ( Univ. de Trento, Italia ); Maite Garaigordobil ( Univ. del Pa\u00eds Vasco ); Jos\u00e9 Manuel \nGarc\u00eda Montes ( Univ. de Almer\u00eda ); C\u00e9sar Gonz\u00e1lez\u2010Blanch Bosch ( Hospital Universitario \n\u2018Marqu\u00e9s de Valdecilla\u2019, Santander ); Joan Guardia Olmos ( Univ. de Barcelona ); Jos\u00e9 Guti\u00e9rrez \nMaldonado ( Univ. de Barcelona ); Juan Herrero Olaizola ( Univ. de Oviedo ); M\u00aa Dolores \nHidalgo ( Univ. de Murcia ); C\u00e1ndido J. Ingl\u00e9s Saura ( Univ. Miguel Hern\u00e1ndez ); Juan E. Jim\u00e9nez \n(Univ. de La Laguna ); Barbara Ko\u017cusznik ( Univ. de Silesia, Polonia ); Francisco Labrador \n(Univ. Complutense de Madrid ); Concha L\u00f3pez Soler ( Univ. de Murcia ); Nigel V. Marsh ( James \nCook University, Singapore ); Emiliano Mart\u00edn ( Dept\u00ba. de Familia. Ayuntamiento de Madrid ); \nVicente Martinez Tur ( Univ. de Valencia ); Carlos Montes Pi\u00f1eiro (Univ. de Santiago) ; Luis \nMontoro ( Univ. de Valencia ); Jos\u00e9 Mu\u00f1iz ( Univ. de Oviedo ); Marino P\u00e9rez ( Univ. de Oviedo ); \nSalvador Perona ( Univ. de Sevilla ); Ismael Quintanilla ( Univ. de Valencia ); Jos\u00e9 Ramos ( Univ.de Valencia ); Georgios Sideridis ( Harvard Medical School, USA ); Ana Sornoza ( Univ. de \nValencia ); M\u00aa Carmen Tabernero ( Univ. de Salamanca ); Antonio Valle Arias ( Univ. de A \nCoru\u00f1a ); Miguel Angel Vallejo ( UNED ); Oscar Vallina ( Hospital Sierrallana de Torrelavega ); \nCarmelo V\u00e1zquez ( Univ. Complutense de Madrid ); Antonio Verdejo ( Monash University,\nAustralia ); Miguel Angel Verdugo ( Univ. de Salamanca )\nDise\u00f1o y maquetaci\u00f3n / Design and layout \nCristina Garc\u00eda y Juan Antonio Pez \nAdministraci\u00f3n y publicidad / Management and advertising \nArantxa S\u00e1nchez y Silvia Berdullas \nConsejo General de la Psicolog\u00eda de Espa\u00f1a \nC/ Conde de Pe\u00f1alver, 45-3\u00aa planta \n28006 Madrid - Espa\u00f1a \nTels.: 91 444 90 20 - Fax: 91 309 56 15 \nWeb: http://www.papelesdelpsicologo.es \nE-mail: papeles@cop.es \nDep\u00f3sito Legal \nM-27453-1981 / ISSN 0214-7823 \nImpresi\u00f3n / Printed by \nHuna comunicaci\u00f3n \nAvda. Montes de Oca, 7, Nave 6 \n28703 S.S. de los Reyes - Madrid \nLa revista se imprime en papel permanente, libre de \u00e1cido y conforme a la ISO 9706:1994  \nLos editores no se hacen responsables de las opiniones vertidas en los art\u00edculos publicados. \nR E V I S TA  D E L  C O N S E J O  G E N E R A L  D E  L A  P S I C O L O G \u00cd A  D E  E S PA \u00d1 A \nJ O U R N A L  O F  T H E  S PA N I S H  P S Y C H O L O G I C A L  A S S O C I AT I O N \nSecci\u00f3n monogr\u00e1fica \n161. 161. Psicolog\u00eda y medioambiente: Un reto ineludible \nMiguel L\u00f3pez-Cabanas y Juan Ignacio Aragon\u00e9s \n167. 167. Psicolog\u00eda y cambio clim\u00e1tico \nSusan Clayton \n174. 174. Bases te\u00f3ricas que gu\u00edan a la psicolog\u00eda de la conservaci\u00f3n ambiental \nV\u00edctor Corral-Verdugo, Mar\u00eda del Carmen Aguilar-Luz\u00f3n y Bernardo Hern\u00e1ndez \n182. 182. Comportamiento social y ambiente: Influencia de las normas sociales en la conducta ambiental \nVer\u00f3nica Sevillano y Pablo Olivos \n190. 190. Conciencia ecol\u00f3gica y experiencia ambiental en la infancia \nJos\u00e9 A. Corraliza y Silvia Collado \n197. 197. Retos para afrontar el cambio clim\u00e1tico: An\u00e1lisis de la percepci\u00f3n del riesgo de inundaci\u00f3n \nante riadas \nMar\u00eda Am\u00e9rigo, Juan A. Garc\u00eda, Raquel P\u00e9rez-L\u00f3pez y Fernando Talayero \nArt\u00edculos \n205. 205. S\u00e9ptima evaluaci\u00f3n de test editados en Espa\u00f1a \nLaura E. G\u00f3mez S\u00e1nchez \n211. 211. Promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n en salud mental: \u00bfEsperanza fundada, vana ilusi\u00f3n o contrabando \npsicopatologizador? \nF\u00e9lix Cova Solar, Pamela Grand\u00f3n Fern\u00e1ndez, Sandra Saldivia Borquez, Carolina Inostroza \nRovegno y Consuelo Novoa Rivera \n217. 217. Efectividad de las historias sociales en la intervenci\u00f3n en el trastorno del espectro autista: \nUna revisi\u00f3n \nMarta Ginestar Rodr\u00edguez, Gemma Pastor-Cerezuela, Amparo Tijeras-Iborra y M. \nInmaculada Fern\u00e1ndez-Andr\u00e9s \n226. 226. Las neuronas espejo: Una g\u00e9nesis biol\u00f3gica de la complementariedad relacional \nMarcelo Rodr\u00edguez Ceberio y Sonia E. Rodr\u00edguez \nRevisi\u00f3n de libros \n233. 233. Sonr\u00ede o muere: La trampa del pensamiento positivo \nBarbara Ehrenreich \nMadrid: Ed. Turner Noema, 2018 \nFernando P\u00e9rez del R\u00edo \n233. 233. Cr\u00edticas y alternativas en psiquiatr\u00eda \nOrtiz Lobo, A. y Huerta, R. (Coords.) \nMadrid: Editorial Catarata, 2018 \nFernando P\u00e9rez del R\u00edo \n234. 234. Edad, trabajo y retiro. Nuevas realidades, nueva comprensi\u00f3n \nCarlos Mar\u00eda Alcover \nMadrid: Editorial Grupo 5, 2018 \nGabriela Topa \n235. 235. Todo lo que usted siempre quiso saber sobre las emociones (y nunca se atrevi\u00f3 a preguntar) \nFrancisco Mart\u00ednez S\u00e1nchez, Enrique G. Fern\u00e1ndez-Abascal y Francisco Palmero Cantero \nMadrid: Pir\u00e1mide, 2019 \nJoaqu\u00edn T. Limonero \n236. 236. An introduction to fully integrated mixed methods research \nCreamer, E.G. \nLos Angeles: Sage Publication, Inc. Pp. \nLuz Amparo P\u00e9rez Fonseca Special section \n161. 161. Psychology and the environment: An unavoidable challenge \nMiguel L\u00f3pez-Cabanas and Juan Ignacio Aragon\u00e9s \n167. 167. Psychology and climate change \nSusan Clayton \n174. 174. Theoretical bases guiding conservation psychology \nV\u00edctor Corral-Verdugo, Mar\u00eda del Carmen Aguilar-Luz\u00f3n and Bernardo Hern\u00e1ndez \n182. 182. Social behavior and environment: The influence of social norms on environmental behavior \nVer\u00f3nica Sevillano and Pablo Olivos \n190. 190. Ecological awareness and children\u2019s environmental experience \nJos\u00e9 A. Corraliza and Silvia Collado \n197. 197. Challenges to deal with climate change: Analysis of flash flood risk perception \nMar\u00eda Am\u00e9rigo, Juan A. Garc\u00eda, Raquel P\u00e9rez-L\u00f3pez and Fernando Talayero \nArticles \n205. 205. Seventh review of test published in Spain \nLaura E. G\u00f3mez S\u00e1nchez \n211. 211. Promotion and prevention in mental health: Well-founded hope, futile illusion or \npsychopathologizing contraband? \nF\u00e9lix Cova Solar, Pamela Grand\u00f3n Fern\u00e1ndez, Sandra Saldivia Borquez, Carolina Inostroza \nRovegno and Consuelo Novoa Rivera \n217. 217. Effectiveness of social stories in intervention in autistic spectrum disorder: A review \nMarta Ginestar Rodr\u00edguez, Gemma Pastor-Cerezuela, Amparo Tijeras-Iborra and M. \nInmaculada Fern\u00e1ndez-Andr\u00e9s \n226. 226. Mirror neurons: A biological genesis of relational complementarity \nMarcelo Rodr\u00edguez Ceberio and Sonia E. Rodr\u00edguez \nBook review \n233. 233. Sonr\u00ede o muere: La trampa del pensamiento positivo\u2019[Smile or die: The trap of positive thinking] \nBarbara Ehrenreich \nMadrid: Ed. Turner Noema, 2018 \nFernando P\u00e9rez del R\u00edo \n233. 233. Cr\u00edticas y alternativas en psiquiatr\u00eda [Criticisms and alternatives in psychiatry] \nOrtiz Lobo, A. y Huerta, R. (Coords.) \nMadrid: Editorial Catarata, 2018 \nFernando P\u00e9rez del R\u00edo \n234. 234. Edad, trabajo y retiro. Nuevas realidades, nueva comprensi\u00f3n [Age, work and retirement. New \nrealities, new understanding] \nCarlos Mar\u00eda Alcover \nMadrid: Editorial Grupo 5, 2018 \nGabriela Topa \n235. 235. Todo lo que usted siempre quiso saber sobre las emociones (y nunca se atrevi\u00f3 a \npreguntar)\u2019[Everything you always wanted to know about emotions (but never dared to ask)] \nFrancisco Mart\u00ednez S\u00e1nchez, Enrique G. Fern\u00e1ndez-Abascal y Francisco Palmero Cantero \nMadrid: Pir\u00e1mide, 2019 \nJoaqu\u00edn T. Limonero \n236. 236. An introduction to fully integrated mixed methods research \nCreamer, E.G. \nLos Angeles: Sage Publication, Inc. Pp. \nLuz Amparo P\u00e9rez Fonseca Sumario \nContents \nPapeles del Psic\u00f3logo / Psychologist Papers est\u00e1 incluida en las bases de datos PsycINFO, \nClarivate Analytics (Emerging Sources Citation Index), Psicodoc y del ISOC (Psedisoc), \ndel DOAJ (Directory of Open Access Journals), Elsevier Bibliographic Database: SCOPUS, Redalyc,\nIBECS, EBSCO, Dialnet e In-RECS; y tambi\u00e9n se puede consultar en la p\u00e1gina WEB del \nConsejo General de la Psicolog\u00eda de Espa\u00f1a: \nhttps://www.cop.es \n3V O L U M E N  4 0 \nSeptiembre - Diciembre \n2 0 1 9 Papeles del Psic\u00f3logo / Psychologist Papers     \n\u00c1mbito : Papeles del Psic\u00f3logo / Psychologist Papers es una revista cient\u00edfico-profesional, cuyo objetivo es publicar revisiones, meta-an\u00e1lisis, soluciones, descubrimientos, gu\u00edas, experiencias y m\u00e9todos de utilidad para abordar \nproblemas y cuestiones que surgen en la pr\u00e1ctica profesional de cualquier \u00e1rea de la psicolog\u00eda.  Se ofrece tambi\u00e9n como foro para contrastar opiniones y fomentar el debate sobre enfoques o cuestiones que suscitan controversia. \nLos autores pueden ser acad\u00e9micos o profesionales, y se incluyen tanto trabajos por invitaci\u00f3n o recibidos de manera tradicional. Todas las decisiones se toman mediante un proceso de revisi\u00f3n an\u00f3nimo y riguroso, con el fin de \nasegurar que los trabajos reflejan los planteamientos y las aplicaciones pr\u00e1cticas m\u00e1s novedosas. \nScope : Papeles del Psic\u00f3logo / Psychologist Papers is a scientist-practitioner journal, whose goal is to offer reviews, meta-analyses, solutions, insights, guidelines, lessons learned, and methods for addressing the problems \nand issues that arise for practitioners of every area of psychology. It also offers a forum to provide contrasting opinions and to foster thoughtful debate about controversial approaches and issues. Authors are academics or \npractitioners, and we include invited as well as traditional submissions. All decisions are made via anonymous and rigorous peer review process, to ensure that all material reflects state-of-the art thinking and practices. Asociaci\u00f3n Latinoamericana de T\u00f3rax\nAssocia\u00e7\u00e3o Latino-americana do T\u00f3rax\nSociedad Espa\u00f1ola\nde Neumolog\u00eday Cirug\u00eda Tor\u00e1cicaSEPAR\nPrevenci\u00f3n del\nTabaquismo21032019Volumen 21 \u00b7 N\u00famero 3 \u00b7 Julio/Septiembre 2019\n\u00c1rea de Tabaquismo\nde la Sociedad Espa\u00f1olade Neumolog\u00eda y Cirug\u00eda Tor\u00e1cica\nRevista incluida en el \u00cdndice M\u00e9dico Espa\u00f1ol (IME) \ny en el \u00cdndice Bibliogr\u00e1fico Espa\u00f1ol en Ciencias de la Salud (IBECS)\nsumario\nEditorial\nN\u00famero de cigarrillos en las cajetillas, cigarrillos sueltos y caducidad de la cajetilla: \n\u00bfun juego?Jos\u00e9 Ignacio de Granda-Orive, Gonzalo Segrelles-Calvo, Carlos de Granda-Beltr\u00e1n\nOriginal\nH\u00e1bito tab\u00e1quico entre los alumnos del IES Estuaria (Huelva)\nManuel Garc\u00eda de la Vega Sosa, Carolina Carral Sutil, Isabel \u00c1lvarez Pacheco,  Mar\u00eda \u00c1ngeles P\u00e9rez Iglesias, C\u00e9sar E. Fernandes Rodrigues, Eva M. Ruiz Pav\u00f3n, Francisco M. Miguela Borrero\nPrevalencia de consumo y exposici\u00f3n de tabaco en trabajadores del \u00e1rea de \nla saludMar\u00eda Eugenia L\u00e9rtula, Javier Fernando Abal, Ana Damaris Cort\u00e9s, Lucas David Romero,  \nSandra Beatriz Delgado, Romina Alonso Wolowich, W alter Fabi\u00e1n Isgr\u00f3, Mar\u00eda Virginia Cecchini, Cecilia Ruth Silva\nCaso Cl\u00ednico\nFumadora con m\u00faltiples reca\u00eddas\nMar\u00eda Morales Gonz\u00e1lez, Mar\u00eda P\u00e9rez Morales, Juan Manuel G\u00f3mez Guti\u00e9rrez,  \nDulce Medina Mu\u00f1oz, Carolina Espa\u00f1a Dom\u00ednguez, Aurelio Arnedillo Mu\u00f1oz\nCartas al Director\nPapel de la rehabilitaci\u00f3n respiratoria en la deshabituaci\u00f3n tab\u00e1quica\nCarlos Antonio Amado Diago, Bego\u00f1a Tamayo Fern\u00e1ndez, Juan Ag\u00fcero Calvo\n\u00bfDebemos actualizar la ley antitabaco de 2010?\nSergio Campos T\u00e9llez, Di\u00f3genes Jos\u00e9 Mart\u00ednez Alfonzo, Francisco Ram\u00f3n Villegas Fern\u00e1ndez\nNormas de Publicaci\u00f3nREVISTA ESPA\u00d1OLA\nDE\nDROGODEPENDENCIAS\nVolumen 44 N\u00famero 1 enero-marzo 2019\nMONOGR\u00c1FICO: NUEVOS TIEMPOS EN LAS ADICCIONES (PARTE I)\nCoordinadoras del monogr\u00e1fico:\nItziar Iruarrizaga y Ana Est\u00e9vez\nORIGINALES\nDependencia emocional en el noviazgo: papel mediador entre la autoestima y la \nviolencia psicol\u00f3gica en j\u00f3venes\nIrache Urbiola, Ana Est\u00e9vez, Itziar Iruarrizaga, Janire  Mome\u00f1e, Paula J\u00e1uregui, \nMar\u00eda Bilbao y Usue Orbegozo\nEl papel de la resiliencia en la dependencia emocional y el abuso psicol\u00f3gico\nJanire Mome\u00f1e y Ana Est\u00e9vez\nLa dependencia emocional como factor mediador en la relaci\u00f3n entre apego y \nel abuso de drogas y alcohol en j\u00f3venes\nOlatz Barbarias, Ana Est\u00e9vez y Paula J\u00e1uregui\nLa dependencia emocional y la resoluci\u00f3n de conflictos en heterosexuales, homosexuales y bisexuales\nJos\u00e9 Gabriel Rodr\u00edguez P\u00e9rez, Janire Mome\u00f1e, Leticia Olave, Ana Est\u00e9vez e Itziar Iruarrizaga\nDificultades en la regulaci\u00f3n emocional, esquemas inadaptados tempranos, y dependencia emocional \nen la adicci\u00f3n al sexo o comportamiento sexual compulsivo en la adolescencia\nItziar Iruarrizaga, Ana Est\u00e9vez, Janire Mome\u00f1e, Leticia Olave, Luc\u00eda Fern\u00e1ndez-C\u00e1rdaba, \nMar\u00eda Dolores Ch\u00e1vez-Vera y Francisco Ferre-Navarrete\nFinanciado por:\nASOCIACI\u00d3N ESPA\u00d1OLA DE ESTUDIO EN DROGODEPENDENCIAS\n1976-2016\n40 ANIVERSARIOAdicciones comportamentales y tecnolog\u00eda: entre la persona adicta y la tecnolog\u00eda adictiva\nHibai L \u00f3pez-Gonz\u00e1 lez, Frederic Guerrero-Sol\u00e9 y Ana Est\u00e9vezEDITORIAL\nRESE\u00d1A BIBLIOGR\u00c1FICAREVISTA ESPA\u00d1OLA\nDE\nDROGODEPENDENCIAS\nVolumen 44 N\u00famero 2 abril-junio 2019\nEl uso de las Nuevas Tecnolog\u00edas (internet, redes sociales, videojuegos) en j\u00f3venes:  \nun estudio con poblaci\u00f3n canaria\nC. Dolores Sosa, Juan I. Capafons, Sandra M. P\u00e9rez-Correa, G. Lastenia Hern\u00e1ndez-Zamora,  \nJ. Ignacio Capafons y Pedro Prieto\n\u00bfExisten diferencias en los esquemas cognitivos y en la autoestima entre las personas con adicci\u00f3n al \nejercicio f\u00edsico o con dismorfia muscular?\nLeticia Olave, Janire Mome\u00f1e, Jos\u00e9 Gabriel Rodr\u00edguez P\u00e9rez, Ana. I. Est\u00e9vez e Itziar Iruarrizaga\nNuevas perspectivas en afrontamiento e intervenci\u00f3n cl\u00ednica en el trastorno por juego de azar  \nbasada en terapias de tercera generaci\u00f3n\nPaula J\u00e1uregui, Laura Mac\u00eda y Ana Est\u00e9vez\nLa publicidad del juego y la ludopat\u00eda en el Derecho espa\u00f1ol:  \nespecial referencia al juego online en los medios audiovisuales\nFrancisco de Borja Langelaan Osset\nFinanciado por:\nASOCIACI\u00d3N ESPA\u00d1OLA DE ESTUDIO EN DROGODEPENDENCIAS\n1976-2016\n40 ANIVERSARIOAdicciones y salud mental: necesidad de colaboraci\u00f3n e integraci\u00f3n de la gesti\u00f3n asistencial\nJos\u00e9 Manuel Bertol\u00edn Guill\u00e9n\nAdicci\u00f3n al tarot: \u00bfmito o realidad? Consecuencias y factores de riesgo\nMar\u00eda del Consuelo Tom\u00e1s BenllochEDITORIALES\nCannabis y trastornos psicol\u00f3gicos\nAntonio Cervero Fern\u00e1ndez-Casta\u00f1\u00f3nART\u00cdCULOS DE OPINI\u00d3NMONOGR\u00c1FICO: NUEVOS TIEMPOS EN LAS ADICCIONES (PARTE II)\nCoordinadoras del monogr\u00e1fico:\nItziar Iruarrizaga y Ana Est\u00e9vezREVISTA ESPA\u00d1OLA\nDE\nDROGODEPENDENCIAS\nVolumen 44 N\u00famero 3 julio-septiembre 2019\nEDITORIAL\nCannabis y dolor. \u00bfPodremos ver el bosque tras los \u00e1rboles?\nNoem\u00ed S\u00e1nchez N\u00e0cher\nActitudes hacia el consumo de sustancias. Diferencias entre colegiales y universitarios en el Ecuador\nRodrigo Moreta-Herrera, Marlon Mayorga-Lascano y Juan Carlos Carrera-Ald\u00e1s\nComunicaci\u00f3n familiar de padres e hijos y consumo de alcohol\nNora Ang\u00e9lica Armend\u00e1riz-Garc\u00eda, Reyna Sanjuanita Pe\u00f1a Rodr\u00edguez, Karla Selene L\u00f3pez Garc\u00eda,  \nManuel Antonio L\u00f3pez Cisneros y Linda Azucena Rodr\u00edguez Puente\nMotivos para el consumo de alcohol mezclado con bebidas energ\u00e9ticas en  \nestudiantes universitarios de M\u00e9xico\nBenito Israel Jim\u00e9nez Padilla, Nora Ang\u00e9lica Armend\u00e1riz Garc\u00eda, Mar\u00eda Magdalena Alonso Castillo,  \nNora Nelly Oliva Rodr\u00edguez, Karla Selene L\u00f3pez Garc\u00eda y Paola Lizeth Flores Garza\nBLOQUE DE INTER\u00c9S\nEditorial: Reducci\u00f3n de riesgos y da\u00f1os en el consumo de drogas\nUnai P\u00e9rez de San Rom\u00e1n Landa\nLa dimensi\u00f3n sociopol\u00edtica de la reducci\u00f3n de da\u00f1os y de riesgos en el Estado espa\u00f1ol\nDavid Pere Mart\u00ednez Or\u00f3\nLos servicios de an\u00e1lisis de sustancias: una herramienta imprescindible para la reducci\u00f3n de riesgos y da\u00f1os\nClaudio Vidal Gin\u00e9\nLa reducci\u00f3n de da\u00f1os y riesgos en espacios de ocio privados\u201dbajeras\u201d\nEider Jaime Ariztegui\nLa reducci\u00f3n de da\u00f1os y riesgos en el contexto penitenciario\nIsrael F\u00e1bregas Gal\u00e1n y Carmen Mellado Santiago\nEntrevista a Marta Molina Olivas del Sistema Espa\u00f1ol de Alerta Temprana\nFinanciado por:\nASOCIACI\u00d3N ESPA\u00d1OLA DE ESTUDIO EN DROGODEPENDENCIAS\n1976-2016\n40 ANIVERSARIOORIGINALESREVISTA ESPA\u00d1OLA\nDE\nDROGODEPENDENCIAS\nVolumen 44 N\u00famero 4 octubre-diciembre 2019\nEDITORIALES\nCannabis, opiniones y ciencias\nJuan Rojo Moreno\nDrogas, SIDA y dolor\nRafael N\u00e1jera Morrondo\nLa epidemia de la adicci\u00f3n al juego online en la adolescencia: un estudio emp\u00edrico del trastorno de juego\nMariano Ch\u00f3liz y Marta Marcos\nValor predictivo de la impulsividad en los usos problem\u00e1ticos de internet  \ny del tel\u00e9fono m\u00f3vil en nativos digitales\nCelia de Dios Huerta y Mar\u00eda de la Villa Moral Jim\u00e9neze\nEvaluaci\u00f3n del proyecto \u201cPrevenir en Familia\u201d: educaci\u00f3n entre iguales para la prevenci\u00f3n del uso de drogas\nJavier Arza Porras, Carmen Say\u00f3n-Orea y Mariv\u00ed Mateo Garc\u00eda\nLITERATURA INTERNACIONAL COMENTADACOMUNICACIONES BREVES\n\u00bfQu\u00e9 motiva a las personas con alcoholismo a seguir en Alcoh\u00f3licos An\u00f3nimos?\nAlberto Ferrer Fern\u00e1ndez-Y\u00e1\u00f1ez, Xavier Carbonell y Cristina G\u00fcnther\nSistematizaci\u00f3n de experiencias de un programa de tratamiento cognitivo-conductual para la atenci\u00f3n  \nde la ludopat\u00eda en M\u00e9rida Yucat\u00e1n, M\u00e9xico\nRebel\u00edn Echeverr\u00eda Echeverr\u00eda, Nancy Marine Evia Alamilla, Carlos David Carrillo Trujillo y Teresita Castillo Le\u00f3n\nFinanciado por:\nASOCIACI\u00d3N ESPA\u00d1OLA DE ESTUDIO EN DROGODEPENDENCIAS\n1976-2016\n40 ANIVERSARIOAproximaci\u00f3n al tratamiento de la ludopat\u00eda en el sistema penal espa\u00f1ol\nJorge Correcher MiraORIGINALES\nSECCI\u00d3N JUR\u00cdDICAImpacto de los factores socio-ambientales en la ludopat\u00eda y su relaci\u00f3n con la necesidad de la preven -\nci\u00f3n a trav\u00e9s de normativas del juego. Consideraciones sobre el Anteproyecto de la Ley del Juego de la \nComunidad Valenciana (Espa\u00f1a)\nM.\u00aa Consuelo Tom\u00e1s BenllochART\u00cdCULOS DE OPINI\u00d3N\nRESE\u00d1A BIBLIOGR\u00c1FICAOriginal 1\nEstimaci\u00f3n de la incidencia del c\u00e1ncer en la Comunidad de Madrid en 2015.\nB. Zorrilla Torras, D. Parra Bl\u00e1zquez, D. Mo\u00f1ino Zubia, N. Aragon\u00e9s Sanz\nVigilancia en Salud P\u00fablica de la Comunidad de Madrid 8\nEnfermedades de declaraci\u00f3n obligatoria. Brotes epid\u00e9micos. Efectos del \ncalor en la salud. \nDirecci\u00f3n General de Salud P\u00fablicaREMASP\nRevista Madrile\u00f1a de Salud P\u00fablica\nA\u00f1o 2019  \u2756 Volu MEn 1  \u2756 n\u00faMEro 6\nDirecci\u00f3n General de Salud P\u00fablica\nConsejer\u00eda de Sanidad\nComunidad de MadridISSN-E: 2659-9716Original 1\nCaracterizaci\u00f3n de los resultados correspondientes al brote de sarampi\u00f3n \nde Madrid de 2019 en las muestras cl\u00ednicas procesadas en el Laboratorio Regional de Salud P\u00fablica.\nJ. C. Sanz, I. Vadillo, T. G\u00f3mez, J. E. Echevarr\u00eda, A. Fern\u00e1ndez, F. de Ory\nNota de campo 7\nSituaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica del sarampi\u00f3n en la Comunidad de Madrid en el a\u00f1o 2019.\nA. Nieto Juli\u00e1, S. de Miguel Garc\u00eda, I. Rodero Gardu\u00f1o, N. Garc\u00eda Mar\u00edn, A. Mar\u00eda P\u00e9rez Meixeira,  \nA. Leonor Zamora Sarabia.\nVigilancia en Salud P\u00fablica de la Comunidad de Madrid 10\nEnfermedades de declaraci\u00f3n obligatoria. Brotes epid\u00e9micos. Vigilancia de las crisis asm\u00e1ticas.\nDirecci\u00f3n General de Salud P\u00fablicaREMASP\nRevista Madrile\u00f1a de Salud P\u00fablica\nA\u00f1o 2019  \u2756 VoLu MEn 1  \u2756 n\u00faMER o 7\nDirecci\u00f3n General de Salud P\u00fablica\nConsejer\u00eda de Sanidad\nComunidad de MadridISSN-E: 2659-9716Original 1\nLa influencia de la vegetaci\u00f3n acu\u00e1tica en el desarrollo de las poblaciones \nde Simulium erythrocephalum (De Geer, 1776) (Diptera, Simuliidae) en Madrid: su relaci\u00f3n con las emergencias masivas de mosca negra.\n\u00d3. Soriano Hernando, M. \u00c1. Cobelas, S. Cirujano Bracamonte, I. Ruiz Arrondo, J. Diaz Alegre,  \nA. Aguado Abril.\nVigilancia en Salud P\u00fablica de la Comunidad de Madrid 9\nEnfermedades de declaraci\u00f3n obligatoria. Brotes epid\u00e9micos. Vigilancia de las crisis asm\u00e1ticas.\nDirecci\u00f3n General de Salud P\u00fablicaREMASP\nRevista Madrile\u00f1a de Salud P\u00fablica\nA\u00f1o 2019  \u2756 VoLu MEn 2  \u2756 n\u00faMEro 8\nDirecci\u00f3n General de Salud P\u00fablica\nConsejer\u00eda de Sanidad\nComunidad de MadridISSN-E: 2659-9716Nota de campo 1\nActuaci\u00f3n preventiva ante un brote de sarampi\u00f3n en la Comunidad de Madrid.\nR. Mart\u00edn G\u00f3mez, A. Navea Mart\u00edn, A. Mar\u00eda P\u00e9rez Meixeira, M. Isabel Sillero Quintana, \nN. Garc\u00eda Mar\u00edn\nVigilancia en Salud P\u00fablica de la Comunidad de Madrid 4\nEnfermedades de declaraci\u00f3n obligatoria. Brotes epid\u00e9micos. \nVigilancia de las crisis asm\u00e1ticas.\nDirecci\u00f3n General de Salud P\u00fablicaREMASP\nRevista Madrile\u00f1a de Salud P\u00fablica\nA\u00f1o 2019  \u2756 Volu MEn 2  \u2756 n\u00faMEro 9\nDirecci\u00f3n General de Salud P\u00fablica\nConsejer\u00eda de Sanidad\nComunidad de MadridISSN-E: 2659-9716Revisi\u00f3n 1\nPapel del estado de portador en el control de enfermedades infecciosas y su \nrelaci\u00f3n con la vacunaci\u00f3n.\nJ. C. Sanz Moreno, B. Ramos Bl\u00e1zquez\nVigilancia en Salud P\u00fablica de la Comunidad de Madrid 4\nEnfermedades de declaraci\u00f3n obligatoria. Brotes epid\u00e9micos. Vigilancia de las crisis asm\u00e1ticas.\nDirecci\u00f3n General de Salud P\u00fablicaREMASP\nRevista Madrile\u00f1a de Salud P\u00fablica\nA\u00f1o 2019  \u2756 VolumEn 2  \u2756 n\u00famEro 10\nDirecci\u00f3n General de Salud P\u00fablica\nConsejer\u00eda de Sanidad\nComunidad de MadridISSN-E: 2659-9716Original 1\nProyecto \u201cMujer Activa\u201d de Getafe Fase I: ejercicio f\u00edsico controlado para \nmujeres con c\u00e1ncer de mama.\nA. Navea Mart\u00edn, R. Mart\u00edn G\u00f3mez, C. N\u00fa\u00f1ez Fern\u00e1ndez, B. Herrera S\u00e1nchez, \nS. Enrech Franc\u00e9s, A. Benito Carro\nVigilancia en Salud P\u00fablica de la Comunidad de Madrid 6\nEnfermedades de declaraci\u00f3n obligatoria. Brotes epid\u00e9micos. \nVigilancia de las crisis asm\u00e1ticas.\nDirecci\u00f3n General de Salud P\u00fablicaREMASP\nRevista Madrile\u00f1a de Salud P\u00fablica\nA\u00f1o 2019  \u2756 Volu MEn 2  \u2756 n\u00faMEro 11\nDirecci\u00f3n General de Salud P\u00fablica\nConsejer\u00eda de Sanidad\nComunidad de MadridISSN-E: 2659-9716Vigilancia en Salud P\u00fablica de la Comunidad de Madrid 1\nEnfermedades de declaraci\u00f3n obligatoria. Brotes epid\u00e9micos. \nVigilancia de las crisis asm\u00e1ticas.\nDirecci\u00f3n General de Salud P\u00fablicaREMASP\nRevista Madrile\u00f1a de Salud P\u00fablica\nA\u00f1o 2019  \u2756 VolumEn 2  \u2756 n\u00famEro 12\nDirecci\u00f3n General de Salud P\u00fablica\nConsejer\u00eda de Sanidad\nComunidad de MadridISSN-E: 2659-9716Nota de campo 1\nVigilancia y control de los efectos de las olas de calor en la salud \nen la Comunidad de Madrid 2019\nR. Bard\u00f3n Iglesias, E. C\u00e1mara D\u00edez, S. Rivera Ariza, A. Gandarillas Grande, M. Ordob\u00e1s Gav\u00edn,  \nF. F\u00faster Lor\u00e1n\nVigilancia en Salud P\u00fablica de la Comunidad de Madrid 4\nEnfermedades de declaraci\u00f3n obligatoria. Brotes epid\u00e9micos. Vigilancia de las crisis asm\u00e1ticas.\nDirecci\u00f3n General de Salud P\u00fablicaREMASP\nRevista Madrile\u00f1a de Salud P\u00fablica\nA\u00f1o 2019  \u2756 Volu MEn 2  \u2756 n\u00faMEro 13\nDirecci\u00f3n General de Salud P\u00fablica\nConsejer\u00eda de Sanidad\nComunidad de MadridISSN-E: 2659-9716Nota de campo 1\nVigilancia del polen atmosf\u00e9rico en la Comunidad de Madrid 2019.\nP . Cervig\u00f3n Morales, A. Montserrat Guti\u00e9rrez Bustillo, Z. Ferencova, R. Bard\u00f3n Iglesias,  \nF. F\u00faster Lor\u00e1n, U. Elosegi Gurmendi\nVigilancia en Salud P\u00fablica de la Comunidad de Madrid 4\nEnfermedades de declaraci\u00f3n obligatoria.  Brotes epid\u00e9micos.  \nVigilancia de las crisis asm\u00e1ticas.\nDirecci\u00f3n General de Salud P\u00fablicaREMASP\nRevista Madrile\u00f1a de Salud P\u00fablica\nA\u00d1O 2019  \u2756 VOLUMEN 2  \u2756 N\u00daMERO 14\nDirecci\u00f3n General de Salud P\u00fablica\nConsejer\u00eda de Sanidad\nComunidad de MadridISSN-E: 2659-9716Nota de campo 1\nEvaluaci\u00f3n de las actividades realizadas en el D\u00eda Mundial del Sida 2018 en \nla Comunidad de Madrid.\nA. Morano V\u00e1zquez, M. I. Sillero Quintana, J. Rico Bermejo, J. Luis Cantero Real,  \nU. Elosegi Gurmendi, M. Mor\u00e1n Arribas\nVigilancia en Salud P\u00fablica de la Comunidad de Madrid 4\nEnfermedades de declaraci\u00f3n obligatoria.  Brotes epid\u00e9micos.  \nVigilancia de las crisis asm\u00e1ticas.\nDirecci\u00f3n General de Salud P\u00fablicaREMASP\nRevista Madrile\u00f1a de Salud P\u00fablica\nA\u00d1O 2019  \u2756 VOLUMEN 2  \u2756 N\u00daMERO 15\nDirecci\u00f3n General de Salud P\u00fablica\nConsejer\u00eda de Sanidad\nComunidad de MadridISSN-E: 2659-9716Nota de campo 1\nS\u00edndrome metab\u00f3lico y desigualdades socioecon\u00f3micas en la Comunidad \nde Madrid: estudio PREDIMERC 2015.\nA. Mar\u00eda Gandarillas Grande, D. Parra Bl\u00e1zquez, H. Ort\u00edz Marr\u00f3n, M. Ordob\u00e1s Gav\u00edn\nVigilancia en Salud P\u00fablica de la Comunidad de Madrid 4\nEnfermedades de declaraci\u00f3n obligatoria. Brotes epid\u00e9micos. Vigilancia de las crisis asm\u00e1ticas.\nDirecci\u00f3n General de Salud P\u00fablicaREMASP\nRevista Madrile\u00f1a de Salud P\u00fablica\nA\u00f1o 2019  \u2756 Volu MEn 2  \u2756 n\u00faMER o 16\nDirecci\u00f3n General de Salud P\u00fablica\nConsejer\u00eda de Sanidad\nComunidad de MadridISSN-E: 2659-9716Vigilancia en Salud P\u00fablica de la Comunidad de Madrid 1\nEnfermedades de declaraci\u00f3n obligatoria. Brotes epid\u00e9micos. \nVigilancia de la gripe. Vigilancia de las crisis asm\u00e1ticas.\nDirecci\u00f3n General de Salud P\u00fablicaREMASP\nRevista Madrile\u00f1a de Salud P\u00fablica\nA\u00f1o 2019  \u2756 VolumEn 2  \u2756 n\u00famEro 17\nDirecci\u00f3n General de Salud P\u00fablica\nConsejer\u00eda de Sanidad\nComunidad de MadridISSN-E: 2659-9716Original 1\nEvoluci\u00f3n y condiciones sanitarias de los Centros de Adorno Corporal de la \nComunidad de Madrid (2005-2018).\nM. Butler Sierra, M. Jos\u00e9 Soto Zabalgogeazcoa, C. Lobera Gonzalez\nVigilancia en Salud P\u00fablica de la Comunidad de Madrid 6\nEnfermedades de declaraci\u00f3n obligatoria.  Brotes epid\u00e9micos.  \nVigilancia de la gripe . Vigilancia de las crisis asm\u00e1ticas.  \nEfectos del fr\u00edo en la salud .\nDirecci\u00f3n General de Salud P\u00fablicaREMASP\nRevista Madrile\u00f1a de Salud P\u00fablica\nA\u00d1O 2019  \u2756 VOLUMEN 2  \u2756 N\u00daMERO 18\nDirecci\u00f3n General de Salud P\u00fablica\nConsejer\u00eda de Sanidad\nComunidad de MadridISSN-E: 2659-9716Original 1\n\u00bfSon las cianotoxinas un peligro emergente en las aguas de ba\u00f1o \ny de abastecimiento?.\nP . Mart\u00ednez-Ales\u00f3n Garc\u00eda, R. P . Mart\u00ednez Esteban, H. M. D\u00edaz-Alejo Guerrero, C. Garc\u00eda Bal-\nboa, V. L\u00f3pez-Rodas, E. Costas\nVigilancia en Salud P\u00fablica de la Comunidad de Madrid 10\nEnfermedades de declaraci\u00f3n obligatoria. Brotes epid\u00e9micos. \nVigilancia de la gripe. Vigilancia de las crisis asm\u00e1ticas.  \nEfectos del fr\u00edo en la salud.\nDirecci\u00f3n General de Salud P\u00fablicaREMASP\nRevista Madrile\u00f1a de Salud P\u00fablica\nA\u00f1o 2019  \u2756 VolumEn 2  \u2756 n\u00famEro 19\nDirecci\u00f3n General de Salud P\u00fablica\nConsejer\u00eda de Sanidad\nComunidad de MadridISSN-E: 2659-9716ISSN: 1577-9572\ne-ISSN: 1697-2791\nCONTENIDO DE LA \nREVISTA\nBuscar \n\u00c1mbito de la b\u00fasqueda \nTodo \ue0a1\nBuscar\nExaminar\n\u2022Por n\u00famero\n\u2022Por autor/a\n\u2022Por t\u00edtulo\n\u2022Otras revistas\nPALABRAS CLAVE\nLegionella calidad del aire\ncambio clim\u00e1tico\ncontaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica\nepidemiolog\u00eda evaluaci\u00f3n de \nriesgos factores de riesgo\ngesti\u00f3n legionelosis legislaci\u00f3n\nmedio ambiente metales \npesados ni\u00f1os plaguicidas\npolen rad\u00f3n riesgo salud salud \nambiental salud p\u00fablica\nvigilancia\nN\u00daMERO ACTUAL\nEscoge idioma\nEspa\u00f1olUSUARIO/A\nNombre de usuario/a\nContrase\u00f1a\n No cerrar sesi\u00f3n\nIniciar sesi\u00f3n\nIDIOMA\nEnviar\nTAMA\u00d1O DE FUEN T\nNOTIFICACIONES\n\u2022Vista\n\u2022Suscribirse\nINFORMACI\u00d3N\n\u2022Para lectores/as\n\u2022Para autores/as\n\u2022Para bibliotecarios/a s\nInicio  > Archivos  > Vol. 19, N\u00fam. 2 (2019)\nVol. 19, N\u00fam. 2 (2019)\nTabla de contenidos\nEditorial\nLa Salud Ambiental en comunidades vulnerables de Am\u00e9rica Latina . \nParte I\nPDF\n107-108 \nOriginales\nMetabol\u00f3mica como nueva herramienta para el diagn\u00f3stico oportun o \nen enfermedades no transmisibles\nKaren Beatriz M\u00e9ndez-Rodr\u00edguez, Mar\u00eda Jos\u00e9 Santoyo-Trevi\u00f1o, \nKelvin Salda\u00f1a-Villanueva, Maribel Rodr\u00edguez-Aguilar, Rogelio Flores-Ram\u00edrez, Francisco Javier P\u00e9rez-V\u00e1zquez \nPDF\n109-115 \nEnse\u00f1anza de cambio clim\u00e1tico y salud en facultades de medicina  \nen Colombia\nGilma C. Mantilla Caicedo, Christina Li \n PDF\n116-124 \nConfort t\u00e9rmico al interior del transporte p\u00fablico de la zona \nmetropolitana de Guadalajara, Jalisco, M\u00e9xico\nValentina Davydova Belitskaya, Perla S\u00e1nchez Torres, Martha \nGeorgina Orozco Medina, Arturo Figueroa Monta\u00f1o, Javier Garc\u00eda \nVelasco \nPDF\n125-135 \nMonogr\u00e1fico. Originales\nPercepci\u00f3n poblacional de riesgo de exposici\u00f3n a plaguicidas en  una \nlocalidad de la Pampa H\u00fameda Argentina\nFranco Daniel Montedoro, Mariana Butinof \n PDF\n136-147 \nMapa de riesgo sanitario ambiental de la Cuenca-Matanza Riachue lo \n(Argentina). Una metodolog\u00eda para priorizar intervenciones\nMar\u00eda Florencia Pasqualini, Eduardo Faure Montania, Yanil Hepp, \nLuciana Antolini, Juliana Z. Finkelstein, Susana I. Garc\u00eda \nPDF\n148-158 \nNiveles de plomo en sangre de perros de la Cuenca Matanza-\nRiachuelo. Su funci\u00f3n como centinelas de riesgo ambiental\nVer\u00f3nica Gonz\u00e1lez Mart\u00ednez, N\u00e9stor Fern\u00e1ndez, Liliana Disalvo, Ana Varea, Juliana Finkelstein, Susana Garc\u00eda \nPDF\n159-168 \nLos escenarios humanitarios. Un nuevo reto para la salud ambien tal \ninfantil\nMauricio Le\u00f3n Arce, Karen Mendoza P\u00e9rez, Claudia Paz Tovar, Laura Mar\u00eda Ram\u00edrez Landeros, Fernando D\u00edaz Barriga \nPDF\n169-177 \nHistorias Heterodoxas\nM\u00f3nico S\u00e1nchez Moreno, vida y obra de un inventor heterodoxo\nJuan Atenza Fern\u00e1ndez \nPDF\n178-183 \nNoticias\nNoticias y revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica\nRafael J. Garc\u00eda-Villanova, M. Luisa Gonz\u00e1lez M\u00e1rquez, M. Elisa \nG\u00f3mez Campoy, Isidro J. Mir\u00f3n P\u00e9 rez, Javier Reinares Ortiz de \nVillajos \nPDF\n184-192 \nEn el Pr\u00f3ximo N\u00famero...\nLa Salud Ambiental en comunidades vulnerables de Am\u00e9rica Latina . \nParte II\nSusana Isabel Garc\u00eda \n PDF\n193 INICIO ACERCA DE INICIAR SESI\u00d3N REGISTRARSE BUSCAR ACTUAL\nARCHIVOSP\u00e1gina 1 de 2 Vol. 19, N\u00fam. 2 (2019)\n30/12/2019 http://www.ojs.diffundit.co m/index.php/rsa/issue/view/7 318/11/2019 Vol. 25 N\u00fam.3 2019 - Revista Espa\u00f1ola de Nutrici\u00f3n Comunitaria\nwww .renc.es/imprimirNoticia.asp?sec=17&cod=61 1/2\n \n \nVOL. 25 N\u00daM.3 2019\nRENC , 30/09/2019\nJulio-Septiembre, 2019\n  \nEditorial\nOriginales\n \nPrevalencia de anemia infantil y su asociaci\u00f3n con factores\nsocioecon\u00f3micos y productiv os en una comunidad altoandina del P er\u00fa\nJorge Isaac Castro Bedri\u00f1ana, Doris Maritza Chirinos Peinado\n \nCanasta b\u00e1sica alimentaria par a la persona ma yor en Argentina\nFacundo Dur\u00e1n, Helena Briatore, Fiorella  Mezzanotte, Milva Geri, Mar\u00eda Eugenia\nElorza, Nebel Moscoso, Laura V\u00e1zquez, Mariana Inchausti, Emiliano Guti\u00e9rrez\n \nDiagn\u00f3stico de necesidades a trav\u00e9s del binomio Trastorno de la\nConducta Alimenta ria y Autorregulaci\u00f3n en dos organizaciones sociales\nde Gr anada (Espa\u00f1a)\nEmilio Berrocal de Luna, Iv\u00e1n Ram\u00edrez P\u00e9rez\n \nLa seguridad alimentaria y nutricional en una comunidad ind\u00edgena de\nM\u00e9xico\nAndrea Daniela Gonz\u00e1lez-Martell, Virginia Gabriela Cilia-L\u00f3pez,Celia Aradillas-\nGarc\u00eda, Alejandra Casta\u00f1eda-D\u00edaz de Le\u00f3n, Arturo De la Cruz-Guti\u00e9rrez, Jorge\nZ\u00fa\u00f1iga-Ba\u00f1uelos, Nadia Garc\u00eda-Aguilar, Carlos Gonz\u00e1lez-Cort\u00e9s, Fernando D\u00edaz\nBarriga-Mart\u00ednez\n \nConserv aci\u00f3n de las formas de alimentaci\u00f3n ancestr ales en\ncomunidades moqoit del Chaco Argentino . Diferencias urbano rur al\nFlorencia C\u00faneo, Mar\u00eda Florencia M\u00e9ndez , Georgina Spont\u00f3n, Diego Mendicino\n 18/11/2019 Vol. 25 N\u00fam.3 2019 - Revista Espa\u00f1ola de Nutrici\u00f3n Comunitaria\nwww .renc.es/imprimirNoticia.asp?sec=17&cod=61 2/2Revisiones\n \nRecomendaciones diet\u00e9ticas actualizadas en la prevenci\u00f3n de la\nMigra\u00f1a. R evisi\u00f3n\nEnric Gibert Navarro, Esther Castan Cuella, Laia Gasco Dalmau, Manel Santafe\nMartinez\n \nTribuna de opini\u00f3n\nLibros\n \nWebsite renc.es  - \u00a9 2012. Todos los derechos reservados. Dise\u00f1o web  MultiMedia Team.\nVOLUMEN 93 (2019)\nEDITORIALES\nRenovaci\u00f3n del Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la Revista Espa\u00f1ola de Salu d P\u00fablica. Nuevos retos de \nfuturo. M\u00aa Aranzazu L\u00f3pez Franco,  Pello Latasa Zamalloa. Rev Es p Salud P\u00fablica. 2019;93: \n21 de octubre e201910105.\nD\u00eda Mundial del Sida (1 de diciembre de 2019). Ana Koerting, Ma r\u00eda C. V\u00e1zquez, Rosa Polo, \nAsunci\u00f3n D\u00edaz, Julia del Amo. Re v Esp Salud P\u00fablica. 2019;93: 2  de octubre e201910100.\nD\u00eda Internacional de la Hepatitis C. Avanzando hacia la elimina ci\u00f3n como problema de salud \np\u00fablica en Espa\u00f1a. Raquel Gonz\u00e1lez Rubio, Julia del Amo Valero,  Isabel Pineros Andr\u00e9s, \nPatricia Lacruz Gimeno, Pilar A paricio Azc\u00e1rraga. Rev Esp Salud  P\u00fablica. 2019;93: 1 de \noctubre e201910101.\nD\u00eda internacional para la prevenc i\u00f3n del suicidio (10 de septie mbre de 2019). Trabajando \njuntos por su prevenci\u00f3n. Yolanda  Agra Varela, Andr\u00e9s Su\u00e1rez Al onso, M\u00aa Aranzazu L\u00f3pez \nFranco, Pello Latasa Zamalloa. Rev Esp Salud P\u00fablica. 2019;93: 10 de septiembre \ne201909092.\nD\u00eda mundial del tabaco (31 de may o de 2019). Cristina G\u00f3mez-Cha c\u00f3n Gal\u00e1n, Dolores Perea \nAceituno, Julio C\u00e9sar Doncel Barrera, Javier Panero P\u00e9rez, Pell o Latasa Zamalloa, M\u00aa \nAranzazu L\u00f3pez Franco . Rev Esp Salud P\u00fablic a.2019;93: 15 de abr il e201904020.\nSemana Europea de la Vacunaci\u00f3n (del 22 al 28 de abril de 2019) . Pello Latasa Zamalloa, \nM\u00aa Aranzazu L\u00f3pez Franco, Aurora  Limia S\u00e1nchez, Laura S\u00e1nchez-C ambronero Cejudo. Rev \nEsp Salud P\u00fablica.2019;9 3: 11 de marzo e201903011.\nCOLABORACION ES ESPECIALES\nDesarrollo del pacto social por l a no discriminaci\u00f3n y la igual dad de trato asociada al VIH.\nAna Koerting, Rosa Polo, Mar\u00eda C. V\u00e1zquez, Julia del Amo. Rev E sp Salud P\u00fablica. 2019;93: \n2 de diciembre e201912115.\nSalud P\u00fablica y erradicaci\u00f3n de la infecci\u00f3n por el Virus de la  Inmunodeficiencia Humana.\nJos\u00e9 Verdejo Ort\u00e9s. Rev Esp Sal ud P\u00fablica. 2019;93: 2 de diciem bre e201912073.\nEl m\u00e9dico de familia rural en la promoci\u00f3n de la salud: perspec tivas desde Andaluc\u00eda. Juan \nFrancisco Barranco Tirado. Rev E sp Salud P\u00fablica. 2019;93: 25 d e octubre e201910076.\nLa acreditaci\u00f3n y certificaci\u00f3n del dise\u00f1o basado en evidencias  para la arquitectura sanitaria \nllega a Espa\u00f1a. Laura Cambra-Ruf ino, Jos\u00e9 Le\u00f3n Paniagua-Caparr\u00f3 s, C\u00e9sar Bedoya-Frutos. \nRev Esp Salud P\u00fablica. 2019 ;93: 4 de oct ubre e201910091.\nPrincipales consecuencias para la  salud derivadas del uso conti nuado de nuevos dispositivos \nelectr\u00f3nicos con PVD. Eva Gonz \u00e1lez-Men\u00e9ndez, M\u00aa Jes\u00fas L\u00f3pez-Gon z\u00e1lez, Silvia Gonz\u00e1lez \nMen\u00e9ndez, Guillerm o Garc\u00eda Gonz\u00e1lez, Teres a \u00c1lvarez Ba yona. Rev  Esp Salud P\u00fablica. \n2019;93: 30 de agosto e201908062.\nPresencia de micropl\u00e1sticos en aguas y su potencial impacto en la salud p\u00fablica. Clara \nB o l l a \u00ed n  P a s t o r ,  D a v i d  V i c e n t e  A g u ll\u00f3. Rev Esp Salud P\u00fablica. 20 19;93: 28 de agosto \ne201908064.P\u00e1gina 1 de 10 escudero espinos a\n30/12/2019 http://www.mscbs.gob.es/biblioPubl ic/publicaciones/recursos_pro pios/resp/revista_c d...Edulcorantes no cal\u00f3ricos en em barazo y lactancia. Brian M Cavag nari. Rev Esp Salud \nP\u00fablica. 2019;93: 2 de agosto e201908052.\nEl control del tabaquismo en Espa\u00f1a: situaci\u00f3n actual y priorid ades. Joan R Villalb\u00ed, Josep M \nSuelves, Cristina Mart\u00ednez, Arac eli Valverde, Carmen Cabezas, E steve Fern\u00e1ndez Rev Esp \nSalud P\u00fablica.2019;93: 15 de julio e201907044.\nM\u00e9todos indirectos para la estimaci\u00f3n de poblaciones ocultas: S egunda parte. Roc\u00edo \nLorenzo-Ortega, Jos\u00e9 Pulido, Ana Mart\u00ednez-Santos, Isabel Ruiz-P \u00e9rez, Juan Hoyos, Luis \nSordo Rev Esp Salud P\u00fablica.2019;93: 10 de julio e201907033.\nPrograma de ayuda a dejar de fumar en Navarra. 25 a\u00f1os de andad ura. Eg\u00fc\u00e9s Olazabal N, \nDelfrade Osinaga I, Sonia Dominguez Pascual S, P\u00e9rez Jarauta MJ , Nuin Villanueva M, \nL\u00f3pez Andr\u00e9s A, Indurain Orduna S, Echauri Ozcoidi M, Agudo Pas cual C, Cambra Cont\u00edn K. \nRev Esp Salud P\u00fablica.2019;93: 15 de julio e201907039.\nNormativa comparada sobre pr\u00e1cticas sanitarias de conservaci\u00f3n cadav\u00e9rica en Espa\u00f1a. de \nMiguel JI, Dorado E, C\u00e1ceres DA , Carrillo MF. Rev Esp Salud P\u00fab lica.2019;93: 24 de junio \ne201906037.\nMetodolog\u00eda del 2\u00ba estudio de seroprevalencia en Espa\u00f1a. Aurora  Limia S\u00e1nchez, Mar\u00eda \nVicenta Labrador Ca\u00f1adas, Fernando de Ory Manch\u00f3n, Laura S\u00e1nche z-Cambronero Cejudo, \nIria Rodr\u00edguez Cobo, Elena Cantero Gudino, Julio V\u00e1zquez Moreno , Araceli Arce Arn\u00e1ez.\nRev Esp Salud P\u00fablica.2019; 93: 22 de abril e201904021.\nPara avanzar en el conocimiento de la seguridad del paciente: a  prop\u00f3sito de la biblioteca \nbreve de seguridad del paciente. Garc\u00eda Solano M, Mac\u00edas Maroto M, Sebasti\u00e1n Viana T, \nL\u00f3pez Alcalde J, Sanz Cuesta T, Aranaz Andr\u00e9s JM. Rev Esp Salud P\u00fablica.2019;93: 12 de \nmarzo e201903010.\nContacto piel con piel tras un parto por ces\u00e1rea. Puesta al d\u00eda  y propuesta de actuaci\u00f3n. \nCosta Romero M, Lalaguna Mallada P, D\u00edaz G\u00f3mez NM. Rev Esp Salu d P\u00fablica.2019;93: 19 \nde febrero e201902006.\nORIGINALES\nConcentraci\u00f3n de fl\u00faor y metales pesados en aguas embotelladas:  medidas barrera frente a \ncaries dental y fluorosis. Sandr a Mar\u00eda Gallego Reyes, Yolanda M art\u00ednez Beneyto, Clara \nSerna-Mu\u00f1oz, Amparo P\u00e9rez-Silva, Jaime Aparecido Cury, Antonio Jos\u00e9 Ortiz Ruiz. Rev Esp \nSalud P\u00fablica. 2019;93: 17 de diciembre e201912110.\nEpidemiolog\u00eda y caracterizaci\u00f3n sociodemogr\u00e1fica de la fibromia lgia en la Comunidad \nValenciana. Asensi Cabo-Meseguer, Germ\u00e1n Cerd\u00e1-Olmedo, Jos\u00e9 Luis  Trillo-Mata. Rev Esp \nSalud P\u00fablica. 2019;93: 13 de diciembre e201912099.\nMonitorizaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n del VIH en Catalu\u00f1a, cada vez m\u00e1s c erca de los objetivos 90-90-\n90. Agust\u00ed Benito C, Reyes-Urue\u00f1a J, Sent\u00eds Fuster A, Folch Toda  C, Fern\u00e0ndez-L\u00f3pez L, \nBruguera Riera A, L\u00f3pez-Corbeto E,  Ferrer Serret L, Conway A, M oreno Fornes S, Egea-\nCort\u00e9s L, Colom Farran J, Casabona i Barbar\u00e0 J. Rev Esp Salud P \u00fablica. 2019;93: 11 de \ndiciembre e201912118.\nVigilancia unificada de la infecci\u00f3n por VIH y enfermedad de Si da en Extremadura en el \nper\u00edodo 1980-2018. Marta Cara Rod r\u00edguez, M\u00aa del Mar L\u00f3pez-Terce ro Torvisco, Juli\u00e1n-Mauro \nRamos Aceitero. Rev Esp Salud P\u00fablica. 2019;93: 2 de diciembre e 201912117.\nCaracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1fica s, indicadores de riesgo y aten ci\u00f3n sanitaria en relaci\u00f3n a \ninfecciones de transmisi\u00f3n sexual  en poblaci\u00f3n inmigrante de Gr anada. M\u00aa \u00c1ngeles P\u00e9rez-P\u00e1gina 2 de 10 escudero espinos a\n30/12/2019 http://www.mscbs.gob.es/biblioPubl ic/publicaciones/recursos_pro pios/resp/revista_c d...Morente, Almudena Campos-Escudero,  Mar\u00eda Teresa S\u00e1nchez-Oc\u00f3n, C \u00e9sar Hueso-Montoro. \nRev Esp Salud P\u00fablica. 2019; 93: 2 de diciembre e201912102.\nAbordaje preventivo del envejecim iento saludable por los servic ios de prevenci\u00f3n de riesgos \nlaborales. Garc\u00eda Candil MT, Lecuona Irigoyen A, Iknurov Mollov  A, \u00d1avincopa Quezada AM, \nGarc\u00eda L\u00f3pez V. Rev Esp Salud P\u00fabl ica. 2019;93: 27 de noviembre e201911090.\nDrogas y consumo de alto riesgo: patr\u00f3n epidemiol\u00f3gico a partir  de an\u00e1lisis de cabello en el \ncontexto forense. Burgue\u00f1o MJ, S \u00e1nchez S, Castro MA, Mateos-Cam pos R. Rev Esp Salud \nP\u00fablica. 2019;93: 26 de noviembre e201911065.\nPerfil del ni\u00f1o atendido en la sala de cr\u00edticos de Urgencias. I ris Alonso S\u00e1nchez, Cristina \nParra Cotanda, Mar\u00eda Mel\u00e9 Casas, Victoria Trenchs Sainz de la M aza, Carles Luaces \nCubells. Rev Esp Salud P\u00fablica. 2019;93: 20 de noviembre e201911 067.\nUtilidad de los criterios cl\u00ednic os para el adecuado diagn\u00f3stico  de la faringoamigdalitis en la \nurgencia pedi\u00e1trica. Rosa Fornes Vivas, Luis Robledo D\u00edaz, Eva Carvajal Roca, Agust\u00edn \nNavarro Juanes, Carlos P\u00e9rez Feito. Rev Esp Salud P\u00fablica. 2019; 93: 20 de noviembre \ne201911061.\nAn\u00e1lisis de los factores deter minantes del ahorro de costes en accidentes de tr\u00e1fico en la red \nde carreteras de Espa\u00f1a. Mar\u00eda Pilar S\u00e1nchez Gonz\u00e1lez, Francisc o Escribano Sotos, \u00c1ngel \nTejada Ponce. Rev Esp Salud P\u00fab lica. 2019;93: 15 de noviembre e2 01911111es.\nAnalysis of the determinants of cost savings in traffic acciden ts on interurban roads in Spain. \nMar\u00eda Pilar S\u00e1nchez Gonz\u00e1lez, Francisco Escribano Sotos, \u00c1ngel Tejada Ponce. Rev Esp \nSalud P\u00fablica. 2019;93: November 15th e201911111.\nVariables predictoras de v\u00edctimas graves, cr\u00edticas o fallecidas  en los accidentes de tr\u00e1fico en \nExtremadura. Jos\u00e9 Antonio Morales-Gabardino, Laura Redondo-Loba to, Francisco Buitrago-\nRam\u00edrez. Rev Esp Salud P\u00fablica. 2019;93: 15 de noviembre e201911 069.\nExperiencia de la implementaci\u00f3n del programa \u201cDescansos activo s mediante ejercicio \n(\u00a1Dame 10!)\u201d en Educaci\u00f3n Secund aria Obligatoria. Iker Sol\u00eds An t\u00fanez. Rev Esp Salud \nP\u00fablica. 2019;93: 12 de noviembre e201911087.\nEscalas de apoyo social para los h\u00e1bitos alimentarios y para el  ejercicio: propiedades \npsicom\u00e9tricas. Jaqueline Garcia-S ilva, Nuria Navarrete Navarret e, Daniele Silva-Silva, Rafael \nA. Caparros-Gonzalez, Mar\u00eda Isabel  Peralta-Ram\u00edrez, Vicente E. Caballo. Rev Esp Salud \nP\u00fablica. 2019;93: 12 de noviembre e201911063.\nValidaci\u00f3n del cuestionario \u201c Palliative Care Difficulties Scale (PCDS) \u201d en poblaci\u00f3n espa\u00f1ola, \nsobre dificultades de profesionales sanitarios en cuidados pali ativos. Sof\u00eda Vidal Serrano, \nSergio R. L\u00f3pez Alonso, Mar\u00eda del Roc\u00edo Fern\u00e1ndez Ojeda, Juan R am\u00f3n Lacalle Remigio. \nRev Esp Salud P\u00fablica. 2019; 93: 5 de noviembre e201911106.\nEvaluaci\u00f3n de la satisfacci\u00f3n con el tratamiento farmacol\u00f3gico en personas con hipertensi\u00f3n \narterial. Jes\u00fas L\u00f3pez-Torres L\u00f3pez, Gemma Bl\u00e1zquez Abell\u00e1n, Mar \u00eda Rosa L\u00f3pez-Torres \nHidalgo, Rosa Mar\u00eda Mili\u00e1n Garc\u00eda , Consuelo L\u00f3pez Mart\u00ednez. Rev  Esp Salud P\u00fablica.\n2019;93: 30 de octubre e201910080.\nAn\u00e1lisis de factores asociados a la recuperaci\u00f3n integral de pa cientes de ictus al alta de \nhospital de agudos. Ver\u00f3nica Olmedo Vega, M\u00aa Jos\u00e9 Aguilar Id\u00e1\u00f1e z, Juan Francisco \nArenillas Lara. Re v Esp Salud P\u00fablica. 2019 ;93: 29 de o ctubre e2 01910103.\nAdhesi\u00f3n al tratamiento en un servicio de urgencias hospitalari as. Rebeca Gonz\u00e1lez Peredo, \nMar\u00eda de los Dolores Prieto Salceda, Isabel Mar\u00eda Incera Alvear , Fernando Fern\u00e1ndez D\u00edaz, \nLuis Campos Caubet, Esther Crespo Hualde, \u00c1ngel Garc\u00eda-Lago Sie rra, Pilar Ortiz \nOficialdegui. Rev Esp Salud P\u00fab lica. 2019;93: 23 de octubre e201 910086.P\u00e1gina 3 de 10 escudero espinos a\n30/12/2019 http://www.mscbs.gob.es/biblioPubl ic/publicaciones/recursos_pro pios/resp/revista_c d...Registro Nacional de Fracturas de Cadera (RNFC): resultados del  primer a\u00f1o y comparaci\u00f3n \ncon otros registros y estudios multic\u00e9ntricos espa\u00f1oles. Pilar S \u00e1ez-L\u00f3pez, Cristina Ojeda-\nThies, Teresa Alarc\u00f3n, Ang\u00e9lica Mu\u00f1oz Pascual, Jes\u00fas Mora-Fern\u00e1 ndez, Cristina Gonz\u00e1lez \nde Villaumbrosia , Mar\u00eda Jes\u00fas Mo lina Hern\u00e1ndez, N uria Montero- Fern\u00e1ndez, Jos\u00e9 Manuel \nCancio Trujillo, Adolfo D\u00edez P\u00e9re z, Daniel Prieto Alhambra, Jos \u00e9 Ram\u00f3n Caeiro Rey, \u00cd\u00f1igo \nEtxebarria Foronda, Paloma G\u00f3mez Campelo, Teresa Pareja Sierra,  Francisco Jos\u00e9 \nTarazona-Santabalbina, Rosario L\u00f3pez-Gim\u00e9nez, \u00c1ngel Otero Puime , Laura Navarro-\nCastellanos, Roc\u00edo Queipo Matas, Sonia Jim\u00e9nez Mola, Tom\u00e1s L\u00f3pe z-Pe\u00f1a, Concepci\u00f3n \nCassinello Ogea, Juan I. Gonz\u00e1lez-Montalvo. Rev Esp Salud P\u00fabli ca. 2019;93: 18 de octubre \ne201910072es.\nSpanish National Hip Fracture R egistry (RNFC): first-year resul ts and comparison with other \nregistries and prospective mult icentric studies from Spain. Pila r S\u00e1ez-L\u00f3pez, Cristina Ojeda-\nThies, Teresa Alarc\u00f3n, Ang\u00e9lica Mu\u00f1oz Pascual, Jes\u00fas Mora-Fern\u00e1 ndez, Cristina Gonz\u00e1lez \nde Villaumbrosia , Mar\u00eda Jes\u00fas Mo lina Hern\u00e1ndez, N uria Montero- Fern\u00e1ndez, Jos\u00e9 Manuel \nCancio Trujillo, Adolfo D\u00edez P\u00e9re z, Daniel Prieto Alhambra, Jos \u00e9 Ram\u00f3n Caeiro Rey, \u00cd\u00f1igo \nEtxebarria Foronda, Paloma G\u00f3mez Campelo, Teresa Pareja Sierra,  Francisco Jos\u00e9 \nTarazona-Santabalbina, Rosario L\u00f3pez-Gim\u00e9nez, \u00c1ngel Otero Puime , Laura Navarro-\nCastellanos, Roc\u00edo Queipo Matas, Sonia Jim\u00e9nez Mola, Tom\u00e1s L\u00f3pe z-Pe\u00f1a, Concepci\u00f3n \nCassinello Ogea, Juan I. Gonz\u00e1lez-Montalvo. Rev Esp Salud P\u00fabli ca. 2019;93: October 18th\ne201910072.\nEl tratamiento del dolor en poblaci\u00f3n infantojuvenil en Espa\u00f1a:  Datos de una encuesta sobre \nlos programas especializados existentes. Jordi Mir\u00f3, Francisco R einoso-Barbero, Joaqu\u00edn \nEscribano Sub\u00edas, Lorena Mart\u00ed Y\u00e1\u00f1 ez. Rev Esp Salud P\u00fablica. 201 9;93: 17 de octubre \ne201910075.\nIncidencia acumulada, comorbilid ad e incapacidad por trastornos  de ansiedad en pacientes \nde una mutua de accidentes de trabajo. Ana Gancedo-Garc\u00eda, Patri cio Su\u00e1rez-Gil, Manuel \nSantos-Olmo S\u00e1nchez, Pablo Asens io del Hoyo. Rev Esp Salud P\u00fabl ica. 2019;93: 10 de \noctubre e201910068.\nConocimiento y evaluaci\u00f3n de la toma de decisiones compartidas en la pr\u00e1ctica oncol\u00f3gica \ndesde el punto de vista m\u00e9dico. N uria Padilla Garrido, Francisco  Aguado Correa, Elo\u00edsa \nBayo Lozano, Juan Bayo Calero, M\u00f3nica Ortega Moreno. Rev Esp Sa lud P\u00fablica. 2019;93: 9 \nde octubre e201910066es.\nPhysicians\u2019 awareness  and assessment of shared decision making in oncology practice.\nNuria Padilla Garrido, Francisco Aguado Correa, Elo\u00edsa Bayo Loz ano, Juan Bayo Calero, \nM\u00f3nica Ortega Moreno. Rev Esp Sa lud P\u00fablica. 2019;93: October 9th e201910066.\nValidaci\u00f3n de un cuestionario sobre actitudes y pr\u00e1ctica de act ividad f\u00edsica y otros h\u00e1bitos \nsaludables mediante el m\u00e9todo Delphi. Irene Andr\u00e9s Garc\u00eda, M\u00aa Fe  Mu\u00f1oz Moreno, Gema \nRu\u00edz L\u00f3pez del Prado, Blanca Gil S\u00e1ez, Melchor Andr\u00e9s Puertas, Ana Almaraz G\u00f3mez. Rev \nEsp Salud P\u00fablica. 2019;93:  16 de septiembre e201909081.\nUtilizaci\u00f3n de los servicios de salud de Atenci\u00f3n Primaria en l os pacientes cr\u00f3nicos seg\u00fan \nnivel de riesgo. Jaime Barrio Cortes, Carmen Su\u00e1rez Fern\u00e1ndez, M ariana Bandeira de \nOliveira, Mar\u00eda Teresa Beca Ma rt\u00ednez, Cristina Lozano Hern\u00e1ndez , Isabel del Cura Gonz\u00e1lez. \nRev Esp Salud P\u00fablica. 2019;93: 6 de septiembre e201909082.\nEvoluci\u00f3n de la salud sexual de la poblaci\u00f3n adolescente espa\u00f1o la y asturiana. Jos\u00e9 Garc\u00eda-\nV\u00e1zquez, Lloren\u00e7 Quint\u00f3 Domech, Marcos Nascimento, Esteban Agul l\u00f3-Tom\u00e1s. Rev Esp \nSalud P\u00fablica. 2019;93: 4 de septiembre e201909071.\nEnvejecer en un programa de mantenimiento con metadona. Una per spectiva desde el \nmarco de los determinantes sociales de la salud. Sonsoles Guti\u00e9r rez-C\u00e1ceres, Azucena \nPedraz-Marcos, Pilar Serrano-Gallardo. Rev Esp Salud P\u00fablica. 20 19;93: 26 de agosto \ne201908048.P\u00e1gina 4 de 10 escudero espinos a\n30/12/2019 http://www.mscbs.gob.es/biblioPubl ic/publicaciones/recursos_pro pios/resp/revista_c d...Satisfacci\u00f3n e \u00edndice de masa corporal y su influencia en el au toconcepto f\u00edsico. Manuel \nFern\u00e1ndez Guerrero, Sebasti\u00e1n Fe u Molina, Miriam Su\u00e1rez Ram\u00edrez , \u00c1ngel Su\u00e1rez Mu\u00f1oz. \nRev Esp Salud P\u00fablica. 2019; 93: 14 de agosto e201908058.\nValidaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n transcultural al espa\u00f1ol del Parental S upervision Attributes Profile \nQuestionnaire: m\u00e9todo de medici\u00f3n de la supervisi\u00f3n parental. Le yre Mart\u00ed Mart\u00ed, Jose Mar\u00eda \nTen\u00edas Burillo, Marta Graullera M ill\u00e1s, Mar\u00eda Teresa Fern\u00e1ndez Casta\u00f1o, Pascual Barona \nZamora, Pilar Codo\u00f1er-Franch. Rev Esp Salud P\u00fablica. 2019;93: 14  de agosto \ne201908053es.\nValidation and cross-cultural adaptation to Spanish of the Pare ntal Supervision Attributes \nProfile Questionnaire: A method for measuring parental supervis ion. Leyre Mart\u00ed Mart\u00ed, Jose \nMar\u00eda Ten\u00edas Burillo, Marta Grau llera Mill\u00e1s, Mar\u00eda Teresa Fern \u00e1ndez Casta\u00f1o, Pascual \nBarona Zamora, Pilar Codo\u00f1er-Franch. Rev Esp Salud P\u00fablica. 2019 ;93: August 14th\ne201908053.\nProductos de tabaco y relacion ados: portal europeo EU-CEG. Aar\u00f3n  Rebollar, Mar\u00eda Dolores \nPerea, Julio C\u00e9sar Doncel, Javie r Panero, M\u00aa Cristina G\u00f3mez-Cha c\u00f3n. Rev Esp Salud \nP\u00fablica. 2019;93: 13 de agosto e201908077.\nBarreras y motivaciones percibid as por adolescentes en relaci\u00f3n  con la actividad f\u00edsica. \nEstudio cualitativo a trav\u00e9s de grupos de discusi\u00f3n. Isabel Fern \u00e1ndez-Prieto, Maria \nGin\u00e9-Garriga, Olga Canet V\u00e9lez. Rev Esp Salud P\u00fablica. 2019;93: 12 de agosto \ne201908047.\nPerturbaci\u00f3n de la voz en docent es. Jos\u00e9 Dom\u00ednguez-Alonso, Anton io L\u00f3pez-Castedo, \nSandra N\u00fa\u00f1ez-Lois, Iago Portela-Pino, Elia V\u00e1zquez-Varela. Rev Esp Salud P\u00fablica.\n2019;93: 9 de agosto e201908055.\nActitud del personal sanitario frente a la vacunaci\u00f3n antigripa l en el hospital de referencia del \nPrincipado de Asturias. Yolanda Qu eipo-Her\u00edas, Marta S\u00e1nchez-Zab allos, David Zuazua-\nRico, M\u00aa Pilar Mosteiro-Diaz, Alb a Maestro-Gonzalez. Rev Esp Sa lud P\u00fablica. 2019;93: 8 de \nagosto e201908057.\nFactores influyentes en la calidad de la prescripci\u00f3n en atenci \u00f3n primaria y \nrelaci\u00f3n con el gasto farmac\u00e9utic o. Javier Mart\u00ednez-Gorostiaga, Enrique \nEchevarr\u00eda-Orella, Bego\u00f1a Calvo-Hern\u00e1ez. Rev Esp Salud P\u00fablica. 2019;93: \n5 de agosto e201908054.\nEncuesta nacional sobre conocimientos de lactancia materna de l os residentes de pediatr\u00eda \nen Espa\u00f1a. Marta G\u00f3mez Fern\u00e1ndez-Vegue, Miguel Men\u00e9ndez Orenga. Rev Esp Salud \nP\u00fablica. 2019;93: 2 de  agosto e201908060es.\nNational survey on breastfeeding knowledge amongst residents in  Pediatrics in Spain. Marta \nG\u00f3mez Fern\u00e1ndez-Vegue, Miguel Men\u00e9ndez Orenga. Rev Esp Salud P\u00fa blica. 2019;93: \nAugust 2nd e201908060.\nAn\u00e1lisis de consultas no program adas en pacientes con c\u00e1ncer di gestivo. Matilde Bola\u00f1os \nNaranjo, Victoria Avi\u00f1\u00f3 Tarazona, Francisco Javier Jim\u00e9nez Ruiz , Juan Bayo Calero. Rev \nEsp Salud P\u00fablica. 2019;9 3: 29 de julio e201907049.\nEfecto de las pol\u00edticas de control de factores de riesgo sobre la mortalidad por c\u00e1ncer oral en \nAm\u00e9rica Latina. Brenda Yuliana Herrera-Serna, Edith Lara-Carrill o, Victor Hugo Toral-Rizo, \nRegiane Cristina do Amaral. Rev  Esp Salud P\u00fablica. 2019;93: 22 d e julio e201907050.\nAutoeficacia percibida en pacie ntes tras programa de rehabilita ci\u00f3n card\u00edaca en Atenci\u00f3n \nPrimaria: un nuevo modelo de atenci\u00f3n. Antonio Jos\u00e9 Madue\u00f1o Caro , Manuel Luis Mellado P\u00e1gina 5 de 10 escudero espinos a\n30/12/2019 http://www.mscbs.gob.es/biblioPubl ic/publicaciones/recursos_pro pios/resp/revista_c d...Fern\u00e1ndez, Manuel Pardos Lafarga , Marta Mu\u00f1oz Ayll\u00f3n, Cristina Mart\u00edn-L\u00f3pez, Juan \nG\u00f3mez-Salgado. Rev Esp Salud P \u00fablica. 2019;93: 19 de julio e2019 07046.\nCalidad de las gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica para la EPOC. Cristian Garc\u00eda Cano, Juan Carlos \nS\u00e1nchez L\u00f3pez, Ana Pe\u00f1alver Pe\u00f1alver. Rev Esp Salud P\u00fablica. 201 9;93: 18 de julio \ne201907041.\nImpacto en el \u00e9xito terap\u00e9utico de hombres y mujeres drogodepen dientes en grupos \nseparados. \u00c1ngel Belzunegui-Eraso,  Inma Pastor-Gos\u00e1lbez. Rev Esp  Salud P\u00fablica.\n2019;93: 17 de julio e201907043.\nTasa de episiotom\u00eda en el Hospital Cl\u00ednico Universitario de La Arrixaca y factores que \ninfluyen en su pr\u00e1ctica. Ana Isabel Garc\u00eda-Lorca, Mar\u00eda de los \u00c1 ngeles Vigueras-M\u00e1rtinez, \nCarmen Ballesteros-Meseguer, Mar\u00eda de las Mercedes Fern\u00e1ndez-Al arc\u00f3n, C\u00e9sar Carrillo-\nGarc\u00eda, Mar\u00eda Emilia Mart\u00ednez-Roc he. Rev Esp Salud P\u00fablica. 2019 ;93: 16 de julio \ne201907040.\nPrevalencia de tabaquismo y h\u00e1bit os de vida relacionados con la  salud en funci\u00f3n del uso del \ntabaco tras la implantaci\u00f3n de l a Ley 42/2010: an\u00e1lisis de encu estas de salud en Espa\u00f1a \n2009-2017. Jes\u00fas Garc\u00eda-Mayor, Ant onio Moreno-Llamas, Ernesto De  la Cruz-S\u00e1nchez. Rev \nEsp Salud P\u00fablica. 2019;9 3: 15 de julio e201907042.\nEfecto de un programa de prevenc i\u00f3n de ca\u00eddas en personas mayor es en atenci\u00f3n primaria. \n\u00bfQu\u00e9 aporta la pr\u00e1ctica de Tai Chi? Mu\u00f1oz Cobos F, Alarc\u00f3n Parie nte E, Gaspar Solanas A, \nM\u00e9ndez Ramos M, Canalejo Echeverr\u00eda A, Burgos Varo ML. Rev Esp Salud P\u00fablica.\n2019;93: 19 de junio e201906032.\nEvaluaci\u00f3n del material educat ivo de las cajetillas de cigarril los de las campa\u00f1as para el \ncontrol del consumo de tabaco en el municipio de Barbosa, Santa nder- Colombia. Gonz\u00e1lez \nJim\u00e9nez N, Valero Ortiz A, Rosas Gambindo D, Quir oga Rocha J, V argas Rodr\u00edguez L. Rev \nEsp Salud P\u00fablica. 2019;9 3: 4 de junio e201906030.\n Aproximaci\u00f3n a las causas de i ngreso de las personas trans a t rav\u00e9s del conjunto m\u00ednimo \nb\u00e1sico de datos en Espa\u00f1a durant e el periodo 2001 a 2013. Latas a Zamalloa P, Velasco \nMu\u00f1oz C, Iniesta M\u00e1rmol C, de Be ltr\u00e1n Gutierrez P, Curto Ramos J, Gil-Borrelli CC. Rev Esp \nSalud P\u00fablica. 2019;93: 27 de mayo e201905031.\nEvoluci\u00f3n temporal de la mortalid ad prematura por causas extern as en Chile entre 1997- \n2014. San Mart\u00edn Campos C, Ponce  Castro J, Proboste Naranjo A, Yohannessen-V\u00e1squez K. \nRev Esp Salud P\u00fablica.201 9;93: 20 de mayo e201905028.\nLos servicios locales de salud p\u00fa blica: estudio descriptivo de los municipios de Catalunya en \n2016. Chamorro C, D\u00eda z-Echenique L, Oliv\u00e1n  J, Villalb\u00ed JR. Rev Esp Salud P\u00fablica.2019;93: \n1 de mayo e201905026.\nUso de equipos m\u00f3viles para aumentar la cobertura vacunal antig ripal entre el personal \nsanitario. Ensayo comunitario de intervenci\u00f3n. Naval\u00f3n Ramon E,  Mart\u00ednez Pardo I, Sendra \nBarbosa T, Hern\u00e1 ndez Ferrando N, Morcillo  Escudero B, Esquer He rnandis V. Rev Esp \nSalud P\u00fablica.2019;93: 22 de abril e201904017.\nLos inmigrantes en el sistema sanitario espa\u00f1ol: aspectos parti cipativos y de atenci\u00f3n a la \nsalud. Aguilar Gil M, Bleda Garc\u00eda JM, Centelles Garc\u00eda C. Rev Esp Salud P\u00fablica.2019;93: \n12 de abril e201904016.\nUtilidad del uso del registro de a ltas hospitalarias (CMBD) par a el an\u00e1lisis de las \u00falceras por \npresi\u00f3n adquiridas durante la hospitalizaci\u00f3n en la Comunidad V alenciana (2012-2015). \nSanchis-S\u00e1nchez E, S\u00e1nchez-Lorent e M, Salvador- Palmer R, Cibri \u00e1n R, Collado Ruiz J. Rev \nEsp Salud P\u00fablica.2019;9 3: 4 de abril e201904015.P\u00e1gina 6 de 10 escudero espinos a\n30/12/2019 http://www.mscbs.gob.es/biblioPubl ic/publicaciones/recursos_pro pios/resp/revista_c d...La prevalencia de diez enfermedades inflamatorias inmunomediada s (IMID) en Espa\u00f1a. Puig \nL, Ruiz de Morales JG, Dauden E, Andreu JL, Cer- vera R, Ad\u00e1n A , Marsal S, Escobar C, \nHinojosa J, Palau J, Arraiza A, C asado P, Codesido M, Pascual C , Salda\u00f1a R, Gil A. Rev Esp \nSalud P\u00fablica.2019;93: 25 de marzo e201903013.\nImplementaci\u00f3n del d\u00eda mundial de la actividad f\u00edsica en Catalu \u00f1a.  Gonzalez-Viana A, Ripoll-\nRedortra R,  Gomez-Santos S, Violan M,  Rubinat M,  Cabeza C.  Rev Esp Salud \nP\u00fablica.2019;93: 20  de marzo e201903012.\nEstudio de prevalencia de protecci\u00f3n frente a sarampi\u00f3n en trab ajadores sanitarios del \nServicio Murciano de Salud. Gali\u00e1 n Mu\u00f1oz I, G\u00f3mez Pellicer MD, G rau Pol\u00e1n M, Llorach \nAsunci\u00f3n IM. Rev Esp Salud P\u00fablic a.2019;93: 3 de marzo e20190300 9.\nCrisis, gasto p\u00fablico sanitario y pol\u00edtica. Florido Alba F, Garc \u00eda-Agua Soler N, Mart\u00edn Reyes \nA, Garc\u00eda Ruiz AJ. Rev Esp Salud P\u00fablica.2019;93: 22 de febrero e201902007.\nErrores de prescripci\u00f3n, trascripci\u00f3n y administraci\u00f3n seg\u00fan gr upo farmacol\u00f3gico en el \n\u00e1mbito hospitalario. Jim\u00e9nez-Mu\u00f1oz AB, Mart\u00ednez-Mondejar B, Mui\u00f1 o-Miguez A, Romero-\nAyuso D, Saiz-Ladera GM, Criado- \u00c1lvarez JJ. Rev Esp Salud P\u00fablic a.2019;93: 31 de enero \ne201901004.\nIntervenci\u00f3n educativa en atenci\u00f3 n primaria para reducir y mejo rar la adecuaci\u00f3n de las \nconsultas pedi\u00e1tricas. Marta Esther V\u00e1zquez Fern\u00e1ndez, Maria Sa nz Almaz\u00e1n, Susana \nGarc\u00eda Sanz, Carmen Berciano V illalibre, Mar\u00eda Alfaro Gonz\u00e1lez,  A n a  d e l  R \u00ed o  L \u00f3 p e z .  R e v  \nEsp Salud P\u00fablica.2019;9 3: 29 de enero e201901003.\nDesigualdades de g\u00e9nero en los impactos del cuidado informal de  mayores dependientes en \nGipuzkoa: Estudio CUIDAR-SE. Isa bel Mosquera Metcalfe, Isabel L arra\u00f1aga Padilla, Mar\u00eda \nDel R\u00edo Lozano, Carlos Calder\u00f3n G\u00f3mez, M\u00f3nica Mach\u00f3n Sobrado, M ar\u00eda del Mar Garc\u00eda \nCalvente. Rev Esp Salud P\u00fablica.2019;93: 28 de enero e201901002 .\nModelos de gesti\u00f3n seg\u00fan el proveedor y sus efectos en la din\u00e1m ica de los equipos de \natenci\u00f3n primaria en Catalu\u00f1a. Xavier Bayona Huguet, Jos\u00e9 Roman o S\u00e1nchez, Antoni Peris \nGrao. Rev Esp Salud P\u00fablica.2019;93: 21 de enero e201901001.\nORIGINALES BREVES\nEvaluaci\u00f3n de un programa de salud p\u00fablica sobre diagnostico pr ecoz de VIH con prueba \nr\u00e1pida. Mar\u00eda Antonia Belmonte G\u00f3mez, Olivia Castillo Soria, Jo sefa Ballester Blasco, \nInmaculada Castro Rodr\u00edguez, Francisco P\u00e9rez Riquelme, Olga Mon teagudo Piqueras. Rev \nEsp Salud P\u00fablica. 2019;93: 11 de diciembre e201912119.\nInequidades en la atenci\u00f3n al dolor tor\u00e1cico de origen isqu\u00e9mic o en Urgencias desde una \nperspectiva de g\u00e9nero. Mar\u00eda P\u00e9rez Corral, Fernando Urcola Pard o, M\u00aa Teresa Fern\u00e1ndez \nRodrigo, Eva Benito Ruiz, Pedro Jos\u00e9 Sat\u00fastegui Dord\u00e1. Rev Esp Salud P\u00fablica. 2019;93: 10 \nde diciembre e201912112.\nEvaluaci\u00f3n del impacto de una intervenci\u00f3n para mejorar las cob erturas de vacunaci\u00f3n frente \na neumococo en pacientes con VIH . Ignacio Hern\u00e1ndez-Garc\u00eda, Fra ncisco Rom\u00e1n-Calder\u00f3n, \nH\u00e9ctor L\u00f3pez-Mendoza, Carlos Ai bar-Rem\u00f3n, Grupo de Trabajo en v acunas HCULB. Rev \nEsp Salud P\u00fablica. 2019;93: 2 de diciembre e201912114.\nS\u00edfilis en el sector sanitario de  Calatayud (Zar agoza): estudio  descriptivo 2013-2017. M\u00aa \nLuisa Monforte Cirac, Roc\u00edo Cebollada S\u00e1nchez, M\u00aa Pilar Mart\u00edn Fortea, Elena Lamb\u00e1n Ibor, \nGuillermo Adiego Monforte. Rev Es p Salud P\u00fablica.  2019;93: 2 de  diciembre e201912093.\nCumplimiento del estudio de contactos de personas diagnosticada s de VIH/ITS en las \ncomarcas de Lleida. \u00c1lvaro Vilela, Pilar Bach, Pere Godoy, grup o de ITS de Lleida. Rev Esp \nSalud P\u00fablica. 2019;93: 2 de diciembre e201912096.P\u00e1gina 7 de 10 escudero espinos a\n30/12/2019 http://www.mscbs.gob.es/biblioPubl ic/publicaciones/recursos_pro pios/resp/revista_c d...Evaluaci\u00f3n del cumplimiento de las recomendaciones de \u201cno hacer \u201d de la Sociedad Espa\u00f1ola \nde Medicina Preventiva y Salud P\u00fa blica. Elena P\u00e9rez Galende, Mi guel Ruiz \u00c1lvarez, Laura \nTejedor Romero, Ana Mar\u00eda Fern\u00e1ndez-Braso Arranz, Mercedes Vinu esa Sebasti\u00e1n, Jos\u00e9 \nRam\u00f3n Villagrasa Ferrer. Rev Esp Salud P\u00fablica. 2019;93: 28 de noviembre e201911089.\nCobertura de vacunaci\u00f3n antigripal y factores asociados en paci entes esplenectomizados de \nun sector de salud de Zaragoza (E spa\u00f1a). Ignacio Hern\u00e1ndez-Garc \u00eda, Armando \nChaure-Pardos, Carlos  Aibar-Rem\u00f3n, Grupo de trabajo vacunas HCU LB. Rev Esp Salud \nP\u00fablica. 2019;93: 18 de noviembre e201911095.\nEvaluaci\u00f3n de buenas pr\u00e1cticas en lactancia materna en un hospi tal materno infantil. M\u00aa del \nMar Guti\u00e9rrez Mart\u00ednez, Pilar Gonz\u00e1lez Carri\u00f3n, M\u00aa Dolores Qui\u00f1 oz Gallardo, Antonio Rivas \nCampos, Manuela Exp\u00f3sito Ruiz, Antonio Jos\u00e9 Zurita Mu\u00f1oz. Rev E sp Salud P\u00fablica. \n2019;93: 6 de noviembre e201911088.\nCalidad de vida relacionada con la salud en los pacientes diagn osticados de s\u00edndrome \nsubacromial en el \u00c1rea Integrada de Talavera. Javier Aceituno-G \u00f3mez, Venancio Miguel \nGarc\u00eda-Madero, Raquel Bl\u00e1zquez-Gamallo, Ana Mar\u00eda Harto-Mart\u00edne z, Alicia Mohedano, \nAntonio Vi\u00f1uela, Juan Avenda\u00f1o-C oy, Julio G\u00f3mez-Soriano, Alejan dro Mu\u00f1oz-Gonz\u00e1lez, \nJaime Gonz\u00e1lez-Gonz\u00e1lez, Juan Jos\u00e9 Criado-\u00c1lvarez. Rev Esp Salu d P\u00fablica. 2019;93: 17 \nde octubre e201910094.\nPropiedades psicom\u00e9tricas del Death Anxiety Scale  en pacientes con cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica. \nAntonio L\u00f3pez-Castedo, Rub\u00e9n Gonz \u00e1lez-Rodr\u00edguez, Raquel V\u00e1zquez  P\u00e9rez. Rev Esp Salud \nP\u00fablica. 2019;93: 3 de octubre e201910079es.\nPsychometric properties of the Death Anxiety Scale  in patients with ischemic cardiomyopathy. \nAntonio L\u00f3pez-Castedo, Rub\u00e9n Gonz \u00e1lez-Rodr\u00edguez, Raquel V\u00e1zquez  P\u00e9rez. Rev Esp Salud \nP\u00fablica. 2019;93: October 3rd e201910079.\nTrabajadores especialmente sensi bles al riesgo cardiovascular. Carlos \u00c1lvarez-Fern\u00e1ndez, \nManuel Vaquero-Abell\u00e1n, Manuel Romero-Salda\u00f1a, Carlos \u00c1lvarez-L \u00f3pez. Rev Esp Salud \nP\u00fablica.2019;93: 27 de septiembre e201909083.\nReceta electr\u00f3nica: lim itaciones y posibles mejoras para asegur ar una mayor adherencia a \nlos tratamientos. Irene Garc\u00eda Alfaro, Jos\u00e9 Daniel Carballeira Rodr\u00edguez. Rev Esp Salud \nP\u00fablica.2019;93: 25 de septiembre e201909070.\nDepresi\u00f3n y sobrecarga en el cui dado de personas mayores. Merce des A. Hern\u00e1ndez \nG\u00f3mez, M\u00aa Jos\u00e9 Fern\u00e1ndez Dom\u00ednguez, Manuel A. Blanco Ramos, Mar \u00eda Teresa Alves \nP\u00e9rez, M\u00aa Jes\u00fas Fern\u00e1ndez Dom\u00ednguez, Ana I. Souto Ramos, M\u00aa Pil ar Gonz\u00e1lez Iglesias, \nAna Claver\u00eda Font\u00e1n. Rev Esp Sal ud P\u00fablica.2019;93: 6 de agosto  e201908038.\nApoyo a la regulaci\u00f3n de fumar en el interior de veh\u00edculos priv ados y espacios p\u00fablicos al \naire libre. Cartany\u00e0-Hueso A, Lid\u00f3n-Moyano C, Fu M, Ballb\u00e8 M, M art\u00edn-S\u00e1nchez JC, \nGonz\u00e1lez-Marr\u00f3n A, Matilla-Santan der N, Mart\u00ednez-S\u00e1nchez JM. Re v Esp Salud \nP\u00fablica.2019;93: 24 de julio e201907056.\nPrevalencia de hogares libres de humo y exposici\u00f3n pasiva al ta baco en poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica \n(ni\u00f1os de 3 a 36 meses). D\u00edez-Izquierdo A , Cassanello Pe\u00f1arroy a P, Cartany\u00e0-Hueso A, \nMatilla-Santander N, Ma rt\u00edn S\u00e1nchez JC, Bal aguer Santamar\u00eda A.,  Mart\u00ednez-S\u00e1nchez JM. \nRev Esp Salud P\u00fablica.2019;93: 15 de julio e201907045.\nConsumo de tabaco en el embarazo : prevalencia y factores asocia dos al mantenimiento del \nconsumo. Santiago-P\u00e9rez MI, P\u00e9rez -R\u00edos M, Malvar Pinto A, Herva da Vidal X. Rev Esp \nSalud P\u00fablica.2019;93: 15 de julio e201907034.\nAplicaciones m\u00f3viles en el aborda je terap\u00e9utico del ictus: Revi si\u00f3n en repositorios \ncomerciales y b\u00fasqueda de evidencia. Ortega-Mart\u00edn ME, Lucena-A nt\u00f3n D, Luque-Moreno C, \nHeredia-Rizo AM, Moral-Munoz JA. Rev Esp Salud P\u00fablica.2019;93:  1 2  d e  j u n i o  \ne201906035.P\u00e1gina 8 de 10 escudero espinos a\n30/12/2019 http://www.mscbs.gob.es/biblioPubl ic/publicaciones/recursos_pro pios/resp/revista_c d...Incidencia poblacional de neumon\u00eda neumoc\u00f3cica hospitalizada en  adultos con distintos \nniveles de riesgo en catalu\u00f1a durante 2015, estudio EPIVAC. Vil a C\u00f3rcoles A, Hospital \nGuardiola I, Ochoa Gondar O, Vila Rovira A, Arag\u00f3n P\u00e9rez M, Sat u\u00e9 Gracia E. Rev Esp \nSalud P\u00fablica.2019;93: 30 de abril e201904025.\nDeterminantes de la vacunaci\u00f3n de la gripe en personas de m\u00e1s d e 65 a\u00f1os: 20 a\u00f1os no es \nnada. Sarr\u00eda-Santamera A, Rodr\u00edg uez-Cabrera F, Gonz\u00e1lez So- ria no P, Pinilla Navas L, \nCorral Canto T. Rev Esp Salud P\u00fablica.2019;93: 3 de mayo e20190 5022.\nEfectividad de la vacuna de la gr ipe hasta la semana 4 de la te mporada 2018/2019. Paula \nGras-Valent\u00ed, Natividad Algado-Se ll\u00e9s, Pablo Chico-S\u00e1nchez, Gin ger Giorgiana Cabrera-\nTejada, Juan Carlos Rodr\u00edguez-D\u00ed az, Jos\u00e9 S\u00e1nchez-Pay\u00e1. Rev Esp Salud P\u00fablica.2019;93: \n29 de abril e201904024.\nDise\u00f1o y validaci\u00f3n de un cuestionario sobre las actitudes de l os profesionales sanitarios \nhacia la recomendaci\u00f3n oficial de vacunaci\u00f3n antigripal. Mar\u00eda Fern\u00e1ndez-Prada, Joaqu\u00edn \nGonz\u00e1lez-Cabrera, \u00c1ngel Gil de M iguel, Ismael Huerta-Gonz\u00e1lez R ev Esp Salud \nP\u00fablica.2019;93: 24 de abril e201904023.\nEvaluaci\u00f3n de la efectividad de una intervenci\u00f3n para mejorar l as coberturas vacunales en \npacientes esplenectomizados. He rn\u00e1ndez-Garc\u00eda I, Chaure-Pardos A, Aibar-Rem\u00f3n C, \nGrupo trabajo vacunas HCULB. Rev  Esp Salud P\u00fablica.2019;93: 22 de abril e201904019.\nLa enfermedad de Wilson: las diversas perspectivas del profesio nal sanitario, afectado y \nfamiliar. P\u00e1ramo Rodr\u00edguez L, Zu rriaga Llorens O, G\u00f3nzalez Sanj u\u00e1n ME, Cavero-Carbonell \nC. Rev Esp Salud P\u00fablica.2019;93: 1 de abril e201904014.\nAn\u00e1lisis comparativo de la calidad nutricional de productos des tinados a p\u00fablico infantil frente \na p\u00fablico adulto a partir del etiquetado. Luc\u00eda Fern\u00e1ndez Arce.  R e v  E s p  S a l u d  \nP\u00fablica.2019;93: 28 de febrero e201902008.\nBrotes Epid\u00e9micos de Triquinosis ocurridos en Arag\u00f3n durante el  Periodo 1988 \u2013 2017.  \nP\u00e9rez-P\u00e9rez A, Guimbao Besc\u00f3s J, C ebollada Gracia AD, Malo Azna r C, Mart\u00ednez Cuenca S, \nAznar Brieba A, L\u00e1zaro Belanche MA, Sanz Lacambra I, Comp\u00e9s Dea  C. Rev Esp Salud \nP\u00fablica.2019;93: 15 de febrero e201902005.\nTrichinellosis Outbreaks In Aragon (1998-2017).  P\u00e9rez-P\u00e9rez A,  Guimbao Besc\u00f3s J, \nCebollada Gracia AD, Malo Aznar C, Mart\u00ednez Cuenca S, Aznar Bri eba A, L\u00e1zaro Belanche \nMA, Sanz Lacambra I, Comp\u00e9s Dea C. Rev Esp Salud P\u00fablica.2019;9 3: February 15 \ne201902005.\n.REVISIONES\nAplicabilidad de las her ramientas de ayuda a  la toma de decisio nes compartidas en los \nservicios de Urgencias: una revisi\u00f3n exploratoria. Valle Corona do-V\u00e1zquez, Yolanda \nNavarro-Abal, Rosa Magall\u00f3n-Botaya, Javier Cerezo Espinosa de l os Monteros, \u00d3scar Cruz-\nSalgado, Juan G\u00f3mez-Salgado, M\u00aa Del Valle Ram\u00edrez Dur\u00e1n. Rev Es p Salud P\u00fablica. \n2019;93: 14 de noviembre e201911109.\nAgresiones a profesionales del sector sanitario en Espa\u00f1a, revi si\u00f3n sistem\u00e1tica. Mar\u00eda Isabel \nSerrano Vicente, Mar\u00eda Teresa F ern\u00e1ndez Rodrigo, Pedro Jos\u00e9 Sat \u00fastegui Dord\u00e1, Fernando \nUrcola Pardo. Rev Esp Salud P\u00fab lica. 2019;93: 2 de octubre e201 910097.\nEfecto de la plaquetof\u00e9resis sobr e el recuento de leucocitos: m etaan\u00e1lisis 1980-2018. \nAlejandro Gil-Betacur, Carmen Yulieth Mantilla-Gutierrez, Jaibe rth Antonio Cardona-Arias. \nRev Esp Salud P\u00fablica. 2019;9 3: 20 de septiembre e201909084.\nPercepciones de la sexualidad en personas mayores: una revisi\u00f3n  sistem\u00e1tica de estudios \ncualitativos. Sara Torres Menc\u00eda , Beatriz Rodr\u00edg uez-Mart\u00edn. Rev  Esp Salud P\u00fablica. 2019;93: \n4 de septiembre e201909059.P\u00e1gina 9 de 10 escudero espinos a\n30/12/2019 http://www.mscbs.gob.es/biblioPubl ic/publicaciones/recursos_pro pios/resp/revista_c d...Afrontamiento y percepc i\u00f3n profesional en la atenci\u00f3n al final de la vida en los servicios \nhospitalarios de emergencias. Una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica cualitat iva. V\u00e1zquez-Garc\u00eda D, De-la-\nRica-Escu\u00edn M, Germ\u00e1n-Bes C, Caba llero-Navarro Al. Rev Esp Salu d P\u00fablica. 2019;93: 1 de \nagosto e201908051.\n\u00bfPor qu\u00e9 las embarazadas no se vacunan de la gripe? Medina-Hern \u00e1ndez NS, Duarte-\nCl\u00edments G, Lorido-Mu\u00f1oz R, Miranda-Barrero E, S\u00e1nchez-G\u00f3mez MB , G\u00f3mez-Salgado J. \nUna Scoping Review. Rev Esp Sal ud P\u00fablica. 2019;93: 22 de abril  e201904018.\nCARTAS A LA DIRECCI\u00d3N\nComentarios sobre la utilizaci\u00f3n de los servicios de salud de a tenci\u00f3n primaria en los \npacientes cr\u00f3nicos seg\u00fan nivel de riesgo. Iv\u00e1n Agra Montava, H\u00e9 ctor Hern\u00e1ndez Ontiveros, \nMarta Castell\u00e0 Rovira, Mar\u00eda Dolores Mu\u00f1oz Zafra. Rev Esp Salud  P\u00fablica. 2019;93: 25 de \noctubre e201910108.\nRol de la enfermera en intervenciones en la cronicidad. Germ\u00e1n L\u00f3pez-Cortacans, Enric \nAragon\u00e8s. Rev Esp Salud P\u00fablica.  2019;93: 10 de septiembre e201 909074.\nSobre las fuentes de conocimiento del consumo de drogas y sus c onsecuencias. \u00d2scar Mir\u00f3, \nMiguel Galicia. Rev Esp Salud P\u00fab lica. 2019;93: 27 de agosto e2 01908078.\nLa investigaci\u00f3n enfermera, un esperanzador camino por recorrer . Pastor AJ. Rev Esp Salud \nP\u00fablica. 2019;93: 3 de mayo e201905027.\nPROTOCOLOS\nMetodolog\u00eda del 2\u00ba estudio de seroprevalencia en Espa\u00f1a. Aurora  Limia S\u00e1nchez, Mar\u00eda \nVicenta Labrador Ca\u00f1adas, Fernando de Ory Manch\u00f3n, Laura S\u00e1nche z-Cambronero Cejudo, \nIria Rodr\u00edguez Cobo, Elena Cantero Gudino, Julio V\u00e1zquez Moreno , Araceli Arce Arn\u00e1ez.\nRev Esp Salud P\u00fablica.2019; 93: 22 de abril e201904021.\nRESE\u00d1AS BIBLIOGR\u00c1FICAS\n\u00bfA qui\u00e9n vamos a dejar morir? Sanidad P\u00fablica, crisis y la impo rtancia de lo pol\u00edtico. Javier \nSegura Del Pozo . Rev Esp Salud P\u00fablica.2019;93 : 16 de diciembre e201912120.P\u00e1gina 10 de 10 escudero espinos a\n30/12/2019 http://www.mscbs.gob.es/biblioPubl ic/publicaciones/recursos_pro pios/resp/revista_c d...3 TRABAJO SOCIAL HOY  3er  Cuatr. 2019, n.\u00ba 8 8  ISSN 1134-0991sumario contents\nPresentaci\u00f3n | Presentation  ................................................................... [5-6]\nArt\u00edculos | Articles  .............................................................................. [7-42]\nDossier: Personas mayores  | Elderly \nDificultades y retos en la intervenci\u00f3n social en casos de mayores en riesgo \ncon infestaci\u00f3n de chinches \u201ccimex lectularius\u201d\nDifficulties and Challenges in Social Intervention in Cases of Elders at Risk with \nInfection by cimex lectularius bugs\nMar\u00eda Jes\u00fas Calero Luengo, David Gonz\u00e1lez Vel\u00e1zquez e Isabel S\u00e1nchez Hern\u00e1ndez  ..........  7-24\nLa soledad no deseada en el \u00e1mbito de la Gerontolog\u00eda\nUnwanted loneliness in Gerontology\nRub\u00e9n Yusta Tirado  .....................................................................................................  25-42\nInter\u00e9s profesional | Professional interest  ........................................... [43-84]\nConocer, integrar y divulgar. Las Tecnolog\u00edas digitales para la investigaci\u00f3n \ny la intervenci\u00f3n en Trabajo social\nLearn, Integrate an Divulge Digital Technologies for Investigation and Intervention\nin Social Work\nSergio Fern\u00e1ndez Riquelme  .........................................................................................  43-68\nDe la intervenci\u00f3n a la sanaci\u00f3n social. La evoluci\u00f3n del Trabajo Social: \nuna mirada irracional\nFrom Intervention to Social Healing. Social Work Evolution: An Irrational Consideration\nJes\u00fas Acevedo Alem\u00e1n, Rosalinda Beatriz Gallegos S\u00e1nchez y \nGerardo Efra\u00edn de Le\u00f3n Olivares  ..................................................................................  69-84\nIntervenci\u00f3n profesional | Professional intervention  ......................... [85-122]\nEl perfil de la violencia de g\u00e9nero en la unidad de gesti\u00f3n cl\u00ednica \u201cValle de Lecr\u00edn\u201d: \nun an\u00e1lisis desde el trabajo social sanitario\nThe Profile of Gender Violence in the Clinical Management unit \u201cValle de Lecr\u00edn\u201d: \nAn Analysis from the Social Health Work Point of View\nJos\u00e9 Manuel Jim\u00e9nez Rodr\u00edguez.  .................................................................................  85-98\nEstrategias comunitarias para la atenci\u00f3n a la inseguridad en zonas  vulnerables de Ciudad \nJu\u00e1rez, Chihuahua, M\u00e9xico\nCommunity Strategies for Insecurity Attention in Vulnerable Areas of Ciudad Ju\u00e1rez, \nChihuahua, M\u00e9xico\nNemesio Castillo Viveros, Addiel P\u00e9rez D\u00edaz y Mar\u00eda del Carmen Santos Favelo  .........  99-1224 Tr\u00e1fico y Seguridad Vial\n22El trabajo \u2018desconocido\u2019 de la DGT\nAhora que la DGT cumple 60 a\u00f1os de existencia, le descubrimos \nlabores que este organismo realiza y que quiz\u00e1s usted desconozca.\n48Entrevista: Santiago Segura\nPartidario de utilizar el coche de forma moderada, Segura se queja de algunos imprudentes al volante. \n16\n16\nCiudad 30, ciudad segura\nLa DGT tiene previsto modificar la normativa para fijar en 30 km/h el l\u00edmite de velocidad en las calles de un solo carril en cada sentido.\n39Ciudades: as\u00ed son insostenibles\nEl modelo de movilidad urbana imperante, basado en el veh\u00edculo particular, genera problema medioambientales, de salud, etc.\nla pierna izquierda queda \nla pierna izquierda queda \nligeramente /f_lexionada.\nligeramente /f_lexionada.\nligeramente /f_lexionada.\nligeramente /f_lexionada.\nligeramente /f_lexionada.\nligeramente /f_lexionada.\nligeramente /f_lexionada.\nligeramente /f_lexionada.\nC\u00f3mo sentarse correctamente para conducirC\u00f3mo sentarse correctamente para conducir\nEstas son las regulaciones necesarias para el conductor antes de iniciar la macha. Para dar con su posici\u00f3n \nideal, s\u00edgalas una a una y por este orden:\nParte justo por encima del hombro \nizquierdo del conductor, sobre la clav\u00edcula, alejado del cuello, bien ce\u00f1ido al pecho y al abdomen.Altura de la banqueta.  Los ojos a media altura del parabrisas, visibilidad completa a lo ancho y hasta el /f_inal del cap\u00f3.                                     Piernas alejadas del volante.\nASIENTO\nDistancia al volante. Brazos \nmedio /f_lexionados, para poder maniobrar. Con el embrague pisado a fondo, la pierna izquierda queda ligeramente  /f_lexionada.ASIENTO\nDistancia al volante. Brazos medio /f_lexionados, para poder maniobrar. Con el embrague pisado a fondo, la pierna izquierda queda ligeramente  /f_lexionada./gid00010 RESPALDO\nInclinaci\u00f3n lo m\u00e1s vertical posible, casi en \u00e1ngulo recto. Con la espalda apoyada y los brazos estirados, los brazos llegan al volante a la altura de las mu\u00f1ecas. La cabeza, a pocos cent\u00edmetros del reposacabezas.RESPALDO\nInclinaci\u00f3n lo m\u00e1s vertical posible, casi en\u00e1ngulo recto. Con la espalda apoyada y los \nbrazos estirados, los brazos llegan al volante a la altura de las mu\u00f1ecas. La cabeza, a pocos cent\u00edmetros del reposacabezas./gid00011\nVOLANTE\nLa altura y profundidad correctas permiten sujetarlo y girarlo con comodidad, los brazos relajados y /f_lexionados. Las rodillas no tocan, no impide la visi\u00f3n del cuadro de mandos ni  de la v\u00eda.VOLANTE\nLa altura y profundidadcorrectas permiten sujetarlo y girarlo con comodidad, los brazos relajados y /f_lexionados. Las rodillas no tocan, no impide la visi\u00f3n del cuadro de mandos ni  de la v\u00eda./gid00012\nInterior. Centrado, cubre toda la luneta trasera. Cuidado con los pasajeros o reposacabezas traseros, pueden obstaculizar la visi\u00f3n. Laterales. Abiertos para dar m\u00e1s \u00e1ngulo de visi\u00f3n. Re/f_lejan m\u00e1s 'carretera' que 'coche'; del veh\u00edculo, solo el lateral trasero. La regulaci\u00f3n es correcta cuando el conductor puede mirarlos sin mover la cabeza.Interior. Centrado, cubre toda la luneta trasera. Cuidado con los pasajeros o reposacabezas traseros, pueden obstaculizar la visi\u00f3n. Laterales. Abiertos \npara dar m\u00e1s \u00e1ngulo de visi\u00f3n. Re/f_lejan m\u00e1s 'carretera' que 'coche'; del veh\u00edculo, solo el lateral trasero. La regulaci\u00f3n es correcta cuando el conductor puede mirarlos sin mover la cabeza./gid00014REPOSACABEZAS\nEn la altura id\u00f3nea, la parte trasera de la cabeza apoya sobre el centro del reposacabe-zas. Ambos quedan  alineados por arriba.REPOSACABEZAS\nEn la altura id\u00f3nea, la parte trasera de la cabeza apoya sobre el centro del reposacabe-zas. Ambos quedan  alineados por arriba./gid00013\nESPEJOS RETROVISORESCINTUR\u00d3N DE SEGURIDAD/gid00015\nembrague pisado a fondo, \nembrague pisado a fondo, \nembrague pisado a fondo, \nembrague pisado a fondo, \nla pierna izquierda queda \nla pierna izquierda queda \nligeramente /f_lexionada.\nligeramente /f_lexionada.\n02    LA LOCURA\n03    EDITORIAL:  Calmar el tr\u00e1fico\n06    NOTICIAS BREVES\n08   NOTICIAS \nINTERNACIONALES\n10   CONDUCIR MEJOR: C\u00f3mo \nponerse al volante\n12   EL TEST\n14   ENTREVISTA a Rui Ribeiro\n16   EN PORTADA: Ciudades 30, \ntodos protegidos\n22   El trabajo \u2018oculto\u2019 de la DGT\n26   Balance de accidentes 201828   As\u00ed fue la accidentalidad del \nverano\n29   Tr\u00e1mites sin ir a Tr\u00e1fico\n32   Las se\u00f1ales que m\u00e1s se fallan en \nlos ex\u00e1menes\n34   Muchos conductores con alcohol \ny drogas\n36   8 millones circulan sin ver bien\n39   Esta ciudad no es sostenible\n42   Las ADAS llegan al examen \npr\u00e1ctico\n43   Todo lo que debe saber para ir \nen bici seguro\n46   Inspirar seguridad vial\n48   LA ENTREVISTA: Santiago \nSegurasumario | n\u00ba 251\n251 \u2022 octubre  / 2019 5Educaci\u00f3n\ny formaci\u00f3n\nUna de mis compa\u00f1eras ha pasado unos d\u00edas \nde vacaciones en Francia y a la vuelta nos ha contado la sorpresa que se llevaron ella y su ma -\nrido cuando circulando por una autov\u00eda del pa\u00eds vecino, vieron en uno de los paneles informativos \u201c0000XXX Trop vite\u201d  (su matr\u00edcula acompa\u00f1a -\nda de dos palabras: demasiado deprisa.). \u201cPero \u00edbamos solo un poco por encima de la velocidad permitida\u201d , aclara inmediatamente. No hubo \nmulta, solo advertencia. Fue suficiente. El coche de mi compa\u00f1era circul\u00f3 el resto de las vacacio -\nnes a la velocidad adecuada. Se llaman paneles pedag\u00f3gicos.\nOtro de mis compa\u00f1eros me cuenta que, tambi\u00e9n \neste verano, ense\u00f1\u00f3 a su padre (87 incre\u00edbles a\u00f1os) a utilizar una de las aplicaciones m\u00e1s co -\nmunes que nos indica la mejor ruta hacia nuestro destino. Explica que le tranquiliz\u00f3 mucho, que le redujo el estr\u00e9s que le produce el no saber c\u00f3mo llegar y le permiti\u00f3 centrarse m\u00e1s en la conduc -\nci\u00f3n. Y, sobretodo, le maravilla lo r\u00e1pido que le redirecciona si se equivoca. Se llama formar a los conductores en nuevas tecnolog\u00edas. \nAsimismo, en este n\u00famero incluimos un reportaje \nsobre cuatro experiencias educativas impulsa -\ndas por profesores que utilizan los contenidos de nuestra revista para concienciar a sus chavales (pags. 46-47). A todos ellos, nuestro reconocimien -\nto por su labor educativa; y nuestra gratitud, por contribuir a la difusi\u00f3n de nuestras informaciones. Se llaman actividades educativas. \nSon solo unos ejemplos de c\u00f3mo la formaci\u00f3n y la \neducaci\u00f3n son las mejores \u2018armas\u2019 y que cuando la sociedad se implica, la sociedad funciona. \n\u2022 Mercedes L\u00f3pez (mlopez@dgt.es)\n     Directora\nEl trabajo \u2018desconocido\u2019 de la DGT\nAhora que la DGT cumple 60 a\u00f1os de existencia, le descubrimos labores que este organismo realiza y que quiz\u00e1s usted desconozca.\nTr\u00e1mites sin ir a la  Jefatura\nYa se puede cambiar la direcci\u00f3n del permiso de conducir o del de circula -\nci\u00f3n, adem\u00e1s de otros tr\u00e1mites, en Correos, gestores administrativos... MI CARRIL\nLo que cuesta tener coche\nLe contamos lo que cuesta mantener un coche: combustible, impues -\ntos, parkings, revisiones mec\u00e1nicas, aver\u00edas\u2026\n51    TR\u00c1FICO DEL MOTOR: Lo que \ncuesta mantener un coche\n54    BANCO DE PRUEBAS\n56   NOTICIAS DEL MOTOR\n58    VEH\u00cdCULO AL D\u00cdA: Cambio \nautom\u00e1tico, \u00bfs\u00ed o no?\n60   EL OBSERVATORIO: Perfil de la \naccidentalidad de los motoristas\n62   SALUD VIAL: Todo sobre el alcohol \nal volante\n64   EL CONTRAPUNTO EDUCATIVO: \nEducar pedaleando\n66    CARTAS\n67    EL TR\u00c1MITE: \u00bfC\u00f3mo pagar una \nmulta?4 Tr\u00e1fic  y Seguridad Vial\n28Accesorios peligrosos\nUn informe de los clubes automovil\u00edsticos que analiza los SRI destaca \nla peligrosidad de los accesorios no desarrollados junto a la sillita.\n48\nEntrevista: Dolores Redondo\nLa popular autora de la saga del Batz\u00e1n consciente de la necesidad de la educaci\u00f3n vial, prometi\u00f3 a su hija de seis a\u00f1os usar siempre cintur\u00f3n.\n14Contra los que \u2018pisan\u2019 el l\u00edmite\nLos excesos de velocidad delictivos no crecen en n\u00famero, pero preocupan por el mal ejemplo que suponen.\n44\nSalir de la c\u00e1rcel con el carn\u00e9\nVuelve a ponerse en marcha un programa que permite a los reclusos obtener el carn\u00e9 de conducir en la c\u00e1rcel para facilitar su integraci\u00f3n.\n02   LA LOCURA\n03   EDITORIAL: Diez a\u00f1os del \nProcedimiento Sancionador\n06   NOTICIAS BREVES\n08   NOTICIAS \nINTERNACIONALES\n10   CONDUCIR MEJOR: Por \nautov\u00edas y autopistas\n12 EL TEST\n14 EN PORTADA: Contra los \nexcesos de velocidad delictivos\n20   El cambio del Procedimiento \nSancionador cumple diez a\u00f1os\n24   60 a\u00f1os de la Agrupaci\u00f3n de \nTr\u00e1fico de la Guardia Civil27   ENTREVISTA: Ram\u00f3n Rueda, \nGeneral de la ATGC\n28   Los accesorios de los SRI, \npeligrosos\n33   \u00daltima milla, carrera de \nobst\u00e1culos\n35   SAB\u00cdAS QU\u00c9... Las infracciones, \nlas multas y los puntos\n36   Las exenciones al cintur\u00f3n, pa\u00eds \na pa\u00eds\n38   El airbag llega a los motoristas\n42   Gestos del conductor con el \nMedio Ambiente\n44   Sacarse el carn\u00e9 en la c\u00e1rcelsumario | n\u00ba 252\nSUPLEMENTO  \nESPECIAL\nConducir en \ncondiciones \nmeteorol\u00f3gicas \nadversas\n", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}