{"title": "Mundo Nuevo on Apple Podcasts", "author": null, "url": "https://podcasts.apple.com/us/podcast/mundo-nuevo/id1452406357", "hostname": "apple.com", "description": "Society & Culture \u00b7 2020", "sitename": "Apple Podcasts", "date": "2020-05-06", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Bienvenidos al Podcast de Revista Mundo Nuevo\nMundo Nuevo Revista Mundo Nuevo\n-\n- Society & Culture\nBienvenidos al Podcast de Revista Mundo Nuevo\n-\n[Aceites esenciales como antivirales para este invierno](https://podcasts.apple.com/us/podcast/aceites-esenciales-como-antivirales-para-este-invierno/id1452406357?i=1000473812444)\nAceites esenciales como antivirales para este invierno\nIv\u00e1n Andr\u00e9s Santandreu conversa con Vincent Belb\u00e8ze acerca de aromaterapia y cuales aceites esenciales son los m\u00e1s aptos para este invierno.\n-\n[Dr. Ricardo Soto: \u201cEsta pandemia no es del virus en s\u00ed, sino del miedo\u201d](https://podcasts.apple.com/us/podcast/dr-ricardo-soto-esta-pandemia-no-es-del-virus-en-s%C3%AD/id1452406357?i=1000468678537)\nDr. Ricardo Soto: \u201cEsta pandemia no es del virus en s\u00ed, sino del miedo\u201d\nIvan Andres Santandreu conversa con el Dr. Ricardo Soto sobre el coronavirus, la influenza y las v\u00edas para fortalecer nuestro sistema inmune.\n-\n[La agricultura biodin\u00e1mica tiene un valor c\u00f3smico.](https://podcasts.apple.com/us/podcast/la-agricultura-biodin%C3%A1mica-tiene-un-valor-c%C3%B3smico/id1452406357?i=1000467272829)\nLa agricultura biodin\u00e1mica tiene un valor c\u00f3smico.\nIv\u00e1n Santandreu, director de Revista Mundo Nuevo, entrevista a Miguel Demarchi, agricultor biodin\u00e1mico y conferencista antropos\u00f3fico.\n-\n[Gast\u00f3n Soublette: \u201cLo que ocurre es que la gente ya no aguanta m\u00e1s\u201d](https://podcasts.apple.com/us/podcast/gast%C3%B3n-soublette-lo-que-ocurre-es-que-la-gente-ya-no/id1452406357?i=1000460018693)\nGast\u00f3n Soublette: \u201cLo que ocurre es que la gente ya no aguanta m\u00e1s\u201d\n\"Cuando una cultura pierde progresivamente su espiritualidad -es decir, pierde el esp\u00edritu que fue su fundamento- va lentamente degrad\u00e1ndose. Yo creo que ahora se est\u00e1 trabajando una espiritualidad del cambio.\"\nIvan Andr\u00e9s Santandreu conversa con Gast\u00f3n Soublette.\n-\n[\u00bfPor qu\u00e9 la izquierda y la derecha nunca tienen las respuestas?](https://podcasts.apple.com/us/podcast/por-qu%C3%A9-la-izquierda-y-la-derecha-nunca-tienen-las/id1452406357?i=1000455327257)\n\u00bfPor qu\u00e9 la izquierda y la derecha nunca tienen las respuestas?\n\u00bfPor qu\u00e9 despu\u00e9s de casi 30 a\u00f1os de gobierno democr\u00e1tico, incluidos dos per\u00edodos presidenciales de Pi\u00f1era y dos de Bachelet, seguimos a\u00fan con problemas? \u00bfPor qu\u00e9 las recetas de la izquierda y de la derecha no funcionan? \u00bfPor qu\u00e9 nunca hay soluciones reales para la poblaci\u00f3n, como por ejemplo en salud y en educaci\u00f3n?\nEditorial de Iv\u00e1n Andr\u00e9s Santandreu\n-\n[Carina Vaca: \"La medicina antropos\u00f3fica considera que el ser humano tiene un alma y un esp\u00edritu\u201d](https://podcasts.apple.com/us/podcast/carina-vaca-la-medicina-antropos%C3%B3fica-considera-que/id1452406357?i=1000450869427)\nCarina Vaca: \"La medicina antropos\u00f3fica considera que el ser humano tiene un alma y un esp\u00edritu\u201d\nIv\u00e1n Andr\u00e9s Santandreu entrevista a la m\u00e9dica pediatra Carina Vaca Zeller, sobre la medicina antropos\u00f3fica, las pantallas y los ni\u00f1os, las vacunas y el rol del pediatra en estos tiempos.\nTop Podcasts In Society & Culture\n[\nAfter Bedtime with Big Little Feelings\nAudacy and Big Little Feelings\n](https://podcasts.apple.com/us/podcast/after-bedtime-with-big-little-feelings/id1705286339) [\nThis American Life\nThis American Life\n](https://podcasts.apple.com/us/podcast/this-american-life/id201671138) [\nLet's Be Honest with Kristin Cavallari\nDear Media\n](https://podcasts.apple.com/us/podcast/lets-be-honest-with-kristin-cavallari/id1700725168) [\nStuff You Should Know\niHeartPodcasts\n](https://podcasts.apple.com/us/podcast/stuff-you-should-know/id278981407) [\nThe Dream\nPushkin Industries & Little Everywhere\n](https://podcasts.apple.com/us/podcast/the-dream/id1435743296) [\nWe Can Do Hard Things with Glennon Doyle\nGlennon Doyle & Cadence13\n](https://podcasts.apple.com/us/podcast/we-can-do-hard-things-with-glennon-doyle/id1564530722)", "language": null, "image": "https://is1-ssl.mzstatic.com/image/thumb/Podcasts125/v4/a9/5f/42/a95f42f7-ae84-c539-6792-49c9b13e13c2/mza_372596356828828620.jpg/1200x630wp.png", "pagetype": "product.group", "links": ["www.apple.com/us/shop/goto/home", "www.apple.com/us/shop/goto/exitstore", "https://www.apple.com/", "https://www.apple.com/us/shop/goto/store", "https://www.apple.com/mac/", "https://www.apple.com/ipad/", "https://www.apple.com/iphone/", "https://www.apple.com/watch/", "https://www.apple.com/airpods/", "https://www.apple.com/tv-home/", "https://www.apple.com/entertainment/", "https://www.apple.com/us/shop/goto/buy_accessories", "https://support.apple.com", "https://www.apple.com/us/search", "https://www.apple.com/us/shop/goto/us/shop/goto/bag", "https://www.apple.com/apple-podcasts/", "https://podcasts.apple.com/us/podcast/aceites-esenciales-como-antivirales-para-este-invierno/id1452406357?i=1000473812444", "https://podcasts.apple.com/us/podcast/dr-ricardo-soto-esta-pandemia-no-es-del-virus-en-s%C3%AD/id1452406357?i=1000468678537", "https://podcasts.apple.com/us/podcast/la-agricultura-biodin%C3%A1mica-tiene-un-valor-c%C3%B3smico/id1452406357?i=1000467272829", "https://podcasts.apple.com/us/podcast/gast%C3%B3n-soublette-lo-que-ocurre-es-que-la-gente-ya-no/id1452406357?i=1000460018693", "https://podcasts.apple.com/us/podcast/por-qu%C3%A9-la-izquierda-y-la-derecha-nunca-tienen-las/id1452406357?i=1000455327257", "https://podcasts.apple.com/us/podcast/carina-vaca-la-medicina-antropos%C3%B3fica-considera-que/id1452406357?i=1000450869427", "https://podcasts.apple.com/us/podcast/after-bedtime-with-big-little-feelings/id1705286339", "https://podcasts.apple.com/us/podcast/this-american-life/id201671138", "https://podcasts.apple.com/us/podcast/lets-be-honest-with-kristin-cavallari/id1700725168", "https://podcasts.apple.com/us/podcast/stuff-you-should-know/id278981407", "https://podcasts.apple.com/us/podcast/the-dream/id1435743296", "https://podcasts.apple.com/us/podcast/we-can-do-hard-things-with-glennon-doyle/id1564530722", "https://www.apple.com/retail/", "https://locate.apple.com/", "https://www.apple.com/choose-country-region/", "https://www.apple.com/legal/privacy/", "https://www.apple.com/legal/internet-services/terms/site.html", "https://www.apple.com/us/shop/goto/help/sales_refunds", "https://www.apple.com/legal/", "https://www.apple.com/sitemap/"]}