{"title": "Art\u00edculo 1: Objetivo - Ley Nacional del Cancer CoLab - Ley Nacional del Cancer CoLab", "author": null, "url": "https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1", "hostname": "leynacionaldelcancer.com", "description": "Marco normativo para desarrollar pol\u00edticas p\u00fablicas, planes y programas.", "sitename": "Ley Nacional del Cancer CoLab", "date": "2019-03-14", "id": null, "license": "CC BY-NC-SA 4.0", "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Pitch\nMarco normativo para desarrollar pol\u00edticas p\u00fablicas, planes y programas.\nDescripci\u00f3n\nContent\nEl objetivo de esta ley es establecer un marco normativo que permita desarrollar pol\u00edticas p\u00fablicas, planes y programas destinados a prevenir el aumento de la incidencia de c\u00e1ncer, su adecuado tratamiento y recuperaci\u00f3n de la persona diagnosticada con dicha enfermedad, as\u00ed como crear un fondo de financiamiento adecuado para lograr ese objetivo.\nmar 14, 2019\n12:48\nMiembro\nNo me queda claro lo de \"prevenir el aumento de la incidencia de c\u00e1ncer\", es ambiguo y puede llevar a equ\u00edvocos. De esa frase puedo desprender:\n1. Que quisieron decir \"Prevenir el aumento de la enfermedad\": En el sentido de pesquisar posibles agentes cancerigenos y regularlos o eliminarlos.\n2. O quizas quisieron decir \"Prevenir la incidencia del c\u00e1ncer en las personas\": En el sentido de, independiente del aumento o dismuci\u00f3n del numero de enfermos, intentar evitar la incidencia de esta enfermedad en la vida de las personas (sea a trav\u00e9s de ayuda econ\u00f3mica y social, por ejemplo).\nla interpretacion 1 y la interpretacion 2, tendr\u00edan regulaciones y enfoques diferentes, por lo que ser\u00eda bueno aclarar hacia donde apunta\nmar 14, 2019\n04:24\nMiembro\nCreo que hay una gran necesidad de implementar programas educativos para la prevenci\u00f3n y pesquisa precoz del c\u00e1ncer. Mediante programas educativos, podr\u00edamos identificar de manera temprana los factores de riesgo, tanto ambientales como gen\u00e9ticos e implentar fondos para ofrecer medidas de prevenci\u00f3n y estudios para aquellos individuos que tienen una mayor predisposici\u00f3n a desarrollar c\u00e1ncer.\nmar 14, 2019\n05:03\nMiembro\nConsiderar como objetivo principal ...es el mejorar el sustento economico familiar ..ya que a pesar de que algunas de estas patologias tienen prestaciones que estan en un cien por ciento cubiertas , estas estan condicionadas en que etapa se encuentra el paciente, adem\u00e1s se debiera buscar que prestaciones otorgadas sean de mejor calidad (ej radiacion que da la canasta ges v/s la radiocirugia estereot\u00e1ctica tecn\u00f3logia bisturi, que es mas delimitada y segura entre otros benefucios que es inalcanzable para el presupuesto familiar del promedio en chile).\nAdemas preocuparse de soporte econ\u00f3mico no tan solo en prestaciones de ex\u00e1menes,tramiento si no que ademas de asegurar que sea lo mejor que exista para las personas en este momento, se debe incluir aporte en traslados ,alimentacion, y terapias alternativas. Sin dejar de mencionar la licencia del cuidador que aunque el familiar que tiene cancer sea adulto este vuelve a ser igual de dependiente que un ni\u00f1o, la mayoria de tratamiento poseen efecto ciclico recien el paciente comienza a sentirse bien justo el dia antes de recibir su siguiente dosis de tratamiento y vuelve a sentirse pesimo nuevamente....\nmar 14, 2019\n05:28\nMiembro\nEs ambiguo. Mezcla prevenci\u00f3n con tratamiento y recuperaci\u00f3n, por lo cual no se entiende hacia qu\u00e9 fin se le quiere dar realce. Hoy en d\u00eda son numerosas las instituciones que se suman en el a\u00f1o a realizar campa\u00f1as de prevenci\u00f3n. Tengo claro que la prevenci\u00f3n es la mejor v\u00eda y que se debe continuar buscando que la sociedad se eduque respecto a estos temas, no obstante, la necesidad de un marco regulatorio claro y seguro en materia de tratamientos y protecci\u00f3n financiera, son sumamente necesarios tambi\u00e9n. La redacci\u00f3n del objetivo que se presenta, al ser ambiguo, da la impresi\u00f3n de que no asegura claramente un marco regulatorio para los tratamientos y recuperaci\u00f3n, da la impresi\u00f3n de que queda en segundo plano.\nmar 15, 2019\n11:57\nMiembro\nAgregar\u00eda como objetivo asegurar un diagn\u00f3stico oportuno.\n(Cuando existe una sospecha, el periodo de ex\u00e1menes-confirmaci\u00f3n de la enfermedad debe ser lo m\u00e1s r\u00e1pido posible. Es necesario acelerar y hacer mas eficiente cada etapa)\nmar 15, 2019\n01:32\nMiembro\nEs importante que el marco normativo se refiera adem\u00e1s a la protecci\u00f3n del trabajo, desde el a\u00f1o 2015 existe un Proyecto de ley, iniciado en moci\u00f3n del Honorable Senador se\u00f1or Ossand\u00f3n, que modifica el C\u00f3digo del Trabajo para otorgar un fuero laboral a los trabajadores que padecen c\u00e1ncer. Bolet\u00edn N\u00b0 10.020-13.\nMi opini\u00f3n es que el objetivo deber\u00eda ser:\nEl objetivo de esta ley es establecer un marco normativo que desarrolle pol\u00edticas p\u00fablicas, planes, programas, protecci\u00f3n laboral y educacional creando fondos de financiamiento eficientes destinados a prevenir el aumento de la incidencia de c\u00e1ncer en Chile y que permitan realizar el tratamiento adecuado en un tiempo oportuno, procurando la recuperaci\u00f3n y acompa\u00f1amiento de las personas en situaci\u00f3n de c\u00e1ncer.\nmar 15, 2019\n03:03\nMiembro\nNo se incorpora explicitamente en el objetivo algo sobre lo que existe suficiente evidencia: que la incidencia, prevalencia y mortalidad por c\u00e1ncer se distribuye desigual e inequitativamente entre territorios (regiones, provincias y comunas), g\u00e9nero, etnia y otros estratificadores. Sugiero incorporar un objetivo expl\u00edcito de abordar o enfrentar las desigualdades en c\u00e1ncer.\nmar 15, 2019\n03:37\nMiembro\nEl objetivo de esta ley es lograr igualdad en derechos y deberes para prevenir el aumento de la incidencia de c\u00e1ncer en Chile y realizar el tratamiento adecuado en un tiempo oportuno, procurando la recuperaci\u00f3n y acompa\u00f1amiento de las personas en situaci\u00f3n de c\u00e1ncer, estableciendo un marco normativo que desarrolle pol\u00edticas p\u00fablicas, planes, programas, protecci\u00f3n laboral y educacional creando fondos de financiamiento.\nmar 17, 2019\n11:15\nMiembro\nNo est\u00e1 claro el concepto de incidencia. No se\u00f1ala sobre qu\u00e9.\nmar 17, 2019\n12:45\nMiembro\nAcceso a infraestructura de manera igualitaria a travez de una red especializada a lo largo del pais. Acceso oportuno a diagnostico y tratamiento oportuno para todos los pacientes de cancer.Acceso a educacion sobre cancer , y deberes y derechos.\nmar 17, 2019\n12:49\nMiembro\nArticulo 1. Acceso a acompa\u00f1amiento y orientacion respecto a los procedimientos y administrativos.Activacion GES , seleccion de red de atencion, informacion sobre efectos colaterales, apoyo psico-oncologico. Derecho proteccion laboral y licencias medicas durante los tratamientos.\nmar 19, 2019\n09:17\nMiembro\nMe parece aceptable como objetivo general.\nMe parece ser preciso en decir; disminuir la Incidencia\nSe requiere darle una \"bajada\" en objetivos especificos....metas y como se pretende llegar a cumplirlas...supongo que se detalla mas adelante\nmar 19, 2019\n01:45\nMiembro\nMe gustar\u00eda que el objetivo fuera m\u00e1s amplio, en el sentido que abarcara como objetivo de la ley, dar un marco normativo que permita e incentive la investigaci\u00f3n para prevenir el cancer y su incidencia, educar para prevenir los factores que son manejables a este nivel; tratamiento integral, que permita asimismo abordar todo lo que implica el cancer como enfermedad para el paciente, en primer lugar, examenes, medicamentos y tratamiento adecuado, y manejo de implicancias, las consecuencias laborales que esto implica, es decir, licencias y pagos de las mismas para el paciente como para familiares cuidadores, y que se incluya en el objetivo de la ley que sea igualitario, es decir, que de regiones no sea necesario viajar a santiago, o sea, que sea de acceso universal.\nmar 20, 2019\n12:44\nMiembro\nPienso que como objetivo general esta bien planteado, ya que el detalle o bajada se presenta en base a objetivos espec\u00edficos, pero si falta algo muy importante. No todos los pacientes con c\u00e1ncer logran su recuperaci\u00f3n por lo que dentro del objetivo general ...agregar\u00eda luego de ... Adecuado tratamiento y recuperaci\u00f3n de la persona diagnosticada con dicha enfermedad, o bien, \"garantizar los cuidados necesarios para otorgar un buen final de vida\"\nmar 20, 2019\n01:16\nMiembro\nSe deber\u00eda asegurar que desde la prevenci\u00f3n existan programas desarrollados y implementados por profesionales que tengan las competencias o especializaci\u00f3n en el \u00e1rea oncol\u00f3gica y que no sean solo del profesional m\u00e9dico, ademas en la parte que dice \u00a8tratamiento\u00a8 deber\u00eda decir TRATAMIENTO INTEGRAL, y que no solo se asegure los medicamentos, ya que se debe asegurar un tratamiento con equipo interdisciplinario en el cual se incluya kinesiolog\u00eda oncolog\u00eda, psicooncolog\u00eda, entre otras profesiones los cuales se encuentren capacitados para trabajar con pacientes con c\u00e1ncer.\nmar 21, 2019\n07:45\nMiembro\nel primer objetivo sigue siendo una intencion bastante general . El primer objetivo de esta ley deberia manifestar una declaracion mas fimer basado un principio basico que todas las personas afectadas o diagnosticadas con cancer el estado debe procurar conseguir una calidad de vida saludable y sana, tanto fisico como mental, desarrollar todas las estrategias y conseguir todos los recursos para prevencion , tratamiento y cuidados paliativos. La palabra incidencia tiene que ver con una medicion estadistica mas que un objetivo principal de una ley.\nmar 21, 2019\n10:23\nMiembro\nMe parece que sobre la incidencia no es mucho lo que se puede hacer pues estar\u00edamos hablando de haber descubierto el origen del c\u00e1ncer y su tratamiento. Puede que se hayan descubierto factores que propician la aparici\u00f3n del c\u00e1ncer y sobre ellos se pueda trabajar, como la ley antitabaco, la campa\u00f1a para la alimentaci\u00f3n sana, etc. En cuanto a eso, y dentro de los planes de la Ley, debiera existir la evaluaci\u00f3n de resultados e injerencia de estos en la pol\u00edtica p\u00fablica que esta abordar\u00e1.\nEn cuanto a las pol\u00edticas p\u00fablicas, debieran referirse al completo acompa\u00f1amiento del paciente oncol\u00f3gico y su familia, comenzando por las campa\u00f1as de prevenci\u00f3n, detecci\u00f3n y tratamiento temprano e integral del paciente, acompa\u00f1amiento psicosocial al paciente y su familia o cuidador inmediato, cuidados paliativos para pacientes secuelados o con diagn\u00f3stico terminal, asegurando la calidad de los profesionales y tratamientos para los pacientes sin importar su origen o medios econ\u00f3micos disponibles.\nmar 22, 2019\n08:41\nMiembro\nEl fondo de financiamiento ser\u00e1 de manera permanente? Sabemos que est\u00e1 enfermedad es de alto costo.\n\u00bfc\u00f3mo se va a prevenir? Se fiscalizaran las empresas contaminantes?\nSe ver\u00e1 porque cada vez hay mujeres menores de 40 a\u00f1os con c\u00e1ncer de mama.\nExiste un alt\u00edsimo grupo de mujeres j\u00f3venes desarrollando est\u00e1 enfermedad y algo est\u00e1 sucediendo en este pa\u00eds que se debe investigar.\nQue pasa con el apoyo econ\u00f3mico a esas familias en que 1 s\u00f3lo es el que trabaja y el otro por ejemplo tiene boleta honorarios y no tiene una \"licencia\" a la cual mes a mes se le page el sueldo, como se abordar\u00e1 esa \u00e1rea.\nSumado adem\u00e1s que los que tienen licencia Compin las cuestiona y no paga.\nmar 22, 2019\n08:53\nMiembro\nEl objetivo de la Ley Nacional del C\u00e1ncer debiera estar alineado con los objetivos del Plan Nacional de C\u00e1ncer, ya que como est\u00e1 redactado en el proyecto de ley se entiende que el objetivo es que no sigan aumentando los nuevos casos (al menos quedarse igual a como estamos) y est\u00e1 muy centrado en lo individual cuando la pol\u00edtica de c\u00e1ncer debe estar centrada en lo poblacional. Para que tanto la ley como el Plan est\u00e9n alineados en sus objetivos debieran incorporarse indicadores como la mortalidad, sobrevida y calidad de vida. Adem\u00e1s que una buena implementaci\u00f3n de esta ley y su Plan deber\u00edan reflejar cambios primero en la mortalidad, sobrevida y calidad de vida y m\u00e1s a largo plazo en la incidencia del c\u00e1ncer.\nSe debiera ser m\u00e1s espec\u00edfico con respecto al sentido del fondo de financiamiento y contemplar recursos para la incorporaci\u00f3n de intervenciones destinadas a la promoci\u00f3n, prevenci\u00f3n, diagn\u00f3stico precoz, tratamiento, cuidados paliativos y seguimiento de pacientes con c\u00e1ncer en el sistema de salud.\nmar 22, 2019\n09:24\nMiembro\nEl objetivo central del Proyecto declara: \"El proyecto de ley busca establecer un marco normativo que permita desarrollar pol\u00edticas, planes y programas relacionados con la enfermedad del c\u00e1ncer, abordando todas las etapas de manejo de la enfermedad. En consecuencia, los diversos instrumentos tendr\u00e1n como objetivo, en primer lugar, prevenir el aumento de la incidencia de c\u00e1ncer\". Y puesto que se sabe que -como bien aparece destacado en los antecedentes del Proyecto- alrededor de un tercio de las muertes por c\u00e1ncer se debe a cinco principales factores de riesgo conductuales y diet\u00e9ticos, siendo uno de los m\u00e1s importantes el \u00edndice de masa corporal elevado, y a que, como bien se insiste, alrededor de un 40% de los c\u00e1nceres se relacionan con estilos de vida no saludables y factores de riesgo modificables, me parece que este eje central que es el del enfoque preventivo (que debiese comenzar desde la madre embarazada, ni\u00f1os y adolescentes) se diluye un poco en el cuerpo de la ley, si bien es mencionado en varios de los art\u00edculos, debiendo tener -a mi juicio- mayor protagonismo.\nmar 22, 2019\n01:25\nMiembro\nAconsejo que este art\u00edculo use definiciones contrastadas y homologadas internacionalmente como las de la OMS. Como se puede ver en\nPor tanto sugiero redactar este art\u00edculo de la siguiente manera: El objetivo de esta ley es establecer un marco normativo que permita desarrollar pol\u00edticas p\u00fablicas, planes y programas destinados a reducir la incidencia y la mortalidad por c\u00e1ncer as\u00ed como mejorar la calidad de vida de los pacientes con c\u00e1ncer, mediante la implementaci\u00f3n sistem\u00e1tica y equitativa de estrategias basadas en la evidencia para la prevenci\u00f3n, detecci\u00f3n temprana, diagn\u00f3stico, tratamiento y cuidados paliativos, haciendo el mejor uso de los recursos disponibles, as\u00ed como crear un fondo de financiamiento adecuado para lograr ese objetivo.\nmar 22, 2019\n03:04\nMiembro\nSe debe establecer que el alcance de esta ley es para el sistema p\u00fablico de salud. En el caso de pol\u00edticas p\u00fablicas, es necesario tener presente que tenemos dos sistemas de salud, uno p\u00fablico y otro privado, con financiamiento y operadores absolutamente diferentes.\nComo todo objetivo debe apuntar a factores cuantitativos, de modo que sean susceptibles de ser evaluados. Por ejemplo:\nAumentar las instancias de investigaci\u00f3n y/o de fomento en un 15% al cabo del segundo per\u00edodo de an\u00e1lisis del plan nacional.\nEstablecer una serie de par\u00e1metros para poder objetivar la calidad de vida de los pacientes, para poder evaluarla y fijar objetivos al respecto.\nDisminuir la cantidad de nuevos casos en un 5% en el segundo per\u00edodo del plan nacional.\nAumentar la sobrevida de los pacientes en un 5%, a partir del tercer per\u00edodo del plan nacional\nmar 22, 2019\n08:18\nMiembro\nEl articulo 19, Inciso N\u00b01 de la Constituci\u00f3n de Chile asegura el derecho a la vida y a la integridad f\u00edsica y ps\u00edquica de la persona. Dado ese antecedente el objetivo principal de la ley es garantizar la integridad tanto f\u00edsica y ps\u00edquica del afectado por la enfermedad, as\u00ed como de su n\u00facleo familiar.\nmar 22, 2019\n09:30\nMiembro\nLa mejor forma son los ex\u00e1menes preventivos, los cuales deber\u00edan ser obligatorios. As\u00ed como lo es el pap, la mamograf\u00eda o los ex\u00e1menes prost\u00e1ticos. Si una vez cada dos a\u00f1os se hiciera un scanner completo y una endoscop\u00eda obligatorias. Canceladas en caso de fonasa, con el porcentaje correspondiente a su clasificaci\u00f3n. Siempre ser\u00e1 m\u00e1s econ\u00f3mico detectar a tiempo y se podr\u00eda salvar m\u00e1s vidas con un tratamiento efectuado a tiempo.\nmar 23, 2019\n12:37\nMiembro\nEl enunciado dice \u201c El objetivo de esta ley es establecer un marco normativo que permita desarrollar pol\u00edticas p\u00fablicas, planes y programas destinados a prevenir el aumento en la incidencia de c\u00e1ncer, su tratamiento y recuperaci\u00f3n,... Tomando como base esta enunciado y existiendo numerosa evidencia cient\u00edfica respecto a condiciones ambientales q favorecen el desarrollo de cancer o que directamente lo producen, tendr\u00eda que realizarse un an\u00e1lisis de pol\u00edticas medio ambientales y de productos de vete en el mercado, as\u00ed como de legislaciones que permiten la existencia y producci\u00f3n de empresas que a trav\u00e9s de sus procesos y/o productos inciden en el desarrollo de cancer a mediano y largo plazo (por ejemplo productos con plomo, asbesto, contaminaci\u00f3n ambiental por hidrocarburos u otros, etc).\nAdemaa tambi\u00e9n existe evidencia en el campo de las ciencias sociales respecto a estilos de vida y conductas que permiten y favorecen el desarrollo del cancer. El cancer es una enfemedsd que engloba a las personas bio psico socia culturalmente No existe s\u00f3lo 1 respuesta La respuesta biol\u00f3gica no es la \u00fanica E\u00f1 ejemplo m\u00e1s crudo es que puedo realizar pruebas y tratamientos de tam\u00edzame a una persona para prevenir cancer de la v\u00eda a\u00e9rea, pero si sigue expuesta a humo de hidrocarburos ya sea a trav\u00e9s de tabaco, le\u00f1a, carb\u00f3n o contaminaci\u00f3n ambiental./. El \u00e9xito ser\u00e1 mucho menor.\nEl estilo de vida impuesto a la sociedad, familias y especialmente mujeres, que llevamos el n+1 trabajo, donde el +1 es el cuidado y control biol\u00f3gico, educativo, afectivo de cada uno de los miembros de la familia. Adem\u00e1s se nos pide la incorporaci\u00f3n al trabajo y rendimiento a la par de las personas de sexo masculino, q habitualmente s\u00f3lo tiene n trabajo, y no n*1... por un lado nos lleva a priorizar los que cuidamos, desplazando el propio y muchas veces incidiendo en el desarrollo de nuestras patolog\u00edas, incluidos c\u00e1nceres. Lo anterior sin mencionar que cuando una mujer \u201ctiene un hijo\u201d lo lleva meses en SU cuerpo en gestaci\u00f3n, lo alienta posteriormente con SU cuerpo y energ\u00eda (lactancia materna)... y que NINGUNO de estos fen\u00f3menos le ocurre al hombre. Se dice que un hombre \u2018tiene\u2019 un hijo... cu\u00e1nto tiempo lo tiene va una mujer que tiene que realizar una inversi\u00f3n biol\u00f3gica, de tiempo y energ\u00eda con todos sus riesgos de vida y salid implicados? Por lo tanto sugiero que haya una visi\u00f3n desde el ministerio de la mujer y EG y desde otras organizaciones de g\u00e9nero.\nExiste en la evidencia de las ciencias sociales una personalidad asociada al Cancer. El modelo educativo y laboral actual de la sociedad chilena FAVORECEN EL DESARROLLO DEL CANCER Quereemos ser coherentes y consistentes con el enunciado de este art\u00edculo? Entonces habr\u00eda que incidir y abordar estos modelos. Desde las instituciones educativas en la infancia, lOs marcos jur\u00eddicos laborales, etc.\nmar 23, 2019\n08:26\nMiembro\n1 tienen que agilisar el diagnostico temprano, no puede ser que gente menor de 30 a\u00f1os se este muriendo esperando una interconsulta por mas de 10 meses por no tener dinero para hacer chequeo particular. pienso que ahi esta el tema mas rapidez en eso.\nExperiencia personal, llevo 1 a\u00f1o esperando una interconsulta por un posible cancer a la tiroides\nExamenes particulares tienen un valor de $400.000.- aprox en una institucion especialista, y me hago esta pregunta \u00bfLas familias que ganan un sueldo minimo en chile puede costear esto?\nmar 23, 2019\n12:35\nMiembro\nLa prevenci\u00f3n es el mejor negocio. Econ\u00f3micamente y socialmente (cualquier evaluaci\u00f3n econ\u00f3mica tiene van positivo del costo de la prevenci\u00f3n vs costo de tratamientos, perdida de horas hombre, licencias m\u00e9dicas, muertes, etc). Pero hay que ser claro y dejar las ambiguedades en las leyes y reglamentos para lograr los objetivos. Se requiere que 1) se prevenga que se produzca c\u00e1ncer en el organismo y 2) que se pesquize en etapas tempranas. Para lo primero se deben implementar campa\u00f1as permanentes, creativas e inteligentes, con financiamiento permanente del estado, fonasa, isapres, municipalidades, empresas contaminantes y sindicatos y empresas para sus trabajadores, para reducir y evitar causas ambientales del cancer. Convencer de no fumar, comer saludable, evitar el azucar, hacer ejercicio, evitar la exposici\u00f3n al sol para lo cual facilitar ingresos a gimnacios, subvencionar uso bicicleta, bloqueadores solares disponibles en diversos puntos de la ciudad, regalar frutas en eventos, promover eventos deportivos en plazas, acercar el deporte a la gente, impuestos a las comidas chatarra y muchas mas. Respecto al segundo punto es a\u00fan mas importante el efecto detecci\u00f3n temprana vs ahorro de costos. Definir por regi\u00f3n la mayor cantidad de c\u00e1nceres de la poblaci\u00f3n y financiar de manera permanente por parte de los mismos ya mencionados ex\u00e1menes preventivos eficaces, pero me refiero por ejemplo a TAC de pulm\u00f3n y no Rx de pulm\u00f3n que no muestran lo que buscamos y as\u00ed con cada c\u00e1ncer. La gente es reticente a los ex\u00e1menes preventivos, otorgarles incentivos; a las mujeres regalarles un corte y tintura por hacerse una mamograf\u00eda y pap, en las empresas y organismos otorgar un bono por hacerse los preventivos de c\u00e1ncer. Es cosa de usar la imaginaci\u00f3n y darse cuenta del buen negocio que es la prevenci\u00f3n en salud, cuando la mirada deja de ser de corto plazo.\nmar 23, 2019\n04:24\nMiembro\nMarco legal que proteja los derechos de acceso a diagn\u00f3stico oportuno y tratamiento optimo.\nmar 24, 2019\n01:56\nMiembro\nSin mayores tecnicismos, queda impl\u00edcito en el objetivo general de la ley aspectos como fomento, prevenci\u00f3n, tratamiento y rehabilitaci\u00f3n de la enfermedad, as\u00ed como la necesidad de financiamiento para que pueda materializarse el objetivo. Las actividades que se deriven de este objetivo deben incurrir en objetivos espec\u00edficos que permitan mejoras en todos los \u00e1mbitos, recurriendo a los recursos t\u00e9cnico-profesionales, estatales y privados que permitan en conjunto llegar a la meta. Misma que debe ser mensurable en todos los aspectos.\nmar 24, 2019\n05:32\nMiembro\nCreo que me gustar\u00eda leer desde el inicio de la ley la declaraci\u00f3n del esfuerzo no solo de prevenir el desarrollo del c\u00e1ncer que debe si o si ser uno de los focos de la ley, sino tambi\u00e9n su adecuado diagn\u00f3stico precoz considerando que mucho de ese \"tratamiento adecuado\" tiene su mayor \u00e9xito y sentido en las etapas iniciales de este conjunto de enfermedades.\nAs\u00ed mismo, creo que es relevante dejar en claro desde el primer art\u00edculo que no es \"\u00e9l c\u00e1ncer\" sino un grupo de patolog\u00edas.\nmar 24, 2019\n09:22\nMiembro\nDentro del objetivo debe quedar claro que estar\u00e1 centrado en la persona considerando los grupos de riesgo y entendiendo que sera competencia de la Ley , dentro de lo normativo garantizar una cobertura igualitaria , equilibrada, oportuna en tiempo y calidad. Adem\u00e1s Considerar el c\u00e1ncer una prioridad y sancionar la Burocracia,bajo este prisma debe quedar claro que ante todo el principal objetivo es ser oportuno en la Prevenci\u00f3n,el Tratamiento y la Recuperaci\u00f3n.\nPara ello abrir distinta formas de Financiamiento que incluya como un aliciente el apoyo de las Grandes Empresas que podr\u00edan beneficiarse de franquicias impositivas si desarrollan este item como una alternativa no filantr\u00f3pica sino como un imperativo que afecta o puede afectar a cada miembro de nuestra sociedad.\nmar 24, 2019\n10:48\nMiembro\nCuando se habla de prevenir el aumento de la incidencia de c\u00e1ncer resulta necesario y obligatorio pasar de lo general a lo particular. No podemos ponerlo todo dentro de un mismo saco o \u00fanico conjunto.\nEn el caso del c\u00e1ncer como enfermedad se refiere a una variedad de patolog\u00edas asociadas al \u00f3rgano espec\u00edfico por donde comienza o se manifiesta la enfermedad con un tumor primario. Los pa\u00edses que m\u00e1s han avanzado en esto tienen un programa de c\u00e1ncer para cada c\u00e1ncer. Esto tiene mucho significado a la hora de hacer diagn\u00f3stico temprano.\nEn Europa por ejemplo la mayor\u00eda de los pa\u00edses europeos apliacan tres programas de c\u00e1ncer en primera l\u00ednea. Son al mismo tiempo los cribados m\u00e1s testeados; Mama, Cervix y Colon.\nSin lugar a dudas en Chile evaluar el impacto que cada c\u00e1ncer tiene, la dimensi\u00f3n del problema, la poblaci\u00f3n afectada en forma cuantitativa y cualitativa. Todo estos elementos en mano de expertos puede ayudar a organizar los esfuerzo del modo m\u00e1s racional posible. Destinar los recursos proporcionalmente, formar equipos de trabajo que orienten donde centrar los esfuerzos.\nDeben existir objetivos generales, pero tambi\u00e9n muchos m\u00e1s objetivos espec\u00edficos bien formulados.\nmar 25, 2019\n10:44\nMiembro\nCrear un fondo de financiamiento necesario para lograr los objetivos de la Ley es quiz\u00e1s una de las tareas m\u00e1s dif\u00edciles e importantes. Se conocen cifras de lo que la lucha contra el c\u00e1ncer nos exige actualmente en el pa\u00eds. Lo que por ejemplo significa mantener una Instituci\u00f3n con el INC? Se conoce por ejemplo lo que se destina a prevenci\u00f3n, a diagnostico temprano a cuidados paliativos y post-c\u00e1ncer? Ser\u00eda interesante saber desde donde partimos y hacia donde deber\u00edamos llegar.\nmar 25, 2019\n02:24\nMiembro\nCreo que deber\u00eda indicar como objetivo el acceso oportuno a diagnostico, tratamiento, infraestructura, informaci\u00f3n, educaci\u00f3n y acompa\u00f1amiento a los pacientes sus familias y la comunidad en general.\nmar 25, 2019\n07:25\nMiembro\nConsidero de extrema importancia el establecimiento de un marco normativo que se preocupe de prevenir el aumento de la incidencia de c\u00e1ncer. Creo que esta debe ser una de las principales preocupaciones que se debe tener en cuenta. Prevenir es fundamental . Cuando no existe prevenci\u00f3n el tratamiento y recuperaci\u00f3n del paciente es mucho m\u00e1s dif\u00edcil y oneroso.\nmar 26, 2019\n09:40\nMiembro\nConsidero que dentro de los planes y programas, en cuanto al tratamiento y recuperaci\u00f3n de las personas diagnosticadas con dicha enfermedad, es imprescindible que sean incluidos otros profesionales no m\u00e9dicos, tales como el kinesi\u00f3logo, terapeuta ocupacional, fonoaudi\u00f3logo, entre otros. Esto con suerte se puede evidenciar en Santiago, pero a nivel regional, no existe; y lo escribo con propiedad, debido a que soy kinesi\u00f3loga, diplomada en kinesiolog\u00eda oncol\u00f3gica, y al momento de buscar trabajo en el \u00e1rea en regiones (yo resido en Temuco), no existe ni siquiera una unidad y/o equipo que cubra este tipo de patolog\u00edas, fundamental para la recuperaci\u00f3n, reinserci\u00f3n, soporte y/o paliaci\u00f3n dependiendo del estadio de la enfermedad. Encuentro inconcebible que a\u00fan solamente en Santiago (y en algunas partes solamente), exista esta garant\u00eda para las personas diagnosticadas de c\u00e1ncer.\nmar 26, 2019\n10:36\nMiembro\nSolicitada informaci\u00f3n al MINSAL, a trav\u00e9s de la ley 20.285, en relaci\u00f3n a las instituciones contra el c\u00e1ncer que prestan atenci\u00f3n en el pa\u00eds. Se detecta en la respuesta que no hay registro alguno que entregue informaci\u00f3n respecto de toda instituci\u00f3n p\u00fablico privada que preste atenci\u00f3n y/o tratamientos contra el c\u00e1ncer.\nEsto debe ser parte de la ley, en que se mantenga constantemente actualizado y publicado un registro con todas las instituciones del pa\u00eds p\u00fablico privada que presten servicios y/o tratamientos contra el c\u00e1ncer.\nSe debe hacer la inclusi\u00f3n de la medicina Antropos\u00f3fica al sistema de salud p\u00fablico y privado. Este permitir\u00e1 a las personas que padecen c\u00e1ncer, hacer uso de medicina complementaria y efectiva.\nDebe existir de forma p\u00fablica y estar normalizada la documentaci\u00f3n que instruya tanto a los pacientes como a sus acompa\u00f1antes, en como ser\u00e1n los tratamientos y procedimientos administrativos.\nLas garant\u00edas GES deben permitir sin restricci\u00f3n la libre elecci\u00f3n de lugar donde se realizar\u00e1 su tratamiento y no ser designado por la Entidad de Selud (FONASA, Isapre)\nmar 27, 2019\n09:09\nMiembro\nMe parece fundamental poder contar con ex\u00e1menes preventivos anuales sin costo para detectar a tiempo este tipo de enfermedades. Actualmente muchas cl\u00ednicas, isapres o seguros solo ofrecen ex\u00e1menes costo cero para el c\u00e1ncer de mama siendo tan solo uno de los muchos tipos de c\u00e1ncer que existen.\nmar 27, 2019\n01:36\nMiembro\nSeg\u00fan el objetivo indicado:\n\u201cEstablecer un marco normativo que permita desarrollar pol\u00edticas p\u00fablicas, planes y programas destinados a prevenir el aumento de la incidencia de c\u00e1ncer\u201d...\nEste anunciado requiere del compromiso de muchos actores dentro de una sociedad: Familia, Entorno (Establecimientos educacionales, Trabajo, etc), Comunidad (Trabajo Intersectorial, Juntas de vecinos, Municipios, etc) y Estado contando con todos los ministerios involucrados (Educaci\u00f3n, Salud, Medio ambiente, deporte, trabajo etc).\nYa que si contamos con buenas campa\u00f1as comunicacionales preventivas, enfocadas al Concepto de SALUD en sus tres \u00e1reas: La salud F\u00edsica, Mental y Social, desde peque\u00f1os; instaurando cultura preventiva desde la educaci\u00f3n pre b\u00e1sica, donde sus bases curriculares, tengan dentro de sus objetivos la prevenci\u00f3n; lograremos, que desde peque\u00f1o el ni\u00f1o culturalmente tenga instaurada esta \u201cCultura en Salud\u201d.\nEn el punto anterior involucramos Familia, Establecimientos Educacionales, Municipios (Colegios que dependen de ellos) y el Estado a trav\u00e9s de sus diversos Ministerios.\nSe deben generar procesos claros, con fiscalizaci\u00f3n de los resultados esperados.\nEducar A Todos, Para Poder En Un Futuro Tomar Buenas Decisiones.\n\u201c Su adecuado tratamiento y recuperaci\u00f3n de la persona diagnosticada con dicha enfermedad\u201d\u2026\nTeniendo instaurada esta \u201cCultura en Salud\u201d desde peque\u00f1os, donde tambi\u00e9n se trabaje con la familia y se les capacite en los diversos ex\u00e1menes preventivos que existen en nuestro pa\u00eds, se lograra actuar a tiempo.\nToda persona diagnosticada con cualquier tipo de patolog\u00eda de c\u00e1ncer, debe tener derecho a recibir la MEJOR CALIDAD DE LOS SERVICIOS ONCOL\u00d3GICOS A NIVEL MUNDIAL DE FORMA OPORTUNA; terapias innovadoras, medicamentos de \u00faltima generaci\u00f3n, contar con los mejores equipos multidiciplinarios, los cuales, deben trabajar bajo un Modelo de atenci\u00f3n integral, es decir, el paciente o la enfermedad no son considerados como hechos aislados, sino como un todo. CONSIDERANDO A DEMAS SU NUCLEO FAMILIAR.\nProfesionales de diferentes disciplinas, cuyo objeto y sujeto de la acci\u00f3n profesional son el mismo\u2026.la persona atendida y la calidad de vida que se le pueda brindar.\nContar con centros especializados de Oncolog\u00eda en cada regi\u00f3n de nuestro pa\u00eds y con el n\u00famero de profesionales de las diferentes \u00e1reas altamente capacitados, de manera de poder cumplir con la gran demanda de pacientes proyectados.\nEstos centros deben tener Dpto de Catastro de pacientes y seguimiento, ya que la \u00fanica forma de crear buenas pol\u00edticas en Salud, es trabajar con datos reales.\nmar 27, 2019\n01:42\nMiembro\nEl objetivo deber\u00eda incluir tambien la mejor\u00eda de la calidad de vida de las personas que padecen esta enfermedad\nmar 27, 2019\n02:44\nMiembro\nValoramos el avance que este proyecto de Ley representa para el pa\u00eds y la sociedad chilena, sin embargo, consideramos importante que en sus objetivos no solo se mencione la prevenci\u00f3n en el aumento de la incidencia de c\u00e1ncer sino tambi\u00e9n en la mejora de la calidad de vida de los pacientes, el acompa\u00f1amiento integral durante el curso de la enfermedad, y su tratamiento y recuperaci\u00f3n. En cuanto al financiamiento consideramos que la posibilidad de crear un Fondo de financiamiento basado en la colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada es una v\u00eda que ayudara a disponer de recursos adicionales pero, que no puede ser la \u00fanica v\u00eda de financiamiento que se mencione en la Ley. En este sentido vemos necesario que en el cuerpo de la Ley quede establecido que el Estado debe asegurar mecanismos de financiamiento, sin desmedro de la optimizaci\u00f3n de los ya existentes, para asegurar una adecuada implementaci\u00f3n, ejecuci\u00f3n y sustentabilidad del Plan Nacional de C\u00e1ncer.\nmar 27, 2019\n02:40\nMiembro\nLa disposici\u00f3n tiene problemas de redacci\u00f3n:\na) Despu\u00e9s de la segunda coma la expresi\u00f3n \"su\" debe reemplazarse por \"proporciona\" para que concuerde con la frase que est\u00e1 entre la primera y segunda coma. Adem\u00e1s, es necesario cambiar los t\u00e9rminos \"y recuperaci\u00f3n\" por \"para la recuperaci\u00f3n\", tambi\u00e9n por un asunto de concordancia.\nb) Evidentemente la ley tiene varios objetivos, por lo que la frase final \"para lograr ese objetivo\" debe cambiarse por \"para lograr estos objetivos\".\nmar 27, 2019\n02:54\nMiembro\nAcceso a infraestructura de atenci\u00f3n igualitaria, para sector publico y privado a trav\u00e9s de una red especializada a lo largo de todo nuestro pa\u00eds.\nAcceso oportuno al diagnostico con tratamientos adecuados para cada paciente considerando en ello todo tipo de c\u00e1ncer sin importar su etapa. Entregar medicamentos prescritos por comit\u00e9s m\u00e9dicos sin cuestionamiento y sobre todo sin importar su procedencia y costo ESTO POR NO CONSIDERAR ESTA LEY O PLAN NACIONAL LAS COBERTURAS A NUESTROS MEDICAMENTOS QUE NO EST\u00c1N CUBIERTOS POR GES NI POR RICARTE SOTO.\nComparados con los pa\u00edses de la OCDE, Chile tiene los mas bajos indices de incorporaci\u00f3n de terapias innovadoras, lo que influye directamente los indicadores de acceso oportuno a las terapias y tratamientos de los pacientes onc\u00f3logicos.\nAcceso a conocer y educarnos sobre c\u00e1ncer, derechos y deberes en base a esta Ley.\nAcceso al derecho de acompa\u00f1amiento y orientaci\u00f3n sobre los procedimientos m\u00e9dicos y administrativos que implica el c\u00e1ncer.\nActivaci\u00f3n de garant\u00edas GES, selecci\u00f3n de red de atenci\u00f3n, informaci\u00f3n sobre tratamientos y efectos laterales, acompa\u00f1amientos Psico-oncol\u00f3gico.\nDerecho a la protecci\u00f3n y resguardo del trabajo, durante el tratamiento y la reincorporaci\u00f3n al mundo laboral una vez que nuestros controles sean cada seis meses o un a\u00f1o (al regreso de sus licencias medicas muchos pacientes son desvinculados de sus trabajos),resguardar, proteger y respetar las licencias medicas durante el tratamiento de c\u00e1ncer.\n.\nmar 27, 2019\n02:43\nMiembro\nARTICULO 2:\n\u00bfPLAN O LEY NACIONAL C\u00c1NCER?\nDerecho a tratamiento definido por terapias que aseguren beneficios acordes a las evidencias cient\u00edficas (Pr\u00e1ctica Basada en Evidencia).\nGarantizar con esta Ley o Plan Nacional la cobertura 100% de las patolog\u00edas oncol\u00f3gicas NO amparadas por el GES o por Ley Ricarte Soto.\nmar 27, 2019\n02:40\nMiembro\nARTICULO 3:\nRECURSOS HUMANOS ESPECIALIZADOS; Apoyo a cuidadores, tal cual lo estipula la Ley Sanna, proteger los tiempos destinados a cuidar a pacientes oncol\u00f3gicos a trav\u00e9s de fueros, licencias medicas u otros.\nIncentivo como empleo joven u otros a quien emplee o mantenga en su empresa a un paciente oncol\u00f3gico que necesite para su tratamiento un medicamento considerado de alto costo y sin cobertura.\nmar 27, 2019\n02:18\nMiembro\nLEY O PLAN NACIONAL, CON MIRADA DE PROBLEMATICA SOCIAL POR TODO LO QUE ENCIERRA ENFERMAR DE C\u00c1NCER, CON ATENCI\u00d3N INTEGRAL, UNIVERSAL, SIN DISCRIMINACI\u00d3N ENTRE LO P\u00daBLICO Y LO PRIVADO Y SIN LETRA CHICA.\nmar 27, 2019\n03:09\nMiembro\nEs importante que la ley incluya como brindar\u00e1 acceso a los pacientes a tratamientos adecuados y los acompa\u00f1e durante las distintas etapas de la enfermedad.\nmar 27, 2019\n03:23\nMiembro\nconsidero escencial que la Ley debiera establecer y asegurar la existencia de un fondo de financiamiento para el acceso a tratamientos pr parte de los pacientes, permitiendo as\u00ed una adecuada implementaci\u00f3n del Plan\nmar 27, 2019\n03:22\nMiembro\nLa Ley Nacional del C\u00e1ncer, debe garantizarle a los pacientes con esta terrible enfermedad acceso a los tratamientos oportunos y necesarios.\nmar 27, 2019\n04:40\nMiembro\nRespecto al financiamiento considero que la colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada es una v\u00eda pero no puede ser la \u00fanica manera de financiamiento que se mencione en la Ley. Considero necesario que la Ley contemple y establezca que el Estado es quien deber\u00e1 asegurar mecanismos de financiamiento en pos de asegurar una adecuada implementaci\u00f3n del Plan Nacional de C\u00e1ncer sustentable en el tiempo\nmar 27, 2019\n07:12\nMiembro\nDebiera considerar ademas incluir como prevenci\u00f3n que los examenes para mujeres como el pap y la mamo sean gratuitos como lo son las vacunas del plan nacional de inmunizaci\u00f3n.\nAdemas deben incluirse fondos para acceder a nuevos medicamentos y terapias innovadoras como lo es la terapia inmunol\u00f3gica que esta fuera del alcance de la mayoria, no basta mejorar la infraestructura y medicos si no se tiene acceso a las terapias\nmar 27, 2019\n08:41\nMiembro\nIncidencia se deberia cambiar por APARICION,\nal final del parrafo agregar SIN EXCEPCIONES O DISTINCIONES DE PERSONAS\nmar 27, 2019\n08:49\nMiembro\nQue el Objetivo considere la incidencia, no necesariamente se hace cargo de la prevencion, que es una area muy relevante abordar, ya que hay evidencia que demuestra que hay medidas efectivas para este objetivo. Tambien debe considerar que el diagnostico debe ser oportuno, ya que mientras mas temprano el diagnostico, mas efectivas podrian ser las medidas de intervencion.Por ultimo esta enfermedad no solo afecta a la persona diagnosticada, se debe considerar a la familia, que requiere del apoyo y acompa\u00f1amiento.\nmar 27, 2019\n09:13\nMiembro\nEn el objetivo de la Ley se deber\u00eda contemplar tambi\u00e9n la disminuci\u00f3n de la mortalidad y la mejora de la calidad de vida de los pacientes con c\u00e1ncer, el diagn\u00f3stico temprano y el acceso oportuno a tratamientos de calidad.\nmar 28, 2019\n09:28\nMiembro\nesta contemplado la parte de financiamiento para prevencion, diagnosis, tratamiento y paliativo? cuales son los mecanismos contemplados?\nmar 28, 2019\n12:41\nMiembro\ncreo que se deberia crear un programa que le entregue informacion a jovenes y ni\u00f1os de una forma didactida para que logren tomar conciencia del tema , sus riesgo, como prevenirlo, los tratamiento. Y la ley tambien deberia complementarse con una mejora en la calidad de vida de los pacientes con cancer, el que todo paciente tenga un acceso oportuno a tratamientos de calidad como cualquiera, y el tener un diagnostico rapido y temprano con tratamientos adecuados.\nmar 28, 2019\n12:14\nMiembro\nSOCIEDAD CHILENA DE HEMATOLOGIA\nT\u00edtulo I: Aspectos generales\nArt\u00edculo 3\u00b0 sobre los Recursos Humanos especializados: Nos parece que la acreditaci\u00f3n de especialistas extranjeros debe atenerse a lo exigido a los nacionales y requerir al menos la rotaci\u00f3n por dos o mas centros formadores nacionales durante una semana para la evaluaci\u00f3n del desempe\u00f1o por sus pares y posteriormente someterse a una evaluaci\u00f3n formal ya sea por una Universidad Acreditada o Conacem y la Seremi apruebe el ejercicio SOLO una vez aprobado este proceso.\nmar 28, 2019\n12:17\nMiembro\nSOCIEDAD CHILENA DE HEMATOLOGIA\nT\u00edtulo I: Aspectos generales\nArt\u00edculo 3\u00b0 sobre los Recursos Humanos especializados: Nos parece que la acreditaci\u00f3n de especialistas extranjeros debe atenerse a lo exigido a los nacionales y requerir al menos la rotaci\u00f3n por dos o mas centros formadores nacionales durante una semana para la evaluaci\u00f3n del desempe\u00f1o por sus pares y posteriormente someterse a una evaluaci\u00f3n formal ya sea por una Universidad Acreditada o Conacem y la Seremi apruebe el ejercicio SOLO una vez aprobado este proceso.\nmar 28, 2019\n06:00\nMiembro\nEn los tratamiento contemplados est\u00e1n incluidos los que requieren los pacientes si superan la enfermedad.\nHay que considerar que las personas que superan el c\u00e1ncer quedan con alg\u00fan tipo de secuelas debido al tratamiento recibido\nmar 28, 2019\n08:08\nMiembro\nLo importante hoy en dia es incluir medicamentos a los pacientes Oncologicos, sobre todo los que estamos en Fonasa, la Canasta es muy reducida en cuanto a los medicamentos que se necesitan, las Isapres tienen mejor cobertura a algunos medicamentos de un Alto Costo, entonces lo ideal es que todos tengamos la misma oportunidad de un tratamiento adecuado y oportuno.-\nPara legislar esta Ley Nacional del Cancer hay mucho por discutir y eso demorara un buen tiempo, ese es trabajo de los politicos y del Estado, pero deben tener en cuenta que los pacientes no pueden esperar sus medicamentos para que los tratamientos sean en su debido momento.-\nmar 28, 2019\n10:08\nMiembro\nAl ser una pol\u00edtica p\u00fablica para una realidad epidemiol\u00f3gica de gran trascendencia para las personas y el pa\u00eds, vinculando tambi\u00e9n con otras redacciones y aportes, sugiero se debiera considerar en la redacci\u00f3n del Objetivo \" Asumir como estado el derecho de cada hombre y mujer chilena a una vida digna y sana,mediante la reducci\u00f3n de la incidencia y mortalidad por c\u00e1ncer as\u00ed como mejorar la calidad de vida de las y los pacientes con C\u00e1ncer mediante la implementaci\u00f3n sistem\u00e1tica y equitativa de estrategias basadas en la evidencia para la prevenci\u00f3n y detecci\u00f3n temprana,diagn\u00f3stico ,tratamiento y desarrollo de una cultura de cuidados paliativos, haciendo el mejor uso de los recursos disponibles.\nmar 28, 2019\n11:34\nMiembro\nAc\u00e1 agregariamos el diagn\u00f3stico y tratamiento oportuno resuletos en no m\u00e1s all\u00e1 de 15 d\u00edas.\nAdem\u00e1s de la obligaci\u00f3n de ex\u00e1menes tan sencillos que hoy los laboratorios de los hospitales de mediana y baja complejidad, tales como el examen para la detecci\u00f3n de la Helicobacter pylori, que hoy solo se realiza en hospitales de alta y que permitir\u00eda la detecci\u00f3n y tratamiento m\u00e1s anticipado de esta bacteria asociada al c\u00e1ncer g\u00e1strico.\nmar 29, 2019\n10:29\nMiembro\nEspecificar cobertura para todos los c\u00e1nceres.\nEspecificar la cobertura de todos los tratamientos incluidos los alternativos.\nEntregar apoyo psicol\u00f3gico para el paciente y acompa\u00f1antes o especificar cobertura.\nmar 29, 2019\n04:28\nMiembro\nFundaci\u00f3n Nuestros Hijos sugiere incorporar una indicaci\u00f3n que Explicite que su objetivo se aplica tanto para c\u00e1ncer en adultos como para ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes de manera tal que esta patolog\u00eda, tan o a\u00fan m\u00e1s grave en cuanto a sus alcances, para el ni\u00f1o o ni\u00f1a y su entorno, quede cubierta y protegida.\nmar 29, 2019\n07:07\nMiembro\nPara conocer la incidencia real de la enfermedad hay que crear registros poblacionales de c\u00e1ncer, en cada regi\u00f3n del pa\u00eds. Es la \u00fanica manera de conocer la incidencia real de la enfermedad, y no elaborar pol\u00edticas p\u00fablicas en base a estimaciones. Debemos conocer el n\u00famero real por a\u00f1o de los pacientes nuevos con c\u00e1ncer. A continuaci\u00f3n tratamos de bajar la incidencia...\nDentro del objetivo tienen que ir: Prevenci\u00f3n, diagn\u00f3stico, tratamiento y rehabilitaci\u00f3n.\nmar 29, 2019\n09:19\nMiembro\nCreo que y en consideraci\u00f3n a la idea de \"prevenci\u00f3n\", se debiese invitar a otros grupos del \u00e1rea de las terapias complementarias, espec\u00edficamente la Medicina China, conocer e incorporar que es lo que postula esta Medicina en relaci\u00f3n al C\u00e1ncer y de que forma puede contribuir en la prevenci\u00f3n; ya que generalmente se la deja relegada a una participaci\u00f3n menor, casi exclusivamente como tratamiento paliativo a las secuelas del tratamiento de Quimioterapia. Evidentemente y ya est\u00e1 comprobado que esta Medicina si ayuda a disminuir los efectos de la Quimioterapia, pero del mismo modo puede ser parte del tratamiento como su nombre lo dice actuando como \"Complemento\" de los tratamientos tradicionales y claramente como expuse al comienzo ser parte del proceso preventivo, \u00bfde que forma?; actuando sobre otro factor de riesgo que poco se pronuncia, el estr\u00e9s, que en estado cr\u00f3nico afecta nuestro sistema de defensa, dej\u00e1ndonos inmunodeprimidos y vulnerables, siendo el origen de muchas otras patolog\u00edas, incluido el c\u00e1ncer.\nmar 31, 2019\n09:47\nMiembro\nComo paciente espero que puedan haber proyectos planes para que el cancer cuando este tratado y erradicado podamos no volver a pasarbpor ella abordarlo de la manera prevebtiva y wue nuestros familiares mas cercanos sean beneficiados tambien para poder hacerse estudios ya que muchas veces estas son de caracter genetico y asi poder combatir desde muchos puntos de vista\nmar 31, 2019\n04:27\nMiembro\nMuchos testimonios de enfermos de c\u00e1ncer, coinciden en que han sido detectados,como ultima opci\u00f3n de sus s\u00edntomas, perdiendo tiempo valioso para su recuperaci\u00f3n\nmar 31, 2019\n09:47\nMiembro\nMe parece que los objetivos que se propone la Ley son demasiado amplios, si bien es cierto la prevenci\u00f3n es un tema primordial para el control y posterior tratamiento de la enfermedad, pienso que la prioridad en estos momentos se encuentra en dar cobertura y tratamiento a los distintos tipos de c\u00e1ncer que existen y que no se encuentran cubiertos por GES o a trav\u00e9s de Ley Ricarte Soto. Adem\u00e1s se debe priorizar la actualizaci\u00f3n de los protocolos y medicamentos que se emplean en los actuales esquemas de salud, y que se desarrollan en el pa\u00eds, por ejemplo en el caso de los Linfomas, hay medicamentos que han sido probados y se ha demostrado su efectividad desde hace por lo menos una d\u00e9cada y sin embargo no se ha agregado al arsenal terap\u00e9utico, hablo de Brentuximab Vedotin. Por lo anterior creo que es indispensable que se aclare en esta Ley que su objetivo primordial debe ser dar cobertura y brindar un tratamiento adecuado a los \u00faltimos avances en medicina, a todo tipo de c\u00e1ncer.\nabr 1, 2019\n07:52\nMiembro\nPienso que la Oracion Prevenir Incidencias, se presta para confusion a la lectura del ciudadano comun, debiese estar mejor redactado, ya que da pa para pensar supuestos. Sabemos que el Cancer es la destruccion degeneracion de celulas de nuestro organismo y si hay antecedentes familiares hay mayor riesgo por generica ej. Las mujeres menores de 40 a\u00f1os si tienen antecedentes familiares de cancer de mama deben realizarse una mamografia antes para descartar cualquier probabilidad o que sufran de dicha enfermedad. Entonces, cabe preguntar, cuales serian las Politicas Publicas, para prevenir dicha Incidencia?, lo cual no queda muy claro. Por estar redactado engorrosamente.\nabr 1, 2019\n07:31\nMiembro\nLa opini\u00f3n de expertos nacionales obtenida como resultado del an\u00e1lisis de los grupos focales del \u201cSeminario C\u00e1ncer en Chile\u201d realizado el 2018, enfatiza en la importancia de la existencia de esta Ley con el objetivo de establecer un marco normativo que se mantenga en el tiempo y no este sujeto a los cambios de gobierno. Sin embargo, el objetivo sanitario de prevenir el aumento de la incidencia de c\u00e1ncer es limitado y difiere de lo propuesto por los expertos. Durante las discusiones se resalt\u00f3 la importancia de trabajar en la reducci\u00f3n de la mortalidad por c\u00e1ncer, la incidencia y fundamentalmente el aumento de la sobrevida. Se refiri\u00f3 en varios grupos la necesidad de discutir a profundidad el financiamiento, ya que se plante\u00f3 la importancia de dirigirnos hacia un financiamiento \u00fanico, mediante la garant\u00eda de un sistema de salud con acceso universal. Es recomendable que el objetivo de la ley se especifique y considere adem\u00e1s otros aspectos espec\u00edficos, como por ejemplo las inequidades asociadas a la distribuci\u00f3n del c\u00e1ncer entre regiones y zonas urbano-rurales.\nabr 1, 2019\n07:03\nMiembro\nincorporar al texto del art\u00edculo el objetivo de disminuir la incidencia y moralidad por c\u00e1ncer, aumentar la sobrevida y mejorar la calidad de vida de personas que padecen esta enfermedad; a traves de actividades de promocion, prevencion, diagn\u00f3stico precoz, tratamiento, cuidados paliativos y seguimiento de pacientes.\nIncorporar un inciso que especifique la creaci\u00f3n de un fondo de financiamiento cuyos recursos deber\u00e1n aumentar con el tiempo y ser actualizados perdiodicamentes.", "language": null, "image": "/images/chileColab-logo-big.png", "pagetype": "website", "links": ["#content", "/", "/page/about", "/contests", "/members", "#", "/register?redirect=/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1", "#", "javascript:;", "#", "/wiki/Help", "/contests", "/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab", "/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1", "/members/profile/10144", "/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1", "/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1/tab/TEAM", "/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1/tab/EVALUATION", null, null, null, null, "mailto:?subject=I want to share a art\u00edculo with you!&body=Check out the art\u00edculo Art\u00edculo 1: Objetivo Ley Nacional del Cancer CoLab desaf\u00edo: https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share", "#sendMessageModal", "/wiki/Desaf\u00edo+rules#Voting", "#js-Proposal__sidebar", "/members/profile/10144", "/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab", "#addCommentForm", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/10290", "#_message_61", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_61", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/10339", "#_message_66", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_66", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/10346", "#_message_73", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_73", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/10348", "#_message_74", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_74", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/10273", "#_message_94", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_94", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/10386", "#_message_96", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_96", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/10392", "#_message_99", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_99", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/10386", "#_message_101", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_101", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/10350", "#_message_111", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_111", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/10440", "#_message_113", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_113", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/10440", "#_message_114", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_114", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/10498", "#_message_146", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_146", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/10185", "#_message_168", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_168", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/10540", "#_message_205", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_205", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/10546", "#_message_211", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_211", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/10624", "#_message_258", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_258", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/10631", "#_message_287", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_287", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/10172", "#_message_299", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_299", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/10614", "#_message_304", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_304", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/10232", "#_message_321", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_321", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/10669", "#_message_335", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_335", "#sendMessageModal", "https://www.who.int/cancer/nccp/en/", null, "/members/profile/10444", "#_message_345", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_345", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/10702", "#_message_362", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_362", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/10708", "#_message_365", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_365", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/10715", "#_message_375", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_375", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/10727", "#_message_381", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_381", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/10763", "#_message_390", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_390", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/10161", "#_message_400", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_400", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/10790", "#_message_418", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_418", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/10799", "#_message_428", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_428", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/10801", "#_message_429", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_429", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/10625", "#_message_434", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_434", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/10625", "#_message_452", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_452", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/10863", "#_message_462", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_462", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/10873", "#_message_473", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_473", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/10911", "#_message_515", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_515", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/10471", "#_message_525", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_525", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/10931", "#_message_541", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_541", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/10902", "#_message_569", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_569", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/10942", "#_message_570", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_570", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/10948", "#_message_572", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_572", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/10563", "#_message_578", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_578", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/10950", "#_message_582", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_582", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/10950", "#_message_584", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_584", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/10950", "#_message_588", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_588", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/10950", "#_message_590", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_590", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/10952", "#_message_593", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_593", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/10961", "#_message_605", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_605", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/10962", "#_message_606", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_606", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/10963", "#_message_610", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_610", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/10972", "#_message_628", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_628", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/10945", "#_message_635", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_635", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/10980", "#_message_636", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_636", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/10986", "#_message_650", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_650", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/11005", "#_message_680", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_680", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/11023", "#_message_708", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_708", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/11037", "#_message_736", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_736", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/11037", "#_message_737", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_737", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/11062", "#_message_775", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_775", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/11070", "#_message_795", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_795", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/10461", "#_message_802", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_802", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/10186", "#_message_807", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_807", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/10966", "#_message_820", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_820", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/10659", "#_message_829", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_829", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/11106", "#_message_843", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_843", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/10877", "#_message_849", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_849", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/11120", "#_message_857", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_857", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/11132", "#_message_862", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_862", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/11113", "#_message_867", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_867", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/11149", "#_message_875", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_875", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/11182", "#_message_878", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_878", "#sendMessageModal", null, "/members/profile/11183", "#_message_889", null, null, null, null, "mailto:?subject=Discussion for Art\u00edculo 1: Objetivo in Ley Nacional del Cancer CoLab&body= https://www.leynacionaldelcancer.com/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1?utm_source=socialMediaEngine&utm_medium=Social&utm_campaign=Share#_message_889", "#sendMessageModal", "/feedback", "/wiki/Help", "/register", "#", null, "https://cci.mit.edu/", "https://www.upm.es/", null, "https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/", "/wiki/Privacy+policy", "/wiki/Terms+of+use", "javascript:;", "/register?redirect=/contests/2019/ley-nacional-del-cancer-colab/c/proposal/1"]}