{"title": "Galicia introduce la vacuna del rotavirus para la poblaci\u00f3n infantil a partir del pr\u00f3ximo 1 de octubre", "author": "Gema", "url": "https://isanidad.com/258881/galicia-introduce-vacuna-rotavirus-poblacion-infantil-a-partir-proximo-1-octubre/", "hostname": "isanidad.com", "description": "Hasta ahora, la vacunaci\u00f3n frente al rotavirus en la comunidad gallega estaba indicada solo para beb\u00e9s prematuros", "sitename": "Isanidad", "date": "2023-09-08", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Redacci\u00f3n\nEl Consello de la Xunta ha dado este jueves el visto bueno a la actualizaci\u00f3n del Calendario de inmunizac\u00f3n a lo largo de toda la vida, un programa que estar\u00e1 en funcionamiento de forma \u00edntegra desde el pr\u00f3ximo uno de octubre, fecha en la que se iniciar\u00e1 la vacunaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n infantil frente al rotavirus.\nHasta ahora, la vacunaci\u00f3n frente al rotavirus estaba indicada solo para los prematuros nacidos en determinadas edades de gestaci\u00f3n. No obstante, a partir del uno de octubre ser\u00e1 sistem\u00e1tica para los ni\u00f1os nacidos a partir del uno de agosto de 2023, dado que la primera dosis se administra a los dos meses de nacer.\nLa vacuna del rotavirus se administra de forma oral y cuenta con dos dosis, la de los dos meses de edad y una segunda a los cuatro meses\nEl rotavirus es una infecci\u00f3n que afecta fundamentalmente a lactantes muy peque\u00f1os. La vacuna se administra de forma oral y cuenta con dos dosis, la de los dos meses de edad y una segunda a los cuatro meses.\nHerpes z\u00f3ster, VRS, neumococo y meningococo\nEn el nuevo programa de vacunaci\u00f3n gallego elaborado por la Direcci\u00f3n Xeral de Sa\u00fade P\u00fablica destacan cinco novedades relativas a la inmunizaci\u00f3n frente al herpes z\u00f3ster, el neumococo, el meningococo, el virus respiratorio sinitial (VRS) y el ya mencionado rotavirus.\nTal y como ha detallado el presidente de la Xunta, Alfonso Rueda, en la comparecencia posterior a la reuni\u00f3n semanal de su gobierno, para iniciar la puesta en marcha de este nuevo calendario, la Administraci\u00f3n auton\u00f3mica ha ampliado varios contratos de vacunas vigentes.\nEl pr\u00f3ximo 25 de septiembre tambi\u00e9n empezar\u00e1 la campa\u00f1a frente al VRS con la inmunizaci\u00f3n de todos los ni\u00f1os que nazcan en Galicia\nAs\u00ed, adem\u00e1s de los 28,8 millones previstos en los presupuestos para 2023, ha formalizado un nuevo contrato para adquirir por m\u00e1s de tres millones de euros el anticuerpo contra el virus respiratorio sincitial (VRS). De cara al a\u00f1o 2024, el Ejecutivo gallego tiene previsto alcanzar los 40 millones de euros para llevar a cabo el programa de vacunaci\u00f3n.\nEn este sentido, el pr\u00f3ximo 25 de septiembre tambi\u00e9n empezar\u00e1 la campa\u00f1a frente al VRS con la inmunizaci\u00f3n de todos los ni\u00f1os que nazcan en cualquiera de los centros hospitalarios de Galicia. As\u00ed, la Conseller\u00eda de Sanidade citar\u00e1 entre los d\u00edas dos y 15 de octubre a aquellos ni\u00f1os nacidos desde el pasado uno de abril de 2023.\nLas \u00e1reas sanitarias convocar\u00e1n tambi\u00e9n desde el 25 de septiembre a los ni\u00f1os prematuros (nacidos desde el 1 de octubre de 2021), y a los ni\u00f1os de alto riesgo (cardiopat\u00edas, displasia broncopulmonar, etc) con menos de 24 meses. Esta previsto que se le administre el anticuerpo del VRS a m\u00e1s de 15.000 ni\u00f1os.\nGalicia ser\u00e1 la primera comunidad en la que se administra una vacuna de tipo tetravalente frente al meningococo al incorporar una vacuna que incluye los serotipos ACWY\nEl pr\u00f3ximo mes de octubre tambi\u00e9n ser\u00e1 el momento en el que se completen las incorporaciones del programa gallego de inmunizaci\u00f3n y la actualizaci\u00f3n de las poblaciones diana con el inicio de la vacunaci\u00f3n frente al meningococo con serotipos ACWY.\nDe este modo, Galicia se convertir\u00e1 en la primera comunidad aut\u00f3noma en la que se administra una vacuna de tipo tetravalente para hacer frente al meningococo al incorporar una vacuna que incluye los serotipos ACWY, que sustituir\u00e1 a vacuna frente al meningococo C indicada a los 4 meses de edad. Los destinatarios ser\u00e1n los ni\u00f1os y ni\u00f1as nacidos a partir del 1 de junio de 2023, empezando tambi\u00e9n su administraci\u00f3n a partir del 1 de octubre.\nA estas tres nuevas inmunizaciones se a\u00f1aden las iniciadas el pasado mes de abril en el nuevo calendario al incluir la vacunaci\u00f3n sistem\u00e1tica frente al herpes z\u00f3ster para las personas que cumplan 65 y 80 a\u00f1os, y, m\u00e1s recientemente, en junio, tras sustituir la vacuna conjugada frente al neumococo 13-valente por la 20-valente, cuyos destinatarios son las personas de 65 a\u00f1os y los grupos de riesgo mayores de 18.", "language": null, "image": "https://isanidad.com/wp-content/uploads/2023/09/consejo-gobierno-galicia-vacuna-rotavirus.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.facebook.com/iSanidadweb", "https://www.instagram.com/isanidad/", "https://www.linkedin.com/company/isanidad", "https://twitter.com/isanidad", "https://www.youtube.com/c/iSanidad", "#elementor-action%3Aaction%3Dpopup%3Aopen%26settings%3DeyJpZCI6MjMxOTc5LCJ0b2dnbGUiOmZhbHNlfQ%3D%3D", "https://isanidad.com", "#elementor-action%3Aaction%3Dpopup%3Aopen%26settings%3DeyJpZCI6MjMxOTk4LCJ0b2dnbGUiOmZhbHNlfQ%3D%3D", "#elementor-action%3Aaction%3Dpopup%3Aopen%26settings%3DeyJpZCI6MjMyMDIyLCJ0b2dnbGUiOmZhbHNlfQ%3D%3D", null, "https://isanidad.com/etiquetas/atencion-primaria/", null, "https://isanidad.com/etiquetas/alergologia/", "https://isanidad.com/etiquetas/anestesiologia/", "https://isanidad.com/etiquetas/cardiologia/", "https://isanidad.com/etiquetas/cirugia-general/", "https://isanidad.com/etiquetas/cirugia-oral/", "https://isanidad.com/etiquetas/cirugia-toracica/", "https://isanidad.com/etiquetas/dermatologia/", "https://isanidad.com/etiquetas/digestivo/", "https://isanidad.com/etiquetas/endocrinologia/", "https://isanidad.com/etiquetas/enfermedades-infecciosas/", "https://isanidad.com/etiquetas/estetica/", "https://isanidad.com/etiquetas/genetica/", "https://isanidad.com/etiquetas/geriatria/", "https://isanidad.com/etiquetas/ginecologia/", "https://isanidad.com/etiquetas/hematologia/", "https://isanidad.com/etiquetas/inmunologia/", "https://isanidad.com/etiquetas/medicina-intensiva/", "https://isanidad.com/etiquetas/medicina-interna/", "https://isanidad.com/etiquetas/microbiologia/", "https://isanidad.com/etiquetas/nefrologia/", "https://isanidad.com/etiquetas/neumologia/", "https://isanidad.com/etiquetas/neurologia/", "https://isanidad.com/etiquetas/oftalmologia/", "https://isanidad.com/etiquetas/oncologia/", "https://isanidad.com/etiquetas/pediatria/", "https://isanidad.com/etiquetas/radiodiagnostico/", "https://isanidad.com/etiquetas/psiquiatria/", "https://isanidad.com/etiquetas/reumatologia/", "https://isanidad.com/etiquetas/salud-publica/", "https://isanidad.com/etiquetas/traumatologia/", "https://isanidad.com/etiquetas/urgencias/", "https://isanidad.com/etiquetas/urologia/", "https://isanidad.com/categorias/sociedades/", "https://isanidad.com/categorias/colegios/", "https://isanidad.com/categorias/farmacia/", "https://isanidad.com/categorias/enfermeria/", null, "https://isanidad.com/categorias/actualidad/", "https://isanidad.com/categorias/hospitales/", "https://isanidad.com/categorias/investigacion/", "https://isanidad.com/categorias/medicamentos/", "https://isanidad.com/categorias/formacion/", "https://isanidad.com/categorias/politica-sanitaria/", "https://isanidad.com/categorias/denuncias/", "https://isanidad.com/categorias/agresiones/", "https://isanidad.com/categorias/pacientes/", "https://isanidad.com/categorias/sin-anestesia/", "https://isanidad.com/categorias/ocio/", null, "https://isanidad.com/categorias/entrevistas/", "https://isanidad.com/categorias/opinion/", "https://isanidad.com/etiquetas/coloquios/", "https://isanidad.com/etiquetas/mesa-de-expertos/", "https://isanidad.com/etiquetas/videonoticia/", "https://isanidad.com/etiquetas/videoblog/", "https://isanidad.com/etiquetas/podcast/", null, "https://isanidad.com/categorias/hospitales/", "https://isanidad.com/categorias/laboratorios/", "https://isanidad.com/categorias/tecnologia/", "https://isanidad.com/categorias/odontologia/", null, "https://isanidad.com/etiquetas/atencion-primaria/", null, "https://isanidad.com/etiquetas/alergologia/", "https://isanidad.com/etiquetas/anestesiologia/", "https://isanidad.com/etiquetas/cardiologia/", "https://isanidad.com/etiquetas/cirugia-general/", "https://isanidad.com/etiquetas/cirugia-oral/", "https://isanidad.com/etiquetas/cirugia-toracica/", "https://isanidad.com/etiquetas/dermatologia/", "https://isanidad.com/etiquetas/digestivo/", "https://isanidad.com/etiquetas/endocrinologia/", "https://isanidad.com/etiquetas/enfermedades-infecciosas/", "https://isanidad.com/etiquetas/estetica/", "https://isanidad.com/etiquetas/genetica/", "https://isanidad.com/etiquetas/geriatria/", "https://isanidad.com/etiquetas/ginecologia/", "https://isanidad.com/etiquetas/hematologia/", "https://isanidad.com/etiquetas/inmunologia/", "https://isanidad.com/etiquetas/medicina-intensiva/", "https://isanidad.com/etiquetas/medicina-interna/", "https://isanidad.com/etiquetas/microbiologia/", "https://isanidad.com/etiquetas/nefrologia/", "https://isanidad.com/etiquetas/neumologia/", "https://isanidad.com/etiquetas/neurologia/", "https://isanidad.com/etiquetas/oftalmologia/", "https://isanidad.com/etiquetas/oncologia/", "https://isanidad.com/etiquetas/pediatria/", "https://isanidad.com/etiquetas/radiodiagnostico/", "https://isanidad.com/etiquetas/psiquiatria/", "https://isanidad.com/etiquetas/reumatologia/", "https://isanidad.com/etiquetas/salud-publica/", "https://isanidad.com/etiquetas/traumatologia/", "https://isanidad.com/etiquetas/urgencias/", "https://isanidad.com/etiquetas/urologia/", "https://isanidad.com/categorias/sociedades/", "https://isanidad.com/categorias/colegios/", "https://isanidad.com/categorias/farmacia/", "https://isanidad.com/categorias/enfermeria/", null, "https://isanidad.com/categorias/actualidad/", "https://isanidad.com/categorias/hospitales/", "https://isanidad.com/categorias/investigacion/", "https://isanidad.com/categorias/medicamentos/", "https://isanidad.com/categorias/formacion/", "https://isanidad.com/categorias/politica-sanitaria/", "https://isanidad.com/categorias/denuncias/", "https://isanidad.com/categorias/agresiones/", "https://isanidad.com/categorias/pacientes/", "https://isanidad.com/categorias/sin-anestesia/", "https://isanidad.com/categorias/ocio/", null, "https://isanidad.com/categorias/entrevistas/", "https://isanidad.com/categorias/opinion/", "https://isanidad.com/etiquetas/coloquios/", "https://isanidad.com/etiquetas/mesa-de-expertos/", "https://isanidad.com/etiquetas/videonoticia/", "https://isanidad.com/etiquetas/videoblog/", "https://isanidad.com/etiquetas/podcast/", null, "https://isanidad.com/categorias/hospitales/", "https://isanidad.com/categorias/laboratorios/", "https://isanidad.com/categorias/tecnologia/", "https://isanidad.com/categorias/odontologia/", "https://www.astrazeneca.es/areas-terapeuticas/oncologia/cancer_higado.html", "https://www.astrazeneca.es/areas-terapeuticas/oncologia/cancer_higado.html", "https://isanidad.com/categorias/politica-sanitaria/", "https://es.healthcare.airliquide.com/", "https://es.healthcare.airliquide.com/", "https://isanidad.com/249259/dr-martinon-el-calendario-vacunal-todavia-es-susceptible-de-mejoras-con-nuevas-medidas-frente-al-vrs-y-rotavirus-en-lactantes/", "https://isanidad.com/249259/dr-martinon-el-calendario-vacunal-todavia-es-susceptible-de-mejoras-con-nuevas-medidas-frente-al-vrs-y-rotavirus-en-lactantes/", "https://isanidad.com/etiquetas/b1/", "https://isanidad.com/etiquetas/politica-sanitaria-2/", "https://isanidad.com/etiquetas/rotavirus/", "https://isanidad.com/etiquetas/vacuna/", "https://talentua.es/", "https://www.astrazeneca.es/areas-terapeuticas/oncologia/cancer_higado.html", "https://www.gilead.com/", "https://isanidad.com/etiquetas/avances-hematologia", " https://www.angelinipharma.es/", "https://www.astellas.com/es/", " https://www.unitecoprofesional.es/seguro-de-vida?utm_source=iSani&utm_medium=Megabanner&utm_campaign=CampanaVida&lead_source=CampanaVida ", "https://isanidad.com/254186/especial-responsabilidad-social-corporativa-2023//", "https://talentua.es/", "https://www.astrazeneca.es/areas-terapeuticas/oncologia/cancer_higado.html", "https://www.gilead.com/", "https://isanidad.com/etiquetas/avances-hematologia", "https://www.astellas.com/es/", "https://www.unitecoprofesional.es/seguro-de-vida?utm_source=iSani&utm_medium=bannernoti&utm_campaign=iSaniBannerVida&lead_source=iSaniBannerVida", " https://www.angelinipharma.es/", "https://isanidad.com", "https://www.facebook.com/iSanidadweb", "https://www.instagram.com/isanidad/", "https://www.linkedin.com/company/isanidad", "https://twitter.com/isanidad", "https://www.youtube.com/c/iSanidad", "http://isanidad.com/117765/equipo/", "https://isanidad.com/107717/mision-vision-y-valores/", "http://isanidad.com/86236/aviso-legal/", "mailto:correo@isanidad.com", "https://isanidad.com/190192/el-dr-melchor-alvarez-de-mon-primer-presidente-del-consejo-editorial-de-isanidad/", "http://isanidad.com/117765/equipo/", "https://isanidad.com/107717/mision-vision-y-valores/", "http://isanidad.com/86236/aviso-legal/", "mailto:correo@isanidad.com", "https://isanidad.com/190192/el-dr-melchor-alvarez-de-mon-primer-presidente-del-consejo-editorial-de-isanidad/", "#elementor-action%3Aaction%3Dpopup%3Aclose%26settings%3DeyJkb19ub3Rfc2hvd19hZ2FpbiI6IiJ9", "https://isanidad.com/wp-login.php?action=lostpassword&redirect_to=https%3A%2F%2Fisanidad.com%2F258881%2Fgalicia-introduce-vacuna-rotavirus-poblacion-infantil-a-partir-proximo-1-octubre%2F", "https://isanidad.com/registro/", "#elementor-action%3Aaction%3Dpopup%3Aclose%26settings%3DeyJkb19ub3Rfc2hvd19hZ2FpbiI6IiJ9", "#elementor-action%3Aaction%3Dpopup%3Aclose%26settings%3DeyJkb19ub3Rfc2hvd19hZ2FpbiI6IiJ9", "#elementor-action%3Aaction%3Dpopup%3Aopen%26settings%3DeyJpZCI6MjMxOTk4LCJ0b2dnbGUiOmZhbHNlfQ%3D%3D", "#elementor-action%3Aaction%3Dpopup%3Aopen%26settings%3DeyJpZCI6MjMxOTk4LCJ0b2dnbGUiOmZhbHNlfQ%3D%3D", null, "https://isanidad.com/etiquetas/atencion-primaria/", null, "https://isanidad.com/etiquetas/alergologia/", "https://isanidad.com/etiquetas/anestesiologia/", "https://isanidad.com/etiquetas/cardiologia/", "https://isanidad.com/etiquetas/cirugia-general/", "https://isanidad.com/etiquetas/cirugia-oral/", "https://isanidad.com/etiquetas/cirugia-toracica/", "https://isanidad.com/etiquetas/dermatologia/", "https://isanidad.com/etiquetas/digestivo/", "https://isanidad.com/etiquetas/endocrinologia/", "https://isanidad.com/etiquetas/enfermedades-infecciosas/", "https://isanidad.com/etiquetas/estetica/", "https://isanidad.com/etiquetas/genetica/", "https://isanidad.com/etiquetas/geriatria/", "https://isanidad.com/etiquetas/ginecologia/", "https://isanidad.com/etiquetas/hematologia/", "https://isanidad.com/etiquetas/inmunologia/", "https://isanidad.com/etiquetas/medicina-intensiva/", "https://isanidad.com/etiquetas/medicina-interna/", "https://isanidad.com/etiquetas/microbiologia/", "https://isanidad.com/etiquetas/nefrologia/", "https://isanidad.com/etiquetas/neumologia/", "https://isanidad.com/etiquetas/neurologia/", "https://isanidad.com/etiquetas/oftalmologia/", "https://isanidad.com/etiquetas/oncologia/", "https://isanidad.com/etiquetas/pediatria/", "https://isanidad.com/etiquetas/radiodiagnostico/", "https://isanidad.com/etiquetas/psiquiatria/", "https://isanidad.com/etiquetas/reumatologia/", "https://isanidad.com/etiquetas/salud-publica/", "https://isanidad.com/etiquetas/traumatologia/", "https://isanidad.com/etiquetas/urgencias/", "https://isanidad.com/etiquetas/urologia/", "https://isanidad.com/categorias/sociedades/", "https://isanidad.com/categorias/colegios/", "https://isanidad.com/categorias/farmacia/", "https://isanidad.com/categorias/enfermeria/", null, "https://isanidad.com/categorias/actualidad/", "https://isanidad.com/categorias/hospitales/", "https://isanidad.com/categorias/investigacion/", "https://isanidad.com/categorias/medicamentos/", "https://isanidad.com/categorias/formacion/", "https://isanidad.com/categorias/politica-sanitaria/", "https://isanidad.com/categorias/denuncias/", "https://isanidad.com/categorias/agresiones/", "https://isanidad.com/categorias/pacientes/", "https://isanidad.com/categorias/sin-anestesia/", "https://isanidad.com/categorias/ocio/", null, "https://isanidad.com/categorias/entrevistas/", "https://isanidad.com/categorias/opinion/", "https://isanidad.com/etiquetas/coloquios/", "https://isanidad.com/etiquetas/mesa-de-expertos/", "https://isanidad.com/etiquetas/videonoticia/", "https://isanidad.com/etiquetas/videoblog/", "https://isanidad.com/etiquetas/podcast/", null, "https://isanidad.com/categorias/hospitales/", "https://isanidad.com/categorias/laboratorios/", "https://isanidad.com/categorias/tecnologia/", "https://isanidad.com/categorias/odontologia/", null, "https://isanidad.com/etiquetas/atencion-primaria/", null, "https://isanidad.com/etiquetas/alergologia/", "https://isanidad.com/etiquetas/anestesiologia/", "https://isanidad.com/etiquetas/cardiologia/", "https://isanidad.com/etiquetas/cirugia-general/", "https://isanidad.com/etiquetas/cirugia-oral/", "https://isanidad.com/etiquetas/cirugia-toracica/", "https://isanidad.com/etiquetas/dermatologia/", "https://isanidad.com/etiquetas/digestivo/", "https://isanidad.com/etiquetas/endocrinologia/", "https://isanidad.com/etiquetas/enfermedades-infecciosas/", "https://isanidad.com/etiquetas/estetica/", "https://isanidad.com/etiquetas/genetica/", "https://isanidad.com/etiquetas/geriatria/", "https://isanidad.com/etiquetas/ginecologia/", "https://isanidad.com/etiquetas/hematologia/", "https://isanidad.com/etiquetas/inmunologia/", "https://isanidad.com/etiquetas/medicina-intensiva/", "https://isanidad.com/etiquetas/medicina-interna/", "https://isanidad.com/etiquetas/microbiologia/", "https://isanidad.com/etiquetas/nefrologia/", "https://isanidad.com/etiquetas/neumologia/", "https://isanidad.com/etiquetas/neurologia/", "https://isanidad.com/etiquetas/oftalmologia/", "https://isanidad.com/etiquetas/oncologia/", "https://isanidad.com/etiquetas/pediatria/", "https://isanidad.com/etiquetas/radiodiagnostico/", "https://isanidad.com/etiquetas/psiquiatria/", "https://isanidad.com/etiquetas/reumatologia/", "https://isanidad.com/etiquetas/salud-publica/", "https://isanidad.com/etiquetas/traumatologia/", "https://isanidad.com/etiquetas/urgencias/", "https://isanidad.com/etiquetas/urologia/", "https://isanidad.com/categorias/sociedades/", "https://isanidad.com/categorias/colegios/", "https://isanidad.com/categorias/farmacia/", "https://isanidad.com/categorias/enfermeria/", null, "https://isanidad.com/categorias/actualidad/", "https://isanidad.com/categorias/hospitales/", "https://isanidad.com/categorias/investigacion/", "https://isanidad.com/categorias/medicamentos/", "https://isanidad.com/categorias/formacion/", "https://isanidad.com/categorias/politica-sanitaria/", "https://isanidad.com/categorias/denuncias/", "https://isanidad.com/categorias/agresiones/", "https://isanidad.com/categorias/pacientes/", "https://isanidad.com/categorias/sin-anestesia/", "https://isanidad.com/categorias/ocio/", null, "https://isanidad.com/categorias/entrevistas/", "https://isanidad.com/categorias/opinion/", "https://isanidad.com/etiquetas/coloquios/", "https://isanidad.com/etiquetas/mesa-de-expertos/", "https://isanidad.com/etiquetas/videonoticia/", "https://isanidad.com/etiquetas/videoblog/", "https://isanidad.com/etiquetas/podcast/", null, "https://isanidad.com/categorias/hospitales/", "https://isanidad.com/categorias/laboratorios/", "https://isanidad.com/categorias/tecnologia/", "https://isanidad.com/categorias/odontologia/", "http://isanidad.com/117765/equipo/", "https://isanidad.com/107717/mision-vision-y-valores/", "http://isanidad.com/86236/aviso-legal/", "mailto:correo@isanidad.com", "https://isanidad.com/190192/el-dr-melchor-alvarez-de-mon-primer-presidente-del-consejo-editorial-de-isanidad/", "http://isanidad.com/117765/equipo/", "https://isanidad.com/107717/mision-vision-y-valores/", "http://isanidad.com/86236/aviso-legal/", "mailto:correo@isanidad.com", "https://isanidad.com/190192/el-dr-melchor-alvarez-de-mon-primer-presidente-del-consejo-editorial-de-isanidad/", "https://isanidad.com/registro/", "https://www.facebook.com/iSanidadweb", "https://www.instagram.com/isanidad/", "https://www.linkedin.com/company/isanidad", "https://twitter.com/isanidad", "https://www.youtube.com/c/iSanidad", "#elementor-action%3Aaction%3Dpopup%3Aclose%26settings%3DeyJkb19ub3Rfc2hvd19hZ2FpbiI6IiJ9", "https://isanidad.com/registro/", "#", "https://isanidad.com/190192/el-dr-melchor-alvarez-de-mon-primer-presidente-del-consejo-editorial-de-isanidad/", "https://isanidad.com/117765/equipo/", "https://isanidad.com/107717/mision-vision-y-valores/", "https://isanidad.com/registro/", "#", "https://isanidad.com/190192/el-dr-melchor-alvarez-de-mon-primer-presidente-del-consejo-editorial-de-isanidad/", "https://isanidad.com/117765/equipo/", "https://isanidad.com/107717/mision-vision-y-valores/", "#elementor-action%3Aaction%3Dpopup%3Aclose%26settings%3DeyJkb19ub3Rfc2hvd19hZ2FpbiI6IiJ9"]}