{"title": "Percy Minaya sostuvo que vacunas contra la viruela del mono deben enfocarse en los grupos con mayor riesgo | RPP Noticias", "author": "Redacci\u00f3n RPP", "url": "https://rpp.pe/peru/actualidad/percy-minaya-sostuvo-que-vacunas-contra-la-viruela-del-mono-deben-enfocarse-en-los-grupos-con-mayor-riesgo-noticia-1422696", "hostname": "rpp.pe", "description": "Percy Minaya, exviceministro de Salud, sostuvo que la vacuna no solo previene sino que \"corta\" la infecci\u00f3n si se aplica en una etapa temprana. Adem\u00e1s, se\u00f1al\u00f3 que la vacunaci\u00f3n masiva no es necesaria.", "sitename": "RPPNoticias", "date": "2022-08-05", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Percy Minaya, exviceministro de Salud, sostuvo que la vacuna no solo previene sino que \"corta\" la infecci\u00f3n si se aplica en una etapa temprana. Adem\u00e1s, se\u00f1al\u00f3 que\n[ la vacunaci\u00f3n masiva no es necesaria](https://rpp.pe/vital/expertos/viruela-del-mono-puede-convertirse-en-la-proxima-pandemia-noticia-1422002).\nPercy Minaya,\n[m\u00e9dico epidemi\u00f3logo y exviceministro de Salud](https://rpp.pe/peru/actualidad/percy-minaya-se-tiene-que-apurar-el-proceso-de-descentralizacion-del-diagnostico-de-la-viruela-del-mono-noticia-1420108), en di\u00e1logo con RPP Noticias, sostuvo que la aplicaci\u00f3n de las vacunas contra la viruela del mono en el Per\u00fa, cuya adquisici\u00f3n [viene siendo evaluada](https://rpp.pe/peru/actualidad/viruela-del-mono-cuando-llegaran-las-vacunas-a-nuestro-pais-noticia-1421599?ref=rpp) por el Ministerio de Salud (Minsa), deber\u00eda ser destinada prioritariamente a la poblaci\u00f3n de alto riesgo.\n\"Fundamentalmente, a personas que tienen en este momento el m\u00e1s alto riesgo de transmisi\u00f3n por su exposici\u00f3n. Estos, claramente, son hombres que tienen sexo con otros hombres (...) y, luego, los trabajadores de salud que puedan estar altamente expuestos por el manejo de casos, el contacto con ellos\", explic\u00f3.\nEn ese sentido, Minaya se\u00f1al\u00f3 que, en la situaci\u00f3n actual, \"no se recomienda la vacunaci\u00f3n masiva\" sino solo en los \"grupos prioritarios\".\n\"Ac\u00e1 no tenemos un registro espec\u00edfico, se calcula que pueda ser el 1% de la poblaci\u00f3n si hablamos de hombres que tienen sexo con hombres, pero no necesitamos entrar en toda la poblaci\u00f3n. Lo primero que tenemos que hacer es vacunar a un grupo que se encuentra en alto riesgo por la transmisi\u00f3n y que requiere la clara identificaci\u00f3n de sus contactos\", sostuvo.\nEstrategia no solo debe considerar a las vacunas\nMinaya explic\u00f3 que la vacunaci\u00f3n \"es una de las formas m\u00e1s eficaces para poder controlar el virus\" ya que \"no solamente previene, tambi\u00e9n puede cortar el proceso de la infecci\u00f3n si est\u00e1 en una etapa temprana\". Sin embargo, resalt\u00f3 que la aplicaci\u00f3n de las vacunas debe ir de la mano con otras estrategias de prevenci\u00f3n y control.\n\"El n\u00famero de vacunas va a ser importante, pero tambi\u00e9n la continuidad de las actividades de seguimiento y control del contacto, como lo conocimos en COVID-19, porque es ah\u00ed donde podemos controlar de manera r\u00e1pida, antes de la llegada de las vacunas, las posibilidades de que esto se siga transmitiendo\", se\u00f1al\u00f3.\nPara Minaya, \"la vigilancia epidemiol\u00f3gica y el an\u00e1lisis de laboratorio\" deber\u00edan no solo continuar sino intensificarse dentro de la poblaci\u00f3n de alto riesgo.\n\"Hay que tener mucha comunicaci\u00f3n, hay que trabajar con las organizaciones que los agrupan, especialmente para entender c\u00f3mo se dan los s\u00edntomas, c\u00f3mo buscar ayuda m\u00e9dica r\u00e1pida para el diagn\u00f3stico y sobre todo proceder a una conducta de aislamiento para evitar el contacto con otras personas mientras dura la enfermedad\", remarc\u00f3.\nTransmisi\u00f3n comunitaria\nPor otro lado, respecto al\n[ anuncio del Instituto Nacional de Salud (INS) sobre que la viruela del mono se encuentra en etapa de transmisi\u00f3n comunitaria](https://rpp.pe/peru/actualidad/viruela-del-mono-es-de-transmision-comunitaria-confirma-jefe-del-ins-noticia-1420285) en el pa\u00eds, Minaya consider\u00f3 que este tipo de contagio a\u00fan es \"muy lento\".\n\"Hay una transmisi\u00f3n que se est\u00e1 dando en poblaci\u00f3n fuera de los grupos de m\u00e1s alto riesgo, pero hay que anotar que \u00e9sta es bastante lenta y reducida todav\u00eda en este momento\", refiri\u00f3.\nEl m\u00e9dico epidemi\u00f3logo sostuvo que, en otros pa\u00edses, se ha logrado controlar la aparici\u00f3n de nuevos casos \"con intervenciones epidemiol\u00f3gicas\", por lo que consider\u00f3 que en nuestro pa\u00eds se deber\u00eda incidir en este tipo de estrategias en la poblaci\u00f3n en general.\n\"En nosotros, como estamos viendo, se ha acelerado (la aparici\u00f3n de casos). Eso depende mucho de la conducta de las personas, de la comunicaci\u00f3n que se haga y, sobre todo, de poder hacer una buena investigaci\u00f3n de contactos para poder dar consejer\u00eda directa en los casos identificados y las personas expuestas\", explic\u00f3.\nComparte esta noticia\n[Siguenos en](https://news.google.com/publications/CAAiEPS-1PTwo1fhyncujsNXKmcqFAgKIhD0vtT08KNX4cp3Lo7DVypn?hl=es-419&gl=PE&ceid=PE%3Aes-419)", "language": null, "image": "https://e.rpp-noticias.io/large/2022/08/05/035903_1295185.jpg", "pagetype": "newsarticle", "links": ["https://rpp.pe/ultimas-noticias", "https://rpp.pe/politica", "https://rpp.pe/actualidad", "https://rpp.pe/deportes", "https://rpp.pe/mundo", "https://rpp.pe/politica", "https://rpp.pe/actualidad", "https://rpp.pe/deportes", "https://rpp.pe/mundo", "https://rpp.pe/economia", "https://rpp.pe/peru", "https://rpp.pe/entretenimiento", "https://rpp.pe/tecno", "https://rpp.pe/videojuegos", "https://rpp.pe/vital", "https://rpp.pe/audio", "https://rpp.pe/videos", "https://rpp.pe/audio/podcast", "https://rpp.pe/eliminatorias-sudamericanas-2026", "https://participa.rpp.pe/?utm_source=rpp&utm_medium=rpp&utm_campaing=concurso-header", "https://rpp.pe/ultimas-noticias", "https://rpp.pe/politica", "https://rpp.pe/actualidad", "https://rpp.pe/deportes", "https://rpp.pe/mundo", "https://rpp.pe/buscar", "/", "https://rpp.pe/audio/guia-de-programacion", "https://rpp.pe/audio/guia-de-programacion", "https://rpp.pe/audio/guia-de-programacion", "https://rpp.pe/audio/guia-de-programacion", "https://rpp.pe/audio/guia-de-programacion", "https://rpp.pe/audio/guia-de-programacion", "https://rpp.pe/audio/guia-de-programacion", "/", "https://rpp.pe/buscar", "https://newsletter.rpp.pe/catalogo", "https://www.facebook.com/rppnoticias/", "https://www.youtube.com/@RPPNoticias", "https://twitter.com/RPPNoticias", "https://www.instagram.com/rppnoticias/?hl=es", "https://rpp.pe/ultimas-noticias", "https://rpp.pe/politica", "https://rpp.pe/actualidad", "https://rpp.pe/peru", "https://rpp.pe/deportes", "https://rpp.pe/mundo", "https://rpp.pe/economia", "https://rpp.pe/entretenimiento", "https://rpp.pe/tecno", "https://rpp.pe/videojuegos", "https://rpp.pe/vital", "https://rpp.pe/audio", "https://rpp.pe/videos", "https://rotafono.pe", "https://rpp.pe/eliminatorias-sudamericanas-2026", "https://participa.rpp.pe/?utm_source=rpp&utm_medium=rpp&utm_campaing=concurso-header", "https://rpp.pe/tecno", "https://rpp.pe/mujeresdecambio", "https://rpp.pe/ciudades-con-futuro", "https://rpp.pe/vital", "https://rpp.pe/oceanossaludables", "https://rpp.pe/peru", "https://rpp.pe/peru/actualidad", "https://api.whatsapp.com/send?p&text=Percy+Minaya+sostuvo+que+vacunas+contra+la+viruela+del+mono+deben+enfocarse+en+los+grupos+con+mayor+riesgo https://rpp.pe/peru/actualidad/percy-minaya-sostuvo-que-vacunas-contra-la-viruela-del-mono-deben-enfocarse-en-los-grupos-con-mayor-riesgo-noticia-1422696", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://rpp.pe/peru/actualidad/percy-minaya-sostuvo-que-vacunas-contra-la-viruela-del-mono-deben-enfocarse-en-los-grupos-con-mayor-riesgo-noticia-1422696", "https://twitter.com/intent/tweet?original_referer=https://rpp.pe/peru/actualidad/percy-minaya-sostuvo-que-vacunas-contra-la-viruela-del-mono-deben-enfocarse-en-los-grupos-con-mayor-riesgo-noticia-1422696%3Futm_source%3DFB%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dshare_button&text=Percy+Minaya+sostuvo+que+vacunas+contra+la+viruela+del+mono+deben+enfocarse+en+los+grupos+con+mayor+riesgo&url=https://rpp.pe/peru/actualidad/percy-minaya-sostuvo-que-vacunas-contra-la-viruela-del-mono-deben-enfocarse-en-los-grupos-con-mayor-riesgo-noticia-1422696&via=RPPNoticias", "mailto:?subject=Percy Minaya sostuvo que vacunas contra la viruela del mono deben enfocarse en los grupos con mayor riesgo | RPP Noticias&body=https://rpp.pe/peru/actualidad/percy-minaya-sostuvo-que-vacunas-contra-la-viruela-del-mono-deben-enfocarse-en-los-grupos-con-mayor-riesgo-noticia-1422696", "https://rpp.pe/autor/redaccionrpp", "https://rpp.pe/autor/redaccionrpp", "https://rpp.pe/archivo/peru", "https://rpp.pe/vital/expertos/viruela-del-mono-puede-convertirse-en-la-proxima-pandemia-noticia-1422002", "https://rpp.pe/peru/actualidad/percy-minaya-se-tiene-que-apurar-el-proceso-de-descentralizacion-del-diagnostico-de-la-viruela-del-mono-noticia-1420108", "https://rpp.pe/peru/actualidad/viruela-del-mono-cuando-llegaran-las-vacunas-a-nuestro-pais-noticia-1421599?ref=rpp", "https://rpp.pe/peru/actualidad/viruela-del-mono-es-de-transmision-comunitaria-confirma-jefe-del-ins-noticia-1420285", "https://rpp.pe/noticias/percy-minaya", "https://rpp.pe/noticias/viruela-del-mono", "https://rpp.pe/noticias/vacunas-contra-viruela-del-mono", "https://rpp.pe/noticias/ins", "https://rpp.pe/noticias/alerta-epidemiologica", "https://api.whatsapp.com/send?p&text=Percy+Minaya+sostuvo+que+vacunas+contra+la+viruela+del+mono+deben+enfocarse+en+los+grupos+con+mayor+riesgo https://rpp.pe/peru/actualidad/percy-minaya-sostuvo-que-vacunas-contra-la-viruela-del-mono-deben-enfocarse-en-los-grupos-con-mayor-riesgo-noticia-1422696", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://rpp.pe/peru/actualidad/percy-minaya-sostuvo-que-vacunas-contra-la-viruela-del-mono-deben-enfocarse-en-los-grupos-con-mayor-riesgo-noticia-1422696", "https://twitter.com/intent/tweet?original_referer=https://rpp.pe/peru/actualidad/percy-minaya-sostuvo-que-vacunas-contra-la-viruela-del-mono-deben-enfocarse-en-los-grupos-con-mayor-riesgo-noticia-1422696%3Futm_source%3DFB%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dshare_button&text=Percy+Minaya+sostuvo+que+vacunas+contra+la+viruela+del+mono+deben+enfocarse+en+los+grupos+con+mayor+riesgo&url=https://rpp.pe/peru/actualidad/percy-minaya-sostuvo-que-vacunas-contra-la-viruela-del-mono-deben-enfocarse-en-los-grupos-con-mayor-riesgo-noticia-1422696&via=RPPNoticias", "mailto:?subject=Percy Minaya sostuvo que vacunas contra la viruela del mono deben enfocarse en los grupos con mayor riesgo | RPP Noticias&body=https://rpp.pe/peru/actualidad/percy-minaya-sostuvo-que-vacunas-contra-la-viruela-del-mono-deben-enfocarse-en-los-grupos-con-mayor-riesgo-noticia-1422696", "https://news.google.com/publications/CAAiEPS-1PTwo1fhyncujsNXKmcqFAgKIhD0vtT08KNX4cp3Lo7DVypn?hl=es-419&gl=PE&ceid=PE%3Aes-419", "https://rpp.pe/peru/ucayali/ucayali-un-sismo-de-magnitud-45-remecio-atalaya-esta-madrugada-noticia-1506881?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/autor/jayma", "https://rpp.pe/peru/actualidad/extorsiones-a-bodegas-se-incremento-en-300-en-los-ultimos-3-anos-segun-presidente-de-abp-noticia-1506866?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/peru/actualidad/acoso-sexual-a-menores-de-edad-aumentan-los-casos-a-859-mil-en-2022-noticia-1505772?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/autor/pverano", "https://rpp.pe/peru/san-martin/san-martin-un-sismo-de-magnitud-40-remecio-moyobamba-esta-tarde-noticia-1506829?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/peru/actualidad/jorge-alva-defiende-permanencia-de-ines-tello-en-la-jnj-ella-juro-por-5-anos-noticia-1506802?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/autor/agallegos", "https://rpp.pe/politica/congreso/congreso-aprueba-eximir-de-responsabilidad-penal-a-ciudadanos-en-casos-de-legitima-defensa-noticia-1506873?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/politica/congreso", "https://rpp.pe/politica/congreso/congreso-aprueba-eximir-de-responsabilidad-penal-a-ciudadanos-en-casos-de-legitima-defensa-noticia-1506873?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/famosos/celebridades/sylvester-stallone-en-los-indestructibles-4-me-considero-el-ultimo-de-los-dinosaurios-en-peliculas-de-accion-noticia-1506515?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/famosos/celebridades", "https://rpp.pe/famosos/celebridades/sylvester-stallone-en-los-indestructibles-4-me-considero-el-ultimo-de-los-dinosaurios-en-peliculas-de-accion-noticia-1506515?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/campanas/contenido-patrocinado/que-es-el-factoring-y-para-que-sirve-noticia-1057179?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/campanas/contenido-patrocinado", "https://rpp.pe/campanas/contenido-patrocinado/que-es-el-factoring-y-para-que-sirve-noticia-1057179?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/mundo/latinoamerica/argentina-detenido-intento-acuchillar-a-fiscal-en-plena-audiencia-noticia-1506856?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/mundo/latinoamerica", "https://rpp.pe/mundo/latinoamerica/argentina-detenido-intento-acuchillar-a-fiscal-en-plena-audiencia-noticia-1506856?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/futbol/seleccion-peruana/oliver-sonne-en-seleccion-peruana-reniec-responde-plazo-para-que-tenga-su-dni-y-pueda-ser-convocado-noticia-1506816?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/futbol/seleccion-peruana", "https://rpp.pe/futbol/seleccion-peruana/oliver-sonne-en-seleccion-peruana-reniec-responde-plazo-para-que-tenga-su-dni-y-pueda-ser-convocado-noticia-1506816?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/newsletter/catalogo", "https://rpp.pe/politica-de-privacidad", "https://rpp.pe/mundo/espana/caso-rubiales-la-audiencia-nacional-cita-como-testigos-a-tres-companeras-de-jenni-hermoso-noticia-1506885?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/mundo/espana", "https://rpp.pe/mundo/espana/caso-rubiales-la-audiencia-nacional-cita-como-testigos-a-tres-companeras-de-jenni-hermoso-noticia-1506885?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/economia/economia/dolar-cual-es-el-precio-durante-esta-manana-noticia-1506888?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/economia/economia", "https://rpp.pe/economia/economia/dolar-cual-es-el-precio-durante-esta-manana-noticia-1506888?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/futbol/descentralizado/tabla-posiciones-en-vivo-clausura-2023-directo-acumulada-liga-1-alianza-universitario-cristal-partidos-de-hoy-noticia-1491543?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/futbol/descentralizado", "https://rpp.pe/futbol/descentralizado/tabla-posiciones-en-vivo-clausura-2023-directo-acumulada-liga-1-alianza-universitario-cristal-partidos-de-hoy-noticia-1491543?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/futbol/futbol-mundial/partidos-de-hoy-peru-22-de-septiembre-del-2023-resultados-y-canales-de-tv-futbol-en-vivo-noticia-1506851?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/futbol/futbol-mundial", "https://rpp.pe/futbol/futbol-mundial/partidos-de-hoy-peru-22-de-septiembre-del-2023-resultados-y-canales-de-tv-futbol-en-vivo-noticia-1506851?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/politica/judiciales/caso-fondo-mivivienda-luis-mesones-odar-fue-recluido-en-el-penal-castro-castro-noticia-1506870?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/politica/judiciales/caso-fondo-mivivienda-luis-mesones-odar-fue-recluido-en-el-penal-castro-castro-noticia-1506870?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/autor/jcisneros", "https://rpp.pe/politica/congreso/congresistas-cuestionaron-que-el-pleno-no-haya-censurado-al-ministro-de-energia-y-minas-noticia-1506867?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/autor/jpinedo", "https://rpp.pe/politica/congreso/congreso-aprobo-ampliar-por-14-dias-mas-el-plazo-de-investigacion-a-miembros-de-la-jnj-noticia-1506868?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/autor/sespinoza", "https://rpp.pe/politica/congreso/norma-yarrow-solicita-informe-documentado-de-actividades-de-dina-boluarte-en-eeuu-noticia-1506861?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/politica/actualidad/vicepresidente-de-la-jnj-pide-que-investigacion-del-congreso-se-declare-infundada-y-se-archive-noticia-1506859?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/autor/sespinoza", "https://rpp.pe/mundo/africa/libia-continua-la-busqueda-de-sobrevivientes-en-derna-pese-a-la-escasa-esperanza-noticia-1506882?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/mundo/africa/libia-continua-la-busqueda-de-sobrevivientes-en-derna-pese-a-la-escasa-esperanza-noticia-1506882?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/mundo/latinoamerica/indigenas-triunfan-ante-justicia-de-brasil-sobre-el-derecho-a-sus-tierras-siete-claves-para-entender-el-caso-noticia-1506858?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/mundo/actualidad/jair-bolsonaro-niega-haber-violado-la-constitucion-tras-ser-acusado-de-proponer-un-golpe-a-militares-noticia-1506852?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/mundo/venezuela/venezuela-incautan-armas-de-guerra-en-carcel-de-tocoron-cuna-del-tren-de-aragua-fotos-noticia-1506838?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/mundo/actualidad/estados-unidos-congresistas-piden-perdon-por-el-rol-del-pais-en-el-golpe-de-estado-en-chile-noticia-1506828?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/futbol/descentralizado/sporting-cristal-vs-cesar-vallejo-via-liga-1-max-en-vivo-ver-online-en-directo-partido-por-fecha-14-del-torneo-clausura-2023-noticia-1506611?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/futbol/descentralizado/sporting-cristal-vs-cesar-vallejo-via-liga-1-max-en-vivo-ver-online-en-directo-partido-por-fecha-14-del-torneo-clausura-2023-noticia-1506611?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/autor/jduenas", "https://rpp.pe/futbol/eliminatorias/bolivia-eliminatorias-2026-gustavo-costa-hara-microciclo-con-la-mira-puesto-en-fecha-doble-de-octubre-noticia-1506864?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/autor/rcastillo", "https://rpp.pe/futbol/descentralizado/ver-gol-washington-corozo-en-sporting-cristal-vs-cesar-vallejo-ecuatoriano-pone-el-1-0-de-cabeza-video-noticia-1506865?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/autor/echavez", "https://rpp.pe/futbol/futbol-mundial/neymar-en-al-hilal-jorge-jesus-estaria-con-las-horas-contadas-en-el-equipo-saudi-noticia-1506860?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/autor/echavez", "https://rpp.pe/futbol/seleccion-peruana/paolo-guerrero-delantero-de-seleccion-peruana-presenta-lesion-muscular-en-liga-de-quito-noticia-1506857?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/autor/rcastillo", "https://rpp.pe/cine/peru/susy-una-vedette-en-el-congreso-susy-diaz-elogia-el-trabajo-de-alicia-mercado-noticia-1506863?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/cine/peru/susy-una-vedette-en-el-congreso-susy-diaz-elogia-el-trabajo-de-alicia-mercado-noticia-1506863?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/autor/ralvarez", "https://rpp.pe/famosos/celebridades/sophie-turner-demanda-a-joe-jonas-para-que-sus-hijas-regresen-con-ella-tras-su-divorcio-noticia-1506847?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/autor/rnapa", "https://rpp.pe/famosos/celebridades/shakira-dice-que-estuvo-exterminando-ratas-en-su-vida-el-ultimo-ano-cada-vez-son-menos-noticia-1506842?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/autor/hquispe", "https://rpp.pe/musica/internacional/a-quien-va-dirigida-la-exitosa-cancion-el-jefe-de-shakira-noticia-1506781?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/autor/ralvarez", "https://rpp.pe/famosos/celebridades/rosalia-y-kylie-jenner-juntas-en-el-fashion-week-de-milan-tras-ruptura-con-rauw-alejandro-noticia-1506820?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/autor/rnapa", "https://rpp.pe", "https://www.studio92.com/", "https://www.oxigeno.com.pe/", "https://www.lazona.com.pe/", "https://corazon.pe/", "https://www.felicidad.com.pe/", "https://audioplayer.pe/megamix", "https://audioplayer.pe", "https://rotafono.pe/", "mailto:prensa@gruporpp.com.pe", "https://rpp.pe/legal", "https://rpp.pe/politica-de-privacidad", "https://impulsatumarca.pe/", "https://rpp.pe/principios-eticos", "https://www.facebook.com/rppnoticias/", "https://www.youtube.com/@RPPNoticias", "https://twitter.com/RPPNoticias", "https://www.instagram.com/rppnoticias/", "https://rpp.pe/mundo/estados-unidos/eeuu-gobierno-declara-emergencia-sanitaria-nacional-por-la-viruela-del-mono-noticia-1422543", "https://rpp.pe/mundo/estados-unidos", "https://rpp.pe/mundo/estados-unidos/eeuu-gobierno-declara-emergencia-sanitaria-nacional-por-la-viruela-del-mono-noticia-1422543"]}