{"title": "Cruzada para que Europa reconozca la medicina alternativa - Diario16plus", "author": "Mar\u00eda Jos\u00e9 Pintor", "url": "https://diario16plus.com/cruzada-europa-reconozca-la-medicina-alternativa/", "hostname": "diario16plus.com", "description": "Hay m\u00e1s de 300.000 profesionales activos en Europa de la medicina alternativa, que incluye terapias naturales como la aromaterapia, acupuntura,", "sitename": "Diario16plus", "date": "2017-07-10", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "http://www.apetp.com/index.php/osteopatia/\nhttp://www.apetp.com/index.php/reflexologia-podal-o-terapia-zonal/\nhttp://infopseudociencia.es/acupuntura/\nhttp://www.madrimasd.org/blogs/biocienciatecnologia/2016/02/12/133402\nhttps://lacienciaysusdemonios.com/tag/medicina-tradicional-china/\nYa son ganas de pretender que se reconozcan fraudes. Que una cosa es que haya t\u00e9cnicas que aportan bienestar de forma leg\u00edtima (masajes, \u00abaromaterapia\u00bb, \u00abmusicoterapia\u00bb u otras \u00ab-terapia\u00bb que quiz\u00e1 abusen del t\u00e9rmino pero ciertamente ayudan a rebajar el nivel de ansiedad) y otra es que te hagan creer en enga\u00f1os y tratamientos ilusorios (algunos tambi\u00e9n con el \u00ab-terapia\u00bb como la \u00abgemoterapia\u00bb, u otros m\u00e1s graves como las \u00abterapias cu\u00e1nticas\u00bb, la \u00abmedicina ortomolecular\u00bb, la \u00abhidroterapia de colon\u00bb o la \u00abterapia neural\u00bb).\nEn fin\u2026 seguiremos en la brecha para que la gente sepa de qu\u00e9 van esas propuestas, y hasta qu\u00e9 punto la enorme mayor\u00eda de ellas son pseudocient\u00edficas, muchas abiertamente fraudulentas, algunas muy peligrosas, e incluso en algunos casos, directamente sectarias.\nVale, vamos a legalizar los fraudes y las estafas. Ya puestos\u2026\nNuestro granito de arena para que poco a poco s\u00ed se vaya legalizando. Investigaciones y pruebas de los beneficios del Shiatsu llevados a cabo por Japan shiatsu college. En Jap\u00f3n, el shiatsu si es reconocido por el Ministerio de Salud.\nOs dejo el enlace: http://www.namikoshishiatsueuropa.net/es/wp-content/uploads/2017/06/Collected-Reports-of-the-Shiatsu-Therapy-Research-Lab_1998_2012.pdf\n\u00a1Saludos!\nFraude?? A ver si nos culturizamos Un poco. \u2026\nFraude..es opinar, juzgar y condenar\u2026 lo que no se conoce. Es decir..no parte del conocimiento, la pr\u00e1ctica ni la experiencia..sino del m\u00e1s puro \u00abprejuicio\u00bb.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Hay m\u00e1s de 300.000 profesionales activos en Europa de la medicina alternativa, que incluye terapias naturales como la aromaterapia, acupuntura, kinesiolog\u00eda, la osteopat\u00eda, shiatsu, reflexolog\u00eda y otras m\u00e1s, exigen a Europa su reconocimiento legal.\nSus pr\u00e1cticas en su mayor\u00eda se toleran pero no son reconocidas legalmente. Los niveles de formaci\u00f3n var\u00edan de Tercer Nivel de Educaci\u00f3n a Diploma de Maestr\u00eda equivalente. La pr\u00e1ctica es en su mayor\u00eda no invasiva. Las principales razones por las que recurren a estos profesionales los ciudadanos se basan en el cuidado personal y el mantenimiento de la salud.\nLa Asociaci\u00f3n Europea de Medicina Tradicional China (\n[ETCMA](http://www.etcma.org/)) muy activa en la UE tiene como objetivo principal promover el reconocimiento y la aceptaci\u00f3n m\u00e1s amplia de las terapias de medicina tradicional china por los gobiernos europeos y el p\u00fablico.\nEn Espa\u00f1a hay 60.000 profesionales, seg\u00fan los datos de un estudio del a\u00f1o 2011 de la Uni\u00f3n de Trabajadores y Profesionales Aut\u00f3nomos (UPTA). Cofenat toma esa cifra como punto de partida y estima que a d\u00eda de hoy existen en Espa\u00f1a cerca de 80.000 profesionales. El n\u00famero de UPTA viene dado por todos aquellos profesionales y empresas que se han dado de alta en el Ep\u00edgrafe 841 y el 944 previstos en el Real Decreto 1175/1990 de Actividades Econ\u00f3micas.\n\u201cNo hay reconocimiento a nuestra labor. S\u00f3lo a nivel tributario. Estamos en una situaci\u00f3n de alegalidad. Tenemos el reconocimiento en Hacienda con nuestro ep\u00edgrafe 841 que menciona a acupuntores naturopatas y otros profesionales parasanitarios. El \u00fanico reconocimiento del que gozan los profesionales de este sector es de manera tributaria, es decir, para pagar impuestos al 21%. Debido a ello, hoy en d\u00eda, por desgracia, cualquiera se puede dar de alta en dicho ep\u00edgrafe llevando a cabo, en muchas ocasiones, una mala praxis que recae negativamente sobre el resto de colectivo profesional que se ha estado formando durante a\u00f1os\u201d, explica el portavoz de Cofenat.\nDesde la asociaci\u00f3n espa\u00f1ola mantienen contacto con todos los partidos pol\u00edticos. Fundada en 1984, con m\u00e1s de 30 a\u00f1os de historia, re\u00fane a m\u00e1s de 11.500 profesionales y a m\u00e1s de 200 escuelas de formaci\u00f3n acreditadas. Su objetivo fundamental es la representaci\u00f3n y defensa de los intereses de todos los profesionales que ejercen y trabajan con M\u00e9todos Naturales de Salud, cuya denominaci\u00f3n en la Uni\u00f3n Europea es la de Medicina Complementaria y Alternativa (CAM) y la de Medicina Tradicional y Complementaria (MTC), seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud.", "language": null, "image": null, "pagetype": "article", "links": ["https://www.facebook.com/Diario16", "https://www.instagram.com/diario16/", "https://twitter.com/diario_16", "https://www.youtube.com/channel/UC3qjfJZKWlMcUemRK8lH05Q", "#", "https://diario16plus.com/category/actualidad/", "https://diario16plus.com/category/opinion/", "https://diario16plus.com/category/economia/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/", "https://diario16plus.com/category/ocio/", "https://diario16plus.com/category/deportes/", "https://mediterraneo.diario16.com/", "https://diario16plus.com/category/internacional/republica-dominicana/", "https://diario16plus.com/revista/", "#", "#", "https://diario16plus.com/", "#", "https://diario16plus.com/", "#", "#", "#", "#", null, "https://diario16plus.com/politica-de-privacidad/", "https://diario16plus.com/politica-de-privacidad/", "https://diario16.com/suscripciones/", "https://diario16.com/donaciones/", "https://diario16plus.com/revista/", "https://diario16plus.com/carrito/", "#login-form", "https://diario16plus.com/", "https://www.facebook.com/Diario16", "https://www.facebook.com/Diario16", "https://www.instagram.com/diario16/", "https://www.instagram.com/diario16/", "https://twitter.com/diario_16", "https://twitter.com/diario_16", "https://www.youtube.com/channel/UC3qjfJZKWlMcUemRK8lH05Q", "https://www.youtube.com/channel/UC3qjfJZKWlMcUemRK8lH05Q", "#", "https://diario16plus.com/category/actualidad/", "https://diario16plus.com/category/actualidad/", "https://diario16plus.com/category/actualidad/analisis/", "https://diario16plus.com/category/actualidad/analisis/cronica/", "https://diario16plus.com/category/actualidad/analisis/el-agora-del-director/", "https://diario16plus.com/category/actualidad/analisis/el-repaso/", "https://diario16plus.com/category/actualidad/politica/", "https://diario16plus.com/del-guerrismo-ya-solo-queda-su-machismo/", "https://diario16plus.com/del-guerrismo-ya-solo-queda-su-machismo/", "https://diario16plus.com/author/natalio-blanco/", "https://diario16plus.com/category/actualidad/politica/", "https://diario16plus.com/el-cis-da-ganador-al-psoe-con-casi-2-puntos-sobre-el-pp-y-situa-a-sumar-tercera-por-delante-de-vox/", "https://diario16plus.com/el-cis-da-ganador-al-psoe-con-casi-2-puntos-sobre-el-pp-y-situa-a-sumar-tercera-por-delante-de-vox/", "https://diario16plus.com/author/agustin-millan/", "https://diario16plus.com/category/actualidad/nacional/", "https://diario16plus.com/estalla-el-psoe-la-vieja-guardia-felipista-declara-el-toque-a-deguello-contra-sanchez/", "https://diario16plus.com/estalla-el-psoe-la-vieja-guardia-felipista-declara-el-toque-a-deguello-contra-sanchez/", "https://diario16plus.com/author/jose-antequera/", "https://diario16plus.com/category/actualidad/politica/", "https://diario16plus.com/ayuso-llama-a-la-rebelion/", "https://diario16plus.com/ayuso-llama-a-la-rebelion/", "https://diario16plus.com/author/agustin-millan/", "#", "#", "https://diario16plus.com/category/opinion/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/que-tiempos/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/d16-verde/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/entrevista/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/entrevista/miradas-conscientes/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/tribunales/", "https://diario16plus.com/la-jueza-mercedes-alaya-condena-a-seis-anos-de-carcel-al-ex-directivo-socialista-que-gasto-en-prostibulos-32-000-euros-de-una-fundacion/", "https://diario16plus.com/la-jueza-mercedes-alaya-condena-a-seis-anos-de-carcel-al-ex-directivo-socialista-que-gasto-en-prostibulos-32-000-euros-de-una-fundacion/", "https://diario16plus.com/author/natalio-blanco/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/", "https://diario16plus.com/denuncian-que-los-bebes-robados-pueden-quedar-excluidos-del-nuevo-banco-de-adn-de-victimas-del-franquismo/", "https://diario16plus.com/denuncian-que-los-bebes-robados-pueden-quedar-excluidos-del-nuevo-banco-de-adn-de-victimas-del-franquismo/", "https://diario16plus.com/author/agustin-millan/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/", "https://diario16plus.com/aumenta-el-numero-de-hombres-jubilados-que-solicitan-el-complemento-de-maternidad/", "https://diario16plus.com/aumenta-el-numero-de-hombres-jubilados-que-solicitan-el-complemento-de-maternidad/", "https://diario16plus.com/author/juancarlosruiz/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/d16-verde/", "https://diario16plus.com/los-auditores-del-tribunal-de-cuentas-europeo-temen-que-la-expansion-de-la-energia-azul-sea-perjudicial-para-el-medio-marino/", "https://diario16plus.com/los-auditores-del-tribunal-de-cuentas-europeo-temen-que-la-expansion-de-la-energia-azul-sea-perjudicial-para-el-medio-marino/", "https://diario16plus.com/author/juancarlosruiz/", "#", "#", "https://diario16plus.com/category/economia/", "https://diario16plus.com/category/economia/", "https://diario16plus.com/nuevas-normas-para-hacer-mas-transparentes-los-alojamientos-de-alquiler-de-corta-duracion/", "https://diario16plus.com/nuevas-normas-para-hacer-mas-transparentes-los-alojamientos-de-alquiler-de-corta-duracion/", "https://diario16plus.com/author/juancarlosruiz/", "https://diario16plus.com/category/economia/", "https://diario16plus.com/las-exportaciones-espanolas-crecieron-un-33-hasta-julio-y-superan-los-230-000-millones-de-euros/", "https://diario16plus.com/las-exportaciones-espanolas-crecieron-un-33-hasta-julio-y-superan-los-230-000-millones-de-euros/", "https://diario16plus.com/author/juancarlosruiz/", "https://diario16plus.com/category/economia/", "https://diario16plus.com/el-gobierno-acuerda-con-bruselas-acabar-con-el-plan-de-peajes-en-las-autovias-para-2024/", "https://diario16plus.com/el-gobierno-acuerda-con-bruselas-acabar-con-el-plan-de-peajes-en-las-autovias-para-2024/", "https://diario16plus.com/author/agustin-millan/", "https://diario16plus.com/category/economia/", "https://diario16plus.com/la-broma-de-mal-gusto-del-presidente-de-los-hosteleros-que-los-camareros-hacen-diez-horas-que-dolor/", "https://diario16plus.com/la-broma-de-mal-gusto-del-presidente-de-los-hosteleros-que-los-camareros-hacen-diez-horas-que-dolor/", "https://diario16plus.com/author/agustin-millan/", "https://diario16plus.com/category/economia/", "https://diario16plus.com/galan-asiste-a-la-cumbre-del-clima-en-nueva-york-como-empresa-aceleradora-de-la-transicion-verde/", "https://diario16plus.com/galan-asiste-a-la-cumbre-del-clima-en-nueva-york-como-empresa-aceleradora-de-la-transicion-verde/", "https://diario16plus.com/author/redaccion/", "#", "#", "https://diario16plus.com/category/sociedad/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/que-tiempos/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/d16-verde/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/entrevista/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/entrevista/miradas-conscientes/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/tribunales/", "https://diario16plus.com/la-jueza-mercedes-alaya-condena-a-seis-anos-de-carcel-al-ex-directivo-socialista-que-gasto-en-prostibulos-32-000-euros-de-una-fundacion/", "https://diario16plus.com/la-jueza-mercedes-alaya-condena-a-seis-anos-de-carcel-al-ex-directivo-socialista-que-gasto-en-prostibulos-32-000-euros-de-una-fundacion/", "https://diario16plus.com/author/natalio-blanco/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/", "https://diario16plus.com/denuncian-que-los-bebes-robados-pueden-quedar-excluidos-del-nuevo-banco-de-adn-de-victimas-del-franquismo/", "https://diario16plus.com/denuncian-que-los-bebes-robados-pueden-quedar-excluidos-del-nuevo-banco-de-adn-de-victimas-del-franquismo/", "https://diario16plus.com/author/agustin-millan/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/", "https://diario16plus.com/aumenta-el-numero-de-hombres-jubilados-que-solicitan-el-complemento-de-maternidad/", "https://diario16plus.com/aumenta-el-numero-de-hombres-jubilados-que-solicitan-el-complemento-de-maternidad/", "https://diario16plus.com/author/juancarlosruiz/", "https://diario16plus.com/category/sociedad/d16-verde/", "https://diario16plus.com/los-auditores-del-tribunal-de-cuentas-europeo-temen-que-la-expansion-de-la-energia-azul-sea-perjudicial-para-el-medio-marino/", "https://diario16plus.com/los-auditores-del-tribunal-de-cuentas-europeo-temen-que-la-expansion-de-la-energia-azul-sea-perjudicial-para-el-medio-marino/", "https://diario16plus.com/author/juancarlosruiz/", "#", "#", "https://diario16plus.com/category/ocio/", "https://diario16plus.com/category/ocio/", "https://diario16plus.com/category/ocio/arte-nono/", "https://diario16plus.com/category/ocio/el-rincon-del-lector/", "https://diario16plus.com/category/ocio/el-rincon-del-lector/el-libro-de-la-semana/", "https://diario16plus.com/category/ocio/el-rincon-del-lector/entrevistas/", "https://diario16plus.com/category/ocio/", "https://diario16plus.com/del-arte-real-al-arte-digital-gracias-a-endemic/", "https://diario16plus.com/del-arte-real-al-arte-digital-gracias-a-endemic/", "https://diario16plus.com/author/jose-luis-ortiz/", "https://diario16plus.com/category/ocio/el-rincon-del-lector/", "https://diario16plus.com/laury-leite-presenta-en-el-tiempo-el-lugar-y-nosotros-dos-modos-diferentes-de-abordar-el-mundo/", "https://diario16plus.com/laury-leite-presenta-en-el-tiempo-el-lugar-y-nosotros-dos-modos-diferentes-de-abordar-el-mundo/", "https://diario16plus.com/author/manolo-larios/", "https://diario16plus.com/category/ocio/", "https://diario16plus.com/the-crew-motorfest-analisis-de-lo-mejor-de-las-carreras-todoterreno/", "https://diario16plus.com/the-crew-motorfest-analisis-de-lo-mejor-de-las-carreras-todoterreno/", "https://diario16plus.com/author/nacho-perez/", "https://diario16plus.com/category/ocio/el-rincon-del-lector/entrevistas/", "https://diario16plus.com/verde-prato-la-belleza-de-un-euskera-que-te-envuelve-y-un-ritmo-que-te-atrapa/", "https://diario16plus.com/verde-prato-la-belleza-de-un-euskera-que-te-envuelve-y-un-ritmo-que-te-atrapa/", "https://diario16plus.com/author/beatriz-talegon/", "#", "#", "https://diario16plus.com/category/deportes/", "https://mediterraneo.diario16.com/", "https://diario16plus.com/category/internacional/republica-dominicana/", "#", "https://diario16plus.com/", "#", "https://diario16plus.com/", "https://diario16plus.com/category/salud/", "https://diario16plus.com/category/salud/", "https://diario16plus.com/author/maria-jose-pintor/", "https://diario16plus.com/cruzada-europa-reconozca-la-medicina-alternativa/#comments", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fdiario16plus.com%2Fcruzada-europa-reconozca-la-medicina-alternativa%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Cruzada+para+que+Europa+reconozca+la+medicina+alternativa&url=https%3A%2F%2Fdiario16plus.com%2Fcruzada-europa-reconozca-la-medicina-alternativa%2F&via=diario_16", "https://api.whatsapp.com/send?text=Cruzada+para+que+Europa+reconozca+la+medicina+alternativa %0A%0A https://diario16plus.com/cruzada-europa-reconozca-la-medicina-alternativa/", "https://telegram.me/share/url?url=https://diario16plus.com/cruzada-europa-reconozca-la-medicina-alternativa/&text=Cruzada+para+que+Europa+reconozca+la+medicina+alternativa", "#", "https://diario16plus.com/wp-content/uploads/2017/07/acupuntura-medicina-china-alternativa-dolor-tratamiento.jpg", "http://www.etcma.org/", "https://diario16plus.com/tag/europa/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fdiario16plus.com%2Fcruzada-europa-reconozca-la-medicina-alternativa%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Cruzada+para+que+Europa+reconozca+la+medicina+alternativa&url=https%3A%2F%2Fdiario16plus.com%2Fcruzada-europa-reconozca-la-medicina-alternativa%2F&via=diario_16", "https://api.whatsapp.com/send?text=Cruzada+para+que+Europa+reconozca+la+medicina+alternativa %0A%0A https://diario16plus.com/cruzada-europa-reconozca-la-medicina-alternativa/", "https://telegram.me/share/url?url=https://diario16plus.com/cruzada-europa-reconozca-la-medicina-alternativa/&text=Cruzada+para+que+Europa+reconozca+la+medicina+alternativa", "#", "https://diario16plus.com/dia-la-independencia/", "https://diario16plus.com/cifuentes-vuelve-arremeter-populismo-podemos/", "https://diario16plus.com/author/maria-jose-pintor/", "https://diario16plus.com/author/maria-jose-pintor/", "#", "#", "https://diario16plus.com/la-aemps-ordena-la-suspension-de-compercializacion-y-uso-de-las-tintas-de-tatuaje-y-maquillaje-permanente-de-swiss-color-espana/", "https://diario16plus.com/la-aemps-ordena-la-suspension-de-compercializacion-y-uso-de-las-tintas-de-tatuaje-y-maquillaje-permanente-de-swiss-color-espana/", "https://diario16plus.com/la-comunidad-de-madrid-impasible-ante-el-crecimiento-de-la-lista-de-espera-quirurgica/", "https://diario16plus.com/la-comunidad-de-madrid-impasible-ante-el-crecimiento-de-la-lista-de-espera-quirurgica/", "https://diario16plus.com/la-sanidad-de-ayuso-medicos-de-urgencias-del-hospital-infanta-sofia-en-grave-riesgo-psicosocial/", "https://diario16plus.com/la-sanidad-de-ayuso-medicos-de-urgencias-del-hospital-infanta-sofia-en-grave-riesgo-psicosocial/", "#", "#", "#comment-10467", "http://www.apetp.com/index.php/osteopatia/", "http://www.apetp.com/index.php/reflexologia-podal-o-terapia-zonal/", "http://infopseudociencia.es/acupuntura/", "http://www.madrimasd.org/blogs/biocienciatecnologia/2016/02/12/133402", "https://lacienciaysusdemonios.com/tag/medicina-tradicional-china/", "#comment-10467", "#comment-10479", "#comment-10479", "#comment-10507", "http://www.namikoshishiatsueuropa.net/es/wp-content/uploads/2017/06/Collected-Reports-of-the-Shiatsu-Therapy-Research-Lab_1998_2012.pdf", "#comment-10507", "#comment-10508", "#comment-10508", "#comment-10611", "#comment-10611", "/cruzada-europa-reconozca-la-medicina-alternativa/#respond", "https://diario16.com/revista/", "https://diario16plus.com/miles-de-trabajadores-griegos-secundan-la-huelga-contra-la-ley-laboral-esclavista-de-mitsotakis/", "https://diario16plus.com/del-guerrismo-ya-solo-queda-su-machismo/", "https://diario16plus.com/alemania-rechaza-la-propuesta-de-veto-a-rusia-planteada-por-ucrania-ante-la-onu/", "https://diario16plus.com/la-aemps-ordena-la-suspension-de-compercializacion-y-uso-de-las-tintas-de-tatuaje-y-maquillaje-permanente-de-swiss-color-espana/", "https://diario16plus.com/nuevas-normas-para-hacer-mas-transparentes-los-alojamientos-de-alquiler-de-corta-duracion/", "https://diario16.com/suscripciones/", "https://diario16.com/donaciones/", "https://diario16.com/revista/", "https://diario16plus.com/", "https://www.facebook.com/Diario16", "https://www.facebook.com/Diario16", "https://www.instagram.com/diario16/", "https://www.instagram.com/diario16/", "https://twitter.com/diario_16", "https://twitter.com/diario_16", "https://www.youtube.com/channel/UC3qjfJZKWlMcUemRK8lH05Q", "https://www.youtube.com/channel/UC3qjfJZKWlMcUemRK8lH05Q", "https://diario16.com/contacto/", "https://diario16.com/quienes-somos/", "https://diario16.com/aviso-legal/", "https://diario16.com/politica-de-cookies/", "https://diario16.com/politica-de-privacidad/", "https://diario16.com/condiciones-generales-de-contratacion/", "https://diario16.com/publicidad16/"]}