{"title": "Dudas sobre la rapidez de la vacuna COVID19 - neuronas en crecimiento", "author": "Mj Mas", "url": "https://neuropediatra.org/2020/12/28/dudas-vacuna-covid19/", "hostname": "neuropediatra.org", "description": "Desde el inicio de esta pandemia de la COVID19 hemos estado suspirando por la aparici\u00f3n de una vacuna que fuera efectiva y segura. S\u00f3lo un a\u00f1o despu\u00e9s de las primeras infecciones por el coronavirus SARS-CoV-2 en China y nueve meses tras la aparici\u00f3n del primer brote en Espa\u00f1a, empezamos a vacunarnos el 27 de diciembre [\u2026]", "sitename": "Neuronas En Crecimiento", "date": "2020-12-28", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "0 Comentarios", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Dudas sobre la rapidez de la vacuna COVID19\nDesde el inicio de esta\n[pandemia de la COVID19](https://neuropediatra.org/2020/03/10/epidemia-del-coronavirus-covid-19-que-puedo-hacer-yo/) hemos estado suspirando por la aparici\u00f3n de una vacuna que fuera efectiva y segura.\nS\u00f3lo un a\u00f1o despu\u00e9s de las primeras infecciones por el coronavirus SARS-CoV-2 en China y nueve meses tras la aparici\u00f3n del primer brote en Espa\u00f1a, empezamos a vacunarnos el 27 de diciembre del 2020.\nUn logro impensable que maravilla y a la vez provoca naturales recelos.\nA principios de diciembre publicaba este hilo en Twitter en el que resum\u00eda lo m\u00e1s relevante del informe que los laboratorios Pfizer y BioNTech hab\u00edan facilitado a las agencias reguladoras del medicamento para someterla a su aprobaci\u00f3n.\nEl hilo, muy compartido y comentado, ha originado muchas preguntas y dudas. En esta entrada tratar\u00e9 de contestar las m\u00e1s relevantes. NO pretendo ser exhaustiva, s\u00f3lo compartir la informaci\u00f3n que me parece m\u00e1s importante y que puede ayudar a despejar incertidumbres.\nLo primero es decir que\nno hay certezas porque en Medicina nunca las hay. El m\u00e9dico es un profesional que convive con la incertidumbre. Nuestra labor diaria es diagnosticar y tratar enfermedades teniendo en cuenta que no hay dos pacientes iguales y que a cada uno debemos ofrecerle lo que nos parece que es mejor para \u00e9l en el momento preciso en el que recibe nuestra atenci\u00f3n.\nEn este caso la incertidumbre aumenta, pues se trata de una\n[enfermedad nueva, aparece en diciembre de 2019](https://neuropediatra.org/2020/03/10/epidemia-del-coronavirus-covid-19-que-puedo-hacer-yo/), con consecuencias graves e incluso mortal, que adem\u00e1s se ha extendido tanto que nadie est\u00e1 a salvo de ella, es una pandemia.\nAmbas, la potencial gravedad de la enfermedad COVID19 y la emergencia de salud p\u00fablica que supone, han apremiado a las agencias reguladoras del medicamento, la\n[AEMPS en Espa\u00f1a](https://www.aemps.gob.es/la-aemps/quienes-somos/) y la [EMA en Europa](https://europa.eu/european-union/about-eu/agencies/ema_es), a tomar medidas excepcionales que provocan temores razonables en el ciudadano.\nAgencias reguladoras del medicamento\nLas agencias reguladoras eval\u00faan con criterios cient\u00edficos que los medicamentos que se comercializan sean eficaces (sirven para lo que dicen) y seguros (los efectos secundarios son asumibles) y que adem\u00e1s cumplan con la normativa legal del pa\u00eds en que se venden.\nEn Europa s\u00f3lo pueden venderse, y por tanto consumirse con indicaci\u00f3n m\u00e9dica, las medicinas que superan la verificaci\u00f3n de la EMA, que exige estrictos controles reglamentarios y act\u00faa en las tres etapas clave del ciclo de vida de un medicamento.\nInvestigaci\u00f3n y desarrollo\nEn esta etapa la EMA\n[proporciona orientaci\u00f3n y apoya](https://www.ema.europa.eu/en/human-regulatory/research-development) a los fabricantes de medicamentos para que cumplan los est\u00e1ndares que exige la Uni\u00f3n Europea, tanto sobre los procesos cient\u00edficos de dise\u00f1o del f\u00e1rmaco y los ensayos cl\u00ednicos que debe pasar, como sobre la reglamentaci\u00f3n y cumplimiento de los plazos, burocracia y obligaciones legales a las que debe someterse.\nAutorizaci\u00f3n de comercializaci\u00f3n\nLa EMA eval\u00faa que se\n[hayan aplicado los est\u00e1ndares](https://www.ema.europa.eu/en/human-regulatory/marketing-authorisation) de la etapa anterior y si es as\u00ed, y el medicamento y si supera los niveles exigidos, lo autoriza para ser comercializado en todos los Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea.\nPost-autorizaci\u00f3n\nUna vez el medicamento ha sido autorizado para su venta en Europa, la EMA sigue garantizando que se usa seg\u00fan los criterios cient\u00edficos y las normas legales acordadas.\nPara ello establece y exige a las\n[compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas responsabilidades](https://www.ema.europa.eu/en/human-regulatory/post-authorisation) sobre la farmacovigilancia, la solicitud de futuras modificaciones del f\u00e1rmaco, el env\u00edo de datos del producto a la EMA y la notificaci\u00f3n de defectos o retiradas de productos.\nExcepcionalidad\nPero, por la gravedad individual y de salud p\u00fablica que supone el COVID19, a esta vacuna se le ha concedido una autorizaci\u00f3n de comercializaci\u00f3n condicional.\nEsto quiere decir que, aunque los datos cl\u00ednicos manejados para permitir su uso son menos completos de lo habitual, se ha tenido en cuenta que el beneficio inmediato que ofrece la vacuna supera el riesgo inherente a la falta de datos adicionales.\nTambi\u00e9n significa que la EMA exigir\u00e1 a la compa\u00f1\u00eda farmac\u00e9utica que cumpla con las obligaciones de informar de cualquier novedad sobre el f\u00e1rmaco y garantiza a los ciudadanos que ejercer\u00e1 una vigilancia m\u00e1s estrecha sobre su uso.\n\u00bfLa vacuna del COVID19 es experimental?\nEn este caso el informe que Pfizer y BioNTech ha presentado a las agencias regulatorias, corresponde a los resultados de la fase III de desarrollo de la vacuna.\nEn las fases previas (precl\u00ednica, I y II) se demostr\u00f3 su seguridad y capacidad inmun\u00f3gena y sirvieron para determinar la dosis necesaria y la forma de administrarla.\nEn la fase III se\n[ampl\u00eda el n\u00famero de participantes](https://twitter.com/MasTwitts/status/1336627998607331330?s=20) con el fin de evaluar m\u00e1s a fondo su seguridad y eficacia en la prevenci\u00f3n del COVID. Hay 43.538 participantes divididos en dos grupos homog\u00e9neos, uno que recibe la vacuna y el otro un placebo.\nEn cuanto a la eficacia, la vacuna alcanza una protecci\u00f3n del 95% tras completar la vacunaci\u00f3n con la segunda dosis.\nEn cuanto a la seguridad, hubo seis fallecimientos (dos en el grupo vacunado y cuatro en el no vacunado) y todos se debieron a causas esperadas en la poblaci\u00f3n general para el grupo de edad donde ocurrieron. Es decir, no parecen tener relaci\u00f3n alguna con la vacunaci\u00f3n. Los efectos adversos no fatales son m\u00e1s frecuentes que en otras vacunas, pero duran s\u00f3lo 24 horas:\n- dolor local (77%)\n- fatiga (59%)\n- dolor de cabeza (52%)\n- dolor muscular (37%)\n- dolor articular (22%)\n- fiebre (16%)\nPara poder pasar a la fase IV, es obligatorio que las agencias reguladoras den su visto bueno en forma de\n[autorizaci\u00f3n comercial](https://www.ema.europa.eu/en/human-regulatory/marketing-authorisation), pues en la fase IV la vacuna (o cualquier f\u00e1rmaco en estudio) se administra a la poblaci\u00f3n general por igual, es decir que a partir de ahora todo el que reciba la inyecci\u00f3n recibir\u00e1 la vacuna porque no hay grupo placebo.\nEsta vacuna COVID19 ha seguido el procedimiento habitual en toda investigaci\u00f3n sobre vacunas. El n\u00famero de participantes es parecido al que tuvieron otras vacunas en su fase III. Por ejemplo para la vacuna del virus del papiloma fueron 30.000 participantes y para la del rotavirus 70.000. Pero lo que es diferente en el caso de la vacuna COVID es el tiempo que ha pasado desde el inicio del ensayo hasta su autorizaci\u00f3n comercial, han sido s\u00f3lo dos meses frente los cuatro a\u00f1os que estuvo en estudio la de rotavirus o los siete de la del papiloma. Y por eso la autorizaci\u00f3n comercial es condicional y sometida a una vigilancia mayor.\nEl objetivo de la fase IV, la fase final de todos las investigaciones de f\u00e1rmacos y vacunas, es seguir recabando informaci\u00f3n para reforzar su seguridad y eficacia, con una muestra mucho mayor de personas y pueden aparecer efectos adversos que no se han visto en fases anteriores, precisamente porque son menos frecuentes.\nEn definitiva, la del COVID no es una vacuna m\u00e1s experimental que cualquier otra de las que ya usamos.\nLa autorizaci\u00f3n comercial implica que debe publicarse la ficha t\u00e9cnica del producto para facilitar la farmacovigilancia, pues as\u00ed puede ser consultada por m\u00e9dicos y otros profesionales sanitarios o por el p\u00fablico general. El nombre comercial de la vacuna COVID19 de Pfizer BioNTech es Comirnaty y aqu\u00ed puede consultarse su\n[ficha t\u00e9cnica en espa\u00f1ol](https://www.ema.europa.eu/en/documents/product-information/comirnaty-epar-product-information_es.pdf).\n\u00bfPor qu\u00e9 acortar el tiempo de ensayo?\nLa eficacia y la seguridad de un f\u00e1rmaco se van analizando y conociendo mejor a medida que va pasando de una fase a otra. El objetivo de estas fases es reducir la incertidumbre, as\u00ed que acortar el tiempo de ensayo entra\u00f1a riesgos.\nLo que sabemos hasta ahora es que la vacuna COVID19 funciona durante unos meses, pero no sabemos hasta cu\u00e1ndo ser\u00e1 efectiva.\nTambi\u00e9n sabemos que a corto plazo no tiene efectos secundarios graves, pero no tenemos certeza de lo que pueda suceder a largo plazo.\nTodo esto lo sabremos en la fase IV, en la que estamos ahora, y seguramente habr\u00e1 datos que provocar\u00e1n nuevas versiones de esta vacuna o ser\u00e1n aprovechados por otras vacunas para aumentar la eficacia y la seguridad de la vacunaci\u00f3n frente al COVID!). Es as\u00ed como sucede siempre en todas las fase IV de cualquier f\u00e1rmaco.\nPor otra parte, lo preocupante de la COVID19 es el elevado n\u00famero de personas que fallecen, por no hablar de las graves secuelas de muchos supervivientes. En Espa\u00f1a,\n[seg\u00fan datos del MoMo](https://cnecovid.isciii.es), el 31 de marzo de 2020 murieron 1849 personas y se estima que al terminar 2020 el COVID19 habr\u00e1 matado a m\u00e1s de 60.000 personas.\nSi comparamos con la mortalidad de otras enfermedades, como el rotavirus con menos de 10 ni\u00f1os fallecidos al a\u00f1o en Espa\u00f1a, no parece que hubiera la misma urgencia y en este caso, esperar cuatro los a\u00f1os que cost\u00f3 tener mejores certezas sobre la seguridad de la vacuna, la espera parece razonable.\nPero, \u00bfcu\u00e1ntas personas deben fallecer por COVID19? \u00bfQu\u00e9 grado de incertidumbre vamos a dar por v\u00e1lido? Porque como he dicho al empezar, el riesgo cero no existe.\nAs\u00ed que ahora el tiempo es oro y la EMA considera que en este momento y con los datos que tiene, vacunar es m\u00e1s seguro que dejar que la pandemia continue su curso natural y sigan aumentando los muertos y las personas con graves secuelas.\nYo conf\u00edo en las Agencias regulatorias, en la AEMPS y en la EMA, por eso me vacunar\u00e9 cuando est\u00e9 previsto. Esta es mi opini\u00f3n.\nNo tengo ninguna relaci\u00f3n comercial con Pfizer ni BioNTech. Tampoco con AEMPS o EMA. Este post lo he escrito para compartir las inquietudes que me ha suscitado esta vacuna y es s\u00f3lo mi opini\u00f3n personal basada en los datos que he podido recopilar y que son p\u00fablicos.\nSeguro que sigues con dudas, y es bueno que las tengas. As\u00ed que, mejor que mi opini\u00f3n, es que las resuelvas con la completa\n[informaci\u00f3n que proporciona la EMA y que puedes encontrar aqu\u00ed](https://www.ema.europa.eu/en/medicines/human/EPAR/comirnaty#overview-section).\nSi te parece interesante o informativo, te pido que lo compartas en tus redes sociales favoritas o por whatsapp. Muchas gracias por leer neuronas en crecimiento. Para no perderte ninguna entrada te sugiero que te suscribas al blog.\nY s\u00edgueme por redes sociales:", "language": null, "image": "https://neuropediatra.org/wp-content/uploads/2020/12/Vacuna-COVID19.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://neuropediatra.org", "https://neuropediatra.org", "http://www.neuropediatra.org/", "https://neuropediatra.org/2013/12/31/maria-jose-mas-neuropediatra/", "https://www.facebook.com/mjmas.neuropediatra/", "https://twitter.com/MasTwitts/", "https://www.instagram.com/mjm.neuropediatra", "https://www.linkedin.com/in/mjmas/", "https://neuropediatra.org/libros-de-maria-jose-mas/", "https://neuropediatra.org/charlas-y-cursos/", "https://neuropediatra.org/necesitas-una-neuropediatra/", "https://neuropediatra.org/blog/", "https://neuropediatra.org/category/enfermedades-y-trastornos/", "#", "https://neuropediatra.org/category/enfermedades-y-trastornos/autismo-y-asperger/", "https://neuropediatra.org/category/enfermedades-y-trastornos/tdah/", "https://neuropediatra.org/category/enfermedades-y-trastornos/epilepsia/", "https://neuropediatra.org/category/enfermedades-y-trastornos/cefalea/", "https://neuropediatra.org/category/enfermedades-y-trastornos/paralisis-cerebral-infantil/", "https://neuropediatra.org/category/enfermedades-y-trastornos/sueno/", "https://neuropediatra.org/category/enfermedades-y-trastornos/retraso-discapacidad-intelectual/", "https://neuropediatra.org/category/enfermedades-y-trastornos/tics-y-otros-movimientos/", "https://neuropediatra.org/category/enfermedades-y-trastornos/varios-problemas/", "https://neuropediatra.org/category/neurodesarrollo/", "#", "https://neuropediatra.org/category/neurodesarrollo/etapas-neurodesarrollo/", "https://neuropediatra.org/category/neurodesarrollo/sistema-nervioso/", "https://neuropediatra.org/category/neurodesarrollo/educacion/", "https://neuropediatra.org/category/neurodesarrollo/atencion-precoz/", "https://neuropediatra.org/category/neurodesarrollo/prematuridad/", "https://neuropediatra.org/category/neurodesarrollo/prevencion/", "https://neuropediatra.org/category/utilidades/", "#", "https://neuropediatra.org/category/utilidades/test-de-deteccion/", "https://neuropediatra.org/category/utilidades/electroencefalograma/", "https://neuropediatra.org/category/utilidades/neuroimagen/", "https://neuropediatra.org/category/utilidades/analisis-genetica/", "https://neuropediatra.org/category/utilidades/historial-clinico/", "https://neuropediatra.org/category/neurocosas/", "#", "https://neuropediatra.org/category/neurocosas/neurocientificos/", "https://neuropediatra.org/category/neurocosas/mi-opinion-personal/", "https://neuropediatra.org/category/neurocosas/citas/", "https://neuropediatra.org/category/neurocosas/libros/", "https://neuropediatra.org/category/neurocosas/mi-actividad-profesional/", "https://neuropediatra.org/category/neurocosas/prensa/", "https://neuropediatra.org/category/neurocosas/neurodomingo/", "https://neuropediatra.org/category/enfermedades-y-trastornos/", "#", "https://neuropediatra.org/category/enfermedades-y-trastornos/autismo-y-asperger/", "https://neuropediatra.org/category/enfermedades-y-trastornos/tdah/", "https://neuropediatra.org/category/enfermedades-y-trastornos/epilepsia/", "#", "https://neuropediatra.org/category/enfermedades-y-trastornos/epilepsia/tipos-epilepsia/", "https://neuropediatra.org/category/enfermedades-y-trastornos/cefalea/", "https://neuropediatra.org/category/enfermedades-y-trastornos/paralisis-cerebral-infantil/", "https://neuropediatra.org/category/enfermedades-y-trastornos/sueno/", "https://neuropediatra.org/category/enfermedades-y-trastornos/retraso-discapacidad-intelectual/", "https://neuropediatra.org/category/enfermedades-y-trastornos/tics-y-otros-movimientos/", "https://neuropediatra.org/category/enfermedades-y-trastornos/varios-problemas/", "#", "https://neuropediatra.org/category/enfermedades-y-trastornos/varios-problemas/enfermedades-raras/", "https://neuropediatra.org/category/enfermedades-y-trastornos/varios-problemas/infecciones/", "https://neuropediatra.org/category/enfermedades-y-trastornos/varios-problemas/malformaciones-sistema-nervioso/", "https://neuropediatra.org/category/enfermedades-y-trastornos/varios-problemas/salud-mental-enfermedades-y-trastornos/", "https://neuropediatra.org/category/neurodesarrollo/", "#", "https://neuropediatra.org/category/neurodesarrollo/etapas-neurodesarrollo/", "https://neuropediatra.org/category/neurodesarrollo/sistema-nervioso/", "https://neuropediatra.org/category/neurodesarrollo/educacion/", "https://neuropediatra.org/category/neurodesarrollo/atencion-precoz/", "https://neuropediatra.org/category/neurodesarrollo/prematuridad/", "https://neuropediatra.org/category/neurodesarrollo/prevencion/", "https://neuropediatra.org/category/utilidades/", "#", "https://neuropediatra.org/category/utilidades/test-de-deteccion/", "https://neuropediatra.org/category/utilidades/electroencefalograma/", "https://neuropediatra.org/category/utilidades/neuroimagen/", "https://neuropediatra.org/category/utilidades/analisis-genetica/", "https://neuropediatra.org/category/utilidades/historial-clinico/", "https://neuropediatra.org/category/neurocosas/", "#", "https://neuropediatra.org/category/neurocosas/neurocientificos/", "https://neuropediatra.org/category/neurocosas/mi-opinion-personal/", "https://neuropediatra.org/category/neurocosas/citas/", "https://neuropediatra.org/category/neurocosas/libros/", "https://neuropediatra.org/category/neurocosas/mi-actividad-profesional/", "https://neuropediatra.org/category/neurocosas/prensa/", "https://neuropediatra.org/2013/12/31/maria-jose-mas-neuropediatra/", "https://neuropediatra.org/libros-de-maria-jose-mas/", "https://neuropediatra.org/charlas-y-cursos/", "https://neuropediatra.org/necesitas-una-neuropediatra/", "https://neuropediatra.org/blog/", "https://neuropediatra.org/2020/12/28/dudas-vacuna-covid19/", "https://neuropediatra.org/author/mjmas/", "https://neuropediatra.org/category/neurocosas/mi-opinion-personal/", "https://neuropediatra.org/category/neurodesarrollo/prevencion/", "https://neuropediatra.org/2020/03/10/epidemia-del-coronavirus-covid-19-que-puedo-hacer-yo/", "https://twitter.com/hashtag/VacunaCOVID19?src=hash&ref_src=twsrc%5Etfw", "https://t.co/kp6zQJyB0S", "https://twitter.com/MasTwitts/status/1336627998607331330?ref_src=twsrc%5Etfw", "https://neuropediatra.org/2020/03/10/epidemia-del-coronavirus-covid-19-que-puedo-hacer-yo/", "https://www.aemps.gob.es/la-aemps/quienes-somos/", "https://europa.eu/european-union/about-eu/agencies/ema_es", "https://www.ema.europa.eu/en/human-regulatory/research-development", "https://www.ema.europa.eu/en/human-regulatory/marketing-authorisation", "https://www.ema.europa.eu/en/human-regulatory/post-authorisation", "https://twitter.com/MasTwitts/status/1336627998607331330?s=20", "https://www.ema.europa.eu/en/human-regulatory/marketing-authorisation", "https://www.ema.europa.eu/en/documents/product-information/comirnaty-epar-product-information_es.pdf", "https://cnecovid.isciii.es", "https://www.ema.europa.eu/en/medicines/human/EPAR/comirnaty#overview-section", "https://neuropediatra.org/2013/12/31/maria-jose-mas-neuropediatra/", "https://www.facebook.com/mjmas.neuropediatra", "https://twitter.com/MasTwitts", "https://www.instagram.com/mjmas.neuropediatra/", "https://www.linkedin.com/in/mjmas/", "https://neuropediatra.org/2020/12/28/dudas-vacuna-covid19/?share=facebook", "https://neuropediatra.org/2020/12/28/dudas-vacuna-covid19/?share=linkedin", "https://neuropediatra.org/2020/12/28/dudas-vacuna-covid19/?share=twitter", "https://neuropediatra.org/2020/12/28/dudas-vacuna-covid19/?share=jetpack-whatsapp", "#", "https://neuropediatra.org/2020/12/28/dudas-vacuna-covid19/#print", "https://neuropediatra.org/2020/12/28/dudas-vacuna-covid19/?share=pinterest", "https://neuropediatra.org/2020/12/28/dudas-vacuna-covid19/?share=pocket", "https://neuropediatra.org/2020/12/28/dudas-vacuna-covid19/?share=telegram", null, "/2020/12/28/dudas-vacuna-covid19/#respond", "https://neuropediatra.org/politica-de-privacidad/", "https://neuropediatra.org/2013/06/15/quien-es-quien-en-el-sistema-nervioso/", "https://neuropediatra.org/2013/06/15/quien-es-quien-en-el-sistema-nervioso/", "https://neuropediatra.org/2015/12/16/etapas-del-neurodesarrollo/", "https://neuropediatra.org/2015/12/16/etapas-del-neurodesarrollo/", "https://neuropediatra.org/2014/06/04/sinapsis-neuronal/", "https://neuropediatra.org/2014/06/04/sinapsis-neuronal/", "https://neuropediatra.org/2016/02/01/que-es-la-inteligencia/", "https://neuropediatra.org/2016/02/01/que-es-la-inteligencia/", "https://neuropediatra.org/2019/01/11/tel-trastorno-especifico-del-lenguaje-tel/", "https://neuropediatra.org/2019/01/11/tel-trastorno-especifico-del-lenguaje-tel/", "https://neuropediatra.org/aviso-legal/", "https://neuropediatra.org/politica-de-cookies/", "https://neuropediatra.org/politica-de-privacidad/", "https://neuropediatra.org/2013/12/31/maria-jose-mas-neuropediatra/", "https://neuropediatra.org/2016/02/22/enfermedades-neuropediatria/", "https://neuropediatra.org/contacto/", "https://neuropediatra.org", "#"]}