{"title": "Lo pol\u00edtico de la sanaci\u00f3n y la sanaci\u00f3n como acto pol\u00edtico. Comparticiones desde experiencias encarnadas", "author": "Jonatan Rodas; Mar\u00eda Victoria Pasero Brozovich; Lorena Rodriguez Lezica", "url": "https://www.academia.edu/70216376/Lo_pol%C3%ADtico_de_la_sanaci%C3%B3n_y_la_sanaci%C3%B3n_como_acto_pol%C3%ADtico_Comparticiones_desde_experiencias_encarnadas", "hostname": "academia.edu", "description": "En este cap\u00edtulo, las autoras compartimos nuestras reflexiones alrededor de una pregunta que nos convoc\u00f3: \u00bfPor qu\u00e9 en el contexto de las actuales luchas sociales en Abya Yala sentimos la necesidad de afirmar que sanar es pol\u00edtico? Convencidas de la", "sitename": "(PDF) Lo pol\u00edtico de la sanaci\u00f3n y la sanaci\u00f3n como acto pol\u00edtico. Comparticiones desde experiencias encarnadas | Mar\u00eda Victoria Pasero Brozovich, Lorena Rodriguez Lezica, and Jonatan Rodas", "date": "2021-01-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Academia.edu uses cookies to personalize content, tailor ads and improve the user experience.\nBy using our site, you agree to our collection of information through the use of cookies.\nTo learn more, view our\n[Privacy Policy.](https://www.academia.edu/privacy)\nAcademia.edu no longer supports Internet Explorer.\nTo browse Academia.edu and the wider internet faster and more securely, please take a few seconds to\n[upgrade your browser](https://www.academia.edu/upgrade-browser).\n2021, Fronteras y cuerpos contra el Capital: Insurgencias feministas y populares en Abya Yala\nEn este cap\u00edtulo, las autoras compartimos nuestras reflexiones alrededor de una pregunta que nos convoc\u00f3: \u00bfPor qu\u00e9 en el contexto de las actuales luchas sociales en Abya Yala sentimos la necesidad de afirmar que sanar es pol\u00edtico? Convencidas de la importancia de otorgarle valor a nuestras propias experiencias como forma encarnada de vivir y comprender las distintas formas de opresi\u00f3n, pero, tambi\u00e9n, de vivenciar distintas formas de rebeld\u00eda y transformaci\u00f3n, iniciamos un camino de encuentros, reflexiones y sensaciones compartidas,\n2020 \u2022\nEn tiempos de capitalismo feroz, el acontecimiento de la pandemia del covid-19 no solo se presenta como una cat\u00e1strofe internacional, sino que adem\u00e1s permite dar cuenta de las complejas interacciones entre las dimensiones sociales, econ\u00f3micas, pol\u00edticas y culturales que estructuran a las sociedades y permiten producir salud y enfermedad, develando de modo terrible la minimizaci\u00f3n y el desmantelamiento de los Estados latinoamericanos desde la d\u00e9cada de los ochenta, entre los cuales Chile es la punta de lanza. Es desde esta perspectiva que se desea reflexionar en clave de g\u00e9nero y etnia, para dar cuenta de c\u00f3mo la pandemia del covid-19 expone las estructuras de poder y privilegio que someten a ciertos sujetos a enfermar y morir, como las mujeres y los pueblos originarios en el caso de la Araucan\u00eda, donde la racializaci\u00f3n y generizaci\u00f3n de los cuerpos genera desigualdad e inequidades en salud. En variados contextos a nivel mundial, se observa c\u00f3mo el pertenecer a una etnia o grupo racializado por las determinantes sociales de la salud, como la pobreza, la clase, el g\u00e9nero y la raza, te hace altamente vulnerable y aumenta tu riesgo de enfermar y morir de covid-19, no solo por la carga de enfermedad en t\u00e9rminos biol\u00f3gicos, sino por la pauperizaci\u00f3n y exclusi\u00f3n sistem\u00e1tica. Desde Estados Unidos, donde los m\u00e1s afectados son mujeres y hombres afroamericanos, ind\u00edgenas y pobres, hasta Ecuador, un pa\u00eds que tiene una mayor\u00eda poblacional de pueblos originarios, se evidencia que la pandemia, tra\u00edda a estos territorios por las clases m\u00e1s privilegiadas, r\u00e1pidamente ha avanzado para fustigar nuevamente a las clases perif\u00e9ricas, empobrecidas, que no cuentan con trabajo permanente y, en muchos casos, tampoco con vivienda donde refugiarse para hacer cuarentena ni con agua para lavarse repetidamente las manos, como majaderamente solicitan las autoridades de los Estados, sin entregar los medios requeridos para hacerlo. En este escenario, debido a las triples o cu\u00e1druples jornadas de trabajo, adem\u00e1s de la violencia de g\u00e9nero imperante en los n\u00facleos familiares, las mujeres, extenuadas por sostener la crisis de los cuidados en las sociedades y econom\u00edas de todo el planeta, son hoy por hoy las grandes afectadas de la pandemia.\nDe despojos y luchas por la vida\nHemos armado este libro en medio de la pandemia del Covid-19, misma que nos atraviesa, nos interpela y nos obliga a pensar o repensar c\u00f3mo la humanidad se encuentra atrapada entre sistemas de opresi\u00f3n, explotaci\u00f3n y violencia consustanciales al capitalismo global neoliberal, la modernidad/colonialidad, el r\u00e9gimen heterosexual cisgen\u00e9rico occidental, el patriarcado y el racismo. Para abonar un granito de arena a los debates pol\u00edtico-te\u00f3rico-pr\u00e1cticos que cruzan esas intersecciones, el presente libro aborda de manera encarnada e incardinada, c\u00f3mo los abajos y los enmedios vivimos esas opresiones, explotaciones, violencias y despojos, no solo en los tiempos de Covid-19 sino antes, durante y de cara a lo que viene. Como las y los miembros de comunidades, colectivas, movimientos y redes alter, anti y por han denunciado, la pandemia del Covid-19 est\u00e1 contribuyendo a reforzar las violencias contra las mujeres, la criminalizaci\u00f3n y la represi\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas y afrodescendientes as\u00ed como de las comunidades disidentes sexo-gen\u00e9ricas, pero parad\u00f3jicamente, tambi\u00e9n est\u00e1 nutriendo la emergencia y resurgimiento de resistencias y alternativas que se localizan en la intersecci\u00f3n de las luchas antirracistas, anticapitalistas y anticisheteropatriarcales. Es en ese cruce donde el presente libro profundiza y aporta a partir de una polifon\u00eda de testimonios, reflexiones y teor\u00edas encarnadas indo afro mestizas disidentes y rebeldes.\nEcolog\u00eda Pol\u00edtica - Cuadernos de debate internacional\n2021 \u2022\nEcofrontera. An\u00e1lisis ecofeminista de los espacios intersticiales como cuerpos-territorios Lidia Bl\u00e1squez Mart\u00ednez Rumiar nuestras heridas. Del dolor social a la potencia colectiva Daniel Pena EDITORIAL OPINI\u00d3N Salud y poder: \u00bfcuerpos y territorios sacrificados? Paula Re y Gabriela Levato Emergencias ecofeministas en las praxis latinoamericanas M\u00e1rcia Maria Tait Lima y Renata Moreno EN PROFUNDIDAD Ecofrontera. An\u00e1lisis ecofeminista de los espacios intersticiales como cuerpos-territorios Lidia Bl\u00e1squez Mart\u00ednez Rumiar nuestras heridas. Del dolor social a la potencia colectiva Daniel Pena Repolitizar la vida, defender los cuerpos-territorios y colectivizar las acciones desde los feminismos ind\u00edgenas Astrid Ulloa (Des)corporalizaciones. La muerte de una cascada y las luchas por sostener la vida durante la pandemia en la Amazon\u00eda ecuatoriana Lisset Coba BREVES Territorios de sacrificio. Un dispositivo biopol\u00edtico de control para la apropiaci\u00f3n y degradaci\u00f3n de la vida en M\u00e9xico Ver\u00f3nica Mariana Xochiquetzalli Barreda Mu\u00f1oz Defensoras ambientales en lucha contra la violencia mediante la no violencia Dalena Tran La lucha socioambiental de proyectos alternativos. El caso del cerdo pel\u00f3n en Yucat\u00e1n Edith Pereyra de la Rosa, Francisco Iv\u00e1n Hern\u00e1ndez Cuevas, Diana Estefan\u00eda Castillo Loeza, Mauricio Feliciano L\u00f3pez Barreto y Javier Becerril Garc\u00eda Poner el cuerpo para cuidar el territorio. Mujeres mapuche frente al extractivismo y la conservaci\u00f3n, en Neuqu\u00e9n, Argentina Florencia Trentini y Alejandra P\u00e9rez La sustentabilidad del espacio-tiempo para la reproducci\u00f3n de las naturalezas en El Chalt\u00e9n (Santa Cruz, Argentina) Sabrina Elizabeth Picone Cuando se tejen los sue\u00f1os. La voz de la mujer sapara y su pueblo Rosita Ortega V\u00e1squez REDES DE RESISTENCIA Desbordar la agenda de derechos. Somos trama de interdependencia renovada por mujeres en lucha. Bolivia Claudia Cu\u00e9llar Interdependencia, cuidados y resistencia. Nikan Tipowih y la reproducci\u00f3n de la vida en Zongolica, Veracruz Ver\u00f3nica Moreno Uribe La cordillera de los Andes no es frontera. Cuerpos-territorios y medicina ancestral mapuche en contexto de pandemia Daiana Mel\u00f3n y Florencia Yanniello Agua-cuerpo-territorio. Las cicatrices y reexistencias de las mujeres rurales en el Maule Sur precordillerano de Chile Fany Lobos Castro Construcci\u00f3n de territorios alimentarios. Una experiencia de las mujeres en San Miguel Allende Irais I. Ju\u00e1rez Gonz\u00e1lez, Yolanda Mill\u00e1n, Mario Fern\u00e1ndez-Zarza REFERENTES AMBIENTALES Perfumar la rabia. El ecofeminismo de Fran\u00e7oise d\u2019Eaubonne en la era del barbijo Alicia Migliaro Gonz\u00e1lez CRITICA DE LIBROS Cuerpos, territorios y feminismos. Compilaci\u00f3n latinoamericana de teor\u00edas, metodolog\u00edas y pr\u00e1cticas pol\u00edticas Colectivo Miradas Cr\u00edticas del Territorio desde el Feminismo Fundamentos para una econom\u00eda ecol\u00f3gica y social Monica Di Donato\nEcolog\u00eda Pol\u00edtica. Cuadernos de debate internacional\n2021 \u2022\nBajo el t\u00edtulo \u201cCuerpos y fronteras contra el capital\u201d el presente n\u00famero pretende visibilizar los conflictos y resistencias frente al avance del capitalismo y del proceso de repatriarcalitzaci\u00f3 los cuerpos-territorios-tierra sobre los territorios \u201cfrontera\u201d del Sur Global. Analiza las resistencias de los pueblos con diversos grados de organizaci\u00f3n y con un protagonismo de las mujeres y las disidencias sexuales, quienes son sujetos clave en el sostenimiento y la defensa de la vida.\nTerritorios Comunes\n2021 \u2022\nLa profunda crisis por la que atraviesa Venezuela se ha visto intensificada por el macro-acontecimiento de la pandemia global de la COVID-19. Las afectaciones sobre los tejidos sociales son m\u00faltiples, diferenciadas sexualmente y se producen en la confluencia del capitalismo patriarcal, el colonialismo y el racismo que caracterizan la crisis actual de los cuidados. La reproducci\u00f3n de la vida es posible gracias al trabajo de reproducci\u00f3n y cuidados de las redes de vidas que sostienen las mujeres y cuerpos feminizados. Un trabajo deslegitimado, feminizado, no remunerado en muchos casos y sustentado por visiones esencialistas sobre ellas, es decir que naturalizan la labor de cuidados como si fuesen biol\u00f3gicamente determinadas. La crisis de los cuidados, en especial con la pandemia y el confinamiento obligado reciente, es una crisis que incrementa la invisibilizaci\u00f3n del trabajo dom\u00e9stico necesario para la reproducci\u00f3n y el sostenimiento del sistema patriarcal capitalista. Esta es una crisis atribuida a una p\u00e9rdida de control de los Estados sobre la gesti\u00f3n del bienestar social y de p\u00e9rdida de derechos de la \u201csociedad civil\u201d- sus derechos a los cuidados-, de no reconocimiento, ni remuneraci\u00f3n, de las econom\u00edas de reproducci\u00f3n de la vida que realizan las mujeres y tambi\u00e9n del cuidado de las redes de vida en un sentido \u00e9tico. El presente art\u00edculo analiza estos elementos desde el contexto venezolano ante la consideraci\u00f3n de la crisis global por la COVID-19, como una crisis multidimensional, no solo sanitaria sino adem\u00e1s pol\u00edtica, econ\u00f3mica y ecol\u00f3gica. Consideramos que desde una perspectiva ecopol\u00edtica feminista la relaci\u00f3n entre la salud de los ecosistemas y las desigualdades y constricciones de los sistemas de cuidados, con sus efectos sexualmente diferenciados sobre mujeres, ni\u00f1as y cuerpos feminizados, es relevante para evaluar los impactos de la pandemia en Venezuela.\nUniversidad Aut\u00f3noma de Chiapas\n2020 \u2022\nEsta obra re\u00fane una colecci\u00f3n de escritos de mujeres y feministas, ind\u00edgenas, afrodescendientes, disidentes sexuales, revolucionarias y luchadoras sociales de Chiapas, Centroam\u00e9rica y el Caribe. Se presentan an\u00e1lisis, interpretaciones sobre cuerpos, creaciones descolonizadoras y despatriarcalizadoras en respuesta a m\u00faltiples violencias hist\u00f3rico-estructurales, as\u00ed como pensamientos y experiencias sobre la capacidad de responder ante las urgencias. Con una visi\u00f3n transdisciplinaria, comprende desde resultados de estudios antropol\u00f3gicos, investigaciones originales y colaborativas, reflexiones te\u00f3ricas creativas, epistemolog\u00edas, \u00e9ticas, hasta ensayos y poes\u00eda. A lo largo de diecis\u00e9is cap\u00edtulos se observa, produce y analiza una regi\u00f3n construida a trav\u00e9s de contrageograf\u00edas y encuentros hist\u00f3ricos, pol\u00edticos, sociales y culturales e interseccionados con el g\u00e9nero. Cada cap\u00edtulo es parte de un largo proceso de investigaci\u00f3n y de creaci\u00f3n en el que se constata c\u00f3mo Chiapas, Centroam\u00e9rica y el Caribe forman parte de una regi\u00f3n imaginada, de espacios sociales complejos, gran diversidad cultural y zonas de contacto movimiento y fuerzas en oposici\u00f3n, adem\u00e1s de procesos de descolonizaci\u00f3n y despatriarcalizaci\u00f3n, memorias de resistencia frente al capitalismo patriarcal, colonial y neocolonial, en medio de la pandemia del coronavirus. Es un ejercicio de alianza intergeneracional, interregional y transnacional, desde el que nos unimos a las resistencias por unas Ciencias Sociales y Humanidades m\u00e1s cr\u00edticas, feministas, antirracistas, disidentes, anticapitalistas y en defensa de la vida y de los territorios. Con pr\u00f3logo de Patricia Casta\u00f1da, textos de Ruperta Bautista, Mayra Santos Febres, Georgina M\u00e9ndez, Xochitl Leyva, Juana Maria Ruiz Ortiz, Yolanda Aguilar Urizar, Irma Alicia Vel\u00e1squez Nimatuj, Anel\u00ed Villa Avenda\u00f1o, Marta Casa\u00fas, Victoria Sanford, Guadalupe Hern\u00e1ndez, Dalila Morales, Tito Mitjans Alay\u00f3n y Montserrat Aguilar. Ruiz Trejo, Marisa (coord.) (2020). Descolonizar y despatriarcalizar las Ciencias Sociales, la memoria y la vida en Chiapas, Centroam\u00e9rica y el Caribe. Tuxtla Guti\u00e9rrez: Universidad Aut\u00f3noma de Chiapas. https://editorial.unach.mx/documentos/digitales/_libs/descolononizarydespatriarcalizar_1.pdf\nBolet\u00edn Retazos. Memorias feministas\n2020 \u2022\nEscribimos a dos voces este texto desde San Crist\u00f3bal de las Casas, Chia- pas, M\u00e9xico, Juana M. Ruiz Ort\u00edz, escritora, traductora y poeta en lengua bats\u2019i k\u2019op (tsotsil), nacida en San Pedro Chenalh\u00f3, donde enterr\u00f3 su om- bligo, y Marisa Ruiz Trejo, investigadora feminista caxlana1, que dej\u00f3 su ombligo en Tuxtla Guti\u00e9rrez, Chiapas, M\u00e9xico. Escribimos en medio de la contingencia del coronavirus que ha afectado a todos los pueblos del mundo. Como uno de los objetivos de nuestro proyecto actual2, nos propusimos recuperar la vida y la obra de algunas mujeres tsotsiles, tseltales, choles y tojolabales de Chiapas, a trav\u00e9s de cuentos, poes\u00edas, novelas, tejidos, rezos y cantos, que ellas mismas elaboraron. Ellas han producido cono- cimientos que las Ciencias Sociales dominantes consideran de menor importancia en la din\u00e1mica de colonialismo epist\u00e9mico y su relaci\u00f3n con raza y g\u00e9nero. Aunque las luchas de las bats\u2019il antsetik (mujeres verdaderas), mujeres tsotsiles y tseltales, se podr\u00edan remontar a los tiempos de la \u00e9poca co- lonial, desde los a\u00f1os noventa (s. XX), y m\u00e1s intensamente a partir del levantamiento zapatista de 1994 y de la promulgaci\u00f3n de la Ley Revolu- cionaria de las Mujeres Zapatistas, los movimientos de mujeres ind\u00edge- nas organizadas han hecho serias cr\u00edticas al androcentrismo, al racismo y al sexismo que se reproducen en la mayor\u00eda de los espacios de la vida social y que producen desigualdad, violencia e injusticia social. En nuestro trabajo, hemos seleccionado particularmente trabajos crea- tivos y originales relacionados con la lucha en contra de la violencia hacia las mujeres, contra el racismo y la explotaci\u00f3n colonial, as\u00ed como poemas, cuentos y novelas en los que las escritoras plantean el v\u00ednculo entre entidades humanas y no humanas, como el r\u00edo, el agua, las monta- \u00f1as, la tierra, los bosques, las piedras, las cuevas, etc., y la importancia de poner en el centro de las discusiones la defensa de la vida y de la tierra.\nBolet\u00edn CLACSO\nProcesos feministas de memoria y la articulaci\u00f3n de luchas sociales, pol\u00edticas y culturales\nRetazos. Memorias feministas - Bolet\u00edn GT CLACSO\nRese\u00f1a de la activaci\u00f3n colectiva de El Tendedero de M\u00f3nica Mayer, obra pionera del arte feminista latinoamericano sobre el acoso, que realizamos en 2019 en la Facultad de Ciencias Sociales de la Universidad de Buenos Aires, docentes y estudiantes de la materia Violencia, sexismo de derechos humanos\nC\u00e1tedra Jorge Alonso - CLACSO - RETOS\n2020 \u2022\nLas luchas del pueblo Mapuche datan de la invasi\u00f3n espa\u00f1ola, se masifican frente al avance colonial en tiempos de las rep\u00fablicas y, luego de todo un siglo XX de letargo y sobrevivencia, vuelven a emerger con fuerza durante el ascenso del capitalismo neoliberal chileno que agudiz\u00f3 el despojo y la violencia contra los pueblos del sur continental. Entrando al siglo XXI, debido a la consolidaci\u00f3n del negocio forestal, los grandes capitales agropecuarios y otros proyectos neoextractivistas, las comunidades o lov Mapuche controlaban menos del 10% de su territorio ancestral. Esta raz\u00f3n motiv\u00f3 un numeroso despliegue de las recuperaciones de tierras en todo el Wallmapu, din\u00e1mica que fue violentamente reprimida y criminalizada por los Estados de Chile y Argentina. La doctrina de seguridad nacional persigui\u00f3 y encarcel\u00f3 selectivamente a las experiencias de resistencia territorial, a tal punto, que durante las \u00faltimas dos d\u00e9cadas diversos recintos penitenciarios de Chile han sido escenario de largas huelgas de hambre; uno de los \u00faltimos recursos que un ser humano puede utilizar para demandar, en este caso, la liberaci\u00f3n los presos pol\u00edticos Mapuche y la reglamentaci\u00f3n el Convenio 169 de la OIT en relaci\u00f3n a la prisi\u00f3n ind\u00edgena. Esta f\u00e9rrea resistencia fue la que conmemor\u00f3 el pueblo chileno durante la revuelta popular iniciada en octubre de 2019, proceso en el cual miles de banderas Mapuche flamearon en las multitudinarias protestas que se tomaron las calles y territorios del oasis neoliberal latinoamericano. A la vez, desde Chiapas, los Zapatistas, replegados estrat\u00e9gicamente desde marzo de 2020, al volver a retomar la palabra se\u00f1alaron que en el Wallmapu se lucha por la defensa de la vida, proyecto que comparten las autonom\u00edas insubordinadas de todo el continente. Este libro ofrece distintas miradas en torno a las resistencias ind\u00edgenas en dos epicentros rebeldes de Abya Yala: Chiapas y el Wallmapu. En tiempos de pandemia, cu\u00e1ndo la contradicci\u00f3n capital/vida se expresa con mayor claridad, las experiencias de lucha del pueblo Mapuche y el EZLN nos pueden dar pistas para entender que la superaci\u00f3n de la crisis actual transciende el derrumbe del neoliberalismo y asienta sobre un horizonte emancipatorio encadenado por antiguas, pero persistentes, l\u00f3gicas coloniales y capitalistas.\nLoading Preview\nSorry, preview is currently unavailable. You can download the paper by clicking the button above.\nDe despojos y luchas por la vida, CLACSO\n2021 \u2022\nExperiencias de Transici\u00f3n y r-existencias en tiempos de crisis civilizatoria. Voces desde los pueblos de Abya Yala\n2020 \u2022\nManifiesto Sextrual\n2020 \u2022\nPolifon\u00eda por la vida: de la coronacrisis a la primavera de \u00e9bano, CLACSO.\n2020 \u2022\nTerritorio Historico. Dossier tematico: Mujeres, territorios y conflictos\n2021 \u2022\nCastro, Diego y Hu\u00e1scar Salazar (coords.) Am\u00e9rica Latina en Tiempos Revueltos. Claves y luchas renovadas frente al giro conservador\nComunidad, territorio, futuro. Pr\u00e1cticas de investigaci\u00f3n y activismo en la convergencia de arte y ciencias sociales\n2021 \u2022\nComunidad, territorio, futuro. Pr\u00e1cticas de investigaci\u00f3n y activismo en la convergencia de arte y ciencias sociales\n2021 \u2022\nJes\u00fas Antu\u00f1a, Ver\u00f3nica Giordano y Eduardo Molinari (compiladores), Comunidad, territorio y futuro. Pr\u00e1cticas de investigaci\u00f3n y activismo en la convergencia de arte y ciencias sociales\n2021 \u2022\nCorpograf\u00edas de Sanaci\u00f3n: Escrituras, cuerpos y saberes de mujeres\n2021 \u2022\nApan\u0303e lesbofeminista: Subjetivaci\u00f3n pol\u00edtica de lesbofeministas aut\u00f3nomas ante los cr\u00edmenes de lesbo-odio\n2021 \u2022\nPedagog\u00edas decoloniales II\n\"El colectivo de \u201clos que comemos morcilla\u201d como estrategia de pedagog\u00eda de paz\"\nCuadernos de Teor\u00eda Social\n2020 \u2022\n[Cuadernos de Teor\u00eda Social](https://udp.academia.edu/CuadernosdeTeor%C3%ADaSocial), [Hillary Hiner](https://udp.academia.edu/HillaryHiner), [Ana Luisa Mu\u00f1oz Garc\u00eda](https://uc-cl.academia.edu/AnaLuisaMu%C3%B1ozGarc%C3%ADa), [amanda mitrovich paniagua](https://independent.academia.edu/amandamitrovichpaniagua), [D\u00e9bora Fern\u00e1ndez](https://unab.academia.edu/D%C3%A9boraFern%C3%A1ndez)\nEscrituras anfibias: ensayos feministas desde los territorios de Nuestra Am\u00e9rica\n2021 \u2022\nRevista Estudios Psicosociales Latinoamericanos\n2020 \u2022\nRevista de Pedagog\u00eda Latinoamericana MOIRA\n2021 \u2022\nG\u00e9nero en perspectiva de derechos Propuestas y posibilidades para la justicia social\n2021 \u2022\nColecciones del CIFFyH\n2021 \u2022\n2021 \u2022\nC\u00e1tedra Jorge Alonso\n2021 \u2022\nEcolog\u00eda Pol\u00edtica\n2017 \u2022\nEnsayar el oficio: Escrituras desde el Sur en Trabajo Social\n2020 \u2022\nEtnograf\u00edas Contempor\u00e1neas\nRevista Corpo-graf\u00edas\n2021 \u2022\nAm\u00e9rica Latina en movimiento. Las tramas que esconde la pandemia.\n2020 \u2022\nCORPOGRAFIAS No.5 2018\n2018 \u2022\nCuerpo, pol\u00edtica y memoria. Conflictos, resistencias y pr\u00e1cticas corporales, CORPOGRAFIAS No. 5", "language": null, "image": "http://a.academia-assets.com/images/open-graph-icons/fb-paper.gif", "pagetype": "article", "links": ["https://www.academia.edu/privacy", "https://www.academia.edu/upgrade-browser", "javascript:void(0)", "https://www.academia.edu/signup", "https://www.academia.edu/", "https://www.academia.edu/login", "https://www.academia.edu/signup", "https://www.academia.edu/login", "https://www.academia.edu/signup", "https://www.academia.edu/Jobs", "https://www.academia.edu/about", "https://www.academia.edu/press", "https://medium.com/@academia", "https://www.academia.edu/Directory/People", "https://www.academia.edu/Directory/Papers", "https://www.academia.edu/terms", "https://www.academia.edu/privacy", "https://www.academia.edu/copyright", "https://www.academia.edu/hiring", "https://support.academia.edu/", "https://www.academia.edu/attachments/80053951/download_file?st=MTY5NTQzODczNiwyMTcuMjM4LjEzMS4yNDY%3D&s=swp-splash-paper-cover", "https://independent.academia.edu/JonatanRodas", "https://unlp.academia.edu/Mar%C3%ADaVictoriaPaseroBrozovich", "https://independent.academia.edu/LorenaRodriguezLezica", "https://www.academia.edu/44088004/Caldo_de_Choras_Las_formas_de_inequidad_en_salud_que_devela_el_COVID19", "https://independent.academia.edu/XimenaAndreaMercadoCatri%C3%B1ir", "https://www.academia.edu/44088004/Caldo_de_Choras_Las_formas_de_inequidad_en_salud_que_devela_el_COVID19", "https://www.academia.edu/49456302/De_despojos_y_luchas_por_la_vida", "https://uchile.academia.edu/PatriciaVieraBravo", "https://independent.academia.edu/AlbertoVelazquez6", "https://ufcg.academia.edu/J%C3%BAniaMar%C3%BAsia", "https://www.academia.edu/49456302/De_despojos_y_luchas_por_la_vida", "https://www.academia.edu/54528348/Emergencias_ecofeministas_en_las_praxis_latinoamericanas", "https://unicamp.academia.edu/MarciaLima", "https://www.academia.edu/54528348/Emergencias_ecofeministas_en_las_praxis_latinoamericanas", "https://www.academia.edu/66997571/Feminismos_y_cuerpos_territorios_Propuestas_de_anticapitalismo_desde_las_mujeres_y_las_disidencias_sexogen%C3%A9ricas", "https://ucl.academia.edu/AdelineMaxwellLa%C3%AFa", "https://www.academia.edu/66997571/Feminismos_y_cuerpos_territorios_Propuestas_de_anticapitalismo_desde_las_mujeres_y_las_disidencias_sexogen%C3%A9ricas", "https://www.academia.edu/55261529/LOS_CUIDADOS_Y_LA_PANDEMIA_EN_VENEZUELA_DESDE_UNA_MIRADA_ECOFEMINISTA", "https://independent.academia.edu/LilianaBuitrago12", "https://www.academia.edu/55261529/LOS_CUIDADOS_Y_LA_PANDEMIA_EN_VENEZUELA_DESDE_UNA_MIRADA_ECOFEMINISTA", "https://www.academia.edu/54603677/Libro_Descolonizar_y_despatriarcalizar_las_Ciencias_Sociales_la_memoria_y_la_vida_en_Chiapas_Centroam%C3%A9rica_y_el_Caribe_2020_", "https://unach.academia.edu/MarisaRuizTrejo", "https://www.academia.edu/54603677/Libro_Descolonizar_y_despatriarcalizar_las_Ciencias_Sociales_la_memoria_y_la_vida_en_Chiapas_Centroam%C3%A9rica_y_el_Caribe_2020_", "https://www.academia.edu/49358724/Memorias_y_auto_biograf%C3%ADas_de_mujeres_tsotsiles_de_los_Altos_de_Chiapas", "https://unach.academia.edu/MarisaRuizTrejo", "https://www.academia.edu/49358724/Memorias_y_auto_biograf%C3%ADas_de_mujeres_tsotsiles_de_los_Altos_de_Chiapas", "https://www.academia.edu/47325499/Procesos_feministas_de_memoria_y_la_articulaci%C3%B3n_de_luchas_sociales_pol%C3%ADticas_y_culturales", "https://uchilefau.academia.edu/CaterineJoannaGalaz", "https://recruit.academia.edu/Catalina%C3%81lvarezMart%C3%ADnezConde", "https://www.academia.edu/47325499/Procesos_feministas_de_memoria_y_la_articulaci%C3%B3n_de_luchas_sociales_pol%C3%ADticas_y_culturales", "https://www.academia.edu/44864117/El_Tendedero_en_la_Universidad_Legados_feministas_contra_el_acoso_y_el_sexismo", "https://conicet-ar.academia.edu/MarielaPeller", "https://uba.academia.edu/NaylaVacarezza", "https://uba.academia.edu/CBacci", "https://www.academia.edu/44864117/El_Tendedero_en_la_Universidad_Legados_feministas_contra_el_acoso_y_el_sexismo", "https://www.academia.edu/44643897/Repensar_el_Sur_Las_luchas_del_pueblo_Mapuche_Libro_", "https://ciesasdocencia.academia.edu/EdgarsMartinezNavarrete", "https://www.academia.edu/44643897/Repensar_el_Sur_Las_luchas_del_pueblo_Mapuche_Libro_", "https://www.academia.edu/50666908/Cap%C3%ADtulo_Contra_despojos_y_violencias_coloniales_las_disidencias_sexo_gen%C3%A9ricas_ind%C3%ADgenas_y_afrodiasp%C3%B3ricas_en_Chiapas_Centroam%C3%A9rica_y_el_Caribe", "https://unach.academia.edu/MarisaRuizTrejo", "https://cesmeca.academia.edu/AMitjansAlay%C3%B3n", "https://www.academia.edu/50666908/Cap%C3%ADtulo_Contra_despojos_y_violencias_coloniales_las_disidencias_sexo_gen%C3%A9ricas_ind%C3%ADgenas_y_afrodiasp%C3%B3ricas_en_Chiapas_Centroam%C3%A9rica_y_el_Caribe", "https://www.academia.edu/45595048/Segundo_Bolet%C3%ADn_del_Grupo_de_Trabajo_Ecolog%C3%ADa_s_pol%C3%ADtica_s_de_CLACSO", "https://independent.academia.edu/LeticiaSaldi", "https://www.academia.edu/45595048/Segundo_Bolet%C3%ADn_del_Grupo_de_Trabajo_Ecolog%C3%ADa_s_pol%C3%ADtica_s_de_CLACSO", "https://www.academia.edu/43621083/Bolet%C3%ADn_2_a%C3%B1o_4_Asociaci%C3%B3n_Argentina_para_la_Investigaci%C3%B3n_en_Historia_de_las_Mujeres", "https://mdp.academia.edu/ornelabaronezallocco", "https://www.academia.edu/43621083/Bolet%C3%ADn_2_a%C3%B1o_4_Asociaci%C3%B3n_Argentina_para_la_Investigaci%C3%B3n_en_Historia_de_las_Mujeres", "https://www.academia.edu/44583941/De_Jo%C3%A3o_Pedro_at%C3%A9_George_Floyd", "https://independent.academia.edu/JulianaG%C3%B3es", "https://www.academia.edu/44583941/De_Jo%C3%A3o_Pedro_at%C3%A9_George_Floyd", "https://www.academia.edu/48837035/Mirar_el_centro_de_la_espiral_el_poder_patriarcal_del_agro_negocio_en_Bolivia", "https://buap-mx.academia.edu/ClaudiaCuellarSuarez", "https://www.academia.edu/48837035/Mirar_el_centro_de_la_espiral_el_poder_patriarcal_del_agro_negocio_en_Bolivia", "https://www.academia.edu/52529039/Poner_orden_en_la_familia_y_en_el_pa%C3%ADs_La_politizaci%C3%B3n_reactiva_y_la_consolidaci%C3%B3n_de_la_articulaci%C3%B3n_evang%C3%A9lica_en_Ecuador", "https://flacsoandes.academia.edu/CristinaVega", "https://flacsoandes.academia.edu/LorenaCastellanos", "https://www.academia.edu/52529039/Poner_orden_en_la_familia_y_en_el_pa%C3%ADs_La_politizaci%C3%B3n_reactiva_y_la_consolidaci%C3%B3n_de_la_articulaci%C3%B3n_evang%C3%A9lica_en_Ecuador", "https://www.academia.edu/47780780/Tercer_Reporte_Violencias_Policiales_Disidencias_Sexuales_durante_la_Insurreccio_n_y_la_Pandemia", "https://independent.academia.edu/anacolores", "https://www.academia.edu/47780780/Tercer_Reporte_Violencias_Policiales_Disidencias_Sexuales_durante_la_Insurreccio_n_y_la_Pandemia", "https://www.academia.edu/53262954/Antu%C3%B1a_Giordano_Molinari_comp_Comunidad_territorio_futuro_Pr%C3%A1cticas_de_investigaci%C3%B3n_y_activismo_en_la_convergencia_de_arte_y_ciencias_sociales", "https://miproyecto.academia.edu/EduardoMolinari", "https://www.academia.edu/53262954/Antu%C3%B1a_Giordano_Molinari_comp_Comunidad_territorio_futuro_Pr%C3%A1cticas_de_investigaci%C3%B3n_y_activismo_en_la_convergencia_de_arte_y_ciencias_sociales", "https://www.academia.edu/53259074/Antu%C3%B1a_Giordano_Molinari_compiladores_Comunidad_territorio_futuro", "https://bdp.academia.edu/Jes%C3%BAsAntu%C3%B1a", "https://www.academia.edu/53259074/Antu%C3%B1a_Giordano_Molinari_compiladores_Comunidad_territorio_futuro", "https://www.academia.edu/63689269/Museo_del_Hambre_El_hambre_s%C3%B3lo_en_un_Museo", "https://uba.academia.edu/MarcosFilardi", "https://miproyecto.academia.edu/EduardoMolinari", "https://bdp.academia.edu/Jes%C3%BAsAntu%C3%B1a", "https://www.academia.edu/63689269/Museo_del_Hambre_El_hambre_s%C3%B3lo_en_un_Museo", "https://www.academia.edu/45103441/A%C3%B1o_12_N%C3%BAm_18_enero_junio_2021", "https://unca-ar.academia.edu/SilviaValiente", "https://www.academia.edu/45103441/A%C3%B1o_12_N%C3%BAm_18_enero_junio_2021", "https://www.academia.edu/42973364/En_tiempos_de_muerte_cuerpos_rebeldias_resistencias", "https://heladosundae.academia.edu/DDiaz", "https://www.academia.edu/42973364/En_tiempos_de_muerte_cuerpos_rebeldias_resistencias", "https://www.academia.edu/62215715/Corpobiografi_as_de_sanacio_n", "https://independent.academia.edu/RosanaRodr%C3%ADguez2", "https://www.academia.edu/62215715/Corpobiografi_as_de_sanacio_n", "https://www.academia.edu/62016264/Pr%C3%B3logo_Corpograf%C3%ADas_de_Sanaci%C3%B3n_Escrituras_cuerpos_y_saberes_de_mujeres", "https://guadalajara.academia.edu/CristinaCastellano", "https://www.academia.edu/62016264/Pr%C3%B3logo_Corpograf%C3%ADas_de_Sanaci%C3%B3n_Escrituras_cuerpos_y_saberes_de_mujeres", "https://www.academia.edu/35225441/Pedagog%C3%ADas_decoloniales_Pr%C3%A1cticas_insurgentes_de_resistir_re_existir_y_re_vivir", "https://uasb.academia.edu/CatherineWalsh", "https://www.academia.edu/35225441/Pedagog%C3%ADas_decoloniales_Pr%C3%A1cticas_insurgentes_de_resistir_re_existir_y_re_vivir", "https://www.academia.edu/44194995/Cuerpo_Territorio", "https://independent.academia.edu/RogerioHaesbaert", "https://www.academia.edu/44194995/Cuerpo_Territorio", "https://www.academia.edu/66108383/Apan_e_lesbofeminista_Subjetivaci%C3%B3n_pol%C3%ADtica_de_lesbofeministas_aut%C3%B3nomas_ante_los_cr%C3%ADmenes_de_lesbo_odio", "https://independent.academia.edu/CynthiaZ%C3%A1rate2", "https://www.academia.edu/66108383/Apan_e_lesbofeminista_Subjetivaci%C3%B3n_pol%C3%ADtica_de_lesbofeministas_aut%C3%B3nomas_ante_los_cr%C3%ADmenes_de_lesbo_odio", "https://www.academia.edu/34915796/Encarnizamiento_pol%C3%ADtico_judicial_neocolonialismo_y_expropiaci%C3%B3n_territorial", "https://uncoma.academia.edu/MariaEugeniaBorsani", "https://independent.academia.edu/EditorialUniversitariaAbyaYala", "https://www.academia.edu/34915796/Encarnizamiento_pol%C3%ADtico_judicial_neocolonialismo_y_expropiaci%C3%B3n_territorial", "https://www.academia.edu/47875790/_El_colectivo_de_los_que_comemos_morcilla_como_estrategia_de_pedagog%C3%ADa_de_paz_", "https://unal.academia.edu/EviDukabaDivalyMARTINEZFLOREZ", "https://www.academia.edu/47875790/_El_colectivo_de_los_que_comemos_morcilla_como_estrategia_de_pedagog%C3%ADa_de_paz_", "https://www.academia.edu/51134813/Walsh_C_Pedagogias_decoloniales_Tomo_II", "https://independent.academia.edu/AngelaDanielaFernandez", "https://www.academia.edu/51134813/Walsh_C_Pedagogias_decoloniales_Tomo_II", "https://www.academia.edu/48801354/Geograf%C3%ADa_del_conflicto_Resistencias_en_territorio_de_Nuestram%C3%A9rica", "https://unlp.academia.edu/LibrosFaHCEUniversidadNacionaldeLaPlata", "https://www.academia.edu/48801354/Geograf%C3%ADa_del_conflicto_Resistencias_en_territorio_de_Nuestram%C3%A9rica", "https://www.academia.edu/44988695/Artigo_delmy", "https://uesb.academia.edu/GeopautaGeo", "https://www.academia.edu/44988695/Artigo_delmy", "https://www.academia.edu/44847881/CTS_A%C3%91O_6_2020_N_12_Debates_feministas_no_hegem%C3%B3nicos_COMPLETO_", "https://udp.academia.edu/CuadernosdeTeor%C3%ADaSocial", "https://udp.academia.edu/HillaryHiner", "https://uc-cl.academia.edu/AnaLuisaMu%C3%B1ozGarc%C3%ADa", "https://independent.academia.edu/amandamitrovichpaniagua", "https://unab.academia.edu/D%C3%A9boraFern%C3%A1ndez", "https://www.academia.edu/44847881/CTS_A%C3%91O_6_2020_N_12_Debates_feministas_no_hegem%C3%B3nicos_COMPLETO_", "https://www.academia.edu/61306722/Escrituras_Anfibias", "https://unsj.academia.edu/AndreaBenavidez", "https://www.academia.edu/61306722/Escrituras_Anfibias", "https://www.academia.edu/44435642/Colonialismo_capitalismo_patriarcado_pdf", "https://independent.academia.edu/anacolores", "https://www.academia.edu/44435642/Colonialismo_capitalismo_patriarcado_pdf", "https://www.academia.edu/45557886/Pedagog%C3%ADas_de_la_Tierra_Una_experiencia_trans_formativa_en_educaci%C3%B3n_popular_ambiental", "https://independent.academia.edu/LuisinaEgidi", "https://www.academia.edu/45557886/Pedagog%C3%ADas_de_la_Tierra_Una_experiencia_trans_formativa_en_educaci%C3%B3n_popular_ambiental", "https://www.academia.edu/65031746/Pr%C3%A1cticas_pol%C3%ADticas_de_esperanza_en_contextos_de_territorios_en_sacrificio", "https://atacama.academia.edu/CoryDuarte", "https://www.academia.edu/65031746/Pr%C3%A1cticas_pol%C3%ADticas_de_esperanza_en_contextos_de_territorios_en_sacrificio", "https://www.academia.edu/45557791/Revista_de_Pedagog%C3%ADa_MOIRA_", "https://independent.academia.edu/LuisinaEgidi", "https://www.academia.edu/45557791/Revista_de_Pedagog%C3%ADa_MOIRA_", "https://www.academia.edu/56076988/Escrituras_anfibias_ensayos_feministas_desde_los_territorios_de_Nuestra_Am%C3%A9rica", "https://conicet-ar.academia.edu/pascualscarpino", "https://cordoba.academia.edu/PaolaBonavitta", "https://www.academia.edu/56076988/Escrituras_anfibias_ensayos_feministas_desde_los_territorios_de_Nuestra_Am%C3%A9rica", "https://www.academia.edu/53241510/Pedagog%C3%ADa_Ni%C3%B1a_Revisitando_la_obra_de_Paulo_Freire_con_lentes_adultistas", "https://uba.academia.edu/GabrielaMagistris", "https://www.academia.edu/53241510/Pedagog%C3%ADa_Ni%C3%B1a_Revisitando_la_obra_de_Paulo_Freire_con_lentes_adultistas", "https://www.academia.edu/45043172/LA_LUCHA_POR_LA_VIDA_FRENTE_A_LOS_MEGAPROYECTOS_EN_M%C3%89XICO", "https://ciesasdocencia.academia.edu/InesDuranMatute", "https://www.academia.edu/45043172/LA_LUCHA_POR_LA_VIDA_FRENTE_A_LOS_MEGAPROYECTOS_EN_M%C3%89XICO", "https://www.academia.edu/41539321/Extractivismo_expresi%C3%B3n_del_sistema_capitalista_colonial_patriarcal", "https://mora.academia.edu/Ram%C3%B3nCort%C3%A9s", "https://www.academia.edu/41539321/Extractivismo_expresi%C3%B3n_del_sistema_capitalista_colonial_patriarcal", "https://www.academia.edu/44840364/Ensayar_el_oficio_Escrituras_desde_el_Sur_en_Trabajo_Social", "https://mdp.academia.edu/MariaEugeniaHermida", "https://mdp.academia.edu/PaulaMeschini", "https://www.academia.edu/44840364/Ensayar_el_oficio_Escrituras_desde_el_Sur_en_Trabajo_Social", "https://www.academia.edu/44543373/Pueblos_ind%C3%ADgenas_y_neoextractivismo_Conflictos_resistencas_y_negociaciones", "https://unsam.academia.edu/MercedesBiocca", "https://uio.academia.edu/CeciliaGSalinas", "https://colostate.academia.edu/JoelCorreia", "https://www.academia.edu/44543373/Pueblos_ind%C3%ADgenas_y_neoextractivismo_Conflictos_resistencas_y_negociaciones", "https://www.academia.edu/40495307/Dossier_Cuerpos_y_est%C3%A9ticas_de_la_locura_Corpo_Graf%C3%ADas_Estudios_cr%C3%ADticos_de_y_desde_los_cuerpos_No_5_Vol_5_", "https://independent.academia.edu/MAngelicaOspina", "https://udla.academia.edu/CelinerAscanio", "https://uniandes.academia.edu/AndresFelipeOspina", "https://www.academia.edu/40495307/Dossier_Cuerpos_y_est%C3%A9ticas_de_la_locura_Corpo_Graf%C3%ADas_Estudios_cr%C3%ADticos_de_y_desde_los_cuerpos_No_5_Vol_5_", "https://www.academia.edu/50869236/El_asilo_como_categor%C3%ADa_jur%C3%ADdica_encriptada_en_el_derecho_contempor%C3%A1neo", "https://uaemex.academia.edu/LuisaGabrielaMorales", "https://www.academia.edu/50869236/El_asilo_como_categor%C3%ADa_jur%C3%ADdica_encriptada_en_el_derecho_contempor%C3%A1neo", "https://www.academia.edu/62762482/Es_desigual_pero_es_normal_no_se_preocupe_", "https://unam.academia.edu/ROSAURAMARTINEZ", "https://www.academia.edu/62762482/Es_desigual_pero_es_normal_no_se_preocupe_", "https://www.academia.edu/38637990/Descolonizar_el_cuerpo_de_las_mujeres_las_violencias_contra_las_mujeres_tzeltales_y_la_sanaci%C3%B3n_del_coraz%C3%B3n_como_un_acto_pol%C3%ADtico_en_contra_del_sistema_colonial_patriarcal", "https://cpm.academia.edu/LauraSaavedra", "https://www.academia.edu/38637990/Descolonizar_el_cuerpo_de_las_mujeres_las_violencias_contra_las_mujeres_tzeltales_y_la_sanaci%C3%B3n_del_coraz%C3%B3n_como_un_acto_pol%C3%ADtico_en_contra_del_sistema_colonial_patriarcal", "https://www.academia.edu/38920265/Cuerpo_pol%C3%ADtica_y_memoria_Conflictos_resistencias_y_pr%C3%A1cticas_corporales_CORPOGRAFIAS_No_5", "https://unal.academia.edu/SoniaVargasMart%C3%ADnez", "https://independent.academia.edu/GaviotaMarina", "https://www.academia.edu/38920265/Cuerpo_pol%C3%ADtica_y_memoria_Conflictos_resistencias_y_pr%C3%A1cticas_corporales_CORPOGRAFIAS_No_5", "https://www.academia.edu/50846017/Cuerpos_auto_cuidados_y_transformaciones_Cosmopol%C3%ADticas_del_consumo_desecho_urbano_contempor%C3%A1neo_desde_cuatro_mujeres_en_la_Ciudad_de_M%C3%A9xico", "https://enah.academia.edu/CarlaAsquelCarvajal", "https://www.academia.edu/50846017/Cuerpos_auto_cuidados_y_transformaciones_Cosmopol%C3%ADticas_del_consumo_desecho_urbano_contempor%C3%A1neo_desde_cuatro_mujeres_en_la_Ciudad_de_M%C3%A9xico", "https://www.academia.edu/Documents/in/Emociones_y_afectos", "https://www.academia.edu/Documents/in/Antropologia_Del_Cuerpo_Y_Emociones", "https://www.academia.edu/Documents/in/Estudios_De_Genero_Y_Feminismo", "https://www.academia.edu/about", "https://www.academia.edu/press", "https://medium.com/academia", "https://www.academia.edu/Directory/People", "https://www.academia.edu/Directory/Papers", "https://www.academia.edu/topics", "https://www.academia.edu/Jobs", "https://www.academia.edu/hiring", "https://support.academia.edu/", "https://www.academia.edu/Documents/in/Physics", "https://www.academia.edu/Documents/in/Chemistry", "https://www.academia.edu/Documents/in/Biology", "https://www.academia.edu/Documents/in/Health_Sciences", "https://www.academia.edu/Documents/in/Ecology", "https://www.academia.edu/Documents/in/Earth_Sciences", "https://www.academia.edu/Documents/in/Cognitive_Science", "https://www.academia.edu/Documents/in/Mathematics", "https://www.academia.edu/Documents/in/Computer_Science", "https://www.academia.edu/terms", "https://www.academia.edu/privacy", "https://www.academia.edu/copyright"]}