{"title": "Uso del tratamiento de Doctor", "author": "Publicado por protocoloycomunicacion", "url": "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2007/11/uso-del-tratamiento-de-doctor.html", "hostname": "blogspot.com", "description": "En Espa\u00f1a desde hace muchos a\u00f1os se observa un uso totalmente abusivo e indiscriminado del t\u00e9rmino Doctor, siendo un aut\u00e9ntico agravio a tod...", "sitename": "protocoloycomunicacion.blogspot.com", "date": "2007-11-07", "id": null, "license": "CC BY-NC-SA 2.5", "body": null, "comments": "EN LA CUNA DE NUESTRO LENGUAJE, NO SE HAN DADO CUENTA QUE LA PALABRA DOCTOR NO VIENE DE DOCTORARSE SINO DE DOCTO, QUE DERIVA DE DOCTUS O SEA CONOCIMIENTO. ENTONCES A CUALQUIER PROFESIONAL UNIVERSITARIO SE CABE EL TRATAMIENTO PORQUE SE ESTA HACIENDO ALUSI\u00d3N A QUE TIENE \"DOCTUS\" O SEA CONOCIMIENTO DE ALGUNA CIENCIA.- EL DOCTORADO ES UN ESCAL\u00d3N MAS ARRIBA EN EL CONOCIMIENTO DE DICHAS CIENCIAS.- ES MAS TODAS LAS CIENCIAS EST\u00c1N TAN DIVERSIFICADAS EL EL \"DOCTORADO \" SOLO ABARCA UNA RAMA O PARTE DE LA MISMA EN CUALESQUIERA DE ELLAS.-ResponderEliminar\nCreo que en este caso hay que ver el uso y la costumbre. Lo principal es diferenciar el grado acad\u00e9mico como tal y la utilizaci\u00f3n del t\u00e9rmino con car\u00e1cter protocolar.ResponderEliminar", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Ministerio de Educaci\u00f3n y Ciencia](http://www.mec.es/),\nEsta situaci\u00f3n vergonzosa por fin ha sido denunciada por Francisco Javier Maqueda Lafuente en el\n[Senado](http://www.senado.es/). [Maqueda Lafuente](http://www.senado.es/legis8/senadores/208_index.html), autor del libro Protocolo empresarial, es tambi\u00e9n senador por el PNV, profesor de la Universidad del Pa\u00eds Vasco y catedr\u00e1tico de Econom\u00eda Financiera y Contabilidad, entre otras cosas.\nEl lunes 5 este senador present\u00f3 en\n[la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n y Ciencia](http://www.senado.es/legis8/comisiones/index_S011006.html)de la c\u00e1mara alta una [Moci\u00f3n por la que se insta al Gobierno a elaborar una normativa para la regulaci\u00f3n del uso y utilizaci\u00f3n racional del t\u00e9rmino \"doctor\" de acuerdo con la actual regulaci\u00f3n del tercer ciclo de estudios universitarios. (661/000433).](http://www.senado.es/legis8/expedientes/661/index_661000433.html)\nLa moci\u00f3n, que fue debatida y aprobada por mayor\u00eda absoluta,\n[se puede leer en su totalidad en el diario de sesiones del senado del d\u00eda 5.](http://www.senado.es/legis8/publicaciones/html/maestro/index_CS0525.html)\nAqu\u00ed recogemos la propuesta realizada por Francisco Maqueda:\nNuestro grupo piensa que, como no existe una regulaci\u00f3n espec\u00edfica sobre el t\u00e9rmino doctor en el Estado espa\u00f1ol, se ha creado un uso indiscriminado del mismo. Como consecuencia, hay personas que no han seguido los pasos establecidos para obtener el grado de doctor y que est\u00e1n utilizando dicho t\u00e9rmino, a nuestro modo de ver, de una manera inexacta, lo que da lugar a numerosos equ\u00edvocos y confusiones.\nEn virtud de lo recogido en el Real Decreto 189/2007, de 9 de febrero, aquel licenciado que quiera obtener el grado de doctor tendr\u00e1 que realizar el tercer ciclo de estudios universitarios, estructurado en dos fases: la primera, el per\u00edodo de docencia y el per\u00edodo de investigaci\u00f3n que culminar\u00e1 en la elaboraci\u00f3n, y la segunda, la defensa de la tesis doctoral; tras esta defensa, el tribunal nombrado al efecto tendr\u00e1 que calificarlo como apto -con su correspondiente nota- para obtener el t\u00edtulo de grado.\nEn la actualidad, en la Uni\u00f3n Europea existen pa\u00edses en los que el uso del t\u00e9rmino doctor est\u00e1 perfectamente regulado, sin embargo, tanto en Espa\u00f1a como en algunos otros pa\u00edses, la utilizaci\u00f3n del t\u00edtulo se extiende a los licenciados e incluso a muchas personas que no son licenciados. Hemos de tener en cuenta que hay colegios y asociaciones en los que se ha decidido impulsar una normativa para sancionar a todo aquel colegiado que se denomine doctor sin poseer el t\u00edtulo.\nPor todo ello, nuestro Grupo Parlamentario de Senadores Nacionalistas Vascos, y con el objetivo de dar cumplimiento a la nueva Ley Org\u00e1nica 4/2007, de 12 de abril, por la que se modifica la Ley Org\u00e1nica 6/2001, de 21 de diciembre, de Universidades, en lo que a la regulaci\u00f3n del tercer ciclo de estudios universitarios se refiere, propone la elaboraci\u00f3n de una normativa para la regulaci\u00f3n del uso y utilizaci\u00f3n racional del t\u00e9rmino doctor.\nHoy mismo hemos podido ver en la prensa c\u00f3mo una doctora -dice la noticia de la prensa- de Barcelona es multada por agredir y proferir insultos racistas a una enfermera ecuatoriana. Si analizamos la noticia, vemos que m\u00e1s adelante la agencia de noticias comenta: La agredida era consciente de que la m\u00e9dico no estaba contenta con su trabajo. Efectivamente, en determinadas profesiones, como es el caso de los m\u00e9dicos, se utiliza el t\u00e9rmino doctor de una manera inadecuada. No estamos instando al Gobierno para que se regule la obtenci\u00f3n del mismo, sinopara que se regule la utilizaci\u00f3n del mismo.\nEsta ma\u00f1ana hemos comentado en las diferentes reuniones que hemos mantenido con los portavoces que hay determinados colectivos, adem\u00e1s de los m\u00e9dicos, como los oste\u00f3patas, y otras profesiones, en los que se utiliza alegremente el t\u00edtulo de doctor en las recetas, en las intervenciones en seminarios y en sus tarjetas de visita. Lo que estamos pidiendo es que se dignifique a las personas que han hecho un esfuerzo para obtener este grado y se elimine el intrusismo, que lo que consigue es que se est\u00e9 devaluando el t\u00edtulo de doctor.\nEl Gobierno ha hecho un esfuerzo importante, y se ha anunciado estos d\u00edas, para que las personas que est\u00e1n en fase de obtener el t\u00edtulo de doctor tengan una ayuda econ\u00f3mica y dispongan de tiempo para poder llevar a cabo sus estudios y defender su tesis doctoral. En consecuencia, estamos satisfechos de que la transaccional alcanzada, con el acuerdo de todos los grupos parlamentarios, venga a refrendar en la l\u00ednea de lo que hemos solicitado.\nLa transaccional es la siguiente: El Senado insta al Gobierno a solicitar informaci\u00f3n de los colegios profesionales relacionada con las incidencias a que pudiera estar dando lugar el mal uso profesional del t\u00e9rmino de doctor, con el fin de regular el uso y la utilizaci\u00f3n racional del mismo.\nQuisiera terminar, se\u00f1or presidente, dando las gracias y haciendo un reconocimiento especial a dos personas que son las que m\u00e1s han trabajado para que se regule el uso y la utilizaci\u00f3n del t\u00e9rmino doctor: el presidente de la Academia de Doctores de Barcelona, el doctor Casajuana, y el presidente de la Real Academia de Ciencias Econ\u00f3micas y Financieras, el profesor doctor Jaime Gil Aluja, que han luchado para defender la dignidad del grado de doctor, as\u00ed como la utilizaci\u00f3n racional y el uso adecuado del mismo.\nConfiamos que tras esta enmienda transaccional apoyada por todos los grupos parlamentarios el Gobierno solicite informaci\u00f3n a los colegios profesionales sobre las incidencias que pudiera estar dando lugar el mal uso profesional del t\u00e9rmino con el fin de regular el uso y la utilizaci\u00f3n racional del mismo, as\u00ed como esperamos que la sociedad haga un uso correcto del t\u00e9rmino.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/", null, "http://www.mec.es/", "http://www.senado.es/", "http://www.senado.es/legis8/senadores/208_index.html", "http://www.senado.es/legis8/comisiones/index_S011006.html", "http://www.senado.es/legis8/expedientes/661/index_661000433.html", "http://www.senado.es/legis8/publicaciones/html/maestro/index_CS0525.html", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2007/11/uso-del-tratamiento-de-doctor.html", "https://www.blogger.com/email-post.g?blogID=10127088&postID=722927688376760051", "https://www.blogger.com/post-edit.g?blogID=10127088&postID=722927688376760051&from=pencil", "https://www.blogger.com/share-post.g?blogID=10127088&postID=722927688376760051&target=email", "https://www.blogger.com/share-post.g?blogID=10127088&postID=722927688376760051&target=blog", "https://www.blogger.com/share-post.g?blogID=10127088&postID=722927688376760051&target=twitter", "https://www.blogger.com/share-post.g?blogID=10127088&postID=722927688376760051&target=facebook", "https://www.blogger.com/share-post.g?blogID=10127088&postID=722927688376760051&target=pinterest", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/search/label/doctor", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/search/label/protocolo", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/search/label/tratamientos", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/search/label/universidad", null, "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2007/11/uso-del-tratamiento-de-doctor.html?showComment=1367166333690#c3145786118653252677", null, "https://www.blogger.com/delete-comment.g?blogID=10127088&postID=3145786118653252677", null, null, "https://www.blogger.com/profile/11398715324818194753", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2007/11/uso-del-tratamiento-de-doctor.html?showComment=1460052398898#c3473488077629901278", null, "https://www.blogger.com/delete-comment.g?blogID=10127088&postID=3473488077629901278", null, null, null, null, null, "https://www.blogger.com/comment/frame/10127088?po=722927688376760051&hl=es", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2007/11/cambio-de-guardia-real-todos-los.html", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2007/11/i-jornada-de-protocolo-de-las-entidades.html", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/feeds/722927688376760051/comments/default", "http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/es/", "http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.5/es/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/atom.xml", "http://www.online-translator.com/url/tran_url.asp?lang=en&url=http%3A%2F%2Fprotocoloycomunicacion.blogspot.com&direction=se&template=General&cp1=NO&cp2=NO&autotranslate=on&psubmit2.x=52&psubmit2.y=9", "http://feeds.feedburner.com/ProtocoloYComunicacin", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com.es/2010/11/rsc-iso-26000.html", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com.es/2010/09/las-relaciones-publicas-y-los-medios.html", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com.es/2010/06/libros-online-sobre-social-media-y.html", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com.es/2010/09/netiqueta-joven-para-redes-sociales.html", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com.es/2005/09/tipos-de-comunicacin-corporativa.html", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com.es/2007/04/revistas-cientficas-de-comunicacin.html", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2005/09/protocolo.html", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2005/04/luto-oficial.html", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2005/09/invitaciones-y-etiqueta.html", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2005/07/saber-ser-saber-estar-buenas.html", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2007/03/elementos-del-ceremonial-militar.html", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2005/09/eventos-clasificacin-y-planificacin.html", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/search/label/web", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/search/label/protocolo", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/search/label/blogs", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/search/label/ceremonial", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/search/label/comunicacion", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/search/label/relaciones%20publicas", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/search/label/pr", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/search/label/comunicacion%20corporativa", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/search/label/comunicacion%20institucional", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/search/label/acto", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/search/label/congreso", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/search/label/Espa%C3%B1a", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/search/label/eventos", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/search/label/investigacion", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/search/label/medios%20de%20comunicacion", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/search/label/asociacion", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/search/label/ley", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/search/label/monarquia", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/search/label/bandera", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/search/label/universidad", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/search/label/vexilologia", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/search/label/libros", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/search/label/Brasil", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/search/label/articulo", "http://www.casareal.es/", "http://www.la-moncloa.es/", "http://www.mae.es/", "http://www.map.es/enlaces/administracion_general_del_estado.html", "http://www.insde.es/ramhg/", "http://www.aeprotocolo.org/", "http://www.protocolouniversitario.ua.es/", "http://acpri.cat/", "http://www.oicp-protocolo.org/", "http://www.apep-protocolo.com/", "http://www.protokoll-reform.hu/", "http://www.protocolomexico.org/", "http://www.cncp.org.br/", "http://www.aaceremonial.com.ar/", "http://www.aiceremonial.com.ar/", "http://www.apcra.com.ar/", "http://www.protocolodigital.es/", "http://www.protocolodigital.org/", "http://www.noticiasprotocolo.blogspot.com/", "http://www.protocolopt.blogspot.com/", "http://www.isabelamaral.com/", "http://www.elianeubillus.com/", "http://www.protocolar.blogspot.com/", "http://www.protocoloysociedad.blogspot.com/", "http://www.protocolocorporativo.blogspot.com/", "http://auladeprotocolo.blogspot.com/", "http://www.marcastro.es/", "http://www.cuestiondeprotocolo.com/", "http://olgacasal.blogspot.com/", "http://www.redprotocolo.com/", "http://www.edicionesprotocolo.com/index.php?pag=contenido.php&id=117", "http://www.monforteasociados.com/2007sxxi.html", "http://www.portugalprotocolo.com/", "http://www.monarquiaconfidencial.com/", "http://www.protocolo.org/gest_web/proto_Portada.pl", "http://www.protocolo.com/web_files/noticias/noticias.htm", "http://www.protocolo.org/gest_web/proto_Seccion.pl?rfID=312", "http://www.comunisfera.blogspot.com/", "http://www.webs.uvigo.es/comunisfera", "http://www.lacoctelera.com/pymescomunicacion", "http://www.ae-ic.org/", "http://www.airrpp.com/", "http://www.portalcomunicacio.com/", "http://www.dircom.org/", "http://www.adecec.com/", "http://www.bitspr.net/", "http://www.dialogica.com.ar/unr/epicom/", "http://www.infoamerica.org/", "http://www.espaciodircom.blogspot.com/", "http://www.comunicacion-estatal.blogspot.com/", "http://www.pressnetweb.com/blog/", "http://www.periodistas21.blogspot.com/", "http://www.ecuaderno.com/", "http://www.bidireccional.blogspot.com/", "http://www.comunicarnosfolabe.blogspot.com/", "http://www.octaviorojas.blogspot.com/", "http://www.desdeladoscuro.wordpress.com/", "http://www.jpmolina.wordpress.com/", "http://www.rrppsoluciones.wordpress.com/", "http://www.manuelmontaner.com.ar/", "http://www.infoempresa.blogspot.com/", "http://www.pacobarranco.blogspot.com/", "http://www.podemoshablar.blogspot.com/", "http://www.ivanpino.com/", "http://www.robertocarreras.es/", "http://www.piarbiz.blogspot.com/", "http://www.enrrredandocon.blogspot.com/", "http://www.franceschernandez.blogspot.com/", "http://www.popmk.com/", "http://www.markarina.com/", "http://www.strategyandmarketing.blogspot.com/", "http://www.marcapropia.net/blog.html", "http://www.ideasapiens.com/blogs/is", "http://www.edans.blogspot.com/", "http://www.blog.jaimeroca.com/", "http://www.merodeando.com/", "javascript:void(0)", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2019/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2019/12/", "javascript:void(0)", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2018/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2018/12/", "javascript:void(0)", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2017/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2017/12/", "javascript:void(0)", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2016/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2016/12/", "javascript:void(0)", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2015/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2015/12/", "javascript:void(0)", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2014/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2014/12/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2014/06/", "javascript:void(0)", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2013/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2013/12/", "javascript:void(0)", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2012/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2012/12/", "javascript:void(0)", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2011/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2011/12/", "javascript:void(0)", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2010/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2010/12/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2010/11/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2010/10/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2010/09/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2010/08/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2010/07/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2010/06/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2010/05/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2010/04/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2010/02/", "javascript:void(0)", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2009/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2009/12/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2009/11/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2009/07/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2009/06/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2009/05/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2009/04/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2009/03/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2009/02/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2009/01/", "javascript:void(0)", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2008/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2008/12/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2008/11/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2008/10/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2008/09/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2008/08/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2008/07/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2008/06/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2008/05/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2008/04/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2008/03/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2008/02/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2008/01/", "javascript:void(0)", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2007/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2007/12/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2007/11/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2007/10/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2007/09/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2007/08/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2007/07/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2007/06/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2007/05/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2007/04/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2007/03/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2007/02/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2007/01/", "javascript:void(0)", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2006/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2006/12/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2006/11/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2006/10/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2006/09/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2006/06/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2006/05/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2006/04/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2006/03/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2006/02/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2006/01/", "javascript:void(0)", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2005/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2005/12/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2005/11/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2005/10/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2005/09/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2005/08/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2005/07/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2005/06/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2005/05/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2005/04/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2005/03/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2005/02/", "http://protocoloycomunicacion.blogspot.com/2005/01/", "http://www.bloglines.com/public/protocoloycomunicacion", "http://dialnet.unirioja.es/appl/ppal.jsp", "http://clusty.com/", "http://www.mooter.com/", "http://blogsearch.google.com/", "http://search.blogger.com/", "http://scholar.google.com/", "http://del.icio.us/", "http://www.technorati.com/ping.html", "http://www.feedburner.com/fb/a/ping%20", "http://technorati.com/search/buscar?from=http://protocoloycomunicacion.blogspot.com", "http://www.ecoestadistica.com", "http://s19.sitemeter.com/stats.asp?site=s19protocolo", "http://www.statcounter.com/", "http://s19.sitemeter.com/stats.asp?site=s19protocolo", "http://www.statcounter.com/"]}