{"title": "Introducci\u00f3n a la hipersensibilidad y a los trastornos cut\u00e1neos reactivos - Trastornos de la piel - Manuale Merck versi\u00f3n para el p\u00fablico general", "author": "BENEDETTI JULIA", "url": "https://www.merckmanuals.com/es-us/hogar/trastornos-de-la-piel/hipersensibilidad-y-trastornos-cut%C3%A1neos-reactivos/introducci%C3%B3n-a-la-hipersensibilidad-y-a-los-trastornos-cut%C3%A1neos-reactivos", "hostname": "merckmanuals.com", "description": "Introducci\u00f3n a la hipersensibilidad y a los trastornos cut\u00e1neos reactivos - Aprenda acerca de las causas, los s\u00edntomas, el diagn\u00f3stico y el tratamiento de los Manuales Merck, versi\u00f3n para p\u00fablico general.", "sitename": "Manuale Merck versi\u00f3n para el p\u00fablico general", "date": "2022-04-04", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El\n[sistema inmunitario](/es-us/hogar/trastornos-inmunol%C3%B3gicos/biolog%C3%ADa-del-sistema-inmunitario/introducci%C3%B3n-al-sistema-inmunitario) [ Introducci\u00f3n al sistema inmunitario El sistema inmunitario defiende al organismo frente a la invasi\u00f3n de sustancias extra\u00f1as o peligrosas. Tales invasores pueden ser Microorganismos (com\u00fanmente llamados g\u00e9rmenes, como las bacterias... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es-us/hogar/trastornos-inmunol%C3%B3gicos/biolog%C3%ADa-del-sistema-inmunitario/introducci%C3%B3n-al-sistema-inmunitario) desempe\u00f1a un papel fundamental en el mantenimiento de la salud de los tejidos de todo el cuerpo. El sistema inmunitario reacciona a los invasores, tales como microorganismos, sustancias extra\u00f1as o c\u00e9lulas cancerosas, y desencadena la inflamaci\u00f3n para atacar a los invasores. Por lo general, la reacci\u00f3n del sistema inmunitario protege al cuerpo y contribuye a la curaci\u00f3n. Sin embargo, a veces el sistema inmunol\u00f3gico reacciona de forma exagerada, o bien la reacci\u00f3n est\u00e1 mal dirigida a los tejidos sanos y causa inflamaci\u00f3n y da\u00f1o intensos. Estas respuestas anormales del sistema inmunol\u00f3gico se denominan reacciones de hipersensibilidad. Algunas reacciones de hipersensibilidad se denominan alergias, especialmente cuando ocurren despu\u00e9s de la exposici\u00f3n a sustancias que por lo general son inofensivas para la mayor\u00eda de las personas. Las reacciones de hipersensibilidad pueden afectar la piel y causar trastornos como los siguientes: [S\u00edndrome de Stevens-Johnson](/es-us/hogar/trastornos-de-la-piel/hipersensibilidad-y-trastornos-cut%C3%A1neos-reactivos/s%C3%ADndrome-de-stevens-johnson-ssj-y-necr%C3%B3lisis-epid%C3%A9rmica-t%C3%B3xica-net) [S\u00edndrome de Stevens-Johnson y necr\u00f3lisis epid\u00e9rmica t\u00f3xica El s\u00edndrome de Stevens-Johnson y la necr\u00f3lisis epid\u00e9rmica t\u00f3xica son dos formas del mismo trastorno de la piel, potencialmente mortal, que produce erupci\u00f3n, descamaci\u00f3n de la piel y ampollas... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n](/es-us/hogar/trastornos-de-la-piel/hipersensibilidad-y-trastornos-cut%C3%A1neos-reactivos/s%C3%ADndrome-de-stevens-johnson-ssj-y-necr%C3%B3lisis-epid%C3%A9rmica-t%C3%B3xica-net) [Necr\u00f3lisis epid\u00e9rmica t\u00f3xica](/es-us/hogar/trastornos-de-la-piel/hipersensibilidad-y-trastornos-cut%C3%A1neos-reactivos/s%C3%ADndrome-de-stevens-johnson-ssj-y-necr%C3%B3lisis-epid%C3%A9rmica-t%C3%B3xica-net) [S\u00edndrome de Stevens-Johnson y necr\u00f3lisis epid\u00e9rmica t\u00f3xica El s\u00edndrome de Stevens-Johnson y la necr\u00f3lisis epid\u00e9rmica t\u00f3xica son dos formas del mismo trastorno de la piel, potencialmente mortal, que produce erupci\u00f3n, descamaci\u00f3n de la piel y ampollas... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n](/es-us/hogar/trastornos-de-la-piel/hipersensibilidad-y-trastornos-cut%C3%A1neos-reactivos/s%C3%ADndrome-de-stevens-johnson-ssj-y-necr%C3%B3lisis-epid%C3%A9rmica-t%C3%B3xica-net)\nLa piel puede verse involucrada en distintas reacciones del sistema inmunitario, y muchas de \u00e9stas causan erupciones. La palabra \"erupci\u00f3n\" hace referencia a los cambios en el color de la piel (como enrojecimiento) y/o en la textura (como protuberancias o hinchaz\u00f3n). Muchas erupciones provocan prurito, tales como las que suelen aparecer despu\u00e9s de una reacci\u00f3n al\u00e9rgica; otras, en cambio, causan dolor, y otras no provocan ning\u00fan s\u00edntoma. Cuando aparece una reacci\u00f3n de tipo inmunitario, suele deberse a una infecci\u00f3n, a sustancias que se han tocado o comido o por un f\u00e1rmaco que toma la persona afectada pero, por lo general, no se sabe por qu\u00e9 el sistema inmunol\u00f3gico reacciona y produce una erupci\u00f3n.\n[Determinadas erupciones se producen con mayor frecuencia en los ni\u00f1os](/es-us/hogar/salud-infantil/s%C3%ADntomas-en-los-lactantes-y-ni%C3%B1os/erupciones-en-los-ni%C3%B1os) [ Erupciones en los ni\u00f1os Una erupci\u00f3n es un cambio anormal en la textura o el color de la piel. Las causas conocidas de erupciones incluyen irritaci\u00f3n, alergias, f\u00e1rmacos e infecciones bacterianas, mic\u00f3ticas o v\u00edricas... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es-us/hogar/salud-infantil/s%C3%ADntomas-en-los-lactantes-y-ni%C3%B1os/erupciones-en-los-ni%C3%B1os) , mientras que otras casi siempre se dan en adultos.\nAunque muchos trastornos cut\u00e1neos est\u00e1n causados por la reacci\u00f3n del sistema inmunol\u00f3gico, algunos son consecuencia de factores que afectan directamente la piel sin afectar al sistema inmunol\u00f3gico. Entre las causas de prurito y/o erupci\u00f3n se encuentran ciertos productos qu\u00edmicos, ingredientes contenidos en cosm\u00e9ticos, ciertos medicamentos, l\u00edquidos corporales (sudor, orina), luz ultravioleta, calor, fr\u00edo, fricci\u00f3n y otros factores.\nDiagn\u00f3stico\nExploraci\u00f3n por un m\u00e9dico\nEn ocasiones, una biopsia\nEl diagn\u00f3stico de la mayor\u00eda de los trastornos cut\u00e1neos por hipersensibilidad y reactivos que causan una erupci\u00f3n se basa en el aspecto de la erupci\u00f3n. Con frecuencia no puede determinarse la causa de una erupci\u00f3n mediante an\u00e1lisis de sangre, de modo que no suelen indicarse. Sin embargo, con las erupciones persistentes, sobre todo las que no responden al tratamiento, puede llevarse a cabo una\n[biopsia cut\u00e1nea](/es-us/hogar/trastornos-de-la-piel/biolog%C3%ADa-de-la-piel/diagn%C3%B3stico-de-trastornos-cut%C3%A1neos#v11719311_es) [ Biopsia Se pueden identificar muchos trastornos cut\u00e1neos mediante una simple exploraci\u00f3n visual. Un examen completo de la piel incluye un examen del cuero cabelludo, las u\u00f1as y las membranas mucosas... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es-us/hogar/trastornos-de-la-piel/biolog%C3%ADa-de-la-piel/diagn%C3%B3stico-de-trastornos-cut%C3%A1neos#v11719311_es) en la que se extirpa quir\u00fargicamente un peque\u00f1o fragmento de la piel afectada por la erupci\u00f3n con un bistur\u00ed para examinarla al microscopio. [ Pruebas cut\u00e1neas Se pueden identificar muchos trastornos cut\u00e1neos mediante una simple exploraci\u00f3n visual. Un examen completo de la piel incluye un examen del cuero cabelludo, las u\u00f1as y las membranas mucosas... obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n ](/es-us/hogar/trastornos-de-la-piel/biolog%C3%ADa-de-la-piel/diagn%C3%B3stico-de-trastornos-cut%C3%A1neos#v790707_es)\nTratamiento\nDepende de la causa\nEl tratamiento de la hipersensibilidad y los trastornos cut\u00e1neos reactivos depende de la causa, si se puede identificar. En algunos casos, puede bastar con dejar de tomar un medicamento o evitar la exposici\u00f3n a un irritante conocido. Las infecciones bacterianas se tratan con antibi\u00f3ticos y las infecciones v\u00edricas se pueden tratar con medicamentos antiv\u00edricos. Otros medicamentos aplicados a la piel pueden ser \u00fatiles, y otros pueden tomarse por v\u00eda oral para aliviar los s\u00edntomas (por ejemplo, antihistam\u00ednicos para el prurito). Los trastornos cut\u00e1neos de hipersensibilidad m\u00e1s graves pueden requerir tratamiento con corticoesteroides o con f\u00e1rmacos inmunodepresores que disminuyen la respuesta inmunitaria hiperactiva del organismo.\n[VER VERSI\u00d3N PROFESIONAL](#) [\nVER VERSI\u00d3N PROFESIONAL\n]", "language": null, "image": "https://www.merckmanuals.com/Content/Images/default_share_Merck_es.jpg", "pagetype": "article", "links": [null, null, null, null, "/n3wbr@nds", "#maincontent", "/es-us/hogar", "/es-us/hogar", "/es-us/hogar", "/es-us/professional", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "/es-us/professional", "/es-us/hogar", "/es-us/hogar/health-topics", "/es-us/hogar/vida-saludable", "/es-us/hogar/symptoms", "/es-us/hogar/primeros-auxilios", "/es-us/hogar/recurso", "/es-us/hogar/pages-with-widgets/noticias-y-comentarios", "/es-us/hogar/resourcespages/about-the-manuals", "#", "/es-us/hogar/resourcespages/disclaimer", "https://www.msdprivacy.com/", "http://www.merck.com/policy/terms-of-use/home.html", "/es-us/hogar/content/contact-us", "http://www.msdvetmanual.com", "javascript:void(0);", null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, "/es-us/hogar", "/es-us/hogar/trastornos-de-la-piel", "/es-us/hogar/trastornos-de-la-piel/hipersensibilidad-y-trastornos-cut\u00e1neos-reactivos", "/es-us/hogar/trastornos-de-la-piel/hipersensibilidad-y-trastornos-cut\u00e1neos-reactivos/introducci\u00f3n-a-la-hipersensibilidad-y-a-los-trastornos-cut\u00e1neos-reactivos", "javascript:moveToTopicTitle()", "https://www.addtoany.com/share", "#", "https://www.addtoany.com/share", "#", "#", "#top", "#", "/es-us/hogar/trastornos-de-la-piel/hipersensibilidad-y-trastornos-cut\u00e1neos-reactivos/introducci\u00f3n-a-la-hipersensibilidad-y-a-los-trastornos-cut\u00e1neos-reactivos", "/es-us/hogar/trastornos-de-la-piel/hipersensibilidad-y-trastornos-cut\u00e1neos-reactivos/erupciones-causadas-por-f\u00e1rmacos", "/es-us/hogar/trastornos-de-la-piel/hipersensibilidad-y-trastornos-cut\u00e1neos-reactivos/eritema-polimorfo-o-multiforme", "/es-us/hogar/trastornos-de-la-piel/hipersensibilidad-y-trastornos-cut\u00e1neos-reactivos/eritema-nudoso", "/es-us/hogar/trastornos-de-la-piel/hipersensibilidad-y-trastornos-cut\u00e1neos-reactivos/granuloma-anular", "/es-us/hogar/trastornos-de-la-piel/hipersensibilidad-y-trastornos-cut\u00e1neos-reactivos/paniculitis", "/es-us/hogar/trastornos-de-la-piel/hipersensibilidad-y-trastornos-cut\u00e1neos-reactivos/pioderma-gangrenoso", "/es-us/hogar/trastornos-de-la-piel/hipersensibilidad-y-trastornos-cut\u00e1neos-reactivos/s\u00edndrome-de-stevens-johnson-ssj-y-necr\u00f3lisis-epid\u00e9rmica-t\u00f3xica-net", null, null, null, null, null, null, "/es-us/hogar/authors/benedetti-julia", "#v64012726_es", "#v64012736_es", "/es-us/hogar/trastornos-inmunol%C3%B3gicos/biolog%C3%ADa-del-sistema-inmunitario/introducci%C3%B3n-al-sistema-inmunitario", "/es-us/hogar/trastornos-inmunol%C3%B3gicos/biolog%C3%ADa-del-sistema-inmunitario/introducci%C3%B3n-al-sistema-inmunitario", "/es-us/hogar/trastornos-de-la-piel/hipersensibilidad-y-trastornos-cut%C3%A1neos-reactivos/erupciones-causadas-por-f%C3%A1rmacos", "/es-us/hogar/trastornos-de-la-piel/hipersensibilidad-y-trastornos-cut%C3%A1neos-reactivos/erupciones-causadas-por-f%C3%A1rmacos", "/es-us/hogar/trastornos-de-la-piel/hipersensibilidad-y-trastornos-cut%C3%A1neos-reactivos/eritema-polimorfo-o-multiforme", "/es-us/hogar/trastornos-de-la-piel/hipersensibilidad-y-trastornos-cut%C3%A1neos-reactivos/eritema-polimorfo-o-multiforme", "/es-us/hogar/trastornos-de-la-piel/hipersensibilidad-y-trastornos-cut%C3%A1neos-reactivos/eritema-nudoso", "/es-us/hogar/trastornos-de-la-piel/hipersensibilidad-y-trastornos-cut%C3%A1neos-reactivos/eritema-nudoso", "/es-us/hogar/trastornos-de-la-piel/hipersensibilidad-y-trastornos-cut%C3%A1neos-reactivos/granuloma-anular", "/es-us/hogar/trastornos-de-la-piel/hipersensibilidad-y-trastornos-cut%C3%A1neos-reactivos/granuloma-anular", "/es-us/hogar/trastornos-de-la-piel/trastornos-de-la-cornificaci%C3%B3n/queratosis-pilosa", "/es-us/hogar/trastornos-de-la-piel/trastornos-de-la-cornificaci%C3%B3n/queratosis-pilosa", "/es-us/hogar/trastornos-de-la-piel/hipersensibilidad-y-trastornos-cut%C3%A1neos-reactivos/paniculitis", "/es-us/hogar/trastornos-de-la-piel/hipersensibilidad-y-trastornos-cut%C3%A1neos-reactivos/paniculitis", "/es-us/hogar/trastornos-de-la-piel/hipersensibilidad-y-trastornos-cut%C3%A1neos-reactivos/pioderma-gangrenoso", "/es-us/hogar/trastornos-de-la-piel/hipersensibilidad-y-trastornos-cut%C3%A1neos-reactivos/pioderma-gangrenoso", "/es-us/hogar/trastornos-de-la-piel/hipersensibilidad-y-trastornos-cut%C3%A1neos-reactivos/s%C3%ADndrome-de-stevens-johnson-ssj-y-necr%C3%B3lisis-epid%C3%A9rmica-t%C3%B3xica-net", "/es-us/hogar/trastornos-de-la-piel/hipersensibilidad-y-trastornos-cut%C3%A1neos-reactivos/s%C3%ADndrome-de-stevens-johnson-ssj-y-necr%C3%B3lisis-epid%C3%A9rmica-t%C3%B3xica-net", "/es-us/hogar/trastornos-de-la-piel/hipersensibilidad-y-trastornos-cut%C3%A1neos-reactivos/s%C3%ADndrome-de-stevens-johnson-ssj-y-necr%C3%B3lisis-epid%C3%A9rmica-t%C3%B3xica-net", "/es-us/hogar/trastornos-de-la-piel/hipersensibilidad-y-trastornos-cut%C3%A1neos-reactivos/s%C3%ADndrome-de-stevens-johnson-ssj-y-necr%C3%B3lisis-epid%C3%A9rmica-t%C3%B3xica-net", "/es-us/hogar/salud-infantil/s%C3%ADntomas-en-los-lactantes-y-ni%C3%B1os/erupciones-en-los-ni%C3%B1os", "/es-us/hogar/salud-infantil/s%C3%ADntomas-en-los-lactantes-y-ni%C3%B1os/erupciones-en-los-ni%C3%B1os", "/es-us/hogar/trastornos-de-la-piel/biolog%C3%ADa-de-la-piel/diagn%C3%B3stico-de-trastornos-cut%C3%A1neos#v11719311_es", "/es-us/hogar/trastornos-de-la-piel/biolog%C3%ADa-de-la-piel/diagn%C3%B3stico-de-trastornos-cut%C3%A1neos#v11719311_es", "/es-us/hogar/trastornos-de-la-piel/biolog%C3%ADa-de-la-piel/diagn%C3%B3stico-de-trastornos-cut%C3%A1neos#v790707_es", "/es-us/hogar/trastornos-de-la-piel/biolog%C3%ADa-de-la-piel/diagn%C3%B3stico-de-trastornos-cut%C3%A1neos#v790707_es", "#", null, "/es-us/hogar/trastornos-de-la-piel/trastornos-del-pelo/pelos-encarnados-en-la-barba", "/es-us/hogar/trastornos-de-la-piel/hipersensibilidad-y-trastornos-cut\u00e1neos-reactivos/erupciones-causadas-por-f\u00e1rmacos", "/es-us/hogar/pages-with-widgets/cuestionarios", null, "/es-us/hogar/resourcespages/global-medical-knowledge", "/es-us/hogar/resourcespages/about-the-manuals", "/es-us/hogar/resourcespages/disclaimer", "/es-us/hogar/content/permissions", "https://www.msdprivacy.com/", "javascript:void(0)", "http://www.merck.com/policy/terms-of-use/home.html", "/es-us/hogar/content/partnerships", "/es-us/hogar/content/contact-us", "http://www.msdvetmanual.com", "/home/resourcespages/mobileapps", null, "/es-us/professional", "#", "/es-us/hogar/recurso", "#", "https://www.addtoany.com/share", "#", "#", "#top", "#", "/es-us/hogar", "/es-us/hogar/resourcespages/about-the-manuals"]}