{"title": "Casos de autismo han aumentado hist\u00f3ricamente, pero no tiene que ver con la vacunaci\u00f3n", "author": "Daniel FUNKE; Valent\u00edn D\u00ccAZ; AFP Estados Unidos", "url": "https://factual.afp.com/doc.afp.com.33QD4X4", "hostname": "factual.afp.com", "description": "En las \u00faltimas d\u00e9cadas, la prevalencia del autismo ha aumentado en varias regiones. Esto se debe a diversos factores, entre ellos, que la comunidad m\u00e9dica y los educadores tienen hoy m\u00e1s herramientas y mayor conocimiento para detectar los casos. Pero no tiene que ver con un aumento en la cantidad de vacunas infantiles administradas, como aseguran usuarios en publicaciones compartidas decenas de veces en redes sociales desde febrero de 2023. En realidad, la comunidad cient\u00edfica descarta que exista una correlaci\u00f3n entre la aplicaci\u00f3n de vacunas y el autismo.", "sitename": "Factual", "date": "2023-08-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Casos de autismo han aumentado hist\u00f3ricamente, pero no tiene que ver con la vacunaci\u00f3n\nEn las \u00faltimas d\u00e9cadas, la prevalencia del autismo ha aumentado en varias regiones. Esto se debe a diversos factores, entre ellos, que la comunidad m\u00e9dica y los educadores tienen hoy m\u00e1s herramientas y mayor conocimiento para detectar los casos. Pero no tiene que ver con un aumento en la cantidad de vacunas infantiles administradas, como aseguran usuarios en publicaciones compartidas decenas de veces en redes sociales desde febrero de 2023. En realidad, la comunidad cient\u00edfica descarta que exista una correlaci\u00f3n entre la aplicaci\u00f3n de vacunas y el autismo.\n\u201cVacunas Infantiles 1983 = 10 vacunas 2013 = 32 vacunas 2022 = 74 vacunas. Tasas de autismo 1983 = 1 en 10.000 2013 = 1 en 88 2022 = 1 en 36 2025. estimaciones 1 en 2. \u00bfHASTA CU\u00c1NDO QUIERES SER C\u00d3MPLICE? YA SABEMOS PERFECTO, QUE NO SE NECESITAN VACUNAS. NECESITAMOS HUMANOS SANOS. TODAS LAS VACUNAS ACTUALES SON ARMAS DE GUERRA\u201d, aseguran publicaciones en Facebook (\n[1](https://perma.cc/9Y3U-ZXFJ), [2](https://perma.cc/QWN7-QTJ4)) y Twitter ( [1](https://archive.is/mVD7r), [2](https://archive.is/bsmZO)), ahora llamado X.\nEntradas similares, que circulan en\n[ingl\u00e9s](https://perma.cc/65AT-CRDH?type=image), aseguran que entre 1983 y 2018, los Centros para el Control de Enfermedades (CDC) de Estados Unidos a\u00f1adieron 64 vacunas a su calendario de inmunizaci\u00f3n. Durante el mismo periodo de tiempo, las publicaciones aseguran que las tasas de autismo supuestamente aumentaron de una de cada 10.000 a una de cada 36.\nDesde hace d\u00e9cadas circulan en internet afirmaciones que relacionan la\n[vacunaci\u00f3n con el autismo](https://web.archive.org/web/20201209064014/https://www.who.int/mediacentre/commentaries/2017/embrace-facts-vaccines/es/).\nPero las entradas son enga\u00f1osas: la Oficina de Seguridad de la Inmunizaci\u00f3n de los CDC dijo a la AFP que las vacunas \"no causan autismo\".\n\"Todas las vacunas se someten a un estricto control de seguridad antes de ser autorizadas y el control contin\u00faa despu\u00e9s de la autorizaci\u00f3n\", dijo la oficina en un comunicado enviado por correo electr\u00f3nico el 24 de julio. \"No hay datos que indiquen una asociaci\u00f3n causal entre las vacunas y el autismo\".\nSin evidencia de un v\u00ednculo\nLas afirmaciones de que las vacunas infantiles causan autismo\n[se remontan](https://time.com/5175704/andrew-wakefield-vaccine-autism/) a un art\u00edculo publicado en 1998 en la revista m\u00e9dica The Lancet. El m\u00e9dico brit\u00e1nico [Andrew Wakefield](https://www.independent.co.uk/news/world/americas/andrew-wakefield-anti-vaxxer-trump-us-mmr-autism-link-lancet-fake-a8331826.html) relacion\u00f3 la vacuna contra el sarampi\u00f3n, las paperas y la rub\u00e9ola (SPR) -que suele administrarse a beb\u00e9s y ni\u00f1os peque\u00f1os- con el autismo.\nSin embargo, The Lancet\n[se retract\u00f3](https://www.thelancet.com/journals/lancet/article/PIIS0140673697110960/fulltext) del estudio en 2010 tras descubrirse que hab\u00eda incluido [datos falsificados](https://www.bmj.com/content/342/bmj.c7452.full). Posteriormente, las autoridades m\u00e9dicas brit\u00e1nicas [retiraron](https://healthland.time.com/2010/05/24/doctor-behind-vaccine-autism-link-loses-license/) a Wakefield la licencia para ejercer la medicina.\n\u201cDesde ese entonces, cientos de estudios bien dise\u00f1ados han confirmado que no hay riesgo de autismo por vacunaci\u00f3n\u201d,\n[afirma](https://www.paho.org/es/temas/inmunizacion/refutando-mitos-sobre-inmunizacion#:~:text=Un%20%C3%BAnico%20estudio%2C%20que%20fue,riesgo%20de%20autismo%20por%20vacunaci%C3%B3n.) la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) en su p\u00e1gina web.\nLas investigaciones realizadas desde la publicaci\u00f3n del art\u00edculo de Wakefield han demostrado que las vacunas infantiles no causan autismo.\nUn\n[estudio](https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/nejmoa021134) de 2002 descubri\u00f3 que entre 537.303 ni\u00f1os daneses, el 82% de los cuales hab\u00eda recibido la vacuna triple v\u00edrica, el riesgo de autismo era el mismo tanto en el grupo vacunado como en el no vacunado.\nEn 2009, investigadores del Hospital Infantil de Filadelfia\n[examinaron](https://academic.oup.com/cid/article/48/4/456/284219) siete estudios que analizaban una posible relaci\u00f3n entre el timerosal, un conservante a base de mercurio presente en las vacunas, y el autismo. Ninguno de ellos valid\u00f3 dicha correlaci\u00f3n.\nUn\n[estudio](https://linkinghub.elsevier.com/retrieve/pii/S0022347613001443) de los CDC de 2013 concluy\u00f3 que la cantidad de ant\u00edgenos, sustancias presentes en las vacunas que desencadenan la respuesta inmunitaria del organismo, recibidos durante los dos primeros a\u00f1os de vida no aumentaba el riesgo de que un ni\u00f1o desarrollara autismo.\nEn 2012, la Academia Nacional de Medicina\n[revis\u00f3](https://nap.nationalacademies.org/catalog/13164/adverse-effects-of-vaccines-evidence-and-causality) la seguridad de ocho vacunas administradas a [ni\u00f1os](https://nap.nationalacademies.org/catalog/13164/adverse-effects-of-vaccines-evidence-and-causality) y [adultos](https://www.cdc.gov/vaccines/schedules/hcp/imz/adult.html), entre ellas la triple v\u00edrica y la vacuna contra la difteria, el t\u00e9tanos y la tos ferina (DTPa), ambas incluidas en los calendarios de vacunaci\u00f3n de los CDC. \"Aunque ninguna vacuna es segura al cien por cien, se ha demostrado que las vacunas causan muy pocos efectos adversos\", afirma la Academia Nacional de Medicina en su informe. \"Adem\u00e1s, las pruebas demuestran que las vacunas no causan varias afecciones\", se\u00f1ala.\n\u201cSe ha demostrado de forma concluyente que no hay pruebas de una relaci\u00f3n causal-efecto\u201d entre el Trastorno del Espectro Autista (TEA) y la vacuna triple v\u00edrica, dijo a AFP Factual el doctor\n[\u00d3scar Valdez Santib\u00e1\u00f1ez](http://data.salud.cdmx.gob.mx/ssdf/portalut/archivo/Actualizaciones/2doTrimestre19/Dir_Capital_Humano/VALDEZ_SANTIBANEZ_OSCAR.pdf), m\u00e9dico paidopsiquiatra y coordinador de la [Cl\u00ednica de Autismo](https://www.salud.cdmx.gob.mx/boletines/01abr2022-la-clinica-de-autismo-unica-unidad-de-servicios-de-salud-publica-en-latinoamerica) del gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico, el 31 de julio de 2023. \u201cTampoco existen pruebas de que alg\u00fan otro tipo de vacuna pueda incrementar el riesgo de autismo\u201d, agreg\u00f3.\nPrevalencia del autismo\nLos CDC\n[calculaba](https://www.cdc.gov/ncbddd/autism/data.html)n en 2020 que aproximadamente uno de cada 36 ni\u00f1os padec\u00eda TEA en Estados Unidos, una proporci\u00f3n m\u00e1s de cuatro veces superior a la de hace dos d\u00e9cadas. Los investigadores han constatado una tendencia global similar. En algunas publicaciones viralizadas en espa\u00f1ol, sin embargo, se asegura que esa cifra corresponde a 2022.\nEl TEA es una \"discapacidad del desarrollo causada por diferencias en el cerebro\", aseguran los CDC en su\n[sitio web](https://www.cdc.gov/ncbddd/spanish/autism/index.html). Algunas de esas diferencias pueden ser gen\u00e9ticas o ambientales, mientras que otras son [desconocidas](https://my.clevelandclinic.org/health/diseases/8855-autism).\nLos\n[datos globales del TEA](https://onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1002/aur.2696) muestran una prevalencia de 82,3 casos por cada 10.000 habitantes en las Am\u00e9ricas, mientras que en Europa la cifra es de 63,5, seg\u00fan una revisi\u00f3n de 2022 sobre la prevalencia del autismo a escala mundial, en un periodo que comprende entre 2012 y 2021.\nSi bien las cifras latinoamericanas \u201ca\u00fan no han llegado a un consenso\u201d, los\n[estudios y revisiones disponibles](https://saludycienciasmedicas.uleam.edu.ec/index.php/salud/article/view/25)\u201chan permitido observar un comportamiento al alza de casos de pacientes con autismo en pa\u00edses latinoamericanos\u201d, dijo Valdez.\nAlgunos\n[estudios](https://www.cdc.gov/ncbddd/autism/documents/autism_prevalencesummarytable_2011.pdf) en Estados Unidos, Canad\u00e1, Europa y Asia estiman que la prevalencia del TEA en la d\u00e9cada de 1980 era muy inferior a la actual. Pero hay varias [razones potenciales](https://www.statnews.com/2023/03/23/autism-epidemic-cdc-numbers/) para el posterior repunte que no tienen nada que ver con la vacunaci\u00f3n.\n\"La explicaci\u00f3n m\u00e1s obvia es que se trata de un fen\u00f3meno mucho mejor reconocido, mucho m\u00e1s discutido\", dijo a la AFP\n[Paul Offit](https://www.chop.edu/doctors/offit-paul-a), director del Centro de Educaci\u00f3n sobre Vacunas del Hospital Infantil de Filadelfia. \"Por tanto, existen muchas m\u00e1s herramientas para que los educadores y los m\u00e9dicos reconozcan y, al menos, ofrezcan servicios para este trastorno\".\nUna\n[revisi\u00f3n](https://onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1002/aur.2696) de 2022 sobre la prevalencia del autismo en todo el mundo atribu\u00eda el aumento a m\u00faltiples factores, entre ellos \"el aumento de la concienciaci\u00f3n de la comunidad y de la respuesta de salud p\u00fablica a nivel mundial, los avances en la identificaci\u00f3n y definici\u00f3n de casos y el aumento de la capacidad de la comunidad\".\n\"Entonces, la pregunta es: \u00bfHa aumentado la edad paterna en los \u00faltimos 40 \u00f3 50 a\u00f1os? Y la respuesta es s\u00ed\", afirm\u00f3 Offit. \"\u00c9se es el tipo de cosas que tienen sentido, porque est\u00e1 claro que existe una correlaci\u00f3n\".\n\u00bfUno de cada dos ni\u00f1os con autismo en 2025?\nSobre una supuesta proyecci\u00f3n de prevalencia del espectro autista de uno en dos para 2025, Valdez se\u00f1al\u00f3 a AFP Factual que es una\n[estimaci\u00f3n](https://www.benefunder.com/life-science-causes/stephanie-seneff/living-amongst-toxicity) hecha por la investigadora del Instituto Tecnol\u00f3gico de Massachusetts Stephanie Seneff, en el contexto de \u201cuna investigaci\u00f3n donde relaciona el autismo con el [glifosato](https://www.atsdr.cdc.gov/es/toxfaqs/es_tfacts214.html)\u201d.\nSin embargo, aclar\u00f3 el especialista, \"esta asociaci\u00f3n solo se ha visto en modelos de animales y se requiere una investigaci\u00f3n m\u00e1s detallada\". Adem\u00e1s, el an\u00e1lisis de la investigadora menciona una proyecci\u00f3n de un caso cada cuatro habitantes para 2025, no de uno cada dos.\nSi bien existen \u201cnumerosos estudios y revisiones\u201d que llevan a cabo estimaciones a futuro sobre el TEA, \u201cno hay un estimado a varios a\u00f1os de manera fidedigna y completamente confiable\u201d, asegur\u00f3 Valdez. Esto se debe \u201ca las variaciones de las tasas de autismo entre distintos pa\u00edses\u201d.\nY entre esas variaciones Valdez se\u00f1al\u00f3 que tambi\u00e9n se debe tomar en cuenta que, en muchos pa\u00edses, faltan datos, en parte debido a la falta de recursos para investigaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n del comportamiento del TEA.\nReferencias\n[Gu\u00eda de la OMS](https://perma.cc/LNK7-773F)sobre la seguridad de las vacunas [Estudio de 2002](https://web.archive.org/web/20230725205419/https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/nejmoa021134)en Dinamarca [Estudio de 2009](https://perma.cc/YQ6Y-FRML)en el Hospital de Ni\u00f1os de Filadelfia, Estados Unidos [Estudio de 2013](https://archive.is/KjmJM)de los CDC [Revisi\u00f3n de ocho vacunas](https://web.archive.org/web/20230719120759/https://nap.nationalacademies.org/catalog/13164/adverse-effects-of-vaccines-evidence-and-causality)de la Academia Nacional de Medicina [Calendario de inmunizaci\u00f3n para ni\u00f1os y adolescente](https://perma.cc/4K9F-ZTB9)s en Estados Unidos [Calendario de inmunizaci\u00f3n para adultos](https://perma.cc/L4PD-JNHC)en Estados Unidos [Prevalencia del autismo en Estados Unidos](https://perma.cc/PC3U-3QWD)seg\u00fan los CDC [Definici\u00f3n del TEA](https://perma.cc/5TZU-8XG8)seg\u00fan los CDC [Sumario de los CDC](https://perma.cc/F9JX-EBBH)sobre estudios de prevalencia del autismo [Revisi\u00f3n sobre la prevalencia del autismo](https://web.archive.org/web/2/https://onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1002/aur.2696)a escala global [Revisi\u00f3n sobre la prevalencia del autismo](https://perma.cc/JAV5-PTDR)en Am\u00e9rica Latina [Perfil epidemiol\u00f3gico del autismo](https://perma.cc/225U-UKYE)en Latinoam\u00e9rica, de 2021 [Entrada de investigadora del MIT](https://perma.cc/HKM9-2P39)sobre la correlaci\u00f3n entre glifosato y autismo", "language": null, "image": "https://factual.afp.com/sites/default/files/styles/twitter_card/public/medias/factchecking/g2/2023-08/7e851405296d9dca5e297ca067099685.jpeg?itok=bnYIE6ta", "pagetype": "article", "links": ["#main-content", "/", "/contacto", "/", "/sobre-la-afp", "/como-trabajamos", "/buenas-practicas-editoriales-y-deontologicas-de-la-afp", "/node/87993/", "https://es.digitalcourses.afp.com/?utm_source=AFP_Factuel&utm_medium=referral&utm_campaign=ALL-AWA-202303-PDT-AFPxGoogle_Social_Launch-ES&utm_content=Menu", "https://factual.afp.com/contacto", "/correcciones", "https://www.afp.com/es/productos/afp-fact-check?utm_source=AFP_Factuel&utm_medium=referral&utm_campaign=ALL-PDT-202212-Factcheck&utm_content=Menu", "/list/all/all/39542/all/4905", "/list/all/all/39541/all/4904", "/list/all/all/39543/all/4906", "/list/all/all/all/38559/43", "/list/all/all/all/38560/44", "/list/all/all/all/38562/45", "/list/all/all/all/38561/46", "/list/all/all/all/38563/47", "/list/all/all/all/38558/48", "/list/all/37881/all/all/95", "/list/all/37075/all/all/96", "/list/all/37783/all/all/97", "/list/all/37074/all/all/98", "/list/all/37412/all/all/1200", "/daniel-funke", "/valentin-diaz", "/afp-estados-unidos", null, null, null, "https://perma.cc/9Y3U-ZXFJ", "https://perma.cc/QWN7-QTJ4", "https://archive.is/mVD7r", "https://archive.is/bsmZO", "https://perma.cc/65AT-CRDH?type=image", "https://web.archive.org/web/20201209064014/https://www.who.int/mediacentre/commentaries/2017/embrace-facts-vaccines/es/", "https://time.com/5175704/andrew-wakefield-vaccine-autism/", "https://www.independent.co.uk/news/world/americas/andrew-wakefield-anti-vaxxer-trump-us-mmr-autism-link-lancet-fake-a8331826.html", "https://www.thelancet.com/journals/lancet/article/PIIS0140673697110960/fulltext", "https://www.bmj.com/content/342/bmj.c7452.full", "https://healthland.time.com/2010/05/24/doctor-behind-vaccine-autism-link-loses-license/", "https://www.paho.org/es/temas/inmunizacion/refutando-mitos-sobre-inmunizacion#:~:text=Un%20%C3%BAnico%20estudio%2C%20que%20fue,riesgo%20de%20autismo%20por%20vacunaci%C3%B3n.", "https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/nejmoa021134", "https://academic.oup.com/cid/article/48/4/456/284219", "https://linkinghub.elsevier.com/retrieve/pii/S0022347613001443", "https://nap.nationalacademies.org/catalog/13164/adverse-effects-of-vaccines-evidence-and-causality", "https://nap.nationalacademies.org/catalog/13164/adverse-effects-of-vaccines-evidence-and-causality", "https://www.cdc.gov/vaccines/schedules/hcp/imz/adult.html", "http://data.salud.cdmx.gob.mx/ssdf/portalut/archivo/Actualizaciones/2doTrimestre19/Dir_Capital_Humano/VALDEZ_SANTIBANEZ_OSCAR.pdf", "https://www.salud.cdmx.gob.mx/boletines/01abr2022-la-clinica-de-autismo-unica-unidad-de-servicios-de-salud-publica-en-latinoamerica", "https://www.cdc.gov/ncbddd/autism/data.html", "https://www.cdc.gov/ncbddd/spanish/autism/index.html", "https://my.clevelandclinic.org/health/diseases/8855-autism", "https://onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1002/aur.2696", "https://saludycienciasmedicas.uleam.edu.ec/index.php/salud/article/view/25", "https://www.cdc.gov/ncbddd/autism/documents/autism_prevalencesummarytable_2011.pdf", "https://www.statnews.com/2023/03/23/autism-epidemic-cdc-numbers/", "https://www.chop.edu/doctors/offit-paul-a", "https://onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1002/aur.2696", "https://www.benefunder.com/life-science-causes/stephanie-seneff/living-amongst-toxicity", "https://www.atsdr.cdc.gov/es/toxfaqs/es_tfacts214.html", "https://perma.cc/LNK7-773F", "https://web.archive.org/web/20230725205419/https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/nejmoa021134", "https://perma.cc/YQ6Y-FRML", "https://archive.is/KjmJM", "https://web.archive.org/web/20230719120759/https://nap.nationalacademies.org/catalog/13164/adverse-effects-of-vaccines-evidence-and-causality", "https://perma.cc/4K9F-ZTB9", "https://perma.cc/L4PD-JNHC", "https://perma.cc/PC3U-3QWD", "https://perma.cc/5TZU-8XG8", "https://perma.cc/F9JX-EBBH", "https://web.archive.org/web/2/https://onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1002/aur.2696", "https://perma.cc/JAV5-PTDR", "https://perma.cc/225U-UKYE", "https://perma.cc/HKM9-2P39", "/daniel-funke", "/daniel-funke", "/valentin-diaz", "/valentin-diaz", "/afp-estados-unidos", "/afp-estados-unidos", "/tags/vacunas", null, null, null, "https://wa.me/5215525039334", "https://wa.me/12024317281", "mailto:factual@afp.com?subject=Sugerencia", "https://es.digitalcourses.afp.com/?utm_source=AFP_Factuel&utm_medium=referral&utm_campaign=ALL-AWA-202303-PDT-AFPxGoogle_Social_Launch-ES&utm_content=Banner", "https://www.facebook.com/AFPFactual/", "https://twitter.com/AFPFactual", "https://api.whatsapp.com/send?phone=5215525039334&text=&source=&data=", "https://www.instagram.com/afp_factual/", "/", "/sobre-la-afp", "/como-trabajamos", "/buenas-practicas-editoriales-y-deontologicas-de-la-afp", "/node/87993/", "https://es.digitalcourses.afp.com/?utm_source=AFP_Factuel&utm_medium=referral&utm_campaign=ALL-AWA-202303-PDT-AFPxGoogle_Social_Launch-ES&utm_content=Menu", "https://factual.afp.com/contacto", "/correcciones", "https://www.afp.com/es/productos/afp-fact-check?utm_source=AFP_Factuel&utm_medium=referral&utm_campaign=ALL-PDT-202212-Factcheck&utm_content=Menu", "https://www.afp.com/es/aviso-legal", "/"]}