{"title": "\u201cSanadoras c\u00e1lido y fresco\u201d", "author": "FASE II", "url": "https://vientosalisios.net/historia-seleccionad/sanadoras-calido-y-fresco/", "hostname": "vientosalisios.net", "description": null, "sitename": "vientosalisios.net", "date": "2021-12-10", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Creo que Alejandrina tiene un reto muy interesante por delante y es contarnos una historia que nos permita al final entender c\u00f3mo interact\u00faan ambas tradiciones m\u00e9dicas: la medicina moderna occidental capaz de hacer vacunas contra un nuevo virus y la medicina tradicional de su comunidad que mantiene una relaci\u00f3n m\u00e1s arm\u00f3nica con la naturaleza, humanista. Me parece valiosa esa mirada \u00edntima y personal de este problema. Alejandrina misma parece un reflejo de esa interacci\u00f3n: creci\u00f3 cerca de esta medicina y al mismo tiempo su experiencia dentro de un hospital. Una buena historia sobre este tema va a exigir saber describir\u2026 Leer m\u00e1s \u00bb\nA\u00f1adir\u00eda e insistir\u00eda en una cosa: si este reportaje se narra desde una voz personal que se est\u00e1 haciendo estas preguntas y reflexiones, tratando de entender c\u00f3mo relacionarse con ambas medicinas sin conflicto y entendiendo sus propias reglas, su propio universo, ser\u00eda muy bonito y valioso el resultado.\nGracias, por ayudarme en el camino para la escritura de esta narrativa que tambi\u00e9n los involucra a mis abuelas, abuelos y madre, padre, por que ellos nos ense\u00f1aron a mirar, entender y hacer.\nDado el tono \u00edntimo y cercano de esta historia. Imagino un relato sonoro que cree ambientes, incluya voces, cree tensiones e incluya sonidos que contraste ambas caras de el bienestar en la salud humana. Para eso ser\u00e1 clave poner a dialogar su experiencia con las fuentes que logre entrevistar para dar una mirada objetiva de la interacci\u00f3n entre la medicina ancestral y la occidental . Este es un ejemplo, con un enfoque muy noticioso, que podr\u00eda darte luces de c\u00f3mo contar una problem\u00e1tica del covid desde un testimonio personal https://elhilo.audio/podcast/covid-persistente/ Y este es otro ejemplo desde la orilla de la\u2026 Leer m\u00e1s \u00bb\nGracias, lo reviso los Links\u2026\nHola Aleja, espero que hayas tenido un bonito cierre de a\u00f1o y que tengas los mejores \u00e1nimos para retomar este proceso. Tu tema es uno esencial, con una riqueza narrativa para explotar y explorar con gusto; al tiempo que retador, porque al vincular tu voz te deber\u00e1s exigir mayores equilibrios con las fuentes vinculadas en la investigaci\u00f3n. Tu historia la veo como la que se cuenta de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n. En ese sentido, podr\u00eda una pensar en una especie de cuento de c\u00f3mo lo hizo tu abuela, tu madre y ahora vos. Y ello te llevar\u00eda a vincular \u2013si me\u2026 Leer m\u00e1s \u00bb\nGracia aprecia Ginna por el comentario y las recomendaciones, que enriquecen mi historia.\nAlejandrina, tienes entre manos una historia sensitiva que empieza a capturar desde el t\u00edtulo. A ese mismo nivel se plantea la responsabilidad de acoger fuentes que desde la ciencia hayan estudiado el potencial de las plantas medicinales. Ese di\u00e1logo entre saber ancestral y conocimiento cient\u00edfico occidental es fecundo entre tanto se aborde con rigor. Siento que esta es una historia arraigada en la oralidad que puede complementarse con un texto sobre las platas medicinales m\u00e1s promisorias, sus usos y que ha lograd descubrir la ciencia sobre ellas. \u00a1Estamos en contacto!\nHola Alejandrina, Esta historia me produce mucha curiosidad y quisiera leerla completa (no s\u00e9 si lo har\u00e1s en texto, audio o video). Tienes un gran reto a la hora de mostrar datos e informaci\u00f3n cient\u00edfica y mostrar c\u00f3mo el conocimiento ancestral no necesariamente es opuesto a las formas \u201coccidentales\u201d c\u00f3mo se ha venido atendiendo la pandemia. Hay l\u00edneas muy finas y debes tener especial cuidado a la hora de vincular testimonios de las comunidades y las fuentes expertas. Me gustar\u00eda conocer un poco m\u00e1s de lo que has avanzado, la estructura que vas darle al producto period\u00edstico y que has\u2026 Leer m\u00e1s \u00bb", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "SANADORAS: C\u00c1LIDO Y FRESCO\nInfecciones Respiratorias Agudas en tiempos de Covid-19\nAutor: Alejandrina Calancha Monge\nPanti panti (cosmos peucedanifolius) Foto: Alexandra Cortez \u2013 Artista Visual\nUna princesa y un guerrero del Estado Inka se hab\u00edan enamorado perdidamente, al enterarse de este amor\u00edo, los padres se opusieron, por que, no eran del mismo ayllu o linaje, por ello, la joven princesa inka hab\u00eda huido de su casa, dicen hacia las monta\u00f1as de la regi\u00f3n de Apurimaq, poblados de Challhuahuacho, Cotabambas, zona alejada de su morada. Entonces, enterado de la decisi\u00f3n de su amada, el joven guerrero, fue en su busca de ella. Preguntaba a cuanta gente pasaba por el camino, si hab\u00edan visto una bella mujer andando por estos lares, hasta que uno de esos caminantes le hab\u00eda dicho que, una se\u00f1ora hab\u00eda visto a la joven princesa llorando inconsolablemente hasta convertirse un una flor, en aquella bella flor que hoy conocemos como Waqanki (masdevallia veitchiana). Relato que nos cuenta Jos\u00e9 Huam\u00e1n Turpo, cineasta andino, natural de la provincia de Paucartambo, regi\u00f3n Cusco, Director del documental \u201cInkarr\u00ed 500 A\u00f1os de Resistencia del Esp\u00edritu Inca en el Per\u00fa\u201d de la Serie Los Misterios de los Andes.\nHuam\u00e1n Turpo, investigador y estudioso de la cultura andina y amaz\u00f3nica del Per\u00fa, tambi\u00e9n nos hace saber que la Waqanki es una flor sagrada y medicinal. En la laguna de Apantaqocha de la localidad de Canas, lugar donde se ritualiza al agua, esta flor crece y los lugare\u00f1os la usan para las ofrendas a la Madre Tierra, el agua, y su vez, asperjan con esta flor a sus animales, llamas, alpacas, vacas, ovejas, para la abundancia, adem\u00e1s las familias la utilizan para curarse de los bronquios. Es una flor de reconocimiento y agradecimiento que se utiliza en los ritos propiciatorios, planta aur\u00edfera, su brote est\u00e1 asociado a terrenos donde hay oro y cobre, acota.\nEn tiempos de Covid y sus variantes, las historias vividas que les vamos a contar pertenecen a los moradores de la Regi\u00f3n Cusco, Per\u00fa, con una poblaci\u00f3n aproximada de 1, 316,729 habitantes al 2021, ubicado en el sur oriente del pa\u00eds, con marcado territorio entre la selva y sierra, altitud que se estima entre 650 m.s.n.m, y 4 mil 801 m.s.n.m, donde se puede encontrar una considerables variedad de plantas para diferentes usos, especialmente aquellas plantas medicinales que los habitantes usan para sanar sus males. A Cusco, se puede llegar v\u00eda a\u00e9rea y terrestre.\nLos que nacimos y vivimos en Cusco, en su mayor\u00eda hemos recibido una crianza basada en las costumbres y saberes que se transmiten a trav\u00e9s de las generaciones, las abuelas, abuelos, pap\u00e1s y mam\u00e1s se han encargado en cultivar en nuestras vida el Allin, Kusay, el Bien Vivir, tratando en lo posible, nuestro entendimiento sobre el equilibrio de la vida entre el hombre y la naturaleza, como seres que vivimos bajo un s\u00f3lo techo, la Madre Tierra.\nEn esta parte, d\u00e9jeme contarles que, desde que abro los ojos a la conciencia de la vida, mi madre y mi familia atend\u00eda sus males con plantas medicinales, primero me ense\u00f1aron a reconocer la propiedad de la planta, si era c\u00e1lido o fresco y como pod\u00eda utilizarla, con el tiempo deb\u00eda reconocerla en el camino.\nCuando \u00edbamos a los campos de cultivo de papa y ma\u00edz\u2026 \u201cMira, esta es yawar ch\u2019onqa (Ohenotera multicaulis), cura golpes, moretones, cicatriza heridas, all\u00e1 markhu (Ambrosia arborescens Miller), para los estirones de nervio y dolores musculares, como eres traviesa, juguetona y te das de porrazos, ahora ya sabes con que curarte, me dec\u00eda mi madre.\nDespu\u00e9s de un largo viaje al llegar a la casa de la familia donde \u00edbamos a cumplir la Mink\u2019a, trabajo colectivo de ayuda mutua, mi mam\u00e1 ped\u00eda que antes del desayuno me den matecito de panti panti (cosmos peucedanifolius) para sanar mi tos. As\u00ed es c\u00f3mo no tuve la necesidad de ir a un hospital, mi sanaci\u00f3n estaba en el vientre de la Madre Tierra.\nEn estos tiempos de Covid-19, esa tos, esa gripe, las fiebres, todo s\u00edntoma de IRA, se confundieron con los s\u00edntomas de la Covid, hasta olvidamos que, en la regi\u00f3n Cusco, la estad\u00edstica de IRAs siempre iban en ascenso por los cambios de clima que tenemos, entre sol radiante, lluvias torrenciales, heladas y friajes.\nLa Dra. Rosa Conde Sumire, Pediatra del Hospital Regional del Cusco, nos explica sobre la Infecci\u00f3n Respiratoria Aguda \u2013 IRA, que son un conjunto de enfermedades infecciosas transmisibles del aparato respiratorio que se pueden presentar en un periodo menor a 15 d\u00edas y van desde una rinofaringitis hasta una neumon\u00eda, es decir, pueden presentarse como un proceso infeccioso desde la nariz hasta los pulmones, por lo que, se clasifican en infecciones de las v\u00edas respiratorias altas y bajas.\nLas infecciones respiratorias pueden producir signos y s\u00edntomas variables como fiebre, secreci\u00f3n nasal, tos, dolor de garganta, dolor de o\u00eddo, dificultad para respirar y dem\u00e1s signos y s\u00edntomas tanto locales como generalizados que var\u00edan en intensidad de acuerdo a la severidad de la enfermedad.\nEl diagnostico se realiza con el examen f\u00edsico es decir, es cl\u00ednico, en ocasiones de acuerdo a la severidad se requieren an\u00e1lisis de biometr\u00eda sangu\u00ednea o de imagenolog\u00eca para determinar el diagnostico e iniciar el tratamiento correspondiente.\nEn el contexto de la pandemia es muy importante considerar la posibilidad de COVID 19, porque los s\u00edntomas son similares a las de IRA, en este caso es necesario indagar sobre los antecedentes y contactos del ni\u00f1o, especial \u00e9nfasis se pone en la prevenci\u00f3n, uso de mascarilla en mayores de 2 a\u00f1os a tolerancia, lavado de manos y vacunaci\u00f3n, finaliza la pediatra Conde Sumire.\nEntre tanto, El Instituto Nacional de Estad\u00edstica e Inform\u00e1tica INEI, se\u00f1ala que, en el Per\u00fa viven un promedio de 4 millones 140,000 personas mayores de 60 a\u00f1os, que representan 12,7 % de la poblaci\u00f3n total al 2020. Este dato nos hace pensar, c\u00f3mo afrontaron este grupo etario los primeros meses de emergencia sanitaria, por su misma situaci\u00f3n de vulnerabilidad que a su vez demanda mayor protecci\u00f3n en atenci\u00f3n a la salud.\n\u201cYo soy Claudio Edmundo Montesinos Gallo, de la ciudad del Cusco, Per\u00fa y tengo 78 a\u00f1os cumplidos. El a\u00f1o pasado, por primera vez me hice la prueba r\u00e1pida para detectar Covid\u201319 y sali\u00f3 positivo, pero no he tenido s\u00edntomas de la enfermedad, era asintom\u00e1tico, mi esposa tambi\u00e9n dio positivo, ella si present\u00f3 los s\u00edntomas, estuvo en cama m\u00e1s de una semana. Durante la cuarentena en casa hemos hervido eucalipto y cipr\u00e9s para inhalar el vapor de dos a tres veces al d\u00eda, de igual modo con esos vapores aire\u00e1bamos la casa.\nMe operaron el coraz\u00f3n, tengo tres bypaas puestos hace nueve a\u00f1os, por ese motivo, diario tomo de siete a ocho pastillas de por vida para el coraz\u00f3n; cuando me toc\u00f3 mi chequeo con los m\u00e9dicos de cardiolog\u00eda, les cont\u00e9 que me hab\u00eda contagiado de la Covid-19, y como un alivio a las circunstancias, ellos me dijeron que, en buena cuenta yo estaba bien, por que las pastillas que tomo a diario, esos me hab\u00edan defendido de la Covid, era como un respaldo en mi salud. Ahora ya cuento con las tres dosis de vacunas, as\u00ed nos cuenta Edmundo Montesinos Gallo, empresario de la radio difusi\u00f3n del Cusco.\nPara conocerlas m\u00e1s a las plantas medicinales en el tiempo y espacio de la humanidad y cercanamente en la evoluci\u00f3n de la civilizaci\u00f3n del Tawantinsuyo, con su entendimiento propio del mundo, nos vamos a referir, lo que, en sus fundamentos hist\u00f3ricos de investigaci\u00f3n sostiene el Dr. Jos\u00e9 V\u00edctor Manchego Enr\u00edquez, m\u00e9dico especialista en Medicina de Familia, con segunda especialidad en Terapias Complementarias Alternativas, docente universitario, dice: tradicionalmente, una persona que estaba en este proceso infeccioso de respiraci\u00f3n aguda, lo que hac\u00eda es la higienizaci\u00f3n a trav\u00e9s de la Situa (fiesta solemne celebrada por los inkas ) donde hab\u00eda una limpia no solamente f\u00edsica sino una limpia espiritual y eso es importante seguir reconociendo, que ante un problema respiratorio como un proceso de enfermedad lo m\u00e1s substancial es la higiene y evitar contagiar a otras personas.\nManchego Enr\u00edquez, manifiesta que, la utilizaci\u00f3n de plantas medicinales va a depender del tipo de proceso sintom\u00e1tico que debe estar pasando el paciente, por ejemplo, si viene acompa\u00f1ado de fiebre, la utilizaci\u00f3n del panti panti (cosmos peucedanifolius) en matecito o infusiones ayuda a bajar la fiebre, en segundo aspecto, si es que, en el paciente ya est\u00e1 habiendo tos, recomendable es la utilizaci\u00f3n de algunas plantitas medicinales como la manayupa (desmodium molliculum), el eucalipto (eucaliptus globulus), la mentha (mentha) sean estas en infusi\u00f3n o extractos, en tanto, cuando es una bronquitis cr\u00f3nica o asma, la utilizaci\u00f3n de la planta como chilca (baccharis latifolia) ayuda en los procesos respiratorios y disminuye la sintomatolog\u00eda principalmente de la flema, con una respuesta muy favorable, adem\u00e1s muchos pacientes utilizan estas plantas acompa\u00f1ando a sus inhaladores. Por otra parte, el problema con insuficiencia respiratoria de todas maneras si va requerir una ayuda por parte del sistema sanitario hospitalario, puntualiza el Dr. V\u00edctor Manchego, especialista en Medicina Complementaria, Alternativa.\nSanadoras: c\u00e1lido y fresco\nEn un recorrido m\u00e1gico por los Apus o monta\u00f1as sagradas que protegen silenciosamente la ciudad del Cusco, llegamos a los saberes ancestrales y acad\u00e9micos del Bi\u00f3logo Justo Mantilla Holgu\u00edn, muy atento, nos informa que la medicina tradicional andina especialmente en la regi\u00f3n de Cusco, por su alto valor medicinal se utilizan para curarse de las infecciones respiratorias as\u00ed como otros males del organismo humano, entonces hay plantas como el panti panti, identificada como planta c\u00e1lido y que est\u00e1 en floraci\u00f3n especialmente en \u00e9poca de lluvias, crece en zonas altas, 3800, a 4000 m.s.n.m, en los cerros Picol y Wanakauri, para tener una referencia de altitud donde crecen algunas plantas medicinales.\nEl Dr. Manchego Enr\u00edquez, explica sobre la identificaci\u00f3n de las plantas medicinales c\u00e1lido y fresco. Hay muchos estudios respecto a las plantitas, si es c\u00e1lido o fresco, culturalmente en nuestra visi\u00f3n cosmog\u00f3nica andina, se ha utilizado las leyes de la polaridad, es as\u00ed que, para una enfermedad c\u00e1lida tienen la planta fresca y para enfermedad del frio, plantita c\u00e1lida.\nTambi\u00e9n estos detalles de lo c\u00e1lido y fresco responde al habitad, ya que, en un determinado territorio las plantitas puede ser consideradas como c\u00e1lida y fresca y en otro lugar contrariamente fresca y c\u00e1lida, es muy relativo la utilizaci\u00f3n de lo c\u00e1lido y fresco, pero, es importante cuando la planta se utiliza en contexto cl\u00ednico, como por ejemplo, en una bronquitis producto del fr\u00edo utilizamos una plantita c\u00e1lida. Los pacientes ya vienen con un pre concepto para su enfermedad, por ejemplo, c\u00e1lido para un dolor de est\u00f3mago, asimismo, la gastritis puede ser considerada por el paciente como una enfermedad c\u00e1lida, por eso, en su creencia consumen infusiones de plantas frescas, puntualiza Manchego Enr\u00edquez.\nPor su parte. Mantilla Holgu\u00edn, manifiesta que, las plantas que en la medicina tradicional andina se categorizan como c\u00e1lidas, alop\u00e1ticamente o fitoqu\u00edmicamente son aquellas plantas que tienen como principios activos aceites esenciales, resinas, l\u00e1tex y alcaloides, es una aproximaci\u00f3n y coincide perfectamente con el conocimiento tradicional, en cambio las plantas que se categorizan como frescas o \u201cchiri\u201d (vocablo quechua) tienen como principios activos o fitoqu\u00edmicos las sustancias amargas, los muc\u00edlagos, taninos y flavonoides, entonces estamos viendo que los dos sistemas si dialogan, si conversan de una manera arm\u00f3nica.\nYo soy bi\u00f3logo, yo he aprendido durante 6 a 7 a\u00f1os en la universidad las formas de clasificaci\u00f3n occidental, \u00f3sea la clasificaci\u00f3n que se hace del Linneo, que nada tiene que ver muchas veces con las plantas tradicionales que tenemos, es decir que, nosotros tenemos un sistema propio, por ejemplo, las plantas t\u00e9cnicamente son conocidos como planta fresca, c\u00e1lida, es decir chiri o qo\u00f1i, en quechua con nombre propio, tambi\u00e9n tenemos otras clasificaciones \u201corqo, china\u201d es decir masculino, femenino, \u201cjaya, misk\u2019i\u201d, amargo, dulce, \u201cllamp\u2019u, kiska\u201d aquellas planta que tienen los \u00f3rganos vegetativos suaves y aquellas plantas que son espinosas, adem\u00e1s de identificar la procedencia de las plantas, hay plantas de puna, hay plantas de zona qheswa y hay plantas de zona yunga o ceja de monta\u00f1a, dice Justo Mantilla Holgu\u00ed.\nMientras tanto, Manchego Enr\u00edquez, recomienda que, las plantas medicinales hay que usarlas en la dosis exacta para no causar cuadro de toxicidad, por eso, es importante el conocimientos de los profesionales de la salud sobre la utilizaci\u00f3n de las mismas y saber que medicamentos no debe usar el paciente cuando su proceso de sanaci\u00f3n la ha decidido con las plantas. En el Seguro Social, los m\u00e9dicos estamos entrenados en el uso y tratamiento con las plantas medicinales, sabemos con que f\u00e1rmacos y que posibilidades de ayuda pueden tener. La utilizaci\u00f3n es importante cuando uno cree que la plantita va a aliviarle, pero siempre con una gu\u00eda profesional para no caer en el auto tratamiento, debe ser acompa\u00f1ado por un personal de la salud, eso es lo m\u00e1s importante, puntualiz\u00f3.\nMantilla Holgu\u00edn, afirma tambi\u00e9n que si hay contra indicaciones en la gesti\u00f3n y uso de las plantas medicinales, hay que entender tambi\u00e9n que son medicamentos y todo medicamento sea natural o de laboratorio en una medicaci\u00f3n incorrecta va a causar efectos colaterales, por ejemplo, el eucalipto, la mu\u00f1a, las plantas c\u00e1lidas o arom\u00e1ticas, se deben recoger de preferencia en la ma\u00f1ana, las primeras horas de la ma\u00f1ana, si yo lo recojo a medio d\u00eda o en la tarde entonces ya he perdido el efecto terap\u00e9utico de la planta y si al recogerlo lo ponen en una bolsa pl\u00e1stica, tambi\u00e9n se perder\u00e1 la calidad curativa de la planta o durante el manejo contaminamos con micro organismos como bacterias, hongos, estos puede causar otras enfermedades.\nTambi\u00e9n es importante mencionar que, si se prepara una planta medicinal en una cantidad no apropiada la sobre dosis va causar da\u00f1o en el est\u00f3mago, el h\u00edgado o en los ri\u00f1ones o si tambi\u00e9n a las de solo reposadas las hiervo, voy a causar efectos colaterales, finalmente si las plantas son recogidas en un clima no apropiado o en una hora no apropiada, igualmente voy a tener un efecto negativo de la planta, acot\u00f3\nEn su entrono laboral el Dr. V\u00edctor Manchego, nos dice, en ESsalud estamos utilizando una investigaci\u00f3n muy importante sobre el uso de la mu\u00f1a (minthostachys mollis) y la utilizamos en la atenci\u00f3n m\u00e9dica, suministrando como coadyuvante a los paciente para su tratamiento de la artritis y/o enfermedades pre cancerosas, entretanto, somos m\u00e9dicos especializados asistiendo a los pacientes desde el Centro de Atenci\u00f3n de Medicina Complementaria, implementada a nivel nacional, donde en los laboratorios qu\u00edmico farmac\u00e9uticos se preparan pomadas con extractos naturales, medicamentos homeop\u00e1ticos, tintes, aceites esenciales y otros con gran aceptaci\u00f3n para el tratamiento de diferentes males del paciente, inform\u00f3.\nResalta a su vez, sobre las investigaciones farmacol\u00f3gicas que vienen desarrollando en la Regi\u00f3n Cusco y nos dice que hay mucho por investigar todav\u00eda como hacen en la universidad Andina a trav\u00e9s de la Facultad de Ciencias de la Salud y los c\u00edrculos de investigaci\u00f3n est\u00e1n analizando cuestiones importantes sobre la toxicidad de las plantas medicinales, para ello, cuentan con un bioterio importante donde se realizan las investigaciones respecto a toxicidad, a trav\u00e9s de los ratoncitos se va viendo con todos los protocolos el suministro de plantitas medicinales y viendo el tema de toxicidad o letalidad en estos ratoncitos, una vez que los ratoncitos pasen esa fase de la toxicidad, ya pueden ser \u00fatiles estas plantas en el consumo humano, entonces a trav\u00e9s de estas investigaciones instituido en las investigaciones de la Universidad Andina est\u00e1n logrando de igual manera trabajar y eso va articulado a los cursos de medicina alternativa complementaria que se va implementando en las mismas universidades.\nEl Bi\u00f3logo Justo Mantilla, preocupado nos manifiesta lo siguiente, ahora el problema que tenemos es una erosi\u00f3n cultural, as\u00ed como hay una erosi\u00f3n gen\u00e9tica, p\u00e9rdida de plantas, p\u00e9rdida de semillas, lo m\u00e1s peligroso en nuestro sistema de medicina tradicional es la p\u00e9rdida de estos conocimientos, creo que, un punto de partida ser\u00eda el tema educativo, \u00f3sea incorporar en la curricula educativa desde inicial hasta superior, que estos conocimientos se impartan como parte de nuestra cultura, no solamente como un tema de especialidad, el tema de la salud es un tema que nos concierne y nos preocupa a toda la poblaci\u00f3n, puntualiz\u00f3.\nEl Investigador de plantas medicinales y su venta en los mercados locales, Bi\u00f3logo Isau Huamantupa Chuquimaco, indica, nosotros como bi\u00f3logos ya hemos entrado en la validaci\u00f3n de la informaci\u00f3n, buscando las propiedades curativas y los principios activos que tienen cada planta, metabolitos secundarios que tambi\u00e9n se investigan en la bioqu\u00edmica, la farmac\u00e9utica, la etnobot\u00e1nica etc.\nAsimismo, para saber si las personas que venden en mercados locales las plantas medicinales, saben lo que venden, nosotros hemos aplicado la t\u00e9cnica del factor de consenso informante, validar si la vendedora conoc\u00eda y tambi\u00e9n el que compraba conoc\u00eda, para que serv\u00eda y porque compraban tal o cual planta medicinal, entonces hemos aplicado un \u00edndice. Por ejemplo, si 4 vendedoras respond\u00edan que el uso de una planta medicinal era para un mismo mal, entonces la coincidencia entre las 4 daba un cien por ciento de fiabilidad y saben para que sirve esa planta, de igual modo a los que compraban se les aplic\u00f3 este \u00edndice. Entonces de esta manera, hemos sabido que ellos refieren la misma planta en cuanto a su uso y coincidentemente los otros tambi\u00e9n, por lo tanto, de acuerdo al n\u00famero de cuantos lo digan en cuanto a esa proporci\u00f3n, al final debe salir una proporci\u00f3n m\u00e1s del 50 por ciento, entonces aqu\u00ed nosotros asumimos que si conocen, por que est\u00e1n hablando de la mismo mal o conocen que se trata el mismo mal, de esa manera hemos obtenido la informaci\u00f3n, ya que no tenemos otra manera de decir, detall\u00f3 Huamantupa Chuquimaco.\nOtra informaci\u00f3n que refiere, es un dato importante de la investigaci\u00f3n que desarrolla desde el a\u00f1o 2011 hasta el momento, la identificaci\u00f3n de 212 especies de planta medicinales que los utilizan y expenden en los mercados de la regi\u00f3n Cusco, principalmente en los mercados de San Pedro del distrito de Cusco, Vinocanch\u00f3n del distrito de San Jer\u00f3nimo. En cuanto a su proveniencia de estas plantas, en el caso espec\u00edfico de la regi\u00f3n Cusco, el 80 por ciento es de la regi\u00f3n andina, territorio donde recolectan plantas silvestres y recogen de lo que cultivaron, el 17 por ciento corresponde a la zona de la Amazon\u00eda y de la costa, es m\u00e1s o menos de 3 a 4 por ciento, que es poco. Dentro de esto tambi\u00e9n podemos mencionar que un 70 por ciento del 100 por ciento de las plantas que hemos identificado es hierba, los cuales tiene mayores propiedades medicinales. Ahora, las afecciones que son m\u00e1s tratadas, por ejemplo, son el sistema digestivo, c\u00f3licos, dolores de est\u00f3mago, p\u00e1ncreas y otras males m\u00e1s, entonces, para tratar esta afecciones, hemos identificado 88 especies de esas 212, tambi\u00e9n le sigue muy cerca los males en el sistema renal urinario, el sistema nervioso sectorial, el sistema respiratorio. En ese orden es lo que se tiene la cantidad de plantas medicinales que son \u00fatiles, preciso as\u00ed el bi\u00f3logo Isau Huamantupa Chuquimaco.\nFinaliz\u00f3 diciendo que, a la fecha no se tiene un stock de cuanto debe cosecharse, por que, muchas veces simplemente los cosechan, pero, no se est\u00e1n preocupando por conservarlos, all\u00ed est\u00e1 habiendo un problema, muchas traficantes de plantas medicinales, por af\u00e1n de vender cada vez m\u00e1s el recurso sacan de donde sea y no les importa si esto disminuye o no, ese es un problema que nosotros tambi\u00e9n hemos identificado.\nDe mi parte quiero terminar diciendo que A los 22 a\u00f1os un martes a las 10 de la ma\u00f1ana entraba por primera vez a recibir atenci\u00f3n m\u00e9dica a la unidad de obstetricia para dar a luz a mi primog\u00e9nita, una experiencia que hasta hoy recuerdo los detalles de mi movilizaci\u00f3n en el hospital, finalmente una mujer del piso me dijo \u201cbueno para que han abierto las piernas, as\u00ed duele, agu\u00e1ntate pues... Mi madre dio a luz a sus cinco hijos en casa atendida por mis abuelas abuelos y mis t\u00edas. Pero a mis 50 a\u00f1os, con gran angustia esper\u00e1bamos el anuncio de los comunicados oficiales del misterio de salud, que d\u00eda empezaban a vacunar a los mayores de 60 a\u00f1os, de madrugada, con las misma a hacer las filas ma\u00f1aneras para que el jefe de mi familia reciba la primera dosis de vacuna. La ciencia estaba muy cerca de nosotros, hombres y mujeres le estaban dando su conocimiento y dedicaci\u00f3n para salvar las vidas y nosotros no deb\u00edamos rechazarla, ahora tengo las tres dosis, pensamos que es el camino de la vida misma. La ciencia m\u00e9dica es el lado derecho del coraz\u00f3n y la medicina con las plantas es el lado izquierdo del coraz\u00f3n, necesitamos que sigan latiendo.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["https://vientosalisios.net", "https://vientosalisios.net", "#elementor-action%3Aaction%3Dpopup%3Aopen%26settings%3DeyJpZCI6IjQ1NCIsInRvZ2dsZSI6ZmFsc2V9", "https://vientosalisios.net/charlas-abiertas/", "#elementor-action%3Aaction%3Dpopup%3Aopen%26settings%3DeyJpZCI6IjUxNSIsInRvZ2dsZSI6ZmFsc2V9", "#elementor-action%3Aaction%3Dpopup%3Aopen%26settings%3DeyJpZCI6IjY3OTEiLCJ0b2dnbGUiOmZhbHNlfQ%3D%3D", "#elementor-action%3Aaction%3Dpopup%3Aopen%26settings%3DeyJpZCI6IjE0MDgiLCJ0b2dnbGUiOmZhbHNlfQ%3D%3D", "https://vientosalisios.net/participante/pablocorreatorresgmail-com/", "https://vientosalisios.net/participante/pablocorreatorresgmail-com/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Creo que Alejandrina tiene un reto muy interesant... &url=https%3A%2F%2Fvientosalisios.net%2Fhistoria-seleccionad%2Fsanadoras-calido-y-fresco%2F%23comment-644", "https://web.whatsapp.com/send?text=Creo+que+Alejandrina+tiene+un+reto+muy+interesante+por+delante+y+es+contarnos+una+historia+que+nos+p...+ URL: https%3A%2F%2Fvientosalisios.net%2Fhistoria-seleccionad%2Fsanadoras-calido-y-fresco%2F%23comment-644", "https://vk.com/share.php?url=https://vientosalisios.net/historia-seleccionad/sanadoras-calido-y-fresco/", "https://connect.ok.ru/offer?url=https://vientosalisios.net/historia-seleccionad/sanadoras-calido-y-fresco/", "https://vientosalisios.net/participante/pablocorreatorresgmail-com/", "https://vientosalisios.net/participante/pablocorreatorresgmail-com/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=A\u00f1adir\u00eda e insistir\u00eda en una cosa: si este report... &url=https%3A%2F%2Fvientosalisios.net%2Fhistoria-seleccionad%2Fsanadoras-calido-y-fresco%2F%23comment-645", "https://web.whatsapp.com/send?text=A%C3%B1adir%C3%ADa+e+insistir%C3%ADa+en+una+cosa%3A+si+este+reportaje+se+narra+desde+una+voz+personal+que+se+est%C3%A1+hac...+ URL: https%3A%2F%2Fvientosalisios.net%2Fhistoria-seleccionad%2Fsanadoras-calido-y-fresco%2F%23comment-645", "https://vk.com/share.php?url=https://vientosalisios.net/historia-seleccionad/sanadoras-calido-y-fresco/", "https://connect.ok.ru/offer?url=https://vientosalisios.net/historia-seleccionad/sanadoras-calido-y-fresco/", "https://vientosalisios.net/participante/alejandrinacalanchamonge/", "https://vientosalisios.net/participante/alejandrinacalanchamonge/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Gracias, por ayudarme en el camino para la escrit... &url=https%3A%2F%2Fvientosalisios.net%2Fhistoria-seleccionad%2Fsanadoras-calido-y-fresco%2F%23comment-662", "https://web.whatsapp.com/send?text=Gracias%2C+por+ayudarme+en+el+camino+para+la+escritura+de+esta+narrativa+que+tambi%C3%A9n+los+involucra+a+m...+ URL: https%3A%2F%2Fvientosalisios.net%2Fhistoria-seleccionad%2Fsanadoras-calido-y-fresco%2F%23comment-662", "https://vk.com/share.php?url=https://vientosalisios.net/historia-seleccionad/sanadoras-calido-y-fresco/", "https://connect.ok.ru/offer?url=https://vientosalisios.net/historia-seleccionad/sanadoras-calido-y-fresco/", "#comment-645", "https://vientosalisios.net/participante/e.rincon5446gmail-com/", "https://vientosalisios.net/participante/e.rincon5446gmail-com/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Dado el tono \u00edntimo y cercano de esta historia. I... &url=https%3A%2F%2Fvientosalisios.net%2Fhistoria-seleccionad%2Fsanadoras-calido-y-fresco%2F%23comment-666", "https://web.whatsapp.com/send?text=Dado+el+tono+%C3%ADntimo+y+cercano+de+esta+historia.+Imagino+un+relato+sonoro+que+cree+ambientes%2C+incluya...+ URL: https%3A%2F%2Fvientosalisios.net%2Fhistoria-seleccionad%2Fsanadoras-calido-y-fresco%2F%23comment-666", "https://vk.com/share.php?url=https://vientosalisios.net/historia-seleccionad/sanadoras-calido-y-fresco/", "https://connect.ok.ru/offer?url=https://vientosalisios.net/historia-seleccionad/sanadoras-calido-y-fresco/", "https://vientosalisios.net/participante/alejandrinacalanchamonge/", "https://vientosalisios.net/participante/alejandrinacalanchamonge/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Gracias, lo reviso los Links\u2026\n&url=https%3A%2F%2Fvientosalisios.net%2Fhistoria-seleccionad%2Fsanadoras-calido-y-fresco%2F%23comment-669", "https://web.whatsapp.com/send?text=Gracias%2C+lo+reviso+los+Links%26%238230%3B%0A URL: https%3A%2F%2Fvientosalisios.net%2Fhistoria-seleccionad%2Fsanadoras-calido-y-fresco%2F%23comment-669", "https://vk.com/share.php?url=https://vientosalisios.net/historia-seleccionad/sanadoras-calido-y-fresco/", "https://connect.ok.ru/offer?url=https://vientosalisios.net/historia-seleccionad/sanadoras-calido-y-fresco/", "#comment-666", "https://vientosalisios.net/participante/morelo.ggmail-com/", "https://vientosalisios.net/participante/morelo.ggmail-com/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Hola Aleja, espero que hayas tenido un bonito cie... &url=https%3A%2F%2Fvientosalisios.net%2Fhistoria-seleccionad%2Fsanadoras-calido-y-fresco%2F%23comment-688", "https://web.whatsapp.com/send?text=Hola+Aleja%2C+espero+que+hayas+tenido+un+bonito+cierre+de+a%C3%B1o+y+que+tengas+los+mejores+%C3%A1nimos+para+ret...+ URL: https%3A%2F%2Fvientosalisios.net%2Fhistoria-seleccionad%2Fsanadoras-calido-y-fresco%2F%23comment-688", "https://vk.com/share.php?url=https://vientosalisios.net/historia-seleccionad/sanadoras-calido-y-fresco/", "https://connect.ok.ru/offer?url=https://vientosalisios.net/historia-seleccionad/sanadoras-calido-y-fresco/", "https://vientosalisios.net/participante/alejandrinacalanchamonge/", "https://vientosalisios.net/participante/alejandrinacalanchamonge/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Gracia aprecia Ginna por el comentario y las reco... &url=https%3A%2F%2Fvientosalisios.net%2Fhistoria-seleccionad%2Fsanadoras-calido-y-fresco%2F%23comment-700", "https://web.whatsapp.com/send?text=Gracia+aprecia+Ginna+por+el+comentario+y+las+recomendaciones%2C+que+enriquecen+mi+historia.%0A URL: https%3A%2F%2Fvientosalisios.net%2Fhistoria-seleccionad%2Fsanadoras-calido-y-fresco%2F%23comment-700", "https://vk.com/share.php?url=https://vientosalisios.net/historia-seleccionad/sanadoras-calido-y-fresco/", "https://connect.ok.ru/offer?url=https://vientosalisios.net/historia-seleccionad/sanadoras-calido-y-fresco/", "#comment-688", "https://vientosalisios.net/participante/amiabuhotmail-com/", "https://vientosalisios.net/participante/amiabuhotmail-com/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Alejandrina, tienes entre manos una historia sens... &url=https%3A%2F%2Fvientosalisios.net%2Fhistoria-seleccionad%2Fsanadoras-calido-y-fresco%2F%23comment-707", "https://web.whatsapp.com/send?text=Alejandrina%2C+tienes+entre+manos+una+historia+sensitiva+que+empieza+a+capturar+desde+el+t%C3%ADtulo.+A+ese...+ URL: https%3A%2F%2Fvientosalisios.net%2Fhistoria-seleccionad%2Fsanadoras-calido-y-fresco%2F%23comment-707", "https://vk.com/share.php?url=https://vientosalisios.net/historia-seleccionad/sanadoras-calido-y-fresco/", "https://connect.ok.ru/offer?url=https://vientosalisios.net/historia-seleccionad/sanadoras-calido-y-fresco/", "https://vientosalisios.net/participante/anton30gmail-com/", "https://vientosalisios.net/participante/anton30gmail-com/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Hola Alejandrina, Esta historia me produce mucha ... &url=https%3A%2F%2Fvientosalisios.net%2Fhistoria-seleccionad%2Fsanadoras-calido-y-fresco%2F%23comment-729", "https://web.whatsapp.com/send?text=Hola+Alejandrina%2C+Esta+historia+me+produce+mucha+curiosidad+y+quisiera+leerla+completa+%28no+s%C3%A9+si+lo+...+ URL: https%3A%2F%2Fvientosalisios.net%2Fhistoria-seleccionad%2Fsanadoras-calido-y-fresco%2F%23comment-729", "https://vk.com/share.php?url=https://vientosalisios.net/historia-seleccionad/sanadoras-calido-y-fresco/", "https://connect.ok.ru/offer?url=https://vientosalisios.net/historia-seleccionad/sanadoras-calido-y-fresco/", "https://www.dw.com/es/actualidad/s-30684", "https://www.bmz.de/de", "https://riosvoladores.net/", "javascript:void(0);", "javascript:void(0);", "#", "#", "#", "https://vientosalisios.net/acerca-de/", "https://vientosalisios.net/insignia-curso-de-periodismo-cientifico-vientos-alisios/", "https://vientosalisios.net/programa/", "", "https://vientosalisios.net/modulo/modulo-1-fundamentos/", "https://vientosalisios.net/modulo/modulo-1-fundamentos/conferencia-modulo-1/", "https://vientosalisios.net/modulo/modulo-1-fundamentos/debate-modulo-1/", "https://vientosalisios.net/modulo/modulo-1-fundamentos/archivo-modulo-1/", "https://vientosalisios.net/modulo/modulo-1-fundamentos/aprendizajes-modulo-1/", "", "https://vientosalisios.net/modulo/modulo-2-periodismo-cientifico/", "https://vientosalisios.net/modulo/modulo-2-periodismo-cientifico/conferencia-modulo-2/", "https://vientosalisios.net/modulo/modulo-2-periodismo-cientifico/debate-modulo-2/", "https://vientosalisios.net/modulo/modulo-2-periodismo-cientifico/archivo-modulo-2/", "https://vientosalisios.net/modulo/modulo-2-periodismo-cientifico/aprendizajes-modulo-2/", "", "https://vientosalisios.net/modulo/modulo-3-investigacion-periodistica/", "https://vientosalisios.net/modulo/modulo-3-investigacion-periodistica/conferencia-modulo-3/", "https://vientosalisios.net/modulo/modulo-3-investigacion-periodistica/debate-modulo-3/", "https://vientosalisios.net/modulo/modulo-3-investigacion-periodistica/archivo-modulo-3/", "https://vientosalisios.net/modulo/modulo-3-investigacion-periodistica/aprendizajes-modulo-3/", "", "https://vientosalisios.net/modulo/modulo-4-comunicacion-riesgo/", "https://vientosalisios.net/modulo/modulo-4-comunicacion-riesgo/conferencia-modulo-4/", "https://vientosalisios.net/modulo/modulo-4-comunicacion-riesgo/debate-modulo-4/", "https://vientosalisios.net/modulo/modulo-4-comunicacion-riesgo/archivo-modulo-4/", "https://vientosalisios.net/modulo/modulo-4-comunicacion-riesgo/aprendizajes-modulo-4/", "", "https://vientosalisios.net/modulo/modulo-5-lenguajes-formatos/", "https://vientosalisios.net/modulo/modulo-5-lenguajes-formatos/conferencia-modulo-5/", "https://vientosalisios.net/modulo/modulo-5-lenguajes-formatos/debate-modulo-5/", "https://vientosalisios.net/modulo/modulo-5-lenguajes-formatos/archivo-modulo-5/", "https://vientosalisios.net/modulo/modulo-5-lenguajes-formatos/aprendizajes-modulo-5/", "", "https://vientosalisios.net/modulo/modulo-6-chequeo-verificacion/", "https://vientosalisios.net/modulo/modulo-6-chequeo-verificacion/conferencia-modulo-6/", "https://vientosalisios.net/modulo/modulo-6-chequeo-verificacion/debate-modulo-6/", "https://vientosalisios.net/modulo/modulo-6-chequeo-verificacion/archivo-modulo-6/", "https://vientosalisios.net/modulo/modulo-6-chequeo-verificacion/aprendizajes-modulo-6/", "https://vientosalisios.net/archivo/", "https://vientosalisios.net/acerca-de/#participantes", "https://vientosalisios.net/registro/", "https://vientosalisios.net/reestablecer-contrasena/", "https://vientosalisios.net/historias-finales/", "https://vientosalisios.net/historias-finales/", "https://guia.vientosalisios.net/", "https://guia.vientosalisios.net/", "#elementor-action%3Aaction%3Dlightbox%26settings%3DeyJ0eXBlIjoidmlkZW8iLCJ2aWRlb1R5cGUiOiJ5b3V0dWJlIiwidXJsIjoiaHR0cHM6XC9cL3d3dy55b3V0dWJlLmNvbVwvZW1iZWRcL0lfOEQ5MVdqdmV3P2ZlYXR1cmU9b2VtYmVkIn0%3D", "#elementor-action%3Aaction%3Dlightbox%26settings%3DeyJ0eXBlIjoidmlkZW8iLCJ2aWRlb1R5cGUiOiJ5b3V0dWJlIiwidXJsIjoiaHR0cHM6XC9cL3d3dy55b3V0dWJlLmNvbVwvZW1iZWRcL0lfOEQ5MVdqdmV3P2ZlYXR1cmU9b2VtYmVkIn0%3D", "https://vientosalisios.net/charlas-abiertas/", "https://www.dw.com/es/actualidad/s-30684", "https://riosvoladores.net/", "https://www.bmz.de/de"]}