{"title": "Cofepris alerta por aplicaci\u00f3n de vacuna contra el dengue a ni\u00f1os menores de 9 a\u00f1os | El Universal", "author": "Yalina Ruiz", "url": "https://www.eluniversal.com.mx/nacion/cofepris-alerta-por-aplicacion-de-vacuna-contra-el-dengue-a-ninos-menores-de-9-anos/", "hostname": "eluniversal.com.mx", "description": "Se\u00f1ala que est\u00e1 siendo administrada por m\u00e9dicos generales, especialistas e incluso por pediatras, lo cual representa un riesgo para la salud", "sitename": "El Universal", "date": "2023-09-03", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "M\u00e1s Informaci\u00f3n\nLa Comisi\u00f3n Federal para la Protecci\u00f3n contra Riesgos Sanitarios (\n[Cofepris](https://www.eluniversal.com.mx/tag/cofepris/)) alerta a m\u00e9dicos generales, personal de enfermer\u00eda y pediatras sobre el aviso de riesgo en la aplicaci\u00f3n de la vacuna tetravalente contra el dengue, Dengvaxia, a ni\u00f1os menores de 9 a\u00f1os.\nEl biol\u00f3gico est\u00e1 indicado para personas en el rango de edad de 9 a 45 a\u00f1os que viven en \u00e1reas end\u00e9micas de dengue. Cofepris ha detectado que la vacuna est\u00e1 siendo aplicada en poblaci\u00f3n infantil menor a 9 a\u00f1os, por m\u00e9dicos generales y especialistas entre ellos los pediatras, lo cual representa un riesgo para la salud de ese grupo poblacional.\nCofepris exhorta a los profesionales de la salud que previo a la aplicaci\u00f3n de este biol\u00f3gico se debe verificar que el empaque se encuentre en\n[idioma espa\u00f1ol](https://www.eluniversal.com.mx/nacion/), cuente con registro sanitario, n\u00famero de lote y fecha de caducidad.\nLee tambi\u00e9n\n[Con AMLO a bordo, se descompone el Tren Maya](https://www.eluniversal.com.mx/nacion/con-amlo-a-bordo-se-descompone-el-tren-maya/)\nLos \u00faltimos datos deber\u00e1n coincidir con los plasmados en el frasco \u00e1mpula. Adem\u00e1s, sugiere al personal m\u00e9dico consultar el instructivo anexo dentro del empaque y revisar la ficha t\u00e9cnica de Dengvaxia disponible en gob.mx/cofepris\nLa Comisi\u00f3n Federal se\u00f1ala que la vacuna Dengvaxia deber\u00e1 ser administrada bajo valoraci\u00f3n, supervisi\u00f3n m\u00e9dica y recalca que no deber\u00e1 administrarse a menores de 9 a\u00f1os, puesto que podr\u00eda representar un riesgo a la salud.\nAsimismo, hace un llamado al personal de la salud y a la poblaci\u00f3n a no adquirir medicamentos en redes sociales, plataformas de venta u otros sitios de internet, ya que podr\u00eda tratarse de un producto falsificado elaborado con ingredientes contaminados, de mala calidad y carecer del principio activo.\nLee tambi\u00e9n\n[\"No pueden grabar\": Tren Maya donde viajaba AMLO se par\u00f3 por m\u00e1s de una hora](https://www.eluniversal.com.mx/nacion/no-pueden-grabar-tren-maya-donde-viajaba-amlo-se-paro-por-mas-de-una-hora/) [Suscr\u00edbete aqu\u00ed](https://www.eluniversal.com.mx/newsletters/) para recibir directo en tu correo nuestras newsletters sobre noticias del d\u00eda, opini\u00f3n y muchas opciones m\u00e1s.\nasf", "language": null, "image": "https://www.eluniversal.com.mx/resizer/KtVs9eM89occvmf_PbdVqUvsfpU=/980x528/cloudfront-us-east-1.images.arcpublishing.com/eluniversal/CSRLN6QISVBAVDXB4TTU4CLJ5Y.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.eluniversal.com.mx", "/suscripciones-periodico-eluniversal/?utm_source=interno&utm_medium=boton_header_desktop&utm_campaign=landing_principal_header&utm_content=suscribete", "/minuto-x-minuto/", "/videos/", "/podcast/", "/newsletters/", "#", "/suscripciones-periodico-eluniversal/?utm_source=interno&utm_medium=boton_header_desktop&utm_campaign=landing_principal_header&utm_content=suscribete", "/sala-plus/", "/suscripciones-periodico-eluniversal/?utm_source=interno&utm_medium=boton_header_desktop&utm_campaign=landing_principal_header&utm_content=suscribete", "/sala-plus/", "#", "/nacion/", "/elecciones/", "/mundo/", "/metropoli/", "/edomex/", "/estados/", "/opinion/", "/cartera/", "/deportes/", "/espectaculos/", "/cultura/", "/tendencias/", "/ciencia-y-salud/", "/minuto-x-minuto/", "/minuto-x-minuto/", "/videos/", "/podcast/", "/newsletters/", "https://www.nosotras.com.mx/", "https://www.generacionuniversitaria.com.mx/", "https://www.elgrafico.mx/", "https://de10.com.mx/", "https://www.viveusa.mx/", "https://www.unioncdmx.mx/", "https://confabulario.eluniversal.com.mx/", "https://www.sumedico.com/", "https://www.avisooportuno.mx/", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/", "/mi-cuenta/", "/sala-plus/", "https://www.eluniversalpuebla.com.mx/", "https://www.eluniversalqueretaro.mx/", "https://sanluis.eluniversal.com.mx/", "https://oaxaca.eluniversal.com.mx/", "https://www.eluniversalhidalgo.com.mx", "/podcast/", "/videos/", "/newsletters/", "/galerias/", "/especiales/", "https://t.me/ElUniversalOnline", "https://www.facebook.com/ElUniversalOnline", "https://twitter.com/El_Universal_Mx", "https://www.youtube.com/ElUniversalMex", "https://www.instagram.com/eluniversalmx/", "https://www.pinterest.com.mx/eluniversalmx/", "https://linkedin.com/company/el-universal-c.p.n./", "/nacion/", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https://www.eluniversal.com.mx/nacion/cofepris-alerta-por-aplicacion-de-vacuna-contra-el-dengue-a-ninos-menores-de-9-anos/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Cofepris%20alerta%20por%20aplicaci%C3%B3n%20de%20vacuna%20contra%20el%20dengue%20a%20ni%C3%B1os%20menores%20de%209%20a%C3%B1os&url=https://www.eluniversal.com.mx/nacion/cofepris-alerta-por-aplicacion-de-vacuna-contra-el-dengue-a-ninos-menores-de-9-anos/&via=El_Universal_Mx", "https://api.whatsapp.com/send?text=Cofepris alerta por aplicaci\u00f3n de vacuna contra el dengue a ni\u00f1os menores de 9 a\u00f1os https://www.eluniversal.com.mx/nacion/cofepris-alerta-por-aplicacion-de-vacuna-contra-el-dengue-a-ninos-menores-de-9-anos/?utm_source=web&utm_medium=social_buttons&utm_campaign=social_sharing&utm_content=whatsapp", "http://www.facebook.com/dialog/send?app_id=1972593456332727&link=https://www.eluniversal.com.mx/nacion/cofepris-alerta-por-aplicacion-de-vacuna-contra-el-dengue-a-ninos-menores-de-9-anos/&redirect_uri=https://www.eluniversal.com.mx/nacion/cofepris-alerta-por-aplicacion-de-vacuna-contra-el-dengue-a-ninos-menores-de-9-anos/", "/autores/yalina-ruiz/", "/tendencias/dia-de-la-paz-por-que-se-conmemora-cada-21-de-septiembre/", "/tendencias/dia-de-la-paz-por-que-se-conmemora-cada-21-de-septiembre/", "/tendencias/muere-la-influencer-nicky-newman-a-causa-de-cancer-de-mama-quien-era/", "/tendencias/muere-la-influencer-nicky-newman-a-causa-de-cancer-de-mama-quien-era/", "/tendencias/jaime-maussan-presume-que-audiencia-ovni-se-ha-ganado-la-atencion-del-mundo/", "/tendencias/jaime-maussan-presume-que-audiencia-ovni-se-ha-ganado-la-atencion-del-mundo/", "/tendencias/el-jefe-cancion-de-shakira-y-fuerza-regida-desata-memes-contra-gerard-pique/", "/tendencias/el-jefe-cancion-de-shakira-y-fuerza-regida-desata-memes-contra-gerard-pique/", "/tendencias/kim-kardashian-presume-pintura-de-su-hija-north-y-las-redes-sociales-recuerdan-a-mar-de-regil/", "/tendencias/kim-kardashian-presume-pintura-de-su-hija-north-y-las-redes-sociales-recuerdan-a-mar-de-regil/", "/tendencias/yo-si-te-creo-crean-pinata-de-jaime-maussan-con-cuerpos-no-humanos-y-se-vuelve-viral/", "/tendencias/yo-si-te-creo-crean-pinata-de-jaime-maussan-con-cuerpos-no-humanos-y-se-vuelve-viral/", "https://www.eluniversal.com.mx/tag/cofepris/", "https://www.eluniversal.com.mx/nacion/", "https://www.eluniversal.com.mx/nacion/con-amlo-a-bordo-se-descompone-el-tren-maya/", "https://www.eluniversal.com.mx/nacion/no-pueden-grabar-tren-maya-donde-viajaba-amlo-se-paro-por-mas-de-una-hora/", "https://www.eluniversal.com.mx/newsletters/", "https://news.google.com/publications/CAAqBwgKMKG_7wowkfm2Ag?hl=es-419&gl=MX&ceid=MX%3Aes-419", "/tag/cofepris/", "/tag/dengue/", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https://www.eluniversal.com.mx/nacion/cofepris-alerta-por-aplicacion-de-vacuna-contra-el-dengue-a-ninos-menores-de-9-anos/", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Cofepris%20alerta%20por%20aplicaci%C3%B3n%20de%20vacuna%20contra%20el%20dengue%20a%20ni%C3%B1os%20menores%20de%209%20a%C3%B1os&url=https://www.eluniversal.com.mx/nacion/cofepris-alerta-por-aplicacion-de-vacuna-contra-el-dengue-a-ninos-menores-de-9-anos/&via=El_Universal_Mx", "https://api.whatsapp.com/send?text=Cofepris alerta por aplicaci\u00f3n de vacuna contra el dengue a ni\u00f1os menores de 9 a\u00f1os https://www.eluniversal.com.mx/nacion/cofepris-alerta-por-aplicacion-de-vacuna-contra-el-dengue-a-ninos-menores-de-9-anos/?utm_source=web&utm_medium=social_buttons&utm_campaign=social_sharing&utm_content=whatsapp", "http://www.facebook.com/dialog/send?app_id=1972593456332727&link=https://www.eluniversal.com.mx/nacion/cofepris-alerta-por-aplicacion-de-vacuna-contra-el-dengue-a-ninos-menores-de-9-anos/&redirect_uri=https://www.eluniversal.com.mx/nacion/cofepris-alerta-por-aplicacion-de-vacuna-contra-el-dengue-a-ninos-menores-de-9-anos/", "/politicas-de-privacidad/", "/opinion/", "/opinion/bajo-reserva/", "/opinion/bajo-reserva/lopez-gatell-rival-de-garcia-harfuch/", "/opinion/bajo-reserva/lopez-gatell-rival-de-garcia-harfuch/", "/opinion/carlos-loret-de-mola/pirateria-ideologica/", "/opinion/carlos-loret-de-mola/", "/opinion/carlos-loret-de-mola/pirateria-ideologica/", "/opinion/carlos-loret-de-mola/pirateria-ideologica/", "/opinion/mario-maldonado/la-4t-alista-golpazo-a-casinos-y-empresas-de-juego/", "/opinion/mario-maldonado/", "/opinion/mario-maldonado/la-4t-alista-golpazo-a-casinos-y-empresas-de-juego/", "/opinion/mario-maldonado/la-4t-alista-golpazo-a-casinos-y-empresas-de-juego/", "/opinion/hector-de-mauleon/clases-de-tortura-en-la-formacion-militar/", "/opinion/hector-de-mauleon/", "/opinion/hector-de-mauleon/clases-de-tortura-en-la-formacion-militar/", "/opinion/hector-de-mauleon/clases-de-tortura-en-la-formacion-militar/", "/opinion/maite-azuela/ayotzinapa-9-anos-9-datos-que-seguimos-sin-saber-ii/", "/opinion/maite-azuela/", "/opinion/maite-azuela/ayotzinapa-9-anos-9-datos-que-seguimos-sin-saber-ii/", "/opinion/maite-azuela/ayotzinapa-9-anos-9-datos-que-seguimos-sin-saber-ii/", "/opinion/luis-cardenas/quien-sera-el-rival-de-garcia-harfuch/", "/opinion/luis-cardenas/", "/opinion/luis-cardenas/quien-sera-el-rival-de-garcia-harfuch/", "/opinion/luis-cardenas/quien-sera-el-rival-de-garcia-harfuch/", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/nike", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/nike", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/nike", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/nike", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/adidas", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/adidas", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/adidas", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/adidas", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/walmart", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/walmart", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/walmart", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/walmart", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/innvictus", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/innvictus", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/innvictus", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/innvictus", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/cyberpuerta", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/cyberpuerta", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/cyberpuerta", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/cyberpuerta", "/nacion/", "/elecciones/", "/mundo/", "/metropoli/", "/edomex/", "/estados/", "/opinion/", "/cartera/", "/deportes/", "/espectaculos/", "/cultura/", "/tendencias/", "/ciencia-y-salud/", "/minuto-x-minuto/", "https://www.revistaclase.mx/", "/techbit/", "/menu/", "/de-ultima/", "/destinos/", "/autopistas/", "/tiempo-de-relojes/", "https://www.nosotras.com.mx/", "https://www.generacionuniversitaria.com.mx/", "https://www.elgrafico.mx/", "https://de10.com.mx/", "https://www.viveusa.mx/", "https://www.unioncdmx.mx/", "https://confabulario.eluniversal.com.mx/", "https://www.sumedico.com/", "https://www.avisooportuno.mx/", "https://www.eluniversal.com.mx/descuentos/", "https://www.eluniversalpuebla.com.mx/", "https://www.eluniversalqueretaro.mx/", "https://sanluis.eluniversal.com.mx/", "https://oaxaca.eluniversal.com.mx/", "https://www.eluniversalhidalgo.com.mx", "https://t.me/ElUniversalOnline", "https://www.facebook.com/ElUniversalOnline", "https://twitter.com/El_Universal_Mx", "https://www.youtube.com/ElUniversalMex", "https://www.instagram.com/eluniversalmx/", "https://www.pinterest.com.mx/eluniversalmx/", "https://linkedin.com/company/el-universal-c.p.n./", "https://www.eluniversal.com.mx", "/suscripciones-periodico-eluniversal/?utm_source=interno&utm_medium=boton_footer_desktop&utm_campaign=landing_principal_footer&utm_content=suscribete", "https://gda.com/", "https://apps.apple.com/mx/app/el-universal/id483272548", "https://play.google.com/store/apps/details?id=com.msi.eluniversal&hl=es_MX", "https://appgallery.huawei.com/#/app/C100890957?locale=en_US&source=appshare&subsource=C100890957", "/directorio/", "/contacto/", "/codigo-de-etica/", "/criterios-ante-violencia/", "/publicidad/", "/servicios/", "/politicas-de-privacidad/", "/aviso-de-privacidad/", "/historia-breve/", "/declaracion-accesibilidad/", "/terminos-y-condiciones/"]}