{"title": "La enfermera como asesora en selecci\u00f3n de vacunas, en la mesa del Gobierno", "author": "Redacci\u00f3n M\u00e9dica", "url": "https://www.redaccionmedica.com/secciones/enfermeria/enfermera-como-asesora-externa-en-el-proceso-completo-de-vacunacion-2015", "hostname": "redaccionmedica.com", "description": "El CGE y Aenvac apuestas por incluir su figura desde el momento de elecci\u00f3n de inoculaciones", "sitename": "Redacci\u00f3n M\u00e9dica", "date": "2023-05-11", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Instan a incorporar a las enfermeras como asesoras externas en el proceso de selecci\u00f3n de vacunas.\n11 may 2023. 13.30H\nSE LEE EN 5 minutos\nEl Consejo General de Enfermer\u00eda (CGE) y la Asociaci\u00f3n Nacional de Enfermer\u00eda y Vacunas (Anenvac) instan al Gobierno central y a los auton\u00f3micos a incorporar a las enfermeras como asesoras externas en el proceso de selecci\u00f3n de vacunas. Tal y como defienden ambas instituciones, contar con las profesionales que realizan el acto vacunal ayuda a mejorar la seguridad y sostenibilidad del mismo. En definitiva, consideran imprescindible contar con el valor de las enfermeras para hacer seguro, minimizar riesgos, garantizar la calidad y hacer m\u00e1s sostenible el proceso vacunal.\n\u201cLas enfermeras somos los profesionales que est\u00e1n en todo momento durante el acto vacunal, desde la captaci\u00f3n, hasta la preparaci\u00f3n, administraci\u00f3n y posterior observaci\u00f3n de posibles efectos adversos. Es indudable que debemos estar en la toma de decisiones en este \u00e1mbito y las administraciones deben tenerlo en cuenta. No se puede hablar de vacunas sin las enfermeras\u201d, afirma Florentino P\u00e9rez Raya, presidente del CGE.\nEn esta misma l\u00ednea se muestra Inmaculada Cuesta, secretaria de Anenvac, que relata la importancia de apostar por la participaci\u00f3n de las enfermeras en la planificaci\u00f3n, gesti\u00f3n y evaluaci\u00f3n de los programas vacunales, ya que pueden aportar la experiencia y formaci\u00f3n de otras enfermeras que son las que administran estas vacunas. \u201cSabemos que hay pocas enfermeras en estos puestos de gesti\u00f3n en las comunidades, por lo que se hace necesario que haya muchas m\u00e1s con estas capacidades de decisi\u00f3n. Esto har\u00eda que los programas vacunales fueran m\u00e1s seguros en todos sus niveles y para toda la poblaci\u00f3n. Nunca olvidemos que la vacunaci\u00f3n segura es parte de los cuidados que prestan las enfermeras\u201d, subraya Cuesta.\nExplicar y rese\u00f1ar\nCon el objetivo de explicar y rese\u00f1ar los puntos clave de la seguridad en las vacunas, ambas instituciones, con la colaboraci\u00f3n de Sanofi, han lanzado una infograf\u00eda y un v\u00eddeo animado con todos estos detalles. Ha sido en el marco del IV Congreso Nacional de Enfermer\u00eda y Vacunas, celebrado en Sevilla, donde se ha presentado este documento. \u201cLas enfermeras son las profesionales fundamentales para poder realizar un acto de vacunaci\u00f3n seguro a lo largo de todo el proceso de inmunizaci\u00f3n, en el antes, durante y despu\u00e9s. Con tres puntos fundamentales, la seguridad para el paciente, la seguridad para el profesional basada en las buenas pr\u00e1cticas y la seguridad para la comunidad y el medio ambiente. El conocimiento de todas estas pautas har\u00e1 un acto m\u00e1s seguro para todos y dar\u00e1 m\u00e1s confianza a la poblaci\u00f3n en las vacunas y las inmunizaciones\u201d, resalta la secretaria de Anenvac.\nPor su parte, Jos\u00e9 Antonio Forcada, presidente de Anenvac, considera que son las administraciones las que deber\u00edan estar m\u00e1s interesadas en evitar que el proceso vacunal pueda acarrear errores que repercutan en la confianza de la poblaci\u00f3n en las vacunas. \u201cConocer y aplicar todos aquellos mecanismos y herramientas para minimizar los riesgos de errores y accidentes en la administraci\u00f3n de las vacunas, as\u00ed como facilitar el proceso de la inmunizaci\u00f3n con envases m\u00e1s accesibles y sencillos de utilizar, sin necesidad de efectuar reconstituciones, disminuyendo tambi\u00e9n el riesgo de punciones accidentales en las enfermeras\u201d, puntualiza Forcada.\nHuella medioambiental\nA la seguridad del paciente y de los profesionales tambi\u00e9n se suma la necesidad de disminuir la huella medioambiental que generan las vacunas. \u201cEn un momento como el actual, en el que el cambio clim\u00e1tico es uno de los grandes problemas a los que nos enfrentamos, se debe apostar por embalajes de cart\u00f3n y libres de pl\u00e1stico. En definitiva, debemos optar por un tama\u00f1o reducido de los envases para optimizar el espacio y las condiciones de almacenaje\u201d, resalta Florentino P\u00e9rez Raya.\nPor su parte, Guadalupe Font\u00e1n, coordinadora del instituto Espa\u00f1ol de Investigaci\u00f3n Enfermera del CGE, durante su ponencia en el congreso, ha puesto el foco en la importancia de potenciar tambi\u00e9n la seguridad para el medio ambiente. \u201c\u201cNo podemos dejar de pensar en el impacto medioambiental que conllevan las vacunas y, por eso, desde las administraciones y los gobiernos se deben gestionar adecuadamente los residuos y desarrollar planes que permitan minimizar la cantidad de residuos que se generan. Adem\u00e1s, las enfermeras tenemos mucho que aportar en los criterios t\u00e9cnicos de adquisici\u00f3n de los productos y materiales que usamos en el acto vacunal. Los costes sociales y medioambientales que generan los residuos del acto vacunal son elevados y cualquier mejora en el proceso puede generar un impacto positivo por la reducci\u00f3n de CO\u2082 y por lo tanto en la salud de la poblaci\u00f3n\u201d, puntualiza.\nEn definitiva, para las enfermeras es importante conocer todos estos detalles porque los colectivos antivacunas utilizan los problemas de seguridad, fallos y reacciones adversas como excusa para cargar contra las vacunas. Por esto mismo, para conservar y fomentar la confianza en las vacunas es necesario continuar minimizando los riesgos, fomentando la seguridad, confianza y adherencia a las vacunas.\nLas informaciones publicadas en Redacci\u00f3n M\u00e9dica contienen afirmaciones, datos y declaraciones procedentes de instituciones oficiales y profesionales sanitarios. No obstante, ante cualquier duda relacionada con su salud, consulte con su especialista sanitario correspondiente.", "language": null, "image": "https://www.redaccionmedica.com/images/destacados/enfermera-como-asesora-externa-en-el-proceso-completo-de-vacunacion-2015_620x368.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://twitter.com/redaccionmedica", "https://www.facebook.com/redaccionmedica", "https://www.linkedin.com/showcase/redacci%C3%B3n-m%C3%A9dica", "https://www.redaccionmedica.com", "https://www.redaccionmedica.com", "https://www.redaccionmedica.com/registro?utm_medium=rm&utm_campaign=boton", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/enfermeria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/gestion", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/derecho", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/farmacia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/ingenieria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/otras-profesiones", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/medicina", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/empleo", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/interactivos", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/ministerio-sanidad", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/parlamentarios", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/sanidad-hoy", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/estudiantes", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/formacion", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/eir-y-mas-residentes", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/industria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/privada", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/tecnologia", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/cardiologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/dermatologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/farmacia-hospitalaria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/hematologia-y-hemoterapia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/medicina-familiar-y-comunitaria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/medicina-interna", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/neumologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/neurologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/oncologia-medica", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/pediatria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/psiquiatria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/radiologia", null, "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/andalucia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/cataluna", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/madrid", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/valencia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/galicia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/castilla-leon", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/pais-vasco", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/canarias", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/castilla-mancha", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/murcia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/aragon", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/extremadura", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/asturias", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/baleares", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/navarra", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/cantabria", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/rioja", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/especialidades", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/politica-sanitaria", "https://www.redaccionmedica.com/bisturi", "https://www.redaccionmedica.com/hemeroteca-noticia-salud/2023", "https://www.redaccionmedica.com/podcast", "https://www.redaccionmedica.com/ultimas-noticias-sanidad", "https://www.redaccionmedica.com/opinion", "#multimediaCollapse", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/primeros-planos", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/debates", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/entrevistas", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/interactivos", "https://www.redaccionmedica.com/la-revista", "https://www.redaccionmedica.com/virico", "https://www.redaccionmedica.com/registro?utm_medium=rm&utm_campaign=boton", "https://www.redaccionmedica.com/registro?utm_medium=rm&utm_campaign=boton", "/secciones/sanidad-hoy/las-tareas-del-sns-para-dejar-estar-a-la-cola-en-resistencia-antimicrobiana-2070", "/secciones/industria/espana-necesita-ajustar-el-plan-actual-para-recuperar-el-liderazgo-en-car-t-3051", "/secciones/formacion/sanidad-no-descarta-aplicar-sanciones-por-renunciar-a-plaza-mir-este-ano-5895", "/secciones/sanidad-hoy/los-medicos-encaran-el-fin-de-ano-con-peor-valoracion-que-enfermeria-5898", "/secciones/privada/turno-enfermero-de-12h-la-privada-lo-expande-con-el-sns-en-fase-de-debate-3470", "/secciones/psiquiatria/psiquiatria-no-se-movilizara-por-un-plan-en-suicidio-al-menos-hasta-2026-6505", "/secciones/tecnologia/la-tecnologia-sanitaria-3d-bate-su-record-en-patentes-con-10-000-en-20-anos-1756", "/secciones/hematologia-y-hemoterapia/a-un-paso-de-car-t-universales-camuflar-proteinas-evitara-el-fuego-amigo--4527", "/secciones/sanidad-hoy/los-sanitarios-extranjeros-engloban-ya-el-11-de-la-plantilla-en-esta-ccaa-1566", "/secciones/sanidad-hoy/el-cis-desmonta-una-falsa-percepcion-la-espera-en-sanidad-no-ha-mejorado-4925", "/secciones/empleo/el-sns-ficho-12-375-sanitarios-extranjeros-en-un-ano-para-paliar-su-deficit-5289", "/secciones/neumologia/el-gomez-ulla-un-clasico-madrileno-con-una-neumologia-activa-y-pujante--6379", "/autonomias/madrid/madrid-sondea-declarar-deficitarias-la-mayoria-de-especialidades-medicas-2286", "/secciones/ministerio-sanidad/espana-desembolsa-14-millones-extra-para-la-nueva-vacuna-covid-de-pfizer-2669", "/secciones/privada/la-privada-enfila-el-paso-final-para-la-historia-clinica-100-interoperable-3336", "/secciones/enfermeria/la-ratio-de-enfermeria-escolar-en-espana-es-un-800-menor-de-lo-recomendado-5993", "/secciones/neurologia/un-acuerdo-autonomico-primer-paso-para-apuntalar-el-plan-contra-la-migrana-1873", "/secciones/medicina/medicos-jovenes-y-primaria-gestan-un-plan-sobre-el-futuro-sanitario-europeo-5944", "/secciones/industria/la-terapia-de-1-linea-como-contingente-para-las-recaidas-de-linfomas-6451", "/secciones/formacion/analisis-de-ratios-fse-otro-mir-ajustado-y-juegos-del-hambre-en-el-pir-3572", "/autonomias/cataluna/los-medicos-catalanes-suman-procedencia-a-la-ebau-en-su-acceso-a-medicina-7769", "/secciones/sanidad-hoy/mas-de-270-000-sanitarios-se-beneficiaran-del-nuevo-calculo-de-la-pension-6924", "/secciones/industria/europa-trabaja-para-fijar-el-alcance-de-la-ia-en-el-desarrollo-de-farmacos-6335", "/secciones/sanidad-hoy/redaccion-medica-lider-destacado-de-audiencia-sanitaria-tambien-en-agosto-4952", "http://www.linkedin.com/company/redacci%C3%B3n-m%C3%A9dica", "https://twitter.com/redaccionmedica", "https://www.facebook.com/redaccionmedica", "https://youtube.com/redaccionmedica", "https://www.instagram.com/redaccionmedica/", "https://www.redaccionmedica.com", "https://www.redaccionmedica.com", "https://www.redaccionmedica.com/registro?utm_medium=rm&utm_campaign=boton", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/enfermeria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/gestion", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/derecho", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/farmacia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/ingenieria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/otras-profesiones", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/medicina", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/empleo", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/interactivos", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/ministerio-sanidad", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/parlamentarios", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/sanidad-hoy", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/estudiantes", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/formacion", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/eir-y-mas-residentes", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/industria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/privada", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/tecnologia", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/cardiologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/dermatologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/farmacia-hospitalaria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/hematologia-y-hemoterapia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/medicina-familiar-y-comunitaria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/medicina-interna", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/neumologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/neurologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/oncologia-medica", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/pediatria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/psiquiatria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/radiologia", null, "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/andalucia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/cataluna", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/madrid", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/valencia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/galicia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/castilla-leon", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/pais-vasco", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/canarias", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/castilla-mancha", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/murcia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/aragon", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/extremadura", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/asturias", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/baleares", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/navarra", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/cantabria", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/rioja", "https://www.redaccionmedica.com/bisturi", "https://www.redaccionmedica.com/hemeroteca-noticia-salud/2023", "https://www.redaccionmedica.com/podcast", "https://www.redaccionmedica.com/ultimas-noticias-sanidad", "https://www.redaccionmedica.com/suscripcion", "https://www.redaccionmedica.com/opinion", "#multimediaCollapse", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/primeros-planos", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/debates", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/entrevistas", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/interactivos", "https://www.redaccionmedica.com/la-revista", "https://www.redaccionmedica.com/virico", "https://www.redaccionmedica.com/registro?utm_medium=rm&utm_campaign=boton", "https://www.redaccionmedica.com/registro?utm_medium=rm&utm_campaign=boton", "https://www.redaccionmedica.com/profesionales-sanitarios", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/derecho", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/gestion", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/enfermeria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/farmacia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/ingenieria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/otras-profesiones", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/medicina", "https://www.redaccionmedica.com/politica-sanitaria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/empleo", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/ministerio-sanidad", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/parlamentarios", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/sanidad-hoy", "https://www.redaccionmedica.com/formacion-sanitaria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/eir-y-mas-residentes", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/estudiantes", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/formacion", "https://www.redaccionmedica.com/empresas", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/industria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/privada", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/tecnologia", "https://www.redaccionmedica.com/especialidades", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/cardiologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/dermatologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/farmacia-hospitalaria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/hematologia-y-hemoterapia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/medicina-familiar-y-comunitaria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/medicina-interna", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/neumologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/neurologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/oncologia-medica", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/pediatria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/psiquiatria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/radiologia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/andalucia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/cataluna", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/madrid", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/valencia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/galicia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/castilla-leon", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/pais-vasco", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/canarias", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/castilla-mancha", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/murcia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/aragon", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/extremadura", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/asturias", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/baleares", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/navarra", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/cantabria", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/rioja", "https://www.redaccionmedica.com/podcast", "https://www.redaccionmedica.com/opinion", "https://www.redaccionmedica.com/la-revista", "https://www.redaccionmedica.com/virico", "https://www.redaccionmedica.com", "https://www.redaccionmedica.com/secciones", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/enfermeria", null, "https://facebook.com/sharer.php?u=https://www.redaccionmedica.com/secciones/enfermeria/enfermera-como-asesora-externa-en-el-proceso-completo-de-vacunacion-2015", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https://www.redaccionmedica.com/secciones/enfermeria/enfermera-como-asesora-externa-en-el-proceso-completo-de-vacunacion-2015&text=La enfermera como asesora en selecci\u00f3n de vacunas, en la mesa del Gobierno", "http://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://www.redaccionmedica.com/secciones/enfermeria/enfermera-como-asesora-externa-en-el-proceso-completo-de-vacunacion-2015", "whatsapp://send?text=La enfermera como asesora en selecci\u00f3n de vacunas, en la mesa del Gobierno - https://www.redaccionmedica.com/secciones/enfermeria/enfermera-como-asesora-externa-en-el-proceso-completo-de-vacunacion-2015", "https://telegram.me/share/url?url=https://www.redaccionmedica.com/secciones/enfermeria/enfermera-como-asesora-externa-en-el-proceso-completo-de-vacunacion-2015", "/quienes-somos/redaccion/redaccion-medica", "https://www.redaccionmedica.com/tags/vacunas", "https://www.redaccionmedica.com/tags/consejo-general-de-enfermeria-cge", "http://www.sanitaria2000.com", "http://www.sanitaria2000.com", "http://www.linkedin.com/company/redacci%C3%B3n-m%C3%A9dica", "https://twitter.com/redaccionmedica", "https://www.facebook.com/redaccionmedica", "https://youtube.com/redaccionmedica", "https://www.instagram.com/redaccionmedica", "https://www.redaccionmedica.com/aviso-legal", "https://www.redaccionmedica.com/quienes-somos", "http://www.sanitaria2000.com/publicidad/", "https://www.redaccionmedica.com/suscripcion", "https://www.redaccionmedica.com/politica-privacidad", "https://www.redaccionmedica.com/politica-cookies", "https://www.redaccionmedica.com/recursos-salud", "https://www.redaccionmedica.com/inscripcion-actividades", "http://www.iberpixel.com"]}