{"title": "RevistaNutricio\u0301n_Vol4n3", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2010-01-05", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Revista de Nutrici\u00f3n Cl\u00ednica y Metabolismo\nEditora\nDiana C\u00e1rdenas, MD, PhD.\nProfesora Asistente, Facultad de Medicina, Instituto de Investigaci\u00f3n en Nutrici\u00f3n, Gen\u00e9tica y Metabolismo, Universidad El Bosque, Bogot\u00e1, D.C, Colombia.\nEditora Asociada\nEvelyn Fr\u00edas Toral, MD, MSc.\nDocente de Metodolog\u00eda de Investigaci\u00f3n, Universidad Cat\u00f3lica de Santiago de Guayaquil, Ecuador.\nAsistente de Edici\u00f3n\nLorena Montealegre P\u00e1ez, MD.\nInvestigadora Facultad de Medicina, Instituto de Investigaci\u00f3n en Nutrici\u00f3n, Gen\u00e9tica y Metabolismo, Universidad El Bosque, Bogot\u00e1, D.C, Colombia.\nComit\u00e9 Editorial\nJorge Eli\u00e9cer Botero L\u00f3pez, MD, MSc.\nProfesor, Departamento de Pediatr\u00eda, Facultad de Medicina, Universidad de Antioquia, Hospital Infantil de San Vicente Fundaci\u00f3n de Medell\u00edn, Medell\u00edn, Colombia.\nVanessa Fuchs-Tarlovsky, ND, MD, PhD.\nJefe del Servicio de Nutrici\u00f3n Cl\u00ednica e Investigadora en Ciencias M\u00e9dicas, Hospital General de M\u00e9xico, Ciudad de M\u00e9xico, M\u00e9xico.\nOlga Luc\u00eda Pinz\u00f3n Espitia, ND, PhD.\nDocente, Facultad de Nutrici\u00f3n, Universidad Nacional, Universidad del Rosario, Hospital M\u00e9deri, Bogot\u00e1, D.C, Colombia.\nSonia Echeverri, RN, MSc, FASPEN.\nDirectora Fundaci\u00f3n Conocimiento, Bogot\u00e1, D.C, Colombia.\nComit\u00e9 Asesor Cient\u00edfico\nAbel Salvador Arroyo S\u00e1nchez, MD, MSc., PhD.\nUnidad de Soporte Metab\u00f3lico Nutricional y Servicio de Cuidados Intensivos e Intermedios del Hospital V\u00edctor Lazarte Echegaray, Seguro Social de Salud. Docente de la Facultad de Medicina Humana de la Universidad Privada Antenor Orrego, Trujillo, Per\u00fa.\nAdonis Tupac Ram\u00edrez Cuellar, MD, MSc.\nServicio de Cirug\u00eda, Cl\u00ednica Medilaser, Neiva, Colombia.\nAna Mar\u00eda Men\u00e9ndez, QF, PhD.\nInvestigadora y Profesora titular de Farmacia Hospitalaria y Cl\u00ednica. Carrera de Farmacia, Universidad de Belgrano. Co-Directora Ejecutiva del Instituto Argentino de Investigaci\u00f3n y Educaci\u00f3n en Nutrici\u00f3n- IADEIN, Buenos Aires, Argentina.\nCarlos Andr\u00e9s Castro, QF, PhD.\nProfesor Asociado, Facultad de Medicina, Instituto de Investigaci\u00f3n en Nutrici\u00f3n, Gen\u00e9tica y Metabolismo, Universidad El Bosque, Bogot\u00e1, D.C, Colombia.\nCarlos Andr\u00e9s Santacruz, MD, Especialista.\nIntensivista, m\u00e9dico institucional, Fundaci\u00f3n Santa Fe de Bogot\u00e1, Bogot\u00e1, D.C, Colombia.\nDan Linetzky Waitzberg, MD, PhD.\nProfessor Associado da Faculdade de Medicina da Universidade de S\u00e3o Paulo. Director Ganep Nutri\u00e7\u00e3o Humana, S\u00e3o Paulo, Brasil.\nGil Hardy, PhD, FRSC, FASPEN.\nProfesor Em\u00e9rito de Nutrici\u00f3n Cl\u00ednica. College of Health, Massey University, Auckland, Nueva Zelanda.\nGuillermo Ortiz, MD, PhD.\nJefe de Cuidados Intensivos del Hospital Santa Clara. Director Ejecutivo del Instituto de Simulaci\u00f3n M\u00e9dica (INSIMED), Bogot\u00e1, D.C, Colombia.\nMar\u00eda Isabel Toulson Davisson Correia, MD, PhD.\nProfessora de Cirug\u00eda Universidade Federal de Minas Gerais,\nBelo Horizonte, Brasil.\nJos\u00e9 Mario Pimiento Echeverri, MD, Especialista, FACS.\nProfesor Asociado, Cirug\u00eda Oncol\u00f3gica Gastrointestinal, Jefe de la Secci\u00f3n de Oncolog\u00eda del tracto gastrointestinal alto, Moffitt C\u00e1ncer Center and Research Institute, Tampa, Florida, USA.\nJuan Bernardo Ochoa, MD, PhD.\nProfesor de Cirug\u00eda y Cuidado Cr\u00edtico, Universidad de Pittsburg, PA, USA.\nLilia Yadira Cort\u00e9s Sanabria, ND, PhD.\nProfesora titular, Pontificia Universidad Javeriana, Depar-tamento de Nutrici\u00f3n y Bioqu\u00edmica, Bogot\u00e1, D.C, Colombia.\nMiguel Le\u00f3n Sanz, MD, PhD.\nJefe, Secci\u00f3n de Endocrinolog\u00eda y Nutrici\u00f3n. Profesor Titular de Medicina en el Hospital Universitario Doce de Octubre, Universidad Complutense de Madrid, Espa\u00f1a.\nRafael Figueredo Grijalba, MD, MSc.\nDirector del Instituto Privado de Nutrici\u00f3n Integral, Paraguay.\nRubens Feferbaum, MD, PhD.\nProfessor, Instituto da Crian\u00e7a HC, Faculdade de Medicina da Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, Brasil.\nSandra Paola Perdomo Vel\u00e1zquez, Bi\u00f3loga, PhD.\nProfesora Titular, Facultad de Medicina, Instituto de Investigaci\u00f3n en Nutrici\u00f3n, Gen\u00e9tica y Metabolismo, Universidad El Bosque, Bogot\u00e1, D.C, Colombia.\nSa\u00fal Rugeles Quintero, MD, Especialista.\nProfesor Titular de Cirug\u00eda, Pontificia Universidad Javeriana, Bogot\u00e1, D.C, Colombia.\nWilliam Manzanares, MD, PhD.\nProfesor Agregado de Medicina Intensiva, C\u00e1tedra de Medicina Intensiva. Facultad de Medicina, Universidad de la Rep\u00fablica, Montevideo, Uruguay.\nASOCIACI\u00d3N COLOMBIANA DE NUTRICI\u00d3N CL\u00cdNICA\nJUNTA DIRECTIVA 2019-2021\nPresidente: Charles E. Berm\u00fadez, MD.\nVicepresidente: Lina L\u00f3pez, RN.\nSecretaria ejecutiva: Ang\u00e9lica P\u00e9rez, ND.\nTesorero: Milena Puentes, QF.\nVocales\nClara Eugenia Plata, MD.\nEsperanza Moncada Parada, ND.\nMartha Elena Mu\u00f1oz Pel\u00e1ez, ND.\nJusto Olaya Ram\u00edrez, MD.\nFernando Pereira, MD.\nComit\u00e9 Expresidentes\nPatricia Savino Lloreda, ND.\nJaime Escall\u00f3n Mainwaring, MD.\nSa\u00fal Rugeles Quintero, MD.\nStella Moreno V\u00e9lez, ND.\n\u00d3scar Jaramillo Robledo, MD.\n\u00c1lvaro Valencia, MD.\nJuli\u00e1n Sotomayor Hern\u00e1ndez, MD.\nMauricio Chona Chona, MD.\nArturo Vergara G\u00f3mez, MD.\nClaudia Angarita G\u00f3mez, ND.\nJosef Kling, MD.\nAdriana Amaya, ND.\nPol\u00edtica de \u00e9tica, integridad y transparencia\nLa Revista se ajusta a los est\u00e1ndares internacionales de \u00e9tica y buenas pr\u00e1cticas de las publicaciones. El prop\u00f3sito es promover una publicaci\u00f3n transparente y \u00e9tica por lo que los art\u00edculos publicados en la Revista de Nutrici\u00f3n Cl\u00ednica y Metabolismo deber\u00e1n cumplir los principios \u00e9ticos de las diferentes declaraciones y legislaciones sobre propiedad intelectual y derechos de autor espec\u00edficos del pa\u00eds donde se realiz\u00f3 la investigaci\u00f3n.\nEl editor, los autores, los miembros de los comit\u00e9s y los pares acad\u00e9micos seguir\u00e1n las gu\u00edas \u00e9ticas del International Committee of Medical Journal Editors (ICMJE). https://publicationethics.org/core-practices.\nLa Revista es financiada por la Asociaci\u00f3n Colombiana de Nutrici\u00f3n Cl\u00ednica. Aunque algunos n\u00fameros tendr\u00e1n publicidad de empresas farmac\u00e9uticas en ning\u00fan caso las decisiones editoriales depender\u00e1n de ella. Se prohiben anuncios sobre productos que coincidan con el contenido editorial o que provengan de empresas multi-nivel. El Editor tiene la autoridad completa y final para aprobar la publicidad y hacer cumplir la pol\u00edtica de \u00e9tica, integridad y transparencia.\nPol\u00edtica de acceso abierto\nLa Revista en su versi\u00f3n electr\u00f3nica se publica en el sistema de gesti\u00f3n editorial Open Journal System, permitiendo el acceso gratuito a los art\u00edculos.\nLicencias de uso y distribuci\u00f3n\nLa Revista se publica bajo la licencia Creative Commons Atribuci\u00f3n-No comercial-Compartir Igual 4.0 Internacional (CC BY-NC-SA 4.0), por lo tanto el usuario es libre de: compartir, copiar y redistribuir el material en cualquier medio o formato. Si remezcla, transforma o crea a partir del material, deber\u00e1 hacerlo bajo la misma licencia del original. No se podr\u00e1 hacer uso del material con prop\u00f3sitos comerciales. El licenciante no podr\u00e1 revocar estas libertades siempre y cuando se sigan los t\u00e9rminos de la licencia.\nLa versi\u00f3n informativa y el texto legal de la licencia se pueden consultar en: https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.es\nRevista de Nutrici\u00f3n Cl\u00ednica y Metabolismo (RNCM - Rev. Nutr. Clin. Metab.)\nVisite: https://revistanutricionclinicametabolismo.org/\nPublicaci\u00f3n semestral de la Asociaci\u00f3n Colombiana de Nutrici\u00f3n Cl\u00ednica. La presente edici\u00f3n consta de 500 ejemplares impresos.\nAvenida 15 No. 118-03 Oficinas 512 / 514, Bogot\u00e1, D.C., Colombia\nVisite: www.nutriclinicacolombia.org\nCorrespondencia: E-mail: editor-rmnc@nutriclinicacolombia.org\nTraducci\u00f3n (portugu\u00eas): Jessica Cadavid Sierra, ND, MSc\nTraducci\u00f3n y correcci\u00f3n de estilo (ingl\u00e9s): Ximena Alvira, MD, PhD.\nSoporte t\u00e9cnico OJS: Milena Puentes, QF, MSc.\nComunicaci\u00f3n y redes sociales: Jessika Cadavid Sierra, ND, MSc.\nCorrecci\u00f3n de estilo, diagramaci\u00f3n e impresi\u00f3n: Grupo Distribuna\nLos autores son responsables por todos los conceptos, declaraciones, opiniones e informaci\u00f3n presentados en los art\u00edculos, revisiones y\notros escritos. El Editor y la ACNC declinan toda responsabilidad sobre estos contenidos y no garantiza, ni avala ning\u00fan producto o servicio anunciado en esta publicaci\u00f3n, tampoco garantiza ning\u00fan reclamo hecho por el fabricante de dicho producto o servicio.\nSe espera que la publicidad presentada en la Revista tenga en cuenta los est\u00e1ndares \u00e9ticos. Sin embargo, su inclusi\u00f3n en la Revista\nno constituye una garant\u00eda de la calidad o del valor del producto o de las declaraciones hechas por el productor.\nRevista de Nutrici\u00f3n Cl\u00ednica y Metabolismo Volumen 4 N\u00famero 3 - 2021\nContenido / Contents / CONTE\u00daDO\n|\n|\nEDITORIAL / EDITORIAL / EDITORIAI\n|\n|\nAvances en el derecho humano al cuidado nutricional\nAdvances in the human right to nutritional care\nAvan\u00e7os no direito humano aos cuidados nutricionais\nDiana C\u00e1rdenas, MD, PhD\n|\n|\nART\u00cdCULOS ORIGINALES / ORIGINAL ARTICLES / ARTIGOS ORIGINAIS\n|\n|\nDesarrollo y validaci\u00f3n de una escala para la medici\u00f3n de la actitud hacia la lactancia materna\nDevelopment and validation of a scale for the measurement of attitude towards breastfeeding\nDesenvolvimento e valida\u00e7\u00e3o de uma escala para medir a atitude em rela\u00e7\u00e3o ao aleitamento materno\n\u00c1lvaro J\u00e1come Orozco, Fabio Alexander Sierra Matamoros, Laura Camila Lozano Neira.\n|\n|\nART\u00cdCULOS DE REVISI\u00d3N / REVIEWS / ARTIGOS DE REVIS\u00c3O\n|\n|\nEtiquetado nutricional frontal y su impacto en la salud p\u00fablica. Consideraciones bio\u00e9ticas\nNutritional front labeling and its impact on public health. Bioethical considerations\nRotulagem nutricional frontal e seu impacto na sa\u00fade p\u00fablica. Considera\u00e7\u00f5es bo\u00e9ticas\nLina Mar\u00eda Sierra Tob\u00f3n.\n|\n|\nMicronutrientes, inmunidad y COVID-19: una revisi\u00f3n narrativa\nMicronutrients, immunity and COVID-19: A narrative review\nMicronutrientes, inmunidad y COVID-19: una revisi\u00f3n narrativa\nJavier Restrepo.\n|\n|\nAdherencia a las intervenciones diet\u00e9ticas en pacientes con diabetes mellitus tipo 2: una revisi\u00f3n narrativa de la literatura\nAdherence to dietary interventions in patients with Type 2 Diabetes Mellitus: a narrative review of the literature\nAdes\u00e3o \u00e0s interven\u00e7\u00f5es diet\u00e9ticas em pacientes com Diabetes Mellitus 2: uma revis\u00e3o narrativa da literatura\nClaudia N. Orozco-Gonz\u00e1lez, Carolina Vieyra-Angeles, Marina Idalia Rojo-L\u00f3pez, Leticia Aguilar-Aguayo,\n|\n|\nActualizaci\u00f3n en el manejo nutricional de la insuficiencia pancre\u00e1tica exocrina: revisi\u00f3n de la literatura\nUpdate on the nutritional management of exocrine pancreatic insufficiency: A literature review\nAtualiza\u00e7\u00e3o sobre o manejo nutricional da insufici\u00eancia pancre\u00e1tica ex\u00f3crina: revis\u00e3o da literatura\nMarisa Canicoba, Luc\u00eda De Nobili, Anabel Villagra.\n|\n|\nVitamina D, sus posibles efectos en la funci\u00f3n inmune y la respuesta ante la COVID-19:\nVitamin D, possible effects on immune function and response to SARS-CoV-2 (COVID-19) infection:\nVitamina D, seus poss\u00edveis efeitos na fun\u00e7\u00e3o imunol\u00f3gica e na resposta ao COVID-19:\nDaniel Armando Ni\u00f1o, Mercedes Mora-Plazas, Elpidia Poveda.\n|\n|\nEfecto de la dieta cetog\u00e9nica baja en calor\u00edas sobre la composici\u00f3n corporal en adultos con sobrepeso y obesidad: revisi\u00f3n sistem\u00e1tica y metaan\u00e1lisis\nEffect of a low-calorie ketogenic diet on body composition in overweight and obese adults: A systematic review and meta-analysis\nEfeito de uma dieta cetog\u00eanica de baixa caloria na composi\u00e7\u00e3o corporal em adultos com sobrepeso e obesos: uma revis\u00e3o sistem\u00e1tica e meta-an\u00e1lise\nGustavo Alfonso D\u00edaz-Mu\u00f1oz, \u00c1ngela Mar\u00eda Casta\u00f1eda-G\u00f3mez, Mar\u00eda Paula Belalc\u00e1zar-Monsalve, Juan Pablo Zambrano-Salazar, Mar\u00eda Camila Bautista-Velandia, Felipe Ballesteros-Arbel\u00e1ez.\n|\n|\nDe la insuficiencia a la falla intestinal, un camino de doble sentido que cruza con la malnutrici\u00f3n\nFrom insufficiency to intestinal failure, a two-way road that crosses malnutrition\nDa disfun\u00e7\u00e3o \u00e0 insufici\u00eancia intestinal, uma via de m\u00e3o dupla que cruza com a desnutri\u00e7\u00e3o\nDiana Trejos-Gallego, Clara Helena Gonz\u00e1lez-Correa, William Narv\u00e1ez-Solarte.\n|\n|\nImportancia y beneficios del consumo de huevo de gallina enriquecido con selenio: revisi\u00f3n narrativa\nImportance and benefits of selenium-enriched hen egg intake: A narrative review\nImport\u00e2ncia e benef\u00edcios do consumo de ovos de galinha enriquecidos com sel\u00e9nio: uma narrativa de revis\u00e3o\nJorge H. Ulloa, Sebasti\u00e1n Cifuentes, Valent\u00edn Figueroa, Emelyn Van Uden, Susana Tafur.\n|\n|\nTerapia nutricional en el soporte vital extracorp\u00f3reo\nNutritional therapy in extracorporeal life support\nTerapia nutricional no suporte de vida extracorporal\nVictoria Rebagliati.\n|\n|\nDeterminantes de la densidad mineral \u00f3sea y el papel del ejercicio f\u00edsico con cargas en personas mayores\nDeterminants of bone mineral density and the role of loaded exercise in older people\nDeterminantes da densidade mineral \u00f3ssea e o papel do exerc\u00edcio com cargas em pessoas idosas\nGiovanny Arenas S\u00e1nchez, Lorenzo Joaqu\u00edn Cort\u00e9s, Mat\u00edas Arriagada Arce, Luis Peiret Villacura, Alexis Espinoza Salinas.\n|\n|\nPROTOCOLO / PROTOCOL / PROTOCOLO\n|\n|\nConducta alimentaria durante el confinamiento por COVID-19 (CoV-Eat Project): protocolo de un estudio transversal en pa\u00edses de habla hispana\nEating behavior during COVID-19 confinement (CoV-Eat Project): Cross-sectional study protocol in Spanish-speaking countries\nComportamento alimentar durante o confinamento por COVID-19 (CoV-Eat Project): protocolo de um estudo transversal em pa\u00edses de l\u00edngua espanhola\nRafael Almendra-Pegueros, Eduard Baladia, Catalina Ram\u00edrez-Contreras, P\u00eda Rojas-C\u00e1rdenas, Anna Vila-Mart\u00ed,\n|\n|\notros / OTHERS / OUTROS\n|\n|\nnutritionDay Guatemala\nClaudia P. Maza-Moscoso.\n|\n|\nLeocadia D. Varella, grande entre los grandes\nLeocadia D. Varella, great among the greats\nLeocadia D. Varella, grande entre os grandes\nSonia Echeverri, RN, MSc, FASPEN.\n|\n|\n32 Premio Jos\u00e9 F\u00e9lix Pati\u00f1o Restrepo. Reinventar la presentaci\u00f3n de trabajos de investigaci\u00f3n\n32th Jos\u00e9 F\u00e9lix Pati\u00f1o Restrepo Award. Reinvent the presentation of the research posters\n32\u00ba Pr\u00eamio Jos\u00e9 F\u00e9lix Pati\u00f1o Restrepo. Reinventar a apresenta\u00e7\u00e3o de trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o\nYadira Cort\u00e9s Sanabria.\nInformaci\u00f3n para los autores\n1. Objetivo y alcance\nLa Revista de Nutrici\u00f3n Cl\u00ednica y Metabolismo (RNCM)es una revista de acceso abierto y revisada por pares, cuyo objetivo es publicar art\u00edculos cient\u00edficos en el campo de la nutrici\u00f3n cl\u00ednica y del metabolismo. Por lo tanto, la Revista publica art\u00edculos sobre los distintos procesos bioqu\u00edmicos, en particular sobre el metabolismo energ\u00e9tico y las regulaciones nutricionales, la terapia nutricional (nutrici\u00f3n enteral, nutrici\u00f3n parenteral, suplementos orales, suplementos vitam\u00ednicos), la relaci\u00f3n entre nutrici\u00f3n y enfermedad y dem\u00e1s temas relacionados.\nLa RNCM es publicada en marzo, junio, septiembre, y diciembre en versiones impresa y electr\u00f3nica con un enfoque multidisciplinario y con un contenido de arti\u0301culos originales, casos cli\u0301nicos, revisiones, controversias, protocolos y otros (editoriales invitados, cartas al editor, resen\u0303as de libros, gui\u0301as o recomendaciones cli\u0301nicas, arti\u0301culos de opinio\u0301n, etc.). El Comit\u00e9 Editorial de la Revista de Nutrici\u00f3n Cl\u00ednica y Metabolismo recibe para publicaci\u00f3n escritos en espa\u00f1ol, ingl\u00e9s y portugu\u00e9s; no percibe dinero por el proceso editorial de publicaci\u00f3n de los art\u00edculos y ofrece, on-line (open access), sin costo alguno la totalidad de su producci\u00f3n cient\u00edfica.\n2. Criterios para la aceptaci\u00f3n inicial de manuscritos\nLa RNCM adhiere a las normas del Comit\u00e9 Internacional de Editores de Revistas M\u00e9dicas. Los manuscritos deber\u00e1n elaborarse siguiendo sus recomendaciones, las cuales pueden encontrar en: http://www.icmje.org.\nSin excepci\u00f3n, los manuscritos ser\u00e1n sometidos a una evaluaci\u00f3n completa por el editor para la validaci\u00f3n inicial. Los criterios para esta etapa inicial incluyen originalidad, validez de los datos, claridad de redacci\u00f3n, autorizaci\u00f3n del Comit\u00e9 de \u00c9tica e Investigaci\u00f3n del sitio donde se realiz\u00f3 la investigaci\u00f3n, solidez de las conclusiones e importancia del trabajo en el campo de la nutrici\u00f3n cl\u00ednica y metabolismo. Se verificar\u00e1 que se cumplan las normas de publicaci\u00f3n icmje.\n3. Proceso de revisi\u00f3n por pares\nRecepci\u00f3n. El env\u00edo de art\u00edculos se debe realizar a trav\u00e9s de la p\u00e1gina web: https://revistanutricionclinicametabolismo.org/. El autor recibir\u00e1 un correo de confirmaci\u00f3n iniciando de este modo el proceso de revisi\u00f3n del manuscrito.\nDiana C\u00e1rdenas, MD, PhD.\nEDITORA\nRevista de Nutrici\u00f3n Cl\u00ednica y Metabolismo.\nCorreo electr\u00f3nico: editor-rmnc@nutriclinicacolombia.org\nAceptaci\u00f3n editorial del tema. El proceso de aceptaci\u00f3n de manuscritos se har\u00e1 en dos pasos: el primero implica la aceptaci\u00f3n editorial del tema y contenido. En un per\u00edodo m\u00e1ximo de 30 d\u00edas, a partir de la recepci\u00f3n del art\u00edculo, se notificar\u00e1 al autor corresponsal, v\u00eda correo electr\u00f3nico, si el art\u00edculo sometido cumple con las normas y los requisitos de la revista.\nRevisi\u00f3n por pares. El segundo paso consiste en una revisi\u00f3n externa y an\u00f3nima por pares (peer review - single blind review). Cada manuscrito ser\u00e1 evaluado por uno o dos revisores expertos independientes para evaluar la calidad cient\u00edfica del documento. Un tercer dictamen podr\u00e1 ser solicitado para arbitrar un art\u00edculo en particular. El art\u00edculo ser\u00e1 enviado a especialistas en el tema investigado o revisado. Con uno, dos o tres dict\u00e1menes, el editor definir\u00e1 su publicaci\u00f3n. El autor corresponsal recibir\u00e1 la respuesta en un tiempo m\u00e1ximo de 60 dias, la cual podr\u00e1 ser: aceptado, publicable con modificaciones, reenviar para revisio\u0301n, no publicable.\nLa RNCM solo acepta escritos originales, de suerte que el env\u00edo de cualquier contribuci\u00f3n o publicaci\u00f3n para consideraci\u00f3n del Comit\u00e9 Editorial implica que es original y que no ha sido previamente publicado ni est\u00e1 siendo evaluado para su publicaci\u00f3n en otra revista. No se aceptar\u00e1 material previamente publicado en revistas indexadas. Las Gu\u00edas o Recomendaciones cl\u00ednicas nacionales o internacionales publicadas por otras revistas podr\u00e1n ser publicadas previa validaci\u00f3n del editor y una vez obtenidos los permisos correspondientes para publicar. Los autores son responsables de obtener los permisos oportunos para reproducir parcialmente el material, ya sea texto, tablas o figuras, los cuales deber\u00e1 adjuntar al art\u00edculo enviado a la Revista de Nutrici\u00f3n Cl\u00ednica y Metabolismo.\nEl Editor es el responsable de la decisi\u00f3n de aceptar o rechazar los art\u00edculos enviados a la Revista para su publicaci\u00f3n.\n4. Secciones de la RNCM\nLa Revista consta de las siguientes secciones: Editoriales, arti\u0301culos originales, casos cli\u0301nicos, arti\u0301culos de revisio\u0301n (revisiones de tipo Controversias), protocolos y otros (cartas al editor, noticias de actividades de la ACNC, entrevistas, etc.).\n5. Normas de formato y estilo\nEl escrito deber\u00e1 enviarse en formato Word, en espa\u00f1ol, ingl\u00e9s o portugu\u00e9s. El texto debe tener 1,5 de interlineado; 12 puntos de tama\u00f1o, fuente Arial o Times New Roman; solo se utiliza cursiva para las palabras en ingl\u00e9s u otro idioma dentro del texto del escrito. Las figuras y tablas se deben colocar al final del escrito, y unicamente si es necesario en un documento o archivo adicional. Se debe enviar un solo archivo que contenga la pa\u0301gina de ti\u0301tulo, el texto del arti\u0301culo completo y las tablas y figuras. La carta de presentacio\u0301n segu\u0301n el modelo y el formato PDF de la declaracio\u0301n de conflicto de intereses se envi\u0301an por separado como archivo adicional. La declaracio\u0301n de conflicto de intereses se envi\u0301a unicamente si existe algu\u0301n conflicto para declarar. Orden de presentaci\u00f3n del documento:\nAgregar n\u00fameros de l\u00ednea en todo el archivo iniciando en la primera p\u00e1gina.\nCarta de presentaci\u00f3n\nLa carta de presentaci\u00f3n deber\u00e1 ir dirigida al Editor y presentar la relevancia y el aporte particular que hace el trabajo propuesto. Se recomienda seguir el modelo descargable en la p\u00e1gina web de la Revista.\nPara una descripci\u00f3n detallada de las Normas de publicaci\u00f3n por favor consultar la versi\u00f3n completa en: https://revistanutricionclinicametabolismo.org/index.php/nutricionclinicametabolismo/about/submissions\n6. Referencias bibliogr\u00e1ficas\nPara las referencias bibliogr\u00e1ficas se adoptar\u00e1n las normas Vancouver. Se presentar\u00e1n en el texto, entre par\u00e9ntesis en super\u00edndice, seg\u00fan el orden de aparici\u00f3n con la correspondiente numeraci\u00f3n correlativa. Los nombres de las revistas deber\u00e1n abreviarse de acuerdo con el estilo usado en el \u00cdndex Medicus, disponible en: ftp://nlmpubs.nlm. nih.gov/online/journals/. En lo posible se evitar\u00e1 el empleo de expresiones como: \u201cobservaciones no publicadas\u201d ni \u201ccomunicaci\u00f3n personal\u201d, pero s\u00ed pueden citarse entre par\u00e9ntesis dentro del texto. La citaci\u00f3n de art\u00edculos originales aceptados y en proceso de publicaci\u00f3n, se incluyen en las citas bibliogr\u00e1ficas como [en prensa] (entre corchetes).\nSiempre que sea posible, proporcionar DOI y direcciones URL para las referencias.\n7. Pol\u00edtica de \u00e9tica, integridad y transparencia\nLa RNCM busca promover la publicaci\u00f3n de art\u00edculos producto de investigaciones ajustadas a los principios \u00e9ticos de la investigaci\u00f3n, as\u00ed como evitar casos de fabricaci\u00f3n, falsificaci\u00f3n, omisi\u00f3n de datos y el plagio.\nLa RNCM se ajusta a los est\u00e1ndares internacionales de \u00e9tica y buenas pr\u00e1cticas de las publicaciones. La finalidad es promover una publicaci\u00f3n transparente y \u00e9tica por lo que los art\u00edculos publicados en la Revista de Nutrici\u00f3n Cl\u00ednica y Metabolismo deber\u00e1n cumplir los principios \u00e9ticos de las diferentes declaraciones y legislaciones sobre propiedad intelectual y derechos de autor espec\u00edficos del pa\u00eds donde se realiz\u00f3 la investigaci\u00f3n (http://publicationethics.org y Committee on Publication Ethics Code of Conduct for Journal Publishers, y validada por the International Committee of Medical Journal Editor).\n8. Fuentes de financiaci\u00f3n\nTodos los art\u00edculos publicados en la Revista deber\u00e1n declarar la fuente de financiaci\u00f3n. Se trata de declarar las relaciones financieras con entidades en el \u00e1mbito biom\u00e9dico que podr\u00edan percibirse como influyentes, o que sean potencialmente influyentes en los resultados y contenidos de los art\u00edculos. Se deber\u00e1n informar todas las entidades p\u00fablicas o privadas que patrocinaron o las instituciones que participaron en los fondos econ\u00f3micos que financiaron el trabajo de investigaci\u00f3n.\n9. Conflicto de Intereses\nUn conflicto de inter\u00e9s es una vinculaci\u00f3n econ\u00f3mica o de otra naturaleza que pudiera afectar las opiniones, conductas o el manuscrito de un autor, o que otras personas razonablemente pudieran pensar que los afectan. Los conflictos de intereses actuales o potenciales deber\u00e1n declararse al final del manuscrito y diligenciar el formulario en l\u00ednea (Declaraci\u00f3n de conflicto de intereses).\nSi no existen conflictos de intereses solo se debe mencionar en la carta de presentaci\u00f3n y no se debe anexar el formato.\n10. Declaraci\u00f3n de Autor\u00eda\nSe debe elaborar una declaracio\u0301n que debe ir al final del articulo donde se mencionen la funcio\u0301n o funciones de cada autor utilizando los criterios a definidos por el Comite\u0301 Internacional de Editores de Revistas Me\u0301dicas (ICMJE).\nC\u00e1rdenas D. Rev. Nutr. Clin. Metab. 2021;4(3):1-3.\nAvances en el derecho humano al cuidado nutricional\nAdvances in the human right to nutritional care\nAvan\u00e7os no direito humano aos cuidados nutricionais\nDiana C\u00e1rdenas, MD, PhD1\nhttps://doi.org/10.35454/rncm.v4n3.2951\n1 Facultad de Medicina, Instituto de Investigaci\u00f3n en Nutrici\u00f3n, Gen\u00e9tica y Metabolismo, Universidad El Bosque, Bogot\u00e1, D.C, Colombia.\ndianacardenasbraz@gmail.com\nEl 3 de mayo de 2021 se cumplieron 2 a\u00f1os de la firma de la Declaraci\u00f3n Internacional sobre el Derecho al Cuidado Nutricional y la Lucha contra la Malnutrici\u00f3n, Declaraci\u00f3n de Cartagena. Esta declaraci\u00f3n se ha considerado como un referente, y como un punto de partida para el desarrollo de acciones que buscan promover que todas las personas tengan acceso al cuidado nutricional. Para ello, los 13 principios que se establecieron en ella se deben transformar en acciones concretas. La Declaraci\u00f3n de Cartagena no fue un fin en s\u00ed mismo, sino el punto de partida de acciones comunes que buscan el reconocimiento de este derecho humano para que todos los pacientes, sin distinci\u00f3n de ning\u00fan tipo, puedan beneficiarse de un cuidado nutricional \u00f3ptimo y oportuno. El derecho humano al cuidado nutricional se encuentra en la intersecci\u00f3n del derecho a la alimentaci\u00f3n y el derecho a la salud, por lo que crea oportunidades para la aplicaci\u00f3n de legislaciones, pol\u00edticas y programas basados en los derechos para su realizaci\u00f3n. El derecho al cuidado nutricional busca proteger a las personas en riesgo nutricional y a los pacientes con desnutrici\u00f3n. Este derecho no implica que haya una obligaci\u00f3n de alimentar a todos los pacientes en cualquier etapa de la vida y a cualquier precio. Por el contrario, este derecho implica, desde un punto de vista \u00e9tico, que se debe tomar la mejor decisi\u00f3n para el paciente. Esto puede incluir, en determinadas circunstancias, la decisi\u00f3n de no alimentarlo.\nDesde 2019, con el apoyo de la Asociaci\u00f3n Colombiana de Nutrici\u00f3n Cl\u00ednica, un grupo de trabajo interdisciplinario est\u00e1 desarrollando un conjunto de herramientas, que tienen como finalidad poner en marcha acciones encaminadas a promover cada uno de los 13 principios. Algunas de ellas ya han sido objeto de publicaciones en revistas internacionales, mientras que otras est\u00e1n a\u00fan en proceso de desarrollo.\nEl modelo de cuidado nutricional\nEn l\u00ednea con el principio 2 de la Declaraci\u00f3n de Cartagena, el cual establece que el cuidado nutricional es un proceso, un equipo interdisciplinario de 24 profesionales de la salud, bajo la coordinaci\u00f3n de la nutricionista Ang\u00e9lica P\u00e9rez, est\u00e1 desarrollando una herramienta, donde se presenta el cuidado nutricional como un proceso que consta de tres grandes etapas: detectar, nutrir y vigilar. Este modelo se fundamenta en un enfoque interdisciplinario, y en reconocer que el acceso al cuidado nutricional es un derecho humano, estrechamente relacionado con el derecho a la salud y a la alimentaci\u00f3n.\nAdem\u00e1s, el modelo cuenta con cuatro pilares fundamentales: educaci\u00f3n, pol\u00edticas institucionales, pol\u00edticas p\u00fablicas, fundamentos \u00e9ticos y econom\u00eda de la nutrici\u00f3n cl\u00ednica. Los pilares se consideran como aspectos fundamentales para tener en cuenta al desarrollar el modelo de cuidado nutricional. Este modelo servir\u00e1 de base para promover que las instituciones y los gobiernos puedan implementar el proceso de cuidado nutricional.\nPol\u00edticas p\u00fablicas en nutrici\u00f3n cl\u00ednica\nLa herramienta sobre pol\u00edticas p\u00fablicas consta de un documento llamado \u201cinforme de pol\u00edticas\u201d (Policy brief) en cuidado nutricional, el cual se fundamenta en el proyecto Pol\u00edticas, legislaciones y estrategias en nutrici\u00f3n cl\u00ednica (POLENC), que se desarroll\u00f3 durante 2020 y 2021. A trav\u00e9s de una metodolog\u00eda cualitativa, el objetivo del estudio fue analizar la posici\u00f3n de distintas partes interesadas sobre el problema de la desnutrici\u00f3n asociada con la enfermedad, para poder definir lineamientos para desarrollar pol\u00edticas p\u00fablicas en nutrici\u00f3n cl\u00ednica en Latinoam\u00e9rica. Para ello, en primer lugar, se determin\u00f3 el estado actual de las pol\u00edticas p\u00fablicas y legislaciones en la regi\u00f3n, y luego se realizaron entrevistas con acad\u00e9micos, pol\u00edticos, gobernantes y pacientes. El estudio pretende responder a la urgente necesidad de disponer de pol\u00edticas p\u00fablicas, que permitan el desarrollo del cuidado nutricional, en particular, desarrollar medidas y herramientas para evaluar y monitorizar la problem\u00e1tica de la desnutrici\u00f3n asociada con la enfermedad, y su carga para el sistema de salud. Los resultados de este estudio ser\u00e1n publicados pr\u00f3ximamente.\nC\u00f3digo de \u00e9tica del nutricionista\nEl principio 5 de la Declaraci\u00f3n de Cartagena establece que los principios y valores \u00e9ticos son fundamentales en la pr\u00e1ctica del cuidado nutricional. Es por esto por lo que, bajo el liderazgo de Alejandra Texeira, un grupo de nutricionistas, representantes de las sociedades, asociaciones y colegios de la FELANPE, conformaron un grupo de trabajo para desarrollar un c\u00f3digo de \u00e9tica para el nutricionista cl\u00ednico. Este c\u00f3digo es una herramienta que establece una serie de principios y normas que gu\u00edan la conducta del profesional en nutrici\u00f3n el cual se desempe\u00f1a en el \u00e1rea cl\u00ednica, en particular, en el campo asistencial (consulta y hospitalizaci\u00f3n), de docencia o de investigaci\u00f3n. No se trata de una serie de normas exhaustivas que abarquen todas las posibles situaciones del profesional; por el contrario, se trata de principios y normas generales que se deben tener en cuenta diariamente en el ejercicio de la profesi\u00f3n. Estas normas no pretenden reemplazar las que regulan el ejercicio profesional de cada pa\u00eds, las cuales se deben respetar seg\u00fan las legislaciones vigentes. Se trata, por tanto, de una gu\u00eda que hace \u00e9nfasis en los derechos, los deberes y los l\u00edmites de la pr\u00e1ctica profesional, que se\u00f1ala que la actuaci\u00f3n del nutricionista cl\u00ednico debe estar guiada por la \u00e9tica y la defensa del derecho humano al cuidado nutricional. Esta herramienta ser\u00e1 publicada en un pr\u00f3ximo n\u00famero de la Revista de Nutrici\u00f3n Cl\u00ednica y Metabolismo.\nConsenso sobre competencias en nutrici\u00f3n para los m\u00e9dicos\nLa educaci\u00f3n en nutrici\u00f3n cl\u00ednica es un eje fundamental para el cumplimiento del derecho al cuidado nutricional y la lucha contra la malnutrici\u00f3n. El principio 8 de la Declaraci\u00f3n afirma que \u201cSe deber\u00e1 crear, promover y apoyar, al nivel que corresponda, y bajo el nuevo paradigma, la educaci\u00f3n en nutrici\u00f3n cl\u00ednica. En el pregrado: fomentar la ense\u00f1anza de la nutrici\u00f3n cl\u00ednica en las carreras de la salud (medicina, nutrici\u00f3n, enfermer\u00eda, farmacia, etc.). En el posgrado de medicina y otras carreras de la salud: reconocer la nutrici\u00f3n cl\u00ednica como especialidad cl\u00ednica y no como subespecialidad o formaci\u00f3n complementaria\u201d (art\u00edculo en prensa).\nEn l\u00ednea con este principio se desarroll\u00f3 el estudio \u201cCompetencias en nutrici\u00f3n para la formaci\u00f3n m\u00e9dica de pregrado: resultados de un consenso interdisciplinario internacional\u201d. El objetivo de este estudio fue establecer, por consenso de expertos, los objetivos de la educaci\u00f3n m\u00e9dica de pregrado en nutrici\u00f3n, las competencias b\u00e1sicas en nutrici\u00f3n y las estrategias para el desarrollo del plan de estudios en la educaci\u00f3n m\u00e9dica en nutrici\u00f3n. Para ello se administr\u00f3 una encuesta con el m\u00e9todo Delphi, la cual recogi\u00f3 sistem\u00e1ticamente la opini\u00f3n de un panel de expertos latinoamericanos en nutrici\u00f3n.\nEl cuestionario de la encuesta se construy\u00f3 teniendo en cuenta la literatura cient\u00edfica y utilizando una escala Likert de 5 puntos. Para esta investigaci\u00f3n se realiz\u00f3 una encuesta Delphi de 4 rondas. En la segunda, tercera y cuarta rondas se validaron por consenso un total de 130 competencias, que se distribuyeron en 4 \u00e1reas diferentes: Conceptos b\u00e1sicos de nutrici\u00f3n, Nutrici\u00f3n p\u00fablica y prevenci\u00f3n nutricional a lo largo del ciclo vital, Estado nutricional y enfermedad, y Proceso de atenci\u00f3n nutricional.\nEl estudio permite concluir que el curr\u00edculo para la formaci\u00f3n del m\u00e9dico general en la escuela de medicina debe incluir la promoci\u00f3n de la salud, la prevenci\u00f3n y el tratamiento de las enfermedades relacionadas con la nutrici\u00f3n. Este objetivo puede alcanzarse integrando al menos 130 competencias en cuatro \u00e1reas fundamentales diferentes. El estudio ser\u00e1 publicado en una revista internacional.\nImpacto internacional de la Declaraci\u00f3n de Cartagena\nEn 2020 se puso en marcha un grupo de trabajo internacional para explorar c\u00f3mo el enfoque basado en los derechos humanos puede contribuir a los desaf\u00edos que enfrenta la pr\u00e1ctica de la nutrici\u00f3n cl\u00ednica en los sistemas de salud cada vez m\u00e1s exigentes (Figura 1). El grupo de trabajo est\u00e1 compuesto por expertos en nutrici\u00f3n cl\u00ednica, derechos humanos y representantes de la Sociedad Americana de Nutrici\u00f3n Enteral y Parenteral (ASPEN), la Sociedad Europea de Nutrici\u00f3n Cl\u00ednica y Metabolismo (ESPEN), la Federaci\u00f3n Latinoamericana de Terapia Nutricional, Nutrici\u00f3n Cl\u00ednica y Metabolismo (FELANPE), la Sociedad de Nutrici\u00f3n Parenteral y Enteral de Asia (PENSA) y la Sociedad de \u00c1frica Occidental de Nutrici\u00f3n Parenteral y Enteral (WASPEN). El grupo de trabajo realizar\u00e1 campa\u00f1as educativas y acciones que buscan promover este derecho humano.\nDe este modo, partiendo de la Declaraci\u00f3n de Cartagena, y tras haber logrado unir esfuerzos internacionales, se lanza un llamado mundial para unirse en la lucha contra la malnutrici\u00f3n y el respeto del derecho al cuidado nutricional.\nFigura 1. Logo del grupo internacional por el derecho de los pacientes al cuidado nutricional.\nDiana C\u00e1rdenas, MD, PhD\nEditora de la Revista de Nutrici\u00f3n Cl\u00ednica y Metabolismo, ACNC. Profesora e investigadora del Instituto de Nutrici\u00f3n, Gen\u00e9tica y Metabolismo, Facultad de Medicina, Universidad El Bosque, Bogot\u00e1, Colombia.\nJ\u00e1come A, et al. Rev. Nutr. Clin. Metab. 2021;4(3):15-25.\nDesarrollo y validaci\u00f3n de una escala para la medici\u00f3n de la actitud hacia la lactancia materna\nDevelopment and validation of a scale for the measurement of attitude towards breastfeeding\nDesenvolvimento e valida\u00e7\u00e3o de uma escala para medir a atitude em rela\u00e7\u00e3o ao aleitamento materno\n\u00c1lvaro J\u00e1come Orozco1*, Fabio Alexander Sierra Matamoros2, Laura Camila Lozano Neira2, 3\nRecibido: 14 de noviembre de 2020. Aceptado para publicaci\u00f3n: 19 de marzo de 2021.\nPublicado en l\u00ednea: 6 de abril de 2021.\nhttps://doi.org/10.35454/rncm.v4n3.234\n1 Departamento de Pediatr\u00eda. Cl\u00ednica del Country, Bogot\u00e1, Colombia.\n2 Fundacion Universitaria de Ciencias de la Salud, Bogot\u00e1, Colombia.\n3 Hospital de San Jos\u00e9 de Bogot\u00e1, Bogot\u00e1, Colombia.\n*Correspondencia: \u00c1lvaro J\u00e1come\n[ Orozco. ]\nalvarjacome@gmail.com\nResumen\nIntroducci\u00f3n: un mejor conocimiento de las mujeres lactantes, para el dise\u00f1o de estrategias que fomenten la lactancia materna exclusiva, permitir\u00e1 mejorar las tasas actuales. El uso de instrumentos de medici\u00f3n en conceptos como la actitud frente a la lactancia permiten este prop\u00f3sito. El objetivo del estudio fue desarrollar y validar una escala que mida la actitud frente a la lactancia.\nM\u00e9todos: se definieron 17 \u00edtems tipo Likert. Se aplic\u00f3 la escala a 518 madres con productos sanos, a t\u00e9rmino y en el posparto inmediato, en dos instituciones de Bogot\u00e1. Los resultados se evaluaron mediante la teor\u00eda cl\u00e1sica de prueba y teor\u00eda respuesta del \u00edtem mediante un modelo de cr\u00e9dito parcial.\nResultado: se encontr\u00f3 una validez sem\u00e1ntica adecuada. El an\u00e1lisis factorial exploratorio y del contenido de los \u00edtems defini\u00f3 un solo constructo: la actitud. Los \u00edndices de consistencia interna y confiabilidad fueron moderados. Los estad\u00edsticos de ajuste infit y outfit permitieron conservar todos los \u00edtems en la escala. Las preguntas que m\u00e1s aportaron a la medici\u00f3n evaluaron el conocimiento sobre los beneficios de la lactancia y el uso de leches de f\u00f3rmula. La escala posee \u00edtems para medir los niveles bajos y medios de actitud, pero requiere otros para discriminar niveles altos. La funci\u00f3n de informaci\u00f3n mostr\u00f3 que la escala es adecuada para medir los niveles medios y bajos de actitud.\nConclusi\u00f3n: la escala desarrollada para la actitud hacia la lactancia materna es v\u00e1lida para discriminar el constructo en pacientes con niveles bajos y medios, lo que muestra su utilidad para identificar madres que se beneficiar\u00edan de apoyo en esta actividad.\nPalabras clave: actitud, lactancia materna, escalas.\nSummary\nIntroduction: Better knowledge of breastfeeding women for the design of strategies that promote exclusive breastfeeding will improve current rates. The use of tools to measure things such as attitude towards breastfeeding contributes to this purpose. The objective of the study was to develop and validate a scale that measures attitude towards breastfeeding.\nMethod: 17 Likert-type items were defined. The scale was applied to 518 mothers with healthy term newborns in the immediate postpartum period, in two institutions in Bogot\u00e1. The results were assessed using the Classical Test Theory and Item Response Theory, with a partial credit model.\nResults: The scale has adequate validity. A single construct was defined based on the exploratory factor and item content analysis: attitude. The internal consistency and reliability indices were moderate. The infit and outfit adjustment statistics allowed us to keep all the items on the scale. The questions that contributed the most to the measurement were the ones that evaluated knowledge about the benefits of breastfeeding and the use of milk formula. The scale has items to measure low and medium levels of attitude, but is in need of others to discriminate high levels. The information function showed that the scale is adequate to measure medium and low levels of attitude.\nConclusions: The scale developed to measure attitude towards breastfeeding is valid to discriminate the construct in patients with low and medium levels, showing its usefulness to identify mothers who would benefit from support in this activity.\nKeywords: Attitude; Breastfeeding; Scales.\nResumo\nIntrodu\u00e7\u00e3o: um melhor conhecimento das mulheres lactantes para o desenho de estrat\u00e9gias que promovam o aleitamento materno exclusivo ir\u00e1 melhorar os \u00edndices atuais. A utiliza\u00e7\u00e3o de instrumentos de medi\u00e7\u00e3o em conceitos como a atitude em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 amamenta\u00e7\u00e3o permite este prop\u00f3sito. O objetivo do estudo foi desenvolver e validar uma escala para medir a atitude em rela\u00e7\u00e3o ao aleitamento materno.\nM\u00e9todo: foram definidos 17 itens do tipo Likert. A escala foi aplicada a 518 m\u00e3es com produtos saud\u00e1veis, a termo, no p\u00f3s-parto imediato, em duas institui\u00e7\u00f5es de Bogot\u00e1. Os resultados foram avaliados por meio da Teoria Cl\u00e1ssica do Teste e da Teoria de Resposta ao item por meio de um modelo de cr\u00e9dito parcial.\nResultados: foi encontrada uma validade sem\u00e2ntica adequada. A an\u00e1lise fatorial explorat\u00f3ria e o conte\u00fado dos itens definiram um \u00fanico construto: a atitude. Os \u00edndices de consist\u00eancia interna e confiabilidade foram moderados. As estat\u00edsticas de ajuste de infit e outfit permitiram manter todos os itens da escala. As quest\u00f5es que mais contribu\u00edram para a medi\u00e7\u00e3o avaliaram o conhecimento sobre os benef\u00edcios da amamenta\u00e7\u00e3o e da utiliza\u00e7\u00e3o de f\u00f3rmulas infantis. A escala tem itens para medir n\u00edveis baixos e m\u00e9dios de atitude, mas requer outros itens que discriminem n\u00edveis altos. A fun\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o mostrou que a escala \u00e9 adequada para medir n\u00edveis m\u00e9dios e baixos de atitude.\nConclus\u00f5es: a escala desenvolvida para a atitude frente ao aleitamento materno \u00e9 v\u00e1lida para discriminar o construto em pacientes com n\u00edveis baixos e m\u00e9dios, mostrando sua utilidade para identificar m\u00e3es que se beneficiariam de apoio em esta atividade.\nPalavras-chave: atitude, aleitamento materno, escalas.\nDeclaraci\u00f3n de relevancia cl\u00ednica\nUso de la escala para un dise\u00f1o de estrategias de promoci\u00f3n de lactancia, de acuerdo con las caracter\u00edsticas culturales de la poblaci\u00f3n a atender, seg\u00fan el grado de conocimiento y actitud frente a la lactancia, previa aplicaci\u00f3n de la escala en la poblaci\u00f3n. Asimismo, sirve para medir el impacto de las estrategias aplicadas.\nIntroducci\u00f3n\nSobre la lactancia materna, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) dice que \u201ces el mejor alimento para los reci\u00e9n nacidos desde el primer momento y de forma exclusiva hasta los 6 meses de edad y complementada hasta m\u00e1s all\u00e1 de los 2 a\u00f1os\u201d(1). El desarrollo y la validaci\u00f3n de escalas se dan a partir de la necesidad de cuantificar hechos no tangibles, como la inteligencia, la calidad de vida, la actitud o la aptitud. A trav\u00e9s de las respuestas dadas a los \u00edtems de las escalas o pruebas se determina la magnitud del constructo que se est\u00e1 midiendo(2). Se han elaborado diferentes metodolog\u00edas para desarrollar escalas, entre las cuales est\u00e1 la teor\u00eda cl\u00e1sica de prueba y la teor\u00eda de respuesta al \u00edtem(3, 4).\nEn la teor\u00eda cl\u00e1sica de prueba, la evaluaci\u00f3n del constructo se da a partir de la sumatoria de los \u00edtems que conforman la escala. La puntuaci\u00f3n var\u00eda desde cero hasta la m\u00e1xima en la prueba. Est\u00e1 conformada por las respuestas de cada uno de los participantes m\u00e1s el error de medida, lo que ayuda a poder discriminar \u00edtems f\u00e1ciles y dif\u00edciles, y la discriminaci\u00f3n de las respuestas. Dentro de las debilidades que se tiene al validar una escala con esta metodolog\u00eda est\u00e1 la dependencia de la poblaci\u00f3n en la que se realiza(4, 5).\nLa teor\u00eda de respuesta al \u00edtem utiliza modelos probabil\u00edsticos, que relacionan el constructo medido (por ejemplo, la actitud de la madre hacia la lactancia)(6) y la probabilidad de respuesta a un \u00edtem espec\u00edfico(7). De esta manera, se puede establecer qu\u00e9 tan probable un sujeto responde de manera adecuada a dicho \u00edtem, dado por la cantidad de constructo que tenga el sujeto.\nSe reconoce en la actitud y la autoeficacia materna aspectos determinantes en la mujer que lacta, especialmente en las primeras semanas de inicio de la lactancia. Teniendo en cuenta el papel que estas actitudes tienen, se considera necesario cuantificar estas condiciones para evaluar resultados en la implementaci\u00f3n de estrategias en salud p\u00fablica relacionadas con el tema.\nActualmente existen escalas psicom\u00e9tricas relacionadas con el tema. Para la actitud existe la Gender-Role Attitudes Toward Breast-Feeding Scale (GRABS)(8) y la escala Iowa Infant Feeding Attitude Scale (IIFAS)(9). La primera mide la aptitud en relaci\u00f3n con la lactancia y mujeres prim\u00edparas; mientras que la segunda se valid\u00f3 para medir dos constructos: actitud y conocimiento sobre la lactancia. De ella existen varias adaptaciones culturales(10-12), siendo una escala reconocida. Existen escalas para medir y evaluar la actitud materna frente a la lactancia, con traducciones validadas al espa\u00f1ol(13, 14).\nSin embargo, estas escalas incluyen \u00edtems que miden aspectos relacionados con el uso de las leches de f\u00f3rmula, pero no consideran aspectos como la actitud hacia la lactancia exclusiva en los primeros 6 meses, la vinculaci\u00f3n de la pareja en la lactancia, las redes de apoyo social y la posibilidad de extracci\u00f3n de leche en madres que trabajan; por esta raz\u00f3n, se decidi\u00f3 construir una escala usando como base el contenido sugerido por la IIFAS(9), e incluir estos nuevos aspectos.\nMetodolog\u00eda\nDise\u00f1o\nEl estudio se realiz\u00f3 en dos fases: construcci\u00f3n y validaci\u00f3n de la escala.\nConstrucci\u00f3n de la escala\nPara construir los \u00edtems se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n de la literatura sobre la actitud hacia la lactancia materna y las escalas para su medici\u00f3n. A partir de los resultados obtenidos, un pediatra con conocimiento en lactancia materna propuso un grupo de \u00edtems que se sometieron a un proceso iterativo de validaci\u00f3n sem\u00e1ntica y ajustes por un grupo de expertos, conformado por un gastroenter\u00f3logo pediatra, un nutri\u00f3logo pediatra, un psic\u00f3logo experto en sem\u00e1ntica, una enfermera experta en lactancia y una madre. La validaci\u00f3n sem\u00e1ntica consisti\u00f3 en evaluar la suficiencia, claridad, coherencia y relevancia del \u00edtem. \u201cSuficiencia\u201d indica si los \u00edtems que pertenecen a una misma dimensi\u00f3n bastan para obtener la medici\u00f3n de la misma; \u201ccoherencia\u201d eval\u00faa si el \u00edtem tiene relaci\u00f3n l\u00f3gica con la dimensi\u00f3n que se est\u00e1 midiendo; \u201crelevancia\u201d se refiere a si el \u00edtem es esencial o importante, es decir, si debe ser incluido; y \u201cclaridad\u201d indica si el \u00edtem se comprende f\u00e1cilmente, es decir, si su sint\u00e1ctica y sem\u00e1ntica es adecuada. Se emple\u00f3 una escala de cuatro puntos:\nSe hicieron ajustes cuando el nivel de cumplimiento fue 3, al promediar la valoraci\u00f3n realizada por los cuatro expertos. Para la clasificaci\u00f3n del constructo se emple\u00f3 una escala de Likert, que es un instrumento psicom\u00e9trico, donde el encuestado debe indicar su acuerdo o desacuerdo sobre una afirmaci\u00f3n, \u00edtem o reactivo, empleando una escala ordenada y unidimensional(15).\nValidaci\u00f3n de la escala\nSe aplic\u00f3 la escala a 518 madres de dos instituciones de Bogot\u00e1, Colombia, quienes estaban en el puerperio inmediato y en alojamiento conjunto con su hijo. Esta muestra se emple\u00f3 para evaluar la consistencia interna de la escala, la validez del contenido y para hacer un an\u00e1lisis seg\u00fan la teor\u00eda de respuesta al \u00edtem. A 100 madres se le aplic\u00f3 la escala IIFAS de forma simult\u00e1nea para evaluar la validez del constructo convergente, mientras que a 55 de ellas se les realiz\u00f3 una nueva aplicaci\u00f3n 1 semana despu\u00e9s para evaluar la confiabilidad del examen y repetici\u00f3n del examen.\nLa consistencia interna se evalu\u00f3 por medio del Alpha de Cronbach estad\u00edstico. La validez del contenido se valor\u00f3 por medio del an\u00e1lisis factorial exploratorio. Se aplic\u00f3 la prueba de esfericidad de Bartlett y la prueba de Kaiser-Meyer-Olkin para evaluar si la matriz era factorizable; luego se calcul\u00f3 una matriz de correlaciones polic\u00f3ricas para realizar el an\u00e1lisis factorial, teniendo en cuenta que los \u00edtems se construyeron en una escala ordinal; se determin\u00f3 el n\u00famero de factores por medio de la inspecci\u00f3n del gr\u00e1fico de sedimentaci\u00f3n y los valores propios mayores de 1. La validez de constructo convergente se evalu\u00f3 mediante un coeficiente de Spearman y la confiabilidad del examen y repetici\u00f3n del examen, por medio del coeficiente de Lin. Se utiliz\u00f3 el software STATA 15\u00ae para realizar estos an\u00e1lisis.\nEl an\u00e1lisis de teor\u00eda de respuesta al \u00edtem se llev\u00f3 a cabo mediante un modelo de Rasch sobre el cr\u00e9dito parcial para analizar la confiabilidad de \u00edtems y personas(16), el ajuste de los \u00edtems en la escala, evaluar la escala de medici\u00f3n de cada \u00edtem y para obtener una estimaci\u00f3n de la precisi\u00f3n de la medici\u00f3n de la escala. La confiabilidad de las personas e \u00edtems se midi\u00f3 con \u00edndices de confiabilidad (var\u00edan entre 0 y 1, valores m\u00e1s altos implican mejores resultados) y de separaci\u00f3n (se sugieren valores mayores de 2 para mostrar una adecuada discriminaci\u00f3n). El ajuste se midi\u00f3 con los estad\u00edsticos infit y oufit. En su forma sin estandarizar (MNSQ), los valores mayores de 1,5 indican desajuste, mientras que los valores menores de 0,5 muestran redundancia. Por otro lado, en su forma estandarizada (ZSTD), los valores mayores de 1,9 sugieren desajuste, y menores de -1,9 muestran redundancia.\nSe realiz\u00f3 un mapa de personas e \u00edtems para evaluar la capacidad de cada \u00edtem para medir distintos niveles de actitud y para describir la distribuci\u00f3n de actitud en la muestra de participantes. La precisi\u00f3n de la medici\u00f3n se evalu\u00f3 por medio del gr\u00e1fico de funci\u00f3n de informaci\u00f3n de la prueba. Se verific\u00f3 el cumplimiento de los supuestos de unidimensionalidad e independencia local. Se utiliz\u00f3 el software Winsteps\u00ae y la librer\u00eda eRm del paquete R para este an\u00e1lisis. El estudio se aprob\u00f3 por el Comit\u00e9 de \u00c9tica e Investigaciones de la Fundaci\u00f3n Universitaria de Ciencias de la Salud y de la Cl\u00ednica el Country de Colombia.\nResultados\nTeor\u00eda cl\u00e1sica de prueba\nConstrucci\u00f3n de la escala\nLa b\u00fasqueda de literatura permiti\u00f3 identificar la escala IIFAS(9) como el modelo a partir del cual se elaboraron 17 \u00edtems relacionados con los temas presentados en la nueva escala de actitud hacia la lactancia, seg\u00fan el contexto cultural actual, estos son participaci\u00f3n de la pareja, redes de apoyo social, lactancia como medio de comunicaci\u00f3n entre madre e hijo, duraci\u00f3n de la lactancia y relaci\u00f3n entre la lactancia y la salud de la madre, los cuales se incorporaron para la construcci\u00f3n de la nueva escala.\nLos \u00edtems se construyeron en escala tipo Likert, con 5 opciones de respuesta:\n1. Totalmente en desacuerdo\n2. En desacuerdo\n3. Ni de acuerdo ni en desacuerdo\n4. De acuerdo\n5. Totalmente de acuerdo.\nLos \u00edtems 2, 6, 14 y 17 se punt\u00faan de manera inversa. Se consideraron dos posibles dimensiones de la actitud hacia la lactancia: conocimiento (medido por los \u00edtems 1, 2, 3, 6, 8, 10, 13, 15) y actitud (medida por los \u00edtems 4, 5, 7, 9, 11, 12, 14, 16, 17). Los \u00edtems de la escala, junto con los resultados de la validaci\u00f3n sem\u00e1ntica y la versi\u00f3n en espa\u00f1ol, se presentan en la Tabla 1.\nTabla 1. Validaci\u00f3n sem\u00e1ntica de los \u00edtems de la escala\n|\n|\n\u00cdtem\n|\n|\nSuficiencia\n|\n|\nCoherencia\n|\n|\nRelevancia\n|\n|\nClaridad\n|\n|\n1. Amamantar a mi beb\u00e9 los primeros 6 meses de vida le dar\u00e1 una mejor salud\n|\n|\n4\n|\n|\n4\n|\n|\n4\n|\n|\n4\n|\n|\n2. Es m\u00e1s f\u00e1cil controlar la alimentaci\u00f3n de mi beb\u00e9 con el tetero que cuando lo amamanto\n|\n|\n3\n|\n|\n3\n|\n|\n3,5\n|\n|\n3\n|\n|\n3. Mi beb\u00e9 puede manifestarme cuando est\u00e1 lleno y no quiere tomar m\u00e1s leche\n|\n|\n3,5\n|\n|\n4\n|\n|\n4\n|\n|\n4\n|\n|\n4. Para m\u00ed no tiene importancia el lugar donde doy pecho a mi beb\u00e9\n|\n|\n4\n|\n|\n4\n|\n|\n4\n|\n|\n4\n|\n|\n5. Se puede continuar la lactancia materna despu\u00e9s de terminar la licencia de maternidad\n|\n|\n4\n|\n|\n4\n|\n|\n4\n|\n|\n4\n|\n|\n6. La lactancia prolongada luego de 6 meses afecta mi salud\n|\n|\n4\n|\n|\n4\n|\n|\n4\n|\n|\n4\n|\n|\n7. El apoyo en el proceso de la lactancia por mi pareja es importante para m\u00ed\n|\n|\n4\n|\n|\n4\n|\n|\n4\n|\n|\n4\n|\n|\n8. La lactancia materna es menos costosa que la lactancia con leche de f\u00f3rmula\n|\n|\n2,5\n|\n|\n3\n|\n|\n3,5\n|\n|\n3,5\n|\n|\n9. Siento menos satisfacci\u00f3n personal cuando alimento a mi beb\u00e9 con leche de f\u00f3rmula infantil que con leche materna\n|\n|\n4\n|\n|\n4\n|\n|\n4\n|\n|\n4\n|\n|\n10. La forma como me alimento afecta la calidad de la leche que produzco\n|\n|\n3,5\n|\n|\n4\n|\n|\n4\n|\n|\n4\n|\n|\n11. La actitud de mi pareja en relaci\u00f3n con la lactancia es muy importante para m\u00ed\n|\n|\n4\n|\n|\n4\n|\n|\n4\n|\n|\n4\n|\n|\n12. Extraer mi leche es otra opci\u00f3n de alimentar con pecho a mi beb\u00e9\n|\n|\n3,5\n|\n|\n4\n|\n|\n4\n|\n|\n3,5\n|\n|\n13. Mi beb\u00e9 crece mejor si lo alimento solo con el pecho\n|\n|\n3,5\n|\n|\n3,5\n|\n|\n3,5\n|\n|\n4\n|\n|\n14. Amamantar a mi beb\u00e9 en forma permanente afecta mi figura\n|\n|\n3,5\n|\n|\n4\n|\n|\n4\n|\n|\n3,5\n|\n|\n15. Mi beb\u00e9 tiene m\u00e1s riesgo de engordarse si lo alimento con f\u00f3rmula infantil\n|\n|\n3,5\n|\n|\n3\n|\n|\n4\n|\n|\n4\n|\n|\n16. Mi beb\u00e9 acepta m\u00e1s f\u00e1cil el inicio de la alimentaci\u00f3n complementaria cuando se alimenta con pecho que por f\u00f3rmula infantil\n|\n|\n4\n|\n|\n4\n|\n|\n4\n|\n|\n4\n|\n|\n17. La leche de f\u00f3rmula infantil es igual de saludable a la leche materna\n|\n|\n3,5\n|\n|\n3,5\n|\n|\n3,5\n|\n|\n4\nValidaci\u00f3n de la escala\nEn el estudio de validaci\u00f3n se incluyeron 518 madres. La mediana de edad fue 28 a\u00f1os (rango intercuart\u00edlico (RIQ) 23,4 a 34). La mayor\u00eda de las entrevistadas eran casadas, con 1 (246, 47,6%) o 2 hijos (196, 37,9%), escolaridad baja o mediana (436, 84.4%) y con tiempo de regreso al trabajo programado en m\u00e1s de 3 meses (203, 60.8%). El parto por ces\u00e1rea estuvo en el 55,4% de los casos. Los ni\u00f1os se encontraban dentro del rango normal en peso, talla y edad gestacional, como se observa en la Tabla 2.\nTabla 2. Caracter\u00edsticas de las participantes en el estudio de validaci\u00f3n\n|\n|\nVariable1\n|\n|\nN (%)\n|\n|\nEdad\n|\n|\n28 (23,4-34)\n|\n|\nHijos\n|\n|\n246 (47,6)\n196 (37,9)\n75 (14,5)\n|\n|\nEscolaridad\n|\n|\n27 (5,2)\n221 (42,8)\n215 (41,6)\n54 (10,4)\n|\n|\nRegreso al trabajo\n|\n|\n15 (4,5)\n3 (0,9)\n7 (2,1)\n106 (31,7)\n203 (60,8)\n|\n|\nPeso de la madre en kg\n|\n|\n69 (62-78)\n|\n|\nTalla de la madre en m\n|\n|\n1,6 (1,4-1,8)\n|\n|\nPeso del ni\u00f1o en g\n|\n|\n3010 (2760-3300)\n|\n|\nTalla del ni\u00f1o en cm\n|\n|\n50 (49-51)\n|\n|\nSexo del ni\u00f1o, femenino\n|\n|\n262 (50,6)\n|\n|\nEdad gestacional en semanas\n|\n|\n38 (38-39)\n|\n|\nV\u00eda del parto, ces\u00e1rea\n|\n|\n285 (55,4)\n1Se presenta la mediana y el rango intercuart\u00edlico para las variables cuantitativas, y la frecuencia absoluta y relativa para las cualitativas.\nValidez de contenido\nLa prueba de Bartlett (Ji cuadrado= 1249,4 (136), p <0,001) y el criterio de Kaiser-Meyer-Olkin (0,70) indicaron que la matriz de correlaciones era factorizable. Aunque la extracci\u00f3n inicial por medio del m\u00e9todo de factores principales y el gr\u00e1fico de sedimentaci\u00f3n sugirieron dos factores, se decidi\u00f3 considerar un solo factor, pues la soluci\u00f3n sin rotar y las soluciones rotadas agruparon la mayor\u00eda de los \u00edtems en el primer factor, lo que deja en el segundo los \u00edtems de puntuaci\u00f3n inversa, los cuales incluyeron \u00edtems tanto para medir la actitud como el conocimiento (Tabla 3).\nTabla 3. Cargas factoriales para los \u00edtems de la escala para la evaluaci\u00f3n de la actitud hacia la lactancia materna\n|\n|\n\u00cdtems\n|\n|\nFactor 1\n|\n|\nFactor 2\n|\n|\nUnicidad\n|\n|\n1. Amamantar a mi beb\u00e9 los primeros 6 meses de vida le dar\u00e1 una mejor salud\n|\n|\n0,572\n|\n|\n-0,2738\n|\n|\n0,5978\n|\n|\n2. Es m\u00e1s f\u00e1cil controlar la alimentaci\u00f3n de mi beb\u00e9 con el tetero que cuando lo amamanto\n|\n|\n0,2651\n|\n|\n0,4906\n|\n|\n0,6891\n|\n|\n3. Mi beb\u00e9 puede manifestarme cuando est\u00e1 lleno y no quiere tomar m\u00e1s leche\n|\n|\n0,2564\n|\n|\n-0,1481\n|\n|\n0,9123\n|\n|\n4. Para m\u00ed no tiene importancia el lugar donde doy pecho a mi beb\u00e9\n|\n|\n0,1166\n|\n|\n-0,1311\n|\n|\n0,9692\n|\n|\n5. Se puede continuar la lactancia materna despu\u00e9s de terminar la licencia de maternidad\n|\n|\n0,5616\n|\n|\n-0,1812\n|\n|\n0,6518\n|\n|\n6. La lactancia prolongada luego de 6 meses afecta mi salud\n|\n|\n0,3515\n|\n|\n0,6835\n|\n|\n0,4093\n|\n|\n7. El apoyo en el proceso de la lactancia por mi pareja es importante para m\u00ed\n|\n|\n0,5458\n|\n|\n-0,0109\n|\n|\n0,702\n|\n|\n8. La lactancia materna es menos costosa que la lactancia con leche de f\u00f3rmula\n|\n|\n0,6047\n|\n|\n-0,1196\n|\n|\n0,6201\n|\n|\n9. Siento menos satisfacci\u00f3n personal cuando alimento a mi beb\u00e9 con leche de f\u00f3rmula infantil que con leche materna\n|\n|\n0,4137\n|\n|\n-0,0552\n|\n|\n0,8258\n|\n|\n10. La forma como me alimento afecta la calidad de la leche que produzco\n|\n|\n0,4161\n|\n|\n-0,299\n|\n|\n0,7375\n|\n|\n11. La actitud de mi pareja en relaci\u00f3n con la lactancia es muy importante para m\u00ed\n|\n|\n0,5551\n|\n|\n-0,2359\n|\n|\n0,6363\n|\n|\n12. Extraer mi leche es otra opci\u00f3n de alimentar con pecho a mi beb\u00e9\n|\n|\n0,4671\n|\n|\n-0,2817\n|\n|\n0,7024\n|\n|\n13. Mi beb\u00e9 crece mejor si lo alimento solo con el pecho\n|\n|\n0,546\n|\n|\n-0,0231\n|\n|\n0,7014\n|\n|\n14. Amamantar a mi beb\u00e9 en forma permanente afecta mi figura\n|\n|\n0,3027\n|\n|\n0,597\n|\n|\n0,5519\n|\n|\n15. Mi beb\u00e9 tiene m\u00e1s riesgo de engordarse si lo alimento con f\u00f3rmula infantil\n|\n|\n0,124\n|\n|\n0,0298\n|\n|\n0,9837\n|\n|\n16. Mi beb\u00e9 acepta m\u00e1s f\u00e1cil el inicio de la alimentaci\u00f3n complementaria cuando se alimenta con pecho que por f\u00f3rmula infantil\n|\n|\n0,0226\n|\n|\n-0,0634\n|\n|\n0,9955\n|\n|\n17. La leche de f\u00f3rmula infantil es igual de saludable a la leche materna\n|\n|\n0,3836\n|\n|\n0,6751\n|\n|\n0,3971\nValidez de constructo convergente\nLa correlaci\u00f3n de Spearman entre la escala de actitud hacia la lactancia y la IIFAS fue de 0,363 (p <0,001). El resultado indica que la evaluaci\u00f3n de la actitud hacia la lactancia materna mide un constructo asociado con lo evaluado por la IIFAS (el relacionado con las leches de f\u00f3rmula), pero que difiere en otros aspectos, como la participaci\u00f3n de la pareja, redes de apoyo social, lactancia como medio de comunicaci\u00f3n entre madre e hijo, duraci\u00f3n de la lactancia, relaci\u00f3n entre la lactancia y la salud de la madre.\nConsistencia interna\nSe encontr\u00f3 un coeficiente alpha de Cronbach de 0,538; el cual no disminuy\u00f3 en forma significativa si se retiraran \u00edtems de la escala (datos no presentados).\nConfiabilidad del examen y repetici\u00f3n del examen\nEl tiempo mediano entre aplicaciones de las escalas fue 8 d\u00edas (rango intercuart\u00edlico 7 a 8 d\u00edas, m\u00ednimo 4 d\u00edas, m\u00e1ximo 11 d\u00edas). El promedio de resultados obtenidos en la primera aplicaci\u00f3n fue 71,6 (DE = 5,2), y el promedio para la segunda fue 72,0 (DE = 4,3). El coeficiente rho de Lin fue 0,377 (IC 95% 0,140-0,614). La diferencia entre las dos aplicaciones fue -0,44 y los l\u00edmites de Bland y Altman estuvieron entre -10,8 y 9,9.\nTeor\u00eda de respuesta al \u00edtem\nLa matriz de datos cumpli\u00f3 con los criterios de unidimensionalidad (prueba de Martin L\u00f6f: Ji cuadrado: 572,745; p = 1,000). En la Tabla 4 se presentan los estad\u00edsticos de ajuste de los \u00edtems. Las MNSQ estuvieron dentro de los rangos esperados, mientras que las ZSTD mostraron un caso de pobre ajuste (\u201cpara m\u00ed no tiene importancia el lugar donde doy seno a mi beb\u00e9\u201d); sin embargo, se conserva esta pregunta dado que, en su versi\u00f3n sin estandarizar, los \u00edndices son adecuados.\nTabla 4. Estad\u00edsticos de ajuste de los \u00edtems seg\u00fan la teor\u00eda de respuesta al \u00edtem\n|\n|\n\u00cdtem\n|\n|\nINFIT\n|\n|\nOUTFIT\n|\n|\nMNSQ\n|\n|\nZSTD\n|\n|\nMNSQ\n|\n|\nZSTD\n|\n|\n1. Amamantar a mi beb\u00e9 los primeros 6 meses de vida le dar\u00e1 una mejor salud\n|\n|\n0,95\n|\n|\n-0,2\n|\n|\n0,83\n|\n|\n-0,5\n|\n|\n2. Es m\u00e1s f\u00e1cil controlar la alimentaci\u00f3n de mi beb\u00e9 con el tetero que cuando lo amamanto\n|\n|\n0,96\n|\n|\n-0,7\n|\n|\n0,96\n|\n|\n-0,5\n|\n|\n3. Mi beb\u00e9 puede manifestarme cuando est\u00e1 lleno y no quiere tomar m\u00e1s leche\n|\n|\n1,08\n|\n|\n1,1\n|\n|\n1,11\n|\n|\n1,5\n|\n|\n4. Para m\u00ed no tiene importancia el lugar donde doy pecho a mi beb\u00e9\n|\n|\n1,25\n|\n|\n5,0\n|\n|\n1,46\n|\n|\n7,2\n|\n|\n5. Se puede continuar la lactancia materna despu\u00e9s de terminar la licencia de maternidad\n|\n|\n0,95\n|\n|\n-0,4\n|\n|\n1,0\n|\n|\n0,0\n|\n|\n6. La lactancia prolongada luego de 6 meses afecta mi salud\n|\n|\n0,91\n|\n|\n-1,3\n|\n|\n0,89\n|\n|\n-1,3\n|\n|\n7. El apoyo en el proceso de la lactancia por mi pareja es importante para m\u00ed\n|\n|\n0,92\n|\n|\n-1,0\n|\n|\n0,95\n|\n|\n-0,5\n|\n|\n8. La lactancia materna es menos costosa que la lactancia con leche de f\u00f3rmula\n|\n|\n0,95\n|\n|\n-0,4\n|\n|\n0,86\n|\n|\n-1,0\n|\n|\n9. Siento menos satisfacci\u00f3n personal cuando alimento a mi beb\u00e9 con leche de f\u00f3rmula infantil que con leche materna\n|\n|\n0,99\n|\n|\n-0,1\n|\n|\n1,04\n|\n|\n0,6\n|\n|\n10. La forma como me alimento afecta la calidad de la leche que produzco\n|\n|\n1,07\n|\n|\n0,9\n|\n|\n1,14\n|\n|\n1,5\n|\n|\n11. La actitud de mi pareja en relaci\u00f3n con la lactancia es muy importante para m\u00ed\n|\n|\n0,98\n|\n|\n-0,3\n|\n|\n0,98\n|\n|\n-0,2\n|\n|\n12. Extraer mi leche es otra opci\u00f3n de alimentar con pecho a mi beb\u00e9\n|\n|\n0,98\n|\n|\n-0,2\n|\n|\n1,02\n|\n|\n0,3\n|\n|\n13. Mi beb\u00e9 crece mejor si lo alimento solo con el pecho\n|\n|\n0,98\n|\n|\n-0,1\n|\n|\n0,95\n|\n|\n-0,5\n|\n|\n14. Amamantar a mi beb\u00e9 en forma permanente afecta mi figura\n|\n|\n0,96\n|\n|\n-0,6\n|\n|\n0,94\n|\n|\n-0,9\n|\n|\n15. Mi beb\u00e9 tiene m\u00e1s riesgo de engordarse si lo alimento con f\u00f3rmula infantil\n|\n|\n1,11\n|\n|\n2,2\n|\n|\n1,13\n|\n|\n2,4\n|\n|\n16. Mi beb\u00e9 acepta m\u00e1s f\u00e1cil el inicio de la alimentaci\u00f3n complementaria cuando se alimenta con pecho que por f\u00f3rmula infantil\n|\n|\n1,15\n|\n|\n2,4\n|\n|\n1,17\n|\n|\n2,7\n|\n|\n17. La leche de f\u00f3rmula infantil es igual de saludable a la leche materna\n|\n|\n0,85\n|\n|\n-2,2\n|\n|\n0,79\n|\n|\n-2,6\nMNSQ: show mean-square; ZSTD standardized as a z-score\nEl mapa de personas e \u00edtems (Figura 1) mostr\u00f3 la distribuci\u00f3n de las personas entre -2 y 3 logits, siendo m\u00e1s frecuente entre 0 y 2 logit. Como una posici\u00f3n m\u00e1s alta en el mapa muestra mayor actitud, la distribuci\u00f3n encontrada indica que las participantes tuvieron, en su mayor\u00eda, una actitud promedio a alta. La distribuci\u00f3n de los \u00edtems fue m\u00e1s estrecha, entre -1 y casi 1 logit, lo que indica que la escala cuenta con \u00edtems para medir un nivel intermedio de actitud. Como es mayor la media para personas que \u00edtems, se sugiere que la muestra de participantes tenga una actitud mayor que la que obtendr\u00eda una muestra aleatoria de participantes a quienes se aplica la escala. El \u00edtem 15 (\u201cmi beb\u00e9 tiene m\u00e1s riesgo de engordarse si lo alimento con f\u00f3rmula infantil\u201d) est\u00e1 en una posici\u00f3n superior, siendo as\u00ed un buen marcador para la medici\u00f3n de la actitud. Se observ\u00f3 un vac\u00edo de \u00edtems para la discriminaci\u00f3n entre los niveles muy altos de actitud. Este resultado es consistente con los \u00edndices de confiabilidad y de separaci\u00f3n: 0,63 y 1,30 para personas y 0,98 y 7,33 para los \u00edtems, lo que indica que la escala puede carecer de \u00edtems para discriminar ciertos niveles del constructo.\nLas gr\u00e1ficas mostradas en la Figura 2 muestran las distintas opciones de respuesta en relaci\u00f3n con el nivel de actitud que miden, puede observarse, en general, cu\u00e1les opciones de respuesta mayores se asocian con un mayor constructo; sin embargo, en la mayor\u00eda de \u00edtems, el rango del constructo se abarca por 3 o 4 opciones de respuesta.\nLa funci\u00f3n de informaci\u00f3n de los \u00edtems y de la prueba se pueden observar en la Figura 3. Esta gr\u00e1fica indica que, si bien la prueba mide la actitud de las personas en un amplio rango del constructo, las mediciones m\u00e1s precisas se producen en el centro del mismo, entre -2 a 2 logits, lo que indica que la escala puede arrojar m\u00e1s informaci\u00f3n en niveles medios de actitud.\nFigura 1. Mapa de personas e \u00edtems de Wright de la escala para la evaluaci\u00f3n de actitud hacia la lactancia materna. Izquierda: cada \u201c#\u201d corresponde a 4 pacientes, y mide la distribuci\u00f3n de actitud frente a las respuestas (logit = probabilidad de respuesta). Derecha: corresponde a la distribuci\u00f3n de las preguntas de acuerdo con la actitud. La altura en la gr\u00e1fica corresponde a la magnitud de la actitud; esta va de menor a mayor.\nFigura 2. Evaluaci\u00f3n de la escala de medici\u00f3n. Ejemplo para los \u00edtems 2, 3, 9 y 12. ICC: curva caracter\u00edstica del \u00edtem (Item Characteristic Curve)\nFigura 3. Funci\u00f3n de informaci\u00f3n de la prueba.\nDiscusi\u00f3n\nDada la importancia de la actitud hacia la lactancia materna, este estudio propone una nueva escala de medici\u00f3n de la actitud hacia la lactancia, presenta su proceso de desarrollo y una primera validaci\u00f3n por medio de la teor\u00eda cl\u00e1sica de prueba y la teor\u00eda de respuesta al \u00edtem.\nLa experiencia previa al emplearla evidenci\u00f3 elementos contextuales, que dieron motivo para dise\u00f1ar una nueva escala en nuestro medio(14). La escala IIFAS(8), en su dise\u00f1o b\u00e1sico original, hace un \u00e9nfasis importante en determinar la actitud de la lactancia frente al uso de suced\u00e1neos de la leche materna. Asimismo, posee conceptos relacionados con el momento cultural y social de la d\u00e9cada de 1990, que describe la percepci\u00f3n del hombre hacia la lactancia bajo un t\u00e9rmino cultural de g\u00e9nero, la pol\u00e9mica frente al consumo de bebidas alcoh\u00f3licas y su relaci\u00f3n con la lactancia.\nSin perder vigencia, los elementos que conforman los constructos requieren de un cambio de contexto acorde a la cultura y sociedad actual. Hoy en d\u00eda hay elementos que inciden en el \u00e9xito o fracaso de una mujer hacia la lactancia exclusiva, como la participaci\u00f3n de las redes sociales y su papel de apoyo a la lactancia, la existencia y cooperaci\u00f3n de grupos de apoyo, la participaci\u00f3n de la pareja y amigos, e incluso el concepto nutricional que desempe\u00f1a la lactancia frente al uso de suced\u00e1neos de la leche materna y el riesgo de obesidad infantil(17, 18).\nLa poblaci\u00f3n predominante del presente estudio estuvo conformada por madres con un estrato social medio a medio bajo, con nivel educativo bajo (solo bachillerato), en su mayor\u00eda j\u00f3venes y con una relaci\u00f3n marital. Esta poblaci\u00f3n es representativa de madres lactantes colombianas, en quienes se pueden llevar a cabo programas de fortalecimiento a la lactancia, similar a lo desarrollado en otros estudios de evaluaci\u00f3n de actitud o autoeficacia hacia la lactancia(12, 19-22).\nEl an\u00e1lisis de confiabilidad arroj\u00f3 bajos coeficientes, tanto de consistencia interna como de concordancia y correlaci\u00f3n de Lin, ello es posible en las condiciones de aplicaci\u00f3n, dado que las madres respondieron la escala en el puerperio inmediato, momento de estr\u00e9s(23), teniendo en cuenta que la segunda aplicaci\u00f3n se realiz\u00f3 cuando ya se encontraban fuera de las instituciones y ten\u00edan un tiempo de experiencia con el proceso de la lactancia. Pensamos que puede mejorar la estimaci\u00f3n de la confiabilidad, con la aplicaci\u00f3n de la escala en otras circunstancias, por ejemplo, durante el embarazo, momento clave para identificar a las mujeres que requerir\u00e1n alg\u00fan tipo de consejer\u00eda con la lactancia. La correlaci\u00f3n moderada entre la escala IIFAS y la colombiana mostr\u00f3 aspectos culturales que difieren en el desarrollo del constructo de actitud.\nEl an\u00e1lisis factorial exploratorio sugiri\u00f3 dos posibles factores, sin embargo, el an\u00e1lisis del contenido del segundo factor permiti\u00f3 observar que se agruparon los \u00edtems redactados de manera inversa y que corresponden a aspectos de actitud y conocimiento, por lo que se consider\u00f3 un solo factor subyacente.\nEn el an\u00e1lisis de la escala mediante la teor\u00eda de respuesta al \u00edtem, los resultados obtenidos mostraron que la escala tiene \u00edtems que discriminan bien la actitud hacia la lactancia en participantes con niveles de actitud media y baja. La muestra de que se obtuvo la validaci\u00f3n incluy\u00f3 participantes con niveles de actitud medios a altos, como se observa en el mapa de personas e \u00edtems (Figura 1), siendo una poblaci\u00f3n homog\u00e9nea en cuanto a actitud. Se considera que esta homogeneidad se atribuye a que la poblaci\u00f3n estuvo constituida principalmente por madres de estratos medios y medios bajos. Aunque se conoci\u00f3 el nivel educativo de la muestra, no se evaluaron otros aspectos culturales, que permitieran definir mejor la raz\u00f3n de esta homogeneidad.\nAl analizar el comportamiento en cada una de las preguntas en las estad\u00edsticas de ajuste, hay preguntas, como la 6 y 17, que demostraron redundancia. Otras preguntas tienen una redacci\u00f3n similar a estos \u00edtems: por ejemplo, la pregunta 6 (\u201cla lactancia prolongada mayor de 6 meses afecta mi salud\u201d), puede relacionarse con la 14 (\u201camamantar a mi beb\u00e9 en forma permanente afecta mi figura\u201d). Al analizar el detalle de su significado, encontramos que la pregunta 14 hace referencia a un aspecto est\u00e9tico, mientras que la pregunta 6 cuestiona un tema relacionado con la salud como consecuencia de la lactancia prolongada. En temas como el peso y el estado nutricional de la madre, ambas preguntas midieron igual cantidad de actitud, por lo que se conservaron en la escala.\nEl \u00edtem 17 (\u201cla leche de f\u00f3rmula infantil es igual de saludable a la leche materna\u201d) puede relacionarse con el 15 (\u201cmi bebe tiene m\u00e1s riesgo de engordarse si lo alimento con f\u00f3rmula infantil\u201d). Las dos preguntas tienen conceptos diferentes, la pregunta 17 se refiere al conocimiento por parte de la mujer en relaci\u00f3n con la composici\u00f3n nutricional y biol\u00f3gica de ambas leches y los resultados biol\u00f3gicos y nutricionales en el uso de estas. La pregunta 15 est\u00e1 orientada al riesgo de obesidad con el uso de suced\u00e1neos de la leche con respecto a la leche materna; por lo anterior, estas preguntas se mantuvieron en la escala final. Es interesante anotar que la pregunta 15 tuvo una localizaci\u00f3n en el mapa de personas e \u00edtems en la parte superior, lo que permite discriminar alta actitud hacia la lactancia.\nAl analizar las diferencias entre las preguntas que tienen mayor probabilidad de respuesta (f\u00e1ciles), frente a aquellas catalogadas como dif\u00edciles, la facilidad de las primeras se atribuye a la claridad de los temas en relaci\u00f3n con el constructo al momento actual: apoyo de la pareja, lactancia extendida, extracci\u00f3n de la leche para el trabajo, resultado \u00f3ptimo en la salud del ni\u00f1o; en cambio, las preguntas que est\u00e1n catalogadas como dif\u00edciles, aquellas con puntuaci\u00f3n inversa cuya respuesta negativa significa una actitud o conocimiento positivo frente a la lactancia, implican un conocimiento m\u00e1s profundo respecto a la lactancia en la persona: riesgo de obesidad en el lactante, riesgo de cambios nutricionales en la mujer y facilidad de inicio de la dieta complementaria.\nEn cuanto al sistema de puntuaci\u00f3n Likert de la escala, se observaron puntuaciones que no se est\u00e1n utilizando por las pacientes, lo que sugiere que podr\u00eda emplearse un n\u00famero menor de niveles: muy en desacuerdo, neutro y muy de acuerdo. Estas opciones son adecuadas, teniendo en cuenta que el empleo de la totalidad de las opciones de respuesta puede llevar a los encuestados a elegir opciones de indiferencia, por tanto, no se alcanzar\u00eda la medici\u00f3n adecuada del constructo(23, 24).\nEn relaci\u00f3n con las fortalezas del trabajo, tenemos la evaluaci\u00f3n de la escala con dos metodolog\u00edas: la teor\u00eda cl\u00e1sica de prueba y la metodolog\u00eda de la teor\u00eda de respuesta al \u00edtem. Esta \u00faltima tiene ventajas frente a la primera en la validaci\u00f3n de escalas al aportar an\u00e1lisis a nivel de \u00edtem, evaluar la capacidad de la escala para discriminar distintos niveles del constructo y no depender de la poblaci\u00f3n en la que se aplica la escala para obtener las estimaciones(24). Entre las limitaciones del estudio se puede mencionar la mayor proporci\u00f3n de personas con una distribuci\u00f3n social media y media baja, con un bajo nivel educativo, en relaci\u00f3n con la capacidad de respuesta y con la selectividad en las posibilidades de respuesta, por lo que se plantea la necesidad de aplicaci\u00f3n en una poblaci\u00f3n m\u00e1s heterog\u00e9nea.\nConclusiones\nEn conclusi\u00f3n, el empleo de la escala en actitud hacia la lactancia materna es v\u00e1lida para discriminar el constructo en pacientes con niveles bajos y medios, mostrando su utilidad para identificar a las madres que se beneficiar\u00edan de intervenciones para mejorarla. Se necesita la inclusi\u00f3n de \u00edtems para discriminar niveles altos. Asimismo, es importante impulsar la aplicaci\u00f3n de la escala en diversas poblaciones, con objeto de conocer el comportamiento de esta, y as\u00ed poder ajustarla m\u00e1s.\nPuntos clave\nAgradecimientos\nAgradecemos a Helen Preciado Barrera, del departamento de Pediatr\u00eda de la Fundaci\u00f3n Universitaria de Ciencias de la Salud, Hospital de San Jos\u00e9 de Bogot\u00e1; a Mayra Ivonne Ram\u00edrez, residente de tercer a\u00f1o; y a Laura del Pilar Villarreal Torres, residente de segundo a\u00f1o de Pediatr\u00eda, ambas de la Fundaci\u00f3n Universitaria de Ciencias de la Salud, Hospital de San Jos\u00e9 de Bogot\u00e1.\nFinanciamiento\nEl presente trabajo no\n[cont\u00f3 con financiaci\u00f3n.]\nConflicto de intereses\nLos autores declaran no tener conflicto de intereses en la realizaci\u00f3n del presente trabajo.\nDeclaraci\u00f3n de autor\u00eda\nAJ dise\u00f1\u00f3 la escala, la aplicaci\u00f3n en una de las instituciones y particip\u00f3 activamente en el an\u00e1lisis y desarrollo del escrito. FS particip\u00f3 activamente en el an\u00e1lisis de los datos y en el desarrollo del escrito. LV particip\u00f3 activamente en la recolecci\u00f3n de datos en una de las instituciones y en el an\u00e1lisis de los datos.\nReferencias bibliogr\u00e1ficas\nSierra L. Rev. Nutr. Clin. Metab. 2021;4(3):26-34.\nEtiquetado nutricional frontal y su impacto en la salud p\u00fablica. Consideraciones bio\u00e9ticas\nNutritional front labeling and its impact on public health. Bioethical considerations\nRotulagem nutricional frontal e seu impacto na sa\u00fade p\u00fablica. Considera\u00e7\u00f5es bo\u00e9ticas\nLina Mar\u00eda Sierra Tob\u00f3n1*\nRecibido: 30 de septiembre de 2020. Aceptado para publicaci\u00f3n: 01 de abril de 2021.\nPublicado en l\u00ednea: abril 2021.\nhttps://doi.org/10.35454/rncm.v4n3.214\n1 Nutrici\u00f3n y Diet\u00e9tica; Facultad de Medicina, Cl\u00ednica Alemana Universidad del Desarrollo, Santiago de Chile, Chile.\n*Correspondencia: Lina Mar\u00eda Sierra Tob\u00f3n.\nintegralclinicalnutrition@gmail.com\nResumen\n[Introducci\u00f3n: en los \u00faltimos a\u00f1os, el etiquetado nutricional frontal se ha recomendado como pol\u00edtica de protecci\u00f3n del derecho a la salud, con el argumento de que permite orientar al consumidor en la elecci\u00f3n de alimentos saludables, incentivar a la industria en la reformulaci\u00f3n de productos sanos y facilitar el dise\u00f1o de pol\u00edticas p\u00fablicas de alimentaci\u00f3n saludable, siendo uno de los principales motivos de su implementaci\u00f3n el aumento en la prevalencia de enfermedades no transmisibles relacionadas con la dieta. ]\nObjetivo: revisar el impacto del etiquetado nutricional frontal en la salud p\u00fablica y proponer algunas consideraciones bio\u00e9ticas que favorezcan su efectividad.\nM\u00e9todos: se realiz\u00f3 una b\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica, revisando el impacto de dicha medida sobre la salud p\u00fablica, seguido de una reflexi\u00f3n bio\u00e9tica en torno al tema.\nResultados: si bien es cierto, el etiquetado frontal puede incidir en la elecci\u00f3n de alimentos, la decisi\u00f3n sobre la compra y el consumo est\u00e1 influenciada por aspectos propios del individuo y su contexto. Se propone considerar el empoderamiento del consumidor, la corresponsabilidad de la industria alimentaria y la protecci\u00f3n del estado como fundamentos bio\u00e9ticos que, acompa\u00f1ados de la discusi\u00f3n en torno a la esencia de la libertad humana y el condicionamiento de los determinantes sociales de salud, favorecer\u00edan su efectividad.\n[Conclusiones: la reflexi\u00f3n bio\u00e9tica en torno a la triada consumidor/industria/estado permite fundamentar una buena praxis en la implementaci\u00f3n del etiquetado nutricional frontal de alimentos como pol\u00edtica de salud p\u00fablica.]\nPalabras clave: etiquetado de alimentos, salud p\u00fablica, bio\u00e9tica.\nSummary\nIntroduction: Front-of-pack nutrition labeling has been recommended in recent years as a policy to protect the right to health, arguing that it allows to guide the consumer in the choice of healthy foods, encourage the industry in the reformulation of healthy products, and facilitate the design of public policies for healthy eating, one of the main reasons for its implementation being the increase in the prevalence of diet-related non-communicable diseases.\nObjective: To review the impact of front-of-pack labeling on public health and to propose some bioethical considerations to further its effectiveness.\nMethods: A literature search was carried out reviewing the impact of this measure on public health, followed by a bioethical reflection on the subject.\nResults: Although it is true that front-of-pack labeling can influence food choice, purchase and consumption decisions are influenced by factors related to the individual and his or her context. Consumer empowerment, co-responsibility of the food industry and state protection are proposed as bioethical foundations that, accompanied by the discussion around the essence of human freedom and the conditioning of social determinants of health, would favor labelling effectiveness.\nConclusions: The bioethical reflection around the consumer, industry and state triad allows to base good praxis on front-of-pack food labelling implementation as a public health policy.\nKeywords: Nutritional Labeling; Public Health; Bioethics.\nResumo\nIntrodu\u00e7\u00e3o: A rotulagem nutricional frontal tem sido recomendado nos \u00faltimos anos como pol\u00edtica de prote\u00e7\u00e3o ao direito \u00e0 sa\u00fade que permite orientar o consumidor na escolha de alimentos saud\u00e1veis, incentivar \u00e0 ind\u00fastria a reformular produtos saud\u00e1veis e viabilizar a formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas de alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel, sendo um dos principais motivos para sua implanta\u00e7\u00e3o o aumento da preval\u00eancia de doen\u00e7as n\u00e3o transmiss\u00edveis relacionadas \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o.\nObjetivo: Revisar o impacto da rotulagem nutricional frontal na sa\u00fade p\u00fablica e propor algumas considera\u00e7\u00f5es bio\u00e9ticas que favore\u00e7am sua efic\u00e1cia.\nM\u00e9todos: Foi realizada uma pesquisa bibliogr\u00e1fica revisando o impacto dessa medida na sa\u00fade p\u00fablica, seguida de uma reflex\u00e3o bio\u00e9tica sobre o tema.\nResultados: Embora seja verdade que a rotulagem frontal pode influenciar a escolha de alimentos, a decis\u00e3o de compra e consumo \u00e9 influenciada por aspectos do indiv\u00edduo e de seu contexto. Prop\u00f5e-se considerar o empoderamento do consumidor, a corresponsabilidade da ind\u00fastria de alimentos e a prote\u00e7\u00e3o do estado, como fundamentos bio\u00e9ticos que, acompanhados da discuss\u00e3o em torno da ess\u00eancia da liberdade humana e do condicionamento dos determinantes sociais da sa\u00fade favore\u00e7am sua efic\u00e1cia.\nConclus\u00f5es: A reflex\u00e3o bio\u00e9tica em torno da tr\u00edade: consumidor, ind\u00fastria, estado, permite justificar uma boa pr\u00e1tica na implementa\u00e7\u00e3o da rotulagem nutricional frontal de alimentos, como pol\u00edtica de sa\u00fade p\u00fablica.\nPalavras-chave: rotulagem de alimentos, sa\u00fade p\u00fablica, bio\u00e9tica\nIntroducci\u00f3n\nDe acuerdo con la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Alimentaci\u00f3n y la Agricultura (FAO), el etiquetado de alimentos corresponde a la informaci\u00f3n presentada en los productos alimentarios, siendo uno de los medios m\u00e1s importantes y directos para transmitir la informaci\u00f3n al consumidor sobre los ingredientes, la calidad o el valor nutricional(1). El etiquetado frontal hace referencia a la informaci\u00f3n que se presenta de manera gr\u00e1fica en la cara principal del producto(2). \u00c9ste tiene por objetivo ofrecer informaci\u00f3n veraz, simple y clara respecto al contenido nutricional de alimentos y bebidas no alcoh\u00f3licas.\nDicho etiquetado se ha recomendado como pol\u00edtica p\u00fablica para la protecci\u00f3n del derecho a la salud(3), al argumentar que facilita el acceso a la informaci\u00f3n nutricional respecto de los paneles tradicionales y ayuda al consumidor a elegir alimentos calificados como saludables de acuerdo con un sistema de perfil de nutrientes. La Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS) lo plantea como una de sus l\u00edneas de acci\u00f3n para la prevenci\u00f3n de la obesidad en la ni\u00f1ez y la adolescencia(4). De igual manera, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) propone su puesta en marcha como apoyo a la educaci\u00f3n del consumidor, para que tanto adultos como ni\u00f1os tengan conocimientos b\u00e1sicos en materia de nutrici\u00f3n(4).\nEn la actualidad existen m\u00faltiples experiencias de etiquetado frontal(5), la mayor\u00eda de car\u00e1cter voluntario, siendo Latinoam\u00e9rica una de las regiones m\u00e1s avanzadas en materia regulatoria. Dentro de las medidas m\u00e1s reconocidas se encuentran Sem\u00e1foro (Ecuador, 2014), Advertencia (Chile, 2016), Sem\u00e1foro (Bolivia, 2016), Advertencia (Per\u00fa, 2018) y Advertencia (Uruguay, 2018)(6). Otros pa\u00edses, como Argentina y Brasil, est\u00e1n en proceso de discusi\u00f3n sobre el proyecto de etiquetado frontal, mientras que M\u00e9xico recientemente (octubre de 2020) adopt\u00f3 el etiquetado frontal de advertencia.\nPor su parte, el Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social de Colombia, como estrategia para la promoci\u00f3n de la salud p\u00fablica, en febrero de 2020 dio a conocer la propuesta de etiquetado nutricional frontal, que deben cumplir los alimentos envasados, cuya obligatoriedad se estima comenzar\u00e1 en 2022(7). Dicha medida tiene por objetivo presentar la informaci\u00f3n nutricional de forma clara y comprensible para el consumidor, al incluir el sello frontal de advertencia, con reporte de \u201calto en az\u00facares a\u00f1adidos, sodio o grasas saturadas\u201d y evolucionar el marco normativo al pasar de acciones voluntarias a obligatorias (Figura 1).\nFigura 1. Rotulado de advertencia con reporte de alto en az\u00facares a\u00f1adidos, sodio o grasas saturadas propuesto para Colombia(7).\nA portas de la ejecuci\u00f3n de la norma se revisa de manera preliminar, el impacto del etiquetado nutricional frontal sobre la salud p\u00fablica, encontrando que si bien es cierto favorece la elecci\u00f3n de alimentos, se debe ser cauteloso frente a su expectativa, teniendo en cuenta los diversos aspectos que inciden sobre la decisi\u00f3n de compra y consumo. Por tanto, el presente art\u00edculo tiene por objetivo revisar la literatura referente al impacto del etiquetado nutricional frontal sobre la salud p\u00fablica, y discutir algunas consideraciones bio\u00e9ticas que pueden favorecer su efectividad.\nA partir de la revisi\u00f3n realizada se propone el empoderamiento del consumidor, la corresponsabilidad de la industria alimentaria y la protecci\u00f3n del estado, como consideraciones bio\u00e9ticas para tener en cuenta. Finalmente, se ofrece una breve discusi\u00f3n en torno a la esencia de la libertad humana y los determinantes sociales de salud (DSS), como aspectos que inciden en el proceso de selecci\u00f3n, compra y consumo de alimentos.\nEs as\u00ed como la relevancia del presente art\u00edculo se da por la inminente necesidad de acompa\u00f1ar la implementaci\u00f3n de medidas de salud p\u00fablica de una reflexi\u00f3n bio\u00e9tica en torno al tema.\nM\u00e9todos\nSe realiz\u00f3 una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica donde se consultaron art\u00edculos acad\u00e9micos, utilizando como criterio de b\u00fasqueda [(tema contiene) \u201cetiquetado frontal de alimentos\u201d AND \u201csalud p\u00fablica\u201d, filtrando los art\u00edculos en ingl\u00e9s y espa\u00f1ol publicados durante los \u00faltimos 10 a\u00f1os (2010-2020), y seleccionando aquellos que se relacionaban de forma directa con el tema. Acto seguido se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n en torno a la \u00e9tica de la salud p\u00fablica, con el objetivo de reconocer algunas consideraciones bio\u00e9ticas que pudieran favorecer la efectividad del etiquetado nutricional frontal.\nResultados\nLa revisi\u00f3n llevada a cabo permiti\u00f3 agrupar los hallazgos en las siguientes dos categor\u00edas:\n1. Impacto del etiquetado frontal en la salud p\u00fablica\nUn reciente estudio(8) sintetiz\u00f3 la informaci\u00f3n disponible sobre el efecto del etiquetado nutricional frontal en la elecci\u00f3n, compra y consumo de alimentos y bebidas, y el estado nutricional de los consumidores, e identific\u00f3 los factores que influyen en su efectividad. Los resultados se\u00f1alan que la etiqueta frontal facilit\u00f3 la elecci\u00f3n correcta de alimentos saludables y tuvo un efecto variable sobre las dimensiones de consumo y compra, mientras que factores relacionados con el individuo y su entorno parecen tener una influencia importante en su efectividad.\nOtras revisiones(9) indican que hay mecanismos cognitivos que pueden influenciar la eficacia del etiquetado frontal, que van desde una simple mirada y confianza parcial, hasta un procesamiento profundo por parte del consumidor, aspecto que explicar\u00eda la variada efectividad de los distintos formatos, lo que incide en la selecci\u00f3n del modelo m\u00e1s apropiado para cada pa\u00eds.\nActualmente no existe un sistema de etiquetado frontal que sea de aceptaci\u00f3n general. La propuesta de algunos autores es que su dise\u00f1o se haga basado en los nutrientes considerados como prioridad para la salud p\u00fablica de cada pa\u00eds y que sea f\u00e1cil de comprender por el consumidor(10).\nAl revisar los tipos de etiquetado frontal adoptados por pa\u00edses de la regi\u00f3n, se aprecia que el sistema de advertencia propuesto por Chile, e implementado recientemente en M\u00e9xico, es uno de los que ha demostrado mayor eficacia para informar a los consumidores, favorecer la elecci\u00f3n de alimentos saludables, identificar los menos saludables e influenciar los patrones de compra(11-13).\nTeniendo en cuenta que su modelo es similar al que implementar\u00e1 Colombia, resulta pertinente dar una mirada a la experiencia de Chile como pa\u00eds pionero en el tema, liderazgo que se le ha atribuido gracias a la implementaci\u00f3n de la ley 20.606 sobre composici\u00f3n nutricional de los alimentos y su publicidad(14). Dicha ley incorpora un marco regulatorio que permite:\nLa ley de etiquetado, como se le conoce, se ha considerado por organismos internacionales como ejemplo de estrategia para la rotulaci\u00f3n frontal de alimentos. Esta se destaca como pol\u00edtica regulatoria integral para hacer frente a la epidemia de la obesidad, dado que facilita el dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas de alimentaci\u00f3n saludable, e incentiva a la industria a reformular sus productos, haci\u00e9ndolos m\u00e1s sanos.\nRespecto a su impacto, el Instituto de Nutrici\u00f3n y Tecnolog\u00eda de los Alimentos (INTA) se\u00f1ala que esta iniciativa tiene el potencial de mejorar la comprensi\u00f3n nutricional de la poblaci\u00f3n y modificar conductas de compra en algunas categor\u00edas de alimentos. Sin embargo, indica que para evaluar el efecto de su implementaci\u00f3n sobre la salud p\u00fablica se requiere de un mayor tiempo de exposici\u00f3n, que permita evidenciar cambios en la dieta y adiposidad de la poblaci\u00f3n(15).\nLo anterior tiene explicaci\u00f3n en el tiempo que toma la modificaci\u00f3n de h\u00e1bitos alimentarios relacionados con la efectividad del etiquetado(16). De acuerdo con revisiones recientes, \u201cdecidir qu\u00e9 y cu\u00e1nto comer es para muchos consumidores un comportamiento basado en h\u00e1bitos\u201d(8), no contando hasta ahora con suficiente evidencia que respalde el impacto del etiquetado sobre los h\u00e1bitos alimentarios del consumidor.\nLa revisi\u00f3n sistem\u00e1tica m\u00e1s reciente(8) se\u00f1ala que la evidencia cient\u00edfica concerniente al impacto del etiquetado nutricional frontal en la salud p\u00fablica es limitada, teniendo en cuenta que su efecto en la morbimortalidad no es claramente demostrable antes de una d\u00e9cada. Indica que, \u201clos estudios observacionales con modelamiento estad\u00edstico consideran que el etiquetado frontal producir\u00eda una disminuci\u00f3n significativa del peso, mejoras sustanciales en el consumo de nutrientes y una reducci\u00f3n moderada del consumo de energ\u00eda y del riesgo cardiovascular\u201d(8).\nSe reconoce entonces que los factores individuales y contextuales que limitan la efectividad del etiquetado nutricional obliga a que su implementaci\u00f3n en los pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica se acompa\u00f1e de un marco de pol\u00edticas m\u00e1s amplio, que incluya, por ejemplo, estrategias para mejorar el acceso a los alimentos saludables, ofrecer educaci\u00f3n nutricional a los consumidores y promover la actividad f\u00edsica.\nAl respecto, la FAO(1) se\u00f1ala que para aprovechar al m\u00e1ximo el potencial de las etiquetas nutricionales y las declaraciones de propiedades saludables orientadas a mejorar la salud p\u00fablica, es importante reconocer que el uso adecuado de las etiquetas requiere de campa\u00f1as de sensibilizaci\u00f3n y programas educativos que ayuden a los consumidores a comprenderlas y utilizarlas. Esta primera revisi\u00f3n reconoce las limitaciones, pero, a la vez, el potencial que podr\u00eda tener el etiquetado nutricional frontal como pol\u00edtica de salud p\u00fablica para combatir la prevalencia de enfermedades cr\u00f3nicas no transmisibles.\nDicho reconocimiento permite proponer algunas consideraciones bio\u00e9ticas que favorezcan su efectividad, teniendo en cuenta que, si bien la etiqueta frontal puede influenciar la elecci\u00f3n de alimentos, la decisi\u00f3n sobre compra y consumo est\u00e1 determinada por factores propios del individuo y su entorno.\n2. Consideraciones bio\u00e9ticas que pueden favorecer la efectividad del etiquetado nutricional frontal\nLa \u00e9tica de la salud p\u00fablica merece especial atenci\u00f3n por ser el \u00e1rea de desarrollo m\u00e1s reciente de la bio\u00e9tica como disciplina, por la ubicuidad de la acci\u00f3n en salud p\u00fablica y la consideraci\u00f3n de los DSS. Se diferencia de la \u00e9tica cl\u00ednica esencialmente en su objeto central de an\u00e1lisis. A pesar de compartir la salud como categor\u00eda gen\u00e9rica, ambos contextos tienen finalidades diferentes(17). Dicho de otra manera, la medicina permite prevenir y curar las enfermedades humanas, mientras que la salud p\u00fablica corresponde a una actividad encaminada a mejorar la salud de la poblaci\u00f3n, lo que origina finalidades diferentes y, por tanto, una \u00e9tica asumida desde el objeto central de cada una de ellas.\nEs as\u00ed como la \u00e9tica cl\u00ednica plantea la coexistencia de cuatro principios: beneficencia, no maleficencia, autonom\u00eda y justicia, enunciados para la investigaci\u00f3n en seres humanos y bio\u00e9tica m\u00e9dica. Estos lineamientos hacen referencia a interacciones entre individuos, como ocurre en la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente o en la de investigador-an\u00e1lisis(18).\nDicho modelo principialista pareciera ser insuficiente para enfrentar los dilemas actuales de la salud p\u00fablica(18), considerando que aunque ambas se preocupan por el bienestar humano desde el punto de vista de las enfermedades, su tratamiento y su eventual curaci\u00f3n, tanto la medicina como la salud p\u00fablica tienen su propia especificidad te\u00f3rica, pr\u00e1ctica y normativa. Partiendo de su objeto de an\u00e1lisis, la \u00e9tica m\u00e9dica se centra en la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente, mientras que la \u00e9tica de la salud p\u00fablica apunta al dise\u00f1o y aplicaci\u00f3n de medidas para la vigilancia y mejora de la salud de las poblaciones, lo que trasciende la atenci\u00f3n sanitaria, para considerar las condiciones estructurales que promueven o dificultan el desarrollo de sociedades sanas(17).\n[Lo descrito permite proponer, de manera preliminar, 3 consideraciones bio\u00e9ticas que pueden contribuir a favorecer la efectividad del etiquetado nutricional frontal como pol\u00edtica de salud p\u00fablica, cuyo referente universal son las medidas colectivas (Figura 2):]\nFigura 2. Consideraciones bio\u00e9ticas propuestas: empodera-miento del consumidor, corresponsabilidad de la industria alimentaria y protecci\u00f3n del estado.\nEmpoderamiento del consumidor\nLa Declaraci\u00f3n de Cartagena sobre el derecho al cuidado nutricional y la lucha contra la malnutrici\u00f3n(19) hace referencia al \u201cempoderamiento\u201d como una acci\u00f3n necesaria para mejorar el cuidado nutricional. Lo define como un proceso basado en el principio de que al aumentar la educaci\u00f3n se mejora la capacidad de pensar en forma cr\u00edtica y de actuar de manera aut\u00f3noma, con un resultado alcanzado mediante el sentido de autoeficacia, correspondiendo a la parte final del proceso.\nEn el campo cl\u00ednico, el empoderamiento busca aumentar la libertad y autonom\u00eda del paciente capacit\u00e1ndolo en la toma de decisiones informadas. En el caso de la salud p\u00fablica, el reto del empoderamiento radica en educar a la sociedad para que de una manera libre y responsable pueda elegir, por ejemplo, entre un alimento u otro. Al respecto, los principios del Codex establecen que el etiquetado nutricional debe ser un medio para facilitar la informaci\u00f3n al consumidor, de manera tal que \u00e9ste pueda elegir su alimentaci\u00f3n con discernimiento(20).\nAlgunos autores(21) indican que el acceso del consumidor a una informaci\u00f3n veraz y confiable respecto al alimento que compra es un derecho ineludible, y que, por tanto, la mejor forma de presentarla es en la parte frontal del empaque. En ese sentido, el Observatorio de Bio\u00e9tica y Derecho (OBD) de la Universidad de Barcelona menciona que \u201cla tesis fundamental de los poderes p\u00fablicos es que la informaci\u00f3n alimentaria permite garantizar la libertad del consumidor para realizar elecciones informadas, as\u00ed, si el ciudadano consume alimentos poco saludables, ello ocurre en el contexto de una elecci\u00f3n individual de la que \u00e9l es responsable, la etiqueta le inform\u00f3 e, incluso as\u00ed, decidi\u00f3 consumir el alimento\u201d(22).\nEl mencionado observatorio advierte que organizaciones internacionales, como la OMS y la FAO, han manifestado que las elecciones alimentarias no responden tan solo a condicionantes relativos a la informaci\u00f3n disponible, refiri\u00e9ndose a la funci\u00f3n limitada del etiquetado, siendo insuficiente, entre otras cosas, porque junto a los factores estrictamente nutricionales o sanitarios hay que tener en cuenta otros elementos determinantes en la toma de decisiones.\nEn suma, la informaci\u00f3n descrita en el etiquetado frontal busca empoderar al consumidor, sin embargo, frente a esta primera consideraci\u00f3n bio\u00e9tica debe tenerse en cuenta que los h\u00e1bitos alimentarios no siempre se eligen de manera libre, al estar relacionados con condiciones socioecon\u00f3micas, culturales y de marketing, lo que hace presumir la importancia de las siguientes dos consideraciones: corresponsabilidad de la industria alimentaria y protecci\u00f3n del estado.\nCorresponsabilidad de la industria alimentaria\nLa corresponsabilidad, definida como responsabilidad compartida, corresponde a un valor social insustituible para lograr alcanzar los objetivos de un estado social de derecho. \u00c9sta implica que la responsabilidad no es exclusiva del ente estatal, sino de todos sus miembros(23).\nEntender que la responsabilidad es compartida conlleva a tener una actitud proactiva, desde el autocuidado al que se puede llegar a trav\u00e9s del empoderamiento, hasta el deber del estado de intervenir y dar las herramientas suficientes para que los ciudadanos obtengan la protecci\u00f3n de sus derechos a trav\u00e9s de pol\u00edticas p\u00fablicas efectivas.\nLa noci\u00f3n de corresponsabilidad se fundamenta en una concepci\u00f3n de democracia participativa, en la que la gesti\u00f3n p\u00fablica involucra a la sociedad civil(24), incluyendo, por ejemplo, a la industria de alimentos en el dise\u00f1o y el cumplimiento de recomendaciones que son de inter\u00e9s general.\nDe acuerdo con la OBD(22), el principio de corresponsabilidad obliga a la industria a velar porque sus productos cumplan los requisitos de la legislaci\u00f3n alimentaria en todas las etapas de producci\u00f3n, transformaci\u00f3n y distribuci\u00f3n, que garanticen no solo la seguridad, sino la calidad de los alimentos, e insta a los productores a respetar las expectativas de los ciudadanos respecto de la calidad del producto, cuyas caracter\u00edsticas deben ser apreciables a trav\u00e9s del etiquetado nutricional.\nDe igual manera, el etiquetado frontal, en cualquiera de sus sistemas, representa un incentivo para que los productores de alimentos, los representantes de Salud P\u00fablica y las Agencias Reguladoras fomenten tanto la reformulaci\u00f3n de los productos, como la creaci\u00f3n de estrategias de marketing y la unificaci\u00f3n del etiquetado de alimentos y bebidas no alcoh\u00f3licas(21). Lo anterior, teniendo en cuenta que con el aumento del comercio globalizado y la desaparici\u00f3n del modelo tradicional de relaci\u00f3n frente a frente entre los productores de alimentos y consumidores, existe una mayor necesidad de crear etiquetas alimentarias que sean confiables y que no resulten enga\u00f1osas(25).\nEsta segunda consideraci\u00f3n bio\u00e9tica reconoce el desaf\u00edo que la industria de alimentos procesados tiene, a fin de garantizar la calidad de sus alimentos, elegir mejores ingredientes y plantear estrategia de mercadeo que orienten la sana elecci\u00f3n, compra y consumo, adem\u00e1s de garantizar precios justos, entre otros aspectos, que permitan el acceso a una sana alimentaci\u00f3n. Por lo anterior, la corresponsabilidad de la industria alimentaria y el desaf\u00edo que ello conlleva debe ir acompa\u00f1ado de la vigilancia del ente estatal, aspecto en el que se fundamenta la protecci\u00f3n del estado como tercera consideraci\u00f3n bio\u00e9tica propuesta.\nProtecci\u00f3n del estado\nEn salud p\u00fablica, la protecci\u00f3n se entiende como la actitud de dar resguardo o cobertura a las necesidades esenciales, es decir, aquellas que deben ser satisfechas para que el afectado pueda atender a otras necesidades u otros intereses. La \u00e9tica de la protecci\u00f3n sanitaria es vista como una propuesta de cuidar a la ciudadan\u00eda, con miras a prevenir enfermedades y fomentar un medio ambiente saludable. \u00c9sta no se confunde con paternalismo, dado que el agente protector no puede actuar sin el consentimiento de la poblaci\u00f3n, por lo que se deben proponer medidas p\u00fablicas necesarias y razonables para prevenir los problemas sanitarios(18).\nEl principio de protecci\u00f3n ofrece la posibilidad de una evaluaci\u00f3n \u00e9tica de acciones destinadas a cubrir necesidades sanitarias impostergables, efectivamente sentidas por la poblaci\u00f3n(18). La legitimidad de las acciones sanitarias, y la inevitable restricci\u00f3n de la autonom\u00eda individual, constituyen caracter\u00edsticas de los actos protectores. Al respecto, el Grupo de Opini\u00f3n del OBD(22) resalta que la falta de garant\u00edas efectivas en la aplicaci\u00f3n de las leyes lleva a la desconfianza por parte del consumidor, tanto por actuaci\u00f3n de la industria, como por la capacidad de los poderes p\u00fablicos para salvaguardar sus derechos, lo que evidencia la importancia de esta tercera consideraci\u00f3n, donde se reconoce al estado como ente protector y garante.\nFinalmente, las consideraciones bio\u00e9ticas propuestas (empoderamiento del consumidor, corresponsabilidad de la industria alimentaria y protecci\u00f3n del estado) representan un punto de partida sobre el cual apoyar la reflexi\u00f3n bio\u00e9tica en torno a la efectividad del etiquetado nutricional frontal como pol\u00edtica de salud p\u00fablica.\nAN\u00c1LISIS Y DISCUSI\u00d3N DESDE UN ENFOQUE \u00c9TICO\nUna de las personas que conoce con mayor precisi\u00f3n la ley de etiquetado nutricional en Chile, es Samuel Dur\u00e1n Ag\u00fcero, quien es acad\u00e9mico investigador de la Universidad San Sebasti\u00e1n y director del Mag\u00edster de Nutrici\u00f3n en Salud P\u00fablica. Al ser interrogado respecto al impacto de la ley de etiquetado nutricional se\u00f1ala que: \u201cLa gente sabe lo que es bueno o malo comer, pero no est\u00e1 motivada a elegir alimentos sin sellos\u201d(26).\nLo descrito lleva a pensar que las consideraciones bio\u00e9ticas mencionadas (empoderamiento, corresponsabilidad y protecci\u00f3n) deben acompa\u00f1arse de la discusi\u00f3n en torno a la esencia de la libertad humana y los determinantes sociales en salud, aspectos que inciden en el proceso de selecci\u00f3n, compra y consumo de alimentos y que, por tanto, influyen sobre la efectividad del etiquetado nutricional como pol\u00edtica de salud p\u00fablica.\nEsencia de la libertad humana\nLa autodeterminaci\u00f3n hace referencia a la capacidad individual y colectiva para decidir por s\u00ed mismo. De acuerdo con Kant, hay un sentido m\u00e1s amplio de autodeterminaci\u00f3n y, por tanto, de libertad pr\u00e1ctica. Se trata de la capacidad de determinarse no por instinto, como los dem\u00e1s animales, sino por medio de representaciones intelectuales(27).\nPara el fil\u00f3sofo alem\u00e1n, el ser humano no funciona al modo est\u00edmulo-respuesta, sino que est\u00e1 en su poder configurar racionalmente la respuesta a los diversos est\u00edmulos. La libertad corresponde a la capacidad de los seres racionales para determinarse a obrar seg\u00fan leyes distintas a las naturales, \u00e9sto es seg\u00fan leyes que son dadas por su propia raz\u00f3n. Libertad equivale entonces a la autonom\u00eda de la voluntad(28).\nEn el mismo sentido, Burgos(29) resume la estructura esencial de la libertad en la expresi\u00f3n: \u201cyo quiero algo\u201d, es un \u201calgo\u201d que al ser elegido repercute sobre el \u201cyo\u201d y lo modifica; nos modificamos a nosotros mismos cuando ejercemos la acci\u00f3n de \u201cquerer\u201d. Para el tema en cuesti\u00f3n \u00bfQu\u00e9 alimento quiero? y \u00bfC\u00f3mo esa elecci\u00f3n me modifica?\nDe acuerdo con el autor, la libertad consta de elecci\u00f3n (la libertad como independencia de los objetos) y autodeterminaci\u00f3n (la libertad como dependencia de s\u00ed), refiri\u00e9ndose al problema del determinismo, donde se postula una primac\u00eda del objeto sobre el hombre y reconoce el casi irresistible como el punto donde se juega la esencia de la libertad. Para Burgos \u201cla acci\u00f3n voluntaria y libre procede de la persona\u201d.\nAl analizar el tema a la luz de lo discutido, nos encontramos frente a pol\u00edticas p\u00fablicas que, como parte de la normativa, impiden publicitar alimentos considerados poco saludables, dejar de ofrecerlos en establecimientos educativos y etiquetarlos con sellos de advertencia, pareciendo que fuera el objeto quien decide sobre el individuo y no el individuo sobre el objeto.\nSin dejar de reconocer la efectividad de dichas pol\u00edticas, el mayor esfuerzo debe ir orientado a educar a las personas sobre el riesgo que implica para su salud abusar del consumo de alimentos \u201caltos en\u201d, y no solo poner el \u00e9nfasis en prohibirlos, etiquetarlos o no publicitarlos, d\u00e1ndole la oportunidad de decidir de manera libre y voluntaria si lo consume o no. De esta manera, hablar\u00edamos de una elecci\u00f3n intencional, independiente del objeto, con procedencia causal, haciendo al hombre responsable de sus acciones, motiv\u00e1ndolo a elegir alimentos sin sellos.\nSin embargo, la evidencia ha demostrado que la elecci\u00f3n de alimentos est\u00e1 condicionada no solo por la esencia de la libertad, de ser as\u00ed bastar\u00eda con empoderar al consumidor para que de manera libre elija el alimento m\u00e1s conveniente para su salud, sino por determinantes sociales que condicionan dicha elecci\u00f3n y que son ineludibles cuando se discute temas relacionados con la bio\u00e9tica de la salud p\u00fablica.\nLos determinantes sociales de salud\nLos DSS est\u00e1n definidos por la OMS(30) como las circunstancias en que las personas nacen, crecen, trabajan, viven y envejecen, incluido el sistema de salud. Dicho de otra manera, las caracter\u00edsticas sociales en las que la vida se desarrolla, y que, para el caso, suelen condicionar la decisi\u00f3n de compra y consumo. El modelo de Dahlgren y Whitehead (Figura 3) explica c\u00f3mo las inequidades en salud son resultado de las interacciones entre distintos niveles de condiciones causales, desde el individuo hasta las comunidades(31).\nLos DSS representan, por tanto, una valiosa oportunidad para que los gobiernos, a trav\u00e9s de sus pol\u00edticas p\u00fablicas, logren disminuir la brecha social, llegando al punto donde la decisi\u00f3n de compra para todos los integrantes de la comunidad dependa de la elecci\u00f3n libre y responsable.\nPara actuar respecto a los determinantes sociales es necesario reconocer las causas complejas, y a menudo duraderas, de las enfermedades cr\u00f3nicas no transmisibles, y abordar las \u201ccausas de las causas\u201d asociadas con la inequidad en materia de salud mediante la investigaci\u00f3n desde las ciencias sociales y la epidemiolog\u00eda, lo que puede eliminar o minimizar algunos de los principales obst\u00e1culos que repercuten en la salud individual, y apoyar la transici\u00f3n progresiva hacia la salud universal.\nEn ese sentido, Bourdieu hace referencia al habitus como el conjunto de esquemas generativos, a partir de los cuales los sujetos perciben el mundo y act\u00faan en \u00e9l. Para el soci\u00f3logo franc\u00e9s, dicho concepto permite entender \u201cdisposiciones\u201d o esquemas de obrar, pensar y sentir asociados con la posici\u00f3n social(32).\nDe acuerdo con este concepto podemos reconocer habitus comunes entre los habitantes de una determinada regi\u00f3n, o entre un grupo de la misma edad, o entre quienes tienen similar nivel de ingresos. Dicho habitus condiciona de alguna manera la decisi\u00f3n de compra y, por tanto, la efectividad de las pol\u00edticas de salud p\u00fablica, como lo es el etiquetado nutricional. Por lo anterior se recomienda que la elecci\u00f3n del etiquetado nutricional frontal se haga pensando en el habitus que condiciona la libertad del consumidor y que el mayor esfuerzo del estado, como ente protector, vaya orientado a disminuir las inequidades existentes, teniendo en cuenta los DSS, e involucrando al consumidor y a la industria de alimentos en la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas efectivas.\nFigura 3. Modelo de Dahlgren y Whitehead sobre determinantes de la salud. Adaptada de(31).\nConclusi\u00f3n\nEl etiquetado nutricional frontal puede incidir favorablemente en la elecci\u00f3n de alimentos, sin embargo, se debe ser cauteloso frente a la expectativa, teniendo en cuenta que la decisi\u00f3n de compra y consumo est\u00e1 influenciada por aspectos propios del individuo y su contexto.\nLa limitaci\u00f3n de esta revisi\u00f3n se da por el poco tiempo transcurrido desde la implementaci\u00f3n del etiquetado nutricional frontal en los diferentes pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica, lo que resulta ser insuficiente para determinar el real impacto de dicha medida sobre la prevalencia de enfermedades cr\u00f3nicas no trasmisibles.\nLa revisi\u00f3n realizada propone, de manera preliminar, considerar el empoderamiento del consumidor, la corresponsabilidad de la industria alimentaria y la protecci\u00f3n del estado como principios que podr\u00edan favorecer la efectividad del etiquetado nutricional frontal como pol\u00edtica de salud p\u00fablica.\nLa reflexi\u00f3n bio\u00e9tica permiti\u00f3 reconocer la esencia de la libertad humana y la manera como es condicionada por los DSS, aspecto que, unido al habitus, incidir\u00eda en el \u00e9xito del etiquetado nutricional frontal como pol\u00edtica de salud p\u00fablica.\nEl art\u00edculo presentado abre la puerta a futuras revisiones que permitan documentar el real impacto del etiquetado nutricional frontal sobre la prevalencia de enfermedades cr\u00f3nicas no trasmisibles, cuyos resultados permitan profundizar en consideraciones bio\u00e9ticas que favorezcan su efectividad.\nAgradecimiento\nAgradezco a la Asociaci\u00f3n Colombiana de Nutrici\u00f3n Cl\u00ednica la constante motivaci\u00f3n para que el profesional de salud se interese en investigar, proponer y publicar art\u00edculos de calidad cient\u00edfica que enriquezcan el ethos profesional.\nFinanciamiento\nEl presente art\u00edculo de revisi\u00f3n no requiri\u00f3 financiaci\u00f3n.\nConflicto de intereses\nEl autor declara no tener conflicto de intereses.\nReferencias bibliogr\u00e1ficas\nRestrepo J. Rev. Nutr. Clin. Metab. 2021;4(3):35-50.\nMicronutrientes, inmunidad y COVID-19: una revisi\u00f3n narrativa\nMicronutrients, immunity and COVID-19: A narrative review\nMicronutrientes, inmunidad y COVID-19: una revisi\u00f3n narrativa\nJavier Restrepo1*.\nRecibido: 22 de julio de 2020. Aceptado para publicaci\u00f3n: 29 de diciembre de 2020.\nPublicado en l\u00ednea: 31 de diciembre de 2020.\nhttps://doi.org/10.35454/rncm.v4n3.184\n1 Miembro ACNC 1999-2020, Miembro ASPEN 1999-2020, Miembro Honorario FELANPE 2011-2020.\n*Correspondencia: Javier Restrepo.\njavierpo67@gmail.com\nResumen\nLas opciones terap\u00e9uticas en el manejo de coronavirus disease 2019 (COVID-19) son limitadas y el proceso de vacunaci\u00f3n para proteger contra el contagio del coronavirus del s\u00edndrome respiratorio agudo grave de tipo 2 (SARS-CoV-2) est\u00e1 iniciando en el mundo. A todo esto, hay que a\u00f1adir la existencia de un grupo de personas que presentan mayor vulnerabilidad frente a la enfermedad, como son los adultos mayores y las personas con enfermedades cr\u00f3nicas como la obesidad, la diabetes y la hipertensi\u00f3n arterial. Adem\u00e1s, los trastornos en el estado nutricional pueden influir en el curso de la enfermedad. Las vitaminas y los oligoelementos desempe\u00f1an un papel crucial en la inmunomodulaci\u00f3n, por lo que se han postulado como una opci\u00f3n terap\u00e9utica. El objetivo de este art\u00edculo es mostrar el papel de los micronutrientes en la inmunidad y, en particular, la evidencia actual sobre los efectos de su suplementaci\u00f3n en la prevenci\u00f3n y el tratamiento de la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2. La revisi\u00f3n de la literatura muestra que en la actualidad no existen estudios suficientes sobre los beneficios de la suplementaci\u00f3n de micronutrientes en el curso de la COVID-19. Una dieta equilibrada y variada es esencial no solo para minimizar las deficiencias de vitaminas, sino tambi\u00e9n para evitar un consumo excesivo o suplementaci\u00f3n innecesaria. Se requieren de estudios aleatorizados controlados que estudien los efectos de la suplementaci\u00f3n con micronutrientes en la funci\u00f3n inmunitaria y en los resultados cl\u00ednicos en diferentes poblaciones.\nPalabras clave: inmunidad, vitaminas, minerales, obesidad, infecciones por coronavirus, SARS-CoV-2.\nSummary\nThe therapeutic options for the clinical treatment of coronavirus disease 2019 (COVID-19) are limited and there is still no vaccine that is capable of protecting against the severe acute respiratory syndrome coronavirus 2 (SARS-CoV-2). In addition, we must add the existence of a group of people who are more vulnerable to the disease, such as the elderly and people with chronic diseases such as obesity, diabetes and high blood pressure. Likewise, disorders in nutritional status can influence the course of the disease. Vitamins and trace elements play a crucial role in immunomodulation, which is why they have been postulated as a therapeutic option. The objective of this article is to show the role of micronutrients in immunity and particularly the current evidence on the effects of their supplementation in the prevention and treatment of SARS-CoV-2 infection. The literature review shows that there are currently insufficient studies about the benefits of micronutrient supplementation in the course of COVID-19. A balanced and varied diet is essential not only to minimize vitamin deficiencies, but also to avoid excessive consumption or unnecessary supplementation. Randomized controlled studies are required to study the effects of micronutrient supplementation on immune function and clinical outcomes in different populations.\nKeywords: Immunity; Vitamins; Minerals; Obesity; Coronavirus Infections; SARS-CoV-2.\nResumo\nAs op\u00e7\u00f5es terap\u00eauticas no manejo da doen\u00e7a coronav\u00edrus 2019 (COVID-19) s\u00e3o limitadas e o processo de vacina\u00e7\u00e3o para proteger contra a s\u00edndrome respirat\u00f3ria aguda severa tipo 2 (SARS-CoV-2) est\u00e1 apenas come\u00e7ando no mundo. Al\u00e9m disso, h\u00e1 um grupo de pessoas mais vulner\u00e1veis \u00e0 doen\u00e7a, tais como idosos e pessoas com doen\u00e7as cr\u00f4nicas como obesidade, diabetes e hipertens\u00e3o. Al\u00e9m disso, dist\u00farbios no estado nutricional podem influenciar o curso da doen\u00e7a. As vitaminas e os elementos vestigiais desempenham um papel crucial na imunomodula\u00e7\u00e3o e, portanto, foram postulados como uma op\u00e7\u00e3o terap\u00eautica. O objetivo deste artigo \u00e9 mostrar o papel dos micronutrientes na imunidade e, em particular, as evid\u00eancias atuais sobre os efeitos de sua suplementa\u00e7\u00e3o na preven\u00e7\u00e3o e tratamento da infec\u00e7\u00e3o pelo SRA-CoV-2. A revis\u00e3o da literatura mostra que atualmente n\u00e3o h\u00e1 estudos suficientes sobre os benef\u00edcios da suplementa\u00e7\u00e3o com micronutrientes no curso da COVID-19. Uma dieta equilibrada e variada \u00e9 essencial n\u00e3o apenas para minimizar as defici\u00eancias vitam\u00ednicas, mas tamb\u00e9m para evitar a ingest\u00e3o excessiva ou suplementa\u00e7\u00e3o desnecess\u00e1ria. Estudos controlados aleat\u00f3rios s\u00e3o necess\u00e1rios para estudar os efeitos da suplementa\u00e7\u00e3o de micronutrientes na fun\u00e7\u00e3o imunol\u00f3gica e nos resultados cl\u00ednicos em diferentes popula\u00e7\u00f5es.\nPalavras-chave: imunidade, vitaminas, minerais, obesidade, infec\u00e7\u00f5es por coronav\u00edrus, SARS-CoV-2.\nIntroducci\u00f3n\nLa pandemia de coronavirus disease 2019 (COVID-19) inici\u00f3 a finales de 2019 y ha causado una gran morbimortalidad. A la fecha (2 de diciembre de 2020) Colombia ha reportado 1 334 089 casos de COVID-19 y 37 117 defunciones. La tasa de incidencia nacional es de 2648,5 casos por cada 100 000 habitantes y de mortalidad, 736,9 muertes por cada mill\u00f3n de habitantes. En relaci\u00f3n con la distribuci\u00f3n de los casos activos por edad y sexo, se observa que el 50 % de los casos son en hombres, el 3,5 % de los casos activos ocurren en personas menores de 10 a\u00f1os, en los grupos de 20 a 39 a\u00f1os est\u00e1n el 39 % de los casos y el 21,7 % de los casos ocurren en personas >60 a\u00f1os. Entre la poblaci\u00f3n >60 a\u00f1os, se observa un 19,9 % de los casos clasificados en graves y fatales. De los casos confirmados, el 91,9 % (1 225 635) se ha recuperado. A nivel global, en 216 pa\u00edses/territorios se confirmaron 63 629 584 casos y 1 480 475 muertes(1).\nEl espectro de la enfermedad es amplio, desde la ausencia de s\u00edntomas hasta formas graves que necesitan cuidados intensivos. Se calcula que el 18 % de los infectados son asintom\u00e1ticos, principalmente pacientes j\u00f3venes(2). Los s\u00edntomas m\u00e1s frecuentes son tos y fiebre. Los pacientes con las formas graves de la enfermedad se complican desarrollando s\u00edndrome de dificultad respiratoria aguda (SDRA). Esto se explica por la presencia de importantes cantidades de receptores de enzima convertidora de angiotensina II (ECA-II)(3) en las c\u00e9lulas alveolares del pulm\u00f3n, lo que permite albergar el virus dentro de ellos(2). Se sabe que este es el mecanismo de entrada celular del virus SARS-CoV-2(4). La diabetes mellitus, la hipertensi\u00f3n, las enfermedades cardiovasculares y la enfermedad renal cr\u00f3nica son factores asociados con el desarrollo de SDRA(2, 5).\nGattinoni y colaboradores(6) sugirieron manejar las alteraciones pulmonares por la COVID-19 con diferentes estrategias respiratorias. Ellos propusieron la presencia de dos tipos de pacientes en el contexto de COVID-19: pacientes tipo 1 sin SDRA y pacientes tipo 2 con SDRA, los cuales se diferencian por tomograf\u00eda axial computarizada (TAC) o por medici\u00f3n de sustitutos como el c\u00e1lculo de la distensibilidad y la respuesta a presi\u00f3n positiva al final de la espiraci\u00f3n (PEEP). Seg\u00fan los autores, los pacientes tipo 1 exhiben disociaci\u00f3n entre la gravedad de la hipoxemia (probablemente debida a la p\u00e9rdida de vasoconstricci\u00f3n pulmonar hip\u00f3xica y la regulaci\u00f3n alterada del flujo sangu\u00edneo pulmonar) y el mantenimiento de una mec\u00e1nica respiratoria relativamente buena. En \u00faltimas, es una alteraci\u00f3n de la relaci\u00f3n ventilaci\u00f3n/perfusi\u00f3n (V/Q), cuyo manejo incluye la ventilaci\u00f3n en prono, no para reclutar, sino para redistribuir la perfusi\u00f3n pulmonar, que mejora la relaci\u00f3n V/Q. Los pacientes tipo 2 presentan baja distensibilidad, hipoxemia grave, menor aireaci\u00f3n alveolar y mayor capacidad de reclutamiento; es decir, por definici\u00f3n, SDRA.\nEn la actualidad no existe ning\u00fan tratamiento antiviral efectivo y no se ha confirmado ning\u00fan tratamiento sintom\u00e1tico. Identificar a los pacientes que desarrollan las formas graves de la enfermedad es un aspecto clave en el manejo de la COVID-19. Por esto, Ochoa y colaboradores han propuesto tres fenotipos de riesgo nutricional diferentes: el paciente anciano fr\u00e1gil, el paciente con una enfermedad cr\u00f3nica grave en curso y el paciente con obesidad grave y m\u00f3rbida(7). Identificar estos tres fenotipos es importante, debido a que representan diferentes riesgos nutricionales y, por tanto, necesitan intervenciones nutricionales distintas.\nSe ha sugerido que los suplementos vitam\u00ednicos y de oligoelementos pueden atenuar la gravedad del resfriado com\u00fan y el desarrollo de SDRA, y estimular el sistema inmunol\u00f3gico a trav\u00e9s de sus propiedades antioxidantes(5, 8). El papel de la suplementaci\u00f3n con vitaminas y minerales se ha explorado previamente en varios estudios en pacientes hospitalizados en cuidados intensivos, as\u00ed como tambi\u00e9n en obesidad, malnutrici\u00f3n y deficiencia de ciertos micronutrientes (vitaminas A, D, E, C y elementos traza como el selenio y cinc)(5).\nPor tanto, es de gran importancia evaluar el papel de los micronutrientes y su suplementaci\u00f3n en el contexto de la pandemia de COVID-19(5).\nSe considera que para abordar este tema es necesario un enfoque amplio que involucre 6 aspectos fundamentales:\n1. Descripci\u00f3n general del papel clave de los micronutrientes en el sistema inmune (Tabla 1 y Figura 1).\n2. Cantidades diarias recomendadas (RDA), niveles m\u00e1ximos de ingestas tolerables (UL) e ingestas medias reportadas de micronutrientes (m\u00e1ximos y m\u00ednimos) administrados por v\u00eda oral (VO) e intravenosa (IV) seg\u00fan la poblaci\u00f3n, edad y sexo.\n3. Impacto de la deficiencia y suplementaci\u00f3n de micronutrientes sobre la funci\u00f3n inmunitaria (Tabla 2).\n4. Concentraciones bioqu\u00edmicas recomendadas de micronutrientes.\n5. Fuentes alimenticias de micronutrientes.\n6. Recomendaciones de micronutrientes en infecciones por coronavirus del s\u00edndrome respiratorio agudo grave de tipo 2 (SARS-CoV-2) (Tablas 3 y 4).\nEsta revisi\u00f3n tiene como objetivo mostrar el papel central de los micronutrientes en la inmunidad y, en particular, la evidencia actual sobre los efectos de su suplementaci\u00f3n en la prevenci\u00f3n o el tratamiento de la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2. Para ello, el an\u00e1lisis y la revisi\u00f3n de la literatura se limitaron a los puntos 1, 3 y 6 antes mencionados.\nLa revisi\u00f3n de la literatura cient\u00edfica se realiz\u00f3 en las bases de datos Pubmed, Cochrane, Embase y Medline con las palabras clave: inmunidad, vitaminas (A, B12, C, D, E), trazas (selenio, cinc), minerales (magnesio) y suplementos (multivitaminas y minerales), obesidad, COVID-19, SARS-CoV-2. Solo se incluyeron art\u00edculos en ingl\u00e9s.\nTabla 1. Descripci\u00f3n general del papel clave de los micronutrientes en el sistema inmune\n|\n|\nFunci\u00f3n\n|\n|\nMicronutrientes involucrados\n|\n|\nMantenimiento de la integridad estructural y funcional de las c\u00e9lulas de la mucosa en barreras f\u00edsicas (piel, tracto gastrointestinal, respiratorio, nasofaringe, cilios, pesta\u00f1as y vello corporal), y bioqu\u00edmicas (secreciones: moco, bilis, acido g\u00e1strico, saliva, l\u00e1grimas y sudor)\n|\n|\nVitamina A, vitamina D, vitamina E, vitamina B6, vitamina B9, vitamina B12, vitamina C, hierro, cinc.\n|\n|\nDiferenciaci\u00f3n, proliferaci\u00f3n, funcionamiento y movimiento de c\u00e9lulas inmunitarias innatas\n|\n|\nVitamina A, vitamina D, vitamina E, vitamina B6, vitamina B9, vitamina B12, vitamina C, magnesio, hierro, cobre, selenio, cinc.\n|\n|\nProducci\u00f3n y desarrollo de anticuerpos: IgA, IgD, IgE, IgG, IgM\n|\n|\nVitamina A, vitamina D, vitamina E, vitamina B6, vitamina, B9, vitamina B12, vitamina C, magnesio, selenio, cinc.\n|\n|\nRespuesta a ant\u00edgenos\n|\n|\nVitamina A, vitamina D, vitamina E, vitamina B9, magnesio, cinc.\n|\n|\nEfectos antimicrobianos\n|\n|\nVitamina A, vitamina D, vitamina C, hierro, cobre, selenio, cinc.\n|\n|\nEfectos antioxidantes y en la explosi\u00f3n oxidativa\n|\n|\nVitamina A, vitamina D, vitamina E, vitamina B6, vitamina C, magnesio, hierro, cobre, selenio, cinc.\nAdaptado de(9, 10).\nFigura 1. Componentes b\u00e1sicos del sistema inmune: el esquema resalta las \u00e1reas de inmunidad y los micronutrientes que afectan estas funciones. Ig: inmunoglobulinas; MHC: complejo mayor de histocompatibilidad; Th: c\u00e9lulas ayudadoras. Adaptado de(9).\nTabla 2. Impacto de la deficiencia y suplementaci\u00f3n de micronutrientes sobre la funci\u00f3n inmunitaria\n|\n|\nMicro-nutriente\n|\n|\nImpacto de la deficiencia\n|\n|\nImpacto de la suplementaci\u00f3n en la funci\u00f3n inmunitaria\n|\n|\nFunci\u00f3n inmunitaria\n|\n|\nDisminuci\u00f3n de la resistencia a la(s) infecci\u00f3n(es)\n|\n|\nVitamina A\n|\n||\n||\n|\n|\n|\nVitamina D\n|\n||\n||\n|\n|\n|\nVitamina B12*\n|\n||\n||\n|\n|\n|\nVitamina C\n|\n||\n||\n|\n|\n|\nSelenio\n|\n||\n||\n|\n|\n|\nMagnesio\n|\n||\n||\n|\n|\n|\nCinc\n|\n||\n||\n|\nTabla 3. Declaraciones o recomendaciones actuales de micronutrientes en COVID-19 por sociedades u organizaciones cient\u00edficas y organizaciones gubernamentales y no gubernamentales (correlacionar con la Tabla 4 para su interpretaci\u00f3n)\n|\n|\nMicronutriente\n|\n|\nSociedad u organizaci\u00f3n cient\u00edfica\n|\n|\nOrganizaci\u00f3n\n|\n|\nGubernamental\n|\n|\nNo gubernamental\n|\n|\nASN\n|\n|\nASPEN\n|\n|\nAUSPEN\n|\n|\nBAPEN\n|\n|\nCNS\n|\n|\nESPEN\n|\n|\nEFSA\n|\n|\nNIH\n|\n|\nUSDA\n|\n|\nUNICEF\n|\n|\nWHO\n|\n|\nVitamina A\n|\n|\n#\n|\n|\n11\n|\n|\n1\n2\n10\n13\n15\n16\n17\n|\n|\n1\n10\n15\n16\n17\n|\n|\n1\n2\n10\n15\n16\n17\n|\n|\n8\n|\n|\n6\n12\n17\n|\n|\n3\n|\n|\n6\n|\n|\n3\n|\n|\n8\n|\n|\nVitamina D\n|\n|\n#\n|\n|\n11\n|\n|\n2\n10\n13\n15\n16\n17\n|\n|\n4\n10\n15\n16\n17\n|\n|\n2\n4\n10\n15\n16\n17\n|\n|\n8\n|\n|\n4\n5\n6\n12\n17\n|\n|\n6\n|\n|\n3\n|\n|\n8\n|\n|\nVitamina B12\n|\n|\n#\n|\n|\n11\n|\n|\n10\n13\n15\n16\n17\n|\n|\n10\n13\n15\n16\n17\n|\n|\n10\n13\n15\n16\n17\n|\n|\n8\n|\n|\n6\n12\n17\n|\n|\n6\n|\n|\n3\n|\n|\n8\n|\n|\nVitamina C\n|\n|\n#\n|\n|\n11\n|\n|\n1\n2\n7\n10\n13\n15\n17\n|\n|\n1\n7\n9\n13\n15\n17\n|\n|\n1\n2\n7\n10\n13\n15\n17\n|\n|\n8\n|\n|\n7\n6\n9\n17\n|\n|\n6\n|\n|\n3\n|\n|\n8\n|\n|\nMagnesio\n|\n|\n#\n|\n|\n11\n|\n|\n13\n15\n17\n|\n|\n17\n|\n|\n15\n17\n|\n|\n8\n|\n|\n17\n|\n|\n14\n|\n|\n6\n|\n|\n3\n|\n|\n8\n|\n|\nSelenio\n|\n|\n#\n|\n|\n11\n|\n|\n1\n2\n10\n13\n16\n17\n|\n|\n1\n9\n13\n16\n17\n|\n|\n1\n2\n9\n16\n17\n|\n|\n8\n|\n|\n9\n12\n17\n|\n|\n6\n|\n|\n3\n|\n|\n8\n|\n|\nCinc\n|\n|\n#\n|\n|\n11\n|\n|\n1\n2\n10\n13\n16\n17\n|\n|\n1\n9\n13\n16\n17\n|\n|\n1\n2\n9\n16\n17\n|\n|\n8\n|\n|\n9\n12\n17\n|\n|\n5\n|\n|\n6\n|\n|\n3\n|\n|\n5\n8\nASN: American Society for Nutrition; ASPEN: American Society for Parenteral and Enteral Nutrition; AUSPEN: Australasian Society of Parenteral and Enteral Nutrition; BAPEN: British Association for Parenteral and Enteral Nutrition; CNS: Canadian Nutrition Society; ESPEN: European Society for Clinical Nutrition and Metabolism; EFSA: European Food Safety Authority; NIH: National Institutes of Health; UNICEF: United Nations International Children\u2019s Emergency Fund; USDA: United States Department of Agriculture; WHO: World Health Organization.\nTabla 4. Interpretaci\u00f3n de las declaraciones o recomendaciones actuales de micronutrientes en la COVID-19 por sociedades u organizaciones cient\u00edficas y organizaciones gubernamentales y no gubernamentales (correlacionar con la Tabla 3)\n|\n|\n#\n|\n|\nRecomendaci\u00f3n\n|\n|\n1\n|\n|\nNo suplementar con selenio, cinc y antioxidantes (vitaminas A, E, C) en sepsis, debido a estudios contradictorios.\n|\n|\n2\n|\n|\nNo utilizar inmunonutrientes en pacientes pedi\u00e1tricos cr\u00edticos (glutamina, arginina, nucle\u00f3tidos, \u03c9-3, fibra, antioxidantes, selenio, cobre o cinc).\n|\n|\n3\n|\n|\nNo suplementar micronutrientes por la prevalencia de malnutrici\u00f3n y deficiencia a nivel global en la poblaci\u00f3n infantil.\n|\n|\n4\n|\n|\nSuplementar en pacientes cr\u00edticos con niveles plasm\u00e1ticos bajos de 25-(OH)D (<12,5 ng/mL [50 nmol/L]) una dosis alta \u00fanica de vitamina D3 (500 000 UI) dentro de una semana despu\u00e9s del ingreso. Grado de recomendaci\u00f3n: consenso GPP (86 % de acuerdo).\n|\n|\n5\n|\n|\nSuplementar inmediatamente con niveles plasm\u00e1ticos de 25-(OH)D (<20 ng/mL [80 nmol/L]) una dosis alta de vitamina D3 (50 000 Ul/semana); si 25-(OH)D > 20 (80 nmol/L) o < 30 ng/mL (120 nmol/L), administrar una dosis alta de vitamina D3 (25 000 Ul/semana) para restaurar los valores normales en pacientes infectados; activaci\u00f3n, recuperaci\u00f3n y aumento de la actividad inmunol\u00f3gica, y reducir los niveles de inflamaci\u00f3n.\n|\n|\n6\n|\n|\nCumplir la ingesta alimentaria de referencia seg\u00fan peso, talla, edad y sexo para pacientes saludables. Los requerimientos individuales de nutrientes pueden ser mayores o menores que la ingesta alimentaria de referencia, incluso en personas sanas. Consultar con un profesional de la salud.\n|\n|\n7\n|\n|\nSuplementar en pacientes con ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica 1 g de vitamina C y 1000 UI de vitamina E VO para reducir el tiempo de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica, aunque no impacte en la duraci\u00f3n de la estad\u00eda o la mortalidad (no se precisa el tiempo de administraci\u00f3n).\n|\n|\n8\n|\n|\nSuplementar micronutrientes por prevalencia de malnutrici\u00f3n y deficiencia a nivel global en la poblaci\u00f3n infantil, limitar los alimentos procesados, comer con atenci\u00f3n (comer cuando tenga hambre y parar cuando est\u00e9 lleno), hidratarse y llevar estilos de vida saludables (ejercicio moderado para no dejar sin reservas al sistema inmune, sue\u00f1o, control del alcohol, evitar el tabaco y buenas pr\u00e1cticas de higiene).\n|\n|\n9\n|\n|\nProporcionar una combinaci\u00f3n de vitaminas antioxidantes y minerales traza en dosis reportadas como seguras en pacientes cr\u00edticos que requieren terapia nutricional especializada (vitaminas E, C y minerales traza como el cobre, selenio y cinc), especialmente en aquellos que requieren ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica (choque s\u00e9ptico, pancreatitis grave, SDRA, quemados mayores y trauma) con dosis altas de monoterapia; no deben administrarse sin deficiencia comprobada. Grado de recomendaci\u00f3n: B, fuerte consenso (96 % de acuerdo).\n|\n|\n10\n|\n|\nProporcionar una combinaci\u00f3n de vitaminas antioxidantes y minerales traza en dosis reportadas como seguras en pacientes cr\u00edticos que requieren terapia nutricional especializada (vitaminas E, C y minerales traza como el cobre, selenio y cinc).\n|\n|\n11\n|\n|\nRevisar de manera individual el papel de este micronutriente con el objetivo de optimizar el sistema inmune.\n|\n|\n12\n|\n|\nMedir en la sangre antes de iniciar el manejo nutricional oral, enteral o parenteral en los pacientes con COVID-19, vitaminas: A, E, D, B6, B12 y oligoelementos: hierro, selenio y cinc. Una vez normalizado el micronutriente por suplementaci\u00f3n oral o parenteral, monitorizar en la sangre anualmente.\n|\n|\n13\n|\n|\nMonitorizar en la sangre anualmente una vez normalizado el micronutriente por suplementaci\u00f3n oral o parenteral.\n|\n|\n14\n|\n|\nMonitorizar en la sangre el magnesio si se administra azitromicina, cloroquina o hidroxicloroquina, ya que producen hipomagnesemia.\n|\n|\n15\n|\n|\nSuplementar con productos nutricionales orales listos para consumir cuando el paciente no tenga apetito o se sienta muy cansado para consumir la alimentaci\u00f3n normal.\n|\n|\n16\n|\n|\nSuplementar por v\u00eda venosa en pacientes obesos en UCI con antecedentes de cirug\u00eda bari\u00e1trica, previa evaluaci\u00f3n de deficiencias: vitaminas hidrosolubles (B1, B9, B12), liposolubles (A, D, E, K) y minerales traza (hierro, cobre, selenio y cinc).\n|\n|\n17\n|\n|\nSuplementar diariamente con la nutrici\u00f3n parenteral los micronutrientes (oligoelementos y vitaminas) para permitir el metabolismo de los sustratos. Grado de recomendaci\u00f3n: B, fuerte consenso (100 % de acuerdo).\nInterpretaci\u00f3n de las Tablas 3 y 4: las recomendaciones para cada uno de los micronutrientes son nombrados con un n\u00famero (#) del 1 al 17 en negrita negra (Tabla 3) y ese n\u00famero (#) es interpretado en la Tabla 4. Ejemplo: la vitamina A tiene la recomendaci\u00f3n # 11 por la ASN, que corresponde a: \u201cRevisar de manera individual el papel de este micronutriente con el objetivo de optimizar el sistema inmune\u201d, e igualmente para las dem\u00e1s sociedades u organizaciones cient\u00edficas y organizaciones gubernamentales y no gubernamentales; GGP: punto de buenas pr\u00e1cticas; #: corresponde al n\u00famero de la recomendaci\u00f3n enunciada en la Tabla 3.\nMicronutrientes e inmunidad frente a la COVID-19\nLas vitaminas y minerales se requieren en peque\u00f1as cantidades diariamente y est\u00e1n involucrados en pr\u00e1cticamente todos los procesos metab\u00f3licos y de desarrollo para el funcionamiento normal del organismo. Existen varias vitaminas y oligoelementos esenciales para el funcionamiento normal del sistema inmunol\u00f3gico(5, 11).\nUna nutrici\u00f3n equilibrada que sea capaz de ayudar a mantener la inmunidad es esencial para la prevenci\u00f3n y el tratamiento de las infecciones virales(11). La evidencia actual se centra en ensayos cl\u00ednicos que eval\u00faan las intervenciones nutricionales para enfermedades virales con especial \u00e9nfasis en las infecciones respiratorias.\nEn la revisi\u00f3n sistem\u00e1tica de Jayawardena y colaboradores, quienes en el contexto actual de la pandemia de COVID-19 quisieron evaluar la evidencia sobre la mejor\u00eda de la inmunidad en las infecciones virales, revisaron 43 estudios centrados en las infecciones virales similares a la influenza(12). Se report\u00f3 evidencia sobre varias vitaminas, particularmente A, D, E y C; as\u00ed como algunos oligoelementos, el cinc y el selenio. Se concluy\u00f3 que la suplementaci\u00f3n con vitaminas, especialmente la vitamina D, puede ser ben\u00e9fica en personas con deficiencia o insuficiencia de calcifediol (\u0662\u0665(OH)D). En teor\u00eda, la vitamina E es un potente antioxidante y tiene la capacidad de modular las funciones inmunitarias del hu\u00e9sped. Sin embargo, la mayor\u00eda de los estudios en esta revisi\u00f3n inform\u00f3 efectos adversos de la suplementaci\u00f3n con vitamina E sobre la respuesta inmunitaria y, por tanto, no se profundizar\u00e1 sobre ella. Es de resaltar que, de manera similar, la evidencia no respalda la suplementaci\u00f3n de vitamina E en la prevenci\u00f3n de enfermedades cardiovasculares y c\u00e1ncer. De hecho, la suplementaci\u00f3n con altas dosis de vitamina E puede aumentar la mortalidad por todas las causas(13).\nAl igual que las vitaminas, varios oligoelementos son esenciales para las funciones inmunitarias adecuadas. La alteraci\u00f3n de la homeostasis del cinc afecta las c\u00e9lulas inmunitarias por varios mecanismos que conducen a la linfopoyesis anormal, la comunicaci\u00f3n intercelular alterada a trav\u00e9s de las citocinas y una defensa innata deficiente del hu\u00e9sped a trav\u00e9s de la fagocitosis y la explosi\u00f3n oxidativa. De manera similar, el selenio tiene un mecanismo inmunol\u00f3gico complejo, principalmente a trav\u00e9s de su incorporaci\u00f3n en selenoprote\u00ednas(5, 12).\nLa Tabla 1 presenta la descripci\u00f3n general del papel clave de los micronutrientes en el sistema inmune; los examinados en esta revisi\u00f3n literaria juegan un papel importante en uno o varios frentes diferentes y coordinados: mantenimiento de la integridad estructural y funcional de las c\u00e9lulas de la mucosa en barreras f\u00edsicas y bioqu\u00edmicas; diferenciaci\u00f3n, proliferaci\u00f3n, funcionamiento y movimiento de las c\u00e9lulas inmunes innatas; y producci\u00f3n y desarrollo de anticuerpos(9, 10).\nVitamina A\nLa vitamina A act\u00faa a trav\u00e9s de sus metabolitos y participa en varios procesos desde la embriog\u00e9nesis hasta la edad adulta, como la organog\u00e9nesis normal, la inmunocompetencia, la diferenciaci\u00f3n tisular y el ciclo visual. En casos de infecciones, durante la respuesta de fase aguda se observa una disminuci\u00f3n del retinol s\u00e9rico, de manera proporcional a la gravedad de la infecci\u00f3n. Esta disminuci\u00f3n es transitoria y el retinol s\u00e9rico normalmente vuelve a los niveles previos a la infecci\u00f3n en unos pocos d\u00edas(5).\nEn cuanto al tracto respiratorio, la vitamina A desempe\u00f1a un papel central durante el desarrollo pulmonar y la funci\u00f3n alveolar en el per\u00edodo prenatal, aunque en la etapa posnatal es fundamental para el crecimiento pulmonar y la alveolarizaci\u00f3n, y desempe\u00f1a un papel principal en la resistencia, elasticidad, reparaci\u00f3n y remodelaci\u00f3n del pulm\u00f3n. La deficiencia de vitamina A puede asociarse con una capacidad vital forzada (CVF) baja, un indicador de obstrucci\u00f3n de las v\u00edas respiratorias y un fuerte predictor de mortalidad en adultos asintom\u00e1ticos sin afecciones respiratorias cr\u00f3nicas(5).\nNo hay datos disponibles sobre el estado de la vitamina A en pacientes con COVID-19, por lo que su participaci\u00f3n en el posible empeoramiento del da\u00f1o pulmonar, virulencia y progresi\u00f3n solo podr\u00eda ser hipotetizada. Debido a que la administraci\u00f3n redujo la morbimortalidad en diferentes enfermedades infecciosas, como el sarampi\u00f3n, la neumon\u00eda relacionada con el sarampi\u00f3n, el virus de la inmunodeficiencia humana (VIH) y la malaria, Zhang y colaboradores sugieren que la suplementaci\u00f3n con vitamina A podr\u00eda considerarse un complemento de otros medicamentos para la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2(5, 14).\nLas dosis recomendadas para la prevenci\u00f3n (5000 IU/d\u00eda) o tratamiento (20 000 IU/d\u00eda) de infecciones virales est\u00e1n consignadas en la revisi\u00f3n sistem\u00e1tica de Jayawardena y colaboradores(12).\nVitamina D\nLa vitamina D act\u00faa como inmunomodulador y antioxidante, con un papel importante en las enfermedades cardiovasculares cr\u00f3nicas (ECVC) y la diabetes mellitus. Se ha propuesto que la vitamina D interact\u00faa con sus propios factores de transcripci\u00f3n (receptor de vitamina D) o su receptor celular, importante para la entrada viral (es decir, ECA-II), que inhibe la entrada de part\u00edculas de virus en la c\u00e9lula, disminuye la lesi\u00f3n pulmonar aguda (LPA) y evita el SDRA(5, 15). La deficiencia de vitamina D se ha correlacionado razonablemente con COVID-19 como factor pat\u00f3geno. Esta hip\u00f3tesis es corroborada por el an\u00e1lisis de la prevalencia de vitamina D y la propagaci\u00f3n y mortalidad de COVID-19 observadas en el hemisferio norte en contraste con el hemisferio sur(16). Hastie y colaboradores analizaron los datos disponibles de 348 598 participantes del biobanco del Reino Unido y se encontr\u00f3 que la concentraci\u00f3n media de 25-(OH)D medida en el momento del reclutamiento era menor en los pacientes que posteriormente desarrollaron COVID-19(17). Daneshkhah y colaboradores observaron que la tasa de mortalidad por COVID-19 espec\u00edfica por edad era m\u00e1s alta en Italia, Espa\u00f1a y Francia, todos los cuales son pa\u00edses europeos con la mayor incidencia de deficiencia grave de vitamina D(18). Estos hallazgos sugieren que la medici\u00f3n de 25-(OH)D en la sangre es necesaria en pacientes infectados con SARS-CoV-2 para identificar a los que tienen mayor riesgo(5).\nLas dosis de suplementaci\u00f3n sugeridas por Caccialanza y colaboradores son de acuerdo con la concentraci\u00f3n s\u00e9rica de 25-(OH)D. Si es <20 ng/mL, se administran 50 000 UI/semana y si es \u226520 y <30 ng/mL, ser\u00edan 25 000 UI/semana(19). Ebady y colaboradores propusieron una dosis inicial de 100 000 UI de colecalciferol seguida de 50 000 UI/semana durante la segunda y tercera semanas(20). Pautas m\u00e1s recientes para el manejo de la nutrici\u00f3n en la unidad de cuidados intensivos (UCI) sugieren una sola dosis alta y segura de 500 000 UI/semana(21) y podr\u00eda aplicarse razonablemente a los pacientes con COVID-19, aunque no existe evidencia hasta la fecha. En el momento no hay un consenso claro sobre la administraci\u00f3n de colecalciferol en pacientes con COVID-19, ni una eficacia probada como terapia coadyuvante, aunque algunos investigadores sugieren que esta es una posible aplicaci\u00f3n(22).\nVitamina C\nLa vitamina C desempe\u00f1a un papel esencial principalmente en la protecci\u00f3n de las c\u00e9lulas del da\u00f1o oxidativo; mejora la migraci\u00f3n de neutr\u00f3filos y la quimiotaxis; promueve la proliferaci\u00f3n, diferenciaci\u00f3n y maduraci\u00f3n de linfocitos T y posiblemente tambi\u00e9n de linfocitos B; y tiene un efecto inhibidor sobre la secreci\u00f3n de citocinas proin\ufb02amatorias(23). Se ha observado una relaci\u00f3n entre el estado de la vitamina C y las infecciones del tracto respiratorio (ITR), ya que se notific\u00f3 una menor tasa de mortalidad por neumon\u00eda en pacientes con valores s\u00e9ricos m\u00e1s altos de vitamina C(24). Recientemente, Carr y colaboradores evaluaron el estado de la vitamina C en una cohorte de pacientes con neumon\u00eda y observaron un agotamiento en comparaci\u00f3n con los controles sanos. En particular, los pacientes m\u00e1s graves en las UCI ten\u00edan niveles de vitamina C significativamente m\u00e1s bajos(25).\nEl papel como inmunomodulador y antioxidante del \u00e1cido asc\u00f3rbico ha llevado a su administraci\u00f3n en pacientes cr\u00edticos y se han realizado diversos estudios, aunque existen algunas discrepancias en cuanto a las dosis administradas(5). Una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica reciente concluy\u00f3 que la administraci\u00f3n IV de vitamina C podr\u00eda reducir la dependencia de la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica, posiblemente mediante la mejor\u00eda de la lesi\u00f3n pulmonar, sin afectar la mortalidad global(26). Langlois y colaboradores, en una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica y metaan\u00e1lisis en los que se prob\u00f3 la administraci\u00f3n IV y VO de vitamina C por encima de las RDA en pacientes cr\u00edticos para la resoluci\u00f3n de la inflamaci\u00f3n, estr\u00e9s oxidativo y disfunci\u00f3n microvascular, concluyeron que la evidencia actual no respalda la suplementaci\u00f3n de vitamina C en este tipo de pacientes; se requieren m\u00e1s estudios controlados para este tipo de monoterapia(27). De manera contraria, Wang y colaboradores, en su revisi\u00f3n de actualizaci\u00f3n sugirieron el uso de vitamina C en cantidad moderada para prevenir la susceptibilidad a las ITR inferior, como las presentadas en la COVID-19(28).\nHasta la fecha, no existe consenso ni eficacia probada de la suplementaci\u00f3n con \u00e1cido asc\u00f3rbico en pacientes con COVID-19, pero algunos investigadores recomiendan un posible uso de suplementaci\u00f3n IV, como se indica en un documento del panel de expertos del Instituto Nacional de C\u00e1ncer del Instituto Nacional de Salud de Estados Unidos, en el que se menciona que una dosis de 1,5 g/kg de peso corporal podr\u00eda considerarse seguro y sin efectos adversos importantes(29). Otros autores no hacen recomendaciones para la prevenci\u00f3n de infecciones virales y recomiendan para el tratamiento 1 g/d\u00eda(12).\nVitamina B12\nLa vitamina B12 (cobalamina) es un inmunomodulador de la respuesta inmunitaria, tanto innata como adaptativa(8-10) y act\u00faa como apoyo a los sistemas hematopoy\u00e9tico, nervioso e inmunol\u00f3gico(30). Es esencial para la formaci\u00f3n de gl\u00f3bulos rojos, mantenimiento del sistema nervioso, divisi\u00f3n celular, s\u00edntesis de mielina, crecimiento y reproducci\u00f3n celular, y s\u00edntesis r\u00e1pida de \u00e1cido desoxirribonucleico (ADN)(30). Es la m\u00e1s grande y compleja de todas las vitaminas, por lo que su metabolismo es complejo y requiere muchos procesos y pasos; si alguno de estos no est\u00e1 presente, puede conducir a una deficiencia de cobalamina(30). Esta vitamina no es utilizada directamente por el cuerpo humano, ya que debe convertirse en formas activas como hidroxo-, adenosil- y metilcobalamina(30). El mayor d\u00e9ficit de cobalamina puede ocurrir en los ancianos, que tienen dificultad para absorber esta vitamina de los alimentos, debido a la falta de \u00e1cido g\u00e1strico o del factor intr\u00ednseco necesario para la absorci\u00f3n de su forma activa. Esto lleva a un desbalance entre las citocinas y la red de factores de crecimiento en el sistema nervioso central (SNC). Esta condici\u00f3n podr\u00eda ser una explicaci\u00f3n probable de la alta vulnerabilidad de los ancianos a la infecci\u00f3n por COVID-19(30).\nInvestigaciones recientes han demostrado el papel fisiol\u00f3gico de la vitamina B12 en el SARS-CoV-2. Tiene una potente afinidad de uni\u00f3n a la proteasa llamada proteasa similar a 3-C (M-pro) del SARS-CoV-2 y, por tanto, se est\u00e1 utilizando en combinaci\u00f3n con otros f\u00e1rmacos como ribavirina, telbivudina y nicotinamida para combatir la COVID-19(31). Narayanan y Nair sugirieron que la vitamina B12 (metilcobalamina) puede inhibir la actividad de la ARN polimerasa dependiente de ARN de la enzima SCV2 nsp12 y que la inhibici\u00f3n de esta enzima puede resultar en una menor infecci\u00f3n viral y reducir la gravedad de la COVID-19(32).\nActualmente, no hay evidencia suficiente con respecto a la efectividad de las vitaminas del complejo B en el tratamiento de COVID-19, pero en el caso espec\u00edfico de la vitamina B12 se sabe que los niveles bajos de cobalamina aumentan el \u00e1cido metilmal\u00f3nico y la homociste\u00edna, lo que aumenta el estr\u00e9s oxidativo por la producci\u00f3n de especies reactivas de ox\u00edgeno (ROS)(33),\nactivaci\u00f3n de la cascada de coagulaci\u00f3n, trombocitopenia, lactato deshidrogenasa (LDH) elevada, recuento bajo de reticulocitos, coagulaci\u00f3n intravascular tromb\u00f3tica, vasoconstricci\u00f3n y vasculopat\u00edas renales y pulmonares que llevan a trastornos respiratorios, gastrointestinales y del SNC. Dosis altas de metilcobalamina han demostrado revertir los efectos de la deficiencia de vitamina B12(30).\nConsiderando la hip\u00f3tesis de que la COVID-19 est\u00e1 interfiriendo en la absorci\u00f3n de la vitamina B12, los infectados con este virus desarrollar\u00e1n s\u00edntomas que tambi\u00e9n son comunes a los casos conocidos por la deficiencia de esta vitamina. Aunque no existen recomendaciones espec\u00edficas de vitamina B12 para COVID-19, el tratamiento farmacol\u00f3gico de la deficiencia de vitamina B12 se produce con dosis elevadas (1000-2000 \u00b5g/d\u00eda) durante al menos 3 meses y se puede administrar por VO, parenteral, intranasal y sublingual. La suplementaci\u00f3n oral puede aumentar el nivel s\u00e9rico de vitamina B12, pero a menudo no lo suficiente para reponer los niveles de vitamina B12 en los tejidos. La absorci\u00f3n sublingual es m\u00e1s eficiente, ya que evita el proceso metab\u00f3lico hep\u00e1tico, por lo que proporciona m\u00e1s biodisponibilidad y r\u00e1pido inicio de acci\u00f3n, aumenta los niveles sangu\u00edneos en 10 a 15 minutos y act\u00faa mucho m\u00e1s r\u00e1pido que cuando se ingiere por VO. La cobalamina es una vitamina soluble en agua, por lo que el exceso absorbido se excreta luego con la orina; no se conoce ning\u00fan riesgo para la salud por consumir ingestas muy elevadas(30).\nSelenio\nGeneralmente se cree que el selenio y sus compuestos son antioxidantes. Esta noci\u00f3n confusa surge de la observaci\u00f3n de que el selenio es un cofactor en la glutati\u00f3n-peroxidasa, un antioxidante biol\u00f3gicamente poderoso. Cabe se\u00f1alar que el t\u00e9rmino \u201coxidaci\u00f3n\u201d es algo enga\u00f1oso porque no siempre involucra \u00e1tomos de ox\u00edgeno. Simplemente, un oxidante es un \u00e1tomo o una mol\u00e9cula que acepta electrones, mientras que un reductor es aquel que dona electrones. De este modo, el selenio tetravalente (Se4+) puede aceptar dos electrones para convertirse en cati\u00f3n divalente (Se2+) y de esta forma actuar como oxidante. Esta capacidad oxidante del Se2+ tiene importantes implicaciones para su propiedad antiviral. El Se2+ reacciona f\u00e1cilmente con los grupos sulfhidrilo en el sitio activo de la prote\u00edna viral disulfuro-isomerasa (PDI) y los convierte en disulfuro inactivo(34). La deficiencia de selenio afecta la respuesta inmunitaria, lo que resulta en una menor proliferaci\u00f3n de c\u00e9lulas T, toxicidad mediada por linfocitos y actividad de c\u00e9lulas asesinas naturales (NK)(35); aumenta la tasa de replicaci\u00f3n del virus y mutaci\u00f3n del genoma (especialmente para los virus de ARN como el SARS-CoV-2)(36) y, por ende, en el fenotipo, por lo cual podr\u00eda ser capaz de modificar la virulencia del virus(37) y causar una mayor tasa de mortalidad en pacientes con COVID-19 como lo observado en China(38). Se necesita una mayor comprensi\u00f3n del v\u00ednculo entre la nutrici\u00f3n y el SARS-CoV-2, ya que la aptitud del pat\u00f3geno tambi\u00e9n puede depender de los recursos disponibles del hu\u00e9sped(39).\nNo existen recomendaciones espec\u00edficas de selenio para COVID-19. Las dosis recomendadas para la prevenci\u00f3n (50 \u00b5g/d\u00eda) o tratamiento (200 \u00b5g/d\u00eda) de infecciones virales est\u00e1n consignadas en la revisi\u00f3n sistem\u00e1tica de Jayawardena y colaboradores(12). Dosis mayores de selenio podr\u00edan ser perjudiciales en la respuesta inmunitaria a las vacunas(35).\nCinc\nEl cinc es un cati\u00f3n divalente que se une a las metalotione\u00ednas (MT) y se libera como un mecanismo para reducir las ROS generadas por infecciones virales. Act\u00faa como inmunomodulador de la respuesta inmunitaria, tanto innata como adaptativa. La deficiencia de cinc puede resultar en una reducci\u00f3n de la quimiotaxis y fagocitosis de c\u00e9lulas polimorfonucleares (PMN) y en la regulaci\u00f3n de la actividad oxidasa del fosfato de dinucle\u00f3tido de nicotinamida y adenina (NADPH), involucrada en la destrucci\u00f3n de pat\u00f3genos despu\u00e9s de la fagocitosis. La deficiencia de cinc tambi\u00e9n provoca un aumento en la producci\u00f3n de citocinas proinflamatorias como interleucina (IL)-1B, IL-6 y factor de necrosis tumoral alfa (TNF-\u03b1), y compromete la modulaci\u00f3n de la actividad de las c\u00e9lulas NK, especialmente en el contexto del complejo mayor de histocompatibilidad (MHC) de clase I. Otros efectos de la deficiencia de cinc son la atrofia t\u00edmica y la subsiguiente linfopenia de c\u00e9lulas T, y la reducci\u00f3n de c\u00e9lulas B prematuras e inmaduras con la consiguiente reducci\u00f3n de la producci\u00f3n de anticuerpos(40).\nPocos estudios han examinado los efectos antivirales del cinc en ITR causadas por coronavirus. El cinc act\u00faa en las c\u00e9lulas Vero-E6 inhibiendo la uni\u00f3n y elongaci\u00f3n de la plantilla RdRp (RNA-dependent RNA polymerase; ARN polimerasa dependiente de ARN) del coronavirus, evitando as\u00ed su replicaci\u00f3n y desarrollo del SARS(41). En la actualidad se reportan en ClinicalTrials.gov 40 estudios que involucran al cinc como monoterapia o combinado con otros suplementos o medicamentos como estrategia nutricional en pacientes con COVID-19, esto demuestra un gran inter\u00e9s de este micronutriente para el manejo de la pandemia(42). Concentraciones s\u00e9ricas bajas de cinc y selenoprote\u00ednas en los pacientes con COVID-19 est\u00e1n relacionadas de manera directa con la edad y con un peor pron\u00f3stico(43). Esto igualmente ha sido reportado por Alexander y colaboradores, quienes evidenciaron que una intervenci\u00f3n temprana con cinc aumenta la resistencia antiviral contra la progresi\u00f3n del COVID-19 y disminuye los niveles de citocinas proinflamatorias IL-6, IL-8 y TNF-\u03b1(44). Otros estudios evaluaron el efecto de la suplementaci\u00f3n con cinc en enfermedades virales y encontraron un efecto profil\u00e1ctico y una duraci\u00f3n reducida de los s\u00edntomas(41, 45, 46), mientras que otros estudios no informaron un efecto convincente sobre la carga viral o la respuesta inmunitaria(40).\nNo existen recomendaciones espec\u00edficas de cinc para COVID-19. Las dosis recomendadas para la prevenci\u00f3n (20 mg/d\u00eda) o tratamiento (150 mg/d\u00eda) de infecciones virales est\u00e1n consignadas en la revisi\u00f3n sistem\u00e1tica de Jayawardena y colaboradores(12).\nMagnesio\nEl magnesio desempe\u00f1a un papel importante en el control de la funci\u00f3n inmunol\u00f3gica al ejercer una influencia marcada en la s\u00edntesis de inmunoglobulinas (Ig), adherencia de c\u00e9lulas inmunitarias, cit\u00f3lisis dependiente de anticuerpos, uni\u00f3n de linfocitos de inmunoglobulina M (IgM), respuesta de macr\u00f3fagos a linfocinas y adherencia de linfocitos T colaboradores(47). Aunque algunos estudios in vitro e in vivo sugieren que es probable que el magnesio desempe\u00f1e un papel en la respuesta inmunitaria contra las infecciones virales(48), en la revisi\u00f3n sistem\u00e1tica de Jayawardena y colaboradores(12) no encontraron en la literatura ning\u00fan estudio controlado aleatorizado que demostrara un efecto ben\u00e9fico de la suplementaci\u00f3n con magnesio sobre la inmunidad contra infecciones virales, incluido SARS-CoV-2; por tanto, no se recomienda ni para la prevenci\u00f3n ni para el tratamiento.\nEl Instituto Nacional de Salud (NIH) recomienda monitorizar el magnesio si se usa azitromicina, cloroquina o hidroxicloroquina en pacientes con COVID-19, ya que producen hipomagnesemia(49).\nMultivitaminas y minerales\nLas multivitaminas y minerales (MVM) son micronutrientes esenciales con funciones espec\u00edficas en el metabolismo y replicaci\u00f3n celular (Figura 1), son necesarios en la modulaci\u00f3n de la respuesta inmunitaria y el estado inflamatorio(5, 10, 50).\nNo existen recomendaciones espec\u00edficas de la suplementaci\u00f3n de MVM para COVID-19, las dosis recomendadas para la prevenci\u00f3n o tratamiento de infecciones virales se centran en cumplir con las ingestas alimentarias de referencia (RDI) antes y durante la enfermedad. Se aconseja su uso por per\u00edodos cortos y acompa\u00f1ado de una dieta bien balanceada y variada; prescritos por un profesional en nutrici\u00f3n(12). Los pacientes malnutridos o en riesgo de malnutrici\u00f3n deben tomar precauciones adicionales para mejorar sus niveles de energ\u00eda, prote\u00ednas y micronutrientes(51); as\u00ed como tambi\u00e9n quienes tienen h\u00e1bitos diet\u00e9ticos restringidos, alergias alimentarias, vegetarianos de cualquier subtipo y quienes padecen enfermedades cr\u00f3nicas(52). Las MVM est\u00e1n indicadas cuando no se dispone del micronutriente en su forma individual para corregir el d\u00e9ficit espec\u00edfico(50).\nRecomendaciones actuales sobre micronutrientes en COVID-19 por sociedades u organizaciones cient\u00edficas y organizaciones gubernamentales y no gubernamentales\nSe realiz\u00f3 una revisi\u00f3n detallada de la evidencia actual sobre el papel de 7 micronutrientes individuales y combinados como MVM en el funcionamiento del sistema inmune, utilizando las palabras clave: vitaminas (A, B12, C, D), trazas (selenio, cinc), minerales (magnesio) y suplementos (multivitaminas y minerales). Para ello, se consultaron las gu\u00edas o recomendaciones de 6 sociedades u organizaciones cient\u00edficas: ASN(53-59), ASPEN(60-63), AUSPEN(21, 63, 64), BAPEN(61-63, 65), CNS(66, 67) y ESPEN(19, 21, 68); tres organizaciones gubernamentales: EFSA(69), NIH(70) y USDA(71); y dos organizaciones no gubernamentales: UNICEF(72) y WHO(73), las cuales se detallan con su nombre oficial en la Tabla 3 con el fin de conocer su posici\u00f3n frente al manejo de los micronutrientes en la actual pandemia (ver recomendaciones detalladas en la Tabla 4). Se incluyeron las organizaciones gubernamentales y no gubernamentales porque el mundo se encuentra en un verdadero problema de salud p\u00fablica mundial.\nEs un an\u00e1lisis multivariable complejo, debido a que no hay consenso entre las organizaciones cient\u00edficas frente a las recomendaciones de micronutrientes individuales o combinados para enfrentar la COVID-19; y ya que los pacientes m\u00e1s graves terminan en las UCI, las recomendaciones en este tipo de pacientes cr\u00edticos se extrapolan a los pacientes con COVID-19(21, 62, 63).\nA pesar de que las organizaciones gubernamentales y no gubernamentales del \u00e1mbito de la salud p\u00fablica no hacen recomendaciones del uso espec\u00edfico de micronutrientes, dan recomendaciones generales sobre la ingesta adecuada de estos por la prevalencia de malnutrici\u00f3n y deficiencia de micronutrientes a nivel global en la poblaci\u00f3n infantil y adulta(69-73).\nPuntos clave\nConclusi\u00f3n\nNo hay evidencia de que la suplementaci\u00f3n de micronutrientes por encima de los requerimientos diarios pueda ayudar a proteger contra, o incluso disminuir, los efectos de la infecci\u00f3n por COVID-19. Sin embargo, tiene sentido pragm\u00e1tico tratar las carencias espec\u00edficas y apoyar nutricionalmente el sistema inmune, m\u00ednimamente aportando las cantidades diarias recomendadas de estos antes, durante y despu\u00e9s de la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2.\nSe requieren de estudios aleatorizados controlados que estudien los efectos de la suplementaci\u00f3n con micronutrientes en la funci\u00f3n inmunitaria y en los resultados cl\u00ednicos en diferentes poblaciones.\nAgradecimientos\nA todos los trabajadores de la salud de primera l\u00ednea de atenci\u00f3n que est\u00e1n en la resoluci\u00f3n de la pandemia por el SARS-CoV-2 (COVID-19).\nFuentes de financiaci\u00f3n\nEl autor no recibi\u00f3 apoyo financiero externo o interno para la investigaci\u00f3n, autor\u00eda o publicaci\u00f3n de este art\u00edculo.\nConflicto de inter\u00e9s\nEl autor declara que no hay conflictos de inter\u00e9s potenciales con respecto a la investigaci\u00f3n, autor\u00eda o publicaci\u00f3n de este art\u00edculo.\nReferencias bibliogr\u00e1ficas\nOrozco-Gonz\u00e1lez C, et al. Rev. Nutr. Clin. Metab. 2021;4(3):51-61.\nAdherencia a las intervenciones diet\u00e9ticas en pacientes con diabetes mellitus tipo 2: una revisi\u00f3n narrativa de la literatura\nAdherence to dietary interventions in patients with Type 2 Diabetes Mellitus: a narrative review of the literature\nAdes\u00e3o \u00e0s interven\u00e7\u00f5es diet\u00e9ticas em pacientes com Diabetes Mellitus 2: uma revis\u00e3o narrativa da literatura\nClaudia N. Orozco-Gonz\u00e1lez1*, Carolina Vieyra-Angeles2, Marina Idalia Rojo-L\u00f3pez3, Leticia Aguilar-Aguayo4, Saby Camacho-L\u00f3pez5.\nRecibido: 4 de julio de 2020. Aceptado para publicaci\u00f3n: 29 de diciembre de 2020.\nPublicado en l\u00ednea: 18 de febrero de 2021.\nhttps://doi.org/10.35454/rncm.v4n3.172\n1 Universidad Internacional Iberoamericana, Campeche, M\u00e9xico.\n2 Universidad de Ixtlahuaca CUI, Ixtlahuaca, Estado de M\u00e9xico, M\u00e9xico.\n3 Centro de Investigaci\u00f3n y Tecnolog\u00eda Industrial de Cantabria, Espa\u00f1a.\n4 Universidad Aut\u00f3noma de Guadalajara, Guadalajara, Jalisco, M\u00e9xico.\n5 Nutrir M\u00e9xico, M\u00e9xico.\n*Correspondencia: Claudia N. Orozco-Gonz\u00e1lez.\nnelly.orozco@unini.edu.mx\nResumen\nIntroducci\u00f3n: la diabetes mellitus tipo 2 (DM2) es uno de los principales problemas epidemiol\u00f3gicos debido a la naturaleza compleja de la enfermedad. En el plano de atenci\u00f3n individual, es necesario llevar a cabo intervenciones nutricionales y promover h\u00e1bitos de alimentaci\u00f3n saludables, utilizando herramientas que permitan una adecuada adherencia a dichas medidas. El objetivo de esta revisi\u00f3n es identificar, a trav\u00e9s del an\u00e1lisis de la literatura, las estrategias diet\u00e9ticas para el control de la DM2 y compararlas seg\u00fan su eficacia para lograr la adherencia del paciente.\nM\u00e9todos: se consultaron las bases de datos Pubmed, Scielo, Google Acad\u00e9mico, Ovid y Web of Science con las palabras clave.\nResultados: la educaci\u00f3n a largo plazo provee conocimientos que el paciente puede utilizar como forma de empoderamiento para la toma de decisiones; sin embargo, estos estudios demostraron c\u00f3mo la libertad de elegir los alimentos disminuye de manera considerable la adherencia nutricional. La intervenci\u00f3n a trav\u00e9s de men\u00fas establecidos o un control estricto genera buenos resultados a corto plazo, pero apenas logran la consciencia que permitir\u00e1 al paciente ser responsable de la enfermedad. Este tipo de intervenci\u00f3n parece hacer poco para ayudar al individuo a analizar la magnitud e importancia de modificar los h\u00e1bitos diet\u00e9ticos de forma saludable a largo plazo.\nConclusi\u00f3n: la intervenci\u00f3n constante a trav\u00e9s de la educaci\u00f3n en nutrici\u00f3n es efectiva en la tarea de crear adherencia de los pacientes con DM2 a tratamientos nutricionales a largo plazo.\nPalabras clave: intervenciones diet\u00e9ticas, diabetes mellitus, adherencia, alimentos y educaci\u00f3n en nutrici\u00f3n, evaluaci\u00f3n, eficacia.\nSummary\nBackground: Type 2 Diabetes Mellitus (DM2) is a major epidemiological problem due to the complex nature of the disease. At individual care level, it is essential to carry out nutritional interventions and promote healthy eating habits, using tools that allow adequate adherence to these measures. The objective of this review is to identify dietary strategies to manage DM2 and compare them according to their efficacy to achieve patient adherence through a literature analysis.\nMethods: PUBMED, SciELO, Google Academic, Ovid and Web of Science databases were searched using the keywords \u201cDiabetes type\u201d, \u201cnutrition\u201d, \u201ctreatment\u201d, \u201cadherence\u201d, \u201cmenu\u201d, \u201cmeal plan\u201d, \u201cDiet\u201d, and \u201cstrict diet\u201d.\nResults: Long-term education provides information that the patient can use as a form of empowerment for decision-making. However, the analyzed studies showed how freedom to choose food significantly reduces nutritional adherence. An intervention involving fixed menus, or a strict control, generates good results in the short term, but hardly generates enough awareness to allow the patient to be accountable for his or her condition. This type of intervention appears to do little to help individuals understand the magnitude and significance of the long-term modification of dietary habits in a healthy way.\nConclusion: Constant intervention through nutrition education is effective in creating adherence to long-term nutritional approaches in patients with DM2.\nKeywords: Dietary Interventions; Diabetes Mellitus; Adherence, Food and Nutrition Education; Evaluation; Effectiveness.\nResumo\nIntrodu\u00e7\u00e3o: O Diabetes Mellitus 2 (DM2) \u00e9 um dos principais problemas epidemiol\u00f3gicos devido \u00e0 natureza complexa da doen\u00e7a. No n\u00edvel de aten\u00e7\u00e3o individual, \u00e9 necess\u00e1rio realizar interven\u00e7\u00f5es nutricionais e promover h\u00e1bitos alimentares saud\u00e1veis, utilizando ferramentas que permitam a ades\u00e3o adequada a essas medidas. O objetivo desta revis\u00e3o \u00e9 identificar, por meio da an\u00e1lise da literatura, as estrat\u00e9gias nutricionais para o controle do DM2 e compar\u00e1-las quanto \u00e0 efic\u00e1cia para alcan\u00e7ar a ades\u00e3o do paciente.\nM\u00e9todos: foram consultadas as bases de dados PUBMED, SciELO, Google Scholar, Ovid e Web of Science com as palavras-chave \u201cDiabetes type\u201d, \u201cnutrition\u201d, \u201ctreatment\u201d, \u201cadherence\u201d, \u201cmenu\u201d, \u201cmeal plan\u201d, \u201cdiet\u201d y \u201cstrict diet\u201d.\nResultados: a educa\u00e7\u00e3o ao longo prazo fornece conhecimentos que o paciente pode usar como refer\u00eancia para tomada de decis\u00f5es, no entanto, esses estudos demonstraram como a liberdade de escolha dos alimentos reduz consideravelmente a ades\u00e3o ao tratamento nutricional. A interven\u00e7\u00e3o por meio de card\u00e1pios estabelecidos ou controle rigoroso gera bons resultados em curto prazo, mas dificilmente alcan\u00e7am a consci\u00eancia que permitir\u00e1 ao paciente ser respons\u00e1vel da doen\u00e7a. Este tipo de interven\u00e7\u00e3o parece fazer pouco para ajudar o indiv\u00edduo a analisar a magnitude e a import\u00e2ncia de modificar h\u00e1bitos alimentares de maneira saud\u00e1vel ao longo prazo.\nConclus\u00e3o: A interven\u00e7\u00e3o constante por meio da educa\u00e7\u00e3o nutricional \u00e9 eficaz na cria\u00e7\u00e3o de ades\u00e3o dos pacientes com Diabetes Mellitus tipo 2 ao tratamento nutricional ao longo prazo.\nPalavras-chave: Interven\u00e7\u00f5es diet\u00e9ticas; Diabetes mellitus; ades\u00e3o, alimentos e educa\u00e7\u00e3o alimentar e nutricional; avalia\u00e7\u00e3o; efic\u00e1cia.\nIntroducci\u00f3n\nLa modernizaci\u00f3n de la sociedad contempor\u00e1nea ha incrementado la prevalencia de obesidad y diabetes mellitus tipo 2 (DM2) en pa\u00edses desarrollados y en v\u00edas de desarrollo, como es el caso de M\u00e9xico(1). La DM2 es uno de los principales problemas epidemiol\u00f3gicos mundiales debido a la naturaleza compleja de la enfermedad, resultado de sus caracter\u00edsticas multidimensionales y multifactoriales. M\u00e1s all\u00e1 de las repercusiones en el incremento de los costos en salud p\u00fablica, se incluyen en su evoluci\u00f3n implicaciones m\u00e9dicas, sociales y psicol\u00f3gicas(2).\nLos tratamientos para la DM2 son diversos. Sin embargo, la mejor\u00eda e innovaci\u00f3n de los mismos sigue siendo necesaria. La alimentaci\u00f3n y la actividad f\u00edsica en el marco de estilos de vida saludables se han implementado en pacientes con DM2 como parte de su tratamiento y han reflejado cambios positivos en los marcadores bioqu\u00edmicos de los individuos, adem\u00e1s de una disminuci\u00f3n en la presi\u00f3n sangu\u00ednea y el peso corporal. No obstante, el ejercicio debe ser prescrito adecuadamente y de acuerdo con las caracter\u00edsticas de cada paciente con la finalidad de reducir riesgos tales como eventos cardiovasculares o da\u00f1o a los tejidos suaves y articulaciones, entre otros(3).\nA pesar de los esfuerzos para mejorar y diversificar los tratamientos, la eficacia de los mismos se ve mermada frecuentemente por la nula o escasa adherencia de los pacientes a los mismos. Se ha observado que las causas de una pobre o nula adherencia a tratamientos nutricionales o farmacol\u00f3gicos gira en torno a tres ejes principales: la enfermedad por s\u00ed misma, la actitud del paciente y la actitud del profesional de la salud(3). El objetivo de esta revisi\u00f3n es identificar, a trav\u00e9s del an\u00e1lisis de la literatura, la eficacia de las diferentes intervenciones nutricionales en pacientes con DM2 en la creaci\u00f3n de adherencia al tratamiento diet\u00e9tico.\nM\u00e9todos\nPara la b\u00fasqueda de literatura se consultaron las bases de datos Pubmed, Scielo, Google Acad\u00e9mico, Ovid, Web of Science, Science Direct y Scopus. Se identificaron art\u00edculos cient\u00edficos que analizaran la adherencia a tratamientos nutricionales en pacientes con DM2. Las siguientes palabras y frases clave en ingl\u00e9s fueron utilizadas durante la b\u00fasqueda: \u201cDiabetes type\u201d, \u201cnutrition\u201d, \u201ctreatment\u201d, \u201cadherence\u201d, \u201cmenu\u201d, \u201cmeal plan\u201d, \u201cdiet\u201d y \u201cstrict diet\u201d. En espa\u00f1ol se incluyeron las palabras y frases: \u201cdiabetes mellitus tipo 2\u201d, \u201cadherencia nutricional\u201d, \u201cmen\u00fa de alimentaci\u00f3n\u201d, \u201cdieta estricta\u201d y \u201cnutrici\u00f3n\u201d.\nLa b\u00fasqueda inicial en Google Acad\u00e9mico se realiz\u00f3 en espa\u00f1ol con la palabra \u201cdiabetes\u201d y m\u00e1s tarde fue a\u00f1adida la frase \u201cdiabetes mellitus tipo 2\u201d. Despu\u00e9s, se incluy\u00f3 el operador \u201cAND\u201d y \u201cadherencia al tratamiento\u201d. La oraci\u00f3n \u201cdiabetes mellitus tipo 2 y adherencia al tratamiento nutricional\u201d se utiliz\u00f3 en ambos idiomas para limitar los resultados. Durante la revisi\u00f3n, aquellos art\u00edculos que indicaran adherencia a tratamientos farmac\u00e9uticos o psicol\u00f3gicos fueron eliminados. A continuaci\u00f3n, se busc\u00f3 la frase \u201cdiabetes mellitus tipo 2 y adherencia a planes de alimentaci\u00f3n\u201d, misma que arroj\u00f3 resultados significativos. Fueron tambi\u00e9n eliminados aquellos trabajos que se trataran de art\u00edculos de revisi\u00f3n, carteles de investigaci\u00f3n o estudios tipo metaan\u00e1lisis. La siguiente base de datos seleccionada fue Pubmed, en la que se encontraron resultados m\u00e1s relevantes. La primera b\u00fasqueda fue la frase en ingl\u00e9s \u201cdiabetes mellitus type 2 and restricted menu\u201d. Se realiz\u00f3 otra b\u00fasqueda con el grupo de palabras: \u201cdiabetes mellitus type 2 and hypoglycemic menu\u201d, de la cual solo se seleccion\u00f3 un art\u00edculo. Con la finalidad de reducir los resultados a trabajos m\u00e1s significativos, la \u00faltima combinaci\u00f3n de palabras buscadas en Pubmed fue \u201cdiabetes mellitus y plan de alimentaci\u00f3n\u201d.\nUna vez que se examinaron los art\u00edculos se inici\u00f3 la sistematizaci\u00f3n de los datos. Se elaboraron tres matrices de acuerdo con diferentes objetivos y se capturaron los datos para analizarlos a profundidad. La primera matriz abarca aquellos art\u00edculos que mostraron adherencia diet\u00e9tica a trav\u00e9s del uso de educaci\u00f3n en nutrici\u00f3n; la segunda, se realiz\u00f3 para analizar la adherencia diet\u00e9tica a trav\u00e9s de men\u00fas o planes de alimentaci\u00f3n establecidos y la tercera, fue elaborada para describir la adherencia al tratamiento nutricional a trav\u00e9s de educaci\u00f3n en nutrici\u00f3n combinada con prescripci\u00f3n de men\u00fas y planes de alimentaci\u00f3n estrictos o restrictivos. Estas matrices incluyen la metodolog\u00eda empleada, la poblaci\u00f3n objetivo y resultados importantes de los estudios. El 41,4 % de los art\u00edculos revisados abordaron las intervenciones a trav\u00e9s de educaci\u00f3n en nutrici\u00f3n; el 48,3 %, las intervenciones con men\u00fas estrictos o restrictivos; y el 10,3 % emplearon una combinaci\u00f3n de ambos tipos de intervenci\u00f3n.\nSe encontraron algunos art\u00edculos en espa\u00f1ol e ingl\u00e9s que no fueron incluidos en el estudio, pues los autores no fueron espec\u00edficos acerca del tipo de an\u00e1lisis, la metodolog\u00eda utilizada o los resultados no eran claros sobre si la intervenci\u00f3n llevada a cabo fue exclusivamente psicol\u00f3gica o farmacol\u00f3gica.\nResultados\nIntervenci\u00f3n a trav\u00e9s de educaci\u00f3n en nutrici\u00f3n\nEn este grupo se incluyeron 12 art\u00edculos en los cuales se exploran intervenciones con educaci\u00f3n en nutrici\u00f3n. En ellos se emplearon diferentes estrategias para asegurar la adherencia (Tabla 1).\nPor una parte, se observ\u00f3 que la edad de la poblaci\u00f3n elegida influenci\u00f3 la adherencia a la intervenci\u00f3n. Por ejemplo, las personas mayores son conscientes y conocen su condici\u00f3n y complicaciones, as\u00ed como el tratamiento diet\u00e9tico para hacerle frente. Sin embargo, a\u00fan con este conocimiento, la adherencia a las indicaciones de su plan de alimentaci\u00f3n no fue adecuada, pues asocian cualquier tipo de dieta con restricciones o la sensaci\u00f3n de hambre durante el d\u00eda(4). Por otra parte, este mismo tipo de intervenci\u00f3n se implement\u00f3 con \u00e9xito en pacientes del sexo femenino debido a que son ellas quienes, en su mayor parte, est\u00e1n a cargo de la nutrici\u00f3n en el hogar. Mientras que priorizan altamente la calidad de la dieta, sus dificultades se expresan en la selecci\u00f3n de porciones de los alimentos y su principal barrera es la condici\u00f3n econ\u00f3mica(5).\nMu\u00f1oz y colaboradores(6) utilizaron herramientas did\u00e1cticas e instrumentos como videos en diferentes sesiones. Adem\u00e1s, utilizaron el optimismo para mostrar una perspectiva diferente acerca de la enfermedad y promover cambios positivos en los estilos de vida. Lo anterior result\u00f3 en un porcentaje de adherencia al tratamiento nutricional del 48 %. De acuerdo con P\u00e9rez y colaboradores(7), la adaptaci\u00f3n del m\u00e9todo de ense\u00f1anza, como resultado de la participaci\u00f3n activa del paciente, permite el aprendizaje sin importar la edad, escolaridad o cronicidad de la enfermedad.\nPara Arceaga y Celada(8), quienes usaron 2 diferentes estrategias para lograr la adherencia al tratamiento nutricional, las caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas y culturales no son determinantes importantes al momento de mantener la adherencia a la intervenci\u00f3n. Sin embargo, el tipo de educaci\u00f3n empleada para lograr cambios ben\u00e9ficos en el paciente es de la m\u00e1s alta importancia. La educaci\u00f3n participativa result\u00f3 ser el m\u00e9todo ideal para incrementar el conocimiento sobre la DM\u0662 y la adherencia al tratamiento, lo cual, en consecuencia, mejor\u00f3 los niveles de glucosa del paciente. El proceso tambi\u00e9n cre\u00f3 conciencia en el paciente, lo que provoc\u00f3 la sensaci\u00f3n de control sobre la enfermedad logrando un cambio voluntario.\nTabla 1. Matriz de educaci\u00f3n nutricional\n|\n|\nReferencia\n|\n|\nDise\u00f1o de estudio\n|\n|\nPoblaci\u00f3n\n|\n|\nHallazgos importantes\n|\n|\nTroncoso y colaboradores, 2008(4)\n|\n|\nEstudio cualitativo fenomenol\u00f3gico\n|\n|\nAdultos mayores\n(65 a\u00f1os)\n|\n|\nLos pacientes poseen conocimientos acerca de la DM2, incluidas sus complicaciones y tratamiento. El conocimiento no significa adherencia.\n|\n|\nZanetti y colaboradores, 2015(5)\n|\n|\nEstudio observacional transversal\n|\n|\n421 pacientes\n|\n|\nLos pacientes no siguieron las recomendaciones nutricionales. Este estudio mostr\u00f3 una asociaci\u00f3n entre el sexo (femenino) y la adherencia a la dieta.\n|\n|\nMu\u00f1oz y colaboradores, 2012(6)\n|\n|\nEstudio piloto\n|\n|\n27 pacientes (35-70 a\u00f1os)\n|\n|\nTasa de adherencia: 48 %, educaci\u00f3n nutricional constante e incremento en los conocimientos acerca de la DM\u0662 a trav\u00e9s de videos.\n|\n|\nP\u00e9rez y colaboradores, 2009(7)\n|\n|\nEstudio cuasiexperimental\n|\n|\n90 pacientes\n|\n|\nLa educaci\u00f3n es esencial para lograr adherencia. Se utiliz\u00f3 motivaci\u00f3n para garantizar un metabolismo regular y estilos de vida saludables. No se debe brindar solo una fase informativa, sino continuar con una educaci\u00f3n constante mientras que el paciente adquiere h\u00e1bitos a largo plazo.\n|\n|\nArcega-Dom\u00ednguez y colaboradores, 2008(8)\n|\n|\nEstudio cuasiexperimental\n|\n|\n202 pacientes\n|\n|\nDos tipos de educaci\u00f3n:\n|\n|\nCastro-Cornejo y colaboradores, 2014(9)\n|\n|\nEnsayo cl\u00ednico aleatorizado\n|\n|\n370 pacientes ambulatorios\n|\n|\nHubo una tasa de adherencia del 50 % en el grupo experimental. El grupo de control no sigui\u00f3 las recomendaciones. Para lograr la adherencia fue necesario un seguimiento constante por parte del profesional de la salud.\n|\n|\nCalder\u00f3n y colaboradores, 2003(10)\n|\n|\nEnsayo cl\u00ednico\n|\n|\n107 pacientes, la mayor\u00eda de ellos mujeres mayores de\n50 a\u00f1os\n|\n|\nAumento de niveles de conocimiento, habilidades para el autocuidado y la alimentaci\u00f3n. No se logr\u00f3 adherencia a largo plazo y la HbA1c volvi\u00f3 a los valores iniciales.\n|\n|\nGonz\u00e1lez y colaboradores, 2015(11)\n|\n|\nEstudio cuasiexperimental\n|\n|\n56 pacientes\n|\n|\nAdherencia reducida debido a malos h\u00e1bitos arraigados en la poblaci\u00f3n en relaci\u00f3n con la ingesta alimentaria. El conocimiento sobre diabetes y dieta correcta aument\u00f3 hasta en un 100 %.\n|\n|\nFlores-L\u00f3pez y colaboradores, 2008(12)\n|\n|\nEstudio cuasiexperimental\n|\n|\n16 pacientes (32-78 a\u00f1os)\n|\n|\nBuena adherencia. Influencia positiva de los talleres de educaci\u00f3n participativos y seguimiento constante. Mejor\u00eda del conocimiento, autocontrol y responsabilidad de los pacientes sobre la enfermedad.\n|\n|\nFern\u00e1ndez y colaboradores, 2012(13)\n|\n|\nEstudio cuasiexperimental\n|\n|\n76 pacientes;\n3 hombres y 45 mujeres (30-70 a\u00f1os)\n|\n|\nSe consigue un mejor control gluc\u00e9mico. Hubo mayor conocimiento, autocontrol y manejo del estr\u00e9s. Buena adherencia gracias a sesiones constantes de educaci\u00f3n.\n|\n|\nPadilla y colaboradores, 1997(14)\n|\n|\nEstudio cuasiexperimental\n|\n|\n19 pacientes\n|\n|\nAdherencia gradual. Cambios diet\u00e9ticos y metab\u00f3licos positivos.\n|\n|\nAriza y colaboradores, 2011(15)\n|\n|\nEnsayo cl\u00ednico aleatorizado\n|\n|\n120 pacientes, 64 mujeres y 44 hombres\n|\n|\nSe utiliz\u00f3 motivaci\u00f3n, educaci\u00f3n sobre el ejercicio y sobre nutrici\u00f3n en grupos e individualmente.\nMotivaci\u00f3n + actividad f\u00edsica + educaci\u00f3n grupal = m\u00e1s adherencia.\nCastro y colaboradores(9) concluyeron que la educaci\u00f3n es esencial para prevenir complicaciones, pero que debe ser reforzada con estrategias vers\u00e1tiles. Su m\u00e9todo prob\u00f3, con tasas de hasta un 50 %, que la adherencia a la intervenci\u00f3n nutricional es posible. Sin embargo, en su estudio la adherencia se obtiene a trav\u00e9s de la constante supervisi\u00f3n e instrucci\u00f3n de profesionales de la salud y no de manera voluntaria por el paciente.\nCalder\u00f3n y colaboradores(10) y Gonz\u00e1lez y colaboradores(11) encontraron, en diferentes estudios, que la informaci\u00f3n sobre DM2 es determinante para lograr el control y la adherencia al tratamiento. La informaci\u00f3n debe obtenerse a trav\u00e9s de intervenciones educativas de largo plazo preferiblemente. En la misma investigaci\u00f3n, Calder\u00f3n y colaboradores(10) concluyeron que los beneficios del control y adherencia terminan al mismo tiempo que la intervenci\u00f3n. Ambos est\u00e1n de acuerdo con que los h\u00e1bitos diet\u00e9ticos de cada paciente est\u00e1n arraigados en su estilo de vida y pueden ser dif\u00edciles de modificar a corto plazo.\nLos talleres de educaci\u00f3n participativa fueron parte de los estudios cuasiexperimentales de Flores y colaboradores(12), Fern\u00e1ndez y colaboradores(13), y Padilla y colaboradores(14). Todos concordaron en que las sesiones de educaci\u00f3n nutricional no deben durar m\u00e1s de 60 minutos. En el caso de Fern\u00e1ndez y colaboradores(12), y Padilla y colaboradores(14), la intervenci\u00f3n dur\u00f3 6 meses y ambos obtuvieron resultados ben\u00e9ficos respecto del control y la adherencia al tratamiento nutricional, as\u00ed como un aumento en el conocimiento de la enfermedad, autocontrol, control del estr\u00e9s, buena calidad de vida y apoyo social. Padilla y colaboradores(14) consideraron que la adherencia fue significativa en el control de consumo de hidratos de carbono con un porcentaje del 63 %. Esta adherencia fue gradual y gener\u00f3 un cambio positivo en la percepci\u00f3n del paciente respecto de su propia enfermedad. Flores y colaboradores(12) reportaron una intervenci\u00f3n de 10 sesiones, una sesi\u00f3n por d\u00eda. Esto trajo resultados en el corto plazo, se disminuyeron los niveles de hemoglobina glucosilada (HbA1c) y se gener\u00f3 conciencia en el paciente respecto de la DM2. Todo lo anterior benefici\u00f3 la adherencia nutricional de manera significativa. Padilla y colaboradores(14) y Flores y colaboradores(12) afirmaron que la adherencia nutricional est\u00e1 basada en la responsabilidad conjunta entre el paciente y el equipo de profesionales de la salud. Esto transforma el proceso en un flujo de informaci\u00f3n continua, clara y simple que es transmitida al paciente en una interacci\u00f3n constante.\nFinalmente, Ariza y colaboradores(15) emplearon herramientas tales como la motivaci\u00f3n, controles estrictos, ejercicio y educaci\u00f3n diet\u00e9tica a nivel grupal e individual para poder obtener una adecuada adherencia y, de este modo, se obtuvo un buen control con los pacientes en grupos. E incluso, cuando los pacientes tambi\u00e9n recibieron prescripciones de actividad f\u00edsica, la adherencia se duplic\u00f3, lo cual result\u00f3 tambi\u00e9n en un control metab\u00f3lico incrementado.\nIntervenci\u00f3n por men\u00fa estricto\nEn este grupo se incluyeron 14 art\u00edculos en los cuales se les entreg\u00f3 a los pacientes de cada uno de los grupos de investigaci\u00f3n un men\u00fa preestablecido (Tabla 2).\nLas investigaciones de Mart\u00ednez y colaboradores(16) y Garay-Sevilla y colaboradores(17) comparten el mismo dise\u00f1o de estudio, aunque los resultados publicados por cada uno de ellos fueron sumamente diferentes. Los resultados de Mart\u00ednez y colaboradores(16) hicieron poco \u00e9nfasis en la adherencia diet\u00e9tica mostrada por sus pacientes con dietas generales y estrictas. No obstante, su porcentaje de adherencia fue del 62 % y ayud\u00f3 en el control gluc\u00e9mico. Por su parte, Garay-Sevilla y colaboradores(17) enfatizaron bastante en la adherencia diet\u00e9tica; pero a pesar de ello, en su estudio la adherencia fue baja. De acuerdo con los autores, esto sucedi\u00f3 porque los profesionales sanitarios tuvieron que enfrentar las ideas y creencias preconcebidas de los pacientes respecto de la medicina convencional y tradicional. El estudio mostr\u00f3 que una concepci\u00f3n fatalista, la negaci\u00f3n de la situaci\u00f3n y el nivel socioecon\u00f3mico son determinantes en la adherencia. El apoyo familiar tambi\u00e9n tiene una influencia en los resultados y se propuso que hay un mayor apoyo al proveedor econ\u00f3mico de la familia, lo que deja en segundo lugar al paciente.\nEn su investigaci\u00f3n, Renter\u00eda y colaboradores(18) consideraron factores como el estado emocional y los pensamientos que pudieran influenciar el consumo de alimentos, horarios y contextos de convivencia y ambiente al construir y determinar un plan de alimentaci\u00f3n que genere una verdadera adherencia. Sin embargo, en su estudio la adherencia fue medida a trav\u00e9s del \u00edndice de masa corporal (IMC), lo cual disminuye la veracidad sobre la adherencia diet\u00e9tica. En su estudio tambi\u00e9n se hace referencia a intervenciones psicopedag\u00f3gicas, pero no se deja claro c\u00f3mo se evalu\u00f3 el componente psicol\u00f3gico.\nLeiva y colaboradores(19) fragmentaron la dieta en 5 tiempos de comida, obteniendo una adherencia variable en cada uno de ellos. Los porcentajes m\u00e1s altos de adherencia se presentaron en el consumo del desayuno y el almuerzo, con un 100 %; la cena mostr\u00f3 tasas de adherencia del 45 % y las colaciones matutinas y vespertinas reportaron 72 % y 62 %, respectivamente. Aun cuando la adherencia fue reportada, esta no mostr\u00f3 ninguna asociaci\u00f3n positiva a un buen control metab\u00f3lico ni a la disminuci\u00f3n de los niveles de HbA1c.\nTabla 2. Matriz de plan de alimentaci\u00f3n\n|\n|\nA\u00f1o/autor\n|\n|\nDise\u00f1o de estudio\n|\n|\nPoblaci\u00f3n\n|\n|\nHallazgos importantes\n|\n|\nMart\u00ednez- Dom\u00ednguez y colaboradores, 2011(16)\n|\n|\nEstudio transversal\n|\n|\n70 pacientes\n|\n|\nPorcentaje de adherencia a la dieta: 62,2 %, poca preocupaci\u00f3n por la dieta, aunque hubo buen control gluc\u00e9mico.\n|\n|\nGaray-Sevilla y colaboradores, 2011(17)\n|\n|\nEstudio transversal\n|\n|\n210 pacientes,\n159 mujeres y\n51 hombres\n|\n|\nLa adherencia a una dieta espec\u00edfica fue baja y se asoci\u00f3 con la creencia en la medicina tradicional, con el estilo de vida del paciente y su nivel de educaci\u00f3n.\n|\n|\nRenter\u00eda y colaboradores, 2017(18)\n|\n|\nEnsayo cl\u00ednico antes-despu\u00e9s\n|\n|\n100 pacientes,\n17 hombres y\n83 mujeres\n|\n|\nLa adherencia al plan de alimentaci\u00f3n medido a trav\u00e9s del peso y la masa corporal result\u00f3 ser ineficaz. Se lograron actitudes positivas, motivaci\u00f3n constante, autocontrol y resoluci\u00f3n de problemas.\n|\n|\nLeiva y colaboradores, 2016(19)\n|\n|\nEstudio transversal\n|\n|\n60 sujetos\n(30-65 a\u00f1os)\n|\n|\nAdherencia:\nNo hubo asociaci\u00f3n positiva con el control metab\u00f3lico. Cuanto m\u00e1s fragmentada fue la dieta, hubo mayor aporte cal\u00f3rico.\n|\n|\nCalpe-Cristino y colaboradores, 2017(20)\n|\n|\nEnsayo cl\u00ednico aleatorizado\n|\n|\n19 pacientes\n|\n|\nSe logr\u00f3 adherencia a la dieta y empat\u00eda. Los men\u00fas individualizados de 1500 y 1400 calor\u00edas, y gr\u00e1ficos aumentaron las tasas de adherencia.\n|\n|\nBader y colaboradores, 2013(21)\n|\n|\nPiloto de intervenci\u00f3n\n|\n|\n33 pacientes\n|\n|\nPorcentaje de adherencia diet\u00e9tica: 54 %. Se emple\u00f3 un programa de internet sin control que los pacientes pod\u00edan modificar. Veracidad dudosa de los resultados.\n|\n|\nCunningham y colaboradores, 2006(22)\n|\n|\nEnsayo cl\u00ednico aleatorizado\n|\n|\n10 pacientes\n(42-61 a\u00f1os)\n|\n|\nAdherencia del 20 % y 2 semanas m\u00e1s de intervenci\u00f3n voluntaria. Se lograron conocimientos sobre porciones, autocontrol y alimentos con bajo \u00edndice gluc\u00e9mico.\n|\n|\nVeleba y colaboradores, 2016(23)\n|\n|\nEstudio cuasiexperimental\n|\n|\n77 pacientes,\n47 % hombres y\n53 % mujeres\n|\n|\nAdherencia del 55 %. Men\u00fa vegetariano y actividad f\u00edsica constante. Durante el estudio se entregaron alimentos, porciones y horario de comidas.\n|\n|\nHussain y colaboradores, 2012(24)\n|\n|\nEstudio observacional exploratorio\n|\n|\n363 pacientes, 86 hombres y 277 mujeres. 102 pacientes con DM2\n|\n|\nDieta cetog\u00e9nica controlada durante 24 semanas. Hubo control metab\u00f3lico.\n|\n|\nPonzo y colaboradores, 2017(25)\n|\n|\nEstudio observacional exploratorio\n|\n|\n500 pacientes\n|\n|\nLa adherencia al plan de alimentaci\u00f3n se logr\u00f3 en un tercio de los pacientes. La actitud y la individualizaci\u00f3n de la dieta estricta determinaron la adherencia.\n|\n|\nImai y colaboradores, 2011(26)\n|\n|\nEnsayo cl\u00ednico aleatorizado\n|\n|\n101 pacientes\n|\n|\nAdherencia inestable (duraci\u00f3n del estudio: 24 meses). El consumo de verduras antes del consumo de hidratos de carbono simples result\u00f3 significativo. Se consigui\u00f3 el control gluc\u00e9mico.\n|\n|\nBalas-Nakas y colaboradores, 2010(27)\n|\n|\nEnsayo cl\u00ednico\n|\n|\n69 mujeres\n(22-42 a\u00f1os)\n|\n|\nAdherencia del 41,9 % en mujeres con diabetes gestacional. Insistencia en mantener el control gluc\u00e9mico. En mujeres con DM2; mala actitud, bajo inter\u00e9s y baja adherencia.\n|\n|\nSoria-Contreras y colaboradores, 2014(28)\n|\n|\nEstudio piloto\n|\n|\n15 pacientes\n(35-80 a\u00f1os)\n|\n|\nAdherencia de 5 d\u00edas a la semana a un men\u00fa estricto de 2000 kcal. Asesoramiento individualizado a cada paciente y viabilidad para el control de los niveles gluc\u00e9micos.\nCalpe-Cristino y colaboradores(20) realizaron un ensayo cl\u00ednico aleatorizado en el que se muestra que la cultura y el contexto de cada paciente son cruciales en el tratamiento y la prescripci\u00f3n diet\u00e9tica. Se utilizaron men\u00fas gr\u00e1ficos con alimentos especiales y porciones para mantener un estricto control. Los men\u00fas se mezclaron con dietas de 1500 kcal y 21 porciones de hidratos de carbono y 1800 kcal y 24 porciones de hidratos de carbono. El estudio respet\u00f3 la preparaci\u00f3n t\u00edpica de comida pakistan\u00ed y la adapt\u00f3 al plan de alimentaci\u00f3n para una persona con DM2. Este estudio tambi\u00e9n consider\u00f3 la religi\u00f3n del grupo, de esta manera se report\u00f3 haberse logrado adherencia a la dieta y una empat\u00eda de los pacientes hacia las indicaciones nutricionales.\nEn su estudio piloto, Bader y colaboradores(21) lograron una adherencia a la dieta en un 54 % al permitir a cada paciente la automonitorizaci\u00f3n a trav\u00e9s del uso de un programa de internet. Pese a ello, los resultados sobre el control gluc\u00e9mico y los h\u00e1bitos diet\u00e9ticos son dudosos ya que, aunque se establecieron planes de alimentaci\u00f3n, no se realiz\u00f3 un control sobre los pacientes y su consumo de alimentos, lo que vuelve a los resultados imprecisos.\nCunningham y colaboradores(22) lograron que los pacientes incluidos en su ensayo cl\u00ednico aleatorizado continuaran con su tratamiento diet\u00e9tico, con una adherencia voluntaria al plan por m\u00e1s de dos semanas. Se encontr\u00f3 que, aunque solamente el 20 % de ellos logr\u00f3 adherencia a la dieta, todos adquirieron conocimientos acerca de porciones, autocontrol y alimentos de bajo \u00edndice gluc\u00e9mico.\nVeleba y colaboradores(23) y Hussain y colaboradores(24) en diferentes estudios propios utilizaron men\u00fas estrictos y control continuo. Por una parte, Veleba y colaboradores(23) utilizaron un plan de alimentaci\u00f3n vegetariano y actividad f\u00edsica constante con el que se logr\u00f3 un 55 % de adherencia a la dieta; los alimentos fueron proporcionados al paciente en las porciones correctas y en los tiempos adecuados, lo que facilit\u00f3 una mayor adherencia. Por otra parte, Hussain y colaboradores(24) emplearon una dieta cetog\u00e9nica controlada que disminuy\u00f3 positivamente los niveles de HbA1c, glucosa, colesterol, triglic\u00e9ridos en la sangre y peso corporal en un lapso de 24 semanas. Se logr\u00f3, adem\u00e1s, una adherencia estad\u00edsticamente significativa.\nUna actitud positiva, disposici\u00f3n y claridad en el men\u00fa fueron determinantes para alcanzar una adherencia correcta en el estudio exploratorio observacional de Ponzo y colaboradores(25), en el que casi la tercera parte de la poblaci\u00f3n estudiada se adhiri\u00f3 al plan de alimentaci\u00f3n. Los pacientes prefirieron un plan de alimentaci\u00f3n definido y no recomendaciones generales.\nImai y colaboradores(26) mostraron en una prueba controlada aleatorizada que consumir verduras antes de los hidratos de carbono simples en su men\u00fa ten\u00eda un impacto significativo en el control de los niveles gluc\u00e9micos, pero la adherencia a la dieta se afect\u00f3 con el paso del tiempo. Despu\u00e9s de 24 meses, algunos pacientes abandonaron el men\u00fa o no se adhirieron a \u00e9l correctamente.\nDurante su ensayo cl\u00ednico, Balas-Nakash y colaboradores(27) obtuvieron una adherencia significativa de un 41,9 % en mujeres con diabetes gestacional, en comparaci\u00f3n con mujeres con DM2. As\u00ed mismo, el estudio mostr\u00f3 que las mujeres con diabetes gestacional se esforzaron por mantener el control gluc\u00e9mico con mayor insistencia y ten\u00edan una correcta percepci\u00f3n de la adherencia a su dieta, en comparaci\u00f3n con las mujeres que presentaban DM2.\nFinalmente, Soria y colaboradores(28) lograron una adherencia significativa de al menos 5 d\u00edas a la semana a un plan de alimentaci\u00f3n de 2000 kcal por 4 semanas. Tambi\u00e9n se increment\u00f3 la disposici\u00f3n a la adherencia a trav\u00e9s de asesoramiento individual.\nIntervenci\u00f3n con men\u00fa estricto y educaci\u00f3n nutricional\nRodr\u00edguez y colaboradores(29), Lancheros y colaboradores(30), y Morrison y colaboradores(31) comparten la idea de que para lograr una correcta adherencia a la dieta se debe combinar la educaci\u00f3n nutricional con la prescripci\u00f3n de un men\u00fa establecido. Sin embargo, Rodr\u00edguez y colaboradores(29) fueron los \u00fanicos que lograron una correcta adherencia al utilizar una combinaci\u00f3n de estas intervenciones. Lancheros y colaboradores(30) y Morrison y colaboradores(31) obtuvieron resultados variados en sus estudios transversales. Lancheros y colaboradores(30) reportaron que cuanto m\u00e1s restrictivo es el plan, mayor es la sobrecompensaci\u00f3n del consumo de ciertos macronutrientes. Mientras tanto, Morrison y colaboradores(31), quienes tuvieron a mujeres embarazadas en su estudio, experimentaron mala adherencia y actitudes negativas hacia el plan de alimentaci\u00f3n y la educaci\u00f3n brindadas. El estudio discute esto como resultado de la falta de preocupaci\u00f3n de las mujeres embarazadas acerca del riesgo de desarrollar diabetes gestacional (Tabla 3).\nTabla 3. Matriz de educaci\u00f3n nutricional y men\u00fa estricto\n|\n|\nA\u00f1o/autor\n|\n|\nDise\u00f1o de estudio\n|\n|\nPoblaci\u00f3n\n|\n|\nHallazgos importantes\n|\n|\nRodr\u00edguez y colaboradores, 2013(29)\n|\n|\nEnsayo cl\u00ednico antes-despu\u00e9s\n|\n|\n90 pacientes\n(34-86 a\u00f1os)\n|\n|\nAdherencia positiva combinando estrategias.\nCambio de actitud en la preferencia del paciente por un men\u00fa estricto.\n|\n|\nLancheros y colaboradores, 2010(30)\n|\n|\nEstudio transversal descriptivo\n|\n|\n30 personas,\n60 % mujeres y\n40 % hombres\n|\n|\nBaja adherencia a las recomendaciones cal\u00f3ricas y de macronutrientes. Cuanto m\u00e1s restrictivo es el plan, mayor sobrecompensaci\u00f3n del sujeto en la adecuaci\u00f3n de la ingesta de nutrientes.\n|\n|\nMorrison y colaboradores, 2012(31)\n|\n|\nEstudio transversal\n|\n|\n1447 pacientes embarazadas\n|\n|\nLa adherencia y la calidad de la dieta fueron bajas a pesar del riesgo de desarrollar diabetes. Actitud pobre y bajo inter\u00e9s de algunas pacientes.\nDiscusi\u00f3n\nEl primer paso en el tratamiento de la DM2 es establecer una alimentaci\u00f3n que no solo satisfaga las necesidades de cada paciente, sino que tambi\u00e9n logre cambios graduales en los h\u00e1bitos de alimentaci\u00f3n del mismo. Los aspectos socioculturales, econ\u00f3micos y familiares influyen de manera importante en el proceso de cambio y, por consiguiente, deben ser fundamentales en la conformaci\u00f3n de un tratamiento personalizado para los pacientes. De acuerdo con Khazrai y colaboradores(32), existen muchos planes de alimentaci\u00f3n disponibles para que los pacientes con DM2 puedan elegir uno basado en sus gustos personales y tradiciones culturales. Es importante proveer una dieta personalizada cuando sea posible con el fin de incrementar la eficacia de la misma en la reducci\u00f3n de los s\u00edntomas de la diabetes y fomentar la adherencia del paciente.\nLa efectividad en el tratamiento nutricional implica corresponsabilidad entre el paciente y el personal sanitario. Por una parte, el nutri\u00f3logo o nutricionista debe ser la principal fuente de informaci\u00f3n sobre una dieta adecuada para el paciente y, por otra parte, el paciente debe hacerse cargo de su propia salud. Adicionalmente, en una revisi\u00f3n de los factores psicosociales en la adherencia al tratamiento y el autocontrol de la DM2 se indic\u00f3 que \u201cla falta de adherencia a las recomendaciones puede ser involuntaria o intencional, reflejando el proceso de toma de decisiones por parte del paciente, quien valora los beneficios y los beneficios anticipados relacionados con el tratamiento y costos del mismo y su calidad de vida\u201d(33).\nTroncoso y colaboradores(34) identificaron una escasez de profesionales en el \u00e1rea m\u00e9dica, espec\u00edficamente m\u00e9dicos y nutricionistas, y la rotaci\u00f3n del personal de salud como situaciones que alteran la continuidad y compromiso con la adherencia terap\u00e9utica. Esta idea tambi\u00e9n es apoyada por Ortiz y colaboradores(35) al relacionar las variables de atenci\u00f3n m\u00e9dica, apoyo social y adherencia al tratamiento(35, 36). Entre los problemas sobre los profesionales de la salud se encuentran que, adem\u00e1s de estar poco entrenados para convencer a los pacientes de la importancia de la adherencia al plan alimentario, se tienen pocas referencias sobre c\u00f3mo hacer una medici\u00f3n m\u00e1s eficiente sobre esta variable.\nDe las intervenciones diet\u00e9ticas analizadas, la que result\u00f3 m\u00e1s efectiva fue la educaci\u00f3n participativa, ya que esta t\u00e9cnica involucra al paciente como un agente para el desarrollo de sus propios conocimientos y promueve que el individuo interiorice lo aprendido de manera te\u00f3rica para luego aplicarlo en la rutina diaria. Esta pr\u00e1ctica fomenta la toma de decisiones saludables en relaci\u00f3n con el autocuidado y, de este modo, mejora la calidad de vida. La intervenci\u00f3n debe ser constante y de largo plazo. Una vez que el paciente es consciente de su enfermedad, tomar\u00e1 responsabilidad sobre el control de la misma. La educaci\u00f3n a largo plazo provee conocimientos que el paciente puede utilizar como forma de empoderamiento para la toma de decisiones; sin embargo, estos estudios demostraron c\u00f3mo la libertad de elegir los alimentos disminuye de manera considerable la adherencia nutricional(4-6, 8-12).\nLa intervenci\u00f3n a trav\u00e9s de men\u00fas establecidos o un control estricto genera buenos resultados a corto plazo, pero apenas logran la consciencia que le permitir\u00e1 al paciente ser responsable de la enfermedad. Este tipo de intervenci\u00f3n parece hacer poco para ayudar al individuo a analizar la magnitud e importancia de modificar los h\u00e1bitos diet\u00e9ticos de forma saludable a largo plazo(16-22).\nSe encontr\u00f3 poca informaci\u00f3n sobre intervenciones de educaci\u00f3n nutricional combinadas con la prescripci\u00f3n de un men\u00fa, lo que caus\u00f3 que los autores de esta revisi\u00f3n cuestionaran la efectividad de dicha combinaci\u00f3n para lograr una correcta adherencia nutricional. Es importante revisar opciones de evaluaci\u00f3n correcta e individualizadas para el paciente, ya que una correcta inspecci\u00f3n del contexto del sujeto (situaci\u00f3n econ\u00f3mica, tiempo de preparaci\u00f3n de alimentos, educaci\u00f3n nutricional, gustos, entre otros) podr\u00eda ayudar a comprender la estrategia ideal para el paciente.\nUn dato interesante es que solo unos pocos estudios reportaron el factor psicol\u00f3gico como un punto importante para la adherencia al tratamiento. Por ejemplo, Balas-Nakash y colaboradores(27) propusieron que los diferentes dise\u00f1os de investigaci\u00f3n para la evaluaci\u00f3n de la adherencia deben tomar en cuenta el factor psicol\u00f3gico, pero su estudio no reporta la evaluaci\u00f3n de este factor. Asimismo, aunque P\u00e9rez y colaboradores(7) consideraron que para tener una mejor adherencia al tratamiento es importante estar en las mejores condiciones psicol\u00f3gicas posibles, su estudio tampoco eval\u00faa este componente. Finalmente, Lancheros y colaboradores(30) reportaron la evaluaci\u00f3n de la actitud con el apoyo de un psic\u00f3logo, pero no report\u00f3 ning\u00fan tratamiento psicol\u00f3gico que mejore la adherencia.\nTambi\u00e9n es importante recalcar que entre las limitaciones de esta revisi\u00f3n se encontr\u00f3 que la comparaci\u00f3n de resultados est\u00e1 limitada por las diferencias metodol\u00f3gicas en la selecci\u00f3n de participantes y por el tipo de instrumento utilizado para recolectar datos sobre el patr\u00f3n diet\u00e9tico(37, 38). Sin embargo, la poblaci\u00f3n incluida en los estudios revisados ten\u00eda caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas comunes con estudios similares realizados en Am\u00e9rica Latina, donde la poblaci\u00f3n con DM2 se conforma por personas de 60 a\u00f1os de edad, predominantemente femenina, con sobrepeso y con un nivel educativo primario, lo que relaciona directamente su adherencia al tratamiento nutricional(39, 40).\nLa adherencia es un proceso largo y constante, y es un reto lograr una adecuada intervenci\u00f3n nutricional; por esto, este art\u00edculo es una invitaci\u00f3n a seguir dise\u00f1ando estrategias educativas y de control que realmente beneficien al paciente con DM2.\nConclusiones\nEsta revisi\u00f3n se centr\u00f3 en comparar dos estrategias para mejorar la adherencia al tratamiento nutricional: el componente educativo y la restricci\u00f3n diet\u00e9tica. La educaci\u00f3n a largo plazo provee conocimientos que el paciente puede utilizar como forma de empoderamiento para la toma de decisiones, pero los estudios demostraron c\u00f3mo la libertad de elegir los alimentos disminuye de manera considerable la adherencia nutricional. La intervenci\u00f3n a trav\u00e9s de men\u00fas establecidos o un control estricto genera buenos resultados a corto plazo, pero no suscitan en el paciente la concientizaci\u00f3n del problema de modo que le permita ser responsable de la enfermedad. Es decir, no le permite al individuo reconocer la importancia de modificar los h\u00e1bitos diet\u00e9ticos de forma saludable a largo plazo para el control de la DM2.\nDeclaraci\u00f3n de autor\u00eda\nOrozco y Vieyra contribuyeron igualmente a la concepci\u00f3n y dise\u00f1o de la investigaci\u00f3n, adquisici\u00f3n y an\u00e1lisis de los datos, e interpretaci\u00f3n de los datos. Todos los autores redactaron y revisaron el manuscrito. Acuerdan ser plenamente responsables de garantizar la integridad y precisi\u00f3n del trabajo, y leyeron y aprobaron el manuscrito final.\nConflicto de inter\u00e9s\nLos autores declaran no tener intereses en competencia por el contenido de este art\u00edculo.\nRecursos financieros\nEl presente estudio no fue financiado.\nReferencias bibliogr\u00e1ficas\nCanicoba M, et al. Rev. Nutr. Clin. Metab. 2021;4(3):62-72.\nActualizaci\u00f3n en el manejo nutricional de la insuficiencia pancre\u00e1tica exocrina: revisi\u00f3n de la literatura\nUpdate on the nutritional management of exocrine pancreatic\ninsufficiency: A literature review\nAtualiza\u00e7\u00e3o sobre o manejo nutricional da insufici\u00eancia pancre\u00e1tica\nex\u00f3crina: revis\u00e3o da literatura\nMarisa Canicoba1*, Luc\u00eda De Nobili1, Anabel Villagra2\nRecibido: 9 de febrero de 2021. Aceptado para publicaci\u00f3n: 11 de marzo de 2021.\nPublicado en l\u00ednea: 18 de marzo de 2021.\nhttps://doi.org/10.35454/rncm.v4n3.282\n1 Departamento de Alimentaci\u00f3n y Dietoterapia. Hospital Nacional Alejandro Posadas, Argentina.\n2 Servicio de Nutrici\u00f3n. Hospital de Alta Complejidad El Cruce, Argentina.\n*Correspondencia: Marisa Canicoba.\nmarisa.canicoba@gmail.com\nResumen\nLa insuficiencia pancre\u00e1tica exocrina (IPE) produce mala digesti\u00f3n y malabsorci\u00f3n de nutrientes, lo que impacta negativamente en el estado nutricional. Si no se trata adecuadamente, esta conduce a una p\u00e9rdida de peso progresiva y posibles deficiencias nutricionales, lo que aumenta la morbimortalidad de los pacientes, las reinternaciones y los costos sanitarios. La detecci\u00f3n y el tratamiento oportuno de la IPE afectan positivamente el pron\u00f3stico de la enfermedad. El cuidado nutricional, el cual consta de un proceso continuo, tiene que formar parte de la atenci\u00f3n integral del paciente, por tanto, debe ser un componente inherente a su cuidado. La detecci\u00f3n temprana de pacientes en riesgo de desnutrici\u00f3n, o desnutridos, permite una intervenci\u00f3n nutricional precoz, con el prop\u00f3sito de atenuar el impacto nutricional de la IPE. El objetivo de esta revisi\u00f3n es proporcionar evidencia cient\u00edfica acerca de la IPE y brindar un enfoque pr\u00e1ctico para el manejo nutricional y el tratamiento cl\u00ednico de la misma, importante por su impacto en la morbimortalidad y la calidad de vida.\nPalabras clave: insuficiencia pancre\u00e1tica exocrina, evaluaci\u00f3n nutricional, terapia de reemplazo enzim\u00e1tico pancre\u00e1tico, terapia nutricional.\nSummary\nExocrine pancreatic insufficiency (EPI) results in maldigestion and malabsorption, with a negative impact on the patient\u2019s nutritional status. If not treated adequately, it leads to a progressive loss of weight and potential nutritional deficiencies, increasing morbidity and mortality, hospital readmissions and healthcare costs. Detection and appropriate treatment of EPI has a positive effect on disease prognosis.\nNutritional care as a continuous process has to be part of the comprehensive approach to the patient and, therefore, an inherent component of care.\nEarly detection of patients at risk of malnutrition or already malnourished allows for early nutritional intervention and mitigation of the nutritional impact of EPI.\nThe objective of this review is to offer scientific evidence on EPI and to provide a practical approach to nutritional management and clinical treatment of this condition.\nKeywords: Exocrine Pancreatic Insufficiency; Nutritional Assessment; Pancreatic Enzymes Replacement Therapy; Nutritional Therapy.\nResumo\nA insufici\u00eancia pancre\u00e1tica ex\u00f3crina (IPE) produz m\u00e1 digest\u00e3o e m\u00e1 absor\u00e7\u00e3o de nutrientes, impactando negativamente no estado nutricional. Quando n\u00e3o \u00e8 tratada adequadamente, leva \u00e0 perda progressiva de peso e poss\u00edveis defici\u00eancias nutricionais, aumentando a morbimortalidade dos pacientes, as re-hospitaliza\u00e7\u00f5es e os custos em sa\u00fade. A detec\u00e7\u00e3o e o tratamento precoce da IPE afetam positivamente o progn\u00f3stico da doen\u00e7a. O cuidado nutricional, que consiste num processo cont\u00ednuo, deve fazer parte da aten\u00e7\u00e3o integral do paciente e, portanto, deve ser um componente inerente ao seu cuidado. A detec\u00e7\u00e3o precoce de pacientes em risco de desnutri\u00e7\u00e3o ou desnutridos, permite uma interven\u00e7\u00e3o nutricional antecipada, com o objetivo de atenuar o impacto nutricional da IPE. O objetivo desta revis\u00e3o \u00e9 proporcionar evid\u00eancias cient\u00edficas sobre a IPE e fornecer uma abordagem pr\u00e1tica para o manejo nutricional e o tratamento cl\u00ednico da doen\u00e7a, importante por seu impacto na morbimortalidade e na qualidade de vida.\nPalavras-chave: insufici\u00eancia pancre\u00e1tica ex\u00f3crina, avalia\u00e7\u00e3o nutricional, terapia de reposi\u00e7\u00e3o enzim\u00e1tica pancre\u00e1tica, terapia nutricional.\nIntroducci\u00f3n\nLa insuficiencia pancre\u00e1tica exocrina (IPE) se define como una reducci\u00f3n en la cantidad o la actividad de las enzimas pancre\u00e1ticas a un nivel que resulta insuficiente para mantener los procesos digestivos normales(1-3). Las causas de la IPE son numerosas, esta puede desarrollarse en pacientes con enfermedades pancre\u00e1ticas o extrapancre\u00e1ticas(2).\nInicialmente puede presentarse con s\u00edntomas de mala digesti\u00f3n, malabsorci\u00f3n y deficiencias nutricionales, lo que aumenta la morbimortalidad(3). El diagn\u00f3stico de la IPE requiere de la evaluaci\u00f3n combinada de los s\u00edntomas relacionados con mala digesti\u00f3n, par\u00e1metros nutricionales y una prueba de funci\u00f3n pancre\u00e1tica no invasiva, aunque en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica se ve obstaculizado por la falta de pruebas precisas(4).\nEl tratamiento de la IPE se basa en un plan de alimentaci\u00f3n saludable, no restrictivo, junto con la terapia de reemplazo enzim\u00e1tico pancre\u00e1tico (TREP). La dosis de enzimas pancre\u00e1ticas orales se debe individualizar en funci\u00f3n de la respuesta sintom\u00e1tica, de los h\u00e1bitos alimentarios de cada paciente y de la evaluaci\u00f3n objetiva del estado nutricional(3).\nEsta revisi\u00f3n proporciona evidencia relacionada con la prevalencia, etiolog\u00eda, diagn\u00f3stico y tratamiento de la IPE, basada en una b\u00fasqueda en la literatura, complementada con informaci\u00f3n adicional del conocimiento personal y cl\u00ednico de la experiencia de los autores. El reconocimiento y tratamiento de la IPE ayuda a evitar la morbilidad y mortalidad, junto con el deterioro de la calidad de vida.\nM\u00e9todos\nEstrategias de b\u00fasqueda\nSe realiz\u00f3 una b\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica a trav\u00e9s de MEDLINE (PubMed) y Cochrane Library de ensayos controlados. Se utilizaron los siguientes t\u00e9rminos de b\u00fasqueda en todas las combinaciones posibles: IPE, TREP, pancreatitis aguda (PA), pancreatitis cr\u00f3nica (PC), c\u00e1ncer de p\u00e1ncreas (CP).\nSe incluyeron art\u00edculos que cumpl\u00edan con los siguientes criterios de inclusi\u00f3n para estudios en humanos:\nSe examinaron en forma independiente todos los estudios identificados y se realiz\u00f3 la inclusi\u00f3n de aquellos que se consideraron de inter\u00e9s. En la Figura 1 se puede observar la selecci\u00f3n de art\u00edculos.\nFigura 1. Diagrama de flujo del proceso de selecci\u00f3n de los estudios. Fuente: elaboraci\u00f3n propia.\nIPE: definici\u00f3n, etiolog\u00eda, presentaci\u00f3n cl\u00ednica y fisiopatolog\u00eda\nLa IPE se define como el estado de mala digesti\u00f3n de macro y micronutrientes causado por la secreci\u00f3n insuficiente de enzimas pancre\u00e1ticas o bicarbonato de sodio, debido a la p\u00e9rdida del par\u00e9nquima o a la obstrucci\u00f3n del conducto pancre\u00e1tico principal o por causas que producen una inadecuada activaci\u00f3n enzim\u00e1tica o sobreproducci\u00f3n de \u00e1cido g\u00e1strico o una baja estimulaci\u00f3n neurohormonal(2, 5, 6).\nSi la IPE no se diagnostica ni se trata, esta conduce al desarrollo de desnutrici\u00f3n (DN) cal\u00f3rica-proteica, deficiencias nutricionales de micronutrientes, vitaminas liposolubles (A, D, E, K) y prote\u00ednas plasm\u00e1ticas (alb\u00famina, prealb\u00famina, prote\u00edna fijadora de retinol, apolipoprote\u00ednas, lipoprote\u00ednas de alta densidad y transferrina)(2, 4, 5, 7-11).\nPor dichas deficiencias, la IPE se asocia de forma independiente y significativa con el desarrollo de:\nEn cuanto a su presentaci\u00f3n cl\u00ednica, los s\u00edntomas de IPE pueden ser variables. Los m\u00e1s t\u00edpicos son dolor abdominal, distensi\u00f3n, diarrea, esteatorrea, calambres, flatulencia y p\u00e9rdida de peso. Para evitar dichos s\u00edntomas, los pacientes adaptan la alimentaci\u00f3n y, como consecuencia, la p\u00e9rdida de peso puede ser tard\u00eda(1, 4, 15). No todos los pacientes presentan los s\u00edntomas mencionados, por lo cual es mandatorio investigar este trastorno a\u00fan en los asintom\u00e1ticos, en todos los escenarios en los cuales la IPE sea factible(2).\nLos s\u00edntomas cl\u00ednicos de la IPE no suelen manifestarse hasta que los niveles de lipasa duodenal caen por debajo del 5 %-10 % del valor posprandial normal(8). El reconocimiento y tratamiento de la IPE ayuda a evitar la morbilidad y mortalidad, junto con el deterioro de la calidad de vida(6, 7).\nPrevalencia de IPE\nLa prevalencia actual de IPE es muy variable y puede estar asociada con causas pancre\u00e1ticas o extrapancre\u00e1ticas (Tabla 1).\nTabla 1. Etiolog\u00eda y prevalencia de la insuficiencia pancre\u00e1tica exocrina en diferentes condiciones cl\u00ednicas.\n|\n|\nEtiolog\u00eda\n|\n|\nPrevalencia\n|\n|\nPancre\u00e1tica\n|\n||\n|\n60 %-90 %(16)\n|\n||\n|\n0 %-83 %(2)\n|\n||\n|\n47 % -76 %(17)\n|\n||\n|\n85 %(7-9)\n|\n||\n|\nTipo 1: 39 %(18)\nTipo 2: 28 %(18)\n|\n||\n|\n20 %(19)\n|\n||\n|\n60 %-92 % en cabeza(3)\n|\n||\n|\n85 %-95 % en duodeno- pancreatectom\u00eda cef\u00e1lica(20)\n80 %-90 % con preservaci\u00f3n de p\u00edloro(20)\n20 %-50 % en pancreatectom\u00eda distal(21, 22)\n|\n|\nExtrapancre\u00e1tica\n|\n||\n|\n80 %-90 %(21)\n|\n||\n|\n5 %-80 %(21)\n|\n||\n|\n10 % colitis ulcerosa(21)\n4 % enfermedad de Crohn(21)\n|\n||\n|\n40 %-80 % gastrectom\u00eda subtotal/total(21)\n31 % cirug\u00eda bari\u00e1trica (bypass g\u00e1strico, Y de Roux)(23)\n|\n||\n|\n10 %-50 %(24)\n|\n||\n|\n10 %-18 %(25)\nFuente: elaboraci\u00f3n propia\nCausas pancre\u00e1ticas\nPancreatitis cr\u00f3nica\nEs una de las causas m\u00e1s frecuente de IPE. Su prevalencia es del 60 % al 90 %, y se hace presente dentro de los 10 a 12 a\u00f1os luego del diagn\u00f3stico(16). Los factores que se asocian con el desarrollo de IPE son la duraci\u00f3n de la enfermedad, la etiolog\u00eda alcoh\u00f3lica, la presencia de calcificaciones y la obstrucci\u00f3n ductal(21).\nEl desarrollo de IPE en PC se debe a cambios parenquimatosos o ductales que ocurren por la inflamaci\u00f3n, la fibrosis y sus consecuencias(2). La secreci\u00f3n reducida de enzimas pancre\u00e1ticas altera la digesti\u00f3n de los triglic\u00e9ridos, lo que provoca una absorci\u00f3n reducida de grasas y vitaminas liposolubles, mientras que la disminuci\u00f3n de las proteasas puede provocar DN proteica y deficiencia de vitamina B12(26). La IPE puede aparecer en cualquier etapa de la enfermedad, y a menudo es subdiagnosticada, por tanto, no es tratada.\nPancreatitis aguda\nLa frecuencia de IPE pos-PA es variable debido a la heterogeneidad de los estudios, esta oscila entre 0 % y 83 %(2). Su desarrollo y evoluci\u00f3n se relaciona con la etiolog\u00eda de la pancreatitis, la gravedad del episodio, la presencia de necrosis glandular, su localizaci\u00f3n y extensi\u00f3n (mayor de 50 %), la necrosis encapsulada (WON [walled off necrosis]), el requerimiento de tratamiento endosc\u00f3pico, percut\u00e1neo o quir\u00fargico de la necrosis infectada, la recurrencia de la pancreatitis, y la enfermedad pancre\u00e1tica previa, como en el caso de la PC subyacente(2).\nUna revisi\u00f3n sistem\u00e1tica y metaan\u00e1lisis realizada por Hollemans y colaboradores(27) incluy\u00f3 1495 pacientes, seguidos durante 36 meses del evento inicial. Se identific\u00f3 que el 25 % de los pacientes desarrollaba IPE durante el seguimiento, y que, en la etiolog\u00eda alcoh\u00f3lica, la PA grave y necrotizante se asociaron con un mayor riesgo de IPE.\nEn el estudio de Huang y colaboradores(28), en 1795 pacientes con PA se demostr\u00f3 una prevalencia combinada de IPE al ingreso del 62 % (IC 95 %: 39 %-82 %), que disminuye significativamente durante el seguimiento hasta el 35 % (27 %-43 %; diferencia de riesgo: -0, 34,-0,53 a -0,14). La prevalencia de IPE fue mayor en PA grave, en necrosis pancre\u00e1tica y PA de etiolog\u00eda alcoh\u00f3lica. Actualmente se sugiere monitorizar la funci\u00f3n pancre\u00e1tica exocrina despu\u00e9s de un episodio grave de PA.\nPancreatitis autoinmune\nEs un proceso inflamatorio pancre\u00e1tico que requiere la combinaci\u00f3n de datos cl\u00ednicos, de laboratorio y de imagen. La presentaci\u00f3n cl\u00ednica caracter\u00edstica es la ictericia obstructiva, y a menudo se asocia con IPE. En un estudio retrospectivo reciente, la tasa de IPE fue del 47 %\ny del 76 % en las formas m\u00e1s graves(17).\nFibrosis qu\u00edstica (FQ)\nEs un trastorno autos\u00f3mico recesivo caracterizado por una mutaci\u00f3n en el gen CFTR (cystic fibrosis transmembrane conductance regulator), el cual se expresa en las c\u00e9lulas ductales pancre\u00e1ticas(9).\nLa disfunci\u00f3n del CFTR produce secreciones viscosas deficitarias en agua y bicarbonato, que forman tapones en los ductos y conducen finalmente a la digesti\u00f3n retr\u00f3grada de la gl\u00e1ndula, con desaparici\u00f3n de los acinos que se reemplazan por tejido fibroso rodeado de zonas qu\u00edsticas. El 85 % de los pacientes con FQ desarrollar\u00e1 IPE(7-9).\nDiabetes mellitus\nPor definici\u00f3n, la IPE se encuentra en casi todos los pacientes con DM tipo 3C, la cual es secundaria a la PC o al CP. Tambi\u00e9n, tanto en DM tipo 1 como 2, el da\u00f1o microvascular puede inducir fibrosis pancre\u00e1tica y reducir el volumen pancre\u00e1tico, lo que desencadena la IPE. Los efectos tr\u00f3ficos de la insulina, el control deficiente de la glucemia, la larga duraci\u00f3n de la enfermedad, la inflamaci\u00f3n y la esteatosis se han asociado con deterioro exocrino(21, 23).\nLa microangiopat\u00eda diab\u00e9tica produce isquemia en el p\u00e1ncreas exocrino y la neuropat\u00eda aut\u00f3noma altera los reflejos enteropancre\u00e1ticos, por ello podr\u00edan contribuir al desarrollo de IPE(23). En un metaan\u00e1lisis de 17 estudios, que incluyeron a 3662 sujetos con DM, se inform\u00f3 IPE en el 39 % de los pacientes con DM tipo 1 y en el 28 % de los pacientes con DM tipo 2. La DM tipo 3C tambi\u00e9n se ha asociado con el desarrollo de disfunci\u00f3n exocrina(18).\nTumores neuroendocrinos (TNE)\nLos TNE benignos serosos o mucinosos del p\u00e1ncreas alteran de forma diversa la funci\u00f3n exocrina, seg\u00fan el tama\u00f1o, la localizaci\u00f3n, la afectaci\u00f3n ductal y la intervenci\u00f3n quir\u00fargica. En los TNE pancre\u00e1ticos o extrapancre\u00e1ticos avanzados bien diferenciados se puede observar la IPE moderada en el 20 % de los sujetos tratados con terapia con an\u00e1logos de somatostatina, debido a la inhibici\u00f3n de la secreci\u00f3n pancre\u00e1tica(19).\nC\u00e1ncer de p\u00e1ncreas\nEl CP es una neoplasia maligna con mal pron\u00f3stico. Es la cuarta causa principal de muerte a nivel mundial(29). El adenocarcinoma ductal de p\u00e1ncreas representa el 90 %\nde los tumores s\u00f3lidos malignos de esta gl\u00e1ndula; el 10 % restante incluye a los TNE y a los acinares(2). En los tumores de cabeza de p\u00e1ncreas, la prevalencia de IPE es de 60 %-70 %, y se incrementa a 92 % luego de un promedio de seguimiento de 2 meses(3).\nLa mayor\u00eda de los pacientes con CP presenta p\u00e9rdida de peso al momento del diagn\u00f3stico, la misma es secundaria al s\u00edndrome anorexia-caquexia y a la IPE, que impactan negativamente en el pron\u00f3stico de estos pacientes, lo que condiciona el ingreso a los protocolos de tratamiento, y disminuye la calidad de vida y la supervivencia(2, 7).\nCirug\u00eda pancre\u00e1tica\nCuando est\u00e1 indicada la cirug\u00eda pancre\u00e1tica se debe considerar que la misma altera la anatom\u00eda digestiva, la correcta mezcla de los alimentos con la bilis y las enzimas pancre\u00e1ticas, y reduce el volumen pancre\u00e1tico. Los diferentes procedimientos est\u00e1n asociados con diferentes grados de IPE(21).\nEl procedimiento de Whipple (duodenopancreatectom\u00eda cef\u00e1lica) determina la tasa m\u00e1s alta de IPE (85 %-\n95 %), pero la misma es ligeramente menor para la intervenci\u00f3n con preservaci\u00f3n del p\u00edloro (80 %-90 %)(20). De manera similar, la anastomosis pancre\u00e1tica-yeyunal se asocia con tasas m\u00e1s bajas de IPE en comparaci\u00f3n con la gastropancre\u00e1tica(30). La pancreatectom\u00eda distal se asocia con una tasa m\u00e1s baja de IPE (20 % -50 %)(21, 22).\nCausas extrapancre\u00e1ticas\nEl s\u00edndrome de Shwachman-Diamond es un trastorno gen\u00e9tico que produce problemas pancre\u00e1ticos, entre otros. Es la segunda causa hereditaria m\u00e1s com\u00fan de IPE (entre 80 %-90 %)(21).\nEn la enfermedad cel\u00edaca no tratada se ha reportado una disminuci\u00f3n transitoria de la elastasa fecal (EF-1), con tasas extremadamente heterog\u00e9neas (5 %-80 %), que se normaliza con una dieta libre de gluten(21).\nEn un estudio poblacional muy reciente se demostr\u00f3 una estrecha asociaci\u00f3n entre la elastasa pancre\u00e1tica y la diversidad microbiana, lo que subraya la compleja interacci\u00f3n entre el intestino y el p\u00e1ncreas exocrino(23). Se ha notificado afectaci\u00f3n pancre\u00e1tica durante el curso de la enfermedad inflamatoria intestinal, con una prevalencia de IPE del 10 % en colitis ulcerosa y 4 % en enfermedad de Crohn(21).\nEntre los trastornos infecciosos, la IPE es com\u00fan en pacientes con virus de inmunodeficiencia humana (VIH), como se confirm\u00f3 recientemente en un estudio prospectivo que detect\u00f3 una reducci\u00f3n de EF-1 en pacientes tratados con terapia antirretroviral. La prevalencia de IPE fue entre 10 %-50 %(24). En un estudio se asoci\u00f3 IPE con TBQ, con una prevalencia de 10 %-18 % en sujetos sin enfermedad pancre\u00e1tica(25).\nLa cirug\u00eda gastrointestinal altera la relajaci\u00f3n g\u00e1strica y la se\u00f1alizaci\u00f3n hormonal, lo que afecta negativamente la funci\u00f3n exocrina. La IPE se presenta en 40 %-80 % de los pacientes con resecci\u00f3n g\u00e1strica total/subtotal, tanto en tumores g\u00e1stricos como en \u00falcera p\u00e9ptica(21). La cirug\u00eda bari\u00e1trica puede ocasionar IPE, el 31 % de los pacientes obesos desarroll\u00f3 IPE despu\u00e9s de la cirug\u00eda de bypass g\u00e1strico en Y de Roux(23).\nDiagn\u00f3stico de la IPE\nEl diagn\u00f3stico de la IPE se basa en una variedad de pruebas directas o indirectas de la funci\u00f3n pancre\u00e1tica. Los m\u00e9todos directos ofrecen una alta sensibilidad y especificidad, no est\u00e1n f\u00e1cilmente disponibles, son invasivos, costosos, y requieren mucho tiempo. Por estos motivos no son \u00fatiles para el seguimiento postratamiento. Por el contrario, los indirectos carecen de sensibilidad en las etapas iniciales, pero son menos costosos y m\u00e1s f\u00e1ciles de aplicar. La ausencia de prueba de diagn\u00f3stico precisa, disponible y f\u00e1cilmente reproducible ha contribuido al infradiagn\u00f3stico de IPE(31, 32).\nExiste una alta probabilidad de que se pueda establecer un diagn\u00f3stico de IPE antes de realizar una prueba de diagn\u00f3stico en pacientes con causas definidas de IPE, por ejemplo, PC, PA con necrosis extensa, c\u00e1ncer de cabeza de p\u00e1ncreas o cirug\u00eda gastrointestinal(32).\nPrueba de evaluaci\u00f3n de la digesti\u00f3n de grasa\nLa funci\u00f3n pancre\u00e1tica se puede evaluar mediante el coeficiente de absorci\u00f3n de grasas (CFA) y la prueba de aliento con triglic\u00e9ridos mixtos marcados en el aire exhalado 13C (13C-MTG).\nEl CFA no es espec\u00edfico de IPE, ni se puede aplicar f\u00e1cilmente en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica. Los pacientes deben ingerir una dieta con 100 g de grasa durante 5 d\u00edas consecutivos y recolectar toda la materia fecal de los \u00faltimos 3 d\u00edas(3, 15).\nLa prueba de aliento es un m\u00e9todo que consiste en administrar triglic\u00e9ridos marcados con C13 (13C-MTG), que se digieren por la lipasa pancre\u00e1tica, y luego se absorben y metabolizan. Despu\u00e9s de esto, el C13 se incorpora en forma de 13CO2 y se elimina a trav\u00e9s del aire espirado. Es una prueba simple, no invasiva y precisa para el diagn\u00f3stico de IPE y la evaluaci\u00f3n de la eficacia de la TREP en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica, pero a\u00fan no est\u00e1 ampliamente disponible(2, 4).\nPrueba de evaluaci\u00f3n de la secreci\u00f3n pancre\u00e1tica\nLa secreci\u00f3n pancre\u00e1tica puede evaluarse mediante la prueba endosc\u00f3pica de funci\u00f3n pancre\u00e1tica y la cuantificaci\u00f3n de la concentraci\u00f3n de EF-1(3). La prueba EF-1 es la m\u00e1s utilizada en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica. Es f\u00e1cil de realizar y se encuentra ampliamente disponible, pero su precisi\u00f3n para la IPE es limitada(15). Los valores de EF-1 menores de 200 \u00b5g/g se asocian con IPE, mientras que valores mayores de 500 \u00b5g/g permiten excluirla(3, 32).\nPrueba de Van de Kamer/esteatocrito\nSu uso se ha limitado por tener una forma de realizarse dificultosa y la escasa aceptaci\u00f3n de los pacientes(2).\nOtros m\u00e9todos diagn\u00f3sticos de IPE\nPar\u00e1metros nutricionales: cl\u00ednicos, antropom\u00e9tricos, bioqu\u00edmicos y funcionales.\nLa elecci\u00f3n del m\u00e9todo depender\u00e1 del escenario en el que deba diagnosticar la IPE y de la disponibilidad de las pruebas(2).\nEn la actualidad se sugiere que el correcto diagn\u00f3stico de IPE debe basarse en la evaluaci\u00f3n combinada de s\u00edntomas relacionados con mala digesti\u00f3n, malabsorci\u00f3n de nutrientes, par\u00e1metros nutricionales y la prueba de EF-1 en el contexto cl\u00ednico apropiado(3, 32). La combinaci\u00f3n de dos de estos tres criterios debe considerarse suficiente para el diagn\u00f3stico y para iniciar el tratamiento de la mala digesti\u00f3n pancre\u00e1tica (Figura 2).\nFigura 2. Algoritmo de diagn\u00f3stico de insuficiencia pancre\u00e1tica exocrina en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica. Adaptado de(4).\nEvaluaci\u00f3n nutricional (EN)\nEl proceso de atenci\u00f3n nutricional debe formar parte de la atenci\u00f3n integral de los pacientes con IPE. El estado nutricional en pacientes con IPE puede variar desde obesidad a DN severa, por tal motivo, la EN debe realizarse desde el momento del diagn\u00f3stico y durante todo el seguimiento, con la finalidad de determinar el diagn\u00f3stico nutricional y planificar una intervenci\u00f3n nutricional adecuada y oportuna(15, 33, 34).\nEn la literatura podemos encontrar varias herramientas de tamizaje nutricional para utilizar en el entorno cl\u00ednico o ambulatorio, que permitir\u00e1n identificar a los sujetos con riesgo nutricional(35, 36). La herramienta m\u00e1s adecuada es aquella que sea f\u00e1cil de aplicar en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica, sensible a los cambios agudos y cr\u00f3nicos del estado nutricional, no invasiva, validada y espec\u00edfica. La elecci\u00f3n depender\u00e1 de cada instituci\u00f3n(37).\nEn los pacientes que presentan riesgo de DN se deber\u00e1 aplicar una EN formal y extensa para determinar el diagn\u00f3stico nutricional(38). La EN completa deber\u00e1 ser aplicada por un nutricionista debidamente especializado, que disponga del equipamiento necesario para tal fin y debe incluir, adem\u00e1s, la combinaci\u00f3n de los siguientes par\u00e1metros (Tabla 2)(5, 15, 37):\nEl examen de densidad \u00f3sea, tambi\u00e9n denominada absorciometr\u00eda de rayos X de energ\u00eda dual, es la herramienta para identificar pacientes con PC con osteopat\u00eda(11). Se debe realizar cada 2 a\u00f1os en aquellos pacientes con osteopenia(5). El resultado de la EN debe documentarse en la historia cl\u00ednica para que todo el equipo de salud conozca el diagn\u00f3stico nutricional de\n[l paciente y el plan de intervenci\u00f3n que se implementar\u00e1(37).]\nTabla 2. Evaluaci\u00f3n nutricional completa en pacientes con insuficiencia pancre\u00e1tica exocrina\n|\n|\nPar\u00e1metros cl\u00ednicos\n|\n|\n|\n|\nPar\u00e1metros antropom\u00e9tricos\n|\n|\n|\n|\nPar\u00e1metros bioqu\u00edmicos\n|\n|\n|\n|\nPar\u00e1metros funcionales\n|\n|\nIPE: insuficiencia pancre\u00e1tica exocrina. Fuente: elaboraci\u00f3n propia\nTratamiento de la IPE\nEl tratamiento de IPE tiene el objetivo de lograr la correcta digesto-absorci\u00f3n de los alimentos, controlar los s\u00edntomas y mejorar el estado nutricional de los pacientes. Consiste en la indicaci\u00f3n de TREP junto con un asesoramiento nutricional individualizado respecto a las caracter\u00edsticas de las c\u00e1psulas y al plan de alimentaci\u00f3n(2).\nLa dosis de enzimas al comienzo es baja y debe incrementarse seg\u00fan el contenido de grasa de la dieta, las caracter\u00edsticas de las heces y los s\u00edntomas de cada paciente. Debe administrarse una dosis capaz de evitar los s\u00edntomas gastrointestinales y normalizar el estado nutricional(2, 11).\nSe sugiere una dosis inicial de 40 000 a 50 000 unidades internacionales (UI) de lipasa con las comidas principales, y la mitad de esa dosis en las comidas menores. Esta dosis puede ser insuficiente en pacientes con CP, quienes pueden requerir una dosis de 75 000 UI por comida(2, 5).\nLa TREP debe imitar la fisiolog\u00eda pancre\u00e1tica, tanto como sea posible, a trav\u00e9s de microesferas con recubrimiento ent\u00e9rico o microesferas de menos de 2 mm de tama\u00f1o(11). El recubrimiento ent\u00e9rico evita la inactivaci\u00f3n de las enzimas en el est\u00f3mago, que requiere un pH mayor de 5,5 para que se disuelva(31). Por eso, algunos pacientes se benefician de la adici\u00f3n de un inhibidor de bomba de protones (IBP)(4, 7, 11). En cuanto a la intervenci\u00f3n nutricional, la misma estar\u00e1 adaptada al esquema enzim\u00e1tico indicado.\nTratamiento nutricional\nSe indicar\u00e1 un plan de alimentaci\u00f3n individualizado, saludable y con cambios en el estilo de vida (suspensi\u00f3n de h\u00e1bitos t\u00f3xicos)(2, 4). Hist\u00f3ricamente, las dietas bajas en grasas eran indicadas con el objetivo de disminuir la esteatorrea. Luego se observ\u00f3 que esta pr\u00e1ctica agravaba la p\u00e9rdida de peso, enmascaraba la esteatorrea y empeoraba la deficiencia de vitaminas liposolubles(7, 15, 31). Varios estudios demostraron que 30 %-33 % de la energ\u00eda en forma de grasa es bien tolerada en pacientes con IPE(5, 7).\nLa restricci\u00f3n de grasas en la dieta solo se recomienda como \u00faltimo recurso para controlar la esteatorrea sintom\u00e1tica en sujetos en los que los ajustes de dosis en la TREP y la adici\u00f3n de IBP no han dado como resultado un alivio satisfactorio de los s\u00edntomas(5).\nEn pacientes con una secreci\u00f3n pancre\u00e1tica reducida es preferible el consumo de comidas peque\u00f1as, frecuentes y con alto contenido energ\u00e9tico(7, 11, 39). El aporte cal\u00f3rico y proteico depender\u00e1 del estado nutricional. Se estima entre 25-35 kcal/kg de peso corporal/d\u00eda y 1,2-1,5 g/kg de peso corporal/d\u00eda de prote\u00edna(5, 7, 40). La selecci\u00f3n de carbohidratos depender\u00e1 del control gluc\u00e9mico. En particular, no se dispone de recomendaciones diet\u00e9ticas espec\u00edficas para pacientes con DM e IPE(22).\nEn la literatura se puede encontrar la recomendaci\u00f3n de evitar dietas con elevado aporte de fibra (75-80 g de fibra por d\u00eda)(41), ya que afectar\u00eda negativamente en la acci\u00f3n de las enzimas pancre\u00e1ticas. Sin embargo, una dieta con la recomendaci\u00f3n diet\u00e9tica adecuada de fibra, considerando las condiciones cl\u00ednicas individuales, no traer\u00eda efectos adversos(3, 5, 11, 37, 42). La suplementaci\u00f3n con vitaminas liposolubles, hidrosolubles y micronutrientes debe considerarse en pacientes con bajas concentraciones plasm\u00e1ticas(11).\nTerapia nutricional (TN)\nCuando los pacientes no puedan cubrir requerimientos nutricionales se sugiere iniciar TN mediante suplementos nutricionales orales (SNO), nutrici\u00f3n enteral (NE) o nutrici\u00f3n parenteral (NP). Su principal objetivo es prevenir o tratar la DN(5, 11, 15, 37).\nTerapia nutricional oral\nEn un estudio controlado aleatorizado se compararon los consejos diet\u00e9ticos y TN con SNO en 1 cohorte de 60 pacientes con DN y con PC. Los pacientes con intervenci\u00f3n nutricional presentaron descenso del dolor y mejor\u00eda del estado nutricional(7, 43).\nNutrici\u00f3n enteral\nEstar\u00e1 indicada cuando la v\u00eda oral (VO) resulte insuficiente. Se recomienda utilizar f\u00f3rmulas oligom\u00e9ricas o semielementales, que contienen triglic\u00e9ridos de cadena media (TCM), los cu\u00e1les no requieren lipasa pancre\u00e1tica para su absorci\u00f3n. En caso de no disponer de este tipo de f\u00f3rmulas se pueden utilizar las f\u00f3rmulas polim\u00e9ricas, pero considere que el paciente con IPE no podr\u00e1 absorber adecuadamente(11). Una alternativa de NE complementaria puede ser NE c\u00edclica nocturna con f\u00f3rmula oligom\u00e9rica y la TREP se deber\u00e1 calcular en funci\u00f3n de la VO.\nLa administraci\u00f3n de enzimas pancre\u00e1ticas mediante la f\u00f3rmula de NE no est\u00e1 respaldada por directrices, genera mayor manipulaci\u00f3n e incluso puede obstruir la sonda de alimentaci\u00f3n. Adem\u00e1s, no existe un estudio prospectivo que demuestre la eficacia o seguridad de esta pr\u00e1ctica(37, 44).\nNutrici\u00f3n parenteral\nSe indicar\u00e1 cuando la v\u00eda digestiva se encuentra inhabilitada. No requiere el uso de enzimas pancre\u00e1ticas.\n\u00bfC\u00f3mo controlar la eficacia de TREP?\nPara garantizar una \u00f3ptima eficacia de la TREP se deber\u00e1 evaluar:\nConclusi\u00f3n\nLa IPE es una afecci\u00f3n cl\u00ednica importante y a menudo no diagnosticada, con posibles efectos delet\u00e9reos sobre el estado nutricional de los pacientes con trastornos pancre\u00e1ticos y extrapancre\u00e1ticos.\nEl diagn\u00f3stico y el tratamiento de la IPE es sub\u00f3ptimo, lo que subraya la importancia de la concientizaci\u00f3n en pacientes de alto riesgo, uso apropiado de las pruebas de diagn\u00f3stico y comprensi\u00f3n de los objetivos y estrategias del tratamiento.\nLa TREP es la piedra angular del tratamiento de la IPE. Dentro de las estrategias del tratamiento nutricional se debe evaluar al paciente con par\u00e1metros cl\u00ednicos, antropom\u00e9tricos, bioqu\u00edmicos y funcionales. En caso de que con la VO no pueda cubrir los requerimientos nutricionales, se sugiere iniciar la TN para mejorar el estado nutricional. El seguimiento de los pacientes debe estar acompa\u00f1ado por la evaluaci\u00f3n peri\u00f3dica de un nutricionista, que debe formar parte del equipo multidisciplinario.\nFinanciamiento\nEl presente estudio no tuvo financiaci\u00f3n.\nConflicto de intereses\nLos autores declaran no tener conflicto de intereses.\nDeclaraci\u00f3n de autor\u00eda\nMC, LDN y AV contribuyeron igualmente a la concepci\u00f3n y dise\u00f1o de la investigaci\u00f3n; MC, LDN y AV redactaron el manuscrito. Todos los autores revisaron el manuscrito, acuerdan ser plenamente responsables de garantizar la integridad y precisi\u00f3n del trabajo, y leyeron y aprobaron el manuscrito final.\nReferencias bibliogr\u00e1ficas\nNi\u00f1o D, et al. Rev. Nutr. Clin. Metab. 2021;4(3):73-97.\nVitamina D, sus posibles efectos en la funci\u00f3n inmune y la respuesta ante la COVID-19: una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica exploratoria\nVitamin D, possible effects on immune function and response to SARS-CoV-2 (COVID-19) infection: A scoping review\nVitamina D, seus poss\u00edveis efeitos na fun\u00e7\u00e3o imunol\u00f3gica e na resposta ao COVID-19:\numa revis\u00e3o sistem\u00e1tica explorat\u00f3ria\nDaniel Armando Ni\u00f1o1*, Mercedes Mora-Plazas1, 2, Elpidia Poveda1\nRecibido: 9 de marzo de 2021. Aceptado para publicaci\u00f3n: 11 de marzo de 2021.\nPublicado en l\u00ednea: 18 de marzo de 2021.\nhttps://doi.org/10.35454/rncm.v4n3.278\n1 Departamento de Nutrici\u00f3n Humana, Universidad Nacional de Colombia, Bogot\u00e1, Colombia.\n2 Fundaci\u00f3n para la Investigaci\u00f3n de Nutrici\u00f3n y Salud, FINUSAD, Colombia.\n*Correspondencia: Daniel Armando Ni\u00f1o Parra.\ndaaninopa@unal.edu.co\nResumen\nLa enfermedad causada por el coronavirus descubierto m\u00e1s recientemente (COVID-19), induce una respuesta inmune innata r\u00e1pida y bien coordinada, considerada como la primera l\u00ednea de defensa contra la infecci\u00f3n viral. El objetivo de esta revisi\u00f3n es presentar el estado de la literatura en relaci\u00f3n con la vitamina D, el sistema inmune y la COVID-19 sobre art\u00edculos publicados en los \u00faltimos 10 a\u00f1os hasta el mes de septiembre del 2020. Varias hip\u00f3tesis describen los mecanismos en los que la vitamina D reduce el riesgo de infecciones ocasionadas por distintos microorganismos. Tambi\u00e9n se ha descrito que la deficiencia de este micronutriente altera negativamente la respuesta inmune ante pat\u00f3genos. El estado de la literatura cient\u00edfica publicada hasta el mes de septiembre del 2020, respecto a la vitamina D y funci\u00f3n inmune en la infecci\u00f3n por SARS-CoV\n[-2, ratifica la importancia de mantener los niveles apropiados de vitamina D antes, durante y despu\u00e9s de la COVID-19. Adecuados niveles de este micronutriente antes de esta enfermedad infecciosa se asocian con menores tasas de contagio; durante la enfermedad predicen mejores resultados en todos los grupos etarios; y despu\u00e9s de la enfermedad podr\u00edan asociarse con menores tasas de reinfecci\u00f3n de virus latentes. Es necesario que, de manera prioritaria, se promuevan recomendaciones b\u00e1sicas para mantener concentraciones normales de vitamina D, las cuales deber\u00e1n ir enfocadas m\u00ednimamente a los siguientes 3 \u00edtems: aumentar la exposici\u00f3n a la luz solar, consumir alimentos fuente de vitamina D y realizar actividad f\u00edsica.]\nPalabras clave: vitamina D, COVID-19, infecci\u00f3n, inmunolog\u00eda, suplementaci\u00f3n diet\u00e9tica.\nSummary\nThe disease caused by the most recently discovered coronavirus (COVID-19), is capable of eliciting a rapid and well-coordinated innate immune response, considered as the first line of defense against viral infection. The aim of this review was to present the state of the literature in relation to vitamin D, immune system and COVID-19 up to September 2020. Several hypotheses describe the mechanisms in which vitamin D reduces the risk of infections caused by different microorganisms. It has also been described that deficiency of this micronutrient negatively alters the immune response to pathogens. The state of the scientific literature published until September 2020 regarding vitamin D and immune function in SARS-CoV-2 infection, confirms the importance of maintaining adequate vitamin D levels before, during and after COVID-19. Adequate levels of this micronutrient prior to this infectious disease are associated with lower rates of infection; during the disease they predict better outcomes in all age groups; after the disease they may be associated with lower rates of reinfection of latent viruses. Basic recommendations for maintaining normal vitamin D concentrations need to be promoted as a priority and should focus minimally on the following 3 items: increase exposure to sunlight; consume vitamin D source foods; engaging in physical activity.\nKeywords: Vitamin D; COVID-19; Infection; Immunology; Dietary Supplementation.\nResumo\nA doen\u00e7a causada pelo coronav\u00edrus mais recentemente descoberto (COVID-19), induz uma resposta imune inata r\u00e1pida e bem coordenada, considerada como a primeira linha de defesa contra a infec\u00e7\u00e3o viral. O objetivo desta revis\u00e3o \u00e9 apresentar o estado da literatura em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vitamina D, ao sistema imunol\u00f3gico e ao COVID-19 em artigos publicados nos \u00faltimos 10 anos at\u00e9 setembro de 2020. V\u00e1rias hip\u00f3teses descrevem os mecanismos pelos quais a vitamina D reduz o risco de infec\u00e7\u00f5es causadas por diferentes microrganismos. Tamb\u00e9m foi descrito que a defici\u00eancia deste micronutriente altera negativamente a resposta imune a pat\u00f3genos. O estado da literatura cient\u00edfica publicada at\u00e9 setembro de 2020 com respeito \u00e0 vitamina D e da fun\u00e7\u00e3o imunol\u00f3gica na infec\u00e7\u00e3o por SARS-CoV-2, confirma a import\u00e2ncia de manter n\u00edveis adequados de vitamina D antes, durante e ap\u00f3s a COVID-19. N\u00edveis adequados deste micronutriente antes dessa doen\u00e7a infecciosa est\u00e3o associados a taxas mais baixas de infec\u00e7\u00e3o; durante a doen\u00e7a, eles predizem melhores resultados em todas as faixas et\u00e1rias; ap\u00f3s a doen\u00e7a, eles podem estar associados a taxas mais baixas de reinfec\u00e7\u00e3o de v\u00edrus latentes. \u00c9 necess\u00e1rio que, prioritariamente, sejam promovidas recomenda\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas para manter as concentra\u00e7\u00f5es normais de vitamina D, as quais devem ser minimamente focadas nos 3 itens a seguir: 1) aumentar a exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 luz solar; 2) consumir alimentos fonte de vitamina D; 3) praticar atividade f\u00edsica.\nPalavras-chave: Vitamina D, COVID-19, infec\u00e7\u00e3o, imunologia, suplementa\u00e7\u00e3o diet\u00e9tica.\nIntroducci\u00f3n\nLa enfermedad causada por el coronavirus descubierto m\u00e1s recientemente (COVID-19), es el resultado de la infecci\u00f3n por el coronavirus tipo 2 del s\u00edndrome respiratorio agudo grave (SARS-CoV-2). Este virus se aisl\u00f3 e identific\u00f3 por primera vez en individuos de la ciudad de Wuhan, China, en diciembre de 2019(1). Se conoce que tanto los pacientes sintom\u00e1ticos como los asintom\u00e1ticos son contagiosos, sin embargo, no est\u00e1 claro cu\u00e1nto tiempo dura la propagaci\u00f3n del virus, y c\u00f3mo se puede alterar la transmisibilidad durante la historia natural de la enfermedad(2). Este comportamiento permiti\u00f3 aumentar el n\u00famero de casos r\u00e1pidamente desde su descubrimiento, al punto de llegar a considerarse pandemia en el mes de marzo del 2020(3), y superar los 25 millones de casos a nivel mundial en el mes de agosto del mismo a\u00f1o(4).\nEl SARS-CoV-2 pertenece al linaje de los betacoronavirus 2b. Aunque el origen de este virus a\u00fan se est\u00e1 investigando, toda la evidencia actual lo relaciona con el coronavirus similar al SARS de origen murci\u00e9lago (bat-SLCoVZC45), con una identidad de nucle\u00f3tidos cercana al 90 %. Por tanto, es probable que los murci\u00e9lagos sean los hu\u00e9spedes naturales del SARS-CoV-2(5, 6).\nSe ha documentado que este virus ha evolucionado en dos diferentes linajes: tipo L (70 %) y tipo S (30 %). Las cepas del tipo L, derivadas del tipo S, son evolutivamente m\u00e1s agresivas y contagiosas(7).\nTodos los grupos etarios son susceptibles a la infecci\u00f3n, incluidos los reci\u00e9n nacidos y las mujeres embarazadas(8). Las manifestaciones cl\u00ednicas de la COVID-19 se evidencian en el sistema respiratorio, nervioso, gastrointestinal, renal y vascular; as\u00ed como impactos psicol\u00f3gicos, como la ansiedad, el insomnio y la depresi\u00f3n, llegando al punto de exacerbar trastornos neurol\u00f3gicos o psiqui\u00e1tricos, en casos severos(5). Tambi\u00e9n es de relevancia la respuesta inmune desregulada y excesiva que se puede ocasionar, y que se conoce como la tormenta de citocinas, donde se evidencia da\u00f1o inmunol\u00f3gico al cuerpo humano y mayor probabilidad de desenlaces mortales(8).\nDebido a que muchos de los casos de COVID-19 se presentan como episodios agudos o sin sintomatolog\u00eda, estos no representar\u00edan una situaci\u00f3n que genere gran impacto sobre el estado nutricional. Ahora bien, los casos complicados suelen prolongarse en el tiempo, y se evidencian algunos signos cl\u00ednicos de deficiencias nutricionales, los cuales, a su vez, tienen un impacto negativo sobre la respuesta inmune. La afectaci\u00f3n en el sistema inmunol\u00f3gico puede ser de mayor trascendencia en aquellos casos donde existan estados previos de malnutrici\u00f3n, considerando la amplia evidencia que demuestra c\u00f3mo la disfunci\u00f3n inmunol\u00f3gica es tanto una causa como una consecuencia de la malnutrici\u00f3n por d\u00e9ficit y por exceso(9). Por estas y otras razones se han creado protocolos de manejo nutricional, entre los cuales se establece que todo paciente con COVID-19 debe recibir un tamizaje nutricional(10).\nVarias revisiones describen la importancia de la vitamina D (VD) en la reducci\u00f3n del riesgo de infecciones ocasionadas por distintos microorganismos. Tambi\u00e9n se ha descrito que la deficiencia de este micronutriente altera negativamente la respuesta inmune ante pat\u00f3genos(11). Esta revisi\u00f3n pretende describir el estado actual de la literatura cient\u00edfica publicada hasta el mes de septiembre del 2020 respecto a la VD y la funci\u00f3n inmune en la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 (COVID-19), con el prop\u00f3sito de generar nuevas hip\u00f3tesis o proponer futuras investigaciones relacionadas con la VD y la COVID-19.\nMetodolog\u00eda\nDise\u00f1o del estudio\nLa investigaci\u00f3n en torno a las posibles intervenciones ante la COVID-19 se inici\u00f3 recientemente, por tanto, se consider\u00f3 realizar una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica exploratoria como herramienta para determinar el alcance de la literatura cient\u00edfica publicada hasta el 30 de septiembre de 2020 respecto a la VD y funci\u00f3n inmune en la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2(12). Las revisiones exploratorias permiten construir una visi\u00f3n general de la evidencia disponible sobre un determinado tema(12, 13). En este caso se emple\u00f3 el marco metodol\u00f3gico sugerido por Arksey y O\u2019Malley(14), siguiendo los 5 pasos propuestos en esta metodolog\u00eda:\nEstrategias de b\u00fasqueda de literatura\nLa b\u00fasqueda de la literatura se realiz\u00f3 en las siguientes bases de datos: PubMed, Scielo, ScienceDirect y Google Scholar. Los t\u00e9rminos DeCS utilizados en la b\u00fasqueda fueron \u201cCOVID-19\u201d y \u201cSARS-CoV-2\u201d. Debido a la especificidad de la b\u00fasqueda, el \u00fanico t\u00e9rmino MeSH empleado fue \u201cVitamin D\u201d. Las ecuaciones de b\u00fasqueda utilizadas fueron las siguientes: (\u201cVitamin D\u201d[Mesh]) AND \u201cCOVID-19\u201d [Supplementary Concept]; (\u201cVitamin D\u201d[Mesh]) AND \u201cSARS-CoV-2\u201d; (Vitamin D) AND (COVID-19); Vitamin D AND COVID-19; \u201cVitamin D\u201d AND \u201cCOVID-19\u201d; allintitle: AND \u201cCOVID-19\u201d \u201cVitamin D\u201d.\nIdentificaci\u00f3n y selecci\u00f3n de estudios relevantes\nDe acuerdo con el objetivo de la revisi\u00f3n se consideraron los siguientes criterios de inclusi\u00f3n:\nEn cuanto a la selecci\u00f3n de los estudios pertinentes para la presente revisi\u00f3n se tuvo en cuenta inicialmente el t\u00edtulo de la publicaci\u00f3n, luego se revis\u00f3 el resumen de cada uno de los estudios previamente identificados.\nExtracci\u00f3n de datos de los estudios incluidos\nUna vez se seleccionaron los art\u00edculos, los datos se extrajeron y se registraron en una hoja de c\u00e1lculo de Excel. Inicialmente se aplic\u00f3 un filtro en el DOI de cada publicaci\u00f3n acad\u00e9mica, obtenida para poder identificar y luego eliminar los resultados duplicados. En las revisiones, los consensos, los documentos y comunicados de organismos internacionales en salud se extrajeron los siguientes datos: la fecha de publicaci\u00f3n, el t\u00edtulo, el nombre de la revista o medio de publicaci\u00f3n, el pa\u00eds, el autor, los resultados y las conclusiones.\nEn los dem\u00e1s estudios, los datos extra\u00eddos fueron la fecha de publicaci\u00f3n, el t\u00edtulo del art\u00edculo, el nombre de la revista, el pa\u00eds, el autor, el dise\u00f1o del estudio, los objetivos del estudio, el tama\u00f1o de la muestra, el entorno del estudio, el instrumento de recopilaci\u00f3n de datos, la hip\u00f3tesis, la intervenci\u00f3n de la investigaci\u00f3n y los hallazgos clave. La gesti\u00f3n de las publicaciones acad\u00e9micas incluidas en esta revisi\u00f3n exploratoria se llev\u00f3 a cabo mediante el gestor de referencias bibliogr\u00e1ficas Zotero.\nResumen de los hallazgos\nDe acuerdo con el objetivo de la revisi\u00f3n, los art\u00edculos se clasificaron en uno de los siguientes cuatro dominios de investigaci\u00f3n: sistema inmune, deficiencia de VD, grupos en riesgo y suplementaci\u00f3n. \u201cSistema inmune\u201d incluye las posibles relaciones entre la VD, el sistema inmune y la COVID-19; \u201cdeficiencia de vitamina D\u201d incluye las posibles implicaciones de la deficiencia de este micronutriente en la COVID-19; \u201cgrupos en riesgo\u201d incluye los tratamientos diferenciales que se pueden dar en distintas edades o comorbilidades; y \u201csuplementaci\u00f3n\u201d incluye los beneficios que se han planteado sobre la administraci\u00f3n de VD durante el curso de la COVID-19. La clasificaci\u00f3n de textos se llev\u00f3 a cabo empleando la misma hoja de c\u00e1lculo de Excel en la cual se extrajeron previamente los datos de cada publicaci\u00f3n.\nResultados\nA partir de los 246 art\u00edculos identificados inicialmente, en la presente revisi\u00f3n se incluyeron un total de 78 textos acad\u00e9micos, publicados entre 2010 y 2020 (Figura 1).\nLa mayor\u00eda de los textos se publicaron en el 2020. Se observ\u00f3 que gran cantidad de la literatura incluida proviene de pa\u00edses que han sido epicentros de la pandemia, como Italia, Estados Unidos y Reino Unido.\nLa mayor\u00eda de las revisiones se enfocaron en describir los mecanismos por medio de los cuales la VD condiciona la respuesta inmune, y plantearon hip\u00f3tesis en torno a la suplementaci\u00f3n con este micronutriente. Por su parte, los art\u00edculos originales presentaron los primeros acercamientos de la evidencia experimental en torno a la suplementaci\u00f3n con VD, su relaci\u00f3n con marcadores inflamatorios y la actividad sin\u00e9rgica de este micronutriente con diversos compuestos (Tabla 1).\nFigura 1. Diagrama de la selecci\u00f3n de art\u00edculos para la revisi\u00f3n. De 246 art\u00edculos identificados inicialmente se excluyeron 67, por encontrarse duplicados entre los resultados obtenidos en las diferentes bases de datos. De los 179 art\u00edculos restantes se excluyeron 39 por ser poco relevantes para incluir en la revisi\u00f3n seg\u00fan su t\u00edtulo. Se revis\u00f3 el resumen de 140 art\u00edculos, de los cuales se excluyeron 75 textos por no ser pertinentes para el objetivo de la revisi\u00f3n. Luego, se incluyeron 11 art\u00edculos interesantes para la revisi\u00f3n, que estaban presentes en las referencias de otros art\u00edculos, y 2 art\u00edculos recomendados por expertos. De esta manera, 78 art\u00edculos se incluyeron en la revisi\u00f3n. Las 18 referencias adicionales soportan la metodolog\u00eda y conceptos b\u00e1sicos descritos en la revisi\u00f3n.\nTabla 1. Caracter\u00edsticas de los art\u00edculos originales incluidos en la revisi\u00f3n\n|\n|\nAutores\n|\n|\nTipo de documento\n|\n|\nObjetivo\n|\n|\nFecha de publicaci\u00f3n\n|\n|\nRevista\n|\n|\nPa\u00eds\n|\n|\nHallazgo principal\n|\n|\nHastie y colaboradores(15)\n|\n|\nEstudio de registros m\u00e9dicos\n|\n|\nEstablecer si la concentraci\u00f3n de 25 (OH) D en sangre se asocia con el riesgo de COVID-19, y si explica la mayor incidencia de COVID-19 en personas de raza negra y del sur de Asia\n|\n|\n30 de abril de 2020\n|\n|\nDiabetes & Metabolic Syndrome: Clinical Research & Reviews\n|\n|\nReino Unido\n|\n|\nNo se encontr\u00f3 asociaci\u00f3n entre la concentraci\u00f3n de 25 (OH) D para explicar la susceptibilidad a la infecci\u00f3n por COVID-19, tanto de manera general como para advertir las diferencias entre grupos \u00e9tnicos\n|\n|\nIlie y colaboradores(16)\n|\n|\nComunicaci\u00f3n corta/estudio ecol\u00f3gico\n|\n|\nEvaluar si existe alguna asociaci\u00f3n entre los niveles medios de VD en varios pa\u00edses y la mortalidad causada por COVID-19\n|\n|\n6 de mayo de 2020\n|\n|\nAging Clinical and Experimental Research\n|\n|\nReino Unido\n|\n|\nSe encontraron relaciones significativas entre los niveles de VD y el n\u00famero de casos de COVID-19, especialmente la mortalidad causada por esta infecci\u00f3n. Los adultos mayores son el grupo de poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable al COVID-19, y tambi\u00e9n son el grupo que tiene los niveles m\u00e1s bajos de VD\n|\n|\nWhittemore(17)\n|\n|\nEstudio ecol\u00f3gico\n|\n|\nEvaluar la correlaci\u00f3n entre la proximidad al Ecuador y las tasas de mortalidad por COVID-19\n|\n|\nSeptiembre de 2020\n|\n|\nAmerican Journal of Infection Control\n|\n|\nEstados Unidos\n|\n|\nEs el primer estudio en documentar una correlaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa entre la latitud de un pa\u00eds y su mortalidad por COVID-19\n|\n|\nMeltzer y colaboradores(18)\n|\n|\nEstudio de cohortes retrospectivo\n|\n|\nIndagar si el \u00faltimo estado de la VD antes de la prueba COVID-19 se asocia con los resultados de la prueba del COVID-19\n|\n|\n3 de septiembre de 2020\n|\n|\nJAMA Network Open\n|\n|\nEstados Unidos\n|\n|\nEl estado deficiente de VD se asoci\u00f3 con un mayor riesgo de COVID-19\n|\n|\nOhaegbulam y colaboradores(19)\n|\n|\nSerie de casos cl\u00ednicos\n|\n|\nNA\n|\n|\n13 de agosto de 2020\n|\n|\nAmerican Journal of Therapeutics\n|\n|\nEstados Unidos\n|\n|\nLos pacientes que recibieron una dosis alta de suplementos de VD lograron la normalizaci\u00f3n de los niveles de VD y una mejor recuperaci\u00f3n cl\u00ednica, evidenciada por estad\u00edas m\u00e1s cortas, menores requerimientos de ox\u00edgeno y una reducci\u00f3n en el estado de los marcadores inflamatorios\n|\n|\nCaccialanza y colaboradores(20)\n|\n|\nReporte especial\n|\n|\nPresentar un protocolo pragm\u00e1tico para la suplementaci\u00f3n nutricional temprana de pacientes no cr\u00edticos hospitalizados por COVID-19\n|\n|\n26 de marzo de 2020\n|\n|\nNutrition\n|\n|\nItalia\n|\n|\nSe dise\u00f1\u00f3 un protocolo con el fin de implementar de forma r\u00e1pida y pragm\u00e1tica la atenci\u00f3n nutricional en los pacientes con COVID-19, que podr\u00eda pasarse por alto, a pesar de ser potencialmente beneficiosa\n|\n|\nBrenner y colaboradores(21)\n|\n|\nEstudio de registros m\u00e9dicos\n|\n|\nPresentar datos de seguimiento de 15 a\u00f1os, y calcular la proporci\u00f3n de mortalidad por enfermedades respiratorias, atribuibles a la insuficiencia y deficiencia de VD\n|\n|\n18 de agosto de 2020\n|\n|\nNutrients\n|\n|\nAlemania\n|\n|\nLa suplementaci\u00f3n con vitamina D3 podr\u00eda contribuir a reducir la mortalidad por enfermedades respiratorias durante y despu\u00e9s de la pandemia de COVID-19, en particular entre las mujeres\n|\n|\nD\u2019Avolio y colaboradores(22)\n|\n|\nBreve reporte/estudio de registros m\u00e9dicos\n|\n|\nDescribir retrospectivamente las concentraciones plasm\u00e1ticas de 25 (OH) D en una cohorte de pacientes de Suiza\n|\n|\n9 de mayo de 2020\n|\n|\nNutrients\n|\n|\nItalia\n|\n|\nIndaga sobre varios mecanismos a trav\u00e9s de los cuales la 25 (OH) D puede reducir el riesgo de infecciones\n|\n|\nBeigmohammadi y colaboradores(23)\n|\n|\nProtocolo de estudio\n|\n|\nEvaluar la hip\u00f3tesis de que la suplementaci\u00f3n con vitaminas A, B, C, D y E mejora significativamente la gravedad y la tasa de mortalidad en pacientes de UCI con COVID-19\n|\n|\n6 de julio de 2020\n|\n|\nTrials\n|\n|\nIr\u00e1n\n|\n|\nEstudio en proceso.\nFecha estimada de culminaci\u00f3n: diciembre 2020\n|\n|\nFasano y colaboradores(24)\n|\n|\nSeries de casos cl\u00ednicos\n|\n|\nNA\n|\n|\nJulio de 2020\n|\n|\nMovement Disorders\n|\n|\nItalia\n|\n|\nSe encontr\u00f3 un posible papel protector de la ingesta de VD en pacientes con EP, que deber\u00eda confirmarse mediante ensayos controlados aleatorios apropiados\n|\n|\nSingh y colaboradores(25)\n|\n|\nComunicaci\u00f3n corta/estudio ecol\u00f3gico\n|\n|\nEvaluar el efecto protector de los niveles de VD en la poblaci\u00f3n europea ante la COVID-19\n|\n|\n14 de agosto de 2020\n|\n|\nAging Clinical and Experimental Research\n|\n|\nIndia\n|\n|\nSe observ\u00f3 una correlaci\u00f3n negativa entre los niveles de VD y los casos de COVID-19\n|\n|\nKaufman y colaboradores(26)\n|\n|\nEstudio de registros m\u00e9dicos\n|\n|\nDeterminar si los niveles circulantes de 25 (OH) D est\u00e1n asociados con tasas de positividad para el SARS-CoV-2\n|\n|\n17 de septiembre de 2020\n|\n|\nPLOS ONE\n|\n|\nEstados Unidos\n|\n|\nLa positividad para SARS-CoV-2 est\u00e1 asociada, de manera fuerte e inversa, con los niveles circulantes de 25 (OH) D. Una relaci\u00f3n que persiste en latitudes, etnias, sexos y rangos de edad\n|\n|\nPizzini y colaboradores(27)\n|\n|\nEstudio de cohortes observacional prospectivo y multic\u00e9ntrico\n|\n|\nAnalizar el estado de la VD y sus asociaciones con la presentaci\u00f3n cl\u00ednica y el curso de la COVID-19\n|\n|\n11 de septiembre de 2020\n|\n|\nNutrients\n|\n|\nAustria\n|\n|\nLa deficiencia de VD con frecuencia se encuentra en pacientes con COVID-19 grave, pero las concentraciones de 25 (OH) D no se asocian con inflamaci\u00f3n persistente, deterioro en las pruebas de funci\u00f3n pulmonar o persistencia de s\u00edntomas\n|\n|\nTan y colaboradores(28)\n|\n|\nEstudio de cohortes prospectivo\n|\n|\nDeterminar los resultados cl\u00ednicos de pacientes mayores con COVID-19, que recibieron VD/magnesio/vitamina B12 en comparaci\u00f3n con los que no la recibieron\n|\n|\n1 de septiembre de 2020\n|\n|\nNutrition\n|\n|\nSingapur\n|\n|\nLa combinaci\u00f3n de estos nutrientes en pacientes mayores con COVID-19 se asoci\u00f3 con una reducci\u00f3n significativa en la proporci\u00f3n de pacientes con deterioro cl\u00ednico que requieren soporte de ox\u00edgeno o de UCI\n|\n|\nArvinte y colaboradores(29)\n|\n|\nEstudio de cohortes prospectivo\n|\n|\nMedir los niveles s\u00e9ricos de vitamina C y VD en una cohorte de pacientes con COVID-19 en la UCI, correlacionados con otros factores de riesgo de enfermedad (edad, IMC, HgbA1c, tabaquismo)\n|\n|\n9 de septiembre de 2020\n|\n|\nMedicine in Drug Discovery\n|\n|\nEstados Unidos\n|\n|\nSe encontraron niveles s\u00e9ricos bajos de vitamina C y VD en la mayor\u00eda de los pacientes en UCI cr\u00edticamente enfermos con COVID-19\n|\n|\nRaisi-Estabragh y colaboradores(30)\n|\n|\nEstudio de registros m\u00e9dicos\n|\n|\nEvaluar si los patrones diferenciales de incidencia y gravedad de COVID-19 por sexo y etnia podr\u00edan explicarse por exposiciones cardiometab\u00f3licas, socioecon\u00f3micas, de estilo de vida y conductuales\n|\n|\n18 de agosto de 2020\n|\n|\nJournal of Public Health\n|\n|\nReino Unido\n|\n|\nJustifica que el riesgo aumentado en las poblaciones BAME no es uniforme y afecta de manera desproporcionada a las etnias de raza negra y asi\u00e1tica. Un IMC m\u00e1s alto, una mayor privaci\u00f3n de material y el hacinamiento en los hogares son factores de riesgo independientes para el COVID-19\n|\n|\nDaneshkhah y colaboradores(31)\n|\n|\nEstudio de registros m\u00e9dicos\n|\n|\nInvestigar el posible papel de la deficiencia de VD a trav\u00e9s de la inflamaci\u00f3n no regulada en las complicaciones de la COVID-19 y la mortalidad asociada\n|\n|\n18 de mayo de 2020\n|\n|\nmedRxiv\n|\n|\nEstados Unidos\n|\n|\nSe comenta un posible papel de la VD en la reducci\u00f3n de las complicaciones atribuidas a la inflamaci\u00f3n no regulada y la tormenta de citocinas\n|\n|\nDaneshkhah y colaboradores(32)\n|\n|\nEstudio ecol\u00f3gico\n|\n|\nPresentar evidencia de un posible papel de la deficiencia de VD en la producci\u00f3n de citocinas no reguladas y la inflamaci\u00f3n que conduce a complicaciones en pacientes con COVID-19\n|\n|\n2 de septiembre de 2020\n|\n|\nAging Clinical and Experimental Research\n|\n|\nEstados Unidos\n|\n|\nSugiere un posible papel de la VD en la reducci\u00f3n de la tasa de casos de mortalidad, lo que respalda el impacto de la VD en el sistema inmunol\u00f3gico y reduce la producci\u00f3n de citocinas no reguladas y la inflamaci\u00f3n\n|\n|\nBaktash y colaboradores(33)\n|\n|\nEstudio de cohortes prospectivo\n|\n|\nDeterminar que los adultos mayores tienen peores resultados con la COVID-19\n|\n|\n1 de agosto de 2020\n|\n|\nPostgraduate Medical Journal\n|\n|\nReino Unido\n|\n|\nReporta que los adultos mayores con deficiencia de VD y COVID-19 pueden presentar peores resultados de morbilidad. El estado de VD puede ser un pronosticador \u00fatil\n|\n|\nHastie y colaboradores(34)\n|\n|\nEstudio de registros m\u00e9dicos\n|\n|\nEstablecer si la concentraci\u00f3n s\u00e9rica de 25 (OH) D se asoci\u00f3 con la mortalidad por COVID-19 y la infecci\u00f3n por COVID-19 confirmada por pacientes hospitalizados en los participantes del Biobanco del Reino Unido\n|\n|\n26 de agosto de 2020\n|\n|\nEuropean Journal of Nutrition\n|\n|\nReino Unido\n|\n|\nNo se encontr\u00f3 un v\u00ednculo potencial entre las concentraciones de 25 (OH) D y el riesgo de infecci\u00f3n grave por COVID-19 y mortalidad\n|\n|\nMaghbooli y colaboradores(35)\n|\n|\nEstudio de registros m\u00e9dicos\n|\n|\nInvestigar la asociaci\u00f3n entre los niveles s\u00e9ricos de 25 (OH) D y su efecto sobre los resultados cl\u00ednicos adversos, los par\u00e1metros de la funci\u00f3n inmune y la mortalidad debido a una infecci\u00f3n por SARS-CoV-2\n|\n|\nEnero de 2020\n|\n|\nThe Lancet\n|\n|\nIr\u00e1n\n|\n|\nSe report\u00f3 una asociaci\u00f3n independiente entre la suficiencia de VD [25 (OH) D \u226530 ng/mL] y la disminuci\u00f3n del riesgo de resultados cl\u00ednicos adversos de COVID-19\n|\n|\nDarling y colaboradores(36)\n|\n|\nBreve reporte/estudio de registros m\u00e9dicos\n|\n|\nNA\n|\n|\n5 de mayo de 2020\n|\n|\nmedRxiv\n|\n|\nReino Unido\n|\n|\nEl estado de 25 (OH) D fue significativamente m\u00e1s bajo en los pacientes de la etnia asi\u00e1tica, negra y mixta, en comparaci\u00f3n con los de etnia blanca. No se encontraron diferencias significativas en los niveles s\u00e9ricos de la 25 (OH) D, en pacientes positivos para COVID-19 ante los pacientes negativos\n|\n|\nButler-Laporte y colaboradores(37)\n|\n|\nEstudio de aleatorizaci\u00f3n mendeliana\n|\n|\nEvaluar el efecto del aumento del nivel de 25 (OH) D en la susceptibilidad y gravedad de la COVID-19\n|\n|\n10 de septiembre de 2020\n|\n|\nmedRxiv\n|\n|\nCanad\u00e1\n|\n|\nNo se encontr\u00f3 evidencia que respalde el papel protector de los niveles aumentados de 25 (OH) D en los resultados de la COVID-19, y pueden existir da\u00f1os en la suplementaci\u00f3n de este nutriente\n|\n|\nGlinsky(38)\n|\n|\nEstudio de registros m\u00e9dicos\n|\n|\nNA\n|\n|\n21 de mayo de 2020\n|\n|\nBiomedicines\n|\n|\nEstados Unidos\n|\n|\nSe sugieren opciones de cosuplementaci\u00f3n con VD que pueden representar utilidad potencial como agentes de mitigaci\u00f3n de la pandemia de COVID-19\n|\n|\nPugach y colaboradores(39)\n|\n|\nEstudio de registros m\u00e9dicos\n|\n|\nEvaluar si los niveles de VD est\u00e1n asociados con la tasa de mortalidad de la poblaci\u00f3n con COVID-19\n|\n|\n1 de julio de 2020\n|\n|\nmedRxiv\n|\n|\nEstados Unidos\n|\n|\nSe hall\u00f3 una fuerte correlaci\u00f3n entre la prevalencia de deficiencia grave de VD y la tasa de mortalidad por mill\u00f3n de la COVID-19 en los pa\u00edses europeos, la cual se est\u00e1 fortaleciendo con el tiempo\n|\n|\nPinz\u00f3n y colaboradores(40)\n|\n|\nSeries de casos cl\u00ednicos\n|\n|\nPresentar una serie de casos sobre el estado de la VD en pacientes con COVID-19 confirmado y revisar la literatura reciente sobre el papel de la VD en COVID-19\n|\n|\n21 de mayo de 2020\n|\n|\nresearchsquare\n|\n|\nIndonesia\n|\n|\nSe encontr\u00f3 un 90% de deficiencia de VD en los casos presentados. No se hall\u00f3 evidencia cl\u00ednica de que los suplementos de VD sean beneficiosos para prevenir o tratar la COVID-19\n|\n|\nLi y colaboradores(41)\n|\n|\nEstudio de aleatorizaci\u00f3n mendeliana\n|\n|\nExplorar el efecto de los niveles de VD predichos gen\u00e9ticamente sobre el riesgo de COVID-19, teniendo en cuenta la radiaci\u00f3n UVB ambiental en el momento de la pandemia\n|\n|\n22 de agosto de 2020\n|\n|\nmedRxiv\n|\n|\nChina\n|\n|\nSe presentan asociaciones inversas significativas entre la COVID-19 y la 25 (OH) D en modelos univariables, pero estas asociaciones no fueron significativas despu\u00e9s del ajuste por factores de confusi\u00f3n\n|\n|\nIsrael y colaboradores(42)\n|\n|\nEstudio ecol\u00f3gico\n|\n|\nNA\n|\n|\n7 de septiembre de 2020\n|\n|\nmedRxiv\n|\n|\nIsrael\n|\n|\nSe presenta una fuerte asociaci\u00f3n entre la deficiencia de VD y el contagio de COVID-19\n|\n|\nMeltzer y colaboradores(43)\n|\n|\nEstudio de cohortes retrospectivo\n|\n|\nEvaluar si la deficiencia de VD y su tratamiento est\u00e1n asociados con la prueba positiva de COVID-19\n|\n|\n13 de mayo de 2020\n|\n|\nmedRxiv\n|\n|\nEstados Unidos\n|\n|\nSe concluy\u00f3 que la deficiencia de VD que no se trata lo suficiente se asocia con el riesgo de COVID-19\n|\n|\nLokhande y colaboradores(44)\n|\n|\nReporte: base cient\u00edfica in silico\n|\n|\nNA\n|\n|\n9 de septiembre de 2020\n|\n|\nChemRxiv\n|\n|\nIndia\n|\n|\nSe hall\u00f3 evidencia de la uni\u00f3n de LL-37 a RVD. Se sugiere considerar la suplementaci\u00f3n de VD, especialmente porque LL-37 tambi\u00e9n se expresa en las c\u00e9lulas epiteliales respiratorias, y la VD eleva los niveles de LL-37\n|\n|\nEmilion y colaboradores(45)\n|\n|\nEstudio de registros m\u00e9dicos\n|\n|\nIdentificar los niveles de 25 (OH) D por debajo de los cuales las tasas de casos confirmados de COVID-19, la mortalidad y la letalidad aumentan significativamente\n|\n|\n28 de agosto de 2020\n|\n|\nResearch Square\n|\n|\nEstados Unidos\n|\n|\nEn los niveles de 25 (OH) D de 60 \u00b1 6 nmol/L, las tasas de mortalidad por COVID-19 por mill\u00f3n de habitantes aumentaron. Los niveles de 25 (OH) D por debajo de 50 \u00b1 10 nmol/L se asocian con las tasas m\u00e1s altas de mortalidad por COVID-19\n|\n|\nHern\u00e1ndez y colaboradores(46)\n|\n|\nEstudio de cohortes prospectivo\n|\n|\nEvaluar y comparar la prevalencia del d\u00e9ficit de VD en pacientes diab\u00e9ticos tipo 2 suplementados y no suplementados del norte de Gran Canaria durante el bloqueo de 12 semanas iniciado el 15 de marzo de 2020\n|\n|\n9 de septiembre de 2020\n|\n|\nBioScientifica\n|\n|\nEspa\u00f1a\n|\n|\nDurante el confinamiento, la prevalencia de niveles bajos de calcifediol en la poblaci\u00f3n diab\u00e9tica tipo 2 no suplementada fue extremadamente alta. Cuando se toman suplementos de VD, su estado es satisfactorio, con <5% de pacientes con deficiencia y ninguno de gravedad\n|\n|\nMacaya y colaboradores(47)\n|\n|\nEstudio de cohortes retrospectivo\n|\n|\nExplorar la asociaci\u00f3n entre la deficiencia de VD y el desarrollo de COVID-19 grave\n|\n|\n20 de julio de 2020\n|\n|\nNutrici\u00f3n Hospitalaria\n|\n|\nEspa\u00f1a\n|\n|\nLa deficiencia de VD mostr\u00f3 una tendencia de asociaci\u00f3n con la infecci\u00f3n grave por COVID-19. Se observ\u00f3 una interacci\u00f3n significativa con la edad, lo que sugiere que la deficiencia de VD puede tener un mayor impacto en los pacientes m\u00e1s j\u00f3venes\n|\n|\nEntrenas Castillo y colaboradores(48)\n|\n|\nEnsayo cl\u00ednico piloto paralelo, abierto, aleatorizado y doble enmascarado\n|\n|\nEvaluar el efecto del tratamiento con calcifediol en pacientes COVID-19 en UCI\n|\n|\n29 de agosto de 2020\n|\n|\nJournal of Steroid Biochemistry and Molecular Biology\n|\n|\nEspa\u00f1a\n|\n|\nLa administraci\u00f3n de una dosis alta de 25 (OH) D redujo significativamente la necesidad de tratamiento en la UCI de los pacientes que requer\u00edan hospitalizaci\u00f3n debido a la COVID-19\n|\n|\nHern\u00e1ndez y colaboradores(49)\n|\n|\nEstudio retrospectivo de casos y controles\n|\n|\nEvaluar los niveles s\u00e9ricos de 25 (OH) D en pacientes hospitalizados con COVID-19 y analizar la posible influencia del estado de VD en la gravedad de la enfermedad\n|\n|\n27 de octubre de 2020\n|\n|\nThe Journal of Clinical Endocrinology & Metabolism\n|\n|\nEspa\u00f1a\n|\n|\nLos niveles de 25 (OH) D son m\u00e1s bajos en los pacientes hospitalizados con COVID-19 que en los controles poblacionales\n|\n|\nGoddek(50)\n|\n|\nComunicaci\u00f3n corta\n|\n|\nNA\n|\n|\n26 de julio de 2020\n|\n|\nInternational Journal of Infectious Diseases\n|\n|\nHolanda\n|\n|\nNiveles elevados de 25 (OH) D en suero sangu\u00edneo podr\u00edan tener un impacto en la tasa de mortalidad de los pacientes con COVID-19\n25 (OH) D: 25-hidroxivitamina D; BAME: raza negra, asi\u00e1tica y minor\u00edas \u00e9tnicas; EP: enfermedad de Parkinson; HbA1c: prueba de hemoglobina glicosilada; IMC: \u00edndice de masa corporal; NA: No aplica; UCI: unidad de cuidados intensivos; VD: vitamina D; RVD: receptor de la vitamina D.\nNota: en la tabla se incluyen los 36 art\u00edculos originales obtenidos de la selecci\u00f3n de art\u00edculos relevantes. Los 8 art\u00edculos originales encontrados en las referencias iniciales no se incluyen porque aportan informaci\u00f3n puntual relacionada con los temas tratados, y la totalidad de su extensi\u00f3n no se consider\u00f3 relevante para la revisi\u00f3n.\nDominios de investigaci\u00f3n\nSistema inmune y vitamina D\nLa VD y el receptor de la VD (RVD) tienen funciones cl\u00e1sicas, como la homeostasis de calcio-f\u00f3sforo en el recambio \u00f3seo, pero tambi\u00e9n participan en procesos antiinflamatorios e inmunomoduladores. El RVD se expresa en varios tipos de c\u00e9lulas que pertenecen al sistema inmune, por ejemplo, monocitos, macr\u00f3fagos, linfocitos B y T, as\u00ed como en c\u00e9lulas dendr\u00edticas(51). Adicionalmente se ha descrito que la enzima \u03b1-1-hidroxilasa, que convierte el metabolito inactivo de la VD [25 (OH) D] en la forma activa [1,25 (OH) 2D], se expresa por la mayor\u00eda de las c\u00e9lulas inmunes. En cuanto a la forma activa de la VD, se sabe que ejerce actividades inmunol\u00f3gicas sobre m\u00faltiples componentes del sistema inmunitario innato y adaptativo, as\u00ed como la estabilidad de la membrana endotelial(52, 53). Para comprender mejor, en la Tabla 2 se describen brevemente cada una de las acciones identificadas de la VD sobre el sistema inmune.\nTabla 2. Posibles efectos de la VD durante la COVID-19\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\nRAS: sistema renina-angiotensina; VD: vitamina D.\nVitamina D y la homeostasis intestinal\nLa VD contribuye a mantener un nivel apropiado de p\u00e9ptidos antimicrobianos en el moco intestinal, y mantiene la integridad epitelial a trav\u00e9s del refuerzo de las uniones intercelulares. Adem\u00e1s, este micronutriente puede afectar la funci\u00f3n de pr\u00e1cticamente todas las c\u00e9lulas intestinales, al unirse a su receptor intracelular y promover la transcripci\u00f3n de genes relevantes. Espec\u00edficamente, la se\u00f1alizaci\u00f3n de VD y el RVD activa las c\u00e9lulas especializadas en el epitelio (c\u00e9lulas de Paneth) y la l\u00e1mina propia (c\u00e9lulas B, c\u00e9lulas plasm\u00e1ticas) para limitar la entrada de la microbiota o de sus productos al intersticio(53, 54). En caso de que las bacterias invadan la l\u00e1mina propia, las c\u00e9lulas, tanto del sistema inmunol\u00f3gico innato como del adaptativo, eliminan estos microorganismos del sitio afectado. Despu\u00e9s de la eliminaci\u00f3n, la VD interviene en el sistema inmunol\u00f3gico al inhibir las c\u00e9lulas como TH1 y TH17, mientras estimula las c\u00e9lulas Treg, restaurando as\u00ed la homeostasis intestinal(53).\nEfectos de la vitamina D en la inmunidad innata\nSe ha demostrado que tras la exposici\u00f3n a un pat\u00f3geno, la expresi\u00f3n de RVD y la \u03b1-1-hidroxilasa aumentan en los macr\u00f3fagos y monocitos, lo que sugiere una funci\u00f3n inmune reguladora intracrina de la VD(55). La expresi\u00f3n en elevadas cantidades de \u03b1-1-hidroxilasa en estas c\u00e9lulas permite convertir 25 (OH) D en 1,25 (OH) 2D. Este proceso se induce por la se\u00f1alizaci\u00f3n del receptor tipo Toll y la exposici\u00f3n a citocinas inflamatorias, como el interfer\u00f3n gamma (IFN-\u03b3)(55). Como resultado, la 1,25 (OH) 2D mejora las actividades antimicrobianas de los macr\u00f3fagos y monocitos de forma autocrina, a trav\u00e9s de la se\u00f1alizaci\u00f3n RVD-RXR (Figura 2), que tambi\u00e9n estimula la producci\u00f3n de la catelicidina end\u00f3gena LL-37(44, 52, 56).\nLa funci\u00f3n de LL-37 es actuar en contra de bacterias y hongos invasores, al desestabilizar sus membranas microbianas. La LL-37 tambi\u00e9n exhibe actividades antivirales directas contra muchos virus respiratorios, al alterar las envolturas virales y la viabilidad de las c\u00e9lulas diana del hu\u00e9sped. La producci\u00f3n de 1,25 (OH) 2D a partir de macr\u00f3fagos no solo tiene el prop\u00f3sito de promover el aumento en la producci\u00f3n de LL-37, sino que tambi\u00e9n produce esta catelicidina para que pueda salir de la c\u00e9lula e influir en la funci\u00f3n de los linfocitos cercanos, lo que supondr\u00eda una regulaci\u00f3n positiva de la VD sobre el sistema inmune innato. A su vez, la VD modula la diferenciaci\u00f3n y las funciones de las c\u00e9lulas presentadoras de ant\u00edgenos, al inducirlas a volverse m\u00e1s inmaduras, proceso que se caracteriza por una disminuci\u00f3n en la expresi\u00f3n del complejo mayor de histocompatibilidad (CMH) de clase II, y de mol\u00e9culas coestimuladoras en la superficie celular. Dicho lo anterior, el resultado es una disminuci\u00f3n tanto en la presentaci\u00f3n de ant\u00edgenos como en la producci\u00f3n de interleucina-10 (IL-10), y un aumento en la producci\u00f3n de la IL-12 (Figura 2)(52).\nFigura 2. Efectos de la VD durante la COVID-19. A. Regulaci\u00f3n de la VD en el sistema inmune innato y adaptativo. B. Implicaci\u00f3n de las comorbilidades y de la hiperinsulinemia como com\u00fan denominador. C. Regulaci\u00f3n de la VD sobre la tormenta de citocinas proinflamatorias. D. Sistema renina-angiotensina durante la COVID-19. La ECA convierte la angiotensina I en angiotensina II, una prote\u00edna que regula la presi\u00f3n arterial y promueve la inflamaci\u00f3n, la fibrosis y las respuestas oxidantes a trav\u00e9s de la interacci\u00f3n con el AT1R. La ECA 2 convierte la angiotensina II en angiotensina 1-7, y la interacci\u00f3n de la angiotensina 1-7 con el receptor Mas contrarregula los efectos inflamatorios de la angiotensina II. El SARS-CoV-2 se une a la ECA2 a trav\u00e9s de su glicoprote\u00edna Spike y reduce la expresi\u00f3n de la ECA 2, lo que provoca una liberaci\u00f3n excesiva de angiotensina II y de citocinas proinflamatorias. E. Posibles mecanismos de regulaci\u00f3n a partir del p\u00e9ptido antimicrobiano LL-37. Ang: angiotensina; AT1R: receptor de angiotensina tipo 1; CMH: complejo mayor de histocompatibilidad; DM2: diabetes mellitus tipo 2; ECA: enzima convertidora de angiotensina; ECV: enfermedad cardiovascular; HTA: hipertensi\u00f3n arterial; IFN-Y: interfer\u00f3n gamma; Ig: inmunoglobulina; IL: interleucina; MCP-1: prote\u00edna quimiot\u00e1ctica de monocitos 1; NF-KB: factor nuclear kappa beta, P38MAP: MAP cinasa P38; ROS: especies de ox\u00edgeno reactivo; RXR: receptor X retinoide; TNF-\u03b1: factor de necrosis tumoral alfa; Treg: T reguladoras; VD: vitamina D. Fuente: elaboraci\u00f3n de los autores con informaci\u00f3n de(52, 55, 57, 58).\nEfectos de la vitamina D en la inmunidad adaptativa\nSe ha reportado que los linfocitos T (helper y citot\u00f3xicos), al igual que los macr\u00f3fagos y los monocitos, expresan la \u03b1-1-hidroxilasa, la cual estimula la activaci\u00f3n intracrina del RVD. La forma activa de la VD tambi\u00e9n puede promover la diferenciaci\u00f3n de las c\u00e9lulas T reguladoras (Treg), tanto directa como indirectamente, a trav\u00e9s de su interacci\u00f3n con las c\u00e9lulas presentadoras de ant\u00edgenos, lo que resulta en una supresi\u00f3n del estado proinflamatorio (Figura 2).\nSe plantea que esta es una de las explicaciones por las que la VD podr\u00eda ejercer efectos protectores contra las enfermedades autoinmunes. En cuanto a los linfocitos B, cuando est\u00e1n inactivos no expresan RVD, y solo cuando se activan para proliferar por los mit\u00f3genos regulan positivamente la expresi\u00f3n de RVD. La VD tambi\u00e9n inhibe la activaci\u00f3n de las c\u00e9lulas B mediada por citocinas, al actuar sobre las c\u00e9lulas T helper, pues promueve directamente la producci\u00f3n de citocinas antiinflamatorias de c\u00e9lulas B (IL-10, CCR10) y suprime la diferenciaci\u00f3n de c\u00e9lulas B maduras a c\u00e9lulas plasm\u00e1ticas. Al controlar este sistema, la VD ayuda a reducir la producci\u00f3n de autoanticuerpos, lo que disminuye el riesgo de trastornos autoinmunitarios mediados por anticuerpos, como el lupus eritematoso sist\u00e9mico(52).\nRelaciones entre la VD, el sistema inmune y la COVID-19\nComo se demostr\u00f3 por primera vez en el estudio de D\u2019Avolio y colaboradores en pacientes mayores de 70 a\u00f1os, el nivel de 25 (OH) D es significativamente m\u00e1s bajo en pacientes con reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (PCR) de SARS-CoV-2 positivos que en pacientes negativos(22). Cabe aclarar que en los dem\u00e1s grupos etarios no se obtuvieron resultados estad\u00edsticamente significativos, adem\u00e1s, algunas potenciales variables de confusi\u00f3n no se analizaron.\nSeg\u00fan revisiones recientes, la VD es capaz de reducir el riesgo de infecci\u00f3n y muerte por COVID-19 a trav\u00e9s de diferentes mecanismos, entre los cuales se encuentra el mantenimiento de uniones celulares, donde se logra fortalecer la inmunidad celular al controlar la tormenta de citocinas, por medio de la supresi\u00f3n del factor de necrosis tumoral alfa (TNF-\u03b1) y el IFN-\u03b3(11, 59). En el estudio de D\u2019Avolio y colaboradores tambi\u00e9n se propusieron otros mecanismos, como la inducci\u00f3n de catelicidinas y defensinas, las cuales participan en la reducci\u00f3n de las tasas de replicaci\u00f3n viral y de las concentraciones de citocinas proinflamatorias y la capacidad de la VD para aumentar la concentraciones de citocinas antiinflamatorias(22). Lo anterior supone un riesgo de morbimortalidad ante enfermedades infecciosas, como la COVID-19, en caso de no encontrarse niveles s\u00e9ricos suficientes de este micronutriente.\nEn adultos j\u00f3venes expuestos a la COVID-19, los niveles adecuados de VD permiten el aumento de los niveles intracelulares de glutati\u00f3n, lo que suprime la producci\u00f3n excesiva de especies de ox\u00edgeno reactivo (ROS) y la expresi\u00f3n del factor nuclear kappa b (NF-kB) y MAP cinasa p38. De esta manera se obtiene una disminuci\u00f3n en la expresi\u00f3n de genes proinflamatorios, como TNF-\u03b1, IL-6, prote\u00edna quimiot\u00e1ctica de monocitos 1 (MCP-1) y el precursor de la subunidad beta de la interleucina-12 (IL-12\u03b2) en las c\u00e9lulas inmunes(55).\nUna revisi\u00f3n narrativa de ensayos cl\u00ednicos recientes demostr\u00f3 una correlaci\u00f3n significativa entre los niveles prem\u00f3rbidos de IL-6 y las tasas de mortalidad por COVID-19, que justifican las medidas profil\u00e1cticas y terap\u00e9uticas dirigidas a reducir la IL-6, incluida la prescripci\u00f3n de VD(60). Otro mecanismo para controlar la exacerbada respuesta inflamatoria consiste en la formaci\u00f3n de un complejo entre la VD y el RVD en los linfocitos T, lo que suprime su proliferaci\u00f3n. Sin embargo, en los adultos mayores, la deficiencia de VD es prevalente, lo que se refleja en una menor capacidad de regulaci\u00f3n ante la respuesta proinflamatoria, desencadenada por la COVID-19(51, 55).\nDaneshkhah y colaboradores encontraron una correlaci\u00f3n inversa entre elevados niveles de prote\u00edna C reactiva y los niveles del metabolito inactivo de la VD, lo que supone un posible papel de la VD en la reducci\u00f3n de las complicaciones atribuidas a la inflamaci\u00f3n no regulada. Una limitaci\u00f3n importante de este estudio es que no se pudieron excluir factores de confusi\u00f3n residuales, es decir, los datos empleados no permiten afirmar que la VD sea terap\u00e9utica(31, 32). De igual manera, Maghbooli y colaboradores identificaron una asociaci\u00f3n significativa entre la suficiencia de VD y la reducci\u00f3n de la gravedad cl\u00ednica, la mortalidad hospitalaria, los niveles s\u00e9ricos de prote\u00edna C reactiva y un aumento en el porcentaje de linfocitos(35).\nLatencia del SARS-CoV-2\nA\u00fan se desconoce si una de las secuelas de la COVID-19 es la latencia, como sucede en enfermedades infecciosas, como el herpes. Se ha planteado una posible relaci\u00f3n entre la alta expresi\u00f3n de la enzima convertidora de angiotensina II (ECA 2) en los test\u00edculos, con la latencia de la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2. No obstante, no existe evidencia clara sobre esta asociaci\u00f3n(61). A pesar de que se sabe poco sobre la inmunidad despu\u00e9s de la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2, se han reportado casos de neumon\u00eda por COVID-19, confirmada mediante PCR, que experimentaron reactivaci\u00f3n despu\u00e9s de una muestra de PCR negativa(62). Adicionalmente, se sabe que algunos virus, como el virus de Epstein-Barr (VEB), el virus de la varicela-zoster (VVZ) y el virus del herpes simple de tipo 1 (VHS-1) persisten en el cuerpo y pueden reactivarse en respuesta a ciertos factores estresantes.\nVarios estudios de casos han mostrado evidencia de reactivaci\u00f3n del VVZ con la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2(63, 64). En relaci\u00f3n con lo anterior, se han reportado asociaciones entre niveles bajos de VD y reactivaci\u00f3n viral, que se presenta cuando las concentraciones s\u00e9ricas de cortisol son altas, es decir, en condiciones que suponen gran estr\u00e9s sist\u00e9mico, como puede suceder en la COVID-19. Es as\u00ed como se plantea que un mayor nivel de VD puede ayudar a proteger contra la reactivaci\u00f3n de virus latentes en entornos de alto estr\u00e9s(65). Lo anterior podr\u00eda ser de inter\u00e9s en caso de que se confirme la latencia del SARS-CoV-2 o la de otros virus como efecto de la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2.\nDeficiencia de vitamina D\nCausas: entre las condiciones geogr\u00e1ficas, alimentarias y el confinamiento\nLa deficiencia de VD es un problema mundial, que se ha agudizado como consecuencia del confinamiento preventivo ante el contagio por SARS-CoV-2(59, 66). Los niveles insuficientes de VD est\u00e1n asociados con dos causas fisiol\u00f3gicas principales: baja exposici\u00f3n a los rayos UVB, especialmente en las regiones del norte durante la temporada de invierno; y, en caso de pigmentaci\u00f3n fuerte, una disminuci\u00f3n de la s\u00edntesis de vitaminas en la piel con el envejecimiento(57, 67). Una dieta deficiente en alimentos fuente de este micronutriente y alimentos enriquecidos (si est\u00e1n disponibles) son la principal raz\u00f3n de la deficiencia de VD en la vejez y en personas que viven en condici\u00f3n de pobreza(57, 68).\nEl estudio de Whittemore y colaboradores por primera vez logr\u00f3 documentar una correlaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa entre la latitud de un pa\u00eds y su mortalidad por COVID-19, lo que coincide con otras investigaciones sobre latitud, deficiencia de VD y muertes por COVID-19(17, 41). Un potencial factor de confusi\u00f3n en los resultados del estudio de Whittemore y colaboradores es el desconocido intervalo de tiempo entre la identificaci\u00f3n de los primeros casos en los 88 pa\u00edses y las tasas de mortalidad notificadas. As\u00ed es que se plantea la posible relaci\u00f3n directa entre la exposici\u00f3n regular a la luz solar y la reducci\u00f3n de la mortalidad por esta enfermedad infecciosa(41, 66). En el estudio de Li y colaboradores se report\u00f3 una relaci\u00f3n fuerte e inversa entre la exposici\u00f3n a los rayos UVB ambientales, la hospitalizaci\u00f3n y la muerte por COVID-19(42).\nPero no solo se han establecido relaciones entre la gravedad del curso de la COVID-19, su mortalidad y los niveles de VD, tambi\u00e9n se ha registrado mayor riesgo de contagio en pacientes con insuficiencia o deficiencia de VD(26, 43, 45). Kaufman y colaboradores lograron demostrar que la positividad de la prueba de SARS-CoV-2 est\u00e1 asociada, de manera fuerte e inversa, con los niveles circulantes de 25 (OH) D, una relaci\u00f3n que persiste en latitudes, etnias, ambos sexos y rangos de edad, aunque no se descartan potenciales factores de confusi\u00f3n asociados con la selecci\u00f3n de personas para aplicar la prueba (grupos de alto riesgo, trabajadores de la salud) y las estimaciones de raza/etnia(26). A su vez, un estudio de cohorte retrospectivo de la Universidad de Chicago encontr\u00f3 que la deficiencia de VD que no se trata adecuadamente se asocia con un mayor riesgo de adquirir COVID-19(43).\nAdicional al elevado riesgo de adquirir esta enfermedad infecciosa, la deficiencia de VD tambi\u00e9n se configur\u00f3 como una consecuencia del confinamiento preventivo. Individuos que permanecen largos per\u00edodos en interiores presentan riesgo de desarrollar deficiencia de VD(16, 57). Dado que la vida media de la 25 (OH) D3 es de 15 d\u00edas, y la de la 25 (OH) D2 es de entre 13 y 15 d\u00edas(69), el aislamiento que se extiende por m\u00e1s de 15 d\u00edas limita la exposici\u00f3n de los individuos a la luz solar y, por ende, se refleja en niveles m\u00e1s bajos de este micronutriente.\nActividad f\u00edsica\nLa actividad f\u00edsica tambi\u00e9n se encuentra relacionada con niveles normales o deficientes de VD. Inicialmente ser\u00eda f\u00e1cil pensar que esta asociaci\u00f3n se debe a que la realizaci\u00f3n de actividad f\u00edsica se practique en espacios al aire libre donde se est\u00e1 expuesto a los rayos UVB. Por lo que se refiere a la revisi\u00f3n de Fernandes y colaboradores, donde se logr\u00f3 identificar que existe un incremento de la concentraci\u00f3n plasm\u00e1tica de VD tanto con la actividad f\u00edsica en interiores como en exteriores(70). Esto permite afirmar que la actividad f\u00edsica que se realiza actualmente en interiores debido al confinamiento contribuye a mantener un adecuado perfil de este micronutriente. Los autores mencionan que son necesarios ensayos controlados que permitan comparar la s\u00edntesis de VD a nivel s\u00e9rico, asociada con la actividad f\u00edsica en ambos entornos, de modo que la diferencia entre los grupos sea la incidencia o ausencia de luz solar(70).\nEfectos de la deficiencia de vitamina D en la COVID-19\nLos efectos de la deficiencia de VD durante el curso de la COVID-19 se han documentado y analizado en numerosas publicaciones acad\u00e9micas de diferentes pa\u00edses(16, 17, 42, 59, 67, 68, 71-73). Se han reportado m\u00faltiples correlaciones negativas entre los niveles medios de VD y el n\u00famero de casos de COVID-19(16, 18, 25, 39, 42, 47). Entre las principales relaciones entre la deficiencia de VD y la COVID-19 se encuentran mayores tasas de ingreso a unidad de cuidados intensivos (UCI) y una estancia hospitalaria m\u00e1s prolongada(49). Se sugiere realizar una evaluaci\u00f3n completa del estado nutricional y las condiciones de vida de las personas infectadas, con el fin de determinar factores asociados con la deficiencia de este micronutriente(72).\nEn general, se ha encontrado que hasta el 41 % de la mortalidad por enfermedades respiratorias es estad\u00edsticamente atribuible a la insuficiencia o deficiencia de VD. Estas, definidas por niveles sangu\u00edneos de 25 (OH) D de 30 a 50 y <30 nmol/L, respectivamente, son comunes, y representan una gran proporci\u00f3n de la mortalidad por enfermedades respiratorias en los adultos mayores, lo que respalda la hip\u00f3tesis de que la suplementaci\u00f3n con VD3 podr\u00eda ser \u00fatil para limitar, de cierta manera, la mortalidad de la pandemia de COVID-19(21, 25, 39, 42).\nEl metaan\u00e1lisis de Ghasemian y colaboradores incluy\u00f3 16 estudios centrados en el papel de la VD en pacientes confirmados con COVID-19, con un total de 4922 participantes. El metaan\u00e1lisis indic\u00f3 que el 48 % de los pacientes con COVID-19 sufr\u00eda deficiencia de VD, y en el 41 % de los pacientes, los niveles de VD eran insuficientes. La conclusi\u00f3n de este estudio fue que el nivel s\u00e9rico medio de 25 (OH) D era bajo en todos los pacientes con COVID-19(74). Hasta el momento, el mayor estudio poblacional observacional cont\u00f3 con una muestra de m\u00e1s de 4 millones de personas, en el cual se lograron emparejar 52 405 pacientes infectados, con 524 050 individuos de control del mismo sexo, edad y regi\u00f3n geogr\u00e1fica. Se logr\u00f3 identificar una fuerte asociaci\u00f3n entre la deficiencia de VD y el contagio de COVID-19. Despu\u00e9s de ajustar las caracter\u00edsticas iniciales y los niveles previos de VD se identific\u00f3 que la adquisici\u00f3n de formulaciones l\u00edquidas de VD se asocia como factor protector ante la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2(42).\nPor otra parte, existen otros estudios que encontraron una relaci\u00f3n univariable que, al ser ajustadas de acuerdo con los factores de confusi\u00f3n, no respaldan un v\u00ednculo potencial entre las concentraciones de VD y el riesgo de infecci\u00f3n por SARS-CoV-2, ni que la concentraci\u00f3n de VD pueda explicar las diferencias \u00e9tnicas en la COVID-19(15, 34, 41). Tambi\u00e9n hay estudios que, a pesar de evidenciar que la deficiencia de VD es frecuente entre los pacientes con COVID-19, no logran asociar esta deficiencia con los resultados de la enfermedad(27, 49).\nEn el estudio de Pizzini y colaboradores, los niveles bajos de VD al inicio de la enfermedad o en el seguimiento de 8 semanas no se relacionaron con la carga de s\u00edntomas persistentes, deterioro de la funci\u00f3n pulmonar, inflamaci\u00f3n en curso o anomal\u00edas graves en la tomograf\u00eda computarizada(27). En contraste, Hern\u00e1ndez y colaboradores encontraron deficiencia de VD en el 82,2 % de los casos de COVID-19, en comparaci\u00f3n con el 47,2 % de los controles poblacionales. Los autores indican que no se encontr\u00f3 una relaci\u00f3n causal entre la deficiencia de VD y la gravedad de la COVID-19, como criterio de valoraci\u00f3n combinado o como componentes separados(49).\nSistema renina-angiotensina (RAS) en la COVID-19\nEl\n[RAS se encuentra estrechamente relacionado con la fisiopatolog\u00eda de la COVID-19. El SARS-CoV-2 tambi\u00e9n conduce a una mayor limitaci\u00f3n del eje ECA 2/Ang 1-7/Mas (Figura 2), a trav\u00e9s de la activaci\u00f3n de la metalopeptidasa ADAM17, que libera la ECA 2 de la membrana, lo que da como resultado una p\u00e9rdida de la actividad contrarreguladora del RAS. Esto supone un aumento de la angiotensina II, que regula positivamente la ADAM17, y que a su vez favorece la absorci\u00f3n del virus. En otras palabras, se establece un c\u00edrculo vicioso, constante y progresivo que se autogenera por retroalimentaci\u00f3n positiva. Este proceso puede contribuir no solo a da\u00f1o pulmonar, sino a da\u00f1o card\u00edaco y vascular, observado en pacientes con COVID-19(57).]\nSe ha informado que la forma activa de la VD act\u00faa como modulador endocrino negativo del RAS, al inhibir la expresi\u00f3n y generaci\u00f3n de renina(57, 67, 75). La represi\u00f3n inducida por 1,25 (OH) 2D sobre la expresi\u00f3n del gen de la renina es independiente de la regulaci\u00f3n por retroalimentaci\u00f3n de Ang II (Figura 2). Esto deriva en el aumento de la ingesta de l\u00edquidos y sal y un aumento de la presi\u00f3n arterial(57). Por ejemplo, en comparaci\u00f3n con sujetos con niveles suficientes de 25 (OH) D (\u226530 ng/mL), aquellos con insuficiencia (15-29,9 ng/mL) y deficiencia (<15 ng/mL) tuvieron concentraciones m\u00e1s altas de angiotensina II circulante(76). En consecuencia, la deficiencia persistente en el nivel de VD puede activar el RAS, lo que favorece la enfermedad cardiovascular (ECV) cr\u00f3nica y una disminuci\u00f3n de la funci\u00f3n pulmonar, adem\u00e1s de inducir la activaci\u00f3n de la fibrosis pulmonar(75).\nGrupos en riesgo\nLos principales grupos en riesgo de deficiencia de VD incluyen mujeres gestantes, ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os, adultos mayores de 65 a\u00f1os, aquellos con poca o ninguna exposici\u00f3n al sol (cobertura corporal completa, poco contacto con el mundo exterior)(59, 57, 73, 77). Tambi\u00e9n se ha documentado que individuos de raza negra, asi\u00e1tica y de minor\u00edas \u00e9tnicas (BAME) presentan una mayor incidencia de deficiencia de VD y, por ende, se consideran como un grupo objetivo de suplementaci\u00f3n con VD, para evitar el contagio y progresi\u00f3n de las complicaciones asociadas con la COVID-19(73, 30, 36).\nEn el caso de los adultos mayores se ha observado que la vejez y las comorbilidades est\u00e1n relacionadas con un suministro insuficiente de VD. Al superar los 60 a\u00f1os se reduce la capacidad de s\u00edntesis de VD en la piel, relaci\u00f3n que se vuelve progresiva al aumentar la edad. El precursor de la VD en la piel, el 7-dehidrocolesterol, disminuye aproximadamente un 50 % entre los 20 y los 80 a\u00f1os. Esto explica el elevado n\u00famero de personas mayores con un nivel inadecuado de VD(57). Adem\u00e1s de esto, se conoce que el uso de medicamentos generalmente aumenta con la edad. Algunos de estos, como los antibi\u00f3ticos, agentes antiinflamatorios, antihipertensivos y endocrinos, disminuyen los niveles s\u00e9ricos de 25 (OH) D a trav\u00e9s de la activaci\u00f3n del receptor X de pregnano(78).\nA pesar de que la deficiencia de VD es prevalente en la vejez, Macaya y colaboradores reportaron hallazgos que sugieren que esta condici\u00f3n podr\u00eda tener un mayor impacto en pacientes j\u00f3venes, acentuando posibles complicaciones de la COVID-19 en este grupo etario(47), sin embargo, los ni\u00f1os y los adolescentes rara vez presentan una evoluci\u00f3n grave de la enfermedad(57). En algunos casos, la COVID-19 en la infancia y adolescencia se manifiesta en un cuadro cl\u00ednico poco asociado con las manifestaciones cl\u00ednicas agudas habituales de la infecci\u00f3n en los dem\u00e1s grupos etarios, mostrando una proporci\u00f3n inusualmente alta de ni\u00f1os con afectaci\u00f3n gastrointestinal y s\u00edndrome similar a la enfermedad de Kawasaki (EK)(79). En relaci\u00f3n con la VD se ha observado que los ni\u00f1os con EK presentan niveles de 25 (OH) D significativamente m\u00e1s bajos (9,17 frente a 23,3 ng/mL), en comparaci\u00f3n con los ni\u00f1os sanos de la misma edad(80). Es as\u00ed como se ha considerado la posibilidad de que la deficiencia de VD, que activa el RAS, promueve el desarrollo y el curso de la EK(79, 80).\nEn Brasil, un estudio observacional realizado en mujeres sanas de 35 a\u00f1os o m\u00e1s encontr\u00f3 niveles de VD inversamente correlacionados con el \u00edndice de masa corporal (IMC) y la circunferencia de la cintura. La obesidad se relacion\u00f3 con la insuficiencia de VD, debido a que dificulta la biodisponibilidad de la VD, y puede provocar complicaciones de salud, como el desarrollo de algunos tipos de diabetes. Tambi\u00e9n se encontr\u00f3 una mayor prevalencia de insuficiencia de VD en mujeres que trabajaban en servicios de salud y est\u00e9tica, lo que evidencia que incluso en climas tropicales, la ocupaci\u00f3n de una persona puede influir en la exposici\u00f3n al sol y las concentraciones de VD(81). Para el caso de Colombia se ha reportado deficiencia de VD en escolares obesos, lo que se evidenci\u00f3 a trav\u00e9s de la asociaci\u00f3n inversa de los niveles s\u00e9ricos de la VD con el desarrollo de la adiposidad(82).\n\u00bfCausa o consecuencia?\nEs posible considerar que la relaci\u00f3n entre VD y COVID-19 no solo sea unidireccional, de manera que la deficiencia de este micronutriente facilita la adquisici\u00f3n de esta enfermedad infecciosa y predice peores pron\u00f3sticos. Existe evidencia que apunta a una posible relaci\u00f3n inversa entre estos dos estadios. Seg\u00fan un estudio prospectivo de cohortes, los pacientes mayores de 65 a\u00f1os que presentan s\u00edntomas de COVID-19 tienen m\u00e1s probabilidades de una deficiencia de VD. Es decir, aquellos pacientes que resultaron positivos para COVID-19 presentaron peores niveles de 25 (OH) D durante y despu\u00e9s de los 2 meses, en los cuales se desarroll\u00f3 el estudio(33). Estos resultados contribuyen al planteamiento de la hip\u00f3tesis de la existencia de alg\u00fan mecanismo fisiopatol\u00f3gico, por medio del cual los niveles de VD se reduzcan durante el curso de la COVID-19. Sin embargo, es necesario el desarrollo de estudios a futuro que analicen los factores que influyen directamente sobre los niveles s\u00e9ricos de este micronutriente, como son la alimentaci\u00f3n, las horas de exposici\u00f3n a UVB en los d\u00edas previos a la hospitalizaci\u00f3n y el consumo de suplementos de VD.\nEl panorama en las comorbilidades\nAdem\u00e1s, de los grupos en riesgo mencionados anteriormente se han realizado estudios respecto a la relaci\u00f3n de la VD y ciertas patolog\u00edas espec\u00edficas durante la COVID-19. Ekiz y colaboradores indagaron sobre pacientes infectados por SARS-CoV-2 con s\u00edndrome de apnea obstructiva del sue\u00f1o. En este estudio se describe el riesgo de estos pacientes a padecer s\u00edndromes geri\u00e1tricos, como sarcopenia y fragilidad. Los principales hallazgos de este estudio radican en la importancia de considerar la suplementaci\u00f3n con VD, adem\u00e1s de la adopci\u00f3n de un r\u00e9gimen de acondicionamiento f\u00edsico como \u201carmas de defensa\u201d nativas, pero incomparables contra la obesidad, la sarcopenia, la fragilidad y tambi\u00e9n la COVID-19(83).\nAsimismo, se han enfocado algunas revisiones en torno al papel de la VD en patolog\u00edas cr\u00f3nicas, como la diabetes en el contexto de la COVID-19. Algunas de estas revisiones no han reportado relaciones directas que permitan justificar el tratamiento de esta enfermedad infecciosa, empleando VD en pacientes con diabetes(29, 84). Por otra parte, un estudio evalu\u00f3 y compar\u00f3 la prevalencia del d\u00e9ficit de VD en pacientes diab\u00e9ticos tipo 2 suplementados y no suplementados durante 12 semanas de cuarentena. Se inform\u00f3 que la prevalencia de niveles bajos de calcifediol en la poblaci\u00f3n diab\u00e9tica no suplementada fue extremadamente alta. Cuando se administraron suplementos de VD se obtuvo poco menos del 5 % de pacientes con deficiencia y ninguno con deficiencia grave. Los autores del estudio concluyen que la suplementaci\u00f3n de VD es eficaz para prevenir la deficiencia asociada con el confinamiento preventivo ante la pandemia de COVID-19(46).\nOtra patolog\u00eda en la cual se han enfocado algunos estudios es en la enfermedad del Parkinson (EP). Se plantea que los adultos mayores con EP tienen a\u00fan m\u00e1s riesgo de deficiencias de VD. En la revisi\u00f3n de Hribar y colaboradores se concluy\u00f3 que la suplementaci\u00f3n con VD desempe\u00f1a un papel en la desaceleraci\u00f3n de la EP y en la mejora de la calidad de vida, al mismo tiempo que ofrece una protecci\u00f3n adicional contra la COVID-19(85). Por otro lado, Fasano y colaboradores realizaron una encuesta de casos y controles en pacientes con EP no avanzada y COVID-19. Este estudio indic\u00f3 que el riesgo de adquirir COVID-19 y su mortalidad no difirieron de la poblaci\u00f3n general, pero los s\u00edntomas parecieron ser m\u00e1s leves en personas con EP que recib\u00edan suplementaci\u00f3n de VD(24).\nEl estudio retrospectivo de casos y controles de Hern\u00e1ndez y colaboradores demostr\u00f3 que los pacientes con COVID-19 deficientes en VD tuvieron una mayor prevalencia de hipertensi\u00f3n y ECV, niveles elevados de ferritina y troponina s\u00e9ricas, as\u00ed como una estancia hospitalaria m\u00e1s prolongada(49). Estos resultados concuerdan con los hallazgos del metaan\u00e1lisis de Ghasemian y colaboradores, en el cual se obtuvo la siguiente frecuencia de comorbilidades en pacientes con COVID-19: 47,4 % hipertensi\u00f3n, 32,1 % diabetes, 30,4 % ECV, 27,1 % enfermedad renal cr\u00f3nica, 22,0 % obesidad, 17,5 % enfermedades respiratorias, 14,5 % depresi\u00f3n o ansiedad, 7,4 % c\u00e1ncer y 5,1 % demencia. Los grupos \u00e9tnicos reportados en los 16 estudios del metaan\u00e1lisis fueron 92,1 % cauc\u00e1sicos, 10,3 % asi\u00e1ticos y 1,0 % afrocaribe\u00f1os, lo que se asocia una vez m\u00e1s con lo mencionado por Whittemore y colaboradores acerca de la relaci\u00f3n entre la latitud de un pa\u00eds y la mortalidad por COVID-19(17, 74).\nCabe resaltar que existen comunes denominadores entre varias de las comorbilidades expuestas por Ghasemian y colaboradores, como lo son la hiperglucemia, la hiperinsulinemia y el riesgo de formaci\u00f3n de trombos. Como explican Cooper y colaboradores, estos factores se encuentran inmersos en un complejo sistema que se retroalimenta, y puede llegar a aumentar considerablemente las complicaciones de las comorbilidades en la COVID-19. Se plantea que la hiperinsulinemia participa activamente en la inhibici\u00f3n o secuestro de la VD. La activaci\u00f3n de la VD requiere de magnesio, la hiperinsulinemia promueve la depleci\u00f3n del magnesio por medio del aumento de la excreci\u00f3n renal y la reducci\u00f3n de sus niveles intracelulares, adem\u00e1s, facilita la disminuci\u00f3n de los niveles de VD a trav\u00e9s del secuestro de esta en los adipocitos y la inhibici\u00f3n de la hidroxilaci\u00f3n (Figura 2)(58).\nEn la revisi\u00f3n de Cooper y colaboradores tambi\u00e9n se profundiza en los mecanismos a trav\u00e9s de los cuales la hiperinsulinemia desarrolla un papel trombog\u00e9nico(58). Con base en los hallazgos de esta revisi\u00f3n, los autores recomiendan que los pacientes con COVID-19 admitidos con hiperglucemia o hiperinsulinemia se deben tratar de acuerdo con un algoritmo de manejo restringido de carbohidratos, ya sea de manera enteral o parenteral. Se\u00f1alan que el grado de restricci\u00f3n se determinar\u00e1 mediante pruebas seriadas de glucosa en sangre, insulina y cetonas. Tambi\u00e9n recomiendan que las soluciones intravenosas que contienen dextrosa deber\u00edan limitarse siempre que sea posible; adem\u00e1s, se deber\u00edan administrar suplementos de VD, magnesio y zinc(58).\nSuplementaci\u00f3n\nDado que la deficiencia de VD se encuentra ampliamente relacionada con peores resultados en la infecci\u00f3n aguda del tracto respiratorio y la COVID-19, varios autores han sugerido que el objetivo, tanto de las personas pertenecientes a grupos en riesgo de deficiencia de VD, como personas sin estas condiciones, deber\u00eda ser elevar las concentraciones de 25 (OH) D por encima de 40 a 60 ng/mL (100 a 150 nmol/L)(11). Para lograr esto se ha recomendado que las personas con riesgo de influenza o COVID-19 consideren tomar 10 000 UI/d\u00eda de VD3 durante algunas semanas, para aumentar r\u00e1pidamente las concentraciones de 25 (OH) D(11).\nDesde hace varios a\u00f1os se ha considerado que la suplementaci\u00f3n con VD es segura y eficaz contra la infecci\u00f3n aguda del tracto respiratorio(86). Adem\u00e1s de las relaciones que se han mencionado previamente sobre los niveles positivos de VD y la reducci\u00f3n en las complicaciones de la COVID-19, tambi\u00e9n se plantea que la suplementaci\u00f3n de este micronutriente podr\u00eda asociarse sin\u00e9rgicamente con enfoques terap\u00e9uticos y hasta profil\u00e1cticos(11). Uno de estos enfoques sustenta esta hip\u00f3tesis en la regulaci\u00f3n positiva de la VD hacia el p\u00e9ptido antimicrobiano humano o catelicidina LL-37. La VD favorece la expresi\u00f3n de LL-37, p\u00e9ptido que presenta alta similitud estructural con la h\u00e9lice N-terminal del dominio de uni\u00f3n del SARS-CoV-2 a la ECA 2. Esto permite predecir la uni\u00f3n de LL-37 al dominio de uni\u00f3n de la ECA 2, lo que supondr\u00eda una barrera que impide la entrada del SARS-CoV-2 al cuerpo humano(44). Otro aspecto relevante es que la LL-37 tambi\u00e9n modula la se\u00f1alizaci\u00f3n de citocinas en el sitio de las infecciones. De acuerdo con lo anterior, se indica que, si bien la VD influye en la transcripci\u00f3n de muchos genes relacionados con la inmunidad, el debilitamiento de la respuesta antimicrobiana de las personas con deficiencia de VD contra el SARS-CoV-2 puede deberse, en parte, a la reducci\u00f3n de LL-37(56, 87).\nA pesar de la ausencia de evidencia contundente que asegure la eficacia y seguridad de la suplementaci\u00f3n de VD en la COVID-19, son numerosos los estudios que recomiendan adoptar la administraci\u00f3n de este micronutriente como un enfoque terap\u00e9utico temprano capaz de paliar las complicaciones impl\u00edcitas en esta enfermedad infecciosa(11, 19, 21, 38, 39, 42, 56, 84, 88). Ensayos cl\u00ednicos recientes reportaron que la suplementaci\u00f3n con VD puede reducir la incidencia de infecciones respiratorias agudas y la gravedad de las enfermedades del tracto respiratorio en adultos y ni\u00f1os(89). Si bien existen pocos hallazgos similares de ensayos cl\u00ednicos, se est\u00e1n desarrollando estudios experimentales que permitir\u00e1n conocer con m\u00e1s exactitud el impacto de la suplementaci\u00f3n con VD(23).\nHasta la fecha de la b\u00fasqueda de literatura para la presente revisi\u00f3n, la publicaci\u00f3n acad\u00e9mica m\u00e1s representativa corresponde a un ensayo cl\u00ednico piloto paralelo, abierto, aleatorizado y doble enmascarado que se llev\u00f3 a cabo en 76 pacientes hospitalizados por COVID-19. Todos los pacientes hospitalizados recibieron la misma atenci\u00f3n, la cual consisti\u00f3 en una combinaci\u00f3n de hidroxicloroquina (400 mg cada 12 horas el primer d\u00eda, y 200 mg cada 12 horas durante los siguientes 5 d\u00edas) y azitromicina (500 mg por v\u00eda oral durante 5 d\u00edas). El d\u00eda de la admisi\u00f3n se eligieron mediante aleatorizaci\u00f3n electr\u00f3nica los pacientes a ser suplementados oralmente con calcifediol (0,532 mg), en una proporci\u00f3n de 2 calcifediol:1 sin calcifediol, para un total de 50 personas suplementadas. Los pacientes del grupo de tratamiento continuaron con calcifediol oral (0,266 mg) los d\u00edas 3 y 7, y luego semanalmente hasta el alta o la admisi\u00f3n en la UCI. Dentro de los resultados de la efectividad del tratamiento se incluyeron la tasa de ingresos y muertes en la UCI. De 50 pacientes tratados con calcifediol, 1 requiri\u00f3 ingreso en UCI (2 %), mientras que de 26 pacientes no tratados, 13 requirieron cuidados intensivos (50 %)(48).\nLos resultados de este estudio son tanto estad\u00edstica como cl\u00ednicamente significativos, y permiten afirmar que la suplementaci\u00f3n con VD reduce significativamente la necesidad de tratamiento en la UCI, en pacientes hospitalizados por la COVID-19.\nA pesar de lo anterior, Entrenas Castillo y colaboradores se\u00f1alan que son necesarios ensayos cl\u00ednicos m\u00e1s grandes con grupos adecuadamente emparejados para mostrar una respuesta definitiva, esto debido a que este estudio present\u00f3 en el grupo placebo m\u00e1s pacientes que ten\u00edan diabetes (19 % frente a 6 %) e hipertensi\u00f3n (58 %\nfrente a 42 %) en comparaci\u00f3n con el grupo intervenido(48). Adem\u00e1s de esta importante publicaci\u00f3n acad\u00e9mica, se han reportado estudios que justifican los beneficios de la suplementaci\u00f3n con VD en la COVID-19. Una serie de casos cl\u00ednicos report\u00f3 una considerable recuperaci\u00f3n cl\u00ednica de 4 pacientes diagnosticados con COVID-19, evidenciada por estad\u00edas m\u00e1s cortas, menores requerimientos de ox\u00edgeno y una reducci\u00f3n en el estado de los marcadores inflamatorios. Asimismo, se normalizaron los niveles de VD. Estos resultados se obtuvieron tras ser tratados con colecalciferol de 1000 UI diarias (dosis est\u00e1ndar) o ergocalciferol 50 000 UI diarias durante 5 d\u00edas (dosis alta) como parte de la suplementaci\u00f3n(19).\nVolviendo al tema de la cosuplementaci\u00f3n, un estudio de cohortes observacional que se realiz\u00f3 durante 3 meses identific\u00f3 43 pacientes con COVID-19 de 50 a\u00f1os o m\u00e1s. 17 pacientes recibieron suplementaci\u00f3n oral con VD (1000 UI)/magnesio (150 mg)/vitamina B12 (500 \u00b5g), mientras que 26 pacientes no. Despu\u00e9s de ajustar por factores de confusi\u00f3n (edad e hipertensi\u00f3n), el grupo intervenido se asoci\u00f3 con una reducci\u00f3n significativa en la proporci\u00f3n de pacientes con deterioro cl\u00ednico que requieren soporte de ox\u00edgeno o cuidados intensivos(28).\nCosuplementaci\u00f3n\nNo solo se ha considerado la suplementaci\u00f3n aislada de VD como un enfoque terap\u00e9utico ante la COVID-19, tambi\u00e9n se han planteado ciertas relaciones sin\u00e9rgicas(56, 90, 91). Se sabe que, de manera similar a la VD, la melatonina presenta una fuerte interacci\u00f3n con el RAS, donde entre varios efectos logra disminuir la expresi\u00f3n de angiotensina I y normalizar los niveles de angiotensina II. Estas dos mol\u00e9culas modulan las mismas v\u00edas de se\u00f1alizaci\u00f3n, que se relacionan con los efectos antiinflamatorios, inmunomoduladores, antioxidantes, antifibr\u00f3ticos y antiap\u00f3ptoticos en muchos tejidos, con especial impacto a nivel pulmonar.\nAmbos compuestos naturales son altamente seguros para el uso cl\u00ednico(90). De esta manera, la suplementaci\u00f3n combinada de VD con melatonina podr\u00eda ofrecer una alternativa sin\u00e9rgica atractiva para la prevenci\u00f3n y el tratamiento de la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2. Algo similar ocurre sobre las asociaciones entre el zinc, el selenio, la vitamina K, el magnesio, la quercetina, el estradiol, el hidroclorato de minociclina, la N-acetilciste\u00edna y la triple terapia antiagregante plaquetaria de aspirina, con la VD en el marco de la COVID-19, sin embargo, el respaldo de la evidencia en estos compuestos a\u00fan es d\u00e9bil(38, 50, 56, 91). Tambi\u00e9n se ha indagado sobre la combinaci\u00f3n de f\u00e1rmacos antagonistas del receptor de angiotensina tipo I (AT1R), junto con la VD, como una herramienta \u00fatil en el tratamiento de la complicaci\u00f3n pulmonar de la COVID-19(92). Es as\u00ed como surgen nuevas oportunidades en el desarrollo de ensayos cl\u00ednicos, en este caso, con el objetivo de evaluar la utilidad terap\u00e9utica de la combinaci\u00f3n de VD y melatonina; VD y f\u00e1rmacos antagonistas del AT1R, tanto en pacientes sanos como en infectados por COVID-19, y comparar los efectos de su administraci\u00f3n conjunta frente a su administraci\u00f3n individual(90, 92).\nUna aproximaci\u00f3n m\u00e1s cercana a la cosuplementaci\u00f3n de la VD se ha desarrollado en torno a la L-ciste\u00edna (LC). Jain y Parsanathan explican por qu\u00e9 el enfoque de cosuplementaci\u00f3n que utiliza VD y LC es superior a la suplementaci\u00f3n aislada con VD. Plantean una mejora en el estado del glutati\u00f3n celular, debido a que la LC a\u00f1adida ser\u00e1 beneficiosa de varias formas importantes. Primero, regular\u00e1 positivamente los genes del metabolismo de VD (DBP/CYP2R1/CYP27A1/RVD), que son necesarios para el transporte e hidroxilaci\u00f3n eficientes del colecalciferol, y la activaci\u00f3n de la v\u00eda RVD/PGC-1a/GLUT4, responsable de las acciones metab\u00f3licas de 1,25 (OH) 2D. En segundo lugar, tanto los l\u00edpidos como las prote\u00ednas son constituyentes integrales de la bicapa de la membrana celular y son esenciales para el mantenimiento de la estructura y las funciones fisiol\u00f3gicas especializadas de varios \u00f3rganos del cuerpo.\nDicho lo anterior, estos dos micronutrientes son complementarios: VD es lipof\u00edlico y LC es hidrof\u00edlico. Por tanto, la cosuplementaci\u00f3n con VD y LC ser\u00eda m\u00e1s eficaz para neutralizar la lesi\u00f3n oxidativa tanto en l\u00edpidos como en prote\u00ednas, y proporcionar\u00e1 una protecci\u00f3n antioxidante y antiinflamatoria m\u00e1s fuerte contra el estr\u00e9s oxidativo inducido por la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2. De esta manera, es probable que el consumo combinado de precursores de glutati\u00f3n y VD, en lugar de utilizar \u00fanicamente VD en dosis altas, sea una estrategia nueva y potencialmente eficaz para lograr una mayor biodisponibilidad de este micronutriente. Cabe resaltar que los estudios en animales han demostrado que en comparaci\u00f3n con la VD sola, la cosuplementaci\u00f3n de VD y LC mostr\u00f3 un mayor beneficio en el aumento de los niveles de genes reguladores de glutati\u00f3n y VD a nivel celular(93). Al igual que los dem\u00e1s compuestos mencionados previamente, como alternativas de cosuplementaci\u00f3n, es necesario que la cosuplementaci\u00f3n de VD con LC se eval\u00fae a trav\u00e9s de ensayos cl\u00ednicos.\nOposici\u00f3n a la suplementaci\u00f3n\nSe han planteado cuatro objeciones para no recomendar la suplementaci\u00f3n con VD: las afirmaciones sobre los beneficios de la VD son exageradas; la evidencia de un v\u00ednculo con COVID-19 es insuficiente; las sobredosis son te\u00f3ricamente posibles; y el p\u00fablico podr\u00eda creer que tomar suplementos de VD los har\u00e1 \u201cinmunes\u201d a la COVID-19(59).\nAdicionalmente, estudios que ratifican la deficiencia de VD durante la COVID-19 no lograron encontrar evidencia cl\u00ednica de que los suplementos de VD fueran beneficiosos para prevenir o tratar la COVID-19(40), lo que alimenta la controversia sobre la eficacia de la suplementaci\u00f3n con este micronutriente. No obstante, ninguna de las cuatro objeciones a la recomendaci\u00f3n de administrar suplementos universales de VD est\u00e1 respaldada por la evidencia, y es necesario que los estudios en progreso establezcan criterios capaces de aclarar los beneficios de la suplementaci\u00f3n con VD. En la revisi\u00f3n de Benskin se concluy\u00f3 que a pesar de la ausencia casi total de pautas gubernamentales oficiales que favorezcan los suplementos de VD para disminuir potencialmente el riesgo y la gravedad de COVID-19, es necesario el apoyo entre los profesionales de la salud para corregir y prevenir la deficiencia de VD(59).\nComponente gen\u00e9tico\nM\u00e1s all\u00e1 de la suplementaci\u00f3n, la ingesta en la dieta o la cantidad de horas de exposici\u00f3n a luz solar como fuentes de VD, se ha planteado que los niveles s\u00e9ricos de este micronutriente dependen tambi\u00e9n del componente gen\u00e9tico. Batur y colaboradores investigaron la influencia de los polimorfismos del gen de la DBP en la prevalencia y tasa de mortalidad de la COVID-19(94). Estudios siguientes lograron establecer la influencia de los fenotipos de DBP en pacientes con infecci\u00f3n por SARS-CoV-2. Speeckaert y colaboradores compararon la frecuencia del alelo DBP1 en 55 pa\u00edses de Europa, \u00c1frica, Oriente Medio y Asia, con los datos de prevalencia y mortalidad por COVID-19. Se concluy\u00f3 en este estudio que los portadores de DBP1 podr\u00edan ser menos susceptibles a la infecci\u00f3n y la mortalidad por COVID-19(95).\nPor otra parte, Butler-Laporte y colaboradores, en su estudio de asociaci\u00f3n de genoma completo de 443 734 participantes, reportaron hallazgos que no apoyan un papel protector del aumento de los niveles de 25 (OH) D en los resultados de COVID-19 y, por el contrario, sugieren posibles da\u00f1os. Los autores aseguran que en la actualidad las personas no deben usar suplementos de VD para protegerse contra los resultados de la COVID-19, y los ensayos cl\u00ednicos en curso deber\u00e1n monitorizar de cerca las se\u00f1ales de da\u00f1o(37). Como \u00faltimo resultado en el campo de estudios gen\u00e9ticos, Glinsky plantea que una suplementaci\u00f3n tripartita entre quercetina, VD y estradiol puede afectar la expresi\u00f3n del 73 % de los genes humanos que codifican sitios dianas del SARS-CoV-2(38).\nDiscusi\u00f3n\nEl estado nutricional de los seres humanos determina en gran medida el funcionamiento normal del sistema inmune ante la respuesta a pat\u00f3genos externos. Los niveles adecuados de VD resulta ser trascendental para el funcionamiento del sistema inmune, y podr\u00eda ser de vital importancia para proteger al organismo en presencia del SARS-CoV-2, pues contribuye al mantenimiento de la homeostasis intestinal, participa en el control de la tormenta de citocinas y favorece la respuesta inmune innata y adaptativa. Adem\u00e1s, se han evidenciado menores tasas de contagios, mejores pron\u00f3sticos y evoluciones de los pacientes ante la enfermedad, llegando al punto de disminuir la mortalidad en enfermedades respiratorias, como la COVID-19.\nEs importante establecer medidas que aten\u00faen los posibles efectos de las estrategias de prevenci\u00f3n ante la pandemia por COVID-19 sobre las concentraciones de VD, ya que estas obligan a la mayor\u00eda de las personas a realizar gran parte de sus actividades cotidianas de manera remota, limitando sus desplazamientos y, por ende, la exposici\u00f3n a los rayos UVB.\nComo se describi\u00f3 previamente, el confinamiento funge como eje causal de la deficiencia de VD, pues impide la exposici\u00f3n continua a la luz solar y, a la vez, promueve h\u00e1bitos sedentarios alejados de comportamientos saludables, como la realizaci\u00f3n de actividad f\u00edsica estructurada y la adopci\u00f3n de una alimentaci\u00f3n, en muchos casos, poco saludable. Estos factores se reflejan en bajos niveles s\u00e9ricos de VD y supone un riesgo tanto de contagio como de futuras complicaciones en la COVID-19. Aunque la mayor parte del mundo est\u00e1 retomando progresivamente las actividades cotidianas bajo criterios de bioseguridad, a\u00fan son escasas las medidas de promoci\u00f3n tanto de consumo de alimentos fuentes de VD como de rutinas controladas de exposici\u00f3n a los rayos UVB y realizaci\u00f3n de actividad f\u00edsica.\nTe\u00f3ricamente, todos los grupos etarios se encuentran en riesgo de adquirir COVID-19, pero se sabe que la sintomatolog\u00eda de la enfermedad es proporcional a la edad del individuo y las comorbilidades que se presenten. En patolog\u00edas cr\u00f3nicas, la r\u00e1pida y descontrolada respuesta del organismo ante el SARS-CoV-2 puede llegar a ser mortal en pacientes con insuficiencia en VD. En cuanto a los grupos en riesgo de deficiencia de VD, estos son m\u00e1s limitados en comparaci\u00f3n con la COVID-19, pero debido a la poca relevancia cl\u00ednica que tradicionalmente tiene el seguimiento de los niveles s\u00e9ricos de este micronutriente, es com\u00fan que las deficiencias de este micronutriente se den y contribuyan en la progresi\u00f3n de patolog\u00edas concomitantes. Es fundamental reconocer qu\u00e9 pacientes en condici\u00f3n de polimorbilidad presentan deficiencia de VD, a pesar de consumir alimentos fuente de este micronutriente y estar expuestos continuamente a la luz solar. Dicho lo anterior es necesario asumir estrategias encaminadas al objetivo de reducir la mortalidad de la COVID-19, en este caso, controlando en lo posible los comunes denominadores que surgen en ciertas patolog\u00edas asociadas, y promueven la reducci\u00f3n de la VD.\nSi bien, la suplementaci\u00f3n con VD es ampliamente considerada como un posible manejo en casos de deficiencia de VD durante la COVID-19, es fundamental resaltar la importancia de un adecuado tamizaje nutricional para poder identificar signos de otras deficiencias nutricionales. Algunos autores han construido protocolos de atenci\u00f3n temprana, a\u00fan en pacientes que no se encuentran en estados cr\u00edticos. Caccialanza y colaboradores proponen la implementaci\u00f3n de un protocolo r\u00e1pido y pragm\u00e1tico en la atenci\u00f3n nutricional de pacientes con COVID-19, que abarca desde complementos orales, suplementaci\u00f3n con VD, hasta nutrici\u00f3n parenteral(20). Una correcta atenci\u00f3n nutricional podr\u00eda pasarse por alto, a pesar de ser potencialmente beneficiosa para obtener mejores resultados cl\u00ednicos, y ser eficaz para prevenir las consecuencias de la desnutrici\u00f3n en esta poblaci\u00f3n de pacientes; por tanto, proponemos que la suplementaci\u00f3n con VD, una vez sea confirmada como segura y eficaz por evidencia estad\u00edstica y cl\u00ednicamente significativa, se considere como un elemento m\u00e1s dentro del conjunto de acciones enfocadas a la recuperaci\u00f3n o mantenimiento del estado nutricional en pacientes con COVID-19.\nComo se encontr\u00f3 en la presente revisi\u00f3n, adem\u00e1s de estar asociada como un factor determinante en la adquisici\u00f3n y la posible complicaci\u00f3n de la COVID-19, tambi\u00e9n se ha manifestado la deficiencia de VD como consecuencia de esta enfermedad infecciosa. Es aqu\u00ed donde radica la importancia de promover h\u00e1bitos saludables que garanticen la obtenci\u00f3n de VD de fuentes alimentarias como alternativa a la suplementaci\u00f3n, que adem\u00e1s permitan mantener adecuados niveles de este micronutriente antes, durante y despu\u00e9s de padecer la COVID-19.\nConclusiones y recomendaciones\nEn conclusi\u00f3n, el estado de la literatura cient\u00edfica publicada desde el 2010 hasta el mes de septiembre del 2020 respecto a la VD, funci\u00f3n inmune e infecci\u00f3n por SARS-CoV-2, ratifica la importancia de mantener adecuados niveles de VD antes, durante y despu\u00e9s de la COVID-19. Apropiados niveles de este micronutriente antes de esta enfermedad infecciosa est\u00e1n asociados con menores tasas de contagio; durante la enfermedad predicen mejores resultados en todos los grupos etarios; despu\u00e9s de la enfermedad podr\u00edan asociarse con menores tasas de reinfecci\u00f3n de virus latentes. Es de gran importancia indicar que la literatura cient\u00edfica, disponible hasta la fecha de esta revisi\u00f3n, presenta amplias limitaciones derivadas de potenciales factores de confusi\u00f3n. Una vez m\u00e1s se resalta la necesidad de implementar, lo antes posible, ensayos cl\u00ednicos controlados aleatorizados que permitan tener un mayor entendimiento del tema, y que den pie a la toma de decisiones enfocadas en la salud p\u00fablica.\nPor tal raz\u00f3n, y de manera prioritaria, es necesario que se promuevan recomendaciones b\u00e1sicas para mantener concentraciones normales de VD, especialmente en grupos en riesgo de d\u00e9ficit de este micronutriente, que adem\u00e1s se encuentren en mayor riesgo y vulnerabilidad de contagio de SARS-CoV-2. Estas recomendaciones deber\u00e1n ir enfocadas m\u00ednimamente a los siguientes 3 \u00edtems:\nCada una de estas recomendaciones se podr\u00e1 ejecutar diariamente y sin restricci\u00f3n alguna, considerando la edad y caracter\u00edsticas particulares de los individuos, en especial, lo referente a actividad f\u00edsica. Son grupos prioritarios los adultos mayores, personas en inmunosupresi\u00f3n asociadas con el tratamiento de enfermedades cr\u00f3nicas no transmisibles, enfermedades infecciosas y malnutrici\u00f3n; mujeres posmenop\u00e1usicas, aunque como se mencion\u00f3, son medidas v\u00e1lidas para todos los grupos de poblaci\u00f3n, con el \u00e1nimo de mantener concentraciones de VD adecuadas y mitigar posibles deficiencias promovidas, en parte, por el confinamiento.\nPara disminuir la prevalencia de la deficiencia de VD a nivel global es de suma importancia seguir las recomendaciones de expertos en cuanto a los grupos prioritarios, a los cuales se les deben hacer peri\u00f3dicamente mediciones de VD, entre ellos se encuentran personas con osteoporosis, enfermedad renal cr\u00f3nica, obesos, adultos mayores, diab\u00e9ticos, hipertensos, entre otros grupos tambi\u00e9n considerados de alto riesgo en COVID-19(96).\nLa suplementaci\u00f3n con VD3 a\u00fan no se encuentra totalmente justificada por la evidencia disponible hasta el mes de septiembre del \u0662\u0660\u0662\u0660, sin embargo, su uso cl\u00ednico en estudios observacionales no ha representado da\u00f1o en los individuos estudiados, por el contrario, se han encontrado impactos positivos sobre las comorbilidades con impacto cardiovascular, la adquisici\u00f3n y progresi\u00f3n de la COVID-\u0661\u0669 y los niveles s\u00e9ricos de \u0662\u0665(OH) D, adem\u00e1s de su posible efecto de reducci\u00f3n en la reactivaci\u00f3n viral. Tambi\u00e9n podr\u00eda ser una alternativa dentro de las estrategias de prevenci\u00f3n primaria y secundaria en aquellos individuos con concentraciones insuficientes o deficientes y que adem\u00e1s cursan o son poblaci\u00f3n de riesgo de aparici\u00f3n de diferentes patolog\u00edas, como enfermedades cardiovasculares, metab\u00f3licas, c\u00e1ncer o autoinmunes. Es posible considerar la suplementaci\u00f3n en los grupos priorizados por consensos de expertos, como son personas con sarcopenia, poblaci\u00f3n institucionalizada, pacientes con consumo cr\u00f3nico (mayor de 3 meses) de anticonvulsivantes, corticoides, antirretrovirales, anticoagulantes, antimic\u00f3ticos e inhibidores de aromatasa, diabetes mellitustipo 2 y s\u00edndrome metab\u00f3lico, y enfermedades autoinmunes inflamatorias.\nEl llamado de esta revisi\u00f3n de la literatura es a continuar la investigaci\u00f3n en torno a las relevantes implicaciones de la VD en medio de la pandemia por COVID-19. Si bien ya se est\u00e1n realizando estudios experimentales, como ensayos cl\u00ednicos controlados, a\u00fan es de vital importancia considerar la investigaci\u00f3n experimental en temas que, a pesar de ser atractivos te\u00f3ricamente, como la cosuplementaci\u00f3n, es necesario someterlos a pruebas contundentes que controlen estrictamente variables como la edad, el sexo, la etnia, el IMC, la latitud, la presencia de comorbilidades, la latencia viral a trav\u00e9s de anticuerpos, la interacci\u00f3n de f\u00e1rmacos, los niveles de 25 (OH) D, el tiempo de exposici\u00f3n a UVB y la actividad f\u00edsica. As\u00ed ser\u00e1 posible ampliar la gama de intervenciones terap\u00e9uticas ante este fen\u00f3meno mundial.\nPuntos clave\nFinanciaci\u00f3n\nEl presente estudio no tuvo financiaci\u00f3n.\nConflicto de intereses\nLos autores declaran no tener conflicto de intereses.\nDeclaraci\u00f3n de autor\u00eda\nND contribuy\u00f3 al dise\u00f1o del estudio, redacci\u00f3n e interpretaci\u00f3n de resultados, dise\u00f1o de cuadros y figuras. MM contribuy\u00f3 en el an\u00e1lisis y discusi\u00f3n de resultados. PE particip\u00f3 en la concepci\u00f3n y dise\u00f1o de la revisi\u00f3n, an\u00e1lisis y discusi\u00f3n de resultados. Todos los autores revisaron el manuscrito, acuerdan ser plenamente responsables de garantizar la integridad y precisi\u00f3n del trabajo, y leyeron y aprobaron el manuscrito final.\nReferencias bibliogr\u00e1ficas\nD\u00edaz-Mu\u00f1oz G, et al. Rev. Nutr. Clin. Metab. 2021;4(3):98-113.\nEfecto de la dieta cetog\u00e9nica baja en calor\u00edas sobre la composici\u00f3n corporal en adultos con sobrepeso y obesidad: revisi\u00f3n sistem\u00e1tica y metaan\u00e1lisis\nEffect of a low-calorie ketogenic diet on body composition in overweight and obese adults: A systematic review and meta-analysis\nEfeito de uma dieta cetog\u00eanica de baixa caloria na composi\u00e7\u00e3o corporal em adultos com sobrepeso e obesos: uma revis\u00e3o sistem\u00e1tica e meta-an\u00e1lise\nGustavo Alfonso D\u00edaz-Mu\u00f1oz*1, \u00c1ngela Mar\u00eda Casta\u00f1eda-G\u00f3mez2, Mar\u00eda Paula Belalc\u00e1zar-Monsalve2,\nJuan Pablo Zambrano-Salazar2, Mar\u00eda Camila Bautista-Velandia2, Felipe Ballesteros-Arbel\u00e1ez2.\nRecibido: 17 de enero de 2021. Aceptado para publicaci\u00f3n: 2 de marzo de 2021.\nPublicado en l\u00ednea: 5 de marzo de 2021.\nhttps://doi.org/10.35454/rncm.v4n3.273\n1 Instituto de investigaci\u00f3n de nutrici\u00f3n, gen\u00e9tica y metabolismo. Facultad de Medicina, Universidad El Bosque, Bogot\u00e1, Colombia.\n2 Semillero de investigaci\u00f3n de nutrici\u00f3n, gen\u00e9tica y c\u00e1ncer. Facultad de Medicina, Universidad El Bosque, Bogot\u00e1, Colombia.\n*Correspondencia: Gustavo Alfonso D\u00edaz Mu\u00f1oz.\ndiazgustavo@unbosque.edu.co\nResumen\nIntroducci\u00f3n: la dieta cetog\u00e9nica baja en calor\u00edas (DC) se conoce por su efecto para reducir el peso corporal. La p\u00e9rdida de peso saludable debe reducir la grasa corporal y mantener la masa muscular, pero los metaan\u00e1lisis previos no han evaluado estos cambios. El objetivo de este metaan\u00e1lisis fue cuantificar el efecto de la dieta cetog\u00e9nica comparada con una dieta hipocal\u00f3rica (DH), sobre los cambios de composici\u00f3n corporal en adultos con exceso de peso.\nM\u00e9todos: se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica y metaan\u00e1lisis seg\u00fan la metodolog\u00eda Cochrane. Se consultaron 5 bases de datos usando los t\u00e9rminos \u201cBody Weight\u201d OR \u201cBody Composition\u201d AND \u201cDiet, Ketogenic\u201d. Se incluyeron estudios experimentales controlados, seguimiento \u22654 semanas realizados en adultos con IMC \u226525 kg/m2 y desenlaces de peso y composici\u00f3n corporal.\nResultados: la b\u00fasqueda arroj\u00f3 492 art\u00edculos, de los cuales se seleccionaron 10 para el metaan\u00e1lisis y solo 3 presentaron bajo riesgo de sesgo. El metaan\u00e1lisis indic\u00f3 que la dieta cetog\u00e9nica, respecto a la dieta hipocal\u00f3rica, promueve mayor p\u00e9rdida de peso (-6,9 kg, intervalo de confianza [IC] 95 %: -10,4; -3,3), de \u00edndice de masa corporal (IMC; -1,6 kg/m2; IC 95 %: -3,0; -0,2) y masa grasa (-0,8 kg; IC 95 %: -1,1; -0,5). No se encontr\u00f3 suficiente informaci\u00f3n para indagar sobre la masa muscular. Los riesgos de sesgo junto con el sesgo de publicaci\u00f3n y de reporte podr\u00edan estar sobreestimando el efecto de la dieta cetog\u00e9nica.\nConclusiones: en adultos con exceso de peso y con seguimiento hasta de 12 meses, la dieta cetog\u00e9nica, comparada con la dieta hipocal\u00f3rica, present\u00f3 mayor p\u00e9rdida de peso, disminuci\u00f3n del IMC y reducci\u00f3n en la masa grasa, pero podr\u00eda estar sobreestimado por sesgos de publicaci\u00f3n o reporte. Por lo anterior, se considera innecesario emplear la dieta cetog\u00e9nica para el control del peso corporal.\nPalabras clave: dieta cetog\u00e9nica, sobrepeso, obesidad, metaan\u00e1lisis.\nIntroduction: low-calorie ketogenic diet is known for its effect on reducing body weight. Healthy weight loss should reduce the body fat and maintain the muscle mass, but previous meta-analyses have not evaluated these changes. The objective of this meta-analysis was to quantify the effect of ketogenic diet compared to a hypocaloric diet, on changes in body composition in overweight adults.\nMethods: A systematic review and meta-analysis was carried out according to Cochrane methodology. Five databases were consulted using the terms \u201cBody Weight\u201d OR \u201cBody Composition\u201d AND \u201cDiet, Ketogenic\u201d. Controlled experimental studies, with a follow-up \u22654 weeks conducted in adults with body mass index (BMI) \u226525 kg/m2 and reported weight and body composition outcomes were included.\nResults: The search yielded 492 articles, of which 10 were selected for meta-analysis and 3 had low risk of bias. Our meta-analysis indicates that ketogenic diet promotes greater weight loss than hypocaloric diet (-6,9 kg; 95% confidence interval [CI]: -10.4; -3.3), BMI (-1.6 kg/m2; 95% CI: -3.0; -0.2), and fat mass (-0.8 kg; 95% CI: -1.1; -0.5). Not enough information was found to inquire about muscle mass and exercise. The risks of bias together with publication and reporting bias could be overestimating the effect of ketogenic diet.\nConclusions: In overweight adults with a follow-up of up to 12 months, ketogenic diet compared with HD showed loss of weight, BMI and fat mass, but it could be overestimated due to publication and reporting biases. Therefore, it is considered unnecessary to use ketogenic diet to control body weight.\nKeywords: Diet; Ketogenic; Overweight; Obesity; Meta-Analysis.\nResumo\nIntrodu\u00e7\u00e3o: a dieta cetog\u00eanica baixa em calor\u00edas \u00e9 conhecida por seu efeito na redu\u00e7\u00e3o no peso corporal. A perda de peso saud\u00e1vel deve reduzir a gordura corporal e manter a massa muscular, por\u00e9m em meta-an\u00e1lises anteriores essas vari\u00e1veis n\u00e3o foram avaliadas. O objetivo desta meta-an\u00e1lise foi avaliar o efeito da dieta cetog\u00eanica em compara\u00e7\u00e3o com uma dieta hipocal\u00f3rica, nas mudan\u00e7as da composi\u00e7\u00e3o corporal em adultos com excesso de peso.\nM\u00e9todos: foi realizada uma revis\u00e3o sistem\u00e1tica e meta-an\u00e1lise de acordo com a metodologia Cochrane. Cinco bases de dados foram consultadas, utilizando os termos (\u201cBody Weight\u201d OR \u201cBody Composition\u201d) AND (\u201cDiet, Ketogenic\u201d). Foram inclu\u00eddos estudos experimentais controlados, com acompanhamento de quatro semanas ou mais, realizados em adultos com IMC \u226525kg/m2, valores de peso e composi\u00e7\u00e3o corporal.\nResultados: Foram encontrados 492 artigos, dos quais 10 foram selecionados para meta-an\u00e1lise e apenas tr\u00eas tinham baixo risco de vi\u00e9s. A meta-an\u00e1lise indicou que a dieta cetog\u00eanica em compara\u00e7\u00e3o com dieta hipocal\u00f3rica promoveu maior perda de peso (-6,9 kg 95% CI -10,4; -3,3), maior diminui\u00e7\u00e3o do IMC (-1,6 kg/m2 IC 95% -3,0; -0,2), e da gordura corporal (- 0,8 kg IC 95% -1,1; -0,5). N\u00e3o foram encontrados dados suficientes em rela\u00e7\u00e3o a massa muscular. Os riscos de vi\u00e9s, juntamente com o vi\u00e9s de publica\u00e7\u00e3o e vi\u00e9s de reporte de resultado poderiam estar superestimando o efeito da dieta cetog\u00eanica.\nConclus\u00f5es: Em adultos com excesso de peso e com acompanhamento de at\u00e9 12 meses, a dieta cetog\u00eanica em compara\u00e7\u00e3o com a dieta hipocal\u00f3rica mostrou perda de peso, de IMC e de gordura corporal, pudendo estar superestimada devido a vieses de publica\u00e7\u00e3o e vieses de reporte de resultado. Portanto, considera-se desnecess\u00e1rio o uso da dieta cetog\u00eanica para o controle do peso corporal.\nPalavras-chave: dieta cetog\u00eanica; sobrepeso; obesidade; meta-an\u00e1lise.\nIntroducci\u00f3n\nLa obesidad representa un problema de salud p\u00fablica a nivel mundial debido a su asociaci\u00f3n con enfermedades cr\u00f3nicas no transmisibles y reducci\u00f3n de la calidad y expectativa de vida(1, 2). La estrategia terap\u00e9utica reconocida es el tratamiento m\u00e9dico-nutricional, que incluye dietoterapia, f\u00e1rmacos y la cirug\u00eda bari\u00e1trica(3-7). El tratamiento m\u00e9dico-nutricional, bajo un enfoque multidisciplinario, busca lograr un estilo de vida saludable en el paciente con obesidad. A trav\u00e9s de cambios en la alimentaci\u00f3n y la actividad f\u00edsica se busca la p\u00e9rdida de peso, principalmente grasa corporal, al tiempo que se mantiene la masa muscular. Esto debe considerarse en cualquier paciente que presente p\u00e9rdida de peso, debido a que la masa muscular tiene funciones de locomoci\u00f3n, postura, fuerza, reserva de amino\u00e1cidos y metabolismo; si hay una p\u00e9rdida de masa muscular, se expone al individuo a mayor riesgo de mortalidad, fragilidad, resistencia a la insulina, disfunciones metab\u00f3licas, ca\u00eddas, lesiones articulares y sarcopenia(8-10).\nAlgunas dietas, como la dieta cetog\u00e9nica baja en calor\u00edas, han surgido como estrategias en el manejo de la obesidad para lograr p\u00e9rdidas sostenidas y el mantenimiento de su peso corporal(11). La dieta cetog\u00e9nica tambi\u00e9n se utiliza en pacientes que se preparan para cirug\u00eda bari\u00e1trica(6) y ha presentado beneficios sobre el perfil lip\u00eddico, glucemia y composici\u00f3n corporal(12, 13).\nLa dieta cetog\u00e9nica se caracteriza por un protocolo de 3 fases. La primera fase, fase activa, consiste en una ingesta de comidas con elevada cantidad de prote\u00edna (usualmente un aislado de prote\u00edna animal o vegetal) y vegetales con bajo \u00edndice gluc\u00e9mico 5 veces al d\u00eda; en esta fase, los pacientes empiezan con una restricci\u00f3n tanto cal\u00f3rica como de carbohidratos, con una cantidad de 0,8 a 1,2 g/kg/d\u00eda de prote\u00edna y una duraci\u00f3n media de 12 semanas, la cual se asocia con el incremento de producci\u00f3n de cuerpos cet\u00f3nicos. La segunda fase es la de estabilizaci\u00f3n metab\u00f3lica, en la que se sustituye el aislado de prote\u00edna en el almuerzo o cena por una prote\u00edna natural como carne o pescado. La \u00faltima fase corresponde a la de mantenimiento, en la que hay sustituci\u00f3n de la segunda porci\u00f3n de prote\u00edna aislada por una natural baja en grasa(11, 14).\nLos mecanismos por los cuales la dieta cetog\u00e9nica contribuye a la p\u00e9rdida de peso son un mayor uso de la grasa en ausencia o d\u00e9ficit de carbohidratos, el efecto saciante y el \u00edndice gluc\u00e9mico. Ante el d\u00e9ficit de carbohidratos, se desencadenan mecanismos contrarreguladores que promueven la lip\u00f3lisis y producci\u00f3n de cuerpos cet\u00f3nicos. El efecto saciante se debe a que las grasas y las prote\u00ednas permanecen en el est\u00f3mago durante m\u00e1s tiempo, liberaci\u00f3n de colecistoquinina (hormona supresora del apetito), liberaci\u00f3n de \u03b2-hidroxibutirato (capacidad para inhibir directamente el centro del apetito), sensibilidad aumentada del sistema nervioso central (SNC) hacia la leptina y descenso en las concentraciones plasm\u00e1ticas posprandiales de grelina. Finalmente, el bajo \u00edndice gluc\u00e9mico de la dieta cetog\u00e9nica disminuye la fluctuaci\u00f3n en las concentraciones plasm\u00e1ticas de glucosa, de manera que se reduce el apetito al evitarse episodios de hipoglucemia(15, 16).\nA pesar de lo anterior, no hay evidencia acerca de los efectos de la dieta cetog\u00e9nica sobre la composici\u00f3n corporal cuando se compara con dietas balanceadas hipocal\u00f3ricas (dieta hipocal\u00f3rica)(17-19). Los metaan\u00e1lisis previos han identificado que, a largo plazo (>12 meses), la dieta cetog\u00e9nica es poco efectiva para la p\u00e9rdida de peso(2, 20), la cual se explica principalmente por la p\u00e9rdida de masa grasa(21). La revisi\u00f3n de Di Rosa y colaboradores(16) es la \u00fanica que ha evaluado otros componentes de la composici\u00f3n corporal, y se indic\u00f3 que hay p\u00e9rdida de masa grasa y conservaci\u00f3n de la masa magra. Sin embargo, esta revisi\u00f3n incluy\u00f3 estudios recientes (2014-2019), los cuales discrepan entre s\u00ed y no hay un valor agrupado que permita sustentar las afirmaciones.\nPor tanto, el objetivo de esta revisi\u00f3n fue cuantificar el efecto de la dieta cetog\u00e9nica comparada con la dieta hipocal\u00f3rica, sobre los cambios de peso y composici\u00f3n corporal en adultos con exceso de peso. Realizar esta revisi\u00f3n sistem\u00e1tica y metaan\u00e1lisis incrementar\u00eda la buena pr\u00e1ctica basada en la evidencia y recomendar\u00eda el rumbo de las pr\u00f3ximas investigaciones.\nEl dise\u00f1o de estudio es una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica y metaan\u00e1lisis en el que se emple\u00f3 la metodolog\u00eda de revisiones sistem\u00e1ticas de Cochrane y se report\u00f3 la informaci\u00f3n seg\u00fan las recomendaciones PRISMA.\nEstrategia de b\u00fasqueda\nSe realiz\u00f3 una revisi\u00f3n de la literatura en 5 buscadores: PubMed, EMBASE, BVS, Scielo y Google Scholar. La b\u00fasqueda de los art\u00edculos fue realizada con un intervalo de tiempo del 1 de enero de 1990 hasta el 26 febrero de 2020 y se restringi\u00f3 a los idiomas espa\u00f1ol e ingl\u00e9s. Se emplearon t\u00e9rminos estandarizados en cada base de datos, aplicando el algoritmo de b\u00fasqueda: (((\u201cBody Weight\u201d) OR \u201cBody Composition\u201d)) AND \u201cDiet, Ketogenic\u201d) AND \u201cAdult\u201d.\nSelecci\u00f3n de los estudios\nLos criterios de inclusi\u00f3n para los art\u00edculos fueron: estudios experimentales con grupo control (sin intervenci\u00f3n o dieta baja en calor\u00edas), en humanos, en paralelo, con o sin aleatorizaci\u00f3n y con m\u00ednimo 4 semanas de seguimiento. En caso de estudios con m\u00e1s de una publicaci\u00f3n, se tom\u00f3 el de mayor tiempo de seguimiento. En cuanto a la poblaci\u00f3n, se tuvo en cuenta estudios realizados en adultos y con un IMC >25 kg/m2. La intervenci\u00f3n fue la dieta cetog\u00e9nica baja en calor\u00edas (<20 % o <50 g carbohidratos/d\u00eda) y los desenlaces de inter\u00e9s fueron el cambio de peso corporal, IMC y composici\u00f3n corporal medida por absorsiometr\u00eda de rayos X de energ\u00eda dual (DXA, por sus siglas en ingl\u00e9s) o impedancia bioel\u00e9ctrica (BIA, por sus siglas en ingl\u00e9s).\nPor otro lado, se excluyeron estudios relacionados con enfermedades autoinmunes (esclerosis), enfermedades neurol\u00f3gicas (epilepsia, migra\u00f1a, Alzheimer, demencia, esquizofrenia, etc.), cirug\u00edas metab\u00f3licas previas, alto rendimiento f\u00edsico, atletas, militares, c\u00e1ncer, tratamiento de h\u00edgado graso no alcoh\u00f3lico, enfermedad renal, lactancia, suministro de la dieta por v\u00eda enteral o parenteral y tratamiento de p\u00e9rdida de peso con medicamentos.\nPara la selecci\u00f3n de art\u00edculos se aplicaron los criterios de selecci\u00f3n en el t\u00edtulo y resumen de manera individual e independiente por cinco investigadores. Luego se realiz\u00f3 un consenso para determinar los estudios preseleccionados. Los desacuerdos fueron resueltos con el sexto investigador. De los art\u00edculos preseleccionados se revis\u00f3 el art\u00edculo completo para aplicar los criterios de selecci\u00f3n de manera individual e independiente por cinco investigadores, posteriormente los desacuerdos se resolvieron por consenso.\nExtracci\u00f3n de informaci\u00f3n\nToda la informaci\u00f3n se extrajo de los art\u00edculos publicados, de los protocolos disponibles y, en algunos casos, por contacto directo v\u00eda e-mail con un autor del art\u00edculo. Si la investigaci\u00f3n contaba con m\u00e1s de dos grupos experimentales, se seleccionaron los m\u00e1s relacionados con el objetivo de la revisi\u00f3n.\nEn una hoja de Excel se organizaron los art\u00edculos que los autores consideraron \u00fatiles en este estudio. Se extrajo la siguiente informaci\u00f3n: a\u00f1o de publicaci\u00f3n, pa\u00eds, sexo, edad, descripci\u00f3n de la dieta cetog\u00e9nica, descripci\u00f3n de la dieta hipocal\u00f3rica, tama\u00f1o de muestra, tiempo de seguimiento m\u00e1ximo y mediciones de composici\u00f3n corporal (peso, IMC, masa grasa, masa libre de grasa y masa muscular).\nRespecto a la evaluaci\u00f3n del riesgo de sesgo, se emple\u00f3 el instrumento RoB2 de la Colaboraci\u00f3n Cochrane para el desenlace de peso, IMC y composici\u00f3n corporal, debido a que son variables interrelacionadas. La evaluaci\u00f3n se hizo entre tres investigadores de manera individual e independiente, considerando en la evaluaci\u00f3n que la naturaleza de las intervenciones no permite un enmascaramiento al paciente y a los investigadores.\nAn\u00e1lisis estad\u00edstico\nLos datos de los desenlaces fueron de tipo continuo y se reportaron como el valor al final del seguimiento, o como diferencia entre el valor final y el valor inicial. Las medidas del efecto fueron diferencia de medias (para el peso corporal e IMC) y diferencia de medias estandarizadas (para masa grasa, masa libre de grasa y masa muscular). El peso de los estudios se determin\u00f3 mediante el m\u00e9todo de inverso de la varianza.\nLa heterogeneidad estad\u00edstica se midi\u00f3 mediante una prueba Chi2, asumiendo como heterogeneidad valores de p <0,1; el porcentaje de variabilidad se midi\u00f3 con el estad\u00edstico I2, asumiendo un I2 >50 % como heterogeneidad significativa. Se emple\u00f3 un metaan\u00e1lisis de efectos aleatorios para incorporar la heterogeneidad de los estudios en el efecto combinado. Adem\u00e1s, se realizaron an\u00e1lisis por subgrupos seg\u00fan restricci\u00f3n cal\u00f3rica (mayor en la dieta hipocal\u00f3rica y mayor en la dieta cetog\u00e9nica), duraci\u00f3n de la intervenci\u00f3n (<6 meses y \u22656 meses) y combinaci\u00f3n de la intervenci\u00f3n con ejercicio (solo dieta o dieta m\u00e1s ejercicio). La evaluaci\u00f3n del sesgo del informe se realiz\u00f3 mediante el gr\u00e1fico de embudo y la prueba de Egger. Todos los an\u00e1lisis y gr\u00e1ficos se realizaron en RevMan 5.4 (Colaboraci\u00f3n Cochrane).\nEstudios incluidos\nLa b\u00fasqueda arroj\u00f3 un total de 483 art\u00edculos; de estos, se preseleccionaron 42 art\u00edculos seg\u00fan el t\u00edtulo y resumen, y a partir de la lectura completa del art\u00edculo, se seleccionaron 10 para los an\u00e1lisis cuantitativos(18, 22-30) (Figura 1).\nFigura 1. Diagrama de flujo de la b\u00fasqueda y selecci\u00f3n de art\u00edculos.\nEn total, 369 participantes recibieron dieta cetog\u00e9nica baja en calor\u00edas y 344 recibieron dieta hipocal\u00f3rica balanceada. Un estudio fue no aleatorizado, la edad promedio fue superior a 35 a\u00f1os y \u00fanicamente dos art\u00edculos no reportaron cointervenciones; tanto la implementaci\u00f3n de la dieta cetog\u00e9nica como de la dieta hipocal\u00f3rica vari\u00f3 entre las investigaciones (Tabla 1). En cuanto a la evaluaci\u00f3n del riesgo de sesgo, tres publicaciones presentaron bajo riesgo de sesgo y los sesgos m\u00e1s predominantes fueron la adherencia a la intervenci\u00f3n, la medici\u00f3n del desenlace y el reporte selectivo (Tabla 2).\nTabla 1. Descripci\u00f3n de los estudios incluidos\n|\n|\nEstudio\n|\n|\nTipo de experimento\ny duraci\u00f3n en meses\n|\n|\nPoblaci\u00f3n cetog\u00e9nica\n|\n|\nPoblaci\u00f3n hipocal\u00f3rica\n|\n|\nM\u00e9todo valoraci\u00f3n composici\u00f3n\ncorporal\n|\n|\nDieta cetog\u00e9nica\n|\n|\nDieta hipocal\u00f3rica\n|\n|\nCo intervenciones\n|\n|\nPerticone y colaboradores (2019)(22)\nItalia\n|\n|\nControlado aleatorizado\n12\n|\n|\nH 14\nM 14\n42.6 \u00b1 6,6 a\u00f1os\nIMC 40,5 \u00b1 10,8 kg/m2\n|\n|\nH 18\nM 10\n50,9 \u00b1 13,3 a\u00f1os\nIMC 38,8 \u00b1 4,5 kg/m2\n|\n|\nBIA\n|\n|\nInicio: 600-800 kcal/d\u00eda\nBaja en calor\u00edas: 1000-1500 kcal/d\u00eda\nMantenimiento: 1500-2000 kcal/d\u00eda\n50 %-60 % prote\u00edna\n20 %-30 % l\u00edpidos\n20 % carbohidratos\n|\n|\nDieta Mediterr\u00e1nea\n-500 kcal/d\u00eda\n10 %-15 % prote\u00edna\n25 %-30 % l\u00edpidos\n55 %-60 % carbohidratos\n|\n|\nNo reporta\n|\n|\nSajoux y colaboradores (2019)(23)\nEspa\u00f1a\n|\n|\nControlado aleatorizado\n6\n|\n|\nH 8\nM 12\n47,2 \u00b1 10,2 a\u00f1os\nIMC 35,5 \u00b1 4,4 kg/m2\n|\n|\nH 10\nM 10\n49,9 \u00b1 9,3 a\u00f1os\nIMC 34,6 \u00b1 3,5 kg/m2\n|\n|\nDXA\n|\n|\nM\u00e9todo PnK\nInicio: 600-800 kcal/d\u00eda\nBaja en calor\u00edas: 800-1500 kcal/d\u00eda\nMantenimiento: 1500-2000 kcal/d\u00eda\n|\n|\nInicio (2 meses): reducci\u00f3n 30 %\n-600 a -800 kcal/d\u00eda\n40 %-55 % carbohidratos\n30 % l\u00edpidos\n15 %-30 % prote\u00edna\n|\n|\nNo reporta\n|\n|\nSaslow y colaboradores (2017)(24)\nEstados Unidos\n|\n|\nControlado aleatorizado\n12\n|\n|\nH 7\nM 9\n64,8 \u00b1 7,7 a\u00f1os\nIMC 36,4 \u00b1 7,9 kg/m2\n|\n|\nH 2\nM 16\n55,1 \u00b1 13,5 a\u00f1os\nIMC 37 \u00b1 6,4\nkg/m2\n|\n|\nAntropometr\u00eda\n|\n|\n-500 kcal/d\u00eda\n20-50 g carbohidratos\n|\n|\nGu\u00edas ADA\n-500 kcal/d\u00eda\n45 %-50 % carbohidratos\n|\n|\n19 clases de mindfulness, aumentar horas de sue\u00f1o y ejercicio\n|\n|\nMoreno y colaboradores (2016)(18)\nEspa\u00f1a\n|\n|\nControlado\naleatorizado\n12\n|\n|\nH 5\nM 22\n44,4 \u00b1 8,6 a\u00f1os\nIMC 35,1 \u00b1 4,5 kg/m2\n|\n|\nH 1\nM 25\n46,3 \u00b1 9,3 a\u00f1os\nIMC 35.1 \u00b15.3 kg/m2\n|\n|\nDXA\n|\n|\nM\u00e9todo Pronokal\nActiva: 600-800 kcal/d\u00eda\n25 % carbohidratos, 11 % l\u00edpidos; 0,8-1,2 g/kg/d\u00eda prote\u00edna\nReeducaci\u00f3n: 800-1500 kcal/d\u00eda Mantenimiento: 1500-2250 kcal/d\u00eda\n|\n|\n-10 % GCT; 1400-1800 kcal/d\u00eda\n45 %-55 % carbohidratos\n15 %-25 % prote\u00ednas\n25 %-35 % l\u00edpidos\n|\n|\n12 reuniones grupales, sesiones de consejer\u00eda individuales e incentivo para ejercitarse de manera regular de acuerdo con un programa establecido de ejercicio\n|\n|\nGoday y colaboradores (2016)(25)\nEspa\u00f1a\n|\n|\nControlado aleatorizado\n4\n|\n|\nH 15\nM 30\n54,9 \u00b1 8,8 a\u00f1os\nIMC 33,3 \u00b1 1,5 kg/m2\n|\n|\nH 16\nM 28\n54,2 \u00b1 8 a\u00f1os\nIMC 32,9 \u00b11,6 kg/m2\n|\n|\nAntropometr\u00eda\n|\n|\nM\u00e9todo Diaprokal\nFase activa: 600-800 kcal/d\u00eda\n<50 g carbohidratos; 10 g aceite oliva; 0,8-1,2 g/kg/d\u00eda prote\u00edna\nFase metab\u00f3lica: 800-1500 kcal/d\u00eda\nFase mantenimiento: 1500-2250 kcal/d\u00eda\n|\n|\nGu\u00edas ADA\n-500-1000 kcal/d\u00eda\n<30 % l\u00edpidos\n10 %-20 % prote\u00edna\n45 %-60 % carbohidratos\n|\n|\nReuniones grupales y recomendaciones.\n9 sesiones individuales.\nConsejer\u00eda individual.\nApoyar las modificaciones en el estilo de vida y comportamiento\n|\n|\nRubini y colaboradores (2015)(26)\nItalia\n|\n|\nControlado aleatorizado\n2\n|\n|\nM 16\n51,4 \u00b1 12,4 a\u00f1os\nIMC 29,3 \u00b1 2,8 kg/m2\n|\n|\nM 16\n44,7 \u00b1 13,9 a\u00f1os\nIMC 27,5 \u00b1 2,8 kg/m2\n|\n|\nBIA\n|\n|\nFase I: 20 d\u00edas: 848 kcal/d\u00eda\n43 % prote\u00edna\n14 % carbohidratos y 43 % l\u00edpidos.\nFase II: 20 d\u00edas. 938 kcal/d\u00eda. 28 % prote\u00edna, 34 % carbohidratos y 38 %\nFase III: 20 d\u00edas. 1400 kcal/d\u00eda. 15 % prote\u00edna, 60 % carbohidratos y 35 %\n|\n|\nDieta mediterr\u00e1nea\nFase I: 20 d\u00edas. 1200 kcal/d\u00eda. 15 % prote\u00edna, 60 % carbohidratos y 25 %.\nFase II: 20 d\u00edas. 1400 kcal/d\u00eda. 15 % prote\u00edna, 60 % carbohidratos y 25 % l\u00edpidos.\nFase III: 20 d\u00edas. 1400 kcal/d\u00eda. 15 % prote\u00edna, 60 % carbohidratos y 35 % l\u00edpidos\n|\n|\nSugerencia de actividad f\u00edsica moderada y uso de infusiones a lo largo del d\u00eda\n|\n|\nHussain y colaboradores (2012)(27)\nKuwait\n|\n|\nControlado no aleatorizado\n6\n|\n|\nH y M 142\n36,8 \u00b1 0,6 a\u00f1os\nIMC 37,2 \u00b1 5,7 kg/m2\n|\n|\nH y M 119\n34,8 \u00b1 0,7 a\u00f1os\nIMC 36,0 \u00b1 6,1 kg/m2\n|\n|\nAntropometr\u00eda\n|\n|\nDieta cetog\u00e9nica muy baja en calor\u00edas\n|\n|\nDieta baja en calor\u00edas\n2200 kcal/d\u00eda\n|\n|\n-24 visitas para consejer\u00eda en dieta y medicamentos\n-Tableta est\u00e1ndar multivitam\u00ednica multimineral\n-Tomar 6 a 8 vasos de agua diariamente\n|\n|\nWestman y colaboradores (2008)(28)\nEstados Unidos\n|\n|\nControlado\naleatorizado\n6\n|\n|\nH 7\nM 14\n51,2 \u00b1 6,1 a\u00f1os\nIMC 37,8 \u00b1 6,7 kg/m2\n|\n|\nH 6\nM 23\n50 \u00b1 8,4 a\u00f1os IMC 37,9 \u00b1 6,0 kg/m2\n|\n|\nAntropometr\u00eda\n|\n|\nNo se hizo restricci\u00f3n cal\u00f3rica <20g carbohidratos/d\u00eda\n|\n|\nDieta de bajo \u00edndice gluc\u00e9mico\n-500 kcal\n55 % carbohidratos\n|\n|\n-13 visitas -Suplementaci\u00f3n nutricional -Motivados a ejercitarse por 30 minutos, 3 veces a la semana y sin programa de ejercicio.\n-Tomar al menos 6 vasos de las bebidas permitidas diariamente\n|\n|\nJohnstone y colaboradores (2006)(29)\nEstados Unidos\n|\n|\nControlado aleatorizado\n1,5\n|\n|\nH 2\nM 7\n38,4 \u00b1 3,9 a\u00f1os\nIMC 34,9 \u00b1 1,6 kg/m2\n|\n|\nH 2\nM 8\n37,2 \u00b1 3,9 a\u00f1os\nIMC 34,6 \u00b1 1,5 kg/m2\n|\n|\nBIA\n|\n|\n1500 kcal/d\u00eda\n60 % grasas\n10 % carbohidratos\n30 % prote\u00edna\n|\n|\n1500 kcal/d\u00eda\n30 % grasas\n40 % carbohidratos\n30 % prote\u00edna\n|\n|\nLas comidas y bebidas fueron suministradas a los participantes\n|\n|\nYancy Jr. Y colaboradores\n(2004)(30)\nEstado Unidos\n|\n|\nControlado\naleatorizado\n6\n|\n|\nH 13\nM 32\n45,3 \u00b1 9,5 a\u00f1os\nIMC 34,6 \u00b1 5,2\n|\n|\nH 8\nM 26\n44,1 \u00b1 8,7 a\u00f1os\nIMC 33,9 \u00b1 5,3\n|\n|\nBIA\n|\n|\n68 % l\u00edpidos\n29 \u00b1 11,1 g carbohidratos/d\u00eda (8 % kcal)\n26 % prote\u00edna\n|\n|\n-500 a -1000 kcal /d\u00eda\n29 % l\u00edpidos\n198 \u00b1 34,2 g carbohidratos (52 %)\n19 % prote\u00edna\n|\n|\n-9 reuniones grupales\n-Recomendaciones para ejercicio durante 30 minutos diarios al menos 3 veces a la semana.\n-Tomar de 6 a 8 vasos de agua diarios\nGCT: gasto cal\u00f3rico total.\nTabla 2. Evaluaci\u00f3n del riesgo de sesgo en los estudios incluidos\n|\n|\nArt\u00edculos incluidos\n|\n|\nProceso de aleatorizaci\u00f3n\n|\n|\nEnmascaramiento paciente\n|\n|\nAdherencia a la intervenci\u00f3n\n|\n|\nDatos incompletos\n|\n|\nMedici\u00f3n del desenlace\n|\n|\nSesgo de reporte selectivo\n|\n|\nEvaluaci\u00f3n global riesgo de sesgo\n|\n|\nPerticone y colaboradores (2019)(22)\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\nSajoux y colaboradores (2019)(23)\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\nSaslow y colaboradores (2017)(24)\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\nMoreno y colaboradores (2016)(18)\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\nGoday y colaboradores (2016)(25)\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\nRubini y colaboradores (2015)(26)\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\nHussain y colaboradores (2012)(27)\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\nWestman y colaboradores (2008)(28)\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\nJohnstone y colaboradores (2006)(29)\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\nYancy Jr. Y colaboradores (2004)(30)\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\n|\nBlanco: bajo riesgo de sesgo; gris: posible riesgo de sesgo; negro: alto riesgo de sesgo.\nCambios de peso corporal\nEl peso corporal final se report\u00f3 en 9 publicaciones y 6 de estas describen una mayor p\u00e9rdida de peso en la dieta cetog\u00e9nica que en la hipocal\u00f3rica. En el metaan\u00e1lisis global se encontr\u00f3 que en la dieta cetog\u00e9nica se pueden perder 6,9 kg m\u00e1s (IC del 95 % 10,4 a 3,3) respecto a la dieta hipocal\u00f3rica, lo cual no cambia con la realizaci\u00f3n de ejercicio f\u00edsico (Figura 2). Adem\u00e1s, la dieta cetog\u00e9nica impone una mayor p\u00e9rdida de peso que la dieta hipocal\u00f3rica, sin importar la diferencia de restricci\u00f3n cal\u00f3rica entre las dietas (Figura 3).\nFigura 2. Gr\u00e1fico de bosque de la diferencia de cambio de peso entre la dieta cetog\u00e9nica y la dieta hipocal\u00f3rica, seg\u00fan la duraci\u00f3n del estudio y la realizaci\u00f3n de ejercicio.\nFigura 3. Gr\u00e1fico de bosque de la diferencia de cambio de peso entre la dieta cetog\u00e9nica y la dieta hipocal\u00f3rica seg\u00fan la restricci\u00f3n cal\u00f3rica.\nCambios del \u00edndice de masa corporal\nEl IMC se report\u00f3 en 6 investigaciones, de las cuales 3 indicaron una mayor p\u00e9rdida de IMC en los pacientes que siguieron la dieta cetog\u00e9nica. El metaan\u00e1lisis global indica que la dieta cetog\u00e9nica podr\u00eda reducir el IMC en 1,6 kg/m2 m\u00e1s (IC del 95 % 3,0 a 0,15) que con la dieta hipocal\u00f3rica; dichos efectos se incrementan con la realizaci\u00f3n de ejercicio y per\u00edodos de m\u00e1s de 6 meses (Figura 4). En cuanto a la restricci\u00f3n cal\u00f3rica, el metaan\u00e1lisis evidencia que el cambio de IMC debido a la dieta cetog\u00e9nica no se altera por la diferencia de restricci\u00f3n cal\u00f3rica entre las dietas (Figura 5).\nFigura 4. Gr\u00e1fico de bosque de la diferencia de cambio del IMC entre la dieta cetog\u00e9nica y la dieta hipocal\u00f3rica seg\u00fan la duraci\u00f3n del estudio y la realizaci\u00f3n de ejercicio.\nFigura 5. Gr\u00e1fico de bosque de la diferencia de cambio de IMC entre la dieta cetog\u00e9nica y la dieta hipocal\u00f3rica seg\u00fan la restricci\u00f3n cal\u00f3rica.\nCambios de masa grasa\nDe los 6 art\u00edculos que utilizaron DXA o BIA para medir la composici\u00f3n corporal, \u00fanicamente 4 reportaron valores de masa grasa; de estos, 3 mostraron diferencias significativas entre la dieta cetog\u00e9nica y la dieta hipocal\u00f3rica. El metaan\u00e1lisis global revel\u00f3 que la dieta cetog\u00e9nica tiene una mayor p\u00e9rdida de masa grasa que la dieta hipocal\u00f3rica (-0,79 kg IC del 95 % -1,1 a -0,5) y no hay diferencia si se realiza con o sin ejercicio (Figura 6).\nFigura 6. Gr\u00e1fico de bosque de la diferencia del cambio de masa grasa entre la dieta cetog\u00e9nica y la dieta hipocal\u00f3rica seg\u00fan la realizaci\u00f3n de ejercicio.\nCambios de masa libre de grasa\nLa masa libre de grasa fue reportada por 4 de los 6 art\u00edculos, en donde se encontraron valores diferentes entre los estudios. El metaan\u00e1lisis global indica que no hay una diferencia entre los cambios de masa libre de grasa entre la dieta cetog\u00e9nica y la dieta hipocal\u00f3rica, pero la realizaci\u00f3n de ejercicio con la dieta cetog\u00e9nica podr\u00eda incrementar la p\u00e9rdida de masa libre de grasa (Figura 7). Por otra parte, \u00fanicamente el estudio de Perticone y colaboradores(22) report\u00f3 valores de masa muscular, lo cual describe que presuntamente no hay cambios en la masa muscular al comparar las dos intervenciones.\nPor \u00faltimo, los gr\u00e1ficos de embudo describen que posiblemente existe un sesgo de informaci\u00f3n en los resultados de peso e IMC; sin embargo, no se pudo evaluar la simetr\u00eda por m\u00e9todos estad\u00edsticos (prueba de Egger) debido a la inclusi\u00f3n de menos de 10 art\u00edculos (Figura 8).\nFigura 7. Gr\u00e1fico de bosque de la diferencia del cambio de masa libre de grasa entre la dieta cetog\u00e9nica y la dieta hipocal\u00f3rica seg\u00fan la realizaci\u00f3n de ejercicio.\nFigura 8. Gr\u00e1ficos de embudo para los desenlaces de cambio de peso, IMC, masa grasa y masa libre de grasa. MD: mean differences; SE: standard error; SMD: standardized mean difference.\nLa presente revisi\u00f3n sistem\u00e1tica y metaan\u00e1lisis compara los efectos de la dieta cetog\u00e9nica baja en calor\u00edas con la dieta hipocal\u00f3rica sobre los cambios de peso y composici\u00f3n corporal en adultos con exceso de peso. Es el primer metaan\u00e1lisis en el que se muestra que la dieta cetog\u00e9nica y la dieta hipocal\u00f3rica no presentan diferencias en cuanto a la p\u00e9rdida de masa magra, y la dieta cetog\u00e9nica genera una mayor reducci\u00f3n de peso, IMC y masa grasa. Sin embargo, el bajo riesgo de sesgo es inusual en los estudios incluidos y posiblemente existe un sesgo de publicaci\u00f3n, por lo que el efecto real de la dieta cetog\u00e9nica comparada con la dieta hipocal\u00f3rica podr\u00eda estar sobreestimado.\nEn cuanto al riesgo de sesgo (Tabla 2), los estudios reportaban el seguimiento a los pacientes, pero el reporte de ingesta de nutrientes es escaso, y la concentraci\u00f3n de cuerpos cet\u00f3nicos fue nulo. Con respecto a la medici\u00f3n del desenlace y el reporte selectivo, hay heterogeneidad en el informe de valores, donde algunos indican diferencias finales, valores finales o un valor p. Futuros estudios deber\u00edan preferir diferencias finales y/o valores finales junto a un valor p, lo cual facilitar\u00e1 su inclusi\u00f3n en un metaan\u00e1lisis y permitir\u00e1 al lector hacer una apreciaci\u00f3n objetiva del efecto real de la intervenci\u00f3n.\nComo se observa en todas las gr\u00e1ficas de bosques, los resultados en cada desenlace son heterog\u00e9neos, lo cual se puede deber a la heterogeneidad en la metodolog\u00eda de los estudios, principalmente en la inclusi\u00f3n de hombres y/o mujeres, la duraci\u00f3n y la definici\u00f3n de cada intervenci\u00f3n. Sin embargo, los valores globales indican que la dieta cetog\u00e9nica tiene mayores efectos que la dieta hipocal\u00f3rica sobre el peso, el IMC y la masa grasa, como se discute a continuaci\u00f3n.\nEn cuanto a la p\u00e9rdida de peso corporal, los resultados de este metaan\u00e1lisis indican que la dieta cetog\u00e9nica promueve una mayor p\u00e9rdida de peso que la dieta hipocal\u00f3rica, lo que coincide con metaan\u00e1lisis previos elaborados con modelos frecuentistas y bayesianos; sin embargo, a pesar de que los resultados de este y anteriores metaan\u00e1lisis est\u00e1n orientados en la misma direcci\u00f3n, se observan discrepancias entre los valores agregados de cada metaan\u00e1lisis, lo cual se puede atribuir a las diferencias en los criterios de selecci\u00f3n e intervenciones entre los estudios primarios de cada uno de estos. Un ejemplo de esto es el uso de cointervenciones para los cambios de estilos de vida, pacientes con diabetes, per\u00edodos de seguimiento, distribuci\u00f3n de sexo, gradientes de edad, definici\u00f3n de dieta cetog\u00e9nica e intervenci\u00f3n de control(1, 2, 11, 31-35). Por lo tanto, futuros experimentos y metaan\u00e1lisis deber\u00e1n tender hacia el establecimiento de criterios de selecci\u00f3n amplios y definidos que permitan realizar an\u00e1lisis por subgrupos, como un grupo de diab\u00e9ticos, obesos y con actividad f\u00edsica.\nRespecto a la restricci\u00f3n cal\u00f3rica y el peso corporal, los resultados indican que hay cambios en el peso corporal debido a la reducci\u00f3n cal\u00f3rica (Figura 3), lo que significa que a largo plazo la composici\u00f3n de macronutrientes no determina una mayor p\u00e9rdida de peso(20, 31, 33). Por tanto, se puede inferir que para la p\u00e9rdida de peso corporal a corto plazo, la reducci\u00f3n cal\u00f3rica y la composici\u00f3n de macronutrientes son importantes, pero a largo plazo no se requieren modificaciones en la composici\u00f3n de nutrientes; es la reducci\u00f3n cal\u00f3rica la que mantendr\u00e1 la p\u00e9rdida de peso(32).\nEstudios previos han indicado que en seguimientos de m\u00e1s de 12 meses, la diferencia de peso corporal entre ambos planes de alimentaci\u00f3n es menor a 1 kg o incluso no se presentan diferencias significativas, lo cual se debe a que la fase final de una dieta cetog\u00e9nica contempla una dieta isocal\u00f3rica(2, 20, 34). Por esta raz\u00f3n, se puede afirmar que la dieta cetog\u00e9nica podr\u00eda emplearse hasta por un a\u00f1o, tiempo durante el cual su fase final debe enfocarse fuertemente en la educaci\u00f3n nutricional que permita llegar y mantener un peso saludable, al tiempo que promueva h\u00e1bitos alimentarios saludables para el resto de la vida(1).\nSolo 6 de los 10 art\u00edculos informaron los cambios en el IMC, y el metaan\u00e1lisis encontr\u00f3 que la dieta cetog\u00e9nica genera una peque\u00f1a reducci\u00f3n de 1,6 kg/m2 m\u00e1s (IC del 95 % 3,0 a 0,15) que la dieta hipocal\u00f3rica, lo cual difiere a lo encontrado por Choi y colaboradores(36) (-0,63 kg/m2 IC del 95 % -1,35 a 0,08) en personas con y sin diabetes, de manera similar a lo reportado por Castellana y colaboradores(1) (-6,2 kg/m2 IC del 95 %\n-7,4 a -4,9) en estudios de al menos 4 semanas de seguimiento. El hecho de que Choi y colaboradores(36) estuvieron cerca de la significancia estad\u00edstica y los hallazgos del presente metaan\u00e1lisis sugieren cambios peque\u00f1os del IMC indica que la discrepancia entre los metaan\u00e1lisis podr\u00eda deberse a la falta de reporte de cambios en el IMC en los estudios primarios y a un posible sesgo de reporte relacionado con la omisi\u00f3n de resultados no significativos en el IMC.\nRespecto a la masa grasa, el metaan\u00e1lisis indica una reducci\u00f3n de -0,8 kg (IC del 95 % -1,1 a -0,5), lo cual es peque\u00f1o pero en el mismo sentido a lo reportado por Castellana y colaboradores(1) (-4,4 kg IC del 95 % -5,3 a -3,6). La diferencia en la precisi\u00f3n del intervalo de confianza se puede deber a que el metaan\u00e1lisis de Castellana y colaboradores(1) involucr\u00f3 estudios con menos de 4 semanas de seguimiento (tiempo en el cual se observa un mayor efecto de la dieta cetog\u00e9nica) y pacientes programados para una cirug\u00eda bari\u00e1trica (quienes requieren una p\u00e9rdida r\u00e1pida de grasa previa a la cirug\u00eda); sin embargo, en el presente metaan\u00e1lisis la informaci\u00f3n de masa grasa solo fue reportada por 3 de los 6 art\u00edculos con una medici\u00f3n de la composici\u00f3n corporal. Por lo tanto, hay que considerar la posible existencia de un sesgo de omisi\u00f3n de informaci\u00f3n que podr\u00eda estar sobrestimando el efecto de la dieta cetog\u00e9nica en la masa grasa.\nEl metaan\u00e1lisis describi\u00f3 que la masa magra o la masa libre de grasa no difiere entre la dieta cetog\u00e9nica y la dieta hipocal\u00f3rica (-0,22 kg IC del 95 % -0,8 a 0,4); no obstante, en el an\u00e1lisis de ejercicio con dieta cetog\u00e9nica (Figura 7) se observaron p\u00e9rdidas de masa magra de -0,5 kg (IC del 95 % -0,9 a -0,2), lo cual es inferior y es similar a lo reportado por Castellana y colaboradores(1) (-4,4 kg IC del 95% -5,3 a -3,6). La desigualdad entre los metaan\u00e1lisis podr\u00eda atribuirse a los cambios de composici\u00f3n entre las fases de la dieta cetog\u00e9nica. Metaan\u00e1lisis que involucren estudios de menos de 4 semanas(1) abarcan la fase inicial de la dieta cetog\u00e9nica, la cual moviliza macronutrientes para la gluconeog\u00e9nesis y la elaboraci\u00f3n de cuerpos cet\u00f3nicos generan grandes p\u00e9rdidas de masa muscular. Metaan\u00e1lisis de m\u00e1s de 4 semanas, como el presente estudio, describen un bajo impacto sobre la masa magra y podr\u00eda ser un efecto residual de la primera fase de la dieta cetog\u00e9nica.\nEste metaan\u00e1lisis no evalu\u00f3 el efecto de la dieta cetog\u00e9nica sobre la masa muscular esquel\u00e9tica debido a que \u00fanicamente el estudio de Perticone y colaboradores(22) describe que presuntamente no hay cambios en la masa muscular al comparar las dos intervenciones. El metaan\u00e1lisis de Lee(19) indica que la dieta cetog\u00e9nica con ejercicio y una adecuada suplementaci\u00f3n de prote\u00edna podr\u00eda conservar la masa libre de grasa, pero realmente se desconoce el impacto de la dieta cetog\u00e9nica sobre la masa muscular. Por ejemplo, en los estudios incluidos en el presente metaan\u00e1lisis el ejercicio f\u00edsico no cambia la masa libre de grasa, pero el tipo e intensidad de ejercicio no fue contabilizado y no se reportaron los resultados de la medici\u00f3n de masa muscular (emplearon BIA o DXA y reportaron masa libre de grasa), lo que impide determinar si el tipo y/o intensidad del ejercicio tendr\u00e1 alg\u00fan efecto aditivo o protector sobre la masa muscular. Por lo anterior, futuros estudios deber\u00e1n cuantificar esta variable con el fin de evaluar el efecto conjunto de la dieta cetog\u00e9nica m\u00e1s ejercicio y vislumbrar si existe un posible riesgo de sarcopenia u osteopenia(37-39).\nSeg\u00fan nuestra revisi\u00f3n, la dieta cetog\u00e9nica induce una p\u00e9rdida de peso, con una disminuci\u00f3n modesta en el IMC y la masa grasa. Es por esto por lo que frente a la falta de evidencia contundente sobre el impacto de la dieta cetog\u00e9nica en la composici\u00f3n corporal, en particular sobre la masa muscular, los investigadores consideramos que es innecesario exponer a los pacientes con exceso de peso a este r\u00e9gimen alimentario. Adem\u00e1s, es necesario tener en cuenta el hecho de que la dieta cetog\u00e9nica impone un mayor gasto de recursos econ\u00f3micos, genera cambios dr\u00e1sticos en el estilo de vida, un alto riesgo de sufrir deficiencias de micro y/o macronutrientes y ocasiona adaptaciones metab\u00f3licas, las cuales est\u00e1n contraindicadas en diversas condiciones como la diabetes mellitus tipo 1, enfermedades hep\u00e1ticas, insuficiencia renal, depresi\u00f3n, entre otras. La evidencia sobre el tratamiento m\u00e9dico nutricional, incluyendo una alimentaci\u00f3n hipocal\u00f3rica y estilos de vida saludables, pueden generar a largo plazo los mismos resultados en la disminuci\u00f3n del peso y cambios en la composici\u00f3n corporal(1, 2, 40).\nLimitaciones\nEste estudio presenta varias fortalezas: es el primer metaan\u00e1lisis que eval\u00faa los cambios en varios componentes de la composici\u00f3n corporal; identifica el efecto individual y combinado de la dieta cetog\u00e9nica con ejercicio; contempla an\u00e1lisis estad\u00edsticos seg\u00fan la duraci\u00f3n del seguimiento; eval\u00faa la diferencia de restricci\u00f3n cal\u00f3rica entre la dieta cetog\u00e9nica y la dieta hipocal\u00f3rica; y no involucra estudios relacionados a dietas bajas en carbohidratos, las cuales, en ocasiones, no cumplen con los criterios de una dieta cetog\u00e9nica baja en calor\u00edas.\nUna limitaci\u00f3n proveniente desde los estudios primarios que condiciona este y los anteriores metaan\u00e1lisis es que las investigaciones se han realizado bajo condiciones controladas y de seguimiento, por lo que estudios pragm\u00e1ticos o en ambientes no controlados podr\u00edan arrojar resultados diferentes; por esto, futuras investigaciones deber\u00edan evaluar el efecto bajo condiciones de la pr\u00e1ctica rutinaria sin relegar la necesidad de evaluar la adherencia a la intervenci\u00f3n.\nUna segunda limitaci\u00f3n en los estudios primarios se relaciona con que no se emple\u00f3 un criterio homog\u00e9neo de dieta cetog\u00e9nica, lo cual explicar\u00eda la diferencia en la precisi\u00f3n de los intervalos de confianza respecto a los metaan\u00e1lisis previos. Finalmente, el sesgo de reporte y la falta de respuesta por algunos autores influencian los resultados de cualquier metaan\u00e1lisis; esto no fue la excepci\u00f3n en la presenta investigaci\u00f3n. Por lo tanto, sugerimos que los futuros metaan\u00e1lisis y revisiones sistem\u00e1ticas no utilicen como criterio de selecci\u00f3n la falta de informaci\u00f3n y mejor procuren resaltar la falta de informaci\u00f3n en el campo de estudio, con el fin de optimizar la buena pr\u00e1ctica en el reporte de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica.\nEn adultos con sobrepeso u obesidad, la dieta cetog\u00e9nica baja en calor\u00edas, en comparaci\u00f3n con la dieta hipocal\u00f3rica, presenta una mayor reducci\u00f3n de peso corporal y una leve reducci\u00f3n del IMC y la masa grasa; sin embargo, estos hallazgos pueden estar influenciados por sesgos de reporte y de publicaci\u00f3n. Futuros estudios sobre la dieta cetog\u00e9nica baja en calor\u00edas deben enfocarse en el efecto aditivo de la actividad f\u00edsica, los efectos sobre la masa muscular en la medici\u00f3n de la composici\u00f3n corporal; adem\u00e1s, deben realizarse en ambientes m\u00e1s cercanos a la pr\u00e1ctica habitual y evitar el sesgo de reporte. Finalmente, por los resultados expuestos y el conocimiento acumulado en el campo de investigaci\u00f3n, se considera innecesario exponer a los pacientes con sobrepeso a una dieta cetog\u00e9nica debido a que los cambios en el peso y la composici\u00f3n corporal se pueden obtener con planes m\u00e1s ajustados a una alimentaci\u00f3n saludable normal.\nPuntos clave\nDeclaraci\u00f3n de autor\u00eda\nDG y CA contribuyeron con la concepci\u00f3n y dise\u00f1o de la investigaci\u00f3n; DG realiz\u00f3 la b\u00fasqueda de informaci\u00f3n en las bases de datos. Todos los autores participaron en la recolecci\u00f3n, evaluaci\u00f3n y extracci\u00f3n de los datos. DG realiz\u00f3 el an\u00e1lisis estad\u00edstico de la informaci\u00f3n. Todos los autores contribuyeron en la interpretaci\u00f3n de los datos y la elaboraci\u00f3n del manuscrito. Todos los autores revisaron el manuscrito y acuerdan ser plenamente responsables de garantizar la integridad y precisi\u00f3n del trabajo. Todos los autores leyeron y aprobaron el manuscrito final.\nConflicto de intereses\nLos autores declaran no tener conflictos de inter\u00e9s.\nFinanciaci\u00f3n\nEl presente estudio no tuvo financiaci\u00f3n.\nTrejos-Gallego D, et al. Rev. Nutr. Clin. Metab. 2021;4(3):114-123.\nDe la insuficiencia a la falla intestinal, un camino de doble sentido que cruza con la malnutrici\u00f3n\nFrom insufficiency to intestinal failure, a two-way road that crosses malnutrition\nDa disfun\u00e7\u00e3o \u00e0 insufici\u00eancia intestinal, uma via de m\u00e3o dupla que cruza com a desnutri\u00e7\u00e3o\nDiana Trejos-Gallego1*, Clara Helena Gonz\u00e1lez-Correa2, William Narv\u00e1ez-Solarte2\nRecibido: 26 de enero de 2021. Aceptado para publicaci\u00f3n: 11 de marzo de 2021.\nPublicado en l\u00ednea: 23 de marzo de 2021.\nhttps://doi.org/10.35454/rncm.v4n3.261\n1 Doctorado en Ciencias Biom\u00e9dicas, Universidad de Caldas, Manizales, Caldas, Colombia.\n2 Grupo de Investigaciones en Nutrici\u00f3n, Metabolismo y Salud. Universidad de Caldas, Manizales, Caldas, Colombia.\n*Correspondencia: Diana Trejos-Gallego.\ndtrejosgnutricion@gmail.com\nResumen\n[Introducci\u00f3n: actualmente, la insuficiencia y la falla intestinal est\u00e1n presentes en cerca del 60 % de los pacientes en unidades de cuidado intensivo en el mundo, siendo m\u00e1s frecuente la presencia de insuficiencia. El objetivo de esta revisi\u00f3n es presentar la evidencia actual sobre la relaci\u00f3n de la insuficiencia, la falla intestinal y su influencia en el desarrollo de la malnutrici\u00f3n hospitalaria. ]\nM\u00e9todos: se realiz\u00f3 una b\u00fasqueda en Medline y PubMed de las publicaciones que incluyeran las palabras clave \u201cinsuficiencia intestinal\u201d, \u201cfalla intestinal\u201d, \u201csoporte nutricional\u201d, \u201cmalnutrici\u00f3n hospitalaria\u201d, de art\u00edculos en ingl\u00e9s y espa\u00f1ol.\nResultados: la presencia de falla e insuficiencia intestinal aumenta la probabilidad de malnutrici\u00f3n en el paciente en estado cr\u00edtico debido a que la absorci\u00f3n de nutrientes se ve disminuida y, por ende, lo hace m\u00e1s vulnerable a desarrollar una mayor p\u00e9rdida de peso, lo que aumenta su morbimortalidad. Adem\u00e1s, la estancia hospitalaria de los pacientes es m\u00e1s prolongada, y genera altos costos al sistema de salud. Esto se debe a que frecuentemente se presentan infecciones y complicaciones asociadas con la desnutrici\u00f3n y la p\u00e9rdida de productividad, lo que disminuye la calidad de vida, con efectos negativos sobre el entorno social.\nConclusiones: la insuficiencia y falla intestinal son situaciones que pueden generarse de manera bidireccional. Las diferencias en la clasificaci\u00f3n de la falla intestinal seg\u00fan las diversas asociaciones afectan el manejo de los pacientes.\nPalabras clave: insuficiencia intestinal, falla intestinal, soporte nutricional, malnutrici\u00f3n hospitalaria.\nAbstract\nIntroduction: Intestinal insufficiency and intestinal failure are currently found in close to 60% of patients in intensive care units in the world, the presence of insufficiency being more frequent. The objective of this review is to present the current evidence on the relationship between intestinal insufficiency and failure and their influence on the development of hospital malnutrition.\nMethods: A search was carried out in Medline and PubMed for publications that included the keywords \u201cintestinal insufficiency\u201d, \u201cintestinal failure\u201d, \u201cnutritional support\u201d, \u201chospital malnutrition\u201d, in articles in English and Spanish.\nResults: The presence of intestinal failure and insufficiency increases the probability of malnutrition in critically ill patients because of reduced nutrient absorption, making them more vulnerable to greater weight loss, and increasing morbidity and mortality. In addition, hospital stay is longer, resulting in high costs for the health system associated with frequent malnutrition-related infections and complications. Moreover, there are repercussions in term of lost productivity, lower quality of life and negative effects on the social environment.\nConclusions: Intestinal insufficiency and failure can be a bidirectional situation. Differences in the classification of intestinal failure according to the various associations affect the management of patients.\nKeywords: Intestinal Dysfunction; Intestinal Failure; Nutritional Support; Hospital Malnutrition.\nResumo\nIntrodu\u00e7\u00e3o: a insufici\u00eancia e a fal\u00eancia intestinal est\u00e3o presentes atualmente em cerca de 60% dos pacientes internados em unidades de terapia intensiva no mundo, sendo a presen\u00e7a de insufici\u00eancia mais frequente. O objetivo desta revis\u00e3o \u00e9 apresentar as evid\u00eancias atuais sobre a rela\u00e7\u00e3o entre insufici\u00eancia, fal\u00eancia intestinal e sua influ\u00eancia no desenvolvimento da desnutri\u00e7\u00e3o hospitalar.\nM\u00e9todos: foi realizada uma pesquisa bibliogr\u00e1fica no Medline e no Pubmed de publica\u00e7\u00f5es com as palavras-chave \u201cintestinal insufficiency\u201d, \u201cintestinal failure\u201d, \u201cnutricional support\u201d, \u201chospital desnutrition\u201d, de artigos em ingl\u00eas e espanhol.\nResultados: a presen\u00e7a de insufici\u00eancia e insufici\u00eancia intestinal aumenta a probabilidade de desnutri\u00e7\u00e3o em pacientes cr\u00edticos, pois a absor\u00e7\u00e3o de nutrientes \u00e9 diminu\u00edda e, portanto, os torna mais vulner\u00e1veis a desenvolver maior perda de peso, aumentando sua morbimortalidade. Al\u00e9m disso, o tempo de interna\u00e7\u00e3o dos pacientes \u00e9 maior e gera custos elevados para o sistema de sa\u00fade. Isso se deve \u00e0s infec\u00e7\u00f5es e complica\u00e7\u00f5es frequentes associadas \u00e0 desnutri\u00e7\u00e3o e perda de produtividade, diminuindo a qualidade de vida, com reflexos negativos no meio social.\nConclus\u00f5es: a insufici\u00eancia e fal\u00eancia intestina s\u00e3o situa\u00e7\u00f5es que podem ser geradas de forma bidirecional. As diferen\u00e7as na classifica\u00e7\u00e3o da fal\u00eancia intestinal de acordo com as v\u00e1rias associa\u00e7\u00f5es afetam o manejo dos pacientes.\nPalavras clave: fal\u00eancia intestina, insufici\u00eancia intestinal, suporte nutricional, desnutri\u00e7\u00e3o hospitalar.\nDeclaraci\u00f3n de relevancia cl\u00ednica\nEs necesario visibilizar la insuficiencia y la falla intestinal como situaciones bidireccionales que se presentan en el paciente cr\u00edtico y que, a su vez, son determinantes para el desarrollo de la desnutrici\u00f3n, esto para poder ajustar las pr\u00e1cticas actuales a un enfoque m\u00e1s simple e integral, que permita el abordaje desde el punto de vista m\u00e9dico y nutricional.\nIntroducci\u00f3n\nSeg\u00fan la European Society for Clinical Nutrition and Metabolism (ESPEN), la falla intestinal es la reducci\u00f3n de la funci\u00f3n intestinal por debajo del m\u00ednimo necesario para la absorci\u00f3n de macronutrientes o agua y electr\u00f3litos, de modo que se requiere una suplementaci\u00f3n intravenosa para mantener la salud o el crecimiento(1). En la medicina cr\u00edtica, hablar de falla intestinal genera confusi\u00f3n, debido a que esta condici\u00f3n cl\u00ednica no se clasifica como una falla org\u00e1nica, como s\u00ed ocurre para los sistemas respiratorio, renal, circulatorio y hep\u00e1tico(2). Esta situaci\u00f3n dificulta el diagn\u00f3stico y el tratamiento oportunos de la enfermedad, ya que no existe una clasificaci\u00f3n internacional est\u00e1ndar de la misma, por lo que la interpretaci\u00f3n e identificaci\u00f3n de los signos cl\u00ednicos que presenta el paciente queda a criterio del equipo encargado del soporte nutricional(1). Por esta raz\u00f3n, la ESPEN ha tratado de definir y clasificar adecuadamente esta alteraci\u00f3n, con el fin de hacer un mejor abordaje y un manejo efectivo del problema. De lograrse estos dos prop\u00f3sitos, la comunicaci\u00f3n entre los profesionales de la salud a cargo de pacientes con insuficiencia o falla intestinal puede favorecer un mejor desenlace cl\u00ednico(2).\nLa disminuci\u00f3n de la funci\u00f3n intestinal que no requiere suplementaci\u00f3n parenteral se considera una situaci\u00f3n de insuficiencia o deficiencia intestinal, tanto para la ESPEN como para la European Society of Intensive Care Medicine (ESICM). A su vez se hace relaci\u00f3n a ella como una disfunci\u00f3n gastrointestinal que afecta el cumplimiento de las metas cal\u00f3ricas del paciente, pero sin una indicaci\u00f3n clara de c\u00f3mo avanzar en la progresi\u00f3n del soporte nutricional(3, 4).\nEl objetivo de esta revisi\u00f3n es presentar la relaci\u00f3n bidireccional de la insuficiencia y falla intestinal y su influencia en el desarrollo de la malnutrici\u00f3n hospitalaria.\nDefinici\u00f3n y clasificaci\u00f3n de la falla intestinal\nLa definici\u00f3n de falla intestinal se ha modificado en dos ocasiones desde que se asumi\u00f3 como una falla org\u00e1nica. En 1981, Remington y colaboradores la definieron como \u201cuna reducci\u00f3n en el funcionamiento de la masa intestinal por debajo de la cantidad m\u00ednima necesaria para una adecuada digesti\u00f3n y absorci\u00f3n de alimentos\u201d(5). En el 2015, ESPEN la modific\u00f3 para expresar que una situaci\u00f3n de falla intestinal requiere la suplementaci\u00f3n parenteral de nutrientes, electr\u00f3litos o agua.\nExisten dos tipos de clasificaci\u00f3n de falla intestinal realizados por la ESPEN y ESICM. La primera la clasifica en aguda y cr\u00f3nica, seg\u00fan el tiempo de duraci\u00f3n de la misma; esta fue el resultado del trabajo de dos grupos de estudio, uno en 1992, denominado \u201cGrupo de falla intestinal cr\u00f3nica y nutrici\u00f3n artificial en el hogar\u201d y otro el \u201cGrupo de falla intestinal aguda\u201d, en 2010. Para esta clasificaci\u00f3n, la sociedad tuvo en cuenta los aspectos funcionales, fisiopatol\u00f3gicos y, para el caso de la falla intestinal cr\u00f3nica, tambi\u00e9n los cl\u00ednicos (Tabla 1)(6, 7). Mientras tanto, la ESICM establece la clasificaci\u00f3n de falla intestinal en cuatro grados, con base en la progresi\u00f3n de la severidad o lesi\u00f3n gastrointestinal, como resultado del trabajo realizado por su grupo de estudio llamado \u201cGrupo de estudio en problemas abdominales\u201d (Tabla 2)(8, 9).\nTabla 1. Clasificaci\u00f3n de la falla intestinal seg\u00fan la ESPEN. Tomado de Pironi(1)\n|\n|\nTipo de falla\n|\n|\nDuraci\u00f3n\n|\n|\nCaracter\u00edsticas\n|\n|\nI\n|\n|\nAguda\n|\n|\nCorta duraci\u00f3n, autolimitada\n|\n|\nII\n|\n|\nCr\u00f3nica\n|\n|\nRequiere suplementaci\u00f3n intravenosa por semanas o meses. Pacientes metab\u00f3licamente inestables\n|\n|\nIII\n|\n|\nCr\u00f3nica\n|\n|\nPacientes metab\u00f3licamente estables que requieren suplementaci\u00f3n intravenosa por meses o a\u00f1os. Puede o no ser reversible\nTabla 2. Clasificaci\u00f3n de la falla intestinal seg\u00fan la ESICM. Modificado de(1, 10)\n|\n|\nGrado de la falla intestinal\n|\n|\nCaracter\u00edsticas\n|\n|\nI\n|\n|\nRiesgo. N\u00e1useas o v\u00f3mitos primeros d\u00edas posoperatorio, disminuci\u00f3n de motilidad intestinal en fase precoz del shock\n|\n|\nII\n|\n|\nDisfunci\u00f3n gastrointestinal; gastroparesia, con aumento del residuo g\u00e1strico. Par\u00e1lisis del tracto gastrointestinal, diarrea, aumento de la presi\u00f3n intraabdominal (PIA), sangrado digestivo, intolerancia a la nutrici\u00f3n enteral, si en 72 horas no se logra proveer 20 cal/kg\n|\n|\nII\n|\n|\nFalla intestinal aguda, persistencia de la intolerancia, residuo g\u00e1strico aumentado, par\u00e1lisis, aumento de la PIA y la presi\u00f3n de perfusi\u00f3n abdominal baja (<60 mm Hg)\n|\n|\nIV\n|\n|\nFalla intestinal aguda. Isquemia intestinal con necrosis, hemorragia gastrointestinal. Shock hemorr\u00e1gico, s\u00edndrome de Ogilvie, s\u00edndrome compartimental abdominal, riesgo vital inmediato\nEpidemiolog\u00eda\nLa incidencia de la falla intestinal aguda seg\u00fan la ESPEN es de 9 pacientes por mill\u00f3n, datos obtenidos a partir de un estudio brit\u00e1nico del 2006, mientras que de la falla intestinal cr\u00f3nica es de 7,7 a 15 pacientes por mill\u00f3n. Estos \u00faltimos datos se obtuvieron a partir de los registros de nutrici\u00f3n parenteral del 2015 en el hogar de 65 centros de referencia europeos de nutrici\u00f3n parenteral en el hogar en 22 pa\u00edses, y que incluy\u00f3 a 2919 pacientes, lo cual indica lo poco frecuente que es la falla intestinal(6).\nEn este grupo de pacientes, el s\u00edndrome de intestino corto fue el mecanismo fisiopatol\u00f3gico m\u00e1s frecuente de la falla intestinal cr\u00f3nica (64,3%), de los cuales, el 36,8% tuvo una yeyunostom\u00eda terminal, el 19,9% ten\u00eda parte del colon y el 5,9% todo el colon en continuidad. La dismotilidad intestinal estuvo presente en el 17,5% de los casos, f\u00edstulas en 7,0%, enfermedad extensa de las mucosas en 6,8% y obstrucci\u00f3n mec\u00e1nica en 4,4%. La enfermedad de base m\u00e1s frecuente fue la enfermedad de Crohn (22,4%), seguida de isquemia mesent\u00e9rica (17,7%), complicaciones quir\u00fargicas (15,8%), seudoobstrucci\u00f3n intestinal cr\u00f3nica primaria (9,7%) y enteritis por radiaci\u00f3n (7,3%). La obtenci\u00f3n de este tipo de datos de forma actualizada y por pa\u00eds puede permitir una mejor asignaci\u00f3n de recursos a los sistemas de salud para el manejo de estas patolog\u00edas(6).\nDiferencias de las clasificaciones de falla intestinal\nAl analizar las dos clasificaciones descritas se observa que \u00fanicamente entre el tipo I de la gu\u00eda de la ESPEN y el grado I de la gu\u00eda de la ESCIM existe cierta concordancia en la clasificaci\u00f3n de la falla intestinal, al considerar que estos dos tipos son un estado agudo. El tipo II y III de la ESPEN no se corresponden con los grados II a IV de la ESCIM, debido a que en los primeros \u00fanicamente se considera el estado cr\u00f3nico de la enfermedad, mientras que en los segundos pueden ser tanto agudos como cr\u00f3nicos. Por tanto, la diferencia entre las dos sociedades es el enfoque que cada una le da a la clasificaci\u00f3n, mientras la ESPEN prioriza el tiempo de duraci\u00f3n de la enfermedad, la ESCIM destaca la severidad de la misma(9).\nLa clasificaci\u00f3n de falla intestinal realizada por la ESPEN y la ESICM no indican cuando al paciente se le debe iniciar la v\u00eda oral o enteral. Para pacientes con esta enfermedad, la ESPEN indica que siempre se les debe suministrar soporte nutricional parenteral, mientras que la ESICM lo deja abierto a la interpretaci\u00f3n del equipo profesional a cargo del paciente(9), y sugiere como punto de referencia para el cambio en el suministro de la nutrici\u00f3n enteral a parenteral cuando el paciente no tolere las 20 cal/kg/d\u00eda durante 3 d\u00edas consecutivos, acompa\u00f1ado del uso de opioides, procin\u00e9ticos, y, en general, de un protocolo de manejo cl\u00ednico, siempre dejando a la interpretaci\u00f3n de los s\u00edntomas el avance del soporte nutricional(9, 11).\nSeg\u00fan nuestra opini\u00f3n, ninguna de las dos clasificaciones ofrece a los grupos de trabajo un abordaje nutricional claro de la situaci\u00f3n y, por el contrario, confunden el manejo del soporte nutricional, el cual tiene como finalidad llevar al paciente a condiciones de vida normales, con un tracto gastrointestinal funcional. Por tal motivo, es preciso determinar un enfoque que facilite la toma de decisiones para los grupos de soporte nutricional o profesionales a cargo del paciente con enfermedades que derivan en insuficiencia o falla intestinal(1, 12).\nDe una manera m\u00e1s simple, la mayor\u00eda de los pacientes con insuficiencia intestinal en unidades de cuidado cr\u00edtico se podr\u00eda incluir en la falla intestinal aguda de tipo I y II seg\u00fan la ESPEN. Para estos tipos de falla intestinal, la v\u00eda de alimentaci\u00f3n parenteral est\u00e1 indicada, para lo cual es importante advertir que conforme mejora la falla intestinal se puede avanzar la nutrici\u00f3n v\u00eda oral o enteral, con indicaciones m\u00e1s precisas para este paso, pudiendo sugerir tipo de f\u00f3rmulas o alimentos de inicio, osmolaridad, cantidad o dosis a suministrar, y cada cierto tiempo avanzar en las caracter\u00edsticas de preparaci\u00f3n o composici\u00f3n de las mismas.\nLa falta de unificaci\u00f3n de los criterios de la definici\u00f3n de la falla intestinal genera que los profesionales de la salud a cargo suplan la informaci\u00f3n faltante en los manejos indicados en las gu\u00edas de manera ineficiente. La recomendaci\u00f3n de manejo nutricional y m\u00e9dico que dan las diferentes gu\u00edas internacionales, como la de soporte nutricional parenteral, manejo de f\u00edstulas y s\u00edndrome de intestino corto, son muy \u00fatiles para patolog\u00edas espec\u00edficas, y han contribuido enormemente a la atenci\u00f3n de este tipo de pacientes. Sin embargo, un abordaje de manejo nutricional m\u00e1s enfocado en la funcionalidad gastrointestinal podr\u00eda permitir visibilizar la falla o insuficiencia intestinal, para poder hacer un manejo integral que permita disminuir la morbimortalidad actual derivada de esta situaci\u00f3n(13, 14).\nEl restablecimiento de la funcionalidad perdida es el objetivo del tratamiento, lo que implica hacer un abordaje seg\u00fan las necesidades de cada paciente. Es decir, se debe entender que, dada la complejidad del tracto gastrointestinal, no hay una \u00fanica forma de manejo nutricional y m\u00e9dico para estas situaciones, ya que frecuentemente derivan en m\u00faltiples desenlaces cl\u00ednicos que cruzan de diferente manera de la insuficiencia a falla intestinal, por lo que se requiere un manejo m\u00e9dico y nutricional espec\u00edficos(1, 15).\nEl manejo nutricional de la insuficiencia intestinal es poco abordado en ambas sociedades, encontrando indicaci\u00f3n m\u00e9dica y nutricional para las situaciones de falla, con uso de nutrici\u00f3n parenteral, y sugiriendo el uso enteral tan pronto como sea posible, sin una indicaci\u00f3n clara en el proceso de rehabilitaci\u00f3n intestinal para el paso de la falla hacia la insuficiencia intestinal, la cual puede ser una situaci\u00f3n tanto desencadenante como ser el desenlace de un proceso cr\u00f3nico. En otras palabras, al referirse del manejo de cualquier tipo de situaci\u00f3n intestinal durante la hospitalizaci\u00f3n de un paciente se debe tener en cuenta la posibilidad de este paso bidireccional(16, 17).\nLa doble v\u00eda: de la insuficiencia a la falla intestinal\nLa doble v\u00eda en la disfunci\u00f3n gastrointestinal implica el paso de la insuficiencia a la falla intestinal, y viceversa. Frecuentemente, algunos signos cl\u00ednicos, como n\u00e1useas, emesis, distensi\u00f3n abdominal, residuo g\u00e1strico elevado, presi\u00f3n intraabdominal elevada, dolor abdominal, diarrea, constipaci\u00f3n, sangrados digestivos y flatulencia se observan en estas patolog\u00edas, los cuales para el m\u00e9dico a cargo son vistos, en ocasiones, como signos banales y frecuentes en los pacientes de cuidado cr\u00edtico.\nSeg\u00fan la ESICM, el 60 % de los pacientes tiene al menos uno de estos s\u00edntomas por d\u00eda, sin embargo, no son diagnosticados con insuficiencia ni con falla intestinal. Aunque se reconozca la insuficiencia, esta no se asocia con una posible situaci\u00f3n de avance de la misma a falla, y tampoco a la desnutrici\u00f3n generada por la disminuci\u00f3n en el aporte nutricional, al que frecuentemente son sometidos estos pacientes. A pesar de esto, la presencia de los s\u00edntomas de insuficiencia intestinal no implica necesariamente el avance de la misma hacia la falla(18, 19).\nEl paso bidireccional entre la insuficiencia y la falla intestinal requiere un abordaje integral, que permita reconocer los puntos cr\u00edticos a intervenir para evitar un mayor deterioro del paciente. El tratamiento de la falla intestinal implica un trabajo interdisciplinario, que incluya al cirujano, al intensivista, al gastroenter\u00f3logo, al nutricionista, a los enfermeros, al qu\u00edmico farmaceuta, al psic\u00f3logo y al trabajador social, entre otros, todos trabajando en pro de la rehabilitaci\u00f3n intestinal del paciente hasta alcanzar la alimentaci\u00f3n v\u00eda oral(20, 21).\nLa falta de reconocimiento de la sintomatolog\u00eda de la insuficiencia intestinal como una condici\u00f3n de prefalla, da origen al manejo m\u00e9dico y nutricional subjetivos(22). Lo anterior, sumado a la heterogeneidad de los pacientes, hace que las intervenciones en este sentido se planteen a partir de las experiencias personales de los equipos de salud.\nPor otro lado, el manejo objetivo de una enfermedad permite no solo disminuir costos al sistema de salud, al reducir los d\u00edas de estancia hospitalaria, las infecciones asociadas y el uso de medicamentos, sino reducir el tiempo de rehabilitaci\u00f3n intestinal del paciente, mejor preparaci\u00f3n para las cirug\u00edas de alargamiento intestinal en los casos m\u00e1s complejos y, finalmente, mejorar la calidad de vida del paciente, con un mejor estado nutricional, mejor percepci\u00f3n de su estado de salud y mayor vida \u00fatil en los a\u00f1os que esa persona pueda vivir(23, 24).\nMalnutrici\u00f3n intrahospitalaria e insuficiencia o falla intestinal\nLa prevalencia de la desnutrici\u00f3n intrahospitalaria tambi\u00e9n afecta a los pacientes con insuficiencia o falla intestinal. Es claro observar que la atenci\u00f3n nutricional inadecuada de los pacientes hospitalizados es una de las principales causas para el aumento de la desnutrici\u00f3n en el \u00e1mbito hospitalario(23). Esto, sumado a que un paciente con alteraci\u00f3n de su funci\u00f3n intestinal presenta un riesgo mayor de desnutrici\u00f3n por la disminuci\u00f3n en su capacidad de absorci\u00f3n de nutrientes y riesgo de sepsis por translocaci\u00f3n bacteriana, implica que este tipo de pacientes con insuficiencia o falla intestinal presenta mayor riesgo de desnutrici\u00f3n (Figura 1)(25).\nEs necesario reconsiderar la forma de atenci\u00f3n del equipo de salud ante este tipo de paciente, que requiere no solo una r\u00e1pida atenci\u00f3n m\u00e9dica especializada y un nutricionista experto en el \u00e1rea cl\u00ednica, sino un abordaje integral en su proceso de recuperaci\u00f3n, el cual implica fisioterapia, terapia ocupacional, psicolog\u00eda, fonoaudiolog\u00eda y trabajo social, entre otras(26).\nDesde 1974, Butherwooth explic\u00f3, con el ejemplo del esqueleto en el closet, el problema de la malnutrici\u00f3n como una situaci\u00f3n poco visible al interior de los hospitales, con desenlace mortal debido a la falta de un diagn\u00f3stico integral(27). Desde entonces son m\u00faltiples los estudios realizados que abordan el tema, indicando claramente su prevalencia y la asociaci\u00f3n con los factores determinantes para su desarrollo. Observar al esqueleto en el closet no es suficiente, es necesario sacarlo y comunicarse con \u00e9l. El adecuado abordaje de la problem\u00e1tica nutricional en estos pacientes es la clave para una atenci\u00f3n ajustada a las necesidades de cada uno, lo cual, junto con un equipo de salud capacitado en dicho manejo, puede mejorar los desenlaces cl\u00ednicos de este tipo de patolog\u00edas, como lo son la insuficiencia y falla intestinal, situaciones que conllevan un mayor riesgo de desnutrici\u00f3n (1, 2, 28).\nA partir de los resultados de estos estudios se desarrollaron estrategias para evidenciar la malnutrici\u00f3n intrahospitalaria. Iniciativas como la del nutritionDay(28) (https://www.nutritionday.org/), que desde el 2006 mide la malnutrici\u00f3n intrahospitalaria en los pa\u00edses participantes y observa las diferencias en el manejo nutricional de los pacientes, han permitido verificar problemas frecuentes, entre ellos, la ausencia de toma y registro de peso y talla de los pacientes, falta de tamizaje nutricional, baja ingesta sin complementaci\u00f3n nutricional oral, ni seguimiento a las metas cal\u00f3ricas y proteicas establecidas, iniciaci\u00f3n tard\u00eda de la nutrici\u00f3n enteral o parenteral, suspensi\u00f3n de la nutrici\u00f3n por residuos g\u00e1stricos elevados, emesis, diarreas y distensi\u00f3n abdominal(29, 30). Todas estas situaciones adversas no permiten disminuir la prevalencia de la malnutrici\u00f3n hospitalaria, y son de frecuente presentaci\u00f3n en los pacientes con insuficiencia y falla intestinal.\nActualmente, The Global Leadership Initiative on Malnutrition (GLIM) propone incluir criterios fenot\u00edpicos y etiol\u00f3gicos para el diagn\u00f3stico y el grado de desnutrici\u00f3n(31). La presencia de inflamaci\u00f3n se ha establecido como un criterio etiol\u00f3gico de la malnutrici\u00f3n, lo cual, junto con la evoluci\u00f3n del peso antes del ingreso y durante la estancia en la unidad de cuidados intensivos, puede a\u00f1adir el factor fenot\u00edpico tambi\u00e9n.\nEsta situaci\u00f3n es com\u00fan en los pacientes cr\u00edticos, y permite confirmar la presencia de desnutrici\u00f3n f\u00e1cilmente en los pacientes con insuficiencia o falla intestinal, ya que estos siempre tienen p\u00e9rdidas de peso durante su hospitalizaci\u00f3n debido tanto a la presencia de inflamaci\u00f3n como a la dificultad de un aporte nutricional pleno, que logre metas cal\u00f3ricas, dada la disfunci\u00f3n gastrointestinal presente.\nAutores, como Solar y colaboradores de la Fundaci\u00f3n Favaloro de Argentina, compararon el uso de los criterios GLIM con la valoraci\u00f3n global subjetiva en pacientes con falla intestinal tipo III, y encontraron que estos pueden ser m\u00e1s efectivos (69,7% frente a 51,2%) para evaluar la presencia de desnutrici\u00f3n en este tipo de pacientes, y que a su vez indica que tiene un mayor grado de desnutrici\u00f3n del que se consideraba con otros m\u00e9todos(32).\nFigura 1. Consecuencias nutricionales de la falla y la insuficiencia intestinal.\nNo obstante, en el estudio de Kohler y colaboradores se evalu\u00f3 con los criterios GLIM, la frecuencia y la severidad de la malnutrici\u00f3n en los pacientes con falla intestinal y nutrici\u00f3n parenteral a domicilio e insuficiencia intestinal con nutrici\u00f3n enteral. Los criterios GLIM fueron capaces de identificar, con aproximadamente la misma frecuencia, la malnutrici\u00f3n en la insuficiencia intestinal, pero no en la falla, cuando se combin\u00f3 la puntuaci\u00f3n del pron\u00f3stico de Glasgow con el \u00edndice de masa corporal (IMC), la masa libre de grasa y la fuerza de agarre. Los autores concluyeron que es necesario validar la utilizaci\u00f3n de GLIM en estos pacientes(33).\nLos centros que cuentan con suministro de nutrici\u00f3n parenteral en el hogar para pacientes con falla intestinal cr\u00f3nica han tenido dificultades en la atenci\u00f3n durante la actual de pandemia de COVID-19. Una dificultad importante ha sido el cambio en el seguimiento de rutina de los pacientes, el cual pas\u00f3 de ser cara a cara a utilizar la telemedicina, con una reducci\u00f3n asociada en el seguimiento de rutina de procedimientos bioqu\u00edmicos y radiol\u00f3gicos. Estas dificultades se pusieron en evidencia en una encuesta realizada a m\u00e9dicos de 78 centros, con una representaci\u00f3n de 3500 pacientes aproximadamente. Se mostr\u00f3 que 37 pacientes con falla intestinal cr\u00f3nica y uso de nutrici\u00f3n parenteral a domicilio tuvieron COVID-19, evidenciando un impacto negativo en los pacientes, debido a la seguridad en t\u00e9rminos de provisi\u00f3n de elementos de protecci\u00f3n personal, bolsas de nutrici\u00f3n parenteral, personal de enfermer\u00eda disponible y bienestar psicol\u00f3gico, pudiendo afectar su estado nutricional. La opini\u00f3n de los m\u00e9dicos de cada centro fue que la pandemia estaba teniendo un impacto negativo en la psicolog\u00eda de su paciente en t\u00e9rminos de sentimientos, ansiedad, miedo, depresi\u00f3n y pensamientos relacionados con el aislamiento o el confinamiento(34).\nLa estancia hospitalaria del paciente en estado de desnutrici\u00f3n suele ser m\u00e1s prolongada, y genera altos costos al sistema de salud, ya que frecuentemente se presentan infecciones y complicaciones asociadas con desnutrici\u00f3n y p\u00e9rdida de su productividad, lo que disminuye la calidad de vida, con efectos negativos sobre el entorno familiar y social(35, 36). Esto se observ\u00f3 por autores como Enr\u00edquez y colaboradores, en un estudio retrospectivo realizado en el hospital central de Chihuahua, M\u00e9xico, en 53 pacientes ingresados en una unidad de falla intestinal, donde se encontr\u00f3 que estas patolog\u00edas tienen estancias muy prolongadas, con un promedio de 67,7 d\u00edas, y una asociaci\u00f3n entre el tipo de falla intestinal y la estancia hospitalaria, lo que aument\u00f3 la morbilidad y la mortalidad, as\u00ed como los costos y los efectos secundarios asociados. En este mismo estudio se menciona que la presencia de enfermedad diarreica aguda prolongada, tanto en pacientes sometidos a procedimientos quir\u00fargicos como aquellos que no, aumenta la estancia hospitalaria, las infecciones y la mortalidad a 30 d\u00edas. A su vez, la presencia de \u00edleo posoperatorio incrementa tanto la estancia hospitalaria como las complicaciones posoperatorias, reintervenciones, reingresos y mortalidad, en comparaci\u00f3n con aquellos pacientes en los que se recuper\u00f3 la funci\u00f3n intestinal temprana, lo cual gener\u00f3 un mayor costo en la atenci\u00f3n. En este mismo estudio se evalu\u00f3 la formaci\u00f3n del personal hospitalario en el manejo de estos pacientes, encontrando que quienes desconoc\u00edan el abordaje multidisciplinar del paciente con falla intestinal y la estandarizaci\u00f3n del manejo del mismo llev\u00f3 a que la evoluci\u00f3n de estos pacientes no fuera la esperada y tuvieran estancias m\u00e1s prolongadas; sin embargo, a medida que los equipos se familiarizaron con el manejo de pacientes con esta patolog\u00eda se observ\u00f3 una disminuci\u00f3n en la estancia(37).\nDe manera similar, en otro estudio retrospectivo con 331 pacientes, realizado por el departamento de Gastroenterolog\u00eda del Hospital Rigs en Copenhague, Dinamarca, se encontr\u00f3 que los pacientes con falla intestinal cr\u00f3nica tienen mayores d\u00edas de hospitalizaci\u00f3n asociados con mayor tiempo de uso de la nutrici\u00f3n parenteral en el hogar, con un promedio 1,7 a\u00f1os de uso de nutrici\u00f3n parenteral, de los cuales, el 6,6 % de este tiempo requiri\u00f3 de hospitalizaci\u00f3n, con un promedio de estancia de 7 d\u00edas por cada hospitalizaci\u00f3n requerida, lo que evidencia un mayor costo en la atenci\u00f3n de este tipo de pacientes(38). Este estudio tambi\u00e9n sugiere c\u00f3mo en algunos casos se puede disminuir la necesidad de soporte nutricional parenteral por medio de la hiperfagia, como mecanismo que promueve la adaptaci\u00f3n intestinal end\u00f3gena e innata, y proporciona una estrategia \u00f3ptima para una adaptaci\u00f3n intestinal espont\u00e1nea, para lo cual es importante realizar una correcta atenci\u00f3n nutricional, que posibilite un abordaje oportuno, efectivo y adaptado a las necesidades individuales del paciente, en pro de una recuperaci\u00f3n integral(38).\nOtro estudio de cohorte que incluy\u00f3 a 77 pacientes con falla intestinal cr\u00f3nica y el uso de nutrici\u00f3n parenteral en el hogar, realizado en un centro de referencia de insuficiencia intestinal del Centro para Nutrici\u00f3n y Enfermedad Intestinal (CET) del Hospital Universitario de Aalborg, Dinamarca, evalu\u00f3 datos de antropometr\u00eda, composici\u00f3n corporal valorada por impedancia bioel\u00e9ctrica y fuerza muscular por fuerza de agarre manual, n\u00famero de readmisiones hospitalarias anuales y duraci\u00f3n de la estancia hospitalaria, al igual que la mortalidad, encontrando que el \u00e1ngulo de fase de manera independiente predijo los reingresos y la duraci\u00f3n de la estancia hospitalaria (p = 0,009), mientras que la fuerza de agarre de la mano se asoci\u00f3 con el n\u00famero de reingresos (p = 0,012).\nPor otro lado, el \u00e1ngulo de fase y el \u00edndice de masa libre de grasa se asociaron con la supervivencia, con una mortalidad 4 veces mayor en pacientes con \u00edndice de masa libre de grasa baja y una mortalidad 5 veces mayor en pacientes con un bajo \u00e1ngulo de fase. Estos hallazgos subrayan la importancia de enfocarse en la terapia nutricional junto con la actividad f\u00edsica, con el fin de mejorar el resultado en pacientes metab\u00f3licamente estables con falla intestinal cr\u00f3nica, como parte del abordaje integral, que permite disminuir costos por reingresos y estancias hospitalarias prolongadas(39).\nEn un estudio de dos casos, la nutrici\u00f3n parenteral domiciliaria supervisada por enfermeras mostr\u00f3 buenos resultados al mejorar la valoraci\u00f3n global subjetiva como medici\u00f3n del estado nutricional de los pacientes, pasando de la calificaci\u00f3n C a B en 3 meses, cuando los pacientes se sometieron a reanastomosis yeyunal y regresaron a casa 1 semana despu\u00e9s sin complicaciones. En el seguimiento posoperatorio al mes y al a\u00f1o, ninguno de los pacientes present\u00f3 complicaciones. Los pacientes tampoco experimentaron complicaciones de filtraci\u00f3n o infecci\u00f3n posoperatoria, mientras que la funci\u00f3n digestiva tambi\u00e9n se recuper\u00f3. Este m\u00e9todo puede considerarse como terapia complementaria para la insuficiencia intestinal traum\u00e1tica de alto gasto antes de someterse a una nueva anastomosis, lo que puede disminuir costos en cuanto a reingresos, estancias hospitalarias y, en general, al sistema de salud y p\u00e9rdida de calidad de vida(40).\nDe igual forma, como se plantea en los estudios abordados, para una atenci\u00f3n m\u00e1s oportuna y completa es preciso desarrollar investigaciones que permiten conocer la incidencia y prevalencia de este tipo de patolog\u00edas en cada pa\u00eds, y as\u00ed proporcionar herramientas a las personas que toman decisiones en temas de salud p\u00fablica, sobre c\u00f3mo enfrentar tanto la insuficiencia como la falla intestinal, en el \u00e1mbito de cuidado cr\u00edtico, hospitalizaci\u00f3n y cuidado domiciliario.\nConclusiones\nL\n[a insuficiencia y falla intestinal son situaciones que pueden generarse de manera bidireccional. Las diferencias en la clasificaci\u00f3n de la falla intestinal, seg\u00fan las diversas asociaciones, afectan el manejo de los pacientes; por tanto, es preciso ajustar las pr\u00e1cticas a un enfoque m\u00e1s simple e integral, que permita el abordaje desde el punto de vista m\u00e9dico y nutricional. Del mismo modo, la malnutrici\u00f3n por p\u00e9rdida de peso r\u00e1pida es muy com\u00fan en el paciente cr\u00edtico. La presencia de insuficiencia o falla intestinal en estos pacientes aumenta la probabilidad de su ocurrencia, toda vez que la absorci\u00f3n de nutrientes se ve disminuida y, por ende, los hace m\u00e1s vulnerables a desarrollar una mayor p\u00e9rdida de peso, lo que aumenta su morbimortalidad.]\nPuntos clave\nInsuficiencia y falla intestinal como desencadenantes de la desnutrici\u00f3n:\nAgradecimientos\nEl desarrollo del presente art\u00edculo cont\u00f3 con el apoyo del grupo de investigaci\u00f3n en nutrici\u00f3n y metabolismo de la Universidad de Caldas, al cual queremos agradecerles.\nFinanciamiento\nPara el desarrollo del presente art\u00edculo la financiaci\u00f3n empleada fue de fuentes propias de los autores. El presente estudio no tuvo financiaci\u00f3n de otras fuentes.\nConflictos de inter\u00e9s\nLos autores manifestamos no tener ning\u00fan tipo de conflicto de inter\u00e9s, econ\u00f3mico, profesional o personal para el desarrollo de este art\u00edculo. Adem\u00e1s de haber participado en la concepci\u00f3n y realizaci\u00f3n del trabajo que dio origen al documento, de haber participado en la redacci\u00f3n del texto y sus revisiones y de autorizar la publicaci\u00f3n de la versi\u00f3n final.\nDeclaraci\u00f3n de autor\u00eda\nD\n[TG, CHGC, WNS contribuyeron igualmente a la concepci\u00f3n y dise\u00f1o de la investigaci\u00f3n; CHGC apoy\u00f3 al dise\u00f1o de la investigaci\u00f3n; DTG contribuy\u00f3 a la adquisici\u00f3n y an\u00e1lisis de los datos; DTG, CHGC y WNS aportaron en la interpretaci\u00f3n de los datos y redactaron el manuscrito. Todos los autores revisaron el manuscrito, acuerdan ser plenamente responsables de garantizar la integridad y precisi\u00f3n del trabajo, y leyeron y aprobaron el manuscrito final.]\nReferencias bibliogr\u00e1ficas\nUlloa J, et al. Rev. Nutr. Clin. Metab. 2021;4(3):124-129.\nImportancia y beneficios del consumo de huevo de gallina enriquecido con selenio: revisi\u00f3n narrativa\nImportance and benefits of selenium-enriched hen egg intake:\nA narrative review\nImport\u00e2ncia e benef\u00edcios do consumo de ovos de galinha enriquecidos com sel\u00e9nio:\numa narrativa de revis\u00e3o\n[Jorge H. Ulloa1,2*, Sebasti\u00e1n Cifuentes1,2, Valent\u00edn Figueroa1, Emelyn Van Uden2, Susana Tafur2.]\nRecibido: 21 de noviembre de 2020. Aceptado para publicaci\u00f3n:1 de marzo de 2021.\nPublicado en l\u00ednea: 5 de marzo de 2021.\nhttps://doi.org/10.35454/rncm.v4n3.238\n[1 Secci\u00f3n de Cirug\u00eda Vascular, Hospital Universitario Fundaci\u00f3n Santa Fe, Bogot\u00e1, Colombia.]\n2 Facultad de Medicina de la Universidad de los Andes, Bogot\u00e1, Colombia.\n*Correspondencia: Jorge Hernando Ulloa.\ncirugiavascular@yahoo.com\nResumen\nIntroducci\u00f3n: el selenio ha demostrado poseer efectos ben\u00e9ficos sobre la salud humana, entre los que destacan el fortalecimiento del sistema inmune, efectos antiinflamatorios y disminuci\u00f3n de la lipoxidaci\u00f3n. Adem\u00e1s, su deficiencia puede ocasionar enfermedades como la enfermedad de Keshan y de Kashin-Beck, ambas con una mortalidad del 50 %, aproximadamente. El objetivo de este art\u00edculo es identificar y sintetizar las funciones y ventajas del consumo de huevo enriquecido con selenio en la salud humana.\nM\u00e9todos: se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica tanto en espa\u00f1ol como en ingl\u00e9s en las bases de datos de Google Scholar y Pubmed. Se emplearon los t\u00e9rminos \u201chuevo\u201d, \u201cselenio\u201d y \u201cs\u00edndrome metab\u00f3lico\u201d, y se tomaron en consideraci\u00f3n aquellos art\u00edculos con textos completos disponibles y con relevancia en cuanto a la relaci\u00f3n entre el huevo y el selenio.\nResultados: se ha evidenciado que el selenio es esencial en nuestra dieta y presenta numerosos efectos ben\u00e9ficos sobre la salud. Actualmente, las tendencias nutricionales van dirigidas no solo a cubrir las necesidades b\u00e1sicas de selenio, sino tambi\u00e9n a la prevenci\u00f3n y tratamiento de enfermedades en humanos. El huevo es un alimento de f\u00e1cil acceso, bajo costo y de gran aporte nutricional con baja carga cal\u00f3rica, por lo que su enriquecimiento con selenio podr\u00eda garantizar una adecuada suplencia en la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n colombiana.\nConclusi\u00f3n: el enriquecimiento del huevo de gallina con selenio no solo ayudar\u00eda a prevenir enfermedades, sino que tambi\u00e9n representar\u00eda una medida de prevenci\u00f3n de enfermedades y promoci\u00f3n de la salud.\nPalabras clave: huevo, selenio, salud, s\u00edndrome metab\u00f3lico.\nSummary\nIntroduction: Selenium has been shown to have beneficial effects on human health, such as strengthening of the immune system, anti-inflammatory effects and decreased lipoxidation. Moreover, its deficiency can cause diseases such as Keshan disease and Kashin-Beck disease, which have a mortality of approximately 50%. The objective of this article is to identify and summarize the functions and advantages of consuming selenium-enriched egg on human health.\nMethods: A literature review was carried out in Spanish and English in Google Scholar and PUBMED databases using the terms \u201cegg\u201d, \u201cselenium\u201d, and \u201cmetabolic syndrome\u201d. Only full text articles relevant to the relationship between egg and selenium were taken into consideration.\nResults: It has been shown that selenium is essential in our diet and has numerous beneficial effects on health. Currently, nutritional trends are aimed at not only meeting the basic needs in selenium, but also to the prevention and treatment of diseases in humans. Eggs are an easily accessible, low-cost food with a high nutritional contribution and a low caloric load. Therefore, its enrichment with selenium could guarantee an adequate supply in most of the Colombian population.\nConclusion: The enrichment of hen eggs with selenium would not only help prevent diseases but would also represent a measure of health promotion and prevention.\nKeywords: Egg; Selenium; Health; Metabolic Syndrome.\nResumo\nIntrodu\u00e7\u00e3o: O sel\u00eanio tem demonstrado ter efeitos ben\u00e9ficos na sa\u00fade humana, entre os quais destaca-se o fortalecimento do sistema imunol\u00f3gico, efeitos antiinflamat\u00f3rios e diminui\u00e7\u00e3o da lipoxida\u00e7\u00e3o. No entanto, sua defici\u00eancia pode causar doen\u00e7as como a doen\u00e7a de Keshan e a doen\u00e7a de Kashin-Beck, ambas com mortalidade de aproximadamente 50%. O objetivo deste artigo \u00e9 identificar e sintetizar as fun\u00e7\u00f5es e vantagens do consumo de ovo enriquecido com sel\u00eanio.\nM\u00e9todos: Foi realizada uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica em espanhol e ingl\u00eas nas bases de dados de Google Scholar e PUBMED. Foram utilizados os termos \u201covo\u201d, \u201csel\u00eanio\u201d, \u201cs\u00edndrome metab\u00f3lica\u201d, foram considerados aqueles artigos com textos completos dispon\u00edveis e relevantes no referente \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre o ovo e o sel\u00eanio.\nResultados: tem sido evidenciado que o sel\u00eanio \u00e9 essencial em nossa dieta e tem in\u00fameros efeitos ben\u00e9ficos na sa\u00fade. Atualmente, as tend\u00eancias nutricionais est\u00e3o direcionadas n\u00e3o apenas para cobrir as necessidades b\u00e1sicas de sel\u00eanio, mas tamb\u00e9m para a preven\u00e7\u00e3o e tratamento de doen\u00e7as em humanos. O ovo \u00e9 um alimento de f\u00e1cil acesso, baixo custo e alto aporte nutricional com baixa carga cal\u00f3rica, de modo que seu enriquecimento com sel\u00eanio poderia garantir uma substitui\u00e7\u00e3o adequada na maioria da popula\u00e7\u00e3o colombiana.\nConclus\u00e3o: O enriquecimento do ovo de galinha com sel\u00eanio n\u00e3o s\u00f3 ajudaria a prevenir doen\u00e7as, mas tamb\u00e9m representaria uma medida de promo\u00e7\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade.\nPalavras-chave: ovo, sel\u00eanio, sa\u00fade, s\u00edndrome metab\u00f3lica.\nIntroducci\u00f3n\nEl huevo representa una fuente de alimento con amplio aporte nutricional, econ\u00f3mica y de f\u00e1cil acceso para la gran mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n. De igual forma, su producci\u00f3n tiene un impacto ambiental significativamente menor comparado con otras fuentes de prote\u00edna animal. Los estudios han demostrado que las recomendaciones dadas en d\u00e9cadas pasadas sobre la restricci\u00f3n de su consumo por los niveles de colesterol no son v\u00e1lidas. Actualmente, hay evidencia de que no existe una relaci\u00f3n significativa entre el consumo de huevo y el aumento del colesterol en la sangre. Se ha demostrado que incluso el consumo de 7 huevos por semana es sano y recomendable(1).\nSu aporte nutricional lo convierte en una excelente opci\u00f3n de alimentaci\u00f3n para individuos con requerimientos nutricionales especiales tales como ni\u00f1os, ancianos y mujeres gestantes. Uno de los elementos con los que se enriquece el huevo habitualmente es el selenio, un elemento con funciones fisiol\u00f3gicas importantes en el cuerpo humano. Su deficiencia aumenta el riesgo de mortalidad y compromete el sistema inmune; por otra parte, es esencial en la reproducci\u00f3n humana y reduce el riesgo de enfermedad tiroidea autoinmune(2). Por \u00faltimo, varios estudios se han llevado a cabo para explorar las propiedades anticancer\u00edgenas, antiinflamatorias y su potencial efecto en la prevenci\u00f3n de enfermedad cardiovascular(3).\nEl objetivo de este art\u00edculo es identificar y sintetizar las funciones y ventajas del consumo de huevo enriquecido con selenio. De esta manera, se pretende incrementar la evidencia que respalde el consumo de este alimento y su inclusi\u00f3n en la dieta diaria de una poblaci\u00f3n como la colombiana, dada su accesibilidad econ\u00f3mica y sus beneficios en la salud humana.\nAn\u00e1lisis y discusi\u00f3n\nSelenio\nEl selenio es un oligoelemento esencial no met\u00e1lico que se requiere para la s\u00edntesis de selenociste\u00edna. Esta es esencial en la s\u00edntesis de selenoprote\u00ednas las cuales se pueden presentar en 2 formas: org\u00e1nica e inorg\u00e1nica(4, 5).\nEl selenio es crucial tanto para los animales como para los humanos. Seg\u00fan estudios realizados, se cree que el selenio org\u00e1nico como adici\u00f3n en los alimentos se absorbe mejor por los animales y humanos(5, 6). Las principales formas diet\u00e9ticas son la selenociste\u00edna, derivada de alimentos de origen animal, y la selenometionina (SeMet), que se obtiene de alimentos de origen animal y productos de cereales de \u00e1reas con suelo ricos en selenio(4, 6-8). Independientemente de la distribuci\u00f3n del selenio en el suelo, hay otros factores que afectan su concentraci\u00f3n, como: el pH del suelo, la lluvia, el contorno de la tierra y la actividad microbiana(4, 9). La SeMet se encuentra predominantemente en granos, pescado (mariscos), carne, aves, productos l\u00e1cteos y huevos(6, 10); por otra parte, las verduras como nabos, guisantes, fr\u00edjoles, zanahorias, tomates, remolachas, papas y pepinos contienen un m\u00e1ximo de 6 mg/g de selenio. Algunas verduras como la cebolla y los esp\u00e1rragos pueden acumular hasta 17 \u03bcg/g de selenio cuando se cultivan en suelos con abundante selenio(7).\nSelenio en el huevo\nEl contenido de selenio en la comida depende del alimento y la riqueza del suelo de donde se consiga(4, 6-8, 11, 12). Los alimentos de origen animal son una mejor fuente diet\u00e9tica de selenio, esto debido a que es un nutriente esencial para los animales y la alimentaci\u00f3n de estos es complementada con selenio(7, 11). La cantidad y la forma (org\u00e1nica o inorg\u00e1nica) del selenio encontrado en los huevos de gallina depender\u00e1 del nivel de suplencia de este en la dieta de las gallinas. La cantidad de SeMet que aportar\u00e1 un huevo en la dieta se relaciona con las prote\u00ednas de la clara del huevo originadas en el oviducto; por otra parte, la cantidad de selenito estar\u00e1 relacionado con las prote\u00ednas de la yema de huevo que se sintetizan en el h\u00edgado. La suplementaci\u00f3n de selenio en la dieta de las aves podr\u00e1 reflejarse en el incremento de selenio en la yema del huevo, lo cual actuar\u00e1 como un antioxidante en los individuos que consumen huevo y evitar\u00e1 la lipoperoxidaci\u00f3n(12, 13). Esto contribuye a una adecuada asimilaci\u00f3n de los l\u00edpidos a partir de la yema de huevo sin que se presenten problemas de salud por su consumo.\nEfectos en la salud\nEl selenio es un oligoelemento involucrado en diversas funciones celulares como antioxidaci\u00f3n, refuerzo en el sistema inmune, funciones tiroideas, s\u00edntesis de ADN, fertilidad y reproducci\u00f3n(7, 10, 11, 14). Se ha demostrado su funci\u00f3n an\u00e1loga con la enzima glutati\u00f3n peroxidasa dependiente de selenio (GSH-Px), encargada de destruir los per\u00f3xidos t\u00f3xicos formados durante el metabolismo intracelular de los l\u00edpidos(6, 13, 15). Los per\u00f3xidos t\u00f3xicos producen un da\u00f1o de la membrana celular con posterior salida del citoplasma de la c\u00e9lula y muerte celular(13). La GSH-Px se encarga de proteger a las c\u00e9lulas del da\u00f1o causado por los radicales libres, dentro de los factores que modifican los niveles de selenio en el cuerpo se encuentran el sexo, edad, tabaquismo y estado de salud. En fumadores, los requerimientos fisiol\u00f3gicos de selenio aumentan, debido al incremento en la expresi\u00f3n y actividad de las enzimas pulmonares como la glutati\u00f3n-peroxidasa para eliminar el estr\u00e9s oxidativo provocado por el cigarrillo(10). Algunos estudios prospectivos han evidenciado ventajas y desventajas acerca de los niveles de selenio. Por una parte, un nivel adecuado puede reducir el riesgo de c\u00e1ncer, infecciones virales, infertilidad masculina, entre otros. Por otra parte, niveles superiores a los 120 \u00b5g/L aumentan el riesgo de diabetes mellitus tipo 2 (DM2) y algunos c\u00e1nceres(4, 6, 7). En los pacientes con virus de la inmunodeficiencia humana (VIH) se ha evidenciado que la suplementaci\u00f3n con selenio ayuda a reducir el riesgo de contraer algunas infecciones como la tuberculosis (Hazard ratio [HR]: 0,20; intervalo de confianza [IC] 95 %; p = 0,043)(16, 17).\nDe acuerdo con la junta de alimentos y nutrici\u00f3n del Instituto de Medicina de las academias nacionales de Estados Unidos, se recomienda 55 \u03bcg de selenio/d\u00eda como cantidad diaria recomendada (RDA) y 400 \u03bcg de selenio/d\u00eda como nivel m\u00e1ximo de consumo tolerable para hombres y mujeres entre 19 y 45 a\u00f1os(4). En cuanto a la deficiencia grave de selenio, esta puede debutar como una miocardiopat\u00eda end\u00e9mica (enfermedad de Keshan) o como un tipo de osteoartritis (enfermedad de Kashin-Beck)(4, 6). Sin embargo, estas condiciones suelen presentarse en mayor frecuencia cuando se acompa\u00f1an de deficiencia de yodo o en presencia de toxinas ambientales(4). Por una parte, los s\u00edntomas de LOAEL (lowest observed adverse effect level) se han asociado con la p\u00e9rdida de cabello, dedos de los pies y u\u00f1as d\u00e9biles, as\u00ed como un olor a ajo en la respiraci\u00f3n, caries excesivas y decoloraci\u00f3n dental; por otra parte, la toxicidad puede causar s\u00edndrome de dificultad respiratoria aguda (SDRA), infarto de miocardio e insuficiencia renal(4, 6). La deficiencia ha demostrado ser perjudicial para la salud; sin embargo, altos niveles s\u00e9ricos de este oligoelemento tambi\u00e9n pueden llegar a ser perjudiciales. Se recomienda que las personas con niveles s\u00e9ricos >122 \u03bcg/L no reciban suplencia de selenio, aunque algunos autores mencionan que se puede mantener una concentraci\u00f3n s\u00e9rica entre 130-150 \u03bcg/L, lo cual ha demostrado varios beneficios en la salud sin riesgos adicionales dentro de los que se resaltan efectos inmunoestimulantes, prevenci\u00f3n de enfermedades tiroideas autoinmunes y mejor\u00eda en la fertilidad(2).\nLa Tabla 1 muestra el resumen de los beneficios del consumo de huevo de gallina enriquecido con selenio.\nTabla 1. Resumen de los beneficios del consumo de huevo de gallina enriquecido con selenio\n|\n|\n1. El huevo es un alimento de f\u00e1cil acceso, econ\u00f3mico y con bajo impacto cal\u00f3rico en la dieta, lo cual lo convierte en una de las opciones m\u00e1s id\u00f3neas para mantener una dieta balanceada y para aporte de selenio.\n|\n|\n2. El selenio ha demostrado efectos anticancer\u00edgenos, antiinflamatorios y un efecto potencial en la prevenci\u00f3n de las enfermedades cardiovasculares. Adem\u00e1s de tener un rol importante en la reproducci\u00f3n humana y compromiso del sistema inmune.\n|\n|\n3. El selenio influye en el desarrollo del s\u00edndrome metab\u00f3lico mediante la reducci\u00f3n de los niveles de estr\u00e9s oxidativo debido a su acci\u00f3n antioxidante.\n|\n|\n4. En la enfermedad de Parkinson, la disfunci\u00f3n de las selenoprote\u00ednas puede influenciar en el desarrollo de esta patolog\u00eda; adem\u00e1s, el selenio se ha relacionado con un efecto protector de la bradicinesia y como un adecuado neuroprotector.\n|\n|\n5. En enfermedades tiroideas autoinmunes, el selenio ha demostrado su efecto en enfermedades de Hashimoto y Enfermedad de Graves, mejorando los niveles de los anticuerpos antiperoxidasa y disminuci\u00f3n de los niveles s\u00e9ricos de T3 y T4, respectivamente.\nT3: triyodotironina; T4: tiroxina.\nS\u00edndrome metab\u00f3lico\nEl s\u00edndrome metab\u00f3lico hace referencia a los factores de riesgo cardiometab\u00f3licos dentro de los cuales se encuentra la obesidad abdominal, desregulaci\u00f3n de l\u00edpidos, presi\u00f3n arterial alta y glucosa alta en ayunas; dichos factores est\u00e1n relacionados directamente con un mayor riesgo de desarrollar enfermedades cardiovasculares y diabetes mellitus(10, 18). En este contexto, el selenio ha demostrado ser un antioxidante capaz de reducir los niveles de estr\u00e9s oxidativo y, de este modo, reducir el s\u00edndrome metab\u00f3lico(4, 6, 10). Sin embargo, no se ha observado una asociaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa entre los niveles de selenio y la prevalencia de los componentes del s\u00edndrome metab\u00f3lico(10).\nEnfermedad de Parkinson\nLa enfermedad de Parkinson se caracteriza por un da\u00f1o de las v\u00edas dopamin\u00e9rgicas, principalmente en la sustancia negra, la cual se manifiesta con alteraciones motoras y cognitivas. El selenio es un importante antioxidante en el sistema nervioso central y desempe\u00f1a un rol fundamental en la neuroprotecci\u00f3n(19, 20). Las primeras hip\u00f3tesis fueron realizadas por Cadet, quien sugiri\u00f3 un posible efecto del selenio junto con la vitamina E(21). Diversos estudios en animales sugieren un efecto protector contra la bradicinesia y el da\u00f1o del material gen\u00e9tico, e inclusive revertir los efectos t\u00f3xicos secundarios a la depleci\u00f3n de dopamina(22-24). Sin embargo, en estos ensayos hay ciertas diferencias en cuanto al desarrollo natural de la enfermedad de Parkinson. La deficiencia de selenio puede afectar la funci\u00f3n de las neuronas dopamin\u00e9rgicas; sin embargo, los resultados de diferentes estudios no permiten establecer una relaci\u00f3n directa entre el efecto del selenio y el Parkinson(25, 26).\nPor su parte, el cerebro tiene una alta prioridad para recibir selenio inclusive en el contexto de deficiencia de selenio; adem\u00e1s, hay evidencia fuerte que respalda el papel de la disfunci\u00f3n de selenoprote\u00ednas en la enfermedad de Parkinson(27). Sin embargo, como se mencion\u00f3 previamente, la mayor\u00eda de estos datos son derivados de estudios en animales y se requiere de m\u00e1s estudios en humanos para determinar el efecto exacto del selenio en la fisiopatolog\u00eda del Parkinson en humanos.\nEnfermedad tiroidea\nLa gl\u00e1ndula tiroides corresponde al \u00f3rgano con la mayor cantidad de selenio por gramo de tejido(28). Como se mencion\u00f3, el selenio es fundamental para el buen funcionamiento del metabolismo de las hormonas tiroideas y la funci\u00f3n antioxidante. Los estudios han sugerido que la suplementaci\u00f3n con selenio tiene efectos ben\u00e9ficos en enfermedades autoinmunes de la tiroides, especialmente en tiroiditis de Hashimoto, en la que se ha observado disminuci\u00f3n de los niveles de anticuerpos antiperoxidasa(29). Otro desorden autoinmune que ha demostrado respuesta a la administraci\u00f3n con selenio es la enfermedad de Graves. Los estudios indican que la suplementaci\u00f3n con este elemento sumado a la terapia con metimazol en pacientes con hipertiroidismo se asoci\u00f3 con la disminuci\u00f3n de los niveles s\u00e9ricos de T3 y T4, y con la mejor\u00eda cl\u00ednica de la orbitopat\u00eda(30).\nEn este sentido, el mantenimiento de niveles s\u00e9ricos \u00f3ptimos de selenio es esencial en la prevenci\u00f3n de enfermedad tiroidea, especialmente en pacientes con factores de riesgo para desarrollar enfermedades autoinmunes. El consumo regular de huevo enriquecido con selenio es una fuente costo-efectiva y saludable en aras de mantener concentraciones suficientes de este elemento en la sangre.\nConclusiones\nEl selenio es un oligoelemento involucrado en diferentes funciones celulares, dentro de las cuales se encuentra la s\u00edntesis del \u00e1cido desoxirribonucleico (ADN), refuerzo del sistema inmune y antioxidaci\u00f3n. El adecuado aporte cal\u00f3rico, bajo costo y f\u00e1cil acceso en la poblaci\u00f3n colombiana convierten al huevo en un alimento id\u00f3neo para ser suplementado con selenio, ya que se podr\u00eda garantizar un mejor cumplimiento de los requerimientos diarios de este oligoelemento en la poblaci\u00f3n. De esta manera se puede tomar la suplencia de selenio en el huevo de gallina como una medida de prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud en la poblaci\u00f3n colombiana.\nFuente de financiaci\u00f3n\nEste trabajo tuvo financiaci\u00f3n de la Federaci\u00f3n Nacional de Avicultores de Colombia (FENAVI).\nConflictos de inter\u00e9s\nJorge H. Ulloa recibi\u00f3 honorarios por la redacci\u00f3n de este manuscrito. Sebasti\u00e1n Cifuentes, Valent\u00edn Figueroa, Emelyn Van Uden y Susana Tafur no tienen conflictos de inter\u00e9s.\nDeclaraci\u00f3n de autor\u00eda\nJH. Ulloa particip\u00f3 en el an\u00e1lisis de los resultados, realizaci\u00f3n y desarrollo de la investigaci\u00f3n; S. Cifuentes particip\u00f3 en la redacci\u00f3n del art\u00edculo, la concepci\u00f3n, realizaci\u00f3n y desarrollo de la investigaci\u00f3n; V. Figueroa particip\u00f3 en la obtenci\u00f3n de los datos y redacci\u00f3n del art\u00edculo; E. Van Uden particip\u00f3 en la redacci\u00f3n del art\u00edculo y obtenci\u00f3n de los datos; S. Tafur particip\u00f3 en la obtenci\u00f3n de los datos, redacci\u00f3n del art\u00edculo e interpretaci\u00f3n de los resultados.\nReferencias bibliogr\u00e1ficas\nRebagliati V. Rev. Nutr. Clin. Metab. 2021;4(3):130-135.\nTerapia nutricional en el soporte vital extracorp\u00f3reo\nNutritional therapy in extracorporeal life support\nTerapia nutricional no suporte de vida extracorporal\nVictoria Rebagliati1*.\nRecibido: 21 de noviembre de 2020. Aceptado para publicaci\u00f3n: 19 de diciembre de 2020.\nPublicado primero en l\u00ednea: 19 de diciembre de 2020.\nhttps://doi.org/10.35454/rncm.v4n3.237\n1 Instituto Cardiovascular de Buenos Aires, Universidad Cat\u00f3lica de la Plata. Grupo de Estudio de Paciente Cr\u00edtico de la Asociaci\u00f3n Argentina de Nutrici\u00f3n Enteral y Parenteral, Buenos Aires, Argentina.\n*Correspondencia: Victoria Rebagliati.\nvrebagliati@icba.com.ar\nResumen\nLos pacientes que requieren de soporte vital extracorp\u00f3reo se ubican entre los enfermos m\u00e1s cr\u00edticos de la terapia intensiva. Actualmente se reconoce que la desnutrici\u00f3n proteica en los pacientes cr\u00edticos puede prolongar los d\u00edas en asistencia respiratoria mec\u00e1nica (ARM) y la estad\u00eda en terapia intensiva, as\u00ed como tambi\u00e9n aumentar la mortalidad y las complicaciones a largo plazo. Sin embargo, como la oxigenaci\u00f3n extracorp\u00f3rea es una t\u00e9cnica relativamente nueva, la evidencia en nutrici\u00f3n es muy escasa, por lo que surgen miedos al momento de alimentar artificialmente a estos pacientes. La presente revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica pretende responder los interrogantes sobre el abordaje nutricional adecuado basado en evidencia cient\u00edfica y la propia experiencia de un centro de referencia cardiovascular. La terapia nutricional debe llevarse a cabo en forma interdisciplinaria entre nutricionista, m\u00e9dico y enfermero con el fin de garantizar la colaboraci\u00f3n de todos para alcanzar las metas nutricionales y, de este modo, prevenir la desnutrici\u00f3n.\nPalabras clave: terapia m\u00e9dica nutricional, asistencia circulatoria mec\u00e1nica, oxigenaci\u00f3n extracorp\u00f3rea, desnutrici\u00f3n.\nAbstract\nPatients that need extracorporeal life support are amongst the most critically ill in the intensive care unit (ICU). It is known that undernutrition in critical patients may reduce ventilator-free days, extend the length of stay, increase mortality and long-term complications. However, as extracorporeal oxygenation is a rather new tecnique, there is not enough evidence about nutrition, and that causes fear when these patients are artificially fed. The following review intends to answer doubts concerning nutrition therapy based on scientific evidence and the experience of a cardiovascular institute. Nutrition therapy must be carried out within interdisciplinary work between the nutritionist, doctor and nurse, so that with everyone\u2019s effort then nutritional targets may be accomplished and help to prevent undernutrition.\nKeywords: Nutrition Medical Therapy; Mechanical Circulatory Assistance; Extra-corporeal oxygenation; Undernutrition.\nResumo\nOs pacientes que necessitam de suporte de vida extracorp\u00f3reo est\u00e3o entre os pacientes mais cr\u00edticos em terapia intensiva. Agora \u00e9 reconhecido que a desnutri\u00e7\u00e3o prot\u00e9ica em pacientes cr\u00edticos pode prolongar os dias de ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica (ARM) e perman\u00eancia em terapia intensiva, assim como aumentar a mortalidade e as complica\u00e7\u00f5es a longo prazo. Entretanto, como a oxigena\u00e7\u00e3o extracorp\u00f3rea \u00e9 uma t\u00e9cnica relativamente nova, as evid\u00eancias na nutri\u00e7\u00e3o s\u00e3o muito escassas, de modo que os medos surgem quando se alimentam artificialmente esses pacientes. A presente revis\u00e3o da literatura visa responder a perguntas sobre a abordagem nutricional apropriada com base em evid\u00eancias cient\u00edficas e na experi\u00eancia de um centro de refer\u00eancia cardiovascular. A terapia nutricional deve ser realizada de forma interdisciplinar entre nutricionista, m\u00e9dico e enfermeiro, a fim de garantir a colabora\u00e7\u00e3o de todos para atingir os objetivos nutricionais e, assim, prevenir a desnutri\u00e7\u00e3o.\nPalavras-chave: terapia de nutri\u00e7\u00e3o m\u00e9dica, assist\u00eancia circulat\u00f3ria mec\u00e2nica, oxigena\u00e7\u00e3o extracorporal, desnutri\u00e7\u00e3o.\nLa oxigenaci\u00f3n por membrana extracorp\u00f3rea, m\u00e1s conocida como ECMO, es un dispositivo de asistencia circulatoria mec\u00e1nica (ACM) que brinda soporte hemodin\u00e1mico mediante la oxigenaci\u00f3n y eliminaci\u00f3n de di\u00f3xido de carbono (CO2) en pacientes con insuficiencia pulmonar o card\u00edaca. Existen 2 t\u00e9cnicas distintas: la ECMO venovenosa (VV), que se utiliza en pacientes con insuficiencia pulmonar, y la venoarterial (VA), indicada para aquellos con insuficiencia card\u00edaca (Figura 1)(1).\nFigura 1. Algoritmo de elecci\u00f3n para el tipo de soporte con ECMO.\nLa ECMO VA provee soporte card\u00edaco y respiratorio asegurando una adecuada perfusi\u00f3n sangu\u00ednea a \u00f3rganos vitales en pacientes en choque cardiog\u00e9nico. Est\u00e1 indicado en pacientes con patolog\u00edas cl\u00ednicas como infarto agudo de miocardio, miocarditis, intoxicaci\u00f3n con f\u00e1rmacos cardiot\u00f3xicos y miocardiopat\u00eda dilatada en su etapa final; y patolog\u00edas quir\u00fargicas como la poscardiotom\u00eda o choque cardiog\u00e9nico postrasplante card\u00edaco, refractario al tratamiento convencional. Mayormente, se indica en pacientes con choque cardiog\u00e9nico refractario y falla multiorg\u00e1nica como \u00faltimo recurso, debido a esto es su elevada mortalidad. Frente a este panorama, la ECMO VA se utiliza como puente para la toma de decisiones entre la recuperaci\u00f3n de la funci\u00f3n card\u00edaca, el trasplante card\u00edaco, la ACM de largo plazo o el retiro del dispositivo en caso de futilidad(2).\nLos pacientes con ECMO se encuentran entre los m\u00e1s graves dentro de la poblaci\u00f3n de enfermos cr\u00edticos, dada la complejidad de su tratamiento. Suelen tener estancias m\u00e1s prolongadas en la unidad de cuidados intensivos (UCI), requieren mayor tiempo en rehabilitaci\u00f3n y presentan un incremento en la morbimortalidad(3). Sin embargo, no existen gu\u00edas de nutrici\u00f3n espec\u00edficas para pacientes adultos que requieran ECMO. En las gu\u00edas publicadas en 2017 por la organizaci\u00f3n Extracorporeal Life Support Organization (ELSO), su \u00fanica menci\u00f3n al manejo nutricional es que \u201ccomo en todos los pacientes cr\u00edticos, el soporte nutricional total en calor\u00edas y prote\u00ednas es esencial\u201d(4). Adem\u00e1s, la evidencia cient\u00edfica sobre nutrici\u00f3n y ECMO es escasa: hasta la fecha, tan solo 7 estudios se han llevado a cabo desde 2004.\nV\u00eda de alimentaci\u00f3n y momento de inicio\nEn cuanto a la v\u00eda de alimentaci\u00f3n, aunque no existen estudios aleatorizados ni prospectivos al respecto, las gu\u00edas de la European Society of Intensive Care Medicine (ESICM) 2017 mediante estudios observacionales sugieren que la alimentaci\u00f3n enteral es factible en estos pacientes y recomiendan que la misma sea precoz(5). De la misma manera, las gu\u00edas de la European Society of Parenteral and Enteral Nutrition (ESPEN) publicadas en 2018 dictan que la alimentaci\u00f3n enteral precoz debe realizarse en pacientes que reciben ECMO(6). Al igual que para el resto de los pacientes cr\u00edticos, se considera alimentaci\u00f3n enteral precoz al inicio, dentro de las primeras 24 a 48 horas de su ingreso a la unidad de terapia intensiva (UTI). Por su parte, Stoppe sugiere iniciar la alimentaci\u00f3n enteral lo antes posible luego de la colocaci\u00f3n del dispositivo de ECMO y una vez controlado el choque y la estabilidad hemodin\u00e1mica(3).\nOhbe y colaboradores, en un estudio retrospectivo de 1769 pacientes que requirieron ECMO VA, encontraron que aquellos que recibieron nutrici\u00f3n enteral precoz (n = 220) tuvieron menor mortalidad tanto hospitalaria como a 28 d\u00edas, que el grupo de pacientes que recibi\u00f3 nutrici\u00f3n enteral a partir del tercer d\u00eda (n = 1549); y estos resultados fueron estad\u00edsticamente significativos(7).\nDesde nuestra experiencia, coincidimos en que la alimentaci\u00f3n enteral precoz es factible en los pacientes con ECMO VA.\nComplicaciones gastrointestinales\nEl compromiso circulatorio y la inflamaci\u00f3n, junto con el alto requerimiento de f\u00e1rmacos vasopresores y la anticoagulaci\u00f3n en estos pacientes, hacen inherente el riesgo de alteraci\u00f3n en la integridad gastrointestinal y en la perfusi\u00f3n espl\u00e1cnica; por esta raz\u00f3n, muchos pacientes con ECMO presentan intolerancias gastrointestinales. Aunque no hay datos de su prevalencia, Ferrie y colaboradores reportaron intolerancias digestivas en un 38 % de sus pacientes en los primeros 5 d\u00edas(8); mientras que Lukas y colaboradores encontraron que solo el 55 % de los pacientes en ECMO alcanzaron la meta cal\u00f3rica por complicaciones gastrointestinales(9). Cabe destacar que, en el estudio llevado a cabo por Lukas, consideraban intolerancia digestiva a un volumen de residuo g\u00e1strico mayor de 200 mL. Actualmente no se recomienda la medici\u00f3n de rutina del residuo g\u00e1strico como m\u00e9todo para valorar la tolerancia digestiva(10). Por su parte, en 2019 MacGowan y colaboradores analizaron la adecuaci\u00f3n cal\u00f3rico-proteica de 203 pacientes con ECMO y hallaron que un tercio de los pacientes recibi\u00f3 un aporte de calor\u00edas y prote\u00ednas inadecuado, y que dicho d\u00e9ficit se asoci\u00f3 significativamente a la gravedad y falla multiorg\u00e1nica de los pacientes, especialmente en los primeros 3 d\u00edas. Uno de los principales motivos para el aporte insuficiente fue la gastroparesia (en 22,8 % de los pacientes), pero el motivo principal fue las interrupciones en la alimentaci\u00f3n por procedimientos m\u00e9dicos (en un 39,1 % de los casos)(11).\nLo anterior lleva a pensar en estrategias para evitar el d\u00e9ficit nutricional, como puede ser la alimentaci\u00f3n basada en el volumen a administrar en vez de indicar una velocidad de infusi\u00f3n fija, siempre y cuando el paciente presente una adecuada tolerancia digestiva.\nCabe considerar que muchos de los pacientes que requieran ECMO presentan insuficiencia card\u00edaca cr\u00f3nica (ICC) avanzada y se estima que un 33 % manifiesta signos de caquexia card\u00edaca. Esto podr\u00eda agravar la intolerancia digestiva a la alimentaci\u00f3n dado el edema intestinal y la congesti\u00f3n hep\u00e1tica que suelen exhibir los pacientes con ICC avanzada(3). Adem\u00e1s, el deterioro nutricional previo sumado a la demanda metab\u00f3lica de la ECMO y la dificultad para su alimentaci\u00f3n por las complicaciones gastrointestinales aumentan la morbimortalidad en estos pacientes. Es de suma importancia valorar el estado nutricional de los pacientes con ECMO y trabajar para mantenerlo o recuperarlo ya que probablemente se sometan a un trasplante card\u00edaco. Hasta la fecha no existen herramientas de valoraci\u00f3n nutricional validadas para esta poblaci\u00f3n.\nTeniendo en cuenta que la funci\u00f3n del soporte extracorp\u00f3reo es mejorar la perfusi\u00f3n sangu\u00ednea, se puede suponer que dicha terapia mejorar\u00eda la integridad de la barrera intestinal. En 2015 Ni y colaboradores llevaron a cabo un estudio en un modelo de porcinos con dificultad respiratoria y encontraron que en el grupo en tratamiento con ECMO la concentraci\u00f3n de las prote\u00ednas en las uniones estrechas de la mucosa col\u00f3nica y yeyunal se encontraba significativamente aumentada. Por lo anterior, concluyeron que la terapia de ECMO tendr\u00eda un efecto protector sobre la mucosa intestinal(12). Por su parte, en 2014 Zhao y colaboradores investigaron el efecto de la reanimaci\u00f3n con ECMO sobre la isquemia intestinal en un modelo de conejos con choque hemorr\u00e1gico prolongado. Evaluaron el grado de inflamaci\u00f3n sist\u00e9mica con la medici\u00f3n s\u00e9rica del factor de necrosis tumoral alfa (TNF-\u03b1) y lactato, y hallaron valores s\u00e9ricos significativamente menores en el grupo con ECMO. A su vez, midieron el da\u00f1o intestinal (por medio del puntaje de Chiu) y encontraron que este fue m\u00e1s grave en el grupo control. Tambi\u00e9n analizaron la expresi\u00f3n de prote\u00ednas de las uniones estrechas y fue mayor en el grupo con ECMO. De esta manera, demostraron que el soporte extracorp\u00f3reo redujo la inflamaci\u00f3n sist\u00e9mica y alivi\u00f3 el da\u00f1o intestinal provocado por el choque hemorr\u00e1gico prolongado. Sin embargo, las implicancias de estos hallazgos en humanos no han sido investigadas(13).\nRequerimientos nutricionales\nEl efecto del soporte extracorp\u00f3reo sobre el gasto energ\u00e9tico no ha sido suficientemente estudiado(14). El est\u00e1ndar de oro para el c\u00e1lculo de calor\u00edas en pacientes cr\u00edticos es la calorimetr\u00eda indirecta, que analiza la producci\u00f3n de CO2. Sin embargo, en pacientes en soporte extracorp\u00f3reo no es posible llevar a cabo dicha t\u00e9cnica, ya que el CO2 removido por la membrana extracorp\u00f3rea no puede ser identificado por el calor\u00edmetro(3). Esto se debe a que cuentan con 2 sitios de intercambio gaseoso: el pulm\u00f3n y la membrana del circuito ECMO, por lo que deber\u00edan medirse por separado y luego combinarlos para insertar en la ecuaci\u00f3n de Weir para el c\u00e1lculo del gasto energ\u00e9tico (GE). Para esto, Wollersheim y colaboradores elaboraron un protocolo para la medici\u00f3n del GE en pacientes con s\u00edndrome de dificultad respiratoria aguda (SDRA) bajo ECMO VV. Tomaron muestras de sangre antes y despu\u00e9s de su paso por la membrana, realizaron un an\u00e1lisis de los gases en dichas muestras y los expresaron como valores absolutos de ox\u00edgeno (O2) y CO2 por litro de sangre. Posteriormente, calcularon la diferencia entre el volumen del gas antes y despu\u00e9s de la membrana y la multiplicaron por el flujo por minuto de la ECMO, expresando la tasa metab\u00f3lica de la ECMO en O2 mL/min y CO2 mL/min. Sumaron estos valores con el volumen de O2 y CO2 pulmonar obtenidos por la calorimetr\u00eda indirecta para luego estimar el GE por medio de la ecuaci\u00f3n de Weir (Figura 2)(15).\nFigura 2. F\u00f3rmula de Weir. VCO2: tasa de producci\u00f3n de di\u00f3xido de carbono en mililitros por minuto; VO2: consumo de ox\u00edgeno en mililitros por minuto.\nSer\u00eda necesario validar dicho protocolo mediante calorimetr\u00eda directa en un mayor n\u00famero de pacientes y tambi\u00e9n en aquellos con asistencia circulatoria por ECMO VA. A su vez, mediante este protocolo compararon los resultados del GE obtenido en pacientes con SDRA sin ECMO frente a pacientes con SDRA y ECMO. Encontraron que el GE en aquellos con ECMO fue mayor, aunque sin significancia estad\u00edstica, probablemente por el escaso volumen de pacientes estudiados; por lo que se necesitan mayores investigaciones para confirmar los datos obtenidos.\nOtro hallazgo por el mismo grupo fue que al comparar el GE medido con su protocolo con las f\u00f3rmulas predictivas (como Harris Bennedict), los resultados eran muy dispares y el 48 % sobreestimaba el GE en 500 kcal. Sumado a esto, al comparar el GE con la f\u00f3rmula simplificada de 25 kcal/kg, que habitualmente se utiliza en ausencia de calorimetr\u00eda indirecta, esta demostr\u00f3 subestimar significativamente el GE(15).\nPoco antes, De Waele describi\u00f3 otro m\u00e9todo para calcular el GE, pero en un solo paciente con ECMO. En este caso, obtuvo un consumo de 19 kcal/kg, llamativamente es un valor muy distinto a lo hallado por Wollersheim(16).\nEn cuanto al requerimiento proteico, seg\u00fan Wollersheim, ser\u00eda el mismo que el recomendado para todos los pacientes cr\u00edticos por las gu\u00edas ASPEN 2016; es decir, 1,2-2 g/kg/d\u00eda(10, 14). Sin embargo, recientemente Pelekhaty y colaboradores demostraron mediante el estudio de balance nitrogenado que los pacientes con ECMO VV requieren un aporte proteico mayor al recomendado para pacientes cr\u00edticos. Para ello, llevaron a cabo un estudio con 29 pacientes, 17 de ellos eran obesos y 12 no obesos, que recib\u00edan un aporte proteico de 2 g/kg de peso ideal y 2,1 g/kg/d\u00eda, respectivamente. Ambos grupos obtuvieron balance de nitr\u00f3geno negativo, -2,2 g/d\u00eda para los no obesos y -7,3 g/d\u00eda para los obesos. Se demostr\u00f3 que los pacientes con soporte por circulaci\u00f3n extracorp\u00f3rea presentan un estado catab\u00f3lico mayor y necesitar\u00edan un aporte de prote\u00ednas m\u00e1s elevado que el recomendado habitualmente para los enfermos cr\u00edticos(17).\nCon respecto al aporte de l\u00edpidos, se debe tener en cuenta que los pacientes bajo tratamiento con ECMO cuentan con un sistema capilar artificial. La administraci\u00f3n de emulsiones lip\u00eddicas en estos pacientes se ha asociado con un aumento en la coagulaci\u00f3n y aglutinaci\u00f3n dentro del circuito, incluso con dosis suficientes de anticoagulantes. Por tanto, aunque con poca evidencia (reporte de un caso), algunos autores no recomiendan la administraci\u00f3n de emulsiones lip\u00eddicas en forma endovenosa en estos pacientes(14). Sin embargo, dada la escasa informaci\u00f3n disponible, tampoco es posible realizar una recomendaci\u00f3n basada en la evidencia sobre el uso apropiado de nutrici\u00f3n parenteral en pacientes que reciben ECMO.\nExiste una nueva generaci\u00f3n de membranas del oxigenador que podr\u00edan no tener este riesgo, aunque esto no ha sido estudiado a\u00fan. Teniendo en cuenta lo expuesto, se debe evaluar el riesgo-beneficio antes de indicar la nutrici\u00f3n parenteral en estos pacientes. Y en el caso de que la nutrici\u00f3n parenteral se considere un beneficio fundamentado por intolerancia a la nutrici\u00f3n enteral, se deben monitorizar de cerca los circuitos del oxigenador(18). En nuestra experiencia, la nutrici\u00f3n parenteral complementaria a la v\u00eda enteral es de gran ayuda para evitar el d\u00e9ficit cal\u00f3rico-proteico frente a las intolerancias digestivas.\n\u00bfExiste p\u00e9rdida de nutrientes?\nAunque otros autores sugieren que podr\u00eda haber p\u00e9rdida de nutrientes en el circuito sangu\u00edneo a trav\u00e9s de la ECMO, solo un grupo de investigadores australianos abord\u00f3 el interrogante. Estensen y colaboradores demostraron que el uso de ECMO se acompa\u00f1a de una p\u00e9rdida tanto de macro- como de micronutrientes. Para ello, llevaron a cabo un estudio cuyo objetivo era identificar si existe una reducci\u00f3n significativa en la concentraci\u00f3n plasm\u00e1tica de macro- y micronutrientes en un modelo ex vivo de circuito con ECMO, al que administraron plasma humano entero durante 24 horas y tomaron muestras pre- y poscircuito. Encontraron reducciones significativas para algunos amino\u00e1cidos: alanina, arginina, ciste\u00edna, glutamina e isoleucina; vitaminas A y E; y glucosa; aunque el mecanismo para explicar tal p\u00e9rdida requiere de mayor investigaci\u00f3n, ya que no se pudo establecer una correlaci\u00f3n con las propiedades qu\u00edmicas de los nutrientes como su polaridad, solubilidad o peso molecular. Sin embargo, tanto la reducci\u00f3n de glucosa como de arginina y glutamina podr\u00edan tener explicaci\u00f3n: la disminuci\u00f3n de glucosa podr\u00eda deberse en parte al metabolismo celular; mientras que la menor concentraci\u00f3n de arginina y glutamina se explicar\u00eda por su conversi\u00f3n a ornitina y glutamato, respectivamente(19).\nSe necesitan m\u00e1s investigaciones sobre las alteraciones metab\u00f3licas y la p\u00e9rdida real de nutrientes por ECMO para poder compensar nutricionalmente a los pacientes y valorar el impacto sobre los resultados cl\u00ednicos.\nConclusi\u00f3n\nLos pacientes sometidos a ECMO se encuentran entre los enfermos cr\u00edticos de mayor gravedad, por lo que su nutrici\u00f3n es de suma importancia. Seg\u00fan las \u00faltimas recomendaciones, la nutrici\u00f3n enteral precoz es segura y debe iniciarse en las primeras 48 horas. Resulta recurrente la dificultad para alcanzar las metas nutricionales por intolerancias digestivas; en dichos casos se debe considerar el uso de nutrici\u00f3n parenteral complementaria. Cabe destacar que es importante contar con un equipo interdisciplinario de soporte nutricional para la correcta toma de decisiones frente a estos pacientes de dif\u00edcil manejo. A pesar de esto, a\u00fan quedan interrogantes a resolver como los requerimientos nutricionales y la p\u00e9rdida o no de nutrientes a trav\u00e9s de la membrana; por lo que se necesitan m\u00e1s estudios aleatorizados para conocer si se est\u00e1 alimentando correctamente a nuestros pacientes con ECMO.\nReferencias bibliogr\u00e1ficas\nArenas G, et al. Rev. Nutr. Clin. Metab. 2021;4(3):136-149.\nDeterminantes de la densidad mineral \u00f3sea y el papel del ejercicio f\u00edsico con cargas en personas mayores\nDeterminants of bone mineral density and the role of loaded\nexercise in older people\nDeterminantes da densidade mineral \u00f3ssea e o papel do exerc\u00edcio\ncom cargas em pessoas idosas\nGiovanny Arenas S\u00e1nchez1*, Lorenzo Joaqu\u00edn Cort\u00e9s1, Mat\u00edas Arriagada Arce1, Luis Peiret Villacura1,\nAlexis Espinoza Salinas1, 2.\nRecibido: 16 de marzo de 2021. Aceptado para publicaci\u00f3n: 22 de marzo de 2021.\nPublicado en l\u00ednea: 31 de marzo de 2021.\nhttps://doi.org/10.35454/rncm.v4n3.292\n1 Laboratorio de Fisiolog\u00eda del Ejercicio, Escuela de Kinesiolog\u00eda, Universidad Santo Tom\u00e1s, Santiago, Chile.\n2 Universidad Pablo de Olavide, Sevilla,\n[ Espa\u00f1a.]\n*Correspondencia: Giovanny Arenas S\u00e1nchez.\ngarenas2@santotomas.cl\nResumen\nIntroducci\u00f3n: en los \u00faltimos a\u00f1os, las alteraciones que afectan la densidad \u00f3sea, como la osteopenia y osteoporosis, se encuentran en aumento. La mejor estrategia para el control de estas enfermedades es el manejo m\u00e9dico-nutricional, donde el ejercicio f\u00edsico tiene un papel importante; sin embargo, a\u00fan existen controversias en la dosificaci\u00f3n para el control de la salud \u00f3sea.\nObjetivos: presentar evidencia actualizada sobre los factores determinantes de la densidad mineral \u00f3sea y el rol del ejercicio f\u00edsico, con cargas sobre la salud \u00f3sea en personas mayores.\nM\u00e9todos: se realiz\u00f3 una b\u00fasqueda en PubMed, Cochrane, SciELO, LILACS y ScienceDirect, con las palabras densidad mineral \u00f3sea, personas mayores y ejercicio f\u00edsico. Se procede a abordar, en primer lugar, los cambios fisiol\u00f3gicos del envejecimiento sobre la densidad \u00f3sea, luego se analiza el impacto del ejercicio f\u00edsico con cargas en la salud \u00f3sea y los beneficios del ejercicio f\u00edsico.\nResultados: el ejercicio f\u00edsico con cargas entre un 50 %-90 % 1RM, con un seguimiento de 12 a 26 semanas, realizado 3 veces por semana, con una duraci\u00f3n de 30-45 minutos por sesi\u00f3n, contribuye de manera significativa al aumento de la densidad mineral \u00f3sea a nivel del cuello femoral y zona lumbar baja en hombres y mujeres mayores. Asimismo, tiene un papel preventivo de enfermedades cardiovasculares y riesgo de fractura.\nConclusi\u00f3n: el ejercicio f\u00edsico con cargas a largo plazo tiene efectos ben\u00e9ficos demostrados para la salud \u00f3sea, en especial, para disminuir el riesgo de fracturas en personas mayores.\nPalabras clave: ejercicio, metabolismo \u00f3seo, salud p\u00fablica, nutrici\u00f3n.\nSummary\nIntroduction: In recent years, disorders affecting bone density such as osteopenia and osteoporosis are on the increase. The best strategy for the control of these diseases is medical-nutritional management where physical exercise plays an important role. However, there are still controversies regarding dosage for the control of bone health.\nObjectives: To present updated evidence on the determinants of bone mineral density and the role of physical exercise with loads on bone health in elderly people.\nMethods: A search was carried out in PubMed, Cochrane, Scielo, LILACS, ScienceDirect using the words bone mineral density, older people and physical exercise. The physiological changes of aging on bone density are addressed first, followed by the impact of physical exercise with loads on bone health, and the analysis of the benefits of physical exercise.\nResults: Physical exercise with weights between 50-90% 1RM, with a follow-up of 12 to 26 weeks, performed 3 times a week, with a duration of 30-45 minutes per session, contributes significantly to the increase of bone mineral density at the femoral neck and lower lumbar area in older men and women. It also has a preventive role in cardiovascular diseases and fracture risk.\nConclusions: Physical exercise with long-term loads has been shown to have beneficial effects on bone health, especially in reducing the risk of fractures in older people.\nKeywords: Exercise; Bone metabolism; Public health; Nutrition.\nResumo\nIntrodu\u00e7\u00e3o: nos \u00faltimos anos, t\u00eam aumentado as altera\u00e7\u00f5es que afetam a densidade \u00f3ssea, como a osteopenia e a osteoporose. A melhor estrat\u00e9gia para o controle dessas doen\u00e7as \u00e9 o manejo m\u00e9dico-nutricional, onde o exerc\u00edcio f\u00edsico desempenha um papel importante. No entanto, ainda existem controv\u00e9rsias na dosagem para o controle da sa\u00fade \u00f3ssea.\nObjetivos: apresentar evid\u00eancias atualizadas sobre os determinantes da densidade mineral \u00f3ssea e o papel do exerc\u00edcio f\u00edsico com cargas na sa\u00fade \u00f3ssea em idosos.\nM\u00e9todos: foi realizada uma busca no PubMed, Cochrane, SciELO, LILACS, ScienceDirect com as palavras densidade mineral \u00f3ssea, idosos e exerc\u00edcio f\u00edsico. S\u00e3o abordadas primeiro as mudan\u00e7as fisiol\u00f3gicas do envelhecimento na densidade \u00f3ssea, depois, se analisam o impacto do exerc\u00edcio f\u00edsico com cargas na sa\u00fade \u00f3ssea e os benef\u00edcios do exerc\u00edcio f\u00edsico.\nResultados: o exerc\u00edcio f\u00edsico com cargas entre 50 %-90 % 1RM, com seguimento de 12 a 26 semanas, realizado 3 vezes por semana, com dura\u00e7\u00e3o de 30-45 minutos por sess\u00e3o, contribui significativamente para o aumento da densidade mineral \u00f3ssea ao n\u00edvel do colo femoral e regi\u00e3o lombar inferior em homens e mulheres mais velhos. Da mesma forma, tem um papel preventivo nas doen\u00e7as cardiovasculares e no risco de fraturas.\nConclus\u00f5es: o exerc\u00edcio f\u00edsico com cargas a longo prazo tem demonstrado efeitos ben\u00e9ficos na sa\u00fade \u00f3ssea, especialmente na redu\u00e7\u00e3o do risco de fraturas em idosos.\nPalavras-chave: exerc\u00edcio f\u00edsico, metabolismo \u00f3sseo, sa\u00fade p\u00fablica, nutri\u00e7\u00e3o.\nIntroducci\u00f3n\nCon el aumento de la esperanza de vida a nivel mundial se estima que habr\u00e1 el doble de personas mayores que ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os para el a\u00f1o 2050(1). El envejecimiento es un proceso fisiol\u00f3gico, que conlleva una serie de cambios fisiol\u00f3gicos, que van, en algunos casos, al aumento del tejido adiposo(2), resistencia a la insulina(3), p\u00e9rdida de la masa muscular(4) y densidad \u00f3sea(5), con una consiguiente alteraci\u00f3n de la capacidad funcional(6). Este declive funcional a nivel \u00f3seo se presenta con la p\u00e9rdida de masa \u00f3sea, relacionada con osteopenia y osteoporosis(7), siendo esta \u00faltima la de mayor gravedad e indicador de riesgo de fracturas(8). Destaca que las mujeres inician el proceso de p\u00e9rdida de masa \u00f3sea antes que los hombres, esto sucede por la menopausia(9), en la cual se produce una menor cantidad de estr\u00f3genos, lo que impacta de forma negativa en la masa \u00f3sea(10).\nEl tejido \u00f3seo es un tejido din\u00e1mico, que continuamente est\u00e1 en un proceso de remodelaci\u00f3n(11). Este se logra a partir de la interacci\u00f3n entre las c\u00e9lulas que reabsorben el hueso (los osteoclastos) y las c\u00e9lulas generadoras de hueso (los osteoblastos)(12). El resultado de este recambio de tejido es la mantenci\u00f3n de los huesos sanos y mec\u00e1nicamente competentes(13). Una alteraci\u00f3n del equilibrio entre la actividad de los osteoblastos y de los osteoclastos conduce a una p\u00e9rdida excesiva de masa \u00f3sea (osteoporosis) o a una p\u00e9rdida parcial de esta (osteopenia)(14).\nEn la actualidad existen diversos estudios que buscan determinar factores que aten\u00faan este proceso de desmineralizaci\u00f3n, siendo el ejercicio f\u00edsico uno de ellos(15-18). Sin embargo, todav\u00eda existen controversias sobre la correcta dosificaci\u00f3n del ejercicio f\u00edsico en la densidad mineral \u00f3sea (DMO). El objetivo de este art\u00edculo consiste en realizar una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica actualizada sobre los factores determinantes de densidad mineral \u00f3sea y el rol del ejercicio f\u00edsico con cargas sobre la salud \u00f3sea en personas mayores. No se pretende realizar una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica ni exhaustiva de la literatura. Para ello se aborda, primero, los cambios fisiol\u00f3gicos por ciertas enfermedades cr\u00f3nicas y por envejecimiento sobre la densidad \u00f3sea, luego se analiza el impacto del ejercicio f\u00edsico con cargas en la salud \u00f3sea y, por \u00faltimo, se abordan protocolos de entrenamientos, que tienen efectos positivos en el metabolismo \u00f3seo.\nMaterial y m\u00e9todos\nSe realiz\u00f3 una revisi\u00f3n narrativa de la literatura a trav\u00e9s de una b\u00fasqueda electr\u00f3nica en las bases de datos MEDLINE a trav\u00e9s de PubMed (www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed), Cochrane Library (www.cochranelibrary.com), SciELO (www.scielo.org), LILACS (lilacs.bvsalud.org) y ScienceDirect (www.sciencedirect.com). La estrategia de b\u00fasqueda se construye utilizando los t\u00e9rminos Medical Subject Heading Terms (MeSH): \u201cbone mineral density\u201d \u201celderly\u201d \u201cphysical exercise\u201d \u201cresistance training\u201d \u201cnutrition\u201d \u201cstrength training\u201d, \u201colder adults\u201d en forma individual o en conjunto con los operadores booleano \u201cAND\u201d \u201cOR\u201d con la finalidad de obtener resultados concretos y dirigidos a nuestro objetivo (Figura 1).\nLa b\u00fasqueda electr\u00f3nica se realiz\u00f3 el 12 de octubre de 2020, y estuvo limitada a art\u00edculos publicados en ingl\u00e9s y espa\u00f1ol. Los art\u00edculos encontrados por la b\u00fasqueda preliminar se analizaron mediante lectura cr\u00edtica a los res\u00famenes o texto completo, donde se evaluaron e incluyeron seg\u00fan los siguientes criterios: art\u00edculos originales o revisiones, realizados en humanos de ambos sexos, y que estudian \u00fanicamente el efecto de distintos protocolos de ejercicio con cargas y su relaci\u00f3n con los mecanismos fisiol\u00f3gicos de respuesta osteog\u00e9nica y densidad mineral \u00f3sea.\nSe incluyeron solo estudios cl\u00ednicos que involucren a participantes hombres y mujeres \u226560 a\u00f1os, en los cuales se intervino solo con ejercicios con carga (ejercicio con pesas, en m\u00e1quinas y propio peso corporal), que describen la intervenci\u00f3n en cuanto a la dosificaci\u00f3n. Los resultados se analizan mediante mediciones de densidad mineral \u00f3sea, previo y luego del ejercicio. Se excluyeron los art\u00edculos que correspond\u00edan a editoriales y aquellos realizados en animales. En caso de discrepancias, estas se resolvieron mediante discusi\u00f3n y consenso de los autores, en funci\u00f3n de la relevancia y relaci\u00f3n de los art\u00edculos con el objetivo de estudio de esta revisi\u00f3n.\nFigura 1. Diagrama de flujo de la estrategia de b\u00fasqueda y selecci\u00f3n de estudios. Fuente: propia del autor.\nDesarrollo\nFactores gen\u00e9ticos y hormonales como determinantes de la masa \u00f3sea\nLa cantidad de masa \u00f3sea es altamente heredable, y se estima que var\u00eda entre 60 % a 90 %(19). Dentro del cromosoma gen\u00e9tico se determina la ubicaci\u00f3n de un gen(20), el cual es llamado loci (locus). Diversos estudios se han encargado de determinar cu\u00e1les son los loci que influyen en la DMO(21-23). Tambi\u00e9n se han identificado variables gen\u00e9ticas que pueden afectar la masa \u00f3sea, incluidos los genes relacionados con los osteoblastos, los genes que intervienen en las v\u00edas de se\u00f1alizaci\u00f3n celular Wnt(24) y en la de osteoprotegerina/receptor activador del ligando del factor nuclear kappa-B (RANKL/OPG)(25) en los receptores de la vitamina D(26), en los receptores de estr\u00f3genos(27)y prote\u00edna 5 relacionada con el receptor de lipoprote\u00ednas de baja densidad (LRP5)(28), variaciones en el gen de IL-6 (interleucina 6)(29), de osteocalcina(28), factor de necrosis tumoral alfa (TNF-\u03b1)(30), osteoprotegerina (OPG) (31), factor de crecimiento insul\u00ednico tipo 1 (IGF-1)(32) y en el factor de crecimiento transformante beta 1 (TGF-\u03b21)(33).\nOtro factor para la masa \u00f3sea son las hormonas, las cuales tienen un rol importante en el proceso de remodelaci\u00f3n \u00f3sea(34). Las hormonas tiroideas son esenciales para el crecimiento y maduraci\u00f3n \u00f3sea(35). La s\u00edntesis y liberaci\u00f3n de las hormonas tiroxina (T4) y triyodotironina (T3) est\u00e1 controlada por el eje hipot\u00e1lamo-pituitaria-tiroides(36). La hormona T3 estimula la proliferaci\u00f3n, diferenciaci\u00f3n y s\u00edntesis de osteoblastos mediante una regulaci\u00f3n positiva de diferentes hormonas, enzimas y receptores, lo que provoca cambios en la mineralizaci\u00f3n \u00f3sea(37). Por otra parte, se induce un aumento en la formaci\u00f3n de osteoclastos mediante la v\u00eda osteoprotegerina/receptor activador del ligando del factor nuclear kappa-B (OPG/RANKL), que propicia el proceso de resorci\u00f3n \u00f3sea (Figura 2)(38).\nFigura 2. Principales factores hormonales reguladores de la densidad mineral \u00f3sea. GH: hormona de crecimiento; IGF-1: factor de crecimiento insul\u00ednico tipo 1; PTH: parathormona; T3: triyodotironina. Fuente: propia del autor.\nOtra hormona importante es la hormona de crecimiento (GH), la cual es secretada por la hip\u00f3fisis como respuesta a la estimulaci\u00f3n hipotal\u00e1mica por la hormona liberadora de crecimiento e inhibici\u00f3n de la somatostatina(39). La GH propicia la formaci\u00f3n de osteoblastos, con una ulterior formaci\u00f3n \u00f3sea(40). Esta participa en la regulaci\u00f3n de la parathormona (PTH) y en la hidroxilaci\u00f3n de la 1\u03b1 25 hidroxi-vitamina D en el ri\u00f1\u00f3n(41). Adem\u00e1s, la GH puede actuar directamente sobre la IGF-1 secretada por el h\u00edgado (eje GH-IGF1)(42),\ny desempe\u00f1ar una funci\u00f3n de osteoblastog\u00e9nesis y mejorar el proceso de remodelaci\u00f3n debido a los dep\u00f3sitos de minerales(43).\nOtras hormonas importantes son las llamadas hormonas sexuales (andr\u00f3genos y estr\u00f3genos). Los andr\u00f3genos se sintetizan principalmente en las g\u00f3nadas masculinas y femeninas, y en menor cantidad en la gl\u00e1ndula suprarrenal(44); mientras que los estr\u00f3genos se producen por las g\u00f3nadas femeninas, y en menor cantidad en las masculinas, adem\u00e1s por la gl\u00e1ndula suprarrenal, tejido adiposo, cerebro, h\u00edgado, piel y en los huesos, por el osteoblasto(45). Estas hormonas sexuales tienen una funci\u00f3n de evitar la osteoclastog\u00e9nesis, inhibir el proceso de apoptosis de osteoblastos y osteocitos, y evitar la formaci\u00f3n de osteoclastos, lo que regula positivamente la OPG en la v\u00eda de se\u00f1alizaci\u00f3n celular RANK/OPG (Figura 3)(46).\nLa calcitonina es una hormona secretada por las c\u00e9lulas parafoliculares de la gl\u00e1ndula tiroides(48), en respuesta al aumento de calcio s\u00e9rico(49). Esta hormona actuar\u00eda al disminuir la reabsorci\u00f3n de calcio en el ri\u00f1\u00f3n(19) y al inhibir la formaci\u00f3n \u00f3sea a trav\u00e9s de la reducci\u00f3n en la liberaci\u00f3n de la esfingosina-1-fosfato (SP1) por los osteoclastos(50). Tambi\u00e9n podr\u00eda intervenir en la s\u00edntesis de esclerostina(49).\nFinalmente, la PTH es una hormona secretada por las gl\u00e1ndulas paratiroideas, en respuesta a la concentraci\u00f3n de calcio s\u00e9rico(51). Tiene como primer \u00f3rgano diana el ri\u00f1\u00f3n, y de forma secundaria act\u00faa en el tracto gastrointestinal, en donde el calcio se reabsorbe, siendo el principal \u00f3rgano el tejido \u00f3seo(52). Es en el tejido \u00f3seo donde se promueve la diferenciaci\u00f3n y la actividad de los osteoblastos con la producci\u00f3n de nueva matriz \u00f3sea, lo que mineraliza el tejido \u00f3seo e inhibe la producci\u00f3n de esclerostina por los osteocitos(53); sin embargo, tambi\u00e9n tiene una funci\u00f3n de osteoclastog\u00e9nesis(46). Seg\u00fan su regulaci\u00f3n, esta hormona favorece o no la reabsorci\u00f3n \u00f3sea(53).\nFigura 3. Cambios de la densidad mineral \u00f3sea a lo largo del ciclo de la vida por g\u00e9nero, y la disminuci\u00f3n en la s\u00edntesis de estr\u00f3geno en las mujeres. Tomada de(47).\nAsociaci\u00f3n entre la nutrici\u00f3n y la densidad de masa \u00f3sea\nLa nutrici\u00f3n es un factor determinante de la salud \u00f3sea(54). En general, nos podemos encontrar con dos tipos de patrones diet\u00e9ticos: los saludables, que se caracterizan por un alto consumo de frutas y verduras, cereales integrales, frutos secos y legumbres, productos l\u00e1cteos bajos en grasa, aves y pescado(55). Estos productos son la base de las dietas mediterr\u00e1nea y oriental(56), adem\u00e1s, son ricos en calcio y vitamina D(55). La vitamina D es una hormona esteroide, que participa en el metabolismo del calcio y la homeostasis \u00f3sea(57), la cual se va a sintetizar en el h\u00edgado, convirti\u00e9ndose en 25-hidroxivitamina D, para luego ser transportada al ri\u00f1\u00f3n, donde se convierte en 1,25-dihidroxicolecalciferol (1,25 (OH) 2D)(54), siendo su funci\u00f3n principal la regulaci\u00f3n de la homeostasis del calcio(58). Por consiguiente, una dieta saludable est\u00e1 asociada directamente con la DMO, un menor riesgo de fractura(56) y tambi\u00e9n se asocia inversamente con biomarcadores de resorci\u00f3n \u00f3sea (suero telop\u00e9ptido C-terminal [CTX])(59). En cambio, una dieta poco saludable se asocia inversamente con la salud \u00f3sea(56), con una prevalencia de DMO baja(60) y con un mayor riesgo de fractura de cadera(61).\nPrincipales enfermedades cr\u00f3nicas que afectan la densidad de la masa \u00f3sea\nSeg\u00fan la evidencia, a lo largo del tiempo se le ha otorgado a la obesidad un efecto protector sobre la masa \u00f3sea, incluso la p\u00e9rdida de peso en adulto mayores puede colocar en cierto peligro la densidad \u00f3sea y ser 3 veces m\u00e1s un factor de riesgo de fractura(62). Por otra parte, existen estudios/revisiones que ofrecen una visi\u00f3n contraria a esta idea(63), que describen que el tejido adiposo blanco es un tejido din\u00e1mico, que puede estar implicado activamente en las reacciones metab\u00f3licas a trav\u00e9s de la secreci\u00f3n de hormonas (adipoquinas) y factores inflamatorios, los cuales, a su vez, son promotores de la resorci\u00f3n \u00f3sea.\nOtra revisi\u00f3n(64) complementa a esta \u00faltima, y describe la acci\u00f3n que generan los adipocitos a trav\u00e9s de la leptina sobre la v\u00eda endocrina. La leptina tiene una doble funci\u00f3n cuando se encuentra circulante, primero act\u00faa directamente sobre las c\u00e9lulas \u00f3seas, con el fin de aumentar la formaci\u00f3n \u00f3sea, pero cuando act\u00faa a trav\u00e9s del hipot\u00e1lamo, la leptina puede inhibir el proceso de formaci\u00f3n \u00f3seo a trav\u00e9s de una mayor activaci\u00f3n del sistema nervioso simp\u00e1tico. Incluso se concluye, desde los \u00faltimos a\u00f1os, que una m\u00e9dula \u00f3sea infiltrada de grasa es la responsable de la osteoporosis, por una diferenciaci\u00f3n desequilibrada del progenitor com\u00fan hacia los adipocitos, en lugar de los osteoblastos, bajo la influencia de varios factores en un proceso muy complejo, siendo a\u00fan no bien comprendido cu\u00e1les son estos factores, y si la grasa de la m\u00e9dula \u00f3sea es una causa o una consecuencia de la osteoporosis(65).\nLa diabetes mellitus tipo 2 (DMT2) es otra patolog\u00eda asociada con una mala calidad \u00f3sea(66) y con la obesidad(67), junto a un mayor riesgo de fracturas(68). De acuerdo con factores espec\u00edficos de DMT2, como la hiperglucemia, las adipoquinas y los medicamentos antidiab\u00e9ticos, estos tienen serios efectos en la salud \u00f3sea(69). Otros autores sugieren que a partir de las complicaciones microvasculares y los productos finales de glicosilaci\u00f3n avanzada (AGE) existe una gran interferencia en el metabolismo \u00f3seo de pacientes con DMT2(70, 71).\nOtra patolog\u00eda a nivel musculoesquel\u00e9tica es la sarcopenia, la cual fue acu\u00f1ada por Rosenberg, en 1987(72, 73), para referirse a la p\u00e9rdida de masa muscular asociada con la edad. Con el tiempo, la definici\u00f3n de sarcopenia ha evolucionado, y se ha complementado con la idea de resaltar la fuerza muscular y el rendimiento f\u00edsico(74), siendo definida como una disminuci\u00f3n de la masa y de la fuerza muscular, as\u00ed como del rendimiento(75).\nEl mecanismo exacto del desarrollo de la sarcopenia a\u00fan no est\u00e1 claro. Datos actuales sugieren que es un proceso multifactorial, y se cree que es el resultado de factores intr\u00ednsecos que involucran cambios en los niveles moleculares, celulares y extr\u00ednsecos, como la nutrici\u00f3n y el ejercicio(76). Hueso y m\u00fasculo est\u00e1n interconectados no solo debido a sus superficies adyacentes, sino qu\u00edmica y metab\u00f3licamente(77). El m\u00fasculo libera mol\u00e9culas endocrinas que afectan al hueso, como la GH, IGF-1, OPG, irisina, osteonectina, factor de crecimiento de fibroblastos-2, IL-6, IL-15 y la miostatina(78). La miostatina, miembro de la familia del TGF-\u03b2, tiene como funci\u00f3n inhibir el crecimiento del m\u00fasculo esquel\u00e9tico, pero tambi\u00e9n posee efectos sobre los huesos y los tendones(79, 80). Como consecuencia de esta interacci\u00f3n, la sarcopenia puede contribuir a la evoluci\u00f3n de una DMO por su origen multifactorial y por sus v\u00edas fisiopatol\u00f3gicas, que comparte en el proceso de s\u00edntesis y degradaci\u00f3n/reabsorci\u00f3n(81).\nLa artritis reumatoide (AR), caracterizada por una sinovitis persistente, inflamaci\u00f3n sist\u00e9mica y da\u00f1o al cart\u00edlago articular y hueso, tiene una alta influencia en la salud \u00f3sea(79, 82). Esta destrucci\u00f3n del tejido \u00f3seo se debe, en principio, a una erosi\u00f3n \u00f3sea, que conlleva a una p\u00e9rdida del tejido \u00f3seo por el aumento de la actividad de los osteoclastos(83). Los principales desencadenantes de la erosi\u00f3n \u00f3sea articular son la sinovitis, que incluye la producci\u00f3n de citocinas proinflamatorias y del ligando activador del receptor del factor nuclear \u03baB (RANKL), el cual es esencial para el desarrollo, activaci\u00f3n y supervivencia de los osteoclastos(83), as\u00ed como los anticuerpos dirigidos contra las prote\u00ednas citrulinadas(84). De esa manera, se considera que la AR es un potente desencadenante de la p\u00e9rdida \u00f3sea, lo que da como resultado osteoporosis y un mayor riesgo de fracturas(85).\nEnvejecimiento y respuesta osteog\u00e9nica frente al ejercicio f\u00edsico con carga\nTodas esas enfermedades cr\u00f3nicas que afectan la calidad \u00f3sea se asocian con el envejecimiento, lo cual es un declive fisiol\u00f3gico que ocurre en todos los organismos y a nivel de todos los sistemas(86), caracteriz\u00e1ndose por una p\u00e9rdida de la reserva fisiolog\u00eda en respuesta al estr\u00e9s(87). Varios son los mecanismos involucrados en el envejecimiento, que pueden explicar este descenso fisiol\u00f3gico, como el da\u00f1o y la reparaci\u00f3n del ADN(88) (Vijg y colaboradores, 2013), el acortamiento de los tel\u00f3meros(89), la senescencia celular(90), la p\u00e9rdida de homeostasis proteica(91), el da\u00f1o mitocondrial, las especies reactivas de ox\u00edgeno (ROS)(92) y la desregulaci\u00f3n de las se\u00f1ales celulares(93).\nPor otra parte, con el envejecimiento se produce un aumento de osteoblastos, osteocitos apopt\u00f3ticos(94) y de osteoclastos(95). Adem\u00e1s, se acompa\u00f1a por un descenso en la formaci\u00f3n de osteoblastos, que se produce por la disminuci\u00f3n en la diferenciaci\u00f3n de las c\u00e9lulas madre mesenquimales de la m\u00e9dula \u00f3sea en osteoblastos, debido a una infiltraci\u00f3n de tejido adiposo y, en consecuencia, una menor formaci\u00f3n de tejido \u00f3seo(95-97).\nEn cuanto a la p\u00e9rdida de osteocitos, esto provocar\u00eda una menor osteog\u00e9nesis en respuesta a la carga mec\u00e1nica(95), ya que el osteocito act\u00faa como mecanosensor(98, 99), y libera menos esclerostina, la cual tiene una funci\u00f3n antagonista a la v\u00eda de la se\u00f1alizaci\u00f3n Wnt/\u03b2-catenina (prote\u00ednas encargadas en la transducci\u00f3n de se\u00f1ales celulares)(100).\nAnte esta condici\u00f3n del envejecimiento, vinculado con la disminuci\u00f3n \u00f3sea dada por el bajo nivel de ejercicio f\u00edsico, que estimula el desarrollo de osteopenia y osteoporosis, varios son las propuestas para su disminuci\u00f3n y control en personas mayores, siendo el ejercicio f\u00edsico el m\u00e1s avalado por la evidencia cient\u00edfica(101, 102). Aunque el mecanismo subyacente a los efectos del ejercicio sobre la remodelaci\u00f3n \u00f3sea a\u00fan no se comprende completamente, algunas hip\u00f3tesis parecen m\u00e1s probables.\nA nivel fisiol\u00f3gico se comprende que los componentes del ejercicio f\u00edsico, como la duraci\u00f3n, el tipo y la intensidad, son factores que pueden determinar una recuperaci\u00f3n, regeneraci\u00f3n y adaptaci\u00f3n \u00f3sea(103), de acuerdo con varios mecanismos, por medio de la activaci\u00f3n de una cascada inflamatoria, que involucra c\u00e9lulas de la inmunidad innata y adaptativa, y mediadores de la inflamaci\u00f3n; esto debido a un desencadenamiento de la respuesta inmunol\u00f3gica por el aumento de IL-6 por el m\u00fasculo esquel\u00e9tico; y, por \u00faltimo, la estimulaci\u00f3n de la v\u00eda de se\u00f1alizaci\u00f3n Wnt, la cual estimula las hormonas paratiroideas y la se\u00f1alizaci\u00f3n de las prote\u00ednas morfogen\u00e9ticas(104).\nA nivel muscular, el efecto piezoel\u00e9ctrico es de suma importancia, pues cuando el impulso mec\u00e1nico transmitido al hueso es convertido por cristales de hidroxiapatita en un impulso el\u00e9ctrico, se conduce a una mayor mineralizaci\u00f3n \u00f3sea. Otro es el efecto vascular, cuando el aumento de la actividad muscular conduce a una variaci\u00f3n positiva en el flujo sangu\u00edneo \u00f3seo, lo que mejora el metabolismo local(105). En particular, el ejercicio realizado en condiciones de soporte de peso determina los beneficios m\u00e1s significativos, ya que el estr\u00e9s mec\u00e1nico es m\u00e1s intenso(106, 107). Adem\u00e1s, en una revisi\u00f3n de 789 participantes se identific\u00f3 que la respuesta \u00f3sea al ejercicio es efectiva, siendo medida en la espina lumbar, la cabeza del f\u00e9mur y en la cadera, zonas donde se ejerce mayor estr\u00e9s mec\u00e1nico(108).\nPor tanto, es necesario definir bien la dosis de ejercicio f\u00edsica para crear esos cambios fisiol\u00f3gicos. Varios tipos de ejercicios, descritos por la literatura, estimulan el crecimiento y mantenimiento de la masa \u00f3sea(108, 109), siendo en todo momento fundamental los componentes de la estimulaci\u00f3n mec\u00e1nica por medio de las fuerzas antigravitacionales y el estr\u00e9s o tensi\u00f3n mec\u00e1nica a nivel muscular(106, 107). El ejercicio aer\u00f3bico parece ser particularmente efectivo en la activaci\u00f3n enzim\u00e1tica de los osteoblastos, por la capacidad de alcanzar un nivel alto de estr\u00e9s mec\u00e1nico, el cual es favorable para la estimulaci\u00f3n de la masa \u00f3sea(106, 107), pero, sobre todo, el ejercicio de fuerza o resistencia, en el cual las articulaciones logran moverse en contra una resistencia en la forma de pesas libres, equipamientos o el mismo cuerpo alcanza todos los beneficios antes mencionados(108, 110, 111).\nEn las Tablas 1 y 2 se muestran las principales caracter\u00edsticas y resultados de los estudios incluidos, que eval\u00faan los efectos de las intervenciones de EF sobre la densidad mineral \u00f3sea en personas mayores. En relaci\u00f3n con la frecuencia, se recomienda de 2 a 3 veces a la semana para crear el estr\u00e9s mec\u00e1nico suficiente. La intensidad var\u00eda entre 50 % a 90 % de 1RM, con una duraci\u00f3n por sesi\u00f3n de 30 a 45 minutos(112). Este tipo de ejercicio supone una aplicabilidad segura y con m\u00faltiples beneficios en todo rango etario(113).\nA partir de las Tablas 1 y 2 se realiza un programa estructurado de ejercicio multicomponente, con una entrada en calor o activaci\u00f3n (10 minutos), una fase principal (30-45 minutos) y vuelta a la calma o recuperaci\u00f3n (5-10 minutos) (Figura 4).\nTabla 1. Recomendaciones del ejercicio f\u00edsico con cargas sobre la densidad mineral \u00f3sea en personas mayores\n|\n|\nEstudio\n|\n|\nTipo de ejercicio\n|\n|\nIntensidad y volumen\n|\n|\nFrecuencia\n|\n|\nBeavers y colaboradores(114)\n|\n|\nPrensa, extensi\u00f3n y flexi\u00f3n de piernas sentado, pantorrillas sentado, prensa inclinada, remo sentado, press de tr\u00edceps y curl de b\u00edceps\n|\n||\n|\n|\n|\nCornish y colaboradores(115)\n|\n|\nPress banca, remo sentado, press de hombro (militar), curl de b\u00edceps, extensi\u00f3n de tr\u00edceps con mancuerna sobre la cabeza, prensa de piernas, extensi\u00f3n de rodilla, estocadas, sentadillas y flexiones plantares\n|\n||\n|\n|\n|\nPress de pecho en m\u00e1quina, prensa de pierna horizontal, remo sentado, extensi\u00f3n de rodilla, curl de b\u00edceps en banca, curl de isquiotibiales, extensi\u00f3n de tr\u00edceps en polea y elevaci\u00f3n de pantorrilla sentado\n|\n||\n|\n|\n|\nHolwerda y colaboradores(117)\n|\n|\nPrensa de piernas, extensi\u00f3n de rodillas, press de hombro y prensa de pecho\n|\n||\n|\n|\n|\nHuovinen y colaboradores (2016) (118)\n|\n|\nPrensa de piernas, press de pecho en m\u00e1quina, remo sentado, crunch abdominal, extensiones de espalda, curl de isquiotibiales sentado y abducciones de cadera\n|\n||\n|\nTabla 2. Recomendaciones del ejercicio f\u00edsico con cargas sobre la densidad mineral \u00f3sea en personas mayores\n|\n|\nEstudio\n|\n|\nTipo de ejercicio\n|\n|\nIntensidad y volumen\n|\n|\nFrecuencia\n|\n|\nKemmler y colaboradores(18)\n|\n|\nPrensa de piernas, extensi\u00f3n de rodillas, curls de isquiotibiales, aducci\u00f3n y abducci\u00f3n de cadera, jal\u00f3n en polea alta, remo, extensi\u00f3n de espalda, press de banca y militar, elevaciones laterales, abdominales, elevaciones de pantorrillas, extensi\u00f3n de cadera, pull over y abdominales laterales\n|\n||\n|\n|\n|\nMosti y colaboradores(119)\n|\n|\nSentadilla en m\u00e1quina\n|\n||\n|\n|\n|\nPinto y colaboradores(120)\n|\n|\nPress de banca, elevaciones laterales, remo sentado, curl de b\u00edceps, extensi\u00f3n de tr\u00edceps, press de hombros, crunch de abdominales, aducci\u00f3n y abducci\u00f3n de cadera, sentadilla, curl de isquiotibiales, extensi\u00f3n de cu\u00e1driceps, extensiones de columna, elevaciones de talones, flexiones y extensiones de tobillo\n|\n||\n|\n|\n|\nShanb y colaboradores(121)\n|\n|\nEjercicios de peso corporal: extensi\u00f3n y abducci\u00f3n de cadera, extensi\u00f3n de rodilla, flexi\u00f3n de b\u00edceps y tr\u00edceps, curl de isquiotibiales, flexi\u00f3n y extensi\u00f3n de mu\u00f1eca, extensi\u00f3n de espalda en posici\u00f3n b\u00edpeda\n|\n||\n|\n|\n|\nStunes y colaboradores(122)\n|\n|\nSentadilla b\u00falgara, press banca, elevaci\u00f3n de pantorrillas, curl de b\u00edceps con mancuerna, jal\u00f3n en polea, press franc\u00e9s, peso muerto ruso y con pesas, estocadas, remo sentado en m\u00e1quina, curl de b\u00edceps en banco scott, planchas, extensi\u00f3n de rodillas, prensa de piernas y de pecho, press de hombro y de banca\n|\n||\n|\nFigura 4. Circuito estructurado de ejercicio f\u00edsico multicomponente con cargas para mejorar la densidad mineral \u00f3sea en personas mayores. EEII: extremidades inferiores; EESS: extremidades superiores.\nConclusi\u00f3n\nEl ejercicio f\u00edsico con carga mantiene y mejora la DMO en personas mayores con osteopenia u osteoporosis; pero, para generar un aumento en la DMO se necesitan intensidades espec\u00edficas (moderada a subm\u00e1xima y de car\u00e1cter progresivo), vol\u00famenes (bajo a medio), frecuencias (2 a 3 sesiones por semana) y ejercicios espec\u00edficos, dependiendo de la zona anat\u00f3mica a mejorar. Adem\u00e1s, aunque fueron pocos los estudios que mostraron un efecto positivo, ninguno de los estudios analizados provoca una disminuci\u00f3n de la DMO; por lo cual, atribuimos al ejercicio f\u00edsico con carga un efecto protector sobre el tejido \u00f3seo en personas mayores.\nPuntos clave\nFinanciamiento\nEl presente estudio no tuvo financiaci\u00f3n.\nConflicto de intereses\nLos autores declaran no tener conflicto de intereses.\nDeclaraci\u00f3n de autor\u00eda\nGAS, LC, MA, LPV y AES participaron en la concepci\u00f3n y la redacci\u00f3n. Todos los autores revisaron el manuscrito, acuerdan ser plenamente responsables de garantizar la integridad y precisi\u00f3n del trabajo, y leyeron y aprobaron el manuscrito final.\nReferencias bibliogr\u00e1ficas\nAlmendra-Pegueros R, et al. Rev. Nutr. Clin. Metab. 2021;4(3):150-156.\nConducta alimentaria durante el confinamiento por COVID-19 (CoV-Eat Project): protocolo de un estudio transversal en pa\u00edses de habla hispana\nEating behavior during COVID-19 confinement (CoV-Eat Project): Cross-sectional study protocol in Spanish-speaking countries\nComportamento alimentar durante o confinamento por COVID-19 (CoV-Eat Project): protocolo de um estudo transversal em pa\u00edses de l\u00edngua espanhola\nRafael Almendra-Pegueros1,2, Eduard Baladia1*, Catalina Ram\u00edrez-Contreras3,4, P\u00eda Rojas-C\u00e1rdenas1,\nAnna Vila-Mart\u00ed5, Jos\u00e9 Moya Osorio6, Evelia Apolinar-Jim\u00e9nez7, Alberto Lazzara-L\u00f3pez1,\nKristian Buhring-Bonacich1, Mar\u00eda Celeste Nessier8, Sophia Eugenia Mart\u00ednez-V\u00e1zquez9, Saby Camacho-L\u00f3pez1,10, \u00c1ngela Zambrana-Vera11, Patricia Mart\u00ednez-L\u00f3pez1,12, Laura Mar\u00eda Raggio13, Eva Mar\u00eda Navarrete-Mu\u00f1oz14.\nRecibido: 31 de diciembre de 2020. Aceptado para publicaci\u00f3n: 9 de enero de 2021.\nPublicado en l\u00ednea: 12 de enero de 2021.\nhttps://doi.org/10.35454/rncm.v4n3.267\n1 Red de Nutrici\u00f3n Basada en la Evidencia, Academia Espa\u00f1ola de Nutrici\u00f3n y Diet\u00e9tica.\n2 Laboratorio de Investigaci\u00f3n Traslacional en Farmacolog\u00eda, Facultad de Medicina, Universidad Aut\u00f3noma de San Luis Potos\u00ed, M\u00e9xico.\n3 Departamento de Nutrici\u00f3n, Ciencias de la Alimentaci\u00f3n y Gastronom\u00eda, Facultad de Farmacia y Ciencias de la Alimentaci\u00f3n, Universidad de Barcelona, Barcelona, Espa\u00f1a.\n4 INSA-UB, Instituto de Investigaci\u00f3n en Nutrici\u00f3n y Seguridad Alimentaria, Universidad de Barcelona, Santa Coloma de Gramenet, Espa\u00f1a.\n5 Grupo de Investigaci\u00f3n M3O (Methodology, Methods, Models and Outcomes of Health and Social Sciences). Facultad de Ciencias de la Salud y el Bienestar. Universidad de Vic, Universidad Central de Catalu\u00f1a, Espa\u00f1a.\n6 Departamento de Ciencias de la Salud, Facultad de Medicina, Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile, Chile.\n7 Unidad de Metabolismo y Nutrici\u00f3n, Departamento de Investigaci\u00f3n. Hospital Regional de Alta Especialidad del Baj\u00edo. Le\u00f3n, Guanajuato, M\u00e9xico.\n8 Instituto de Investigaciones de la Facultad de Ciencias de la Salud, Universidad Cat\u00f3lica de Santa Fe, Argentina.\n9 Departamento de Gastroenterolog\u00eda, Instituto Nacional de Ciencias M\u00e9dicas y Nutrici\u00f3n Salvador Zubir\u00e1n, Ciudad de M\u00e9xico, M\u00e9xico.\n10 Nutrir M\u00e9xico, M\u00e9xico.\n11 IIBISMED-Instituto de Investigaciones Biom\u00e9dicas e Investigaci\u00f3n Social. Facultad de Medicina, Universidad Mayor de San Sim\u00f3n, Cochabamba, Bolivia.\n12 Grupo de Investigaci\u00f3n Techn\u00e9 Ingenier\u00eda del conocimiento y del producto. Universidad de Granada, Granada, Espa\u00f1a.\n13 Escuela de Nutrici\u00f3n, Universidad de la Rep\u00fablica, Uruguay.\n14 Grupo de Investigaci\u00f3n en Terapia Ocupacional (InTeO) de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche, Espa\u00f1a.\n*Correspondencia: Eduard Baladia.\ne.baladia@rednube.net\nResumen\nIntroducci\u00f3n: en diciembre de 2019 surgieron casos de neumon\u00eda de etiolog\u00eda desconocida, que m\u00e1s tarde fueron clasificados como coronavirus del s\u00edndrome respiratorio agudo grave de tipo 2 (SARS-CoV-2). El 11 de marzo se declar\u00f3 la pandemia por la enfermedad respiratoria coronavirus disease 2019 (COVID-19), por lo que se recurri\u00f3 a medidas de contenci\u00f3n de la transmisi\u00f3n, como el distanciamiento social y confinamiento, medidas con conocidos efectos estresores que pueden influir en la conducta alimentaria. Por ello, el objetivo de esta investigaci\u00f3n es identificar la conducta alimentaria a trav\u00e9s de la restricci\u00f3n diet\u00e9tica, alimentaci\u00f3n emocional e ingesta incontrolada, y explorar los factores asociados con estas conductas en adultos durante el confinamiento por COVID-19 en pa\u00edses hispanohablantes.\nM\u00e9todo: se realizar\u00e1 un estudio transversal descriptivo, mediante un cuestionario en l\u00ednea autoaplicado, el cual estar\u00e1 integrado por un cuestionario de conducta alimentaria (Three-Factor Eating Questionnaire-R18), informaci\u00f3n sociodemogr\u00e1fica y de salud, y caracter\u00edsticas del estilo de vida antes y durante el confinamiento. Se realizar\u00e1 un an\u00e1lisis descriptivo de las variables, an\u00e1lisis bivariante y modelos de regresi\u00f3n lineal multivariantes para explorar los factores asociados con la conducta alimentaria en el distanciamiento social.\nDiscusi\u00f3n: el confinamiento ha modificado la ingesta de alimentos hacia un patr\u00f3n alimentario no saludable, reducci\u00f3n de la actividad f\u00edsica e incremento del sedentarismo. Sin embargo, no se ha analizado el papel de esta medida de contenci\u00f3n en la conducta alimentaria desde la perspectiva de restricci\u00f3n, emociones e ingesta descontrolada, situaci\u00f3n que brinda la oportunidad de estudiar este fen\u00f3meno en la poblaci\u00f3n hispana e identificar los posibles factores asociados que puedan sentar las bases de intervenciones durante el confinamiento o posterior a este.\nPalabras clave: COVID-19, cuarentena, conducta alimentaria, protocolo.\nSummary\nIntroduction: In December 2019, cases of pneumonia of unknown etiology emerged, which were later classified as severe acute respiratory syndrome coronavirus 2 (SARS-CoV-2). On March 11st, the pandemic by COVID-19 disease was declared, and since then it has been used transmission containment measures such as social distancing and confinement, measures with known effects as stressors that can influence eating behavior. Therefore, the aim of this research protocol is to identify eating behavior through dietary restriction, emotional feeding, and uncontrolled intake and to explore the factors associated with these adult behaviors during the COVID-19 pandemic in Spanish-speaking countries.\nMethod: A cross-sectional study will be carried out, with a self-applied online questionnaire, which will consist of Three-Factor Eating Questionnaire-R18, sociodemographic and health information, and lifestyle characteristics before and during confinement. Descriptive analysis of variables, bivariate analyses and multivariate linear regression models will be performed to explore the factors associated with food behavior in the pandemic confinement.\nDiscussion: Confinement has modified food intake, towards an unhealthy eating pattern, reduction of physical activity and increased sedentary lifestyle. However, the role of this containment measure in eating behavior from the perspective of restriction, emotions and uncontrolled eating has not been analyzed. This gives the opportunity to study this phenomenon in the Hispanic population and to identify the possible associated factors that may lay the foundations for interventions during or after confinement.\nKeywords: COVID-19; Quarantine; Feeding Behavior; Protocol.\nResumo\nIntrodu\u00e7\u00e3o: em dezembro de 2019 surgiram casos de pneumonia de etiologia desconhecida, posteriormente classificados como coronav\u00edrus de s\u00edndrome respirat\u00f3ria aguda grave do tipo 2 (SARS-CoV-2). No dia 11 de mar\u00e7o, foi declarada a pandemia pela doen\u00e7a respirat\u00f3ria coronavirus disease 2019 (COVID-19), por isto foram utilizadas medidas de conten\u00e7\u00e3o da transmiss\u00e3o, como o distanciamento social e o confinamento, medidas com conhecidos efeitos estressantes que podem influenciar o comportamento alimentar. Portanto, o objetivo desta pesquisa \u00e9 identificar o comportamento alimentar por meio da restri\u00e7\u00e3o diet\u00e9tica, a alimenta\u00e7\u00e3o emocional e a ingest\u00e3o descontrolada, e explorar os fatores associados a esses comportamentos em adultos durante o confinamento por COVID-19 em pa\u00edses de l\u00edngua espanhola.\nM\u00e9todo: ser\u00e1 realizado um estudo transversal descritivo, por meio de um question\u00e1rio online autoaplic\u00e1vel, que ser\u00e1 composto por um question\u00e1rio de comportamento alimentar (Three-Factor Eating Questionnaire-R18), informa\u00e7\u00f5es sociodemogr\u00e1ficas, de sa\u00fade e caracter\u00edsticas do estilo de vida antes e durante o confinamento. Ser\u00e1 realizada uma an\u00e1lise descritiva das vari\u00e1veis, an\u00e1lise bivariada e modelos de regress\u00e3o linear multivariada para explorar os fatores associados ao comportamento alimentar no distanciamento social.\nDiscuss\u00e3o: o confinamento modificou a ingest\u00e3o de alimentos para um padr\u00e3o alimentar n\u00e3o saud\u00e1vel, reduziu a atividade f\u00edsica e aumentou o estilo de vida sedent\u00e1rio. No entanto, o papel dessa medida de conten\u00e7\u00e3o no comportamento alimentar n\u00e3o foi analisado desde a \u00f3tica da restri\u00e7\u00e3o, das emo\u00e7\u00f5es e da alimenta\u00e7\u00e3o descontrolada, situa\u00e7\u00e3o que oferece a oportunidade de estudar esse fen\u00f4meno na popula\u00e7\u00e3o hisp\u00e2nica e identificar poss\u00edveis fatores associados que possam fundamentar interven\u00e7\u00f5es durante ou ap\u00f3s o confinamento.\nPalavras-chave: COVID-19, quarentena, comportamento alimentar, protocolo.\nIntroducci\u00f3n\nEn el transcurso de diciembre 2019 en la ciudad de Wuhan, provincia de Hubei (Rep\u00fablica Popular China), las autoridades sanitarias identificaron un grupo de casos de neumon\u00eda de etiolog\u00eda desconocida. Se observaron v\u00ednculos entre los casos \u00edndice y el mercado de mariscos del sur de China. Con la posibilidad de un nuevo brote de zoonosis o s\u00edndrome respiratorio agudo severo (SARS) en mente, se emprendieron investigaciones que desde entonces han identificado un nuevo coronavirus, el SARS-CoV-2 (anteriormente, 2019-nCoV), como el agente causal de la nueva enfermedad respiratoria, coronavirus disease 2019 (COVID-19)(1).\nLa Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) declar\u00f3 la pandemia de COVID-19 el 11 de marzo de 2020, bajo los criterios y descriptores establecidos, que afect\u00f3 a pa\u00edses de todos los continentes. Para responder a la COVID-\u0661\u0669, muchos pa\u00edses han recurrido a una combinaci\u00f3n de actividades de contenci\u00f3n y mitigaci\u00f3n con la intenci\u00f3n de retrasar las grandes oleadas de casos y nivelar la demanda de camas y servicios m\u00e9dicos hospitalarios, al tiempo que protegen a la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable a la infecci\u00f3n, incluidas las personas mayores y las personas con comorbilidades y enfermedades cr\u00f3nicas(2).\nDentro de las actividades de contenci\u00f3n se encuentran el aislamiento de casos, cuarentena, confinamiento y distanciamiento social. El objetivo principal de estas medidas de salud p\u00fablica es prevenir la propagaci\u00f3n de la enfermedad de persona a persona(3).\nLa cuarentena es la separaci\u00f3n y restricci\u00f3n del movimiento de personas que potencialmente han estado expuestas a una enfermedad infectocontagiosa para determinar la presencia de sintomatolog\u00eda cl\u00ednica y, con ello, reducir el riesgo de transmisi\u00f3n(4). Esta pr\u00e1ctica se remonta a Venecia, Italia, en 1127 durante la pandemia de lepra, as\u00ed como durante la respuesta a la peste negra(5). La definici\u00f3n de cuarentena difiere del distanciamiento social, este \u00faltimo est\u00e1 dise\u00f1ado para reducir las interacciones entre las personas en una comunidad m\u00e1s amplia, en la que los individuos pueden ser infecciosos, pero a\u00fan no han sido identificados y, por tanto, a\u00fan no se encuentran aislados(3).\nUna revisi\u00f3n de 24 estudios sugiri\u00f3 que el impacto psicol\u00f3gico del confinamiento es amplio y sustancial y podr\u00eda ser duradero, con efectos psicol\u00f3gicos negativos, incluidos s\u00edntomas de estr\u00e9s postraum\u00e1tico, confusi\u00f3n y enojo. Los factores estresores identificados son la duraci\u00f3n del confinamiento, temores de infecci\u00f3n o reinfecci\u00f3n, frustraci\u00f3n, aburrimiento, suministro deficiente de alimentos y consumo inadecuado de los mismos, crisis de informaci\u00f3n inapropiada, p\u00e9rdidas financieras y estigma social(6).\nComo se ha descrito en la literatura, la conducta alimentaria responde a una combinaci\u00f3n de diversos factores: biol\u00f3gicos, psicol\u00f3gicos y socioculturales(7). Las modificaciones de estos factores pueden incidir en la ingesta de alimentos; tal es el caso de las situaciones de estr\u00e9s, que pueden ser detonantes de alteraciones en la conducta alimentaria(8-10).\nDurante el actual confinamiento se han observado cambios importantes en la ingesta de alimentos, caracterizados por un patr\u00f3n alimentario no saludable, mayor ingesta de productos ultraprocesados y de baja calidad nutricional(11), as\u00ed como incremento en el peso corporal, disminuci\u00f3n de la actividad f\u00edsica, incremento del sedentarismo, mayor consumo de refrigerios y disminuci\u00f3n del consumo de alimentos frescos(12), lo que podr\u00eda ser resultado de los cambios emocionales y estresores vividos durante este per\u00edodo. Es necesario mencionar que los efectos del confinamiento se pueden presentar en todo el espectro y continuo de la conducta alimentaria, desde la subingesta hasta la sobreingesta, y esto ser\u00e1 mediado por diversos factores, entre ellos, el estado de nutrici\u00f3n y la percepci\u00f3n sobre la salud(13).\nActualmente se ha documentado bien el papel del sobrepeso, la obesidad y las enfermedades cr\u00f3nicas relacionadas con la nutrici\u00f3n en el desenlace de infecci\u00f3n por SARS-CoV-2, que incrementan el riesgo de morbimortalidad(14). Por esta raz\u00f3n, es necesario identificar el papel de las medidas de control de la pandemia por COVID-19 en la conducta alimentaria y su efecto en el estado de nutrici\u00f3n.\nEn los \u00faltimos meses se han publicado diversos estudios a nivel internacional que analizan los cambios en el patr\u00f3n alimentario de la poblaci\u00f3n en distanciamiento social, tal como el anteriormente citado ECLB-COVID-19 International Online Survey(11), el an\u00e1lisis de dieta y actividad f\u00edsica en la cohorte francesa NutriNet-Sant\u00e9(12) o el estudio realizado en M\u00e9xico sobre los cambios en el estilo de vida y la nutrici\u00f3n(15). Sin embargo, en estos estudios no se ha incluido el an\u00e1lisis de la alimentaci\u00f3n emocional, la cual podr\u00eda explicar la mayor\u00eda de los cambios en el patr\u00f3n y la conducta alimentaria durante el confinamiento(8).\nLa alimentaci\u00f3n emocional se refiere a la tendencia a comer en exceso en respuesta a emociones negativas como resultado de una mala conciencia interoceptiva(16). El papel de las emociones puede modificar de forma importante la elecci\u00f3n, cantidad y calidad de la ingesta alimentaria(17); los cambios emocionales que suponen el confinamiento por la pandemia por COVID-19 convierten a la alimentaci\u00f3n emocional en un tema de creciente preocupaci\u00f3n ya que se ha relacionado con el consumo excesivo de alimentos ricos en calor\u00edas y grasas, particularmente en situaciones de estr\u00e9s(18), as\u00ed como con mayor riesgo de obesidad(19). En el estudio de Brooks y colaboradores se describi\u00f3 que las personas sometidas a largos per\u00edodos de estr\u00e9s tienden a tener conductas de dependencia a sustancias, especialmente en situaciones de crisis, y estos cambios pueden perdurar incluso al t\u00e9rmino del per\u00edodo de estr\u00e9s(6). Adem\u00e1s, se ha observado que la alimentaci\u00f3n emocional se asocia significativamente con la sobrealimentaci\u00f3n autoinformada(16).\nAnte la falta de informaci\u00f3n existente sobre la conducta alimentaria emocional en el confinamiento por COVID-19, se realizar\u00e1 esta investigaci\u00f3n a partir de la siguiente pregunta: \u00bfCu\u00e1les son los factores asociados con la conducta alimentaria a trav\u00e9s de la restricci\u00f3n diet\u00e9tica, alimentaci\u00f3n emocional e ingesta incontrolada en adultos durante el confinamiento por la pandemia de la COVID-19 en pa\u00edses hispanohablantes?, y los objetivos generales son identificar la conducta alimentaria a trav\u00e9s de la restricci\u00f3n diet\u00e9tica, alimentaci\u00f3n emocional e ingesta incontrolada, y explorar los factores asociados con estas conductas en adultos durante el confinamiento por la pandemia de COVID-19 en pa\u00edses de habla hispana.\nM\u00e9todo\nEstudio observacional de corte transversal, mediante un cuestionario en l\u00ednea autoaplicado en la plataforma Google Forms. Este protocolo de investigaci\u00f3n sigue las gu\u00edas STROBE (STrengthening the Reporting of OBservational Studies in Epidemiology) para los estudios transversales.\nLa poblaci\u00f3n estar\u00e1 conformada por adultos de cualquier sexo, entre 18 y 65 a\u00f1os, residentes en pa\u00edses hispanohablantes y en situaci\u00f3n de confinamiento obligatorio o voluntario de al menos 7 d\u00edas. A trav\u00e9s de un muestreo no probabil\u00edstico por conveniencia, se reclutar\u00e1 a los participantes empleando como divulgaci\u00f3n de la encuesta las redes sociales, correos electr\u00f3nicos, medios de comunicaci\u00f3n masiva y sitios web relacionados con la nutrici\u00f3n de los diferentes pa\u00edses participantes y a trav\u00e9s redes acad\u00e9micas y personales de los investigadores a cargo del presente proyecto.\nEl cuestionario en l\u00ednea autoaplicado estar\u00e1 integrado por preguntas estructuradas en las siguientes secciones:\n1. Cuestionario de conducta alimentaria: para la medici\u00f3n de la conducta alimentaria: se emplear\u00e1 un instrumento validado, el Three-Factor Eating Questionnaire-R18 (TFEQ-SP), el cual mide tres aspectos diferentes del comportamiento alimentario: alimentaci\u00f3n restringida (definida como restricci\u00f3n consciente de la ingesta de alimentos dirigida a controlar el peso corporal o promover la p\u00e9rdida de peso), comer sin control (la tendencia a comer m\u00e1s de lo habitual debido a una p\u00e9rdida de control sobre la ingesta con una sensaci\u00f3n subjetiva de hambre) y alimentaci\u00f3n emocional (incapacidad para resistir las se\u00f1ales emocionales, comer como respuesta a diferentes emociones negativas). El cuestionario consta de 18 \u00edtems que se miden en una escala de respuesta de 4 puntos (definitivamente cierto: 1, mayormente verdadero: 2, mayormente falso: 3, definitivamente falso: 4) y los puntajes de los \u00edtems se suman en puntajes de subescala: restricci\u00f3n cognitiva (RC), alimentaci\u00f3n emocional (EE) e ingesta incontrolada (UE)(20).\n2. Informaci\u00f3n sociodemogr\u00e1fica y de salud (antropom\u00e9tricos, enfermedades cr\u00f3nicas y sociodemogr\u00e1ficos): en la secci\u00f3n de Informaci\u00f3n sociodemogr\u00e1fica y de salud se incluir\u00e1n: datos antropom\u00e9tricos b\u00e1sicos autorreportados (peso [kg], altura [cm], \u00edndice de masa corporal [IMC, estimado], circunferencia abdominal [cm]), informaci\u00f3n sobre el estado de salud (diagn\u00f3stico previo de enfermedades cr\u00f3nicas: diabetes, hipertensi\u00f3n, c\u00e1ncer, obesidad; y tiempo transcurrido desde el diagn\u00f3stico de esos padecimientos) y datos sociodemogr\u00e1ficos (pa\u00eds de residencia, sexo [masculino/femenino], edad, nivel educativo [primarios, secundarios, universitarios], distinci\u00f3n de profesional sanitario, situaci\u00f3n laboral previa a la pandemia y actual [trabaja, teletrabajo, jubilado pensionista, parado/cobrando subsidio, parado/sin cobrar, estudiante, trabajo dom\u00e9stico no remunerado, u otras situaciones], estado civil, n\u00famero de convivientes e ingresos familiares).\n3. Estilo de vida (distanciamiento, estilo de vida y adquisici\u00f3n de alimentos): la \u00faltima secci\u00f3n indagar\u00e1 sobre el estilo de vida: d\u00edas de confinamiento que lleva el individuo, tipo de convivencia (solo/a, en familia sin hijos, en familia con hijos), frecuencia y motivo de salidas fuera de la casa; datos relacionados con estilo de vida antes y durante el confinamiento por la pandemia: calidad del sue\u00f1o, actividad f\u00edsica, uso de pantallas, h\u00e1bito tab\u00e1quico (nunca fumador; exfumador; fumador); y datos relacionados con la compra de alimentos: frecuencia y gasto monetario en la compra de alimentos en la \u00faltima semana, frecuencia de compra de comida a domicilio.\nAn\u00e1lisis estad\u00edstico\nSe realizar\u00e1 un an\u00e1lisis descriptivo de las variables, las de escala continua se presentar\u00e1n como medias y desviaci\u00f3n t\u00edpica o medianas y rangos intercuart\u00edlicos de acuerdo con la prueba de normalidad de Kolmog\u00f3rov-Smirnov.\nPara los an\u00e1lisis bivariantes entre las tres variables de conducta alimentaria seg\u00fan las variables sociodemogr\u00e1ficas y de estilos de vida se utilizar\u00e1n la media o la mediana, as\u00ed como la desviaci\u00f3n t\u00edpica y el rango intercuart\u00edlico para describir las conductas seg\u00fan tengan una distribuci\u00f3n normal o no. Para calcular el valor p de comparaci\u00f3n se utilizar\u00e1 la prueba t Student o ANOVA si siguen una distribuci\u00f3n normal, o U de Mann-Whitney o Kruskall Wallis si no sigue una distribuci\u00f3n normal, dependiendo del n\u00famero categor\u00edas de las variables sociodemogr\u00e1ficas o de estilos de vida.\nPara explorar los factores asociados con una mayor puntuaci\u00f3n en las variables de conducta alimentaria se utilizar\u00e1n modelos de regresi\u00f3n lineal multivariantes cl\u00e1sicos o robustos por el m\u00e9todo de m\u00ednimos cuadrados, dependiendo de si se cumplen o no las hip\u00f3tesis del modelo de regresi\u00f3n. Todos los an\u00e1lisis se realizar\u00e1n con el software estad\u00edstico libre R y se establecer\u00e1n contrastes bilaterales y con un nivel de significaci\u00f3n de 0,05.\nAspectos \u00e9ticos\nEl presente protocolo de investigaci\u00f3n fue presentado en Open Science Framework (https://osf.io/dz9s7/), que permiti\u00f3 una preevaluaci\u00f3n por expertos en el \u00e1rea y en la bio\u00e9tica, apeg\u00e1ndose a los lineamientos \u00e9ticos en investigaci\u00f3n en seres humanos, establecidos en la Declaraci\u00f3n de Helsinki de 1964, as\u00ed como con las elaboradas por el Consejo de Organizaciones Internacionales de Ciencias M\u00e9dicas (CIOMS) en colaboraci\u00f3n con la OMS para la investigaci\u00f3n en salud durante desastres, emergencias o brotes epid\u00e9micos (CIOM, Gu\u00eda 20), y por su naturaleza se garantizar\u00e1 un estudio de riesgo m\u00ednimo y se respetar\u00e1 el otorgamiento del consentimiento informado por cada persona de investigaci\u00f3n.\nAl tratarse de un estudio observacional y transversal, implica riesgo m\u00ednimo para los participantes, debido a que no se har\u00e1 intervenci\u00f3n alguna. Aunque los datos se obtendr\u00e1n a partir de cuestionarios realizados mediante dispositivos electr\u00f3nicos y a trav\u00e9s de internet, los investigadores se comprometen a establecer los mecanismos necesarios para salvaguardar los datos personales de cada participante, toda vez que no se va a publicar informaci\u00f3n sensible que pueda identificarles. Adem\u00e1s, atendiendo al principio de autonom\u00eda, se pedir\u00e1, tambi\u00e9n v\u00eda virtual, el consentimiento informado de participaci\u00f3n.\nDiscusi\u00f3n\nEl objetivo de este protocolo de investigaci\u00f3n es identificar la conducta alimentaria a trav\u00e9s de la restricci\u00f3n diet\u00e9tica, alimentaci\u00f3n emocional e ingesta incontrolada, y explorar los factores asociados (socioecon\u00f3micos, de salud, actividad f\u00edsica y sedentarismo) con estas conductas en adultos durante la pandemia por COVID-19 en pa\u00edses de habla hispana.\nAunque el confinamiento y distanciamiento social representa una situaci\u00f3n de gran inter\u00e9s para la salud p\u00fablica, y desde el campo de la nutrici\u00f3n y diet\u00e9tica, se pretende conocer el impacto que tiene esta medida en la selecci\u00f3n, el procesamiento y la ingesta de alimentos, as\u00ed como en el estilo de vida y en la seguridad alimentaria, con el objetivo de responder a las necesidades que se identifiquen en la poblaci\u00f3n.\nEn estudios previamente publicados, se han reportado cambios en la ingesta de alimentos durante el confinamiento y se observaron patrones alimentarios no saludables(11, 12), tales como el incremento en el consumo de refrigerios(21), consumo de alimentos con alto \u00edndice gluc\u00e9mico(22) y mayor ingesta de alimentos ultraprocesados(23). Estos cambios se han observado en todos los grupos etarios, y ha sido mayormente visible en sectores con desigualdades sociales importantes. No solo la ingesta de alimentos se ha visto modificada, sino tambi\u00e9n se ha reportado un incremento en el consumo de alcohol y tabaco(24).\nOtro efecto del confinamiento por la pandemia ha sido la disminuci\u00f3n de la actividad f\u00edsica en la poblaci\u00f3n y se ha incrementado de forma importante el comportamiento sedentario, debido a las caracter\u00edsticas del teletrabajo o teleeducaci\u00f3n(23). En este estudio, la actividad f\u00edsica se aborda como un factor asociado con la conducta alimentaria a partir del an\u00e1lisis indirecto de los cambios en la realizaci\u00f3n previa y durante el confinamiento, as\u00ed como el tiempo dedicado a las pantallas o dispositivos electr\u00f3nicos.\nComo resultado de estas modificaciones en la ingesta de alimentos y el estilo de vida, se ha descrito que durante el confinamiento la poblaci\u00f3n ha incrementado el peso corporal(25-27), dicho proceso ha sido mediado en alguna forma por el estado conductual de la poblaci\u00f3n(28, 29). M\u00e1s del 50 % de la poblaci\u00f3n ha reportado datos de depresi\u00f3n, ansiedad, estr\u00e9s e irritabilidad, y esta sintomatolog\u00eda est\u00e1 asociada con la nutrici\u00f3n, los h\u00e1bitos del sue\u00f1o y de actividad f\u00edsica(24). Es importante mencionar que esta situaci\u00f3n se incrementa en las mujeres y en el grupo de edad entre 18 y 34 a\u00f1os(30).\nEs as\u00ed que se fundamenta la necesidad de estudiar la conducta alimentaria, m\u00e1s all\u00e1 de la ingesta de alimentos y su preparaci\u00f3n, de modo que se integren los cambios conductuales y emocionales que se viven durante el confinamiento, situaciones que pueden modificar en mayor o menor medida la ingesta de alimentos y el estado nutricional(31, 32). Sin embargo, esta situaci\u00f3n no ha sido abordada en los pa\u00edses de habla hispana, lo que representa la oportunidad de incluir en el an\u00e1lisis los posibles factores asociados con la conducta alimentaria desde la perspectiva de la restricci\u00f3n, el consumo emocional y la ingesta incontrolada. El estudio de este fen\u00f3meno permitir\u00e1 identificar las diferencias entre pa\u00edses y los factores relacionados con las modificaciones en la conducta alimentaria durante el confinamiento, con el fin de dar respuesta a las necesidades de la poblaci\u00f3n y, de este modo, fundamentar el dise\u00f1o de estrategias de contenci\u00f3n de los cambios nutricionales, conductuales y de estilo de vida que puedan incrementar la morbimortalidad por COVID-19.\nA pesar de identificarse las oportunidades de este proyecto, es necesario plantear los sesgos potenciales asociados con el dise\u00f1o metodol\u00f3gico de este protocolo. Los posibles sesgos ser\u00edan de voluntario, de selecci\u00f3n, de autorreporte y de desgaste. Estos pueden conducir a errores como informaci\u00f3n proveniente de poblaci\u00f3n interesada en temas de salud y subestimaci\u00f3n/sobreestimaci\u00f3n de datos antropom\u00e9tricos y sociodemogr\u00e1ficos, as\u00ed como la no respuesta de la encuesta por la poblaci\u00f3n. Se espera que la participaci\u00f3n de un mayor n\u00famero de personas de investigaci\u00f3n redistribuya de forma similar estos sesgos y no afecten los resultados a presentarse.\nFuentes de financiamiento\nEl presente estudio no tuvo financiamiento.\nConflicto de inter\u00e9s\nLos autores declaran no tener conflictos de inter\u00e9s que afecten la redacci\u00f3n de este manuscrito ni la realizaci\u00f3n de este proyecto de investigaci\u00f3n.\nContribuci\u00f3n de autores\nR. A-P particip\u00f3 en la redacci\u00f3n del art\u00edculo y la concepci\u00f3n del protocolo de investigaci\u00f3n, E. B. particip\u00f3 en la redacci\u00f3n del art\u00edculo y la concepci\u00f3n del protocolo de investigaci\u00f3n, C. R-C. particip\u00f3 en la redacci\u00f3n del art\u00edculo, R. R-C. particip\u00f3 en la redacci\u00f3n del art\u00edculo, A. V-M. particip\u00f3 en la redacci\u00f3n del art\u00edculo y la concepci\u00f3n del protocolo de investigaci\u00f3n, J. M. O. particip\u00f3 en la concepci\u00f3n del protocolo de investigaci\u00f3n, E. A-J. particip\u00f3 en la redacci\u00f3n del art\u00edculo y la concepci\u00f3n del protocolo de investigaci\u00f3n, A. L-L. particip\u00f3 en la concepci\u00f3n del protocolo de investigaci\u00f3n, K. B-B. particip\u00f3 en la concepci\u00f3n del protocolo de investigaci\u00f3n, M. C. N. particip\u00f3 en la redacci\u00f3n del art\u00edculo y la concepci\u00f3n del protocolo de investigaci\u00f3n, S. E. M-V. particip\u00f3 en la redacci\u00f3n del art\u00edculo y la concepci\u00f3n del protocolo de investigaci\u00f3n, S. C-L. particip\u00f3 en la redacci\u00f3n del art\u00edculo y la concepci\u00f3n del protocolo de investigaci\u00f3n, A. Z-V. particip\u00f3 en la concepci\u00f3n del protocolo de investigaci\u00f3n, P. M-L. particip\u00f3 en la redacci\u00f3n del art\u00edculo y la concepci\u00f3n del protocolo de investigaci\u00f3n, L. M. R. particip\u00f3 en la redacci\u00f3n del art\u00edculo y la concepci\u00f3n del protocolo de investigaci\u00f3n, E. M. N-M. particip\u00f3 en la redacci\u00f3n del art\u00edculo y la concepci\u00f3n del protocolo de investigaci\u00f3n. Todos los autores revisaron el art\u00edculo y validaron su versi\u00f3n final.\nReferencias bibliogr\u00e1ficas\nMaza-Moscoso C. Rev. Nutr. Clin. Metab. 2021;4(3):157-159.\nnutritionDay Guatemala\nClaudia P. Maza-Moscoso1*.\nRecibido: 31 de diciembre de 2020. Aceptado: 5 de enero de 2021.\nPublicado en l\u00ednea: 4 de marzo de 2021.\nhttps://doi.org/10.35454/rncm.v4n3.265\n1 Nutricionista. Coordinadora Nutrition Day, Centro M\u00e9dico Militar, Guatemala, Guatemala.\ncmaza34@hotmail.com\nEl nutritionDay es un estudio multic\u00e9ntrico, internacional transversal de un d\u00eda. Una auditor\u00eda del proceso de cuidado nutricional de cada instituci\u00f3n, que nos da la oportunidad de compararnos de una manera an\u00f3nima con otras instituciones del mundo y sin costo alguno. Busca crear conciencia sobre la desnutrici\u00f3n asociada con la enfermedad en nuestros hospitales. Hacerlo cada a\u00f1o es importante para poder compararnos con nosotros mismos y, de este modo, crear estrategias para mejorar nuestros procesos.\nEn Guatemala, desde 2012 existen datos de instituciones que se involucraron en alg\u00fan momento en el nutritionDay; sin embargo, no ha sido de manera continua. Este estudio es de cada pa\u00eds y es importante que varias instituciones participen ya que el contexto y caracter\u00edsticas de cada una es diferente.\nEste a\u00f1o se realiz\u00f3 la convocatoria para que las instituciones guatemaltecas se unieran a esta iniciativa, todo esto con el apoyo de la Junta Directiva de la Asociaci\u00f3n de Nutricionistas de Guatemala (ANDEGUAT) y su presidenta, la Lcda. Joan Pennington. Tambi\u00e9n se cont\u00f3 con el apoyo de la Asociaci\u00f3n Colombiana de Nutrici\u00f3n Cl\u00ednica (ACNC), especialmente la Lcda. Ang\u00e9lica P\u00e9rez y la Dra. Diana C\u00e1rdenas. Se realiz\u00f3 un webinar informativo y luego se particip\u00f3 en el taller de capacitaci\u00f3n.\nRespondieron a la convocatoria 10 instituciones, de las cuales 4 participaron. Se evalu\u00f3 un total de 173 pacientes de hospital, 21 pacientes de cuidado intensivo y 12 pacientes de residencia de adulto mayor.\nA continuaci\u00f3n, relatamos las experiencias de las distintas instituciones que participaron:\n\u201cComo nutricionistas, somos conscientes de que la desnutrici\u00f3n conduce a un aumento en los costos de atenci\u00f3n m\u00e9dica, duraci\u00f3n prolongada en la estancia hospitalaria y un pron\u00f3stico desfavorable para los pacientes. Por segundo a\u00f1o consecutivo, el equipo de nutrici\u00f3n se uni\u00f3 a la iniciativa mundial para luchar contra la desnutrici\u00f3n asociada con la enfermedad. Participar en el nutritionDay nos ha dado la oportunidad de evaluar muchas cosas que podemos mejorar en cuanto a la terapia nutricional de los pacientes y ha reforzado la importancia de detectar a tiempo a todos aquellos pacientes que se encuentran en riesgo de desnutrici\u00f3n o en desnutrici\u00f3n y, sobre todo, fortalecer entre los miembros del equipo interdisciplinario la importancia de realizar consultas al equipo de nutrici\u00f3n de manera temprana\u201d. Lcda. Marietta Lau, Hospital General San Juan de Dios, Guatemala (HGSJDD).\nEn la Figura 1 se presentan a las nutricionistas del HGSJDD de Guatemala.\n\u201cFue una experiencia enriquecedora, los pacientes se sienten satisfechos a la hora de la comida. No solo la atenci\u00f3n nutricional, sino tambi\u00e9n el aspecto emocional juega un papel importante a la hora de comer. Tambi\u00e9n nos percatamos de que los m\u00e9dicos, dentro de la ense\u00f1anza que reciben, no ponen importancia a la parte nutricional, por lo que es importante reforzarles ese aspecto.\u201d Lcda. Cesia Sotoj, Hospital Pedro de Betancourt, Antigua Guatemala.\nFigura 1. Nutricionistas del HGSJDD, Ciudad de Guatemala, Guatemala. Floridalma Toledo, Christa G\u00f3mez, Sara Crespo, Luisa V\u00e1squez, Marietta Lau, Natalia Bonifasi, Alejandra Cardona, Daniela Rodr\u00edguez.\nEn la Figura 2 se presentan a las nutricionistas del Hospital Pedro de Betancourt de la Antigua Guatemala.\nFigura 2. Nutricionistas del Hospital Pedro de Betancourt, Antigua Guatemala. Renata Romero, Mariandr\u00e9 Morales, Cesia Sotoj, Cynthia L\u00f3pez.\n\u201cNunca pens\u00e9 en el impacto positivo que tendr\u00eda el nutritionDay en las autoridades del hospital. Nos dej\u00f3 una experiencia muy satisfactoria ya que se est\u00e1 dando la importancia a la terapia nutricional a nivel mundial, que es un pilar de suma importancia para cualquier tratamiento m\u00e9dico.\u201d Lcda. Cristina N\u00e1rez y Lcda. Valeria Sagastume, Hospital Privado, Guatemala.\nEn la Figura 3 se presentan a las Nutricionistas del Hospital Privado de Guatemala.\nFigura 3. Nutricionistas del Hospital Privado, Ciudad de Guatemala. Cristina N\u00e1rez y Valeria Sagastume.\n\u201cTodo el equipo se encontraba motivado y las autoridades estuvieron siempre involucradas. Se sent\u00eda esa sensaci\u00f3n de que todo el trabajo que se har\u00eda ese d\u00eda nos traer\u00eda, como resultado, datos importantes que nos servir\u00edan para dar un mejor servicio a nuestros pacientes. El nutritionDay nos ha ense\u00f1ado que, a pesar de que tenemos toda la buena voluntad de hacer las cosas bien, participar en estas actividades eval\u00faa nuestras pr\u00e1cticas y hay muchas cosas que podemos mejorar. Creemos fielmente en mejorar nuestros procesos con el fin de brindar a nuestros pacientes un mejor cuidado nutricional y contribuir a la disminuci\u00f3n de la malnutrici\u00f3n asociada con la enfermedad. Viene a reafirmarnos la importancia del trabajo en equipo\u201d Lcda. Claudia Maza, Lcda. Sucely Corado, Lcda. Ana Monterroso, Lcda. Victoria Gonz\u00e1lez, Lcda. Lisbeth Alarc\u00f3n. Nutricionistas del Centro M\u00e9dico Militar, Guatemala.\nEn la Figura 4 se presentan las nutricionistas del Hospital Centro M\u00e9dico Militar de Guatemala.\n\u201cFue una experiencia enriquecedora, en la que se mostr\u00f3 bastante inter\u00e9s de las instituciones guatemaltecas en participar. Creemos que debemos planificarlo el a\u00f1o entrante con m\u00e1s tiempo de anticipaci\u00f3n y que m\u00e1s instituciones tengan la oportunidad de participar. nutritionDay cuenta con el apoyo de la ANDEGUAT\u201d. Lcda. Joan Pennington, presidente de ANDEGUAT.\nEn la Figura 5 se\n[ presenta la invitaci\u00f3n de la ANDEGUAT para unirse al nutritionDay.]\nFigura 4. Centro M\u00e9dico Militar, Ciudad de Guatemala. Coronel Gustavo Adolfo Barrientos (Director General) y nutricionistas Sucely Corado, Claudia Maza, Victoria Gonz\u00e1lez, Lisbeth Alarc\u00f3n y Ana Monterroso.\nQuienes nos dedicamos a la nutrici\u00f3n hospitalaria tenemos la fuerte convicci\u00f3n de que en Guatemala y, en general, en Am\u00e9rica Latina se pueden hacer las cosas mucho mejor y que el proceso de cuidado nutricional es un derecho humano, por lo que participar en este tipo de iniciativas es algo muy positivo, que nos ayuda a crear conciencia sobre la malnutrici\u00f3n asociada con la enfermedad y auditar nuestros procesos de atenci\u00f3n.\nPara las instituciones participantes fue una experiencia nueva, motivadora y, sin duda, digna de repetir. El pr\u00f3ximo a\u00f1o esperamos empezar la convocatoria desde los primeros meses para que todas las instituciones interesadas puedan completar los tr\u00e1mites requeridos.\nEl nutritionDay en Guatemala nos dej\u00f3 muchas ense\u00f1anzas: la primera, que querer es poder; la segunda, que, si se conocen las caracter\u00edsticas de la poblaci\u00f3n de pacientes, se podr\u00e1 dar una mejor atenci\u00f3n; la tercera, que ninguno de nosotros es tan bueno como todos nosotros juntos. Se reafirm\u00f3, una vez m\u00e1s, que el trabajo en equipo y especialmente la uni\u00f3n de varias instituciones con un mismo fin, nos dar\u00e1 resultados que beneficiar\u00e1n a todos. \u00bfParticipamos en el 2021? \u00a1Sin duda! \u00a1Guatemala presente en nutritionDay!\nFigura 5. Invitaci\u00f3n de la ANDEGUAT a participar en el Nutrition Day, 2020.\nEcheverri S. Rev. Nutr. Clin. Metab. 2021;4(3):160-162.\nLeocadia D. Varella, grande entre los grandes\nLeocadia D. Varella, great among the greats\nLeocadia D. Varella, grande entre os grandes\nSonia Echeverri, RN, MSc, FASPEN1*\nRecibido: 9 de marzo de 2021. Aceptado: 10 de marzo de 2021.\nPublicado en l\u00ednea: 10 de marzo de 2021.\nhttps://doi.org/10.35454/rncm.v4n3.290\n1 Directora Fundaci\u00f3n Conocimiento, Bogot\u00e1, Colombia.\ninfo.fundacionconocimiento@gmail.com\n\u201cPara lograr la amistad de una persona digna, necesitamos desarrollar en nosotros mismos\nlas cualidades que admiramos en esa persona.\u201d\nS\u00f3crates\nLeocadia Varella, llamada \u201cLee\u201d cari\u00f1osamente por sus amigos, es un alma buena. Con su presencia, ella ha motivado el crecimiento profesional y personal entre quienes hemos tenido la fortuna de contar con su amistad; porque, parafraseando a ese gran fil\u00f3sofo griego, necesitamos desarrollar en nosotros mismos las cualidades que admiramos en la persona de quien queremos lograr su amistad. En ese largo trasegar de la vida, Lee ha sabido ser amiga, colega, consejera y mentora, y se ha ganado el respeto y un lugar especial en nuestros corazones.\nEste sencillo, pero sentido elogio a Lee solo pretende dar fe del cari\u00f1o y respeto que todos le profesamos, as\u00ed como reconocer, agradecer y exaltar sus virtudes y generosidad. La nutrici\u00f3n cl\u00ednica, la terapia nutricional y el metabolismo son especialidades que requieren el concurso de diferentes disciplinas, de ah\u00ed su car\u00e1cter de trabajo interdisciplinario. En su desempe\u00f1o profesional, para Lee ha sido una premisa gestionar por sus capacidades y liderazgo, m\u00e1s que por su formaci\u00f3n acad\u00e9mica. Lee es admirada y escuchada por profesionales de diferentes disciplinas; por tanto, es importante mostrar a las nuevas generaciones la vida y obra de una gran l\u00edder, de una enfermera, que con su proceder logr\u00f3 trascender su profesi\u00f3n y ense\u00f1ar que con la amistad, la sinceridad y el trabajo en equipo se potencia el cuidado de los pacientes y se obtienen mejores resultados(1).\nPara Lee sus amigos son \u00fanicos. En nuestras largas conversaciones filos\u00f3ficas, el tema de la amistad ha sido recurrente. Para ella es tener tiempo para escuchar y sugerir, para dar apoyo, para intuir alegr\u00edas y tristezas, pero tambi\u00e9n es respetar y acompa\u00f1ar decisiones. Como lo defini\u00f3 Gabriela Mistral \u201cdecir amistad es decir entendimiento cabal, confianza r\u00e1pida y larga memoria; es decir, fidelidad\u201d. Lee, \u00a1en verdad ha sido fiel a sus amigos!\nNota biogr\u00e1fica\nLee Varella naci\u00f3 un 9 de enero, en una de las islas de la Rep\u00fablica de Cabo Verde, estado soberano insular de \u00c1frica. Conformada por 10 islas, esta se sit\u00faa en el oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico, frente a las costas senegalesas, cerca de las Islas Canarias. Gracias al maravilloso contraste entre su vegetaci\u00f3n tropical, las rocas volc\u00e1nicas negras y el espectacular mar azul, los portugueses le dieron con justicia ese nombre. Cabo Verde logr\u00f3 su independencia de Portugal en 1975.\nA los 17 a\u00f1os, Lee sale de su ciudad natal y se dirige a los Estados Unidos, pa\u00eds que la acogi\u00f3 y permiti\u00f3 desarrollarse en forma plena e integral en cada uno de sus roles y actividades. Pronto contrajo matrimonio, el cual fue bendecido con un \u00fanico hijo, Izzy, quien ha sido su orgullo, amor y compa\u00f1\u00eda.\nEn 1968, Lee obtuvo su diploma de enfermera (RN) en Rhode Island Hospital School of Nursing en Providence. Continu\u00f3 sus estudios en Rhode Island University, Kingston, donde obtuvo su Bachelor (1975) y el Master of Science in Nursing (1980). Entre 1985 y 1999 consigui\u00f3 y mantuvo la Certificaci\u00f3n en Soporte Nutricional (NBNSC/ASPEN) de la American Society of Parenteral and Enteral Nutrition. En 1994 recibi\u00f3 el Nurse Practioner Certificate, en la Syracuse University, Syracurse, New York. Entre 1997 y 2002 obtuvo la Certification in Adult Nurse Practitioner(2).\nLee, enfermera visionaria, enfoc\u00f3 sus estudios en dos grandes campos: la atenci\u00f3n al paciente y la educaci\u00f3n en el \u00e1rea de la terapia nutricional, la cual le ha brindado las mayores satisfacciones (Figura 1). En ese sentido, es importante se\u00f1alar algunas de ellas: Clinical Assistant Professor, Associate Director, Surgical Nutrition Service, Department of Surgery, and Adjunct Faculty, SUNY Health Science Center, Syracuse, New York; Clinical Specialist, Department of Nursing Education and Research, and Nutrition Support Service, Department of Surgery(2).\nFigura 1. Lee Varella.\nEn 1978, Lee se hizo miembro de la Society for Parenteral and Enteral Nutrition (ASPEN), justo 3 a\u00f1os despu\u00e9s de su creaci\u00f3n (1975). A partir de entonces, Lee ha participado activamente en sus diferentes comit\u00e9s, grupos de trabajo, mesas redondas, ha dictado innumerables conferencias y ha escrito un importante n\u00famero de gu\u00edas de manejo y art\u00edculos. Su participaci\u00f3n y liderazgo en investigaciones relacionadas con el soporte nutricional tuvieron gran impacto en la plenitud de su carrera profesional.\nUna de las secciones que abander\u00f3 y que permiti\u00f3 valorar su personalidad, fuerza y liderazgo es la Ibero Latino American Section (ILAS/ASPEN), secci\u00f3n que, junto con Albert Barrocas, estructur\u00f3 y fortaleci\u00f3, convirti\u00e9ndola en un espacio de c\u00e1lida acogida y crecimiento profesional para los hispanohablantes, en especial, para quienes por primera vez asist\u00edan a ASPEN. De hecho, Lee fue presidente de ILAS/ASPEN, y durante muchos a\u00f1os embajadora de ASPEN en ILAS. Lee y Albert han insistido, luchado y abogado por m\u00e1s presencia latinoamericana en el programa cient\u00edfico Nutrition Week de ASPEN.\nEn el homenaje que FELANPE hace a Lee Varella, Barrocas escribe: \u201cLee es una enfermera, educadora, l\u00edder y colaboradora talentosa, dedicada y compasiva. Tiene un deseo desinteresado de ayudar a los dem\u00e1s, especialmente a los que tienen recursos limitados. Para m\u00ed ha sido, y sigue siendo un privilegio, un honor y un placer tener a Lee entre nosotros y tenerla como amiga. Su devoci\u00f3n por la pr\u00e1ctica de enfermer\u00eda acad\u00e9mica excelente y dedicada est\u00e1 igualmente equilibrada por el deseo de servir a los dem\u00e1s, una s\u00f3lida \u00e9tica de trabajo y un buen sentido del humor\u201d(2). La realidad es que Lee nos ha dejado muchas ense\u00f1anzas, como la disciplina, el m\u00e9todo, la perseverancia, el humanitarismo y la generosidad, entre muchas otras.\nAdem\u00e1s de ASPEN, Lee ha sido miembro activo de un sinn\u00famero de asociaciones cient\u00edficas, nacionales e internacionales de soporte nutricional, de enfermer\u00eda y de especialidades quir\u00fargicas, como: American Nurses Association, ESPEN, Sigma Theta Tau International, AMAEE, American College of Nurse Practitioners, American Academy of Nurse Practitioners y Nutritional Sciences Education & Research Fund. Su participaci\u00f3n y asesor\u00eda generosa en diversos proyectos acad\u00e9micos, revistas, asociaciones y sociedades de diferentes pa\u00edses latinoamericanos es conocida por sus amigos m\u00e1s cercanos.\nPara ayudar a los pacientes, Lee quiso ir m\u00e1s all\u00e1 del cuidado tradicional y rutinario, prop\u00f3sito que la llev\u00f3 a incursionar en el campo de la terapia alternativa, actividad que ha desempe\u00f1ado con gran habilidad y benevolencia.\nAdem\u00e1s de reconfortar a sus pacientes, Lee ha aplicado sus t\u00e9cnicas de sanaci\u00f3n para aliviar el alma de sus amigos en momentos de dolor, agobio y tristeza. Es admirable su memoria, nunca se olvida de las historias contadas, recuerda el nombre de los protagonistas, de nuestros hijos y nietos, fechas y eventos, recuerda todo \u00a1es admirable! Excelente conversadora, excelente compa\u00f1\u00eda y, ahora que lo pienso, su t\u00e1ctica es escuchar. Lee, sabe escuchar, lo hace con el coraz\u00f3n, y, luego, si uno le pide un consejo, una opini\u00f3n, una recomendaci\u00f3n, una sugerencia, lo hace con una asertividad, tranquilidad y conocimiento incre\u00edbles.\nLee habla poco de ella, nunca se le oye hablar mucho de ella misma, siempre tiene una pregunta acerca de alg\u00fan tema complicado, y siempre retoma el tema donde se qued\u00f3 en la anterior conversaci\u00f3n \u00a1sorprende eso! Lee es sincera, inteligente, buena amiga, generosa, es una buena persona que se preocupa por todos sus amigos (Figura 2).\nFigura 2. De derecha a izquierda: Lee Varella, Ana Mar\u00eda Men\u00e9ndez, Sonia Echeverri, Diana C\u00e1rdenas y Humberto Arenas. Nutrition Week, ASPEN, Las Vegas, EE. UU., 2009.\nHumberto Arenas M\u00e1rquez, amigo desde hace m\u00e1s de 3 d\u00e9cadas, y quiz\u00e1s una de las personas que m\u00e1s la conoce, dibuja la grandeza de Lee Varella a trav\u00e9s de estas bellas frases(2):\nEn resumen, de Lee me encantan su risa y su forma de ver la vida, su buen humor y picard\u00eda, la forma c\u00f3mo agradece todo lo que le ha dado la vida, y lo que hace por ella. Acostumbrada a dar se sorprende cuando recibe. No se alcanzan a imaginar lo que ella ha sido para sus amigos, como lo expresa acertadamente Dirce Akamine: \u201cLee tiene esa extra\u00f1a capacidad de lograr integraci\u00f3n entre todas las personas, \u00a1es una inspiraci\u00f3n!\u201d(2).\nLee es una mujer bella por dentro y por fuera; noble, \u00edntegra, mentora, confidente. \u00a1Lee es Lee! Nos veremos pronto querida Lee, gracias por tu amistad.\nReferencias bibliogr\u00e1ficas\nSanabria Y. Rev. Nutr. Clin. Metab. 2021;4(3):163-176.\n32 Premio Jos\u00e9 F\u00e9lix Pati\u00f1o Restrepo\nReinventar la presentaci\u00f3n de trabajos de investigaci\u00f3n\n32th Jos\u00e9 F\u00e9lix Pati\u00f1o Restrepo Award\nReinvent the presentation of the research posters\n32\u00ba Pr\u00eamio Jos\u00e9 F\u00e9lix Pati\u00f1o Restrepo\nReinventar a apresenta\u00e7\u00e3o de trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o\nYadira Cort\u00e9s Sanabria1\nhttps://doi.org/10.35454/rncm.v4n3.300\n1 Coordinadora de la Asociaci\u00f3n Colombiana de Nutrici\u00f3n Cl\u00ednica.\n*Correspondencia: Yadira Cort\u00e9s Sanabria.\nycortes@javeriana.edu.co\nLa pandemia mundial por la enfermedad por coronavirus (COVID-19) ha llevado a enfrentar nuevos retos tanto en lo personal como en lo profesional; de manera que la Asociaci\u00f3n Colombiana de Nutrici\u00f3n Cl\u00ednica (ACNC) se ajust\u00f3 a esta situaci\u00f3n, y no solo cambi\u00f3 la modalidad a virtual del 35 Congreso sobre Avances en Metabolismo y Nutrici\u00f3n Cl\u00ednica, sino de la presentaci\u00f3n de los trabajos de investigaci\u00f3n.\nLos trabajos aceptados se presentaron en forma de p\u00f3ster, acompa\u00f1ados de una grabaci\u00f3n que explica los puntos que cada investigador deseaba resaltar, lo cual permiti\u00f3 que estos se visitaran en cualquier momento durante el desarrollo del Congreso.\nEste a\u00f1o, el Premio Jos\u00e9 F\u00e9lix Pati\u00f1o Restrepo llega a su versi\u00f3n 32, con la participaci\u00f3n de 47 trabajos, de los cuales 27 se presentaron en la modalidad de trabajos libres, 9 en trabajos de grado y 11 en protocolo de investigaci\u00f3n. Para la evaluaci\u00f3n de los trabajos se nombraron 22 pares acad\u00e9micos (15 nacionales y 7 internacionales: Chile, Per\u00fa, Paraguay, Costa Rica, M\u00e9xico, Uruguay y Venezuela), quienes mediante un formato estandarizado evaluaron la calidad de cada trabajo, teniendo en cuenta los siguientes criterios en trabajos libres y trabajos de grado:\nProtocolos:\nLos ganadores son los siguientes trabajos:\nModalidad: protocolo de investigaci\u00f3n\nModalidad: trabajo de grado\nPrimer puesto\nSegundo puesto\nModalidad: trabajo libre\nPrimer puesto\nSegundo puesto\nSegundo puesto\nTrabajos de grado\nAbstract ID: 158\nREVISI\u00d3N DE REVISIONES: ELEMENTOS TRAZA, HIPOTIROIDISMO PRIMARIO Y SUBCL\u00cdNICO EN EL CICLO VITAL HUMANO\nOVERVIEW OF REVIEWS: TRACE ELEMENTS, PRIMARY AND SUBCLINICAL HYPOTHYROIDISM IN THE HUMAN LIFE CYCLE\nIntroducci\u00f3n: El hipotiroidismo es una enfermedad con alta prevalencia a nivel mundial, por su parte los oligoelementos tienen un papel importante en la s\u00edntesis y metabolismo de hormonas tiroideas, por lo cual una ingesta inadecuada se encuentra directamente relacionada con la aparici\u00f3n de esta enfermedad. La informaci\u00f3n sobre su relaci\u00f3n es abundante dificultando su b\u00fasqueda, por lo que realizamos una s\u00edntesis de revisiones sistem\u00e1ticas y metaan\u00e1lisis para facilitar su acceso.\nObjetivo: Describir la relaci\u00f3n de los oligoelementos con la prevenci\u00f3n y tratamiento del hipotiroidismo primario y subcl\u00ednico en las etapas del ciclo vital humano.\nMateriales y m\u00e9todos: Revisi\u00f3n de revisiones que involucr\u00f3 revisiones sistem\u00e1ticas y metaan\u00e1lisis en PubMed, BVS, Embase, Cochrane, Scielo y SCOPUS hasta 17 junio 2020. La selecci\u00f3n y extracci\u00f3n se realiz\u00f3 por duplicado. La calidad se evalu\u00f3 mediante AMSTARD-2.\nResultados: se encontraron 940 art\u00edculos y 10 se incluyeron para la revisi\u00f3n. 7 revisiones incluyeron \u00fanicamente experimentos y 7 contaron con calidad alta. La suplementaci\u00f3n de yodo tiene efectos bilaterales, se relaciona con aumento o disminuci\u00f3n de la TSH. As\u00ed mismo, la suplementaci\u00f3n con yodo incrementa su excreci\u00f3n urinaria y disminuye la tiroglobulina, sin embargo, estos hallazgos cambian seg\u00fan el grupo de edad y la dosis. La suplementaci\u00f3n con selenio solo demostr\u00f3 efectividad en la reducci\u00f3n de TPOAb y TgAb al emplearse con levotiroxina.\nConclusiones: Solo se encontr\u00f3 informaci\u00f3n sobre la suplementaci\u00f3n con selenio y yodo asociado con las hormonas tiroideas, siendo estos dependientes del ciclo vital estudiado.\nPalabras clave: hipotiroidismo primario, hipotiroidismo subcl\u00ednico, oligoelementos, yodo, selenio.\nKeywords: Primary Hypothyroidism; Subclinical Hypothyroidism; Trace Elements; Iodine; Selenium.\nIdana Valentina Torres Navarro1, Paula Sof\u00eda Guatibonza Vargas1, Jos\u00e9 Manuel Oviedo Nieto1, Juan Pablo Pineda Casadiego1, Gustavo Alfonso D\u00edaz Mu\u00f1oz2.\n1Facultad de Medicina, Universidad El Bosque. Bogot\u00e1, Colombia.\n2Instituto de Investigaci\u00f3n en Nutrici\u00f3n, Gen\u00e9tica y Metabolismo, Facultad de Medicina, Universidad El Bosque. Bogot\u00e1, Colombia.\nAbstract ID: 163\nDIETAS BASADAS EN PLANTAS Y SU RELACI\u00d3N CON EL RIESGO Y/O DESENLACE CARDIOVASCULAR EN ADULTOS Y ADULTOS MAYORES\nPLANT-BASED DIETS AND THEIR RELATIONSHIP WITH CARDIOVASCULAR RISK AND/OR DISENGAGEMENT IN ADULTS AND OLDER ADULTS\nIntroducci\u00f3n: La Enfermedad cardiovascular es la principal causa de mortalidad en el mundo, la alimentaci\u00f3n como parte fundamental de su prevenci\u00f3n y tratamiento ha sido ampliamente estudiada en los \u00faltimos a\u00f1os.\nObjetivo: Describir la relaci\u00f3n entre el cumplimiento de patrones alimentarios de dietas basadas en plantas y el riesgo y/o desenlace cardiovascular en adultos y adultos mayores.\nM\u00e9todo: La b\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica y desarrollo de la revisi\u00f3n se llev\u00f3 a cabo teniendo en cuenta la gu\u00eda PRISMA 2009, las bases de datos utilizadas para la b\u00fasqueda fueron Pubmed, Science Direct y EBSCOhost. Se incluyeron estudios de cohorte prospectivos desde 2015 a la fecha, en adultos y adultos mayores en los cuales se caracterizar\u00e1n los patrones de alimentaci\u00f3n mediante un \u00edndice de Dieta basada en plantas y se relacionara con enfermedad cardiovascular.\nResultados: De un total de 18 art\u00edculos que cumpl\u00edan con los principales criterios de inclusi\u00f3n se seleccionaron 5 por la metodolog\u00eda de investigaci\u00f3n utilizada y su pertinencia. Todos los estudios seleccionados mostraron que una mayor adherencia o cumplimiento de patrones de PBD (aquellos individuos ubicados en los quintiles mayores) tienen un efecto protector sobre la ECV y su mortalidad asociada.\nConclusiones: La adherencia a una alimentaci\u00f3n basada principalmente en plantas pero sin la exclusi\u00f3n completa de alimentos de origen animal, puede tener beneficios sobre el riesgo y desenlace de ECV. Las PBD tambi\u00e9n tienen efectos positivos en el medio ambiente, otro motivo para incentivar su aplicaci\u00f3n y consumo.\nPalabras clave: adulto mayor, adulto, dietas basadas en plantas, enfermedad cardiovascular, riesgo cardiovascular.\nKeywords: Adult; Cardiovascular Disease; Cardiovascular Risk; Erderly; Plant Based Diet.\nJohan Andrea Mojica Matallana1\n1Universidad de Chile, Chile.\nAbstract ID: 167\nCARACTER\u00cdSTICAS ALIMENTARIAS EN UN GRUPO PEDI\u00c1TRICO CON AUTISMO DE 2 A 18 A\u00d1OS EN PA\u00cdSES DEL CONTINENTE AMERICANO\nDIETARY CHARACTERISTICS IN A PEDIATRIC GROUP WITH AUTISM FROM 2 TO 18 YEARS OLD IN COUNTRIES OF THE AMERICAN CONTINENT\nIntroducci\u00f3n: El autismo es un trastorno est\u00e1tico del desarrollo neurol\u00f3gico que persiste toda la vida y que incluye un amplio margen de alteraciones conductuales. En el presente estudio se analizan las caracter\u00edsticas de la poblaci\u00f3n estudiada desde el enfoque de alimentaci\u00f3n.\nObjetivo: describir las caracter\u00edsticas alimentarias en 96 individuos con Autismo de grupo pedi\u00e1trico seg\u00fan las respuestas de los familiares encuestados de Febrero a Marzo del 2021.\nMetodolog\u00eda: estudio observacional y descriptivo con enfoque de tipo corte transversal. Se incluyeron a 96 familiares y/o padres de ni\u00f1os con Autismo entre los 2 a 18 a\u00f1os pertenecientes a grupos de educaci\u00f3n y concientizaci\u00f3n por medio de redes sociales, en distintos pa\u00edses del continente americano. El per\u00edodo de recaudaci\u00f3n de muestra fue de Febrero-Marzo del 2021\nResultados: el 23% de la poblaci\u00f3n son del sexo femenino y el 77% del sexo masculino. El 62.5% tiene entre 2 a 5 a\u00f1os de edad y el 32.2% de 6 a 18 a\u00f1os. Sobre las preferencias alimentarias limitadas, el 68% si las presenta, en gran diferencia con el 32.2% que no. El 73% nunca llev\u00f3 a consulta nutricional, y apenas el 23% s\u00ed.\nConclusi\u00f3n: En TEA es fundamental identificar las caracter\u00edsticas m\u00e9dicas, psicol\u00f3gicas y/o psiqui\u00e1tricas para lograr un abordaje nutricional completo. El Nutricionista tiene la responsabilidad de educar, capacitar y ofrecer soluciones de una alimentaci\u00f3n variada, poco restrictiva y que cumpla con las caracter\u00edsticas adecuadas pese a sensibilidades o problemas sensoriales del ni\u00f1o, para lograr un adecuado estado nutricional.\nPalabras clave: nutrici\u00f3n, autismo, alimentaci\u00f3n.\nKeywords: Nutrition; Autism; Feeding.\nValentina Marysol Cuevas Cuevas1\n1Universidad Nacional Aut\u00f3noma de Honduras. Tegucigalpa, Honduras.\nAbstract ID: 172\nSOPORTE NUTRICIONAL EN PACIENTE PEDI\u00c1TRICO EN LA UNIDAD DE CUIDADOS INTENSIVOS: PROPUESTA DE PROTOCOLO DE ACCI\u00d3N\nNUTRITIONAL SUPPORT IN PEDIATRIC PATIENTS IN THE INTENSIVE CARE UNIT: PROPOSED ACTION PROTOCOL\nIntroducci\u00f3n: El deterioro del estado nutricional y la desnutrici\u00f3n son comunes en pacientes pedi\u00e1tricos cr\u00edticamente enfermos en unidad de cuidados intensivos pedi\u00e1tricos (UCIP), su prevalencia oscila entre 2,9% y 31%. Un aporte nutricional adecuado disminuye su riesgo de morbimortalidad, por esto necesario el desarrollo de instrumentos que establezcan medidas y acciones para detectar de forma eficiente condiciones que aumentan el deterioro del estado nutricional en este tipo de pacientes.\nObjetivo: Revisar gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica y literatura cient\u00edfica en soporte nutricional para pacientes pedi\u00e1tricos entre los 1 y 12 a\u00f1os de edad que se encuentran en UCIP, que permita proponer protocolos de actuaci\u00f3n para uso cl\u00ednico.\nMetodolog\u00eda: Basados en los lineamientos de Vallejo-Ortega et al. (2016), se definieron alcances, equipo desarrollador y las preguntas cl\u00ednicas bajo la estrategia PICO. Se realiz\u00f3 una b\u00fasqueda de gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica y literatura cient\u00edfica que fueron evaluadas por AGREE II y GRADE, respectivamente. Se establecieron las recomendaciones para cada pregunta y, finalmente, se discuti\u00f3 el protocolo con dos evaluadores para as\u00ed incluir sus recomendaciones a la versi\u00f3n final.\nResultados: Se evaluaron 4 gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica y 26 art\u00edculos cient\u00edficos con los que se elabor\u00f3 una propuesta de protocolo desarrollada en 10 preguntas cl\u00ednicas y en la que se resaltan hallazgos como: requerimientos, objetivo de ingesta proteica, antropometr\u00eda, metabolismo de macronutrientes, soporte parenteral suplementario y principales complicaciones.\nConclusi\u00f3n: Esta propuesta de protocolo permitir\u00e1 disminuir la variabilidad en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica en UCIP y favorecer\u00e1 una adecuada intervenci\u00f3n nutricional en pacientes pedi\u00e1tricos cr\u00edticos que requieran un soporte nutricional especializado.\nPalabras clave: protocolo, soporte, nutricional, pedi\u00e1trico, UCIP.\nKeywords: Protocol; Support; Nutritional; Pediatric; PICU.\nMar\u00eda Jos\u00e9 Criales Saavedra1\n1Universidad Nacional de Colombia. Bogot\u00e1, Colombia.\nAbstract ID: 173\nCALIDAD NUTRICIONAL DE LA DIETA A PARTIR DEL INDICADOR DE DIVERSIDAD ALIMENTARIA MDD-W E \u00cdNDICE DE ADECUACI\u00d3N DE MICRONUTRIENTES EN MUJERES EN EDAD F\u00c9RTIL: ESTUDIO ELANS-COLOMBIA\nNUTRITIONAL QUALITY OF THE DIET BASED ON THE FOOD DIVERSITY INDICATOR MDD-W AND MICRONUTRIENT ADEQUACY INDEX IN WOMEN OF CHILDBEARING AGE: ELANS-COLOMBIA STUDY\nIntroducci\u00f3n: La calidad de la dieta, medida por la diversidad alimentaria y la adecuaci\u00f3n de micronutrientes, se constituye como una herramienta clave para el monitoreo de una alimentaci\u00f3n saludable, especialmente en mujeres en edad f\u00e9rtil (MEF), que son vulnerables a la deficiencia de vitaminas y minerales. El indicador MDD-W ha sido ampliamente utilizado en pa\u00edses de ingresos bajos y medios.\nObjetivo: Este estudio, fundamentado en datos secundarios del estudio ELANS, tuvo como objetivo determinar la calidad nutricional de la dieta de las MEF en 11 ciudades de Colombia.\nM\u00e9todos: La ingesta dietaria de 483 mujeres se evalu\u00f3 a partir de un recordatorio de 24 horas de pasos m\u00faltiples. La diversidad alimentaria se calcul\u00f3 con base en diez grupos de alimentos, considerando un punto de corte de consumo \u2265 5. Se utilizaron los \u00cdndices de Adecuaci\u00f3n de Nutrientes (NAR) y su respectiva media (MAR) para determinar la adecuaci\u00f3n de micronutrientes.\nResultados: La media del DDS fue de 4,72, siendo menor en la ciudad de Cali y en el nivel socioecon\u00f3mico bajo. La vitamina D y A mostraron un NAR promedio de 0,43 y 0,52, respectivamente. El grupo con una dieta diversa (DDS \u2265 5) inform\u00f3 un mayor consumo de grupos de alimentos saludables y menor de bebidas azucaradas.\nConclusi\u00f3n: La calidad nutricional de la dieta en las MEF colombianas difiere seg\u00fan factores sociodemogr\u00e1ficos, pero no se encuentra muy lejos de ser \u00f3ptima.\nPalabras clave: calidad nutricional de la dieta, diversidad alimentaria, micronutrientes, adecuaci\u00f3n de nutrientes, mujeres en edad f\u00e9rtil.\nKeywords: Dietary Nutritional Quality; Dietary Diversity; Micronutrients; Nutrient Adequacy; Women of Childbearing Age.\nMar\u00eda Jos\u00e9 Pedraza Serrano1, Luz Nayibe Vargas Mesa2, Georgina G\u00f3mez Salas3.\n1Facultad de Ciencias, Pontificia Universidad Javeriana. Bogot\u00e1 D.C., Colombia.\n2Departamento de Nutrici\u00f3n y Bioqu\u00edmica, Facultad de Ciencias, Pontificia Universidad Javeriana. Bogot\u00e1 D.C., Colombia.\n3Departamento de Bioqu\u00edmica, Escuela de Medicina, Universidad de Costa Rica. San Jos\u00e9, Costa Rica.\nAbstract ID: 178\nCARACTERIZACI\u00d3N DE LA COMPOSICI\u00d3N CORPORAL POR CINCO COMPONENTES Y DEXA EN DEPORTISTAS DE 8 A 17 A\u00d1OS DE MEDELL\u00cdN\nCHARACTERIZATION OF BODY COMPOSITION BY FIVE COMPONENTS AND DEXA IN ATHLETES FROM 8 TO 17 YEARS OLD IN MEDELL\u00cdN\nObjetivo: Determinar la composici\u00f3n corporal utilizando M\u00e9todo de Cinco Componentes y Absorciometr\u00eda Dual por Energ\u00eda de Rayos X (DEXA) en deportistas de 8 a 17 a\u00f1os del Team Medell\u00edn.\nM\u00e9todo: Enfoque cuantitativo de tipo observacional descriptivo-transversal, con direccionalidad retrospectiva obteniendo datos de fuente secundaria.\nEstudio realizado con 100 deportistas de diferentes disciplinas deportivas. Para los an\u00e1lisis se utilizaron estad\u00edsticas descriptivas, an\u00e1lisis bivariado y correlaci\u00f3n de Spearman.\nResultados: Para los indicadores de crecimiento, 82% present\u00f3 talla e \u00edndice de masa corporal adecuado para la edad, las mujeres entre 12 y 14 a\u00f1os el componente predominante fue la masa adiposa, en contraste, para los hombres entre 15 y 17 a\u00f1os fue la masa muscular, independientemente del m\u00e9todo antropom\u00e9trico utilizado. Se encontr\u00f3 una correlaci\u00f3n positiva alta entre la edad y la masa magra, masa muscular, y contenido mineral \u00f3seo para los hombres. La mesomorfia predomin\u00f3 en hombres independientemente de la edad.\nConclusiones: El fraccionamiento de la masa corporal por cinco componentes y DEXA son m\u00e9todos m\u00e1s espec\u00edficos, eval\u00faan tejido muscular, \u00f3seo y adiposo que est\u00e1n directamente relacionados con la evaluaci\u00f3n de estado de salud y desempe\u00f1o f\u00edsico de cualquier individuo, adem\u00e1s con implicaciones importantes en la calidad de vida debido a su impacto metab\u00f3lico y fuerza funcional.\nPalabras clave: cineantropometr\u00eda, Colombia, escolares, \u00edndice de masa corporal.\nKeywords: Dietary Nutritional Quality; Dietary Diversity; Micronutrients; Nutrient Adequacy, Women of Childbearing Age.\nMaximiliano Kammerer L\u00f3pez1, Alejandra S\u00e1nchez Sanguino1, Vanesa Casta\u00f1eda Ram\u00edrez1, Sara Gonz\u00e1lez Paj\u00f3n1, Jessica Alejandra Ram\u00edrez Acevedo1.\n1Universidad CES. Medell\u00edn, Colombia.\nAbstract ID: 193\nINTERVENCI\u00d3N NUTRICIONAL DE ADULTOS EN ESTADO CR\u00cdTICO DIAGNOSTICADOS CON SARS-CoV-2 EN LA UNIDAD DE CUIDADOS INTENSIVOS DEL HOSPITAL UNIVERSITARIO NACIONAL DE COLOMBIA. REPORTE DE CASOS\nNUTRITIONAL INTERVENTION OF CRITICALLY ILL ADULTS DIAGNOSED WITH SARS-CoV-2 IN THE INTENSIVE CARE UNIT OF THE NATIONAL UNIVERSITY HOSPITAL OF COLOMBIA. CASE REPORT\nIntroducci\u00f3n: Finalizando el a\u00f1o 2019 aparece un nuevo coronavirus conocido como SARS-CoV-2 (COVID-19) S\u00edndrome Respiratorio Agudo Severo originario de Wuhan (China). Se propaga por medio de gotas respiratorias, emanadas al hablar, de estornudos y tos. Afecta primordialmente a adultos mayores con enfermedades cr\u00f3nicas. Por ser una enfermedad nueva es de gran importancia conocer el tratamiento nutricional y su evoluci\u00f3n en una Unidad de Cuidado intensivo.\nObjetivo: Describir la Terapia M\u00e9dico Nutricional de pacientes diagnosticados con SARS-CoV-2 en la Unidad de Cuidados Intensivos UCI del Hospital Universitario Nacional (HUN).\nM\u00e9todos: Se analizaron 9 historias cl\u00ednicas de pacientes mayores de 60 a\u00f1os diagnosticados con COVID-19 con comorbilidades cr\u00f3nicas teniendo en cuenta las variables edad, g\u00e9nero, d\u00edas de estancia hospitalaria, complicaciones, an\u00e1lisis bioqu\u00edmicos, valoraci\u00f3n y tratamientos m\u00e9dico y nutricional.\nResultados: Promedio edad: 63 a\u00f1os, 6 hombres 3 mujeres, estancia UCI:18 d\u00edas, Diagn\u00f3stico nutricional: 8 pacientes con sobrepeso y obesidad 6 de ellos con diabetes e HTA y uno desnutrido, permanecieron con glucometr\u00edas, PCR y D\u00edmero D elevados, el tratamiento nutricional por sonda nasog\u00e1strica, para 4 pacientes con f\u00f3rmula polim\u00e9rica hiperproteica hipercal\u00f3rica, 3 pacientes con polim\u00e9rica normocal\u00f3rica, 2 pacientes con polim\u00e9rica normoproteica con fibra. Hubo 3 decesos.\nConclusiones: El conocimiento de la presentaci\u00f3n y evoluci\u00f3n de esta nueva patolog\u00eda permite proponer un tratamiento nutricional acorde con la evoluci\u00f3n y complicaciones sist\u00e9micas presentadas.\nPalabras clave: COVID-19, paciente cr\u00edtico, nutrici\u00f3n.\nKeywords: COVID-19; Critical Patient; Nutrition.\nDoris Amanda Ram\u00edrez de Pe\u00f1a1, Luisa Fernanda Cantillo Barrera1.\n1Departamento de Nutrici\u00f3n y Diet\u00e9tica, Facultad de Medicina, Universidad Nacional de Colombia. Bogot\u00e1, Colombia.\nTrabajos de investigaci\u00f3n\nAbstract ID: 153\nCAMBIOS EN LA MICROBIOTA INTESTINAL DE PACIENTES CR\u00cdTICOS CON SEPSIS UNA SEMANA DESPU\u00c9S DEL INGRESO A LA UNIDAD DE CUIDADOS INTENSIVOS\nCHANGES IN THE INTESTINAL MICROBIOTA OF CRITICALLY ILL PATIENTS WITH SEPSIS ONE WEEK AFTER ADMISSION TO THE INTENSIVE CARE UNIT\nIntroducci\u00f3n: los pacientes cr\u00edticos presentan alteraciones en la microbiota intestinal (MI) durante la estancia en la unidad de cuidados intensivos (UCI); pocos estudios han evaluado los cambios durante la estancia en UCI.\nObjetivo: describir el cambio en la MI de pacientes cr\u00edticos con sepsis entre el ingreso y una semana despu\u00e9s de la estancia en UCI.\nM\u00e9todos: estudio observacional descriptivo. Fueron incluidos pacientes cr\u00edticos con sepsis con muestra de heces al ingreso y 7 d\u00edas despu\u00e9s. La MI se evalu\u00f3 secuenciando el gen 16S rRNA. Se analiz\u00f3 abundancia relativa, alfa y beta diversidad e interacci\u00f3n de la MI con variables de inter\u00e9s.\nResultados: muestra final conformada por 28 pacientes. Al ingreso y al d\u00eda 7 la MI se caracteriz\u00f3 por filos y g\u00e9neros pat\u00f3genos. Siete d\u00edas despu\u00e9s, se observ\u00f3 disminuci\u00f3n significativa en abundancia y riqueza (p<0.05) y dispersi\u00f3n significativa de la comunidad microbiana que explic\u00f3 en un 15,9% su variabilidad (p<0.05). El modelo lineal mixto mostr\u00f3 asociaci\u00f3n significativa estricta de g\u00e9neros a la mayor\u00eda de las variables, y asociados a los dos momentos, disminuci\u00f3n significativa al d\u00eda 7 de Peptococcus y Desulfovibrio, g\u00e9neros pat\u00f3genos (p<0.05).\nConclusi\u00f3n: siete d\u00edas despu\u00e9s del ingreso a la UCI, la MI de los pacientes cr\u00edticos con sepsis disminuy\u00f3 en abundancia y diversidad, y aunque se caracteriz\u00f3 por presencia de pat\u00f3genos, una semana despu\u00e9s mostr\u00f3 disminuci\u00f3n de algunos de estos g\u00e9neros. Son necesario estudios que eval\u00faen cambios de la MI en el mediano y largo plazo.\nPalabras clave: microbiota intestinal, disbiosis, paciente cr\u00edtico, secuenciaci\u00f3n gen 16s RNA, sepsis, unidad de cuidado intensivo.\nKeywords: Gut Microbiota; Dysbiosis; Critical Patient; 16s RNA Gene Sequencing; Sepsis; Intensive Care Unit.\nAna Mar\u00eda Jaillier Ram\u00edrez, Beatriz Elena Vald\u00e9s Duque, Nubia Amparo Giraldo Giraldo, Victoria Mesa, Janeth Barbosa Barbosa, M\u00f3nica Yepes Molina,\nGloria Mar\u00eda Agudelo Ochoa.\nHospital San Vicente Fundaci\u00f3n Rionegro | Colegio Mayor de Antioquia | Universidad de Antioquia | Universidad de Antioquia | Cl\u00ednica las Am\u00e9ricas | Hospital San Vicente Fundaci\u00f3n Medell\u00edn | Universidad de Antioquia, Colombia.\nAbstract ID: 154\nPROGRAMAS DE EDUCACI\u00d3N NUTRICIONAL DIRIGIDOS A MADRES AFRICANAS DE NI\u00d1OS EN EDAD INFANTIL: UNA REVISI\u00d3N SISTEM\u00c1TICA\nNUTRITION EDUCATION PROGRAMS AIMED AT AFRICAN MOTHERS OF INFANT CHILDREN: A SYSTEMATIC REVIEW\nIntroducci\u00f3n: La desnutrici\u00f3n infantil es un importante problema epidemiol\u00f3gico en los pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo. La educaci\u00f3n en nutrici\u00f3n de las madres puede paliar esta desnutrici\u00f3n en sus hijos peque\u00f1os. El objetivo fue realizar una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica para valorar el efecto de los programas de intervenci\u00f3n en educaci\u00f3n nutricional, dirigidos a madres africanas, sobre el estado nutricional en sus hijos de edad infantil.\nM\u00e9todos: Se ha realizado una b\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica en la base de datos PubMed delimitada a ensayos cl\u00ednicos entre los a\u00f1os 2015 y 2020. Los estudios deb\u00edan evaluar el impacto sobre indicadores nutricionales del ni\u00f1o (consumo alimentario, antropometr\u00eda y/o conocimientos en nutrici\u00f3n).\nResultados: 15 art\u00edculos fueron seleccionados. 53% de los estudios evaluaron el consumo alimentario de los ni\u00f1os, 82% las medidas antropom\u00e9tricas, 30% los conocimientos nutricionales; en general se atribuye a los programas de educaci\u00f3n nutricional significativas mejor\u00edas en el consumo de alimentos y nutrientes, conocimientos y pr\u00e1cticas dietar\u00edas en alimentaci\u00f3n complementaria, y reducciones en las cifras de desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica.\nConclusiones: no existe uniformidad en la evaluaci\u00f3n de los resultados. Sin embargo, el presente estudio demostr\u00f3, que solamente la educaci\u00f3n no es suficiente para generar cambios nutricionales y que estos deber\u00edan acompa\u00f1ados de programas de agricultura dom\u00e9stica o de suplementaci\u00f3n nutricional para hacer efectivos los cambios y lograr una adecuada adherencia a las recomendaciones y gu\u00edas de alimentaci\u00f3n saludable.\nPalabras clave: malnutrici\u00f3n, retraso en crecimiento, desnutrici\u00f3n aguda, bajo peso, programas en nutrici\u00f3n, revisi\u00f3n sistem\u00e1tica.\nKeywords: Malnutrition; Stunting; Wasting; Underweight; Nutrition Programs; Systematic Review.\nByron Casanova1, Victoria Arija2, Cristina Jard\u00ed1,2.\n1Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica, Universitat Rovira i Virgili, 43201 Reus, Spain.\n2Pere Virgili Institute for Health Research (IISPV), Universitat Rovira i Virgili, 43003 Tarragona, Spain.\nAbstract ID: 164\nINFLAMMATION MARKERS AND EXERCISE IN ADOLESCENTS WITH EXCESS ADIPOSITY: A SECONDARY ANALYSIS OF A RANDOMIZED CLINICAL TRIAL \u201cHEPAFIT STUDY\u201d\nMARCADORES INFLAMATORIOS Y EJERCICIO EN ADOLESCENTES CON EXCESO DE ADIPOSIDAD: UN AN\u00c1LISIS SECUNDARIO DEL ENSAYO CL\u00cdNICO CONTROLADO \u201cESTUDIO HEPAFIT\u201d\nObjective: Obesity-related metabolic risk factors in adolescents with excess body adipose may be associated with systemic low-grade inflammation, and therefore we investigated whether a 6-month exercise training altered markers of inflammation.\nMethods: Secondary analyses of a randomized controlled exercise-based intervention trial (September 2017 to December 2018). Adolescents aged 11 to 17 years with excess weight (overweight and obesity) status and/or excess of adiposity (body fat >30%). The adolescents were randomly assigned to the following 4 groups for 6 months: (1) standard physical education lessons, as a control (CTRL); (2) high-intensity physical education class (HIPE); (3) low-to-moderate intensity physical education class (LIPE); (4) a combined group (PLUS group). Inflammatory markers and immune molecules including chemokines, cytokines, and growth factors were determined by cytokine antibody array.\nResults: Of the 120 randomly assigned participants, 95 were included in the analysis. Serum inflammatory levels such as MIP-1b (CCL4), RANTES (CCL5), BCL (CXC13), Eotaxin (CCL11), PARC (CCL19), and FGF-6 (Fibroblast Growth Factor-6) decreased significantly in the HIPE and PLUS groups (p<0.05), supporting the anti-inflammatory effect of these two training programs.\nConclusions: Implementing a 6-month physical exercise program in overweight/obese adolescents, based on HIPE and PLUS groups, significantly change several circulating inflammatory levels. Interventions involving supervised physical exercise may reduce the associated effects of systemic low-grade inflammation, thus preventing the development of obesity-related metabolic diseases in adolescents with overweight/obesity. ClinicalTrials.gov registration (NCT02753231).\nKeywords: Exercise; Inflammation; Youth; Transient Elastography.\nPalabras clave: ejercicio, inflamaci\u00f3n, adolescencia, elastograf\u00eda transitoria.\nRobinson Ram\u00edrez-V\u00e9lez, Mikel Izquierdo, Antonio Garc\u00eda-Hermoso, Sara Palomino-Echeverr\u00eda, Katherine Gonz\u00e1lez-Ru\u00edz, Enrique Santamar\u00eda, Joaqu\u00edn Fern\u00e1ndez-Irigoyen.\nNavarrabiomed, Complejo Hospitalario de Navarra (CHN)-Universidad P\u00fablica de Navarra (UPNA), IdiSNA, Pamplona (Spain). | Navarrabiomed, Complejo Hospitalario de Navarra (CHN)-Universidad P\u00fablica de Navarra (UPNA), IdiSNA, Pamplona (Spain). | Navarrabiomed, Complejo Hospitalario de Navarra (CHN)-Universidad P\u00fablica de Navarra (UPNA), IdiSNA, Pamplona (Spain). | Translational Bioinformatics Unit (TransBio), Navarrabiomed, Navarra Health Department, Public University of Navarra, Navarra Institute for Health Research (IdiSNA), Pamplona, 31008, Spain. | Grupo de Ejercicio F\u00edsico y Deportes, Vicerrector\u00eda de Investigaciones, Facultad de Salud, Universidad Manuela Beltr\u00e1n, Bogot\u00e1 110231, Colombia | Proteored- Institute of Health Carlos III (ISCIII), Clinical Neuroproteomics Unit, Navarrabiomed, Navarra Health Department, Public University of Navarra, Navarra Institute for Health Research (IdiSNA), Pamplona, 31008, Spain | Proteored-Institute of Health Carlos III (ISCIII), Clinical Neuroproteomics Unit, Navarrabiomed, Navarra Health Department, Public University of Navarra, Navarra Institute for Health Research (IdiSNA), Pamplona, 31008, Spain.\nAbstract ID: 165\nLIPIDOMIC PROFILE FROM PHYSICALLY FRAIL AND ROBUST OLDER ADULTS AT HOSPITAL ADMISSION\nPERFIL LIPID\u00d3MICO DE ADULTOS MAYORES F\u00cdSICAMENTE FR\u00c1GILES Y ROBUSTOS AL MOMENTO DE LA ADMISI\u00d3N HOSPITALARIA\nBackground: Identifying serum biomarkers that can predict physical frailty in older adults would have tremendous clinical value for primary care, as this condition is inherently related to poor quality of life and premature mortality. We compared the serum lipid profile of physically frail and robuster older adults to identify specific lipid biomarkers that could be used to assess physical frailty in older patients at hospital admission.\nMethods: Seventy older adults (54.3% women), mean (SD) age 86.8 (4.8) years, were classified as physically frail (n=37) or robust (n=33) based on scores from the Short Physical Performance Battery. Plasma lipidomic profiles were examined using ultra-high performance liquid chromatography coupled to mass spectrometry. Univariate analysis was used to identify the lipid metabolites differing significantly between physically frail and robust older adults.\nResults: We identified a panel of 11 metabolites whose levels were significantly lower in physically frail adults than in robuster older peers: triglycerides TG(40:0), TG(42:0), TG(44:0), TG(45:0) and TG(46:0); cholesteryl esters CE(18:3) and CE(20:5); phosphatidylcholines PC(16:0/20:5), PC(18:3/18:3) and PC(38:5); and phosphatidylethanolamine PE(20:4/18:2) Receiver-operating curve characteristic analysis revealed that PC (16:0/20:5) had an acceptable degree of diagnostic accuracy, with an area under the curve of 0.70.\nConclusions: Targeted lipidomics supports the existence of a lipidomic profile in physically frail hospitalized older patients. Phosphatidylcholine PC(16:0/20:5) had an acceptable level of accuracy to discriminate physical frailty in older people and, therefore, might be a useful biomarker in clinical practice.\nKeywords: Frailty; Lipidomic; Phosphatidylcholines; Biomarker; Older Adults.\nPalabras clave: fragilidad, lipid\u00f3mico, fosfatidilcolinas, biomarcador, adultos mayores.\nRobinson Ram\u00edrez-V\u00e9lez, Mikel Izquierdo, Nicol\u00e1s Mart\u00ednez-Velilla, Mikel L. S\u00e1ez de Asteasu, Antonio Garc\u00eda-Hermoso, Fabricio Zambom-Ferraresi.\nNavarrabiomed, Complejo Hospitalario de Navarra (CHN)-Universidad P\u00fablica de Navarra (UPNA), IdiSNA, Pamplona (Spain). | Navarrabiomed, Complejo Hospitalario de Navarra (CHN)-Universidad P\u00fablica de Navarra (UPNA), IdiSNA, Pamplona (Spain). | Department of Geriatric Medicine, Complejo Hospitalario de Navarra, Irunlarre, Pamplona, Spain. | Navarrabiomed, Complejo Hospitalario de Navarra (CHN)-Universidad P\u00fablica de Navarra (UPNA), IdiSNA, Pamplona (Spain). | Navarrabiomed, Complejo Hospitalario de Navarra (CHN)- Universidad P\u00fablica de Navarra (UPNA), IdiSNA, Pamplona (Spain). | Navarrabiomed, Complejo Hospitalario de Navarra (CHN)-Universidad P\u00fablica de Navarra (UPNA), IdiSNA, Pamplona (Spain).\nAbstract ID: 174\nRELACI\u00d3N ENTRE LA MICROBIOTA INTESTINAL Y LOS \u00c1CIDOS GRASOS DE CADENA CORTA EN PACIENTES CR\u00cdTICOS CON SEPSIS DURANTE SU ESTANCIA EN LA UNIDAD DE CUIDADOS INTENSIVOS\nRELATIONSHIP BETWEEN GUT MICROBIOTA AND SHORT CHAIN FATTY ACIDS IN CRITICAL PATIENTS WITH SEPSIS DURING THEIR STAY IN THE INTENSIVE CARE UNIT\nIntroducci\u00f3n: el paciente cr\u00edtico con sepsis presenta alteraciones en la Microbiota Intestinal (MI) que pueden afectar la producci\u00f3n de \u00c1cidos Grasos de Cadena Corta (AGCC) y condicionar la respuesta inmune e inflamatoria.\nObjetivo: establecer la relaci\u00f3n entre la MI y la concentraci\u00f3n de AGCC en pacientes cr\u00edticos con sepsis.\nM\u00e9todos: estudio observacional descriptivo. Incluy\u00f3 15 pacientes cr\u00edticos con sepsis que tuviesen una muestra de heces para MI y otra para AGCC del mismo d\u00eda o con un d\u00eda de diferencia. La MI se evalu\u00f3 por secuenciaci\u00f3n de las regiones V3-V4 del gen 16S rRNA y se report\u00f3 la taxonom\u00eda a nivel de filo y g\u00e9nero. Los AGCC fueron cuantificados por cromatograf\u00eda de gases y para establecer la relaci\u00f3n entre la MI y los AGCC se realiz\u00f3 la prueba de correlaci\u00f3n de Kendall.\nResultados: se identificaron a nivel de filo principalmente Bacteroidetes, Firmicutes y Proteobacterias; los g\u00e9neros bacterianos m\u00e1s representativos fueron Bacteroides, Pseudomonas, Escherichia-Shigella, Prevotella, Klebsiella, Mycoplasma y Parabacteroides. Se evidenciaron niveles bajos de AGCC y una correlaci\u00f3n inversa entre la edad y el \u00e1cido isobut\u00edrico (p=0,01). Todos los AGCC se correlacionaron positivamente con un g\u00e9nero de la familia Ruminococcaceae y de forma negativa con el g\u00e9nero Enterococcus.\nConclusiones: en pacientes cr\u00edticos con sepsis la composici\u00f3n de la MI se altera con predominio de microorganismos pat\u00f3genos y los principales AGCC se encuentran en bajas concentraciones; a mayor riqueza de microorganismos comensales, mayor es la concentraci\u00f3n de AGCC, mientras que, a mayor presencia de pat\u00f3genos la concentraci\u00f3n es menor.\nPalabras clave: microbiota intestinal, paciente cr\u00edtico, sepsis, unidad de cuidados intensivos, \u00e1cidos grasos de cadena corta.\nKeywords: Gut Microbiota; Critical Illness; Sepsis; Intensive Care Unit; Short Chain Fatty Acids.\nLuz Dary V\u00e1squez Guar\u00edn1.\n1Universidad de Antioquia, Colombia\nAbstract ID: 179\nDETERMINACI\u00d3N DE LA PREVALENCIA DE RIESGO NUTRICIONAL EN PACIENTES ADULTOS QUE INGRESAN A HOSPITALIZACI\u00d3N EN LA CUC DURANTE LOS A\u00d1OS DE 2016 A 2018\nDETERMINATION OF THE PREVALENCE OF NUTRITIONAL RISK IN ADULT PATIENTS ADMITTED TO HOSPITALIZATION IN THE CUC DURING THE YEARS 2016 TO 2018\nIntroducci\u00f3n: La desnutrici\u00f3n es catalogada como un problema de salud p\u00fablica, la identificaci\u00f3n del riesgo nutricional de manera oportuna y el tratamiento de la desnutrici\u00f3n al ingreso o durante la hospitalizaci\u00f3n lleva a mejores resultados hospitalarios y mayor calidad de vida de los pacientes.\nObjetivo general: Determinar la prevalencia de riesgo nutricional en pacientes adultos que ingresaron a hospitalizaci\u00f3n en la CUC durante los a\u00f1os 2016 a 2018.\nM\u00e9todos: Se incluyeron pacientes adultos que ingresaron a hospitalizaci\u00f3n entre los a\u00f1os 2016 a 2018 en una cl\u00ednica de 4 nivel, se excluyeron pacientes con alteraci\u00f3n del estado de conciencia o trastornos cognitivos, gestantes, y pacientes con limitaci\u00f3n del esfuerzo terap\u00e9utico o en fin de vida. Se utiliz\u00f3 la escala MST, se realiz\u00f3 estad\u00edstica descriptiva y un an\u00e1lisis de supervivencia tomando la estancia hospitalaria como desenlace por el m\u00e9todo de Kaplan-Meier.\nResultados: Se analizaron 26122 registros, con riesgo nutricional moderado a severo el 12.4% (n=3249) y riesgo leve el 20,3% (n=5284), de los pacientes con riesgo moderado a severo se encontr\u00f3 alg\u00fan grado de desnutrici\u00f3n en el 93%. Los pacientes con riesgo nutricional moderado a severo tuvieron una mediana de estancia de 4 d\u00edas m\u00e1s (RIQ 4-12 d\u00edas) al compararlo con los pacientes sin riesgo nutricional. El riesgo nutricional moderado a severo, el g\u00e9nero masculino, la hospitalizaci\u00f3n inicial en UCI y la desnutrici\u00f3n fueron las categor\u00edas que se asociaron en una estancia hospitalaria prolongada.\nConclusiones: La identificaci\u00f3n del riesgo nutricional en el \u00e1mbito hospitalario nos permite realizar intervenciones oportunas impactando en desenlaces hospitalarios como la estancia hospitalaria.\nPalabras clave: tamizaci\u00f3n, desnutrici\u00f3n, evaluaci\u00f3n nutricional.\nKeywords: Screening; Malnutrition; Nutritional Assessment.\nDiana Julieth Vargas Moreno1.\n1Grupo de Investigaci\u00f3n en Nutrici\u00f3n Cl\u00ednica, Fundaci\u00f3n Universitaria. Sanitas, Cl\u00ednicas Colsanitas, Colombia.\nAbstract ID: 183\nEVALUACI\u00d3N DE LAS CARACTER\u00cdSTICAS OPERATIVAS DE LAS HERRAMIENTAS DE TAMIZAJE NUTRICIONAL NUTRISCORE Y MALNUTRITIONAL SCREENING TOOL COMPARADAS CON LA VALORACI\u00d3N NUTRICIONAL COMPLETA, EN EL PACIENTE ONCOL\u00d3GICO ADULTO HOSPITALIZADO EN LA CL\u00cdNICA UNIVERSITARIA COLOMBIA\nEVALUATION OF THE OPERATIONAL CHARACTERISTICS OF THE NUTRITIONAL SCREENING TOOLS NUTRISCORE AND MALNUTRITIONAL SCREENING TOOL COMPARED WITH THE COMPLETE NUTRITIONAL ASSESSMENT, IN ADULT CANCER PATIENTS HOSPITALIZED AT CL\u00cdNICA UNIVERSITARIA COLOMBIA\nIntroducci\u00f3n: La detecci\u00f3n temprana del riesgo nutricional en el paciente oncol\u00f3gico cobra relevancia, dado que permite una intervenci\u00f3n nutricional oportuna a fin de mitigar el progreso hacia la caquexia tumoral y evitar complicaciones que generen mayor deterioro en el estado de salud del individuo.\nObjetivo general: Evaluar las caracter\u00edsticas operativas de las herramientas de tamizaje nutricional Nutriscore y Malnutritional Screening Tool comparadas con la valoraci\u00f3n nutricional completa aplicada en pacientes oncol\u00f3gicos adultos hospitalizados en la Cl\u00ednica Universitaria Colombia.\nM\u00e9todos: Se incluyeron pacientes adultos oncol\u00f3gicos, que ingresaron al servicio de hospitalizaci\u00f3n de Cl\u00ednica Universitaria Colombia y se encontraban en las primeras 24 horas de internaci\u00f3n., fueron evaluados utilizando Nutriscore, MST y Valoraci\u00f3n Nutricional Completa. Para la determinaci\u00f3n de las caracter\u00edsticas de las pruebas diagn\u00f3sticas, se calcul\u00f3 sensibilidad, especificidad, LR+ y LR-, para las herramientas de tamizaje, empleando la Valoraci\u00f3n Nutricional Completa como m\u00e9todo de referencia.\nResultados: Se evaluaron 439 pacientes. Utilizando como m\u00e9todo de referencia la Valoraci\u00f3n Nutricional Completa, Nutriscore obtuvo una sensibilidad de 44.6% y una especificidad de 97.1%, mientras que MST supero estos valores con una sensibilidad de 74.9% y una especificidad de 94.3%. El mejor desempe\u00f1o de MST en comparaci\u00f3n con Nutriscore fue confirmado por el an\u00e1lisis de la curva de caracter\u00edsticas operativas, con valores de \u00e1rea bajo la curva de 0.84 (IC 95% 0.81-0.88) para MST y 0.71 (IC 95% 0.67-0.74) para Nutriscore.\nConclusi\u00f3n: Se propone MST como herramienta de tamizaje nutricional de los pacientes oncol\u00f3gicos hospitalizados dado que presenta mejores caracter\u00edsticas operativas, comparado con Nutriscore.\nPalabras clave: tamizaje, desnutrici\u00f3n, neoplasia.\nKeywords: Screening; Malnutrition; Neoplasm.\nDaniela Alejandra Acero Alfonso1,2, Ricardo Alfonso Merch\u00e1n Chaverra3, Yeny Marjorie Cuellar Fern\u00e1ndez3, Jorge Alexis Medina Parra3.\n1Cl\u00ednica Universitaria Colombia. Bogot\u00e1, Colombia.\n2Cl\u00ednica Colsanitas, Bogot\u00e1, Colombia.\n3Fundaci\u00f3n Universitaria Sanitas (UNISANITAS). Bogot\u00e1, Colombia.\nAbstract ID:185\nVARIACI\u00d3N DE PAR\u00c1METROS ULTRASONOGR\u00c1FICOS EN PACIENTES CR\u00cdTICAMENTE ENFERMOS CON SARS-CoV-2 / COVID-19\nVARIATION OF ULTRASONOGRAPHIC PARAMETERS IN CRITICALLY ILL PATIENTS WITH SARS-CoV-2 / COVID-19\nIntroducci\u00f3n: El 5% de los pacientes diagnosticados con SARS-CoV-2 (COVID-19) requieren ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica invasiva los cuales presentan p\u00e9rdida muscular, unos en mayor grado que otros, dependiendo de diferentes variables seg\u00fan su condici\u00f3n. Como objetivo fue identificar la p\u00e9rdida de masa muscular del recto femoral y vasto interno en los pacientes diagnosticados con COVID-19 que requirieron ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica invasiva.\nM\u00e9todo: Esto fue un estudio longitudinal retrospectivo de bajo riesgo, en la Cl\u00ednica Infantil Santa Mar\u00eda del Lago, en Bogot\u00e1, en el periodo de junio a agosto de 2020. Todos los pacientes evaluados fueron mayores de 18 a\u00f1os con diagn\u00f3stico de SARS-CoV-2.\nResultados: Se obtuvo una muestra de 39 pacientes con un promedio de 13 d\u00edas en la UCI, la mayor\u00eda de proporci\u00f3n de los pacientes presentaban exceso de peso. Se identific\u00f3 un cubrimiento del 80.4% de las metas cal\u00f3ricas y un 82% de las metas proteicas. Se identific\u00f3 p\u00e9rdida del recto femoral en la primera semana del 25.9%, en la segunda semana una p\u00e9rdida del 37.4% y en la tercera semana 56.3% y del vasto interno con una p\u00e9rdida del 24.8%, en la segunda semana del 26.8% y en la tercera semana del 49.9%.\nConclusi\u00f3n: se identific\u00f3 una p\u00e9rdida muscular en los pacientes diagnosticados por SARS-CoV-2 con un promedio diario aproximadamente del 3%.\nPalabras clave: SARS-CoV-2, malnutrici\u00f3n, ultrasonograf\u00eda.\nKeywords:SARS-CoV-2; Malnutrition; Ultrasonography.\nJohan Sebasti\u00e1n Torres Mora1, Ricardo Alfonso Merch\u00e1n Chaverra2, Yeny Marjorie Cuellar Fern\u00e1ndez2, Jorge Alexis Medina Parra2.\n1Cl\u00ednica Infantil Santa Mar\u00eda del Lago \u2013 Cl\u00ednica Colsanitas. Bogot\u00e1, Colombia.\n2Fundaci\u00f3n Universitaria Sanitas (UNISANITAS). Bogot\u00e1, Colombia.\nAbstract ID: 190\nDOBLE CARGA NUTRICIONAL EN HOGARES COLOMBIANOS: UNA APROXIMACI\u00d3N DESDE LOS DETERMINANTES SOCIALES EN 2010\nDOUBLE BURDEN OF MALNUTRITION IN COLOMBIAN HOUSEHOLDS: AN APPROACH FROM SOCIAL DETERMINANTS IN 2010\nIntroducci\u00f3n: En la actualidad se observa la coexistencia de malnutrici\u00f3n por d\u00e9ficit y por exceso en los hogares. De acuerdo con la Encuesta Nacional de Situaci\u00f3n Nutricional ENSIN, el retraso en talla en menores de cinco a\u00f1os ha disminuido del 16% en 2005 a 10.8% en 2015; mientras que el exceso de peso en adultos, para el mismo periodo, aument\u00f3 de 45,9% a 56,4%.\nObjetivo: Establecer cu\u00e1les son los determinantes sociales de la coexistencia de retraso en talla en menores de cinco a\u00f1os y exceso de peso materno en hogares colombianos para el 2010.\nM\u00e9todos: Estudio de tipo descriptivo de corte transversal a partir de fuentes secundarias: ENSIN 2010. La muestra incluy\u00f3 10.423 parejas madre-hijo. Se estim\u00f3 la prevalencia de DCN en hogares y se estim\u00f3 un modelo de regresi\u00f3n log\u00edstica con an\u00e1lisis de sensibilidad.\nResultados: La prevalencia de DCN en los hogares se estableci\u00f3 en 4.66%, con mayor prevalencia a nivel urbano y en hogares con niveles educativos bajos de la madre. Se encontr\u00f3 asociaci\u00f3n entre la DCN y el bajo nivel educativo de la madre, minor\u00edas \u00e9tnicas, sexo de la hija mujer y n\u00famero de orden de nacimiento del hijo.\nConclusiones: Existen determinantes sociales estructurales e intermedios que contribuyen con el desarrollo de la doble carga nutricional a nivel de hogar, lo que sugiere la creaci\u00f3n estrategias que impacten la desnutrici\u00f3n infantil y el sobrepeso materno.\nPalabras clave: desnutrici\u00f3n, sobrepeso, determinantes sociales de la salud.\nKeywords: Malnutrition; Overweight; Social Determinants of Health.\nYenny Paola Rueda Guevara1, Catalina Gonz\u00e1lez Uribe1.\n1Fundaci\u00f3n Santa Fe de Bogot\u00e1, Universidad de Los Andes. Bogot\u00e1, Colombia.\nAbstract ID: 199\nCARACTER\u00cdSTICAS DEL CRECIMIENTO EN EL PACIENTE PEDI\u00c1TRICO CON FENILCETONURIA, UNA REVISI\u00d3N DE LITERATURA\nGROWTH CHARACTERISTICS IN PEDIATRIC PATIENTS WITH PHENYLKETONURIA, A LITERATURE REVIEW\nIntroducci\u00f3n: La fenilcetonuria es un error innato del metabolismo de la fenilalanina (Phe) causado por la deficiencia de la enzima fenilalanina hidroxilasa, esta patolog\u00eda se caracteriza por la elevaci\u00f3n en las concentraciones de Phe generando da\u00f1o neurol\u00f3gico. La intervenci\u00f3n nutricional busca controlar los rangos de Phe, favorecer el crecimiento y desarrollo y prevenir los efectos secundarios de la enfermedad. El r\u00e9gimen nutricional se basa en una dieta restrictiva que puede tener efectos potencialmente negativos en el crecimiento y desarrollo.\nObjetivos: Describir las caracter\u00edsticas del crecimiento en los pacientes pedi\u00e1tricos con PKU intervenidos con un r\u00e9gimen nutricional.\nM\u00e9todo: Se realiz\u00f3 una b\u00fasqueda de literatura de art\u00edculos con base a las directrices de la declaraci\u00f3n PRISMA. Se incluyeron estudios retrospectivos longitudinales y estudios transversales, con una muestra mayor a 50 pacientes seguidos por m\u00e1s de 1 a\u00f1o.\nResultados: Los estudios valoraron el crecimiento en z-scores de peso, talla e IMC, se reporta una tendencia a la disminuci\u00f3n de la talla en el grupo con PKU, respecto al peso los resultados var\u00edan entre la disminuci\u00f3n y la normalidad, con una tendencia al sobrepeso en las ni\u00f1as. Los pacientes con hiperfenilalaninemia tuvieron valores normales.\nConclusiones: Los resultados de los estudios son heterog\u00e9neos y demuestran las caracter\u00edsticas variables del crecimiento en ni\u00f1os con PKU.\nPalabras clave: fenilcetonuria, crecimiento, errores innatos del metabolismo.\nKeywords:Phenylketonuria; Growth; Inborn Errors of Metabolism.\nLuisa Fernanda Torres Laiton1.\n1Universidad Nacional de Colombia. Bogot\u00e1, Colombia.\nProtocolos\nAbstract ID: 152\nCALIDAD MICROBIOL\u00d3GICA DE LOS ALIMENTOS OFERTADOS EN LA UNIVERSIDAD EL BOSQUE Y SUS ALREDEDORES: PROTOCOLO\nMICROBIOLOGICAL QUALITY OF FOOD OFFERED AT EL BOSQUE UNIVERSITY AND SURROUNDING AREAS: PROTOCOL\nIntroducci\u00f3n: Restaurantes, tiendas y puestos de comida representan un entorno importante para el consumo de alimentos mientras se desempe\u00f1an funciones acad\u00e9micas o laborales. Siendo frecuente que se produzcan enfermedades transmitidas por alimentos (ETAs) ocasionadas por falta de buenas pr\u00e1cticas de manufactura (BPM), por la ingesti\u00f3n de alimentos y/o bebidas contaminados con microorganismos pat\u00f3genos que afectan la salud del consumidor, individual o colectivamente. En Colombia, las ETAs afectan principalmente al grupo etario entre 20-49 a\u00f1os seguido de poblaci\u00f3n de 10-19 a\u00f1os. La mayor\u00eda de estudios sobre ETAs en comunidades universitarias, no consideran las propias instalaciones de la universidad o lo hacen parcialmente, son aplicables s\u00f3lo a puestos ambulantes adyacentes a las universidades. De esta manera la siguiente investigaci\u00f3n busca detectar y analizar los microorganismos que se encuentran en los alimentos de mayor consumo por la comunidad universitaria, su cantidad para definir si son pat\u00f3genos y brindar sugerencias con respecto a las BPM, adem\u00e1s, permitir\u00e1 ajustar estrategias institucionales para la prevenci\u00f3n de las ETAs en estudiantes de la Universidad El Bosque (UEB).\nObjetivos: describir la calidad microbiol\u00f3gica de los alimentos ofertados en la UEB y sus alrededores durante Agosto del 2021. Aislando y caracterizando los microorganismos Gram- y Gram+ por pruebas bioqu\u00edmicas en los productos c\u00e1rnicos, panader\u00eda, l\u00e1cteos y sus derivados, bebidas no alcoh\u00f3licas, gaseosas o carbonatadas, frutas y hortalizas ofertados en la UEB y en un per\u00edmetro de 200 metros.\nResultados esperados: se espera aislar con \u00e9xito microorganismos enteropat\u00f3genos. Un Trabajo de grado que conducir\u00e1 a la obtenci\u00f3n del t\u00edtulo de m\u00e9dico cirujano.\nPalabras claves: UFC, alimentos, microorganismo, buenas pr\u00e1cticas de manufactura, ETA.\nKeywords: Colony Forming Units; Food; Microorganism; Good Manufacturing Practices; Foodborne Diseases.\nMar\u00eda Ang\u00e9lica Gonz\u00e1lez Cruz1, Luis Alejandro Garc\u00eda Rair\u00e1n1.\n1Universidad El Bosque. Bogot\u00e1, Colombia.\nAbstract ID: 157\nNIVELES DE BISFENOL A URINARIO Y SU RELACI\u00d3N CON LOS INDICADORES ANTROPOM\u00c9TRICOS EN PACIENTES HOSPITALIZADOS DEL INSTITUTO NACIONAL DE SALUD DEL NI\u00d1O\nURINARY BISPHENOL A LEVELS AND THEIR RELATIONSHIP WITH ANTHROPOMETRIC INDICATORS IN HOSPITALISED PATIENTS AT THE NATIONAL INSTITUTE OF CHILD HEALTH\nIntroducci\u00f3n: El Bisfenol A (BPA), conocido como disruptor endocrino, se encuentra en el pl\u00e1stico, derivados y fuentes de contacto. Encontr\u00e1ndose tambi\u00e9n en el medio ambiente (agua, aire, suelo) y fuentes de contacto de uso diario por el hombre (alimentos, equipos m\u00e9dicos) dentro las principales v\u00edas de contaminaci\u00f3n.\nObjetivo: Determinar la relaci\u00f3n entre los niveles de Bisfenol A urinario con los Indicadores Antropom\u00e9tricos en pacientes del Instituto Nacional de Salud del Ni\u00f1o.\nM\u00e9todos: Estudio de tipo Cuantitativo, Anal\u00edtico, Observacional, Transversal y Prospectivo con muestreo probabil\u00edstico. Lugar: Instituto de Salud del Ni\u00f1o, San Borja - Per\u00fa.\nMuestra: Formada por 50 pacientes pedi\u00e1tricos con enfermedad renal cr\u00f3nica. Para el an\u00e1lisis estad\u00edstico se utilizar\u00e1 el programa STATA 16.0. Para el an\u00e1lisis bivariado se har\u00e1 uso de a prueba T Student en variables cuantitativas, Chi Cuadrado para variables cualitativas. An\u00e1lisis multivariado: regresi\u00f3n log\u00edstica binomial. La determinaci\u00f3n del Bisfenol A urinario total y conjugado se realizar\u00e1 por medio de la espectrometr\u00eda de masa GS-MS; as\u00ed como el uso de la antropometr\u00eda para la medici\u00f3n de los indicadores antropom\u00e9tricos.\nPerspectivas y Resultados esperados: Ser\u00e1 un estudio pionero en el campo de la toxicolog\u00eda, pediatr\u00eda y nutrici\u00f3n, que busque explicar la posible relaci\u00f3n entre los niveles de BPA y los indicadores antropom\u00e9tricos en pacientes pedi\u00e1tricos en el Per\u00fa. Se espera encontrar una relaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa positiva. Los resultados servir\u00e1n como base para el desarrollo de investigaciones de mayor calidad metodol\u00f3gica y rigurosidad cient\u00edfica como gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica.\nPalabras clave: bisfenol A, antropometr\u00eda, pediatr\u00eda, estado nutricional.\nKeywords: Bisphenol A; Anthropometry; Paediatrics; Nutritional Status.\nMarco Antonio S\u00e1nchez Gaspar1, Heleen Alicia Chaupin Cuellar1, Yadira Lilia Cairo Arellano2.\n1Instituto Nacional de Salud del Ni\u00f1o. San Borja, Per\u00fa.\n2Instituto Nacional de Salud del Ni\u00f1o. San Borja, Per\u00fa.\nAbstract ID: 166\nESTUDIO MULTIC\u00c9NTRICO SOBRE EL IMPACTO DEL SOPORTE NUTRICIONAL EN EL ESTADO NUTRICIONAL EN PACIENTES CR\u00cdTICOS CON COVID-19 EN HOSPITALES DEL PER\u00da\nMULTICENTRE STUDY ON THE IMPACT OF NUTRITIONAL SUPPORT ON THE NUTRITIONAL STATUS OF CRITICALLY ILL PATIENTS WITH COVID-19 IN PERUVIAN HOSPITALS\nIntroducci\u00f3n: Actualmente el Per\u00fa es uno de los pa\u00edses en Am\u00e9rica Latina con mayores estragos y v\u00edctima de la pandemia a nivel mundial por el virus del SARS-CoV-2. Lo cual refleja el aumento paulatino del n\u00famero de infectados y de defunciones en todo el pa\u00eds por el COVID-19.\nObjetivo: Determinar el impacto del Soporte Nutricional en el Estado Nutricional en pacientes cr\u00edticos con COVID-19 en Hospitales del Per\u00fa.\nM\u00e9todos: Estudio retrospectivo con muestreo probabil\u00edstico. La poblaci\u00f3n estar\u00e1 formada por pacientes cr\u00edticos con COVID-19 en hospitales del Per\u00fa a nivel nacional. Para el an\u00e1lisis estad\u00edstico se utilizar\u00e1 el programa STATA 16.0; para el caso del an\u00e1lisis univariado: promedios para variables continuas, frecuencias para variables categ\u00f3ricas. An\u00e1lisis bivariado: T Student en variables cuantitativas, Chi Cuadrado para variables cualitativas. An\u00e1lisis multivariado: regresi\u00f3n log\u00edstica binomial.\nPerspectiva y resultados esperados: El presente estudi\u00f3 contribuir\u00e1 abordar la problem\u00e1tica nacional en el campo de la salud, ocasionada por la pandemia del COVID-19, en los centros hospitalarios del Per\u00fa. As\u00ed mismo busca demostrar la importancia de la adecuada praxis del soporte nutricional. Es por ello que ser\u00e1 un estudio pionero en el campo de la nutrici\u00f3n cl\u00ednica en el Per\u00fa y Am\u00e9rica Latina, enfatizando el papel de la terapia nutricional a cargo del equipo multidisciplinario de salud en el paciente cr\u00edtico. Se espera un impacto positivo y significativo entre los indicadores del soporte nutricional y el estado nutricional.\nPalabras clave: COVID-19, SARS-CoV-2, terapia nutricional, estado nutricional, cuidado cr\u00edtico.\nKeyword: COVID-19; SARS-CoV-2; Nutritional Therapy; Nutritional Status, Critical Care.\nMarco Antonio S\u00e1nchez Gaspar1, Heleen Alicia Chaupin Cuellar1, Luis Roberto Castillo Arellano1, Julio Rafael Kiwaki G\u00f3mez1.\n1Hospital Daniel Alcides Carri\u00f3n. Callao, Per\u00fa.\nAbstract ID: 168\nDETERMINACI\u00d3N DEL VALOR PRON\u00d3STICO DEL \u00c1NGULO DE FASE TOMADO POR BIOIMPEDANCIA SOBRE LA SUPERVIVENCIA Y MALNUTRICI\u00d3N EN PACIENTES DIAGNOSTICADOS CON LA COVID-19 EN LA CL\u00cdNICA CARTAGENA DEL MAR DE LA CIUDAD DE CARTAGENA DE INDIAS, COLOMBIA, 2021\nDETERMINATION OF THE PROGNOSTIC VALUE OF THE PHASE ANGLE MEASURED BY BIOIMPEDANCE ON SURVIVAL AND MALNUTRITION IN PATIENTS DIAGNOSED WITH COVID-19 AT THE CARTAGENA DEL MAR CLINIC IN CARTAGENA DE INDIAS, COLOMBIA, 2021\nIntroducci\u00f3n: el \u00e1ngulo de fase (AF) es un par\u00e1metro de bioimpedancia (BIA) que ha demostrado tener un adecuado valor predictivo sobre el diagn\u00f3stico y el pron\u00f3stico cl\u00ednico.\nObjetivo: determinar el valor pron\u00f3stico del AF tomado por BIA sobre la supervivencia y malnutrici\u00f3n en pacientes hospitalizados con diagn\u00f3stico de COVID-19 de la Cl\u00ednica CM de la Ciudad de Cartagena.\nM\u00e9todos: estudio observacional anal\u00edtico de cohorte, cuya recolecci\u00f3n de datos se realizar\u00e1 entre junio y julio del 2021 a trav\u00e9s de un cuestionario de caracterizaci\u00f3n. Las mediciones antropom\u00e9tricas y de la composici\u00f3n corporal a trav\u00e9s de BIA ser\u00e1n llevadas a cabo por personal capacitado. Se construir\u00e1n dos modelos multivariables; uno de riesgo proporcional de Cox y otro modelo de regresi\u00f3n log\u00edstica para establecer la asociaci\u00f3n entre el AF y el estado nutricional.\nPerspectivas y resultados esperados: este estudio pretende contribuir en el aporte de evidencia cient\u00edfica frente al valor pron\u00f3stico del AF en el pron\u00f3stico cl\u00ednico y estado nutricional en pacientes con el virus del SARS-CoV-2.\nPalabras clave: desnutrici\u00f3n, impedancia el\u00e9ctrica, an\u00e1lisis de supervivencia, COVID-19.\nKeywords: Malnutrition; Electric Impedance; Survival Analysis; COVID-19.\nM. D\u00edaz-Rinc\u00f3n, F. Hern\u00e1ndez-L\u00f3pez, OL Lora-D\u00edaz, VJ Abauu-Rueda, G. Uribe-Gil, JP Morales-Basto.\nAbstract ID:175\nDESCRIPCI\u00d3N DE SARCOPENIA EN PACIENTES HOSPITALIZADOS E INTERVENIDOS POR EL GRUPO DE SOPORTE METAB\u00d3LICO Y NUTRICIONAL DE LA FUNDACI\u00d3N SANTA FE EN BOGOT\u00c1\nDESCRIPTION OF SARCOPENIA IN HOSPITALIZED PATIENTS WITH AN INTERVENTION OF THE METABOLIC AND NUTRITIONAL SUPPORT GROUP OF FUNDACI\u00d3N SANTA FE IN BOGOT\u00c1\nIntroducci\u00f3n: En la \u00faltima d\u00e9cada se ha avanzado en la identificaci\u00f3n y tratamiento de personas con sarcopenia, lo que ha permitido definir las caracter\u00edsticas del m\u00fasculo y su papel en la salud y enfermedad. Actualmente, la sarcopenia est\u00e1 asociada con una mayor mortalidad y estancia hospitalaria en personas mayores.\nObjetivo general: Determinar la presencia de sarcopenia en pacientes hospitalizados e intervenidos por el grupo de soporte metab\u00f3lico y nutricional de la Fundaci\u00f3n Santa Fe en Bogot\u00e1 en el periodo comprendido de Febrero a Agosto de 2021.\nObjetivos espec\u00edficos: Describir las caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas de la poblaci\u00f3n estudio. Medir fuerza, masa muscular y velocidad de la marcha en la poblaci\u00f3n estudio. Describir factores de riesgo conocidos en pacientes diagnosticados con sarcopenia. Caracterizar prescripci\u00f3n, composici\u00f3n y duraci\u00f3n de la nutrici\u00f3n artificial en pacientes con sarcopenia.\nM\u00e9todos: Hip\u00f3tesis: Encontrar una incidencia baja o alta de sarcopenia de diversas causas. Estudio: Observacional descriptivo prospectivo. Muestra: No probabil\u00edstica por conveniencia. Criterios de inclusi\u00f3n: Personas mayores de 18 a\u00f1os en manejo con soporte metab\u00f3lico. Criterios de exclusi\u00f3n: Embarazadas o lactantes, personas amputadas, con deterioro cognitivo, con implantes electr\u00f3nicos, materiales de osteos\u00edntesis, ascitis, edema, con esteroides.\nPerspectiva: Se espera mayor prevalencia de sarcopenia en adultos mayores y en mujeres.\nPalabras claves: Sarcopenia, bioimpedancia, nutrici\u00f3n.\nKeywords: Sarcopenia; Bioimpedance; Nutrition.\nAna Milena Sierra G\u00f3mez1.\n1Fundaci\u00f3n Santa Fe de Bogot\u00e1. Bogot\u00e1, Colombia.\nAbstract ID: 186\nASOCIACI\u00d3N ENTRE EL ESTADO NUTRICIONAL Y EL DESEMPE\u00d1O COGNITIVO EN UN GRUPO DE ADULTOS MAYORES DEL MODELO DE ATENCI\u00d3N INTEGRAL SERM\u00c1S - IPS UNIVERSITARIA\nASSOCIATION BETWEEN NUTRITIONAL STATUS AND COGNITIVE PERFORMANCE IN A GROUP OF ELDERLY ADULTS FROM THE SERM\u00c1S - IPS UNIVERSITARIA COMPREHENSIVE CARE MODEL\nIntroducci\u00f3n: La demencia es una de las principales causas de morbimortalidad mundial, generalmente causada por enfermedades neurodegenerativas. En la actualidad hay alrededor de 50 millones de casos y, con el envejecimiento poblacional, esta cifra podr\u00eda triplicarse para 2050. En ausencia de una cura, se enfatiza en la prevenci\u00f3n primaria de este s\u00edndrome. Se ha encontrado una asociaci\u00f3n entre la malnutrici\u00f3n y el desarrollo de alteraci\u00f3n cognitiva y demencia en adultos mayores (AM), especialmente en aquellos con enfermedades cr\u00f3nicas no transmisibles. Identificar y corregir oportunamente cualquier forma de malnutrici\u00f3n y mantener un adecuado estado nutricional (EN) podr\u00eda preservar la funci\u00f3n cognitiva de AM y prevenir el desarrollo de demencia\nObjetivo: Analizar la asociaci\u00f3n entre el estado nutricional y el desempe\u00f1o cognitivo en una poblaci\u00f3n de adultos mayores pertenecientes al modelo SerM\u00e1s de la IPS Universitaria.\nM\u00e9todos: Estudio observacional, transversal, de tendencia anal\u00edtica, en una muestra representativa (n:234) de AM del modelo SerM\u00e1s- IPS Universitaria. Se har\u00e1 una aleatorizaci\u00f3n simple por listas para el reclutamiento con criterios de selecci\u00f3n, a los interesados se har\u00e1 consentimiento informado, aprobado por comit\u00e9 de \u00e9tica. Se clasificar\u00e1 el EN por Mini Nutritional Assessment, IMC y circunferencia de cintura como malnutrici\u00f3n, riesgo de malnutrici\u00f3n, estado nutricional normal, sobrepeso, obesidad y obesidad abdominal. El desempe\u00f1o cognitivo se caracterizar\u00e1 por medio del test MoCA. Los an\u00e1lisis estad\u00edsticos se realizar\u00e1n en los software R y Jamovi.\nResultados esperados: Se espera encontrar una asociaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa entre EN y desempe\u00f1o cognitivo, con resultados a favor de AM con adecuado EN.\nPalabras clave: disfunci\u00f3n cognitiva, envejecimiento, estado nutricional.\nKeywords: Cognitive Dysfunction; Aging; Nutritional Status.\nMateo Londo\u00f1o Pereira1.\n1Escuela de Nutrici\u00f3n y Diet\u00e9tica, Universidad de Antioquia. Medell\u00edn, Colombia.\nAbstract ID: 188\nEVALUACI\u00d3N DE LAS PR\u00c1CTICAS DE ALIMENTACI\u00d3N Y FACTORES RELACIONADOS A LA RECUPERACI\u00d3N NUTRICIONAL DE MENORES CON DESNUTRICI\u00d3N AGUDA MODERADA Y SEVERA ATENDIDOS EN INSTITUCIONES PRESTADORAS DE SERVICIOS DE SALUD Y CENTROS DE RECUPERACI\u00d3N NUTRICIONAL EN COLOMBIA\nEVALUATION OF FEEDING PRACTICES AND RELATED FACTORS TO THE NUTRITIONAL RECOVERY IN INFANTS WITH MODERATE AND SEVERE ACUTE MALNUTRITION ATTENDED IN HEALTH SERVICE INSTITUTIONS AND NUTRITIONAL RECOVERY CENTERS IN COLOMBIA\nIntroducci\u00f3n: La prevalencia de desnutrici\u00f3n aguda en Colombia (1,6%) en 2015 fue significativamente mayor a la reportada en 2010 (0,9%); la cual tiene mayor prevalencia en menores de dos a\u00f1os. Pese a la importancia de la pr\u00e1ctica de la lactancia materna (LM), se presentan bajas proporciones de lactancia materna exclusiva (36,1%) y continua (45,5%); y escasa evidencia de procesos exitosos de recuperaci\u00f3n de esta pr\u00e1ctica.\nObjetivo: Evaluar las pr\u00e1cticas de LM, relactancia, alimentaci\u00f3n complementaria y factores relacionados a la recuperaci\u00f3n en menores de 24 meses con desnutrici\u00f3n aguda atendidos en tres Instituciones Prestadoras de Servicios de Salud (IPS) y trece Centros de Recuperaci\u00f3n Nutricional (CRN).\nM\u00e9todos: Investigaci\u00f3n aplicada, descriptiva observacional mixta con componente cuantitativo y cualitativo. Se realizar\u00e1n descriptivos con informaci\u00f3n cuantitativa a partir de fuentes secundarias como historias de atenci\u00f3n. Se realizar\u00e1 observaci\u00f3n participante y entrevistas semi estructuradas a profesionales y madres de los menores.\nResultados esperados: Evidenciar cambios en procesos de atenci\u00f3n, en pr\u00e1cticas de alimentaci\u00f3n de los menores, casos \u00e9xitos de relactancia y otros factores relacionados con la recuperaci\u00f3n nutricional.\nPalabras clave: lactancia materna, desnutrici\u00f3n, relactancia.\nKeywords: Breastfeeding; Malnutrition; Relactation.\nYenny Paola Rueda Guevara1, Omaira Valencia Estupi\u00f1\u00e1n1.\n1Fundaci\u00f3n Santa Fe de Bogot\u00e1. Bogot\u00e1, Colombia.\nAbstract ID: 195\nRELACI\u00d3N ENTRE MARCADORES INFLAMATORIOS Y EL ESTADO NUTRICIONAL, EN PACIENTES CON ENFERMEDAD DE ALZHEIMER DE APARICI\u00d3N TEMPRANA (ANTIOQUIA-COLOMBIA)\nRELATIONSHIP BETWEEN INFLAMMATORY MARKERS AND NUTRITIONAL STATUS IN PATIENTS WITH EARLY-ONSET ALZHEIMER\u2019S DISEASE (ANTIOQUIA- COLOMBIA)\nIntroducci\u00f3n: Los pacientes con demencia tipo Alzheimer de aparici\u00f3n temprana, presentan riesgo de deterioro del estado nutricional por factores alimentarios, socioecon\u00f3micos y aparici\u00f3n de marcadores inflamatorios relacionados con la enfermedad, sumado a la progresi\u00f3n acelerada de esta.\nObjetivo: Establecer la relaci\u00f3n entre los marcadores inflamatorios y el estado nutricional en pacientes con Enfermedad de Alzheimer de aparici\u00f3n temprana del Grupo de Neurociencias de Antioquia.\nMateriales y m\u00e9todos: Estudio descriptivo transversal, cada paciente ser\u00e1 evaluado para obtener informaci\u00f3n general, de salud, composici\u00f3n corporal, alimentaria, aspectos socioecon\u00f3micos, signos y s\u00edntomas cl\u00ednicos, realizaci\u00f3n de marcadores bioqu\u00edmicos (medici\u00f3n de interleuquina 6, prote\u00edna PCR, hemoleucograma, pre alb\u00famina).\nPalabras clave: enfermedad de Alzheimer temprano, evoluci\u00f3n cl\u00ednica, estado nutricional, consumo de alimentos, marcadores inflamatorios.\nKeywords: Early Alzheimer\u2019s Disease; Clinical Evolution; Nutritional Status; Food Consumption, Inflammatory Markers.\nGloria Cecilia Deossa Restrepo1.\n1Universidad de Antioquia. Medell\u00edn, Colombia.\nAbstract ID: 196\nENTRENAMIENTO F\u00cdSICO Y LA RESPUESTA AL TRATAMIENTO DE INDUCCI\u00d3N EN ADULTOS CON LEUCEMIA LINFOBL\u00c1STICA AGUDA\nPHYSICAL TRAINING AND THE RESPONSE TO INDUCTION THERAPY ON ADULTS WITH ACUTE LYMPHOBLASTIC LEUKEMIA\nIntroducci\u00f3n: Los pacientes con leucemia linfobl\u00e1stica aguda (LLA) tienen alto riesgo de desarrollar alteraciones en la composici\u00f3n corporal, mismas que deterioran la fuerza, movilidad, desempe\u00f1o f\u00edsico, calidad de vida y respuesta al tratamiento. A pesar de que el tratamiento farmacol\u00f3gico por si solo ayuda a la recuperaci\u00f3n global de los pacientes, tambi\u00e9n se ha observado que realizar ejercicio durante la quimioterapia mejora la supervivencia a 5 a\u00f1os, calidad de vida y desempe\u00f1o f\u00edsico. Esta mejor\u00eda se ha asociado a la disminuci\u00f3n de citocinas proinflamatorias s\u00e9ricas como la IL-15. Se ha demostrado que el ejercicio de resistencia es seguro en estos pacientes; sin embargo, el entrenamiento cruzado podr\u00eda ofrecer mayores beneficios ya que no s\u00f3lo se enfoca en aumentar la fuerza muscular en zonas espec\u00edficas del cuerpo, sino que se centra en el fortalecimiento corporal global y en la mejor\u00eda de la movilidad articular, la estabilidad corporal y la resistencia aer\u00f3bica.\nObjetivo: Este estudio tiene por objetivo evaluar el efecto de una rutina de entrenamiento cruzado en pacientes adultos j\u00f3venes con LLA tipo B sobre la respuesta al tratamiento de inducci\u00f3n, concentraci\u00f3n s\u00e9rica de IL-15, fuerza, desempe\u00f1o f\u00edsico y calidad de vida durante su estancia hospitalaria, en comparaci\u00f3n con dos grupos control: entrenamiento de resistencia y recomendaciones generales de actividad f\u00edsica.\nM\u00e9todos: Se realizar\u00e1 un ensayo cl\u00ednico controlado ciego con 38 pacientes por grupo a quienes se les administrar\u00e1n, durante 12 semanas (3 ciclos de tratamiento antineopl\u00e1sico), el esquema de quimioterapia, requerimientos nutricionales espec\u00edficos, y una rutina de ejercicios personalizados correspondientes el grupo incluido.\nPalabras clave: entrenamiento, leucemia linfobl\u00e1stica aguda, interleucina 15, composici\u00f3n corporal, desempe\u00f1o f\u00edsico.\nKeywords: Physical Training; Acute Lymphoblastic Leukemia; Interleukin-15; Body Composition; Physical Performance.\nChristian Omar Ramos Pe\u00f1afiel1, Ad\u00e1n Germ\u00e1n Gallardo Rodr\u00edguez2, Vanessa Fuchs Tarlovsky3, M\u00f3nica Patricia Bejarano Rosales4, Karolina \u00c1lvarez-Altamirano5.\n1Hematolog\u00eda, Investigador en Ciencias, Adscrito Servicio de Hematolog\u00eda, Hospital General de M\u00e9xico \u201cDr. Eduardo Liceaga\u201d, M\u00e9xico.\n2Nutrici\u00f3n Cl\u00ednica, Hospital General de M\u00e9xico \u201cDr. Eduardo Liceaga\u201d, M\u00e9xico.\n3Nutrici\u00f3n Cl\u00ednica; Investigadora en Ciencias; jefe del Servicio Nutrici\u00f3n Cl\u00ednica, Hospital General de M\u00e9xico \u201cDr. Eduardo Liceaga\u201d, M\u00e9xico.\n4Nutrici\u00f3n Cl\u00ednica; Investigador en Ciencias; T\u00e9cnico en Nutrici\u00f3n, Hospital General de M\u00e9xico \u201cDr. Eduardo Liceaga\u201d, M\u00e9xico.\n5Nutrici\u00f3n Cl\u00ednica; Investigador en Ciencias B., Hospital General de M\u00e9xico \u201cDr. Eduardo Liceaga\u201d, M\u00e9xico.\nAbstract ID: 198\nPRESENCIA DE FTALATOS EN LA ALIMENTACI\u00d3N INFANTIL: UNA REVISI\u00d3N DE LA LITERATURA\nAPPEARANCE OF PHTHALATES IN INFANT FOOD: A REVIEW OF THE LITERATURE\nIntroducci\u00f3n: Los materiales empleados en los empaques de alimentos, principalmente pl\u00e1sticos y resinas, est\u00e1n en contacto estrecho con los mismos. Los plastificantes, tienen como funci\u00f3n mejorar la flexibilidad y la manipulaci\u00f3n durante el procesado de los pol\u00edmeros. Entre los plastificantes empleados cabe destacar los ftalatos, contin\u00faan siendo la clase m\u00e1s importante, representando el 65 % del consumo mundial de este tipo de aditivos en la industria de los pl\u00e1sticos (5). Los ftalatos son contaminantes universales presentes en la sociedad actual, que son usados en juguetes, empaques de alimentos, pinturas, materiales para construcci\u00f3n, entre otros. Entre los ftalatos y derivados de los mismos hay sustancias que han sido asociadas a diferentes problemas de salud como disrupci\u00f3n endocrina y tienen implicaciones en la salud, nutrici\u00f3n y alimentaci\u00f3n infantil.\nObjetivos: Realizar una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica de literatura que permita identificar, extraer y recopilar la informaci\u00f3n relevante acerca de la presencia de Ftalatos en la alimentaci\u00f3n infantil, sus riesgos y potenciales efectos nocivos.\nM\u00e9todos: El presente protocolo de investigaci\u00f3n se soporta en el protocolo PRISMA-P (Preferred Reporting Items for Systematic Reviews and Meta-Analyses), cumplimiendo con lista de verificaci\u00f3n de 17 elementos, que garantizar\u00e1 una s\u00f3lida revisi\u00f3n, replicaci\u00f3n y verificaci\u00f3n de la evidencia obtenida.\nResultados esperados: Generar una actualizaci\u00f3n, que incluya las implicaciones para la Pr\u00e1ctica en Nutrici\u00f3n Cl\u00ednica y Toxicolog\u00eda, las recomendaciones para la investigaci\u00f3n futura y la toma de decisiones en salud p\u00fablica y nutrici\u00f3n cl\u00ednica.\nPalabras clave (DeCS): nutrici\u00f3n del ni\u00f1o, alimentos infantiles, nutrici\u00f3n del adolescente, toxicidad, embalaje de alimentos, inocuidad de los alimentos.\nKeywords (MeSH): Infant Food; Child Nutrition Sciences; Toxicity; Food Safety; Food Packaging.\nAngelica Johana Mart\u00ednez Bravo1.\n1Universidad Nacional de Colombia. Bogot\u00e1, Colombia.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": [null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null, null]}