{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.lamoncloa.gob.es/espana/historico/Documents/Espanahoy2009optimizado.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "hoy\nEspa\u00f1a Hoy 2009 es una visi\u00f3n actualizada de nuestro \npa\u00eds en sus principales aspectos: las instituciones p\u00fablicas y la vida pol\u00edtica, sus relaciones exteriores, la econom\u00eda, as\u00ed como un panorama de la vida social y cultural, todo ello acompa\u00f1ado de las necesarias referencias hist\u00f3ricas.\nhttp://www.la-moncloa.esspa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1aho -\nyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1 -\nahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyes -\npa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1aho -\nyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1 -\nahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyesp\na\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1aho -\nyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1 -\nahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa -\n\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyes-pa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1aho -\nyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyes -\npa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1aho -\nyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa -\n\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyes-pa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1 -\nahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyes -\npa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1aho -\nyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1 -\nahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyes -\npa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1 -\nahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyes -\npa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1aho -\nyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1 -\nahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyes -\npa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1aho -\nyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1 -\nahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1aho -\nyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1 -\nahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa -\n\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyes-pa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1aho -\nyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyes -\npa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1ahoyespa\u00f1aho -Espa\u00f1a hoy   2009\n2009Agradecimientos\nLa Secretaria de Estado de Comunicaci\u00f3n agradece la colaboraci\u00f3n prestada \npor todos los Departamentos Ministeriales e Instituciones p\u00fablicas y privadas en la elaboraci\u00f3n de textos, cuadros, gr\u00e1\ufb01  cos y selecci\u00f3n fotogr\u00e1\ufb01  ca, que han hecho posible la edici\u00f3n de esta obra.2009Cat\u00e1logo general de publicaciones oficiales\nhttp://www.060.es\nEsta publicaci\u00f3n ha sido realizada por la Direcci\u00f3n General de Informaci\u00f3n Internacional  \nde la Secretar\u00eda de Estado de Comunicaci\u00f3n\nEdita: Ministerio de la Presidencia\nCoordinaci\u00f3n editorial: Carmen de FranciscoNIPO: 000-09-011-9\nDep\u00f3sito legal: M-25098-2009\nDise\u00f1o, impresi\u00f3n y encuadernaci\u00f3n:  Imprenta Nacional del Bolet\u00edn Oficial del Estado2009\nMadrid\nMINISTERIO DE LA PRESIDENCIAMe complace enormemente presentar esta tercera edici\u00f3n, de esta nueva etapa, \ndel libro Espa\u00f1a hoy 2009, que un a\u00f1o m\u00e1s aparece para ofrecer  una imagen actua-\nlizada de nuestro pa\u00eds. Su \ufb01  nalidad esencial es mantener esa visi\u00f3n moderna de Es-\npa\u00f1a, dando a conocer los m\u00faltiples cambios pol\u00edticos, culturales y econ\u00f3micos que venimos experimentando, pero realizando, al mismo tiempo, un intento de presen-tar a aquellos que nos conocen menos los grandes rasgos  que de\ufb01  nen nuestra so-\nciedad y nuestro Estado.\nEn esta nueva edici\u00f3n hemos procurado re\ufb02  ejar, como ya es habitual, los impor-\ntantes avances sociales, culturales y pol\u00edticos de estos \u00faltimos a\u00f1os, dando un espe-cial relieve a temas como la inmigraci\u00f3n, los derechos sociales y la igualdad, con la aportaci\u00f3n de las pol\u00edticas de ministerios reestructurados o de reciente creaci\u00f3n como Vivienda, Igualdad y Ciencia e Innovaci\u00f3n \nEn el apartado dedicado a la pol\u00edtica exterior, hemos prestado una especial \natenci\u00f3n a la Uni\u00f3n Europea, por su importancia como actor internacional y tam-bi\u00e9n por la proximidad de nuestra presidencia en el a\u00f1o 2010. Asimismo, hemos dado una amplia cobertura a los temas econ\u00f3micos con especial referencia a las respuestas que nuestro pa\u00eds est\u00e1 dando a la crisis econ\u00f3mica y \ufb01  nanciera despu\u00e9s de \ncasi una d\u00e9cada de crecimiento ininterrumpido. \nAl mismo tiempo que este libro terminaba su impresi\u00f3n se ha producido una \nremodelaci\u00f3n del Gobierno con una nueva estructura encabezada por tres Vicepre-sidencias y una acomodaci\u00f3n de funciones dentro de los 17 ministerios. Esa rees-tructuraci\u00f3n ha supuesto la entrada de cinco nuevos miembros en el Gabinete.\nTodos estos cambios est\u00e1n re\ufb02  ejados en este libro que pretende ser una buena \ngu\u00eda para los lectores, especialmente extranjeros, que tengan inter\u00e9s y curiosidad por saber lo que sucede en la Espa\u00f1a de nuestros d\u00edas.\nEl objetivo de esta remodelaci\u00f3n ministerial se centra en tres principios: la recu-\nperaci\u00f3n econ\u00f3mica y el empleo; el fortalecimiento de la cohesi\u00f3n social y territo-rial de Espa\u00f1a y, por \u00faltimo, abordar todas las reformas y los cambios que demandan los pr\u00f3ximos a\u00f1os.\n \n N\nIEVES GOICOECHEA\n Secretaria de Estado de Comunicaci\u00f3nPRESENTACI\u00d3N\nCap\u00edtulo I. El pa\u00eds y la poblaci\u00f3n  ............................................................................. 13\nGeograf\u00eda  ................................................................................................................ 14\nPoblaci\u00f3n  ................................................................................................................ 21\nCap\u00edtulo II. Historia y Cultura   ................................................................................. 29\nHistoria  ................................................................................................................... 30De los or\u00edgenes al descubrimiento de Am\u00e9rica  ........................................................ 30Del descubrimiento de Am\u00e9rica al siglo \nXX  .............................................................. 35\nLa Democracia  ........................................................................................................ 46Cuadro cronol\u00f3gico  ................................................................................................ 52Cultura  .................................................................................................................... 54\nCap\u00edtulo III. La organizaci\u00f3n del Estado  ................................................................. 63\nLa Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola de 1978  .......................................................................... 64Las Instituciones  ...................................................................................................... 64Los s\u00edmbolos del Estado  .......................................................................................... 66La organizaci\u00f3n territorial del Estado  ...................................................................... 67Las lenguas de Espa\u00f1a  ............................................................................................. 79La vida pol\u00edtica: fundamentos hist\u00f3ricos y constitucionales  ..................................... 81La defensa de las libertades  ..................................................................................... 85\nCap\u00edtulo IV. Pol\u00edtica exterior   .................................................................................... 87\nEspa\u00f1a y la Uni\u00f3n Europea  ..................................................................................... 88Espa\u00f1a y las organizaciones internacionales  ........................................................... 91Espa\u00f1a y la defensa de los Derechos Humanos  ....................................................... 94Espa\u00f1a y el Mediterr\u00e1neo  ........................................................................................ 96Espa\u00f1a y el \u00c1frica Subsahariana  .............................................................................. 100Espa\u00f1a y Asia-Pac\u00ed\ufb01  co  ............................................................................................. 101Espa\u00f1a y sus relaciones bilaterales  .......................................................................... 103La cooperaci\u00f3n espa\u00f1ola, una nueva pol\u00edtica de desarrollo \ny lucha contra la pobreza  ................................................................................. 110\nEspa\u00f1a e Iberoam\u00e9rica  ............................................................................................ 115Alianza de Civilizaciones  ........................................................................................ 117\nCap\u00edtulo V.  Pol\u00edtica de Defensa   ................................................................................ 121\nLas Fuerzas Armadas: instrumento de la acci\u00f3n exterior  .......................................... 122\nCap\u00edtulo VI. Pol\u00edtica econ\u00f3mica y el modelo de Protecci\u00f3n Social  .................... 129\nIntroducci\u00f3n a la pol\u00edtica econ\u00f3mica  ...................................................................... 130La Econom\u00eda Espa\u00f1ola en la actualidad: estructura econ\u00f3mica por sectores  ............ 132\u00cdNDICE10\nEl modelo de pol\u00edtica econ\u00f3mica basado en la estabilidad macroecon\u00f3mica \ny el crecimiento de la productividad  ................................................................. 133\nLa agricultura y pesca en Espa\u00f1a  ............................................................................. 137\nLa pol\u00edtica tur\u00edstica espa\u00f1ola  ................................................................................... 137\nEl Sistema Fiscal  ...................................................................................................... 139\nEl Sistema de Transporte en Espa\u00f1a  ......................................................................... 144\nEl mundo del trabajo  ............................................................................................... 148\nEl papel de los inmigrantes en la econom\u00eda  ............................................................. 151\nLa Seguridad Social y el modelo de Protecci\u00f3n Social  ............................................. 152\nCap\u00edtulo VII. La Sanidad y el Consumo  .................................................................. 161\nSanidad  ................................................................................................................... 162\nEl Sistema Nacional de Salud  .................................................................................. 162Prestaciones cubiertas por el Sistema Nacional de Salud  ......................................... 164Recursos y actividad del Sistema Nacional de Salud  ............................................... 165Financiaci\u00f3n y gasto sanitario  ................................................................................. 167Los ciudadanos y el sistema sanitario ....................................................................... 168Retos de futuro del Sistema Nacional de Salud  ........................................................ 169Consumo  ................................................................................................................ 171La protecci\u00f3n de los consumidores  ......................................................................... 171\nCap\u00edtulo VIII. Educaci\u00f3n, Pol\u00edtica Social y Deporte  .............................................. 173\nEducaci\u00f3n  ............................................................................................................... 174\nEl sistema educativo espa\u00f1ol  ................................................................................... 174\nPrincipios generales del sistema educativo: marco legislativo  .................................. 174Estructura general del sistema educativo  ................................................................. 175Administraci\u00f3n general del sistema educativo  ......................................................... 181Pol\u00edtica educativa  .................................................................................................... 183Acceso a la Universidad  .......................................................................................... 186Pol\u00edtica Social  ......................................................................................................... 187El Deporte en Espa\u00f1a  .............................................................................................. 189\nCap\u00edtulo IX. Educaci\u00f3n Superior, Investigaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda   .............. 195\nEducaci\u00f3n Universitaria  .......................................................................................... 196 Organizaci\u00f3n actual de la ense\u00f1anza universitaria  .................................................. 196Profesorado  ............................................................................................................. 199Pol\u00edtica de becas  ..................................................................................................... 200Investigaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda  ......................................................................... 201El sistema cient\u00ed\ufb01  co-t\u00e9cnico  .................................................................................... 202Intermediarios de la I+D+I   ..................................................................................... 204Las ayudas a la investigaci\u00f3n  ................................................................................... 205El Plan Nacional de I+D+I ....................................................................................... 206ENCYT y nueva Ley de la Ciencia  ........................................................................... 207\nCap\u00edtulo X. Medio Ambiente y Medio Rural y Marino  ......................................... 209\nCambio clim\u00e1tico  .................................................................................................... 210Evaluaci\u00f3n ambiental  .............................................................................................. 211Medio Rural  ............................................................................................................ 214Ganader\u00eda  ............................................................................................................... 215El sector de la Pesca en Espa\u00f1a  ............................................................................... 215Agua  ....................................................................................................................... 216Medio Natural y Biodiversidad  ................................................................................ 218Medio Marino  ......................................................................................................... 22211\nCap\u00edtulo XI. Pol\u00edtica de Igualdad   ............................................................................ 225\nMinisterio de Igualdad  ............................................................................................ 226\nCap\u00edtulo XII. Pol\u00edtica de Vivienda   ............................................................................ 229\nLa pol\u00edtica de vivienda en Espa\u00f1a en 2009  .............................................................. 230\nCap\u00edtulo XIII. Cultura   ................................................................................................ 233\nTreinta a\u00f1os de cultura en Espa\u00f1a   .......................................................................... 234\nEl Instituto Cervantes   .............................................................................................. 239\nCap\u00edtulo XIV. Los Medios de Comunicaci\u00f3n  .......................................................... 241\nPanorama de los medios de comunicaci\u00f3n en Espa\u00f1a  ............................................. 242\u00cdndiceCap\u00edtulo I\neL pa\u00cds  \nY La pOBLaci\u00f3n\nelpa\u00edsylapoblaci\u00f3nelp  \na\u00edsylapoblaci\u00f3nelpa\u00edsy  \nlapoblaci\u00f3nelpa\u00edsylap  \noblaci\u00f3nelpa\u00edsylapob  \nlaci\u00f3nelpa\u00edsylapoblac  \ni\u00f3nelpa\u00edsylapoblaci\u00f3n\nGEOGRAF\u00cdA\nLa mayor parte del territorio de Espa\u00f1a est\u00e1 in-\ntegrado, junto con Portugal y Andorra, en la unidad geogr\u00e1fica de la pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, si-tuada en el extremo suroccidental de Europa. Comprende, adem\u00e1s, un conjunto de terrenos insulares como los archipi\u00e9lagos de Canarias y Baleares, otras islas menores y las localidades de Ceuta y Melilla, situadas en el norte del con-tinente africano.\nSu superficie total de 506.030 kil\u00f3metros \ncuadrados sit\u00faa a Espa\u00f1a  entre los 50 pa\u00edses m\u00e1s extensos del mundo. Los territorios penin-sulares comprenden una superficie de 493.514 kil\u00f3metros cuadrados; adem\u00e1s de los archipi\u00e9-lagos de Baleares 4.992 kil\u00f3metros cuadrados, de Canarias 7.492 kil\u00f3metros cuadrados y de las ciudades de Ceuta y Melilla con 32 kil\u00f3me-tros cuadrados. \nDe la historia geol\u00f3gica de la pen\u00ednsula \nIb\u00e9rica se deriva su car\u00e1cter monta\u00f1oso y su organizaci\u00f3n en grandes unidades en torno a una altiplanicie interior a m\u00e1s de 600 metros sobre el nivel medio del mar. El resultado de esta disposici\u00f3n es la gran variedad de relie-ves y medios naturales de la Pen\u00ednsula. Por eso, si hay una caracter\u00edstica que diferencie el relieve peninsular del resto de Europa es, sin duda, la diversidad.\nEspa\u00f1a, por su situaci\u00f3n geogr\u00e1fica, se en-\ncuentra bajo la influencia de dos mares muy dis-tintos, el oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico, abierto y de grandes dimensiones, y el mar Mediterr\u00e1neo, solamente comunicado con el anterior a trav\u00e9s de una pe-que\u00f1a abertura, el estrecho de Gibraltar, que permite establecer un intercambio entre las aguas de ambos, de muy diferente salinidad y temperatura. El litoral de Espa\u00f1a se extiende a lo largo de 5.755 kil\u00f3metros cuadrados.Relieve\nEl relieve de Espa\u00f1a es muy variado y se carac-teriza por su elevada altitud media, por encima de los  600 metros sobre el nivel del mar, lo que la sit\u00faa como el segundo pa\u00eds m\u00e1s alto de Europa, s\u00f3lo superado por Suiza, con 1.300 metros de altitud. Esto es debido a la existencia de una extensa meseta en el centro de la Pen\u00edn-sula dividida en dos submesetas por el sistema Central; completan el relieve otros sistemas monta\u00f1osos que la rodean y otros que se dispo-nen en la periferia. Hay dos zonas hundidas entre los bordes de la Meseta y los sistemas de la periferia que se corresponden con las depre-siones del Ebro y del Guadalquivir. La disposi-ci\u00f3n de los sistemas monta\u00f1osos, con una di-recci\u00f3n general de oeste a este, excepto el sistema Ib\u00e9rico y las cordilleras Costero-Catala-nas, tienen gran influencia en el clima, de ca-r\u00e1cter continental, al establecer unas barreras naturales a la penetraci\u00f3n de las masas de aire h\u00famedo procedentes del Atl\u00e1ntico, que atem-perar\u00edan las temperaturas del interior.\nR\u00edos\nEl r\u00e9gimen natural de los r\u00edos depende principal-mente de la pluviometr\u00eda, de donde  proceden sus caudales, bien a trav\u00e9s de las escorrent\u00edas superficiales o mediante aportaciones subterr\u00e1-neas. Este r\u00e9gimen natural se ve alterado por ac-tuaciones humanas en forma de infraestructuras de regulaci\u00f3n que modifican su distribuci\u00f3n temporal u otro tipo de acciones que detraen vo-l\u00famenes de agua de los cursos fluviales.\nLa gran diversidad clim\u00e1tica espa\u00f1ola, uni-\nda a otros aspectos morfol\u00f3gicos y geol\u00f3gicos, explica a su vez los grandes contrastes hidrol\u00f3-gicos existentes.\nClima\nLos climas de Espa\u00f1a son dif\u00edciles de clasificar dada su heterogeneidad, pero se pueden dife-renciar los siguientes tipos:  \u2022 Clima atl\u00e1ntico u oce\u00e1nico\u2022 Clima continental\u2022 Clima  mediterr\u00e1neo\u2022 Mediterr\u00e1neo de monta\u00f1a15 El pa\u00eds y la poblaci\u00f3n\nMapa f\u00edsico del Mundo.\nMapa f\u00edsico de europa.\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd\ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd\n\ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd\n\ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd\n\ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd\n\ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd\n\ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd\n\ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd\ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd\n\ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd\ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd\n\ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd\ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd\n\ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd \ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd\n\ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\n\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd\n\ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd \ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd \ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\n\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd\ufffd16\nMapa f\u00edsico de espa\u00f1a.\nClima fr\u00edo h\u00famedo con verano c\u00e1lido\nClima templado h\u00famedo con verano c\u00e1lidoClima templado h\u00famedo con verano calurosoClima templado lluvioso con verano seco  \n    y c\u00e1lido\nClima templado lluvioso con verano seco  \n    y caluroso\nClima templado lluvioso con invierno seco  \n    y verano c\u00e1lido\nClima templado lluvioso con invierno seco  \n    y verano caluroso\nClima estepario calurosoClima estepario fr\u00edoClima des\u00e9rtico\nClimastipos de climas de espa\u00f1a.17 El pa\u00eds y la poblaci\u00f3n\nExisten otras regiones clim\u00e1ticas de menor \nextensi\u00f3n pero de notable inter\u00e9s: \n\u2022 Clima estepario fr\u00edo\n\u2022 Clima estepario caluroso\u2022 Climas subtropicalesEn cuanto a las temperaturas, las diferen-\ncias son notables entre las tierras interiores y las perif\u00e9ricas. En las primeras, al actuar el factor de continentalidad, aparece un invier -\nno muy fr\u00edo, con medias en enero de entre 0 y 3\u00baC, en contraste con un verano caluroso: 24\u00baC de media en julio y agosto. Por el con-trario, las perif\u00e9ricas presentan inviernos sua-ves, 10\u00baC de media en enero, y 16 a 18\u00baC de media anual, especialmente en el litoral me-diterr\u00e1neo.\nLa pluviometr\u00eda presenta agudos contras-\ntes: el norte y el noroeste, bajo la directa in-fluencia atl\u00e1ntica, son notablemente lluviosos y carecen de un periodo claramente seco. Es la llamada Espa\u00f1a h\u00fameda, con precipitaciones que superan los 600 mm e incluso pueden al-canzar los 2.000 mm anuales. El resto del terri-torio espa\u00f1ol es predominantemente seco, con precipitaciones anuales inferiores a los 600 mm. En el sureste se encuentra la  Espa\u00f1a semi\u00e1rida, con precipitaciones inferiores a los 300 mm anuales y un paisaje semides\u00e9rtico que, en ocasiones, recuerda al del Sahara.\nVegetaci\u00f3n\nLa gran heterogeneidad clim\u00e1tica, litol\u00f3gica y topogr\u00e1fica de Espa\u00f1a ha favorecido un territo-rio ecol\u00f3gicamente muy compartimentado, lo que ha provocado el desarrollo de un amplio espectro de tipos de vegetaci\u00f3n. A estos facto-res hay que a\u00f1adir la intensa actividad humana que desde el Neol\u00edtico viene transformando la naturaleza, en muchos casos diversificando m\u00e1s a\u00fan los tipos de h\u00e1bitats.\nEn condiciones naturales, pr\u00e1cticamente todo \nel territorio espa\u00f1ol posee vocaci\u00f3n forestal; sola-mente ciertos enclaves de los sistemas monta\u00f1o-\ntemperaturas medias anuales.18\nsos m\u00e1s elevados y algunas \u00e1reas extremadamen-\nte secas del sureste y de las islas Canarias no permiten el desarrollo de bosques. \nSin embargo, en la actualidad el paisaje \nvegetal de Espa\u00f1a se muestra como un mosaico en el que las formaciones arb\u00f3reas, arbustivas y herb\u00e1ceas naturales, junto a los cultivos agr\u00ed-colas y repoblaciones forestales, se reparten desigualmente el territorio. Una variedad pai-saj\u00edstica que tiene su principal expresi\u00f3n en una flora rica, con unas ocho mil especies, en la que se encuentran y mezclan plantas de toda Europa con otras procedentes del norte de \u00c1fri-ca; junto al haya europea, aparece la encina mediterr\u00e1nea, el pino de Alepo, la palmera afri-cana e incluso el eucalipto australiano.\nEl l\u00edmite entre la Espa\u00f1a h\u00fameda y la seca \nsepara tambi\u00e9n los dos paisajes peninsulares: el de la Espa\u00f1a verde, donde predominan fron-dosas de hoja caduca y extensas y ricas prade-ras herb\u00e1ceas, y el de la Espa\u00f1a mediterr\u00e1nea, de matorral y eriales xerof\u00edticos junto a un ar-bolado en regresi\u00f3n adaptado a la sequ\u00eda esti-val. En las \u00e1reas de mayor aridez, la Mancha, Extremadura y, de modo especial, el valle del Ebro, el encinar es reemplazado por un mato-rral ralo, reseco y espinoso.\nEn las zonas costeras mediterr\u00e1neas existe \nuna asociaci\u00f3n vegetal m\u00e1s compleja. A la base encina-alcornocal se a\u00f1ade, en la costa misma, una masa de con\u00edferas dominada por el pino de Alepo, que, al ascender en altura, es sustituido por otras clases de con\u00edferas m\u00e1s adaptadas a esa situaci\u00f3n monta\u00f1osa. Por el contrario, una especie de desierto, pobre en especies vegeta-les, se extiende a orillas del mar Mediterr\u00e1neo en el sureste murciano y andaluz. All\u00ed son fre-cuentes especies ex\u00f3ticas como los palmitos, las chumberas y las pitas y, ocasionalmente, brota el palmeral compacto o disperso.\nLos bosques, naturales o no, ocupan ac-\ntualmente 15 millones de hect\u00e1reas (aproxima-damente un 30% del territorio) y los m\u00e1s carac-ter\u00edsticos son el bosque atl\u00e1ntico, dominado por robles y otras frondosas caducifolias; los bosques ribere\u00f1os, en el 20% de las riberas es-pa\u00f1olas; los bosques mediterr\u00e1neos en sus va-riantes caducifolia, escler\u00f3fila y montana; y los bosques de con\u00edferas subalpinos, que alternan con matorral montano y prados h\u00famedos o se-mih\u00famedos.\nSe conserva la vegetaci\u00f3n de car\u00e1cter sub-\ntropical-lauroide en algunas zonas de clima atemperado y lluvioso; los elementos estepa-rios, continentales, de origen mediterr\u00e1neo oriental y asi\u00e1tico; y la vegetaci\u00f3n eurosiberia-na representada por ciertos bosques caducifo-lios, brezales, prados de siega y por algunas plantas \u00e1rtico-alpinas y asociaciones relictas, que subsisten en los sistemas monta\u00f1osos me-diterr\u00e1neos m\u00e1s h\u00famedos y elevados.\nA esto se a\u00f1ade una gran variedad de eco-\nsistemas vinculados a la costa, entre los que cabe destacar la zona intermareal, playas, acan-tilados, sistemas dunares, saladares, estepas sali-nas, etc. Por otra parte, Espa\u00f1a es tambi\u00e9n rica en h\u00e1bitats de agua dulce, con 75.000 kil\u00f3me-tros de r\u00edos y al menos 1.500 humedales, que suponen un 0,22% de la superficie territorial; estos humedales son en general de tama\u00f1o muy \npaisaje gallego de Ourense.\n el teide (t enerife), es la cota m\u00e1xima de espa\u00f1a (3.718 m).19 El pa\u00eds y la poblaci\u00f3n\npeque\u00f1o, pero de primera importancia como \ncentros de diversidad biol\u00f3gica.\nPero son los usos agr\u00edcola, pecuario y fo-\nrestal, con m\u00e1s de 42 millones de hect\u00e1reas (80% del territorio), los que caracterizan ac-tualmente la ocupaci\u00f3n del suelo en Espa\u00f1a. De esta superficie, destaca la dedicada a culti-vos de secano (algo m\u00e1s del 30%), la forestal (30%) y los pastizales xer\u00f3filos (12%). Por su parte, los regad\u00edos ocupan el 7%. Sin embargo, la flora y las comunidades vegetales de estos medios no carecen de inter\u00e9s; muchas plantas end\u00e9micas espa\u00f1olas habitan en ellos y no po-cas especies animales viven en estos sistemas. A todo esto hay que a\u00f1adir, ya como h\u00e1bitat totalmente alterado e irrecuperable, un 8% de zonas urbanas e infraestructuras.\nFauna\nEn cuanto a la fauna, se estima que existen en-tre 50.000 y 60.000 especies. De ellas 770 son vertebrados (excluyendo los peces marinos) y el resto invertebrados. En ambos casos superan el 50% del total de especies de cada grupo pre-sentes en la Uni\u00f3n Europea. De nuevo aqu\u00ed el fen\u00f3meno de los endemismos multiplica el va-lor de esta diversidad biol\u00f3gica, sobre todo en el caso de las islas Canarias. De las 6.893 espe-cies de animales presentes en esas islas, 3.066 son end\u00e9micas, lo que supone un 44% del total de su fauna.\nLa pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, Ceuta y los dos archi-\npi\u00e9lagos son tambi\u00e9n importantes para las mi-graciones de una enorme cantidad de anima-les. Son muchas las especies, sobre todo de aves pero tambi\u00e9n de peces y mam\u00edferos mari-nos, que no pertenecen estrictamente a la fau-na espa\u00f1ola pero utilizan nuestro territorio como lugar de paso entre sus \u00e1reas de cr\u00eda nor-te\u00f1as y sus zonas de invernada tanto mediterr\u00e1-neas como del sur del Sahara, o entre sus luga-res de reproducci\u00f3n en el Mediterr\u00e1neo y de reposo en el Atl\u00e1ntico. \nLos animales en peligro de extinci\u00f3n est\u00e1n \ncada vez m\u00e1s y mejor protegidos en los nume-rosos parques y reservas naturales. Es el caso del oso pardo, presente en los bosques caduci-folios y mixtos de monta\u00f1a, el lince ib\u00e9rico que habita en el bosque mediterr\u00e1neo y en las de-hesas con denso sotobosque, el vis\u00f3n europeo, el urogallo y el \u00e1guila imperial.\nEn la zona meridional de la Pen\u00ednsula \nabunda la fauna de tipo africano. En la Meseta paRQuES NaCIoNalES\n PARQUE NACIONAL CCAA PROvINCIA Superficie\n     total\n    (hect\u00e1reas)\nAig\u00fcestortes i Estany de Sant Maurici Catalu\u00f1a Lleida  14.119 \nArchipi\u00e9lago de Cabrera Illes Balears Illes Balears 10.021 \nCaba\u00f1eros Castilla-La Mancha Ciudad Real, Toledo  38.996 \nCaldera de Taburiente Canarias Santa Cruz de Tenerife 4.690 \nDo\u00f1ana Andaluc\u00eda Huelva, Sevilla  50.720 \nGarajonay Canarias Santa Cruz de Tenerife 3.984 \nIslas Atl\u00e1nticas de Galicia Galicia Pontevedra, A Coru\u00f1a  8.480 \nMonfrag\u00fce Extremadura C\u00e1ceres 18.118 \nOrdesa y Monte Perdido Arag\u00f3n Huesca  15.608 \nPicos de Europa P. de Asturias, Castilla y Le\u00f3n, Cantabria Asturias, Le\u00f3n, Cantabria  64.660 \nSierra Nevada Andaluc\u00eda Granada, Almer\u00eda  86.208 \nTablas de Daimiel Castilla-La Mancha Ciudad Real  1.928 \nTeide Canarias Santa Cruz de Tenerife 18.990 \nTimanfaya Canarias Las Palmas 5.107 \nFuente: Organismo Aut\u00f3nomo Parques Nacionales, MMA, 2005\nel teide (t enerife), es la cota m\u00e1xima de espa\u00f1a (3.718 m).20\npredominan la perdiz, la codorniz, el lobo y \naves como la avutarda, la ganga, la ortega  \ny todo tipo de rapaces. Entre las subespecies t\u00edpicamente espa\u00f1olas est\u00e1n el ciervo hisp\u00e1ni-co o venado, el gato mont\u00e9s, la comadreja y el jabal\u00ed b\u00e9tico. Cabr\u00eda incluir en este grupo al cerdo negro ib\u00e9rico, no exclusivo de Espa\u00f1a, y, a trav\u00e9s de las mutaciones de su domestica-ci\u00f3n, al toro de lidia.\nLa fauna marina es rica y variada. El Atl\u00e1n-\ntico ofrece mayor riqueza pesquera que el Me-diterr\u00e1neo, especialmente en el litoral gallego, con amplias plataformas continentales, abun-dancia de plancton y frecuente renovaci\u00f3n de las aguas por las fuertes mareas. En el litoral cant\u00e1brico, de mayor profundidad, los peces viven m\u00e1s alejados de las costas. El Atl\u00e1ntico meridional abunda en peces emigrantes como el at\u00fan, que acude a desovar en esas \u00e1reas an-tes de entrar en el Mediterr\u00e1neo. La foca mon-je, en peligro de extinci\u00f3n, se desenvuelve bien en las costas rocosas poco alteradas y con abundantes islotes y grutas. Por otra parte, la fuerte persecuci\u00f3n de que han sido objeto los grandes cet\u00e1ceos ha empobrecido la fauna es-pa\u00f1ola en este aspecto, por lo que en la actua-lidad es raro ver en los mares que ba\u00f1an la Pe-n\u00ednsula delfines, cachalotes y marsopas. \nMinerales\nIberia, Hesperia o Hispania, las distintas formas nominales con las que fue conocida la Espa\u00f1a antigua, fue famosa por sus riquezas naturales y, en especial, por la abundancia y variedad de sus recursos minerales. Atrajo la atenci\u00f3n de los pueblos conquistadores y por ello se con-virti\u00f3 en el campo de batalla en que se enfren-taron Cartago y Roma. A\u00fan a comienzos del presente siglo, Espa\u00f1a pose\u00eda algunos de los yacimientos m\u00e1s importantes del mundo de al-gunos minerales, y el desarrollo econ\u00f3mico de ciertas regiones, como el Pa\u00eds Vasco y Asturias, se ha basado en su riqueza mineral\u00f3gica. Hoy la situaci\u00f3n no es la misma, aunque sigue sien-do uno de los pa\u00edses europeos de mayor rique-za mineral.\nLa diversidad de la producci\u00f3n espa\u00f1ola \nde minerales, incluso sin tener en cuenta los energ\u00e9ticos, es amplia. Pr\u00e1cticamente ning\u00fan mineral est\u00e1 ausente del suelo espa\u00f1ol, si bien, sobre un total de un centenar de produc-tos explotados, s\u00f3lo se producen en un volu-men significativo hierro, piritas, cinc, cobre y plomo, entre los minerales met\u00e1licos, y arcilla refractaria, bentonita, cuarzo, espatofl\u00faor, glauberita, magnetita calcinada, sal gema y marina, sales pot\u00e1sicas y sepiolita entre los no met\u00e1licos. \nLa producci\u00f3n de minerales met\u00e1licos, \naunque muy variada, resulta en la actualidad insuficiente para atender las necesidades es-pa\u00f1olas. La situaci\u00f3n de los minerales no me-t\u00e1licos est\u00e1 marcada por su car\u00e1cter exceden-tario y superior a la demanda del mercado nacional.a la izquierda, un grupo de cabras \nmonteses y, sobre estas l\u00edneas, un ejemplar de \u00e1guila imperial en el nido con su polluelo. ambas son especies protegidas.\n21 El pa\u00eds y la poblaci\u00f3n\nPOBLACI\u00d3N \nLa poblaci\u00f3n residente en Espa\u00f1a\nLa poblaci\u00f3n residente en Espa\u00f1a ha iniciado \nen los \u00faltimos a\u00f1os una recuperaci\u00f3n inespera-da. A principios de la d\u00e9cada de los noventa dem\u00f3grafos y expertos afirmaban que la pobla-ci\u00f3n tend\u00eda a decrecer y que, por tanto, no iba a superar los 40 millones de habitantes a corto plazo. Sin embargo, la intensa llegada de ex-tranjeros a nuestro pa\u00eds desmoron\u00f3 estas previ-siones y la poblaci\u00f3n residente en Espa\u00f1a no s\u00f3lo rompi\u00f3 al alza la barrera de los 40 millo-nes, sino que sigui\u00f3 creciendo con fuerza en los primeros a\u00f1os del siglo \nx x i. \nDe hecho, y por primera vez en la historia \nde Espa\u00f1a, la poblaci\u00f3n residente ha superado la cifra de 44 millones de habitantes, seg\u00fan las cifras oficiales provenientes de la revisi\u00f3n del padr\u00f3n municipal. En concreto, y con datos a 1 de enero de 2005, en Espa\u00f1a residen 44.108.530 personas, de las cuales 3.730.610 son de nacio-nalidad extranjera. Para superar esta barrera de los 44 millones \nde habitantes la poblaci\u00f3n residente en Espa\u00f1a aument\u00f3 en 910.846 personas durante el a\u00f1o 2004, lo que supuso el r\u00e9cord hist\u00f3rico de cre-cimiento desde que se tienen registros de po-blaci\u00f3n. \nEn t\u00e9rminos relativos, el incremento anual \nfue del 2,1%. El fuerte crecimiento del n\u00famero de habitantes se debi\u00f3, principalmente, a las 696.284 nuevas inscripciones en el padr\u00f3n de ciudadanos extranjeros, lo que represent\u00f3 el 76,4% del crecimiento demogr\u00e1fico total de Espa\u00f1a. Las altas en el padr\u00f3n de espa\u00f1oles au-mentaron en 214.562 personas. \nPor sexos, el 50,6% de la poblaci\u00f3n resi-\ndente en Espa\u00f1a son mujeres y el 49,4% varo-nes. Por edades, el 15,2% de los empadrona-dos tienen menos de 16 a\u00f1os, el 44,8% tienen entre 16 y 44 a\u00f1os y el 40% m\u00e1s de 45 a\u00f1os.\nEvoluci\u00f3n de la poblaci\u00f3n \nSi se analiza la evoluci\u00f3n de la poblaci\u00f3n desde una perspectiva temporal m\u00e1s amplia se observa \nKil\u00f3metros 100 0DENSIDAD DE POBLACI\u00d3N\nDE DERECHO POR MUNICIPIOS\nESPA\u00d1A (2005)\nHabitantes por\nkil\u00f3metro cuadrado\n1.000\n500\n125250\n75\n2050\n10\n5\nDensidad de poblaci\u00f3n, a\u00f1o 2005.22\n10 8642 %2 46 81 085 y m\u00e1s\n80-84\n75-7970-7465-6960-6455-5950-5445-4940-4435-3930-3425-2920-2415-1910-14\n5-90-4\n10 8 642 %2 46 81 0\nEspa\u00f1oles Extranjeros1 de enero de 2000 1 de enero de 2005pir\u00c1MiDe De pOBLaci\u00f3n espa\u00d1OLa Y eXtranJera1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 20054,0\n3,53,02,52,01,51,00,50,0Millones de personaspOBLaci\u00f3n eXtranJera1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 200545\n4443424140393837Millones de personaseVOLUci\u00f3n De La pOBLaci\u00f3nun suave pero continuo incremento desde el a\u00f1o \n1999, que se acelera en los \u00faltimos a\u00f1os debido, principalmente, al fen\u00f3meno de la inmigraci\u00f3n. \nSeg\u00fan datos del Instituto Nacional de Esta-\nd\u00edstica (INE) provenientes de las revisiones pa-dronales a 1 de enero, la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola ha pasado de 40,2 millones de personas en 1999 a 44,1 millones en 2005, lo que supone un incremento del 9,7%. En ese mismo periodo la poblaci\u00f3n extranjera residente se ha multi-plicado por cinco y ya representa el 8,5% del total de la poblaci\u00f3n. \nAnalizando las pir\u00e1mides de poblaci\u00f3n en \nEspa\u00f1a entre los a\u00f1os 2000 y 2005 se observa un ensanchamiento de la parte central que ha sido provocado por la llegada  de j\u00f3venes ex-tranjeros, lo que ha favorecido la desaceleraci\u00f3n del proceso de envejecimiento de la poblaci\u00f3n. \nPor sexos, cabe destacar el predominio de \nlas mujeres en el grupo de espa\u00f1oles mayores de 70 a\u00f1os, as\u00ed como el de los hombres en el de j\u00f3venes extranjeros.  \nEl crecimiento vegetativo de la poblaci\u00f3n \n(es decir, la diferencia entre el n\u00famero de naci-mientos y defunciones) fue en 2004 el m\u00e1s alto del \u00faltimo lustro. Si se analiza esta variable terri-torialmente se observa claramente como los ma-yores crecimientos vegetativos se producen en las comunidades aut\u00f3nomas del centro y del 23 El pa\u00eds y la poblaci\u00f3n\narco mediterr\u00e1neo, que son las que m\u00e1s inmi-\ngraci\u00f3n est\u00e1n atrayendo. En concreto, los incre-mentos m\u00e1s notorios se produjeron en la Comu-nidad de Madrid (con 28.734 habitantes m\u00e1s), Andaluc\u00eda (con 25.986) y Catalu\u00f1a (19.252). \nSin embargo, Galicia, Castilla y Le\u00f3n, Princi-\npado de Asturias y Arag\u00f3n registraron los creci-mientos vegetativos negativos m\u00e1s destacados. \nDistribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n por \nComunidades Aut\u00f3nomas \nLas Comunidades Aut\u00f3nomas que registraron los mayores aumentos de poblaci\u00f3n entre el 1 de enero de 2004 y el 1 de enero de 2005 fue-ron Catalu\u00f1a (con 181.887 habitantes m\u00e1s), An-daluc\u00eda (con 162.281), Comunidad de Madrid (159.314) y Comunidad Valenciana (149.145). Por el contrario, las que menos crecieron fueron Asturias (2.874), Cantabria (7.525) y La Rioja (7.531). En la ciudad aut\u00f3noma de Melilla la poblaci\u00f3n disminuy\u00f3 en 2.528 personas. \npoBlaCI\u00d3N poR  \nCoMuNIDaDES aut\u00d3NoMaS\nTotal 44.108.530\nAndaluc\u00eda 7.849.799\nArag\u00f3n 1.269.027\nAsturias (Principado de) 1.076.635\nBalears (Illes) 983.131\nCanarias  1.968.280\nCantabria 562.309\nCastilla y Le\u00f3n 2.510.849\nCastilla-La Mancha 1.894.667\nCatalu\u00f1a 6.995.206\nComunidad Valenciana 4.692.449\nExtremadura 1.083.879\nGalicia 2.762.198\nMadrid (Comunidad de) 5.964.143\nMurcia (Regi\u00f3n de) 1.335.792\nNavarra (Comunidad Foral de) 593.472\nPa\u00eds Vasco 2.124.846\nRioja (La) 301.084\nCeuta (Ciudad Aut\u00f3noma) 75.276\nMelilla (Ciudad Aut\u00f3noma) 65.488\nDatos del 1-1-2005. Unidad: personas.Estos datos reflejan que los aumentos de \npoblaci\u00f3n contin\u00faan produci\u00e9ndose en la cos-\nta del Mediterr\u00e1neo, as\u00ed como en las Comuni-dades Aut\u00f3nomas de Madrid y Catalu\u00f1a. Por el contrario, las comunidades del interior y del norte, en general, pierden peso poblacional en el conjunto del territorio. \nLa poblaci\u00f3n residente en Espa\u00f1a no se  \nreparte de manera homog\u00e9nea por todo el territo-rio. La densidad media de Espa\u00f1a es de 87 habi-tantes por kil\u00f3metro cuadrado, pero entre comu-nidades aut\u00f3nomas existen grandes diferencias. \nLas que registran mayor densidad de po-\nblaci\u00f3n son la Comunidad de Madrid (743 hab/km\n2), Pa\u00eds Vasco (300 hab/km2) y Canarias (264 \nhab/km2). Al otro lado del ranking est\u00e1n Casti-\nlla-La Mancha (24 hab/km2) y Extremadura (26 \nhab/km2). \nLa poblaci\u00f3n extranjera \nLa proporci\u00f3n de extranjeros alcanza ya el 8,5% del total de la poblaci\u00f3n residente en Espa\u00f1a tras registrar fuertes incrementos en los \u00faltimos a\u00f1os. Durante 2004 el n\u00famero de inmigrantes aument\u00f3 en casi 700.000 personas y registr\u00f3 el mayor cre-cimiento anual de la historia de Espa\u00f1a. 6.948 municipios de menos de 5.000 habitantes\n841 municipios de 5.001 a 20.000 habitantes\n201 municipios de 20.001 a 50.000 habitantes62 municipios de 50.001 a 100.000 habitantes56 municipios de m\u00e1s de 100.001 habitantes\nCifras de poblaci\u00f3n referidas al 01/01/2001\nFuente: Registro de Entidades Locales (MAP), INE(16.227.280 h)\n40,5%(6.172.242 h)\n15,0%\n(8.130.993 h)\n19,8%\n(5.972.571 h)\n14,5%(4.213.756 h)\n10,2%HaBitantes tOtaLes pOr tipO De MUnicipiO24\nPor el contrario, las comunidades en las \nque la presencia de extranjeros es m\u00e1s reduci-\nda son Extremadura (2,3%), Asturias (2,5%) y Galicia (2,5%). \nMovimiento natural de la poblaci\u00f3n \nLos indicadores de natalidad espa\u00f1oles mantie-nen la tendencia de lenta recuperaci\u00f3n inicia-da a principios del siglo \nx x i. As\u00ed, la tasa bruta de \nnatalidad (es decir, el n\u00famero de nacidos vivos por cada 1.000 habitantes) alcanz\u00f3 un registro de 10,6, lo que supone 1,2 puntos m\u00e1s que el a\u00f1o anterior. \nEl n\u00famero medio de hijos por mujer tam-\nbi\u00e9n repunt\u00f3 y se situ\u00f3 en 1,33, su valor m\u00e1s alto desde 1993. Y ello a pesar de que la edad media de las madres al nacimiento de su pri-mer hijo sigue retras\u00e1ndose, y ya roza los 30 a\u00f1os. Pese a este incremento, el n\u00famero medio de hijos por mujer est\u00e1 todav\u00eda lejos del 2,1 que asegura el reemplazo generacional. \nEn el a\u00f1o 2004 se produjeron 454.591 na-\ncimientos, 12.710 m\u00e1s que en 2003. Este incre-mento se debi\u00f3, en gran parte, a la fecundidad de las madres extranjeras, que contin\u00faa en au-mento. En 2004 los nacimientos de madre no espa\u00f1ola representaron el 13,8% del total, frente al 12,2% del a\u00f1o 2003 y el 10,6% del a\u00f1o 2002. \nDel total de nacimientos de madre extran-\njera, el 23,8% tuvieron padre espa\u00f1ol. Por na-cionalidades, las mujeres de Marruecos fueron \nNaCIoNalIDaDES pREDoMINaNtES. 2005\n Total extranjeros % del total % mujeres valoraci\u00f3n interanual\nTotal nacionalidad 3.730.610 100,0 46,6\nMarruecos 511.294 13,7 33,3 \nEcuador 497.799 13,3 51,4 \nRuman\u00eda 317.366 8,5 45,4 \nColombia 271.239 7,3 56,6 \nReino Unido 227.187 6,1 49,4 \nArgentina 152.975 4,1 49,3 \nAlemania 133.588 3,6 49,5 \nBolivia 97.947 2,6 55,6 \nItalia 95.377 2,6 40,6 \nChina 87.731 2,4 44,9 \nPer\u00fa 85.029 2,3 53,8 \nFrancia 77.791 2,1 50,8 \nPortugal 66.236 1,8 42,5 22,9\n21,6\n4,6\n52,6\n9,0\n30,0\n16,9\n13,9\n87,1\n23,7\n40,4\n23,9\n16,4\n18,8Por nacionalidades, marroqu\u00edes y ecuato-\nrianos se han disputado el primer lugar del \nranking en los tres \u00faltimos a\u00f1os, a gran distan-cia del resto de los pa\u00edses. Seg\u00fan los datos del padr\u00f3n a 1 de enero de 2005 los inmigrantes procedentes de Marruecos ocupan el primer puesto, superando por primera vez el medio mill\u00f3n de ciudadanos. Los ecuatorianos rozan esta cifra. \nLa rumana fue la nacionalidad que m\u00e1s \ncreci\u00f3 en t\u00e9rminos absolutos durante 2004. Los ciudadanos de este pa\u00eds ya suponen el 8,5% del total de extranjeros en Espa\u00f1a y han escala-do hasta el tercer puesto del ranking por pa\u00edses, desbancando a otros con mayor tradici\u00f3n inmi-grante en Espa\u00f1a como los colombianos, brit\u00e1-nicos, argentinos o alemanes. \nAtendiendo al sexo, la proporci\u00f3n de mu-\njeres es mayor entre las nacionalidades ibero-americanas, mientras que los varones predomi-nan en las nacionalidades africanas y, en menor medida, en las de los antiguos pa\u00edses de Europa del Este y de Asia. \nDistribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n extranjera \npor Comunidades Aut\u00f3nomas \nLas Comunidades Aut\u00f3nomas con mayor por-centaje de extranjeros son Illes Balears (el 15,9% de la poblaci\u00f3n es inmigrante), Comu-nidad de Madrid (13,1%), Comunidad Valen-ciana (12,4%), Regi\u00f3n de Murcia (12,4%) y Ca-talu\u00f1a (11,3%).   25 El pa\u00eds y la poblaci\u00f3n\nel colectivo que m\u00e1s nacimientos de madre ex-\ntranjera acumul\u00f3, con el 20,8% del total. \nOtro fen\u00f3meno a destacar es que la propor -\nci\u00f3n de ni\u00f1os que nacen de madre no casada contin\u00faa aumentando. En 2004 uno de cada cuatro ni\u00f1os naci\u00f3 fuera del matrimonio, lo que supone el doble que en 1995. La proporci\u00f3n de hijos extramatrimoniales es mayor entre las ma-dres extranjeras (42,4%) que entre las espa\u00f1olas (25,1%). \nMortalidad y esperanza de vida\nLa tasa de mortalidad (n\u00famero de defunciones por cada 1.000 habitantes) disminuy\u00f3 en el a\u00f1o 2004, situ\u00e1ndose en 8,71. Ese a\u00f1o se regis-traron 371.934 fallecimientos, 12.894 menos que en 2003. \nLas defunciones de extranjeros alcanzaron \nla cifra de 9.399. De ellas, casi tres de cada cuatro correspondieron a personas de la Uni\u00f3n Europea, que son los extranjeros residentes en Espa\u00f1a con edades m\u00e1s avanzadas. \nLa mortalidad infantil mantiene la tenden-\ncia a la baja iniciada en la d\u00e9cada de los seten-ta, cuando se situaba en cotas cercanas a las 20 defunciones por cada 1.000 habitantes. En el a\u00f1o 2004 esta tasa se situ\u00f3 en 4 de cada 1.000 nacidos, cifra inferior en medio punto a la me-dia de la Uni\u00f3n Europea. \nPor su parte, la esperanza de vida contin\u00faa \naumentando. En el a\u00f1o 2004 alcanz\u00f3 los 76,7 a\u00f1os en el caso de los hombres y los 83,2 a\u00f1os en el de las mujeres. \nNupcialidad \nEspa\u00f1a no es ajena al fen\u00f3meno del retraso en la edad al matrimonio que est\u00e1 teniendo lugar en toda Europa. La edad media de los hombres al casarse alcanz\u00f3 en 2004 los 33 a\u00f1os. Y la de las mujeres super\u00f3, por primera vez, los 30 a\u00f1os. En 1975 los hombres celebraban su boda a los 27 a\u00f1os y las mujeres a los 24. \nSin embargo, aunque lo hagan m\u00e1s tarde, \nlos espa\u00f1oles siguen cas\u00e1ndose al mismo ritmo. La tasa bruta de nupcialidad (n\u00famero de matri-monios por cada 1.000 habitantes) se situ\u00f3 en 5,04 en el a\u00f1o 2004. Diez a\u00f1os antes esta tasa era de 5,2. Estas tasas, no obstante, siguen estan-do lejos del 7,6 alcanzado en 1975. \nLo que s\u00ed est\u00e1 provocando este retraso en la \nedad al matrimonio es una demora en el momen-to de tener hijos ya comentada anteriormente. \nEl 14,3% de los 216.149 matrimonios que \ntuvieron lugar en 2004 tuvieron al menos un 13,1\n10,2  \nN\u00famero de nacimientos 454.591\nTasa bruta de natalidad1 10,6\nPorcentaje de nacidos de madre extranjera 13,8\nN\u00famero medio de hijos por mujer 1,33\nEdad media de las madres al nacimiento del primer hijo 29,2\nPorcentaje de nacidos fuera del matrimonio 25,1\n1Tasa bruta de natalidad: n\u00famero de nacidos vivos por 1.000 habitantes.2,9\n1,2\n1,4\n0,2valoraci\u00f3n interanualpRINCIpalES INDICaDoRES DE NatalIDaD Y FECuNDIDaD. 2004\n  \nN\u00famero de matrimonios 216.149\nTasa bruta de nupcialidad1 5,04\nPorcentaje de matrimonios con al menos un c\u00f3nyuge extranjero 14,3\nEdad media de las mujeres al primer matrimonio 29,2\nEdad media de los varones al primer matrimonio 31,2\n1Tasa bruta de nupcialidad: n\u00famero de matrimonios por 1.000 habitantes.Tasa de variaci\u00f3n interanualNupCIalIDaD. pRINCIpalES INDICaDoRES. 2004\n1,8\n-0,2\n16,3\n12\n1,026\nc\u00f3nyuge extranjero. El 43,9% de estos matri-\nmonios fueron de varones espa\u00f1oles con muje-res extranjeras, el 29,3% de mujeres espa\u00f1olas con extranjeros y un 26,8% con  ambos c\u00f3nyu-ges extranjeros. De estas cifras cabe deducir que los inmigrantes se casan m\u00e1s con espa\u00f1o-les que con parejas de otro pa\u00eds.\nEn cuanto al tipo de matrimonio se mantie-\nne la tendencia al alza de los civiles, en detri-mento de los religiosos. Entre los a\u00f1os 1996 y 2004 el porcentaje de matrimonios civiles sobre el total se ha incrementado del 23% al 37%. \nCambios en la composici\u00f3n  \nde los hogares  \nLos hogares espa\u00f1oles han experimentado im-portantes modificaciones en su estructura y ta-ma\u00f1o desde finales del siglo \nx x. Y ello se ha \ndebido al incremento de los divorcios y separa-ciones, el descenso en el n\u00famero medio de hi-jos, el retraso en la emancipaci\u00f3n de los j\u00f3ve-nes o el incremento del n\u00famero de personas de edades avanzadas, entre otras causas menos importantes. \nComo consecuencia de estos fen\u00f3menos, \nlos hogares espa\u00f1oles est\u00e1n compuestos cada vez por menos miembros. Seg\u00fan datos censa-les, el tama\u00f1o medio del hogar ha pasado de 3,2 personas en 1991 a 2,9 en 2001. Y el por-centaje de hogares formados por seis o m\u00e1s miembros ha descendido a la mitad. \nMientras tanto, el n\u00famero de hogares uni-\npersonales casi se ha multiplicado por dos. Y ello es debido, principalmente, a tres causas. Por un lado, el colectivo de personas solteras que viven solas se ha doblado. Por otro, las mujeres de 65 y m\u00e1s a\u00f1os que viven solas han aumentado un 50%. Y, por \u00faltimo, el aumento de las rupturas matrimoniales ha provocado que m\u00e1s de 270.000 hogares unipersonales est\u00e9n formados por hom-bres o mujeres separados o divorciados. \nDespu\u00e9s de los hogares unipersonales, el \nmodelo familiar que predomina en Espa\u00f1a es el hogar formado por una pareja y dos hijos (17,7% del total), seguido muy de cerca por el de pareja sin hijos (17,3%). \nLas parejas con tres o m\u00e1s hijos mantienen \nuna clara tendencia a la baja. S\u00f3lo el 3,6% de las parejas con hijos son familias reconstitui-das, es decir, parejas con alg\u00fan hijo no com\u00fan fruto de otra relaci\u00f3n. No obstante, y dada la tendencia de incremento que siguen mostran-do los divorcios y separaciones, es previsible que este indicador vaya en aumento en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. \nJ\u00f3venes y mayores  \nLos j\u00f3venes cada vez se emancipan a edades m\u00e1s tard\u00edas. Seg\u00fan los datos del Censo 2001 del INE casi cuatro de cada diez personas de 25 a 34 a\u00f1os todav\u00eda no se ha independizado. Y los varones m\u00e1s que las mujeres. De hecho, el 43,5% de los hombres de 25 a 34 a\u00f1os toda-v\u00eda vive con sus padres, frente al 31,7% de las mujeres de ese grupo de edad. \nLas personas mayores han aumentado mu-\ncho entre los dos \u00faltimos censos de poblaci\u00f3n (1991 y 2001). En concreto, la poblaci\u00f3n de m\u00e1s de 65 a\u00f1os se ha incrementado un 26%. De esta cifra, 1,3 millones viven solos. \nalGuNoS INDICaDoRES SoBRE la CoMpoSICI\u00d3N DE loS HoGaRES ESpa\u00d1olES\n 2001 variaci\u00f3n 2001/1991 (%)\nN\u00famero de hogares 14.187.169 19,7 \nHogares unipersonales 2.876.572 81,9 \nTama\u00f1o medio del hogar (personas) 2,9 -9,4 \nJ\u00f3venes solteros entre 25 y 34 a\u00f1os que viven solos 346.290 208,7 \nJ\u00f3venes entre 25 y 34 a\u00f1os que viven con sus padres 2.587.867 51,2 \nParejas sin hijos 2.448.542 22,3 \nParejas con 3 hijos o m\u00e1s 853.831 -41,7 \nFamilias reconstituidas 232.863 \u2014 \nParejas de hecho 563.785 155,0 \nPersonas de 65 a\u00f1os o m\u00e1s 6.796.936 26,6 \nPersonas de 85 a\u00f1os o m\u00e1s que viven solas 199.362 160,0 \nFuente: Censos de poblaci\u00f3n y viviendas 2001, INE27 El pa\u00eds y la poblaci\u00f3n\nM\u00e1s de la mitad de los hombres mayores \nde 65 a\u00f1os est\u00e1n casados. Pero, en el caso de \nlas mujeres, s\u00f3lo lo est\u00e1n una de cada diez. El porcentaje de viudas (79%) casi duplica al de viudos (40%). \nProyecciones de poblaci\u00f3n  \nComo es sabido, el conocimiento de la pobla-ci\u00f3n futura desagregada, al menos por sexo y edad, resulta imprescindible para la toma de decisiones, con una base racional, en numero-sos campos como son la ense\u00f1anza (en los dis-tintos niveles), la sanidad (y sus especialidades seg\u00fan la edad de los individuos), las pensio-nes... Asimismo, ese conocimiento resulta ne-cesario para la planificaci\u00f3n del consumo de todo tipo de bienes y servicios.\nLos censos de poblaci\u00f3n, al realizarse cada \ndiez a\u00f1os, resultan insuficientes para conocer las  poblaciones en los periodos intercensales y poscensales. Sin embargo, constituyen el punto \n90 80 70 60 50 40 30 20 10 0 0 10 20 30 40 50 60 70 80 90\nFuente: INEvarones + mujeres = 1 0.000\n96\n90\n84\n78\n72\n66\n60\n54\n4842\n36\n30\n24\n18\n12\n6\n0varones mujeres90 80 70 60 50 40 30 20 10 00  10 20 30 40 50 60 70 80 90varones + mujeres = 1 0.000\nFuente: INE100\n95\n9085807570656055504540353025201510\n50varones mujerespir\u00c1MiDe pOBLaci\u00f3n. a\u00d1O 2002\npir\u00c1MiDe pOBLaci\u00f3n. a\u00d1O 203528\nde partida para estos \u00faltimos c\u00e1lculos, al facili-\ntar la poblaci\u00f3n de un pa\u00eds y de sus regiones, seg\u00fan diversas variables, en una fecha o perio-do de referencia. Es la desagregaci\u00f3n por sexo y edad la que, generalmente, constituye el pun-to de partida para los c\u00e1lculos de la poblaci\u00f3n futura igualmente desagregada.\nTeniendo en cuenta que la poblaci\u00f3n, en \nuna fecha determinada, es el resultado de la evoluci\u00f3n que han tenido en el pasado sus componentes, que son la mortalidad, la fecun-didad y las migraciones (tanto dentro del pa\u00eds como con el extranjero), a partir de una deter-minada poblaci\u00f3n censal, es posible tener una proyecci\u00f3n de la misma en el futuro si se enun-cian hip\u00f3tesis sobre el devenir que van a tener los tres componentes mencionados.\nEl  brusco aumento observado en las cifras \nde inmigrantes en Espa\u00f1a dej\u00f3 fuera de actuali-dad las proyecciones calculadas a partir del Censo de Poblaci\u00f3n de 1991, obligando a po-ner en marcha el correspondiente mecanismo de revisi\u00f3n.\nLas poblaciones, por sexo y edad, resultan-\ntes del Censo de 2001 constituyeron la pobla-ci\u00f3n base o de partida para el establecimiento de unas nuevas proyecciones.\nSin embargo, a la hora de hablar del futuro \nde la poblaci\u00f3n de Espa\u00f1a es importante se\u00f1a-lar que la diversidad de factores que influyen en la trayectoria de las cifras de inmigrantes im-plica un notable grado de incertidumbre sobre el devenir de los correspondientes flujos de en-tradas y salidas, lo que convierte a las proyec-ciones en escenarios, es decir, los resultados obtenidos ilustran las consecuencias, en el cre-cimiento y en la distribuci\u00f3n por edades de la poblaci\u00f3n, de los supuestos bajo los cuales se establecen.\nPor ello, se ha considerado un primer esce-\nnario en el que las entradas netas del extranjero en Espa\u00f1a evolucionan seg\u00fan la tendencia m\u00e1s reciente hasta el a\u00f1o 2010, a\u00f1o a partir del cual se mantienen constantes. El total de entradas en Espa\u00f1a durante el periodo 2007-2059 se elevar\u00eda a 14,6 millones de personas. Las hip\u00f3-tesis globales figuran en el Anexo.\nLa caracter\u00edstica m\u00e1s sobresaliente en la \nevoluci\u00f3n de la poblaci\u00f3n de Espa\u00f1a la consti-tuye su progresivo envejecimiento. Dicho en-vejecimiento se debe, en primer lugar, al fuerte y prolongado descenso de la fecundidad, al que se suma la mejora de la mortalidad a eda-des altas. Aun cuando las entradas de extranje-ros son muy elevadas, ralentizan algo este pro-ceso de envejecimiento, pero no lo detienen.   \nPara m\u00e1s informaci\u00f3n pueden consultar la \np\u00e1gina oficial del INE: \nwww.ine.es .\naNEXo \nHip\u00f3tesis del Escenario 1\nA\u00f1os Esperanza de vida al nacimiento N\u00ba medio de Edad media a Entradas netas \n varones                      Mujeres hijos por mujer la maternidad de extranjeros\n2002 76,63 83,36 1,26 30,82 647.867 \n2012 78,70 85,09 1,43 31,08 283.838 \n2022 80,05 86,22 1,52 31,11 278.659 \n2032 80,99 87,00 1,53 31,15 273.481 \n2042 80,99 87,00 1,53 31,15 268.302 \n2052 80,99 87,00 1,53 31,15 263.124 \n2059 80,99 87,00 1,53 31,15 259.499 Cap\u00edtulo II\nHistOria  \nY cUL tUraHisToRiaycUl TUR  \naHisToR iayc UlTURa  \nHisT oRiayc UlTURa H \nisToRiaycUl TURaHis  \nToRiayc UlTURaHisToR \niayc UlTURa HisToRia \nHIstORIA\nEspa\u00f1a es un pa\u00eds con profundas ra\u00edces hist\u00f3ri-\ncas en Europa, que ha pasado por \u00e9pocas con-flictivas y otras de gran esplendor, como queda patente en su patrimonio cultural, que contribu-ye, sin duda, a explicar su realidad actual. Posee una personalidad e idiosincrasia propias, singu-larizadas por fen\u00f3menos como el descubrimien-to del continente americano o haberse manteni-do neutral en las dos guerras mundiales, pero, al mismo tiempo, su historia tiene grandes parale-lismos con la de otros pa\u00edses europeos, ya que, sin renegar nunca de su diversidad, se afirm\u00f3 tempranamente como un Estado unificado y protagoniz\u00f3 algunos de los cap\u00edtulos m\u00e1s bri-llantes de la historia moderna europea. \nDe los or\u00edgenes al descubrimiento  \nde Am\u00e9rica \nLos primeros pobladores \nLa presencia de hom\u00ednidos en la pen\u00ednsula Ib\u00e9-\nrica se remonta al Paleol\u00edtico Inferior, \u00e9poca de la que datan los restos hallados en el yacimien-to de Atapuerca (Burgos), de unos 800.000 a\u00f1os de antig\u00fcedad. Los especialistas discuten a\u00fan el origen de estas poblaciones, quiz\u00e1 llega-das directamente de \u00c1frica a trav\u00e9s del estrecho de Gibraltar, o m\u00e1s probablemente a trav\u00e9s de los Pirineos. En todo caso, desde esa \u00e9poca se encuentran en la Pen\u00ednsula restos de utensilios y obras de arte correspondientes a las mismas culturas de cazadores y recolectores que se su-cedieron en otras zonas de Europa. \nAsimismo, la pen\u00ednsula Ib\u00e9rica constituye \nel extremo occidental de un proceso de difu-si\u00f3n cultural que discurre, hacia el quinto mile-nio anterior a nuestra era, a trav\u00e9s del Medite-rr\u00e1neo partiendo de su extremo oriental. Este proceso, conocido como revoluci\u00f3n neol\u00edtica, consiste b\u00e1sicamente en el cambio de una eco-nom\u00eda recolectora por otra productora, basada en la agricultura y la ganader\u00eda. Desde el 5000 o 4000 a.C. y hasta el siglo \nx v i de nuestra era se \nabrir\u00e1 otro periodo importante de la historia peninsular en que la cuenca y la civilizaci\u00f3n mediterr\u00e1neas resultar\u00e1n determinantes. \nDesde el a\u00f1o 1100 a.C. aproximadamente, y \nhasta mediados del siglo \niii a.C., el contacto co-\nmercial y cultural con las civilizaciones medite-rr\u00e1neas vendr\u00e1 de la mano de fenicios (extendidos desde el Algarve, en el Atl\u00e1ntico sur peninsular, hasta el Levante mediterr\u00e1neo) y griegos (situados desde el estuario del Ebro hasta el golfo de Rosas, en el nordeste mediterr\u00e1neo). Al final de esta eta-pa, ambas civilizaciones ser\u00e1n desplazadas por romanos y cartagineses, respectivamente. \nDe esta manera, entre los siglos \nx i i y iv a.C. \nfue marc\u00e1ndose una diferencia sustancial entre una Iberia que discurr\u00eda desde el nordeste medi-terr\u00e1neo hasta el Atl\u00e1ntico sur, por una parte, y una Espa\u00f1a interior, por otra. Esta \u00faltima estaba habitada por diversas tribus, algunas de ellas cel-tas, que contaban con una organizaci\u00f3n relativa-mente primitiva y se dedicaban al pastoreo tras-humante, consistente en alternar los pastos de las tierras altas del norte, en verano, con los de la submeseta sur, en invierno. Pastores y ovejas con-quistadores de pastos van a constituir otra de las claves geohist\u00f3ricas de la  pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. \nPor el contrario, los pueblos de la costa, co-\nnocidos gen\u00e9ricamente como \u00edberos, consti-tu\u00edan ya en el siglo \niv a.C. un conjunto de ciuda-\ndes-estado  (Tartesos, la Tarsis b\u00edblica o quiz\u00e1 la m\u00edtica Atl\u00e1ntida sumergida) muy similares e in-fluidas por los centros urbanos, comerciales, agr\u00edcolas y mineros m\u00e1s desarrollados del Medi-terr\u00e1neo oriental. De ese periodo datan los pri-meros testimonios escritos sobre la Pen\u00ednsula. Se dice que Hispania, nombre con el que los roma-nos conoc\u00edan a la Pen\u00ednsula, es un vocablo de ra\u00edz semita procedente de H\u00edspalis (Sevilla). \nLas huellas persistentes de la presencia romana \nLa presencia romana en la Pen\u00ednsula sigue la \nl\u00ednea de las bases comerciales griegas, pero obedece a la pugna entre este gran imperio y 31 Historia y cultura\nCartago por el control del Mediterr\u00e1neo occi-\ndental durante el siglo ii a.C. Ser\u00e1, en todo caso, \n\u00e9ste el momento en que la Pen\u00ednsula entrar\u00e1 como tal unidad en el circuito de la pol\u00edtica internacional, convirti\u00e9ndose desde entonces en un objetivo estrat\u00e9gico codiciado a causa de su singular posici\u00f3n geogr\u00e1fica, entre el Atl\u00e1n-tico y el Mediterr\u00e1neo, y de la riqueza agr\u00edcola y mineral de su zona sur. \nLa penetraci\u00f3n y ulterior conquista romana \nde la Pen\u00ednsula abarca el extenso periodo com-prendido entre los a\u00f1os 218 y 19 a.C. Los ro-manos se sintieron alarmados por la expansi\u00f3n cartaginesa hacia el nordeste, ya que, al igual que Napole\u00f3n siglos m\u00e1s tarde, consideraban que el r\u00edo Ebro constitu\u00eda la frontera natural de la Galia sujeta a su influencia. \nPor esta raz\u00f3n se desencaden\u00f3 la Segunda \nGuerra P\u00fanica. Mientras An\u00edbal realizaba el le-gendario paso de los Alpes, las legiones roma-nas asaltaron su base espa\u00f1ola, Cartago Nova (la actual Cartagena), con su puerto y sus mi-nas. Su ca\u00edda a manos de Publio Cornelio Esci-pi\u00f3n (209 a.C.) marca el declive del ej\u00e9rcito de An\u00edbal en Italia y el comienzo de las conquistas romanas en Espa\u00f1a. \nLos romanos no pretend\u00edan \u00fanicamente re-\nemplazar a los cartagineses, sino que buscaban extender su dominio al resto de la Pen\u00ednsula. All\u00ed tropezaron con una resistencia importante, sobre todo en la Hispania interior. \nEntre las m\u00faltiples confrontaciones que tu-\nvieron lugar a lo largo de la conquista romana de la Hispania interior, la de m\u00e1s fama fue la llamada Guerra Celtib\u00e9rico-Lusitana, prolon-gada durante veinte a\u00f1os (154-134 a.C.). Las t\u00e1cticas guerrilleras del caudillo lusitano Viria-to y el legendario, aunque incierto, suicidio co-lectivo de la poblaci\u00f3n de Numancia frente a sus sitiadores romanos fueron celebrados por los historiadores latinos. \nLa presencia romana en Hispania dur\u00f3 siete \nsiglos, durante los que se configuraron los l\u00edmites b\u00e1sicos de la Pen\u00ednsula en relaci\u00f3n con otros pa\u00ed-ses europeos. Las divisiones interiores en que se compartiment\u00f3 la provincia romana resultan asi-mismo premonitorias: Lusitania, Tarraconense, B\u00e9tica. Pero los romanos no s\u00f3lo legaron una ad-ministraci\u00f3n territorial, sino tambi\u00e9n institucio-nes tales como la familia, la lengua, la religi\u00f3n, el derecho y el municipio, cuya asimilaci\u00f3n instal\u00f3 definitivamente a la Pen\u00ednsula dentro del mundo grecolatino y, m\u00e1s tarde, judeocristiano. \nLos romanos se asentaron principalmente \nen las costas y a lo largo de los r\u00edos, y la perma-nente significaci\u00f3n de ciudades como Tarrago-na, Cartagena, Lisboa y, sobre todo M\u00e9rida, as\u00ed como el enorme despliegue en las obras p\u00fabli-cas: calzadas, puentes, acueductos, templos, ar -\ncos, teatros, anfiteatros y circos dan idea del sentido geogr\u00e1fico del poblamiento romano. No obstante, a comienzos del siglo \nv el mapa de \npoblaci\u00f3n comenz\u00f3 a cambiar significativamen-te. Es entonces cuando diversos pueblos germ\u00e1-nicos, como depredadores unos, como aliados otros, irrumpir\u00e1n en la Pen\u00ednsula para asentarse en las regiones del interior, los visigodos, y del oeste, los suevos. Paralelamente, y desde el si-glo \niii, se ir\u00e1 acentuando un proceso de reduc-\nci\u00f3n de la poblaci\u00f3n urbana, amurallamiento de las poblaciones, extensi\u00f3n de la propiedad lati-fundista, inseguridad en los campos y debilidad \narco romano de Bar\u00e1  \n(hacia el a\u00f1o 13 a.c.),  roda de Bar\u00e1 (t arragona).32\nde la instituci\u00f3n estatal, frente al incremento de \npoder de las oligarqu\u00edas locales, que brindan se-guridad a cambio de fidelidad. Fen\u00f3meno im-portant\u00edsimo de ese periodo son los inicios de la cristianizaci\u00f3n de Hispania que permanecen a\u00fan oscuros. Probable parece la presencia entre los a\u00f1os 62-63 de San Pablo, las persecuciones del siglo \niii, narradas por Prudencio, hablan ya \nde di\u00f3cesis y m\u00e1rtires. Tras la libertad religiosa de Constantino, en el a\u00f1o 314 tiene lugar el pri-mer Concilio de la Iglesia hispana. \nel reino Visigodo, primer intento  \nde uni\u00f3n peninsular\nEn el siglo \nv los visigodos eran ya un pueblo \nromanizado que se ve\u00eda a s\u00ed mismo como con-\ntinuador del apagado poder imperial. Hacia mediados del 500, la triple presi\u00f3n de suevos, por el oeste (Galicia), pastores c\u00e1ntabro-pire-naicos, desde el norte, y bizantinos, por el sur (la B\u00e9tica), los inclinar\u00e1n a establecer la capital en Toledo, centro de la Pen\u00ednsula. \nLa integraci\u00f3n entre visigodos e hispano-ro-\nmanos fue un proceso r\u00e1pido y exitoso, que se vio notablemente facilitado por la conversi\u00f3n del rey Recaredo al catolicismo en el III Concilio de Toledo (589), lo que hace que la Iglesia adquiera un papel preponderante y fiscalizador de la acti-vidad pol\u00edtica mediante la celebraci\u00f3n de los su-cesivos Concilios de Toledo y por unas estructu-ras sociales relativamente similares, resumidas en la unificaci\u00f3n del derecho con el Liber iudicio-\nrum de Recesvinto. Com\u00fan era, a una y otra cul-tura, la existencia de una aristocracia de fundos y otra eclesi\u00e1stica y efectivamente ambas institu-ciones favorec\u00edan la autonom\u00eda de la nobleza a expensas del poder real. Por eso la pol\u00edtica visigo-da oscilar\u00e1 entre la inclinaci\u00f3n a aplacar a los nobles, tolerando la progresiva feudalizaci\u00f3n del Estado, y la tendencia a reforzar el poder real, exponi\u00e9ndose a sublevaciones nobiliarias. \nLa espa\u00f1a musulmana, cuna de una cultura \nfloreciente \nSer\u00e1 precisamente uno de los clanes nobiliarios \npostergados, la familia Witiza, quien a princi-pios del siglo \nviii provoque el desmoronamien-to del Estado visigodo al pedir ayuda a las tro-pas \u00e1rabes y bereberes del otro lado del estrecho de Gibraltar. En realidad, el grado de descom-posici\u00f3n del aparato estatal visigodo permiti\u00f3 a los musulmanes la realizaci\u00f3n de pactos aisla-dos con una aristocracia semiindependiente y desafecta a la Corona. \nA mediados del siglo \nviii, los musulmanes \nhab\u00edan consumado su ocupaci\u00f3n y el pr\u00edncipe omeya Abd Al-Rahman se hizo proclamar en C\u00f3rdoba emir de un nuevo Estado independien-te de Damasco. En el primer tercio del siglo \nx, \nuno de los omeyas hispanos, Abd Al-Rahman III, restaurar\u00eda y extender\u00eda el Estado andalus\u00ed y se convertir\u00eda en el primer califa espa\u00f1ol. \nLa proclamaci\u00f3n del califato ten\u00eda un doble \nprop\u00f3sito. En el interior, los omeyas quer\u00edan for -\ntalecer el Estado de la Pen\u00ednsula. En el exterior, buscaban consolidar las rutas comerciales que, a trav\u00e9s del Mediterr\u00e1neo, aseguraran la rela-ci\u00f3n econ\u00f3mica con la cuenca oriental (Bizan-cio) y garantizaran el aprovisionamiento de oro. Melilla fue ocupada en el 927 y, a mediados del mismo siglo, el califato omeya controlaba el tri\u00e1ngulo comprendido entre Argel, Siyilmasa y el Atl\u00e1ntico. Los peque\u00f1os reductos cristianos del norte de la Pen\u00ednsula se convirtieron en mo-destos feudatarios del califa, cuya superioridad y arbitraje reconoc\u00edan. \nEl fundamento de la hegemon\u00eda andalus\u00ed \ndescansaba en un considerable poder econ\u00f3-mico basado en un comercio importante, una industria artesanal desarrollada y un aprove-chamiento agr\u00edcola mucho m\u00e1s eficiente que el del resto de Europa. \nEl Estado cordob\u00e9s fue la primera econo-\nm\u00eda urbana y comercial que floreci\u00f3 en Europa desde la desaparici\u00f3n del Imperio romano. Y la capital del califato y ciudad principal, C\u00f3rdo-ba, contaba con unos 100.000 habitantes, lo que hac\u00eda de ella la concentraci\u00f3n urbana eu-ropea m\u00e1s importante de la \u00e9poca. \nLa Espa\u00f1a musulmana produjo una cultura \nfloreciente, sobre todo desde que accedi\u00f3 al poder el califa Al-Hakam II (961-976), a quien se atribuye la constituci\u00f3n de una biblioteca de varios cientos de miles de ejemplares, que re-sulta inimaginable en la Europa del momento. El rasgo m\u00e1s caracter\u00edstico de esta cultura ser\u00e1 33 Historia y cultura\nla temprana readopci\u00f3n de la filosof\u00eda cl\u00e1sica \npor Ibn Masarra, Abentofain, Averroes y el ju-d\u00edo Maim\u00f3nides. Pero los pensadores hispano-musulmanes, destacaron sobre todo, en medi-cina, matem\u00e1ticas y astronom\u00eda. \nLa fragmentaci\u00f3n del califato de C\u00f3rdoba \ntendr\u00e1 lugar al final de la primera d\u00e9cada del siglo \nx i y se producir\u00e1 como combinaci\u00f3n del \ningente esfuerzo b\u00e9lico desplegado por los \u00falti-mos dirigentes cordobeses y de una presi\u00f3n fis-cal sofocante. Los sucesores del unitario Estado califal se conocer\u00e1n como reinos de taifas, de-nominaci\u00f3n que ha pasado a la lengua espa\u00f1o-la como sin\u00f3nimo de la ruina que genera la fragmentaci\u00f3n y desuni\u00f3n peninsulares. Este debilitamiento progresivo provoc\u00f3 que, a me-diados del siglo \nxiii, la Espa\u00f1a isl\u00e1mica quedase \nreducida al reino nazar\u00ed de Granada. \nDe la primera resistencia cristiana  \na la reconquista \nLa primera resistencia ofrecida por los cristia-\nnos se registra ya en el primer tercio del siglo \nviii en las monta\u00f1as asturianas de Covadonga. \nLos albores de la resistencia cristiana tuvie-\nron menos de \u00abreconquista\u00bb, de campa\u00f1a ofensiva, que de supervivencia. Primero en Oviedo, luego en Le\u00f3n con Alfonso III, ya en el siglo \nx, apuntando hacia el valle del Duero. De \nesa expansi\u00f3n surgir\u00e1 en la Meseta primero el condado y luego el reino de Castilla, que se unir\u00e1 al de Le\u00f3n bajo el reinado de Fernando III en 1230. La fachada atl\u00e1ntica dar\u00e1 origen al reino de Portugal en 1143. \nDurante los siglos \nx i i y xiii quedar\u00edan forma-\ndos cuatro reinos cristianos principales de la pen\u00ednsula Ib\u00e9rica: Portugal, Castilla-Le\u00f3n, Na-varra y Arag\u00f3n-Catalu\u00f1a. \nDesde un punto de vista continental, la Re-\nconquista debe enmarcarse dentro del proceso de crecimiento y expansi\u00f3n ofensiva que ca-racteriza la historia del Occidente europeo en-tre los siglos \nx y xiii, frente a h\u00fangaros, eslavos y \nmusulmanes. El resultado de esta din\u00e1mica ser\u00e1 la creaci\u00f3n del \u00e1rea que actualmente co-nocemos como Europa occidental, hacia el a\u00f1o 1300. \nEl planteamiento estrat\u00e9gico de la expan-\nsi\u00f3n cristiana careci\u00f3 por lo general del car\u00e1c-ter de Iglesia \u00abcruzada\u00bb que com\u00fanmente se le atribuye. \nA partir del \u00faltimo tercio del siglo \nxiii la pre-\nsencia musulmana hab\u00eda quedado reducida al reino nazar\u00ed de Granada. Extendido entre el es-trecho de Gibraltar y el cabo de Gata, esta reli-quia hist\u00f3rica se mantuvo hasta el 2 de enero de 1492. El fin de la Reconquista, la recuperaci\u00f3n de Hispania en la mitolog\u00eda romano-visigoda, produjo honda emoci\u00f3n en la Europa cristiana, porque se consider\u00f3 que equilibraba la ca\u00edda de Constantinopla a manos de los turcos. \ninterior de la \nMezquita de c\u00f3rdoba.34\nLa Reconquista, con su dilatada duraci\u00f3n, \nprodujo periodos de coexistencia e incluso, en \nciertas etapas del siglo x i i, una suerte de sociedad \nde frontera. En todo caso, los monarcas cristia-nos conquistaban colonizando, es decir, ofre-ciendo tierras a quien se comprometiese a ocu-parlas, cultivarlas y defenderlas, lo que dio lugar a trasvases y migraciones del norte peninsular y de Europa nada frecuentes en otras latitudes por aquellas \u00e9pocas. Aquellos colonizadores, a quie-nes se dibuja con una azada en una mano y la espada en la otra, fueron formando una sociedad de campesinos comparativamente m\u00e1s libre que las existentes en la Europa coet\u00e1nea, donde la sujeci\u00f3n al se\u00f1or feudal era mucho mayor. \nEstos campesinos semilibres se agruparon, \ndel siglo \nix al x i, en villas que se gobernaban \npor concejos electos y a las que los monarcas concedieron exenciones y privilegios (fueros). Y estos burgueses terminaron por sentarse jun-to con los otros dos brazos de la sociedad, no-bles y eclesi\u00e1sticos, en Parlamentos conocidos como Cortes en el siglo \nx i i. All\u00ed discut\u00edan y vo-\ntaban los impuestos. \nLos reyes cat\u00f3licos: la unidad peninsular  \ny la empresa imperial del renacimiento espa\u00f1ol \nLa b\u00fasqueda de la unidad no se detuvo en la \npostrera gesta militar de 1492 y en la conquista de Granada, sino que se prolong\u00f3 en pos de una uniformidad religiosa, \u00e9tnica y cultural con la expulsi\u00f3n de los jud\u00edos no conversos en el mismo a\u00f1o en que conclu\u00eda la Reconquista y la posterior de los moriscos. Es cierto que las difi-cultades de los jud\u00edos no eran exclusivas de Es-pa\u00f1a, sino que tambi\u00e9n se manifestaban la-mentablemente con fuerza en el resto de la Europa cristiana desde el Concilio de Letr\u00e1n, celebrado en 1215. En realidad, y hasta 1492, los jud\u00edos, al igual que los musulmanes que ha-bitaban en territorio cristiano, compusieron junto con los cristianos un crisol de culturas que tuvo expresiones tan brillantes como las \u00abdisputas\u00bb (debates) entre pensadores de las tres culturas reunidos en el movimiento cono-cido como la Escuela de Traductores de Toledo que patrocin\u00f3 Alfonso X. Esta Escuela consi-gui\u00f3 en sus trabajos que la cultura europea se enriqueciera con la ciencia de los griegos y los trabajos de los \u00e1rabes. \nUna expansi\u00f3n del calibre que acaba de \ndescribirse tuvo, sin duda, un efecto de econo-m\u00eda de frontera con la adquisici\u00f3n de grandes espacios. Los reinos hisp\u00e1nicos son desde el si-glo \nxiii sociedades en crecimiento acelerado y \nmanifiestan un dinamismo que tiene su expre-si\u00f3n en el despegue econ\u00f3mico y pol\u00edtico del reino aragon\u00e9s a trav\u00e9s del Mediterr\u00e1neo con la conquista de Cerde\u00f1a, Sicilia y N\u00e1poles. \nLa combinaci\u00f3n de intereses econ\u00f3micos y \nvocaci\u00f3n marinera llev\u00f3 a Castilla a una posi-ci\u00f3n de vanguardia en la b\u00fasqueda y apertura de nuevas rutas comerciales a Oriente. En esta carrera, los castellanos encontraron un muy ac-tivo competidor en otro Estado ib\u00e9rico, Portu-gal. La rivalidad luso-castellana por el control de las rutas mar\u00edtimas del comercio oriental co-menz\u00f3 a resolverse con el Tratado de Alca\u00e7o-vas de 1479. En \u00e9l, Castilla s\u00f3lo pudo mantener Canarias y hubo de renunciar a todo periplo oriental alrededor de la costa africana, que quedaba reservada a Portugal. Tan desigual re-sultado \u00fanicamente se explica teniendo en cuenta que el Tratado se ocupaba tambi\u00e9n de un viejo problema de los estados ib\u00e9ricos: la unidad de la Pen\u00ednsula. \nsala del Mexuar de los palacios nazar\u00edes.  \nLa alhambra (Granada).35 Historia y cultura\nSi bien se perfeccionar\u00eda con la incorpora-\nci\u00f3n de Navarra en 1512, ese ciclo unitario se \ncompletar\u00eda con la toma de Granada en 1492. Ese mismo a\u00f1o, Nebrija publicaba la primera gram\u00e1tica de una lengua vulgar \u2013la castellana\u2013 y, tambi\u00e9n en ese a\u00f1o, una flotilla espa\u00f1ola lle-gaba a las costas de Am\u00e9rica. La magnitud asombrosa de estos acontecimientos contrasta con la no menos espectacular decadencia es-pa\u00f1ola del siglo \nx v i i. \nLa aureola m\u00edtica que rode\u00f3 a Isabel y Fer-\nnando, los Reyes Cat\u00f3licos, ha dificultado una valoraci\u00f3n adecuada de su contexto y una eva-luaci\u00f3n serena de su obra. \nEn lo interno buscaron reforzar el aparato \nestatal y la autoridad real, y para ello se apoya-ron en instituciones jur\u00eddico-administrativas que ya exist\u00edan, crearon algunas de nuevo cu\u00f1o y en ocasiones adoptaron otras de ra\u00edz europea. Tal fue el caso del Tribunal de la Inquisici\u00f3n. \u00c9ste, muy tard\u00edamente introducido en Espa\u00f1a, no tuvo \u00fanicamente un alcance religioso, sino que fue un instrumento del que se sirvi\u00f3 el poder real para reforzar la autoridad del Estado. \nEn 1492 la monarqu\u00eda hispana se presenta-\nba como uno de los primeros Estados moder-nos del Renacimiento europeo. En ello se bas\u00f3 su proyecci\u00f3n exterior por el Atl\u00e1ntico (Am\u00e9ri-ca y Flandes) y el Mediterr\u00e1neo (Italia). Fue una pol\u00edtica exterior instrumentada por la creaci\u00f3n de un Estado permanente, servido por funcio-narios y diplom\u00e1ticos, con una concepci\u00f3n unitaria, pero flexible y confederal, de la insti-tuci\u00f3n mon\u00e1rquica. \nA Castilla se le hab\u00edan cerrado las rutas \nafricanas a favor de Portugal, pero tambi\u00e9n se hab\u00eda garantizado la posesi\u00f3n de Canarias, una excelente cabeza de puente para caminos al-ternativos. Eso fue lo que ofreci\u00f3 Crist\u00f3bal Co-l\u00f3n. Lo hizo a un Estado que lo necesitaba, pero que tambi\u00e9n se hab\u00eda preparado y habi-tuado a empresas de esa naturaleza. La unifica-da Espa\u00f1a contaba en 1492 con una potente maquinaria de guerra, una s\u00f3lida econom\u00eda, una proyecci\u00f3n exterior, una experiencia mari-nera y exploradora de rutas mercantiles y un notable potencial cient\u00edfico-t\u00e9cnico: matem\u00e1ti-cos, ge\u00f3grafos, astr\u00f3nomos, constructores na-vales, forjados en el crisol de tres culturas. Del descubrimiento  \nde Am\u00e9rica al siglo x x\nLa conquista de am\u00e9rica, nueva frontera  \ndel mayor imperio de Occidente \nMediado el siglo x v i se hab\u00eda producido el asen-\ntamiento en los virreinatos principales: M\u00e9xico, \nen la fachada atl\u00e1ntica, y Per\u00fa, en el Pac\u00edfico sudamericano. \nEl 6 de septiembre de 1522, Elcano regre-\nsaba a la Pen\u00ednsula, superviviente del primer viaje de circunnavegaci\u00f3n del globo iniciado por Magallanes; quedaba cerrada as\u00ed la ruta es-pa\u00f1ola a Oriente. Desde entonces, La Habana-Veracruz (la flota de Tierra Firme) en el Atl\u00e1nti-co, y Acapulco-El Callao-Filipinas (la nao de China) en el Pac\u00edfico, constituir\u00edan, junto con el control del Mediterr\u00e1neo occidental, siempre amenazado por los turcos, las arterias vitales del Imperio espa\u00f1ol de ultramar. Los convoyes de galeones espa\u00f1oles mantuvieron abiertas estas v\u00edas hasta la batalla de Trafalgar, en 1805, frente a las incursiones anglo-holandesas. \nLa conquista de Am\u00e9rica recuerda en bastan-\ntes aspectos a la expansi\u00f3n peninsular de la que estuvo precedida hist\u00f3ricamente. Tanto en un caso como en otro, los enfrentamientos eran an-tecedidos, para ser evitados, de intensas gestio-nes. Los espa\u00f1oles buscaron aliados en tribus so-metidas y en pr\u00edncipes descontentos, concertaron capitulaciones a cambio de privilegios, realiza-\nDetalle del \u00abFresco de los colonizadores\u00bb, de V\u00e1zquez \nD\u00edaz. Monasterio de santa Mar\u00eda de la r\u00e1bida (Huelva).36\nron repartos de tierras entre peninsulares y reor -\nganizaron los asentamientos ind\u00edgenas. \nEn Italia, la monarqu\u00eda hispana asumi\u00f3 la \ntradici\u00f3n de enfrentamientos con Francia y de \nalianzas con Inglaterra. La batalla de Pav\u00eda, en 1521, en que el rey franc\u00e9s Francisco I cay\u00f3 en poder de los tercios espa\u00f1oles, consagr\u00f3 la supe-rioridad espa\u00f1ola hasta mediados del siglo \nx v i i. \nIsabel y Fernando, buscando estrechar la re-\nlaci\u00f3n diplom\u00e1tica y comercial con los Pa\u00edses Ba-jos, terminaron por vincular la Corona espa\u00f1ola con el ducado de Borgo\u00f1a. Un pr\u00edncipe flamen-co, Carlos, nieto del emperador Maximiliano y de los Reyes Cat\u00f3licos, reunir\u00eda en su persona una fabulosa herencia que condicionar\u00eda la pol\u00edtica espa\u00f1ola y europea hasta el siglo \nxviii. La soluci\u00f3n \nque aplicaron los Habsburgo espa\u00f1oles para ma-nejar esa ingente herencia fue la monarqu\u00eda inte-gradora y flexible, consistente en un conjunto de reinos y se\u00f1or\u00edos agrupados como una inmensa confederaci\u00f3n en torno a la Corona com\u00fan. Fue-ra del rey no exist\u00eda otra unidad, pues cada reino conservaba sus instituciones, su lengua, sus leyes e incluso sus fronteras. \nEl Imperio carolino era, por tanto, un con-\nglomerado de territorios unidos por el azar de un soberano com\u00fan. La primera consecuencia que esto produjo fue el nulo desarrollo de algu-na organizaci\u00f3n institucional com\u00fan a todo el imperio. La segunda consecuencia fue que no se produjera una colaboraci\u00f3n con fines pol\u00edticos o econ\u00f3micos entre los diferentes territorios, he-cho que hubiese contribuido a crear el naci-miento de una idea imperial, es decir, la partici-paci\u00f3n de todos en una empresa com\u00fan. Lo m\u00e1s notable de las realizaciones de la Espa\u00f1a de los Austrias fue la capacidad de mantener el control sobre las vastas \u00e1reas de territorios diseminadas por todo el mundo. Ning\u00fan otro Estado de los siglos \nx v i y x v i i se enfrent\u00f3 con un problema de \nadministraci\u00f3n tan enorme. Tuvo que explorar, colonizar y gobernar un nuevo mundo. \nel imperio espa\u00f1ol y la leyenda negra \nEsta aceptaci\u00f3n de las diferencias por los Austrias \nespa\u00f1oles abarcaba todos los dominios con una sola excepci\u00f3n, el religioso. Ten\u00edan una vocaci\u00f3n imperial universalista que se apoyaba en el tri\u00e1n-gulo Madrid-Bruselas-Viena, que entend\u00eda mal los nacientes Estados nacionales y diger\u00eda peor el particularismo individualista de la Reforma. Estos dos ingredientes, nacionalismo y protestantismo, se combinaron en la rebeli\u00f3n holandesa contra Felipe II, que en 1556 hab\u00eda sucedido al empera-dor Carlos en el ducado de Borgo\u00f1a y en el trono de las Espa\u00f1as. \nLa conquista americana pretend\u00eda anexio-\nnar el territorio y asimilar a la poblaci\u00f3n. Al igual que ya hiciera el Imperio romano, lengua, religi\u00f3n, leyes, administraci\u00f3n y mestizaje fue-ron los veh\u00edculos de la hispanizaci\u00f3n de Am\u00e9ri-ca, con lo que el continente qued\u00f3 para siempre incorporado al mundo occidental. No faltaron \nel rey Felipe ii mand\u00f3 construir el monasterio de san Lorenzo de el escorial.37 Historia y cultura\nvoces espa\u00f1olas que se alzaron contra los exce-\nsos de los conquistadores, como la de fray Bar -\ntolom\u00e9 de las Casas.\nLa discusi\u00f3n alcanz\u00f3 gran trascendencia po-\nl\u00edtica, y lo que se llam\u00f3 la \u00abduda indiana\u00bb consis-ti\u00f3 en las vacilaciones sobre el derecho de con-quista, justificado, a la postre, como misi\u00f3n evangelizadora. En este ambiente nada tiene de extra\u00f1o que fueran los espa\u00f1oles quienes inicia-ran el Derecho Internacional de la mano de Fran-cisco de Vitoria. \ncrisis fiscal, centralismo y decadencia  \ndel imperio hisp\u00e1nico \nDesde los Reyes Cat\u00f3licos, y sobre todo con Fe-\nlipe II, se hab\u00eda ido armando un Estado que du-rante el siglo \nx v i fue el prototipo de Estado abso-\nlutista moderno. El Imperio hisp\u00e1nico invent\u00f3 un aparato administrativo muy complejo para la \u00e9poca basado en un sistema que primaba la se-guridad y que alcanz\u00f3 un enorme prestigio. El Estado creci\u00f3 considerablemente, asumi\u00f3 car -\ngas y obligaciones que superaban lo que una sociedad agraria del Antiguo R\u00e9gimen, crecien-temente empobrecida, pod\u00eda soportar. La solu-ci\u00f3n de los imperiales no consisti\u00f3 en redimen-sionar el Estado y liquidar obligaciones, sino en asfixiar a la sociedad. La quiebra del sistema se hizo patente en 1640 con la rebeli\u00f3n de Catalu-\u00f1a y la separaci\u00f3n de Portugal. \nLa decadencia del Imperio hisp\u00e1nico, debida \nal agotamiento fiscal, se solap\u00f3 con un proceso de ruptura del sistema confederal, sometido a pr\u00e1cticas centralistas. Junto a estos dos factores, Espa\u00f1a fue v\u00edctima de su propio \u00e9xito, puesto que la incorporaci\u00f3n de Am\u00e9rica y la expansi\u00f3n de la navegaci\u00f3n transversal trasladaron el eje geoeco-n\u00f3mico europeo del Mediterr\u00e1neo al Atl\u00e1ntico, y m\u00e1s precisamente a las cuencas del T\u00e1mesis, del Rin, del Sena y del Escalda. As\u00ed, Espa\u00f1a se convir -\nti\u00f3 en un pa\u00eds perif\u00e9rico. \nPerif\u00e9rico no significaba ni mucho menos \nmarginal, y Espa\u00f1a continu\u00f3 siendo una gran po-tencia y pieza clave en el contexto europeo, con Am\u00e9rica y el reino de N\u00e1poles bajo su control. Hab\u00eda cedido el papel hegem\u00f3nico a la Francia de Luis XIV con el Tratado de los Pirineos (1659), que convirti\u00f3 al \u00abRey Sol\u00bb en el \u00e1rbitro de la po-l\u00edtica continental y a Francia en el modelo de lo que pronto ser\u00eda la Administraci\u00f3n reformada del despotismo ilustrado setecentista. \nCarlos II, el \u00faltimo de los Austrias espa\u00f1oles, \nno dej\u00f3 descendencia directa, sino que test\u00f3 a favor de un nieto de su hermana Mar\u00eda Teresa y de Luis XIV de Francia, Felipe de Anjou. Corona-do como rey de Espa\u00f1a y de las Indias en 1701, Felipe V inaugur\u00f3 la dinast\u00eda de los Borbones es-pa\u00f1oles, prologando con su reinado la Espa\u00f1a de la Ilustraci\u00f3n, una \u00e9poca de equilibrio exte-rior, reformas y desarrollo interior. \nLa espa\u00f1a de los Borbones  \ny de la ilustraci\u00f3n \nCon recelo las canciller\u00edas europeas recibieron \nel testamento de Carlos II. Ello desencaden\u00f3 la Guerra de Sucesi\u00f3n espa\u00f1ola (1705-1713), que se decant\u00f3 a favor de Felipe V con el Acuerdo de Utrecht. \nCierto es que, en Utrecht, Felipe V y sus su-\ncesores hubieron de renunciar a la herencia fla-menca, un derecho con el que, de hecho, no se contaba ya desde hac\u00eda tiempo, pero que supuso el fin de la vieja concepci\u00f3n universalista de la monarqu\u00eda hispano-austriaca y el comienzo de la nacionalizaci\u00f3n de la pol\u00edtica espa\u00f1ola. \nEquilibrio y paz de Europa ser\u00e1n los dos ob-\njetivos que perseguir\u00e1 Espa\u00f1a a lo largo del siglo \nxviii, operaci\u00f3n dificultada por la expansi\u00f3n co-\nmercial y colonial inglesa y por la rivalidad que esta potencia manten\u00eda con Francia. Ser\u00e1 Fer -\nnando VI (1746-1759) quien mejor ilustre este deseo espa\u00f1ol de neutralidad y de paz. \nDurante el reinado de Carlos III (1759-\n1788), la pol\u00edtica del Primer Ministro Florida-blanca procur\u00f3 mantener a Espa\u00f1a fuera de conflictos, pese a una cautelosa intervenci\u00f3n en la independencia americana. Busc\u00f3 la alian-za con Francia para contrapesar el predominio brit\u00e1nico, pero evitando asociarse a las aventu-ras de Versalles. Carlos III dej\u00f3 un pa\u00eds en paz y en pleno progreso, y la Revoluci\u00f3n Francesa de 1789 tard\u00f3 en romper esa tendencia pac\u00edfica y no intervencionista. \nLa germinaci\u00f3n de una nacionalidad espa\u00f1o-\nla en pol\u00edtica exterior corre paralela con el mismo fen\u00f3meno en pol\u00edtica interior y surge en estrecho 38\ncontacto con la primera. En la Guerra de Suce-\nsi\u00f3n, el reino de Arag\u00f3n se hab\u00eda decantado a fa-vor del candidato austr\u00edaco, y esta elecci\u00f3n pro-porcion\u00f3 al victorioso Felipe V el pretexto para iniciar lo que ser\u00eda una cadena de profundas re-formas en la estructura del Estado y en la Admi-nistraci\u00f3n espa\u00f1ola. El Decreto de Nueva Planta fue en pol\u00edtica interior lo que la Paz de Utrecht en pol\u00edtica exterior, pues implic\u00f3 la extensi\u00f3n de la estructura administrativa castellana al reino de Arag\u00f3n y la abolici\u00f3n de sus fueros, terminando as\u00ed con la monarqu\u00eda confederada de los Habs-burgo. Se iniciaba de esta manera el camino ha-cia la centralizaci\u00f3n que siglo y medio despu\u00e9s completar\u00edan los Gobiernos liberales. \nEl d\u00e9ficit, desmesurado y cr\u00f3nico, del siglo \nx v i i, decreci\u00f3 y se recuper\u00f3 una tendencia hacia \nel equilibrio presupuestario que s\u00f3lo se quebra-r\u00eda hacia finales del siglo \nxviii. Esta situaci\u00f3n ha-\ncend\u00edstica mejor\u00f3 por dos razones adicionales: se gastaba menos en aventuras exteriores y se pa-gaba m\u00e1s, lo que no s\u00f3lo se explica por la supe-rior eficacia del aparato recaudatorio, sino por -\nque la sociedad espa\u00f1ola se hizo m\u00e1s pr\u00f3spera. \nLos Borbones fueron ejemplos se\u00f1alados \ndentro del reformismo ilustrado europeo. Persi-guieron el progreso y la racionalizaci\u00f3n del pa\u00eds dentro de las concepciones de su tiempo, fuertemente marcadas por las ideas mercanti-listas, los m\u00e9todos dirigistas y, con menos fre-cuencia, los impulsos liberales. \nEl gran avance se produjo con la eliminaci\u00f3n \nde las trabas al comercio y la industria. La supre-si\u00f3n de \u00abpuertos secos\u00bb, que aislaban econ\u00f3mi-camente unas zonas de otras, y la apertura de todos los puertos del reino dieron un impulso es-pectacular al comercio entre ellos y con ultramar, lo que se tradujo al finalizar la centuria en la re-cuperaci\u00f3n del 75% del comercio americano. En estas medidas se encuentra tambi\u00e9n la base del primer despegue de la industria algodonera cata-lana, que antes de la invasi\u00f3n francesa de 1808 lleg\u00f3 a representar dos tercios de la brit\u00e1nica. La progresiva liberalizaci\u00f3n de los precios agr\u00edcolas y la limitaci\u00f3n de los privilegios de la Mesta ayu-daron a un crecimiento de la superficie cultivada y al incremento de la producci\u00f3n agraria. \nNo obstante, el problema de la tierra, en \nEspa\u00f1a como en el resto de la Europa del Anti-guo R\u00e9gimen, consist\u00eda en las grandes exten-siones hurtadas al mercado y vinculadas a la Iglesia, que pose\u00eda el 15% de la superficie cul-tivable, los Ayuntamientos o la nobleza. La po-l\u00edtica de desamortizaci\u00f3n iniciada, t\u00edmidamen-te, por los Gobiernos ilustrados formaba parte de una filosof\u00eda m\u00e1s general que pretend\u00eda re-ducir exenciones fiscales y de todo tipo, privi-legios, se\u00f1or\u00edos jurisdiccionales y territoriales, as\u00ed como disminuir la poblaci\u00f3n eclesi\u00e1stica (que a\u00fan representaba el 3% del total) y nobi-liaria (los hidalgos pasaron de setecientos mil a cuatrocientos mil entre 1763 y 1787). \nLos Borbones liquidaron tambi\u00e9n gran parte \nde la abigarrada maquinaria administrativa de los Habsburgo y los Consejos fueron reducidos. Se promocionaron las Secretar\u00edas (Ministerios) y los despachos con el monarca, de acuerdo con un plan que tend\u00eda a marginar a la alta nobleza de \u00abcuanto pudiera darles parte del gobierno\u00bb, en ex-presi\u00f3n de Luis XIV de Francia. Los altos funciona-rios de la Administraci\u00f3n borb\u00f3nica se reclutaron entre la baja nobleza local e ilustrada, provenien-te en muchos casos de las provincias del norte peninsular, con lo que surgi\u00f3 as\u00ed una categor\u00eda so-cial nueva, una nobleza media ambiciosa y de-seosa de progresar al servicio del Estado. \nEstos funcionarios eran gentes de su tiempo, \nilustrados convencidos de su misi\u00f3n reformado-ra, atentos a las ideas de la \u00e9poca, con amigos extranjeros y conocedores de otras lenguas. Flo-ridablanca fue, por ejemplo, amigo de Benjamin Franklin y se carteaba con Voltaire. Jovellanos demostr\u00f3 en su Informe sobre la Ley Agraria co-\nnocer las recientes teor\u00edas de Adam Smith y fue asiduo corresponsal de Lord Holland. La para-doja radicaba en que ninguno de ellos goz\u00f3 de buena fama entre sus compatriotas, aunque no todos conocieron la amarga suerte de Esquila-che, que tuvo que elegir el exilio ante la oposi-ci\u00f3n popular a sus reformas. \nLa invasi\u00f3n napole\u00f3nica y la Guerra  \nde la independencia \nCon arreglo al Tratado de Fontainebleau (1807), \nel ej\u00e9rcito franc\u00e9s del mariscal Junot cruz\u00f3 los Pirineos en direcci\u00f3n a Portugal. Los franceses entraron en Lisboa, pero no salieron de Espa\u00f1a. 39 Historia y cultura\nLa crisis del Antiguo R\u00e9gimen que abri\u00f3 las \npuertas a la invasi\u00f3n napole\u00f3nica fue tambi\u00e9n \nuna crisis din\u00e1stica que resquebrajar\u00eda seria-mente el enorme prestigio y autoridad de una Corona milenaria. Carlos IV abdic\u00f3 en su hijo y la instituci\u00f3n mon\u00e1rquica qued\u00f3 irreparable-mente da\u00f1ada. \nEl r\u00e9gimen pol\u00edtico que tratan de unificar los \nBonaparte es el planificado en el Estatuto de Ba-yona, del 8 de julio de 1808. Este documento es de gran importancia desde el punto de vista hist\u00f3-rico, no jur\u00eddico ni pr\u00e1ctico, ya que no entr\u00f3 nun-ca en vigor. Pero constituye el primer texto de car\u00e1cter constitucional que aparece en Espa\u00f1a. \nLas reformas que establec\u00eda este Estatuto no \npudieron ser aplicadas por Jos\u00e9 Bonaparte debi-do a que una parte muy amplia del pueblo espa-\u00f1ol las rechaz\u00f3 al considerar a la nueva monar -\nqu\u00eda como ileg\u00edtima y producto de una traici\u00f3n. \nEl resultado fue un levantamiento generali-\nzado a partir del 2 de mayo, que Goya dej\u00f3 plasmado de modo inmortal en sus lienzos. \nLa Guerra de Espa\u00f1a, como fue conocida \nen Francia, dur\u00f3 seis a\u00f1os. Los espa\u00f1oles la apodaron Guerra de la Independencia y fue una guerra total y nacional. Un grupo de espa-\u00f1oles, minoritario pero nutrido, apoy\u00f3 al rey intruso. Los que tuvieron mejor suerte de entre ellos pasaron a engrosar la primera de las emi-graciones pol\u00edticas que se producir\u00edan en la Es-pa\u00f1a contempor\u00e1nea. Los desastres que Goya \nrefleja en sus pinturas dan idea de lo cruel y prolongado de una lucha en la que las partidas de guerrilleros se sirvieron de la estrategia de impedir la vida normal del pa\u00eds para as\u00ed hosti-gar de modo permanente al invasor. \nLas Juntas Superiores Provinciales surgen \nen la mayor\u00eda de las provincias espont\u00e1nea-mente. Pero llega un momento en el que los fracasos militares y la falta de medios econ\u00f3mi-cos les hacen ver la necesidad de un \u00f3rgano superior que coordine los esfuerzos de todas, y es as\u00ed como nace la Junta Central. \nLa Junta Central nombr\u00f3 un Consejo de Re-\ngencia establecido en la ciudad de C\u00e1diz, que convoc\u00f3 las Cortes.\nLa constituci\u00f3n de 1812 \nLa sesi\u00f3n de apertura de las nuevas Cortes se \ncelebra el 24 de septiembre de 1810; a ella asisten unos cien diputados, aproximadamente la mitad de ellos suplentes. Se ratifican como principios b\u00e1sicos que la soberan\u00eda reside en la naci\u00f3n y la legitimidad de Fernando VII como rey de Espa\u00f1a y se proclama la inviolabilidad de los diputados. \nLa Constituci\u00f3n de 1812, en su art\u00edculo \n168, proclam\u00f3 la figura del rey como sagrada e inviolable, no sujeta a responsabilidad y que \nFrancisco de Goya.  \n\u00abel tres de mayo  de 1808\u00bb. Madrid.  Museo nacional  del prado.40\ndeb\u00eda sancionar y promulgar las leyes. Se fijaba \nel n\u00famero de ministros o secretarios, que res-pond\u00edan de la actuaci\u00f3n del rey y ante las Cor-tes del cumplimiento de las leyes. \nEn cuanto al poder judicial, eran los tribuna-\nles los que ten\u00edan como funci\u00f3n la aplicaci\u00f3n de las leyes, y una caracter\u00edstica revolucionaria era la unidad procesal. Solamente se concedieron dos fueros extraordinarios: clero y militares. Se proclam\u00f3 la igualdad de los espa\u00f1oles ante la ley y la inamovilidad de los jueces y funcionarios. \nSe programaron escuelas de primeras letras \nen todos los pueblos de la monarqu\u00eda, y el plan general de ense\u00f1anza se unific\u00f3 en todo el rei-no. Se instaura la libertad de expresi\u00f3n y de imprenta. \nUn siglo de revoluciones liberales  \ny administraciones moderadas \nCuando los diplom\u00e1ticos espa\u00f1oles acudieron al \nCongreso de Viena en 1814 representaban a un Estado vencedor pero a una naci\u00f3n arrasada y dividida. La profunda crisis de la metr\u00f3poli hab\u00eda resquebrajado seriamente el Imperio hispano-americano, del que se desgaj\u00f3 la Am\u00e9rica conti-nental en 1824, tras la batalla de Ayacucho. En expresi\u00f3n del conde de Aranda, el Imperio espa-\u00f1ol hab\u00eda resistido mejor las peque\u00f1as derrotas del siglo \nx v i i que las violentas victorias del x i x. \nLos patriotas de C\u00e1diz hab\u00edan respondido a \nla crisis din\u00e1stica y al vac\u00edo de la Corona con tres posturas principales en torno a la soberan\u00eda nacional. Para unos, \u00e9sta resid\u00eda en la Corona junto con las instituciones tradicionales (las Cor -\ntes estamentales); en consecuencia, defender\u00edan a partir de entonces una vuelta a un r\u00e9gimen absolutista (1815-1819), m\u00e1s o menos atempe-rado (1824-1834), para terminar llam\u00e1ndose carlistas por su apoyo a don Carlos. Otros defen-d\u00edan una naci\u00f3n cuya esencia eran las Cortes con el rey. M\u00e1s tarde se conocer\u00e1n como libera-les moderados o doctrinarios (entre 1834 y 1875) y luego como conservadores (1876-1923). Quer\u00edan un Estado centralizado, una Constitu-ci\u00f3n doctrinaria, una ley electoral censitaria, con distritos uninominales, una econom\u00eda pro-teccionista y una pol\u00edtica internacional filofran-cesa. Por fin, un grupo peque\u00f1o, pero muy acti-vo, sostuvo la idea de una soberan\u00eda nacional que descansara \u00fanicamente en el pueblo espa-\u00f1ol. \u00c9stos, una versi\u00f3n atenuada de los jacobi-nos franceses, pasar\u00e1n a la historia, primero, como exaltados (1820-1823); luego, como pro-gresistas (1823-1869), para terminar denomi-n\u00e1ndose constitucionales (1870-1880) y libera-les fusionistas (1881-1923). \nLos carlistas ten\u00edan fuerza en el campo, so-\nbre todo en el norte (Pa\u00eds Vasco y Navarra) y en la Catalu\u00f1a interior, y representaban en cierto modo la rebeli\u00f3n de la sociedad rural contra la sociedad urbana. Contaban con la cobertura del bajo clero y recib\u00edan el apoyo de las poten-cias autocr\u00e1ticas como Rusia. \nPol\u00edticamente, el carlismo postulaba la vuel-\nta al Antiguo R\u00e9gimen. Por el contrario, los libe-rales, que defend\u00edan la sucesi\u00f3n de Isabel II, hija de Fernando VII, deseaban un cambio profundo que abriera paso a una sociedad de individuos iguales ante una ley que garantizara los dere-chos de la persona. Su triunfo hay que enmar -\ncarlo dentro del apoyo brit\u00e1nico a las causas li-berales, sobre todo en el mundo latino, frente al expansionismo ruso, y en el triunfo de la monar -\nqu\u00eda liberal en Francia en 1830.\nLos liberales legislaron de acuerdo con los \nprincipios individual-igualitarios. Liquidaron pri-vilegios y exenciones legales, suprimieron los se-\u00f1or\u00edos jurisdiccionales, desvincularon las tierras de mayorazgos de la Iglesia y de las corporacio-nes locales, introduciendo as\u00ed millones de hect\u00e1-reas en el mercado y multiplicando varias veces el \u00e1rea cultivable y las producciones agrarias. \nA principios de siglo, Espa\u00f1a importaba trigo \ny com\u00eda pan de centeno, mientas que a finales de la centuria se exportaban cereales y el pan era de trigo. Los liberales cre\u00edan tambi\u00e9n en el libre jue-go del mercado y, mediante la desa-mortizaci\u00f3n de tierras, persegu\u00edan ensanchar el mercado y ha-cerlo nacional, am\u00e9n de cobrar la victoria frente al absolutismo, pero no persegu\u00edan una reforma agraria como la que otras fuerzas postular\u00edan a\u00f1os m\u00e1s tarde, ya en el siglo \nx x. En el sur se \nafianz\u00f3 el latifundismo de la vieja nobleza y de los nuevos terratenientes, pero no se cre\u00f3 esa cla-se de peque\u00f1os propietarios campesinos que los revolucionarios franceses conceb\u00edan como la base de la Rep\u00fablica. 41 Historia y cultura\nLa imposible alternancia y la tradici\u00f3n  \nde los pronunciamientos \nLos liberales, que pensaron haber resuelto un \nproblema de Estado, estaban creando otro de gobierno al elaborar una legislaci\u00f3n constitu-cional y electoral marcadamente partidista y dise\u00f1ada para asegurar el monopolio del poder a su partido. Ello hizo de la alternancia el pro-blema pol\u00edtico espa\u00f1ol por excelencia, aunque en realidad constitu\u00eda a la vez un conflicto de ra\u00edz social, ya que los peque\u00f1os partidos de la \u00e9poca se nutr\u00edan de colocados, cesantes y pre-tendientes, todos ellos miembros de las clases medias urbanas y necesitados del poder para sobrevivir. \nDurante d\u00e9cadas, las pr\u00e1cticas monopolis-\ntas se alternaron con motines y golpes milita-res, y hasta 1870 el pronunciamiento fue en Espa\u00f1a el instrumento, rudimentario y arriesga-do, pero no por eso menos efectivo, que las oposiciones encontraron para imponer la alter-nancia que les negaban los Gobiernos atrin-cherados en el poder. \nUn cuerpo de oficiales sobredimensiona-\ndo, ambicioso e indisciplinado, siempre ex-puesto a ser licenciado, sin empleo y a media paga, fue presa f\u00e1cil de grupos pol\u00edticos ansio-sos de tomar por v\u00eda militar lo que el exclusivis-mo del partido en el poder les negaba. \nEl pronunciamiento no debe entenderse, \nsin embargo, como un conflicto armado, sino como un modo de precipitar soluciones pol\u00edti-cas con el m\u00ednimo de enfrentamiento militar posible. En 1868, lo que empez\u00f3 como un pro-nunciamiento progresista cl\u00e1sico degener\u00f3 en un choque armado, para terminar en una revo-luci\u00f3n que destron\u00f3 a Isabel II y que abri\u00f3 un periodo de seis a\u00f1os de fuerte movilizaci\u00f3n po-l\u00edtica con la constituci\u00f3n de un Gobierno pro-visional y la redacci\u00f3n de una nueva Constitu-ci\u00f3n (1869) que da paso al ef\u00edmero reinado de Amadeo de Saboya (1869-1873). \nLa primera rep\u00fablica.  \nLa reacci\u00f3n carlista \nA la abdicaci\u00f3n de Amadeo I, falto de apoyos, la \nAsamblea Nacional (Congreso y Senado) pro-clama el 11 de febrero de 1873 la Primera Rep\u00fa-blica por 258 votos contra 32. Su trayectoria es brev\u00edsima, hasta el 29 de diciembre de 1874; pero tienen cabida en ella planteamientos que habr\u00e1n de configurar el futuro inmediato: fede-ralismo, socialismo y cantonalismo. Tras cuatro presidencias sucesivas: Estanislao Figueras, Fran-cisco Pi y Margall, Nicol\u00e1s Salmer\u00f3n y Emilio Castelar, el golpe de Estado del general Pav\u00eda di-suelve la Asamblea Nacional (3 de enero de 1874) y el 29 de diciembre de ese mismo a\u00f1o se produce la restauraci\u00f3n mon\u00e1rquica, tras la su-blevaci\u00f3n del general Mart\u00ednez Campos, en la persona del primog\u00e9nito de Isabel II, Alfonso XII. Frente a la Rep\u00fablica estall\u00f3 un alzamiento car -\nlista de envergadura. El sentido del movimiento pol\u00edtico empez\u00f3 a precipitarse de extrema dere-cha a extrema izquierda, en correspondencia con los acontecimientos europeos del momen-to, que incluyen desde la Comuna de Par\u00eds, en 1871, hasta la reacci\u00f3n conservadora que susci-t\u00f3. Al igual que los legitimistas franceses, los car -\nlistas se presentaban como los bomberos de la revoluci\u00f3n, por lo que sus planteamientos ya no se correspond\u00edan con una reacci\u00f3n primitiva del mundo rural frente al urbano. \nLos liberales se sintieron pronto desenga-\n\u00f1ados de la revoluci\u00f3n y atemorizados por la reacci\u00f3n carlista. Estos sentimientos generaron el caldo de cultivo para la Restauraci\u00f3n de Al-fonso XII. \nLa restauraci\u00f3n. La p\u00e9rdida  \nde los vestigios coloniales \nEl inicio del reinado de Alfonso XII conoce un \ndoble \u00e9xito: la finalizaci\u00f3n de la Tercera Guerra Carlista y la aprobaci\u00f3n de una nueva Constitu-ci\u00f3n (1876) y una cierta estabilidad basada en la existencia de dos formaciones pol\u00edticas que re-presentan a la mayor parte de los electores: el partido Conservador de C\u00e1novas, ligado a la aris-tocracia palaciega y latifundista, terratenientes y rentistas, y el Liberal de Sagasta, formado por profesionales, comerciantes, industriales y capas medias. Su alternancia en el poder, sobre todo tras la muerte del Monarca y la regencia de su esposa Mar\u00eda Cristina (1885-1902), presta una estabilidad s\u00f3lo alterada por los incidentes y en-frentamientos en Marruecos en la \u00faltima fase y la 42\np\u00e9rdida en 1898 de los dos \u00faltimos reductos del \nimperio colonial: Cuba y Filipinas. \nel inicio del siglo x x \nEl siglo x x inicia su andadura en Espa\u00f1a sobre \nuna serie de profundos problemas irresueltos. \nAlgunos de tipo estructural: la casi duplicaci\u00f3n demogr\u00e1fica respecto al inicio del siglo ante-rior, pasando de 11 a 18,5 millones de habitan-tes en un territorio de recursos limitados; los problemas agrarios: latifundismo, bajo rendi-miento y un alto porcentaje de tierras sin culti-var; falta de capitales e infraestructuras para el lanzamiento de la industria pesada y baja ca-pacidad de consumo, que dan lugar a un pro-teccionismo gravoso y poco competitivo. \nParalelamente, los problemas pol\u00edticos plan-\nteados en la centuria anterior adquieren una ma-yor virulencia. A la frustraci\u00f3n pol\u00edtica e intelec-tual que supone la p\u00e9rdida de protagonismo de Espa\u00f1a en el mundo y la desaparici\u00f3n del impe-rio colonial se une el problema regionalista, bien en forma de federalismo o como reivindicaci\u00f3n del antiguo \u00abfuerismo\u00bb, caracter\u00edstico del carlis-mo. A ello se unen planteamientos cantonalistas expresados en su momento en el ef\u00edmero periodo de la I Rep\u00fablica. Pero el problema sin duda m\u00e1s importante lo representar\u00e1n los movimientos so-ciales y organizativos de la clase obrera que, sin encontrarse nunca representada por los aconte-ceres y reg\u00edmenes sucesivos, estaba llamada a ju-gar un papel hist\u00f3rico determinante a lo largo del siglo \nx x. \nEl asociacionismo obrero dar\u00e1 comienzo \nen Espa\u00f1a en 1830 y protagonizar\u00e1 momentos de agitaci\u00f3n social, llegando incluso a la huel-ga general (1855). En 1868, Fanelli, seguidor de Bakunin, funda en Espa\u00f1a secciones de la AIT que alcanzan r\u00e1pidamente m\u00e1s de 100.000 afiliados en Catalu\u00f1a y Andaluc\u00eda. Tras diversas fases de actuaci\u00f3n y bajo represiones sucesi-vas, el movimiento dar\u00eda lugar en 1911 a la CNT, cuyo predominio sobre la clase obrera es-pa\u00f1ola llegar\u00eda hasta el final de la Guerra Civil. La venida a Espa\u00f1a de Lafargue, enviado por Marx, no logra frenar el desarrollo del bakuni-nismo, del que da cuenta F. Engels en su c\u00e9le-bre colecci\u00f3n de art\u00edculos. El 2 de mayo de 1879 se decide formalmente \nla constituci\u00f3n del PSOE y tras varios congresos se forma la central sindical socialista UGT en 1888. Los planteamientos socialistas alcanzan di-fusi\u00f3n en zonas industriales: miner\u00eda asturiana, metalurgia vasca y artes gr\u00e1ficas de Madrid. \nEn Catalu\u00f1a surgieron potentes partidos re-\ngionales, como la Liga Regionalista, que ya en 1901 gan\u00f3 las elecciones en Barcelona. En 1895 se fund\u00f3 el Partido Nacionalista Vasco. Un \u00falti-mo desgajamiento va tambi\u00e9n a tener lugar: la separaci\u00f3n entre la Espa\u00f1a pol\u00edtica y la intelec-tual. Las ideas tradicionales y las progresistas se enfrentan igualmente en el terreno literario y cient\u00edfico, cuyo movimiento intelectual m\u00e1s im-portante, el krausismo, realiza una formidable actividad educativa: Instituci\u00f3n Libre de Ense-\u00f1anza, dirigida por Giner de los R\u00edos, e investi-gadora: Junta para la Ampliaci\u00f3n de Estudios, alentada y dirigida por Cajal, Castillejo y Bol\u00ed-var. Los intelectuales espa\u00f1oles, creadores de extraordinarias escuelas filos\u00f3ficas, literarias, hist\u00f3ricas y cient\u00edficas: Unamuno, Ortega, Aza-\u00f1a, Altamira, S\u00e1nchez Albornoz, Men\u00e9ndez Pi-dal, Mara\u00f1\u00f3n, Negr\u00edn, Moles, etc\u00e9tera, tomar\u00e1n partido y encabezar\u00e1n, en algunos casos, la di-recci\u00f3n pol\u00edtica en la encrucijada de 1931. \nespa\u00f1a y la i Guerra Mundial.  \nel autoritarismo de primo de rivera\nEn 1902 sube al trono Alfonso XIII y, simult\u00e1-\nneamente, entra en crisis el sistema canovista y el bipartidismo liberal-conservador, con la apa-rici\u00f3n de nuevas formas pol\u00edticas. Tienen tam-bi\u00e9n lugar agitaciones sociales de importancia como la Semana Tr\u00e1gica de Barcelona (1909) y la resistencia popular a los reclutamientos que ocasiona la Guerra de Marruecos. \nLa posici\u00f3n neutral de Espa\u00f1a en la I Gue-\nrra Mundial es s\u00f3lo un par\u00e9ntesis. La subida de precios y la contracci\u00f3n del mercado europeo generan gran inestabilidad, con la convocato-ria en 1917 de la Asamblea de Parlamentarios en Barcelona, que plantea la reforma constitu-cional y la convocatoria en agosto de una huel-ga general. \nFracasada la reforma constitucional, la \ncuesti\u00f3n regional vuelve a plantearse de forma 43 Historia y cultura\nperentoria y tambi\u00e9n la agitaci\u00f3n social y cam-\npesina en Andaluc\u00eda y Catalu\u00f1a. Coincidiendo con estas fechas (1921), se constituye el PCE al no adherirse el PSOE a la III Internacional, creada como consecuencia del triunfo de la Revoluci\u00f3n de Octubre. \nPero el factor fundamental de crisis ser\u00e1 la \nGuerra de \u00c1frica. Tras el desastre de Annual (1921), que desata una oleada de cr\u00edticas al Gobierno y a la Administraci\u00f3n militar, el golpe de Estado del general Primo de Rivera (13 de octubre de 1921) instaura en el Gobierno a un Directorio militar. \nLa dictadura de Primo de Rivera, calificada \ncomo \u00abdespotismo templado\u00bb, intenta poner fin a algunos de los problemas, como la con-clusi\u00f3n de la Guerra de \u00c1frica o el desarrollo de las infraestructuras y el impulso a las obras p\u00fablicas. Emparentada ideol\u00f3gicamente con los reg\u00edmenes autoritarios europeos, se inscribe m\u00e1s en una filosof\u00eda tradicional, mon\u00e1rquica y cat\u00f3lica que en el Estado Nuevo de Mussolini. Su fracaso fue fundamentalmente pol\u00edtico, pese a los intentos de creaci\u00f3n de un partido \u00fanico \u2013Uni\u00f3n Patri\u00f3tica\u2013 y de incorporar a sectores del movimiento obrero a la vida pol\u00edtica. Tam-poco logra estructurar las relaciones laborales sobre la base de las Corporaciones, ni resolver los problemas agrario y regional. \nEl intento de renovaci\u00f3n constitucional ini-\nciado con la creaci\u00f3n de una Asamblea Nacio-nal consultiva (1926) no logra cuajar. La grave crisis financiera de 1930 provoca la ca\u00edda del dic-tador y su sustituci\u00f3n por el general Berenguer. \nel hundimiento de la monarqu\u00eda  \ny la ii rep\u00fablica\nEn agosto de 1930 se firma entre pol\u00edticos re-\npublicanos, socialistas y catalanistas el Pacto de San Sebasti\u00e1n y el 12 de diciembre tiene lugar el levantamiento a favor de la rep\u00fablica de la guarnici\u00f3n de Jaca. Los oficiales Gal\u00e1n y Garc\u00eda Hern\u00e1ndez son fusilados, lo que provoca la ca\u00edda de Berenguer, mientras un grupo de intelectuales, Ortega y Gasset, Ma-\nGobierno republicano presidido por aza\u00f1a, 23 de junio de 1933. De izquierda a derecha: Jos\u00e9 Franchy roca (industria \ny comercio), Marcelino Domingo (agricultura), Largo caballero (t rabajo), Llu\u00eds  companys (Marina), Francisco J. Barn\u00e9s  \n(instrucci\u00f3n p\u00fablica), agust\u00edn Vi\u00f1uales (Hacienda), Manuel aza\u00f1a (Jefe de Gobierno), Fernando de los r\u00edos (asuntos exteriores), \u00c1lvaro de albornoz (Justicia), santiago casares Quiroga (interior), indalecio prieto (Obras p\u00fablicas). 44\nra\u00f1\u00f3n, P\u00e9rez de Ayala, se constituyen \u00abal ser -\nvicio de la rep\u00fablica\u00bb. \nEn febrero de 1931 se forma el \u00faltimo Go-\nbierno de concentraci\u00f3n mon\u00e1rquico, que con-\nvoca para el 12 de abril elecciones municipa-les, que se saldan con el triunfo de la izquierda y los republicanos en las ciudades m\u00e1s impor-tantes. El 14 de abril, la Rep\u00fablica es procla-mada. Alfonso XIII se exilia voluntariamente, abandonando el territorio nacional. \nLos republicanos convocan el 28 de junio \nelecciones generales, declaran la libertad reli-giosa y elaboran un proyecto de Constituci\u00f3n que es aprobado el 9 de diciembre. En su pre\u00e1mbulo se afirmaba: \u00abEspa\u00f1a es una Rep\u00fa-blica democr\u00e1tica de trabajadores de toda cla-se, que se organiza en r\u00e9gimen de libertad y justicia. Los poderes de todos sus \u00f3rganos ema-nan del pueblo. La Rep\u00fablica constituye un Es-tado integral, compatible con la autonom\u00eda de los municipios y las regiones\u00bb. La organizaci\u00f3n del Estado se plantea como democr\u00e1tica, laica, descentralizada, dotada de una C\u00e1mara \u00fanica y de un Tribunal de Garant\u00edas. \nLa preocupaci\u00f3n por las reformas configura \nel primer bienio (1931-1933), bajo la direcci\u00f3n de Alcal\u00e1 Zamora y Aza\u00f1a, planteada en tres frentes fundamentales: la Ley de Bases de la Re-forma Agraria, la soluci\u00f3n del problema regional con Estatutos para Catalu\u00f1a y Euskadi y un impul-so extraordinario en pol\u00edtica educativa y cultural. Dos cuestiones, por el contrario, crean una nota-ble tensi\u00f3n: la religi\u00f3n y la pol\u00edtica militar, que la Ley Aza\u00f1a, lejos de resolver, agrava. Su expresi\u00f3n premonitoria es la fallida sublevaci\u00f3n de Sanjur -\njo, el 10 de agosto de 1932. El a\u00f1o 1933 se abre con la represi\u00f3n de Casas Viejas y unas eleccio-nes municipales con avance de la derecha. \u00c9sta se organiza en la CEDA (Gil Robles), Renovaci\u00f3n Espa\u00f1ola (Calvo Sotelo) y Comuni\u00f3n Tradiciona-lista. El 29 de octubre, Jos\u00e9 Antonio Primo de Ri-vera funda Falange Espa\u00f1ola. \nLas nuevas elecciones generales del 19 de \nnoviembre dan el triunfo a las derechas y se for -\nma el Gobierno Lerroux-CEDA, que suspende algunas leyes, entre ellas la Reforma Agraria, y dicta una amnist\u00eda para los sublevados de 1932. Tras la dimisi\u00f3n de Lerroux, las Cortes se disuel-ven y las elecciones del 16 de febrero de 1936 dan el triunfo al Frente Popular: Izquierda Repu-blicana (Aza\u00f1a), Esquerra Catalana (Companys), Partido Socialista (Largo Caballero), Uni\u00f3n Repu-blicana (Mart\u00ednez Barrio) y Partido Comunista. El Gobierno inicial de Aza\u00f1a declara la amnist\u00eda ge-neral y la reanudaci\u00f3n de la Reforma Agraria y de los Estatutos de Catalu\u00f1a y Euskadi y luego Gali-cia. En mayo, Aza\u00f1a es elegido Presidente de la Rep\u00fablica y Casares Quiroga forma Gobierno. El 17 de julio, la guarnici\u00f3n de Melilla se subleva. Hab\u00eda comenzado la Guerra Civil. \nel levantamiento militar  \ny el estallido de la Guerra civil \nEl tr\u00e1gico asesinato de Calvo Sotelo no hizo \nsino adelantar los acontecimientos de un golpe militar que llevaba largo tiempo prepar\u00e1ndose. El 18 de julio \u00e9ste se generaliza y al d\u00eda siguien-te Francisco Franco toma el mando del Ej\u00e9rcito de Marruecos. A finales de 1936 las tropas na-cionales dominan la mayor parte de Andaluc\u00eda, Extremadura, Toledo, \u00c1vila, Segovia, Vallado-lid, Burgos, Le\u00f3n, Galicia, parte de Asturias, Vi-toria, San Sebasti\u00e1n, Navarra y Arag\u00f3n, junto a Canarias y Baleares, salvo Menorca. Madrid, Castilla la Nueva, Catalu\u00f1a, Valencia, Murcia y Almer\u00eda, Gij\u00f3n y Bilbao quedan como bastio-nes republicanos. \nEl Gobierno republicano forma un gabinete \nde concentraci\u00f3n encabezado por Giralt, al que sucede otro de Largo Caballero que da entrada a representantes de la CNT y se traslada a Va-lencia. El 29 de septiembre la Junta de Defensa Nacional nombra a Franco jefe de Gobierno y General\u00edsimo de los Ej\u00e9rcitos. En contrapartida, el Gobierno republicano crea el Ej\u00e9rcito Popu-lar y militariza las milicias. Llegan tambi\u00e9n a Espa\u00f1a las ayudas exteriores de ambos bandos: las Brigadas Internacionales de apoyo a la Re-p\u00fablica y las tropas italianas y alemanas que prestan su ayuda a los nacionales. \nEl a\u00f1o 1937 se caracteriza por el desarrollo de \nla guerra en el norte. La reacci\u00f3n republicana abre frentes en Guadalajara (marzo), Brunete (julio) y Belchite (agosto). El a\u00f1o se cierra con el inicio de la batalla de Teruel. Ahora la presi\u00f3n de las tropas franquistas se desarrolla en Arag\u00f3n, reconquistan-do Teruel y cortando en dos partes la zona republi-45 Historia y cultura\ncana tras la entrada en Castell\u00f3n (junio de 1938). \nLa respuesta gubernamental es la llamada batalla del Ebro (julio-noviembre de 1938), que finaliza con la derrota republicana y 70.000 bajas. \nAllanada la \u00faltima resistencia, comienza \nel exilio republicano a trav\u00e9s de la frontera francesa y la conquista de Catalu\u00f1a, que con-cluye el 10 de febrero de 1939. S\u00f3lo Madrid resiste, siendo in\u00fatiles las propuestas de paz de su Junta de Defensa (Casado, Besteiro). Las tropas nacionales ocupan la capital el 28 de marzo de 1939 y el 1 de abril el \u00faltimo parte de guerra del general Franco da por concluida la contienda. \nLa dictadura franquista \nEl nuevo r\u00e9gimen viene caracterizado por tres \nfactores: la represi\u00f3n contra el bando derrota-do; una econom\u00eda mis\u00e9rrima y una modifica-ci\u00f3n del equilibrio interior de las fuerzas pol\u00edti-cas que componen el r\u00e9gimen dependiendo de los cambios que, a nivel mundial, se producen como consecuencia de la II Guerra Mundial. El nuevo Gobierno permanece aislado, aunque se declara primero neutral y luego \u00abno beligeran-te\u00bb. Franco se entrevista con Hitler y Mussolini y la pol\u00edtica exterior es confiada al german\u00f3filo Serrano Su\u00f1er. \nLa diplomacia franquista juega la carta del \nanticomunismo, pero no puede evitar la con-dena de la ONU, la retirada de embajadores y el cierre de la frontera francesa.\nEn los aspectos econ\u00f3micos, el aislamiento \ninternacional y, en menor medida, razones de tipo ideol\u00f3gico, generan unos planteamientos aut\u00e1rquicos y corporativistas que, en mayor o menor grado, acompa\u00f1ar\u00e1n al r\u00e9gimen a lo lar-go de toda su historia. En materia agr\u00edcola tiene lugar un retroceso estremecedor con relaci\u00f3n a periodos anteriores, lo que determina una falta de abastecimiento b\u00e1sico y su racionamiento. \nLa Guerra Fr\u00eda y el desarrollo econ\u00f3mico \nEl comienzo de la Guerra Fr\u00eda es un bal\u00f3n de \nox\u00edgeno para el r\u00e9gimen franquista, aunque Es-pa\u00f1a queda excluida del proceso de recons-trucci\u00f3n europea. De forma casi simult\u00e1nea, en 1953, la Santa Sede firma un Concordato y Es-tados Unidos un tratado de ayuda rec\u00edproca en materia militar. \nEn el terreno pol\u00edtico, en 1950 la ONU \nacepta el restablecimiento de relaciones diplo-m\u00e1ticas y en 1955 Espa\u00f1a ocupa su esca\u00f1o en el foro mundial. Un a\u00f1o m\u00e1s tarde concluye la etapa de protectorado de Marruecos, que pasa a ser independiente. \nLa agitaci\u00f3n social hab\u00eda aparecido, de for-\nma t\u00edmida, en la huelga de Barcelona de 1951, y, posteriormente, en 1956, acompa\u00f1ada de los primeros des\u00f3rdenes estudiantiles. La infla-ci\u00f3n, extraordinariamente fuerte, hace necesa-rio un Plan de Estabilizaci\u00f3n (1959) que palia la falta de divisas. Esto provoca un estanca-miento econ\u00f3mico y nuevas agitaciones en As-turias, pero prepara el I Plan de Desarrollo (1963), de car\u00e1cter indicativo para el sector pri-vado y vinculante para el p\u00fablico. Para fomen-tar el desarrollo regional y zonal se crean los denominados \u00abpolos de desarrollo\u00bb. \nEl Plan de Estabilizaci\u00f3n, elaborado seg\u00fan \nlas directivas del Fondo Monetario Internacio-nal y la Organizaci\u00f3n Europea de Cooperaci\u00f3n Econ\u00f3mica, sane\u00f3 la econom\u00eda y sent\u00f3 las ba-ses de despegue del modelo aut\u00e1rquico. Si-guiendo dichas directrices tienen lugar en 1967 la devaluaci\u00f3n de la peseta y en 1968 la puesta en marcha del II Plan de Desarrollo, similar al primero. En esas fechas, la poblaci\u00f3n alcanza los 33 millones de habitantes, de los cuales 12 millones son poblaci\u00f3n activa (38,3%), reparti-da pr\u00e1cticamente en tres tercios: agricultura (28%), industria (38%) y servicios (34%). Se producen fuertes migraciones interiores de zo-nas agr\u00edcolas deprimidas a ciudades industria-les (Madrid, Bilbao, Barcelona, etc\u00e9tera), y un gran volumen de mano de obra busca mejores oportunidades en Europa. Sus remesas de divi-sas contribuir\u00e1n, de forma decisiva, al equili-brio de la balanza de pagos. \nPol\u00edticamente el r\u00e9gimen trata de estructu-\nrar la denominada \u00abdemocracia org\u00e1nica\u00bb me-diante el refer\u00e9ndum de aprobaci\u00f3n de la Ley Org\u00e1nica del Estado (1966). Dos a\u00f1os m\u00e1s tar-de se produce la independencia de Guinea. Ese mismo a\u00f1o se decreta el estado de excepci\u00f3n en Guip\u00fazcoa. 46\nLa agon\u00eda de la dictadura \nLos cambios econ\u00f3micos, que culminaban un \nlargo proceso de desarrollo, produjeron cam-bios sociales. Los pol\u00edticos surgidos de la Guerra Civil: militares, falangistas, tradiciona-listas, nacional-cat\u00f3licos, son sustituidos por nuevos tecn\u00f3cratas \u2013en general, altos funcio-narios del Estado\u2013, que plantean la necesidad del despegue econ\u00f3mico y unos planteamien-tos de futuro. \nEsto se traduce en una distensi\u00f3n y resta-\nblecimiento de relaciones con los pa\u00edses del Este y la firma en 1970 del tratado preferencial comercial de Espa\u00f1a con el Mercado Com\u00fan. Un a\u00f1o antes, el 22 de julio de 1969, las Cor -\ntes designan como sucesor en la Jefatura del Estado a Don Juan Carlos de Borb\u00f3n con el t\u00edtulo de Rey. \nDesde los inicios de la d\u00e9cada de los sesen-\nta, la oposici\u00f3n al r\u00e9gimen de Franco se hab\u00eda intensificado, ya que los cambios econ\u00f3micos que se hab\u00edan producido en el pa\u00eds hab\u00edan pro-vocado cambios sociales trascendentales. Ade-m\u00e1s de la actuaci\u00f3n en los foros internacionales de los pol\u00edticos e instituciones en el exilio, se hab\u00edan ido estructurando movimientos de opo-sici\u00f3n en el interior: estudiantes, profesorado e intelectuales presentaban un frente ideol\u00f3gico democr\u00e1tico y de izquierdas, junto con una cla-se obrera que hac\u00eda del frente sindical y c\u00edvico su plataforma de lucha. Dichos movimientos fueron el origen de las fuerzas pol\u00edticas que pro-tagonizaron la transici\u00f3n posterior. En el terreno pol\u00edtico, la instituci\u00f3n mon\u00e1rquica, encarnada en el Conde de Barcelona, Don Juan de Borb\u00f3n, planteaba la necesidad de una vuelta a la demo-cracia. Un PCE muy activo hab\u00eda lanzado su po-l\u00edtica de reconciliaci\u00f3n nacional y planteaba el derrocamiento del r\u00e9gimen por m\u00e9todos pac\u00edfi-cos. El socialismo y la democracia cristiana planteaban igualmente la necesidad de una vuelta a la democracia como \u00fanica posibilidad de integraci\u00f3n en Europa. \nA principios de los setenta ya nadie dudaba \nque el fin estaba cerca y que una vez desapare -\ncida la figura pol\u00edtica de Franco, un franquismo sin Franco resultar\u00eda inviable. \nEl distanciamiento de la Iglesia fue nota-\nble. Sacerdotes de base, sobre todo en Catalu-\u00f1a, Euskadi y Madrid, criticaban abiertamente al r\u00e9gimen. A sus condenas se suman tambi\u00e9n algunos prelados. Por otra parte, estos plan-teamientos coinciden en el tiempo con la ra-dicalizaci\u00f3n de posiciones nacionalistas y el inicio de la actividad terrorista por parte de ETA. \nLos juicios pol\u00edticos se suceden. En 1969 \nvarios sacerdotes vascos son llevados ante un Consejo de guerra y en 1970 tiene lugar el Pro-ceso de Burgos, que dicta nueve penas de muerte, que posteriormente son condonadas. \nA finales de 1969 se forma un nuevo gabi-\nnete de mayor\u00eda tecnocr\u00e1tica, que dar\u00e1 paso a otro en junio de 1973. Su trayectoria es ef\u00edme-ra, pues en el mes de diciembre su Presidente, Carrero Blanco, cae v\u00edctima de un atentado obra de ETA. Posteriormente, Arias Navarro asume la presidencia y constituye el que ser\u00e1 el \u00faltimo gabinete franquista. \nFranco enferma aquejado de tromboflebitis \nen julio de 1974, el pr\u00edncipe Juan Carlos asume el 30 de octubre de 1975 la Jefatura del Estado de forma interina y el 20 de noviembre, Franco muere. El d\u00eda 22 de noviembre, Juan Carlos I es investido Rey de Espa\u00f1a. Un cap\u00edtulo de nues-tra historia quedaba cerrado para siempre y se abr\u00edan para los espa\u00f1oles las puertas de la li-bertad y de la esperanza. \nLa Democracia\nLa transici\u00f3n de la dictadura  \na la democracia \nEl nuevo monarca adopta desde el primer mo-\nmento una actitud tan resuelta como prudente de asegurar un r\u00e1pido proceso de democratiza-ci\u00f3n de Espa\u00f1a, convirtiendo la instituci\u00f3n en \u00e9l encarnada en la \u00abMonarqu\u00eda de todos los es-pa\u00f1oles\u00bb. La tarea, no obstante, no es f\u00e1cil. Es necesario \u00abrespetar\u00bb los condicionantes legales heredados del franquismo y tambi\u00e9n a buena parte de sus cuadros pol\u00edticos. \nTras la dimisi\u00f3n de Arias Navarro, el Rey \nconfi\u00f3 la direcci\u00f3n del Estado a un equipo de j\u00f3venes reformistas encabezado por Adolfo Su\u00e1rez, que es investido Presidente del Go-bierno (3 de julio de 1976). A \u00e9l corresponde-47 Historia y cultura\nr\u00e1 realizar, bajo la mirada atenta del monarca, \nla transici\u00f3n de la dictadura a la democracia. Numerosos pol\u00edticos e intelectuales de izquier-da: Madariaga, S\u00e1nchez Albornoz, Pasionaria, S\u00e9nder, Guill\u00e9n, Llopis, regresan del exilio y el 15 de junio de 1977 tienen lugar con abso-luta libertad y limpieza democr\u00e1tica las pri-meras elecciones generales. La derecha hizo una aceptaci\u00f3n plena de las reglas del juego democr\u00e1ticas bajo el liderazgo de Manuel Fraga, antiguo ministro de Franco y fundador de Alianza Popular; el Partido Comunista de Espa\u00f1a, encabezado por un antiguo dirigente de la Espa\u00f1a republicana, largamente exilia-do \u2013Santiago Carrillo\u2013, particip\u00f3 en la elabo-raci\u00f3n de la Constituci\u00f3n y acept\u00f3 tambi\u00e9n el juego de las instituciones democr\u00e1ticas; pero el electorado, para sorpresa de muchos, se decant\u00f3 por opciones m\u00e1s moderadas que estas dos, situando como primeras fuerzas del Parlamento a la Uni\u00f3n de Centro Demo-cr\u00e1tico (UCD, el partido centrista fundado por Su\u00e1rez para apoyar la transici\u00f3n), que obtiene la mayor\u00eda  relativa con 165 esca\u00f1os, seguida del PSOE (el hist\u00f3rico partido socia-lista, en el que una joven generaci\u00f3n encabe-zada por Felipe Gonz\u00e1lez acababa de des-plazar de la direcci\u00f3n al grupo del exilio que se aferraba al recuerdo de la Guerra Civil) con 118 esca\u00f1os. Catalanes y vascos aparecen re -\npresentados por varias formaciones. \nEl apoyo de la prensa al proceso democra-\ntizador es decisivo. Tambi\u00e9n lo es la prudencia de todas las formaciones pol\u00edticas y sindicales, que firman a finales de octubre los Pactos de la Moncloa para consolidar la democracia y sa-near una econom\u00eda amenazada por el comien-zo de la crisis. \nLa transici\u00f3n, en la que Adolfo Su\u00e1rez \njug\u00f3 un papel crucial, transform\u00f3 a Espa\u00f1a en un pa\u00eds moderno en todos los terrenos: se ga-rantizaron ampliamente las libertades y se es-tableci\u00f3 un sistema parlamentario pluriparti-dista; partidos y sindicatos vieron reconocida su funci\u00f3n social y el Estado se descentraliz\u00f3 ampliamente, abriendo la puerta a la forma-ci\u00f3n de Comunidades Aut\u00f3nomas en todas las regiones espa\u00f1olas. Estos cambios fueron ob-jeto de un amplio consenso, demostrando hasta qu\u00e9 punto los espa\u00f1oles hab\u00edan supera-do las heridas de la Guerra Civil y eran capa-ces de mirar hacia el futuro m\u00e1s que hacia el pasado. \u00c9ste es, sin duda, el legado funda-mental de la transici\u00f3n iniciada en 1977: Es-pa\u00f1a ya hab\u00eda tenido otras constituciones, ya ten\u00eda un largo pasado de vida parlamentaria e \nel rey Juan carlos i  \nsancionando la  constituci\u00f3n espa\u00f1ola de 1978.48\nincluso una experiencia democr\u00e1tica anterior; \npero era la primera vez que los cambios se hac\u00edan de com\u00fan acuerdo, dialogando y pac-tando para establecer el consenso social m\u00e1s amplio posible, sin que una parte impusiera a otra sus particulares puntos de vista. Ese clima de consenso y el car\u00e1cter pac\u00edfico de la transi-ci\u00f3n a la democracia ha despertado el inter\u00e9s de pol\u00edticos y analistas de muchos otros pa\u00edses que, en Iberoam\u00e9rica o en la Europa oriental excomunista, han buscado el mejor modo de realizar sus propias transiciones de la dictadu-ra a la libertad. \nLa monarqu\u00eda de don Juan Carlos, que ya \nha cumplido treinta y dos a\u00f1os, recibi\u00f3 una amplia adhesi\u00f3n popular, aumentada por la discreci\u00f3n del monarca en el ejercicio de su funci\u00f3n constitucional. \nLa transici\u00f3n fue una verdadera reconcilia-\nci\u00f3n nacional, que exigi\u00f3 renuncias parciales de todos: planteada como una evoluci\u00f3n legal desde las instituciones vigentes, era incompati-ble con la exigencia de responsabilidades a quienes hab\u00edan sostenido la dictadura, pero, a cambio, deb\u00eda partir de una generosa amnist\u00eda y conducir a una democracia plena. El proceso de consenso iniciado, en el que todos los parti-dos pol\u00edticos hicieron renuncias (socialistas y comunistas olvidaron, por ejemplo, el ideal re-publicano), permiti\u00f3 adoptar medidas provisio-nales de autogobierno en Catalu\u00f1a y Euskadi y elaborar el texto constitucional, que fue apro-bado por ampl\u00edsima mayor\u00eda (87,87%) el 6 de diciembre de 1978. \nespa\u00f1a despu\u00e9s de la constituci\u00f3n de 1978 \nUnas nuevas elecciones generales el 1 de mar-\nzo de 1979 mantienen las cifras de equilibrio de las principales fuerzas a nivel nacional (UCD, 34,3%; PSOE, 30%; PCE, 10,6%. Por el contrario, las primeras elecciones municipales (19 de abril) sit\u00faan a coaliciones de izquierdas en el 77% de los ayuntamientos de las grandes ciudades. Este hecho abre el proceso de des-moronamiento de UCD. \nEl debilitamiento de la UCD y el cambio \nde Presidente de Gobierno coinciden con el \u00faltimo coletazo del autoritarismo contra la democracia. Un grupo de guardias civiles irrumpe en el Congreso el 23 de febrero de 1981 y retiene a los diputados, mientras una de las capitan\u00edas generales saca las tropas a la calle. La decisiva intervenci\u00f3n del Rey frustra el intento y el pueblo espa\u00f1ol se echa a la calle en defensa de la democracia. Este inten-to debilita a\u00fan m\u00e1s al Gobierno y al partido que lo sustenta. \nLos cuatro presidentes \nde Gobierno de la democracia espa\u00f1ola. De izquierda a derecha: Leopoldo calvo sotelo, Jos\u00e9 Mar\u00eda aznar, adolfo su\u00e1rez y Felipe Gonz\u00e1lez.\n49 Historia y cultura\nEn pol\u00edtica internacional, la integraci\u00f3n en \nel grupo de pa\u00edses democr\u00e1ticos es total. El 28 \nde julio de 1977, Espa\u00f1a solicita el ingreso en la CEE (Comunidad Econ\u00f3mica Europea), que tendr\u00e1 lugar el 1 de enero de 1986. Leopoldo Calvo Sotelo, sucesor de Adolfo Su\u00e1rez al fren-te del Gobierno, propone y consigue la aproba-ci\u00f3n del Congreso de la adhesi\u00f3n de Espa\u00f1a a la OTAN (29 de octubre de 1981), que qued\u00f3 ratificada en refer\u00e9ndum popular en 1986. \nEl 28 de octubre de 1982 tienen lugar unas \nnuevas elecciones generales. El PSOE obtiene la mayor\u00eda absoluta (202 esca\u00f1os) frente a la nueva formaci\u00f3n de la derecha AP-PDP (106 esca\u00f1os). Las elecciones tienen dos grandes perdedores: UCD, que s\u00f3lo obtiene el 7,2% de los sufragios, y el PCE, con el 3,8%. \nEl 3 de diciembre se forma el primer Go-\nbierno socialista presidido por Felipe Gonz\u00e1-lez. El PSOE lograr\u00eda mantener su mayor\u00eda en las dos siguientes elecciones: 22 de junio de 1985 y 29 de octubre de 1989. \nEl partido socialista se hab\u00eda transformado \nen una formaci\u00f3n socialdem\u00f3crata moderada y reformista, abandonando la tradicional defini-ci\u00f3n ideol\u00f3gica marxista. Avalado por sucesi-vas victorias electorales, gobern\u00f3 hasta 1996, realizando una amplia labor de modernizaci\u00f3n del pa\u00eds. La notable estabilidad pol\u00edtica de este pe-\nriodo permiti\u00f3 recuperar retrasos hist\u00f3ricos en terrenos como la educaci\u00f3n, la sanidad, la fis-calidad, la profesionalizaci\u00f3n del ej\u00e9rcito, la reconversi\u00f3n de la industria, la construcci\u00f3n de infraestructuras, la extensi\u00f3n de los servi-cios sociales... Y esta Espa\u00f1a moderna y din\u00e1-mica, capaz de integrarse en la Uni\u00f3n Europea (1986) y de ejercer con eficacia y creatividad sus presidencias de turno de la Uni\u00f3n (1989, 1995 y 2002), mostr\u00f3 su nueva imagen al mun-do con la organizaci\u00f3n de la Exposici\u00f3n Uni-versal de Sevilla, la Capitalidad Cultural Euro-pea de Madrid y los Juegos Ol\u00edmpicos de Barcelona en 1992. Roto el aislamiento de la \u00e9poca franquista, Espa\u00f1a volvi\u00f3 a la escena internacional como agente de paz y de con-cordia, impulsando las Cumbres Iberoameri-canas (desde 1991), participando en las fuer -\nzas de paz de las Naciones Unidas en \u00c1frica, los Balcanes, Oriente Pr\u00f3ximo y Centroam\u00e9ri-ca, albergando conversaciones entre Israel y los pa\u00edses \u00e1rabes (Conferencia de Madrid, 1991), multiplicando la ayuda a los pa\u00edses en desarrollo (Cooperaci\u00f3n Espa\u00f1ola), llevando la actividad de sus t\u00e9cnicos y empresarios a competir en mercados alejados (con fuertes inversiones en Iberoam\u00e9rica), multiplicando la presencia de la lengua y la cultura espa\u00f1ola \nel presidente del \nGobierno, Jos\u00e9 Luis rodr\u00edguez Zapatero, promete su cargo ante s.M. el rey el 12 de abril de 2008.50\nen el mundo (mediante el Instituto Cervantes, \ncreado en 1991), etc\u00e9tera.\nEn las elecciones celebradas el 6 de junio \nde 1993 la fuerza pol\u00edtica m\u00e1s votada sigui\u00f3 siendo el PSOE (159 esca\u00f1os), lo cual permi-ti\u00f3 a Felipe Gonz\u00e1lez formar Gobierno en so-litario (sesi\u00f3n de investidura 8-9 de julio de 1993), pero la p\u00e9rdida de la mayor\u00eda absoluta oblig\u00f3 al PSOE a buscar con otros grupos par -\nlamentarios f\u00f3rmulas que permitiesen contar con el apoyo suficiente en el Congreso y en el Senado para garantizar la estabilidad de la ac-ci\u00f3n de gobierno. Esto fue posible por los acuerdos alcanzados con el grupo de Conver -\ngencia i Uni\u00f3 (CiU). \nMientras tanto, el Partido Popular hab\u00eda \nsido refundado en 1989 en torno al liderazgo de Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar y a un ideario liberal y de-m\u00f3crata-cristiano, y orientado hacia el centro reformista. Sus resultados electorales positivos en consultas municipales, auton\u00f3micas y euro-peas en 1995 culminaron con la victoria en las elecciones generales de 1996, que llev\u00f3 a Az-nar a la presidencia del Gobierno con el apoyo de los grupos nacionalistas moderados de Ca-talu\u00f1a (Conv\u00e8rgencia i Uni\u00f2), Pa\u00eds Vasco (PNV) y Canarias (Coalici\u00f3n Canaria).En las elecciones generales celebradas el \na\u00f1o 2000, el Partido Popular revalid\u00f3 su victo-ria, en esta ocasi\u00f3n por una amplia mayor\u00eda ab-soluta. \nLa pol\u00edtica econ\u00f3mica del Gobierno po-\npular se orient\u00f3 hacia el control de la infla-ci\u00f3n y el d\u00e9ficit p\u00fablico para reactivar el cre-cimiento econ\u00f3mico. Los \u00e9xitos conseguidos en el terreno econ\u00f3mico se vieron coronados con la aceptaci\u00f3n de Espa\u00f1a en el grupo de pa\u00edses incorporados desde el primer momen-to a la moneda \u00fanica europea, el euro, en el a\u00f1o 2002  al cumplir la econom\u00eda espa\u00f1ola los requisitos objetivos que se hab\u00edan fijado para ello. \nLa presidencia espa\u00f1ola de la Uni\u00f3n Euro-\npea en el primer semestre de 2002 vino a coin-cidir con la implantaci\u00f3n del euro como mone-da \u00fanica, complet\u00e1ndose de este modo un ciclo significativo para la historia reciente de nuestro pa\u00eds, ya que el nombre de euro se adopt\u00f3 en el Consejo Europeo celebrado en el segundo se-mestre de 1995, fecha en la que Espa\u00f1a tambi\u00e9n ostentaba la presidencia de la Uni\u00f3n. \nEl jueves 11 de marzo de 2004, Espa\u00f1a co-\nnoci\u00f3 la dram\u00e1tica incursi\u00f3n de un terrorismo diferente al sufrido hasta el momento en territo-\nFoto de familia del nuevo Gobierno, 14 de abril de 2008.51 Historia y cultura\nrio espa\u00f1ol. Un grupo de extremistas radicales \nisl\u00e1micos mat\u00f3 a 192 personas e hiri\u00f3 a casi 2.000 ciudadanos en Madrid en el peor atenta-do de estas caracter\u00edsticas habidos hasta la fe-cha en suelo europeo. Tres d\u00edas m\u00e1s tarde, sin embargo, la ciudadan\u00eda espa\u00f1ola acudi\u00f3 con normalidad a las urnas, como estaba previsto, para participar en las elecciones generales.\nEl 14 de marzo de 2004, el Partido Socialis-\nta Obrero Espa\u00f1ol ganaba las elecciones gene-rales, lo que convirti\u00f3 a Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Zapatero en el quinto presidente del Gobierno de la democracia espa\u00f1ola. Desde entonces, Espa\u00f1a ha mantenido y acrecentado su ritmo de cambios sociales y econ\u00f3micos. \nEspa\u00f1a es, a principios del siglo \nx x i, la oc-\ntava potencia mundial. La exitosa adopci\u00f3n del euro, un espectacular dinamismo social, un ni-vel de generaci\u00f3n de empleo sin precedentes y unas cuentas p\u00fablicas saneadas han convertido a Espa\u00f1a en pocos a\u00f1os en un pa\u00eds de acogida de inmigrantes, factor esencial de su creci-miento de poblaci\u00f3n (casi 45 millones de habi-tantes a principios de 2006), pero tambi\u00e9n fac-tor importante de su crecimiento econ\u00f3mico (por encima del 3% anual, a la cabeza de los pa\u00edses de la eurozona). \nLa apuesta decidida del Gobierno de Ro-\ndr\u00edguez Zapatero por la inversi\u00f3n en investiga-ci\u00f3n, desarrollo e innovaci\u00f3n augura cambios trascendentales en el modelo econ\u00f3mico espa-\u00f1ol a medio y largo plazo. A nivel externo, Es-pa\u00f1a es ya un importante pa\u00eds donante decidi-do a duplicar la cooperaci\u00f3n al desarrollo en una legislatura con el objetivo de alcanzar en la siguiente el 0,7% de su PIB. \nEspa\u00f1a ha inaugurado en 2004 el primer go-\nbierno paritario de su historia (de momento es todav\u00eda uno de los pocos del mundo) y ha senta-do las bases de una sociedad m\u00e1s moderna con, entre otras iniciativas gubernamentales, la legali-zaci\u00f3n del matrimonio homosexual, la ley contra la violencia de g\u00e9nero, la ley de igualdad, la re-forma de RTVE o las normas que simplifican las gestiones administrativas a los ciudadanos. \nLa Ley de Dependencia garantiza la asis-\ntencia a 1,3 millones de espa\u00f1oles, que se be-neficiar\u00e1n de una organizaci\u00f3n social m\u00e1s soli-daria y supone un importante avance en el estado de bienestar.\ntercera conferencia de presidentes de las comunidades aut\u00f3nomas \ncelebrada en el senado el 11 de enero de 2007.52\nPrehistoria\n 1.500.000 a.C.  Primeros hallazgos humanos en la \npen\u00ednsula Ib\u00e9rica.\n 40.000-15.000 a.C.    Pinturas de las cuevas de Altamira.\nEspa\u00f1a prerromana \n 1.200-800 a.C.  Penetraciones indoeuropeas, fenicias \ny griegas en la pen\u00ednsula Ib\u00e9rica.\n 800-500 a.C. Tartessos.\nHispania romana \n 218 a.C.- 409 d.C. \nReino Visigodo\n 472-710\nEspa\u00f1a musulmana (710-1492)\n 756-929 Emirato Omeya. \n 929-1009 Califato.\n 1009-1090 Reinos de Taifas. \n 1090-1146 Invasi\u00f3n Almor\u00e1vide.\n 1146-1224 Invasi\u00f3n Almohade.\n 1224-1232 Invasi\u00f3n Benimer\u00ed.\n 1232-1492 Reino Nazar\u00ed de Granada.\nEspa\u00f1a Cristiana (710-1492)\n 803 Reino de Navarra.\n 1137 Reino de Arag\u00f3n y Catalu\u00f1a.\n 1143 Reino de Portugal.\n 1230 Reino de Castilla y Le\u00f3n.\n 1479  Uni\u00f3n de las Coronas de Castilla y Arag\u00f3n con los reyes Isabel y Fernando.\n 1492  Conquista de Granada, llegada de Col\u00f3n a Am\u00e9rica y publicaci\u00f3n de la Gram\u00e1tica Castellana. \n 1512 Incorporaci\u00f3n de Navarra.\n 1535-1545 Virreinatos de M\u00e9xico y Per\u00fa.\nCasa de Austria (1517-1700) \n 1517-1556 Carlos I. \n 1526 Tratado de Madrid. \n 1556-1598 Felipe II. \n 1571 Batalla de Lepanto. \n 1598-1621 Felipe III. \n 1605 El Quijote. \n 1621-1665 Felipe IV. \n 1640 Separaci\u00f3n de Portugal. \n 1665-1700 Carlos II. \n 1659 Paz de los Pirineos. \nCasa de Borb\u00f3n (1700-1808) \n 1700-1746 Felipe V. \n 1713 Paz de Utrecht. \n 1746-1759 Fernando VI. \n 1759-1788 Carlos III. \n 1760-1790 Ilustraci\u00f3n y Reforma. \n 1788-1808 Carlos IV.  1790-1808 El Desaf\u00edo Radical. \n 1805 Batalla de Trafalgar. \n 1807 Tratado de Fontainebleau. \nDisoluci\u00f3n del Antiguo R\u00e9gimen y  \nGuerra de la Independencia (1808-1814)\n 1808  Abdicaci\u00f3n de Carlos IV y de  \nFernando \nVII en Bayona. Entrada  \nen Madrid de Jos\u00e9 I Bonaparte.\n 1810-1812 Cortes y Constituci\u00f3n de C\u00e1diz.\nReacci\u00f3n y Revoluci\u00f3n Liberal (1814-1833)\n 1814 Llegada de Fernando VII a Madrid.\n 1814-1820 Primera Restauraci\u00f3n Absolutista.\n 1820-1823 Pronunciamiento y Trienio Liberal.\n 1823-1833 Segunda Restauraci\u00f3n Absolutista.\nPeriodo de Regencias (1833-1843)\n 1833-1841  Muerte de Fernando VII y Regencia  de M\u00aa Cristina. Guerra Carlista.\n 1834 Estatuto Real. \n 1837 Constituci\u00f3n Liberal. \n 1841-1843 Regencia de Espartero. \nReinado de Isabel II (1843-1868) \n 1843-1854 D\u00e9cada Moderada. \n 1845 Constituci\u00f3n. \n 1854-1856 Bienio Liberal. \n 1856 Constituci\u00f3n \u00abnon-nata\u00bb. \n 1856-1868 Predominio Moderado. \nsexenio Revolucionario (1868-1874)\n 1869 Constituci\u00f3n de 1869. \n 1869-1871 Regencia del General Serrano.\n 1871-1873  Monarqu\u00eda democr\u00e1tica de Amadeo  de Saboya.\n 1873-1874 I Rep\u00fablica. \n 1874  Pronunciamiento de Mart\u00ednez Campos por Alfonso XII. \nRestauraci\u00f3n (1875-1923) \n 1875 Entrada de Alfonso XII en Madrid.\n 1876 Constituci\u00f3n. \n 1881 Gobierno Liberal.\n 1885  Muerte de Alfonso XII. Regencia  de M\u00aa Cristina.\n 1890 Sufragio Universal. \n 1898  Guerra Hispanoamericana y Paz de Par\u00eds. \n 1902-1931 Reinado de Alfonso XIII. \nDictadura de Primo de Rivera y  \nca\u00edda de la Monarqu\u00eda (1923-1931)\n 1931  Elecciones municipales (14 de abril) y Proclamaci\u00f3n de la II Rep\u00fablica.\nII Rep\u00fablica y Guerra Civil (1931-1939) \n 1931 Constituci\u00f3n Republicana.\n 1936  Elecciones del Frente Popular (febrero) y alzamiento (julio).CRONOLOG\u00cdA53\nR\u00e9gimen del general Franco (1939-1975)\n 1959 Plan de Estabilizaci\u00f3n. \n 1969  Nombramiento del Pr\u00edncipe Juan \nCarlos como sucesor.\ntransici\u00f3n democr\u00e1tica. Desde 1975\n 1975  Muerte de Franco. Proclamaci\u00f3n del Rey Juan Carlos I.\n 1976  Ley de Reforma Pol\u00edtica (noviembre) y Refer\u00e9ndum (diciembre). \n 1977  Elecciones generales (15 de junio). Mayor\u00eda relativa UCD. \n   Tercer gobierno de la Monarqu\u00eda (4 de julio). Presidente Adolfo Su\u00e1rez.\n   Espa\u00f1a presenta solicitud de ingreso ante la CEE (28 de julio). \n 1978  Constituci\u00f3n (sancionada por S.M. el \nRey el 27 de diciembre, ante las Cortes Generales).\nMonarqu\u00eda Constitucional\n 1979  Elecciones generales (1 de marzo). Mayor\u00eda relativa UCD. S.M. el Rey Juan Carlos I encarga a Adolfo Su\u00e1rez la formaci\u00f3n de Gobierno (29 de marzo).\n   Constituci\u00f3n de los principales ayuntamientos democr\u00e1ticos (19  de abril).\n   S.M. el Rey abre la primera legislatura de las Cortes Constitucionales (9 de mayo).\n 1980  Apertura del Tribunal Constitucional (12 de julio). \n 1981  Dimisi\u00f3n de Adolfo Su\u00e1rez como presidente del Gobierno. S.M. el Rey encarga a Leopoldo Calvo Sotelo la formaci\u00f3n de un nuevo gabinete (10 de febrero). Calvo Sotelo propone la integraci\u00f3n de Espa\u00f1a en la OTAN (18 de febrero). Golpe de Estado  \n(23 de febrero). Calvo Sotelo investido presidente (25 de febrero). El Congreso aprueba la adhesi\u00f3n  \nde Espa\u00f1a a la OTAN (29 de  \noctubre).\n 1982  Elecciones generales. Victoria por mayor\u00eda absoluta del PSOE (29 de octubre). Nuevo gobierno presidido por Felipe Gonz\u00e1lez (3 de diciembre).\n   Nombramiento del Defensor del Pueblo en el Congreso de los Diputados (28 de diciembre).\n 1985  Firma del Tratado de Adhesi\u00f3n de Espa\u00f1a a la CEE (12 de junio).\n 1986  Incorporaci\u00f3n efectiva de Espa\u00f1a y Portugal a la CEE (1 de enero).\n   El pr\u00edncipe Felipe jura la Constituci\u00f3n ante las Cortes (30 de enero).   Refer\u00e9ndum sobre la permanencia de \nEspa\u00f1a en la OTAN (12 de marzo).\n   Elecciones generales. Nueva mayor\u00eda absoluta del PSOE (22 de junio).\n   Investidura de Felipe Gonz\u00e1lez como presidente del Gobierno (25 de julio).\n 1987  Elecciones municipales, auton\u00f3micas y al Parlamento Europeo (10 de junio).\n 1989  Presidencia espa\u00f1ola de la CE (1\ner \nsemestre).  Elecciones Parlamento Europeo (junio). Elecciones generales. Victoria del PSOE (29 de octubre).\n   Sesi\u00f3n de investidura en las Cortes de Felipe Gonz\u00e1lez como presidente del Gobierno (5 de diciembre) .\n 1993  Elecciones generales (6 de junio). Mayor\u00eda relativa del PSOE.\n   Sesi\u00f3n de investidura en las Cortes de Felipe Gonz\u00e1lez como Presidente del Gobierno (9 de julio).\n 1994  Elecciones al Parlamento Europeo (12 de junio). \n 1995  Elecciones Municipales y Auton\u00f3micas (28 de mayo). Presidencia Espa\u00f1ola de la CE (2\u00ba Semestre). El Consejo Europeo de Madrid decide el nombre la futura moneda europea: Euro (15-16 diciembre). \n 1996  Elecciones generales (3 de marzo). Mayor\u00eda relativa del PP.\n   Sesi\u00f3n de investidura en las Cortes de Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar como Presidente del Gobierno (3 de mayo). \n 1999  Elecciones Auton\u00f3micas, Municipales y al Parlamento Europeo (13 de junio).\n 2000 Elecciones generales (12 de marzo).\n   Victoria por mayor\u00eda absoluta del PP. Sesi\u00f3n de investidura en las Cortes de Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar como Presidente del Gobierno (25 de abril).\n 2002  Presidencia Espa\u00f1ola de la UE  \n(1\ner semestre).\n 2003  Elecciones Auton\u00f3micas, Municipales \n(25 de mayo) y al Parlamento Europeo  (13 de junio). \n 2004  Elecciones generales (14 de marzo). Victoria del Partido Socialista Obrero espa\u00f1ol (PSOE) por mayor\u00eda relativa (164 de 350). Sesi\u00f3n de investidura en las Cortes de Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Zapatero como Presidente del Gobierno (17 de abril).\n 2005  Refer\u00e9ndum Constituci\u00f3n Europea  (20 de febrero).\n 2007  Elecciones Auton\u00f3micas y Municipales (27 de mayo).\n 2008 Elecciones Generales (9 de marzo).  \n  Victoria del PSOE por mayor\u00eda relativa.54\nCuLtuRA  \nLa situaci\u00f3n geogr\u00e1fica ha hecho de la pen\u00edn-\nsula Ib\u00e9rica un puente natural entre las culturas del norte y del sur de Europa y tambi\u00e9n de \u00c1fri-ca y del Mediterr\u00e1neo. Las vicisitudes de su his-toria la han convertido en lugar de encuentro entre las m\u00e1s diversas culturas. Por eso, su pa-trimonio cultural posee una riqueza enorme y en \u00e9l son perceptibles las huellas vivas de un pasado ajetreado e intenso. \nLas primeras manifestaciones  \nculturales \nLas primeras manifestaciones culturales de im-portancia se remontan a la Prehistoria. Ya en el Paleol\u00edtico, hacia el a\u00f1o 15.000 a.C., existi\u00f3 la cultura francocant\u00e1brica, que se extiende por el norte de Espa\u00f1a y Europa hasta Asia. Se manifies-ta sobre todo en la pintura de figuras de animales realizadas con fines m\u00e1gicos y religiosos en di-versas cavernas. La obra maestra es la gran sala de la Cueva de Altamira, Cantabria, calificada como \u00abla capilla sixtina\u00bb del arte cuaternario. \nA una etapa posterior, el Mesol\u00edtico, co-\nrresponden las pinturas de la escuela levantina, de origen africano, localizadas en abrigos que se extienden desde Lleida (Catalu\u00f1a) hasta Al-bacete (Castilla-La Mancha). En ellas aparece la figura humana. En el primer milenio anterior a nuestra era surge en les Illes Balears una cul-tura de impresionantes construcciones megal\u00ed-ticas (navetas, taulas, talayotes), entre las que destaca la Naveta dels Tudons, cerca de Ciuta-della (Menorca). Tambi\u00e9n en ese momento se desarrolla la cultura almeriense, con d\u00f3lmenes de galer\u00eda cubierta y c\u00e1mara sepulcral circular, rematada con falsa c\u00fapula; cabe citar la Cueva de Menga, cerca de Antequera (M\u00e1laga). \nA la vez, en el valle inferior del Guadalqui-\nvir se desarrolla la m\u00edtica cultura de Tartesos, relacionada con el comercio de las colonias fe-nicias. A su vez, los griegos fundaron tambi\u00e9n colonias en las costas mediterr\u00e1neas, en las que dejaron huellas art\u00edsticas importantes en localidades como Ampurias (Girona). \nA la cultura c\u00e9ltica pertenecen, seg\u00fan todos \nlos indicios, las esculturas de grandes verracos, como los toros de Guisando, en \u00c1vila; a la ib\u00e9ri-ca, que funde influencias mediterr\u00e1neas diversas, tres esculturas femeninas que se exponen en el Museo Arqueol\u00f3gico Nacional en Madrid: las da-mas de Elche, del cerro de los Santos y de Baza. \nLas huellas romanas \nLa romanizaci\u00f3n unific\u00f3 culturalmente la pen\u00edn-sula Ib\u00e9rica y dej\u00f3, adem\u00e1s de la lengua y nume-rosas instituciones sociales, abundantes restos art\u00edsticos. Algunos de ellos son fundamentales para conocer el arte romano, como sucede en el caso de los acueductos de Segovia y de los Mila-gros, este \u00faltimo en M\u00e9rida, el puente de Alc\u00e1n-tara o el arco de Bar\u00e1, en Tarragona. \nDos conjuntos excepcionales son los de \nIt\u00e1lica, en Sevilla, y M\u00e9rida, con su espl\u00e9ndido teatro, en el que se representan obras cl\u00e1sicas durante la \u00e9poca estival. La gran cantidad de restos romanos de esta ciudad llev\u00f3 a la cons-\nDos construcciones megal\u00edticas, a la izquierda, el d\u00f3lmen de axeitos, ribeira (a coru\u00f1a) y, a la derecha, la cueva de \nMenga, antequera (M\u00e1laga).\n55 Historia y cultura\ntrucci\u00f3n en su seno de un Museo Nacional de \nArte Romano, inaugurado en 1986. \nSi Roma construye la Hispania de los cinco \nprimeros siglos, \u00e9sta le devuelve el tributo de sus mejores hijos, algunos como emperadores (Tra-jano y Adriano) y otros como literatos y fil\u00f3so-fos. Tal legado de Roma impregna las institucio-nes y el mundo del Derecho. De \u00e9l provienen, a trav\u00e9s del lat\u00edn vulgar, la totalidad de las lenguas peninsulares, salvo el euskera: el castellano, el catal\u00e1n, el gallego y el portugu\u00e9s. \nLa Edad Media \nLa difusi\u00f3n generalizada del cristianismo coincide en Espa\u00f1a con el inicio de la invasi\u00f3n germ\u00e1nica. Del arte visigodo no quedan excesivos vestigios, alej\u00e1ndose progresivamente del arte romano e in-corporando influencias bizantinas y norteafrica-nas. Arco de herradura, ventanas geminadas, \u00e1bsi-des cuadrados y b\u00f3vedas de medio ca\u00f1\u00f3n son las caracter\u00edsticas de las iglesias cristianas primitivas (Santa Comba de Bande en Ourense y San Pedro de la Nave en Zamora). \nA partir del siglo \nviii comienza el prerrom\u00e1-\nnico asturiano, que alcanza su apogeo durante el reinado de Ramiro I (iglesias de Santa Mar\u00eda del Naranco y San Miguel de Lillo). \nLa invasi\u00f3n musulmana y el posterior pe-\nriodo de Reconquista produjo la uni\u00f3n de tres culturas: cristiana, isl\u00e1mica y hebrea, cuya fu-si\u00f3n e intercambio fue uno de los procesos m\u00e1s fruct\u00edferos de la cultura europea. \nLa perpetuaci\u00f3n del legado cl\u00e1sico qued\u00f3 \nasegurada con la creaci\u00f3n por Alfonso X de la Escuela de Traductores de Toledo y Sevilla. Al rey Sabio se debe tambi\u00e9n la redacci\u00f3n de Las \nSiete Partidas y grandes aportaciones al mundo \nde la ciencia (Lapidario). \nPor su parte, la tradici\u00f3n \u00e1rabe dejar\u00e1 una \nprofunda huella en el campo de la poes\u00eda, con figuras como Ibn Hazm de C\u00f3rdoba (El collar \nde la paloma) e Ibn Quzman, innovador del \nmetro cl\u00e1sico. Entre los fil\u00f3sofos destaca la gran figura de Averroes (1126-1198, C\u00f3rdoba), comentarista de Arist\u00f3teles. \nPero si la literatura es fecunda, no lo es me-\nnos la arquitectura. La Mezquita de C\u00f3rdoba (iniciada en el 784) y Medina Azahara son muestras del arte califal. En Sevilla el antiguo alminar de la mezquita, la Giralda, junto con la Torre del Oro y el Alc\u00e1zar constituye uno de los grupos monumentales m\u00e1s importantes de la arquitectura \u00e1rabe, cuya \u00faltima obra es el con-junto de la Alhambra de Granada. \nMientras que en el sur persist\u00eda la presen-\ncia \u00e1rabe, el norte espa\u00f1ol se manten\u00eda en es-trecho contacto con la cultura europea del mo-mento a trav\u00e9s del Camino de Santiago de Compostela que concluye en la tumba del ap\u00f3stol. A lo largo del Camino surgen iglesias en las que el rom\u00e1nico europeo se funde con el prerrom\u00e1nico t\u00edpicamente espa\u00f1ol: catedral de Jaca, en Huesca, iglesia de San Mart\u00edn de Fr\u00f3-mista, en Palencia, pante\u00f3n de San Isidoro de Le\u00f3n, con bellos frescos, y sobre todo, la gran catedral de Santiago de Compostela, con su importante conjunto de esculturas del P\u00f3rtico de la Gloria, considerada como la obra cumbre del rom\u00e1nico espa\u00f1ol. \nLa pintura rom\u00e1nica se expresa en los fres-\ncos, y el dibujo se desarrolla en los c\u00f3dices (Beato de Li\u00e9bana, Beato de Girona). \nLa escultura obtiene una fisonom\u00eda precisa \nen el siglo \nx i que se manifiesta fundamental-\nmente en el claustro de Santo Domingo de Si-los (Burgos), el pante\u00f3n y las portadas de la iglesia de San Isidoro (Le\u00f3n), los capiteles de la catedral de Jaca (Huesca), el monasterio de Ri-poll y la citada catedral de Santiago. \nsarc\u00f3fago antropoide femenino (470-400 a.c.), Museo \nde c\u00e1diz.56\nNotables monumentos rom\u00e1nicos se loca-\nlizan tambi\u00e9n en la regi\u00f3n castellano-leonesa: \n\u00c1vila, Zamora, Soria, Salamanca, Segovia, Bur-gos; en Navarra, Arag\u00f3n y Catalu\u00f1a destacan iglesias con bell\u00edsimas pinturas conservadas en su mayor parte en el Museo de Arte de Catalu-\u00f1a (Barcelona). \nLa literatura conoce en este periodo \u2013siglo \nx i i\u2013 el inicio del castellano como lengua litera-\nria con el Cantar de Mio Cid, que dar\u00e1 comien-\nzo tambi\u00e9n a la \u00e9pica. \nLa irrupci\u00f3n del g\u00f3tico en Espa\u00f1a comien-\nza en el siglo xiii con un estilo arcaico cister-\nciense: monasterios de Huelgas (Burgos) y de Poblet (Tarragona), para alcanzar su m\u00e1ximo esplendor en la catedral de Le\u00f3n. Al siglo \nx i v \ncorresponder\u00e1 el g\u00f3tico catal\u00e1n (Barcelona, Gi-rona, Palma de Mallorca) y al siglo \nx v el flam\u00ed-\ngero espa\u00f1ol (Sevilla, Toledo y Burgos). La ar-quitectura civil comenzar\u00e1 su desarrollo en ese periodo: Atarazanas de Barcelona y lonjas de Valencia y Palma de Mallorca. \nEn literatura los avances son importantes. \nFrente al popular m\u00e9ster de juglar\u00eda, surge el culto m\u00e9ster de clerec\u00eda. Gonzalo de Berceo se convertir\u00e1 en el primer poeta de la lengua cas-tellana con los Milagros de Nuestra Se\u00f1ora. \nYa se ha citado a Alfonso X el Sabio con \nocasi\u00f3n de sus Siete Partidas, pero no se puede \nolvidar su Cr\u00f3nica General y las Cantigas de \nSanta Mar\u00eda en gallego. En su reinado aparece-\nr\u00e1n las primeras colecciones de cuentos: Libro de Calila e Dimna, y el inicio del teatro: Auto \nde los Reyes Magos. \nEl Renacimiento \nEl siglo x i v ser\u00e1 una \u00e9poca extraordinariamente \nfruct\u00edfera, con profundas influencias del huma-nismo italiano en obras literarias como el Libro de Buen Amor (Arcipreste de Hita), el Conde \nLucanor (infante don Juan Manuel) y Cr\u00f3nicas y \nRimado de Palacio (Pedro L\u00f3pez de Ayala). \nA partir del siglo \nx v la literatura se hace l\u00ed-\nrica y cortesana, preparando la transici\u00f3n ideo-l\u00f3gica entre las concepciones medievales y las renacentistas del inicio de la Edad Moderna. La figura principal ser\u00e1 el Marqu\u00e9s de Santillana (1398-1458), introductor del soneto en Espa\u00f1a, y Jorge Manrique con las Coplas por la muerte \nde mi padre. \nLa conjunci\u00f3n entre el g\u00f3tico espa\u00f1ol y el \nrenacimiento italiano da lugar al plateresco, producto de la fusi\u00f3n de ambos estilos arquitec-t\u00f3nicos. Muestras de ese estilo son las Universi-dades de Alcal\u00e1 de Henares y Salamanca, que se desarrollan en esa \u00e9poca. Se consolida la len-gua castellana con la publicaci\u00f3n del Arte de la \nlengua castellana, primera gram\u00e1tica aplicada a \nuna lengua vulgar. Aparecen las novelas de ca-baller\u00eda, entre las cuales destaca el Amad\u00eds de \nGaula. \nLa evoluci\u00f3n del teatro tambi\u00e9n es notable. \nJuan del Encina (1469-1529) aborda ya temas iglesia rom\u00e1nica de san \nMart\u00edn, Fr\u00f3mista (palencia).\n57 Historia y cultura\nseculares. Pero la gran transformaci\u00f3n vendr\u00e1 \nde la mano de La Celestina o Tragicomedia de \nCalixto y Melibea, de Fernando de Rojas, la se-\ngunda obra en importancia de la literatura es-pa\u00f1ola despu\u00e9s de El Quijote. \nEl siglo de Oro \nA caballo entre el Renacimiento y el Barroco, el Siglo de Oro espa\u00f1ol (\nx v i-x v i i) es la \u00e9poca \nm\u00e1s fecunda y gloriosa de las artes y las letras espa\u00f1olas. \nLa novela alcanza aqu\u00ed su m\u00e1xima expre-\nsi\u00f3n espa\u00f1ola y universal con El Quijote, de \nMiguel de Cervantes, junto con otras manifes-taciones n\u00edtidamente hispanas como la literatu-ra picaresca: Guzm\u00e1n de Alfarache, de Mateo \nAlem\u00e1n, y el Lazarillo de Tormes. \nLa evoluci\u00f3n de la poes\u00eda correr\u00e1 pareja. \nBosc\u00e1n y Garcilaso de la Vega en el siglo \nx v i \nadaptar\u00e1n al castellano la l\u00edrica italiana, que encuentra su m\u00e1xima expresi\u00f3n en la m\u00edstica: Fray Luis de Le\u00f3n y San Juan de la Cruz, y den-tro de la prosa Santa Teresa. Dos grandes figu-ras de esta \u00e9poca son Luis de G\u00f3ngora y Fran-cisco de Quevedo. \nEl teatro tambi\u00e9n experimenta cambios de \ngran envergadura. Deja de representarse en en-tornos eclesiales, con la creaci\u00f3n de los llama-dos \u00abcorrales de comedias\u00bb, que a\u00fan perduran en localidades como Almagro (Ciudad Real). Confieren un brillo sin precedentes a esta for-ma de expresi\u00f3n art\u00edstica Lope de Vega, Tirso de Molina y Calder\u00f3n de la Barca. \nEl humanismo florecer\u00e1 tambi\u00e9n desde los \ninicios de la Edad Moderna con Luis Vives y trabajos monumentales en equipo como la Bi-\nblia Pol\u00edglota Complutense. \nNo puede dejar de mencionarse como cie-\nrre del periodo, dentro ya del siglo \nx v i i, a Balta-\nsar Graci\u00e1n, autor de El Critic\u00f3n. \nEl siglo x v i espa\u00f1ol conocer\u00e1 un pintor de \nexcepci\u00f3n: Dom\u00e9nico Theotoc\u00f3pulos, el Gre-co, cuya obra se desarrolla fundamentalmente en Toledo. Entre ellas, El expolio, El martirio de \nSan Mauricio, la Resurrecci\u00f3n de Cristo y El en-tierro del conde de Orgaz, que se\u00f1alan un hito \nde la pintura espa\u00f1ola y universal. \nEl realismo del siglo \nx v i i tiene su m\u00e1xima ex-\npresi\u00f3n en Diego Vel\u00e1zquez (1599-1660), cuyas principales obras son: Las meninas, Las hilanderas, \nLos borrachos, La rendici\u00f3n de Breda, La fragua de Vulcano, La Venus del espejo, junto con sus famo-\nsos retratos de Felipe IV, el pr\u00edncipe Baltasar Carlos \ny el Conde-duque de Olivares, que en su mayor \nparte se encuentran en el Museo del Prado. \nel rey David, pintura del retablo que pedro Berruguete \nrealiz\u00f3 entre 1478 y 1482. se conserva en el Museo  parroquial de santa eulalia, paredes de nava (palencia).\nDiego Vel\u00e1zquez, \u00abLas Meninas\u00bb, 1656.  \nMuseo nacional del prado.58\nSi Vel\u00e1zquez pinta en Madrid, Zurbar\u00e1n y \nMurillo lo har\u00e1n en Sevilla con una tem\u00e1tica \nfundamentalmente religiosa. \nEl Siglo de Oro tiene tambi\u00e9n un estilo arqui-\ntect\u00f3nico propio, el estilo herreriano, cuyo m\u00e1xi-mo exponente ser\u00e1 el monasterio de El Escorial, construido por orden de Felipe II, inicialmente proyectado por Juan Bautista de Toledo y realiza-do tras su muerte por Juan de Herrera. \nEl barroco \nProcedente de Italia, de donde toma su nom-bre, el barroco encarna el esp\u00edritu de la Contra-rreforma. Es un estilo fundamentalmente deco-rativista, de formas caprichosas y recargadas. El barroco, de la mano de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas, impregna todos los monumentos religiosos de \u00e9pocas anteriores superponi\u00e9ndose al g\u00f3tico e incluso al rom\u00e1nico. \nSus mejores exponentes son: la fachada del \nHospicio (Madrid), el palacio de San Telmo (Se-villa), la portada del Obradoiro (Santiago de Compostela), la iglesia de los jesuitas de Loyo-la, la fachada de la Universidad de Valladolid y el santuario del Pilar, en Zaragoza. \nEl siglo de las Luces \nEl siglo xviii, llamado tambi\u00e9n Siglo de las Lu-\nces, introduce el esp\u00edritu de la Ilustraci\u00f3n, y con \u00e9l la educaci\u00f3n, la ciencia, las obras p\u00fabli-cas y una concepci\u00f3n racional de la pol\u00edtica y de la vida. \nEl nacimiento de nuevas instituciones cul-\nturales se inicia ya en el reinado de Felipe V con la fundaci\u00f3n de la Librer\u00eda Real (luego Bi-blioteca Nacional) y la Academia de la Lengua en 1714. Veinte a\u00f1os m\u00e1s tarde se crean las de Medicina, Historia, Farmacia, Jurisprudencia y Nobles Artes de San Fernando. \nLa ciencia recibe un gran impulso con la \ncreaci\u00f3n del Gabinete de Historia Natural, el Jar -\nd\u00edn Bot\u00e1nico, la Escuela de Mineralog\u00eda,  \nel Gabinete de M\u00e1quinas del Retiro, el Real Labo-ratorio de Qu\u00edmica y diversas Escuelas de Inge-nieros. \nFlorece la prensa de contenido pol\u00edtico y sa-\nt\u00edrico y la difusi\u00f3n cultural y cient\u00edfica. Los crea-dores literarios distan mucho de llegar a la cali-dad de dos siglos antes. Con todo, hay algunos notables como Leandro Fern\u00e1ndez de Morat\u00edn, Torres Villarroel, Mel\u00e9ndez Vald\u00e9s, Quintana, los fabulistas Iriarte y Samaniego y el comedi\u00f3grafo y costumbrista Ram\u00f3n de la Cruz. La poes\u00eda conta-r\u00e1 a su vez con Cadarso, Nicasio Gallego y Alber -\nto Lista. Y finalmente, dos grandes figuras repre-sentadas por el padre Feijoo y Jovellanos. \nDesde el punto de vista arquitect\u00f3nico, el \nbarroco da paso al neocl\u00e1sico. Los Borbones traen a Espa\u00f1a numerosos artistas extranjeros y Carlos III acomete grandes obras p\u00fablicas. Ven-tura Rodr\u00edguez y Juan de Villanueva ser\u00e1n los arquitectos espa\u00f1oles m\u00e1s destacados. El Pala-cio Real, el Museo del Prado y la Puerta de Alca-l\u00e1 son algunas de las muestras de este periodo. \nLa pintura, por el contrario, decae. Los pinto-\nres, nacionales o extranjeros, que decoran los pa-lacios son mediocres. Hasta que en las postrime-r\u00edas del siglo surge una de las figuras m\u00e1s geniales del arte universal: Francisco de Goya. Considera-do como el iniciador de todos los \u00abismos\u00bb, su pintura va desde los alegres cartones para la Real F\u00e1brica de Tapices al tenebrismo de las series de grabados: los Desastres de la guerra, los Capri-\nchos, los Disparates, la Tauromaquia, y al drama-\nFrancisco de Goya \u00abautorretrato\u00bb, 1815. Madrid. Museo \nnacional del prado.59 Historia y cultura\ntismo en pintura de los Fusilamientos del 3 de \nmayo de 1808 o los frescos de la ermita de San \nAntonio de la Florida, en Madrid. \nEl Romanticismo \nEl Romanticismo, expresi\u00f3n art\u00edstica y literaria del pensamiento liberal, es tard\u00edo (su etapa \u00e1l-gida se sit\u00faa entre 1830-1840) y de influencia francesa. Su m\u00e1ximo exponente es Mariano Jos\u00e9 de Larra (1809-1837) y su influencia se prolonga m\u00e1s all\u00e1 de la segunda mitad del siglo con la poes\u00eda de Gustavo Adolfo B\u00e9cquer (1836-1870) y la dramaturgia del primer Pre-mio Nobel espa\u00f1ol: Jos\u00e9 Echegaray. \nEl romanticismo da paso al g\u00e9nero costum-\nbrista de Mesonero Romanos, a la poes\u00eda de Espronceda y al teatro del Duque de Rivas y Jos\u00e9 Zorrilla. \nLa exaltaci\u00f3n rom\u00e1ntica de los valores na-\ncionales alienta en la segunda mitad del siglo el resurgimiento de las culturas regionales. En Catalu\u00f1a se restauran los Jocs Florals y da co-\nmienzo la denominada Renaixen\u00e7a catalana \ncon Rubio i Ors, Verdaguer y Guimer\u00e1. \nLa corriente rom\u00e1ntica inspira tambi\u00e9n el \nflorecimiento de las letras gallegas, que cuenta con dos figuras de excepci\u00f3n: Rosal\u00eda de Cas-tro y Curros Enr\u00edquez. \nEl movimiento rom\u00e1ntico tiene, en el \u00faltimo \ntercio del siglo, su contrapartida en el realismo de tipo m\u00e1s o menos costumbrista: Fern\u00e1n Caballe-ro, Alarc\u00f3n y Pereda. Pero las dos grandes figuras ser\u00e1n Juan Valera (1828-1905) y Benito P\u00e9rez Gald\u00f3s (1843-1920). Padre de la novela espa\u00f1ola contempor\u00e1nea, Gald\u00f3s crea un gigantesco mun-do hist\u00f3rico novelesco con sus Episodios Nacio-\nnales. Su trayectoria abre camino al naturalismo, con tres grandes figuras: Leopoldo Alas \u00abClar\u00edn\u00bb, Emilia Pardo Baz\u00e1n y Vicente Blasco Ib\u00e1\u00f1ez. \nLas generaciones del 98 y del 27 \nLos finales del siglo x i x ser\u00e1n un hervidero de in-\nquietudes pol\u00edticas, literarias, filos\u00f3ficas, art\u00edsti-cas y cient\u00edficas. Las instituciones surgidas en su inicio: ateneos, liceos art\u00edsticos y literarios alcan-zan todo su esplendor. Joaqu\u00edn Costa y Giner de los R\u00edos iniciar\u00e1n el movimiento regeneracionis-ta que conocer\u00e1 tambi\u00e9n extraordinarios investi-gadores en el campo de la historia: Amador de los R\u00edos, Men\u00e9ndez Pidal, Rafael Altamira, Mil\u00e1 y Fontanals. Dentro del pensamiento tradicional destaca Marcelino Men\u00e9ndez Pelayo. \nSe inicia una lenta recuperaci\u00f3n de la in-\nvestigaci\u00f3n cient\u00edfica, sobre todo en el campo de la medicina, con figuras como Jaime Ferr\u00e1n, P\u00edo del R\u00edo Hortega y el futuro Premio Nobel Santiago Ram\u00f3n y Cajal. \nPese a las turbulencias pol\u00edticas y sociales \nque agitan la situaci\u00f3n espa\u00f1ola durante el pri-mer tercio del siglo, la creaci\u00f3n cultural vive un renovado esplendor, que ha hecho hablar a ciertos observadores de una Edad de Plata que abarca desde 1898 hasta el estallido de la Gue-rra Civil en 1936. \nLa primera fecha marca la p\u00e9rdida de las \n\u00faltimas colonias espa\u00f1olas y, de modo general, la conclusi\u00f3n de un declive iniciado en el siglo \nx v i i. Un nutrido grupo de escritores reacciona \nante este hecho, buscando sus causas y tratan-do de aportar sus remedios para la regenera-ci\u00f3n de Espa\u00f1a, y forma la llamada Generaci\u00f3n del 98, que posee grandes figuras literarias, pero que no circunscribi\u00f3 su actividad a la lite-ratura, sino que se proyect\u00f3 al mundo de la ciencia, la medicina, la historia o el ensayo. \nA la vez, surge el modernismo, contempo-\nr\u00e1neo del impresionismo pict\u00f3rico y musical, \nDetalle de las escaleras de entrada al parque G\u00fcell, obra \nde antonio Gaud\u00ed, Barcelona.60\nque tuvo especial influencia en Catalu\u00f1a, m\u00e1s \nabierta siempre a los vientos de renovaci\u00f3n procedentes de Europa. El genial arquitecto Antonio Gaud\u00ed es su principal figura, unida a la Renaixen\u00e7a (el Resurgimiento) de la cultura ca-talana basada en la prosperidad de una burgue-s\u00eda industrial, culta y progresivamente proclive a ideas regionalistas. El arte personal\u00edsimo de Gaud\u00ed est\u00e1 lleno de sugestiones vegetales y ani-males, con obras tan revolucionarias como la a\u00fan inacabada catedral de la Sagrada Familia o el fant\u00e1stico jard\u00edn del Parque G\u00fcell. De este ambiente modernista catal\u00e1n surgir\u00e1 con el tiempo el genial Pablo Picasso. \nTambi\u00e9n a finales del siglo llegan a Espa\u00f1a \nlos ecos del nacionalismo musical que se extien-de por todo el continente. Dos compositores al-canzan resonancia internacional dentro de esta corriente: Isaac Alb\u00e9niz y Enrique Granados. \nEn la pintura, Ignacio Zuloaga expresa, con \nsu rotundo dibujo y sus personajes t\u00edpicos del pueblo espa\u00f1ol, un mundo cercano al literario de la Generaci\u00f3n del 98. En una l\u00ednea est\u00e9tica distinta, el valenciano Joaqu\u00edn Sorolla puede ser catalogado como un postimpresionista de brillante colorido; por debajo de la an\u00e9cdota de cada lienzo, la luz levantina es la gran pro-tagonista de sus escenas de playa. \nLa Generaci\u00f3n del 98, preocupada casi ob-\nsesivamente por lo que empieza a denominarse \u00abel problema de Espa\u00f1a\u00bb, efect\u00faa una profunda renovaci\u00f3n estil\u00edstica, orillando la ret\u00f3rica ca-racter\u00edstica del siglo \nx i x. \nAlgunos representantes de esta corriente \nposeen una talla verdaderamente universal. As\u00ed, Miguel de Unamuno, que en su obra Del \nsentimiento tr\u00e1gico de la vida se anticipa al existencialismo y cultiva todos los g\u00e9neros lite-rarios, al igual que su contempor\u00e1neo P\u00edo Ba-roja, reputado novelista que suscit\u00f3 la admira-ci\u00f3n de Hemingway. Tambi\u00e9n Azor\u00edn, magistral narrador, y Ram\u00f3n Mar\u00eda del Valle-Incl\u00e1n, crea-dor del esperpento, son grandes figuras. \nEn poes\u00eda destacan Antonio Machado, en \nel que se a\u00fanan el simbolismo y la reflexi\u00f3n social, y Juan Ram\u00f3n Jim\u00e9nez, Premio Nobel de Literatura que evolucion\u00f3 desde una poes\u00eda sentimental a una l\u00edrica muy profunda, abstrac-ta y compleja. Un rasgo com\u00fan de los intelectuales de \nesta \u00e9poca es su esfuerzo por incorporar las \u00fal-timas tendencias de la cultura y del pensamien-to europeo. El fil\u00f3sofo Ortega y Gasset crea la Revista de Occidente, una de las primeras pu-\nblicaciones intelectuales de la Europa de su tiempo. Ram\u00f3n P\u00e9rez de Ayala expresa en sus ensayos y novelas el esp\u00edritu liberal ingl\u00e9s. Eu-genio d\u2019Ors es uno de los renovadores de la cr\u00edtica del arte barroco. Casi todos estos auto-res colaboran de modo habitual en los peri\u00f3di-cos, desde los que realizan una labor de divul-gaci\u00f3n y pedagog\u00eda cultural. Procuran renovar la sensibilidad nacional, abri\u00e9ndola a la mo-dernidad europea. \nLos vientos renovadores de las vanguardias \nest\u00e9ticas soplan con fuerza en la Europa de los a\u00f1os veinte y surgen figuras tan universales como Pablo Picasso, Salvador Dal\u00ed o Luis Bu-\u00f1uel. La obra del primero entronca con la ra\u00edz hisp\u00e1nica y con el temperamento desmesura-do, barroco, rebosante de contrastes, que pare-ce caracterizar el arte espa\u00f1ol, y escribe, con su estilo cubista, la primera p\u00e1gina de la pintu-ra del siglo \nx x. \nDe enorme importancia en la pintura \ncontempor\u00e1nea son Juan Gris, que atin\u00f3 a re-ducir los objetos a sus masas crom\u00e1ticas y geom\u00e9tricas elementales. Y Joan Mir\u00f3, maes-tro del surrealismo, profundamente po\u00e9tico y original, con su sabia visi\u00f3n de apariencia in-fantil. Tambi\u00e9n est\u00e1 pr\u00f3ximo al surrealismo el pintor Salvador Dal\u00ed, excepcional dibujante, amigo de provocar al gusto burgu\u00e9s con ges-tos chocantes y calculados. Dal\u00ed hab\u00eda convi-vido con Luis Bu\u00f1uel y Federico Garc\u00eda Lorca en los a\u00f1os veinte en la Residencia de Estu-diantes de Madrid. Esta instituci\u00f3n, de enor -\nme importancia por su ambiente intelectual y por la gran fecundidad art\u00edstica que favoreci\u00f3 entre sus moradores, perdura en nuestros d\u00edas bajo la tutela del Consejo Superior de Investi-gaciones Cient\u00edficas (CSIC). All\u00ed puede consi-derarse que se gest\u00f3 el grupo po\u00e9tico de la Generaci\u00f3n del 27. \nExcepto a comienzos del siglo XVII, nunca \nhab\u00edan coincidido en Espa\u00f1a talentos l\u00edricos de la talla de Jorge Guill\u00e9n, Pedro Salinas, Federi-co Garc\u00eda Lorca, Rafael Alberti, el Premio 61 Historia y cultura\nNobel Vicente Aleixandre, Luis Cernuda, D\u00e1-\nmaso Alonso, Gerardo Diego. Culturalmente, la Generaci\u00f3n del 27 representa un momento \u00fanico en el que el juego alegre de las vanguar-dias, la ilusi\u00f3n del arte moderno, el optimismo europeo de la Europa de entreguerras, eran las impresiones prevalecientes. \nLos j\u00f3venes creadores se entusiasmar\u00e1n con \nel mundo del cine, las \u00abluces de la ciudad\u00bb, la ruptura con la burgues\u00eda y el arte realista, la ilu-si\u00f3n de la revoluci\u00f3n est\u00e9tica y pol\u00edtica. \nA\u00f1os despu\u00e9s, todos ellos vivieron en su \npropia carne el tremendo desgarro de la Guerra Civil. Federico Garc\u00eda Lorca fue asesinado, Ra-fael Alberti, Luis Cernuda, Pedro Salinas, Jorge Guill\u00e9n, Rosa Chacel y Mar\u00eda Zambrano se vie-ron obligados a exiliarse. La poes\u00eda de esta ge-neraci\u00f3n, que hab\u00eda tra\u00eddo a la l\u00edrica espa\u00f1ola el ideal de perfecci\u00f3n de la \u00abpoes\u00eda pura\u00bb, se hizo m\u00e1s temporal, m\u00e1s reflexiva. \nDel mismo ambiente f\u00e9rtil de la Residen-\ncia de Estudiantes surge el cineasta aragon\u00e9s Luis Bu\u00f1uel, que alcanz\u00f3 desde su retiro de Par\u00eds resonancia internacional. Adscrita tem-poralmente al surrealismo, su producci\u00f3n posee una fuerza corrosiva y una virulencia cr\u00edtica que guarda ciertos paralelismos con la obra pict\u00f3rica de su paisano Francisco de Goya. \nOtra personalidad de enorme talla es la del \ncatal\u00e1n Pau Casals, primera figura mundial del violonchelo y luchador incansable en pro de la causa republicana y de la naci\u00f3n catalana. Sus c\u00e9lebres versiones de las suites de Bach forman parte de la historia de la interpretaci\u00f3n musical contempor\u00e1nea. El nacionalismo cultural espa-\u00f1ol encontr\u00f3 su cumbre con Manuel de Falla, en cuya obra el flamenco, manifestaci\u00f3n espont\u00e1-nea del canto popular andaluz, obtuvo, por vez primera, reconocimiento como arte culto. \nLa renovaci\u00f3n de las vanguardias se extien-\nde tambi\u00e9n a la escultura espa\u00f1ola. Menos po-pulares que Picasso o Dal\u00ed pero igualmente dignos de figurar en la historia del arte contem-por\u00e1neo son Julio Gonz\u00e1lez, Pablo Gargallo y Alberto S\u00e1nchez. \nEn el primer tercio del siglo \nx x el teatro es-\npa\u00f1ol vive una etapa de auge. En gran parte por la obra de Jacinto Benavente, que obtuvo el Premio Nobel de Literatura. \nFrente a esa alta comedia, el sainete, con \no sin m\u00fasica, fue el g\u00e9nero popular por exce-lencia. Es un modelo de teatro sencillo, cos-tumbrista y sentimental, que da testimonio de la vida cotidiana de las clases populares andaluzas (en la obra de los hermanos \u00c1lva-rez Quintero). Las piezas de Arniches respon-den a una idea parecida, aunque bajo una f\u00f3rmula original y de gran atractivo: la tragi-comedia grotesca, que combina elementos c\u00f3mico-pat\u00e9ticos. \nDos grandes autores centran el teatro es-\npa\u00f1ol de nuestro siglo: Valle-Incl\u00e1n y Garc\u00eda Lorca. Ambos reaccionan contra el teatro con-vencional y burgu\u00e9s, naturalista. Garc\u00eda Lorca profundiza en el teatro po\u00e9tico y la nueva tra-gedia; Valle-Incl\u00e1n recurre a un procedimien-to in\u00e9dito, el esperpento. Hace pasar a los h\u00e9-roes y princesas cl\u00e1sicos delante de unos espejos c\u00f3ncavos y convexos y el efecto es una deformaci\u00f3n caricaturizante de la reali-dad, en paralelo a su convicci\u00f3n de que la realidad espa\u00f1ola del momento es una defor -\nmaci\u00f3n de la europea. De izquierda a derecha, Jos\u00e9 Mar\u00eda Hinojosa,  \nJuan centeno, Federico Garc\u00eda Lorca, emilio prados  y Luis eaton-Daniel en la residencia de estudiantes, 1924.\n62\nLas obras de Garc\u00eda Lorca trascienden el fol-\nclore andaluz para acceder a las ra\u00edces m\u00edticas \ndel ser humano: el drama pasional, la esterili-dad, la sociedad que bloquea la realizaci\u00f3n del ser humano. \nLa posguerra \nLa situaci\u00f3n creada por la guerra da paso al exilio de buena parte de los intelectuales, al que se a\u00f1aden las limitaciones impuestas por el nuevo r\u00e9gimen. Es un par\u00e9ntesis del que Espa-\u00f1a va recuper\u00e1ndose lentamente. En el exterior los exiliados realizaron una extraordinaria la-bor de difusi\u00f3n de la cultura espa\u00f1ola. Francis-co Ayala, Ram\u00f3n J. S\u00e9nder, Max Aub, Gil Albert o Pau Casals dan buena prueba de ello. \nEn el interior se genera un doble movi-\nmiento, algunos intelectuales se integran en los planteamientos pol\u00edticos franquistas y otros de-sarrollan su actividad intelectual o art\u00edstica como forma de oposici\u00f3n. \nLa poes\u00eda pasa de los planteamientos est\u00e9-\nticos (Luis Rosales, Leopoldo Panero) al realis-mo social (Blas de Otero, Gabriel Celaya, Jos\u00e9 Hierro, Carlos Bouso\u00f1o) o a la reafirmaci\u00f3n de los movimientos nacionalistas o vanguardistas (Salvador Espriu, el grupo de los nov\u00edsimos co-hesionado por Barral y Castellet, etc\u00e9tera). \nAunque la obra del 27 sigue vigente y Vi-\ncente Alexandre recibe el Premio Nobel de Li-teratura en 1977. Doce a\u00f1os m\u00e1s tarde en 1989 lo recibir\u00eda Camilo Jos\u00e9 Cela.\nPor otra parte, en los a\u00f1os cuarenta la crea-\nci\u00f3n de los teatros nacionales agrup\u00f3 a una se-rie de autores capaces de superar las restriccio-nes impuestas por el r\u00e9gimen y poner en pie un teatro abierto a las corrientes renovadoras vi-gentes en el mundo. Antonio Buero Vallejo y Alfonso Sastre son los dos grandes renovadores de la escena.\nLa novela se recupera lentamente y en-\ncuentra en la radiograf\u00eda de la propia \u00e9poca su mejor tem\u00e1tica: La Colmena, de Camilo Jos\u00e9 \nCela, y Tiempo de Silencio, de Luis Mart\u00edn San-\ntos. Gonzalo Torrente Ballester, Miguel Deli-bes, Carmen Laforet, S\u00e1nchez Ferlosio, Fern\u00e1n-dez Santos y Juan Goytisolo van conformando una generaci\u00f3n de narradores que se enriquece cada a\u00f1o con nuevos valores.\nEn los a\u00f1os setenta Juan Benet renovar\u00eda el \npanorama literario, y en los ochenta comenza-ron a destacar autores como Javier Mar\u00edas, Mu-\u00f1oz Molina o P\u00e9rez Reverte, cuyas obras ad-quieren una difusi\u00f3n inusitada.\nLas artes pl\u00e1sticas conocen un movimiento \nde renovaci\u00f3n hacia la abstracci\u00f3n pict\u00f3rica (T\u00e1-pies, Saura, Canogar, Millares, Guinovart) que dar\u00e1 paso m\u00e1s tarde al realismo critico de Geno-v\u00e9s y al Pop Art (Equipo Cr\u00f3nica). En los \u00faltimas lustros, Antonio L\u00f3pez ha consolidado el valor seguro de su realismo radical y Miquel Barcel\u00f3  ha conquistado los m\u00e1s prestigiosos templos con su m\u00e1gica creatividad. En escultura, el estu-dio de formas y vol\u00famenes es la constante de la obra de artistas como Chillida y Oteiza. \nEl cine adquiere a lo largo de tres d\u00e9cadas \n(1940-1970) una extraordinaria difusi\u00f3n. El \u00abcine imperial\u00bb encarnado por CIFESA va de-jando paso al renovador de Bardem y Berlanga y, m\u00e1s tarde, Saura y las \u00faltimas producciones de Bu\u00f1uel. \nA comienzos de los noventa, el cine espa\u00f1ol \nse rejuvenece con una generaci\u00f3n de nuevos di-rectores como Pedro Almod\u00f3var, Fernando True-ba, y m\u00e1s recientemente Alejandro Amen\u00e1bar, que han llegado a la madurez de su producci\u00f3n y han cosechado el reconocimiento internacional.Cap\u00edtulo III\nLa OrGaniZaci\u00f3n  \nDeL estaDO\nlaoRGaniZaci\u00f3nDele  \nsTaDolaoRGaniZaci  \n\u00f3nDelesT aDolaoRGan  \niZaci\u00f3nDelesT aDolaoR  \nGaniZ aci\u00f3n Deles TaDo \nlaoRGaniZaci\u00f3nDel  \nLA CONstItuCI\u00d3N  \nEsPA\u00f1OLA DE 1978\nHa sido calificada como la Constituci\u00f3n del \nconsenso. Se redact\u00f3 a partir de las negociacio-nes y acuerdos llevados a cabo entre los dife-rentes partidos pol\u00edticos con representaci\u00f3n parlamentaria. La Constituci\u00f3n de 1978, apro-bada por los espa\u00f1oles en refer\u00e9ndum celebra-do el 6 de diciembre, entr\u00f3 en vigor el 29 de diciembre de ese mismo a\u00f1o.\nCon un pre\u00e1mbulo, 169 art\u00edculos divididos \nen 10 t\u00edtulos y varias disposiciones transitorias y adicionales, la actual Constituci\u00f3n es des-pu\u00e9s de la de 1812 la m\u00e1s extensa de la historia espa\u00f1ola.\nEl art\u00edculo I proclama que Espa\u00f1a se cons-\ntituye en un Estado social y democr\u00e1tico de de-recho, que propugna como valores superiores de su ordenamiento jur\u00eddico la libertad, la jus-ticia, la igualdad y el pluralismo pol\u00edtico. Esta-blece adem\u00e1s que la soberan\u00eda nacional reside en el pueblo espa\u00f1ol, del que emanan los po-deres del Estado, y que la forma pol\u00edtica del estado espa\u00f1ol es la Monarqu\u00eda parlamentaria. \nLa \u00abCarta Magna\u00bb, recoge una extensa re-\nlaci\u00f3n de derechos fundamentales y libertades p\u00fablicas de todos los ciudadanos y consagra el Estado de las Autonom\u00edas.\nSe debe destacar tambi\u00e9n el principio de \nseparaci\u00f3n de los poderes del Estado: Legislati-vo, Ejecutivo y Judicial.\nEl T ribunal Constitucional . Es el int\u00e9rprete \nsupremo de la Constituci\u00f3n, independiente de los dem\u00e1s \u00f3rganos constitucionales, y est\u00e1 some -\ntido \u00fanicamente a la Constituci\u00f3n y a la Ley Or -\ng\u00e1nica 2/1979, de 3 de octubre que lo regula.\nEst\u00e1 compuesto por doce miembros nom-\nbrados por el Rey a propuesta del Congreso de los Diputados por mayor\u00eda de tres quintos (cua-tro), del Senado por id\u00e9ntica mayor\u00eda (cuatro), del Gobierno de la Naci\u00f3n (dos) y del Consejo General del Poder Judicial (dos).\nLa designaci\u00f3n se realiza por un periodo \nde nueve a\u00f1os y el Tribunal se renueva por ter-ceras partes cada tres a\u00f1os, sin que sus compo-nentes  puedan  ser  reelegidos.  Sus competen-cias pueden dividirse en tres grandes grupos: primeramente controla la constitucionalidad de las leyes, en segundo t\u00e9rmino resuelve los conflictos de competencias que se susciten en-tre el Estado y las Comunidades Aut\u00f3nomas, o de \u00e9stas entre s\u00ed, y por \u00faltimo es competente para salvaguardar, una vez agotadas las instan-cias jur\u00eddicas ordinarias, los derechos funda-mentales de los ciudadanos por la v\u00eda del lla-mado \u00abrecurso de amparo\u00bb, que se interpone cuando se ha agotado la v\u00eda judicial ordinaria para defender una presunta violaci\u00f3n de los mismos. Para interponer dicho recurso est\u00e1n le-gitimados los ciudadanos, el Defensor del Pue-blo y el Ministerio Fiscal.\nLas Instituciones\nLa corona\nLa forma pol\u00edtica del Estado espa\u00f1ol es la Mo-\nnarqu\u00eda parlamentaria. El Rey , en su condici\u00f3n de Jefe de Estado, simboliza la unidad y perma-nencia del Estado, ejerce una funci\u00f3n arbitral y moderadora del funcionamiento regular de las instituciones y asume la m\u00e1s alta representa-ci\u00f3n del Estado espa\u00f1ol en las relaciones inter-nacionales.\nel poder Legislativo\nLas Cortes Generales. El ejercicio de la potestad \nlegislativa del Estado corresponde a las Cortes \nGenerales, que representan al pueblo espa\u00f1ol y controlan la acci\u00f3n del Gobierno. Est\u00e1n com-puestas por dos C\u00e1maras: Congreso de los Dipu -\ntados y Senado. Se trata por consiguiente de un sistema P arlamentario bicameral del tipo conoci-do como \u00abbicameralismo imperfecto\u00bb, puesto que las competencias de una y otra C\u00e1mara no son equiparables. Diputados y Senadores son ele-65 La organizaci\u00f3n del Estado\ngidos por cuatro a\u00f1os. Existe la posibilidad de di-\nsoluci\u00f3n anticipada de las Cortes a iniciativa del Presidente del Gobierno.\nEl Congreso de los Diputados. Se compone \nde 350 Diputados. Todos los proyectos y proposi-ciones de ley han de examinarse en primer lugar, sin excepci\u00f3n alguna, en el Congreso de los  \nDiputados, correspondiendo al Senado el dere-cho de veto o de enmienda sobre el texto elabo-rado por el Congreso y reserv\u00e1ndose a \u00e9ste la de-cisi\u00f3n definitiva tras un nuevo examen. Asimismo, es el Congreso el que otorga la investidura del Presidente del Gobierno y por lo tanto es esta C\u00e1-mara la que puede provocar su dimisi\u00f3n, bien mediante la aprobaci\u00f3n de una moci\u00f3n de cen-sura, bien a trav\u00e9s de la negativa a conceder la confianza solicitada por el Gobierno.\nEl Senado. Est\u00e1 configurado en la Constitu-\nci\u00f3n como la C\u00e1mara de representaci\u00f3n territo-rial. En la IX Legislatura lo integran 264 Senado-res, de los cuales 208 son elegidos por sufragio universal directo, y otros  56 son designados por las Asambleas Legislativas de las Comunidades Aut\u00f3nomas que eligen un Senador cada una, y otro por cada mill\u00f3n de habitantes de su respecti-vo territorio. \nel poder ejecutivo\nEl Gobierno. El texto constitucional espa\u00f1ol no \ndifiere apenas de lo que es com\u00fan en el parla -\nmentarismo contempor\u00e1neo en cuanto a las \nfunciones del Gobierno. Le corresponde la fun-ci\u00f3n ejecutiva y la iniciativa de la actuaci\u00f3n le-gislativa, la posibilidad de gobernar mediante legislaci\u00f3n de urgencia (cuya ratificaci\u00f3n se en-comienda al Congreso) y la elaboraci\u00f3n del proyecto de los Presupuestos Generales del Es-tado. El Gobierno dirige la pol\u00edtica interior y ex-terior , la administraci\u00f3n civil y militar y la de-fensa del Estado.\nLa formaci\u00f3n de Gobierno se sustancia en \nEspa\u00f1a en dos momentos bien diferenciados. Una primera fase, en la que el candidato a Presidente somete a la consideraci\u00f3n del Con-greso su programa de Gobierno, y una segun-da en la que el Presidente, una vez investido de la confianza de la C\u00e1mara y nombrado por el Rey , propone a \u00e9ste el nombramiento de los Ministros. Este hecho, junto con la direcci\u00f3n de la acci\u00f3n del Gobierno, hace que en la or -\nganizaci\u00f3n interna del ejecutivo sobresalga la figura del Presidente del Gobierno, hasta el punto de poder hablarse en el caso del r\u00e9gi -\nmen constitucional espa\u00f1ol de un r\u00e9gimen de Primer Ministro.\nEl \u00f3rgano colegiado del ejecutivo es el Con-\nsejo de Ministros, formado por el Presidente, el Vicepresidente o Vicepresidentes y los Minis-tros. Se re\u00fanen habitualmente cada semana.\nEl Gobierno actual est\u00e1 compuesto por el \nPresidente del Gobierno, tres Vicepresidencias con cartera ministerial y 17 ministros en total. M\u00e1s de la mitad de los Ministerios est\u00e1n ocupa-dos por mujeres.\ninstituciones de control al Gobierno\nExisten dos instituciones dependientes directa-\nmente de las Cortes Generales que tienen, atri-buidos por la Constituci\u00f3n, cometidos espec\u00edfi-cos en la labor de control al Gobierno.\nEl T ribunal de Cuentas. Seg\u00fan el art\u00edculo \n136 de la Constituci\u00f3n, este T ribunal es el m\u00e1xi -\nmo \u00f3rgano fiscalizador de las cuentas y de la gesti\u00f3n econ\u00f3mica del Estado, as\u00ed como del sec-tor p\u00fablico. Como ya se ha dicho, depende de las Cortes Generales y los conflictos que se pue -\ndan suscitar sobre sus competencias o atribucio-nes ser\u00e1n resueltos por el T ribunal Constitucio-nal. Est\u00e1 regulado por la Ley Org\u00e1nica 2/1982, de 12 de mayo. Su presidente es nombrado por \ncongreso de los Diputados.66\nel Rey de entre sus miembros a propuesta del \nPleno, su mandato es de tres a\u00f1os. El Pleno est\u00e1 compuesto por 12 Consejeros y el Fiscal.El Defensor del Pueblo. La Constituci\u00f3n Espa-\n\u00f1ola de 1978 cre\u00f3 la instituci\u00f3n del Defensor del Pueblo como \u00abAlto Comisionado\u00bb de las Cortes Generales para garantizar la defensa y protecci\u00f3n de los derechos fundamentales.\nEl Defensor del Pueblo es elegido por las \nCortes Generales para un periodo de cinco a\u00f1os seg\u00fan la Ley org\u00e1nica 3/1981, de 6 de abril, del Defensor del Pueblo, por la que se rige esta instituci\u00f3n. Esta figura tiende a genera-lizarse en las Comunidades Aut\u00f3nomas.\n\u00f3rganos consultivos del Gobierno\nEl Consejo de Estado. Es el supremo \u00f3rgano \nconsultivo del Gobierno, regulado por la Ley \nOrg\u00e1nica 3/1980, de 22 de abril. Su funci\u00f3n principal es consultiva y se limita a dar su opi-ni\u00f3n fundada sobre el objeto de la consulta.\nEl Consejo Econ\u00f3mico y Social. Es un alto \n\u00f3rgano consultivo del Gobierno en materia so-cioecon\u00f3mica y tambi\u00e9n un lugar de entendi-miento de los agentes sociales y econ\u00f3micos cuya finalidad es desarrollar el Estado Social y Democr\u00e1tico de Derecho. Est\u00e1 compuesto por un presidente y sesenta miembros: veinte conse-jeros designados por las organizaciones sindica -\nles, otros veinte designados por las organizacio -\nnes empresariales y veinte m\u00e1s procedentes de asociaciones y organizaciones.\npoder Judicial\nLa justicia, seg\u00fan la Constituci\u00f3n, emana del \npueblo y es administrada en representaci\u00f3n del Rey por los Jueces y Magistrados del Poder Judi -\ncial. Hay que destacar en primer lugar la unidad jurisdiccional, ya que la justicia es administrada por un cuerpo \u00fanico de Jueces y Magistrados.\nEl T ribunal Supremo. Es la m\u00e1s alta instan-\ncia jurisdiccional del Estado, salvo lo que afecta a las garant\u00edas constitucionales, que incumbe al T ribunal Constitucional. Su Presidente que lo es tambi\u00e9n del Consejo General del Poder Judi-cial, ser\u00e1 nombrado por el Rey a propuesta de este organismo.El Consejo General del Poder Judicial. Es el \n\u00f3rgano de Gobierno de los Jueces y Magistrados. Est\u00e1 integrado por el Presidente del Tribunal Su-premo, que lo preside, y por 20 miembros desig-nados por el Rey a propuesta de las Cortes Gene-rales, con mayor\u00eda de tres quintos, para un periodo de cinco a\u00f1os. Doce de ellos deben os-tentar la condici\u00f3n de Juez o Magistrado.\nEl Fiscal General del Estado. Es nombrado \npor el Rey a propuesta del Gobierno, tras consul-tar al Consejo General del Poder Judicial. El Mi-nisterio Fiscal tiene como misi\u00f3n la de promover las acciones judiciales en defensa de los derechos de los ciudadanos y de los intereses p\u00fablicos pro-tegidos por la ley, ya sea de oficio o a petici\u00f3n de los interesados. Tambi\u00e9n es su responsabilidad velar por la independencia de los tribunales y procurar ante \u00e9stos la satisfacci\u00f3n del inter\u00e9s so-cial. Puede interponer recurso de amparo.\nLos s\u00edmbolos del Estado\nLa Bandera. La Bandera de Espa\u00f1a instituida por \nel rey Carlos III por Real Decreto de 28 de mayo de 1785 est\u00e1 regulada actualmente por la Consti-tuci\u00f3n de 1978 que dice: \u00abLa Bandera de Espa\u00f1a est\u00e1 formada por tres franjas horizontales, roja, amarilla y roja, siendo la amarilla de doble an-chura que cada una de las dos rojas\u00bb. Asimismo, la Ley 39/1981 dice en su art\u00edculo primero: \u00abLa Bandera de Espa\u00f1a simboliza la naci\u00f3n; es signo de la soberan\u00eda, independencia, unidad e integri-dad de la patria y representa los valores superio-res expresados en la Constituci\u00f3n\u00bb.\nEl Escudo. El Escudo de Espa\u00f1a ha ido su -\nfriendo a lo largo de la historia una serie de mo -\ndificaciones desde su origen, que se encuentra en los Reyes Cat\u00f3licos. Actualmente est\u00e1 regula-do por la Ley 33/81 y por los Reales Decretos 2964/81, de 18 de diciembre y 2267/82, de 3 de septiembre.\nEl Himno Nacional. El Consejo de Minis-\ntros aprob\u00f3 el 10 de octubre de 1997 las carac-ter\u00edsticas y disposiciones que regulaban la utili-zaci\u00f3n del himno nacional, public\u00e1ndose al d\u00eda siguiente en el Bolet\u00edn Oficial del Estado el Real Decreto 1560/97. En \u00e9l se reconoce como origen del himno nacional la Marcha Granade-ra o Marcha Real.67 La organizaci\u00f3n del Estado\nLa organizaci\u00f3n territorial del Estado\nLas comunidades aut\u00f3nomas y ciudades  \ncon estatuto de autonom\u00eda\nLa Constituci\u00f3n de 1978 reconoci\u00f3 y garantiz\u00f3 el \nderecho a la autonom\u00eda de las nacionalidades y regiones que integran la naci\u00f3n espa\u00f1ola y la soli-daridad entre todas ellas. El desarrollo de las previ-siones constitucionales ha conducido a una pro-funda transformaci\u00f3n de la organizaci\u00f3n territorial del Estado, mediante la creaci\u00f3n de diecisiete Co-munidades Aut\u00f3nomas y de dos Ciudades Aut\u00f3no -\nmas (Ceuta y Melilla) y la consiguiente redistribu-ci\u00f3n del poder pol\u00edtico y administrativo entre las instancias centrales y las auton\u00f3micas.\nEl resultado de este proceso ha convertido a \nEspa\u00f1a en uno de los pa\u00edses m\u00e1s descentralizados de Europa reforzando la cohesi\u00f3n y la solidari-dad, ha promovido el desarrollo arm\u00f3nico de las diversidades pol\u00edticas, sociales y culturales que forman nuestra realidad hist\u00f3rica, ha acercado las instituciones a los ciudadanos, ha mejorado la calidad democr\u00e1tica y ha contribuido significati-vamente al importante progreso econ\u00f3mico, so-cial y cultural que Espa\u00f1a ha alcanzado.\nCada Comunidad Aut\u00f3noma tiene su Estatu-\nto de Autonom\u00eda, aprobado por ley org\u00e1nica, que es la norma institucional b\u00e1sica de la Comunidad y regula aspectos esenciales como la organiza-ci\u00f3n y el funcionamiento de su P arlamento y de su Gobierno, las competencias que la Comuni-dad asume, su administraci\u00f3n, las se\u00f1as de iden-tidad y los hechos diferenciales tales como la len-gua o el derecho civil, y las relaciones con el Estado y con otras Comunidades Aut\u00f3nomas.\nEl reparto de competencias entre el Estado y \nlas Comunidades Aut\u00f3nomas est\u00e1 basado en la distinci\u00f3n entre las competencias exclusivas del Estado o de las Comunidades Aut\u00f3nomas, com-petencias compartidas entre Estado y Comuni -\ndades Aut\u00f3nomas, y competencias concurren-tes, en las cuales tanto el Estado como las Comunidades Aut\u00f3nomas pueden intervenir . Las competencias exclusivas \u2013tanto del Estado como de las Comunidades Aut\u00f3nomas\u2013 com-prenden la potestad legislativa y la capacidad de ejecuci\u00f3n, mientras que las competencias com-partidas pueden implicar una diferente distribu-ci\u00f3n de la potestad legislativa y reglamentaria entre Estado y Comunidades Aut\u00f3nomas, las cuales suelen disponer de la capacidad ejecuti-va en estos casos. En caso de que se produzca un conflicto de competencias, corresponde re-solverlo al T ribunal Constitucional, como en otros Estados pol\u00edticamente descentralizados.\nEl sistema de gobierno de las Comunidades \nAut\u00f3nomas es de naturaleza parlamentaria, siendo sus instituciones b\u00e1sicas el P arlamento, el Presiden-te de la Comunidad y el Gobierno auton\u00f3mico.\nDesde el punto de vista econ\u00f3mico y finan-\nciero, las Comunidades Aut\u00f3nomas disponen de una gran autonom\u00eda de gesti\u00f3n, con capacidad para aprobar sus propios presupuestos anuales  \ny para determinar sus recursos propios median-te tributos, tasas y recargos. El sistema general de financiaci\u00f3n de las Comunidades Aut\u00f3no-mas, que comprende adem\u00e1s tributos cedidos por el Estado y la participaci\u00f3n en tributos esta-tales, se fija de forma multilateral por el Estado y las Comunidades Aut\u00f3nomas y garantiza a trav\u00e9s de diversos mecanismos financieros la solidari-dad interterritorial y un nivel m\u00ednimo igual en la prestaci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos fundamenta-les en todo el territorio espa\u00f1ol.\nEl futuro del Estado Auton\u00f3mico. La expe-\nriencia del desarrollo del Estado Auton\u00f3mico durante casi treinta a\u00f1os, cuyo balance global es \nLa Bandera y el escudo de espa\u00f1a.68\nnetamente positivo, ha permitido identificar as -\npectos mejorables en su funcionamiento. Se ha \nhecho evidente tambi\u00e9n la necesidad de refor -\nmar el sistema de financiaci\u00f3n para mejorar la autonom\u00eda y la autosuficiencia financiera, as\u00ed como aumentar la corresponsabilidad fiscal de las Comunidades Aut\u00f3nomas, asegurando la so-lidaridad y la cohesi\u00f3n territorial.\nP ara perfeccionar el Estado de las Autonom\u00edas \nen esta direcci\u00f3n, la mayor parte de las Comunida-des Aut\u00f3nomas han puesto en marcha en los dos \u00faltimos a\u00f1os procesos de reforma de sus Estatutos de Autonom\u00eda. Est\u00e1n aprobadas ya las reformas de los Estatutos de la Comunidad Valenciana y de Catalu\u00f1a, y los P arlamentos auton\u00f3micos de la mayor\u00eda de las Comunidades Aut\u00f3nomas han re-mitido a las Cortes Generales sus propuestas de reformas estatutarias o est\u00e1n trabajando en ellas.\nEl Gobierno socialista presidido por Jos\u00e9 Luis \nRodr\u00edguez Zapatero ha instituido por vez primera la conferencia anual de presidentes auton\u00f3micos para seguir avanzando en un modelo de Estado que ha sido hasta la fecha todo un \u00e9xito.\nPor otra parte, el Gobierno y las Comunida-\ndes Aut\u00f3nomas est\u00e1n desarrollando la reforma del sistema general de financiaci\u00f3n, y en la agenda del Gobierno est\u00e1 tambi\u00e9n una reforma constitu-cional limitada que tiene como uno de los objeti-vos principales reforzar el Senado como C\u00e1mara de representaci\u00f3n e integraci\u00f3n territorial. Puede concluirse, por tanto, que el Estado Auton\u00f3mico se encuentra actualmente en una fase de madu-raci\u00f3n y perfeccionamiento que requerir\u00e1 varios a\u00f1os para culminar completamente. \nLas entidades Locales\nSeg\u00fan las \u00faltimas cifras oficiales de poblaci\u00f3n \na 1 de enero de 2007 (Real Decreto 1683/2007, de 14 de diciembre), existen 50 provincias y 8.111 municipios (a\u00f1o 2006) con una distribu-ci\u00f3n muy desigual de su tama\u00f1o por el n\u00famero de habitantes. As\u00ed, 4.878 municipios, es decir, el 60,14% del total tienen una poblaci\u00f3n infe-rior a 1.000 habitantes y 6.845, es decir, el 84,39% del total, son municipios de menos de 5.000 habitantes. S\u00f3lo 136 municipios, es de-cir, el 1,67% del total, tienen una poblaci\u00f3n superior a 50.000 habitantes.\nDesde el punto de vista organizativo, las ins-\ntituciones de gobierno y administraci\u00f3n de los municipios son los Ayuntamientos; las de las pro-vincias, las Diputaciones Provinciales; y las de las islas, los Cabildos y los Consejos Insulares, en los archipi\u00e9lagos canario y balear , respectivamente. \nLos \u00f3rganos de los Ayuntamientos son el Al-\ncalde, que preside la corporaci\u00f3n, los T enientes de Alcalde, la Junta de Gobierno y el Pleno, in -\ntegrado por todos los Concejales que son elegi-dos directamente por los vecinos del municipio en listas abiertas cuando se trata de municipios de 100 a 250 habitantes, y en listas cerradas en los municipios de m\u00e1s de 250 habitantes, por el sistema proporcional.\nEl Alcalde es elegido por mayor\u00eda absoluta \npor los Concejales. De no conseguirse \u00e9sta,  es proclamado Alcalde el Concejal cabeza de lista m\u00e1s votada y si se trata de municipios de lista abierta es proclamado Alcalde el Con-cejal que hubiese obtenido m\u00e1s votos popula-res en las elecciones de Concejales.\nSistema especial es el de los municipios con \npoblaci\u00f3n inferior a 100 habitantes que funcio-nan en r\u00e9gimen de Concejo Abierto, as\u00ed como los que por tradici\u00f3n o decisi\u00f3n municipal y con la aprobaci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma adop -\nten este r\u00e9gimen singular de gobierno y adminis-traci\u00f3n en el que los vecinos con la condici\u00f3n de electores eligen directamente al Alcalde por sis -\ntema mayoritario, lo que constituye un ejemplo aut\u00e9ntico de democracia directa.\nEn las elecciones municipales no s\u00f3lo gozan \ndel derecho de sufragio activo y pasivo los electo-res espa\u00f1oles, sino tambi\u00e9n los ciudadanos de la Uni\u00f3n Europea que residan en Espa\u00f1a en las mis-mas condiciones que los espa\u00f1oles y tambi\u00e9n los residentes extranjeros en Espa\u00f1a cuyos respecti-vos pa\u00edses permitan el voto a los espa\u00f1oles en dichas elecciones, en los t\u00e9rminos de un tratado (art\u00edculo 13.2 de la CE y 176 de la Ley Org\u00e1nica 5/1985, de 19 de junio, del R\u00e9gimen Electoral General). Las Diputaciones Provinciales son ele-gidas por los Concejales de los Ayuntamientos de la provincia y entre ellos mismos y su tarea b\u00e1sica es la asistencia y cooperaci\u00f3n a los municipios, especialmente a los de menos capacidad econ\u00f3-mica y de gesti\u00f3n, as\u00ed como garantizar la presta-ci\u00f3n de los servicios m\u00ednimos obligatorios im-puestos por la ley a los municipios.\nLos Cabildos Insulares de Canarias y los \nConsejos Insulares de Baleares son los \u00f3rganos de gobierno y administraci\u00f3n de las islas.69 La organizaci\u00f3n del Estado\n\u2022 Datos socioecon\u00f3micos\nSuperficie (Km2) 87.591\nPoblaci\u00f3n. Padr\u00f3n 2005 7.849.799\nDensidad de Poblaci\u00f3n (Hab/Km2) 89,6\nPIBpm (millones) 2005 124.406,9\nPIBpm regional / PIB nacional (%) 2005 13,8\nPIB/habit. En PPA (media UE25=100) 2004 75,7CoMuNIDaD aut\u00d3NoMa DE aNDaluC\u00eda\n\u2022 Situaci\u00f3n\n\u2022 Bandera\n\u2022 Escudo\nAgricultura: 5,5%\nIndustria: 12,2%Construcci\u00f3n: 14,1%Servicios: 68,2%estrUctUra sectOriaL DeL piB 2005\u2022 Capital: Sevilla\n\u2022 Datos socioecon\u00f3micos\nSuperficie (Km2) 47.698\nPoblaci\u00f3n. Padr\u00f3n 2005 1.269.027\nDensidad de Poblaci\u00f3n (Hab/Km2) 26,6\nPIBpm (millones) 2005 28.013,1\nPIBpm regional / PIB nacional (%) 2005 3,1\nPIB/habit. En PPA (media UE25=100) 2004 105,1CoMuNIDaD aut\u00d3NoMa DE aRaG\u00d3N\n\u2022 Situaci\u00f3n\n\u2022 Bandera\n\u2022 Escudo\nAgricultura: 5,0%\nIndustria: 23,7%Construcci\u00f3n: 11,1%Servicios: 60,1%estrUctUra sectOriaL DeL piB 2005\u2022 Capital: Zaragoza70\n\u2022 Datos socioecon\u00f3micos\nSuperficie (Km2) 10.604\nPoblaci\u00f3n. Padr\u00f3n 2005 1.076.635\nDensidad de Poblaci\u00f3n (Hab/Km2) 101,5\nPIBpm (millones) 2005 19.610,0\nPIBpm regional / PIB nacional (%) 2005 2,2\nPIB/habit. En PPA (media UE25=100) 2004 85,3CoMuNIDaD aut\u00d3NoMa DEl pRINCIpaDo DE aStuRIaS\n\u2022 Situaci\u00f3n\n\u2022 Bandera\n\u2022 Escudo\nAgricultura: 2,3%\nIndustria: 22,7%Construcci\u00f3n: 13,6%Servicios: 61,4%estrUctUra sectOriaL DeL piB 2005\u2022 Capital: Oviedo\n\u2022 Datos socioecon\u00f3micos\nSuperficie (Km2) 4.992\nPoblaci\u00f3n. Padr\u00f3n 2005 983.131\nDensidad de Poblaci\u00f3n (Hab/Km2) 196,9\nPIBpm (millones) 2005 22.285,5\nPIBpm regional / PIB nacional (%) 2005 2,5\nPIB/habit. En PPA (media UE25=100) 2004 110,9CoMuNIDaD aut\u00d3NoMa IllES BalEaRS\n\u2022 Situaci\u00f3n\n\u2022 Bandera\n\u2022 Escudo\nAgricultura: 1,4%\nIndustria: 6,8%Construcci\u00f3n: 11,0%Servicios: 80,8%estrUctUra sectOriaL DeL piB 2005\u2022 Capital: Palma de Mallorca71 La organizaci\u00f3n del Estado\n\u2022 Datos socioecon\u00f3micos\nSuperficie (Km2) 5.253\nPoblaci\u00f3n. Padr\u00f3n 2005 562.309\nDensidad de Poblaci\u00f3n (Hab/Km2) 107,0\nPIBpm (millones) 2005 11,382,9\nPIBpm regional / PIB nacional (%) 2005 1,3\nPIB/habit. En PPA (media UE25=100) 2004 96,5CoMuNIDaD aut\u00d3NoMa DE CaNtaBRIa\n\u2022 Situaci\u00f3n\n\u2022 Bandera\n\u2022 Escudo\nAgricultura: 3,7%\nIndustria: 21,0%Construcci\u00f3n: 13,3%Servicios: 62,1%estrUctUra sectOriaL DeL piB 2005\u2022 Capital: Santander\u2022 Situaci\u00f3n\n\u2022 Bandera\n\u2022 Escudo\u2022 Datos socioecon\u00f3micos\nSuperficie (Km2) 7.447\nPoblaci\u00f3n. Padr\u00f3n 2005 1.968.280\nDensidad de Poblaci\u00f3n (Hab/Km2) 264,3\nPIBpm (millones) 2005 36.433,0\nPIBpm regional / PIB nacional (%) 2005 4,0\nPIB/habit. En PPA (media UE25=100) 2004 90,7CoMuNIDaD aut\u00d3NoMa DE CaNaRIaS\nAgricultura: 1,5%\nIndustria: 6,6%Construcci\u00f3n: 11,7%Servicios: 80,3%estrUctUra sectOriaL DeL piB 2005\u2022 Capitales:  Sta. Cruz de Tenerife y \nLas Palmas de Gran Canaria72\n\u2022 Datos socioecon\u00f3micos\nSuperficie (Km2) 79.409\nPoblaci\u00f3n. Padr\u00f3n 2005 1.894.667\nDensidad de Poblaci\u00f3n (Hab/Km2) 23,9\nPIBpm (millones) 2005 30.566,6\nPIBpm regional / PIB nacional (%) 2005 3,4\nPIB/habit. En PPA (media UE25=100) 2004 76,7CoMuNIDaD aut\u00d3NoMa DE CaStIlla-la MaNCHa\n\u2022 Situaci\u00f3n\nAgricultura: 10,9%\nIndustria: 19,3%Construcci\u00f3n: 13,9%Servicios: 55,9%estrUctUra sectOriaL DeL piB 2005\u2022 Capital: Toledo\n\u2022 Bandera\n\u2022 Escudo\n\u2022 Datos socioecon\u00f3micos\nSuperficie (Km2) 93.814\nPoblaci\u00f3n. Padr\u00f3n 2005 2.510.849\nDensidad de Poblaci\u00f3n (Hab/Km2) 26,8\nPIBpm (millones) 2005 48.894,2\nPIBpm regional / PIB nacional (%) 2005 5,4\nPIB/habit. En PPA (media UE25=100) 2004 92,1CoMuNIDaD aut\u00d3NoMa DE CaStIlla Y lE\u00d3N\n\u2022 Situaci\u00f3n\n\u2022 Bandera\n\u2022 Escudo\nAgricultura: 7,7%\nIndustria: 19,8%Construcci\u00f3n: 11,8%Servicios: 60,6%estrUctUra sectOriaL DeL piB 2005\u2022 Capital: Valladolid73 La organizaci\u00f3n del Estado\n\u2022 Datos socioecon\u00f3micos\nSuperficie (Km2) 41.634\nPoblaci\u00f3n. Padr\u00f3n 2005 1.083.879\nDensidad de Poblaci\u00f3n (Hab/Km2) 26,0\nPIBpm (millones) 2005 15.026,5\nPIBpm regional / PIB nacional (%) 2005 1,7\nPIB/habit. En PPA (media UE25=100) 2004 65,2CoMuNIDaD aut\u00d3NoMa DE EXtREMaDuRa\n\u2022 Situaci\u00f3n\n\u2022 Bandera\n\u2022 Escudo\nAgricultura: 11,3%\nIndustria: 9,5%Construcci\u00f3n: 15,5%Servicios: 63,7%estrUctUra sectOriaL DeL piB 2005\u2022 Capital: M\u00e9rida\u2022 Datos socioecon\u00f3micos\nSuperficie (Km2) 32.091\nPoblaci\u00f3n. Padr\u00f3n 2005 6.995.206\nDensidad de Poblaci\u00f3n (Hab/Km2) 214,4\nPIBpm (millones) 2005 170.425,8\nPIBpm regional / PIB nacional (%) 2005 18,8\nPIB/habit. En PPA (media UE25=100) 2004 117,8CoMuNIDaD aut\u00d3NoMa DE Catalu\u00d1a\n\u2022 Situaci\u00f3n\n\u2022 Bandera\n\u2022 Escudo\nAgricultura: 1,5%\nIndustria: 23,0%Construcci\u00f3n: 9,9%Servicios: 65,6%estrUctUra sectOriaL DeL piB 2005\u2022 Capital: Barcelona74\n\u2022 Datos socioecon\u00f3micos\nSuperficie (Km2) 5.029\nPoblaci\u00f3n. Padr\u00f3n 2005 301.084\nDensidad de Poblaci\u00f3n (Hab/Km2) 59,9\nPIBpm (millones) 2005 6.705,5\nPIBpm regional / PIB nacional (%) 2005 0,7\nPIB/habit. En PPA (media UE25=100) 2004 106,8CoMuNIDaD aut\u00d3NoMa DE la RIoJa\n\u2022 Situaci\u00f3n\n\u2022 Bandera\n\u2022 Escudo\nAgricultura: 8,2%\nIndustria: 25,3%Construcci\u00f3n: 11,1%Servicios: 55,4%estrUctUra sectOriaL DeL piB 2005\u2022 Capital: Logro\u00f1o\u2022 Datos socioecon\u00f3micos\nSuperficie (Km2) 29.574\nPoblaci\u00f3n. Padr\u00f3n 2005 2.762.198\nDensidad de Poblaci\u00f3n (Hab/Km2) 93,4\nPIBpm (millones) 2005 45.780,5\nPIBpm regional / PIB nacional (%) 2005 5,1\nPIB/habit. En PPA (media UE25=100) 2004 78,5CoMuNIDaD aut\u00d3NoMa DE GalICIa\n\u2022 Situaci\u00f3n\n\u2022 Bandera\n\u2022 Escudo\nAgricultura: 5,3%\nIndustria: 19,2%Construcci\u00f3n: 13,0%Servicios: 62,5%estrUctUra sectOriaL DeL piB 2005\u2022 Capital: Santiago de Compostela75 La organizaci\u00f3n del Estado\n\u2022 Datos socioecon\u00f3micos\nSuperficie (Km2) 8.022\nPoblaci\u00f3n. Padr\u00f3n 2005 5.964.143\nDensidad de Poblaci\u00f3n (Hab/Km2) 743,5\nPIBpm (millones) 2005 160.297,1\nPIBpm regional / PIB nacional (%) 2005 17,7\nPIB/habit. En PPA (media UE25=100) 2004 129,0CoMuNIDaD aut\u00d3NoMa DE MaDRID\n\u2022 Situaci\u00f3n\n\u2022 Bandera\n\u2022 Escudo\nAgricultura: 0,2%\nIndustria: 13,2%Construcci\u00f3n: 10,5%Servicios: 76,1%estrUctUra sectOriaL DeL piB 2005\u2022 Capital: Madrid\n\u2022 Datos socioecon\u00f3micos\nSuperficie (Km2) 11.313\nPoblaci\u00f3n. Padr\u00f3n 2005 1.335.792\nDensidad de Poblaci\u00f3n (Hab/Km2) 118,1\nPIBpm (millones) 2005 22.812,1\nPIBpm regional / PIB nacional (%) 2005 2,5\nPIB/habit. En PPA (media UE25=100) 2004 82,4CoMuNIDaD aut\u00d3NoMa DE la REGI\u00d3N DE MuRCIa\n\u2022 Situaci\u00f3n\n\u2022 Bandera\n\u2022 Escudo\nAgricultura: 6,7%\nIndustria: 17,3%Construcci\u00f3n: 12,2%Servicios: 63,8%estrUctUra sectOriaL DeL piB 2005\u2022 Capital: Murcia76\n\u2022 Datos socioecon\u00f3micos\nSuperficie (Km2) 9.801\nPoblaci\u00f3n. Padr\u00f3n 2005 593.472\nDensidad de Poblaci\u00f3n (Hab/Km2) 60,6\nPIBpm (millones) 2005 15.472,2\nPIBpm regional / PIB nacional (%) 2005 1,7\nPIB/habit. En PPA (media UE25=100) 2004 124,6CoMuNIDaD FoRal DE Na VaRRa\n\u2022 Situaci\u00f3n\n\u2022 Bandera\n\u2022 Escudo\nAgricultura: 3,3%\nIndustria: 28,8%Construcci\u00f3n: 10,5%Servicios: 57,3%estrUctUra sectOriaL DeL piB 2005\u2022 Capital: Pamplona\n\u2022 Datos socioecon\u00f3micos\nSuperficie (Km2) 7.089\nPoblaci\u00f3n. Padr\u00f3n 2005 2.124.846\nDensidad de Poblaci\u00f3n (Hab/Km2) 299,7\nPIBpm (millones) 2005 55.866,2\nPIBpm regional / PIB nacional (%) 2005 6,2\nPIB/habit. En PPA (media UE25=100) 2004 122,9CoMuNIDaD aut\u00d3NoMa DEl pa\u00edS V aSCo\n\u2022 Situaci\u00f3n\n\u2022 Bandera\n\u2022 Escudo\nAgricultura: 1,5%\nIndustria: 29,2%Construcci\u00f3n: 9,4%Servicios: 59,8%estrUctUra sectOriaL DeL piB 2005\u2022 Capital: Vitoria-Gasteiz77 La organizaci\u00f3n del Estado\n\u2022 Datos socioecon\u00f3micos\nSuperficie (Km2) 19\nPoblaci\u00f3n. Padr\u00f3n 2005 75.276\nDensidad de Poblaci\u00f3n (Hab/Km2) 3.961,9\nPIBpm (millones) 2005 1.345,5\nPIBpm regional / PIB nacional (%) 2005 0,1\nPIB/habit. En PPA (media UE25=100) 2004 87,8CIuDaD aut\u00d3NoMa DE CEuta\n\u2022 Situaci\u00f3n\n\u2022 Bandera\n\u2022 Escudo\nAgricultura: 0,3%\nIndustria: 6,8%Construcci\u00f3n: 8,2%Servicios: 84,7%estrUctUra sectOriaL DeL piB 2005\u2022 Capital: Ceuta\u2022 Datos socioecon\u00f3micos\nSuperficie (Km2) 23.254\nPoblaci\u00f3n. Padr\u00f3n 2005 4.692.449\nDensidad de Poblaci\u00f3n (Hab/Km2) 201,8\nPIBpm (millones) 2005 87.221,0\nPIBpm regional / PIB nacional (%) 2005 9,6\nPIB/habit. En PPA (media UE25=100) 2004 91,5CoMuNIDaD V alENCIaNa\n\u2022 Situaci\u00f3n\n\u2022 Bandera\n\u2022 Escudo\nAgricultura: 2,6%\nIndustria: 18,9%Construcci\u00f3n: 12,2%Servicios: 66,3%estrUctUra sectOriaL DeL piB 2005\u2022 Capital: Valencia78\n\u2022 Datos socioecon\u00f3micos\nSuperficie (Km2) 13\nPoblaci\u00f3n. Padr\u00f3n 2005 65.488\nDensidad de Poblaci\u00f3n (Hab/Km2) 5.037,5\nPIBpm (millones) 2005 1.221,0\nPIBpm regional / PIB nacional (%) 2005 0,1\nPIB/habit. En PPA (media UE25=100) 2004 85,0CIuDaD aut\u00d3NoMa DE MElIlla\n\u2022 Situaci\u00f3n\n\u2022 Bandera\n\u2022 Escudo\nAgricultura: 0,9%\nIndustria: 4,5%Construcci\u00f3n: 9,8%Servicios: 84,8%estrUctUra sectOriaL DeL piB 2005\u2022 Capital: Melilla\nEn relaci\u00f3n con las direcciones de las p\u00e1ginas web oficiales de mayor inter\u00e9s se sugieren los siguientes enlaces:\na) Para informaci\u00f3n general relacionada con el Estado Auton\u00f3mico se pueden consultar distinto tipo de informaciones dentro de la p\u00e1gina web del Ministerio de Administraciones P\u00fablicas en las direcciones siguientes:\n \u2013 Para Comunidades Aut\u00f3nomas\n    http://www.map.es/documentacion/politica_autonomica/estado_autonomico.html\n \u2013 Para Entidades Locales\n    http://www.map.es/documentacion/entes_locales/registro_alcaldes.html\nb) Para disponer de enlaces con las p\u00e1ginas web oficiales de los distintos entes territoriales pueden consultarse las siguientes direcciones:\n \u2013 Para Comunidades Aut\u00f3nomas\n    http://www.map.es/enlaces/administraciones_autonomicas.html\n \u2013 Para Entidades Locales\n    http://www.map.es/enlaces/entidades_locales.htmlENlaCES RElaCIoNaDoS79 La organizaci\u00f3n del Estado\nLAs LENGuAs DE EsPA\u00f1A\nLa Constituci\u00f3n establece en su art\u00edculo 3\u00ba que el \ncastellano es la lengua espa\u00f1ola oficial del Estado y que todos los espa\u00f1oles tienen el deber de co -\nnocerla y el derecho a usarla. Las dem\u00e1s lenguas espa\u00f1olas ser\u00e1n tambi\u00e9n oficiales en sus respecti-vas Comunidades Aut\u00f3nomas de acuerdo con sus Estatutos. Asimismo, establece que las distin-tas modalidades ling\u00fc\u00edsticas de Espa\u00f1a constitu-yen una riqueza y un patrimonio cultural que ser\u00e1 objeto de especial respeto y protecci\u00f3n.\nPor primera vez en la historia de Espa\u00f1a se \nreconoce el derecho de las Comunidades Aut\u00f3-nomas del P a\u00eds Vasco, Galicia, Catalu\u00f1a, Balea-res y Comunidad Valenciana a utilizar su len-gua (euskera, gallego, catal\u00e1n y valenciano), sin menoscabo de la castellana o espa\u00f1ola.\nEl espa\u00f1ol y las lenguas de Espa\u00f1a, \nuna herencia cultural viva\nLa lengua oficial del Estado, el castellano, es la lengua del antiguo reino de Castilla. Al difun-dirse por el mundo durante los siglos \nx v i y x v i i, \nfue cada vez m\u00e1s conocida como espa\u00f1ol. Desde entonces han coexistido ambos nom-bres para designarla. P arece bastante aceptado que \u00abespa\u00f1ol\u00bb es el t\u00e9rmino apropiado para si-tuar el idioma en el \u00e1mbito internacional, sien-do preferido el \u00abcastellano\u00bb cuando se cita dentro de Espa\u00f1a, en la que existen otras len-guas que tambi\u00e9n son igualmente espa\u00f1olas. Por eso la Constituci\u00f3n dice: \u00abEl castellano es la lengua oficial del Estado\u00bb.\nEl espa\u00f1ol, al igual que el resto de las len-\nguas rom\u00e1nicas, se form\u00f3 durante el largo perio -\ndo de tiempo que va de los siglos \niv al x como \nconsecuencia de la fragmentaci\u00f3n del lat\u00edn. En el siglo \nxiii era ya una lengua de cultura. La \u00e9pica \npopular dio origen al Cantar de Mio Cid, un \npoema an\u00f3nimo del siglo x i i en el que se muestra \ntal maestr\u00eda, que hace suponer la existencia de una vieja tradici\u00f3n literaria anterior a \u00e9l. Por su parte, los monjes de los monasterios alumbra-ron el mester de clerec\u00eda, cuyo m\u00e1ximo repre-sentante ser\u00e1 Gonzalo de Berceo.\nA principios del siglo \nx v i, el castellano se ha-\nb\u00eda extendido por toda la pen\u00ednsula Ib\u00e9rica y co-menzaba a convertirse en lengua internacional. Su prestigio se propaga por el resto de Europa, sobre todo por los Estados italianos y Flandes, pero tambi\u00e9n por Francia, Gran Breta\u00f1a y Ale-mania.\nEl hecho crucial resultar\u00e1 sin duda el descu-\nbrimiento de Am\u00e9rica en 1492. El castellano ser\u00e1 la lengua que viaje a los nuevos territorios de ultramar , y una vez all\u00ed absorber\u00e1 muchos ele-mentos procedentes de las lenguas ind\u00edgenas. El mismo Crist\u00f3bal Col\u00f3n anota en sus diarios algu-nas de estas nuevas palabras: canoa, hamaca, ti-bur\u00f3n, tabaco, caim\u00e1n. A lo largo de cinco si-glos, el castellano se asentar\u00e1 y se extender\u00e1 desde la T ierra del Fuego al R\u00edo Grande y a\u00fan m\u00e1s all\u00e1, como en el caso de Filipinas. El viejo castellano se ha convertido en el espa\u00f1ol.\nEl espa\u00f1ol es una lengua en crecimiento \npr\u00e1cticamente desde el siglo \nx v i, y con el tiempo \nno ha dejado de extenderse. A finales del siglo x i x \nhab\u00eda unos 60 millones de hablantes. Cien a\u00f1os despu\u00e9s, el espa\u00f1ol, con casi 400 millones, es la cuarta lengua m\u00e1s hablada del mundo, tras el chino, el ingl\u00e9s y el hindi, y todo indica que ni ha tocado techo ni lo tocar\u00e1 en este siglo \nx x i.\nEn la actualidad, es el idioma oficial de una \nveintena de pa\u00edses del mundo y una de las tres lenguas que habitualmente se consideran oficia-les y de trabajo en m\u00faltiples organismos interna-cionales. Estados Unidos, con sus algo m\u00e1s de 35 millones de hispanos, es la quinta naci\u00f3n del mundo en n\u00famero de hablantes de espa\u00f1ol, tras M\u00e9xico, Espa\u00f1a, Colombia y Argentina.\nLos hispanohablantes son \u2013si se tiene en \ncuenta s\u00f3lo las naciones donde es lengua oficial\u2013 alrededor del 6% de la poblaci\u00f3n mundial, frente al 8,9% de los hablantes de ingl\u00e9s o, por ejemplo, el 1,8% de los franc\u00f3fonos. Otro dato significati-vo es que el espa\u00f1ol lo habla el 94,6% de la po-blaci\u00f3n que vive en pa\u00edses donde es lengua ofi-cial, porcentaje muy superior al 34,6% del franc\u00e9s o el 27,6% del ingl\u00e9s.\nEn 1991 se cre\u00f3 el Instituto Cervantes, con \nel fin de promover universalmente el espa\u00f1ol y difundir la cultura en lengua espa\u00f1ola. Es un organismo sin \u00e1nimo de lucro con un m\u00e1ximo \u00f3rgano rector , el P atronato, cuyo Presidente de Honor es S.M. el Rey . La Presidencia Ejecutiva corresponde al Presidente del Gobierno.80\nEl catal\u00e1n. Juntamente con el castellano, el \ncatal\u00e1n es el idioma oficial de Catalu\u00f1a (1979) y \nBaleares (1983). Fuera de Catalu\u00f1a se habla en el Principado de Andorra, en la franja de Arag\u00f3n que limita con Catalu\u00f1a y en los territorios trans -\npirenaicos del Rosell\u00f3n y la Cerda\u00f1a, as\u00ed como en la ciudad italiana de Algher (Cerde\u00f1a).\nLa lengua catalana aparece por primera vez \nen la documentaci\u00f3n escrita en la segunda mitad del siglo \nx i i. Se conservan textos catalanes jur\u00eddi-\ncos, econ\u00f3micos, religiosos e hist\u00f3ricos de esta \u00e9poca El primer texto conocido escrito \u00edntegra-mente en catal\u00e1n es la traducci\u00f3n de un peque\u00f1o fragmento del Liber iudiciorum, c\u00f3digo de leyes \nvisig\u00f3tico, de la segunda mitad del siglo \nx i i.\nDesde el siglo xiii el catal\u00e1n cuenta con su \nprimer gran talento literario universal: Ram\u00f3n Llull. Es el primer escritor que utiliza el catal\u00e1n en la prosa literaria como instrumento normal de comunicaci\u00f3n y tambi\u00e9n como herramienta \u00fatil en la expresi\u00f3n cultural. Pero fue en el siglo \nx v cuando la narrativa alcanza momentos de \ngran esplendor con Joanot Martorell, cuya obra Tirant lo Blanc es considerada la primera novela \nmoderna de la literatura europea.\nA ra\u00edz de la Guerra de Sucesi\u00f3n (1705-1715), \nFelipe V disuelve todas las instituciones de go-bierno que a\u00fan exist\u00edan en Catalu\u00f1a y hace apli-car las leyes comunes a todos los territorios de la Corona de Castilla. El catal\u00e1n padece diversas etapas de prohibici\u00f3n y tambi\u00e9n de represi\u00f3n, de manera que la mayor o menor implantaci\u00f3n y el uso de la lengua en su propio territorio desde el siglo \nxviii ha dependido m\u00e1s de causas pol\u00edticas \nque de razones estrictamente socioculturales.\nEn el siglo x i x comienza una etapa de recu-\nperaci\u00f3n econ\u00f3mica, cultural y nacional cono-cida con el nombre de Renaixen\u00e7a. La lengua \ncatalana vuelve a revivir como veh\u00edculo de cul-tura literaria gracias a los Juegos Florales y a fi-guras importantes como Jacint Verdaguer , Nar-c\u00eds Oller y \u00c0ngel Guimer\u00e0.\nLa Renaixen\u00e7a sirvi\u00f3 para tomar concien-\ncia de la falta de unidad en el uso de la lengua (no exist\u00eda un modelo de lengua com\u00fan escrita) y de la necesidad de proceder a la elaboraci\u00f3n de unas normas ortogr\u00e1ficas. La creaci\u00f3n del Institut d\u2019Estudis Catalans (1907) permiti\u00f3 la codificaci\u00f3n mediante la publicaci\u00f3n de las Normes ortogr\u00e0fiques (1913), del Diccionari \nortogr\u00e0fico (1917) y de la Gram\u00e0tica catalana \nde Fabra (1918).\nEl valenciano. El Estatuto de Autonom\u00eda de \nla Comunidad Valenciana establece en su ar-t\u00edculo VII que los dos idiomas oficiales de la Comunidad son el valenciano y el castellano, y afirma m\u00e1s adelante que la Generalitat Valen-ciana garantizar\u00e1 el uso normal y oficial de las dos lenguas y adoptar\u00e1 las medidas necesarias para asegurar su conocimiento, y adem\u00e1s se re-conoce que se otorgar\u00e1 especial protecci\u00f3n y respeto a la recuperaci\u00f3n del valenciano.\nLleg\u00f3 a su esplendor literario m\u00e1ximo en el \nsiglo \nx v y parte del x v i e inici\u00f3 con los duques \nde Calabria una paulatina castellanizaci\u00f3n en los escritos, aunque mantuvo viva su presencia en el uso cotidiano.\nA finales del siglo \nx i x, el movimiento cono-\ncido como Renaixen\u00e7a signific\u00f3 una leve recu-\nperaci\u00f3n de la utilizaci\u00f3n de la lengua en los cert\u00e1menes y en las publicaciones literarias que se prolong\u00f3 durante las primeras d\u00e9cadas de nuestro siglo.\nEn el a\u00f1o 1932 se firmaron las normas or-\ntogr\u00e1ficas llamadas de Castell\u00f3n, seguidas du-rante cuarenta a\u00f1os sin problemas por los lite-ratos valencianos.\nLas Cortes Valencianas aprueban por Ley \n7/1998, de 16 de septiembre la creaci\u00f3n de la Academia Valenciana de la Lengua, que en su art\u00edculo 3\u00ba dice que tiene por funci\u00f3n determi-nar y elaborar , en su caso, la normativa ling\u00fc\u00eds-tica del idioma valenciano.\nEl euskera. Es una de las lenguas m\u00e1s anti -\nguas de Europa. Sus or\u00edgenes son objeto de las m\u00e1s varias hip\u00f3tesis; algunos ling\u00fcistas sostienen que podr\u00eda estar relacionado con las lenguas cauc\u00e1sicas, debido a algunas similitudes con el georgiano. Hoy se habla en el P a\u00eds Vasco espa-\u00f1ol, en Navarra y en el territorio vascofranc\u00e9s.\nLos primeros textos escritos en euskera se \nremontan al siglo \nx v i, cuando en 1545, Bernard \nDechepare public\u00f3 Linguae Vasconum Primi-\ntiae. M\u00e1s tarde, en 1571, Joanes Leizarraga tra-\ndujo al euskera el Nuevo T estamento (T esta-\nmentu Berrria).\nEn 1979 el Estatuto de Autonom\u00eda declar\u00f3 el \neuskera lengua oficial de la Comunidad Aut\u00f3-81 La organizaci\u00f3n del Estado\nnoma Vasca. Desde entonces se han desarrollado \nnumerosas normas y constituido diversos organis-mos e instituciones con el objeto de recuperar la competencia, el uso y el estatus del euskera.\nEl gallego. Se habla en la pr\u00e1ctica totalidad \nde Galicia y en franjas lim\u00edtrofes de Asturias, Le\u00f3n y Zamora. T uvo un esplendoroso floreci-miento literario durante la Edad Media. Las Cantigas de Santa Mar\u00eda de Alfonso X el Sabio \nejemplifican su uso y prestigio como lengua li-teraria en las postrimer\u00edas del siglo \nxiii.\nEl siglo x i x acoge el Rexurdimento (resurgi-\nmiento) literario y los movimientos de defensa de la singularidad, tambi\u00e9n ling\u00fc\u00edstica, de Galicia. \nEl a\u00f1o 1863, con la publicaci\u00f3n de la obra \nde Rosal\u00eda de Castro Cantares Gallegos, repre-\nsenta la respuesta literaria a la lengua de un pueblo que se mantiene fiel a su cultura. El a\u00f1o 1905, se constituye la Real Academia Gallega, que representa la institucionalizaci\u00f3n del pro-ceso de recuperaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica. Las Irmanda-\ndes da fala (Hermandades para el idioma), el \ngrupo N\u00f3s y otros movimientos sociales apo-\nyan y dinamizan esa fidelidad del pueblo con su lengua, que sufre tambi\u00e9n el trauma de la Guerra Civil y sus consecuencias. Aquellas dra-m\u00e1ticas circunstancias se superaron, y a partir de 1960 se comienza a dejar atr\u00e1s lo que Celso Emilio Ferreiro calific\u00f3 como Longa noite de \nPedra (Larga noche de piedra).\nLA VIDA  POL\u00cd tICA:  \nFuNDAMEN tOs  \nHIst\u00d3RICO s  \ny CONstItuCIONALEs\nA lo largo del siglo x i x, y hasta el estallido de la \nGuerra Civil en 1936, Espa\u00f1a conoci\u00f3 siete Constituciones y varios proyectos y reformas parecidas que no llegar\u00e1n a tener vigencia.\nDe hecho esta caracter\u00edstica de la historia \nconstitucional espa\u00f1ola se remonta a sus mis-mos or\u00edgenes. El primer texto constitucional ge-nuinamente espa\u00f1ol, el promulgado en la ciu-dad de C\u00e1diz en 1812, fue abolido por el rey Fernando VII a su regreso a Espa\u00f1a dos a\u00f1os despu\u00e9s. Se cortaba con ello de ra\u00edz la preten-si\u00f3n de sobreponer el principio de la soberan\u00eda nacional a la organizaci\u00f3n pol\u00edtica del Antiguo R\u00e9gimen y se iniciaba una historia pr\u00f3diga en conspiraciones, sectarismos y exilios.\nLos grandes cambios pol\u00edticos del siglo \nx i x es-\npa\u00f1ol no se llevan a cabo desde la Constituci\u00f3n, sino a favor o en contra de la idea m\u00ednima de Constituci\u00f3n: d\u00f3nde reside la soberan\u00eda nacional, es decir la pugna entre el principio democr\u00e1tico y el principio mon\u00e1rquico. La idea t\u00edpicamente doctrinaria de la soberan\u00eda compartida prevale-ci\u00f3 ampliamente en Espa\u00f1a sobre los ideales de-mocr\u00e1ticos. Esto se ilustra claramente con un ejemplo: las Constituciones basadas en la idea de soberan\u00eda nacional o soberan\u00eda popular (las de 1812, 1837, 1869, 1931) totalizan un periodo de vigencia de veintid\u00f3s a\u00f1os, frente a los setenta y dos que suman las Constituciones que hicieron copart\u00edcipe de la soberan\u00eda al monarca junto con las Cortes (las de 1834, 1845 y 1876).\nEl apoyo del pueblo espa\u00f1ol a uno u otro \nconcepto de Constituci\u00f3n termin\u00f3 abruptamente con el Alzamiento Militar del 18 de julio de 1936 y la guerra civil que se desencaden\u00f3 entre los mi-litares golpistas y las fuerzas leales al Gobierno legalmente constituido. Pese a los rencores e in-justicias generados por la Guerra Civil y la dicta-dura franquista, el cambio pol\u00edtico operado tras la muerte del general Franco en 1975 ha sido un modelo de transici\u00f3n pol\u00edtica a la democracia. Sus cimientos se remontan a los a\u00f1os setenta, en que Espa\u00f1a conoce un acelerado desarrollo eco-n\u00f3mico que contribuye, sin duda, a despertar crecientes demandas de apertura del sistema po-l\u00edtico y subraya el arca\u00edsmo de la dictadura. Una singular paradoja de la transici\u00f3n democr\u00e1tica es-pa\u00f1ola radica en que las normas jur\u00eddico-pol\u00edti-cas de la dictadura, las llamadas Leyes Funda-mentales, fueron utilizadas para elaborar una nueva Ley Fundamental que desempe\u00f1\u00f3 un pa-pel de puente entre el pasado y un nuevo r\u00e9gi-men democr\u00e1tico. \nEsta Ley, denominada Ley para la Reforma \nPol\u00edtica, fue elaborada por el Gobierno presidido por Adolfo Su\u00e1rez en septiembre de 1976, y aprobada casi un\u00e1nimemente por las Cortes he-redadas del anterior r\u00e9gimen, y que firmaron as\u00ed su acta de desaparici\u00f3n. A finales de a\u00f1o, un re-fer\u00e9ndum, en el que la oposici\u00f3n promovi\u00f3 sin 82\nresultado la abstenci\u00f3n, aprob\u00f3 la Ley por abru-\nmadora mayor\u00eda. Sus disposiciones posibilitaron la celebraci\u00f3n de las primeras elecciones demo-cr\u00e1ticas, que tuvieron lugar en junio de 1977.\nSin la moderaci\u00f3n y prudencia que demostra-\nron la mayor\u00eda de las fuerzas pol\u00edticas y sociales, y sin la responsabilidad exhibida por el conjunto del pueblo espa\u00f1ol y el decidido compromiso de S.M. el Rey Juan Carlos I con el cambio democr\u00e1-tico, \u00e9ste no hubiera sido posible.\nLos partidos pol\u00edticos\nDe acuerdo con el art\u00edculo 6 de la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola, los partidos pol\u00edticos expresan el plu-ralismo pol\u00edtico, concurren a la formaci\u00f3n y manifestaci\u00f3n de la voluntad popular y son ins-trumento fundamental para la participaci\u00f3n pol\u00edtica. La Constituci\u00f3n ampara su creaci\u00f3n y su actividad y determina que su estructura  y funcionamiento deben ser democr\u00e1ticos.\nLa Ley Org\u00e1nica 6/2006, de P artidos Pol\u00edti-\ncos, regula el estatuto jur\u00eddico de los partidos. Recoge y concreta las exigencias constitucio-nales de organizaci\u00f3n y funcionamiento y de una actuaci\u00f3n sujeta a la Constituci\u00f3n y a las leyes, especialmente en lo que se refiere a los principios democr\u00e1ticos y valores constitucio-nales que deben ser respetados en su organiza-ci\u00f3n interna y en su actividad externa. Entre sus objetivos est\u00e1 el garantizar el funcionamiento del sistema democr\u00e1tico y las libertades esen-ciales de los ciudadanos, impidiendo que un partido pol\u00edtico pueda, de forma reiterada y grave, atentar contra ese r\u00e9gimen democr\u00e1tico de libertades, justificar el racismo y la xenofo-bia o apoyar pol\u00edticamente la violencia y las actividades de bandas terroristas. \nLa Ley Org\u00e1nica 8/2007, sobre Financiaci\u00f3n \nde P artidos Pol\u00edticos, sienta las bases para la fi -\nnanciaci\u00f3n p\u00fablica de los partidos, tomando como criterio su representaci\u00f3n parlamentaria.\nEl sistema de partidos, pluralista modera-\ndo, se caracteriza por la existencia de partidos de corte regional y nacionalista, reflejo del sis-tema auton\u00f3mico y la organizaci\u00f3n territorial del Estado.\nAlrededor de 3.200 partidos est\u00e1n formal-\nmente inscritos en el Registro de P artidos Pol\u00edti-cos, aunque son pocos los que tienen una ca-pacidad organizativa m\u00ednima y menos a\u00fan los que cuentan con representaci\u00f3n parlamentaria nacional o regional significativa.\nLas formaciones pol\u00edticas que integran ac -\ntualmente el Congreso de los Diputados se orga -\nnizan en los siguientes grupos parlamentarios:\nPartido Socialista Obrero Espa\u00f1ol (PSOE)\nEs el partido en el gobierno en la actualidad. Se trata de la formaci\u00f3n pol\u00edtica m\u00e1s antigua de Es-pa\u00f1a. Fue fundado en 1879 por Pablo Iglesias, que tambi\u00e9n fund\u00f3 a\u00f1os m\u00e1s tarde el sindicato Uni\u00f3n General de Trabajadores (UGT). Desde los a\u00f1os setenta se sit\u00faa en la l\u00ednea ideol\u00f3gica de la socialdemocracia de Europa Occidental. Ocupa el espacio electoral del centroizquierda en el espectro pol\u00edtico espa\u00f1ol.\nEn las elecciones generales de 1977 y 1979, \nel PSOE se convierte en el principal partido de la oposici\u00f3n, y en las elecciones municipales de 1979 accede al gobierno de las principales al -\ncald\u00edas del pa\u00eds. En las elecciones legislativas de octubre de 1982, con 202 diputados, alcanza la mayor\u00eda absoluta que no abandonar\u00e1 hasta las elecciones de 1993, que le permitir\u00e1n continuar en el gobierno con una mayor\u00eda relativa hasta las siguientes elecciones, las de 1996 que dar\u00e1n el poder al P artido Popular . En las elecciones de 2000 se mantendr\u00e1 como primer partido de la oposici\u00f3n y segundo partido m\u00e1s votado. Las elecciones legislativas de 2004 le permitir\u00e1n volver al gobierno con 164 diputados y una ma-yor\u00eda relativa y las de 2008 le permiten conti-nuar en el Gobierno con una mayor\u00eda relativa.\nRESultaDo DE laS ElECCIoNES a CoRtES \nGENERalES (CoNGRESo DE loS DIputaDoS) \nCElEBRaDaS EN 2004 Y 2008\nPartido Esca\u00f1os 2008 Esca\u00f1os 2004\nPSOE-PSC 169 164 \nPP 154 148 \nCIU 10 10 \nPNV 6 7 \nERC 3 8 \nIU-ICV 2 5 \nBNG 2 2 \nCC-PNC 2 3 \nUPyD 1 \u2013 \nNA-BAI 1 1 \nEA \u2013 1 \nCHA \u2013 1 83 La organizaci\u00f3n del Estado\nEl grupo parlamentario socialista suma a \nlos esca\u00f1os logrados por el PSOE los consegui-\ndos por el P artit dels Socialistes de Catalunya (PSC-PSOE) en las provincias de la Comunidad Aut\u00f3noma de Catalu\u00f1a.\nPartido Popular (PP)\nFue fundado en 1977 por Manuel Fraga, con el nombre de Alianza Popular (AP), y el actual lo adoptar\u00e1 en 1989. El PP ocupa el espacio electo-ral del centroderecha en el sistema de partidos.\nEn las elecciones de 1977, sus resultados \nfueron discretos, pero en 1982 se convierte en el segundo partido m\u00e1s votado y la principal fuerza pol\u00edtica de la oposici\u00f3n. Obtendr\u00e1 una mayor presencia en las elecciones auton\u00f3mi-cas de 1991. En las elecciones legislativas de 1993 consigue mayor n\u00famero de esca\u00f1os, y en 1996 accede al gobierno con una mayor\u00eda relativa que se convertir\u00e1 en absoluta en las elecciones generales de 2000, al obtener 183 esca\u00f1os. En 2004, con 148 diputados, es el segundo partido m\u00e1s votado y la primera fuer -\nza pol\u00edtica de la oposici\u00f3n. En 2008, con 154 diputados, sigue siendo el segundo partido m\u00e1s votado.\nEn las elecciones auton\u00f3micas gallegas de \n2009 logr\u00f3 la mayor\u00eda absoluta con 39 esca\u00f1os, seguido del PSOE (24 esca\u00f1os) y de los naciona-listas (12 esca\u00f1os), y poniendo fin a la hegemo-n\u00eda de socialistas-BNG en la Comunidad.\nConverg\u00e8ncia i Uni\u00f3 (CIU)\nComenz\u00f3 como coalici\u00f3n electoral en 1977. Desde 2002 es una federaci\u00f3n formada por dos partidos nacionalistas moderados: Converg\u00e8n-cia Democr\u00e1tica de Catalunya (CDC), de orien-taci\u00f3n liberal, y Uni\u00f3 Democr\u00e1tica de Catalunya (UDC), de orientaci\u00f3n dem\u00f3crata cristiana. Go-bern\u00f3 la Comunidad Aut\u00f3noma de Catalu\u00f1a en-tre 1980 y 2003. Tras las elecciones legislativas de 1993 y 1996 fue una pieza clave para los Gobiernos, primero del PSOE y luego del PP, que s\u00f3lo contaban con una mayor\u00eda relativa.\nEsquerra Republicana de Catalunya (ERC)\nFundado en 1931, este partido pol\u00edtico catal\u00e1n tiene una ideolog\u00eda progresista, republicana e in-dependentista. En las elecciones legislativas de 1993 consigui\u00f3 su primer esca\u00f1o en el Congreso de los Diputados, que mantuvo en las elecciones de 1996 y de 2000. En 2003 se convertir\u00e1 en el partido bisagra del Parlamento catal\u00e1n. Con las elecciones legislativas (2004) consigue un fuerte avance al lograr ocho esca\u00f1os. En 2008 quedan reducidos a tres, pasando al Grupo Mixto.\nPartido Nacionalista Vasco (PNV)\nFue fundado en 1895 por Sabino Arana. Es un partido de ideolog\u00eda nacionalista moderada y cristiana. Gobierna en la Comunidad Aut\u00f3no-ma del Pa\u00eds Vasco desde 1980. En 2001 gan\u00f3 las elecciones auton\u00f3micas en coalici\u00f3n con Eusko Alkartasuna, coalici\u00f3n que se repite en las elecciones de 2005 y que permitir\u00e1 que go-bierne al sumarse Ezker Batua. En las de 2008 consigue seis esca\u00f1os. En las auton\u00f3micas de 2009 consigue 30 esca\u00f1os, 25 el PSOE y 13 el PP, perdiendo el PNV la mayor\u00eda absoluta y po-siblemente el gobierno.\nBloque Nacionalista Galego (BNG)\nEn  1931 organizaciones galleguistas dirigidas \npor Castelao y B\u00f3veda fundan el Partido Galle-guista, redactan un estatuto y lo presentan a Aza\u00f1a para su aprobaci\u00f3n el 15 de julio de 1936, pero no ver\u00e1 la luz por la Guerra Civil. En 1960 nacen diversas asociaciones culturales gallegas. En 1964 se crea Uni\u00f3n do Povo Gale-go. Con la Constituci\u00f3n de 1978 se redacta un estatuto sancionado en 1981. El BNG (Bloque Nacionalista Galego), fundado en 1982, ha go-bernado hasta el 2009 con el PSG en esta Co-munidad Aut\u00f3noma.\nIzquierda Unida-Iniciativa per Catalunya Verds \n(IU-ICV)Este grupo parlamentario cuenta con cinco di-putados y est\u00e1 formado por:\nIzquierda Unida: aparece en 1986 como \nuna coalici\u00f3n de partidos. En 1992 se inscribe en el Registro de Partidos como un movimiento po-l\u00edtico y social. Actualmente es una federaci\u00f3n de partidos que ocupa el espacio pol\u00edtico de la iz-quierda. Entre los partidos que integran la federa-ci\u00f3n destaca por su peso e influencia el Partido Comunista de Espa\u00f1a (PCE), al que pertenecen los principales l\u00edderes de la formaci\u00f3n.84\nIniciativa per Catalunya Verds: es el resul-\ntado de la fusi\u00f3n de una serie de partidos de \ncorte socialista y ecologista. Se consolida como partido pol\u00edtico en 1987, y adopta su nombre actual en 1998. Desde 1986 tiene representa-ci\u00f3n en el Congreso de los Diputados.\nCoalici\u00f3n Canaria (CC): su origen est\u00e1 en \nuna coalici\u00f3n electoral, y se convierte en fe-deraci\u00f3n de partidos en 1997. Agrupa a una serie de peque\u00f1as formaciones pol\u00edticas de las islas Canarias a las que une un car\u00e1cter nacionalista moderado y centrista. Desde 2005 est\u00e1 formada por la Agrupaci\u00f3n Herrera Independiente (AHI), las Agrupaciones Inde-pendientes de Canarias (AIC), Iniciativa Ca-naria (ICAN) y la Asamblea Majorera (AM). Dirige el Gobierno de la Comunidad Aut\u00f3no-ma de Canarias.\nGrupo Mixto: un hecho de gran relevancia \nque caracteriza al sistema de partidos en Espa\u00f1a es la presencia de formaciones pol\u00edticas regiona-listas y nacionalistas con representaci\u00f3n en el ni-vel estatal, adem\u00e1s de en el auton\u00f3mico y en el municipal. A los partidos regionalistas o naciona-listas mencionados hay que a\u00f1adir los que, por su menor representaci\u00f3n, integran el grupo mixto: Ezquerra Republicana de Catalu\u00f1a con tres dipu-tados, Izquierda Unida, Coalici\u00f3n Canaria y Blo-que Nacionalista Galego (BNG) con dos diputa-dos, la coalici\u00f3n Nafarroa-Bai (Na-Bai) y UPyD con un diputado.\nLas elecciones legislativas,  \nauton\u00f3micas, locales y europeas\nLa participaci\u00f3n pol\u00edtica de los espa\u00f1oles se ejerce a trav\u00e9s de sus representantes, que son elegidos mediante sufragio universal, libre, igual, directo y secreto, a trav\u00e9s de cuatro tipos de elecciones:Las elecciones legislativasTienen por objeto designar a los representantes en las Cortes Generales. Cada una de las dos C\u00e1-maras de las Cortes Generales, Congreso y Sena-do, cuenta con su propio sistema electoral.\nEl del Congreso de los Diputados es un siste-\nma proporcional corregido. Las circunscripcio-nes coinciden con las demarcaciones provincia-les (m\u00e1s Ceuta y Melilla) y son plurinominales. Las candidaturas se presentan en listas cerradas y bloqueadas. El n\u00famero de diputados a elegir en cada circunscripci\u00f3n se asigna combinando un reparto m\u00ednimo de dos para cada una, con la dis-tribuci\u00f3n del resto utilizando criterios de pobla-ci\u00f3n. Ceuta y Melilla cuentan con un diputado cada una.\nEl Senado tiene un sistema mayoritario de \nvoto limitado en circunscripciones plurinomi-nales. Cada elector puede votar hasta tres can-didatos de los cuatro asignados en cada distri-to. Las listas son abiertas y desbloqueadas, pudi\u00e9ndose elegir candidatos de distintos par -\ntidos y no teniendo que elegir al primero que aparece en la candidatura. El voto se efect\u00faa se\u00f1alando los candidatos elegidos en una lista \u00fanica en la que aparecen todas las candidatu-ras por orden alfab\u00e9tico. Se eligen por este procedimiento 208 senadores, a los que se su-man 56 (IX Legislatura) designados por las c\u00e1-maras de representantes de las Comunidades Aut\u00f3nomas (cuentan con un senador por Co-munidad, m\u00e1s otro por cada mill\u00f3n de habi-tantes).\nEl sistema electoral del Senado resulta ex-\ncepcional en el panorama espa\u00f1ol, ya que el resto de las elecciones (auton\u00f3micas, munici-pales y europeas) cuentan con sistemas simila-res al del Congreso de los Diputados.\nLas elecciones auton\u00f3micas\nSe eligen los miembros de las Asambleas Legisla-tivas de las 17 Comunidades Aut\u00f3nomas, as\u00ed como los miembros de las Asambleas de las Ciu-dades de Ceuta y Melilla. La composici\u00f3n de \u00e9s-tas oscila, seg\u00fan la poblaci\u00f3n de cada Comuni-dad Aut\u00f3noma, entre 22 y 135 esca\u00f1os, con la excepci\u00f3n del Pa\u00eds Vasco, donde se asignan vein-ticinco diputados a cada territorio hist\u00f3rico con independencia del n\u00famero de habitantes, y de \nRESultaDoS DE laS ElECCIoNES  \na CoRtES GENERalES: SENaDo  \n(208 SENaDoRES)\nPartido Esca\u00f1os 2008 Esca\u00f1os 2004\nPP 101 102 \nPSOE 89 81 \nPSC-ERC 12 12 \nICV-EUIA   \nCIU 4 4 \nPNV 2 6 \nCC-PNC \u2013 3 85 La organizaci\u00f3n del Estado\nlas Ciudades de Ceuta y Melilla, cuyas Asambleas \nest\u00e1n compuestas por 25 miembros.\nLas elecciones municipales\nSe celebran simult\u00e1neamente con las elecciones auton\u00f3micas de 13 Comunidades Aut\u00f3nomas (Catalu\u00f1a, Pa\u00eds Vasco, Galicia y Andaluc\u00eda, debi-do a las competencias que asumieron, vienen ce-lebrando sus elecciones en fecha distinta) y con las elecciones a las Asambleas de las Ciudades de Ceuta y Melilla. Se eligen as\u00ed de forma simult\u00e1nea los concejales de m\u00e1s de 8.000 municipios, que posteriormente elegir\u00e1n al Alcalde. En estas elec-ciones la circunscripci\u00f3n es el municipio.\nExiste un sistema especial de elecci\u00f3n para \nlos municipios con una poblaci\u00f3n inferior a 100 habitantes que funcionan en r\u00e9gimen de Concejo Abierto, as\u00ed como los que por tradici\u00f3n o deci-si\u00f3n municipal y con aprobaci\u00f3n de la Comuni-dad Aut\u00f3noma adopten este r\u00e9gimen singular de gobierno y administraci\u00f3n, en el que los vecinos con la condici\u00f3n de electores eligen directamen-te al Alcalde por sistema mayoritario.Las elecciones europeasPermiten designar a los representantes espa\u00f1oles en el Parlamento Europeo (54 en la Legislatura 2004-2009 y 50 en la Legislatura 2009-2014). La circunscripci\u00f3n es la totalidad del territorio del Es-tado. Las listas, al igual que en el caso del Congre-so de los Diputados, son cerradas y bloqueadas. Para la asignaci\u00f3n de esca\u00f1os se usa la f\u00f3rmula proporcional corregida de D\u2019Hondt.\nLA DEFEN sA  \nDE LAs LIBERt ADEs\nFuerzas y Cuerpos de seguridad\nLa seguridad p\u00fablica es competencia exclusiva del Estado. Su mantenimiento corresponde al Gobierno de la naci\u00f3n. La regulaci\u00f3n de estas competencias en materia de seguridad viene determinada en la Ley Org\u00e1nica de 1986, de Fuerzas y Cuerpos de Seguridad. Las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad son:esQUeMa De Las eLecciOnes en espa\u00d1a\nElecciones Legislativas\nCortes Generales\n350 \nDiputados208\nSenadores\n56\nSenadores\npor CC.AA.Elecciones Auton\u00f3micas \nParlamentos CC.AA y\nCiudades de \nCeuta y Melilla\n1.186  \nDiputados  \nde 17 \nParlamentos  \nAuton\u00f3micos\n17 Presidentes50 \nmiembrosElecciones  \nMunicipales \nAyuntamientosElecciones Europeas \nParlamento Europeo\n54 \nParlamentarios Europeos\n65.544 \nConcejales\n8.108\nAlcaldes1.036  \nDiputados Provinciales\n38 Pres. Diputac. Prov.\n2 Pres. Cabildo Insular\n3 Pres. de la Junta Gral.\nde Territorios Hist\u00f3ricos149\nConsejeros Insulares\n153 \nProcuradores/Junteros86\na) Las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del \nEstado dependientes del Gobierno de la naci\u00f3n. \nEjercen sus funciones en todo el territorio nacio-nal. Est\u00e1n integradas por el Cuerpo Nacional de Polic\u00eda y la Guardia Civil. Su misi\u00f3n principal es proteger el libre ejercicio de los derechos y liber -\ntades y garantizar la seguridad ciudadana.\nEl Cuerpo Nacional de Polic\u00eda es un instituto \narmado de naturaleza civil, dependiente del Mi-nistro de Interior. Ejerce sus funciones en las capi-tales de provincia y en los t\u00e9rminos municipales y n\u00facleos urbanos que el Gobierno determine.\nLa Guardia Civil es un cuerpo de seguri-\ndad. Fue fundado a mediados del siglo \nx i x. Se \nconfigura como un instituto armado de natura-leza militar, dependiente del Ministro del Inte-rior y del Ministro de Defensa. Ejerce sus fun-ciones en el resto del territorio nacional y su mar territorial.\nb) Los Cuerpos de Polic\u00eda dependientes de \nlas Comunidades Aut\u00f3nomas. Algunas Comu-nidades Aut\u00f3nomas, en uso de las competen-cias que tienen reconocidas en sus Estatutos, han creado Cuerpos de Polic\u00eda para funciones de vigilancia y protecci\u00f3n establecidas en la Constituci\u00f3n y en la Ley Org\u00e1nica de Fuerzas y Cuerpos de Seguridad. Pertenecen a esta cate-gor\u00eda, entre otros, los Mossos d\u2019Esquadra en Catalu\u00f1a, la Ertzaintza en el Pa\u00eds Vasco y la Po-lic\u00eda Foral de Navarra.\nc) Los Cuerpos de Polic\u00eda dependientes de las \nCorporaciones Locales. Son institutos armados de naturaleza civil, con estructura y organizaci\u00f3n je-rarquizadas. Las polic\u00edas locales son competentes en todo lo que tiene que ver con la aplicaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de las normas espec\u00edficamente locales en el \u00e1mbito de sus competencias.\nEn los \u00faltimos a\u00f1os, los poderes p\u00fablicos han \nrealizado un importante esfuerzo para mejorar la coordinaci\u00f3n entre las Fuerzas y Cuerpos de Se-guridad del Estado, las Polic\u00edas Auton\u00f3micas y las Polic\u00edas locales. Todas ellas cuentan con m\u00e1s de 200.000 agentes para garantizar la seguridad en Espa\u00f1a.\nLa lucha antiterrorista\nEl derecho a la vida y a la integridad f\u00edsica, as\u00ed como a la libertad de expresi\u00f3n, son derechos fundamentales establecidos en la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola. Estos derechos, al igual que en otros pa\u00edses, se ven en peligro por la lacra del terro-rismo, que se ha convertido en la mayor ame-naza para los ciudadanos. \nEn nuestro pa\u00eds, la actividad terrorista de \nETA comienza en los a\u00f1os sesenta, antes del advenimiento de la democracia, con un objeti-vo claro: forzar por mecanismos violentos la independencia del Pa\u00eds Vasco. Para ello utilizan el crimen, el secuestro y la extorsi\u00f3n.\nCon la llegada de la democracia, que abre \ncauces para la actividad de todos los partidos y organizaciones, cualesquiera que sean sus objetivos e ideas, y tras beneficiarse de una amnist\u00eda general en 1977, la sociedad espa\u00f1o-la en su conjunto concibi\u00f3 la esperanza de que ETA abandonara la lucha armada. Esa as-piraci\u00f3n se vio defraudada y la banda terroris-ta no s\u00f3lo no abandon\u00f3 la violencia, sino que intensific\u00f3 su actividad criminal de manera in-discriminada.\nEl 8 de diciembre de 2000, el Partido Popu-\nlar y el Partido Socialista Obrero Espa\u00f1ol sus-cribieron el Acuerdo por las Libertades y contra el Terrorismo en el que se estipula que \u00abal Go-bierno de Espa\u00f1a corresponde dirigir la lucha antiterrorista\u00bb y se manifiesta la \u00abvoluntad de eliminar del \u00e1mbito de la leg\u00edtima confronta-ci\u00f3n pol\u00edtica o electoral entre nuestros dos par-tidos las pol\u00edticas para acabar con el terroris-mo\u00bb. Igualmente, se afirma que \u00abde la violencia terrorista no se extraer\u00e1, en ning\u00fan caso, venta-ja o r\u00e9dito pol\u00edtico alguno\u00bb. Este acuerdo fue ratificado por los principales agentes y grupos sociales.\nEn la lucha antiterrorista, Espa\u00f1a cuenta \ncon el apoyo y colaboraci\u00f3n de otros pa\u00edses en los cuales se hab\u00eda constatado la presencia de terroristas. La colaboraci\u00f3n con Francia es cada d\u00eda m\u00e1s intensa, tanto a nivel policial como ju-dicial. Espa\u00f1a y Francia cuentan con varios Equipos Conjuntos de Investigaci\u00f3n (ECI) para luchar contra el terrorismo, tanto de ETA como el yihadismo radical. Asimismo, el procedi-miento de extradici\u00f3n se ha convertido en un hecho habitual con numerosos pa\u00edses europeos e iberoamericanos, con los que se ha intensifi-cado la cooperaci\u00f3n contra el terrorismo.CAP\u00cdTULO iv\nPOL\u00cdTICA EXTERIOR\npol\u00edTicaeXTeRioRpol\u00edTi  \ncaeXTeRioRpol\u00edTicaeX  \nTeRioRpol\u00edTicaeXTe  \nRioRpol\u00edTicaeXTeRioR  \npol\u00edTicaeXTeRioRpol\u00edTi  \ncaeXTeRioRpol\u00edTicaeX\nEsPA\u00f1A y LA uNI\u00d3N  \nEuROPEA\nLa Uni\u00f3n Europea es una organizaci\u00f3n abierta \nal mundo, fundada sobre unos valores comu-nes de libertad, democracia, Estado de derecho y respeto a los derechos humanos. Entre sus objetivos estrat\u00e9gicos est\u00e1 la consolidaci\u00f3n de una Europa estable y unida, dotada de voz pro-pia en la escena internacional. Las responsabi-lidades y la influencia de la UE en el mundo son cada vez mayores, en consonancia con su peso econ\u00f3mico, comercial y diplom\u00e1tico: es la primera potencia comercial a escala mun-dial, cuenta con una divisa de referencia y es el principal donante de ayuda humanitaria. \nLas Comunidades Europeas comienzan su \nandadura en los a\u00f1os cincuenta (1951, Comuni-dad Europea del Carb\u00f3n y del Acero, CECA; 1957, Comunidad Econ\u00f3mica Europea y EURA-TOM) sin la presencia de Espa\u00f1a, excluida en un primer momento por la naturaleza de su r\u00e9gimen pol\u00edtico. Con la transici\u00f3n hacia la democracia en Espa\u00f1a, comienza un proceso de acercamiento y homologaci\u00f3n con Europa que culminar\u00e1 con nuestro ingreso en las Comunidades Europeas en 1986. Anteriormente, Espa\u00f1a hab\u00eda solicitado su ingreso en 1962 y hab\u00eda concluido un Acuerdo Comercial Preferencial con el Mercado Com\u00fan en 1970 que permiti\u00f3 ir integrando la econom\u00eda espa\u00f1ola en la econom\u00eda comunitaria. \nCon la solicitud del Gobierno espa\u00f1ol al \nConsejo de Ministros de las Comunidades Eu-ropeas de 26 de julio de 1977 se inici\u00f3 formal-mente el proceso que culminar\u00eda con la entra-da de Espa\u00f1a en la Comunidad Econ\u00f3mica Europea. El Gobierno de Adolfo Su\u00e1rez coloc\u00f3 entre sus prioridades las relaciones con Europa y abri\u00f3 un di\u00e1logo directo y decidido que con-dujo, el 5 de febrero de 1979, a la apertura de las negociaciones para la adhesi\u00f3n.Los Gobiernos de Leopoldo Calvo-Sotelo y \nde Felipe Gonz\u00e1lez dirigieron las negociacio-nes con un amplio respaldo parlamentario. La incorporaci\u00f3n de una econom\u00eda grande como la espa\u00f1ola, con todav\u00eda una cierta disparidad de desarrollo con Europa, plante\u00f3 necesaria-mente cuestiones de mutua adaptaci\u00f3n que se resolvieron tras siete a\u00f1os de negociaciones y que supusieron el establecimiento de plazos transitorios para la plena incorporaci\u00f3n de Es-pa\u00f1a a las pol\u00edticas Agr\u00edcola y Pesquera comu-nitarias y en materias como Uni\u00f3n Aduanera, Monopolios o Servicios, con objeto de suavizar el impacto de nuestra adhesi\u00f3n en el esquema econ\u00f3mico espa\u00f1ol. \nFinalmente, el 12 de junio de 1985 Espa\u00f1a \ny Portugal firman el Tratado de Adhesi\u00f3n a las Comunidades Europeas. Tras la firma del Tratado en Lisboa, en Madrid, en el Sal\u00f3n de Columnas del Palacio Real, el Presidente del Gobierno (Fe-lipe Gonz\u00e1lez), el Ministro de Asuntos Exteriores (Fernando Mor\u00e1n), el Secretario de Estado de Relaciones con las Comunidades Europeas (Ma-nuel Mar\u00edn) y el Embajador Representante Per -\nmanente ante las Comunidades Europeas (Ga-briel Ferr\u00e1n) firmaron el Tratado de Adhesi\u00f3n de Espa\u00f1a a las Comunidades Europeas, que ser\u00eda ratificado por unanimidad por el Congreso de los Diputados.\nM\u00e1s de veinte a\u00f1os en la uni\u00f3n Europea. \nuna presencia activa \nHan pasado m\u00e1s de veinte a\u00f1os desde la firma del Tratado de Adhesi\u00f3n por parte de Espa\u00f1a. Estos a\u00f1os han sido uno de los periodos m\u00e1s importantes de nuestra historia reciente. Son a\u00f1os en los que Espa\u00f1a ha trabajado por la consolidaci\u00f3n de su r\u00e9gimen pol\u00edtico, el desa-rrollo y modernizaci\u00f3n de nuestra sociedad y de nuestra econom\u00eda, contando con el factor de modernizaci\u00f3n, crecimiento y cohesi\u00f3n que ha supuesto la adhesi\u00f3n al proyecto europeo.\nLa Uni\u00f3n Europea ha sido generosa con Es-\npa\u00f1a y la sociedad espa\u00f1ola. El desarrollo eco-n\u00f3mico y social que disfruta hoy Espa\u00f1a hay que agradec\u00e9rselo, en parte, al propio proceso de integraci\u00f3n europea. Una serie de datos de-jan bien claro qu\u00e9 ha significado para Espa\u00f1a 89 Pol\u00edtica exterior\nsu pertenencia a Europa a lo largo de estos \nveinte a\u00f1os. Desde el punto de vista econ\u00f3mi-co, hemos recibido fondos netos de la UE por valor del 0,8% de nuestro PIB durante cada a\u00f1o desde 1987, nuestra renta per c\u00e1pita era, en 1986, de apenas un 68% respecto de la me-dia comunitaria. Los espa\u00f1oles hemos ido acerc\u00e1ndonos un punto por a\u00f1o a la media co-munitaria, de manera que, a d\u00eda de hoy, hemos conseguido igualar la media europea (99,2% o 23.083 euros en 2007); las ayudas de la UE han creado unos 300.000 empleos anuales en Es-pa\u00f1a; finalmente, hay que resaltar que un 90% de la inversi\u00f3n que recibe Espa\u00f1a de todo el mundo proviene de la UE. A la UE se destina alrededor del 71% de nuestras exportaciones y recibe el 60% de nuestras importaciones. Fi-nalmente, y sin \u00e1nimo de ser exhaustivos, me-recen destacarse algunos datos concretos de un sector de actividad como son las infraestructu-ras. Cuatro de cada diez kil\u00f3metros de las auto-v\u00edas que cruzan nuestro territorio han sido fi-nanciados con fondos comunitarios. Adem\u00e1s, las ampliaciones de los aeropuertos de Madrid y Barcelona, el metro de Sevilla, la Ciudad de las Artes de Valencia o la expansi\u00f3n del puerto de Las Palmas son algunos de los grandes pro-yectos que se han hecho gracias a la ayuda del Banco Europeo de Inversiones. \nDesde el punto de vista social y cultural, \nlos fondos sociales de la UE han llegado a mi-llones de personas. Los j\u00f3venes disfrutan hoy de programas educativos como Lengua o Eras-mus, que cumpli\u00f3 21 a\u00f1os de existencia en 2008 y del cual se han beneficiado hasta hoy m\u00e1s de 270.000 estudiantes. En el \u00e1mbito sani-tario, el espa\u00f1ol que viaja a los dem\u00e1s pa\u00edses de la UE cuenta ya con la Tarjeta Sanitaria Eu-ropea, que le asegura tratamiento m\u00e9dico y quir\u00fargico en caso necesario. En el \u00e1mbito cul-tural la Comisi\u00f3n Europea ha ayudado a finan-ciar numerosos proyectos como la restauraci\u00f3n del Patio de los Leones de la Alhambra de Gra-nada, el Monasterio de Guadalupe, o la restau-raci\u00f3n tras el incendio del Teatro del Liceo de Barcelona.\nTodos estos datos son ejemplos que reflejan \nlo mucho que Europa ha aportado a Espa\u00f1a. Aho-ra bien, Espa\u00f1a tambi\u00e9n ha aportado a Europa. A lo largo de estos veinte a\u00f1os de pertenencia al proyecto comunitario, ha pasado a ser uno de los Estados miembros m\u00e1s activos a la hora de esbo-zar nuevas iniciativas en el seno de la Uni\u00f3n. Las iniciativas de la UE en las que Espa\u00f1a ha manifes-tado un particular protagonismo y ha desplegado una especial actividad, son:\n\u2022 Implantaci\u00f3n y consolidaci\u00f3n de la idea \nde la Europa de los Ciudadanos y su desarrollo con medidas concretas (concepto de \u00abciudada-n\u00eda europea\u00bb, pasaporte europeo, etc\u00e9tera).\n\u2022 Postulaci\u00f3n de la Europa social, paralela-\nmente a la idea de la Europa econ\u00f3mica y mo-netaria: defensa y aplicaci\u00f3n de la cohesi\u00f3n econ\u00f3mica y social de la Uni\u00f3n Europea y de \nFelipe Gonz\u00e1lez,  \n3er presidente constitucional, \nfirma el t ratado de adhesi\u00f3n \na la cee en presencia de su Majestad el rey.90\nla creaci\u00f3n de empleo, como motor de esa co-\nhesi\u00f3n.\n\u2022 \u00c9nfasis en el desarrollo de la pol\u00edtica eu-\nropea com\u00fan en los asuntos de Justicia e Inte-rior, en particular para la lucha contra la delin-cuencia internacional organizada, contra el narcotr\u00e1fico y el terrorismo.\n\u2022 Proceso de desarrollo e institucionaliza-\nci\u00f3n de las relaciones entre la UE y Am\u00e9rica Latina, cuyo m\u00e1ximo exponente son las Cum-bres Uni\u00f3n Europea-Am\u00e9rica Latina y Caribe, celebradas en R\u00edo de Janeiro, en 1999, en Ma-drid en mayo de 2002, en Guadalajara (M\u00e9xi-co) en mayo de 2004, en Viena en mayo de 2006 y en Lima en mayo de 2008. La pr\u00f3xima Cumbre se celebrar\u00e1 en Espa\u00f1a en el primer semestre de 2010.\n\u2022 Estabilidad pol\u00edtica en la cuenca medite-\nrr\u00e1nea: intensificaci\u00f3n de los lazos de coopera-ci\u00f3n con los pa\u00edses mediterr\u00e1neos del norte de \u00c1frica; labor de mediaci\u00f3n activa en el proceso de paz de Oriente Pr\u00f3ximo; celebraci\u00f3n de la Conferencia de Seguridad y Cooperaci\u00f3n en el Mediterr\u00e1neo, en Barcelona. Por otra parte, en 2008 se ha decidido que Espa\u00f1a albergar\u00e1 la sede de la Secretar\u00eda de la Uni\u00f3n por el Medi-terr\u00e1neo, que se situar\u00e1 en Barcelona.\nDesde su incorporaci\u00f3n en 1986, Espa\u00f1a \nha presidido por turno la Uni\u00f3n Europea en tres ocasiones:\n\u2022 Primer semestre de 1989. En la Cumbre \nde Madrid del mes de junio se aprueba el Infor-me Delors, que conducir\u00eda al Tratado de la Uni\u00f3n Europea o de Maastricht, de 1992.\n\u2022 Segundo semestre de 1995. El Consejo \nEuropeo de Madrid, celebrado en diciembre, decide el nombre de la futura moneda euro-pea: euro. Se lanza el proceso de cooperaci\u00f3n euromediterr\u00e1nea conocido como Proceso de Barcelona.\n\u2022 Primer semestre de 2002. El euro co-\nmienza a circular en los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Econ\u00f3mica y Monetaria. Los atentados del 11 de septiembre contra Estados Unidos han su-puesto un cambio en el orden mundial.\n\u2022 Durante el primer semestre de 2010 Espa-\n\u00f1a presidir\u00e1 por cuarta vez la Uni\u00f3n Europea, esta vez con 27 pa\u00edses, que conforman el espacio de integraci\u00f3n m\u00e1s importante del mundo. Adem\u00e1s, por primera vez, Espa\u00f1a formar\u00e1 parte, junto a B\u00e9lgica y Hungr\u00eda, de un equipo de tres Presiden-cias, que se mantendr\u00e1 al frente del Consejo de la UE hasta el 30 de junio de 2011.\nL\u00edneas de actuaci\u00f3n de espa\u00f1a cara a su pr\u00f3xima \npresidencia del consejo de la Ue\n\u2022 Contribuir, en todo momento, al refuerzo \nde una Europa de ciudadanos: mejorar y am-\npliar las iniciativas de comunicaci\u00f3n y partici-paci\u00f3n ciudadana. \n\u2022 Consolidar el liderazgo de la UE en la \nrespuesta global al desaf\u00edo del cambio clim\u00e1ti-co, la seguridad energ\u00e9tica y el fomento de las energ\u00edas renovables. \n\u2022 Defender la necesidad de mantener una \nEuropa social: impulsar la Agenda Social Euro-pea 2010.\n\u2022 Fomentar las pol\u00edticas de igualdad de g\u00e9-\nnero, tanto en el seno de las Instituciones co-munitarias como en el de los Estados miembros y terceros Estados. \n\u2022 Trabajar en aras de un mercado interior \nm\u00e1s integrado: revitalizar la estrategia de Lis-boa con una intensificaci\u00f3n de la I+D+I.\n\u2022 Velar por el mantenimiento de una Pol\u00edti-\nca Agr\u00edcola Com\u00fan multifuncional convenien-temente adaptada a la nueva coyuntura inter-nacional.\n\u2022 Participar en la negociaci\u00f3n para la pre-\nvista revisi\u00f3n del presupuesto comunitario, de-fendiendo el mantenimiento de las pol\u00edticas que Espa\u00f1a considera estrat\u00e9gicas \u2013como la cohesi\u00f3n y las pol\u00edticas de innovaci\u00f3n y desa-rrollo tecnol\u00f3gico\u2013 a la vez que se potencian las pol\u00edticas que permitan a la UE enfrentarse a los retos del siglo \nx x i tales como la inmigraci\u00f3n, \nel cambio clim\u00e1tico y la energ\u00eda.\n\u2022 Continuar velando por una UE con voz \npropia en el mundo. En este sentido, Espa\u00f1a de-fender\u00e1 el fortalecimiento de las relaciones de la UE con su principal comunidad hist\u00f3rica, Ibero-am\u00e9rica, sin olvidar nuestras renovadas relacio-nes con \u00c1frica; la potenciaci\u00f3n del Proceso de Barcelona en esta nueva fase de Uni\u00f3n por el Mediterr\u00e1neo; el afianzamiento de los lazos de la UE con sus socios del Este \u2013y de especial ma-nera, con Rusia\u2013 y con nuestro aliado funda-91 Pol\u00edtica exterior\nmental, los Estados Unidos; as\u00ed como la crea-\nci\u00f3n de un Servicio Europeo de Acci\u00f3n Exterior fuerte, nutrido e independiente.\n\u2022 Conseguir una Uni\u00f3n m\u00e1s segura para sus \nciudadanos: afianzar y ampliar un verdadero Es-pacio de Libertad, Seguridad y Justicia, as\u00ed como afrontar juntos el reto y la oportunidad de la inmi-graci\u00f3n a trav\u00e9s de la creaci\u00f3n de una aut\u00e9ntica pol\u00edtica com\u00fan en materia migratoria. \n\u2022 Potenciar la acci\u00f3n reforzada de la Uni\u00f3n \nhacia las Regiones Ultraperif\u00e9ricas \u2013de suma relevancia para la Comunidad Aut\u00f3noma de Canarias. \nEsPA\u00f1A y LAs  \nORGANIZACIONEs  INtERNACIONALEs\nEspa\u00f1a pertenece a todos los principales orga-\nnismos internacionales y tiene representacio-nes permanentes ante las Naciones Unidas y sus Organismos Especializados, ante la Organi-zaci\u00f3n para la Seguridad y la Cooperaci\u00f3n en Europa (OSCE), el Consejo de Europa, la Orga-nizaci\u00f3n de Estados Americanos (OEA) y ante la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el De-sarrollo Econ\u00f3mico (OCDE), adem\u00e1s de ante la Uni\u00f3n Europea y la Organizaci\u00f3n del Tratado del Atl\u00e1ntico Norte (OTAN).El Presidente del Gobierno ha manifestado \nreiteradamente:\n\u2022 Nuestra confianza en un multilateralismo \neficaz y activo, y nuestro pleno apoyo a un pa-pel l\u00edder de la ONU en la lucha contra los nue-vos retos globales (crisis alimentaria y energ\u00e9ti-ca, repunte del hambre y la pobreza, cambio clim\u00e1tico, acceso y gesti\u00f3n del agua potable) con eficacia, creando espacios de consenso y promoviendo el compromiso pol\u00edtico.\n\u2022 La prioridad que concede nuestro pa\u00eds a \nnuestro compromiso con la ayuda al desarrollo y en particular con los Objetivos de Desarrollo del Milenio, generando nuevas fuentes de fi-nanciaci\u00f3n al desarrollo, consolidando nues-tras contribuciones voluntarias a los Fondos, Programas y Agencias del sistema de Naciones Unidas, y aportando nuestra experiencia en Iberoam\u00e9rica y en \u00c1frica subsahariana.\n\u2022 El apoyo del Gobierno al actual proceso \nde reforma de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas, de su Secretar\u00eda General y sus \u00f3rganos principales, as\u00ed como a la mejora en la coordi-naci\u00f3n de pol\u00edticas y en la gesti\u00f3n del sistema de las Naciones Unidas, con atenci\u00f3n particu-lar a los \u00e1mbitos del desarrollo, la asistencia humanitaria, el medio ambiente y las cuestio-nes de g\u00e9nero. \n\u2022 El prop\u00f3sito de consolidar las iniciativas \nespa\u00f1olas en la ONU, como la Alianza de Civi-lizaciones, la apertura de un Fondo bilateral el 3 de febrero de 2009, la Vicepresidenta, M.\u00aa t eresa Fern\u00e1ndez de la Vega constituye la comisi\u00f3n Delegada del Gobierno \npara la presidencia espa\u00f1ola de la Uni\u00f3n europea que coordinar\u00e1 los preparativos para el primer semestre de 2010.\n92\nEspa\u00f1a-PNUD destinado a la consecuci\u00f3n de \nlos Objetivos de Desarrollo del Milenio, la mo-ratoria en la aplicaci\u00f3n de la pena capital y la abolici\u00f3n de la misma para menores y personas con discapacidad para 2015, como primer paso de una futura abolici\u00f3n total de la misma, la lucha contra la pirater\u00eda o la Carta de Zara-goza sobre uso sostenible del agua.\n\u2022 Nuestro deseo de contribuir a reforzar las \ncapacidades de las Naciones Unidas en el \u00e1m-bito del mantenimiento y consolidaci\u00f3n de la paz, manteniendo un nivel adecuado de parti-cipaci\u00f3n en las misiones de paz autorizadas y bajo mandato del Consejo de Seguridad, apor-tando efectivos militares y de los cuerpos y fuerzas de seguridad del Estado, y poniendo a disposici\u00f3n de la Organizaci\u00f3n las infraestruc-turas que le sean necesarias para mejorar sus capacidades log\u00edsticas.\nLa Organizaci\u00f3n de las  \nNaciones unidas\nEspa\u00f1a reivindica a las Naciones Unidas como garante efectivo de la paz y la seguridad inter-nacionales, siendo la colaboraci\u00f3n con esta Organizaci\u00f3n uno de los ejes fundamentales de la pol\u00edtica exterior de su Gobierno. Elemen-tos b\u00e1sicos de la misma son el respeto escrupu-loso de la legalidad internacional y de los Pro-p\u00f3sitos y Principios de la Carta de las Naciones Unidas.\nLa Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas \ndebe estar en disposici\u00f3n de hacer frente de forma eficaz a las necesidades y desaf\u00edos a los que se enfrenta la comunidad internacional, y que s\u00f3lo podr\u00e1n ser resueltos de forma concer-tada y solidaria. Espa\u00f1a, octavo contribuyente al presupuesto ordinario de la Organizaci\u00f3n y al de sus Operaciones de Mantenimiento de la Paz, apoya firmemente el refuerzo de sus capa-cidades en este \u00e1mbito, desde el convenci-miento de que el desarrollo, la paz y la seguri-dad, y los derechos humanos constituyen los pilares del sistema de las Naciones Unidas.\nEntre las prioridades de nuestro pa\u00eds en la \nOrganizaci\u00f3n, adem\u00e1s de las ya mencionadas respecto al mantenimiento de la paz y seguri-dad y a la reforma de su sistema, pueden citar-se la cooperaci\u00f3n internacional al desarrollo, la promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de los derechos hu-manos, la seguridad alimentaria, el cambio cli-m\u00e1tico, la igualdad de g\u00e9nero y el empodera-miento de la mujer.\nOtros organismos y programas  \nde las Naciones unidas\nEspa\u00f1a participa activamente como Estado Miembro de las Organizaciones Internaciona-\nel secretario de naciones Unidas, Ban Ki-moon, y el presidente del Gobierno, Jos\u00e9 Luis rodr\u00edguez Zapatero, junto a los \nparticipantes en la reuni\u00f3n de alto nivel sobre agricultura y seguridad alimentaria, celebrada en Madrid los d\u00edas 26 y 27 de enero de 2009.93 Pol\u00edtica exterior\nles del sistema de Naciones Unidas, las Institu-\nciones Financieras Internacionales y de los Fondos y Programas de la Organizaci\u00f3n, ha-bi\u00e9ndose situado durante la pasada legislatura entre los principales contribuyentes de los mis-mos. Los organismos especializados y Fondos y Programas de Naciones Unidas, conocidos como el sistema de las Naciones Unidas, se han constituido en el elemento vertebrador de la acci\u00f3n de la Organizaci\u00f3n en materias tan diversas e importantes como la salud (OMS), el desarrollo sostenible y la lucha contra el cam-bio clim\u00e1tico (PNUMA, ONUDI), las cuestio-nes de g\u00e9nero (UNIFEM, INSTRAW), la educa-ci\u00f3n y la infancia (UNESCO, UNICEF), la agricultura y la seguridad alimentaria (FAO, PMA, FIDA), la respuesta de emergencia a las crisis humanitarias y cat\u00e1strofes naturales (ACNUR, OCHA, OMM). \nEspa\u00f1a ha participado y participa activa-\nmente en el dise\u00f1o y ejecuci\u00f3n de las activida-des operacionales de todas estas Agencias, tan-to en su sede como sobre el terreno, dado que la mayor\u00eda de los principios y objetivos de las mismas coinciden con los recogidos en los dis-tintos Planes Directores de la Cooperaci\u00f3n es-pa\u00f1ola. El esfuerzo presupuestario realizado por Espa\u00f1a, que ha sido reconocido especial-mente por el Secretario General Ban Ki-moon, ha supuesto que nuestro pa\u00eds tenga un peso creciente dentro del sistema de las Naciones Unidas\nEspa\u00f1a alberga la sede de varios Organis-\nmos Internacionales, especialmente la OMT en Madrid, Organizaci\u00f3n especializada del siste-ma de Naciones Unidas. Por otra parte, Zara-goza ha sido elegida para el establecimiento de la Oficina de Naciones Unidas para la D\u00e9cada Internacional del Agua. Durante los \u00faltimos a\u00f1os, han tenido lugar en el pa\u00eds numerosos eventos y conferencias internacionales.\nOtras organizaciones:  \nOsCE y Consejo de Europa\nLa Organizaci\u00f3n para la Seguridad y la Coope-raci\u00f3n en Europa (OSCE) es una organizaci\u00f3n de seguridad paneuropea cuyos 56 Estados participantes (Estados Unidos, Canad\u00e1, todos los pa\u00edses europeos y todos los pa\u00edses surgidos de la antigua Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica) se extienden por toda el \u00e1rea geogr\u00e1fica que va de Vancouver a Vladivostok. Reconocida como organismo re-gional conforme al Cap\u00edtulo VIII de la Carta de las Naciones Unidas, la OSCE es un instrumen-to primario de alerta temprana, prevenci\u00f3n de conflictos, gesti\u00f3n de crisis y rehabilitaci\u00f3n posconflicto en su zona.\nPartiendo del convencimiento de que el \nrespeto a la pluralidad y a los derechos huma-nos es la v\u00eda m\u00e1s adecuada para preservar la paz y la estabilidad, y basada en un enfoque amplio y cooperativo de la seguridad, la OSCE y sus instituciones articulan sus actividades so-bre tres ejes o dimensiones: la dimensi\u00f3n pol\u00ed-tico-militar, la dimensi\u00f3n econ\u00f3mico-medio-ambiental y la dimensi\u00f3n humana. Se ocupa por ello de una extensa gama de cuestiones re-lacionadas con la seguridad que incluyen el control de armamentos, las medidas destinadas a fomentar la confianza y la seguridad, los de-rechos humanos, las minor\u00edas nacionales, la \nel presidente del Gobierno \ninaugur\u00f3 la reuni\u00f3n Ministerial de la Organizaci\u00f3n para la seguridad y cooperaci\u00f3n en europa (Osce), celebrada  en Madrid, los d\u00edas  29 y 30  de noviembre de 2007.94\ndemocratizaci\u00f3n, las estrategias de actividad \npolicial, la lucha contra el terrorismo y las acti-vidades econ\u00f3micas y medioambientales.\nLas decisiones se adoptan por consenso so-\nbre una base vinculante pol\u00edticamente pero no jur\u00eddicamente. Espa\u00f1a, s\u00e9ptimo contribuyente al presupuesto de la organizaci\u00f3n, participa ac-tivamente en las tres dimensiones de la OSCE y ha venido incrementando en los \u00faltimos a\u00f1os su presencia en las instituciones centrales y en las misiones y presencias sobre el terreno (con personal desplegado en las misiones en Croa-cia, Bosnia-Herzegovina, Kosovo, Serbia, Anti-gua Rep\u00fablica Yugoslava de Macedonia y Georgia, incluyendo el desempe\u00f1o de las Jefa-turas de Misi\u00f3n en Croacia y Azerbaiy\u00e1n) ade-m\u00e1s de mantener tambi\u00e9n una presencia signi-ficativa en otro cap\u00edtulo importante de las actividades: la observaci\u00f3n de procesos electo-rales, que habitualmente cuentan con observa-dores espa\u00f1oles.\nDurante 2007, Espa\u00f1a desempe\u00f1\u00f3 la Presi-\ndencia de la OSCE fortaleciendo el perfil de la organizaci\u00f3n como foro de di\u00e1logo. En el Con-sejo Ministerial de Madrid, el 29 y 30 de no-viembre, se adopt\u00f3 la Declaraci\u00f3n sobre Seguri-dad y Medio Ambiente que da un nuevo impulso al trabajo de la organizaci\u00f3n en esta \u00e1rea, si-tu\u00e1ndola a la vanguardia de las organizaciones internacionales regionales en materia de seguri-dad medioambiental. Adem\u00e1s, se logr\u00f3 adoptar una decisi\u00f3n que asegura la continuidad de las presidencias hasta 2011: Grecia 2009, Kazajs-t\u00e1n 2010 y Lituania 2011, que seguir\u00e1n a Finlan-dia que ha desempe\u00f1ado esta responsabilidad en 2008. La Presidencia espa\u00f1ola concedi\u00f3 una especial importancia a la cuesti\u00f3n de la toleran-cia. La celebraci\u00f3n de la Conferencia de Alto Nivel sobre Intolerancia y Discriminaci\u00f3n hacia los musulmanes (C\u00f3rdoba, octubre de 2007) constituy\u00f3 la primera iniciativa en relaci\u00f3n con la discriminaci\u00f3n hacia los musulmanes en el marco de la organizaci\u00f3n.\nEl Consejo de Europa, la organizaci\u00f3n po-\nl\u00edtica m\u00e1s antigua de Europa (1949), tiene como objetivos fundamentales la defensa de los dere-chos humanos, el fomento de la democracia parlamentaria y la preeminencia del Estado de derecho. En la actualidad, el Consejo de Euro-pa \u2013que tiene su sede en Estrasburgo (Francia)\u2013 engloba a 47 pa\u00edses europeos, gozando del es-tatuto de observador otros cinco Estados: Santa Sede, Estados Unidos, Canad\u00e1, Jap\u00f3n y M\u00e9xi-co. Espa\u00f1a es en la actualidad el sexto contri-buyente de la organizaci\u00f3n y uno de sus m\u00e1s activos miembros. El Consejo de Europa es el guardi\u00e1n de la seguridad democr\u00e1tica en Euro-pa, la cual se asienta en los derechos humanos, la democracia y el Estado de derecho. En enero de 2008 fue elegido Llu\u00eds Mar\u00eda de Puig, Presi-dente de la Asamblea Parlamentaria del Conse-jo de Europa. Adem\u00e1s, el primer Comisario para los Derechos Humanos del Consejo de Europa fue el espa\u00f1ol \u00c1lvaro Gil-Robles, quien ostent\u00f3 este cargo entre los a\u00f1os 1999 y 2006. Espa\u00f1a preside el Comit\u00e9 de Ministros del Con-sejo de Europa entre noviembre de 2008 y mayo de 2009.\nEsPA\u00f1A y LA DEFENsA  \nDE LO s DERECHO s  \nHuMANOs\nLa defensa y promoci\u00f3n de los derechos huma-nos en todo el mundo es un objetivo prioritario de la Pol\u00edtica Exterior de Espa\u00f1a, en el entendi-miento de que su aplicaci\u00f3n efectiva y el forta-lecimiento de sus instrumentos internacionales de protecci\u00f3n, contribuyen a la paz y la seguri-dad internacionales.\nDesde el inicio de la anterior legislatura, el \nGobierno ha adoptado en el marco de su Pol\u00ed-tica Exterior de Derechos Humanos, las si-guientes iniciativas: \n\u2022 La ratificaci\u00f3n del Protocolo Facultativo \na la Convenci\u00f3n de las Naciones Unidas contra la tortura y otros tratos y penas crueles, inhu-manas y degradantes.\n\u2022 La ratificaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n y Proto-\ncolo Facultativo de las Naciones Unidas sobre Derechos de personas con Discapacidad.\n\u2022 La ratificaci\u00f3n de los Protocolos 12 y 14 de \nla Convenci\u00f3n Europea de Derechos Humanos.\n\u2022 La adopci\u00f3n de una pol\u00edtica activa en la \nlucha contra la discriminaci\u00f3n de la mujer y la violencia de g\u00e9nero.95 Pol\u00edtica exterior\n\u2022 El desarrollo de la lucha contra el terro-\nrismo desde el multilateralismo eficaz y el res-\npeto por los derechos humanos. \n\u2022 La participaci\u00f3n en operaciones de man-\ntenimiento de la paz. \n\u2022 El fortalecimiento de la Oficina de la Alta \nComisionada para los Derechos Humanos.\n\u2022 El incremento de las labores de observa-\nci\u00f3n electoral internacional. \n\u2022 La b\u00fasqueda de mecanismos que encau-\ncen el fen\u00f3meno migratorio con plenas garan-t\u00edas de respeto de los derechos humanos.\n\u2022 La colaboraci\u00f3n con la Corte Penal Inter -\nnacional. \n\u2022 La lucha contra la intolerancia y la elabo-\nraci\u00f3n de un Plan Nacional de Derechos Hu-manos en aplicaci\u00f3n de las recomendaciones de las Naciones Unidas. \n\u2022 La Iniciativa sobre la Pena de Muerte, que \ncontempla dos objetivos principales para 2015: lograr una moratoria universal en la aplicaci\u00f3n de la misma, y su abolici\u00f3n universal respecto de menores y personas con discapacidad. \nLa consolidaci\u00f3n de la pol\u00edtica exterior en \nmateria de defensa de los derechos humanos coincide adem\u00e1s con un momento de cambio en el seno de las principales organizaciones in-ternacionales. En efecto, en el marco de la refor -\nma de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas ha quedado establecido un nuevo Consejo de Derechos Humanos que sustituye a la antigua Comisi\u00f3n. El nuevo Consejo, en cuya constitu-ci\u00f3n Espa\u00f1a tuvo una labor destacada, debe ser el revulsivo de la agenda de derechos humanos de las Naciones Unidas, erigi\u00e9ndose en uno de los tres v\u00e9rtices de actuaci\u00f3n de la Organizaci\u00f3n junto con las labores de mantenimiento de la paz y seguridad internacionales y la promoci\u00f3n del desarrollo, tal como prev\u00e9 el informe \u00abPor un concepto m\u00e1s amplio de la Libertad\u00bb de Kofi Annan. En el mismo sentido, est\u00e1 previsto que el Plan de Acci\u00f3n de la Alta Comisionada de las Naciones Unidas para los Derechos Humanos suponga una importante reforma de los llama-dos Comit\u00e9s de los Tratados. \nEn el \u00e1mbito europeo, la principal organi-\nzaci\u00f3n encargada de la protecci\u00f3n de los dere-chos humanos es el Consejo de Europa, cuyo Tribunal de Derechos Humanos est\u00e1 siendo re-formado con la intenci\u00f3n de reforzar su capaci-dad de respuesta ante el creciente n\u00famero de casos que debe atender. \nLa actuaci\u00f3n en el \u00e1mbito europeo y uni-\nversal no basta para llevar a cabo una pol\u00edtica efectiva de promoci\u00f3n y defensa de los dere-chos humanos y se acompa\u00f1a por acciones concretas en el \u00e1mbito bilateral. Los derechos humanos est\u00e1n presentes en las relaciones ex-teriores con todos los dem\u00e1s pa\u00edses, tanto me-diante la utilizaci\u00f3n de marcos generales de actuaci\u00f3n (como el Plan \u00c1frica) como a trav\u00e9s de principios generales (la prioridad horizontal de \u00abdefensa de los derechos humanos\u00bb que es-tablece el Plan Director 2005-2008 de la Co-\nel secretario General \nde naciones Unidas y la Vicepresidenta de Gobierno firman el acuerdo para establecer un centro de Operaciones de la OnU para el Mantenimiento de la paz en Quart de poblet (Valencia). 28 de enero  de 2009.96\noperaci\u00f3n Espa\u00f1ola) o de actuaciones bilatera-\nles concretas (di\u00e1logos, consultas, proyectos, seminarios). Adem\u00e1s del di\u00e1logo sobre dere-chos humanos establecido con Cuba (que ya est\u00e1 produciendo resultados y cuya pr\u00f3xima ronda de di\u00e1logo se celebrar\u00e1 en La Habana en enero de 2009), se han institucionalizado me-canismos bilaterales con Argentina o M\u00e9xico, modelo que se va a seguir implantando. El ob-jetivo del ya mencionado Plan Nacional de De-rechos Humanos en su dimensi\u00f3n exterior es sistematizar las actuaciones en los diversos \u00e1m-bitos internacionales y abordar las actuaciones concretas que se pretenda llevar a cabo, sin perjuicio de que dicha lista se ampl\u00ede a medida que surjan nuevas prioridades. \nCon el fin de identificar prioridades y pol\u00ed-\nticas concretas, la interacci\u00f3n con la sociedad civil y con las organizaciones no gubernamen-tales especializadas en Derechos Humanos, es fundamental. Desde el Ministerio de Asuntos Exteriores y de Cooperaci\u00f3n se llevan a cabo contactos peri\u00f3dicos y frecuentes con ONGs con el fin de informarles y de recabar su opi-ni\u00f3n para que contribuyan en la formulaci\u00f3n de los diversos aspectos de la pol\u00edtica exterior en materia de derechos humanos. \nEsPA\u00f1A y  \nEL MEDItERR\u00c1NEO\nEl Mediterr\u00e1neo es un \u00e1rea prioritaria para la pol\u00edtica exterior espa\u00f1ola. Espa\u00f1a desempe\u00f1a un papel muy activo en esta \u00e1rea en favor de la paz, la estabilidad y el progreso socioecon\u00f3mi-co de los pa\u00edses del sur del Mediterr\u00e1neo. Los principales instrumentos en que se apoya la pol\u00edtica exterior espa\u00f1ola son el Proceso Euro-mediterr\u00e1neo de Barcelona (ahora denomina-do \u00abUni\u00f3n por el Mediterr\u00e1neo\u00bb), el Foro Me-diterr\u00e1neo y el Di\u00e1logo 5+5, iniciativa esta \u00faltima que se propone reforzar la cooperaci\u00f3n bilateral y multilateral entre los pa\u00edses del Me-diterr\u00e1neo Occidental.\nEl Proceso Euromediterr\u00e1neo de Barcelona \nes un proyecto com\u00fan de los pa\u00edses de la UE y los de la ribera sur y oriental del Mediterr\u00e1neo. Fue creado a instancias de Espa\u00f1a en 1995 y conmemor\u00f3 su X Aniversario, en noviembre de 2005, con la celebraci\u00f3n de una Cumbre Euro-mediterr\u00e1nea en Barcelona.\nTras esta Cumbre, se abri\u00f3 un periodo de \nreflexi\u00f3n entre 2005 y 2007 que desemboc\u00f3 en 2008 con la celebraci\u00f3n de la Cumbre del Me-diterr\u00e1neo en Par\u00eds, en la que se rubric\u00f3 esta nueva etapa de las relaciones euro-mediterr\u00e1-neas mediante el impulso de una serie de pro-yectos en \u00e1reas estrat\u00e9gicas (tales como el transporte, la promoci\u00f3n de la peque\u00f1a y me-diana empresa o las energ\u00edas renovables), y el desarrollo de un nuevo entramado institucional alrededor de un sistema de co-presidencias Norte-Sur y la creaci\u00f3n de un Secretariado per-manente, todo ello en el marco de lo que pas\u00f3 a denominarse \u00abProceso de Barcelona: Uni\u00f3n por el Mediterr\u00e1neo\u00bb.\nLa Conferencia de Ministros de Asuntos Ex-\nteriores Euromed celebrada los d\u00edas 3 y 4 de noviembre de 2008 en Marsella dot\u00f3 de conte-nido concreto a los compromisos adquiridos por los Jefes de Estado y de Gobierno y, entre otras decisiones de importancia, escogi\u00f3 a Bar-celona por unanimidad como sede del Secreta-riado de la Uni\u00f3n por el Mediterr\u00e1neo. En esta fase, y de acuerdo con el mandato de los Jefes de Estado y de Gobierno, los Ministros consi-deraron superada la fase del proceso a favor de una verdadera uni\u00f3n articulada alrededor de proyectos, por lo que se justificaba plenamente el cambio de denominaci\u00f3n, ahora \u00abUni\u00f3n por el Mediterr\u00e1neo\u00bb. \nEsta Uni\u00f3n contar\u00e1 como gran novedad \ncon un Secretariado, ubicado en Barcelona, centrado en la identificaci\u00f3n de proyectos, en la b\u00fasqueda de fuentes de financiaci\u00f3n y en el seguimiento de los mismos, y tendr\u00e1 un papel central en la nueva arquitectura institucional. Estos proyectos se centrar\u00e1n en \u00e1reas de capital importancia estrat\u00e9gica, tales como los trans-portes, las energ\u00edas renovables o la promoci\u00f3n de la peque\u00f1a y mediana empresa en la regi\u00f3n euro-mediterr\u00e1nea. \nEl Mediterr\u00e1neo Occidental o Magreb\nLa regi\u00f3n del Mediterr\u00e1neo Occidental o Ma-greb es una de las prioridades de la Pol\u00edtica Ex-97 Pol\u00edtica exterior\nterior espa\u00f1ola, por su proximidad geogr\u00e1fica, \nsu vinculaci\u00f3n hist\u00f3rica y por la densidad de los intercambios humanos, econ\u00f3micos y culturales que existen. Espa\u00f1a desea contribuir a asegurar la estabilidad y la prosperidad en la misma, me-diante los mecanismos de solidaridad coopera-ci\u00f3n y concertaci\u00f3n establecidos para ello. \nEl Magreb plantea desaf\u00edos globales que re-\nquieren una aproximaci\u00f3n global: hay notables diferencias de renta entre el norte y el sur del Mediterr\u00e1neo, una fuerte presi\u00f3n demogr\u00e1fica y migratoria sur-norte, fen\u00f3menos de criminalidad organizada y terrorismo e importantes oportuni-dades para el avance de procesos de moderniza-ci\u00f3n. La falta de articulaci\u00f3n regional dificulta el despegue de los pa\u00edses del Magreb y tiene un coste econ\u00f3mico, social y pol\u00edtico. Por ello exis-te una creciente toma de conciencia sobre la necesidad de avanzar en la articulaci\u00f3n del Ma-greb, que Espa\u00f1a favorece en particular a trav\u00e9s de la Uni\u00f3n del Magreb \u00c1rabe, como garant\u00eda de estabilidad y desarrollo.\nLa pol\u00edtica exterior espa\u00f1ola en la zona com-\npagina una intensa relaci\u00f3n bilateral con cada pa\u00eds y la necesidad de atender al conjunto como un todo regional. La relaci\u00f3n con Marruecos, de-bido a la amplitud, profundidad y variedad de los v\u00ednculos bilaterales y la existente con Argelia, por la relevancia de la cooperaci\u00f3n en cuestiones energ\u00e9ticas o de seguridad, tienen una especial importancia. Igualmente existen excelentes rela-ciones con los dem\u00e1s pa\u00edses de la regi\u00f3n. Espa\u00f1a tiene tratados de amistad, buena vecindad y co-operaci\u00f3n con Marruecos, T\u00fanez, Argelia y Mau-ritania y una Declaraci\u00f3n-marco de relaciones bilaterales con Libia. Espa\u00f1a quiere servir de puente entre Europa y el Magreb en el \u00e1mbito mediterr\u00e1neo. Esta perspectiva regional es apoya-da tanto bilateral como multilateralmente tam-bi\u00e9n a trav\u00e9s de foros de cooperaci\u00f3n regional. Destaca el Di\u00e1logo 5+5 del Mediterr\u00e1neo Occi-dental, foro informal y flexible que agrupa a los cinco pa\u00edses miembros de la Uni\u00f3n del Magreb \u00c1rabe (Argelia, Libia, Marruecos, Mauritania y T\u00fanez) con los cinco pa\u00edses de mayor vocaci\u00f3n mediterr\u00e1nea de la UE meridional y occidental (Espa\u00f1a, Francia, Italia, Malta y Portugal). \nLa presidencia espa\u00f1ola del pr\u00f3ximo en-\ncuentro 5+5 de Asuntos Exteriores y la presiden-cia de la UE en el primer semestre de 2010 ten-dr\u00e1n como objetivo destacado profundizar la relaci\u00f3n entre la Uni\u00f3n Europea y el conjunto del Magreb. Marruecos, Argelia y T\u00fanez tienen bien definido su marco de relaciones con la UE a trav\u00e9s de respectivos Acuerdos de Asociaci\u00f3n. Marruecos ha sido el primer pa\u00eds de la ribera sur en pactar un acuerdo para alcanzar un Estatuto Avanzado, que refuerza su compromiso estrat\u00e9-gico con la UE. Argelia va a desarrollar una agenda prioritaria en el marco de su Acuerdo de Asociaci\u00f3n, mientras que T\u00fanez se ha mostrado interesado en avanzar hacia un modelo m\u00e1s am-plio de relaci\u00f3n con la UE y negocia la amplia-ci\u00f3n del Acuerdo de libre comercio de produc-tos industriales. Respecto a Libia, Espa\u00f1a apoya la normalizaci\u00f3n de su relaci\u00f3n con la Comuni-dad Internacional y la definici\u00f3n de una rela-ci\u00f3n estable con la UE a trav\u00e9s de un futuro Acuerdo marco cuyas negociaciones se han ini-ciado en noviembre de 2008.\nEn relaci\u00f3n a la situaci\u00f3n pol\u00edtica maurita-\nna, Espa\u00f1a conden\u00f3 desde el primer d\u00eda el gol-pe de Estado (6 de agosto) y est\u00e1 plenamente implicada en el proceso de consultas pol\u00edticas en el marco del art\u00edculo 96 del Acuerdo de Co-tonou con el objetivo de lograr una vuelta al orden constitucional, recuperar el proceso de transici\u00f3n democr\u00e1tica iniciado en 2005 y lo-grar un amplio consenso nacional para conso-lidar una estabilidad democr\u00e1tica que favorez-ca el avance econ\u00f3mico y social de un pa\u00eds sujeto a grandes retos de seguridad, necesida-des sociales b\u00e1sicas, desarrollo institucional y fragmentaci\u00f3n \u00e9tnica.\nLa cuesti\u00f3n del Sahara Occidental sigue sien-\ndo objeto de especial atenci\u00f3n y seguimiento, en consonancia con el compromiso activo del Go-bierno con el logro de una soluci\u00f3n justa, dura-dera y consensuada en el respeto de la legalidad internacional y del principio de libre determina-ci\u00f3n, dentro del marco de las Naciones Unidas. Espa\u00f1a ha contribuido, desde su papel en el seno del Grupo de Amigos del Consejo de Seguridad para el Sahara Occidental, a la elaboraci\u00f3n de las resoluciones 1754 y 1783 de 2007 y la resolu-ci\u00f3n 1813 de 2008, que han abierto un proceso de negociaci\u00f3n directa y sin precondiciones \u2013Proceso de Manhasset\u2013 dentro del marco defini-98\ndo por las resoluciones del Consejo de Seguridad \ncon el fin de alcanzar una soluci\u00f3n pol\u00edtica justa, duradera y mutuamente aceptable que respete el principio de autodeterminaci\u00f3n. \nPor otra parte, el compromiso solidario y \nhumanitario hacia la poblaci\u00f3n saharaui se ma-nifiesta a trav\u00e9s de la asistencia que prestan tan-to el Gobierno central como las Comunidades Aut\u00f3nomas, entidades locales, ONG o asocia-ciones, y manifestaciones de solidaridad como la acogida en verano de ni\u00f1os saharauis, siendo Espa\u00f1a el primer pa\u00eds donante de ayuda huma-nitaria para la poblaci\u00f3n de los campamentos de Tinduf.\nMediterr\u00e1neo Oriental\nEl a\u00f1o 2008 ha sido de gran actividad en las re-laciones de Espa\u00f1a con Oriente Pr\u00f3ximo. La po-l\u00edtica exterior espa\u00f1ola y de la UE en el conflicto israelo-palestino se halla definida por el apoyo al proceso de negociaciones de paz entre las partes, establecido en la Conferencia de An\u00e1po-lis de noviembre de 2007. Dicho proceso nego-ciador se apoya en los principios de la Confe-rencia de Paz de Madrid, en particular, el principio de \u00abpaz por territorios\u00bb, las resolucio-nes del Consejo de Seguridad, la Iniciativa \u00c1ra-be de Paz y la Hoja de Ruta. El fin \u00faltimo es lo-grar una soluci\u00f3n justa y duradera entre las partes, basada en la existencia de dos estados soberanos y viables. Durante el 2008 han conti-nuado las negociaciones entre Israel y Palestina en un contexto marcado por el proceso electoral norteamericano y las futuras elecciones en Israel y se han iniciado contactos indirectos en rela-ci\u00f3n con la banda siria y libanesa. Espa\u00f1a est\u00e1 haciendo un gran esfuerzo de apoyo financiero a la ANP. As\u00ed comprometi\u00f3 240 millones de d\u00f3-lares en la Conferencia de Donantes para el Es-tado Palestino, que se celebr\u00f3 en diciembre de 2007 en Par\u00eds, y que ha sido seguida este a\u00f1o por la Conferencia de Berl\u00edn de apoyo a la Segu-ridad Civil y al Estado de Derecho. \nEl Ministro de Asuntos Exteriores y de Coo-\nperaci\u00f3n, Miguel \u00c1ngel Moratinos, realiz\u00f3 a mediados de septiembre de 2008 una gira a Oriente Pr\u00f3ximo durante la que visit\u00f3 Egipto, Israel, los Territorios Palestinos, L\u00edbano, Jorda-nia y Siria, para repasar el estado de las relacio-nes bilaterales con esos pa\u00edses y recordar el compromiso de Espa\u00f1a con el proceso de paz de Oriente Pr\u00f3ximo. En esa visita, el Ministro record\u00f3 la contribuci\u00f3n espa\u00f1ola al relanza-miento del Proceso de Paz, que se plasma entre otras cosas, en la destacada participaci\u00f3n espa-\u00f1ola en la FINUL (L\u00edbano) o en el esfuerzo de solidaridad que ha llevado a cabo la Coopera-ci\u00f3n espa\u00f1ola, que ha hecho que Espa\u00f1a sea el primer pa\u00eds donante de la UE en la reconstruc-ci\u00f3n del L\u00edbano y el segundo en ayuda al pue-blo palestino. \nEspa\u00f1a valora muy positivamente el papel \nconstructivo de Egipto y Jordania y desarrolla con ambos un di\u00e1logo pol\u00edtico mutuamente prove-choso y una creciente cooperaci\u00f3n. Jordania, en la visita de su monarca a Espa\u00f1a en oto\u00f1o de 2008, ha pedido basarse en el apoyo y la expe-riencia espa\u00f1olas para incrementar sus relaciones con Am\u00e9rica Latina. En los \u00faltimos a\u00f1os destaca la cooperaci\u00f3n y entendimiento con Egipto que se han visto plasmados en la visita de SS.MM. los Reyes de Espa\u00f1a a Egipto en febrero de 2008, donde se firm\u00f3 el Tratado de Cooperaci\u00f3n y Amistad entre los dos pa\u00edses, que abre nuevas v\u00edas de colaboraci\u00f3n en \u00e1mbitos como la lucha contra el terrorismo y el narcotr\u00e1fico, profundi-zando las ya existentes, como la econom\u00eda, la justicia, la educaci\u00f3n y la cultura. El papel de Egipto en las relaciones euro-mediterr\u00e1neas se ha visto reforzado tras la Cumbre del Mediterr\u00e1neo celebrada en Par\u00eds el pasado 13 de julio, en la que Egipto ejerci\u00f3 ya como co-presidencia de la \u00abUni\u00f3n por el Mediterr\u00e1neo\u00bb, tal y como ha pa-sado a denominarse el \u00abProceso de Barcelona: Uni\u00f3n por el Mediterr\u00e1neo\u00bb. En este sentido, Egipto ha jugado un papel muy importante a la hora de encontrar un consenso para la elecci\u00f3n de Barcelona como sede permanente del Secreta-riado de la Uni\u00f3n por el Mediterr\u00e1neo. \nSiguiendo con el esfuerzo realizado en los \nactos conmemorativos del XX Aniversario del es-tablecimiento de relaciones diplom\u00e1ticas con Is-rael, celebrado en 2006, se han ampliado y refor -\nzado el n\u00famero y contenido de las actividades conmemorativas organizadas con ocasi\u00f3n del 27 de febrero, D\u00eda Oficial de la Memoria del Holo-causto, y de Prevenci\u00f3n de Cr\u00edmenes contra la 99 Pol\u00edtica exterior\nHumanidad. As\u00ed, este a\u00f1o, ha habido una impor -\ntante presencia institucional en el mismo y se han \nprogramado seminarios, presentaciones de libros, encuentros con supervivientes del holocausto, etc. Puede mencionarse asimismo la consolida-ci\u00f3n del programa de actividades de la Casa Sefa-rad-Israel , creada en Madrid en febrero de 2007, que contribuye de manera primordial al estudio, difusi\u00f3n y acercamiento a la sociedad espa\u00f1ola de los valores de la cultura jud\u00eda. Del mismo modo, existe un claro compromiso del gobierno en la lucha contra el antisemitismo (ejemplo, en-tre otros, la Conferencia de Bucarest, bajo Presi-dencia espa\u00f1ola de la OSCE en el 2007) y a favor de la ense\u00f1anza, memoria e investigaci\u00f3n del Holocausto. As\u00ed, el proceso de integraci\u00f3n de Es-pa\u00f1a en la Task Force For Internacional Coopera-\ntion on Holocaust Education, Remenbrance and Research (en los \u00faltimos a\u00f1os hemos enviado \ncientos de profesores al Museo del Holocausto \u2013Yad Vashem\u2013 para asistir a seminarios de forma-ci\u00f3n). Desde el punto de vista pol\u00edtico, en el 2008 se han multiplicado los intercambios con Israel a todos los niveles, desde el encuentro del Presi-dente Zapatero con el Primer Ministro Olmert en la Cumbre Euro-Mediterr\u00e1nea de Par\u00eds hasta la vi-sita de delegaciones de funcionarios israel\u00edes para conocer mejor la Administraci\u00f3n espa\u00f1ola.\nEspa\u00f1a, en el contexto anterior de fuertes \ntensiones con Siria de los pa\u00edses occidentales, ha mantenido unas relaciones cordiales con ese pa\u00eds, basadas en un di\u00e1logo continuo y en un respaldo a sus esfuerzos de progreso y reforma interna. En este ambiente se desarroll\u00f3 la visita en febrero de 2007 del Ministro de Asuntos Ex-teriores de Siria, Walid Al Moallem. En la Cum-bre Euro-Mediterr\u00e1nea de Par\u00eds, que escenific\u00f3 el deshielo occidental hacia Siria tras compro-meterse dicho pa\u00eds a normalizar sus relaciones con L\u00edbano, se produjo un encuentro del Presi-dente Zapatero con el Presidente sirio.\nL\u00edbano, tras los Acuerdos de Doha de mayo \ndel 2008 y la posterior elecci\u00f3n por consenso del Presidente Sleiman, que acabaron con la grave crisis pol\u00edtica interna en que estaba sumi-do el pa\u00eds, ha iniciado una nueva etapa para restaurar la estabilidad institucional y la pros-peridad econ\u00f3mica con todo el respaldo del Gobierno espa\u00f1ol. Espa\u00f1a, junto con Italia y Francia, particip\u00f3 de manera importante en la soluci\u00f3n de esa crisis apoyando las iniciativas al respecto de la Liga \u00c1rabe. El contingente es-pa\u00f1ol que participa en la misi\u00f3n de paz de la ONU en el L\u00edbano (FINUL), formado por unos 1.100 soldados y una docena de guardias civi-les es el tercero m\u00e1s numeroso despu\u00e9s de Ita-lia y de Francia. Espa\u00f1a es adem\u00e1s el primer contribuyente al Fondo de Reconstrucci\u00f3n del L\u00edbano creado tras la guerra del 2006.\nLas relaciones econ\u00f3micas entre Espa\u00f1a y \nlos Pa\u00edses del Golfo contin\u00faan fortaleci\u00e9ndo-se con visitas y firmas de acuerdos de coope-raci\u00f3n pol\u00edtica, consular o cultural o de natu-raleza econ\u00f3mica. La gira de S.M. el Rey a \nel presidente del \nGobierno se reuni\u00f3 en el palacio de el pardo con s.M. abdal\u00e1 ii, rey del reino Hachemita de Jordania. 18 de octubre de 2008.100\nfinales de mayo de 2008 por varios pa\u00edses de \nla regi\u00f3n, acompa\u00f1ado de una delegaci\u00f3n de empresarios, contribuy\u00f3 de manera importan-te a abrir un abanico de oportunidades que Espa\u00f1a debe aprovechar, al igual que est\u00e1n haciendo los pa\u00edses de nuestro entorno. Des-de entonces, los encuentros se suceden tanto a nivel de gobierno como de autoridades au-ton\u00f3micas o municipales. Cabe destacar la visita realizada por el Presidente y una dele-gaci\u00f3n del Consejo Nacional Emirat\u00ed (Parla-mento emirat\u00ed) en octubre del 2008 o la cele-braci\u00f3n en Madrid de las Jornadas del Consejo de Cooperaci\u00f3n del Golfo los d\u00edas 13 a 15 de octubre de 2008.\nLas relaciones con Arabia Saud\u00ed tambi\u00e9n se \nvieron reforzadas en junio del 2007 con la visi-ta del rey Abdul\u00e1 bin Abdulaziz. Era la primera visita oficial que realizaba a Espa\u00f1a, devolu-ci\u00f3n de la visita realizada un a\u00f1o antes por SS.MM. los Reyes a Riad, y ha tenido su conti-nuaci\u00f3n en una nueva visita, este verano, con motivo de la inauguraci\u00f3n de la Conferencia para el Di\u00e1logo Interreligioso organizada por dicho pa\u00eds en Madrid. \nLas relaciones y el conocimiento mutuo en-\ntre Espa\u00f1a y los pa\u00edses \u00e1rabes se han visto refor -\nzados con la creaci\u00f3n de la Casa \u00c1rabe y su Instituto Internacional de Estudios \u00c1rabes y del Mundo Musulm\u00e1n. Cuenta con dos sedes, Ma-drid y C\u00f3rdoba, y desde su inauguraci\u00f3n en enero de 2007 ha venido realizando debates y actividades culturales que han contando con numerosas personalidades de la cultura \u00e1rabe e isl\u00e1mica. Las relaciones de la Casa \u00c1rabe con la Liga \u00c1rabe han sido especialmente intensas con la presentaci\u00f3n en la sede de la Liga \u00c1rabe en El Cairo de una muestra de los archivos de la Agencia EFE de las relaciones hispano-\u00e1rabes que fue inaugurada durante el viaje de SS.MM. los Reyes a ese pa\u00eds. \nCon respecto a Irak, Espa\u00f1a comparte plena-\nmente la preocupaci\u00f3n de la UE por continuar trabajando para consolidar una relaci\u00f3n s\u00f3lida que contribuya a la estabilizaci\u00f3n y reconstruc-ci\u00f3n de ese pa\u00eds. El Gobierno espa\u00f1ol ha mante-nido su presencia diplom\u00e1tica, de ayuda humani-taria y de cooperaci\u00f3n en el pa\u00eds. As\u00ed, ha desembolsado al 100% sus compromisos en for -ma de donaciones, y participa activamente en programas europeos de reconstrucci\u00f3n de las ca-pacidades iraqu\u00edes, como el EUJUST LEX, en el que, durante el 2008, se ha completado la forma-ci\u00f3n de un buen n\u00famero de cargos policiales y penitenciarios, as\u00ed como de magistrados.\nEsPA\u00f1A y EL \u00c1FRICA  \nsuBsAHARIANA\nEl Gobierno de Espa\u00f1a lanz\u00f3, durante el a\u00f1o 2006, una serie de iniciativas tendentes a situar \u00c1frica entre las prioridades de nuestra acci\u00f3n exterior. El Plan Director de la Cooperaci\u00f3n Es-pa\u00f1ola 2005-2008 ya previ\u00f3 un sustancial in-cremento, tanto cuantitativo como cualitativo, de la cooperaci\u00f3n con los pa\u00edses de \u00c1frica Sub-sahariana. De los 122 millones de euros de Ayuda Oficial al Desarrollo de 2003, la AOD espa\u00f1ola destinada a la regi\u00f3n ha pasado en 2007 a los 879 millones de euros; est\u00e1 previsto que en 2008 se superen los 1.000 millones y que el esfuerzo contin\u00fae aumentando hasta al-canzar en 2012 el 0,7% del PIB que Espa\u00f1a se ha marcado como objetivo de solidaridad.\nAsimismo, el Gobierno espa\u00f1ol aprob\u00f3 una \nestrategia nacional propia, el Plan \u00c1frica (2006-2008); un ambicioso paquete plurianual de me-didas en los planos pol\u00edtico, comercial, cultural y de cooperaci\u00f3n. De la mano del Plan \u00c1frica se ha abierto una nueva etapa de relaciones con \u00c1frica, que debe de traducirse en un esfuerzo sostenido a largo plazo. La implementaci\u00f3n del II Plan \u00c1frica (2009-2012) afianzar\u00e1 las princi-pales l\u00edneas de acci\u00f3n contempladas en el pri-mer plan, profundizando en otros aspectos como en la dimensi\u00f3n regional de nuestras rela-ciones con el continente africano.\nEl impulso espa\u00f1ol en materia de coopera-\nci\u00f3n migratoria, tanto en el plano bilateral como en el \u00e1mbito europeo, es indiscutible, como se puso de manifiesto en la I Conferencia euroafri-cana sobre Migraci\u00f3n y Desarrollo celebrada en Rabat en julio de 2006. De este encuentro, en el que participaron los pa\u00edses del norte, oeste y centro de \u00c1frica, adem\u00e1s de la UE, surgi\u00f3 un plan de acci\u00f3n con propuestas concretas de ac-tuaci\u00f3n, sobre la base de la corresponsabilidad 101 Pol\u00edtica exterior\ny la solidaridad, que han sido recientemente re-\nnovadas en noviembre de 2008 en Par\u00eds, en la II Conferencia euroafricana sobre Migraci\u00f3n y De-sarrollo. Asimismo, en diciembre de 2007 se ce-lebr\u00f3 en Lisboa la II Cumbre UE-\u00c1frica, en la que el Presidente Rodr\u00edguez Zapatero introdujo, por parte europea, el debate sobre migraci\u00f3n, movilidad y empleo.\nReforzar los lazos con \u00c1frica Subsahariana \nimplica necesariamente fomentar nuestro co-nocimiento rec\u00edproco. \u00c9sta es la raz\u00f3n princi-pal del origen de la Casa \u00c1frica, iniciativa im-pulsada por el Gobierno conjuntamente con las autoridades auton\u00f3micas y locales canarias, que vio la luz en Las Palmas en 2006. La Casa \u00c1frica est\u00e1 llamada a convertirse en un centro de referencia, que contribuya a mejorar el co-nocimiento y el aprecio mutuo, la cooperaci\u00f3n y la concordia entre los pueblos y las socieda-des africanas y europeas.\nEn el plano pol\u00edtico se ha alcanzado un ni-\nvel de confianza e interlocuci\u00f3n sin preceden-tes. El refuerzo de nuestra presencia diplom\u00e1ti-ca y consular en el continente africano, as\u00ed como la apertura de nuevas oficinas sectoriales y de enlace, es prueba de ello. Se ha llevado a cabo un importante despliegue diplom\u00e1tico con la apertura de seis nuevas Embajadas (Su-d\u00e1n, Cabo Verde, Mal\u00ed, N\u00edger, Guinea Conakry y Guinea Bissau) y dos antenas permanentes en Gambia y Liberia-Sierra Leona. \nEsPA\u00f1A y AsIA-PAC\u00cdFICO\nLa evoluci\u00f3n del peso de Asia en el escenario econ\u00f3mico y pol\u00edtico internacional en las \u00fal-timas d\u00e9cadas sit\u00faa al continente, en la ac-tualidad, en el centro de la atenci\u00f3n global. China e India se han transformado en condi-cionantes actores econ\u00f3micos globales y otros pa\u00edses como Vietnam, Tailandia, Mala-sia o Indonesia avanzan decididamente hacia umbrales de mayor desarrollo econ\u00f3mico y social. Jap\u00f3n, la segunda econom\u00eda del mun-do y Corea del Sur, con un nivel de desarrollo similar al de pa\u00edses europeos y un gran peso industrial, siguen y seguir\u00e1n jugando un pa-pel esencial en los sistemas econ\u00f3mico y de seguridad internacional con los que est\u00e1 com-prometida Espa\u00f1a. \nEl desarrollo de los pa\u00edses m\u00e1s poblados de \nAsia experimentado en los \u00faltimos a\u00f1os provo-ca un reto de reestructuraci\u00f3n del equilibrio econ\u00f3mico, pol\u00edtico y financiero del mundo de grand\u00edsimo calado y que afecta desde hace va-rios a\u00f1os la vida cotidiana de los ciudadanos en otros lugares del planeta gracias a la globa-lizaci\u00f3n econ\u00f3mica, de la comunicaci\u00f3n y del conocimiento. \nEspa\u00f1a, desde hace m\u00e1s de una d\u00e9cada, ha \nllevado adelante su estrategia para la adapta-ci\u00f3n del pa\u00eds y de su pol\u00edtica exterior a este nuevo escenario internacional con Asia como protagonista. Como continuaci\u00f3n de las accio-nes desarrolladas en este tiempo, durante los pr\u00f3ximos cuatro a\u00f1os (2009-2012) se ejecutar\u00e1 el Plan Asia-Pac\u00edfico 3, aprobado en fechas re-cientes. Se trata de un ambicioso instrumento que prev\u00e9 desarrollar cerca de cuatrocientas acciones en 23 pa\u00edses en programas bilaterales y multilaterales, y que profundiza y ampl\u00eda el esfuerzo institucional de Espa\u00f1a de anteriores Planes, en l\u00ednea con la evoluci\u00f3n econ\u00f3mica y pol\u00edtica del continente.\nEl Gobierno se marca con este plan un tri-\nple objetivo: aumentar nuestra presencia y visi-bilidad en el continente, consolidar los logros alcanzados en los pasados a\u00f1os en la defensa y promoci\u00f3n de los intereses espa\u00f1oles y buscar nuevas v\u00edas de potenciaci\u00f3n de la imagen y la actividad de Espa\u00f1a en la regi\u00f3n. \nAsia alberga dos de las diez mayores eco-\nnom\u00edas del mundo y detenta m\u00e1s de los dos tercios del total de reservas mundiales de divi-sas. Por el momento, sin embargo, la presen-cia comercial e inversora espa\u00f1ola en Asia es limitada. Por ello, el nuevo Plan Asia-Pac\u00edfico, se concentrar\u00e1 en actualizar la presencia eco-n\u00f3mica de Espa\u00f1a en Asia y homologarla a la que ya tienen otros pa\u00edses desarrollados de nuestro entorno. Para ello, Espa\u00f1a reforzar\u00e1 la estructura ya existente en los pa\u00edses priorita-rios (la Secretaria de Estado de Comercio ha lanzado ya sus cuatro Planes Integrales de De-sarrollo de Mercado para China, India, Jap\u00f3n y Corea) y avanzar\u00e1 en la diversificaci\u00f3n terri-torial del esfuerzo de promoci\u00f3n comercial y 102\nde inversiones para que se extienda de mane-\nra cada vez m\u00e1s decidida a otras importantes econom\u00edas del Sudeste Asi\u00e1tico como Indone-sia, Malasia, Vietnam, Tailandia o Filipinas.\nEspa\u00f1a es protagonista destacada de una \ncultura en auge: la cultura en espa\u00f1ol. En Asia el inter\u00e9s por la cultura en espa\u00f1ol se refuerza con las potencialidades econ\u00f3micas y comer -\nciales del idioma en el \u00e1rea del pac\u00edfico, donde es una de las principales lenguas. Para atender este inter\u00e9s el Plan Asia-3 prev\u00e9 llevar adelante diversas acciones que refuercen las ya realiza-das en el pasado por Espa\u00f1a. As\u00ed, pr\u00f3ximamen-te se abrir\u00e1n los Institutos Cervantes de Nueva Delhi y de Sydney, que contin\u00faan el despliegue ya realizado en otras capitales culturales de re-ferencia del continente (Pek\u00edn 2006; Tokio 2008). En Filipinas, donde el espa\u00f1ol hab\u00eda quedado reducido pr\u00e1cticamente a un nivel tes-timonial, su Gobierno ha decidido volver a in-troducirlo en su sistema educativo, decisi\u00f3n que Espa\u00f1a apoya mediante un programa de cooperaci\u00f3n t\u00e9cnico y educativo espec\u00edfico para ese pa\u00eds. En el \u00e1mbito m\u00e1s amplio, y quiz\u00e1 m\u00e1s importante, de generar una imagen cada vez m\u00e1s precisa y actual en los principales centros de decisi\u00f3n econ\u00f3mica y pol\u00edtica de la regi\u00f3n, en 2007 se ha celebrado el A\u00f1o de Espa\u00f1a en China, con m\u00faltiples actividades culturales de primer orden y que ha tenido un gran impacto en los n\u00facleos de formaci\u00f3n de opini\u00f3n del gi-gante asi\u00e1tico. \nEn Asia se dilucidan hoy algunos de los \nretos m\u00e1s importantes para la seguridad inter -\nnacional. En este \u00e1mbito cabe destacar la acti-vidad espa\u00f1ola en Afganist\u00e1n, cuya presencia militar y de seguridad se produce dentro de un esquema amplio de cooperaci\u00f3n internacio-nal para la reconstrucci\u00f3n del pa\u00eds, el aumen-to de la seguridad de la poblaci\u00f3n civil y el apoyo a su transici\u00f3n pol\u00edtica. Este compromi-so se realiza a trav\u00e9s de un Equipo Provincial de Reconstrucci\u00f3n establecido en la provincia de Badghis y una Base de Apoyo Avanzada en Herat y fue asumido en las Conferencias de Londres de 2006 y Par\u00eds de 2008 por el Minis-tro de Asuntos Exteriores y de Cooperaci\u00f3n con un costo de 150 millones de euros en cin-co a\u00f1os (2006-2010) destinados a proyectos de capacitaci\u00f3n, gobernabilidad, reconstruc-ci\u00f3n de infraestructuras, salud, educaci\u00f3n, g\u00e9-nero y lucha contra el narcotr\u00e1fico.\nEl Plan Asia contempla tambi\u00e9n un mayor \nesfuerzo en la promoci\u00f3n de los derechos hu-manos, en particular acciones para la promo-ci\u00f3n de dos objetivos transversales prioritarios para Espa\u00f1a: la lucha por la abolici\u00f3n de la pena de muerte y la mejora de la condici\u00f3n de la mujer. Ambas han sido ya protagonistas de la acci\u00f3n pol\u00edtica espa\u00f1ola en los \u00faltimos a\u00f1os e informan el di\u00e1logo pol\u00edtico y el esfuerzo de cooperaci\u00f3n que Espa\u00f1a mantiene hoy con los pa\u00edses del continente. \nEl Plan Asia presta especial atenci\u00f3n a la \nimplicaci\u00f3n de la sociedad civil en la pol\u00edtica exterior. En el impulso de este \u00e1mbito de la ac-ci\u00f3n exterior en relaci\u00f3n con Asia, tiene parti-cular importancia la Casa Asia que se ha con-solidado en poco tiempo como un instrumento de particular val\u00eda para desarrollar iniciativas que fortalezcan la relaci\u00f3n de Espa\u00f1a y el con-tinente asi\u00e1tico desde sus sociedades civiles. Muy activa desde su creaci\u00f3n en la creaci\u00f3n de v\u00ednculos entre sociedades civiles en todos los \u00e1mbitos, cabe destacar su especial dinamismo en los \u00e1mbitos cultural y acad\u00e9mico. Con sede central en Barcelona, ha abierto recientemente una antena en Madrid que ha contribuido a consolidar su actividad. \nLa Vicepresidenta del Gobierno, M.\u00aa t eresa Fern\u00e1ndez \nde la Vega, con la activista nepal\u00ed y premio reina sof\u00eda \n2007 anuradha Koirala, en el primer congreso nacional de Violencia de G\u00e9nero y salud. santiago de compostela,  11 de febrero de 2009.103 Pol\u00edtica exterior\nEsPA\u00f1A y sus  \nRELACIONEs BILA tERALEs\nFrancia\nEspa\u00f1a y Francia mantienen relaciones pol\u00edticas \nde primer orden fruto tanto de la vecindad geo-gr\u00e1fica como de la com\u00fan pertenencia a numero-sos organismos internacionales. Los contactos entre los dos gobiernos son frecuentes y a diver -\nsos niveles.\nLas relaciones pol\u00edticas se hallan institucio-\nnalizadas a trav\u00e9s de la celebraci\u00f3n de cumbres bilaterales anuales entre el Presidente de la Rep\u00fa-blica Francesa y el Presidente del Gobierno de Espa\u00f1a, acompa\u00f1ados de un grupo variable de ministros, alternativamente en cada pa\u00eds.\nLa XX\u00aa Cumbre, que tuvo lugar en Par\u00eds el 10 \nde enero de 2008, se centr\u00f3 en la lucha contra el terrorismo (creaci\u00f3n de un equipo conjunto de investigaci\u00f3n permanente), las interconexiones energ\u00e9ticas y ferroviarias, y la cooperaci\u00f3n bilate-ral en materia de inmigraci\u00f3n. \nHasta el momento los dos pa\u00edses han cele-\nbrado dos Reuniones de Alto Nivel de Coope-raci\u00f3n Transfronteriza, (Barcelona 2005 y Zara-goza junio 2008) con la presencia del Primer Ministro franc\u00e9s y los Presidentes de las Comu-nidades Aut\u00f3nomas fronterizas con Francia.Espa\u00f1a y Francia han creado un Consejo \nhispano-franc\u00e9s de Seguridad y Defensa, presi-dido por ambos Presidentes y con la participa-ci\u00f3n de los Ministros de Asuntos Exteriores y Defensa. El Consejo cuenta con cinco grupos de trabajo espec\u00edficos. \nPor otro lado, el Foro Hispano-Franc\u00e9s re\u00fa-\nne a importantes figuras de la sociedad civil de ambos pa\u00edses y suele tener lugar en paralelo a las cumbres. \nA partir de la entrada de Espa\u00f1a en las co-\nmunidades europeas, los intercambios econ\u00f3-micos han crecido a mayor ritmo que los de cada uno de los dos pa\u00edses con el resto del mundo. Se produce una creciente imbricaci\u00f3n de sus econom\u00edas con un flujo estimado medio de 200 millones de euros diarios. \nEn la actualidad, Francia es el primer clien-\nte y el segundo proveedor de Espa\u00f1a. Espa\u00f1a aparece como segundo cliente de Francia y cuarto proveedor, tras Alemania, Italia y el Be-nelux.\nPortugal\nLas relaciones bilaterales hispano-lusas atravie-san tambi\u00e9n un momento de excelente sinto-n\u00eda. Portugal coopera como socio estrat\u00e9gico de Espa\u00f1a en diversos terrenos. \nconferencia de prensa \ndel presidente del Gobierno, Jos\u00e9 Luis rodr\u00edguez Zapatero, y del primer Ministro portugu\u00e9s, Jos\u00e9 s\u00f3crates, al finalizar la cumbre Hispano-Lusa celebrada en Zamora el 22 de enero de 2009.104\nLas Cumbres de \u00c9vora (2005) y Braga \n(2008) han marcado un salto cualitativo en las \nrelaciones al incorporar la cooperaci\u00f3n tecno-l\u00f3gica y cient\u00edfica a la agenda bilateral.\nLa creaci\u00f3n del Instituto Hispano-Portu-\ngu\u00e9s de Investigaci\u00f3n y Desarrollo de nuevas tecnolog\u00edas y la firma del Acuerdo de Sede del Laboratorio Internacional Ib\u00e9rico de Nanotec-nolog\u00eda, con sede en la ciudad portuguesa de Braga y gestionado por ambos pa\u00edses, demues-tran una renovada voluntad pol\u00edtica de avanzar juntos y aprovechar sinergias en el desarrollo de nuevas \u00e1reas de cooperaci\u00f3n bilateral.\nCon ocasi\u00f3n de la Cumbre de Braga de \n2008, tuvo lugar tambi\u00e9n la primera reuni\u00f3n del Consejo Hispano-Luso de Seguridad y De-fensa, presidido por los Jefes de Gobierno y con la participaci\u00f3n de sus respectivos minis-tros de Asuntos Exteriores y de Defensa. \nLa importancia de la cooperaci\u00f3n trans-\nfronteriza, como oportunidad de desarrollo econ\u00f3mico y social, y la incorporaci\u00f3n de las regiones situadas a lo largo de la extensa fron-tera com\u00fan, tienen su reflejo en la presencia de los presidentes de las Comunidades Aut\u00f3no-mas lim\u00edtrofes y de los presidentes de las Comi-siones de Coordinaci\u00f3n y Desarrollo Regional. \nAdem\u00e1s del sistema de Cumbres, existe una \nintensa interlocuci\u00f3n entre ambos gobiernos, a todos los niveles y con una gran cantidad de con-tactos y visitas. En asuntos relativos a la construc-ci\u00f3n europea o a la agenda internacional se coor -\ndinan posiciones e iniciativas, dadas las afinidades tanto de naturaleza geogr\u00e1fica como socio-cultu-ral, hist\u00f3rica, econ\u00f3mica o pol\u00edtica.\nLa importancia de los v\u00ednculos econ\u00f3micos \ncomporta que \u00e9stos jueguen un papel central en las relaciones bilaterales. Espa\u00f1a se sit\u00faa como primer cliente y primer proveedor de Portugal. Asimismo, se han puesto en marcha proyectos bi-laterales de envergadura como el Mercado Ib\u00e9ri-co de la Electricidad (MIBEL), la construcci\u00f3n de infraestructuras de interconexi\u00f3n energ\u00e9tica o las conexiones por tren de alta velocidad.\nLas relaciones culturales y educativas tam-\nbi\u00e9n se encuentran en un momento propicio, fruto del mutuo inter\u00e9s en su profundizaci\u00f3n. El Instituto Cervantes cuenta con un centro en Lis-boa al que se une la reciente creaci\u00f3n de la Casa de las Lenguas Ib\u00e9ricas enfocada a la en-se\u00f1anza, investigaci\u00f3n y promoci\u00f3n de los idiomas peninsulares. Igualmente, existe una colaboraci\u00f3n significativa en el \u00e1mbito regio-nal, gracias al Acuerdo de Cooperaci\u00f3n Trans-fronteriza firmado en la Cumbre de Valencia de 2002, y que ha sido desarrollado con reunio-nes posteriores en Zamora y Badajoz.\nAlemania\nEspa\u00f1a y Alemania convergen en sus pol\u00edticas de fondo desde hace treinta a\u00f1os al margen del color pol\u00edtico de sus gobiernos, movidos por la consideraci\u00f3n mutua como socios fiables y una solidaridad arraigada en m\u00faltiples motivacio-nes, y que se har\u00eda patente tras la ca\u00edda del Muro de Berl\u00edn. Esta solidaridad permite con-certar iniciativas conjuntas en relaci\u00f3n a asun-tos tan diversos como numerosos: desde el de-cidido apoyo al proyecto com\u00fan europeo o la protecci\u00f3n ambiental frente al cambio clim\u00e1ti-co impulsando las energ\u00edas renovables hasta la lucha contra el terrorismo o la pol\u00edtica europea de seguridad y defensa pasando por la gesti\u00f3n de flujos migratorios o el fortalecimiento de po-l\u00edticas de I+D+I (Investigaci\u00f3n, Desarrollo e In-novaci\u00f3n).\nLas relaciones hispano-germanas atraviesan \nun momento \u00e1lgido gracias al intercambio flui-do y constante de contactos para la fijaci\u00f3n de posiciones concertadas en distintos foros y al desarrollo de proyectos comunes. Durante la XXI Cumbre Bilateral, celebrada en Palma de Mallorca el 31 de enero de 2008, se decidi\u00f3 po-ner en marcha acciones conjuntas en temas cla-ve como el cambio clim\u00e1tico, energ\u00eda e innova-ci\u00f3n tecnol\u00f3gica, inmigraci\u00f3n e integraci\u00f3n, as\u00ed como planteamientos comunes en cuestiones europeas, internacionales y de defensa.\nAlemania es el principal origen de las im-\nportaciones espa\u00f1olas, que superaron los 34.000 millones de euros en 2007 mientras las exportaciones espa\u00f1olas a Alemania ascendie-ron a 16.217 millones de euros. La balanza co-mercial refleja un saldo positivo para Alemania lo que le convierte en el primer d\u00e9ficit bilateral que mantiene Espa\u00f1a, por delante incluso del que existe con los Estados Unidos.105 Pol\u00edtica exterior\nEl flujo de inversi\u00f3n bruta de Alemania en \nEspa\u00f1a super\u00f3 los 530 millones de euros entre \nenero y septiembre de 2007, sin contar las in-versiones en Empresas de Tenencia de Valores, mientras la inversi\u00f3n espa\u00f1ola en Alemania se situ\u00f3 en los 2.395 millones de euros durante el mismo periodo, triplicando los 709 millones de 2006. De esta manera, el valor de la inversi\u00f3n espa\u00f1ola acumulada en Alemania tiende a igualar pr\u00e1cticamente al alem\u00e1n en Espa\u00f1a. \nLos contactos entre ambas sociedades civi-\nles son amplios y fuertes. En torno a 160.000 alemanes tienen residencia permanente en Es-pa\u00f1a y algo m\u00e1s de 10 millones visitan anual-mente nuestro pa\u00eds, constituyendo uno de los principales grupos de turistas extranjeros. \nItalia\nItalia y Espa\u00f1a mantienen un intenso v\u00ednculo hist\u00f3rico, cultural y comercial de profundas ra\u00edces y vigente actualidad que se manifiesta, entre otras maneras, en la sinton\u00eda que general-mente existe entre ambos en defensa de intere-ses comunes dentro de la Uni\u00f3n Europea, de la OTAN y en los foros multilaterales. Espa\u00f1a considera su relaci\u00f3n bilateral con Italia como privilegiada, en un nivel de intensidad especial como el que s\u00f3lo existe en Europa en las rela-ciones con Alemania, Francia y Portugal. Esta relaci\u00f3n especial se instrumenta institucional-mente a trav\u00e9s de las cumbres bilaterales anua-les y del Foro de di\u00e1logo bilateral.\nEspa\u00f1a e Italia comparten una serie de desa-\nf\u00edos: control de la inmigraci\u00f3n irregular, mejora de la competitividad y la productividad, desarro-llo de relaciones con nuestros vecinos mediterr\u00e1-neos o lucha contra la amenaza del terrorismo, entre otros. Todo ello aconseja poner la capaci-dad de influencia de los dos pa\u00edses en el seno de la Uni\u00f3n Europea al servicio de la proyecci\u00f3n y defensa de intereses compartidos. \nLa pen\u00faltima Cumbre Hispano-Italiana, ce-\nlebrada en Ibiza, marc\u00f3 un punto de inflexi\u00f3n en las relaciones, reactiv\u00e1ndose el denominado eje Madrid-Roma y ampli\u00e1ndose los campos de cooperaci\u00f3n. Durante la XV Cumbre, celebrada en N\u00e1poles en diciembre de 2007, se profundi-z\u00f3 en esa misma l\u00ednea. El repaso a los tres esce-narios en los que los dos pa\u00edses mantienen des-plegadas tropas bajo mandato de Naciones Unidas (L\u00edbano, Balcanes/Kosovo y Afganist\u00e1n), las cuestiones sobre industria y comercio, as\u00ed como el desarrollo de las infraestructuras mar\u00edti-mas, tambi\u00e9n llamadas \u00abautopistas del mar\u00bb, fueron algunos de los asuntos centrales tratados durante la Cumbre.\nOtro instrumento fundamental de la rela-\nci\u00f3n bilateral es el Foro Hispano-Italiano, espa-cio de encuentro entre las sociedades civiles al m\u00e1s alto nivel. De un perfil marcadamente aca-d\u00e9mico a partir del an\u00e1lisis del futuro de algu-nas pol\u00edticas comunitarias, el Foro se ha con-vertido en una plataforma dotada de una proyecci\u00f3n creciente donde se debaten cues-tiones esenciales en la relaci\u00f3n bilateral, tanto de car\u00e1cter pol\u00edtico como econ\u00f3mico. La X\u00aa edici\u00f3n del Foro tuvo lugar entre los d\u00edas 10 y 11 de octubre de 2007 en Pisa.\nOtros \u00e1mbitos en los que se refleja la cerca-\nn\u00eda estrat\u00e9gica son el de la Alianza de Civiliza-ciones, ya que Italia forma parte del Grupo de pa\u00edses de Amigos de la iniciativa hispano-turca. \nEl volumen de intercambio econ\u00f3mico acom-\npa\u00f1a la importancia del di\u00e1logo pol\u00edtico. Espa\u00f1a es el tercer proveedor de Italia con unas exporta-ciones por valor de 14.292 millones de euros en 2007 (un 12% m\u00e1s que durante el mismo periodo del a\u00f1o anterior) y su tercer cliente, comprando por valor de 22.232 millones de euros (un 9% m\u00e1s que hace un a\u00f1o). Espa\u00f1a recibe asimismo anualmente cerca de 3,7 millones de visitantes italianos. Por otro lado, las inversiones espa\u00f1olas en Italia han demostrado un importante dinamis-mo a lo largo de los \u00faltimos a\u00f1os, sobre todo en los sectores de energ\u00eda y gas, construcci\u00f3n, servi-cios urbanos, gesti\u00f3n hotelera y financiero.\nReino unido\nTambi\u00e9n en este caso, la creciente interacci\u00f3n bilateral entre el Reino Unido y Espa\u00f1a se da no s\u00f3lo entre gobiernos e instituciones, sino igualmente entre sociedades civiles. \nEn t\u00e9rminos econ\u00f3micos, Espa\u00f1a y el Reino \nUnido tienen una relaci\u00f3n muy din\u00e1mica. El Rei-no Unido es el cuarto cliente y el cuarto provee-dor espa\u00f1ol. Espa\u00f1a es el s\u00e9ptimo cliente y el no-106\nveno proveedor de Reino Unido. El Reino Unido \nse sit\u00faa entre los tres primeros destinos de la in-versi\u00f3n espa\u00f1ola, habi\u00e9ndose realizado en los \u00faltimos a\u00f1os operaciones destacadas en sectores como banca, servicios de transporte o telecomu-nicaciones. Ambos pa\u00edses cuentan igualmente con grandes empresas implantadas en el otro, lo que contribuye al refuerzo de los v\u00ednculos entre ambas sociedades. \nEn Espa\u00f1a viven de manera estacional o \npermanente cientos de miles de ciudadanos brit\u00e1nicos. Espa\u00f1a recibe cerca de 17 millones de visitantes brit\u00e1nicos anuales y es, en t\u00e9rmi-nos num\u00e9ricos, el mercado emisor de turismo hacia Espa\u00f1a m\u00e1s importante. \nExisten igualmente unas relaciones culturales \nbilaterales de insoslayable profundidad e intensi-dad que se manifiestan en la intensa penetraci\u00f3n de la cultura inglesa y en ingl\u00e9s en la sociedad espa\u00f1ola verificada en las \u00faltimas d\u00e9cadas y en el crecimiento del inter\u00e9s por la cultura espa\u00f1ola y en espa\u00f1ol en el Reino Unido, uno de los pa\u00edses europeos donde los estudios de espa\u00f1ol han au-mentado m\u00e1s en los \u00faltimos a\u00f1os. \nLas relaciones pol\u00edticas bilaterales son las \npropias de socios y aliados en la UE y en la OTAN y ambos pa\u00edses mantienen frecuentes reuniones a todos los niveles para consultar sus posiciones en asuntos de inter\u00e9s com\u00fan. Sobre las relaciones bilaterales, que de otro modo ser\u00edan excelentes, contin\u00faa sin embargo gravitando el contencioso de Gibraltar en sus varias dimensiones, el \u00fanico que mantiene en la actualidad nuestro pa\u00eds en sus relaciones exteriores. Se ha indicado a las autori-dades brit\u00e1nicas que Espa\u00f1a desea retomar las conversaciones sobre las cuestiones de soberan\u00eda en Gibraltar en el marco del Proceso de Bruselas. En un proceso separado pero paralelo, desde 2004 est\u00e1 puesto en marcha el Foro de Di\u00e1logo sobre Gibraltar, para resolver cuestiones de co-operaci\u00f3n local con vistas a mejorar las condicio-nes de vida de la poblaci\u00f3n de la regi\u00f3n del Cam-po de Gibraltar y de Gibraltar.\nAndorra\nLas relaciones con Andorra est\u00e1n influidas por los tradicionales lazos de amistad, por la pre-sencia de una importante colonia espa\u00f1ola en el Principado y por los intensos flujos tur\u00edsticos y comerciales bilaterales. \nLa cooperaci\u00f3n entre Espa\u00f1a y Andorra es \nintensa. En el plano pol\u00edtico existe una s\u00f3lida interlocuci\u00f3n bilateral que se ha reforzado en los \u00faltimos a\u00f1os y se manifiesta a todos los ni-veles. \nEn febrero de 2007 el Ministro de Asuntos \nExteriores y de Cooperaci\u00f3n visit\u00f3 oficialmente Andorra dando con ello un renovado impulso a la relaci\u00f3n bilateral. Espa\u00f1a apoya la profundi-zaci\u00f3n de las relaciones de Andorra con la Uni\u00f3n Europea, que han dado un salto cualita-tivo desde la firma del Acuerdo de Coopera-ci\u00f3n Andorra-UE y trabaja para que Andorra sea incluida en las estructuras de cooperaci\u00f3n transfronteriza europea. Espa\u00f1a ha apoyado,  asimismo, el ingreso de Andorra en la Comuni-dad Iberoamericana de Naciones. \nEspa\u00f1a es hoy el primer socio comercial de \nAndorra y apoya el proceso de reformas econ\u00f3-micas en Andorra que permita un marco fiscal que haga salir al pa\u00eds del listado de para\u00edsos fiscales de la OCDE.\nPor \u00faltimo, Espa\u00f1a tiene un gran inter\u00e9s en \ncooperar con Andorra en materia de infraes-tructuras para mejorar los accesos al Principa-do y viene concediendo a estos fines el m\u00e1xi-mo inter\u00e9s presupuestario.\nturqu\u00eda\nLas relaciones entre Espa\u00f1a y Turqu\u00eda pueden ca-lificarse igualmente de excelentes. Las relaciones pol\u00edticas quedaron estructuradas en el Plan de Acci\u00f3n Conjunto para el Desarrollo de las Rela-ciones entre Espa\u00f1a y Turqu\u00eda, firmado el 22 de julio de 1998. Con ocasi\u00f3n del viaje a Turqu\u00eda del Presidente del Gobierno en noviembre de 2006 se reforz\u00f3 el Plan de Acci\u00f3n con la firma de una \u00abEstrategia para el Refuerzo de las Relaciones Bi-laterales entre Espa\u00f1a y Turqu\u00eda\u00bb, que establece nuevos ejes de cooperaci\u00f3n.\nLa concertaci\u00f3n y la sinton\u00eda de posiciones \nen los distintos \u00e1mbitos de la agenda interna-cional es intensa. Destaca en este campo el pa-trocinio hispano-turco de la iniciativa de la Alianza de Civilizaciones que ha hecho suya la Secretar\u00eda General de Naciones Unidas. 107 Pol\u00edtica exterior\nEspa\u00f1a apoya firmemente el proceso de \nadhesi\u00f3n de Turqu\u00eda a la Uni\u00f3n Europea. Tur-\nqu\u00eda es el tercer socio comercial de Espa\u00f1a fue-ra de la UE, tras EEUU y M\u00e9xico. Espa\u00f1a ocupa una importante posici\u00f3n inversora en Turqu\u00eda, donde los activos espa\u00f1oles \u2013tradicionalmente testimoniales\u2013 han crecido de modo exponen-cial en los \u00faltimos a\u00f1os. En la actualidad, 74 empresas espa\u00f1olas se encuentran establecidas en Turqu\u00eda participando en diversos proyectos, como el del ferrocarril de alta velocidad Anka-ra-Estambul. \nEstados unidos\nLa relaci\u00f3n transatl\u00e1ntica es clave para Espa\u00f1a y todos los Gobiernos espa\u00f1oles se han esfor-zado por mantener la mejor relaci\u00f3n posible con los Gobiernos norteamericanos, en fun-ci\u00f3n de las circunstancias concretas. Como pa\u00eds amigo y aliado, compartimos con EEUU valores y principios, intereses y responsabilida-des, y el nivel y la densidad de los intercambios y visitas es consecuentemente muy alto. Ade-m\u00e1s de un aliado en el \u00e1mbito internacional, Espa\u00f1a es un socio econ\u00f3mico cada vez m\u00e1s importante y una referencia cultural de primer orden para una amplia parte de la sociedad norteamericana.\nEl di\u00e1logo con EEUU sobre las regiones y \nasuntos internacionales que son de inter\u00e9s mu-tuo, como Am\u00e9rica Latina, es muy estrecho, y Espa\u00f1a realiza importantes contribuciones mi-litares en \u00e1reas de primordial inter\u00e9s para Euro-pa y los EEUU, como Afganist\u00e1n, L\u00edbano o los Balcanes. \nLas relaciones bilaterales en el \u00e1rea de la de-\nfensa son muy importantes, tanto en el plano bi-lateral como en el marco de la Alianza Atl\u00e1ntica. En el \u00e1mbito bilateral se rigen por el Convenio entre el Reino de Espa\u00f1a y los Estados Unidos de Am\u00e9rica sobre Cooperaci\u00f3n para la Defensa de 1 de diciembre de 1988, revisado por el Protoco-lo de Enmienda de 10 de abril de 2002. Estos acuerdos prev\u00e9n el uso por las fuerzas de EEUU de determinadas \u00abinstalaciones de apoyo\u00bb en dos bases militares espa\u00f1olas (Rota y Mor\u00f3n). Este Convenio estar\u00e1 vigente hasta 2011 aunque incluye una cl\u00e1usula de pr\u00f3rroga autom\u00e1tica. Las facilidades militares espa\u00f1olas conservan todo su valor estrat\u00e9gico por sus caracter\u00edsticas y por su proximidad a las regiones del Mediterr\u00e1neo, Oriente Medio, Norte de \u00c1frica y \u00c1frica Occi-dental.\nEspa\u00f1a y EEUU son los dos pa\u00edses occiden-\ntales que han sufrido los ataques terroristas de mayor envergadura. Por ello comparten una es-pecial sensibilidad hacia este problema y coo-peran muy activamente tanto en el terreno bila-teral como en el multilateral.\nEn el \u00e1mbito econ\u00f3mico, el hecho funda-\nmental es el gran crecimiento de la inversi\u00f3n espa\u00f1ola en EEUU desde 2004: en ese a\u00f1o el 2% de la inversi\u00f3n exterior espa\u00f1ola se dirigi\u00f3 a EEUU, porcentaje que en 2007 super\u00f3 el 10%. En 2007, Espa\u00f1a fue el cuarto pa\u00eds inver-sor en EEUU, por detr\u00e1s de Canad\u00e1, Reino Uni-do y Pa\u00edses Bajos, con una presencia muy rele-vante en sectores como banca, infraestructura y energ\u00edas alternativas.\nTradicionalmente, EEUU es uno de los \nprincipales pa\u00edses inversores en Espa\u00f1a, aun-que su volumen de inversi\u00f3n ha descendido a partir de 2004. Tambi\u00e9n hay un crecimiento apreciable de la balanza comercial bilateral y, en particular, de las exportaciones espa\u00f1olas a EEUU, lo que ha permitido reducir el d\u00e9ficit en los \u00faltimos a\u00f1os.\nExiste en EEUU un enorme inter\u00e9s por la \nlengua y la cultura espa\u00f1olas: el 60% de los estudiantes universitarios norteamericanos que \nLa secretaria de estado de estados Unidos, Hillary \nclinton, recibe al Ministro espa\u00f1ol de asuntos exteriores y de cooperaci\u00f3n, Miguel \u00c1ngel Moratinos, en Washington, 25 de febrero de 2009.108\nestudian un idioma extranjero eligen el espa-\n\u00f1ol, y Espa\u00f1a es el segundo destino de los nor-teamericanos que estudian en el extranjero, despu\u00e9s del Reino Unido. El Gobierno impulsa la difusi\u00f3n de la lengua y la cultura espa\u00f1olas en EEUU a trav\u00e9s del amplio programa de pro-fesores visitantes, al amparo del cual unos 1.200 profesores titulares espa\u00f1oles imparten diversas materias en centros de ense\u00f1anza me-dia de todo el territorio norteamericano. A la-bor similar se consagran los tres Institutos Cer-vantes que hay en EEUU.\nSe ha creado adem\u00e1s un nuevo Centro Cul-\ntural en Washington (Casa Espa\u00f1a) y est\u00e1 en proyecto otro en San Juan de Puerto Rico, apar-te del que ya existe en Miami. \nEspa\u00f1a tiene tambi\u00e9n una extraordinaria \noportunidad de incrementar su presencia en EEUU en todos los terrenos a trav\u00e9s del desa-rrollo de las relaciones con las comunidades hispanas de EEUU. Estas comunidades, que in-tegran a m\u00e1s de 45 millones de personas, cons-tituyen ya la primera minor\u00eda del pa\u00eds y est\u00e1n poniendo de manifiesto un extraordinario dina-mismo econ\u00f3mico, social y pol\u00edtico.\nRusia y los Pa\u00edses de la CEI\nRusia es para Espa\u00f1a un socio de primer orden. Las relaciones entre los dos pa\u00edses son fluidas y existen \u00e1mbitos de cooperaci\u00f3n de mucho in-ter\u00e9s para las empresas rusas y espa\u00f1olas. Las relaciones entre la Uni\u00f3n Europea y Rusia se-r\u00e1n prioritarias para Espa\u00f1a durante su Presi-dencia de la Uni\u00f3n en el primer semestre de 2010. Por invitaci\u00f3n del Presidente de la Fede-raci\u00f3n Rusa, Dmitri Medv\u00e9dev, el Presidente del Gobierno, Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Zapatero, vi-sit\u00f3 San Petersburgo el d\u00eda 1 de octubre. En este encuentro los dos l\u00edderes analizaron conjunta-mente temas relacionados con la situaci\u00f3n po-l\u00edtica internacional, las relaciones de Rusia con la Uni\u00f3n Europea tras el conflicto en Georgia, las medidas para combatir la actual crisis finan-ciera, las posibilidades de desarrollo de las re-laciones comerciales entre ambos pa\u00edses y otros asuntos de inter\u00e9s bilateral. \nEspa\u00f1a tiene una visi\u00f3n de las relaciones in-\nternacionales basadas en la defensa del multila-teralismo, la diplomacia preventiva y un papel director para las Naciones Unidas, que puede contribuir al di\u00e1logo con Rusia. Este viaje fue una oportunidad para superar las diferencias en el marco del respeto a la legalidad internacional y la soluci\u00f3n pac\u00edfica de las controversias. Por lo que se refiere a Kosovo, Espa\u00f1a, que no ha reco-\nnocido la declaraci\u00f3n de independencia, coin-cide con Rusia en que la soluci\u00f3n debe ser acor -\ndada por las partes y refrendada por Naciones Unidas. Espa\u00f1a ha mantenido una posici\u00f3n co-herente que es defender el respeto del principio de la integridad territorial y no reconocer decla-raciones unilaterales o no aceptar reconoci-mientos de posibles situaciones de independen-cia. \u00c9sta es nuestra posici\u00f3n tambi\u00e9n en lo que se refiere a Georgia. \nEspa\u00f1a, que asumi\u00f3 la Presidencia del \nConsejo de Europa en noviembre de 2008, ha recibido de Rusia su deseo de colaboraci\u00f3n para reforzar el papel de esta Organizaci\u00f3n In-ternacional en todo el espacio europeo. Con-cretamente, en lo que se refiere al tema de Georgia, Espa\u00f1a espera esta cooperaci\u00f3n con el objeto de que los mecanismos del Consejo de Europa que eventualmente se decidan des-plegar, especialmente en el \u00e1mbito de la pro-tecci\u00f3n y defensa de los Derechos Humanos.\nEspa\u00f1a considera que el conflicto entre Ru-\nsia y Georgia en el C\u00e1ucaso es un problema territorial concreto. Hay que poner la diploma-cia, la gran pol\u00edtica y la serenidad al servicio del entendimiento, de la restituci\u00f3n de situa-ciones, del apoyo a Georgia, pero al servicio del entendimiento y del di\u00e1logo con Rusia. Y la Uni\u00f3n Europea es el gran actor internacional que puede garantizar esta estabilidad. A este respecto hay que se\u00f1alar que Espa\u00f1a tiene una participaci\u00f3n destacada en la misi\u00f3n civil de la Uni\u00f3n Europea en Georgia: un contingente for-mado por 10 Guardias Civiles con tres veh\u00edcu-los blindados y el equipamiento operativo ne-cesario. La Misi\u00f3n de Observadores de la Uni\u00f3n Europea en Georgia (EUMM Georgia), es una misi\u00f3n civil no ejecutiva y sin armas que tiene la finalidad contribuir a la estabilizaci\u00f3n, normalizaci\u00f3n y restablecimiento de la situa-ci\u00f3n del pa\u00eds y el cumplimiento de los acuer-dos adoptados con Rusia sobre Georgia. 109 Pol\u00edtica exterior\nLas relaciones entre la UE y la Federaci\u00f3n \nde Rusia est\u00e1n reguladas por el Acuerdo de Co-\nlaboraci\u00f3n y de Cooperaci\u00f3n que entr\u00f3 en vi-gor en diciembre de 1997 y cuya renovaci\u00f3n se est\u00e1 negociando. Espa\u00f1a ha apoyado plena-mente la necesidad de un nuevo Acuerdo entre la UE y Rusia y nuestro pa\u00eds se congratula de la reanudaci\u00f3n de la negociaci\u00f3n que se vio afec-tada por los acontecimientos en Georgia. Espa-\u00f1a apoya la entrada de Rusia en la OMC y ha sido pionera en que se logre un Acuerdo de Libre Cambio entre la UE y Rusia.\nEn el \u00e1mbito bilateral, las relaciones co-\nmerciales entre Espa\u00f1a y Rusia experimentaron un crecimiento espectacular en 2007. La reali-zaci\u00f3n de grandes obras de infraestructura ha abierto posibilidades de actuaci\u00f3n a las empre-sas espa\u00f1olas, especialmente en los sectores de la energ\u00eda, transportes, infraestructuras y ban-cario. Rusia est\u00e1 interesada, por otra parte, en incrementar la cooperaci\u00f3n con Espa\u00f1a en ma-teria ferroviaria y ya existe cierta colaboraci\u00f3n entre autoridades y compa\u00f1\u00edas de ambos pa\u00ed-ses en este \u00e1mbito.\nEl Viceprimer Ministro de la Federaci\u00f3n de \nRusia, Alexander Zhukov, visit\u00f3 Espa\u00f1a al fren-te de la delegaci\u00f3n que particip\u00f3 en la reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n Mixta Econ\u00f3mica e Industrial Hispano-Rusa, celebrada el 12 de noviembre de 2008 y que fue presidida por parte espa\u00f1ola por el Ministro de Industria, Turismo y Comer-cio, Miguel Sebasti\u00e1n. Zhukov celebr\u00f3 tambi\u00e9n una cena con los directivos de las empresas es-pa\u00f1olas fundadoras de la Fundaci\u00f3n Consejo Espa\u00f1a-Rusia, constituida en septiembre de 2008. Esta Fundaci\u00f3n act\u00faa, asimismo, como parte espa\u00f1ola del Foro de Sociedades Civiles Hispano-Ruso cuya constituci\u00f3n se llev\u00f3 a cabo en Sochi con ocasi\u00f3n de la visita del Pre-sidente del Gobierno en 2007. \nAsia Central representa un \u00e1rea de crecien-\nte importancia geoestrat\u00e9gica y en ella Kazajs-t\u00e1n tiene gran inter\u00e9s para Espa\u00f1a por su papel clave en la estabilidad de aquella zona y sus grandes recursos energ\u00e9ticos, en plena expan-si\u00f3n. \u00daltimamente, se han estimulado los inter-cambios pol\u00edticos bilaterales y reforzado las posibilidades de cooperaci\u00f3n econ\u00f3mica. Es-pa\u00f1a apoy\u00f3 que Kazajst\u00e1n ostente la presiden-cia de la OSCE en 2010, permitiendo as\u00ed un impulso a las relaciones de Espa\u00f1a con los pa\u00ed-ses de la Comunidad de Estados Independien-tes (CEI) que se fomentar\u00e1n con motivo de la Presidencia espa\u00f1ola de la UE en el primer se-mestre de 2010 coincidiendo con la Presiden-cia kazaja de la OSCE.\nPor otro lado, la Presidencia espa\u00f1ola de la \nOSCE en 2007 ha permitido un mayor acerca-miento de Espa\u00f1a a las rep\u00fablicas del C\u00e1ucaso y a Moldavia, contempl\u00e1ndose una mayor pre-sencia diplom\u00e1tica de cara al futuro pr\u00f3ximo que se traducir\u00e1 en la apertura de embajadas residentes en aquellos pa\u00edses. Como un primer paso efectivo, el 3 de octubre de 2008 fue \nsus Majestades los reyes \nreciben en el palacio de el pardo al presidente ruso Dmitri Medv\u00e9dev y a su esposa, 2 de marzo de 2009.110\nnombrado un Embajador en Misi\u00f3n Especial \npara Georgia y los Estados del C\u00e1ucaso. La sen-sibilidad de los conflictos en los territorios de Abjasia, Osetia del Sur, Nagorno-Karabaj y Transnistria, la situaci\u00f3n de aquellos pa\u00edses en una zona de producci\u00f3n y tr\u00e1nsito de hidrocar-buros y la cooperaci\u00f3n creciente con la UE dentro de la Pol\u00edtica Europea de Vecindad son los catalizadores de las relaciones.\nEspa\u00f1a ha seguido con gran atenci\u00f3n los \ndesarrollos democr\u00e1ticos de Ucrania y el de-seo de este pa\u00eds de lograr un mayor acerca-miento a la Uni\u00f3n Europea as\u00ed como a la Alianza Atl\u00e1ntica, consecuencia de la mayor importancia que Ucrania concede desde la \u00abrevoluci\u00f3n naranja\u00bb a los pa\u00edses y a las insti-tuciones occidentales. La consolidaci\u00f3n de es-tas tendencias y la relevancia de Ucrania como pa\u00eds de tr\u00e1nsito energ\u00e9tico hacia Europa cons-tituyen un est\u00edmulo para el reforzamiento de las relaciones bilaterales con este pa\u00eds. Las re-laciones entre ambos pa\u00edses se reforzar\u00e1n pr\u00f3ximamente con la apertura de un Consula-do General en Kiev.\nLA COOPERACI\u00d3N  \nEsPA\u00f1OLA, uNA  \nNuEVA POL\u00cd tICA DE  \nDEsARROLLO y LuCHA \nCONtRA LA POBREZA\nLa cooperaci\u00f3n internacional para el desarrollo \nconstituye una parte esencial de la acci\u00f3n exte-rior del Estado y se inserta en el marco de los consensos internacionales y de los compromi-sos asumidos por Espa\u00f1a en el seno de los orga-nismos internacionales. El Ministerio de Asun-tos Exteriores y de Cooperaci\u00f3n espa\u00f1ol cuenta con la Secretar\u00eda de Estado de Cooperaci\u00f3n In-ternacional (SECI) para la direcci\u00f3n, formula-ci\u00f3n, seguimiento y evaluaci\u00f3n de la pol\u00edtica de cooperaci\u00f3n internacional para el desarrollo, tareas de las que se ocupa la Direcci\u00f3n de Pla-nificaci\u00f3n y Evaluaci\u00f3n de Pol\u00edticas para el De-sarrollo.\nEl sistema de la Cooperaci\u00f3n Espa\u00f1ola est\u00e1 \nformado, adem\u00e1s de por las Administraciones P\u00fablicas central, auton\u00f3micas y locales, por otros actores cuyas caracter\u00edsticas les permiten obtener ventajas comparativas para trabajar en determinados \u00e1mbitos. En este sentido, deben citarse a las universidades, las ONGD, los sin-dicatos, las fundaciones deportivas, las asocia-ciones de defensa y promoci\u00f3n de los derechos humanos y otros actores de la sociedad civil, que realizan un trabajo imprescindible.\nLa Agencia Espa\u00f1ola de Cooperaci\u00f3n Inter-\nnacional para el Desarrollo (AECID) \u2013organis-mo aut\u00f3nomo adscrito al Ministerio de Asuntos Exteriores y de Cooperaci\u00f3n a trav\u00e9s de la SECI\u2013 es la responsable de la ejecuci\u00f3n y la gesti\u00f3n de los proyectos y programas de coope-raci\u00f3n para el desarrollo, ya sea directamente, con sus propios recursos, o bien mediante la colaboraci\u00f3n con otras entidades nacionales e internacionales y organizaciones no guberna-mentales. Entre sus funciones se encuentra tambi\u00e9n la coordinaci\u00f3n de la Ayuda Alimenta-ria y de Emergencia.\nPara realizar esta labor la AECID cuenta con \nuna estructura exterior formada por 42 Oficinas T\u00e9cnicas de Cooperaci\u00f3n, 22 Centros Culturales y 4 Centros de Formaci\u00f3n situados en los pa\u00edses destinatarios de sus principales proyectos de co-operaci\u00f3n. En su labor resultan fundamentales los cooperantes, que desde mayo de 2006 cuen-tan con un Estatuto (Estatuto de los Cooperantes) que reglamenta sus espec\u00edficos derechos y obli-gaciones, r\u00e9gimen de incompatibilidades, for -\nmaci\u00f3n, homologaci\u00f3n de los servicios que prestan y modalidades de previsi\u00f3n social, en cumplimiento de lo previsto en la Ley 23/1998 de 7 de julio de Cooperaci\u00f3n Internacional para el Desarrollo.\nLa Ley de Cooperaci\u00f3n Internacional para \nel Desarrollo establece las prioridades b\u00e1sicas de trabajo de la AECID, que se desarrollan pe-ri\u00f3dicamente en el Plan Director de la Coope-raci\u00f3n Espa\u00f1ola \u2013cuatrienal\u2013 y en los Planes Anuales de Cooperaci\u00f3n Internacional (PACI). En la Declaraci\u00f3n del Milenio, los dirigentes mundiales se comprometieron a unir sus fuer-zas para lograr que en 2015 o antes se cumplan los 8 objetivos y 18 metas concretas que deben permitir el avance del desarrollo y la reducci\u00f3n de la pobreza en el mundo. Este conjunto de 111 Pol\u00edtica exterior\nretos son conocidos como los Objetivos de De-\nsarrollo del Milenio (ODM).\nCon el objetivo de conseguir un progreso \nsustancial en la promoci\u00f3n del desarrollo hu-mano y sostenible y la erradicaci\u00f3n de la po-breza se iniciar\u00e1 este a\u00f1o el nuevo ciclo de la Cooperaci\u00f3n Espa\u00f1ola recogido en el III Plan Director 2009-2012.\nLa erradicaci\u00f3n de la pobreza y la promo-\nci\u00f3n del desarrollo humano y sostenible se han convertido as\u00ed en el m\u00e1ximo objetivo de la pol\u00ed-tica de cooperaci\u00f3n para el desarrollo. En este sentido, y teniendo en cuenta los esfuerzos de los organismos multilaterales \u2013las orientaciones del Comit\u00e9 de Ayuda al Desarrollo (CAD) de la OCDE, la pertenencia a la Uni\u00f3n Europea y las declaraciones de las Cumbres Iberoamerica-nas\u2013, las acciones de la pol\u00edtica de desarrollo de la cooperaci\u00f3n espa\u00f1ola se dirigen al au-mento de capacidades y la garant\u00eda de las con-diciones necesarias para alcanzar unos niveles de vida dignos para la generaci\u00f3n actual y las futuras de los pa\u00edses en desarrollo. La lucha contra la pobreza, la defensa de los derechos humanos, la equidad de g\u00e9nero, la sostenibili-dad medioambiental y el respeto a la diversidad cultural han sido las prioridades horizontales establecidas por el plan cuatrienal 2005-2008 que acaba de concluir.Cantidad y calidad de la ayuda  \ny prioridades geogr\u00e1ficas\nEn el periodo de cuatro a\u00f1os que abarca el Plan Director de la Cooperaci\u00f3n Espa\u00f1ola 2005-2008, se han sentado las bases para que en los pr\u00f3ximos a\u00f1os nuestro pa\u00eds pueda seguir avan-zando tanto en la cantidad como en la calidad de nuestra AOD. En el a\u00f1o 2008, la Coopera-ci\u00f3n Espa\u00f1ola prev\u00e9 alcanzar el destino del 0,5% de su Renta Nacional Bruta a la Ayuda Oficial al Desarrollo. En 2009 se pondr\u00e1 en marcha el nuevo Plan Director de la Coopera-ci\u00f3n Espa\u00f1ola 2009-2012 que ser\u00e1 el Plan del cumplimiento del compromiso por parte de Es-pa\u00f1a para alcanzar el 0,7% del Producto Na-cional Bruto (PNB). Esto va a exigir un incre-mento del volumen de recursos que debe gestionar el sistema, a\u00fan mayor que el experi-mentado en los \u00faltimos a\u00f1os, aprender de lo acontecido durante el ciclo anterior y consoli-dar una pol\u00edtica p\u00fablica para el Desarrollo co-herente, basada en el di\u00e1logo y la participaci\u00f3n de todos los actores.\nEl esfuerzo presupuestario de estos cuatro \na\u00f1os representa el mayor incremento de AOD de la historia de nuestro pa\u00eds, y el mayor esfuerzo sostenido en cuatro a\u00f1os de todos los pa\u00edses miembros de la Uni\u00f3n Europea. En este sentido, el Comit\u00e9 de Ayuda al Desarrollo (CAD), en el \nprioridades geogr\u00e1ficas de la cooperaci\u00f3n espa\u00f1ola.112\nexamen entre pares (Peer review) 2007 realizado \na nuestra pol\u00edtica de cooperaci\u00f3n, ha reconocido \nlos esfuerzos de Espa\u00f1a en estos a\u00f1os por incre-mentar su ayuda y estar m\u00e1s cerca de llegar al objetivo del 0,7% establecido por las Naciones Unidas. Adem\u00e1s del esfuerzo en cantidad, se ha avanzado en la mejora de la calidad de la gesti\u00f3n de la ayuda con el fin de aumentar su eficacia respondiendo a los retos del Consenso Europeo de Desarrollo y a los Principios de eficacia de la ayuda del CAD. \nEn funci\u00f3n de criterios de eficacia de la \nayuda, se establecen tres categor\u00edas geogr\u00e1fi-cas: Pa\u00edses Prioritarios \u2013que tender\u00e1n a alcan-\nzar el 70% de la AOD bilateral espa\u00f1ola\u2013, Pa\u00ed-\nses con Atenci\u00f3n Especial \u2013aquellos que se \nencuentran en circunstancias especiales por ra-zones pol\u00edticas, econ\u00f3micas o sociales que ge-neran un incremento de la vulnerabilidad en los sectores m\u00e1s desfavorecidos de la pobla-ci\u00f3n\u2013; y Pa\u00edses Preferentes \u2013los que pese a no \nser dependientes de la ayuda, presentan secto-res de la poblaci\u00f3n en condiciones de bajo de-sarrollo econ\u00f3mico y social.\n\u00c1frica\nEl Plan Director 2005-2008 se\u00f1ala que Espa\u00f1a atender\u00e1 de modo preferente a los pa\u00edses de menor desarrollo econ\u00f3mico y social (PMA), gran parte de los cuales se sit\u00faan en \u00c1frica Sub-sahariana, regi\u00f3n que ha cobrado un mayor protagonismo en las actividades a desarrollar por la cooperaci\u00f3n espa\u00f1ola en estos cuatro a\u00f1os. Con esta directriz se pretende armonizar la cooperaci\u00f3n espa\u00f1ola con los Objetivos de Desarrollo del Milenio. La nueva y decidida apuesta por \u00c1frica ha llevado consigo un au-mento de los recursos y una presencia pol\u00edtica, diplom\u00e1tica y cultural sin precedentes en la historia de nuestro pa\u00eds que tiene su base en un sentimiento profundo de solidaridad y justicia.\nAm\u00e9rica Latina\nLa regi\u00f3n de Am\u00e9rica Latina contin\u00faa siendo una prioridad para la cooperaci\u00f3n espa\u00f1ola. La ayuda para el desarrollo se adapta a las necesi-dades concretas de la regi\u00f3n, donde la mayor\u00eda de los pa\u00edses son de renta media. Am\u00e9rica Lati-na afronta importantes desaf\u00edos de desarrollo y presenta grandes bolsas de pobreza y exclusi\u00f3n social, constituyendo la desigualdad la causa fundamental de estos problemas. La coopera-ci\u00f3n se orienta hacia el fortalecimiento de ca-pacidades y tiene un claro enfoque de desarro-llo humano. Los tres grandes ejes de actuaci\u00f3n son la cohesi\u00f3n social, la gobernabilidad de-mocr\u00e1tica y el fomento del desarrollo econ\u00f3-mico; junto a las prioridades horizontales de igualdad de g\u00e9nero, sostenibilidad medioam-biental y apoyo a la poblaci\u00f3n ind\u00edgena. Esta regi\u00f3n ha concentrado el 40% de la AOD bila-teral en 2008.\nLos sectores de actuaci\u00f3n  \nde la cooperaci\u00f3n espa\u00f1ola\nLa lucha contra la pobreza\nLa Declaraci\u00f3n del Milenio concreta como ob-\njetivo de la pol\u00edtica de cooperaci\u00f3n internacio-nal para el desarrollo la erradicaci\u00f3n de la po-breza.\nUna apuesta por los derechos humanos\nEl Plan Director y la importancia de un enfoque \nintegral del desarrollo tienen una doble impli-caci\u00f3n en la apuesta por los derechos huma-nos. Por un lado, sit\u00faa al ser humano como principal agente, protagonista y destinatario de la pol\u00edtica de desarrollo. Por otro lado, alude al sistema democr\u00e1tico como una condici\u00f3n in-dispensable para el desarrollo de un pa\u00eds, y parte de esta premisa para promover el fortale-cimiento de las instituciones democr\u00e1ticas y su buen funcionamiento bajo los principios de li-bertad, igualdad, justicia y pluralismo pol\u00edtico.\nLucha contra el hambre, educaci\u00f3n, salud  \ny vulnerabilidad\nLa cobertura de las necesidades sociales b\u00e1si-\ncas es una prioridad para la cooperaci\u00f3n espa-\u00f1ola, que tiende a destinar el 20% de la AOD a los diversos aspectos que engloban las necesi-113 Pol\u00edtica exterior\ndades sociales. Uno de ellos es la lucha contra \nel hambre. Impulsar la capacidad de los pue-blos para que mediante sus propios medios puedan garantizar el alimento b\u00e1sico es uno de los objetivos fundamentales.\nEn la cumbre de la FAO celebrada en Roma \nen junio de 2008 Espa\u00f1a se comprometi\u00f3 a destinar 500 millones de euros hasta el 2012 para acciones en materia de seguridad alimen-taria y agricultura para ayudar a paliar la crisis alimentaria global.\nAs\u00ed, la Oficina de Acci\u00f3n Humanitaria de \nla AECID ha aumentado en un 60% los fondos destinados a mitigar los efectos m\u00e1s apremian-tes de la crisis. A finales de 2008 la Oficina de acci\u00f3n Humanitaria de la AECID ha financia-do, con 39 millones de euros, actividades de ayuda alimentaria, nutrici\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n agr\u00edcola, haciendo un esfuerzo adicional desde los primeros momentos de la crisis alimentaria. Por la v\u00eda multilateral, se han destinado 56,3 millones de euros para programas y proyectos de las agencias de Naciones Unidas, funda-mentalmente de la FAO (Organizaci\u00f3n para la Alimentaci\u00f3n y la Agricultura), del PMA (Pro-grama Mundial de Alimentos) y de UNICEF. Adem\u00e1s, se ha abierto una nueva ventana en  el Fondo Espa\u00f1a-PNUD destinada a \u00abinfancia, nutrici\u00f3n y seguridad alimentaria\u00bb a la que se va a destinar 50 millones de euros.\nDel mismo modo, la educaci\u00f3n, adem\u00e1s \nde ser un derecho, es un elemento fundamental para la erradicaci\u00f3n de la pobreza, y especial-mente para la consecuci\u00f3n de la igualdad de g\u00e9nero. As\u00ed, de acuerdo con la Estrategia de Educaci\u00f3n, la cooperaci\u00f3n espa\u00f1ola pretende contribuir al logro del derecho a una educa-ci\u00f3n b\u00e1sica y de calidad mediante el fortaleci-miento de los sistemas p\u00fablicos de educaci\u00f3n y de las organizaciones de la sociedad civil, en aquellos pa\u00edses y grupos con menores \u00edndices educativos, apostando por el alineamiento con los compromisos internacionales en el Marco de acci\u00f3n de Dakar.\nCabe destacar el apoyo que el Gobierno \nespa\u00f1ol ha dado a la Iniciativa de V\u00eda R\u00e1pida (Fast Track Initiative) cuyo objetivo es estable-\ncer un \u00abcompa\u00f1erismo\u00bb entre pa\u00edses donantes y socios con el fin de acelerar la consecuci\u00f3n de los fines de la Educaci\u00f3n Para Todos a trav\u00e9s \ndel apoyo a los planes nacionales de educa-ci\u00f3n y lograr una educaci\u00f3n primaria universal de calidad en los pa\u00edses socios.\nLa salud es otro de los derechos fundamen-\ntales de los seres humanos y una condici\u00f3n clave para la vida digna. En 2007, el Gobierno espa\u00f1ol adquiri\u00f3 el compromiso de aportar 700 millones de d\u00f3lares al Fondo Mundial contra el VIH/SIDA, la Malaria y la Tuberculosis durante el periodo 2007-2010. En este sentido cabe tambi\u00e9n desta-car la labor que viene realizando el Programa Vita de Cooperaci\u00f3n al Desarrollo en Salud para \u00c1frica y el apoyo financiero de la AECID al Pro-grama de Salud en Iberoam\u00e9rica impulsado por la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud, (OPS), de la OMS, el apoyo a ONUSIDA espe-cialmente para la investigaci\u00f3n de la vacuna contra el SIDA y microbicidas o el apoyo a la iniciativa GAVI de vacunaci\u00f3n.\npromoci\u00f3n del tejido econ\u00f3mico, empresarial \ny productivo\nLos esfuerzos se centran en la actualidad en el \nfortalecimiento del tejido socioecon\u00f3mico de los sectores productivos \u2013agricultura, desarro-llo e investigaci\u00f3n forestal, industria, artesan\u00eda, producci\u00f3n cultural, turismo, pesca, etc\u00e9tera, el apoyo a la micro y peque\u00f1a empresa, la do-taci\u00f3n de infraestructuras, el apoyo al acceso a mercados de los pa\u00edses destinatarios y la pro-moci\u00f3n de cooperativas de comercio justo. El Fondo para la Concesi\u00f3n de Microcr\u00e9ditos (FCM), cuyo \u00f3rgano gestor es la AECID, favore-ce la existencia de un sistema financiero regu-lado y supervisado, con capacidad de ofrecer, en t\u00e9rminos de rentabilidad y sostenibilidad en el largo plazo, servicios financieros completos y adecuados a los microempresarios.\npor un medio ambiente sostenible\nEl esfuerzo de la cooperaci\u00f3n espa\u00f1ola se centra \nen la construcci\u00f3n de patrones de desarrollo sostenible y en la conservaci\u00f3n de la capacidad de producci\u00f3n de los ecosistemas naturales para generaciones futuras, unas acciones que van acompa\u00f1adas de pol\u00edticas que palien los da\u00f1os 114\nal medio ambiente y mejoren la gesti\u00f3n y el uso \nsostenible de los ecosistemas. En este \u00e1mbito ac-t\u00faan los programas de cooperaci\u00f3n Nauta, para el desarrollo sostenible del sector pesquero en \u00c1frica; Azahar, de cooperaci\u00f3n en materia de desarrollo sostenible, protecci\u00f3n del medioam-biente y conservaci\u00f3n de los recursos naturales en el Mediterr\u00e1neo; y Araucaria XXI, el renova-do programa de cooperaci\u00f3n en materia de con-servaci\u00f3n del capital natural y desarrollo soste-nible en Am\u00e9rica Latina.\nLa cultura, una herramienta de desarrollo\nLa Cooperaci\u00f3n Espa\u00f1ola parte del reconocimien-\nto de la diversidad cultural, esencial para fomen-tar el respeto a los derechos culturales y que las personas o grupos, incluidos aquellos con parti-cularidades \u00e9tnicas o culturales, puedan ejercer su derecho a la libertad para expresar sus ideas y tradiciones, utilizar lenguas propias, profesar una religi\u00f3n determinada, desarrollar una actividad ar -\nt\u00edstica y participar en la vida social, pol\u00edtica o eco-n\u00f3mica en igualdad de condiciones.\nEn el marco de la Estrategia sectorial Cultura \ny Desarrollo se ha puesto en marcha el Programa ACERCA, centrado en la capacitaci\u00f3n de capital humano para el desarrollo en el sector cultural, que impulsa acciones de formaci\u00f3n moderna y de calidad, fomentando el uso de las tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n y facilitando el intercambio de reflexiones. La recuperaci\u00f3n del patrimonio, tanto material como inmaterial, es uno de los elementos esenciales dentro de la co-operaci\u00f3n cultural. El Programa de Patrimonio se ocupa de esta labor a trav\u00e9s de la formaci\u00f3n de trabajadores y trabajadoras especializados en ofi-cios tradicionales en las escuelas taller, gestiona-das por la AECID.\nG\u00e9nero y desarrollo\nLa igualdad de g\u00e9nero, entendida como la exis-\ntencia formal y real de los mismos derechos, li-bertades, oportunidades, alternativas y respon-sabilidades para los hombres y las mujeres en todos los grupos de edad, sectores sociales, cul-turas o etnias, constituye un objetivo de desarro-llo y un factor fundamental para luchar de forma eficaz y sostenible contra la pobreza. La coope-raci\u00f3n espa\u00f1ola incorpora el enfoque de \u00abg\u00e9ne-ro en desarrollo\u00bb (GED) en todo el programa de cooperaci\u00f3n y profundiza en intervenciones es-pec\u00edficas en dos \u00e1mbitos prioritarios: apoyo a las pol\u00edticas p\u00fablicas en materia de equidad y re-ducci\u00f3n de la violencia de g\u00e9nero.\nTambi\u00e9n apoya los procesos que tengan \ncomo objetivo superar la discriminaci\u00f3n y ex-clusi\u00f3n de las mujeres de los espacios de poder donde se toman las decisiones pol\u00edticas, eco-n\u00f3micas y de cualquier otro tipo que afectan al desarrollo de sus vidas.\nLa Estrategia de G\u00e9nero en Desarrollo de la \nCooperaci\u00f3n Espa\u00f1ola es el principal instru-mento de aplicaci\u00f3n del enfoque GED en todos los niveles, desde la planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica a la programaci\u00f3n, la gesti\u00f3n, el seguimiento y la evaluaci\u00f3n, y la impulsora de un multilateralis-mo estrat\u00e9gico para la igualdad de g\u00e9nero. Un aspecto crucial para su puesta en pr\u00e1ctica ha sido la consolidaci\u00f3n de la Red GEDEA de la Cooperaci\u00f3n Espa\u00f1ola, como veh\u00edculo de armo-nizaci\u00f3n, coherencia de pol\u00edticas y coordina-ci\u00f3n de actores nacionales, internacionales y en los pa\u00edses socios y como plataforma de acuerdos y debates internacionales que abran espacios de intercambio de conocimiento y de los \u00faltimos avances sobre GED y Eficacia de la Ayuda. \nconstrucci\u00f3n de la paz\nEl Plan Director plantea hacer de Espa\u00f1a un ac-\ntivo \u00abconstructor de la paz\u00bb, como se\u00f1a de identidad de un proyecto de pol\u00edtica exterior, de seguridad y de cooperaci\u00f3n, consciente de que se trata de uno de los bienes globales m\u00e1s importantes. Se pretende combinar adecuada-mente las capacidades propias y las priorida-des de Espa\u00f1a en el exterior con las necesi- dades de la comunidad internacional de modo que los objetivos se\u00f1alados para 2015 puedan ser alcanzados. Un ejemplo es el apoyo finan-ciero y t\u00e9cnico al Centro de Prevenci\u00f3n de Conflictos, Seguridad y Construcci\u00f3n de la Paz de la Uni\u00f3n Africana (UA), que pretende forta-lecer las capacidades operativas del Consejo de Paz y Seguridad (CPS) y de aquellas institu-ciones relacionadas con \u00e9l.115 Pol\u00edtica exterior\nFondo de cooperaci\u00f3n para el agua  \ny el saneamiento\nAl menos cincuenta y ocho millones de perso-\nnas en Am\u00e9rica Latina y Caribe carecen de ac-ceso a agua potable y otros 138 millones m\u00e1s carecen de servicios de saneamiento b\u00e1sicos. Para hacer frente a esta carencia b\u00e1sica, el 29 de octubre de 2008 en el marco de la XVIII Cumbre Iberoamericana en San Salvador, fue presentado el Fondo de Cooperaci\u00f3n para Agua y Saneamiento, cuya creaci\u00f3n hab\u00eda sido ya anunciada en la XVII Cumbre Iberoamericana, en Santiago de Chile por el Presidente Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Zapatero.\nEl objetivo del Fondo de Cooperaci\u00f3n en \nAgua y Saneamiento es el de contribuir a hacer efectivo el derecho humano al agua, con el fin de contribuir al cumplimiento de los Objetivos de desarrollo del Milenio para reducir a la mi-tad, para el a\u00f1o 2015, el porcentaje de personas sin acceso a agua potable y a servicios b\u00e1sicos. \nEl Fondo es una iniciativa espa\u00f1ola que \ndestinar\u00e1 1.500 millones de d\u00f3lares a los pa\u00edses de la regi\u00f3n, a lo largo de los pr\u00f3ximos cuatro a\u00f1os. Podr\u00e1n acceder a recursos del Fondo to-dos los pa\u00edses. Ser\u00e1n elegibles entidades guber-namentales a nivel nacional, subnacional, o local y organismos p\u00fablicos, cooperativas, y otros tipos de entidades prestadores de servi-cios de agua y saneamiento.\nAdem\u00e1s, el Gobierno de Espa\u00f1a y el Banco \nInteramericano de Desarrollo (BID) han firmado un acuerdo para colaborar en el tramo multilate-ral de la ejecuci\u00f3n del Fondo de Cooperaci\u00f3n para Agua y Saneamiento. Seg\u00fan el acuerdo, Es-pa\u00f1a establecer\u00e1 las prioridades y evaluar\u00e1 el im-pacto de los proyectos financiados por el Fondo, mientras que el BID se encargar\u00e1 de identificar y preparar inversiones espec\u00edficas, y de monitorear la ejecuci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de las mismas en coor -\ndinaci\u00f3n con los gobiernos beneficiados.\nEspa\u00f1a ha previsto una contribuci\u00f3n de 300 \nmillones de euros en 2008 como primer aporte al Fondo Espa\u00f1ol que se constituir\u00e1 en el BID. Se podr\u00e1n financiar proyectos en agua potable, al-cantarillado, tratamiento de aguas residuales, drenaje de aguas pluviales urbanas, gesti\u00f3n de recursos h\u00eddricos, adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1ti-co, eficiencia y gesti\u00f3n operativa. EsPA\u00f1A E IBEROAMERICA\nIberoam\u00e9rica es una parte sustancial de la iden-tidad de Espa\u00f1a, que no se entiende sin la histo-ria que nos vincula y sin el presente que com-partimos con los pueblos y naciones de la regi\u00f3n. Por ello Iberoam\u00e9rica es una prioridad permanente de la pol\u00edtica exterior espa\u00f1ola y el Gobierno ha puesto en marcha iniciativas en distintos \u00e1mbitos para situar las relaciones entre Espa\u00f1a y Am\u00e9rica Latina en el nivel privilegiado que merecen. Espa\u00f1a ha trabajado en la norma-lizaci\u00f3n de la interlocuci\u00f3n con todos los pa\u00edses de la regi\u00f3n, en el convencimiento de que man-tener un di\u00e1logo fluido e intenso con sus diri-gentes, un di\u00e1logo permanente y directo, nos permite fortalecer nuestra presencia y nuestra influencia en la regi\u00f3n y, por lo tanto, defender mejor nuestros intereses. Espa\u00f1a adem\u00e1s tiene hoy una capacidad econ\u00f3mica suficiente y una voluntad pol\u00edtica decidida para contribuir de manera sustancial al desarrollo y a la prosperi-dad de los pueblos latinoamericanos.\nLa pol\u00edtica iberoamericana del actual Go-\nbierno responde a la voluntad de combinar la defensa de nuestros intereses con las necesida-des y aspiraciones de los pa\u00edses y pueblos de la regi\u00f3n. \nNuevos factores\nNuestra pol\u00edtica tiene en cuenta que, aunque el sustrato de la relaci\u00f3n es el mismo de siempre (una identidad com\u00fan y una historia compartida), existen hoy manifestaciones nuevas que influyen en la misma como el desarrollo de la inversi\u00f3n espa\u00f1ola en la regi\u00f3n y, en especial, en los pa\u00edses de mayor peso. Espa\u00f1a es hoy uno de los princi-pales pa\u00edses inversores en Am\u00e9rica Latina y hay una presencia decisiva de nuestras empresas en sectores como la banca, las comunicaciones, la energ\u00eda y los servicios p\u00fablicos en general.\nTambi\u00e9n Espa\u00f1a ha experimentado en los \n\u00faltimos a\u00f1os un significativo flujo de inmigra-ci\u00f3n procedente de Am\u00e9rica Latina. Como pa\u00eds de emigrantes que fue, Espa\u00f1a valora este fen\u00f3-meno desde una \u00f3ptica positiva y aprecia la contribuci\u00f3n que hace la inmigraci\u00f3n ibero-americana a nuestro bienestar econ\u00f3mico. 116\nlas leg\u00edtimas demandas latinoamericanas, espe-\ncialmente las relativas tanto a cuestiones finan-cieras como al acceso de sus productos a los mer -\ncados de los pa\u00edses m\u00e1s desarrollados.\nLa pol\u00edtica de cooperaci\u00f3n al desarrollo es \nuno de los instrumentos fundamentales de la actual pol\u00edtica para iberoam\u00e9rica. La regi\u00f3n es destino de un importante esfuerzo espa\u00f1ol en cooperaci\u00f3n que se concentra en programas de reforzamiento institucional y de lucha contra la pobreza y la desigualdad por v\u00eda de la atenci\u00f3n a las necesidades b\u00e1sicas. \nTambi\u00e9n los inversores espa\u00f1oles en Ibero-\nam\u00e9rica se han adherido, mediante iniciativas empresariales de desarrollo social en los pa\u00edses en que est\u00e1n trabajando, al concepto de res-ponsabilidad social empresarial, desde el con-vencimiento de que la mejor garant\u00eda para sus intereses es la estabilidad y el desarrollo de los pa\u00edses en que est\u00e1n presentes. \nPor lo dem\u00e1s, es intenci\u00f3n del Gobierno \ncompletar los mecanismos bilaterales que ase-guren a la vez una mayor seguridad jur\u00eddica y la mejor defensa de los intereses de las empresas espa\u00f1olas y su m\u00e1s efectiva contribuci\u00f3n al de-sarrollo de los pa\u00edses en que trabajan. En ese sentido se han concluido, con casi todos los pa\u00ed-ses iberoamericanos, acuerdos de promoci\u00f3n y protecci\u00f3n rec\u00edproca de inversiones y convenios para evitar la doble imposici\u00f3n. \nEl Gobierno espa\u00f1ol cree que la mejor res-\npuesta a los peligros de la globalizaci\u00f3n es el multilateralismo y la integraci\u00f3n. Esto se aplica tambi\u00e9n, desde luego, a la realidad actual de Ibe-roam\u00e9rica y a nuestra relaci\u00f3n con la regi\u00f3n. Es-Espa\u00f1a es consciente de que Am\u00e9rica Latina \nenfrenta hoy nuevos retos. Hace veinte a\u00f1os, el desaf\u00edo estribaba en volver a reg\u00edmenes democr\u00e1-ticos, civiles y representativos y en resolver los conflictos que asolaban la regi\u00f3n. Espa\u00f1a contri-buy\u00f3 significativamente tanto a la restauraci\u00f3n de la democracia en Am\u00e9rica del Sur como a los procesos de paz centroamericanos. Hoy la gran mayor\u00eda de los pa\u00edses de la regi\u00f3n cuenta con go-biernos democr\u00e1ticamente elegidos.\nUn objetivo insoslayable de los reg\u00edmenes \ndemocr\u00e1ticos, al comenzar el siglo \nx x i, ha de ser \nla lucha contra la pobreza y la exclusi\u00f3n social. Las sociedades iberoamericanas quieren que sus sistemas pol\u00edticos democr\u00e1ticos den cumplimien-to a sus leg\u00edtimos deseos de desarrollo y bienestar econ\u00f3mico y avancen en la reducci\u00f3n de las des-igualdades. La cohesi\u00f3n social y el desarrollo equitativo son retos que requieren respuesta. El Gobierno espa\u00f1ol desea reforzar la colaboraci\u00f3n de Espa\u00f1a en el fortalecimiento institucional de las naciones iberoamericanas\nAdem\u00e1s del refuerzo institucional para lograr \nun grado elevado de estabilidad, es necesario tambi\u00e9n reducir sustancialmente la pobreza y la desigualdad, fen\u00f3meno que afecta de manera muy intensa a Iberoam\u00e9rica. Muchos pa\u00edses han puesto ya en marcha reformas econ\u00f3micas efica-ces para dinamizar sus econom\u00edas, quedando en pie sin embargo el reto de generar un cambio econ\u00f3mico que favorezca la equidad.\nEspa\u00f1a colabora en la lucha contra la pobre-\nza y el reforzamiento de la cohesi\u00f3n social. Pero tambi\u00e9n ha defendido y defender\u00e1 en los foros internacionales un tratamiento m\u00e1s flexible para \nFoto de familia de \nlos Jefes de estado y de Gobierno participantes en la XViii cumbre iberoamericana celebrada en el salvador, 30 de octubre de 2008.117 Pol\u00edtica exterior\nEl objetivo de la Alianza de Civilizaciones \nes contribuir a reducir algunas de las brechas \nque existen en el actual mundo globalizado, en particular aqu\u00e9llas que tienen que ver con la cultura y la religi\u00f3n. Para ello apuesta por la adopci\u00f3n de medidas concretas de car\u00e1cter po-l\u00edtico en cuatro campos de especial incidencia: juventud, educaci\u00f3n, migraci\u00f3n y medios de comunicaci\u00f3n.\nLa iniciativa disfruta de un amplio respaldo \npol\u00edtico entre la comunidad internacional. En el a\u00f1o 2005 el Secretario General de Naciones Unidas asumi\u00f3 la iniciativa con el copatrocinio de los Gobiernos de Espa\u00f1a y Turqu\u00eda. Existe adem\u00e1s un Grupo de Amigos de la Alianza de Civilizaciones que ha ido creciendo desde en-tonces y que en la actualidad re\u00fane a m\u00e1s de noventa Estados y organismos internacionales.\nLa Alianza de Civilizaciones se inserta en \nla apuesta del Gobierno de Espa\u00f1a por el mul-tilateralismo eficaz y por el reforzamiento del papel de las Naciones Unidas en el mundo ac-tual. En abril de 2007 el Secretario General de Naciones Unidas nombr\u00f3 como su Alto Repre-sentante para la Alianza de Civilizaciones al expresidente de Portugal Jorge Sampaio. Con este destacado nombramiento se abr\u00eda una nueva fase en el recorrido de la iniciativa, do-t\u00e1ndola de una mayor visibilidad pol\u00edtica y sen-tando las bases para avanzar hacia su puesta en pr\u00e1ctica. Pocas semanas despu\u00e9s de su nom-bramiento, el Alto Representante hizo p\u00fablico un Plan de Acci\u00f3n con un detallado programa pa\u00f1a apoya los diferentes procesos subregionales de integraci\u00f3n econ\u00f3mica y comercial: MERCO-SUR, Comunidad Andina, el Sistema Centroame-ricano y UNASUR. Adem\u00e1s, impulsa la conclu-si\u00f3n de acuerdos de asociaci\u00f3n entre la Uni\u00f3n Europea y estos mecanismos de integraci\u00f3n. Al margen de estos acuerdos, creemos que es esen-cial que la UE se implique m\u00e1s en el subconti-nente, y por ello Espa\u00f1a participa activamente en el mecanismo de Cumbres UE-Am\u00e9rica Latina y Caribe, que nacieron por iniciativa conjunta de los Gobiernos espa\u00f1ol y franc\u00e9s. En mayo de 2008, tuvo lugar en Lima la V Cumbre que trat\u00f3 dos temas de m\u00e1xima relevancia: pobreza, desi-gualdad e inclusi\u00f3n social; y desarrollo sostenible y cambio clim\u00e1tico. La agenda latinoamericana tendr\u00e1 una importancia destacada en la presiden-cia espa\u00f1ola de la UE, en el primer semestre de 2010. \nEn octubre de 2008 se celebr\u00f3 la XVIII \nCumbre Iberoamericana en El Salvador, una cumbre que result\u00f3 muy constructiva y con un profundo calado pol\u00edtico, al producirse una de-claraci\u00f3n conjunta sobre la crisis econ\u00f3mica y financiera mundial. Adem\u00e1s, la Cumbre tuvo como tema central Juventud y el desarrollo. Se \naprobaron programas e iniciativas concretas cuyos destinatarios ser\u00e1n los j\u00f3venes latinoa-mericanos a los que la Cumbre reconoci\u00f3 como actores esenciales en todos los procesos sociales y pol\u00edticos del subcontinente. \nALIANZA  \nDE CIVILIZACIONEs\nDesde que el Presidente del Gobierno presen-tara ante la Asamblea General de Naciones Unidas en septiembre de 2004 su propuesta de una Alianza de Civilizaciones, la iniciativa ha tenido un largo recorrido. En poco tiempo se ha constituido en un novedoso instrumento en manos de la comunidad internacional para ha-cer frente a los problemas derivados de la ges-ti\u00f3n de la diversidad y en particular, para movi-lizar a la inmensa mayor\u00eda de los elementos moderados del mundo occidental y del mundo \u00e1rabe-isl\u00e1mico en los esfuerzos por aislar los extremismos.\nel presidente del Gobierno, Jos\u00e9 Luis rodr\u00edguez Zapatero y el \nsecretario General de naciones Unidas, Ban Ki-moon, durante la inauguraci\u00f3n del i Foro de la alianza de civilizaciones, que tuvo lugar en Madrid los d\u00edas 15 y 16 de enero de 2008.118\nde asociaci\u00f3n y se presenten compromisos de \nacci\u00f3n y proyectos concretos, el Foro est\u00e1 lla-mado a servir igualmente para identificar bue-nas pr\u00e1cticas, intercambiar experiencias y su-brayar los obst\u00e1culos a suprimir para mejorar el conocimiento mutuo.\nEl I Foro de la Alianza de Civilizaciones se \ncelebr\u00f3 en Madrid los d\u00edas 15 y 16 de enero de 2008. Reuni\u00f3 a numerosos Estados y Organiza-ciones Internacionales, as\u00ed como a destacados representantes del mundo pol\u00edtico, acad\u00e9mico, religioso y empresarial. Constituy\u00f3 un gran \u00e9xi-to tanto por el nivel y n\u00famero de la asistencia como por el contenido de lo debatido y los re-sultados obtenidos.\nEn el plano intergubernamental cabe se\u00f1a-\nlar que durante el Foro tuvo lugar una reuni\u00f3n de Di\u00e1logo Pol\u00edtico de Alto Nivel del Grupo de Amigos a la que asistieron 81 de los entonces 83 miembros del Grupo. De entre ellos, 35 Es-tados estuvieron representados a nivel ministe-rial, y 10 organizaciones internacionales, de las 13 integradas en el Grupo, lo estuvieron a nivel de Secretario General. El \u00e9xito del Foro ha demostrado lo acertado de la iniciativa. La Alianza de Civilizaciones es \u00abthe right initiative \nat the right time\u00bb, en palabras del Alto Repre-sentante. Entre los resultados concretos conse-guidos cabe destacar los siguientes:\n1. Espa\u00f1a y Nueva Zelanda presentaron sus \nPlanes Nacionales, y Turqu\u00eda hizo p\u00fablicos los elementos de su Estrategia Nacional para la Alianza de Civilizaciones.\n2. Se firmaron 5 Memoranda de Entendimien-to entre el Alto Representante y diversas or-ganizaciones internacionales, UNESCO, Liga de Estados \u00c1rabes, ISESCO, ALECSO y Ciudades y Gobiernos Locales Unidos (CGLU), as\u00ed como una Carta de Intencio-nes con el Consejo de Europa.\n3. La Jequesa Mozah bint Nasser al-Missned, consorte del Emir de Qatar, anunci\u00f3 el lan-zamiento de \u00abSilatech\u00bb, una iniciativa glo-bal de empleo juvenil dotada con una in-versi\u00f3n inicial de 100 millones de d\u00f3lares. La iniciativa incluye acuerdos de colabora-ci\u00f3n con el Banco Mundial y el sector pri-vado empresarial.de trabajo para el bienio 2007-2009. Destacan en el Plan tres campos de acci\u00f3n preferentes para la Alianza:\n\u2022 Como herramienta que pueda ser utiliza-\nda por quienes deseen poner en marcha proyec-tos de cooperaci\u00f3n de di\u00e1logo intercultural.\n\u2022 Como lugar de propuesta y apoyo a pro-\nyectos que, en las \u00e1reas de educaci\u00f3n, juven-tud, migraci\u00f3n y medios de comunicaci\u00f3n, se centren en la mejora de las relaciones intercul-turales.\n\u2022 Como \u00e1mbito para la facilitaci\u00f3n del di\u00e1-\nlogo y herramienta pol\u00edtica a disposici\u00f3n de aquellos que fomentan la moderaci\u00f3n y el co-nocimiento mutuo en periodos de crisis.\nLa Alianza se consolidar\u00e1 a medida que los \ndistintos pa\u00edses vayamos integr\u00e1ndola en nues-tras propias pol\u00edticas nacionales. Est\u00e1 llamada a inspirar nuestros instrumentos de gesti\u00f3n de conflictos, nuestra pol\u00edtica de cooperaci\u00f3n in-ternacional y nuestras pol\u00edticas internas secto-riales, ya sea en educaci\u00f3n, en juventud, en migraci\u00f3n o en medios de comunicaci\u00f3n. Para avanzar en esta direcci\u00f3n, el Alto Representan-te ha invitado a los Estados comprometidos con la Alianza a elaborar Planes o Estrategias Na-cionales que traduzcan los principios de la Alianza en medidas pol\u00edticas concretas. Espa\u00f1a aprob\u00f3 en enero de 2008 su propio Plan Na-cional.\nDel mismo modo, la Alianza aspira a traba-\njar complementariamente con las organizacio-nes internacionales y regionales que trabajan en el campo del di\u00e1logo intercultural. Desea convertirse en un instrumento horizontal del sistema de Naciones Unidas que sirva para  realzar la importancia pol\u00edtica de lo que estas organizaciones hacen a favor de la gesti\u00f3n de la diversidad. Con tal fin, el Alto Representante ha firmado sendos acuerdos de colaboraci\u00f3n con organismos internacionales como la UNESCO, la Liga \u00c1rabe o el Consejo de Europa.\nOtra de las principales propuestas conteni-\ndas, tanto en el Informe del Grupo de Alto Ni-vel creado en 2005 por el Secretario General como en el Plan de Acci\u00f3n del Alto Represen-tante, es la celebraci\u00f3n de un Foro de la Alian-za de Civilizaciones. Concebido como el gran evento de la Alianza donde se forjen acuerdos 119 Pol\u00edtica exterior\nde peque\u00f1a cuant\u00eda para apoyar programas \njuveniles en el \u00e1mbito del di\u00e1logo intercul-tural e interreligioso.\nAdem\u00e1s, se han alcanzado otros importan-\ntes compromisos que favorecer\u00e1n los objetivos \nde la Alianza de Civilizaciones, tales como la creaci\u00f3n de una red mundial de intercambio de informaci\u00f3n y buenas pr\u00e1cticas entre funda-ciones y particulares que act\u00faan en el \u00e1mbito del di\u00e1logo intercultural, el nombramiento de Embajadores de Buena Voluntad de la Alianza de Civilizaciones o la elaboraci\u00f3n de un cat\u00e1-logo de buenas pr\u00e1cticas del sector empresarial en materia de di\u00e1logo intercultural.\nEl pr\u00f3ximo Foro se celebrar\u00e1 los d\u00edas 2 y 3 \nde abril del 2009 en Estambul. Otros pa\u00edses han expresado su intenci\u00f3n de acoger futuras ediciones del Foro.\nwww.aeci.eswww.maec.es www.unaoc.org4. La reina Noor de Jordania, en representa-ci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Rey Hussein, anun-ci\u00f3 el lanzamiento de un Fondo de la Alianza para los Medios de Comunicaci\u00f3n, destinado a la lucha contra los estereotipos en dichos medios mediante acuerdos de colaboraci\u00f3n con destacados productores, distribuidores y agencias de Hollywood. El Fondo cuenta con una inversi\u00f3n privada inicial de 10 millones de d\u00f3lares.\n5. Se ha puesto en marcha el Centro de Inter -\ncambio de Informaciones o \u00abclearing house\u00bb  \nde la Alianza, que se estrena con un proyec-to piloto en materia de alfabetizaci\u00f3n me-di\u00e1tica.\n6. Se lanz\u00f3 el Mecanismo de Reacci\u00f3n R\u00e1pi-da en los Medios de Comunicaci\u00f3n, por el que se establece una base de datos p\u00fablica de expertos mundiales en di\u00e1logo intercul-tural, a la que los periodistas podr\u00e1n acu-dir, sobre todo, en situaciones de crisis.\n7. Se ha creado el Fondo Juvenil Solidario, cuya finalidad ser\u00e1 la concesi\u00f3n de ayudas Cap\u00edtulo V\npOL\u00cdtica  \nDe DeFensa\npol\u00edTicaDeDeFensapol\u00ed  \nTicaDeDeFensapol\u00edTica  \nDeDeFensapol\u00ed TicaD e \nDeFensapol\u00ed TicaD eDe \nFensapol\u00edTicaDeDeFen  \nsapol\u00edTicaDeDeFensa\nLAs FuERZAs ARMADAs:\nINstRuMENtO DE LA \nACCI\u00d3N ExtERIOR\nLa acci\u00f3n exterior de Espa\u00f1a se basa en el res-\npeto escrupuloso a la legalidad internacional. La participaci\u00f3n de nuestras Fuerzas Armadas en el exterior requiere el cumplimiento de dos condiciones: decisi\u00f3n previa de Naciones Uni-das o de otras organizaciones multinacionales de las que Espa\u00f1a forme parte y que se acuerde con la participaci\u00f3n activa del Parlamento.\nP ara llevar a cabo estas acciones, el P arla-\nmento espa\u00f1ol aprob\u00f3 el 3 de noviembre de 2005 la Ley de Defensa Nacional, que atribuye a las Fuerzas Armadas garantizar la soberan\u00eda e independencia de Espa\u00f1a, defender su integri-dad territorial y el ordenamiento constitucio-nal, preservar el bienestar de sus ciudadanos ante riesgos, calamidades y cat\u00e1strofes y otras necesidades p\u00fablicas, y ser un elemento clave de la acci\u00f3n exterior del Estado mediante su participaci\u00f3n en misiones internacionales.\nLa Ley dispone que para estas \u00faltimas el \nGobierno consultar\u00e1 previamente al Congreso de los Diputados y recabar\u00e1 su autorizaci\u00f3n antes de ordenar operaciones en el exterior que no est\u00e9n directamente relacionadas con la de-fensa de Espa\u00f1a o del inter\u00e9s nacional.\nDichas operaciones deber\u00e1n ser conformes \ncon el Derecho Internacional y contar con una petici\u00f3n expresa del Gobierno en cuyo territo-rio se desarrollen, o una resoluci\u00f3n de Nacio-nes Unidas o de la Alianza Atl\u00e1ntica o un acuerdo de la Uni\u00f3n Europea. No ser\u00e1 necesa-rio el control previo del P arlamento para res-ponder en leg\u00edtima defensa a una agresi\u00f3n con-tra Espa\u00f1a o sus intereses nacionales.\nLa pol\u00edtica de seguridad de Espa\u00f1a se integra \nen el contexto internacional a trav\u00e9s de su pre-sencia en organizaciones internacionales, la par -\nticipaci\u00f3n en operaciones de paz y la vinculaci\u00f3n a diversos tratados.\nPor su parte, la pol\u00edtica de defensa deter -\nmina los objetivos de la defensa nacional y los recursos y acciones necesarios para alcanzar -\nlos. Estos objetivos se definen en la Directiva de Defensa Nacional, que constituye el inicio del Planeamiento de la Defensa Nacional y de la pol\u00edtica militar.\nLa Directiva de Defensa Nacional fue san-\ncionada por el presidente del Gobierno el 30 de diciembre de 2004, sustituida a finales de 2008 por una nueva Directiva presentada en el mes de noviembre en el Parlamento por la ministra de Defensa, Carme Chac\u00f3n. Se trata del  docu-mento en el cual el Gobierno define los objeti-vos de la defensa nacional y expone las l\u00edneas generales de actuaci\u00f3n para alcanzarlos.\nAtendiendo a una de las orientaciones de \nla Directiva de Defensa Nacional, las Cortes Generales aprobaron el 30 de octubre de 2007 la Ley de la Carrera Militar para adoptar una estructura de cuerpos y escalas renovada, siste-mas de ascenso y promoci\u00f3n que incentiven el \nsu Majestad el rey en unos ejercicios del ej\u00e9rcito de t ierra.\n123 Pol\u00edtica de Defensa\nm\u00e9rito y la capacidad, y reformar el sistema de \nense\u00f1anza militar.\nTanto la Directiva de 2004 como en la actua-\nlidad la de 2008 constituyen la base del planea-miento de la defensa, describe el escenario estra-t\u00e9gico en el que nos encontramos y establece el marco de la seguridad y la defensa de Espa\u00f1a, as\u00ed como la respuesta a los riesgos descritos.\nEn el marco de la seguridad y la defensa, \nEuropa es nuestra \u00e1rea de inter\u00e9s prioritario y en este \u00e1mbito se impulsar\u00e1 una aut\u00e9ntica pol\u00edtica\n \neuropea de seguridad y defensa. Esta prioridad se compatibiliza con una relaci\u00f3n transatl\u00e1ntica robusta y equilibrada, en la que Espa\u00f1a es un aliado firme y claramente comprometido con la Alianza Atl\u00e1ntica.\nEl \u00e1rea del Mediterr\u00e1neo es de inter\u00e9s espe-\ncial para Espa\u00f1a, que apoya firmemente todas las iniciativas multilaterales de la Uni\u00f3n Euro-pea, la Alianza Atl\u00e1ntica y la Organizaci\u00f3n para la Seguridad y Cooperaci\u00f3n en Europa (OSCE) dirigidas a la regi\u00f3n mediterr\u00e1nea. Ibe-roam\u00e9rica es otra de las \u00e1reas preferentes, por lo que Espa\u00f1a potencia las relaciones bilatera-les y la cooperaci\u00f3n militar con los Estados ibe-roamericanos y apoya las iniciativas regionales encaminadas a reforzar la cooperaci\u00f3n multila-teral entre los pa\u00edses de la comunidad ibero-americana.\nA estos tres \u00e1mbitos tradicionales de inte-\nr\u00e9s prioritario de la pol\u00edtica de Defensa en el marco internacional, la Directiva de Defensa Nacional 2008 incorpora tambi\u00e9n la necesaria contribuci\u00f3n espa\u00f1ola a la estabilidad en otras regiones como el \u00c1frica subsahariana y el \u00e1rea Asia-Pac\u00edfico.La Directiva de Defensa Nacional 2008 es-\ntablece cinco grandes l\u00edneas de actuaci\u00f3n:\n\u2022 La acci\u00f3n \u00fanica del Estado en materia de \nseguridad y defensa, y su desarrollo mediante una aproximaci\u00f3n integradora de todos los re-cursos, de informaci\u00f3n, preventivos, disuaso-rios, de intervenci\u00f3n y cooperaci\u00f3n internacio-nal, as\u00ed como de gesti\u00f3n de da\u00f1os.\n\u2022 El compromiso de Espa\u00f1a con la defensa \nde la paz y la seguridad internacional, con res-peto a la legalidad internacional y el ejercicio del multilateralismo como medio para la actua-ci\u00f3n concertada en las relaciones internaciona-les y para la resoluci\u00f3n de los conflictos.\n\u2022 La obtenci\u00f3n del m\u00e1ximo respaldo social \ny parlamentario que haga de la pol\u00edtica de de-fensa una aut\u00e9ntica pol\u00edtica de Estado y que concite la completa identificaci\u00f3n de la socie-dad con sus Fuerza Armadas.\n\u2022 La asunci\u00f3n solidaria con nuestros socios \ny aliados de nuestros compromisos en el \u00e1mbi-to de la seguridad compartida y de la defensa colectiva.\n\u2022 La transformaci\u00f3n din\u00e1mica y permanen-\nte de las Fuerzas Armadas, como elemento esencial de la pol\u00edtica de defensa, y su conti-nua adaptaci\u00f3n al escenario estrat\u00e9gico.\nunas Fuerzas Armadas con 126.000 \nprofesionales\nLas Fuerzas Armadas espa\u00f1olas cuentan con 126.000 efectivos, de los que 18.000 son ofi-ciales, 28.000 suboficiales y 80.000 tropa y mariner\u00eda. Todos ellos son profesionales, pues La Ministra de Defensa, \ncarme chac\u00f3n, durante las pruebas de calificaci\u00f3n de pilotos en el portaaviones  \u00abpr\u00edncipe de asturias\u00bb.10 de febrero de 2009.\n124\nHombres Mujeres13%\n87,2%pOrcentaJe De MUJeres en Las F asSeptiembre 2008Tierra\nArmadaAire\nCuerpos comunes17%3%\n16%\n64%FUerZas arMaDas\nSeptiembre 2008el servicio militar obligatorio finaliz\u00f3 el 1 de \nenero de 2002.\nTras la crisis de reclutamiento sufrida en \nlos a\u00f1os posteriores a esa fecha, desde 2005 el n\u00famero de soldados y marineros ha ido au-mentando, estando previsto que al finalizar 2009 se alcancen los 86.000, en unas Fuerzas Armadas de entre 130.000 y 140.000 milita-res. Igualmente se ha incrementado la cifra de \nmujeres en las Fuerzas Armadas, que suponen el 13% de los efectivos totales al final de la Legislatura 2004-2008 y del 18% del total de tropa y marineria. Este porcentaje era del 0,1% en 1991, 0,7% en 1995, 8,9% en 2000 y 11,5% en 2005.\nLa incorporaci\u00f3n de la mujer a las Fuerzas \nArmadas se inici\u00f3 en 1988 y un a\u00f1o despu\u00e9s pudieron integrarse en los Cuerpos Generales de las Armas. A tropa y mariner\u00eda la mujer ac-cedi\u00f3, aunque con restricciones, en 1992 y la plena incorporaci\u00f3n se produjo en 1999.\nCon la finalidad de consolidar la plena pro -\nfesionalizaci\u00f3n de las Fuerzas Armadas, hacien-do de la milicia una profesi\u00f3n atractiva, se pro-mulga la Ley 8/2006, de T ropa y Mariner\u00eda, que facilita la estabilidad de la vida profesional de los soldados y marineros con la firma de compromi-\neVOLU ci\u00f3n De eFecti VOs De trOpa Y Mariner \u00cda DesDe Fin \nserViciO MiLitar OBLiGatOriO (tODas Las sitUaciOnes-seMestraL)\n79.000\n78.00077.00076.00075.00074.00073.00072.00071.00070.000\n73.393\n72.51373.215\n71.08372.453\n70.63271.93773.64176.40178.05879.128\n77.321ENE 02\nJUL 02\nENE 03\nJUL 03\nENE 04\nJUL 04\nENE 05\nJUL 05\nENE 06\nJUL 06\nENE 07\nJUL 07\nENE 08APROBACI\u00d3N POR\nGOBIERNO\nPROYECTO LEY DE\nTROPA Y MARINER\u00cdA\nANUNCIO NUEVOS\nSUELDOSAPROBACI\u00d3N LEY DE\nTROPA Y MARINER\u00cdA\nFIRMA COMPROMISOS \nLARGA DURACI\u00d3N\nMEDIDAS URGENTES\nFuente: Subsecretar\u00eda de Defensa. Direcci\u00f3n General de Reclutamiento y Ense\u00f1anza Militar.  Subdirecci\u00f3n General de Reclutamiento.125 Pol\u00edtica de Defensa\nsos de larga duraci\u00f3n (hasta los 58 a\u00f1os, pase a \nla reserva o jubilaci\u00f3n) o compromisos cortos de dos o tres a\u00f1os renovables hasta los seis.\nEsta Ley ofrece tambi\u00e9n la opci\u00f3n de perma-\nnecer en los ej\u00e9rcitos hasta los 45 a\u00f1os, a partir de los cuales se tendr\u00e1 derecho a una paga men -\nsual similar al salario m\u00ednimo, compatible con otras percepciones en el sector privado e incom -\npatible con el subsidio de desempleo.\nunas Fuerzas Armadas m\u00e1s modernas  \ny eficaces \nActualmente se han comprometido m\u00e1s de 26.000 millones de euros en los programas ya en marcha de modernizaci\u00f3n de nuestros ej\u00e9rcitos, entre los que se encuentran medios navales como las fragatas F-100, el Buque de Proyecci\u00f3n Estrat\u00e9-gica, el Buque de Aprovisionamiento de Comba-te, buques de acci\u00f3n mar\u00edtima o los submarinos S-80; programas a\u00e9reos en colaboraci\u00f3n con otros pa\u00edses europeos como el caza Eurofighter, el avi\u00f3n de transporte A-400M o los helic\u00f3pteros Tigre y NH-90; y en medios terrestres destacan progra-mas como los blindados 4x4 resistentes ante mi-nas, los carros Leopardo y los veh\u00edculos de com-bate Pizarro.\nEn marzo de 2006 se lanz\u00f3 Spainsat, el sat\u00e9-\nlite principal que atiende el servicio de comuni-caciones gubernamentales y militares por sat\u00e9li-te y facilita las comunicaciones de las Fuerzas Armadas espa\u00f1olas en sus despliegues. En 2007 se ha puesto en marcha adem\u00e1s el Programa Nacional de Sat\u00e9lites de Observaci\u00f3n \u2013Paz e In-genio\u2013, en colaboraci\u00f3n entre el Ministerio de Defensa, el Ministerio de Industria (CDTI) y la Agencia Espacial Europea, que permitir\u00e1 a Espa-\u00f1a disponer de un sistema con las dos tecnolo-g\u00edas de observaci\u00f3n: \u00f3ptica y radar.\nLa participaci\u00f3n de Espa\u00f1a en la Ot AN\nEspa\u00f1a participa en las actividades de la Alian-za Atl\u00e1ntica desde su incorporaci\u00f3n el 30 de mayo de 1982. Como miembro activo de la OT AN, Espa\u00f1a ha contribuido, junto a los de-m\u00e1s aliados, a llevar a buen t\u00e9rmino las profun-das transformaciones internas y externas que esta organizaci\u00f3n ha experimentado.Entre los aspectos m\u00e1s destacados de su \ntransformaci\u00f3n interna, la OTAN, en los \u00faltimos a\u00f1os, ha llevado a cabo una importante reduc-ci\u00f3n de sus fuerzas y mandos; ha creado unida-des multinacionales; ha sustituido el concepto de \u00abenemigo\u00bb y ha desarrollado el de \u00abseguridad cooperativa\u00bb, seg\u00fan el cual la cooperaci\u00f3n entre las naciones es la mejor prevenci\u00f3n contra el ries-go de conflictos, eliminando barreras entre pa\u00ed-ses, de modo que todos se sientan m\u00e1s seguros en un mundo cada vez m\u00e1s interdependiente.\nEn agosto de 2003 la OTAN asume el mando \nde la operaci\u00f3n ISAF en Afganist\u00e1n con la misi\u00f3n de apoyar al Gobierno de este pa\u00eds en la expan-si\u00f3n de su autoridad al resto del territorio. Espa\u00f1a participa con contingentes de tropas desplegados con el objetivo de estabilizar el pa\u00eds y fortalecer las instituciones, donde cobra especial importan-cia el adiestramiento del Ej\u00e9rcito Nacional Afga-no. Espa\u00f1a es tambi\u00e9n responsable de un Equipo de Reconstrucci\u00f3n Provincial en Baghdis, desde cuya capital, Qala-i-Naw, trabaja la Agencia Es-pa\u00f1ola de Cooperaci\u00f3n Internacional en proyec-tos de salud, educaci\u00f3n e infraestructuras b\u00e1sicas; adem\u00e1s, Espa\u00f1a participa en la Base de apoyo avanzado de Herat, desde donde se presta apoyo al trabajo de varios equipos provinciales de la zona occidental del pa\u00eds.\nEl futuro de la defensa europea\nT ras la entrada en vigor del T ratado de \u00c1mster-dam en abril de 1999, se inici\u00f3 un proceso de \nescudo del nuevo \nMando conjunto del suroeste de la Otan, cuyo cuartel general est\u00e1 ubicado en el acuartelamiento de retamares (Madrid). 126\ndesarrollo de nuevas pol\u00edticas comunitarias en \nmateria de seguridad y defensa.\nEn el documento \u00abUna Europa segura en \nun mundo mejor\u00bb se recoge la Estrategia Euro-pea de Seguridad y en ella se marcan tres obje-tivos principales: extender la zona de seguri-dad alrededor de Europa; fortalecer el orden internacional bas\u00e1ndose en un multilateralis-mo eficaz; y hacer frente a las nuevas amena-zas, terrorismo, armas de destrucci\u00f3n masiva, crimen organizado, etc\u00e9tera.\nEn cuanto a Espa\u00f1a, la Directiva de Defensa \nNacional del a\u00f1o 2008 es clara en lo que se refie-re a la voluntad espa\u00f1ola y se\u00f1ala que \u00abla seguri-dad nacional est\u00e1 intr\u00ednseca e indisolublemente unida a la seguridad de Europa. Por ello, Espa\u00f1a promueve e impulsa una s\u00f3lida pol\u00edtica europea de seguridad y defensa, dotada de las capacida-des civiles y militares necesarias para hacer frente a las contingencias o crisis que le afecten y para contribuir eficazmente a la paz mundial de acuerdo con la Carta de las Naciones Unidas\u00bb. \nEspa\u00f1a ha impulsado durante 2008 la puesta \nen marcha de una operaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Euro-pea en aguas del Oc\u00e9ano \u00cdndico cercanas a So-malia con el objetivo de proteger el tr\u00e1fico huma-nitario, comercial y la actividad pesquera de los ataques de la pirater\u00eda. Con el nombre de Atalan-ta, ha sido aprobada y se desplegar\u00e1 a comienzos de 2009.unas Fuerzas Armadas solidarias\nEntre las misiones fundamentales de las Fuer-zas Armadas espa\u00f1olas figuran la de contribuir al mantenimiento de la paz, la seguridad y la estabilidad internacionales y participar activa-mente en las organizaciones de seguridad y de-fensa colectivas, especialmente en la Alianza Atl\u00e1ntica y en la Uni\u00f3n Europea.\nEspa\u00f1a, como miembro de la Alianza Atl\u00e1n-\ntica, tiene asignados diferentes contingentes en las fuerzas permanentes de la OTAN. Asimismo, participa en el Cuerpo de Ej\u00e9rcito Europeo (Euro-cuerpo), en la Fuerza Operativa R\u00e1pida (Eurofor) y en la Fuerza Mar\u00edtima Europea (Euromarfor), que se encuentran a disposici\u00f3n tanto de la OTAN como de la Uni\u00f3n Europea y de las dife-rentes organizaciones internacionales de seguri-dad y defensa, en  la Fuerza Anfibia Hispano-Ita-liana, en la Iniciativa Anfibia Europea, en el Grupo A\u00e9reo Europeo y en la Fuerza de Gendar -\nmer\u00eda Europea.\nLa participaci\u00f3n espa\u00f1ola  \nen misiones de paz\nLas Fuerzas Armadas espa\u00f1olas mantienen varios contingentes fuera de las fronteras nacionales en fuerzas de interposici\u00f3n de paz. A finales del a\u00f1o 2008, el despliegue era el siguiente: 337 soldados \nen Bosnia y Herzegovina en la operaci\u00f3n Althea de la Uni\u00f3n Europea, para incrementar el \nprogreso del pa\u00eds hacia un contexto de mayor es-tabilidad; 617 efectivos en Kosovo, integrados en la fuerza multinacional de la OT AN; 760 solda-dos en Afganist\u00e1n desplegados en Herat y Qala-i-Naw dentro de una Fuerza Internacional de Asis-tencia para la Seguridad en Afganist\u00e1n; y 1.100 hombres y mujeres (el mayor contingente) en L\u00ed-bano, dentro de la Fuerza Interina de Naciones Unidas en el L\u00edbano (FINUL).\nAdem\u00e1s, 7 observadores militares se en-\ncuentran desplegados\n bajo mandato de la \nUni\u00f3n Europea y de las Naciones Unidas, en \nmisiones de verificaci\u00f3n del cumplimiento de diferentes acuerdos de paz.\nLa participaci\u00f3n oficial de Espa\u00f1a en mi-\nsiones de Naciones Unidas se inici\u00f3 en el a\u00f1o 1989, si bien con anterioridad a esta fecha ya se hab\u00eda participado, aunque con car\u00e1cter muy \nLa Ministra de Defensa, carme chac\u00f3n, y el Ministro de \nasuntos exteriores y de cooperaci\u00f3n, Miguel \u00c1ngel Moratinos, reciben honores a su llegada a Herat (afganist\u00e1n) para  felicitar la navidad a las tropas espa\u00f1olas. 23 de diciembre de 2008.127 Pol\u00edtica de Defensa\nespor\u00e1dico, en operaciones similares a las que \nhoy denominamos \u00aboperaciones de paz\u00bb.\nLas operaciones de paz han ido tomando \nprogresivamente una importancia primordial en la pol\u00edtica de defensa y seguridad de Espa-\u00f1a, que ha dedicado una atenci\u00f3n especial a este tipo de misiones manteniendo en ellas una presencia constante, dedic\u00e1ndoles un esfuerzo econ\u00f3mico creciente y, desgraciadamente, pa-gando tambi\u00e9n un importante tributo en vidas humanas.\nEn conjunto, desde el a\u00f1o 1989, Espa\u00f1a ha \nparticipado en 52 operaciones de paz y de ayu-da humanitaria y cerca de 80.000 militares de los tres ej\u00e9rcitos las han hecho posibles con su presencia en cuatro continentes. En el terreno econ\u00f3mico tambi\u00e9n se ha hecho un gran es-fuerzo: desde 1990 se han dedicado unos 5.000 millones de euros a sufragar el coste de estas operaciones de paz y de ayuda humanitaria.\nA una moderada presencia espa\u00f1ola en \neste tipo de misiones en los primeros a\u00f1os le sigui\u00f3 un incremento sustantivo en el a\u00f1o 1992, motivado por nuestra participaci\u00f3n en la Fuerza de Protecci\u00f3n de Naciones Unidas en Bosnia, momento en que nuestros efectivos desplegados aumentaron hasta 1.500. Este n\u00fa-mero se mantuvo en niveles similares hasta 1999, cuando nuestra contribuci\u00f3n en Kosovo elev\u00f3 la cifra hasta unos 2.800 hombres.\nFue en el a\u00f1o 2003 cuando se alcanz\u00f3 el \nm\u00e1ximo hist\u00f3rico de nuestra participaci\u00f3n en el exterior con 3.600 efectivos en cuatro escena-rios diferentes, lo que oblig\u00f3 a nuestras Fuerzas Armadas a un esfuerzo suplementario al previs -\nto en ese momento. \nLa agrupaci\u00f3n naval \nhacia el L\u00edbano. en el centro la fragata \u00abJuan de Borb\u00f3n\u00bb y el buque \u00abGalicia\u00bb, a la izquierda el \u00abpizarro\u00bb y a la derecha el \u00abpati\u00f1o\u00bb.\nUn miembro del \nequipo tacp del \ncomponente militar \ndel equipo de \nreconstrucci\u00f3n \nprovincial (prt) en \nQala-i-naw, prepara \nuna conducci\u00f3n de \nun avi\u00f3n de la isaF \nen los alrededores \nde la ciudad.128\nLa participaci\u00f3n de las Fuerzas Armadas \nespa\u00f1olas en operaciones en el exterior ha ron-\ndado durante los \u00faltimos a\u00f1os la cifra total de 3.000 efectivos. El riesgo de estas misiones es incuestionable y la dolorosa prueba de ello son los 148 hombres y mujeres que, pertenecientes al Ministerio de Defensa o trabajando para el mismo, han fallecido cumpliendo con su deber en el curso de las mismas.\nPor lo que se refiere a misiones de ayuda hu-\nmanitaria, los militares espa\u00f1oles han trabajado en Mauritania, Pakist\u00e1n, Indonesia, Mozambi-que, Turqu\u00eda, Albania, Centroam\u00e9rica o Kurdist\u00e1n para paliar los efectos de cat\u00e1strofes provocadas por la naturaleza o por la acci\u00f3n humana.La m\u00e1s reciente de estas operaciones es, \ndesde mayo de 2008, la misi\u00f3n europea deno-\nminada Eufor Chad-RCA, en donde Espa\u00f1a aporta medios a\u00e9reos y 88 militares que per -\nmiten la existencia de un corredor a\u00e9reo de ayuda humanitaria a los campamentos de re-fugiados situados en Chad y la Rep\u00fablica Cen-troafricana.\nAsimismo, Espa\u00f1a ha participado en los \u00fal-\ntimos a\u00f1os con un contingente militar en la pro-tecci\u00f3n de procesos electorales en Afganist\u00e1n, Hait\u00ed y Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo.\nPara m\u00e1s informaci\u00f3n pueden consultar la \np\u00e1gina oficial del Ministerio de Defensa: \nwww.mde.esCap\u00edtulo VI\npOL\u00cdtica\necOn\u00f3Mica  \nY eL MODeLO  \nDe prOtecci\u00f3n  \nsOciaL  \npol\u00edTicaecon\u00f3 Micayel Mo \nDeloDepRoTecci\u00f3nsocial\npol\u00edTicaecon\u00f3 Micayel Mo \nDeloDepRoTecci\u00f3nsocialpol\u00edTicaecon\u00f3 Micayel Mo \nDeloDepRoTecci\u00f3nsocial\nINtROD uCCI\u00d3N A LA \nPOL\u00cdtICA ECON\u00d3MICA\nEn las \u00faltimas d\u00e9cadas la econom\u00eda espa\u00f1ola ha \nexperimentado una transformaci\u00f3n sin prece-dentes que ha afectado no s\u00f3lo a la estructura productiva de la econom\u00eda sino tambi\u00e9n al pa-pel desempe\u00f1ado por la pol\u00edtica econ\u00f3mica.\nEspa\u00f1a ha pasado de un sistema econ\u00f3mi-\nco heredado de la f\u00e9rrea autarqu\u00eda en que estu-vo inmersa hasta los a\u00f1os sesenta y caracteriza-do por un elevado grado de intervencionismo y una escasa integraci\u00f3n con su entorno, a for-mar parte de la Uni\u00f3n Econ\u00f3mica y Monetaria que representa, el estadio m\u00e1s avanzado de in-tegraci\u00f3n econ\u00f3mica que hoy conocemos.\nLa integraci\u00f3n en la Comunidad Econ\u00f3mi-\nca Europea (CEE) en 1986 supuso un est\u00edmulo a la apertura hacia el exterior y la liberalizaci\u00f3n, en busca de una mayor eficiencia de los merca-dos de bienes, servicios y factores. Asimismo, se puso en marcha un importante proceso de reforma del ordenamiento en materia econ\u00f3-mica cuyo fin era avanzar en la modernizaci\u00f3n de los mercados mejorando su funcionamiento y facilitando su integraci\u00f3n en los circuitos eu-ropeos, primero, y mundiales despu\u00e9s.\nPor una parte, el sector agr\u00edcola ha perdido \npeso en la econom\u00eda, como muestran las ca\u00ed-das notables en su contribuci\u00f3n tanto a la pro-ducci\u00f3n como al empleo nacionales.\nEl sector industrial tambi\u00e9n ha reducido su \npeso a favor de una expansi\u00f3n notable de los servicios, que suponen actualmente cerca del 66,7% del Producto Interior Bruto (PIB) espa-\u00f1ol. Asimismo, el sistema financiero ha experi-mentado cambios realmente extraordinarios. Como prueba de ello, los grandes bancos espa-\u00f1oles han mostrado un notable dinamismo en los mercados internacionales, incrementando su presencia en otros pa\u00edses, al tiempo que sus ratios de eficiencia les permiten mantener posi-ciones muy competitivas respecto a otros ope-radores del sector.\nEl inicio de estos cambios, m\u00e1s all\u00e1 de la \napertura iniciada con el Plan de Estabilizaci\u00f3n en 1959, tiene su origen en los Pactos de la Mon-cloa, firmados en 1977 por el Gobierno de Adol-fo Su\u00e1rez y los agentes sociales como parte de una estrategia integrada para facilitar la moderni-zaci\u00f3n de la econom\u00eda espa\u00f1ola y contribuir a la salida de la crisis del petr\u00f3leo. Sin embargo, la incidencia de nuevas presiones en los precios del crudo sobre las econom\u00edas occidentales en un es-cenario de bajos niveles de crecimiento y eleva-das tasas de inflaci\u00f3n limit\u00f3 en gran medida la capacidad de nuevas reformas para favorecer el crecimiento de la econom\u00eda espa\u00f1ola.\nEntre los a\u00f1os 1986 y 1989 las tasas de cre-\ncimiento se situaron cerca del 5% (4,7% en tasa media anual para el conjunto del periodo y cerca de un 20% para el conjunto de los cua-tro a\u00f1os), gracias al fuerte dinamismo de la de-manda interna tanto en sus cap\u00edtulos de inver-si\u00f3n como de consumo, y dieron lugar a una expansi\u00f3n significativa del volumen de em-pleo, al tiempo que se avanz\u00f3 en la consolida-ci\u00f3n de las cuentas p\u00fablicas.\nSin embargo, y como resultado de la forta-\nleza de la demanda interna, el desequilibrio exterior tendi\u00f3 a ampliarse y las tensiones infla-cionistas comenzaron a manifestarse.\nEn 1993 la econom\u00eda espa\u00f1ola entr\u00f3 en \nuna profunda crisis que habr\u00eda de ralentizar el proceso de convergencia hacia los niveles de renta de los socios comunitarios. El resultado fue un aumento significativo de la tasa de paro, que se situ\u00f3 en el entorno del 25% de la pobla-ci\u00f3n activa, al tiempo que se produc\u00eda una sig-nificativa aceleraci\u00f3n de las tasas de inflaci\u00f3n y una ampliaci\u00f3n del desequilibrio en las cuen-tas p\u00fablicas.\nEl 1 de enero de 1999 se produjo finalmen-\nte la creaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Monetaria Europea con once pa\u00edses miembros. La implicaci\u00f3n m\u00e1s inmediata de la creaci\u00f3n de la moneda com\u00fan fue, sin lugar a dudas, la nueva concepci\u00f3n de la pol\u00edtica monetaria, cuya competencia que-daba irreversiblemente cedida al Banco Cen-131 Pol\u00edtica econ\u00f3mica y el modelo de Protecci\u00f3n Social\ntral Europeo (BCE), perdiendo as\u00ed el Banco de \nEspa\u00f1a la autonom\u00eda directa sobre el dise\u00f1o de la estrategia de pol\u00edtica monetaria.\nLa incorporaci\u00f3n de Espa\u00f1a a la zona euro \nen la primera ola gener\u00f3 un clima de confianza que se vio tambi\u00e9n reforzado por otros factores en cierto modo ex\u00f3genos, pero sin duda positi-vos para consolidar el dinamismo de la econo-m\u00eda y alargar la duraci\u00f3n de la fase expansiva del ciclo de la que a\u00fan hoy disfruta la econom\u00eda espa\u00f1ola. En efecto, la fijaci\u00f3n de un tipo de cambio de entrada en la zona euro favorable para Espa\u00f1a (por cuanto mejoraba claramente la competitividad de los productos espa\u00f1oles e im-pulsaba, en consecuencia, las exportaciones), junto a la reducci\u00f3n m\u00e1s que notable de los ti-pos de inter\u00e9s como resultado del proceso de convergencia y del compromiso con la discipli-na presupuestaria, estimularon el crecimiento durante la segunda mitad de los a\u00f1os noventa y la primera parte de la d\u00e9cada del 2000, permi-tiendo un avance significativo en la convergen-cia hacia los niveles de vida de nuestros socios comunitarios.\nEl Programa Nacional de Reformas, apro-\nbado por la Comisi\u00f3n Europea en octubre de 2005, es la referencia fundamental de la pol\u00edti-ca econ\u00f3mica del Gobierno a medio plazo, que establece como objetivo estrat\u00e9gico la ple-na convergencia en renta con la UE en el a\u00f1o 2010. Este objetivo ya ha sido alcanzado en 2006, tal y como recogen los datos publicados por Eurostat.\nAsimismo, la importante llegada de fondos \nestructurales procedentes de los presupuestos de la Uni\u00f3n Europea y los flujos de entrada de inmigraci\u00f3n jugaron un papel positivo sobre el crecimiento del PIB, la creaci\u00f3n de empleo y la consolidaci\u00f3n macroecon\u00f3mica, de forma que el d\u00e9ficit p\u00fablico entr\u00f3 en una senda de reduc-ci\u00f3n y se moderaron las tasas de inflaci\u00f3n. Du-rante este periodo se pusieron tambi\u00e9n en mar-cha diversas reformas en los mercados de trabajo, bienes y factores. La fase alcista del ci-clo econ\u00f3mico espa\u00f1ol se ha prolongado du-rante m\u00e1s de trece a\u00f1os, mostrando un enorme dinamismo, a diferencia de lo ocurrido en la mayor\u00eda de los pa\u00edses europeos donde, a pesar del tono expansivo de la pol\u00edtica monetaria, la aton\u00eda de la demanda ha impedido lograr nive-les de crecimiento m\u00e1s robustos.\nResultado de los factores que han sido des-\ncritos anteriormente, desde 1999 Espa\u00f1a ha acumulado un diferencial de crecimiento nota-ble con los pa\u00edses de la zona euro, que se sit\u00faa en promedio en 1,4 puntos porcentuales. Fruto de este mayor crecimiento, el PIB por habitante de Espa\u00f1a ha superado ya la media de la UE-27 y ha avanzado hasta el 95,5% de la media de la zona euro.\nEn estos \u00faltimos a\u00f1os el crecimiento de la \neconom\u00eda espa\u00f1ola ha venido impulsado esen-cialmente por el dinamismo de la demanda in-terna y, especialmente, por el dinamismo de los cap\u00edtulos de demanda de consumo e inver-si\u00f3n en construcci\u00f3n. El objetivo de la pol\u00edtica econ\u00f3mica es que la inversi\u00f3n en bienes de equipo cobre un mayor protagonismo que per-mita reforzar la calidad del crecimiento en los pr\u00f3ximos a\u00f1os.\n2004 T1    2004 T2    2004 T3    2004 T4    2005 T1    2005 T2    2005 T3    2005 T4    2006 T14\n3,5\n3\n2,5\n2\n1,5\n1\n0,5\n0creciMientO DeL piB en espa\u00d1a Y en La ZOna eUrO 2004-2006132\nMientras, la contribuci\u00f3n del sector exterior \nha pasado de ser negativa a ser positiva como \nconsecuencia del descenso del d\u00e9ficit comercial. A este \u00faltimo han contribuido factores de natura-leza diversa, como el menor impulso de la de-manda interna, el descenso de los precios inter -\nnacionales del petr\u00f3leo en los \u00faltimos meses y el mantenimiento del crecimiento de las exporta-ciones, a pesar de la aton\u00eda de las econom\u00edas eu-ropeas en los principales pa\u00edses de la zona euro.\nDe esta manera, el sector exterior ha pasado \nde restar 0,2 puntos al crecimiento del PIB en el primer trimestre de 2008 a contribuir con 0,8 puntos positivos en el tercer trimestre del a\u00f1o.LA ECONOM\u00cdA E sPA\u00f1OLA \nEN LA AC tuALIDAD: \nEstRuCtuRA ECON\u00d3MICA \nPOR sECtOREs\nEn las \u00faltimas cuatro d\u00e9cadas, el peso relati-vo de los sectores econ\u00f3micos ha variado \nsustancialmente, de forma que el sector ser -\nvicios ha crecido muy notablemente en detri-mento de los sectores primario e industrial, cuya contribuci\u00f3n en t\u00e9rminos de Valor A\u00f1a-dido Bruto (VAB) y empleo ha ca\u00eddo en los \u00faltimos a\u00f1os.\nsector industrial\nSeg\u00fan la Encuesta Industrial de Empresas, el valor a\u00f1adido del sector industrial super\u00f3 en 2006 los 147.000 millones de euros con un vo-lumen de ocupaci\u00f3n de 2.620.000 personas aproximadamente. La inversi\u00f3n industrial as-ciende a 27.822 millones de euros.\nEste sector ha alcanzado desde el a\u00f1o 2000 \nniveles de productividad crecientes y superio-res al conjunto de la econom\u00eda (Contabilidad Nacional).\nAl analizar la estructura empresarial indus-\ntrial por el tama\u00f1o de la empresa (por n\u00famero de ocupados), se observa que las empresas con m\u00e1s de 1.000 empleados generaron m\u00e1s del 29,5% de la cifra de negocios de todo el sector. La cifra se eleva al 65,3% si se consideran em-presas con m\u00e1s de 100 empleados.\nPor ramas, la actividad que mayor aporta-\nci\u00f3n realiz\u00f3 a la cifra de negocios del sector in-dustrial fue la de alimentaci\u00f3n, bebidas y taba-co, con un 15,4% del total de negocio en el sector, seguida por metalurgia y fabricaci\u00f3n de productos met\u00e1licos (13,1%) y material de trans-porte (12%).\nLa producci\u00f3n (IPI) de los sectores de nivel \ntecnol\u00f3gico alto ha crecido por encima del 4,5% entre enero y septiembre de 2008. \n\u00c9stos, junto con los de intensidad tecnol\u00f3-\ngica alta y media-alta, representan el 32% de la industria en t\u00e9rminos de valor a\u00f1adido y destacan por sus elevados niveles de producti-vidad.pIB pER C\u00e1pIta (ppa). uE27=100\n A\u00f1o 2006\nLuxemburgo 279,6\nIrlanda  145,7\nPa\u00edses Bajos 130,8\nAustria 127,7\nDinamarca 126,0\nSuecia 124,8\nB\u00e9lgica 120,0\nReino Unido 118,1\nFinlandia 117,1\nAlemania 114,3\nFrancia 111,1\nZona Euro 110,3\nEspa\u00f1a 105,1\nItalia 103,6\nUE27 100,0\nGrecia 97,4\nChipre 92,1\nEslovenia 88,0\nRep\u00fablica Checa 78,7\nMalta 77,0\nPortugal 74,6\nEstonia 68,5\nHungr\u00eda 65,0\nEslovaquia 63,8\nLituania 56,2\nLetonia 54,2\nPolonia 52,5\nFuente: EUROSTAT.133 Pol\u00edtica econ\u00f3mica y el modelo de Protecci\u00f3n Social\nsector energ\u00e9tico\nLa producci\u00f3n de energ\u00eda primaria ascendi\u00f3 en \nEspa\u00f1a a 33.045 kilotoneladas equivalentes de petr\u00f3leo (ktep).\nPor fuentes de energ\u00eda, el grueso de la pro-\nducci\u00f3n de energ\u00eda primaria en 2004 provino de la energ\u00eda nuclear (50,2%), seguida muy de le-jos por el carb\u00f3n (20,9%), energ\u00edas renovables (19%) e hidr\u00e1ulica (8,2%). La suma conjunta de petr\u00f3leo y gas natural no alcanz\u00f3 el 2%.\nsector de la construcci\u00f3n\nLa construcci\u00f3n ha sido en los \u00faltimos a\u00f1os el sector m\u00e1s din\u00e1mico de la econom\u00eda espa\u00f1ola, con una clara incidencia sobre otras activida-des, ya que su producci\u00f3n tiene un elevado contenido de consumos intermedios.\nGracias a este dinamismo el VAB de la \nrama de la construcci\u00f3n alcanz\u00f3 en 2005 el 10,4% del PIB, mientras que la inversi\u00f3n en construcci\u00f3n super\u00f3 el 17% del PIB.\nEste crecimiento ha tenido un claro reflejo \nen el empleo del sector, que ha crecido signifi- cativamente hasta suponer el 14% del total de ocupados.\nAdem\u00e1s, el sector ha pasado a configurarse \ncomo uno de los protagonistas en los flujos fi-nancieros, como muestran las elevadas tasas de crecimiento del cr\u00e9dito hipotecario.\nsector servicios\nPor su parte, el sector servicios ha ido ganando peso en la econom\u00eda hasta alcanzar un 60% del PIB. Seg\u00fan la Encuesta Anual de Servicios, en 2004 la cifra de negocios del sector ascendi\u00f3 a 1.030.272 millones de euros, lo que mantiene la tendencia de fuerte ascenso observada en los a\u00f1os anteriores.\nEste ascenso se ha traducido en un impor-\ntante aumento del empleo, que ha superado los 8,2 millones de trabajadores ocupados.\nPor ramas de actividad, tanto producci\u00f3n \ncomo empleo est\u00e1n liderados por la actividad de comercio seguida por la de servicios a em-presas, turismo y transportes.EL MODELO  DE POL\u00cd tICA \nECON\u00d3MICA  BAsADO  \nEN LA EstABILIDAD  \nMACROECON\u00d3MICA  \ny EL CRECIMIEN tO  \nDE LA PRODuCtIVIDAD\nEn Espa\u00f1a el crecimiento de la productividad \nse ha situado por detr\u00e1s de los crecimientos ob-servados en la mayor\u00eda de los pa\u00edses de nuestro entorno. Si bien es cierto que parte de este he-cho se explica por el extraordinario dinamismo del empleo en los \u00faltimos a\u00f1os, no es menos cierto que otros pa\u00edses industrializados han acompa\u00f1ado periodos de intenso crecimiento del empleo con un notable dinamismo de la productividad, gracias al acento de la pol\u00edtica econ\u00f3mica en la capitalizaci\u00f3n de la econom\u00eda en sus tres vertientes: capital en infraestructu-ras, capital humano y capital tecnol\u00f3gico.\nEl Gobierno no ha sido ajeno a la impor-\ntancia de la productividad para garantizar el crecimiento econ\u00f3mico en el medio y largo plazo. Por ello, ha hecho de la productividad uno de los ejes fundamentales de su estrategia de pol\u00edtica econ\u00f3mica, en combinaci\u00f3n con la estabilidad y el rigor macroecon\u00f3mico y la ca-lidad y transparencia de la acci\u00f3n p\u00fablica.\nAs\u00ed inspirado, el Gobierno present\u00f3 en \nmarzo de 2005 el Plan de Dinamizaci\u00f3n de la Econom\u00eda e Impulso de la Productividad, fruto de un intenso trabajo de an\u00e1lisis y consultas entre los distintos departamentos ministeriales y los sectores afectados. Asimismo, el Plan se acompa\u00f1\u00f3 de un conjunto de medidas concre-tas que, por su naturaleza urgente, se aplicaron para su puesta en marcha en el corto plazo.\nLos seis ejes del Plan de Dinamizaci\u00f3n de \nla Econom\u00eda e Impulso de la Productividad son los siguientes:\n\u2022 Defensa de la competencia.\n\u2022 Mercados de productos y servicios.\n\u2022 Mercados de factores.\n\u2022 Calidad y eficiencia del gasto p\u00fablico.\n\u2022 I+D+I.\n\u2022  Transparencia y calidad del marco  \nregulador.134\nCoMERCIo EXtERIoR: DESGloSE poR SECtoRES ECoN\u00d3MICoS (ENERo-NoVIEMBRE 2008)\n Exportaciones Importaciones Saldo\n Millones \u20ac % total % 08/07 Millones \u20ac % total % 08/07 Millones \u20ac % 08/07\nAlimentos 24.431,2 14,0 8,5 23.890,1 9,1 7,6 541,1 77,0 \nFrutas y legumbres 9.459,9 5,4 3,3 3.012,0 1,1 1,5 6.447,9 4,1 \nPesca 2.163,7 1,2 -2,3 4.409,7 1,7 -6,5 -2.246,1 -10,2 \nBebidas 2.417,1 1,4 7,7 1.562,9 0,6 3,1 854,3 17,3 \nCarne 3.010,9 1,7 20,8 1.467,2 0,6 -12,3 1.543,7 88,4 \nOtros alimentos 7.379,6 4,2 15,3 13.438,3 5,1 18,6 -6.058,7 22,8 \nProductos energ\u00e9ticos 11.285,1 6,4 49,0 52.936,4 20,2 42,7 -41.651,3 41,0 \nPetr\u00f3leo y derivados 10.017,6 5,7 44,6 40.511,3 15,5 41,3 -30.493,7 40,3 \nGas 158,8 0,1 14,9 10.016,4 3,8\n 47,9 -9.857,6 48,5 \nCarb\u00f3n y electricidad 1.108,8 0,6 118,7 2.408,7 0,9 45,1 -1.299,9 12,7 \nMaterias primas 3.406,8 1,9 0,3 9.385,1 3,6 0,0 -5.978,3 -0,2 \nAnimales y vegetales 1.838,5 1,1 6,0 2.926,7 1,1 -7,2 -1.088,2 -23,3 \nMinerales 1.568,3 0,9 -5,6 6.458,4 2,5 3,6 -4.890,1 7,0 \nSemimanufacturas no qu\u00edmicas 23.047,7 13,2 3,9 22.256,1 8,5 -10,8 791,7 -128,4 \nMetales no ferrosos 3.483,4 2,0 -0,5 4.095,9 1,6 -17,0 -612,5 -57,3 \nHierro y acero 9.009,0 5,1 12,5 9.841,1 3,8 -7,1 -832,2 -67,8 \nPapel 2.870,1 1,6 1,7 3.367,5 1,3 -7,9 -497,4 -40,6 \nProductos cer\u00e1micos y similares 2.754,3 1,6 -2,7 710,8 0,3 -9,3 2.043,5 -0,2 \nOtras semimanufacturas 4.930,9 2,8 -1,8 4.240,7 1,6 -15,2 690,2 3.114,7 \nProductos qu\u00edmicos 23.515,9 13,4 8,1 32.509,1 12,4 7,8\n -8.993,2 7,1 \nProductos qu\u00edmicos org\u00e1nicos 2.919,3 1,7 -9,5 6.523,3 2,5 4,9 -3.604,0 20,4 \nProductos qu\u00edmicos inorg\u00e1nicos 828,7 0,5 35,2 1.639,9 0,6 30,2 -811,2 25,5 \nMedicamentos 6.787,7 3,9 23,7 8.887,6 3,4 18,1 -2.099,9 3,0 \nPl\u00e1sticos 6.560,1 3,7 0,4 7.664,8 2,9 -5,0 -1.104,8 -28,2 \nAbonos 482,4 0,3 71,7 715,7 0,3 42,4 -233,4 5,4 \nColorantes y curtientes 1.619,6 0,9 2,3 1.214,4 0,5 -6,6 405,2 42,6 \nAceites esenciales y perfumados 2.467,5 1,4 3,9 2.370,2 0,9 3,8 97,3 5,6 \nOtros productos qu\u00edmicos 1.850,6 1,1 11,7 3.493,2 1,3 17,0 -1.642,5 23,5 135 Pol\u00edtica econ\u00f3mica y el modelo de Protecci\u00f3n SocialBienes de equipo 35.485,2 20,3 -1,4 57.914,4 22,1 -3,9 -22.429,3 -7,7 \nMaquinaria para la industria 9.866,0 5,6 5,6 14.858,0 5,7 -11,2 -4.992,1 -32,5 \nMaquinaria espec\u00edfica 3.467,3 2,0 10,2 5.273,5 2,0 -15,6 -1.806,2 -41,7 \nMaquinaria de uso general 6.398,7 3,7 3,3 9.584,6 3,7 -8,7 -3.185,9 -25,9 \nEq. oficina y telecomunicaciones 2.155,6 1,2 6,0 17.472,7 6,7 17,1 -15.317,1 18,8 \nMaq. Autom. datos y eq. oficina  713,6 0,4 -2,8 4.970,3 1,9 -6,7 -4.256,7 -7,3 \nEquipos telecomunicaciones 1.441,9 0,8 10,9 12.502,4 4,8 30,3 -11.060,4 33,3 \nMaterial transporte 8.938,9 5,1 -15,9 6.438,0 2,5 -32,1 2.500,9 118,4 \nFerroviario 554,6 0,3 21,1 502,3 0,2 41,4 52,3 -49,1 \nCarretera 5.665,4 3,2 -2,4 3.432,1 1,3 -23,3 2.233,4 68,6 \nBuques 611,5 0,3 -74,1 543,2 0,2 -77,9 68,4 -168,2 \nAeronaves 2.107,4 1,2 5,1 1.960,5\n 0,7 -10,4 146,9 -180,7 \nOtros bienes de equipo 14.524,7 8,3 3,9 19.145,8 7,3 0,1 -4.621,0 -10,4 \nMotores 1.114,2 0,6 -7,5 1.168,0 0,4 -11,1 -53,8 -50,7 \nAparatos el\u00e9ctricos 7.300,2 4,2 6,2 9.286,1 3,5 3,5 -1.985,9 -5,5 \nAparatos de precisi\u00f3n 1.164,7 0,7 -10,4 3.030,0 1,2 -1,0 -1.865,3 6,0 \nResto bienes de equipo 4.945,7 2,8 7,5 5.661,7 2,2 -2,2 -716,0 -39,6 \nSector autom\u00f3vil 30.827,7 17,6 -0,3 31.243,2 11,9 -18,0 -415,5 -94,2 \nAutom\u00f3viles y motos  20.393,1 11,7 1,5 15.276,7 5,8 -26,7 5.116,5 -796,0 \nComponentes del autom\u00f3vil 10.434,6 6,0 -3,6 15.966,6 6,1 -7,6 -5.532,0 -14,3 \nBienes de consumo duradero 4.784,6 2,7 -8,1 7.182,0 2,7 -12,2 -2.397,4 -19,3 \nElectrodom\u00e9sticos 862,0 0,5 -18,1 1.610,1 0,6 -13,5 -748,2 -7,5 \nElectr\u00f3nica de consumo 2.009,1 1,1 -2,9 2.432,7 0,9\n -10,4 -423,6 -34,4 \nMuebles 1.460,7 0,8 -7,1 2.505,1 1,0 -11,5 -1.044,4 -17,0 \nOtros bienes de consumo duradero 452,8 0,3 -11,6 634,1 0,2 -17,8 -181,3 -29,9 \nManufacturas de consumo 14.368,7 8,2 -0,9 23.791,2 9,1 -3,3 -9.422,5 -6,8 \nTextiles 7.619,4 4,4 0,5 12.738,4 4,9 -2,2 -5.119,0 -6,1 \nConfecci\u00f3n 4.704,2 2,7 11,0 9.243,4 3,5 1,5 -4.539,2 -6,8 \nCalzado 1.803,5 1,0 -6,7 1.816,0 0,7 4,8 -12,5 -106,3 \nJuguetes 672,8 0,4 -1,1 2.018,1 0,8 2,8 -1.345,3 4,8  \nOtras manufacturas de consumo 4.273,1 2,4 -1,0 7.218,8 2,8 -8,4 -2.945,8 -17,4 \nOtras mercanc\u00edas 3.889,3 2,2 19,3 1.071,8 0,4 -24,5 2.817,5 53,2  \nTOTAL 175.042,1 100,0 4,6 262.179,3 100,0 2,3 -87.137,2 -2,2 \nFuente: S.G. de An\u00e1lisis, Estrategia y Evaluaci\u00f3n, con datos del Departamento de Aduanas.136\nEn el futuro se espera que contin\u00fae la co-\nrrecci\u00f3n del d\u00e9ficit comercial. En efecto, los \ndatos disponibles permiten observar un au-mento en el crecimiento de las exportaciones de bienes y servicios, que ha pasado del 0,9% en el primer trimestre de 2005 al 1,5% en el tercer trimestre de 2008, seg\u00fan los datos relati-vos a la Contabilidad Nacional Trimestral.\nDesde un punto de vista sectorial y geogr\u00e1-\nfico, el an\u00e1lisis del comercio exterior de Espa\u00f1a apunta a un perfil de especializaci\u00f3n t\u00edpico de las econom\u00edas avanzadas, en el que las expor-taciones se destinan esencialmente a pa\u00edses con niveles de renta similares. Por sectores, los datos confirman que las exportaciones de bie-nes de equipo y semimanufacturas (20% y 26,5% del total de exportaciones respectiva-mente) se han consolidado en niveles elevados. Por lo que respecta a las importaciones, su evo-luci\u00f3n en 2008 ha venido condicionada por el La balanza de pagos \nEn la actualidad, y seg\u00fan los datos relativos al a\u00f1o 2005, el proceso de internacionalizaci\u00f3n de la econom\u00eda espa\u00f1ola se ha intensificado, como muestra la ampliaci\u00f3n de la tasa de aper-tura ocurrida en las dos \u00faltimas d\u00e9cadas.\nCuenta corriente\nLa balanza comercial registr\u00f3 en los once prime-ros meses de 2008 un d\u00e9ficit de 87.132 millones de euros, un 2,2% menos que en el mismo perio-do de 2007. La tasa de cobertura de las exporta-ciones (porcentaje de las exportaciones en t\u00e9rmi-nos de las importaciones, que permite aproximar la capacidad de las primeras para hacer frente a los pagos derivados de la compra de bienes en el exterior) alcanz\u00f3 el 66,8% (1,6 puntos m\u00e1s que en los once primeros meses de 2007).CoMERCIo EXtERIoR: pRINCIpalES MaGNItuDES\n Exportaciones Importaciones Saldo Cobertura (%)\n Millones \u20ac % var. igual Millones \u20ac % var. igual Millones \u20ac % var. igual\nPeriodo  periodo ant.   periodo ant.   periodo ant.\n2005 155.004,7 5,5 232.954,5 11,8 -77.949,7 26,8 66,5 \n2006 170.438,6 10,0 262.687,2 12,8 -92.248,6 18,3 64,9 \n2007 185.023,2 8,6 285.038,3 8,5 -100.015,1 8,4 64,9 \n2008 188.184,4 3,7 282.251,3 0,6 -94.066,9 -4,9 66,7 \nEnero 14.928,3 6,9 24.080,3 11,5 -9.152,1 20,1 62,0 \nFebrero 16.621,4 11,9 24.695,4 13,5 -8.074,0 17,2 67,3 \nMarzo 15.881,6 -2,6 25.484,1 5,7 -9.602,5 23,0 62,3 \nTRIM I 47.431,3 5,1 74.259,8 10,1 -26.828,6 20,2 63,9 \nAbril 17.963,8 24,8 26.011,8 17,9 -8.048,0 5,1 69,1 \nMayo 16.621,3 3,8 24.584,7 2,7 -7.963,5 0,5 67,6 \nJunio 15.464,0\n -4,0 24.126,4 -1,2 -8.662,4 4,2 64,1 \nTRIM II 50.049,1 7,6 74.723,0 6,1 -24.673,8 3,2 67,0 \nJulio 17.188,9 12,2 25.200,9 5,1 -8.012,0 -7,5 68,2 \nAgosto 12.121,8 0,0 19.718,9 -1,1 -7.597,1 -2,9 61,5 \nSeptiembre 17.290,4 16,0 24.723,2 6,0 -7.432,8 -11,6 69,9 \nTRIM III 46.601,2 10,0 69.643,1 3,6 -23.041,9 -7,4 66,9 \nOctubre 16.671,5 -0,2 23.316,8 -10,4 -6.645,3 -28,6 71,5 \nNoviembre 14.289,0 -13,8 20.236,6 -19,9 -5.947,6 -31,6 70,6 \nDiciembre 13.142,3 -7,4 20.072,0 -16,5 -6.929,7 -29,5 65,5 \nTRIM IV 44.102,8 -7,1 63.625,4 -15,5 -19.522,6 -29,9 69,3 \n*Datos provisionales. Fuente: S.G. de An\u00e1lisis, Estrategia y Evaluaci\u00f3n, a partir de datos del Departamento de Aduanas e II.E.E. de la Agencia Tributaria.137 Pol\u00edtica econ\u00f3mica y el modelo de Protecci\u00f3n Social 137\nascenso en el valor de las importaciones de \nproductos energ\u00e9ticos (42,7% interanual en los once primeros meses del a\u00f1o), fundamentado en el fuerte incremento de los precios de estos productos en los mercados internacionales du-rante la primera mitad del a\u00f1o.\nLA AGRIC uLtuRA  \ny PEsCA EN EsPA\u00f1A\nLa agricultura en Espa\u00f1a es un sector estrat\u00e9gico de gran importancia social, territorial, medioam-biental y econ\u00f3mica.\nHay que tener en cuenta que en Espa\u00f1a m\u00e1s \nde la mitad de la superficie est\u00e1 ocupada directa-mente por la agricultura (38% del territorio es tie-rra de cultivo y 14% prados y pastos). \nEl sector agroalimentario es uno de los m\u00e1s \npujantes de la econom\u00eda espa\u00f1ola. La produc-ci\u00f3n de la rama agraria mantiene una tenden-cia creciente y se sit\u00faa por encima de los 45.000 millones de euros.\nLa industria agroalimentaria espa\u00f1ola es el \nprimer sector industrial del pa\u00eds (con un nivel de ocupaci\u00f3n de alrededor de 500.000 perso-nas y con unas ventas que suponen el 17% del conjunto industrial).\nHay que a\u00f1adir que el sector exportador \nagroalimentario arroja una balanza comercial con saldos positivos con car\u00e1cter permanente. \nLa agricultura se abordar\u00e1 en el cap\u00edtulo X.\nComercio exterior pesquero\nEspa\u00f1a es uno de los pa\u00edses con mayor consu-mo de pescado per capita, que actualmente se \nsit\u00faa en 36,5 kg al a\u00f1o, duplicando a la UE, que es de 15 kg/a\u00f1o. En consecuencia nuestra producci\u00f3n no puede satisfacer la demanda del mercado, por lo que Espa\u00f1a debe recurrir a las importaciones en un alto porcentaje.\nEspa\u00f1a se encuentra dentro de los diez pri-\nmeros pa\u00edses en valor comercializado de pro-ductos pesqueros en el comercio internacional. Las importaciones anuales son de 1.670.000 toneladas por un valor de 5.150 millones de euros, el 31% procedente de pa\u00edses comunita-rios. Las exportaciones son de 920.000 tonela-das por un valor de 2.287 millones de euros, el 77% con destino a mercados de pa\u00edses no co-munitarios.\nLA POL\u00cd tICA tuR\u00cdstICA \nEsPA\u00f1OLA \nsituaci\u00f3n actual del turismo  \nen Espa\u00f1a\nEn el a\u00f1o 2008, Espa\u00f1a recibi\u00f3 57,4 millones de turistas internacionales con una tasa de variaci\u00f3n del -2,6%. La mayor\u00eda de los turistas llegados a Espa\u00f1a proceden del resto de Europa, lo que su-pone un 93,4% del total. Los tres principales mer -\ncados emisores son Reino Unido, con 15,7 millo-nes y una tasa de variaci\u00f3n del -3,0%; Alemania con 10,04 millones y una tasa de variaci\u00f3n del -0,2%; y Francia con 8,1 millones y una tasa de variaci\u00f3n del -8,5%. Estos tres pa\u00edses representan un 59,1% del total de entradas.\nDe los turistas no europeos, los Estados \nUnidos se mantiene en cabeza con el 2% de entradas totales. \nTradicionalmente, la llegada de turistas se \nconcentra en los meses de verano (de junio a septiembre) con un peso del 45,3% en este pe-riodo. Sin embargo, esta tendencia ha comen-zado a cambiar en los \u00faltimos a\u00f1os, en los que se observa un reparto algo m\u00e1s homog\u00e9neo de los flujos tur\u00edsticos a lo largo de todo el a\u00f1o, produci\u00e9ndose, por tanto, un paulatino proce-so de desestacionalizaci\u00f3n. \nEn cuanto a la distribuci\u00f3n por v\u00edas de ac-\nceso, del total de turistas llegados a Espa\u00f1a en 2008, el 77,3% lleg\u00f3 por v\u00eda a\u00e9rea; el 19,6% lo hizo por carretera; el 2,7% por v\u00eda mar\u00edtima; y el 0,2% por ferrocarril. \nUn 31,5% de turistas que llegaron a Espa-\n\u00f1a contrat\u00f3 paquete tur\u00edstico, un 4,6% menos que en el mismo periodo de 2007. \nEl 64,1% de los turistas internacionales uti-\nliz\u00f3 el alojamiento hotelero (35 millones), lo que representa un 2,2% menos que en el mis-mo periodo del a\u00f1o anterior.\nLos viajes de los residentes en Espa\u00f1a (de \nenero a septiembre de 2008) ascendieron a 130,8 millones, con una tasa de variaci\u00f3n de 9,3%. 138\nEn los meses de enero a octubre los ingre-\nsos por turismo en la balanza de pagos han cre-\ncido un 0,8% respecto al mismo periodo del a\u00f1o anterior, situ\u00e1ndose en 37.263,5 millones de euros, lo que supone un grado de cobertura del d\u00e9ficit comercial del 34,3%.\nLa importancia de la actividad tur\u00edstica en \nel empleo se expresa en el hecho de que en el a\u00f1o 2008 el 13% de los ocupados ten\u00eda un em-pleo relacionado con el turismo, representan-do, seg\u00fan los datos de la Encuesta de Pobla-ci\u00f3n Activa del IV trimestre, un total de 2,62 millones de puestos de trabajo, que en t\u00e9rmi-nos interanuales supuso un 1,8% m\u00e1s que el a\u00f1o anterior.\nLa distribuci\u00f3n de estos empleos seg\u00fan ra-\nmas de actividad fue la siguiente: el 54,3% en hosteler\u00eda; el 12% en hoteles; el 2,3% en agen-cias de viaje; el 27% en transporte (por v\u00eda a\u00e9-rea, mar\u00edtima y terrestre); y el 16,4% restante en un conjunto de actividades que incluye al-quiler de autom\u00f3viles y actividades recreativas, culturales y deportivas.Objetivos de la pol\u00edtica tur\u00edstica\nEl 8 de noviembre de 2007, el Consejo de Mi-nistros aprob\u00f3 el Plan del Turismo Espa\u00f1ol Horizonte 2020. Este Plan, que tiene como meta lograr que el sistema tur\u00edstico espa\u00f1ol sea m\u00e1s competitivo y sostenible, aportando el m\u00e1ximo bienestar social, va a marcar un hito en la pol\u00edtica tur\u00edstica espa\u00f1ola, tras ha-ber sido aprobado por todas las Administra-ciones territoriales y por el Sector, representa-dos en el Consejo Espa\u00f1ol de Turismo y en la Conferencia Sectorial de Turismo. Turismo 2020, basado as\u00ed en el principio de liderazgo compartido, establece un marco estrat\u00e9gico de trabajo a largo plazo para afrontar con \u00e9xi-to los retos del sistema tur\u00edstico espa\u00f1ol. En suma, los objetivos y estrategias del Plan en-marcan a \u00e9ste, en el marco de la estrategia de Lisboa, en lo que se viene a llamar una nueva econom\u00eda tur\u00edstica, desde la cual se hace es-pecial \u00e9nfasis en la creaci\u00f3n de valor para el cliente, as\u00ed como en la sostenibilidad del mo-delo dentro de un entorno competitivo.\nel parador de t urismo de cardona (Barcelona) es un castillo medieval con torre e iglesia rom\u00e1nica,  \nsituado sobre un promontorio fortificado del siglo Xi.139 Pol\u00edtica econ\u00f3mica y el modelo de Protecci\u00f3n Social\nTurismo 2020 inicia su ejecuci\u00f3n con el \nPlan Operativo 2008, elaborado por la Secreta-\nr\u00eda General de Turismo y concebido como una palanca para avanzar hacia la consecuci\u00f3n de los objetivos del horizonte fijado. \nLa pol\u00edtica de promoci\u00f3n exterior  \ndel turismo\nTurespa\u00f1a es el organismo aut\u00f3nomo de la Ad-ministraci\u00f3n General del Estado encargado de llevar a cabo la promoci\u00f3n de Espa\u00f1a como des-tino tur\u00edstico en los mercados internacionales. Cuenta con una red en el exterior compuesta por 32 Oficinas Espa\u00f1olas de Turismo que a partir de 2008 ser\u00e1n 33, puesto que se prev\u00e9 la puesta en funcionamiento de la OET de Mumbai (India), creada por Real Decreto de 24 de agosto de 2007. El Instituto de Turismo de Espa\u00f1a (Turespa-\u00f1a) ha elaborado un plan estrat\u00e9gico: El Plan de Objetivos para la Promoci\u00f3n Exterior del Turis-mo. Este Plan consta de tres partes en las que se realiza un diagn\u00f3stico de la situaci\u00f3n del sector y las tendencias internacionales, as\u00ed como un diagn\u00f3stico segmentado de la demanda; se tra-zan las estrategias por productos y mercados y se establecen anualmente, mediante planes opera-tivos, las actividades de promoci\u00f3n a realizar en cada uno de los mercados emisores.\nEl objetivo que se establece en el Plan es la \nconsolidaci\u00f3n y mejora de la posici\u00f3n alcanza-da por los productos y destinos tur\u00edsticos espa-\u00f1oles, promoviendo el consumo de productos de mayor rentabilidad potencial para el sector tur\u00edstico espa\u00f1ol, por la conjunci\u00f3n de todos o alguno de los siguientes factores: aumento del gasto tur\u00edstico; aumento del consumo de servi-cios e infraestructuras tur\u00edsticas; desarrollo tu-r\u00edstico de nuevos territorios y destinos; desesta-cionalizaci\u00f3n y contribuci\u00f3n a un desarrollo social y medioambiental sostenible.\nLa pol\u00edtica de promoci\u00f3n exterior del turis-\nmo se agrupa en cinco ejes de actuaci\u00f3n que se establecen en el Plan: investigaci\u00f3n de merca-dos; imagen y posicionamiento; desarrollo y comercializaci\u00f3n de los productos tur\u00edsticos; marketing online y excelencia en la gesti\u00f3n. El Plan de Objetivos de Turespa\u00f1a se desarrolla en Planes Operativos anuales. Desde la apro-baci\u00f3n de Turismo 2020, Turespa\u00f1a est\u00e1 adap-tando su propia estrategia de promoci\u00f3n, y de conformidad con ello ha dise\u00f1ado su Plan Operativo para 2008. \nEntre las principales l\u00edneas de acci\u00f3n del \nInstituto de Turismo de Espa\u00f1a, en los \u00faltimos a\u00f1os, se puede citar la mejora de la calidad in-formativa y promocional de la p\u00e1gina www. \nspain.info \u2013mediante el redise\u00f1o del portal\u2013, y el desarrollo de un plan de alianzas estrat\u00e9gicas y convenios con las Comunidades Aut\u00f3nomas.\nEL sIstEMA FIsCAL\nEn cuanto a los ingresos p\u00fablicos, cabe desta-car que el sistema vigente en Espa\u00f1a se corres-ponde con el esquema de los pa\u00edses de mayor grado de desarrollo, con un predominio de la imposici\u00f3n directa y una elevada importancia del Impuesto sobre el Valor A\u00f1adido (IVA) como figura principal de la imposici\u00f3n indirecta. Esta estructura permite que los ingresos, junto con gran parte de las figuras de gasto, act\u00faen como estabilizadores autom\u00e1ticos de la econom\u00eda, es decir, que en las \u00e9pocas de mayor crecimiento la recaudaci\u00f3n impositiva aumente m\u00e1s a\u00fan que el PIB, con lo que se mitigan las presiones inflacio-nistas, y que, por el contrario, en coyunturas me-nos favorables la recaudaci\u00f3n se desacelere, im-pulsando el crecimiento econ\u00f3mico.\nRespecto a la estructura de los ingresos tri-\nbutarios del Estado en 2005, con car\u00e1cter previo debe tenerse en cuenta que aproximadamente un tercio de dichos ingresos se transfiere a las Comunidades Aut\u00f3nomas, concretamente a tra-v\u00e9s de participaciones en la recaudaci\u00f3n del IRPF, el IVA y los impuestos especiales. As\u00ed, en 2005 los ingresos no financieros equivalieron a algo m\u00e1s del 19,1% del PIB de nuestro pa\u00eds. Adem\u00e1s, dentro de \u00e9stos, los ingresos m\u00e1s im-portantes fueron los impositivos, que representa-ron el 17,6% del PIB. De las diferentes figuras impositivas, los impuestos directos supusieron el 9,8% del PIB y los indirectos el 7,8%.\nEn cuanto a la importancia de las distintas \nfiguras tributarias dentro de los ingresos no fi-nancieros del Estado, seg\u00fan los datos de 2005 anteriormente citados, se observa que, del total 140\nde los ingresos no financieros, la inmensa mayo-\nr\u00eda, un 92,5%, estuvo formada por ingresos de car\u00e1cter tributario. Es m\u00e1s, tambi\u00e9n un porcenta-je muy elevado, el 93%, correspondi\u00f3 a ingresos impositivos. Se observa pues la elevada impor -\ntancia de los impuestos en la estructura de ingre-sos p\u00fablicos. Dentro de los impuestos, cabe dis-tinguir a su vez entre los directos y los indirectos. Los primeros supusieron en 2005 el 55,8% del total de los ingresos impositivos, correspondien-do el resto a los indirectos. Dentro de los direc-tos, el m\u00e1s importante en t\u00e9rminos de recauda-ci\u00f3n es el Impuesto sobre la Renta de las Personas F\u00edsicas (IRPF), ya que represent\u00f3 casi un tercio de los ingresos no financieros de los totales (un 31,5%) y el 34,2% de los ingresos impositivos. El segundo impuesto directo de mayor recauda-ci\u00f3n fue el de Sociedades, que grava la renta de la mayor\u00eda de las personas jur\u00eddicas y que repre-sent\u00f3 un 20,3% del total de ingresos impositi-vos. En cuanto a los impuestos indirectos, el IVA equivali\u00f3 al 31,1% de la recaudaci\u00f3n impositiva total, y los impuestos especiales al 11,3%.\nEl marco jur\u00eddico de los presupuestos. \nEl compromiso con la estabilidad \npresupuestaria\nUna vez observadas las principales magnitudes, cabe referirse al marco jur\u00eddico del Presupuesto, que est\u00e1 configurado por la Constituci\u00f3n Espa-\u00f1ola, las leyes de estabilidad presupuestaria, la Ley General Presupuestaria (ley 47/2003, de 26 de noviembre) y las leyes de presupuestos. Estas disposiciones reflejan el reforzamiento de las instituciones presupuestarias, en l\u00ednea con la priorizaci\u00f3n de la estabilidad presupuestaria en la estrategia de pol\u00edtica econ\u00f3mica espa\u00f1ola. \nLas leyes de estabilidad presupuestaria de-\nterminan que cada a\u00f1o, a partir de las proyec-Nota: si se descuentan los pagos por intereses de la deuda, la participaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n central en 2005 fue de un 18,5%.31%12%36%\n21%\n13% 29%24%35%\nAdministraci\u00f3n central\nCCAACCLL\nSeguridad social1997 2005GastO p\u00daBLicO. estrUctUra pOrcentUaL pOr aapp\nCapaCIDaD (+)/ NECESIDaD (\u2013) DE FINaNCIaCI\u00d3N (EN % DEl pIB)\n\u00c1mbito 2007 2008 2009\nAdministraci\u00f3n Central (Estado + OOAA) 0,2 0,2 0,2\nSeguridad Social 0,7 0,6 0,6\nComunidades Aut\u00f3nomas -0,1 0,0 0,0\nEntidades Locales -0,1 0,0 0,0\nTotal Administraciones P\u00fablicas 0,7 0,8 0,8141 Pol\u00edtica econ\u00f3mica y el modelo de Protecci\u00f3n Social 141\nciones presupuestarias de la \u00faltima actualiza-\nci\u00f3n del programa de estabilidad del reino de Espa\u00f1a, se apruebe el objetivo de estabilidad presupuestaria para un horizonte de tres a\u00f1os para el Estado, Seguridad Social y Administra-ciones Territoriales, junto con el l\u00edmite de gasto no financiero para el Estado, compatible con su objetivo de estabilidad presupuestaria. Los \u00falti-mos objetivos aprobados antes de la entrada en vigor de la reforma de las leyes de estabilidad se muestran en el cuadro de la p\u00e1gina anterior. \nEl principio de estabilidad se define como \nequilibrio o super\u00e1vit a lo largo del ciclo, ex-cepto para la Seguridad Social, a la que siem-pre se exigir\u00e1 un equilibrio o super\u00e1vit. El obje-tivo de estabilidad presupuestaria en cada ejercicio se fijar\u00e1 teniendo como referencia dos umbrales de crecimiento (revisables cada tres a\u00f1os): uno superior, por encima del cual el ob-jetivo de estabilidad ser\u00e1 necesariamente de super\u00e1vit; y otro inferior, por debajo del cual el objetivo podr\u00e1 ser d\u00e9ficit, siempre con un l\u00edmi-te (1% del PIB para el conjunto de las Adminis-traciones p\u00fablicas). Entre ambos, el objetivo ser\u00e1 de equilibrio. Inicialmente, y a partir de la entrada en vigor de la Ley, dichos umbrales se fijan transitoriamente en el 3% y el 2% respec-tivamente para la banda alta y para la baja. La obligaci\u00f3n de presupuestar con super\u00e1vit ten-dr\u00e1 en cuenta, en todo caso, el grado de con-vergencia de la econom\u00eda espa\u00f1ola con la Uni\u00f3n Europea en materia de I+D+I y en el de-sarrollo de la sociedad de informaci\u00f3n.\nEl objetivo de estabilidad de las Administra-\nciones Territoriales se determina a partir de la consulta y negociaci\u00f3n bilateral entre el Estado y las Comunidades Aut\u00f3nomas de los objetivos individuales, con mayor papel del Consejo de Pol\u00edtica Fiscal y Financiera y de la Comisi\u00f3n Na-cional de la Administraci\u00f3n Local en todo el proceso. Se separan claramente los objetivos presupuestarios de cada Administraci\u00f3n. En par -\nticular, los objetivos del Estado y de la Seguridad Social se van a fijar de forma separada. \nLas prioridades presupuestarias\nLa evoluci\u00f3n de la estructura del gasto p\u00fablico por pol\u00edticas de gasto refleja las prioridades de la pol\u00edtica econ\u00f3mica. Las pol\u00edticas de gasto son un elemento clave de asignaci\u00f3n de los re-cursos p\u00fablicos y de las dotaciones presupues-tarias que reciben y reflejan esas prioridades.\nLa importancia que la pol\u00edtica econ\u00f3mica \nest\u00e1 dando a la mejora de la competitividad y productividad de la econom\u00eda espa\u00f1ola se tradu-ce en el \u00e1mbito presupuestario en un crecimiento muy importante del gasto productivo, esto es, del gasto que m\u00e1s puede contribuir a aumentar la productividad de la econom\u00eda espa\u00f1ola, que es principalmente la inversi\u00f3n en investigaci\u00f3n, in-fraestructuras y educaci\u00f3n, que permiten reforzar el capital tecnol\u00f3gico, humano y f\u00edsico de la eco-nom\u00eda espa\u00f1ola. En consecuencia, en los presu-puestos generales del Estado de 2006 estas parti-das registraron un incremento relativo muy significativo y por encima de la media del presu-puesto.\nLa dotaci\u00f3n para investigaci\u00f3n civil aumen-\nt\u00f3 un 30,9% respecto a 2005, lo cual va a per -\nmitir financiar las actuaciones comprendidas en el programa Ingenio 2010. La inversi\u00f3n en infra-estructuras se reforz\u00f3 tambi\u00e9n de forma impor -\ntante, con un aumento del 14,5% de las dota-ciones para el Plan Estrat\u00e9gico de Infraestructuras de Transporte, como instrumento clave para la modernizaci\u00f3n de las infraestructuras en el me-dio y largo plazo. Por \u00faltimo, la dotaci\u00f3n desti-nada a la pol\u00edtica de educaci\u00f3n creci\u00f3 un 16,6% con respecto a 2005. Estos datos muestran la im-portancia relativa que se atribuye a estas actua-ciones. Asimismo, se refuerza la pol\u00edtica exte-rior, con un importante impulso a la Ayuda Oficial al Desarrollo, con el objetivo de alcan-zar un 0,5% del PIB en 2008.\nAdem\u00e1s de estas partidas, hay que recordar \nque el peso de la dimensi\u00f3n social dentro del presupuesto tambi\u00e9n es muy importante. De hecho, las partidas m\u00e1s importantes cuantitati-vamente son las asociadas a las prestaciones sociales.\nConsiderando exclusivamente a la Admi-\nnistraci\u00f3n Central, la estructura porcentual del gasto en los presupuestos generales del Estado consolidados de 2006 se refleja en el gr\u00e1fico de la p\u00e1gina siguiente.\nComo puede apreciarse, el 48% del presu-\npuesto se destina a las pol\u00edticas de protecci\u00f3n y 142\npromoci\u00f3n social, donde se incluyen las pres-\ntaciones sociales econ\u00f3micas y no econ\u00f3mi-cas. Un 31% se destina a actuaciones de car\u00e1c-ter general. Un 12% del presupuesto se asigna a las actuaciones de car\u00e1cter econ\u00f3mico en los diferentes sectores de la econom\u00eda y donde se incluye adem\u00e1s la pol\u00edtica de investigaci\u00f3n. Un 6% se dedica a la prestaci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos b\u00e1sicos y el 3% a la provisi\u00f3n de bie-nes p\u00fablicos preferentes.\nLos ingresos: la reforma tributaria como \ngarant\u00eda del crecimiento econ\u00f3mico\nEn cuanto al marco jur\u00eddico de los ingresos, la re-forma fiscal constituye uno de los principales ejes de la pol\u00edtica econ\u00f3mica. En este sentido el Go-bierno ha adoptado una iniciativa que pretende impulsar el crecimiento, aumentar la equidad, con un tratamiento m\u00e1s justo de las circunstancias personales y familiares y una mejora en el trata-miento de las rentas del trabajo, as\u00ed como mejorar el respeto hacia el medio ambiente, teniendo en cuenta que en ning\u00fan caso se pondr\u00e1n en peligro los objetivos de estabilidad presupuestaria, ni se incrementar\u00e1 la presi\u00f3n fiscal. La reforma se com-pleta con la Ley de medidas de prevenci\u00f3n del fraude fiscal, principal elemento de inequidad de todo sistema tributario, que modifica la normativa necesaria para el desarrollo del conjunto de medi-das adoptadas en el Plan de prevenci\u00f3n del fraude fiscal elaborado por el Gobierno. \nLos objetivos fundamentales que se preten-\nden conseguir a trav\u00e9s de la reforma fiscal son:a) El impulso de la actividad econ\u00f3mica, fo-mentando el crecimiento, la competitivi-dad y el empleo.\nb) El aumento de la equidad, con un trata-miento m\u00e1s justo de las circunstancias per-sonales y familiares y una mejora en el tra-tamiento de las rentas del trabajo.\nc) La mejora del medio ambiente, a trav\u00e9s de una reforma fiscal medioambiental basada en el principio de \u00abquien contamina paga\u00bb.Todo ello se debe conseguir manteniendo \nlos objetivos de estabilidad presupuestaria y sin incrementar la presi\u00f3n fiscal.\nLa reforma fiscal se basa en varios pilares \nfundamentales:\n\u2022  Reforma del Impuesto sobre la Renta de \nlas Personas F\u00edsicas.\n\u2022 Reforma del Impuesto sobre Sociedades.\u2022 Reforma fiscal medioambiental.\u2022 Medidas de prevenci\u00f3n del fraude fiscal.\n12%6%\n31%\n3%48%\nServicios p\u00fablicos b\u00e1sicos (Justicia, Defensa, Seguridad ciudadana, Pol\u00edtica exterior)\nProtecci\u00f3n y promoci\u00f3n social (pensiones, otras prestaciones econ\u00f3micas, servicios sociales, fomento del\nempleo, desempleo, acceso a vivienda)\nProducci\u00f3n de bienes p\u00fablicos de car\u00e1cter preferente (Sanidad, Educaci\u00f3n, Cultura)\nActuaciones de car\u00e1cter econ\u00f3mico (agricultura, pesca y alimentaci\u00f3n; industria y energ\u00eda; comercio, turismo\ny pymes; subvenciones al transporte; infraestructuras, I+D+I)\nActuaciones de car\u00e1cter generalestrUctUra pOrcentUaL GastO cOnsOLiDaDO. pGe 2006143 Pol\u00edtica econ\u00f3mica y el modelo de Protecci\u00f3n Social\nLa reforma en las tres \u00e1reas mencionadas \nse completa con la Ley de medidas para la \nprevenci\u00f3n del fraude fiscal. El fraude fiscal es un fen\u00f3meno del que se derivan graves consecuencias para la sociedad en su con-junto. Supone una merma para los ingresos p\u00fablicos, lo que afecta a la presi\u00f3n fiscal que soportan los contribuyentes cumplidores; condiciona el nivel de calidad de los servi-cios p\u00fablicos y las prestaciones sociales; dis-torsiona la actividad de los distintos agentes econ\u00f3micos, de tal modo que las empresas fiscalmente cumplidoras deben enfrentarse a la competencia desleal de las incumplidoras; en definitiva, el fraude fiscal constituye el principal elemento de inequidad de todo sis-tema tributario.\nEn s\u00edntesis, se puede afirmar que la creciente \nglobalizaci\u00f3n de la econom\u00eda est\u00e1 introduciendo una importante preocupaci\u00f3n por la productivi-dad y el crecimiento econ\u00f3mico. Va acompa\u00f1a-da de nuevas tendencias en la fiscalidad interna-cional, entre las que cabe destacar la reducci\u00f3n de tipos nominales para empresas y personas f\u00edsi-cas, la simplificaci\u00f3n de tarifas e incentivos fisca-les, as\u00ed como la b\u00fasqueda de una disminuci\u00f3n en la tributaci\u00f3n del factor trabajo. \nAl mismo tiempo, cabe se\u00f1alar, como facto-\nres relevantes, el intento de lograr una mayor homogeneidad en el tratamiento fiscal del aho-rro, vinculado a la creciente libertad de circula-ci\u00f3n de capitales, y una mayor importancia rela-tiva de la imposici\u00f3n medioambiental.\n La consolidaci\u00f3n y mejora  \nde los modelos de financiaci\u00f3n \nauton\u00f3mica y local\nEl 27 de julio de 2001, el Consejo de Pol\u00edtica Fiscal y Financiera, en el que est\u00e1n representa-das todas las Comunidades Aut\u00f3nomas, aprob\u00f3 por unanimidad el nuevo modelo de financia-ci\u00f3n que rige los destinos financieros de las Co-munidades Aut\u00f3nomas a partir del a\u00f1o 2002. Se pueden resumir los principios que inspiran el modelo del modo siguiente:\n\u2022 Generalidad, ya que se trata de un mode-\nlo integral que pretende dar cobertura a los in-tereses de todas las Comunidades Aut\u00f3nomas.\u2022 Estabilidad, con el fin de dar continui-\ndad y seguridad a las Comunidades Aut\u00f3no-mas una vez culminado el proceso de traspa-so de servicios.\n\u2022 Suficiencia y autonom\u00eda, por cuanto el \nsistema garantiza la adecuada prestaci\u00f3n de los servicios asumidos bajo la premisa de la auto-nom\u00eda para decidir sus pol\u00edticas de gastos y su financiaci\u00f3n.\n\u2022 Solidaridad, ya que se trata de lograr una \nprestaci\u00f3n equivalente en cantidad y calidad de los servicios. El sistema contiene unos mecanis-mos de convergencia de los niveles de renta de las Comunidades Aut\u00f3nomas a trav\u00e9s del Fondo de Compensaci\u00f3n Interterritorial.\n\u2022 Corresponsabilidad fiscal, a trav\u00e9s de la \npuesta a disposici\u00f3n de las Comunidades Aut\u00f3-nomas de nuevos mecanismos financieros con una ampliaci\u00f3n de las competencias normativas en el IRPF y una participaci\u00f3n sustancial en el IVA y los Impuestos Especiales, y total en el Im-puesto sobre Electricidad y el Impuesto de Matri-culaci\u00f3n. De este modo se introduce una cierta simetr\u00eda en la forma de financiaci\u00f3n del Estado y de las Comunidades Aut\u00f3nomas, ya que la cesta de impuestos cedida recrea la estructura y flexibi-lidad financiera del sistema fiscal estatal.\nEn un futuro pr\u00f3ximo, se dise\u00f1ar\u00e1 una nueva \nreforma del sistema de financiaci\u00f3n de las Comu-nidades Aut\u00f3nomas que buscar\u00e1 dotarlas de una mayor corresponsabilidad fiscal. \nREsuMEN\nEn conclusi\u00f3n, la pol\u00edtica fiscal y presupuestaria espa\u00f1ola en los \u00faltimos a\u00f1os ha logrado excelen-tes resultados, como la obtenci\u00f3n de un super\u00e1vit y una elevada reducci\u00f3n de la deuda p\u00fablica, gracias a una pol\u00edtica rigurosa de estabilidad. El d\u00e9ficit se qued\u00f3 en 2008 en el 1,1%. A pesar de que cedi\u00f3 el crecimiento al 1,1%. La inflaci\u00f3n baj\u00f3 a niveles hist\u00f3ricos en 2008 (0,8% y 2% la subyacente). La Deuda P\u00fablica se situ\u00f3 en el 39,5% del PIB = 432.523 millones de euros. Ade-m\u00e1s, se ha asegurado, a trav\u00e9s de instrumentos como las nuevas leyes de estabilidad presupues-taria, un marco legal que preserve la estabilidad en el futuro. Asimismo, se ha puesto en marcha 144\nuna reforma fiscal que, entre otros aspectos, im-\npulsa la productividad y la equidad. Por otra par -\nte, y con el objetivo de lograr un sistema de finan-ciaci\u00f3n que favorezca la corresponsabilidad fiscal, se est\u00e1n dando los pasos para avanzar ha-cia un nuevo sistema de financiaci\u00f3n auton\u00f3mi-ca y local.\nEL sIstEMA DE   \ntRANsPORtE EN EsPA\u00f1A\nEl Plan Estrat\u00e9gico de Infraestructuras \ny transporte 2005-2020 (PEIt)\nEl Gobierno de Espa\u00f1a ha aprobado, en el a\u00f1o 2005, el PEIT 2005-2020, que da un salto cua-litativo y cuantitativo respecto de planes ante-riores, al ser el primer instrumento planificador que se somete a evaluaci\u00f3n ambiental estrat\u00e9-gica, de acuerdo con los principios de la Direc-tiva sobre Evaluaci\u00f3n Ambiental de Planes y Programas.\n El PEIT prev\u00e9 unas inversiones de 248.892 \nmillones de euros, las mayores planificadas en infraestructuras y transporte en la historia de Espa\u00f1a. Esto supone una inversi\u00f3n media anual superior a los 15.500 millones de euros, que en t\u00e9rminos de esfuerzo inversor representan el 1,5% del PIB, como media a lo largo del perio-do de vigencia del Plan (2005-2020). \nEste objetivo, ya se est\u00e1 cumpliendo, pues \ndesde la aprobaci\u00f3n del PEIT, en los PGE de 2005 hasta 2008, se ha destinado una media de 16.340 millones de euros para inversiones en infraestructuras del transporte.\n El PEIT viene a dar respuesta a todas las \nnecesidades y se constituye como el marco de referencia de la pol\u00edtica de infraestructuras y transportes a medio y largo plazo.\nEl PEIT es la expresi\u00f3n de la nueva pol\u00edtica \nde infraestructuras y transportes impulsada por el Gobierno y concebida como un instrumento al servicio de los grandes objetivos en materia de pol\u00edtica econ\u00f3mica y social, que pueden sintetizarse de la siguiente manera:\n\u2022 Impulsar la competitividad y el desarro-llo econ\u00f3mico.\n\u2022 Fortalecer la cohesi\u00f3n social y territorial.Infraestructuras de transporte  \nen Espa\u00f1a\nLa red estructurante de carreteras del territorio peninsular estaba constituida, al inicio del PEIT, por casi 25.000 kil\u00f3metros de la Red de Carre-teras del Estado, de los que cerca de 8.700 km (un 35%) eran autov\u00edas (6.698 km) y autopistas de peaje (1.951 km).\nEl PEIT va a profundizar en la creaci\u00f3n de \ninfraestructuras de alta capacidad de competen-cia estatal al dise\u00f1ar una Red de Altas Prestacio-nes, integrada por autopistas y autov\u00edas, que pa-sar\u00e1 de los casi 8.700 km existentes al inicio del Plan a m\u00e1s de 15.000 km, corrigiendo la radiali-dad actual y formando un sistema mallado.\nAl finalizar el a\u00f1o 2007 la Red de Carreteras \ndel Estado alcanza los 25.846 km de los que 10.526 km (un 40,7%), la red de alta capacidad competencia del Estado, son autov\u00edas (7.311 km), autopistas de peaje (2.479 km) y carreteras de doble calzada (736 km). Asimismo, debe considerarse que forman parte de esa red estruc-turante del territorio peninsular los 3.166 km pertenecientes a la red de alta capacidad de las Comunidades Aut\u00f3nomas.\nCon el PEIT, el 94% de la poblaci\u00f3n se si-\ntuar\u00e1 a menos de 30 km de una v\u00eda de alta ca-pacidad, y la red de carreteras de alta capaci-dad dar\u00e1 acceso directo a todas las capitales de provincia.\nEl transporte por carretera\nEl transporte por carretera es el gran sustento de la movilidad interior en Espa\u00f1a, y el modo m\u00e1s flexible y accesible al permitir acercar personas y mercanc\u00edas hasta el \u00faltimo rinc\u00f3n del pa\u00eds. Esas caracter\u00edsticas favorables, unido a la mejora de la infraestructura y de los veh\u00edculos, ha su-puesto el \u00e9xito de todos los submodos que utili-zan la carretera, como el veh\u00edculo particular o turismo, el cami\u00f3n y el autob\u00fas. La importancia estrat\u00e9gica del sector del transporte por carretera obliga a una regulaci\u00f3n jur\u00eddica y econ\u00f3mica de la actividad, sobre todo del transporte de mer -\ncanc\u00edas y colectivo de viajeros, que se completa con la necesidad de hacer el modo m\u00e1s sosteni-ble desde el punto de vista medioambiental y tambi\u00e9n de seguridad.145 Pol\u00edtica econ\u00f3mica y el modelo de Protecci\u00f3n Social 145\nEl transporte de mercanc\u00edas por carretera \nrepresent\u00f3 en 2006 el 84,6% de las toneladas- \nkil\u00f3metro del transporte interior interurbano de mercanc\u00edas. En el transporte internacional dis-minuye mucho su peso: el 26,6% de las tonela-das entradas y salidas de Espa\u00f1a.\nEn Espa\u00f1a, hist\u00f3ricamente, la principal ca-\nracter\u00edstica de la estructura empresarial del trans-porte de mercanc\u00edas por carretera fue la atomiza-ci\u00f3n empresarial. A\u00fan hoy en d\u00eda, enero de 2008, un 54,6% de las empresas del sector tienen un solo veh\u00edculo y son incapaces de soportar, en al-g\u00fan caso, una estructura comercial, debiendo por ello, buscar contratos estables, permanentes o preferentes para conseguir cargas. \nEn cualquier caso, dicha atomizaci\u00f3n es \nrelativa, toda vez que los veh\u00edculos de ese 54,6% de empresas con un solo veh\u00edculo sola-mente representan el 17,7% de la flota nacio-nal. Por su parte, las empresas con dimensio-nes entre dos y cinco veh\u00edculos representan un 35,8% de las empresas del sector y poseen un 34,1% de la flota y, por \u00faltimo, el 48,2% de los veh\u00edculos se encuentran en manos del 9,6% de empresas que tienen m\u00e1s de cinco veh\u00edculos cada una.\nEl transporte de viajeros por carretera supu-\nso en 2006 el 88,8% de los viajeros-kil\u00f3metro del transporte interior de viajeros, frente a un 5% del ferrocarril y un 5,9% del a\u00e9reo, habien-do registrado un considerable aumento desde 1985, a\u00f1o en el que signific\u00f3 el 86,8%.\nEl transporte en autob\u00fas represent\u00f3 en \n2006 el 12,6% de los viajeros-kil\u00f3metro del transporte por carretera y el 11,2% del total.\nLa red ferroviaria\nLa red ferroviaria en servicio a 31 de diciembre de 2007 tiene 15.559 km de longitud, de los que 1.563 km corresponden a las l\u00edneas de al-tas prestaciones (Declaraci\u00f3n sobre la Red reD De carreteras DeL estaDO. actUaciOnes DeL peit\n146\n2008. ADIF), con ancho de v\u00eda UIC, que reco-\nrren el territorio peninsular:\n\u2022 L\u00ednea Madrid \u2013 Ciudad Real \u2013 C\u00f3rdoba\u2013 Sevilla / M\u00e1laga.\n\u2022 L\u00ednea Madrid \u2013 Guadalajara \u2013 Zaragoza. (Huesca) Lleida \u2013 Tarragona \u2013 Barcelona.\n\u2022 L\u00ednea Madrid \u2013 Toledo.\n\u2022 L\u00ednea Madrid \u2013 Segovia \u2013 Valladolid.\nLa red en doble v\u00eda electrificada se en-\ncuentra extendida por 4.882 km mientras que en 6.380 km los servicios se prestan sobre una v\u00eda \u00fanica y sin electrificar.\nEl ferrocarril es la gran apuesta del PEIT \npara el futuro del sistema de transportes, ya que se pretende que este modo sea el elemento central del sistema intermodal de transporte de viajeros y mercanc\u00edas. Concentra m\u00e1s del 48% de las inversiones totales.\nEl PEIT define una ambiciosa Red de Altas \nPrestaciones que, con una longitud de 10.000 km, cubre de manera equilibrada todo el territo-rio. Esto supone multiplicar por diez la longitud de la red de estas caracter\u00edsticas que exist\u00eda al ini-cio del Plan. Tras la ejecuci\u00f3n del PEIT, el 90% de la poblaci\u00f3n tendr\u00e1 a menos de 50 km una esta-ci\u00f3n de alta velocidad y todas las capitales de provincia tendr\u00e1n acceso a la misma.\nLa Red de Altas Prestaciones del PEIT est\u00e1 \nintegrada por l\u00edneas de alta velocidad, conforme a los requisitos de la Directiva Europea que per -\nmiten la explotaci\u00f3n en tr\u00e1fico mixto de viajeros y mercanc\u00edas, en la mayor parte de los tramos.En este sentido el PEIT hace una clara apues-\nta por el tr\u00e1fico mixto de viajeros y mercanc\u00edas, ya que representa una doble oportunidad:\n \u2022 Extiende los beneficios de la implanta-\nci\u00f3n en Espa\u00f1a del ancho internacional al tr\u00e1fi-co de mercanc\u00edas y no s\u00f3lo al de viajeros.\n\u2022 Permite aprovechar las cuantiosas inver -\nsiones en las l\u00edneas de alta velocidad para tr\u00e1fi-cos de mercanc\u00edas y para otros tr\u00e1ficos conven-cionales de viajeros.\nEn la red ferroviaria convencional, el PEIT \nplantea lograr la interoperabilidad de nuestra red con la red europea, mediante la progresiva implantaci\u00f3n del ancho UIC y el sistema de se-\u00f1alizaci\u00f3n ERTMS, a trav\u00e9s de un proceso ra-cional y ordenado.\nSi bien el transporte ferroviario goza de \nindicadores de seguridad especialmente bue-nos respecto a otros modos de transporte, tambi\u00e9n en este caso la mejora de la seguri-dad constituye un objetivo prioritario, con especial atenci\u00f3n a los sistemas de bloqueo y a la supresi\u00f3n y mejora de la seguridad de pasos a nivel.\nLa potenciaci\u00f3n del tr\u00e1fico ferroviario de \nmercanc\u00edas, que ponga fin a la continuada p\u00e9r-dida de cuota de mercado de este modo, cons-tituye otro objetivo b\u00e1sico de las actuaciones ferroviarias del PEIT.\nPuertos y transporte mar\u00edtimo \nLas actuaciones del PEIT en materia de transporte mar\u00edtimo y puertos se dirigen en gran medida al logro de los siguientes objetivos prioritarios:\n\u2022 El reforzamiento del papel de los puertos \ncomo nodos de la red intermodal de transporte.\n\u2022 Potenciar el transporte mar\u00edtimo de mer -\ncanc\u00edas, especialmente a trav\u00e9s del fomento de la intermodalidad con el transporte terrestre y el desarrollo de conexiones internacionales de gran calidad: autopistas del mar.\n\u2022 Un transporte mar\u00edtimo m\u00e1s seguro y res-\npetuoso con el medio ambiente.\nEn este sentido merece ser destacado que \nel PEIT incrementa en un 75% la capacidad de los puertos, con actuaciones para:\n\u2022 Incrementar en un tercio la longitud de los atraques.\nel aVe, tren de alta velocidad.147 Pol\u00edtica econ\u00f3mica y el modelo de Protecci\u00f3n Social\n\u2022  Incrementar en un 56% las superficies \nen tierra.\n\u2022  Incrementar en un 17% las aguas abri-gadas.\nLa potenciaci\u00f3n del transporte mar\u00edtimo de \ncorta distancia, tanto en el \u00e1mbito nacional como europeo, y el desarrollo de las autopistas del mar constituyen otro de los ejes b\u00e1sicos de actuaci\u00f3n del PEIT.\nCon ello se pretende desarrollar alternati-\nvas intermodales al transporte de mercanc\u00edas por carretera, que permiten reducir la conges-ti\u00f3n y los impactos ambientales.\nEspa\u00f1a y Francia han convocado un con-\ncurso para la selecci\u00f3n de una o varias autopis-tas del mar entre puertos espa\u00f1oles y puertos franceses de la fachada Atl\u00e1ntica-La Mancha-Mar del Norte, estando prevista su resoluci\u00f3n en los pr\u00f3ximos meses.\nAeropuertos y transporte a\u00e9reo\nLa Entidad P\u00fablica Empresarial Aeropuertos Es-pa\u00f1oles y Navegaci\u00f3n A\u00e9rea (AENA) es en la actualidad uno de los principales motores para lograr la integraci\u00f3n de Espa\u00f1a en una econo-m\u00eda globalizada y desempe\u00f1a un papel clave en la consolidaci\u00f3n estrat\u00e9gica de las infraes-tructuras del transporte a\u00e9reo en nuestro pa\u00eds, habiendo recibido el encargo de contribuir a su mejora con una programaci\u00f3n de inversiones, contenidas en el Plan Estrat\u00e9gico de Infraes-tructuras y Transporte (PEIT) 2005-2020 del Mi-nisterio de Fomento, estimada en 15.700 millo-nes de euros (el 6,31% del total de inversiones del PEIT).\nEl PEIT tiene como principales objetivos \nmejorar la eficiencia del sistema del transporte a\u00e9reo, fortalecer la cohesi\u00f3n social y territorial, contribuir a la sostenibilidad e impulsar el de-sarrollo econ\u00f3mico y la competitividad.\nLa red de aeropuertos que gestiona AENA \ncuenta actualmente con 40 aeropuertos y siete bases a\u00e9reas abiertas al tr\u00e1fico civil, adem\u00e1s de un helipuerto y cinco Direcciones Regionales de navegaci\u00f3n a\u00e9rea.\nPor otro lado, se est\u00e1n desarrollando los \nproyectos de cuatro aeropuertos de inter\u00e9s gene-ral no pertenecientes a la red de AENA. Existen 83 aer\u00f3dromos menores (para ultraligeros y avionetas) y 41 helipuertos privados, as\u00ed como diferentes aeroclubes, escuelas de vuelo y cen-tros de formaci\u00f3n para las distintas ense\u00f1anzas aeron\u00e1uticas.\nLa evoluci\u00f3n del transporte a\u00e9reo ha sido \nmuy importante en Espa\u00f1a en los \u00faltimos a\u00f1os. En el a\u00f1o 2003, el n\u00famero de pasajeros que utilizaron los aeropuertos espa\u00f1oles fue de 152 aERopuERtoS EuRopEoS 2007\nAeropuerto Pasajeros % var. 07/06\nLondres-Heathrow 68.068.554 0,8 \nPar\u00eds-Charles de Gaulle 59.919.383 5,4 \nFr\u00e1ncfort 54.161.856 2,6 \nMadrid-Barajas 52.122.214 14,0 \n\u00c1msterdam 47.793.602 3,7 \nLondres-Gatwick 35.218.399 3,1 \nM\u00fanich 33.959.422 10,4 \nRoma-Leonardo da Vinci 32.855.542 9,1 \nBarcelona 32.793.897 9,3 \nPar\u00eds-Orly 26.440.736 3,2 \nEstambul-Atat\u00fcrk 25.561.357 9,9 \nMil\u00e1n-Malpensa 23.885.305 9,7 \nLondres-Stansted 23.777.194 0,4 \nDubl\u00edn 23.289.417 9,9 \nPalma de Mallorca-   \n    Son Sant Joan 23.223.963 3,7 \nManchester 22.362.050 -1,8 \nCopenhague 21.356.134 2,7 \nZ\u00farich 20.686.986 7,8 \nOslo 19.044.011 7,8 \nViena 18.768.468 11,3 \nMosc\u00fa-Domodedovo 18.755.098 22,0 \nEstocolmo-Arlanda 17.968.023 1,7 \nBruselas 17.838.689 7,0 \nD\u00fcsseldorf 17.831,248 7,5 \nAtenas 16.522.680 9,7 \nMosc\u00fa-Sheremetyevo 14.039.843 10,0 \nM\u00e1laga 13.576.080 4,0 \nLisboa-Portela 13.392.131 8,8 \nBerlin-Tegel 13.357.741 13,1 \nHelsinki-Vantaa 12.956.754 6,7 \nFuente: ACI, para los datos de aeropuertos no espa\u00f1oles.  \nAena para los espa\u00f1oles.148\nmillones, habi\u00e9ndose registrado en 2007, s\u00f3lo \ncuatro a\u00f1os despu\u00e9s, 210 millones, un incre-mento de 56 millones, lo que supone un 36% m\u00e1s, con un crecimiento medio anual del 9%, superior en 1,5 puntos al crecimiento medio en Europa.\nEste importante crecimiento ha exigido \nelevadas inversiones y una constante adapta-ci\u00f3n de las infraestructuras aeroportuarias y de navegaci\u00f3n a\u00e9rea para proporcionar los servi-cios requeridos, con los m\u00e1s adecuados niveles de seguridad y calidad.\nLa inversi\u00f3n total ejecutada por AENA, de \n2004 a 2007, en la red de aeropuertos que ges-tiona, ha ascendido a 7.489 millones de euros y ha estado orientada, prioritariamente, a satis-facer las necesidades de clientes y usuarios, con calidad, seguridad y modernizando las in-fraestructuras y servicios aeroportuarios con eficiencia econ\u00f3mica y respeto al medio am-biente.\nLas principales actuaciones inversoras se \nhan dirigido a:\n\u2022 La ampliaci\u00f3n de los aeropuertos de Ma-\ndrid-Barajas, puesta en servicio en febrero de 2006, y de Barcelona-El Prat, para consolidar-los como grandes aeropuertos \u00abHubs\u00bb euro-peos.\n\u2022 La potenciaci\u00f3n de los aeropuertos tur\u00eds-\nticos entre los que cabe destacar los de M\u00e1laga, Alicante, Valencia, Baleares y Canarias.\n\u2022 La mejora de la seguridad en la operativi-\ndad a\u00e9rea, con la puesta en servicio de 21 siste-mas ILS de ayudas a la navegaci\u00f3n, 11 nuevos y EVoluCI\u00d3N DEl tR\u00e1FICo DE paSaJERoS EN ESpa\u00d1a\n Nacional Internacional Otros Tr\u00e1ficos (1) Total\nA\u00f1o Total UE No UE Total Total \n2003 62.928.063 80.187.185 8.860.255 89.047.440 1.850.840 153.826.343\n2004 68.509.068 83.999.680 11.594.156 95.593.835 2.043.295 166.146.198\n2005 76.392.077 89.752.654 13.149.818 102.902.472 1.983.192 181.277.741\n2006 81.529.720 94.651.638 15.255.514 109.907.152 2.116.306 193.553.178\n2007 89.047.025 103.069.943 16.429.339 119.499.282 1.811.652 210.357.959\n2008 82.164.854 \u2014 18.729.198 120.095.139 \u2014 203.793.594\nFuente: Aena. (1) Otros Tr\u00e1ficos: incluye tr\u00e1nsitos y otras clases de tr\u00e1fico (aviaci\u00f3n general, trabajos a\u00e9reos, etc.).\nel resto con aumento de categor\u00eda y renovaci\u00f3n \nde equipamientos. Se encuentran en ejecuci\u00f3n nueve sistemas m\u00e1s.\nEn el a\u00f1o 2007, la inversi\u00f3n realizada ha \nsido de 2.153 millones de euros y la inversi\u00f3n presupuestada para 2008, que asciende a 2.556 millones de euros, permitir\u00e1 continuar mejorando las infraestructuras de los aeropuer-tos de la red de AENA, en un momento estrat\u00e9-gico para el desarrollo de la industria a\u00e9rea, lo que posibilitar\u00e1 hacer frente a una demanda del tr\u00e1fico a\u00e9reo en constante expansi\u00f3n.\nPara calibrar la importancia de los aero-\npuertos espa\u00f1oles es preciso significar que cua-tro se encuentran entre los treinta aeropuertos europeos con mayor tr\u00e1fico y que el primero de ellos, el de Madrid-Barajas, se situ\u00f3 en 2007 en cuarto lugar de Europa y d\u00e9cimo del mundo en tr\u00e1fico de pasajeros.\nEn otro aspecto, la Direcci\u00f3n General de \nAviaci\u00f3n Civil, que ejerce de Autoridad Aero-n\u00e1utica espa\u00f1ola, es el Organismo del Minis-terio de Fomento que cuida el desarrollo del transporte a\u00e9reo en Espa\u00f1a, adem\u00e1s de reali-zar las funciones legislativa, normativa e ins-pectora de aeropuertos, navegaci\u00f3n a\u00e9rea, l\u00ed-neas a\u00e9reas, profesionales del sector y fabricantes.\nDe acuerdo con las indicaciones de la \nOACI y EUROCONTROL, para que los Esta-dos adopten medidas adicionales en materia de seguridad a\u00e9rea, Espa\u00f1a, en el primer se-mestre de 2008, puso en servicio la Agencia Estatal de Seguridad A\u00e9rea, organismo que 149 Pol\u00edtica econ\u00f3mica y el modelo de Protecci\u00f3n Social 149\nasumir\u00e1 las competencias inspectoras y san-\ncionadoras en el \u00e1mbito de dicha seguridad y en el de protecci\u00f3n de los derechos de los pa-sajeros. \nEL MuNDO DEL tRABAJO\nLos agentes sociales.  \nLa concertaci\u00f3n social\nEn los \u00faltimos a\u00f1os se ha producido un fuerte impulso a la concertaci\u00f3n y al di\u00e1logo social, tan importante desde la transici\u00f3n. De este proceso se han obtenido durante el periodo 2004-2008 m\u00e1s de una veintena de acuerdos con las organi-zaciones empresariales y sindicales m\u00e1s repre-sentativas, que han producido beneficios globa-les de extraordinaria importancia. Entre ellos, cabe destacar los firmados para la mejora del crecimiento y del empleo, la reforma de la Segu-ridad Social, el desarrollo de la Ley de Extranje-r\u00eda, la elaboraci\u00f3n de la Ley de Dependencia, la revalorizaci\u00f3n de pensiones y del Salario M\u00edni-mo Interprofesional, la extensi\u00f3n de convenios colectivos, la soluci\u00f3n extrajudicial de conflic-tos, la mejora de la protecci\u00f3n de desempleo agrario, formaci\u00f3n continua y prevenci\u00f3n de riesgos laborales.\nEste proceso de di\u00e1logo ha posibilitado un \nprolongado periodo de paz social, en el que ha descendido casi en un 80% el n\u00famero de traba-jadores participantes en huelgas, que ha pasado de 8.560.498 en el periodo 2000-2003 a 1.818.233 en 2004-2007.\nLos agentes sociales m\u00e1s representativos en \nEspa\u00f1a son la Confederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Orga-nizaciones Empresariales (CEOE) y la Confede-raci\u00f3n Espa\u00f1ola de la Peque\u00f1a y Mediana Em-presa (CEPYME), por los empresarios, y la Confederaci\u00f3n Sindical de Comisiones Obreras (CCOO) y la Uni\u00f3n General de Trabajadores (UGT), por los trabajadores.\nAcuerdo para la Mejora del Crecimiento \ny del Empleo Estable\nEntre los a\u00f1os 2004 y 2007 se produce en Espa-\u00f1a un crecimiento econ\u00f3mico por encima del 3% anual, crecimiento que se trunca en 2008 con los efectos de la crisis financiera interna-cional y de la crisis inmobiliaria. En concor-dancia con ello, se produce una fuerte crea-ci\u00f3n de empleo hasta 2007 y una reducci\u00f3n en 2008. \nDurante cuatro a\u00f1os en Espa\u00f1a el aumento \ndel empleo fue cuatro veces superior a la media europea: tres millones de empleos creados entre 2004 y 2007. La tasa de paro hab\u00eda ca\u00eddo m\u00e1s de tres puntos desde el a\u00f1o 2003 hasta llegar a 8,6 puntos, seg\u00fan la EPA del cuarto trimestre 2007 lleg\u00f3 a situarse por debajo del 8% en el segundo semestre de ese a\u00f1o, un nivel descono-cido en Espa\u00f1a desde los a\u00f1os setenta.\nSin embargo, en 2008, la tasa de paro vuel-\nve a aumentar hasta situarse en el 13,9% en el cuarto trimestre. En todo caso en los dos \u00falti-mos a\u00f1os se ha puesto coto a uno de los pro-blemas end\u00e9micos de nuestro mercado de tra-bajo: la alta temporalidad del empleo.\nHasta 2006, uno de cada tres empleos \u2013el \n33,8%\u2013 era temporal, m\u00e1s de la mitad de j\u00f3ve-nes. Esa cifra ha descendido hasta el 27,9 en el cuarto trimestre de 2008, su nivel m\u00e1s bajo desde hace muchos a\u00f1os. Este significativo descenso de la precariedad laboral se debe fundamentalmen-te al Acuerdo para la Mejora del Crecimiento y del Empleo Estable, firmado en mayo de 2006 y que entr\u00f3 en vigor en julio siguiente. El acuerdo incluye a todos los actores de la negociaci\u00f3n: el Gobierno, las patronales CEOE y CEPYME y los sindicatos m\u00e1s representativos: CCOO y UGT. Se trata del primer acuerdo relevante sobre reforma del mercado laboral desde el Interconfederal para la Estabilidad en el Empleo de 1997, que fue sus-crito por patronal y sindicatos y remitido despu\u00e9s al Gobierno, que no intervino en su redacci\u00f3n, para encauzarlo hacia el Parlamento y reformar la ley.\nEl Acuerdo mantiene los derechos de los \ntrabajadores, en t\u00e9rminos de indemnizaciones por despido vigentes, creadas en el acuerdo de sindicatos y patronal de 1997 (12 d\u00edas en los contratos de Empresas de Trabajo Temporal, 33 d\u00edas para el despido improcedente en los con-tratos de fomento del empleo indefinido y 45 para los improcedentes en el resto de los con-tratos).150\nEn el Acuerdo se mejoran varios derechos de \nlos trabajadores. Por primera vez, se establece \nuna regla contra el encadenamiento abusivo de contratos temporales. A medio plazo esta medida ocasionar\u00e1 la fijeza de los trabajadores afectados, adem\u00e1s de ser disuasoria para la sucesi\u00f3n de con-tratos temporales en las empresas.\nEn cuanto a las empresas, \u00e9stas se ven favo-\nrecidas por una rebaja de costes sin ninguna rigidez a\u00f1adida. Con independencia de algu-nas pr\u00e1cticas abusivas ya se\u00f1aladas \u2013el encade-namiento de contratos referido\u2013 ninguna medi-da limita la flexibilidad laboral existente. Se reducen de manera importante las cotizaciones empresariales al FOGASA, un 50% (hasta si-tuar la cotizaci\u00f3n en el -0,2% y por desempleo en el -0,5%), en dos periodos de 0,25 en cada uno. Tambi\u00e9n se estimula la contrataci\u00f3n inde-finida con car\u00e1cter inicial. As\u00ed, se mejora y or-dena el programa de incentivos a la contrata-ci\u00f3n indefinida de dos maneras: seleccionar los colectivos beneficiarios, extendiendo su apli-caci\u00f3n a los j\u00f3venes de 16 a 30 a\u00f1os, y simpli-ficar las ayudas, que se ampl\u00edan de dos a cuatro a\u00f1os para mantener el empleo, al tiempo que se sustituyen los porcentajes por cantidades fi-jas de bonificaci\u00f3n.\nSe suprimen, de manera definitiva, a partir \nde enero de 2007, las ayudas a las empresas por la conversi\u00f3n de los contratos temporales en fijos. Se establece, excepcionalmente, un plan extraordinario para esa conversi\u00f3n duran-te los seis meses finales de este a\u00f1o, con ayu-das superiores a las precedentes.\nEstas medidas han hecho posible que, en \ndos a\u00f1os y medio, se hayan creado 1.183.200 empleos indefinidos y que los temporales ha-yan descendido en 986.500.\n El modelo de Formaci\u00f3n  \npara el Empleo\nEl Acuerdo de Formaci\u00f3n Profesional para el Em-pleo de 7 de febrero de 2006 tiene como fines principales la mayor y mejor formaci\u00f3n de los tra-bajadores ocupados y desempleados a lo largo de toda su vida, mejorando su capacidad y adap-t\u00e1ndolos a las necesidades de las empresas para su mayor productividad y competitividad.El Acuerdo busca principalmente la capaci-\ntaci\u00f3n e inserci\u00f3n de los desempleados, especial-mente los de larga duraci\u00f3n, las mujeres, los j\u00f3-venes, los mayores de 45 a\u00f1os, los inmigrantes y los discapacitados. Igualmente, se promueve que las competencias profesionales adquiridas por los trabajadores \u2013por cursos de formaci\u00f3n o por ex-periencia\u2013 sean objeto de acreditaci\u00f3n.\n El Consejo Econ\u00f3mico y social\nEl Consejo Econ\u00f3mico y Social (CES) es un \u00f3rga-no consultivo del Gobierno en materia socioeco-n\u00f3mica y laboral. Se configura como un ente de derecho p\u00fablico, con personalidad jur\u00eddica pro-pia, plena capacidad y autonom\u00eda org\u00e1nica y funcional para el cumplimiento de sus fines, ads-crito al Ministerio de Trabajo y Asuntos Sociales.\nEl CES fue creado por ley en 1991, para el \ncumplimiento de la funci\u00f3n constitucional de reforzar la participaci\u00f3n de los agentes econ\u00f3-micos y sociales en la vida econ\u00f3mica y social, reafirmando su papel en el desarrollo del Esta-do social y democr\u00e1tico de derecho.\nAdem\u00e1s de cumplir esta funci\u00f3n, el CES \nsirve de plataforma institucional permanente de di\u00e1logo y deliberaci\u00f3n, en la medida en que es el \u00fanico \u00f3rgano donde est\u00e1n represen-tadas un amplio conjunto de organizaciones socioprofesionales, y constituye un medio de comunicaci\u00f3n, tambi\u00e9n permanente, entre los agentes econ\u00f3micos y sociales y el Go-bierno, que hace m\u00e1s fluida su relaci\u00f3n y co-laboraci\u00f3n mutua.\nEl Consejo Econ\u00f3mico y Social est\u00e1 inte-\ngrado por 61 miembros, incluido su presidente, y en el mismo adem\u00e1s figuran representantes de las organizaciones sindicales y empresaria-les de las organizaciones profesionales con im-plantaci\u00f3n en el sector agrario y de las organi-zaciones de productores pesqueros.\nT ambi\u00e9n tienen representaci\u00f3n el Consejo \nde Consumidores y Usuarios, las asociaciones de cooperativas y de sociedades laborales y , por \u00faltimo, expertos.\nT anto los representantes de las organiza-\nciones sindicales y empresariales como los de los distintos sectores son designados por el Go-bierno a propuesta de las organizaciones co-151 Pol\u00edtica econ\u00f3mica y el modelo de Protecci\u00f3n Social\nrrespondientes. En el caso de los expertos, la \ndesignaci\u00f3n corresponde al Gobierno, previa consulta a las organizaciones representadas en el Consejo, entre personas con una especial preparaci\u00f3n y reconocida experiencia en el \u00e1mbito socioecon\u00f3mico y laboral.\nLa poblaci\u00f3n activa\nEl n\u00famero total de activos en Espa\u00f1a es de 23.064.700 en el cuarto trimestre de 2008, si-tuando la tasa de actividad para la poblaci\u00f3n de 16 a 64 a\u00f1os en el 74,11%. La tendencia de los \u00faltimos veinte a\u00f1os ha sido casi siempre al alza. \nEsta tendencia se hace m\u00e1s palpable en la \npoblaci\u00f3n femenina, que se ha situado en 10.035.200 mujeres activas, estando su tasa de actividad en el 65,3%,lo que supone m\u00e1s de nueve puntos por encima de la correspondien-te al a\u00f1o 2003.\nTan s\u00f3lo en el \u00faltimo a\u00f1o, ya en el contexto \nde crisis econ\u00f3mica, el n\u00famero de activos ha aumentado en 660.200, de los que 510.000 son mujeres.\nLa tasa de actividad de la poblaci\u00f3n extran-\njera es del 77,31%, circunstancia que se expli-ca por la diferente estructura de edad de la po-blaci\u00f3n extranjera residente en Espa\u00f1a.\nEn cuanto al n\u00famero de ocupados, los da-\ntos hasta 2007 muestran la misma tendencia, pero en 2008 se produce un cambio como consecuencia de los efectos de la crisis que rompe la tendencia alcista anterior: en el cuar-to trimestre de 2007, el n\u00famero de ocupados ascend\u00eda a 20.476.900 personas, en el cuarto trimestre de 2008 se sit\u00faan en 19.856.800.\nHay que destacar que desde 1994 el n\u00fame-\nro de personas ocupadas en Espa\u00f1a ha aumen-tado en torno a los ocho millones, de los cuales cuatro millones corresponden a mujeres que de esta forma han duplicado su cifra de em-pleo. En el \u00faltimo a\u00f1o se han perdido 620.000 empleos, pero el empleo de las mujeres se in-crement\u00f3 en 36.400.\nDesde 1994 la tasa de paro ha pasado del \n24,1% al 13,9% (aunque a mediados del a\u00f1o pasado se situ\u00f3 en el 8% y la tasa de paro de las mujeres pas\u00f3 del 31,6% al 15,1% en el mismo periodo.El empleo por sectores\nEn los \u00faltimos a\u00f1os, se ratifica el predominio del sector servicios. No obstante, el de la cons-trucci\u00f3n ha tenido un espectacular crecimiento en los \u00faltimos a\u00f1os, si bien en 2007 aparecieron los primeros s\u00edntomas de desaceleraci\u00f3n y poste-riormente de crisis, que propici\u00f3 un fuerte au-mento del desempleo en este sector.\nSi entre 1994 y 2007 se crearon m\u00e1s de \n1.500.000 empleos, en el a\u00f1o 2008 se han perdi-do 512.800. Por su parte, el empleo en la agricul-tura ha continuado su secular reducci\u00f3n, mien-tras que el empleo industrial, que hab\u00eda creado en torno a los 700.000 puestos de trabajo entre 2004 y 2007, tambi\u00e9n ha registrado una p\u00e9rdida de 236.000 empleos en el a\u00f1o 2008.\nEl sector servicios es el que m\u00e1s empleo ha \ngenerado en los \u00faltimos a\u00f1os, reflejando la tercie-rizaci\u00f3n de la econom\u00eda espa\u00f1ola, incrementan-do el empleo en torno a los 6.500.000 de perso-nas desde 1994.\nEl sector de la construcci\u00f3n ha actuado \nen los \u00faltimos a\u00f1os como uno de los motores de la econom\u00eda espa\u00f1ola, benefici\u00e1ndose de la fuerte demanda derivada de la importante entrada de poblaci\u00f3n emigrante a partir del a\u00f1o 2000, as\u00ed como de los bajos tipos de in-ter\u00e9s existentes despu\u00e9s del establecimiento del euro. Ello llev\u00f3 a un fuerte crecimiento de la demanda de vivienda que se tradujo en un significativo incremento de los precios. Todo ello se ha truncado con la crisis finan-ciera internacional que ha afectado, de ma-nera especial, a la actividad de construcci\u00f3n residencial.\nEL PAPEL DE LOs INMIGRANtEs  \nEN LA ECONOM\u00cdA\nEl impacto de la inmigraci\u00f3n  \nen la econom\u00eda espa\u00f1ola\nLa inmigraci\u00f3n es un fen\u00f3meno positivo que ha cambiado radicalmente el perfil de la sociedad espa\u00f1ola en los \u00faltimos a\u00f1os. En poco tiempo hemos visto como la cifra de extranjeros ocu-pados pasaba de 454.000 en el a\u00f1o 2000 a 2.886.000 en el cuarto trimestre de 2008, ha-152\nbiendo seguido el aumento, aunque a un ritmo \nmuy inferior, durante el periodo de crisis eco-n\u00f3mica.\nEl crecimiento econ\u00f3mico sostenido y el \nensanchamiento de un mercado laboral en continua expansi\u00f3n \u2013adem\u00e1s de la estrat\u00e9gi-ca ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica de nuestro pa\u00eds\u2013 son las razones esenciales de que Espa\u00f1a ejerza una importante atracci\u00f3n como punto de lle-gada de las migraciones. Consciente de que habr\u00e1 movimientos migratorios siempre que permanezcan las grandes diferencias entre los pa\u00edses ricos y pobres, el Gobierno espa-\u00f1ol seguir\u00e1 teniendo como prioridad una po-l\u00edtica de inmigraci\u00f3n centrada en el control de los flujos migratorios, en la lucha contra la inmigraci\u00f3n ilegal y en la integraci\u00f3n social de los inmigrantes.\nEl incremento de afiliados extranjeros a la \nSeguridad Social que supuso el Proceso de Normalizaci\u00f3n llevado a cabo por el Gobierno de Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Zapatero en 2005 \u2013fue-ron cerca de 600.000 los extranjeros que aflo-raron de la econom\u00eda sumergida\u2013 ha continua-do en los \u00faltimos tres a\u00f1os. As\u00ed, en diciembre de 2008, el n\u00famero de afiliados extranjeros a la Seguridad Social se sit\u00faa cerca de los dos mi-llones (1.938.632).\nDiversos estudios publicados recientemen-\nte muestran los efectos positivos de la inmigra-ci\u00f3n en el crecimiento econ\u00f3mico de Espa\u00f1a. A este respecto, resaltan especialmente los in-formes elaborados por Caixa Catalu\u00f1a, BBVA y por la Oficina Econ\u00f3mica del Presidente del Gobierno. Bajo el t\u00edtulo \u00abInmigraci\u00f3n y econo-m\u00eda espa\u00f1ola 1996-2006\u00bb, el Ejecutivo espa-\u00f1ol constata en este estudio el efecto de la in-migraci\u00f3n sobre el crecimiento econ\u00f3mico, calific\u00e1ndolo como netamente positivo. Seg\u00fan este informe, el 30% del Producto Interior Bru-to de la \u00faltima d\u00e9cada cabe ser asignado al proceso de inmigraci\u00f3n, porcentaje que se ele-va hasta el 50% si el an\u00e1lisis se limita a los \u00fal-timos cinco a\u00f1os.\nEs evidente que el fen\u00f3meno migratorio \npresenta desaf\u00edos de primera magnitud para las sociedades avanzadas como Espa\u00f1a, pa\u00eds don-de la llegada de inmigrantes se ha producido en un corto periodo de tiempo. Desde el a\u00f1o 2004, en que se aprob\u00f3 el nuevo Reglamento de Extranjer\u00eda, se ha vinculado la llegada de inmigrantes a la capacidad de absorci\u00f3n del mercado laboral. Gracias a la apuesta del Go-bierno por la contrataci\u00f3n en origen, han veni-do a Espa\u00f1a, en 2006, 204.000 extranjeros y en 2007, 230.000 personas.\nEl consenso conseguido por el Gobierno \ncon patronal y sindicatos, adem\u00e1s de con orga-nizaciones pol\u00edticas y sociales, en la aprobaci\u00f3n del Reglamento de Extranjer\u00eda al comienzo de la anterior legislatura se ha visto refrendado al final de la misma. En este contexto, el Ministerio de Trabajo e Inmigraci\u00f3n, a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda de Estado de Inmigraci\u00f3n y Emigraci\u00f3n, ha con-seguido el respaldo de CEOE, CEPYME, UGT y CCOO a sus cuatro a\u00f1os de pol\u00edtica de inmigra-ci\u00f3n. Durante 2008 la pol\u00edtica de inmigraci\u00f3n ha continuado dirigida a lograr la integraci\u00f3n de los trabajadores inmigrantes. Se han aprobado diversas medidas en este sentido en el \u00faltimo a\u00f1o que inciden en aspectos como la educaci\u00f3n y programas innovadores a favor de la integra-ci\u00f3n. Asimismo, ante las dificultades surgidas con el cambio de coyuntura econ\u00f3mica, el Go-bierno tambi\u00e9n ha aprobado una medida  para apoyar econ\u00f3micamente a los trabajadores ex-tranjeros no comunitarios que retornen volunta-riamente a sus pa\u00edses de origen.\n153 Pol\u00edtica econ\u00f3mica y el modelo de Protecci\u00f3n Social\ntentes, si bien agrav\u00f3 los mismos al \nincrementar la acci\u00f3n protectora sin estable-cer los correspondientes recursos que le die-ran cobertura financiera. Por ello, no ser\u00e1 hasta la implantaci\u00f3n de la democracia en Espa\u00f1a y la aprobaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n cuando se produzcan una serie de reformas en los distintos campos que confi-guran el sistema de la Seguridad Social.\nEn efecto, el art\u00edculo 41 de la Constituci\u00f3n \nestablece que \u00ablos poderes p\u00fablicos manten-dr\u00e1n un r\u00e9gimen p\u00fablico de seguridad social para todos los ciudadanos que garantice la asistencia y prestaciones sociales suficientes ante situaciones de necesidad, especialmente en caso de desempleo, indicando que la asis-tencia y prestaciones complementarias ser\u00e1n libres\u00bb.\nLa primera gran reforma se produce con la-\npublicaci\u00f3n del Real Decreto Ley 36/1978, de 16 de noviembre, que, en funci\u00f3n de lo acordado en los Pactos de la Moncloa, crea un sistema de par -\nticipaci\u00f3n institucional de los agentes sociales fa-voreciendo la transparencia y racionalizaci\u00f3n de la Seguridad Social, as\u00ed como el establecimiento de un nuevo sistema de gesti\u00f3n realizado por los siguientes organismos:\n\u2022 El Instituto Nacional de la Seguridad So-\ncial, para la gesti\u00f3n de las prestaciones econ\u00f3-micas del sistema.\n\u2022 El Instituto Nacional de Salud, para las \nprestaciones sanitarias (organismo que poste-riormente pasar\u00e1 a denominarse Instituto Na-cional de Gesti\u00f3n Sanitaria).\n\u2022 Instituto Nacional de Servicios Sociales, \npara la gesti\u00f3n de los servicios sociales (orga-nismo que posteriormente pasar\u00e1 a denominar-se Instituto de Mayores y Servicios Sociales).\n\u2022 El Instituto Social de la Marina, para la \ngesti\u00f3n de los trabajadores del mar.\n\u2022 La Tesorer\u00eda General de la Seguridad So-\ncial, como caja \u00fanica del sistema actuando bajo el principio de solidaridad financiera. \nEn la d\u00e9cada de los ochenta se llevaron a \ncabo una serie de medidas encaminadas a mejorar y perfeccionar la acci\u00f3n protectora al extender las prestaciones de los colectivos no cubiertos y dar una mayor estabilidad econ\u00f3mica al sistema de la Seguridad Social. LA sEGuRIDAD sOCIAL  \ny EL MODELO  \nDE PROtECCI\u00d3N sOCIAL\nEl punto de partida de las pol\u00edticas de protec-\nci\u00f3n se sit\u00faa en la Comisi\u00f3n de Reformas Socia-les (1883), que se encarg\u00f3 del estudio de cues-tiones que interesasen a la mejora y bienestar de la clase obrera. En 1900 se crea el primer seguro social, la Ley de Accidentes de Trabajo, y en 1908 aparece el Instituto Nacional de Previsi\u00f3n, en el que se integran las cajas que gestionan los seguros sociales que van surgiendo.\nPosteriormente los mecanismos de protec-\nci\u00f3n desembocan en una serie de seguros so-ciales, entre los que destacan el Retiro Obrero (1919), el Seguro Obligatorio de Maternidad (1923), Seguro de Paro Forzoso (1931), Seguro de Enfermedad (1942) y Seguro Obligatorio de Vejez e Invalidez (SOVI) (1947). La protecci\u00f3n dispensada por estos seguros pronto se mostr\u00f3 insuficiente, lo que llev\u00f3 a la aparici\u00f3n de otros mecanismos de protecci\u00f3n articulados a trav\u00e9s de las Mutualidades Laborales, organizadas por sectores laborales y cuyas prestaciones te-n\u00edan como finalidad completar la protecci\u00f3n preexistente. Dada la multiplicidad de Mutuali-dades, este sistema de protecci\u00f3n condujo a discriminaciones entre la poblaci\u00f3n laboral, produjo desequilibrios financieros e hizo muy dif\u00edcil una gesti\u00f3n racional y eficaz.\nEn 1963 aparece la Ley de Bases de la Se-\nguridad Social, cuyo objetivo principal era la implantaci\u00f3n de un modelo unitario e integra-do de protecci\u00f3n social, con una base financie-ra de reparto, gesti\u00f3n p\u00fablica y participaci\u00f3n del Estado en la financiaci\u00f3n. A pesar de esta definici\u00f3n de principios, muchos de los cuales se plasmaron en la Ley General de la Seguridad Social de 1966, con vigencia de 1 de enero de 1967, lo cierto es que a\u00fan perviv\u00edan antiguos sistemas de cotizaci\u00f3n alejados de los salarios reales de los trabajadores, ausencia de revalori-zaciones peri\u00f3dicas y la tendencia a la unidad no se plasm\u00f3 al pervivir multitud de organis-mos superpuestos.\nLa Ley de Financiaci\u00f3n y Perfecciona-\nmiento de la Acci\u00f3n Protectora de 1972 in-tent\u00f3 corregir los problemas financieros exis-154\ncon las pensiones m\u00e1s bajas: las pensiones \nm\u00ednimas han subido entre un 26% y un 33% durante la pasada legislatura.\nEn 2009 el aumento ha sido de una media \ndel 6% y un 2,4% para el conjunto de las pen-siones. M\u00e1s de tres millones de personas han visto recuperado un poder adquisitivo que se hab\u00eda mermado anteriormente. Se ha alcanza-do, por tanto, el objetivo planteado hace cua-tro a\u00f1os.\nHay que tener en cuenta que en la actuali-\ndad se abonan mensualmente m\u00e1s de ocho millones de pensiones, siendo la pensi\u00f3n me-dia de 747,25 euros. La evoluci\u00f3n de esta cuant\u00eda es muy significativa porque se ha pa-sado de una pensi\u00f3n media de 267,23 euros en 1990 a los 741,62 euros actuales.\nLas pensiones m\u00ednimas tambi\u00e9n han visto \nmultiplicada su cuant\u00eda en los \u00faltimos a\u00f1os. Por poner algunos ejemplos: la pensi\u00f3n m\u00edni-ma de jubilaci\u00f3n con c\u00f3nyuge a cargo ha pa-sado de 195,69 euros en 1986 a 696,19 vein-titr\u00e9s a\u00f1os despu\u00e9s. La pensi\u00f3n m\u00ednima de viudedad para mayores de 65 a\u00f1os en 1986 era de 136,43 euros y en 2008 alcanza los 561,55 euros. El incremento afecta a 8,5 mi-llones de pensiones contributivas y 452.208 no contributivas, y a 156.624 hijos con min-usval\u00edas\nPero todo este avance en materia de pro-\ntecci\u00f3n social no hubiera sido posible sin una buena evoluci\u00f3n del empleo y, en conse-cuencia, del n\u00famero de afiliados al sistema de Seguridad Social, que lleva dos a\u00f1os ba-tiendo el r\u00e9cord de afiliados mes a mes. Su n\u00famero ha crecido desde 2002 en tres millo-nes, hasta alcanzar los 19,2 millones de afi-liados. La afiliaci\u00f3n femenina ha crecido m\u00e1s, por encima de 1,4 millones de mujeres afiliadas, frente a 1,3 millones de hombres. Las mujeres han sido grandes protagonistas del incremento de la afi-liaci\u00f3n a la Seguri-dad Social. Otra de las razones fundamenta-les del espectacular incremento de la afilia-ci\u00f3n han sido los excelentes resultados del proceso de normalizaci\u00f3n de inmigrantes que se desarroll\u00f3 durante el a\u00f1o 2005. El proceso se tradujo en cerca de seiscientos mil nuevos afiliados.Entre estas medidas cabe citar el proceso de equiparaci\u00f3n paulatina de las bases de coti-zaci\u00f3n con los salarios reales, la revaloriza-ci\u00f3n de las pensiones en funci\u00f3n de la varia-ci\u00f3n del \u00edndice de precios al consumo, la ampliaci\u00f3n de los periodos necesarios para acceder a las prestaciones y para el c\u00e1lculo de las pensiones, la simplificaci\u00f3n de la es-tructura de la Seguridad Social y el inicio de la separaci\u00f3n de las funciones de financia-ci\u00f3n, de forma que las prestaciones de car\u00e1c-ter contributivo se fuesen financiando a car -\ngo de las cotizaciones sociales, mientras que las de naturaleza no contributiva encontra-sen su cobertura financiera en la ampliaci\u00f3n general. Este proceso va a permitir la progre-siva generalizaci\u00f3n de la asistencia sanitaria. En esta d\u00e9cada se crea la Gerencia de Infor -\nm\u00e1tica de la Seguridad Social, para coordi-nar y controlar la actuaci\u00f3n de los servicios de Inform\u00e1tica y proceso de datos de las dis-tintas Entidades Gestoras.\nLa d\u00e9cada de los noventa supuso una se-\nrie de cambios sociales que han afectado a cuestiones muy variadas y que han tenido su influencia dentro del sistema de Seguridad So-cial: cambios en el mercado de trabajo, mayor movilidad en el mismo, incorporaci\u00f3n de la mujer al mundo laboral, etc\u00e9tera, que han he-cho necesario adaptar la protecci\u00f3n a las nue-vas necesidades surgidas.\nLa implantaci\u00f3n de las prestaciones no \ncontributivas, la racionalizaci\u00f3n de la legisla-ci\u00f3n de la Seguridad Social (llevada a cabo a trav\u00e9s del nuevo Texto Refundido de 1994), la mayor adecuaci\u00f3n entre las prestaciones reci-bidas y la exenci\u00f3n de cotizaci\u00f3n previamen-te realizada, la creaci\u00f3n del Fondo de Reserva de la Seguridad Social, la introducci\u00f3n de los mecanismos de jubilaci\u00f3n flexible y de incen-tivaci\u00f3n de la prolongaci\u00f3n de la vida laboral, o las medidas de mejora de la protecci\u00f3n en los supuestos de menor cuant\u00eda de pensiones son manifestaciones de los cambios introduci-dos desde 1990 en el \u00e1mbito de la Seguridad Social.\nEl pacto entre generaciones que supone el \nsistema p\u00fablico de pensiones ha recibido en los \u00faltimos a\u00f1os un impulso de solidaridad 155 Pol\u00edtica econ\u00f3mica y el modelo de Protecci\u00f3n Social\nles, con objeto de realizar un cambio con-\nsensuado en el modelo econ\u00f3mico y de bien-estar. El inicio de este proceso se sit\u00faa en julio de 2004 con la firma en el Palacio de la Moncloa de la Declaraci\u00f3n para el Di\u00e1logo Social entre el Gobierno y los interlocutores sociales, en el que se plante\u00f3 el Acuerdo so-bre Empleo Estable y Cohesi\u00f3n Social. Desde entonces se han firmado m\u00e1s de quince acuerdos con los agentes sociales, entre los que destacan los referidos a desarrollo de la Ley de Extranjer\u00eda, extensi\u00f3n de convenios colectivos, soluci\u00f3n extrajudicial de conflic-tos, formaci\u00f3n continua, prevenci\u00f3n de ries-gos laborales, mejora en la protecci\u00f3n del desempleo agrario e impulso al Sistema Na-cional de Dependencia. Entre los m\u00e1s recien-tes destacan el Acuerdo para la Mejora del Crecimiento y del Empleo (9 de mayo de 2006) y el Acuerdo sobre Medidas en Mate-ria de Seguridad Social (13 de julio de 2006).\nDe este \u00faltimo gran acuerdo surge el pro-\nyecto, posteriormente convertido en Ley, de Medidas en Materia de Seguridad Social, ac-tuaci\u00f3n legislativa m\u00e1s importante de la legis-latura en esta materia, porque afecta al con-junto de las prestaciones del Sistema y supone la garant\u00eda presente y futura de las pensiones, ya que mantiene el equilibrio entre la mejora de las prestaciones y la salud financiera del Sistema y el aumento de la equidad adapt\u00e1n-dose a los cambios sociales.\nLa Seguridad Social ha comenzado el a\u00f1o \n2008 con un conjunto de reformas e incenti-vos que garantizan el futuro de las pensiones: adem\u00e1s de la Ley de Medidas en Materia de Seguridad Social, el Estatuto del Trabajador Aut\u00f3nomo o la Ley de los agricultores por cuenta propia en el R\u00e9gimen Especial de Tra-bajadores Aut\u00f3nomos.\n Los servicios sociales.  \nOtras prestaciones\nDesde los a\u00f1os ochenta, las competencias en materia de servicios sociales se han ido des-centralizando a los Gobiernos Auton\u00f3micos y a los Ayuntamientos para aproximarlos a los ciu-La protecci\u00f3n por desempleo\nEl sistema se articula en dos niveles de protec-ci\u00f3n: el nivel contributivo, que proporciona prestaciones en funci\u00f3n de la base y el perio-do previamente cotizados por el trabajador y el nivel asistencial, que proporciona un subsi-dio a los desempleados que cumplan unos de-terminados requisitos.\nEl a\u00f1o 2008 se acab\u00f3 con casi 20 millo-\nnes de ocupados y 3,2 millones de parados. En 2008 la ocupaci\u00f3n baj\u00f3 un 3% en el cuar -\nto trimestre. Se han creado 200.000 empleos en el sector servicios, pero ha descendido en el resto de sectores, especialmente en la construcci\u00f3n con 558.000 empleos menos.\nPactos sociales\nEl Pleno del Congreso de los Diputados apro-b\u00f3 por unanimidad en abril de 1995 el \u00abInfor -\nme para el an\u00e1lisis de los problemas estructu-rales del Sistema de la Seguridad Social y de las principales reformas que deber\u00e1n acome-terse\u00bb, conocido como Pacto de Toledo. Ade-m\u00e1s del consenso de todos los grupos pol\u00edti-cos se cont\u00f3 con el apoyo de todas las fuerzas sociales. Este Pacto tuvo como consecuencia importantes cambios y el establecimiento de una hoja de ruta para asegurar la estabilidad financiera y las prestaciones futuras de la Se-guridad Social.\nEl Pacto de Toledo sigue estando vigente \ny la amplitud de sus recomendaciones per -\nmite adaptarlo a los cambios que van suce-di\u00e9ndose en la econom\u00eda. Gracias al desa-rrollo de sus recomendaciones, la situaci\u00f3n actual del sistema de protecci\u00f3n social ha mejorado ostensiblemente: se ha pasado de una situaci\u00f3n de d\u00e9ficit a la existencia de un super\u00e1vit continuado que ha permitido la creaci\u00f3n de un Fondo de Reserva de la Se-guridad Social que ya alcanza los 56.000 millones de euros tras la \u00faltima dotaci\u00f3n en febrero de 2008. S\u00f3lo en el 2008 el Fondo de Reserva se ha incrementado en 11.000 millones de euros.\nAdem\u00e1s, el Gobierno se ha impuesto una \ndin\u00e1mica de actuaci\u00f3n basada en llevar una pol\u00edtica de acuerdos con los agentes socia-156\nganizaciones m\u00e1s representativas de las perso-\nnas con discapacidad, a trav\u00e9s del CERMI, el Consejo Estatal de Personas Mayores, el Conse-jo Nacional de la Discapacidad, el Consejo Es-tatal de ONG y la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Mu-nicipios y Provincias. Cuenta, adem\u00e1s, con el consenso de las Comunidades Aut\u00f3nomas y la valoraci\u00f3n positiva del Consejo Econ\u00f3mico y Social y del Consejo de Estado.\nEl elemento central de la Ley es el reco-\nnocimiento de un nuevo derecho de ciuda-dan\u00eda: el derecho de todos los ciudadanos a ser atendidos de hallarse en situaci\u00f3n de de-pendencia. Nadie quedar\u00e1 sin protecci\u00f3n frente a la situaci\u00f3n de dependencia. Un de-recho que es, adem\u00e1s, subjetivo y perfecto, ya que ser\u00e1 exigible en v\u00eda judicial y admi-nistrativa. Derecho que tiene su base en los art\u00edculos 49 y 50 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola de 1978, donde se ordena a los poderes p\u00fa-blicos que amparen a las personas con disca-pacidad para que disfruten de los derechos fundamentales en igualdad de condiciones que el resto de los ciudadanos y promuevan el bienestar de las personas mayores median-te un sistema de servicios sociales.\nCon ello se est\u00e1 construyendo el cuarto pi-\nlar del Estado social espa\u00f1ol, que se suma al de la educaci\u00f3n, la salud y las pensiones. Todos ellos derechos universales de ciudadan\u00eda.\nEn t\u00e9rminos cuantitativos, los titulares de \nlos derechos establecidos en la Ley son todos los espa\u00f1oles residentes en Espa\u00f1a.\nEn la actualidad, las personas en situaci\u00f3n \nde gran dependencia son 194.508; en situa-ci\u00f3n de dependencia severa, 370.603 y en si-tuaci\u00f3n de dependencia moderada, 560.080, que hacen un total de 1.125.190 personas.\nEn 2015, cuando el sistema est\u00e9 por com-\npleto implantado, las personas en situaci\u00f3n  de gran dependencia ser\u00e1n 252.345; en situa-ci\u00f3n de dependencia severa, 472.461 y en si-tuaci\u00f3n de dependencia moderada, 648.442 que har\u00e1n un total de 1.373.248 personas.\nLa Ley establece tres niveles de protecci\u00f3n: \u2022 Un nivel de protecci\u00f3n m\u00ednimo, que ga-\nrantizar\u00e1 a los beneficiarios una parte del coste de los servicios y de las prestaciones contem-plados en la Ley. La Administraci\u00f3n General dadanos. No obstante, el Gobierno espa\u00f1ol tie-ne las competencias de regulaci\u00f3n de los servi-cios sociales. El actual Gobierno considera de una importancia capital estas materias y por ello ha acometido y est\u00e1 llevando a cabo una serie de medidas legislativas que implicar\u00e1n a todas las administraciones p\u00fablicas y benefi-ciar\u00e1n a todos sus ciudadanos. Se se\u00f1alan, a continuaci\u00f3n, las m\u00e1s relevantes.\nLey de promoci\u00f3n de la autonom\u00eda personal \ny atenci\u00f3n a las personas en situaci\u00f3n de de-pendencia. Para el Gobierno espa\u00f1ol es prio-\nritaria la protecci\u00f3n efectiva y real de las per -\nsonas con discapacidad y de todas aquellas que precisan de atenci\u00f3n, as\u00ed como la ate-nuaci\u00f3n de las consecuencias de esas formas de dependencia, radicadas fundamentalmen-te en las familias. \u00c9sa es la idea que preside el futuro Sistema Nacional para la Promo-ci\u00f3n de la Autonom\u00eda y Atenci\u00f3n a las Perso-nas en Situaci\u00f3n de Dependencia. Un siste-ma que implica acometer la resoluci\u00f3n de un problema de igualdad, de reconocimiento de los derechos de todos los ciudadanos: de quienes precisan de atenci\u00f3n y de quienes la mantienen.\nEn Espa\u00f1a son las familias, en especial las \nmujeres, las principales proveedoras de cuida-dos a las personas dependientes. Pero ese mode-lo social y econ\u00f3mico, profundamente injusto, est\u00e1 entrando en crisis debido a la creciente in-corporaci\u00f3n de la mujer al mercado laboral y al desarrollo de sus derechos. La Ley que entr\u00f3 en vigor el 1 de enero de 2007 da cobertura al Sistema y promueve la regulaci\u00f3n, adem\u00e1s de la necesaria coordinaci\u00f3n entre las diferentes administraciones p\u00fablicas, de las bases econ\u00f3-mico-financieras para su desarrollo, la red de servicios, el conjunto de medidas que garanti-cen la calidad del Sistema, el cat\u00e1logo de servi-cios y prestaciones y el modelo de participa-ci\u00f3n de los beneficiarios en el coste de los servicios.\nSe trata de una Ley elaborada sobre la base \ndel Acuerdo que el 8 de julio de 2004 suscribi\u00f3 el Gobierno con los interlocutores econ\u00f3micos y sociales. En su configuraci\u00f3n ha participado activamente la sociedad civil a trav\u00e9s de las or-157 Pol\u00edtica econ\u00f3mica y el modelo de Protecci\u00f3n Social\nanuales, y desde principios de los noventa en \nt\u00e9rminos del n\u00famero de personas inmigradas que residen en Espa\u00f1a. La aceleraci\u00f3n de los flujos migratorios registrada durante los \u00falti-mos cinco a\u00f1os ha provocado que la propor -\nci\u00f3n de extranjeros que residen en Espa\u00f1a se haya situado en los niveles m\u00e1s altos de la Uni\u00f3n Europea.\nLa poblaci\u00f3n extranjera hace aportaciones \nde gran importancia a nuestra sociedad en dis-tintos \u00f3rdenes, pero tambi\u00e9n crea oportunida-des tanto para ellos y sus familias como para el conjunto de la sociedad en Espa\u00f1a.\n1. En el mercado de trabajo, porque las \npersonas inmigrantes tienen tasas de actividad veinte puntos superiores a las de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola y llevan a cabo numerosas labores de gran utilidad social y econ\u00f3mica.\n2. En la estructura demogr\u00e1fica, porque, \naunque la inmigraci\u00f3n por s\u00ed sola no va a com-pensar la desequilibrada pir\u00e1mide de pobla-ci\u00f3n espa\u00f1ola, la estructura por sexo y por edad de los inmigrantes s\u00ed puede contribuir, y est\u00e1 contribuyendo, a amortiguar esos desequi-librios, a incrementar la natalidad y a la recu-peraci\u00f3n de la tasa de fecundidad en Espa\u00f1a.\n3. En el terreno cultural, porque la inmigra-\nci\u00f3n est\u00e1 contribuyendo a una diversidad cul-tural llena de oportunidades.\n4. En la contribuci\u00f3n a la mejora de las \ncondiciones de vida de sus pa\u00edses de origen, tanto de sus familiares directos como del con-junto de la poblaci\u00f3n, y al desarrollo econ\u00f3mi-co, social y pol\u00edtico de los mismos.\nUna nueva pol\u00edtica de inmigraci\u00f3n \nEl marco jur\u00eddico de la inmigraci\u00f3n en Espa-\n\u00f1a est\u00e1 configurado por un complejo entra-mado de normas jur\u00eddicas de \u00e1mbito interna-cional, comunitario europeo, nacional y auton\u00f3mico.\nEl Plan asume los \u00abPrincipios comunes b\u00e1-\nsicos sobre integraci\u00f3n\u00bb aprobados por el Con-sejo de Ministros de Justicia y Asuntos de Inte-rior en Bruselas el 19 de noviembre de 2004.\nUna de las premisas sobre las que se ha \nconstruido el Plan radica en que la responsa-bilidad del proceso de adaptaci\u00f3n mutua de del Estado asumir\u00e1 \u00edntegramente el coste deri-vado de este primer nivel.\n\u2022 Un segundo nivel, acordado entre la Admi-\nnistraci\u00f3n General del Estado y cada una de las Comunidades Aut\u00f3nomas. Este nivel de protec-ci\u00f3n, necesariamente mayor que el anterior, ser\u00e1 financiado entre la Administraci\u00f3n General del Estado y cada una de las Comunidades Aut\u00f3no-mas mediante la suscripci\u00f3n de los correspon-dientes convenios, en los que las Comunidades Aut\u00f3nomas tendr\u00e1n que hacer una aportaci\u00f3n econ\u00f3mica al menos igual a la que realice la Ad-ministraci\u00f3n General del Estado para la financia-ci\u00f3n del nivel m\u00ednimo y del nivel acordado.\n\u2022 Un tercer nivel de protecci\u00f3n adicional a \nlos anteriores, que podr\u00e1 establecer cada Co-munidad Aut\u00f3noma con cargo a sus propios presupuestos. \nLey  de  Infracciones  y  Sanciones  en  mate-\nria de igualdad de oportunidades, no discri-minaci\u00f3n y accesibilidad universal de las personas con discapacidad. Era una reivindi-\ncaci\u00f3n de largo alcance en el tiempo del co-lectivo de personas discapacitadas. Las dis-criminaciones directas o indirectas, los acosos, el incumplimiento de las medidas de acci\u00f3n positiva legalmente establecidas, tie-nen su espacio en este proyecto de Ley. Unas infracciones que podr\u00e1n ser sancionadas con multas comprendidas entre 301 euros y 1.000.000 de euros.\nLa Ley sanciona el incumplimiento de la \nnormativa obligatoria en materia de seguri-dad y accesibilidad de los centros comercia-les, los centros educativos o los grandes cen-tros p\u00fabli- cos; hasta los derivados de discriminaci\u00f3n laboral, acoso en el trabajo, explotaci\u00f3n  laboral  o  sexual;  sin  olvidar  todos aquellos que tienen que ver con las pr\u00e1cticas audiovisuales en las que se puedan conculcar derechos a la intimidad o la ima-gen, entre otros. \nPlan Estrat\u00e9gico de Ciudadan\u00eda  \ne Integraci\u00f3n\nEspa\u00f1a es un pa\u00eds de inmigraci\u00f3n desde me-diados de los ochenta en t\u00e9rminos de flujos 158\n2. El principio de ciudadan\u00eda, que implica \nel reconocimiento de la plena participaci\u00f3n c\u00ed-\nvica, social, econ\u00f3mica, cultural y pol\u00edtica de los ciudadanos y ciudadanas inmigrantes.\n3. El principio de interculturalidad, como \nmecanismo de interacci\u00f3n entre las personas de distintos or\u00edgenes y culturas, dentro de la valora-ci\u00f3n y el respeto de la diversidad cultural. \nLos objetivos que persigue. \n1. Reconocer plenos derechos civiles, so-\nciales, econ\u00f3micos, culturales y pol\u00edticos a las \npersonas inmigradas.\n2. Adecuar las pol\u00edticas p\u00fablicas, especial-\nmente la educaci\u00f3n, el empleo, los servicios sociales, la salud y la vivienda, a las nuevas necesidades que se plantean con la presencia de poblaci\u00f3n inmigrada.\n3. Garantizar el acceso de la poblaci\u00f3n in-\nmigrada a los servicios p\u00fablicos, especialmen-te a la educaci\u00f3n, el empleo, los servicios so-ciales, la salud y la vivienda, en igualdad de condiciones con la poblaci\u00f3n aut\u00f3ctona.\n4. Establecer un sistema de acogida para \ninmigrantes reci\u00e9n llegados y para las personas inmigradas en situaciones de especial vulnera-bilidad, hasta ponerlas en situaci\u00f3n de acceder a los servicios p\u00fablicos generales.\n5. Fomentar entre ciudadanos y ciudada-\nnas inmigrantes el conocimiento de los valores comunes de la Uni\u00f3n Europea, de los derechos y las obligaciones de las personas residentes en Espa\u00f1a, de las lenguas oficiales en diversos te-rritorios del Estado y de las normas sociales de convivencia de la sociedad espa\u00f1ola.\n6. Luchar contra las diversas manifestacio-\nnes de discriminaci\u00f3n, racismo y xenofobia en-todos los campos de la vida social, tanto en el \u00e1mbito p\u00fablico como en el privado.\n7. Introducir la perspectiva de g\u00e9nero, tan-\nto en la elaboraci\u00f3n de pol\u00edticas en el campo de la integraci\u00f3n de la poblaci\u00f3n inmigrada como en la aplicaci\u00f3n de las mismas.\n8. Fomentar pol\u00edticas y experiencias de co-\ndesarrollo con los pa\u00edses de los que provienen las personas inmigradas.\n9. Favorecer la comprensi\u00f3n por parte de \nla sociedad del fen\u00f3meno migratorio, mejorar la convivencia intercultural, valorando la di-aut\u00f3ctonos e inmigrantes debe ser comparti-da y, por tanto, debe involucrar al conjunto de las administraciones p\u00fablicas, a los acto-res sociales (organizaciones sindicales y em-presariales, ONG, organizaciones de inmi-grantes, etc\u00e9tera) y a la sociedad receptora en su conjunto.\nPara hacer realidad esta idea de respon-\nsabilidad compartida ya desde la fase inicial de dise\u00f1o de las pol\u00edticas y medidas a desa-rrollar, el Plan Estrat\u00e9gico se ha elaborado desde el di\u00e1logo con las distintas administra-ciones. Para ello, se puso en marcha desde mediados del a\u00f1o 2005 un proceso de re-flexi\u00f3n y consulta en el que han participado todos los actores relevantes. Antes de su aprobaci\u00f3n por el Consejo de Ministros, el 23 de junio de 2006, el Plan ha sido someti-do a la consideraci\u00f3n del Consejo Superior de Pol\u00edtica de Inmigraci\u00f3n, del Foro para la Integraci\u00f3n Social de los Inmigrantes, de la Comisi\u00f3n Laboral Tripartita de Inmigraci\u00f3n, de la Comisi\u00f3n Interministerial de Extranjer\u00eda y del Comit\u00e9 Econ\u00f3mico y Social.\nCooperaci\u00f3n y corresponsabilidad. \nUna de las premisas que est\u00e1n en la base del Plan Estrat\u00e9gico es su car\u00e1cter de marco para la cooperaci\u00f3n a nivel estatal. El Plan, que ex-tiende su duraci\u00f3n al periodo 2007-2011 y tiene un presupuesto de 2.000 millones de euros, pretende ser un instrumento capaz de dinamizar pol\u00edticas, aglutinar iniciativas y do-tar de coherencia a las actuaciones en favor de la integraci\u00f3n de los inmigrantes que lle-van a cabo tanto las Administraciones P\u00fabli-cas como la sociedad civil.\nA ese respecto, la cooperaci\u00f3n entre la Ad-\nministraci\u00f3n General del Estado y las Comuni-dades Aut\u00f3nomas se articula sobre la base de Planes de Acci\u00f3n Auton\u00f3micos que se concer-tar\u00e1n anualmente.\nLos principios que informan el Plan. \n1. El principio de igualdad y no discrimina-\nci\u00f3n, que implica la equiparaci\u00f3n de derechos y \nobligaciones de la poblaci\u00f3n inmigrante y aut\u00f3c-tona, dentro del marco de los valores constitucio-nales b\u00e1sicos.159 Pol\u00edtica econ\u00f3mica y el modelo de Protecci\u00f3n Social 159 Pol\u00edtica econ\u00f3mica y el modelo de Protecci\u00f3n Social\np\u00e1GINaS WEB DE INtER\u00c9S\nMinisterio de Econom\u00eda y Hacienda: www.meh.es \nMinisterio de Trabajo y Asuntos Sociales: www.mtas.esConsejo Econ\u00f3mico y Social: www.ces.esInstituto Nacional de Empleo. Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal: www.inem.esSecretar\u00eda de Estado de Inmigraci\u00f3n y Emigraci\u00f3n: http://extranjeros.mtas.esSecretar\u00eda de Estado de la Seguridad Social: www.seg-social.esversidad y fomentando valores de tolerancia y \nrespeto, y apoyar el mantenimiento y el cono-cimiento de las culturas de origen de los inmi-grantes.10. Estimular pol\u00edticas p\u00fablicas de las distin-\ntas administraciones p\u00fablicas y de la sociedad civil que fomenten la integraci\u00f3n de la poblaci\u00f3n inmigrada y la cooperaci\u00f3n en este campo.Cap\u00edtulo VII\nLa sani DaD  \nY eL cOnsUMO\nlasaniD aDyelconsUM  \nolasaniDaDyelconsUMo \nlasaniD aDyelconsUM  \nolasaniDaDyelconsUMo lasaniD aDyelconsUM  \nolasaniDaDyelconsUMo\nsANIDAD\nIntroducci\u00f3n\nLa Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola establece el derecho \nde todos los ciudadanos a la protecci\u00f3n efecti-va y de la salud y a una asistencia sanitaria equitativa, eficiente y de la mayor calidad posi-ble. Estas previsiones, contenidas en los art\u00edcu-los 41, 43, 49 y 51, suponen un gran avance social, ya que vienen a reconocer el car\u00e1cter del derecho a la asistencia sanitaria como un derecho p\u00fablico, objetivo, personal y no con-tributivo, y a garantizar tanto la igualdad del contenido del derecho de cada uno de los ciu-dadanos, sin ning\u00fan tipo de discriminaci\u00f3n, como el acceso equitativo a los contenidos ma-teriales de esta prestaci\u00f3n. \nComo desarrollo de los mandatos conteni-\ndos en la Constituci\u00f3n, en 1979 se inici\u00f3 el tras-paso a las Comunidades Aut\u00f3nomas de las com-petencias en materia de sanidad e higiene (salud p\u00fablica), continu\u00e1ndose a lo largo de los a\u00f1os siguientes. En el momento actual todas las Co-munidades Aut\u00f3nomas y la Ciudad de Ceuta han recibido estas competencias, estando pen-diente, \u00fanicamente, la Ciudad de Melilla. Por su parte, el proceso de descentralizaci\u00f3n de las competencias de gesti\u00f3n de los servicios sanita-rios, que comenz\u00f3 en 1981 con el traspaso a la Comunidad Aut\u00f3noma de Catalu\u00f1a, se fue ex-tendiendo en primer lugar a Andaluc\u00eda, Pa\u00eds Vas-co, Comunidad Valenciana, Galicia, Navarra y Canarias, entre 1984 y 1994, y posteriormente al resto de los territorios del Estado, que recibie-ron dichas competencias en enero de 2002. \nLa asunci\u00f3n de competencias por las Co-\nmunidades Aut\u00f3nomas constituye un medio para aproximar la gesti\u00f3n de la asistencia sa-nitaria al ciudadano. La experiencia y la pr\u00e1c-tica de las relaciones entre el Estado y las Co-munidades Aut\u00f3nomas en el \u00e1mbito de la protecci\u00f3n de la salud proporcionan referen-cias importantes para el desarrollo de la cohe-si\u00f3n en el Estado auton\u00f3mico. El esfuerzo compartido que, en este sentido, realizan to-dos sus integrantes, tiene como objetivo que el Sistema Nacional de Salud mantenga una identidad com\u00fan y responda a los principios constitucionales de unidad, autonom\u00eda y soli-daridad en los que se fundamenta el Estado auton\u00f3mico.\nEn el actual contexto de descentralizaci\u00f3n \ncompleta de las competencias sanitarias, en el que las Comunidades Aut\u00f3nomas determinan la forma en que organizan o prestan los servi-cios sanitarios, el papel del Ministerio de Sani-dad y Consumo se ha reorientado hacia las ta-reas de supervisi\u00f3n del Sistema Nacional de Salud y de dise\u00f1o de las estrategias globales  de equidad, calidad y eficiencia, actuando como un instrumento b\u00e1sico de cooperaci\u00f3n que facilita las iniciativas regionales. Las \u00fani-cas competencias de gesti\u00f3n de la asistencia sanitaria que corresponden al Departamento, que se circunscriben al \u00e1mbito territorial de Ceuta y Melilla, se ejercen a trav\u00e9s del Instituto Nacional de Gesti\u00f3n Sanitaria.\nNo obstante, contin\u00faan siendo competen-\ncia exclusiva de la Administraci\u00f3n Central del Estado: la sanidad exterior y las relaciones y acuerdos sanitarios internacionales; las bases  y coordinaci\u00f3n general de la sanidad; la legis-laci\u00f3n sobre productos farmac\u00e9uticos; y la ob-tenci\u00f3n, expedici\u00f3n  y homologaci\u00f3n de t\u00edtulos de posgrado profesionales.\nEl sistema Nacional de salud\nEl Parlamento espa\u00f1ol aprob\u00f3, el 14 de abril de 1986, la Ley General de Sanidad cuya finali-dad, expresamente declarada en su art\u00edculo primero, es regular todas las acciones que per-mitan hacer efectivo el derecho constitucional a la protecci\u00f3n de la salud. Para ello, la Ley crea un Sistema Nacional de Salud de cobertu-ra universal, de provisi\u00f3n mixta (p\u00fablico y pri-vado) y financiado preferentemente con cargo a los Presupuestos Generales del Estado, inte-grado por el conjunto de los Servicios de Salud 163 La sanidad y el consumo\nde la Administraci\u00f3n del Estado y los Servicios \nde Salud de las Comunidades Aut\u00f3nomas.\nLa aprobaci\u00f3n de la Ley General de Sani-\ndad supuso una importante transformaci\u00f3n en el panorama sanitario espa\u00f1ol, al agrupar en un \u00fanico dispositivo todos los recursos sanita-rios y asistenciales p\u00fablicos existentes, sobre la base de los de la Seguridad Social, y al integrar las pol\u00edticas y actividades de promoci\u00f3n de la salud y de prevenci\u00f3n de la enfermedad junto a las prestaciones m\u00e9dicas y farmac\u00e9uticas.\nUna vez finalizado el proceso de traspaso \nde competencias sanitarias a todas las Comuni-dades Aut\u00f3nomas, fue necesario completar el marco legal con la Ley 16/2003, de 28 de mayo, de Cohesi\u00f3n y Calidad del Sistema Nacional de Salud, que establece acciones de coordinaci\u00f3n y cooperaci\u00f3n de las Administraciones p\u00fablicas sanitarias como medio para asegurar a los ciu-dadanos el derecho a la protecci\u00f3n de la salud, con el objetivo com\u00fan de garantizar la equidad en el acceso a las prestaciones, la calidad de las mismas y la participaci\u00f3n ciudadana.La coordinaci\u00f3n en el sistema  \nNacional de salud\nEl Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud es el \u00f3rgano permanente de coordi-naci\u00f3n, cooperaci\u00f3n, comunicaci\u00f3n e informa-ci\u00f3n de los servicios de salud, entre ellos y con la Administraci\u00f3n del Estado, que tiene como finalidad promover la cohesi\u00f3n del Sistema Nacional de Salud a trav\u00e9s de la garant\u00eda efec-tiva de los derechos de los ciudadanos en todo el territorio del Estado. Est\u00e1 constituido por el Ministro de Sanidad y Consumo y por los Con-sejeros competentes en materia de sanidad de las Comunidades Aut\u00f3nomas. Desde febrero de 1997 asisten como invitados los represen-tantes de las Ciudades Aut\u00f3nomas de Ceuta y Melilla. Desde abril de 1999 se transforma el estatus del representante de Ceuta, que ya se incorpora como miembro.\nAsisten a las sesiones plenarias, con voz y \nsin voto, el Subsecretario de Sanidad y Consu-mo y el Director General de Cohesi\u00f3n del Sis-tema Nacional de Salud y Alta Inspecci\u00f3n. Pre-side el Consejo Interterritorial el Ministro de Sanidad y Consumo. La Vicepresidencia es desempe\u00f1ada por uno de los Consejeros de Sa-nidad de las Comunidades Aut\u00f3nomas, elegido por y entre los Consejeros que lo integran. El CISNS funciona en Pleno, en Comisi\u00f3n Dele-gada, Comisiones T\u00e9cnicas y Grupos de Traba-jo. Los acuerdos del Consejo se plasman a tra-v\u00e9s de recomendaciones que se aprueban, en su caso, por consenso.\nOrganizaci\u00f3n\nAl amparo de lo previsto en la Ley General  de Sanidad, las diferentes Comunidades Aut\u00f3-nomas han ido aprobando sus respectivas nor-mas, en las que, manteniendo los principios b\u00e1sicos de la Ley General de Sanidad, estable-cen la ordenaci\u00f3n de sus recursos y la estructu-ra de su Servicio Auton\u00f3mico de Salud. El Ser-vicio de Salud de cada Comunidad Aut\u00f3noma integra en mayor o en menor medida todos los servicios y centros sanitarios p\u00fablicos de la misma, constituy\u00e9ndose como un \u00f3rgano de gesti\u00f3n del conjunto de la asistencia sanitaria p\u00fablica de la Comunidad Aut\u00f3noma. Cada Ser-\nel hospital de la santa creu i sant pau (Barcelona) es \npatrimonio de la Humanidad por la UnescO. el edificio del nuevo hospital se ubica en la parte norte del terreno que ocupan los pabellones modernistas de Dom\u00e8nech i Montaner y que pueden ser visitados.164\nvicio de Salud depende a su vez del correspon-\ndiente Departamento Sanitario del Gobierno Auton\u00f3mico (Consejer\u00eda de Sanidad), al que corresponde elaborar las directrices y normati-vas sobre financiaci\u00f3n, planificaci\u00f3n y salud p\u00fablica dentro de su \u00e1mbito territorial. \nLa organizaci\u00f3n del SNS es consecuencia \nde los principios en que se sustenta. Dado su car\u00e1cter universal y solidario, necesita asegurar la equidad en el acceso a los servicios para to-dos los ciudadanos. Su financiaci\u00f3n con recur-sos p\u00fablicos exige, por otra parte, que el gasto en que se incurra est\u00e9 sometido a criterios de eficiencia. Para ello, el SNS  se organiza en dos niveles o entornos asistenciales, en los que la accesibilidad y la complejidad tecnol\u00f3gica se encuentran en relaci\u00f3n inversa.\nLos servicios sanitarios de primer nivel  \n\u2013Atenci\u00f3n Primaria\u2013 se caracterizan por tener una gran accesibilidad y la suficiente capaci-dad de resoluci\u00f3n t\u00e9cnica como para abordar \u00edntegramente los problemas de salud de pre-sentaci\u00f3n frecuente. Por su parte, el segundo nivel \u2013Atenci\u00f3n Especializada\u2013 cuenta con los medios diagn\u00f3sticos y/o terap\u00e9uticos de mayor complejidad y coste dentro del sistema, cuya eficiencia es muy baja si no se concentran y a los que se  accede, en primera instancia,  por indicaci\u00f3n de los facultativos de Atenci\u00f3n Pri-maria.\nLa Atenci\u00f3n Primaria pone a disposici\u00f3n de \nla poblaci\u00f3n una serie de servicios b\u00e1sicos en una isocrona de 15 minutos  desde cualquier lugar de residencia. Los dispositivos asistencia-les principales son los Centros de Salud, donde trabajan equipos multidisciplinares integrados por m\u00e9dicos de familia, pediatras, personal de enfermer\u00eda y personal administrativo, pudiendo disponer tambi\u00e9n de trabajadores sociales, ma-tronas y fisioterapeutas. Dada su disposici\u00f3n en el entramado de la comunidad, se encomienda a este nivel las tareas de promoci\u00f3n de la salud y de prevenci\u00f3n de la enfermedad. Como m\u00e1xi-ma expresi\u00f3n de accesibilidad y equidad en el acceso, la Atenci\u00f3n Primaria llega f\u00edsicamente hasta el domicilio del ciudadano cuando es ne-cesario.\n La Atenci\u00f3n Especializada se presta en \nCentros de Especialidades y Hospitales, de ma-nera ambulatoria o en r\u00e9gimen de ingreso. Tras su conclusi\u00f3n, el paciente y la informaci\u00f3n cl\u00ed-nica correspondiente retornan nuevamente al m\u00e9dico de Atenci\u00f3n Primaria, quien, al dispo-ner del conjunto de los datos de su biograf\u00eda sanitaria, garantiza la visi\u00f3n cl\u00ednica y terap\u00e9uti-ca global. Ello permite que la continuidad de los cuidados siga caracterizada por la equidad, independientemente del lugar de residencia y de las circunstancias individuales de autono-m\u00eda, dado que la atenci\u00f3n llega hasta el propio  domicilio del paciente.\nDentro de esta organizaci\u00f3n, la ubicaci\u00f3n \nde los recursos asistenciales responde, b\u00e1si-camente, a una planificaci\u00f3n sobre demarca-ciones demogeogr\u00e1ficas delimitadas, las \u00c1reas de Salud, que establece cada Comunidad Au-t\u00f3noma, teniendo en cuenta factores de di-versa \u00edndole pero, sobre todo, respondiendo a la idea de proximidad de los servicios a los usuarios. Las \u00c1reas de Salud abarcan una po-blaci\u00f3n comprendida entre los 200.000 y 250.000 habitantes. No obstante, las peculia-ridades de cada territorio hacen que \u00e9ste sea s\u00f3lo un criterio indicativo. Las \u00c1reas de Salud se subdividen, a su vez, en Zonas B\u00e1sicas de Salud que son el marco territorial de la Aten-ci\u00f3n Primaria, donde desarrollan las activida-des sanitarias los Centros de Salud, y que se definen de acuerdo al grado de concentra-ci\u00f3n de la poblaci\u00f3n, sus caracter\u00edsticas epi-demiol\u00f3gicas y los recursos de cada zona. Cada una de ellas cubre a una poblaci\u00f3n que oscila entre 5.000 a 25.000 habitantes. Cada \u00c1rea dispone de un hospital general como re-ferente para la Atenci\u00f3n Especializada. En al-gunos Servicios de Salud existen estructuras organizativas intermedias entre el \u00c1rea de Sa-lud y la Zona B\u00e1sica.\nPrestaciones cubiertas por el sistema \nNacional de salud\nEl conjunto de servicios que el SNS ofrece a los ciudadanos incluye actividades preventivas, diagn\u00f3sticas, terap\u00e9uticas, rehabilitadoras y de promoci\u00f3n y mantenimiento de la salud.\nLa Atenci\u00f3n Primaria comprende la asis-\ntencia sanitaria de medicina general y pedia-165 La sanidad y el consumo\ntr\u00eda, as\u00ed como los programas de prevenci\u00f3n de \nlas enfermedades, promoci\u00f3n de la salud, edu-caci\u00f3n sanitaria y rehabilitaci\u00f3n. Los Equipos de Atenci\u00f3n Primaria desarrollan estas activi-dades de acuerdo con su \u00abcartera de servicios\u00bb planificada seg\u00fan las necesidades asistenciales de la poblaci\u00f3n que tienen asignada (atenci\u00f3n a la mujer, atenci\u00f3n a la infancia, atenci\u00f3n al adulto y anciano, atenci\u00f3n a la salud bucoden-tal, atenci\u00f3n al paciente terminal, atenci\u00f3n a la  salud mental). \nLa Atenci\u00f3n Especializada, en su modalidad \nambulatoria y hospitalaria, comprende todas las especialidades m\u00e9dicas y quir\u00fargicas para pro-cesos agudos y reagudizaci\u00f3n de cr\u00f3nicos. Exis-te tambi\u00e9n un dispositivo para la Atenci\u00f3n Sani-taria de Urgencias y Emergencias M\u00e9dicas, que se presta durante las veinticuatro horas del d\u00eda.\nLa asistencia sanitaria, tanto en Atenci\u00f3n \nPrimaria como en Especializada y de Urgen-cias, es gratuita en el momento del uso. El usua-rio participa en el gasto en la prestaci\u00f3n farma-c\u00e9utica con un porcentaje sobre el precio de los productos, siendo de un 40% para los trabaja-dores en activo. Los pensionistas y los afectados por determinadas enfermedades est\u00e1n exentos de pago. Esta coparticipaci\u00f3n depende tambi\u00e9n del tipo de medicamento. En los indicados para procesos determinados por su car\u00e1cter de cr\u00f3-nicos o por su trascendencia sanitaria, la apor -\ntaci\u00f3n es del 10%, con un m\u00e1ximo de 2,69 euros (por ejemplo, en los tratamientos contra el sida). No obstante, los medicamentos dispen-sados en un internamiento hospitalario o proce-so de atenci\u00f3n especializada no tienen copago. La poblaci\u00f3n protegida por las Mutualidades P\u00fablicas (MUFACE para el colectivo de los fun-cionarios de la Administraci\u00f3n Civil del Estado, ISFAS para el personal de las Fuerzas Armadas y MUGEJU para el personal que presta servicios en la judicatura), por razones hist\u00f3ricas tiene un r\u00e9gimen de participaci\u00f3n en el gasto farmac\u00e9u-tico diferenciado (coparticipaci\u00f3n del 30% del coste del medicamento para trabajadores en ac-tivo y pensionistas).\nLa prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica incluye la gran \nmayor\u00eda de los medicamentos autorizados en Espa\u00f1a. S\u00f3lo est\u00e1n excluidos los publicitarios, los cosm\u00e9ticos y productos de belleza. Existe una lista de productos no financiados que in-cluye los medicamentos con una relaci\u00f3n utili-dad/eficacia terap\u00e9utica baja. La Agencia del Medicamento (entidad vinculada al Ministerio de Sanidad y Consumo) es el \u00f3rgano encargado de evaluar los medicamentos a efectos de su registro y autorizaci\u00f3n. El acceso a la presta-ci\u00f3n farmac\u00e9utica a nivel de atenci\u00f3n primaria se realiza a trav\u00e9s de las oficinas de farmacia. Su regulaci\u00f3n, en cuanto a licencias de apertu-ra de nuevas oficinas, horarios de funciona-miento o inspecci\u00f3n, corresponde a las Comu-nidades Aut\u00f3nomas.\nEl Sistema P\u00fablico facilita como prestacio-\nnes complementarias las ortopr\u00f3tesis, el trans-porte sanitario de urgencia y programado, los tratamientos dietoter\u00e1picos complejos y la oxi-genoterapia a domicilio. \nRecursos y actividad del sistema \nNacional de salud\nEl Sistema Nacional de Salud cuenta con 2.913 Centros de Salud. En numerosos municipios peque\u00f1os se dispone de 10.178 consultorios locales a los cuales se desplazan los profesio-nales del Centro de Salud de la zona, con el fin de acercar los servicios b\u00e1sicos a la poblaci\u00f3n que reside en n\u00facleos dispersos en el medio rural y que presenta un elevado \u00edndice de enve-jecimiento.\nDel mismo modo, el Sistema Nacional de \nSalud cuenta con 309 hospitales p\u00fablicos que \nCENtRoS DE SaluD, HoSpItalES, CaMaS Y oFICINaS DE FaRMaCIa\nA\u00f1o 2007 Total Tasa por 100.000 hab.  % P\u00fablicos\nCentros de salud1 2.878 6,36 100 \nHospitales 788 1,77 42,65\nCamas instaladas 159.671 353,25 66,78\nOficinas de Farmacia1 20.741 45,88 \u2014 \n1 a\u00f1o 2008\nFuentes: Centros de Salud. Ministerio de Sanidad y Consumo. Servicios Regionales de Salud; Hospitales y Camas: Ministerio de Sanidad  \ny Consumo. Cat\u00e1logo Nacional de Hospitales; Oficinas de Farmacia: Consejo General de Colegios Farmac\u00e9uticos.166\nest\u00e1n dotados de 105.113 camas. Existen otros \n20 establecimientos hospitalarios patrimonio de las Mutuas de Trabajo y Enfermedad Profe-sional, y otros 469 en el \u00e1mbito de la sanidad privada, en los cuales el 40% de las altas hos-pitalarias corresponden a pacientes cuya asis-tencia ha sido concertada y financiada por el Sistema Nacional de Sanidad.\nEspa\u00f1a cuenta con 131.310 camas en hos-\npitales dedicados a la atenci\u00f3n de patolog\u00edas agudas, de las cuales el 72,1% est\u00e1n gestiona-das por el Sistema Nacional de Salud. El 37,5% de las 16.028 camas disponibles en hospitales dedicados a la atenci\u00f3n psiqui\u00e1trica y el 34,2% de las 12.945 dedicadas a la atenci\u00f3n geri\u00e1tri-ca y larga estancia est\u00e1n gestionadas igualmen-te por el SNS.\nM\u00e1s de medio mill\u00f3n de personas tituladas \nse encuentran inscritas en alg\u00fan colegio profe-sional relacionado con la actividad sanitaria. El colectivo m\u00e1s numeroso corresponde al perso-nal de enfermer\u00eda donde, adem\u00e1s, se produce el mayor porcentaje de feminizaci\u00f3n en la profe-si\u00f3n. En el sector sanitario trabajan 1.119.200, de los cuales 549.500 corresponden al sector P\u00fablico. Entre ellos, un 20% trabajan en Aten-ci\u00f3n Primaria y un 80% en Atenci\u00f3n Especiali-zada. En Atenci\u00f3n Primaria se atiende cada a\u00f1o m\u00e1s de 300 millones de consultas, con una fre-cuentaci\u00f3n de 7,4 consultas/habitante/a\u00f1o. En cuanto a la Atenci\u00f3n Especializada, anualmente se producen en Espa\u00f1a m\u00e1s de 5,1 mill\u00f3n  de altas hospitalarias  de las que 4 millones (77,6% del total) son financiadas por el SNS. Del mismo modo, al a\u00f1o se producen 73,7 millones de con-sultas con los diferentes m\u00e9dicos especialistas (87,1% financiadas por el SNS), se atienden 25,3 millones de urgencias (77,2% de financia-ci\u00f3n p\u00fablica) y se realizan 4,3 millones de inter -\nvenciones quir\u00fargicas al a\u00f1o.\nLos hospitales espa\u00f1oles ocupan una posi-\nci\u00f3n de liderazgo a nivel mundial en trasplante de \u00f3rganos y tejidos, actividad que se desarro-lla en centros acreditados para ello. La dona-ci\u00f3n de \u00f3rganos requiere el consentimiento del donante. La dotaci\u00f3n tecnol\u00f3gica de los Cen-tros de Salud y Hospitales es equiparable a la de los pa\u00edses m\u00e1s desarrollados y permite ofer-tar a los ciudadanos espa\u00f1oles una atenci\u00f3n sanitaria de la m\u00e1xima calidad. Los equipos de alta tecnolog\u00eda (Tomograf\u00eda Axial Computeriza-da, Resonancia Magn\u00e9tica, Gammac\u00e1maras, Megavoltaje) est\u00e1n instalados seg\u00fan criterios de necesidad y utilidad.HoSpItalES poR FINalIDaD aSIStENCIal\nA\u00f1o 2007 Total Tasa por 100.000 hab.  % P\u00fablicos\n Atenci\u00f3n general  Hospitales 476 1,1 44,7 \nAtenci\u00f3n Psiqui\u00e1trica Hospitales 89 0,2 34,8 \nAtenci\u00f3n Geri\u00e1trica Hospitales 113 0,2 30,2 \nFuente: Ministerio de Sanidad y Consumo. Cat\u00e1logo Nacional de Hospitales.\npRoFESIoNalES SaNItaRIoS ColEGIaDoS\n Total Colegiados % de mujeres Colegiados por Colegiados por \n a\u00f1o 2006  1.000 hab.  1.000 hab. \n   a\u00f1o 1995 a\u00f1o 2006\nM\u00e9dicos  203.091  42,86  4,1  4,49  \nOdont\u00f3logos y Estomat\u00f3logos  23.300 41,93 0,4 0,51 \nFarmac\u00e9uticos  60.581  69,81  1,1  1,34 \nVeterinarios 26.502 37,77 0,5 0,58 \nEnfermeros  237.050  82,7  4,4  5,24 \nFuente: Instituto Nacional de Estad\u00edstica. Profesionales Sanitarios Colegiados.167 La sanidad y el consumo\nFuente: Ministerio de Sanidad y Consumo. Organizaci\u00f3n Nacional de Trasplantes.A\u00f1o 2006\nT. Pulmonar\n169      3,7*\nT. Hep\u00e1tico\n1.051      23,2*\nT. Renal\n2.157      47,7*T. Card\u00edaco\n274      6,1*\nT. Pancre\u00e1tico\n94      2,1*\nT. de Intestino\n7      0,2*(*) Tasa por mill\u00f3n de habitantestraspLantesaCtIVIDaD EN atENCI\u00d3N ESpECIalIZaDa Y poRCENtaJE FINaNCIaDo  \npoR El SIStEMa NaCIoNal DE SaluD\n A\u00f1o 1994 A\u00f1o 2003\nHospitalizaci\u00f3n  Total % SNS (*)\nAltas (miles) 4.181,8 5.097,1 67,8 \nAltas por 1.000 habitantes 106,8 112,7  \nEstancia media (d\u00edas) 10,5 8,5  \nConsultas  \nConsultas (miles) 39,454,2 71.658,4 81,7 \nConsultas por 1.000 habitantes 1.007,4  1.585,3  \nUrgencias  \nUrgencias (miles) 15.277,6 24.395,8  73,0 \nUrgencias por 1.000 habitantes 390,1 539,7  \nEstancia media (d\u00edas) 10,5 8,7  \nActividad quir\u00fargica  \nActos quir\u00fargicos (miles) 2.677,0 4.221,9 73,2 \n% con hospitalizaci\u00f3n --- 51,8  \n% con CMA --- 18,6  \nResto de intervenciones ambulatorias --- 24,6  \nActos quir\u00fargicos por 1.000 habitantes 68,3 93,4  \nActividad Obst\u00e9trica  \nPartos (miles) 371,2 463,2 74,0 \nCes\u00e1reas 17,7 25,2  \n*Porcentaje de actividad financiada por el Sistema Nacional de Salud.\nFuente: Ministerio de Sanidad y Consumo. Estad\u00edstica de Establecimientos Sanitarios con R\u00e9gimen de Internado.Financiaci\u00f3n y gasto sanitario\nLa sanidad en Espa\u00f1a es una prestaci\u00f3n no con-\ntributiva  cuya  financiaci\u00f3n  se realiza a trav\u00e9s de los impuestos, y que desde 2002 est\u00e1 incluida en la financiaci\u00f3n general de cada Comunidad Au-t\u00f3noma, existiendo dos fondos adicionales: 1. El Fondo de Cohesi\u00f3n, gestionado por el propio Mi-nisterio de Sanidad y Consumo y destinado a fi-nanciar desplazamientos de pacientes entre Co-munidades Aut\u00f3nomas, as\u00ed como la asistencia prestada a los extranjeros en estancia temporal en nuestro pa\u00eds, que tiene por objeto garantizar la igualdad de acceso a los servicios sanitarios p\u00fa-blicos en todo el territorio espa\u00f1ol, independien-168\ntemente de la Comunidad Aut\u00f3noma de residen-\ncia, y 2. El Programa de Ahorro en Incapacidad Temporal, que financia la adopci\u00f3n de progra-mas y medidas dirigidas al control del gasto rela-tivo a la incapacidad temporal.\nLos datos para el a\u00f1o 2006 sit\u00faan el gasto \nsanitario p\u00fablico en Espa\u00f1a en 58.466 millones de euros, lo que supone un 6% del PIB.\nPor su parte, el gasto sanitario privado es \nde 23.598 millones de euros,  (2,4% del PIB). El gasto sanitario es la mayor partida presupuesta-ria despu\u00e9s de las pensiones, y supone, de me-dia, m\u00e1s de un tercio de los gastos en que incu-rren las Comunidades Aut\u00f3nomas.\nEn cuanto a la composici\u00f3n del gasto, son \nlos servicios hospitalarios y especializados (sin incluir el gasto en los cuidados de larga dura-ci\u00f3n) los que representan un mayor porcentaje del mismo (54,2%), seguidos por la prestaci\u00f3n farmac\u00e9utica (21,5%) y los servicios de Aten-ci\u00f3n Primaria de salud (15,1%).\nLos ciudadanos y el sistema sanitario\nEl sistema sanitario espa\u00f1ol presta cobertura a la pr\u00e1ctica totalidad de los ciudadanos espa\u00f1oles y a los residentes, que han adquirido este derecho en virtud de convenios bilaterales. La Ley 8/2000, de 22 de diciembre, sobre derechos y libertades de los extranjeros en Espa\u00f1a, garanti-za el derecho a la asistencia sanitaria a los ex-tranjeros inscritos en el padr\u00f3n municipal, en las mismas condiciones que los espa\u00f1oles, al igual que los menores de 18 a\u00f1os. Las extranjeras em-barazadas tienen derecho a la asistencia sanita-ria durante el embarazo, parto y puerperio. Se establece, tambi\u00e9n, el derecho a la atenci\u00f3n sa-nitaria de urgencia a todos los extranjeros con independencia de su situaci\u00f3n administrativa. En el sistema sanitario p\u00fablico no hay estableci-dos tiempos o periodos de carencia, ni ning\u00fan otro requisito para acceder a las prestaciones que oferta, que son equiparables a las de la ma-yor\u00eda de los pa\u00edses europeos. \nLos derechos y deberes de los ciudadanos \ncon relaci\u00f3n a la sanidad p\u00fablica se encuen-tran recogidos en la Ley General de Sanidad (art\u00edculo 10) y est\u00e1n dirigidos a garantizar su derecho al acceso equitativo a una atenci\u00f3n sa-nitaria de la mayor calidad y eficiencia, y al respeto de los principios de autonom\u00eda y liber-tad. La Ley 41/2002, de 14 de noviembre, b\u00e1si-ca reguladora de la autonom\u00eda de los pacientes y de los derechos de informaci\u00f3n y documen-taci\u00f3n cl\u00ednica, impone a los Servicios de Salud la obligaci\u00f3n de informar a sus ciudadanos de todos sus derechos y deberes, abarcando esta obligaci\u00f3n tanto los recogidos en las leyes b\u00e1-sicas estatales como los establecidos en las co-rrespondientes normas auton\u00f3micas. Una de las principales y m\u00e1s interesantes consecuen-cias de lo establecido en la Ley b\u00e1sica es la capacidad que se otorga al ciudadano, por vez primera en la legislaci\u00f3n estatal, de solicitar una segunda opini\u00f3n sobre su proceso. Otras novedades importantes de la Ley b\u00e1sica, que afectan al desarrollo posterior que han de lle-var a cabo las Comunidades Aut\u00f3nomas, giran en torno a la regulaci\u00f3n del \u00abtestamento vital\u00bb y del consentimiento informado.GaSto SaNItaRIo EN MIlloNES DE EuRoS\nA\u00f1os Gasto sanitario total Gasto sanitario p\u00fablico Gasto sanitario privado\n1990 20.842,0 16.412,8 4.429,2 \n1995 33.386,8 24.124,8 9.262,0 \n2000 45.568,8 32.672,8 12.896,0 \n2001 49.405,1 35.213,1 14.192,0 \n2002 53.126,6 37.947,6 15.179,0 \n2005 73.022,8 51.116,5 21.906,3 \n2006 77.185,4 55.681,9 21.503,5 \n2007 83.059,2 60.189,1 22.870,1 \nFuente: Ministerio de Sanidad y Consumo. Estad\u00edstica del Gasto Sanitario P\u00fablico. Instituto Nacional de Estad\u00edstica.169 La sanidad y el consumo\nEl ciudadano es en el sistema sanitario es-\npa\u00f1ol el eje de todas las actuaciones. De ah\u00ed \nque peri\u00f3dicamente se realicen encuestas para medir el grado de satisfacci\u00f3n con el sistema sanitario. Los resultados que vienen obteni\u00e9n-dose ponen de manifiesto un alto grado de sa-tisfacci\u00f3n de los ciudadanos para con el fun-cionamiento del sistema sanitario p\u00fablico.\nDe este modo, los resultados de  la encuesta \ndel a\u00f1o 2007 reflejan en general que las dos ter -\nceras partes de la poblaci\u00f3n piensan que el Siste-ma Nacional de Salud funciona bien, menos de un 4,7% opina que deber\u00eda rehacerse por com-pleto. Sin embargo, casi el 27% de los ciudada-nos opina que es necesario introducir cambios importantes para su mejora.\nLos buenos resultados del sistema sanitario \nse reflejan, adem\u00e1s, en los excelentes indica-dores de salud que muestra la poblaci\u00f3n espa-\u00f1ola. Espa\u00f1a presenta una esperanza de vida al nacer de 80,5 a\u00f1os, tasa superior a la media de la UE-27 (74,3 a\u00f1os). Con 4,1 fallecimientos infantiles por cada mil nacidos vivos, es el quinto pa\u00eds con menor mortalidad infantil de toda la UE. \nRetos de futuro del sistema  \nNacional de salud\nEl Sistema Nacional de Salud espa\u00f1ol, al igual que ocurre en el resto de los pa\u00edses desarrolla-dos de nuestro entorno, se enfrenta al reto de mejorar la calidad de las prestaciones que ofrece a los ciudadanos sin poner en peligro la sostenibilidad del actual modelo sanitario. El envejecimiento de la poblaci\u00f3n, que est\u00e1 teniendo un fuerte impacto en las pautas de enfermedad y de consumo de los servicios sa-nitarios, junto con la aparici\u00f3n de nuevas tec-nolog\u00edas de diagn\u00f3stico y tratamiento y la ma-yor exigencia de los ciudadanos para con el sistema de salud, son factores que determinan \nFuente: Ministerio de Sanidad y Consumo. Estad\u00edstica del Gasto Sanitario P\u00fablico.A\u00f1o 2005\nFarmacia 21,4%\nServicios colectiv os de salud 2,7 %\nTraslado, pr\u00f3tesis y aparatos\nterap\u00e9uticos 1,5%Gasto de capital 3,8%\nServicios de salud p\u00fablica 1,2%\nServicios hospitalarios\ny especializados 54,2%\nAtenci\u00f3n primaria de salud 15,1%GastO sanitariO p\u00daBLicO. cOMpOsici\u00f3n seG\u00dan cLasiFicaci\u00f3n FUnciOnaL\nFuente: Ministerio de Sanidad y Consumo. Estad\u00edstica del Gasto Sanitario P\u00fablico.SatISF aCCI\u00d3N CoN El SIStEMa SaNItaRIo. DIStRIBuCI\u00d3N SEG\u00daN poRCENtaJE DE opINI\u00d3N\n A\u00f1o 1995 A\u00f1o 2005 % variaci\u00f3n\nEn general funciona bastante bien 20,7 21,3 2,9 \nFunciona bien, pero necesita cambios 40,6 47,8 17,7 \nNecesita cambios fundamentales 28,2 25 -11,3 \nEst\u00e1 tan mal que necesitamos rehacerlo 9,6 4,7 -51,0 \nNo sabe/No contesta 0,9 1,2 33,3 170\nun importante crecimiento del gasto y fuerzan \na su vez la puesta en marcha de pol\u00edticas que mejoren la eficiencia y efectividad de las ac-tuaciones sanitarias.\nEl objetivo de mejorar la salud de la po-\nblaci\u00f3n, incrementando la calidad y consoli-dando simult\u00e1neamente el Sistema Nacional de Salud, pieza clave del actual \u00abEstado del Bienestar\u00bb, est\u00e1 detr\u00e1s de las l\u00edneas estrat\u00e9gi-cas que caracterizan la actual pol\u00edtica sanita-ria dise\u00f1ada tanto por el Ministerio de Sani-dad y Consumo como por las Comunidades Aut\u00f3nomas. Entre ellas, cabe destacar las si-guientes:\n\u2022 El fomento de las pol\u00edticas de prevenci\u00f3n \nde la enfermedad y de protecci\u00f3n y promoci\u00f3n de la salud.\u2022 El impulso a la investigaci\u00f3n sanitaria, \ntanto b\u00e1sica como aplicada.\n\u2022 La mejora de la gesti\u00f3n de las organizacio-\nnes sanitarias, fomentando una mayor integra-ci\u00f3n entre niveles asistenciales y favoreciendo la extensi\u00f3n de la gesti\u00f3n cl\u00ednica, la gesti\u00f3n por ca-sos y la medicina basada en la evidencia.\n\u2022 La racionalizaci\u00f3n de la prestaci\u00f3n far -\nmac\u00e9utica.\n\u2022 La introducci\u00f3n de criterios de evaluaci\u00f3n \nde las tecnolog\u00edas y procedimientos diagn\u00f3sticos y terap\u00e9uticos para garantizar la seguridad de los pacientes, la excelencia del quehacer cl\u00ednico y la eficiencia en el uso de los recursos.\n\u2022 El desarrollo de las nuevas tecnolog\u00edas de \nla comunicaci\u00f3n para implantar en el sistema la tarjeta sanitaria, la receta electr\u00f3nica, la cita \nMujeres             Hombres\nFuente: Instituto Nacional de Estad\u00edstica. WHO European health for all database (H FA-DB). Junio 2005.A\u00f1o 2002\nPromedio UE-25\nPromedio UE-15\nEspa\u00f1a\nAndaluc\u00eda\nArag\u00f3n\nAsturias\nBaleares\nCanarias\nCantabria\nCastilla y Le\u00f3n\nCastilla-La Mancha\nCatalu\u00f1a\nCom. Valenciana\nExtremadura\nGalicia\nMadrid\nMurcia\nNavarra\nPa\u00eds Vasco\nLa Rioja\nCeuta\nMelilla84\n82807876747270esperanZa De ViDa aL nacer, seG\u00dan seXO, en La Uni\u00f3n eUrOpea Y espa\u00d1aMoRtalIDaD INF aNtIl poR 1.000 NaCIDoS VIVoS\n A\u00f1o 1980 A\u00f1o 2002 Ni\u00f1as (2002) Ni\u00f1os (2002)\nUE-25 13,2 5,0 4,5 5,4 \nUE-15 12,4 4,6 4,1 5,1 \nEspa\u00f1a 12,3 4,1 3,7 4,6 \nFuente: WHO European health for all dattabase (HFA-DB). Junio 2005.171 La sanidad y el consumo\nm\u00e9dica por Internet y la historia cl\u00ednica electr\u00f3-\nnica, aspectos que servir\u00e1n para acercar el sis-tema sanitario a los ciudadanos y para agilizar y modernizar su gesti\u00f3n.\nCONsuMO\nLa protecci\u00f3n de los consumidores\nLa protecci\u00f3n de los consumidores es una ta-rea encomendada, desde  la Constituci\u00f3n Es-pa\u00f1ola, a los poderes p\u00fablicos. La Ley Org\u00e1-nica 9/92, de 23 de diciembre, culmina el proceso transferencial en esta materia a las Co-munidades Aut\u00f3nomas, que ostentan la pr\u00e1cti -\nca totalidad de las competencias. Al Estado, no obstante, le corresponde la responsabili -\ndad de promover los adecuados instrumentos de cooperaci\u00f3n y de dise\u00f1ar globalmente las pol\u00edticas de protecci\u00f3n al consumidor donde intervengan diferentes agentes p\u00fablicos y pri-vados, as\u00ed como la producci\u00f3n de normas que afectan a aspectos declarados de competencia exclusiva del Estado por la Constituci\u00f3n \u2013b\u00e1si-camente derecho civil, mercantil, procesal\u2013 e intervenir en la elaboraci\u00f3n de disposiciones comunitarias y en su traslado al ordenamiento espa\u00f1ol.Para garantizar la igualdad de los derechos \ny obligaciones entre los espa\u00f1oles que determi-na la Constituci\u00f3n, se arbitran instrumentos de cooperaci\u00f3n como la Conferencia Sectorial de Consumo, donde se definen las pol\u00edticas comu-nes de consumo que llevar\u00e1n a cabo la Admi-nistraci\u00f3n General del Estado y las Comunida-des Aut\u00f3nomas; y la Comisi\u00f3n de Cooperaci\u00f3n de Consumo, \u00f3rgano ejecutivo de aquella.\nPor parte del Estado, es el Instituto Nacional \ndel Consumo (INC), organismo aut\u00f3nomo de-pendiente del Ministerio de Sanidad y Consu-mo, el encargado de desarrollar el mandato del art\u00edculo 51 de la Constituci\u00f3n. Su objetivo es velar por el respeto a los derechos de los consu-midores y usuarios, proteger su seguridad, su salud y sus leg\u00edtimos intereses econ\u00f3micos. Para ello desarrolla, entre otras, actividades de con-trol de mercado, que fomentan la unidad del mercado y la homogeneidad de la protecci\u00f3n de los derechos de los consumidores en todo el territorio nacional. Tienen como objetivo garan-tizar la calidad y la seguridad de los bienes y servicios que se ofrecen a los consumidores. Los estudios anal\u00edticos de los controles son rea-lizados por el Centro de Investigaci\u00f3n y Control de Calidad, formado por un conjunto de labora-torios donde se realizan an\u00e1lisis y ensayos sobre productos presentes en el mercado espa\u00f1ol con 16,6A\u00f1o 2003\n16,116,516,6\n14,516,9\nUE-25 UE-15 Espa\u00f1a\n% Poblaci\u00f3n de 0 a 14 a\u00f1os % Poblaci\u00f3n de 65 y m\u00e1s a\u00f1os\nFuente: WHO European Health for all database (HFA-DB). Junio 2005.17,0\n16,516,015,515,014,514,013,513,0estrUctUra De La pOBLaci\u00f3n pOr GrUpOs De eDaD172\nel fin de evaluar su conformidad con la norma-\ntiva que los regula. \nLa seguridad de los productos de uso y \nconsumo es uno de los objetivos fundamenta-les de la protecci\u00f3n del consumidor, y para lo-grarlo es de gran utilidad la Red de Alerta. Se trata de un sistema de intercambio de informa-ci\u00f3n sobre productos inseguros entre todos los Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea, gestio-nada por la Direcci\u00f3n General de Salud y Pro-tecci\u00f3n a los Consumidores, y a nivel nacional por el Instituto Nacional del Consumo.\nEl Instituto Nacional del Consumo cuenta, \nadem\u00e1s, con un Centro de Informaci\u00f3n y Docu-mentaci\u00f3n de Consumo (CIDOC), que  elabora y difunde informaci\u00f3n a los consumidores, a las or -\nganizaciones y administraciones que se ocupan de la defensa de sus derechos. A trav\u00e9s de la p\u00e1-gina web www.consumo-inc.es se canaliza el \nacceso a la informaci\u00f3n general del INC y en ella est\u00e1n incluidas las principales \u00e1reas de actividad del organismo. Esta informaci\u00f3n est\u00e1 dirigida tan-to a un usuario especializado en temas de consu-mo como al no especializado, que encontrar\u00e1 contenidos de car\u00e1cter m\u00e1s divulgativo (Gu\u00eda del Consumidor), en muchos casos agrupados por \u00e1reas de inter\u00e9s (Vivienda, Telecomunicaciones, Vacaciones, Garant\u00edas, etc\u00e9tera).\nLa actividad formativa m\u00e1s importante que \nse aborda desde el Instituto Nacional del Consu-mo es el Plan de Formaci\u00f3n para los Profesiona-les del Consumo, aprobado por la Conferencia Sectorial de Consumo y cuyos destinatarios prin-cipales son los profesionales que trabajan en las distintas Administraciones P\u00fablicas competentes en Consumo y en las Asociaciones de Consumi-dores. Este Plan proporciona una formaci\u00f3n ac-tual y multidisciplinar a los profesionales impli-cados en la protecci\u00f3n de los consumidores.\nOtra de las funciones del Instituto Nacio-\nnal de Consumo consiste en implantar, desa-rrollar y difundir el Sistema Arbitral de Consu-mo, procedimiento extrajudicial de soluci\u00f3n de conflictos de consumo, caracterizado por su rapidez, eficacia y ejecutividad. \nLas Asociaciones de Consumidores de \u00e1m-\nbito nacional m\u00e1s representativas conforman el Consejo de Consumidores y Usuarios. Se trata de un \u00f3rgano de representaci\u00f3n y consulta de \u00e1mbito nacional de los consumidores y usua-rios. Ostenta la representaci\u00f3n institucional de \u00e9stos ante la Administraci\u00f3n del Estado y otras entidades y organismos de car\u00e1cter estatal.\nLos ciudadanos de la Uni\u00f3n Europea pue-\nden adquirir bienes y servicios en cualquiera de los pa\u00edses que la integran. La Red de Apoyo for -\nmada por los Centros Europeos del Consumidor garantiza al consumidor europeo la misma pro-tecci\u00f3n y calidad de informaci\u00f3n, asistencia y apoyo que en su propio Estado nacional. Esta Red se cre\u00f3 a partir de una iniciativa de la Comi-si\u00f3n Europea para informar, atender y asistir al consumidor europeo en la tramitaci\u00f3n de las quejas y reclamaciones transfronterizas.\np\u00e1GINaS WEB DE INtER\u00c9S\nMinisterio de Sanidad y Consumo: www.msc.es\nOrganismos internacionales\nOrganizaci\u00f3n Mundial de la Salud: www.who.int/esOrganizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3mico (OCDE): www.oecd.orgUni\u00f3n Europea: www.europa.euCap\u00edtulo VIII\neDUcaci\u00f3n ,  \npOL\u00cdtica sOciaL  \nY DepOrte\neDUcaci\u00f3n,pol\u00edTicasoc\nialyDepoRTeeDUcaci\u00f3n,pol\u00edTicasocialyDepoRTeeDUcaci\u00f3n,pol\u00edTicasocialyDepoRTeeDUcaci\u00f3n,pol\u00edTicasocialyDepoRTe\nEDuCACI\u00d3N\nEl sistema educativo espa\u00f1ol\nEsta breve descripci\u00f3n del sistema educativo \nactual se organiza en cuatro grandes ep\u00edgrafes: Principios, Estructura, Administraci\u00f3n y Pol\u00edtica educativa. \nSe parte de la presentaci\u00f3n de los grandes \nprincipios que orientan y regulan nuestro siste-ma, enmarcados por la Constituci\u00f3n y recogidos en las grandes leyes educativas; se contin\u00faa con la descripci\u00f3n de la estructura, coment\u00e1ndose brevemente la organizaci\u00f3n de todos los niveles y modalidades de ense\u00f1anza no universitaria; se sigue con la exposici\u00f3n de la administraci\u00f3n ge-neral del sistema, sus distintos niveles, el reparto de competencias entre ellos y su organizaci\u00f3n seg\u00fan la normativa todav\u00eda vigente, y se finaliza con la actual pol\u00edtica educativa del Ministerio de Educaci\u00f3n, Pol\u00edtica Social y Deporte.\nPrincipios generales del sistema \neducativo: marco legislativo\nEl marco legislativo que rige y orienta el siste-ma educativo espa\u00f1ol est\u00e1 formado por la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola de 1978 y las leyes que desarrollan los principios y derechos estableci-dos en ella:\n\u2022 La Ley Org\u00e1nica de 1985, reguladora del \nDerecho a la Educaci\u00f3n (LODE).\n\u2022 La Ley Org\u00e1nica de 2006, de Educaci\u00f3n \n(LOE).\n\u2022 La Ley 5/2002, de 19 de junio, de las \nCualificaciones y de la Formaci\u00f3n Profesional.\nLa Ley Org\u00e1nica de Educaci\u00f3n aprobada en \nmayo de 2006, regula la estructura y organiza-ci\u00f3n del sistema educativo en sus niveles no universitarios. En ella se reiteran los principios y derechos reconocidos en la Constituci\u00f3n y en la LODE, defendiendo una nueva ley de calidad con equidad para todos. Se insiste en el car\u00e1cter inclusivo de la educaci\u00f3n, en igualdad de trato y no discriminaci\u00f3n de las personas bajo ningu-na circunstancia. La LOE reafirma el car\u00e1cter de servicio p\u00fablico de la educaci\u00f3n, considerando la educaci\u00f3n como un servicio esencial de la comunidad, que debe hacer que la educaci\u00f3n escolar sea asequible a todos, sin distinci\u00f3n de ninguna clase, en condiciones de igualdad de oportunidades, con garant\u00eda de regularidad y continuidad y adaptada progresivamente a los cambios sociales. El servicio p\u00fablico de la edu-caci\u00f3n puede ser prestado por los poderes p\u00fa-blicos y por la iniciativa social.\nLos principales objetivos del sistema educa-\ntivo en lo relacionado con las ense\u00f1anzas son: mejorar la educaci\u00f3n y los resultados escolares, conseguir el \u00e9xito de todos en la educaci\u00f3n obli-gatoria, aumentar la escolarizaci\u00f3n en infantil, en bachillerato y en ciclos formativos, aumentar las titulaciones en bachillerato y en formaci\u00f3n profesional, educar para la ciudadan\u00eda demo-cr\u00e1tica, fomentar el aprendizaje a lo largo de la vida, reforzar la equidad del sistema educativo y converger con los pa\u00edses de la UE.\nLa LOE establece que la ense\u00f1anza b\u00e1sica \ncomprende diez a\u00f1os de escolaridad que se desarrollan de forma regular entre los seis y los diecis\u00e9is a\u00f1os de edad. La educaci\u00f3n b\u00e1sica se organiza en educaci\u00f3n primaria y educaci\u00f3n secundaria obligatoria.\nAdem\u00e1s la Ley organiza la educaci\u00f3n in-\nfantil, la educaci\u00f3n secundaria postobligatoria, las ense\u00f1anzas art\u00edsticas, las ense\u00f1anzas de-portivas, las ense\u00f1anzas de idiomas y la educa-ci\u00f3n de adultos y a distancia, dentro del marco de un aprendizaje a lo largo de la vida.\nAsimismo, recoge el planteamiento partici-\npativo y los aspectos referentes a la organizaci\u00f3n y funcionamiento de los centros, impulsando sus competencias y autonom\u00eda organizativa. Tam-bi\u00e9n regula las competencias de los consejos es-colares y del claustro de profesores.\nCabe destacar que la LOE incentiva la cola-\nboraci\u00f3n entre familia y escuela, fomentando una mayor participaci\u00f3n y responsabilidad de los alumnos y de los padres. En cuanto al profesora-do, la Ley le presta especial atenci\u00f3n como figura 175 Educaci\u00f3n, Pol\u00edtica Social y Deporte\nindispensable del sistema educativo, impulsa la \nformaci\u00f3n permanente y adecua la formaci\u00f3n inicial al sistema de grados y posgrados del Espa-cio Europeo de Educaci\u00f3n Superior. A partir del 1 de octubre de 2009, los graduados universitarios que quieran ser profesores de secundaria, debe-r\u00e1n realizar un m\u00e1ster oficial con la formaci\u00f3n pedag\u00f3gica y did\u00e1ctica adecuada. Por otra parte, la Ley establece evaluaciones de diagn\u00f3stico so-bre las competencias de los alumnos al acabar el segundo ciclo de educaci\u00f3n primaria y el segun-do ciclo de la educaci\u00f3n secundaria.\nEn cuanto a la FP, en junio de 2002 se \naprob\u00f3 la nueva Ley de Cualificaciones y de la Formaci\u00f3n Profesional, cuyo objetivo es ade-cuar las necesidades del trabajo y de la empre-sa a la realidad educativa, de manera que per-mita tambi\u00e9n desarrollar la adquisici\u00f3n a lo largo de la vida de aptitudes y competencias profesionales modernas ya actualizadas.\nLa finalidad de esta Ley es ordenar un siste-\nma integral de formaci\u00f3n profesional, cualifi-caciones y acreditaci\u00f3n, que responda con efi-cacia a las demandas sociales y econ\u00f3micas a trav\u00e9s de las diversas modalidades formativas, dentro del marco de un Sistema Nacional de Cualificaciones y Formaci\u00f3n Profesional que promueve y desarrolla la integraci\u00f3n de las ofertas de la formaci\u00f3n profesional a trav\u00e9s de un Cat\u00e1logo Nacional de Cualificaciones Pro-fesionales. El Instituto Nacional de las Cualifi-caciones es el \u00f3rgano t\u00e9cnico que funciona como estructura permanente para el an\u00e1lisis de los cambios ocupacionales en el empleo y de la evoluci\u00f3n de las cualificaciones profesiona-les en los diferentes sectores productivos, as-pectos que son necesarios para informar de la oferta de ciclos formativos en que se concreta el cat\u00e1logo de t\u00edtulos. \nEsta Ley pretende adem\u00e1s homologarse \ncon las leyes europeas y facilitar los procesos de movilidad laboral tanto para los estudiantes como para los profesores.\nEstructura general del sistema  \neducativo \nLa Ley Org\u00e1nica de Educaci\u00f3n (LOE) establece la estructura b\u00e1sica del sistema educativo espa\u00f1ol, organiz\u00e1ndolo a trav\u00e9s de etapas, ciclos, grados, cursos y niveles de ense\u00f1anzas no universitarias.\nSeg\u00fan la LOE las ense\u00f1anzas que ofrece el \nsistema educativo son las siguientes: educaci\u00f3n infantil, educaci\u00f3n primaria, educaci\u00f3n secun-daria que comprende la educaci\u00f3n secundaria obligatoria y la educaci\u00f3n secundaria postobli-gatoria, el bachillerato, la formaci\u00f3n profesional de grado medio, las ense\u00f1anzas profesionales de artes pl\u00e1sticas y dise\u00f1o de grado medio y las ense\u00f1anzas deportivas de grado medio. La ense-\u00f1anza universitaria, las ense\u00f1anzas art\u00edsticas  \nsuperiores, la formaci\u00f3n profesional de grado superior, las ense\u00f1anzas profesionales de artes pl\u00e1sticas y dise\u00f1o de grado superior y las ense-\u00f1anzas deportivas de grado superior constituyen la educaci\u00f3n superior. Las ense\u00f1anzas de idio-mas, las ense\u00f1anzas art\u00edsticas y las deportivas tienen la consideraci\u00f3n de ense\u00f1anzas de r\u00e9gi-men especial.\nLa Ley prev\u00e9 que las ense\u00f1anzas del siste-\nma educativo de los niveles no universitarios se adapten al alumnado con necesidad espec\u00edfica de apoyo educativo, de tal manera que se ga-rantice el acceso, la permanencia y la progre-si\u00f3n de este alumnado en el sistema educativo.\nRespecto al marco competencial del Esta-\ndo y de las Comunidades Aut\u00f3nomas, se articu-lan en la LOE los mecanismos de coordinaci\u00f3n y cooperaci\u00f3n entre las Administraciones edu-cativas a fin de concretar y consensuar las pol\u00ed-ticas educativas y establecer los criterios y ob-jetivos comunes. Con el fin de asegurar una formaci\u00f3n com\u00fan y garantizar la validez de los t\u00edtulos correspondientes, el Gobierno fija, en relaci\u00f3n con los objetivos, competencias b\u00e1si-cas, contenidos y criterios de evaluaci\u00f3n, los aspectos b\u00e1sicos del curr\u00edculo que constituyen las ense\u00f1anzas m\u00ednimas comunes.\nLos contenidos b\u00e1sicos de las ense\u00f1anzas \nm\u00ednimas requieren el 55% de los horarios es-colares para las Comunidades Aut\u00f3nomas que tengan lengua cooficial y el 65% para aquellas que no la tengan.\neducaci\u00f3n infantil\nLa educaci\u00f3n infantil constituye el primer nivel \ndel sistema educativo. Se concibe como una 176\nT\u00edtulo Superior\nT\u00edtulo de M\u00e1sterT\u00edtulo de Doctor\nT\u00edtulo de Grado\nT\u00edtulo de  \nT\u00e9cnico Superior\nT\u00edtulo  \nProfesionalT\u00edtulo de  \nT\u00e9cnico SuperiorT\u00edtulo de  \nT\u00e9cnico Superior\nT\u00edtulo de  \nBachiller\nT\u00edtulo de  \nT\u00e9cnicoT\u00edtulo de  \nT\u00e9cnicoT\u00edtulo de  \nT\u00e9cnico\nT\u00edtulo  \nGraduado E.S.O. Cualificaci\u00f3n  \nProfesionalEnse\u00f1anzas Art\u00edsticas Superiores\nGrado  \nSuperior  \nde Artes  \nPl\u00e1sticas  \ny Dise\u00f1o\nGrado  \nMedio  \nde Artes  \nPl\u00e1sticas  \ny Dise\u00f1oEnse\u00f1anzas Profesionales de M\u00fasica y Danza Ense\u00f1anzas Elementales de M\u00fasica y DanzaEstudios  \nde PosgradoEstudios  \nde Doctorado\nEstudios  \nde GradoEducaci\u00f3n Superior\nEnse\u00f1anza UniversitariaEducaci\u00f3n Secundaria Ed. Primaria Ed. Infantil\nEnse\u00f1anza B\u00e1sicaCiclos  \nFormativos \nde Grado  \nSuperior  \nde F.P .\nCiclos  \nFormativos \nde Grado  \nMedio  \nde F.P .\nEnse\u00f1anzas de IdiomasT\u00e9cnico  \nDeportivo  \nde  \nGrado  \nSuperior\nT\u00e9cnico  \nDeportivo  \nde  \nGrado  \nMedioM\u00fasica  \ny Danza\nArte \nDram\u00e1tico\nConservaci\u00f3n,  \nrestauraci\u00f3n  \nde bienes  \nculturales\nArtes  \nPl\u00e1sticas\nDise\u00f1o\nNivel  \nAvanzado\nNivel  \nIntermedio\nNivel  \nB\u00e1sico\nM\u00f3dulos  \nProfesionales  \ny GeneralesM\u00f3dulos  \nvoluntariosP .C.P .I\n4\u00ba\n3\u00ba\n2\u00ba\n1\u00ba\n4\u00ba\n3\u00ba\n2\u00ba\n1\u00ba6\u00ba\n5\u00ba\nSegundo Ciclo  \n(3-6)\nPrimer Ciclo\n(0-3)Bachillerato\nE.S.O.Educaci\u00f3n  \nPrimariaEducaci\u00f3n  \nInfantil6 Cursos\nEducaci\u00f3n de personas adultas 2\u00ba\n1\u00ba\nArtes\nCiencias y Tecnolog\u00eda\nHumanidades y CCSSSIStEMa EDuCatIVo ESpa\u00d1ol (loE)\nEnse\u00f1anza Gratuita\nFormaci\u00f3n Profesional\nEnse\u00f1anzas Art\u00edsticas\nEnse\u00f1anzas Deportivas\nAcceso con condiciones\nPrueba de Diagn\u00f3stico\nPrueba de Acceso177 Educaci\u00f3n, Pol\u00edtica Social y Deporte\netapa educativa \u00fanica, con identidad y finalidad \npropia que atender\u00e1 a los ni\u00f1os desde el naci-miento hasta los seis a\u00f1os de edad, con una orientaci\u00f3n diferenciada de etapas posteriores, aunque tenga una estrecha relaci\u00f3n con la edu-caci\u00f3n primaria. Se organiza en dos ciclos de tres a\u00f1os cada uno, con car\u00e1cter educativo y vo-luntario.\nEl segundo ciclo es gratuito. En cuanto al \nprimer ciclo, que comprende de los 0 a los 3 a\u00f1os, el Ministerio de Eduaci\u00f3n, Pol\u00edtica Social y Deporte, en colaboraci\u00f3n con las Comunidades Aut\u00f3nomas, ha hecho en los \u00faltimos a\u00f1os im-portantes esfuerzos para aumentar las tasas de escolaridad. El car\u00e1cter educativo de ambos ci-clos debe ser recogido por los centros educati-vos en una propuesta pedag\u00f3gica.\nEn ambos ciclos se favorece el desarrollo f\u00edsi-\nco, intelectual, afectivo y social de los ni\u00f1os, que ayude al descubrimiento de las caracter\u00edsticas f\u00edsi-cas y sociales del medio en el que viven y que facilite que los ni\u00f1os elaboren una imagen de s\u00ed mismos positiva y equilibrada adquiriendo auto-nom\u00eda personal. Corresponde a las Administracio-nes educativas fomentar una primera aproxima-ci\u00f3n a la lengua extranjera en el segundo ciclo, a la lecto-escritura, a las habilidades num\u00e9ricas b\u00e1-sicas, a las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la co-municaci\u00f3n y a la expresi\u00f3n visual y musical. \neducaci\u00f3n primaria\nLa educaci\u00f3n primaria comprende seis cursos \nacad\u00e9micos, que se cursan ordinariamente en-tre los 6 y los 12 a\u00f1os de edad. Comprende tres ciclos de dos a\u00f1os acad\u00e9micos cada uno y se organiza en \u00e1reas que tendr\u00e1n un car\u00e1cter glo-bal e integrador. \nEs una etapa obligatoria y gratuita que con-\nforma junto con la ESO el periodo de ense\u00f1anza b\u00e1sico y gratuito. Su finalidad es proporcionar a todos los ni\u00f1os una educaci\u00f3n que permita afian-zar su desarrollo personal y su propio bienestar, adquirir las habilidades culturales b\u00e1sicas relati-vas a la expresi\u00f3n y comprensi\u00f3n oral, a la lectu-ra, a la escritura y al c\u00e1lculo, as\u00ed como desarrollar las habilidades sociales, los h\u00e1bitos de trabajo y estudio, el sentido art\u00edstico, la creatividad y la afectividad. Los contenidos se organizan en \u00e1reas sin que \npor ello pierda su car\u00e1cter globalizador. Para la educaci\u00f3n primaria, las \u00e1reas obligatorias son: conocimiento del medio natural, social y cultu-ral, educaci\u00f3n art\u00edstica, educaci\u00f3n f\u00edsica, lengua castellana y literatura y, si la hubiere, lengua co-oficial y literatura, lengua extranjera, matem\u00e1ti-cas y educaci\u00f3n para la ciudadan\u00eda y los dere-chos humanos. Asimismo, en el tercer ciclo de la etapa, las Administraciones educativas pueden a\u00f1adir una segunda lengua extranjera. Las \u00e1reas que tienen car\u00e1cter instrumental para la adquisi-ci\u00f3n de otros conocimientos reciben especial consideraci\u00f3n. Sin perjuicio de su tratamiento es-pec\u00edfico en algunas de las \u00e1reas de la etapa, la comprensi\u00f3n lectora, la expresi\u00f3n oral y escrita, la comunicaci\u00f3n audiovisual, las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n y la educaci\u00f3n en valores se trabajan en todas las \u00e1reas. A fin de fomentar el h\u00e1bito de la lectura se dedica un tiempo diario a la misma.\nLa evaluaci\u00f3n de los procesos de aprendizaje \nes continua y global y tiene en cuenta el progreso en el conjunto de las \u00e1reas. El alumnado accede al ciclo educativo o etapa siguiente siempre que se considere que ha alcanzado las competencias b\u00e1sicas correspondientes y el adecuado grado de madurez. \nCon el fin de garantizar la continuidad del \nproceso de formaci\u00f3n del alumnado, cada alumno dispone al finalizar la etapa de un in-forme sobre su aprendizaje, los objetivos al-canzados y las competencias b\u00e1sicas adquiri-das, seg\u00fan dispongan todas las Administraciones educativas. \neducaci\u00f3n secundaria\nLa educaci\u00f3n secundaria obligatoria (ESO) se \nextiende desde los 12 hasta los 16 a\u00f1os de edad y comprende cuatro cursos acad\u00e9micos. La organizaci\u00f3n de esta etapa se centra en tor-no a dos principios: atenci\u00f3n a la diversidad y el acceso de todo el alumnado a la educaci\u00f3n com\u00fan.\nLa finalidad de la educaci\u00f3n secundaria \nobligatoria consiste en lograr que los alumnos adquieran los elementos b\u00e1sicos de la cultura, especialmente en sus aspectos human\u00edstico, ar -178\nt\u00edstico, cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico; desarrollar y \nconsolidar en ellos h\u00e1bitos de estudio y de tra-bajo; prepararles para su incorporaci\u00f3n a estu-dios posteriores y para su inserci\u00f3n laboral y for -\nmarles para el ejercicio de sus derechos y obligaciones en la vida como ciudadanos.\nEn esta etapa se presta una atenci\u00f3n espe-\ncial a la adquisici\u00f3n y al desarrollo de las com-petencias b\u00e1sicas, y se fomenta la correcta ex-presi\u00f3n oral y escrita y el uso de las matem\u00e1ticas. A fin de promover el h\u00e1bito de la lectura se de-dica un tiempo a la misma en la pr\u00e1ctica docen-te de todas las materias. Las materias que se cur -\nsan a lo largo de la ESO son: ciencias de la naturaleza, educaci\u00f3n f\u00edsica, ciencias sociales, geograf\u00eda e historia, lengua castellana y literatu-ra y, si la hubiere, lengua cooficial y literatura, lengua extranjera, matem\u00e1ticas, educaci\u00f3n pl\u00e1s-tica y visual, m\u00fasica, tecnolog\u00edas, educaci\u00f3n para la ciudadan\u00eda y los derechos humanos. El \u00faltimo curso de la etapa tiene car\u00e1cter orienta-dor e incluye la elecci\u00f3n por parte del alumna-do de algunas materias m\u00e1s especializadas. A lo largo de toda la etapa puede cursarse una se-gunda lengua extranjera.\nLos alumnos promocionan de curso cuando \nsuperan los objetivos de las materias cursadas o tienen evaluaci\u00f3n negativa en dos materias como m\u00e1ximo y repiten curso cuando tienen evaluaci\u00f3n negativa en tres o m\u00e1s materias. Ex-cepcionalmente el equipo docente puede auto-rizar la  promoci\u00f3n de un alumno con evalua-ci\u00f3n negativa en tres materias cuando considere que el alumno podr\u00e1 seguir con \u00e9xito el curso siguiente, que tiene expectativas favorables de recuperar las materias suspensas y que en defi-nitiva promocionar beneficiar\u00e1 su evoluci\u00f3n acad\u00e9mica. El alumno puede repetir el mismo curso una sola vez y dos veces como m\u00e1ximo dentro de la etapa.\nPara los alumnos que no hayan obtenido el \nt\u00edtulo de graduado en ESO las Administraciones Educativas organizan  \u00abProgramas de cualifica-ci\u00f3n profesional inicial\u00bb (PCPI) que incluyen  tres tipos de m\u00f3dulos con el objetivo de que to-dos los alumnos puedan alcanzar competencias profesionales propias de una cualificaci\u00f3n de Nivel I, tengan la posibilidad de una inserci\u00f3n sociolaboral satisfactoria y puedan ampliar sus competencias b\u00e1sicas para obtener el t\u00edtulo de Graduado en ESO.\nBachillerato\nEl bachillerato es una etapa educativa no obliga-\ntoria de dos a\u00f1os de duraci\u00f3n. Pueden acceder a los estudios de bachillerato los alumnos que est\u00e9n en posesi\u00f3n del t\u00edtulo de Graduado en Educaci\u00f3n Secundaria Obligatoria. La edad te\u00f3-rica de ingreso son los 16 a\u00f1os y la de finaliza-ci\u00f3n los 18 a\u00f1os; los alumnos pueden permane-cer cursando bachillerato en r\u00e9gimen ordinario durante un m\u00e1ximo de cuatro a\u00f1os.\nEl bachillerato tiene como finalidad propor -\ncionar a los alumnos formaci\u00f3n, madurez inte-lectual y humana, conocimientos y habilidades que les permitan desarrollar funciones sociales e incorporarse a la vida activa con responsabili-dad y competencia. Asimismo, capacita a los alumnos para acceder a la educaci\u00f3n superior.\nLas modalidades del bachillerato son las si-\nguientes: Artes, Ciencias y Tecnolog\u00eda, Humani-dades y Ciencias Sociales. La modalidad de Artes se organiza en dos v\u00edas: Artes pl\u00e1sticas, dise\u00f1o e imagen y Artes esc\u00e9nicas, m\u00fasica y danza.  \nEl bachillerato se organiza en materias co-\nmunes, materias de modalidad y materias opta-tivas. Los alumnos pueden elegir entre la totali-dad de las materias de modalidad establecidas. Cada una de las modalidades se organiza de tal manera que se facilita una especializaci\u00f3n de los alumnos para su incorporaci\u00f3n a los estu-dios posteriores o a la vida activa.\nLa evaluaci\u00f3n del aprendizaje de los alum-\nnos en el bachillerato es continua, se lleva a cabo por materias y en relaci\u00f3n con los objetivos edu-cativos y los criterios de evaluaci\u00f3n establecidos en el curr\u00edculo propio de cada Comunidad Aut\u00f3-noma. Los alumnos promocionan de primero a segundo de bachillerato cuando hayan superado las materias cursadas o tengan evaluaci\u00f3n negati-va en dos materias, como m\u00e1ximo. Los estudian-tes que no promocionen a segundo curso deben permanecer un a\u00f1o m\u00e1s en primero, repitiendo el curso en su totalidad si el n\u00famero de materias con evaluaci\u00f3n negativa es superior a cuatro. Quienes no promocionen a segundo curso y ten-gan evaluaci\u00f3n negativa en tres o cuatro materias 179 Educaci\u00f3n, Pol\u00edtica Social y Deporte\npodr\u00e1n optar por repetir el curso en su totalidad o \npor matricularse de las materias de primero con evaluaci\u00f3n negativa y ampliar dicha matr\u00edcula con dos o tres materias de segundo en los t\u00e9rmi-nos que determinen las administraciones educati-vas. Los alumnos que cursan satisfactoriamente el bachillerato en cualquiera de sus modalidades re-ciben el t\u00edtulo de Bachiller, que tiene efectos la-borales y acad\u00e9micos. Para obtener el t\u00edtulo es necesaria la evaluaci\u00f3n positiva en todas las materias de los dos cursos de bachillerato. Una vez obtenida esta titulaci\u00f3n, los alumnos pue-den acceder a las distintas ense\u00f1anzas que constituyen la educaci\u00f3n superior.\nPara acceder a los estudios universitarios es \nnecesaria la superaci\u00f3n de una \u00fanica prueba que, junto con las calificaciones obtenidas en bachillerato, valorar\u00e1, con car\u00e1cter objetivo, la madurez acad\u00e9mica y los conocimientos ad-quiridos en \u00e9l, as\u00ed como la capacidad para se-guir con \u00e9xito los estudios universitarios. Po-dr\u00e1n presentarse a la prueba de acceso a la universidad todos los alumnos que est\u00e9n en po-sesi\u00f3n del t\u00edtulo de Bachiller, con independen-cia de la modalidad y de la v\u00eda cursadas. \nFormaci\u00f3n profesional\nLas ense\u00f1anzas de formaci\u00f3n profesional com-\nprenden un conjunto de acciones formativas que capacitan para el desempe\u00f1o cualificado de las diversas profesiones, el acceso al empleo y la participaci\u00f3n activa en la vida social, cul-tural y econ\u00f3mica. La formaci\u00f3n profesional es una ense\u00f1anza flexible que permite que los alum-nos puedan circular entre ella y los dem\u00e1s com-ponentes del sistema educativo.\nLa finalidad de la formaci\u00f3n profesional es \npreparar a los alumnos para la actividad en un campo profesional y facilitar su adaptaci\u00f3n a las modificaciones laborales que pueden producirse a lo largo de su vida, as\u00ed como contribuir a su de-sarrollo personal y al ejercicio de una ciudadan\u00eda democr\u00e1tica.\nLa formaci\u00f3n profesional se organiza en ci-\nclos formativos de grado medio y de grado supe-rior con una organizaci\u00f3n modular, de duraci\u00f3n variable y contenidos te\u00f3rico-pr\u00e1cticos adecua-dos a los diversos campos profesionales. Estos ciclos han de estar referidos al Cat\u00e1logo Nacio-nal de Cualificaciones Profesionales y constitu-yen, respectivamente, la formaci\u00f3n profesional de grado medio y la formaci\u00f3n profesional de grado superior. El Gobierno, previa consulta a las Comunidades Aut\u00f3nomas, establece las titu-laciones correspondientes a los estudios de for -\nmaci\u00f3n profesional, as\u00ed como los aspectos b\u00e1si-cos del curr\u00edculo de cada una de ellas. \nPara acceder a los ciclos formativos de grado \nmedio es necesario hallarse en posesi\u00f3n del t\u00edtulo de Graduado en Educaci\u00f3n Secundaria Obligato-ria. Para acceder a los ciclos formativos de grado superior es necesario hallarse en posesi\u00f3n del t\u00edtu-lo de Bachiller. Tambi\u00e9n pueden acceder a la for -\nmaci\u00f3n profesional aquellos aspirantes que, care-ciendo de los requisitos acad\u00e9micos, superen una prueba de acceso regulada por las Administracio-nes educativas.\nLa evaluaci\u00f3n del aprendizaje se realiza por \nm\u00f3dulos profesionales y la superaci\u00f3n de un ciclo formativo requiere la evaluaci\u00f3n positiva en todos los m\u00f3dulos que los componen. El t\u00edtulo de T\u00e9cni-co Superior permite el acceso a los estudios uni-versitarios.\nense\u00f1anzas art\u00edsticas\nLa Ley Org\u00e1nica de Educaci\u00f3n regula las ense-\n\u00f1anzas art\u00edsticas, que tienen como finalidad proporcionar al alumnado una formaci\u00f3n art\u00edsti-ca de calidad y garantizar la cualificaci\u00f3n de los futuros profesionales de la m\u00fasica, la danza, el arte dram\u00e1tico, las artes pl\u00e1sticas y el dise\u00f1o.\nSon ense\u00f1anzas art\u00edsticas las siguientes: las \nense\u00f1anzas elementales de m\u00fasica y de danza, las ense\u00f1anzas art\u00edsticas profesionales de m\u00fasi-ca y danza, as\u00ed como los grados medio y supe-rior de artes pl\u00e1sticas y dise\u00f1o, y las ense\u00f1anzas art\u00edsticas superiores que agrupan los estudios su-periores de m\u00fasica y de danza, las ense\u00f1anzas de arte dram\u00e1tico, las ense\u00f1anzas de conserva-ci\u00f3n y restauraci\u00f3n de bienes culturales, los es-tudios superiores de dise\u00f1o y los estudios supe-riores de artes pl\u00e1sticas, entre los que se incluyen los estudios superiores de cer\u00e1mica y los estu-dios superiores del vidrio.\nLa superaci\u00f3n de las ense\u00f1anzas profesio-\nnales de m\u00fasica o de danza da derecho a la 180\nobtenci\u00f3n del t\u00edtulo profesional correspondien-\nte. El alumnado que finaliza estas ense\u00f1anzas obtiene el t\u00edtulo de Bachiller si supera las mate-rias comunes del bachillerato, aunque no haya realizado el bachillerato de la modalidad de ar-tes en su v\u00eda espec\u00edfica de m\u00fasica y danza.\nLos alumnos que superan el grado medio \nde artes pl\u00e1sticas y dise\u00f1o reciben el t\u00edtulo de T\u00e9cnico de Artes Pl\u00e1sticas y Dise\u00f1o en la es-pecialidad correspondiente. Este t\u00edtulo permi-te el acceso directo a la modalidad de artes de bachillerato. Los alumnos que superan el grado superior de artes pl\u00e1sticas y dise\u00f1o re-ciben el t\u00edtulo de T\u00e9cnico Superior de Artes Pl\u00e1sticas y Dise\u00f1o en la especialidad corres-pondiente.\nLos estudios superiores de m\u00fasica y de dan-\nza se organizan en diferentes especialidades y consisten en un ciclo de duraci\u00f3n variable se-g\u00fan sus respectivas caracter\u00edsticas. Las ense\u00f1an-zas de arte dram\u00e1tico comprenden un solo gra-do de car\u00e1cter superior, de duraci\u00f3n adaptada a las caracter\u00edsticas de estas ense\u00f1anzas. Las ense-\u00f1anzas de conservaci\u00f3n y restauraci\u00f3n de bie-nes culturales tienen la condici\u00f3n de estudios superiores.\nLa LOE cre\u00f3 tambi\u00e9n el Consejo Superior \nde Ense\u00f1anzas Art\u00edsticas, que es el \u00f3rgano con-sultivo del Estado y de participaci\u00f3n en rela-ci\u00f3n con estas ense\u00f1anzas. \nense\u00f1anzas de idiomas\nLa Ley tambi\u00e9n regula las ense\u00f1anzas de idio-\nmas, disponiendo que sean organizadas por las escuelas oficiales de idiomas y se adec\u00faen a los niveles recomendados por el Consejo de Europa. Las ense\u00f1anzas de idiomas tienen por objeto ca-pacitar al alumnado para el uso adecuado de los diferentes idiomas, fuera de las etapas ordinarias del sistema educativo, y se organizan en los nive-les siguientes: b\u00e1sico, intermedio y avanzado que corresponden a los niveles A2, B1 y B2 del Con-sejo de Europa. Est\u00e1n dirigidas a fomentar el aprendizaje de lenguas extranjeras, especialmen-te las lenguas oficiales de los Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea as\u00ed como de lenguas coofi-ciales existentes en Espa\u00f1a y del espa\u00f1ol como lengua extranjera. Para acceder a las ense\u00f1anzas de idiomas \nes requisito imprescindible tener diecis\u00e9is a\u00f1os cumplidos en el a\u00f1o en que se comiencen los estudios aunque pueden acceder asimismo los mayores de catorce a\u00f1os para seguir un idioma distinto del cursado en la educaci\u00f3n secunda-ria obligatoria.\nense\u00f1anzas deportivas\nLas ense\u00f1anzas deportivas tienen como finali-\ndad preparar a los alumnos para la actividad profesional en relaci\u00f3n con una modalidad o especialidad deportiva, as\u00ed como facilitar su adaptaci\u00f3n a la evoluci\u00f3n del mundo laboral y deportivo y a la ciudadan\u00eda activa. Se organi-zan tomando como base las modalidades de-portivas y, en su caso, sus especialidades, de conformidad con el reconocimiento otorgado por el Consejo Superior de Deportes, de acuer-do con el art\u00edculo 8.b) de la Ley 10/1990, de 15 de octubre, del Deporte. Esta organizaci\u00f3n se realiza en colaboraci\u00f3n con las Comunidades Aut\u00f3nomas y previa consulta a sus correspon-dientes \u00f3rganos en materia de ense\u00f1anzas de-portivas.\nEl curr\u00edculo de las ense\u00f1anzas deportivas se \najusta a las exigencias derivadas del Sistema Na-cional de Cualificaciones y Formaci\u00f3n Profesio-nal. Las ense\u00f1anzas deportivas se estructuran en dos grados \u2013grado medio y grado superior.\nLas ense\u00f1anzas deportivas se organizan en \nbloques y m\u00f3dulos, de duraci\u00f3n variable, cons-tituidos por \u00e1reas de conocimiento te\u00f3rico-pr\u00e1cticas adecuadas a los diversos campos pro-fesionales.\neducaci\u00f3n de personas adultas\nEn el sistema educativo espa\u00f1ol se concibe la \nformaci\u00f3n como un proceso permanente que se desarrolla durante toda la vida. La capaci-dad de aprender se mantiene a lo largo de los a\u00f1os, ya que los cambios econ\u00f3micos y socia-les obligan a los ciudadanos a ampliar perma-nentemente su formaci\u00f3n. La LOE fomenta el aprendizaje a lo largo de toda la vida, que im-plica ofrecer posibilidades a las personas j\u00f3ve-nes y adultas de combinar el estudio y la for-181 Educaci\u00f3n, Pol\u00edtica Social y Deporte\nmaci\u00f3n con la actividad laboral o con otras \nactividades.\nLa educaci\u00f3n de personas adultas tiene la fi-\nnalidad de ofrecer a todos los mayores de diecio-cho a\u00f1os y excepcionalmente a los mayores de diecis\u00e9is que tengan un contrato de trabajo que no les permita acudir a los centros educativos en centros ordinarios o sean deportistas de alto ren-dimiento, la posibilidad de adquirir, actualizar, completar o ampliar sus conocimientos y aptitu-des para su desarrollo personal y profesional.\nLa organizaci\u00f3n y la metodolog\u00eda de las \nense\u00f1anzas para las personas adultas se basa en el autoaprendizaje y tienen en cuenta sus experiencias, necesidades e intereses, pudien-do desarrollarse a trav\u00e9s de la ense\u00f1anza pre-sencial y tambi\u00e9n mediante la educaci\u00f3n a dis-tancia. La metodolog\u00eda es flexible y abierta, de modo que responda a las capacidades, necesi-dades e intereses del estudiante.\nLa oferta educativa integra: la ense\u00f1anza b\u00e1-\nsica y las ense\u00f1anzas postobligatorias que ofre-cen la oportunidad de acceder a las ense\u00f1anzas de bachillerato o formaci\u00f3n profesional, adop-tando las medidas oportunas para que las perso-nas adultas dispongan de una oferta espec\u00edfica de estos estudios de acuerdo con sus caracter\u00edsticas. Igualmente, se organiza la oferta p\u00fablica de edu-caci\u00f3n a distancia, que incluye el uso de las tec-nolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n.\nLas personas mayores de 25 a\u00f1os pueden \nacceder directamente a la Universidad, sin ne-cesidad de titulaci\u00f3n alguna, mediante la supe-raci\u00f3n de una prueba espec\u00edfica.\nAdministraci\u00f3n general del sistema \neducativo. Distribuci\u00f3n de competencias en la administraci\u00f3n educativa\nDesde la aprobaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola \nde 1978, el sistema educativo espa\u00f1ol ha experi-mentado un proceso de transformaci\u00f3n por el que, paulatinamente, la Administraci\u00f3n del Esta-do ha transferido funciones, servicios y recursos a las diferentes Comunidades Aut\u00f3nomas. As\u00ed, a lo largo de los a\u00f1os transcurridos desde el 1 de ene-ro de 1981, fecha en que Catalu\u00f1a y el Pa\u00eds Vasco recibieron los medios y recursos para ejercer sus competencias en educaci\u00f3n, hasta el 1 de enero de 2000, en que lo hicieron Asturias, Castilla-La Mancha, Castilla y Le\u00f3n, Extremadura y Murcia en educaci\u00f3n no universitaria, todas las Comuni-dades han asumido las funciones, servicios y re-cursos tanto en materia de educaci\u00f3n no univer -\nsitaria como universitaria.\nEste modelo descentralizado de administra-\nci\u00f3n del sistema educativo espa\u00f1ol distribuye las competencias entre el Estado, las Comuni-dades Aut\u00f3nomas, las Administraciones Locales y los centros docentes. \nEl Estado tiene reservado el ejercicio en ex-\nclusiva de las competencias que salvaguardan la homogeneidad y la unidad sustancial del sis-tema educativo y que garantizan las condicio-nes de igualdad b\u00e1sica de todos los espa\u00f1oles en el ejercicio de sus derechos educativos fun-damentales, determinados por la Constituci\u00f3n. Son, en su mayor parte, competencias de \u00edndo-le normativa para la regulaci\u00f3n de los elemen-tos o aspectos b\u00e1sicos del sistema, aunque tam-bi\u00e9n cuenta con otras de car\u00e1cter ejecutivo.\nA las Comunidades Aut\u00f3nomas les corres-\nponden competencias normativas de desarro-llo de las normas estatales y de regulaci\u00f3n de los elementos o aspectos no b\u00e1sicos del siste-ma educativo, as\u00ed como las competencias eje-cutivo-administrativas de gesti\u00f3n del sistema en su propio territorio, con la excepci\u00f3n de las que est\u00e1n reservadas al Estado.\nLos cometidos que la legislaci\u00f3n enco-\nmienda a las corporaciones locales no les con-fieren la condici\u00f3n de Administraci\u00f3n Educati-va, pero reconocen su capacidad para cooperar con las Administraciones Estatal y Auton\u00f3mica en el desarrollo de la pol\u00edtica educativa. Los municipios cooperan con las Administraciones Educativas competentes en la creaci\u00f3n, cons-trucci\u00f3n y mantenimiento de los centros p\u00fabli-cos docentes y en la realizaci\u00f3n de actividades o servicios complementarios. Asimismo, la par-ticipaci\u00f3n municipal se realiza a trav\u00e9s de los Consejos Escolares Auton\u00f3micos y en los Con-sejos Escolares de los centros.\nEl Ministerio de Educaci\u00f3n, Pol\u00edtica Social y \nDeporte es el \u00f3rgano de la Administraci\u00f3n Cen-tral del Estado encargado de la propuesta y eje-cuci\u00f3n de las directrices generales del Gobierno 182\nsobre la pol\u00edtica educativa. Para ejercer estas \nfunciones, el Ministerio se organiza en servicios centrales, que conforman la estructura b\u00e1sica, y servicios perif\u00e9ricos, a trav\u00e9s de los cuales se gestionan las tareas en el \u00e1mbito regional y pro-vincial. En cada Comunidad Aut\u00f3noma, la Ad-ministraci\u00f3n Estatal cuenta con un \u00f3rgano con capacidad ejecutiva para llevar a cabo las com-petencias educativas exclusivamente estatales. Este \u00f3rgano es la Alta Inspecci\u00f3n. El Ministerio act\u00faa como Administraci\u00f3n Educativa en las ciudades aut\u00f3nomas de Ceuta y Melilla. Cada Comunidad Aut\u00f3noma ha configurado su pro-pio modelo de Administraci\u00f3n Educativa, en unos casos como Consejer\u00eda y en otros como Departamento, en respuesta a las funciones que han asumido y seg\u00fan los servicios que han reci-bido sus respectivos estatutos.\nNo hay en todos los municipios una estruc-\ntura organizativa encargada de las competen-cias educativas, aunque es habitual la existen-cia de Concejal\u00edas de Educaci\u00f3n en los de mayor poblaci\u00f3n.\nEl reparto de competencias entre los distintos \nniveles hace necesaria la coordinaci\u00f3n entre las Administraciones Educativas para garantizar el adecuado desempe\u00f1o de algunas funciones, tales como las decisiones de pol\u00edtica educativa que afectan al conjunto del sistema y a la planifica-ci\u00f3n general de la ense\u00f1anza o el intercambio de informaci\u00f3n para las estad\u00edsticas de la ense\u00f1anza, as\u00ed como el desarrollo de la investigaci\u00f3n educati-va, la ordenaci\u00f3n general y perfeccionamiento del profesorado y el registro de centros docentes.\nEl \u00f3rgano encargado de facilitar la coordi-\nnaci\u00f3n administrativa y el intercambio de infor -\nmaci\u00f3n en cuanto a la programaci\u00f3n general de la ense\u00f1anza es la Conferencia Sectorial de Edu-caci\u00f3n, formada por los Consejeros de educa-ci\u00f3n de las Comunidades Aut\u00f3nomas y el Minis-tro de Educaci\u00f3n, Pol\u00edtica Social y Deporte. Su funci\u00f3n es de car\u00e1cter consultivo. Existen, ade-m\u00e1s, otras comisiones de coordinaci\u00f3n entre las Administraciones para diferentes cuestiones.\nparticipaci\u00f3n de la comunidad educativa \nLa Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola establece que los po-\nderes p\u00fablicos deben garantizar la participaci\u00f3n social en la programaci\u00f3n general de la ense\u00f1an-za. Se consagra la participaci\u00f3n social como uno de los principios rectores del sistema educativo, concebida como un factor de democratizaci\u00f3n que garantiza una mayor receptividad a las nece-\nEStRuCtuRa aDMINIStRatIV a DEl SIStEMa EDuCatIVo \nY CoMpEtENCIaS DE CaDa NIVEl DE la aDMINIStRaCI\u00d3N. a\u00d1o 2000\nCompetencias\nOrdenaci\u00f3n general del sistema, requisitos m\u00ednimos de los \ncentros, cooperaci\u00f3n internacional en materia de ense\u00f1an-za, fomento y coordinaci\u00f3n general de la investigaci\u00f3n, pro-gramaci\u00f3n general de la ense\u00f1anza y regulaci\u00f3n de los t\u00edtu-los acad\u00e9micos y profesionales. Alta inspecci\u00f3n, pol\u00edtica de ayudas al desarrollo, titularidad y administraci\u00f3n de los cen-tros p\u00fablicos en el extranjero, r\u00e9gimen jur\u00eddico de los centros extranjeros en Espa\u00f1a, estad\u00edstica educativa para fines estata-les, etc\u00e9tera.\nTitularidad administrativa en su territorio, creaci\u00f3n y autori-\nzaci\u00f3n de centros, administraci\u00f3n de personal, desarrollo de la programaci\u00f3n de la ense\u00f1anza, orientaci\u00f3n y atenci\u00f3n al alumnado, ayudas y subvenciones, etc\u00e9tera.\nProvisi\u00f3n de solares para la construcci\u00f3n de centros p\u00fabli-\ncos, conservaci\u00f3n, mantenimiento y reforma de los centros de Educaci\u00f3n Infantil y Primaria, programa de actividades escolares y complementarias, vigilancia del cumplimiento de la escolaridad obligatoria, etc\u00e9tera.Estructuras administrativas\nServicios centrales del Ministerio \nde Educaci\u00f3n, Pol\u00edtica Social y Deporte.\nServicios perif\u00e9ricos:\na)  Alta Inspecci\u00f3n en cada \nComunidad Aut\u00f3noma.\nb)  Direcciones provinciales  de Ceuta y Melilla.\nDepartamentos o Consejer\u00edas  de Educaci\u00f3n de los respectivos Gobiernos aut\u00f3nomicos.\nDistintos servicios municipales  \nde educaci\u00f3n.Administraci\u00f3n\nEstatalAdministraci\u00f3n\nAuton\u00f3micaAdministraci\u00f3n\nLocal\nFuente: Elaboraci\u00f3n CIDE a partir de la normativa.183 Educaci\u00f3n, Pol\u00edtica Social y Deporte\nsidades sociales y como un instrumento esencial \npara favorecer la calidad de la ense\u00f1anza.\nEn los distintos niveles de la Administraci\u00f3n \nEducativa, incluidos los propios centros docentes, existen diferentes \u00f3rganos colegiados que asegu-ran la participaci\u00f3n social de todos los sectores de la comunidad educativa. En el \u00e1mbito estatal, este \u00f3rgano es el Consejo Escolar del Estado. En el au-ton\u00f3mico, los Consejos Escolares Auton\u00f3micos, Territoriales, Provinciales, Comarcales y/o Muni-cipales/Locales. Finalmente, los centros docentes no universitarios cuentan con el Consejo Escolar de centro y los universitarios con el Consejo So-cial de la Universidad.\nPor otro lado, existen varios \u00f3rganos estatales \nde participaci\u00f3n institucional con car\u00e1cter con-sultivo: el Consejo General de la Formaci\u00f3n Pro-fesional, el Consejo Superior de Ense\u00f1anzas Art\u00eds-ticas y el Consejo de Coordinaci\u00f3n Universitaria.\nEl Consejo Escolar del Estado es el \u00f3rgano de \n\u00e1mbito nacional para la participaci\u00f3n social en la programaci\u00f3n general de la ense\u00f1anza y para el asesoramiento respecto a los proyectos de ley o reglamentos que hayan de ser propuestos o dicta-dos por el Gobierno. En \u00e9l est\u00e1n representados todos los sectores sociales implicados en la ense-\u00f1anza. Tiene car\u00e1cter consultivo en relaci\u00f3n con la programaci\u00f3n general de la ense\u00f1anza, las normas b\u00e1sicas para el desarrollo del art\u00edculo 27 de la Constituci\u00f3n o la ordenaci\u00f3n general del sistema educativo, la fijaci\u00f3n de las ense\u00f1anzas m\u00ednimas y la regulaci\u00f3n de los t\u00edtulos acad\u00e9mi-cos, el desarrollo de la igualdad de derechos y oportunidades en la ense\u00f1anza, la determinaci\u00f3n de requisitos m\u00ednimos de los centros y aquellas cuestiones que, por su trascendencia, le sean so-metidas por el Ministro de Educaci\u00f3n.\nLos Consejos Escolares Auton\u00f3micos, Territo-\nriales o de Zona, Provinciales, Comarcales y Mu-nicipales/Locales son los \u00f3rganos superiores de consulta, asesoramiento y participaci\u00f3n social en materia de ense\u00f1anza no universitaria en los co-rrespondientes \u00e1mbitos geogr\u00e1ficos.\nEl Consejo General de la Formaci\u00f3n Profe-\nsional es un \u00f3rgano consultivo de participaci\u00f3n institucional interministerial que asesora al Go-bierno y del que forma parte el Ministerio de Educaci\u00f3n, aunque est\u00e1 adscrito al Ministerio de Trabajo y Asuntos Sociales. Adem\u00e1s de la Administraci\u00f3n del Estado, en su seno se en-cuentran representadas organizaciones sindi-cales y empresariales.\nEl Consejo Superior de Ense\u00f1anzas Art\u00edsticas, \n\u00f3rgano consultivo y de participaci\u00f3n, asesora so-bre estas ense\u00f1anzas, en particular sobre las de car\u00e1cter superior. Participan en \u00e9l los Ministerios de Educaci\u00f3n, de Ciencia y de Cultura, las Admi-nistraciones educativas, representantes del profe-sorado y del alumnado, as\u00ed como personalidades de reconocido prestigio en este \u00e1mbito.\nEl Consejo de Coordinaci\u00f3n Universitaria tie-\nne las funciones de ordenaci\u00f3n, coordinaci\u00f3n, planificaci\u00f3n, propuesta y asesoramiento en ma-teria de educaci\u00f3n superior. \nPol\u00edtica educativa\nEntre las medidas de pol\u00edtica educativa del Mi-nisterio de Educaci\u00f3n, Pol\u00edtica Social y Deporte destacan las encaminadas a la consecuci\u00f3n de los objetivos de la Uni\u00f3n Europea para 2010. Asimismo, entre las propuestas de actuaci\u00f3n m\u00e1s relevantes se encuentran las pol\u00edticas de co-operaci\u00f3n, las de igualdad y las de refuerzo al alumnado con necesidad de apoyo educativo.\nObjetivos educativos 2010 y programa \nnacional de reformas\nEn el marco de la estrategia de Lisboa y de la ela-\nboraci\u00f3n del Programa Nacional de Reformas se han abordado los objetivos que debe marcarse el sistema educativo espa\u00f1ol, a corto y medio plazo. Estos objetivos son compartidos y suscritos por el conjunto de los responsables educativos, y se han establecido en sinton\u00eda con los acordados por los pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea para 2010. El compro-miso del Gobierno con estos objetivos es absolu-tamente firme.\nAhora bien, la estructura descentralizada \ndel sistema educativo espa\u00f1ol y el reparto de competencias que atribuye la responsabilidad de la ejecuci\u00f3n de las pol\u00edticas educativas a las Comunidades Aut\u00f3nomas hacen necesario que los objetivos sean consensuados y asumidos por el conjunto de las Administraciones educativas y de los responsables y protagonistas de la educa-ci\u00f3n: profesores, familias y alumnos. Hace falta, 184\nque la sociedad asuma el esfuerzo econ\u00f3mico in-\ndispensable para alcanzar dichos objetivos.\nPor esta raz\u00f3n, el Ministerio de Educaci\u00f3n \nplante\u00f3 un an\u00e1lisis actualizado de los puntos de referencia europeos, as\u00ed como de otros datos rele-vantes que ponen de manifiesto las circunstan-cias concretas de la educaci\u00f3n espa\u00f1ola. Como consecuencia de este an\u00e1lisis se han propuesto tres grandes bloques de objetivos educativos y diez puntos de referencia, con la mirada puesta en el horizonte de 2010. Los bloques de objetivos son: primero, aumentar la escolarizaci\u00f3n en las edades tempranas y en las ense\u00f1anzas postobli-gatorias; segundo, alcanzar el \u00e9xito de todos los alumnos en la ense\u00f1anza obligatoria; tercero, promover el aprendizaje a lo largo de la vida, la ciudadan\u00eda, la igualdad de oportunidades y la co-hesi\u00f3n social.\nAdem\u00e1s, se ha propuesto a las Comunidades \nAut\u00f3nomas la revisi\u00f3n y actualizaci\u00f3n de los in-dicadores y puntos de referencia oportunos. La Comisi\u00f3n General de Educaci\u00f3n encarg\u00f3 a dos grupos de trabajo el estudio y las propuestas para la mejora de los resultados de los alumnos en la educaci\u00f3n secundaria obligatoria (competencias, titulaci\u00f3n), la continuidad de los alumnos en la educaci\u00f3n secundaria postobligatoria (reducci\u00f3n del abandono escolar prematuro) y el aumento del n\u00famero de j\u00f3venes que alcanzan la titula-ci\u00f3n, tanto en bachillerato como en ciclos forma-tivos de grado medio. Como fruto de ese trabajo, se ha elaborado un informe sobre el seguimiento tanto de los objetivos europeos como de los pun-tos de referencia propuestos. \nEl establecimiento de los objetivos espa\u00f1oles \npara 2010 y su adopci\u00f3n por el conjunto de las Administraciones educativas puede ofrecer una constataci\u00f3n m\u00e1s, quiz\u00e1 la m\u00e1s decidida, de que s\u00f3lo los compromisos compartidos y el trabajo y el esfuerzo de todos pueden proporcionar una mejora permanente y estable de la educaci\u00f3n que permita satisfacer las demandas que el con-junto de la sociedad hace al sistema educativo.\nplan de reducci\u00f3n del abandono\nEn esta misma l\u00ednea de acuerdo y di\u00e1logo con \ntodas las administraciones educativas, el Minis-terio est\u00e1 desarrollando un plan espec\u00edfico de reducci\u00f3n del abandono educativo temprano que fue aprobado en la Conferencia Sectorial de Educaci\u00f3n y que en 2009 contar\u00e1 con un presu-puesto por parte del Ministerio de 121 millones de euros. El Plan incluye medidas dirigidas a to-dos los sectores implicados: los estudiantes, los j\u00f3venes que han abandonado los estudios, los profesores, las familias, los empresarios y sindi-catos, y las corporaciones locales. El objetivo es reducir a la mitad los j\u00f3venes entre 18 y 24 a\u00f1os que ni est\u00e1n estudiando ni tienen estudios pos-tobligatorios, cifra que permanece estable en torno al 30% desde hace a\u00f1os.  \nEntre las medidas que se est\u00e1n empezando a \ndesarrollar destaca proporcionar mayores posibi-lidades de formaci\u00f3n mediante la diversificaci\u00f3n de la oferta de ense\u00f1anzas y el desarrollo de me-canismos de recuperaci\u00f3n de j\u00f3venes sin titula-ci\u00f3n para el sistema educativo. Tambi\u00e9n se est\u00e1 emprendiendo una pol\u00edtica de refuerzo de los de-partamentos de orientaci\u00f3n de los colegios e ins-titutos y se impartir\u00e1n programas de Formaci\u00f3n del profesorado sobre t\u00e9cnicas de aprovecha-miento del potencial de los alumnos. En el \u00e1mbi-to de las familias se impulsar\u00e1n las escuelas de padres y se promover\u00e1n medidas que faciliten la asistencia de los padres a las reuniones escolares con los profesores de sus hijos. Desde el Ministe-rio tambi\u00e9n se est\u00e1 fomentando un cambio en la cultura educativo-laboral para que se prime la posesi\u00f3n de, al menos, el t\u00edtulo de ESO en el ac-ceso de los j\u00f3venes a un empleo.\nHoja de ruta de impulso a la Fp\nPor otra parte, el Gobierno tambi\u00e9n se ha marca-\ndo como prioridad el impulso a las ense\u00f1anzas de Formaci\u00f3n Profesional, especialmente las de grado medio que, a diferencia de las de grado superior, tienen unos porcentajes de titulados que a\u00fan est\u00e1n lejos de la media europea. Para ello, el Ministerio de Educaci\u00f3n, Pol\u00edtica Social y Depor -\nte desarrolla, junto con el Ministerio de Trabajo e Inmigraci\u00f3n, la llamada Hoja de Ruta para el im-pulso de la Formaci\u00f3n Profesional. Entre las prin-cipales medidas destaca acreditar los conoci-mientos adquiridos mediante la experiencia para incentivar el retorno a los estudios de los trabaja-dores sin t\u00edtulo, potenciar la movilidad interna-185 Educaci\u00f3n, Pol\u00edtica Social y Deporte\ncional de los estudiantes de FP, posibilitar la com-\npaginaci\u00f3n de estudios y trabajo y desarrollar una Red de Centros de Referencia Nacional de las 26 familias profesionales, as\u00ed como extender la red de Centros integrados de Formaci\u00f3n Profesional. La Hoja de Ruta tambi\u00e9n establece un impulso a la formaci\u00f3n a distancia aprovechando las posibi-lidades de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n.\npol\u00edtica de becas\nEn los \u00faltimos a\u00f1os se ha venido desarrollando \nuna mejora continuada de los programas de becas y ayudas con el doble objetivo de au-mentar el n\u00famero de alumnos beneficiarios y la efectividad de las ayudas como instrumentos esenciales para el logro de la igualdad de opor-tunidades. Para ello se ha producido un incre-mento constante de los presupuestos anuales destinados  a becas y otras ayudas al estudio. \nrefuerzo, orientaci\u00f3n y apoyo educativo\nEl Plan de Refuerzo, Orientaci\u00f3n y Apoyo (Plan \nPROA), fruto de la cooperaci\u00f3n entre el Ministe-rio de Educaci\u00f3n, Pol\u00edtica Social y Deporte y las Comunidades Aut\u00f3nomas, se inici\u00f3 en el a\u00f1o 2005 con una aportaci\u00f3n por parte de la Admi-nistraci\u00f3n central de 4,5 millones de euros que ha pasado a 50 millones en el 2009. Se concreta en diferentes programas:\n\u2022 Programa de acompa\u00f1amiento escolar, para \nalumnos con dificultades en el \u00faltimo ciclo de educaci\u00f3n primaria y primeros cursos de secunda-ria. Reciben refuerzo educativo en horario extraes-colar con la participaci\u00f3n de j\u00f3venes acompa\u00f1an-tes y/o profesorado del centro. El objetivo es potenciar el aprendizaje y mejorar el rendimiento escolar, mejorando su integraci\u00f3n social.\n\u2022 Programa de refuerzo y apoyo, para cen-\ntros educativos en situaci\u00f3n de desventaja socio-educativa. Trata de mejorar el funcionamiento y los resultados del centro, actuando simult\u00e1nea-mente en el \u00e1mbito del alumnado, de las familias y del entorno del centro. Los centros elaboran un proyecto de intervenci\u00f3n, eligiendo e integrando las actuaciones que m\u00e1s convengan para abordar sus necesidades y las Administraciones educati-vas aportan los recursos econ\u00f3micos para el de-sarrollo del proyecto.\n\u2022 El Plan de mejora de las bibliotecas escola-\nres. La preocupaci\u00f3n del Ministerio de Educaci\u00f3n \npor el fomento de la lectura entre los escolares y la mejora en el uso y dotaci\u00f3n de las bibliotecas escolares se ha concretado en una referencia ex-pl\u00edcita en la LOE sobre la biblioteca escolar en los centros, la mejora en la dotaci\u00f3n y su funciona-miento como un espacio abierto a la comunidad. Paralelamente a esta iniciativa, el Ministerio de Educaci\u00f3n, Pol\u00edtica Social y Deporte est\u00e1 llevan-do a cabo otras iniciativas para la mejora de las bibliotecas escolares. El Plan de mejora de las bi-bliotecas escolares, en colaboraci\u00f3n con las Co-munidades Aut\u00f3nomas, en funcionamiento des-de 2005 ha supuesto una aportaci\u00f3n econ\u00f3mica de 25 millones de euros en 2005 y 9 millones en cada uno de los cuatro a\u00f1os siguientes, con el compromiso de las Comunidades Aut\u00f3nomas de una aportaci\u00f3n similar. \nEl Ministerio de Educaci\u00f3n, Pol\u00edtica Social y \nDeporte tiene entre sus prioridades el fomento del uso de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n (TIC) en el sistema educativo como herramienta para mejorar los procesos de ense\u00f1anza y aprendizaje. Tanto el plan de lucha contra el abandono como la hoja de ruta para el impulso de la Formaci\u00f3n Profesional cuentan con las ventajas de las TIC para ofrecer una formaci\u00f3n a distancia adaptada a las necesidades de cada alumno. Adem\u00e1s, en la formaci\u00f3n del profesora-do adaptada al Espacio Europeo de Educaci\u00f3n Superior los futuros maestros aprender\u00e1n a cono-cer y aplicar en las aulas las tecnolog\u00edas de la in-formaci\u00f3n y de la comunicaci\u00f3n, as\u00ed como a dis-cernir selectivamente la informaci\u00f3n audiovisual que contribuya a los aprendizajes, a la formaci\u00f3n c\u00edvica y a la riqueza cultural. Quienes cursen el m\u00e1ster para ser profesor de secundaria, que se generalizar\u00e1 a partir del curso 2009-2010, debe-r\u00e1n ser capaces de integrar la formaci\u00f3n en co-municaci\u00f3n audiovisual y multimedia en el pro-ceso de ense\u00f1anza-aprendizaje.\nEstas iniciativas se unen a las desarrolladas \nen la pasada legislatura junto con el Ministerio de Industria, Turismo y Comercio y la Entidad P\u00fabli-ca Empresarial Red.es, con el Plan Internet en el Aula, llevado a cabo en estrecha colaboraci\u00f3n 186\ncon las Comunidades Aut\u00f3nomas. El Plan incluye \nmedidas instrumentales en materia de equipa-miento, conectividad y servicios t\u00e9cnicos, ade-m\u00e1s de actuaciones dirigidas a conformar un es-cenario educativo en el que exista un empleo natural, integrado y eficiente de estos recursos, servicios y aplicaciones pedag\u00f3gicas.\nDesarrollo normativo de la LOe e implantaci\u00f3n \nde las nuevas ense\u00f1anzas\nEn el curso 2007-2008 comenzaron a impartir-\nse los dos primeros cursos de primaria y 1\u00ba y 3\u00ba de ESO, as\u00ed como nuevas titulaciones de for-maci\u00f3n profesional, las ense\u00f1anzas elementa-les de m\u00fasica y danza y el nivel b\u00e1sico de las ense\u00f1anzas de idiomas.\nEn el curso 2008-2009, se implantan las \nnuevas ense\u00f1anzas de educaci\u00f3n infantil, de 3\u00ba y 4\u00ba de primaria, 2\u00ba y 4\u00ba de ESO, 1\u00ba de bachille-rato. En el curso 2009-2010 se completa la im-plantaci\u00f3n del resto de las ense\u00f1anzas.\nAcceso a la universidad\nPara el acceso a los estudios universitarios se requiere, con car\u00e1cter general, la superaci\u00f3n de una prueba que, junto con las calificaciones obtenidas en bachillerato, permita valorar la madurez acad\u00e9mica, los conocimientos y la capacidad de los estudiantes para seguir con \u00e9xito las ense\u00f1anzas universitarias.\nEsta prueba de acceso tiene en cuenta las \nmodalidades del bachillerato y las v\u00edas que pueden seguir los estudiantes, versa sobre las materias de segundo de bachillerato y tiene va-lidez para el acceso a las distintas titulaciones de las universidades espa\u00f1olas.\nEl Real Decreto por el que se regulan las con-\ndiciones para el acceso a las ense\u00f1anzas univer -\nsitarias oficiales de grado y los procedimientos de admisi\u00f3n a las universidades p\u00fablicas espa\u00f1olas se aprueba en noviembre de 2008, y comienza a aplicarse con los alumnos que cursan 2\u00ba de Ba-chillerato en el curso 2009-2010. \nSeg\u00fan este modelo, la prueba de acceso a la \nUniversidad consta de dos fases: una fase gene-ral y obligatoria sobre las materias comunes y una materia de modalidad, y una fase espec\u00edfica, voluntaria, que permite al alumno subir nota. Los alumnos que obtienen un 5 de media entre la nota de bachillerato (que cuenta un 60%) y  \nla calificaci\u00f3n obtenida en la fase general de la Prueba de Acceso a la Universidad (que cuenta un 40%), podr\u00e1n acceder a la Universidad, siem-pre que haya obtenido un m\u00ednimo de 4 puntos en la fase general. La fase espec\u00edfica permite a los alumnos que quieran acceder a las facultades que hayan limitado el n\u00famero de plazas mejorar su nota de acceso. En esta fase voluntaria el alumno se examina de otras asignaturas de mo-dalidad diferentes a la elegida en la fase general que est\u00e9n asociadas a la rama de conocimiento del Grado universitario en el que quiera ser ad-mitido. El objetivo es permitir el reciclaje a lo largo de la vida y que la opci\u00f3n de Bachillerato no condicione para siempre al alumno, as\u00ed como facilitar que los alumnos puedan mejorar sus re-sultados haciendo un esfuerzo adicional. La vali-dez de las notas obtenidas en la prueba volunta-ria caducar\u00e1 a los dos a\u00f1os, y los alumnos pueden hacerla tantas veces como quieran, aun-que s\u00f3lo podr\u00e1n subir nota con un m\u00e1ximo de dos ex\u00e1menes. De esta manera, cada uno de los dos ex\u00e1menes voluntarios supondr\u00e1 sumar hasta un punto a la nota final del alumno, o dos si la Universidad en la que quiere entrar ha se\u00f1alado esa asignatura como una de las prioritarias para determinados estudios. A comienzo de cada cur -\nso las universidades se\u00f1alar\u00e1n las asignaturas que consideran prioritarias para sus distintas en-se\u00f1anzas. \nEl Real Decreto tambi\u00e9n regula el acceso \ndirecto a la universidad de los estudiantes pro-cedentes de otras ense\u00f1anzas superiores (FP de Grado Superior y ense\u00f1anzas de r\u00e9gimen espe-cial), as\u00ed como la prueba para mayores de 25 a\u00f1os, el acceso a la Universidad de los mayores de 40 a\u00f1os mediante la acreditaci\u00f3n de la ex-periencia laboral, y el acceso de todos los ma-yores de 45 a\u00f1os aunque no dispongan de titu-laci\u00f3n acad\u00e9mica ni de experiencia profesional, de manera que se facilite el acceso a la forma-ci\u00f3n de las personas adultas.187 Educaci\u00f3n, Pol\u00edtica Social y Deporte\npol\u00edticas de atenci\u00f3n a personas mayores, a las \npersonas con discapacidad, a las familias y a la infancia.\nLey de Dependencia\nLa Ley de Promoci\u00f3n de la Autonom\u00eda Personal y Atenci\u00f3n a Personas en Situaci\u00f3n de Depen-dencia (Ley de Dependencia), en vigor desde el 1 de enero de 2007, ha garantizado a las perso-nas mayores y a las personas con discapacidad que no se pueden valer por s\u00ed mismas el acceso a los servicios sociales (teleasistencia, ayuda a domicilio, centro de d\u00eda o de noche o plaza residencial) o prestaciones econ\u00f3micas (para el cuidador familiar o el asistente personal) que necesiten.\nLa ley ha creado un nuevo derecho universal \ny ha configurado el Sistema de Dependencia como cuarto pilar del Estado del Bienestar en Es-POL\u00cdtICA sOCIAL \nLa Pol\u00edtica social \nLas pol\u00edticas sociales constituyen la aut\u00e9ntica prioridad del Gobierno de Espa\u00f1a. En los \u00falti-mos a\u00f1os, nuestro pa\u00eds ha desarrollado impor-tantes iniciativas sociales con el objetivo de consolidar y ampliar nuestro Estado del Bienes-tar. As\u00ed, se ha apostado por el aumento de las pensiones m\u00ednimas y del Salario M\u00ednimo, se ha aprobado la Ley de Dependencia, se han crea-do nuevas prestaciones familiares (como las in-cluidas en la Ley de Dependencia, la presta-ci\u00f3n de 2.500 euros por nacimiento de hijo o un nuevo permiso de paternidad) y de vivienda (como la renta de emancipaci\u00f3n para j\u00f3venes) y se han incrementado las cuant\u00edas y los per-ceptores de las becas, entre otras medidas.\nEn el \u00e1rea de los servicios sociales destaca \nla aplicaci\u00f3n de la Ley de Dependencia y las Consejo Escolar del Estado\nhttp://www.mec.es/cesces/inicio.htmIncual \u2013 Cualificaciones Profesionaleshttp://www.mec.es/educa/incual/index.htmlCIDEAD Centro para la Innovaci\u00f3n y el Desarrollo  de la Educaci\u00f3n a Distanciahttp://cidead.cnice.mec.es/Sistema Educativohttp://www.mec.es/educa/sistema-educativo/indexSE.htmlEnse\u00f1anzashttp://www.mec.es/educa/sistema-educativo/index.htmlProfesorado, Centros, Padres y Alumnoshttp://www.mec.es/educa/comunidad-educativa/index.htmlRelaci\u00f3n con Comunidades Aut\u00f3nomashttp://www.mec.es/educa/ccaa/index.htmlEducaci\u00f3n Interculturalhttp://www.mec.es/educa/intercultural/index.htmlConvenioshttp://www.mec.es/educa/convenios/index.htmlEnse\u00f1anzas Art\u00edsticashttp://www.mec.es/educa/ensenanzas-artisticas/indexSup.htmlPrograma Nacional de Reformas, Estrategia de Lisboahttp://www.la-moncloa.es/PROGRAMAS/PNR/default.htmMinisterio de Educaci\u00f3n, Pol\u00edtica Social y Deporte \nhttp://www.mepsyd.es/\nCooperaci\u00f3n Internacional\nhttp://www.mec.es/educa/internacional/index.htmlFormaci\u00f3n Profesionalhttp://www.mec.es/educa/formacion-profesional/Instituto de Evaluaci\u00f3nhttp://www.institutodeevaluacion.mec.esInstituto Superior de Formaci\u00f3n y Recursos en Red para  el Profesoradohttp://www.isftic.mepsyd.esOrganismo Aut\u00f3nomo Programas Educativos Europeoshttp://www.oapee.es/home.htmlEuropasshttp://www.mec.es/europass/index.htmlPloteushttp://europa.eu.int/ploteus/portal/home.jspBecashttp://www.mec.es/mecd/jsp/plantilla.jsp?area=becas&id=433Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n Educativahttp://www.mec.es/educa/tice/index.htmlAtenci\u00f3n a la Diversidadhttp://www.mec.es/educa/diversidad/Convivencia escolarhttp://convivencia.mec.es/p\u00e1GINaS WEB oFICIalES188\nDiscapacidad\nEn el \u00e1mbito de la discapacidad, se ha garan-\ntizado la atenci\u00f3n a las personas que no pue-dan valerse por s\u00ed mismas a trav\u00e9s de la Ley de Dependencia y se ha impulsado decidida-mente las pol\u00edticas de inserci\u00f3n laboral de este colectivo.\nAs\u00ed, el Gobierno, en colaboraci\u00f3n con el \nmovimiento asociativo de las personas con dis-capacidad, ha elaborado la Estrategia Global de Acci\u00f3n para el Empleo de las Personas con Discapacidad. El principal objetivo del texto es promover el acceso al mercado de trabajo, me-jorando su empleabilidad e integraci\u00f3n labo-ral, de un colectivo que representa el 8,6% de la poblaci\u00f3n entre 16 a 64 a\u00f1os, y s\u00f3lo el 4,1% del total de ocupados. La estrategia contiene siete objetivos operativos que incluyen 93 l\u00ed-neas de actuaci\u00f3n, para cuyo desarrollo se des-tinar\u00e1n 3.700 millones de euros, que se dirigen a aumentar la tasa de actividad y de ocupaci\u00f3n y mejorar la calidad del empleo de las personas con discapacidad.\nPor otro lado, Espa\u00f1a ha sido uno de los pa\u00ed-\nses impulsores de la Convenci\u00f3n de la ONU so-bre Derechos de las Personas con Discapacidad, que ha entrado en vigor en 2008. \nFamilias e infancia\nLas pol\u00edticas de atenci\u00f3n a las familias repre-sentan el eje de toda la Pol\u00edtica Social espa-\u00f1ola. En los \u00faltimos a\u00f1os, adem\u00e1s de las su-bidas de pensiones m\u00ednimas o de la puesta en marcha de la Ley de Dependencia, se han creado nuevos derechos y prestaciones fami-liares.\nAs\u00ed, se ha fijado una prestaci\u00f3n universal \nde 2.500 euros por nacimiento o adopci\u00f3n de hijos para todas las familias espa\u00f1olas y se han mejorado las prestaciones familiares de la Se-guridad Social. Adem\u00e1s, tras la entrada en vigor de la Ley de Igualdad, se ha creado un permiso de paternidad exclusivo para el padre de dos semanas de duraci\u00f3n.\nPor otro lado, el Gobierno y las Comunida-\ndes Aut\u00f3nomas han puesto en marcha el Plan Educa3 para incrementar el n\u00famero de plazas en escuelas infantiles para ni\u00f1os de 0 a 3 a\u00f1os.pa\u00f1a, tras el Sistema Nacional de Salud, el siste-ma educativo o el sistema de pensiones que fue-ron implantados en los a\u00f1os ochenta y en los primeros a\u00f1os noventa.\nEn los dos primeros a\u00f1os de aplicaci\u00f3n, la \nnorma ha amparado a los ciudadanos valorados como grandes dependientes o dependientes se-veros nivel 2 (los casos m\u00e1s graves). A 1 de enero de 2009, hab\u00eda ya 449.415  beneficiarios de esta norma, seg\u00fan los datos aportados por las Comu-nidades Aut\u00f3nomas (administraciones que ges-tionan el sistema).\nEn 2008, el Gobierno de Espa\u00f1a increment\u00f3 \nde manera notable la financiaci\u00f3n de esta ley, al destinar 871 millones de euros a las Comunida-des Aut\u00f3nomas, un 118% m\u00e1s que en 2007 y muy por encima de las previsiones que establec\u00eda la memoria econ\u00f3mica.\nAdem\u00e1s, el Gobierno y las Comunidades Au-\nt\u00f3nomas han alcanzado importantes acuerdos para la gesti\u00f3n del sistema, como el nivel de co-participaci\u00f3n de los beneficiarios en la financia-ci\u00f3n de los servicios o prestaciones o la acredita-ci\u00f3n y los criterios de calidad de los centros y servicios del sistema.\nPersonas mayores\nAdem\u00e1s de la aplicaci\u00f3n de la Ley de Depen-dencia, las prioridades de las pol\u00edticas destina-das a las personas mayores se centran en las subidas de las pensiones y en la promoci\u00f3n de un envejecimiento saludable y activo.\nPor lo que se refiere a las pensiones, destaca \nel incremento de las pensiones m\u00ednimas que, en el periodo 2004-2008, han crecido entre un 26 y un 33%. En 2008, estas prestaciones volvieron a subir el doble que la media.\nEn cuanto al envejecimiento activo, el Go-\nbierno de Espa\u00f1a duplic\u00f3 en el periodo 2004-2008 las plazas del programa de vacaciones para personas mayores que gestiona el Imserso. As\u00ed, en 2008, m\u00e1s de 1.200.000 personas mayores dis-frutaron de viajes de siete, 15 o 29 d\u00edas de dura-ci\u00f3n o de estancias en balnearios para recibir tra-tamientos termales.\nAsimismo, se ha fomentado la participaci\u00f3n \nde personas mayores en programas de voluntaria-do social. 189 Educaci\u00f3n, Pol\u00edtica Social y Deporte\nequipo de Espa\u00f1a obtuvo en las instalaciones \ndeportivas de Barcelona los mejores resultados de su historia y que a\u00fan perduran a d\u00eda de hoy: 22 medallas.\nEntre 1996 y 1999 se incorporaron al Plan \nADO nuevos patrocinadores y se cre\u00f3 un fon-do de ayuda a los clubes privados, en compen-saci\u00f3n a su aportaci\u00f3n a las selecciones nacio-nales de deportistas de alto nivel.\nEl Plan ADO ha sido objeto de sucesivas \nadaptaciones. De gran relevancia hay que cata-logar la inserci\u00f3n por primera vez en la Ley 4/2004, de 29 de diciembre, de modificaciones de tasas y de beneficios fiscales de aconteci-mientos de excepcional inter\u00e9s p\u00fablico, la con-sideraci\u00f3n como tal del programa de prepara-ci\u00f3n de los deportistas espa\u00f1oles para los Juegos Ol\u00edmpicos de Pek\u00edn 2008. \n El 14 de marzo de 2005 tuvo lugar la firma \ncon las entidades privadas que patrocinan el ADO en el ciclo ol\u00edmpico 2005-2008 y que cont\u00f3 con una cifra de 63,1 millones de euros. Esta cantidad represent\u00f3 en t\u00e9rminos absolutos un crecimiento de 22 millones de euros con respecto a los Juegos Ol\u00edmpicos de Atenas. En 2007 todas las modalidades deportivas fueron incluidas al acoger el Programa ADO a los seis deportes que, en 2006, no figuraban incluidos en el mismo. \nEl 27 de junio de 2005 se firm\u00f3 por vez \nprimera en la historia el acuerdo para la crea-ci\u00f3n y financiaci\u00f3n del Plan Ayuda al Deporte Objetivo Paral\u00edmpico (ADOP) que tuvo un pre-supuesto inicial de 7,3 millones de euros, ele-vado a 12 millones con posterioridad. La pro-puesta de creaci\u00f3n fue asumida por el Gobierno al entender que el deporte debe ser un lugar de encuentro abierto a todos, sin barreras ni ex-clusiones. En el periodo 2004-2008 el Consejo Superior de Deportes concedi\u00f3 al Comit\u00e9 Para-l\u00edmpico Espa\u00f1ol subvenciones por un importe de 2,7 millones de euros.\n El deporte de alto nivel, de acuerdo con lo \nestablecido en la Ley 10/1990, de 15 de octu-bre, del Deporte, es considerado de inter\u00e9s para el Estado, en tanto que constituye un fac-tor esencial en el desarrollo deportivo, por el est\u00edmulo que supone para el fomento del de-porte base en virtud de las exigencias t\u00e9cnicas EL DEPORtE EN EsPA\u00f1A\nLa Ley del Deporte del a\u00f1o 1990 vino a regular el marco jur\u00eddico en el que deb\u00eda desenvolverse la pr\u00e1ctica deportiva en el \u00e1mbito del Estado, atribuyendo a \u00e9ste la faceta competitiva de \u00e1m-bito estatal e internacional y a las Comunidades Aut\u00f3nomas y Ayuntamientos un papel prepon-derante en la organizaci\u00f3n del deporte de base dentro de su propio territorio y competencias en el fomento, promoci\u00f3n e impulso deportivo.\nEl nivel de las instalaciones no era el \u00f3ptimo \ntampoco y, en definitiva, la proyecci\u00f3n deporti-va de Espa\u00f1a en el mundo del deporte pod\u00eda calificarse de irregular, combinando espor\u00e1di-cos \u00e9xitos con mediocres actuaciones en las grandes citas. \nPero la concesi\u00f3n a Barcelona de la organi-\nzaci\u00f3n de los Juegos Ol\u00edmpicos del a\u00f1o 1992 constituy\u00f3 el revulsivo imprescindible y necesa-rio para que los poderes p\u00fablicos y toda la so-ciedad dieran el salto cualitativo hacia la consi-deraci\u00f3n del deporte como el escenario id\u00f3neo donde proyectar una imagen de la cultura y la educaci\u00f3n de un pa\u00eds moderno, en el que es perfectamente exigible que la pr\u00e1ctica deportiva sea tambi\u00e9n el fundamento de la educaci\u00f3n en la escuela, en el instituto y en la Universidad, a la vez que sus deportistas de alto nivel consigan \u00e9xitos con regularidad tanto en los deportes in-dividuales como en los de equipo, donde se evi-dencian valores como la solidaridad, el compa-\u00f1erismo y la armon\u00eda del conjunto.\nUnos (poderes p\u00fablicos) y otros (sociedad \ncivil) se pusieron a trabajar para, por un lado, en el corto plazo, conseguir los mejores resultados en la cita ol\u00edmpica del a\u00f1o 1992 y por otro, en el largo plazo, sentar las bases de la extensi\u00f3n de la pr\u00e1ctica deportiva de acuerdo con una m\u00ed-nima planificaci\u00f3n que hiciera conjugar todos los factores en la direcci\u00f3n adecuada.\nSurgi\u00f3 en el primer caso el Plan ADO, Aso-\nciaci\u00f3n de Deportes Ol\u00edmpicos, gracias al cual el patrocinio privado acudi\u00f3 a complementar la financiaci\u00f3n p\u00fablica, estableci\u00e9ndose un ba-remo de ayudas e incentivos a la consecuci\u00f3n de grandes resultados. La aportaci\u00f3n de la ini-ciativa privada a trav\u00e9s de grandes empresas result\u00f3  fundamental y gracias a la misma el 190\nmas y Ciudades Aut\u00f3nomas de Ceuta y Melilla; \nlas Diputaciones provinciales y los Cabildos In-sulares y las Corporaciones Locales, en sus res-pectivos \u00e1mbitos de actuaci\u00f3n. \nUn factor de peso para el \u00e9xito deportivo es \nel aumento de las aportaciones privadas como complemento del dinero p\u00fablico para el apoyo econ\u00f3mico y la proyecci\u00f3n de futuro. El Con-sejo Superior de Deportes tuvo en 2007 el pre-supuesto m\u00e1s alto de su historia con una canti-dad de 202 millones de euros entre financiaci\u00f3n p\u00fablica y privada. El presupuesto p\u00fablico de ese a\u00f1o fue de 184 millones de euros, lo que represent\u00f3 un crecimiento del 6,74% con res-pecto a los 154 millones del a\u00f1o 2006. En 2008 volvi\u00f3 a batirse el r\u00e9cord hist\u00f3rico de do-taci\u00f3n presupuestaria con un total de 217,62 millones de euros, de los cuales 192,42 millo-nes correspondieron a la financiaci\u00f3n p\u00fablica y 25,20 millones a la financiaci\u00f3n privada, lo que signific\u00f3 en conjunto un incremento del 38,83% con respecto al a\u00f1o anterior.\nDesde 2004 hasta 2007 el deporte espa\u00f1ol \nha cosechado un total de 1.919 medallas en Campeonatos del Mundo (729) y en Campeo-natos de Europa (1.181). En los Juegos Ol\u00edmpi-cos de Atenas se consigui\u00f3 19 medallas (3 de oro, 11 de plata y 5 de bronce). Puede decirse que en los Juegos Ol\u00edmpicos de Pek\u00edn, en 2008, se obtuvieron los mejores resultados de la his-toria, excepci\u00f3n hecha de Barcelona, al adjudi-carse los deportistas espa\u00f1oles 18 medallas (5 y cient\u00edficas de su preparaci\u00f3n y por su funci\u00f3n representativa de Espa\u00f1a en las pruebas o com-peticiones deportivas oficiales de car\u00e1cter in-ternacional.\nEl Estado espa\u00f1ol en colaboraci\u00f3n con las \nComunidades Aut\u00f3nomas, a trav\u00e9s de conve-nios y conciertos, establece los medios necesa-rios para los programas de preparaci\u00f3n t\u00e9cnica y el apoyo cient\u00edfico y m\u00e9dico de los deportis-tas de alto nivel, as\u00ed como su incorporaci\u00f3n al sistema educativo y su plena integraci\u00f3n social y profesional.\nEn cuanto al est\u00edmulo de la base deportiva, \nlos responsables del deporte impulsaron el Plan de Construcci\u00f3n de Instalaciones Escola-res en todo el amplio territorio que fue compe-tencia del Ministerio de Educaci\u00f3n y Ciencia, (hoy Ministerio de Educaci\u00f3n, Pol\u00edtica Social y Deporte) por el que se  construyeron miles de instalaciones en los colegios y escuelas de otras tantas peque\u00f1as localidades espa\u00f1olas. Los programas de fomento, promoci\u00f3n y desarrollo del deporte popular en Espa\u00f1a, fundamental-mente, son realizados por los servicios deporti-vos de los Ayuntamientos y las 17 Comunida-des Aut\u00f3nomas y Ciudades Aut\u00f3nomas de Ceuta y Melilla.\nLa ayuda al deporte se hace a trav\u00e9s del \nConsejo Superior de Deportes, que es el \u00f3rgano que ejerce directamente la actuaci\u00f3n de la Ad-ministraci\u00f3n del Estado; las Direcciones Gene-rales de Deportes de las Comunidades Aut\u00f3no-\nel presidente del  \nGobierno junto con los miembros de la Familia Ol\u00edmpica espa\u00f1ola que participaron en los Juegos Ol\u00edmpicos de pek\u00edn. 29 de julio de 2008.191 Educaci\u00f3n, Pol\u00edtica Social y Deporte\nvas diferentes. La segunda parte del mismo, en \nel a\u00f1o m\u00e1gico de 2008, propici\u00f3 triunfos im-portantes en f\u00fatbol, (Campeonato de Europa de selecciones) ciclismo (Tour, Giro y Vuelta) y te-nis (n\u00famero uno mundial, Roland Garros, Wimbledom y partidos de Copa Davis), refren-dados a continuaci\u00f3n con el segundo mejor bagaje ol\u00edmpico de nuestra historia (18 meda-llas, 5 de oro) en la cita de Pek\u00edn.\nIgualmente es de destacar la brillante \nirrupci\u00f3n de nuestras mujeres, que con gran decisi\u00f3n se han colocado en un alto nivel de competencia mundial tanto en deportes de equipo (baloncesto, balonmano, hockey hier -\nba) como individuales, caso de doma cl\u00e1sica, nataci\u00f3n sincronizada, taekwondo, tiro ol\u00edm-pico, vela, judo, gimnasia art\u00edstica, ciclismo y halterofilia.\nAnterior a la Ley Org\u00e1nica de 22 de marzo \nde 2007 para la igualdad efectiva de mujeres y hombres fue el Plan de Actuaci\u00f3n del Consejo Superior de Deportes, dirigido al logro de la plena igualdad de la mujer en el \u00e1mbito depor-tivo. Aunque el \u00edndice de participaci\u00f3n de mu-jeres en grandes competiciones es notable, son necesarias m\u00e1s mujeres en puestos directivos. Una de las medidas a adoptar consiste en pri-mar en las subvenciones a las Federaciones que aumenten sus licencias de mujeres y las incorporen a \u00f3rganos directivosde oro, 10 de plata y 3 de bronce). Si en Atenas la posici\u00f3n en el medallero fue la vig\u00e9sima, en Pek\u00edn el puesto obtenido fue el d\u00e9cimo cuarto entre m\u00e1s de 200 pa\u00edses. \nCabe mirar al futuro con cierto optimismo \ny confirmar los grandes avances producidos en los deportes de asociaci\u00f3n, entre los que no se pueden obviar los t\u00edtulos mundiales consegui-dos en baloncesto, balonmano, f\u00fatbol sala y hockey sobre patines.\nEspa\u00f1a se ha convertido en un pa\u00eds referen-\nte a nivel internacional y a nivel polideportivo. Fue uno de los pa\u00edses con m\u00e1s presencia en Pek\u00edn en deportes colectivos. Por vez primera, excepto en 1992, hubo representantes en 25 de las 27 Federaciones ol\u00edmpicas. S\u00f3lo falt\u00f3 la participaci\u00f3n en f\u00fatbol y b\u00e9isbol, donde, sin embargo, los equipos de esas modalidades de-portivas obtuvieron el t\u00edtulo europeo y el tercer puesto continental, respectivamente. Que ten-gamos figuras de renombre como Gasol, Na-dal, Alonso, Contador y que varios futbolistas figuren en las encuestas entre los mejores del mundo, permiten una proyecci\u00f3n positiva de la imagen internacional del pa\u00eds. \nEn este escenario, el deporte espa\u00f1ol ha vi-\nvido dos a\u00f1os plagados de \u00e9xitos resonantes. La primera parte del bienio 2007-2008 fue sal-dada con 22 medallas en pruebas de categor\u00eda mundial, obtenidas en 12 disciplinas deporti-\nestaci\u00f3n de esqu\u00ed de sierra nevada (Granada).192\ntismo (2002), los Campeonatos del Mundo de \nk\u00e1rate (2002) y de Clases Ol\u00edmpicas de vela (C\u00e1diz, 2003), la Final de la Liga Mundial de voleibol (2003), los Campeonatos del Mundo de ciclismo, taekwondo y tiro con arco en 2005 y de badminton y hockey hierba femeni-no en 2006. Igualmente son notorios los Cam-peonatos de Europa absolutos de taekwondo por equipos (2002), nataci\u00f3n (2004) y de atle-tismo en pista cubierta en 2005.\nLos Juegos del Mediterr\u00e1neo de 2005, cele-\nbrados en Almer\u00eda, fueron los mejores de la historia. En la capital almeriense tuvo lugar la Conferencia de Ministros de Deportes de los pa\u00edses representados en los Juegos. La ciudad experiment\u00f3 una modernizaci\u00f3n y transforma-ci\u00f3n en infraestructuras deportivas y generales considerable. Deportivamente las competicio-nes resultaron un \u00e9xito con 152 medallas con-seguidas como bagaje. Adem\u00e1s, en 2007, se celebr\u00f3 el Campeonato del Mundo de ciclismo en pista en Mallorca, la Copa del Am\u00e9rica en Valencia y el Campeonato de Europa de balon-cesto en Madrid. En 2008 la Volvo Ocean Race \nsali\u00f3 de Alicante; tuvo lugar el Campeonato del Mundo de Atletismo en pista cubierta en Valen-cia, el Campeonato de Europa de hockey sobre patines en Oviedo y el Campeonato de Europa de Waterpolo en M\u00e1laga. \nLa capacidad para organizar pruebas de pri-\nmer nivel constituye cada vez m\u00e1s un factor deci-sivo a la hora de definir la categor\u00eda deportiva de un pa\u00eds. La proliferaci\u00f3n de grandes aconteci-mientos deportivos internacionales han jalonado la trayectoria organizativa espa\u00f1ola en muchos territorios y en numerosos deportes. Podemos, pues, sentirnos orgullosos por el incremento de nuestro reconocido prestigio en el \u00e1mbito de la organizaci\u00f3n de competiciones. Un valioso aci-cate para continuar, sin duda, en la din\u00e1mica de atraer a nuestra \u00f3rbita los eventos deportivos de mayor repercusi\u00f3n. En el horizonte se dibujan las opciones de organizar un Campeonato del Mun-do de baloncesto en 2014, un Mundial de f\u00fatbol en 2018 y, despu\u00e9s de superado el cruce de 2008, los Juegos Ol\u00edmpicos de 2016. \nLa concesi\u00f3n a Madrid de los Juegos Ol\u00edm-\npicos ser\u00eda un punto de partida \u00f3ptimo en la tarea de proyectar internacionalmente nuestro En estos a\u00f1os Espa\u00f1a ha acreditado una no-\ntable disposici\u00f3n para acoger grandes aconteci-mientos deportivos, como otro factor m\u00e1s de es-t\u00edmulo e incentivo a los ciudadanos por el deporte y como medio de potenciar las infraes-tructuras deportivas. Gozamos de alto cr\u00e9dito in-ternacional como buenos, serios y rigurosos or -\nganizadores y de ah\u00ed que, despu\u00e9s de Barcelona 92, Espa\u00f1a haya sido sede de muchos eventos internacionales del m\u00e1ximo nivel mundial.\nLa candidatura ol\u00edmpica Sevilla 2008 hizo \nposible que dicha ciudad fuera el escenario de eventos tan importantes como los Campeona-tos del Mundo de Badminton (1998) y Atletis-mo (1999) o los Campeonatos del Mundo de Pirag\u00fcismo y Remo (2002) y los Juegos Ecues-tres Mundiales, celebrados en Jerez de la Fron-tera ese mismo a\u00f1o. En Barcelona se celebr\u00f3 el Campeonato del Mundo de nataci\u00f3n en 2003.\nLa candidatura ol\u00edmpica de Madrid 2012 \ntom\u00f3 el relevo de Sevilla, organizando, dentro del Plan de Promoci\u00f3n de su candidatura, un conjunto de competiciones entre las que hay que destacar la Copa del Mundo IAAF de atle-\nparticipaci\u00f3n de la carroza \u00abMadrid 2016\u00bb en la \ncabalgata de reyes. 5 de enero de 2009.193 Educaci\u00f3n, Pol\u00edtica Social y Deporte\ncomo de directores generales de Deportes, que \nse celebran semestralmente, ponen de mani-fiesto la necesidad de que la futura pol\u00edtica eu-ropea consolide lo que ya se ha adquirido en el \u00e1mbito log\u00edstico, financiero e institucional. Es-pa\u00f1a participa activamente en los trabajos de la WADA-AMA y en el mes de noviembre de 2007 fue anfitri\u00f3n de la Conferencia Mundial contra el Dopaje en el Deporte.\nPara concluir, hoy el deporte tiene en Espa-\n\u00f1a la consideraci\u00f3n id\u00f3nea como factor de co-hesi\u00f3n social y de formaci\u00f3n educativa y cultu-ral de primer orden, y nuestro pa\u00eds goza de un merecido reconocimiento internacional. \nSe ha producido un vuelco del sistema de-\nportivo en la sociedad porque la actividad de-portiva es parte fundamental de aqu\u00e9lla, tal como lo pueda ser el arte o la cultura. Nuestro modelo se autoabastece al conceder la socie-dad cada vez m\u00e1s importancia al deporte. Los avances obtenidos por Espa\u00f1a a lo largo de esta primera d\u00e9cada del siglo son ostensibles. Ese impulso sostenido ha servido para situarla, se-g\u00fan los \u00e9xitos deportivos de cada instante, en el escalaf\u00f3n de los mejores pa\u00edses.\nConfiamos en que el potencial deportivo \naumente y que ello sea compatible con un cli-ma sano y alejado del fraude y de todo aquello que implique falta de deportividad, t\u00e9rmino que, con toda justicia y fundamento, se asocia a la m\u00e1s notable actitud del ser humano.\nLa p\u00e1gina web del Consejo Superior de \nDeportes www.csd.gob.es permite obtener in-\nformaci\u00f3n sobre los \u00f3rganos, instituciones y estructuras deportivas m\u00e1s representativos en Espa\u00f1a. Asimismo, desde la web del Ministe-rio de Educaci\u00f3n, Pol\u00edtica Social y Deporte www.mepsyd.es tambi\u00e9n se puede acceder a \nla p\u00e1gina web del CSD a trav\u00e9s del apartado DEPORTES.deporte. Se alcanzar\u00eda el caldo de cultivo id\u00f3-neo para el inicio de la segunda transici\u00f3n de-portiva que completar\u00eda a la primera, culmina-da en los Juegos Ol\u00edmpicos de Barcelona. Esta nueva fase nos confirmar\u00eda como pa\u00eds ol\u00edmpico de referencia mundial. Para ello hay que impo-nerse en esta final a cuatro de excelentes can-didaturas, donde hemos logrado mejores notas que en el proyecto anterior.\nEl control del dopaje es otro de los aspectos \nen materia deportiva en el que Espa\u00f1a es uno de los pa\u00edses pioneros en la lucha contra la utiliza-ci\u00f3n de m\u00e9todos y sustancias prohibidos. As\u00ed, desde 1963 interviene en todos los foros interna-cionales en los que se debate este tema, partici-pando activamente en la b\u00fasqueda de nuevas f\u00f3rmulas encaminadas a erradicar esta lacra. En Madrid se ubica uno de los laboratorios de con-trol de dopaje m\u00e1s prestigiosos, siendo uno de los primeros en Europa en conseguir la acreditaci\u00f3n otorgada por el Comit\u00e9 Ol\u00edmpico Internacional. Y en la decidida pol\u00edtica de \u00abtolerancia cero\u00bb con las pr\u00e1cticas dopantes  se sit\u00faa la aprobaci\u00f3n en el Congreso de los Diputados, en 2006, de la Ley Org\u00e1nica de Protecci\u00f3n de la Salud y de Lucha contra el Dopaje en el Deporte, donde se tipifi-can estas pr\u00e1cticas con responsabilidades pena-les para el entorno de los deportistas. Fruto de las iniciativas legislativas adoptadas en la legislatura 2004-2008 fue la Ley contra la Violencia, el Ra-cismo, la Xenofobia y la Intolerancia en el Depor -\nte, aprobada en 2007.\nEn el \u00e1mbito internacional, el Consejo Su-\nperior de Deportes de Espa\u00f1a participa activa-mente en las reuniones y, posteriormente, en la toma de decisiones y acuerdos en el seno de la Uni\u00f3n Europea (UE), Consejo de Europa, Na-ciones Unidas, UNESCO y Agencia Mundial Antidopaje (WADA-AMA). Las reuniones infor-males de Ministros del Deporte en la UE, as\u00ed Cap\u00edtulo IX\neDUcaci\u00f3n  \nsUperiOr,  \ninVestiGaci\u00f3n,  \nciencia Y  \ntecnOLOG\u00cda\neDUcaci\u00f3nsUpeRioR,inv\nesTiGaci\u00f3n, cienciayTec\nnoloG\u00edaeDUcaci\u00f3nsUpeRioR,invesTiGaci\u00f3n,cienciayTecnoloG\u00edaeDUcaci\u00f3nsUpeRioR,invesT iGaci\nEl Ministerio de Ciencia e Innovaci\u00f3n es el de-\npartamento de la Administraci\u00f3n General del Estado encargado de la propuesta y ejecuci\u00f3n de la pol\u00edtica del Gobierno en materia de uni-versidades, investigaci\u00f3n cient\u00edfica, desarrollo tecnol\u00f3gico e innovaci\u00f3n en todos los sectores, as\u00ed como la coordinaci\u00f3n de los organismos p\u00fa-blicos de investigaci\u00f3n de titularidad estatal. En particular, corresponde al Ministerio la elabora-ci\u00f3n de la propuesta, gesti\u00f3n, seguimiento y evaluaci\u00f3n de los programas nacionales y ac-ciones estrat\u00e9gicas del Plan Nacional de Investi-gaci\u00f3n Cient\u00edfica, Desarrollo e Innovaci\u00f3n Tec-nol\u00f3gica.\nEDuCACI\u00d3N   \nuNIVERsIt ARIA\nLa Ley Org\u00e1nica 4/2007 que modifica la Ley Or -\ng\u00e1nica 6/2001, de 21 de diciembre de Universi-dades aborda una serie de reformas para poten-ciar la autonom\u00eda de las universidades, a la vez que aumenta la exigencia de rendici\u00f3n de cuen-tas sobre el cumplimiento de sus funciones. Los cambios introducidos van dirigidos espec\u00edfica-mente a la mejora de la calidad de las universi-dades espa\u00f1olas, y tambi\u00e9n a facilitar su incor -\nporaci\u00f3n al marco del Espacio Europeo de Educaci\u00f3n Superior. Este principio es impulsado por la Uni\u00f3n Europea mediante la moderniza-ci\u00f3n de sus universidades, con objeto de con-vertirlas en agentes activos para la transforma-ci\u00f3n de Europa en una econom\u00eda plenamente integrada en la sociedad del conocimiento.\n Por otra parte, el proceso de construcci\u00f3n \ndel Espacio Europeo de Educaci\u00f3n Superior, iniciado con la Declaraci\u00f3n de Bolonia de 1999, incluye entre sus objetivos la adopci\u00f3n de un sistema flexible de titulaciones, com-prensible y comparable, que promueva oportu-nidades de trabajo para los estudiantes y una mayor competitividad internacional del siste-ma de educaci\u00f3n superior europeo.\nLa contribuci\u00f3n del sistema universitario es-\npa\u00f1ol a la conformaci\u00f3n de Espacio Europeo de Educaci\u00f3n Superior y de Investigaci\u00f3n y su plena integraci\u00f3n en el mismo comporta una transfor -\nmaci\u00f3n de todos los aspectos relativos a su es-tructura y representa, adem\u00e1s, un hito de impor -\ntancia hist\u00f3rica tanto en su propia g\u00e9nesis como en su concepci\u00f3n metodol\u00f3gica y en sus objeti-vos, que ofrece una oportunidad de renovaci\u00f3n.\nPara dar un nuevo impulso al sistema univer -\nsitario espa\u00f1ol, se ha puesto en marcha la Estrate-gia Universidad 2015. Se trata de una apuesta del Gobierno, liderada por el Ministerio de Ciencia e Innovaci\u00f3n en colaboraci\u00f3n con administracio-nes auton\u00f3micas, universidades, agentes sociales y econ\u00f3micos, y la sociedad en general. Esta es-trategia pretende situar a Espa\u00f1a entre los diez pa\u00edses m\u00e1s avanzados del mundo en educaci\u00f3n superior universitaria, ciencia, tecnolog\u00eda e inno-vaci\u00f3n y a nuestras universidades entre las m\u00e1s atractivas y competitivas de Europa, garantizando que el sistema universitario espa\u00f1ol en su conjun-to siga avanzando hacia la excelencia y se conso-lide en el contexto internacional.\nOrganizaci\u00f3n actual de la ense\u00f1anza \nuniversitaria\nLa estructura de las ense\u00f1anzas universitarias en Espa\u00f1a se encuentra recogida en el Real De-creto 1393/2007, de 29 de octubre, por el que se establece la ordenaci\u00f3n de las ense\u00f1anzas universitarias oficiales, dictado en desarrollo de la Ley 4/2007, de 12 de abril, por la que se modifica la Ley 6/2001, de 21 de diciembre, de universidades. En este Real Decreto se plasman las l\u00edneas sobre las que las universidades dise-\u00f1ar\u00e1n sus nuevas ense\u00f1anzas y t\u00edtulos.\nLas nuevas ense\u00f1anzas universitarias se es-\ntructuran en tres ciclos: Grado, M\u00e1ster y Doc-torado.\nEl primer ciclo, de Grado, con una carga lec-\ntiva de 240 cr\u00e9ditos, comprende ense\u00f1anzas b\u00e1-sicas de formaci\u00f3n general junto con otras orien-tadas a la preparaci\u00f3n para el ejercicio de 197 Educaci\u00f3n Superior, Investigaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda 197\n actividades de car\u00e1cter profesional, y da lugar a \nla obtenci\u00f3n del t\u00edtulo de Graduado. El segundo ciclo, de M\u00e1ster, cuyas ense\u00f1anzas tendr\u00e1n una extensi\u00f3n m\u00ednima de 60 cr\u00e9ditos y m\u00e1xima de 120, est\u00e1 dedicado a la formaci\u00f3n avanzada,  \nmonogr\u00e1fica o multidisciplinar, orientada a la es-pecializaci\u00f3n acad\u00e9mica o profesional, o a pro-mover la iniciaci\u00f3n de las tareas investigadoras, y da lugar a la obtenci\u00f3n del t\u00edtulo de M\u00e1ster Uni-versitario. El tercer ciclo, de Doctorado, tiene como finalidad la formaci\u00f3n avanzada del estu-diante en las t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n y da lugar a la obtenci\u00f3n del t\u00edtulo de Doctor.\nLos nuevos t\u00edtulos de Grado han comenza-\ndo su implantaci\u00f3n en el curso 2008-2009,  si bien hasta su completa generalizaci\u00f3n estas ense\u00f1anzas coexistir\u00e1n con las correspondien-tes a la anterior ordenaci\u00f3n universitaria, esto es, las conducentes a la obtenci\u00f3n de los t\u00edtulos de: Licenciado, Ingeniero, Arquitecto, Diplo-mado, Ingeniero T\u00e9cnico y Arquitecto T\u00e9cnico.\nAcceso a la universidad\nPara el acceso a los estudios universitarios se requiere, con car\u00e1cter general, la superaci\u00f3n de una prueba que, junto con las calificaciones obtenidas en bachillerato, valora la madurez acad\u00e9mica y los conocimientos adquiridos por el alumno a lo largo de su trayectoria en ese tramo educativo, as\u00ed como la capacidad para seguir con \u00e9xito los estudios universitarios.\nExisten tambi\u00e9n pruebas de acceso a la uni-\nversidad para mayores de 25 a\u00f1os. En desarrollo de la Ley Org\u00e1nica 2/2006, de 3 de mayo, de Educaci\u00f3n y de la LOMLOU, se ha publicado re-cientemente el RD 1892/2008, de 14 de noviem-bre, por el que se regulan las condiciones para el acceso a las ense\u00f1anzas universitarias oficiales de grado y los procedimientos de admisi\u00f3n a las universidades p\u00fablicas espa\u00f1olas.\nLa nueva prueba de acceso a la universidad \nque se regula en este RD y que  se aplicar\u00e1 a par -\ntir del a\u00f1o acad\u00e9mico 2009-2010 tendr\u00e1 en cuenta las distintas modalidades de bachillerato y las v\u00edas que pueden seguir los alumnos y versar\u00e1 sobre las materias de segundo de bachillerato.\nDe acuerdo con lo establecido en la citada \nLey Org\u00e1nica de Educaci\u00f3n, podr\u00e1n acceder a las universidades espa\u00f1olas, los alumnos proceden-tes de sistemas educativos de Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea o los de otros Estados con los que se hayan suscrito acuerdos internacionales aplicables a este respecto, en r\u00e9gimen de recipro-cidad, siempre que dichos alumnos cumplan los requisitos acad\u00e9micos exigidos en sus sistemas educativos para acceder a sus universidades. \nLas condiciones de acceso  a la universi-\ndad por parte de estos estudiantes se regula en el citado  RD 1892/2008, de 14 de noviembre. Tambi\u00e9n se regula por vez primera  en la citada norma y en cumplimiento de lo establecido en la LOMLOU el acceso a la universidad para mayores de 45 a\u00f1os, as\u00ed como el acceso me-diante acreditaci\u00f3n de experiencia laboral o profesional para mayores de 40 a\u00f1os.\nOferta de ense\u00f1anzas, plazas y \nn\u00famero de estudiantes \nActualmente existen en Espa\u00f1a 77 universida-des, de las cuales 50 son p\u00fablicas y 27 privadas o de la Iglesia Cat\u00f3lica (las cuatro universida-des privadas de reciente creaci\u00f3n no han im-partido docencia en el curso 2007-2008). Entre las 50 Universidades P\u00fablicas se incluyen la Universidad Nacional a Distancia y la Univer-sidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo, que de-\noFERta DE plaZaS Y DE ENSE\u00d1aNZaS DE uNIVERSIDaDES p\u00daBlICaS pRESENCIalES. CuRSo 2008-2009(1)\n CICLO CORTO CICLO LARGO S\u00d3LO SEGUNDO CICLO\n N\u00ba de Plazas N\u00ba de  N\u00ba de Plazas N\u00ba de N\u00ba de Plazas N\u00ba de \n  Ense\u00f1anzas  Ense\u00f1anzas  Ense\u00f1anzas\nTotal 127.086 1.369 111.841 943 21.186 294 \nCiencias Sociales y Jur\u00eddicas 67.754 667 44.829 287 9.951 118 \nEnse\u00f1anzas T\u00e9cnicas 43.272 512 17.646 146 4.809 84 \nHumanidades \u2013 \u2013 24.879 305 2.967 35 \nCiencias de la Salud 13.487 156 9.628 59 \u2013 \u2013 \nCiencias Experimentales 2.573 34 14.859 146 3.459 57 \n(1) Datos provisionales en los que a las ense\u00f1anzas \u00abSin L\u00edmite\u00bb se les han imputado 75 plazas. \nFuente: MICINN.198\nvos grados desagregados por rama y tipo de \nuniversidad, tal y como se recoge en el cuadro de esta p\u00e1gina.\nLos M\u00e1steres oficiales comenzaron a im-\npartirse en el curso 2006-2007, con un total de 952 m\u00e1steres autorizados y 16.731 estudiantes matriculados. En el curso 2007-2008 se autori-zaron 1.775 m\u00e1steres y se matricularon 33.021 estudiantes, de los que el 53,6% son mujeres y el 22,7% extranjeros. Para el curso 2008-2009 se han autorizado 2.021 m\u00e1steres. \nLa oferta de doctorados Bolonia tambi\u00e9n \nha aumentado en estos a\u00f1os. El primer curso en que comienzan a impartirse, 2006-2007 se au-torizaron 433 nuevos programas, en el curso 2007-2008 su n\u00famero aument\u00f3 hasta situarse en 852 y en el curso 2008-2009 se han autori-zado 989 doctorados.\nEl n\u00famero de estudiantes de doctorado \nmatriculados en el curso 2007-2008 ha sido de penden administrativamente del Ministerio de Ciencia e Innovaci\u00f3n.\nLas universidades p\u00fablicas presenciales espa-\n\u00f1olas ofrecen en el curso 2008-2009 un total de 2.606 ense\u00f1anzas, 1.369 de Ciclo Corto, 943 de Ciclo Largo y 294 de S\u00f3lo Segundo Ciclo. La ofer -\nta total de plazas de las universidades p\u00fablicas presenciales en el curso 2008-2009 es de 260.113, con 127.086 plazas de Ciclo Corto, 111.841 de Ciclo Largo y 21.186 de S\u00f3lo Segundo Ciclo. \nEn el curso 2007-2008 se matricularon \n1.389.394 estudiantes de primer y segundo ci-clo, de los que el 54,7% eran mujeres, y se gra-duaron 187.767 estudiantes (del curso anterior), de los que 60,9% eran mujeres. El 69,1% de los estudiantes de primer y segundo ciclo tienen menos de 26 a\u00f1os y el 2,3% son extranjeros.\nEn el curso 2008-2009 se han comenzado \na impartir los primeros grados con dise\u00f1o Bolo-nia que han sido autorizados, en total 163 nue-\nNuEVoS GRaDoS autoRIZaDoS poR RaMa DE ENSE\u00d1aNZa. CuRSo 2008-2009\n  U.  Presenciales U.  no Presenciales\n Total U. P\u00fablicas  U. Privadas U. Privadas\n 163 70 85 8 \nCiencias Sociales y Jur\u00eddicas 73 29 38 6 \nIngenier\u00eda y Arquitectura 30 10 20 - \nCiencias de la Salud 25 11 13 1 \nArtes y Humanidades 26 13 12 1 \nCiencias  9 7 2 - \nFuente: MICINN. \nEVoluCI\u00d3N DE loS EStuDIaNtES MatRICulaDoS Y GRaDuaDoS DE pRIMER Y SEGuNDo CIClo  \npoR SEXo. CuRSo 2007-2008\n Matriculados Graduados\n Total % de mujeres  Total % de mujeres\nEstudiantes de 1er y 2\u00ba ciclo  1.389.394 54,7% 187.767 60,9% \nCiclo Largo  768.650 54,7% 90.453 58,7% \nCiclo Corto 561.539 53,7% 86.420 63,1% \nS\u00f3lo Segundo Ciclo 59.205 63,2% 10.894 61,6% \nRama de ense\u00f1anza     \nCiencias Sociales y Jur\u00eddicas 704.225 62,9% 95.989 69,0% \nEnse\u00f1anzas T\u00e9cnicas 347.692 27,4% 43.107 30,3% \nHumanidades 124.404 62,2% 14.072 67,8% \nCiencias de la Salud 122.052 74,1% 22.005 77,7% \nCiencias Experimentales 91.021 58,9% 12.594 67,0% \nEstudiantes de M\u00e1ster 33.021 53,6% \u2013 \u2013 \nEstudiantes de Doctorado 77.654 51,8% 26.383 50,6% \nFuente: MICINN.199 Educaci\u00f3n Superior, Investigaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda 199\nEn el futuro, y de acuerdo con lo dispuesto \nen la Ley 4/2007, anteriormente citada, tales \ncuerpos quedar\u00e1n reducidos a dos, el cuerpo de Catedr\u00e1ticos y el de Profesores Titulares. Por otro lado, las universidades cuentan tambi\u00e9n con per -\nsonal docente investigador en r\u00e9gimen laboral, contratados a trav\u00e9s de las modalidades de con-trataci\u00f3n  espec\u00edficas del \u00e1mbito universitario re-guladas por la Ley: Ayudantes, Ayudantes Docto-res, Contratados Doctores, as\u00ed como Profesores visitantes y em\u00e9ritos.\nEn el curso 2006-2007 el personal docente \ne investigador (PDI) de las universidades espa-\u00f1olas se elev\u00f3 a 102.300 personas. En las uni-versidades p\u00fablicas a 93.372, de los cuales 51.125 pertenec\u00edan a los Cuerpos Docentes Universitarios y 42.247 formaban parte del co-77.654 distribuidos tanto en programas del RD778/1998 como en los nuevos programas de doctorado.\nEn el cuadro de la p\u00e1gina anterior se inclu-\nye el n\u00famero de estudiantes matriculados y graduados en el \u00faltimo curso acad\u00e9mico.\nProfesorado\nEn las universidades p\u00fablicas espa\u00f1olas hay dos tipos de profesorado. Por un lado, el cons-tituido por los Cuerpos  Docentes Universita-rios, que son funcionarios y que, de acuerdo con la normativa anterior, se agrupaban en cuatro cuerpos: Catedr\u00e1ticos de Universidad, Titulares de Universidad, Catedr\u00e1ticos de Escuela Univer -\nsitaria y Titulares de Escuela Universitaria.\npRoFESoRaDo DE loS CuERpoS DoCENtES (pDI) uNIVERSItaRIoS\n 2004-2005 2005-2006 2006-2007\n Total % de mujeres Total % de mujeres  Total % de mujeres\nTODAS LAS UNIvERSIDADES 98.710 35,3% 101.660 35,4% 102.300 36,1% \nUniversidades P\u00fablicas 90.309 34,9% 93.033 35,1% 93.372 35,5% \nFuncionarios 52.238 33,5% 52.441 33,5% 51.125 33,7% \nCatedr\u00e1ticos de Universidad (CU) 8.875 13,8% 8.786 14,1% 8.659 14,3% \nTitulares de Universidad (TU) 28.371 36,3% 28.202 36,4% 28.069 36,6% \nCatedr\u00e1ticos de Escuela Universitaria (CEU) 2.509 33,1% 2.471 33,0% 2.348 33,0% \nTitulares de Escuela Universitaria (TEU) 12.238 41,3% 12.108 41,3% 11.839 41,4% \nOtros 245 25,7% 874 31,9% 210 23,3% \nContratados 38.071 36,8% 40.592 37,1% 42.247 37,7% \nUniversidades Privadas y de la Iglesia 8.401 39,3% 8.627 39,3% 8.928 41,5% \nFuente: MICINN. \npERSoNal DE aDMINIStRaCI\u00d3N Y SERVICIoS DE laS uNIVERSIDaDES\n 2004-2005 2005-2006 2006-2007\n Total % de mujeres Total % de mujeres  Total % de mujeres\nTODAS LAS UNIvERSIDADES 51.528 57,5% 53.294 58,2% 54.286 58,6% \nUniversidades P\u00fablicas 47.321 57,7% 48.850 57,9% 49.651 58,4% \nFuncionarios 26.230 67,8% 26.583 43,3% 27.640 68,5% \nGrupo A 1.726 47,9% 1.776 44,4% 1.855 48,8% \nGrupo B 3.981 61,6% 4.061 43,7% 4.153 62,6% \nGrupo C 12.135 69,6% 12.356 44,4% 12.899 69,9% \nGrupo D 7.330 75,1% 7.434 41,3% 7.808 76,4% \nGrupo E 915 49,3% 927 44,0% 896 50,1% \nOtros 143 72,0% 29 40,6% 29 51,7% \nContratados 21.091 45,1% 22.011 42,0% 21.735 45,4% \nUniversidades Internacionales P\u00fablicas - - 256 66,8% 276 66,3% \nUniversidades Privadas y de la Iglesia 4.207 56,1% 4.444 61,6%\n 4.635 61,4% \nFuente: MICINN.200\ntrate. No hay n\u00famero limitado de beneficia-\nrios. Desde el curso 2007-2008 las becas des-tinadas a los estudiantes de M\u00e1ster, tanto las destinadas a cubrir las tasas como las ayudas directas a los estudiantes, se incluyen dentro de esta convocatoria general. En el curso 2007-2008 la convocatoria general tuvo 150.377 becarios con un importe global de 367,6 millones de euros. Para el curso 2008-2009 se prev\u00e9 que en el sistema habr\u00e1 151.713 becarios con un importe total de 408,3 millones de euros.\nExiste tambi\u00e9n la convocatoria de inicio, \nque va destinada a los estudiantes que van a realizar su primer curso universitario. En el cur-so 2007-2008 tuvo 32.173 becarios con un im-porte total de 96 millones de euros.\nLa tercera convocatoria por su volumen es la \nde movilidad que son becas destinadas a estu-diantes que cursan estudios en una Comunidad Aut\u00f3noma distinta a la de donde tiene estableci-do su domicilio familiar. En el curso 2007-2008 disfrutaron de esta beca 22.513 becarios con un importe global de 95,9 millones de euros. \nPor \u00faltimo, se encuentran las becas de co-\nlaboraci\u00f3n que se conceden a estudiantes de los \u00faltimos cursos universitarios que prestan colaboraci\u00f3n en alg\u00fan departamento. En el curso 2007-2008 se beneficiaron 3.143 beca-rios con un importe total de la convocatoria de 8 millones de euros.\nAdem\u00e1s, la implantaci\u00f3n de los nuevos m\u00e1s-\nteres ha ido acompa\u00f1ada de una pol\u00edtica propia de becas y ayudas y, de forma paralela, ha puesto en funcionamiento un programa espec\u00edfico que financia los estudios de posgrado de los j\u00f3venes de hasta 35 a\u00f1os mediante pr\u00e9stamos-renta sobre los que no se aplicar\u00e1n intereses, y que \u00e9stos de-ber\u00e1n devolver una vez incorporados al mercado de trabajo y una vez que alcancen un determina-do umbral de renta.\nEn el curso 2007-2008 se cre\u00f3, por primera \nvez una convocatoria de pr\u00e9stamos-renta a los estudiantes de m\u00e1ster. Se trat\u00f3 de una convoca-toria especial de pr\u00e9stamos para estos estudian-tes que ten\u00eda unas condiciones muy ventajosas para sus beneficiarios. En este curso disfrutaron de esta convocatoria 3.662 estudiantes, de los que el 56,3% eran mujeres.lectivo de profesores contratados. En las uni-versidades privadas o de la Iglesia el profesora-do es de car\u00e1cter contratado y en su totalidad ascendi\u00f3 a 8.928.\nEn lo que respecta al Personal de Admi-\nnistraci\u00f3n y Servicios (PAS), que es el encar -\ngado de la gesti\u00f3n y administraci\u00f3n universi-taria, hay que se\u00f1alar que en las universidades p\u00fablicas hay dos tipolog\u00edas diferenciadas: el PAS funcionario, distribuido por cuerpos y ni-veles, y el PAS contratado. En las universida-des privadas todo el Personal de Administra-ci\u00f3n y Servicios es contratado. En el c\u00f3mputo global del sistema universitario desarrollan su actividad 54.286 miembros de este colectivo de Personal de Administraci\u00f3n y Servicios, de los cu\u00e1les 49.651 lo hacen en las universida-des p\u00fablicas y 4.635 en las privadas o de la Iglesia.\nPol\u00edtica de Becas\nLa pol\u00edtica de becas constituye una herramienta imprescindible para hacer posible el principio de igualdad de oportunidades y la no discrimina-ci\u00f3n en el acceso a los estudios postobligatorios de los j\u00f3venes con rentas m\u00e1s desfavorecidas.\nLa pol\u00edtica de becas y ayudas al estudio de-\nsarrollada en los dos \u00faltimos a\u00f1os ha permitido una importante elevaci\u00f3n en la cuant\u00eda de las becas, as\u00ed como una agilizaci\u00f3n en los tr\u00e1mites para que las mismas puedan ser recibidas por los beneficiarios lo antes posible. Por otra par-te, se han aumentado los umbrales de renta fa-miliar que dan derecho a beca, en el marco de una pol\u00edtica tendente a ampliar el n\u00famero de beneficiarios de estas ayudas.\nExisten diversas categor\u00edas de becas en el \nsistema universitario, regidas todas ellas por las diferentes convocatorias. Por su volumen la convocatoria m\u00e1s importante es la general, en la que se conceden tres tipos diferentes de becas: Las que cubren las tasas universitarias, becas o ayudas econ\u00f3micas a los estudiantes y becas que cubren las tasas universitarias de las familias numerosas. Los criterios de con-cesi\u00f3n de estas becas son la renta y el patri-monio familiar y el rendimiento acad\u00e9mico que var\u00eda seg\u00fan el tipo de estudio de que se 201 Educaci\u00f3n Superior, Investigaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda 201\nci\u00f3n del Ministerio de Ciencia e Innovaci\u00f3n en \n2008 es muestra del fuerte compromiso espa\u00f1ol con la Estrategia de Lisboa. Su prop\u00f3sito es avan-zar en la econom\u00eda del conocimiento a trav\u00e9s de la vinculaci\u00f3n de tres \u00e1reas: investigaci\u00f3n, educa-ci\u00f3n e innovaci\u00f3n. \nEn Espa\u00f1a, la articulaci\u00f3n de una pol\u00edtica \ncient\u00edfica y tecnol\u00f3gica estable y definida pue-de considerarse un fen\u00f3meno tard\u00edo en rela-ci\u00f3n con los pa\u00edses de nuestro entorno. El pun-to de inflexi\u00f3n se sit\u00faa en la elaboraci\u00f3n y aprobaci\u00f3n de la llamada Ley de la Ciencia, en 1986, que supuso la entrada expl\u00edcita de la in-vestigaci\u00f3n en la agenda pol\u00edtica y la defini-ci\u00f3n de un marco de actuaci\u00f3n estatal. Como ret\u00f3rica de actuaci\u00f3n, esta Ley declar\u00f3 el im-portante nexo de uni\u00f3n entre la ciencia y el de-sarrollo socioecon\u00f3mico en los pa\u00edses indus-trializados y plante\u00f3 un enfoque coordinado entre los objetivos de la investigaci\u00f3n y las po-l\u00edticas de los sectores relacionados con la I+D.\nTranscurridos ya m\u00e1s de veinte a\u00f1os de \naplicaci\u00f3n de la Ley de la Ciencia, hoy las ci-fras de la investigaci\u00f3n, la ciencia y la tecnolo-g\u00eda en Espa\u00f1a muestran un avance y una ten-dencia de cambio. Los recursos humanos y materiales dedicados a la investigaci\u00f3n han ex-INVEstIGACI\u00d3N, CIENCIA  \ny tECNOLOG\u00cdA\nExiste un amplio consenso sobre la importancia de la ciencia y la tecnolog\u00eda en unas econom\u00edas donde la competitividad y el bienestar social de-penden en buena medida de la generaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de nuevos conocimientos. En los pa\u00ed-ses m\u00e1s desarrollados, la actividad cient\u00edfica y las instituciones y personas dedicadas a ella han crecido de forma constante desde los a\u00f1os cin-cuenta. La visi\u00f3n de la ciencia como un instru-mento generador de conocimientos susceptibles de ser aplicados a la innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica est\u00e1 cada vez m\u00e1s aceptada. \nEn el Consejo Europeo de Lisboa (2000), la \nUni\u00f3n Europea asumi\u00f3 el objetivo de convertirse en el a\u00f1o 2010 en la \u00abeconom\u00eda mundial m\u00e1s din\u00e1mica y competitiva, basada en el conoci-miento, capaz de un crecimiento econ\u00f3mico sos-tenible, con m\u00e1s y mejores trabajos y mayor co-hesi\u00f3n social y respeto por el medio ambiente\u00bb. En el caso espa\u00f1ol, este objetivo se materializ\u00f3 en dos metas para 2010: a) alcanzar una inversi\u00f3n del 2% del PIB en I+D; y b) que el 55% de esta inversi\u00f3n corresponda al sector privado. La crea-Ministerio de Ciencia e Innovaci\u00f3n www.micinn.es\nSecretar\u00eda de Estado de Universidades web.micinn.es/contenido.asp?dir=04_UniversidadesOrganismo Aut\u00f3nomo de Programas Educativos Europeos www.oapee.es/oapee/intro.htmlComisi\u00f3n Nacional Evaluadora de la Actividad Investigadora  www.micinn.es/ciencia/jsp/plantilla.jsp?area=cneai&id=501Agencia Nacional de Evaluaci\u00f3n y Prospectiva www.micinn.es/ciencia/jsp/plantilla.jsp?area=anep&id=22Convocatorias para titulados, doctores y profesores universitariosweb.micinn.es/contenido.asp?menu1=1&menu2=3&dir=04_Universidades/AA2ConBAP/02@TituladosConvocatorias para entidadeshttp://web.micinn.es/contenido.asp?menu1=1&menu2=2&dir=04_Universidades/AA2ConBAP/01@EntidadesConvocatorias de becas para estudianteshttp://web.micinn.es/contenido.asp?menu1=1&menu2=1&dir=04_Universidades/AA2ConBAP/00 @EstudiantesEstad\u00edsticas e Informes  http://web.micinn.es/contenido.asp?menu1=5&menu2=0&dir=04_Universidades/02@EstInfColegio de Espa\u00f1a en Par\u00eds www.colesp.net/CRUE www.crue.org/Universia www.universia.es/index.htmp\u00e1GINaS WEB oFICIalES202\nnacionales, pas\u00f3 de representar el 0,8% de los \nart\u00edculos publicados en todo el mundo en 1980 al 3,1% en 2006, cifra que es superior al  peso demogr\u00e1fico o econ\u00f3mico de Espa\u00f1a y que la sit\u00faa como el s\u00e9ptimo pa\u00eds del mundo en pro-ducci\u00f3n cient\u00edfica. Por el contrario, en t\u00e9rmi-nos de patentes, el dinamismo que muestra la investigaci\u00f3n b\u00e1sica espa\u00f1ola no se ve refleja-do en t\u00e9rminos de solicitudes y concesiones de patentes, cuyos valores actuales se mantienen netamente por debajo de la media europea.\nEl sistema cient\u00edfico-t\u00e9cnico\nLa generaci\u00f3n y producci\u00f3n de nuevos conoci-mientos  y tecnolog\u00edas es usualmente descrita como un sistema, un conjunto de componentes interrelacionados que intercambian recursos e informaci\u00f3n de prioridades y que arrojan una serie de resultados relevantes para el tejido productivo y la sociedad en su conjunto.\nDistintas instituciones componen el sistema \ncient\u00edfico-t\u00e9cnico espa\u00f1ol: las administraciones p\u00fablicas, que planifican y financian, establecen directrices y prioridades para la investigaci\u00f3n y proporcionan un marco de actuaci\u00f3n para las ac-tividades de I+D, al tiempo que cuentan con \u00f3r -\nganos especializados en la gesti\u00f3n y ejecuci\u00f3n de la pol\u00edtica cient\u00edfica; el sistema p\u00fablico de I+D, en el que se integran las instituciones p\u00fablicas perimentado un importante salto cuantitativo. El gasto total en actividades de I+D, que repre-sentaba el 0,43% del PIB en 1980, se situ\u00f3 en 2007 en un 1,27% del PIB, cifra que, sin em-bargo, est\u00e1 todav\u00eda lejos de la registrada en los pa\u00edses l\u00edderes europeos.\nEl n\u00famero de investigadores (en equivalen-\ncia a jornada completa, EJC) ha aumentado de 18.323 en 1980 a 122.624 en 2007, pasando, en t\u00e9rminos relativos, del 1,4 al 6,02 por mil de la poblaci\u00f3n activa. En el entorno privado tra-bajan hasta 42.101 de ellos. Para elevar a\u00fan m\u00e1s estas tasas, se mantienen diferentes accio-nes espec\u00edficas como el Programa I3, destinado a incentivar la incorporaci\u00f3n estable de investi-gadores en OPIs y universidades. \nLos principales ejecutores del gasto en I+D \n(13.342 millones de euros en 2007) son las em-presas (55,9%) y la ense\u00f1anza superior (26,4%). En t\u00e9rminos de financiaci\u00f3n de la inversi\u00f3n, la aportaci\u00f3n empresarial \u2013tambi\u00e9n alejada del pro-medio europeo\u2013 supone un 48,1% del total. \nEn cuanto a sus resultados, el sistema espa-\n\u00f1ol es otro ejemplo de la paradoja europea: un relativo \u00e9xito en la generaci\u00f3n de conocimien-to no se traduce en el aprovechamiento y la utilizaci\u00f3n suficiente de los avances cient\u00edficos por parte del tejido productivo y la sociedad. La producci\u00f3n cient\u00edfica espa\u00f1ola, en t\u00e9rminos de la publicaci\u00f3n de trabajos en revistas inter-\npresUpUestO estataL para i+D+i 2004-2008\n2004 2005 2006 2007 200810.000\n9.000\n8.0007.0006.0005.0004.0003.0002.0001.000\n0\nTotal Civilmillones de euros\nFuente: Ministerio de Econom\u00eda y Hacienda. Estad\u00edsticas Presupuestarias y elaboraci\u00f3n propia.203 Educaci\u00f3n Superior, Investigaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda 203\notros pa\u00edses el conocimiento generado a trav\u00e9s \ndel sistema cient\u00edfico-tecnol\u00f3gico espa\u00f1ol. \nDos \u00f3rganos colaboran con el MICINN en \nlas tareas de coordinaci\u00f3n institucional y terri-torial: el Consejo General de la Ciencia y la Tecnolog\u00eda, que se re\u00fane peri\u00f3dicamente pre-sidido por la Ministra de Ciencia e Innovaci\u00f3n y est\u00e1 orientado a la coordinaci\u00f3n y coopera-ci\u00f3n con las Comunidades Aut\u00f3nomas (incluye a  los consejeros con competencias en I+D de cada una de ellas), y el Consejo Asesor de la Ciencia y la Tecnolog\u00eda, de encuentros no pe-ri\u00f3dicos y cuyo cometido es el di\u00e1logo con agentes econ\u00f3micos y sociales relevantes, tales como los sindicatos y las organizaciones patro-nales o la propia comunidad cient\u00edfica.  \nEl sistema p\u00fablico espa\u00f1ol de I+D tiene un \ncar\u00e1cter dual. Sus actores principales son las uni-versidades y los organismos p\u00fablicos de investi-gaci\u00f3n (OPIs). El conjunto de los OPIs depen-dientes del MICINN est\u00e1 integrado por el Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas (CSIC), agencia de car\u00e1cter multidisciplinar y multisecto-rial, y por otros cinco organismos especializados en  agroalimentaci\u00f3n (INIA), pesca y oceanogra-f\u00eda (IEO), suelo y territorio (IGME), energ\u00eda y  medioambiente (CIEMAT), astrof\u00edsica (IAC), y sa-lud (ISCIII). \nEl CSIC, agencia estatal cuyos or\u00edgenes se re-\nmontan a los centros y laboratorios creados por la Junta para la Ampliaci\u00f3n de Estudios e Investiga-ciones Cient\u00edficas en 1907, es en la actualidad el organismo p\u00fablico de investigaci\u00f3n m\u00e1s impor -\ntante de Espa\u00f1a. Cuenta con 130 centros propios y mixtos (en colaboraci\u00f3n con universidades y comunidades aut\u00f3nomas) en todo el territorio na-cional, donde trabajan 13.500 personas, de los que aproximadamente la mitad son investigado-res. Su actividad es multidisciplinar y multisecto-rial y abarca todos los campos del conocimiento. Desarrolla tanto investigaci\u00f3n b\u00e1sica como desa-rrollo tecnol\u00f3gico, transfiere el conocimiento que genera, contribuye a la creaci\u00f3n de empresas de base tecnol\u00f3gica y a la formaci\u00f3n de cultura cient\u00edfica de la sociedad. El CSIC, con el 6% de los investigadores espa\u00f1oles, es responsable del 20% de las publicaciones en revistas cient\u00edficas internacionales de autor\u00eda espa\u00f1ola y del 50% de los art\u00edculos en las de mayor prestigio. Desde dedicadas a la producci\u00f3n cient\u00edfico-t\u00e9cnica; y las empresas, organizaciones que son a la vez productoras y receptoras de los avances tecnol\u00f3-gicos, del conocimiento y de los desarrollos tec-nol\u00f3gicos generados en el sistema de I+D.\nAdem\u00e1s, el sistema cuenta con infraestruc-\nturas de apoyo, de car\u00e1cter p\u00fablico en su ma-yor\u00eda, como son las unidades de intermedia-ci\u00f3n entre el sistema p\u00fablico y privado de I+D y otros servicios instrumentales para el proceso de investigaci\u00f3n (laboratorios u otras infraes-tructuras cient\u00edficas).\nConsolidada ya la entrada de la ciencia y la \ntecnolog\u00eda en la agenda pol\u00edtica espa\u00f1ola, las Administraciones P\u00fablicas han definido de for-ma estable una pol\u00edtica de ciencia y tecnolog\u00eda y realizan un esfuerzo clave de financiaci\u00f3n de las actividades de I+D: un 43,7%  del gasto to-tal en I+D es financiado por el sector p\u00fablico. En el caso espa\u00f1ol, el impulso p\u00fablico presenta una especial complejidad, ya que la descentra-lizaci\u00f3n pol\u00edtica definida en la Constituci\u00f3n de 1978 es muy elevada y, hoy, las Comunidades Aut\u00f3nomas despliegan tambi\u00e9n su acci\u00f3n en este \u00e1mbito con sus propias instituciones y pla-nes espec\u00edficos de actuaci\u00f3n. Su relevancia es tal que en torno a la mitad de la financiaci\u00f3n p\u00fablica en I+D es realizada por ellas.\nDentro del Ministerio de Ciencia e Innova-\nci\u00f3n, la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola para la Ciencia y la Tecnolog\u00eda (FECYT) promueve la difusi\u00f3n so-cial de la cultura cient\u00edfica, identificando opor -\ntunidades y necesidades y formulando propues-tas de actuaci\u00f3n, mientras el Centro para el Desarrollo Tecnol\u00f3gico Industrial (CDTI) fo-menta la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico de las empresas espa\u00f1olas. Por su parte, la Se-cretar\u00eda de Estado de Investigaci\u00f3n es la encar -\ngada del impulso de la pol\u00edtica cient\u00edfica y tec-nol\u00f3gica. La estructura de esta Secretar\u00eda refleja las dos prioridades de la legislatura actual en materia de ciencia y tecnolog\u00eda: hay una Direc-ci\u00f3n General de Planificaci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n que, bajo la tutela de la Secretar\u00eda General de Pol\u00edtica Cient\u00edfica y Tecnol\u00f3gica, contribuye a definir las prioridades en materia de investiga-ci\u00f3n en colaboraci\u00f3n con las Comunidades Au-t\u00f3nomas. Y se ha creado una Direcci\u00f3n General de Cooperaci\u00f3n Internacional que expande a 204\nUniversidad, Institutos universitarios de investi-\ngaci\u00f3n y otras unidades de colaboraci\u00f3n con otras entidades p\u00fablicas y privadas. Todas son el reflejo de un modo de hacer que busca maximizar esfuerzos en la colaboraci\u00f3n y abor-dar materias y problemas de investigaci\u00f3n des-de una perspectiva multidisciplinar.  \nIntermediarios de la I+D+I\nComo elementos de apoyo, el sistema cient\u00edfi-co espa\u00f1ol cuenta con distintas organizacio-nes, entidades y marcos de acci\u00f3n que sirven para acercar la oferta de I+D al sector empresa-rial. Su prop\u00f3sito es contribuir directamente a la transferencia de los nuevos conocimientos y tecnolog\u00edas al tejido productivo. Algunas de ellas son competencia de la Secretar\u00eda de Esta-do de Universidades del MICINN, como las Oficinas de Transferencia de Resultados de In-vestigaci\u00f3n (OTRIs) o los Parques Cient\u00edficos y Tecnol\u00f3gicos. Entre las entidades e instrumen-tos dependientes de la Secretar\u00eda de Estado de Investigaci\u00f3n se encuentran: \n\u2022 Las plataformas tecnol\u00f3gicas, que impli-\ncan a todos los agentes decididos a impulsar la I+D+I de un sector concreto (empresas, centros tecnol\u00f3gicos, universidades, etc\u00e9tera). Son fo-ros que tienen una gran importancia estrat\u00e9gica 2007 es una agencia estatal, una nueva figura ju-r\u00eddica que contribuir\u00e1 a la consecuci\u00f3n de sus objetivos de contribuir al avance del conocimien-to y desarrollo econ\u00f3mico, social y cultural. \nLas universidades p\u00fablicas, el CSIC y el \nresto de los OPIs mantienen estrechas relacio-nes de colaboraci\u00f3n, unidades mixtas CSIC-\nCifras de la investigaCi\u00f3n, la CienCia y la teCnolog\u00eda en espa\u00f1a, 2006\n Espa\u00f1a  UE27* OCDE*\nGasto en I+D (% gasto total en I+D del PIB) 1,20 1,76 2,26\nGasto p\u00fablico en I+D (% del PIB) 0,53 0,641 0,672\nGasto empresarial en I+D (% del PIB) 0,67 1,11 1,56\nNuevos titulados superiores en Ciencia y Tecnolog\u00eda (\u2030 poblaci\u00f3n 20-29 a\u00f1os) 11,50 13,00 \u2013\nPoblaci\u00f3n con estudios universitarios (% poblaci\u00f3n 25-64 a\u00f1os) 28,203 22,803 \u2013\nPersonal en I+D (EDP) (\u2030 poblaci\u00f3n activa) 9,50 10,20 \u2013\nInvestigadores (\u2030 poblaci\u00f3n activa) 5,80 6,00 \u2013\nProductividad cient\u00edfica: art\u00edculos publicados (% producci\u00f3n mundial) 3,10  \u2013\nSolicitud de patentes EPO (por mill\u00f3n de habitantes) 28,104 110,51 \u2013\nConcesi\u00f3n de patentes USPTO (por mill\u00f3n de habitantes) 8,055 58,004 -\n* Datos 2006.\nFuente: INE, OCDE (2008) Main Science & Technology Indicators.\n1Dato 2003 (UE25).  Fuente: Eurostat.\n2Dato 2003. Fuente: Eurostat.\n3Dato 2005. Fuente: Eurostat.\n4Dato 2004. Fuente: Eurostat.\n5Dato 2001. Fuente: Eurostat.Centro Europeo de Investigaci\u00f3n Nuclear (CERN).\n205 Educaci\u00f3n Superior, Investigaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda\ncan. Por citar algunos ejemplos, entre las ICTS \nya existentes pueden mencionarse las Bases Ant\u00e1rticas, la Plataforma Solar de Almer\u00eda o la Red Iris de servicios telem\u00e1ticos avanzados para la comunidad cient\u00edfica. Adem\u00e1s de estas ICTS, Espa\u00f1a participa en grandes instalaciones internacionales como la Agencia Europea del Espacio (ESA) o el Laboratorio Europeo para la F\u00edsica de Part\u00edculas (CERN). Este \u00faltimo inaugu-r\u00f3, en septiembre de 2008, el Gran Colisiona-dor de Hadrones (LHC), un proyecto de Gran Ciencia que profundizar\u00e1 en el origen del Uni-verso y que ha sido ya saludado como uno de los mayores hitos cient\u00edficos de la Humanidad.\n\u2022 Finalmente, cabe destacar al conjunto de \nlas empresas espa\u00f1olas, de gran importancia por ser los componentes que dotan de valor al conocimiento. Son ellas las que desarrollan las innovaciones a partir de los recursos propor-cionados por los otros agentes del sistema, ya sea mejorando los procesos productivos, ya sea introduciendo en el mercado nuevos bienes y servicios. En 2007, las empresas espa\u00f1olas eje-cutaron el 55,9% del gasto total en I+D y su inversi\u00f3n en actividades de I+D represent\u00f3 el 48,1% del total. En ellas trabajan en activida-des de I+D 42.101 investigadores en equiva-lencia a jornada completa.\nLas ayudas a la investigaci\u00f3n\nDesde mediados de los ochenta, el dise\u00f1o y puesta en pr\u00e1ctica de la pol\u00edtica cient\u00edfica espa-\u00f1ola ha intentado responder a los males atri-buidos a la ciencia en nuestro pa\u00eds. Hoy, tras sucesivos ejercicios de planificaci\u00f3n (Planes Nacionales de I+D+I) y otros programas ad \nhoc, la intervenci\u00f3n p\u00fablica en el \u00e1mbito de la ciencia y la tecnolog\u00eda se ha materializado en actuaciones de diverso tipo:\n\u2022 Articulaci\u00f3n institucional del dise\u00f1o y \nejecuci\u00f3n de la pol\u00edtica y sus estructuras de apoyo para la gesti\u00f3n y la evaluaci\u00f3n.\n\u2022 Acci\u00f3n normativa y reguladora orientada \na configurar un marco general favorable a la investigaci\u00f3n tanto para la actividad investiga-dora en las universidades y centros p\u00fablicos de I+D como para el sector privado a trav\u00e9s de medidas fiscales.por  su aportaci\u00f3n al empleo, la competitividad y el crecimiento basado en el conocimiento. Al identificar las necesidades tecnol\u00f3gicas que existen a medio o largo plazo permiten estable-cer las llamadas Agendas Estrat\u00e9gicas de Inves-tigaci\u00f3n, que orientan sobre las inversiones re-gionales, nacionales y europeas de inter\u00e9s para ese sector determinado, as\u00ed como sobre las in-versiones p\u00fablicas y privadas en I+D que el \u00e1mbito requiere. Hay aproximadamente medio centenar de plataformas tecnol\u00f3gicas constitui-das, y su financiaci\u00f3n para 2008 asciende a 2.336.112 euros en forma de subvenci\u00f3n.\n\u2022 Los Proyectos Singulares Estrat\u00e9gicos \n(PSE), creados para implementar las Agendas Es-trat\u00e9gicas de Investigaci\u00f3n. Son proyectos que permiten la generaci\u00f3n de grandes consorcios donde participan numerosos agentes cient\u00edfico-tecnol\u00f3gicos, de nuevo p\u00fablicos o privados, con la intenci\u00f3n de ejecutar una acci\u00f3n concreta en tiempo y alcance. Su estructura incluye desde un comit\u00e9 de direcci\u00f3n hasta comit\u00e9s cient\u00edficos y t\u00e9cnicos. Adem\u00e1s de la investigaci\u00f3n aplicada, pueden incluir el desarrollo tecnol\u00f3gico y la de-mostraci\u00f3n. \n\u2022 Los Centros Tecnol\u00f3gicos, entidades sin \n\u00e1nimo de lucro que realizan proyectos de I+D+I con empresas. A menudo se les describe como intermediadores entre la investigaci\u00f3n p\u00fablica y el tejido productivo, pero son m\u00e1s que eso: gene-ran conocimiento, cuentan con importantes ins-talaciones y equipamiento de laboratorio, y dis-ponen de una plantilla propia de tecn\u00f3logos e investigadores, as\u00ed como de departamentos y per -\nsonal de administraci\u00f3n. En la actualidad existen 96 Centros Tecnol\u00f3gicos, y a la convocatoria del a\u00f1o 2008 de programas de ayuda gestionados por el MICINN se presentaron 72.\n\u2022 Las Instalaciones Cient\u00edficas y T\u00e9cnicas \nSingulares (ICTS) son aqu\u00e9llas \u00fanicas en su g\u00e9-nero y en las que la promoci\u00f3n y financiaci\u00f3n p\u00fablica est\u00e1 justificada por su alto coste de in-versi\u00f3n y mantenimiento o por su car\u00e1cter sin-gular o estrat\u00e9gico. Existe un Mapa estatal de ICTS constituido por 55 instalaciones: 23 ya existentes y reconocidas, 24 cuya creaci\u00f3n ya se ha aprobado y 8 en fase de construcci\u00f3n o definici\u00f3n. Todas ellas son cofinanciadas por las Comunidades Aut\u00f3nomas en las que se ubi-206\nen el S\u00e9ptimo Programa Marco de I+D de la \nUni\u00f3n Europea, al aumento de la masa cr\u00edtica y la excelencia investigadora y al pleno desarrollo de la sociedad de la informaci\u00f3n.   \nEl objetivo final de Ingenio 2010, en l\u00ednea \ncon los compromisos de Lisboa, es el de situar a Espa\u00f1a en una mejor posici\u00f3n dentro del contexto de la Uni\u00f3n Europea y la OCDE, tanto en generaci\u00f3n de conocimientos como en competitividad mediante el recurso a la inno-vaci\u00f3n tecnol\u00f3gica. \nLos instrumentos de INGENIO 2010 han \nquedado integrados en el Plan Nacional de I+D+I 2008-2011. Pueden destacarse cuatro: Euroingenio (para aumentar los retornos de la participaci\u00f3n espa\u00f1ola en el 7 Programa Mar-co); Avanza (gestionado por el Ministerio de Industria, Turismo y Comercio y cuyo objetivo es alcanzar la media europea respecto a los in-dicadores de la Sociedad de la Informaci\u00f3n), y CENIT y CONSOL\u00cdDER, impulsados desde el Ministerio de Ciencia e Innovaci\u00f3n. \nEl Plan Nacional de I+D+I\nEl Plan Nacional de I+D+I, financiado por los presupuestos estatales y por los fondos estruc-turales de la Uni\u00f3n Europea, es uno de los pila-res de la acci\u00f3n p\u00fablica, el instrumento de pla-nificaci\u00f3n y asignaci\u00f3n de prioridades de la investigaci\u00f3n y desarrollo tecnol\u00f3gico. Contie-ne las previsiones de actuaci\u00f3n en un horizon-te cuatrienal y define los objetivos estrat\u00e9gicos y ejes de la actuaci\u00f3n p\u00fablica y los programas espec\u00edficos de los diferentes campos cient\u00edficos que configuran la elecci\u00f3n de prioridades. En la actualidad est\u00e1 en ejecuci\u00f3n el Plan corres-pondiente al periodo 2008-2011, que mantie-ne tres principios generales entendidos como las grandes directrices que orientan la pol\u00edtica cient\u00edfico-tecnol\u00f3gica espa\u00f1ola:\n\u2022 Estar al servicio de la ciudadan\u00eda, del \nbienestar social y de un desarrollo sostenible, con plena e igual incorporaci\u00f3n de la mujer.\n\u2022 Contribuir a la mejora de la competitivi-\ndad empresarial.\n\u2022 Reconocer y promover la I+D como un \nelemento esencial para la generaci\u00f3n de nue-vos conocimientos.\u2022 Apoyo financiero a la investigaci\u00f3n y a la \ninnovaci\u00f3n.\n\u2022 Acciones espec\u00edficas dirigidas al funciona-\nmiento del sistema en sus facetas de coordina-ci\u00f3n e interacci\u00f3n entre los integrantes del siste-ma (administraciones p\u00fablicas, sistema p\u00fablico de I+D y empresas), formaci\u00f3n de capital huma-no, impulso de la investigaci\u00f3n b\u00e1sica o la inver -\nsi\u00f3n p\u00fablica en infraestructuras cient\u00edfico-tecno-l\u00f3gicas y otros servicios de apoyo a la I+D.\nEl decidido impulso p\u00fablico ha tenido su co-\nrrelato en las cifras del gasto p\u00fablico. Las dotacio-nes presupuestarias para este tipo de actividades en el \u00e1mbito estatal han mantenido una tenden-cia de crecimiento en los \u00faltimos a\u00f1os. En el pro-yecto de Presupuestos Generales del Estado para 2009, la pol\u00edtica estatal para la investigaci\u00f3n, el desarrollo y la innovaci\u00f3n tiene una dotaci\u00f3n de 9.662 millones de euros, que se destina en su ma-yor\u00eda (84,9%) a la financiaci\u00f3n de la investiga-ci\u00f3n civil. Este presupuesto para I+D+I civil, que asciende a 8.203 millones de euros, se ha visto incrementado un 183% en tan solo cinco a\u00f1os. Su gesti\u00f3n y ejecuci\u00f3n corresponde principal-mente al Ministerio de Ciencia e Innovaci\u00f3n (72,1%) y en menor medida al de Industria, Turis-mo y Comercio (25,6%).  \nEn el a\u00f1o 2005 surgi\u00f3 una nueva iniciativa \nestrat\u00e9gica gubernamental, el Programa INGE-NIO 2010, que, manteniendo las actuaciones de apoyo a la I+D+I existentes, introduce nuevos re-cursos y nuevas acciones encaminadas al fortale-cimiento de la colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada en I+D+I, al fomento de la participaci\u00f3n espa\u00f1ola \npRoGRaMa INGENIo 2010:  \noBJEtIVoS EStRat\u00c9GICoS, RECuRSoS \nFINaNCIERoS E INStRuMENtoS DE aCtuaCI\u00d3N \n\u2022  Aumentar el ratio de inversi\u00f3n en I+D sobre PIB, pa-\nsando del 1,05% en 2003 al 1,6% en 2008 y al 2% en 2010.\n\u2022  Incrementar la contribuci\u00f3n del sector privado en la inversi\u00f3n en I+D, pasando del 48% en 2003 al 52,5% en 2008 y al 55% en 2010.\n\u2022  Alcanzar la media de la UE-15 en el porcentaje del \nPIB destinado a Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n, pasando del 4,8% en 2003 al 6,4% en 2008 y al 7% en 2010.207 Educaci\u00f3n Superior, Investigaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda\nde I+D+I ha servido para definir la llamada Es-\ntrategia Nacional de Ciencia y Tecnolog\u00eda (EN-CYT). Es el instrumento integrador de los gran-des principios que han de regir las pol\u00edticas y programas en investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n.\nLa ENCYT, que fija su horizonte de trabajo \nen el a\u00f1o 2015, se ha elaborado con la partici-paci\u00f3n de los agentes del Sistema espa\u00f1ol de Ciencia y Tecnolog\u00eda, con representaci\u00f3n de la Administraci\u00f3n General del Estado, las Comu-nidades Aut\u00f3nomas, los ejecutores de la I+D+I (cient\u00edficos y tecn\u00f3logos), y los agentes sociales (sindicatos y patronal), entre otros. Fue acorda-da en la Comisi\u00f3n Interministerial  de Ciencia y Tecnolog\u00eda y en la Conferencia de Presidentes de las Comunidades Aut\u00f3nomas de enero de 2007, convirti\u00e9ndose  en un elemento de con-senso y vertebraci\u00f3n de las pol\u00edticas de ciencia y tecnolog\u00eda de Espa\u00f1a. Sent\u00f3 las bases para el establecimiento de un marco de mayor coope-raci\u00f3n, en materia de I+D, entre la Administra-ci\u00f3n General del Estado y las Comunidades Au-t\u00f3nomas.\nComo ya se ha advertido, la ciencia y la \ntecnolog\u00eda en Espa\u00f1a han mostrado un gran avance y una tendencia evidente de cambio en los \u00faltimos a\u00f1os. Por eso se ha hecho necesario elaborar una nueva Ley de la Ciencia que sus-tituya a la actual (1986). En fase de redacci\u00f3n en estos momentos, algunos de sus aspectos b\u00e1sicos ser\u00e1n los siguientes:\n\u2022 Establecimiento de los principios y obje-\ntivos de la ciencia y la tecnolog\u00eda espa\u00f1olas, ligados a la modernizaci\u00f3n y el cambio de mo-delo productivo.\n\u2022 Definici\u00f3n de los mecanismos de gober -\nnanza del sistema espa\u00f1ol de ciencia y tecno-log\u00eda, particularmente de los \u00f3rganos e ins-trumentos de coordinaci\u00f3n, planificaci\u00f3n y participaci\u00f3n.\n\u2022 Reconocimiento del entramado institu-\ncional del sistema cient\u00edfico espa\u00f1ol, cuyos agentes y partes involucradas han aumentado y se han diversificado en los \u00faltimos a\u00f1os. \n\u2022 Definici\u00f3n de los mecanismos de transfe-\nrencia del conocimiento a los sectores produc-tivos y fomento de la innovaci\u00f3n. \n\u2022 Puesta en valor de la actividad investiga-\ndora de los agentes p\u00fablicos y privados y mejo-Para ello, el Plan Nacional formula los si-\nguientes objetivos estrat\u00e9gicos:\n\u2022 Situar a Espa\u00f1a a la vanguardia del cono-\ncimiento.\n\u2022 Promover un tejido empresarial altamen-\nte competitivo.\n\u2022 Desarrollar una pol\u00edtica integral de cien-\ncia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n.\n\u2022 Avanzar en la dimensi\u00f3n internacional \npara el salto cualitativo del sistema.\n\u2022 Conseguir el entorno favorable a la inver -\nsi\u00f3n en I+D+I.\n\u2022 Fomentar la cultura cient\u00edfica y tecnol\u00f3-\ngica en la sociedad.\nLa estructura consiste en cuatro \u00e1reas directa-\nmente relacionadas con los objetivos generales: generaci\u00f3n de conocimiento y de capacidades cient\u00edficas y tecnol\u00f3gicas; fomento de la coopera-ci\u00f3n en I+D; desarrollo e innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica sectorial; y acciones estrat\u00e9gicas.\nPara dar cumplimiento a los objetivos en \nfunci\u00f3n de las cuatro \u00e1reas se\u00f1aladas, se con-templan seis L\u00edneas Instrumentales de Actua-ci\u00f3n, que se desarrollar\u00e1n a trav\u00e9s de Progra-mas Nacionales:\n\u2022 Recursos humanos.\u2022 Proyectos de I+D+I.\u2022 Fortalecimiento institucional.\u2022 Infraestructuras cient\u00edficas y tecnol\u00f3gicas.\u2022 Utilizaci\u00f3n del conocimiento y transfe-\nrencia de tecnolog\u00eda.\n\u2022 Articulaci\u00f3n e internacionalizaci\u00f3n del \nsistema.\nEl Plan Nacional pretende aligerar los tra-\ndicionales mecanismos de gesti\u00f3n mediante la publicaci\u00f3n de una Orden de Bases \u00fanica por L\u00ednea Instrumental de Actuaci\u00f3n, as\u00ed como con una \u00fanica convocatoria por Programa Nacio-nal. En el caso de las Acciones Estrat\u00e9gicas, se podr\u00e1n agrupar sus instrumentos en convoca-torias adicionales. La reducci\u00f3n de la carga ad-ministrativa es uno de los objetivos principales del Plan Nacional 2008-2011.\nENCyt y nueva Ley de la Ciencia\nLa identificaci\u00f3n de las capacidades, las opor-tunidades, los problemas, los desaf\u00edos y las v\u00edas para satisfacer al conjunto del Sistema espa\u00f1ol 208\npaneuropeo como X-FEL y FAIR. Tambi\u00e9n lide-\nra la construcci\u00f3n de otras grandes instalacio-nes en territorio nacional, tales como la ESS (Fuente de Espalaci\u00f3n de neutrones) o el E-ELT (Telescopio Europeo Extremadamente Grande. \nHay presencia espa\u00f1ola en todos los gran-\ndes programas y acciones europeas de colabo-raci\u00f3n cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica, como el Progra-ma Marco de I+D de la UE, el programa Eureka, el CERN (Laboratorio Europeo de F\u00edsica de Par-t\u00edculas, del que parte el LHC o Large Hadron \nCollider), el EMBL (Laboratorio Europeo de Bio-log\u00eda Molecular), la Agencia Europea del Espa-cio (ESA) y el ITER (Reactor Experimental para Energ\u00eda de Fusi\u00f3n).\nEl objetivo, ahora, es internacionalizar a\u00fan \nm\u00e1s esa ciencia espa\u00f1ola que ya es europea y apoyar la internacionalizaci\u00f3n del ERA. La creaci\u00f3n de una Direcci\u00f3n General de Coope-raci\u00f3n Internacional dentro del MICINN cons-tata este prop\u00f3sito y refleja la convicci\u00f3n de que estamos en un inmejorable momento para fortalecer la posici\u00f3n espa\u00f1ola en el contexto mundial de la I+D+I.\nRecientemente, se ha confirmado la partici-\npaci\u00f3n de Espa\u00f1a a trav\u00e9s del MICINN en el Consorcio Internacional del Genoma del C\u00e1n-cer (ICGC), el mayor proyecto internacional de investigaci\u00f3n sobre gen\u00f3mica de esta enferme-dad. Forman parte de \u00e9l pa\u00edses como Australia, Canad\u00e1 China, Francia, India, Jap\u00f3n y Reino Unido. Concretamente, Espa\u00f1a investigar\u00e1 la se-cuencia gen\u00f3mica de la leucemia (tipo linfoc\u00edti-ca cr\u00f3nica), la m\u00e1s com\u00fan entre adultos de pa\u00ed-ses occidentales y, por lo general, no curable con las estrategias terap\u00e9uticas disponibles. ra de los mecanismos de relaci\u00f3n entre los dos \u00e1mbitos. \n\u2022 Dise\u00f1o de las etapas de la carrera inves-\ntigadora.\n\u2022 Racionalizaci\u00f3n del conjunto de instru-\nmentos existentes para el fomento de la ciencia y la tecnolog\u00eda.\n\u2022 Asunci\u00f3n del car\u00e1cter plenamente euro-\npeo de la investigaci\u00f3n espa\u00f1ola \u2013en cuanto a est\u00e1ndares, normativa y l\u00edneas prioritarias de acci\u00f3n\u2013. Internacionalizaci\u00f3n, m\u00e1s all\u00e1 de la UE, del sistema cient\u00edfico espa\u00f1ol y articula-ci\u00f3n de su participaci\u00f3n en proyectos de co-operaci\u00f3n al desarrollo. \n\u2022 Acercamiento de la ciencia a la socie-\ndad, con medidas destinadas a la mayor com-prensi\u00f3n de sus esfuerzos, a trav\u00e9s de la divul-gaci\u00f3n y el fomento de la cultura cient\u00edfica.\nInternacionalizaci\u00f3n\nLa Ciencia y la Tecnolog\u00eda constituyen una priori-dad pol\u00edtica de primer orden y, adem\u00e1s, han ad-quirido gran importancia en la sociedad de todo el mundo. Hace tiempo que la ciencia espa\u00f1ola es plenamente europea: contribuimos decidida-mente a la creaci\u00f3n del ERA (Espacio Europeo de Investigaci\u00f3n) en el llamado Proceso de Ljublja-na, proporcionando un marco cient\u00edfico y jur\u00eddi-co capaz de permitir a los investigadores el desa-rrollo de su actividad en las mejores condiciones de movilidad.   \nEl MICINN est\u00e1 presente en las Iniciativas \nTecnol\u00f3gicas Conjuntas (ITC) y en las Infraes-tructuras de Investigaci\u00f3n (RI), participando en la construcci\u00f3n de infraestructuras de car\u00e1cter \nMinisterio de Ciencia e Innovaci\u00f3n www.micinn.es\nSecretar\u00eda de Estado de Investigaci\u00f3n http://web.micinn.es/contenido.asp?dir=05_InvestigacionPlan Nacional de I+D+I www.plannacionalidi.es/Programa INGENIO 2010 www.ingenio2010.es/Estrategia Nacional de Ciencia y Tecnolog\u00edahttp://web.micinn.es/contenido.asp?menu1=2&menu2=2&dir=05_Investigacion/01@APoliticas/02@EncytOrganismos P\u00fablicos de Investigaci\u00f3n (OPIs)http://web.micinn.es/contenido.asp?menu1=6&menu2=0&dir=05_Investigacion/04-OPIFundaci\u00f3n Espa\u00f1ola para la Ciencia y Tecnolog\u00eda www.fecyt.esCentro para el Desarrollo Tecnol\u00f3gico e Industrial (CDTI): www.cdti.es/p\u00e1GINaS WEB oFICIalESCap\u00edtulo X\nMeDiO aMBiente  \nY MeDiO rUraL  \nY MarinO\nMeDioaMbienTeyMeDio  \nRURalyMaRinoMeDioaM  \nbienTeyMeDioRURalyMa  \nRinoMeD ioaMbienTeyMe  \nDioRURalyMaRinoMe Dio \naMbienTeyMeDioRURal  \nCAMBIO CLIM\u00c1 tICO\nEspa\u00f1a est\u00e1 iniciando, tras la conclusi\u00f3n del Plan \nNacional de Asignaci\u00f3n de derechos de emisi\u00f3n de gases de efecto invernadero 2005-2007, un nuevo periodo a trav\u00e9s del Plan Nacional de Asig-naci\u00f3n de derechos de emisi\u00f3n de gases de efec-to invernadero 2008-2012 (PNA 2008-2012). Di-cho Plan propone una asignaci\u00f3n total de 152,250 Mt  CO\n2/a\u00f1o, con una reducci\u00f3n de \n19,8% respecto a las emisiones de 2005.\nIndependientemente de la ejecuci\u00f3n del \nPNA 2008-2012, la Comisi\u00f3n Delegada de Go-bierno para Asuntos Econ\u00f3micos celebrada el 17 de julio de 2008 identific\u00f3 seis l\u00edneas estra-t\u00e9gicas para la reducci\u00f3n de Gases de Efecto Invernadero: Residuos y Gesti\u00f3n de Esti\u00e9rcoles, Movilidad sostenible, Edificaci\u00f3n Sostenible, Sostenibilidad Energ\u00e9tica, Pol\u00edtica Forestal y Sumideros e Innovaci\u00f3n. La definici\u00f3n de estas l\u00edneas y la ejecuci\u00f3n de las medidas correspon-dientes se llevan a cabo por todos los departa-mentos ministeriales implicados a trav\u00e9s de los correspondientes grupos de trabajo.\nEstas medidas son el complemento impres-\ncindible del mecanismo econ\u00f3mico constitui-do por el mercado de derechos de emisi\u00f3n para combatir los efectos de las emisiones difu-sas sobre el clima y pueden concretarse de la siguiente manera:\nResiduos y gesti\u00f3n de esti\u00e9rcoles\nEntre los objetivos m\u00e1s importantes destaca el Plan Nacional Integrado de Residuos (PNIR). Igualmente, se quiere promover una mejor ges-ti\u00f3n de los esti\u00e9rcoles y purines para reducir las emisiones derivadas de los mismos, contemplan-do la captaci\u00f3n y valorizaci\u00f3n del biog\u00e1s que de ellos se obtiene. Para ello se est\u00e1 trabajando en la elaboraci\u00f3n del Plan de Biodigesti\u00f3n de Purines.Movilidad sostenible\nPara alcanzar este objetivo la Comisi\u00f3n Dele-gada del Gobierno para el Cambio Clim\u00e1tico decidi\u00f3 impulsar la promulgaci\u00f3n de una nor-ma con rango de Ley (Ley de Movilidad Soste-nible) y una estrategia nacional de movilidad sostenible que integre pol\u00edticas de infraestruc-tura de transporte y cambio modal, una pol\u00edtica industrial y de innovaci\u00f3n en veh\u00edculos, as\u00ed como en combustibles, calidad del aire, ruido, seguridad y salud.\nEdificaci\u00f3n sostenible\nEl principal objetivo de esta l\u00ednea es promover la eficiencia energ\u00e9tica y un mayor porcentaje de autoabastecimiento en consumos energ\u00e9ti-cos en viviendas y edificios. Se contemplan ac-tuaciones en edificaci\u00f3n de vivienda nueva (fortalecer la implantaci\u00f3n del C\u00f3digo T\u00e9cnico de la Edificaci\u00f3n), en vivienda existente (puesta en marcha del Plan RENOVE de ayudas a la rehabilitaci\u00f3n), y en edificaci\u00f3n no residencial (progresar en la aplicaci\u00f3n del Plan de Ahorro y Eficiencia Energ\u00e9tica en edificios de la Admi-nistraci\u00f3n General del Estado).\nsostenibilidad energ\u00e9tica\nEsta l\u00ednea busca integrar los objetivos comunita-rios de ahorro y mejora de la eficiencia energ\u00e9ti-ca y promover las energ\u00edas renovables. Para ello, la actuaci\u00f3n m\u00e1s importante es la aprobaci\u00f3n de la Ley de Eficiencia Energ\u00e9tica y Energ\u00edas Reno-vables. Tambi\u00e9n est\u00e1 prevista la revisi\u00f3n y actua-lizaci\u00f3n del Plan de Ahorro y Eficiencia Energ\u00e9ti-ca 2013-2020 y del Plan de Energ\u00edas Renovables para el periodo 2011-2020. Igualmente, dentro de esta l\u00ednea estrat\u00e9gica, est\u00e1 previsto adoptar un marco jur\u00eddico nacional para la captura y alma-cenamiento geol\u00f3gico de CO\n2 (la directiva comu-\nnitaria correspondiente est\u00e1 en fase de negocia-ci\u00f3n).\nPol\u00edtica forestal y sumideros\nEn este caso, el objetivo es el de promover la capacidad de fijaci\u00f3n de carbono en masas forestales y actividades agr\u00edcolas. Entre las ac-211 Medio Ambiente y Medio Rural y Marino\ntuaciones previstas destaca la plantaci\u00f3n de \n45 millones de \u00e1rboles contemplada en el Plan presentado por el MARM al Consejo de Ministros de 12 de septiembre de 2008 cuyo horizonte temporal se extiende hasta el a\u00f1o 2012. \nInnovaci\u00f3n\nCon esta l\u00ednea estrat\u00e9gica se pretende fortalecer la investigaci\u00f3n, la modelizaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico de la gesti\u00f3n h\u00eddrica para incremen-tar las capacidades de respuesta y adaptaci\u00f3n en situaciones climatol\u00f3gicas extremas, as\u00ed como promocionar y desarrollar tecnolog\u00edas, especial-mente referidas a energ\u00edas renovables.\nEntre las actuaciones previstas destacan la \ncreaci\u00f3n del Instituto de Investigaci\u00f3n sobre Cambio Clim\u00e1tico, la creaci\u00f3n de un Centro Tecnol\u00f3gico de Energ\u00edas Renovables y las eva-luaciones peri\u00f3dicas del estado de conoci-miento en Espa\u00f1a ante el cambio clim\u00e1tico.\nEVALuACI\u00d3N AMBIENt AL\nLey de Evaluaci\u00f3n de  \n Impacto Ambiental\nPor Real Decreto Legislativo 1/2008 de 11 de enero se aprob\u00f3 el texto refundido de la Ley de Evaluaci\u00f3n de Impacto Ambiental con objeto de regularizar, aclarar y armonizar las disposi-ciones legales vigentes hasta esa fecha en ma-teria de evaluaci\u00f3n de impacto ambiental.\nPor otra parte, se est\u00e1 trabajando en la im-\nplantaci\u00f3n de medidas tendentes a mejorar la efi-cacia en la tramitaci\u00f3n de los procedimientos de Evaluaci\u00f3n de Impacto Ambiental, de forma que, sin rebajar las garant\u00edas medioambientales ni la rigurosidad de las DIAs, permita agilizar su trami-taci\u00f3n. Dichas medidas se concretan en:\n\u2022 Transparencia del procedimiento con po-\nsibilidad de consulta a trav\u00e9s de la p\u00e1gina web del MARM.\n\u2022 Impulso de la tramitaci\u00f3n telem\u00e1tica.\u2022 Ajustes en el procedimiento estableciendo \nplazos en fases no acotadas y determinando los efectos de la falta de respuesta a las consultas.\u2022 Comisiones de Seguimiento con el Mi-\nnisterio de Fomento y el Ministerio de Indus-tria, Turismo y Comercio.\n\u2022 Coordinaci\u00f3n con las Comunidades Au-\nt\u00f3nomas.\nLa protecci\u00f3n de la atm\u00f3sfera\nLa Agencia Europea de Medio Ambiente (AEMA) calcula que las emisiones de contaminantes at-mosf\u00e9ricos disminuir\u00e1n en los pa\u00edses europeos durante las dos pr\u00f3ximas d\u00e9cadas, gracias a la progresiva aplicaci\u00f3n de instrumentos legislativos de control de emisiones, ya vigentes o en prepa-raci\u00f3n, y a los cambios estructurales del sistema energ\u00e9tico. Se prev\u00e9 que las mayores reducciones afecten a las emisiones relacionadas con la ener -\ng\u00eda, sobre todo de SO\n2, NOX, COV y PM2,5 prima-\nrias, mientras que la reducci\u00f3n de emisiones de la agricultura puede ser menor.\nTanto las evaluaciones efectuadas a escala \nde la UE en el marco del Programa CAFE (Clean Air For Europe, Aire Limpio para Euro-\npa, 2001), como las llevadas a cabo en Espa\u00f1a por parte de las Comunidades Aut\u00f3nomas de acuerdo con la normativa en vigor, ponen de manifiesto que, a pesar de las medidas puestas en marcha en el pasado, a\u00fan existen niveles de contaminaci\u00f3n con efectos adversos muy significativos. \nLos principales problemas detectados en las \n\u00faltimas evaluaciones realizadas en Espa\u00f1a son: \n\u2022 En grandes ciudades: superaciones de los \nvalores l\u00edmites de di\u00f3xido de nitr\u00f3geno, princi-palmente debido al tr\u00e1fico.\n\u2022 Superaci\u00f3n de los valores l\u00edmite de di\u00f3xi-\ndo de azufre en algunas \u00e1reas industriales, de-bido a petroqu\u00edmicas o centrales t\u00e9rmicas que emplean como combustible carb\u00f3n de alto contenido de azufre.\n\u2022 Presencia de part\u00edculas PM10 debido a \nfuentes industriales y de tr\u00e1fico, as\u00ed como por las condiciones climatol\u00f3gicas y geogr\u00e1ficas de nuestro pa\u00eds.\n\u2022 Superaciones de los valores objetivo de \nozono en \u00e1reas suburbanas y rurales por la dis-persi\u00f3n atmosf\u00e9rica de contaminantes precurso-res desde \u00e1reas urbanas y por condiciones clima-tol\u00f3gicas favorables para la formaci\u00f3n de ozono. 212\ndustriales de actividad, a m\u00e1s sustancias contami-\nnantes y a m\u00e1s medios; incluye, asimismo, infor -\nmaci\u00f3n sobre la transferencia de residuos para su gesti\u00f3n fuera de los complejos industriales.\nGesti\u00f3n sostenible de productos \nqu\u00edmicos\nEl mayor exponente de la gesti\u00f3n sostenible de los productos qu\u00edmicos en la Uni\u00f3n Europea lo constituye el Reglamento REACH, aprobado el 18 de diciembre de 2006 y cuya entrada en vigor se produjo el 1 de junio de 2007. Su ob-jetivo principal es salvaguardar la salud huma-na y el medio ambiente de los riesgos de las sustancias qu\u00edmicas sin menoscabar la compe-titividad de la industria qu\u00edmica europea.\nUno de los aspectos relevantes del Regla-\nmento es que la informaci\u00f3n generada por fabri-cantes e importadores y evaluada por la Agencia en colaboraci\u00f3n con los Estados Miembros facili-tar\u00e1 enormemente la aplicaci\u00f3n de otras normati-vas relacionadas con la prevenci\u00f3n y control de la contaminaci\u00f3n por sustancias qu\u00edmicas.\nPara garantizar su cumplimiento se ha elabo-\nrado un anteproyecto de ley por el que se estable-ce el r\u00e9gimen sancionador previsto en el art\u00edculo 126 del Reglamento REACH. El Anteproyecto de Ley ya ha sido aprobado por el Consejo de Minis-tros y sigue su tramitaci\u00f3n parlamentaria. \nLa nueva normativa refuerza la obligaci\u00f3n \nde colaboraci\u00f3n entre administraciones p\u00fabli-cas para conseguir la mejor aplicaci\u00f3n de la Ley. Asimismo, en el texto se recoge la clasifi-caci\u00f3n de las infracciones y las sanciones. En otros art\u00edculos se contempla la graduaci\u00f3n de las sanciones, las competencias sancionadoras que recaen en las Comunidades Aut\u00f3nomas y la prescripci\u00f3n de las correspondientes infrac-ciones y sanciones. Por otra parte, el antepro-yecto de ley establece la prevalencia de la res-ponsabilidad penal sobre la administrativa y prev\u00e9 la concurrencia de sanciones. \nPol\u00edtica de gesti\u00f3n de residuos\nEn 2008 se ha seguido completando el marco regulador de los residuos, en desarrollo de la Ley 10/1998 de residuos.En Espa\u00f1a, las evaluaciones de la calidad \ndel aire reflejan nuestras especiales condicio-nes meteorol\u00f3gicas (mayor radiaci\u00f3n solar que favorece la contaminaci\u00f3n fotoqu\u00edmica y, por tanto, la formaci\u00f3n de ozono, la resuspensi\u00f3n de part\u00edculas por escasez de lluvia, etc\u00e9tera) y geogr\u00e1ficas (episodios de intrusiones de part\u00ed-culas de origen sahariano).\nMedidas en curso y previstas\nEl Gobierno ha adoptado el II Programa Nacional de Reducci\u00f3n de Emisiones de acuerdo con lo contenido en la Directiva 2001/81 sobre techos nacionales de emisi\u00f3n de determinados contami-nantes atmosf\u00e9ricos (en amoniaco (NH\n3), \u00f3xidos \nde nitr\u00f3geno (NOx) y compuestos org\u00e1nicos vol\u00e1-\ntiles (COV), y di\u00f3xido de azufre (SO2) para 2010). \nEn \u00e9l se prev\u00e9n, entre otros, acuerdos voluntarios con Comunidades Aut\u00f3nomas orientados a la re-ducci\u00f3n de emisiones del sector energ\u00e9tico y, en concreto, del transporte por carretera y a\u00e9reo; elaboraci\u00f3n de instrumentos normativos dirigidos a la limitaci\u00f3n de valores de emisi\u00f3n de ciertos valores no regulados; establecimiento de planes y programas que fomenten el uso de veh\u00edculos m\u00e1s limpios, etc\u00e9tera. \nA finales de 2007, el Parlamento aprob\u00f3 el \ntexto de la nueva Ley de Calidad del Aire y Pro-tecci\u00f3n de la Atm\u00f3sfera (Ley 34/2007, de 15 de noviembre) impulsada por el Ministerio de Me-dio Ambiente y que tiene como objetivo reforzar la acci\u00f3n del Gobierno frente a la contamina-ci\u00f3n atmosf\u00e9rica con el fin de alcanzar niveles saludables de calidad del aire. \nEn materia de informaci\u00f3n p\u00fablica, durante \nel 2008 se ha realizado un nuevo ciclo de regis-tro y notificaci\u00f3n de emisiones por parte de los complejos industriales al Registro Estatal de Emi-siones y Fuentes Contaminantes, PRTR-Espa\u00f1a. El principal objetivo del registro es poner a dis-posici\u00f3n del p\u00fablico en general, y en Internet (www.prtr-es.es), la informaci\u00f3n sobre las emi-\nsiones de sustancias contaminantes a la atm\u00f3sfe-ra, al agua y al suelo generadas por los principa-les sectores industriales, como de hecho se ven\u00eda haciendo en el anterior registro EPER. La diferen-cia fundamental entre PRTR y EPER, es que su alcance es mayor, afectando a m\u00e1s sectores in-213 Medio Ambiente y Medio Rural y Marino\nmicos involucrados en la consolidaci\u00f3n de una \ngesti\u00f3n de residuos que integre de forma efecti-va los principios rectores de la pol\u00edtica europea de residuos y que consiga mejorar de forma significativa su gesti\u00f3n en Espa\u00f1a. En concreto, busca modificar la tendencia actual del creci-miento de la generaci\u00f3n de residuos, fomen-tando de forma eficaz la prevenci\u00f3n y la reuti-lizaci\u00f3n, consolidar el reciclado, otras formas de valorizaci\u00f3n y disminuir el dep\u00f3sito de resi-duos en vertedero, erradicando el vertido ile-gal. Tambi\u00e9n se propone completar las infraes-tructuras de tratamiento de residuos en Espa\u00f1a y mejorar el funcionamiento de las existentes.\nEl PNIR abarca los residuos urbanos de ori-\ngen domiciliario, los residuos con legislaci\u00f3n espec\u00edfica (residuos peligrosos, veh\u00edculos y neum\u00e1ticos fuera de uso, residuos de pilas y acumuladores de aparatos el\u00e9ctricos y electr\u00f3-nicos, residuos que contienen PCB/PCT, resi-duos de construcci\u00f3n y demolici\u00f3n, lodos de depuradoras y residuos de industrias extracti-vas), los suelos contaminados y algunos resi-duos agrarios e industriales no peligrosos que, aunque no disponen de regulaci\u00f3n espec\u00edfica, son relevantes por su cuant\u00eda y su incidencia sobre el entorno. El plan incluye adem\u00e1s una estrategia para reducir los residuos biodegrada-bles destinados a los vertederos. El 1 de febrero de 2008, el Consejo de Minis-\ntros aprob\u00f3 el Real Decreto 105/2008 por el que se regula la producci\u00f3n y gesti\u00f3n de los residuos de construcci\u00f3n y demolici\u00f3n (RCD). Este Real Decreto ya fue incluido entre las medidas pro-puestas por el Plan Nacional de Residuos de Construcci\u00f3n y Demolici\u00f3n 2001-2006. \nEl Real Decreto 105/2008 se constituye as\u00ed \nen una herramienta fundamental para la gesti\u00f3n de los RCD. Aplica el principio de responsabili-dad del productor, el de prevenci\u00f3n de residuos y la corresponsabilidad entre todos los agentes que intervienen en la cadena de producci\u00f3n y gesti\u00f3n de los RCD (promotores, proyectistas, direccio-nes facultativas, constructores, gestores, etc\u00e9tera). Su objetivo es contribuir al desarrollo sostenible del sector de la construcci\u00f3n en Espa\u00f1a promo-viendo la prevenci\u00f3n, reutilizaci\u00f3n, reciclado, valorizaci\u00f3n y el adecuado tratamiento de los RCD destinados a su eliminaci\u00f3n.\nEl 1 de febrero de 2008, el Consejo de Mi-\nnistros aprob\u00f3 el Real Decreto 106/2008 sobre pilas y acumuladores y la gesti\u00f3n ambiental de sus residuos. Su \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n incluye tanto a las pilas y acumuladores port\u00e1tiles, es decir, las de consumo dom\u00e9stico, como a las industriales y de automoci\u00f3n, prohibiendo la puesta en el mercado de las que contengan ciertas cantidades de mercurio o de cadmio.\nTodos los residuos de pilas y acumuladores \nrecogidos deber\u00e1n ser sometidos a tratamiento y reciclaje en procesos que cumplan con los re-quisitos de eficiencia que se establecen en el real decreto. Los productores, incluidos los im-portadores, est\u00e1n obligados a financiar todos los costes de la recogida y la gesti\u00f3n, as\u00ed como los de las campa\u00f1as de informaci\u00f3n al p\u00fablico.\nTras m\u00e1s de un a\u00f1o de trabajo conjunto para \ninventariar los vertederos ilegales existentes y acordar medidas para su erradicaci\u00f3n, los Direc-tores Generales de Calidad y Evaluaci\u00f3n Ambien-tal del MARM y de las Comunidades Aut\u00f3nomas han puesto en marcha el 16 de julio de 2008 un plan de acci\u00f3n sobre vertederos ilegales de resi-duos en Espa\u00f1a.\nEn 2008 se ha aprobado el Plan Nacional \nIntegrado de Residuos (PNIR) 2008-2015.\nEl objetivo general del PNIR es impulsar a \nlas distintas administraciones y agentes econ\u00f3-\n214\nproducci\u00f3n vegetal espa\u00f1ola. Otros cultivos de \nnotable importancia son el olivar y el vi\u00f1edo.\naceite de oliva y aceituna de mesa.\nEspa\u00f1a es el principal pa\u00eds productor de aceite \nde oliva en la Uni\u00f3n Europea con el 48% del total, una superficie ole\u00edcola que asciende a 2,5 millones de hect\u00e1reas. El valor de la pro-ducci\u00f3n de aceite de oliva supone el 7,5% del valor de la producci\u00f3n vegetal. En la campa\u00f1a 2007-2008 se exportaron m\u00e1s de 600.000 to-neladas de aceite, siendo la Uni\u00f3n Europea  el principal destino de las exportaciones (78%).\nLa aceituna de mesa, al igual que el aceite de \noliva, presenta una balanza comercial claramen-te positiva. La mayor parte de la producci\u00f3n se destina a las exportaciones con una media anual de entre 250.000 y 300.000 toneladas.\nFrutas y hortalizas.\nEl valor de la producci\u00f3n del sector de frutas y \nhortalizas ascendi\u00f3 durante 2007 aproximada-mente a 14.200 millones de euros (35% del valor de la producci\u00f3n agraria). La balanza comercial durante 2007 result\u00f3 con saldos positivos de 2.728 millones de euros para las hortalizas y 3.303 millones de euros para las frutas. La Uni\u00f3n Europea es el principal destino de nuestros en-v\u00edos, absorbiendo m\u00e1s del 85% en volumen y del 90% en valor de los mismos.\nEn cuanto a las frutas, hortalizas transfor-\nmadas y c\u00edtricos, la balanza comercial tiene un saldo superior a 1.000 millones de euros. \nsector vitivin\u00edcola.\nLa producci\u00f3n media vitivin\u00edcola se aproxima a \nlos 40 millones de hl de vino y mosto, de los que 13 millones de hl corresponden a vinos de cali-dad y 21 millones a vinos de mesa.  En 2007 se export\u00f3 un volumen de vino de 15,3 millones de hl lo que supuso un nuevo record de exportaci\u00f3n, superando en valor los 1.800 millones de euros. El mercado comunitario es el principal destino de nuestras exportaciones al recibir aproximada-mente las tres cuartas partes del volumen expor -\ntado. Los cinco principales pa\u00edses destino de MEDIO RuRAL\nLa agricultura en Espa\u00f1a\nLa agricultura en Espa\u00f1a es un sector estrat\u00e9gico de gran importancia social, territorial, medioam-biental y econ\u00f3mica.\nHay que tener en cuenta que la mitad de la \nsuperficie de Espa\u00f1a se destina a actividades agr\u00edcolas o ganaderas (32% del territorio co-rresponde a tierras de cultivo y el 17% a prados y pastos).  El sector agroalimentario es uno de los m\u00e1s pujantes de la econom\u00eda espa\u00f1ola. La producci\u00f3n de la rama agraria mantiene una tendencia creciente y se sit\u00faa por encima de los 40.000 millones de euros.\nLa industria agroalimentaria espa\u00f1ola es el \nprimer sector industrial del pa\u00eds (con un nivel de ocupaci\u00f3n de alrededor de 500.000 perso-nas y con unas ventas que superan los 78.000 millones de euros, lo que supone el 16% del conjunto industrial.\nHay que a\u00f1adir que el sector exportador \nagroalimentario arroja una balanza comercial con saldos positivos con car\u00e1cter permanente.\nPol\u00edtica agraria nacional\nLa agricultura espa\u00f1ola, en el marco de la PAC y de la pol\u00edtica agraria nacional, tiene un obje-tivo prioritario y concreto: consolidar e incre-mentar una producci\u00f3n segura y de calidad, orientada al mercado, sostenible, tanto en lo que se refiere a la viabilidad econ\u00f3mica y so-cial como al respeto de pr\u00e1cticas y normas medioambientales y que cumpla, adem\u00e1s, las funciones no directamente productivas que le asigna la sociedad.\nProducciones\nEl valor de la producci\u00f3n agraria en Espa\u00f1a du-rante el a\u00f1o 2007 ascendi\u00f3 a 40.202 millones de euros, de los cuales el 60,6% corresponden a la producci\u00f3n vegetal.\nDebido a las variadas condiciones clim\u00e1ticas \ny de suelo, existe una gran diversidad de cultivos y, por tanto, de productos: mediterr\u00e1neos, tropi-cales y de clima templado. El valor de la produc-ci\u00f3n de frutas y hortalizas alcanza el 58% de la 215 Medio Ambiente y Medio Rural y Marino\nEl sector ovino y caprino, con un censo de \nm\u00e1s de 25 millones de cabezas, aporta el 12% \nde la producci\u00f3n final ganadera. El sector de la carne de aves, con otro 12%, sigue a continua-ci\u00f3n y la producci\u00f3n de huevos supone el 6%.\nEl sector de la carne presenta una balanza \ncomercial favorable, habi\u00e9ndose duplicado el valor de las exportaciones en los \u00faltimos ocho a\u00f1os, superando en 2007 los 2.700 millones de euros. Y para algunos de ellos, como el sector de la carne de porcino o el de los huevos, ex-cedentarios en nuestro pa\u00eds, la exportaci\u00f3n re-sulta imprescindible para conseguir el mante-nimiento del equilibrio del mercado interior.\nEL sECtOR DE LA PE sCA \nEN EsPA\u00f1A\nFlota pesquera\nEl Gobierno espa\u00f1ol ha realizado un gran es-fuerzo para la adecuaci\u00f3n de la flota pesquera espa\u00f1ola respecto de los caladeros en aras a la sostenibilidad de los recursos pesqueros y para adecuarse al marco de la Uni\u00f3n Europea. La flota espa\u00f1ola, a 31 de diciembre de 2007, est\u00e1 compuesta por un total de 13.006 buques, de los cuales el 96% faenan en caladero nacional (12.494). Otros 233 buques lo hacen en cala-deros de la Uni\u00f3n Europea y 279 en aguas de terceros pa\u00edses, si bien, en muchos casos los buques pueden alternar caladeros.\nDel total, un 70% est\u00e1n en regiones objetivo \nde convergencia (Galicia y Andaluc\u00eda) y un 30% en regiones de no convergencia (el resto).\nAcuicultura\nParalelamente a la actividad pesquera tradicional, cabe destacar el extraordinario crecimiento que ha experimentado el sector de la acuicultura en Espa\u00f1a, en el que el grado de desarrollo produc-tivo y tecnol\u00f3gico de estos \u00faltimos a\u00f1os coloca a esta actividad como una fuente de alimento com-plementaria de la pesca extractiva, siempre desde la perspectiva de sostenibilidad de los recursos.\nLa producci\u00f3n de especies de acuicultura \nmarina y continental ascendi\u00f3 en 2007 a un nuestras producciones son Francia, Alemania, Portugal, Reino Unido e Italia. Por otro lado, las exportaciones con destino a Estados Unidos han aumentado un 19% en volumen y 11% en valor en 2007.\nGANADER\u00cdA\nEs una actividad econ\u00f3mica de gran tradici\u00f3n en \nla producci\u00f3n agraria espa\u00f1ola y su desarrollo se ha reforzado de manera muy notable desde el ingreso de nuestro pa\u00eds en la Uni\u00f3n Europea.\nLa producci\u00f3n ganadera ha alcanzado los \n15.000 millones de euros en el a\u00f1o 2007, lo que significa el 35,5% de la producci\u00f3n final agraria total.\nEl primer sector ganadero en Espa\u00f1a es la \ncarne de porcino, que aporta un 1/3 del valor to-tal de la producci\u00f3n ganadera. Espa\u00f1a es el se-gundo productor europeo, por detr\u00e1s de Alema-nia, con un censo de animales de casi 24,6 millones. Es, adem\u00e1s, el sector m\u00e1s activo en el comercio internacional, ya que las exportaciones espa\u00f1olas de carne de cerdo se han incrementa-do, hasta alcanzar el 21% de la producci\u00f3n na-cional. En los \u00faltimos seis a\u00f1os, las exportaciones de porcino se han incrementado un 60%.\nLe sigue en importancia la producci\u00f3n de \ncarne de vacuno que, con un censo de 6,4 mi-llones de animales, represent\u00f3 un 15% de la producci\u00f3n ganadera en 2007.\nLa producci\u00f3n de leche significa el 19% de \nla producci\u00f3n ganadera. Y el censo de vacas est\u00e1 estabilizado, como consecuencia de la aplicaci\u00f3n del r\u00e9gimen de cuotas de produc-ci\u00f3n, en torno al mill\u00f3n de cabezas.216\nComercializaci\u00f3n pesquera\nEl volumen de capturas comercializado asciende \na 538.128 toneladas de fresco y 219.653 de refri-gerado y 272.596 toneladas de acuicultura, con un valor total de 1.815 millones de euros.\nComercio exterior pesquero\nEspa\u00f1a es uno de los pa\u00edses con mayor consu-mo de pescado per capita, que actualmente se \nsit\u00faa en torno a los 36,5 kg al a\u00f1o, duplicando a la UE, que es de 15 kg/a\u00f1o. En consecuencia, nuestra producci\u00f3n no puede satisfacer la de-manda del mercado, por lo que Espa\u00f1a debe recurrir a las importaciones en un alto porcen-taje.\nEspa\u00f1a se encuentra dentro de los diez pri-\nmeros pa\u00edses en valor comercializado de pro-ductos pesqueros en el comercio internacional. En el a\u00f1o 2007, las importaciones ascendieron a 1.707.022 toneladas por un valor de 5.221 millones de euros. El 27% (31% en valor) pro-cedi\u00f3 de pa\u00edses comunitarios.\nLas exportaciones ascendieron a 967.050 \ntoneladas, por un valor de 2.432 millones de euros, el 67% (el 78% en valor) con destino a mercados de pa\u00edses comunitarios.\nAGuA\nPol\u00edtica del agua\nLa pol\u00edtica del agua desarrollada por el MARM se basa en los principios de protecci\u00f3n y recupera-ci\u00f3n de las masas de agua, junto con un uso de la misma acorde a la Directiva Marco del Agua. Se est\u00e1 llevando a cabo una gesti\u00f3n integrada de los recursos h\u00eddricos basada en: la recuperaci\u00f3n y gesti\u00f3n ambiental, la mejora en los usos del agua, el incremento de las inversiones (principalmente para modernizaci\u00f3n de infraestructuras) y la ges-ti\u00f3n planificada de riesgos como sequ\u00edas e inun-daciones. Adem\u00e1s se est\u00e1n elaborando los nue-vos planes de cuenca que recogen plenamente la participaci\u00f3n ciudadana.\nEn la actualidad se est\u00e1n desarrollando pro-\nyectos prioritarios que inciden en la disponibili-dad de recursos para las cuencas con d\u00e9ficit o total de 400.000 toneladas, de las que 301.865 toneladas corresponden a mejill\u00f3n y 98.135 toneladas a otras especies de peces, moluscos y crust\u00e1ceos, destacando, dentro del grupo  \nde peces, las 17.836,3 toneladas de dorada, 9.438 de lubina y 6.215 toneladas de rodaba-llo en el \u00e1mbito marino, y unas 30.000 tonela-das de trucha en el \u00e1mbito de la acuicultura continental.\nProducci\u00f3n y Empleo en Espa\u00f1a\nLas capturas totales de la flota espa\u00f1ola as-cendieron en 2007 a 763.864 toneladas, de las cuales 355.600 toneladas se realizaron en el Atl\u00e1ntico Nororiental (CIEM); 102.200 en el \u00cdndico Occidental; 84.700 en el Medite-rr\u00e1neo; 81.500 en el Atl\u00e1ntico Centro Orien-tal y unas 62.600 en el Atl\u00e1ntico Sudocciden-tal. Esta flota emplea a 33.069 trabajadores a bordo (datos ISM), principalmente en Galicia y Andaluc\u00eda, que representan el 70% del to-tal. Espa\u00f1a se encuentra a la cabeza de la Uni\u00f3n Europea en valor de pesca desembar -\ncada, as\u00ed como en tonelaje de la flota y n\u00fa-mero de pescadores. No obstante, ocupa el tercer puesto, tras Grecia e Italia, en  n\u00famero total de buques; y el segundo, tras Dinamar -\nca, en volumen de capturas totales y desem-barcos.\ncultivo de mejillones, san carles de la r\u00e1pita (t arragona).217 Medio Ambiente y Medio Rural y Marino\nMapa de las plantas desalinizadoras del programa a.G.U.a. en la costa mediterr\u00e1nea, canarias, ceuta y Melilla.sitUaci\u00f3n De Las pLantas DesaLiniZaDOras DeL prOGraMa a.G.U.a.\nseptiembre de 2007. t odas las cifras de capacidad en hm3/a\u00f1o\nBALANCE GENERAL DE LAS PLANTAS DESALINIZADORAS\nSITUACI\u00d3N RECURSOS INVERSI\u00d3N\n hm3/a\u00f1o millones de euros\n     Agua desalada a principios de 2004 140\n  Puestas en servicio desde 2004 191 420\n  En construcci\u00f3n 345 985\n  Adjudicadas 97 270\n  En licitaci\u00f3n o pr\u00f3xima licitaci\u00f3n 15 50\n  En informaci\u00f3n p\u00fablica actual o pr\u00f3xima 25 65\n  En redacci\u00f3n 40 155\n      Total promovido por el programa Agua 713 1.945\n      TOTAL GENERAL PREVISTO 853Ceuta: 7,5\n  7,5Melilla: 7,5\n  7,5Canarias: 19\n   9\n  10Girona: 10\n  10: Ampliaci\u00f3n La Tordera\nBarcelona: 60\n  60: Barcelona\nBaleares: 17\n  17 (4 plantas)Castell\u00f3n: 33\n  15: Monc\u00f3far\n  18: Oropesa\nValencia: 8\n  8: Sagunto\nM\u00e1laga: 100\n  20: Marbella\n  60: El Atabal\n  20: Costa del Sol OccidentalAlmer\u00eda: 117\n  42: Carboneras I\n  20: N\u00edjar\n   5: Adra\n  20: Bajo Almanzora\n  30: Campo de Dal\u00edas\nMurcia-Alicante: 334\n  24: San Pedro del Pinatar I\n   6: Ampliaci\u00f3n de Alicante I\n  24: San Pedro del Pinatar II\n  50: Valdelentisco\n  24: Alicante II\n   5: Ampliaci\u00f3n \u00c1guilas\n  60: \u00c1guilas/Guadalet\u00edn\n  80: Torrevieja\n   4: Ampliaci\u00f3n Moj\u00f3n\n   9: Denia\n  18: Campello/Mutxamel\n  20: Vega Baja\n  10: J\u00e1vea218\ncuya inversi\u00f3n ha supuesto 575 millones de euros. \nDesde el a\u00f1o 2004  se ha duplicado el volumen de agua potable obtenida por desalinizaci\u00f3n. Adem\u00e1s, se est\u00e1n construyendo otras 11 desalini-zadoras que aportar\u00e1n, gracias a los 965 millones de euros de inversi\u00f3n, otros 306 hm\n3 de agua. \nPara frenar la especulaci\u00f3n y la excesiva \nocupaci\u00f3n urban\u00edstica, la Ley de Suelo contem-pla el car\u00e1cter determinante de los informes pre-ceptivos de las Confederaciones Hidrogr\u00e1ficas sobre la disponibilidad de agua, antes de iniciar cualquier nuevo desarrollo urban\u00edstico.\nSe han iniciado los trabajos de elaboraci\u00f3n \ndel Sistema Nacional de Cartograf\u00eda de Zonas Inundables en dos amplias zonas geogr\u00e1ficas: Cantabria y el \u00e1mbito de la Confederaci\u00f3n Hidro-gr\u00e1fica del J\u00facar. La informaci\u00f3n contenida en este sistema estar\u00e1 a disposici\u00f3n de los \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n estatal, auton\u00f3mica y local y se le dar\u00e1 publicidad de conformidad con la Ley que regula los derechos de acceso a la informaci\u00f3n. \nMEDIO NA tuRAL   \ny BIODIVERsIDAD\nEspecies Amenazadas\nComo consecuencia de la gran diversidad de h\u00e1bitats, Espa\u00f1a tiene una elevada diversidad de especies. Una estimaci\u00f3n cifra en unas 80.000 las especies presentes en la Pen\u00ednsula y con graves problemas de sobreexplotaci\u00f3n y con-taminaci\u00f3n de acu\u00edferos.\nDurante 2008 se ha venido trabajando in-\ntensamente en:\n\u2022 Planes Hidrol\u00f3gicos de Demarcaci\u00f3n. \nMediante la publicaci\u00f3n de los documentos denominados \u00abEsquema de Temas Importan-tes\u00bb y la participaci\u00f3n ciudadana en sus conte-nidos se definir\u00e1n unos nuevos Planes que se aprobar\u00e1n a lo largo de 2009.\n\u2022 Modernizaci\u00f3n de regad\u00edos. A punto de \nfinalizar las actuaciones de modernizaci\u00f3n co-rrespondientes al Plan de Choque 2006-2007, y con el cierre del Plan Nacional de Regad\u00edos Horizonte 2008, con los que se ha moderniza-do una superficie de dos millones de hect\u00e1reas, se est\u00e1 trabajando con las Comunidades Aut\u00f3-nomas en un futuro plan de regad\u00edos sostenible (2009-2015) para terminar de modernizar toda la superficie agraria \u00fatil. Las hect\u00e1reas de riego localizado ya superan con creces las de riego de gravedad lo que refleja claramente el esfuer-zo modernizador de estos planes.\n\u2022 Calidad de aguas. En la actualidad, el \n90% de aguas residuales son objeto de trata-mientos adecuados de depuraci\u00f3n. En las ac-tuaciones de mejora de la calidad de las aguas y depuraci\u00f3n, se han invertido m\u00e1s de 800 mi-llones de euros. \n\u2022 Desalinizaci\u00f3n. En la actualidad hay en ser -\nvicio 10 nuevas plantas desalinizadoras que pro-ducen 265 hm\n3 de agua recuperada al mar al a\u00f1o, sUperFicie reGaDa\n2002 2003 2004 2005 2006 2007 20081.500.000\n1.400.0001.300.0001.200.0001.100.0001.000.000\nGravedad LocalizadaHect\u00e1reas219 Medio Ambiente y Medio Rural y Marino\nespecies silvestres m\u00e1s destacados y amenaza-\ndos de Europa. La Red est\u00e1 compuesta por las Zonas Especiales de Conservaci\u00f3n (ZEC), esta-blecidas de acuerdo con la Directiva de H\u00e1bi-tat (92/43/CEE), y por las Zonas de Especial Protecci\u00f3n para las Aves (ZEPA), creadas por la Directiva de Aves (79/409/CEE).archipi\u00e9lagos, siendo el pa\u00eds m\u00e1s rico en flora vascular de Europa y del Mediterr\u00e1neo. \nLa Ley 42/2007 del Patrimonio Natural y de \nla Biodiversidad crea el Listado de Especies en R\u00e9gimen de Protecci\u00f3n Especial y el Cat\u00e1logo Es-pa\u00f1ol de Especies Amenazadas que incluir\u00e1 los taxones o poblaciones amenazadas, que conten-dr\u00e1n en las categor\u00edas de \u00aben peligro de extin-ci\u00f3n\u00bb o \u00abvulnerables\u00bb, con la obligaci\u00f3n de re-dactar un plan de recuperaci\u00f3n para asegurar su conservaci\u00f3n. Podr\u00e1 dar lugar a la designaci\u00f3n de \u00e1reas cr\u00edticas que pueden incluirse en el Cat\u00e1logo Espa\u00f1ol de H\u00e1bitats en Peligro de Desaparici\u00f3n.\nRed Natura 2000\nEs una red ecol\u00f3gica de \u00e1reas para la conserva-ci\u00f3n de la biodiversidad y constituye la iniciativa m\u00e1s ambiciosa emprendida por la Uni\u00f3n Euro-pea para proteger el patrimonio natural comuni-tario y detener la p\u00e9rdida de biodiversidad.\nSu finalidad es asegurar la supervivencia a \nlargo plazo de los h\u00e1bitats naturales y de las \nCat\u00e1loGo NaCIoNal DE ESpECIES aMENaZaDaS\nN\u00famero de taxones (especies y subespecies) por categor\u00eda de amenaza\nGrupos En peligro  Sensible a la Vulnerable De inter\u00e9s Totales\ntaxon\u00f3micos de extinci\u00f3n alteraci\u00f3n  especial\n  de su h\u00e1bitat    \n     139* \nFlora 112* 7* 9* 11 137 taxones\n     4 2 \nInvertebrados 16 7 9 10 42 taxones\n     430* \nVertebrados 38 7* 43* 342* 423 taxones\n     1 1 \nPeces 4 0 6 1 11 taxones\n     2 2 \nAnfibios 1 0 1 20 22 taxones\n     5 1 \nReptiles 5 3 1 42 51 taxones\n     287* \nAves 21* 3 12* 251* 283 taxones\n     59* \nMam\u00edferos 7 1* 23* 28* 56 taxones\n     611*\nTOTAL 166* 21* 61* 363* 602 taxones\n* Contiene taxones (especies y subespecies) con poblaciones en diferentes categor\u00edas de amenaza.\nel oso pardo en espa\u00f1a est\u00e1 en peligro de extinci\u00f3n. s\u00f3lo \nquedan unos pocos ejemplares en la cordillera cant\u00e1brica  y en los pirineos.220\nterministerial para el Medio Rural y la Mesa de \nAsociaciones de Desarrollo Rural, teniendo como instrumento de aplicaci\u00f3n el Programa de Desarrollo Rural Sostenible, que compren-der\u00e1 un conjunto de actuaciones y medidas con las que se pretende dar respuesta a las ne-cesidades de desarrollo del medio rural y cuya aprobaci\u00f3n est\u00e1 prevista para 2009.\nLa Ley destaca la importancia que en el con-\njunto del Estado tiene el medio rural, al que per -\ntenece el 90% del territorio y el 80% de los mu-nicipios, as\u00ed como el 35% de la poblaci\u00f3n, lo que equivale a m\u00e1s de 14 millones de personas.\nLos objetivos generales que se persiguen se \ncentran en mantener y ampliar la base econ\u00f3-mica del medio rural mediante la preservaci\u00f3n de actividades competitivas y multisectoriales y la diversificaci\u00f3n de su econom\u00eda; mantener y mejorar el nivel de poblaci\u00f3n del medio rural, y elevar el grado de bienestar de sus ciudada-nos, potenciando y asegurando unos servicios p\u00fablicos b\u00e1sicos adecuados y suficientes; y conservar y recuperar el patrimonio y los recur-sos naturales del medio rural.\nIntegra, por primera vez, la actuaci\u00f3n de 12 \ndepartamentos ministeriales, con el fin de que to-das las pol\u00edticas en el medio rural tengan un ca-r\u00e1cter coordinado y convergente, creando para ello la Comisi\u00f3n Interministerial para el Medio Espa\u00f1a contribuye con un 25,8% de su to-\ntal superficial, perteneciente a cuatro regiones biogeogr\u00e1ficas distintas (alpina, atl\u00e1ntica, me-diterr\u00e1nea y macaron\u00e9sica).\nPol\u00edtica Forestal: incendios\nEl esfuerzo en la prevenci\u00f3n de los incendios fo-restales, as\u00ed como el incremento de medios desti-nados a colaborar con las Comunidades Aut\u00f3no-mas en su lucha contra el fuego, ha repercutido en un significativo descenso en el n\u00famero de in-cendios, as\u00ed como de superficie quemada, con respecto a a\u00f1os anteriores. El a\u00f1o 2008 fue el que registr\u00f3  menor superficie forestal afectada por in-cendios en el \u00faltimo decenio, con un total de 38.523,53 hect\u00e1reas quemadas, lo que contrasta con  la media registrada en el decenio, que se si-t\u00faa en 127.143,41.\nDesarrollo rural\nLey de desarrollo sostenible del medio rural: \nprograma de Desarrollo rural sostenible \nLa Ley 45/2007, de 13 de diciembre sobre De-\nsarrollo Rural Sostenible, se encuentra en pro-ceso de puesta en marcha con la creaci\u00f3n del Consejo para el Medio Rural, la Comisi\u00f3n In-\n221 Medio Ambiente y Medio Rural y Marino\nLas medidas se estructuran en cuatro ejes \nque se refieren al aumento de la competitivi-\ndad del sector agr\u00edcola y forestal, la mejora del medio ambiente y del entorno rural, la calidad de vida en las zonas rurales y la diversificaci\u00f3n de la econom\u00eda rural y el eje Leader.\nAdem\u00e1s, en el a\u00f1o 2008 la Comisi\u00f3n ha \naprobado un programa adicional, la Red Rural Nacional, que nace de la voluntad de poner en marcha la pol\u00edtica de Estado de desarrollo ru-ral, de manera sin\u00e9rgica con la nueva progra-maci\u00f3n europea 2007-2013. Este programa se configura como un sistema integrado destinado a fortalecer alianzas, divulgar experiencias y conformar un escenario com\u00fan con todos los actores implicados en el desarrollo sostenible del medio rural espa\u00f1ol. \nAlimentaci\u00f3n e Industria  \nAgroalimentaria\nDieta Mediterr\u00e1nea: candidatura Unesco\nEl d\u00eda 29 de septiembre de 2008 se present\u00f3 en \nla sede de la UNESCO, en Par\u00eds, la Candidatura de la Dieta Mediterr\u00e1nea para formar parte de la lista del Patrimonio Cultural Inmaterial de la Humanidad, donde Espa\u00f1a, Italia, Grecia y Marruecos constituyen el n\u00facleo de redacci\u00f3n de la candidatura. La resoluci\u00f3n de la UNESCO ser\u00e1 en septiembre de 2009.\nEste modelo alimentario aporta beneficios \nsaludables que han sido demostrados cient\u00edfi-camente, avalado por la FAO y la OMS.\nconsumo y comercializaci\u00f3n. plan de mejora de \nla comercializaci\u00f3n de los productos agrarios\nEn las actuaciones para el desarrollo de la cade-\nna alimentaria, el MARM tiene como objetivos el fomento de la transparencia en la informaci\u00f3n sobre el mercado alimentario; la mejora del co-nocimiento sobre la estructura de la cadena ali-mentaria; la mejora de la competitividad de la Industria Agroalimentaria; la promoci\u00f3n de la in-novaci\u00f3n y la eficiencia en la cadena; y la mejo-ra de la formaci\u00f3n de cuadros directivos a trav\u00e9s del Programa de Alta Formaci\u00f3n para Gestores de Empresas de la Cadena Agroalimentaria.Rural, formada por todos los departamentos afec-tados. Con esta Ley ser\u00e1 posible establecer pol\u00edti-cas de car\u00e1cter horizontal en Desarrollo Rural en materias como educaci\u00f3n, cultura, sanidad, vi-vienda, transportes, comunicaci\u00f3n entre territo-rios y seguridad en el medio rural entre otras.\nTambi\u00e9n pone especial \u00e9nfasis en el desa-\nrrollo de colectivos considerados prioritarios, propiciando la incorporaci\u00f3n de activos rurales j\u00f3venes que permitan el mantenimiento de la poblaci\u00f3n, a la vez que fomenta la igualdad y la promoci\u00f3n de la mujer.\nDesarrollo rural en la pac: plan estrat\u00e9gico \nnacional 2007-2013, marco nacional,  programas de desarrollo rural \nDentro la Pol\u00edtica Agr\u00edcola Com\u00fan, a trav\u00e9s de los \nfondos FEADER, se establecen las medidas sus-ceptibles de cofinanciaci\u00f3n por la UE (recogidos en el Reglamento (CE)1698/2005 del Consejo, de 20 de septiembre). Con estos fondos se buscan llevar a cabo pol\u00edticas de desarrollo rural conse-cuentes con los objetivos de Lisboa (competitivi-dad y empleo) y Gotemburgo (desarrollo sosteni-ble y medio ambiente). Otros objetivos a cumplir son mejorar la calidad de vida en el medio rural, manteniendo una prioridad financiera en las re-giones de convergencia y un enfoque transversal de la igualdad de oportunidades.\nPara la puesta en pr\u00e1ctica en Espa\u00f1a de di-\ncho Reglamento, el MARM en colaboraci\u00f3n con las Comunidades Aut\u00f3nomas elabor\u00f3 el Plan Estrat\u00e9gico Nacional de Desarrollo Rural y el Marco Nacional de Desarrollo Rural 2007-2013, donde se incluyen las directrices nacio-nales para las actuaciones en desarrollo rural y se establecen determinadas medidas a desarro-llar, con car\u00e1cter horizontal, en todo el territo-rio del Estado y, por tanto, a incluir en todos los Programas Regionales de Desarrollo Rural. \nEn el periodo 2007-2013, estas medidas de \ndesarrollo rural se aplican en Espa\u00f1a a trav\u00e9s de Programas de Desarrollo Rural (PDR) de \u00e1mbito auton\u00f3mico, siendo el MARM, el organismo de coordinaci\u00f3n. Dichos programas cuentan con cofinanciaci\u00f3n de fondos de la Uni\u00f3n Europea, de la administraci\u00f3n del estado a trav\u00e9s del MARM y de las administraciones auton\u00f3micas.222\n6,7%, el n\u00famero de operadores en un 5% y el \nde industrias relacionadas en un 9,4%.\nMEDIO MARINO\nsostenibilidad de la Costa y del Mar\nGesti\u00f3n del dominio p\u00fablico terrestre\nLa franja costera espa\u00f1ola constituye un \u00e1mbito \nespecialmente singular con gran variedad de ambientes clim\u00e1ticos, marinos, geol\u00f3gicos y se-dimentarios existentes a lo largo de la misma.  \nSobre este mismo espacio se desarrollan acti-\nvidades de gran tradici\u00f3n como la pesca, el turis-mo costero y el transporte mar\u00edtimo ligado al  \ncomercio, fundamentales en el desarrollo socio-econ\u00f3mico y cultural de nuestro pa\u00eds.  Pero, como consecuencia de ello, la costa espa\u00f1ola ha sufrido un importante proceso de transformaci\u00f3n que ha producido el deterioro de una parte muy impor -\ntante de nuestro litoral e incluso una p\u00e9rdida defi-nitiva de valiosos espacios naturales.\nLa gesti\u00f3n del dominio p\u00fablico mar\u00edtimo-te-\nrrestre encuentra su acomodo normativo en la Ley de Costas, que tiene como objeto, de un lado, la defensa de la integridad del medio litoral \u2013de su equilibrio y de su progreso f\u00edsico, median-te la protecci\u00f3n y conservaci\u00f3n de sus valores y virtualidades naturales y el aprovechamiento ra-cional de sus recursos\u2013 y, de otro, la garant\u00eda de su uso y disfrute p\u00fablico \u2013abierto a todos, con excepciones justificadas por el inter\u00e9s colectivo y Un buen instrumento para alcanzar estos fi-\nnes es el Observatorio de precios, un instrumento  metodol\u00f3gico y un foro de an\u00e1lisis que aporta co-nocimiento al proceso de formaci\u00f3n de precios en la cadena agroalimentaria con el fin de contri-buir a la transparencia de los mercados.\nestrategia global de calidad, seguridad y \ntrazabilidad alimentaria\nLa estrategia sobre la calidad alimentaria se com-\npone, b\u00e1sicamente, de dos actividades. Por un lado, se desarrolla una acci\u00f3n de revisi\u00f3n y elabo-raci\u00f3n de normas de calidad para su actualizaci\u00f3n de acuerdo con la normativa europea, innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y demanda del sector, destacando el desarrollo del Real Decreto 1469/2007 que reco-ge la Norma de Calidad de la Carne, el Jam\u00f3n, la Paleta y la Ca\u00f1a de Lomo Ib\u00e9ricos. Por otro lado, se coordina el control de la calidad con las Comu-nidades Aut\u00f3nomas y los Estados miembros de la UE, a trav\u00e9s de la Mesa de Coordinaci\u00f3n de la Calidad Alimentaria, en el marco del Plan Nacio-nal de Control de la Cadena Alimentaria, em-ple\u00e1ndose la trazabilidad como herramienta del control.\nagricultura ecol\u00f3gica \nLa agricultura ecol\u00f3gica ha experimentado du-\nrante el pasado a\u00f1o un relevante crecimiento, tanto en superficie como en n\u00famero de opera-dores. Un ejemplo de ello es que la superficie de agricultura ecol\u00f3gica ascendi\u00f3 en 2007 un \nSuperficie (ha) OperadoreseVOLUci\u00f3n De La prODUcci\u00f3n aGr\u00cdcOLa ecOL\u00f3Gica (1991-2007)\n1.200.000\n1.000.000\n800.000600.000400.000200.000\n0Superficie (ha)\n1991 1995 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007\n 4.235 24.078 152.105 269.465 352.164 380.920 485.079 665.055 725.254 733.182 807.569 926.390 988.323\n 396 1.233 3.811 7.782 12.341 14.060 16.521 17.751 18.505 17.688 17.509 19.211 20.17120.000\n17.50015.00012.50010.0007.5005.0002.5000N\u00famero de  \noperadores223 Medio Ambiente y Medio Rural y Marino\nde diferentes proyectos de incorporaci\u00f3n de te-\nrrenos de elevado valor ecol\u00f3gico o sometidos a presi\u00f3n urban\u00edstica, colindantes con el dominio p\u00fablico mar\u00edtimo-terrestre, de forma que quede garantizada la conservaci\u00f3n y la protecci\u00f3n del mismo, procedi\u00e9ndose, en su caso, a la demoli-ci\u00f3n de las obras existentes para recuperar la na-turalidad de estos espacios. \nHasta la fecha (2005-2008) se han adquiri-\ndo diversas fincas que representan una superfi-cie total de 13.985.612 m\n2.\nLa gesti\u00f3n integrada de las zonas costeras\nEl MARM viene trabajando en el desarrollo de \nmedidas preventivas para el control de los pro-cesos de erosi\u00f3n y degradaci\u00f3n del borde mari-no; la protecci\u00f3n y recuperaci\u00f3n de los ecosis-temas litorales; la regeneraci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n de espacios litorales que han sido degradados; la correcci\u00f3n de aquellas actuaciones que est\u00e1n impidiendo o limitando una utilizaci\u00f3n racio-nal y p\u00fablica del litoral; la realizaci\u00f3n de actua-ciones que mejoren la calidad ambiental y el uso p\u00fablico de la costa; y la  dotaci\u00f3n de infra-estructuras vinculadas con el medio ambiente, como senderos litorales, infraestructuras de educaci\u00f3n ambiental e interpretaci\u00f3n de la na-turaleza.\nAguas Marinas y Litoral\nEl MARM trabaja en muy diversas actividades encaminadas a la protecci\u00f3n del medio mari-no. En concreto, participa en los convenios In-ternacionales de protecci\u00f3n del medio marino asistiendo a las reuniones t\u00e9cnicas, cient\u00edficas y pol\u00edticas, y realizando los trabajos derivados de estos convenios. Por \u00faltimo, hay que destacar los trabajos encaminados a la protecci\u00f3n de la biodiversidad marina, como la preparaci\u00f3n de estrategias de conservaci\u00f3n. \nBuques de investigaci\u00f3n y apoyo  \nal sector pesquero \nLa Administraci\u00f3n pesquera espa\u00f1ola posee una flota de buques de investigaci\u00f3n y apoyo al sector pesquero, construidos en los \u00faltimos estrictamente limitadas en el tiempo  y en el espa-cio y con la adopci\u00f3n de las adecuadas medidas de restauraci\u00f3n. La b\u00fasqueda de esos objetivos implica necesariamente la lucha contra un do-ble fen\u00f3meno: la destrucci\u00f3n f\u00edsica y la privati-zaci\u00f3n de nuestro litoral.\nLa gesti\u00f3n de este amplio patrimonio natural \nde titularidad estatal (Art. 132.2 C.E.) tiene que tener en cuenta, adem\u00e1s, los distintos intereses que sobre el mismo confluyen, todos ellos leg\u00edti-mos (marisqueo, pesca, ocio, turismo, ecolog\u00eda, puertos), aunque a menudo contrapuestos e, in-cluso, rec\u00edprocamente excluyentes, y todos ellos auspiciados por quienes desean ver cumplidas sus expectativas. Por otro lado, sobre el DPMT confluyen igualmente las competencias de dife-rentes Administraciones (estatal, auton\u00f3mica y local, y a\u00fan internacional) y dentro de cada una de ellas, de diferentes \u00f3rganos y entes, por lo que constituye una prioridad absoluta la conciliaci\u00f3n, coordinaci\u00f3n y armonizaci\u00f3n en el ejercicio de todas esas competencias.\nPara conseguir estos objetivos, el MARM \nlleva a cabo las siguientes actuaciones:\n\u2022 El deslinde del dominio p\u00fablico mar\u00edti-\nmo-terrestre. La concepci\u00f3n de la costa como una estrecha franja de nuestro entorno de una extrema sensibilidad y fragilidad obliga a adop-tar medidas encaminadas a su conservaci\u00f3n y protecci\u00f3n. El deslinde del dominio p\u00fablico es imprescindible en tanto permite conocer y de-limitar los bienes que lo integran y de este modo aplicar los instrumentos que para su pro-tecci\u00f3n regula la Ley de Costas.\nLa longitud de la costa espa\u00f1ola es de unos \n10.099 km, de los que aproximadamente se en-cuentra deslindados un 84%. Se est\u00e1 continuan-do con el deslinde del dominio p\u00fablico mar\u00edti-mo-terrestre hasta culminar su total delimitaci\u00f3n. \n\u2022 La gesti\u00f3n del dominio p\u00fablico mar\u00edtimo-\nterrestre. Se trata de garantizar sus usos y aprove-chamientos, as\u00ed como que la utilizaci\u00f3n de los terrenos colindantes con \u00e9ste sean conformes a lo establecido en la Ley de Costas. Para ello se infor -\nman los instrumentos de ordenaci\u00f3n territorial y urban\u00edstica, se tramitan las correspondientes au-torizaciones y concesiones, etc\u00e9tera.\n\u2022 Adquisici\u00f3n de fincas. El Programa de Ad-\nquisici\u00f3n de Fincas del MARM se articula a trav\u00e9s 224\na los pescadores artesanales, han demostrado \nsu eficacia no s\u00f3lo en el mantenimiento de pes-quer\u00edas artesanales saludables y sostenibles, sino tambi\u00e9n en la conservaci\u00f3n de la biodiver-sidad marina en enclaves de alto valor paisaj\u00eds-tico. Han sido los pescadores artesanales los que han promovido la creaci\u00f3n de estas figuras que contempla la Ley 3/2001 de Pesca Mar\u00edti-ma del Estado y que se encontraban amparados ya por la legislaci\u00f3n espa\u00f1ola desde 1980.\nEsto no es una casualidad; los ambientes sa-\nludables albergan actividades socioecon\u00f3micas diversas y sostenibles: proteger esas comunida-des de pescadores artesanales es tambi\u00e9n prote-ger los h\u00e1bitats marinos que han permitido que las cofrad\u00edas mantengan, a\u00fan ya entrado en el si-glo \nx x i, actividades pesqueras rentables dentro de \nun autocontrol y de unas pr\u00e1cticas pesqueras res-ponsables.\nLas oportunidades que brindan las RMIP \nson m\u00faltiples. Adem\u00e1s de las citadas, constitu-yen \u00e1reas privilegiadas para la investigaci\u00f3n marina no s\u00f3lo sobre el obligado seguimiento de la eficacia de cada reserva marina sino tam-bi\u00e9n para la realizaci\u00f3n de estudios por terce-ras instituciones que a su vez, proporcionan informaci\u00f3n cient\u00edfica sobre el h\u00e1bitat y las co-munidades que albergan. www.marm.esocho a\u00f1os, como son el \u00abEmma Bard\u00e1n\u00bb, el \u00abVizconde de Eza\u00bb y el \u00abMiguel Oliver\u00bb.\nEstos  son la herramienta m\u00e1s precisa y fia-\nble para evaluar y conocer el estado de los ca-laderos y sus recursos marinos. A trav\u00e9s de las campa\u00f1as multidisciplinares que se desarro-llan, se puede interpretar la informaci\u00f3n obte-nida relativa a campos de la ciencia tan diver-sos como la f\u00edsica, qu\u00edmica, geolog\u00eda marina, biolog\u00eda y medio ambiente, entre otros.\nEstos laboratorios flotantes se est\u00e1n convir-\ntiendo en un elemento de referencia indispen-sable en la pol\u00edtica pesquera y cient\u00edfica espa-\u00f1ola, as\u00ed como para la toma de decisiones en el escenario europeo e internacional, gracias a su informaci\u00f3n t\u00e9cnica y rigurosa en los diferentes campos. Adem\u00e1s, son un elemento indispensa-ble de cooperaci\u00f3n en materia pesquera con terceros pa\u00edses, ya que cuentan con una agen-da de entre 7-9 campa\u00f1as anuales y una opera-tividad media de 315 d\u00edas al a\u00f1o. \nRed de Reservas Marinas: Conservaci\u00f3n \nde la biodiversidad marina\nEl MARM, a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda General del Mar, apuesta desde hace m\u00e1s de veinte a\u00f1os por las reservas marinas de inter\u00e9s pesquero (RMIP)  que, inicialmente, creadas para apoyar \nreserV as Marinas De espa\u00d1a GestiOnaDas pOr La secretar\u00cda GeneraL DeL Mar\n 1. Reserva Marina de la isla de Tabarca\n 2. Reserva Marina de las islas \nColumbretes\n 3. Reserva Marina de Cabo de Palos e islas Hormigas\n 4. Reserva Marina de Cabo de Gata-N\u00edjar\n 5. Reserva Marina de la isla Graciosa e islotes del norte de Lanzarote\n 6. Reserva Marina del entorno de Punta Restinga-Mar de las Calmas\n 7. Reserva Marina y de pesca de la isla de Albor\u00e1n\n 8. Reserva Marina de la isla de La Palma\n 9. Reserva Marina de Cala Ratjada\n10. Reserva Marina de Mas\u00eda Blanca\nSGM (Gesti\u00f3n exclusiva)\nGesti\u00f3n compartida con CCAA10\n2\n4\n7\n8\n65319Cap\u00edtulo XI\npOL\u00cdtica  \nDe iGUaLDaD\npol\u00edTicaDeiGUalDaDpo  \nl\u00edTicaDeiGUalDaDpol\u00edTi  \ncaDeiGUalDaDpol\u00edTica  \nDeiGUalD aDpol\u00edT icaD ei \nGUalDaDpol\u00edTicaDeiGUal  \nDaDpol\u00edTicaDeiGUalDaD\nMINI stERIO  \nDE IGuALDAD\nLa creaci\u00f3n del Ministerio de Igualdad supone \nrefrendar por parte del Gobierno de Espa\u00f1a la apuesta decidida por situar al m\u00e1s alto nivel de la agenda pol\u00edtica la igualdad de mujeres y hombres para que \u00e9sta sea real y efectiva e im-pregne cada acci\u00f3n de gobierno.\nDesde la creaci\u00f3n del Instituto de la Mujer \nen el a\u00f1o 1983 a la promulgaci\u00f3n de leyes van-guardistas en Europa, como La Ley Integral con-tra la Violencia de G\u00e9nero y la Ley de Igualdad efectiva de Mujeres y Hombres en la pasada le-gislatura, el camino recorrido en las \u00faltimas d\u00e9-cadas, en t\u00e9rminos de igualdad, en este pa\u00eds ha sido imparable. Ahora bien, todav\u00eda perviven factores de desigualdad y discriminaci\u00f3n.\nEn este contexto, el Ministerio de Igualdad \ntiene como objetivo sumar esfuerzos para luchar eficazmente contra la violencia de g\u00e9nero, afron-tar el desempleo femenino y la discriminaci\u00f3n laboral de las mujeres, seguir impulsando pol\u00edti-cas a favor de la juventud y, en definitiva, conti-nuar ampliando los espacios de libertad e igual-dad de las personas. \nLa hoja de ruta est\u00e1 marcada por el desa-\nrrollo de estas dos leyes, as\u00ed como por la elabo-raci\u00f3n de una Ley integral de igualdad de trato, que ofrecer\u00e1 un enfoque global para erradicar la discriminaci\u00f3n en nuestra sociedad, tanto di-recta como indirecta, por motivos de religi\u00f3n o creencias, discapacidad, edad, sexo, orienta-ci\u00f3n sexual u origen racial o \u00e9tnico, de confor-midad con la Carta de Derechos Fundamenta-les de la Uni\u00f3n Europea; tambi\u00e9n por un Plan Integral de Lucha contra la Trata de Seres Hu-manos con fines de explotaci\u00f3n sexual, espe-cialmente de mujeres, ni\u00f1os y ni\u00f1as; una nueva ley sobre interrupci\u00f3n voluntaria del embarazo y el desarrollo del Plan Estrat\u00e9gico de Igualdad de Oportunidades 2008-2011. \nCon esta gu\u00eda, el Ministerio de Igualdad \nquiere abordar los problemas de desigualdad de g\u00e9nero concretos y las necesidades propias de distintos colectivos sociales, combinando dos estrategias: la transversalidad o enfoque in-tegrado de g\u00e9nero y la especificidad.\n Acciones del Ministerio de Igualdad\nLa lucha contra la violencia que se ejerce con-tra las mujeres y la protecci\u00f3n y asistencia so-cial a las mujeres v\u00edctimas de violencia es una de las prioridades para este Ministerio. El pasa-do mes de junio se cumplieron los tres a\u00f1os de entrada en vigor de la Ley Integral contra la Violencia de G\u00e9nero. Gracias a la Ley, hoy te-nemos m\u00e1s conciencia social sobre el proble-ma, las mujeres est\u00e1n m\u00e1s protegidas, m\u00e1s mu-jeres denuncian y logran salir de la espiral de maltrato en la que viven durante a\u00f1os, y cuen-tan con derechos sociales y ayudas a su inser-ci\u00f3n profesional cuando lo necesitan. \nPero a\u00fan queda mucho camino por recorrer. \nEl Ministerio de Igualdad se ha marcado cinco grandes objetivos estrat\u00e9gicos: la prevenci\u00f3n y sensibilizaci\u00f3n, as\u00ed se aprob\u00f3 la campa\u00f1a \u00abante el maltratador, tolerancia cero\u00bb el pasado mes de ju-lio; la mejora de la atenci\u00f3n a las v\u00edctimas de la \n227 Pol\u00edtica de Igualdad\nviolencia de g\u00e9nero; la mejora de la respuesta \nprofesional en las diferentes actuaciones desarro-lladas sobre la violencia de g\u00e9nero y m\u00e1s eficacia en los protocolos de actuaci\u00f3n; la investigaci\u00f3n  \ny gesti\u00f3n del conocimiento sobre la violencia: como instrumento clave para seguir avanzando en respuestas acertadas; y una actuaci\u00f3n integral sobre la masculinidad y los hombres.\nLa discriminaci\u00f3n laboral de las mujeres y \neliminar la brecha salarial es otra prioridad de este Ministerio, y no s\u00f3lo desde la perspectiva de justicia social, sino tambi\u00e9n desde la eficien-cia y la rentabilidad econ\u00f3mica ya que la inesta-bilidad, la temporalidad, la precariedad y las diferencias retributivas tienen rostro de mujer. \nPara avanzar en la igualdad en el empleo, el \nMinisterio de Igualdad est\u00e1 desplegando los re-cursos de la Ley de Igualdad como los informes de impacto de g\u00e9nero, las Unidades de Igualdad, el Distintivo de Igualdad, como marca de exce-lencia para las empresas y, entre otras acciones, el impulso en el seno de la Inspecci\u00f3n de Trabajo y Seguridad Social de unidades especializadas en el asesoramiento y prevenci\u00f3n de la discrimina-ci\u00f3n en el trabajo y en el empleo, as\u00ed como en el control de actuaciones discriminatorias. \nEl Ministerio de Igualdad est\u00e1 trabajando co-\nordinadamente con el Ministerio de Trabajo e In-migraci\u00f3n para definir la estrategia de empleo para los pr\u00f3ximos a\u00f1os, incorporando la igualdad en uno de los ejes centrales de la estrategia.\nAsimismo, el Ministerio de Igualdad ha \nconstituido la mesa de igualdad en el Di\u00e1logo Social que est\u00e1 constituida tambi\u00e9n por repre-sentantes del Ministerio de Trabajo e Inmigra-ci\u00f3n, el Ministerio de Educaci\u00f3n, Pol\u00edtica Social y Deporte; y representantes de los sindicatos UGT y CCOO, y de las organizaciones empre-sariales CEPYME y CEOE. Su objetivo funda-mental es el seguimiento y desarrollo de la Ley de Igualdad en el marco del Di\u00e1logo Social, im-pulsar medidas y programas para aumentar la presencia de mujeres en el mercado laboral y reducir la discriminaci\u00f3n por raz\u00f3n de g\u00e9nero.\nTambi\u00e9n los convenios colectivos deben \nser un potente instrumento para la consecuci\u00f3n de la igualdad efectiva entre hombres y muje-res en el trabajo, mediante la negociaci\u00f3n de planes de igualdad.\nEl Ministerio de Igualdad est\u00e1 promoviendo \nen las empresas de m\u00e1s de 250 trabajadores pro-gramas de formaci\u00f3n y promoci\u00f3n de las mujeres para la direcci\u00f3n empresarial, y foros de encuen-tro y reflexi\u00f3n entre empresas, sindicatos y Admi-nistraciones P\u00fablicas, sobre la situaci\u00f3n de las mujeres en el mundo de la empresa. \nAdem\u00e1s de mejorar las condiciones de em-\npleo de las mujeres, el Ministerio de Igualdad est\u00e1 fomentando la creaci\u00f3n de empresas, el tra-bajo aut\u00f3nomo y la creaci\u00f3n de cooperativas de mujeres. Para ello, se est\u00e1n reforzando las l\u00edneas de microcr\u00e9ditos para proyectos de mujeres em-prendedoras y de subvenciones concretas para que las pymes implementen planes de igualdad.\nOtro eje trascendental en el campo de la \nigualdad laboral, es el de la conciliaci\u00f3n y co-rresponsabilidad. El reto es, no s\u00f3lo que cada vez m\u00e1s mujeres tengan la oportunidad de tra-bajar, sino que las j\u00f3venes que se incorporen al mercado de trabajo, lo hagan sin tener que re-\n228\nprendedora y una Red de Cooperaci\u00f3n e Inno-\nvaci\u00f3n Territorial.\nDel mismo modo, el horizonte de la presi-\ndencia espa\u00f1ola en la UE marca la necesidad de dar nuevos pasos en la construcci\u00f3n de la ciudadan\u00eda europea. \u00c9sta necesariamente pasa por la igualdad de g\u00e9nero y por la incorpora-ci\u00f3n de nuestra juventud a ese futuro comparti-do que queremos para Europa.\nEn definitiva, desde el Ministerio de Igual-\ndad el objetivo consiste en colaborar con todas las instituciones del Estado y con la sociedad civil para poner derechos donde hay discrimi-naci\u00f3n y recursos donde hay desigualdad.www.migualdad.esnunciar a su maternidad, en un contexto ade-m\u00e1s, que favorezca la corresponsabilidad so-cial y familiar entre mujeres y hombres.\nEn cuanto a las pol\u00edticas destinadas a la ju-\nventud, el Ministerio de Igualdad est\u00e1 desarro-llando con la acci\u00f3n decisiva de las Comunida-des Aut\u00f3nomas y Entidades Locales, el impulso de una red de Oficinas de Emancipaci\u00f3n Joven en los municipios de m\u00e1s de 50.000 habitan-tes. A trav\u00e9s de la Comisi\u00f3n Tripartita para el Empleo Joven, el Ministerio de Igualdad est\u00e1 apostando por la promoci\u00f3n de un empleo dig-no y estable para los j\u00f3venes e, igualmente, est\u00e1 abordando la elaboraci\u00f3n de un Plan Es-trat\u00e9gico para el Fomento de la Cultura Em-Cap\u00edtulo XII\npOL\u00cdtica  \nDe ViVienDa\npol\u00edTicaD evivien Dapol\u00ed \nTicaD evivien Dapol\u00edT i \ncaDevivienDapol\u00edTica  \nDevivienDapol\u00edTicaDe  \nvivien Dapol\u00edT icaD e \nvivienDapol\u00edTcaDevi  \nLA POL\u00cd tICA DE VIVIENDA \nEN EsPA\u00f1A EN 2009\nLa Constituci\u00f3n espa\u00f1ola determina en su ar-\nt\u00edculo 47 que todos los espa\u00f1oles tienen dere-cho a disfrutar de una vivienda digna y adecua-da. La pol\u00edtica de vivienda es la encargada de lograr este fin. No obstante, debe se\u00f1alarse que las Comunidades Aut\u00f3nomas son las adminis-traciones responsables de su regulaci\u00f3n y eje-cuci\u00f3n, participando tambi\u00e9n el Estado en su dise\u00f1o y financiaci\u00f3n. Para ello, una de las me-didas de mayor importancia con las que cuenta el Gobierno es el Plan Estatal de Vivienda, que se aprueba con car\u00e1cter plurianual y que deter-mina las distintas modalidades de actuaci\u00f3n y los niveles de renta de los beneficiarios con de-recho a protecci\u00f3n. Una vez aprobado el Plan, las Comunidades Aut\u00f3nomas firman Conve-nios con el Ministerio de Vivienda para concre-tar los objetivos de la pol\u00edtica de vivienda que financiar\u00e1 el Estado en su territorio.En el a\u00f1o 2004, debido a la especial nece-\nsidad de medidas urgentes, se aprob\u00f3 un Plan de Choque anual. Posteriormente, se aprob\u00f3 el Plan Estatal de Vivienda 2005-2008, que ha es-tado vigente hasta la actualidad. El nivel de cumplimiento de estos objetivos ha resultado bastante positivo, superando el 85% a 31 de octubre de 2008. El nuevo Plan nace con un doble objetivo:\n\u2022 establecer las bases estructurales de los \ninstrumentos de pol\u00edtica de vivienda, \n\u2022 y responder a las necesidades coyuntura-\nles del sector reconduciendo la producci\u00f3n so-brante de viviendas hacia la atenci\u00f3n de las necesidades de la poblaci\u00f3n. \nEntre las principales novedades se puede \ndestacar la apuesta por el alquiler, al reservar el 40% del total de actuaciones protegidas a esta forma de acceso a la vivienda. Para ello se par-te de que en Espa\u00f1a es necesario potenciar el a\u00fan d\u00e9bil mercado arrendaticio, y por eso des-de el Ministerio de Vivienda se han impulsado medidas para ampliar la oferta de viviendas disponibles, como la modificaci\u00f3n de la Ley de Enjuiciamiento Civil  y la Ley de Arrendamien-tos Urbanos, para dotar de mayor seguridad ju-r\u00eddica al propietario a la hora de afrontar con rapidez el desahucio o la reclamaci\u00f3n de ren-tas impagadas. Otra reforma que se va a impul-sar en este sentido es la regulaci\u00f3n de las So-\nedificio el Mirador \nen sanchinarro, construido dentro del plan de viviendas protegidas.231 Pol\u00edtica de vivienda\nciedades Cotizadas de inversi\u00f3n inmobiliaria \n(SOCIMI).\nOtra caracter\u00edstica relevante es el compro-\nmiso con la rehabilitaci\u00f3n integral y la renova-ci\u00f3n urbana. La rehabilitaci\u00f3n es una actividad intensiva en mano de obra,  tecnol\u00f3gicamente avanzada y que adem\u00e1s impulsa el desarrollo de otras industrias y servicios auxiliares al sec-tor de la construcci\u00f3n residencial, lo que supo-ne un buen est\u00edmulo para lograr la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica del tejido empresarial. Al mismo tiempo, mejora la calidad de vida de los ciuda-danos, la habitabilidad de las ciudades, la ac-cesibilidad de los edificios y viviendas, y su eficiencia energ\u00e9tica. \nLa rehabilitaci\u00f3n tiene en Espa\u00f1a un enor -\nme potencial de crecimiento si es adecuada-mente incentivada, ya que el parque edificado cuenta con 25 millones de viviendas. De ellas, la mitad supera los 30 a\u00f1os de antig\u00fcedad y cer -\nca de seis millones superan los 50 a\u00f1os. Esto da una idea del tremendo potencial de esta activi-dad, especialmente teniendo en cuenta que en otros Estados la rehabilitaci\u00f3n representa la par -\nte m\u00e1s importante del total del sector de la cons-trucci\u00f3n. Por ejemplo, en Alemania, las obras en edificios existentes representan un 62% y la nueva construcci\u00f3n algo m\u00e1s del 37%.\nDentro de esta pol\u00edtica de apoyo a la reha-\nbilitaci\u00f3n hay que destacar el Fondo de Inver-si\u00f3n Municipal, aprobado por el Real Decreto-Ley 9/2008, de 28 de noviembre, que cuenta entre sus objetivos: la rehabilitaci\u00f3n de espa-cios p\u00fablicos urbanos, la mejora de la eficien-cia energ\u00e9tica de los edificios y la supresi\u00f3n de barreras arquitect\u00f3nicas. Asimismo, en el mis-mo Real Decreto-Ley se aprueba una dotaci\u00f3n adicional de 120 millones de euros para la re-habilitaci\u00f3n de viviendas. \nFinalmente, en el Plan Estatal de Vivienda y \nRehabilitaci\u00f3n se incluyen otras medidas pura-mente coyunturales recogidas en las disposi-ciones transitorias, que buscan evitar incerti-dumbre y que la transici\u00f3n del Plan vigente al nuevo provoque otro indeseable frenazo en la actividad de los promotores y de las adminis-traciones p\u00fablicas.  Para ello se han dise\u00f1ado medidas que permitan inyectar liquidez a las empresas, simplificando los requisitos exigidos para trasladar el excedente de viviendas sin vender del mercado libre al protegido, am-pliando la base subjetiva de las ayudas, y per-mitiendo que m\u00e1s familias y ciudadanos pue-dan acceder a las viviendas protegidas.\nEn todo caso, el Plan de Vivienda no ago-\nta las herramientas con las que se cuentan para afrontar la pol\u00edtica de vivienda, entre las que desempe\u00f1an un papel fundamental las dos empresas p\u00fablicas dependientes del de-partamento, la Sociedad Estatal P\u00fablica de Suelo (SEPES) y la Sociedad P\u00fablica de Alqui-ler (SPA).\nCoherentemente con la reacci\u00f3n del Go-\nbierno a la situaci\u00f3n econ\u00f3mica, tambi\u00e9n se ha impulsado ayudas fiscales destinadas a la pol\u00ed-tica de vivienda que superan la cifra de 6.250 \nLa Ministra de Vivienda, \nBeatriz corredor, con los premiados en la \u00faltima edici\u00f3n de los premios de arquitectura, Urbanismo y calidad de la Vivienda, 18 de febrero de 2009.232\nentre 22 y 30 a\u00f1os, ser titulares de un contrato de \narrendamiento, y disponer de ingresos m\u00e1ximos de 22.000 euros brutos anuales; se disfruta du-rante un periodo m\u00e1ximo de cuatro a\u00f1os.\nTodo ello se recoge en el Presupuesto apro-\nbado para el a\u00f1o 2009 para el Ministerio de Vivienda, que, dentro de la pol\u00edtica de austeri-dad imperante, revela que la pol\u00edtica estatal de vivienda sigue siendo prioritaria al experimen-tar un crecimiento por encima del 17% respec-to al 2008. \nwww.miviv.esmillones de euros, que representan m\u00e1s de una cuarta parte del total de la rebaja fiscal impul-sada durante 2008 y 2009.\nDurante el a\u00f1o 2009 el Ministerio tambi\u00e9n \nseguir\u00e1 impulsando medidas para favorecer el ac-ceso de los j\u00f3venes a su primera vivienda, espe-cialmente la Renta B\u00e1sica de Emancipaci\u00f3n, que reciben mensualmente m\u00e1s de 45.000 j\u00f3venes durante 2008. Esta medida, que supone el pago de 210 euros mensuales junto a otras ayudas en caso de existencia de avales y fianzas, exige tener Cap\u00edtulo XIII\ncULtUra  \ncUlTURacU lTURacU lTURa  \ncUlTURacU lTURacU lTURa  \ncUlTURacU lTURacU lTURa  \ncUlTURacU lTURacU lTURa  \ncUlTURacU lTURacU lTURa  \ncUlTURacU lTURacU lTURa  \ntREIN tA A\u00f1Os  \nDE CuL tuRA EN EsPA\u00f1A\nMuchas cosas han cambiado en Espa\u00f1a en los \n\u00faltimos treinta a\u00f1os. La recuperaci\u00f3n de las li-bertades ha tra\u00eddo consigo la modernizaci\u00f3n del pa\u00eds en todos los \u00e1mbitos. A esta circuns-tancia no ha permanecido ajena la cultura, que en los tres \u00faltimos decenios ha experimentado un importante auge, se ha modernizado y se ha democratizado, de manera que es mucho m\u00e1s accesible a toda la poblaci\u00f3n.\nEn este resultado han tenido una gran impor -\ntancia tanto el sector p\u00fablico como el privado. Gracias al empuje del Gobierno del Estado, de las Comunidades Aut\u00f3nomas y de los Ayunta -\nmientos se han restaurado centenares de monu -\nmentos, se han abierto teatros y museos, se han multiplicado los festivales de m\u00fasica y se ha po-tenciado la producci\u00f3n de pel\u00edculas. La cultura \u2013las industrias culturales\u2013 se ha convertido, adem\u00e1s, en una importante fuente de empleo.\n400 millones de hispanohablantes\nEn estos a\u00f1os Espa\u00f1a se ha convertido en una \npotencia editorial mundial de primer orden, lo que se ha visto en buena medida sustentado por el idioma espa\u00f1ol, que con algo m\u00e1s de 400 millones de hablantes es el tercero m\u00e1s utilizado en todo el mundo. Al margen de esta circunstancia, el cada vez mayor inter\u00e9s por el espa\u00f1ol en todo el mundo viene tam-bi\u00e9n avalado por la pl\u00e9yade de j\u00f3venes escri-tores que han vendido millones de ejemplares de sus libros.\nEste \u00e9xito se ha producido igualmente en el \nmundo del cine. La cinematograf\u00eda espa\u00f1ola cuenta en la actualidad con un n\u00famero cada vez mayor de actores y directores de reconocido prestigio internacional y, aunque tiene que com-petir en muchas ocasiones en inferioridad de condiciones con los productos de las grandes multinacionales, ha producido largometrajes que han recibido el reconocimiento en algunos de los festivales y cert\u00e1menes m\u00e1s importantes del mundo.\nAlgo parecido ocurre con las artes esc\u00e9ni-\ncas. La \u00f3pera ha dado artistas de primer orden que ya son referente en todo el mundo, mien-tras que no pocas compa\u00f1\u00edas teatrales triunfan en los principales escenarios de los cinco con-tinentes.\nPor lo que respecta al arte, Espa\u00f1a ha sabi-\ndo conjugar a la perfecci\u00f3n la protecci\u00f3n de los vestigios de su dilatada y rica historia con la construcci\u00f3n de nuevos museos de arte moder-no, el apoyo a los nuevos creadores y la mejora de las instalaciones muse\u00edsticas, algunas de las cuales \u2013como es el caso del Museo Nacional del Prado\u2013 se han convertido en un referente cultural en todo el mundo.\nEl espacio del libro espa\u00f1ol\nEl libro espa\u00f1ol es una suma de contribucio-nes. Un conglomerado de esfuerzos que contri-buye a satisfacer una necesidad indeleble del ser humano: la necesidad de aprender .\nPara dar cumplida satisfacci\u00f3n a esta deman-\nda, en Espa\u00f1a se dispone de una relaci\u00f3n sobre-saliente de creadores que ven impresas sus obras por editoriales y diseminadas por las distribuido-ras a trav\u00e9s de 40.000 librer\u00edas y puntos de venta. Por esta malla circulan 346.000 t\u00edtulos vivos y a\u00f1o tras a\u00f1o se enriquece gracias a la aportaci\u00f3n de m\u00e1s de 77.000 t\u00edtulos nuevos, lo que a una media de 4.500 ejemplares por t\u00edtulo ofrece una producci\u00f3n de 346 millones de ejemplares al a\u00f1o. Esta red de producci\u00f3n y distribuci\u00f3n factura m\u00e1s de 500 millones de euros en el mercado ex-terior y supera los tres mil millones de euros en el mercado interior. Muchos de estos ejemplares se ponen a disposici\u00f3n de los lectores en la red cul-tural m\u00e1s extensa disponible y, adem\u00e1s, gratuita: la red bibliotecaria, compuesta por m\u00e1s de cinco mil bibliotecas. Una red cuyo 97% depende de los municipios y que recibe 83 millones de visitas 235 Cultura\nanuales de espa\u00f1oles e inmigrantes. El mundo del \nlibro en Espa\u00f1a se explicita a trav\u00e9s de todas sus lenguas cooficiales (castellano, gallego, vasco y catal\u00e1n). De la producci\u00f3n libraria, el 82,3% es en castellano y el resto en las otras lenguas, sien-do la lengua catalana la que m\u00e1s produce. El sec-tor del libro contribuye a dar empleo, directo o indirecto, a cerca de 100.000 profesionales; si bien la producci\u00f3n editorial manifiesta una fuerte concentraci\u00f3n, dado que Madrid y Catalu\u00f1a de-sarrollan el 70% de la misma a nivel nacional.\nun cine lleno de vitalidad\nLa realidad de nuestro cine ofrece perfiles espe -\nc\u00edficos que le otorgan actualmente personalidad propia, nacida, sobre todo, de la vitalidad que se respira en sus diversos sectores, en las iniciativas de sus profesionales y en la riqueza de propues -\ntas elaboradas por sus autores. Ello se traduce en una amplia variedad de pel\u00edculas donde los g\u00e9 -\nneros, los estilos y las tendencias se diversifican y entrecruzan, lo mismo que las distintas gene -\nraciones de artistas y t\u00e9cnicos que crean sus im\u00e1genes. Tercero del continente, despu\u00e9s de Francia y Alemania, en volumen de producci\u00f3n (150 largometrajes y 209 cortometrajes en 2006) y en los restantes vectores que estructuran una cinematograf\u00eda (con una cuota de mercado del 15,47% el pasado a\u00f1o), el cine espa\u00f1ol goza de una salud que probablemente no sea la \u00f3pti-ma que todos desear\u00edamos, pero que es positiva dentro de las caracter\u00edsticas citadas dentro del \u00e1mbito comunitario. Con el prestigio internacio-nal que le otorgan, adem\u00e1s, directores como Pedro Almod\u00f3var , Alejandro Amen\u00e1bar , Carlos Saura, \u00c1lex de la Iglesia o Bigas Luna, y actores y actrices del relieve y la popularidad de Javier Bardem, Antonio Banderas, Pen\u00e9lope Cruz, Car -\nmen Maura o Victoria Abril.\nTanto en ayudas para la amortizaci\u00f3n de las \npel\u00edculas espa\u00f1olas (a las que destinaron m\u00e1s de 465 millones de euros en 2006) como para los proyectos de especial val\u00eda cultural o que incor -\nporen nuevos realizadores (dotados con seis mi-llones de euros el mismo a\u00f1o), el Fondo de Pro-tecci\u00f3n a la Cinematograf\u00eda se ha incrementado notablemente en los dos \u00faltimos ejercicios: 64,5 millones de euros en 2006, un 2,25 % m\u00e1s que el a\u00f1o anterior. Con el fin de cubrir, adem\u00e1s, otros campos imprescindibles, entre los que cabe citar la distribuci\u00f3n de filmes europeos, in-cluidos los espa\u00f1oles; la minoraci\u00f3n de intere-ses en los cr\u00e9ditos tramitados por los producto-res con las entidades bancarias, o la conservaci\u00f3n de negativos. Todo un conjunto de medidas, ejercidas por el Ministerio de Cultura a trav\u00e9s del Instituto de la Cinematograf\u00eda y de las Artes Audiovisuales (ICAA), que se completan con otras como la creaci\u00f3n del Fondo de Garant\u00eda Rec\u00edproca Audiovisual SGR, o la regulaci\u00f3n efectuada por el Gobierno a partir de la cual se ha llegado al cumplimiento por parte de todos los operadores televisivos de la obligaci\u00f3n \u2013emanada de la Directiva \u00abTelevisi\u00f3n sin Fronte-ras\u00bb\u2013 de destinar el 5% de sus ingresos a la in-dustria cinematogr\u00e1fica europea y, dentro de ese porcentaje, el 3% a la espa\u00f1ola.\nAumentan las coproducciones, especial-\nmente con el resto de Europa y Latinoam\u00e9rica; en cuatro a\u00f1os las exportaciones han subido m\u00e1s del 50%; el largometraje documental ya tiene carta de naturaleza; crece el n\u00famero de mujeres tras la c\u00e1mara\u2026 El cine espa\u00f1ol est\u00e1 hoy realmente vivo.\n236\nM\u00fasica\nEspa\u00f1a ha derramado grandes nombres en el \nmundo de la m\u00fasica durante estos treinta a\u00f1os. Han sido los a\u00f1os del reinado de grandes voces de la l\u00edrica en todo el mundo. Han sido, tam-bi\u00e9n, los a\u00f1os en que ese mundo de los mejo-res se ha acercado a nuestro pa\u00eds, gracias a la programaci\u00f3n de grandes ciclos y festivales. El contacto con lo mejor de la m\u00fasica en el mun-do ha sido el \u00e1mbito en el que han proliferado nuevas orquestas estables y un hermoso fen\u00f3-meno: las orquestas j\u00f3venes. Entre tanto, las generaciones de maestros han favorecido el na-cimiento de un joven grupo de nuevos compo-sitores que se ha ganado el respeto del p\u00fablico internacional. \nteatro\nEl gran desarrollo de los teatros p\u00fablicos ha ge-nerado espect\u00e1culos que nos definen en Euro-pa. No ha sido ajena a esta circunstancia la recuperaci\u00f3n en los a\u00f1os ochenta de los dos grandes cl\u00e1sicos espa\u00f1oles del siglo xx, Valle-Incl\u00e1n y Garc\u00eda Lorca, cuyas obras han ocupa-do por fin el lugar que les corresponde. Otra recuperaci\u00f3n tan importante como \u00e9sta ha sido la de nuestros cl\u00e1sicos del Siglo de Oro. En este sentido, dos realidades de estos a\u00f1os han de-vuelto a los cl\u00e1sicos su lugar en el acervo co-lectivo de los espa\u00f1oles: el Festival de T eatro Cl\u00e1sico de Almagro y la Compa\u00f1\u00eda Nacional de T eatro Cl\u00e1sico.\nDe nuevo es inevitable hablar de una nue-\nva Espa\u00f1a, una Espa\u00f1a plural y diversa, donde han aparecido espacios p\u00fablicos en las distin-tas comunidades aut\u00f3nomas y expresiones dra-m\u00e1ticas que han definido el desarrollo en el uso de las diversas lenguas oficiales en nuestro pa\u00eds. Esto, a\u00f1adido al empuje de muchas ini-ciativas privadas, ha llevado a que cada a\u00f1o contemos con varios centenares de nuevos pro-yectos teatrales en nuestro pa\u00eds.\nDanza\nEn los \u00faltimos treinta a\u00f1os ha surgido una nue-va pl\u00e9yade de core\u00f3grafos que han llevado la danza contempor\u00e1nea creada en Espa\u00f1a a unos niveles nunca antes alcanzados. Entre tanto, el talento y calidad de nuestros bailarines de dan-za cl\u00e1sica deja muestras de genialidad por to-dos los teatros del mundo. Al mismo tiempo, el baile espa\u00f1ol, la herencia del flamenco, ha sido la ra\u00edz para la aparici\u00f3n de una poderosa gene-raci\u00f3n de artistas cuyos espect\u00e1culos son acla-mados en todo el mundo.palau de la M\u00fasica catalana, Barcelona. premio pr\u00edncipe de  \nasturias de las artes, 2008.\ncorral de comedias, almagro (ciudad real).237 Cultura\nArtes pl\u00e1sticas: dinamismo en todos \nlos \u00e1mbitos\nEstas circunstancias positivas relativas a la crea-\nci\u00f3n y difusi\u00f3n de las artes pl\u00e1sticas favorecen en estos momentos la consideraci\u00f3n de Espa\u00f1a como una potencia no s\u00f3lo creativa, sino de mercado. Se ha incorporado as\u00ed un elemento novedoso a nuestra realidad sociocultural, que ha impulsado un importante esfuerzo desde nuestras pol\u00edticas culturales hacia la formaci\u00f3n de p\u00fablicos y el fortalecimiento de las relacio-nes arte-sociedad. Este proceso dinamizador ha contribuido notablemente al crecimiento y consolidaci\u00f3n del coleccionismo, que ha inte-grado nuevos perfiles y nuevos \u00e1mbitos de de-sarrollo.\nLa fuerte eclosi\u00f3n de espacios para el arte \ncontempor\u00e1neo creados por las administracio-nes p\u00fablicas, caracter\u00edstica de las dos \u00faltimas d\u00e9cadas, ha dado paso a un periodo de mayor madurez, donde las colecciones permanentes, las exposiciones temporales y las actividades orientadas a p\u00fablicos diferentes forman parte de un proyecto continuado y de un programa coherente dotados de un alto nivel de calidad.En la actualidad, nuestro pa\u00eds cuenta con \nm\u00e1s de 200 espacios o equipamientos para el arte contempor\u00e1neo distribuidos por todas las comunidades aut\u00f3nomas.\nEl MNCAR s, referente del arte  \ncontempor\u00e1neo\nEl Museo Nacional Centro de Arte Reina Sof\u00eda (MNCARS), una vez completadas las obras de su ampliaci\u00f3n, dise\u00f1adas y dirigidas por el ar-quitecto Jean Nouvel, surge como uno de los museos de arte contempor\u00e1neo mayores del mundo.\nMuseos estatales\nPor su parte, los museos estatales se encuentran inmersos en un proceso de modernizaci\u00f3n y adecuaci\u00f3n a nuevas demandas sociales. En este sentido, nuestros museos trabajan en dos direcciones convergentes: la renovaci\u00f3n de su aparato conceptual a trav\u00e9s de la implantaci\u00f3n de los planes museol\u00f3gicos como instrumento \nMuseo de arte contempor\u00e1neo de castilla y Le\u00f3n  \n(MUsac), Le\u00f3n.\nDetalle de la ampliaci\u00f3n del Museo nacional del prado.238\nimprescindible de trabajo y la modernizaci\u00f3n \nde sus infraestructuras, que les permitir\u00e1 asumir en perfectas condiciones las funciones tradi-cionales y los nuevos servicios con los que est\u00e1 comprometido.\nMuseo Nacional del Prado\nUn ejemplo de esta pol\u00edtica es la ampliaci\u00f3n, del Museo Nacional del Prado, la m\u00e1s significa-tiva en sus casi doscientos a\u00f1os de existencia. El nuevo edificio, dise\u00f1ado por Rafael Moneo ha incrementado la superficie en un 50% y permite disponer, de una forma m\u00e1s ordenada y amplia, los diferentes servicios p\u00fablicos y funciones re-lacionadas con la exhibici\u00f3n y conservaci\u00f3n de las colecciones del museo. Este proyecto forma parte de un programa continuado de expansi\u00f3n, con la incorporaci\u00f3n al Prado de distintos edifi-cios de su entorno como el Cas\u00f3n del Buen Re-tiro y el Sal\u00f3n de Reinos, programa encaminado a cumplir los principales objetivos de este mu-seo nacional: abrir el museo a la sociedad, con-figurar las sedes del museo como campus mu-\nse\u00edstico, extender la actividad del museo a toda la geograf\u00eda espa\u00f1ola e incrementar los recursos econ\u00f3micos gracias a un modelo de financia-ci\u00f3n eficaz y estable. Patrimonio: protecci\u00f3n del pasado \npara futuras generaciones\nEspa\u00f1a cuenta con un rico patrimonio hist\u00f3rico y cultural. La presencia de culturas desde el P aleol\u00edtico Superior y el Neol\u00edtico; los celtas e \u00edberos como pueblos aut\u00f3ctonos de la pen\u00ednsu-la Ib\u00e9rica; las colonias griegas, fenicias y carta-ginesas; romanos, visigodos, musulmanes y los pueblos de los reinos medievales peninsulares han dejado una enorme cantidad de vestigios arqueol\u00f3gicos; una concentraci\u00f3n de yaci-mientos con arte rupestre \u00fanica en el mundo, castillos, catedrales, ciudades y poblados me-dievales, etc\u00e9tera.\nEn este sentido el Gobierno de Espa\u00f1a rea-\nliza, en colaboraci\u00f3n con las Comunidades Au-t\u00f3nomas, una serie de pol\u00edticas de conservaci\u00f3n del patrimonio hist\u00f3rico, tanto mueble como inmueble. El Plan Nacional de Catedrales ha conseguido que todas ellas tengan un Plan Director y se han restaurado la mayor\u00eda de ellas, especialmente las que m\u00e1s lo necesitaban. En esta misma l\u00ednea, los Planes Nacionales de Castillos, de Abad\u00edas, Monasterios y Conven-tos, de P atrimonio Industrial o de Ciudades P a-trimonio de la Humanidad permiten llevar a cabo, de un modo planificado y con la meto-\nMurallas de \u00c1vila, \nciudad patrimonio  de la Humanidad.239 Cultura\ndolog\u00eda adecuada, una pol\u00edtica de conserva-\nci\u00f3n eficaz que asegure que el estado de con-servaci\u00f3n de los bienes del patrimonio hist\u00f3rico sea el m\u00e1s adecuado.\nEl Instituto Cervantes\nEl Instituto Cervantes www.cervantes.es es la \nentidad p\u00fablica creada por Espa\u00f1a en 1991 para promocionar el espa\u00f1ol y las lenguas co-oficiales de Espa\u00f1a y difundir la cultura de los pa\u00edses hispanohablantes. Est\u00e1 presente en 60 ciudades de Europa, Asia, Am\u00e9rica y \u00c1frica. En 2005 recibi\u00f3 el Premio Pr\u00edncipe de Astu-rias de Comunicaci\u00f3n y Humanidades junto con otros cinco grandes institutos culturales europeos.\nEst\u00e1 regido por un patronato cuyo presidente \nde honor es Su Majestad el Rey; el presidente del Gobierno espa\u00f1ol es el presidente ejecutivo. Inte-gran el patronato, adem\u00e1s, destacados represen-tantes de las letras y la cultura en espa\u00f1ol, as\u00ed como los escritores galardonados con el Premio de Literatura Miguel de Cervantes.\nOfrece unos ocho mil cursos de espa\u00f1ol al \na\u00f1o, a los que se suman clases de las lenguas cooficiales en Espa\u00f1a: catal\u00e1n, euskera y galle-go. Se registran m\u00e1s de cien mil matr\u00edculas anuales, de las cuales la mayor\u00eda corrrespon-den a alumnos y el resto a profesores que parti-cipan en los cursos de formaci\u00f3n.\nEl Instituto Cervantes organiza y administra \nlos ex\u00e1menes para la obtenci\u00f3n del Diploma de Espa\u00f1ol como Lengua Extranjera (DELE), t\u00ed-tulo oficial de \u00e1mbito internacional que acredita el conocimiento del espa\u00f1ol como segunda lengua. M\u00e1s de 30.000 aspirantes se presentan cada a\u00f1o a las pruebas, que se celebran en 400 centros de examen en todo el mundo.\nEl Instituto Cervantes difunde la cultura en \nespa\u00f1ol en sus m\u00e1s diversas manifestaciones: literatura, artes pl\u00e1sticas, cine, artes esc\u00e9nicas, m\u00fasica, pensamiento, etc\u00e9tera. Con ese objeti-vo, los centros celebran m\u00e1s de 4.000 activida-des, con una media de veinte actos culturales al d\u00eda. cultura.cervantes.es\nLa red de bibliotecas cuenta con m\u00e1s de \n760.000 vol\u00famenes en diversos soportes: libros, publicaciones peri\u00f3dicas, CD-ROM y cintas de audio y v\u00eddeo. Est\u00e1n conectadas con las autopis -\nsus Majestades los reyes inauguraron el 11 de octubre \nde 2006 la nueve sede del instituto cervantes en Madrid.\nDetalle de la puerta de ingreso al instituto cervantes.240\ncualquier persona interesada por el idioma espa-\n\u00f1ol y la cultura en espa\u00f1ol. cvc.cervantes.es\nEl Aula Virtual de Espa\u00f1ol ofrece un comple-\nto programa de cursos de espa\u00f1ol por Internet. Un nuevo sistema de ense\u00f1anza abierto, accesi-ble, r\u00e1pido y econ\u00f3mico, que permite al alumno elegir el momento, el ritmo y el lugar de estudio. Cuenta con material did\u00e1ctico interactivo y un tu-tor personal que ayuda al estudiante y controla c\u00f3mo progresa. ave.cervantes.estas de la informaci\u00f3n y sus cat\u00e1logos pueden consultarse por Internet. T odo ello las convierte en un lugar de referencia para profesores y estu -\ndiantes de espa\u00f1ol y para todos los interesados por el mundo hispanohablante. bibliotecas.cervantes.es\nEl Centro Virtual Cervantes es la gran apuesta \npor Internet y las nuevas tecnolog\u00edas. Recibe un mill\u00f3n y medio de visitas mensuales y supera las 100.000 p\u00e1ginas de contenidos, con materiales y servicios para los profesores de espa\u00f1ol, estu-diantes, traductores, hispanistas, periodistas y Cap\u00edtulo XIV\nLOs MeDiOs De  \ncOMUnicaci\u00f3n\nlosMeDiosDecoMUnica  \nci\u00f3nlosMeDiosDecoMU  \nnicaci\u00f3nlosMeDiosDeco  \nMUnicaci\u00f3nlosMeDios  \nDecoMUnicaci\u00f3nlosMe  \nDiosDecoMUnicaci\u00f3n\nPANORAMA DE LO s  \nMEDIOs DE COMuNICACI\u00d3N  \nEN EsPA\u00f1A\nEspa\u00f1a goza en la actualidad de un panorama \nmedi\u00e1tico caracterizado por la fuerte compe-tencia que desarrollan los actores en cada uno de los mercados que componen el mapa de los medios del pa\u00eds. \nEn esencia, este apartado pretende ofrecer \nuna visi\u00f3n de los mercados de la televisi\u00f3n, la radio y la prensa escrita en Espa\u00f1a, a partir de los \u00faltimos datos oficiales disponibles al efecto.\nComenzando por el mercado m\u00e1s potente \ndesde una perspectiva econ\u00f3mica y de pene-traci\u00f3n en la sociedad, la televisi\u00f3n presenta unas cifras globales que evolucionan positiva-mente a lo largo de los \u00faltimos a\u00f1os. En 2005, el mercado audiovisual, englobando a los operadores de radio y televisi\u00f3n, gener\u00f3 en Espa\u00f1a un volumen de negocio por servicios finales de pr\u00e1cticamente 5.000 millones de euros, seg\u00fan los datos ofrecidos por el orga-nismo regulador de las telecomunicaciones en Espa\u00f1a.Con respecto a las tecnolog\u00edas de difusi\u00f3n, \nsigue manteniendo su hegemon\u00eda la televisi\u00f3n por ondas hertzianas \u2013mayoritariamente en anal\u00f3gico, si bien se percibe un avance paula-tino de la televisi\u00f3n digital terrestre\u2013, aunque la penetraci\u00f3n de cable en el mercado espa\u00f1ol contin\u00faa siendo constante. Mientras, la televi-si\u00f3n por sat\u00e9lite no experimenta cambios apre-ciables en su \u00edndice de penetraci\u00f3n, y la televi-si\u00f3n a trav\u00e9s de l\u00ednea ADSL  experimenta un paulatino y sostenido aumento en el n\u00famero de clientes.\nEspa\u00f1a ha acometido la renovaci\u00f3n del \nmarco jur\u00eddico regulador del sector audiovisual hacia un entorno liberalizado y de adecuaci\u00f3n de la prestaci\u00f3n del servicio p\u00fablico radiotele-visivo al marco comunitario, a la vez que ha puesto en marcha el proceso de transici\u00f3n de-finitiva a la televisi\u00f3n digital terrestre (TDT en lo sucesivo).\nEn efecto, la Ley de medidas urgentes para \nel impulso de la televisi\u00f3n digital terrestre, de liberalizaci\u00f3n de la televisi\u00f3n por cable y de fomento del pluralismo es una realidad y el adelanto del apag\u00f3n digital tiene fecha (2010). El objetivo es favorecer la efectiva transici\u00f3n desde la tecnolog\u00eda anal\u00f3gica a la digital terres-tre, ofrecer a los ciudadanos la posibilidad de acceder a un mayor n\u00famero de programas y de servicios, con mayor calidad, y garantizar la debida pluralidad de la oferta en Espa\u00f1a.\nLa TDT lanza su oferta en principio con 13 \ncanales nuevos pero con el compromiso de ir incrementando su n\u00famero hasta 18 en un pe-\nFuente: Comisi \u00f3n del Mercado de las Telecomunicaciones (CMT).\nInforme  Anual 2005.TVE EN ABIER TO            TV DE PAGO            RADIO306\n1.387\n2.162\n2001 2002 2003 2004 20056.000\n5.0004.000\n3.000\n2.000\n1.000\n0309\n1.467\n2.189324\n1.836\n2.256337\n1.6932.503372\n1.855\n2.800VOLUMen De neGOciOs DeL sectOr aUDiOVisUaL sin sUBVenciOnes  \n(millones de euros)243 Los medios de comunicaci\u00f3n\nriodo m\u00e1ximo de 20 meses, seg\u00fan el Plan T\u00e9c-\nnico de TDT, que tambi\u00e9n ha optado por refor-zar la presencia del operador p\u00fablico de televisi\u00f3n estatal mediante la cesi\u00f3n de cinco programas digitales ampliables a tres progra-mas m\u00e1s cuando se produzca el apag\u00f3n anal\u00f3-gico de la se\u00f1al.\nEl relanzamiento de la TDT en nuestro pa\u00eds \ncoincide con el 50 aniversario del nacimiento de la televisi\u00f3n en Espa\u00f1a con RTVE, la televi-si\u00f3n p\u00fablica de \u00e1mbito estatal que reciente-mente ha acometido un profundo proceso de reforma.\nEsta reestructuraci\u00f3n de RTVE  garantiza \ndisponer de un servicio p\u00fablico de radio y tele-visi\u00f3n moderno y de calidad, competitivo, in-dependiente del Gobierno de turno, financiera-mente eficiente y responsable, transparente en su gesti\u00f3n y al servicio de todos los ciudada-nos. Estas previsiones se han plasmado en la Ley 17/2006, de 5 de junio, de la Radio y la Televisi\u00f3n de Titularidad P\u00fablica Estatal.\nPor otra parte, el panorama televisivo espa-\n\u00f1ol ha experimentado un crecimiento en cuan-to al n\u00famero de actores: adem\u00e1s de multitud de canales de TDT auton\u00f3micos y locales, creados tras diversos concursos convocados para la asignaci\u00f3n de frecuencias digitales para cana-les p\u00fablicos y privados, se  ha verificado un in-cremento del n\u00famero de cadenas con cobertu-ra nacional, pas\u00e1ndose de cuatro operadores de televisi\u00f3n en abierto con cobertura nacional (TVE 1, La 2, Antena 3 Televisi\u00f3n y Telecinco) a seis cadenas. Las nuevas cadenas son Cuatro, que empez\u00f3 a emitir en noviembre de 2005, y La Sexta, que recibi\u00f3 la concesi\u00f3n para emitir a lo largo de 2006.\nTelecinco tiene una audiencia en el merca-\ndo nacional del 20,6%. Antena 3 del 19,5%. El share de TV1 es de 17,8%. La Cuatro de  6,8%  y la Sexta de de 5,4%. Con porcentajes menores est\u00e1n las cadenas auton\u00f3micas y las tem\u00e1ticas.\nTodo lo anterior est\u00e1 conformando un es-\ncenario de cambio en las cuotas de audiencias, indicador tradicionalmente liderado por el operador p\u00fablico estatal, que tambi\u00e9n se ven \nFuente CMT.1.2501.960.0301.217.278206.572n\u00daMerO De aBOnaDOs a La teLeVisi\u00f3n  \nDe paGO pOr tecnOLOG\u00cda\nIngresos TV por cable\nIngresos TV - PAbonados TV por cable2002 2003 2004 20052.500.000\n2.000.0001.500.0001.000.000500.0000porcentaje\n2.000\n1.8001.6001.4001.2001.000\n800600400200\n0\nFuente: CMT .eVOLUci\u00f3n DeL n\u00daMerO De aBOnaDOs Y De LOs inGresOs De La teLeVisi\u00f3n De paGOTv sat\u00e9lite\nTv TerrestreTv por cableTv - p\ningresos Tv por sat\u00e9lite\ningresos Tv por terrestreabonados Tv sat\u00e9liteabonados Tv terrestreingresos Tv por cable\ningresos Tv - pabonados Tv por cable244\nafectadas por la fragmentaci\u00f3n derivada de una \nmayor presencia de actores en el mercado, as\u00ed como de un incremento en la disponibilidad de soportes de contenidos audiovisuales y plata-formas medi\u00e1ticas.     \nEspa\u00f1a viene consolidando la tendencia de \nun elevado consumo de televisi\u00f3n, a pesar de un paulatino incremento de la penetraci\u00f3n de otros soportes como Internet, tal como se cons-tata en el gr\u00e1fico adjunto.\nEspa\u00f1a afrontar\u00e1 pr\u00f3ximamente la elabora-\nci\u00f3n del futuro marco legislativo que regular\u00e1 el sector audiovisual, con el fin de poner orden en la legislaci\u00f3n del sector, y garantizar un marco regulatorio estable; los servicios de radio y televi-si\u00f3n ser\u00e1n liberalizados, se reforzar\u00e1 el pluralis-mo informativo, la transparencia en la propiedad de los medios de comunicaci\u00f3n y el pluralismo ling\u00fc\u00edstico. Se prev\u00e9 en este marco impulsar la Ley General Audiovisual y el Consejo Estatal de Medios Audiovisuales, como organismo regula-dor independiente.\nFinalmente, merece destacarse el esfuerzo \nde la Administraci\u00f3n y las televisiones para im-pulsar un C\u00f3digo de Autorregulaci\u00f3n de Conte-nidos Televisivos e Infancia que permita intro-ducir mecanismos efectivos de control de los contenidos televisivos que pueden afectar ne-gativamente a los menores, en determinadas franjas de horario televisivo.TVEA UTON\u00d3MICA S LA2 A3 T5\nFuente: CMT . Sofres Audiciencia de Medios. 1997  1998  1999  2000  2001  2002  2003  2004  200530,0\n25,020,015,010,0\n5,00,0SharecUOtas De aUDiencia\nFuente: CMT . Sofres Audiciencia de Medios.RADIO              TV213\n1999 2000 2001 2002 2003 2004 200595 95 94210 208 211\n102213\n118218\n115221\n112300\n280\n260\n240220\n200\n180160\n140\n120100\n806040\n20\n0cOnsUMO teLeVisi\u00f3n Y raDiO (MinUtOs/D\u00cda)245 Los medios de comunicaci\u00f3n\nRadio\nEn el mercado espa\u00f1ol de la radiodifusi\u00f3n exis-\nten tres grandes grupos privados: el grupo Prisa (la SER), Radio Popular (la COPE) y Uniprex (Onda Cero). El grupo Prisa agrupa la SER, los 40 Principales, Sinfo Radio, Cadena Dial, M80, Radiol\u00e9 y M\u00e1xima FM. Radio Popular, por su parte, agrupa a la COPE y Cadena 100. Por \u00fal-timo, Uniprex cuenta con Onda Cero, Onda Cero M\u00fasica y Europa FM.\nAdem\u00e1s de ellos opera en el mercado Ra-\ndio Nacional de Espa\u00f1a (RNE), radio p\u00fablica con cobertura estatal y diversas radios p\u00fablicas de \u00e1mbito auton\u00f3mico y local. RNE no partici-pa del mercado publicitario, estando cubiertos sus gastos de explotaci\u00f3n por la Corporaci\u00f3n Radio Televisi\u00f3n Espa\u00f1ola.\nDurante el pasado a\u00f1o, el mercado estuvo \nliderado por la SER con m\u00e1s de 186 millones de euros de ingresos, seguido por Onda Cero con 91,9 millones de euros y por \u00faltimo la COPE con 88,8 millones de euros. Desde una \u00f3ptica temporal m\u00e1s extensa, es preciso se\u00f1alar que el mercado muestra una tendencia de cre-cimiento continuada.\nCon respecto de las audiencias en el mer-\ncado de la radio, la radio generalista controla el 49,9% de las audiencias. Por su parte, la ra-dio tem\u00e1tica representa el 46,3% de la audien-cia, en la que el 92,1% de esta cuota corres-ponde a radio tem\u00e1tica musical y el 7,4% a radio tem\u00e1tica informativa. \nEntre las radios generalistas se observa que \nla SER sigue siendo la que captura la mayor au-diencia  en el territorio nacional con 4,7 millo-nes de oyentes, el 38,4%. A cierta distancia se encuentran la COPE con dos millones de oyen-tes, el 16,1% y Onda Cero con el 13,4% y RNE con el 7,8%. La radio tem\u00e1tica est\u00e1 liderada por las cadenas musicales, siendo la Cadena 40 l\u00ed-der de audiencia con el 21,3% del mercado.\nPrensa\nEn el mercado de la prensa escrita merece ser destacado que el 60% del total de los ingresos registrados por el sector en 2004 correspondi\u00f3 a las seis grandes corporaciones o grupos que act\u00faan en este mercado: Vocento, Prisa, God\u00f3, Unedisa, Zeta y Prensa Ib\u00e9rica, que tambi\u00e9n acapararon un porcentaje similar de la difusi\u00f3n nacional (58,9). Los datos globales de la difu-si\u00f3n se reflejan en el cuadro adjunto.\nEn perspectiva se constata un cierto estan-\ncamiento en cuanto a las cifras relativas a la distribuci\u00f3n de diarios: el \u00edndice de difusi\u00f3n nacional ha retrocedido hasta niveles de hace quince a\u00f1os y se ha situado en 98,4 copias por cada mil habitantes. El nivel actual de difusi\u00f3n de la prensa diaria de pago puede apreciarse con mayor precisi\u00f3n en el gr\u00e1fico adjunto.\nPor otra parte, es caracter\u00edstica reciente de este \nmercado el hecho de que la concentraci\u00f3n en la industria period\u00edstica espa\u00f1ola se acent\u00fae a medi-da que avanza la primera d\u00e9cada del siglo \nx x i.\nEn 2008, siete corporaciones ocupaban el \n80% del mercado y su implantaci\u00f3n es cada vez m\u00e1s firme. Seg\u00fan el Estudio General de Medios, por n\u00famero de lectores se clasificaban del si-guiente modo:\n\u2022 El Grupo Unedisa, editor del diario El \nMundo, pertenece al grupo italiano Rizzoli. Con 4.155.000 lectores \n\u2022 El grupo Prisa (7 peri\u00f3dicos, entre ellos El \nPa\u00eds) tiene un 17,2% de cuota de mercado, po-sici\u00f3n que mantiene gracias a El Pa\u00eds, cabecera \nque, en los \u00faltimos a\u00f1os, se ha convertido en el diario de informaci\u00f3n general de mayor difu-\n1992  1993  1994  1995  1996  1997  1998  1999  2000  2001  2002  2003  20044,3\n4,24,1\n4\n3,93,83,73,63,5Millones de copias al d\u00edaDiFUsi\u00f3n De La prensa en espa\u00d1a (1992-2004) OJD246\nsi\u00f3n en lengua espa\u00f1ola. El numero de lectores \nes de 3.574.000.\n\u2022 Vocento (14 cabeceras, editor de ABC) se \nadjudica casi una quinta parte de la difusi\u00f3n nacional en 2008. El n\u00famero de lectores es de 3.191.000.  \nRecoletos ( tres peri\u00f3dicos) mantiene  su \nposici\u00f3n gracias al deportivo Marca.\n \u2022 Le sigue Zeta con cinco ediciones des-\ncentralizadas de El Peri\u00f3dico de Catalunya que \nen tirada es el primer peri\u00f3dico de Catalu\u00f1a.\n\u2022 Prensa Ib\u00e9rica, editor de quince cabece-\nras  provinciales. Con 1.698.000 lectores. Por-centaje muy similar del Grupo God\u00f3, editor de La Vanguardia y Mundo Deportivo. Con \n1.283.000 lectores \nEn 2008, los peri\u00f3dicos fueron  alcanzados \npor la crisis que afect\u00f3 a la mayor\u00eda de \u00e9stos, aunque aumentaron las tiradas.Adem\u00e1s, las ediciones online de los diarios \nespa\u00f1oles acogidos al control de la OJD Inte-ractiva vienen registrado incrementos inte-ranuales de dos d\u00edgitos.\nPor otra parte, la prensa gratuita ha irrum-\npido con gran fuerza en el mercado. Las cifras de ejemplares \u00abpuestos a distribuci\u00f3n\u00bb \u2013que es lo \u00fanico que se audita en este tipo de publica-ciones \u2013 no dejan lugar a dudas sobre la enver-gadura cuantitativa del fen\u00f3meno. Destaca en este tipo de prensa 20 minutos con 2.889.000 \nlectores,  seguido de Qu\u00e9  con 2.255.000 lec-\ntores, Metro Directo con  1.823.000 lectores y \nADN con 1.787.000 lectores\nEjemplares\nEl Mundo El Pa\u00eds ABC La Raz\u00f3n La Vanguardia320.1 61435.238\n144.000260.741\n207.571450.000\n400.000350.000300.000250.000200.000150.000100.000\n50.000\n0prOMeDiO DiFUsi\u00f3n De DiariOs De inFOrMaci\u00f3n GeneraL\nJULiO 2005-JUniO 2006. OJD\npRINCIpalES GRupoS EDItoRES DE DIaRIoS\nGrupos 2004 2003\nVOCENTO 799.639 794.030\nPRISA 737.995 704.303\nRECOLETOS 433.228 443.344\nZETA 357.089 350.790\nPRENSA IB\u00c9RICA 314.303 313.784\nGOD\u00d3 313.134 309.817\nUNEDISA 308.618 286.685\nFuente: OJD. N\u00ba Ejemplares.ClaSIFICaCI\u00d3N DE loS DIaRIoS  \npoR tIRaDaS\nGrupos OJD EGM\nEl Pa\u00eds 380. 273 2.274.000\nEl Mundo 317.815 1.354.000\nABC 223.717 662.000\nLa Vanguardia 197.734 697.000\nPeri\u00f3dico 166.965 825.000\nLa Raz\u00f3n 143.609 91.000\nEl Correo 125.800 352.000\nVoz de Galicia 97.155 587.000\nExpansi\u00f3n 50.128 166.000\nLa Gaceta 37.902 sin datos\nFuente: Oficina de Justificaci\u00f3n de la Difusi\u00f3n y Estudio \nGeneral de Medios.cr\u00e9DitOs FOtOGr\u00c1FicOs\nFelipe Alcoceba/Instituto de Turismo de Espa\u00f1a: 59, 215, 235\nAgencia EFE: 49, 50, 51, 93, 99, 102, 103, 107, 116Santiago Barrio/Cover: 230Bettmann/Corbis: 43Cristina Candel/Instituto de Turismo de Espa\u00f1a: 31Nano Ca\u00f1as/Instituto de Turismo de Espa\u00f1a: 18 izda.Casa de Su Majestad el Rey: 109 Manuel H. De Le\u00f3n/EFE: 47, 89J. M. Espinosa /EFE: 48Antonio Garrido/Instituto de Turismo de Espa\u00f1a: 54 izda., 138Jos\u00e9 Luis Gonz\u00e1lez Grande/Instituto de Turismo de Espa\u00f1a: 20, 219Imagen M.A.S. /Instituto de Turismo de Espa\u00f1a: 237 izda.Instituto de Turismo de Espa\u00f1a: 18 dcha., 34, 209Krammer/Instituto de Turismo de Espa\u00f1a: 55Candy Lopesino: 191Ram\u00f3n Massats/Instituto de Turismo de Espa\u00f1a: 35Ministerio de Asuntos Exteriores y de Cooperaci\u00f3n: 92, 117Ministerio de Defensa: 123, 125, 126, 127Ministerio de la Presidencia: 91, 95, 190Ministerio de Vivienda: 231Menchu de Paco: 65, 129, 239Museo Nacional del Prado: 39, 57 dcha., 58Guillermo Navarro/Cover: 237 dcha.Francisco Onta\u00f1\u00f3n/Instituto de Turismo de Espa\u00f1a: 33, 57 izda., 216, 236, 241Juan Jos\u00e9 Pascual Lobo/Instituto de Turismo de Espa\u00f1a: 36, 54 dcha., 56, 238Patronato de Turismo de Barcelona: 163", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}