{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.isl.gob.cl/wp-content/uploads/2017-2019_Investigacion-Caracterizacion-del-Trabajo-Desprotegido-en-Chile-1.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": " \n \nTrabajo desprotegido en Chile  \nUna aproximaci\u00f3n exploratoria a la poblaci\u00f3n trabajadora no \ncubierta por el seguro contra riesgos de accidentes del \ntrabajo y enfermedades profesionales contemplado en la Ley \n16.744  \nInforme de resultados  \n \nGiorgio Boccardo  \nAndr\u00e9s Bustamante  \n\u00c1ngel Martin  \nFelipe Ruiz  \n \n \n26 de marzo  de 2019  \n  \n2 \n Glosario de siglas:  \nACHS: Asociaci\u00f3n Chilena de Seguridad.  \nAFP: Administradora de Fondos de Pensiones.  \nCASEN: Encuesta de Caracterizaci\u00f3n Socioecon\u00f3mica Nacional.  \nENE: Encuesta Nacional de  Empleo.  \nENETS: Encuesta Nacional de Empleo, Trabajo, Salud y Calidad de Vida de los Trabajadores y \nTrabajadoras de Chile.  \nINE: Instituto Nacional de Estad\u00edsticas.  \nINP: ex Instituto de Normalizaci\u00f3n Previsional.  \nISAPRE: Instituci\u00f3n de Salud Previsional.  \nISL: Instituto de Seguridad Laboral.   \nIST: Instituto de Seguridad del Trabajo.  \nMINTRAB: Ministerio del Trabajo y la Previsi\u00f3n Social.  \nMUSEG: Mutual de Seguridad de la C\u00e1mara Chilena de la Construcci\u00f3n.  \nSUSESO: Superintendencia de Seguridad Social.  \nTPC: Trabajo por Cuenta Propia.  \n \nNota estad\u00edstica.  Todas las cifras presentadas en tablas y gr\u00e1ficos se han redondeado al primer \ndecimal con excepci\u00f3n de las estimaciones puntuales con intervalos de confianza y otros estad\u00edsticos \nque se consideraron de inter\u00e9s;  adem\u00e1s, por problemas de redondeo la suma de algunos porcentajes \ntotales puede arrojar valores diferentes a 100%. Salvo que se indique lo contrario, las diferencias en \nlas estimaciones puntuales presentadas en tablas e ilustraciones son estad\u00edsticamente s ignificativas \ncon un 95% de confianza. Para facilitar la lectura de este documento, las tablas de mayor extensi\u00f3n \ncomo aquellas que consideran informaci\u00f3n relevante para los c\u00e1lculos de estad\u00edsticos pero no \ncontribuyen a sostener resultados se presentan en  el anexo estad\u00edstico.  \n \nProfesionales de apoyo para el trabajo en terreno y transcripci\u00f3n del material cualitativo:  Juan \nCarrasco, Francisca Torres, Catherine Ag\u00fcero y Catalina Miranda.  \n \n  3 \n Contenido  \nIntroducci\u00f3n: sobre el seguro contra riesgos de accidentes del trabajo y enfermedades profesionales y \nel sentido de esta investigaci\u00f3n ................................ ................................ ................................ ............  5 \n1. Transformaciones del trabajo, su impacto en la seguridad social y su relaci\u00f3n con los riesgos de \nsalud y seguridad en el trabajo  ................................ ................................ ................................ ...........  11 \n1.1. Seguridad, flexibilidad e incertidumbre en el trabajo del siglo XXI  ................................ ........  11 \na) Tendencias a la flexibilida d: num\u00e9rica y organizacional  ................................ ....................  12 \nb) Cambios en la relaci\u00f3n de dependencia y subordinaci\u00f3n laboral: mayor heterogeneidad y \ntrayectorias de  seguridad  ................................ ................................ ................................ ...........  14 \n1.2. La relaci\u00f3n entre el las condiciones de empleo y las condiciones de salud y seguridad en el \ntrabajo  ................................ ................................ ................................ ................................ ...........  16 \na) Determinantes sociales de la salud y su relaci\u00f3n con la seguridad laboral  ........................  16 \nb) Elementos de calidad de vida asociada a los aspectos de salud y seguridad en el trabajo  . 18 \n2. Dise\u00f1o metodol\u00f3gico de la investigaci\u00f3n  ................................ ................................ ....................  20 \n2.1. Metodolog\u00eda  ................................ ................................ ................................ ........................  20 \na) Estrategia cuantitativa de la investigaci\u00f3n  ................................ ................................ ........  20 \nb) Estrategia cualitativa de la investigaci\u00f3n  ................................ ................................ ..........  25 \nc) Estrategia de integraci\u00f3n de metodolog\u00edas diversas  ................................ .........................  30 \n3. Caracterizaci\u00f3n sociodemogr\u00e1fica, ocupacional y de riesgos de salud laboral de la poblaci\u00f3n \ntrabajadora cubierta y no cubierta por el seguro ................................ ................................ ................  34 \n3.1. El seguro contra riesgos de accidentes del trabajo y enfermedades profesionales en Chile \n(Ley 16.744): caracter\u00edsticas institucionales de funcionamiento y cobertura  ................................ .. 34 \n3.1. Estimaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n no cubierta por el seguro a nivel nacional ................................ .. 34 \n3.2. Caracterizaci\u00f3n sociodemogr\u00e1fica y ocupacional de la poblaci\u00f3n no cubierta por el seguro  . 38 \n3.3. Caracterizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n no cubierta por el seguro seg\u00fan riesgos de salud laboral  .... 49 \na) Riesgos de salud laboral seg\u00fan CASEN  ................................ ................................ ..............  49 \nb) Riesgos de salud laboral seg\u00fan ENETS ................................ ................................ ...............  50 4 \n 4. Caracterizaci\u00f3n social del empleo desprotegido en Chile ................................ ............................  63 \n4.1. Una propuesta de clasificaci\u00f3n para el empleo asalariado desprotegido  ..............................  63 \n4.2. Caracterizaci\u00f3n de la inseguridad en el trabajo desprotegido ................................ ...............  66 \na) Inseguridad 1: Subordinaci\u00f3n servil  ................................ ................................ ..................  67 \nb) Inseguridad 2: Fatalismo tradicional  ................................ ................................ .................  71 \nc) Inseguridad 3: Flexibilidad renovable  ................................ ................................ ...............  76 \nd) Inseguridad 4: Flexibilidad independiente  ................................ ................................ ........  82 \ne) Inseguridad 5: Ilegalidad indefinida  ................................ ................................ ..................  86 \nf) Inseguridad 6: Autonom\u00eda cl\u00e1sica y encadenamientos  ................................ .........................  90 \n4.3. An\u00e1lisis comparado de las clases de insegurid ad ................................ ................................ .. 95 \n5. Conclusiones  ................................ ................................ ................................ ............................  103 \n5.1. Resultados y conclusiones principales  ................................ ................................ ................  103 \n5.2. Recomendaciones  ................................ ................................ ................................ ..............  106 \n6. Bibliograf\u00eda  ................................ ................................ ................................ ...............................  108 \n7. Anexos  ................................ ................................ ................................ ................................ ..... 114 \n7.1. Cuadros estad\u00edsticos  ................................ ................................ ................................ ..........  114 \n7.2. Pauta de entrevista y su operacionalizaci\u00f3n conceptual  ................................ .....................  128 \n7.3. Muestra cualitativa y matriz de codificaci\u00f3n cualitativa  ................................ .....................  136 \n7.4. Consentimiento informado  ................................ ................................ ................................  141 \n \n \n  5 \n Introducci\u00f3n : sobre el seguro contra riesgos de accidentes del trabajo \ny enfermedades profesionales  y el sentido de esta investigaci\u00f3n  \nEl seguro contra riesgos de accidentes del trabajo y enfermedades profesionales en Chile \ncontemplado en la Ley N\u00b0 16.744 (en adelante \u201cel seguro\u201d) tiene como principal objetivo prevenir y \nproteger a las y los trabajadores dependientes e independientes ante  la ocurrencia de accidentes \nlaborales, de trayecto o enfermedades profesionales (SPS, 2018).  \nEn t\u00e9rminos legales su cobertura formal comprende la totalidad de la poblaci\u00f3n que trabaja de forma \ndependiente y a aquellos independientes que cotizan con cargo al seguro mencionado. Seg\u00fan lo \ninformado po r la p\u00e1gina web de la Superintendencia de Seguridad Social (SUSESO) del Ministerio del \nTrabajo , los marcos legales que lo regulan se encuentran contenidos en la Ley 16.744 y sus \nreglamentos respectivos (SUSESO, 2018).  \nConsiderando tal documentaci\u00f3n es posi ble consignar que los principios que orientan el sentido de \nesta intervenci\u00f3n espec\u00edfica del Estado en el \u00e1mbito econ\u00f3mico -laboral son cinco:  \ni. Solidaridad: Todos los beneficios que otorga el seguro se financian exclusivamente con aporte \npatronal o empresari al. \nii. Universalidad: Protege a todos los trabajadores por cuenta ajena e independientes. Esto \nincluye a personas que hayan jubilado y sigan trabajando.  \niii. Integridad: Las prestaciones cubren todas las contingencias laborales, desde la prevenci\u00f3n \nhasta las prest aciones m\u00e9dicas y econ\u00f3micas.  \niv. Unidad: Los beneficios que otorga la ley son iguales para todos los trabajadores.  \nv. Automaticidad de las prestaciones: Los trabajadores dependientes est\u00e1n cubiertos desde el \nmomento en que comienza su relaci\u00f3n laboral  formal, es pec\u00edficamente luego de su inscripci\u00f3n \nen una entidad previsional .  \nEn relaci\u00f3n con su estructura de financiamiento, la documentaci\u00f3n estudiada indica que las \nprestaciones aseguradas por la Ley 16.744 se financian \u00fanicamente con contribuciones a cargo del \nempleador, en el caso de los trabajadores dependientes. Esta contribuci\u00f3n se compone de dos \u00edtems:  6 \n i. La \u201ccotizaci\u00f3n b\u00e1sica\u201d que representa una proporci\u00f3n del 0,9% de las remuneraciones \nimponibles de cada trabajador.  \nii. La \u201ccotizaci\u00f3n adicional diferenciada\u201d que fluct\u00faa entre el 0% y 3,4% de las remuneraciones \nimponibles de cada trabajador y constituye una prima adicional pagada de acuerdo al riesgo \nque entra\u00f1a la actividad laboral .1  \nComo ya se ha mencionado, seg\u00fan la institucionalidad vigente, en el caso de los trabajadores \nindependientes, estos deben cotiza r con cargo a sus ingresos de manera voluntaria teniendo que \nmantener sus cotizaciones al d\u00eda para asegurar la cobertura del seguro .2 \nEl seguro establece el derecho a ciertas prestaciones pecuniarias y m \u00e9dicas. Las primeras \ncorresponden a subsidios o pensiones entregados a los trabajadores (o a sus deudos en el caso de \nmuerte) seg\u00fan las consecuencias de accidentes o enfermedades profesionales3, seg\u00fan el nivel de \nincapacidad temporal o permanente que cause n (Art. N\u00b0 27). Por su parte, las prestaciones m\u00e9dicas \ncorresponden a aquellas que sean necesarias para la curaci\u00f3n completa o mientras persistan las \nsecuelas de accidentes o enfermedades profesionales4.   \nEvidentemente una institucionalidad de este tipo r equiere de un trabajo activo de supervigilancia por \nparte del Estado. La fiscalizaci\u00f3n de que la obligatoriedad del cumplimiento de la cotizaci\u00f3n sea \nefectiva es realizada por la Direcci\u00f3n del Trabajo a trav\u00e9s de las respectivas Inspecciones del Trabajo.  \nProfundizando en el detalle de la cobertura del seguro, se especifican los siguientes tipos de \ntrabajadores y trabajadoras  que debe ser beneficiarios de las prestaciones establecidas en la Ley \n16.744 (SUSESO, 2018).  \n                                                \n1 Tasa de cotizaci\u00f3n adicional diferenciada (CAD), est\u00e1 asociada al riesgo de la actividad econ\u00f3mica (de acuerdo al D.S. N\u00b0 \n110 se asigna una tasa de CAD por cada actividad econ\u00f3mica, seg\u00fan la clasificaci\u00f3n internacional uniforme de actividades \nCIIU). Esta tasa puede ser rebajada o aumentada seg\u00fan la siniestralidad efectiva (D.S. N\u00ba  67, 1999), es decir seg\u00fan las \nincapacidades, temporales o permanentes, y muertes por accidentes del trabajo y enfermedades profesionales que \nregistra cada entidad empleadora.  \n2 La reforma previsional del a\u00f1o 2008 (Ley N\u00b0 20.255) estableci\u00f3 la gradualidad de la incorporaci\u00f3n de trabajadores \nindependientes que emitan boletas de honorarios al r\u00e9gimen de seguridad social, cotizando de forma personal. Esta \nreforma, que defin\u00eda una incorporaci\u00f3n completa de este tipo de trabajadores hacia el a\u00f1o 2012, fue objeto  de sucesivas \nmodificaciones que en la pr\u00e1ctica mantuvieron la cotizaci\u00f3n como de car\u00e1cter voluntaria. La Ley N\u00b0 21.133 promulgada el \na\u00f1o 2018 viene a reforzar  la obligatoriedad de la cotizaci\u00f3n para estos trabajadores. A trav\u00e9s de la declaraci\u00f3n de renta  \n2019, se retendr\u00e1 el 10% de sus remuneraciones y ser\u00e1n destinadas al pago de cotizaciones en salud, previsi\u00f3n y en el \nseguro contra riesgos de accidentes y enfermedades profesionales; estableciendo una cobertura futra. La retenci\u00f3n ira \naumentando gradualm ente a\u00f1o a a\u00f1o para que en el a\u00f1o 2028 la proporci\u00f3n de la remuneraci\u00f3n destinada a la seguridad \nsocial sea igual a la proporci\u00f3n que destina el resto de trabajadores asalariados dependientes.  \n3 Se entiende por una enfermedad y accidente del trabajo toda lesi\u00f3n que  una persona sufra a causa o con ocasi\u00f3n del \ntrabajo,  y que le produzca incapacidad o muerte; siendo considerados tambi\u00e9n accidentes del trabajo los ocurridos  en el \ntrayecto directo,  de ida o regreso, entre la habitaci\u00f3n y el lugar del trabajo, y aqu\u00e9llos que  ocurran en el trayecto directo \nentre dos lugares de  trabajo, aunque correspondan a distintos empleadores (ley 16.744, Art. 5); Por otra parte, se \nentiende como enfermedad labor al aquella que es causada de una manera directa por el ejercicio de la profesi\u00f3n o el \ntrabajo que realice una persona y que le produzca incapacidad o muerte (ley 16.744, art. 7) y definidas seg\u00fan el DS. 109.  \n4 Tales prestaciones corresponden a; b) Hospital izaci\u00f3n si fuere necesario, a juicio del facultativo tratante; c) \nMedicamentos y productos farmac\u00e9uticos; d) Pr\u00f3tesis y aparatos ortop\u00e9dicos y su reparaci\u00f3n; e) Rehabilitaci\u00f3n f\u00edsica y \nreeducaci\u00f3n profesional, y f) Los gastos de traslado y cualquier otro q ue sea necesario para el otorgamiento de estas \nprestaciones (Art. N\u00b0 29).  7 \n \uf0b7 Todo los asalariados dependientes con independencia de la labor que desarrollen, la empresa \no instituci\u00f3n donde trabajen y el tipo de contrato \u2013indefinido, temporal, a plazo fijo \u2013. Esto \nincluye a trabajadoras de casa particular, aprendices, funcionarios p\u00fablicos de la \nadministraci\u00f3n civil del Estado, Municipalidades e instituciones administrativamente \ndescentralizadas del Estado. Esto tambi\u00e9n cubre a aquellas personas ya jubiladas que trabajen \nde manera dependiente: sigue siendo obligaci\u00f3n del empleador efectuar las cotizaciones para \nel seguro.  \n\uf0b7 Trabajadores independientes y familiares que realicen algunas de las siguientes actividades: \npescadores artesanales, campesinos asignatarios de tierras, suplementeros, conductores \npropietarios de autom\u00f3vil de alquiler, conductores propietarios de veh\u00edculo s motorizados de \nmovilizaci\u00f3n colectiva, de transporte escolar y de carga, pirquineros, peque\u00f1os mineros \nartesanales y planteros, comerciantes autorizados para desarrollar su actividad en la v\u00eda \np\u00fablica o plazas, profesionales de la ex Caja H\u00edpica. A conta r de 2008, adem\u00e1s, todos los \ntrabajadores independientes que coticen voluntariamente para este seguro y adem\u00e1s para \ncotizaciones previsionales.  \n\uf0b7 Los estudiantes cuyo trabajo reporte una fuente de ingreso para el respectivo plantel \neducacional.  \n\uf0b7 Dirigentes Si ndicales en actividades relacionadas con su actividad gremial.  \nTrabajadores en actividades de capacitaci\u00f3n llevadas a cabo por la empresa.  Los organismos \nadministradores de la ley (OAL) son aquellos destinados a otorgar o gestionar la entrega de las \npresta ciones preventivas, m\u00e9dicas y econ\u00f3micas a trav\u00e9s de las cuales se ejecuta el seguro. Se \norganizan en mutualidades de empleadores sin fines de lucro (Art. N\u00b0 11); en esta categor\u00eda se \nencuentran la Mutual de Seguridad de la C\u00e1mara Chilena de la Construcci\u00f3 n (MUSEG), la Asociaci\u00f3n \nChilena de Seguridad (ACHS) y el Instituto de Seguridad del Trabajo (IST). Por su parte, el Instituto de \nSeguridad Laboral tambi\u00e9n administra el seguro, dependiendo del Ministerio del Trabajo. Otra \nentidad administradora son los Or ganismos de Administraci\u00f3n Delegada, que han sido autorizadas \npara otorgar prestaciones preventivas y m\u00e9dicas en grandes empresas de dos mil o m\u00e1s \ntrabajadores .5 \nPese a las disposiciones legales, la incorporaci\u00f3n efectiva  a la cobertura  de este seguro no alcanza a \ntoda la fuerza de trabajo del pa\u00eds. En efecto, una breve comparaci\u00f3n entre la fuerza de trabajo y la \ncobertura efectiva del seguro ilustra la situaci\u00f3n: para el trimestre m\u00f3vil octubre -noviembre -\ndiciembre 2016 la poblaci\u00f3n ocupada en Chile alcanz \u00f3 los 8.216.866 (ENE, 2016). Sin embargo, para el \nmes de enero de 2017, la Superintendencia de Seguridad Social (SUSESO, 2017b) report\u00f3 un total de \n5.748.993 personas cotizando en el seguro contra riesgos de accidentes del trabajo y enfermedades \nprofesiona les (descontando empleadores queda un m\u00e1ximo de 2.127.817 personas asalariadas e \nindependientes sin cobertura). Esto demuestra que un conjunto de trabajadores que son  \npotencialmente parte de la poblaci\u00f3n objetivo del seguro  no se encuentran cubiertos , qued ando \n                                                \n5 Corresponden a cuatro divisiones de Codelco Andina, Norte, El Teniente y El Salvador, y a la Pontificia Universidad \nCat\u00f3lica de Chile  8 \n expuestos a los riesgos en el trabajo sin aquellas medidas de prevenci\u00f3n ni de prestaciones que \notorga el seguro en caso de accidentes y  enfermedades . Se desconocen las razones de por qu \u00e9 este \ndiverso grupo de trabajadores se encuentra sin cotizaciones para el seguro, pero el hecho concreto es \nque se hallan en una situaci\u00f3n de desprotecci\u00f3n relativa o absoluta ante un accidente o enfermedad \nsurgida en el contexto laboral. En este escenari o, el campo de las potenciales intervenciones que \napunten a mejorar la cobertura del seguro requerir\u00e1 del reconocimiento de la heterogeneidad de \ntrabajadores que se encuentran desprotegidos. Es por ello que se hace necesario avanzar en una \ncaracterizaci\u00f3n de estas trabajadoras y trabajadores, y profundizar en sus experiencias respecto de los \nriesgos que reconocen, la forma en que los enfrentan  o gestionan,  y su noci\u00f3n de seguridad, entre \notros aspectos, con el fin de contar con informaci\u00f3n m\u00e1s detallada sob re las causas y consecuencias \nde encontrarse fuera del alcance de la cobertura del seguro.   Atendiendo a tal necesidad durante \n2017 el ISL se propuso realizar un estudio de car\u00e1cter exploratorio para caracterizar a esta franja de \ntrabajadoras y trabajadore s desprotegidos. El presente informe da cuenta de los resultados del \nproyecto de investigaci\u00f3n Caracterizaci\u00f3n de riesgos laborales en trabajadores no cubiertos por el \nseguro contemplado en la Ley 16.744 que ha llevado a cabo la Universidad de Valpara\u00edso e n alianza \ncon el Departamento de Estudios del ISL.  \nLa pregunta de investigaci\u00f3n que anim\u00f3 el proceso de investigaci\u00f3n fue la siguiente: \u00bfCu\u00e1les son las \ncaracter\u00edsticas en materia sociodemogr\u00e1fica, ocupacional, de cultura laboral y respecto a sus riesgos \nen materia de salud y seguridad en el trabajo de los trabajadores no cubiertos por el seguro contra \nriesgos de accidentes del trabajo y enfermedades profesionales contemplado en la Ley 16.744?  Los \nobjetivos espec\u00edficos que orientaron el proceso investigaci\u00f3n  fueron cuatro:  \n1) Caracterizar seg\u00fan variables sociodemogr\u00e1ficas y ocupacionales a la poblaci\u00f3n trabajadora no \ncubierta por el seguro, identificando los grandes tipos de trabajadores no cubiertos;  \n2) Describir conforme a tasas de accidentabilidad y morbilidad  laboral a la poblaci\u00f3n trabajadora \nno cubierta por el seguro;  \n3) Conocer la cultura econ\u00f3mica y laboral de la poblaci\u00f3n trabajadora no cubierta por el seguro, \nas\u00ed como sus actitudes hacia tem\u00e1ticas tales como la cotizaci\u00f3n y la protecci\u00f3n laboral;  \n4) Elaborar  recomendaciones para la inclusi\u00f3n progresiva de los trabajadores no cubiertos al \nsistema y para el abordaje de sus principales riesgos laborales.  \nCabe destacar que esta investigaci\u00f3n se enmarca dentro de los objetivos prioritarios de la SUSESO en \nlo que r especta a materia de prevenci\u00f3n de accidentes de trabajo y enfermedades  (SUSESO, 2017c) . \nTal como se indica en los lineamientos estrat\u00e9gicos para el a\u00f1o 2017, uno de los desaf\u00edos principales \npara la instituci\u00f3n es conocer los \u201criesgos en materia de salud y  seguridad en trabajadores/as \nactualmente no cubiertos por el seguro descrito en la Ley 16.744\u201d (SUSESO, 2017a). Por otra parte, \neste proyecto tambi\u00e9n busca contribuir a la Pol\u00edtica Nacional de Seguridad y Salud en el Trabajo \npromulgada el a\u00f1o 2016, que de ntro de sus principales objetivos contempla el avanzar en la \nuniversalidad de la cobertura, incluyendo a trabajadores dependientes e independientes, del sector \nprivado y p\u00fablico, adem\u00e1s de realizar los esfuerzos correspondientes para incorporar a los 9 \n traba jadores informales a la seguridad social (MINTRAB, 2016). Las recomendaciones formuladas a \npartir de la evidencia construida apuntar\u00e1n a orientar tales objetivos de intervenci\u00f3n social.  \nDe tal modo, el presente informe final de la investigaci\u00f3n se estructu ra de la siguiente manera:  \nEn el primer cap\u00edtulo se presentan diferentes elementos conceptuales que permiten contextualizar la \nsituaci\u00f3n actual del trabajo desprotegido en Chile, vinculando las transformaciones recientes de las \nrelaciones salariales \u2013princ ipalmente din\u00e1micas de flexibilizaci\u00f3n y aumento de la incertidumbre \u2013 con \nlos principales determinantes sociales que resultan explicativos de las enfermedades y riesgos de \nsalud ocupacional de los trabajadores y trabajadoras que no cuentan con la protecci\u00f3 n del seguro.  \nEn el segundo cap\u00edtulo se explica la estrategia metodol\u00f3gica que sustent\u00f3 el proceso de producci\u00f3n y \nan\u00e1lisis de informaci\u00f3n: por un lado, se da cuenta de la estrategia cuantitativa basada en la \nsistematizaci\u00f3n y an\u00e1lisis de informaci\u00f3n estad \u00edstica secundaria, con el objetivo de estimar el tama\u00f1o \nde la poblaci\u00f3n en estudio, para posteriormente clasificar a la poblaci\u00f3n asalariada y trabajadora por \ncuenta propia no cubierta por el seguro, y describir sus principales caracter\u00edsticas de accidenta bilidad \nlaboral; por otra parte, se da cuenta de la estrategia cualitativa basada en la realizaci\u00f3n de entrevistas \nen profundidad sobre la poblaci\u00f3n de inter\u00e9s, para conocer la cultura econ\u00f3mica y laboral, as\u00ed como \nlas actitudes hacia la cotizaci\u00f3n y prote cci\u00f3n laboral de estos actores.  \nEl tercer cap\u00edtulo se estructura en tres apartados. E n el primero se presentan tres estimaciones sobre \nla poblaci\u00f3n cubierta y no cubierta por el s eguro a partir de la ENETS 2009 -2010 , la ENE 2016 -2017  y \nla CASEN 2017. En el  segund o se efect\u00faa una descripci\u00f3n sociodemogr\u00e1fica y ocupacional de la \npoblaci\u00f3n no cubierta con base en la CASEN, que se complementa con datos entregados por la ENE. \nFinalmente, se presenta una caracterizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n desprotegida seg\u00fan riesgos y \nenfermedades laborales, combinando resultados de la encuesta CASEN y la ENETS.  \nEn el cuarto cap\u00edtulo se presenta  una clasificaci\u00f3n y caracterizaci\u00f3n del trabajo no cubierto por el \nseguro contemplado en la Ley 16.744. Primero, se ofrece una clasificaci\u00f3n general y desagregada por \nsexo de la poblaci\u00f3n asalariada no cubierta por el seguro en cinco tipos de inseguridad laboral a partir \nde la ENE. Segundo, se realiza una caracterizaci\u00f3n de las cinco clases de inseguridad de los asalariados \ny otra para los TPC integrando las principales caracter\u00edsticas que arroja el an\u00e1lisis de informaci\u00f3n \nestad\u00edstica y el an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n cualitativa. Finalmente, se ofrece un an\u00e1lisis comparado que \nsintetiza los  rasgos principales \u2013 sociodemogr\u00e1ficos, ocupacionales, de accidentabilidad y morbilidad \nlaboral, y de percepciones sobre la seguridad social \u2013 de las distintas expresiones de inseguridad \nlaboral detectadas en este estudio, enfatizando en sus similitudes y diferencias espec\u00edficas.  \nEl quinto cap\u00edtulo resume los principales resultados de la investigaci\u00f3n y presenta recomendaciones \ngenerales para la elaboraci\u00f3n de intervenciones de pol\u00edtica p\u00fablica que \u2013 a partir de la evidencia \nconstruida \u2013 permitir\u00edan avanzar en la inclusi\u00f3n progresiva de los trabajadores no cubi ertos al \nsistema, mejorando el manejo de sus principales riesgos laborales.  \nFinalmente, se incluyen una serie de anexos con informaci\u00f3n complementaria que, por razones de \nextensi\u00f3n y coherencia, no se ha considerado prioritario incluir en el cuerpo del doc umento principal: 10 \n se trata de resultados estad\u00edsticos detallados, especificaciones metodol\u00f3gicas del proceso de \nproducci\u00f3n de informaci\u00f3n cualitativa y las transcripciones de las entrevistas realizadas.  \n  11 \n 1. Transformaciones del trabajo, su impacto en la segu ridad social y su \nrelaci\u00f3n con los riesgos de salud y seguridad en el trabajo  \nEn este cap\u00edtulo se presentan los principales elementos conceptuales y contextuales utilizados en esta \ninvestigaci\u00f3n para el an\u00e1lisis del trabajo desprotegido en Chile. Esto se r ealiza considerando que en \nlas \u00faltimas d\u00e9cadas se han producido importantes transformaciones en la producci\u00f3n y el trabajo, las \ncuales han modificado los sistemas y sentidos asociados a las formas institucionales de seguridad \nsocial alcanzadas durante el s iglo XX.  \nEn el primer apartado se delimitan aspectos anal\u00edticos que brindan un marco general para la \ninterpretaci\u00f3n de las transformaciones recientes de la relaci\u00f3n salarial y en el trabajo independiente, \nenfatizando en los impactos que tales cambios intro dujeron en el \u00e1mbito de la estabilidad y seguridad \nasociada al trabajo, destacando especialmente las di n\u00e1micas de flexibilizaci\u00f3n, el aumento de las \nincertidumbres y los desaf\u00edos que esto imprime sobre la seguridad social y sus instituciones.  \nEn el segundo  apartado, se define un marco de an\u00e1lisis que relaciona los determinantes sociales de la \nsalud y la seguridad laboral con diferentes componentes asociados a la calidad de vida en el trabajo. \nEsto, bajo la consideraci\u00f3n de que las transformaciones en la seg uridad laboral y la flexibilizaci\u00f3n de  \nlas relaciones salariales se relacionan con las enfermedades y los riesgos de salud ocupacional de los \ngrupos de trabajadores y trabajadoras que no cuentan con la protecci\u00f3n del seguro.  \n1.1. Seguridad, flexibilidad e incertidumbre en el trabajo del siglo XXI  \nLas instituciones de seguridad social fueron claves para la formaci\u00f3n de una sociedad salarial durante \nel siglo XX (Castel, 1997). Al menos, en las principales potencias econ\u00f3micas de Europa, en Jap\u00f3n y en \nlos Esta dos Unidos. En efecto, en los pa\u00edses industrializados las organizaciones de trabajadores \nalcanzaron un reconocimiento significativo de derechos sociales y econ\u00f3micos, adem\u00e1s de aquellos \nvinculados a las libertades civiles y pol\u00edticas (Standing, 2018). Ento nces, las mejoras salariales, la \nexpansi\u00f3n de los servicios p\u00fablicos y el incremento de la seguridad social permitieron por algunas \nd\u00e9cadas redistribuir parcialmente la riqueza producida e integrar a una proporci\u00f3n considerable de la \npoblaci\u00f3n al bienestar  entregado por las instituciones del Estado.  \nEn cambio, en regiones subdesarrolladas como Am\u00e9rica Latina existi\u00f3 un esfuerzo parcial por \nestablecer un marco normativo e institucional que permitiera la integraci\u00f3n de los trabajadores \nasalariados a los proce sos de industrializaci\u00f3n y bienestar durante el siglo XX (Elter, 1999). Sin \nembargo, el car\u00e1cter dependiente y subdesarrollado de las formaciones sociales latinoamericanas, \nadem\u00e1s del peso de las instituciones agrarias y la marginalidad urbana, ocasion\u00f3 qu e una proporci\u00f3n \nconsiderable de los trabajadores quedase excluido de las ocupaciones industriales o de servicio \n(Pinto, 1970) y tambi\u00e9n en relaci\u00f3n con los sistemas de protecci\u00f3n y seguridad social (Tokman, 2011).  \nDesde los a\u00f1os setenta del siglo XX se in ician transformaciones productivas e institucionales de largo \nalcance en el desarrollo de las econom\u00edas, que modificaron significativamente la l\u00f3gica de las \nrelaciones laborales y las din\u00e1micas de producci\u00f3n (Escalante, 2016), siendo la flexibilidad del em pleo \ny del trabajo uno de sus rasgos emerge ntes m\u00e1s distintivos (Geary, 1992; Standing, 1999). En este \nnuevo esquema, las empresas han desarrollado procesos de desconcentraci\u00f3n productiva y su 12 \n organizaci\u00f3n interna se ha flexibilizado, alterando las condici ones de organizaci\u00f3n del trabajo y \nlimitando la estabilidad del v\u00ednculo laboral. En espec\u00edfico, la duraci\u00f3n de esa relaci\u00f3n se ha tornado \nm\u00e1s inestable, introduci\u00e9ndose adem\u00e1s una fuerte cuota de incertidumbre en la posibilidad de \nasegurar institucionalmen te el bienestar de las y los trabajadores. Como consecuencia, la certidumbre \nde la posici\u00f3n laboral alcanzada se relativiza y la rotaci\u00f3n obliga a los trabajadores a demostrar \nconstantemente sus atributos para lograr mantenerse en el mercado del trabajo (B oltanski & \nChiapello, 2002).  \nLuego, la certidumbre de la posici\u00f3n laboral indefinida ha sido reemplazada de forma progresiva por \nla \u201cempleabilidad\u201d de la persona, esto es, la confianza que genera el trabajador por haber cumplido \n\u00e9tica y adecuadamente su t rabajo . No obstante, a cambio de esto, las y los trabajadores resignan su \nseguridad material y psicol\u00f3gica, en tanto \u201caceptan\u201d vivir en condiciones de incertidumbre \npermanente que corroen su identidad vinculada con el trabajo asalariado (Sennett, 1998).  \nEn el actual panorama laboral, la calificaci\u00f3n profesional y t\u00e9cnica han perdido fuerza  como  \nmecanismos distintivos de integraci\u00f3n socioecon\u00f3mica y , aunque siguen siendo relevantes, se ven \nafectadas por las distintas modalidades contractuales y de pago. En tanto,  la protecci\u00f3n social se \ntorna un rasgo temporal condicionado por la rotaci\u00f3n laboral, y por sectores econ\u00f3micos u \nocupaciones espec\u00edficas .  \nEn ese sentido, la inseguridad tiene una dimensi\u00f3n relativa a la protecci\u00f3n social \u2013seguridad social, de \nsalud, beneficios, pensiones, etc. \u2013 que obliga a repensarla en estas nuevas condiciones, a la vez que \ngenera una p\u00e9rdida de confianza y sentimientos de inutilidad en los trabajadores que transitan este \ncircuito de seguridad e inseguridad a lo largo de sus tray ectorias laborales (Paugam, 2015).  \na) Tendencias a la flexibilidad : num\u00e9rica y organizacional  \nLas estrategias para flexibilizar las condiciones organizacionales y el n\u00famero de  trabajadores \nasalariados se han desarrollado en el marco de una serie de transforma ciones internas y externas de \nlas empresas que han apuntado a reorganizar el proceso de trabajo con el prop\u00f3sito de elevar su \nproductividad (Atkinson, 1985; Geary, 1992; Gittleman, Horrigan, & Joyce, 1998; Goudswaard & \nNanteuil, 2000; Standing, 1999; Thomp son & Newsome, 2004).  \nLa flexibilidad num\u00e9rica \u2013o externa \u2013 ha disminuido los costos de producci\u00f3n a partir de formas \ncontractuales que afectan el n\u00famero de empleados de una unidad laboral  (Atkinson, 198 5; Kalleberg, \n2001) , actuando principalmente sobre las  condiciones de entrada de \u00e9stos: se extienden las \ncontrataciones a tiempo parcial, se reemplaza al personal contratado de modo permanente por un \nsuministro temporal de trabajadores , se altera la duraci\u00f3n de sus jornadas laborales y se externalizan \nciertas  faenas por medio de la subcontrataci\u00f3n o las consultor\u00edas (Palominos, 2004; Torka & Van \nVelzen, 2007). Entonces, el trabajo asalariado de jornada completa y a plazo indefinido ha dado paso \na riesgos de discontinuidad laboral que comienzan a ser cubiertos por modalidades de empleo flexible \n(Geary, 1992). Lo anterior implica que en paralelo al empleo asalariado permanente e integrado a los \nsistemas de protecci\u00f3n social, han emergido al menos tres variantes de trabajado res asalariado s: \nprimero, el empleo esta cional dependiente del ciclo productivo \u2013por faena o temporada \u2013; segundo, el \nempleo de duraci\u00f3n limitada no estacional, en que el asalariado est\u00e1 disponible por el tiempo 13 \n contratado \u2013plazo fijo de un a\u00f1o o menos que puede ser renovado \u2013 y el riesgo radica e n la no \ncontinuidad de la actividad; finalmente, el empleo de duraci\u00f3n limitada a corto plazo por decisi\u00f3n de \nla empresa, como lo son las tareas eventuales, el contrato seg\u00fan pedidos o el reemplazo, cuya \ncaracter\u00edstica com\u00fan es que el proceso puede ser con tinuo, pero el contrato espec\u00edfico no (Ruiz & \nBoccardo, 2011). Adicionalmente, se han flexibilizado las formas de pago mediante el paso de la \ncl\u00e1sica liquidaci\u00f3n de sueldo como comprobante de pago salarial, hacia la  boleta de honorario o \ncomprobantes, que  modifican el estatuto de ese trabajador \u2013antes dependiente \u2013 hacia el de un \n\u201cprestador de servicios\u201d que se supone independiente (Boccardo, 2014).  \nLa flexibilidad organizacional \u2013o interna \u2013 ha transformado  las unidades productivas: la \npolifuncionalidad; el  trabajo en distintos equipos, mayores espacios de autonom\u00eda y de \nresponsabilidad de cada trabajador; la reducci\u00f3n de los tiempos muertos; mecanismos de incentivos y \npagos variables seg\u00fan rendimientos individuales y/o colectivos; espacios de trabajo flexib les y \njornadas de trabajo que se  extienden de forma indefinida (Boltanski & Chiapello, 2002; Coriat, 2000; \nKalleberg, 2001; Y\u00e1\u00f1ez & Todaro, 1997). Todo lo anterior ha posibilitado a las empresas reubicar \nr\u00e1pidamente y sin fricciones a las y los asalariados  entre las diferentes actividades y tareas, aumentar \nla intensidad del trabajo, trasladar los costos de la producci\u00f3n y fragmentar los instrumentos de \norganizaci\u00f3n colectiva de los y las trabajadoras (Castel, 1997; Echeverr\u00eda, 2004; G\u00e1lvez, 2001).  \nEntonces , producto de tales tendencias, en la organizaci\u00f3n del trabajo al interior de las empresas y \nunidades productivas, es posible distinguir entre aquellos asalariados tradicionales que dependen \ndirectamente del empleador y cuyo contrato tiene duraci\u00f3n indefin ida, de aquellos asalariados \nflexibles cuya condici\u00f3n est\u00e1 mediada por din\u00e1micas de intermediaci\u00f3n y/o por la duraci\u00f3n del trabajo \ny, por tanto, del v\u00ednculo laboral (G\u00e1lvez, 2001). Dentro de los asalariados contratados directamente de \nmanera indefinida es posible distinguir entre aquellos de car\u00e1cter flexible producto de las \nmodalidades de pago involucradas y el tipo de jornada laboral establecida; asimismo, las jornadas \ntambi\u00e9n se flexibilizan para acomodarse a las necesidades de producci\u00f3n, traspasando al  trabajador \nlos costos del subempleo (Ruiz & Boccardo, 2014). Luego, los asalariados t\u00edpicos de la sociedad salarial \n\u2013 cubiertos por la seguridad social \u2013 se reducen  principalmente  a aquellos trabajadores contratados \nque reciben un salario regular prefijado  y cuya jornada laboral es completa y distribuida regularmente \nseg\u00fan la actividad que desempe\u00f1an , aunque dependiendo de las variantes nacionales se pueden \nencontrar combinaciones de flexibilidad externa  con protecci\u00f3n social . \nDe manera simult\u00e1nea, el uso d e la subcontrataci\u00f3n se ha intensificado en la organizaci\u00f3n del trabajo. \nEsta forma de organizar la producci\u00f3n ha contribuido a generar una doble dependencia en la cual el \ntrabajador desarrolla sus actividades y se somete a las normas y organizaci\u00f3n del pr oceso de trabajo \nen un establecimiento que no es parte de la empresa que lo contrata. No o bstante es el empleador \ndirecto \u2013el due\u00f1o de la empresa contratista \u2013 qui\u00e9n debe responder por las condiciones de trabajo de \nesos asalariados tercerizados , aunque l a Ley de Subcontrataci\u00f3n establece que en \u00faltima instancia la \nresponsabilidad en el cumplimiento de esta obligaci\u00f3n es de la empresa  mandante.  \nEste tipo de empresas, sobre tod o en las econom \u00edas subdesarrolladas, han ido perdiendo \ngradualmente su condici\u00f3n de \u201cindependencia\u201d en favor de un aumento gradual de encadenamientos 14 \n productivos con las grandes empresas del sector primario exportador, sector industrial o de servicios  \n(Antunes, 2005).6 \nEsto implica que la principal forma de asegurar utilidades para este tipo de unidades es mediante \ndiferentes mecanismos de reducci\u00f3n de costos, siendo uno de ellos los recorte s de seguridad  social , lo \nque lleva impl\u00edcito la  flexibilizaci\u00f3n de las condicion es de sus empleados . Aquello configura, en la \npr\u00e1ctica, peque\u00f1os propietarios \u201cindependientes\u201d que dependen de un s\u00f3lo comprador o un s\u00f3lo \nproveedor, y cuyos trabajadores son reclutados en el momento en que se establece un pedido con \nelevadas condiciones d e flexibilidad y desprotecci\u00f3n (Ruiz & Boccardo, 2013).  \nTodo lo cual, ha ido desdibujando la relaci\u00f3n cl\u00e1sica entre dependencia, subordinaci\u00f3n, \nindependencia y autonom\u00eda que configuraron la sociedad del trabajo y sus instituciones de seguridad  \nsocial  dura nte buena parte del siglo XX.  \nb) Cambios en la relaci\u00f3n de dependencia y subordinaci\u00f3n laboral: mayor heterogeneidad y \ntrayectorias de seguridad  \nLas nuevas formas de organizaci\u00f3n del trabajo han contribuido a difuminar las fronteras entre los \ntrabajadores dep endientes y los independientes, siendo los primeros cada vez menos dependientes \nde sus empleadores y los segundos cada vez m\u00e1s encadenados a los procesos productivos de la gran \nempresa. Estas nuevas din\u00e1micas de tercerizaci\u00f3n y encadenamiento han acelerado , entre otras \ncuestiones, la vinculaci\u00f3n entre la producci\u00f3n de bienes y servicios generados por la econom\u00eda formal \ne informal. Tal situaci\u00f3n trastoca los supuestos te\u00f3ricos que debatieron con respecto de la formaci\u00f3n \nde un sector marginal, vinculado a la econom\u00eda informal de baja productividad, totalmente excluido \nde los procesos de modernizaci\u00f3n capitalista (Tokman, 2007). Pero tambi\u00e9n, diluye las fronteras que \nalcanza la cobertura de los sistemas de seguridad social.  \nEn este proceso se combinan problem\u00e1t icas tradicionales \u2013como la marginalidad o la exclusi\u00f3n \u2013 con \notras nuevas como el encadenamiento productivo de la informalidad o la devaluaci\u00f3n del trabajo \ncalificado en procesos productivos insertos en los circuitos de intercambio global (Goldfarb, 2007).  \nAsimismo, se observan situaciones en las que la econom\u00eda moderna demanda bienes y servicios, que \nantes produc\u00eda internamente, a peque\u00f1as o medianas empresas o directamente a trabajadores \ndom\u00e9sticos o por cuenta propia. Entonces, m\u00e1s que un fen\u00f3meno limita do a grupos de trabajadores \nespec\u00edficos lo que se configura es una nueva divisi\u00f3n social del trabajo con mayores cuotas de \nflexibilidad e inseguridad. Pero adem\u00e1s, se ha relativizado el sentido social de fen\u00f3menos como la \nexclusi\u00f3n y la integraci\u00f3n social,  as\u00ed como de las pol\u00edticas de seguridad desarrolladas durante el siglo \nXX, fundadas con base en relaciones salariales protegidas (Castel, 2010).  \nDe esta forma la frontera entre los trabajadores dependientes e independientes se ha vuelto cada vez \nm\u00e1s difusa  producto de una nueva heterogeneidad dada por las transformaciones productivas, las \n                                                \n6 La noci\u00f3n de encadenamientos, en el context o de este estudio, refiere a la idea de la dependencia establecida entre \nunidades productivas debido a las l\u00f3gicas de externalizaci\u00f3n o subcontrataci\u00f3n. Particularmente, indica que una unidad \necon\u00f3mica \u2013 por lo general peque\u00f1a \u2013 depende casi totalmente de la demanda que sobre ella ejecute una empresa \n\u201cmandante\u201d, refiera esta demanda a la provisi\u00f3n de bienes (por ejemplo, subproductos para un proceso productivo) o \nservicios (por ejemplo, servicios de limpieza, seguridad, entre otros).  15 \n que diluyen sus diferencias m\u00e1s marcadas. Se han difuminado las caracter\u00edsticas t\u00edpicas de los \nasalariados a medida que sus condiciones se han tornado m\u00e1s flexibles, aumen tando su desafiliaci\u00f3n \ne independencia; al mismo tiempo se han desdibujado las caracter\u00edsticas de los trabajadores \nindependientes y, en particular, ha aumentado su dependencia (Ruiz & Boccardo, 2014). En este \nsentido, como criterios de diferenciaci\u00f3n entre  asalariados tradicionales y flexibles se agregan los \ndistintos tipos de contrato, que definen la independencia o dependencia, y el grado de subordinaci\u00f3n \no autonom\u00eda en el trabajo (Supiot, 1999). En suma, pese a que se mantiene la distinci\u00f3n general entre  \ntrabajadores asalariados e independientes, al menos se debe diferenciar entre aquellos que alcanzan \nniveles importantes de seguridad social de qui\u00e9nes se desempe\u00f1an en trabajos flexibles en los cuales \nla inseguridad y desprotecci\u00f3n es su principal caracte r\u00edstica.  \nTabla 1: Criterios de diferenciaci\u00f3n entre asalariados y trabajadores por cuenta propia  \nRelaci\u00f3n contractual/organizacional  Subordinaci\u00f3n  Autonom\u00eda  \nDependencia  Asalariado tradicional  Asalariado a distancia (teletrabajo)  \nTrabajador por Cuenta Propia ( TPC) encadenado \n(asalariados encubierto)  \nIndependencia  Asalariado flexible  \nAsalariado \ntercerizado  TPC tradicional  \nFuente: Elaboraci\u00f3n propia con base en Supiot (1999)  \nDe todas formas, la seguridad no s\u00f3lo depende de las condiciones objetivas  actuales  sino de las \ntrayectorias laborales de esos trabajadores (Castel, 2010; Paugam, 2015; Standing, 2018). Atendiendo \na tales din\u00e1micas, se pueden distinguir al menos tres trayectorias en relaci\u00f3n con las \ntransformaciones de la seguridad asociada al t rabajo. En ese sentido, en la medida que la flexibilidad \nnum\u00e9rica y organizacional  aumenta, la relaci\u00f3n dependencia/independencia y \nsubordinaci\u00f3n/autonom\u00eda (como es presentada en la Tabla 1) se tornan cada vez m\u00e1s difusa.  \nI. Los trabajadores que han participa do de forma prolongada  de la seguridad  social , al transitar \nhacia posiciones flexibles e inseguras \u2013mayor independencia y/o autonom\u00eda \u2013, perciben \nnegativamente tal experiencia.  \nII. Los trabajadores que ingresaron desde un inicio a trabajos flexibles y en que las condiciones \nde inseguridad son un rasgo distintivo de su vida \u2013entran y salen de la seguridad social \u2013, \nperciben diferenciadamente esa experiencia \u2013negativa/positiva \u2013 seg\u00fan sus marcos de \nreferencia intergeneracionales y de socializaci\u00f3n \u2013principalmente,  dependiendo del trabajo de \nlos padres u otros familiares \u2013. \nIII. Los trabajadores que no han participado prolongadamente de la seguridad social, producto de \ninsertarse en procesos productivos cuyo rasgo distintivo es el riesgo y la incertidumbre, \nperciben tal e xperiencia como parte de su condici\u00f3n y desarrollan mecanismos alternativos de \nseguridad.  \nAs\u00ed, las diferentes formas de experimentar la flexibilizaci\u00f3n de las relaciones laborales y el aumento de \nla inseguridad podr\u00edan dar  lugar a pr\u00e1cticas diferenciadas p ara enfrentar los riesgos ante accidentes y \nenfermedades laborales. Tales experiencias, adem\u00e1s de sus caracter\u00edsticas objetivas, son las que se 16 \n busca describir y caracterizar en la presente investigaci\u00f3n, con especial consideraci\u00f3n en las \ndin\u00e1micas de prot ecci\u00f3n y desprotecci\u00f3n asociadas a la cobertura del seguro.  \n1.2. La relaci\u00f3n entre el las condiciones de empleo y l as condiciones de salud \ny seguridad en el trabajo  \nHabiendo presentado un contexto general en el cual posicionar el fen\u00f3meno espec\u00edfico que ata\u00f1e a  \neste estudio, en este apartado se expone un breve marco de an\u00e1lisis que relaciona las condiciones de \nsalud con las de seguridad laboral. Se propone considerar  que las  determinantes sociales para explicar \nlas diferencias en el acceso a seguridad laboral, e st\u00e1n estrechamente relacionadas con las diferentes \nformas de organizar el trabajo presentes en el mercado laboral chileno. Se propone como hip\u00f3tesis \nque tales diferencias de incorporaci\u00f3n del trabajo a la vida econ\u00f3mica conllevar\u00edan diversas \ncondiciones de  desprotecci\u00f3n en relaci\u00f3n a los riesgos de accidentes laborales y enfermedades \nprofesionales.  \na) Determinantes sociales de la  salud y su relaci\u00f3n con la seguridad laboral  \nEl estudio de la salud y seguridad en el trabajo est\u00e1 fuertemente relacionado con la i dea de calidad de \nvida, y si bien existen diferentes concepciones en relaci\u00f3n con la salud y su v\u00ednculo con el contexto \nsocial (Palomino, Grande, & Linares, 2014, p. 73) para este estudio se propone asumir una concepci\u00f3n \nbiol\u00f3gica y social en relaci\u00f3n a lo s factores que inciden en la condici\u00f3n de salud y bienestar (Laurell, \n1994). Esta definici\u00f3n permite afirmar que existe un v\u00ednculo estrecho entre las condiciones de salud y \nlas condiciones sociales que configuran el entorno hist\u00f3rico de la poblaci\u00f3n en est udio. Para este \nenfoque, los determinantes sociales que condicionan tal proceso son de gran importancia para el \nestudio de la salud y las enfermedades en cualquier poblaci\u00f3n hist\u00f3ricamente situada.  \nDe tal forma,  se distinguen las condiciones sociodemogr\u00e1fi cas y las condiciones de empleo y trabajo , y \nla identidad laboral  como los principales elementos relacionados con la salud y calidad de vida de las y \nlos trabajadores (Benach et al., 2014; Bones et al., 2013; Palomino et al., 2014).  \nAs\u00ed, para esta investi gaci\u00f3n utilizamos las siguientes definiciones basadas en la revisi\u00f3n de otros \nestudios (ENETS, 2011; Soto et. al., 2017;  Palominos, et. al., 2014),  para definir  4 dimensiones que, en \nsu conjunto, constituyen los elementos m\u00e1s relevantes de las determinaci ones sociales se\u00f1aladas:  \n 17 \n i. Condiciones sociodemogr\u00e1ficas: dan cuenta de los atributos o recursos sociales que cada \ngrupo ocupacional pone en juego en el mercado laboral, configur\u00e1ndose como elementos con \nuna importante incidencia en las condiciones de salud  y seguridad en el trabajo. Esto resulta \nas\u00ed pues individuos con mayor capacidad de disponer o movilizar algunos de estos atributos \ntendr\u00e1n mayores posibilidades para prevenir o atenuar los efectos negativos de los riesgos e \ninseguridades existentes en el espacio laboral. Particularmente se consideran las variables \ng\u00e9nero, edad, ingresos y educaci\u00f3n (ENETS, 2011).7 \nii. Condiciones de empleo: refiere a \u201c(\u2026) las reglas por las cuales las personas est\u00e1n empleadas, \nel estatus que ocupa en la empresa o lugar de trab ajo, la estabilidad existente en el empleo, el \nacceso a entrenamiento y capacitaci\u00f3n, la forma de pago, los tiempos de trabajo y control \nsobre ellos y los niveles de participaci\u00f3n en la toma de decisiones\u201d (ENETS, 2011, p. 25). Seg\u00fan \ntal definici\u00f3n, en est a investigaci\u00f3n se hace referencia espec\u00edfica al tipo de v\u00ednculo laboral \nestablecido (escrito, oral), a la temporalidad del v\u00ednculo laboral (empleo estable y a plazo \nindefinido, contrato temporal, prestaci\u00f3n de servicios bajo l\u00f3gica de subcontrataci\u00f3n), \nduraci\u00f3n de la jornada y lugar de trabajo, protecci\u00f3n y seguridad social, participaci\u00f3n u \norganizaci\u00f3n colectiva,  modalidad de remuneraci\u00f3n (trabajo en dinero o en especies, ingresos \nconstantes o variables) y magnitud del ingreso mensual promedio.  \niii. Condicion es de trabajo: refieren \u201cal ambiente f\u00edsico, qu\u00edmico, biol\u00f3gico y ergon\u00f3mico en que \nse desarrolla el trabajo, as\u00ed como a su organizaci\u00f3n y ambiente psicosocial, a trav\u00e9s de la \ngesti\u00f3n, control, jerarqu\u00eda y tareas que llevan a cabo los trabajadores.\u201d (ENETS , 2011, p. 14) En \neste contexto se delimitan las caracter\u00edsticas f\u00edsicas del entorno y el modo de organizaci\u00f3n del \ntrabajo como condiciones que influyen en las condiciones de salud y seguridad laboral. Las \nprimeras refieren tanto a la exigencia f\u00edsica de l a actividad laboral \u2013trabajo sedentario, trabajo \nf\u00edsico intensivo \u2013 como a las caracter\u00edsticas materiales del entorno del proceso de trabajo \u2013si \n\u00e9ste se realiza al aire libre o en un entorno cerrado, si en ese entorno existen elementos \nf\u00edsicos, biol\u00f3gicos o  qu\u00edmicos que impliquen riesgos, etc. \u2013. El segundo aspecto refiere a si el \nmodo de organizaci\u00f3n del trabajo implica situaciones de alta exigencia psicol\u00f3gica, emocional \no cognitiva.  \niv. Identidad laboral: refiere a las \u201cproducciones simb\u00f3licas articuladas narr ativamente, centradas \nen la propia historia laboral, que expresan las modalidades espec\u00edficas en que un trabajador \ninterpreta y experimenta su trayectoria laboral . A partir de dicha narrativa, el trabajador dota \nde continuidad, sentido y diferenciaci\u00f3n a s u experiencia laboral, asignando particulares \nsignificados a la organizaci\u00f3n y a los otros con lo que se relaciona (\u2026), defini\u00e9ndose a s\u00ed mismo \ncomo un actor singular al interior de ese espacio social -laboral\u201d (Soto et al., 2017, p. 26). Para \nefectos de es ta investigaci\u00f3n, este concepto engloba la experiencia laboral del grupo \nocupacional a estudiar, en espec\u00edfica relaci\u00f3n con la trayectoria laboral previa y con la \nexperiencia general de estar en un trabajo desprotegido. Refiere a los significados subjetivo s \notorgados a la experiencia de desprotecci\u00f3n e incertidumbre en el \u00e1mbito laboral, \nexpectativas hacia el futuro en relaci\u00f3n a la situaci\u00f3n laboral actual, las medidas individuales \n                                                \n7 ENETS refiere a esto con la noci\u00f3n de \u201cposici\u00f3n socioecon\u00f3mica\u201d.  18 \n establecidas para sortear la desprotecci\u00f3n, las relaciones establecidas ent re la desprotecci\u00f3n \nlaboral y el propio proyecto de vida, as\u00ed como los niveles de conocimiento que cada grupo \nocupacional despliega en relaci\u00f3n a las medidas de  protecci\u00f3n social vinculadas a la actividad \nlaboral . \nEn suma, estas cuatro determinantes sociales de la salud permitir\u00e1n definir las diferentes experiencias \nde inseguridad y desprotecci\u00f3n en el estudio .  \nb) Elementos de calidad de vida asociada a los aspectos de salud y seguridad en el trabajo  \nDado que el conce pto de calidad de vida es complejo y multidimensional (ENETS, 2011; Palomino et \nal., 2014) se propone operacionalizarlo en tres dimensiones que orienta r\u00e1n la descripci\u00f3n de los \nefectos de los diferentes determinantes sociales sobre la calidad de vida de la  poblaci\u00f3n en estudio, \nespec\u00edficamente en relaci\u00f3n a la salud y seguridad en el trabajo. Esas tres dimensiones constituyen la \npropuesta de an\u00e1lisis espec\u00edfica dise\u00f1ada por el equipo de investigaci\u00f3n, y fue construida de forma \ninductiva a partir de un an\u00e1li sis preliminar de la informaci\u00f3n cualitativa  complementado con una \ndefinici\u00f3n conceptual a partir de literatura especializada .8 Mediante estas dimensiones se busca \noperacionalizar un esquema de an\u00e1lisis que integre las dimensiones cuantitativas y cualitati vas de \nesta investigaci\u00f3n : \ni. Percepciones sobre la inseguridad y desprotecci\u00f3n  laboral : busca conocer la valoraci\u00f3n que la \npersona declara en relaci\u00f3n con la situaci\u00f3n global de su vida y la forma en que esta \nevaluaci\u00f3n es impac tada por su condici\u00f3n laboral,  es decir, si el trabajo apoya o limita sus \npretensiones de vida. Refiere espec\u00edficamente a elementos como s uficiencia de los ingresos, \nagrado o desagrado respecto a las tareas realizadas, expectativas de permanencia o movilidad \nlaboral, evaluaci\u00f3n del amb iente laboral , y si le brinda seguridad o inseguridad  en t\u00e9rminos \ngenerales.  \nii. Exigencias del  trabajo y gesti\u00f3n de los riesgos de  salud : busca conocer la experiencia sobre \nsituaciones de riesgo provocadas por la m isma organizaci\u00f3n y componentes del proceso de \ntrabajo, autopercepci\u00f3n sobre estado de salud, din\u00e1micas de protecci\u00f3n/desprotecci\u00f3n \u2013sean \nformales o informales \u2013 que el trabajo ofrece ante enfermedades ocupacionales \u2013f\u00edsicas o \npsicol\u00f3gicas \u2013, accidentes laborales o de trayecto, experiencia propia en r elaci\u00f3n a estos \nelementos.  \niii. Cultura laboral asociada a medidas de seguridad social : busca identificar el conocimiento de \nlos mecanismos de protecci\u00f3n existentes \u2013espec\u00edficamente el seguro contra riesgos de \naccidentes del trabajo y enfermedades profesionales , pero tambi\u00e9n otras cotizaciones sociales \nasociadas \u2013, experiencias de uso, valoraci\u00f3n de tal instrumento y de la atenci\u00f3n de salud \nofrecida por la institucionalidad laboral vigente.  \nConsiderando estos antecedentes en la presente investigaci\u00f3n se realizar\u00e1  una descripci\u00f3n \ndiferenciada en relaci\u00f3n con las caracter\u00edsticas que asumen los cuatro  determinantes sociales de la \n                                                \n8 Para facilitar la lectura se ha preferido solamente las definiciones operativas que luego sustentan el  proceso de \nexposici\u00f3n de los resultados (cap\u00edtulo 4). Las nociones conceptuales que fundamentan este esque ma anal\u00edtico se han \ndejado en el anexo que expone los conceptos que ordenaron el dise\u00f1o de la pauta de entrevista cualitativa.  19 \n salud y seguridad en el trabajo ya indicados para, en relaci\u00f3n con ello, caracterizar los efectos que \nestas condiciones ejercen sobre las dimensiones  se\u00f1aladas  de la calidad de vida laboral de la \npoblaci\u00f3n desprotegida en Chile. As\u00ed, se podr\u00e1n identificar diferentes experiencias de (in)seguridad y \nsalud en el trabajo. Esta aproximaci\u00f3n multidimensional permitir\u00e1 la observaci\u00f3n de diferentes \n\u00e1mbitos objetivos y subjetivos de la vida sociolaboral que en su conjunto contribuyen a caracterizar la \ncalidad de vida asociada a la salud y seguridad en el trabajo (ENETS, 2011). En el siguiente diagrama se \nvisualiza de manera esquem\u00e1tica las relaciones e ntre los  diferentes conceptos anotados.  \n \nDiagrama 1. Relaci\u00f3n entre los determinantes sociales, los componentes de la calidad de vida y las \ndiferentes experiencias de (in)seguridad y salud en el trabajo  \n \nFuente: Elaboraci\u00f3n propia  \n \nDe tal forma, se config ura una mirada espec\u00edfica que permitir\u00e1 describir y explicar las caracter\u00edsticas \ngenerales de la poblaci\u00f3n no cubierta por el seguro contra riesgos de accidentes del trabajo y \nenfermedades profesionales contemplado en la Ley 16.744, as\u00ed como las experienci as espec\u00edficas (o \ncompartidas) entre situaciones ocupacionales diferentes.   \nPara diferenciar las diferentes situaciones de salud y seguridad en el trabajo que caracterizan a la \npoblaci\u00f3n no cubierta por el seguro, en el cap\u00edtulo 4 \u2013 espec\u00edficamente en el a partado 4.2 \u2013 se \nrecuperan los elementos aqu\u00ed se\u00f1alados, ordenando la exposici\u00f3n del an\u00e1lisis integrado de la \ninformaci\u00f3n cuantitativa y cualitativa producida en esta investigaci\u00f3n \u2013 ver siguiente cap\u00edtulo \u2013 seg\u00fan \nlas siguientes dimensiones: i) Determinant es sociales de la (in)seguridad laboral: caracter\u00edsticas \nsociodemogr\u00e1ficas, ocupacionales y de trayectoria laboral; ii) Percepciones sobre la inseguridad y \ndesprotecci\u00f3n laboral; iii) Exigencias laborales y gesti\u00f3n de los riesgos de salud; iv) Cultura labo ral \nasociada a medidas de seguridad social.  \n \n  \n20 \n 2. Dise\u00f1o metodol\u00f3gico de la investigaci\u00f3n  \n2.1. Metodolog\u00eda  \nDesde una perspectiva general, la estrategia metodol\u00f3gica empleada tuvo un car\u00e1cter mixto pues \ncombin\u00f3 estrategias de producci\u00f3n y an\u00e1lisis de informaci\u00f3n tanto de tipo cuantitativa como \ncualitativa. A continuaci\u00f3n se explica cada una de \u00e9stas y la integraci\u00f3n de ambas, que se desarroll\u00f3 \ntriangulando la informaci\u00f3n recabada.   \na) Estrategia cuantitativa de la investigaci\u00f3n  \nLa estrategia cuantitativa cont\u00f3 con t res etapas.9  En la primera etapa se estim\u00f3 el tama\u00f1o de la \npoblaci\u00f3n objetivo de este estudio, es decir de l n\u00famero de  trabajadores y trabajadoras sin cobertura \ndel seguro . Para tales efectos se utiliz\u00f3 como indicador de no cotizaci\u00f3n en el seguro a la var iable de \ncotizaci\u00f3n en AFP con base en CASEN 201 7, ENE 2016 -2017 y ENETS 20 09-2010 . Considerando tal \nvariable se estim\u00f3 la cantidad de personas no cubiertas por este seguro dentro de la poblaci\u00f3n \ntrabajadora , incluyendo a  los trabajadores y trabajadoras po r cuenta propia.  (ver Tabla 2). Una vez \nestimada la poblaci\u00f3n objetivo utilizando distintas bases de datos se efectu\u00f3 una caracterizaci\u00f3n \ngeneral de la poblaci\u00f3n desprotegida seg\u00fan g\u00e9nero, edad, nivel educacional, tama\u00f1o de la empresa, \nregi\u00f3n de residencia , ingresos, accidentabilidad y morbilidad laboral con base en CASEN; y una \ncaracterizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n desprotegida seg\u00fan accidentabilidad, morbilidad, riesgos laborales y \natenci\u00f3n en salud con base en la ENETS10. \nTabla 2: Descripci\u00f3n de las variables u tilizadas en el an\u00e1lisis a partir de CASEN , ENE y ENETS (seg\u00fan \ncorresponda ) \nVariables CASEN  C\u00f3digo  Uso en el an\u00e1lisis  Observaci\u00f3n  \nSituaci\u00f3n de empleo: ocupados  \nSituaci\u00f3n Ocupacional \n(activ)  Activ=1 (Ocupado)  Descontados los empleadores, \npermite estimar la fuerza de \ntrabajo potencialmente \nsusceptible a ser cubierta por \nel seguro.  CASEN  entrega una variable (activ) que \ncodifica preguntas (o1 -o7). \nCobertura del seguro  \nCotizaci\u00f3n mes pasado \n(o29)  1-6 Cotiza en AFP u otra instituci \u00f3n \nsupone cotizar para el seguro.  Asalariados y TPC cubiertos  \n7 No cotiza en AFP u otra \ninstituci\u00f3n supone no cotizar \npara el seguro  Asalariados y TPC no cubiertos  \nSituaci\u00f3n de Empleo  \n(o15)  2 Clasificaci\u00f3n de TPC Empleador (015=1) queda fuera de la \npoblaci\u00f3n de estudio.  \n3-9 Clasificaci\u00f3n de Asalariado, \nServicio Dom\u00e9stico y Familiar \nNo Remunerado  Solo se incluyen familiares no \nremunerados (o15=9) si recibe ingreso \n(y11>0)  \n                                                \n9 A continuaci\u00f3n se indican diferentes fuentes de informaci\u00f3n, la justificaci\u00f3n de su uso, as\u00ed como respecto a la variable de \ncotizaci\u00f3n en AFP como indicador de la cobertura del seguro se explica en el apartado 4.2 del siguiente cap\u00edtulo.  \n10 Pese a que las variables utilizadas de cada encuesta son similares se decidi\u00f3 utilizar las tres fuentes de datos ya que cada \nuna entrega regist ros adecuados para variables espec\u00edficas del an\u00e1lisis.  21 \n Caracterizaci\u00f3n sociodemogr\u00e1fica general de la poblaci\u00f3n no cubierta  \nSexo (sexo)  Hombre (1) y Mujer (2)  Permite realizar an\u00e1lisis de \ncobertura por sexo   \nEdad (edad)  Edad de 15 en adelante  Permite determinar la \nPoblaci\u00f3n en Edad de Trabajar  \nPermite realizar an\u00e1lisis de \ncobertura por edad   \nNivel Educacional \nAlcanzado (e6a)  Clasificaci\u00f3n \nInternacional \nNormalizada en \nEducaci\u00f3n (CINE)  Permite realizar an\u00e1lisis de \ncobertura por nivel \neducacional alcanzado por la \npersona   \nRegi\u00f3n (region)  Regi\u00f3n  Permite realizar an\u00e1lisis de \ncobertura por regi\u00f3n   \nPersonas trabajan en \nnegocio o empresa (o23)  N\u00famero de \ntrabajadores por \nempresa  Permite realizar an\u00e1lisis de \ncobertura por tama\u00f1o de \nempresa   \nIngreso ocupaci\u00f3n \nprincipal corregido \n(yoprcor)  Ingreso ocupaci\u00f3n \nprincipal corregido  Permite realizar an\u00e1lisis de \ncobertura por ingreso (a nivel \nindividual)   \nProblema de salud, \nenfermedad o accidente \n(s15)  Enfermedad o \naccidente provocado \npor/en trabajo (s15=1 y \n3) Permite una estimaci\u00f3n de la \naccidentabilidad y morbilidad \nseg\u00fan cobertura/no cobertura, \nrespectivamente.   \nVariables ENE C\u00f3digo  Uso en el an\u00e1lisis  Observaci\u00f3n  \nSituaci\u00f3n de empleo: ocupados  \nSituaci\u00f3n Ocupacional \n(A1) 1 \nDescontados los empleadores, \npermite estimar la fuerza de \ntrabajo potencialmente \nsusceptible a ser cubierta por \nel seguro.   Situaci\u00f3n Ocupacional \n(A2) 1 \nSituaci\u00f3n Ocupacional \n(A3) 1 \nSituaci\u00f3n Ocupacional \n(A4) 1 \nSituaci\u00f3n Ocupacional \n(A5) 1 \nCobertura del seguro  \n \nCotizaci\u00f3n previsional o \nde pensi\u00f3n (B7_3)  1 Cotiza en AFP supone cotizar \npara el seguro.  Asalariado cubierto (solo asalariados)  \n2 No cotiza en AFP supone no \ncotizar para el seguro.  Asalariado no cubierto (solo \nasalariados)  22 \n Situaci\u00f3n de Empleo (B2)  2 Asalariado  \nSituaci\u00f3n de Empleo (B2)  1 \nTrabajador cuenta propia  TPC (se asume toda la poblaci\u00f3n como \nno cotizante, ya que ENE no permite \ndistinguir cobertura).  Situaci\u00f3n de Empleo (B4)  2 \nModelo de Clase Latente de Inseguridad  \nForma de Pago (B11)  1-5 Seguridad/Inseguridad  \nFlexibilidad del empleo  Recodificaci\u00f3n en Liquidaci\u00f3n (b11=2), \nBoleta/Factura (b11=1 -5) o \nRecibo/Nada (b11=3 -4) \nLugar de Trabajo (B16)  1-9 Diferentes riesgos asociados al \nlugar  \nFlexibilidad del lugar de trabajo  Recodificaci\u00f3n Empleador (1 -2) /Hogar -\nPropio (B16=3 -5) / Calle (B16=6) / \nFaena (B16=7 -8) \nDuraci\u00f3n del Contrato \n(B9-B10)  1-2 \n1-6 Seguridad/Inseguridad  \nFlexibilidad del empleo  Recodificaci\u00f3n en Indefinido (B9=2) / \nRenovable (B10=3 -5) / Temporal \n(B10=1 -2) \nTipo de contrato (B8)  1-2 Seguridad/Inseguridad  \nFlexibilidad del Empleo  Escrito/Verbal  \nRelaci\u00f3n con el \nempleador (B12)  1-4 Flexibilidad Externa (No/Si)  \nDoble subordinaci\u00f3n en el \ntrabajo  Recodificaci\u00f3n Directa (B12=1) / \nIndirecta (B12 =2 -4) \nJornada (C1)  1-2 Seguridad/Inseguridad  \nFlexibilidad del Empleo  Completa/Parcial  \nCaracterizaci\u00f3n sociodemogr\u00e1fica general de la poblaci\u00f3n no cubierta  \nSexo (sexo)  Hombre (1) y Mujer (2)  Permite realizar an\u00e1lisis de \ncobertura por sexo   \nEdad (edades)  Edad de 15 a\u00f1os en \nadelante  Permite determinar la \nPoblaci\u00f3n en Edad de Trabajar  \nPermite realizar an\u00e1lisis de \ncobertura por edad   \nNivel Educacional \nAlcanzado (educaci\u00f3n)  Clasificaci\u00f3n \nInternacional \nNormalizada en \nEducaci\u00f3n (CINE)  Permite realizar an\u00e1lisis por \nnivel de educaci\u00f3n alcanzado   \nClasificaci\u00f3n Ocupaci\u00f3n \n(B1_4_rev4)  Clasificaci\u00f3n \nInternacional Uniforme \nde Ocupaciones  \n(CIUO -88) a 4 d\u00edgitos.  Permite conocer las principales \nocupaciones que componen \ncada una de las clases de \ninseguridad  en el modelo .  \nVariables ENETS Valor  Uso en el an\u00e1lisis  Observaci\u00f3n  \nSituaci\u00f3n de empleo: ocupados  \nSituaci\u00f3n Ocupacional \n(Ocupados)  1 Descontados los empleadores, \npermite estimar la fuerza de \ntrabajo potencialmente \nsusceptible a ser cubierta por \nel seguro.  ENETS entrega una variable (Ocupados) \nque codifica preguntas (a1 -a3). \nCobertura del seguro  23 \n Cotizaci\u00f3n previsional o \nde pensi\u00f3n (a71)  1 (s\u00ed)  Cotiza en AFP supone cotizar \npara el seguro.  Asalariados y TPC cubiertos  \n2 (no)  No cotiza en AFP supone no \ncotizar para el seguro  Asalariados y TPC no cubiertos  \nSituaci\u00f3n de Empleo (a5)  2 (TPC) Estimar poblaci\u00f3n TPC Empleador (a5=1) queda fuera de la \npoblaci\u00f3n de estudio.  \n3-5 (Asalariado)  Estimar poblaci\u00f3n asalariada  No es posible registrar familiares no \nremunerados con ingresos.  \nCaracterizaci\u00f3n sociodemogr\u00e1fica general de la poblaci\u00f3n no cubierta  \nAccidentes, Morbilidad, \nRiesgos y Atenci\u00f3n (d20 -\nd32)  Codificaci\u00f3n seg\u00fan \nvariable (ver \ncuestionario)  Permite una estimaci\u00f3n de la \naccidentabilidad y morbilidad \nseg\u00fan cobertura/no cobertura, \nrespectivamente.  \nAdem\u00e1s, permiten conocer las \nformas de atenci\u00f3n y los \nriesgos involucrados.   \nReposo por \nEnfermedades y \nAccidentes (d40 -d41)  Codificaci\u00f3n seg\u00fan \nvariable (ver \ncuestionario)  Permite conocer formas de \nreposo por enfermedades y \naccidentes seg\u00fan cobertura/no \ncobertura del seguro.   \nRiesgo psicol\u00f3gico y \nAtenci\u00f3n (d43 -d48)  Codificaci\u00f3n seg\u00fan \nvariable  (ver \ncuestionario)  Permite conocer \nenfermedades psicol\u00f3gicas, \nrelaci\u00f3n con el trabajo y \natenci\u00f3n seg\u00fan cobertura/no \ncobertura del seguro   \nFuente: Elaboraci\u00f3n propia  \nEn una segunda etapa , con el objetivo de establecer distintos tipos de trabajadores y trabajadoras no \nprotegidos,  se efectuaron dos procedimientos de clasificaci\u00f3n. Por una lado se estableci\u00f3 una \nclasificaci\u00f3n de clases de inseguridad y desprotecci\u00f3n asociadas al trabajo entre la poblaci\u00f3n \nasalariada no protegida por el seguro con base en l a ENE.11  Para ello se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis estad\u00edstico \nmultivariado denominado An\u00e1lisis de Clase Latente para variables latentes nominales (Hagenaars & \nMcCutcheon, 2002). Esta t\u00e9cnica de an\u00e1lisis utiliza una l\u00f3gica inductiva en la cual a partir de un \nconjun to relativamente amplio de variables emp\u00edricas se construye una nueva variable de mayor \nabstracci\u00f3n12 que, para efectos de esta investigaci\u00f3n, refiere a tipos de inseguridad y desprotecci\u00f3n \nasociadas al trabajo.13 Los diferentes niveles de esta nueva variabl e \u201clatente\u201d cumplen con la \ncondici\u00f3n estad\u00edstica de ser homog\u00e9neos internamente, pero claramente diferenciados entre s\u00ed. De \ntal modo, la t\u00e9cnica permiti\u00f3 clasificar a la poblaci\u00f3n asalariada que no est\u00e1 protegida por el seguro \n                                                \n11 Se puntualiza que esta t\u00e9cnica no se aplica sobre la poblaci\u00f3n TPC. Este segmento de la poblaci\u00f3n trabajadora no \ncubierta por el seguro se analiza de forma independiente.  \n12 De ah\u00ed que a este resultad o se le denomine variable \u201clatente\u201d; tambi\u00e9n puede entenderse como una variable de \n\u201csegundo orden\u201d en relaci\u00f3n al nivel de abstracci\u00f3n. En t\u00e9rminos generales, una clase latente \u2013o variable categ\u00f3rica \nlatente \u2013 es una t\u00e9cnica de clasificaci\u00f3n en que se asume  que el fen\u00f3meno no se observa directamente sino a partir de una \ndeterminada relaci\u00f3n de variables observadas que explican su varianza (McCutcheon, 1987). Adem\u00e1s, esta variable latente \nexplica la asociaci\u00f3n que existe entre las variables observadas y la pr obabilidad de que un trabajador asalariado \npertenezca a una de las clases latentes. Adicionalmente, es posible observar los cambios de la tipolog\u00eda latente en el \ntiempo con su respectivo nivel de error (Reinecke, 2010).  \n13 El an\u00e1lisis fue efectuado con la a sistencia del software R, espec\u00edficamente mediante el paquete poLCA o Polytomous \nvariable Latent Class Analysis (Linzer & Lewis, 2016).  24 \n en cinco grupos claramente di ferenciados que presentan caracter\u00edsticas diversas en relaci\u00f3n con las \ncausas de tal inseguridad y desprotecci\u00f3n laboral.  \nLa construcci\u00f3n de una tipolog\u00eda de inseguridad del empleo asalariado, basada en la no cobertura del \nseguro, se realiz\u00f3 a partir de va riables ocupacionales observadas, a partir de la ENE de  cuatro  \ntrimestre s m\u00f3vil es del a\u00f1o 2016 y 2017 .14 Para ello se calcul\u00f3 una variable latente denominada \n\u201cinseguridad laboral\u201d que expresa clases de inseguridad fruto de la no cobertura del seguro en \ntrabajadores asalariados. En la Tabla 3 se indican las variables utilizadas para la construcci\u00f3n de la \ntipolog\u00eda mencionada.  \nTabla 3: Variables utilizadas para estimar el modelo de clase latente con base en 6 variables \nobservadas (para trabajadores asalariados  que no cotizan en el sistema previsional)  \nVariables ENE  Valor  Uso en el an\u00e1lisis  \nB11: Documento entregado al recibir \ningresos (X1)  Original: 1 -5 Recodificada:  liquidaci\u00f3n de sueldo ( 1), boleta \nde honorario o factura  (2), comprobante o \nnada (3).  \nB16: Lugar de trabajo (X2)  Original: 1 -9 Recodificada: empleador o cliente (1), hogar \n(2), calle (3) y faena o predio (4)  \nB9 y B10: Duraci\u00f3n del contrato (X3)  Original: 1 -2 y 1 -6, \nrespectivamente  Recodificada: permanente (1), renovable (2) y \ntemporal (3).  \nB8: Tipo de contrato (escrito/oral) \n(X4) Original: 1 -2 Se mantiene  \nB12: Relaci\u00f3n con el empleador (X5)  Original: 1 -4 Recodificada: directa (1), indirecta (2).  \nC1: Duraci\u00f3n de la jornada (X6)  Original: 1 -2 Se mantiene  \nFuente: Elaboraci\u00f3n propia  \nAs\u00ed, la tipolog\u00eda de empleos asalariados desprotegidos resultante de este an\u00e1lisis estad\u00edstico se \ncompone de cinco clases de inseguridad y desprotecci\u00f3n. La caracterizaci\u00f3n detallada de cada uno de \nestos grupos ser\u00e1 presentada en los siguientes dos cap\u00edtulos.  \nEn u na tercera etapa se despleg\u00f3 una estrategia de an\u00e1lisis estad\u00edstico descriptivo, sobre las cinco \nclases de empleo asalariado desprotegido, y tambi\u00e9n sobre la poblaci\u00f3n TPC desprotegida. El \nprop\u00f3sito de esta \u00faltima etapa fue la construcci\u00f3n de una caracteri zaci\u00f3n sociodemogr\u00e1fica y \n                                                \n14 Se utiliz\u00f3 una versi\u00f3n de la Encuesta Nacional de Empleo con la variable de ocupaci\u00f3n CIUO -88 desagregada a cuatro \nd\u00edgitos, anonimizada y provista especialmente por el INE para efectos de esta investigaci\u00f3n. Se utilizaron los siguientes \ntrimestres m\u00f3viles: octubre -noviembre -diciembre (OND) 2016, enero -febrero -marzo (EFM) 2017, abril -mayo -junio (AMJ) \n2017 y julio -agosto -septiembre (JAS) 2017.  25 \n ocupacional de los diferentes grupos de poblaci\u00f3n trabajadora no cubierta por el seguro, ya \nconstruidos en las etapas anteriores. En este an\u00e1lisis se utilizaron las variables de caracterizaci\u00f3n \nsociodemogr\u00e1fica y ocupacional \u2013 edad, g\u00e9nero, educaci\u00f3n, tama\u00f1o de la empresa y ocupaci\u00f3n \u2013 \npresentes en la ENE correspondiente al trimestre m\u00f3vil octubre -noviembre -diciembre 2016, ya \nconsignadas en la Tabla 2.  \nDe esta forma, las caracter\u00edsticas de las cinco clases de inseguridad, as\u00ed como de la poblaci\u00f3n TPC que \ntampoco est\u00e1 cubierta por el seguro contra riesgos de accidentes del trabajo y enfermedades \nprofesionales, permiti\u00f3 articular el dise\u00f1o de la estrategia cualitativa de esta investigaci\u00f3n, que se \ndetalla a continuaci\u00f3n.  \nb) Estrategia cu alitativa de la investigaci\u00f3n  \nA continuaci\u00f3n se detallan los siguientes componentes del dise\u00f1o de este eje de la investigaci\u00f3n: el \nprocedimiento de construcci\u00f3n de la muestra estructural de tipo cualitativo, los criterios de selecci\u00f3n \nde casos usados para abarcar el dise\u00f1o muestral, la fundamentaci\u00f3n del tipo de herramienta de \nproducci\u00f3n cualitativa implementada, las dimensiones que configuraron el instrumento cualitativo de \nproducci\u00f3n de informaci\u00f3n \u2013pauta de entrevista \u2013, las estrategias utilizadas para el  an\u00e1lisis del corpus \nde informaci\u00f3n cualitativa y las principales caracter\u00edsticas del trabajo en terreno.  \nEn relaci\u00f3n al primer elemento, debe considerarse que este eje del proyecto busc\u00f3 caracterizar en \nprofundidad a todos los tipos de inseguridad detectadas en el an\u00e1lisis cuantitativo. Como ya ha sido \nexpuesto, la indagaci\u00f3n estad\u00edstica v\u00eda An\u00e1lisis de Clase Latente entreg\u00f3 cinco clases de inseguridad \nlaboral que resultaron estad\u00edsticamente significativas, y que por tanto son expresivas de las dive rsas \nsituaciones de trabajo asalariado no cubiertas por el seguro. A esta tipolog\u00eda debe agregarse un sexto \ntipo de inseguridad \u2013que no es propiamente una sexta clase \u2013, correspondiente a la situaci\u00f3n de TPC \nno cubierto por el seguro.  \nDado que la presente i nvestigaci\u00f3n es de car\u00e1cter exploratorio, pues busca establecer una primera \ncomprensi\u00f3n general de los sentidos y culturas asociadas a la desprotecci\u00f3n e inseguridad laboral en \nChile, para la construcci\u00f3n de la muestra cualitativa se determin\u00f3 dise\u00f1ar su e structura seg\u00fan los seis \ngrandes grupos de inseguridad laboral anotados.15 Los perfiles construidos estad\u00edsticamente se \nconsideraron como posiciones en la estructura general del trabajo desprotegido en Chile, por lo que \nm\u00e1s all\u00e1 de la cantidad de entrevista s, es la consideraci\u00f3n de la totalidad de las posiciones la que \npermiti\u00f3 representar al colectivo de inter\u00e9s mediante el dise\u00f1o de una muestra cualitativa \nestructurada (Canales, 2006).16 \n                                                \n15 Esto con el objetivo de determinar el tipo de relaci\u00f3n existente entre las condiciones objetivas y subjetivas de trabajo e \ninseguridad. Si bien no se asumi\u00f3 como supuesto que deba existir una correspondencia uno a uno entre las expe riencias \nsubjetivas y las distintas clases de inseguridad, dado el car\u00e1cter exploratorio de este estudio se tom\u00f3 la decisi\u00f3n de \nrespetar la estructura que emerge desde la dimensi\u00f3n cuantitativa, pues se tratar\u00eda de la m\u00e1xima diferenciaci\u00f3n posible \nentre lo s casos.  \n16 Es por eso que no hay una correspondencia proporcional exacta entre la cantidad de entrevistas a realizar por cada \nclase de trabajo desprotegido y la cantidad estad\u00edstica de casos. En algunas situaciones se prefiri\u00f3 \u201csobre representar\u201d la \ncantid ad de entrevistas en una clase para lograr dar cuenta de su heterogeneidad interna, por ejemplo, en relaci\u00f3n con su \ncomposici\u00f3n seg\u00fan g\u00e9nero.  26 \n Para construir la muestra cualitativa estructurada se determinaron tre s criterios de selecci\u00f3n de casos \n(se mencionan en orden de prioridad descendente): en primer lugar, las caracter\u00edsticas de empleo y \ntrabajo de cada grupo  o clase de inseguridad ; en segundo t\u00e9rmino se busc\u00f3 representar una \ndistribuci\u00f3n seg\u00fan g\u00e9nero que se ajustara lo m\u00e1s posible a las proporciones observadas en la \ncaracterizaci\u00f3n cuantitativa. En tercer y \u00faltimo lugar,  se priorizaron las tres principales ocupaciones \ndentro de cada tipolog\u00eda . En base a estos criterios se seleccionaron los casos para realizar  las \nentrevistas  \nTeniendo como base tales elementos para la  segmentaci\u00f3n de la muestra c ualitativa, en segundo \nt\u00e9rmino se se\u00f1alan los criterios  espec\u00edficos de asignaci\u00f3n de casos a cada segmento. Dado que en el \ndise\u00f1o de este  proyecto se comprometi\u00f3 la ej ecuci\u00f3n de entre 45 y 50 instancias de producci\u00f3n de \ninformaci\u00f3n cualitativa, se escogi\u00f3 un total de 48 debido a la posibilidad de divisi\u00f3n en n\u00fameros \niguales por categor\u00eda: si cada categor\u00eda tuviera la misma cantidad de casos, cada segmento de la \nmuestra tendr\u00eda asignados ocho casos.  \nAhora bien, dado que los TPC no cubiertos son m\u00e1s que los asalariados no cubiertos (ver Tabla 9, \ncolumna CASEN),17 se decidi\u00f3 asignar ocho casos a tal categor\u00eda para poder contar con casos a \ndistribuir entre las cinco clases de  inseguridad restantes. Para las clases de inseguridad 1 a 5 \n(asalariados no cubiertos) se asignaron los 40 casos restantes considerando la magnitud relativa \u2013 en \nrelaci\u00f3n al total de asalariados no cubiertos \u2013 m\u00e1s grande como criterio inicial (ver Tabla 3 0): si bien la \nclase de inseguridad 1 concentra casi la mitad de las personas asalariadas sin cobertura del seguro \n(46,7%), se decidi\u00f3 asignarle 14 casos (una proporci\u00f3n menor, aproximadamente un tercio en relaci\u00f3n \na las 40 entrevistas disponibles), para n o perder la posibilidad de abracar distintos perfiles a \nentrevistar en las siguientes clases. Como la clase 2 representa cerca de un quinto de este subtotal de \ncasos (17,6%), se decidi\u00f3 asignarle 8 casos. Dado que las diferencias de tama\u00f1o relativo entre l as \nclases 3, 4 y 5 no son tan pronunciadas (oscilan entre el 15,9% y 9,0% del total), se decidi\u00f3 asignar de \nforma equitativa los casos restantes, quedando integradas por 6 casos cada una de esta clases.  \nPara la distribuci\u00f3n seg\u00fan g\u00e9nero dentro de cada clas e, se busc\u00f3 asegurar dos cosas: que ninguna \ncasilla quedara con menos de dos entrevistas y aumentar la representaci\u00f3n de mujeres en aquellas \nclases donde la concentraci\u00f3n de poblaci\u00f3n femenina era mayor.  \nDe tal forma, si bien la inseguridad 1 est\u00e1 compuest a internamente en un 53,7% por hombres y en un \n46,3% por mujeres (ver Tabla 35 en anexos), al observar el modelo s\u00f3lo con poblaci\u00f3n femenina (ver \nTabla 31), la mayor parte de las mujeres (58,9%) se agrupan en esta inseguridad. Por ello, se favoreci\u00f3 \nleveme nte la representaci\u00f3n femenina dejando 8 mujeres y 6 hombres. Dado que la clase 2 es la que \nmenos mujeres agrupa en relaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n femenina (2,6%), y ya que en t\u00e9rminos generales se \ncompone en un 77,7% de hombres y 22,3% de mujeres, se asign\u00f3 la c antidad m\u00ednima de casos a las \nmujeres (2) y los seis casos restantes se asignaron al g\u00e9nero masculino. La inseguridad 3 es la que en \nsegundo t\u00e9rmino agrupa m\u00e1s mujeres en relaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n femenina total (26,1%), aunque s\u00f3lo \nllega a aproximadamente u n cuarto de la misma: dado que seg\u00fan la composici\u00f3n de g\u00e9nero interna a \nla clase, esta se distribuye de forma relativamente equitativa (43,3% hombres, 56,7% mujeres), se \n                                                \n17 Seg\u00fan estos resultados los TPC no cubiertos representan el 57,5% de la poblaci\u00f3n que trabaja sin cobertura del s eguro.  27 \n defini\u00f3 asignar cantidad igual de casos por g\u00e9nero (3 hombres y 3 mujeres). En su comp osici\u00f3n \ninterna la clase 4 es altamente masculinizada con 86,9% de varones. Por ello, se hab\u00eda definido \nasignar la cantidad m\u00ednima de 2 mujeres y 4 hombres. Sin embargo, durante los plazos del trabajo en \nterreno no result\u00f3 posible encontrar 4 hombres con t ales caracter\u00edsticas ocupacionales, por lo que \nfinalmente la muestra efectiva result\u00f3 en 3 hombres y 3 mujeres. La clase 5 presenta una distribuci\u00f3n \ninterna de g\u00e9nero relativamente masculinizada (64,5% hombres, 35,5% mujeres), mientras que la \nconcentraci\u00f3n  de hombres y mujeres, en relaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n masculina y femenina total en esta \nclase, no est\u00e1 acentuada (4,1% del total de mujeres y 9,6% del total de hombres): por tanto, se \nasignaron 4 varones y la cantidad m\u00ednima de 2 mujeres. Finalmente, dado que  la proporci\u00f3n de TPC \nno cubiertos en relaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n que trabaja seg\u00fan g\u00e9nero es similar (ver Tabla 10) y que la \ncomposici\u00f3n interna de la categor\u00eda TPC no cubierto es relativamente equitativa seg\u00fan g\u00e9nero (ver \nTabla 47 en anexos) con un 57,6% de hombres y 42,4% de mujeres, se defini\u00f3 asignar igual cantidad \nde casos (4) a ambos g\u00e9neros.  \nAcerca de la selecci\u00f3n de casos seg\u00fan ocupaci\u00f3n se seleccionaron aquellos  que coincidieran con las \nprincipales ocupaciones de cada clase de inseguridad asociada al empleo asalariado, como tambi\u00e9n a \nlas principales ocupaciones observadas para la poblaci\u00f3n que trabaja por cuenta propia18. (ver).  \nLa Tabla 4 sintetiza los criterios de selecci\u00f3n de casos y la composici\u00f3n final de la mu estra cualitativa \nestructurada.  \nTabla 4: Criterios de selecci\u00f3n de casos y composici\u00f3n efectiva de la muestra cualitativa,  \nClase de \ninseguridad  Criterio 1: caracter\u00edsticas de \nempleo y trabajo  Criterio 2: \ng\u00e9nero  Criterio 3: ocupaci\u00f3n  Cantidad \nefectiva de \ncasos  \n1 Contrato oral, v\u00ednculo con \nempleador directo e indefinido, \nlugar de trabajo en instalaciones \nde empleador, jornada \ncompleta, recibo informal o \nnada al recibir salario.  6 hombres, 8 \nmujeres  Vendedor y demostrador de tiendas y \nalmacenes. Embaladores manuales y \notros peones de la indus tria \nmanufacturera. Camareros y \ntaberneros. Limpiadores de oficinas, \nhoteles y otros establecimientos  14 \n2 Contrato oral, v\u00ednculo con \nempleador directo y temporal, \nfaena como lugar de trabajo, \njornada completa, recibo \ninformal o nada al recibir \nsalario.  6 hombres, 2 \nmujeres  Mozos de labranza y peones \nagropecuarios  \nPe\u00f3n de la construcci\u00f3n de edificios  8 \n3 Contrato escrito, v\u00ednculo con \nempleador directo y renovable, \nlugar de trabajo en instalaciones \ndel empleador, jornada \ncompleta, boleta de honorarios \nal recibir salario.  3 hombres y 3 \nmujeres  Profesional del trabajo social. \nSecretario. Especialistas en \norganizaci\u00f3n y administraci\u00f3n de \nempresas y afines.  6 \n                                                \n18 Para m\u00e1s detalles ver Tablas 42 a 46, y Tabla 50 en anexos.  28 \n 4 Contrato oral, v\u00ednculo con \nempleador directo e indefinido, \nlugar de trabajo en calle o \nfaena, jornada completa, recibo \no nada al recibir salario.  3 hombres y 3 \nmujeres  Conductores de autom\u00f3viles,  taxis y \ncamionetas. Mozos de labranza y \npeones agropecuarios  6 \n5 Contrato escrito, v\u00ednculo con \nempleador directo e indefinido, \nlugar de trabajo en \ndepend encias del empleador, \njornada completa, liquidaci\u00f3n \nde sueldo.  4 hombres y 2 \nmujeres  Mozos de labranza y peones \nagropecuarios. Porteros y guardianes. \nLimpiadores de oficinas, hoteles y \notros establecimientos. Pe\u00f3n de la \nconstrucci\u00f3n de edificios  6 \nTPC Trabajo independiente, sin \nsubordinaci\u00f3n, jornada \ncompleta, sin liquidaci\u00f3n de \nsueldo.  4 hombres y 4 \nmujeres  Vendedores y demostradores de \ntiendas y almacenes. Conductores de \nautom\u00f3viles, taxis y camionetas. \nAgricultores y trabajadores \nclasificados de cult ivos extensivos. \nCriadores de ganado y otros animales \ndom\u00e9sticos, productores de leche y \nsus derivados. Vendedores \nambulantes de productos no \ncomestibles. Vendedores de quioscos \ny de puestos de mercado.  8 \nTotal  -- 48 \nFuente: Elaboraci\u00f3n propia  \nLa entrevista individual semiestructurada se defini\u00f3 como la t\u00e9cnica de producci\u00f3n de informaci\u00f3n \nque m\u00e1s se adecua a los objetivos de investigaci\u00f3n, por tres razones. Primero, esta t\u00e9cnica permite \nacceder una dimensi\u00f3n simb\u00f3lica de las relaciones sociales , esto es, las valoraciones subjetivas \nmediante las cuales los sujetos en estudio dan curso a sus maneras de pensar, sentir y actuar; por lo \ntanto , permite observar las especificidades biogr\u00e1ficas, generacionales, de g\u00e9nero y de clase del \ncolectivo en estu dio para esta investigaci\u00f3n (Ga\u00ednza, 2006). En segundo lugar, esta modalidad de \nentrevista es lo suficientemente estructurada para acotar los temas de la conversaci\u00f3n a los objetivos \nespec\u00edficos del dise\u00f1o de esta indagaci\u00f3n, aunque tambi\u00e9n faculta la obse rvaci\u00f3n de temas \nemergentes al estimular la respuesta libre por parte de la persona entrevistada (Brinkmann, 2014). \nFinalmente, esta t\u00e9cnica de producci\u00f3n de informaci\u00f3n cualitativa resulta altamente confiable al \nfundarse en evidencia emp\u00edrica, en conocimi ento te\u00f3rico previo y al propiciar una participaci\u00f3n \nequitativa entre la persona que investiga y la persona que responde las preguntas y temas planteados \ndesde el proceso de investigaci\u00f3n (Kallio et al., 2016).  \nAs\u00ed, la pauta de entrevista semiestructurada se orden\u00f3 seg\u00fan los siguientes conceptos y respectivas \ndimensiones (Tabla 5). En el anexo de est e informe pueden encontrarse la pauta de entrevista \nutilizada en el terreno de la investigaci \u00f3n as\u00ed como una definici\u00f3n operativa de cada concepto y \ndimensi\u00f3n que estructuraron su operacionalizaci\u00f3n.  \n  29 \n Tabla 5: Conceptos y dimensiones que orientaron el dise\u00f1o de la pauta de entrevista semi estructurada  \nConcepto  Dimensiones  Caracterizaci\u00f3n  \nCaracterizaci\u00f3n \nde la ocupaci\u00f3n \nactual  Condiciones de \nempleo  Aspectos del proceso de trabajo convenidos en la relaci\u00f3n laboral:contrataci\u00f3n, \njornada, tareas, remuneraci\u00f3n, seguridad social, participaci\u00f3n sindical y \nconvenios colectivos.  \nCondiciones de \ntrabajo  Caracter\u00edsticas materiales del proceso de trabajo, su organizaci\u00f3n y elementos \ncontextuales: ambiente f\u00edsico y psicosocial.  \nCondiciones de salud  Valoraci\u00f3n sobre el estado de salud actual y riesgos de salud asociados al trabajo, \nexperiencias de accidentes de trabajo, enfermedades profesionales.  \nTrayectoria \nlaboral  Antecedentes \nfamiliares  Transformaciones de las trayectorias laborales de la generaci\u00f3n inmediatamente \nanterior a la persona entrevistada, y su influencia en la trayectoria laboral de la \nmisma.  \nTrayectoria laboral \nindividual  Registro de las diferentes posiciones y modalidades de trabajo que el informante \nha ocupado en sus relaciones de trabajo a lo largo de su vida laboral  \nTrabajo \ndesprotegido e \nidentidad  Trabajo y proyecto \nde vida   Evaluaci\u00f3n general en torno a la actividad laboral, apreciaci\u00f3n que el entorno \nfamiliar inmediato y social extendido tiene sobre el trabajo de la persona \ninformante interacci\u00f3n del trabajo con la vida familiar, amistades y de desarrollo \npersonal.  \nSignificados de la \nincertidumbre y \ndesprotecci\u00f3n  Valoraci\u00f3n de la protecci\u00f3n del trabajo sobre situaciones imprevistas, formas de \ngestionar la incertidumbre y evaluaciones de la desprotecci\u00f3n asociada a las \ncondiciones de empleo y trabajo.  \nAcceso a seguridad \nsocial y perspectivas \nfuturas  Acceso a cotizaciones de seguridad social (salud y accidentes del trabajo, \ncesant\u00eda, previsional), mecanismos de seguridad social informales, opiniones de \nc\u00f3mo debiera mejorar la protecci\u00f3n social.  \nFuente: Elaboraci \u00f3n propia  \nEl trabajo en terreno se desarroll\u00f3 entre los meses de junio y octubre de 2018, estando a cargo de su \ndise\u00f1o y ejecuci\u00f3n el equipo responsable de esta investigaci\u00f3n.  \nLa principal dificultad para encontrar casos que se ajustaran a los diferentes a spectos del dise\u00f1o \nmuestral tuvo que ver con que los perfiles de inter\u00e9s constituyen casos que no son una mayor\u00eda \ndentro de la poblaci\u00f3n que trabaja. Adicionalmente, no se contaba con un marco muestral \nestructurado para determinar posibles entrevistados/as , por lo que la \u00fanica posibilidad de efectuar \ntales contactos fue a trav\u00e9s de la t\u00e9cnica bola de nieve (Mart\u00ednez -Salgado, 2012).19 Para ello se \nrecurri\u00f3 en una primera ola a contactos de informantes clave en lugares de trabajo afines con las \nprincipales ocu paciones por categor\u00eda: esto se realiz\u00f3 utilizando redes personales del equipo de \ninvestigaci\u00f3n, o tambi\u00e9n realizando acercamientos presenciales a faenas donde se pudieran encontrar \nel tipo de trabajadores y trabajadoras necesarios para ser entrevistados. A partir de tales contactos, \nse fueron buscando personas con caracter\u00edsticas similares para determinar la posibilidad de su \nparticipaci\u00f3n como informantes.  \n                                                \n19 Se consider\u00f3 el m\u00e9todo m\u00e1s apropiado \u2013dada la inexistencia de marco muestral y la consiguiente dificultad para \nencontrar los perfiles buscados -- pues mediante esta t\u00e9cnica \"(...) se ide ntifican los casos de inter\u00e9s a partir de alguien que \nconozca a alguien que puede resultar un buen candidato para participar (\u2026)\" (Mart\u00ednez -Salgado, 2012) seg\u00fan los criterios \nantes establecidos (ver Tabla 4)  30 \n En caso de corroborar los criterios antes especificados el equipo de investigadores tomaba contacto \ncon la persona candidata a ser entrevistada y se explicaban los motivos para los cuales se solicitaba \nuna entrevista grabada de 45 minutos aproximadamente, acordando un horario y lugar espec\u00edficos \npara realizar la actividad (pod\u00eda ser durante la jornada la boral o despu\u00e9s, en el mismo lugar de \ntrabajo, en un lugar p\u00fablico como un caf\u00e9, o en el hogar de la persona).20 Antes de iniciar la misma, \nlas y los investigadores a cargo del terreno repet\u00edan de manera formal el marco institucional y \ntem\u00e1tico que acompa\u00f1a ba la realizaci\u00f3n de la entrevista, adicionando la firma de un documento \nformal de consentimiento informado (se adjunta en anexos), que resum\u00eda las principales \ncaracter\u00edsticas, implicancias y respaldo institucional que rodeaban a la instancia de conversaci \u00f3n. \nDebido a que el criterio territorial no fue un elemento concluyente para la delimitaci\u00f3n de la tipolog\u00eda \nde empleo desprotegido, la mayor\u00eda de las entrevistas fueron realizadas en la ciudad de Santiago de \nChile. No obstante, con el objetivo de asegurar  la representatividad de la muestra cualitativa se \nefectuaron 9 entrevistas fuera de Santiago, espec\u00edficamente en las localidades de Quillota, Valpara\u00edso, \nLongav\u00ed, Curic\u00f3, Talcahuano y Lota. Esto con el objetivo de captar a las ocupaciones de mayor \nconcent raci\u00f3n en cada clase, que en tales casos correspond\u00edan a procesos de trabajo \npredominantemente rurales. De tal modo, la composici\u00f3n final de la muestra cualitativa en estudio \nqued\u00f3 como se observa en la Tabla 51, incluida en el apartado de anexos.  \nCabe se\u00f1 alar que para su transcripci\u00f3n, las 48 entrevistas fueron anonimizadas si\u00e9ndoles asignado \ninicialmente un c\u00f3digo de identificaci\u00f3n iterativo seg\u00fan el avance de la producci\u00f3n en terreno; \nposteriormente, para efectos del an\u00e1lisis cualitativo, se le asign\u00f3 a cada documento de texto un \nnombre ficticio, asociado a la edad de la persona entrevistada y su pertenencia a una clase espec\u00edfica \nde empleo desprotegido. El an\u00e1lisis fue efectuado con la asistencia del software R, espec\u00edficamente \nmediante el paquete RQDA o  R package for Qualitative Data Analysis  (Huang, 2016).  \nEl an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n cualitativa fue efectuado mediante la t\u00e9cnica conocida como an\u00e1lisis de \ncontenido, la cual permite ordenar el an\u00e1lisis de acuerdo a las dimensiones principales de la paut a de \nentrevista aplicada, a la vez que captar los sentidos emergentes que los agentes informantes otorgan \na su propia experiencia (Elo & Kyng\u00e4s, 2008; Hsieh & Shannon, 2005). Como plan de an\u00e1lisis de la \ninformaci\u00f3n cualitativa se definieron dos criterios: en primer lugar, se realiz\u00f3 una codificaci\u00f3n \ndeductiva, esto es, a partir de una matriz de codificaci\u00f3n construida seg\u00fan las dimensiones de la pauta \nde entrevista, se establecieron c\u00f3digos descriptivos. En segundo t\u00e9rmino, se defini\u00f3 considerar la \ninclusi\u00f3 n de c\u00f3digos y dimensiones emergentes, que pudieran enriquecer el an\u00e1lisis seg\u00fan elementos \nno previstos en la pauta.21 Para mayores detalles sobre la matriz de codificaci\u00f3n y su correspondencia \ncon las dimensiones de la pauta de entrevista, revisar la Tabla  52 en anexo.  \nc) Estrategia de integraci\u00f3n de metodolog\u00edas diversas  \nComo ha sido explicado a lo largo de este cap\u00edtulo, se han definido una serie de t\u00e9cnicas de \nconstrucci\u00f3n de informaci\u00f3n aportando una descripci\u00f3n que permite sustentar su validez y \n                                                \n20 Se privilegi\u00f3 la comodidad de la persona infor mante, en espec\u00edfico la no interferencia con obligaciones cotidianas \n(fueran dom\u00e9sticas o laborales).  \n21 Durante el proceso de an\u00e1lisis no result\u00f3 significativa la aparici\u00f3n de dimensiones emergentes para el an\u00e1lisis, cuesti\u00f3n \nque corrobor\u00f3 a lo largo del p roceso de codificaci\u00f3n la validez de la pauta de entrevista aplicada.  31 \n coherenci a en relaci\u00f3n con los objetivos de investigaci\u00f3n. Posteriormente, en el an\u00e1lisis integrado de \nlos resultados cuantitativos y cualitativos se establecieron o definieron  los puntos de convergencia y \ncomplementariedad entre la informaci \u00f3n proveniente de las estrategias cuantitativas y cualitativas, \napuntando tambi\u00e9n resultados no complementarios o divergentes, que dejan a la vista aspectos sin \nresolver en este estudio exploratorio  (Samaja, 2018).  \nEn tal medida, se busc\u00f3 responder cada ob jetivo  integrando los resultados de las diferentes etapas de \nlas estrategias de investigaci\u00f3n, como forma de complementarlas y robustecer los an\u00e1lisis entregados. \nLa Tabla 6 resume las estrategias, etapas y t\u00e9cnicas que conforman el marco de metodolog\u00eda qu e \nestructur\u00f3 en t\u00e9rminos generales la producci\u00f3n de informaci\u00f3n que sustenta este informe.   \nTabla 6: Metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n  \nEstrategia metodol\u00f3gica  Etapas de la estrategia  T\u00e9cnicas espec\u00edficas de \nproducci\u00f3n y an\u00e1lisis de \ninformaci\u00f3n  Fuentes de inf ormaci\u00f3n  \nEstrategia cuantitativa  1. Estimaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n \nde inter\u00e9s (cubierta y no \ncubierta por el seguro) y \ncaracterizaci\u00f3n \nsociodemogr\u00e1fica y de \naccidentabilidad laboral \ngeneral.  Estad\u00edstica Descriptiva \nInferencial sobre fuentes \nsecundarias de informaci\u00f3n.  \nCASEN , ENE y ENETS 2. Construcci\u00f3n de perfiles \nde trabajo desprotegido en \nla poblaci\u00f3n asalariada y \ncuentapropista no cubierta \npor el seguro.  An\u00e1lisis de Clase Latente y \nEstad\u00edstica Inferencial.  \n3. Caracterizaci\u00f3n \nsociodemogr\u00e1fica de la \npoblaci\u00f3n asalariada y \ncuentapropista no cubierta \npor el seguro.  Estad\u00edstica Descriptiva \nInferencial sobre fuentes \nsecundarias de informaci\u00f3n.  \nEstrategia cualitativa  A. Conocer la cultura \necon\u00f3mica y laboral de la \npoblaci\u00f3n que trabaja y que \nno est\u00e1 cubi erta por el \nseguro.  \nEntrevista individual \nsemiestructurada  An\u00e1lisis de Contenido de \ninformaci\u00f3n cualitativa \nproducida en el marco del \nproyecto.  B. Caracterizar  las \ncondiciones de salud y  \nactitudes hacia tem \u00e1ticas \ntales como la cotizaci\u00f3n y la \nprotecci\u00f3n laboral de la \npoblaci\u00f3n que trabaja y que \nno est\u00e1 cubierta por el \nseguro.  \nFuente: Elaboraci\u00f3n propia  \n. Acerca de la estrategia de integraci\u00f3n de metodolog\u00edas, en la Tabla 7 se presenta la correspondencia \nentre los objetivos espec\u00edficos del proyecto y la estrategia y etapas de la metodolog\u00eda cuya \ninformaci\u00f3n se analiz\u00f3 y presenta \u2013en los siguientes dos cap\u00edtulos \u2013 de forma integrada. Como puede 32 \n observarse, el prim er objetivo se sustenta principalmente en la estrategia cuantitativa, \nespec\u00edficamente en sus etapas 1, 2 y 3. El segundo objetivo se sustenta tanto en la estrategia \ncuantitativa \u2013espec\u00edficamente en su etapa 1 \u2013 como en la estrategia cualitativa, espec\u00edficam ente sus \netapas A y B. El tercer objetivo espec\u00edfico se sustenta exclusivamente en la estrategia cualitativa, \nmientras que el cuarto y \u00faltimo objetivo recoge componentes de ambas estrategias en su totalidad.  \nTabla 7: Integraci\u00f3n de metodolog\u00edas y correspon dencia con objetivos de investigaci\u00f3n  \nObjetivos de investigaci\u00f3n  Estrategias y etapas de la metodolog\u00eda que contribuyen a \ndar respuesta al objetivo  \nCaracterizar seg\u00fan variables sociodemogr\u00e1ficas y \nocupacionales a la poblaci\u00f3n trabajadora no cubierta por el \nseguro indicado, identificando los grandes tipos de \ntrabajadores no cubiertos.  Estrategia cuantitativa: Etapa 1, 2 y 3.  \nDescribir en cuanto a tasas de accidentabilidad laboral a la \npoblaci\u00f3n trabajadora no cubierta por el seguro.  Estrategia cuantitativ a: Etapa 1.  \nEstrategia cualitativa: etapa A y B.  \nConocer la cultura econ\u00f3mica y laboral de la poblaci\u00f3n que \ntrabaja y que no est\u00e1 cubierta por el seguro, as\u00ed como sus \nactitudes hacia tem\u00e1ticas tales como la cotizaci\u00f3n y la \nprotecci\u00f3n laboral.  Estrategia c ualitativa: etapa A y B.  \nElaborar recomendaciones para la inclusi\u00f3n progresiva de los \ntrabajadores no cubiertos al sistema y para el abordaje de \nsus principales riesgos laborales.  Estrategia cuantitativa y cualitativa, en todas sus etapas.  \nFuente: Elaboraci\u00f3n propia  \nLa respuesta a los diferentes objetivos de la investigaci\u00f3n permiti\u00f3  construir una aproximaci\u00f3n \nexploratoria, pero robusta, en relaci\u00f3n con las caracter\u00edsticas objetivas y subjetivas que definen la \nsituaci\u00f3n de desprotecci\u00f3n en que se en cuentra esta fracci\u00f3n de la poblaci\u00f3n que trabaja en Chile. \nPresentada como diagrama de flujo, la Ilustraci\u00f3n 1 muestra la correspondencia entre los diferentes \nelementos que compusieron el dise\u00f1o metodol\u00f3gico de este estudio.  \n  33 \n Ilustraci\u00f3n 1: Diagrama de flujo: metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n  \n \nFuente: Elaboraci\u00f3n propia\n34 3. Caracterizaci\u00f3n sociodemogr\u00e1fica, ocupacional y de riesgos de salud \nlaboral de la poblaci\u00f3n trabajadora cubierta y no cubierta por el \nseguro  \nEl objetivo de este cap\u00edtulo es presentar una caracterizaci\u00f3n sociodemogr\u00e1fica, ocupacional y de \nriesgos de salud laboral \u2013 principalmente accidentab ilidad y morbilidad laboral \u2013 tanto de la poblaci\u00f3n \ntrabajadora cubierta como no cubierta por el seguro contra riesgos de accidentes del trabajo y \nenfermedades profesionales en Chile.  \nEn el primer apartado se presentan tres estimaciones de la poblaci\u00f3n cub ierta y no cubierta por el \nseguro a partir de la ENETS (20 09-2010 ), la ENE (2016, 2017) y la CASEN (201 7). En el segundo  \napartado se efect\u00faa una descripci\u00f3n sociodemogr\u00e1fica y ocupacional de la poblaci\u00f3n trabajadora no \ncubierta por el seguro con base en la  CASEN, que se complementa con datos entregados por la ENE. \nFinalmente, se presenta una caracterizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n trabajadora no cubierta por el seguro \nseg\u00fan riesgos y enfermedades laborales, combinando resultados de la encuesta CASEN y la ENETS.  \n3.1. El seguro contra riesgos de accidentes del trabajo y enfermedades \nprofesionales en Chile (Ley 16.744): caracter\u00edsticas institucionales de \nfuncionamiento y cobertura  \n3.1. Estimaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n no cubierta por el seguro a nivel nacional  \n Como ha sido expuest o en la secci\u00f3n acerca de la estrategia cuantitativa de indagaci\u00f3n, a falta de un \ninstrumento que mida la magnitud de la poblaci\u00f3n no cubierta por el seguro  se ha utilizado  la \nvariable de cotizaci\u00f3n en AFP (en las encuestas CASEN 201 7, ENE 2016 -2017 y ENE TS 2009 -2010 ) \ncomo reemplazo de la pregunta por (o como indicador de la) cobertura del seguro. En t\u00e9rminos \npr\u00e1cticos, esta decisi\u00f3n implica asumir que el nivel de  cobertura de las AFP que se observa a trav\u00e9s de \nesa variable  es un buen reflejo de la cobert ura del seguro,  no obstante implica considerar  sus  \npotenciales limitaciones anal\u00edticas con el fin de fundamenta r la validez de sus resultados.  \nEn primer t\u00e9rmino, en el caso de los asalariados, por una mayor prevalencia de relaciones laborales \nformales, e s posible suponer que a nivel de los grandes n\u00fameros hay equivalencia entre las \ncoberturas de AFP y seguro de accidentes del trabajo. En el caso de los TPC, por su parte, la situaci\u00f3n \npuede ser diferente. En este \u00faltimo caso, se asume que la probabilidad d e que un trabajador que \ncotiza por su cuenta en el seguro decida no cotizar en AFP es baja. Por el contrario, parece bastante \nm\u00e1s probable que existan trabajadores que, decidiendo voluntariamente cotizar en AFP, no hagan lo \nmismo respecto del seguro de acc identes del trabajo. La consideraci\u00f3n conjunta de ambos fen\u00f3menos \nimplica que el supuesto podr\u00eda implicar una sobreestimaci\u00f3n de la cobertura de los trabajadores por \ncuenta propia, que debe ser tomada en consideraci\u00f3n al momento del an\u00e1lisis.  \nEn cuanto a l a variable edad, el uso de la cobertura de AFP como proxy impone una limitaci\u00f3n para el \nan\u00e1lisis de las personas que est\u00e1n en edad de jubilar. Aquellas personas que forman parte de este 35 grupo etario, y que contin\u00faan trabajando, pueden aparecer como no cubi ertas sea porque en la \nocupaci\u00f3n en que se desempe\u00f1an no cuentan con la protecci\u00f3n contra accidentes del trabajo, es decir \npor efecto del fen\u00f3meno, o bien porque, habiendo jubilado, tienen la opci\u00f3n voluntaria de seguir \ncotizando para el seguro, pero eximi \u00e9ndose de la cotizaci\u00f3n previsional. En este \u00faltimo caso, las \nvariaciones en la cobertura estimada para el seguro podr\u00edan seguir una trayectoria diferente a la \ncobertura de AFP, por lo cual el an\u00e1lisis enfrenta un sesgo que tambi\u00e9n se debe tener en \nconside raci\u00f3n.  \nHabida cuenta de los l\u00edmites del supuesto adoptado, la estimaci\u00f3n de la cobertura del seguro \nconstruida de este modo representa, en ausencia de mejores fuentes estad\u00edsticas, una fuente inicial \nde informaci\u00f3n \u00fatil para los objetivos del estudio. En este sentido, en el presente apartado se calculan \ntres estimaciones puntuales e intervalos de confianza de la poblaci\u00f3n cubierta y no cubierta a partir \nde las encuestas CASEN  2017 , la ENE 2016 -2017 y la ENETS  2009 -2010  y, pese a que todas presentan \nlimitac iones metodol\u00f3gicas que subestiman la poblaci\u00f3n total cubierta y no cubierta \u2013al comparar con \nlos datos reportados por SUSESO \u2013, permitir\u00e1n en este y el pr\u00f3ximo cap\u00edtulo entregar una \ncaracterizaci\u00f3n general de esta poblaci\u00f3n (CASEN), un an\u00e1lisis de los ries gos laborales a los que est\u00e1n \nexpuestos (ENETS) y una clasificaci\u00f3n con base en la inseguridad que experimentan (ENE).  \nEn la Tabla 8 se observan tres estimaciones de la poblaci\u00f3n cubierta y no cubierta por el seguro. Pese \na que los resultados no son direct amente comparables22 se observa que la cobertura del seguro oscila \nentre un 63,1% seg\u00fan la ENE para el a\u00f1o 201623 y un 78,8% seg\u00fan la CASEN  para el a\u00f1o 201 7, \nmientras la ENETS arroja una tasa de cobertura del 76,5%  para el a\u00f1o 2009 -2010 .  \nEn espec \u00edfico, la estimaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n cubierta mediante CASEN es la que m\u00e1s se aproxima  a la \npoblaci\u00f3n reportada v\u00eda registros administrativos por SUSESO (2017b).  \n \n \n \n \n \n                                                \n22 Las tres estimaciones de los par\u00e1metros poblacionales presentan diferencias dado que i) la ENE no permite diferenciar \nentre TPC cubiertos y no cubiertos \u2013seg\u00fan CASEN son aproximadament e el 30 % \u2013 por lo que debieron incluirse en los no \ncubiertos; ii) la pregunta sobre cotizaciones \u2013proxy usado para estimar cobertura \u2013 no es igual en los tres cuestionarios \u2013\naunque los que realiza CASEN y ENETS presentan similitudes; iii) porque el periodo de aplicaci\u00f3n de la encuesta no es el \nmismo \u2013trimestre y a\u00f1o \u2013; iv) porque los dise\u00f1os y tama\u00f1os muestrales son distintos; y, v) porque una persona puede estar \nafiliada a partir de la ocupaci\u00f3n secundaria. De todas formas, la fisonom\u00eda de la poblaci\u00f3n de in ter\u00e9s y sus principales \ncaracter\u00edsticas son similares en los tres instrumentos.  \n23 Corresponde al trimestre calendario Octubre -Noviembre -Diciembre. Todas las referencias a la ENE del a\u00f1o 2016 \ncorresponden al mismo trimestre.  36 Tabla 8: Tres propuestas de estimaci\u00f3n de cobertura del seguro24 \nFuente  Mes/A\u00f1o  Poblaci\u00f3n cubierta  Poblaci\u00f3n no cubierta  Total  \nFrecuencia  % Intervalo de \nConfianza  Frecuencia  % Intervalo de \nConfianza  Frecuencia  % \n%Li %Ls %Li %Ls \nSUSESO  Enero  2017  5.748.993  - - - Sin \ninformaci\u00f3n  - - - - - \nCASEN  OND2017/EF2018  5.272.398  78,82  78,78  78,87  1.416.481  21,18  21,13  21,22  6.688.879  100,0  \nENE OND 2016  4.836.314  63,08  63,05  63,10  2.830.942  36,92  36,87  36,98  7.667.256  100,0  \nENETS  S2009/O2010  3.885.887  76,54  76,49  76,59  1.191.021  23,46  23,41  23,51  5.076.908  100,0  \nFuente: Elaboraci\u00f3n propia con base en ENETS 2009 -2010 , ENE (OND) 2016 y CASEN  2017  \nEn relaci \u00f3n con la composici\u00f3n interna de la poblaci\u00f3n protegida y no protegida por el seguro se \npresentan en la Tabla 9 tres estimaciones de la cobertura del seguro seg\u00fan el tipo de  relaci\u00f3n laboral \nde dependencia  (asalariado) /independencia. Seg\u00fan CASEN en 2017  los asalariados no cubiertos \nalcanzaron el 9,0% y los TPC no cubiertos un 12 ,2%, de la poblaci\u00f3n que trabaja , en tanto la ENETS \n2011 reporta un 10,3% de asalariados no cubiertos y 13,2% de TPC no cubiertos, respectivamente. \nEsta variaci\u00f3n puede estar dada po r un aumento en la cobertura del seguro entre 2010 y 2018 \u2013en \nl\u00ednea con el aumento de la cobertura de cotizaciones previsionales \u2013, aunque de todas formas hay que \nconsiderar las restricciones metodol\u00f3gicas anteriormente se\u00f1aladas.  \nTabla 9: Cobertura del seg uro, seg\u00fan tipo de relaci\u00f3n laboral  \nCategor\u00eda/Fuente  CASEN  ENE ENETS \nFrecuencia  % Intervalo \nde \nConfianza  Frecuencia  % Intervalo \nde \nConfianza  Frecuencia  % Intervalo \nde \nConfianza  \n%Li % Ls %Li % Ls  %Li % Ls  \nAsalariado Cubierto  4.934.614  73,7  73,7  73,8  4.836.314  63,1  63,1  63,1  3.625.705  71,4  71,4  71,5  \nAsalariado no \nCubierto  601.605  9,0 9,0 9,0 1.058.198  14,6  14,6  14,7  521.017  10,3  10,2  10,3  \nTPC Cubierto  337.784  5,1 5,0 5,1 \n1.710.126  22,3  22,3  22,3  260.182  5,1 5,1 5,1 \nTPC no Cubierto  814.876  12,2  12,2  12,2  670.005  13,2  13,2  13,2  \nTotal  6.68 8.879  100   7.667.256  100   5.076.908  100   \nFuente: Elaboraci\u00f3n propia con base en ENETS 2009 -2010 , ENE (OND) 2016 y CASEN  2017  \n                                                \n24 Para estimar la frecuencia abs oluta se aplicaron los factores de expansi\u00f3n indicados por CASEN, la ENE y la ENETS, \nrespectivamente. En particular, en el caso de CASEN se aplic\u00f3 el factor de expansi\u00f3n regional. En Mes/A\u00f1o se indica la \nfecha en que se realiz\u00f3 el terreno que no es la mism a en que la base de datos fue publicada. Por otra parte, las cifras \ntotales var\u00edan entre encuestas por un lado debido a que proyectan a valores poblacionales correspondientes a a\u00f1os \ndistintos, pero fundamentalmente debido a que cada encuesta tiene diferent es tasas de respuesta a la pregunta utilizada \ncomo variable proxy de la cobertura del seguro, lo que genera que la cantidad de trabajadores ocupados que responde a \nesta pregunta sea distinta. En particular, la ENETS registra una p\u00e9rdida de casos en esta va riable superior al 20%.  37 La variaci\u00f3n de la cobertura del seguro en un ciclo anual se ha reconstruido a partir de variaciones \nentre  trimestres calendarios a partir de la ENE (2016, 2017). Se estim\u00f3 que los trabajadores asalariados \ncubiertos por el seguro contemplado en la Ley 16.774 oscila ron entre 4.836.314 personas durante el \ntrimestre OND  2016 y 4.860.292 trabajadores en el trimest re JAS 2017 (Ilustraci\u00f3n 2). Al mismo \ntiempo se incluyen en el an\u00e1lisis a los asalariados no cubiertos y los TPC: en t\u00e9rminos absolutos se \nobserva una leve disminuci\u00f3n del trabajo asalariado no cubierto por el seguro \u2013cuya cantidad \nabsoluta desciende desde  1.120.817 personas en el trimestre OND 2016 a 1.041.419 personas en el \ntrimestre JAS 2017 \u2013 al mismo tiempo que se produce un aumento del TPC no cubierto, que aumenta \ndesde 1.710.126 en el trimestre OND 2016 a 1.788.139 en el trimestre JAS 2017.  \nIlustraci\u00f3 n 2: Trabajadores cubiertos y no cubiertos por el seguro, seg\u00fan trimestre (en personas y \nporcentaje)  \n \nFuente: Elaboraci\u00f3n propia con base en ENE (2016, 2017)  \nEn suma, las tasas de cobertura del seguro se mantuvieron relativamente estables para el periodo.  \nPara los cuatro trimestres analizados, la tasa de cobertura promedio fue de un 63,4% de la poblaci\u00f3n \ntrabajadora. De manera complementaria, la tasa de desprotecci\u00f3n media para los cuatro trimestres \nanalizados, fue del 36,61% de la poblaci\u00f3n trabajadora. E n tal intervalo temporal la poblaci\u00f3n \ntrabajadora no cubierta por el seguro oscila entre el 14,6% y 13,5%, mientras que la categor\u00eda de  \ntrabajado por cuenta propia (TPC) no cubierto fluct\u00faa entre el 22,3 y 23,3% de la poblaci\u00f3n que \ntrabaja25. Son variaciones  que se producen producto de la estacionalidad del mercado laboral  pero \n                                                \n25 Cabe recordar que la ENE no permite desagregar TPC cubiertos y no cubiertos por lo que para ese grupo los resultados \ndeben interpretarse con precauci \u00f3n. Sin embargo, como se ver\u00e1 m\u00e1s adelante por medio de la Casen, la proporci\u00f3n de \nTPC cubiertos es baja.  \n38 que, de todas formas, muestran que el  volumen total de trabajadores no cubiertos es bastante  \nestable  durante el periodo OND2016 -JAS2017 . \n3.2. Caracterizaci\u00f3n sociodemogr\u00e1fica y o cupacional de la poblaci\u00f3n no \ncubierta por el seguro  \nEn este apar tado se presenta una caracterizaci\u00f3n general de la poblaci\u00f3n que trabaja cubierta y no \ncubierta por el seguro, atendiendo a sus caracter\u00edsticas de g\u00e9nero, edad, educaci\u00f3n, ingreso, regi\u00f3n \nde residencia y tama\u00f1o de la empresa. Todas las cifras \u2013 excepto cuando se indique lo contrario \nprov ienen de la encuesta CASEN 2017 . \nEn la Tabla 10 se observa la distribuci\u00f3n de la cobertura del seguro seg\u00fan g\u00e9nero. Se observa una \ncobertura del seguro levemen te mayor en hombres (79,2%) que en mujeres (78,4%). Al analizar  tal \ncobertura seg\u00fan trabajo asalariado o TPC , se observa que hay una mayor proporci\u00f3n de trabajo \nasalariado no cubierto entre las mujeres (10,1%) que entre hombres (8,2%). En el caso del traba jo por \ncuenta propia, la mayor tasa de no cobertura se da entre los hombres con un 12,7%, mientras que \nentre las mujeres este valor alcanza una proporci\u00f3n de 11,5%.  \nTabla 10: Cobertura del seguro y desagregada seg\u00fan g\u00e9nero (en porcentaje)  \nCobertura general , seg\u00fan g\u00e9nero  \nCategor\u00eda / G\u00e9nero  Hombre  Mujer  \nCubiertos  79,1%  78,4%  \nNo Cubiertos  20,9%  21,6%  \nTotal  100%  100%  \nCobertura desagregada, seg\u00fan g\u00e9nero  \nCategor\u00eda / G\u00e9nero  Hombre  Mujer  \nAsalariado Cubierto  73,5%  74,2%  \nAsalariado no Cubierto  8,2%  10,1%  \nTPC Cubierto  5,7%  4,2%  \nTPC no Cubierto  12,7%  11,5%  \nTotal  100%  100%  \nFuente: Elaboraci\u00f3n propia con base en CASEN  2017  \nEn la Tabla 11 se observa la distribuci \u00f3n de la cobertura del seguro seg\u00fan el sexo del trabajador para \nlos cuatro trimestres analizados seg\u00fan la ENE ( 2016 -2017 ). En t\u00e9rminos generales evidencia  que en \nrelaci\u00f3n con la categor\u00eda asalariados cubiertos hay una diferencia significativa para todos lo s \nsemestres dado que se mantiene  una mayor proporci\u00f3n de cobertura entre los hombres: la cobertura \npromedio para los cuatro trimestres en mujeres es de 62,4% mientras que en hombres es del 64,1%. \nComo complemento, se observa una media  mayor, considerando l os cuatro trimestres, de mujeres \nasalariadas no cubiertas,  con un 15,2%, mientras que tal proporci\u00f3n media alcanza el 13,4% en el caso \nde los hombres. En el caso del  Trabajo por Cuenta Propia, las diferencias de la media  de los cuatro 39 trimestres no resulta n significativas, este valor alcanza  en el caso de los hombres una proporci\u00f3n \nmedia de cobertura de un 22,6% y en el caso de las mujeres de un 22,4%.  \nTabla 11: Trabajadores , hombre y mujeres,  cubiertos y no cubiertos por el seguro, seg \u00fan trimestres (en \nporcentaje)  \nCobertura Hombres  \nA\u00f1o Trimestre  Asalariados \nCubiertos  Asalariados no \ncubiertos  Trabajador por \nCuenta Propia  \n2016  OND  64,1%  14,0%  21,9%  \n2017  EFM  64,0%  13,5%  22,5%  \n2017  AMJ  64,4%  13,1%  22,5%  \n2017  JAS 63,9%  12,9%  23,3%  \nCobertura Mujeres  \nA\u00f1o Trimestre  Asalariados \nCubiertos  Asalariados no \ncubiertos  Trabajador por \nCuenta Propia  \n2016  OND  61,7%  15,6%  22,8%  \n2017  EFM  62,6%  15,8%  21,6%  \n2017  AMJ  63,1%  14,8%  22,1%  \n2017  JAS 62,3%  14,5%  23,2%  \nFuente: Elaboraci \u00f3n propia con base en ENE (2016, 2017)  \nEn las ilustraciones 3, 4 y 5 se presenta un an\u00e1lisis de la cobertura del seguro seg\u00fan edad y sexo a \npartir de la encuesta CASEN  2017 .  \n  40 Ilustraci\u00f3n 3: Cobertura general del seguro, seg\u00fan tipo de trabajadores y edad (porcentajes)  \n \nFuente: Elaboraci\u00f3n propia con base en CASEN 201 7 \nAnalizando la cobertura del seguro seg\u00fan tipo de trabajadores y edad  (Ilustraci\u00f3n 3), entre 18 y 34 \na\u00f1os \u2013periodo de formaci\u00f3n y desarrollo de habilidades profesionales y t\u00e9cnicas \u2013 se observa que la \nproporci\u00f3n de trabajo asalariado cubierto oscila entre 83,6 y 79,6%, luego para el tramo 34 -59 a\u00f1os \ndesciende paulatinamente hasta 66,0% y en tramo 60 -80 a\u00f1os o m\u00e1s \u2013donde comienzan a salir las \nmujeres por edad de jubilaci\u00f3n \u2013 la cobertura  desciende desde 59,2 a 24,1%. En tanto, el TPC cubierto \naumenta gradualmente en el tramo 18 -59 a\u00f1os desde el 0,93 a 8,44% y en el tramo 60 -80 a\u00f1os o m\u00e1s \naumenta de 8,1 a 17,5%. Este dato es relevante, dado que las enfermedades cr\u00f3nicas originadas por \nuna actividad laboral suelen aumentar al tiempo que disminuye la cobertura del seguro de \ntrabajadores y trabajadoras dependientes e independientes.  \nAhora bien, en el caso del trabajo no cubierto por el seguro (Ilustraci\u00f3n 3) la modalidad asalariada no \ncubierta  en el tramo 18 -34 a\u00f1os desciende de 15 a 6,9%, en el tramo 35 -59 a\u00f1os aumenta levemente \nhasta alcanzar el 8,8% y en el tramo 60 -80 a\u00f1os o m\u00e1s oscila ascendentemente hasta un 10,6%. En \ncambio el TPC no cubierto aumenta de 3,7 a 8,4% en el tramo 18 -34, lueg o inicia un crecimiento \nsistem\u00e1tico en el tramo 35 -59 a\u00f1os hasta alcanzar el 15,3% y para el tramo 60 -80 a\u00f1os o m\u00e1s se eleva \nal 47,6%. Esto significa que de forma mayoritaria las y los trabajadores asalariados que pierden \ncobertura del seguro en posiciones  dependientes son absorbidos por trabajo independiente no \ncubierto.  \nEn suma, de la informaci\u00f3n analizada se evidencia que la cobertura del seguro es m\u00e1s baja  en los \nj\u00f3venes  y disminuye en las edades m\u00e1s avanzadas , similitud que, sin embargo, se fundamenta en el \npredominio de categor\u00edas ocupacionales distintas, por un lado en la poblaci\u00f3n de menor edad se \nobserva  m\u00e1s incidencia del empleo asalariado no cubierto ,  mientras que en la poblaci\u00f3n de mayor \n41 edad es el trabajo por cuenta propia no cubierto el m\u00e1s pr eponderante . Como contra parte, pese a \nque la poblaci \u00f3n ocupada en edad de jubilaci\u00f3n es una cantidad menor de la fuerza de trabajo \u2013en \nt\u00e9rminos absolutos \u2013 , el aumento sostenido del trabajo por cuenta propia \u2013y espec\u00edficamente del \ntrabajo por cuenta propia no cubierto \u2013 a medida que aumenta la edad y, en esp ec\u00edfico, luego de las \nedades de jubilaci\u00f3n, resultan indicativos de que una proporci\u00f3n de personas debe auto emplearse \nproducto de que su pensi\u00f3n  no le permite reproducir adecuadamente sus condiciones de vida. Esta \nsituaci\u00f3n interroga sobre la necesidad de  contar con una cobertura de seguro sobre una poblaci\u00f3n \nque registra de manera sostenida mayores nec esidades de seguridad en salud.  \nAcerca de la caracterizaci\u00f3n de la trayectoria laboral de hombres y mujeres, debido a las d iferencias \nlegales en edad de jub ilaci\u00f3n para hombres y mujeres es necesario descomponer el an\u00e1lisis de la \ncobertura seg\u00fan la variable edad,  para lograr as\u00ed una mejor caracterizaci\u00f3n de la trayectoria \nintrageneracional del trabajo cubierto y no cubierto por el seguro  en cada uno de los g\u00e9 neros  \n(Ilustraci\u00f3n 4 y 5).  \n  42 Ilustraci\u00f3n 4: Trabajadoras mujeres cubiertas y no cubiertas por el seguro, seg\u00fan edad (porcentajes)  \n \nFuente: Elabor aci\u00f3n propia con base en CASEN 2017  \nIlustraci\u00f3n 5: Trabajadores hombres cubiertos y no cubiertos por el segur o, seg\u00fan edad (porcentajes)  \n  \nFuente: Elabor aci\u00f3n propia con base en CASEN 2017  \n \n43 En t \u00e9rminos generales en el tramo 18 -34 a\u00f1os la proporci\u00f3n de trabajo asalariado cubierto en \nmujeres aumenta de 75,0 a 81,9% y en hombres decrece levemente entre 83,0 y 81,3%, para el tramo \n35-59 a\u00f1os las mujeres desciende de 79,2 a 69,8% \u2013aunque la ca\u00edda m\u00e1s dram\u00e1tica ocurre entre los \n60 y 61 a\u00f1os de 63,6 a 50,4% \u2013 y en el tramo 35 -64 a\u00f1os para los hombres 78,1 a 61,6%. Finalmente \npara el tramo 60 -80 a\u00f1os o m\u00e1s, las mujeres descienden de 63,6 a 20,1%; y para el tramo 65 -80 a\u00f1os \no m\u00e1s, los hombres descienden de 55,7 a 25,9%. De todas formas, al comparar la Ilustraci\u00f3n 4 y 5 la \nsalida de las mujeres del trabajo asalariado cubierto es mucho m\u00e1s acelerada que en los hombres, lo \ncual implica un cambio mucho m\u00e1s r\u00e1pido de su situaci\u00f3n desde cobertura a no cobertura. E n tanto, \nel TPC cubierto aumenta gradualmente entre los 18 -59 a\u00f1os en mujeres desde el 0,0 al 10,0% y entre \nlos 18 -64 a\u00f1os en hombres de 1,5 a 9,1%; posteriormente, aumenta levemente para las mujeres en \n60-80 a\u00f1os o m\u00e1s hasta los 10,5% y en 65 -80 a\u00f1os o m\u00e1 s hasta los 11,2%, lo cual indica que es la \ncategor\u00eda m\u00e1s estable en el tiempo.  \nAhora bien, en el caso del trabajo no cubierto por el seguro la modalidad asalariada en el tramo 18 -34 \na\u00f1os en mujeres desciende de 25,3 a 7,0% y en hombres de 11,9 a 6,8%; par a el tramo 35 -59 a\u00f1os en \nmujeres aumenta levemente de 8,9 a 9,6% y para el tramo 35 -64 a\u00f1os en hombres aumenta de 7,2 a \n13,2%; en el tramo 60 -80 a\u00f1os o m\u00e1s en mujeres aumenta de 12,6 a 19,8% y en el tramo 65 -80 a\u00f1os o \nm\u00e1s en hombres aumenta de 7,2 a 16,8%.  En cambio el TPC no cubierto en el tramo 18 -34 a\u00f1os en \nmujeres aumenta de 3,8 a 7,9% y en hombres de 3,7 a 8,7%; para el tramo 35 -59 a\u00f1os en mujeres \naumenta de 8,1 a 15,4%, aumenta de 11,0 a 22,2%, para el tramo 35 -64 a\u00f1os en hombres; finalmente \nen el tra mo 60 -80 a\u00f1os o m\u00e1s en mujeres aumenta de 17,3 a 49,3% y en el tramo 65 -80 a\u00f1os o m\u00e1s \nen hombres aumenta de 25,7 a 46,9%. Constituy\u00e9ndose el TPC no cubierto en la principal alternativa \nde trabajo para las personas que jubilan.  \nEn suma, las mujeres tienen u n inicio y una salida laboral luego de la edad de jubilaci\u00f3n menos \nprotegida que los hombres. Es decir, existe una proporci\u00f3n mayor de mujeres trabajando de forma \ndesprotegida a inicios de la vida laboral como asalariada \u2013m\u00e1s propensas a accidentes por \ninexperiencia \u2013 y luego de la edad de jubilaci\u00f3n \u2013m\u00e1s propensas a enfermedades cr\u00f3nicas \u2013, \nconstituy\u00e9ndose este elemento en un nuevo factor de desigualdad de g\u00e9nero.  \nLa Ilustraci\u00f3n 6 presenta la distribuci\u00f3n de la cobertura del seguro seg\u00fan el nivel educacional  del \ntrabajador a partir de la encuesta CASEN  (2017 ). Seg\u00fan estos datos se observa que la cantidad relativa \nde empleo asalariado cubierto por el seguro sube sobre el 70% de los casos al pasar de educaci\u00f3n \nprimaria (55,9%) a secundaria \u2013 cient\u00edfica humanist a o t\u00e9cnica \u2013 (71,4%), y se eleva a 76,1% de los \ncasos al llegar a educaci\u00f3n terciaria incompleta \u2013que considera la educaci\u00f3n t\u00e9cnica de nivel superior \no profesional \u2013 y a 82,8% cuando se alcanza educaci\u00f3n terciaria completa. En el caso del empleo  por \ncuen ta propia cubierto por el seguro, sus proporciones oscilan entre el 4,3% en el nivel educativo m\u00e1s \nbajo y entre el 5,7% en el nivel de educaci\u00f3n terciaria completa; su mayor proporci\u00f3n (7,3%) se \nencuentra entre quienes alcanzaron educaci\u00f3n de postgrado.  \nComo contraparte, las personas que nunca pasaron por la escuela o que s\u00f3lo alcanzaron un nivel \npreescolar presentan las mayores cifras de empleo  asalariado no cubierto (17,7%) seguidas por \naquellas personas que s\u00f3lo alcanzaron el nivel de educaci\u00f3n primaria (14,8%); de modo similar, las 44 mayores concentraciones de TPC no cubierto por el seguro se encuentran entre quienes no tuvieron \neducaci\u00f3n escolar o s\u00f3lo llegaron a tener educaci\u00f3n preescolar (22,1%) y entre quienes alcanzaron \nsolamente educaci\u00f3n primaria (2 1,0%).  \nEn suma, se observa que aquellas ocupaciones que demandan m\u00e1s credenciales educativas - \ncalificaciones formales - ofrecen m\u00e1s seguridad a las y los trabajadores que aquellas que no, siendo \nesta una tendencia que se ratifica en todos los grupos anali zados.  De todas formas, existen \ntrabajadores y trabajadoras asalariados que pese a tener educaci\u00f3n terciaria (5,0%) e incluso \nposgrado (4,3%) se encuentran desprotegidos.  \nIlustraci\u00f3n 6: Trabajadores y trabajadoras cubiertos y no cubiertos por el seguro, se g\u00fan nivel de \neducaci\u00f3n  \n \nFuente: Elaboraci\u00f3n propia con b ase en CASEN 2017  \nLa Tabla 12 presenta medidas de tendencia central y desviaci\u00f3n est\u00e1ndar para la variable ingreso \nmensual l\u00edquido de la ocupaci\u00f3n principal a partir de la encuesta CASEN 201 7. En t\u00e9r minos generales, \nla poblaci\u00f3n que trabaja y que est\u00e1 cubierta por el seguro presenta ingresos mayores que la poblaci\u00f3n \nno cubierta: el 50% de los casos correspondientes a empleo  asalariado cubierto gana mensualmente \n$380.000 o menos, mientras que el 50% de  los casos que corresponden a empleo  asalariado no \ncubiertos ganan mensualmente $270.000 o menos; por otra parte, el 50% de las personas que son TPC \ncubiertos ganan mensualmente $385.506 al mes o menos, mientras que el 50% de los TPC sin \ncobertura ganan me nsualmente $220.000 o menos. Esta distribuci\u00f3n guarda relaci\u00f3n con el \ncomportamiento de los niveles de educaci\u00f3n asociados a cada categor\u00eda (Ilustraci\u00f3n 6).  \nAs\u00ed, se observa que en t\u00e9rminos de la media y mediana de ingresos la poblaci\u00f3n asalariada y TPC \ncubierta por el seguro presenta ingresos similares \u2013aunque levemente superiores en el caso del TPC\u2013 \nentre s\u00ed, y claramente superiores en relaci\u00f3n con la poblaci\u00f3n asalariada y TPC no cubierta por el \n45 seguro. Simult\u00e1neamente, la poblaci\u00f3n no cubierta presen ta una variabilidad de ingresos mucho \nmenor, por lo que la mayor\u00eda de sus salarios se ordenan en valores relativamente menores a los de la \npoblaci\u00f3n protegida, de manera m\u00e1s homog\u00e9nea.  \nTabla 12: Ingreso mensual l\u00edquido de la ocupaci\u00f3n principal (cifras exp andidas)  \nCategor\u00eda/Indicador  Media  \nMediana  Desviaci\u00f3n \nest\u00e1ndar  Coeficiente de \nvariaci\u00f3n  Coeficiente  Intervalo de Confianza  \nLi Ls \nAsalariado Cubierto  $565.605  $565.041  $566.170  $380.000  $639.660  1,1 \nAsalariado no Cubierto  $320.527  $318.910  $322.143  $270.000  $324.926  1,0 \nTPC Cubierto  $583.910  $581.168  $586.652  $385.506  $813.155  1,4 \nTPC no Cubierto  $311.337  $309.572  $313.103  $220.000  $511.587  1,6 \nFuente: Elaboraci\u00f3n propia con base en CASEN  2017  \nLa Ilustraci \u00f3n 7 muestra la cobertura del seguro seg\u00fan regiones. Destaca una mayor cantidad relativa \nde empleo  asalariado cubierto \u2013sobre la proporci\u00f3n de nivel nacional \u2013 en las regiones de Tarapac\u00e1 \n(77,1%), Antofagasta (82,1%), Atacama (79,4%) y Magallanes (81,7%). D estacan con menores \ncantidades de empleo  asalariado cubierto por el seguro \u2013 por debajo de la proporci\u00f3n de nivel \nnacional \u2013 Coquimbo (69,6%), Araucan\u00eda (68,6%), Los Lagos (69,3%), Ays\u00e9n (69,8%), Arica y Pari nacota \n(68,1%) y \u00d1uble (67,3%).  \nIlustraci\u00f3n 7: C obertura del seguro por regi\u00f3n, seg\u00fan categor\u00edas de inter\u00e9s  \n \nFuente: elaboraci\u00f3n propia en base a CASEN 2 017\n46 La Ilustraci\u00f3n 8 presenta el comportamiento de la cobertura del seguro seg\u00fan tama\u00f1o de la empresa. De \nacuerdo la informac i\u00f3n construida seg\u00fan CASEN 2017 , la mayor proporci\u00f3n de empleo  asalariado cubierto \nse detecta en las unidades productivas de tama\u00f1o medio y grande, es decir, en las empresas de 10 a 49 \ntrabajadores (88,0%), de 50 a 199 trabajadores (92,1%) y de m\u00e1s  de 200 trabajadores (92,68%). Como \ncontraparte, la mayor proporci\u00f3n de empleo  asalariado no cubierto por el seguro se detecta en empresas \nde tama\u00f1o micro, es decir, de 2 a 5 trabajadores (16,2%) y de 6 a 9 trabajadores (13,9%). Adicionalmente, \nlas mayores  cantidades relativas de TPC se evidencian de modo coherente en unidades productivas \nunipersonales (53,2%) y de 2 a 5 personas (23,3%).  \nIlustraci\u00f3n 8: Trabajadores cubiertos y no cubiertos por el seguro, seg\u00fan tama\u00f1o de la empresa  \n \nFuente: elab oraci\u00f3n pro pia en base a CASEN 2017  \nFinalmente, la Ilustraci\u00f3n 9 construida seg\u00fan la Ene (2016) permite hacer un \u00e9nfasis en las empresas de \ntama\u00f1o peque\u00f1o y micro (menos de 10 trabajadores). Se corrobora que a medida que desciende el \ntama\u00f1o de las empresas, aumenta l a cantidad relativa de empleo  asalariado no cubierto: si en las \nempresas de 10 trabajadores alcanza cantidades relativas del 24,2%, en las empresas de 2 trabajadores \n47 aumenta hasta el 40,2%. En un sentido similar, el TPC26 aumenta a medida que desciende el t ama\u00f1o de la \nunidad productiva: en las empresas de 3 trabajadores, se observa un a proporci\u00f3n de TPC de un 13,1%, que \nasciende a un 43,7% en empresas de 2 trabajadores y a un 97,6% en empresas de 1 trabajador. Esta \n\u00faltima situaci\u00f3n refleja a la situaci\u00f3n de trabajador independiente  en un sentido cl\u00e1sico.  \nAhora bien, la fuerte presencia de TPC en empresas 1 y 3 trabajadores podr\u00edan resultar indicativas  de una \nsituaci \u00f3n de encadenamiento laboral en aquellas unidades productivas de menor envergadura en las \ncuales existen trabajadores \u201cindependientes\u201d que prestan servicios o abastecen con productos de manera \nsubordinada y permanente, quedando fuera de los mecanismos de s eguridad laboral ; pero tambi\u00e9n, de \nsituaciones de informalidad o la presencia de Familiares no Remunerados mal clasificados, sobre todo \nquienes s e emplean en el peque\u00f1o comercio o producci\u00f3n27.  \nDebido al tama\u00f1o de las empresas (de 2 a 6 personas) en las qu e se registra esta situaci\u00f3n y con base en la \nevidencia cualitativa registrada, podr\u00eda hablarse de una situaci\u00f3n de \u201ctrabajo asalariado encubierto\u201d en la \nmedida que son posiciones que no calzan en los v\u00ednculos laborales t\u00edpicos. Se trata de empleo  \ndependie nte que sin ser completamente aut\u00f3nomo, presta servicios para una empresa peque\u00f1a, o incluso \nse trata de emprendimientos peque\u00f1os de escala familiar, elemento que desdibuja la situaci\u00f3n de \nautonom\u00eda/subordinaci\u00f3n en sus t\u00e9rminos cl\u00e1sicos.  \n  \n                                                \n26 En este caso, por limitaciones metodol\u00f3gicas de este instrumento, no se puede distinguir entre TPC cubierto o no cubierto \npor el seguro.  \n27 La ENE no  tiene preguntas de encadenamiento productivo. Sin embargo, esta hip\u00f3tesis cuenta con alguna evidencia \ncualitativa que se presentar\u00e1 m\u00e1s adelante.  48 Ilustraci\u00f3n 9: Trabajadores cubiertos y no cubiertos por el seguro, seg\u00fan tama\u00f1o de la empresa \u2013 de 1 a 10 \ntrabajadores - (porcentajes)  \n \nFuente: Elaboraci\u00f3n propia en base a ENE ( OND ) 2016  \n  \n49 3.3. Caracterizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n no cubierta por el seguro seg\u00fan riesgos de \nsalud  laboral  \nEn el presente apartado se expone  una caracterizaci\u00f3n descriptiva de los riesgos de salud y morbilidad \nlaboral tanto de la poblaci\u00f3n que trabaja y que no est\u00e1 protegida por el seguro contra riesgos de \naccidentes del trabajo y enfermedades profesio nales, como de la poblaci\u00f3n cubierta. Primero se revisa la \nevidencia aportada por la encuesta CASEN 201 7, para posteriormente realizar un an\u00e1lisis detallado  de los \nresultados de la ENETS 2009 -2010. En cada caso se detallan los principales alcances y l\u00edmite s de cada uno \nde los instrumentos estudiados.  \na) Riesgos de salud laboral seg\u00fan CASEN  \nLa encuesta CASEN tiene prop\u00f3sitos muchos m\u00e1s amplios que lo referido a salud ocupacional. Seg\u00fan las \ndefiniciones de este instrumento (Ministerio de Desarrollo Social, 2018), su objetivo es conocer las \ncaracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas, educacionales, de vivienda, salud, ingresos y trabajos de la poblaci\u00f3n y \nhogares definidos como prioritarios para la pol\u00edtica social, as\u00ed como tambi\u00e9n de aquellos en situaci\u00f3n de \npobreza. En l a Tabla 13 se presentan las tasas de accidentabilidad y morbilidad28 calculadas a partir de \nCASEN 20 17 para la poblaci\u00f3n cubierta y no cubierta por el seguro. En t\u00e9rminos generales se observa una \nmorbilidad laboral de 2,6%. Para todas las categor\u00edas en an\u00e1l isis los valores son similares: el empleo  \nasalariado cubierto tiene una tasa de 2,7%, el TPC no cubierto de 2,3%, el empleo  asalariado no cubierto \nde 2,2% y el TPC cubierto de 2,3%. La tasa de accidentabilidad laboral general es de 0,6% pero cambia \nlevemen te seg\u00fan cobertura: el empleo  asalariado cubierto registra una tasa de 0,7%, el empleo  asalariado \nno cubierto de 0,4%, el TPC cubierto de 0,5% y el TPC no cubierto de 0,4%.  \nPor otro lado, se observa una elevada proporci\u00f3n de casos en todas las categor\u00edas o cupacionales que \ndeclaran no haber tenido accidentes o enfermedades laborales durante los \u00faltimos 3 meses (entre 78,1% \ny 83,2%) y de haber tenido una enfermedad no laboral (13,6 y 18,1%). Considerando tales resultados se \nevidencian bajas tasas de accidenta bilidad y morbilidad laboral en Chile, de forma independiente a la \ncobertura del seguro. Como se ver\u00e1 en los cap\u00edtulos posteriores, los diferentes efectos de la desprotecci\u00f3n \ntienen que ver con los modos en que tal situaci\u00f3n se experimenta y resuelve, seg\u00fa n los diferentes grupos \nque dan forma a la poblaci\u00f3n trabajadora no cubierta por el seguro.  \n  \n                                                \n28 En el Informe Anual Estad\u00edsticas de Seguridad Social para 2017 (SUSESO, 2018a) se reporta una tasa de morbi lidad de 0,18%, \nuna tasa de accidentes en el trabajo de 3,4% y una tasa de accidentes en el trayecto de 1,08%. Las diferencias con CASEN 201 7 \nse pueden deber i) El periodo consultado no es el mismo, ii) la pregunta es por accidentes y enfermedades en los \u00fa ltimos 3 \nmeses y no diferencia por accidentes de trayecto, iv) CASEN no registra personas que hayan muerto por accidentes.  50 Tabla 13: Riesgos de salud para poblaci\u00f3n cubierta y no cubierta (valores expandidos)  \nCategor\u00eda / \nRiesgos de \nsalud  Morbilidad \nlaboral  Morbilidad \nno laboral  Accidentabilidad \nlaboral  Accidentabilidad no \nlaboral  No tuvo \naccidente ni \nenfermedad  NS/NR  Total  Total sin \nNS/NR \nFrecuencias absolutas  \nAsalariado \nCubierto  132.135  666.589  32.848  40.242  4.015.613  47.187  4.934.614  4.887.427  \nAsalariado \nno Cubierto  13.081  92.407  2.313  5.690  483.810  4.304  601.605  597.301  \nTPC Cubierto  6.712  45.535  1.629  2.352  278.493  3.063  337.784  334.721  \nTPC no \nCubierto  18.646  146.101  3.491  8.862  631.635  6.141  814.876  808.735  \nTotal  170.574  950.632  40.281  57.146  5.409.551  60.695  6.688.879  6.628.184  \nFrecuencias relativas  \nAsalariado \nCubierto  2,7%  13,6%  0,7%  0,8%  82,2%  - - 100%  \nAsalariado \nno Cubierto  2,2%  15,5%  0,4%  1,0%  81,0%  - - 100%  \nTPC Cubierto  2,0%  13,6%  0,5%  0,7%  83,2%  - - 100%  \nTPC no \nCubierto  2,3%  18,1%  0,4%  1,1%  78,1%  - - 100%  \nTotal  2,6%  14,3%  0,6%  0,9%  81,6%  - - 100%  \nFuente: Elaboraci\u00f3n propia con base a CASEN  2017 \nb) Riesgos de salud laboral seg\u00fan ENETS29  \nLa Encuesta Nacional de Empleo , Trabajo y Salud (2011) es una de las pocas fuentes de informaci \u00f3n que \nlogran vincular de manera exhaustiva la caracterizaci\u00f3n laboral y ocupacional de la poblaci\u00f3n chilena, y su \nv\u00ednculo con elementos de seguridad y salud laboral. As\u00ed, a pesar de su distancia temporal respecto al \npresente \u2013 la informaci\u00f3n se produjo en  el intervalo 2009 -2010 \u2013 se presentan indicadores de accidentes \nde trabajo y atenci\u00f3n m\u00e9dica, reposo y licencias por enfermedades y accidentes laborales o de trayecto, \nas\u00ed como tambi\u00e9n sobre riesgos psicol\u00f3gicos, su atenci\u00f3n m\u00e9dica y la relaci\u00f3n que se ha ce entre tales \nproblemas y la actividad laboral.  \n                                                \n29 El an\u00e1lisis de este apartado se realiza a partir de frecuencias muestrales (sin expandir) de la ENETS. Esta decisi\u00f3n se toma \npara d ar cuenta de las limitaciones que tiene el an\u00e1lisis cuando la cantidad de casos en cada una de las celdas de las categor\u00edas \nde inter\u00e9s es baja. Pero adem\u00e1s de ello, se opta por este camino debido a que es imposible poder evaluar de forma rigurosa la  \nprecis i\u00f3n de las estimaciones generadas a partir de la encuesta, debido a que la base de datos no cuenta con las variables de \nidentificaci\u00f3n de las unidades de muestreo de cada una de las etapas de selecci\u00f3n, que son las que permiten calcular interval os \nde confi anza y coeficientes de variaci\u00f3n en el caso de encuestas basadas en dise\u00f1os muestrales multiet\u00e1picos. Por \ncontrapartida, en el apartado de estimaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n no cubierta (tablas 8 y 9), la estimaci\u00f3n puntual originada a par tir \nde esta misma encuest a s\u00ed corresponde a cifras expandidas. Como en el caso de dicha estimaci\u00f3n se utiliza parte importante de \nla muestra de la ENETS (a diferencia de lo que ocurre con los indicadores construidos para este apartado), se ha considerado \nque la variaci\u00f3n en el t\u00e9r mino de error que da origen al intervalo de confianza tiene un menor impacto que en el caso de \nindicadores obtenidos de muestras peque\u00f1as, por lo cual se hace posible construir una estimaci\u00f3n consistente por la v\u00eda de \ndicho m\u00e9todo.  51 A nivel general, en la Tabla 14 se observa una estimaci\u00f3n de la tasa accidentabilidad laboral con base en \nENETS. La tasa de accidentabilidad total -accidentes en lugar de trabajo y en trayecto \u2013 de la poblaci \u00f3n es \nde 7,1% .30 Para la poblaci\u00f3n cubierta es de 7,0% , en el caso de los asalariados es de 7,1% y en los TPC de \n4,9%. Para la poblaci\u00f3n no cubierta la tasa de accidentabilidad es de 7,5% , mientras que  en el caso del \nempleo asalariado no cubierto  es de 6,2%  y del TPC de 8,5%.  \nConsiderando s\u00f3lo los casos que responden de manera afirmativa en relaci\u00f3n con haber experimentado \naccidentes de trabajo o de trayecto en el \u00faltimo a\u00f1o, en la Tabla 15 se observa que para todos los tipos de \ntrabajo (protegido y desprote gido) los accidentes ocurren en su mayor\u00eda en el lugar de trabajo: el empleo  \nasalariado cubierto llegan a valores del 78,9%, el TPC un 76,5%, mientras que el empleo  asalariado no \ncubierto llega al 75,0% y el empleo  por cuenta propia no cubierto al 74,4%. A hora bien, los accidentes en \nel trayecto de ida o vuelta son mayores en los asalariados y los TPC no cubiertos (25,6 y 25%, \nrespectivamente) que en TPC y asalariados cubiertos (23,5 y 21,1%, respectivamente ).  \nEn tal sentido, m\u00e1s all\u00e1 de las din\u00e1micas de p rotecci\u00f3n -desprotecci\u00f3n hay una primac\u00eda de accidentes en \nel mismo lugar de trabajo: sobre esta cifra general deben introducirse algunas diferencias internas dentro \ndel empleo  asalariado no cubierto que se examinar\u00e1n en el pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, donde se observ a que hay \nclases de empleo  asalariado desprotegido con una mayor primac\u00eda de trabajos en lugares m\u00f3viles, como la \ncalle o faenas urbanas o rurales.  \n                                                \n30 En el Informe Anual de Seguridad Social para 2010 se reporta una tasa de morbilidad de 0,14%, una tasa de accidentes en el \ntrabajo de 5,4% y una tasa de accidentes en el trayecto de 1,27%, lo que se aproxima bastante a 7,0% reportado por la ENETS.  52  \n \n \nTabla 14: Accidentabilidad en el \u00faltimo a\u00f1o (frecuencia y porcentaje)  \nRespuesta/  \nCategor\u00eda  Frecuencias  % \nAsalariados \ncubiertos  Asalariados no \ncubiertos  TPC \ncubiertos  TPC no \ncubiertos  Asalariados \ncubiertos  Asalariados no \ncubiertos  TPC \ncubiertos  TPC no \ncubiertos  Poblaci\u00f3n \nCubierta  Poblaci\u00f3n no \nCubierta  Total \nPoblaci\u00f3n  \nS\u00ed 337 44 17 78 7,1%  6,2%  4,9%  8,5%  7,0%  7,5%  7,1%  \nNo 4389  671 327 838 92,9%  93,8%  95,1%  91,5%  93,0%  93,5%  93,9%  \nTotal  4726  715 344 916 100%  100%  100%  100%  100%  100%  100%  \nFuente: Elaboraci\u00f3n propia con base en ENETS 2009-2010  \n \n \nTabla 15: Accidentabilidad seg\u00fan  lugar (considera s\u00f3lo a quienes declaran haber tenido accidentes)  \nRespuesta / \nCategor\u00eda  Frecuencia  % \nAsalariados \ncubiertos  Asalariados \nno cubiertos  TPC \ncubiertos  TPC no \ncubiertos  Asalariados \ncubiertos  Asalariados \nno cubiertos  TPC \ncubiertos  TPC no \ncubiertos  \nLugar de \ntrabajo  266 33 13 58 78,9%  75,0%  76,5%  74,4%  \nTrayecto de \nida o de \nvuelta  71 11 4 20 21,1%  25,0%  23,5%  25,6%  \nTotal  337 44 17 78 100%  100%  100%  100%  \nFuente: Elaboraci\u00f3n propia con base en ENETS 2009 -201053 La categor\u00eda que declara en mayor medida haber recibido atenci\u00f3n m\u00e9dica luego de sufrir un \naccidente laboral o de trayecto corresponde al empleo  asalariado cubierto (86,4%). Esto disminuye \ntanto en la poblaci\u00f3n trabajadora por cuenta propia cubierta (76,5% ) y no cubierta (69,2%), como \nentre quienes trabajan en la modalidad asalariada no cubierta (70,5%). Entonces, m\u00e1s que diferencias \nen las tasas de accidentabilidad \u2013aunque las hay \u2013, la principal diferencia entre estar o no cubierto es \nla posibilidad de rec ibir prestaciones m\u00e9dicas, apoyo econ\u00f3mico, adem \u00e1s de  acceder licencias para \ncontar con  reposo y  entrega de  medicamentos. Por otra parte, mientras s\u00f3lo un 13,6% de la poblaci\u00f3n \nasalariada cubierta declara no haber recibido atenci\u00f3n m\u00e9dica por este concepto , un 30,8% del TPC no \ncubierto y un 29,5% de las y los asalariados no cubiertos declaran no haber recibido atenci\u00f3n m\u00e9dica \npor motivos de haber tenido un accidente laboral o de trayecto (ver Tabla 16).  \nTabla 16: Atenci\u00f3n m\u00e9dica por accidente laboral o de t rayecto  \nRespuesta / \nCategor\u00eda  Frecuencia  % \nAsalariados \ncubiertos  Asalariados \nno cubiertos  TPC \ncubiertos  TPC no \ncubiertos  Asalariados \ncubiertos  Asalariados \nno cubiertos  TPC \ncubiertos  TPC no \ncubiertos  \nS\u00ed 291 31 13 54 86,4%  70,5%  76,5%  69,2%  \nNo 46 13 4 24 13,6%  29,5%  23,5%  30,8%  \nTotal  337 44 17 78 100%  100%  100%  100%  \nFuente: Elaboraci\u00f3n propia con base en ENETS 2009 -2010  \nLa situaci\u00f3n de desprotecci\u00f3n en relaci\u00f3n con las posibilidades de atenci\u00f3n m\u00e9dica tambi\u00e9n se \nobserva al segmentar las respuestas seg\u00fan  el tipo de recinto donde se recibi\u00f3 la atenci\u00f3n m\u00e9dica por \naccidentes laborales o de trayecto (ver Tabla 17). En el caso de las y los asalariados cubiertos por el \nseguro \u2013y cubiertos en general por medidas de seguridad social  como cotizaciones de salud , sean \np\u00fablicas o privadas \u2013 se observa una diversificaci\u00f3n de las v\u00edas de acceso a atenci\u00f3n m\u00e9dica: \naproximadamente un tercio de los casos (28,5%) se atiende en establecimientos p\u00fablicos, otro tercio \n(34,4%) se atiende en un policl\u00ednico u hospital del seguro y un quinto (23,7%) lo hace en un policl\u00ednico \nu hospital de la empresa.  \nDe manera diferente, en la poblaci\u00f3n asalariada desprotegida y entre los trabajadores por cuenta \npropia cubiertos, la atenci\u00f3n m\u00e9dica por accidentes laborales o de trayecto se concentr a en \nestablecimientos p\u00fablicos: m\u00e1s de la mitad de los asalariados no cubiertos se atiende en \nestablecimientos p\u00fablicos (58,1%) junto con una amplia mayor\u00eda del TPC cubierto y no cubierto (69,2% \ny 75,3%, respectivamente).  Tabla  17: Tipo de recinto donde se recibi\u00f3 la atenci\u00f3n m\u00e9dica por accidente laboral o de trayecto  \nRespuesta / \nCategor\u00eda  Frecuencia  % \nAsalariados \ncubiertos  Asalariados \nno cubiertos  TPC \ncubiertos  TPC no \ncubiertos  Asalariados \ncubiertos  Asalariados \nno cubiertos  TPC \ncubiertos  TPC no \ncubiertos  \nEstablecimiento \np\u00fablico  83 18 9 40 28,5%  58,1%  69,2%  74,1%  \nEstablecimiento \nprivado  27 2 1 3 9,3%  6,5%  7,7%  5,6%  \nPolicl\u00ednico  u \nhospital de la \nempresa  69 2 1 1 23,7%  6,5%  7,7%  1,9%  \nPolicl\u00ednico u \nhospital del seguro  100 8 2 5 34,4%  25,8%  15,4%  9,3%  \nM\u00e9dico privado  7 0 0 1 2,4%  0,0%  0,0%  1,9%  \nOtros  5 1 0 4 1,7%  3,2%  0,0%  7,4%  \nTotal  291 31 13 54 100%  100%  100%  100%  \nFuente: Elaboraci\u00f3n propia con base en ENETS 2009 -2010  \nEn relaci \u00f3n con la posibilidad de tener reposo o contar con licencia m\u00e9dica debido a enfermedades y \naccidentes laborales o de trayecto, se observa (Tabla 18) que, los asalariados y cuentapropistas \ncubierto s declaran en una mayor pr oporci\u00f3n \u201cno necesitar\u201d reposo o licencia (14,7%  y 12,2% \nrespectivamente ). En el caso de la poblaci\u00f3n no cubierta alcanza solo a un 11,9% entre las y los \nasalariados no cubiertos y un 7,9% de los casos entre las y los trabajadores por cuenta propia no \ncubiertos.   \nPor su parte, el empleo  asalariado no cubierto es la categor\u00eda en la que una menor proporci\u00f3n de \ncasos (47,7%) declara poder contar con reposo o licencias, frente al 56,6% correspondiente a empleo  \nasalariado cubierto, a un 52,3% de las y los trabajadores por cuenta propia cubierto s e incluso frente \nal TPC no cubierto, cuya proporci\u00f3n se eleva a un 56,6%. Asimismo los asalariados no cubiertos son la \ncategor\u00eda que en una mayor proporci\u00f3n (16,6%) declara no contar (\u201cnunca\u201d) con la posibilidad de \nlicencia o reposo por enfermedades y ac cidentes laborales y de trayecto.  En definitiva, los \ntrabajadores no cubiertos ejercen  en menor medida,  el derecho a reposo laboral.  \n \n  | \n55 \n Tabla 18: Posibilidad de reposo por problemas de salud  \nRespuesta / \nCategor\u00eda  Frecuencia  % \nAsalariados \ncubiertos  Asalariados \nno cubiertos  TPC \ncubiertos  TPC no \ncubiertos  Asalariados \ncubiertos  Asalariados \nno cubiertos  TPC \ncubiertos  TPC no \ncubiertos  \nS\u00ed, siempre  2675  341 180 518 56,6%  47,7%  52,3%  56,6%  \nS\u00ed, casi siempre  351 50 31 86 7,4%  7,0%  9,0%  9,4%  \nS\u00ed, \nfrecuentemente  338 70 27 71 7,2%  9,8%  7,8%  7,8%  \nS\u00ed, rara vez  218 50 23 64 4,6%  7,0%  6,7%  7,0%  \nNunca  448 119 41 105 9,5%  16,6%  11,9%  11,5%  \nNo ha \nnecesitado  696 85 42 72 14,7%  11,9%  12,2%  7,9%  \nTotal  4726  715 344 916 100%  100%  100%  100%  \nFuente: Elaboraci \u00f3n propia con base en ENETS 2009 -2010  \nSobre las razones declaradas que explicar\u00edan la situaci\u00f3n de no tener la posibilidad de reposo por \nproblemas de salud (Tabla 19),31 resulta relevante que tanto para la poblaci\u00f3n protegida como \ndesprotegida la raz\u00f3n prin cipal es econ\u00f3mica: lo declaran as\u00ed el 37,7% del TPC no cubiertos y el 30,4% \nde quienes trabajan asalariadamente y no tiene cobertura; en el caso de la poblaci\u00f3n cubierta por el \nseguro tales valores disminuyen al 26,2% en el caso del TPC cubierto y al 19,1 % en las y los asalariados \ncubiertos.   \nUn 27,1% de  los trabajadores asalariado s cubierto s y el 30,3% del TPC cubierto s, declaran no \nconsiderar necesario el reposo. Esto disminuye un poco en el caso de la poblaci\u00f3n no cubierta: entre \nlas y los asalariados n o cubiertos tal raz\u00f3n alcanza el 21,5% y en el caso del trabajo por cuenta propia \nalcanza al 23,6%. Tales resultados resultan indicativos de una situaci\u00f3n laboral general en  la que \nejercer el derecho a reposo por cuestiones de salud implica una merma en los ingresos para los \ntrabajadores no cubiertos (razones econ\u00f3micas) , mientras que para los cubiertos, el no ejercer este \nderecho se podr\u00eda relacionar con una cultura laboral deposita cada vez m\u00e1s la resp onsabilidad de la \nproductividad en el trabajador individual (compromiso o responsabilidad con el trabajo) . \n                                                \n31 En re laci\u00f3n con la pregunta anterior (posibilidad de reposo) se excluyen del an\u00e1lisis los casos que responden \u201cs\u00ed, \nsiempre\u201d y aquellos que responden \u201cno ha necesitado\u201d.  | \n56 \n Tabla 19: Razones de no reposo  \nRespuesta / \nCategor\u00eda  Frecuencia  % \nAsalariados \ncubiertos  Asalariados \nno cubiertos  TPC \ncubiertos  TPC no \ncubiertos  Asalariados \ncubiertos  Asalariados \nno cubiertos  TPC \ncubiertos  TPC no \ncubiertos  \nRazones \necon\u00f3micas  259 88 32 123 19,1%  30,4%  26,2%  37,7%  \nPorque no se lo \nhan permitido en \nel trabajo  111 24 3 9 8,2%  8,3%  2,5%  2,8%  \nPor miedo a que lo \ndespidan  172 26 3 5 12,7%  9,0%  2,5%  1,5%  \nPor carga de \ntrabajo  114 25 17 41 8,4%  8,7%  13,9%  12,6%  \nPor compromiso o \nresponsabilidad al \ntrabajo  282 48 29 57 20,8%  16,6%  23,8%  17,5%  \nPor razones \nfamiliares  28 11 0 14 2,1%  3,8%  0,0%  4,3%  \nPorque no lo \nconsidero \nnecesario  367 62 37 77 27,1%  21,5%  30,3%  23,6%  \nOtras razones  22 5 1 0 1,6%  1,7%  0,8%  0,0%  \nTotal  1355  289 122 326 100%  100%  100%  100%  \nFuente: Elaboraci\u00f3n propia con base en ENETS 2009 -2010  \nLa Tabla 20 muestra la distribuci \u00f3n de quienes declaran haber tenido atenci\u00f3n m\u00e9dica por accidentes \nlaborales o de trayecto. Al respecto destaca que el 57,7% del empleo  asalariado cubierto declara \nhaber hecho reposo con licencia m\u00e9dica. Tales niveles descienden al atender tanto al empleo  no \ncubierto por el seguro, como al considerar el TPC: el 45,2% de  las y los asalariados no cubiertos \ndeclaran haber hecho reposo con licencia m\u00e9dica, mientras que el TPC cubierto l lega al 15,4% y el \ntrabajo por cuenta propia no cubierto s\u00f3lo alcanza el 13,0% . \nTambi\u00e9n destaca que aproximadamente un tercio (32,3%) de las y los asalariados no cubiertos,  \ndeclararon no haber sido hospitalizados ni haber hecho reposo luego de haber sufrido accidentes \nlaborales o de trayecto  en contraposici\u00f3n a los traba jadores  asalariado s cubierto s, con un 22,0% de \nlos casos . En el caso de los TCP, un 29,6% de los no cubiertos contrasta con  un 23,1% del TPC cubierto s \nque no fueron hospitalizados ni tuvieron reposo , \n  | \n57 \n Tabla 20: Hospitalizaci\u00f3n, reposo y licencia por accidentes l aborales o de trayecto  \nRespuesta / \nCategor\u00eda  Frecuencia  % \nAsalariados \ncubiertos  Asalariados \nno cubiertos  TPC \ncubiertos  TPC no \ncubiertos  Asalariados \ncubiertos  Asalariados \nno cubiertos  TPC \ncubiertos  TPC no \ncubiertos  \nSer \nhospitalizado  33 1 7 9 11,3%  3,2%  53,8%  16,7%  \nHacer reposo \ncon licencia  168 14 2 7 57,7%  45,2%  15,4%  13,0%  \nHacer reposo \nsin licencia  26 6 1 22 8,9%  19,4%  7,7%  40,7%  \nNo ser \nhospitalizado ni \nreposo  64 10 3 16 22,0%  32,3%  23,1%  29,6%  \nTotal  291 31 13 54 100%  100%  100%  100%  \nFuente: Elaboraci\u00f3n propia con base en ENETS 2009 -2010  \nLa Tabla 21 muestra la distribuci\u00f3n de casos ante la pregunta si se tiene alguna enfermedad \ndiagnosticada que haya sido provocada o agravada por causa de la actividad laboral. Destaca que para \ntodos lo s casos \u2013 tanto para la poblaci\u00f3n cubierta como no cubierta \u2013 hay una amplia mayor\u00eda de \ncasos que indican no tener este tipo de enfermedades: el caso del trabajo cuentapropista  cubierto  \nregistra la cantidad relativa m\u00e1s alta con un 91,3%. Por otra parte la s mayores diferencias en relaci\u00f3n \na tener efectivamente diagnosticada una enfermedad con las caracter\u00edsticas se\u00f1aladas se producen \nentre TPC no cubiertos y cubiertos con un 10,9% y un 8,7%. Para el caso del empleo  asalariado, las \ndiferencias entre cubierto  (9,9%) y no cubierto (9,4%) son leves.  \nTabla 21: Diagn\u00f3stico de enfermedad provocada o agravada por trabajo  \nRespuesta / \nCategor\u00eda  Frecuencia  % \nAsalariados \ncubiertos  Asalariados \nno cubiertos  TPC \ncubiertos  TPC no \ncubiertos  Asalariados \ncubiertos  Asalariados \nno cubiertos  TPC \ncubiertos  TPC no \ncubiertos  \nS\u00ed 467 67 30 100 9,9%  9,4%  8,7%  10,9%  \nNo 4259  648 314 816 90,1%  90,6%  91,3%  89,1%  \nTotal  4726  715 344 916 100%  100%  100%  100%  \nFuente: elaboraci\u00f3n propia con base en ENETS (2011)  \nEn relaci \u00f3n al acceso a atenci\u00f3n m\u00e9dica para tales enfermedades, la Tabla 22 muestra que una amplia \nmayor\u00eda de todas las categor\u00edas declara s\u00ed contar con atenci\u00f3n m\u00e9dica por tal concepto. Las mayores \ncoberturas se dan el TPC cubierto por el seguro con un 90,0% y en  el empleo  asalariado cubierto por el \nseguro con un 89,3%. Sin embargo, las diferencias con las categor\u00edas cubiertas por el seguro, empleo \nasalariado (89,3%) y TPC (88,0) son leves.  \n  | \n58 \n Tabla 22: Atenci\u00f3n m\u00e9dica por enfermedad laboral  \nRespuesta / \nCategor\u00eda  Frecuencia  % \nAsalariados \ncubiertos  Asalariados \nno cubiertos  TPC \ncubiertos  TPC no \ncubiertos  Asalariados \ncubiertos  Asalariados \nno cubiertos  TPC \ncubiertos  TPC no \ncubiertos  \nS\u00ed 417 59 27 88 89,3%  88,1%  90,0%  88,0%  \nNo 50 8 3 12 10,7%  11,9%  10,0%  12,0%  \nTotal  467 67 30 100 100%  100%  100%  100%  \nFuente: elaboraci\u00f3n propia con base en ENETS 2009 -2010  \nLa Tabla 23 muestra el estado de reconocimiento institucional de la enfermedad declarada, como \nenfermedad de tipo profesional. Al respecto se observa que hay niveles de reconocimiento similares \nentre la poblaci\u00f3n asalariada \u2013 31,7% para el caso de empleo a salariado cubierto por el seguro, 32,2% \npara el caso de empleo asalariado no cubierto y 33,3% para el caso del TPC cubierto \u2013 y que la \ncategor\u00eda que presenta una menor cantidad relativa de reconocimiento de la enfermedad provocada \no agravada por el trabajo  como enfermedad profesional, se da entre el TPC no cubierto (25%). Esto se \nrefleja en que tal categor\u00eda presenta la cifra m\u00e1s alta de no reconocimiento de tal dolencia como \nenfermedad profesional con un 69,3%, a la vez que la cifra m\u00e1s alta de declaraci\u00f3n  de reconocimiento \nen tr\u00e1mite (5,7%).  \nTales diferencias pueden explicarse por los diferentes mecanismos de cobertura que actualmente \noperan para el seguro: mientras para las y los asalariados basta con el reconocimiento de la \nsubordinaci\u00f3n laboral, para el  TPC se requiere estar al d\u00eda con la cotizaci\u00f3n, elemento que puede \nentrampar el proceso de reconocimiento de enfermedades profesionales.  \nTabla 23: Reconocimiento como enfermedad profesional  \nRespuesta / \nCategor\u00eda  Frecuencia  % \nAsalariados \ncubiertos  Asalariados \nno cubiertos  TPC \ncubiertos  TPC no \ncubiertos  Asalariados \ncubiertos  Asalariados \nno cubiertos  TPC \ncubiertos  TPC no \ncubiertos  \nS\u00ed, reconocida  132 19 9 22 31,7%  32,2%  33,3%  25,0%  \nS\u00ed, est\u00e1 en tr\u00e1mite \nde \nreconocimiento  9 0 1 5 2,2%  0,0%  3,7%  5,7%  \nNo, no reconocida  276 40 17 61 66,2%  67,8%  63,0%  69,3%  \nTotal  417 59 27 88 100%  100%  100%  100%  \nFuente: elaboraci\u00f3n propia con base en ENETS 2009 -2010  \nComo ya se evidenci \u00f3 en relaci\u00f3n a los accidentes laborales o de trayecto (ver resultados de la Tabla \n17) las mayores diferencias entre las categor\u00edas se dan en relaci\u00f3n a los mecanismos de atenci\u00f3n \nm\u00e9dica. Para la poblaci\u00f3n no cubierta se observa una dependencia acentuada r especto al sistema \np\u00fablico de salud, que funciona como el piso m\u00ednimo de atenci\u00f3n m\u00e9dica: un 64,4% del empleo  \nasalariado no cubierto y un 67,0% del TCP no cubierto declaran atender sus enfermedades laborales | \n59 \n en establecimientos p\u00fablicos. Coherentemente amb as categor\u00edas son las que menos declaran \natenderse en establecimientos privados (8,5% y 6,8%, respectivamente); aunque en porcentajes \nmenores pero no poco significativos para efectos del an\u00e1lisis, las dos categor\u00edas mencionadas \ndeclaran atenderse tambi\u00e9n m ediante m\u00e9dico privado (15,3%) y (9,1%), lo que resulta coherente con \nlas estrategias individuales de resoluci\u00f3n de la desprotecci\u00f3n en el \u00e1mbito de salud laboral, que ser\u00e1n \nexaminadas en el siguiente cap\u00edtulo.  \nComo contraparte, se observa que la poblaci\u00f3n  asalariada y TCP cubierta por el seguro presentan una \nestructura de atenci\u00f3n m\u00e9dica mucho m\u00e1s diversificada seg\u00fan el tipo de establecimiento. De \ncualquier forma cabe destacar que las cantidades relativas de estos segmentos ocupacionales que \ndeclaran atend erse por m\u00e9dico privado son los m\u00e1s altos (26,4% y 22,2% respectivamente). Por otra \nparte el TPC cubierto es la categor\u00eda que declara en mayor medida atender sus enfermedades \nlaborales en un establecimiento privado (25,9%).  \nEn suma, se observa una dependen cia m\u00e1s acentuada del empleo  no protegido por el seguro, en \nrelaci\u00f3n al sistema p\u00fablico de salud, a la vez que la concurrencia a una alternativa privada. Seg\u00fan lo \nanalizado esto no debiera llevar a concluir que la poblaci\u00f3n no cubierta es la \u00fanica que debe  recurrir a \nla alternativa privada pues las mayores concentraciones de casos que declaran atenderse por \nmodalidad privada se evidencian en la poblaci\u00f3n cubierta, tanto asalariada como cuentapropista.  \nTabla 24: Tipo de establecimiento de atenci\u00f3n m\u00e9dica por  enfermedad laboral  \nRespuesta / \nCategor\u00eda  Frecuencia  % \nAsalariados \ncubiertos  Asalariados \nno cubiertos  TPC \ncubiertos  TPC no \ncubiertos  Asalariados \ncubiertos  Asalariados \nno cubiertos  TPC \ncubiertos  TPC no \ncubiertos  \nEstablecimiento \np\u00fablico  161 38 11 59 38,6%  64,4%  40,7%  67,0%  \nEstablecimiento \nprivado  66 5 7 6 15,8%  8,5%  25,9%  6,8%  \nPol\u00edcl\u00ednico u \nhospital de la \nempresa  9 1 0 1 2,2%  1,7%  0,0%  1,1%  \nPolicl\u00ednico u \nhospital del seguro  66 5 3 12 15,8%  8,5%  11,1%  13,6%  \nM\u00e9dico privado  110 9 6 8 26,4%  15,3%  22,2%  9,1%  \nOtros  5 1 0 2 1,2%  1,7%  0,0%  2,3%  \nTotal  417 59 27 88 100%  100%  100%  100%  \nFuente: elaboraci\u00f3n propia con base en ENETS 2009 -2010  \nSi bien la mayor \u00eda de las personas, aunque en menor medida la poblaci\u00f3n trabajadora no cubierta \u2013 \n71,3% de las y los asalariados no cubiertos, 77,2% de TPC sin cobertura \u2013 declara no haber tenido \nsensaciones asociadas a problemas psicol\u00f3gicos durante el \u00faltimo a\u00f1o (ver Ta bla 25). La mayor \nproporci\u00f3n de personas que s\u00ed lo declara se concentra en el empleo  asalariado y cuentapropista no | \n60 \n cubiertos con un 28,5% y un 22,1% de los casos respectivamente; en menor medida esto es declarado \npor el TPC cubierto (14,0%) y por el empleo  asalariado cubierto (16,6%).  \nTabla 25: Sensaciones de problemas psicol\u00f3gicos durante dos semanas o m\u00e1s, en el \u00faltimo a\u00f1o  \nRespuesta / \nCategor\u00eda  Frecuencia  % \nAsalariados \ncubiertos  Asalariados \nno cubiertos  TPC \ncubiertos  TPC no \ncubiertos  Asalariados \ncubiertos  Asalariados \nno cubiertos  TPC \ncubiertos  TPC no \ncubiertos  \nS\u00ed 786 204 48 202 16,6%  28,5%  14,0%  22,1%  \nNo 3921  510 296 707 83,0%  71,3%  86,0%  77,2%  \nNS/NR  19 1 0 7 0,4%  0,1%  0,0%  0,8%  \nTotal  4726  715 344 916 100,0%  100,0%  100,0%  100,0%  \nFuente: Elaboraci\u00f3n propia con base en ENETS 2009 -2010  \nSe encuentra un mayor contraste (ver Tabla 26) entre el empleo  asalariado no cubierto y las otras dos \ncategor\u00edas en relaci\u00f3n con la p\u00e9rdida de inter\u00e9s en el trabajo u otro tipo de actividades. El 18,2%  de \nlas y los asalariados no cubiertos declaran haber tenido tal tipo de sensaciones en el \u00faltimo a\u00f1o, \nsiendo la mayor proporci\u00f3n de casos en relaci\u00f3n con este fen\u00f3meno en todas las categor\u00edas. Sobre \neste asunto resultan similares las proporciones de TPC no cubierto (12,8%) y de empleo  asalariado \ncubierto (11,5%) que tambi\u00e9n declaran haber experimentado tales trastornos psicol\u00f3gicos en el \n\u00faltimo a\u00f1o. La menor proporci\u00f3n se concentra en la categor\u00eda del trabajo por cuenta propia cubierto \n(9,0%).  \nTabla 26: P\u00e9 rdida de inter\u00e9s en trabajo u otras actividades, durante dos semanas o m\u00e1s, en el \u00faltimo \na\u00f1o \nRespuesta / \nCategor\u00eda  Frecuencia  % \nAsalariados \ncubiertos  Asalariados \nno cubiertos  TPC \ncubiertos  TPC no \ncubiertos  Asalariados \ncubiertos  Asalariados \nno cubiertos  TPC \ncubiertos  TPC no \ncubiertos  \nS\u00ed 544 130 31 117 11,5%  18,2%  9,0%  12,8%  \nNo 4.162  582 312 791 88,1%  81,4%  90,7%  86,4%  \nNS/NR  20 3 1 8 0,4%  0,4%  0,3%  0,9%  \nTotal  4.726  715 344 916 100%  100%  100%  100%  \nFuente: Elaboraci\u00f3n propia con base en ENETS 2009 -2010  \nSeg\u00fan los resultados presentados en la Tabla 27 se evidencia que la categor\u00eda que m\u00e1s vincula los \nproblemas psicol\u00f3gicos con la actividad laboral es el TPC cubierto por el seguro con un 67,8% de los \ncasos. Se observan resultados parecidos para las y los as alariados cubiertos (64,0%) y no cubiertos \n(60,1%). La categor\u00eda que menos establece tal relaci\u00f3n es la del trabajo por cuenta propia no cubierto \ncon un 53%. Ahora bien, es destacable que casi la mitad (47,0%) del TPC no cubierto, y \naproximadamente un terc io tanto del empleo  asalariado cubierto, no cubierto y trabajo por cuenta \npropia cubierto (35,5%, 33,1% y 32,3%) no establece una relaci\u00f3n positiva o negativa entre los dos | \n61 \n asuntos, al declarar como respuesta no sabe o no responde . Esto nuevamente vislumbr a una cultura \nlaboral que de forma generalizada no presenta mayores grados de reflexividad sobre situaciones de \nmalestar f\u00edsico o subjetivo y su relaci\u00f3n con los respectivos procesos de trabajo.  \nTabla 27: Percepci\u00f3n de relaci\u00f3n entre problemas psicol\u00f3gicos  y trabajo (quienes contestan que s\u00ed en \ntabla anterior)  \nRespuesta / \nCategor\u00eda  Frecuencia  % \nAsalariados \ncubiertos  Asalariados \nno cubiertos  TPC \ncubiertos  TPC no \ncubiertos  Asalariados \ncubiertos  Asalariados \nno cubiertos  TPC \ncubiertos  TPC no \ncubiertos  \nS\u00ed. \nTotalmente  154 32 10 19 28,3%  24,6%  32,3%  16,2%  \nS\u00ed, \nParcialmente  194 54 11 43 35,7%  41,5%  35,5%  36,8%  \nNo 3 1 0 0 0,6%  0,8%  0,0%  0,0%  \nNS/NR  193 43 10 55 35,5%  33,1%  32,3%  47,0%  \nTotal  544 130 31 117 100%  100%  100%  100%  \nFuente: Elaboraci \u00f3n propia con base en ENETS 2009 -2010  \nReflejando lo ya observado para el caso de accidentes laborales o de trayecto, en la Tabla 28 tambi\u00e9n \nse evidencia que en el caso del empleo  asalariado no cubierto se asiste a la mayor concentraci\u00f3n de \ncasos (71,5%) qu e declaran no haber tenido atenci\u00f3n m\u00e9dica por problemas psicol\u00f3gicos durante el \na\u00f1o anterior a la pregunta. Le siguen con valores parecidos entre s\u00ed el trabajo por cuenta propia \ncubierto (71,0%), el TPC no cubierto (68,4%) y el empleo  asalariado cubierto (68,0%). Se observa que \nlas diferencias resultan marginales, cuesti\u00f3n que tambi\u00e9n evidencia una cultura laboral que no \nconsidera como necesaria la atenci\u00f3n m\u00e9dica para cuestiones psicol\u00f3gicas.  \nTabla 28: Consulta m\u00e9dica por problemas psicol\u00f3gicos, en el \u00falt imo a\u00f1o  \nRespuesta / \nCategor\u00eda  Frecuencia  % \nAsalariados \ncubiertos  Asalariados \nno cubiertos  TPC \ncubiertos  TPC no \ncubiertos  Asalariados \ncubiertos  Asalariados \nno cubiertos  TPC \ncubiertos  TPC no \ncubiertos  \nS\u00ed 172 37 9 37 31,6%  28,5%  29,0%  31,6%  \nNo 370 93 22 80 68,0%  71,5%  71,0%  68,4%  \nNS/NR  2 0 0 0 0,4%  0,0%  0,0%  0,0%  \nTotal  544 130 31 117 100%  100%  100%  100%  \nFuente: Elaboraci\u00f3n propia con base en ENETS 2009-2010  \nDe modo coincidente en la Tabla 29 se observa que las licencias m \u00e9dicas o reposo por problemas \npsicol\u00f3gicos no son una opci\u00f3n ni para el empleo  asalariado no cubierto (67,6%) ni para las y los \ntrabajadores por cuenta propia no cubiertos (83,8%). Esto contrasta con la proporci\u00f3n de asalariadas \ny asalariados cubiertos y TPC cubiertos que, en mayores proporciones (59,9% y 44,4%) declaran s\u00ed \nhaber tomado licencia m\u00e9dica o reposo ante problemas psicol\u00f3gicos, lo que evidencia un claro | \n62 \n desbalance en t\u00e9rminos de acceso a protecciones de salud por motivos psicol\u00f3gicos entre las \npoblaciones protegida  y desprotegida.  \nTabla 29: Licencia m\u00e9dica o reposo por problemas psicol\u00f3gicos, en el \u00faltimo a\u00f1o . \nRespuesta / \nCategor\u00eda  Frecuencia  % \nAsalariados \ncubiertos  Asalariados \nno cubiertos  TPC \ncubiertos  TPC no \ncubiertos  Asalariados \ncubiertos  Asalariados \nno cubiertos  TPC \ncubiertos  TPC no \ncubiertos  \nS\u00ed 103 12 4 6 59,9%  32,4%  44,4%  16,2%  \nNo 68 25 5 31 39,5%  67,6%  55,6%  83,8%  \nNS/NR  1 0 0 0 0,6%  0,0%  0,0%  0,0%  \nTotal  172 37 9 37 100%  100%  100%  100%  \nFuente: Elaboraci\u00f3n propia con base en ENETS 2009-2010  \nEn suma, l a evidencia aportada por ENETS 2009 -2010  indica que existen mayores tasas de \naccidentabilidad y morbilidad en la poblaci\u00f3n  no cubierta que en la cubierta. Sin embargo, las grandes \ndiferencias entre una y otra poblaci\u00f3n radican en que una vez producido el accidente en el lugar de \ntrabajo o el trayecto, o diagnosticada la enfermedad profesional, la poblaci\u00f3n no cubierta en general \naccede menos a atenci\u00f3n m\u00e9dica, reposo y licencias, siendo uno de los principales argumentos, las \nrazones econ\u00f3m icas. Tambi\u00e9n se observa una dependencia m\u00e1s acentuada del trabajo no protegido \npor el seguro, en relaci\u00f3n al sistema p\u00fablico de salud. Adicionalmente, la poblaci\u00f3n no cubierta, \nparticularmente asalariada, declara tener mayores problemas psicol\u00f3gicos y p\u00e9r dida de inter\u00e9s por el \ntrabajo, aunque se toma menos licencias por dichas enfermedades.  \n  | \n63 \n 4. Caracterizaci\u00f3n social del empleo desprotegido en Chile  \nEste cap\u00edtulo tiene por objetivo presentar una clasificaci\u00f3n y caracterizaci\u00f3n del trabajo no cubierto \npor el seguro contemplado en la Ley 16.744 . En primer lugar, se expone una clasificaci\u00f3n, desarrollada \na partir de datos de la ENE 2016 -2017, en la que se establecen cinco tipos de inseguridad laboral, los \nque a su vez se presentan tambi\u00e9n caracterizados seg\u00fan se xo. En segundo lugar se presenta una \ndescripci\u00f3n m\u00e1s comprensiva de cada grupo y de  TPC no protegidos, integrando informaci\u00f3n \nsociodemogr\u00e1fica obtenida de la ENE y los resultados en la aplicaci\u00f3n de metodolog\u00eda de tipo \ncualitativa . Finalmente, se ofrece u n an\u00e1lisis comparado de cada una de las clases de inseguridad, sus \nprincipales caracter\u00edsticas y el modo en que gestionan los riesgos asociados a las enfermedades y \naccidentes laborales.  \n4.1. Una propuesta de clasificaci\u00f3n para el empleo asalariado desprotegid o \nA continuaci\u00f3n se presenta una clasificaci\u00f3n para los trabajadores asalariados no cubiertos por el \nseguro con base en caracter\u00edsticas de la relaci\u00f3n salarial obtenidas de la ENE para el trimestre OND \n201632. Esta clasificaci\u00f3n se realiza a partir de las variables observadas: forma de pago (x1), lugar de \ntrabajo (x2), duraci\u00f3n del contrato (x3), tipo de contrato (x4), relaci\u00f3n con el empleador (x5) y jornada \nde trabajo (x6). Adem\u00e1s, se presenta la distribuci\u00f3n de esas clases seg\u00fan g\u00e9nero y se estima un \nmod elo para mujeres y otro para hombres con el objetivo de probar si existen estructuras de \ninseguridad laboral similares o diferentes33. \nEn la Tabla 30 se presenta el modelo de 5 clases latentes para los trabajadores asalariados no \ncubiertos por el seguro, lu ego de aplicar la t\u00e9cnica de An\u00e1lisis de Clase Latente Exploratorio \n(Hagenaars & McCutcheon, 2002). La distribuci\u00f3n de los trabajadores se produce con base en la \nvariable latente inseguridad laboral, es decir, el modelo propuesto presenta 5 clases de inseg uridad \nque dan lugar a grupos de trabajadores asalariados  cuantitativa y cualitativamente distintos entre s\u00ed, \nm\u00e1s all\u00e1 de compartir la caracter\u00edsticas de no estar cubiertos por el seguro.34 \n  \n                                                \n32 En t\u00e9rminos generales el modelo elegido de cinco clases logra un ajuste estad\u00edsticamente s ignificativo (\u03b1 < 0,05) de \nconfianza y resulta ser una cantidad de clases que, por un lado, maximiza el rendimiento estad\u00edstico de los datos (logra el \nmejor ajuste), y por otro, permite una interpretaci\u00f3n clara de clases heterog\u00e9neas en relaci\u00f3n con la ins eguridad de los \ntrabajadores asalariados no cubiertos por el seguro. Los diferentes indicadores de ajuste se presentan en los anexos \nestad\u00edsticos de este informe.  \n33 El modelo de clases latente tiene una estructura seg\u00fan la distribuci\u00f3n de probabilidad que tiene cada individuo de \npertenecer a una clase seg\u00fan las variables observadas que ingresan al modelo. Al ser la variable latente \u201cinseguridad\u201d se \ndice que existe una estructura de inseguridad general pero tambi\u00e9n puede existir una espec\u00edfica para hombres y  otra para \nmujeres.  \n34 La caracterizaci\u00f3n de cada grupo seg\u00fan estos resultados se realiza al inicio de la descripci\u00f3n de cada clase de \ninseguridad, en el siguiente apartado.  | \n64 \n Tabla 30: Modelo de 5 clases latentes de inseguridad laboral para  asalariados no cubiertos por el \nseguro (en proporci\u00f3n, n= 5.377)  \nVariable  Categor\u00eda  Inseguridad  \n1 Inseguridad  \n2 Inseguridad  \n3 Inseguridad  \n4 Inseguridad  \n5 \nForma de Pago (X1)  Liquidaci\u00f3n  0,01  0,03  0,02  0,00  1,00  \nHonorario/Factura  0,10  0,01  0,93  0,03  0,00  \nRecibo/Nada  0,89  0,96  0,05  0,97  0,00  \nLugar de Trabajo (X2)  Empleador  0,89  0,04  0,91  0,03  0,70  \nHogar  0,03  0,00  0,01  0,07  0,03  \nCalle  0,08  0,06  0,06  0,51  0,10  \nFaena  0,00  0,89  0,02  0,40  0,17  \nDuraci\u00f3n de Contrato (X3)  Indefinido  0,61  0,03  0,15  0,94  0,62  \nRenovable  0,10  0,02  0,60  0,06  0,20  \nTemporal  0,30  0,95  0,25  0,00  0,18  \nContrato (X4)  Escrito  0,03  0,05  0,90  0,02  0,83  \nOral  0,97  0,95  0,10  0,98  0,17  \nRelaci\u00f3n con empleador \n(X5) Directa  0,97  0,78  0,84  0,96  0,80  \nIndirecta  0,03  0,22  0,16  0,04  0,20  \nJornada (X6)  Completa  0,61  0,81  0,76  0,81  0,92  \nParcial  0,39  0,19  0,24  0,19  0,09  \nTama\u00f1o de Clase35 46,7%  17,6%  15,9%  10,8%  9,0%  \nFuente: Elaboraci\u00f3n propia con base en ENE (OND) 2016  \nAhora bien, cuando se separa el modelo de 5 clases latentes seg \u00fan la variable sexo, se registran \ndiferencias en el peso total de cada una de las clases, lo que muestra la existencia de heterogeneidad \nestructural  36en el modelo de inseguridad y riesgos asociado al trabajo por sexo (ver Tabla 31 y Tabla \n32).37 Es decir, algunas clases de inseguridad prevalecen m\u00e1s en el total de hombres y otras clases de \ninseguridad prevalecen m\u00e1s en mujeres.  \n  \n                                                \n35 Diferencia entre tama\u00f1o estimado de clase 2 y 3 no es estad\u00edsticamente significat iva al 0,05.  \n36 Cada modelo de clase latente constituye una estructura de clase latente (uno para hombres y otro para mujeres). En \ncaso de existir diferencias entre ambos modelos de estructura se se\u00f1ala que existe \u201cheterogeneidad estructural\u201d, es decir, \nhom bres y mujeres tienen una estructura de clases de inseguridad diferentes.  \n37 En los anexos de este informe se incluyen las tablas de ajuste de los modelos calculados para la poblaci\u00f3n femenina y \nmasculina, respectivamente. En ambos casos los ajustes de los modelos resultaron ser estad\u00edsticamente significativos.  | \n65 \n Tabla 31: Modelo de 5 clases latentes, asalariadas mujeres no cubiertas por el seguro (en proporci\u00f3n, \nn = 3.302)  \nVaria ble Categor\u00eda  Inseguridad  \n1 Inseguridad  \n2 Inseguridad  \n3 Inseguridad  \n4 Inseguridad  \n5 \nForma de Pago (X1)  Liquidaci\u00f3n  0,02  0,51  0,13  0,00  0,95  \nHonorario/Factura  0,11  0,10  0,84  0,00  0,05  \nRecibo/Nada  0,87  0,39  0,04  1,00  0,00  \nLugar de Trabajo (X2)  Empleador  0,87  0,05  0,95  0,00  0,92  \nHogar  0,05  0,14  0,00  0,00  0,07  \nCalle  0,06  0,00  0,05  0,05  0,01  \nFaena  0,02  0,80  0,00  0,95  0,00  \nDuraci\u00f3n de Contrato (X3)  Indefinido  0,65  0,10  0,12  0,03  0,94  \nRenovable  0,12  0,00  0,62  0,00  0,00  \nTemporal  0,23  0,90  0,26  0,97  0,06  \nContrato (X4)  Escrito  0,03  0,62  0,87  0,00  0,88  \nOral  0,97  0,38  0,13  1,00  0,12  \nRelaci\u00f3n con empleador \n(X5) Directa  0,97  0,67  0,80  0,84  0,88  \nIndirecta  0,03  0,33  0,20  0,16  0,12  \nJornada (X6)  Completa  0,52  0,93  0,75  0,74  0,85  \nParcial  0,48  0,07  0,25  0,26  0,15  \nTama\u00f1o de Clase38 -- 58,9%  2,6%  26,1%  8,2%  4,1%  \n Fuente: Elaboraci\u00f3n propia con base en ENE (OND) 2016  \n  \n                                                \n38 Diferencia entre tama\u00f1o estimado de clase 2 y 5 no es estad\u00edsticamente significativa al 0.05.  | \n66 \n Tabla 32: Modelo de 5 clases latentes, asalariados hombres no cubiertos por el seguro (en proporci\u00f3n, \nn = 2.075)  \nVariable  Categor \u00eda Inseguridad  \n1 Inseguridad  \n2 Inseguridad  \n3 Inseguridad  \n4 Inseguridad  \n5 \nForma de Pago (X1)  Liquidaci\u00f3n  0,01  0,03  0,03  0,01  0,98  \nHonorario/Factura  0,09  0,01  0,91  0,02  0,00  \nRecibo/Nada  0,90  0,96  0,06  0,97  0,02  \nLugar de Trabajo (X2)  Empleador  0,90  0,06  0,88  0,19  0,63  \nHogar  0,02  0,00  0,01  0,04  0,01  \nCalle  0,09  0,07  0,07  0,45  0,14  \nFaena  0,00  0,87  0,03  0,32  0,22  \nDuraci\u00f3n de Contrato (X3)  Indefinido  0,54  0,03  0,19  0,93  0,66  \nRenovable  0,07  0,02  0,59  0,07  0,19  \nTemporal  0,39  0,95  0,23  0,00  0,15  \nContrato (X4)  Escrito  0,04  0,05  0,89  0,02  0,84  \nOral  0,96  0,95  0,11  0,98  0,16  \nRelaci\u00f3n con empleador (X5)  Directa  0,97  0,77  0,86  0,96  0,82  \nIndirecta  0,03  0,23  0,14  0,04  0,18  \nJornada (X6)  Completa  0,66  0,83  0,77  0,82  0,95  \nParcial  0,34  0,17  0,23  0,18  0,05  \nTama\u00f1o de Clase39  35,3%  22,6%  11,6%  20,9%  9,6%  \nFuente: Elaboraci\u00f3n propia con base en ENE (OND) 2016  \nEn definitiva, existe una estructura heterog\u00e9nea de inseguridad en relaci\u00f3n con la variable sexo que \nhace que ciertas inseguridades prevalezcan m \u00e1s en mujeres y otras en hombres. Esto implica \nconsiderarla como una variable observada relevante para avanzar en una comprensi\u00f3n cualitativa de \nlas clases de inseguridad en los trabajadores y trabajadoras no cubiertos por el seguro.  \n4.2. Caracterizaci\u00f3n de la inseguridad en el trabajo desprotegido  \nA continuaci\u00f3n se realiza una caracterizaci\u00f3n detallada de cada una de las clases de inseguridad y de \nlos TPC integrando la clasificaci\u00f3n de clase latente, el an\u00e1lisis de las entrevistas semiestructuradas y \notras vari ables existentes en la ENE. Primero, se ofrece una caracterizaci\u00f3n de la inseguridad laboral \nen relaci\u00f3n con las variables observadas en el modelo (ver Tabla 30); segundo, una caracterizaci\u00f3n \nsociodemogr\u00e1fica, ocupacional y de trayectoria laboral; tercero,  sobre exigencias del trabajo y gesti\u00f3n \nde los riesgos de salud; cuarto, acerca de percepciones sobre la inseguridad y desprotecci\u00f3n; y, \nquinto, de cultura laboral asociada a las medidas de seguridad social. Finalmente, se ofrece un \n                                                \n39 Diferencias entre tama\u00f1o estimado de clase 2 y 4, y 3 y 5 no son  significativas al 0,05, respectivame nte. | \n67 \n apartado que sintetiza y compara las caracter\u00edsticas m\u00e1s importantes de cada una de las clases de \ninseguridad laboral.  \na) Inseguridad 1: Subordinaci\u00f3n servil  \nEs la clase de inseguridad de mayor tama\u00f1o entre los asalariados no cubiertos por el seguro \u201346,7% \ndel total de la poblaci\u00f3n  de asalariados no protegidos por el seguro \u2013 y su rasgo principal es el v\u00ednculo \nde \u201csubordinaci\u00f3n servil\u201d que se establece con el empleador dada la oralidad del contrato. Es decir, la \ninseguridad est\u00e1  dada por la dependencia f\u00e1ctica prolongada \u2013no mediada por un contrato escrito \u2013 \nque el trabajador o trabajadora establece con el empleador \u2013que detenta un poder discrecional \u2013 \ndebido a la ausencia de una relaci\u00f3n salarial formal. Ocupacionalmente se caracteriza por la entrega \nde un recibo o nada al momento de r ecibir sus ingresos (0,89), trabajar en instalaciones del \nempleador o cliente (0,89), tener un contrato de car\u00e1cter oral (0,97) cuya duraci\u00f3n en los hechos es \nindefinida (0,61) o temporal (0,30), una relaci\u00f3n directa con el empleador (0.97) y jornada de \nduraci\u00f3n completa (0,61) aunque en mujeres la jornada laboral completa baja a 0,52. En t\u00e9rminos de \nestructura de clases de inseguridad, un 58,9% del total de mujeres asalariadas no cubiertas por el \nseguro deben enfrentar esta clase de inseguridad versus un 3 5,3% del total de los hombres (ver Tabla  \n31 y Tabla 32).  \ni. Determinantes sociales de la (in)seguridad laboral: caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas, \nocupacionales y de trayectoria laboral  \nEn t\u00e9rminos de composici\u00f3n interna est\u00e1 integrada por m\u00e1s hombres que muj eres (53,7% versus \n46,3%), por j\u00f3venes (52,4% tiene menos de 35 a\u00f1os) y adultos (37% en tramo 35 -59), y presenta un \nnivel educativo medio (73,9% tiene educaci\u00f3n secundaria o menos). En t\u00e9rminos ocupacionales se \ntrata de labores desempe\u00f1adas en unidades pro ductivas peque\u00f1as: el 47,4% de los asalariados \nagrupados en esta categor\u00eda trabajan en empresas de menos de 5 trabajadores y s\u00f3lo un 13,8% en \nempresas de 200 o m\u00e1s. Por otra parte, el 16,3% de los casos se desempe\u00f1a en ocupaciones \ncorrespondientes a trabaj o no calificado como embaladores y peones del sector industrial, \nlimpiadores, vigilantes y cuidadores; el 12,7% se desempe\u00f1a como trabajadores del peque\u00f1o \ncomercio \u2013vendedores de tiendas y almacenes \u2013, mientras que un 9,9% trabaja en el sector servicios \nen ocupaciones tales como camareros y cocineros.40 \nEn los discursos de las personas entrevistadas, el no entregar comprobante de pago y que la relaci\u00f3n \nlaboral est\u00e9 medida por un trato oral no aparece como problem\u00e1tico, ya que la relaci\u00f3n laboral se \nentiende c omo una relaci\u00f3n de confianza con el empleador, lo que explica que a pesar de que no \nexista contrato escrito, las personas entrevistadas lo consideran como un v\u00ednculo laboral indefinido. \nLos lazos con los empleadores, si no son lazos familiares directos, toman la forma de una relaci\u00f3n \nentre parientes o similar.  \n                                                \n40 Para facilitar la lectura de los datos, los datos sociodemogr\u00e1ficos se describen al inicio de la caracterizaci\u00f3n de cada \nclase de asalariado desprotegido. En los anexos de este documento se presentan las tablas de caracterizaci\u00f3n ocupacional \nde cada  clase en base a la ENE (2016).  | \n68 \n \u201c(\u2026) es un acuerdo no es un contrato, no tiene ning\u00fan tipo de papel y es solamente de palabra. \nLuego el sueldo me llega por transferencia no m\u00e1s.\u201d Marcela, 46 a\u00f1os. Asalariada \ndesprotegida, Inseguri dad 1  \nEstas ocupaciones tienen una carga horaria parcial y las personas entrevistadas destacan la \nflexibilidad en cuanto a horarios, permisos u otras concesiones respecto a la carga de tareas y \nduraci\u00f3n de la jornada, que se perciben dif\u00edciles de encontrar  en otro tipo de trabajos. Para aquellas \nmujeres con obligaciones familiares como el cuidado o crianza de personas dependientes, esta \nposibilidad resulta central, por lo que la \u201cformalidad\u201d del trabajo y sus posibilidades de protecci\u00f3n \nsocial, incluso de p royecci\u00f3n profesional se postergan en funci\u00f3n de poder combinar los tiempos de \ntrabajo y familia. Todo lo cual explica , en parte, porqu\u00e9 m\u00e1s mujeres se exponen a esta clase de \ninseguridad, al tiempo que tal situaci\u00f3n contribuye a una reproducci\u00f3n de la div isi\u00f3n sexual del \ntrabajo remunerado y no remunerado.  \n\u201c(\u2026) profesionalmente no tanto porque no es algo tan estable... pero por el lado familiar,  \ncomo puedo estar con mi hija puedo disponer.., como es algo m\u00e1s flexible digo \u2018tengo tiempo \nen las ma\u00f1anas no m\u00e1 s\u2019. Entonces trabajo menos, veo solo dos pacientes, pero yo tengo mis \ntardes disponibles para mi hija.\u201d Catherine, 28 a\u00f1os. Asalariada desprotegida, Inseguridad 1  \nDebido a que no existe un v\u00ednculo laboral formal, en este tipo de ocupaciones se observa un d iscurso \nmarcado por la no cotizaci\u00f3n en  instituciones  de seguridad social. Por un lado se observan \nexperiencias de trabajo donde por lo general la cultura de cotizaci\u00f3n es inexistente, tanto por parte \nde las personas que trabajan como de sus empleadores; e ste es el caso, por ejemplo, del trabajo de \nlimpieza en \u00e1mbitos dom\u00e9sticos, en el cual se observan trayectorias laborales marcadas de inicio a fin \npor la no cobertura en materias de seguridad social. En un sentido diferente, en aquellas ocupaciones \nligadas  a tareas profesionales, se observan trayectorias desprotegidas donde la situaci\u00f3n actual tiene \nque ver m\u00e1s bien con un deterioro de la posibilidad de insertarse laboralmente en empleos con mayor \nformalidad y por tanto con la existencia de contribuciones a  la seguridad social.41 \n\u201cPorque yo ces\u00e9 la cotizaci\u00f3n cuando naci\u00f3 mi primera hija, porque la sala cuna era m\u00e1s cara \nque el sueldo que ten\u00eda en esos a\u00f1os. Entonces yo segu\u00ed estudiando, y empec\u00e9 a trabajar en mi \ncasa, [ entonces ] un tiempo estuve, como te dig o, como un a\u00f1o cotizando en forma particular. \n[Sin embargo ] tuve mucha laguna. Pero despu\u00e9s dej\u00e9, porque baj\u00f3 la pega y no pod\u00eda pagarla. \nEntonces quede con lagunas ah\u00ed.\u201d  Juana, 60 a\u00f1os. Asalariada desprotegida, Inseguridad 1  \nFinalmente, tambi\u00e9n se observa n trayectorias laborales desprotegidas en relaci\u00f3n con la edad. \nMientras las personas m\u00e1s se acercan a la edad de jubilaci\u00f3n m\u00e1s posibilidades tienen de ser \nexpulsadas de ocupaciones con mayores grados de seguridad, elemento que resulta coincidente con \nlas cifras de cobertura efectiva del seguro ya revisadas. As\u00ed, estar cerca o sobre la edad de jubilaci\u00f3n, \n                                                \n41 Esto es as\u00ed especialmente entre las mujeres que abandonan el trabajo formal debido a la crianza  | \n69 \n condiciona a una inserci\u00f3n laboral en condiciones de inseguridad justo cuando la persona tiene \nmayores probabilidades de tener que enfrentar una enfermed ad laboral.  \n\u201cPero soy vieja para el sistema, yo he ido a ver muchos trabajos, el otro d\u00eda fui a ver un trabajo, t\u00fa \nme ves yo soy apta f\u00edsicamente, yo tengo mucha energ\u00eda, yo creo que m\u00e1s que muchas mujeres \nj\u00f3venes, pero fui a ver un trabajo. Llen\u00e9 la f\u00f3rmu la, hab\u00eda quedado ya (\u2026), y ah\u00ed dec\u00eda la edad, \nentonces yo no puse la edad. La entregu\u00e9 y me dice el joven \u2018oiga pero a usted aqu\u00ed le falta un \ndato\u2019... \u2018la edad \u00bftiene que ver?\u2019, le dije yo, me dijo \u2018s\u00ed\u2019. Le dije \u2018soy jubilada tengo 60 a\u00f1os\u2019 \nentonces \u00e9l me  dijo \u2018nosotros recibimos solamente hasta 45 a\u00f1os\u2019. Y entonces otra se\u00f1ora salto \npor all\u00e1 y dijo \u2018\u00bfyo tampoco sirvo?\u2019 y otro caballero tambi\u00e9n dijo \u2018\u00bfyo tampoco sirvo?\u2019.\u201d Juana, 60 \na\u00f1os. Asalariada desprotegida, Inseguridad 1  \nii. Exigencias laborales  y gesti\u00f3n  de los riesgos de salud  \nEn las ocupaciones que se vinculan al trabajo de servicios, es decir de atenci\u00f3n a  personas , se recogen \nexperiencias de ocupaciones ligadas al cuidado de personas dependientes como enfermos cr\u00f3nicos , \nni\u00f1os, ancianos, etc. \u2013 existe una exigencia emocional relacionada con tales labores. Esto resulta en  \nuna importante fuente de presi\u00f3n psicol\u00f3gica y emocional sobre la forma en que se hace el trabajo, lo \nque produce un fuerte desgaste mental en el corto plazo.  \n\u201c(\u2026) es que al final es c omo la energ\u00eda que hay en la casa [ del/de la paciente ], est\u00e1n todos \ntristes o a veces est\u00e1n todos preocupados, a veces hay un problema y uno tiene que responder \nporque no s\u00e9. Hab\u00eda una familia en particular que la mam\u00e1 ten\u00eda problemas con la cl\u00ednica, \nenton ces al final uno se llevaba los reclamos el personal que estaba ah\u00ed a pesar de que no \nfu\u00e9ramos los responsables.\u201d  Catherine, 28 a\u00f1os. Asalariada desprotegida, Inseguridad 1  \nEn el discurso de las personas entrevistadas no se se\u00f1alan mayores elementos de acc identabilidad \nlaboral, aunque s\u00ed enfermedades laborales debido a una exigencias f\u00edsica realizada de manera \ncontinua y sin mayores resguardos o protecciones. En tal sentido, en este tipo de ocupaciones se \ncombinan de manera poco virtuosa la necesidad de tra bajar de modo continuo para sostener ingresos \nque no alcanzan para cubrir todas las necesidades, con una cultura laboral que \u201cnormaliza\u201d las \ndolencias f\u00edsicas y que no considera de manera central la necesidad de recibir atenci\u00f3n m\u00e9dica para \nresolver proble mas de salud, privilegiando estrategias de auto medicaci\u00f3n o concretamente  de no \ncuidado en torno a dolencias f\u00edsicas.  Se trata de \u201cresistir\u201d ante las enfermedades para no incurrir en \ngastos de salud.  \n\u201cEntonces, empec\u00e9 a buscar en internet \u00bfqu\u00e9 pod\u00eda hacer ? Harta terapia apretando las pelotas, \nhaciendo masajitos, poni\u00e9ndose pa\u00f1os calientes, dejar el agua caliente lo que m\u00e1s puedas resistir \ncaer y ahora ya logro doblar el dedo porque antes yo no lo doblaba\u2026 la tendinitis es as\u00ed.\u201d Beatriz, \n49 a\u00f1os. Asalariada  desprotegida, Inseguridad 1  \niii. Percepciones sobre la inseguridad y desprotecci\u00f3n  laboral  | \n70 \n En los discursos de las personas entrevistadas se observa que este tipo de empleos est\u00e1n marcados \npor una importante sensaci\u00f3n de insuficiencia en relaci\u00f3n con las remun eraciones. Se observan \ndiscursos en los que se enfatiza que el v\u00ednculo laboral incierto, as\u00ed como el tipo de labores asociadas \nprovocan una fuerte tensi\u00f3n psicol\u00f3gica producto de posibles disminuciones no manejables de la \ncarga laboral, que repercuten en e l salario efectivamente percibido, haciendo dif\u00edcil la misma \nreproducci\u00f3n de las condiciones de vida.  \n\u201c(\u2026) la semana pasada yo no fui a donde los arquitectos, por ellos. Uno de los arquitectos que \nest\u00e1 trabajando ten\u00eda que terminar su tesis, entonces lo interrump\u00eda yo. Entonces ellos \nestaban dedicados solo a eso, a hacer maquetas y qu\u00e9 se yo. Entonces no m e llamaron, no me \nllamaron, yo no me gan\u00e9 las lucas, no me gan\u00e9 las lucas.\u201d Juana, 60 a\u00f1os. Asalariada \ndesprotegida, Inseguridad 1  \nEn tal contexto, respecto a la seguridad social frente a problemas de salud que requieran atenci\u00f3n \nm\u00e9dica priman dos estrateg ias. Por lo general, existe otro miembro familiar que cuenta con un \nempleo formal. Esto abre la posibilidad de que mediante tal empleo se logre tanto incluir a este tipo \nde personas como \u201ccarga\u201d en los planes de salud, como brindarle cobertura a otros miem bros de la \nfamilia que son dependientes \u2013como los hijos \u2013; incluso, debido a las mejores condiciones de tales \nempleos, existe la posibilidad de recibir de tales familiares una \u201ccobertura econ\u00f3mica\u201d directa ante \nsituaciones imprevistas estableciendo con \u00e9sto s mayores v\u00ednculos de dependencia. En todos los casos \nse observa una gesti\u00f3n \u201cfamiliar\u201d de tal desprotecci\u00f3n, situaci\u00f3n que se reafirma cuando se trabaja en \nnegocios con familiares en los que si bien no hay seguridad formal, la situaci\u00f3n de desprotecci\u00f3n e s \nenfrentada de manera conjunta tanto por la persona empleada como por su empleador. Por otro \nlado, cuando se trata de enfermedades derivadas del trabajo por lo general se asumen como algo \n\u201cnormal\u201d asociado a la actividad, y no se recurre a tratamientos m\u00e9 dicos para no incurrir en gastos de \nmanera particular.  \n\u201c(\u2026) la que tengo m\u00e1s jodida es mi mano derecha porque yo soy mano derecha. Pero ahora ya \ncon tanta terapia que yo misma me proporcion\u00e9... porque a m\u00ed me quer\u00edan operar y yo no \nquise. Porque imag\u00ednate qu\u00e9 hago con mis manos operadas y son meses de recuperaci\u00f3n y \nresulta que la operaci\u00f3n te dura dos a\u00f1os y despu\u00e9s te vuelve todo.\u201d Beatriz, 49 a\u00f1os. \nAsalariada desprotegida, Inseguridad 1  \n\u201cY, por otro lado, claro, a m\u00ed no me alcanza, con lo que estoy ganan do ahora, de ninguna \nmanera me alcanza, pero gracias a que yo tengo una hija que tiene 32 a\u00f1os que es ingeniero \nindustrial, civil industrial, ella me paga la televisi\u00f3n, me paga el internet, me paga el agua, me \npaga el gas, me compra mercader\u00eda, sino, \u00a1yo muero!\u201d Juana, 60 a\u00f1os. Asalariada \ndesprotegida, Inseguridad 1  \niv. Cultura laboral asociada a las medidas de seguridad social  | \n71 \n En este segmento de trabajadores el conocimiento sobre leyes de seguridad laboral es pr \u00e1cticamente \nnulo. Esto refuerza la idea de una cultura laboral transversal que no integra dentro de sus par\u00e1metros \nde acci\u00f3n el asunto de las cotizaciones sociales como mecanismo de protecci\u00f3n ante accidentes \nlaborales, enfermedades profesionales o cobertu ra previsional para la vejez. Esto se debe \nprincipalmente a una situaci\u00f3n de profunda desinformaci\u00f3n: en el caso de quienes son profesionales \nj\u00f3venes, esto se refuerza bajo la idea de que es \u201cnormal\u201d la inseguridad al inicio de la vida laboral , \nfen\u00f3meno qu e determina una preferencia por no cotizar esperando hacerlo en un futuro \u201cmejor \nempleo\u201d; tambi\u00e9n se observa una segunda situaci\u00f3n donde tal desconocimiento se prolonga durante \ntoda la vida laboral, debido a que tampoco se conocen mecanismos de capacitaci\u00f3 n o informaci\u00f3n en \nrelaci\u00f3n con estos asuntos.  \n\u201c(\u2026) cuando uno es joven tienes toda la adrenalina que trabajar y como que no miras esas \ncosas, pero ya con los a\u00f1os le vas tomando y ellos tienen toda la raz\u00f3n y aqu\u00ed ellos [ los hijos ] \nme explican con peras y  manzanas y tienen raz\u00f3n.\u201d Beatriz, 49 a\u00f1os. Asalariada desprotegida, \nInseguridad 1  \n\u201cAl salir de la universidad es como que estas reci\u00e9n empezando, como que est\u00e1s buscando \nalgo m\u00e1s estable... si al final la mayor\u00eda de la gente tiene ingresos poco regulares .\u201d Catherine, \n28 a\u00f1os. Asalariada desprotegida, Inseguridad 1  \nEs por eso que en relaci\u00f3n con posibles mejoras sobre los mecanismos de seguridad social y en \nespec\u00edfico sobre la cobertura frente a accidentes laborales y enfermedades profesionales, m\u00e1s que \nnociones de modificaciones t\u00e9cnicas espec\u00edficas, las y los entrevistados indican la necesidad de formas \nde capacitaci\u00f3n e informaci\u00f3n en torno a la seguridad social referida al trabajo, como tambi\u00e9n formas \nm\u00e1s efectivas de fiscalizaci\u00f3n sobre tales obligacio nes laborales, como forma de prevenir que por falta \nde informaci\u00f3n se est\u00e9n vulnerando derechos laborales b\u00e1sicos.  \nb) Inseguridad 2: Fatalismo tradicional  \nEsta clase de inseguridad laboral alcanza al 17,6% de los asalariados no cubiertos por el seguro. Su \nrasgo fundamental es la desprotecci\u00f3n que genera la estacionalidad de la faena : por ejemplo, ritmos \nde venta diferentes seg\u00fan la temporada, o debido a los ciclos de siembra, cultivo y cosecha en el \ntrabajo agr\u00edcola. C omo se ver\u00e1  en el an\u00e1lisis , este grupo  se caracteriza por una antigua cultura laboral \nde trabajo temporal que acepta su condici\u00f3n de inseguridad como algo permanente. El peso de la \ntradici\u00f3n del trabajador temporal masculino hace que la inseguridad se asuma como un rasgo de \nvirilidad y se acepta c omo una fatalidad que no se puede cambiar. En t\u00e9rminos ocupacionales se \ncaracterizan por entregar un recibo o nada (0,96) al momento de recibir los ingresos, trabajar en \nfaenas o predios agr\u00edcolas (0,89), tener un contrato oral (0,95) cuya duraci\u00f3n es temp oral (0,95), \nmantener una relaci\u00f3n directa con el empleador (0,78) y una jornada de duraci\u00f3n completa (0,81).  \ni. Determinantes sociales de la (in)seguridad laboral: caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas, \nocupac ionales y de trayectoria labora l | \n72 \n En t\u00e9rminos de comp osici\u00f3n interna est\u00e1 integrada mayoritariamente por hombres (77,7% versus \n22,3% de mujeres), por j\u00f3venes (35,6% tiene menos de 35 a\u00f1os) y adultos (50,2% en tramo 35 -59) y \nuna educaci\u00f3n media o baja (95,3% tiene educaci\u00f3n secundaria o menos y el 52,2% educa ci\u00f3n \nprimaria o menos. Casi la mitad (49,7%) trabaja en empresas de tama\u00f1o peque\u00f1o y micro \u2013menos de \n10 trabajadores \u2013 y un 36,0% en empresas de tama\u00f1o medio, de entre 11 y 49 personas. De manera \ncorrespondiente a las bajas tasas de educaci\u00f3n, se observa qu e una amplia mayor\u00eda de estos \ntrabajadores (70,9%) se desempe\u00f1a en ocupaciones no calificadas del campo o la peque\u00f1a industria \nurbana.  \nPor lo general se trata de trabajos temporales, de duraci\u00f3n definida y disponibilidad incierta pues \ndependen de los ritmo s estacionales en el caso de las ocupaciones del sector agr\u00edcola \u2013tiempos de \nsiembra, cosecha, etc. \u2013 o de la intensidad de ejecuci\u00f3n de proyectos de construcci\u00f3n en el \u00e1mbito \nurbano \u2013cantidad de proyectos de construcci\u00f3n de infraestructura habitacional, po r ejemplo \u2013 \ncondiciones de empleo que no suponen m\u00e1s que acuerdos verbales y pagos al contado por d\u00eda o \nsemana trabajados. Esto genera inestabilidad y una incapacidad de poder proyectar la propia \nsituaci\u00f3n laboral y social m\u00e1s all\u00e1 de un par de meses, contr ibuyendo a una sensaci\u00f3n de un futuro \nincierto.  \n\u201cSi pasa, a veces se termina y no hay pega y t\u00fa llamas a tu patr\u00f3n \u2018jefe por favor no tiene ni \npara sacar pasto\u2019; * y te dice + \u2018no, no hay trabajo\u2019. Entonces, uno se ve urgida porque yo de \nrepente s\u00ed me siento  con necesidad de trabajar y no hay.\u201d Mar\u00eda, 52 a\u00f1os. Asalariada \ndesprotegida, Inseguridad 2  \nDebido a que prima un tipo de v\u00ednculo laboral informal y temporal, en el cual no existe ni la emisi\u00f3n \nde boleta por prestaci\u00f3n de servicios, ni contratos laborales , en este tipo de ocupaciones las \nremuneraciones se efect\u00faan de manera informal por lo que en los discursos de las personas \nentrevistas se observa que de antemano al v\u00ednculo laboral existe la noci\u00f3n de que el trabajo no lleva \nasociada ninguna cotizaci\u00f3n de  seguridad social, o para el seguro de inter\u00e9s de esta investigaci\u00f3n.  \n\u201c(\u2026) lo que tiene que tener es una cotizaci\u00f3n de salud por ejemplo ah\u00ed yo no tengo nada, de \naccidente laboral, entonces no tengo cubierta ninguna de esas cosas. Y el lugar donde trabajo \ntampoco, no hay ba\u00f1os, no hay nada, si es campo, \u00bfentiende?\u201d C\u00e9sar, 65 a\u00f1os. Asalariado \ndesprotegido, Inseguridad 2  \nPara situar la cultura laboral espec\u00edfica de estas ocupaciones, que como se ver\u00e1 impacta de manera \ndirecta en los elementos subjetivos que s e despliegan en relaci\u00f3n con la desprotecci\u00f3n, es necesario \nenfatizar en que, seg\u00fan los discursos recogidos, se trata de trabajadores y trabajadoras con una \ntrayectoria laboral familiar uniforme. Esto quiere decir que hay una transmisi\u00f3n intergeneracional de \nlo que significa el trabajo realizado y los riesgos de salud asociados \u2013al menos, respecto a la persona \nentrevistada \u2013 cimentada por dos o tres generaciones que han desarrollado el mismo tipo de \nocupaci\u00f3n, en las mismas condiciones de inseguridad, tanto en lo que refiere a condiciones de trabajo \ncomo de empleo y seguridad social. En suma, se est\u00e1 ante una cultura laboral que cuenta con pocos | \n73 \n elementos para cuestionar la propia situaci\u00f3n ocupacional, pues esta se termina dando como la \n\u201c\u00fanica posible\u201d dado que \u201csiempre ha sido as\u00ed\u201d.  \n\u201cMi pap\u00e1 era carpintero, era ceramista, era g\u00e1sfiter, era electricista... s\u00ed \u00e9l tambi\u00e9n sabia \nelectricidad, todo el rubro completo (\u2026). * Somos una + generaci\u00f3n de maestros\u2026 mi pap\u00e1 \naprendi\u00f3 de mi abuelo y yo aprend\u00ed de mi pap\u00e1.\u201d Jos\u00e9, 55 a\u00f1os. Asalariado desprotegido, \nInseguridad 2  \n\u201c(\u2026) mis abuelos por parte de mi mam\u00e1, tambi\u00e9n trabajaban en la tierra, si es una cuesti\u00f3n de \ntoda la vida. Y, es m\u00e1s, yo no s\u00e9 hacer nada m\u00e1s porque yo nunca he trabajado en \nconstrucci\u00f3n, en nada que no  tenga que ver con el campo.\u201d C\u00e9sar, 65 a\u00f1os. Asalariado \ndesprotegido, Inseguridad 2  \nii. Exigencias laborales  y gesti\u00f3n de los riesgos de salud  \nAhora bien, este tipo de ocupaciones se caracterizan, por un lado, por desplegarse en condiciones \nlaborales adversa s. En los diversos entornos que acompa\u00f1an a estas actividades hay permanentes \namenazas para la salud que provienen tanto de factores ambientales \u2013exposici\u00f3n al clima, etc. \u2013 como \nde amenazas directamente derivadas del proceso de trabajo \u2013manejo de maquinari as y materiales \npeligrosos en las faenas de construcci\u00f3n, exposici\u00f3n a pesticidas, plaguicidas, etc. \u2013 en las faenas \nagr\u00edcolas. Por otra parte, se trata de ocupaciones que demandan una alta exigencia f\u00edsica: tareas de \nalta intensidad cardiovascular, postura s agotadoras, constante despliegue de fuerza f\u00edsica, etc. En \nsuma, se tiene una situaci\u00f3n laboral que por factores externos y tambi\u00e9n propios del proceso de \ntrabajo, es altamente nociva para el cuerpo de las personas que se desempa\u00f1an en ellas. Esto \ntambi\u00e9 n se vincula a la modalidad de pago, que generalmente es diaria y seg\u00fan trabajo realizado, por \nlo que mantener una intensidad alta de trabajo es, en la pr\u00e1ctica, el \u00fanico factor que asegura la \nrecepci\u00f3n del salario.  \n\u201cY yo ten\u00eda que empezar a trabajar, porque yo trabajo a trato y si no lo hago no me alcanzo a \nhacer el sueldo en el d\u00eda, \u00bfentiende? entonces hab\u00eda que sacudirla \u00a1con hielo! la... [betarraga] \ny de repente los huesos le duelen de una manera, el dolor, \u00a1si el hielo es dolor! como que se \nest\u00e1 qu emando siente uno, no siente como fr\u00edo, siente como un calor, el hielo. Y si se pone a \nesperar, porque esto se pasa como a las 11 de la ma\u00f1ana, ya no se alcanza a hacer el sueldo, \ntiene que empezar a trabajar as\u00ed no m\u00e1s.\u201d C\u00e9sar, 65 a\u00f1os. Asalariado desprot egido, \nInseguridad 2  \nPara el caso de las ocupaciones urbanas ligadas a faenas de construcci\u00f3n este tema est\u00e1 presente , \npero se matiza en que los principales riesgos provienen desde el manejo de m\u00e1quinas  para trabajar \ncon materiales pesados, lo que resulta altamente peligroso y demanda una importante cuota de \nautocuidado para evitar heridas, lesiones, etc. Por otra parte, en las labores desarrolladas en el \nmundo agr\u00edcola tambi\u00e9n existen riesgos derivados de algunos elementos qu\u00edmicos que se utilizan en \nel pr oceso productivo, y para los cuales no existe en la pr\u00e1ctica ninguna medida de seguridad laboral.  | \n74 \n \u201cPorque las primeras veces como que esa cuesti\u00f3n * el plaguicida ] no me daba deseos de \nalmorzar despu\u00e9s con eso. Fue fuerte el olor que tienen los plaguicidas,  entonces no yo no. (...) \ny ah\u00ed uno le dice bueno si quiere me da trabajo en otro, pero eso yo no lo hago porque (...). Y \nah\u00ed ve \u00e9l [ el capataz +, y ponen a otro que le aguante si, si siempre hay alguien.\u201d C\u00e9sar, 65 a\u00f1os. \nAsalariado desprotegido, Insegurida d 2 \n\u201c(\u2026) a riesgos de salud\u2026 por eso es lo el autocuidado que tengas. Porque si est\u00e1s cortando un \nfierro y t\u00fa lo estas cortando sin antiparras, o sea te puede saltar una esquirla al ojo, es tu \nautocuidado, porque si lo quieres hacer m\u00e1s r\u00e1pido, y por no co locarte las antiparras que de \nrepente la andas trayendo en el jockey o en el bolsillo, es porque quisiste hacerlo m\u00e1s r\u00e1pido \npero no quisiste protegerte.\u201d \u00d3scar, 30 a\u00f1os. Asalariado desprotegido, Inseguridad 2  \nAdem\u00e1s de las inclemencias clim\u00e1ticas y otras propias de los elementos t\u00e9cnicos que se involucran en \nel proceso de trabajo, el desplazamiento hacia faenas que est\u00e1n alejadas obliga a este tipo de \ntrabajadores y trabajadoras a hacer trayectos a pie en lugares que no est\u00e1n necesariamente \nhabilitados par a el tr\u00e1nsito peatonal, lo que tambi\u00e9n aumenta el riesgo de accidentes de trayecto.  \n\u201c(\u2026) la inseguridad de nosotros es porque nos vamos en locomoci\u00f3n. Y el a\u00f1o pasado no hab\u00eda, \npor ejemplo, bus para Santa Rosa y nos ten\u00edamos que ir caminando por la orilla entonces hab\u00eda \nen algunas partes camino delgadito donde pasaban los veh\u00edculos. Esa es la inseguridad m\u00e1s \ngrande para nosotros\u2026 era el trayecto al caminar. Siempre and\u00e1bamos esto, \u2018que nos puede \npasar esto\u2019. Siempre insegura por ese camino.\u201d Mar\u00eda, 52 a\u00f1os.  Asalariada desprotegida, \nInseguridad 2  \nDado que no existe una cobertura en relaci\u00f3n con accidentes del trabajo o enfermedades \nprofesionales, ni cobertura previsional en relaci\u00f3n con la salud, cualquier medida como gastos \nm\u00e9dicos y reposo se financia con l os propios recursos. Al mismo tiempo, dejar de trabajar implica un \nalto riesgo de perder ingresos que se ganan d\u00eda a d\u00eda o semana a semana, sea en las faenas rurales o \nurbanas: de tal modo, la estrategia b\u00e1sica es apostar por el autocuidado, o derechamente  ignorar o \naguantar las lesiones o enfermedades, y volver al trabajo de la manera m\u00e1s r\u00e1pida posible.  \n\u201cTuve un accidente vascular en ese trabajo que estuve haciendo ah\u00ed contratado (...) y estuve 5 d\u00edas \nhospitalizado y sal\u00ed el d\u00eda viernes del hospital. Incl uso me perjudic\u00f3 el lado izquierdo, [ hasta \nahora ] estoy con una par\u00e1lisis y llegu\u00e9 a la casa el d\u00eda viernes como te contaba y con un reposo... y \nsal\u00ed el d\u00eda lunes a trabajar.\u201d Jos\u00e9, 55 a\u00f1os. Asalariado desprotegido, Inseguridad 2  \niii. Percepciones sobre la inse guridad y desprotecci\u00f3n  laboral  \nConsiderando las trayectorias laborales ya indicadas, puede comprenderse que este tipo de \ntrabajadores y trabajadoras asuma que el trabajo siempre ha sido y ser\u00e1 inseguro. Por tanto, al \npreguntar por un trabajo mejor no se m enciona la b\u00fasqueda de un trabajo con contrato escrito ni \ncotizaciones, sino que se prioriza buscar un mejor clima laboral, con un mejor trato por parte de las | \n75 \n jefaturas o simplemente una mejor paga. En un sentido similar la cultura laboral de estos trabaj adores \nasume como algo \u201cnormal\u201d las dolencias f\u00edsicas, y es m\u00e1s, se procesan en una clave heroica, es decir, \nexiste un orgullo por \u201caguantar\u201d dolores y dolencias f\u00edsicas derivadas de este tipo de trabajos que \nest\u00e1n asociados a una alta exigencia f\u00edsica.  \n\u201cEs como agachada con la espalda horizontal y t\u00fa como recogiendo en el surco\u2026 queda un \ndolor terrible. Pero como uno ya por sus necesidades tiene que trabajar, trabaja y nos gusta, a \nnosotras nos gusta. Somos brutas.\u201d Mar\u00eda, 52 a\u00f1os. Asalariada desprotegida,  Inseguridad 2  \nPor ello se torna relevante destacar que se trata de trayectorias ocupacionales donde la cultura \nlaboral no tiene integradas consideraciones  sobre el cuidado m\u00e9dico de las dolencias f\u00edsicas. Por las \nrazones ya mencionadas, incluso se observa n discursos donde se afirma que \u201cnunca se hab\u00edan tenido \nenfermedades\u201d de ning\u00fan tipo, por lo que nunca se hab\u00eda buscado tener atenci\u00f3n m\u00e9dica o cobertura \npor gastos en medicamentos, etc.  \n\u201cEs que yo, lo que paso es que yo nunca hab\u00eda estado enfermo ni nada,  no hab\u00eda ido nunca a \nun consultorio, nada, incluso ese d\u00eda me tomaron la presi\u00f3n que le llaman, yo nunca me hab\u00eda, \nyo pens\u00e9 que era (\u2026). Y yo les dije que nunca hab\u00eda ido... y nunca he tomado un medicamento \ntampoco. No si he gozado de buena salud yo...\u201d C\u00e9sar, 65 a\u00f1os. Asalariado desprotegido, \nInseguridad 2  \n\u201c(\u2026) \u201ctac\u201d son\u00f3 el hueso y me lo quebr\u00e9 y qued\u00e9 ah\u00ed con la pata torcida y le dec\u00eda (\u2026) \n\u201cender\u00e9zame el pie\u201d y me miraba as\u00ed, \u201cender\u00e9zame el pie\u201d y lo enderezo y en un minuto sud\u00e9 \ncomo un, me moj\u00e9 entero y sal\u00ed, caminaba, caminaba, (...), pero ya estaba quebrado y \nest\u00e1bamos en Panguipulli muy lejos del pueblo y trabaj\u00e9 un mes con el pie quebrado. Se me \npusieron morados desde los dedos hasta los test\u00edculos. Morado, pero entero, entero, entero, \nla pierna y y o as\u00ed, (\u2026) para trabajar para m\u00ed terrible.\u201d Jos\u00e9, 55 a\u00f1os. Asalariado desprotegido, \nInseguridad 2  \nDado que no se cuenta con seguro, el \u00fanico modo de conseguir recursos para enfrentar urgencias de \nsalud o per\u00edodos de inactividad es el propio trabajo. Es por  ello que en estas trayectorias laborales se \nobserva, por un lado, una cultura donde no existe realmente una \u201cedad de retiro\u201d pues se pretende \ntrabajar hasta que \u201cel cuerpo no d\u00e9 m\u00e1s\u201d. En paralelo, tambi\u00e9n se observa una visi\u00f3n de que, si bien \nno se ser\u00e1 a utosuficiente en la vejez, ser\u00e1 el c\u00edrculo familiar inmediato el que deber\u00e1 asumir los costos \necon\u00f3micos de la persona que ya no pueda trabajar. En todos los casos se evidencia que no se espera \ncontar con un apoyo de seguridad social p\u00fablica, dado que siem pre se ha estado fuera de cualquier \nsistema de cotizaciones.  \n\u201cYo le digo * a mi se\u00f1ora ] que me estoy poniendo viejo y cansado tambi\u00e9n ya no quiero, tengo \nunas lucas ah\u00ed le digo yo, inventemos, veamos un negocio algo que nos d\u00e9 para mantenerse un \npoco a futu ro y estamos en ese proyecto, estamos pensando qu\u00e9 vamos a hacer en alg\u00fan \nmomento.\u201d Jos\u00e9, 55 a\u00f1os. Asalariado desprotegido, Inseguridad 2  | \n76 \n Vale la pena insistir en que en los discursos de las personas entrevistadas se observa un ajuste entre \nuna cultura lab oral que se construye en torno a la idea de \u201cresistir\u201d a las condiciones de trabajo \nadversas y f\u00edsicamente exigentes, y una situaci\u00f3n laboral \u2013tanto en t\u00e9rminos contractuales como \necon\u00f3micos \u2013 altamente insegura. En distintas ocupaciones \u2013sobre todo aquella s urbanas \u2013 se \nmenciona que \u201cse podr\u00eda tener contrato si uno quisiera\u201d, pero que es una opci\u00f3n razonada la de \ntrabajar de manera informal, fundamentalmente porque al no tener descuentos de seguridad social \nse cuenta con un mayor ingreso l\u00edquido. Ante salari os bajos ese diferencial cobra bastante \nimportancia en la econom\u00eda dom\u00e9stica de cada trabajador o trabajadora.  \n\u201cLa mayor\u00eda son a tratos por temas de que a los mismos maestros les conviene m\u00e1s, porque son \nm\u00e1s lucas, porque t\u00fa te haces el horario, \u00bfme entien des? Puedes trabajar hasta m\u00e1s tarde (\u2026), le \nsacas m\u00e1s lucas y trabajas hasta m\u00e1s tarde y avanzas m\u00e1s y todo.\u201d \u00d3scar, 30 a\u00f1os. Asalariado \ndesprotegido, Inseguridad 2  \niv. Cultura laboral asociada a las medidas de seguridad social  \nAhora bien, en relaci\u00f3n al cono cimiento sobre las medidas de seguridad social se observa un discurso \ndoble. Por un lado, las personas m\u00e1s j\u00f3venes tienen un profundo desconocimiento sobre los \nmecanismos de protecci\u00f3n social para el trabajo. Por otra parte las personas de mayor trayectori a \nlaboral, si bien conocen los instrumentos existentes, plantean que en sus ocupaciones \u2013sobre todo las \nrurales \u2013 ese tipo de instrumentos nunca se han aplicado: se se\u00f1ala que tales elementos sencillamente \n\u201cno existen\u201d para sus segmentos de trabajo.  \n\u201c*Si los patrones ] no lo cumplen en las empresas, donde es m\u00e1s f\u00e1cil para los inspectores llegar \na supervisar, en el campo es m\u00e1s dif\u00edcil. (\u2026) * Me gustar\u00eda ] que supervisaran los trabajos, sobre \ntodo en el campo, que se tomaran la molestia de venir a ver en qu\u00e9 co ndiciones trabaja la \ngente en el campo.\u201d C\u00e9sar, 65 a\u00f1os. Asalariado desprotegido, Inseguridad 2  \nEs por eso que ante la pregunta por posibles mejoras a esas situaciones se demanda una fiscalizaci\u00f3n \nefectiva en lugares donde, seg\u00fan estos discursos, el Estado  nunca ha estado presente para hacer valer \nla legislaci\u00f3n laboral. Se aspira a que estas ocupaciones deber\u00edan tener el mismo estatus de \nprotecci\u00f3n que cualquier otra \u2013contrato, cotizaciones para previsi\u00f3n, para salud y para accidentes \nlaborales y enfermeda des profesionales \u2013, y que para eso es necesario que haya una supervisi\u00f3n \nestricta, que logre incluir en los sistemas de seguridad social a esta poblaci\u00f3n que hist\u00f3ricamente ha \nquedado excluida de derechos sociales y laborales b\u00e1sicos.  \nc) Inseguridad 3: Flexib ilidad renovable  \nEsta clase de inseguridad laboral alcanza al 15,9% de los asalariados no cubiertos. Su rasgo \nfundamental es un contrato de prestaci\u00f3n de servicios \u2013a honorarios \u2013 que deja a su arbitrio la \ndecisi\u00f3n de protegerse  (las reformas de los \u00faltimos 10 a\u00f1os han intentado incorporar al trabajador \nindependiente a la protecci\u00f3n social contributiva) . Se caracterizan por entregar una boleta de \nhonorarios o una factura (0,93) al momento de recibir sus ingresos, trabajar en instalaciones del | \n77 \n cliente o empleador (0,91), tener un contrato escrito (0,90) de car\u00e1cter renovable (0,60) o temporal \n(0,25), mantener una relaci\u00f3n directa con el empleador (0,84) y un jornada completa de trabajo \n(0,76). En t\u00e9rminos de estructura de clases de inseguridad, un 26,1%  del total de las mujeres \nasalariadas no cubiertas por el seguro son parte de esta clase de inseguridad versus un 11,6% del total \nde los hombres (Tabla 31 y Tabla 32).  \ni. Determinantes sociales de la (in)seguridad laboral: caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas, \nocupacionales y de trayectoria laboral  \nEn t\u00e9rminos de composici\u00f3n interna est\u00e1 integrada por m\u00e1s mujeres que hombres (56,7% versus \n43,3%), por j\u00f3venes (53,6% tiene menos de 35 a\u00f1os) y adultos (37,3% en tramo 35 -59) y presenta el \nnivel educativo m\u00e1s heterog\u00e9 neo de todas las clases de asalariados desprotegidos y la mayor \nproporci\u00f3n de niveles educativos altos (30,2% alcanza niveles iguales o menores a educaci\u00f3n \nsecundaria, un 18,35 nivel t\u00e9cnico y 45,7% nivel educativo universitario).  \nEn relaci\u00f3n su inserci\u00f3n ocupacional, este tipo de empleos se ubican en empresas grandes. El 70,7% \nde los casos de esta clase se desempe\u00f1an en unidades productivas de 200 o m\u00e1s personas. De manera \ncoincidente a las cifras sobre educaci\u00f3n destacan ocupaciones del tipo \u201ct\u00e9cnicos y p rofesionales de \nnivel medio\u201d y del tipo \u201cprofesionales de las ciencias y de la ingenier\u00eda\u201d entre las que se encuentran \nprofesores de educaci\u00f3n primaria, secundaria y superior, profesionales del sector servicios como \narquitectos, cientistas sociales, profes ionales administrativos, de la medicina, enfermer\u00eda y asistentes \nde la salud, kinesiolog\u00eda y fisioterapeutas. Tambi\u00e9n destaca la categor\u00eda \u201cempleados de oficina\u201d donde \nse observan ocupaciones tales como recepcionistas, secretarios y secretarias, empleados de apoyo \nadministrativo y contabilidad. En total este tipo de ocupaciones representan al menos al 48,7% de los \ncasos de esta clase.  \nComo se ha indicado de acuerdo a los resultados estad\u00edsticos, el v\u00ednculo laboral es v\u00eda convenio y \nboleta de honorarios, ya sea en una modalidad de convenio de honorarios de 10 meses con la \ninstituci\u00f3n respectiva o seg\u00fan la duraci\u00f3n de un proyecto en espec\u00edfico. Pese a que tal v\u00ednculo laboral \npodr\u00eda entenderse como comercial, los procesos de trabajo se\u00f1alados suponen cuotas de \nsubordinaci\u00f3n laboral diferentes: por un lado, hay algunas ocupaciones que \u2013debido a que son \npresenciales \u2013 demandan cumplimiento de jornada en el lugar de trabajo igual que un asalariado \nt\u00edpico; por otra parte, existen ocupaciones donde se espera un l\u00f3gica  de desempe\u00f1o seg\u00fan producto, \nlo que relativiza tanto la jornada como el lugar de trabajo pues se dan situaciones en las cuales la \ncarga laboral se intensifica, aumentando la jornada de trabajo acordada y/o trasladando la carga \nlaboral al espacio dom\u00e9stico  como forma de aumentar su intensidad.  \n\u201c*En relaci\u00f3n al ] horario, yo entro a las 8:30hrs y salgo a las 17:30hrs de lunes a jueves y a las \n16:30 el viernes. (\u2026) Es porque est\u00e1s en un servicio en donde todos funcionan as\u00ed. Entonces, \neso te obliga un poco a t i tambi\u00e9n (\u2026) porque el trabajo parte a esa hora, los pacientes llegan a \nesa hora.\u201d Miguel, 48 a\u00f1os. Asalariado desprotegido, Inseguridad 3  | \n78 \n \u201c(\u2026) trato de tomar el tiempo. Trato de no hacer nada en casa porque como las condiciones \nigual son precarias, la pa ga es m\u00ednima. Trato de ce\u00f1irme al horario que tengo e intentar hacer \ntodas las funciones que tengo asignadas. [ Sin embargo] terminas trabajando los domingos \ncosa que he hecho ahora \u00faltimo y es una lata. Pero uno dice, \u2018no, uno es trabajador semi \nindependie nte\u2019, pero al final es peor, te precariza m\u00e1s.\u201d Fernando, 27 a\u00f1os. Asalariado \ndesprotegido, Inseguridad 3  \nEn relaci\u00f3n con las trayectorias laborales, estas tambi\u00e9n se asocian con la edad de la persona \nentrevistada y pueden relacionarse con las transformaci ones de las relaciones laborales consideradas \nen los antecedentes de esta investigaci\u00f3n. Mientras que para aquellas personas que est\u00e1n en la \nsegunda mitad de su vida laboral se observa un deterioro  de las condiciones de seguridad social \u2013\nhabiendo tenido em pleos estables y con cotizaciones de seguridad social \u2013, para quienes est\u00e1n en la \nprimera mitad de la vida laboral se observa una percepci\u00f3n de \u201cnormalizaci\u00f3n\u201d de este tipo de \nv\u00ednculos laborales, expresiva del progresivo aumento de inseguridad del estatuto salarial ocurrido en \nlas \u00faltimas d\u00e9cadas.  \n\u201cEn el quinto a\u00f1o de universidad empec\u00e9 a tener pega estable no \u2018pituteando\u2019. Estuve como \ncuatro a cinco a\u00f1os con pega estable en jornadas flexibles boleteando fijo, boleteaba nunca con \ncontrato. Y como al quinto a \u00f1o en lo que ser\u00eda mi tercer trabajo me ofrecieron un contrato de \nmedia jornada y ah\u00ed estaba con media jornada de contrato y media jornada con honorario (...) En \nesa situaci\u00f3n estuve casi un a\u00f1o y medio \u00bfYa? De ah\u00ed estuve tres meses sin, bolete\u00e9 una pura v ez, \ndos veces, mentira, estuve esos tres meses boleteando y despu\u00e9s tuve una pega de siete meses \ndonde estuve a contrata en el Estado. De ah\u00ed tuve dos meses de cesant\u00eda.\u201d Dagoberto, 33 a\u00f1os. \nAsalariado desprotegido, Inseguridad 3  \nii. Exigencias laborales y ges ti\u00f3n de los riesgos de salud  \nEn relaci\u00f3n con las exigencias de los procesos de trabajo mencionados, las personas entrevistadas \ndeclaran que no se observa una demanda f\u00edsica sino m\u00e1s bien relacional \u2013emocional \u2013 derivada de la \nrelaci\u00f3n con equipos de trabajo  y pacientes o estudiantes. En el caso de las ocupaciones de \u201coficina\u201d, \nse se\u00f1ala que al no haber una exigencia f\u00edsica relevante, los \u00fanicos elementos que se presentan como \ndemandantes pueden ser ciertas exigencias emocionales derivadas de la coordinaci\u00f3n de equipos de \ntrabajo, relaci\u00f3n con jefaturas o tambi\u00e9n debido a momentos de mayor intensidad de trabajo que \nproducen estr\u00e9s o ansiedad. Asimismo, la posici\u00f3n de relativa autonom\u00eda/subordinaci\u00f3n se observa \ncomo una fuente de incertidumbre en relaci\u00f3n con l os resultados esperados del trabajo dentro de la \norganizaci\u00f3n. En algunos casos, adem\u00e1s se suma una cuota de incertidumbre debido a situaciones de \natraso en los pagos, etc.  \n\u201cPsicol\u00f3gicas, podr\u00eda ser por el mismo tema que te dec\u00eda que los pagos no llegan qu e a veces \nhay tensiones con la direcci\u00f3n respecto a las tareas que uno se encomienda y las expectativas \nque uno tiene tambi\u00e9n del trabajo personal y el trabajo colectivo del museo.\u201d Fernando, 27 \na\u00f1os. Asalariado desprotegido, Inseguridad 3  | \n79 \n Finalmente, vale  la pena destacar que en aquellos trabajos que se desarrollan en un lugar institucional \nfijo, no se observan situaciones de accidentabilidad de relevancia. Como contraste, en aquellos \nprofesionales que deben desplegarse en \u201cterreno\u201d, por ejemplo para la ej ecuci\u00f3n de programas \nsociales, los accidentes de trayecto o propiamente laborales, debido la exposici\u00f3n a riesgos derivados \nde la inseguridad urbana  - ca\u00eddas por mala condici\u00f3n de las calles, accidentes de tr\u00e1nsito, \ndelincuencia, entre otros - est\u00e1n presentes d\u00eda a d\u00eda, sin contar tampoco con una protecci\u00f3n adecuada \nal respecto.  \n\u201cSumado que nosotros obviamente camin\u00e1bamos siempre, entonces te pod\u00edas tropezar, te pod\u00edas \ncaer no ten\u00edas seguro. Bueno el tema de la comuna... siempre las balaceras... yo  nunca estuve \npresente en una balacera, pero s\u00ed sab\u00edamos que hab\u00eda. Entonces, claro de esas cosas jam\u00e1s nos \nsentimos protegidos.\u201d Fernanda, 27 a\u00f1os. Asalariada desprotegida, Inseguridad 3  \niii. Percepciones sobre la inseguridad y desprotecci\u00f3n  laboral  \nLa princip al causa de incertidumbre ocurre porque si bien en muchos casos existe un v\u00ednculo laboral \nsostenido en el mediano plazo, por ejemplo mediante un convenio de honorarios anual o por la \nduraci\u00f3n de un proyecto, en un sentido estricto no existe certeza sobre s i se continuar\u00e1 trabajando o \nno, si a futuro se lograr\u00e1 una formalizaci\u00f3n de un contrato laboral o si se seguir\u00e1 en la misma \nsituaci\u00f3n. Esto se vuelve cr\u00edtico en los \u201cciclos de renovaci\u00f3n\u201d de los trabajos, pues son momentos \ndonde no existe certidumbre sobr e el futuro.  \n\u201cO sea, es un estado de vulnerabilidad porque como te comentaba yo no s\u00e9 qu\u00e9 va a pasar \nconmigo el pr\u00f3ximo mes cachay.\u201d Fernando, 27 a\u00f1os. Asalariado desprotegido, Inseguridad 3  \nPor otra parte, en aquellas ocupaciones \u2013terap\u00e9uticas o educativa s\u2013 que demandan un carga de \ngesti\u00f3n de emociones mucho m\u00e1s pronunciada, derivada de una relaci\u00f3n con personas que est\u00e1 a la \nbase de tales labores, el hecho de no tener un v\u00ednculo laboral fuerte provoca que el manejo de tales \ntensiones se realice de manera individual o en el equipo inmediato de trabajo, pero en un sentido de \nmera contenci\u00f3n. No se cuentan con respaldos institucionales que permitan descomprimir las \ntensiones psicol\u00f3gicas derivadas del trabajo, que en muchos casos terminan provocando afeccione s \npsicol\u00f3gicas o f\u00edsicas derivadas de tal carga emotiva que no logra ser procesada de buena forma y que \ntampoco cuenta con formas de protecci\u00f3n adecuadas.  \nAdicionalmente, se observa que las escasas condiciones de seguridad de la relaci\u00f3n salarial impiden \nun reconocimiento social del estatuto laboral como trabajador dependiente. En general, el acceso a \ndiferentes servicios asociados a los proyectos de vida \u2013cr\u00e9ditos de consumo, hipotecarios, productos \nbancarios, arriendo o compra de propiedades, etc. - requie ren la presentaci\u00f3n de antecedentes \nlaborales que este tipo de trabajadores no logra poseer (contrato indefinido, cotizaciones \nprevisionales, entre otros), a pesar de trabajar de manera permanente, lo que introduce una \nsensaci\u00f3n de desprotecci\u00f3n y limitaci \u00f3n, debido a las condiciones de empleo.  | \n80 \n \u201cO sea, a veces son medios invisibles las desventajas, pero una de las desventajas si yo quiero \npedir un cr\u00e9dito, si me quiero comprar una casa o quiero comprarme un auto y un cr\u00e9dito m\u00e1s \nalto, el banco cuesta un mun do que me apruebe \u00bfcachay? y la ventaja que tengo yo es que \ncuando yo he trabajado a contrata he tenido un buen re buen sueldo ah\u00ed saque mi cuenta \ncorriente \u00bfte fijas? Entonces eso como que me sirve de un buen antecedente, pero en general \ntengo esos proble mas, si yo quiero arrendar una casa, por ejemplo, las corredoras no mira n \nbien mis boletas de honorario, tengo que explicarle.\u201d Dagoberto, 33 a\u00f1os. Asalariado \ndesprotegido, Inseguridad 3  \nEn relaci\u00f3n espec\u00edfica a los riesgos de salud, estos se observan como  una situaci\u00f3n de desprotecci\u00f3n \nabsoluta y por tanto de preocupaci\u00f3n constante. Esto porque ante cualquier accidente laboral, \nenfermedad \u2013sea profesional o no \u2013, accidente de trayecto, etc. se est\u00e1 en una situaci\u00f3n de completa \ndesprotecci\u00f3n, que obliga a un a gesti\u00f3n \u201cprivada\u201d del asunto. No se cuenta con derecho a licencias ni \na cobertura de salud, por lo que se dependen completamente de la \u201cbenevolencia\u201d del empleador y \nen el caso de tener que suspender la actividad laboral se est\u00e1 ante una cierta posibilid ad de p\u00e9rdida  \nde los ingreso y de cesant\u00eda.  \n\u201cEl riesgo no est\u00e1 asociado \u2013a m\u00ed juicio \u2013 al trabajo en s\u00ed, sino a las condiciones laborales o a la falta \nde cobertura de salud. Si yo me enfermo dadas mis condiciones, estoy sujeto a la buena voluntad \nde mi empl eador que me siga pagando en este caso mis honorarios. Y eso es una precariedad total \nque igual me mantiene una cierta situaci\u00f3n de estr\u00e9s latente.\u201d Dagoberto, 33 a\u00f1os. Asalariado \ndesprotegido, Inseguridad 3  \niv. Cultura laboral asociada a las medidas de seguri dad social  \nPese a que se trata de empleos de mediana o larga permanencia, al estar mediados por una relaci\u00f3n \nlaboral de tipo comercial \u2013boleta de servicios \u2013, no suponen la cotizaci\u00f3n en instrumentos de \nseguridad social. La decisi\u00f3n sobre cotizar o no cotiz ar queda en manos de la persona trabajadora y se \nobserva una relaci\u00f3n entre las razones otorgadas y el momento de la trayectoria ocupacional. En el \ncaso de trabajadores m\u00e1s j\u00f3venes, se prefiere destinar los recursos de la eventual cotizaci\u00f3n en \naumentar la  capacidad de consumo en el presente o en otros destinos bajo la idea de que, por \nejemplo, seguir estudiando permitir\u00eda a futuro alcanzar una mejor situaci\u00f3n laboral con acceso a un \nempleo que considere la seguridad social. Por otra parte, para quienes est e tipo de v\u00ednculo laboral ya \nes una constante en su vida como trabajador, se observa que \u201cya no sirve\u201d ahorrar para una futura \npensi\u00f3n o invertir en cobertura de salud, y tambi\u00e9n se privilegia la capacidad de consumo.  \n\u201c(...) formalmente nunca cotic\u00e9 y no h e cotizado porque al principio, claro vi el tema de Fonasa \no ISAPRE  y era mucho m\u00e1s caro y cuando uno igual est\u00e1 partiendo, yo esa plata que no estoy \ncotizando la ocupo en estudiar. El 2015 estudi\u00e9 un curso de postgrado que me sali\u00f3 600 -700 \nlucas y ahora e stoy estudiando un diplomado (...). Entonces, al final prefiero invertir ese dinero \nen estudio.\u201d Fernanda, 27 a\u00f1os. Asalariada desprotegida, Inseguridad 3  | \n81 \n As\u00ed, las percepciones sobre la seguridad social tambi\u00e9n se asocian con la edad de la persona \nentrevistada y pueden relacionarse con las transformaciones de las relaciones laborales consideradas \nen los antecedentes de esta investigaci\u00f3n. Mientras que para aquellas personas que est\u00e1n en la \nsegunda mitad de su vida laboral se observa un deterioro de las condiciones de seguridad social \u2013\nhabiendo tenido empleos estables y con cotizaciones de seguridad social \u2013, para quienes est\u00e1n en la \nprimera mitad de la vida laboral se observa una percepci\u00f3n de \u201cnormalizaci\u00f3n\u201d de este tipo de \nv\u00ednculos laborales, expres iva de la progresiva desprotecci\u00f3n del estatuto salarial ocurrida en las \n\u00faltimas d\u00e9cadas.  \nDebido a la no incorporaci\u00f3n a mecanismos de seguridad social, las personas entrevistadas se \ncaracterizan por gestionar de manera individual la posibilidad de enfrent ar gastos adicionales \nderivados de problemas de salud \u2013enfermedades comunes , profesionales, accidentes laborales o de \ntrayecto. En este sentido las estrategias de cobertura familiar para paliar tiempos sin poder trabajar y \ncon gastos extra, as\u00ed como estrat egias de ahorro \u2013 por fuera de las cotizaciones sociales, e incluso \nmedidas de autocuidado de mayor intensidad, resultan centrales para lograr enfrentar situaciones de \nsalud imprevistas.  \n\u201cEntonces frente a escenarios como el que describes no tengo ning\u00fan t ipo de beneficio, nada, \nno me siento protegido en absoluto. Entonces tengo que recurrir a otros recursos de \u00edndole \npersonal y a nivel institucional es acudir a la buena voluntad de la jefatura y si no est\u00e1, fregu\u00e9, \npunto.\u201d Dagoberto, 33 a\u00f1os. Asalariado de sprotegido, Inseguridad 3  \nSi bien puede afirmarse que en este tipo de ocupaciones hay una alto conocimiento de las medidas de \nseguridad existentes, por lo que la no cotizaci\u00f3n en previsi\u00f3n social como en el seguro contra \naccidentes laborales y enfermedades  profesionales es un acto relativamente razonado, tambi\u00e9n \ndestacan discursos que expresan un componente de desconocimiento en relaci\u00f3n con los diversos \ninstrumentos de seguridad social.  \n\u201c(\u2026) ah claro, s\u00ed AFP\u2026 pero ese es un tema que por el cual no me he pr eocupado para nada, o \nsea conozco esas alternativas s\u00e9 que una implica m\u00e1s gastos que la otra, pero lo digo \nsolamente de la boca para afuera por el tema de sentido com\u00fan de que \u2018c\u00f3mo no voy a tener \nprevisi\u00f3n\u2019, pero si me preguntas sinceramente es s\u00faper carpe diem .\u201d Fernando, 27 a\u00f1os. \nAsalariado desprotegido, Inseguridad 3  \nFinalmente, en relaci\u00f3n con posibles mejoras sobre las medidas de seguridad social actualmente \nexistentes, las personas entrevistadas aspiran a tener trabajos con un v\u00ednculo contractual qu e asegure \nla permanencia, el reconocimiento al tiempo trabajado, y la cotizaci\u00f3n en los diversos mecanismos de \nseguridad social existentes, aunque respetando el nivel de salario que actualmente perciben. En ese \nsentido, medidas como la implementaci\u00f3n de re tenci\u00f3n de impuestos a la renta para cubrir las \ncotizaciones sociales  \u2013que refuerza la responsabilidad del trabajador y no la del empleador respecto a | \n82 \n salud y seguridad en el trabajo \u2013, es percibida de manera negativa pues no mejora las condiciones del \nv\u00ednculo laboral, y solamente castiga la liquidez salarial percibida actualmente.42 \nd) Inseguridad 4: Flexibilidad independiente  \nEsta clase de inseguridad laboral alcanza al 10,8% de las y los asalariados no cubiertos por el seguro. \nSu rasgo m\u00e1s caracter\u00edstico es q ue trabajan en espacios como la calle, la faena o los predios agr\u00edcolas \nde manera indefinida. Es decir, una suerte de trabajador subordinado pero que registra caracter\u00edsticas \nasociadas tambi\u00e9n al trabajador independiente \u2013inquilino o transportista \u2013 que deb e organizar sus \ntiempos y tareas de trabajo con amplia autonom\u00eda. Se caracteriza por entregar un recibo o nada \n(0,97) al momento de recibir los ingresos, trabajar en la calle (0,51) \u2013principalmente hombres \u2013 en \nfaenas o predios agr\u00edcolas (0,4) \u2013principalmen te mujeres \u2013, mantener un contrato oral (0,98) cuya \nduraci\u00f3n es indefinida (0,94), tener una relaci\u00f3n directa con el empleador (0,96) y una jornada de \nduraci\u00f3n completa (0,81). En t\u00e9rminos de estructura de clases de inseguridad un 20,9% del total de \nlos hom bres asalariados no cubiertos por el seguro son parte de esta clase de inseguridad versus un \n8,2% del total de las mujeres (Tabla  31 y Tabla 32).  \ni. Determinantes sociales de la (in)seguridad laboral: caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas, \nocupacionales y de trayectoria laboral  \nEn t\u00e9rminos de su composici\u00f3n interna hay mayoritariamente hombres (86,9% , versus 13,1% de \nmujeres). Se compone principalmente por j\u00f3venes (34,6% tiene menos de 35 a\u00f1os) y adultos (45,9% \nen tramo 35 -59) y presenta un nivel educativo med io, en relaci\u00f3n con otras clases (87,6% alcanza \neducaci\u00f3n secundaria y un 33,8% el nivel de educaci\u00f3n primaria). Las ocupaciones de esta clase se \nencuentran en unidades productivas de tama\u00f1o micro: el 68,5% de los casos est\u00e1n en empresas de \nmenos de 5 trab ajadores. En relaci\u00f3n con las ocupaciones principales, en esta clase destacan \ntrabajadores no calificados (20,5%) principalmente del agro y transportistas urbanos (43,5%) como \nveh\u00edculo de carga y de transporte de personas \u2013por ejemplo, taxis, colectivos, b uses, transportes \nescolares \u2013 pero sin ser los propietarios.  \nSe trata de trabajos de car\u00e1cter permanente que se ven afectados por los ritmos estacionales de las \nactividades econ\u00f3micas que despliegan pero que no por eso pierden el v\u00ednculo laboral indefinido.  Este \nsegmento ocupacional presenta condiciones de empleo que no suponen m\u00e1s que acuerdos verbales y \npagos al contado por d\u00eda o semana trabajados.  \n\u201cEs un acuerdo de palabra como que significa \u2018bueno, t\u00fa vienes y yo te voy a pagar tanto\u2019. La \npaga es semanal  y por ejemplo si eventualmente uno de los dos d\u00edas del fin de semana no \nvamos a trabajar \u2013en general eso ser\u00eda por clima, por ejemplo \u2013, entonces yo recibo la mitad \n                                                \n42 A esto debe agregarse que, dado que la legislaci\u00f3n vigente  sigue atribuy\u00e9ndole  responsabilidad al empleador acerca de \nla sa lud y seguridad, e n el caso de trabajadores con un v\u00ednculo laboral difuso fiscalizar el cumplimiento de tales \nresponsabilidades se torna dif\u00edcil.  | \n83 \n del sueldo. Como d\u00eda trabajado d\u00eda pagado \u00bfcachai?\u201d Daniela, 25 a\u00f1os. Asalariada \ndesprotegi da, Inseguridad 4  \nDebido a la inexistencia de un v\u00ednculo laboral formal existe una desprotecci\u00f3n casi absoluta en \nrelaci\u00f3n con la cobertura de cotizaciones previsionales, de salud o de seguridad laboral. En suma, se \ntrata de que cada trabajador o trabajado ra se \u2018preocupe\u2019 de efectuar las cotizaciones de manera \nindependiente, lo que no siempre es realizado pues tiende a castigar el salario recibido. Es decir, \nresulta un tipo de trabajo subordinado a un empleador \u2013due\u00f1o del predio u otro activo, por ejemplo, \nun veh\u00edculo \u2013 pero con condiciones de desprotecci\u00f3n propias de la condici\u00f3n de independiente.  \n\u201cO sea, yo tengo idea de hacerlo, pero en rigor no, es como de forma personal \u00bfcachay? * El \ntema de cotizar no est\u00e1 entre las preocupaciones del empleador ] porque e n realidad como que \nigual es un caballero viejito y como que no tiene alguien... como que no sabe si eso se puede \nhacer personalmente o no.\u201d Daniela, 25 a\u00f1os. Asalariada desprotegida, Inseguridad 4  \nEn relaci\u00f3n con las trayectorias laborales de este perfil de trabajadores y trabajadoras se evidencian \ndos fen\u00f3menos. Por una parte hay trayectorias que significan un aumento de la desprotecci\u00f3n en \nrelaci\u00f3n con experiencias previas de empleos con niveles completos de formalidad: a nivel general \neso se puede relac ionar con la predominancia de empleos informales a medida que avanza la edad, \npero tambi\u00e9n con salidas del mercado laboral marcadas por obligaciones dom\u00e9sticas \u2013crianza de \nhijos, cuidado de otras personas dependientes \u2013 en el caso de las mujeres, elemento q ue incide en \nuna mayor incidencia de desprotecci\u00f3n en posteriores reincorporaciones al mercado laboral. Por otra \nparte, tambi\u00e9n se manifiestan  expectativas acerca de que la informalidad vivida sea de car\u00e1cter \ntemporal , por ejemplo, mientras se debe destina r tiempo a actividades de estudio, pues se precisa de \nun ingreso de cualquier forma, para sostener la vida cotidiana: en tales casos, lo que coincide con \npersonas que est\u00e1n iniciando su vida laboral, se observa como una situaci\u00f3n de \u2018transito\u2019 hacia \nocupac iones m\u00e1s protegidas.  \n\u201cNo s\u00e9, mi hijo mayor me lo cri\u00f3 mi mam\u00e1 y ahora no quiero que mi hija... por lo mismo me \nsal\u00ed de la empresa de supervisora, porque yo ve\u00eda que una, el tema de las lucas era muy poco y \nel tiempo que pasaba all\u00e1, mi hija ten\u00eda dos a\u00f1os  y yo no la ve\u00eda.\u201d Karen, 37 a\u00f1os. Asalariada \ndesprotegida, Inseguridad 4  \n\u201cY entonces, claro en alg\u00fan momento dejar\u00e9 la feria y como que si t\u00fa me dices \u00bfqu\u00e9 es lo que \npiensas hacer en el futuro? Pucha, primero quiero estudiar, quiero estudiar afuera, quier o \nirme con beca muy regalona y despu\u00e9s de eso volver y empezar a trabajar como en el mundo \nacad\u00e9mico totalmente y eso para m\u00ed significar\u00eda dejar de trabajar en la feria y tratar de \narregl\u00e1rmelas primero como muy, tambi\u00e9n con malabares y todo, pero en otro contexto \n\u00bfcachai?\u201d Daniela, 25 a\u00f1os. Asalariada desprotegida, Inseguridad 4  \nii. Exigencias laborales y gesti\u00f3n de los riesgos de salud  | \n84 \n Las exigencias que se registran en el discurso de las personas entrevistadas tienen m\u00e1s que ver con el \nestar expuestos a cond iciones ambientales relativamente adversas, sea porque el trabajo se \ndesarrolla en un ambiente rural o urbano.  \nEn tal sentido, tanto las actividades de conducci\u00f3n rural o urbana, as\u00ed como el trabajo urbano \ndesplegado en la v\u00eda p\u00fablica \u2013 por ejemplo, una fe ria \u2013 comparten una serie de adversidades \nderivadas de no estar en un espacio cubierto de las inclemencias del clima \u2013fr\u00edo en inverno, calor en \nverano, etc. \u2013. Debido a ello, se observa en este tipo de ocupaciones una elevada demanda f\u00edsica \ndebido a tareas como acarrear cosas pesadas o debido a trabajos que implican estar en una misma \npostura \u2013de pie vendiendo, sentado conduciendo \u2013 durante gran parte del d\u00eda. Dolores articulares, de \nextremidades, incomodidad postural, desgaste visual entre otros malestares s on las cuestiones \nespec\u00edficas que se se\u00f1alan en los discursos como enfermedades o dolencias laborales, en esta \ncategor\u00eda ocupacional. Como se ver\u00e1 a continuaci\u00f3n, debido a la inexistencia de seguridad social \nasociada al trabajo, resulta muy dif\u00edcil para es te perfil ocupacional acceder a prestaciones de salud \npreventiva o curativa . \n\u201c*Se produce un dolor en ] las piernas porque tienes que andar todo el d\u00eda sentado; adem\u00e1s se \ncansa mucho la vista porque uno tiene que andar como le digo preocupado de todo \nalrede dor.\u201d Crist\u00f3bal, 47 a\u00f1os. Asalariado desprotegido, Inseguridad 4  \nAdicionalmente, el trabajo en la calle genera riesgos espec\u00edficos que generan incertidumbre e \ninseguridad pues se entiende que debido a la forma del v\u00ednculo laboral informal, no se cuenta con  \nmedidas de protecci\u00f3n ante tales contingencias. El estar circulando constantemente en la v\u00eda p\u00fablica \ngenera una sensaci\u00f3n de exposici\u00f3n a cuestiones como choques o asaltos, a la vez que no se cuenta \ncon espacios de descanso, colaci\u00f3n e higiene; por otro l ado, la instalaci\u00f3n de puestos de venta en la \nv\u00eda p\u00fablica tambi\u00e9n entra\u00f1a riesgos espec\u00edficos al ser estructuras inestables: se pueden derrumbar \nante una situaci\u00f3n inesperada, causando da\u00f1os y heridas de relevancia a las y los trabajadores.  \n\u201cCuando reci\u00e9n entre a trabajar yo le dije que a m\u00ed lo que m\u00e1s daba miedo es qu\u00e9 es lo que \npasaba si a m\u00ed, o yo chocaba, una cosa as\u00ed y ella me dec\u00eda \u2018que no, que ten\u00eda el furg\u00f3n \nasegurado, que no hab\u00eda problemas\u2019, que tampoco la idea uno va a andar como... se supone \nque no tienes que andar a destiempo, tratar ir evitando cualquier cosa, le dije yo, pero cuando \nya te chocan, ya ah\u00ed, nada que hacer porque tampoco es algo que uno puede prever.\u201d Karen, \n37 a\u00f1os. Asalariada desprotegida, Inseguridad 4  \nDe tal modo, las estrategias desplegadas por las y los informantes para enfrentar situaciones de \nproblemas de salud que requieran atenci\u00f3n m\u00e9dica dependen estrictamente de un apoyo econ\u00f3mico \nfamiliar, un apoyo econ\u00f3mico del entorno cercano, o tambi\u00e9n de un apoyo \u201cdebido a la confianza\u201d \npor parte del empleador. Se observa en algunos casos un esfuerzo de ahorro para contar con un \n\u2018fondo familiar\u2019 para la cobertura de tales contingencias, en paralelo a evitar las atenciones m\u00e9dicas y \nex\u00e1menes en la medida de lo posible, para n o gastar m\u00e1s dinero del que se dispone.  | \n85 \n \u201cDe que mi familia me va a apoyar me va a apoyar. Yo creo que mi jefe tambi\u00e9n porque son \ndentro de todo son jefes y amigos de a\u00f1os.\u201d Cristian, 38 a\u00f1os. Asalariado desprotegido, \nInseguridad 4  \n\u201cTendr\u00eda que hacerla \u00bfc\u00f3m o? bueno tengo algunos ahorros qu\u00e9 s\u00e9 yo, esas cosas, pero que s\u00e9 \nque en materia de salud no existe ahorro que resista.\u201d Vicente, 59 a\u00f1os. Asalariado \ndesprotegido, Inseguridad 4  \niii. Percepciones sobre la inseguridad y desprotecci\u00f3n  laboral  \nSeg\u00fan lo que ya se h a mencionado, resulta coherente la existencia de una acentuada sensaci\u00f3n de \ninseguridad producida por el tipo de v\u00ednculo laboral y la modalidad del salario, que tiene ritmos \nvariables seg\u00fan la intensidad de la actividad econ\u00f3mica de que se trate como, por ejemplo, ventas en \ncomercio urbano, ganancias y resultados de una faena agr\u00edcola o flujos de gente en los casos de los \nservicios de transporte. Se observa as\u00ed una carga subjetiva negativa asociada a estas ocupaciones que \nes vivenciada de manera constante p or las personas entrevistadas.  \n\u201cMira el riesgo m\u00e1s grande que tengo es un riesgo ahora de la naturaleza. Esos son como los \nriesgos y que son imponderables. (\u2026) Este es el campo \u00bfno es verdad? est\u00e1 toda la siembra y \npor ac\u00e1 paso por una franja de granizos, pero impresionante y echo a perder un par de \nhect\u00e1reas de la siembra.\u201d Vicente, 59 a\u00f1os. Asalariado desprotegido, Inseguridad 4  \nApuntando de manera espec\u00edfica a la desprotecci\u00f3n en relaci\u00f3n con asuntos de salud, las personas \nentrevistadas observan que se c uenta con escasas medidas para enfrentar situaciones de salud \nimprevistas. Ante accidentes laborales, por ejemplo, si bien se puede recurrir al sistema p\u00fablico, \ncualquier tratamiento complejo \u2013debido a que no se cuenta con cotizaciones en los instrumentos de \nseguridad social existentes \u2013 representa un gasto imposible de abordar con los ingresos corrientes \nobtenidos del trabajo que adem\u00e1s, decaen cuando no se puede trabajar debido a problemas de salud, \npues tales aportes monetarios no logran financiar gastos de salud hechos de manera privada.  \n\u201cBueno cuando pas \u00f3 esto de mi tata que es como el ejemplo m\u00e1s cercano que tengo y que fue \ncomo \u00a1wow!... \u00c9l ten\u00eda la chance de que estaba en el consultorio, entonces como que le \natendieron todo gratis, bac\u00e1n. Y lo que ocur ri\u00f3 despu\u00e9s fue como en el tratamiento... todos \nsent\u00edamos que el tratamiento no era totalmente suficiente, pero tampoco pod\u00eda ser nada m\u00e1s \nporque no ten\u00eda c\u00f3mo \u00bfcachai?\u201d Daniela, 25 a\u00f1os. Asalariada desprotegida, Inseguridad 4  \niv. Cultura laboral asociada a la s medidas de seguridad social  \nEn raz\u00f3n de ello, cuando se le pregunta a las personas por cu\u00e1l ser\u00eda su proyecci\u00f3n con el objetivo de \ncontar con un mejor empleo, se menciona la centralidad de lograr  alcanzar un trabajo con un sueldo \nestable que no dependa de cuantas personas se atienden o transportan, o ventas realizadas, y que a \nla vez tenga \u201cseguridades m\u00ednimas\u201d como la cobertura de atenciones en salud de car\u00e1cter general, \ncomo tambi\u00e9n frente a acc identes o enfermedades laborales, entendidas como situaciones dif\u00edciles de | \n86 \n prever y gestionar de manera individual. En suma, se aspira a contar con un empleo con condiciones \nde seguridad tanto en lo que a su estabilidad interna refiere, como a la protecci\u00f3 n que ofrece frente a \ncontingencias que responden m\u00e1s bien a situaciones del contexto que resultan poco manejables.  \nM\u00e1s all\u00e1 de lo anterior, tambi\u00e9n se debe considerar que este perfil de trabajadores y trabajadoras, de \ntodas formas expresan una valoraci\u00f3n a la posibilidad de desarrollar un v\u00ednculo laboral basado en \nconfianzas mutuas, pues tambi\u00e9n tal din\u00e1mica permite flexibilizar ciertos elementos de la carga \nlaboral, permitiendo que \u00e9sta dialogue con otro tipo de actividades: estudios, crianza de hijos o d e \npersonas dependientes.43 Ante cualquier medida de mejora de los instrumentos de protecci\u00f3n social \nse deber\u00edan considerar estos elementos subjetivos pues configurar\u00edan las matrices b\u00e1sicas de \naceptaci\u00f3n o rechazo de cualquier medida implementada desde el E stado.  \n\u201cPero as\u00ed de irme a una empresa, a cumplir un horario de ocho a siete, de... no, no, no.\u2026 \nporque yo ya tengo esa... tengo como este de emprendimiento, \u00bfcachai? [ Este trabajo ] me \ndeja tiempo para lo que yo igual quiero, no s\u00e9, mi hijo mayor me lo cri o mi mam\u00e1 y ahora no \nquiero que mi hija... por lo mismo me sal\u00ed de la empresa de supervisora, porque yo ve\u00eda que \nuna, el tema de las lucas era muy poco y el tiempo que pasaba all\u00e1, mi hija ten\u00eda dos a\u00f1os y yo \nno la ve\u00eda.\u201d Karen, 37 a\u00f1os. Asalariada desprot egida, Inseguridad 4  \ne) Inseguridad 5: Ilegalidad indefinida  \nEsta clase de inseguridad laboral alcanza al 9,0% de los asalariados no cubiertos por el seguro. Su \nrasgo fundamental es el no cumplimiento del contrato por parte del empleador, dado que \nformalmente  son trabajadores con caracter\u00edsticas laborales similares a los cubiertos pero que por \nalguna raz\u00f3n no se les paga cotizaciones. Se caracteriza por entregar liquidaci\u00f3n de sueldo (1,0) al \nmomento de recibir los ingresos, trabajar en instalaciones del emple ador o cliente (0,7), tener un \ncontrato escrito (0,83) cuya duraci\u00f3n es indefinida (0,62) o renovable (0,20), tener una relaci\u00f3n \ndirecta con el empleador (0.80) y una jornada de duraci\u00f3n completa (0,92). En t\u00e9rminos de estructura \nde clases de inseguridad u n 9,6% del total de los hombres asalariados no cubiertos por el seguro son \nparte de esta clase de inseguridad versus un 4,1% del total de las mujeres (Tabla 31 y Tabla 32).  \ni. Determinantes sociales de la (in)seguridad laboral: caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1fic as, \nocupacionales y de trayectoria laboral  \nEn t\u00e9rminos de composici\u00f3n interna hay m\u00e1s hombres que mujeres (64,5% versus 35,5%), se \nevidencia personas j\u00f3venes (25,4% tiene menos de 35 a\u00f1os), en edad adultos (21,1% en tramo 35 -59) \ny fundamentalmente adultos mayores (57,8% de 60 a\u00f1os o m\u00e1s), con niveles educativos medios (un \n31,4% con educaci\u00f3n primaria o menos, un 39,9% con educaci\u00f3n secundaria y un 28,7%nivel \n                                                \n43 Esto de manera especial en mujeres, lo que obliga a introducir en la reflexi\u00f3n sobre las diversas formas ins titucionales \nde protecci\u00f3n social la preeminencia cultural que todav\u00eda tienen estas labores sobre el g\u00e9nero femenino, y que \ntradicionalmente se despliegan de manera no remunerada ni se reconocen como tiempo de trabajo para los sistemas de \nseguridad social.  | \n87 \n educativo terciario). En t\u00e9rminos ocupacionales, los asalariados de esta clase se desempe\u00f1an, en su \nmayor\u00eda (75,2%), en unidades productivas de tama\u00f1o medio y grande \u2013m\u00e1s de 50 trabajadores \u2013. En \nrelaci\u00f3n con las principales ocupaciones, se registran como aquellas de mayor relevancia empleos no \ncalificados del sector urbano como porteros, guardias, limpia dores, peones de carga (28,7%) y \ntrabajadores escasamente calificados del sector servicios (10,5%), tales como vendedores de tiendas y \nalmacenes, y cocineros.  \n\u201cTengo una jornada de cuarenta horas semanales, \u00bfya? que es de lunes... de ocho un cuarto a \ncinco  un cuarto, martes de ocho un cuarto a tres y media, mi\u00e9rcoles de ocho un cuarto a cinco \nun cuarto, jueves de ocho un cuarto a tres y media y el d\u00eda viernes de ocho un cuarto a las tres \ny media.\u201d Javier, 43 a\u00f1os. Asalariado desprotegido, Inseguridad 5  \nPese  a que se trata formalmente de ocupaciones que debieran contar con condiciones de protecci\u00f3n \nsocial, con un pleno acceso a cotizaciones sociales \u2013que abarquen ahorro previsional, seguro de \naccidentes laborales y enfermedades profesionales, seguro de desemp leo y cotizaci\u00f3n para salud \u2013, la \ninseguridad y desprotecci\u00f3n en esta clase de empleos est\u00e1 dada por un incumplimiento de tales \nderechos laborales que deja sin cobertura de seguridad social a esta clase de trabajadores. Por lo \ngeneral se trata de situacione s que logra detectar el propio  trabajador al observar en su liquidaci\u00f3n de \nsueldo la existencia de descuentos previsionales y de seguridad social, pero que al consultar a las \nentidades administradoras, \u00e9stas informan que no existen aportes por tales concep tos. \n\u201cAparece un descuento de que yo cotizo (\u2026). Pero cuando yo reviso mis cartolas de AFP, ese \ndescuento que se me hace no est\u00e1 reflejado en la AFP, no est\u00e1 depositado, no est\u00e1 ingresado. \nAparece en mi liquidaci\u00f3n que se me descont\u00f3 de mi remuneraci\u00f3n, pe ro [tal dinero ] no lleg\u00f3 \na la AFP, ni a Fonasa, ni a la Compa\u00f1\u00eda de Seguro (\u2026).\u201d Bego\u00f1a, 56 a\u00f1os. Asalariada \ndesprotegida, Inseguridad 5  \nDebido a que se trata de perfiles ocupacionales y profesionales que se han desempe\u00f1ado de manera \ncontinua en empleos fo rmales, no se observan trayectorias laborales que asuman tal desprotecci\u00f3n \ncomo la norma de las relacione laborales. Puede afirmarse que este tipo de ocupaciones representan \nm\u00e1s bien un \u201cintervalo no previsto\u201d en trayectorias de formalidad, m\u00e1s que una sit uaci\u00f3n observada \ncomo de no retorno. Es por eso que m\u00e1s que aspirar a un trabajo \u201cmejor\u201d se espera regularizar una \nsituaci\u00f3n de incumplimiento de derechos laborales considerados como leg\u00edtimos en el v\u00ednculo laboral \nexistente.  \n\u201cSi fue ahora no m\u00e1s que he te nido ese problema. Pero desde que estoy trabajando ahora no \nhab\u00eda nunca tenido problema ni con las cotizaciones de AFP ni con las de ISAPRE . (\u2026) * Durante ] \nquince a\u00f1os primero trabaj\u00e9 en Quilicura y de ah\u00ed me sal\u00ed, y me vine a [ la fundaci\u00f3n ] ac\u00e1 a Colina. \nY ah\u00ed estuve cinco a\u00f1os y de ah\u00ed me vine para ac\u00e1.\u201d Javier, 43 a\u00f1os. Asalariado desprotegido, \nInseguridad 5  \nii. Exigencias laborales  y gesti\u00f3n de los riesgos de salud  | \n88 \n En este tipo de ocupaciones se observa una mayor carga emotiva y relacional, en tanto su centr o es la \natenci\u00f3n a personas. E n este sentido se observa una situaci \u00f3n de constante estr\u00e9s debido a ese \nmanejo sostenido de interacciones que es una caracter\u00edstica constante a todos los entrevistados y que \nindica una situaci\u00f3n de carga psicosocial relevante. Si bien no en todas las situaciones esto se \nconfigura como una en fermedad profesional, es una exigencia agotadora y constante que en el \nmediano y largo plazo sin dudas termina minando las situacion es de salud de estos trabajadore s y \ntrabajadoras . \n\u201c(\u2026) yo lo encuentro as\u00ed, p\u00e9simo, s\u00faper malo, s\u00faper malo. De hecho hay varias de mis \ncompa\u00f1eras que han tirado licencia por estr\u00e9s laboral... yo no he querido tirar porque \ngeneralmente, como s\u00e9 que me voy a ir pronto, estoy as\u00ed como m\u00e1s tranquila. Trato de  no \nestresarme, digo \u2018ya filo, si total me voy a ir de esta cuesti\u00f3n, da lo mismo\u2019... si tambi\u00e9n una \nest\u00e1 ac\u00e1 por necesidad m\u00e1s que nada.\u201d Teresa, 29 a\u00f1os. Asalariada desprotegida, Inseguridad \n5 \nPor otra parte, en aquellas ocupaciones que tienen una fuerte  carga de inseguridad se producen \nsituaciones de ausencia de recursos y personal que conllevan una intensificaci\u00f3n f\u00edsica del trabajo, \nque seg\u00fan el discurso de las personas entrevistadas va m\u00e1s all\u00e1 de sus propias capacidades, \nprovocando malestares f\u00edsicos  que pueden terminar en enfermedades laborales. Al mismo tiempo, la \nausencia de recursos b\u00e1sicos para el funcionamiento del proceso de trabajo determina una mayor \nexposici\u00f3n a enfermedades y accidentes laborales as\u00ed como accidentes de trayecto.  \n\u201cLa entrada  del consultorio tiene hoyos por todas partes, entonces tambi\u00e9n tuve un porrazo m\u00e1s \no menos importante en el trayecto. (\u2026) Me he dado dos porrazos, y he tenido dos neumon\u00edas \nporque el box, el espacio donde esta es una puerta que da justo a la puerta de la calle, de la \nvereda y en invierno esa puerta tiene que estar abierta por el tr\u00e1nsito por lo tanto entra todo el \nviento helado, entonces como no tenemos calefacci\u00f3n, la helada de la ma\u00f1a te llega a ti. Y es un \nfrio espantoso, entonces este a\u00f1o particularmen te y mis dos compa\u00f1eras igual hemos tenido \nneumon\u00eda, yo he trabajado con neumon\u00eda, igual aperro.\u201d Bego\u00f1a, 56 a\u00f1os. Asalariada \ndesprotegida, Inseguridad 5  \niii. Percepciones sobre la inseguridad y desprotecci\u00f3n  laboral  \nEn el tema del no pago de cotizaci\u00f3n la perc epci\u00f3n es variada, pero se puede resumir en que afecta a \nlos proyectos de vida ya que tener lagunas no permite obtener ciertos beneficios, pero tambi\u00e9n \npersonalmente ya que no pueden atenderse (o sus cargas familiares) por motivos de salud en donde \ndeber\u00eda n. Esto introduce una cuota de incertidumbre y una sensaci\u00f3n de vulnerabilidad importante \nen el discurso de las personas entrevistadas.  \n\u201cA m\u00ed no me hab\u00edan cancelado nada, ni de las cotizaciones de AFP ni de ISAPRE , \u00bfya?, debido a \nesto yo hable porque yo te ngo a mi mam\u00e1 como carga en la ISAPRE , si yo... a una fecha por \nejemplo me dieron el 30 de... ponle el 30 de mayo para cancelar que eran quinientos y tantos | \n89 \n mil pesos, sacaban a mi mam\u00e1, me sacaban del plan, y yo por ende no pod\u00eda poner a mi mama \ncomo en.. . otra ISAPRE , por la edad.\u201d Javier, 43 a\u00f1os. Asalariado desprotegido, Inseguridad 5  \nDebido a la anterior, tambi\u00e9n se observan modos de gesti\u00f3n de tal situaci\u00f3n de desprotecci\u00f3n que \nrecurren a apoyos familiares o comunitarios para resolver tales problemas.  En general, dado que se \ndeben efectuar gastos importantes de corte individual para lograr acceder a \u2013 por ejemplo \u2013 \natenciones m\u00e9dicas, se torna crucial el apoyo de familiares directos que pueden colaborar para cubrir \nesos gastos o incluso el apoyo solida rio de las y los compa\u00f1eros de trabajo.  \n\u201cTuve un problema como hace un mes, que estaba como muy complicado econ\u00f3micamente \ndebido a lo mismo de la plata de la ISAPRE . Y bueno cosas que pasaron y ac\u00e1 en el colegio supieron, \na trav\u00e9s de una compa\u00f1era que yo l e hab\u00eda comentado, y ellos mismos me hicieron una colecta y\u2026 \nme pasaron dinero.\u201d Javier, 43 a\u00f1os. Asalariado desprotegido, Inseguridad 5  \niv. Cultura laboral asociada a las medidas de seguridad social  \nA pesar de lo anterior, es importante destacar que este tipo  de situaciones tambi\u00e9n se mezcla con una \ncultura laboral que, por un lado, \u2018normaliza\u2019 las situaciones de enfermedades laborales y accidentes \nprofesionales por lo que en determinados momentos la persona decide \u2018aguantarse\u2019 una enfermedad \no dolencia en vez  de recurrir a la red asistencia a la cual se tiene derecho. Por otro lado, tambi\u00e9n debe \nconsiderarse una importante situaci\u00f3n de desconocimiento y falta de informaci\u00f3n en relaci\u00f3n con las \nmedidas de seguridad social. Dado que se trata de trayectorias labo rales en las que la protecci\u00f3n \nsocial v\u00eda cotizaciones que se descuentan del salario se da como algo dado, el o la trabajadora no han \ntenido la necesidad de informarse o capacitarse en los tipos de mecanismos existentes, sus diferentes \ncostos, coberturas, etc. lo que evidencia un importante d\u00e9ficit de conocimiento de estas materias.  \n\u201cAhora tengo una como que me quedo un peque\u00f1o huesito desviado en la rodilla, se produce \ncomo una dureza, como un quiste. Entonces o me opero o me quedo as\u00ed. Y tengo que \nevaluar lo porque como yo ya no lo hice, no lo denunci\u00e9 como accidente laboral, pude \nhaberme tratado en el hospital del trabajador, pero por d\u00e1rmelas de valiente, no lo hice as\u00ed \nque todo lo voy a tener que hacer a nivel privado, que es un error. Que nunca m\u00e1s lo v oy a \nhacer, porque si me ca\u00ed, voy a ir a la ACHS , que si me da una neumon\u00eda por cuesti\u00f3n laboral voy \na ir.\u201d Bego\u00f1a, 56 a\u00f1os. Asalariada desprotegida, Inseguridad 5  \n\u201cS\u00e9 que el tema de la AFP, de las cotizaciones en AFP es algo que es mi plata que no me est\u00e1 n \npagando, y que me la descuentan igual del sueldo y es un derecho, no s\u00e9, no s\u00e9 muy bien. (\u2026) \n[Sobre el seguro de accidentes laborales o invalidez + umhh\u2026 creo que no tenemos en el trabajo \nde eso, creo que no. Que yo sepa no, nunca lo va a haber.\u201d Teresa, 29 a\u00f1os. Asalariada \ndesprotegida, Inseguridad 5  \nEs por ello que, en relaci\u00f3n con posibles medidas de mejora, no se observan sugerencias de cambios \nespec\u00edficos de los instrumentos de protecci\u00f3n y seguridad social en el trabajo, sino que m\u00e1s bien se | \n90 \n aspira a  estar en una ocupaci\u00f3n que respete y cumpla de manera objetiva tales derechos laborales. En \ntal sentido, el discurso de las personas entrevistadas apunta a buscar soluciones inmediatas y \nretroactivas que permitan solucionar los d\u00e9ficit de cobertura a medi das de protecci\u00f3n social que se \ndeber\u00edan estar cumpliendo.44 Es por eso que se apunta a mejorar las medidas tanto de gesti\u00f3n de los \nempleadores como de fiscalizaci\u00f3n del cumplimiento de estas obligaciones.  \nf) Inseguridad 6: Autonom\u00eda cl\u00e1sica y encadenamientos45 \nEsta clase de inseguridad est\u00e1 principalmente caracterizada por una situaci\u00f3n de autonom\u00eda laboral \ntotal, en la cual por lo general no existen v\u00ednculos de subordinaci\u00f3n con un empleador. Por ello tanto \nla totalidad de la organizaci\u00f3n del proceso laboral, as\u00ed como las condiciones de empleo \u2013como la \nexistencia o no de cotizaciones sociales \u2013 dependen por entero de un mismo actor. Se trata, en suma, \nde actividades cuya organizaci\u00f3n depende enteramente de la persona, por lo que las principales \nfuentes de incert idumbre e inseguridad se relacionan con la permanente relativizaci\u00f3n de los tiempos \nde trabajo,46 la desprotecci\u00f3n ante situaciones de salud que impliquen gastos de recursos y la \nsuficiencia de recursos ante ciclos irregulares de las actividades econ\u00f3micas desplegadas. Se \ncaracteriza por no emitir documentos al momento de percibir ingresos que luego se utilicen en la \nforma salario, trabajan en un lugar de trabajo propio aunque tambi\u00e9n hay ocupaciones de venta que \nimplican permanentes desplazamientos por la c iudad, y se trata por lo general de ocupaciones de \njornada completa.  \ni. Determinantes sociales de la (in)seguridad laboral: caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas, \nocupacionales y de trayectoria laboral  \nEn t\u00e9rminos de su composici\u00f3n interna la poblaci\u00f3n cuentaprop ista est\u00e1 medianamente \nmasculinizada, al presentar un 57,6% de hombres contra un 42,4% de mujeres, est\u00e1 compuesta por \nedades adultas y adulto mayor, toda vez que un 55,1% de los casos presenta edades entre los 35 -59 \na\u00f1os, mientras que el 26,6% de los casos  tiene m\u00e1s de 60 a\u00f1os, presenta un nivel educativo \nrelativamente superior a las otras clases de empleo desprotegido: espec\u00edficamente, el 41,9% de los \ncasos alcanza niveles de educaci\u00f3n secundaria mientras que un 36,3% solamente alcanza nivel \neducacional pr imario.  En t\u00e9rminos ocupacionales, se trata de labores desempe\u00f1adas casi en su \ntotalidad en unidades productivas peque\u00f1as : un 86,59  % son  trabaj adores  por cuenta propia \nefectivos, es decir que no desempe\u00f1an actividades con otros trabajadores en una empresa - mientras \n                                                \n44 Destaca en un sentido excepcional un discurso relacionado con empleos en el sector p\u00fablico -municipal, donde las \nsituaciones de incumplimiento de cotizaciones sociales se arrastran por largos a\u00f1os, llegando incluso a amenazar el nivel \nde jubilaci\u00f3n de aq uellas personas de mayor edad. Si bien puede tratarse de generalizaci\u00f3n algo espuria, se considera que \ndebido a la intensidad de tales relatos, se debiera poner un importante esfuerzo de fiscalizaci\u00f3n en el Estado \u2013 tanto a \nnivel central como local \u2013 en ta nto empleador.  \n45 Como ha sido advertido, esta clase de inseguridad no se obtuvo de un an\u00e1lisis de clase latente sino que a partir de una \ncaracterizaci\u00f3n espec\u00edfica de los TPC a partir de la ENE.  \n46 Adem\u00e1s de invertir tiempo para vender productos o prestar e l servicio en cuesti\u00f3n, tambi\u00e9n existe un trabajo adicional \nque es la gesti\u00f3n del proceso productivo: la compra de insumos, mantenci\u00f3n de los medios y herramientas de producci\u00f3n, \nel trabajo espec\u00edfico de la producci\u00f3n de elementos para vender, la actividad  comercial misma, trabajos administrativos, \netc. | \n91 \n que el resto se desempe\u00f1a principalmente en unidades  laborales de hasta 10 personas47. Por parte, \nlas ocupaciones predominantes son vendedor de tienda (12,4%), conductor de autom\u00f3viles (5,2%), \nagricultor y trabajador calificado de cultivo (4,9%) , vendedor ambulante de productos no comestibles \n(4,2%) y criador de ganado (3,7%).  \nLas y los entrevistados declaran organizar de manera aut\u00f3noma sus tiempos para adaptarse a los \nmomentos \u2013del a\u00f1o, del mes, semana o d\u00eda, dependiendo de la actividad que se trate \u2013 en que es \nnecesario producir o realizar labores de mantenci\u00f3n, y en qu\u00e9 momentos del a\u00f1o hay una mayor \ndemanda por los productos o servicios en cuesti\u00f3n. En tal medida, tales temporalidades propias de la \nactividad econ\u00f3mica realizada son uno de las principales fuentes de incertidumbre pues producen \ntiempos de menor trabajo y tambi\u00e9n menores ingresos.  \n\u201cHay meses que no alcanzas y te atrasas. Hay veces que te atrasas si no es porque uno quiere, \nporque la pega est\u00e1 baja. Por ejemplo, los meses que te di go que son enero y febrero ah\u00ed \ncuesta m\u00e1s (\u2026) No lo podemos controlar\u2026 igual dentro de la semana tienes que ver los d\u00edas \nque son fuertes, que sabes que son m\u00e1s fuertes, entonces ah\u00ed tienes que trabajar m\u00e1s.\u201d \nMauricio, 51 a\u00f1os. TPC no cubierto  \nEn menor medi da tambi\u00e9n se encuentran discursos que dan cuenta de actividades cuentapropistas \nque se presentan  encadenadas a actividades econ\u00f3micas de mayor envergadura.   En este caso \ntambi\u00e9n se asiste a una fuente de incertidumbre, pero relacionada con una demanda var iable de \ntrabajo que configura una situaci\u00f3n laboral flexible, en la cual no se tiene plena certeza por la \ncantidad de trabajo a futuro y por tanto de la constancia de los ingresos.  Tal situaci\u00f3n se esboza en \nalgunos registros de la informaci\u00f3n cualitativa  \u2013 como el expresado en el siguiente p\u00e1rrafo \u2013 aunque \nno parece ser una situaci\u00f3n predominante seg\u00fan  las diferentes fuent es de informaci\u00f3n consideradas.  \n(...) a m\u00ed me mandaban trabajo de un laboratorio. Yo trabajaba aqu\u00ed en mi casa. Cuan do ellos \nten\u00edan harto trabajo me mandaban a m\u00ed a hacer algunas cosas\u2026 reacondicionamiento de \nalgunos productos me los env\u00edan por ejemplo \u00bfqu\u00e9 cosas?, lo que m\u00e1s me mandan, por \nejemplo, son los guantes. (...) Pero entonces qu\u00e9 era lo que pasaba por lo mismo, a m\u00ed no me  \nserv\u00eda estar ah\u00ed como esperando, voy a tener pega o no voy a tener pega, yo necesitaba tener \notra entrada (...). Silvia, 46 a\u00f1os. TPC no cubierto  \nDebido a esta \u2018independencia\u2019 que caracteriza a la actividad laboral, no existe una \u2018formalizaci\u00f3n \nlaboral\u2019 d e tales ocupaciones. Por as\u00ed decirlo, este tipo de trabajadores se constituyen como sus \npropios empleadores, por lo que el contar o no con cobertura de cotizaciones sociales o de seguridad \nlaboral \u2013 como el seguro contra riesgos de accidentes del trabajo y  enfermedades profesionales \u2013 \ndeviene en decisi\u00f3n propia. Se observa que en este tipo de actividades las personas entrevistadas no \nefect\u00faan cotizaciones o realizan un \u201cm\u00ednimo\u201d, que generalmente es Fonasa. Incluso, hay discursos \n                                                \n47 Pueden ser asalariados no formalizados, formas de trabajo por cuenta propia encadenado o familiares no remunerados \nmal clasificados. Sin embargo, a nivel cuantitativo no es posible establecer con la ENE cu \u00e1l de esas modalidades es la que \nexplica esa proporci\u00f3n.  | \n92 \n donde la formalizaci\u00f3n de \u201cco tizaciones\u201d \u2013en su sentido general, que generalmente refiere a AFP \u2013 se \nutiliza instrumentalmente para acceder a herramientas financieras o porque deviene en condici\u00f3n de \nentrada a un gremio, sin embargo, una vez pierde tal utilidad instrumental, se deja d e realizar. Se \ndeclara haber dejado de lado este tipo de responsabilidades reconociendo una \u2018falta de \npreocupaci\u00f3n\u2019 sobre el asunto, aunque como se ver\u00e1, esto se busca complementar con otras \nestrategias de protecci\u00f3n.  \nEn relaci\u00f3n con las trayectorias labor ales de este segmento de trabajadores y trabajadoras es posible \nobservar dos tipos. Por un lado se tienen trayectorias \u201cpositivas\u201d: existen personas cuya forma de \ntrabajo es resultado de una larga herencia familiar, existiendo una tradici\u00f3n cultural de aut onom\u00eda e \nindependencia productiva; asimismo, hay personas que habiendo tenido una inserci\u00f3n laboral inicial \nde car\u00e1cter dependiente, el rumbo de la independencia fue una decisi\u00f3n voluntaria en una b\u00fasqueda \nde mayor \u201clibertad\u201d; en ambos casos se est\u00e1 ante c ulturas laborales que pese a los diferentes \nesfuerzos \u2013 y tambi\u00e9n deficiencias \u2013 que implica el ser aut\u00f3nomo, tienen una alta valoraci\u00f3n de esa \nforma de sustento. Por otra parte, se observan trayectorias \u2018negativas\u2019, que refieren a un aumento de \nla insegur idad de la vida laboral en la vejez: t\u00edpicamente se trata de situaciones en que los ingresos \npor jubilaci\u00f3n no alcanzan y obligan a la persona a \u2018inventarse\u2019 una ocupaci\u00f3n para mantener un \nsalario que permita la subsistencia.  \n\u201cNosotros, por ejemplo, que somos de la IV regi\u00f3n venimos de toda una vida criando cabras. \nPorque nosotros \u00e9ramos del campo entonces era la \u00fanica posibilidad de subsistir, era la \ncrianza de cabras.\u201d Danitza, 67 a\u00f1os. TPC no cubierto  \n\u201c(\u2026) trabajo en la pura  feria y me va bien. los chiquillos trabajan cada uno por su cuenta y yo \ncon la pensi\u00f3n que tengo y con la feria me da para vivir. Ya no me dedico a trabajar en ninguna \ncosa porque usted sabe que a los 72 a\u00f1os menos le dan pega a uno. Si cuando a m\u00ed me \ncortaron ten\u00eda 58 a\u00f1os en la f\u00e1brica, yo busqu\u00e9 pega (\u2026).\u201d Roberto, 72 a\u00f1os. TPC no cubierto  \nii. Exigencias laborales y gesti\u00f3n de los riesgos de salud  \nEn este tipo de actividades existen exigencias f\u00edsicas variables, resultando dif\u00edcil generalizar pues \ndependen de la actividad espec\u00edfica que se realice. Sin embargo, en todos los casos las exigencias \nf\u00edsicas, cognitivas o relacionales se valoran positivamente como cosas que \u201cgusta\u201d hacer, que son \ndisfrutadas. Por otro lado, s\u00ed resulta posible establecer algunas ge neralizaciones en torno a que las \nsituaciones de riesgos son propias de diversas actividades que se realizan \u2018en terreno\u2019, sea en la v\u00eda \np\u00fablica (en el caso de actividades urbanas) o en la naturaleza (en el caso de actividades \nagropecuarias).  \nLas inclemenc ias del clima y la naturaleza \u2013en sentidos opuestos al diferenciar invierno de la \u00e9poca \nestival \u2013 son un factor observado como algo complejo de manejar, y que produce una exigencia f\u00edsica \nimportante, a la vez que para las ocupaciones urbanas la inseguridad urbana y el transporte manual \nde productos se configuran como factores de riesgo y de esfuerzo dif\u00edciles de eludir.  | \n93 \n \u201cSi bien, este a\u00f1o por ejemplo fue un a\u00f1o sin lluvia, el hecho del fr\u00edo y estar ac\u00e1 detenido, no. \nComo que uno se tiene que preparar desde a ntes, tener mucha ropa de abrigo cosas as\u00ed. El \nverano tambi\u00e9n es horrible por la gente que se empieza  a fre\u00edr aqu\u00ed, llega un minuto\u2026  de \nverdad. Claro, el clima es como que afecta harto.\u201d  Sara, 38 a\u00f1os. TPC no cubierto  \nA la vez, estos elementos resultan ser  los que explican diferentes accidentes laborales posibles. Se \ntrata de sucesos que tienen que ver con la din\u00e1mica y el lugar de desarrollo de la faena en cuesti\u00f3n. \nElementos de riesgo presentes en la naturaleza para el trabajo en el campo por ejemplo, com o \ntambi\u00e9n el factor de inseguridad en la urbe. En tal medida, los accidentes laborales tienen que ver con \nelementos como choques, asaltos o robos en la ciudad, mientras que en el campo tienen m\u00e1s que ver \ncon ca\u00eddas y exigencias f\u00edsicas de mayor intensidad.  \n\u201cUna vez por ejemplo iba corriendo y me tropec\u00e9 en una piedra y rod\u00e9, rod\u00e9, rod\u00e9 y choque \ncon una piedra y me hund\u00ed una costilla, por ejemplo. Fui a m\u00e9dico y varios d\u00edas estuve media \njodida, pero igual trabajaba, aunque estuviera jodida... si este trabajo  uno no le puede decir \n\u2018oye sabe qu\u00e9 yo estoy enferma hoy d\u00eda no van a comer * las cabras +\u2019... y no hay licencia\u201d \nDanitza, 67 a\u00f1os. TPC no cubierto  \n\u201c(\u2026) me asaltaron cuatro veces, anduve hasta en el maletero como tres horas... me quisieron \nmatar \u00bfsabes lo q ue es tener un ca\u00f1\u00f3n por aqu\u00ed y otro por ac\u00e1? Tambi\u00e9n. Aqu\u00ed tengo un \ncorte,\u201d Mauricio, 51 a\u00f1os. TPC no cubierto  \nEn este segmento de trabajadores, sus discursos no identifican enfermedades laborales. Si bien se \nmencionan algunos asuntos, se observa que m\u00e1s bien por la desprotecci\u00f3n en t\u00e9rminos de salud, las \npersonas intentan no asistir a consultas m\u00e9dicas. Cuando lo hacen, se apoyan en la infraestructura de \nsalud p\u00fablica b\u00e1sica, que est\u00e1 disponible para cualquier persona de la poblaci\u00f3n, pero sin cobertura \necon\u00f3mica para atenciones m\u00e1s especializadas, realizaci\u00f3n de ex\u00e1menes de mayor complejidad, \ncompra de medicamentos, entre otros aspectos. De ser necesaria alguna de tales cuestiones, se \ndeben efectuar gastos de manera particular.  \n\u201cEs la espalda la que sufre  mucho aqu\u00ed. Tanto manejar te golpea la espalda, la columna, no, los \nri\u00f1ones. Tanto manejar donde comes te sale la guatita que tiene los choferes y ese mismo \npeso te irrita la espalda.\u201d Silvia, 46 a\u00f1os. TPC no cubierto  \n\u201cDejo pasar los d\u00edas no m\u00e1s y chao se  acab\u00f3. O me tomo una \u2018pastillita\u2019 para los dolores \nmusculares. M\u00e9dico no, no he llegado todav\u00eda a un accidente grave digamos.\u201d Mauricio, 51 \na\u00f1os. TPC no cubierto  \niii. Percepciones sobre la inseguridad y desprotecci\u00f3n  laboral  \nDebido a la independencia del traba jo, cualquier fuente de incertidumbre respecto a la producci\u00f3n es \npercibida como un elemento negativo. Se percibe como un elemento de incertidumbre los ciclos que \ntienen las actividades econ\u00f3micas y que provocan incerteza respecto a la demanda de sus produ ctos | \n94 \n o servicios, toda vez que una ca\u00edda en esa demanda provoca un menor ingreso. Asimismo, debido a \nque no se cuenta con ning\u00fan mecanismo de protecci\u00f3n, los riesgos naturales o urbanos que puedan \nafectar la continuidad de los medios de producci\u00f3n se confi guran como los principales elementos \nnegativos que provocan una sensaci\u00f3n de inseguridad respecto a tales situaciones.  \n\u201cSi no llov\u00eda no sal\u00eda pasto y si no hab\u00eda pasto los animales se mor\u00edan, mor\u00edan muchos animales \no por \u00faltimo no se reproduc\u00edan. Por ejemp lo, cuando [ para ] las cabras ven\u00eda la \u00e9poca en que \nten\u00edan la \u2018apareaci\u00f3n\u2019 que es en pleno invierno, si no llov\u00eda no hab\u00eda pasto, entonces el \nanimalito si no ten\u00eda [ pasto ], no estaba bien alimentada [ y entonces + abortaba.\u201d Danitza, 67 \na\u00f1os. TPC no cubierto  \n\u201cAqu\u00ed mismo\u2026 el auto que tengo aqu\u00ed me lo choc\u00f3 el chofer que ten\u00eda anteriormente, y eso \nfue hace ya, llevaremos unos cuatro meses, cinco meses m\u00e1s o menos (...). Y hasta el d\u00eda de \nhoy (...) no ha habido ninguna soluci\u00f3n, ninguna cosa.\u201d Mauricio, 51 a\u00f1os. TPC no cubierto48 \niv. Cultura laboral asociada a las medidas de seguridad social  \nEn este tipo de ocupaciones se observa un discurso con una alta valoraci\u00f3n de la autonom\u00eda que \ntienen las personas sobre su trabajo ya que depende de ellos producir y vender esos p roductos. En tal \nmedida, existe una subjetividad laboral que tanto para la producci\u00f3n como para el aseguramiento de \nla reproducci\u00f3n de las condiciones de vida propias, se ancla en la \u201cgesti\u00f3n propia\u201d de los riesgos, por \nlo que el no cotizar presenta un dis curso m\u00e1s \u2018razonado\u2019 que en otras clases, aunque de igual forma \nse experimenta de manera \u2018angustiante\u2019: si no se cuentan con mecanismos paliativos, una urgencia de \nsalud se puede tornar insostenible.  \n\u201c(...) procuro ahorrar, voy ah\u00ed juntando de a poco y tam bi\u00e9n de mantener una plata siempre \nguardada en caso de emergencia, pero siento que las vacas flacas como t\u00fa dices dependen \nigual mucho de m\u00ed. O sea, si yo veo que algo no est\u00e1 resultando tengo que yo tener la \ncapacidad de reinventar el negocio, buscar las formas. Entonces si yo lo hago bien siento que \nno tendr\u00eda por qu\u00e9 ocurrir tiempo as\u00ed.\u201d Sara, 38 a\u00f1os. TPC no cubierto  \n\u201cHay mucha incertidumbre en esto. Es una realidad terrible porque despu\u00e9s uno se pone a \npensar con todo este tema de la AFP o de la salud,  hay mucha incertidumbre. Imag\u00ednate que el \nd\u00eda de ma\u00f1ana yo tengo un accidente trabajando con el taladro \u00bfa qui\u00e9n voy a recurrir? (\u2026) \nImag\u00ednate nosotros no tenemos previsi\u00f3n ni nada imag\u00ednate si estuvi\u00e9ramos enfermos \u00bfc\u00f3mo \nlo hacemos?\u201d Segismundo, 28 a\u00f1os.  TPC no cubierto  \n                                                \n48 En diversas ocupaciones se encontraron  posiciones laborales que no resultaba  \"puras\"  en t\u00e9rminos anal\u00edticos. En este \ncaso  la persona se desempe\u00f1aba como chofer de colectivos y de all\u00ed sacaba sus p rincipales ingresos, trabajando sobre un \nauto propio , y por eso se le consider\u00f3 fundamentalmente como trabajador por cuenta propia. Con el tiempo, compr\u00f3 otro \nauto y lo arrend\u00f3 a otro chofer el cual tuvo el accidente que se relata: luego de ello, la person a decidi\u00f3 hacer que su hijo \ncondujera el segundo veh\u00edculo sin mediar una relaci\u00f3n contractual formal entre ambos, cuesti\u00f3n que dificulta clasificarlo \ncomo empleador.  | \n95 \n Es por eso que en esta din\u00e1mica de gesti\u00f3n \u201caut\u00f3noma\u201d de las eventualidades, existe un intento de \nconstruir mecanismos de protecci\u00f3n ante tales riesgos de salud con alguna forma de inversi\u00f3n propia. \nEn tal medida, el tomar s eguros compleme ntarios de salud, el apoyo en la familia ante situaciones de \nemergencia, como tambi\u00e9n el incorporar  a la familia al mismo negocio, se convierten en las \nprincipales formas de garantizar ingresos en el caso de tener que dejar de trabajar  o de asegurar un \nflujo ininterrumpido de trabajo en el caso de que se tenga que hacer reposo para resolver problemas \nm\u00e9dicos. En el caso de aquellas trayectorias de independencia laboral que se relacionan con un \naumento de la inseguridad y desprotecci\u00f3n en la vejez, las neces idades de salud se resuelven en los \nservicios de  salud p\u00fablico.  \nLo anterior se complementa con una percepci \u00f3n marcadamente negativa en relaci\u00f3n al sistema de \nprotecci\u00f3n social existente. La existencia de una cultura poco informada de las caracter\u00edsticas del \nsistema, hace que cualquier aporte a la seguridad social se asocie a la contribuci\u00f3n previsional, sin \ndiferenciar la existencia de distintos tipos de  cotizaciones \u2013para diferentes prop\u00f3sitos \u2013 que pueden \nrealizarse con relativa independencia. En tal medida, el no cotizar tiene una fundamentaci\u00f3n val\u00f3rica \nalgo m\u00e1s fuerte que en los otros segmentos laborales est udiados, donde primaba m\u00e1s bien una \nsimple desinformaci\u00f3n.  \n\u201c\u00bfSabes por qu\u00e9 yo creo que he sido dejada con el tema? Porque todo lo que he escuchado de \nque hay gente que de pronto trabaj\u00f3 toda su vida y su pensi\u00f3n es un poco m\u00e1s alta que la \npensi\u00f3n de gracia . Entonces uno dice \u00bfpara qu\u00e9 voy a hacer ese gasto? Si de pronto quiz\u00e1s \npodr\u00eda ahorrar esas lucas, comprarme algo e ir generando yo lucas y hacerme yo mi propia \npensi\u00f3n, una pensi\u00f3n digna. Yo creo que eso, eso genera en m\u00ed como un \u2018na, filo. Lo dejo \nah\u00ed\u2019. ..\u201d Sara, 38 a\u00f1os. TPC no cubierto  \nAhora bien, como ya se anticipaba, si bien existe esta carga negativa en relaci\u00f3n al sistema \nprevisional, en el que se engloban todos los aportes a instrumentos de seguridad social (incluido el \nseguro contra riesgos de ac cidentes del trabajo y enfermedades profesionales), tambi\u00e9n se evidencia \nun fuerte desconocimiento en torno al tema, por lo que las principales mejoras que se sugieren desde \neste segmento de trabajadores es la existencia de mejores mecanismos de informaci\u00f3 n y educaci\u00f3n \nen torno a estos temas, que presenten la informaci\u00f3n de manera clara, indicando tambi\u00e9n los efectos \ny consecuencias reales de tal o cual medida de protecci\u00f3n social.  \n\u201cYo creo que m\u00e1s informaci\u00f3n para la gente, s\u00ed, porque mucha gente que por l as AFP dice que \n\u2018no va a sacar nada\u2019, \u2018que es un robo\u2019, \u2018que aqu\u00ed, que all\u00e1\u2019, en realidad nunca me he metido \nbien ah\u00ed a estudiar o a saber de qu\u00e9 se trata.\u201d Rosa, 54 a\u00f1os. TPC no cubierto  \n4.3. An\u00e1lisis comparado de las clases de inseguridad  \nComo se pudo observar en el an\u00e1lisis de este cap\u00edtulo, existen diversos tipos de inseguridades \nasociadas al trabajo en la poblaci\u00f3n no cubierta por el seguro. A continuaci\u00f3n, se ofrece una | \n96 \n caracterizaci\u00f3n que permite comparar las principales caracter\u00edstica s de cada una de las clases de \ninseguridad.  \nLa inseguridad 1 da cuenta de una situaci\u00f3n de servilismo que se explica por una relaci\u00f3n prolongada \nde subordinaci\u00f3n entre el trabajador o trabajadora y el empleador. En ella se configura una relaci\u00f3n \nde confian za \u2013dada por la fuerza de los hechos y no por la formalidad del contrato \u2013 elemento que \ncondiciona la relaci\u00f3n laboral. En su mayor\u00eda se trata de j\u00f3venes de nivel educacional secundario que \nse insertan en empleos desprotegidos con la esperanza de que sea un a situaci\u00f3n temporal. En tanto, \npara una peque\u00f1a proporci\u00f3n de trabajadores que se encuentran por sobre la edad de jubilaci\u00f3n, este \ntipo de ocupaciones se transforman en la \u00fanica alternativa para seguir trabajando. Est\u00e1n expuestos a \nriesgos por enfermedade s laborales \u2013por ejemplo, dolencias en articulaciones \u2013 y enfermedades \npsicol\u00f3gicas. La mayor presencia de mujeres en esta clase de inseguridad se explica porque la relaci\u00f3n \nde confianza permite conciliar trabajo no remunerado en el hogar con empleo  asalari ado. Ante \ncomplicaciones de salud, por ejemplo tener una enfermedad laboral, recurren al autocuidado, a un \nfamiliar que pueda apoyar en gastos econ\u00f3micos por salud, o simplemente incorporan esa dolencia \ncomo un costo asociado a la posibilidad de contar con  un empleo  flexible. En suma, son parte del \nproceso de  tercerizaci\u00f3n de la estructura ocupacional, basada en  actividades de servicios  de baja \ncalificaci\u00f3n  que, como se sabe, se ha n expandido sistem\u00e1ticamente en las \u00faltimas d\u00e9cadas y que \nconstituye n un se ctor de la sociedad que pese a su creciente tama\u00f1o a\u00fan no alcanza madurez \nsociodemogr\u00e1fica (Ruiz & Boccardo, 2014).  \nLa inseguridad 2 da cuenta de una situaci\u00f3n de fatalismo y de una tradici\u00f3n acumulada por \ngeneraciones de trabajadores \u2013mayoritariamente hom bres, adultos, con educaci\u00f3n primaria \u2013 \nacostumbrados al trabajo temporal en los predios del sector agr\u00edcola o en alguna faena temporal de la \nconstrucci\u00f3n o la miner\u00eda. Tal como el antiguo pe\u00f3n de fundo, es un trabajador que se moviliza junto \ncon su \u00fanica h erramienta de trabajo: su fuerza f\u00edsica de trabajo. Dadas las caracter\u00edsticas del proceso \nde trabajo est\u00e1n expuestos a las inclemencias clim\u00e1ticas, a accidentes laborales por manejo de \nherramientas y materiales riesgoso o enfermedades laborales debido a un a alta carga de exigencia \nf\u00edsica, como tambi\u00e9n a accidentes en los trayectos debido a que se trata de ocupaciones desplegadas \nen faenas (sea urbanas o rurales) que implican un desplazamiento permanente por v\u00eda p\u00fablica para \nacceder al lugar de trabajo. Dada  la cultura laboral en la que fueron criados y en la que socializan, este \ntipo de trabajadoras y trabajadores asumen la \u201cnaturaleza\u201d no protegida de su labor y los accidentes \no enfermedades son aceptados e incorporados como parte del trabajo: en efecto, se  asume que las \nlegislaciones laborales nunca han llegado a ser efectivas en este tipo de situaciones.  \nLa inseguridad 3 da cuenta de una situaci\u00f3n de flexibilidad y su rasgo fundamental es el \nestablecimiento de un contrato formal de prestaci\u00f3n de servicios \u2013a honorarios \u2013 que deja al arbitrio \ndel trabajador o trabajadora la decisi\u00f3n de protegerse mediante cotizaciones de seguridad social. \nDado el car\u00e1cter renovable \u2013y en menor grado, temporal \u2013 de su contrato, las personas deben decidir \nentre la incertidumbre de tener un respaldo monetario \u2013lo que implica no cotizar, para lograr \nmantener el ingreso l\u00edquido \u2013 en caso de no continuidad del trabajo presente, o el pago de | \n97 \n cotizaciones para una seguridad presente y futura. Est\u00e1n expuestos a enfermedades psicol\u00f3gicas dada \nla carga emocional que comportan muchas de las ocupaciones que comparten este tipo de \nincertidumbres. Su car\u00e1cter joven, feminizado y con educaci\u00f3n terciaria hace de sus integrantes un \nsector que al mismo tiempo que experimenta desigualdades relevante s, acumula una mayor \nproporci\u00f3n de malestares referidos a la incertidumbre asociada a su propia posici\u00f3n laboral. Al igual \nque la inseguridad 1, es una forma de seguridad que se ha expandido en las \u00faltimas d\u00e9cadas producto \nde la expansi\u00f3n de las ocupacione s terciarias calificadas y la mayor flexibilidad asociada a las \nrelaciones laborales (Ruiz & Boccardo, 2014). Pero a diferencia de otras clases de inseguridades, \nproducto de sus alegatos y cambios institucionales en la legislaci\u00f3n laboral ser\u00e1n prontamente  \nintegrados a los mecanismos obligatorios de seguridad de los trabajadores y trabajadoras \ndependientes (cotizaci\u00f3n obligatoria).  \nLa inseguridad 4 se caracteriza por desarrollarse en las calles, en faena o predios agr\u00edcolas pero de \nmanera indefinida (a dife rencia de la inseguridad 2). Es decir, se trata de personas que trabajan de \nmodo subordinado -principalmente, hombres, adultos con educaci\u00f3n primaria y secundaria \u2013 pero que \nviven las desprotecciones de un trabajador independiente, correspondiendo a tipos l aborales como \nlos de un inquilino o transportista. En ese sentido, son trabajadores que deben hacerse cargo \nindividualmente de su seguridad en caso de presentar un accidente o enfermedad laboral en el lugar \nde trabajo o en los trayectos \u2013la evidencia cuali tativa sugiere que son los m\u00e1s expuestos a este tipo de \naccidentes por el car\u00e1cter m\u00f3vil de su trabajo \u2013. Pero al igual que la inseguridad 2, el car\u00e1cter \nmasculinizado de sus trabajos u oficios hace que las enfermedades sean asumidas como parte del \ntrabajo y que la cobertura de los riesgos sea procesada con apoyos familiares o que simplemente no \nse tomen medidas de atenci\u00f3n m\u00e9dica o descanso.  \nLa inseguridad 5 se caracteriza por el no cumplimiento del contrato por parte del empleador, dado \nque formalmente son  trabajadores con caracter\u00edsticas laborales similares a los cubiertos pero que por \nalguna raz\u00f3n no se les paga cotizaciones. Son trabajadores que mayoritariamente hombres que se \nencuentran jubilados o pr\u00f3ximos a jubilar, con nivel educacional secundario o primario que aceptan \nlas condiciones de ilegalidad dado que este asumir este tipo de inseguridades les garantiza un ingreso \nmonetario. En ese sentido, el empleo  asalariado desprotegido \u2013junto con las actividades \nindependientes desprotegidas \u2013 se transforman  en una alternativa importante para aquellas personas \nque necesitan seguir trabajando aunque al mismo tiempo sean las que se encuentran m\u00e1s expuestas a \nsufrir enfermedades laborales.  \nLa inseguridad 6 se caracteriza por estar asociada a actividades cuya org anizaci\u00f3n depende \nenteramente del trabajador o trabajadora , por lo que las principales fuentes de incertidumbre se \nrelacionan con la permanente relativizaci \u00f3n de los tiempos de trabajo, la desprotecci\u00f3n ante \nsituaciones de salud que impliquen gastos de recursos y la suficiencia de recursos ante ciclos \nirregulares de las actividades econ\u00f3micas desplegadas. En menor medida tambi\u00e9n se encuentran \ndiscursos que da n cuenta de actividades cuentapropistas pero encadenadas a actividades econ\u00f3micas \nde mayor envergadura, lo que configura una situaci\u00f3n laboral flexible, en la cual no se tiene plena | \n98 \n certeza por la cantidad de trabajo a futuro y por tanto de la constancia d e los ingresos  (esta \u00faltima \nevidencia se manifiesta en la informaci\u00f3n cualitativa, m\u00e1s no se configura como una evidencia \npredominante en las diferentes fuentes de informaci\u00f3n construidas) . Se trata de una clase integrada \nmayoritariamente por hombres, de e dades medias y avanzadas, por lo que se relaciona con \nestrategias de sobrevivencia cuando ya no se encuentra ocupaci\u00f3n en el mercado formal de trabajo,  \nEn suma, la clase de inseguridad 1 y 3 son caracter\u00edsticas de la expansi\u00f3n de los servicios no \ncalificad os y calificados, respectivamente, y de la feminizaci\u00f3n del trabajo en Chile. Su diferenciaci\u00f3n \nes relevante dado que permite conocer no solo qu\u00e9 clases est\u00e1n m\u00e1s feminizadas \u2013con relaci\u00f3n a 1 y \n4\u2013 sino identificar culturas laborales asociadas a ocupacione s con distintos niveles de calificaci\u00f3n y \nque corresponden a trayectorias y formas de procesar el riesgo, los accidentes y las enfermedades \nlaborales de modo distinto (ver Tabla 33).  \nLas clases de inseguridad 2 y 4 integran trabajos masculinizados que se encuentran vinculados a la \nindustria extractiva y manufacturera tradicional, y a los transportes -en el caso de la clase 4 -, pero \ncuya principal diferencia radica en la temporalidad y la dependencia del v\u00ednculo  salarial. La \ncomposici\u00f3n ocupacional y demogr \u00e1fica espec\u00edfica de la clase 4 es importante ya que los trabajadores \ndel transporte tienen una \u201ccultura de trabajo independiente\u201d que dificulta su eventual incorporaci\u00f3n \nen la seguridad social. En tanto, en la clase 2, en la que se concentran actividades d e temporada o \nfaena, sigue primando la tradici\u00f3n peonal que se transmite intergeneracionalmente, por lo que una \npol\u00edtica de fiscalizaci\u00f3n debe ser complementada con nuevas formas de cobertura para cumplir con el \nprincipio de automaticidad del seguro.  \nDe ma nera exploratoria, la evidencia cualitativa y el an\u00e1lisis descriptivo de las inseguridades sugiere \nque la clase 1 y 2 descansan en una cultura laboral tradicional (diferenciada para hombres y mujeres), \nen cambio la clase 3 y 4 en una cultura laboral m\u00e1s pr opia de la nueva organizaci\u00f3n flexible (tambi\u00e9n \ndiferenciada para hombres y mujeres). En suma, la heterogeneidad dada por situaciones de mayor o \nmenor flexibilidad del empleo, el espacio de trabajo, las trayectorias laborales y la divisi\u00f3n sexual del \ntraba jo terminan por articular clases de inseguridad y modos de gestionar los riesgos, las \nenfermedades y accidentes laborales para las cuales se deben tener pol\u00edticas de integraci\u00f3n \ndiferenciadas.  \nLa inseguridad 5 integra trabajos no protegidos producto de una  situaci\u00f3n de ilegalidad, vinculados a \nactividades perif\u00e9ricas de la industria y servicios no calificados que se han tornado en alternativa para \nlos trabajadores y trabajadoras que salen de relaciones salariales protegidas. Por otra parte, la \ninseguridad 6  se asocia a la incertidumbre propia del trabajo independiente, sea en su vertiente m\u00e1s \ncl\u00e1sica de autonom\u00eda absoluta (que a\u00fan es mayoritaria), o en una variante encadenada a procesos \nproductivos de mayor envergadura, con un grado de dependencia que relati viza tal condici\u00f3n \naut\u00f3noma.  \nEn la Tabla 33 se presenta un cuadro de resumen comparativo entre las principales caracter\u00edsticas de \nlos seis grupos descritos. Para cada una de las clases de inseguridad se presentan sus caracter\u00edsticas | \n99 \n sociodemogr\u00e1ficas, ocup acionales, exigencias del trabajo y riesgos de salud, percepci\u00f3n sobre \ninseguridad y desprotecci\u00f3n, la cultura laboral y protecci\u00f3n social, y las recomendaciones de acci\u00f3n \nsugeridas.  \n \n  Tabla 33: Pr incipales caracter\u00edsticas de los seis tipos de inseguridad laboral  \nInseguridad  Caracter\u00edsticas \nsociodemogr\u00e1ficas  Caracter\u00edsticas \nocupacionales  Exigencias del trabajo y \ngesti\u00f3n de riesgos de \nsalud  Percepci\u00f3n sobre \ninseguridad y \ndesprotecci\u00f3n  Cultura laboral  y \nprotecci\u00f3n social  Recomendaciones de \nacci\u00f3n  \nInseguridad 1: \nSubordinaci\u00f3n servil  Internamente m\u00e1s hombres \n(53,7%) que mujeres.  Sin \nembargo,  en t\u00e9rminos \ngenerales , es la clase m\u00e1s \nrepresentativa para las \nmujeres pues 58,9% de \nmujeres asalariadas no \ncubiertas por el seguro se \nconcentran en esta clase. \nAproximadamente la mitad \nde los casos presenta edades \nj\u00f3venes (menos de 35). \nPresenta un nivel educativo \nbajo, pues tres cuartas partes \n(73,9%) de sus integrantes \ntiene educaci\u00f3n secundaria o \nmenos.  Ocup aciones no calificadas \nurbanas, desplegadas en \nunidades productivas \npeque\u00f1as. V\u00ednculo laboral \nde tipo tradicional (oral) \nsin recibos formales por \nsueldo, de tipo indefinido, \ntrabajo en dependencias \nde quien emplea, jornada \nmayoritariamente \ncompleta aunque \naproximadamente la \nmitad de las mujeres tiene \njornada parcial.  En ocupaciones de \ncuidado, alta exigencia \nemocional. \nEnfermedades laborales \nderivadas de altas cargas \nde esfuerzo f\u00edsico sin \nreposo. Riegos a \ndolencias f\u00edsicas en \narticulaciones y \nenfermedades \npsicol\u00f3gicas por estr\u00e9s. \nDeficiencias en \ncotizaci\u00f3n de salud se \nsolucionan siendo \n\u201ccarga\u201d de alg\u00fan familiar.  Se normalizan las \ndolencias asociadas al \ntrabajo: insuficiencia de \nrecursos determina \ndecisi\u00f3n de no tratarse \nm\u00e9dicamente ni tomar \ndescansos. Predo mina \nauto medicaci\u00f3n. \nIncertidumbre de \ningresos implica alta \ntensi\u00f3n nerviosa  V\u00ednculo laboral valorado \npor relaci\u00f3n cuasi familiar. \nJornada parcial relacionada \ncon alta feminizaci\u00f3n y \nexigencias de trabajo \ndom\u00e9stico. Cultura de \ncotizaci\u00f3n es inexistente \ntanto para quien trabaja \ncomo para quien emplea. \nConocimiento sobre \ninstrumentos y leyes de \nseguridad laboral es \npr\u00e1cticamente nulo.  Capacitaci\u00f3n e \ninformaci\u00f3n sobre \nprotecci\u00f3n social en el \ntrabajo . Fiscalizaci\u00f3n de \ncumplimiento de \nlegalidad de relaciones \nlaborales.  \n Inseguridad 2: \nFatalismo \ntradicional  Internamente \nmayoritariamente hombres \n(77,7%), con \naproximadamente un quinto \n(22,6%) del total de hombres \nasalariados no cubiertos. La \nmitad presenta edades \nadultas (entre 35 y 59 a\u00f1os). \nBajo nivel educacional pues \ncasi la totalidad de sus \nintegrantes (95,3%) tiene \neducaci\u00f3n secundaria o \nmenos.  Ocupaciones no calificadas \ndel campo y peque\u00f1a \nindustria urbana, \ndesplegadas en unidades \nproductivas micro, \npeque\u00f1as y medianas \n(menos de 50 personas). \nV\u00edncul o laboral de tipo \ntradicional (oral) de tipo \ntemporal, sin recibos \nformales por sueldo, \ndesarrollado en faenas \nurbanas o agr\u00edcolas en \njornada completa, \naltamente masculinizado.  Riesgos laborales \nasociados a alta \nexigencia f\u00edsica y \nelementos de la faena \nespec\u00edfica:  en el campo, \ninclemencias clim\u00e1ticas, \nen la ciudad, manejo de \nherramientas y \nmateriales riesgosos. \nInexistencia de cobertura \nde seguridad social por \ntrabajo individualiza \ncostos de atenciones \nm\u00e9dicas o cese laboral \n(reposo).  Trabajo en faenas \ndete rminadas por \nestacionalidad (obras, \nagricultura): v\u00ednculo \nlaboral incierto que \nimpide proyecci\u00f3n y \nestimula sobre \nexigencia laboral. Se \nnormalizan los riesgos \nde salud e incluso se le \notorga valor al soportar \ndolencias sin atenci\u00f3n \nm\u00e9dica. No cotizar se \nasocia a tener un mejor \nsueldo l\u00edquido.   \nCultura laboral de varias \ngeneraciones ligada a \ntrabajo rural y oficios \nmanuales urbanos: se \nasume como dado que el \ntrabajo no lleva asociada \nninguna cotizaci\u00f3n de \nseguridad social ni \nformalidad. Alto \ndesconocimiento de \nmedidas de protecci\u00f3n al \ntrabajo. Posibles mejoras \nse asocian solamente a m\u00e1s \npaga por menos carga \nlaboral. No se contempla \nedad de reposo o retiro.  Capacitaci\u00f3n e \ninformaci\u00f3n sobre \nprotecci\u00f3n social en el \ntrabajo  Formalizaci\u00f3n de \nrelaciones laborales \nhist\u00f3ricamente \ninformales.  | \n101 \n Inseguridad 3: \nFlexibilidad \nrenovable  Internamente m\u00e1s mujeres \n(56,7%) que hombres, \nadem\u00e1s concentra \naproximadamente un cuarto \n(26,1%) de las mujeres \nasalariadas no cubiertas. La \nmitad (53,6%) presenta \nedades j\u00f3venes (menos de 3 5 \na\u00f1os). Es la clase con mayor \nnivel educativo: 64,5% tiene \nestudios terciarios (nivel \nt\u00e9cnico y universitario)..  Ocupaciones calificadas \nligadas a la educaci\u00f3n, \nsalud, administraci\u00f3n y \nciencias, desplegadas en \nunidades productivas \ngrandes (m\u00e1s de 200 \npers onas). V\u00ednculo laboral \ndependiente v\u00eda \nhonorarios, temporal o \nrenovable, desplegado en \ninstalaciones del \nempleador, con jornada \nmayoritariamente \ncompleta.  Exigencia cognitiva y \nrelacional \u2013 m\u00e1s que \nf\u00edsica \u2013 derivada de la \nrelaci\u00f3n con equipos de \ntrabajo y alta carga \nlaboral en ritmos \ncambiantes. Riesgos de \nsalud mental por estr\u00e9s. \nIncertidumbre asociada a \ncontinuidad laboral y \npagos en plazos \ndiferidos. Riesgos de \naccidentes de trayecto \npara profesionales de \ntrabajo en terreno \n(trabajo social, salud). \nInexi stencia de cobertura \nde seguridad social por \ntrabajo individualiza \ncostos de atenciones \nm\u00e9dicas o cese laboral.  Sensaci\u00f3n de \ndesprotecci\u00f3n absoluta \ne incertidumbre \nrespecto a posibles \nproblemas de salud. \nEstatuto laboral no \nreconocido \nsocialmente: \ninexiste ncia de contrato \nimpide proyectos de \nvida que precisan \nfinanciamiento v\u00eda \ncr\u00e9ditos, por ejemplo.  La no cotizaci\u00f3n es \ndecidida, como modo de \naumentar ingresos l\u00edquidos, \n\u201casumiendo\u201d \ndesprotecci\u00f3n.  \nEn personas j\u00f3venes la \nprotecci\u00f3n social se aspira \na alcanza r en empleos \nformales con protecci\u00f3n y \nestabilidad en el futuro. \nPersonas de edad m\u00e1s \navanzada ven que la \nposibilidad de conseguir \ntrabajo con protecci\u00f3n es \nmuy poco probable.   \nReconocer el v\u00ednculo \nlaboral dependiente, \nencubierto hasta ahora en \nuna supuest a relaci\u00f3n \ncomercial entre las \npartes . Se sugiere asociar \ncotizaciones con \nreconocimiento de \nv\u00ednculo  laboral \ndependiente  y mejora de \nsueldo bruto.  \nInseguridad 4: \nFlexibilidad \nindependiente  Internamente m\u00e1s hombres \n(86,9%) que mujeres, en el \nnivel general concentra a un \nquinto (20,9%) de los \nhombres asalariados no \ncubiertos. Mayoritariamente \nedades medias y avanzadas, \n45,9% presenta edades entre \n35-49 a\u00f1os. Un tercio (33,8%) \nalcanza solamente educaci\u00f3n \nce nivel primario.  Ocupaciones no calificadas \nurbanas y  rurales, \nprincipalmente \ntransportistas, en \nunidades productivas de \ntama\u00f1o micro (menos de 5 \ntrabajadores). V\u00ednculo \nlaboral de tipo tradicional \n(oral) e indefinido, de \njornada completa y sin \nformalidad en la recepci\u00f3n \nde salario. Dependiente \npero con alta autonom\u00eda.  Exigencias f\u00edsicas debido \na trabajo en calle o \nfaena: principalmente \npor adversidades \nclim\u00e1ticas. Riesgos de \naccidentes de tr\u00e1nsito, \nasaltos o por fragilidad \nde infraestructura de \nnegocios en v\u00eda p\u00fablica. \nEnfermedades laborales \ncomo dolores de \nextremidades y \narticulaciones por \nesfuerzos f\u00edsicos. \nDeficiencias en \ncotizaci\u00f3n se compensan \nmediante apoyo \necon\u00f3mico familiar.  Estacionalidad de las \nactividades econ\u00f3micas \n(venta, transporte) \nprovoca momentos de \nbajos ingresos lo que se \ntraduce en estr\u00e9s e  \nimpulsa a no parar de \ntrabajar aunque haya \nproblemas de salud. \nSensaci\u00f3n de \ndesprotecci\u00f3n.  Se aspira a contar con \nmayor seguridad y \nformalidad, pero se asume \nla desprotecci\u00f3n \nbalance\u00e1ndola con una \nvaloraci\u00f3n positiva de una \nrelaci\u00f3n laboral basada en \nconf ianza que permite \nflexibilizar obligaciones y \njornadas, haciendo \ncompatible trabajo con \notras obligaciones (estudio, \nfamilia). Alto \ndesconocimiento de \nmedidas de protecci\u00f3n al \ntrabajo.  Capacitaci\u00f3n e \ninformaci\u00f3n sobre \nmedidas de protecci\u00f3n \nsocial al trabaj o Debido a \ncultura que valora trabajo \nindependiente, se sugiere \ndise\u00f1ar mecanismos para \nasegurar cobertura del \nseguro que no dependan \nde existencia de contrato  \ncomo mecanismo de \nincorporaci \u00f3n: \ndescuentos en pagos de \npatentes, facturaci\u00f3n, \nseguros voluntarios, etc. . | \n102 \n Inseguridad 5: \nIlegalidad indefinida  Internamente m\u00e1s hombres \n(64,5%) que mujeres, abarcan  \nal 9,6% de los hombres \nasalariados no cubiertos. \nMayoritariamente edades \navanzadas, 57,8% tiene m\u00e1s \nde 60 a\u00f1os. Nivel educacional \nmedio, con un 28,7% con \nestudios terciarios.  Ocupaciones urbanas \nescasamente calificadas, \nde apoyo (vigilancia, aseo) \ny de servicios  (ventas, \natenci\u00f3n a cliente, cocina), \ndesplegadas en \ndependencias del \nempleador y en unidades \nproductivas de tama\u00f1o \nmedio (m\u00e1s de 50 \npersonas). V\u00ednculo laboral \nformal con contrato \nescrito indefinido y \nliquidaci\u00f3n de sueldo, con \njornada completa.  Mayores exigencias \nemotivas y relacionales , \nen tanto su centro es la \natenci\u00f3n a personas. \nSituaciones de alta carga \npsicosocial que deriva \nmuchas veces en \nenfermedades laborales \nde corte psicol\u00f3gico, \ncomo estr\u00e9s. Ante \ndesprotecci\u00f3n \nmoment\u00e1nea, altas \nexigenci as de trabajo \nprovocan dolencias \nf\u00edsicas (dolores f\u00edsicos, \narticulaciones) que no \nson tratadas \nm\u00e9dicamente. \nEmergencias m\u00e9dicas se \ncubren con apoyo \nfamiliar.  Dado que se tiene \ncondiciones de empleo \nformal,  la \nincertidumbre por no \ncotizaciones es vivida \ncom o algo irregular y \nde corto plazo  o \ntransitorio . Sensaci\u00f3n \nde desprotecci\u00f3n e \nincumpli miento de \nderechos que altera \nseguridad en la propia \nvida.  Cultura laboral que asocia \nel v\u00ednculo laboral  con el \nacceso a medidas de \nprotecci\u00f3n social. No \nobstante, se obs erva un \nalto desconocimiento de  \nrasgos espec\u00edficos de las  \nmedidas de protecci\u00f3n al \ntrabajo: qu\u00e9 cotizaciones e \ninstrumentos diferenciados \nhay. Capacitaci\u00f3n e \ninformaci\u00f3n sobre \nprotecci\u00f3n social en el \ntrabajo. Fiscalizaci\u00f3n de \ncumplimiento de \nlegalidad de r elaciones \nlaborales.  \nInseguridad 6: \nAutonom\u00eda cl\u00e1sica y \nencadenamientos  Internamente m\u00e1s hombres \n(57,6%) que mujeres. \nPresenta edades medias \n(55,1% tiene entre 35 y 59 \na\u00f1os) y avanzadas (26,6% \ntiene m\u00e1s de 60 a\u00f1os). Nivel \neducacional medio, el 41,9% \nalcanza educaci\u00f3n \nsecundaria,.  Ocupaciones aut\u00f3nomas, \nurbanas y rurales, en \nventas, transporte, trabajo \nagropecuario o venta \nambulante, desplegadas \nen unidades productivas \nmicro (menos de 5 \npersonas).No existe un \nv\u00ednculo laboral mediante \ncontrato que asegu re \ncotizaciones.  Exigencias f\u00edsicas \nasociadas al despliegue \nde trabajos en terreno \n(faena agr\u00edcola o urbana, \nv\u00eda p\u00fablica). Se comparte \nla exposici\u00f3n a \ninclemencias clim\u00e1ticas \ndebido a alta movilidad \nsea en el entorno urbano \no rural (calor, fr\u00edo, lluvia). \nRiesgos asociados a \nca\u00eddas, asaltos, choques. \nSe solucionan en sistema \np\u00fablico y gastos \nadicionales se costean \nprivadamente.  Incertidumbre se asocia \na ciclos estacionales de \nla actividad econ \u00f3mica \nrealizada (transporte, \nfaenas agropecuarias) o \na la demanda variable \ncuando se trata  de \nproductores \nindependientes con \nmayores grados de \nencadenamiento a \notras actividades \nproductivas (este \n\u00faltimo elemento se \nmanifiesta aunque de \nmanera no \npredominan te en la \nevidencia construida)  Debido a independencia, \nejecuci\u00f3n de medidas de \nprotecci\u00f3n social al trabajo \nrecae en el individuo. \nCultura laboral que no \nreconoce enfermedades. La \nno cotizaci\u00f3n es decidida \npara aumentar sueldo, \naunque igual se \nexperimenta de modo \n\u2018angustiante\u2019 pues no se \ncuentan con formas de \nresolver gastos en salud. \nAlto desconocimiento de \nmedidas de protecci\u00f3n al \ntrabajo y desconfianza \nrespecto a que cotizaciones \nactuales  impacten en \nseguridad futura . Capacitaci\u00f3n e \ninformaci\u00f3n sobre \nmed idas de protecci\u00f3n al \ntrabajo, que apunte a \nsuperar desconfianza \nsobre mecanismos \nexistentes : en particular, \nse debe avanzar hacia una \npercepci\u00f3n de que el uso \nde las cotizaciones (tanto \nen lo que refiere a \nseguridad laboral como \nen lo referido a \npensiones ) apunta a los \nobjetivos declarados y \nque no hay una \nmalversaci\u00f3n de esos \ndineros por parte de \norganismos \nadministradores.  \nFuente: Elaboraci\u00f3n propia.5. Conclusiones   \nEn este cap\u00edtulo se presentan, en primer lugar  los principales resultados y conclusiones  del estudio \nTrabajo desprotegido en Chile. Una aproximaci\u00f3n exploratoria a la poblaci\u00f3n trabajadora no cubierta \npor el por el seguro contra riesgos de accidentes del trabajo y enfermedades profesionales \ncontemplad o en la Ley 16.744. En segundo t\u00e9rmino, se ofrecen recomendaciones generales a partir \nde los principales hallazgos.  \n5.1. Resultados y conclusiones principales  \nEn primer lugar, la estimaci\u00f3n que mejor se aproxima a los registros administrativos y que permite \naproximarse a la poblaci\u00f3n no cubierta tanto para asalariados y TPC es la CASEN. Esta i ndica que la \npoblaci\u00f3n cubierta por el seguro alcanza el 78,8% del total de la poblaci\u00f3n ocupada (73,7% \nasalariados y 5,1% TPC) y la poblaci\u00f3n no cubierta a un 21,2% (9,0%  asalariado y 12,2% TPC). En \nt\u00e9rminos relativos hay m\u00e1s mujeres no cubiertas por el seguro (21,6%) que hombres (20,9%), \nmientras que hay una mayor proporci\u00f3n de mujeres asalariadas no cubiert as (10,1% versus 8,2% en \nhombres), a la vez  que una menor proporc i\u00f3n de mujeres  TPC no cubiert as (11,5% versus 12,7%  en \nhombres.  \nEn segundo lugar, existe una trayectoria de asalarizaci\u00f3n cubierta por el seguro que una vez que se \nalcanza la edad de jubilaci\u00f3n es reemplazada, principalmente, por posiciones TPC no cubierta s. \nAdem\u00e1s, existen trayectorias laborales diferenciadas para hombres y mujeres en el tiempo. Por un \nlado, las mujeres tardan m\u00e1s en alcanzar cobertura de la protecci\u00f3n social en posiciones asalariadas, y \nsalen m\u00e1s pronto \u2013producto de la edad de jubilaci\u00f3n \u2013 y de forma m\u00e1s abrupta de tal seguridad; por \notra parte, los hombres tienden a alcanza r m\u00e1s tempranamente posiciones cubiertas por la \nprotecci\u00f3n social y su salida de tal condici\u00f3n es m\u00e1s paulatina. Ambos elementos son materia de \natenci\u00f3n para la pol\u00edtica  p\u00fablica, ya que existe una proporci\u00f3n importante de personas que contin \u00faan \ntrabajando luego de la edad de jubilaci\u00f3n en posiciones TPC que no tienen cobertura del seguro, en \nuna etapa de la vida en que se es m\u00e1s propenso a tener enfermedades laborales, su mado a que esta \nsituaci\u00f3n es m\u00e1s cr\u00edtica en mujeres que en hombres.  \nTercero, se pudo estimar tasas de accidentabilidad y morbilida d laboral mediante CASEN 2017 y \nENETS  2009 -2019 . La estimaci\u00f3n de CASEN fue superior en morbilidad e inferior en accidentabilidad a \nla reportada por SUSESO v\u00eda registro administrativo para 2017 , en cambio ENETS 2009 -2010 alcanz\u00f3 \ncifras m\u00e1s pr\u00f3ximas  en accidentabilidad a los registros administrativos 201049. Pese a las diferencias \nencontradas  entre registros adminis trativos y encuestas , ambas estimaciones muestran una \ntendencia similar en dos fen\u00f3menos que no son observables mediante otras fuentes : primero, que los \nasalariados cubiertos registran una mayor tasa de morbilidad y de accidentabilidad en el trabajo  que \n                                                \n49 En todo caso, hay que considerar que estas encuestas son auto reportes de los encuestado s que se presentan en tablas \n13, 14, 15 y 21 de este informe.  | \n104 \n los asalariados no cubiertos , en cambio una menor tasa de accidentabilidad en el trayecto del hogar al \ntrabajo; segundo, que los TPC no cubiertos registran mayores tasas de accidentabilidad en el trayecto \ndel hogar al trabajo, mientras que registra una menor  accidentabilidad en el lugar de trabajo50. En \nambos casos , la poblaci\u00f3n cubierta declara accidentarse  en una mayor proporci\u00f3n que l a no cubiert a \nen el lugar de trabajo, en cambio, los no cubiertos se accidentan en una mayor proporci\u00f3n que los \ncubiertos en el trayecto de ida o de vuelta. Lo que podr\u00eda ser explicado por  la menor fiscalizaci\u00f3n que \nexiste en el empleo no cubierto que se lleva adelante en la peque\u00f1a empresa , del car\u00e1cter m\u00f3vil de \nalgunas clases de inseguridad de asalariados y TPC, o del predominio de actividades de  faenas o \npredios agr\u00edcolas  como ocurre en la clase de inseguridad 2 y 4 .  \nCuarto, la gran diferencia en tre la poblaci\u00f3n cubierta y no cubierta no se encontrar\u00eda en las tasas de  la \naccidentabilidad o  morbilidad , que a nivel agre gado resultan similares en ambas estimaciones para \ndos a\u00f1os diferentes, sino en lo que ocurre luego del accidente  o enfermedad . La poblaci\u00f3n cubierta se \natiende, realiza reposo y hace uso de licencias m\u00e9dicas en proporciones mucho mayores que la \npoblaci\u00f3n no cubierta \u2013sobre todo, la franja asalariada \u2013 cuesti\u00f3n que se explica, de acuerdo a lo que \nse esgrime en los discursos de los trabajadores no cubiertos registrados por la metodolog\u00eda \ncualitativa , por motivos econ\u00f3micos. Esto da cuenta de que la cobertura del seguro es una \nherramienta importante que permite que la persona pueda resolver de mejor manera el diagn\u00f3stico y \nel tratamiento. Esto, a la larga, disminuye las tasas de morbilidad y mejora la calidad de vida de las y \nlos trabajadores.  \nQuinto, se pudo i dentificar seis clases de inseguridad de la poblaci\u00f3n no cubierta por el seguro ( en \nbase a la ENE). Las inseguridades 1 y 3 son caracter\u00edsticas de la expansi\u00f3n de los servicios calificados y \nno calificados de las \u00faltimas d\u00e9cadas, y en ellas prevalece una m ayor proporci\u00f3n del total de mujeres \nno cubiertas, quienes enfrentan riesgos derivados del trabajo de  cuidados, o enfermedades laborales \npropias del trabajo de oficina. A su vez, las clases de inseguridad 2 y 4 se encuentran vinculadas a la \nindustria extra ctiva y manufacturera, provienen de una tradici\u00f3n laboral m\u00e1s antigua, prevalece una \nmayor proporci\u00f3n del total de hombres no cubiertos y est\u00e1n expuestos a riesgos derivados de \ncondiciones ambientales, uso intensivo de maquinaria o por traslados. La insegu ridad 5 corresponde a \nempleos  asalariados no protegidos vinculados a actividades perif\u00e9ricas de la industria y servicios no \ncalificados, que se han tornado en alternativa cuando se abandonan posiciones salariales protegidas. \nFinalmente, existe un sexto tip o de inseguridad vinculada a posiciones TPC que se mantienen en el \ntiempo \u2013cubiertas y no cubiertas \u2013 y que responden a la figura del trabajador aut\u00f3nomo cl\u00e1sico y otros \nTPC que se convierten a tal tipo de actividades a finales de la trayectoria labora l, pu esto que son \nexpulsados de ocupaciones con condicione de empleo dependiente protegido . \nSexto, la cuantiosa informaci\u00f3n cualitativa da cuenta de que las personas no cubiertas por el seguro \ndesarrollan diversas estrategias para resolver los riesgos laborales  a los que se exponen, que van \ndesde buscar apoyo en las redes familiares, pasando por el autocuidado, hasta incorporar las \n                                                \n50 Para la tasa de morbilidad de TPC se encontraron tendencias opuestas en CASEN 2017 y ENETS2009 -2010.  | \n105 \n consecuencias de un accidente o la enfermedad laboral a la cotidianeidad laboral . En algunos casos \nhabr\u00eda una actitud activa hacia l a b\u00fasqueda de obtenci\u00f3n de atenci\u00f3n m\u00e9dica, mientras en otros se \nmanifestar\u00eda la resignaci\u00f3n a la dolencia o malestar. En estos \u00faltimos casos se podr\u00eda afirmar que esa \ndisposici\u00f3n est\u00e1 determinada en parte por las condiciones de empleo, donde los ingresos est\u00e1n \nligados a la jornada de trabajo sin derecho a descanso . \nS\u00e9ptimo, es relevante destacar la fisonom\u00eda de la tercera clase de inseguridad \u2013flexibilidad renovable \u2013 \nya que con la obligatoriedad de pago de cotizaci\u00f3n previsional de los trabajadores y traba jadoras que \nentregan boleta de honorario, i ngresar\u00e1 en una proporci\u00f3n considerable a ser atendida por el ISL. \nAdem\u00e1s, sus necesidades de cobertura por accidentes, pero sobre todo por enfermedades laborales, \ndeben ser particularmente consideradas. Se trata principalmente de mujeres que tienen t\u00edtulo t\u00e9cnico \no profesional y que trabajan en lugares, jornadas y periodos de tiempo equivalentes a los \ntrabajadores asalariados cubiertos, pero que producto de la mayor flexibilidad de la relaci\u00f3n salarial \nentran a po siciones laborales en que la seguridad queda bajo su responsabilidad.  \nOctavo, el mayor peso de los hombres en el mercado laboral obliga a incorporar un an\u00e1lisis con \nperspectiva de g\u00e9nero en todas las investigaciones y pol\u00edticas p\u00fablicas. La presente invest igaci\u00f3n da \ncuenta no solo de las conocidas desigualdades laborales entre hombres y mujeres, sino tambi\u00e9n de \nc\u00f3mo se articulan estructuras de inseguridad diferenciadas que hacen que algunas inseguridades \nprevalezcan m\u00e1s en hombres \u2013 inseguridad 2 y 4 \u2013 y otras en mujeres \u2013inseguridad 1 y 3 \u2013 lo que, entre \notras cuestiones, permite distinguir particularidades asociadas a  la divisi\u00f3n sexual del trabajo  y su \nimpacto sobre la seguridad laboral . En ese sentido, el mayor peso que tienen los hombres en la fuerza  \nde trabajo puede llevar a equ\u00edvocos al momento de analizar las estad\u00edsticas agregadas.  \nNoveno, diversos registros cualitativos indican que un problema relevante para decidir asegurarse es \nla falta de informaci\u00f3n. En general, las personas entrevistadas no conocen de la existencia del seguro, \nsobre todo, aquellas ocupaciones rurales en que pr\u00e1cticamente no arriba informaci\u00f3n de instituciones \np\u00fablicas y todav\u00eda prima una cultura laboral tradicional. Sin embargo, en caso de saberlo, las y los \ntrabajadores son plenamente conscientes de que est\u00e1n eligiendo entre una mayor cantidad de \ningresos l\u00edquidos disponibles en ocupaciones en que, al menos la mitad de los trabajadores y \ntrabajadoras, reciben un salario que bordea el sueldo m\u00ednimo. En otros casos, el problema  no se \nrelaciona con su voluntad o no de estar asegurados sino con una cultura empresarial en que se \nacostumbra a trabajar sin un v\u00ednculo laboral formal.  \nD\u00e9cimo, los instrumentos de medici\u00f3n utilizados presentan limitaciones relevantes que deben ser \nconsid eradas. La ENE es la herramienta m\u00e1s importante que se cuenta para observar cambios de \ntendencias  en el mercado del trabajo , sin embargo est\u00e1 m\u00e1s focalizada en registrar asalariados que \ncuenta propistas, adem\u00e1s de que no permite registrar aspectos de salud  de los trabajadores y \ntrabajadoras. La CASEN es una poderosa herramienta para caracterizar sociodemogr\u00e1ficamente a la \npoblaci\u00f3n cubierta y no cubierta, pero adolece de variables de empleo m\u00e1s espec\u00edficas y de preguntas \nadecuadas para poder registrar fehac ientemente las tasas de accidentabilidad y morbilidad laboral. La | \n106 \n ENETS, en tanto es el mejor instrumento para registrar condiciones de empleo, trabajo y salud laboral \npero presenta limitaciones muestrales \u2013muy pocos casos en categor\u00edas importantes51\u2013 y car ece de \ncontinuidad en el tiempo. Finalmente, los registros administrativos de la SUSESO  permiten conocer las \nprincipales caracter\u00edsticas de la poblaci\u00f3n cubierta , pero no es posible saber qu \u00e9 ocurre con aquella \nfuera del alcance del seguro.  \n5.2. Recomendaciones  \nA continuaci\u00f3n se presentan las principales recomendaciones del estudio que quedan a disposici\u00f3n \ndel ISL.  \nPrimero, las diferencias registradas entre hombres y mujeres  en la  cobertura general del seguro  \u2013en \ndesmerecimiento  de las mujeres \u2013, y las clases de inseguridad que experimentan los trabajadores y \ntrabajadoras requieren de un enfoque de g\u00e9nero . En efecto, la feminizaci\u00f3n creciente de la fuerza de \ntrabajo requiere  caracterizaciones y pol\u00edticas espec\u00edficas para mujeres y hombres , que adem\u00e1s \nincorporen la s diferentes culturas laborales m\u00e1s tradicionales o modernas que los emplean \u2013por \nejemplo, entre la clase 1 y la clase 3 de inseguridad \u2013. En ese sentido, las pol\u00edticas p\u00fablicas en materia \nde fiscalizaci\u00f3n y expansi\u00f3n de la cobertura del seguro ser\u00e1n m\u00e1s efectivas si se realizan atendiendo a \nlas especificidades por g\u00e9nero  y de cada una de las clases de inseguridad.  \nSegundo, se deben fortalecer las campa\u00f1as de educaci\u00f3n sobre cobertura del seguro pero de manera \ndiferenciada para cada una de las clases de i nseguridad. Este estudio mostr\u00f3 que existen diversas \nculturas laborales para enfrentar el problema de los accidentes  y las enfermedades : para ciertos \ngrupos, la estrategia es simplemente \u201cresistir\u201d hasta que se produce la enfermedad o el accidente  \u2013 \nclases  1, 2 y 4, principalmente -; en otros, se desarrollan pr\u00e1cticas de autocuidado para evitar los \ncostos de la atenci\u00f3n  \u2013 clases 2 y 6 -; y, en ciertos casos,  en los que no resultan excluyentes algunas de \nlas din\u00e1micas anteriores,  los accidentes o enfermedades se resuelven en el sistema privado  \u2013 clases 2, \n3, 4, 5 y 6 principalmente -. En algunos casos el problema se concentra en la cultura laboral de  \ntrabajadores y trabajadoras que no se atienden o no consideran que su accidente se relacione con el \ntrabajo, y en  otros el problema radica en que los empleadores  no respetan la ley laboral . Un elemento \nclave es pasar de la cultura del autocuidado \u2013positiva, por cierto \u2013 a otra que fortalezca  la idea que el \nseguro de salud es un derecho universal \u2013y un deber del emple ador o empleadora \u2013 al que pueden \nacceder todos los trabajadores y trabajadoras  dependientes . El otro , es reforzar campa\u00f1as \ninformativas para que los TPC coticen y accedan  a los beneficios del seguro contemplados en la Ley \n16.744 . \nTercero , respecto a las tasas de accidentabilidad y morbilidad la evidencia sugiere que hay que poner \nmayor atenci\u00f3n en los accidentes que ocurren en los trayectos de ida y vuelta de los trabajadores no \ncubiertos por el seguro. En muchos casos el acceso al lugar de trabajo no es seguro, lo que representa \n                                                \n51 En tablas 14 a 29 existen varias categor\u00edas de respuesta con un n muestral menor a 30 cas os.  En particular, los \nasalariados no cubiertos y los TPC cubiertos.  | \n107 \n un desaf\u00edo para el sistema en cuanto a la dimensi\u00f3n de la fiscalizaci\u00f3n en faenas y predios, \nespecialmente en zonas rurales, debido a que all\u00ed se concentra una proporci\u00f3n relevante de \ntrabajadores no cubiertos entre los  que prima una cultura de la no cotizaci\u00f3n y se naturaliza  la \ninseguridad. Por lo tanto, aumentar las herramientas de fiscalizaci\u00f3n es clave ya que si bien no \ndisminuye necesariamente la tasa de accidentes en relaci\u00f3n con los no cubiertos, s \u00ed contrib uye a que \ndichas personas tengan acceso a atenci\u00f3n m\u00e9dica, tratamiento y reposo legalmente protegido.  \nCuarto , las trayectorias diferenciadas de hombres y mujeres en el ingreso , la permanencia y  la salida \ndel mercado laboral llevan a redoblar los esfuerzos por expandir la cobertura  del seguro . Si bien, la \nLey 16.744 cubre de forma obligatoria a toda la fuerza de trabajo dependiente y voluntariamente a \nlos TPC , los principales problemas de cobertura se producen al  inicio de la carrera laboral \u2013como se \nobserv \u00f3 en este estudio, las mujeres demoran m\u00e1s en alcanzar tasas de cobertura del seguro \nsimilares a los hombres \u2013, y con posterioridad a  la edad de jubilaci\u00f3n  cuando reingresan \nmayoritariamente en posiciones de TPC no cubiertos . Entonces, la cuesti\u00f3n no se red uce a la \neducaci\u00f3n de trabajadores y trabajadoras sino m\u00e1s bien a , primero, a fortalecer las capacidades de \nfiscalizaci\u00f3n de  la Inspecci\u00f3n del Trabajo para reducir las situaciones de ilegalidad ; segundo, promover \npol\u00edticas p\u00fablicas de equidad de g\u00e9nero que  favorezcan el ingreso y permanencia  de las mujeres en \nposiciones de trabajo protegidas ; finalmente, promover mecanismos que faciliten la cotizaci\u00f3n de los \nTPC al seguro ya que en su caso la responsabilidad \u2013y el costo \u2013 recae en ellos y no en el empleador . \nDe lo que se trata, en definitiva, es de asegurar el principio de universalidad contemplado en el \nseguro contemplado en la Ley 16.744 . \nQuinto, se sugiere realizar un seguimiento en el tiempo de cada una de las clases de inseguridad a la \nvez que definir po l\u00edticas asociadas a las caracter\u00edsticas que tiene cada una. En particular, en algunas \nclases predomina el trabajo manual feminizado y en otros el trabajo manual mascul inizado. En tanto, \nen otras  lo que prima es una poblaci \u00f3n de adultos mayores que requiere de un tipo de pol\u00edtica p\u00fablica \nadecuada a sus necesidades de salud (particulares, asociadas el proceso de envejecimiento). En \nespec\u00edfico, se recomienda elaborar estudios que profundicen en la fisonom\u00eda y problemas que reg istra \nla clase de inseguridad 3 debido a que , de acuerdo a la legislaci\u00f3n reciente, deber\u00e1 ser incorporada a \nla cobertura del ISL . Conocer en detalle sus principales caracter\u00edsticas puede contribuir a mejorar la \ncalidad de cobertura de esta poblaci\u00f3n.  \nComo sexta y \u00faltima recomendaci\u00f3n, se sugiere mejorar los instrumentos de medici\u00f3n de empleo y \ntrabajo para lograr  captar los alcances de cobertura y caracter\u00edsticas espec\u00edficas de las diferentes \npoblaciones laborales cubiertas y no cubiertas por el seguro . Si bien no es una tarea sencilla, en el \ncorto plazo existen tres posibilidades para tener un registro m\u00e1s preciso. La primera es incorporar en \nla ENE a los TPC en la pregunta por cotizaciones, agregar las dos preguntas de accidentabilidad y la de \nmorbili dad \u2013y otras preguntas de inter\u00e9s sobre salud \u2013 que existen en la ENETS y aplicar una vez al a\u00f1o \ndicho m\u00f3dulo  \u2013como ya se realiza con el m\u00f3dulo de ingresos \u2013. La segunda, es retomar la aplicaci\u00f3n de \nla ENETS de forma peri\u00f3dica \u2013anual o bianual \u2013 y elevar su t ama\u00f1o muestral. La tercera es agregar las \npreguntas de accidentabilidad y la de morbilidad de la ENETS a la CASEN.  | \n108 \n 6. Bibliograf\u00eda  \nAntunes, R. (2005). Los sentidos del trabajo: ensayo sobre la afirmaci\u00f3n y la negaci\u00f3n del trabajo. \nBuenos Aires: Ediciones Herr amienta - Taller de Estudios Laborales.  \nAtkinson, J. (1985). Flexibility, uncertainty and manpower management. Institute of Manpower \nStudies.  http://m.elearnuk.co.uk/uploads/courses/566.pdf   \nBenach, J., Muntaner, C., Solar, O., Santana, V., & Quinlan, M. (2013). Employment, Work and Health \ninequalities. A global perspective. Icaria Editorial.  \nBenach, J., Vives, A., Amable, M., Vanroelen, C., Tarafa, G., & Muntaner, C. (2014). Precarious \nEmploym ent: Understanding an Emerging Social Determinant of Health. Annual Review of Public \nHealth, 35(1), 229 -253. https://doi.org/10.1146/annurev -publhealth -032013 -182500     \nBoccardo, G. (2014). Cambios recientes en la estructura social de Argentina, Brasil y Chile (1980 -\n2010). Entramados y Perspectivas, 2, 43 -70. \nBoltanski, L., & Chiapello, E. (2002). El nuevo esp\u00edritu del capitalismo. Ediciones AKAL.  \nBones, K., Muntaner, Carles, Gonz\u00e1lez , M., Bernales, P., Vallebuona, C., & Solar, O. (2013). Clase \nsocial, desigualdades en salud y conductas relacionadas con la salud de la poblaci\u00f3n trabajadora en \nChile. Revista Paname\u00f1a de Salud P\u00fablica, 33(5), 340 -348. https://doi.org/10.1590/S1020 -\n49892013000500005    \nBrinkmann, S. (2014). Interview. En Encyclopedia of Critical Psychology (pp. 1008 -1010). Springer, \nNew York, NY. https://doi.org/10.1007/978 -1-4614 -5583 -7_161    \nCanales, M. (2006). El Grupo de Discusi\u00f3n y el Grupo Focal. En Metodolog\u00edas de Investigaci\u00f3n Social. \nIntroducci\u00f3n a los oficios (pp. 265 -287). Santiago de Chile: LOM Ediciones.  \nCASEN. (2018). Encuesta de Caracte rizaci\u00f3n Socioecon\u00f3mica Nacional a\u00f1o 2017. Santiago de Chile: \nMinisterio de Desarrollo Social. Recuperado de \nhttp://observatorio.ministeriodes arrollosocial.gob.cl/casen -multidimensional/casen/casen_2017.php    \nCastel, R. (1997). Las metamorfosis de la cuesti\u00f3n social: una cr\u00f3nica del salariado. Paid\u00f3s.  \nCastel, R. (2010). El Ascenso de Las Incertidumbres: Trabajo, Protecciones, Estatuto del Indivi duo. \nBuenos Aires: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica.  \nCoriat, B. (2000). Pensar Al Rev\u00e9s: Trabajo y organizaci\u00f3n en la empresa Japonesa. Siglo XXI.  \nEcheverr\u00eda, M. (2004). Flexibilidad laboral en Chile: Las empresas y las personas. Santiago de Chile: \nGobierno de C hile, Direcci\u00f3n del Trabajo, Departamento de Estuios.  | \n109 \n Elo, S., & Kyng\u00e4s, H. (2008). The qualitative content analysis process. Journal of Advanced Nursing, \n62(1), 107 -115. https://doi.org/10.1 111/j.1365 -2648.2007.04569.x    \nElter, D. (1999). Sistema de A.F.P. chileno: injusticia de un modelo. Santiago de Chile: LOM \nEdiciones/Universidad ARCIS.  \nENE. (2016). Encuesta Nacional de Empleo, trimestre calendario Octubre -Noviembre -Diciembre. \nInstituto N acional de Estad\u00edsticas.  \nENE. (2017). Encuesta Nacional de Empleo, trimestres Enero -Febrero -Marzo, Abril -Mayo -Junio, Julio -\nAgosto -Septiembre. Instituto Nacional de Estad\u00edsticas.  \nENETS. (2011). Primera Encuesta Nacional de Empleo, Trabajo, Salud y Calidad d e Vida de los \ntrabajadores y trabajadoras en Chile (ENETS 2009 -2010). Ministerio de Salud - Direcci\u00f3n del Trabajo, - \nInstituto de Seguridad Laboral.  \nEscalante, F. (2016). Historia m\u00ednima del neoliberalismo. M\u00e9xico: El Colegio de M\u00e9xico.  \nGa\u00ednza, \u00c1. (2006). La entrevista en profundidad individual. En Metodolog\u00edas de la investigaci\u00f3n social \n(pp. 219 -263). LOM Ediciones.  \nG\u00e1lvez, T. (2001). Para reclasificar el empleo: lo cl\u00e1sico y lo nuevo. Direcci\u00f3n del Trabajo, \nDepartamento de Estudios.  \nGeary, J. F. (1992).  Employment flexibility and human resource management: The case of three \nAmerican electronics plants. Work, Employment and Society, 6(2), 251 -270.  \nGittleman, M., Horrigan, M., & Joyce, M. (1998). \u201cFlexible\u201d Workplace Practices: Evidence from a \nNationally Representative Survey. ILR Review, 52(1), 99 -115. \nhttps://doi.org/10.1177/001979399805200106    \nGoldfarb, E. (2007). No todo est\u00e1 perdido: la encrucijada de las pymes y de la clase media. Tajamar \nEditores.  \nGoudswaard, A., & Nanteuil, M. de. (2000). Flexibility and working conditions\u202f: a qualitive and \ncomparative study in seven EU member states. Office for Official Publications of the European \nCommunities\u202f; European Foundation for the Improvement of Living and Working Conditions. \nRecuperado de http://resolver.tudelft.nl/uuid:6a3411fe -d571 -4812 -9f48 -6d912136934e    \nHagenaars, J. A., & McCutcheon, A. L. (2002). Applied L atent Class Analysis. Cambridge University \nPress.  \nHenr\u00edquez, H., & Uribe -Echeverr\u00eda, V. (2002). La trayectoria laboral de las personas, un aporte al \ndebate sobre la protecci\u00f3n al trabajo. Temas Laborales, (20), 1 -12. | \n110 \n Hsieh, H. -F., & Shannon, S. E. (2005). Three Approaches to Qualitative Content Analysis. Qualitative \nHealth Research, 15(9), 1277 -1288. https://doi.org/10.1177/1049732305276687    \nHuang, R. (2016). RQDA: R -based Qualitative Data Analysis ( Versi\u00f3n R package version 0.2 -8) [OS \nIndependent]. R-Forge. Recuperado de http://rqda.r -forge.r -project.org/    \nI\u00f1iguez, I., Jos\u00e9, M., Agudelo -Su\u00e1rez, A. A., Campos -Serna, J., &  Cornelio, C. I. (2012). Encuestas de \ncondiciones de trabajo y salud: su utilizaci\u00f3n en la investigaci\u00f3n en salud laboral. Medicina y \nSeguridad del Trabajo, 58(228), 205 -215. https://doi.org/1 0.4321/S0465 -546X2012000300005    \nKalleberg, A. (2001). Organizing flexibility: the flexible firm in a new century. British Journal of \nIndustrial Relations, 39(4), 479 -504. https://doi.org/10.1111/1467 -8543.00211   \nKallio, H., Pietil\u00e4, A. -M., Johnson, M., & Kangasniemi, M. (2016). Systematic methodological review: \ndeveloping a framework for a qualitative semi -structured interview guide. Journal of Advanced \nNursing, 72(12), 2954 -2965. https://doi.org/10.1111/jan.13031    \nLaurell, A. (1994). Sobre la concepci\u00f3n biol\u00f3gica y social del proceso salud -enfermedad. En Lo \nbiol\u00f3gico y lo social (pp. 1 -12). Washington D.C.: OPS -OMS.  \nLinzer, D., & Lewis, J. (2016). Pol ytomous variable Latent Class Analysis package (Versi\u00f3n 1.4.1) \n[Linux]. Recuperado de https://CRAN.R -project.org/package=poLCA  \nMart\u00ednez -Salgado, C. (2012). Sampling in qualitative research: basic principles and some \ncontroversies. Ci\u00eancia &  Sa\u00fade Coletiva , 17(3), 613 -619. https://doi.org/10.1590/S1413 -\n81232012000300006    \nMcCutcheon, A. L. (1987). Latent Class Analysis. SAGE.  \nMills, C. W. (1961). La imaginaci\u00f3n sociol\u00f3gica. Fondo de Cultura Eco n\u00f3mica.  \nMinisterio de Desarrollo Social. (2018). Observatorio de Desarrollo Social. Recuperado 22 de mayo de \n2018, de http://observatorio.minis teriodesarrollosocial.gob.cl/casen -\nmultidimensional/casen/basedatos.php    \nMINTRAB. (2016). Pol\u00edtica Nacional de Seguridad y Salud en el Trabajo. Santiago de Chile: Ministerio \ndel Trabajo y Previsi\u00f3n Social. Recuperado de https://www.previsionsocial.gob.cl/sps/wp -\ncontent/uploads/2016/09/DS -Pol%C3%ADtica -Nacional -Seguridad -y-Salud -en-el-Trabajo.pdf    \nOIT. (2018). Clas ificaci\u00f3n Internacional Uniforme de Ocupaciones.  \nPalomino, P., Grande, M., & Linares, M. (2014). La salud y sus determinantes sociales. Desigualdades y \nexclusi\u00f3n en la sociedad del siglo XXI. Revista Internacional de Sociolog\u00eda, 72(1), 71 -91. \nhttps://doi.org/10.3989/ris.2013.02.16    | \n111 \n Palominos, H. (2004). Trabajo y teor\u00eda social: conceptos cl\u00e1sicos y tendencias contempor\u00e1neas. \nMontevideo. Revista de Ciencias Sociales, Universidad de la Rep\u00fablica, 17.  \nPaugam, S. (2015). El trabajador de la precariedad. Las nuevas formas de integraci\u00f3n laboral. Buenos \nAires: Aulas y Andamios Editora.  \nPinto, A. (1970). Naturaleza e implicaciones de la \u00abheterogeneidad estructural\u00bb en Am\u00e9rica Latina. El \nTrimestre Econ\u00f3mico, 37 (145(1)), 83 -100.  \nPulido -Mart\u00ednez, H. (2012). La Investigaci\u00f3n Sobre la Identidad en, para y por el Trabajo en Am\u00e9rica \nLatina, como Ejercicio Cr\u00edtico Acerca del Mundo Laboral. Psykhe (Santiago), 21(2), 77 -85. \nReinecke, J. (2010). Latent Class Analysis. En The Corsini Encyclopedia of Psychology. John Wiley & \nSons.  \nRoberti, E. (2017). Perspectivas sociol\u00f3gicas en el abordaje de las trayectorias: un an\u00e1lisis sobre los \nusos, significados y potencialidades de una aproximaci\u00f3n controversial. Sociologias, 19(45), 300-335. \nhttps://doi.org/10.1590/15174522 -019004513    \nRuiz, C., & Boccardo, G. (2011). Panorama Actual de la Estructura Social Chilena: En la perspectiva de \nlas transformaciones de la historia inme diata. Documento de Trabajo: Centro de Investigaci\u00f3n en \nEstructura Social, Universidad de Chile, Santiago de Chile.  \nRuiz, C., & Boccardo, G. (2013). Peripecias del capital y el trabajo en el neoliberalismo avanzado. \nRevista An\u00e1lisis del A\u00f1o, 25 -52. \nRuiz, C ., & Boccardo, G. (2014). Los Chilenos bajo el neoliberalismo. Clases y conflicto social. Santiago \nde Chile: El Desconcierto.  \nSamaja, J. (2018). La triangulaci\u00f3n metodol\u00f3gica (Pasos para una comprensi\u00f3n dial\u00e9ctica de la \ncombinaci\u00f3n de m\u00e9todos). Revista Cubana de Salud P\u00fablica, 44, 431 -443.  \nSennett, R. (1998). The Corrosion of Character: The Personal Consequences of Work in the New \nCapitalism. W. W. Norton & Company.  \nSolimano, A. (2017). Pensiones a la chilena. Santiago de Chile: Editorial Catalonia.  \nSoto, \u00c1., Stecher, A., Valenzuela, A., Soto, \u00c1., Stecher, A., & Valenzuela, A. (2017). Interpelaciones \nidentitarias en el trabajo: Propuesta para la comprensi\u00f3n de los procesos de construcci\u00f3n de la \nidentidad laboral. Estudos de Psicologia (Campinas), 34(1 ), 25 -39. https://doi.org/10.1590/1982 -\n02752017000100004    \nSPS. (2018). Seguro Social contra Accidentes y Enfermedades Profesionales. Recuperado 31 de agosto \nde 2018, de https://www.previsionsocial.gob.cl/sps/organizaciones/organizaciones -territ oriales -y-| \n112 \n sociales/seguridad -y-salud -en-el-trabajo/seguro -social -contra -accidentes -y-enfermedades -\nprofesionales/   \nStanding, G. (1999). Global labour flexibility: Seeking distributive justice (Vol. 287). London: \nMacmillan.  \nStanding, G. (2018). Precariado: u na carta de derchos. Capit\u00e1n Swing Libros.  \nStecher, A. (2013). Un modelo cr\u00edtico -interpretativo para el estudio de las identidades laborales. \nContribuciones a la investigaci\u00f3n psicosocial sobre trabajo y subjetividad en Am\u00e9rica Latina. \nUniversitas Psycholo gica, 12(4), 1311 -1324. https://doi.org/10.11144/Javeriana.UPSY12 -4.mcie    \nSupiot, A. (1999). Trabajo asalariado y trabajo independiente. En Informe para el XI Congreso Empleo \nde Derecho del Trabajo, Versoria.  \nSUSESO. (2017a). \u00c1reas de inter\u00e9s Estudios de Prevenci\u00f3n 2017. Santiago de Chile: Superintendencia \nde Seguridad Social.  \nSUSESO. (2017b). N\u00famero de entidades empleadoras cotizantes a los organismos administradores de \nla Ley N\u00b0 16.744. San tiago de Chile: Instituto de Seguridad Laboral. Recuperado  el 02 de marzo de \n2019  de http://www.suseso.cl/607/w3 -article -40283.html   \nSUSESO. (2017c). Compendio del Seguro de Accidentes y Enfermedades del Trabajo. Santiago de \nChile. T\u00edtulo  III, Estudios de investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n. Santiago de Chile: Superintendencia de \nSeguridad Social. Recuperado el 02 de marzo de 2019 de https://www.suseso.cl/601/w3 -article -\n481876.html   \nSUSESO. (2018). \u00bfQu\u00e9 es el Seguro contra riesgos de accidentes del trabajo y enfermedades \nprofesionales? Recuperado 31 de agosto de 2018, de https://www.suseso.cl/606/w3 -article -\n18609.html    \nSUSESO. (2018a). Informe Anual. Estad\u00edsticas de Seguridad Social. Santiago de Chile: Instituto de \nSeguridad Laboral. Recuperado de : https://www.suseso.cl/607/w3 -article -496701.html    \nThompson, P., & Newsome, K. (2004). Labour process theory, work and the employment relationship. \nEn Theoretical perspectives on Work and the Employment Relation ship (pp. 133 -162). Industrial \nRelations Research Association. Recuperado de https://strathprints.strath.ac.uk/7671/   \nTokman, V. (2007). Informalidad, inseguridad y cohesi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina. Revista \nInternacional Del Trabajo, 126(1 \u20102), 93 -120. https://doi.org/10.1111/j.1564 -9148.2007.00006.x    \nTokman, V. (2011). Informalidad en Am\u00e9rica Latina: balance y perspectivas de pol\u00edticas.  Realidad, \nDatos y Espacio. Revista Internacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda, 2(3), 16 -31. | \n113 \n Torka, N., & Van Velzen, M. (2007). Flexible labor. En C. Wankel (Ed.), Handbook of 21st Century \nManagement. SAGE Publications.  \nY\u00e1\u00f1ez, S., & Todaro, R. (1997). Globa lizaci\u00f3n, reestructuraci\u00f3n competitiva y empleo femenino en \nChile. Sobre mujeres y globalizaci\u00f3n.   7. Anexos  \n7.1. Cuadros estad\u00edsticos  \nTabla 34: Situaci\u00f3n fuerza de trabajo 2016 -2017 (trimestre calendario)  \nA\u00f1o Trimestre  Pt Pet Pet%  Po Po%  Pno Pno%  Td Td%  Td%li*  Td%ls*  \n2016  OND  18.369.344  14.690.762  80,0%  8.216.864  55,9%  6.473.898  44,1%  530.876  6,1%  6,053%  6,084%  \n2017  EFM  18.432.243  14.756.590  80,1%  8.195.016  55,5%  6.561.626  44,5%  580.083  6,6%  6,595%  6,626%  \n2017  AMJ  18.494.920  14.823.380  80,1%  8.211.962  55,4%  6.611.419  44,6%  619.956  7,0%  7,003%  7,036%  \n2017  JAS 18.552.149  14.883.162  80,2%  8.290.263  55,7%  6.592.899  44,3%  595.645  6,7%  6,687%  6,719%  \nFuente: Elaboraci\u00f3n propia con base en  ENE 2016 -2017  \nNomenclatura de la tabla:  \n\uf0b7 Pt: Poblaci\u00f3n Total.  \n\uf0b7 Pet: Poblaci\u00f3n en edad de trabajar (>15 a\u00f1os).  \n\uf0b7 Po: Pobla ci\u00f3n ocupada.  \n\uf0b7 Pno: Poblaci\u00f3n No Ocupada.  \n\uf0b7 Td: Tasa desocupaci\u00f3n.  \n\uf0b7 Td%li: Td l\u00edmite inferior del intervalo de confianza.  \n\uf0b7 Td%ls: Td l\u00edmite superior del intervalo de confianza.  \n\uf0b7 (*) Estimaci\u00f3n realizada con un nivel de confianza del 95%.  Tabla 35: Distribuci\u00f3n de las clases de inseguridad laboral por g\u00e9nero (en porcentaje)  \nSexo  Inseguridad  \n1 Inseguridad  \n2 Inseguridad  \n3 Inseguridad  \n4 Inseguridad  \n5 \nHombre  53,7%  77,7%  43,3%  86,9%  64,5%  \nMujer  46,3%  22,3%  56,7%  13,1%  35,5%  \nTotal  100,0%  100,0%  100,0%  100,0%  100,0%  \nFuente: Elaboraci\u00f3n propia con base en ENE (OND) 2016  \nTabla 36: Coeficientes de ajuste modelos clases latentes, asalariados no cubiertos por el seguro, \ntrimestre OND 2016  \nModelo  Loglike  X2 G2 DF AIC BIC P-value*  \nM1 -23023,82  11391,55  5938,58  10 46067,65  46133,55  0,0 \nM2 -21076,94  2590,9  2044,82  21 42195,89  42334,28  0,0 \nM3 -20535,7  1135,36  962,32  32 41135,39  41346,27  0,0 \nM4 -20315,95  603,37  522,83  43 40717,89  41001,26  0,0 \nM5 -20253,16  483,26  397,26  54 40614,32  40970,18  0,0 \n*p-value < 0,001  \nFuente: Elaboraci\u00f3n propia con base en ENE (OND) 2016  \nTabla 37: Coeficientes de ajuste modelos clases latentes, asalariados mujeres no cubiertos por el \nseguro, trimestre OND 2016  \nModelo  Loglike  X2 G2 DF AIC BIC P-value*  \nM1 -8.780,92  4.400,74  2.511,39  10 17.581,83  17.638,21  0,00000  \nM2 -7.959,06  1.435,17  867,68  21 15.960,13  16.078,52  0,00000  \nM3 -7.724,15  512,34  397,85  32 15.512,30  15.692,70  0,00000  \nM4 -7.660,07  353,09  269,70  43 15.406,15  15.648,57  0,00001  \nM5 -7.637,06  285,26  223,66  54 15.382,11  15.686,55  0,01099  \n*p-value < 0,001  \nFuente: Elaboraci\u00f3n propia con base en ENE (OND) 2016  \n  | \n116 \n Tabla 38: Coeficientes de ajuste modelos clases latentes, asalariados hombres no cubiertos por el \nseguro, trimestre OND 2017  \nModelo  Loglike  X2 G2 DF AIC BIC P-value*  \nM1 -13.769,29  7.531,20  3.467,35  10 27.558,59  27.619,61  0,0 \nM2 -12.670,19  1.559,10  1.269,13  21 25.382,37  25.510,52  0,0 \nM3 -12.378,26  888,83  685,28  32 24.820,51  25.015,79  0,0 \nM4 -12.244,11  654,91  416,99  43 24.574,22  24.836,62  0,0 \nM5 -12.188,56  541,83  305,89  54 24.485,13  24.814,65  0,0 \n*p-value < 0,001  \nFuente: Elaboraci\u00f3n propia con base en ENE (OND) 2016  \nTabla 39: Distribuci\u00f3n de la edad en cada tipo de inseguridad de empleo asalariado desprotegido (% \nacumulado)  \nTramos  Inseguridad 1  Inseguridad 2  Inseguridad 3  Inseguridad 4  Inseguridad 5  \n15-17 3,2%  2,0%  0,6%  0,9%  0,2%  \n18-19 10,6%  5,5%  2,2%  2,9%  2,3%  \n20-24 29,4%  16,2%  13,8%  13,0%  10,1%  \n24-29 44,4%  26,7%  36,2%  25,3%  16,5%  \n30-34 52,4%  35,6%  53,6%  34,6%  21,1%  \n35-39 59,7%  45,5%  65,7%  42,4%  25,4%  \n40-44 68,2%  55,4%  73,0%  50,9%  29,7%  \n45-49 75,6%  64,7%  79,7%  57,7%  33,3%  \n50-54 83,7%  75,9%  86,0%  69,7%  38,6%  \n55-59 89,4%  85,8%  90,9%  80,5%  42,2%  \n60-64 93,1%  92,0%  94,5%  88,2%  55,8%  \n65-69 96,8%  95,8%  96,8%  93,8%  77,5%  \n70-74 98,8%  98,4%  98,8%  97,7%  92,8%  \n75-79 99,8%  99,7%  99,5%  99,7%  98,6%  \n80 o +  100,0%  100,0%  100,0%  100,0%  100,0%  \nFuente: Elaboraci\u00f3n propia con base en ENE (OND) 2016  \n  | \n117 \n Tabla 40: Distribuci\u00f3n del nivel educativo en cada tipo inseguridad del empleo asalariado desprotegido \n(% acumulado)  \nNivel educacional  Inseguridad 1  Inseguridad 2  Inseguridad 3  Inseguridad 4  Inseguridad 5  \nNunca Estudi\u00f3 o Preescolar  1,1%  2,7%  0,2%  1,7%  2,3%  \nEducaci\u00f3n Primaria (1 y 2 Nivel)  22,2%  54,2%  5,0%  33,8%  31,4%  \nEducaci\u00f3n Secundaria  73,9%  95,3%  30,2%  87,6%  71,3%  \nEducaci\u00f3n T\u00e9cnica  83,3%  98,1%  48,6%  94,2%  83,5%  \nEducaci\u00f3n Universitaria  99,1%  99,6%  94,2%  99,7%  99,0%  \nPosgrado  99,8%  99,7%  99,9%  99,9%  99,8%  \nNivel Ignorado  100,0%  100,0%  100,0%  100,0%  100,0%  \nFuente: Elaboraci\u00f3n propia con base en ENE (OND) 2016  \nTabla 41: Distribuci\u00f3n de los casos seg\u00fan tama\u00f1o de la empresa y tipo de inseguridad del empleo \nasalariado desprotegido (en porcentaje)  \nTama\u00f1o Empresa  Inseguridad 1  Inseguridad 2  Inseguridad 3  Inseguridad 4  Inseguridad 5  \nMenos de 5  47,3%  31,2%  3,4%  68,5%  14,1%  \n5-10 16,9%  18,5%  5,6%  13,4%  10,7%  \n11-49 17,3%  36,0%  12,4%  12,8%  22,7%  \n50-199 4,7%  10,3%  7,9%  3,3%  17,2%  \n200 o +  13,8%  4,0%  70,7%  1,9%  35,3%  \nTotal  100,0%  100,0%  100,0%  100,0%  100,0%  \nFuente: Elaboraci\u00f3n propia con base en ENE (OND) 2016  \n  | \n118 \n Tabla 42: Principales ocupaciones, inseguridad 1, trabajo asalariado no cubierto  \nCIUO 88  % % acumulado  Ocupaci\u00f3n  Gran Grupo  \n5220  12,7%  12,7%  Vendedores y demostradores de tiendas y \nalmacenes  Grupo 5  Trabajadores de los \nservicios y vendedores \nde comercios y \nmercados  \n9322  6,5%  19,2%  Embaladores manuales y otros peones de la \nindustria manufacturera  Grupo 9  Trabajador No \nCalificado  \n5123  5,6%  24,8%  Camareros y taberneros  Grupo 5  Trabajadores de los \nservicios y vendedores \nde comercios y \nmercados  \n9132  4,9%  29,8%  Limpiadores de oficinas, hoteles y otros \nestablecimientos  Grupo 9  Trabajador No \nCalificado  \n9313  4,9%  34,7%  Peones de la construcci\u00f3n de edificios  Grupo 9  Trabajador No \nCalificado  \n5122  4,2%  38,9%  Cocineros  Grupo 5  Trabajadores de los \nservicios y vendedores \nde comercios y \nmercados  \n7231  3,3%  42,2%  Mec\u00e1nicos y ajustadores de veh\u00edculos de \nmotor  Grupo 7  Oficiales, operarios y \nartesanos de artes \nmec\u00e1nicas y de otros \noficios  \n9333  3,0%  45,2%  Peones  de carga  Grupo 9  Trabajador No \nCalificado  \n5141  2,1%  47,3%  Peluqueros, especialistas en tratamientos \nde belleza y afines  Grupo 5  Trabajadores de los \nservicios y vendedores \nde comercios y \nmercados  \n7122  2,1%  49,4%  Mozos de labranza y peones agropecuarios  Grupo 7  Oficiales, operarios y \nartesanos de artes \nmec\u00e1nicas y de otros \noficios  \n9211  1,9%  51,3%  Porteros y guardianes y afines  Grupo 9  Trabajador No \nCalificado  \nFuente: Elaboraci\u00f3n propia con base en ENE (OND) 2016 y OIT (2018)  \n  | \n119 \n Tabla 43: Principales ocupaciones, inseguridad 2, trabajo asalariado no cubierto  \nCIUO 88  % % acumulado  Ocupaci\u00f3n  Gran Grupo  \n9211  66,5%  66,5%  Mozos de labranza y peones agropecuarios  Grupo 9  Trabajador No \nCalificado  \n9313  4,4%  70,9%  Peones de montaje  Grupo 9  Trabajador No \nCalificado  \n8322  3,0%  73,9%  Conductores de autom\u00f3viles, taxis y \ncamionetas  Grupo 8  Operadores de \ninstalaciones y \nm\u00e1quinas y \nmontadores  \n7124  2,9%  76,8%  Carpinteros de armar y de blanco  Grupo 7  Oficiales, operarios y \nartesanos de artes \nmec\u00e1nicas y de otros \noficios  \n7122  2,8%  79,6%  Alba\u00f1iles y mamposteros  Grupo 7  Oficiales, operarios y \nartesanos de artes \nmec\u00e1nicas y de otros \noficios  \nFuente: Elaboraci\u00f3n propia con base en ENE (OND) 2016 y OIT (2018)  \n  | \n120 \n Tabla 44: Principales ocupaciones, inseguridad 3, trabajo asalariado no cubierto  \nCIUO 88  % % acumulado  Ocupaci\u00f3n  Gran Grupo  \n2446  4,8%  4,8%  Profesionales del trabajo social  Grupo 2  Profesionales de las \nciencias f\u00edsicas, \nqu\u00edmicas y \nmatem\u00e1ticas y de la \ningenier\u00eda  \n4115  4,7%  9,5%  Secretarios  Grupo 4  Empleados de oficina  \n2419  4,4%  13,9%  Especialistas en organizaci\u00f3n y \nadministraci\u00f3n de empresas y afines, no \nclasificados bajo otros ep\u00edgrafes  Grupo 2  Profesionales de las \nciencias f\u00edsicas, \nqu\u00edmicas y \nmatem\u00e1ticas y de la \ningenier\u00eda  \n2310  4,3%  18,2%  Profesores de universidades y otros \nestablecimientos de la ense\u00f1anza superior  Grupo 2  Profesionales de las \nciencias f\u00edsicas, \nqu\u00edmicas y \nmatem\u00e1ticas y de la \ningenier\u00eda  \n9132  3,4%  21,6%  Limpiadores de oficinas, hoteles y otros \nestablecimientos  Grupo 9  Trabajador No \nCalificado  \n3340  3,1%  24,7%  Otros maestros e instructores de nivel \nmedio  Grupo 3  T\u00e9cnicos y \nprofesionales de nivel \nmedio  \n3431  3,0%  27,7%  Profesionales de nivel medio de servicios \nadministrativos y afines  Grupo 3  T\u00e9cnicos y \nprofesionales de nivel \nmedio  \n4222  2,9%  30,6%  Recepcionistas y empleados de \ninformaciones  Grupo 4  Empleados de oficina  \n9152  2,2%  32,7%  Porteros y guardianes y afines  Grupo 9  Trabajador No \nCalificado  \n2141  1,9%  34,7%  Arquitectos, urbanistas e ingenieros de \ntr\u00e1nsito  Grupo 2  Profesionales de las \nciencias f\u00edsicas, \nqu\u00edmicas y \nmatem\u00e1ticas y de la \ningenier\u00eda  \n2221  1,8%  36,5%  M\u00e9dicos  Grupo 2  Profesionales de las \nciencias f\u00edsicas, \nqu\u00edmicas y \nmatem\u00e1ticas y de la \ningenier\u00eda  \n2320  1,8%  38,2%  Profesores de la ense\u00f1anza secundaria  Grupo 2 Profesionales de las \nciencias f\u00edsicas, \nqu\u00edmicas y \nmatem\u00e1ticas y de la \ningenier\u00eda  \n2331  1,7%  39,9%  Maestros de nivel superior de la ense\u00f1anza \nprimaria  Grupo 2  Profesionales de las \nciencias f\u00edsicas, \nqu\u00edmicas y \nmatem\u00e1ticas y de la | \n121 \n ingenier\u00eda  \n3221  1,7%  41,6%  Practicantes y asistentes m\u00e9dicos  Grupo 3  T\u00e9cnicos y \nprofesionales de nivel \nmedio  \n3231  1,7%  43,3%  Personal de enfermer\u00eda de nivel medio  Grupo 3  T\u00e9cnicos y \nprofesionales de nivel \nmedio  \n4121  1,7%  45,0%  Empleados de contabilidad y c\u00e1lculo de \ncostos  Grupo 4  Empleados de oficina  \n2230  1,6%  46,5%  Personal de enfermer\u00eda y parter\u00eda de nivel \nsuperior  Grupo 2  Profesionales de las \nciencias f\u00edsicas, \nqu\u00edmicas y \nmatem\u00e1ticas y de la \ningenier\u00eda  \n3226  1,6%  48,1%  Fisioterapeutas y afines  Grupo 3  T\u00e9cnicos y \nprofesionales de nivel \nmedio  \n4122  1,6%  49,6%  Empleados de servicios estad\u00edsticos y \nfinancieros  Grupo 4  Empleados de oficina  \n5220  1,6%  51,2%  Vendedores y demostradores de tiendas y \nalmacenes  Grupo 5  Trabajadores de los \nservicios y vendedores \nde comercios y \nmercados  \nFuente: Elaboraci\u00f3n propia con base en ENE (OND) 2016 y OIT (2018)   | \n122 \n Tabla 45: Principales ocupaciones, inseguridad 4, trabajo asalariado no cubierto  \nCIUO 88  % % acumulado  Ocupaci\u00f3n  Gran Grupo  \n8322  35,2%  35,2%  Conductores de autom\u00f3viles, taxis y \ncamionetas  Grupo 8  Operadores de \ninstalaciones y \nm\u00e1quinas y \nmontadores  \n9211  16,7%  51,9%  Mozos de labranza y peones agropecuarios  Grupo 9  Trabajador No \nCalificado  \n8324  5,1%  57,0%  Conductores de camiones pesados  Grupo 8  Operadores de \ninstalaciones y \nm\u00e1quinas y \nmontadores  \n5230  3,8%  60,8%  Vendedores de quioscos y de puestos de \nmercado  Grupo 5  Trabajadores de los \nservicios y vendedores \nde comercios y \nmercados  \n9333  3,8%  64,5%  Peones de carga  Grupo 9  Trabajador No \nCalificado  \n8323  3,3%  67,8%  Conductores de autobuses y tranv\u00edas  Grupo 8  Operadores de \ninstalaciones y \nm\u00e1quinas y \nmontadores  \n5220  2,5%  70,3%  Vendedores y demostradores de tiendas y \nalmacenes  Grupo 5  Trabajadores de los \nservicios y vendedores \nde comercios y \nmercados  \nFuente: Elaboraci \u00f3n propia con base en ENE (OND) 2016 y OIT (2018)  \nTabla 46: Principales ocupaciones, inseguridad 5, trabajo asalariado desprotegido  \nCIUO 88  % % acumulado  Ocupaci\u00f3n  Gran Grupo  \n9211  10,7%  10,7%  Mozos de labranza y peones agropecuarios  Grupo 9  Trabajador No \nCalificado  \n9152  8,1%  18,8%  Porteros y guardianes y afines  Grupo 9  Trabajador No \nCalificado  \n9132  7,0%  25,8%  Limpiadores de oficinas, hoteles y otros \nestablecimientos  Grupo 9  Trabajador No \nCalificado  \n5220  5,6%  31,4%  Vendedores y demostradores de tiendas y  \nalmacenes  Grupo 5  Trabajadores de los \nservicios y vendedores \nde comercios y \nmercados  \n4115  2,9%  34,3%  Secretarios  Grupo 4  Empleados de oficina  \n9141  2,9%  37,2%  Conserjes  Grupo 9  Trabajador No \nCalificado  \n5122  2,5%  39,7%  Cocineros  Grupo 5  Trabajadores de los \nservicios y vendedores \nde comercios y \nmercados  | \n123 \n 8322  2,3%  42,1%  Conductores de autom\u00f3viles, taxis y \ncamionetas  Grupo 8  Operadores de \ninstalaciones y \nm\u00e1quinas y \nmontadores  \n9333  2,3%  44,4%  Peones de carga  Grupo 9  Trabajador No \nCalificado  \n3431  2,1%  46,5%  Profesionales de nivel medio de servicios \nadministrativos y afines  Grupo 3  T\u00e9cnicos y \nprofesionales de nivel \nmedio  \n6113  2,1%  48,6%  Agricultores y trabajadores calificados de \nhuertas, invernaderos, viveros y jardines  Grupo 6  Agricultores y \ntrabajadores \ncalificados \nagropecuarios y \npesqueros  \n8324  1,9%  50,6%  Conductores de camiones pesados  Grupo 8  Operadores de \ninstalaciones y \nm\u00e1quinas y \nmontadores  \nFuente: Elaboraci\u00f3n propia con base en ENE (OND) 2016 y OIT (2018)  \nTabla 47: Distribuci\u00f3n de la  poblaci\u00f3n cuentapropista seg\u00fan g\u00e9nero  \nHombres  Mujeres  Total  \nFrecuencia  % Frecuencia  % Frecuencia  % \n985.567  57,6%  724.559  42,4%  1.710.126  100,0%  \nFuente: Elaboraci\u00f3n propia con base en ENE (OND) 2016  \n \n  | \n124 \n Tabla 48: Distribuci\u00f3n de la edad entre la poblaci\u00f3n cuentapropista  \nTramo  Frecuencia  % % acumulado  \n15-17 3.652  0,2%  0,2%  \n18-19 12.856  0,8%  1,0%  \n20-24 63.265  3,7%  4,7%  \n24-29 97.209  5,7%  10,3%  \n30-34 135.952  7,9%  18,3%  \n35-39 139.037  8,1%  26,4%  \n40-44 172.962  10,1%  36,5%  \n45-49 167.447  9,8%  46,3%  \n50-54 229.533  13,4%  59,8%  \n55-59 233.468  13,7%  73,4%  \n60-64 180.036  10,5%  83,9%  \n65-69 131.648  7,7%  91,6%  \n70-74 77.382  4,5%  96,2%  \n75-79 47.742  2,8%  99,0%  \n80 o +  17.937  1,0%  100,0%  \nTotal  1.710.126  100,00%   \nFuente: Elaboraci\u00f3n propia con base en ENE (OND) 2016  \nTabla 49: Distribuci\u00f3n de la variable nivel educacional entre la poblaci\u00f3n cuentapropista  \nNivel \nEducacional  Frecuencia  % % acumulado  \nNunca Estudi\u00f3 \no Preescolar  33.929  2,0%  2,0%  \nEducaci\u00f3n \nPrimaria (1 y 2 \nNivel)  586.328  34,3%  36,3%  \nEducaci\u00f3n \nSecundaria  715.999  41,9%  78,1%  \nEducaci\u00f3n \nT\u00e9cnica  165.293  9,7%  87,8%  \nEducaci\u00f3n \nUniversitaria  192.738  11,3%  99,1%  \nPosgrado  11.931  0,7%  99,8%  \nNivel Ignorado  3.908  0,2%  100,0%  \nTotal  1.710.126  100,00%   \nFuente: Elaboraci\u00f3n propia con base en ENE (OND) 2016  \n  | \n125 \n Tabla 5 1: TPC, principales ocupaciones (en porcentaje)  \nOcupaci\u00f3n  CIUO -88 % \nVendedores y demostradores de tiendas y almacenes  5220  12,4%  \nConductores de autom\u00f3viles, taxis y camionetas  8322  5,2%  \nAgricultores y trabajadores calificados de cultivos extensivos  6111  4,9%  \nVendedores ambulantes de productos no comestibles  9112  4,2%  \nCriadores de ganado y otros animales dom\u00e9sticos, productores de leche y sus derivados  6121  3,7%  \nVendedores de quioscos y de puestos de mercado  5230  3,0%  \nVendedores a domicilio y por tel\u00e9fono  9113  2,8%  \nPanaderos, pasteleros y confiteros  7412  2,7%  \nCarpinteros de armar y de blanco  7124  2,4%  \nAlba\u00f1iles y mamposteros  7122  2,4%  \nCostureros, bordadores y afines  7436  2,3%  \nVendedores ambulantes de productos comestibles  9111  2.,3 \nMozos de labranza y peones agropecuarios  9211  2,3%  \nMec\u00e1nicos y ajustadores de veh\u00edculos de motor  7231  2.1%  \nPersonal dom\u00e9stico  9131  2,0%  \nAgricultores y trabajadores calificados de huertas, invernaderos, viveros y jardines  6113  1,8%  \nCocineros  5122  1,8%  \nNi\u00f1eras y celadores infantiles  5131  1,6%  \nSoldadores y oxicortadores  7212  1,5%  \nTejedores con telares o de tejidos de punto y afines  7432  1,5%  \nPintores y empapeladores  7141  1.3%  \nLimpiadores de oficinas, hoteles y otros establecimientos  9132  1,3%  \nTaladores y otros trabajadores forestales  6141  1,1%  \nConductores de camiones pesados  8324  1,1%  \nFuente: Elaboraci\u00f3n propia.  \n  | \n126 \n Tabla 51: L\u00edmite superior e inferior de los intervalos de confianza de proporciones para los riesgos de \nsalud para poblaci\u00f3n cubierta y no cubierta52 \nMorbilidad laboral  Morbilidad no laboral  Accidentabilidad laboral  Accidentabilidad no \nlaboral  No tuvo accidente ni \nenfermedad  \nLi Ls Li Ls Li Ls Li Ls Li Ls \n2,69 %  2,72 %  13,61 % *  13,67 % *  0,66 %  0,68 %  0,82 %  0,83 %  82,13 %  82,19 %  \n2,15 %  2,23 %  15,39 %  15,56 %  0,37 %  0,40 %  0,93 %  0,98 %  80,91 %  81,09 %  \n1,96 %  2,05 %  13,50 % *  13,71 % *  0,46 %  0,51 %  0,67 %  0,73 %  83,09 %  83,32 %  \n2,27 %  2,34 %  17,99 %  18,14 %  0,42 %  0,45 %  1,07 %  1,12 %  78,02 %  78,18 %  \n2,56 %  2,59 %  14,32 %  14,37 %  0,60 %  0,61 %  0,86 %  0,87 %  81,59 %  81,64 %  \nFuente: Elaboraci\u00f3n propia con base en CASEN  2017  \n                                                \n52 Los valores marcados con (*) no son diferentes de forma estad\u00edsticamente significativa, con un nivel de confianza del \n95%.  | \n127 \n Tabla 52: Distribuci\u00f3n del trabajo por cuenta propia seg\u00fan tama\u00f1o de la empresa53  \nTama\u00f1o empresa  Cantidad  % \n1 1.479.221,01  86,59  % \n2 183.784,83  10,76  % \n3 25.885,30  1,52  % \n4 5.729,66  0,34  % \n5 1.981,06  0,12  % \n6 3.293,72  0,19  % \n7 0,00  0,00  % \n8 0,00  0,00  % \n9 216,62  0,01  % \n10 1.540,18  0,09  % \n11-49 2.126,54  0,12  % \n50-199 776,87  0,05  % \n200 o +  3.750,23  0,22  % \nTotal  1.708.306,01  100,00  % \nFuente: Elaboraci\u00f3n propia con base en ENE (OND) 2016  \n \n  \n                                                \n53 Los valores absolutos presentados no suman lo mismo que en la tabla 9, debido a que la estimaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n que \ntrabaja por cuenta propia en empresas de 1 a 10 trabajadores es una pregunta diferente a la usada para estimar la \npoblaci\u00f3n cuentapropista general. Esto provoca la existencia de valores perdidos qu e disminuyen la cantidad total \npresentada en esta tabla, aunque lo relevante para efectos del an\u00e1lisis son las proporciones relativas indicadas.  | \n128 \n 7.2. Pauta de entrevista y su operacionalizaci\u00f3n conceptual  \nConcepto  Dimensiones  Preguntas  \n \nPresente  \nCaracterizaci\u00f3n \nde la ocupaci\u00f3n \nactual  Condiciones de \nempleo  Para comenzar, me gustar\u00eda que me contara, \u00bfqu\u00e9 trabajo realiza actualmente? \n\u00bfc\u00f3mo lleg\u00f3 a tales labores? [ Indagar si sucedi\u00f3 alg\u00fan evento determinante que haya \nllevado a tomar el trabajo actual ] \n \n\u00bfTiene un segundo empleo? [ si existe, caracterizar seg\u00fan las mismas preguntas \nenfocadas en  el empleo principal, que vienen a continuaci\u00f3n ] \n \n\u00bfEn su empleo principal, usted est\u00e1 contratado/a? \u00bfqu\u00e9 tipo de contrato posee? \n[contrato escrito/oral, contrata, honorarios, sin contrato; indagar en la temporalidad ] \n \nSi no tiene contrato, \u00bfusted est\u00e1 seguro de que le pagar\u00e1n peri\u00f3dicamente?  \n \n\u00bfCu\u00e1ntas horas trabaja a la semana en promedio? \u00bfEsa cantidad es variable? [ indagar \nen jornadas parciales y/o realizaci\u00f3n de horas extra ] \n \nEn su trabajo actual, \u00bfusted cotiza en alg\u00fan sistema de seguridad social? [ preguntar \npor pensi\u00f3n, salud, seguro de cesant\u00eda y seguro contra riesgos de accidentes del \ntrabajo y enfermedades profesionales ] \n \n\u00bfUsted ha estado involucrado/a en un proceso de negociaci\u00f3n con su empleador/a? \n[por ejemplo cotizaciones, aumento de sueldo, vacaciones]  \n \n\u00bfExisten sindicatos en su lugar de trabajo?, \u00bfest\u00e1 usted sindicalizado? \u00bfest\u00e1 sujeto a \nalg\u00fan contrato colectivo?  \n \n[En caso de que no existan sindicatos]  \u00bfQu\u00e9 formas tiene para negociar cambias en el \ncontrato de trabajo?  \nCondiciones de \ntrabajo  En su trabajo principal, \u00bfcu\u00e1les son sus principales tareas y obligaciones? \u00bfUsted \nresponde ante alg\u00fan superior o supervisor? [ Indagar en el grado de simetr\u00eda en la \nrelaci\u00f3n con el empleador, por ejemplo, si es una relaci\u00f3n horizontal, vertical \nsim\u00e9trica]  \n \n\u00bfMe podr\u00eda describir un d\u00eda \u201ct\u00edpico\u201d de trabajo? [indagar en lugar de trabajo, tareas y \nresponsabilidades cotidianas ] [Lograr una descripci\u00f3n general del lugar de trabajo, \npara el caso de trabajos m\u00f3viles describir los lugares por los que se mueve ] \n \n\u00bfUsted dir\u00eda que esta modalidad de trabajo es exigente en t\u00e9rminos f\u00edsicos? [ indagar \nsi el trabajo es de corte manual, intelectual o m\u00e1s bien relacional ] \n \n\u00bfUsted dir\u00eda que esta modalidad de trabajo es exigente en t\u00e9rminos mentales? \n[indagar en situacion es de stress por llegar a metas, o por situaciones tensionantes de \nla misma actividad o la relaci\u00f3n con superiores ] \n | \n129 \n Su trabajo actual, \u00bfes muy demandante en t\u00e9rminos de las relaciones que debe \nmanejar con personas? [ si se trata de un trabajo de \u201cservicios\u201d indagar en las \ncomplejidades que demanda la interacci\u00f3n con personas de manera cotidiana ] \nCondiciones de \nsalud  En general, \u00bfusted siente que su salud est\u00e1 en riesgo por la forma en que trabaja \nactualmente? \u00bfPor qu\u00e9?  \n \n\u00bfHa tenido accidentes de trayecto, es decir, yendo o volviendo de su trabajo?  \n \n\u00bfHa tenido accidentes o enfermedades asociadas a su trabajo en el \u00faltimo a\u00f1o? De \nser as\u00ed, \u00bfestas son de tipo f\u00edsico o psicol\u00f3gico? [I ndagar en qu\u00e9 tipo de lesi\u00f3n o \ntrastorno psicol\u00f3gico espec\u00edfico se tr ata] \n \n\u00bfPudo acceder a atenci\u00f3n m\u00e9dica? Independiente de lo anterior, \u00bfpudo acceder a un \ntiempo de licencia o reposo? [ Indagar en si la relaci\u00f3n con patrones facilita o dificulta \neste tipo de asuntos ] \n \n\u00bfC\u00f3mo afect\u00f3 esto a su entorno familiar?  \n \nIndependiente  de si ha sufrido accidentes o enfermedades asociadas a su trabajo, \u00bfa \nqu\u00e9 riesgos dir\u00eda que usted se expone? [ Indagar si son cuestiones biol\u00f3gicas, de \norganizaci\u00f3n del trabajo, del entorno f\u00edsico o natural o cuestiones psicol\u00f3gicas ] \u00bfCree \nque son mayores en comparaci\u00f3n con otros empleos?  \n \nPasado  \nTrayectoria \nlaboral  Antecedentes \nfamiliares  Ahora quisiera pedirle que me cuente de su familia. \u00bfCon qui\u00e9n viv\u00eda cuando era \nni\u00f1o/a?  \nEn referencia a la respuesta anterior, Y de estas personas, \u00bfquienes trabajaban p ara \nsostener los ingresos familiares? \u00bfEn qu\u00e9 trabajaban esas personas? [ caracterizar el \ntipo de trabajo: en qu\u00e9 sector se desarrollaba, si era formal o no, si exist\u00eda contrato, si \nrecib\u00eda remuneraci\u00f3n en salario; conocer si la entrada al mercado laboral d e tales \nfamiliares fue \u201cvoluntaria\u201d u \u201cobligada\u201d por situaciones familiares o personales ] \n \nTrayectoria laboral \nindividual  \u00bfTiene alg\u00fan referente de su familia o cercano que haya influido en como se \ndesenvuelve en su vida laboral? [Indicar en la significancia que se le da al trabajo]  \n \nY usted, \u00bfa qu\u00e9 edad comenz\u00f3 a trabajar? \u00bfCu\u00e1les fueron sus primeros trabajos y por \nqu\u00e9 tuvo que hacerlos? [ caracterizar el tipo de trabajo, en qu\u00e9 sector se desarrollaba, \nsi era formal o no, si exist\u00eda contrato, si se recib\u00eda remuneraci\u00f3n en salario; conocer si \nla entrada al mercado laboral fue \u201cvoluntaria\u201d y \u201cobligada\u201d por situaciones familiares \no personales ] \n \n\u00bfC\u00f3mo describir\u00eda su vida laboral posterior? \u00bfHa cambiado muchas veces de trabajo? \n\u00bfHan habido transformaci ones de importancia o siempre ha tenido trabajos \nsimilares? [ indagar en eventos relevantes que expliquen transformaciones \nimportantes en la trayectoria laboral; si la trayectoria es pareja, indagar en las \nrazones de porque no hay transformaciones ] \n \n\u00bfTiene familia (pareja, hijo) con quienes viva actualmente? \u00bfActualmente vive con \nalg\u00fan otro familiar?  | \n130 \n  \n\u00bfSon s\u00f3lo sus ingresos los que sirven para mantener a todas estas personas, o \nalgunas de ellas trabajan? \u00bfUsted mantiene a alguien m\u00e1s (por ejemplo, otro familiar) \naunque no viva con usted? [ precisar cu\u00e1ntas personas son sostenidas \necon\u00f3micamente por los ingresos de la persona entrevistada ] \n \nTrabajo \ndesprotegido e \nidentidad  Trabajo y proyecto \nde vida  En t\u00e9rminos generales, \u00bfusted est\u00e1 satisfecho con su tra bajo actual? [ indagar en la \nevaluaci\u00f3n que la persona hace de su trabajo, aspectos positivos y negativos ] \n[Estrategia surgerida porne una nota y preguntar por el ideal]  \n \n\u00bfUsted cree que su trabajo le permite cubrir sus gastos cotidianos? [cuentas y \ncompras  mensuales, transporte, vivienda]  \n \n\u00bfY le permite darse algunos \u201cgustos\u201d? *salir a comer, comprarse ropa, libros, art\u00edculos \ntecnol\u00f3gicos]  \n \n\u00bfY concretar sus proyectos de vida o familiares?  [auto propio, casa propia, educar a \nsus hijos, etc, vivir solo/a, tener una familia, viajar]  \n \n\u00bfUsted aspira a tener un trabajo \u201cmejor\u201d? * orientar la conversaci\u00f3n seg\u00fan lo que ya \nse haya dicho como elementos positivos o negativos de la actividad laboral ] \n \n\u00bfSu trabajo, se adecua de buena manera a otros aspectos de su vida?  [actividades \nrecreativas, relaciones de amistad, relaciones familiares ] \n \n\u00bfQu\u00e9 cree usted que piensan las otras personas respecto a su trabajo? [ indagar en \npersonas en general, amigos, familia ] \nSignificados de la \nincertidumbre y \ndesprotecci\u00f3n  Hemos conversado de diferentes situaciones de su vida (proyecto de vida, salud, \nsuficiencia econ\u00f3mica) que se relacionan con su trabajo. En ese contexto:  \n \n\u00bfDir\u00eda que su situaci\u00f3n laboral lo/la expone a situaciones que escapan de su control? \n[variabilidad  de ingr esos, despidos, desempleo forzado, trabajos no gratos, \nenfermedades etc. ] \n \n\u00bfSiente que su trabajo le protege de alguna forma frente a eventos inesperados que \npuedan sucederle (enfermedad, fallecimientos, accidentes, problemas econ\u00f3micos)? \n[apoyos informale s (personales) o din\u00e1micas de protecci\u00f3n institucional: permisos, \ncompensaciones econ\u00f3micas, beneficios sociales, etc. ] \n \nCuando no encuentra apoyos en el \u00e1mbito laboral: \u00bfqu\u00e9 cosas hace usted para \nenfrentar los riesgos que ha se\u00f1alado?  \n \nY mirando hacia el futuro, \u00bfcree que su trabajo le permitir\u00e1 enfrentar nuevos \ndesaf\u00edos? [ orientar seg\u00fan etapa de vida del entrevistado: educar hijos, hacerse cargo \nde padres, contar con una cobertura de salud, pensi\u00f3n y recursos en la vejez ] \n \nEn s\u00edntesis, \u00bfc\u00f3mo observa usted  su futuro en relaci\u00f3n su trabajo? [ indagar si es una | \n131 \n aproximaci\u00f3n positiva o negativa ] \n \n \nAcceso a seguridad \nsocial y \nperspectivas \nfuturas  Finalmente, quisiera preguntarle algunas cosas m\u00e1s espec\u00edficas, en relaci\u00f3n a \nmedidas de seguridad social que usted  puede conocer.  \n \nEn su trabajo, \u00bfusted tiene acceso a cotizaciones de seguridad social? [ indagar el \nnivel de conocimiento del informante en las cotizaciones de salud, accidentes \nlaborales, cesant\u00eda y pensi\u00f3n; centrar la conversaci\u00f3n en las que pueda nombra r y \ndeclare recibir; observar si son constantes o fluctuantes ] \n \nM\u00e1s all\u00e1 de su situaci\u00f3n espec\u00edfica, \u00bfconoce las principales medidas de seguridad \nsocial asociada al trabajo en Chile? Me refiero en general a las distintas cotizaciones \nsociales que deben ser  realizadas por el empleador y el trabajador. [ Indagar en \ncotizaciones de salud, accidentes laborales, cesant\u00eda y pensi\u00f3n ] \n \nSi no las tiene, \u00bfc\u00f3mo resuelve su acceso a tales elementos? [ indagar en rentas, \napoyos familiares, otros bonos y subsidios del Estado central o del municipio ] [Esta es \nla pregunta para que la persona considere situaciones hipot\u00e9ticas y como \nsolucionarlas]  \n \nEn relaci\u00f3n con estas medidas de protecci\u00f3n social al trabajo, \u00bfcree que es posible \nmejorar su situaci\u00f3n actual (de trabajo) p ara mejorar sus condiciones de vida? \u00bfHay \nalguna medida espec\u00edfica, o conjunto de medidas, que usted sugerir\u00eda? [ centrar la \nconversaci\u00f3n de propuestas en los elementos que hayan sido nombrados en las tres \npreguntas anteriores/ para mejorar la seguridad ] \n \nConsiderando lo anterior, \u00bfqu\u00e9 actor o actores cree usted que deber\u00edan intervenir \npara introducir tales mejoras?  \nCierre  Con esta conversaci\u00f3n podemos dar por finalizada la entrevista. Le agradecemos su \ncolaboraci\u00f3n pues sin duda la informaci\u00f3n que nos ha entregado ser\u00e1 de mucha \nutilidad. \u00bfHay alg\u00fan otro tema que usted quisiera plantear?  \n \nA continuaci\u00f3n se explican los conceptos que permiten fundamentar la estructura final del \ninstrumento de producci\u00f3n de informaci\u00f3n cualitativa. Se ha optado por la delimitaci\u00f3n de tres ejes \ntem\u00e1ticos que permitir\u00e1n la comprensi\u00f3n de las causas y consecuencias de las diferentes din\u00e1micas \nde trabajo desprotegido en Chile.54 Siguiendo las recomendaciones metodol\u00f3gicas para el dise\u00f1o de \nconversaciones de investigaci\u00f3n exi stentes en el campo de las ciencias sociales (Ga\u00ednza, 2006), se ha \napostado por una estructura deductiva , en la cual se parte por temas de mayor generalidad y \nprogresivamente se van conversando temas de mayor especificidad relacionados con la experiencia \n                                                \n54 La definici\u00f3n general de los conceptos  reci\u00e9n presentados en la pauta de entrevista responden de forma direct a a \nnociones te\u00f3ricas referenciadas bibliogr\u00e1ficamente. A partir de ellas, y seg\u00fan los intereses espec\u00edficos de investigaci\u00f3n se \ndefinieron una serie de dimensiones  que permiten separar ejes tem\u00e1ticos y establecer relaciones coherentes entre los \nconceptos generales a investigar con las operacionalizaci\u00f3n de preguntas concretas para el instrumento cualitativo.  | \n132 \n laboral de la persona entrevistada. En siguiente apartado se presenta la definici\u00f3n operativa de la \npauta de entrevista.  \na) Caracterizaci\u00f3n de la ocupaci\u00f3n actual  \nCon este primer  concepto se busca caracterizar de manera detallada el proceso de trabajo de los \ndiferentes perfiles de trabajo desprotegido en Chile, especificando las caracter\u00edsticas de sus \ncondiciones de empleo y trabajo, poniendo especial \u00e9nfasis en c\u00f3mo tales situaciones impactan en la \nsalud laboral. Esto se encuentra en sinton\u00eda con investigacion es previas a escala nacional e \ninternacional, que consideran la relevancia de las condiciones de empleo y trabajo como un \ndeterminante significativo en las condiciones de salud y calidad de vida de los trabajadores y \ntrabajadoras (ENETS, 2011; I\u00f1iguez, Jos \u00e9, Agudelo -Su\u00e1rez, Campos -Serna, & Cornelio, 2012). Tomando \nen cuenta tales referencias, a continuaci\u00f3n, se propone la definici\u00f3n de  tres dimensiones que \ncomponen al concepto operativo condiciones de empleo, trabajo y salud laboral.  \nLas condiciones de empl eo refieren aquellos aspectos del proceso de trabajo convenidos en el \ncontrato de trabajo, es decir, a los elementos formales que estructuran la relaci\u00f3n laboral: modalidad \nde contrataci\u00f3n, tipo de jornada, tareas y obligaciones relativas al puesto de trab ajo, modalidad de \nremuneraci\u00f3n, cobertura de mecanismos de seguridad social, participaci\u00f3n sindical y existencia de \nconvenios colectivos. Asimismo, la observaci\u00f3n de estas caracter\u00edsticas puede llevar a precisar la no \nexistencia de contrato, y por tanto de velar una situaci\u00f3n de trabajo informal; tambi\u00e9n podr\u00e1n \nobservarse procesos de informalizaci\u00f3n de los empleos del sector formal de la econom\u00eda, aspecto \nrelevante para la presente investigaci\u00f3n.  \nLas condiciones de trabajo  refieren a las caracter\u00edsticas mate riales del proceso de trabajo, a la \norganizaci\u00f3n concreta del proceso de trabajo (autonom\u00eda y subordinaci\u00f3n del trabajador) y sus \nelementos contextuales, como las caracter\u00edsticas del ambiente f\u00edsico y psicosocial del lugar y proceso \nde trabajo. Las exigenc ias f\u00edsicas, psicol\u00f3gicas y relacionales que despliega el trabajador son los \naspectos primordiales por estudiar en la presente subdimensi\u00f3n.  \nMediante la dimensi\u00f3n condiciones de salud, se buscar\u00e1 abordar el impacto que las dos \nsubdimensiones anteriores tie nen sobre la salud de las y los trabajadores entrevistados. Se buscar\u00e1 \nconocer, por un lado, la valoraci\u00f3n que los trabajadores y trabajadoras desprotegidas efect\u00faan sobre \nsu estado de salud actual; por otra parte, se profundizar\u00e1 en las experiencias de ac cidentes de \ntrabajo, enfermedades profesionales o malestares de salud que la persona entrevistada asocie a las \ncondiciones de empleo o trabajo vividas.  \nb) Trayectoria laboral  \nMediante este segundo  concepto se buscar\u00e1 construir una caracterizaci\u00f3n del curso de  vida laboral  de \nla persona entrevistada. Esto con el objetivo de contar con antecedentes suficientes para comprender \nlos procesos sociales que podr\u00edan explicar la situaci\u00f3n actual de desprotecci\u00f3n laboral . Esta situaci\u00f3n | \n133 \n refiere a un deterioro de la condi ci\u00f3n salarial  y de las protecciones colectivas que, para el caso de las \nsociedades altamente industrializadas, hab\u00eda caracterizado al per\u00edodo postguerra (1950 -1970); este \nproceso de aumento de la inseguridad  es se\u00f1alado en diferentes investigaciones previa s como una \ndin\u00e1mica reciente (Castel, 1997, 2010), actualmente en curso y poco caracterizada emp\u00edricamente, \nsobre todo para el caso chileno (Henr\u00edquez & Uribe -Echeverr\u00eda, 2002; Ruiz & Boccardo, 2014) .55 \nEn este marco, la perspectiva de la trayectoria laboral  resultar\u00e1 de utilidad al permitir detectar puntos \nde inflexi\u00f3n en las trayectorias laborales que resulten expresivos de din\u00e1micas de aumento de la \ninseguridad (y por consiguiente de desprotecci\u00f3n ) asociada al trabajo : la identificaci\u00f3n de tales \nmec anismos permitir\u00e1 contar con antecedentes para el dise\u00f1o de pol\u00edticas p\u00fablicas orientadas tanto a \naminorar el impacto de tales situaciones, como a construir condiciones de prevenci\u00f3n de sus efectos. \nEste concepto se descompone  operativamente  en dos dimensi ones, que se presentan a continuaci\u00f3n  \nLa primera dimensi\u00f3n refiere a la consideraci\u00f3n de los antecedentes familiares  sobre trayectoria \nlaboral. La intenci\u00f3n de esta dimensi\u00f3n es considerar una perspectiva amplia de transformaciones de \nlas trayectorias labo rales y observar c\u00f3mo las trayectorias individuales de la generaci\u00f3n \ninmediatamente anterior a la persona entrevistada, por un lado, difieren de la experiencia laboral \ncontempor\u00e1nea, y tambi\u00e9n influyen en la trayectoria laboral de la persona entrevistada.  \nLa segunda dimensi\u00f3n es la trayectoria laboral individual  de la persona entrevistada. Ac\u00e1 se tratar\u00e1 de \nregistrar las diferentes posiciones y modalidades de trabajo que el informante ha ocupado en sus \nrelaciones de trabajo a lo largo de toda su vida labora l. Particularmente se buscar\u00e1 precisar las \nvariaciones en relaci\u00f3n al car\u00e1cter de protecci\u00f3n social  que pudieran observarse en tales \ntransformaciones (Henr\u00edquez & Uribe -Echeverr\u00eda, 2002). Este ejercicio permitir\u00e1 \u2013 al mirar el conjunto \nde trayectorias labo rales estudiadas \u2013 vincular las din\u00e1micas de transformaci\u00f3n de la trayectoria \nlaboral individual con coyunturas societales (pol\u00edticas, econ\u00f3micas, etc.), estableciendo as\u00ed una \nrelaci\u00f3n entre la experiencia individual relatada, con las transformaciones soci ales de mayor \nenvergadura (Mills, 1961; Roberti, 2017).  \nc) Trabajo desprotegido e identidad  \nCon el concepto de identidad  se buscar \u00e1 observar de manera espec\u00edfica los modos en que los sujetos \ninvestigados viven y dan sentido a su experiencia laboral pasada y presente. Como ha sido se\u00f1alado \npor la literatura reciente anclada en la psicolog\u00eda social, la configuraci\u00f3n de identidades en e l proceso \n                                                \n55 El tema de las transformaciones recientes del trabajo asalariado y sus protecciones es una de las preocupaciones \ncentrales de los estudios laborales  en Ciencias Sociales. No obstante, como ocurre en diferentes usos de la teor\u00eda social, \npara el caso de las sociedades latinoamericanas muchas veces se aplican mec\u00e1nicamente teor\u00edas desarrolladas en \ncontextos diferentes, que por tanto no logran captar la e specificidad hist\u00f3rica de las soc iedades de esta parte del globo . Se \nhipotetiza que tal esquema puede replicarse para los conceptos que denotan un proceso hist\u00f3rico de flexibilizaci\u00f3n de las \nrelaciones laborales y el consiguiente aumento de incertidumbre a sociado a la vida social, identificados en este caso con la \nobra del soci\u00f3logo franc\u00e9s Robert Castel. Es por eso que en el an\u00e1lisis de trayectoria laboral propuesto a continuaci\u00f3n, se \nbusca que la persona entrevistada caracterice su situaci\u00f3n presente de d esprotecci\u00f3n laboral con la totalidad de su curso \nde vida laboral, a la vez que con el observado para su generaci\u00f3n inmediatamente precedente.  | \n134 \n de trabajo es un proceso din\u00e1mico, particularizado por las espec\u00edficas estructuras de relaciones \n(econ\u00f3micas, pol\u00edticas, t\u00e9cnicas) que definen a cada espacio laboral (Pulido -Mart\u00ednez, 2012). Es por \neso que la presente dimensi\u00f3n busca captar los p rocesos espec\u00edficos de configuraci\u00f3n de identidades \nen los diferentes grupos en estudio, presumiendo que tales din\u00e1micas identitarias ser\u00e1n diversas \n(Stecher, 2013), respondiendo de diferentes formas a las igualmente heterog\u00e9neas condiciones de \ntrabajo des protegido ya consideradas. As\u00ed, el \u00e9nfasis estar\u00e1 en entender c\u00f3mo cada persona \nentrevistada entiende y experimenta su experiencia laboral, espec\u00edficamente en relaci\u00f3n a la noci\u00f3n \nde desprotecci\u00f3n  ya anotada, como tambi\u00e9n a la experiencia de incertidumbre56 que puede estar \nasociada a la desprotecci\u00f3n laboral.  \nDe manera transversal, mediante este apartado se busca construir una mirada evaluativa de la \nexperiencia pasada y expectativas futuras en relaci\u00f3n con la trayectoria laboral de la persona \nentrevistada. En tal sentido, se espera que la consideraci\u00f3n de la propia trayectoria laboral ya \nefectuada permita a la persona entrevistada observar este curso vital y sintetizar una mirada \nevaluativa  de porqu\u00e9 han sido as\u00ed las cosas, si despliega formas de atenuar los  efectos negativos que \nesa trayectoria pueda involucrar para el presente, y las expectativas que se tienen hacia el futuro \n(Roberti, 2017). En suma, se consideran tres dimensiones para este concepto operativo.  \nCon la dimensi\u00f3n trabajo y proyecto de vida se buscar\u00e1 construir una evaluaci\u00f3n subjetiva en torno a \nla relaci\u00f3n que tiene el trabajo principal del informante con diferentes dimensiones de su vida. \nEspec\u00edficamente se buscar\u00e1: una evaluaci\u00f3n general en torno a la actividad laboral, conocer la forma \nen que esta actividad le permite alcanzar un nivel de vida adecuado a las propias expectativitas del \ninformante, la apreciaci\u00f3n que el entorno familiar inmediato y social extendido (conocidos, \namistades) tiene sobre este trabajo, a la vez que la forma en que esta actividad interact\u00faa con la vida \nfamiliar, de amistades y de desarrollo personal.  \nLa segunda dimensi\u00f3n significados de la incertidumbre y la desprotecci\u00f3n  busca adentrar a la persona \nque entrevista en las valoraciones subjetivas que la persona entrevi stada construye en relaci\u00f3n a \nc\u00f3mo su trabajo la protege (o no) de situaciones que puedan escapar de su control, tanto en un \nsentido actual como futuro. Se buscar\u00e1 recabar informaci\u00f3n sobre las diferentes formas de gestionar \ntales situaciones de incertidum bre y si simb\u00f3licamente las personas le atribuyen un sentido de \ndesprotecci\u00f3n a sus condiciones de empleo y trabajo.  \nLa tercera dimensi\u00f3n, acceso a seguridad social y perspectivas futuras  permitir\u00e1 conocer la situaci\u00f3n \nconcreta de seguridad social asociada  a la persona entrevistada. Se recabar\u00e1 informaci\u00f3n sobre \ncobertura social en materias como salud y accidentes del trabajo, cesant\u00eda, pensiones. Se buscar\u00e1 \nconocer si el puesto de trabajo de la persona le ofrece otros mecanismos de seguridad social  como \n                                                \n56 Esta idea de incertidumbre se vincula a las investigaci ones de Castel (2010). Para el soci\u00f3logo franc\u00e9s los procesos de \naumento de la inseguridad laboral y la p\u00e9rdida de regulaciones colectivas que proteg\u00edan al trabajo como actor colectivo, \nimplicaron una p\u00e9rdida de la posibilidad de planificar el futuro o de contar con certezas respecto al mis mo, lo que va de la \nmano con un aumento de la incertidumbre como experiencia subjetiva y social.  | \n135 \n beneficios educacionales, vacacionales, econ\u00f3micos. Finalmente, se indagar\u00e1 en las formas en que las \npersonas creen es posible mejorar su situaci\u00f3n actual.  \n  7.3. Muestra cualitativa  y matriz de codificaci\u00f3n cualitativa  \nTabla 51: Composic i\u00f3n efectiva de la muestra cualitativa  \nn Inseguridad  Nombre  Ciudad  Edad  Sexo  Educaci\u00f3n  Profesi\u00f3n u oficio  Ingreso mensual \npromedio  \n1 \n1 Marcela  Santiago  46 Mujer  Terciaria completa  Ingeniero Ambiental  $1.200.000  \n2 Catherine  Santiago  28 Mujer  Postgrado  Kinesi\u00f3loga  $600.000  \n3 Sabrina  Talcahuano  56 Mujer  Secundaria completa  Secretaria  $180.000  \n4 Miriam  Santiago  49 Mujer  Secundaria incompleta  Cuidadora de ni\u00f1os  $300.000  \n5 Beatriz  Santiago  49 Mujer  Secundaria completa  Trabajadora casa particular  $160.000  \n6 Ruth  Santiago  40 Mujer  Terciaria completa  Asistente p\u00e1rvulos  $150.000  \n7 Juana  Santiago  60 Mujer  Terciaria incompleta  Servicios Privados / Freelance  $250.000  \n8 Susy  Santiago  52 Mujer  Terciaria incompleta  Garzona  $270.000  \n9 Sebasti\u00e1n  Lota  48 Hombre  Terciaria incompleta  Auxiliar en puerto  No reportado.  \n10 Daniel  Santiago  64 Hombre  Secundaria completa  Pintor Automotriz  $250.000  \n11 Sergio  Santiago  48 Hombre  Terciaria completa  Vendedor en tienda remates  $350.000  \n12 Mauricio  Curic\u00f3  29 Hombre  Terciaria incompleta  Vendedor Sushi  $150.000  \n13 Miguel  Santiago  60 Hombre  Primaria incompleta  Vendedor en almac\u00e9n  $250.000  \n14 Salvador  Santiago  26 Hombre  Secundaria incompleta  Mec\u00e1nico Automotr\u00edz  $500.000  \n15 \n2 Zulueta  Santiago  20 Mujer  Secundaria completa  Obrera agr\u00edcola  $300.000  \n16 Mar\u00eda  Santiago  52 Mujer  Primaria completa  Temporera  $450.000  \n17 Jos\u00e9  Santiago  55 Hombre  Secundaria incompleta  Maestro Carpintero  $400.000  \n18 C\u00e9sar  Santiago  65 Hombre  Primaria completa  Obrero agr\u00edcola  $400.000  \n19 Bernardo  Santiago  53 Hombre  Secundaria completa  T\u00e9cnico en Alimentaci\u00f3n  $300.000  \n20 Juan  Quillota  59 Hombre  Primaria completa  Obrero agr\u00edcola  $500.000  \n21 Jos\u00e9  Longavi  67 Hombre  Primaria incompleta  Temporero  $300.000  \n22 \u00d3scar  Longav\u00ed  30 Hombre  Secundaria incompleta  Maestro constructor  $450.000  | \n137 \n 23 \n3 Fernanda  Santiago  27 Mujer  Terciaria completa  Psic\u00f3loga  $1.000.000  \n24 Nicole  Santiago  36 Mujer  Terciaria completa  Asistente ejecutiva biling\u00fce  $450.000  \n25 Nadia  Valpara\u00edso  39 Mujer  Postgrado  Trabajadora Social  $990.000  \n26 Fernando  Santiago  27 Hombre  Terciaria incompleta  Egresado de Historia del Arte  $530.000  \n27 Dagoberto  Santiago  33 Hombre  Terciaria completa  Periodista  $1.127.000  \n28 Miguel  Santiago  48 Hombre  Postgrado  Profesor Educaci\u00f3n F\u00edsica  $1.000.000  \n29 \n4 Daniela  Santiago  25 Mujer  Terciaria incompleta  Feriante  $140.000  \n30 Susana  Santiago  55 Mujer  Terciaria incompleta  Colectivera  $320.000  \n31 Karen  Santiago  37 Mujer  Terciaria incompleta  Conductora de furg\u00f3n escolar  $400.000  \n32 Cristobal  Santiago  47 Hombre  Primaria completa  Colectivero  $350.000  \n33 Cristian  Santiago  38 Hombre  Primaria completa  Conductor de camiones y tractor  $600.000  \n34 Vicente  Longav\u00ed  59 Hombre  Terciaria incompleta  Administrador de predio  $1.200.000  \n35 \n5 Teresa  Santiago  29 Mujer  Terciaria completa  Enfermera  $850.000  \n36 Bego\u00f1a  Santiago  56 Mujer  Terciaria completa  Secretaria Administrativa  $650.000  \n37 Javier  Santiago  43 Hombre  Terciaria completa  Educador Diferencial  $720.000  \n38 Manuel  Santiago  54 Hombre  Terciaria completa  T\u00e9cnico Log\u00edstico  $800.000  \n39 Valent\u00edn  Curic\u00f3  57 Hombre  Terciaria completa  Administrador de empresa  $700.000  \n40 Crist\u00f3bal  Santiago  27 Hombre  Secundaria completa  T\u00e9cnico Agropecuario  $600,000  \n41 \nTPC Danitza  Santiago  67 Mujer  Secundaria completa  Productora agropecuaria  $500.000  \n42 Rosa  Santiago  54 Mujer  Secundaria completa  Artesana  $300.000  \n43 Silvia  Santiago  46 Mujer  Secundaria completa  Colectivera  $1.200.000  \n44 Sara  Santiago  38 Mujer  Terciaria completa  Feriante  $800.000  \n45 Segismundo  Santiago  28 Hombre  Secundaria completa  Artesano  $400.000  \n46 Roberto  Santiago  72 Hombre  Sin escolaridad  Feriante  $460.000  \n47 Mauricio  Santiago  51 Hombre  Secundaria completa  Comerciante  $500.000  \n48 Manuel  Santiago  35 Hombre  Terciaria completa  Almacenero  $600.000  | \n138 \n Tabla 52: Matriz de codificaci\u00f3n, en correspondencia con dimensiones de la pauta de entrevista57 \nConcepto y dimensiones seg\u00fan \npauta de entrevista  Matriz de codificaci\u00f3n en RQDA  \nConcepto  Dimensi\u00f3n  Familia  C\u00f3digo  Descripci\u00f3n  \nCaracterizaci\u00f3n \nde la \nocupaci\u00f3n \nactual  Condiciones de \nempleo  Empleo  Descripci\u00f3n trabajo actual  Caracterizaci\u00f3n general del trabajo principal actual.  \nForma salario  Forma de recibir salario: tipo de documento recibido, periodicidad.  \nJornada  Duraci\u00f3n de la jornada laboral.  \nMotivos trabajo actual  Razones que explican la llegada y permanencia en trabajo actual.  \nNegociaciones individuales  Resoluci\u00f3n de problemas y adaptaci\u00f3n de obligaciones en relaci\u00f3n uno a uno \ncon empleador.  \nOrganizaci\u00f3n -participaci\u00f3n colectiva  Participaci\u00f3n en sindicatos u organizaciones colectivas de facto.  \nV\u00ednculo laboral  Forma de concretar v\u00ednculo laboral: contrato, oral, etc.  \nCondiciones de \ntrabajo  Trabajo  Conflictos  Existencia de conflictos en el espacio laboral  \nExigencia cognitiva  Desaf\u00edos mentales -intelectuales que exige el trabajo.  \nExigencia emocional  Desaf\u00edos emocionales y relacionales que exige el trabajo.  \nExigencia f\u00edsica  Desaf\u00edos f\u00edsicos que exige el trabajo.  \nDescripci\u00f3n lugar de trabajo  Caracterizaci\u00f3n del lugar donde se trabaja en t\u00e9rminos f\u00edsicos.  \nSubordinaci\u00f3n  Caracterizaci\u00f3n de la posici\u00f3n que tiene la persona entrevistada en la \njerarqu\u00eda de la organizaci\u00f3n.  \nTareas  Descripci\u00f3n de las tareas cotidianas de una jornada de trabajo.  \nTrabajo y g\u00e9nero (*)  Apreciaciones del tipo de trabajo y su relaci\u00f3n con cuestiones de g\u00e9nero.  \nCondiciones de \nsalud  Salud  Accidentes laborales  Accidentes experimentados o vistos como frecuentes en el lugar de trabajo.  \nAccidentes de trayecto  Accidentes de trayecto experimentados o vistos como frecuentes en \ncompa\u00f1eros de trabajo.  \nAtenci\u00f3n m\u00e9dica  Acceso a atenci\u00f3n m\u00e9dica por accidentes o enfermedades laborales.  \nEfectos en entorno familiar  Repercusiones de las condiciones de salud y desprotecci\u00f3n en vida familiar.  \n                                                \n57 Los c\u00f3digos marcados con un asterisco son c\u00f3digos que emergieron en el an\u00e1lisis, no contemplados en la estructuraci\u00f3n deducti va de la matriz de codificaci\u00f3n.  | \n139 \n Enfermedades laborales  Enfermedades experimentadas o vistas como frecuentes en el lugar de \ntrabajo.  \nRiesgos laborales  Riesgos (f\u00edsicos, psicol\u00f3gicos) observados en el lugar de trabajo.  \nLicencia y reposo  Acceso a licencia m\u00e9dica y reposo por accidentes o enfermedades laborales.  \nRiesgos de salud  Riesgos espec\u00edficos relativos a cuestiones de salud.  \nTrayectoria \nlaboral  Antecedentes \nfamiliares y \nTrayectoria \nlaboral \nindividual  Trayectoria  \nlaboral  Estudios  Nivel de estudios alcanzado.  \nGrupo familiar  Caracterizaci\u00f3n del grupo familiar de la persona entrevistada.  \nInicio vida laboral  Forma de inicio de la vida laboral.  \nReferentes laborales  Personas que influyan en su forma de ser en el trabajo.  \nSignificado del trabajo  Qu\u00e9 significa el trabajo para la persona, en cualquier sentido atribuido.  \nTrabajo de familia ampliada (*)  Ocupaciones de hermanos, primos, familiares de relevancia.  \nTrabajo hijos  Ocupaciones de hijos (si existen)  \nTrabajo progenitores  Ocupaciones de progenitores cuando la persona estaba en la ni\u00f1ez.  \nTrayectoria laboral  Caracterizaci\u00f3n de la trayectoria laboral propia: cronolog\u00eda de ocupaciones.  \nTrabajo \ndesprotegido e \nidentidad  Trabajo y \nproyecto de  \nvida Trabajo y \nproyecto de \nvida Ingresos familiares  Fuente de ingresos del grupo familiar.  \nPercepci\u00f3n social del trabajo  C\u00f3mo el entorno social percibe el trabajo de la persona entrevistada.  \nSatisfacci\u00f3n laboral  Satisfacci\u00f3n de la persona con su trabajo en un sentido amplio.  \nSuficiencia ingresos  Suficiencia del sueldo para las necesidades  \nTrabajo y amistades  Compatibilidad del trabajo con el desarrollo de amistades.  \nTrabajo y familia  Compatibilidad del trabajo con la vida familiar.  \nTrabajo y ocio  Compatibilidad del trabajo con actividades de ocio.  \nTrabajo y proyecto de vida  V\u00ednculo del trabajo con expectativas de vida.  \nSignificados de \nla incertidumbre \ny desprotecci\u00f3n  Incertidumbre \ny \ndesprotecci\u00f3n  Gesti\u00f3n de riesgos  Formas de solucionar los riesgos e incertidumbres vividos en el trabajo.  \nIncertidumbre y riesgos  Tipo de riesgos e incertidumbre vivida en el trabajo.  \nProtecci\u00f3n por trabajo  Elementos de la relaci\u00f3n laboral que protegen.  \nAcceso a \nseguridad social Acceso a \nseguridad Cobertura cotizaciones  Qu\u00e9 tipo de cotizaciones son pagadas.  \nConocimiento seguridad social  Que tipo de cotizaciones son conocidas.  | \n140 \n y perspectivas \nfuturas  social  Gesti\u00f3n individual desprotecci\u00f3n  Medidas para enfrentar la no cotizaci \u00f3n. \nMejoras posibles a seguridad social  Ideas de mejora a las medidas de seguridad social.  \nEvaluaci\u00f3n contrato y cotizaciones \n(*) Percepci\u00f3n sobre contrato de trabajo con cotizaciones obligatorias.  \nOtros beneficios sociales  Acceso a medidas de protecci\u00f3n social de sindicato, municipios, etc.  \nMirada futura  Percepci\u00f3n sobre el futuro de la situaci\u00f3n de desprotecci\u00f3n.  \nFuente: Elaboraci\u00f3n propia  \n \n  7.4. Consentimiento informado  \n \nFicha de caracterizaci\u00f3n entrevista  \nG\u00e9nero   \nEdad   \nProfesi\u00f3n u oficio   \nM\u00e1ximo nivel educacional \nalcanzado   \nEmpleo o trabajo   \nIngreso promedio mensual   \nPerfil seg\u00fan muestra cualitativa   \nNombre de pila   \nForma de contacto (email)   \nC\u00f3digo de entrevista   \n  | \n142 \n PRESENTACI\u00d3N DEL ESTUDIO  \nEstimado se\u00f1or/a  \nPresente  \nUsted ha sido invitado(a) a participar en la investigaci\u00f3n \u201cCaracterizaci\u00f3n de riesgos laborales entre los \ntrabajadores no cubiertos por el seguro contemplado en la Ley 16.744\u201d, que tiene por objetivo caracterizar \nsociodemogr\u00e1fica , ocupacional, y culturalmente a los/as trabajadores/as no cubiertos por el seguro contra \naccidentes laborales y enfermedades profesionales. Usted ha sido seleccionado(a) debido a que en su trabajo \nprincipal no se encuentra cubierto/a por el seguro contra accidentes laborales.  \nEl investigador responsable de este estudio es el soci\u00f3logo Giorgio Boccardo Bosoni. La investigaci\u00f3n es \npatrocinada por el Instituto de Seguridad Laboral, entidad dependiente del Ministerio del Trabajo y la Previsi\u00f3n \nSocial, y es eje cutada por la Universidad de Valpara\u00edso.  \nPara decidir participar en esta investigaci\u00f3n, es importante que considere la siguiente informaci\u00f3n. Si\u00e9ntase \nlibre de preguntar cualquier asunto que no le quede claro:  \nSu participaci\u00f3n consistir\u00e1 en responder una e ntrevista en profundidad, es decir, una serie de preguntas \ndesarrolladas por el equipo de investigaci\u00f3n. Esta entrevista ser\u00e1 realizada en el lugar, d\u00eda y hora que usted \nestime conveniente, tendr\u00e1 una duraci\u00f3n aproximada de 50 minutos y abarcar\u00e1 varias pre guntas en torno a su \nbiograf\u00eda laboral. Para facilitar el an\u00e1lisis, esta entrevista ser\u00e1 grabada. En cualquier caso, usted podr\u00e1 \ninterrumpir la grabaci\u00f3n en cualquier momento, y retomarla cuando quiera.  \nTodas sus opiniones ser\u00e1n confidenciales, y mantenida s en estricta reserva. En las presentaciones y \npublicaciones de esta investigaci\u00f3n, su nombre no aparecer\u00e1 asociado a ninguna opini\u00f3n particular. Las \ngrabaciones no se asociar\u00e1n a su nombre, y en la transcripci\u00f3n de su entrevista no se indicar\u00e1n los nombre s (de \npersonas u organizaciones) que sean mencionados en la conversaci\u00f3n. Usted tendr\u00e1 la libertad de contestar las \npreguntas que desee, como tambi\u00e9n de detener su participaci\u00f3n en cualquier momento que lo desee. Esto no \nimplicar\u00e1 ning\u00fan perjuicio para ust ed. \nUsted no recibir\u00e1 ning\u00fan beneficio directo, ni recompensa alguna, por participar en este estudio. No obstante, \nsu participaci\u00f3n permitir\u00e1 generar informaci\u00f3n para mejorar la orientaci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas para la \nprotecci\u00f3n de las y los trabajad ores de Chile.  \nUsted tiene derecho a conocer los resultados de esta investigaci\u00f3n v\u00eda correo electr\u00f3nico. Si requiere mayor \ninformaci\u00f3n, o comunicarse por cualquier motivo relacionado con esta investigaci\u00f3n, puede contactar a el \nInvestigador Responsable de  este estudio:  \nGiorgio Boccardo Bososni  \ngiorgio222@gmail.com  \n+569 9050 2677  \n \n  | \n143 \n CONSENTIMIENTO INFORMADO  \n \nYo, \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026., acepto participar en el estudio Caracterizaci\u00f3n \nde riesgos laborales entre los trabajadores no cubiertos por el seguro contemplado en la Ley 16.744 , \nque el Instituto de Seguridad Laboral y la Universidad de Valpara\u00edso est\u00e1n realizando en diferentes \nregiones del pa\u00eds.  \nDeclaro que he le\u00eddo (o se me ha le\u00eddo) y (he) comprendido, las condiciones de mi participaci\u00f3n en \neste estudio. He tenido la oportunidad de hacer preguntas y estas han sido respondidas. No tengo \ndudas al respecto.  \n \n \n \n \n \n \n___________________________    ________________________________  \nFirma Participante          Firma Investigador/a Responsable  \n \n \n \nLugar y F echa: _________________________________________  \n \n \n \nNota : Se firman dos copias del formulario de consentimiento informado, una de las cuales queda en \nmanos del entrevistado.  \n ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}