{"title": "Vacuna covid: la vacunaci\u00f3n reduce un 90% el contagio de asintom\u00e1ticos", "author": "Redacci\u00f3n M\u00e9dica", "url": "https://www.redaccionmedica.com/secciones/sanidad-hoy/vacuna-covid-reduccion-contagio-asintomaticos-1424", "hostname": "redaccionmedica.com", "description": "El f\u00e1rmaco disminuy\u00f3 el riesgo de contagio casi un 80% entre los empleados de un hospital; 96% con las 2 dosis", "sitename": "Redacci\u00f3n M\u00e9dica", "date": "2021-05-16", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "La reducci\u00f3n de los contagios\nes uno de los aspectos m\u00e1s estudiados en relaci\u00f3n a la vacuna Covid-19\n. Hasta ahora, diversas investigaciones han confirmado el descenso de los casos sintom\u00e1ticos de la enfermedad ligados a la hospitalizaci\u00f3n y el fallecimiento\n. Sin embargo la vacuna tambi\u00e9n consigue atenuar el riesgo de infecci\u00f3n\nen aquellos pacientes sin s\u00edntomas tal y como demuestra un estudio realizado en Estados de Unidos, de los primeros en demostrar una relaci\u00f3n entre la vacunaci\u00f3n Covid-19 y las infecciones asintom\u00e1ticas\n.\nLas infecciones, tanto sintom\u00e1ticas como asintom\u00e1ticas\n, se redujeron \"dr\u00e1sticamente\" en aquellos profesionales del Hospital Infantil St Jude, en Tennessee, a los que se administr\u00f3 el f\u00e1rmaco contra la Covid-19 en comparaci\u00f3n con el resto del personal que no hab\u00eda sido vacunado\n, seg\u00fan los resultados del estudio, publicado en JAMA Network\n.\nEn concreto, la vacunaci\u00f3n consigui\u00f3 reducir el riesgo de contagio, con o sin s\u00edntomas, en un 79 por ciento entre los empleados vacunados\n. Atendiendo solo a las infecciones asintom\u00e1ticas\n, las posibilidades de contraer el virus una vez adminsitrado el suero descencieron un 72 por ciento.\nLos resultados del experimento, realizado entre 5.217 trabajadores del hospital, tambi\u00e9n confirmaron una protecci\u00f3n a\u00fan mayor entre el personal que ya hab\u00eda recibido las dos dosis\n. Una semana despu\u00e9s de completar la pauta, el riesgo de infecci\u00f3n se redujo hasta en un 96 por ciento\nfrente a sus compa\u00f1eros no vacunados. En el caso de los asintom\u00e1ticos, el peligro de contagio disminuy\u00f3 en un 90 por ciento\n.\nM\u00e1s de 100 casos asintom\u00e1ticos entre los positivos\nDurante el proceso se diagnosticaron 236 positivos\nentre los m\u00e1s de 5.200 trabajadores que participaron. A 185 no se les hab\u00eda inoculado el suero y 51 hab\u00edan recibido solo la primera dosis de las dos que inluye la pauta de Pfizer. Un 47 por ciento\nde los empleados que recibieron la vacuna eran sanitarios\n.\nDel personal vacunado (el 58 por ciento), 51 dieron positivo durante el seguimiento, 41 antes y 10 despu\u00e9s de la segunda dosis. Casi una treintena fueron diagnosticados mediante cribado asintom\u00e1tico. La cifra aument\u00f3 a 185 positivos entre el personal no vacunado\n, de los cuales, 79 eran asintom\u00e1ticos. Es decir, casi la mitad de los positivos totales, 108, no presentaron s\u00edntomas.\nCon este estudio, los investigadores trataron de esclarecer hasta que punto la vacuna Covid-19 ofrece\n[protecci\u00f3n en casos asintom\u00e1ticos](https://www.redaccionmedica.com/recursos-salud/faqs-covid19/sigo-transmitiendo-el-virus-si-estoy-vacunado-del-coronavirus)\n, ya que hasta ahora, solo se hab\u00eda comprobado la eficacia del f\u00e1rmaco desarrollada por Pfizer-BioNTech en los pacientes con s\u00edntomas.\nEn cualquier caso, los investigadores destacan la \"alta probabilidad\" que tiene la vacunaci\u00f3n a la hora de disminuir la transmisi\u00f3n del SARS-CoV-2,\nincluso en personas que no presentan s\u00edntomas, explica Diego Hijano, m\u00e9dico del departamento de Enfermedades Infecciosas de este hospital y uno de los principales autores de este estudio, realizado entre el 17 de diciembre de 2020 y el 20 de marzo de 2021\n\"Los resultados son un recordatorio de los muchos casos ocultos en la poblaci\u00f3n, lo que hace que contener el virus sea un gran desaf\u00edo\", explicaba Li Tang, especialista en Bioestad\u00edsitca y promotora tambi\u00e9n de la investigaci\u00f3n.", "language": null, "image": "https://www.redaccionmedica.com/images/destacados/vacuna-covid-reduccion-contagio-asintomaticos-1424_620x368.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://twitter.com/redaccionmedica", "https://www.facebook.com/redaccionmedica", "https://www.linkedin.com/showcase/redacci%C3%B3n-m%C3%A9dica", "https://www.redaccionmedica.com", "https://www.redaccionmedica.com", "https://www.redaccionmedica.com/registro?utm_medium=rm&utm_campaign=boton", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/enfermeria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/gestion", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/derecho", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/farmacia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/ingenieria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/otras-profesiones", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/medicina", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/empleo", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/interactivos", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/ministerio-sanidad", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/parlamentarios", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/sanidad-hoy", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/estudiantes", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/formacion", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/eir-y-mas-residentes", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/industria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/privada", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/tecnologia", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/cardiologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/dermatologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/farmacia-hospitalaria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/hematologia-y-hemoterapia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/medicina-familiar-y-comunitaria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/medicina-interna", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/neumologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/neurologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/oncologia-medica", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/pediatria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/psiquiatria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/radiologia", null, "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/andalucia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/cataluna", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/madrid", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/valencia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/galicia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/castilla-leon", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/pais-vasco", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/canarias", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/castilla-mancha", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/murcia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/aragon", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/extremadura", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/asturias", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/baleares", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/navarra", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/cantabria", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/rioja", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/especialidades", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/politica-sanitaria", "https://www.redaccionmedica.com/bisturi", "https://www.redaccionmedica.com/hemeroteca-noticia-salud/2023", "https://www.redaccionmedica.com/podcast", "https://www.redaccionmedica.com/ultimas-noticias-sanidad", "https://www.redaccionmedica.com/opinion", "#multimediaCollapse", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/primeros-planos", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/debates", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/entrevistas", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/interactivos", "https://www.redaccionmedica.com/la-revista", "https://www.redaccionmedica.com/virico", "https://www.redaccionmedica.com/registro?utm_medium=rm&utm_campaign=boton", "https://www.redaccionmedica.com/registro?utm_medium=rm&utm_campaign=boton", "/secciones/sanidad-hoy/las-tareas-del-sns-para-dejar-estar-a-la-cola-en-resistencia-antimicrobiana-2070", "/secciones/industria/espana-necesita-ajustar-el-plan-actual-para-recuperar-el-liderazgo-en-car-t-3051", "/secciones/formacion/sanidad-no-descarta-aplicar-sanciones-por-renunciar-a-plaza-mir-este-ano-5895", "/secciones/sanidad-hoy/los-medicos-encaran-el-fin-de-ano-con-peor-valoracion-que-enfermeria-5898", "/secciones/privada/turno-enfermero-de-12h-la-privada-lo-expande-con-el-sns-en-fase-de-debate-3470", "/secciones/psiquiatria/psiquiatria-no-se-movilizara-por-un-plan-en-suicidio-al-menos-hasta-2026-6505", "/secciones/tecnologia/la-tecnologia-sanitaria-3d-bate-su-record-en-patentes-con-10-000-en-20-anos-1756", "/secciones/hematologia-y-hemoterapia/a-un-paso-de-car-t-universales-camuflar-proteinas-evitara-el-fuego-amigo--4527", "/secciones/sanidad-hoy/los-sanitarios-extranjeros-engloban-ya-el-11-de-la-plantilla-en-esta-ccaa-1566", "/secciones/sanidad-hoy/el-cis-desmonta-una-falsa-percepcion-la-espera-en-sanidad-no-ha-mejorado-4925", "/secciones/empleo/el-sns-ficho-12-375-sanitarios-extranjeros-en-un-ano-para-paliar-su-deficit-5289", "/secciones/neumologia/el-gomez-ulla-un-clasico-madrileno-con-una-neumologia-activa-y-pujante--6379", "/autonomias/madrid/madrid-sondea-declarar-deficitarias-la-mayoria-de-especialidades-medicas-2286", "/secciones/ministerio-sanidad/espana-desembolsa-14-millones-extra-para-la-nueva-vacuna-covid-de-pfizer-2669", "/secciones/privada/la-privada-enfila-el-paso-final-para-la-historia-clinica-100-interoperable-3336", "/secciones/enfermeria/la-ratio-de-enfermeria-escolar-en-espana-es-un-800-menor-de-lo-recomendado-5993", "/secciones/neurologia/un-acuerdo-autonomico-primer-paso-para-apuntalar-el-plan-contra-la-migrana-1873", "/secciones/medicina/medicos-jovenes-y-primaria-gestan-un-plan-sobre-el-futuro-sanitario-europeo-5944", "/secciones/industria/la-terapia-de-1-linea-como-contingente-para-las-recaidas-de-linfomas-6451", "/secciones/formacion/analisis-de-ratios-fse-otro-mir-ajustado-y-juegos-del-hambre-en-el-pir-3572", "/autonomias/cataluna/los-medicos-catalanes-suman-procedencia-a-la-ebau-en-su-acceso-a-medicina-7769", "/secciones/sanidad-hoy/mas-de-270-000-sanitarios-se-beneficiaran-del-nuevo-calculo-de-la-pension-6924", "/secciones/industria/europa-trabaja-para-fijar-el-alcance-de-la-ia-en-el-desarrollo-de-farmacos-6335", "/secciones/sanidad-hoy/redaccion-medica-lider-destacado-de-audiencia-sanitaria-tambien-en-agosto-4952", "http://www.linkedin.com/company/redacci%C3%B3n-m%C3%A9dica", "https://twitter.com/redaccionmedica", "https://www.facebook.com/redaccionmedica", "https://youtube.com/redaccionmedica", "https://www.instagram.com/redaccionmedica/", "https://www.redaccionmedica.com", "https://www.redaccionmedica.com", "https://www.redaccionmedica.com/registro?utm_medium=rm&utm_campaign=boton", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/enfermeria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/gestion", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/derecho", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/farmacia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/ingenieria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/otras-profesiones", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/medicina", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/empleo", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/interactivos", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/ministerio-sanidad", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/parlamentarios", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/sanidad-hoy", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/estudiantes", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/formacion", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/eir-y-mas-residentes", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/industria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/privada", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/tecnologia", null, "https://www.redaccionmedica.com/secciones/cardiologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/dermatologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/farmacia-hospitalaria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/hematologia-y-hemoterapia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/medicina-familiar-y-comunitaria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/medicina-interna", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/neumologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/neurologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/oncologia-medica", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/pediatria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/psiquiatria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/radiologia", null, "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/andalucia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/cataluna", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/madrid", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/valencia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/galicia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/castilla-leon", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/pais-vasco", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/canarias", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/castilla-mancha", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/murcia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/aragon", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/extremadura", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/asturias", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/baleares", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/navarra", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/cantabria", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/rioja", "https://www.redaccionmedica.com/bisturi", "https://www.redaccionmedica.com/hemeroteca-noticia-salud/2023", "https://www.redaccionmedica.com/podcast", "https://www.redaccionmedica.com/ultimas-noticias-sanidad", "https://www.redaccionmedica.com/suscripcion", "https://www.redaccionmedica.com/opinion", "#multimediaCollapse", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/primeros-planos", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/debates", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/entrevistas", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/interactivos", "https://www.redaccionmedica.com/la-revista", "https://www.redaccionmedica.com/virico", "https://www.redaccionmedica.com/registro?utm_medium=rm&utm_campaign=boton", "https://www.redaccionmedica.com/registro?utm_medium=rm&utm_campaign=boton", "https://www.redaccionmedica.com/profesionales-sanitarios", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/derecho", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/gestion", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/enfermeria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/farmacia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/ingenieria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/otras-profesiones", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/medicina", "https://www.redaccionmedica.com/politica-sanitaria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/empleo", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/ministerio-sanidad", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/parlamentarios", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/sanidad-hoy", "https://www.redaccionmedica.com/formacion-sanitaria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/eir-y-mas-residentes", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/estudiantes", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/formacion", "https://www.redaccionmedica.com/empresas", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/industria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/privada", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/tecnologia", "https://www.redaccionmedica.com/especialidades", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/cardiologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/dermatologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/farmacia-hospitalaria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/hematologia-y-hemoterapia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/medicina-familiar-y-comunitaria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/medicina-interna", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/neumologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/neurologia", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/oncologia-medica", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/pediatria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/psiquiatria", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/radiologia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/andalucia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/cataluna", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/madrid", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/valencia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/galicia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/castilla-leon", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/pais-vasco", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/canarias", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/castilla-mancha", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/murcia", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/aragon", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/extremadura", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/asturias", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/baleares", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/navarra", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/cantabria", "https://www.redaccionmedica.com/autonomias/rioja", "https://www.redaccionmedica.com/podcast", "https://www.redaccionmedica.com/opinion", "https://www.redaccionmedica.com/la-revista", "https://www.redaccionmedica.com/virico", "https://www.redaccionmedica.com", "https://www.redaccionmedica.com/secciones", "https://www.redaccionmedica.com/secciones/sanidad-hoy", null, "https://facebook.com/sharer.php?u=https://www.redaccionmedica.com/secciones/sanidad-hoy/vacuna-covid-reduccion-contagio-asintomaticos-1424", "https://twitter.com/intent/tweet?url=https://www.redaccionmedica.com/secciones/sanidad-hoy/vacuna-covid-reduccion-contagio-asintomaticos-1424&text=Vacuna covid: la vacunaci\u00f3n reduce un 90% el contagio de asintom\u00e1ticos", "http://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://www.redaccionmedica.com/secciones/sanidad-hoy/vacuna-covid-reduccion-contagio-asintomaticos-1424", "whatsapp://send?text=Vacuna covid: la vacunaci\u00f3n reduce un 90% el contagio de asintom\u00e1ticos - https://www.redaccionmedica.com/secciones/sanidad-hoy/vacuna-covid-reduccion-contagio-asintomaticos-1424", "https://telegram.me/share/url?url=https://www.redaccionmedica.com/secciones/sanidad-hoy/vacuna-covid-reduccion-contagio-asintomaticos-1424", "/quienes-somos/redaccion/redaccion-medica", "https://www.redaccionmedica.com/tags/vacunas", "https://www.redaccionmedica.com/tags/covid-19", "https://www.redaccionmedica.com/recursos-salud/faqs-covid19/sigo-transmitiendo-el-virus-si-estoy-vacunado-del-coronavirus", "http://www.sanitaria2000.com", "http://www.sanitaria2000.com", "http://www.linkedin.com/company/redacci%C3%B3n-m%C3%A9dica", "https://twitter.com/redaccionmedica", "https://www.facebook.com/redaccionmedica", "https://youtube.com/redaccionmedica", "https://www.instagram.com/redaccionmedica", "https://www.redaccionmedica.com/aviso-legal", "https://www.redaccionmedica.com/quienes-somos", "http://www.sanitaria2000.com/publicidad/", "https://www.redaccionmedica.com/suscripcion", "https://www.redaccionmedica.com/politica-privacidad", "https://www.redaccionmedica.com/politica-cookies", "https://www.redaccionmedica.com/recursos-salud", "https://www.redaccionmedica.com/inscripcion-actividades", "http://www.iberpixel.com"]}