{"title": "bronquial bajo control: Topics by WorldWideScience.org", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2011-04-10", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Conocimientos y modos de actuaci\u00f3n de la familia en escolares con asma bronquial](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1561-31942013000400003&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nZoraya Coro Carrasco\n2013-08-01\nFull Text Available Introducci\u00f3n: en el manejo del asma bronquial es fundamental lograr el control de la enfermedad de manera tal que el paciente y su familia alcance su calidad de vida diaria, siendo la educaci\u00f3n un pilar esencial en tal prop\u00f3sito. Objetivo: evaluar la influencia de la familia en la severidad del asma bronquial en escolares clasificados como severos persistentes. Material y m\u00e9todo: se realiz\u00f3 una investigaci\u00f3n explicativa, observacional, de caso-control, transversal en el \u00e1rea de salud Pedro Borras del municipio Pinar del R\u00edo entre enero de 2007 y julio de 2008. El universo y muestra estuvo constituido por asm\u00e1ticos en edad escolar, incluy\u00e9ndose en el grupo estudio 26 pacientes con asma bronquial severa persistente y en el grupo control igual cantidad con asma bronquial no severa persistente. Resultados: en el grupo de pacientes con asma severa persistente el 92% no pose\u00edan conocimientos suficientes al asma bronquial; el 88.8 % no cumpl\u00edan con las medidas de control ambiental; el 50 % incumpl\u00edan el tratamiento intercrisis y el 76.9 % realizaban la t\u00e9cnica inhalatoria de manera incorrecta. Conclusiones: los conocimientos insuficientes en relaci\u00f3n al asma bronquial estuvieron asociados a las evoluciones m\u00e1s t\u00f3rpidas de la enfermedad, constat\u00e1ndose adem\u00e1s una relaci\u00f3n de dependencia entre la severidad de enfermedad y los modos de actuaci\u00f3n de la familia en cuanto a: cumplimiento de las medidas de control ambiental, cumplimiento del tratamiento farmacol\u00f3gico preventivo de las crisis y realizaci\u00f3n de la t\u00e9cnica inhalatoria. (p< 0,05.\n[Factores de riesgo en el bajo peso al nacer](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21251995000300003&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nGuillermo D\u00edaz Alonso\nFull Text Available Se realiz\u00f3 un estudio retrospectivo de tipo caso control en el \u00e1rea del Policl\u00ednico Docente \"Luis A. Turcios Lima\" del municipio 10 de Octubre durante el per\u00edodo de 1990 a 1993, con el objetivo de identificar el comportamiento del bajo peso al nacer, establecer la existencia y la intensidad de esta entidad con los factores de riesgo seleccionados, e identificar el grado de influencia individual de dichos factores. La muestra qued\u00f3 conformada por 92 reci\u00e9n nacidos de bajo peso y 468 con normopeso. Las variables estudiadas fueron la edad materna, la valoraci\u00f3n ponderal, las complicaciones obst\u00e9tricas, las enfermedades asociadas con la gestaci\u00f3n, el h\u00e1bito de fumar y el per\u00edodo intergen\u00e9sico. Se aplic\u00f3 el test chi-cuadrado, el odds- -ratio y el de riesgo atribuible en los nacimientos expuestos y en la poblaci\u00f3n total. Todas las variables estuvieron asociadas significativamente con el bajo peso al nacer, y fueron identificadas como factores de riesgo con influencia marcada: la edad materna de 35 a\u00f1os o m\u00e1s, la amenaza de parto prematuro, la rotura prematura de membranas, la toxemia y la diabetes mellitus; con efecto moderado, el bajo peso materno, un per\u00edodo intergen\u00e9sico menor de 1 a\u00f1o, la hipertensi\u00f3n arterial, el asma bronquial, el h\u00e1bito de fumar, la sepsis urinaria, y con influencia ligera, la edad materna inferior a los 20 a\u00f1os.\n[Relaci\u00f3n entre las infecciones respiratorias agudas altas y el asma bronquial](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21252013000300007&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nVer\u00f3nica Soler Fonseca\nFull Text Available Introducci\u00f3n: la infecci\u00f3n respiratoria es la enfermedad m\u00e1s frecuente en los seres humanos, pues es responsable de la mitad de todas las enfermedades agudas. En Cuba al igual que en el resto del mundo, el asma bronquial constituye un importante problema de salud con incidencia relevante en los ni\u00f1os. Se se\u00f1ala que las infecciones virales est\u00e1n involucradas en la patog\u00e9nesis del asma, sobre todo en el paciente pedi\u00e1trico. Objetivo: identificar la influencia de las Infecciones Respiratorias Agudas Altas en la aparici\u00f3n y exacerbaci\u00f3n de las crisis de asma bronquial. M\u00e9todos: se realiz\u00f3 un estudio descriptivo, transversal y prospectivo de los pacientes ingresados con asma bronquial en el servicio de enfermedades respiratorias del Hospital Pedi\u00e1trico Docente de San Miguel del Padr\u00f3n, durante todo el a\u00f1o 2008. Resultados: el tiempo de evoluci\u00f3n de la IRAA m\u00e1s frecuente que desencaden\u00f3 la crisis de asma bronquial fue de m\u00e1s de 7 d\u00edas, con un 54,8 %. Un total de 188 pacientes presentaron rinofaringitis aguda catarral relacionada con la aparici\u00f3n de la crisis de asma bronquial, lo que represent\u00f3 el 82,4 % del total de la muestra. Conclusiones: predomin\u00f3 el grupo de 1 a 4 a\u00f1os con manifestaciones respiratorias altas de posible etiolog\u00eda viral sin diferencias apreciables en relaci\u00f3n con el sexo. La mayor\u00eda de los pacientes que participaron en el estudio presentaron IRAA de etiolog\u00eda viral (Rinofaringitis, que precedieron la aparici\u00f3n y exacerbaci\u00f3n de las crisis agudas de asma bronquial.\n[El papel del m\u00fasculo liso bronquial y los nervios en la fisiopatolog\u00eda del asma bronquial](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21252001000100012) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMar\u00eda Victoria Pic\u00f3 Berganti\u00f1os\n2001-02-01\nFull Text Available Gran cantidad de evidencia se ha recopilado en los \u00faltimos a\u00f1os con relaci\u00f3n a la naturaleza inflamatoria del asma bronquial, lo que ha tra\u00eddo como consecuencia la revisi\u00f3n obligada de aspectos importantes de su fisiopatolog\u00eda, y entre estos aspectos consideramos de sumo inter\u00e9s el papel que juega el m\u00fasculo liso bronquial y los nervios en la g\u00e9nesis y desarrollo de esta enfermedad. La prote\u00edna quinasa C (PKC est\u00e1 involucrada en la contracci\u00f3n mantenida del m\u00fasculo liso bronquial in vitro, y puede por tanto ser de particular importancia en pacientes con asma cr\u00f3nica. El incremento del engrosamiento del m\u00fasculo liso de las v\u00edas a\u00e9reas es otra caracter\u00edstica llamativa en algunos pacientes con asma, y puede tener lugar tanto en las partes proximales como distales de las v\u00edas a\u00e9reas. La tos y la \"apretaz\u00f3n\" en el pecho son s\u00edntomas comunes en el asma y probablemente estos s\u00edntomas est\u00e1n mediados por la activaci\u00f3n de aferentes nerviosos. Finalmente se expresan las posibles interrogantes futuras que pudieran definir las investigaciones en el campo de la fisiopatolog\u00eda del asma en lo relacionado con el m\u00fasculo liso bronquial y la inervaci\u00f3n pulmonarThe great deal of evidence that has been collected for the last years in connection with the inflammatory nature of bronchial asthma have led us to make an obliged review of some important aspects of its physiopathology. Among these aspects, we consider it is very interesting the role played by the airway smooth muscle and nerves in the genesis and development of this disease. The protein kinase C (PKC is involved in the maintained contraction of the airway smooth muscle in vitro and it may be of particular significance in patients with chronic asthma. The thickening of the airway smooth muscle is another characteristic of some patients with asthma and it may occur in the proximal parts and in the distal parts of the airways. Cough and chest \"squeeze\" are common symptoms in asthma\n[Asma bronquial. Atenci\u00f3n primaria de salud](http://revfinlay.sld.cu/index.php/finlay/article/view/15) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nReinaldo Pino Blanco\n2010-12-01\nFull Text Available El siguiente trabajo define las pautas a seguir en la atenci\u00f3n primaria de salud para logran un adecuado seguimiento y control de los pacientes que sufren enfermedades respiratorias cr\u00f3nicas y en particular el asma bronquial. Se realiza una revisi\u00f3n profunda de las principales gu\u00edas para el manejo de la enfermedad, as\u00ed como las mejores evidencias publicadas hasta la fecha.This paper sets out the guidelines in the primary health care to achieve an adequate monitoring and control of patients suffering from chronic respiratory diseases including bronchial asthma. A systematic review on the main guidelines to handle this disease and the best evidence published to this day are presented.\n[Prevalencia del asma bronquial en una poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-75312014000400008&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMireya Brooks Rodr\u00edguez\nFull Text Available Introducci\u00f3n: la prevalencia de asma bronquial en la atenci\u00f3n primaria, as\u00ed como los factores que m\u00e1s inciden en ella, facilitan el tratamiento de esta enfermedad en la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica. Objetivo: determinar la prevalencia de asma bronquial en la poblaci\u00f3n infantil del municipio 10 de Octubre. M\u00e9todos: se realiz\u00f3 un estudio poblacional descriptivo, con el prop\u00f3sito de determinar la prevalencia de asma bronquial en la poblaci\u00f3n infantil del municipio 10 Octubre, a partir de los casos identificados con esta enfermedad. El marco muestral estuvo constituido por los pacientes en edades comprendidas entre los 0-19 a\u00f1os, pertenecientes al universo poblacional de 8 policl\u00ednicos del municipio. Se aplic\u00f3 la distribuci\u00f3n por grupos de edades y sexo de la poblaci\u00f3n en estudio, particularizando los dispensarizados por asma. Resultados: el \u00e1rea de salud que aport\u00f3 el mayor n\u00famero de pacientes dispensarizados fue la correspondiente al Policl\u00ednico \"Ra\u00fal G\u00f3mez Garc\u00eda\", con 20,4 %. El grupo etario m\u00e1s afectado fue el de 15 a 19 a\u00f1os, con 33,7 % (adolescencia tard\u00eda. La prevalencia de asma bronquial en edad infantil del municipio 10 de Octubre fue de un 15,9 %. Conclusiones: el grupo de edad 15-19 a\u00f1os result\u00f3 ser el m\u00e1s representativo, y el que, a su vez, mostr\u00f3 superioridad en cuanto a pacientes afectados por asma, condici\u00f3n que puede incrementar los riesgos en el seguimiento de la enfermedad. Existi\u00f3 correspondencia de la prevalencia identificada en el municipio 10 de Octubre, con los est\u00e1ndares nacionales e internacionales de prevalencia del asma.\n[Factores de riesgo de bajo peso al nacer en un hospital cubano, 1997-2000](http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1020-49892002000900006) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nEscobar Jos\u00e9 Andr\u00e9s Cabrales\n2002-01-01\nFull Text Available Objetivo. Identificar qu\u00e9 factores de riesgo materno durante el embarazo se asocian a la incidencia de bajo peso al nacer (menos de 2 500 g. M\u00e9todos. Se dise\u00f1\u00f3 un estudio de casos y testigos con 764 casos de nacimiento simple con un peso al nacer de menos de 2 500 g, y 1 437 testigos del Hospital Gineco-Obst\u00e9trico Provincial de Sancti Sp\u00edritus, Cuba, durante el cuatrienio de 1997-2000. Los datos se obtuvieron de historias cl\u00ednicas, registros de partos y entrevistas personales con las madres. Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis con dos variables y se controlaron los posibles factores de confusi\u00f3n mediante regresi\u00f3n log\u00edstica dicot\u00f3mica con el programa SPSS. Se us\u00f3 un modelo final de m\u00faltiples variables para identificar los factores de riesgo maternos asociados con el bajo peso al nacer. Resultados. El an\u00e1lisis con m\u00faltiples variables mostr\u00f3 una asociaci\u00f3n significativa del bajo peso al nacer con la presencia de anemia en la madre cuando se detect\u00f3 el embarazo, la sepsis urinaria durante el embarazo, el asma bronquial, un aumento de peso materno menor de 8 kg durante todo el embarazo, el h\u00e1bito de fumar durante el mismo, antecedentes de bajo peso al nacer en partos anteriores, la presencia de hipertensi\u00f3n arterial desde antes de la gestaci\u00f3n y la consulta prenatal extempor\u00e1nea. Conclusiones. A partir de estos resultados se concluy\u00f3 que, independientemente de la medida de impacto utilizada, es importante tratar de disminuir los factores de riesgo identificados a fin de reducir la incidencia del bajo peso al nacer en la provincia de Sancti Sp\u00edritus.\n[Factores de riesgo de bajo peso al nacer en un hospital cubano, 1997-2000](http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1020-49892002000900006&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nJos\u00e9 Andr\u00e9s Cabrales Escobar\n2002-09-01\nFull Text Available Objetivo. Identificar qu\u00e9 factores de riesgo materno durante el embarazo se asocian a la incidencia de bajo peso al nacer (menos de 2 500 g. M\u00e9todos. Se dise\u00f1\u00f3 un estudio de casos y testigos con 764 casos de nacimiento simple con un peso al nacer de menos de 2 500 g, y 1 437 testigos del Hospital Gineco-Obst\u00e9trico Provincial de Sancti Sp\u00edritus, Cuba, durante el cuatrienio de 1997-2000. Los datos se obtuvieron de historias cl\u00ednicas, registros de partos y entrevistas personales con las madres. Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis con dos variables y se controlaron los posibles factores de confusi\u00f3n mediante regresi\u00f3n log\u00edstica dicot\u00f3mica con el programa SPSS. Se us\u00f3 un modelo final de m\u00faltiples variables para identificar los factores de riesgo maternos asociados con el bajo peso al nacer. Resultados. El an\u00e1lisis con m\u00faltiples variables mostr\u00f3 una asociaci\u00f3n significativa del bajo peso al nacer con la presencia de anemia en la madre cuando se detect\u00f3 el embarazo, la sepsis urinaria durante el embarazo, el asma bronquial, un aumento de peso materno menor de 8 kg durante todo el embarazo, el h\u00e1bito de fumar durante el mismo, antecedentes de bajo peso al nacer en partos anteriores, la presencia de hipertensi\u00f3n arterial desde antes de la gestaci\u00f3n y la consulta prenatal extempor\u00e1nea. Conclusiones. A partir de estos resultados se concluy\u00f3 que, independientemente de la medida de impacto utilizada, es importante tratar de disminuir los factores de riesgo identificados a fin de reducir la incidencia del bajo peso al nacer en la provincia de Sancti Sp\u00edritus.\n[Factores de riesgo en el bajo peso al nacer](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21251995000300003) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nGuillermo D\u00edaz Alonso\n1995-06-01\nFull Text Available Se realiz\u00f3 un estudio retrospectivo de tipo caso control en el \u00e1rea del Policl\u00ednico Docente \"Luis A. Turcios Lima\" del municipio 10 de Octubre durante el per\u00edodo de 1990 a 1993, con el objetivo de identificar el comportamiento del bajo peso al nacer, establecer la existencia y la intensidad de esta entidad con los factores de riesgo seleccionados, e identificar el grado de influencia individual de dichos factores. La muestra qued\u00f3 conformada por 92 reci\u00e9n nacidos de bajo peso y 468 con normopeso. Las variables estudiadas fueron la edad materna, la valoraci\u00f3n ponderal, las complicaciones obst\u00e9tricas, las enfermedades asociadas con la gestaci\u00f3n, el h\u00e1bito de fumar y el per\u00edodo intergen\u00e9sico. Se aplic\u00f3 el test chi-cuadrado, el odds- -ratio y el de riesgo atribuible en los nacimientos expuestos y en la poblaci\u00f3n total. Todas las variables estuvieron asociadas significativamente con el bajo peso al nacer, y fueron identificadas como factores de riesgo con influencia marcada: la edad materna de 35 a\u00f1os o m\u00e1s, la amenaza de parto prematuro, la rotura prematura de membranas, la toxemia y la diabetes mellitus; con efecto moderado, el bajo peso materno, un per\u00edodo intergen\u00e9sico menor de 1 a\u00f1o, la hipertensi\u00f3n arterial, el asma bronquial, el h\u00e1bito de fumar, la sepsis urinaria, y con influencia ligera, la edad materna inferior a los 20 a\u00f1os.A case-control retrospective study was carried out at \"Luis A. Turcios Lima\" Teaching Polyclinics form 10 de Octubre municipality during the period of 1990-1993, with the aim of identifying the behaviour of low birth weight, establishing the occurrence and intensity of this entity with selected risk factors, and identifying the degree of individual influence of such factors. The sample consisted of 92 low birth weight infants and 468 with normal weight. Variables studied were: maternal age, weight appraisal, and obstetric complications, diseases associated with pregnancy, smoking habit, and the\n[Comportamiento del asma bronquial en la edad pedi\u00e1trica](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21252001000100006) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nLilian Jim\u00e9nez Fontao\n2001-02-01\nFull Text Available Se realiz\u00f3 un estudio observacional, anal\u00edtico, con un modelo de dise\u00f1o del tipo casos y controles en la poblaci\u00f3n de ni\u00f1os que acuden al C\u00edrculo Infantil \"Sue\u00f1os del Ch\u00e9\", con el fin de determinar la posible influencia de algunos factores de riesgo para padecer de asma bronquial. La investigaci\u00f3n se realiz\u00f3 durante el curso escolar 1996-1997. El material de estudio qued\u00f3 conformado por 166 ni\u00f1os, 21 de los cuales eran asm\u00e1ticos (GE, el resto (145 eran los supuestamente sanos y conformaron el grupo control (GC. Como instrumento epidemiol\u00f3gico se utiliz\u00f3 el riesgo relativo (RR y su intervalo de confianza al 95 %, as\u00ed como la prueba de Chi cuadrado. El sexo masculino predomin\u00f3 entre los enfermos y las manifestaciones al\u00e9rgicas fueron m\u00e1s frecuentes entre los ni\u00f1os enfermos, as\u00ed como en aquellos cuyos familiares era fumadores o que padec\u00edan de asma bronquial. El ketotifeno consigui\u00f3 el 50 % de mejor\u00eda entre los enfermos, y la presencia de vectores y/o animales en el hogar no result\u00f3 un factor importante a considerarAn observational analytic case-control study was conducted in the population of children attending the \"Sue\u00f1os del Ch\u00e9\" Day Care Center in order to determine the possible influence of some risk factors on bronchial asthma. The investigation was made during the academic course 1996-1997. 166 children, 21 of whom were asthmatics (SG, and other 145 apparently sound (CG took part in the study. The relative risk and its confidence interval of 95 %, as well as the Chi square test were used as an epidemiological tool. Males prevailed among the sick and the allergic manifestations were more common in ill children and in those whose relatives were smokers or suffered from bronchial asthma. An improvement of 50 % was attained with the admnistration of ketotifen. The presence of vectors and/or animals at home was not an important factor to be considered\n[Conceptos B\u00e1sicos en Asma Bronquial](http://revistamedicina.net/ojsanm/index.php/Revistamedicina/article/view/650) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nAlfredo J\u00e1come Roca\n2001-04-01\nFull Text Available\nSi hay una patolog\u00eda com\u00fan en medicina, especialmente en pediatr\u00eda, esta es el asma bronquial.\nM\u00e1s de cien millones de asm\u00e1ticos habitan en la tierra; y aunque nunca antes se hab\u00eda sabido tanto de la fisiopatolog\u00eda de esta enfermedad, ni ha habido tantos f\u00e1rmacos y medios de tratarla, en un sinn\u00famero de casos ni los padres ni los m\u00e9dicos parecen encontrarle salida a tan desesperante situaci\u00f3n.\nNadie m\u00e1s preparado en nuestro medio para analizar este tema que el Profesor Eduardo De Zubir\u00eda, insigne internista y reconocido alergista de la tradicional escuela de La Samaritana, que desarrollara en compa\u00f1\u00eda de su hermano Roberto, y de quienes tuve la fortuna de ser alumno en 1960.\nEduardo y sus dos hijos De Zubir\u00eda Salgado (Eduardo Jr. Y Alberto navegan con autoridad por ese mundo fant\u00e1stico de los mastocitos, de los eosin\u00f3filos y de los linfocitos, de las inmunoglobulinas, de los mediadores, de las linfoquinas y de todo aquello que configura las reacciones al\u00e9rgicas, el espasmo y la hiperreactividad bronquiales.\nNo podr\u00eda tampoco faltar en la obra el cap\u00edtulo sobre \u00e1caros, de los expertos Mario S\u00e1nchez Medina y Luis Caraballo, quienes desde hace muchos a\u00f1os vienen investigando sobre este tema en Colombia.\nEl libro est\u00e1 elaborado con una secuencia muy did\u00e1ctica, pues comienza con la epidemiolog\u00eda de la enfermedad y contin\u00faa, entre otros, con temas fisiopatol\u00f3gicos, discutiendo en detalle aquellas c\u00e9lulas y mediadores de la inflamaci\u00f3n y de la respuesta al\u00e9rgica, y en particular los anticuerpos, destac\u00e1ndose entre ellos la inmunoglobulina E.\nLos pacientes con hiperreactividad bronquial son m\u00e1s dados a sufrir los ataques espasm\u00f3dicos que llevan a la obstrucci\u00f3n de las v\u00edas a\u00e9reas, yen algunos casos a las dram\u00e1ticas y peligrosas crisis asm\u00e1ticas, que tan frecuentemente vemos en los servicios de urgencias y que resultan tan onerosos para nuestro sistema de salud.\nEl texto\n[Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nJos\u00e9 Ram\u00f3n Mart\u00ednez P\u00e9rez\n2014-08-01\nFull Text Available La compleja fisiopatolog\u00eda del asma bronquial se refleja en el manejo del paciente asm\u00e1tico, constituyendo un problema de salud en la medicina moderna. Se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica, con el objetivo de abordar aspectos relacionados con la aplicaci\u00f3n de la furosemida en el tratamiento de esta enfermedad, en busca de esclarecer posibles efectos beneficiosos de esta modalidad terap\u00e9utica. Se utilizaron los recursos disponibles en la red Infomed, mediante la cual se accedieron a bases de datos especializadas. De la bibliograf\u00eda consultada se concluye que el efecto corrector de este f\u00e1rmaco sobre el asma se explica a trav\u00e9s de mecanismos que involucran el transporte i\u00f3nico a trav\u00e9s de membranas celulares, produciendo acci\u00f3n directa sobre la v\u00eda a\u00e9rea, efecto antitus\u00edgeno, vasodilataci\u00f3n pulmonar, sobre los derivados de la cicloxigenasa y antinflamatorio. A\u00fan no se dispone de datos significativos que permitan concluir con certeza acerca de la efectividad del tratamiento, ya que existen discrepancias entre varios de los estudios realizados. Se recomienda prudencia y proceder con rigurosidad a la hora de experimentar el uso de la furosemida en el asma\n[Crisis aguda de Asma Bronquial. Diagn\u00f3stico y tratamiento estandarizado](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=181527530001) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nAnelia de la Caridad Rojas-P\u00e9rez\n2013-01-01\nFull Text Available Se realiz\u00f3 un estudio prospectivo de intervenci\u00f3n en 150 pacientes con diagn\u00f3stico de Asma Bronquial que acudieron con crisis aguda al Servicio de Urgencias del Hospital Pedi\u00e1trico de Holgu\u00edn, de Enero del 2009 hasta Diciembre del 2010; para evaluar la evoluci\u00f3n de los mismos despu\u00e9s de la aplicaci\u00f3n de Gu\u00edas de Buenas Pr\u00e1cticas. Se aplic\u00f3 tratamiento a los pacientes seg\u00fan lo establecido, observando su respuesta. Predomin\u00f3 el grupo de 4 a 8 a\u00f1os del sexo masculino, el 52 % de los pacientes presentaron crisis ligeras, buena respuesta al uso de broncodilatadores en aerosol, se aplic\u00f3 la Prednisona por v\u00eda oral en la mayor\u00eda de los casos que lo requirieron, el 68,7 % realiz\u00f3 tratamiento domiciliario con respuestas controladas y solo en el 31,3 % se decidi\u00f3 ingreso hospitalario lo que permiti\u00f3 arribar a la siguiente conclusi\u00f3n: Con la aplicaci\u00f3n de Gu\u00edas de Buenas Pr\u00e1cticas Cl\u00ednicas par a el manejo de la exacerbaci\u00f3n aguda del Asma Bronquial se logr\u00f3 una clasificaci\u00f3n adecuada de la severidad de la misma, buena respuesta a los tratamientos utilizados y disminuci\u00f3n de los ingresos hospitalarios.\n[Tratamiento del asma bronquial en ni\u00f1os seg\u00fan la medicina Bioenerg\u00e9tica y Natural](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1561-31942015000200020&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nSandra Hayd\u00e9e Hern\u00e1ndez Garc\u00eda\n2015-04-01\nFull Text Available Introducci\u00f3n: el asma bronquial es \u00abla inflamaci\u00f3n cr\u00f3nica de la v\u00eda a\u00e9rea en la que desempe\u00f1an un papel destacado algunas c\u00e9lulas y mediadores. Es la enfermedad cr\u00f3nica en ni\u00f1os m\u00e1s frecuente a nivel mundial. Los tratamientos ofrecidos por la medicina alop\u00e1tica, si bien ofrecen control de s\u00edntomas con buenos resultados, no son efectivos en la totalidad de los pacientes. Las diferentes t\u00e9cnicas de la medicina Bioenerg\u00e9tica y Natural son alternativas valiosas para el tratamiento del asma, ya que ofrecen la posibilidad de erradicar los s\u00edntomas de forma definitiva. Objetivo: dise\u00f1ar una base te\u00f3rico-metodol\u00f3gica para el desarrollo de la medicina bioenerg\u00e9tica y natural como elemento que contribuya a elevar la calidad de la atenci\u00f3n m\u00e9dica pedi\u00e1trica. Material y m\u00e9todo: se realizaron b\u00fasquedas en bases de datos bibliogr\u00e1ficas computarizadas de estudios publicados en revistas indexadas como: Medline, Bireme, Lilacs, \u00cdndice M\u00e9dico Espa\u00f1ol, Cochrane Library, Alternative Medicine Electronic Database, Acubase, BioMed Central. Se buscaron estudios, con los siguientes t\u00e9rminos: asthma, acupuncture, therapy acupuncture gender, phisical therapy acupuncture, pediatric patients, pediatric asthma, children, homeopatic adolescent, acupressure. Resultados: se ofrecen opciones terap\u00e9uticas a la luz de la medicina Bioenerg\u00e9tica y Natural aplicables a la edad pedi\u00e1trica, \u00fatiles en el manejo del asma bronquial en ni\u00f1os en consultas ambulatorias u hospitalizados a la vez, teniendo en cuenta y aprovechando los conocimientos y los avances cient\u00edficos de la alopat\u00eda. Conclusiones: esta revisi\u00f3n es una gu\u00eda para los m\u00e9dicos que atienden ni\u00f1os, tanto en atenci\u00f3n primaria como secundaria. La aplicaci\u00f3n de estas terapias redundar\u00e1 en su salud, contribuir\u00e1 adem\u00e1s al tratamiento m\u00e1s efectivo del asma bronquial, es necesario elevar la calidad de las investigaciones es este campo para contribuir a la validaci\u00f3n de la eficacia de\n[Efectividad de la acupuntura en la crisis aguda de asma bronquial](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1561-31942014000500009&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMar\u00eda Teresa Paz Rodr\u00edguez\n2014-10-01\nFull Text Available Introducci\u00f3n: el asma bronquial es una enfermedad respiratoria con significativa prevalencia y una de las principales causas de ingreso hospitalario y la acupuntura una forma terap\u00e9utica de la Medicina Tradicional y Natural con m\u00faltiples indicaciones, dentro de ellas esta afecci\u00f3n. Objetivo: determinar la evoluci\u00f3n de los pacientes asm\u00e1ticos persistentes moderados de ambos sexos antes y despu\u00e9s del tratamiento con acupuntura en el servicio de urgencia en el Hospital General Docente Abel Santamar\u00eda Cuadrado de Pinar del R\u00edo. Material y m\u00e9todo: se realiz\u00f3 un estudio de intervenci\u00f3n, prospectivo, longitudinal, utilizando la acupuntura como modalidad terap\u00e9utica de la Medicina Tradicional China en pacientes que acudieron al cuerpo de guardia de Medicina Interna del Hospital General Docente \"Abel Santamar\u00eda Cuadrado\" de Pinar del Rio, en el per\u00edodo comprendido entre octubre-diciembre del 2013. El universo lo integraron todos los pacientes que acudieron a la consulta con crisis aguda de asma bronquial (223 y la muestra, 83 pacientes clasificados como asm\u00e1ticos persistentes moderados utiliz\u00e1ndose acupuntura en los puntos pulm\u00f3n 7, vaso concepci\u00f3n 17 y vejiga 13 al grupo de estudio (41 pacientes y 42 con tratamiento convencional. Resultados: al tratar estos pacientes se ha evidenciado que el 78,4% de ellos mejor\u00f3 por la aplicaci\u00f3n de este m\u00e9todo milenario. Ninguno present\u00f3 complicaciones y s\u00f3lo 11 pacientes no mejoraron. Conclusiones: los pacientes respondieron de igual forma al tratamiento sin distinci\u00f3n de edad y sexo, demostrando este m\u00e9todo ser eficiente, de f\u00e1cil aplicaci\u00f3n con aparici\u00f3n de menos reacciones adversas y adem\u00e1s, econ\u00f3mico.\n[El asma bronquial y su asociaci\u00f3n con los cambios de tiempo The bronchial asthma and its association with the changes in the weather](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21252010000400009) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nTatiana de la Vega Pazitkov\u00e1\n2010-12-01\nFull Text Available INTRODUCCI\u00d3N: el clima y el estado del tiempo influyen sobre la salud humana. El asma es una enfermedad psicosom\u00e1tica que constituye un problema de salud mundial, y es conocida la influencia de los factores ambientales en la aparici\u00f3n de las crisis de asma bronquial. OBJETIVOS: determinar los picos m\u00e1ximos de ocurrencia de las crisis de asma bronquial, en el municipio Playa, relacion\u00e1ndolas con los cambios meteorotr\u00f3picos. M\u00c9TODOS: se recogi\u00f3 el total de personas que acudieron, diariamente, a los servicios de urgencia de los 9 policl\u00ednicos del municipio Playa, por crisis de asma bronquial, seg\u00fan hojas de cargo y reportes de la unidad de an\u00e1lisis y tendencias de salud municipal, entre el 1ro. de enero de 2007 y el 31 de diciembre de 2008. El dato recogido, acerca de la concurrencia de dichos pacientes, se contrast\u00f3 con la informaci\u00f3n aportada por los mapas de modelos biometeorol\u00f3gicos. Se confeccionaron gr\u00e1ficos de frecuencia de casos, por d\u00eda y por mes. Se realizaron intervalos para el histograma, y se ubicaron las diferentes policl\u00ednicas de acuerdo con los intervalos de frecuencia con que los pacientes acudieron a recibir los servicios de salud. RESULTADOS: bajo condiciones de hiperoxia atmosf\u00e9rica, la ocurrencia diaria de la enfermedad, mostr\u00f3 un valor igual o superior a 150 % de la media mensual respectiva, por lo que se evidenci\u00f3 una respuesta meteoro-patol\u00f3gica masiva de la poblaci\u00f3n estudiada. CONCLUSIONES: los efectos meteorotr\u00f3picos asociados a los cambios bruscos del estado del tiempo pueden provocar impactos delet\u00e9reos sobre la salud humana.INTRODUCTION: the climate and the weather state influenced on the human health. The asthma is a psychosomatic disease which is a world health problem and it is known the influence of environmental factors on the appearance of bronchial asthma crises. OBJECTIVES: to determine the occurrence maximal peak of bronchial asthma crises in the Playa municipality relating it to the\n[Caracterizaci\u00f3n del asma bronquial en un \u00e1rea de salud](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21252000000400008) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMar\u00eda Eulalia Prieto Herrera\n2000-08-01\nFull Text Available Se realiz\u00f3 un estudio descriptivo, transversal para caracterizar el asma bronquial en 2 grupos b\u00e1sicos de trabajo del Policl\u00ednico Comunitario Este, del municipio Camag\u00fcey durante el a\u00f1o 1996. El universo estuvo constituido por 260 pacientes dispensarizados como asm\u00e1ticos, y mediante dise\u00f1o muestral se tomaron 99 pacientes de 6 consultorios. La encuesta recogi\u00f3 variables como: grado de severidad, antecedentes familiares y personales de enfermedad at\u00f3pica, momento en que aparecen las crisis y factores ambientales. El 54,5 % de los asm\u00e1ticos eran ligeros; 68,6 % de los pacientes reconoci\u00f3 padecer de enfermedades at\u00f3picas. Existi\u00f3 un alto porcentaje de factores ambientales (95,9 % de polvo, 78,7 % de animales dom\u00e9sticos, 74,7 % de humedad. Se concluy\u00f3 que la mayor\u00eda de los pacientes ten\u00edan familiares con enfermedades at\u00f3picas, m\u00e1s de la mitad de los pacientes presentaban crisis de asma bronquial con los cambios de temperatura. El polvo hogare\u00f1o fue el factor ambiental m\u00e1s importante en la investigaci\u00f3nA descriptive cross-sectional study was conducted to characterize bronchial asthma in 2 basic working groups of the Eastern Community Polyclinic, in the municipality of Camag\u00fcey, during 1996. 260 patients classified as asthmatic participated in the study. 99 patients were selected from 6 physician's offices as a sample.Variables such as severity degree, family and personal history of atopic disease, moment in which the crisis appears and environmental factors were collected in the survey. 54.5% of the asthmatic patients were mild, whereas 68.6% recognized having atopic diseases. There was a high percentage of environmental factors (95.9% of dust, 78.7% of pets, 74.7% of humidity. It was concluded that most of the patients had relatives with atopic diseases and that more than 50% of the patients had crises of bronchial asthma caused by the temperature changes. Home dust was the most important environmental factor found in the\n[Factores de riesgo de bajo peso al nacer, estudio de tres a\u00f1os en el municipio Centro Habana: a 3-year study in Centro Habana municipality Risk factors of low birth weight](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21252008000400007) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nRebeca Fajardo Luig\n2008-12-01\nFull Text Available Se realiz\u00f3 un estudio de casos y controles en el Hospital Ginecoobst\u00e9trico \"Am\u00e9rica Arias\", que abarc\u00f3 el per\u00edodo 2004-2006, con el objetivo de identificar la asociaci\u00f3n del bajo peso al nacer con algunos factores de riesgo conocidos de esta entidad. El grupo de estudio estuvo constituido por 108 mujeres residentes en Centro Habana, que parieron un reci\u00e9n nacido vivo bajo peso, y el grupo control por 216 mujeres, que tuvieron un neonato normopeso. De los reci\u00e9n nacidos bajo peso, un 65 % fueron pret\u00e9rmino, un 39 % CIUR y un 4 % present\u00f3 la combinaci\u00f3n de ambas entidades. Se demostr\u00f3 que existe relaci\u00f3n entre el bajo peso al nacer y las edades maternas menor de 20 (14,8 % de los casos y mayor de 35 a\u00f1os (23,1 % de los casos, la baja talla materna (15,7 % de los casos, la baja escolaridad (17,5 % de los casos, el antecedente materno de hijo con bajo peso (13,8 % de los casos, el per\u00edodo intergen\u00e9sico corto (69,4 % de los casos, el h\u00e1bito de fumar (60,1 % de los casos, la desnutrici\u00f3n materna al inicio de la gestaci\u00f3n (58,3 % de los casos y la ganancia materna insuficiente de peso durante el embarazo (54,6 % de los casos. El asma bronquial (13,8 %, la hipertensi\u00f3n arterial cr\u00f3nica (12,9 %, la preeclampsia (18,5 % y la anemia (18,5 % fueron las enfermedades m\u00e1s frecuentes encontradas en el grupo de estudio.A case-control study was conducted at \"Am\u00e9rica Arias\" Gynecoobstetric Hospital from 2004 to 2006 aimed at identifying the asociation of low birth weight with some risk factors known in this entity. The study group was composed of 108 females living in Centro Habana that gave birth a live low birth weight infant, and a control group that was made up of 216 females that had a normoweight infant. Of the low birth weight infants, 65 % were preterm, 39 % RIUG and 4 % presented a combination of both entities It was proved that there is a relationship between low birth weight and the maternal age under 20 (14.8 % of the cases and\n[Contaminaci\u00f3n biol\u00f3gica intradomiciliaria y su relaci\u00f3n con s\u00edntomas respiratorios indicativos de asma bronquial en preescolares de Bucaramanga, Colombia](http://www.revistabiomedica.org/index.php/biomedica/article/view/364) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nAstrid Berena Herrera\n2011-03-01\nConclusiones. La exposici\u00f3n a contaminantes biol\u00f3gicos intramurales (\u00e1caros y hongos, los antecedentes personales de prematuridad, neumon\u00eda o rinitis y el antecedente familiar de asma, incrementan la probabilidad de presentaci\u00f3n de s\u00edntomas indicativos de asma bronquial en la poblaci\u00f3n estudiada.\n[Caracterizaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica de la descompensaci\u00f3n aguda del asma bronquial](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1561-31942013000400011&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nYanin Arteaga Prado\n2013-08-01\nFull Text Available Introducci\u00f3n: el asma bronquial tiene una compleja fisiopatolog\u00eda que involucra la presencia en el paciente de factores gen\u00e9ticos de atopia, mecanismos inmunol\u00f3gicos disfuncionales. Objetivo: caracterizar la asociaci\u00f3n de diversos aspectos epidemiol\u00f3gicos con la aparici\u00f3n de descompensaciones agudas del asma bronquial. Material y m\u00e9todo: se realiz\u00f3 un estudio descriptivo y transversal a 118 pacientes del \u00e1rea de dos consultorios m\u00e9dicos del Policl\u00ednico Universitario \"Hermanos Cruz\" de la Ciudad de Pinar del R\u00edo durante el primer trimestre del 2012. Se compar\u00f3 el grupo de pacientes que presentaron descompensaciones de la enfermedad con el grupo de pacientes que no se descompens\u00f3. Se aplic\u00f3 un cuestionario para explorar las variables de inter\u00e9s. Para verificar la asociaci\u00f3n entre variables se utiliz\u00f3 el estad\u00edgrafo ji cuadrado para un valor de significaci\u00f3n estad\u00edstica \u00e1=0.05. Resultados: las descompensaciones agudas fueron casi dos veces m\u00e1s frecuentes en el sexo femenino. De manera muy significativa (Z=3,26 p<0,01 una tercera parte de los asm\u00e1ticos de su enfermedad; las amas de casa y los estudiantes fueron los m\u00e1s afectados. Solo el 38,1 % de los asm\u00e1ticos tuvo un adecuado seguimiento por un especialista (cl\u00ednico, pediatra, alerg\u00f3logo o inmun\u00f3logo y de estos solo el 11,1 % presentaron descompensaciones agudas, en tanto se descompens\u00f3 un 39,7 % de los que no tienen seguimiento especializado. Conclusiones: la degradaci\u00f3n de las condiciones de la vivienda favoreci\u00f3 la aparici\u00f3n de descompensaciones agudas del asma. En tres cuartas partes de las casas hab\u00eda animales dom\u00e9sticos, existiendo una fuerte asociaci\u00f3n entre esta condici\u00f3n y la aparici\u00f3n de descompensaciones agudas del paciente asm\u00e1tico.\n[Notas cl\u00ednicas: un caso de espiroquetosis bronquial que cede al \u201cNeostibosan \"](https://revistas.unal.edu.co/index.php/revfacmed/article/view/22160) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nAlfonso Pel\u00e1ez Mej\u00eda\n1932-09-01\nFull Text Available No son extra\u00f1os a nuestra Patolog\u00eda Tropical los casos de espiroquetosis bronquial (bronquitis sangrienta, y ya desde 1926 el doctor Rafael Mart\u00edn Rodr\u00edguez inaugur\u00f3 su tesis de doctorado Con algunas observaciones sobre la enfermedad. Es dif\u00edcil, evidentemente, ennuestro medio, diagnosticarla dada su asociaci\u00f3n, muy frecuente, con la tuberculosis y su rareza. Cuando llegamos al Servicio de Cl\u00ednica interna del profesor Miguel Canales, en calidad de internos, en marzo del a\u00f1o en curso, encontramos en la cama n\u00famero 2 una enferma entrada en el hospital desde octubre de 1931. Nos llam\u00f3 la atenci\u00f3n la singularidad de su sintomatolog\u00eda que hac\u00eda dif\u00edcil orientar el diagn\u00f3stico a determinada afecci\u00f3n, m\u00e1xime cuando sus mayores dolencias estaban del lado del aparato digestivo.\n[Tratamiento del episodio agudo de asma bronquial en los servicios de urgencias pedi\u00e1tricos: Gu\u00eda cl\u00ednica pr\u00e1ctica Treatment of the acute episode of bronchial asthma at the pediatric emergency services: Practical clinical guide](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-75312005000300002) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nRoberto Raz\u00f3n Behar\n2005-12-01\nFull Text Available Por lo general, no existe una sistematizaci\u00f3n para clasificar y tratar el episodio agudo de asma bronquial ni para evaluar la evoluci\u00f3n de los pacientes. Se realiz\u00f3 un estudio en 142 pacientes de 6 a 15 a\u00f1os de edad, que presentaron episodios agudos de asma bronquial y acudieron a los servicios de urgencias de los Hospitales Pedi\u00e1tricos \u00abWilliam Soler\u00bb y \u00abLeonor P\u00e9rez\u00bb, y del Policl\u00ednico \u00abFederico Capdevila\u00bb. A estos pacientes se les aplic\u00f3 una gu\u00eda cl\u00ednica pr\u00e1ctica, que incluy\u00f3 la clasificaci\u00f3n de la severidad del episodio agudo y un esquema de tratamiento, basado en la utilizaci\u00f3n de ox\u00edgeno, broncodilatadores inhalados y esteroides orales. Durante el tratamiento, los pacientes se evaluaron con periodicidad. La respuesta al tratamiento fue buena en la mayor\u00eda de los casos y el resultado final fue el egreso domiciliario. Ocho de los pacientes requirieron ingreso hospitalario por respuestas al tratamiento incompletas o pobres. La atenci\u00f3n del episodio agudo de asma bronquial puede mejorarse con el uso de gu\u00edas cl\u00ednicas pr\u00e1cticas de diagn\u00f3stico y tratamiento.\n[Algunos factores maternos relacionados con el reci\u00e9n nacido bajo peso en el policl\u00ednico \"Isidro de Armas\" Some maternal factors related to the low birth weight newborn in the \"Isidro de Armas\" Polyclinic](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21252010000200006) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nJos\u00e9 Israel L\u00f3pez\n2010-06-01\nFull Text Available Objetivos: identificar los principales factores de riesgo que pueden ser causa de bajo peso en el reci\u00e9n nacido. M\u00e9todos: estudio de casos y controles realizado entre el 1ro. de enero del 2003 al 31 de diciembre del 2008 en el policl\u00ednico \"Isidro de Armas\" del municipio Playa, La Habana. Se analizaron variables socioecon\u00f3micas y biol\u00f3gicas como: edad materna, estado civil, escolaridad, ocupaci\u00f3n, h\u00e1bito de fumar, antecedentes patol\u00f3gicos personales, valoraci\u00f3n nutricional, ganancia de peso, y peso del reci\u00e9n nacido. Resultados: las mujeres del grupo de estudio con edades entre 30 a 34 a\u00f1os aportaron el mayor n\u00famero de reci\u00e9n nacidos bajo peso (34, 1 % y en las que no tuvieron bajo peso predomin\u00f3 el grupo de edades de 20 a 24 a\u00f1os. La mayor\u00eda de las mujeres en ambos grupos no ten\u00edan antecedentes patol\u00f3gicos personales, sin embargo, entre las que s\u00ed lo tuvieron, predomin\u00f3 en el grupo estudio la hipertensi\u00f3n arterial en el 17,1%, el asma 14,6 % y el h\u00e1bito de fumar en el 9,8 %; en el de control, el asma y el h\u00e1bito de fumar en el 12,2 % y la infecci\u00f3n urinaria en el 7,3 %. Conclusiones: las edades maternas extremas, la baja escolaridad y el estado civil, no tienen influencias en el reci\u00e9n nacido bajo peso, mientras s\u00ed la tienen, la ocupaci\u00f3n (madres trabajadoras y algunas enfermedades como la hipertensi\u00f3n arterial y el asma bronquial.Objectives: to identify the main risk factors influenced on the causes of low birth weight of newborn seen in the \"Isidro de Armas\" Polyclinic from Playa municipality. Methods: study of case-control conducted from January 1, 2003 to December 31, 2008. The socioeconomic and biological variables were analyzed including: mother age, marital status, schooling, occupation, smoking, personal pathological backgrounds, nutritional assessment, weight gain and newborn weight. Results: the women included in study group aged 30-34 supplied the great figure of low birth weight newborns (34.1% and in\n[La organizaci\u00f3n social en los barrios bajos](http://apuntescecyp.com.ar/index.php/apuntes/article/view/77) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nWilliam Foote Whyte\n2010-07-01\nFull Text Available\nPor mucho tiempo, los soci\u00f3logos han estudiado los barrios bajos en t\u00e9rminos de desorganizaci\u00f3n social. El inter\u00e9s en los mismos parece provenir de dos fuentes: una urgencia por promover reformas sociales y un esfuerzo para comprender el proceso de urbanizaci\u00f3n. Observando el quiebre de los controles del grupo primario en la vida de ciudad, algunos soci\u00f3logos han considerado analizar la situaci\u00f3n resultante en t\u00e9rminos del concepto de desorganizaci\u00f3n social. Los barrios bajos han sido caracterizados por ciertos soci\u00f3logos, como \u00e1reas de almas perdidas y misiones, \u00e1reas donde individuos y familias viven en intimidad forzada con personas a las cuales normalmente rechazan y evitan; \u00e1reas donde no se aprecian est\u00e1ndares de decencia o buena conducta excepto los impuestos por una autoridad externa. Seg\u00fan la opini\u00f3n de otros soci\u00f3logos, los barrios bajos son un \u00e1rea de libertad e individualismo. Harvey Zorbaugh dice que la pol\u00edtica en el distrito bajo no es como la pol\u00edtica en el distrito de clase media. Como no se ajusta a los est\u00e1ndares de la clase media, no es m\u00e1s que un juego. M\u00e1s a\u00fan, la preocupaci\u00f3n con el estudio de la desorganizaci\u00f3n familiar ha conducido a algunos soci\u00f3logos a subestimar cualquier grado de organizaci\u00f3n que se pueda encontrar en los barrios bajos.\n[Cumplimiento del tratamiento para el asma bronquial por los pacientes de un \u00e1rea de salud](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21251998000600002) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nAlicia Zapata Mart\u00ednez\n1998-12-01\nFull Text Available Se realiz\u00f3 un estudio para conocer el cumplimiento del tratamiento medicamentoso, las causas de no cumplimiento, as\u00ed como los medicamentos m\u00e1s empleados y el grado de control de los s\u00edntomas del asma bronquial y aproximarnos a la calidad de la asistencia m\u00e9dica brindada a los pacientes asm\u00e1ticos de un \u00e1rea de salud de Villa Clara. La mayor\u00eda de los pacientes no cumpl\u00edan el tratamiento indicado. La causa m\u00e1s frecuente fue la despreocupaci\u00f3n. Los pacientes ten\u00edan un mal control de los s\u00edntomas, y entre los medicamentos indicados predominaron los broncodilatadores inhalados para el tratamiento de los s\u00edntomas con pocos medicamentos eficaces para el tratamiento profil\u00e1ctico y un pobre dominio de la t\u00e9cnica inhalatoria. El mal control de los s\u00edntomas no creemos se deba al incumplimiento del tratamiento, sino a deficiencias en la calidad de la prescripci\u00f3nA study was conducted to know about the fulfilment of the drug therapy, the causes of the nonfulfilment, the most used drugs, the degree of control of the symptoms of bronchial asthma, and the quality of the medical assistance received by the asthmatic patients in a health area of Villa Clara. Most of the patients did not folow the indicated treatment. The most frequent cause was the lackoof preocuppation. Patients proved to have an inadequate control of the symptoms. The inhaled bronchodilators predominated among the drugs prescribed for treating the symptoms. There were a few efficient drugs for the prophylactic treatment and it was observed a poor knowledge about the inhalatory techniques. It is considered that the deficient control of the symptoms is not only due to the nonfulfilment of the treatment but to the deficiencies found in the quality of prescription\n[Actualizaci\u00f3n en el manejo del colesterol hdl bajo](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0716864012703693) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nRigotti R. Attilio, Dr.\n2012-11-01\nFull Text Available Los niveles plasm\u00e1ticos bajos de colesterol transportado en las lipoprote\u00ednas de alta densidad (HDL constituyen un elemento independiente de riesgo cardiovascular ateroescler\u00f3tico. Algunos protocolos cl\u00ednicos enfocados en el manejo farmacol\u00f3gico de los niveles bajos de colesterol HDL en pacientes de alto riesgo cardiovascular han mostrado resultados favorables. Por otro lado, existen nuevas formulaciones de la niacina, el agente farmacol\u00f3gico disponible m\u00e1s efectivo para el manejo del colesterol HDL bajo, y se est\u00e1n desarrollando nuevos f\u00e1rmacos m\u00e1s potentes para aumentar los niveles plasm\u00e1ticos de colesterol HDL. En el futuro, nuevos medicamentos que modulen el metabolismo de HDL y demuestren beneficio sobre el control del riesgo cardiovascular ateroescler\u00f3tico, podr\u00edan mejorar a\u00fan m\u00e1s el manejo actual de esta condici\u00f3n patol\u00f3gica que se basa esencialmente en el uso de estatinas.\n[Contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica, asma bronquial e infecciones respiratorias agudas en menores de edad, de La Habana Air pollution, bronchial asthma, and acute respirator and infections in children less years of age, Habana City](http://www.scielo.org.mx/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0036-36342004000300012) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nManuel Romero-Placeres\n2004-06-01\nFull Text Available OBJETIVO: Identificar la relaci\u00f3n que guardan las consultas de urgencias por enfermedades respiratorias agudas, crisis agudas de asma bronquial e infecciones respiratorias agudas, con los cambios diarios en los niveles de contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica, en menores de 14 a\u00f1os de edad que fueron atendidos en dos centros hospitalarios de la ciudad de La Habana. MATERIAL Y M\u00c9TODOS: Se realiz\u00f3 un estudio ecol\u00f3gico de series de tiempo durante el periodo comprendido entre el 1 de octubre de 1996 y el 11 marzo de 1998. Se estudi\u00f3 la asociaci\u00f3n entre la presencia de crisis agudas de asma bronquial, infecciones respiratorias agudas y enfermedades respiratorias agudas por un lado, y la exposici\u00f3n a niveles de part\u00edculas menores de 10 \u00b5g/m\u00b3 (PM10, humo y di\u00f3xido de azufre (SO2, por otro; asimismo, se construyeron modelos con la t\u00e9cnica de regresi\u00f3n binomial negativa, para estudiar periodos de latencia de 1 a 5 d\u00edas y el efecto acumulado de siete d\u00edas, previos a las consultas de urgencia. RESULTADOS: Los niveles de contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica, por lo general, resultaron bajos, ya que el promedio de 24 horas para PM10, humo y SO2 fue de 59.2 \u00b5g/m\u00b3 (DE=29.2, 27.7 \u00b5g/m\u00b3 (DE=21.2 y 21.1 \u00b5g/m\u00b3 (DE=20.1, respectivamente. Un incremento de 20 \u00b5g/m\u00b3 en el promedio diario de humo se relacion\u00f3 con un incremento de 2.2% (IC 95% 0.9-3.6 en el n\u00famero de consultas de urgencias por crisis agudas de asma bronquial. Un incremento de 20 \u00b5g/m\u00b3 en el promedio diario de humo y de SO2 se relacion\u00f3 con un incremento en las infecciones respiratorias agudas de 2.4% (95% CI 1.2-3.6 y 5% (95% CI 1.3-5.3, respectivamente, con un retraso de cinco d\u00edas. Adem\u00e1s, se present\u00f3 un efecto acumulado en todos los contaminantes estudiados. CONCLUSIONES: Los resultados sugieren que los niveles de contaminantes atmosf\u00e9ricos en la ciudad de La Habana afectan la salud respiratoria de los ni\u00f1os, por lo que se requiere de la aplicaci\u00f3n de medidas de control, en particular\n[Los antihistam\u00ednicos H1 de primera generaci\u00f3n en el tratamiento del asma bronquial \u00bfsi o no?](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21251996000300015) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nAlicia Zapata Mart\u00ednez\n1996-06-01\nFull Text Available Se hace una revisi\u00f3n sobre el uso de los antihist\u00e1minicos H1 de primera generaci\u00f3n en el tratamiento del asma bronquial. Se concluye que s\u00f3lo deben tenerse en cuenta para el trata miento de pacientes asm\u00e1ticos con rinitis al\u00e9rgica cr\u00f3nica cuando no est\u00e9n en un ataque agudo de asma.A review on the use of first generation antihistamics H1 in the treatment of bronchial asthma is carried out. It is concluded that they should only be taken into account for treating asthmatic patients with chronic allergic rhinitis when they are not under an acute asthma attack.\n[Tratamiento con inmunoterapia espec\u00edfica en ni\u00f1os con Rinitis Al\u00e9rgica y/o Asma Bronquial. \u00c1rea Norte. 2005 - 2007.](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::6ce8bea89483e6bcfd70caf2415a525e)\nMatilde Iraida Morera Franco; Rigoberto Antonio Garc\u00eda Chang; Mar\u00eda Mercedes G\u00f3mez Paz\n2007-01-01\nSe realiz\u00f3 un estudio descriptivo longitudinal durante el per\u00edodo Enero 2005_ Enero 2007 en el Policl\u00ednico Norte del municipio Sancti Sp\u00edritus. El universo estuvo constituido por el total de ni\u00f1os con edades de 2_15 a\u00f1os con enfermedades al\u00e9rgicas, a los que se realiz\u00f3 pruebas de alergia e indic\u00f3 tratamiento con inmunoterapia espec\u00edfica por v\u00eda subcut\u00e1nea, la muestra estuvo formada por 75 pacientes con asma bronquial, rinitis al\u00e9rgica y/o ambas enfermedades, con el objetivo de determinar ...\n[Efectividad de la fitoterapia en pacientes con asma bronquial The effectiveness of herbal medicine in patients suffering from bronchial asthma](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1561-31942012000100014) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMargarita Garc\u00eda Quiala\n2012-02-01\nFull Text Available La medicina tradicional y la medicina complementaria y alternativa est\u00e1n adquiriendo m\u00e1s atenci\u00f3n dentro del contexto de la provisi\u00f3n de atenci\u00f3n sanitaria y la reforma del sector salud. Se han alcanzado importantes logros en cuanto a la efectividad de este procedimiento en los pacientes portadores de asma bronquial. Se realiz\u00f3 un estudio observacional descriptivo longitudinal con el objetivo de determinar la efectividad de la fitoterapia como uno de los tratamientos de la medicina natural y tradicional en 48 pacientes que padecen asma bronquial, pertenecientes al consultorio m\u00e9dico popular \"La Amapola\", Petare, del municipio Sucre en el a\u00f1o 2009. Se tuvieron en cuenta la edad, sexo, s\u00edntomas y signos presentes al momento del tratamiento, el per\u00edodo o estadio de la enfermedad, efectividad del tratamiento, la evoluci\u00f3n y control de la enfermedad despu\u00e9s de iniciado el tratamiento, obteni\u00e9ndose como principales resultados que la mayor\u00eda pertenec\u00edan al sexo femenino y al grupo de edades de 10-14 a\u00f1os, seguidos de 5-9 a\u00f1os, los s\u00edntomas presentes en los pacientes fueron falta de aire y tos, el tratamiento utilizado en los pacientes atendidos por crisis de asma result\u00f3 efectivo en todas las variantes usadas, con predominio de la combinaci\u00f3n de ajo m\u00e1s or\u00e9gano m\u00e1s manzanilla; en solo 6-10 d\u00edas hab\u00edan mejorado los s\u00edntomas y en el transcurso de 3 meses la mayor\u00eda no hab\u00edan presentado otra crisis de asma.An observational, descriptive and longitudinal study aimed at determining the effectiveness of herbal medicine as one of the treatments in Natural and Traditional Medicine for patients that suffered from Bronchial Asthma was conducted at \"Amapola\" Doctor's Office in Petare, Sucre District during 2009. Venezuela. The sample was chosen by means of a non-probabilistic per convenience sampling; selecting 48 asthmatic patients with inclusion criteria. The variables related to the objectives of the study were: age, sex, symptoms\n[Concepciones de la medicina oriental sobre el asma bronquial Concepts of the eastern medicine on the bronchial asthma](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1029-30192010000300012) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nIleana Cuti\u00f1o Clavel\nFull Text Available Con el objetivo analizar los principios sobre los cuales se sustenta la medicina oriental para verificar la presencia del asma, se revisaron documentos espec\u00edficos sobre la materia, donde se inclu\u00eda la valoraci\u00f3n acerca de si las alteraciones energ\u00e9ticas referidas fundamentan la existencia de manifestaciones respiratorias del asma bronquial, seg\u00fan las concepciones de la medicina occidental. Se encontraron puntos de contacto entre los criterios orientales y occidentales en cada una de las desarmon\u00edas energ\u00e9ticas.With the objective of analyzing the principles on which the eastern medicine is sustained to verify the presence of asthma, specific documents on the subject were reviewed, where the evaluation about whether the referred energy alterations support the existence of breathing manifestations of the bronchial asthma was included, according to the concepts of the western medicine. Contact points among the eastern and western approaches in each of the energetic disharmonies were found.\n[Relaci\u00f3n entre la severidad de las manifestaciones de asma bronquial y el cumplimiento del tratamiento intercrisis Relation between the severity of bronchial asthma manifestations and the fulfilment of the inter-crisis treatment](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21252011000300001) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nTatiana de la Vega Pazitkov\u00e1\n2011-09-01\nFull Text Available INTRODUCCI\u00d3N: En la \u00faltima d\u00e9cada han aumentado la morbilidad y la mortalidad por asma bronquial. Se estima que esta enfermedad la padecen actualmente 300 millones de personas en el mundo. En Cuba, el asma bronquial constituye tambi\u00e9n un importante problema de salud. OBJETIVO: Establecer la relaci\u00f3n entre el cumplimiento del tratamiento en periodos intercrisis y la severidad de las manifestaciones cl\u00ednicas de la enfermedad. M\u00c9TODOS: Se estudiaron 119 pacientes con diagn\u00f3stico de asma bronquial pertenecientes al policl\u00ednico \"Ana Betancourt\". Para la recolecci\u00f3n de datos se aplicaron cuestionarios de forma individual a los pacientes o a los familiares que est\u00e1n directamente al cuidado de estos. Los pacientes fueron agrupados seg\u00fan la Gu\u00eda espa\u00f1ola para el manejo del asma de 2009. RESULTADOS: Se detectaron 23 pacientes asm\u00e1ticos intermitentes, 42 persistentes leves, 36 persistentes moderados y 18 persistentes graves. El 95 % de los pacientes estudiados desencadenaba la crisis con inhalantes respiratorios. En el 79 % de los hogares se detect\u00f3 la presencia de fumadores. Solo el 41 % de los pacientes cumpl\u00eda el tratamiento correctamente en los periodos intercrisis. CONCLUSIONES: Existe una relaci\u00f3n directa entre la severidad de las manifestaciones cl\u00ednicas del asma bronquial y el no cumplimiento del tratamiento intercrisis, lo que puede condicionar la exacerbaci\u00f3n de la enfermedad.INTRODUCTION: In past decade the morbidity and mortality from bronchial asthma have increased. This is a diseased suffered nowadays by 300 millions of persons in the world. In Cuba, the bronchial asthma is also an important health problem. OBJECTIVE: To establish the relation between the fulfilment of treatment in inter-crisis period and the severity of the clinical manifestations of this entity. METHODS: A total of 119 patients diagnosed with bronchial asthma from the \"Ana Betancourt\" Polyclinic were studied. In data collection authors applied individual\n[MODELADO, DISE\u00d1O Y CONSTRUCCI\u00d3N DE UN SISTEMA ACTIVO DE CONTROL DE ESTABILIDAD DE BAJO COSTO PARA COHETES EXPERIMENTALES TIPO AFICIONADO](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::4e4aa7022835f955474e7b92fbd47e46)\nJorge Alexander Aponte Rodr\u00edguez; Dar\u00edo Amaya Hurtado; Astrid Rubiano Fonseca; Vladimir Prada Jim\u00e9nez\n2010-01-01\nEste art\u00edculo presenta el modelado, dise\u00f1o y construcci\u00f3n de un cohete tipo aficionado de bajo costo, empleando un sistema de control activo por medio de una tobera m\u00f3vil para lograr una mayor estabilidad. Se plantean los m\u00e9todos y procedimientos utilizados en el experimento, desarrollando el an\u00e1lisis, simulaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de un prototipo de control para lograr una trayectoria de vuelo.\n[MODELADO, DISE\u00d1O Y CONSTRUCCI\u00d3N DE UN SISTEMA ACTIVO DE CONTROL DE ESTABILIDAD DE BAJO COSTO PARA COHETES EXPERIMENTALES TIPO AFICIONADO](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=91114807006) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nJorge Alexander Aponte Rodr\u00edguez\n2010-01-01\nFull Text Available Este art\u00edculo presenta el modelado, dise\u00f1o y construcci\u00f3n de un cohete tipo aficionado de bajo costo, empleando un sistema de control activo por medio de una tobera m\u00f3vil para lograr una mayor estabilidad. Se plantean los m\u00e9todos y procedimientos utilizados en el experimento, desarrollando el an\u00e1lisis, simulaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de un prototipo de control para lograr una trayectoria de vuelo.\n[DESARROLLO DE PROTOTIPO DE M\u00c1QUINA INTELIGENTE DE FERTIRIEGO DE CONTROL REMOTO Y BAJO COSTO EN LA REGI\u00d3N LAMBAYEQUE](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::a37e0ba92f58227130d212f452985fec)\nRam\u00edrez Lora, V\u00edctor; RITEC Riegos Tecnificados, Chiclayo, Per\u00fa; Fuentes Alc\u00e1ntara, Antonio Junior; RITEC Riegos Tecnificados, Chiclayo, Per\u00fa; Fuentes Alc\u00e1ntara, Susana Elizabeth; RITEC Riegos Tecnificados, Chiclayo, Per\u00fa\n2016-01-01\nEl prototipo de m\u00e1quina inteligente de fertiriego de control remoto y bajo costo desarrollado por la empresa RITEC Riegos Tecnificados E.I.R.L. optimiza el proceso de control y monitoreo remoto de inyecci\u00f3n de nutrientes y \u00e1cidos en un sistema de riego tecnificado. El desarrollo de este prototipo identific\u00f3 oportunidades y limitaciones en la confecci\u00f3n de productos de alta tecnolog\u00eda para el sector agr\u00edcola en la regi\u00f3n Lambayeque. El prototipo est\u00e1 compuesto de un hardware electr\u00f3nico de baj...\n[Caracterizaci\u00f3n de gestantes con asma bronquial en el barrio \"Jos\u00e9 F\u00e9lix Ribas\" del municipio venezolano de Sucre Characterization of pregnant women with bronchial asthma in \"Jos\u00e9 F\u00e9lix Ribas\" district of the Venezuelan municipality of Sucre](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1029-30192012000800004) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nBartolo Maldonado de los Reyes\n2012-08-01\nFull Text Available Se realiz\u00f3 un estudio descriptivo, transversal y prospectivo de 120 gestantes con asma bronquial en el barrio \"Jos\u00e9 F\u00e9lix Ribas\" del municipio venezolano de Sucre, desde enero hasta diciembre de 2010, con vistas a caracterizarles desde el punto de vista clinicoepidemiol\u00f3gico. Para la recolecci\u00f3n de la informaci\u00f3n se utiliz\u00f3 una planilla de datos y un cuestionario que fue procesado con la versi\u00f3n 6.0 del programa Epi Info. En la casu\u00edstica primaron las adolescentes (56,6 %, de las cuales, 55,8 % tuvieron contacto de forma activa o pasiva con el humo del cigarrillo y 68,3 % presentaron asma bronquial grado I; asimismo, predominaron los factores desencadenantes (100,0 %, seguidos de los causales (95,8 %, de manera que las caracter\u00edsticas clinicoepidemiol\u00f3gicas de estas embarazadas hacen que el asma bronquial sea un problema de salud para este grupo poblacional.A descriptive, cross-sectional and prospective study was carried out in 120 pregnant women with bronchial asthma in \"Jos\u00e9 F\u00e9lix Ribas\" district of the Venezuelan municipality of Sucre, from January to December 2010, to characterize them clinically and epidemiologically. For gathering information a data sheet and a questionnaire that was processed with version 6.0 of Epi Info program were used. Adolescents (56.6 % prevailed in the case material, of them 55.8 % had active or passive contact with the cigarette smoke, and 68.3 % presented with grade I of bronchial asthma. Also, trigger factors prevailed (100.0 %, followed by causal factors (95.8 %, so that clinical and epidemiological characteristics of these pregnant women make a health problem of bronchial asthma in this population group.\n[Caracterizaci\u00f3n clinicoepidemiol\u00f3gica de pacientes con asma bronquial en un consultorio rural de Chivirico Clinical and epidemiological characterization of patients with bronchial asthma in a rural doctor's office in Chivirico](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1029-30192010000100003) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nCarlos Luis Mil\u00e1n Lemus\n2010-09-01\nFull Text Available Se hizo un estudio descriptivo y transversal de 45 pacientes asm\u00e1ticos, mayores de 15 a\u00f1os, pertenecientes al consultorio m\u00e9dico de la familia \"El Mazo\" en Chivirico, municipio de Guam\u00e1, desde enero hasta diciembre de 2006, ambos meses inclusive, con vista a caracterizarles para conocer c\u00f3mo se manifestaba el asma bronquial en esta zona rural y se obtuvo una mayor incidencia de la enfermedad en las personas de 15 a 24 a\u00f1os y del sexo masculino. La generalidad de los encuestados ten\u00edan un bajo nivel de escolaridad y el mayor porcentaje de ellos present\u00f3 un estadio ligero intermitente del cuadro cl\u00ednico. Tambi\u00e9n se observ\u00f3 que el h\u00e1bito de fumar, el g\u00e9nero de vida regular y la ausencia del tratamiento intercrisis fueron los factores de riesgo m\u00e1s frecuentes en la casu\u00edstica.A descriptive and cross-sectional study was carried out in 45 asthmatic patients over age15, belonging to \"El Mazo\" family doctor's office in Chivirico, Guam\u00e1 municipality, from January to December, 2006, including both months, with the purpose of characterizing them to know how evident bronchial asthma is in this rural area. A higher incidence of the disease was obtained in male patients between15 and 24 years. Most of the respondents had a low educational status and the highest percentage of them presented with an intermittent mild stage of the clinical pattern. It was also noted that smoking, a regular mode of life and the absence of intercrisis treatment were the most frequent risk factors in the case material.\n[Factores de riesgo de asma bronquial en ni\u00f1os y su relaci\u00f3n con la severidad de las manifestaciones cl\u00ednicas Risk factors of bronchial asthma in children and its relation to severity of clinical manifestations](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21252010000200002) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nTatiana de la Vega Pazitkov\u00e1\n2010-06-01\nFull Text Available Introducci\u00f3n: el asma bronquial es una enfermedad psicosom\u00e1tica que constituye un importante problema de salud mundial. La prevalencia estimada en Cuba es de 8,2 %. La identificaci\u00f3n y el control de los factores de riesgo constituyen un pilar importante en el manejo de esta entidad. Objetivos: establecer la relaci\u00f3n entre algunos de los factores de riesgo de asma bronquial y la severidad de las manifestaciones cl\u00ednicas. M\u00e9todos: se realiz\u00f3 un estudio descriptivo, de corte transversal, que incluy\u00f3 la totalidad de los ni\u00f1os menores de 15 a\u00f1os de edad, diagnosticados como asm\u00e1ticos, pertenecientes a cinco consultorios m\u00e9dicos del policl\u00ednico \"Ana Betancourt\" cuya cifra asciende a 76 pacientes, durante el per\u00edodo de abril de 2007 a marzo de 2008. Resultados: Los ni\u00f1os se agruparon seg\u00fan la clasificaci\u00f3n Global Initiative for Asthma 2007 en leve intermitente:15, leve persistente:19, moderado persistente:28 y severos:14. El total de los pacientes estudiados ten\u00eda antecedentes familiares de atopia y desencadenaban las crisis de asma con los cambios clim\u00e1ticos. El 95 % fue sensible a inhalantes respiratorios. En el 64 % de los hogares se detect\u00f3 la presencia de fumadores. Solo el 36 % de los pacientes cumpl\u00eda parcialmente el tratamiento intercrisis. Conclusiones: existe relaci\u00f3n directa entre la severidad de las manifestaciones cl\u00ednicas del asma bronquial y el n\u00famero de factores de riesgo que la condicionan.Introduction: bronchial asthma is a psychosomatic disease that is a significant problem of world health. In Cuba its prevalence is of 8.2 %. Its identification and the risk factor control are a very essential base in management of this entity. Objectives: to establish the relation among some risk factors of bronchial asthma and the severity of clinical manifestations. Methods: a cross-sectional and descriptive study was conducted including all children aged under 15, diagnosed with asthma seen in 5 consulting rooms of \"Ana\n[Factores nutricionales maternos y el bajo peso al nacer en un \u00e1rea de salud](http://revfinlay.sld.cu/index.php/finlay/article/view/172) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nArley Rey Vilchez\n2013-01-01\nFull Text Available Fundamento: el bajo peso al nacer es multifactorial y se atribuye a causas maternas, fetales y ambientales. Los h\u00e1bitos alimentarios inadecuados unidos a otros factores nutricionales maternos son determinantes. Objetivo: identificar los factores nutricionales maternos relacionados con el bajo peso al nacer en pacientes del \u00c1rea I del municipio Cienfuegos. M\u00e9todos: se realiz\u00f3 un estudio anal\u00edtico, retrospectivo, de casos y controles entre enero 2006 y diciembre 2008. Se estudiaron 50 madres de reci\u00e9n nacidos bajo peso (casos y 100 madres de ni\u00f1os normopesos (controles a raz\u00f3n de 2 por cada caso, seleccionadas del registro de nacimientos del \u00e1rea. Se revisaron las historias cl\u00ednicas obst\u00e9tricas y se entrevist\u00f3 a cada paciente para evaluar sus h\u00e1bitos alimentarios seg\u00fan frecuencia de comidas y grupos de alimentos consumidos. El procesamiento de la informaci\u00f3n se realiz\u00f3 utilizando el programa estad\u00edstico SPSS versi\u00f3n 15,0. Los resultados se presentaron en tablas con frecuencias absolutas, porcentajes y resultados de las t\u00e9cnicas estad\u00edsticas empleadas. Resultados: se comportaron como factores de riesgo: la edad materna, el estado nutricional al inicio del embarazo, la ganancia de peso durante la gestaci\u00f3n y la hemoglobina del tercer trimestre. Las mujeres con h\u00e1bitos alimentarios inestables e insuficientes tuvieron 33 veces m\u00e1s probabilidades de tener neonatos bajo peso y las que refirieron dietas no saludables seg\u00fan grupos de alimentos consumidos tuvieron 9 veces m\u00e1s riesgo. Conclusiones: los factores nutricionales maternos influyeron en la incidencia del bajo peso al nacer, fundamentalmente los h\u00e1bitos alimentarios inadecuados.\n[MODELADO, DISE\u00d1O Y CONSTRUCCI\u00d3N DE UN SISTEMA ACTIVO DE CONTROL DE ESTABILIDAD DE BAJO COSTO PARA COHETES EXPERIMENTALES TIPO AFICIONADO](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______618::9e2c079df40207e13fca614364c1b257)\nAponte Rodr\u00edguez, Jorge Alexander; Amaya Hurtado, Dar\u00edo; Rubiano Fonseca, Astrid; Prada Jim\u00e9nez, Vladimir\n2010-01-01\nEste art\u00edculo presenta el modelado, dise\u00f1o y construcci\u00f3n de un cohete tipo aficionado de bajo costo, empleando un sistema de control activo por medio de una tobera m\u00f3vil para lograr una mayor estabilidad. Se plantean los m\u00e9todos y procedimientos utilizados en el experimento, desarrollando el an\u00e1lisis, simulaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de un prototipo de control para lograr una trayectoria de vuelo. This paper presents the modeling, design and construction of a Rocket amateur of low cost, using ...\n[The intangible legacy of the Indonesian Bajo](http://wacana.ui.ac.id/index.php/wjhi/article/view/427) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nChandra Nuraini\n2016-05-01\nFull Text Available The Sama-Bajau, or Bajo diaspora, extends from the southern Philippines and Sabah (Malaysian Borneo to the eastern part of Indonesia. The Indonesian Bajo, now scattered along the coasts of Sulawesi (Celebes and East Kalimantan, the Eastern Lesser Sunda Islands and Maluku, were once mostly nomadic fishermen of the sea or ocean freight carriers. Today, the Bajo are almost all fishermen and settled. Their former and present ways of life made them favour intangible forms of culture: it is impossible to transport bulky artefacts when moving frequently by boat, or when living in stilt houses, very close to the sea or on a reef. It is therefore an intangible legacy that is the essence of the Bajo\u2019s culture. Sandro healers have a vast range of expertise that allows them to protect and heal people when they suffer from natural or supernatural diseases. On the other hand, music and especially oral literature are very rich. In addition to song and the pantun poetry contests, the most prestigious genre is the iko-iko, long epic songs that the Bajo consider to be historical rather than fictional narratives. The Bajo\u2019s intangible heritage is fragile, since it is based on oral transmission. In this article, I give a description of this heritage, dividing it into two areas: the knowledge that allows them to \u201cprotect and heal\u201d on the one hand, and to \u201cdistract and relax\u201d, on the other.\n[La Auriculopuntura con semillas en el tratamiento del asma bronquial en edad pedi\u00e1trica](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21251999000400013) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nTamara Hervis Lee\n1999-01-01\nFull Text Available Se realiz\u00f3 un estudio descriptivo investigativo en el Policl\u00ednico Docente \"19 de Abril\" durante el a\u00f1o 1996 en el que se incluy\u00f3 a 97 ni\u00f1os portadores de asma bronquial, cuyas edades oscilaban entre 1 y 14 a\u00f1os. Fueron tratados con auriculopuntura usando el m\u00e9todo de pega y presi\u00f3n, con semillas Wang Bu Liu Xin, desarrollado por la escuela de la profesora Huan Li Chung. Se obtuvo una disminuci\u00f3n del uso de medicamentos durante la crisis y la intercrisis, as\u00ed como del n\u00famero de pacientes clasificados como asm\u00e1ticos severos y moderados; increment\u00e1ndose por ende el total de pacientes con asma ligera.A descriptive and investigative study was conducted at the \"19 de Abril\" Teaching Polyclinic during 1996. 97 children carriers of bronchial asthma, who were between 1 and 14 years old, were treated with auriculopuncture by the method of sticking and pressuring with Wang Bu Liu Xin seeds, a method that is developed by the school of professor Huan Li Chung. It was possible to reduce the use of drugs during the crises and intercrises, as well as the number of patients classified as severe and moderate asthmatic patients. As a result, there was an increase of patients with mild asthma.\n[Tratamiento y seguimiento de adultos con asma bronquial en las cl\u00ednicas de la capital de Namibia Treatment and follow-up of adults with bronchial asthma in the clinics from the capital of Namibia](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1029-30192011000300013) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nElizabeth Oller Legr\u00e1\n2011-03-01\nFull Text Available Se hizo un estudio descriptivo y transversal de 196 pacientes con asma bronquial, atendidos durante el 2007 en las cl\u00ednicas de Katutura (Namibia, para determinar algunos aspectos biom\u00e9dicos y sociales relacionados con esa afecci\u00f3n en los integrantes de la casu\u00edstica. En la serie predominaron el sexo femenino, los grupos etarios de 25 a 44 a\u00f1os, el esquema terap\u00e9utico basado en broncodilatadores y esteroides, as\u00ed como la ausencia de una terapia higienoambiental y rehabilitadora. De igual manera, no hubo seguimiento cl\u00ednico y tratamiento adecuados seg\u00fan el grado de asma bronquial existente y las acciones de promoci\u00f3n de salud resultaron escasas.A descriptive and cross-sectional study of 196 patients with bronchial asthma was carried out. They were assisted in the clinics of Katutura (Namibia, during 2007 in order to determine some social and biomedical aspects related to this disorder in the members of the case material. In the series prevailed the female sex, the age groups from 25 to 44 years old, the therapeutical outline based on bronchodilators and steroids, as well as the lack of a rehabilitation and hygiene-environmental therapy. Similarly, there was neither appropriate clinical follow-up nor treatment according to the degree of existing bronchial asthma and there were just a few health promotion actions.\n[Factores peri y postnatales relacionados con el asma bronquial en ni\u00f1os](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1561-31942014000300003&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nOdalys Orraca Castillo\n2014-06-01\nFull Text Available Introducci\u00f3n: el asma es una de las enfermedades que recuerda a los m\u00e9dicos la importancia de los elementos cl\u00ednicos y epidemiol\u00f3gicos en el reconocimiento del paciente. La enfermedad surge por factores gen\u00e9ticos y ambientales. Objetivo: describir los factores peri y postnatales del asma bronquial en pacientes de edad pedi\u00e1trica en Pinar del R\u00edo. Material y m\u00e9todo: se realiz\u00f3 un estudio descriptivo en la provincia Pinar del R\u00edo durante el periodo enero-junio 2010. Fueron seleccionados 585 asm\u00e1ticos de edad pedi\u00e1trica, por muestreo probabil\u00edstico estratificado, proporcional al universo de pacientes de las capitales municipales. Se consider\u00f3 a cada municipio como estrato. Se us\u00f3 la t\u00e9cnica de muestreo sistem\u00e1tico. Se calcularon las frecuencias absolutas y relativas de las variables cualitativas estudiadas. Resultados: el 10.8% de las madres fueron fumadoras durante el embarazo. El 6.7% y 39.5% de los ni\u00f1os fueron fumadores activos y pasivos respectivamente. El 34.2% de los ni\u00f1os asm\u00e1ticos no mantuvo lactancia materna exclusiva hasta los tres meses. La rinitis ocup\u00f3 el primer lugar (55% dentro de las co-morbilidades al\u00e9rgicas. El 73.2% de los pacientes presentaron catarros, seguido de las amigdalitis e infecciones parasitarias. Conclusiones: el tabaquismo (pasivo y activo, la convivencia con animales dom\u00e9sticos, el consumo excesivo y temprano de leche de vaca con el retiro temprano de la lactancia materna exclusiva y las infecciones respiratorias como antecedentes patol\u00f3gicos personales constituyen factores peri y postnatales relacionados con ni\u00f1os asm\u00e1ticos en Pinar del R\u00edo en quienes la rinitis y dermatitis se asociaron como parte de la marcha at\u00f3pica.\n[Flujo espiratorio m\u00e1ximo en ni\u00f1os asm\u00e1ticos: Casos y controles](http://www.scielo.org.pe/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1018-130X1995000200004&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nArturo Recabarren Lozada\n1995-04-01\nFull Text Available Con el fin de determinar las variaciones del Flujo Espiratorio M\u00e1ximo (PEF, se estudiaron a 38 ni\u00f1os asm\u00e1ticos (CASOS en per\u00edodo intercr\u00edtico de la enfermedad y a 38 ni\u00f1os sanos (CONTROLES, de ambos sexos comprendidos entre los 5 y 15 a\u00f1os de edad. Los ni\u00f1os asm\u00e1ticos fueron clasificados por par\u00e1metros cl\u00ednicos en determinado grado de severidad de asma bronquial, determinando el PEF de cada ni\u00f1o objeto de estudio conel mini-Wright Peak Flow Meter, en 2 registros diarios a los 06 y 18 horas, durante 7 d\u00edas consecutivos, obteniendo la variabilidad del mismo. Se encuentra diferencia en la variabilidad global de ni\u00f1os asm\u00e1ticos de todos los grados de severidad de la enfermedad comprada con la de los ni\u00f1os normales, con diferencia estad\u00edstica altamente significativa (p<0.000001. Las variaciones diurnas del PEF ayuda en el diagn\u00f3stico del asma bronquial y tambi\u00e9n son \u00fatiles para realizar la catalogaci\u00f3n de severidad de la enfermedad. El PEF correlaciona bien con los s\u00edntomas presentados por los pacientes y por lo tanto guarda correspondencia con la Hiperreactividad bronquial (HRB del ni\u00f1o asm\u00e1tico. Postulamos que un ni\u00f1o con historia cl\u00ednica sugestiva, una variabilidad global mayor del 8% indica que el diagn\u00f3stico de asma es altamente probable (Rev Med Hered 1995; 6: 76-82\n[Dise\u00f1o y construcci\u00f3n de unidades terminales remotas (RTU) de bajo costo para sistemas de control, supervisi\u00f3n y adquisici\u00f3n de datos (SCADA)](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::f4db951562f7fa1461750c93acc78aad)\nMontalvo Ram\u00edrez, Luis\n1991-01-01\nSe presenta la concepci\u00f3n, dise\u00f1o y construcci\u00f3n de unidades terminales romotas simples, modulares y de bajo costo, apropiadas para las necesidades de los sistemas de supervisi\u00f3n y control de cargas el\u00e9ctricas en estacione urbanas de distribuci\u00f3n de los pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo.\n[El crecimiento y desarrollo ante la prematuridad y el bajo peso al nacer](http://www.revistas.unal.edu.co/index.php/avenferm/article/view/44425) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nChristine Baccarat de Godoy Martins\n2015-09-01\nFull Text Available Objetivo: Realizar una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica sobre el crecimiento y desarrollo de prematuros y/o de bajo peso al nacer. Metodolog\u00eda: Se utilizaron las bases de datos lilacs, medline y scielo. Se encontraron 64 trabajos: 10 publicados en 2005, 10 en 2006, 12 en 2007, 16 en 2008, 8 en 2009 y 8 en 2010. Las publicaciones halladas pertenec\u00edan a las \u00e1reas de medicina (59,4%, nutrici\u00f3n (7,8%, enfermer\u00eda (7,8%, salud p\u00fablica (7,8%, psicolog\u00eda (6,2%, epidemiolog\u00eda (4,7%, fisiolog\u00eda (3,1% y fonoaudiolog\u00eda (3,1%. Resultados:Los textos encontrados permitieron la organizaci\u00f3n del conocimiento producido seg\u00fan las siguientes categor\u00edas de an\u00e1lisis: Factores asociados al bajo peso en el nacimiento/prematuridad; Repercusiones del bajo peso en el nacimiento/prematuridad para el crecimiento y desarrollo y medidas de prevenci\u00f3n; y Supervivencia de los reci\u00e9n nacidos prematuros o de bajo peso. Conclusi\u00f3n: Los ni\u00f1os nacidos prematuramente y de bajo peso generalmente presentan d\u00e9ficit de desarrollo. Un acompa\u00f1amiento postnatal centrado en el crecimiento y desarrollo es fundamental.\n[Factores de riesgo del bajo peso al nacer](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21251996000300010) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nErnesto Rosell Juarte\n1996-06-01\nFull Text Available Se realiz\u00f3 una investigaci\u00f3n de casos y controles en las mujeres que parieron ni\u00f1os con bajo peso, de los consultorios urbanos de m\u00e9dicos de la familia pertenecientes al Policl\u00ednico Comunitario Docente \"Carlos J. Finlay\" de Camag\u00fcey, durante el a\u00f1o 1994, con el objetivo de identificar los factores de riesgo biol\u00f3gico y socioecon\u00f3micos que con m\u00e1s frecuencia se asociaron; se estudiaron 32 \"casos\" y 53 \"controles\" de un universo de 521 nacidos vivos. Se demostr\u00f3 que la edad materna hasta 19 a\u00f1os y de 35 y m\u00e1s, la ganancia insuficiente de peso durante la gestaci\u00f3n, el antecedente familiar de prematuridad, la amenaza de parto pret\u00e9rmino y la ruptura prematura de las membranas, resultaron ser factores de riesgo, y esto no coincide con lo reportado por algunos autores en la evaluaci\u00f3n de otros factores asociados.\n[Comportamiento del asma bronquial en un \u00e1rea de salud del policl\u00ednico Cerro Behavior of bronchial asthma in a health area of the \"Cerro\" polyclinic](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21252011000100006) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMarlene \u00c1lvarez Carmenate\n2011-03-01\nFull Text Available Introducci\u00f3n: el asma bronquial es la enfermedad cr\u00f3nica m\u00e1s frecuente en pediatr\u00eda y una de las principales causas de consulta. Objetivo: describir el comportamiento del asma bronquial como problema de salud. M\u00e9todos: trabajo descriptivo, prospectivo, de corte longitudinal, en 309 ni\u00f1os con edades comprendidas entre 0 y 19 a\u00f1os con el diagn\u00f3stico de asma bronquial, atendidos en los 15 consultorios m\u00e9dicos del grupo b\u00e1sico de trabajo A del policl\u00ednico universitario \"Cerro\", en el per\u00edodo comprendido entre el 1\u00ba de enero de 2007 y el 31 de diciembre de 2007. M\u00e9todo emp\u00edrico para la obtenci\u00f3n de los datos cl\u00ednicos epidemiol\u00f3gicos, y como t\u00e9cnica, la encuesta a trav\u00e9s de un cuestionario. Resultados: 148 pacientes (48 % se encontraban entre 10 y 14 a\u00f1os, 175 (56,6 % del sexo masculino, 136 (44 % fueron clasificados como persistentes ligeros, 140 (58 % presentaron rinitis y 57 (24 % dermatitis. Hab\u00eda fumadores en las viviendas de 303 pacientes (98 %, hacinamiento en 290 casos (94 % y el polvo en el hogar 284 (92 %. Conclusiones: predominio en el grupo de edades de 10 a 14 a\u00f1os, sexo masculino. En cuanto a la severidad de la enfermedad predomin\u00f3 la forma persistente ligera, las manifestaciones at\u00f3picas m\u00e1s frecuentes fueron la rinitis y la dermatitis, los principales factores de riesgo fueron el humo del tabaco, el polvo en el hogar y el hacinamiento, y el tratamiento de elecci\u00f3n fue el de la crisis. Se observ\u00f3 la falta de organizaci\u00f3n y unidad de criterios para el enfoque integral de la pol\u00edtica intercrisis o de sost\u00e9n en la atenci\u00f3n de los pacientes.Introduction: bronchial asthma is the more frequent chronic disease in Pediatrics and one of the major causes of consultation. Objective: to describe the behavior of bronchial asthma as a health problem. Methods: a longitudinal, prospective and descriptive study was conducted in 309 children aged between 0 and 19 diagnosed with bronchial asthmas seen in the 15 medical\n[Aulas-laboratorios de bajo costo, usando TIC](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=92032970014) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nSilvia E. Calder\u00f3n\n2015-01-01\nFull Text Available En este trabajo se presentan los resultados de una propuesta educativa orientada a promover el desarrollo de un pensamiento critico y un mayor interes por las ciencias experimentales. Con este fin desarrollamos propuestas de proyectos educativos susceptibles de ser destinadas a las aulas y laboratorios de las escuelas secundarias y primeros anos de la universidad, que resaltan los aspectos metodologicos de las ciencias. Aqui, realizamos una compilacion de varios proyectos, que ilustran formas de incorporar las tecnologias de la informacion y la comunicacion (TIC en diversos experimentos de ciencias, muchos de ellos publicados individualmente anteriormente, y que en conjunto se pueden utilizar para implementar un aula-laboratorio de bajo costo. Con TIC hacemos referencia a la convergencia de computadoras, sistemas audiovisuales, Internet, telefonia, y diversos equipos que se integran con algunos de ellos. Los proyectos intentan integrar areas como fisica, matematica, quimica, informatica, arte, etc. y apuntan a que los estudiantes puedan responder a las preguntas: .Como sabemos esto?, .Por que creemos en aquello? Preguntas que ilustran la naturaleza del pensamiento cientifico. Nuestra contribucion mas significativa es haber desarrollado \u226aaulas-laboratorios\u226b de muy bajo costo, usando TIC. Con el advenimiento de programas como \u226aUna Laptop por Nino\u226b que se estan implementando en varios paises de Latinoamerica, resulta oportuno utilizar este recurso como base para generar laboratorios de bajo costo, que creemos pueden ser una herramienta util para mejorar el aprendizaje de las ciencias, incentivar vocaciones y contribuir a desarrollar un pensamiento critico, a la par de desarrollar habilidades con el uso de las TIC que pueden ser de utilidad en diversos ambitos academicos y laborales.\n[Housing conditions as a social determinant of low birthweight and preterm low birthweight Condiciones de vivienda como determinante social de bajo peso al nacer y de prematuro de bajo peso al nacer Condi\u00e7\u00f5es de moradia como determinante social de baixo peso ao nascer e prematuro de baixo peso](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-89102010000600006) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMario Vianna Vettore\n2010-12-01\nFull Text Available OBJECTIVE: To assess the relationship between housing conditions and low birthweight and preterm low birthweight among low-income women. METHODS: A case-control study was conducted with post-partum women living in the city of Rio de Janeiro, Southeast Brazil, in 2003-2005. Two groups of cases, low birthweight (n=96 and preterm low birthweight infants (n=68, were compared against normal weight term controls (n=393. Housing conditions were categorized into three levels: adequate, inadequate, and highly inadequate. Covariates included sociodemographic and anthropometric characteristics, risk behaviors, violence, anxiety, satisfaction during pregnancy, obstetric history and prenatal care. RESULTS: Poor housing conditions was independently associated with low birthweight (inadequate - OR 2.3 [1.1;4.6]; highly inadequate - OR 7.6 [2.1;27.6] and preterm low birthweight (inadequate - OR 2.2 [1.1;4.3]; highly inadequate - OR 7.6 [2.4;23.9] and factors associated with outcomes were inadequate prenatal care and previous preterm birth. Low income and low maternal body mass index remained associated with low birthweight. CONCLUSIONS: Poor housing conditions were associated with low birthweight and preterm low birthweight.OBJETIVO: Evaluar la relaci\u00f3n entre condiciones de vivienda y bajo peso al nacer y prematuridad asociada al bajo peso al nacer en los hijos de mujeres de baja renta. M\u00c9TODOS: Se realiz\u00f3 estudio caso-control con mujeres en el postparto residentes en el municipio de Rio de Janeiro, Sureste de Brasil, en 2003-2005. Dos grupos de casos fueron comparados con controles a t\u00e9rmino y con peso normal (n=393: bajo peso al nacer (n=96 y prematuridad asociada al bajo peso al nacer (n=68. Las condiciones de vivienda fueron consideradas en los niveles: adecuadas, inadecuadas y muy inadecuadas. Las covariables investigadas fueron caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas, antropom\u00e9tricas, h\u00e1bitos de riesgo, violencia, ansiedad, satisfacci\u00f3n con el embarazo\n[CULTIVOS BAJO CUBIERTA EN EL SURESTE DE ESPA\u00d1A](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=40721572011) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nEncarnaci\u00f3n Gil Meseguer\n2011-01-01\nFull Text Available En Espa\u00f1a, m\u00e1s de 62.000 ha regadas se cultivan en ambiente controlado, bajo determinadas cubiertas. Dos tercios se localizan en Andaluc\u00eda, y m\u00e1s de la cuarta parte, en el Sureste de la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. En el espacio surestino, delimitado por la coincidencia de las isol\u00edneas clim\u00e1ticas (isoyeta de los 400 mm anuales e isoterma de 16\u00baC de TMA y la l\u00ednea de costa mediterr\u00e1nea entre Almer\u00eda y Alicante, sobresalen una serie de estructuras con cubiertas de pl\u00e1sticos y mallas para la producci\u00f3n de cultivos intensivos en las comarcas del Levante Almeriense-Bajo Almanzora, Lorca y Valle Guadalent\u00edn, Campo de Cartagena-Mar Menor, Meridional de Alicante-Vega Baja, etc. Los avances tecnol\u00f3gicos aplicados al riego y al ciclo natural de la planta, se incorporan al cultivo forzado bajo cubierta, logrando modificar el ciclo de cultivo, con una amplitud en los calendarios para presentar el producto en los momentos de mayor demanda. El inter\u00e9s de esta agricultura intensiva de invernaderos, mallas y acolchados radica en su mayor productividad, empleo y precio final del producto.\n[LA INSATISFACCI\u00d3N LABORAL COMO FACTOR DEL BAJO RENDIMIENTO DEL TRABAJADOR](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::645c43b575878ac80ab00212098749e0)\nGranda Carazas, Segundo Eloy\n2014-01-01\nEl tema \"la insatisfacci\u00f3n laboral como factor del bajo rendimiento del trabajador\" es importante, ya que se puede constatar que en algunas organizaciones, pese a sus significativos esfuerzos para ampliar y modernizar su infraestructura, afrontan problemas de rendimiento laboral. Este art\u00edculo se orienta a determinar en qu\u00e9 medida la insatisfacci\u00f3n laboral se asocia al bajo rendimiento laboral en una organizaci\u00f3n. Como factores constituyentes de la insatisfacci\u00f3n laboral se considerar...\n[Relaci\u00f3n de locus de control parental y las cinco facetas de mindfulness en un entrenamiento a madres de ni\u00f1os preescolares que viven con bajos ingresos](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::96737f3d90c3cbf714e5123679437a24)\nGrau Gonz\u00e1lez, Ivonne Andrea\n2011-01-01\nSe llev\u00f3 a cabo un estudio exploratorio de dise\u00f1o preexperimental con el fin de identificar las relaciones existentes entre las mediciones pre y post de las variables de locus de control parental y habilidades de mindfulness, en una muestra de diez madres de ni\u00f1os en edad preescolar, pertenecientes a un Proyecto Educativo que subsidia a ni\u00f1os de familias con bajos ingresos. Los instrumentos utilizados fueron Parenting Locus of Control Short Form (PLOC-SF) y Five Facet Mindfulness Questionnair...\n[Bajo rendimiento escolar: una perspectiva desde el desarrollo del sistema nervioso](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0716864011704163) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nK. Shapiro Bruce, MD.\n2011-03-01\nFull Text Available El bajo rendimiento escolar es un problema frecuente y tiene m\u00faltiples causas; las alteraciones que lo caracterizan, se expresan fundamentalmente en las \u00e1reas de funcionamiento cognitivo, acad\u00e9mico y conductual. El bajo rendimiento escolar es una v\u00eda final com\u00fan de diferentes trastornos, etiolog\u00edas y mecanismos. Es habitual la presencia de m\u00faltiples alteraciones, porque la disfunci\u00f3n cerebral en la ni\u00f1ez generalmente afecta a muchas funciones. Consecuente con lo anterior, los programas de manejo deben ser individualizados, comprensivos e incorporar aspectos del ni\u00f1o en particular, la escuela y la familia. La planificaci\u00f3n del tratamiento incluye, educaci\u00f3n y entrenamiento de los padres, adecuaciones acad\u00e9micas, t\u00e9cnicas para mantener la autoestima y un enfoque psicofarmacol\u00f3gico. Es necesario monitorear en forma continua los programas de manejo especialmente para detectar comorbilidades importantes que puedan emerger, para realizar modificaciones que se adecuen a los cambios en las demandas acad\u00e9micas y sociales a las diferentes edades del ni\u00f1o y para proveer de informaci\u00f3n actualizada. Las consecuencias que tenga el bajo rendimiento escolar para el ni\u00f1o depender\u00e1n en medida importante de las alteraciones subyacentes. El personal de salud tiene m\u00faltiples roles en la prevenci\u00f3n, detecci\u00f3n, diagn\u00f3stico y manejo del ni\u00f1o con bajo rendimiento escolar.\n[Estratificaci\u00f3n del bajo peso al nacer desde un enfoque de determinantes sociales](http://revfinlay.sld.cu/index.php/finlay/article/view/171) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nHilda Mar\u00eda Delgado Acosta\n2013-03-01\nFull Text Available Fundamento: el \u00e1rea materno-infantil requiere de un enfoque en sus determinantes para aumentar el alcance estrat\u00e9gico de sus programas. Objetivo: estratificar el bajo peso al nacer en el municipio de Cienfuegos y caracterizar el bajo peso de acuerdo a determinantes sociales seleccionadas. M\u00e9todos: se realiz\u00f3 un estudio epidemiol\u00f3gico, descriptivo, correlacional sobre la estratificaci\u00f3n del bajo peso al nacer en los consejos populares del municipio Cienfuegos, en el per\u00edodo comprendido entre los a\u00f1os 2003 y 2007. Los estratos se definieron seg\u00fan el valor de la media del \u00edndice de bajo peso al nacer en este periodo. Para realizar el an\u00e1lisis de las variables cualitativas en muestras independientes se utiliz\u00f3 la prueba de independencia u homogeneidad utilizada en el caso de dos muestras con resultado dicot\u00f3mico o m\u00e1s. El procesamiento estad\u00edstico se realiz\u00f3 en el programa SPSS versi\u00f3n 15,0 y se utilizaron como medidas matem\u00e1ticas para las variables cualitativas el porcentaje, y para las variables cuantitativas la media aritm\u00e9tica. La t\u00e9cnica estad\u00edstica para relacionar las variables fue la prueba Chi-cuadrado. Resultados: se mostraron diferencias estad\u00edsticamente significativas entre los estratos de bajo, mediano y alto riesgo, en el nivel de escolaridad, estado civil, ocupaci\u00f3n, evaluaci\u00f3n nutricional, h\u00e1bito de fumar, antecedentes de bajo peso al nacer, per\u00edodo \u00ednter gen\u00e9sico. La \u00fanica enfermedad asociada que mostr\u00f3 diferencias entre ellos fue la hipertensi\u00f3n gestacional. Conclusiones: el bajo peso al nacer contin\u00faa siendo un serio problema de salud en el municipio Cienfuegos, cuesti\u00f3n esta que debe ser abordada desde sus determinantes para realizar intervenciones futuras y el logro de mejores resultados.\n[Bajo Peso al Nacer. Factores de riesgo y calidad de la atenci\u00f3n Prenatal. Buenaventura. 2008-2009](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=181524305010) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nLuis Enrique Gallardo-Ibarra\n2012-01-01\nFull Text Available Se realiz\u00f3 estudio descriptivo sobre Bajo Peso al Nacer, \u00c1rea de Salud Buenaventura, bienio 2008-2009, sobre factores de riesgo y calidad de la atenci\u00f3n m\u00e9dica recibida por las gestantes que aportaron reci\u00e9n nacidos bajo peso. Los datos estad\u00edsticos se obtuvieron mediante revisi\u00f3n de historias cl\u00ednicas familiares, obst\u00e9tricas y hospitalarias. Se emplearon m\u00e9todos estad\u00edsticos hist\u00f3rico l\u00f3gico, an\u00e1lisis y s\u00edntesis e inducci\u00f3n-deducci\u00f3n. Se obtuvo predominio del CIUR como variedad de Bajo Peso al Nacer, mostraron asociaci\u00f3n con el bajo peso al nacer la valoraci\u00f3n nutricional Bajo Peso materna al inicio de la gestaci\u00f3n, insuficiente ganancia de peso, ingreso perc\u00e1pita bajo, malas condiciones de vivienda, antecedentes de dos o m\u00e1s abortos, multigestaci\u00f3n, per\u00edodo intergen\u00e9sico corto, HTA y sepsis cervicovaginal. La Atenci\u00f3n Prenatal fue deficiente. No existi\u00f3 relaci\u00f3n entre grupos de edades menores de 20 o mayor de 35 a\u00f1os y h\u00e1bitos t\u00f3xicos con la aparici\u00f3n del bajo peso al nacer.\n[Social Change of Bajo Tribe Society in Karimunjawa: From \"Sea Tribe\" to \"Land Tribe\"](https://ejournal2.undip.ac.id/index.php/jmsni/article/view/2002) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nTitiek Suliyati\n2017-12-01\nThe result of the research shows that there is a social change in Bajo society living permanently in Karimunjawa that is, the change of daily behavior in the society, social interaction with other tribes, values held by the society and social institution, structure and social classes. Social change occurring to Bajo society in Karimunjawa brings positive influences. The social changes among others are awareness towards the importance of education, Bajo society has new jobs other than fisherman, the increase of income, living standard, also modernization in fisheries system. The negative impact as a consequence of the social changes is faded culture, changes in life orientation and views of life, and consumerism in the society.\n[Secuelas del neurodesarrollo de reci\u00e9n nacidos prematuros de extremadamente bajo peso y de muy bajo peso a los dos a\u00f1os de edad, egresados de la Unidad de Cuidados Intensivos Neonatales del Hospital Nacional Edgardo Rebagliati Martins 2009-2014](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______619::8849504d6f801ab56a613c94fe4f521f)\nFern\u00e1ndez Sierra, Carmen; Matzumura Kasano, Juan; Guti\u00e9rrez Crespo, Hugo; Zamudio Eslava, Luisa; Melgarejo Garc\u00eda, Giannina\n2017-01-01\nObjetivo: Describir las secuelas del neurodesarrollo de los reci\u00e9n nacidos prematuros de extremadamente bajo peso y de muy bajo peso a los dos a\u00f1os de edad, egresados de la Unidad de Cuidados Intensivos Neonatales del Hospital Nacional Edgardo Rebagliati Martins. Materiales y m\u00e9todos: Estudio descriptivo, retrospectivo, transversal en una poblaci\u00f3n de 190 prematuros de extremadamente bajo peso y de muy bajo peso que nacieron durante enero 2009 a junio del 2014, egresados de la Unidad de Cuida...\n[Condiciones de trabajo materno y bajo peso al nacer en la Ciudad de M\u00e9xico](http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0036-36341997000100002) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nCER\u00d3N-MIRELES PRUDENCIA\n1997-01-01\nFull Text Available Objetivo. Estudiar la asociaci\u00f3n entre condiciones de trabajo materno y bajo peso al nacer en la Ciudad de M\u00e9xico. Material y m\u00e9todos. Se encuestaron 2 623 trabajadoras que atendieron sus partos en tres grandes hospitales de la Ciudad de M\u00e9xico en 1992. Se obtuvo informaci\u00f3n sobre los principales factores biol\u00f3gicos y sociales que se asocian al bajo peso al nacer; asimismo, se determin\u00f3 el estr\u00e9s ocupacional utilizando el instrumento desarrollado por Karasek. Se utilizaron modelos de regresi\u00f3n log\u00edstica para evaluar la relaci\u00f3n de las condiciones de trabajo con el bajo peso al nacer, controlando por variables confusoras. Resultados. El bajo peso al nacer fue m\u00e1s alto en trabajadoras con jornadas mayores a 50 horas semanales (RM= 1.6; IC= 1.17, 2.28 y con conflictos laborales (RM= 1.5; IC= 1.0, 2.25. La falta de apoyo social tangible fue identificado como un factor de riesgo de bajo peso al nacer (RM= 1.7; IC= 1.20, 2.33. Las medidas preventivas laborales como el cambio de tareas, disminuci\u00f3n de la jornada y las salidas por enfermedad no mostraron un efecto ben\u00e9fico en el peso al nacer, a excepci\u00f3n de la licencia de maternidad; las madres que no la tuvieron mostraron una probabilidad 2.2 veces mayor para bajo peso al nacer (IC= 1.66, 2.93. Conclusiones. Estos hallazgos resaltan la importancia de identificar los factores de riesgo ocupacional en el embarazo..\n[Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nAdriana Mora Ant\u00f3\n2005-01-01\nFull Text Available Esta investigaci\u00f3n dio cuenta de la relaci\u00f3n entre el estilo de funcionamiento familiar, los patrones de crianza y las edades de desarrollo evolutivo en ni\u00f1os, nacidos con bajo peso. El estudio descriptivo correlacional se realiz\u00f3 con 41 ni\u00f1os y sus madres, aplic\u00e1ndose cuestionarios sobre funcionamiento familiar, pr\u00e1cticas de crianza y desarrollo infantil. Los resultados se\u00f1alaron la existencia de un funcionamiento familiar caracterizado por una cohesi\u00f3n amalgamada y una adaptabilidad ca\u00f3tica, una disciplina complaciente, falta de control y de l\u00edmites claros en la d\u00edada madre-hijo. Se trataba de familias monoparentales, donde la temprana edad de concepci\u00f3n, el madresolterismo y el apoyo de la familia extensa eran constantes. Las edades evolutivas registradas indicaron un desarrollo inferior a la edad cronol\u00f3gica, en la mayor parte de los casos; sin embargo, \u00e9stas tendieron a ser superiores al compararlas con la edades reales de los infantes. No se encontr\u00f3 una correlaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa entre la edad de desarrollo y los diferentes factores del funcionamiento familiar para algunos de los rangos de edad considerados; sin embargo, no se lo descart\u00f3 por completo, especialmente en lo referente al optimismo familiar\n[Condiciones de trabajo materno y bajo peso al nacer en la Ciudad de M\u00e9xico](http://www.scielo.org.mx/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0036-36341997000100002) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nPRUDENCIA CER\u00d3N-MIRELES\n1997-01-01\nFull Text Available Objetivo. Estudiar la asociaci\u00f3n entre condiciones de trabajo materno y bajo peso al nacer en la Ciudad de M\u00e9xico. Material y m\u00e9todos. Se encuestaron 2 623 trabajadoras que atendieron sus partos en tres grandes hospitales de la Ciudad de M\u00e9xico en 1992. Se obtuvo informaci\u00f3n sobre los principales factores biol\u00f3gicos y sociales que se asocian al bajo peso al nacer; asimismo, se determin\u00f3 el estr\u00e9s ocupacional utilizando el instrumento desarrollado por Karasek. Se utilizaron modelos de regresi\u00f3n log\u00edstica para evaluar la relaci\u00f3n de las condiciones de trabajo con el bajo peso al nacer, controlando por variables confusoras. Resultados. El bajo peso al nacer fue m\u00e1s alto en trabajadoras con jornadas mayores a 50 horas semanales (RM= 1.6; IC= 1.17, 2.28 y con conflictos laborales (RM= 1.5; IC= 1.0, 2.25. La falta de apoyo social tangible fue identificado como un factor de riesgo de bajo peso al nacer (RM= 1.7; IC= 1.20, 2.33. Las medidas preventivas laborales como el cambio de tareas, disminuci\u00f3n de la jornada y las salidas por enfermedad no mostraron un efecto ben\u00e9fico en el peso al nacer, a excepci\u00f3n de la licencia de maternidad; las madres que no la tuvieron mostraron una probabilidad 2.2 veces mayor para bajo peso al nacer (IC= 1.66, 2.93. Conclusiones. Estos hallazgos resaltan la importancia de identificar los factores de riesgo ocupacional en el embarazo..Objective. To study the association between maternal working conditions and low birth-weight in Mexico City. Material and methods. Interviews of 2 623 workers who gave birth in Mexico City hospitals during 1992 were analyzed. Information on the main biologic and social factors associated to low birth-weight was registered. Occupational stress was determined with the instrument designed by Karasek. Logistic regression models to evaluate the relationship between working conditions and low birth-weight were used, controlling by confounding variables. Results. Low birth-weight was\n[Metapneumovirus humano (hMPV asociado con exacerbaci\u00f3n de asma aguda bronquial severa Human Metapneumovirus (hMPV associated to severe bronchial asthmatic crisis](http://www.scielo.org.ar/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0325-75412006000300007) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nM. A. L\u00f3pez\n2006-09-01\nFull Text Available El metapneumovirus humano (hMPV es un nuevo agente causal de infecci\u00f3n aguda del tracto respiratorio, recientemente reportado tras su hallazgo en ni\u00f1os, j\u00f3venes, adultos y ancianos. Las manifestaciones cl\u00ednicas producidas por el hMPV son indistinguibles de aquellas provocadas por los virus respiratorios cl\u00e1sicamente conocidos, y var\u00edan desde infecci\u00f3n asintom\u00e1tica hasta neumon\u00eda complicada. Por otro lado, se han descrito casos de exacerbaci\u00f3n de asma bronquial asociados a la infecci\u00f3n con hMPV. En este trabajo se describe el caso de un ni\u00f1o hospitalizado que present\u00f3 una crisis asm\u00e1tica bronquial severa con sospecha de una infecci\u00f3n viral asociada. Por el test de inmunofluorescencia indirecta no se detectaron virus sincicial respiratorio (VSR, adenovirus, virus influenza a - b ni virus parainfluenza 1, 2 y 3. En un intento por detectar la presencia de hMPV, se realiz\u00f3 una RT-PCR para la amplificaci\u00f3n de los genes N y F con resultado positivo. Conforme a nuestro conocimiento, esta ser\u00eda la primera descripci\u00f3n de un caso de exacerbaci\u00f3n de asma asociado a hMPV en nuestra regi\u00f3n. Los resultados de este estudio ser\u00edan similares a los reportados por otros autores, quienes postulan que, a semejanza de lo que ocurre con el VSR, una infecci\u00f3n por hMPV puede gatillar una enfermedad respiratoria cr\u00f3nica, como el asma.Human Metapneumovirus (hMPV is a recently reported agent of acute infection in the respiratory tract. It has been found in children as well as in young adults and elders. The clinical manifestations produced by hMPV are indistinguishable from those by common respiratory virus, and can evolve from asymptomatic infection into severe pneumonia. On the other hand, some authors have described cases of bronchial asthma exacerbation associated with hMPV infection. In this work we report a case of a child who presented a severe bronchial asthmatic crisis with a suspected viral associated infection. Immunofluorescence tests\n[Perubahan Sosial Pada Komunitas Suku Bajo Di Pesisir Teluk Tomini](http://jurnal.stainponorogo.ac.id/index.php/tahrir/article/view/377) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMuhammad Obie\n2016-06-01\nFull Text Available Abstract: Society and culture of human being always change as an ever \u2013present phenomena in the world. A distinction is sometimes made then between processes of change within the social structure, which serve in part to maintain the structure, and, even the processes itself can be slow or fast through evolusion and revolusion. One of the factors that quicken the social change process is the government interventions. This study aims at analyzing the social change on the Bajo Tribe community as the impact of various government programs at Tomini bay coastal. This research used strategy of historical sociology. The kinds of data collected were primer and secondary data that were analyzed by using qualitative approac. The result showed that various government programs at Tomini bay, such as designating conservation area, granting concession license to private sectors through forest concession right (FCR, indefeasible right of use (IRU, and fishing industry at the bay had caused the loss of access of the Bajo tribe community to coastal and marine resources area. Various interventions of government programs had implication on resettlement of the Bajo tribe community, causing the Bajo tribe divided into sea Bajo and land Bajo. The loss of access of the Bajo tribe to coastal and marine resources caused traditional institution weaken which made its philosophy of living in harmony with nature, and conservation ethics fade away, its local wisdom, and self identity lose, and its social capital destructed. \u0627\u0644\u0645\u0644\u062e\u0635: \u0643\u0627\u0646 \u0627\u0644\u0645\u062c\u062a\u0645\u0639 \u0648\u062d\u0636\u0627\u0631\u062a\u0647 \u0645\u062a\u063a\u064a\u0651\u0631\u064a\u0646 \u0641\u064a \u0623\u064a\u0651 \u0643\u0627\u0646 \u0627\u0644\u0645\u062c\u062a\u0645\u0639 \u0648\u0647\u0630\u0647 \u0627\u0644\u062d\u0636\u0627\u0631\u0629. \u0648\u064a\u0643\u0648\u0646 \u0627\u0644\u0641\u0631\u0642 \u0641\u064a \u0643\u0648\u0646 \u0647\u0630\u0627 \u0627\u0644\u062a\u063a\u064a\u0651\u0631. \u0642\u062f \u062a\u0643\u0648\u0646 \u0639\u0645\u0644\u064a\u0629 \u0627\u0644\u062a\u063a\u064a\u0651\u0631 \u0645\u062a\u0645\u0647\u0651\u0644\u0629 \u0623\u0648 \u0633\u0631\u064a\u0639\u0629 \u0648\u0642\u062f \u062a\u0643\u0648\u0646 \u0639\u0646 \u0637\u0631\u064a\u0642 \u0627\u0644\u062a\u0637\u0648\u0651\u0631 \u0648\u0627\u0644\u062b\u0651\u0648\u0631\u0629. \u0648\u0623\u062d\u062f \u0627\u0644\u0639\u0646\u0627\u0635\u0631 \u0627\u0644\u0645\u0633\u0631\u0639\u0629 \u0641\u064a \u0639\u0645\u0644\u064a\u0629 \u0647\u0630\u0627 \u0627\u0644\u062a\u063a\u064a\u0651\u0631 \u0647\u0648 \u062a\u062f\u062e\u0651\u0644 \u0627\u0644\u062d\u0643\u0648\u0645\u0629. \u062d\u0627\u0648\u0644\u062a \u0647\u0630\u0647 \ufffd\n[Bajo materialismo y surrealismo. El debate Bataille-Breton](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=42132948006) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nNoelia Denise Dunan\n2015-01-01\nFull Text Available Hacia 1923 Georges Bataille era un joven desconocido que comenzaba a entablar amistades y tambi\u00e9n enemistades en el n\u00facleo del movimiento surrealista e intelectual de Par\u00eds. Alentado por algunos de aquellos v\u00ednculos, lee a Mauss y Durkheim, Nietzsche y Freud y, comienza a delinear un pensamiento que se plasmar\u00e1 en la creaci\u00f3n de Documents. Resulta dif\u00edcil comprender la relevancia de esta revista y la producci\u00f3n batailleana sin referir a sus primeras lecturas y al debate que tempranamente entabl\u00f3 con el m\u00e1ximo exponente del movimiento surrealista, Andr\u00e9 Breton. Bataille coordin\u00f3 all\u00ed un grupo de disidentes y convirti\u00f3 la publicaci\u00f3n en una m\u00e1quina contra el surrealismo. El presente art\u00edculo desarrolla la formaci\u00f3n de Bataille para hacer hincapi\u00e9 en la categor\u00eda de bajo materialismo construida en tensi\u00f3n entre el idealismo surrealista y los distintos materialismos. As\u00ed puede verse que Documents y el bajo materialismo conjugan las preocupaciones que perseguir\u00e1 toda su vida.\n[Importancia de los antecedentes maternos en el reci\u00e9n nacido bajo peso](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21252000000500014) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nGil Vicente Sarmiento Brooks\n2000-10-01\nFull Text Available Se realiz\u00f3 un estudio observacional, anal\u00edtico, con un modelo de dise\u00f1o del tipo casos y controles en 117 mujeres del Policl\u00ednico Docente \"La Rampa\" perteneciente al municipio Plaza de la Revoluci\u00f3n de las cuales 17 tuvieron un reci\u00e9n nacido con un peso inferior a los 2 500 g. Las restantes 100 mujeres lograron ni\u00f1os con un peso igual al anteriormente se\u00f1alado o superior. Analizamos la influencia de algunos antecedentes como el orden de nacimientos y de embarazos, el n\u00famero de abortos y las gestaciones de bajo peso anteriores y determinados antecedentes patol\u00f3gicos de la madre. Se concluy\u00f3 que los factores que influyen en el nacimiento de un ni\u00f1o con bajo peso son, entre otros: que sea el primer nacimiento (RR = 2; el primer embarazo (RR = 1,8; el haber tenido 2 o m\u00e1s abortos previos (RR = 4,9, el antecedente de haber tenido uno o m\u00e1s reci\u00e9n nacido de bajo peso (RNBP (RR = 6,9 y ciertas enfermedades maternas como la urosepsis (RR = 3,7, la hipertensi\u00f3n cr\u00f3nica (RR = 3,21, la anemia (RR = 2,7 y el asma (RR = 1,9. Se hacen algunas recomendacionesAn observational and analytical case-control study was conducted among 117 women attended at \"La Rampa\" Teaching Polyclinic, in the municipality of Plaza de la Revoluci\u00f3n. 17 of these women had a newborn infant with a birth weight under 2 500 g. The rest of them had children with the same weight or higher. The influence of some history as the order of births and pregnancies, the number of abortions and the previous low weight gestations and certain pathological history of the mother were analyzed. It was concluded that the factors that influenced on the birth of a low birth weight infant are, among others: the first birth (RR=2, the first pregnancy (RR=1,8; having had 2 or more previous abortions (RR=4,9, having had one or more low birth weight infants (RR=6,9, and some maternal diseases as urosepsis (RR=3,7, chronic hypertension (RR=3,21, anemia (RR=2,7 and asthma (RR=1,9\n[THE CONSTRUCTION AND CONTESTATION OF ISLAMIC IDENTITY OF THE BAJO PEOPLE IN WAKATOBI ISLANDS, SOUTH EAST SULAWESI, INDONESIA](https://jurnal.ugm.ac.id/jurnal-humaniora/article/view/4698) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nBenny Baskara\n2014-02-01\nFull Text Available On the one one hand, the Bajo people are well-known as \u2018the sea people\u2019 who have their own indigenous belief system \u2013 belief in the Lord of the Sea. On the other hand, they also acknowledge themselves as Muslims. Thus, the religious identity of the Bajo people reflects a unique combination of Islamic teachings and their indigenous beliefs. This unique combination is not only expressed in their religious life, in their rituals and worship practices, but also in the values found in their customary practices (adat as a guiding system for their life. This paper examines the construction and contestation of the religious identity of the Bajo people, especially how they construct their identities in relation to their natural, social, and religious environments. The contestation of the Bajo religious identity covers three aspects: the contestation of the Islam of \u2018the sea people\u2019 against the Islam of \u2018the land people\u2019, the contenstation of the \u2018official\u2019 Islam against the \u2018traditional\u2019 Islam, and the challenges of modernity, especially the commodification of the Bajo religious expressions. This contestation, in turn, reconstructs their religious identity into a more adaptive one.\n[Perfil cognitivo de ni\u00f1os con rendimientos bajos en comprensi\u00f3n lectora](http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0212-97282013000300038&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nLorena Canet-Juric\n2013-10-01\nFull Text Available La mayor\u00eda de los ni\u00f1os con dificultades en la comprensi\u00f3n lectora poseen rendimientos inferiores en un conjunto de procesos cognitivos. El objetivo del presente estudio es establecer un perfil cognitivo asociado al bajo rendimiento en comprensi\u00f3n lectora en relaci\u00f3n a la habilidad de monitoreo, a la producci\u00f3n de inferencias, al vocabulario, a la amplitud de memoria de trabajo y a la capacidad inhibitoria, en ni\u00f1os hispanoparlantes. Para ello se administraron tareas correspondientes a dichos procesos en ni\u00f1os con altos y bajos rendimientos en comprensi\u00f3n lectora. Los resultados mostraron que si bien los ni\u00f1os con mala comprensi\u00f3n presentan bajos rendimientos en estas habilidades, no puede establecerse un perfil consistente ya que hay ni\u00f1os con problemas en comprensi\u00f3n que presentan normal o superior rendimiento en algunas de estas habilidades cognitivas.\n[Tratamiento con inmunoterapia espec\u00edfica en ni\u00f1os con Rinitis Al\u00e9rgica y/o Asma Bronquial. \u00c1rea Norte. 2005 - 2007.](http://infociencia.idict.cu/index.php/infociencia/article/view/293) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMatilde Iraida Morera Franco\n2007-10-01\nFull Text Available Se realiz\u00f3 un estudio descriptivo longitudinal durante el per\u00edodo Enero 2005_ Enero 2007 en el Policl\u00ednico Norte del municipio Sancti Sp\u00edritus. El universo estuvo constituido por el total de ni\u00f1os con edades de 2_15 a\u00f1os con enfermedades al\u00e9rgicas, a los que se realiz\u00f3 pruebas de alergia e indic\u00f3 tratamiento con inmunoterapia espec\u00edfica por v\u00eda subcut\u00e1nea, la muestra estuvo formada por 75 pacientes con asma bronquial, rinitis al\u00e9rgica y/o ambas enfermedades, con el objetivo de determinar el comportamiento del tratamiento con inmunoterapia espec\u00edfica se aplic\u00f3 el m\u00e9todo porcentual para el an\u00e1lisis de resultados, donde el grupo et\u00e1reo que predomin\u00f3 fue de 2 _5 a\u00f1os, m\u00e1s del 65 % de los pacientes tratados refirieron mejor\u00eda de los s\u00edntomas las causas m\u00e1s frecuentes de abandono de tratamiento fue la aparici\u00f3n de infecciones intercurrentes, no ocurri\u00f3 reacci\u00f3n anafil\u00e1ctica en ninguno de los casos estudiados, el tratamiento con inmunoterapia puede reducir el uso de otros tratamientos asociados como Intal, antihistam\u00ednicos, broncodilatadores y esteroides.\n[Los exilios de cat\u00f3licos y arrianos bajo Leovigildo y Recaredo](http://hispaniasacra.revistas.csic.es/index.php/hispaniasacra/article/view/166/164) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nVallejo Girv\u00e9s, Margarita\n2003-06-01\nFull Text Available In this paper we try to analyse the various topics of the exile that have been applied by the visigothic kings Leovigild and Reccared. It is known that most part of the individuals that had suffered this exile were ecclesiasticals, catholics under Leovigild and arians during Reccared, but all of them were of germanic origin.\nEn este art\u00edculo se analizan los diversos tipos de exilio que aplicaron los monarcas visigodos Leovigildo y Recaredo. Se da la circunstancia de que la mayor\u00eda de ellos fueron eclesi\u00e1sticos y que bajo Leovigildo lo sufrieron singularmente los cat\u00f3licos y los arr\u00edanos bajo Recaredo, pero en ambos casos todos los condenados son de origen germ\u00e1nico.\n[Estudio de una Cronosecuencia de Suelos en el Bajo Cauca (Antioquia](http://www.revistas.unal.edu.co/index.php/refame/article/view/28655) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nJaramillo J. Daniel F.\n1996-09-01\nFull Text Available En la regi\u00f3n del Bajo Cauca, Antioquia, se estudiaron tres terrazas, a diferentes alturas, las cuales poseen diferencias apreciables entre la evoluci\u00f3n de sus respectivos suelos. La terraza de mayor altura present\u00f3 los suelos m\u00e1s evolucionados: Typic Paleudult; la de mediana altura present\u00f3 suelos de incipiente evoluci\u00f3n, clasificados como Typic Dystropept y la de menor altitud present\u00f3 suelos recientes, con muy bajo grado de evoluci\u00f3n: Tropic Fluvaquent. Las diferencias en evoluci\u00f3n observadas entre los suelos se deben a los largos intervalos de tiempo transcurridos entre la formaci\u00f3n de los tres niveles de las terrazas. La fertilidad natural de los suelos desarrollados sobre las terrazas alta y media se puede calificar como baja a muy baja; por su parte, la terraza a menor altura posee alta fertilidad.\n[Serie Madera para construcci\u00f3n La madera certificada bajo el concepto del triple resultado](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::e7347f0904d1c4f9bb3a1f4e3fd52703)\nCamacho-Cornejo, Diego; Moya-Roque, R\u00f3ger\n2012-01-01\nA nivel mundial existe una tendencia de utilizaci\u00f3n de los productos certificados de madera bajo el concepto de triple resultado. En Costa Rica, diferentes empresas trabajan bajo este concepto. Es por ello que el presente trabajo tiene como objetivo mostrar el desarrollo de la madera certificada en Costa Rica, estableciendo la importancia de utilizar este tipo de madera, las ventajas de utilizarla en relaci\u00f3n a aquella que no presenta esta certificaci\u00f3n. As\u00ed mismo se presenta un detalle de la...\n[Comportamiento del asma bronquial en adolescentes tratados en el Policl\u00ednico Universitario \"Ana Betancourt\" Course of bronchial asthma in adolescents seen in \"Ana Betancourt\" University Polyclinic](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21252010000100005) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nTatiana de la Vega Pazitkov\u00e1\n2010-03-01\nFull Text Available Introducci\u00f3n: el asma infantil representa una entidad que a\u00fan no ha logrado ser bien definida y delimitada, lo que establece variadas interpretaciones de su epidemiolog\u00eda, diagn\u00f3stico y, consecuentemente de su tratamiento. Objetivos: estimar la prevalencia global de asma en adolescentes tratados en consultorios m\u00e9dicos de familia del Policl\u00ednico Universitario \"Ana Betancourt\". M\u00e9todos: se realiz\u00f3 un estudio descriptivo, de corte transversal, que incluy\u00f3 a 81 adolescentes de ambos sexos con edades entre 11 y 18 a\u00f1os, pertenecientes a dos consultorios m\u00e9dicos de familia del Grupo B\u00e1sico de Trabajo No. 2, del Policl\u00ednico Universitario \"Ana Betancourt\", del municipio Playa, en el per\u00edodo comprendido entre enero de 2006 y enero de 2007. Como herramienta de trabajo se utiliz\u00f3 el cuestionario: The International Study of Asthma and Allergies in Childhood, instrumento validado internacionalmente. Resultados: la cifra total de asm\u00e1ticos ascendi\u00f3 a 52 adolescentes con un discreto predominio del sexo masculino y de los casos ligeros de la enfermedad, para una prevalencia global de 64,1 %. Se encontr\u00f3 un subregistro de 20,9 %. Conclusiones: en ambos consultorios se constata una elevada prevalencia de asma bronquial en la poblaci\u00f3n de adolescentes con mayor afectaci\u00f3n en los varones. Los pacientes exhiben mayoritariamente las formas ligeras de la enfermedad. Se encuentra un importante subregistro para el asma bronquial en los adolescentes tratados en el Policl\u00ednico Universitario \"Ana Betancourt\"Introduction: the bronchial asthma is a even defined entity establishing some interpretations of its epidemiology, diagnosis and consequently of its treatment. Objectives: to estimate the global prevalence of asthma in adolescents seen in family medical consulting rooms from \"Ana Betancourt\" University Polyclinic. Methods: a descriptive, cross-sectional study was conducted including 81 adolescents of both sexes aged between 11 and 18 from family\n[Situaci\u00f3n General de la Industria de la Construcci\u00f3n de Bajo Bordo](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::83684ad87a2c3293ce88c4b6a158a9bb)\nChui, Alexander; Gamero, Magali; Cornejo, Karla; Rios, Vanessa; Valdivia, Maria Laura; Benzaqu\u00e9n de las Casas, Jorge\n2016-01-01\nObjetivo: Determinar las condiciones en que se encuentra la industria de construcci\u00f3n naval de bajo bordo en el Per\u00fa, relacionado con su contexto latinoamericano. M\u00e9todos: Se estableci\u00f3 un protocolo de actuaci\u00f3n a base entrevistas, cuestionarios y recopilaci\u00f3n de datos con el fin de conocer los principales indicadores de la din\u00e1mica funcional e industria de construcci\u00f3n naval de bajo bordo. Resultados: El Per\u00fa ha crecido notablemente en las \u00faltimas dos d\u00e9cadas como consecuencia de la apertura...\n[Habilidades pre-escolares de los ni\u00f1os nacidos prematuramente y con bajo peso](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::fedb29e2433ee67115876e4f05096468)\nSasha A. Mart\u00ednez-Espiet; Irene Sumaza Laborde; Leila Crespo Fern\u00e1ndez; Maribel Campos Rivera; Frances Boulon D\u00edaz\n2016-01-01\nRESUMEN: El objetivo de este estudio fue conocer el nivel de desarrollo en la etapa pre-escolar de un grupo de ni\u00f1os nacidos prematuramente y con bajo peso. Se evalu\u00f3 un grupo 20 ni\u00f1os de cuatro a\u00f1os nacidos prematuramente y con bajo peso y un grupo de 20 ni\u00f1os nacidos luego de gestaci\u00f3n completada y peso deseado utilizando la prueba de integraci\u00f3n visual-motora Beery-Buktenica. Adem\u00e1s, se administr\u00f3 el cuestionario del desarrollo Ages and Stages (ASQ-3) a las 40 madres. El an\u00e1lisis estad\u00edsti...\n[Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nLemus, V.\n1982-11-01\nFull Text Available Not available.En el Instituto de Investigaciones en Materiales de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, se est\u00e1 desarrollando un \u00e1rea de investigaci\u00f3n sobre tecnolog\u00eda de materiales y tecnolog\u00eda de sistemas constructivos, la cual est\u00e1 integrada por diversos proyectos encaminados a solucionar problemas relativos a la vivienda. El presente trabajo consiste en el desarrollo de materiales compuestos a base de desechos agr\u00edcolas e industriales, con caracter\u00edsticas tales como baja densidad, resistencia adecuada, excelentes propiedades t\u00e9rmicas y ac\u00fasticas y, fundamentalmente, bajo costo y gran disponibilidad. Los resultados obtenidos son bastante alentadores debido a la durabilidad y resistencia mec\u00e1nica obtenidos a base del tratamiento proporcionado a la materia org\u00e1nica. Se comentan las aplicaciones actuales y futuras de estos nuevos materiales.\n[Algas ep\u00edfitas de Bajo Pepito, Isla Mujeres, Quintana Roo, M\u00e9xico](http://www.scielo.sa.cr/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-77442006000200009) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nL.I Quan-Young\n2006-06-01\nFull Text Available Epiphytic algae from Bajo Pepito, Isla Mujeres, Quintana Roo, M\u00e9xico. A total of 96 epiphytic algae species were identified from Bajo Pepito, Quintana Roo, M\u00e9xico. 60.4% (58 belonged to the Rhodophyta, 19.79% (19 to the Phaeophyta, 16.6% (16 to the Chlorophyta and 3.1% (3 to the Cyanophyta; 49 species (50.5% were found only in one month, while Heterosiphonia crispella was found in all of the sampled months. That species provided the largest contribution to the biomass of epiphytes. During January we registered the greater biommass and richness of epiphytes species, coincidently with high values of host species cover and rainfall. Rev. Biol. Trop. 54(2: 317-328. Epub 2006 Jun 01.\n[Autoestima en adolescentes con bajo rendimiento escolar a trav\u00e9s del psicodiagn\u00f3stico de Rorschach](http://revistas.pucp.edu.pe/index.php/psicologia/article/view/5956) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMagally de Garrido-Lecca\n1997-12-01\nFull Text Available El objetivo fue determinar si existen diferencias en la autoestima de adolescentes con bajo rendimiento escolar comparados con los de un rendimiento promedio o superior. Los participantes fueron 60 adolescentes, entre 13 y 16 a\u00f1os, de ambos sexos, con un C.I. promedio o superior al promedio, de los cuales 30 presentaban un bajo rendimiento escolar (grupo de estudio y 30 un buen rendimiento (grupo contraste. Se administr\u00f3 el WISCR para determinar el C.I. y el Rorschach seg\u00fan el SC de Exner para evaluar la autoestima. Los resultados mostraron que el Rorschach es adecuado para evaluar la autoestima. Asimismo existe una diferencia significativa en la autoestima de adolescentes con bajo rendimiento como resultado de sus d\u00e9ficits afectivos, en comparaci\u00f3n con los de alto rendimiento.\n[cultivadas bajo un gradiente de sombra](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=43631102) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMarco V. Guti\u00e9rrez\n2007-01-01\nFull Text Available Se evalu\u00f3 el crecimiento de 9 especies de palmas cultivadas bajo un gradiente de sombra producido por mallas de polipropileno negro de 40, 50, 60, 70 y 80% de sombra, m\u00e1s un tratamiento de malla aluminizada de 70%, y uno con plantas a pleno sol. Las especies evaluadas fueron Caryota mitis (cola de pez, Chamaedorea costaricana (pacaya, Chamaedorea tepejilote (tepejilote, Dypsis lutescens (areca, Licuala elegans (licuala, Phoenix roebelenii (f\u00e9nix, Ptychosperma macarthurii (palma macarthur, Roystonea regia (palma real, y Veitchia merrillii (navide\u00f1a. Se midi\u00f3 la altura de las plantas, la longitud de las hojas maduras, y el n\u00famero de hojas cosechadas, durante 5 cosechas por 2 a\u00f1os. En general, la altura de las plantas y la longitud de las hojas fueron menores a 0-40% de sombra, se incrementaron a 50-70%, y decrecieron a 80%. C. mitis, C. tepejilote, L. elegans y P. macarthurii, se comportaron como especies obligadas de sombra y no sobrevivieron a pleno sol. C. costaricana y D. lutescens sobrevivieron a plena exposici\u00f3n solar, y su crecimiento alcanz\u00f3 valores m\u00e1ximos a 50-60%. P. roebelenii, R. regia, y V. merrillii mostraron un crecimiento reducido a 0-40%, pero \u00e9ste mejor\u00f3 bajo los dem\u00e1s niveles de sombra a lo largo del gradiente. En general, 1-2 a\u00f1os es un periodo apropiado para el cultivo de palmas de crecimiento r\u00e1pido (R. regia, Chamedorea spp., D. lutescens en casas de mallas. Palmas de lento crecimiento (L.elegans pueden permanecer 3-5 a\u00f1os en una casa de sombra. Se discute estrategias para el uso de gradientes de sombra en el tiempo y en el espacio, seg\u00fan la utilidad y los requerimientos de las especies, los requisitos establecidos por el mercado, y el ciclo de producci\u00f3n del material vegetal.\n[Asma bronquial: factores de riesgo de las crisis y factores preventivos Bronchial asthma: risk factors of crises and preventive factors](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21252007000300010) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nAnselmo Abdo Rodr\u00edguez\n2007-09-01\nFull Text Available En los \u00faltimos a\u00f1os, y con motivo de los avances que se realizan en el campo de la investigaci\u00f3n del asma bronquial, los conceptos en su prevenci\u00f3n han ido cambiando entre los especialistas que lo tratan. Este trabajo tiene como objetivo llevar el conocimiento b\u00e1sico necesario a los profesionales de la medicina, para que a cada paciente asm\u00e1tico, atendido por primera vez, se le determinen los alergenos desencadenantes, los factores agravantes y socioculturales que le rodean y que pueden estar afect\u00e1ndolo. Se aborda la sensibilizaci\u00f3n a alergenos desde la etapa embrionaria y lactancia en el ni\u00f1o at\u00f3pico, cu\u00e1ndo debemos considerar a un ni\u00f1o con alto riesgo al\u00e9rgico, los factores de riesgo m\u00e1s importantes, con experiencias pr\u00e1cticas en el Hospital Universitario \u201cCalixto Garc\u00eda\u201d, y las recomendaciones para la prevenci\u00f3n de las enfermedades al\u00e9rgicas en lactantes e infantes de alto riesgo al\u00e9rgico.En recent years and advances in research field of bronchial asthma, features in its prevention has been changing among specialists treating it. Aim of this paper is to transmit the basic and necessary knowledge to medicine professionals for that in each asthmatic patient treated for the first time, the triggering allergens, aggravating factors, and the surrounded sociocultural ones, affecting him be determined. Authors approach sensitivity to allergens from embryonic stage and the lactation in atopic child, when we must to consider the case of an allergic and in high risk child, the more significant risk factors, with practical experiences in \u201cCalixto Garc\u00eda\u201d University Hospital, and recommendations for preventions of allergic diseases in infants and breast-fed child in high risk of allergy.\n[Educaci\u00f3n para el manejo y control del asma infantil. Proyecto: \"Yo controlo mi asma\"](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::14d90b5db890270579805eafb339b614)\nMart\u00ednez Masot, Raquel\n2016-01-01\nEl asma bronquial es una enfermedad respiratoria cr\u00f3nica com\u00fan en la infancia. En Espa\u00f1a afecta sobre todo en la costa noroeste atl\u00e1ntica. Los ni\u00f1os asm\u00e1ticos deben saber c\u00f3mo manejar y controlar su enfermedad. Por lo tanto, la educaci\u00f3n sanitaria dirigida a esta poblaci\u00f3n infantil es esencial. Por eso, se ha elaborado una intervenci\u00f3n educativa basada en actividades did\u00e1cticas, de participaci\u00f3n y cooperaci\u00f3n con el fin de mejorar la independencia del ni\u00f1o frente a su asma as\u00ed como su control...\n[Aneurisma cong\u00e9nito de la orejuela izquierda. Caso cl\u00ednico](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1134009608702134) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nJohanna T. Otero\n2008-04-01\nFull Text Available El aneurisma auricular cong\u00e9nito es una enfermedad muy rara y su localizaci\u00f3n m\u00e1s frecuente es la orejuela de la aur\u00edcula izquierda con 51 casos comunicados en la literatura. La mayor\u00eda son asintom\u00e1ticos, por lo que su diagn\u00f3stico es por hallazgo en t\u00e9cnicas de imagen. Presentamos el caso de un lactante de 4 meses, de g\u00e9nero masculino, portador de un s\u00edndrome de Treacher-Collins o disostosis mandibulofacial y s\u00edndrome bronquial obstructivo cuyo estudio de t\u00e9cnicas de imagen diagnostica un aneurisma de la orejuela izquierda.Se realiza resecci\u00f3n quir\u00fargica del aneurisma bajo circulaci\u00f3n extracorp\u00f3rea sin incidentes. En el seguimiento a 12 meses el paciente se encuentra asintom\u00e1tico y sin videncia ecocardiogr\u00e1fica de recurrencia.\n[Materiales, tecnolog\u00edas y prototipos de viviendas de muy bajo coste](http://informesdelaconstruccion.revistas.csic.es/index.php/informesdelaconstruccion/article/view/2094/2296) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nSalas Serrano, Juli\u00e1n\n1982-11-01\nFull Text Available Not available.El fin \u00faltimo de la investigaci\u00f3n es el de conseguir unas tipolog\u00edas de viviendas realizadas mediante materiales, procedimientos o sistemas constructivos que permitan proporcionar un producto final, cuyas caracter\u00edsticas fundamentales sean: adecuaci\u00f3n a las necesidades f\u00edsicas y socioculturales de la zona y, prioritariamente, la consecuci\u00f3n de un muy bajo coste da ejecuci\u00f3n de las mismas. Cuando se habla a continuaci\u00f3n de \u00abviviendas de muy bajo coste\u00bb se debe entender que nos referimos a las que cumplen b\u00e1sicamente las dos condiciones limitativas aceptadas por las Naciones Unidas (UNCHSHABITAT: a Superficie construida comprendida entre 30 y 50 m2. b Coste de construcci\u00f3n inferior a los 100 $ USA (1982 por metro cuadrado construido. (Para nuestras condiciones, fijar\u00edamos un coste aproximado de 10.000 pts/m2.\n[DESARROLLO E IMPLEMENTACI\u00d3N DE FOTOCONTROL TEMPORIZADO CON TECNOLOG\u00cdA DE BAJO CONSUMO](http://revistas.udistrital.edu.co/ojs/index.php/REDES/article/view/6373) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nFredy Hern\u00e1n Mart\u00ednez Sarmiento\n2013-09-01\nFull Text Available En este trabajo se presenta el desarrollo e implementaci\u00f3n de un fotocontrol con tecnolog\u00eda de bajo consumo desarrollado con un microcontrolador, el cual controla variables de tensi\u00f3n, luminosidad y sincronizaci\u00f3n con la red, por medio de una salida con modo PWM producir una salida de Vdc en el rel\u00e9. El microcontrolador realiza un muestreo an\u00e1logo de voltaje sobre la onda sinusoidal y se hace un filtro de promedio m\u00f3vil para eliminar ruido de la onda.La temporizaci\u00f3n se realiza cuando el contacto del rel\u00e9 est\u00e1 cerrado y el tiempo a temporizar es programado por el usuario el cual lo requiera, el fotocontrol presenta un modo de ultra bajo consumo en el microcontrolador con un supercap.\n[La enfermedad periodontal como factor de riesgo de parto pret\u00e9rmino y de bajo peso al nacer en el Hospital Nacional Cayetano Heredia 2002-2003.](http://www.scielo.org.pe/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1018-130X2005000300003&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nChristian Alberto Lizarraga Marroquin\n2005-07-01\nFull Text Available Objetivo: Evaluar la relaci\u00f3n entre parto pret\u00e9rmino (PP y de bajo peso (BP al nacer (PPBP y la enfermedad periodontal (EP materna. Materiales y M\u00e9todos: Estudio tipo casos y controles de 156 madres, 53 casos (madres de beb\u00e9s con PPBP y 103 controles (beb\u00e9s de madres nacidos con >37 semanas y m\u00e1s de 2 500g. Se interrog\u00f3 a las madres y se revis\u00f3 las historias cl\u00ednicas, se registraron datos como: grado de instrucci\u00f3n, estado civil, h\u00e1bitos de fumar, alcohol, drogas y otros factores de riesgo conocidos. Un solo examinador calibrado registr\u00f3 los indicadores periodontales: profundidad al sondaje, nivel de inserci\u00f3n cl\u00ednica, sangrado al sondaje y presencia de placa. El an\u00e1lisis se hizo con t\u00e9cnicas de estratificaci\u00f3n o regresi\u00f3n log\u00edstica. Resultados: Los ni\u00f1os pret\u00e9rminos con y sin bajo peso y a t\u00e9rmino con bajo peso tienen poco m\u00e1s del doble de probabilidad de tener madres con p\u00e9rdida de nivel de inserci\u00f3n cl\u00ednica OR 2,14 (IC 95% 1,24-3,68. Hay asociaci\u00f3n de PPBP con la p\u00e9rdida del nivel de inserci\u00f3n cl\u00ednica, controlando por peso materno, n\u00famero de controles prenatales y antecedentes de hijos con BP al nacer. Conclusi\u00f3n: La enfermedad periodontal es un factor de riesgo independiente y potencial de PPBP (Rev Med Hered 2005;16:172-177.\n[Crecimiento de Plantas de Remolacha (Beta vulgaris L. var. Crosby Egipcia Bajo Coberturas de Color Growth of Beet (Beta vulgaris L. var. Crosby Egipcia under Colored Covers](http://www.scielo.org.co/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0304-28472011000200005) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nF\u00e1nor Casierra-Posada\n2011-12-01\nFull Text Available La respuesta de las plantas a diferente color en la iluminaci\u00f3n, se atribuye a fotorreceptores que conducen a diversas expresiones fenot\u00edpicas en diferentes niveles y etapas del desarrollo vegetal. Para determinar si el color de iluminaci\u00f3n en que se cultivan las plantas de remolacha (Beta vulgaris L. var. Crosby Egipcia, afecta su crecimiento, rendimiento y calidad, se realiz\u00f3 en Duitama -; Colombia, un estudio bajo coberturas de color azul, rojo o transparente. Para conseguir los colores se colocaron pel\u00edculas de polietileno, 65 cm por encima del cultivo, dejando un control a plena exposici\u00f3n. Las plantas cubiertas con la pel\u00edcula roja presentaron mejor calidad de ra\u00edz basada en el di\u00e1metro, s\u00f3lidos solubles totales y peso fresco y seco en comparaci\u00f3n con las que crecieron bajo cobertura azul, transparente o los controles. Las plantas bajo la cobertura roja mostraron valores mayores de \u00e1rea foliar y peso seco total. Los valores m\u00e1s bajos se presentaron en plantas bajo la cubierta azul. La radiaci\u00f3n monocrom\u00e1tica inducida por las coberturas alter\u00f3 tambi\u00e9n la distribuci\u00f3n de materia seca en los \u00f3rganos de la planta. La calidad de la luz alter\u00f3 el crecimiento y la calidad del producto a cosechar en remolacha, por los efectos sobre los fotorreceptores que alteran los patrones de crecimiento.Plant responses to different colors of illumination are attributed to different photoreceptors which operate as light-induced initiators of signalling pathways leading to varying phenotypic expressions at various levels and stages of plant development. To determine whether the color of illumination under which plants are grown, affects the growth, yield and the quality of harvested product, beet plants (Beta vulgaris L. var. Crosby Egipcia were grown under either blue-enriched, red-enriched, or transparent covers in Duitama -Colombia. To get colors, red, blue and transparent polyethylene films were expanded 65 cm above crop, leaving an\n[Desarrollo de t\u00e9cnicas combinadas de secado para la obtenci\u00f3n de duraznos deshidratados con bajo contenido de sulfitos](http://ria.inta.gov.ar/wp-content/uploads/2011/06/RIA37-2_pag165a171-Urfalino.pdf) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nURFALINO, D.P.\n2011-08-01\nFull Text Available En el deshidratado de durazno, la aplicaci\u00f3n de di\u00f3xido de azufre (SO2 juega un importante rol por su efecto antioxidante y conservante. Sin embargo el SO2 y los sulfitos presentan efectos indeseados en la salud de los consumidores: reducen la asimilaci\u00f3n de la vitamina B1 y pueden provocar dolores de cabeza cr\u00f3nicos, alteraciones en la memoria y constricciones bronquiales (mayormente en personas asm\u00e1ticas. Los alimentos tratados con sulfitos son la principal fuente de ingesta del SO2, siendo dif\u00edcil su reducci\u00f3n o sustituci\u00f3n por el consecuente cambio en las propiedades sensoriales de los mismos, sobre todo en color y sabor. As\u00ed, los consumidores podr\u00edan rechazar dichas alternativas, a pesar de que \u00e9stas pudieran considerarse m\u00e1s saludables. El presente trabajo tuvo por objetivo lograr un producto con bajos contenidos de SO2 a trav\u00e9s deldesarrollo de nuevos m\u00e9todos de procesado e inactivaci\u00f3n enzim\u00e1tica sin perder de vista su calidad. Como primera alternativa se evalu\u00f3 la aplicaci\u00f3n de microondas y escaldado con agua caliente como m\u00e9todos deinactivaci\u00f3n de la polifenoloxidasa y la peroxidasa. Por otro lado, se evalu\u00f3 el deshidratado osm\u00f3tico combinado con secado convectivo, compar\u00e1ndolo con el secado convectivo tradicional. Como par\u00e1metros de calidad en los productos finales se utiliz\u00f3 la velocidad de deshidratado, el color y el contenido residual de sulfitos. Los m\u00e9todos de inactivaci\u00f3n enzim\u00e1tica ensayados no presentaron diferencias significativas, mientras que la combinaci\u00f3n de deshidratado osm\u00f3tico con secado convectivo present\u00f3 ventajas respecto al secado convectivo tradicional, logrando un producto con un contenido significativamente menor de sulfitos, excelentecolor y mejores caracter\u00edsticas organol\u00e9pticas que los productos tradicionales (mayor volumen, mejor palatabilidad. Si bien el secado tradicional present\u00f3 tiempos de proceso totales menores al secado combinado, la calidad del producto final\n[Robot educativo de bajo costo que interpreta melod\u00edas en piano](http://revistas.uptc.edu.co/revistas/index.php/ingenieria/article/view/2120) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nYeison Alberto Buitrago Suesc\u00fan\n2013-01-01\nFull Text Available Presenta el dise\u00f1o de un robot educacional que interpreta melod\u00edas en un piano. El prop\u00f3sito principal de este robot es servir como instrumento de pr\u00e1cticas en materias relacionadas con fundamentos de rob\u00f3tica, especialmente en los temas de an\u00e1lisis cinem\u00e1tico. Su control se implement\u00f3 en el software Matlab, que es de uso com\u00fan en las universidades. Los materiales y equipos utilizados para su implementaci\u00f3n son de f\u00e1ciladquisici\u00f3n y bajo costo, con el fin de que pueda ser replicado f\u00e1cilmente por un estudiante. La aplicaci\u00f3n del int\u00e9rprete de melod\u00edas en un piano estimula a los estudiantes desde edades tempranas a incursionar en esta \u00e1rea tan importante.\n[Desaf\u00edo con wssv bajo fluctuaciones de temperatura](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::607c38a8f1ad490db7165a3d38757034)\nSonnenholzner, Stanislaus\n2002-01-01\nDesaf\u00edo con WSSV bajo fluctuaciones de temperatura En trabajos anteriores sobre el efecto de la temperatura del agua sobre la supervivencia del camar\u00f3n infectado con el virus de la Mancha Blanca, se demostr\u00f3 que una temperatura constante de 33\u00baC por 8 d\u00edas genera una respuesta inmune en el camar\u00f3n correlacionada a una supervivencia superior al 90%, lo cual se tradujo posteriormente en una propuesta pr\u00e1ctica de cultivo de camar\u00f3n en estanques con invernaderos, actualmente en evaluaci\u00f3n e...\n[B\u00fasqueda y reconocimiento de los enemigos naturales y hospedantes alternos de las principales plagas. En flores bajo invernadero en la sabana de Bogot\u00e1](https://revistas.unal.edu.co/index.php/actabiol/article/view/21925) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMartha E. Andrade\n1989-01-01\nFull Text Available Las plagas que atacan cultivos de llores bajo invernadero son cada vez m\u00e1s importantes por la gravedad de su da\u00f1o y por la alta densidad con que suelen presentarse. Para su control se ha acudido principalmente a la utilizaci\u00f3n de productos qu\u00edmicos, lo cual conduce a un aumento en los costos de producci\u00f3n, a contaminar el medio ambiente, a afectar la salud humana y a crear resistencia de los insectos a los insecticidas. Debido a esto, es necesario inclu\u00edr dentro de los programas de control a los reguladores naturales de las plagas: parasitoides, depredadores y microorganismos entorn\u00f3genos. En el presente trabajo se registran los enemigos naturales m\u00e1s importantes de las principales plagas en llores bajo invernadero (crisantemo, rosa y clavel: Liriomyza huidobrensis Blanchard, L. trifolii Burgess (Diptera: Agrornyz\u00eddae; Myzuz persicae Sulzer (Homoptera: Aphididae; Tetranychus urticae Koch y T. cinnabarinus Bo\u00edsduval (Acarina: Tetranychidae; tambi\u00e9n se se\u00f1alan las plantas hospedantes alternas presentes en las localidades donde se realiz\u00f3 la investigaci\u00f3n.\n[Porfirio D\u00edaz y la \u201cGran Dieta Simb\u00f3lica\u201d: \u00bfLa masoner\u00eda mexicana bajo control?](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=369543666007) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nRogelio Arag\u00f3n\n2015-01-01\nFull Text Available Las fuentes m\u00e1s consultadas para la historia de la masoner\u00eda en M\u00e9xico durante el per\u00edodo conocido como\"Porfiriato\" apuntan a que fue, precisamente, el presidente Porfirio D\u00edaz el art\u00edfice de la unificaci\u00f3n de lamasoner\u00eda bajo la llamada \"Gran Dieta Simb\u00f3lica\". Sin embargo, el intercambio epistolar entre el generalD\u00edaz y Ermilio Cant\u00f3n -que m\u00e1s bien fue mon\u00f3logo epistolar de este \u00faltimo-, dirigente de facto de la GranDieta, apunta en una direcci\u00f3n distinta. El presente art\u00edculo contrapone la informaci\u00f3n proporcionada por lasfuentes bibliogr\u00e1ficas con la correspondencia del presidente.\n[El componente educativo en el abordaje integral del asma bronquial The educational component in an integrated approach to bronchial asthma](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1806-37132010000200015) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMar\u00eda Paola Fasciglione\n2010-04-01\nFull Text Available El asma bronquial es una enfermedad inflamatoria cr\u00f3nica de las v\u00edas respiratorias cuya prevalencia est\u00e1 aumentando en el mundo. Actualmente no se dispone de un tratamiento curativo, y el objetivo principal de todo abordaje es el control de la enfermedad y la optimizaci\u00f3n de la calidad de vida de los pacientes. En este sentido, durante las \u00faltimas d\u00e9cadas se han estado implementando y evaluando programas de intervenci\u00f3n complementarios a los tratamientos m\u00e9dicos convencionales. Gran parte de \u00e9stos consisten en intervenciones educativas o incluyen alg\u00fan tipo de componente educativo. El objetivo del presente trabajo fue analizar las caracter\u00edsticas y el impacto de las intervenciones educativas en el asma, a trav\u00e9s de: a revisi\u00f3n actualizada sobre los diferentes tipos de intervenciones educativas desarrolladas e implementadas para el asma; b identificaci\u00f3n de aspectos comunes a todas estas intervenciones; c an\u00e1lisis de los hallazgos de la investigaci\u00f3n referidos a su impacto sobre la salud y la calidad de vida de los pacientes. Se concluye que las intervenciones educativas son efectivas para mejorar la salud y la calidad de vida de los pacientes con asma, y para reducir el uso y el costo de recursos sanitarios. Estos hallazgos se\u00f1alan la importancia de incluir el componente educativo como parte esencial del abordaje integral de esta poblaci\u00f3n cl\u00ednica. Asimismo, la complejidad inherente al proceso educativo pone de manifiesto la necesidad del trabajo conjunto y complementario entre diferentes profesionales de la salud.Bronchial asthma is an inflammatory chronic disease of the respiratory tract whose prevalence is increasing worldwide. Since there is no curative treatment available, the principal objective of every approach is to control the disease and to improve the quality of life of patients. Over the last few decades, intervention programs supplementing conventional medical treatments have been tested and implemented. The\n[Restos de vida en Bajo este sol tremendo de Carlos Busqued](https://revistaperifrasis.uniandes.edu.co/index.php?option=com_content&view=article&id=275%3Arestos-de-vida-en-bajo-este-sol-tremendo-de-carlos-busqued-marcos-seifert-universidad-de-buenos-aires-conicet-argentina&catid=38%3Aindice&lang=es) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMarcos Seifert\n2017-07-01\nFull Text Available Este trabajo se propone analizar c\u00f3mo la novela de Carlos Busqued Bajo este sol tremendo (2009 se apoya en la representaci\u00f3n de vidas desechadas, basura y todo tipo de restos para instalarse en una tensi\u00f3n entre orden y exceso. La narraci\u00f3n plantea una l\u00f3gica en la que la basura, en lugar de constituirse en un indicio que posibilite la reconstrucci\u00f3n del paisaje social, exhibe lo desbordante, lo inasimilable y los vac\u00edos de sentido. En el mundo que nos presenta Busqued lo viviente se vuelve resto en la medida en que encarna una heterogeneidad irreductible a cualquier estructura social y productiva. This paper analyzes the way in which Carlos Busqued's novel Bajo este sol tremendo (2009 is based on the representation of discarded lives, garbage, and all kinds of remains and thus proposes a tension between order and excess. The narration raises a logic in which garbage, instead of constituting an indicator that allows for the reconstruction of the social landscape, exhibits the overflowing, the unassimilable, and the voids of meaning. In the world that Busqued presents, the living becomes a remainder because it embodies an irreducible heterogeneity with regards to any social and productive structure.\n[Maternal Nutritional Factors and Low Birth Weight in a Health Area Factores nutricionales maternos y el bajo peso al nacer en un \u00e1rea de salud](http://www.revfinlay.sld.cu/index.php/finlay/article/view/172) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nAmarelis Rodr\u00edguez Fuentes\n2013-04-01\nFull Text Available Background: low birth weight is multifactorial and is commonly attributed to maternal, fetal and environmental causes. Dietary habits linked to inadequate maternal nutritional factors are decisive. Objective: to identify maternal nutritional factors related to low birth weight in patients of the consultation Area # I in Cienfuegos. Methods: an analytical, retrospective and case-control study was conducted from January 2006 to December 2008. We studied 50 mothers of low birth weight infants (cases and 100 mothers of normal weight children (controls at a rate of 2 per case. They were selected out of birth records in the health area. Obstetric medical records were reviewed and an interview was applied to each patient in order to assess their nutritional habits according to meals frequency and more widely consumed food groups. The data processing was performed using SPSS version 15,0. The results are presented in tables with absolute frequencies, percentages and results of the statistical techniques used. Results: maternal age, nutritional status in early pregnancy, weight gain during pregnancy and hemoglobin in the third quarter emerged as risk factors. Women with unstable and insufficient eating habits were 33 times more likely to have low birth weight infants and women who reported unhealthy diets according to more widely consumed food groups were estimated to be nine times more exposed to risk. Conclusions: maternal nutritional factors influenced the incidence of low birth weight, primarily in the cases of inadequate eating habits.Fundamento: el bajo peso al nacer es multifactorial y se atribuye a causas maternas, fetales y ambientales. Los h\u00e1bitos alimentarios inadecuados unidos a otros factores nutricionales maternos son determinantes. Objetivo: identificar los factores nutricionales maternos relacionados con el bajo peso al nacer en pacientes del \u00c1rea I del municipio Cienfuegos. M\u00e9todos: se realiz\u00f3 un estudio anal\u00edtico, retrospectivo, de\n[LOCAL GENIUS AS SOCIO-CULTURAL CAPITAL FOR EMPOWERING THE BAJO ETHNIC PEOPLE RESIDING AT THE COASTAL AREA OF BUNGIN PERMAI VILLAGE, SOUTH EAST SULAWESI](http://ojs.unud.ac.id/index.php/ecs/article/view/3631) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nLa Ode Ali Basri\n2012-11-01\nFull Text Available In this dissertation the local genius as socio-cultural capital for empowering theBajo ethnic people residing at the costal area of Bungin Permai Village, TinanggeaDistrict, South Konawe Regency, South Sulawesi Province is discussed. The Bajo ethnicpeople have a set of local genius within their socio-cultural system which is reflected intheir belief, tradition and custom and is used as the reference for conceiving andexplaining the objective and essence of life and the world. However, such local geniushas not functioned optimally yet as they are still marginalized.This research is focused on (1 what forms of local genius serve as the sociocultural capital for empowering the Bajo ethnic group residing at the coastal area?; (2how the local genius is developed to empower the Bajo ethnic people residing at thecoastal area?; and (3 what factors which may support and obstruct the local genius usedas the socio cultural capital for empowering the Bajo ethnic people residing at the coastalarea? Qualitative method is employed in this study with the approach of cultural studies.The theories used are the post colonial theory, structural theory, generative theory,hegemony theory and semiotic theory. The techniques used for collecting the data neededare participative observation, in-depth interview, library research, and focus groupdiscussion. The data obtained are analytically and descriptively processed and arepresented in the forms of narration, tables and visual illustration.The results of the study show that the Bajo ethnic people residing at BunginPermai Village have a set of local genius which may be potentially used as the sociocultural capital for empowering their community such as (1 indigenous skills andknowledge; (2 working culture; and (3 local organizations. The development of theindigenous skills and knowledge (pengetahuan dan ketrampilan asli; hereon abbreviatedto PKA and the revitalization of their local organizations may be used as the\n[Aplicaciones terrestres de bajo volumen con abamectin y spinosad para el control qu\u00edmico del minador de los c\u00edtricos en limoneros Abamectin and spinosad low volume applications to control citrus leafminer on lemon trees](http://www.scielo.org.ar/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1851-30182008000200004) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nHern\u00e1n Salas\n2008-07-01\nFull Text Available El minador de los c\u00edtricos, Phyllocnistis citrella, produce da\u00f1os directos al afectar los brotes nuevos de las plantas j\u00f3venes, e indirectos al permitir la entrada de la bacteria responsable de la cancrosis de los c\u00edtricos, a trav\u00e9s de las heridas que producen las larvas en las hojas. Este da\u00f1o indirecto motiv\u00f3 a los productores citr\u00edcolas a controlar las poblaciones del minador tambi\u00e9n en plantas adultas. El objetivo del presente trabajo fue evaluar el control de P. citrella mediante aplicaciones con bajo volumen de abamectin y spinosad, combinados con aceite mineral emulsionable. Las aplicaciones de bajo volumen se hicieron durante tres campa\u00f1as consecutivas sobre plantas de limonero de siete a\u00f1os de edad al momento de iniciar las experiencias, usando 2 l de caldo formulado por planta. Los tratamientos evaluados fueron: abamectin (1,8 g i.a./ha, spinosad (24 g i.a./ha, ambos combinados con aceite mineral, y un testigo sin tratar. Se hicieron dos aplicaciones por campa\u00f1a cada 15 d\u00edas. Se extrajeron muestras semanalmente para evaluar el porcentaje de hojas con larvas vivas. Al final de la experiencia se estim\u00f3 el da\u00f1o foliar en brotes previamente marcados. Tanto abamectin como spinosad controlaron la plaga durante 14 d\u00edas y el porcentaje de \u00e1rea foliar da\u00f1ada fue menor a 3,5%. El control obtenido con ambos tratamientos, nos permite disponer de dos opciones de activos para el control del minador con el fin de rotar los productos y evitar posibles problemas de resistencia.The citrus leafminer, Phyllocnistis citrella, produces direct damages affecting new flushes of young trees, and indirect ones, since the wounds produced on the leaves by the leafminer represent an entry way for the bacterium responsible for citrus canker. This indirect damage has motivated citrus farmers to control leafminer on adult trees. The aim of this work was to evaluate leafminer control using low volume applications of abamectin and spinosad with mineral\n[Comportamiento del \u00edndice de bajo peso al nacer en el Policl\u00ednico Docente Cerro durante los a\u00f1os 2009-2010](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21252013000200006&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nRamona Moraima Torres Zulueta\nFull Text Available Introducci\u00f3n: el bajo peso al nacerconstituye el \u00edndice predictivo m\u00e1s importante de la mortalidad infantil y se plantea que es 20 veces mayor que en el reci\u00e9n nacido con peso adecuado. Objetivo: comparar el comportamiento del \u00edndice de bajo peso al nacer en reci\u00e9n nacidos de un Policl\u00ednico durante los a\u00f1os 2009 y 2010. M\u00e9todo: se realiz\u00f3 un estudio comparativo de tipo descriptivo en el Policl\u00ednico Universitario Cerro, en la provincia La Habana, durante los a\u00f1os 2009 y 2010. El Universo estuvo constituido por los 350 reci\u00e9n nacidos vivos en el 2009 y los 318 en el 2010, y la muestra estuvo conformada por 23 ni\u00f1os con bajo peso al nacer en el 2009 y por 21 en el 2010. Se revisaron las historias obst\u00e9tricas de las madres y se identificaron algunas variables socio-demogr\u00e1ficas. Resultados: en ambos a\u00f1os estudiados la edad materna de mayor bajo peso al nacer fue de 20 a 34 a\u00f1os, con 73,9 y 80,9 %. Los factores de riesgo que se asociaron al bajo peso fueron: el h\u00e1bito de fumar, que predomin\u00f3 en ambos a\u00f1os de estudio, representado por un 60,8 % en 2009 y por un 61,9 % en el 2010; el trastorno hipertensivo, con un 35 % en el a\u00f1o 2010 y un 27,7 % en el a\u00f1o 2009, y en ambos a\u00f1os fue superior en el grupo de gestantes con hipertensi\u00f3n arterial cr\u00f3nica. La anemia aument\u00f3 considerablemente en el 2010 en un 80,9 %, comparado con un 69,5 % en el a\u00f1o 2009. Conclusiones: el bajo peso al nacer result\u00f3 m\u00e1s frecuente en las gestantes de 20 a 34 a\u00f1os. Los factores de riesgo asociados al bajo peso al nacer con mayor frecuencia fueron: la anemia, el h\u00e1bito de fumar y los trastornos hipertensivos.\n[Jenis dan Status Konservasi Ikan Hiu yang Tertangkap di Tempat Pelelangan Ikan (TPI Labuan Bajo, Manggarai Barat, Flores](http://journal.uinjkt.ac.id/index.php/kauniyah/article/view/2719) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nIsmail Syakurachman Alaydrus\n2016-03-01\nFull Text Available The study aimed to determine the types of sharks are caught, sold and conservation status in the fish auction place (TPI Labuan Bajo, West Manggarai, Flores, East Nusa Tenggara have been conducted in February and March 2014 in Labuan Bajo. The research method was the survey method and used Market Survey sampling techniques and identification by Rapid Assessment method. Descriptively analyzed data, displayed in the form of narration and a table. Based on the results of the study, found 114 individual sharks, 55 individual males, 59 females were classified into three orders, namely Orectolobiformes, Lamniformes, and Carcharhiniformes; 4 families that Carcharhinidae, Odontaspididae, Rhynchobatidae, and Ginglymostomatidae; 5 genera namely Carcharhinus, Triaenodon, Rhyncobatus, Prionace, and Rhizoprionodon and 9 types of sharks that Carcharhinus melanopterus, Triaenodon obesus, Carcharhinus limbatus, Carcharhinus taurus, Carcharhinus amblyrhynchos, Rhynchobatus australiae, Prionace glauca, Rhizoprionodon acutus, and Nebrius ferrugineus. Based on the state of conservation, shark found in Labuan Bajo TPI classified Vulnerable and Near Threatened, the dominant type of shark found is Carcharhinus melanopterus (91 fishes while the least was found is Rhynchobatus australiae, Prionace glauca, Rhizoprionodon acutus, and Nebrius ferrugineus (each 1 individual.\n[Factores de riesgo del bajo peso al nacer, Hospital Gineco-Obst\u00e9trico Provincial de Sancti Sp\u00edritus, Cuba](http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1020-49891999000700003&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMarcos Aurelio Grau Espinosa\n1999-08-01\nFull Text Available El objetivo de este trabajo fue identificar algunos factores de riesgo que pudiera presentar la madre durante el embarazo, asociados con la incidencia de bajo peso al nacer (menos de 2500 g. Se dise\u00f1\u00f3 un estudio con 378 casos y 649 controles del Hospital Gineco-Obst\u00e9trico Provincial de Sancti Sp\u00edritus, Cuba, durante el a\u00f1o 1994. Los datos se obtuvieron de la historia cl\u00ednica, el registro de partos y una entrevista personal con la madre. Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis bivariado y se controlaron los posibles factores de confusi\u00f3n utilizando la regresi\u00f3n log\u00edstica dicot\u00f3mica, mediante los programas Epi Info 5 y SPSS. Por medio del modelo multivariado final se identificaron como factores de riesgo significativos de bajo peso al nacer la hipertensi\u00f3n arterial durante el embarazo, la consulta extempor\u00e1nea de evaluaci\u00f3n del embarazo, los abortos anteriores, \u00faltimo intervalo intergen\u00e9sico menor de 2 a\u00f1os y el aumento de peso materno menor de 8 kg. Se debe dar prioridad a estas tres \u00faltimas variables para mantener buenos indicadores en el programa maternoinfantil de la Provincia de Sancti Sp\u00edritus, Cuba.\n[Ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica convencional en reci\u00e9n nacidos muy bajo peso ingresados en el hospital provincial Dr. Ernesto Guevara de la Serna](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::0cc9af0265d896a00c08188829219f46)\nLenny Carbonell Garc\u00eda; Alicia Fern\u00e1ndez Chac\u00f3n; Yadira Rodr\u00edguez Ram\u00edrez; Maribel Machado\n2015-01-01\nSe realiz\u00f3 un estudio descriptivo de corte transversal, para determinar el comportamiento de los reci\u00e9n nacidos muy bajo peso, ventilados en modalidades convencionales en el Hospital General Docente \u201cDr. Ernesto Guevara de la Serna\u201d, en el per\u00edodo de enero de 2010 a julio de 2012. El universo estuvo constituido por 104 reci\u00e9n nacidos vivos muy bajo peso, tom\u00e1ndose como muestra a los 66 reci\u00e9n nacidos muy bajo peso que necesitaron apoyo ventilatorio. Las principales variables a estudiar fueron...\n[Estr\u00e9s Materno y Configuraci\u00f3n Familiar: Estudio comparativo en Familias Chilenas Monoparentales y Nucleares de bajos ingresos](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::56c89855e231c54c623002d6cfefcae9)\nOlhaberry, Marcia; Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile; Farkas, Chamarrita\n2012-01-01\nLos estudios sobre estr\u00e9s materno durante la crianza infantil han considerado variables contextuales para explicarlo. El nivel socioecon\u00f3mico, as\u00ed como la configuraci\u00f3n familiar han sido variables relevantes, asoci\u00e1ndose monoparentalidad en familias de bajos ingresos a mayores niveles de estr\u00e9s materno. Se estudian los niveles de estr\u00e9s materno en familias chilenas nucleares y monoparentales de N.S.E. bajo, considerando el estr\u00e9s en distintas dimensiones, asociado al rol materno, a la interac...\n[bajo el bosque en Costa Rica. 1980-2000](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=43631113) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nRafael Ocampo\n2007-01-01\nFull Text Available La ipecacuana o raicilla, hierba nativa de Am\u00e9rica, es la \u00fanica planta medicinal del tr\u00f3pico h\u00famedo de Costa Rica cultivada bajo el bosque. Es cultivada en la regi\u00f3n Huetar Norte, lim\u00edtrofe con Nicaragua; la ra\u00edz seca de ipecacuana se ha comercializado en Costa Rica como materia prima para la industria farmac\u00e9utica internacional desde principios del siglo XX. De acuerdo con las estad\u00edsticas oficiales, las exportaciones de raicilla desde Costa Rica en los \u00faltimos 20 a\u00f1os han significado un promedio de 64 t a\u00f1o-1. Este trabajo resume actividades relacionadas con la descripci\u00f3n y cultivo de la planta, as\u00ed como algunos de los aspectos agroecol\u00f3gicos de su cultivo.\n[[Epiphytic algae from Bajo Pepito, Isla Mujeres, Quintana Roo, Mexico].](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/18494302)\nQuan-Young, L I; D\u00edaz-Mart\u00edn, M A; Espinoza-Avalos, J\n2006-06-01\nA total of 96 epiphytic algae species were identified from Bajo Pepito, Quintana Roo, M\u00e9xico. 60.4% (58) belonged to the Rhodophyta, 19.79% (19) to the Phaeophyta, 16.6% (16) to the Chlorophyta and 3.1% (3) to the Cyanophyta; 49 species (50.5%) were found only in one month, while Heterosiphonia crispella was found in all of the sampled months. That species provided the largest contribution to the biomass of epiphytes. During January we registered the greater biommass and richness of epiphytes species, coincidently with high values of host species cover and rainfall.\n[T\u00fanel bajo el Elba - Hamburgo - Alemania Federal](http://informesdelaconstruccion.revistas.csic.es/index.php/informesdelaconstruccion/article/view/2782/3091) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nEditorial, Equipo\n1976-03-01\nFull Text Available This important work, constructed to solve the traffic problem between the northern and Southern parts of Hamburg, has an overall length of 3,325 m. The greater part of the tunnel is provided with special aeration, supplied by three ventilation stations. The tunnel is made up of three independent! circulation tubes, each with two traffic lanes. The lateral tubes are intended for one way traffic, whereas the middle lane is designed for two way traffic. In the section under the river itself, these three tubes, along with the ventilating ducts, come together into one single rectangular piece. This particular stretch consists of eight members, which were constructed in nearby dry dock and were later sunk and laid on the river bottom, along a previously excavated trench. It was completed by means of highly advanced technological methods for sealing the joints and subsequently the trench was again covered up with the excavation material. The section under the greatest slope of the river bed was excavated by means of the method of the advancing driller pipe shield, and the end sections were so near the surface that the work was carried out in the open air. The northern ventilation station \u2014a reinforced concrete construction, connecting sections of the tunnel\u2014 further contains the safety and control stations for the entire length of the tunnel, and is equipped with the most modern technical devices.Esta importante obra, construida para solucionar el problema del tr\u00e1fico entre las zonas norte y sur de la ciudad de Hamburgo, tiene una longitud total de 3.325 m. En la mayor parte de su recorrido se utiliza un sistema de aireaci\u00f3n especial, abastecido por tres estaciones de ventilaci\u00f3n. El t\u00fanel est\u00e1 constituido por tres tubos de circulaci\u00f3n independientes, con dos carriles cada uno. Los tubos laterales se utilizan para el tr\u00e1fico en un solo sentido, mientras que el central permite la circulaci\u00f3n en ambas direcciones. En el tramo bajo\n[Enfermedad periodontal: \u00bfes factor de riesgo para parto pret\u00e9rmino, bajo peso al nacer o preeclampsia?](http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1020-49892006000400005&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nJos\u00e9 Luis Castaldi\n2006-04-01\nFull Text Available OBJETIVOS: Evaluar si la enfermedad periodontal (EP constituye un factor de riesgo de parto pret\u00e9rmino, bajo peso al nacer o preeclampsia y si hay alguna relaci\u00f3n entre las formas cl\u00ednicas de la EP y los resultados obst\u00e9tricos mencionados. M\u00c9TODOS: Estudio anal\u00edtico, transversal y prospectivo de todas las mujeres que tuvieron su parto en el Hospital Dr. Jos\u00e9 Penna, de la ciudad de Bah\u00eda Blanca, Argentina, entre el 1.\u00ba de febrero y el 18 de julio de 2003 y entre el 1.\u00ba de marzo y el 31 de mayo de 2004. A las mujeres que cumplieron los criterios de inclusi\u00f3n (ser mayor de 18 a\u00f1os, tener al menos 18 dientes, no ser diab\u00e9tica y que los hijos hubieran sobrevivido al parto se les practic\u00f3 un examen odontol\u00f3gico en busca de hemorragia al sondaje, movilidad dentaria o inflamaci\u00f3n gingival y se realizaron mediciones cl\u00ednicas de la p\u00e9rdida de inserci\u00f3n. Se calcularon las razones de posibilidades (odds ratios, RP con sus intervalos de confianza del 95% (IC95% y se ajustaron los resultados por las variables \"ser fumadora\" y \"tener anemia\". RESULTADOS: Se registraron 2 003 nacimientos, correspondientes a 1 982 partos. Se excluyeron 420 (21,2% mujeres por no cumplir los criterios de inclusi\u00f3n o por no poder realiz\u00e1rseles el diagn\u00f3stico odontol\u00f3gico previsto. De las 1 562 mujeres evaluadas, 809 (51,8% presentaban alguna de las afecciones buscadas; de ellas, 274 (17,5% padec\u00edan EP grave y 535 (34,3% ten\u00edan gingivitis. En total, 149 (9,5% partos fueron pret\u00e9rmino, en 161 (10,3% nacieron ni\u00f1os con bajo peso y en 157 (10,0% se presentaron casos de preeclampsia. No se observ\u00f3 asociaci\u00f3n alguna entre la EP y el parto pret\u00e9rmino (RP = 1,06; IC95%: 0,74 a 1,50, el bajo peso al nacer (RP = 1,05; IC95%: 0,74 a 1,47 y la preeclampsia (RP = 0,99; IC95%: 0,70 a 1,40. El riesgo de dar a luz un ni\u00f1o con bajo peso al nacer en el subgrupo de fumadoras de m\u00e1s de 10 cigarrillos diarios fue mayor en las que ten\u00edan enfermedad periodontal grave que\n[Nutritional status of urban schoolchildren of high and low socioeconomic status in Quetzaltenango, Guatemala Estado nutricional de escolares urbanos de niveles socioecon\u00f3micos alto y bajo en Quetzaltenango, Guatemala](http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1020-49892007000800003) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nIris F. Groeneveld\n2007-09-01\nFull Text Available OBJECTIVE: The prevalence of overweight and obesity is growing in children in many developing countries, increasing chronic disease risk. Our objective was to assess the prevalence of stunting, underweight, overweight, and obesity in schoolchildren 8 to 10 years old who were of high or low socioeconomic status (SES in Quetzaltenango, which is the second largest city in Guatemala METHODS: Between April and June 2005 we conducted a cross-sectional survey among 583 children in private and public elementary schools, in which we measured height and weight. The Centers for Disease Control and Prevention (CDC 2000 height-for-age z-scores, weight-for-age z-scores, and body mass index-for-age centiles were used to define stunting, underweight, overweight, and obesity. RESULTS: Mean height, weight, and body mass index were significantly higher in the 327 children of high SES than in the 256 children of low SES, across sexes and age groups. The prevalence of stunting was significantly higher in low-SES children than in high-SES ones (27.0% vs. 7.3%, P OBJETIVO: En muchos pa\u00edses en desarrollo se elevan las prevalencias de sobrepeso y de obesidad en ni\u00f1os, con el incremento del riesgo de enfermedades cr\u00f3nicas. El objetivo de este trabajo fue evaluar las prevalencias de retraso en el crecimiento, peso bajo, sobrepeso y obesidad en escolares de 8 a 10 a\u00f1os de edad de niveles socioecon\u00f3micos (NSE alto o bajo en Quetzaltenango, la segunda mayor ciudad de Guatemala. M\u00c9TODOS: Se realiz\u00f3 un estudio transversal entre abril y junio de 2005 en el que se midi\u00f3 el peso y la talla de 583 ni\u00f1os de escuelas primarias privadas y p\u00fablicas. Para evaluar el retraso en el crecimiento, el peso bajo, el sobrepeso y la obesidad se utilizaron como referencias las puntuaciones z de la talla para la edad y del peso para la edad y los centiles de los \u00edndices de masa corporal para la edad, propuestos por los Centros para el Control y la Prevenci\u00f3n de las Enfermedades (CDC\n[Recuperaci\u00f3n nutricional de reci\u00e9n nacidos de muy bajo peso durante el primer a\u00f1o de vida](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-75312003000200007) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nVirginia D\u00edaz-Arg\u00fcelles Ram\u00edrez-Corr\u00eda\n2003-06-01\nFull Text Available Los reci\u00e9n nacidos de muy bajo peso al nacer tienen un doble reto en su crecimiento durante el primer a\u00f1o de vida, porque tienen escasas reservas energ\u00e9ticas, disminuci\u00f3n de la capacidad para tolerar grandes ingestas, y elevadas necesidades de energ\u00eda y macronutrientes para asegurar un crecimiento acelerado. El objetivo de este trabajo fue caracterizar el crecimiento durante el primer a\u00f1o de vida de reci\u00e9n nacidos de muy bajo peso y un grupo control de t\u00e9rmino. Para ello se realiz\u00f3 un estudio de cohorte en 25 reci\u00e9n nacidos con peso al nacer menor de 1 800 g y 34 semanas de edad gestacional, nacidos en el Hospital Ginecoobst\u00e9trico \"Ram\u00f3n Gonz\u00e1lez Coro\", en Ciudad de La Habana, desde enero de 2000 hasta enero de 2001 y en 25 reci\u00e9n nacidos de buen peso a t\u00e9rmino como grupo control. Se evaluaron aspectos del desarrollo nutricional perinatal y antropom\u00e9trico, mediante la utilizaci\u00f3n de la evoluci\u00f3n del peso, talla, circunferencia cef\u00e1lica y circunferencia del brazo, durante el primer a\u00f1o de vida. Se encontr\u00f3 que el crecimiento longitudinal fue bueno en reci\u00e9n nacidos de muy bajo peso, aunque no lograron los canales de crecimiento de lactantes de t\u00e9rmino al cumplir el a\u00f1o de edad. El peso para la edad fue el indicador que demor\u00f3 m\u00e1s la recuperaci\u00f3n.The very low birthweight newborns face a double challenge in their growth during the first year of life because they have little energy reserves, reduced capacity to tolerate large intakes and high energy and micronutrient requirements to assure an accelerated growth. The objective of this paper was to characterize the growth during the first year of life of very low birthweight newborns and a term control group. To this end, a cohort study was conducted on 25 newborns whose birthweight was under 1800g, with 34 weeks of gestational age, born at \"Ram\u00f3n G\u00f3nzalez Coro\" Gynecological and Obstetric hospital in City of Havana from January, 2000 to January 2001 and on 25 term\n[Alumnos con Bajo Rendimiento Escolar, los blogs y el tutor de Primaria](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=reunir____es::40f53cd00d91e69f089d4bd7e9948bdc)\nRico-S\u00e1nchez, Jes\u00fas David\n2013-01-01\nTeniendo en cuenta el problema que tiene el sistema educativo espa\u00f1ol con un \u00edndice muy elevado de fracaso escolar, se pretendi\u00f3 investigar concretamente sobre los alumnos del sexto curso de Primaria que presentan Bajo Rendimiento Escolar aprovechando los avances tecnol\u00f3gicos existentes en la actualidad y que han penetrado con gran fuerza en la sociedad. Por ello, el problema planteado en este trabajo es estudiar si el potencial motivador, comunicativo y utilitario del Edublog puede ayudar a ...\n[Involucramiento parental escolar en alumnos de bachillerato de alto y bajo rendimiento](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=utpridda2___::29b544cbfe6e9a90b935c4b6418246ed)\nOrtega Pierres, Susana; Andrade, Patricia; V\u00e1squez Olmedo, Claudia Elena\n2016-01-01\nEl Sistema Educativo Mexicano enfrenta problemas como bajo desempe\u00f1o y reprobaci\u00f3n, circunstancias que anteceden el abandono escolar, el cual se ubica como un fen\u00f3meno multicausal, en el que adem\u00e1s de los diversos factores relacionados (personales, familiares, escolares, econ\u00f3micos sociales, etc.) se caracteriza por una tendencia a incrementarse conforme los alumnos avanzan en la escuela. De 100 alumnos que ingresan a primaria, 24 concluyen el nivel medio superior y de estos solo 14 concluyen...\n[Riesgos y consecuencias de las pr\u00e1cticas sexuales en adolescentes bajo los efectos de alcohol y otras drogas](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-75312013000100005&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nGuillermo Casta\u00f1o P\u00e9rez\n2013-03-01\nFull Text Available Introducci\u00f3n: la sexualidad, y el consumo de alcohol y drogas en los adolescentes, figuran en la actualidad como uno de los asuntos con mayor prioridad para la salud p\u00fablica. La preocupaci\u00f3n radica en reducir los riesgos de infecciones de transmisi\u00f3n sexual, el virus de la inmunodeficiencia humana y los embarazos tempranos no deseados. Objetivo: analizar las pr\u00e1cticas sexuales bajo el efecto de alcohol y otras drogas, y los riesgos que esto implica, en los adolescentes de la ciudad de Medell\u00edn. M\u00e9todos: la muestra se estableci\u00f3 mediante m\u00e9todo probabil\u00edstico aleatorio y por conglomerados. El universo correspondi\u00f3 al n\u00famero total de estudiantes matriculados en colegios p\u00fablicos y privados de la ciudad de Medell\u00edn de 8vo., 9no., 10mo. y 11no. grados, en el a\u00f1o 2010 (91 857 estudiantes con edades comprendidas entre los 14 y 17 a\u00f1os. El tama\u00f1o muestral incluido fue de 955 estudiantes usando un intervalo de confianza de 95. Se dise\u00f1\u00f3 un estudio descriptivo, transversal para conocer las pr\u00e1cticas sexuales bajo el efecto de alcohol u otras drogas, y los riesgos que corren los adolescentes. Se establecieron frecuencias, porcentajes y asociaciones estad\u00edsticas con el programa SPSS, versi\u00f3n 19.0 Resultados: consumir alcohol u otras drogas y tener pr\u00e1cticas sexuales presenta una asociaci\u00f3n estad\u00edstica significativa (p= 0,000. El 62,4 % de los adolescentes que han consumido una sustancia psicoactiva, han tenido relaciones sexuales, frente a un 29,4 % que, habiendo consumido alcohol y otras drogas, no lo han hecho. El alcohol es la droga m\u00e1s usada (79,8 %. Le siguen la marihuana (31,83 %, poppers (8,97 %, la coca\u00edna (7,75 % y el \u00e9xtasis (5,71 %. Las pr\u00e1cticas sexuales m\u00e1s frecuentes bajo el efecto de sustancias psicoactivas son las exploratorias (manoseo, caricias, para un 71,02 %, seguida de la penetrativa vaginal (63,67 %, el sexo oral (45,30 % y la masturbaci\u00f3n (19,59 %. De los adolescentes que tienen pr\u00e1cticas sexuales (N\n[Corrosi\u00f3n microbiol\u00f3gica en aceros de bajo carbono](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______612::13e03209c8bb2d5f549c87090ce8406c)\nMedina-Custodio, O; Ortiz-Prado, A; Jacobo-Armend\u00e1riz, V.H.; Schouwenaars-Franssens, R\n2009-01-01\nLa corrosi\u00f3n microbiol\u00f3gica es un tipo com\u00fan de deterioro que afecta diversas industrias, una de ellas es la petrolera en la que se estiman que el 20% o 30% de fallas en las tuber\u00edas de trasporte de hidrocarburos es favorecida por microorganismos. Las reacciones qu\u00edmicas que sustentan \u00e9stos, generan transferencia de iones, lo que justifica el empleo de t\u00e9cnicas electroqu\u00edmicas para su an\u00e1lisis. En este trabajo, se estudiaron probetas de acero de bajo carbono SAE 1018, sumergidas en un medio n...\n[Usos del celular en j\u00f3venes chilenos de bajos recursos](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::4868670f9b6e555a37732d0e85b9b3db)\nMargarita Pedreros-Gajardo; Luis Araya-Castillo\n2013-01-01\nEn este trabajo analizamos los significados que los j\u00f3venes y las j\u00f3venes de Chile de bajos recursos atribuyen a la compra, uso y tenencia de un celular. La investigaci\u00f3n cualitativa utilizada no s\u00f3lo nos permiti\u00f3 descubrir las necesidades que los sujetos j\u00f3venes buscan satisfacer con la compra y/o uso de un celular, sino tambi\u00e9n los factores socioculturales que determinan este comportamiento de compra. La importancia del presente no es s\u00f3lo por la pretensi\u00f3n de ser un estudio sociol\u00f3gico sob...\n[Population and economy in the Bajo Ebro in Roman times. Basic concepts for a rural landscape model | Poblamiento y econom\u00eda en el Bajo Ebro en \u00e9poca romana. Bases para un modelo de paisaje rural](https://lucentum.ua.es/article/view/1992-1994-n11-13-poblamiento-y-economia-en-el-bajo-ebro-en-epoca-romana-bases-para-un-modelo-de-paisaje-rural) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nV\u00edctor Revilla Calvo\n1994-12-01\nFull Text Available This paper analyses the settlement patterns and the social-economic structures in Bajo Ebro in Roman times. It covers especifically relationships among settlements, rural landscape, structures of agricultural production and landowning. Likewise, the origin and historical evolution of these structures are studied, as well as their role within a broader political, social and economic framework in the Province of Tarraconensis. | El art\u00edculo analiza las formas del poblamiento y las estructuras socio-econ\u00f3micas del Bajo Ebro en \u00e9poca romana. Se plantean, en particular, las relaciones entre la distribuci\u00f3n del habitat, el paisaje rural, las estructuras de la producci\u00f3n agr\u00edcola y de la propiedad. Se analiza igualmente el origen y evoluci\u00f3n hist\u00f3rica de estas estructuras, as\u00ed como su integraci\u00f3n en un marco pol\u00edtico, social y econ\u00f3mico m\u00e1s amplio, constituido por la provincia Tarraconense.\n[Sobre la toma de decisiones econ\u00f3micas bajo incertidumbre](http://www.cienciacognitiva.org/?p=486) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nAurora Garc\u00eda Gallego\n2012-04-01\nFull Text Available En este art\u00edculo resumimos la evoluci\u00f3n de la Teor\u00eda Econ\u00f3mica sobre la toma de decisiones bajo incertidumbre. Tras una breve introducci\u00f3n a la teor\u00eda de la Utilidad Esperada, nos referimos a comportamientos parad\u00f3jicos que obligaron a los economistas a adoptar teor\u00edas menos simplistas que permitieran explicar un mayor abanico de fen\u00f3menos. La mayor complejidad conlleva una descripci\u00f3n multidimensional de las actitudes humanas frente al riesgo econ\u00f3mico. Sin embargo, las mediciones de la actitud frente al riesgo utilizadas por los economistas contin\u00faan siendo, en su mayor\u00eda, unidimensionales.\n[CARACTERIZACI\u00d3N DE \u00c1CIDOS H\u00daMICOS Y F\u00daLVICOS DE UN MOLLISOL BAJO DOS COBERTURAS DIFERENTES](http://www.revistas.unal.edu.co/index.php/rcolquim/article/view/858) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nIngris Zamboni\n2008-04-01\nFull Text Available Para evaluar y comparar algunas propiedades de los \u00e1cidos h\u00famicos (AH y f\u00falvicos (AF como el grado de condensaci\u00f3n y polimerizaci\u00f3n, el contenido total de carbono, hidr\u00f3geno y nitr\u00f3geno, y sus constantes de acidez, se analiz\u00f3 la fracci\u00f3n menor a 50 m de un Mollisol del horizonte Ap, bajo ca\u00f1a de az\u00facar, y se compar\u00f3 con un horizonte A, bajo bosque. Para tal fin se hicieron extracciones sucesivas con tetraborato de sodio 0,05 M, pirofosfato de sodio 0,025 M e hidr\u00f3xido de sodio 0,1M. Las sustancias h\u00famicas se purificaron mediante tratamientos con \u00e1cidos inorg\u00e1nicos en soluci\u00f3n al 1% de HCl y HF, resinas de absorci\u00f3n Amberlita XAD-16 e intercambio cati\u00f3nico R101H+, di\u00e1lisis y liofilizaci\u00f3n, y se caracterizaron por an\u00e1lisis elemental, relaci\u00f3n E4/E6 y potenciometr\u00eda \u00e1cido-base de acuerdo con las funciones de Gran modificadas. La relaci\u00f3n E4/E6 permiti\u00f3 establecer mayores tama\u00f1os moleculares y grado de condensaci\u00f3n de los \u00e1cidos h\u00famicos en relaci\u00f3n con los \u00e1cidos f\u00falvicos. Por potenciometr\u00eda \u00e1cido-base se determinaron, en los \u00e1cidos h\u00famicos y \u00e1cidos f\u00falvicos, las concentraciones de grupos funcionales \u00e1cidos y sus respectivas constantes de acidez. Dos de \u00e9stas, tituladas entre pH 4,0 y 6,1 corresponden a grupos carbox\u00edlicos, las otras dos entre pH 7,2 y 8,7 son el resultado de grupos \u2013OH fen\u00f3licos fuertes y carbox\u00edlicos d\u00e9biles. En el horizonte Ap, bajo ca\u00f1a de az\u00facar, los resultados demostraron que las pr\u00e1cticas de uso y manejo de este cultivo han llevado a la homogeneizaci\u00f3n de las sustancias h\u00famicas, mientras que en el horizonte A bajo bosque existen \u00e1cidos h\u00famicos y f\u00falvicos diferenciados por tama\u00f1o molecular, aromaticidad y grado de humificaci\u00f3n.\n[Bluetooth 4.0 Low Energy: la futura solucion inalambrica de bajo consumo](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::bff78e101b468c6f55d2da2f324fb9a6)\nMorales Pedro, Ricard\n2011-01-01\nEn los \u00faltimos a\u00f1os el sector de las telecomunicaciones se ha erigido como uno de los mas innovadores de nuestra sociedad, donde la irrupci\u00f3n de nuevos estandares de comunicaci\u00f3n inalambrica esta permitiendo ir eliminando la necesidad de los cables de transmisi\u00f3n para conectar dispositivos. Con este proposito naci\u00f3 Bluetooth, una tecnologia que permite transmisiones inalambricas de corto alcance de forma robusta y sencilla, junto con un consumo reducido y un bajo coste. Tras la aparici\u00f3n de B...\n[Efectos del bajo peso materno preconcepcional sobre el embarazo y el parto](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______623::0d0e3117dccea5151570f652511629ec)\nL\u00f3pez Montero, Maribel; Trufero C\u00e1novas, Norma\n2006-01-01\nSe realiz\u00f3 un estudio de cohorte no concurrente pareado 1:1 para investigar los efectos del bajo peso materno preconcepcional (malnutrici\u00f3n materna por defecto) sobre el embarazo, el parto y el reci\u00e9n nacido en el Policl\u00ednico Finlay del municipio Camag\u00fcey desde octubre de 2002 hasta abril de 2004. Fueron estudiadas 51 gestantes malnutridas por defecto y 51 embarazadas sin riesgo. Los datos fueron tomados a partir de los registros oficiales de la atenci\u00f3n perinatal complementados con una encue...\n[An\u00e1lisis del amortiguamiento en vidrio estructural bajo cargas de impacto](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1033::857b97f8bb8a2675ae4428be046b939b)\nRamos, Alberto; Pelayo, F.; Lamela, Mar\u00eda Jes\u00fas; Fern\u00e1ndez Canteli, Alfonso; Huerta G\u00f3mez de Merodio, Mar\u00eda Consuelo; Pacios Alvarez, Antonia\n2013-01-01\nLos \u00faltimos avances tecnol\u00f3gicos y las tendencias arquitect\u00f3nicas actuales han impulsado notablemente el uso de una gran variedad de productos de vidrio en la construcci\u00f3n que, en funci\u00f3n de sus propias caracter\u00edsticas, permiten dise\u00f1ar y calcular elementos estructurales de este material bajo condiciones de seguridad. Este trabajo presenta la evaluaci\u00f3n y el an\u00e1lisis de las propiedades de amortiguamiento de placas rectangulares de vidrio laminado de 1938 mm x 876 mm con distinto espesor, seg\u00fa...\n[Evaluaci\u00f3n de un cluster bajo agricultura protegida en M\u00e9xico](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______612::542e0a56a5772900918fbcc8fe9ba16e)\nPadilla-Bernal, Luz Evelia; Reyes-Rivas, Eliver; P\u00e9rez-Veyna, \u00d3scar\n2012-01-01\nEl naciente cluster de tomate bajo agricultura protegida en Zacatecas enfrenta el reto de participar en los mercados globales de una manera sostenible; una respuesta viable para ello es elevar su capacidad de upgrading. En este trabajo se determina la relaci\u00f3n entre la eficiencia colectiva en el upgrading del cluster. La informaci\u00f3n se obtuvo a trav\u00e9s de un cuestionario aplicado a t\u00e9cnicos de las unidades de producci\u00f3n (UP), el cual se complement\u00f3 con entrevistas a propietarios o gerentes, in...\n[La importancia de los materiales en las viviendas de muy bajo coste](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=issn04652746::5ab35c4d321f852ea8580ce10fdbfa41)\nSalas, Juli\u00e1n\n1992-01-01\nEl texto que sigue se encuadra en el contexto de intentar enmarcar la importancia considerable del cap\u00edtulo de los materiales de construcci\u00f3n en el subsector de las viviendas de muy bajo coste en los Pa\u00edses en V\u00edas de Desarrollo en general, y en Latinoam\u00e9rica en particular. El autor trata de cuantificar, en forma global, la repercusi\u00f3n de los materiales en varios supuestos y como \u00e9sta aumenta al disminuir \u2014pr\u00e1cticamente desaparecer\u2014 las partidas de instalaciones y acabados. De conformidad...\n[An\u00e1lisis y dise\u00f1o de un prototipo de sistema dom\u00f3tico de bajo costo](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=43025100010) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMelisa Barrera Durango\n2012-01-01\nFull Text Available El art\u00edculo presenta la evaluaci\u00f3n y selecci\u00f3n de alternativas encaminadas a dise\u00f1ar un sistema dom\u00f3tico de bajo costo para aplicaciones did\u00e1cticas, en el marco de un proyecto de la Universidad de Antioquia. Apoyado en un estado del arte, se presentan los criterios de selecci\u00f3n y los diferentes elementos que conforman el sistema dise\u00f1ado. Inicialmente se muestran algunas caracter\u00edsticas del protocolo de comunicaci\u00f3n seleccionado, ZigBee; posteriormente, se explica el dise\u00f1o de las tarjetas electr\u00f3nicas necesarias y la interfaz de control. Se registra, por \u00faltimo, los resultados obtenidos en el desarrollo de pruebas para la comprobaci\u00f3n del correcto funcionamiento del sistema.\n[Determinantes estructurales y su relaci\u00f3n con el \u00edndice de COP en pa\u00edses de desarrollo alto, mediano y bajo](https://revistas.unal.edu.co/index.php/actaodontocol/article/view/52277) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nLuis Carlos Garc\u00eda Rinc\u00f3n\n2015-01-01\nFull Text Available Objetivo: describir y analizar los determinantes estructurales y su relaci\u00f3n con el \u00edndice de COP en pa\u00edses de desarrollo alto, mediano y bajo durante las \u00faltimas tres d\u00e9cadas. Materiales y m\u00e9todos: estudio descriptivo realizado a partir de una revisi\u00f3n de la literatura internacional y nacional en bases de datos y p\u00e1ginas web. Resultados: se encontr\u00f3 un pa\u00eds con \u00edndice de COP elevado; un pa\u00eds con \u00edndice de COP moderado; 10 pa\u00edses con \u00edndice de COP bajo; y 10 pa\u00edses con \u00edndice de COP muy bajo. Los pa\u00edses de desarrollo alto y los pa\u00edses de desarrollo bajo se comportan de manera similar en tanto reportan \u00edndices de COP inferiores al promedio mundial sugerido por la OMS (2.4. Discusi\u00f3n y conclusiones: se concluye que los valores de COP est\u00e1n asociados fuertemente a factores macroecon\u00f3micos, como las pol\u00edticas y servicios de cuidado de la salud disponibles para la poblaci\u00f3n, m\u00e1s que a la clasificaci\u00f3n de desarrollo del Banco Mundial. Los determinantes sociales est\u00e1n directamente relacionados con las pol\u00edticas estructurales que afectan el bienestar social, la salud y la calidad de vida de la poblaci\u00f3n.\n[Factores de riesgo de bajo peso al nacer](http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1020-49891998000500005&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMarcelo Bortman\n1998-05-01\nFull Text Available El bajo peso al nacer (BPN es el principal factor determinante conocido de la mortalidad infantil. Pese a la notable reducci\u00f3n de las tasas de mortalidad infantil y al aumento de las tasas de supervivencia de ni\u00f1os con BPN, en Neuqu\u00e9n, Argentina, no se han observado descensos notables de las tasas de BPN. El prop\u00f3sito de este estudio fue conocer los factores de riesgo de BPN, su frecuencia en la poblaci\u00f3n y el papel de la atenci\u00f3n prenatal en su prevenci\u00f3n, y desarrollar una escala de riesgo que permita identificar a las mujeres en mayor riesgo de dar a luz un ni\u00f1o de bajo peso. Con tal prop\u00f3sito se realiz\u00f3 un estudio transversal en el cual se utiliz\u00f3 50% de los datos del Sistema Inform\u00e1tico Perinatal correspondientes al per\u00edodo 19881995 y procedentes de los 29 hospitales de la provincia de Neuqu\u00e9n (46 171 nacimientos. Se analizaron la distribuci\u00f3n del peso y la frecuencia de los posibles factores de riesgo de BPN. La asociaci\u00f3n entre estos factores y el BPN se analiz\u00f3 mediante un modelo de regresi\u00f3n log\u00edstica. Con los resultados obtenidos se desarroll\u00f3 una escala aditiva, que fue validada con el 50% restante de los registros de nacimientos. La raz\u00f3n de posibilidades (RP m\u00e1s elevada correspondi\u00f3 a la falta de atenci\u00f3n prenatal (RP = 8,78; IC95%: 6,7 a 11,4. Las RP asociadas con una atenci\u00f3n prenatal inadecuada, una primera consulta prenatal tard\u00eda, preeclampsia o eclampsia, hemorragia o anomal\u00edas de la placenta o sus membranas e historia de un hijo previo con BPN fueron mayores de 2,0. El riesgo de tener hijos con BPN tambi\u00e9n fue m\u00e1s alto en las mujeres mayores de 40 a\u00f1os, las menores de 20, las solteras, las fumadoras, aquellas cuyo intervalo intergen\u00e9sico fue menor de 18 meses y las que ten\u00edan un \u00edndice de masa corporal menor de 20. Por \u00faltimo, se encontr\u00f3 una relaci\u00f3n lineal directa entre el puntaje en la escala y el riesgo de tener un hijo con BPN.\n[Desarrollo postembrionario de Ronderosia bergi (Orthoptera: Acrididae: Melanoplinae bajo condiciones controladas Postembryonic development of Ronderosia bergi (Orthoptera: Acrididae: Melanoplinae under controlled conditions](http://www.scielo.org.ar/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0373-56802006000100009) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nYanina Mariottini\n2006-07-01\nFull Text Available Mediante el seguimiento de cohortes correspondientes a la primera generaci\u00f3n de bioterio, provenientes de ejemplares capturados en el sudeste de la provincia de San Luis, se registraron algunos par\u00e1metros biol\u00f3gicos fundamentales del acridio Ronderosia bergi (St\u00e5l bajo condiciones controladas (30 \u00b0 C, 40% HR; 14hs. luz, 10 hs. oscuridad. La duraci\u00f3n total del desarrollo postembrionario fue de 213 d\u00edas, de los cuales 30 correspondieron a los cinco estadios del desarrollo ninfal. El n\u00famero promedio de huevos por postura fue de 16,8, y la madurez sexual fue alcanzada dentro de los 4-5 d\u00edas despu\u00e9s del ingreso a imago. Las diferencias con los escasos datos provenientes de estudios previos, obedecer\u00edan a las distintas condiciones de crianza o a una alta variabilidad intraespec\u00edfica.First generation cohorts obtained in the laboratory from field collected (southeast of San Luis province individuals of the grasshopper Ronderosia bergi (St\u00e5l, were used to measure some developmental parameters of the species under controlled conditions (30 \u00b0 C, 40% RH, 14 hs. L: 10 hs. D. The total duration of the postembryonic development was 213 days, of which thirty were devoted to the five instars of nymphal development. The mean number of eggs per eggpod was 16.8, and sexual maturity was reached 4-5 days after the last molt. Differences with data coming from other studies may be due to the different conditions used or the high intraspecific variability of R. bergi.\n[Glosa paseada bajo el fuego y la lluvia: cinco lentes para mirar el Choc\u00f3](http://revistaperifrasis.uniandes.edu.co/index.php?option=com_content&view=article&id=102:glosa-paseada-bajo-el-fuego-y-la-lluvia-cinco-lentes-para-mirar-el-choco-monica-maria-del-valle-idarraga-pontificia-universidad-javeriana&catid=37:volumen-1-numero-1&Itemid=65) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nM\u00f3nica Mar\u00eda del Valle Id\u00e1rraga\n2011-12-01\nFull Text Available A partir de la perspectiva general de la ecocr\u00edtica o ecopo\u00e9tica, este art\u00edculo analiza los modos como se representa la naturaleza y su relaci\u00f3n con lo humano en la obra Glosa paseada bajo el fuego y la lluvia (1982 del escritor chocoano Carlos Arturo Caicedo Licona. Las cinco instancias de esa figuraci\u00f3n que aqu\u00ed se estudian ayudan a crear un universo simb\u00f3lico que respalda una idea de chocoanidad cifrada en pr\u00e1cticas, creencias, recorridos y visiones desde un marco anterior a tecnolog\u00edas de la identidad como la biodiversidad o la patrimonializaci\u00f3n.Based on the general premises of Ecocriticism, this article explores the ways in which nature and its inter-relation to human beings is created in Glosa paseada bajo el fuego y la lluvia, a work by Carlos Arturo Caicedo Licona, a writer from Choc\u00f3, Colombia. Five instances of that representation are analyzed as pieces that, while describing practices, conceptions, beliefs and cartographic descriptions, structure an idea of Chocoan identity previous to current identity technologies, such as patrimonialization and biodiversity.\n[Viviendas de bajo costo sistema SALVY](http://informesdelaconstruccion.revistas.csic.es/index.php/informesdelaconstruccion/article/view/1967/2168) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nSu\u00e1rez Ibarra, Salvador\n1984-06-01\nFull Text Available The aim of this work is to offer an alternative for solving the current problem of housing, through a building system which has been developed and tested in our country \u2014 the SAL VY SYSTEM. It is directed towards solving the problem of low-cost housing with own technology, enabling these houses to be built quickly, using materials which are not traditional in building, but are abundant in our country. The house presented by us allows the user to extend its height according to his needs and financial possibilities, keeping the free area of the plot for so-called kitchen gardens.Este trabajo tiene como objetivo presentar una alternativa para la soluci\u00f3n del problema actual de la vivienda, a trav\u00e9s de un sistema constructivo desarrollado y experimentado en nuestro pa\u00eds \u2014SISTEMA SALVY, dirigido a solucionar el problema de la vivienda de bajo costo, con una tecnolog\u00eda propia que permite la construcci\u00f3n de estas viviendas de una manera r\u00e1pida, utilizando materiales no tradicionales en construcci\u00f3n, pero abundantes en nuestro pa\u00eds. La vivienda que presentamos permite al usuario ampliarla en altura, de acuerdo a sus necesidades y posibilidades econ\u00f3micas, manteniendo el \u00e1rea libre de la parcela para los denominados huertos del hogar.\n[An\u00e1lisis del bajo peso en la atenci\u00f3n primaria](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21251995000400003) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMiguel Lugones Botell\n1995-08-01\nFull Text Available Se realiza un estudio retrospectivo de algunos aspectos relacionados con la atenci\u00f3n prenatal de las gestantes y su an\u00e1lisis correspondiente, que tuvieron reci\u00e9n nacidos de bajo peso en el per\u00edodo comprendido entre 1988 y 1991, ambos inclusive. Se concluye que los principales factores relacionados con \u00e9ste fueron: nuliparidad, madre trabajadora, poca ganancia de peso en el embarazo y entre las afecciones asociadas con la gestaci\u00f3n encontramos la amenaza de aborto, la anemia y la enfermedad hipertensiva del embarazo, entre las m\u00e1s frecuentes.\n[Producci\u00f3n de hortalizas bajo invernaderos (fitotoldos), en la mejora de la alimentaci\u00f3n familiar en zonas Altoandinas, Melgar, Puno Per\u00fa](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1329::c968b4f016b2e18c2f3f19fce40a9db3)\nMorocco Pilco,Natali Beatriz\n2015-01-01\nEl trabajo se desarroll\u00f3 en los distritos de Umachiri, Cupi y Macari, provincia de Melgar, Regi\u00f3n Puno, Per\u00fa, sobre los 3900 m.s.n.m.; con el objetivo de determinar los beneficios de la producci\u00f3n de hortalizas bajo invernaderos (fitotoldos) en la alimentaci\u00f3n familiar. Se seleccionaron 25 familias para realizar las determinaciones en campo. La producci\u00f3n de hortalizas bajo invernadero (fitotoldos) en zonas alto andinas, permite generar disponibilidad y acesso a alimentos diversificados y nut...\n[Indicadores del bajo peso al nacer en el \u00e1rea de salud del Policl\u00ednico Docente \"Jos\u00e9 Mart\u00ed P\u00e9rez\" durante un quinquenio](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1029-30192013000700005&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nNolvis Argota Matos\n2013-07-01\nFull Text Available Se realiz\u00f3 un estudio descriptivo de los 252 nacidos con bajo peso pertenecientes al \u00e1rea de salud del Policl\u00ednico Docente \"Jos\u00e9 Mart\u00ed P\u00e9rez\" de Santiago de Cuba, durante el quinquenio 2007-2011, a fin de caracterizarles y determinar c\u00f3mo se manifest\u00f3 el bajo peso al nacer en ellos. Se incluyeron las variables: \u00edndices de bajo peso al nacer, peso al nacer, distribuci\u00f3n y fallecidos seg\u00fan sus formas cl\u00ednicas, mortalidad del nacido con peso menor de 2 000 g y su supervivencia, causa del nacimiento pret\u00e9rmino e indicaciones m\u00e9dicas. En la serie el \u00edndice de bajo peso aument\u00f3 de 6,9 en 2007 a 7,1 en el 2011, predomin\u00f3 como forma cl\u00ednica el crecimiento intrauterino retardado, la preeclampsia grave fue el diagn\u00f3stico m\u00e9dico m\u00e1s frecuente y el mayor n\u00famero de fallecidos correspondi\u00f3 al grupo con peso menor de 2 000 g. De igual manera, se logr\u00f3 un incremento en la supervivencia de estos reci\u00e9n nacidos, en directa relaci\u00f3n con la mejor\u00eda ostensible de los indicadores en el per\u00edodo.\n[Caracterizaci\u00f3n nutricional del cactus nopal (Opuntia ficus-indica bajo diferentes tratamientos de fertilizaci\u00f3n](http://revistas.uptc.edu.co/revistas/index.php/ciencia_agricultura/article/view/315) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nCarlos Eduardo Rodr\u00edguez-M.\n2011-02-01\nFull Text Available Nuestro planeta se enfrenta actualmente a grandes cambios en su ambiente natural, no s\u00f3lo como consecuencia de su evoluci\u00f3n, sino tambi\u00e9n del acelerado proceso de degradaci\u00f3n antr\u00f3pica. Dentro de este contexto se origina la necesidad de buscar soluciones que mitiguen el bajo nivel de vida del campesino, dadas las precarias condiciones de muchos de los actuales ecosistemas, que no permiten implementar los modelos tradicionales de explotaci\u00f3n desmesurada de los recursos. El cactus nopal (Opuntia ficus-indica ofrece ventajas en la producci\u00f3n animal, present\u00e1ndose como una alternativa agroecol\u00f3gica, f\u00e1cil de implementar en zonas semi\u00e1ridas bajo condiciones adversas y con un m\u00ednimo de insumosagropecuarios. El objetivo de este estudio fue evaluar el desempe\u00f1o nutricional del cactus nopal bajo cuatro tipos de fertilizaci\u00f3n, mediante el an\u00e1lisis proximal de alimentos, implementado en el laboratorio de nutrici\u00f3n animal de la Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia, UPTC sede Tunja, en los espec\u00edmenes de cactus nopal existentes en el jard\u00edn bot\u00e1nico de la misma. Se utilizaron cuatro tipos de tratamientos para la fertilizaci\u00f3n: 1.Qu\u00edmico, 2.Org\u00e1nico, 3. Qu\u00edmico + Org\u00e1nico y 4.Testigo, aplicados en intervalos de veinte (20 d\u00edas, por tres veces, aplicando tambi\u00e9n agua en un riego semanal; tiempo al cabo del cual se realiz\u00f3 la valoraci\u00f3nnutricional, en donde el Tratamiento 2 (Org\u00e1nico fue el de mejor desempe\u00f1o, seguido por el Tratamiento 3, luego el tratamiento 1 y, por \u00faltimo, el tratamiento 4 (testigo.\n[Comportamiento del fruto de uchuva Physalis peruviana L., bajo diferentes temperaturas de almacenamiento](http://revistas.udenar.edu.co/index.php/rfacia/article/view/2640/3030) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nElberth Hernando Pinz\u00f3n\n2015-12-01\nFull Text Available El fruto de la uchuva Physalis peruviana L. es muy apetecido en los mercados internacionales, por sus caracter\u00edsticas nutrac\u00e9uticas; sin embargo, por ser un fruto climat\u00e9rico, los procesos de maduraci\u00f3n se dan de forma acelerada disminuyendo considerablemente su vida poscosecha. Teniendo en cuenta lo anterior se han desarrollado diferentes t\u00e9cnicas que permiten desacelerar los procesos normales de maduraci\u00f3n, entre las que se encuentran, la modificaci\u00f3n de atm\u00f3sferas o el almacenamiento a diferentes temperaturas, siendo \u00e9ste \u00faltimo, muy utilizado por la facilidad de manejo y bajo costo. Por lo anterior, se evalu\u00f3 el comportamiento del fruto de uchuva ecotipo Colombia sometido a diferentes temperaturas de almacenamiento, a los que se les evalu\u00f3 la p\u00e9rdida de masa fresca, \u00edndice de color, firmeza, s\u00f3lidos solubles totales y acidez total. Se presentaron diferencias significativas para todas las variables evaluadas entre los tratamientos bajo refrigeraci\u00f3n y el testigo. La temperatura de almacenamiento, influy\u00f3 sobre todas las caracter\u00edsticas f\u00edsicas y qu\u00edmicas evaluadas de manera satisfactoria, ya que luego de 18 d\u00edas despu\u00e9s de almacenamiento los frutos refrigerados conservaron su calidad, siendo favorable para su comercializaci\u00f3n; sin embargo, se espera en estudios futuros realizar pruebas de vida en anaquel que permitan descartar fisiopat\u00edas que afecten la presentaci\u00f3n del producto as\u00ed como su consumo.\n[Peran Tradisi Lisan Iko-Iko Berbasis Sastra Melayu dalam Penguatan Komunitas Etnis Bajo](http://jurnal.isi-dps.ac.id/index.php/mudra/article/view/251) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nI Ketut Suardika\n2016-12-01\nFull Text Available Etnia Bajo merupakan suatu komunitas berbudaya Melayu hidup secara berkelompok di berbagai wilayah pesisir pantai dan pulau terpencil eli Nusantara dan Asia Tenggara. Di Kawasan Barat Indonesia dan Malay sia Barat disebut Orang Laut, atau Suku Laut. Di Malaysia Timur, Brunai Darussalam, dan Philipina disebut Orang Bajau.Meskipun memiliki nama yang berbeda-beda berdasarkan geografis tempat tinggalnya, tetapi dari segi budaya memiliki persamaan khususnya proses pewarisan pengetahuan, nilai, dan keterampilan dalam bentuk penguatan komunitas melalui tradisi lisan Iko-iko, nauya (nyanyian dan pantun. Beberapa kajian menunjukkan bahwa Etnis Bajo ini berasal dari Selat Malaka, selanjutnya mereka tersebar di kawasan Kepulauan Melayu (Malaysia, Indonesia, Brunai Darussalam, dan Philipina akibat kedatangan imperialisme Portugis yang merebut Malaka pada tahun 1511, Orang Bajo sebagai salah satu inti rakyat Kerajaan Malaka bangkit melawan Imperialisme Portugis, setelah kerajaannya takluk. mereka tetap melan jutkan perlawanan eli laut dengan tersebar di eli berbagai kawasan tersebut. Pola pemukiman yang semi nomaden sebagai nelayan tradisional, mengakibatkan mereka mengembangkan sistem pembelajaran asli (learning comunitas system. Salah satu media pembelajaran yang banyak digunakan adalah iko-iko (cerita kepahlawanan, jenis tradisi lisan ini terancam punah karena kurang eliminati generasi muda, umumnya mereka yang bisa mengisahkannya berusia sekitar 50 tahun ke atas. Tradisi sastra iko-iko berperan menyam paikan pesan moral dan semangat juang yang dituturkan secara lisan dari generasi ke generasi, berkisah tentang kepahlawanan dan elibawakan selama beberapa jam yang dinyanyikan menjelang tidur dan atau saat dalam pelayaran. Ciri khas iko-iko adalah lirik dan baitnya secara teratur yang \ufffd\n[NOAA ESRI Geotiff - 10m Bathymetry around Bajo de Cico, Puerto Rico, Project NF-07-06, 2007, UTM 19 NAD 83](https://catalog.data.gov/dataset/noaa-esri-geotiff-10m-bathymetry-around-bajo-de-cico-puerto-rico-project-nf-07-06-2007-utm-83)\nNational Oceanic and Atmospheric Administration, Department of Commerce \u2014 This dataset contains an ESRI Geotiff with 10 meter cell size representing the bathymetry of selected portions of seafloor around Bajo De Cico in Puerto Rico,...\n[Sobre un modelo de Holthausen para la empresa competitiva bajo incertidumbre en el precio](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::f92f7e57028f2c14085f415e72e0338a)\n\u00c1lvarez L\u00f3pez, A. A.\n1999-01-01\nEl modelo presentado por HOLTHAUSEN (1979) ampl\u00eda el modelo original de SANDMO (1971) para una empresa competitiva bajo incertidumbre en el precio y aversi\u00f3n al riesgo. La aportaci\u00f3n esencial de HOLTHAUSEN es la de considerar que existe un mercado de futuros para el bien que la empresa produce, lo que causa que el comportamiento de \u00e9sta frente al riesgo sea diferente. En este trabajo planteamos el problema de decisi\u00f3n de la empresa del modelo de HOLTHAUSEN como un problema de optimizaci\u00f3n de ...\n[Algunas variables bioqu\u00edmicas en adolescentes obesos con antecedente de bajo peso al nacer](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-75312013000400004&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMar\u00eda del Carmen Vald\u00e9s Alonso\nFull Text Available Introducci\u00f3n: la malnutrici\u00f3n intra\u00fatero ha sido postulada con vinculaci\u00f3n a afecciones del desarrollo embrionario que determinan el desarrollo ulterior de obesidad, diabetes mellitus tipo 2, dislipidemias, disfunci\u00f3n mitocondrial y aterosclerosis. Objetivo: determinar las complicaciones metab\u00f3licas en adolescentes obesos con antecedentes de bajo peso al nacer. M\u00e9todos: estudio descriptivo y de corte transversal. Se incluyeron 50 pacientes obesos, con antecedentes de bajo peso al nacer y embarazo a t\u00e9rmino, de ambos sexos, en las edades comprendidas entre 9 y 17 a\u00f1os de edad, que asistieron a la consulta externa del servicio de Endocrinolog\u00eda del Hospital Pedi\u00e1trico Docente \"Juan Manuel M\u00e1rquez\", en el per\u00edodo comprendido de enero de 2011 a enero de 2012. Se realizaron determinaciones de colesterol, triglic\u00e9ridos, aminotransferasas hep\u00e1ticas, glucemia, e insulinemia en ayunas y posprandial de dos horas. Resultados: las variables bioqu\u00edmicas estudiadas no mostraron diferencias entre los puntos de corte utilizados para clasificar el peso al nacer. La transaminasa glut\u00e1mico pir\u00favica mostr\u00f3 valores m\u00e1s altos en los adolescentes entre 15 y 17 a\u00f1os de edad. Conclusiones: la hipertrigliceridemia fue m\u00e1s elevada en el sexo femenino, mientras que la hiperglucemia y la hiperinsulinemia lo fueron en el masculino.\n[NOAA ESRI Geotiff - 5m Bathymetry around Bajo de Cico, Puerto Rico, Project NF-07-06, 2007, UTM 19 NAD 83](https://catalog.data.gov/dataset/noaa-esri-geotiff-5m-bathymetry-around-bajo-de-cico-puerto-rico-project-nf-07-06-2007-utm-1-83)\nNational Oceanic and Atmospheric Administration, Department of Commerce \u2014 This dataset contains an ESRI Geotiff with 5 meter cell size representing the bathymetry of selected portions of seafloor around Bajo De Cico in Puerto Rico, derived...\n[NOAA ESRI Grid - 3m Bathymetry around Bajo de Cico, Puerto Rico, Project NF-07-06, 2007, UTM 19 NAD 83](https://catalog.data.gov/dataset/noaa-esri-grid-3m-bathymetry-around-bajo-de-cico-puerto-rico-project-nf-07-06-2007-utm-19-n-83944e3)\nNational Oceanic and Atmospheric Administration, Department of Commerce \u2014 This dataset contains an ESRI Grid with 3 meter cell size representing the bathymetry of selected portions of seafloor around Bajo De Cico in Puerto Rico, derived...\n[NOAA ESRI Grid - 5m Bathymetry around Bajo de Cico, Puerto Rico, Project NF-07-06, 2007, UTM 19 NAD 83](https://catalog.data.gov/dataset/noaa-esri-grid-5m-bathymetry-around-bajo-de-cico-puerto-rico-project-nf-07-06-2007-utm-19-n-836fde9)\nNational Oceanic and Atmospheric Administration, Department of Commerce \u2014 This dataset contains an ESRI Grid with 5 meter cell size representing the bathymetry of selected portions of seafloor around Bajo De Cico in Puerto Rico, derived...\n[NOAA ESRI Geotiff - 3m Bathymetry around Bajo de Cico, Puerto Rico, Project NF-07-06, 2007, UTM 19 NAD 83](https://catalog.data.gov/dataset/noaa-esri-geotiff-3m-bathymetry-around-bajo-de-cico-puerto-rico-project-nf-07-06-2007-utm-1-83)\nNational Oceanic and Atmospheric Administration, Department of Commerce \u2014 This dataset contains an ESRI Geotiff with 3 meter cell size representing the bathymetry of selected portions of seafloor around Bajo De Cico in Puerto Rico, derived...\n[COSTOS DE GARANT\u00cdA PARA UN SISTEMA K DE N BAJO APROXIMACI\u00d3N ESTAD\u00cdSTICA Y F\u00cdSICA](https://revistas.unal.edu.co/index.php/rfc/article/view/49176) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nLUZ ADRIANA PEREIRA\n2013-01-01\nFull Text Available En este art\u00edculo se comparan y estudian v\u00eda simulaci\u00f3n los efectos del nivel de informaci\u00f3n sobre los procesos de costos de garant\u00eda y sus distribuciones, para un sistema coherente de componentes independientes e id\u00e9nticamente distribu\u00eddos (iid en una estructura k de n, cuando los procesos de falla/reparo son observados bajo la aproximaci\u00f3n de caja negra o estad\u00edstica vs. la aproximaci\u00f3n f\u00edsica. Las pol\u00edticas de garant\u00edas consideradas corresponden a la pol\u00edtica tipo reparaci\u00f3n/sustituci\u00f3n gratuita (FRW con renovaci\u00f3n y la pol\u00edtica de prorrateo (PRW. El modelo de falla estudiado sigue el modelo de falla general de Block et al. (1985. Las comparaciones de los procesos de costos y sus distribuciones bajo las dos aproximaciones citadas son realizadas a trav\u00e9s de pruebas estad\u00edsticas para igualdad distribucional, hall\u00e1ndose diferencias estad\u00edsticas significativas.\n[Comportamiento del bajo peso al nacer en la parroquia \"Castor Nieves R\u00edos\" Behavior of low birth weight in the \"Castor Nieves R\u00edos\" parish church](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21252010000300013) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nYarelis Gonz\u00e1lez Pantoja\n2010-09-01\nFull Text Available INTRODUCCI\u00d3N: el bajo peso al nacer constituye un problema multifactorial que afecta a muchos pa\u00edses del mundo. OBJETIVO: identificar los factores maternos que se relacionan con el bajo peso al nacer en la parroquia Castor Nieves R\u00edos. M\u00c9TODOS: se realiz\u00f3 un estudio descriptivo transversal de los 32 nacimientos con bajo peso ocurridos en la maternidad del Hospital P\u00fablico \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Ben\u00edtez\", pertenecientes a la parroquia \"Castor Nieves R\u00edos\", en el 1er. semestre de 2006. Se revisaron las historias obst\u00e9tricas de las madres, y se identificaron algunas variables sociodemogr\u00e1ficas. RESULTADOS: el 90,62 % de los nacimientos con bajo peso correspond\u00edan a madres que fumaron durante la gestaci\u00f3n. El 53,1 % de ellas, tuvo un parto pret\u00e9rmino; el 40,62 % present\u00f3 anemia durante este per\u00edodo, y el 59,3 % de las gestantes tuvo una ganancia de peso insuficiente. CONCLUSIONES: el bajo peso al nacer estuvo determinado por el h\u00e1bito de fumar, parto pret\u00e9rmino, anemia, as\u00ed como ganancia insuficiente de peso durante la gestaci\u00f3n.INTRODUCTION: the low birth weight is multifactorial problem affecting many countries in the world. OBJECTIVE: to identify the maternal factors related to low birth weight in the \"Castor Nieves R\u00edos\" parish church. METHODS: a cross-sectional and descriptive study was conducted of 32 low birth weight births occurred in the \"Jos\u00e9 Mar\u00eda Ben\u00edtez\" Public Maternity Hospital during the 1st semester of 2006. The mother's obstetrical histories were reviewed and some sociodemographic variables were identified. RESULTS: the 90,62 % of low birth weight births corresponded to smoker mothers during pregnancy. The 53,1 % of them had a preterm labor; the 40,62 % had anemia during this period, and the 59,3 % of pregnants had a insufficient weight gain. CONCLUSIONS: the low birth weight was determined by smoking, preterm labor, anemia, as well as a insufficient weight gain during pregnancy.\n[La asimetr\u00eda y el grado de optimizaci\u00f3n del \u00e1rbol bronquial en Rattus norvegicus y Oryctolagus cuniculus The asymmetry and the optimization degree of the airway of Rattus norvegicus and Oryctolagus cuniculus](http://www.scielo.cl/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0716-078X2002000200001) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMAURICIO CANALS\n2002-06-01\nFull Text Available La v\u00eda a\u00e9rea ha sido propuesta como modelo de dise\u00f1o \u00f3ptimo desde una perspectiva f\u00edsica. Su dise\u00f1o se ha asociado con un adecuado flujo de gases a los alv\u00e9olos, una m\u00ednima producci\u00f3n de entrop\u00eda y un m\u00ednimo costo en materia y energ\u00eda. Se ha propuesto un decrecimiento exponencial del di\u00e1metro de los bronquios (dG en funci\u00f3n de la generaci\u00f3n: dG = do\u00b72-G/3, asociado a una m\u00ednima producci\u00f3n de entrop\u00eda. Tambi\u00e9n se ha propuesto un modelo de renormalizaci\u00f3n: dG = An\u00b7G-u donde u es un exponente y An una funci\u00f3n que introduce desviaciones peri\u00f3dicas en la escala, es decir m\u00e1s de una escala, evitando la propagaci\u00f3n distal de errores aleatorios en el calibre de un bronquio. Sin embargo, este \u00faltimo resultado podr\u00eda ser consecuencia en \u00e1rboles asim\u00e9tricos de la relaci\u00f3n entre el di\u00e1metro y el orden del bronquio y no de la generaci\u00f3n. En este trabajo estudiamos la asimetr\u00eda y el decrecimiento del di\u00e1metro bronquial en dos especies. Se utiliza el modelo de Zamir como un sistema externo de medida de la optimizaci\u00f3n. Encontramos una clara asimetr\u00eda del \u00e1rbol bronquial. Comprobamos que la relaci\u00f3n exponencial di\u00e1metro-orden es siempre muy buena (R\u00b2 \u00b3 0,8 y que en cambio la relaci\u00f3n exponencial di\u00e1metro-generaci\u00f3n es menos clara (R\u00b2 From a physical perspective, the air way has been proposed as a model of optimal design. Its design has been associated with a optimal gases flow to the alveoli, a minimum entropy production and minimal costs of mass and energy. The decrease of the bronchial diameter (dG along the airway has been modeled by (i an exponential decay of the bronchial diameter (dG as function of its generation: dG = do\u00b72-G/3, associated to a minimum entropy production, and (ii a renormalization model: dG = An\u00b7G-u where u is an exponent and An an harmonic function which introduces periodic variations in the scale, buffering the propagation of stochastic errors in the bronchial diameter. However, that the\n[\u00bfAerol\u00edneas de bajo costo en colombia?](http://revistas.uexternado.edu.co/index.php/tursoc/article/view/2208) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nCarlos Alberto Mantilla\n2003-11-01\nFull Text Available Con la apertura del mercado en Colombia, la competencia entre aerol\u00edneas se agudiz\u00f3 ante la entrada de nuevos operadores y la flexibilizaci\u00f3n de tarifas como estrategia para la captaci\u00f3n de una mayor demanda. Las ventajas competitivas de cada aerol\u00ednea fueron el punto clave para la disputa del mercado y todas ellas trabajan hoy en f\u00f3rmulas que les permitan maximizar beneficios y minimizar costos, enfrentando as\u00ed la crisis que vive la industria, debido a los acontecimientos del 11 de septiembre de 2001. Puede decirse que los grandes esfuerzos se hacen en los departamentos comerciales, pues debido al auge de las tecnolog\u00edas y al uso del internet, tanto empresas de transporte a\u00e9reo como agentes tur\u00edsticos deben enfrentar el problema de la competencia de precios. Sin embargo, esto les ofrece a las aerol\u00edneas la oportunidad de comercializar sus servicios a \"bajo costo\", esquema que ha resultado favorable para empresas y clientes.\n[Identification of source and recharge zones in an aquifer system from water stable isotope. Case Study Bajo Cauca Antioqueno](https://inis.iaea.orgsearchsinglerecord.aspx?recordsFor=SingleRecord&RN=40100974) [International Nuclear Information System (INIS) ](http://inis.iaea.org/search/)\nPalacio B, Paola Andrea; Betancur V, Teresita\n2008-01-01\nHydrology and hydrogeochemical are auxiliary techniques to valid conceptual hydrogeology an recharge models. Stable isotopes from water trace sources and path flow and Tritium indicates age. This paper is about the use of D 18, D 2H y 3H to study the aquifer system on Bajo Cauca antioqueno\n[Influencia del bajo peso al nacer en el estado de salud durante el primer a\u00f1o](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-75311997000200012) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nOrlando Ortiz Silva\n1997-08-01\nFull Text Available Se realiz\u00f3 un trabajo descriptivo-retrospectivo sobre la influencia del bajo peso al nacer en el estado de salud al a\u00f1o de edad en el municipio Jaruco, desde el 1ro. de enero de 1994 hasta el 31 de diciembre de 1995. Se estudiaron 2 grupos de ni\u00f1os: grupo 1: formado por 55 ni\u00f1os con peso menor de 2 500 g en el per\u00edodo estudiado y grupo 2: escogidos del resto de nacidos con peso superior a los 2 500 g, num\u00e9ricamente similar. Se concluye que los ni\u00f1os con bajo peso al nacer no muestran diferencias en el desarrollo f\u00edsico al a\u00f1o de edad, pero s\u00ed aumento en los \u00edndices de morbilidad ambulatoria y hospitalaria por infecciones respiratorias agudas, enfermedades diarreicas agudas, sepsis urinaria y anemia, as\u00ed como un peso importante en la mortalidad infantil. Se recomiendan actividades de promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n para disminuir el bajo peso al nacer.A descriptive and retrospective study about the influence of low birth weight on the health status during the first year of life was conducted in the municipality of Jaruco from January 1, 1994, to december, 1995. Two gruops of children were analyzed: the first group was composed of 55 infants with less than 2 500 g in the studied period, and in the second group there was a similar amount of infants selected from the rest of those who were born with more than 2 500 g. It is concluded that infants with low birth weight show no differences in their physical development, but that there is an increase in the indexes of ambulatory and hospital morbidity resulting from respiratory tract infections, acute diarrheal diseases, urinary sepsis and anemia. It is also demonstrated the importance of promotion and prevention to reduce low birth weight.\n[Bajo peso al nacer y su implicaci\u00f3n en el desarrollo psicomotor](http://revistas.ufps.edu.co/ojs/index.php/cienciaycuidado/article/view/511) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nDoris Amparo Parada-Rico\n2015-12-01\nFull Text Available Los ni\u00f1os que al nacer presentan peso bajo, pueden desarrollar graves problemas de salud, as\u00ed mismo, el riesgo de sufrir problemas e incapacidades en su desarrollo psicomotor a largo plazo es mayor. En la revisi\u00f3n en bases de datos cient\u00edficas, se identifica como un problema de salud a escala mundial, puesto que estos reci\u00e9n nacidos pueden tener serias limitaciones en su supervivencia y posteriormente en su calidad de vida; por ende, se debe evaluar minuciosamente su desarrollo psicomotor, de manera que se asegure la detecci\u00f3n temprana de factores de riesgo susceptibles a intervenciones de cuidado.\n[Estratificaci\u00f3n del bajo peso al nacer desde un enfoque de determinantes sociales Stratification of Low Birth Weight from a Social Determinants Approach](http://www.revfinlay.sld.cu/index.php/finlay/article/view/171) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMeira Mileny Sotolongo Acosta\n2013-04-01\nFull Text Available Fundamento: el \u00e1rea materno-infantil requiere de un enfoque en sus determinantes para aumentar el alcance estrat\u00e9gico de sus programas. Objetivo: estratificar el bajo peso al nacer en el municipio de Cienfuegos y caracterizar el bajo peso de acuerdo a determinantes sociales seleccionadas. M\u00e9todos: se realiz\u00f3 un estudio epidemiol\u00f3gico, descriptivo, correlacional sobre la estratificaci\u00f3n del bajo peso al nacer en los consejos populares del municipio Cienfuegos, en el per\u00edodo comprendido entre los a\u00f1os 2003 y 2007. Los estratos se definieron seg\u00fan el valor de la media del \u00edndice de bajo peso al nacer en este periodo. Para realizar el an\u00e1lisis de las variables cualitativas en muestras independientes se utiliz\u00f3 la prueba de independencia u homogeneidad utilizada en el caso de dos muestras con resultado dicot\u00f3mico o m\u00e1s. El procesamiento estad\u00edstico se realiz\u00f3 en el programa SPSS versi\u00f3n 15,0 y se utilizaron como medidas matem\u00e1ticas para las variables cualitativas el porcentaje, y para las variables cuantitativas la media aritm\u00e9tica. La t\u00e9cnica estad\u00edstica para relacionar las variables fue la prueba Chi-cuadrado. Resultados: se mostraron diferencias estad\u00edsticamente significativas entre los estratos de bajo, mediano y alto riesgo, en el nivel de escolaridad, estado civil, ocupaci\u00f3n, evaluaci\u00f3n nutricional, h\u00e1bito de fumar, antecedentes de bajo peso al nacer, per\u00edodo \u00ednter gen\u00e9sico. La \u00fanica enfermedad asociada que mostr\u00f3 diferencias entre ellos fue la hipertensi\u00f3n gestacional. Conclusiones: el bajo peso al nacer contin\u00faa siendo un serio problema de salud en el municipio Cienfuegos, cuesti\u00f3n esta que debe ser abordada desde sus determinantes para realizar intervenciones futuras y el logro de mejores resultados.Background: maternal-infant area requires a determinants approach in order to enhance the strategic reach of its programs. Objective: to stratify low birth weight in the municipality of Cienfuegos and to\n[Vernacular modernism and melodramatic imagination in Bajo el cielo antioque\u00f1o](http://www.revistas.unal.edu.co/index.php/hisysoc/article/view/50597/51482) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\n\u00c1lvaro Andr\u00e9s Villegas\n2016-12-01\nFull Text Available This article focuses on the film \u201cBajo el cielo antioque\u00f1o\u201d, directed by Arturo Acevedo Vallarino and released in 1925. First, the collective efforts of the Medellin privileged sectors are described, which participated as investors and as actors. Then, the movie\u2019s appropriation of what could be called the \u201cvernacular modernism\u201d is analyzed through the cultural matrix of melodrama, which is characterized by intensity and schematization of feelings, by the story\u2019s development from ignorance to recognition, the supremacy of family relationships and essential loyalties, as well as by the expression of emotional excess. Finally, the acceptance of the movie by the audience, which was characterized by the consensus towards the regional representation shown in the movie, will be commented on.\n[Producci\u00f3n de biog\u00e1s a partir de residuos organicos en biodigestores de bajo coste](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::d7617afb7ab31967b96996bf9a092edc)\nFerrer Mart\u00ed, Ivet; Uggetti, Enrica; Poggio, Davide; Velo Garc\u00eda, Enrique\n2015-01-01\nPRODUCCI\u00d3N DE BIOG\u00c1S A PARTIR DE RESIDUOS ORGANICOS EN BIODIGESTORES DE BAJO COSTE Ivet Ferrer*, Enrica Uggetti**, Davide Poggio***, Enric Velo**** Grup de Recerca en Cooperaci\u00f3 i Desenvolupament Hum\u00e0 C. Jordi Girona, 31 08034 - Barcelona, Spain Phone: +34 93 401 64 63 P\u00e0gina web: http://www.upc.edu/grecdh *, **, ***, **** Palabras clave: Digesti\u00f3n anaerobia; Biodigestor; Biog\u00e1s; Energ\u00eda; Fertilizante. RESUMEN ...\n[Estrategia de intervenci\u00f3n para la monitorizaci\u00f3n y reducci\u00f3n de las crisis de asma bronquial aplicando un sistema de alerta temprana Intervention strategy for monitoring and reduction of bronchial asthma crises applying an early alert system](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21252011000200001) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nTatiana de la Vega Pazitkov\u00e1\n2011-06-01\nFull Text Available Introducci\u00f3n: el asma es una enfermedad psicosom\u00e1tica que constituye un importante problema de salud mundial. El clima y el tiempo influyen sobre la salud humana. Es conocida la influencia de los factores ambientales en la aparici\u00f3n de las crisis agudas de asma bronquial. Objetivo: dise\u00f1ar una estrategia de intervenci\u00f3n comunitaria, sobre la base de la asociaci\u00f3n del asma con los cambios meteorotr\u00f3picos, con el fin de alertar, tempranamente, de la posibilidad de desencadenamiento de las manifestaciones cl\u00ednicas, mitigarlas y reducir las crisis de asma. M\u00e9todos: se dise\u00f1\u00f3 un plan de acci\u00f3n que incluye a m\u00e9dicos, los pacientes y sus tutores que acudieron al servicio de urgencia del policl\u00ednico \"Ana Betancourt\", y sus consultorios m\u00e9dicos, durante el a\u00f1o 2010. Todos se adiestraron en la interpretaci\u00f3n y procesamiento del modelo de pron\u00f3stico biometeorol\u00f3gico, cuyos resultados alertar\u00e1 sobre su accionar diario ante los riesgos meteorotr\u00f3picos. Resultados: se propone una estrategia de intervenci\u00f3n comunitaria, con el fin de reducir, en al menos 20 %, el n\u00famero de pacientes con crisis de asma, y su gravedad. Conclusiones: los factores ambientales influyen en la aparici\u00f3n de las crisis agudas de asma bronquial. Las condiciones de hiperoxia o aumento de la densidad parcial de ox\u00edgeno en el aire son predecibles, y se puede alertar, oportunamente, a las autoridades de salud sobre su ocurrencia, lo que permite ejecutar planes de acci\u00f3n y medidas profil\u00e1ctico preventivas que minimicen los impactos desfavorables de los cambios de tiempo anunciados.Introduction: asthma is a psychosomatic disease becomes important health problem at world scale. The climate and time influenced on the human health. It is known the influence of environmental factors on the appearance of acute crises of bronchial asthma. Objective: to design a community intervention strategy based on the association of asthma with the meteorotropic changes to alert early\n[El modelo de televisi\u00f3n regional en Colombia: canales p\u00fablicos bajo los par\u00e1metros del mercado](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=86041148001) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nDiego Garc\u00eda Ram\u00edrez\n2015-01-01\nFull Text Available La televisi\u00f3n p\u00fablica regional hered\u00f3 de la televisi\u00f3n p\u00fablica nacional sus principales defectos: la politiza - ci\u00f3n y su orientaci\u00f3n comercial. Aqu\u00ed se argumenta que tal situaci\u00f3n est\u00e1 asociada al modelo bajo el que se conciben estos canales, en el que los contenidos est\u00e1n pensados m\u00e1s para la rentabilidad que garantice su sostenibilidad econ\u00f3mica que para el servicio p\u00fablico. A partir del concepto audiencia-mercanc\u00eda propuesto desde la econom\u00eda pol\u00edtica de la comunicaci\u00f3n se reflexiona sobre la forma en la que deber\u00eda ser pensada la televisi\u00f3n p\u00fablica regional para deslindarse de las l\u00f3gicas impuestas por la TV comercial y de esta manera, generar una ofertar independiente, plural y diversa que no sea medida y evaluada bajo los par\u00e1metros del mercado, ni caiga en el abandono e inercia de los canales p\u00fablicos nacionales.\n[La identificaci\u00f3n de espacios mineros e industriales abandonados: el caso del Bajo Besaya](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______2473::a5b5cfaa34894003ef6bbbbc5047c765)\nGarc\u00eda Valiente, Nieves; Nogu\u00e9s Linares, Soledad\n2014-01-01\nLa recuperaci\u00f3n de los terrenos conocidos como \u201cbrownfields\u201d es un tema recurrente en las pol\u00edticas del suelo y el medio ambiente de la Uni\u00f3n Europea para el horizonte 2020. Con una tradici\u00f3n eminentemente industrial y minera, el Bajo Besaya presenta, en la actualidad, amplios espacios abandonados degradados, que son el resultado del cese de las actividades productivas anteriores. \u00c9stos suponen un detrimento para la zona, por lo que es necesaria su transformaci\u00f3n de pasivos ambientales y soci...\n[Selecci\u00f3n de portafolios usando simulaci\u00f3n y optimizaci\u00f3n bajo incertidumbre](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=49614106) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nClaudia Lorena Martinez Torres\n2004-01-01\nFull Text Available Los m\u00e9todos utilizados usualmente en la formaci\u00f3n de portafolios, son basados en hip\u00f3tesis que no son reales en mercados emergentes, y en consecuencia no son aplicables a estos mercados. Ellos no indican la forma en que debe ser conformado el portafolio. Se presenta entonces, una metodolog\u00eda basada en simulaci\u00f3n y optimizaci\u00f3n bajo incertidumbre que permite realizar la conformaci\u00f3n del portafolio. Se realizan pruebas en el mercado colombiano y la Bolsa de Nueva York.\n[Estudio del comportamiento de la escayola reforzada con fibras de sisal, para componentes en viviendas de bajo coste](http://informesdelaconstruccion.revistas.csic.es/index.php/informesdelaconstruccion/article/view/1190/1273) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nde Oteiza San Jos\u00e9, Ignacio\n1993-08-01\nFull Text Available The present article is a brief description of the work done for the elaboration of the doctoral thesis and its conclusions.\nStarting from the possibilities of using plaster in developing countries, due to its abundance and low cost, a series of mechanical tests have been carried out in order to learn about the physical and mechanical properties of plaster reinforced with sisal fibres for its future use in components for low cost housing.\nEl presente art\u00edculo es una breve descripci\u00f3n de los trabajos realizados para la elaboraci\u00f3n de la tesis doctoral y de las conclusiones de la misma. Partiendo de las posibilidades de utilizaci\u00f3n en los pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo del material de escayola, por su abundancia y bajo coste, se llevan a cabo una serie de ensayos mec\u00e1nicos, con el fin de conocer las propiedades f\u00edsicas y mec\u00e1nicas de la escayola reforzada con fibras de sisal, para una futura aplicaci\u00f3n en componentes para viviendas de bajo coste.\n[An\u00e1lisis multifactorial de los factores de riesgo de bajo peso al nacer en Salvador, Bahia](http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1020-49891997000700001) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nSolla Jorge Jos\u00e9 Santos Pereira\n1997-01-01\nFull Text Available El presente estudio constituye un an\u00e1lisis multifactorial de los factores de riesgo de bajo peso al nacer en un grupo de reci\u00e9n nacidos en una zona urbana del Brasil. Se incluyeron en el estudio un total de 1 023 nacidos vivos, dados a luz en cuatro maternidades de Salvador, Bahia, entre julio de 1987 y febrero de 1988. Las fuentes de informaci\u00f3n fueron las historias cl\u00ednicas y las entrevistas con las madres en la maternidad. El an\u00e1lisis se realiz\u00f3 mediante regresi\u00f3n log\u00edstica. En el modelo final los factores de riesgo incluidos fueron los siguientes: edad materna menos de 21 a\u00f1os o m\u00e1s de 35; edad gestacional menos de 38 semanas; resultado desfavorable del embarazo anterior; intervalo intergen\u00e9sico previo de 12 meses o menos; tabaquismo; e hipertensi\u00f3n. Se presentan los valores del riesgo atribuible poblacional para los factores de riesgo incluidos en el modelo final. Esos factores deben emplearse para detectar a las gestantes con alto riesgo de dar a luz un ni\u00f1o de bajo peso, a las que debe brindarse mayor atenci\u00f3n prenatal.\n[Factores que determinan el mal pron\u00f3stico y la exacerbaci\u00f3n del asma en ni\u00f1os que asisten a consulta de alergolog\u00eda pedi\u00e1trica Factors determining the poor prognosis and asthma exacerbation in children seen in the pediatric allergy service](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-75312007000100003) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nAlain R. Rodr\u00edguez-Orozco\n2007-03-01\nFull Text Available El asma es una de las enfermedades de mayor impacto en la pr\u00e1ctica pedi\u00e1trica. Este es un estudio descriptivo, transversal que se realiz\u00f3 con el objetivo de identificar los factores que determinan la exacerbaci\u00f3n y el mal pron\u00f3stico del asma bronquial en los ni\u00f1os. Se estudiaron 45 pacientes con diagn\u00f3stico de asma bronquial. Las crisis se presentaron en el hogar en el 76 % y en el 24 %, en la escuela. Los desencadenantes de las crisis agudas de asma bronquial fueron: el ejercicio (73 %, las infecciones respiratorias (57 % y la rinitis (55 %. Los factores de mal pron\u00f3stico m\u00e1s frecuentemente encontrados fueron: rinorrea sin catarro (60 %, sexo masculino (51 %, 3 o m\u00e1s episodios de sibilancias en los 6 meses previos (42 % y asma en los padres (37 %. La presencia de las exacerbaciones y los criterios de mal pron\u00f3stico repercuten en el control y en la calidad de vida del ni\u00f1o asm\u00e1tico y deben detectarse en la consulta de atenci\u00f3n primaria.Asthma is one of the diseases with a greater impact on pediatric practice. This descriptive, cross-sectional study was undertaken to identify those factors determining the exacerbation and poor prognosis of bronchial asthma in children. Forty five patients with diagnosis of bronchial asthma were studied. The crises were developed at home in 76 % and at school in 24 % of the children. Triggering causes of acute crises of bronchial asthma were: exercise (73 %, respiratory infections (57 %, and rhinitis (55 %. The factors of poor prognosis most frequently found were: rhinorrhea without cold (60 %, male sex (51%, three or more episodes of wheezes in previous months (42 %, and asthma in parents (37 %. The presence of exacerbations and the criteria of poor prognosis influence on the control and quality of life of the asthmatic children, and they should be detected at the primary care level.\n[Distribuci\u00f3n de tensiones tangenciales en vigas de secci\u00f3n constante bajo esfuerzos cortantes](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::2007327d8ed11c5f3bb36d0a973c1a30)\nFern\u00e1ndez, T.; Via\u00f1o, J.; Samart\u00edn, A.\n2000-01-01\nEn este trabajo se analizan algunos resultados obtenidos por Trabucho y Via\u00f1o, mediante desarrollos asint\u00f3tico de las ecuaciones de la elasticidad tridimensional en vigas de secci\u00f3n constante, para la distribuci\u00f3n de tensiones tangenciales en una secci\u00f3n transversal bajo la acci\u00f3n de un esfuerzo cortante. Se aplican, con car\u00e1cter ilustrativo, a vigas con distintos tipos de secciones transversales (rectangular, circular, triangular y perfil UPN) comparando los resultados con los qu...\n[LA RETROACTIVIZACI\u00d3N DEL SALARIO IMPL\u00cdCITO DE LAS PRESTACIONES SOCIALES BAJO GARANT\u00cdA COMO UN MEDIO DE PROYECCI\u00d3N DEL PASIVO LABORAL BAJO LA LEY ORG\u00c1NICA DEL TRABAJO APROBADA EN JUNIO 2012 EN VENEZUELA](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::010c81f455193cefa1a060d1d457a5a1)\nEvaristo Diz Cruz\n2017-01-01\nBajo la norma internacional NIC-19 es necesario llevar a cabo una valoraci\u00f3n actuarial de las prestaciones sociales aprobadas en la \u00faltima reforma laboral de la Ley Org\u00e1nica venezolana para cubrir la diferencia de la retroactividad versus la garant\u00eda. Lo anterior genera un pasivo diferencial de largo plazo importante. Proyectar tanto la Garant\u00eda como la Retroactividad es la manera regular de determinar el pasivo diferencial; sin embargo, encontramos un peque\u00f1o problema para proyectar la garan...\n[Estimulaci\u00f3n temprana en beb\u00e9s de 0 a 5 meses con bajo peso al momeno de nacer (relaci\u00f3n afectiva madre - hijo/a)](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1737::c7d0db1be24fc570815095daf2dcaaab)\nGarc\u00e9s Ruiz, Ibeth Johanna\n2006-01-01\nAl tratar la estimulaci\u00f3n temprana en beb\u00e9s con bajo peso al momento de nacer, es necesario remontar informaci\u00f3n sobre los antecedentes maternos, como medio familiar, factor emocional, m\u00e9dico y nutrici\u00f3n; puesto que en el embarazo tanto la madre como el beb\u00e9 corren el riesgo de presentar complicaciones de salud. El reci\u00e9n nacido al presentar bajo peso o desnutrici\u00f3n tendr\u00e1 problemas asociados en su salud y/o un retraso en su desarrollo. Se propone la realizaci\u00f3n de actividades para ...\n[Desarrollo postembrionario de Ronderosia bergi (Orthoptera: Acrididae: Melanoplinae bajo condiciones controladas](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=322028480009) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nYanina MARIOTTINI\n2006-01-01\nFull Text Available Mediante el seguimiento de cohortes correspondientes a la primera generaci\u00f3n de bioterio, provenientes de ejemplares capturados en el sudeste de la provincia de San Luis, se registraron algunos par\u00e1metros biol\u00f3gicos fundamentales del acridio Ronderosia bergi (St\u00e5l bajo condiciones controladas (30\u00b0C, 40% HR; 14hs. luz, 10 hs. oscuridad. La duraci\u00f3n total del desarrollo postembrionario fue de 213 d\u00edas, de los cuales 30 correspondieron a los cinco estadios del desarrollo ninfal. El n\u00famero promedio de huevos por postura fue de 16,8, y la madurez sexual fue alcanzada dentro de los 4-5 d\u00edas despu\u00e9s del ingreso a imago. Las diferencias con los escasos datos provenientes de estudios previos, obedecer\u00edan a las distintas condiciones de crianza o a una alta variabilidad intraespec\u00edfica.\n[Asma bronquial y auriculoterapia](http://revzoilomarinello.sld.cu/index.php/zmv/article/view/236) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nJos\u00e9 Ram\u00f3n Mart\u00ednez P\u00e9rez\n2014-08-01\nFull Text Available El incremento de la morbimortalidad por asma y el manejo del paciente asm\u00e1tico representan problemas dif\u00edciles en la medicina moderna, esto fue el motivo para realizar un trabajo de revisi\u00f3n, con el objetivo de abordar aspectos relacionados con la aplicaci\u00f3n de la auriculoterapia en el tratamiento de esta enfermedad, as\u00ed como esclarecer los posibles efectos beneficiosos de esta modalidad terap\u00e9utica en la misma. Se concluye que el efecto corrector de la auriculoterapia sobre el asma se explica a trav\u00e9s de mecanismos neurol\u00f3gicos, humorales, bioel\u00e9ctricos e inmunol\u00f3gicos que producen broncodilataci\u00f3n, inmunomodulaci\u00f3n y respuesta antiinflamatoria. Entre los puntos de la auriculopuntura m\u00e1s utilizados en el tratamiento del asma se incluyen a: shen men, simp\u00e1tico, asma y Ding chuan auricular. Se hacen algunas consideraciones sobre el tema\n[Factores maternos y bajo peso al nacer, Bah\u00eda Honda Maternal factors and low-weight at birth, Bahia Honda](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1561-31942011000100008) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nXiomara Elsa Mart\u00ednez Argud\u00edn\n2011-03-01\nFull Text Available Introducci\u00f3n: el bajo peso al nacer ha constituido un enigma para la ciencia a trav\u00e9s de los tiempos. Objetivo: realizar una evaluaci\u00f3n de algunos de los factores de riesgo maternos asociados al bajo peso al nacer en el municipio Bah\u00eda Honda durante el per\u00edodo de enero 2006-junio 2009.M\u00e9todos: se realiz\u00f3 un estudio observacional, descriptivo y transversal. Este permiti\u00f3 hacer una caracterizaci\u00f3n de las gestantes, cuyo producto fueron los ni\u00f1os con bajo peso al nacer. Se aplic\u00f3 una encuesta tipo planilla de recolecci\u00f3n de datos, la cual fue aplicada a las historias cl\u00ednicas obst\u00e9tricas, pertenecientes a los Policl\u00ednicos Docentes \"Manuel Gonz\u00e1lez D\u00edaz\" y \"Pablo de la Torriente Brau\"; los datos fueron procesados mediante la estad\u00edstica descriptiva: medida de resumen para variables cuantitativas y cualitativas, y el estad\u00edgrafo de Ji cuadrado para la correlaci\u00f3n entre variables. Resultados: el mayor porciento de ni\u00f1os con bajo peso al nacer correspondi\u00f3 a las madres comprendidas entre los 20-24 a\u00f1os y 30-34 a\u00f1os de edad y entre las 34.0-36.6 semanas y 37.0 semanas y m\u00e1s de gestaci\u00f3n. La mayor\u00eda comenzaron la gestaci\u00f3n con un peso adecuado, sin embargo, predomin\u00f3 la ganancia de insuficiente durante \u00e9sta. La hipertensi\u00f3n arterial predomin\u00f3 entre los antecedentes patol\u00f3gicos de las gestantes. Conclusiones: se ha demostrado que los factores de riesgo maternos tienen una importante asociaci\u00f3n con el bajo peso al nacer, es por ello, la necesidad de identificarlos en el momento oportuno y modificarlos, con el objetivo de proporcionar bienestar materno y fetal.Introduction: low-weight at birth constitutes an enigma to the current science. Objective: to carry out an assessment of some maternal risk factors associated with low-weight at birth in Bahia Honda municipality from January 2006 to June 2009. Methods: an observational, descriptive and cross-sectional study was conducted which allowed characterizing women who\n[Obtenci\u00f3n de almid\u00f3n bajo en prote\u00ednas a partir de ma\u00edz desgerminado](http://www.revistas.unal.edu.co/index.php/rcolquim/article/view/15325) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nL. M. Medina\n2010-07-01\nFull Text Available La producci\u00f3n de almidones nativos bajos en prote\u00edna, a partir de ma\u00edz descascarillado y desgerminado, se realiza mediante el tratamiento de la harina con soluciones alcalinas de CuS04 y Na2 SO3. Los niveles de sales y el tiempo de tratamiento dependen del sistema de agitaci\u00f3n utilizado.\n[Estudios biol\u00f3gicos sobre procambarus clarkii girard (decapoda cambaridae) en las marismas del bajo Guadalquivir](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3272::41944fb454775e424313cc864992fa3d)\nCano S\u00e1nchez, Esperanza\n1994-01-01\nProcambarus clarkii Girard, es un cangrejo de agua dulce, vulgarmente conocido como cangrejo americano o rojo, originario de Estados Unidos (zona Sur central) y M\u00e9xico (zona Noreste) (HOBBS, 1972 a). Fue introducido en Las Marismas del Bajo Guadalquivir en 1974 y debido a que presenta una alta tasa de reproducci\u00f3n, actividad excavadora y buena adaptaci\u00f3n a zonas con dr\u00e1sticas fluctuaciones temporales en el nivel del agua (HUNER & BARR, 1984 a), en poco tiempo se extendi\u00f3 por toda la marisma. ...\n[Algunos factores de riesgo asociados al reci\u00e9n nacido con bajo peso Some risk factors associated with the low birth weight infant](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21252005000300014) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nNora Mar\u00eda P\u00e9rez Guirado\n2005-08-01\nFull Text Available Se realiz\u00f3 un estudio observacional, anal\u00edtico y con un modelo de dise\u00f1o del tipo de casos y controles de toda las mujeres pertenecientes al \u00e1rea de salud del Policl\u00ednico Docente \"Bernardo Posse\", en el municipio San Miguel del Padr\u00f3n, que tuvieron un reci\u00e9n nacido con un peso inferior a los 2 500 g en el per\u00edodo comprendido entre los a\u00f1os 1995 y 2004, conformada as\u00ed la muestra estudio. De forma aleatoria se conform\u00f3 un grupo control de mujeres con reci\u00e9n nacidos con peso superior o igual a los 2 500 g. Se aplicaron test estad\u00edsticos para la determinaci\u00f3n del riesgo relativo, el Chi cuadrado y el intervalo de confianza del riesgo relativo de cada factor. En esta investigaci\u00f3n qued\u00f3 demostrado que la edad mayor de 35 a\u00f1os, la anemia, la urosepsis, la hipertensi\u00f3n arterial y las modificaciones cervicales son, entre otros, los antecedentes y riesgos que con m\u00e1s frecuencia aportaron a este indicador en nuestra \u00e1rea de salud. Se observ\u00f3 tambi\u00e9n la incidencia de los problemas nutricionales relacionados con la ganancia total de peso menor de 8 kg, la valoraci\u00f3n nutricional de bajo peso, y el antecedente de reci\u00e9n nacido bajo peso al nacer.An observational analytical case and control study was conducted among all women from the health area of \"Bernardo Posse\" Teaching Polyclinic, in the municipality of San Miguel del Padr\u00f3n, that had children with a weight under 2 500 g between 1995 and 2004 (study group. A control group composed of women with newborns with a weight equal to or over 2 500 g was selected at random. Statistical tests, such as Chi square test and the confidence interval of the relative risk of every factor, were applied to determine the relative risk. It was proved in this research that age over 35, anemia, urosepsis, arterial hypertension and the cervical modifications are, among others, the antecedents and risks that influenced the most on this indicator in our health area. It was also observed the incidence of\n[Manejar bajo los efectos del alcohol: Lo que usted debe saber (Drinking and Driving \u00e2 What You Need to Know)](https://www2c.cdc.gov/podcasts/player.asp?f=8621198) [Centers for Disease Control (CDC) Podcasts](http://www2c.cdc.gov/podcasts/search.asp)\n2011-10-04\nEste podcast se basa en un informe de Vital Signs, publicado por los CDC en octubre del 2011. Tomar alcohol y conducir un veh\u00c3culo sigue siendo un problema serio. Todos los a\u00c3\u00b1os, casi 11,000 personas mueren en choques de veh\u00c3culos atribuidos a conductores bajo los efectos del alcohol. Si usted est\u00c3\u00a1 tomando alcohol, designe a alguien que no est\u00c3\u00a9 tomando que maneje, llame a un taxi o pida que lo lleven a casa. Adem\u00c3\u00a1s, use siempre su cintur\u00c3\u00b3n de seguridad. Los cinturones de seguridad reducen en un 50 por ciento los riesgos de muertes y lesiones graves por colisiones vehiculares. Created: 10/4/2011 by Centers for Disease Control and Prevention (CDC). Date Released: 10/4/2011.\n[Un an\u00e1lisis de los determinantes del pago bajo Contratos de Pr\u00e9stamo Grupal](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1326::761350c2db8a4403693d483a272d588c)\nSantiago Pulido, Juan Manuel\n2013-01-01\nEn la presente tesis doctoral se estudia la relaci\u00f3n entre cohesi\u00f3n social y pago en contratos de pr\u00e9stamo grupal con las herramientas de la econom\u00eda de redes sociales. En un primer planteamiento, el mecanismo del pr\u00e9stamo grupal se aproxima a uno de contribuci\u00f3n voluntaria encontrando que el pago esperado de participar es funci\u00f3n directa de la probabilidad de pago individual. Esta \u00faltima se estudia en primer instancia bajo independencia en los eventos de pago. El mecanismo se tra...\n[Infecciones del tracto urinario bajo en adultos y embarazadas: consenso para el manejo emp\u00edrico](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______618::4c43f3d96a58f784fe5cbc69a3dd994a)\nMartinez, E; Osorio, J; Delgado, J; Esparza, G.E; Motoa, G; Blanco, V.M; Hernandez, C.A; Agudelo, A; Aluma, L.J; Betancurt, C.A; Ospina, W; Camargo, J.C; Canaval, H; Casta\u00f1eda, C; Correa, A\n2013-01-01\nIntroducci\u00f3n: La infecci\u00f3n no complicada del tracto urinario bajo y la bacteriuria asintom\u00e1tica son causas frecuentes de consulta m\u00e9dica ambulatoria y en el servicio de urgencias en Colombia y el mundo. La falta de pautas y consenso para el manejo, as\u00ed como la emergencia de resistencia a las m\u00faltiples opciones terap\u00e9uticas disponibles en los uropat\u00f3genos provenientes de la comunidad, hacen necesario elaborar unas recomendaciones que orienten al cl\u00ednico sobre el abordaje \u00f3ptimo de estas entida...\n[Fortificaciones de la II Edad del Hierro en el Bajo Arag\u00f3n : un estilo regional](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::befc4a0efb22d21ec3c6378beeda0197)\nMelguizo , Salvador; Moret , Pierre\n2006-01-01\nInternational audience; Se estudian en esta comunicaci\u00f3n las fortificaciones del final de la \u00e9poca ib\u00e9rica en dos \u00e1reas del Bajo Arag\u00f3n: la desembocadura del Regallo, en Caspe, con los yacimientos de La Tallada y Palermo I, y el valle medio del Matarra\u00f1a, entre Calaceite y Valdeltormo, con los yacimientos de San Antonio, Els Castellans y Torre Cremada. Se observa en ellos un patr\u00f3n repetitivo, caracterizado por la presencia de tres elementos, concentrados en la zona de acceso m\u00e1s vulnerable: ...\n[New data about the archaeological area of Marroqu\u00edes Bajos: the fifth ditch](http://tp.revistas.csic.es/index.php/tp/article/view/73/73) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nS\u00e1nchez, Alberto\n2005-12-01\nFull Text Available The present paper presents the results that were obtained in the excavation carried out in the plot DOC-1 (SUNP-1 in the Archaeological Area of Marroqu\u00edes Bajos. The main contribution of this excavation in the context of all the research done in this archaeological area has to do with its Chalcolithic phase, in particular with the delimitation and documentation of the fifth ditch in an extension that was hitherto unknown. Along with this ditch, a fortified structure was also documented, which consisted of two walls and a semicircular hollow tower which was very likely to protect an entrance. Finally, the research has yielded the first data on the food and health of the people in this settlement by analysing a set of bone remains located on the bottom of the ditch.\nEste trabajo presenta los resultados obtenidos en la excavaci\u00f3n realizada en la parcela DOC-1 (SUNP-1 de la Zona Arqueol\u00f3gica de Marroqu\u00edes Bajos. La principal aportaci\u00f3n de la excavaci\u00f3n al \u00e1mbito de las investigaciones desarrolladas en esta zona arqueol\u00f3gica se centra en su fase calcol\u00edtica, concretamente en la delimitaci\u00f3n y documentaci\u00f3n del quinto foso en una extensi\u00f3n no conocida hasta el momento. Asociado este foso se document\u00f3 igualmente una estructura fortificada compuesta por dos muros y una torre semicircular hueca que muy posiblemente proteg\u00eda un acceso. Finalmente la investigaci\u00f3n desarrollada a permitido obtener los primeros datos sobre alimentaci\u00f3n y salud de la poblaci\u00f3n del asentamiento mediante el an\u00e1lisis de un conjunto de restos \u00f3seos localizados en el fondo del foso.\n[Prevalencia de los mecanismos de adaptaci\u00f3n del paciente con enfermedad renal bajo tratamiento de hemodi\u00e1lisis](http://www.revistacuidarte.org/index.php/cuidarte/article/view/167) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nDavid Jahel Garc\u00eda Avenda\u00f1o\n2016-01-01\nFull Text Available Introducci\u00f3n: La enfermedad renal cr\u00f3nica es resultante de diversas enfermedades cr\u00f3nico degenerativas. El paciente con dicha enfermedad y sometido a hemodi\u00e1lisis sufre muchos cambios en su estilo de vida. Es por ello que es importante evaluar la prevalencia de los mecanismos de adaptaci\u00f3n en el paciente en los aspectos psicol\u00f3gico, afectivo y social. Objetivo: Identificar la prevalencia de los mecanismos adaptativos en el \u00e1rea de lo psicol\u00f3gico, afectivo y social que utiliza el paciente con insuficiencia renal cr\u00f3nica bajo tratamiento de hemodi\u00e1lisis. Materiales y M\u00e9todos: Es un estudio descriptivo de tipo cuantitativo, se utiliz\u00f3 el cuestionario \u201cMecanismos de adaptaci\u00f3n de los pacientes con enfermedad renal cr\u00f3nica en terapia de hemodi\u00e1lisis\u201d. Se realiz\u00f3 en el a\u00f1o 2010; y present\u00f3 un coeficiente del Alfa de Cronbach de 7.0, los datos se analizaron mediante estad\u00edstica descriptiva. Resultados y Discusi\u00f3n: El estudio arroj\u00f3 una prevalencia en los mecanismos afectivos, con un 71.4% en la adaptaci\u00f3n comprometida; los mecanismos sociales sobresalen con un 61.9% en la adaptaci\u00f3n compensatoria; no evidenciando porcentajes favorables en los mecanismos psicol\u00f3gicos. Conclusiones: La mayor\u00eda de las personas con enfermedad renal bajo tratamiento de hemodi\u00e1lisis, utilizan diferentes mecanismos de adaptaci\u00f3n a su proceso lo cual depende completamente del ambiente en el que se desarrollan y el acompa\u00f1amiento familiar que reciben. C\u00f3mo citar este art\u00edculo: Garc\u00eda DJ, Ochoa MC, Mart\u00ednez NE, Gonz\u00e1les B, S\u00e1nchez M, Mart\u00ednez M. Prevalencia de los mecanismos de adaptaci\u00f3n del paciente con enfermedad renal bajo tratamiento de hemodi\u00e1lisis. Rev Cuid. 2016; 7(1: 1144-51. http://dx.doi.org/10.15649/cuidarte.v7i1.167\n[lnteracciones medicamentosas en pacientes bajo tratamiento con itraconazol para diferentes tipos de micosis](http://www.revistabiomedica.org/index.php/biomedica/article/view/1033) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nAdriana L. Fern\u00e1ndez\n1999-12-01\nFull Text Available Algunos estudios han reportado un aumento en la frecuencia e importancia de las interacciones del itraconazol en pacientes bajo polifarmacia con f\u00e1rmacos que afectan el sistema enzim\u00e1tico de la citocromo P450 y modifican el metabolismo del azol. Con el prop\u00f3sito de determinar las caracter\u00edsticas epidemiol\u00f3gicas, farmacol\u00f3gicas y cl\u00ednicas de las interacciones medicamentosas en pacientes bajo tratamiento con itraconazol para diferentes tipos de micosis, se realiz\u00f3 un estudio descriptivo transversal retrospectivo en el que se analizaron 21 historias cl\u00ednicas de pacientes atendidos en la Corporaci\u00f3n para Investigaciones Biol\u00f3gicas durante el per\u00edodo 1994-1997. Entre la poblaci\u00f3n estudiada, seis pacientes presentaron paracoccidioidomicosis; cinco, cromoblastomicosis; cuatro, histoplasmosis; cuatro, criptococosis, y dos, aspergilosis. En promedio, la dosis de itraconazol, la duraci\u00f3n y el n\u00famero de f\u00e1rmacos recibidos concomitantes fueron 223,8 mgldia, 44,3 semanas y 2,7 f\u00e1rmacos, respectivamente. En 10 individuos, se presentaron enfermedades de base y en 15, enfermedades concomitantes. Se document\u00f3 interacci\u00f3n medicamentosa (niveles no detectables o no terap\u00e9uticos de itraconazol en 18 pacientes, de los cuales 17 presentaban sospecha cl\u00ednica y 14 sospecha paracl\u00ednica de interacci\u00f3n. El medicamento m\u00e1s frecuentemente involucrado con interacci\u00f3n fue la rifampicina, seguido de los inhibidores H, anti\u00e1cidos y fenitoina. Similar a lo encontrado en otros estudios, la administraci\u00f3n concomitante de estos f\u00e1rmacos con el itraconazol, reduce los niveles s\u00e9ricos de este \u00faltimo y altera la respuesta cl\u00ednica al tratamiento. Este estudio es una aproximaci\u00f3n inicial, a\u00fan no realizada en nuestra poblaci\u00f3n, que permitir\u00e1 establecer protocolos para el manejo y prevenci\u00f3n de interacciones medicamentosas en pacientes en tratamiento con itraconazol y otros f\u00e1rmacos.\n[Efecto del fotoperiodo y la intensidad lum\u00ednica sobre la esporulaci\u00f3n de Peronospora sparsa Berkeley, bajo condiciones controladas](http://www.revistas.unal.edu.co/index.php/agrocol/article/view/11206) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nSoto S. Johana Carolina\n2009-08-01\nFull Text Available\nEl mildeo velloso de la rosa, producido por Peronospora sparsa, es una de las enfermedades m\u00e1s limitantes y costosas en los cultivos comerciales de rosa en Colombia. La estrecha relaci\u00f3n de la enfermedad con las condiciones clim\u00e1ticas ha llevado a realizar estudios del par\u00e1sito en condiciones microclim\u00e1ticas controladas. Esta investigaci\u00f3n busc\u00f3 ahondar en el conocimiento de la biolog\u00eda del mildeo velloso de la rosa, evaluando para ello el efecto del fotoperiodo y la intensidad lum\u00ednica sobre la esporulaci\u00f3n del par\u00e1sito cultivado en fol\u00edolos de rosa en c\u00e1mara h\u00fameda bajo condiciones ambientales controladas. Se evaluaron los siguientes fotoperiodos: 24 horas bajo una intensidad lum\u00ednica de 1.000 lux; 8, 12 y 24 horas luz a 790 lux; 8, 16 y 24 horas a 560 lux; 12 horas a 120 lux, y finalmente 0 horas luz (oscuridad total. La esporulaci\u00f3n se vio favorecida por fotoperiodos de 8 a 16 horas a 560 lux, y present\u00f3 un alto desempe\u00f1o con periodos de 12 horas a 790 lux. La exposici\u00f3n continua a la luz demostr\u00f3 tener un efecto inhibidor sobre la esporulaci\u00f3n de P. sparsa. As\u00ed mismo, determin\u00f3 la producci\u00f3n de esporangios con caracter\u00edsticas at\u00edpicas, como bajo contenido citoplasm\u00e1tico y menor tama\u00f1o.\n[Revisi\u00f3n de Esquemas de Control Visual y Propuesta de Mejora](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1697791210700261) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nLuis Gracia\n2010-04-01\nFull Text Available Resumen: En este trabajo se realiza una revisi\u00f3n cr\u00edtica de los esquemas de control visual desarrollados hasta la fecha y se propone uno nuevo que los mejora en varios aspectos. En primer lugar se introducen los esquemas b\u00e1sicos que permiten clasificar los tipos de control visual y se delimita la problem\u00e1tica a resolver: el control visual indirecto basado en posici\u00f3n. Posteriormente se abordan de forma cr\u00edtica y unificada los distintos esquemas desarrollados previamente as\u00ed como el propuesto en este trabajo. En particular, el esquema propuesto evita los inconvenientes de los anteriores y los mejora bajo distintos puntos de vista: funciones de transferencia bajo un marco ideal; condiciones para error en r\u00e9gimen permanente nulo; m\u00e1rgenes de estabilidad; etc. Todos los esquemas son analizados comparativamente en simulaci\u00f3n para evidenciar la mejora obtenida con el planteamiento propuesto. Finalmente, se muestran resultados experimentales obtenidos para un robot cartesiano de tres ejes que permiten para validar el esquema de control desarrollado. Palabras clave: Control en lazo cerrado, rob\u00f3tica, control de robots, m\u00e1rgenes de estabilidad\n[Las nuevas localizaciones industriales en el Bajo G\u00e1llego (Zaragoza. Efectos en el paisaje desde la d\u00e9cada de 1980 = The New Industrial Locations in the Bajo G\u00e1llego (Zaragoza. Effects on the Landscape from the Decade of 1980.](http://revistas.uned.es/index.php/ETFVI/article/view/18516) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nEnrique Alegre Vicente\n2017-06-01\nFull Text Available El art\u00edculo que presentamos es un an\u00e1lisis diacr\u00f3nico del paisaje del Bajo G\u00e1llego Zaragozano, el de los ayuntamientos mancomunados de Zuera, Villanueva de G\u00e1llego y San Mateo de G\u00e1llego. El \u00e1mbito temporal de estudio comienza en la d\u00e9cada de 1980 y termina en el a\u00f1o 2010. En este lapso de tiempo empiezan a actuar sobre esta zona una serie de factores de tipo industrial, agrario o pol\u00edtico que van a determinar un cambio profundo en este territorio. El producto de la investigaci\u00f3n nos permite comprender las relaciones causa-efecto entre los diferentes elementos y sus morfolog\u00edas resultantes (urbana, agraria o natural.The article says about the diachronic analysis of the landscape of the Bajo G\u00e1llego in Zaragoza, and of the municipal association of Zuera, Villanueva de G\u00e1llego and San Mateo de G\u00e1llego. The research begins in the 80s of the twentieth century and ends in 2010. During this period, a number of industrial, agricultural or political factors took place. They will determine the width and depth of change in this area. The result of the research allows us to understand the cause-effect relationship between the different elements and their resulting morphologies (urban, agricultural or natural.\n[Propuesta de un modelo de diagn\u00f3stico y control para la elaboraci\u00f3n de perfiles de proyectos de inversi\u00f3n p\u00fablica del sector educaci\u00f3n del Gobierno Regional de Hu\u00e1nuco, bajo la metodolog\u00eda de la din\u00e1mica de sistemas \u2013 2015](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::7860e8f006f9d3260b42e9b61885168c)\nFlores Pinan, Julio Humberto\n2016-01-01\nEl presente trabajo de investigaci\u00f3n; se realiz\u00f3 con el objetivo de Proponer un Modelo de Diagn\u00f3stico y Control para la Elaboraci\u00f3n de Perfiles de Proyectos de Inversi\u00f3n P\u00fablica del Sector Educaci\u00f3n del Gobierno Regional de Hu\u00e1nuco, bajo la Metodolog\u00eda de la Din\u00e1mica de Sistemas. Por tal motivo; se investig\u00f3 acerca de todos los factores intervinientes en la Problem\u00e1tica del Sector de Educaci\u00f3n en el Departamento de Hu\u00e1nuco, mediante la Selecci\u00f3n y Muestreo de todos los PIPs de Educaci\u00f3n el...\n[Habilidades pre-escolares de los ni\u00f1os nacidos prematuramente y con bajo peso](http://ojs.revistainteracciones.com/index.php/ojs/article/view/13) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nSasha A. Mart\u00ednez-Espiet\n2016-06-01\nFull Text Available RESUMEN: El objetivo de este estudio fue conocer el nivel de desarrollo en la etapa pre-escolar de un grupo de ni\u00f1os nacidos prematuramente y con bajo peso. Se evalu\u00f3 un grupo 20 ni\u00f1os de cuatro a\u00f1os nacidos prematuramente y con bajo peso y un grupo de 20 ni\u00f1os nacidos luego de gestaci\u00f3n completada y peso deseado utilizando la prueba de integraci\u00f3n visual-motora Beery-Buktenica. Adem\u00e1s, se administr\u00f3 el cuestionario del desarrollo Ages and Stages (ASQ-3 a las 40 madres. El an\u00e1lisis estad\u00edstico se llev\u00f3 a cabo mediante una prueba t de studentpara grupos independientes. El grupo de ni\u00f1os nacidos prematuramente obtuvo puntuaciones significativamente inferiores en las pruebas que med\u00edan las habilidades de percepci\u00f3n visual (\u00b51 83.65 ; \u00b52 93.7 (p=0.0001, integraci\u00f3n visual-motora (\u00b51 93.6 ; \u00b52 104.8 (p=0.001 y motor fina (\u00b51 36.00 ; \u00b52 44.25 (p=0.033 al ser comparados con el grupo de ni\u00f1os nacidos luego de una gestaci\u00f3ncompletada.El estudio sugiere que los ni\u00f1os nacidos prematuramente y con bajo peso presentan menor ejecuci\u00f3n en el desarrollo sensorio-motor durante la etapa pre-escolar. Estas desventajas pasan desapercibidas y pueden representar rezago en las tareas escolares futuras que requieren de dichas habilidades. Es importante fomentar la evaluaci\u00f3n y estimulaci\u00f3n ambiental temprana en esta poblaci\u00f3n a\u00fan en ausencia de indicadores de riesgo. ABSTRACT: The purpose of this study was to evaluate the development among a group of pre-school children born premature and with low weight. We evaluated a group of four years old children; 20 children born prematurely and 20 children born after a full gestation and desired weight, using the Beery-Buktenica visual-motor integration test. We also administered the Ages and Stages Questionnaire (ASQ-3 development test to all 40 mothers. Statistical analysis was performed using student t test for independent groups. The group of children born prematurely scored significantly lower\n[FERTILIZACI\u00d3N ORG\u00c1NICA: UNA ALTERNATIVA PARA LA PRODUCCI\u00d3N DE CHILE PIQU\u00cdN BAJO CONDICIONES PROTEGIDAS](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=60929307002) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nC\u00e9sar M\u00e1rquez-Quiroz\n2013-01-01\nFull Text Available Se realiz\u00f3 un experimento para evaluar el t\u00e9 de vermicompost (TVC como fertilizante org\u00e1nico en combinaci\u00f3n con mezclas de arena, compost (C y vermicompost (VC en la producci\u00f3n de chile piqu\u00edn cultivado bajo invernadero. Durante el ciclo oto\u00f1o-invierno 2011-2012, plantas de chile piqu\u00edn del ecotipo chilpaya fueron sometidas a cinco tratamientos de fertilizaci\u00f3n: arena + soluci\u00f3n nutritiva inorg\u00e1nica (testigo, F1; arena + TVC (F2; arena:C (relaci\u00f3n 1:1; v/v + TVC (F3; arena:VC (relaci\u00f3n 1:1; v/v + TVC (F4, y arena:C:VC (relaci\u00f3n 2:1:1; v/v + TVC (F5. Las plantas cultivadas con el tratamiento testigo (F1 presentaron mayor rendimiento, superando en 26.10, 9.00, 29.47 y 29.05 % al rendimiento obtenido en las plantas cultivadas con los tratamientos F2, F3, F4 y F5, respectivamente. Entre los tratamientos org\u00e1nicos, el tratamiento F3 produjo mayor rendimiento, seguido del tratamiento F2. El estudio sugiere que el TVC en combinaci\u00f3n con la mezcla de arena: C o s\u00f3lo con arena, podr\u00eda ser una alternativa para la producci\u00f3n org\u00e1nica de chile piqu\u00edn bajo invernadero.\n[Estudio embriol\u00f3gico de Iguana iguana (Linnaeus, 1758) bajo condiciones de incubaci\u00f3n controladas](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::0de1bd14a63eb3a431311ec8fcc998c7)\nOssa Vel\u00e1squez Jaime de la; Guzm\u00e1n Lotero Edith Liliana\n2000-01-01\nSe realiza un estudio de Iguana iguana para establecer los estadios embrionarios que caracterizan la especie, bajo condiciones de incubaci6n artificial controladas de 32.5\u00b0C y humedad relativa promedio de 90% \u00b1 2, colect\u00e1ndose y fij\u00e1ndose 5 huevos diarios a partir de la postura y durante 67 d\u00edas. El peso promedio de los huevos fue de 15.4001 g, largo 3.84 mm, ancho 2.7 mm, not\u00e1ndose que estos son independientes del tiempo transcurrido de incubaci\u00f3n. El peso de los embriones no presen...\n[PAUTAS PARA LA GESTI\u00d3N INTEGRADA DE LOS RECURSOS H\u00cdDRICOS EN LOS BAJOS SUBMERIDIONALES (ARGENTINA)](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::caf879a431bdadcf484ac56cdf109749)\nM. PARIS; R. P. MARANO\n2017-01-01\nLa cuenca hidrogr\u00e1fi ca es una unidad territorial compleja tanto por sus caracter\u00edsticas naturales, como por las particularidades de la sociedad. Dado que \u00e9sta es una \u201cunidad territorial\u201d, entonces los problemas que surjan de la gesti\u00f3n de los recursos h\u00eddricos ser\u00e1n de toda la cuenca. En el \u00e1mbito de Santa Fe est\u00e1 contemplado un Plan de Manejo Integral de los Bajos Submeridionales. Algunas acciones fueron llevadas a cabo en este marco, pero no hay una Agenda del Agua que sea reconocida po...\n[Calidad de abonos org\u00e1nicos empleados en la depresi\u00f3n de Qu\u00edbor-Venezuela bajo ambientes protegidos](http://revistas.uteq.edu.ec/index.php/cyt/article/view/116) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nDuilio Torres Rodr\u00edguez\n2017-01-01\nFull Text Available La depresi\u00f3n de Qu\u00edbor es una de las zonas agr\u00edcolas m\u00e1s importante de Venezuela, donde en los \u00faltimos a\u00f1os se han introducido sistemas de producci\u00f3n bajo ambientes protegidos, los cuales est\u00e1n acompa\u00f1ados por el uso de abonos org\u00e1nicos, no certi cados. El objetivo de esta investigaci\u00f3n fue evaluar la calidad de los abonos org\u00e1nicos empleados en sistemas de producci\u00f3n bajo ambientes protegidos en la depresi\u00f3n de Qu\u00edbor, Venezuela. Se realiz\u00f3 un dise\u00f1o experimental completamente al azar y se evaluaron once (11 abonos org\u00e1nicos (cuatro s\u00f3lidos y siete l\u00edquidos por triplicados. Los abonos s\u00f3lidos fueron colectados en la parte superior, inferior y media de las pilas, mientras que los l\u00edquidos fueron tomados directamente de los tanques de almacenamiento. Para la caracterizaci\u00f3n de los abonos se emple\u00f3 el protocolo TMECC, la materia org\u00e1nica se determin\u00f3 por calcinaci\u00f3n a 450\u00b0C, el nitr\u00f3geno por Kjeldahl y los macronutrientes (potasio y calcio y micronutrientes (cobre, manganeso, hierro y zinc en extracto acuoso 1/20 (v/v del material y cuantificaci\u00f3n por absorci\u00f3n at\u00f3mica. Los resultados obtenidos muestran que el vermicompost y compost de gallinaza presentaron los valores m\u00e1s altos de macronutrientes, mientras, para los abonos l\u00edquidos Macro\u00ae, fue quien present\u00f3 la mayor concentraci\u00f3n de nitr\u00f3geno, humus1 los valores m\u00e1s altos de Ca y Mg y Micro\u00ae y humus2 los mayores contenidos de manganeso, hierro, cobre y zinc fueron encontrados, todos los abonos s\u00f3lidos presentaron valores bajos de micronutrientes.\n[Aplicaci\u00f3n de tecnolog\u00edas inal\u00e1mbricas de bajo consumo para entornos exteriores ferroviarios](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______2347::15ded4506de449e9e3cbe5fd9c493375)\nGarrido Calvo, V\u00edctor\n2013-01-01\nEl objetivo del proyecto es el an\u00e1lisis del funcionamiento de tecnolog\u00edas inal\u00e1mbricas de bajo consumo, tales como ZigBee, aplicadas en el transporte ferroviario de mercanc\u00edas para la interconexi\u00f3n entre vagones y/o con la locomotora o vag\u00f3n principal que permitan: - Localizar, posicionar e dentificar el material m\u00f3vil (trenes / vagones / contenedores) y las mercanc\u00edas transportadas. - Intercambiar informaci\u00f3n de manera \u00e1gil y flexible entre el material m\u00f3vil y los Centros de C...\n[Dise\u00f1o de un cuadric\u00f3ptero de bajo coste basado en herramientas de software libre](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1033::b96501f796f8f55063ddfc1726781417)\nCiudad G\u00f3mez, Rub\u00e9n\n2016-01-01\nEl presente proyecto tiene como objetivo la realizaci\u00f3n de un cuadric\u00f3ptero de bajo coste desarrollado con herramientas de software libre, con el fin de permitir el acceso y modificaci\u00f3n del mismo a cualquiera que posea los conocimientos necesarios. Los cuadric\u00f3pteros se definen como un veh\u00edculo a\u00e9reo no tripulado con cuatro rotores en los extremos. Los ejemplos existentes de estos tipos de veh\u00edculos son casi siempre de grandes cuadric\u00f3pteros, los cuales utilizan diferentes tecnolog\u00edas en ...\n[Caracterizaci\u00f3n de 14 genotipos de tomate (Lycopersicon esculentum Mill. cultivados bajo invernadero en Costa Rica](http://revistas.tec.ac.cr/index.php/tec_marcha/article/view/2086) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nJos\u00e9 Eladio Monge-P\u00e9rez\n2014-11-01\nFull Text Available Se caracterizaron 14 genotipos de tomate producidos bajo invernadero, tanto a nivel cualitativo como cuantitativo. Los datos muestran una amplia variabilidad entre genotipos y brindan informaci\u00f3n \u00fatil a los productores en el proceso de selecci\u00f3n del genotipo a utilizar en su sistema productivo, seg\u00fan el nicho de mercado de inter\u00e9s. Se destacan varios genotipos de tomate tipo \u201ccherry! y \u201cuva\u201d por su alto contenido de s\u00f3lidos solubles, que pueden ser opciones para los consumidores que demandan un producto de alta calidad.\n[Comportamiento del bajo peso al nacer en el Policl\u00ednico Universitario \"H\u00e9roes del Moncada\" (2006-2010 Behavior of low birth weight in the \"H\u00e9roes del Moncada\" University Polyclinic (2006-2010](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21252012000100002) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nAna Rosa Jorna Calixto\n2012-03-01\nFull Text Available Introducci\u00f3n: el bajo peso al nacer es un indicador que incide de forma directa en la mortalidad infantil, y en el posterior desarrollo psicomotor del ni\u00f1o. El Programa para la Reducci\u00f3n del Bajo Peso al Nacer, se\u00f1ala que los ni\u00f1os nacidos con un peso inferior a los 2 500 g, presentan riesgo de mortalidad 40 veces mayor, durante el primer a\u00f1o de vida, en comparaci\u00f3n con los ni\u00f1os que nacen con un peso normal a t\u00e9rmino. Objetivo: caracterizar el comportamiento del bajo peso al nacer, en el periodo 2006-2010, en el Policl\u00ednico Universitario \"H\u00e9roes del Moncada\". M\u00e9todos: se realiz\u00f3 un estudio observacional, descriptivo y transversal con 37 reci\u00e9n nacidos bajo peso y sus 34 madres correspondientes, 3 de ellas con embarazos gemelares, de un universo de 46 reci\u00e9n nacidos bajo peso y 43 pu\u00e9rperas en total, pertenecientes al Policl\u00ednico Universitario \"H\u00e9roes del Moncada\". Se excluyeron aquellos reci\u00e9n nacidos bajo peso del 2006-2010, cuyas historias cl\u00ednicas no estuviesen disponibles con la informaci\u00f3n necesaria. Resultados: el \u00edndice de bajo peso al nacer, disminuy\u00f3 hasta el a\u00f1o 2008, a partir del cual comienza un ascenso hasta alcanzar la cifra de 9,1 en el 2010. La edad media de las madres de los reci\u00e9n nacidos bajo peso, es mayor de 30 a\u00f1os, excepto en el a\u00f1o 2006, y el peso medio se comport\u00f3 por encima de los 1 500 g. El 62,2 % de los reci\u00e9n nacidos bajo peso ten\u00edan el color de la piel blanco. El 29,7 % de las madres ten\u00edan un nivel educacional de preuniversitario e igual porcentaje hubo en las universitarias. Predomin\u00f3 la sepsis vaginal y la diabetes gestacional fue encontrada en 7 de las embarazadas, mientras que la preeclampsia, la sepsis urinaria y los embarazos m\u00faltiples, fueron encontrados en 18 de las mujeres estudiadas. Las madres del 75,7 % del total de reci\u00e9n nacidos bajo peso, no ingresaron en el hogar materno. Conclusiones: el \u00edndice de bajo peso al nacer, aument\u00f3 a partir de los dos \u00faltimos a\n[NOAA TIFF Image - 1 m Backscatter Mosaic of Bajo de Cico, Puerto Rico, Project NF-07-06, 2007, UTM 19 NAD83 (NCEI Accession 0131853)](https://catalog.data.gov/dataset/noaa-tiff-image-1-m-backscatter-mosaic-of-bajo-de-cico-puerto-rico-project-nf-07-06-2007-utm-13251e)\nNational Oceanic and Atmospheric Administration, Department of Commerce \u2014 This image represents a 1 meter resolution backscatter mosaic of Bajo de Cico off the coast of western Puerto Rico, collected using a Kongsberg EM 1002 (95 kHz)...\n[Entorno Institucional de la Desentralizaci\u00f3n Estatal en los Pa\u00edses Bajos el papel de las organizaciones de apoyo](https://www.narcis.nl/publication/RecordID/oai%3Arepub.eur.nl%3A32227/uquery/desarrollo%20AND%20urbano/id/7/Language/EN)\nM. Noordhoek (Marike); Zwanenburg Maria Zwanenburg (M.)\n2002-01-01\ntextabstractA partir de 1998, el IHS se vincul\u00f3 al SINPA (Programa de apoyo para la implementaci\u00f3n de planes nacionales de acci\u00f3n \u2013 Support for Implementation of National Plans of Action) financiado por la Direcci\u00f3n general de cooperaci\u00f3n al desarrollo de los Pa\u00edses Bajos, junto con la ciudades de\n[FRECUENCIA DE HEMOPAR\u00c1SITOS EN BOVINOS DEL BAJO CAUCA Y ALTO SAN JORGE, 2000-2005](http://apps.unicordoba.edu.co/revistas/revistamvz/mvz-133/v13n3a7.pdf) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMariana Herrera\n2008-12-01\nFull Text Available Objetivo. Determinar la frecuencia de hemopar\u00e1sitos en los bovinos evaluados por microscop\u00eda directa. Materiales y m\u00e9todos. Se aplic\u00f3 un modelo epidemiol\u00f3gico cuyo dise\u00f1o de investigaci\u00f3n fue transeccional de tipo descriptivo retrospectivo transversal. Se analiz\u00f3 la totalidad de los datos de los \u00faltimos 5 a\u00f1os, proporcionados por el laboratorio Lavebac que presta su servicio a las regiones del Bajo Cauca Antioque\u00f1o y C\u00f3rdoba. Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis de tendencias por el tipo de par\u00e1sito, sistema de explotaci\u00f3n, procedencia y \u00e9poca clim\u00e1tica; seguido de un an\u00e1lisis comparativo de asociaci\u00f3n utilizando la raz\u00f3n de disparidad (RD y el X2, mediante el programa EPI-INFO versi\u00f3n 3.3. Resultados. Se encontr\u00f3 una frecuencia hemoparasitaria del 22.5%, y de estos el 59.3% correspondi\u00f3 a Anaplasma sp, el 3.1% a Babesia sp y para Trypanosoma sp 30.9%. La regi\u00f3n con mayor frecuencia hemoparasitaria fue Bajo Cauca (14%; los diagn\u00f3sticos positivos fueron realizados con mayor frecuencia en \u00e9poca seca (14.9%, en la que se detect\u00f3 mayor proporci\u00f3n de infecci\u00f3n por Anaplasma sp. Conclusiones. Los resultados dan una aproximaci\u00f3n a la frecuencia y distribuci\u00f3n de Trypanosoma sp, Babesia sp y Anaplasma sp en dos zonas ganaderas de Colombia, en donde durante la \u00e9poca seca se encontr\u00f3 un mayor porcentaje de infecci\u00f3n, y de los agentes hemoparasitarios Anaplasma sp es el m\u00e1s frecuente.\n[Capital intelectual bajo el modelo de e-commerce](http://publicaciones.urbe.edu/index.php/telos/article/view/1347/3673) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nGladys Rodr\u00edguez\n2009-09-01\nFull Text Available Hoy el mundo est\u00e1 cambiando de una econom\u00eda basada en el acero, autom\u00f3viles y carreteras hacia una nueva econom\u00eda construida con base en silicio, computadoras y redes. Esta revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica no se limita a modificar los equipos, los productos, las trayectorias tecnol\u00f3gicas y el modelo organizativo. Sino, como en todo cambio de paradigma hay un proceso de desmantelamiento de lo establecido y la construcci\u00f3n de un nuevo conjunto de principios. Hoy ese nuevo paradigma se fundamenta en el conocimiento, la pericia y sobre todo el talento del hombre. Por tanto, el objetivo principal es describir la importancia que tiene el capital intelectual en las organizaciones de e-commerce. La metodolog\u00eda empleada consisti\u00f3 en una revisi\u00f3n te\u00f3rica con base a la literatura especializada de autores tales como: Edvinsson y Malone (1998, Brooking (1997, Luz Clara (2001, Merino (2004 y A\u00f1ez (2005: orient\u00e1ndose hacia el capital intelectual bajo el esquema de negocios de organizaciones de e-commerce. Entre los resultados se destacan dos propuestas: una que describe el proceso de transformaci\u00f3n de un negocio tradicional a un negocio de e-commerce sobre la base del capital intelectual; la otra, referida a indicar estrategias gerenciales que apuntan a identificar y evaluar la relaci\u00f3n del capital intelectual en cuanto a las innovaciones/ respuestas a los cambios exigidos por el proceso de globalizaci\u00f3n en el marco de organizaciones de e-commerce.\n[CARACTERIZACI\u00d3N FISICOQU\u00cdMICA DEL PROP\u00d3LEO DE LA REGI\u00d3N DEL BAJO CAUCA ANTIOQUE\u00d1O (ANTIOQUIA, COLOMBIA CARACTERIZA\u00c7\u00c3O F\u00cdSICO-QU\u00cdMICA DA PR\u00d3POLIS DA REGI\u00c3O DE BAJO CAUCA ANTIOQUE\u00d1O (ANTIOQUIA, COL\u00d4MBIA PHYSICOCHEMICAL CHARACTERIZATION OF PROPOLIS FROM THE REGION OF BAJO CAUCA ANTIOQUE\u00d1O (ANTIOQUIA, COLOMBIA](http://www.scielo.org.co/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1692-35612012000100010) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nJES\u00daS DAVID VILORIA B.\n2012-06-01\nFull Text Available El prop\u00f3leo es una sustancia resinosa colectada por las abejas Apis mell\u00edfera de diferentes exudados de las plantas. En el presente trabajo se evaluaron las caracter\u00edsticas organol\u00e9pticas y fisicoqu\u00edmicas de 18 muestras de prop\u00f3leo provenientes de tres apiarios ubicados en la regi\u00f3n del Bajo Cauca Antioque\u00f1o (Colombia. Las muestras fueron colectadas en tres periodos por los m\u00e9todos de malla y raspado. La caracterizaci\u00f3n fisicoqu\u00edmica del prop\u00f3leos se realiz\u00f3 de acuerdo con los protocolos recomendados por el Ministerio de Agricultura de Brasil. Los resultados de la caracterizaci\u00f3n organol\u00e9ptica revelaron diferencias en los perfiles sensoriales de las muestras. El contenido de material extractable en etanol (EEP, ceras, material insoluble, humedad, cenizas y punto de fusi\u00f3n de los prop\u00f3leos evaluados variaron desde 6,5 a 25,8%; 2,0 a 33,6%; 45,1 a 94,1%; 1,3 a 8,2%; 0,9 a 2,3%, y 58 a 81\u00b0C, respectivamente. Mediante la representaci\u00f3n biplot se observ\u00f3 una correlaci\u00f3n directa entre el contenido de ceras y el EEP, y una relaci\u00f3n inversa para el contenido de material insoluble; adem\u00e1s, se estableci\u00f3 que los prop\u00f3leos colectados por el m\u00e9todo de raspado presentaron los mayores contenidos de humedad, ceras y EEP, y bajos porcentajes de material insoluble.A pr\u00f3polis \u00e9 uma subst\u00e2ncia resinosa colhida pelas abelhas Apis mellifera de diferentes exudatos de plantas. No presente estudo, avaliou se as caracter\u00edsticas organol\u00e9pticas e f\u00edsico-qu\u00edmicas de 18 amostras de pr\u00f3polis, de tr\u00eas api\u00e1rios localizados na regi\u00e3o do Bajo Cauca -Antioque\u00f1o (Col\u00f4mbia, e obtidas durante tr\u00eas per\u00edodos por m\u00e9todos de tela pl\u00e1stica e raspagem. A caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsico-qu\u00edmica da pr\u00f3polis foi realizada segundo os protocolos recomendados pelo Minist\u00e9rio da Agricultura do Brasil. Os resultados revelaram diferen\u00e7as nos perfis organol\u00e9pticos sensoriais das amostras. O conte\u00fado do material extra\u00eddo com etanol (EEP, ceras, material\n[Desarrollo comunitario en el medio rural: un proyecto en la mancomunidad de Villas del Bajo Carrion y Ucieza](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1514::8986133d0bb282ea64cd40abe3bc1690)\nGiraldo Rojo, Cristina\n2017-01-01\nEste proyecto de fin de grado ha sido elaborado con el fin de hallar teor\u00edas de desarrollo comunitario, as\u00ed como tambi\u00e9n realizar un an\u00e1lisis de estas mismas. De igual forma que se han analizado las iniciativas por parte de los diferentes agentes y administraciones, para despu\u00e9s elaborar y planificar unas actividades de desarrollo comunitario en la Mancomunidad de Villas del bajo Carri\u00f3n y Ucieza, situado en la provincia de Palencia. Grado en Educaci\u00f3n Social\n[Desarrollo de alimentos tipo snack de bajo contenido graso a partir de discos de manzana verde](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::e8a3500e543ef96782d98dc2f8b8c297)\nTavera Quiroz, Mar\u00eda Jos\u00e9\n2015-01-01\nEsta investigaci\u00f3n se bas\u00f3 en el desarrollo de productos tipo snack bajos en grasa a partir de manzana verde Granny Smith (Malus domestica). Se desarrollaron snacks a partir de manzanas verdes estudiando diferentes alternativas de cocci\u00f3n (fritado, horneado o su combinaci\u00f3n) con el objetivo de obtener productos con menor contenido graso que los tradicionales pero con las propiedades que los consumidores valoran en los mismos, como el color y la textura crocante. Para ello se analiz\u00f3...\n[Asma bronquial en la poblaci\u00f3n infantil de 5 a 14 a\u00f1os de un \u00e1rea de salud de Santiago de Cuba Bronchial asthma in children 5 to14 years from a health area of Santiago de Cuba](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1029-30192013000400009) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nNelsa Sagar\u00f3 del Campo\n2013-04-01\nFull Text Available Se realiz\u00f3 un estudio observacional de 158 ni\u00f1os con asma bronquial -- seleccionados mediante un muestreo por conglomerado biet\u00e1pico --, dispensarizados por dicha afecci\u00f3n en el \u00e1rea de salud del Policl\u00ednico Docente \"Jos\u00e9 Mart\u00ed P\u00e9rez\" de Santiago de Cuba, durante el 2011, a fin de estimar la prevalencia de las principales caracter\u00edsticas clinicoepidemiol\u00f3gicas en ellos. En la investigaci\u00f3n se obtuvo homogeneidad del sexo femenino en todos los grupos etarios, a pesar de un ligero predominio de los varones de 10 a 14 a\u00f1os de edad, as\u00ed como primac\u00eda de la afecci\u00f3n entre los precedentes patol\u00f3gicos personales y la conjuntivitis al\u00e9rgica como antecedente familiar. Igualmente, el asma persistente grave tuvo un mayor porcentaje y los agentes desencadenantes de las crisis asm\u00e1ticas fueron, en orden descendente de frecuencia, los alergenos domiciliarios, el humo del cigarro, las infecciones, los ejercicios, los contaminantes de tipo dom\u00e9stico y los medicamentos. El tratamiento m\u00e1s empleado se bas\u00f3 en broncodilatadores y el menos habitual, en cromonas; en tanto el hacinamiento fue el factor desfavorable m\u00e1s observado en los hogares de estos ni\u00f1os y el control de la enfermedad result\u00f3 generalmente parcial.An observational study was carried in 158 children with bronchial asthma -- selected by a two-stage cluster sampling -- attended and monitored by this disease in the health area from \"Jos\u00e9 Mart\u00ed P\u00e9rez\" Teaching Polyclinic of Santiago de Cuba during 2011, in order to estimate the prevalence of the main clinical and epidemiological characteristics in them. In the study homogeneity of the female sex was observed in all age groups, in spite of a slight predominance of males 10 to 14 years, as well as primacy of the disease between past medical history and allergic conjunctivitis as family history. Likewise, severe persistent asthma had a higher percentage and triggers of asthma attacks were, in decreasing order of frequency\n[Composici\u00f3n qu\u00edmica de distintas calidades de aceites de oliva virgen de la variedad \u201cEmpeltre\u201d en el bajo Arag\u00f3n](http://grasasyaceites.revistas.csic.es/index.php/grasasyaceites/article/view/396/399) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nGracia G\u00f3mez, M\u00c2\u00aa Soledad\n2001-02-01\nFull Text Available The variability of the parameters of chemical composition of virgin olive oil, \u201cEmpeltre\u201d variety, in 472 samples coming from the Bajo Arag\u00f3n region, in three seasons 1996/97, 1997/98 y 1998/99 was studied in this work. The free acidity, peroxide values, ultraviolet absorbances, fatty acid composition, sterolic composition and the level of waxes and polyphenols were analized. Considering their chemical composition, the majority of the analysed oils are of great quality. The oils of the 1997/98 season differ more from those of other seasons, having been affected by the attack of the Dacus oleae, which gave a higger acidity level, raising the peroxides and the waxes as well. The sterolic composition was also affected. The \u201cEmpeltre\u201d variety from the Bajo Arag\u00f3n region shows high values of Delta7 stigmastenol, which in many cases exceed the maximum value of the European Union Commission Regulation.Se ha estudiado la variabilidad de los par\u00e1metros de composici\u00f3n qu\u00edmica de aceites de oliva virgen de la variedad \u201cEmpeltre\u201d , en 472 muestras procedentes de la zona del Bajo Arag\u00f3n, durante tres campa\u00f1as (1996/97, 1997/98 y 1998/99. Se ha determinado el grado de acidez, \u00edndice de per\u00f3xidos, lecturas en el ultravioleta, composici\u00f3n de \u00e1cidos grasos, composici\u00f3n ester\u00f3lica, contenido en ceras y polifenoles. Considerando su composici\u00f3n qu\u00edmica, la mayor parte de los aceites analizados son de gran calidad. Los aceites de la campa\u00f1a 1997/98 son diferentes a los de las otras campa\u00f1as, habiendo sido muy afectados por el ataque de mosca (Dacus oleae, que produjo un mayor grado de acidez, elevando tambi\u00e9n el \u00edndice de per\u00f3xidos y las ceras. La composici\u00f3n ester\u00f3lica tambi\u00e9n se vio afectada. El aceite de la variedad \u201cEmpeltre\u201d de la zona del Bajo Arag\u00f3n presenta valores altos de Delta7 estigmastenol, que en muchos casos supera el valor tolerado en el Reglamento Comunitario.\n[Catalu\u00f1a y el Bajo Ampurd\u00e1n en la obra de Juan Carandell Pericay](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1412::20a6f0ca24719b5cfae07981d0764280)\nNaranjo-Ram\u00edrez, J.; L\u00f3pez Ontiveros, Antonio\n2007-01-01\nEn el contexto de un estudio general y completo de la obra del ge\u00f3logo y ge\u00f3grafo Juan Carandell, se aporta una aproximaci\u00f3n al papel que Catalu\u00f1a \u2013y m\u00e1s concretamente el Bajo Ampurd\u00e1n-, su geograf\u00eda y sus gentes juegan en la vida y en la obra de nuestro autor. Con una mirada amplia y generalizadora se recuerdan las aportaciones y trabajos dedicados a estas tierras bajoampurdanesas, acerca de las cuales se hace un resumen y una valoraci\u00f3n cient\u00edfica. Todo ello permite a su vez detectar la alt...\n[Reflexiones sobre los sentimientos y las percepciones de las madres de reci\u00e9n nacidos con bajo peso](http://www.revistacuidarte.org/index.php/cuidarte/article/view/53) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nDarlene Bas\u00edlio dos Santos\n2011-12-01\nFull Text Available Introducci\u00f3n: Para la mayor\u00eda de las mujeres, el nacimiento de un hijo se configura como un evento \u00fanico, que refuerza y legitima la condici\u00f3n de ser mujer. Antes de nacer, el beb\u00e9 es concebido, los padres se preguntan cu\u00e1l es el sexo, e incluso la apariencia de que la profesi\u00f3n. El primero de los movimientos fetales contribuye al establecimiento de una relaci\u00f3n de amor entre madre e hijo, que m\u00e1s tarde constituir\u00e1n el apego materno filial. Materiales y M\u00e9todos: Es un salto cualitativo descriptivo. Seg\u00fan Minayo este tipo de investigaci\u00f3n hace hincapi\u00e9 en la adquisici\u00f3n de los datos recogidos de forma descriptiva del contacto directo con la investigadora ha estudiado este fen\u00f3meno. \"La investigaci\u00f3n cualitativa el investigador gu\u00eda en la comprensi\u00f3n del fen\u00f3meno objeto de estudio de la experiencia descrita por estar en el mundo\" Resultados: Los resultados permitieron la construcci\u00f3n de tres categor\u00edas de an\u00e1lisis, que son: La hospitalizaci\u00f3n de reci\u00e9n nacidos con bajo peso,las estrategias para hacer frente a la hospitalizaci\u00f3n del ni\u00f1o en la unidad neonatal de cuidados intensivos, y obtener ayuda de enfermer\u00eda como un factor facilitador para hacer frente a la hospitalizaci\u00f3n de reci\u00e9n nacidos con bajo peso. Discusi\u00f3n y Conclusiones: Con este estudio se dieron cuenta de que, al ser una madre reci\u00e9n nacidos con bajo peso Escort no es una condici\u00f3n que termina en s\u00ed mismo. Para la mujer-madre, la hospitalizaci\u00f3n del reci\u00e9n nacido se presenta como algo asombroso e impresionante, ya que ella so\u00f1aba con tener un beb\u00e9 sano, lo que podr\u00eda llevar a casa, cuidar y ejercer su papel de madre.(Rev Cuid 2011; 2(2: 168-74.Palabras clave: Enfermeria, Neonatolog\u00eda, Reci\u00e9n Nacido, Relaciones Madre-Hijo. (Fuente: DeCs BIREME.\n[Dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de un brazo rob\u00f3tico de bajo costo para la automatizaci\u00f3n en el proceso de an\u00e1lisis bacteriol\u00f3gico](http://revistascientificas.cuc.edu.co/index.php/ingecuc/article/view/258) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nJuan Sebasti\u00e1n Rojas\n2012-01-01\nFull Text Available En este art\u00edculo se presenta un brazo rob\u00f3tico antropom\u00f3rfico de 5 grados de libertad para la automatizaci\u00f3n del proceso de an\u00e1lisis bacteriol\u00f3gico en laboratorios cl\u00ednicos, de car\u00e1cter formativo y bajos costos, con el cual se pueden desarrollar pr\u00e1cticas en rob\u00f3tica y automatizaci\u00f3n, implementando su control en una tarjeta ARDUINO. Este trabajo permiti\u00f3 a los estudiantes de un curso de rob\u00f3tica b\u00e1sica aplicar estrategias de investigaci\u00f3n del tipo experimental como complemento en su formaci\u00f3n.\n[Eficiencia fotoqu\u00edmica del fotosistema II y crecimiento en plantas de curuba (Passiflora tripartita (Juss. var. mollissima (Kunth bajo estr\u00e9s salino](http://www.scielo.org.co/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0120-28122013000100004&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nF\u00e1nor Casierra-Posada\n2013-01-01\nFull Text Available La curuba (Passiflora tripartita (Juss. var. mollissima (Kunth es un cultivo importante en Colombia, especialmente en el departamento de Boyac\u00e1. A pesar de que el estr\u00e9s osm\u00f3tico es un limitante en la producci\u00f3n de este cultivo, existe poca informaci\u00f3n sobre su respuesta a la salinidad. En el presente estudio se evalu\u00f3 el crecimiento y la fluorescencia de la clorofila en plantas de curuba bajo estr\u00e9s salino. Las plantas se expusieron a concentraciones (mmol/kg de suelo de 20, 40, 60, y 80 de NaCl. Como consecuencia, el \u00e1rea foliar de la planta se redujo 20.89, 42.91, 58.37 y 76.40%, respectivamente, en relaci\u00f3n con plantas control (condiciones no salinas. La longitud total de tallos se redujo 9.97, 27.28, 42.79 y 55.77% y el peso seco total por planta en 23.89, 31.49, 39.60 y 61.26%. La eficiencia cu\u00e1ntica m\u00e1xima del fotosistema II (Fv/Fm se redujo 11.29, 14.23, 38.89 y 92.25% bajo los tratamientos de salinidad; por tanto, la salinidad afect\u00f3 dr\u00e1sticamente los par\u00e1metros de crecimiento y fluorescencia. La reducci\u00f3n en el \u00e1rea foliar se correlacion\u00f3 con la reducci\u00f3n en la fotos\u00edntesis. La reducci\u00f3n en peso seco tambi\u00e9n sigui\u00f3 la tendencia de la relaci\u00f3n Fv/Fm, lo que sugiere que la mayor\u00eda de los impactos de la salinidad en las plantas de curuba se deben a los efectos negativos sobre la fotos\u00edntesis.\n[Condiciones de trabajo, fatiga laboral y bajo peso al nacer en vendedoras ambulantes](http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0036-36341999000200004) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nHern\u00e1ndez-Pe\u00f1a Patricia\n1999-01-01\nFull Text Available Objetivo. Este trabajo tipifica las condiciones demogr\u00e1ficas, socioecon\u00f3micas, laborales, de fatiga laboral y da\u00f1o reproductivo en una poblaci\u00f3n femenina en edad f\u00e9rtil que trabaja en la venta ambulante en las calles de la Ciudad de M\u00e9xico. Material y m\u00e9todos. Se entrevistaron 426 vendedoras ambulantes. Se describi\u00f3 a la poblaci\u00f3n entrevistada y se explor\u00f3 la asociaci\u00f3n de los componentes de la fatiga laboral con el bajo peso al nacer (BPN mediante regresi\u00f3n log\u00edstica, en un subgrupo de mujeres que laboraron en la venta ambulante durante su \u00faltima gestaci\u00f3n. Resultados. De las mujeres entrevistadas, 56% realiza jornadas de trabajo superiores a las 48 horas semanales, 87% carece de seguridad social y 68% tiene estudios no mayores de primaria. El riesgo de presentar BPN se eleva cuando se carece de control sobre la cantidad de mercanc\u00eda a vender (RM 6.5, IC95% 1.3-31, se venden art\u00edculos de ocasi\u00f3n como refacciones y ornamentos (RM 6.3, IC95% 1.5-26, se exhibe la mercanc\u00eda sobre el piso o se carga para su venta (RM 7.7, IC95% 1.8-32, y cuando los recursos para instalar el puesto por primera vez no proceden de la red social de apoyo de la vendedora (RM 7.4, IC95% 1.2-44. Conclusiones. Estos resultados contribuyen a identificar a las vendedoras con mayor riesgo de presentar un hijo con BPN, y sugerir medidas preventivas.\n[Bajo peso al nacer y embarazo en la adolescencia en cinco consultorios del m\u00e9dico de la familia](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21251995000300005) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nRam\u00f3n P\u00e9rez Queda\n1995-06-01\nFull Text Available Se realiz\u00f3 un estudio de 120 embarazadas en un \u00e1rea de 5 consultorios del m\u00e9dico de la familia en un per\u00edodo que comprendi\u00f3 de enero de 1987 a enero de 1990; de ellas, 56 eran menores de 20 a\u00f1os para el 46,6 %. Se realiz\u00f3 un estudio comparativo entre \u00e9stas y las gestantes de m\u00e1s de 20 a\u00f1os de edad, y se observ\u00f3 que las adolescentes presentaron mayor n\u00famero de reci\u00e9n nacidos con bajo peso (88 % y partos pret\u00e9rminos. El consumo del tabaco y la desnutrici\u00f3n materna fueron factores importantes que se a\u00f1adieron a la adolescencia en el resultado del bajo peso al nacer.A study was performed on 120 pregnant women in an area of 5 medical offices of the Family Doctor plan from January 1987 to January 1990. Of them 56 were under 20 years of age accounting for 46,6 %. A comparative study was carried out between this group and pregnant women over 20 years, and it was observed that teenagers had a greater number of low birth weight infants (88 % and preterm deliveries. Smoking and maternal malnutrition were considered as very important factors in addition to adolescence for low birth weight.\n[Bajo vientre: Representaciones de la sexualidad en la cultura y el arte contempor\u00e1neo. El arte impuro: Entre lo p\u00fablico y lo privado](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1560::fac3ea38f23df5f03a63b10109abd16f)\nCu\u00e9llar, Carlos A.\n1998-01-01\nCu\u00e9llar, CA. (1998). Bajo vientre: Representaciones de la sexualidad en la cultura y el arte contempor\u00e1neo. El arte impuro: Entre lo p\u00fablico y lo privado. Banda aparte. (11):89-89. http://hdl.handle.net/10251/43155. 89 89 11\n[Determinantes sociales de la mortalidad infantil en municipios de bajo \u00edndice de desarrollo humano en M\u00e9xico](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::a14b6b9aab6b8ed6d00803cd6801c91f)\nDuarte-G\u00f3mez, Mar\u00eda Beatriz; N\u00fa\u00f1ez-Urquiza, Rosa Mar\u00eda; Restrepo-Restrepo, Jos\u00e9 Alonso; Richardson-L\u00f3pez-Collada, Vesta Louise\n2015-01-01\nIntroducci\u00f3n: Se realiz\u00f3 un estudio con el objetivo de identificar determinantes sociales de mortalidad infantil en zonas rurales en M\u00e9xico, y recomendar estrategias para disminuir esta mortalidad. M\u00e9todos: Se tom\u00f3 una muestra por conveniencia de 16 municipios de bajo \u00edndice de desarrollo humano. Se identificaron fallecimientos de menores de un a\u00f1o de edad a trav\u00e9s de registros oficiales y de entrevistas con autoridades civiles, personal de salud y l\u00edderes comunitarios. Tambi\u00e9n se realizar...\n[Determinantes sociales de la mortalidad infantil en municipios de bajo \u00edndice de desarrollo humano en M\u00e9xico](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______612::0bc1759debb93a69e6ce9fddb63c6377)\nDuarte-G\u00f3mez, Mar\u00eda Beatriz; N\u00fa\u00f1ez-Urquiza, Rosa Mar\u00eda; Restrepo-Restrepo, Jos\u00e9 Alonso; L\u00f3pez-Collada, Vesta Louise Richardson\n2015-01-01\nResumenINTRODUCCI\u00d3N: Se realiz\u00f3 un estudio con el objetivo de identificar determinantes sociales de mortalidad infantil en zonas rurales en M\u00e9xico, y recomendar estrategias para disminuir esta mortalidad.M\u00c9TODOS: Se tom\u00f3 una muestra por conveniencia de 16 municipios de bajo \u00edndice de desarrollo humano. Se identificaron fallecimientos de menores de un a\u00f1o de edad a trav\u00e9s de registros oficiales y de entrevistas con autoridades civiles, personal de salud y l\u00edderes comunitarios. Tambi\u00e9n se reali...\n[Escleroterapia con bleomicina en malformaciones vasculares de bajo flujo: Experiencia y revisi\u00f3n del tema Bleomycin sclerotherapy for low-flow vascular malformations: our experience and literature review](http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0376-78922012000400005) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nF. Lobo Bail\u00f3n\n2012-12-01\nFull Text Available Las anomal\u00edas vasculares son lesiones t\u00edpicas de los pacientes pedi\u00e1tricos y se dividen en dos categor\u00edas: tumores vasculares y malformaciones vasculares de alto y bajo flujo. Estas \u00faltimas pueden tratarse de diversos modos: laserterapia, drenaje, aspiraci\u00f3n, cirug\u00eda o escleroterapia, dependiendo del tipo de lesi\u00f3n y de su localizaci\u00f3n. Entre los agentes esclerosantes utilizados, la bleomicina ha demostrado tener buenos resultados en el tratamiento de estas lesiones. En este art\u00edculo presentamos nuestra experiencia en el tratamiento de las malformaciones vasculares de bajo flujo mediante escleroterapia con bleomicina intralesional. Desarrollamos un estudio descriptivo retrospectivo sobre 30 pacientes que presentaban malformaci\u00f3n vascular de bajo flujo y fueron tratados con bleomicina intralesional. Los resultados fueron buenos o excelentes en 22 pacientes y regulares o malos en los 8 restantes. De acuerdo a nuestra casu\u00edstica y a la literatura revisada, la escleroterapia con bleomicina es una alternativa terap\u00e9utica eficaz y segura en el tratamiento de las malformaciones vasculares de bajo flujo.Vascular anomalies are common in children and can be divided into two categories, vascular tumours and vascular malformations: high-flow or low-flow. The latter can be treated in different ways such as lasertherapy, drainage, aspiration, surgery or sclerotherapy depending on the type and location of the lesion. Among the accepted sclerosing agents, bleomycin has proven good results in the treatment of this condition. Herein we present our experience in the treatment of low-flow vascular malformations with intralesional bleomycin injection. This is a retrospective, descriptive study with 30 patients presenting a low-flow vascular malformation treated with intralesional bleomycin injection. Our results are good or excellent in 22 patients and poor in the other 8. According to our case series and the consulted literature, sclerotherapy with\n[P\u00e9rdidas de suelo y nutrientes bajo diferentes coberturas vegetales en la zona Andina de Colombia](http://www.scielo.org.co/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0120-28122009000300007&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nJ. Alexander Rodr\u00edguez\n2009-07-01\nFull Text Available El estudio se realiz\u00f3 en la reserva natural El Cipr\u00e9s, ubicada en la vereda Bellavista, municipio de El Dovio (Valle del Cauca. La vereda se encuentra en la zona Andina de la cordillera occidental, en el departamento del Valle del Cauca, entre 1700 y 1800 m.s.n.m., con una temperatura promedio de 18 \u00b0C. Seg\u00fan la clasificaci\u00f3n clim\u00e1tica de Holdridge, corresponde a una zona de bosque h\u00famedo Montano Bajo, con una precipitaci\u00f3n promedio entre 2500 y 2700 mm/a\u00f1o, una humedad relativa de 90% y una pendiente del suelo de 62%. Las mediciones se hicieron en parcelas de escorrent\u00eda de 32 m\u00b2 cada una y siete tipos de coberturas: guadua (Guadua angustifolia Kunth, bosque secundario, pastura (Brachiaria decumbens, caf\u00e9 (Coffea arabica; banco de prote\u00edna (Trichanthera gigantea, ca\u00f1a forrajera (Saccharum officinarum y cultivo limpio conformado por yuca (Manihot esculenta, ma\u00edz (Zea mays y arracacha (Arracacia zanthorrhiza Brancroft. Para la evaluaci\u00f3n se midieron las p\u00e9rdidas de suelo y los nutrientes calcio, magnesio, potasio y f\u00f3sforo en un periodo de 7 meses. Los resultados mostraron diferencias (P < 0.05 entre las coberturas evaluadas. Las p\u00e9rdidas m\u00e1s altas de suelo y nutrientes ocurrieron bajo cultivos limpios (2.61 t/ha y las m\u00e1s bajas en guadua (0.08 t/ha. Estos resultados sugieren ventajas de los bosques de guadua en esta zona de Colombia, ya que adem\u00e1s de contribuir a la conservaci\u00f3n de los suelos y al mantenimiento de la fertilidad, es una alternativa econ\u00f3mica complementaria para los productores rurales a partir de su manejo y aprovechamiento.\n[P\u00e9rdidas de suelo y nutrientes bajo diferentes coberturas vegetales en la zona Andina de Colombia](http://revistas.unal.edu.co/index.php/acta_agronomica/article/view/11510) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nRodr\u00edguez Jos\u00e9 Alexander\n2009-09-01\nFull Text Available El estudio se realiz\u00f3 en la reserva natural El Cipr\u00e9s, ubicada en la vereda Bellavista, municipio de El Dovio (Valle del Cauca. La vereda se encuentra en la zona Andina de la cordillera occidental, en el departamento del Valle del Cauca, entre 1700 y 1800 m.s.n.m., con una temperatura promedio de 18 \u00b0C. Seg\u00fan la clasificaci\u00f3n clim\u00e1tica de Holdridge, corresponde a una zona de bosque h\u00famedo Montano Bajo, con una precipitaci\u00f3n promedio entre 2500 y 2700 mm/a\u00f1o, una humedad relativa de 90% y una pendiente del suelo de 62%. Las mediciones se hicieron en parcelas de escorrent\u00eda de 32 m2 cada una y siete tipos de coberturas: guadua (Guadua angustifolia Kunth, bosque secundario, pastura (Brachiaria decumbens, caf\u00e9 (Coffea arabica; banco de prote\u00edna (Trichanthera gigantea, ca\u00f1a forrajera (Saccharum officinarum y cultivo limpio conformado por yuca (Manihot esculenta, ma\u00edz (Zea mays y arracacha (Arracacia zanthorrhiza Brancroft. Para la evaluaci\u00f3n se midieron las p\u00e9rdidas de suelo y los nutrientes calcio, magnesio, potasio y f\u00f3sforo en un periodo de 7 meses. Los resultados mostraron diferencias (P < 0.05 entre las coberturas evaluadas. Las p\u00e9rdidas m\u00e1s altas de suelo y nutrientes ocurrieron bajo cultivos limpios (2.61 t/ha y las m\u00e1s bajas en guadua (0.08 t/ha. Estos resultados sugieren ventajas de los bosques de guadua en esta zona de Colombia, ya que adem\u00e1s de contribuir a la conservaci\u00f3n de los suelos y al mantenimiento de la fertilidad, es una alternativa econ\u00f3mica complementaria para los productores rurales a partir de su manejo y aprovechamiento.\n[Atenci\u00f3n y Memoria en estudiantes con bajo rendimiento acad\u00e9mico. Un estudio exploratorio](http://www.ugr.es/~reidocrea/6-7.pdf) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nNicol\u00e1s Parra-Bola\u00f1os\n2017-02-01\nFull Text Available Resumen: Actualmente, diversos estudios evidencian la relevancia de los procesos neuropsicol\u00f3gicos como Atenci\u00f3n y Memoria en el proceso de aprendizaje del alumnado. El objetivo de esta investigaci\u00f3n es analizar el nivel de atenci\u00f3n y memoria en estudiantes colombianos con bajo rendimiento acad\u00e9mico. M\u00e9todo: La muestra (N=29, M=9.72, SD=2.78 est\u00e1 compuesta por escolares de Educaci\u00f3n Primaria con bajo rendimiento acad\u00e9mico. Las pruebas administradas fueron la Prueba de Ejecuci\u00f3n Continua Visual y Auditiva y la Figura Compleja de Rey. Resultados: El an\u00e1lisis muestra que existen correlaciones significativas positivas moderadas entre atenci\u00f3n visual, atenci\u00f3n auditiva y memoria visual; no existen diferencias significativas entre atenci\u00f3n visual, atenci\u00f3n auditiva y memoria visual. Conclusiones: Estos resultados son relevantes para la elaboraci\u00f3n de programas de intervenci\u00f3n que mejoren el rendimiento acad\u00e9mico mediante el dise\u00f1o de estrategias aplicables a cualquier asignatura educativa. Attention and Memory in students with low academic performance. An exploratory study Abstract: Currently, several studies show the relevance of the neuropsychological processes such as attention and memory in the process of student learning. The overall objective of this research is to analyze the level of attention and memory in Colombian students with poor academic performance. Method: The sample (N= 29, M=9.72, SD=2.78 consisted students with to poor academic performance. It was administered the Visual and Auditory Continuous Performance and Rey Complex Figure Test. Results: The analysis show significant correlations between visual attention, auditory attention, and visual memory; no significant differences between visual attention, visual memory and auditory attention in the study sample. Conclusions: These results are relevant to the development of programs intervention to improve performance academic.\n[EXPLORACI\u00d3N Y EXPLOTACI\u00d3N DE CONOCIMIENTO EN EL \u00c1MBITO EMPRESARIAL. VALIDACI\u00d3N DE ESCALAS EN UN SECTOR INDUSTRIAL DE BAJO PERFIL TECNOL\u00d3GICO](+http://www.elsevier.es/es-revista-investigaciones-europeas-direccion-economia-empresa-345-articulo-exploracion-explotacion-conocimiento-el-ambito-90434782+) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nNicolau-Juli\u00e1, D\u00e9bora\n2015-09-01\nFull Text Available El contexto competitivo lleva a que las empresas de cualquier sector industrial refuercen sus actividades vinculadas con la innovaci\u00f3n, y especialmente con la explotaci\u00f3n y la exploraci\u00f3n del conocimiento. La relevancia de estos conceptos ha generado una importante literatura, as\u00ed como escalas de medida validadas. Habitualmente se ha seguido la propuesta de Atuahene-Gima (2005 como referencia; sin embargo, observamos que la literatura es m\u00e1s abundante en sectores de medio-alto nivel tecnol\u00f3gico que no en sectores de perfil tecnol\u00f3gico bajo. En este sentido, este estudio pretende validar las escalas de la capacidad de exploraci\u00f3n y explotaci\u00f3n de conocimiento en un sector de bajo nivel tecnol\u00f3gico, como es la industria textil. Los resultados muestran que si bien es factible la utilizaci\u00f3n de las escalas habituales en esta tipolog\u00eda de industrias, necesitan ser ajustadas para adaptarse a sus especificidades\n[Producci\u00f3n de miel e infestaci\u00f3n con Varroa destructor de abejas africanizadas (Apis mellifera con alto y bajo comportamiento higi\u00e9nico](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=265631172003) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nCarlos Aurelio Medina-Flores\n2014-01-01\nFull Text Available El objetivo del estudio fue comparar la producci\u00f3n de miel y los niveles de Varroa destructor entre colonias de abejas africanizadas (AA ( Apis mellifera con alto y bajo comportamiento higi\u00e9nico (CH en el altiplano semi\u00e1rido de M\u00e9xico. Se midi\u00f3 el nivel de CH a 57 colonias por congelamiento de la cr\u00eda con nitr\u00f3geno l\u00edquido (N 2 . Las colonias se clasificaron en dos grupos: alto CH (> 95 % y bajo CH (0.05. Estos resultados sugieren que aparentemente el comportamiento higi\u00e9nico no tiene un efecto mayor en la resistencia de las AA al crecimiento poblaci onal del \u00e1caro. Tambi\u00e9n sugieren que el comportamiento higi\u00e9nico alto podr\u00eda contribuir a incrementar la producci\u00f3n de miel en \u00e9pocas del a\u00f1o con flujo reducido de n\u00e9ctar.\n[Tolerancia al ejercicio en pacientes con enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica despu\u00e9s de un programa de rehabilitaci\u00f3n respiratoria](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______623::c3413c11a5736353ffdf40de71dd2ca4)\nMeneses Terry, Mercedes R.\n1999-01-01\nSe expusieron los resultados de la aplicaci\u00f3n de un programa de rehabilitaci\u00f3n respiratoria consistente en la aplicaci\u00f3n de ejercicios respiratorios a un grupo de pacientes con asma bronquial, bronquitis cr\u00f3nica y enfisema pulmonar con una duraci\u00f3n de 36 sesiones de tratamiento, luego de las cuales se compararon los resultados con los del grupo control que s\u00f3lo llev\u00f3 tratamiento con medicamentos. Se observ\u00f3 en los tratados con el programa, un incremento en la tolerancia a los ejercicios. T...\n[Mediadores inflamatorios en el asma](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21251995000200011) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nRoberto Alvarez Sintes\n1995-04-01\nFull Text Available Se describen los mediadores inflamatorios que intervienen en los cambios caracter\u00edsticos del asma bronquial; mastocitos, macr\u00f3fagos, eosin\u00f3filos, neutr\u00f3filos, c\u00e9lulas epiteliales y plaquetas.\n[Perspectives, itineraries and convergences: practice and proposals of the cultural appropriation of Marroqu\u00edes Bajos (Ja\u00e9n](http://tp.revistas.csic.es/index.php/tp/article/view/251/251) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nHornos Mata, Francisca\n2000-12-01\nFull Text Available Since 1995 we have applied protection regulations for the archaeological area of Marroqu\u00edes Bajos, located in the expanding area of the city of Ja\u00e9n. These regulations force us to make archaeological excavations before building takes place. The preservation of some spaces and constructions of interest has called for the modification of building projects and even of the town planning, and now it is necessary to make these places suitable for public visits. This archaeological conservation aims to improve the urban quality on this side of the town, while exploitation for tourism is only marginal activity.\nSe viene aplicando desde 1995 una normativa de protecci\u00f3n sobre la zona arqueol\u00f3gica de Marroqu\u00edes Bajos, situada en el \u00e1rea de crecimiento de la ciudad de Ja\u00e9n, que obliga a la realizaci\u00f3n de excavaciones arqueol\u00f3gicas antes de edificar. La conservaci\u00f3n de algunos espacios y construcciones de inter\u00e9s ha requerido la modificaci\u00f3n de proyectos de obra e incluso del planeamiento urbano, y ahora se plantea la necesidad de acondicionar estos sitios para la visita p\u00fablica. Esta conservaci\u00f3n arqueol\u00f3gica persigue mejorar la calidad urbana de este borde de la ciudad, considerando el aprovechamiento estrictamente tur\u00edstico como un fen\u00f3meno tangencial a este prop\u00f3sito.\n[Bajo peso al nacer, crecimiento y desarrollo en el primer a\u00f1o de vida](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21251997000200009) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nElia Rosa Lemus Lago\n1997-04-01\nFull Text Available Se efectu\u00f3 un estudio descriptivo, longitudinal y retrospectivo en el \u00e1rea de salud del Policl\u00ednico Docente \"19 de Abril\" con los ni\u00f1os nacidos con peso inferior a los 2 500 g, en el a\u00f1o 1994, y se sigui\u00f3 su evoluci\u00f3n cl\u00ednica durante el primer a\u00f1o de vida, que correspondi\u00f3 a una muestra de 23 infantes. Los datos fueron recogidos de las historias cl\u00ednicas individuales de los ni\u00f1os y de la embarazada. Se analizaron los par\u00e1metros peso, talla, circunsferencia cef\u00e1lica, valoraci\u00f3n nutricional y desarrollo psicomotor. Predomin\u00f3 el bajo peso para la edad gestacional con un 65,2 y el 34,7 % correspondi\u00f3 a los nacidos antes del t\u00e9rmino de la gestaci\u00f3n. El 100 % de los pret\u00e9rmino al a\u00f1o de vida tuvieron una valoraci\u00f3n nutricional normal. No se comportaron de igual forma los de bajo peso para la edad gestacional en los que el 20 % quedaron por debajo del 3er. percentil.A descriptive, longitudinal and retrospective study was conducted at the health area of the \"19 de Abril\" Teaching Polyclinic. 23 infants who were born in 1994 with a birth weight < 2 500 g were included in the sample. Their clinical evolution was followed during the first year of life. The data were obtained from the individual medical histories of the children and of the pregnant women. The following parameters were analyzed: weight, size, cephalic perimeter, nutritional assessment and psychomotor development. Low weight prevailed for the gestational age with 65.2 %, whereas 34.7 % corresponded to preterm deliveries. 100 % of the preterm infants had a normal nutritional assessment after the first year of life. However, 20 % of those with low weight at the gestational age remained under the third percentile.\n[La violencia f\u00edsica, psicol\u00f3gica, emocional y sexual durante el embarazo: riesgo reproductivo predictor de bajo peso al nacer en Costa Rica](http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1020-49892003000700001&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nHilda Patricia N\u00fa\u00f1ez-Rivas\n2003-08-01\nFull Text Available OBJETIVO: Determinar la prevalencia de la violencia f\u00edsica, psicol\u00f3gica, emocional y sexual durante el embarazo y su asociaci\u00f3n con el bajo peso al nacer. M\u00c9TODOS: Se explor\u00f3 la violencia sufrida por 118 embarazadas de la comunidad urbana marginal Finca San Juan, de Rinc\u00f3n Grande de Pavas, San Jos\u00e9, Costa Rica, que dieron a luz entre septiembre de 1998 y noviembre de 1999. Se utiliz\u00f3 un cuestionario de preguntas cerradas previamente validado. Mediante un modelo de regresi\u00f3n lineal m\u00faltiple se ajustaron las diferencias entre las medias del peso de los reci\u00e9n nacidos seg\u00fan las caracter\u00edsticas de la madre (edad, a\u00f1os de estudio, condici\u00f3n conyugal, deseo del embarazo, h\u00e1bitos nocivos, n\u00famero de embarazos y partos previos, intervalo intergen\u00e9sico, estatura, aumento total de peso durante el embarazo y enfermedades durante la gestaci\u00f3n. Se utiliz\u00f3 un modelo de regresi\u00f3n log\u00edstica para medir el efecto directo de la violencia sobre el bajo peso al nacer, as\u00ed como un m\u00e9todo no param\u00e9trico para calcular la fracci\u00f3n atribuible en las mujeres expuestas. RESULTADOS: Los ni\u00f1os de madres que sufrieron actos de violencia pesaron como promedio 449,4 g menos (P < 0,001 que los de las mujeres que no hab\u00edan estado expuestas a actos de violencia. Las primeras presentaron un riesgo tres veces mayor de tener hijos con bajo peso al nacer que las segundas (IC95%: 1,39 a 8,10. Las variables que se asociaron m\u00e1s estrechamente con el bajo peso al nacer fueron la violencia sufrida por la madre (asociaci\u00f3n directa y el aumento de peso de la madre durante la gestaci\u00f3n (relaci\u00f3n inversa. CONCLUSIONES: Los resultados obtenidos indican la necesidad de investigar el tema m\u00e1s profundamente, instruir al personal de salud sobre la violencia hacia las mujeres como factor de riesgo reproductivo y conformar grupos de expertos en este tema con el fin de desarrollar protocolos especializados para la identificaci\u00f3n temprana de embarazadas sometidas a alg\n[Riesgos y consecuencias de las pr\u00e1cticas sexuales en adolescentes bajo los efectos de alcohol y otras drogas](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::9f2f672bc77558424e4cf52b843ec6e7)\nGuillermo Casta\u00f1o P\u00e9rez; Eduardo Arango Tob\u00f3n; Santiago Morales Mesa; Alexander Rodr\u00edguez Bustamante; Carolina Montoya Montoya\n2013-01-01\nIntroducci\u00f3n: la sexualidad, y el consumo de alcohol y drogas en los adolescentes, figuran en la actualidad como uno de los asuntos con mayor prioridad para la salud p\u00fablica. La preocupaci\u00f3n radica en reducir los riesgos de infecciones de transmisi\u00f3n sexual, el virus de la inmunodeficiencia humana y los embarazos tempranos no deseados. Objetivo: analizar las pr\u00e1cticas sexuales bajo el efecto de alcohol y otras drogas, y los riesgos que esto implica, en los adolescentes de la ciudad de Medell\u00ed...\n[Incidencia de la estrategia colombiana de desarrollo bajo en carbono en el mercado de bonos de carbono en Colombia](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1325::f2339848df5ce45a9a316203b19f68b9)\nCastellanos Garcia, Camilo Andres\n2015-01-01\nLa presente investigaci\u00f3n tiene como objetivo principal determinar el papel de la estrategia colombiana de desarrollo bajo en carbono en el mercado de bonos de carbono en Colombia. Esto con el fin de demostrar que las acciones nacionalmente apropiadas de mitigaci\u00f3n NAMAS son un mecanismo de mitigaci\u00f3n y puede no tener una incidencia en la oferta ni tampoco en la demanda del mercado de bonos de carbono en Colombia. Esta investigaci\u00f3n se llevar\u00e1 a cabo por medio de un estudio de caso con un enf...\n[S\u00edndrome de bajo gasto card\u00edaco en la tetralog\u00eda de Fallot](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-75312002000200006) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nLincoln de la Parte P\u00e9rez\n2002-06-01\nFull Text Available Se realiza un estudio retrospectivo de 200 ni\u00f1os operados de tetralog\u00eda de Fallot en el Cardiocentro del Hospital Pedi\u00e1trico Universitario \"William Soler\" durante el per\u00edodo comprendido entre los a\u00f1os 1990 y 1993. Se observ\u00f3 una relaci\u00f3n directamente proporcional entre el tiempo de pinzamiento a\u00f3rtico (paro an\u00f3xico, el tiempo de circulaci\u00f3n extracorp\u00f3rea (CEC y el desarrollo del s\u00edndrome de bajo gasto card\u00edaco. La incidencia de bajo gasto card\u00edaco en los ni\u00f1os con tiempo de pinzamiento a\u00f3rtico menor a los 30 min fue nula, en los pacientes con tiempo menor a los 60 min la incidencia fue del 23,2 % (40 pacientes. En los 24 pacientes que sufrieron procedimientos quir\u00fargicos prolongados y tiempo de pinzamiento a\u00f3rtico mayor de 1 hora la incidencia fue del 95,8 %. En los pacientes con tiempo de CEC menor de 90 min la incidencia de bajo gasto card\u00edaco que de s\u00f3lo el 9,75 %, en los ni\u00f1os con tiempo de CEC entre 91 y 105 min fue de 15,53 %, en los que necesitaron entre 106 y 120 min de CEC fue del 62,5 % y en los procedimientos quir\u00fargicos prolongados fue del 95,8 %. La mayor\u00eda de los pacientes respondi\u00f3 bien al tratamiento, aunque en un peque\u00f1o n\u00famero de ellos se mantuvo la disfunci\u00f3n ventricular a pesar del tratamiento. Siete ni\u00f1os fallecieron en el posoperatorio para una mortalidad del 3,5 %.A retrospective study of 200 children with Tetralogy of Fallot, who were operated on the Cardiology Center of \"William Soler\" University Pediatric Hospital from 1990 to 1993, was performed. There was a direct proportional relation between time of holding aorta with forceps (anoxic arrest, time of extracorporeal circulation and the development of low cardiac output syndrome. The incidence of low cardiac output in children who underwent holding of aorta with forceps for less than 30 minutes was zero, but the same procedure applied in patients for less than 60 minutes, the incidence was 23,2%(40 patients. The 24 patients that underwent\n[Atributos morfol\u00f3gicos y fisiol\u00f3gicos de genotipos de Brachiaria en un suelo con bajo f\u00f3sforo disponible y alta saturaci\u00f3n de aluminio](http://www.scielo.org.co/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0120-28122009000100001&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nSergio Mej\u00eda Kerguelen\n2009-01-01\nFull Text Available RESUMEN Se evaluaron en invernadero en un suelo de Matazul, Meta, Colombia durante 6 semanas, 2 genotipos de Brachiaria (uno mejor adaptado a bajo P, B. decumbens y otro menos adaptado, B. ruziziensis y 8 progenies del cruzamiento entre ellos ( mejores adaptados: H-7, H-40, H-28, H-58; menos adaptados: H-190, H-94, H-82, H-179. Los genotipos mejor adaptados presentaron mayor biomasa a\u00e9rea, explicada por mayor \u00e1rea foliar, mayor absorci\u00f3n de P en el tallo y mayor volumen de ra\u00edz. Las caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas de las ra\u00edces, principalmente longitud, peso seco y contenido de P, permiteron mejor adaptaci\u00f3n a bajo P disponible en el suelo. El periodo de evaluaci\u00f3n fue suficiente para observar diferencias entre progenies.\n[Caracterizaci\u00f3n de los reci\u00e9n nacidos extremadamente bajo peso en el hospital \u201cErnesto Guevara de la Serna\u201d, 2007- 2010](http://revzoilomarinello.sld.cu/index.php/zmv/article/view/479) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMartha Peque\u00f1o Rond\u00f3n\n2015-11-01\nFull Text Available Se realiz\u00f3 un estudio de tipo descriptivo, longitudinal, con el objetivo de caracterizar cl\u00ednico-epidemiol\u00f3gicamente a los reci\u00e9n nacidos extremadamente bajo peso al nacer, en la Unidad de Cuidados Intensivos Neonatales del Hospital General Docente \u201cDr. Ernesto Guevara de la Serna\u201d, en el periodo comprendido desde enero 2007hasta diciembre 2010. El universo estuvo constituido por 17517 nacidos vivos, tom\u00e1ndose como muestra 36 reci\u00e9n nacidos prematuros extremos. La informaci\u00f3n se obtuvo de los expedientes cl\u00ednicos de los reci\u00e9n nacidos pret\u00e9rminos y del libro de morbilidad de la Unidad de Cuidados Intensivos Neonatales. Se concluy\u00f3 que el \u00edndice de extremos bajo peso en nuestra maternidad estuvo en 0,2%, la causa m\u00e1s frecuente de ingreso en la unidad de Cuidados Intensivos Neonatales fue el s\u00edndrome de dificultad respiratoria, el peso que predomin\u00f3 fue entre 900 y 999 gramos, prevaleci\u00f3 el reci\u00e9n nacido prematuro extremo de 27 semanas y m\u00e1s, predomin\u00f3 el sexo masculino. Se hicieron recomendaciones al respecto.\n[Microbiota, infecciones gastrointestinales, inflamaci\u00f3n de bajo grado y antibioticoterapia en el s\u00edndrome de intestino irritable. Una revisi\u00f3n basada en evidencias](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0375090614000317) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nM. Schmulson\n2014-04-01\nConclusiones: Se requieren m\u00e1s estudios para determinar la microbiota intestinal propia del SII y las diferencias en inflamaci\u00f3n de bajo grado entre SII-PI y SII-No PI. La rifaximina ha demostrado efectividad en el tratamiento del SII independientemente de los factores anteriores.\n[Low cost valves motorization using micro controller; Motorizacion de valvulas de bajo coste mediante microcontrolador](http://www.etde.org/etdeweb/details.jsp?query_id=1&page=0&osti_id=20543258) [Energy Technology Data Exchange (ETDEWEB)](https://www.etde.org/etdeweb/fieldedsearch.jsp)\nMenendez, A.; Leal, M. A.; Dominguez Ademe, G.; Yaglian, E.\n2004-07-01\nThis article describes a new solution for valves motorization with the objective to obtain a minimum cost and a minimum size. With it, it is proposed to facilitate the complex applications of automation in the hydraulic sector, with multiple volume and pressure controls, like the one made on Integrated Digital Control of Desalting Water Plants. The design presented here consists basically of an original mechanical connection that allows to use standard market valves and moto-gearboxes and a simplified electronic controller based on a micro controller with an elaborated software that allows to control the mother either in ON/Off (open/close) applications or in incremental applications of Regulation. (Author)\n[Proyecto Tur\u00edstico de Caba\u00f1as de Bajo Impacto Ambiental en la Paz Km70](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::5481e3bfdb38608d0bfe949065ded3b8)\nQuito, Natali\n2015-01-01\nEl m\u00e9todo que servir\u00e1 de base para la realizaci\u00f3n del presente proyecto tur\u00edstico de \u201cCaba\u00f1as de Bajo Impacto Ambiental en la Paz Km70\u201d, es el inductivo, por cuanto se efectuar\u00e1 los an\u00e1lisis de los temas mencionados en el esquema de contenidos, tambi\u00e9n me apoyar\u00e9 en la investigaci\u00f3n exploratoria de campo debido a que se deben realizar visitas al lugar, ayud\u00e1ndome en las t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n como son: observaci\u00f3n, entrevistas, grupos focales, as\u00ed tambi\u00e9n se emplear\u00e1 la investigaci\u00f3n bibli...\n[CAPACIDAD GERMINATIVA DE GENOTIPOS DE TOMATE (Lycopersicon esculentum Mill. BAJO ESTRESES ABI\u00d3TICOS EN DIFERENTES FOTOPERIODOS](https://incyt.upse.edu.ec/revistas/index.php/rctu/article/view/119) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nClotilde Andrade\n2016-04-01\nFull Text Available El presente trabajo de investigaci\u00f3n se realiz\u00f3 con el objetivo de evaluar y seleccionar genotipos de tomate capaces de germinar bajo estreses abi\u00f3ticos. El experimento se realiz\u00f3, en el laboratorio del Centro de Investigaciones Agropecuarias (CIAP de la Universidad Estatal Pen\u00ednsula de Santa Elena (UPSE, donde se probaron semillas de tomate provenientes del agricultor y certificadas, la germinaci\u00f3n se realiz\u00f3 en varios d\u00edas y en diferentes concentraciones de Manitol; 0 (Control, 125, 175, 225, 275 y 325mM y NaCl 0 (Control, 75, 125 y 175 mM, con dos fotoperiodos diferentes, considerando 8 y 24 horas de oscuridad, la variable evaluada fue porcentaje de germinaci\u00f3n, cuyos datos fueron transformados a ra\u00edz de equis m\u00e1s uno, para luego ser procesados mediante un an\u00e1lisis combinado. En lo que respecta a los resultados, en las pruebas con Manitol, el An\u00e1lisis de Varianza (ANDEVA, muestra diferencias estad\u00edsticas significativas al nivel del 1% de probabilidades para localidades (D\u00edas a germinaci\u00f3n, Factor A (Concentraciones y para la Interacci\u00f3n AxB, pero no para Factor B (Fotoperiodos, que fue no significativo. En cuanto al porcentaje de germinaci\u00f3n, cuando se prob\u00f3 la soluci\u00f3n de manitol, a los d\u00edas 6, 10, 13 y 15 los resultados fueron similares, tanto para la semilla certificada como la proveniente del agricultor, pues en ambos casos respondieron con porcentajes superiores al 7% en bajas concentraciones, mientras que en altas concentraciones de manitol fue la semilla proveniente del agricultor la que tuvo una germinaci\u00f3n de hasta el 3%. As\u00ed tambi\u00e9n, cuando se analiz\u00f3 la influencia de los fotoperiodos, se encontr\u00f3 que el mayor porcentaje de germinaci\u00f3n se dio para semilla proveniente del agricultor con el 6% y en la certificada con el 4%, a 24 horas de oscuridad en ambos casos, encontr\u00e1ndose un aumento del 2% de germinaci\u00f3n entre el primer y \u00faltimo d\u00eda de la evaluaci\u00f3n. En lo que se refiere a las pruebas realizadas\n[Relationship between viral and prokaryotic abundance on the Bajo O\u2019Higgins 1 Seamount (Humboldt Current System off Chile](http://scientiamarina.revistas.csic.es/index.php/scientiamarina/article/view/25) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nOscar E. Chiang\n2007-03-01\nFull Text Available There is little known about the ecology of microbial communities living in the water column over seamounts. Here, for the first time, the spatial distribution and abundance of virus-like particles (VLP are described over a seamount. The association between VLP distribution, prokaryotic abundance, and environmental variables is also analyzed. Sampling was conducted in December 2004 on the Bajo O\u2019Higgins 1 seamount (32\u00b054\u2019S, 73\u00b053\u2019W located in the Humboldt Current System off Chile. A oxygen minimum layer (OMZ was clearly present between 130 and 280 m in the water column over the seamount. Water samples were taken with Niskin bottles at 10 oceanographic stations over the seamount at depths of 5, 20, 50, 75, 100, and 150 m and at the benthic boundary layer (BBL; 5-12 m over the sediments. Temperature, salinity, oxygen, chlorophyll , and phaeopigments were measured at each station. Viral and prokaryotic abundances were determined with fluorochrome SYBR Green I. Viral abundance ranged from 1.53 x 109 VLP L-1 - 16.48 x 109 VLP L-1, whereas prokaryotic abundance ranged from 1.78 x 10 8 cell L-1 - 14.91 x 108 cell L-1. The virus-like particle/prokaryote ratio varied widely among the analyzed layers (i.e. surface, OMZ, and BBL, probably due to the presence of different prokaryotic and viral assemblages in each layer. Our results indicate that the environmental conditions, mainly the concentration of dissolved oxygen in the water column over Bajo O\u2019Higgins 1 seamount, shape the association between viral and prokaryotic abundance.\n[Afrontamiento, salud mental y felicidad bajo huelga y ocupaci\u00f3n universitaria](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=229053873011) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nEmilio Moyano-D\u00edaz\n2017-01-01\nFull Text Available Se identific\u00f3 la relaci\u00f3n entre estrategias de enfrentamiento, salud mental (SM y felicidad en trabajadores de una universidad en huelga y ocupaci\u00f3n estudiantil, de acuerdo con status laboral - acad\u00e9mico o administrativo-, grado de concordancia con el movimiento estudiantil y sexo. Ciento sesenta y dos participantes respondieron a la Escala de felicidad subjetiva y estrategias de enfrentamiento, y a la Escala de Goldberg (GHQ12. Obtuvimos y discutimos: 1 el uso del humor est\u00e1 asociado con SM y la felicidad y \u00e9sta, a la reevaluaci\u00f3n cognitiva, enfrentamiento religioso y bajo enfrentamiento de evitaci\u00f3n, 2 mayor malestar por la ocupaci\u00f3n peor SM, 3 no tener acceso a el espacio de trabajo est\u00e1 asociado con peor SM, m\u00e1s con iguales niveles de felicidad que los que tuvieron acceso, 4 el enfrentamiento var\u00eda de acuerdo con el status de acad\u00e9mico o administrativo y con el sexo, 5 SM y felicidad no var\u00edan de acuerdo con el status acad\u00e9mico, 6 aquellos que son pro-movimiento estudiantil presentan mejor SM que aquellos que no lo son.\n[Escenarios clim\u00e1ticos para temporadas con alto y bajo n\u00famero de huracanes en el Atl\u00e1ntico](http://webs.ono.com/reclim2/reclim07a.pdf) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nEric J. Alfaro\n2007-06-01\nFull Text Available Se estudi\u00f3 la relaci\u00f3n entre la variaci\u00f3n de la actividad anual de los ciclones tropicales en el Atl\u00e1ntico y las variaciones decadales e interanuales de la Temperatura Superficial del Mar (TSM. Utilizando el an\u00e1lisis de tabla de contingencia se asignaron las probabilidades condicionales para los escenarios bajo, dentro y arriba de lo normal en la actividad anual de los ciclones tropicales dado un escenario bajo, dentro y arriba de lo normal en distintos \u00edndices de TSM para el periodo 1944-2004 (61 a\u00f1os. La actividad anual de los ciclones se estudi\u00f3 en funci\u00f3n de la comparaci\u00f3n normalizada de la TSM en el Atl\u00e1ntico y el Pac\u00edfico tropical. Se observ\u00f3 que a\u00f1os con pocos huracanes estaban acompa\u00f1ados de condiciones m\u00e1s fr\u00edas (c\u00e1lidas que el promedio en el Atl\u00e1ntico Tropical Norte (Pac\u00edfico Ecuatorial del Este, una mayor cortante vertical del viento en el Atl\u00e1ntico Tropical Norte pero menor en el Pac\u00edfico Ecuatorial del Este cerca de Centroam\u00e9rica y una presi\u00f3n media a nivel del mar mayor (menor en el Atl\u00e1ntico Tropical Norte (Pac\u00edfico Ecuatorial del Este. A\u00f1os con una alta actividad de huracanes mostraron, en t\u00e9rminos generales, patrones opuestos en el campo de las anomal\u00edas a los descritos anteriormente para las regiones estudiadas.\n[M\u00c9TODOS FISIOT\u00c9CNICOS PARA ESTUDIAR ESPECIES HORT\u00cdCOLAS BAJO AGOBIO H\u00cdDRICO: REVISI\u00d3N CONCEPTUAL Y METODOL\u00d3GICA](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=60913280012) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nE. Troyo-Di\u00e9guez\n2007-01-01\nFull Text Available El estudio del balance del agua en las plantas y cultivos de zonas secas es fundamental para comprender los procesos fisiol\u00f3gicos de producci\u00f3n y su adaptaci\u00f3n a las condiciones ambientales donde prevalezca deficiencia de agua o estr\u00e9s h\u00eddrico. Actualmente se han propuesto diferentes conceptos para caracterizar el estado h\u00eddrico en las plantas. El objetivo de este estudio fue analizar algunos de los m\u00e9todos m\u00e1s utilizados para el estudio de plantas bajo estr\u00e9s h\u00eddrico. Dichos m\u00e9todos se basan en la medici\u00f3n del potencial h\u00eddrico y sus componentes, as\u00ed como en la evaluaci\u00f3n de la transpiraci\u00f3n. Por su parte, el an\u00e1lisis de las curvas presi\u00f3nvolumen permite calcular el potencial osm\u00f3tico y el potencial de turgencia. Lo anterior es importante para el estudio de los cultivos bajo diferentes gradientes ambientales y para comparar ecotipos o variedades de una especie vegetal. Diversas consideraciones deben tomarse en cuenta para que su aplicaci\u00f3n redunde en informaci\u00f3n \u00fatil para la elaboraci\u00f3n de conclusiones v\u00e1lidas en investigaci\u00f3n b\u00e1sica o aplicada. Dichas consideraciones deben incluir una precisa valoraci\u00f3n acerca de la fisiolog\u00eda propia de la planta, que abarca necesariamente varios aspectos como la edad de la misma, \u00e9poca y hora de medici\u00f3n, estado de sanidad y funcionamiento a nivel de planta completa.\n[El reci\u00e9n nacido pret\u00e9rmino extremadamente bajo peso al nacer: Un reto a la vida Preterm newborn with a very low birth weight: A life challenge](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-75312006000300004) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nYanet Garc\u00eda Fern\u00e1ndez\n2006-09-01\nFull Text Available Con el objetivo de conocer la supervivencia del reci\u00e9n nacido pret\u00e9rmino extremadamente bajo peso, realizamos un estudio de 55 reci\u00e9n nacidos pret\u00e9rmino extremadamente bajo peso ingresados en nuestro servicio entre enero de 1986 y diciembre de 2005. Se recolectaron los datos retrospectivamente a partir de los libros de registro del servicio y la maternidad. Se analiz\u00f3 el peso, el sexo y la enfermedad presentada y se llevaron a tablas las estad\u00edsticas, cuyo an\u00e1lisis se realiz\u00f3 mediante porcentajes. La supervivencia fue mayor a medida que el peso al nacer se increment\u00f3. Las causas primarias de muerte fueron la enfermedad de la membrana hialina y la hemorragia intraventricular. El 57 % de los pacientes present\u00f3 enfermedades asociadas a la inmadurez.\n[Humedad cr\u00edtica y repelencia al agua en andisoles colombianos bajo cobertura de pinus patula schltdl y cham.](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1326::4ad5640e7d97bbd0a3a8b2606c2b519a)\nJaramillo Jaramillo, Daniel Francisco\n2011-01-01\nEn un lote con Andisoles bajo cobertura de Pinus patula Schltdl y Cham se ubicaron 4 transectos sobre los cuales se hizo un muestreo horizontal cada 5 cm, en 4 profundidades, con el fin de establecer si hab\u00eda una zona de transici\u00f3n de humedad cr\u00edtica en el suelo que estuviera controlando la presencia de repelencia al agua en \u00e9l. Se hicieron determinaciones de WDPT en el campo y luego en muestras secadas a 35\u00b0C, en laboratorio. En cada condici\u00f3n se determin\u00f3 el contenido gravim\u00e9trico de hum...\n[UNA APROXIMACI\u00d3N A LA PLANEACI\u00d3N MINERA A CIELO ABIERTO DESDE UN ENFOQUE BASADO EN DECISIONES BAJO INCERTIDUMBRE](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______618::78cd283c413c3a9580c39be8458e05c7)\nFRANCO SEP\u00daLVEDA, GIOVANNI; BRANCH BEDOYA, JOHN WILLIAN; JARAMILLO \u00c1LVAREZ, PATRICIA\n2010-01-01\nEn este art\u00edculo se presenta en primer lugar una descripci\u00f3n del proceso de planeamiento minero desde un punto de vista cl\u00e1sico y su relaci\u00f3n con los actuales procesos de planeamiento minero que tienen como base la optimizaci\u00f3n en sus diferentes etapas. Seguidamente, se realiza un acercamiento a los procesos de planeaci\u00f3n minera a cielo abierto desde un enfoque basado en decisiones bajo incertidumbre. Por \u00faltimo, se lleva a cabo un an\u00e1lisis cr\u00edtico de los art\u00edculos encontrados clasific\u00e1ndolos...\n[An\u00e1lisis estrat\u00e9gico sobre el desarrollo de las l\u00edneas a\u00e9reas de bajo costo en M\u00e9xico](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=203342741020) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nAdriana Denisse Canseco Gonz\u00e1lez\n2015-01-01\nConclusi\u00f3n: Las aerol\u00edneas de bajo costo ha beneficiado al pasajero, brindando posibilidades m\u00e1s viables para utilizar el transporte a\u00e9reo. Con este modelo de negocio, las personas pueden optar por omitir comodidades como alimentaci\u00f3n, comodidad, elecci\u00f3n de asiento, entre otros; por otro lado se obtiene un beneficio econ\u00f3mico por medio de una tarifa m\u00e1s accesible.\n[T\u00fanel bajo el puerto de Boston](http://informesdelaconstruccion.revistas.csic.es/index.php/informesdelaconstruccion/article/view/4719/5501) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nEditorial, Equipo\n1963-05-01\nFull Text Available The new tunnel under Boston harbour has been constructed because of the insufficient capacity of a similar, earlier, tunnel to cope with the ever increasing road traffic. This tunnel is 1,550 ms long, and 9.50 ms in external diameter. There are two traffic lanes, each 3.20 ms wide. Inside it is faced with ceramic tiles, has fluorescent lighting, and ventilation is maintained by means of two ducts, one at each entrance, where the necessary compressor and other equipment has been situated. The most interesting feature of this important project is the excavation method adopted for its construction: the tunnel crosses a clay layer, which at certain places is sufficiently fluid to allow a pneumatic shield to be forced through it leaving hardly any debris behind. It will be readily appreciated that this procedure shows an obvious advantage over ordinary methods, in which it is necessary to cut out, and transport to the exterior all the excavated material. The metal sheathing was by the Commercial Shearing and Stamping Co., Youngstown, Ohio.Este nuevo t\u00fanel, bajo el puerto de Boston, es una consecuencia de la necesidad imperiosa que se hac\u00eda sentir dada la insuficiente capacidad del otro t\u00fanel similar antiguo y el aumento continuo del tr\u00e1fico urbano y por carretera. Tiene 1.550 m de longitud, 9,50 m de di\u00e1metro exterior y una calzada con dos bandas de circulaci\u00f3n de 3,20 m de anchura cada una. Est\u00e1 revestido ccn baldosa cer\u00e1mica, iluminado con luz fluorescente, y el aire viciado se ventila y renueva por medio de dos torres de ventilaci\u00f3n\u2014una en cada portal\u2014, en las que se han instalado el equipo mec\u00e1nico adecuado de ventilaci\u00f3n y compresores. La parte m\u00e1s interesante de esta importante obra estriba en los procedimientos empleados para llevar a cabo la excavaci\u00f3n, pues atraviesa un banco de arcilla que, en ciertos tramos, es suficientemente fluida para permitir dejarse empujar y ceder paso a un escudo neum\u00e1tico que avanza sin apenas\n[Registro de la actividad el\u00e9ctrica cerebral de la atenci\u00f3n implicada en la conducci\u00f3n bajo el efecto del alcohol usando un instrumento BCI (brain control interface](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=67944781004) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nSandra Camelo\n2015-01-01\nFull Text Available La ingesti\u00f3n de alcohol se ha vinculado con cambios caracter\u00edsticos en la actividad eeg , y estos cambios dependen de diversos factores; si bien se reconoce en la literatura una amplia variabilidad de dise\u00f1os experimentales, la gran mayor\u00eda de estos se han centrado en reportar el efecto del alcohol en su - jetos alcoh\u00f3licos con antecedentes de consumo de dosis casi siempre altas y frecuentes, y en un me - nor porcentaje, el efecto del alcohol cuando hay un consumo agudo de dosis bajas de alcohol. El pre - sente proyecto registr\u00f3 la actividad el\u00e9ctrica cere - bral de la atenci\u00f3n implicada en la conducci\u00f3n con el equipo bci ( brain control interface epoc , bajo el efecto de 0,300 g de alcohol, correspondiente a un porcentaje de 0,02 % bac ( blood alcohol content en prueba de alcohol\u00edmetro, y a su vez en ausencia de alcohol mediante un dise\u00f1o pre-experimental con preprueba-postprueba, con un solo grupo de 30 es - tudiantes universitarios entre 18 y 45 a\u00f1os de edad. Los resultados mostraron que el alcohol en dosis bajas logra generar cambios en la din\u00e1mica de las ondas, disminuyendo la amplitud de ondas r\u00e1pidas como alfa (9-13Hz y beta (14-30 Hz, espec\u00edficamente en zonas asociadas a los l\u00f3bulos frontales implicadas en tareas de atenci\u00f3n sostenida en conducci\u00f3n.\n[Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nStamhuis, E.\n1964-03-01\nFull Text Available This article describes the results obtained by the Dutch Central Institute of Scientific Research when studying the problem of underwater tunnels. This Institute has sought to establish general specifications for the design of this type of tunnels, so that they shall be more efficient than those at present in use. Firstly, a study was made of the strength, waterproof qualities, and most rational type of ventilation, with a view to drawing up of general principles on this aspect of the design. An analysis is given of the shape, suitable cross sections and constructive methods, and these are compared with those adopted in the construction of underwater tunnels at present in use in America. Particular attention has been given to designs which are largely based on prefabrication and the use of factory made structural parts, and also on the transport and erection of these at the site. The author goes on to discuss the interplay of soil and water pressures, buoyancy forces, and cases in which the tunnel is subjected to important bending and shear forces on particular sections of it. In this connection care is taken to give the theoretical considerations a ready practical interpretation. In particular, a description is given of special distance pieces which connect the two tubes making up a tunnel, also the system of joining two sections of the tube, and the measure of watertightness and flexibility which such joints provide. Finally, a summary is given of the theoretical foundations, as well as a number of observations and items of advise, which are applicable to these types of structures.El ingeniero A. Eggink describi\u00f3, en un trabajo publicado \u00faltimamente, un nuevo tipo de t\u00fanel bajo el agua para canalizar la circulaci\u00f3n rodada. En este trabajo se desarrolla un an\u00e1lisis sobre las consideraciones que han jugado un papel predominante en la redacci\u00f3n del proyecto de ejecuci\u00f3n de un t\u00fanel subacuo. Acompa\u00f1an al trabajo los resultados referentes\n[Teor\u00eda de la decisi\u00f3n individual bajo incertidumbre: algunas conexiones con la planeaci\u00f3n estrat\u00e9gica.](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::fa69c0173d5079fd9e95104a6237ec22)\nMontes Cortes, Federico\n2011-01-01\nEn \u00e9ste documento nos preguntamos por la posible compatibilidad entre una herramienta estad\u00edstica en particular, la Teor\u00eda Bayesiana de la Decisi\u00f3n individual bajo la incertidumbre, con procesos de planeaci\u00f3n estrat\u00e9gica a largo plazo en cualquier tipo de organizaci\u00f3n. Esta compatibilidad la buscamos a partir de las afirmaciones de dos autores en particular: Herbert SIMON y Henry MINTZBERG. In this document we wonder about the possible compatibility of a particular statistical tool, the Ba...\n[Los factores psicosociales como impacto en el bajo rendimiento escolar de los estudiantes de la Universidad Aut\u00f3noma de Guerrero](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::d0a4e9e484e2bf4b1d538142c3319589)\nGuadalupe God\u00ednez Alarc\u00f3n; Joaqu\u00edn Reyes A\u00f1orve; Mar\u00eda del Roc\u00edo Garc\u00eda S\u00e1nchez; Timoteo Ant\u00fanez Salgado\n2016-01-01\nCon el objetivo de analizar las conductas psicosociales que ocasionan el bajo rendimiento escolar en las unidades acad\u00e9micas de psicolog\u00eda, derecho, sociolog\u00eda, econom\u00eda y enfermer\u00eda N\u00b0 2, se hizo un estudio en los educandos de nivel superior de la Universidad Aut\u00f3noma de Guerrero (UAGro). Para ello se aplic\u00f3 principalmente a educandos del sexto semestre de las cinco licenciaturas de la UAGro. un cuestionario. Los resultados permitieron descubrir que los principales factores qu...\n[Brotes de rabia humana transmitida por vampiros en los municipios de Bajo y Alto Baud\u00f3, departamento del Choc\u00f3, Colombia 2004-2005](http://www.revistabiomedica.org/index.php/biomedica/article/view/357) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nJessika Valderrama\n2006-09-01\nConclusiones. El brote de rabia humana en Bajo Baud\u00f3 2004 ha sido el de mayor magnitud reportado en Colombia. Este fue causado por vampiros, demostrando la amenaza que representa la rabia de especies silvestres para la salud p\u00fablica, y la necesidad de implementar acciones para evitar su impacto en humanos. Se desconoce si existen v\u00ednculos entre este brote y el reportado en Alto Baud\u00f3 seis meses despu\u00e9s.\n[Evaluaci\u00f3n de la actividad biocontroladora de Arthrobotrys sp. y Paecilomyces sp. sobre Meloidogyne javanica in vitro y bajo condiciones de invernadero en crisantemo (Drendranthema grandiflora Andernson](http://www.revistas.unal.edu.co/index.php/agrocol/article/view/19921) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nD\u00e1vila Lida\n2005-06-01\nFull Text Available\nPara evaluar la acci\u00f3n biocontroladora de Arthrobotrys sp. y Paecilomyces sp. sobre huevos y larvas de Meloidogyne javanica en crisantemo, se realizaron pruebas in vitro y en invernadero. Se tomaron 500 larvas y 500 huevos del nematodo contenidos en suspensiones de agua est\u00e9ril y se trataron con concentraciones de 1,3\u00b7 106; 1,4\u00b7 107 y 6,4\u00b7 106; 1,14\u00b7 107 conidias/mL de Arthrobotrys sp. y Paecilomyces sp. Se observ\u00f3 bajo estereoscopio cada 24 horas, mientras la acci\u00f3n de los hongos sobre M. javanica se cuantific\u00f3 a las 72 horas de incubaci\u00f3n, con un \u00edndice de control mayor de 50% sobre larvas y huevos. En invernadero se sembraron esquejes en suelo con compost est\u00e9ril bajo un dise\u00f1o estad\u00edstico de bloques completos al azar. Los tratamientos fueron: hongos de forma individual y combinada; compost s\u00f3lo y combinado con cada hongo; carbofur\u00e1n (Furadan\u00ae; testigo pat\u00f3geno y testigo absoluto. A los 45 d\u00edas despu\u00e9s de la inoculaci\u00f3n se evalu\u00f3 el peso fresco de la ra\u00edz, la longitud de la ra\u00edz, el n\u00famero de n\u00f3dulos y el de individuos de M. javanica ambulatorios en 100 g de suelo. Mediante la prueba de Duncan (5% se determin\u00f3 que el tratamiento de hongos en forma combinada control\u00f3 a M. javanica, con un promedio de 18 n\u00f3dulos en ra\u00edz, y fue menos eficiente comparado con el control individual, con un promedio de 7 y 8 n\u00f3dulos en ra\u00edz respectivamente a los 45 d\u00edas de transcurrida la infecci\u00f3n. El compost no ejerci\u00f3 control sobre M. javanica pues present\u00f3 un promedio de 50 n\u00f3dulos en ra\u00edz; el tratamiento (Furad\u00e1n\u00ae exhibi\u00f3 un promedio de 25 n\u00f3dulos en ra\u00edz, mostrando diferencias\n[Reporte de caso de S\u00edndrome de Kartagener](http://revzoilomarinello.sld.cu/index.php/zmv/article/view/592) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMariela Su\u00e1rez D\u00edaz\n2015-12-01\nFull Text Available Se presenta el caso de un paciente de 58 a\u00f1os con antecedentes de dextrocardia, as\u00ed como de Asma Bronquial persistente de dif\u00edcil control, rinitis y otros cuadros respiratorios a repetici\u00f3n. Despu\u00e9s de los 20 a\u00f1os de edad se hicieron m\u00e1s frecuentes estos episodios, presentando infecciones respiratorias recurrentes, acompa\u00f1adas de expulsi\u00f3n de sangre roja y rutilante por la boca en varias ocasiones, diagnostic\u00e1ndosele bronquiectasia, recibiendo tratamiento sintom\u00e1tico y con antibi\u00f3ticos frecuentemente, sin mejorar totalmente. El paciente refer\u00eda, adem\u00e1s, historia de infertilidad y dolores del tipo sacrolumbalgia a repetici\u00f3n, as\u00ed como disminuci\u00f3n de la audici\u00f3n en ambos o\u00eddos y del olfato. Acudi\u00f3 a consulta de Medicina Interna en agosto de 2012. En esta ocasi\u00f3n se le realiz\u00f3 una radiograf\u00eda simple de t\u00f3rax postero-anterior, en la que se visualiz\u00f3 dextrocardia, acompa\u00f1ada de una acentuaci\u00f3n de la trama broncovascular bibasal, a predominio de la base derecha y c\u00e1mara g\u00e1strica a la derecha. El Rx de senos paranasales evidenci\u00f3 engrosamiento mucoso de senos maxilares y agenesia de los frontales; se realiz\u00f3 electrocardiograma y ecocardiograma, confirmando la dextrocardia, as\u00ed como ultrasonido abdominal, donde se observ\u00f3 v\u00edsceras en sentido opuesto a lo habitual. Una historia de infertilidad referida por el paciente, el antecedente de dextrocardia, los episodios de obstrucci\u00f3n nasal y rinitis recurrentes, los cuadros respiratorios bajos y los hallazgos imagenol\u00f3gicos despertaron la sospecha cl\u00ednica de una discinesia ciliar primaria y, en especial, de un S\u00edndrome de Kartagener.\n[Nanoinsecticidas: Nuevas perspectivas para el control de plagas](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::b484179171790cdc13fca39a765c6716)\nTeodoro STADLER; Micaela BUTELER; David K. WEAVER\n2010-01-01\nLa agricultura de bajo impacto ambiental demanda nuevos pesticidas que deben ajustarse a las exigentes normativas internacionales. Parte de la b\u00fasqueda de nuevos productos bio-racionales se desarrolla por fuera del marco de la s\u00edntesis org\u00e1nica, explorando diferentes sustancias de origen natural como extractos vegetales, aceites insecticidas e insecticidas inorg\u00e1nicos. Los polvos insecticidas representan el grupo m\u00e1s antiguo de sustancias utilizadas por el hombre para el control de plagas, cu...\n[El ideal de Yo bajo la tutela del Supery\u00f3.](http://aprendeenlinea.udea.edu.co/revistas/index.php/affectiosocietatis/article/viewFile/5423/4776) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMar\u00eda Paulina Mej\u00eda.\n1999-01-01\nFull Text Available Este texto se ocupar\u00e1 de analizar la naturaleza y funci\u00f3n del Ideal del Yo, as\u00ed como s relaci\u00f3n con la instancia del supery\u00f3. Para tal fin se retomar\u00e1 el texto Introducci\u00f3n al Narcisismo, en el cual Freud introduce el Supery\u00f3 con el nombre de conciencia moral y en el que, a su vez, explica el origen del ideal del Yo como el heredero de la ley y el nacimiento de del \u201cjuicio propio\u201d. El ideal del Yo y el Supery\u00f3, ambos herederos del Complejo de Edipo, tienen en com\u00fan que, si bien son resultado de la intervenci\u00f3n de la ley y se valen del lenguaje, no se acogen a su estructura y a sus leyes, es decir, que no funcionan con la l\u00f3gica de la falta y privilegian significantes unarios, que por estar solos no posibilitan la construcci\u00f3n de sentido.En s\u00edntesis, este art\u00edculo pretende demostrar c\u00f3mo el Ideal del Yo, bajo la tutela del Supery\u00f3, logra darle respuestas al sujeto en relaci\u00f3n al ser hombre y ser mujer pero del lado del goce. La l\u00f3gica que se contrapone a la dimensi\u00f3n del lenguaje y el deseo, los cuales se estructuran a partir de la falta. El ser desde esta dimensi\u00f3n deja de ser una certeza para constituirse en una pregunta\n[Efecto del locus de control en la relaci\u00f3n entre participaci\u00f3n presupuestaria y rendimiento: un estudio experimental](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1138489116300152) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nDavid Naranjo Gil\n2017-01-01\nFull Text Available Cada vez m\u00e1s organizaciones involucran a su personal en los procesos presupuestarios bajo la premisa de que una mayor participaci\u00f3n mejorar\u00e1 la consecuci\u00f3n de las metas presupuestarias. Sin embargo, la participaci\u00f3n no siempre conduce a mejoras en el rendimiento, ya que las caracter\u00edsticas de personalidad hacen que los individuos reaccionen de forma diferente ante situaciones presupuestarias similares. En este trabajo se estudia el papel de la caracter\u00edstica de personalidad locus de control en la relaci\u00f3n participaci\u00f3n presupuestaria-rendimiento mediante un experimento de laboratorio con 115 estudiantes de grado. Los resultados confirman que el locus de control influye en los efectos de la participaci\u00f3n presupuestaria sobre la eficiencia de los individuos. Nuestros resultados revelan, tambi\u00e9n, que individuos con locus de control externo alcanzan menores rendimientos que los sujetos con locus de control interno en entornos participativos, pero no obtienen rendimientos diferentes en funci\u00f3n del entorno. Adem\u00e1s, nuestros resultados muestran que solo para niveles bajos del locus de control (internos una mayor participaci\u00f3n se traduce en mayores rendimientos.\n[Caracterizaci\u00f3n de procesos cognitivos de memoria, lenguaje y pensamiento, en estudiantes con bajo y alto rendimiento acad\u00e9mico](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::7e92619b52b56b53bcbb29fcfde1494c)\nEdilberto Mej\u00eda Quintero; Hugo Escobar Melo\n2012-01-01\nEste art\u00edculo presenta la caracterizaci\u00f3n de los procesos de memoria, lenguaje y pensamiento de cuatro grupos de estudiantes con bajo, medio, alto y superior rendimiento acad\u00e9mico, entre los a\u00f1os de primero y quinto de primaria, con un rango entre seis y once a\u00f1os de edad, de un centro educativo de Bogot\u00e1-Colombia. Se aplicaron diez sub-pruebas delWISC-IV, para describir dichos procesos. El rendimiento acad\u00e9mico se corrobor\u00f3 mediante informes escolares. Los resultados se procesaron con el SPS...\n[Integrando mediante patrones de software una estrategia Fuzzy-Logic, en un servicio de balanceo din\u00e1mico de carga bajo CORBA](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::470014925836e53696008567def24a5e)\nGricelda Medina Veloz; Francisco Javier Luna Rosas; Jaime Mu\u00f1oz Arteaga; Julio C\u00e9sar Mart\u00ednez Romo\n2008-01-01\nEl enfoque del uso de patrones en el desarrollo de software se ha popularizado a nivel mundial y dentro de la ingenier\u00eda de software se ha extendido cada vez m\u00e1s su uso, a tal grado que se han creado y se siguen creando cat\u00e1logos de patrones para solucionar problemas en el desarrollo de software a distintos niveles de abstracci\u00f3n. Este trabajo se centra en destacar el dise\u00f1o mediante patrones de software de un servicio de balanceo de carga para aplicaciones distribuidas desarrolladas bajo el ...\n[PRODUCCI\u00d3N DE BIOMASA Y EXOPOLISAC\u00c1RIDOS DE Grif\u00f3la frondosa BAJO CULTIVO SUMERGIDO UTILIZANDO FUENTES DE CARBONO NO CONVENCIONALES](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::599d0a919a66924c8e87b5fb843b5c36)\nZapata, Paula; Rojas, Diego; Fern\u00e1ndez, Carlos; Ram\u00edrez, David; Restrepo, Gloria; Orjuela, Viviana; Arroyave, Marcela; G\u00f3mez, Tatiana; Atehort\u00fca, Luc\u00eda\n2007-01-01\nGrif\u00f3la frondosa es un hongo Basidiomycete comestible y medicinal que produce polisac\u00e1ridos tipo glucanos (\u03b2-1,6 y \u03b2-1,3) con actividad antitumoral e inmunomoduladora. Para el presente trabajo, el objetivo fue evaluar la incidencia de diferentes fuentes de carbono (FC) en la producci\u00f3n de biomasa y exopolisac\u00e1ri-dos (EPS), bajo condiciones de cultivo sumergido, utilizando un dise\u00f1o estad\u00edstico factorial con dos factores: fuente de carbono (FC(1-7)) y medio (MB y MS). La m\u00e1xima produ...\n[Malaria in the colombian regions of Uraba and Bajo Cauca, province of Antioquia: an overwiew to interpret the antimalarial therapeutic failure La malaria en Colombia, Antioquia y las zonas de Urab\u00e1 y Bajo Cauca: panorama para interpretar la falla terap\u00e9utica antimal\u00e1rica. Parte 2](http://www.iatreia.udea.edu.co/index.php/iatreia/article/view/264) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nJaime Carmona Fonseca\n2004-01-01\nFull Text Available Problem: in the past 5 years we have studied the treatment response to antimalarials and their combinations in the Antioquia region (Turbo, Zaragoza and El Bagre municipalities. The interpretation and better understanding of the treatment outcome (adequate clinical response, early treatment failure or late treatment failure require further information since this response depends on host\u2019s and parasite\u2019s factors, independently of the characteristics of the antimalarial administered. Objectives: to define an adequate reference frame which allows for interpretation of results obtained during antimalarials treatment assessment studies. This would include demography, epidemiology, climatic and social-economic information about Colombia, Antioquia, the regions of Uraba, Bajo Cauca and the municipalities of Turbo and El Bagre. Methodology: research of secondary information (publications reports and internet resources, and some primary information (taken from Sistema de Vigilancia Epidemiol\u00f3gica de Antioquia (Sivigila of Direcci\u00f3n Seccional de Salud de Antioquia DSSA. Data about treatment response were primary information (produced by Grupo Malaria, Universidad de Antioquia, or obtained from other authors. With the gathered data, tables and graphs were produced and calculations were carried out using other variables. Results: the frequency of malaria is presented for Colombia during the period 1960-2002 and the results of the malaria eradication and control programs, and their failure, are described. Similarly, the frequency of malaria in Antioquia during 1959-2003 is discussed and presented in terms of incidence rates and parasite annual indexes (PAI. Non adjusted and adjusted rates and PAI were obtained, therefore adjusted rates are presented by exposed population, which is less of 20%. Adjusted results are 5-6 fold higher that non-adjusted values in Antioquia. However this is not true for the Uraba and Bajo Cauca regions, where 100% of the\n[Fotogrametr\u00eda de bajo coste para la modelizaci\u00f3n de edificios hist\u00f3ricos](http://polipapers.upv.es/index.php/var/article/view/4633) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nJos\u00e9 Luis P\u00e9rez Garc\u00eda\n2011-04-01\nFull Text Available En los \u00faltimos tiempos las metodolog\u00edas y herramientas utilizadas para el estudio y la documentaci\u00f3n del patrimonio hist\u00f3rico han sufrido un importante avance al disponer de un mayor abanico de posibilidades para abordar estas tareas. Sin embargo, algunas de estas nuevas posibilidades, tales como las estaciones fotogram\u00e9tricas digitales o el sistema l\u00e1ser esc\u00e1ner, si bien facilitan y mejoran de manera importante los trabajos y productos obtenidos, tienen un coste bastante elevado, que en muchos casos no permiten su utilizaci\u00f3n. En este trabajo se presentan diferentes t\u00e9cnicas fotogram\u00e9tricas de bajo coste, que permiten obtener productos con precisiones aceptables y muy interesantes para el estudio, la documentaci\u00f3n y modelizaci\u00f3n de documentos hist\u00f3ricos.\n[Ablaci\u00f3n con 131I en pacientes con carcinoma papil\u00edfero de bajo riesgo: comparaci\u00f3n de tres m\u00e9todos de preparaci\u00f3n del paciente a trav\u00e9s de control evolutivo](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______617::1ffa84635a85f36ec4e3279c0e04ffe5)\nDegrossi, EB; Degrossi, OJ; Alak, M del C; Balbuena, RL; Traverso, S; Falco, JF; Mezzadri, NA\n2013-01-01\nAntecedentes: El tratamiento habitual del carcinoma diferenciado de tiroides es tiroidectom\u00eda seguida de ablaci\u00f3n con radioiodo(1-16). En los \u00faltimos a\u00f1os el empleo de ablaci\u00f3n en casos de carcinoma papilar de tiroides considerados de bajo riesgo (CPT-BR) est\u00e1 en controversia(17,18). Objetivo: a) determinar que el m\u00e9todo de est\u00edmulo de TSH con TRH (TRH-ST) es adecuado para obtener ablaci\u00f3n. Material y m\u00e9todos: Se efectu\u00f3 ablaci\u00f3n en 117 pacientes considerados CPT-BR empleando 3 m\u00e9todos. G-I: ...\n[Caracterizaci\u00f3n parcial del proteoma del trofozo\u00edto de Plasmodium falciparum bajo tratamiento con quinina, mefloquina y el compuesto natural diosgenona](http://www.revistabiomedica.org/index.php/biomedica/article/view/1700) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nC\u00e9sar Segura\n2014-06-01\nFull Text Available Introducci\u00f3n. A pesar de los esfuerzos para controlar la malaria, esta sigue siendo un problema de salud p\u00fablica. Plasmodium falciparum es responsable de la mayor\u00eda de los casos graves y de las muertes. Los programas de control de la malaria han sido cuestionados debido al fracaso del tratamiento y a la resistencia del par\u00e1sito a los antipal\u00fadicos de primera l\u00ednea, por lo que se requieren nuevas y mejores alternativas. El an\u00e1lisis prote\u00f3mico permite identificar y determinar los niveles de expresi\u00f3n de las prote\u00ednas bajo la presi\u00f3n de los medicamentos, lo que posibilita la identificaci\u00f3n de nuevos blancos terap\u00e9uticos y mecanismos de acci\u00f3n. Objetivo. Analizar cualitativamente la expresi\u00f3n diferencial de prote\u00ednas del citosol del trofozo\u00edto de P. falciparum bajo tratamiento con quinina, mefloquina y el compuesto natural diosgenona mediante una aproximaci\u00f3n prote\u00f3mica. Materiales y m\u00e9todos. Se trataron trofozo\u00edtos sincronizados y cultivados in vitro de P. falciparum (cepa ITG2 con quinina, mefloquina y el compuesto natural diosgenona. Los extractos proteicos se prepararon y analizaron por electroforesis bidimensional. Las prote\u00ednas con aparente expresi\u00f3n diferencial se seleccionaron e identificaron mediante espectrometr\u00eda de masas MALDI-TOF. Resultados. Se encontraron las siguientes prote\u00ednas diferencialmente expresadas en el trofozo\u00edto: la enolasa (PF10_0155, la prote\u00edna de uni\u00f3n a calcio (PF11_0098, la chaperonina (PFL0740c, la prote\u00edna de invasi\u00f3n a la c\u00e9lula del hu\u00e9sped (PF10_0268 y la prote\u00edna relacionada con procesos de reducci\u00f3n y oxidaci\u00f3n (redox (MAL8P1.17. Estos hallazgos son congruentes con resultados previos de estudios en los que el par\u00e1sito fue presionado con otros medicamentos antipal\u00fadicos. Conclusi\u00f3n. Los cambios observados en el perfil de prote\u00ednas del trofozo\u00edto de P. falciparum tratado con antipal\u00fadicos involucraron preferencialmente prote\u00ednas relacionadas con la respuesta al estr\n[La construcci\u00f3n del estado a partir de los conflictos territoriales en el bajo atrato](http://periodicos.unb.br/index.php/repam/article/view/17963) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nJessica Corredor Villamil\n2015-12-01\nFull Text Available Resumen: La regi\u00f3n del Bajo Atrato, en el departamento del Choc\u00f3 en Colombia, es una regi\u00f3n codiciada por actores econ\u00f3micos pol\u00edticos y militares. Esto ha conllevado a la articulaci\u00f3n de diferentes movilizaciones en torno a la tierra y sus recursos por parte de la poblaci\u00f3n local. La promulgaci\u00f3n de la ley 70 de 1993, que otorg\u00f3 derechos colectivos sobre la propiedad de la tierra a las \u201ccomunidades negras\u201d, es un eslab\u00f3n en el proceso de movilizaci\u00f3n que se ha llevado a cabo en la regi\u00f3n. Este proceso fue interrumpido por la violencia del conflicto armado y el desplazamiento forzoso masivo luego de las operaciones militares de car\u00e1cter contrasubversivo en 1997. A ra\u00edz de esta situaci\u00f3n, una parte de los habitantes de las cuencas de los r\u00edos Jiguamiand\u00f3 y Curvarad\u00f3 decide organizarse para retornar sobre sus tierras. Las Zonas Humanitarias y de Biodiversidad son el resultado de este proceso. A partir de estos espacios de movilizaci\u00f3n, los habitantes intentan resistir a los intereses de los diferentes actores sobre sus tierras y proponer una alternativa al modelo que se est\u00e1 desarrollando en la regi\u00f3n del Bajo Atrato. Este art\u00edculo se propone explorar la manera en que, a trav\u00e9s de las reconfiguraciones territoriales en la cuenca del Curvarad\u00f3 en la regi\u00f3n del Bajo Atrato, considerada como una regi\u00f3n perif\u00e9rica del pa\u00eds, olvidada por el Estado y sus instituciones, est\u00e1 siendo renegociada una nueva manera de concebir el Estado y la ciudadan\u00eda. Palabras clave: Bajo Atrato, Zonas Humanitarias y de Biodiversidad, Estado, Ciudadan\u00eda, Reconfiguraciones territoriales. *** Abstract: The Lower Atrato region, located in the department of Choc\u00f3 in Colombia, is a region coveted by economic political and military actors. This has led to the articulation of different mobilizations over the land and its resources by the local inhabitants. The enactment of Law 70 of 1993, which granted collective rights over the land to the \ufffd\n[Comportamiento Tribol\u00f3gico de Aluminio Sinterizado y Desgastado Bajo Distintas Condiciones Comportamiento Tribol\u00f3gico de Aluminio Sinterizado y Desgastado Bajo Distintas Condiciones](http://www.actauniversitaria.ugto.mx/index.php/acta/article/view/254) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nVeridiana Reyes Z.\n2012-02-01\nFull Text Available Wear is one of the most costly damages in industry and research has been directed towards its prevention. This paper deals with the behavior of aluminum pieces, prepared by powder metallurgy, under wear. The samples tested were prepared under different processing conditions (compacting pressure, temperature and sintering time. The wear test was carried out ina pin-in-disc machine, at various rates and wear pressures. The results showed the tribological behavior of aluminum. Also, a comparative study between a 356-aluminium alloy and pure aluminum was carried out, showing the feasibility of attaining similar tribological behavior between a conventional alloy and pure aluminum prepared by powder metallurgy techniques.El desgaste es uno de los da\u00f1os m\u00e1s costosos para la industria y las investigaciones buscan entender los mecanismos del desgaste que podr\u00edan disminuirlo o evitarlo. Este trabajo analiza el comportamiento del aluminio obtenido por metalurgia de polvos cuando se somete a desgaste. Las muestras usadas fueron preparadas bajo diversas condiciones de proceso (presi\u00f3n de la compactaci\u00f3n, la temperatura y tiempode tratamiento t\u00e9rmico. Las pruebas de desgaste se realizaron en una m\u00e1quina de pin-en-disco y fueron probados diferentes valores de velocidad y presi\u00f3n de desgaste. Los resultados obtenidos muestran el comportamiento tribol\u00f3gico del aluminio. Se presenta tambi\u00e9n un estudio comparativo entre una aleaci\u00f3n de aluminio 356 y aluminio puro, demostr\u00e1ndose la viabilidad de lograr un comportamiento tribol\u00f3gico similar entre esta aleaci\u00f3n convencional y el aluminio puro preparado por metalurgia de polvos.\n[Factores asociados al bajo peso al nacer](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21252001000500014) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nGeorgina J Peraza Roque\n2001-10-01\nFull Text Available El bajo peso al nacer (BPN ha constituido un enigma en la ciencia a trav\u00e9s de los tiempos. M\u00faltiples son las investigaciones realizadas acerca de las causas que lo producen y las consecuencias que provoca. Su importancia no solo radica en lo que significa en la morbilidad y la mortalidad infantil, sino que estos ni\u00f1os tienen habitualmente m\u00faltiples problemas posteriores. El Programa para la Reducci\u00f3n del BPN se\u00f1ala que los ni\u00f1os nacidos con un peso inferior a los 2 500 g presentan riesgo de mortalidad 14 veces mayor durante el primer a\u00f1o de vida, en comparaci\u00f3n con los ni\u00f1os que nacen con un peso normal a t\u00e9rmino. Dentro de los factores de riesgo del BPN se han encontrado con mayor frecuencia en estudios realizados por diferentes autores, los siguientes: el embarazo en la adolescencia, la desnutrici\u00f3n en la madre, el h\u00e1bito de fumar, la hipertensi\u00f3n arterial durante el embarazo, la sepsis cervicovaginal, la anemia y los embarazos gemelares, entre otros. Es innegable la influencia que el BPN tiene sobre las futuras generaciones, por lo que debe constituir la diana de los esfuerzos que el m\u00e9dico y la enfermera deben desarrollar en su prevenci\u00f3n, sobre todo en la comunidadLow birth weight has been an enigma for Science through times. A lot of research works have been carried out about its causes and consequences. The importance of LBW not only lies in its meaning for infant mortality and morbidity but also in the many problems that low birth weight children regularly face in the future. The program for the reduction of LBW points out that newborns weighing under 2500g have during his/her first year of life a mortality risk 14 times higher than newborns with a normal weight at term. Among the low birth weight risk factors, a number of studies by various authors have frequently found the following; pregnancy at adolescence; undernourishment in mothers, smoking, blood hypertension during pregnancy, cervix-vaginal sepsis; anemia, twin\n[Prospectiva de la cadena Productiva de mango bajo el enfoque din\u00e1mico](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=265431574004) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nJuan Pablo Trib\u00edn-Rivera\n2014-01-01\nFull Text Available El prop\u00f3sito del presente documento de investigaci\u00f3n, es relacionar los resultados del an\u00e1lisis prospectivo de la cadena productiva de mango en la Provincia del Tequendama \u2013 Cundinamarca por medio de din\u00e1mica de sistemas, con el fin de compararla desde distintos escenarios; mercado interno frente al mercado externo, y as\u00ed poder determinar el escenario prospectivo m\u00e1s conveniente para los productores. De igual forma se proponen pol\u00edticas que mejoren las condiciones de los productores de la regi\u00f3n y se relaciona el modelo de simulaci\u00f3n por din\u00e1mica de sistemas, que puede ser utilizado en diferentes cadenas productivas. La construcci\u00f3n del modelo de simulaci\u00f3n se desarroll\u00f3 con base en las experiencias adquiridas por medio de visitas de campo, recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n primaria y secundaria, y la colaboraci\u00f3n de expertos que participan, directa o indirectamente, en dicha cadena productiva, enmarcadas bajo el proyecto de investigaci\u00f3n titulado \u201cMercado prospectivo del mango: Comparativo entre el mercado interno y el mercado externo para la Provincia del Tequendama \u2013 Cundinamarca\u201d\n[COMPETENCIAS PERSONALES Y PROFESIONALES APLICADAS POR GERENTES BAJO ESCENARIOS DE INCERTIDUMBRE ECON\u00d3MICA](http://ojs.revistanegotium.org.ve/index.php/negotium/article/view/131) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nJenniz La Madriz\n2016-04-01\nFull Text Available En Venezuela, las compa\u00f1\u00edas de seguro est\u00e1n operando en un entorno econ\u00f3mico de incertidumbre, con reducci\u00f3n de ingresos econ\u00f3micos, inflaci\u00f3n e inestabilidad financiera. Ante este escenario, la investigaci\u00f3n tuvo como objetivo identificar las competencias que aplican los gerentes del \u00e1rea de seguros, para mantener el negocio posicionado en el mercado, tomando como muestra 22 gerentes. El tipo de investigaci\u00f3n es de campo, sustentado en los dise\u00f1os mixtos secuenciales Creswell (2003. Los resultados permitieron identificar que 47,4% de los gerentes encuestados, manifestaron que de las competencias personales que ponen en pr\u00e1ctica en su lugar de trabajo, en contextos de incertidumbre econ\u00f3mica, est\u00e1n la responsabilidad - comunicaci\u00f3n efectiva - resoluci\u00f3n de problemas - negociaci\u00f3n y trabajar como parte de un grupo. En cuanto a las competencias profesionales, el 52,6% respondieron que est\u00e1 dedicada a gestionar personal, administrar recursos, planificar - organizar estrategias y rendir resultados, bajo escenarios de incertidumbre econ\u00f3mica.\n[Espacio p\u00fablico informal. Apreciaciones sobre la infraestructura y los espacios de uso colectivo en el campamento de Pudeto Bajo de Ancud](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::3c50038c352c2ebb6579e923bfaef419)\nCristian Silva\n2011-01-01\nUna dimensi\u00f3n de los espacios p\u00fablicos poco abordada, es la presente en los asentamientos urbanos informales, campamentos o barriadas. Aqu\u00ed, el espacio p\u00fablico se presenta como un lugar socialmente compartido pero adem\u00e1s, como una infraestructura funcional a los mecanismos de sobrevivencia. En el caso del campamento de Pudeto Bajo en Ancud se puede apreciar claramente la dimensi\u00f3n operativa de estos espacios p\u00fablicos vinculados a las actividades laborales u oficios, tales como la pesca artesa...\n[Papel de la terapia con c\u00e1nula nasal de alto flujo en la prevenci\u00f3n de la reintubaci\u00f3n en pacientes de bajo riesgos](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::6e572eece009b82f59993577d7622237)\nColinas Fern\u00e1ndez, Laura\n2016-01-01\nLa oxigenoterapia acondicionada de alto flujo demostr\u00f3 reducir la insuficiencia respiratoria post-extubaci\u00f3n y la tasa de reintubaci\u00f3n a las 72 horas en pacientes ventilados con bajo riesgo de reintubaci\u00f3n. El principal beneficio de estos resultados se observ\u00f3 en el fracaso de la extubaci\u00f3n por causa respiratoria.\n[Enfermedad celiaca materna no diagnosticada y riesgo de tener hijos con bajo peso al nacimiento Maternal non-diagnosed celiac disease and risk of low birth weight](http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1130-01082008000600004) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nG. Sol\u00eds S\u00e1nchez\n2008-06-01\nFull Text Available Objetivo: conocer la prevalencia de enfermedad celiaca en madres de neonatos mayores y menores de 2.500 gramos de peso al nacimiento. Pacientes: sujetos: casos: madres de neonatos menores de 2.500 g al nacimiento. Controles: madres de neonatos mayores de 2.500 g al nacimiento. Un control por cada caso. Instrumentalizaci\u00f3n: encuesta cl\u00ednico-epidemiol\u00f3gica y serolog\u00eda celiaca. M\u00e9todos: estudio caso-control. \u00c1mbito: mujeres del \u00c1rea Sanitaria V (Gij\u00f3n del Principado de Asturias que den a luz en el Hospital de Cabue\u00f1es. Resultados: se analizaron 1.103 mujeres: 577 madres de ni\u00f1os menores de 2.500 g y 526 madres de ni\u00f1os mayores de 2.500 g. Se diagnosticaron 4 casos de celiaqu\u00eda, 2 en cada grupo. De las 4 madres, 3 dieron a luz a ni\u00f1os a t\u00e9rmino (1 caso cada 235 madres, prevalencia 0,42% y 1 dio a luz a un ni\u00f1o prematuro (1 caso cada 389 madres, prevalencia 0,26%. Dos madres dieron a luz a ni\u00f1os de peso adecuado para su edad gestacional (1/419 madres, prevalencia 0,24% y 2 madres dieron a luz ni\u00f1os de bajo peso para su edad gestacional (1/132 madres, prevalencia 0,75%. La odds ratio para peso menor de 2.500 g al nacimiento fue 0,91 (IC 95% 0,12-6,49, para prematuridad 0,61 (IC 95% 0,06-5,89 y para bajo peso para su edad gestacional 3,19 (0,44-22,79. Conclusiones: la prevalencia de enfermedad celiaca en mujeres f\u00e9rtiles de Gij\u00f3n es de un caso cada 275 madres (prevalencia 0,36%, sin que hayamos encontrado diferencias entre los dos grupos estudiados.Aims: in order to know the prevalence of celiac disease in mothers with newborns weighing less or more than 2,500 g at birth we carried out a case-control study. Patients: mothers of newborns in Cabue\u00f1es Hospital. Case group: Mothers with babies weighing less than 2,500 g at birth. Controls: Mothers with babies weighing more than 2,500 g at birth. One control for each case. Methods: epidemiological and clinical interviews, and celiac disease serology. Results: we studied 1103 women: 577\n[Control estad\u00edstico de la calidad de un servicio mediante Gr\u00e1ficas X y R](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::beb46dafefab3359a881c8eadd94598e)\nAlberto Isaac Pierdant Rodr\u00edguez; Jes\u00fas Rodr\u00edguez Franco\n2009-01-01\nLas empresas y organismos p\u00fablicos que proporcionan servicios en M\u00e9xico no utilizan frecuentemente t\u00e9cnicas cuantitativas para el control de calidad de dicho servicio, por lo que este trabajo representa una propuesta de control de calidad mediante herramientas simples de control estad\u00edstico de calidad. Existen diversas t\u00e9cnicas cualitativas y pocas t\u00e9cnicas cuantitativas como las gr\u00e1ficas, que nos permiten determinar si la prestaci\u00f3n de un servicio se encuentra bajo control; es decir, verific...\n[Verdades en paralelo bajo la censura: una exploraci\u00f3n del h\u00edbrido docu-ficci\u00f3n \u2018chicas de club\u2019 (1970, de jordi grau](http://revistas.usal.es/index.php/2172-9077/article/view/11872) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMiren GABANTXO URIAGEREA\n2014-07-01\nFull Text Available En este art\u00edculo planteamos los modos en que Jordi Grau sortea la censura para crear una pel\u00edcula innovadora que desaf\u00eda tanto las nociones establecidas de c\u00f3mo hacer cine, como las expectativas de la audiencia. En \u2018Chicas de club\u2019 el director se atreve a reflexionar sobre lo que empuja a algunas mujeres a prostituirse en los eufem\u00edsticamente denominados \u201cclubs de alterne\u201d. Corren los a\u00f1os setenta y en Espa\u00f1a, bajo el r\u00e9gimen autoritario del dictador Franco y por lo tanto bajo la censura cinematogr\u00e1fica, el tema de la prostituci\u00f3n est\u00e1 prohibido como tal en el cine. Jordi Grau, en colaboraci\u00f3n con el guionista Mario Camus, pone en marcha un arriesgado juego narrativo y visual donde un periodista es el hilo conductor de entrevistas realizadas a gente de la calle y a chicas de alterne, que participan como actrices de su propia vida ficcionada. La pel\u00edcula se convierte en un h\u00edbrido entre ficci\u00f3n y realidad que seduce al espectador\n[La corriente en chorro de bajo nivel sobre los Llanos Venezolanos de Sur Am\u00e9rica](http://webs.ono.com/reclim4/reclim10a.pdf) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nEddison R. Torrealba\n2010-01-01\nFull Text Available Utilizando observaciones del PACS-SONET (2001-2006, de radiosondeo (2007, de estaciones meteorol\u00f3gicas de superficie y datos del NCEP-NCAR, se analiza y documenta la estructura y variabilidad espacio-temporal de la corriente en chorro de bajo nivel en los Llanos de Venezuela al norte de Sur Am\u00e9rica. Esta corriente, relativamente menos estudiada que otras en la regi\u00f3n, muestra valores medios de 11 m/s durante el verano austral (noviembre-abril en 925 hPa (750 m.s.n.m., aproximadamente y con valores de la cortante vertical del viento cercanos a 1 m/s por cada 100 m en el primer km, aproximadamente, con m\u00e1ximos absolutos mayores de 14 m/s en febrero. Arriba de 925 hPa, la corriente disminuye r\u00e1pidamente a 6 m/s cerca de 700 hPa. Se observa un marcado ciclo diurno, con m\u00e1ximos a las 12:00 UTC y vientos relativamente d\u00e9biles alrededor de las 21:00 UTC, manifestando fuertes cambios en la cortante vertical del viento en enero-marzo del periodo analizado. La variabilidad intraestacional de la corriente es muy fuerte con periodos hasta de varios d\u00edas, en los cuales, los vientos asociados a esta corriente son muy d\u00e9biles. En pocos d\u00edas, los vientos pueden variar de 25 m/s a valores cercanos a los 5 m/s. Los mecanismos f\u00edsicos responsables de estos cambios no son evidentes, sin embargo, los mismos muestran una importante relaci\u00f3n con los observados en la temperatura cerca de superficie. En algunas estaciones analizadas, la cortante vertical del viento presenta m\u00e1ximos valores durante la \u00e9poca seca y m\u00ednimos para la lluviosa, indicando la importancia f\u00edsica de este \u00edndice para el desarrollo de la convecci\u00f3n. La corriente de bajo nivel tambi\u00e9n muestra una marcada variabilidad interanual. Respecto a su extensi\u00f3n zonal y meridional, los datos analizados sugieren valores de 1500 km y 500 km, respectivamente.\n[Efecto de sustratos org\u00e1nicos en plantas de fresa (Fragaria sp. cv \u2018Albion\u2019 bajo condiciones de campo](http://revistas.uptc.edu.co/revistas/index.php/ciencia_agricultura/article/view/5548) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nJos\u00e9 Samuel Medina-Bol\u00edvar\n2016-11-01\nFull Text Available El cultivo de fresa es una de las opciones productivas para los agricultores, principalmente de los departamentos de Cundinamarca, Antioquia y Boyac\u00e1. La tendencia creciente hacia una agricultura cada vez m\u00e1s abierta al comercio mundial determina que las actividades agr\u00edcolas nacionales deben ser cada d\u00eda m\u00e1s productivas y competitivas, esto soportado en nuevas y mejores tecnolog\u00edas de producci\u00f3n. Dentro de estas, se cuenta el uso de diferentes sustratos con el fin de solucionar problemas como acidez, alta erosi\u00f3n o problemas de tipo fitosanitario que impiden la siembra de forma directa en el suelo. Teniendo en cuenta lo anterior el objetivo de la investigaci\u00f3n fue la evaluaci\u00f3n de diferentes sustratos org\u00e1nicos en el crecimiento y desarrollo de plantas de fresa cv \u2018Albion\u2019, bajo condiciones de campo abierto. Para la evaluaci\u00f3n se utiliz\u00f3 un dise\u00f1o completamente al azar con tres tratamientos siendo S1: suelo 50% + fibra de coco 50% (S:FC, S2: suelo 50% + fibra de coco 25% + cascarilla de arroz 25% (S:FC:CA y S3: suelo 50% + cascarilla de arroz 50% (S:CA, cada uno conto con tres replicaciones. Las variables evaluadas fueron masa fresca y seca de ra\u00edz y parte a\u00e9rea, \u00e1rea foliar, clorofilas totales, numero de frutos/planta y producci\u00f3n g/planta. El tratamiento (S1, mostr\u00f3 diferencias significativas seg\u00fan la prueba de Tukey (P\u22640.05 en la mayor\u00eda de par\u00e1metros evaluados, esto lo convierte en una alternativa para la producci\u00f3n de fresa cv \u2018Albi\u00f3n\u2019 bajo las condiciones de estudio.\n[Factores asociados al inicio sexual en adolescentes de ambos sexos de nivel socioecon\u00f3mico medio-bajo de la Regi\u00f3n Metropolitana](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::cd59ead7d11b0359cedcea74ae4277dc)\nGonz\u00e1lez A, Electra; Molina G, Tem\u00edstocles; Montero V, Adela; Mart\u00ednez, Vania\n2013-01-01\nAntecedentes: Escasa evidencia est\u00e1 disponible en Chile acerca del inicio de la actividad sexual adolescente. Objetivo: Examinar cuales variables identificadas previamente est\u00e1n asociadas al inicio de la actividad sexual en una poblaci\u00f3n adolescente de nivel socioecon\u00f3mico medio-bajo de la Regi\u00f3n Metropolitana. M\u00e9todo: Los datos corresponden a adolescentes consultantes en CEMERA. Se compararon con adolescentes que hab\u00edan iniciado actividad sexual y aquellos que no. La informaci\u00f3n fue recolect...\n[Coordinated control of a combined cycle thermoelectric central; Control coordinado de una central termoelectrica de ciclo combinado](http://www.etde.org/etdeweb/details.jsp?query_id=1&page=0&osti_id=652663) [Energy Technology Data Exchange (ETDEWEB)](https://www.etde.org/etdeweb/fieldedsearch.jsp)\nSanchez Parra, Marino; Castelo Cuevas, Luis [Instituto de Investigaciones Electricas, Cuernavaca (Mexico)\n1998-03-01\nIn this paper the coordinated control (CC) of the Distributed Control System (Sistema de Control Distribuido) (SICODI) of the Combined Cycle Central of Gomez Palacio, Durango, is presented. The description of the control scheme and its realization in software is made. From the scheme the operation strategies and automation, supervision and control are described in detail. The software components of the programming are described, the program structure and control data and its implementation in working stations VAX 3100 under the operating system VMS (Virtual Memory System), are described. [Espanol] En este articulo se presenta el control coordinado (CC) del Sistema de Control Distribuido (Sicodi) de la central de ciclo combinado Gomez Palacio, Durango. Se describe el esquema de control y su realizacion en software. Del esquema se detallan las estrategias de operacion y automatizacion, supervision y control. Del software se describen los componentes de la programacion, la estructura de programas y datos del control y su implementacion en estaciones de trabajo VAX 3100 bajo el sistema operativo VMS (Virtual Memory System).\n[Guerra y comercio en los Pa\u00edses Bajos. El control del comercio en tiempos de guerra a trav\u00e9s de las ordenanzas (1506-1559](http://campus.usal.es/~revistas_trabajo/index.php/Studia_Historica/article/view/4829) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nR. P. FAGEL\n2009-12-01\nFull Text Available RESUMEN: Cuando estalla un conflicto armado entre dos territorios, \u00e9ste influye directamente en el comercio entre estos pa\u00edses, puesto que el Gobierno central intentar\u00e1 controlar los contactos con el enemigo a trav\u00e9s de la promulgaci\u00f3n de todo tipo de ordenanzas con medidas restrictivas. Es posible estudiar estas ordenanzas para los Pa\u00edses Bajos a trav\u00e9s de una edici\u00f3n moderna que se concentra en la \u00e9poca entre 1506 y 1559. La conclusi\u00f3n m\u00e1s importante es la constataci\u00f3n de un claro desarrollo en la manera en que Carlos V y su Gobierno hicieron uso de estas ordenanzas. Al principio encontramos sobre todo ordenanzas sueltas y de car\u00e1cter militar. Al pasar el tiempo, vemos c\u00f3mo se van a concentrar cada vez m\u00e1s las medidas tomadas contra los franceses. Con el tiempo tambi\u00e9n se van aumentando las medidas y al final de la \u00e9poca incluyen todas las formas de contacto con el enemigo. Las guerras contra los franceses han llevado sin duda alguna a formas de guerra econ\u00f3mica, si definimos este concepto como la utilizaci\u00f3n de medidas econ\u00f3micas para derrotar al enemigo.ABSTRACT: The beginning of an armed conflict between two territories directly influenced trade between countries, since the central government tried to control the contacts with the enemy by issuing all kinds of ordinances with restrictive measures. The history of the Low Countries between 1506 and 1559 can be studied using a modern edition of these ordinances. The most important conclusi\u00f3n is that we can clearly observe a development in these texts. In the beginning, the ordinances played mostly a military role and they were issued one by one. Later on, we see that measures against the French were more concentrated and also involving more issues than before, including all forms of contact with the enemy. There is no doubt that the wars against the French have led to a kind of economic warfare, at least when defining this as the use of economic measures to defeat the\n[CONTENIDO DE CARBONO ORG\u00c1NICO EN EL SUELO BAJO DIFERENTES CONDICIONES FORESTALES: RESERVA DE LA BIOSFERA MARIPOSA MONARCA, M\u00c9XICO](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=62926254013) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nSilvia P\u00e9rez-Ram\u00edrez\n2013-01-01\nFull Text Available A nivel mundial, el suelo almacena dos veces m\u00e1s carbono que la atm\u00f3sfera y casi el doble de la cantidad almacenada en la vegetaci\u00f3n. La capacidad de almacenamiento de carbono de los suelos depende de sus propiedades y usos. El objetivo del presente trabajo fue analizar el contenido de carbono org\u00e1nico del suelo (COS, bajo diferentes condiciones forestales dentro de la Reserva de la Bi\u00f3sfera Mariposa Monarca en M\u00e9xico. Para ello se definieron seis grupos de muestreo, bas\u00e1ndose en tres condiciones del arbolado (conservado, aprovechado y perturbado y dos tipos de vegetaci\u00f3n (oyamel y pino-encino. Para cada grupo se calcul\u00f3 el contenido de carbono en cuatro perfiles de suelo completos (N=24, comenzando en el horizonte A. Los resultados muestran diferencias en el contenido de COS en suelos que se encuentran bajo diferentes tipos de vegetaci\u00f3n y condiciones del arbolado. Los rodales de oyamel conservado tienen en promedio 153 MgC\u00b7ha-1 de COS, mientras que los aprovechados y perturbados tienen 95 y 125 MgC\u00b7ha-1, respectivamente. Los resultados muestran que el promedio de COS en bosques conservados de pino-encino es de 103 MgC\u00b7ha-1, mientras que los aprovechados y perturbados tienen 39 y 13 MgC\u00b7ha-1, respectivamente. Los bosques conservados almacenan entre 40-80 % del COS en los horizontes A del suelo. El contenido de COS deber\u00eda ser considerado para determinar el impacto del manejo forestal o de cualquier otra pol\u00edtica de conservaci\u00f3n.\n[Bajo peso al nacer y defectos cong\u00e9nitos en relaci\u00f3n con sitios mineros y campos agr\u00edcolas en Sonora, M\u00e9xico. Prevalencia 2008-2012](http://regionysociedad.colson.edu.mx:8085/index.php/rys/article/view/290/996) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nJavier Vald\u00e9s Hern\u00e1ndez\n2017-01-01\nFull Text Available Existen evidencias de contaminaci\u00f3n ambiental debido a minas y campos agr\u00edcolas en Sonora, M\u00e9xico. El objetivo de este trabajo es estudiar espacialmente la prevalencia de los defectos al nacimiento, los del tubo neural y el bajo peso al nacer en los municipios donde hay minas de metales y en los distritos de riego. Para ello se emplearon las bases de datos de nacimiento y muerte fetal de 2008 a 2012. Se estimaron tasas de prevalencia nacional, estatal, municipal y por localidad. Se utiliz\u00f3 informaci\u00f3n georreferenciada del pa\u00eds y los estados, de localidades, r\u00edos, distritos de riego, minas de metales y subcuencas hidrol\u00f3gicas de Sonora. Se encontr\u00f3 que las prevalencias est\u00e1n asociadas con los lugares donde se concentran las actividades econ\u00f3micas y los problemas de contaminaci\u00f3n ambiental. Los resultados hacen suponer la probable influencia de estos \u00faltimos en la prevalencia de los defectos mencionados y el bajo peso al nacer en todo el estado\n[Pr\u00e1cticas de cuidado con el reci\u00e9n nacido prematuro o bajo peso, que ofrecen las madres en el hogar](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1326::5243d5d3e8ad559dd8e3d738d1072010)\nPava Laguna, Carolina\n2013-01-01\nObjetivo: Describir las pr\u00e1cticas de cuidado con el reci\u00e9n nacido prematuro o bajo peso, que ofrecen las madres en el hogar, una vez son dados de alta de las Unidades de cuidado neonatal de Pereira. Metodolog\u00eda: estudio cualitativo, con m\u00e9todo de etnoenfermer\u00eda, muestreo por saturaci\u00f3n. La informaci\u00f3n fue aportada a trav\u00e9s de 21 entrevista semiestructurada realizadas a siete (7) informantes claves, madres que cumpl\u00edan los criterios de inclusi\u00f3n y por cinco (5) informantes generales, enfermera...\n[Evoluci\u00f3n durante el ingreso de reci\u00e9n nacidos de muy bajo peso alimentados al inicio exclusivamente con leche humana](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::6a5c7e62e0bec143639537868ede078c)\nGinovart Galiana, Gemma\n2015-01-01\nINTRODUCCI\u00d3N: La alimentaci\u00f3n con leche humana (LH) se ha asociado con m\u00faltiples ventajas en el reci\u00e9n nacido de muy bajo peso (RNMBP). No obstante, diversos estudios efectuados antes de extenderse la pr\u00e1ctica de la fortificaci\u00f3n demostraron pobre crecimiento en reci\u00e9n nacidos (RN) alimentados con LH comparado con los alimentados con f\u00f3rmula. El papel que juega el crecimiento posnatal en los resultados del RNMBP es crucial y puede ser un factor independiente para su mala evoluci\u00f3n. El objetiv...\n[Observaciones sobre el gualap\u00e1n (Coleoptera: Chrysomelidae: Hispinae y otras limitantes entomol\u00f3gicas en cultivos de chontaduro en el Bajo Anchicay\u00e1](http://revistas.unal.edu.co/index.php/acta_agronomica/article/view/109) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nAlarc\u00f3n Andr\u00e9s\n2005-06-01\nFull Text Available Se realizaron observaciones y colectas sistem\u00e1ticas desde enero a diciembre de 1996, en compa\u00f1\u00eda de agricultores del Bajo Anchicay\u00e1, Valle (60-140 msnm, Bosque pluvial tropical, 24\u00ba C, precipitaci\u00f3n mayor a 4000 mm. Alurnus sp, localmente llamado \u00e2\u20ac\u0153gualap\u00e1n\u00e2\u20ac? o \u00e2\u20ac\u0153llaga\u00e2\u20ac?, puede afectar del 50 al 100% del follaje joven de la palma y en asocio circunstancial con curculionidos barrenadores del estipe conformar complejos letales (Rhynchophorus palmarum L., Dynamis borassi Fabr, Rhinostomus barbirostris Fabr., Metamasius hemipterus Fabr., y M. dasyurus Champion. Se aportan observaciones sobre la etiolog\u00eda, aspectos autoecol\u00f3gicos de la plaga y de los complejos entomol\u00f3gicos. Las limitaciones ed\u00e1ficas, desbalances nutricionales, sumados a pr\u00e1cticas agr\u00edcolas inadecuadas (escalamiento de palmas y uso descuidado de plaguicidas contribuyen significativamente con la problem\u00e1tica entomol\u00f3gica, se propone un manejo con enfoque ecol\u00f3gico integral. ABSTRACT Observations on \u00e2\u20ac\u0153Gualapan\u00e2\u20ac? (Coleoptera: Chrysomelidae: Hispinae and others entomological limitations chontaduro\u00e2\u20ac\u2122s crops located in Bajo Anchicaya, Valle, Colombia.We did several observations and collect from January to December of 1996, with the help of local farmers of Bajo Anchicaya, Valle (altitude of 60 to 140 m.a.s.l., it\u00e2\u20ac\u2122s a tropical rainforest, temperature 24 C, and rainfall is 4000 millimeters. Alurnus sp, named \u00e2\u20ac\u0153Gualapan\u00e2\u20ac? or \u00e2\u20ac\u0153Sore\u00e2\u20ac? by the local people, may affect from 50 to 100% of the palm\u00e2\u20ac\u2122s foliage, and in rare cases with the help of curculionids could be a lethal partnership (Rhynchophorus palmarum L., Dynamis borassi Fabr, Rhinostomus barbirostris Fabr., Metamasius hemipterus Fabr., y M. dasyurus Champion. The edafologics limitants, nutritional imbalances, in conjunction with inappropriate agricultural practices (e.g.: escalade of palms trees and inappropriate use of pesticides contribute enormously\n[Bajo desempe\u00f1o escolar relacionado con la persistencia del tabaquismo en una cohorte de estudiantes en M\u00e9xico Poor school perfomance associated with tobacco persistence among Mexican students](http://www.scielo.org.mx/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0036-36342006000700004) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nRafael Anaya-Ocampo\n2006-01-01\nFull Text Available OBEJETIVO: Evaluar el efecto independiente de la persistencia del tabaquismo en el bajo desempe\u00f1o escolar en un estudio poblacional prospectivo; para ello se utilizaron dos mediciones en un periodo de tres a\u00f1os aplicadas a sujetos que permanecieron en el \u00e1mbito escolar durante el lapso de seguimiento. MATERIAL Y M\u00c9TODOS: Se desarroll\u00f3 un estudio de cohorte en el \u00e1mbito escolar en los periodos 1998-1999 y 2000-2001. En este art\u00edculo s\u00f3lo se incluy\u00f3 a 2 568 estudiantes (persistentes en el tabaquismo y no consumidores. Se construyeron modelos de regresi\u00f3n log\u00edstica m\u00faltiple a partir de dos estratos: estudiantes con mantenimiento o mejor\u00eda del desempe\u00f1o escolar e individuos con bajo rendimiento. Se consideraron dos mediciones. Se evalu\u00f3 la diferencia de riesgos de persistencia del tabaquismo en funci\u00f3n del desempe\u00f1o escolar y covariables relacionadas. RESULTADOS: En la cohorte de referencia, 5.2% de los estudiantes continu\u00f3 el consumo de tabaco durante el periodo de estudio, mientras que 64.2% permaneci\u00f3 al margen de la exposici\u00f3n. El bajo desempe\u00f1o escolar se vincul\u00f3 con la persistencia del tabaquismo en la poblaci\u00f3n total (RM= 2.27; IC95% 1.4-3.6, as\u00ed como en mujeres (RM= 3.0; IC95% 1.4-6.7 y hombres (RM= 2.2; IC95% 1.1-4.1. El bajo rendimiento escolar tiene un exceso de riesgo de continuaci\u00f3n del tabaquismo, independiente de otras covariables. La mayor diferencia en t\u00e9rminos de prevalencia, respecto del bajo desempe\u00f1o escolar, se reconoci\u00f3 en los sujetos con s\u00edntomas depresivos con un exceso de persistencia del tabaquismo (21.3%. CONCLUSIONES: Deben plantearse en forma integral intervenciones que fomenten estilos de vida saludables en el \u00e1mbito escolar. Asimismo, los estudiantes con bajo rendimiento escolar deben considerarse sujetos vulnerables a estilos de vida no saludables, por lo que es necesario identificarlos como individuos de alto riesgo e instituir intervenciones en este grupo poblacional, en particular en\n[Peso bajo, sobrepeso, obesidad y crecimiento en adolescentes en el Per\u00fa 2009-2010](http://www.scielo.org.pe/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1025-55832015000300007&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nJaime Pajuelo R\n2015-04-01\nFull Text Available Introducci\u00f3n: El grupo de adolescentes representan, de alguna manera, la quinta parte de la poblaci\u00f3n y no se encuentran al margen de los problemas nutricionales. Objetivos: Conocer la situaci\u00f3n nutricional, el crecimiento y algunos factores determinantes, en adolescentes en el Per\u00fa. Dise\u00f1o: Estudio descriptivo, observacional, transversal. Participantes: Adolescentes. Intervenciones: En 14 753 adolescentes de 10 a 19 a\u00f1os se obtuvo el peso, talla, \u00edndice de masa corporal (IMC. Se utiliz\u00f3 la referencia percentilar de Must y los puntajes Z de OMS. Principales medidas de resultados: Promedios y DE. Prevalencias IC 95%. OR IC 95%. Chi-cuadrado y regresi\u00f3n m\u00faltiple. Resultados: Se encontr\u00f3 prevalencias de 2,6; 5,9; 79; 9,3 y 3,2 (Must; 0,2; 1,1; 82,6; 12,5; 3,5% (OMS de d\u00e9ficit, peso bajo, normal, sobrepeso y obesidad, respectivamente. Predomin\u00f3 el sobrepeso-obesidad en \u00e1reas urbanas, en los no pobres, en la costa, selva y Lima Metropolitana, en los que viv\u00edan por debajo de 3 000 msnm. Los factores de riesgo para el d\u00e9ficit-bajo peso fueron: g\u00e9nero masculino, pobres extremos, pobres no extremos, vivir en la costa norte y sierra centro, y como factor protector los que estaban por debajo de los 1 000 msnm. Los factores de riesgo del sobrepeso-obesidad fueron el vivir en \u00e1reas urbanas, costa sur y por debajo de los 1 000 msnm, los que viv\u00edan entre los 1 000 y 2 999 msnm; y los factores de protecci\u00f3n fueron el ser pobre extremo, el pobre no extremo, vivir en costa norte, sierra norte, sierra centro y sierra sur y selva. El 28,5% present\u00f3 retardo de crecimiento (adolescentes de 10 a 17 a\u00f1os. Los factores de riesgo del retardo de crecimiento fueron: vivir en \u00e1reas rurales, en la mayor\u00eda de los dominios geogr\u00e1ficos excepto la costa sur, los niveles de pobreza (extrema y no extrema, los niveles de altitud (1 000 a 2 999 y m\u00e1s de 3 000 msnm. Conclusiones: El sobrepeso-obesidad es el problema de mayor magnitud en los adolescentes\n[Una aproximaci\u00f3n a la planeaci\u00f3n minera a cielo abierto desde un enfoque basado en decisiones bajo incertidumbre](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1326::099d29bd162b6c8470956e34f3b9a42d)\nFRANCO SEP\u00daLVEDA, GIOVANNI; BRANCH BEDOYA, JOHN WILLIAN; JARAMILLO \u00c1LVAREZ, PATRICIA\n2011-01-01\nEn este art\u00edculo se presenta en primer lugar una descripci\u00f3n del proceso de planeamiento minero desde un punto de vista cl\u00e1sico y su relaci\u00f3n con los actuales procesos de planeamiento minero que tienen como base la optimizaci\u00f3n en sus diferentes etapas. Seguidamente, se realiza un acercamiento a los procesos de planeaci\u00f3n minera a cielo abierto desde un enfoque basado en decisiones bajo incertidumbre. Por \u00faltimo, se lleva a cabo un an\u00e1lisis cr\u00edtico de los art\u00edculos encontrados clasific\u00e1ndolos...\n[Fuentes y dosis de nitr\u00f3geno en la productividad del ma\u00edz amarillo duro bajo dos sistemas de siembra](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::bbcb6e7267209fbd8b6b1b1ed0c17024)\nSotomayor Alvarez, Ra\u00fal; Escuela de Post Grado, Especialidad de Producci\u00f3n Agr\u00edcola, Universidad Nacional Agraria La Molina, Apartado postal 12-056 \u2013 La Molina, Lima, Per\u00fa.; Chura Chuquija, Juli\u00e1n; Facultad de Agronom\u00eda, Universidad Nacional Agraria La Molina, Apartado postal 12-056 \u2013 La Molina, Lima, Per\u00fa.; Calder\u00f3n Mendoza, Constantino; Facultad de Agronom\u00eda, Universidad Nacional Agraria La Molina, Apartado postal 12-056 \u2013 La Molina, Lima, Per\u00fa.; Sevilla Panizo, Ricardo; Facultad de Agronom\u00eda, Universidad Nacional Agraria La Molina, Apartado postal 12-056 \u2013 La Molina, Lima, Per\u00fa.; Blas Sevillano, Ra\u00fal; Facultad de Agronom\u00eda, Universidad Nacional Agraria La Molina, Apartado postal 12-056 \u2013 La Molina, Lima, Per\u00fa.\n2017-01-01\nDado que el nitr\u00f3geno es el nutriente m\u00e1s importante para alcanzar altos rendimientos del cultivo de ma\u00edz, en el Instituto Nacional de Innovaci\u00f3n Agraria-INIA (La Molina, Lima, Per\u00fa), se investig\u00f3 la respuesta del cultivo de ma\u00edz amarillo duro a la fertilizaci\u00f3n nitrogenada con dos fuentes de insumo nitrogenado (sint\u00e9tico y org\u00e1nico) y con dos sistemas de siembra con riego por goteo en un suelo de textura franco arenoso, pH ligeramente alcalino y bajo en materia org\u00e1nica. Los tratamientos se ...\n[La gestion bajo una cultura de calidad en Mexico: una verificacion empirica.](http://www.web.facpya.uanl.mx/rev_in/Revistas/1.2/A6.pdf) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nRositas, J.\n2004-07-01\nFull Text Available El art\u00edculo presenta de entrada, enfoques administrativos que pueden ser englobados en el t\u00e9rmino \u201cGesti\u00f3n bajo una cultura de calidad\u201d (GBCC, conocida internacionalmente como Total Quality Management [TQM], o simplemente Gesti\u00f3n de Calidad, cit\u00e1ndose en seguida dos puntos de vista contrapunteados a nivel internacional en relaci\u00f3n a este enfoque. Se presentan esfuerzos previos de consultores e implantadores mexicanos que, en base al m\u00e9todo de casos y de generalizaciones emp\u00edricas de sus experiencias profesionales, consideran a la GBCC como una de las grandes tendencias y fuerzas de cambio en el siglo XXI. Se hace referencia a la escasez de investigaciones en las que se ponga a prueba estad\u00edsticamente los conceptos de te\u00f3ricos, practicantes y consultores del \u00e1rea de la calidad. El autor propone y pone a prueba un modelo agregado de ecuaciones estructurales basado en datos de campo de su investigaci\u00f3n de doctorado aportados por 45 empresas manufactureras mexicanas. El an\u00e1lisis de datos, realizado con los paquetes de software SPPS y AMOS, arroja coeficientes de regresi\u00f3n y de determinaci\u00f3n, as\u00ed como niveles de bondad del ajuste, altamente significativos. Al concluir, el autor sugiere estrategias adicionales para refinar futuros an\u00e1lisis de datos.\n[Desarrollo post-embrionario de Microcerella acrydiorum (Diptera: Sarcophagidae bajo condiciones de laboratorio](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=322028480006) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nAndrea V. DE ARRIBA\n2006-01-01\nFull Text Available Se estudi\u00f3 el desarrollo post-embrionario de Microcerella acrydiorum (Weyenbergh bajo condiciones controladas (temperatura media: 27,50 \u00b1 2,60\u00b0C, humedad relativa media: 36,47 \u00b1 8,10% y fotoper\u00edodo artificial: 14 horas luz y se determinaron los siguientes par\u00e1metros biol\u00f3gicos: tiempo de desarrollo larval y pupal, per\u00edodo de prelarviposici\u00f3n, supervivencia y raz\u00f3n sexual. El tiempo de desarrollo larval fue de 3,78 \u00b1 0,81 d\u00edas, el tiempo de desarrollo pupal de 8,63 \u00b1 1,45 d\u00edas, el per\u00edodo de prelarviposici\u00f3n de 18,25 \u00b1 4,06 d\u00edas y el ciclo completo fue de 30,66 d\u00edas. La probabilidad de supervivencia al estado adulto fue de 75,80%. Al menos el 98,73% de las larvas lograron formar el pupario, de estas el 85,81% complet\u00f3 la metamorfosis y transformadas en adultos abandonaron los puparios; s\u00f3lo el 89,47% de los adultos emergi\u00f3 a la superficie. El estado pupal result\u00f3 ser el m\u00e1s susceptible, concentrando casi el 58% de las muertes. La proporci\u00f3n de sexos no se apart\u00f3 de la relaci\u00f3n esperada 1:1 (p > 0,15.\n[Evaluaci\u00f3n de un cluster bajo agricultura protegida en M\u00e9xico](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=39523153010) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nLuz Evelia Padilla-Bernal\n2012-01-01\nFull Text Available El naciente cluster de tomate bajo agricultura protegida en Zacatecas enfrenta el reto de participar en los mercados globales de una manera sostenible; una respuesta viable para ello es elevar su capacidad de upgrading. En este trabajo se determina la relaci\u00f3n entre la eficiencia colectiva en el upgrading del cluster. La informaci\u00f3n se obtuvo a trav\u00e9s de un cuestionario aplicado a t\u00e9cnicos de las unidades de producci\u00f3n (UP, el cual se complement\u00f3 con entrevistas a propietarios o gerentes, investigadores y funcionarios gubernamentales; posteriormente, se hizo una clasificaci\u00f3n de las UP por nivel tecnol\u00f3gico aplicando la t\u00e9cnica de an\u00e1lisis de conglomerado con lo que se obtuvo el \u00edndice de eficiencia colectiva, el tipo de gobernanza de las cadenas de valor con las que se relacionan las agroempresas y los tipos de upgrading logrados. Se encontr\u00f3 que las econom\u00edas externas fueron m\u00e1s dominantes que las acciones conjuntas; la eficiencia colectiva y el upgrading se encuentran positivamente relacionados; asimismo, se observ\u00f3 que el alto nivel tecnol\u00f3gico es condici\u00f3n necesaria, m\u00e1s no suficiente, para que las agroempresas permanezcan competitivas en el mercado global, por lo que se requiere elevar su capacidad de upgrading.\n[Mineralizaci\u00f3n bruta de nitr\u00f3geno bajo labranza convencional, siembra directa y pastura Gross nitrogen mineralization under conventional tillage, no tillage and pasture](http://www.scielo.org.ar/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1850-20672005000200004) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nCecilia Videla\n2005-12-01\nFull Text Available La intensificaci\u00f3n de la agricultura convencional en el sudeste de Buenos Aires condujo a degradaci\u00f3n y reducci\u00f3n de la fertilidad de los suelos. La agricultura bajo siembra directa (SD y la inclusi\u00f3n de pasturas (PP en las rotaciones con cultivos, son alternativas de manejo que tienden a reducir los efectos de la labranza convencional (LC. Los objetivos del presente trabajo fueron: a estudiar las tasas de mineralizaci\u00f3n, nitrificaci\u00f3n y consumo bruto de nitr\u00f3geno en Molisoles bajo LC, SD y PP y b cuantificar el nitr\u00f3geno potencialmente mineralizable por incubaci\u00f3n anaer\u00f3bica (NAN y su relaci\u00f3n con las tasas de mineralizaci\u00f3n. El estudio se realiz\u00f3 sobre un complejo de suelos Argiudol t\u00edpico - Paleudol petroc\u00e1lcico que estuvo bajo agricultura continua con labranza convencional por 17 a\u00f1os hasta 1994, cuando se implementaron tres manejos: pastura permanente (PP y agricultura continua bajo SD y LC. Los procesos brutos fueron estimados con la t\u00e9cnica de diluci\u00f3n del is\u00f3topo 15N y el NAN mediante incubaciones cortas anaer\u00f3bicas. La tasa de mineralizaci\u00f3n bruta (TMB present\u00f3 valores menores que 2 mg N kg-1 d\u00eda-1. La TMB de PP fue siempre mayor que la de los manejos agr\u00edcolas. La tasa de consumo bruto tuvo valores entre 0,47 y 3,21 mg N kg-1 d\u00eda-1, siendo la nitrificaci\u00f3n el proceso de consumo m\u00e1s importante para los tres sistemas de manejo (80 %. Las cantidades acumuladas de N mineralizado (PP= 28,6 mg kg-1, SD= 19,7 mg kg-1 y LC= 10,8 mg kg-1 fueron diferentes entre manejos, mientras que las cantidades consumidas bajo los tres tratamientos no fueron diferentes entre si (PP= 72,6 mg kg-1, SD= 56,9 mg kg-1 y LC= 74,1 mg kg-1. El suelo bajo pastura fue el que present\u00f3 mayor NAN (93,4 mg kg-1, duplicando los valores correspondientes a LC (41,4 mg kg-1 y SD (46,6 mg kg-1, sin haber diferencias entre los manejos agr\u00edcolas. Los coeficientes de correlaci\u00f3n linear entre las TMB y NAN para los cuatro tiempos de medici\u00f3n fueron\n[Palmito de pejibaye (Bactris gasipaes cultivado bajo diferentes densidades de laurel (Cordia alliodora](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=43625207) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nJohnny Montenegro\n2001-01-01\nFull Text Available Se evalu6 el incremento en altura y gro- SOT de rebrotes, la altura del tallo dominante, la alliodoproducci6n de palmito y el numero de rebrotes diapOT cepa en plantaciones sin y bajo 2 poblacio- domines de laurel (92 y 370 arboles/ha y el efecto ofdel sombreamiento, en la zona Atlantica de Costa Rica. Se observ6 un mayor incremento en el diametro y la altura de los rebrotes en el monocultivo (P=0.0403, P=0.0033 respectiva- mente unicamente en los estadios iniciales de crecimiento. Una mayor altura del tallo princi- pal (P=0.0143se observ6 en la asociaci6n con haraltas densidades de arboles de laurel. EI nume- ro de rebrotes pOT cepa fue mayor (P=0.05 en maxilas parcelas sin la presencia de arboles. Las ma- yores producciones de palmito fueron encon- whetradas en el monocultivo y con 92 arboles ha/(P=O.O 117, determinandose un menor ren- dimiento con mayores niveles de intercepci6n de luz fotosinteticamente activa pOT parte del estrato arb6reo (r=0.68, P=0.0415. Los ingre- monosos fueron mayores en el tratamiento sin arbo- les, los cuales ejercieron un efecto negativo so- bre el rendimiento productivo del cultivo.\n[Adaptaci\u00f3n del frijol a suelos de baja fertilidad bajo presi\u00f3n de enfermedades foliares en Costa Rica](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=43711205) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nRodolfo Araya\n2000-01-01\nFull Text Available El objetivo de este estudio fue identificar germoplasma y l\u00edneas mejoradas de alta productividad, en suelos de baja fertilidad y bajo presi\u00f3n de antracnosis y mancha angular. Durante 1996 y 1997 se evaluaron fuentes de tolerancia a la baja fertilidad de diversa procedencia geogr\u00e1fica y con resistencia para otros factores bi\u00f3ticos y abi\u00f3ticos. Se caracterizaron 562 genotipos, 251 mejorados y 311 criollos, en dos localidades de Costa Rica: Fraijanes (1750 msnm; 15,3 \u00b0C; 3025 mm; 10\u00ba09 Latitud norte y 84\u00b012 Longitud oeste y Alajuela (840 msnm, 23,1 \u00b0C; 1966 mm; 10\u00b001 Latitud norte y 84\u00b0 16 Longitud oeste. La densidad de siembra fue de 15 semillas por metro lineal y el tama\u00f1o de parcela vari\u00f3 con base en la disponibilidad de semilla; a la siembra s\u00f3lo se adicion\u00f3 inoculante de Rhizobium tropici al surco de siembra (4 kg/ha. La l\u00ednea A321, el testigo local UCR 55, A483, G11640; G19696, G10843 y BAC50 mostraron alto rendimiento en las dos localidades. Los genotipos de alto rendimiento en una localidad fueron: en Alajuela: Guanajuato 132, Negro INIFAP, VAX 2, MAR 3 y en Fraijanes G13860, G92, MOC112, Bayo Alte\u00f1o, J 117; Negro 8025 y A 247. Se identific\u00f3 germoplasma no mejorado de diferente acervo gen\u00e9tico, procedente de M\u00e9xico, Per\u00fa y Guatemala, con tolerancia a suelos de baja fertilidad. Esto indica la importancia de evaluar material criollo y del intercambio de germoplasma entre pa\u00edses. Los genotipos superiores ser\u00e1n utilizados en el mejoramiento del frijol com\u00fan para agricultura de bajo uso de insumos\n[El aporte de la teor\u00eda fundamentada al estudio de la culpa en estafadores clasificados como altos y bajos en psicopat\u00eda](http://actualidades.iip.ucr.ac.cr/espanol/public_html/documentos/25_112-2011/5_teoria_fundamentada_culpa_estafadores_psicopatia_benjamin_reyes_fernandez.pdf) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nBenjam\u00edn Reyes Fern\u00e1ndez\n2011-01-01\nFull Text Available Se plantea como problema de investigaci\u00f3n: \u00bfc\u00f3mo se relacionan cogniciones como la atribuci\u00f3n causal y el sentido de los dem\u00e1s con la experiencia de culpa? Adem\u00e1s, se reflexiona sobre qu\u00e9 es la Teor\u00eda Fundamentada y c\u00f3mo contribuye a abordar el problema de investigaci\u00f3n. Se entrevistaron 10 sujetos privados de libertad en Costa Rica por delito de estafa.. Se aplica la Lista de Chequeo de la Psicopat\u00eda a 34 privados de libertad. A aquellos con los puntajes m\u00e1s altos y m\u00e1s bajos se les realiza una entrevista. Las respuestas son analizadas seg\u00fan la versi\u00f3n straussiana de la Teor\u00eda Fundamentada. Se encuentran categor\u00edas novedosas que aparecieron a partir de los datos. Cuando se compara la presencia de \u00e9stas seg\u00fan los puntajes de psicopat\u00eda, se encuentra que la culpa se asocia con un locus m\u00e1s interno y controlable, y con un sentido de los dem\u00e1s que enfatiza los aspectos morales de las personas y sus situaciones.\n[Ley marco de aseguramiento universal en salud, bajo la lupa](http://www.scielo.org.pe/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1726-46342009000200017&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nLeoncio D\u00edaz\n2009-04-01\nFull Text Available La Ley Marco de Aseguramiento Universal en Salud, concebida en el marco del modelo neoliberal conservador, excluyente y polarizante, fue aprobada en circunstancias en la que persisten grandes contrastes entre sistemas de salud. Por un lado, los pa\u00edses que mantienen subsistemas inconexos y privatizados y, por otro, los que unificados y bajo la responsabilidad del Estado, garantizan a todos el acceso integral, gratuito y de calidad a los servicios de salud. En Am\u00e9rica y el Caribe, existen pa\u00edses cuyos pobladores carecen de derechos y posibilidades, evidenciando las profundas inequidades que mantienen en exclusi\u00f3n a la mayor\u00eda pobre y de extrema pobreza, entre ellos, el Per\u00fa muestra indicadores de salud que a\u00fan se mantienen en cifras alarmantes y por debajo de los que presentan otras realidades en el mundo. En las \u00faltimas tres d\u00e9cadas hubo ensayos frustros de reformas, como la integraci\u00f3n funcional del Ministerio de Salud con el Instituto Peruano de Seguridad Social, o el Sistema Nacional Coordinado y Descentralizado en Salud. Actualmente se formula la Ley Marco de Aseguramiento Universal, que mantiene los actuales subsistemas sin variaci\u00f3n alguna y con sus propias autonom\u00edas, ensayando pilotos, estableciendo planes parciales, implement\u00e1ndola de manera progresiva, priorizando la privatizaci\u00f3n y debilitando la funci\u00f3n rectora del Ministerio de Salud, al crear una superintendencia omnipotente, lo cual continuar\u00e1 permitiendo la exclusi\u00f3n social de m\u00e1s de 9 millones de peruanos. Existe, por tanto, la necesidad de plantear la unificaci\u00f3n de los subsistemas, para construir un Sistema \u00danico de Salud, capaz de otorgar salud plena, integral, de calidad y sin costo alguno al 100% de ciudadanos.\n[Dise\u00f1o y operaci\u00f3n de sistemas de distribuci\u00f3n bajo un ambiente de redes inteligentes de tensi\u00f3n](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::0b770ccd9467e3e0c525a602bc28a274)\nGrisales Nore\u00f1a, Luis Fernando\n2015-01-01\nEn este trabajo se presenta una metodolog\u00eda para el dise\u00f1o y operaci\u00f3n de sistemas de distribuci\u00f3n bajo un ambiente de redes inteligentes, considerando como elementos de an\u00e1lisis la ubicaci\u00f3n y dimensionamiento de generaci\u00f3n distribuida, elementos almacenadores de energ\u00eda y elementos de protecci\u00f3n para aislamiento de fallas y transferencia de carga (reconectadores normalmente cerrados y abiertos, respectivamente). Como t\u00e9cnicas de soluci\u00f3n se emplearon tres algoritmos de optimizaci\u00f3n: algorit...\n[Evaluaci\u00f3n de sustratos en un cultivo de lechuga bajo un sistema hidrop\u00f3nico en el municipio de Pasto](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::3d5ab6fa0584fc1610f116a67c94e3f3)\nElizabeth Marcela Guerrero; Juan Camilo Revelo; Orlando Benavides; Germ\u00e1n Chaves; Carlos \u00c1lvaro Moncayo\n2014-01-01\nLa horticultura es un importante rengl\u00f3n econ\u00f3mico en Nari\u00f1o, este proyecto se realiz\u00f3 como una alternativa para mejorar la producci\u00f3n y calidad de lechuga. En el Centro Internacional de Producci\u00f3n Limpia Lope - SENA - Regional Nari\u00f1o, se realiz\u00f3 la evaluaci\u00f3n de los sustratos fibra de coco y cascarilla de arroz con sus respectivas mezclas bajo un sistema hidrop\u00f3nico sobre una estructura en forma de \u201cA\u201d para la producci\u00f3n de lechuga (Lactuca sativa L.) en un \u00e1rea de 10 metros2 para un total d...\n[Sincronizaci\u00f3n del celo select-synch en vacas con alto y bajo mestizaje lechero, ubicadas en el llano central venezolano](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______274::928049b949621ad036d9f35ea562b986)\nRoa A., Noris; Linares, Tiburcio; D'Enjoy, D'Endel; Mar\u00edn, Carlos\n2012-01-01\nSe aplico el protocolo de sincronizaci\u00f3n de celos Selectsynch a 39 vacas c\u00edclicas con alto (AML n=25) y bajo mestizaje lechero (BML n=14), y dos tratamientos de suplementaci\u00f3n alimenticia: suplementadas (AMLS: n=14; BMLS: n=6), sin suplementaci\u00f3n (AMLNoS: n=11; BMLNoS: n=8), durante el per\u00edodo de sequ\u00eda en el nororiente del Estado Gu\u00e1rico. La suplementaci\u00f3n alimenticia consisti\u00f3 en el suministro de una raci\u00f3n con 70% de energ\u00eda (melaza), 6% de suplemento mineral y 15% de prote\u00edna (cuj\u00ed verde)...\n[Crecimiento y micorrizaci\u00f3n arbuscular nativa de trigo en siembra directa bajo distintas formas de colocaci\u00f3n de f\u00f3sforo Phosphorus placement effect on growth and indigenous mycorrhizal colonization of wheat under no-tillage](http://www.scielo.org.ar/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1850-20672008000200007) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nFernanda Covacevich\n2008-12-01\nFull Text Available En cultivos de trigo (Triticum aestivum L bajo siembra directa (SD, el rendimiento del cultivo fertilizado con f\u00f3sforo (P en forma anticipada en superficie no difiere significativamente del rendimiento del cultivo fertilizado en la l\u00ednea de siembra. Se desconoce las causas que podr\u00edan explicar este comportamiento. Si bien son contradictorios los reportes del efecto de la labranza sobre la colonizaci\u00f3n de las ra\u00edces por hongos micorr\u00edcicos arbusculares (HMA, es aceptado que bajo SD la micorrizaci\u00f3n nativa es siempre elevada. El establecimiento de la simbiosis bajo SD podr\u00eda contribuir al crecimiento del cultivo. Sin embargo se desconoce el efecto de la localizaci\u00f3n del fertilizante sobre la colonizaci\u00f3n por HMA en el cultivo de trigo bajo SD. El objetivo de este trabajo fue evaluar el efecto de la dosis y localizaci\u00f3n de P sobre el crecimiento y la colonizaci\u00f3n espont\u00e1nea por HMA en el cultivo de trigo bajo SD. En un lote bajo SD con 13,9 mg kg-1 de P-Bray se compararon los siguientes tratamientos: 0 (NP0, 25 (NP25 y 50 P kg ha-1 (NP50, colocado debajo y adyacente a la l\u00ednea de siembra (inc y al voleo (vol tres meses antes de la siembra; adem\u00e1s se adicion\u00f3 un control absoluto (N0P0 y un tratamiento con 150 kg de P ha-1 al voleo anticipado (NP150 vol. Excepto el tratamiento N0P0, todos los dem\u00e1s se condujeron sin deficiencias de N. En macollaje y espigaz\u00f3n se determin\u00f3 el crecimiento y la concentraci\u00f3n de P en la parte a\u00e9rea, el porcentaje de colonizaci\u00f3n micorr\u00edcica arbuscular (MA, el contenido de arb\u00fasculos (A en ra\u00edces y el P-Bray a dos profundidades (0-10 y 10-20 cm del suelo. La fertilizaci\u00f3n con P increment\u00f3 la concentraci\u00f3n de P en el suelo (0-10 cm y en la planta. La aplicaci\u00f3n de 25 y 50 kg P ha-1 disminuy\u00f3 el porcentaje de MA y A, para ambos momentos y profundidades de muestreo, principalmente para las aplicaciones localizadas. La micorrizaci\u00f3n espont\u00e1nea se asoci\u00f3 negativamente con el contenido de P en\n[El temor a los efectos biol\u00f3gicos de la radioactividad: \u00abLa humanidad en peligro\u00bb y \u00abJap\u00f3n bajo el terror del monstruo\u00bb](http://revistas.usal.es/index.php/medicina_y_cine/article/view/13588) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nGemma RODR\u00cdGUEZ\n2016-04-01\nFull Text Available En la d\u00e9cada de 1950 se realizaron dos importantes contribuciones cient\u00edficas. En primer lugar, se descubri\u00f3 la estructura de los \u00e1cidos nucleicos y en segundo empezaron a apreciarse los efectos delet\u00e9reos de la radioactividad sobre los seres vivos. Fruto de ello, el cine reflej\u00f3 los temores de la sociedad delante de las nuevas amenazas mediante la mezcla tradicional de cine de ciencia ficci\u00f3n con el de terror. En La humanidad en peligro (1954 la aparici\u00f3n de hormigas gigantes producidas por la radiaci\u00f3n secundaria a los experimentos nucleares causa el terror de la poblaci\u00f3n norteamericana. En Jap\u00f3n bajo el terror del monstruo (1954 el terror se traslada a Jap\u00f3n, a\u00fan bajo los efectos del horror causado por las bombas nucleares que cayeron sobre su territorio en la d\u00e9cada anterior. Las pel\u00edculas son un buen ejemplo de c\u00f3mo la sociedad empezaba a preocuparse por una situaci\u00f3n que no ha dejado de causar inquietud desde entonces.\n[Plataformas de Bajo Coste para la Realizaci\u00c3\u00b3n de Trabajos Pr\u00c3\u00a1cticos de Mecatr\u00c3\u00b3nica y Rob\u00c3\u00b3tica](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1697791214000557) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nA. Valera\n2014-10-01\nFull Text Available Resumen: Al igual que ocurri\u00c3\u00b3 con la introducci\u00c3\u00b3n a la programaci\u00c3\u00b3n, el aprendizaje de la automatizaci\u00c3\u00b3n, el control por computador, la rob\u00c3\u00b3tica y los sistemas mecatr\u00c3\u00b3nicos en general son contenidos que se est\u00c3\u00a1n impartiendo cada vez m\u00c3\u00a1s a estudiantes universitarios y de educaci\u00c3\u00b3n secundaria. Por esta raz\u00c3\u00b3n, la elecci\u00c3\u00b3n de plataformas adecuadas para el trabajo de laboratorio se convierte en una decisi\u00c3\u00b3n cr\u00cc\u00c4\u00b1tica para promover la experimentaci\u00c3\u00b3n de los conceptos teo\u00ccricos y la motivacio\u00ccn de los estudiantes. Gracias a los avances en la tecnolog\u00cc\u00c4\u00b1a, hoy en d\u00cc\u00c4\u00b1a hay muchas opciones disponibles, tanto a nivel de hardware como a nivel de lenguajes de programacio\u00ccn. Este art\u00cc\u00c4\u00b1culo presenta una plataforma de bajo coste multidisciplinar que permite cubrir diferentes cuestiones relacionadas con la realizaci\u00c3\u00b3n de trabajos pr\u00c3\u00a1cticos relacionados con el control autom\u00c3\u00a1tico. Abstract: As occurred with the introduction to programming, learning automation, computer control, robotics and mechatronics systems in general, are contents that are being taught more and more to college and high school students. For this reason, the choice of appropriate laboratory platforms becomes a critical decision to encourage theoretical concepts with motivating experimentation. Thanks to advances in technology, today there are many options available, both at the hardware and programming level. This paper presents a multidisciplinary platform for low cost which covers various issues related to the realization of practical work related to automatic control. Palabras clave: Sistemas controlados por computador, control de robots, sistemas multi-agente, sistemas embebidos, robots m\u00c3\u00b3viles, educaci\u00c3\u00b3n en control., Keywords: Computer Control Systems, Robot Control, Muti-agent Systems, Embedded Systems, Mobile Robots, Control Education.\n[Influencia de la sobremaduraci\u00f3n en las propiedades mec\u00e1nicas y comportamiento a corrosi\u00f3n bajo tensi\u00f3n de una aleaci\u00f3n de aluminio 7075 T6](http://ceramicayvidrio.revistas.csic.es/index.php/ceramicayvidrio/article/view/508/529) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nBad\u00eda, J. M.\n2004-04-01\nFull Text Available The effect of a reageing heat treatment following a T6 temper on the mechanical properties and the stress corrosion cracking behaviour (SCC on the EN AW 7075 aluminium alloy is studied. The reageing time was 27 hours for all the temperatures used: 147, 152 and 163 \u00baC; this last temperature is indicated in the MIL-H-6088F standard to obtain the T73 temper from the T6 temper. The mechanical properties and the stress corrosion behaviour are evaluated and, compared with the T6 and T73 tempers. The evolution of the microstructure is analysed with transmission electron microscopy (TEM and differential scanning calorimetry (DSC techniques, and related with the properties. The reageing following to the T6 temper made a more stable structure higher the temperature, and, consequently, lowing the stress corrosion susceptibility. For temperatures lower than 147 \u00baC, this diminution of stress corrosion susceptibility occurs without reducing the mechanical properties. So, the 147 \u00baC reageing heat treatment has better stress corrosion behaviour than the T6 temper, with similar mechanical properties. By the other hand, the stress corrosion susceptibility achieved with the 152 \u00baC reageing is slightly worse than the T73 one, but their mechanical properties are better.\nEn este trabajo se estudia el efecto de la aplicaci\u00f3n de una etapa de remaduraci\u00f3n posterior al estado T6 sobre las propiedades mec\u00e1nicas y el comportamiento a corrosi\u00f3n bajo tensiones de una aleaci\u00f3n EN AW 7075. Todas las remaduraciones se dieron durante 27 horas a tres temperaturas distintas: 147, 152 y 163 \u00baC; esta \u00faltima corresponde a la indicada por la norma MIL-H-6088F para la obtenci\u00f3n del estado T73 a partir del estado T6. Se eval\u00faan las propiedades mec\u00e1nicas y a corrosi\u00f3n bajo tensiones de estos tratamientos, teniendo como referencia los tratamientos T6 y T73. Se analiza la evoluci\u00f3n de la microestructura con t\u00e9cnicas de microscopia electr\u00f3nica de transmisi\u00f3n (TEM y\n[El sitio Bajo del Coypar II: Las evidencias m\u00e1s tempranas (CA. 1000 AP del proceso agropastoril en la Puna Meridional Argentina (Antofagasta de la Sierra, Catamarca](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=12701616) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nSilvina Vigliani\n2005-01-01\nFull Text Available El sitio Bajo del Coypar II (BC II es un conjunto de estructuras de peque\u00f1as dimensiones ubicado sobre una saliente de la ladera de los cerros del Coypar, frente y alrededor del cual se distribuye una gran superficie de campos de cultivo prehisp\u00e1nicos, (Bajo del Coypar I de aproximadamente 1000 ha. En un trabajo anterior se postul\u00f3 que este amplio sistema de producci\u00f3n agr\u00edcola se origin\u00f3 hacia el final del proceso regional tard\u00edo (ca. 1300 AP en asociaci\u00f3n con el crecimiento del principal centro habitacional de la regi\u00f3n, La Alumbrera (Olivera et.al, 1994 y que luego fue apropiado y ampliado por el Incario. En el presente trabajo se plantean tres objetivos generales: conocer el tipo de actividades que se realizaban en el conjunto de estructuras de BC II, establecer la asociaci\u00f3n que hab\u00eda entre este conjunto de estructuras y el sistema de producci\u00f3n agr\u00edcola e identificar posibles cambios en el uso del espacio a lo largo del tiempo. En un principio se pens\u00f3 que Bajo del Coypar II formaba parte de la ampliaci\u00f3n del espacio productivo implementada por el Imperio Incaico. Las investigaciones llevadas a cabo en el mismo permitieron determinar que efectivamente hacia las etapas m\u00e1s tard\u00edas y en asociaci\u00f3n con el Incario hab\u00eda una estrecha relaci\u00f3n con el sector agr\u00edcola, evidenciado en una alta frecuencia de vasijas para el almacenaje y/o el procesamiento de sustancias secas. Sin embargo, tambi\u00e9n revelaron ocupaciones m\u00e1s tempranas vinculadas a grupos o unidades dom\u00e9sticas con un desarrollo creciente de las pr\u00e1cticas agr\u00edcolas. De este modo, la actividad agro-pastoril fue, en este sector de la Puna meridional, mucho m\u00e1s temprana de lo que pens\u00e1bamos.\n[Especies forrajeras utilizadas bajo silvo-pastoreo en el centro de Chiapas](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=83780206) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nR. Pinto\n2004-01-01\nFull Text Available Con el objetivo de conocer los usos, la composici\u00f3n qu\u00edmica y degradabilidad ruminal de especies arb\u00f3reas y herb\u00e1ceas del tr\u00f3pico mexicano, se desarroll\u00f3 el presente trabajo en el Valle Central del estado de Chiapas, M\u00e9xico. A trav\u00e9s de entrevistas con productores se identificaron 14 le\u00f1osas y 7 herb\u00e1ceas con mayor menci\u00f3n forrajera, as\u00ed como sus m\u00faltiples usos. De \u00e9stas, el contenido de PC vari\u00f3 de medio a alto (5.8-28.7%, sobresaliendo las especies herb\u00e1ceas, el contenido de MO fue muy similar entre especies (79.1 96.6% y los niveles m\u00e1s altos de FDN y FDA se encontraron en los frutos y las mayores concentraciones de FT en los follajes arb\u00f3reos. En t\u00e9rminos de degradabilidad a 24 h de la PC, MS y MO, sobresalieron el follaje de G. americana y el fruto de E. cyclocarpum (P<0.05, en tanto, el follaje y fruto de A. pennatula, y el follaje de B. ungulata y M. hondurana presentaron los valores m\u00e1s bajos (P<0.05 de todas las especies en evaluaci\u00f3n. Los par\u00e1metros de degradabilidad ruminal (a, b, a+b, c de los frutos fueron menores en comparaci\u00f3n a los follajes. Sobresali\u00f3 el fruto de E. cyclocarpum por su alto potencial de degradabilidad. Para el caso del follaje, excepto el g\u00e9nero Acacia, todas las especies presentaron valores altos de degradabilidad ruminal de la MS\n[El bajo peso al nacer y la programaci\u00f3n temprana de la vida, un problema de actualidad y del futuro](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-75312017000200014&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nRafael Jim\u00e9nez Garc\u00eda\nFull Text Available El hecho de que el desarrollo fetal pueda ser un factor influyente en el desarrollo humano durante todo el ciclo de la vida ha sido explorado desde la primera mitad del siglo XX, cuando Kermack y otros analizan las tasas hist\u00f3ricas de mortalidad en Gran Breta\u00f1a y Suiza, y observan que la expectativa de vida estaba determinada por las condiciones existentes durante las etapas tempranas de la vida. Los estudios de Forsdhal, en 1977, determinaron como factor de riesgo cardiovascular los estados de pobreza, seguidos de prosperidad durante la infancia y la adolescencia. Estas observaciones conllevaron a Barker a conformar su hip\u00f3tesis acerca de la relaci\u00f3n entre el bajo peso al nacer y el riesgo cardiovascular, la resistencia insul\u00ednica y la diabetes tipo II en la adultez. Aunque no se ha podido demostrar una relaci\u00f3n causal \u00fanica entre el bajo peso al nacer y el desarrollo de las enfermedades cr\u00f3nicas no transmisibles (siendo esta una relaci\u00f3n multicausal, tanto los estudios in vitro como in vivo, han demostrado que un medio intrauterino deficiente, independiente de su causa, puede incrementar el riesgo de padecer esas enfermedades, al igual de que si persiste el medio adverso durante la infancia y la adolescencia (estados nutrimentales carenciales, se perpet\u00faa el riesgo. El presente reporte tiene el objetivo de analizar algunos aspectos te\u00f3ricos relacionados con la programaci\u00f3n temprana de la vida y su relaci\u00f3n con el desarrollo de las enfermedades cr\u00f3nicas no transmisibles, as\u00ed como su importancia para el m\u00e9dico de familia y el pediatra general en la pr\u00e1ctica m\u00e9dica diaria, encaminado a su prevenci\u00f3n en etapas ulteriores del desarrollo humano.\n[Estratigraf\u00eda y paleontolog\u00eda del Cenozoico marino del Gran Bajo y Salinas del Gualicho, Argentina, y descripci\u00f3n de 17 especies nuevas Stratigraphy and Paleontology of the marine Cenozoic from the Gran Bajo and Salinas del Gualicho , Argentina and description of 17 new species](http://www.scielo.cl/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0718-71062010000100008) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nValeria A Reichler\n2010-01-01\nFull Text Available La estratigraf\u00eda de la Formaci\u00f3n Gran Bajo del Gualicho se presenta con mayor detalle, proponi\u00e9ndose los nuevos Miembros Saladar y Arri\u00f3la, precisando la sucesi\u00f3n faun\u00edstica integrada por 35 g\u00e9neros y 41 especies, de las cuales 17 son nuevas y se describen en este estudio: Anadara australis sp. nov., Cubitostrea delrioi sp. nov, Amusium rorii sp. nov., Zygochlamys rizzoloi sp. nov,Pododesmus (Monia atl\u00e1ntica sp. nov, Tawera canalei sp. nov.,Dosinia (Dosinia salarensis sp. nov, 'Spirocolpus' adapicis sp. nov, Torcula magna sp. nov,Magnatica hansi sp. nov., Eudo-lium lissiei sp. nov, Sconsia magdai sp. nov., Chicoreus (Chicoreus guadalupei sp. nov, Penion patagonensis sp. nov, Mitra (Fusimitra carlosi sp. nov, Austroimbricaria brugnii sp. nov. y Polystira cingula sp. nov. El reconocimiento de la Asociaci\u00f3n de Moluscos NVG (Nodipecten sp.-Venericor abasolensis-Glycymerita camaronesia sit\u00faa al Membro Saladar nov. en el Moceno Temprano alto-Mioceno Medio bajo y lo correlaciona con la secci\u00f3n superior de la Formaci\u00f3n Chenque y con los estratos portadores de Venericor de las formaciones Gaiman y Vaca Mahuida. La fauna de este miembro constituye una evidencia m\u00e1s respecto a la diferenciaci\u00f3n en franjas clim\u00e1ticas postulada para Patagonia a partir del Oligoceno Tard\u00edo-Mioceno Temprano. En el Miembro Arri\u00f3la nov., la asociaci\u00f3n recuperada indica probablemente la biozona de Aequipecten paranensis y su relaci\u00f3n estratigr\u00e1fica con la Formaci\u00f3n Puerto Madryn del Moceno Tard\u00edo bajo, extendiendo el \u00e1rea abarcada por la Provincia Valdesiana hasta las Salinas del Gualicho. La fauna del Miembro Saladar presenta mayor afinidad con las que integran las formaciones Monte Le\u00f3n y Chenque, mientras que la del Miembro Arri\u00f3la es m\u00e1s af\u00edn con las de las formaciones Puerto Madryn y Paran\u00e1. Las formaciones chilenas Navidad y Guadal presentan respectivamente el 30% y el 10% de los g\u00e9neros en com\u00fan con la fauna del Miembro Saladar\n[HUELLA H\u00cdDRICA DE UNA FINCA GANADERA LECHERA BAJO LAS CONDICIONES AGROECOL\u00d3GICAS DEL VALLE DEL CAUCA](http://www.scielo.org.co/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1692-35612016000200006&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nCARLOS AUGUSTO MART\u00cdNEZ-MAMIAN\nFull Text Available Las altas demandas de agua para la producci\u00f3n agropecuaria, ha generado la necesidad de cuantificar los consumos de este recurso con el fin de establecer medidas de manejo. Por lo cual se realiz\u00f3 un estudio para determinar la huella h\u00eddrica de un hato lechero bajo las condiciones agroecol\u00f3gicas del corregimiento de Rozo Municipio de Palmira Valle del Cauca. Para la evaluaci\u00f3n se tuvo en cuenta la metodolog\u00eda de Chapagain, quien establece los par\u00e1metros de medici\u00f3n del agua verde, azul y gris. Se aplic\u00f3 una encuesta para obtener los datos productivos de la finca. Los resultados mostraron que para producir un litro de leche se necesita 1,9 m3 de agua, de las cuales 97,4% son las requeridas por cultivo (forraje para su ciclo productivo, todo lo anterior evidencia la necesidad de establecer alternativas para el uso y reuso del agua dentro del sistema ganadero\n[Brotes de rabia humana transmitida por vampiros en los municipios de Bajo y Alto Baud\u00f3, departamento del Choc\u00f3, Colombia 2004-2005](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::58392af27f4fe52149a5fc0027bf776e)\nJessika Valderrama; Ingrid Garc\u00eda; Germ\u00e1n Figueroa; Edilberto Rico; Juliana Sanabria; Nicol\u00e1s Rocha; Edgar Parra; Cecilia Saad; Andr\u00e9s P\u00e1ez\n2006-01-01\nIntroducci\u00f3n. Entre mayo y julio de 2004 ocurri\u00f3 en la comunidad Embera de Birrinchao de cuenca del r\u00edo Purricha, Bajo Baud\u00f3, Choc\u00f3 un brote de rabia humana con 14 v\u00edctimas. En enero de 2005 otro brote similar ocurri\u00f3 en las comunidades negras de Pat\u00f3 y Nauca, Alto Baud\u00f3, Choc\u00f3, con tres nuevas v\u00edctimas. Objetivos. Describir los brotes de rabia humana transmitida por vampiros de mayor magnitud hasta ahora reportados en Colombia. Describir las t\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas utilizadas y las acciones...\n[Succession and simultaneity in a big settlement: chronology of the macro-village of Marroqu\u00edes Bajos (Ja\u00e9n, Spain. c 2500-2000 cal BC](http://tp.revistas.csic.es/index.php/tp/article/view/82/82) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nZafra de la Torre, Narciso\n2003-12-01\nFull Text Available The example of the large site of Marroqu\u00edes Bajos is used to discuss the efficiency of typological and radiocarbon chronologies in measuring socio-economic changes in the archaeological record. The concept of simultaneity is examined, along with the relativity and the uncertainty of interpretations. This problem can be resolved by assuming the existence of ranges of simultaneity and accepting the consequences of the current nature of archaeological reality. It is necessary to make the nature of archaeological time an object of disciplinary study.\nPoniendo como ejemplo la fechaci\u00f3n del sistema hidrol\u00f3gico de la macro-aldea de Marroqu\u00edes Bajos, se debate la eficacia de las cronometr\u00edas tipol\u00f3gicas y radiocarb\u00f3nicas en su relaci\u00f3n con el tiempo del proceso, que asocia los cambios en el registro a los cambios socio-econ\u00f3micos. Para ello se examina el concepto de simultaneidad observando que introduce la relatividad y la incertidumbre en las interpretaciones. Este problema puede superarse asumiendo la existencia de escalas de simultaneidad y aceptando las consecuencias del car\u00e1cter actual de toda realidad arqueol\u00f3gica. Se concluye con la necesidad de hacer de la naturaleza del tiempo arqueol\u00f3gico un objeto de estudio de la disciplina.\n[St\u00e1seis y Seditiones : una definici\u00f3n del tumulto urbano en el Bajo Imperio](http://revistas.uned.es/index.php/ETFII/article/view/4182) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nJos\u00e9 Ram\u00f3n Aja S\u00e1nchez\n1991-01-01\nFull Text Available Este art\u00edculo trata de aproximar al lector al fen\u00f3meno de la violencia multitudinaria en el Bajo Imperio a trav\u00e9s de las palabras que fueron empleadas por las fuentes. Para ello, hemos subrayado el hecho de que el contenido sem\u00e1ntico usual de las palabras OT\u00e1oiq y seditio (las dos m\u00e1s utilizadas por las fuentes tard\u00edas para referise a este fen\u00f3meno no fue igual que el que se encuentra en las mismas palabras en otros per\u00edodos de la Antig\u00fcedad cl\u00e1sica. Ahora bien, no porque cada \u00e9poca haya sufrido su particular tipo de revueltas populares ( y ambas palabras se hayan adaptado a ellas, sino porque en cada \u00e9poca hubo una clase de revueltas m\u00e1s caracter\u00edsticas y numerosas que otras. Esto qued\u00f3 reflejado en el vocabulario de las fuentes, en el contexto literario en el que las palabras fueron utiizadas, y desde luego en los pormenores de los tumultos.\n[CRECIMIENTO Y EFICIENCIA FOTOSINT\u00c9TICA DE Ludwigia decurrens Walter (ONAGRACEAE BAJO DIFERENTES CONCENTRACIONES DE NITR\u00d3GENO](https://revistas.unal.edu.co/index.php/actabiol/article/view/1338) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMARIA ANG\u00c9LICA SANCLEMENTE\n2008-01-01\nFull Text Available En el presente estudio se evalu\u00f3 el crecimiento y la eficiencia fotosint\u00e9tica de Ludwigia decurrens (Onagraceae, a partir de la estimaci\u00f3n de la fluorescencia de la clorofila bajo diferentes concentraciones de nitr\u00f3geno (0 mg/L, 465 mg/L y 930 mg/L en condiciones de laboratorio. Como par\u00e1metros de crecimiento se utilizaron la longitud total del tallo y el \u00e1rea foliar. Durante el periodo de estudio se observ\u00f3 un incremento en el crecimiento y la eficiencia qu\u00e1ntica con el aumento en la concentraci\u00f3n de nitr\u00f3geno. Sin embargo, no se presentaron diferencias significativas (p<0,05 en los valores de fluorescencia de la clorofila entre los tratamientos. Los resultados del comportamiento de la eficiencia fotosint\u00e9tica (Fv/Fm y el crecimiento de las plantas tratadas con diferentes concentraciones de nitr\u00f3geno, demuestran que la macr\u00f3fita Ludwigia decurrens crece en ambientes relativamente altos de nitr\u00f3geno.\n[Ocupaci\u00f3n materna, duraci\u00f3n de la gestaci\u00f3n y bajo peso al nacimiento Maternal occupation, pregnancy length and low birth weight](http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0213-91112009000300003) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nElena Ronda\n2009-06-01\nFull Text Available Objetivo: Evaluar la relaci\u00f3n de la ocupaci\u00f3n materna durante el embarazo con el bajo peso en los reci\u00e9n nacidos y con los partos pret\u00e9rmino. M\u00e9todo: La muestra consisti\u00f3 en 1.341.686 nacimientos pret\u00e9rmino y 1.217.897 con bajo peso, en Espa\u00f1a (1996-2000, con informaci\u00f3n v\u00e1lida sobre ocupaci\u00f3n materna procedente del Registro Nacional de Nacimientos. La ocupaci\u00f3n materna fue la variable principal codificada por grupos de ocupaci\u00f3n (CNO-79, y las de resultados fueron el bajo peso (Objective: To assess the association between maternal occupation during pregnancy with the presence of low birth weight and preterm delivery. Method: The sample consisted of 1,341,686 preterm infants and 1,217,897 low birth weight infants in Spain (1996-2000 with valid information on maternal occupation from the National Registry of Births. Maternal occupation was the main exposure variable coded according to groups of occupation (CNO-79 and outcomes were low birth weight (<2500g and preterm birth (<37 weeks. Crude and adjusted odds ratios (OR and 95% confidence interval (CI were calculated through the maximum verisimilitude method. Results: The highest prevalence of preterm infants was found in mothers working in agriculture (10.8% and the lowest in professional women (6.6%. The highest prevalence of low birth weight was observed in the women working in the services sector (3.5% and manual workers in industry and construction (3.4% while the lowest prevalence was found in professional women (2.5%. Women working in agriculture had a higher risk of preterm birth than professional women (aOR=1.68; 95%CI: 1.57-1.80. The risk of low birth weight was higher in women working in the service sector (aOR=1.36; 95%CI: 1.30-1.42, housewives (aOR=1.30; 95%CI: 1.28-1.38, agricultural laborers (aOR=1.29; 95%CI: 1.14-1.44 and manual workers in industry and construction (aOR=1.29; 95%CI: 1.21-1.36. Conclusions: The results of this study suggest that belonging to certain\n[Influencia de la p\u00e9rdida foliar sobre la cosecha en el cv. Gruesa, Musa acuminata Colla (AAA, cultivado bajo invernadero en las Islas Canarias](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0100-29452010000400004&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nJuan Cabrera Cabrera\n2010-12-01\nFull Text Available El cultivo de la variedad de platanera Gruesa, selecci\u00f3n local de Dwarf Cavendish, ha experimentado un importante aumento en los \u00faltimos a\u00f1os en las Islas Canarias, tanto al aire libre como bajo invernadero. La eliminaci\u00f3n de hojas, tras la floraci\u00f3n, es una pr\u00e1ctica habitual en los cultivos bajo invernadero. Asimismo es frecuente la p\u00e9rdida de hojas por el efecto de los vientos en los cultivos al aire libre. El objetivo de este trabajo es evaluar, mediante simulaci\u00f3n de p\u00e9rdida foliar por da\u00f1os mec\u00e1nicos, la influencia que tiene la disminuci\u00f3n de superficie foliar sobre el llenado y cosecha de la fruta en dicho cultivar. Para ello, cuatro meses antes de la cosecha se efectuaron cinco niveles de defoliaci\u00f3n: 0%, 25%, 50%, 75% y 100%. Se valoran dos m\u00e9todos diferentes de defoliaci\u00f3n, eliminaci\u00f3n de limbo foliar y tronchado de hojas con posterior corte de \u00e9stas. Se analizan y presentan datos morfol\u00f3gicos, fenol\u00f3gicos y productivos, as\u00ed como valoraci\u00f3n de la metodolog\u00eda empleada en este trabajo para la simulaci\u00f3n de da\u00f1os. A partir de un 25% de defoliado, equivalente a 7.5 hojas funcionales por planta, se detectaron diferencias significativas con las plantas testigos.\n[Renewable energy resources of the marine environment and its control requirements](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::336c9f5875b17d1cd7adbc41b54cc350)\nGarc\u00eda Moreno, Emilio; Correcher Salvador, Antonio; Quiles Cucarella, Eduardo; Morant Anglada, Francisco Jos\u00e9\n2016-01-01\n[ES] En este art\u00edculo se presentan una serie de dispositivos generadores de energ\u00eda renovable procedente del entorno marino, que en los \u00faltimos a\u00f1os han despertado creciente inter\u00e9s. En especial se describen los tipos principales de Generadores E\u00f3licos Flotantes, las Turbinas de Corriente Marina y diversos dispositivos basados en Energ\u00eda Undimotriz. Se destacan los principales requerimientos a considerar bajo el punto de vista de la ingenier\u00eda de control, considerando los objetivos d...\n[Comportamiento del asma bronquial en Cuba e importancia de la prevenci\u00f3n de las enfermedades al\u00e9rgicas en infantes Behavior of bronchial asthma in Cuba and importance of the prevention from allergic diseases in infants](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21252006000100013) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nAnselmo Abdo Rodr\u00edguez\n2006-02-01\nFull Text Available El asma es una enfermedad frecuente que contin\u00faa siendo dif\u00edcil de diagnosticar, sobre todo en la primera infancia; y adem\u00e1s, es de dif\u00edcil tratamiento, a pesar de los avances medicamentosos de los \u00faltimos a\u00f1os. Por tales razones, las organizaciones de salud p\u00fablica y los organismos que se ocupan de ella a nivel mundial, cada d\u00eda enfocan su atenci\u00f3n, fundamentalmente, al cap\u00edtulo de la prevenci\u00f3n, particularmente, en el ni\u00f1o propenso a ser asm\u00e1tico. Se analizan las estad\u00edsticas relacionadas con el asma bronquial de los a\u00f1os 2001-2004 en Cuba, espec\u00edficamente en lo referente a: prevalencia en pacientes dispensarizados por asma seg\u00fan grupos de edad y sexo; n\u00famero de pacientes dispensarizados por asma seg\u00fan grupos de edad; tasa de prevalencia de pacientes dispensarizados por asma seg\u00fan provincias; as\u00ed como las principales causas de egresos hospitalarios con diagn\u00f3stico de asma seg\u00fan estado al egreso. Se presentan recomendaciones pr\u00e1cticas para la prevenci\u00f3n de enfermedades al\u00e9rgicas en infantes con riesgo.Asthma is a frequent disease that is still difficult to diagnose, mainly in early childhood. It is also difficult to treat, in spite of the medical advances attained in the last years. For these reasons, the health public organizations and the bodies having to do with it at the world level focus their attention mainly on prevention, particularly in the child that is prone to be asthmatic. The statistics related to bronchial asthma from 2001 to 2004 in Cuba, specially what refers to the prevalence in patients suffering from asthma categorized by age and sex, the number of asthmatic patients categorized by age groups, the rate of prevalence of asthmatic patients categorized by province, as well as the main causes of hospital discharges with asthma diagnosis according to their state at discharge, are analyzed. Practical recommendations are given for the prevention of allergic diseases in infants at risk.\n[Estudio comparativo del rendimiento de las funciones ejecutivas en la corteza prefrontal dorsolateral, orbitofrontal y frontomedial en adolescentes policonsumidores de sustancias psicoactivas, vinculados al sistema de responsabilidad penal en paralelo con adolescentes que no se encuentran bajo esta misma condici\u00f3n](http://www.funlam.edu.co/revistas/index.php/DAB/article/view/2441) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nDiego Alejandro Calle Sandoval\n2017-07-01\nFull Text Available La presente investigaci\u00f3n se realiz\u00f3 bajo una metodolog\u00eda cuantitativa comparativa y de corte transversal, la cual tuvo como objetivo la realizaci\u00f3n de un estudio del rendimiento de las funciones ejecutivas en la corteza prefrontal dorsolateral, orbitofrontal y frontomedial en adolescentes, entre los 14 y 18 a\u00f1os de edad, policonsumidores de sustancias psicoactivas (SPA y vinculados al sistema de responsabilidad penal, en paralelo con adolescentes pertenecientes a una instituci\u00f3n educativa que no se encuentran bajo esta misma condici\u00f3n; todos ellos del departamento del Quind\u00edo. A la poblaci\u00f3n estudio se le aplic\u00f3 una prueba neuropsicol\u00f3gica de funciones ejecutivas y l\u00f3bulos frontales (BANFE 2, cuyos resultados dan cuenta de que el grado de escolaridad \u2013sea alto o inferior\u2013 no es un factor influyente en el rendimiento ejecutivo; adem\u00e1s, evidencian diferencias significativas en el rendimiento de las funciones ejecutivas en la poblaci\u00f3n bajo responsabilidad penal con antecedentes de policonsumo, encontr\u00e1ndose alteraci\u00f3n en la corteza prefrontal dorsolateral, orbitofrontal y frontomedial, a diferencia de la poblaci\u00f3n estudiantil que no cumple con esta condici\u00f3n.\n[Nota sobre un modelo de J. D. Hey para una empresa bajo incertidumbre en el precio que no busca necesariamente maximizar el beneficio](http://urls.my/tIAdil) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nAlberto A. \u00c1lvarez L\u00f3pez\n2000-01-01\nFull Text Available En el trabajo de Holthausen (1979 se estudia el comportamiento de una empresa competitiva bajo incertidumbre en el precio que tiene la opci\u00b4on de operar en un mercado de futuros. En el art\u00b4\u0131culo de Hey (1981b, el autor extiende este modelo al considerar una empresa que, en vez de buscar maximizar el beneficio (como la empresa original, busca maximizar el rendimiento neto por trabajador (labor-managed firm. En el presente trabajo estudiamos ciertos aspectos relacionados con la empresa del modelo de Hey no tratados por el autor, ni tampoco tratados en el contexto del trabajo original de Holthausen.\n[Lighting systems control; El control en los sistemas de iluminacion](http://www.etde.org/etdeweb/details.jsp?query_id=1&page=0&osti_id=21187897) [Energy Technology Data Exchange (ETDEWEB)](https://www.etde.org/etdeweb/fieldedsearch.jsp)\nArriaga Alpizar, Eric [Instituto Politecnico Nacional (Mexico)]. E-mail: eric_aa@hotmail.com\n2006-04-15\nIn any workplace the illumination systems are very important, nevertheless, it is essential to control them in order to save energy. This article presents the six following control strategies for the efficient electric power use: programming, lights only will be on when it is necessary; natural light use, illumination will be replaced by using sunlight; lumens level maintenance, average level illumination can be measured utilizing this method; adjustment, the lowest illumination average is required avoiding to affect the performance and adaptation-compensation, decreasing the system variation. In addition there are also control devices which will operate the system, such as automatic devices, presence sensors and photo sensors. [Spanish] Los sistemas de iluminacion son muy importantes en cualquier lugar de trabajo, no obstante, es necesario que tengan un control, para lograr ahorrar energia. Este articulo presenta seis estrategias de control para el uso eficiente de la energia electrica: la programacion, con esta medida solo se encenderia la luz cuando sea necesario; uso de luz natural, asi se puede prescindir de la iluminacion pues la luz solar cumple con su funcion; mantenimiento del nivel de lumenes, de esta manera se mantiene un nivel promedio de iluminacion; ajuste, se ocupa el nivel de luz mas bajo posible sin afectar el rendimiento y adaptacion-compensacion, reduce la variacion del sistema. Por otro lado tambien hay dispositivos de control, que haran el trabajo, tales como dispositivos automaticos, sensores de presencia y fotosensores.\n[Desarrollo, tecnolog\u00edas apropiadas y pr\u00e1cticas en la producci\u00f3n de viviendas de bajo costo](http://informesdelaconstruccion.revistas.csic.es/index.php/informesdelaconstruccion/article/view/2097/2299) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nProvisor, H.\n1982-11-01\nFull Text Available Not available.Desde hace unos diez a\u00f1os y, m\u00e1s sistem\u00e1ticamente, despu\u00e9s de la Conferencia de Vancouver, se ha venido evidenciando una estrecha relaci\u00f3n entre la vivienda de bajo costo y la noci\u00f3n de \u00abtecnolog\u00edas apropiadas \u00bb. En cambio, se encuentra un tanto oculta la relaci\u00f3n que dichas tecnolog\u00edas han de tener con el desarrollo. Tal como suele entenderse, dicha noci\u00f3n resulta de un razonamiento aparentemente muy l\u00f3gico: en los pa\u00edses en desarrollo, faltan los recursos financieros y sobra la mano de obra; adem\u00e1s, varias materias primas casi gratuitas se pueden transformar por poco costo en materiales de construcci\u00f3n que sustituyan los actualmente importados o producidos en cantidad insuficiente, o a precio demasiado alto; de ah\u00ed la necesidad de empe\u00f1arse en concebir y llevar a cabo tecnolog\u00edas que a la vez aprovechen los recursos locales disponibles, tengan en cuenta la escasez de fondos y logren un ahorro de divisas. Y eso m\u00e1s a\u00fan si se observa que, en muchos casos, la importaci\u00f3n de f\u00e1bricas \u00abllave en mano\u00bb resulta un fracaso. Pero, en tal acercamiento a la problem\u00e1tica de la vivienda econ\u00f3mica, se toma poco en consideraci\u00f3n la selecci\u00f3n de materiales y t\u00e9cnicas de construcci\u00f3n que hacen los operadores efectivos (bancos, directores de obras, empresas, etc., por el sector institucionalizado, y habitantes-constructores por el sector informal. De ello puede resultar un desajuste dif\u00edcil de resolver entre las soluciones elaboradas por los organismos de investigaci\u00f3n y las pr\u00e1cticas vigentes. Aclarar la relaci\u00f3n entre desarrollo y tecnolog\u00eda apropiada, por un lado, y examinar cu\u00e1les son los materiales y t\u00e9cnicas elegidos por los operadores efectivos, por otro lado, son los dos temas fundamentales de esta ponencia, la cual se presenta en dos partes: desarrollo y tecnolog\u00edas apropiadas; pr\u00e1cticas vigentes en la producci\u00f3n de vivienda de bajo costo.\n[Desarrollo radical y rendimiento en diferentes variedades de trigo, cebada y triticale bajo condiciones limitantes de humedad del suelo](https://www.terralatinoamericana.org.mx/index.php/terra/article/view/174/141) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nLuis Eduardo Miranda Dom\u00ednguez\n2016-10-01\nFull Text Available El trigo (Triticum aestivum L., triticale (Triticosecale Wittmack y cebada (Hordeum vulgare L., se cultivan en M\u00e9xico bajo riego y temporal o secano. En condiciones de secano se cultivan en la temporada de lluvias en verano-oto\u00f1o y oto\u00f1o-invierno con humedad residual, despu\u00e9s de la temporada de lluvias, aunque con severos problemas de sequ\u00eda terminal. El presente trabajo tuvo como objetivo estudiar el rendimiento de grano (RG y sus componentes, y la densidad radical (DR bajo condiciones de humedad residual en Oaxaca, M\u00e9xico, durante el periodo oto\u00f1o-invierno 2013-2014. Se utiliz\u00f3 un dise\u00f1o experimental de bloques completos al azar con cuatro repeticiones; la unidad experimental fue de cuatro surcos de 4 \u00d70.4 m. Se sembr\u00f3 el 5 de octubre de 2013 con una densidad de siembra de 100 kg ha-1 y se fertiliz\u00f3 con la dosis 40-40-00. La cebada produjo mayor RG que el trigo y el triticale; el alto RG estuvo acompa\u00f1ado de un alto \u00edndice de cosecha (IC, peso del grano (PG y DR, y menor estatura de planta y ciclo biol\u00f3gico (CB m\u00e1s corto. El trigo y el triticale tuvieron un RG similar, sin embargo, el trigo \u2018Venturero\u2019 tuvo mayor RG que la mayor\u00eda de los genotipos de trigo y triticale con alto n\u00famero de espigas m-2 (E M-2 y PG, y el m\u00e1s alto peso hectolitrico, la mayor DR y el CB m\u00e1s largo. M\u00e1s del 50% de las ra\u00edces se concentraron cerca de la superficie del suelo (20 cm en todos los genotipos y se observ\u00f3 que el trigo tuvo mayor DR que la cebada y el triticale en los estratos de 20-100 cm, y el trigo \u2018Venturero\u2019 produjo m\u00e1s ra\u00edces que los dem\u00e1s genotipos desde la superficie del suelo hasta los 100 cm. Los genotipos de cebada y trigo con mayor DR produjeron mayor RG, confirmando su mayor resistencia a sequ\u00eda.\n[Modelo matem\u00e1tico de un sistema coordinado productor-comprador bajo el enfoque VMI](http://revistas.udistrital.edu.co/ojs/index.php/reving/article/view/3851) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nFidel Torres\n2012-12-01\nFull Text Available En este trabajo se desarrolla un nuevo modelo matem\u00e1tico de un sistema coordinado productor-comprador mediante un acuerdo de inventarios administrados por el vendedor (VMI. El modelo propuesto considera el tiempo de fabricaci\u00f3n del lote e incluye un esquema de sincronizaci\u00f3n entre el productor y el comprador que facilita la coordinaci\u00f3n de la cadena de suministros. El an\u00e1lisis del modelo matem\u00e1tico de coordinaci\u00f3n tiene en cuenta las tasas de producci\u00f3n y de demanda y los costos totales anuales de ordenar y mantener inventarios del productor y del comprador. El estudio es complementado por un an\u00e1lisis de sensibilidad que se enfoca sobre los efectos de las variaciones de los par\u00e1metros sobre algunas medidas de desempe\u00f1o en el esquema coordinado VMI entre el productor y el comprador. Finalmente, se deducen y verifican las condiciones anal\u00edticas bajo las cuales la implementaci\u00f3n coordinada de VMI otorga beneficios al productor, al comprador y a la cadena de suministros. Los resultados muestran que es posible que el productor y el comprador obtengan beneficios en la implementaci\u00f3n de VMI seleccionando una combinaci\u00f3n apropiada de los par\u00e1metros usando el esquema de coordinaci\u00f3n propuesto en una relaci\u00f3n gana-gana.\n[Respondabilidad como herramienta de control de la informaci\u00f3n financiera](http://publicaciones.urbe.edu/index.php/telos/article/view/3645/4567) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nCarlos Garc\u00eda\n2014-09-01\nFull Text Available La presente investigaci\u00f3n tuvo como finalidad analizar las variables Respondabilidad y Control de la informaci\u00f3n financiera; bajo fundamentaci\u00f3n te\u00f3rica de los autores: Caridad y Pelekais (2011, Casey y Peck (2011, Curiale et al (2010, Useche et al (2008, entre otros; quienes definen la respondabilidad como un valor presente en todo servidor electo o cualquier ser humano que act\u00fae por delegaci\u00f3n de terceros, para rendir cuentas sobre resultados obtenidos en su gesti\u00f3n. Por lo cual, en las organizaciones, el control de la informaci\u00f3n financiera alcanza mayor importancia reflejando el comportamiento de las empresas aunado a su consecuci\u00f3n o no con los objetivos planteados, estableciendo estrecha relaci\u00f3n entre las decisiones, metas propuestas por el l\u00edder junto al equipo de trabajo. Por tal raz\u00f3n, cada empresario debe apegarse a las normas contables financieras, a los procedimientos instituidos, con una conducta \u00e9tica siendo la base fundamental para garantizar tanto el \u00e9xito como la transparencia en la Gesti\u00f3n. \u00e9sta investigaci\u00f3n fue abordada bajo un paradigma descriptivo, no experimental, con un enfoque interpretativo; donde se plante\u00f3, el control de la informaci\u00f3n financiera se fortalece mediante rendici\u00f3n de cuentas, es decir, informar en forma \u00e9tica, con primac\u00eda en los valores de la integridad, transparencia, responsabilidad, cuya informaci\u00f3n debe reflejar resultados producto de una gesti\u00f3n de calidad con elementos claramente identificables, como: planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica, espacios interactivos y la articulaci\u00f3n de acciones.\n[Factores asociados con el tamizaje de c\u00e1ncer de cuello uterino en mujeres de nivel socioecon\u00f3mico medio y bajo en Bogot\u00e1, Colombia](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::57adab4153fa7986c7f93e6762a9bce1)\nGarc\u00e9s Palacio, Isabel Cristina; Rubio Le\u00f3n, Diana Carolina; Scarinci, Isabel C.\n2012-01-01\nObjetivo: en Colombia el c\u00e1ncer de cuello uterino (CaCu) es el segundo m\u00e1s com\u00fan en las mujeres con una incidencia estandarizada de 21,5/100.000. En este estudio se examinaron el conocimiento y los factores percibidos asociados con el tamizaje de CaCu en mujeres de nivel socioecon\u00f3mico bajo/ medio en Bogot\u00e1, Colombia. Metodolog\u00eda: 10 grupos focales segmentados por grupos de edad (18-33, 34-49 y 50-66). Dos investigadores realizaron an\u00e1lisis de contenido, identificando ...\n[Control predictivo basado en predictores borrosos](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=49615324) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMIGUEL ANGEL RODRIGUEZ BORROTO\n2007-01-01\nFull Text Available En el presente art\u00edculo se expone un algoritmo para aplicar las t\u00e9cnicas de control predictivo lineal basadas en el modelo (MPC al caso de procesos no lineales utilizando un predictor borroso (fuzzy, en base a la estructura Takagi_Sugeno_Kang_din\u00e1mica y bajo el principio de utilizaci\u00f3n de modelos lineales locales por tramos. Ello conduce inherentemente, a un proceso de adaptaci\u00f3n de la matriz din\u00e1mica del sistema en cada periodo de muestreo, lo cual se considera novedoso en relaci\u00f3n al MPC cl\u00e1sico. Se exponen los resultados de su aplicaci\u00f3n al caso de un control de posici\u00f3n que utiliza un servo-motor de corriente continua con zona muerta y a un reactor continuo de tanque con agitador con reacci\u00f3n exot\u00e9rmica. Los resultados son satisfactorios\n[Nitr\u00f3geno liberado por incubaci\u00f3n anaer\u00f3bica y fracciones de carbono en macro- y microagregados bajo distintos sistemas de cultivo Nitrogen released by anaerobic incubation and organic carbon fractions in macro- and microaggregates under cropping systems](http://www.scielo.org.ar/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1850-20672010000200004) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMar\u00eda Victoria Cozzoli\n2010-12-01\nFull Text Available El contenido de carbono org\u00e1nico (CO del suelo determina muchas de sus funciones en el agroecosistema, entre las que se destaca su capacidad de proveer nutrientes como el nitr\u00f3geno (N. El contenido de las fracciones de CO y de N mineralizable y su distribuci\u00f3n en la masa del suelo dependen de las pr\u00e1cticas de manejo. El objetivo de este trabajo fue analizar el contenido de CO total (COT, asociado a la fracci\u00f3n mineral (COA y particulado (COP y del N mineralizable (a trav\u00e9s del N liberado por incubaci\u00f3n anaer\u00f3bica, NAN en la masa total del suelo y en macro- y microagregados, bajo distintos sistemas de cultivo (pasturas y agricultura con labranza convencional (LC y bajo siembra directa (SD y fertilizaci\u00f3n con N (0 y 120 kg N ha-1. Se muestre\u00f3 un ensayo de larga duraci\u00f3n de rotaciones mixtas y labranzas en Balcarce, provincia de Buenos Aires. Se separaron macro- y microagregados por tamizado en seco y se determinaron los contenidos de COT, COA, COP y NAN en la masa del suelo y en cada fracci\u00f3n de agregados. Los suelos bajo pastura mostraron en general los mayores contenidos de todas las fracciones de CO y de NAN tanto en masa total como en cada fracci\u00f3n de agregados. Por otro lado, los niveles de todas esas variables fueron m\u00e1s bajos cuanto m\u00e1s prolongado fue el per\u00edodo bajo agricultura y bajo LC respecto a SD. No hubo diferencias entre tratamientos en la proporci\u00f3n de macro- y microagregados, pero s\u00ed hubo una relaci\u00f3n significativa de los contenidos de COT y de COP en macroagregados con su estabilidad en situaciones de escaso disturbio (pasturas y SD. Bajo LC tal relaci\u00f3n no fue significativa, y la estabilidad de agregados fue m\u00e1s baja. El NAN en la masa total de los suelos bajo agricultura, se relacion\u00f3 significativamente con el NAN en los macroagregados y, por tanto, se puede esperar una mayor expresi\u00f3n del potencial de mineralizaci\u00f3n de N en situaciones de manejo que tiendan a romper los macroagregados o en las que \ufffd\n[ESTUDIO DE LA PROTECCI\u00d3N ANTICORROSIVA SOBRE ACERO DE BAJO CARBONO MEDIANTE TRATAMIENTO DE CONVERSI\u00d3N QU\u00cdMICA BASE CERIO COMO PREPARACI\u00d3N DE SUPERFICIE](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=remeriredmex::9f7e3361f993f8ca0aeb73d47a0e4fb0)\nMATA GALLARDO, LUIS JAIME\n2014-01-01\nEn este trabajo, se propone un tratamiento de conversi\u00f3n qu\u00edmica base cerio sobre acero de bajo carbono para obtener un incremento en las propiedades de protecci\u00f3n y ser utilizado como una preparaci\u00f3n de superficie para un pintado posterior. El nitrato de cerio fue elegido como precursor y se utilizaron tres m\u00e9todos para la obtenci\u00f3n de pel\u00edculas sobre la superficie de acero al carbono. Las pel\u00edculas son formadas utilizando o no el H2O2, sin embargo, el papel del H2O2 es el de ...\n[Requerimiento h\u00eddrico de la berenjena Solanum melongena L. bajo](http://www.revistas.unal.edu.co/index.php/agrocol/article/view/17757) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nS\u00e1nchez V. Carlos\n2004-12-01\nFull Text Available El objetivo del presente trabajo fue determinar los requerimientos h\u00eddricos de dos genotipos de berenjena Solanum melongena L. bajo riego por goteo en el valle del Sin\u00fa medio, en \u00e9poca seca. El estudio se hizo en el Centro de Investigaci\u00f3n Turipan\u00e1, de Corpoica, ubicado en Ceret\u00e9, C\u00f3rdoba, en un suelo clasificado como eutropet. Se utiliz\u00f3 un dise\u00f1o de bloques al azar con un arreglo factorial de parcelas divididas, con dos genotipos de berenjena (Morada y Lila gris bajo cinco dosis de riego 1, 2, 4, 6 y 8 l\u2219planta -1\u2219d\u00eda-1. Los resultados demostraron que los genotipos de berenjena morada y lila gris se comportaron similarmente, sin presentar diferencias significativas. Hubo diferencias altamente significativas en las variables altura de planta, di\u00e1metro del tallo y rendimiento. El tratamiento de riego de 8 l\u2219planta\nEl objetivo del presente trabajo fue determinar los requerimientos h\u00eddricos de dos genotipos de berenjena Solanum melongena L. bajo riego por goteo en el valle del Sin\u00fa medio, en \u00e9poca seca. El estudio se hizo en el Centro de Investigaci\u00f3n Turipan\u00e1, de Corpoica, ubicado en Ceret\u00e9, C\u00f3rdoba, en un suelo clasificado como eutropet. Se utiliz\u00f3 un dise\u00f1o de bloques al azar con un arreglo factorial de parcelas divididas, con dos genotipos de berenjena (Morada y Lila gris bajo cinco dosis de riego 1, 2, 4, 6 y 8 l\u2219planta -1\u2219d\u00eda-1. Los resultados demostraron que los genotipos de berenjena morada y lila gris se comportaron similarmente, sin presentar diferencias significativas. Hubo diferencias altamente significativas en las variables altura de planta, di\u00e1metro del tallo y rendimiento. El tratamiento de riego de 8 l\u2219planta\n[El rol del profesor y el software geogebra: experiencia de aula bajo la teor\u00eda de la mediaci\u00f3n semi\u00f3tica](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______2666::35db3c33732490bb369641dc32191cff)\nMej\u00eda, Cristina; Molina, \u00d3scar\n2013-01-01\nEn este art\u00edculo se presenta parte del trabajo de grado que estoy desarrollando para optar por el t\u00edtulo de maestr\u00eda en Docencia de las Matem\u00e1ticas. Espec\u00edficamente, se recuentan detalles de una experiencia de aula en la que el objetivo es formular una conjetura en la clase de geometr\u00eda con estudiantes de grado octavo, y a partir de tal recuento se realiza un an\u00e1lisis parcial del rol del profesor, bajo el modelo de la Mediaci\u00f3n Semi\u00f3tica. Dicha experiencia est\u00e1 centrada en el uso de un softwa...\n[Estimaci\u00f3n del tiempo de desarrollo de Lutzomyia evansi bajo condiciones experimentales](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=81724957004) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nClaudia Mart\u00ednez Su\u00e1rez\n2012-01-01\nFull Text Available Objetivo: Estimar el tiempo promedio de desarrollo de Lutzomyia evansi. Materiales y m\u00e9todos: Se inici\u00f3 una colonia de Lutzomyia evansi con individuos recolectados en la zona urbana de la ciudad de Sincelejo (Colombia. La colonia fue mantenida en el laboratorio durante tres generaciones filiales bajo condiciones experimentales promedio de 26\u00baC de temperatura y 94% de humedad relativa. Resultados: La duraci\u00f3n del desarrollo de Lutzomyia evansi fue de 36 a 45 d\u00edas. El tiempo requerido para el desarrollo de los huevos fue en promedio de 6,75 d\u00edas (rango de 6 a 8 d\u00edas. La duraci\u00f3n en promedio de los diferentes estadios larvales fue 5,75 d\u00edas en larvas de primer estadio (rango de 5 a 8 d\u00edas, 5,75 d\u00edas en larvas de segundo estadio (rango de 4 a 7 d\u00edas, 5 d\u00edas en larvas de tercer estadio (rango de 4 a 7 d\u00edas y 7 d\u00edas en larvas de cuarto estadio (rango de 6 a 8 d\u00edas. En la fase de pupa, la duraci\u00f3n en promedio fue de 9,75 d\u00edas (rango de 7 a 17 d\u00edas. Conclusiones: El tiempo promedio requerido para el desarrollo de Lutzomyia evansi, comprendido desde la alimentaci\u00f3n sangu\u00ednea de la hembra madre hasta la emergencia del adulto, es de 40 d\u00edas.\n[Dise\u00f1o de un sistema de informaci\u00f3n, bajo un enfoque de inteligencia de negocios, para el proceso de toma de decisiones. Caso: Empresa Diafoot](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::b69454e15d853f38af8ac02d97fa5675)\nPozo Cadena, Juan Carlos\n2016-01-01\nLos sistemas de inteligencia de negocios asisten y potencian los procesos de toma de decisiones, a trav\u00e9s de los datos acumulados que las empresas disponen y cuya explotaci\u00f3n inadecuada genera inconsistencias, m\u00faltiples versiones de la verdad y un desperdicio de tiempo y recursos. El presente trabajo de investigaci\u00f3n plantea el dise\u00f1o de un sistema de informaci\u00f3n, bajo el enfoque de inteligencia de negocios, el cual mide, dimensiona e interrelaciona los datos que Diafoot dispone y requiere co...\n[CONSECUENCIAS SOCIODEMOGR\u00c1FICAS DE LA INMIGRACI\u00d3N EN LA HUERTA DEL BAJO SEGURA: EL CASO DE ORIHUELA (1930-1945](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=17654239019) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nJ. Ferm\u00edn Bonmat\u00ed Ant\u00f3n\n1993-01-01\nFull Text Available Orihuela actu\u00f3 durante la Guerra Civil Espa\u00f1ola como foco de atracci\u00f3n de refugia- dos procedentes sobre todo del Centro de la Pen\u00ednsula y Andaluc\u00eda. Llegaron principal- mente durante los primeros doce meses de la contienda, marcando los avatares de la Guerra el ritmo de los desplazamientos. Para su atenci\u00f3n se cre\u00f3 un Comit\u00e9 Local de Refugiados, en noviembre de 1936, que coordin\u00f3 sus acciones con las del propio Ayun- tamiento oriolano, gracias a las cuales pudieron concederles ayudas econ\u00f3micas y aloja- mientos. Frente a esta corriente, existe una inmigraci\u00f3n tradicional (seg\u00fan reflejan los Padrones de Poblaci\u00f3n de 1930 y 1945 en la que participan contingentes de emigrantes que proceden sobre todo de las \u00e1reas geogr\u00e1ficamente m\u00e1s cercanas al Bajo Segura, en las provincias de Alicante y Murcia.\n[Vivencia infantil del clima de violencia y represi\u00f3n bajo dictadura](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=26801102) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nSalom\u00f3n Magendzo\n2000-01-01\nFull Text Available Esta investigaci\u00f3n parte del supuesto de que el r\u00e9gimen dictatorial chileno no s\u00f3lo afect\u00f3 a los ni\u00f1os y ni\u00f1as cuyos familiares fueron directamente detenidos, torturados y/o desaparecidos, sino tambi\u00e9n a aquellos que s\u00f3lo tuvieron que vivir el clima de represi\u00f3n masiva, especialmente en los barrios de bajos recursos. La mayor parte de los j\u00f3venes entrevistados recordaron espont\u00e1neamente el clima caracterizado por protestas de la poblaci\u00f3n y represi\u00f3n intensa durante el per\u00edodo 1983-1986. Las entrevistas fueron analizadas a trav\u00e9s de un m\u00e9todo inductivo, sin categor\u00edas preestablecidas. Partiendo del relato de los propios j\u00f3venes sobre su infancia, se identificaron los siguientes ejes que permitieron ordenar la informaci\u00f3n: la descripci\u00f3n del clima de violencia y represi\u00f3n; el fen\u00f3meno de la vivencia emocional de dicho clima como ni\u00f1os y ni\u00f1as; las reacciones familiares frente al referido clima; la visi\u00f3n de la infancia, la familia y la poblaci\u00f3n que los entrevistados perciben que tuvieron como ni\u00f1os y ni\u00f1as; las consecuencias del haber vivido en un clima de violencia y represi\u00f3n a nivel personal y social; y la relaci\u00f3n de los j\u00f3venes con sus recuerdos, as\u00ed como la visi\u00f3n actual que tienen de su poblaci\u00f3n. El art\u00edculo da cuenta de lo encontrado en los ejes mencionados para luego extenderse a una discusi\u00f3n acerca de los resultados.\n[CARACTER\u00cdSTICAS SEMINALES DEL TIT\u00cd GRIS (Saguinus leucopus BAJO CONDICIONES DE CAUTIVERIO, OBTENIDAS POR ESTIMULACI\u00d3N VIBRATORIA DEL PENE (EVP](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=407639233002) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nR. A. Poches\n2013-01-01\nFull Text Available Se evalu\u00f3 la eficacia de la t\u00e9cnica de estimulaci\u00f3n vibratoria del pene (evP para obtener semen en quince espec\u00edmenes de S. leucopus bajo condiciones de cautiverio, en cuatro diferentes sitios en Colombia. adicionalmente, se estandariz\u00f3 la t\u00e9cnica evP y se deter-minaron algunas caracter\u00edsticas seminales (color, viscosidad, volumen, pH, motilidad, morfolog\u00eda, viabilidad, concentraci\u00f3n y morfometr\u00eda esperm\u00e1tica. se emple\u00f3 clorhidrato de ketamina a dosis entre 5 y 10 mg/kg i.M. para la sedaci\u00f3n previa al muestreo a fin de disminuir el estr\u00e9s de la captura y del procedimiento, ya que los espec\u00edmenes no estaban acostumbrados o entrenados para procesos de obtenci\u00f3n de muestras biol\u00f3gicas. en el uso de la t\u00e9cnica se logr\u00f3 un 52,6% de \u00e9xito en la combinaci\u00f3n de 90 Hz de vibraci\u00f3n y 1 mm de amplitud; el tiempo de eyaculaci\u00f3n promedio fue de 12:35\u00b16:42 minutos; el pH, 7,5\u00b10,26; el volumen, 24\u00b118,82 \u03bcl; la motilidad masal fue de 3,7/5,0\u00b10,5; la motilidad individual progresiva, 97,1\u00b145,4%; la concentraci\u00f3n esperm\u00e1tica fue de 87.617\u00b121.327 x 104 spz/\u03bcl; la normalidad fue del 69,3\u00b111,06% y la viabilidad del 93,7\u00b14,9%. Las caracter\u00edsticas seminales fueron similares a las reportadas en otras es-pecies de callitr\u00edchidos y obtenidas por la misma t\u00e9cnica. se emple\u00f3 satisfactoriamente el diluyente Talp-Hepes y el cual no afect\u00f3 las caracter\u00edsticas antes descritas. La evP es un m\u00e9todo innovador, replicable, viable y seguro para la obtenci\u00f3n de semen en S. leucopus y a otros callitr\u00edchidos bajo sedaci\u00f3n con ketamina en condiciones de cautiverio.\n[CONTAMINACI\u00d3N DEL SUELO EN LA ZONA MINERA DE RASGAT\u00c1 BAJO (TAUSA. MODELO CONCEPTUAL](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=91145342005) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMar\u00eda Eugenia Guerrero Useda\n2016-01-01\nFull Text Available Se desarroll\u00f3 un modelo conceptual del riesgo de contaminaci\u00f3n f\u00edsico qu\u00edmica del suelo en la vereda Rasgat\u00e1 Bajo. Esta vereda del municipio de Tausa, en Cundinamarca, est\u00e1 en la zona lim\u00edtrofe del declarado por la Corporaci\u00f3n Aut\u00f3noma Regional de Cundinamarca en 2009, Distrito Regional de Manejo Integrado de los Recursos Naturales Renovables P\u00e1ramo Guargua y Laguna Verde. La vocaci\u00f3n productiva local por tradici\u00f3n ha sido el cultivo de papa (Solanum tuberosum L y la extracci\u00f3n y transformaci\u00f3n de arcilla y carb\u00f3n, actividades con graves impactos sobre el suelo, por lo que el objetivo del proyecto fue identificar y evaluar la condici\u00f3n de este recurso en territorios donde confluyen actividades de extracci\u00f3n y transformaci\u00f3n de arcilla y carb\u00f3n. Se sigui\u00f3 un enfoque metodol\u00f3gico mixto que combin\u00f3 investigaci\u00f3n documental, observaciones in situ y medici\u00f3n de caracter\u00edsticas f\u00edsico qu\u00edmicas para determinar las fuentes y tipos de contaminantes con riesgo de afectar el suelo aleda\u00f1o a las faenas mineras y con impactos toxicol\u00f3gicos para las personas, la fauna y la flora. Los datos obtenidos aportar\u00e1n al redise\u00f1o y evaluaci\u00f3n de los planes de manejo ambiental local.\n[Calidad de la ejecuci\u00f3n del Programa de Bajo Peso al Nacer en un \u00e1rea de salud urbana](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1029-30192014001100014&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMercedes Maturell Comas\n2014-11-01\nFull Text Available Se realiz\u00f3 una investigaci\u00f3n sobre servicios y sistemas de salud, con vistas a evaluar la calidad de la ejecuci\u00f3n del Programa de Bajo Peso al Nacer en el Policl\u00ednico Universitario \"Juli\u00e1n Grimau Garc\u00eda\", desde enero del 2011 hasta igual mes del 2013. Se emple\u00f3 la metodolog\u00eda para la evaluaci\u00f3n de la calidad en atenci\u00f3n primaria de salud. Se elaboraron criterios, indicadores y est\u00e1ndares, en tanto la dimensi\u00f3n de la calidad evaluada fue el proceso (competencia y desempe\u00f1o profesional. Se cont\u00f3 con la participaci\u00f3n del total de especialistas y residentes en medicina general integral que laboraban en la unidad durante ese periodo. La evaluaci\u00f3n de la mayor\u00eda de los indicadores del proceso fue inadecuada\n[Training for Future Esp Trainers: Evaluating the Training of Trainers (TOT Program in Labuan Bajo, Manggarai Barat, Flores](http://journal.binus.ac.id/index.php/Humaniora/article/view/3421) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nIrfan Rifai\n2013-04-01\nFull Text Available By cooperating with Yayasan Komodo Kita and Mandiri Bank, English department of Binus University was chiefly in charge of a 15 day Training Of Trainers (TOT program for 24 participants prepared for teaching English in Labuan Bajo, Flores. The training was aimed to prepare already fluent- in \u2013 English- teachers, tour guides, and university graduates with the right tools and method in teaching English. To assess the program, a set of evaluation questionnaire was given to the participants to know their responses on the training material, the trainers, and the program by using Likert\u2019s scale type questions. An observational record was also used as a tool to measure participants\u2019 achievement. The questionnaire reveals that the participants respond positively to the program and the material and favor the approaches made by the trainers during the training. However, the training shows various results in participants\u2019 performance. It is assumed that the non teaching background of the majority of participants and the level of English as two key factors influencing their performance.\n[CONTROL ORGANIZACIONAL EN LA REALIDAD Y COMPLEJIDAD DE LAS UNIVERSIDADES](http://ojs.revistanegotium.org.ve/index.php/negotium/article/view/81) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nEdgar Chirinos\n2009-04-01\nFull Text Available En el art\u00edculo se presenta un an\u00e1lisis del control organizacional en la gesti\u00f3n acad\u00e9mica de las universidades, bajo las perspectivas de la teor\u00eda de los sistemas y la teor\u00eda de las contingencias con abordajes de las caracter\u00edsticas particulares de estas instituciones. La finalidad al estudiar el control organizacional es detectar las diferencias emergentes al aplicar el control como parte de los procesos de gesti\u00f3n, interacci\u00f3n, interrelaci\u00f3n, mecanismos que puedan conllevar al aumento de la probabilidad de involucrar a los individuos en el alcance de los prop\u00f3sitos de la organizaci\u00f3n y puedan ellos mismos ser sujetos y objetos, actores y observadores del control organizacional entendido como un valor institucional que junto a otros atributos constituye a dar cohesi\u00f3n a la cultura y clima organizacional universitario.\n[Heparina de bajo peso molecular versus aspirina a dosis baja en mujeres con una p\u00e9rdida fetal y un desorden trombof\u00edlico constitucional](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::83cdfadaba3cdaf21264058d9bc67ba2)\nZamboni T,Milena; Carvajal C,Jorge\n2007-01-01\nObjetivo: Se realiz\u00f3 una evaluaci\u00f3n prospectiva del efecto de tromboprofilaxis en mujeres con p\u00e9rdida fetal no explicada desde las 10 semanas de amenorrea. M\u00e9todo: A un total de 160 mujeres con mutaci\u00f3n del factor V heterocigoto, mutaci\u00f3n del gen de protrombina G20210A o deficiencia de Prote\u00edna S, se les administr\u00f3 5 mg de \u00e1cido f\u00f3lico diario, previo a la concepci\u00f3n, para ser continuado luego durante todo el embarazo y 100 mg de aspirina o 40 mg de la heparina de bajo peso molecular enoxapari...\n[Estrategias para incrementar la demanda de vacunaci\u00f3n infantil en pa\u00edses de ingresos bajos y medios: una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica y un metan\u00e1lisis / Strategies to increase the demand for childhood vaccination in low- and middle-income countries: a systematic review and meta-analysis](http://aprendeenlinea.udea.edu.co/revistas/index.php/fnsp/article/view/26805) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMira Johri\n2016-05-01\nestudios que utilizaron incentivos, RR: 1,28 (IC del 95%: 1,12\u20131,45. Conclusi\u00f3n: las intervenciones enfocadas en la demanda conducen a mejoras significativas en la cobertura de vacunaci\u00f3n infantil en pa\u00edses de ingresos bajos y medios. Asimismo, los enfoques educativos y el uso de incentivos fueron estrategias efectivas. / Abstract Objective: To investigate which strategies to increase demand for vaccination are effective in increasing child vaccine coverage in low- and middle-income countries. Methodology: We searched MEDLINE, EMBASE, Cochrane library, POPLINE, ECONLIT, CINAHL, LILACS, BDSP, Web of Science and Scopus databases for relevant studies, published in English, French, German, Hindi, Portuguese and Spanish up to 25 March 2014. We included studies of interventions intended to increase demand for routine childhood vaccination. Studies were eligible if conducted in low- and middle-income countries and employing a randomized controlled trial, non-randomized controlled trial, controlled before-and-after or interrupted time series design. We estimated risk of bias using Cochrane collaboration guidelines and performed random-effects metaanalysis. Results: it was identified 11 studies comprising four randomized controlled trials, six cluster randomized controlled trials and one controlled before-and-after study published in English between 1996 and 2013. Participants were generally parents of young children exposed to an eligible intervention. Six studies demonstrated low risk of bias and five studies had moderate to high risk of bias. We conducted a pooled analysis considering all 11 studies, with data from 11 512 participants. Demand-side interventions were associated with significantly higher receipt of vaccines, relative risk (RR: 1.30, (95% confidence interval, CI: 1.17\u20131.44. Subgroup analyses also demonstrated significant effects of seven education and knowledge translation studies, RR: 1.40 (95% CI: 1.20\u20131.63 and of four studies which used incentives, RR\n[DETERMINANTS OF MOTHER\u2019S CHOICE OF PLACE DELIVERY IN COMMUNITY OF BAJO, MUNA DISTRICT: A QUALITATIVE STUDY](http://stikbar.org/ycabpublisher/index.php/PHI/article/view/91/pdf) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nLa Ode Ali Imran\n2016-09-01\nFull Text Available Background: Muna is the area where Bajo community prefer to choose shaman for giving birth Objectives: This study aims to determine the reasons why mothers choose shamans or midwives to give birth in Renda Village, Towea Subdistrict, Muna District. Methods: This was a descriptive qualitative study to investigate determinants of mother\u2019s choice of place delivery in Renda Towea village of Muna, Indonesia. In-depth interview was performed to three mothers who gave birth with Shaman, and two mothers with Midwives. This study was conducted on July, 2016 in the village of Renda Towea, Muna district. Data were analyzed by content analysis model using Colaizzi\u2019s method of data analysis. Results: Results were grouped into: Reasons to choose midwives to give birth (Health concern, Family support, and Complete facilities, and Reasons to select shaman to give birth (Tradition, Financial concern, Short distance, Lack of information Conclusions: Various reasons of mothers in choosing maternal care services. The findings of this study suggest that the government and health care providers should create the collaboration between midwives and shaman, increase financial support, and increase and evaluate health visitations to this community.\n[Alimentos Bajos en Energ\u00eda: \u00bfQu\u00e9 es lo que Debemos saber de Ellos? Alimentos Bajos en Energ\u00eda: \u00bfQu\u00e9 es lo que Debemos saber de Ellos?](http://www.actauniversitaria.ugto.mx/index.php/acta/article/view/210) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMa. Guadalupe Alan\u00eds\n2012-02-01\nFull Text Available En los \u00faltimos a\u00f1os, los alimentos modificados en su composici\u00f3n (\u201clight\u201d o \u201clite\u201d, se han vuelto muy populares. Sin embargo, a pesar de que la Norma Oficial Mexicana NOM-086- SSA1, 1994 define a cada uno de estos productos, hay un total desconocimiento entre los consumidores, con relaci\u00f3n a su clasificaci\u00f3n y uso adecuado. En este trabajo se analizan algunos de los factores que causan obesidad y cambios en h\u00e1bitos alimentarios de la poblaci\u00f3n; la fabricaci\u00f3n de alimentos modificados bajos en energ\u00eda, su origen, clasificaci\u00f3n y uso correcto. Adicionalmente, se presentan los principales productos que existen en el mercado mexicano y se analiza el tipo de ingredientes que utilizan y la seguridad de su consumo. During the past few years, fabricated low-caloric foods (light or lite have become very popular. Even though the Mexican Official Standard defines each of these products since 1994, Mexican consumers have not knowledge about their classification and proper use. This work analyzes some of the factors that lead to obesity and changes in the food consumption habits of the population; the fabrication of modified low-caloric foods, their origin, classification and proper use. Additionally, it presents the main low-calorie foods available in the Mexican market and gives information on the type of ingredients used in their fabrication and about the guarantee associated with the consumption of these products.\n[Estilo de funcionamiento familiar, pautas de crianza y su relaci\u00f3n con el desarrollo evolutivo en ni\u00f1os con bajo peso al nacer](http://revistaumanizales.cinde.org.co/index.php/Revista-Latinoamericana/article/view/312) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nAdriana Mora Ant\u00f3\n2005-05-01\nFull Text Available Esta investigaci\u00f3n dio cuenta de la relaci\u00f3n entre el estilo de funcionamiento familiar, los patrones de crianza y las edades de desarrollo evolutivo en ni\u00f1os, nacidos con bajo peso. El estudio descriptivo correlacional se realiz\u00f3 con 41 ni\u00f1os y sus madres, aplic\u00e1ndose cuestionarios sobre funcionamiento familiar, pr\u00e1cticas de crianza y desarrollo infantil. Los resultados se\u00f1alaron la existencia de un funcionamiento familiar caracterizado por una cohesi\u00f3n amalgamada y una adaptabilidad ca\u00f3tica, una disciplina complaciente, falta de control y de l\u00edmites claros en la d\u00edada madre-hijo. Se trataba de familias monoparentales, donde la temprana edad de concepci\u00f3n, elMadre solterismo y el apoyo de la familia extensa eran constantes. Las edades evolutivas registradas indicaron un desarrollo inferior a la edad cronol\u00f3gica, en la mayor parte de los casos; sin embargo, \u00e9stas tendieron a ser superiores al compararlas con las edades reales de los infantes. No se encontr\u00f3 una correlaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa entre la edad de desarrollo y los diferentes factores del funcionamiento familiar para algunos de los rangos de edad considerados; sin embargo, no se lo descart\u00f3 por completo, especialmente en lo referente al optimismo familiar.\n[Bajo peso al nacer y defectos cong\u00e9nitos en relaci\u00f3n con sitios mineros y campos agr\u00edcolas en Sonora, M\u00e9xico. Prevalencia 2008-2012](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::d7fa1d45237e380bcd0003442f8112c4)\nJavier Vald\u00e9s Hern\u00e1ndez; Aldelmo Eloy Reyes Pablo; Eduardo Navarrete Hern\u00e1ndez; Sonia Can\u00fan Serrano\n2017-01-01\nExisten evidencias de contaminaci\u00f3n ambiental debido a minas y campos agr\u00edcolas en Sonora, M\u00e9xico. El objetivo de este trabajo es estudiar espacialmente la prevalencia de los defectos al nacimiento, los del tubo neural y el bajo peso al nacer en los municipios donde hay minas de metales y en los distritos de riego. Para ello se emplearon las bases de datos de nacimiento y muerte fetal de 2008 a 2012. Se estimaron tasas de prevalencia nacional, estatal, municipal y por localidad. Se utiliz\u00f3 in...\n[An\u00e1lisis de las condiciones de sostenibilidad del sector productor de pl\u00e1tano del departamento del Quind\u00edo bajo el contexto del reporte de iniciativa global (GRI)](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::35d3a456fe9b43a48dcc2681698ffa43)\nMej\u00eda Giraldo, Luis Miguel\n2013-01-01\nTrabajo de grado (Maestr\u00eda en Desarrollo Sostenible y Medio Ambiente). Universidad de Manizales. Facultad de Ciencias Contables, Econ\u00f3micas y Administrativas, 2013 El presente trabajo de investigaci\u00f3n gira en torno al an\u00e1lisis de las condiciones de sostenibilidad bajo el contexto del Reporte de Iniciativa Global (Global Reporting Initiative, GRI) para el sector productor de pl\u00e1tano en el Departamento del Quind\u00edo, implicando el abordaje de la sostenibilidad en el esperado equilibrio entre ...\n[Aplicaci\u00f3n de la Psicolog\u00eda Positiva a trav\u00e9s de estrategias que motiven al alumnado y reduzcan el bajo rendimiento escolar en primaria.](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=reunir____es::4ac83c8e538bda580e88cacc9c40ef61)\nArmingol-Cabrejas, Ana Cristina\n2013-01-01\nEste Trabajo Fin de Grado se ajusta a la presentaci\u00f3n de una propuesta de estrategias para aumentar el grado de motivaci\u00f3n de los alumnos de primaria con lo que hacer frente a su bajo rendimiento escolar. Para lograrlo, se ha llevado a cabo una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica de determinados autores, a partir de la cual se ha establecido un marco te\u00f3rico compuesto por las aportaciones de estos a temas como: la Psicolog\u00eda Positiva, la motivaci\u00f3n y el fracaso escolar, donde actualmente Espa\u00f1a alcanza...\n[La movilidad residencial de los hogares con bajos ingresos y jefatura femenina en el \u00e1rea metropolitana de Bogot\u00e1](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=35728173010) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nHernando Su00E1enz Acosta\n2013-01-01\nFull Text Available En este art\u00edculo se analizan algunos aspectos de la movilidad residencial de los hogares con bajos ingresos y jefatura femenina en el \u00e1rea metropolitana de Bogot\u00e1. Para ello, se examinan los datos producidos por la encuesta de movilidad 2009 y una serie de entrevistas realizadas en el Proyecto Metr\u00f3polis de Am\u00e9rica Latina en la globalizaci\u00f3n: reconfiguraciones territoriales, movilidad espacial, acci\u00f3n p\u00fablica, Metal. Se presenta un contexto a partir de algunos indicadores censales y, en seguida, algunos resultados de la encuesta: en primer lugar, caracter\u00edsticas de las jefas de hogar como edad, estado conyugal, ocupaci\u00f3n, grado educativo; posteriormente, sobre las zonas donde residen, en particular, su localizaci\u00f3n en el \u00e1rea metropolitana y la morfolog\u00eda del barrio. Por \u00faltimo, aspectos como la tenencia, el tipo de vivienda, la localizaci\u00f3n de las redes familiares y el ciclo vital del hogar.\n[CONTROL DIFUSO DE CONVENCIONALIDAD EX OFFICIO EN MATERIA DE DERECHOS HUMANOS: NUEVO PARADIGMA CONSTITUCIONAL](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::ae13cb7912dda88146857effe14aa7b3)\nALBARR\u00c1N SALGADO, ALEJANDRO\n2017-01-01\nEl control difuso de convencionalidad es una nueva herramienta para la impartici\u00f3n de justicia, reconocida en M\u00e9xico a partir de la reforma al p\u00e1rrafo segundo del art\u00edculo 1\u00b0 Constitucional, en la que se impone como obligaci\u00f3n a todas las autoridades, sin importar su competencia, ni materia, que velen por la protecci\u00f3n de los derechos humanos consagrados en la Constituci\u00f3n y en los tratados internacionales de los que M\u00e9xico sea parte, ello bajo dos principios rectores: la interpretaci\u00f3n confo...\n[Mecanismos de control en la ciudad de Osorno: contexto de dictadura militar, 1973-1990](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______622::784188feef68a36b297a3131cd5e03e7)\nSep\u00falveda Ch\u00e1vez, Miguel \u00c1ngel\n2015-01-01\nEl siguiente trabajo tiene como objetivo describir los mecanismos de poder y de control utilizados en la ciudad de Osorno bajo el periodo de dictadura militar, el cual impl\u00edcitamente es un primer acercamiento a una investigaci\u00f3n que busca comprender el proceso de resistencia vivido en la ciudad durante el periodo dictatorial. El golpe militar del 11 de septiembre de 1973 y la instauraci\u00f3n de una dictadura durante 17 a\u00f1os en Chile, fue un hecho que marc\u00f3 a la sociedad chilena en general. Duran...\n[La Tolerancia y La \u00c9tica: Comentario](http://revistamedicina.net/ojsanm/index.php/Revistamedicina/article/view/94) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nEfra\u00edm Otero Ruiz\n2012-07-01\nFull Text Available Ante todo perm\u00edtaseme agradecer a la H. Junta Directiva de la Academia por la honrosa designaci\u00f3n que me ha hecho para comentar el trabajo con que el Acad\u00e9mico Arnulfo Rodr\u00edguez Cornejo accede hoy a la categor\u00eda de Miembro de N\u00famero. M\u00e9dico de la Universidad Nacional, egresado en 1964, hizo su especialidad en medicina interna y neumolog\u00eda en Nueva York, entre 1968 y 1993 bajo el auspicio acad\u00e9mico de la Universidad del Estado de Nueva York (SUNY, donde lleg\u00f3 a ocupar el cargo de Profesor de Medicina Interna en sus 10 \u00faltimos a\u00f1os; profundizando all\u00ed, a partir de 1981, sus estudios sobre VIH-SIDA en adici\u00f3n a su actividad neumol\u00f3gica. De regreso a su nativa Bucaramanga, en 1993, fue designado como Profesor de Medicina Interna de la Universidad Industrial de Santander y, desde 1998, de la Universidad Aut\u00f3noma de Bucaramanga, donde adem\u00e1s se desempe\u00f1a como profesor de Neumolog\u00eda, Bio\u00e9tica y Deontolog\u00eda M\u00e9dica. Pertenece a 11 sociedades cient\u00edficas norteamericanas y 3 colombianas. Como Correspondiente de la Academia Nacional de Medicina ha ocupado la Vice-Presidencia y la Presidencia del Cap\u00edtulo de Santander y, desde hace varios a\u00f1os ha sido Magistrado y Presidente del Tribunal de \u00c9tica M\u00e9dica de Santander. Es autor de dos libros de texto, uno sobre asma bronquial y otro sobre bio\u00e9tica y numerosas investigaciones sobre temas de su especialidad.\n[Evaluaci\u00f3n de la fertilizaci\u00f3n con sulfato de magnesio durante el per\u00edodo de llenado en trigo duro (Trititicum durum) bajo riego](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::87e975bf1d2c03479ccaedd08bf76f97)\nV\u00e1zquez Am\u00e1bile, Gabriel G.; Turquieto, P.; Mander, Claudio Mario; Mej\u00eda, Pablo Francisco; Vidart, Santiago Jos\u00e9\n2000-01-01\np.443-448 Durante la campa\u00f1a triguera 1998, en La Dulce, partido de Necochea, se llev\u00f3 a cabo un ensayo con el fin de evaluar el efecto de la fertilizaci\u00f3n con S04Mg en trigo (Triticum durum) bajo riego, durante el llenado de grano sobre el contenido de gluten y la calidad panadera. Para ello se utiliz\u00f3 S04Mg como fuente azufrada, aplic\u00e1ndose tres dosis en forma foliar al comienzo del llenado de grano. Los tratamientos fueron 0, 8, 12 y 16 kg deS -ha. La fertilizaci\u00f3n con S04Mg produjo un ...\n[Ense\u00f1anza de las leyes de Newton en grado d\u00e9cimo bajo la Metodolog\u00eda de Aprendizaje Activo](http://www.periodicos.ufpa.br/index.php/revistaamazonia/article/view/4341) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nJholman Andres Moreno\n2017-07-01\nFull Text Available Este documento presenta los resultados de la implementaci\u00f3n de la unidad did\u00e1ctica para la ense\u00f1anza de las leyes de Newton bajo la Metodolog\u00eda de Aprendizaje Activo en el grado 10-6 en la Instituci\u00f3n Educativa Colegio Departamental La Esperanza de Villavicencio. La metodolog\u00eda empleada fue la Investigaci\u00f3n Acci\u00f3n, basada en cuatro pilares fundamentales: planear, actuar, observar y reflexionar, proceso c\u00edclico que busca desde la interpretaci\u00f3n de un aspecto social producir un cambio positivo de orden social. Para evaluar la efectividad de la unidad did\u00e1ctica, se utiliz\u00f3 el factor de Hake, para ello se analizan los resultados del pre test y el post-test, encontr\u00e1ndose que \u00e9sta tuvo una ganancia de aprendizaje conceptual o ganancia relativa media.\n[Eficacia de la aplicaci\u00f3n de criterios de bajo riesgo de infecci\u00f3n bacteriana severa en reci\u00e9n nacidos febriles](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-75311996000300001) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nManuel D\u00edaz Alvarez\n1996-12-01\nFull Text Available Se estudiaron 229 reci\u00e9n nacidos febriles sin signos de focalizaci\u00f3n en su evaluaci\u00f3n inicial, en los cuales se consider\u00f3 una serie de datos cl\u00ednicos y de laboratorio, con el objetivo de valorar la efectividad de \u00e9stos como medio de predicci\u00f3n negativa de infecci\u00f3n bacteriana severa (IBS, y as\u00ed poder calificar un grupo como de bajo riesgo de IBS, y comparar estos criterios con los de Rochester aplicados a este mismo grupo de pacientes. La evaluaci\u00f3n diagn\u00f3stica dio un valor predictivo negativo de 98,9 %. Con estos datos se conform\u00f3 un test de evaluaci\u00f3n que permiti\u00f3 calificar eficazmente a un grupo de pacientes como de bajo riesgo de IBS, al presentarse dentro de \u00e9stos s\u00f3lo un caso con IBS, a diferencia de 40 casos en el grupo calificado como de alto riesgo. La comparaci\u00f3n de los criterios de Rochester con los del presente trabajo destac\u00f3 un saldo superior para los nuestros.229 febrile newborns with no signs of focalization in their initial evaluation were studied. A series of clinical and laboratory data was considered with the aim of assessing their effectiveness as a means of negative prediction of serious bacterial infection (SBI, and of qualifying a group as of low risk serious bacterial infection and comparing these criteria with those of Rochester applied to this same group of patients. The diagnostic evaluation showed a negative predictive value of 98,9 %. With these data it was possible to make an evaluation test which allowed the effective qualification of a group of patients as of low risk serious bacterial infection, taking into account that only a case of SBI was found among them, compared with 40 cases detected in the high risk group. On comparing Rochester's criteria with the ones included in the present paper, a higher balance was obtained for ours.\n[Evaluaci\u00f3n del desempe\u00f1o ambiental bajo enfoque de cadena de abastecimiento verde](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=49635366027) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nWilliam Ariel Sarache-Castro\n2015-01-01\nFull Text Available Entre los enfoques existentes de gesti\u00f3n ambiental, la gesti\u00f3n de cadenas de abastecimiento verde (Green Supply Chain Managemen t, GSCM, se ha convertido en uno de los m\u00e1s relevantes en los \u00faltimos a\u00f1os. El en foque GSCM aborda todos los procesos y actividad es que componen la cadena de abastecimiento en los eslabones de aprovi sionamiento, manufactura y entregas, incluyendo tambi\u00e9n el dise\u00f1 o, las compras, el marketing y la log\u00edstica inve rsa. Aunque la revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica permiti \u00f3 identificar la existencia de una gran v ariedad de indicadores de desempe\u00f1o ambiental que se enmarcan en el enfoque Presi\u00f3nEstadoRes puesta, no se encontraron indicadores aplica dos bajo un enfoque GSCM. Por tanto, el presente ar t\u00edculo expone una metodolog\u00eda para la cons trucci\u00f3n de un indicador de corte multicrit erio que permite evaluar el desempe\u00f1o ambiental desde el enfoque GSCM, con base en 8 procesos y 32 actividades detectadas en la revisi\u00f3n de literatura. El indicador fue aplicado en un grupo de 14 empresas de la regi\u00f3n cafetera de Colombia. Los resultados indican un d esempe\u00f1o heterog\u00e9neo entre las compa\u00f1\u00edas analizadas y un rezago importante en algunos procesos.\n[Uso eficiente del agua para el cultivo de rosa cv. Freedom bajo invernadero](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1415-43662013000800002&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nJohn J. Ar\u00e9valo-H\n2013-08-01\nFull Text Available Determinar el requerimiento de agua y el momento adecuado de distribuci\u00f3n, es un factor fundamental para el cultivo de flores. El objetivo del presente trabajo fue determinar el efecto de la aplicaci\u00f3n de tres l\u00e1minas de riego sobre el desarrollo y producci\u00f3n del cultivo de la Rosa cv. Freedom, bajo invernadero. El experimento se realiz\u00f3 con tres l\u00e1minas de riego en un cultivo de rosa (Rosa spp. cv. Freedom. Se analiz\u00f3 el crecimiento de los tallos florales, la vida en florero, la producci\u00f3n y la eficiencia en el uso del agua. Los tratamientos se basaron en tres niveles de evapotranspiraci\u00f3n de cultivo (ETc (70, 80 y 100%. Durante el estudio, el cultivo se mantuvo en producci\u00f3n constante. Se aplicaron 384,87, 254,25 y 218,97 m\u00b3 correspondiente a 100, 80 e 70% de ETc respectivamente, significando un ahorro de agua de 14,0 y 21,8% en el 80 e 70% de ETc respectivamente. El coeficiente de cultivo (Kc vario entre 0,58 y 1,65, con una media de 1,13. No se encontraron diferencias en la producci\u00f3n. Las curvas de crecimiento presentaron incremento continuo, con ajuste al modelo log\u00edstico. El 70% de ETc present\u00f3 la mayor eficiencia en el uso del agua, con 185 tallos m-3. La conservaci\u00f3n media de los tallos florales fue de 12 a 15 d\u00edas. La mayor causa de p\u00e9rdida fue la deshidrataci\u00f3n, que inici\u00f3 en el d\u00eda 11, comportamiento normal del tallo floral.\n[Perfil metab\u00f3lico y factores asociados en pacientes con esquizofrenia bajo tratamiento con antipsic\u00f3ticos que acuden a consulta externa en el Instituto Nacional de Salud Mental (Per\u00fa).](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::ca1765e4df9a160c14442dd318f1bf86)\nRicapa, Miguel A.; Guimas, Luis B.; Ticse, Ray\n2017-01-01\nObjetivo: Describir el perfil metab\u00f3lico y factores asociados en pacientes con esquizofrenia bajo tratamiento con antipsic\u00f3ticos que acudieron a consulta externa en el Instituto Nacional de Salud Mental \u201cHonorio Delgado\u2013Hideyo Noguchi\u201d durante un periodo de tres meses. Material y m\u00e9todos: Estudio transversal, realizado entre mayo y julio del 2015. De manera consecutiva, fueron incluidos pacientes con esquizofrenia, en tratamiento con el mismo esquema antipsic\u00f3tico por al menos 3 meses. Se tom...\n[Perfil metab\u00f3lico y factores asociados en pacientes con esquizofrenia bajo tratamiento con antipsic\u00f3ticos que acuden a consulta externa en el Instituto Nacional de Salud Mental (Per\u00fa)](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______619::dd3cd2dcba6a58398576463735a79b7c)\nRicapa, Miguel A; Guimas, Luis B; Ticse, Ray\n2016-01-01\nObjetivos: Describir el perfil metab\u00f3lico y factores asociados en pacientes con esquizofrenia bajo tratamiento con antipsic\u00f3ticos que acudieron a consulta externa en el Instituto Nacional de Salud Mental \u201cHonorio Delgado-Hideyo Noguchi\u201d durante un periodo de tres meses. Material y m\u00e9todos: Estudio transversal, realizado entre mayo y julio del 2015. De manera consecutiva, fueron incluidos pacientes con esquizofrenia, en tratamiento con el mismo esquema antipsic\u00f3tico por al menos 3 meses. Se to...\n[Temperatura y rangos de confort t\u00e9rmico en viviendas de bajo costo en clima \u00e1rido seco](http://revistas.ubiobio.cl/index.php/RHS/article/view/426) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nLuis Herrera Sosa\n2013-06-01\nFull Text Available Este documento presenta los resultados de un estudio de campo para determinar la temperatura de confort de habitantes de viviendas de bajo costo en dos ciudades de clima c\u00e1lido-seco al norte de M\u00e9xico: Chihuahua (28\u00ba LN, 106\u00ba LO y Ciudad Ju\u00e1rez (31\u00baLN, 106\u00baLO. El estudio de campo se realiz\u00f3 con el enfoque adaptativo de confort t\u00e9rmico y de acuerdo con los requerimientos de la ISO 10551. El estudio fue aplicado a 531 habitantes de viviendas construidas por el Instituto de Vivienda de Chihuahua, durante dos periodos: temporada de invierno (febrero y temporada de verano (julio. Como el clima de la regi\u00f3n tiene caracter\u00edsticas de climas \"asim\u00e9tricos\", llamado as\u00ed por Nicol (1993, los datos obtenidos en el estudio de campo se analizaron mediante el M\u00e9todo Intervalos de los Promedios de Sensaci\u00f3n T\u00e9rmica (IPST (G\u00f3mez-Azpeitia, et. al, 2009. La investigaci\u00f3n tiene como objetivos evaluar este tipo de viviendas que ofrece el gobierno local y proponer recomendaciones para el dise\u00f1o de nuevas viviendas.\n[An\u00e1lisis de soldabilidad de aceros inoxidables con aceros de medio y bajo carbono por SMAW](http://revistas.uptc.edu.co/revistas/index.php/ingenieria/article/view/2517) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nJos\u00e9 Luddey Marulanda Arevalo\n2013-12-01\nFull Text Available Se presenta un estudio de la soldabilidad de aceros inoxidables austen\u00edticos AISI 304 y AISI 316 con aceros de bajo y medio carbono AISI 1020 \u2013 AISI 1045, empleando como materiales de aporte los electrodos EutecTrode\u00ae 52 NG, 54 NG y 57 NG, mediante el proceso de arco el\u00e9ctrico con electrodo revestido (SMAW. Para analizar la soldabilidad de estos electrodos cuando se realiza la uni\u00f3n de aceros inoxidables con aceros al carbono, se practicaron pruebas metalogr\u00e1ficas y ensayos mec\u00e1nicos de dureza, doblez y tracci\u00f3n, con el fin de observar el comportamiento tanto de la zona afectada t\u00e9rmicamente como del cord\u00f3n de soldadura, a partir del cambio en las propiedades mec\u00e1nicas y metal\u00fargicas en las diferentes regiones de las uniones soldadas. Durante el proceso de soldadura se sigui\u00f3 una especificaci\u00f3n del procedimiento de soldadura (WPS, para que los resultados fueran repetibles, minimizando los problemas de agrietamiento en caliente, agrietamiento en fr\u00edo, formaci\u00f3n de fase sigma y precipitaci\u00f3n de carburos.\n[Acidification evidences of no-tilled soils of the central region of argentina Evidencias de acidificaci\u00f3n de suelos de la regi\u00f3n central de la argentina bajo siembra directa](http://www.scielo.org.ar/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1850-20672011000100002) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nLaura Antonela Iturri\n2011-07-01\nFull Text Available Empiric evidences indicate that agricultural soils of Argentina tend to acidify. The objective of this study was to determine the pH values of no-tilled and urea-fertilized-agricultural soils of Argentina during several years. Results indicated that both the actual pH (pH A and the potential pH (pH P values were lower in humid than in dry environments. The ratio between \u00abmean annual precipitation:mean annual temperature\u00bb of the sites explained between 60 and 80% of the variability in pH values. This suggests that climatic conditions were responsible for current soil pH values. The pH A was 1.14 points higher tan pH P in all studied sites (pEvidencias emp\u00edricas indican que los suelos agr\u00edcolas de la Argentina tienden a la acidificaci\u00f3n. El objetivo de este estudio fue determinar valores de pH de suelos agr\u00edcolas de la Argentina bajo siembra directa de larga duraci\u00f3n y fertilizaci\u00f3n con urea. Los resultados indican que tanto los valores de pH actual (pH A como de pH potencial (pH P fueron m\u00e1s bajos en ambientes h\u00famedos que en los m\u00e1s secos. El cociente entre \u00abprecipitaci\u00f3n media anual : temperatura media anual\u00bb de los sitios explic\u00f3 entre un 60 y un 80% de la variabilidad de los valores de pH. Esto sugiere que las condiciones clim\u00e1ticas fueron responsables de los valores de pH presentes en estos suelos. El pH A fue 1,14 puntos mayor que el pH P en todos los sitios estudiados (p < 0,01 indicando que existi\u00f3 un proceso natural generalizado de acidificaci\u00f3n. En suelos de ambientes m\u00e1s secos, las diferencias entre el pH A y el pH P fueron, en promedio, mayores a 1,21. Esto indicar\u00eda una acidificaci\u00f3n m\u00e1s intensa. Sin embargo, los valores de pH no fueron lo suficientemente bajos como para afectar el normal crecimiento de cultivos y de organismos del suelo. En suelos de ambientes h\u00famedos, las diferencias entre el pH A y el pH P fueron superiores a 1,10, siendo los valores de pH A (6,17 and 5,80 lo suficientemente \u00e1cidos como para\n[Tensi\u00f3n bajo control: Creaci\u00f3n de un programa de educaci\u00f3n sanitaria](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::9ea0359ba032a553354904ea15c98281)\nSanz Sasot, Cristina\n2013-01-01\nLa hipertensi\u00f3n arterial (HTA) constituye uno de los problemas de salud p\u00fablica m\u00e1s importantes por su elevada prevalencia, sus complicaciones, alta mortalidad y morbilidad y el coste que determina su control y tratamiento. Es un factor de riesgo importante para la enfermedad cardiovascular y cerebro vascular, ya que favorece la formaci\u00f3n de placas ateroscler\u00f3ticas. La HTA est\u00e1 presente en ambos sexos y a cualquier edad provocando una disminuci\u00f3n en la expectativa de vida. El h\u00e1bito tab\u00e1quico...\n[Restauro storico y sacrae imagines en \u00c9vora bajo el gobierno del arzobispo don Teotonio de Braganza (1578-1602](http://xn--archivoespaoldearte-53b.revistas.csic.es/index.php/aea/article/view/943/978) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nSerr\u00e3o, Vitor\n2016-06-01\nFull Text Available This essay focuses on the figure of D. Teot\u00f3nio de Bragan\u00e7a, the Archbishop of \u00c9vora between 1578 and 1602, showing the importance of his building projects and artistic decorations, under the sign of Tridentine values. He adapted the principles of \u2018restauro storico\u2019 and the revitalization of \u2018imagine sacrae\u2019 in the Early Christian sanctuaries of his archdiocese. He promoted a new type of sacred architecture using artists formed in Rome, such as the architect and sculptor Pero Vaz Pereira. The art born in \u00c9vora in the late-16th century, under the sign of the Contra-Maniera, achieves a quality that rivals with that of the reign of King John III and the humanist Andr\u00e9 de Resende. Old cults and new iconographic themes emerge with D. Teot\u00f3nio, such as SS. Man\u00e7os, Jord\u00e3o, Comba and other martyrs considered \u00c9vora-born. He ordered several works for Madrid, Rome and Florence to enrich the Cathedral and the Carthusian Monastery founded by him. Thus this period forms one of the most remarkable chapters in Portuguese Tridentine art and deserves to be properly analyzed.En este ensayo se aborda la figura de don Teotonio de Braganza (arzobispo de \u00c9vora entre 1578 y 1602 y su legado en los programas de decoraci\u00f3n art\u00edstica y en el modo como adapt\u00f3 los principios tridentinos del restauro storico y la revitalizaci\u00f3n de las sacra imagines en lugares de culto paleocristiano de su archidi\u00f3cesis. Durante su munus se desarroll\u00f3 un nuevo tipo de arquitectura sacra gracias a la participaci\u00f3n de artistas con formaci\u00f3n romana, como era el caso del arquitecto y escultor Pero Vaz Pereira. El arte que vio la luz en \u00c9vora a finales del siglo XVI, bajo el signo de la Contramaniera, alcanz\u00f3 un esplendor que rivalizar\u00eda con el del reinado de Juan III y del humanista Andr\u00e9 de Resende. Con don Teotonio emergen nuevos temas y cultos, como los de los santos Mancio, Jord\u00e1n, Comba y otros m\u00e1rtires considerados \u2018eborenses\u2019. El arzobispo encarg\n[Humedad cr\u00edtica y repelencia al agua en andisoles bajo cobertura de cupressus lusitanica y quercus humboldtii en la cuenca de la quebrada piedras blancas (medell\u00edn, colombia).](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1326::a9a73d706363638f054a9e1471bbfb0c)\nCaballero Mej\u00eda, Bibiana; Jaramillo Jaramillo, Daniel Francisco\n2011-01-01\nEn dos vertientes de la cuenca de la quebrada Piedras Blancas (Medell\u00edn, Colombia) se estudi\u00f3 la relaci\u00f3n humedad \u2013 persistencia de la repelencia al agua en la parte superficial de andisoles bajo dos coberturas vegetales: Cupressus lusitanica (cipr\u00e9s) y Quercus humboldtii (roble), en tres posiciones a lo largo de la vertiente de colinas bajas: superior, media e inferior y en dos condiciones de humedad: con la humedad de campo y con la humedad adquirida al equilibrar al aire durante dos d\u00edas m...\n[Aproximaci\u00f3n cr\u00edtica al pensamiento dicot\u00f3mico \u201cindios amigos\u201d versus \u201cindios enemigos\u201d bajo el gobierno del Marqu\u00e9s de Baides, Chile,1639-1646](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::1cc4f92501af67f1e2265cf8eda89d86)\nJimena Obreg\u00f3n Iturra\n2008-01-01\nEn este art\u00edculo nos proponemos cuestionar la diferenciaci\u00f3n binaria entre indios amigos e indios enemigos, ampliamente difundida durante el siglo XVII para calificar a los distintos grupos araucano-mapuches del sur de Chile. Restringiendo el an\u00e1lisis al funcionamiento de esta categorizaci\u00f3n dual bajo el gobierno del Marqu\u00e9s de Baides, mostramos c\u00f3mo el primer Parlamento de Quill\u00edn enuncia y consagra la partici\u00f3n entre los \u201cenemigos\u201d ausentes del parlamento y los \u201camigos\u201d que han dado las pac...\n[Autonom\u00eda del Ej\u00e9rcito y \u00f3rganos superiores de defensa nacional en la transici\u00f3n](http://reis.cis.es/REIS/PDF/REIS_036_08.pdf) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nJOAQU\u00cdN LLEIX\u00c1\n1986-01-01\nFull Text Available Durante la reciente transici\u00f3n hacia la democracia en Espa\u00f1a, las Fuerzas Armadas fueron situadas bajo el control del monarca, las Cortes Generales, el Presidente, el Parlamento, la Junta de Defensa Nacional, El Ministro de Defensa y sus subordinados. Configur\u00e1ndose entre todos ellos por consiguiente un verdadero sistema con sus interdependencias, controles y equilibrio internos. Adem\u00e1s de a dichos \u00f3rganos superiores de la defensa nacional, se presta especial atenci\u00f3n a las diferencias a las relaciones entre el jefe del estado y las Fuerzas Armadas bajo la dictadura de Francisco Franco y bajo la recientemente restaurada monarqu\u00eda constitucional.\n[Estudio de materiales adsorbentes de bajo costo para remover Cr(VI de efluentes acuosos](https://revistas.unal.edu.co/index.php/ingeinv/article/view/20537) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nClaudia Vargas-Ni\u00f1o\n2011-01-01\nFull Text Available El presente estudio muestra el enorme potencial de dos tipos de s\u00f3lidos diferentes, una al\u00famina comercial y un material producto del compostaje, en la adsorci\u00f3n/eliminaci\u00f3n de Cr(VI en medio acuoso, en concentraciones de metal equivalentes a las halladas en aguas residuales provenientes de industrias en Colombia. Ambos materiales mostraron propiedades importantes para la eliminaci\u00f3n de Cr(VI, consider\u00e1ndose de mayor relevancia el compost por ser un material de bajo costo. Se establecieron las condiciones \u00f3ptimas para la adsorci\u00f3n de cromo sobre al\u00famina y sobre compost. Para la al\u00famina: concentraci\u00f3n inicial de Cr(VI = 10 mgL-1, volumen de soluci\u00f3n por masa de adsorbente = 100 mL/g, pH = 2,0, tiempo de equilibrio = 1 hora, y agitaci\u00f3n = 150 rpm. Para el compost: concentraci\u00f3n inicial de Cr(VI = 3 mg L-1, volumen de soluci\u00f3n por masa de adsorbente = 50 mL/g, pH = 2.5, tiempo de equilibrio = 3 horas, y agitaci\u00f3n = 150 rpm. Adem\u00e1s, los resultados mostraron que las propiedades de adsorci\u00f3n del compost se pueden mejorar mediante la adici\u00f3n de peque\u00f1as cantidades de al\u00famina. El estudio permiti\u00f3 seleccionar al compost como un material promisorio para procedimientos de remediaci\u00f3n de aguas residuales que contienen cromo (VI dentro de una pol\u00edtica de manejo y uso de residuos s\u00f3lidos con el objeto de minimizar el impacto ambiental de \u00e9stos.\n[Percepci\u00f3n de exposici\u00f3n a violencia familiar en adolescentes de poblaci\u00f3n general: consecuencias para la salud, bajo un enfoque de resiliencia](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::24fedb2114c6d889cd066567809c3e22)\nAlvarado de Rattia, Elisabeth\n2013-01-01\nLos datos de prevalencia a nivel de diferentes pa\u00edses y de Espa\u00f1a, nos muestran que existe un problema de salud social en los adolescentes que est\u00e1n expuestos a la violencia que sufren sus madres por parte de sus parejas. Esta tesis doctoral se propuso estudiar bajo un enfoque salug\u00e9nico, ecol\u00f3gico y diferencial de g\u00e9nero, la salud f\u00edsica y psicol\u00f3gica de adolescentes entre 12 y 18 a\u00f1os de poblaci\u00f3n general y su relaci\u00f3n con la percepci\u00f3n de exposici\u00f3n a la \u201cviolencia en la pareja\u201d que suf...\n[RESPUESTAS CARDIOVASCULARES AL ENTRENAMIENTO DE FUERZA BAJO OCLUSI\u00d3N VASCULAR [Cardiovascular responses to strength training under occlusive training](http://e-balonmano.com/ojs/index.php/revista/article/view/134) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nSergio Benito Hern\u00e1ndez\n2013-11-01\nFull Text Available El entrenamiento de la fuerza bajo oclusi\u00f3n vascular se muestra como una alternativa al entrenamiento de alta intensidad. El presente estudio muestra las respuestas cardiovasculares a este tipo de entrenamiento. 10 sujetos fueron sometidos a dos protocolos de entrenamiento oclusivo diferenciados por el peso levantado, (30% del peso m\u00e1ximo, post30, y 70% del peso m\u00e1ximo, post70. Se registraron los valores de tensi\u00f3n arterial sist\u00f3lica (TAS, diast\u00f3lica (TAD y frecuencia cardiaca (FC. Los resultados evidencian disminuci\u00f3n significativa en TAS y TAD en el grupo post30 en 7 y 13 mm Hg respectivamente en referencia a los valores basales (p<0.05, resultando un descenso muy significativo en el grupo post70, 14 y 20 mm Hg respectivamente (p<0.005. Los valores de la FC no se vieron alterados por ninguno de los protocolos experimentales (p>0.05. Los efectos de tama\u00f1o para todos los grupos resultaron triviales (d<0.25. En conclusi\u00f3n los resultados del presente estudios presentan una tendencia a la reducci\u00f3n de la tensi\u00f3n arterial significativa en TAS y TAD en los protocolos de entrenamiento oclusivo, resultando m\u00e1s notable cuando se aplica la mayor intensidad de entrenamiento. Resultan necesarios m\u00e1s estudios que examinen el comportamiento de los par\u00e1metros cardiovasculares tras el entrenamiento de fuerza bajo oclusi\u00f3n vascular.AbstractOcclusive strength training is shown like an alternative to intensive training. Present study shown cardiovascular responses to this training. 10 subjects were subjected to two occlusion training protocols, differentiated by the weight lifted (30 % of maximum weight lifted, post30, and 70 % of maximum weight lifted, post70. The values of arterial systolic tension (TAS, diastolic (TAD and heart rate (FC were recorded. The results showing a significant decline in TAS and TAD after post30 of 7 and 13 mm Hg respectively from basis values (p<0.05, resulting a very significant decline in post70 group, 14 and 20 mm Hg\n[An\u00e1lisis del comportamiento elasto-pl\u00e1stico de grietas internas presurizadas en uniones soldadas de tubos de acero bajo carbono](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=43021205006) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMart\u00edn Juli\u00e1n Fern\u00e1ndez Cueto\n2011-01-01\nFull Text Available Se analiz\u00f3 el comportamiento elasto-pl\u00e1stico de \u00e1reas con grietas internas planas presurizadas. El an\u00e1lisis se efectu\u00f3 desde el metal base (uniones soldadas de tubos de acero bajo carbono sometidos a presi\u00f3n interna pasando por la zona afectada por el calor hasta el metal depositado. Se us\u00f3 el programa comercial ANSYS 8.0 [MR] para la simulaci\u00f3n en tres dimensiones de modelos geom\u00e9tricos de tubos con grietas internas presurizadas. Se consider\u00f3 el endurecimiento cinem\u00e1tico y las propiedades reales del material para cada regi\u00f3n, mediante elementos finitos con condiciones no lineales de deformaci\u00f3n. Se determinaron las trayectorias de fractura y se obtuvieron expresiones que permiten calcular la presi\u00f3n en la grieta y en el tubo. Esto conduce a la fractura de la zona agrietada.\n[Reflexiones te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas sobre la cultura de sustentabilidad en el manejo de aguas transfronterizas del bajo r\u00edo Colorado](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=69415135002) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nAlfonso Andr\u00e9s Cortez Lara\n2010-01-01\nFull Text Available Este trabajo analiza la problem\u00e1tica relacionada con el manejo de aguas transfronterizas M\u00e9xico-Estados Unidos en la regi\u00f3n del bajo r\u00edo Colorado. Se revisan las principales caracter\u00edsticas f\u00edsicas e institucionales y se hace una reflexi\u00f3n te\u00f3rica sobre la perspectiva de sustentabilidad utilizada en el manejo local y binacional del agua. Dicha perspectiva parte de los supuestos de la econom\u00eda ambiental y de los recursos naturales. El prop\u00f3sito eselucidar los enfoques y procesos que rigen las relaciones generadas en torno al agua; al final, se busca visualizar tanto las causas de los conflictos como las oportunidades para mejorar la gesti\u00f3n del recurso h\u00eddrico totalmente asignado y altamente competido.\n[Modelo para la implementaci\u00f3n de controles internos para empresas constructoras.](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::92e25be951999fb6d974d6a3cb7cc14e)\nChoez Chiquito, Wilton Antonio\n2015-01-01\nLa presente investigaci\u00f3n se refiere al tema Metodolog\u00eda para la implementaci\u00f3n de nuevos m\u00e9todos de Control para las empresas de construcci\u00f3n en el Ecuador. Donde las caracter\u00edsticas principales de este sector ha sido su r\u00e1pido crecimiento en las \u00faltimas dos d\u00e9cadas, con un alto n\u00famero de trabajadores de obras con bajo o ning\u00fan nivel de educaci\u00f3n, falta de compromiso por parte de los empleados de obra por el alto nivel de rotaci\u00f3n que puede existir debido a que las construcciones son por per...\n[Compatibility of Encarsia formosa (Hymenoptera: Aphelinidae with Commercial Products Under Laboratory Conditions](https://revistas.unal.edu.co/index.php/actabiol/article/view/32253) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nJennifer Barrera Mojica\n2013-05-01\nLa mosca blanca de los invernaderos, Trialeurodes vaporariorum, es una de las principales plagas de cultivos de tomate bajo invernadero y es controlada principalmente con insecticidas qu\u00edmicos. Sin embargo, existen estrategias alternativas de control como hongos entomopat\u00f3genos (Beauveria bassiana y enemigos naturales como parasitoides (Encarsia formosa. En el presente estudio se evalu\u00f3 la compatibilidad de productos comerciales con adultos y pupas de E. formosa bajo condiciones de laboratorio. Se evaluaron ocho tratamientos para pupas y adultos del parasitoide, incluyendo dos concentraciones del hongo entomopat\u00f3geno Beauveria bassiana (5 x 107 y 5 x 109 conidios/ml, dosis comerciales de cuatro productos com\u00fanmente usados para el control de plagas en cultivos de tomate y dos controles. Estos tratamientos fueron aplicados directamente sobre los parasitoides y se registraron a diario mortalidades de pupas y adultos. No se presentaron diferencias significativas entre el control relativo con el producto con ingrediente activo Bacillus thuringiensis (p > 0,05, indicando que este es compatible con pupas del parasitoide bajo condiciones de laboratorio. Finalmente, se encontr\u00f3 que los productos con ingredientes activos de Tiocyclam hidrogenoxalato y B. thuringiensis son incompatibles con adultos de E. formosa bajo condiciones de laboratorio.\n[Evoluci\u00f3n paleogeogr\u00e1fica de la depresi\u00f3n de Elche-Cuenca del Bajo Segura (Espa\u00f1a durante el pleistoceno](http://estudiosgeol.revistas.csic.es/index.php/estudiosgeol/article/view/466/487) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nDabrio, C. J.\n1990-08-01\nFull Text Available The Elche Basin-Lower Segura Bains is located in the eastern end of the Betic Cordillera at the northern end of the La Depresi\u00f3n de Elche-Cuenca del Bajo Segura se sit\u00faa en la Cordillera B\u00e9tica, en el extremo septentrional del \u00c2\u00abcorredor de desgarre sinistra\u00c2\u00bb definido por Montenat et., al. (1987. El an\u00e1lisis geomorfol\u00f3gico y sedimentol\u00f3gico de este \u00e1rea demuestra que la configuraci\u00f3n actual de este sector costero est\u00e1 \u00edntimamente ligada a la actividad neotect\u00f3nica del tramo final del \u00c2\u00abcorredor\u00c2\u00bb a lo largo del Cuaternario. Durante el Plioceno Superior el mar ocupaba una amplia extensi\u00f3n que llegaba hasta el pie de los relieves de la Sierra de Crevillente, Macizo del Segura, Sierra de Carrascoy y Sierra de Cartagena. En la plataforma somera se depositaron las calcarenitas amarillas fosil\u00edferas con sentido de progradaci\u00f3n hacia el sureste. Durante el Pleistoceno Inferior la elevaci\u00f3n de los macizos antes citados provoc\u00f3 una regresi\u00f3n generalizada que hizo situarse a la l\u00ednea de costa mucho m\u00e1s pr\u00f3xima a la posici\u00f3n actual. Testigo de este l\u00edmite marino son las facies mixtas de islas barrera-Iagoon que hoy en d\u00eda observamos en la Sierra del Molar, Sierra del Moncayo, Rojales, Puerto de San Pedro, etc., y que se han denominado \u00c2\u00abUnidad de transici\u00f3n Moncayo-EI Molar\u00c2\u00bb (Somoza, 1989; Goy et. al., 1989 a. Dentro de esta Unidad el sentido de progradaci\u00f3n se mantiene hacia el sureste. La elevaci\u00f3n de los relieves circundantes favoreci\u00f3 tambi\u00e9n la formaci\u00f3n de abanicos aluviales cuyas facies distales se sit\u00faan encima de la \u00c2\u00abUnidad de Transici\u00f3n\u00c2\u00bb en el \u00e1rea de El Molar, el Moncayo y la Sierra de Columbares. La reactivaci\u00f3n del tramo final del \u00c2\u00abcorredor de desgarre\u00c2\u00bb durante el Pleistoceno Inferior- Medio como consecuencia de la uni\u00f3n del accidente de Palomares-Alhama y el de V\u00e9lez Rubio, junto con el rejuego de los accidentes N 120-130\" E, lleva consigo un cambio paleogeogr\u00e1fico brusco en toda\n[Actividad del Azimsulfuron + Metsulfuron-metil en Cyperus rotundus L. bajo condiciones controladas Azimsulfuron + metsulfuron-metil activity in Cyperus rotundus L. under controlled conditions](http://www.revistas.unal.edu.co/index.php/agrocol/article/view/21878) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nFuentes Cilia\n2002-08-01\nFull Text Available Se realizaron tres experimentos bajo condiciones controladas de invernadero con el fin de evaluar la actividad de la mezcla herbicida formulada azimsulfuron (14,0 g i.a./Ha+ metsulfuron metil (4,0 g i.a./Ha en aplicaciones foliares o al suelo sobre plantas de coquito (Cyperus rotundus L.. Plantas de coquito fueron tratadas en tres estados de desarrollo: pl\u00e1ntula, plantas juveniles y plantas maduras. El n\u00famero y materia seca de brotes a\u00e9reos, y la producci\u00f3n de estructuras subterr\u00e1neas (tub\u00e9rculos y bulbos basales 28 d\u00edas despu\u00e9s del tratamiento fue reducido en los tres estados de desarrollo\nde la maleza. Sin embargo, plantas en estado de pl\u00e1ntula fueron las m\u00e1s susceptibles. En otro experimento se trataron plantas maduras que ya hab\u00edan producido un sistema subterr\u00e1neo de cadenas de rizomas, tub\u00e9rculos y bulbos. Tres semanas despu\u00e9s del tratamiento los bulbos y tub\u00e9rculos fueron separados y sembrados en arena. La brotaci\u00f3n de estas estructuras vegetativas fue casi completamente inhibida, indicando que el herbicida se transloca hasta el sistema subterr\u00e1neo. Se comprob\u00f3 que la mezcla herbicida no tiene efecto preemergente sobre la brotaci\u00f3n de tub\u00e9rculos de la maleza sembrados a 1 y 3 cm de profundidad. El m\u00e1ximo valor registrado de inhibici\u00f3n\nde la brotaci\u00f3n fue de solo 11%.\nThree experiments were carried out under glasshouse conditions with the aim of evaluating the activity of azimsulfuron (14,0 g i.a./ Ha+ metsulfuron methyl (4,0 g\nLa./Ha. herbicide mixture in foliar and soil treatments on purple nutsedge (Cyperus rotundus L.. Purple nutsedge plants were treated in three development stages: Seedling,\nyoung plants and mature plants. Shoot and underground\nstructures (tubers and basal bulbs number and dry matter\n28 days after treatment was reduced in the three stages\nof development. However, seedling plants were the most\nsensitive. In other experiment mature plants that had\n[Caracterizaci\u00f3n del inicio y crecimiento de grietas de interfaz entre fibra y matriz bajo cargas transversales biaxiales usando el modelo de interfaz el\u00e1stica lineal-fr\u00e1gil](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3272::bac0686e7291b50609864124fa3ad0b3)\nT\u00e1vara Mendoza, Luis Ar\u00edstides; Mantic, Vladislav; Graciani D\u00edaz, Enrique; Bl\u00e1zquez G\u00e1mez, Antonio; Par\u00eds Carballo, Federico\n2011-01-01\nEn el presente trabajo se estudia el inicio y crecimiento de una grieta de interfaz entre fibra y matriz bajo cargas transversales biaxiales de tracci\u00f3n - tracci\u00f3n y tracci\u00f3n - compresi\u00f3n. Se considera un problema simplificado en relaci\u00f3n a una l\u00e1mina unidireccional real, con una fibra inmersa en una matriz cuyas dimensiones externas son mucho m\u00e1s grandes que el radio de la fibra. El objetivo es predecir por un lado las cargas de fallo (cargas criticas) que originan el despegue en ...\n[Factores de riesgo de bajo peso al nacer Risk factors for low birthweight](http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1020-49891998000500005) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMarcelo Bortman\n1998-05-01\nFull Text Available El bajo peso al nacer (BPN es el principal factor determinante conocido de la mortalidad infantil. Pese a la notable reducci\u00f3n de las tasas de mortalidad infantil y al aumento de las tasas de supervivencia de ni\u00f1os con BPN, en Neuqu\u00e9n, Argentina, no se han observado descensos notables de las tasas de BPN. El prop\u00f3sito de este estudio fue conocer los factores de riesgo de BPN, su frecuencia en la poblaci\u00f3n y el papel de la atenci\u00f3n prenatal en su prevenci\u00f3n, y desarrollar una escala de riesgo que permita identificar a las mujeres en mayor riesgo de dar a luz un ni\u00f1o de bajo peso. Con tal prop\u00f3sito se realiz\u00f3 un estudio transversal en el cual se utiliz\u00f3 50% de los datos del Sistema Inform\u00e1tico Perinatal correspondientes al per\u00edodo 19881995 y procedentes de los 29 hospitales de la provincia de Neuqu\u00e9n (46 171 nacimientos. Se analizaron la distribuci\u00f3n del peso y la frecuencia de los posibles factores de riesgo de BPN. La asociaci\u00f3n entre estos factores y el BPN se analiz\u00f3 mediante un modelo de regresi\u00f3n log\u00edstica. Con los resultados obtenidos se desarroll\u00f3 una escala aditiva, que fue validada con el 50% restante de los registros de nacimientos. La raz\u00f3n de posibilidades (RP m\u00e1s elevada correspondi\u00f3 a la falta de atenci\u00f3n prenatal (RP = 8,78; IC95%: 6,7 a 11,4. Las RP asociadas con una atenci\u00f3n prenatal inadecuada, una primera consulta prenatal tard\u00eda, preeclampsia o eclampsia, hemorragia o anomal\u00edas de la placenta o sus membranas e historia de un hijo previo con BPN fueron mayores de 2,0. El riesgo de tener hijos con BPN tambi\u00e9n fue m\u00e1s alto en las mujeres mayores de 40 a\u00f1os, las menores de 20, las solteras, las fumadoras, aquellas cuyo intervalo intergen\u00e9sico fue menor de 18 meses y las que ten\u00edan un \u00edndice de masa corporal menor de 20. Por \u00faltimo, se encontr\u00f3 una relaci\u00f3n lineal directa entre el puntaje en la escala y el riesgo de tener un hijo con BPN.Low birthweight (LBW is the main known determinant of\n[An\u00e1lisis de sistemas de distribuci\u00f3n radiales bajo condiciones de poluci\u00f3n arm\u00f3nica](http://revistaing.uniandes.edu.co/pdf/A3%2022.pdf) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nRam\u00f3n Alfonso Gallego Rend\u00f3n\n2005-11-01\nFull Text Available Los sistemas de distribuci\u00f3n presentan un alto contenido de arm\u00f3nicos debido a la presencia de cargas no lineales tales como equipos electr\u00f3nicos y elementos ferromagn\u00e9ticos en saturaci\u00f3n. El an\u00e1lisis de este tipo de sistemas es el objetivo del flujo de carga arm\u00f3nico. En este art\u00edculo se muestra una metodolog\u00eda de flujo de carga arm\u00f3nico adaptado a los sistemas de distribuci\u00f3n dadas las particularidades propias de estos sistemas como es la topolog\u00eda radial. Igualmente se muestra una implementaci\u00f3n computacional desarrollada bajo el esquema de programaci\u00f3n orientada a objetos usando el sistema operativo Windows. Se presentan ejemplos de prueba IEEE. / Distribution systems can present a high harmonic level due to existence of non linear loads such as electronic equipment. The analysis of these systems is the objective of harmonic load flow. This document shows a new methodology of harmonic load flow which considers the distribution systems characteristics. Likewise it shows an object oriented software developed in Windows. IEEE test systems are presented.\n[Efectos de la sobreproducci\u00f3n de \u00e1cido absc\u00edsico y citoquininasen la respuesta fisiol\u00f3gica y agron\u00f3mica de tomate bajo estr\u00e9s salino en invernadero](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1291::24959f343e02f35539a343ecaf9b792f)\nMart\u00ednez P\u00e9rez, Ascensi\u00f3n; Albacete Moreno, Alfonso; S\u00e1nchez Iglesias, Mar\u00eda del Puerto; P\u00e9rez Alfocea, Francisco; Mart\u00ednez And\u00fajar, Cristina\n2014-01-01\nLa salinidad limita la productividad de los cultivos y modifica el balance hormonal vegetal. El \u00e1cido absc\u00edsico (ABA) y las citoquininas (CKs) son fitohormonas que median la respuesta a estreses abi\u00f3ticos y se considera que son producidas principalmente en la ra\u00edz. Para evaluar el papel de estas dos hormonas en el crecimiento y productividad de los cultivos bajo salinidad, se realizaron injertos cuyo portainjerto eran unas variedades transg\u00e9nicas de tomate que sobreproduc\u00edan \u00e1c...\n[Control by hardware of government systems for laser diodes with STM32F4 and Peltier cells; Control por hardware de sistemas de gobierno para diodos laser con STM32F4 y celdas Peltier](https://www.osti.gov/etdeweb/biblio/22233947) [Energy Technology Data Exchange (ETDEWEB)](https://www.etde.org/etdeweb/fieldedsearch.jsp)\nUlloa Solano, Natalia Irina\n2013-07-01\nA low cost prototype of a government system is developed for laser diodes with STM32F4 microcontrollers and Peltier cooling. Commercial and homemade government system (with STM32F4 microcontrollers ) are investigated with the objective of adequately control the current of a laser diode. Characteristics of STM32F4 microcontrollers are described. The low cost platforms as the Arduino and Raspberry Pi are compared. A bibliographical and documentary compilation is realized for the preliminary study of the components and tools to use in the prototype. The theory related with the heat transfer between a laser diode and the outside, and a Peltier cell and outside is summarized. A heat dissipation model is proposed of a system formed by a laser diode and Peltier cell. A control system of current and fed back temperature is designed and implemented to allow adequately control laser diodes without and with photodiode (2 pickups and 3 pickups respectively). The viability of control with free software is studied and corroborated. The temperature control of the laser diode using a Peltier cell as cooler has been possible through a simple control of ON/OFF mode. The integration of devices such as ADC, DAC, timers and facilities of STM32F4 microcontroller, have allowed to optimize costs by hardware, save time and costs. Also, the incorporation of the Cortex-M4 processor has optimized the consumption of operational resources and has executed much of its instruction set of efficient way. Because of this, the project has complied with its maximum as to low cost is concerned [Spanish] Un prototipo de bajo costo de un sistema de gobierno es desarrollado para diodos laser con microcontroladores STM32F4 y enfriamiento con Peltier. Los sistemas de gobierno comerciales y caseros (con microcontroladores STM32F4) son investigados con el objetivo de controlar adecuadamente la corriente de un diodo laser. Las caracteristicas de los microcontroladores STM32F4 son descritas. Las plataformas de\n[An\u00e1lisis de los escurrimientos de una microcuenca de Pampa Ondulada bajo diferentes sistemas de labranza Runoff analysis of a watershed belonging to the rolling Pampa under different tillage systems](http://www.scielo.org.ar/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1850-20672006000200009) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMario G. Castiglioni\n2006-12-01\nFull Text Available La tasa de escurrimiento del agua juega un rol cr\u00edtico en la determinaci\u00f3n de la p\u00e9rdida de suelo en las tierras agr\u00edcolas. En la \u00faltima d\u00e9cada la siembra directa se ha difundido en la Pampa Ondulada en forma considerable, siendo escasos los estudios a nivel microcuenca en los cuales se analice sus efectos sobre los escurrimientos respecto a otros sistemas de labranza. El objetivo del presente trabajo fue comparar distintos par\u00e1metros correspondientes a la respuesta hidrol\u00f3gica superficial de una microcuenca de la Pampa Ondulada, ante cambios en los sistemas de labranza empleados. La microcuenca bajo estudio posee una superficie de 300 ha y est\u00e1 ubicada en la vertiente norte de la cuenca media del Arroyo del Tala, San Pedro, provincia de Bs. As. Los suelos presentes corresponden a la serie Ramallo (Argiudol v\u00e9rtico y sus fases por erosi\u00f3n. Se confeccionaron los hidrogramas y hietogramas correspondientes a las distintas tormentas ocurridas durante el per\u00edodo 1995-2002, analiz\u00e1ndose los escurrimientos en forma global y los tramos ascendentes y descendentes de los caudales de agua obtenidos en forma separada. El sistema de labranza siembra directa origin\u00f3 valores de curva n\u00famero mayores respecto al sistema convencional. La duraci\u00f3n de los escurrimientos fue mayor bajo siembra directa debido a un alargamiento de la fase descendente de los hidrogramas. Los caudales de escurrimiento generados por unidad de lluvia ca\u00edda fueron siempre menores bajo el sistema de siembra directa respecto al sistema de labranza convencional. Los mil\u00edmetros escurridos durante la fase descendente de los hidrogramas no fue diferente entre sistemas de labranza ya que el menor caudal registrado bajo la siembra directa fue compensado por una mayor duraci\u00f3n de este per\u00edodo en dicho sistema de labranza.The runoff rate constitutes a key factor in the determination of soil losses in arable lands. In the last decade, no tillage system became widespread in the\n[Elementos de diferenciaci\u00f3n social en el Bajo Arag\u00f3n durante el Bronce final-Hierro I](http://revistavegueta.ulpgc.es/ojs/index.php/revistavegueta/article/view/181) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nAndr\u00e9s \u00c1lvarez Garc\u00eda\n2013-11-01\nFull Text Available En el presente trabajo se abordan algunos de los aspectos que m\u00e1s interesan a la denominada Arqueolog\u00eda Social, el relativo a la configuraci\u00f3n de las sociedades. Nos proponemos, tomando como base algunos elementos arqueol\u00f3gicos de la zona bajoaragonesa, realizar un intento de aproximaci\u00f3n a la realidad de los grupos humanos del Bronce Final y Primer Hierro en esta comarca. No son muchos los elementos de referencia con que contamos por el momento pero algunos de ellos, elementos met\u00e1licos, enterramientos, casas, tama\u00f1o de los poblados, etc. resultan tremendamente sugestivo como para hacer este intento de acercamiento a los modelos de sociedad de esta zona.This paper analyzes one of the main aspects of the Social Archaeology: the societies configuration. Through some archaeological items found in the Bajo Arag\u00f3n (Spain we propose an approach to the human societies who lived in this area at the end of Bronze Age and the beginning of Iron Age. Although the number of available items is nowadays very limited, some of them are meaningful enough metallic items, graves, houses, village sizes, . . .- to allow us to deduce how they lived and died.\n[Mecanismos de adaptaci\u00f3n de ma\u00edz asociado a Glomus spp. en suelos con bajo f\u00f3sforo disponible](http://www.revistas.unal.edu.co/index.php/agrocol/article/view/14140) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nRoveda Gabriel\n2007-12-01\nFull Text Available\nLa deficiencia de f\u00f3sforo es uno de los mayores limitantes para la productividad agr\u00edcola en el tr\u00f3pico. Esta investigaci\u00f3n est\u00e1 orientada a estudiar los mecanismos de adaptaci\u00f3n de ma\u00edz asociado a Glomus spp. La investigaci\u00f3n se realiz\u00f3 bajo condiciones controladas en los laboratorios del Corpoica. El dise\u00f1o experimental utilizado fue bloques completos al azar, con seis tratamientos y seis repeticiones: tres tratamientos con 1, 40 y 100 mg\u00b7kg-1 de P en el suelo y los anteriores niveles de P m\u00e1s Glomus spp. Los resultados experimentales confirman una disminuci\u00f3n en \u00e1rea foliar y materia seca relacionadas con bajo P en suelo, 20 d\u00edas de la emergencia. Como mecanismos de adaptaci\u00f3n a las deficiencias de P, las pl\u00e1ntulas traslocan carbohidratos a la ra\u00edz en detrimento de las hojas, esto modifica el balance de la materia seca. Este mecanismo fue evidente a 10 d\u00edas despu\u00e9s del estr\u00e9s. Plantas asociadas a Glomus mayores tasas de crecimiento, nutrici\u00f3n mineral (N, P, K, Ca, Mg, S y concentraci\u00f3n de az\u00facares en tejido, debido al papel P en la s\u00edntesis de carbohidratos. Plantas micorrizadas aumentaron los niveles de prote\u00ednas en tejido, con 1 y 40 mg\u00b7kg- 1 de P en suelo. Los resultados sugieren queGlomus spp. contribuye con la s\u00edntesis de prote\u00ednas de estr\u00e9s en planta, por d\u00e9ficit de P en el suelo. El estr\u00e9s conduce a la expresi\u00f3n diferencial de la informaci\u00f3n gen\u00e9tica, produciendo cambios en la s\u00edntesis de nuevas prote\u00ednas, llamadas micorrizinas, las cuales posiblemente dotan a las plantas con la capacidad de adaptaci\u00f3n al estr\u00e9s.\n[Sistemas de control en estructuras](http://revistascientificas.cuc.edu.co/index.php/ingecuc/article/view/294) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nJos\u00e9 Luis Ahumada Villafa\u00f1e\n2010-01-01\nFull Text Available En el dise\u00f1o estructural, la capacidad de disipaci\u00f3n de energ\u00eda en elementos que conforman los sistemas resistentes a fuerzas din\u00e1micas, como las impartidas por la actividad s\u00edsmica y e\u00f3lica, es suministrada por un minucioso detallado del acero de refuerzo y dimensiones en las secciones transversales de los elementos. Esta pr\u00e1ctica es realizada bajo muchas suposiciones que en algunas ocasiones no corresponden a la realidad, y como es de esperarse, producen resultados inexactos y un desconocimiento del desempe\u00f1o de la estructura. Por lo anterior es riesgoso confiar el 100% de la capacidad estructural a los elementos sobre todo cuando conforman sistemas estructurales dise\u00f1ados en zonas de amenaza s\u00edsmica alta. En este art\u00edculo se presentan los sistemas de control, los cuales son una serie de dispositivos adaptados a las estructuras que absorben gran parte de la energ\u00eda s\u00edsmica y liberan los elementos estructurales en gran porcentaje de la acci\u00f3n s\u00edsmica, logrando disminuir en ellas las solicitaciones (fuerzas internas y las respuestas (derivas con el objetivo de conseguir un buen desempe\u00f1o, limitar el da\u00f1o y abaratar los costos de reparaci\u00f3n de fallas localizadas. Los sistemas de control que se analizar\u00e1n en el presente art\u00edculo se dividen en control pasivo, control activo, control semiactivo y control h\u00edbrido.\n[IDENTIFICACI\u00d3N DE FUENTE Y ZONAS DE RECARGA A UN SISTEMA ACUIFERO APARTIR DE IS\u00d3TOPOS ESTABLES DEL AGUA CASO DE ESTUDIO BAJO CAUCA ANTIOQUE\u00d1O](http://www.revistas.unal.edu.co/index.php/gestion/article/view/1388) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nPalacio B. Paola Andrea\n2008-07-01\nFull Text Available La hidrolog\u00eda isot\u00f3pica y la hidrogeoqu\u00edmica constituyen t\u00e9cnicas auxiliares avanzadas para la validaci\u00f3n de modelos hidrogeol\u00f3gicos conceptuales. Los is\u00f3topos estables de la mol\u00e9cula de agua constituyen trazadores que permiten identificar fuentes de recarga y trayectoria del recurso dentro del acu\u00edfero, en tanto que el tritio permite evaluar tiempo de residencia. En este articulo se presentan los resultados de un estudio mediante el cual se utilizaron los is\u00f3topos \u00ef\u00a418O,\u00ef\u20ac \u00ef\u00a42H y 3H para determinar fuentes y zonas de recarga al sistema acu\u00edfero del Bajo Cauca antioque\u00f1o\n[Aplicaci\u00f3n de la Programaci\u00f3n Compromiso al an\u00e1lisis del estado de las listas de espera quir\u00fagicas bajo diversas hip\u00f3tesis de permanencia m\u00e1xima](http://urls.my/43PYdS) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nM.Victoria Rodr\u00edguez\n2000-01-01\nFull Text Available En Rodr\u00edguez (1999 se ha analizado la planificaci\u00f3n \u00f3ptima de la actividad quir\u00fargica de los servicios de un hospital p\u00fablico. El modelo de optimizaci\u00f3n propuesto es un modelo din\u00e1mico e interactivo que permite realizar cambios no s\u00f3lo en el per\u00edodo de planificaci\u00f3n sino en cualquier par\u00e1metro del mismo. En este trabajo contemplamos la posibilidad de ir reduciendo la permanencia m\u00e1xima en lista de espera quir\u00fargica impuesta por las autoridades sanitarias. La comparaci\u00f3n de las fronteras eficientes obtenidas para cada formulaci\u00f3n distinta del problema, cuando la permanencia en lista de espera se reduce desde seis a dos meses nos mostrar\u00e1como, bajo ciertas condiciones, es posible reducir la lista de espera residual llevando a cabo una redistribuci\u00f3n de la actividad quir\u00fargica. Obteniendo en cada caso el conjunto compromiso, podremos comparar las soluciones de m\u00e1xima permanencia y/o de equilibrio entre los objetivos planteados, bajo distintas hip\u00f3tesis de permanencia en lista de espera. Mediate el an\u00e1lisis de las listas de espera residuales obtenidas observaremos para qu\u00e9 procesos es posible que la lista de espera residual sea igual a cero y para cu\u00e1les se podr\u00edan reducir en gran medida dichas listas pese a no lograr eliminarlas del todo.\n[Factores de riesgo que influyeron en el bajo peso al nacer en el policl\u00ednico \"Aleida Fern\u00e1ndez\" Risk factors influencing low birth weight at \"Aleida Fernandez\" clinic](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21252012000200003) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nEida Rosa Mari\u00f1o Membribes\n2012-06-01\nFull Text Available Introducci\u00f3n: el nacimiento de un ni\u00f1o bajo peso ha constituido una inc\u00f3gnita para los profesionales de la salud en todos los tiempos. Objetivo: determinar los factores de riesgo que influyeron en el bajo peso al nacer, en el policl\u00ednico \"Aleida Fern\u00e1ndez\"en los a\u00f1os 2007-2009. M\u00e9todos: se realiz\u00f3 un estudio retrospectivo descriptivo de corte transversal en los a\u00f1os 2007-2009. El universo lo constituyeron las 31 embarazadas cuyos beb\u00e9s presentaron pesos por debajo de 2 500 g, y la muestra qued\u00f3 formada por las 22 que recibieron atenci\u00f3n prenatal en nuestra \u00e1rea de salud. Se utiliz\u00f3 porcentaje, media y desviaci\u00f3n est\u00e1ndar como estad\u00edstica descriptiva. Resultados: de los reci\u00e9n nacidos, 16 (72,7 % presentaron retardo del crecimiento intrauterino y 10 (45,4 % fueron pret\u00e9rminos. El 100 % de las estudiadas, present\u00f3 sepsis vaginal y 18 (81,8 %, anemia. Conclusiones: el bajo peso al nacer contin\u00faa siendo un problema de salud y durante el embarazo existen numerosos factores de riesgos favorecedores y/o causales de este, tales como: el antecedente de abortos provocados y la nuliparidad, la desnutrici\u00f3n materna con insuficiente ganancia ponderal, la presencia de anemia y la sepsis vaginal. El trabajo continuo y sistem\u00e1tico, consciente y orientado hacia la poblaci\u00f3n de mayor riesgo, constituye un elemento crucial, para la reducci\u00f3n de este evento negativo.Introduction: the birth of an underweight child has been a mystery to health professionals at all times. Objective: to determine risk factors influencing low birth weight, at \"Aleida Fern\u00e1ndez\" clinic from 2007 to 2009. Methods: a retrospective cross sectional study was carried out from 2007 to 2009. The universe was 31 pregnant women whose babies had weights below 2 500 g, and the sample 22 pregnant women, who received prenatal care in our health area. We used percentage, mean and standard deviation as descriptive statistics. Results: 16 (72.7 % out of the newborns had\n[La importancia de los materiales en las viviendas de muy bajo coste](http://materconstrucc.revistas.csic.es/index.php/materconstrucc/article/view/705/761) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nSalas, Juli\u00e1n\n1992-09-01\nFull Text Available This text fits into the context of the attempt to emphasize the considerable importance of the factor of the construction materials in the subsection of low cost housing in Developing Countries in general and in Lat\u00edn America in particular. The author tries to quantify, in a global manner, the repercussion of the materials through different assumptions and to show how it increases as the sections of installations and finishes diminish \u2014in fact, practically disappear\u2014.\nIn accordance with this and as a consequence, the author discusses the necessity to use autochthonous materials and to support the research and technological development which lay stress on the use of alternative materials and the re-use of agro-industrial waste.\nAs a pan of the Chapter V reproduced here, a special Section entitled \"The Industry of Construction Materials\" is contemplated, a section which we omitted and which can be found in n.\u00ba 198 of this Quarterly where it was originally published.\nEl texto que sigue se encuadra en el contexto de intentar enmarcar la importancia considerable del cap\u00edtulo de los materiales de construcci\u00f3n en el subsector de las viviendas de muy bajo coste en los Pa\u00edses en V\u00edas de Desarrollo en general, y en Latinoam\u00e9rica en particular. El autor trata de cuantificar, en forma global, la repercusi\u00f3n de los materiales en varios supuestos y como \u00e9sta aumenta al disminuir \u2014pr\u00e1cticamente desaparecer\u2014 las partidas de instalaciones y acabados. De conformidad y como consecuencia de lo anterior, el autor se ocupa de la necesidad de emplear materiales aut\u00f3ctonos y de apoyar la investigaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico que ponen \u00e9nfasis en la utilizaci\u00f3n de materiales alternativos y la reutilizaci\u00f3n de desechos agro-industriales. Formando parte del Cap\u00edtulo V que se reproduce, se contempla un apartado espec\u00edfico con el t\u00edtulo \"La Industria de Materiales de la Construcci\u00f3n\" que hemos omitido, remitiendo al lector\n[LA NARIZ ELECTR\u00d3NICA, UNA NOVEDOSA HERRAMIENTA PARA EL CONTROL DE PROCESOS Y CALIDAD EN LA INDUSTRIA AGROALIMENTARIA](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______618::c3101d30e171bac16120f58f90ebf4c6)\nQUICAZ\u00c1N S, Martha C; D\u00cdAZ M, Amanda C; ZULUAGA D, Carlos M\n2011-01-01\nLos sistemas de olfato electr\u00f3nico, m\u00e1s com\u00fanmente conocidos en la industria agroalimentaria como narices electr\u00f3nicas, son considerados hoy en d\u00eda como una t\u00e9cnica de an\u00e1lisis de gran aplicabilidad y una pr\u00e1ctica no destructiva dise\u00f1ada para determinar, reconocer e identificar niveles muy bajos de sustancias qu\u00edmicas vol\u00e1tiles. Un arreglo de sensores electroqu\u00edmicos crea una huella \u00fanica digital del alimento, haciendo posible el control de calidad, el desarrollo de productos, la caracterizac...\n[Repercusi\u00f3n de la malnutrici\u00f3n materna por defecto en el embarazo, el parto y el reci\u00e9n nacido](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21251997000600008) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nSa\u00fal Matos Matos\n1997-12-01\nFull Text Available Se realiz\u00f3 un estudio de cohorte no concurrente pareado (1 x 1 sobre la repercusi\u00f3n de la malnutrici\u00f3n materna por defecto en el Embarazo, Parto y Reci\u00e9n Nacido en el Policl\u00ednico Comunitario Docente \"Tula Aguilera\" del municipio Camag\u00fcey desde el 1ro. de octubre de 1993 hasta el 30 de abril de 1995. El universo de trabajo estuvo constituido por 100 gestantes malnutridas por defecto, las cuales se compararon con un grupo control. La tarjeta de control prenatal, la historia cl\u00ednica hospitalaria y los libros de partos del policl\u00ednico y del Hospital Ginecoobst\u00e9trico Provincial constituyeron la fuente primaria de datos. Se cre\u00f3 una encuesta seg\u00fan criterio de expertos que una vez llenada por el autor del trabajo se convirti\u00f3 en el Registro primario definitivo de datos. Las principales conclusiones de la investigaci\u00f3n fueron la edad materna con un riesgo relativo (RR de 2,392, el perc\u00e1pita familiar con un RR de 2,993, as\u00ed como la enfermedad asociada o dependiente del embarazo, como son el asma bronquial con RR de 8,609, la sepsis urinaria con RR de 5,950, la anemia con RR de 3,47 y el parir un reci\u00e9n nacido con bajo peso con un RR de 3,13.A non-concurrent matched cohort study (1x1 on the repercussion of maternal malnutrition due to faulty feeding on pregnancy, delivery and the newborn was conducted at the \"Tula Aguilera\" Teaching Community Polyclinic, in the municipality of Camag\u00fcey from October 1, 1993 to April 30, 1995. The working universe consisted of 100 malnourished pregnant women due to faulty feeding that were compared with a control group. The prenatal control card, the medical history and delivery registries of the polyclinic and of the Provincial Gynecoobstetrics Hospital were the primary source of data. According to the criteria of experts, it was created a survey that became the definitive primary registry of data. The main conclusions of the research were as follows: maternal age with a relative risk (RR of 2.392, the\n[Microbiological corrosion in low carbon steels; Corrosion microbiologica en aceros de bajo carbono](http://www.etde.org/etdeweb/details.jsp?query_id=1&page=0&osti_id=21183898) [Energy Technology Data Exchange (ETDEWEB)](https://www.etde.org/etdeweb/fieldedsearch.jsp)\nMedina-Custodio, O; Ortiz-Prado, A; Jacobo-Armendariz, V. H; Schouwenaars-Franssens, R [Universidad Nacional Autonoma de Mexico, Mexico, D.F. (Mexico)]. E-mail: medina_1979@yahoo.com; armandoo@servidor.unam.mx; vjacobo@dgapa.unam.mx; raf_schouweenaars@yahoo.com\n2009-01-15\nThe Microbiologically Induced Corrosion affects several industries, such as oil industry where it is estimated that 20% to 30% pipes failures are related with microorganism. The chemical reactions generate ions transfer, this validate the use of electrochemical technique for its analysis. Coupons submerged in a nutritional medium with presence and absence of three different microorganisms during two periods, 48 hours and 28 days were studied. Polarization resistance (Rp) and Electrochemical Impedance Spectroscopy (EIS) techniques were applied to determine the corrosively of the systems. The results show a greater corrosive effect of abiotic systems, this indicates a microorganisms protection effect to the metal, opposite to the first hypothesis. This result was ratified observing surface coupons by using Scanning Electron Microscopy (SEM) technique. A possible mechanism based on Evans - Tafel graph is proposed to explain inhibitor microorganism effect. [Spanish] La corrosion microbiologica es un tipo comun de deterioro que afecta diversas industrias, una de ellas es la petrolera en la que se estiman que el 20% o 30% de fallas en las tuberias de trasporte de hidrocarburos es favorecida por microorganismos. Las reacciones quimicas que sustentan estos, generan transferencia de iones, lo que justifica el empleo de tecnicas electroquimicas para su analisis. En este trabajo, se estudiaron probetas de acero de bajo carbono SAE 1018, sumergidas en un medio nutritivo rico en cloruros en presencia y ausencia de tres diferentes cargas microbianas, en tiempos de exposicion de 48 horas y 28 dias. Se realizaron ensayos de resistencia a la polarizacion (Rp) y espectroscopia de impedancia electroquimica (EIS) para determinar el efecto corrosivo de los diferentes sistemas. Los resultados muestran que el medio abiotico causa el mayor efecto corrosivo, lo que indica un efecto protector de los microorganismos al metal contradiciendo la hipotesis inicialmente propuesta. La observacion\n[Las estrategias de afrontamiento y su relaci\u00f3n con el nivel de bienestar psicol\u00f3gico : un estudio con adolescentes de nivel socioecon\u00f3mico bajo de Tucum\u00e1n (Argentina)](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1245::04c3755b51070725f718e5d05a351766)\nFigueroa, Mar\u00eda In\u00e9s; Contini, Norma; Lacunza, Ana Betina; Lev\u00edn, Mariel; Est\u00e9vez Suedan, Alejandro\n2005-01-01\nLa adolescencia es un per\u00edodo de importantes cambios f\u00edsicos y psicol\u00f3gicos. Se investigaron las estrategias de afrontamiento es adolescentes de contexto socioecon\u00f3mico bajo, en relaci\u00f3n con el nivel de Bienestar Psicol\u00f3gico. Desde un modelo de la salud se analiz\u00f3 c\u00f3mo los j\u00f3venes afrontan de un modo m\u00e1s eficiente y adaptativo las demandas que se les presentan. Se fundamenta la importancia atribuida al tema por considerar las estrategias de afrontamiento como posib...\n[Efecto del montelukast sobre la concentraci\u00f3n de mediadores inflamatorios en el modelo de artritis gotosa m\u00farida](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______621::b49f920bd840bd3366be07244a0659e6)\nPonce, Loida; Berm\u00fadez, Mariang\u00e9lica; Miranda, Jorgelin; Verzura, Julie; Tovar, Robert; Corado, Jos\u00e9\n2016-01-01\nEl tratamiento de la artritis gotosa controla parcialmente la enfermedad con efectos secundarios importantes. El montelukast es un antagonista selectivo de los receptores de leucotrienos LTD4, \u00fatil en el tratamiento de rinitis al\u00e9rgica y asma bronquial. Investigaciones previas han reportado un potente efecto antiinflamatorio de montelukast en el modelo de artritis gotosa m\u00farida. Este estudio investig\u00f3 el efecto de montelukast sobre la concentraci\u00f3n de leucotrienos cisteinil y LTB4, interleuci...\n[Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nEduardo de Zubir\u00eda S.\n2000-02-01\nFull Text Available La dermatitis at\u00f3pica (DA es una enfermedad cr\u00f3nica, que afecta aproximadamente al 10% de la poblaci\u00f3n infantil y con frecuencia es la primera manifestaci\u00f3n de atopia. Es muy com\u00fan si asociaci\u00f3n con otras enfermedades como la rinitis al\u00e9rgica y el asma bronquial. Es una enfermedad multifactorial compleja, que t\u00edpicamente tiende a comenzar en el primer a\u00f1o de vida.\n[EFECTOS DE LAS VARIACIONES EN LAS CONDICIONES DE DEFORMACION POR LAMINADO EN CALIENTE SOBRE LA ESTRUCTURA DE ALAMBRONES DE BAJO CARBONO](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=323644962002) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMat\u00edas E. Garc\u00eda\n2016-01-01\nFull Text Available Se estudian alambr ones de bajo carbono SAE 1008 laminados y procesad o s en el cabezal formador de espiras a dos temperaturas diferentes , para optimizar la cascarilla . E s fundamental , co nocer el impacto de la s variaciones de las condiciones durante el conformado para predecir las propiedades del producto final . Se eval\u00faa la estructura del alambr\u00f3n y de la cascarilla generada. E n e l estudio estructural se aplica microscop \u00ed a \u00f3ptica y electr\u00f3nica de barrido (SEM , se determina el tama\u00f1o de grano y los porcentajes de fases presentes . S e identifican las fases y se miden los espesores de las capas de la cascarilla . Mediante perfiles de microdureza se establece el efecto de las condiciones de procesamiento sobre el producto . La variaci\u00f3n de 8% en la temperatura de formaci\u00f3n de espiras no produjo cambios estructurales ni de comportamiento en el producto de acero. Se ha generado una cascarilla constituida principalmente por w\u00fcstita , apta para decapado qu\u00edmico.\n[Desde Angra hacia Teher\u00e1n: la pol\u00edtica nuclear brasile\u00f1a bajo la administraci\u00f3n Lula From Angra to Tehran: Brazilian nuclear policy under Lula\u2019s administration](http://campus.usal.es/~revistas_trabajo/index.php/1130-2887/article/view/8508) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nDiego Santos Vieira de JESUS\n2011-11-01\nFull Text Available El objetivo de este art\u00edculo es explicar las posiciones adoptadas por Brasil bajo la administraci\u00f3n Lula (2003-2010 sobre la no proliferaci\u00f3n, el desarme y el control de las armas nucleares. Con el objetivo de reforzar su posici\u00f3n de solucionador de controversias y ampliar su participaci\u00f3n en las instituciones internacionales, Brasil dese\u00f3 intermediar entre los Estados que contaban con armas nucleares as\u00ed como tambi\u00e9n aquellos que no las ten\u00edan. Adem\u00e1s, intent\u00f3 presionar a los Estados con armas nucleares por el cumplimiento de sus obligaciones de desarme y por la reducci\u00f3n de las asimetr\u00edas en sus relaciones con los pa\u00edses m\u00e1s fuertes en el \u00e1mbito nuclear. Los brasile\u00f1os tambi\u00e9n buscaron mantener la flexibilidad para garantizar la seguridad de su propio programa at\u00f3mico.The aim of this article is to explain the positions taken by Brazil under Lula\u2019s administration (2003-2010 on nuclear non-proliferation, disarmament and arms control. In order to strengthen its position in dispute settlement and to expand its participation in international institutions, Brazil wished to intermediate between nuclear-weapon and non-nuclear weapon States. The country also tried to pressure the nuclear weapon States to fulfill their disarmament obligations and to reduce asymmetries in relations with the strongest countries in the nuclear arena. The Brazilians also sought to maintain flexibility to ensure the safety of their own atomic program.\n[Mecanismos de control en la ciudad de Osorno en el contexto de dictadura militar 1973 - 1990](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::5831c8daaac75787525593ce61e9451b)\nMiguel \u00c1ngel Sep\u00falveda Ch\u00e1vez\n2014-01-01\nEl siguiente trabajo tiene como objetivo describir los mecanismos de poder y control utilizados en la ciudad de Osorno bajo en el per\u00edodo de Dictadura Militar. El Golpe Militar del 11 de septiembre de 1973 y la instauraci\u00f3n de una dictadura de diecisiete a\u00f1os en Chile, fue un hecho que marc\u00f3 a la sociedad chilena en general. Durante el tiempo que dur\u00f3, se intent\u00f3 omitir los violentos actos ejecutados contra todos los contrarios al r\u00e9gimen militar. Sistem\u00e1ticas violaciones a los Derechos Hu...\n[Evaluaci\u00f3n del secuestro de carbono con diferentes alternativas de gesti\u00f3n selv\u00edcola en monte bajo de casta\u00f1o en el Norte de Espa\u00f1a](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1514::4aba91245276ffc3a6ef7c7f9e229c9c)\nPrada Monteagudo, Marta\n2014-01-01\nLas masas forestales y las actividades de manejo forestal juegan un papel importante en la fijaci\u00f3n del carbono. Los objetivos del estudio fueron determinar la l\u00ednea base de almacenamiento de carbono en monte bajo de casta\u00f1o (Castanea sativa Mill.), evaluar el efecto de la gesti\u00f3n forestal y validar los resultados del modelo. El \u00e1rea de estudio se localiza en el norte de Espa\u00f1a. El modelo CO2FIX se utiliz\u00f3 para estimar el contenido de carbono en la biomasa, suelo y productos, evalu\u00e1ndose 5 al...\n[Cambios proyectados de los recursos h\u00eddricos bajo escenarios de emisiones RCP4.5 y 8.5 de modelos clim\u00e1ticos globales del CMIP5 en el Altiplano Peruano](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::426c036ddc324d2e7ce1c9439db8aca6)\nLujano Laura, Efrain; Servicio Nacional de Meteorolog\u00eda e Hidrolog\u00eda; Hidalgo Sanchez, Liz S.; Servicio Nacional de Meteorolog\u00eda e Hidrolog\u00eda; Tapia Aguilar, Bernardino; Servicio Nacional de Meteorolog\u00eda e Hidrolog\u00eda; Lujano Laura, Apolinario; Autoridad Nacional del Agua; Diaz Aguilar, Renny D.; Servicio Nacional de Meteorolog\u00eda e Hidrolog\u00eda\n2016-01-01\nLa investigaci\u00f3n, se realiz\u00f3 en el \u00e1mbito del altiplano Peruano, con el objetivo de evaluar los cambios en la disponibilidad del recurso h\u00eddrico bajo escenarios de emisiones de Modelos Clim\u00e1ticos Globales (MCG) del Proyecto de Intercomparaci\u00f3n de Modelos Acoplados Fase 5 (CMIP5). La distribuci\u00f3n espacio-temporal de la precipitaci\u00f3n, se tom\u00f3 como referencia la climatolog\u00eda 1971 \u2013 2000 y sus proyecciones para el horizonte 2071 \u2013 2100, as\u00ed mismo para la simulaci\u00f3n de caudales se utiliz\u00f3 el model...\n[Perfil de consulta en ni\u00f1os al\u00e9rgicos provenientes de familias de bajos ingresos Profile of consultation of allergic children from low income families](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-75312007000300003) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nAlain Raimundo Rodr\u00edguez-Orozco\n2007-09-01\nFull Text Available Las enfermedades al\u00e9rgicas son una de las principales causas de atenci\u00f3n m\u00e9dica en la infancia y su impacto se acent\u00faa m\u00e1s en las familias de bajos ingresos. En un estudio descriptivo anal\u00edtico se caracteriz\u00f3 el perfil de consulta del ni\u00f1o al\u00e9rgico proveniente de familias mexicanas de bajos recursos econ\u00f3micos. Las enfermedades al\u00e9rgicas predominaron en el sexo masculino y la edad escolar; el 71 % de los enfermos proven\u00eda de localidades urbanas. El asma fue el diagn\u00f3stico m\u00e1s frecuente (64 %, seguido de la rinitis al\u00e9rgica (30 %, dermatitis at\u00f3pica (6 % y urticaria (3 %. Las reactividades encontradas con m\u00e1s frecuencia en la prueba cut\u00e1nea fueron Dermatofagoides farinae (77 %, Dermatofagoides pteronyssinus (60 %, Phleum pratense (20 %, gato (17 %, perro (14 % y Cynodon dactylon (11 %. El alto grado de disfunci\u00f3n familiar y la poca adhesi\u00f3n a tratamientos prolongados posibilitan la perpetuidad de los s\u00edntomas y el pron\u00f3stico incierto en este grupo de ni\u00f1os.Allergic diseases are one of the main causes for seeing the doctor in childhood and their impact is more acute in low income families. An analytical descriptive study characterized the profile of medical consultation of the allergic child from Mexican low income families. Allergic diseases prevailed in males and at school age, and 71 % of the sick children lived in urban settings. Asthma was the most frequent diagnosis (64 % followed by allergic rhinitis (30%, atopic dermatitis (6 % and urticaria (3 %. The most commom reactivity rates in the cutaneous test were Dermatofagoides farinae (77 %, Dermatofagoides pteronyssinus (60 %, Phleum pratense (20 %, cat (17 %, dog (14 % and Cynodon dactylon (11 %. The high level of family dysfunction and low adhesion to long therapies make it possible the persistence of symptoms and the uncertain prognosis in this group of children.\n[Manejando por Santiago: Explorando el uso de autom\u00f3viles por parte de habitantes de bajos ingresos desde una \u00f3ptica de movilidad sustentable](http://www.scielo.cl/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0250-71612009000200004) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nSEBASTI\u00c1N URETA ICAZA\n2009-08-01\nFull Text Available En los \u00faltimos a\u00f1os, los reg\u00edmenes actuales de movilidad urbana cotidiana y sus efectos sociales y medioambientales han sido materia de debate y preocupaci\u00f3n p\u00fablica. En el presente art\u00edculo pretendemos explorar el tema a trav\u00e9s de un caso de estudio espec\u00edfico: el an\u00e1lisis de los motivos y percepciones detr\u00e1s de la adquisici\u00f3n y el uso de autom\u00f3viles por parte de habitantes de bajos ingresos de la ciudad de Santiago, Chile. En primer lugar veremos c\u00f3mo puede ser entendido el autom\u00f3vil y el tipo de movilidad urbana que genera desde una \u00f3ptica de teor\u00eda social y urbana. En segundo lugar, presentaremos algunas tendencias generales de uso de autom\u00f3viles en Santiago. Luego se analizar\u00e1n en detalle los principales argumentos detr\u00e1s de la adquisici\u00f3n, uso y valoraci\u00f3n del autom\u00f3vil por parte de un grupo de usuarios de bajos ingresos de la ciudad. Finalmente entregaremos, a partir de los an\u00e1lisis presentados, algunas ideas que pueden contribuir al dise\u00f1o de pol\u00edticas p\u00fablicas que incentiven formas de movilidad urbana sustentables en la ciudad.In recent years, existingforms of daily urban mobility and their social and environmental impacts have become issues of debate and public concern. In this article we explore this issue through a specific case study: the analysis of the motives and perceptions that lie behind the acquisition and use of cars by low income residents in Santiago de Chile. Firstly we analyze how the car and the type of urban mobility that is generated are understood in terms of social and urban theory. Secondly, we present some general tendencies of car use in Santiago. Next we look in detail at the principal arguments behind acquisition, use and valuing of the vehicle by a group of low income users in the city. Finally, we offer, based on the analysis, some ideas that can contribute to the design of public policies that incentivize forms of sustainable urban mobility in the city.\n[Desarrollo post-embrionario, fecundidad y consumo de alimento de Dichroplus exilis (Orthoptera: Acrididae bajo condiciones controladas](http://www.scielo.sa.cr/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-77442011000400012&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nChristian Bardi\n2011-12-01\nFull Text Available La Subfamilia Melanoplinae tiene una relevancia central dentro de la acridiofauna Argentina. Varias especies suelen ser num\u00e9ricamente dominantes en las comunidades de acridios del pa\u00eds y algunas constituyen serias plagas. El objetivo de este trabajo fue conocer el ciclo de vida postembrionario, la fecundidad y supervivencia de las hembras y el consumo de alimento de Dichruplus exilis bajo condiciones controladas (30\u00b0C; 40%HR y 14L-10O. Para ello se realiz\u00f3 el seguimiento de tres cohortes de 16, 17 y 20 individuos. El tiempo de incubaci\u00f3n fue de 14.4\u00b11.08 d\u00edas. La duraci\u00f3n del desarrollo ninfal fue 41.38; 0.71 d\u00edas (I 8.73; 0.20, II 6.38; 0.24, III 5.64; 0.33, IV 7.15; 0.43, V 9.76; 0.54; IV 7.85; 0.95; la fecundidad promedio fue de 381.84, 38.54huevos/hembra. El consumo registrado fue de 9.89; 1.08 (mg/ind./d\u00eda para las ninfas de IV, 18.04; 0.73 (mg/ind./d\u00eda para las de V y IV, mientras que el consumo promedio de los adultos, sin diferenciar sexo y estado reproductivo, fue de 16.41; 4.32mg/d\u00eda. Estos par\u00e1metros, al ser comparados con los de otras especies afines, indican que D. exilis exhibe atributos biol\u00f3gicos que condicen con los de otros melanoplinos considerados plaga.\n[Evaluaci\u00f3n de la eficiencia de una bater\u00eda de filtros empacados en zeolita en la remoci\u00f3n de metales pesados presentes en un licor mixto bajo condiciones de laboratorio](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::7c5fd1eedeb19cf79c94942af70646c3)\nAcevedo Cifuentes, Diana Roc\u00edo; Builes Felizzola, Sandra Milena; Ord\u00f3\u00f1ez Ante, Carlos Andr\u00e9s; L\u00f3pez S\u00e1nchez, Idalia Jacqueline\n2011-01-01\nEn este art\u00edculo se muestran resultados de investigaci\u00f3n obtenidos en la remoci\u00f3n de los metales pesados, plomo, n\u00edquel, cromo, cadmio y mercurio, presentes en una soluci\u00f3n compuesta por licor mixto proveniente de la planta de tratamiento de aguas residuales de San Fernando y una soluci\u00f3n preparada con metales pesados con una concentraci\u00f3n conocida, mediante el uso de una bater\u00eda de filtros empacados en zeolita clinoptilolita. La experimentaci\u00f3n se desarroll\u00f3 bajo condiciones controladas de c...\n[Caracterizaci\u00f3n de procesos cognitivos de memoria, lenguaje y pensamiento, en estudiantes con bajo y alto rendimiento acad\u00e9mico: Memory, Language and Thought in Students with Low and High Academic Achievement](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______618::c46aeaddace280c8c46ce36eb930f009)\nMej\u00eda Quintero, Edilberto; Escobar Melo, Hugo\n2012-01-01\nEste art\u00edculo presenta la caracterizaci\u00f3n de los procesos de memoria, lenguaje y pensamiento de cuatro grupos de estudiantes con bajo, medio, alto y superior rendimiento acad\u00e9mico, entre los a\u00f1os de primero y quinto de primaria, con un rango entre seis y once a\u00f1os de edad, de un centro educativo de Bogot\u00e1-Colombia. Se aplicaron diez sub-pruebas del WISC\u2013IV, para describir dichos procesos. El rendimiento acad\u00e9mico se corrobor\u00f3 mediante informes escolares. Los resultados se procesaron con el SP...\n[Readecuaci\u00f3n del laborator\u00edo para an\u00e1lisis de materiales metalicos bajo la norma de calidad ISO 17025 y elaboraci\u00f3n del manual de procedimientos basados en norma astm](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::0e6ca6bb6e78362ff82306b61cd05834)\nPadilla Paredes, Carlos; Paredes V., Cecilia\n2009-01-01\nEste trabajo se fundamenta en la propuesta de un proyecto que consiste en desarrollar la readecuaci\u00f3n del Laboratorio de Materiales - \u00c1rea de Ensayos Metalogr\u00e1ficos de la FIMCP bajo lineamientos de la norma ISO 17025. Para esto, se realizar\u00e1 una descripci\u00f3n clara del manejo y las caracter\u00edsticas de cada uno de los equipos e instrumentos a utilizarse en el mencionado laboratorio, el cual nos permitir\u00e1 complementar de manera pr\u00e1ctica tanto la parte did\u00e1ctica el estudio de los materiales ...\n[Mercadeo farmac\u00e9utico de productos bajo prescripci\u00f3n: efectos de las estrategias Direct-to-Consumer-Advertising en el comportamiento de los consumidores y de prescripci\u00f3n de los m\u00e9dicos](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1325::8d15301409c1545ddc25296353657d88)\nGranada Guzm\u00e1n, Natalia Alexandra\n2017-01-01\nEste proyecto se origina en el inter\u00e9s de analizar las estrategias actuales de promoci\u00f3n de productos farmac\u00e9uticos, en el marco del debate sobre el efecto persuasivo o informativo que la publicidad directa tiene sobre los consumidores. El objetivo es determinar el efecto de las estrategias de promoci\u00f3n directa para consumidores (Direct to Consumer Advertising [DTCA]) sobre el comportamiento de compra de pacientes y las prescripciones que formulan los m\u00e9dicos en el mercado de productos bajo r...\n[Estr\u00e9s Materno y Configuraci\u00f3n Familiar: Estudio comparativo en Familias Chilenas Monoparentales y Nucleares de bajos ingresos / Maternal Stress and Family Constitution: Comparative Study on Chilean, Single-Mother and Nuclear, Low-Income Families](http://revistas.javeriana.edu.co/index.php/revPsycho/article/download/1047/3360) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMarcia Olhaberry\n2012-12-01\nFull Text Available Los estudios sobre estr\u00e9s materno durante la crianza infantil han considerado variables contextuales para explicarlo. El nivel socioecon\u00f3mico, as\u00ed como la configuraci\u00f3n familiar han sido variables relevantes, asoci\u00e1ndose monoparentalidad en familias de bajos ingresos a mayores niveles de estr\u00e9s materno. Se estudian los niveles de estr\u00e9s materno en familias chilenas nucleares y monoparentales de N.S.E. bajo, considerando el estr\u00e9s en distintas dimensiones, asociado al rol materno, a la interacci\u00f3n madre-hijo(a y a la percepci\u00f3n de dificultades en el ni\u00f1o(a percibidas por la madre. Se estudia un total de 169 diadas, 80 pertenecientes a familias monoparentales y 89 pertenecientes a familias nucleares con ni\u00f1os(as entre los 4 y 15 meses de edad. Se evaluaron los niveles de estr\u00e9s materno con el Parental Stress Index, versi\u00f3n abreviada, desarrollado por R. Abidin (1995. Los resultados muestran niveles de estr\u00e9s significativamente m\u00e1s altos en las madres pertenecientes a familias monoparentales en el estr\u00e9s asociado al rol materno, a la percepci\u00f3n del ni\u00f1o(a como dif\u00edcil y en el estr\u00e9s total.\n[Omalizumab en el tratamiento de la rinosinusitis cr\u00f3nica con poliposis nasal](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1472::6b912232080e5ba5dad4997193d03909)\nMart\u00ednez-Alonso, Jos\u00e9 Camilo\n2015-01-01\n[ES]Introducci\u00f3n y objetivo: Omalizumab es un tratamiento biol\u00f3gico indicado s\u00f3lo en asma moderado-grave. El asma bronquial puede asociarse a poliposis nasal. Revisamos los estudios publicados sobre la eficacia de Omalizumab en el tratamiento de la poliposis nasosinusal. M\u00e9todo: Revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica narrativa. Discusi\u00f3n y Conclusiones: Omalizumab puede ser una alternativa terap\u00e9utica eficaz en pacientes con rinosinusitis cr\u00f3nica con poliposis agresiva. [EN] Introduction and objective: Om...\n[Modelado experimental de toxicidad respiratoria por fuel tipo \"Prestige\" = Modelado experimental de toxicidade respiratoria por fuel tipo \"Prestige\"](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______296::ae1254b6a145860c098d7d137a7e3bfd)\nVillarnovo Cerrillo, Marta\n2016-01-01\n[Resumo] A exposici\u00f3n inhalada a compostos vol\u00e1tiles org\u00e1nicos (volatile organic compounds, VOCs) asociouse historicamente, de forma repetida, a cat\u00e1strofes de verquidos mar\u00edtimos de buques petroleiros ou plataformas petrol\u00edferas. Tras a cat\u00e1strofe do afundimento do petroleiro Prestige fronte \u00e1s costas de Galicia en 2002, os suxeitos involucrados nas tarefas de limpeza de costas mostraron s\u00edntomas respiratorios e tendencia \u00e1 hiperreactividade bronquial que persistiron ata 5 ...\n[Tuberculosis cong\u00e9nita asociada con tuberculosis materna miliar diseminada](http://www.revistabiomedica.org/index.php/biomedica/article/view/168) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nLuis Miguel Sosa\n2007-12-01\nSe presenta el caso de una mujer primigestante con tuberculosis miliar diseminada, con inicio de las manifestaciones en el puerperio inmediato, diagn\u00f3stico en el segundo mes del puerperio y desenlace fatal. Adem\u00e1s, se presenta el caso de su hijo prematuro con manifestaciones desde el nacimiento, evidencia de complejo pulmonar primario, atelectasia persistente por obstrucci\u00f3n bronquial por las adenopat\u00edas e infecci\u00f3n por citomegalovirus; recibi\u00f3 tratamiento est\u00e1ndar con mejor\u00eda.\n[Caso: Infecci\u00f3n cut\u00e1nea en el punto de punci\u00f3n de anestesia subaracnoidea](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=issn19899040::037696bd65946cb80e91b683f4022199)\nL\u00f3pez P\u00e9rez, Jes\u00fas; Casta\u00f1er Ram\u00f3n-Ll\u00edn, Carla; Furones Tormo, Beatriz; Fern\u00e1ndez Fern\u00e1ndez, Mar\u00eda Adoraci\u00f3n; Garc\u00eda Ferreira, Joaqu\u00edn; Fayos de la Asunci\u00f3n, Miguel E\n2012-01-01\nMujer de 76 a\u00f1os de edad, con antecedentes de asma bronquial en tratamiento con bromuro de ipatropio e hipertiroidismo tratado con carbimazol. Artrosis generalizada y gonartrosis bilateral. Propuesta para cirug\u00eda traumatol\u00f3gica de protesis total de rodilla derecha. Se realiza t\u00e9cnica locorregional mediante anestesia subaracnoidea resultando exitosa tras 4 intentos fallidos de punci\u00f3n, confirmando salida de LCR transparente. Se administra bupivacaina isob\u00e1rica 14 mg. m\u00e1s 20 mcg de fentanilo...\n[Mecanismos de control en la ciudad de Osorno en el contexto de dictadura militar 1973 - 1990](http://revistas.ucr.ac.cr/index.php/dialogos/article/view/14462) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMiguel \u00c1ngel Sep\u00falveda Ch\u00e1vez\n2014-12-01\nFull Text Available El siguiente trabajo tiene como objetivo describir los mecanismos de poder y control utilizados en la ciudad de Osorno bajo en el per\u00edodo de Dictadura Militar. El Golpe Militar del 11 de septiembre de 1973 y la instauraci\u00f3n de una dictadura de diecisiete a\u00f1os en Chile, fue un hecho que marc\u00f3 a la sociedad chilena en general. Durante el tiempo que dur\u00f3, se intent\u00f3 omitir los violentos actos ejecutados contra todos los contrarios al r\u00e9gimen militar. Sistem\u00e1ticas violaciones a los Derechos Humanos, segregaci\u00f3n, desigualdad social, instauraci\u00f3n del sistema neoliberal, entre otras, son solo algunas de sus principales secuelas, que fueron respaldadas por los variados mecanismos de control utilizados por el Estado chileno.\n[Actividad enzim\u00e1tica del suelo -Deshidrogenasa , -\u00df Glucosidasa , Fosfatasa y Ureasa - bajo diferentes cultivos.](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=43631007003) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nCarlos Henr\u00edquez\n2014-01-01\nFull Text Available Se analiz\u00f3 la actividad de 4 enzimas del suelo en fincas bajo diferentes manejos agron\u00f3mi - cos y en diferentes tipos de suelos. Las enzimas evaluadas fueron la Fosfatasa, \u03b2-Glucosidasa, Deshidrogenasa y Ureasa. Se tomaron muestras de suelo de los primeros 20 cm de profundidad con el fin de analizarlas qu\u00edmicamente y determinar la actividad de las 4 enzimas a evaluar. Se encontr\u00f3 que la actividad de la Deshidrogenasa vari\u00f3 de 0,13 a 4,46 con un promedio de 1,17 (\u03bcg INTF.g - 1 .h -1 ; la \u03b2-Glucosidasa vari\u00f3 de 31,9 a 208,1 con un promedio de 108,1 (\u03bcg PNP.g -1 .h -1 . Por otro lado la Fosfatasa tuvo valores entre 413,4 y 3043,6 con un promedio de 1521,5 \u03bcg PNP.g -1 .h -1 , mientras que la Ureasa vari\u00f3 de 12,5 a 52,8 con un promedio de 38,3 \u03bcg N-NH4.g -1 .h -1 . La Fos - fatasa correlacion\u00f3 con el porcentaje de materia org\u00e1nica y de carbono en el suelo (0,75 y 0,76 respectivamente, p<0,01; se encontr\u00f3 una rela - ci\u00f3n inversa entre la actividad de esta enzima y el contenido de P disponible (r de -0,53, p<0,10. La Ureasa correlacion\u00f3 con la Fosfatasa (r de 0,61 p<0,05 y con la Deshidrogenasa (r de -0,77 p<0,01. El an\u00e1lisis multivariado de conglomera - dos a partir de la actividad enzim\u00e1tica permiti\u00f3 hacer grupos similares seg\u00fan el tipo de cultivo, lo que evidencia el potencial de utilizaci\u00f3n que tiene esta propiedad para realizar estudios m\u00e1s detallados.\n[Biota acu\u00e1tica en la Amazon\u00eda Peruana: diversidad y usos como indicadores ambientales en el Bajo Urubamba (Cusco - Ucayali](http://revistasinvestigacion.unmsm.edu.pe/index.php/rpb/article/view/47) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nHern\u00e1n Ortega\n2011-05-01\nFull Text Available En el presente trabajo se aplican \u00edndices biol\u00f3gicos de calidad ambiental y conservaci\u00f3n, basados en el monitoreo biol\u00f3gico realizado entre a\u00f1o 2003 y 2009, en cinco localidades del r\u00edo Bajo Urubamba. Fueron estudiadas las comunidades del plancton, bentos y peces. La diversidad del plancton comprendi\u00f3 170 especies, basadas principalmente en Chlorophyta y Bacillariophyta. El bentos incluy\u00f3 112 especies, principalmente larvas y adultos de Arthropoda (Insecta. La diversidad de peces, incluye 176 especies, representadas por 26 familias y seis \u00f3rdenes. El \u00cdndice Ephemeroptera + Plecoptera + Trichoptera (%EPT, califico el \u00e1rea de estudio entre normal a muy buena calidad. El \u00edndice de Integridad Biol\u00f3gica (IBI que determina el estado de conservaci\u00f3n de los ambientes acu\u00e1ticos, dio los mayores valores en Miar\u00eda y Sepahua. La elevada diversidad de las comunidades estudiados estar\u00eda relacionada a la heterogeneidad de h\u00e1bitats y mayores recursos observados en la parte baja del \u00e1rea de estudio.\n[An\u00e1lisis del Sistema de Informaci\u00f3n SEC95 bajo una metodolog\u00eda contable [doi: 10.5329/RECADM.20040301007](http://www.periodicosibepes.org.br/index.php/recadm/article/view/421) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nGuillermo J. Sierra Molina\n2004-05-01\nFull Text Available Normal 0 21 false false false PT-BR X-NONE X-NONE MicrosoftInternetExplorer4 RESUMEN En este trabajo se retoma el estudio de la Contabilidad Nacional desde una perspectiva meramente contable. Concretamente, las novedades conceptuales que ofrece el \u00faltimo Sistema de Cuentas Nacionales publicado en la Uni\u00f3n Europea, el SEC95, nos posibilita abordar nuestro estudio bajo un enfoque contable y corroborar si esta norma es factible desde el punto de vista de nuestra disciplina. Para su estudio, aplicaremos el esquema l\u00f3gico deductivo t\u00edpico de los estudios del Marco Conceptual, lo que nos permite obtener interesantes conclusiones al respecto. Palabras Claves: Contabilidad Nacional, Marco Conceptual, SEC95. ABSTRACT We try to study National Accounting System from an accounting point of view in this paper. The last System of National Account by Europena Union (EAS95 uses conceptual topics that it permits its study from accounting approach. We are going to use a logical deductive schedule - typical from conceptual framework - to obtain interesting conclusions. Keywords: National Accounting, Conceptual Framework, ESA95.\n[La Frontera como Recurso Tur\u00edstico. Posibilidades del Bajo/Baixo Guadiana](http://dx.doi.org/http://dx.doi.org/10.12795/rea.2018.i35.01) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nJos\u00e9 Manuel Jurado-Almonte\n2018-02-01\nFull Text Available En el espacio de integraci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea persisten las fronteras, ya sin las dificultades y barreras de anta\u00f1o, pero manteniendo numerosos s\u00edmbolos y elementos del patrimonio cultural que siguen marcando una diferencia. Son l\u00edneas divisorias y, a la vez, franjas de territorios de transici\u00f3n con un importante patrimonio natural y cultural que se convierten ahora en recursos de atracci\u00f3n para novedosas demandas tur\u00edsticas. Por ello, se estudia ya el turismo de frontera como un nuevo producto donde el recurso de la frontera y la historia es el principal atractivo y destino, aunque de forma complementaria a otros recursos y productos tur\u00edsticos. Al margen de otros territorios y destinos fronterizos de Europa o del mundo, nuestra preocupaci\u00f3n investigadora se centra en la Raya luso-espa\u00f1ola, en su extremo sur, en el Bajo Guadiana, en espacios que participan del Algarve, Baixo Alentejo y Huelva. En este territorio se conjugan destinos tur\u00edsticos consolidados (Algarve y Costa Occidental de Huelva con un interior muy pr\u00f3ximo e ignoto para la mayor parte de los turistas alojados en ese borde costero, a apenas unas decenas de kil\u00f3metros. Sin embargo, en los \u00faltimos a\u00f1os, un incipiente espacio tur\u00edstico parece abrirse tierras adentro (y aguas desde la costa. El estuario del Guadiana act\u00faa de puerta de entradahacia un interior rico en recursos y patrimonios hist\u00f3rico-art\u00edsticos y naturales y que podr\u00eda favorecerse de un turismo de frontera. Nuestra hip\u00f3tesis principal es que el desarrollo del turismo de frontera podr\u00eda ser una oportunidad para este territorio transfronterizo. En este trabajo tratamos, por tanto, de: -\\tAnalizar el marco geogr\u00e1fico y el patrimonio natural y cultural de este \u00e1mbito transfronterizo, con una breve semblanza a su poblaci\u00f3n y pol\u00edticas de cooperaci\u00f3n en materia de infraestructuras de accesibilidad y de turismo. -\\tdiagnosticar este novedoso producto tur\u00edstico y para este territorio en\n[:60 PSA (Anuncio de servicio p\u00c3\u00bablico): La tuberculosis en nuestra comunidad (Tuberculosis in Our Community)](https://www2c.cdc.gov/podcasts/player.asp?f=8630241) [Centers for Disease Control (CDC) Podcasts](http://www2c.cdc.gov/podcasts/search.asp)\n2013-11-06\nEste anuncio de servicio p\u00c3\u00bablico de 60 segundos en la lengua ind\u00c3gena Mexicana mixteco bajo habla sobre la tuberculosis, una enfermedad infecciosa. This 60 second public service announcement in Mixteco Bajo discusses tuberculosis, a contagious disease. Created: 11/6/2013 by Centers for Disease Control and Prevention (CDC). Date Released: 11/6/2013.\n[Enfermedad periodontal: \u00bfes factor de riesgo para parto pret\u00e9rmino, bajo peso al nacer o preeclampsia? Periodontal disease: is it a risk factor for premature labor, low birth weight or preeclampsia?](http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1020-49892006000400005) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nJos\u00e9 Luis Castaldi\n2006-04-01\nFull Text Available OBJETIVOS: Evaluar si la enfermedad periodontal (EP constituye un factor de riesgo de parto pret\u00e9rmino, bajo peso al nacer o preeclampsia y si hay alguna relaci\u00f3n entre las formas cl\u00ednicas de la EP y los resultados obst\u00e9tricos mencionados. M\u00c9TODOS: Estudio anal\u00edtico, transversal y prospectivo de todas las mujeres que tuvieron su parto en el Hospital Dr. Jos\u00e9 Penna, de la ciudad de Bah\u00eda Blanca, Argentina, entre el 1.\u00ba de febrero y el 18 de julio de 2003 y entre el 1.\u00ba de marzo y el 31 de mayo de 2004. A las mujeres que cumplieron los criterios de inclusi\u00f3n (ser mayor de 18 a\u00f1os, tener al menos 18 dientes, no ser diab\u00e9tica y que los hijos hubieran sobrevivido al parto se les practic\u00f3 un examen odontol\u00f3gico en busca de hemorragia al sondaje, movilidad dentaria o inflamaci\u00f3n gingival y se realizaron mediciones cl\u00ednicas de la p\u00e9rdida de inserci\u00f3n. Se calcularon las razones de posibilidades (odds ratios, RP con sus intervalos de confianza del 95% (IC95% y se ajustaron los resultados por las variables \"ser fumadora\" y \"tener anemia\". RESULTADOS: Se registraron 2 003 nacimientos, correspondientes a 1 982 partos. Se excluyeron 420 (21,2% mujeres por no cumplir los criterios de inclusi\u00f3n o por no poder realiz\u00e1rseles el diagn\u00f3stico odontol\u00f3gico previsto. De las 1 562 mujeres evaluadas, 809 (51,8% presentaban alguna de las afecciones buscadas; de ellas, 274 (17,5% padec\u00edan EP grave y 535 (34,3% ten\u00edan gingivitis. En total, 149 (9,5% partos fueron pret\u00e9rmino, en 161 (10,3% nacieron ni\u00f1os con bajo peso y en 157 (10,0% se presentaron casos de preeclampsia. No se observ\u00f3 asociaci\u00f3n alguna entre la EP y el parto pret\u00e9rmino (RP = 1,06; IC95%: 0,74 a 1,50, el bajo peso al nacer (RP = 1,05; IC95%: 0,74 a 1,47 y la preeclampsia (RP = 0,99; IC95%: 0,70 a 1,40. El riesgo de dar a luz un ni\u00f1o con bajo peso al nacer en el subgrupo de fumadoras de m\u00e1s de 10 cigarrillos diarios fue mayor en las que ten\u00edan enfermedad periodontal grave que\n[Verdades en paralelo bajo la censura: una exploraci\u00f3n del h\u00edbrido docu-ficci\u00f3n Chicas de Club (1970, de Jordi Grau](https://docs.google.com/viewer?url=http%3A%2F%2Ffjc.usal.es%2Fimages%2Fstories%2Ffonseca%2Fdocuments%2Farticles%2Fparallel.pdf) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nFern\u00e1ndez Guerra, Vanesa\n2010-01-01\nFull Text Available En este art\u00edculo planteamos los modos en que Jordi Grau sortea la censura para crear una pel\u00edcula innovadora que desaf\u00eda tanto las nociones establecidas de c\u00f3mo hacer cine, como las expectativas de la audiencia. En Chicas de club el director se atreve a reflexionar sobre lo que empuja a algunas mujeres a prostituirse en los eufem\u00edsticamente denominados \u201cclubs de alterne\u201d. Corren los a\u00f1os setenta y en Espa\u00f1a, bajo el r\u00e9gimen autoritario del dictador Franco y por lo tanto bajo la censura cinematogr\u00e1fica, el tema de la prostituci\u00f3n est\u00e1 prohibido como tal en el cine. Jordi Grau, en colaboraci\u00f3n con el guionista Mario Camus, pone en marcha un arriesgado juego narrativo y visual donde un periodista es el hilo conductor de entrevistas realizadas a gente de la calle y a chicas de alterne, que participan como actrices de su propia vida ficcionada. La pel\u00edcula se convierte en un h\u00edbrido entre ficci\u00f3n y realidad que seduce al espectador.Abstract in English: In the following paper we look into the ways in which Jordi Grau (1930 navigated the censors to make an innovative film that challenged the established notions of film-making and the audience\u2019s expectations alike. In Chicas de club the director daringly reflected on what pushes some women into prostitution in the euphemistically named \"clubs de alterne\" (meeting clubs. It is the 1970s and in Spain, under Franco's authoritarian dictatorship - and in a situation of cinematographic censorship - the issue of prostitution is forbidden as a subject for cinema. Jordi Grau, in collaboration with the scriptwriter Mario Camus, sets a risky narrative and visual game in motion in which a journalist is the connecting thread between the interviews carried out with people in the street and the girls in the club, who participate as actresses in the fictional retelling of their very own lives. Thus the film becomes a hybrid of reality and fiction that captivates the viewer.\n[Estudio embriol\u00f3gico de Iguana iguana (Linnaeus, 1758 bajo condiciones de incubaci\u00f3n controladas](https://revistas.unal.edu.co/index.php/actabiol/article/view/26752) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nEdith Liliana Guzm\u00e1n Lotero\n2000-07-01\nFull Text Available Se realiza un estudio de Iguana iguana para establecer los estadios embrionarios que caracterizan la especie, bajo condiciones de incubaci6n artificial controladas de 32.5\u00b0C y humedad relativa promedio de 90% \u00b1 2, colect\u00e1ndose y fij\u00e1ndose 5 huevos diarios a partir de la postura y durante 67 d\u00edas. El peso promedio de los huevos fue de 15.4001 g, largo 3.84 mm, ancho 2.7 mm, not\u00e1ndose que estos son independientes del tiempo transcurrido de incubaci\u00f3n. El peso de los embriones no presenci\u00f3 diferencias significativas durante los primeros 6 estadios (periodo embrionario, a partir del estadio 7 (peri\u00f3do fetal existen valores que van de 1.5834 g a 7.2323 g. 14 dimensiones fueron evaluadas en cada embri\u00f3n, encontr\u00e1ndose que todas est\u00e1n directamente relacionadas con el tiempo de incubaci\u00f3n. Se establecieron 12 estadios embrionarios para Iguana iguana teniendo en cuenta una tipificaci\u00f3n rnorfom\u00e9trica y morfol\u00f3gica, lepidosis, organizaci\u00f3n de \u00f3rganos, proceso mandibular, grade de diferenciaci\u00f3n de bulbos en extremidades y presencia de lengua, entre otros. Los embriones de Iguana iguana contin\u00faan su desarrollo postovipuestos con la presencia de esbozo card\u00edaco y hep\u00e1tico. Al final del estadio 8 la porci\u00f3n distal de la lengua se observa dividida en dos. Solo en el estadio 12 se evidencian los dientes y e! ovirruptor o diente embrionario. Los hemipenes en embriones machos, se mantienen externos durante todo el proceso embrionario.\n[Caracterizaci\u00f3n del desarrollo psicoafectivo en ni\u00f1os y ni\u00f1as escolarizados entre 6 y 12 a\u00f1os de edad de estrato socioecon\u00f3mico bajo de la ciudad de Barranquilla](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=21301906) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nLuz Elena L\u00f3pez\n2007-01-01\nFull Text Available En este estudio descriptivo se tom\u00f3 una muestra al azar de 125 ni\u00f1os y ni\u00f1as de 1\u00ba, 2\u00ba, 3\u00ba y 4\u00ba grado de la Instituci\u00f3n Educativa San Vicente de Pa\u00fal, de estrato bajo de la ciudad de Barranquilla. La edad de los estudiantes oscilaba entre los 6 y 12 a\u00f1os (etapa de latencia. A los ni\u00f1os se les aplic\u00f3 una prueba proyectiva de personalidad denominada Wartegg y una t\u00e9cnica de observacional dise\u00f1ada por la investigadora. La investigaci\u00f3n ten\u00eda como objetivo general caracterizar los elementos del desarrollo psicoafectivo en ni\u00f1os y ni\u00f1as escolarizados con edades entre 6 y 12 a\u00f1os de estrato socioecon\u00f3mico bajo de la ciudad de Barranquilla basados en la teor\u00eda de orientaci\u00f3n psicodin\u00e1mica. Se encontraron, sin embargo, dos resultados significativos: Dificultades en el desplazamiento de la energ\u00eda libidinal, lo cual interfiere en las posibilidades de establecer mejores relaciones interpersonales y, a su vez, en el desarrollo de pocas actividades competitivas, que afecta su capacidad de logro. Adem\u00e1s, de acuerdo con las diferencias con respecto a su sexo, en los resultados no se evidenciaron aspectos relevantes y muy diferentes en el desarrollo psicoafectivo de ni\u00f1os y ni\u00f1as.\n[\u00bfSobrevivir\u00e1n las universidades a la integraci\u00f3n europea? Pol\u00edticas de educaci\u00f3n superior en la UE y en los Pa\u00edses Bajos antes y despu\u00e9s de la Declaraci\u00f3n de Bolonia](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=34012025006) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nChris Lorenz\n2009-01-01\nque la importancia general del \"modelo holand\u00e9s\" para otros pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea, radica en el hecho de que el caso de los Pa\u00edses Bajos, en general, prefigura lo que suceder\u00e1 a otros pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea, cuando las pol\u00edticas de Bolonia se pongan en pr\u00e1ctica.\n[Una aproximaci\u00f3n a la obra El cielo bajo los pies de Elsa Plaza y a la construcci\u00f3n del arquetipo de \u201cla vampira del carrer Ponent\u201d](http://revistes.ub.edu/index.php/lectora/article/view/14433) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nLaia Manonelles Moner\n2015-10-01\nFull Text Available A partir de la novela El cielo bajo los pies (2009 de la historiadora y novelista Elsa Plaza, se revisar\u00e1 la construcci\u00f3n del mito de un personaje que deviene un chivo expiatorio de la tensi\u00f3n social que se viv\u00eda en Barcelona a principios del siglo XX. Se analizar\u00e1 c\u00f3mo la obra de Elsa Plaza se aproxima al caso de Enriqueta Mart\u00ed Ripoll, conocida por la prensa sensacionalista como la \"vampira del Raval\", con el objetivo de perfilar el contexto social, econ\u00f3mico, pol\u00edtico y cultural de una \u00e9poca \u00e1vida de crear figuras arquet\u00edpicas que canalizaran el creciente malestar.\n[Efecto del alimento sobre variables productivas de dos especies de Clad\u00f3ceros bajo condiciones de laboratorio](http://apps.unicordoba.edu.co/revistas/revistamvz/mvz-18supl/v18supla07.pdf) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nAng\u00e9lica Otero P.\n2013-10-01\nFull Text Available Objetivo. Evaluar los efectos de diferentes tipos de alimentos sobre la productividad de Diaphanosoma sp., y Alona sp bajo condiciones de laboratorio. Materiales y m\u00e9todos. Juveniles de Diaphanosoma sp., y Alona sp., fueron sembrados en acuarios de 20 L a una densidad de 6 org L-1 y mantenidos con aireaci\u00f3n constante y fotoper\u00edodo 12:12 (luz : oscuridad. Se alimentaron con Saccharomyces cereviseae y Chlorella vulgaris a concentraci\u00f3n de 4 x 105 Cel/ml cada uno, en tres combinaciones: 1. C. vulgaris, 2. S. cereviseae, 3. C. vulgaris + S. cereviseae en proporciones iguales; de cada tratamiento se realizaron 3 r\u00e9plicas. Con el prop\u00f3sito de determinar la densidad poblacional, cada 3 d\u00edas y durante un per\u00edodo de 27 d\u00edas, y se midi\u00f3 la concentraci\u00f3n de individuos por ml. Resultados. Se obtuvieron mejores resultados en el tratamientos de microalgas + levadura, con valores de TCE=0.1323\u00b10.07 y 0.1598\u00b10.04 d\u00edas-1; R=0.010 \u00b10.004 y 0.019\u00b10.01 org ml-1 d\u00eda-1, TD=5.2\u00b10.5 y 4.3\u00b10.38 d\u00edas para Diaphanosoma sp., y Alona sp., respectivamente, pero sin presentar diferencias significativas (p>0.05. Conclusiones. La dieta mixta de levadura y microalgas produjo mayor eficiencia productiva en las dos especies estudiadas, constituyendo una alternativa de fuente de alimento vivo para la acuicultura.\n[Riesgos y consecuencias de las pr\u00e1cticas sexuales en adolescentes bajo los efectos de alcohol y otras drogas Risks and consequences of the sexual practices in adolescents under the effects of alcohol and other drug consumption](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-75312013000100005) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nGuillermo Casta\u00f1o P\u00e9rez\n2013-03-01\nFull Text Available Introducci\u00f3n: la sexualidad, y el consumo de alcohol y drogas en los adolescentes, figuran en la actualidad como uno de los asuntos con mayor prioridad para la salud p\u00fablica. La preocupaci\u00f3n radica en reducir los riesgos de infecciones de transmisi\u00f3n sexual, el virus de la inmunodeficiencia humana y los embarazos tempranos no deseados. Objetivo: analizar las pr\u00e1cticas sexuales bajo el efecto de alcohol y otras drogas, y los riesgos que esto implica, en los adolescentes de la ciudad de Medell\u00edn. M\u00e9todos: la muestra se estableci\u00f3 mediante m\u00e9todo probabil\u00edstico aleatorio y por conglomerados. El universo correspondi\u00f3 al n\u00famero total de estudiantes matriculados en colegios p\u00fablicos y privados de la ciudad de Medell\u00edn de 8vo., 9no., 10mo. y 11no. grados, en el a\u00f1o 2010 (91 857 estudiantes con edades comprendidas entre los 14 y 17 a\u00f1os. El tama\u00f1o muestral incluido fue de 955 estudiantes usando un intervalo de confianza de 95. Se dise\u00f1\u00f3 un estudio descriptivo, transversal para conocer las pr\u00e1cticas sexuales bajo el efecto de alcohol u otras drogas, y los riesgos que corren los adolescentes. Se establecieron frecuencias, porcentajes y asociaciones estad\u00edsticas con el programa SPSS, versi\u00f3n 19.0 Resultados: consumir alcohol u otras drogas y tener pr\u00e1cticas sexuales presenta una asociaci\u00f3n estad\u00edstica significativa (p= 0,000. El 62,4 % de los adolescentes que han consumido una sustancia psicoactiva, han tenido relaciones sexuales, frente a un 29,4 % que, habiendo consumido alcohol y otras drogas, no lo han hecho. El alcohol es la droga m\u00e1s usada (79,8 %. Le siguen la marihuana (31,83 %, poppers (8,97 %, la coca\u00edna (7,75 % y el \u00e9xtasis (5,71 %. Las pr\u00e1cticas sexuales m\u00e1s frecuentes bajo el efecto de sustancias psicoactivas son las exploratorias (manoseo, caricias, para un 71,02 %, seguida de la penetrativa vaginal (63,67 %, el sexo oral (45,30 % y la masturbaci\u00f3n (19,59 %. De los adolescentes que tienen pr\u00e1cticas sexuales (N\n[Efecto de mallas sombreadoras sobre la producci\u00f3n y calidad de frutos de ar\u00e1ndano (Vaccinium corymbosum L. cv. Brigitta](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=357635328004) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMario Marcelo Rodr\u00edguez Beraud\n2015-01-01\nFull Text Available Se evalu\u00f3 el crecimiento, desarrollo y calidad de frutos de ar\u00e1ndano (Vaccinium corymbosum L. variedad Brigitta bajo diversas mallas de sombreo. Los ensayos se realizaron en plantas de 7 a\u00f1os en un huerto comercial de Collipulli, Regi\u00f3n de La Araucan\u00eda, Chile. Los tratamientos correspondieron a un control sin sombreamiento y cuatro tipos de mallas: una roja de 40% y 18% de sombreamiento; una malla aluminizada con 40% de sombreamiento y una malla negra de 35% de sombreamiento. En frutos bajo sombra de malla roja 40% se observaron el mayor di\u00e1metro ecuatorial y polar y se cosecharon tres semanas m\u00e1s tarde que los frutos del tratamiento sin malla. En el cultivo bajo sombra de malla aluminizada 40% se observ\u00f3 prolongaci\u00f3n de estados fenol\u00f3gicos y un desfase en la producci\u00f3n m\u00e1xima semanal de dos semanas respecto al control. Los mayores rendimientos se observaron en plantas del tratamiento control y bajo sombra de malla roja 40%, con 11008 kg ha-1 y 10461 kg ha-1 respectivamente, en tanto que el menor rendimiento fue con malla roja 18% con 9668 kg ha-1. Los frutos cultivados bajo sombra de malla roja 18% presentaron el mayor n\u00famero de frutos por planta con 1806 bayas por planta, el menor peso de frutos con 1,69 g y la mayor firmeza. Por lo tanto, el mayor peso de bayas se observa en frutos sin malla y en malla roja 40% de sombreamiento, junto con el mayor tama\u00f1o y rendimiento.\n[Suplementaci\u00f3n con balanceado comercial en cr\u00edas vacunas lactantes bajo sistema doble prop\u00f3sito](http://www.unicordoba.edu.co/revistas/revistamvz/mvz-153/v15n3a7.pdf) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nEsperanza Prieto M.\n2010-12-01\nFull Text Available Objetivo. Evaluar el efecto que ejerce la suplementaci\u00f3n con alimento balanceado sobre la ganancia diaria de peso (GDP y el consumo de alimento (CA en terneros lactantes y su impacto econ\u00f3mico en una empresa ganadera manejada bajo un sistema vacuno de doble prop\u00f3sito, en el municipio de Sinc\u00e9, Sucre\u2013Colombia. Materiales y m\u00e9todos. Se suplementaron 14 cr\u00edas (6 machos y 8 Hembras entre 3 y 5 meses de edad, con alimento balanceado comercial al 1.5% del peso vivo (Tratamiento 1 y se compararon con un grupo igual sin suplementar (Tratamiento Testigo, durante 113 d\u00edas en \u00e9poca de lluvias. La GDP y CA fueron evaluados mediante prueba t de Student. Se determin\u00f3 Relaci\u00f3n beneficio: costo y rentabilidad. Resultados. La GDP de las cr\u00edas lactantes fue afectada de manera altamente significa por la suplementaci\u00f3n con alimento balanceado comercial (p0.05, encontr\u00e1ndose el mismo resultado para el consumo de alimento balanceado (p>0.05 explicando as\u00ed la no diferencia estad\u00edstica en la GDP entre sexos. El an\u00e1lisis econ\u00f3mico confirm\u00f3 que la estrategia alimenticia es viable al presentarse una relaci\u00f3n B:C del 1.1. y una rentabilidad trimestral del 9.27%. Conclusiones. La suplementaci\u00f3n de terneros lactantes es una pr\u00e1ctica viable, que permite obtener ganancias adicionales.\n[Morfo-anatom\u00eda de las hojas de Celtis ehrenbergiana (Celtidaceae desarrolladas bajo condiciones naturales de sol y sombra](http://revistas.unne.edu.ar/index.php/bon/article/view/1245) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nLeandro Nughes\n2013-07-01\nFull Text Available El objetivo del presente trabajo fue establecer las caracter\u00edsticas de las hojas de Celtis ehrenbergiana (Klotzsch Liebm. (Celtidaceae, desarrolladas bajo condiciones naturales de sol y de sombra. Se estudiaron hojas maduras tomadas de ramas ubicadas en la parte media de la copa del \u00e1rboly entre la quinta y s\u00e9ptima hoja desde el \u00e1pice. Las hojas de sombra son herb\u00e1ceas, con l\u00e1mina delgada de color verde claro; la estructura es bifacial, la epidermis presenta c\u00e9lulas con paredes anticlinales ondulado-sinuosas, el mes\u00f3filo est\u00e1 formado por par\u00e9nquima en empalizada adaxial y esponjoso abaxial y el col\u00e9nquima es angular-lagunar. Las hojas de sol son cori\u00e1ceas, con l\u00e1mina gruesa de color verde oscuro; la estructura es equifacial, la epidermis presenta c\u00e9lulas con paredes anticlinales rectas, el mes\u00f3filo es homog\u00e9neo en empalizada y el col\u00e9nquima angular-masivo. En las hojas de sombra en la cara adaxial, no hay estomas o \u00e9stos son escasos, mientras que en las hojas de sol son numerosos. La variaci\u00f3n de los caracteres morfo-anat\u00f3micos de la hoja evidenci\u00f3 la plasticidad fenot\u00edpica de esta especie.\n[Control de Tracci\u00f3n en Robots M\u00f3viles con Ruedas](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1697791212000660) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nR. Fern\u00e1ndez\n2012-10-01\nFull Text Available Resumen: En este trabajo se presenta una soluci\u00f3n para mejorar el rendimiento de los robots m\u00f3viles con ruedas que se desplacen sobre superficies con un bajo coeficiente de fricci\u00f3n est\u00e1tica. En estas circunstancias, los robots m\u00f3viles con ruedas pueden experimentar p\u00e9rdidas de tracci\u00f3n, y por tanto, sufrir deslizamientos a lo largo de la superficie. La soluci\u00f3n descrita propone la utilizaci\u00f3n de una configuraci\u00f3n especial para el robot m\u00f3vil, en la que todas las ruedas son accionadas de forma independiente, y una estructura de control que consta de tres partes bien diferenciadas: un controlador de seguimiento con realimentaci\u00f3n de estado basado en el modelo cinem\u00e1tico del robot, una extensi\u00f3n de la ley de control cinem\u00e1tico resultante para incorporar la din\u00e1mica del robot m\u00f3vil utilizando backstepping, y un algoritmo de distribuci\u00f3n de la fuerza de tracci\u00f3n global, que calcula las se\u00f1ales de referencia adecuadas para cada una de las ruedas. Con esta estructura se consigue controlar la posici\u00f3n y la velocidad del robot m\u00f3vil, y al mismo tiempo, distribuir la fuerza de tracci\u00f3n global entre las ruedas, evitando as\u00ed el deslizamiento del robot. El funcionamiento de los algoritmos de control es evaluado mediante pruebas experimentales. Abstract: This article presents a solution to improve the performance of wheeled mobile robots that move upon surfaces with small coefficient of static friction. In these circumstances the wheeled mobile robots can experience loss of traction and therefore, slide along the surface. The proposed solution implies the use of a special configuration for the mobile robot, in which all the wheels are driven independently, and a control structure which consists of three distinct parts: firstly, a state-feedback tracking controller based on the kinematic model of the mobile robot is derived. Secondly, an extension of the kinematic control law is made to incorporate the dynamics of the wheeled mobile\n[Compromiso respiratorio en fumadores de marihuana](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______615::b3b6e77c1d265ab113143c0c0b11172e)\nTorres, Ver\u00f3nica; Esteche,\n2016-01-01\nRESUMEN La marihuana es la droga ilegal m\u00e1s consumida en el mundo. El objetivo de esta revisi\u00f3n es describir las consecuencias a nivel respiratorio de fumar marihuana, basado en estudios publicados recientemente. Los efectos de fumar cannabis sobre la mucosa respiratoria comprenden inflamaci\u00f3n de la mucosa bronquial con mayor prevalencia de bronquitis aguda y cr\u00f3nica; alteraci\u00f3n de las defensas antif\u00fangicas y bacterianas de los macr\u00f3fagos alveolares con predisposici\u00f3n a infecciones respirator...\n[Eficiencia de polinizaci\u00f3n de colonias hu\u00e9rfanas del abejorro nativo Bombus atratus (Hymenoptera: Apidae en dos cultivares de fresa (Fragaria x ananassa sembrados bajo cubierta en la sabana de Bogot\u00e1](https://revistas.unal.edu.co/index.php/actabiol/article/view/61648) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nCarlos Alberto Poveda Coronel\n2018-01-01\nFull Text Available En Colombia la fresa se ha convertido en un cultivo de inter\u00e9s econ\u00f3mico debido a la creciente demanda en el mercado extranjero en la \u00faltima d\u00e9cada. La mayor\u00eda de plantaciones son a campo abierto y no usan esquemas de polinizaci\u00f3n para mejorar la calidad de producci\u00f3n. La polinizaci\u00f3n con abejorros mejora la calidad de los frutos, aunque estos se producen mediante polinizaci\u00f3n espont\u00e1nea. La especie nativa Bombus atratus ha sido reconocida como un polinizador eficiente de cultivos hortofrut\u00edcolas colombianos bajo invernadero. El presente estudio evalu\u00f3 la eficiencia de polinizaci\u00f3n de dos colonias hu\u00e9rfanas en la calidad de los frutos de las variedades camino real y ventana sembrados bajo invernadero en Cajic\u00e1-Colombia. Se embolsaron los botones para obtener los frutos producidos espont\u00e1neamente y ser comparados con los frutos provenientes de la visita de obreras de B. atratus. Se encontr\u00f3 que la visita de las obreras mejor\u00f3 la calidad de los frutos en las variables, calibre (35 % y 31 %, longitud (28 % y 19 %, peso fresco (103 % y 90 %, peso seco (126 % y 145 % y n\u00famero de semillas (55 % y 81 % para las variedades Camino Real y Ventana respectivamente. A partir de las observaciones realizadas, se determin\u00f3 que el recurso floral utilizado por las obreras de B. atratus fue el n\u00e9ctar y se hacen recomendaciones sobre su uso en este cultivo.\n[El efecto del control de la retroalimentaci\u00f3n sobre la competencia de resoluci\u00f3n de problemas](http://revistas.udistrital.edu.co/ojs/index.php/revcie/article/view/5565/7079) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nLuis Eduardo Otero Sotomayor\n2014-01-01\nFull Text Available Esta investigaci\u00f3n es de tipo explicativo y experimental, aborda el problema relacionado con el control de la retroalimentaci\u00f3n en objetos de aprendizaje, con dos valores, control de la retroalimentaci\u00f3n por parte del sistema y control de la retroalimentaci\u00f3n por parte del estudiante. Los resultados indicaron que no hubo diferencia significativa entre dos grupos, cada uno formado con un tipo de control de la retroalimentaci\u00f3n. Pero en un an\u00e1lisis por preguntas, los estudiantes que trabajaron bajo la retroalimentaci\u00f3n con control de estudiante tuvieron mejor desempe\u00f1o en el punto de transferencia de conocimiento a otro tema, usando los conceptos estudiados en el experimento. Los estudiantes con control de la retroalimentaci\u00f3n, antes de usar esta, recurr\u00edan al procesamiento de informaci\u00f3n para encontrar sus errores, lo que permiti\u00f3 procesos metacognitivos que los hizo conscientes del conocimiento que estaban manejando. El otro grupo, parec\u00edan actuar mec\u00e1nicamente, siguiendo las instrucciones que les presentaba la retroalimentaci\u00f3n.\n[Dise\u00f1o del control y simulaci\u00f3n de un restaurador din\u00e1mico de voltaje trif\u00e1sico](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::aecf9a1d6a12656a9767110656e7b3bd)\nAsanza, Jos\u00e9; Quim\u00eds, Martha; Falcones, S\u00edxifo\n2013-01-01\nEn el siguiente art\u00edculo se muestra el dise\u00f1o y la simulaci\u00f3n de un DVR como compensador de potencia reactiva para regular el voltaje de una carga sensible. La modulaci\u00f3n del convertidor de voltaje se ha hecho a trav\u00e9s de Modulaci\u00f3n de Ancho de Pulso Sinusoidal (SPWM). El sistema tiene dos lazos de control, el lazo interno para convertidor de corriente y el lazo externo para el voltaje inyectado. La simulaci\u00f3n del sistema se ha realizado mediante el uso de SIMULINK de MATLAB bajo diferentes c...\n[Aplicaciones al control de calidad industrial de la espectroscopia infrarroja media combinada con m\u00e9todos quimiom\u00e9tricos multivariantes](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______296::8ca4e441addc71bee699e0761be70f93)\nG\u00f3mez Carracedo, Mar\u00eda Paz\n2011-01-01\n[Resumen] La espectroscopia infrarroja es una t\u00e9cnica muy empleada en ambientes industriales del \u00e1mbito qu\u00edmico debido a su simplicidad de uso, bajo mantenimiento de equipo, poco tiempo empleado en el an\u00e1lisis y anal\u00edsis de la muestra con escasa o nula manipulaci\u00f3n de la misma. En este Proyecto, se va a aplicar dicha t\u00e9cnica al control de calidad de dos tipos de industria, la petroqu\u00edmica (an\u00e1lisis de kerosenos) y la alimentaria (an\u00e1lisis de zumos de manzana). Para el ...\n[Actitud, norma subjetiva y control conductual como predictores del consumo de drogas en j\u00f3venes de zona marginal del norte de M\u00e9xico](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=13630748003) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nFrancisco Rafael Guzm\u00e1n Facundo\n2014-01-01\nFull Text Available Se tiene como prop\u00f3sito conocer el efecto predictivo de la actitud, norma subjetiva y control conductual sobre la intenci\u00f3n y el consumo de drogas en una muestra de 257 j\u00f3venes de una zona urbano-marginal del estado de Nuevo Le\u00f3n, M\u00e9xico. Los resultados reportaron que 17.1 por ciento de la muestra ha consumido drogas. Tener creencias favorables al consumo de drogas, creencias de que personas significativas toleran el consumo y tener bajo control para resistir el consumo de drogas fueron predictores tanto para la intenci\u00f3n como para el consumo de drogas, con una varianza explicada de 47.5 y 40.7 por ciento respectivamente.\n[Propuesta de un modelo para mejorar la eficiencia en el control de gesti\u00f3n de los servicios p\u00fablicos municipales en M\u00e9xico](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::68ac4d5d4d2c6bb569ad192fd3adbb48)\nIsrael Pati\u00f1o Galvan; Concepci\u00f3n Herrera Alc\u00e1zar; J. Jes\u00fas Ceja Pizano\n2013-01-01\nEl control de gesti\u00f3n de los servicios p\u00fablicos municipales en M\u00e9xico, se ha desarrollado bajo esquemas normativos que regulan y limitan su funcionamiento y cobertura, los cuales \u00faltimamente se han visto superados por el aumento en el n\u00famero de habitantes, en la cobertura, y finalmente en el volumen de informaci\u00f3n que es almacenada en documentos. Otro factor que ha adquirido importancia ha sido el auge de la tecnolog\u00eda que presiona de sobre manera su utilizaci\u00f3n, y la administraci\u00f3n publica...\n[ENFERMEDADES Y COMPONENTES DE RENDIMIENTO EN L\u00cdNEAS DE FR\u00c9JOL BAJO TRES DENSIDADES DE SIEMBRA](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=43730495017) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nFelipe Rafael Garc\\\\u00E9s-Fiallos\n2014-01-01\nFull Text Available El objetivo fue evaluar las enfermedades, el rendimiento y sus componen - tes en l\u00edneas de fr\u00e9jol bajo tres distanciamientos de siembra. El trabajo se realiz\u00f3 durante la \u00e9poca seca del a\u00f1o 2011, en la Universidad T\u00e9cnica Estatal de Quevedo (UTEQ, Quevedo, Ecuador. Se determin\u00f3 la incidencia y severidad de la roya ( Uromyces appendiculatus y mustia hilachosa ( Rizoctonia solani en los estad\u00edos R7 (formaci\u00f3n en legumbres y R8 (llenado de legumbres, y despu\u00e9s de la cosecha la incidencia de las pudriciones radiculares ( Macrophomina phaseolina y R. solani . Los componentes de rendimiento (n\u00famero de nudos, legumbres, granos, granos por legumbre, legumbres est\u00e9riles y granos por planta y peso de granos. Se emple\u00f3 un Dise\u00f1o de Bloques Completos al Azar (DBCA con doce tratamientos y tres repeticiones, con arreglo factorial de 4 (l\u00edneas promisorias x 3 (planta/m. Para la comparaci\u00f3n entre las medias de los tratamientos se emple\u00f3 la prueba de Tukey al 5% de probabilidad del error. Las l\u00edneas promisorias de fr\u00e9jol EVG 06-103 y SER-03 presentaron menor intensidad de enfermedades. Un aumento en la densidad poblacional caus\u00f3 un acrecentamiento en la intensidad de la roya. Las l\u00edneas SER-08 y SER-03 obtuvieron la mayor productividad seg\u00fan la mayor\u00eda de componentes de rendimiento y peso de granos. Finalmente, el incremento de la densidad de plantas promovi\u00f3 reducci\u00f3n significativa en el n\u00famero de legumbres, granos y granos por legumbre por planta, contrario al aumento observado en el peso de granos\n[N\u00famero de curva de escurrimiento para una microcuenca de Pampa Ondulada bajo labranza convencional y siembra directa Runoff curve number for a Rolling Pampa watershed under conventional and no-tillage](http://www.scielo.org.ar/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1850-20672008000100007) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nCelio I Chagas\n2008-07-01\nFull Text Available El objetivo del presente trabajo fue estudiar la aplicabilidad del m\u00e9todo de N\u00famero de Curva (CN del USDA para una microcuenca agr\u00edcola de 300 ha de Pampa Ondulada, bajo labranza convencional (LC durante el per\u00edodo 1994-1998 y posteriormente bajo siembra directa (SD durante el per\u00edodo 1999-2004 a partir del an\u00e1lisis de lluvias y escurrimientos medidos in situ. El uso de la tierra consisti\u00f3 predominantemente en cultivos anuales, siendo la soja el cultivo m\u00e1s frecuente. De las 583 lluvias analizadas, tan solo el 11% provoc\u00f3 escurrimientos registrables. La mayor\u00eda de los escurrimientos ocurri\u00f3 bajo condici\u00f3n antecedente de humedad (AMC I, situaci\u00f3n que fue definida por la lluvia ca\u00edda los 5 d\u00edas anteriores al evento considerado, lo cual muestra un aspecto de discusi\u00f3n cr\u00edtica para el uso de esta metodolog\u00eda. A trav\u00e9s del an\u00e1lisis de la serie ordenada de datos, se observ\u00f3 que LC y SD presentaban valores pr\u00e1cticamente coincidentes entre s\u00ed tanto para AMC II (CN 82 como para AMC III (CN 96. Sin embargo, al considerar AMC I (correspondiente al 10% inferior de dicha serie, la labranza convencional present\u00f3 una tendencia a generar menores escurrimientos que siembra directa (CN 56 y 68, respectivamente particularmente durante el per\u00edodo oto\u00f1o invernal, \u00e9poca en que se realizaron las labores primarias de remoci\u00f3n del suelo que dejaron el suelo rugoso y por ende, con alta capacidad de infiltraci\u00f3n.The aim of this paper was to study the applicability of the Curve Number method (CN, USDA for a small arable watershed of 300 ha belonging to the Rolling Pampa under conventional tillage from 1994 to 1998 and subsequently under no tillage until 2004. This analysis was performed by studying rainfall and runoff paired data recorded in situ. Land use consisted mainly of annual crops, particularly soybean. Considering a data pool of 583 rainfall events, only 11% produced appreciable surface runoff. Most of the runoff occurred under\n[Parentesco y casas en un barrio de bajos ingresos asistido por el Programa de Salud Familiar en Salvador, Bah\u00eda, Brasil](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=73122306006) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nVania Bustamante\n2011-01-01\nFull Text Available En este trabajo se analiza la construcci\u00f3n cotidiana del parentesco en un barrio de bajos ingresos de Salvador atendido por el Programa de Salud Familiar (PSF. Fueron realizadas entrevistas y observaci\u00f3n participante durante tres a\u00f1os de trabajo de campo. Encontramos que el parentesco se construye permanentemente en base a v\u00ednculos de \"sangre\" y de \"consideraci\u00f3n\". Mostramos la comprensi\u00f3n que los informantes tienen sobre sus \"casas\" y la relaci\u00f3n entre la \"configuraci\u00f3n de las casas\" y la construcci\u00f3n de las relaciones de parentesco de hombres y mujeres. Analizamos c\u00f3mo estas relaciones son producidas en intercambios que involucran tambi\u00e9n cuidados de salud. Reflexionamos sobre los contrastes entre la propuesta formal del PSF \u00bfque establece equivalencia entre casa y familia y enfoca sobre la conyugalidad\u00bf y lo que observamos en esta investigaci\u00f3n. A partir de eso pensamos sobre los desaf\u00edos que la implantaci\u00f3n del mencionado programa origina, especialmente para el trabajo de los profesionales de la salud.\n[Desarrollo de un simulador de bajo costo para la adquisici\u00f3n de destrezas b\u00e1sicas en cirug\u00eda artrosc\u00f3pica. [Development of a low-cost simulator to acquire basic arthroscopic skills.](http://ojs.aaot.org.ar/ojsr/index.php/AAOTMAG/article/view/339) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nGabriel O. Alonso Cu\u00e9llar\n2014-06-01\nFull Text Available Introducci\u00f3n: El prop\u00f3sito del estudio fue desarrollar, bajo par\u00e1metros de expertos y evaluaci\u00f3n de idoneidad por el usuario final, un simulador mec\u00e1nico de bajo costo, que permita desarrollar destrezas b\u00e1sicas, pero fundamentales, en el aprendizaje de la artroscopia. Materiales y M\u00e9todos: El trabajo se dividi\u00f3 en tres fases; en la primera, se encuestaron expertos y se establecieron criterios para el desarrollo del simulador artrosc\u00f3pico. Luego, se desarroll\u00f3 el prototipo del simulador usando, adem\u00e1s de los criterios mencionados, las caracter\u00edsticas del instrumental y los objetivos de cada ejercicio planteado. Por \u00faltimo, se llevaron a cabo pruebas, usando el simulador final, con ortopedistas que realizaron el entrenamiento. Resultados: Se obtuvieron algunos criterios de importancia para el desarrollo del simulador, que se emplearon en el desarrollo del modelo final, cuyo costo estuvo por debajo de los 300 d\u00f3lares estadounidenses. En cuanto a la aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica, se obtuvo una satisfacci\u00f3n del 100% y una idoneidad del 97,4% por parte de los ortopedistas que realizaron el entrenamiento. Conclusiones: Desarrollar procesos de entrenamiento es una labor fundamental de los centros de aprendizaje quir\u00fargico. El simulador ArtroCLEMI II prob\u00f3 ser una herramienta \u00fatil en el desarrollo de destrezas b\u00e1sicas de artroscopia, con costos m\u00ednimos y alta versatilidad. Es necesario fortalecer los procesos curriculares aplicados a las curvas de aprendizaje quir\u00fargico.\n[EFECTO DE LA APLICACI\u00d3N DE ENMIENDAS L\u00cdQUIDAS EN EL SUELO Y EN EL CRECIMIENTO DE MA\u00cdZ BAJO CONDICIONES DE INVERNADERO](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=43648865003) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nGabriel Garbanzo-Le\u00f3n\n2016-01-01\nFull Text Available Se evalu\u00f3 el efecto de 3 enmiendas l\u00edqui - das en la fertilidad de un Ultisol, cultivado con ma\u00edz bajo condiciones de invernadero. El estudio se realiz\u00f3 en macetas de 1,0 y 0,5 l de suelo proveniente de Oros\u00ed, Cartago, con acidez inter - cambiable de 4,64 cmol.l -1 , a partir de enmiendas l\u00edquidas de Cal 56 (C56 y Surkal (SK y el car - bonato de calcio en polvo mojable Surflow Cal - cio (SC, diluidas en agua y aplicadas en 2 dosis cada una. Se realizaron an\u00e1lisis de pH y acidez intercambiable en diferentes momentos durante un per\u00edodo de 61 d\u00edas despu\u00e9s de aplicadas (dda las enmiendas, en macetas sin plantas. Tambi\u00e9n se realizaron an\u00e1lisis de fertilidad a los 45 d\u00edas despu\u00e9s de la siembra, y se llevaron a cabo medi - ciones de altura de las plantas, largo de las ra\u00edces y peso seco de la biomasa del ma\u00edz, en macetas con plantas. La aplicaci\u00f3n de las enmiendas C56 y SK disminuy\u00f3 la acidez intercambiable y elev\u00f3 el pH en forma proporcional a la dosis durante los primeros 14 dda. A partir de los 27 d\u00edas la acidez empez\u00f3 a subir y el pH a bajar. Con el SC la acidez se mantuvo baja y el pH alto durante todo el per\u00edodo de evaluaci\u00f3n debido que se aplic\u00f3 una dosis mayor que las enmiendas l\u00edquidas. La fertilidad del suelo mejor\u00f3 con la aplicaci\u00f3n de enmiendas, principalmente en los tratamientos de SC. La aplicaci\u00f3n de enmiendas increment\u00f3 la altura de las plantas, longitud de las ra\u00edces y el peso seco de la biomasa del ma\u00edz. El SK produjo mayor acumulaci\u00f3n de materia seca a\u00e9rea, sin embargo, con el producto C56 se determin\u00f3 una mayor densidad longitudinal de ra\u00edces. Se conclu - ye que las cales en presentaci\u00f3n l\u00edquida pueden disminuir la acidez del suelo de manera r\u00e1pida con un efecto residual superior a los 61 d\u00edas, siendo una alternativa potencial para etapas fenol\u00f3gicas cr\u00edticas bajo condiciones de invernadero.\n[Incidencia de la retinopat\u00eda de la prematuridad en el bajo peso Incidence of the retinopathy of prematurity in the low birthweight](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21762010000300013) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nRosa Mar\u00eda Fern\u00e1ndez Ragi\n2010-01-01\nFull Text Available OBJETIVO: Conocer el comportamiento de la retinopat\u00eda en los nacidos de menos de 1750 gramos o menos de 35 semanas en la provincia La Habana. M\u00c9TODOS: Se realiz\u00f3 un estudio prospectivo longitudinal de todos los ni\u00f1os bajo peso nacidos en la provincia La Habana desde enero de 2004 a diciembre de 2008, se obtuvieron un total de 1847 ni\u00f1os bajo peso. El protocolo de investigaci\u00f3n lo integraron los menores de 1750 gramos de peso al nacer o con edad gestacional inferior a 35 semanas, a quienes se les valoraron algunos factores de riesgo. Se excluyeron del estudio los fallecidos en ese per\u00edodo. RESULTADOS: La incidencia fue de 15,3 % mediante examen oftalmosc\u00f3pico. Fue mayor en el grado III, en el peso comprendido de 1000-1499 gramos y edad gestacional de 28-32 semanas. En los ni\u00f1os investigados para ROP, el mayor porcentaje recibi\u00f3 ox\u00edgeno, solo dos casos no tuvieron dicho tratamiento. CONCLUSI\u00d3N: La incidencia de retinopat\u00eda de la prematuridad, a pesar de resultar baja, generalmente ocurre de manera grave en el grado III, en el peso comprendido de 1000-1499 gramos y edad gestacional de 28-32 semanas, la oxigenoterapia es un factor de riesgo muy importante.OBJECTIVE: To find out the situation of the retinopathy in children with birthweight under 1750 grams or born with less than 35 weeks in Havana province. METHODS: A prospective longitudinal study of all the low birthweight children in Havana province, who were born from January from 2004 to December of 2008, was made. A total number of 1847 low weighted children was obtained. The study protocol included those children who were born weighing less than 1750 grams or whose gestational age was lower than 35 weeks; their risk factors were taken into consideration. The deceased children in this period were excluded. RESULTS: The incidence was 15.3 % based on the ophthalmologic exam. It was higher in the grade III, in the 1000-1499 gram range of weight and in the age 28-32 wk gestational age\n[Diferencias en habilidades y conducta entre grupos de preescolares de alto y bajo rendimiento escolar. [Differences in skills and behaviour between preschool groups of high and low educational performance ].](http://www.uv.es/RELIEVE/v16n2/RELIEVEv16n2_5.htm) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nCalero, M. Dolores\n2010-12-01\nFull Text Available The aim of this study has been to analyze the relationship between psychological variables and school performance in preschool children. A collection of cognitive and behavioural variables were selected, that according to the most current bibliography are related to student learning, with the goal of identifying the factors that appear to influence educational performance in childhood. The final goal would be to try to prevent future performance problems by means of identifying early these variables in the children that present low performance. The sample is composed of 47 children: 23 children with high performance and 24 with low performance. The instruments used were the Kauffman Brief Intelligence Test, the EHPAP (Spanish version of ACFS de Lidz y Jepsen, 2003 and a questionnaire about metacognition. The results showed significant differences between both groups in the profile of skills, in behavioral variables, and in the use of metacognitive strategies. However, both groups present a similar learning potential. El objetivo ha sido analizar la relaci\u00f3n entre variables psicol\u00f3gicas y rendimiento escolar en ni\u00f1os preescolares. Se ha seleccionado un conjunto de variables cognitivas y conductuales, que seg\u00fan la bibliograf\u00eda m\u00e1s actualizada se relacionan con el aprendizaje escolar, con el fin de identificar los factores que parecen influir en el rendimiento educativo en la etapa infantil. La meta final ser\u00eda intentar prevenir problemas de rendimiento futuros mediante la identificaci\u00f3n temprana de estas variables en los ni\u00f1os que parecen presentar bajo rendimiento. La muestra ha estado compuesta por 47 ni\u00f1os: 23 con alto rendimiento y 24 con bajo rendimiento. Se han utilizado medidas de inteligencia (K-BIT, potencial de aprendizaje (EHPAP y metacognici\u00f3n. Los resultados muestran que los grupos difieren en el perfil de habilidades, en variables conductuales y en la utilizaci\u00f3n de estrategias metacognitivas. Sin embargo, todos presentan\n[Evaluaci\u00f3n de la efectividad de las escuelas promotoras de salud implementadas en Lima bajo el convenio marco cooperaci\u00f3n t\u00e9cnica entre el ministerio de Educaci\u00f3n y el ministerio de Salud](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::1924191f6caed80b271d17cb82732409)\nChumpitaz Durand, Rub\u00e9n Balabonce\n2015-01-01\nObjetivo: Determinar la efectividad de tres grupos de instituciones educativas promotoras de la salud y del desarrollo sostenible implementadas en Lima bajo el Convenio Marco de Cooperaci\u00f3n T\u00e9cnica entre el Ministerio de Educaci\u00f3n y el Ministerio de Salud entre los a\u00f1os 2010 \u2013 2012. Material y M\u00e9todo: Se realiz\u00f3 una investigaci\u00f3n de tipo no experimental, cuantitativa, descriptiva y longitudinal, habiendo considerado 350 escuelas como poblaci\u00f3n de estudio, de las cuales se obtuvo una muestra d...\n[Viabilidad de Saccharomyces boullardii en queso fresco bajo condiciones de acidez \u201cin vitro\u201d](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=203342741005) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nRafael Zamora-Vega\n2015-01-01\nFull Text Available Un alimento funcional contiene en su formulaci\u00f3n una o m\u00e1s sustancias que generan bienestar a la salud humana como son probi\u00f3ticos, prebi\u00f3ticos y \u00e1cidos grasos, entre otros. En los alimentos funcionales los microorganismos probi\u00f3ticos deben permanecer viables y activos en el alimento y durante el pasaje gastrointestinal, para garantizar su potencial efecto ben\u00e9fico en el hu\u00e9sped. En el presente estudio se evalu\u00f3 la viabilidad de la levadura probi\u00f3tica Saccharomyces boulardii tanto de forma libre como encapsulada bajo condiciones de acidez, adaptada a un queso fresco. M\u00e9todo: La levadura fue expuesta en el alimento tanto en forma libre como encapsulada. Los materiales usados para encapsular fueron una mezcla de alginato de sodio, inulina y muc\u00edlago de nopal (Opuntia ficus-indica. Para la liberaci\u00f3n del microorganismo, el estudio se realiz\u00f3 a pH de 2.0 y 6.5, simul\u00e1ndose las condiciones de acidez de est\u00f3mago y colon respectivamente, a diferentes tiempos de exposici\u00f3n de 0, 60, 120 y 180 min. Resultados: A pH de 2.0 se observ\u00f3 mayor p\u00e9rdida en la viabilidad del probi\u00f3tico en forma libre, la cual fue de 23.72, 27.03 y 33.02 % respectivamente, con respecto a la viabilidad inicial; cuando el microorganismo se adicion\u00f3 al queso en forma encapsulada, su p\u00e9rdida de viabilidad a los mismos tiempos de exposici\u00f3n fue de 5.74, 14.24 y 18.81%, manteniendo mayor supervivencia. Por otra parte, a pH de 6.5 el probi\u00f3tico libre en el alimento mostr\u00f3 una p\u00e9rdida de viabilidad de 2.23, 3.50 y 5.94%, en cambio de forma encapsulada la p\u00e9rdida de viabilidad fue de 0.95, 2.20 y 3.03%, respectivamente, observ\u00e1ndose mayor supervivencia que en estado libre. Conclusi\u00f3n: El queso fresco mantuvo viable el nivel de supervivencia de Saccharomyces boulardii, particularmente cuando fue adicionado en forma encapsulada comparado a cuando fue incorporado en estado libre.\n[Mecanismo de acci\u00f3n de las fosfatasas \u00e1cidas de bajo peso molecular](http://www.scielo.org.pe/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1025-55832007000400011&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nEmilio Guija\n2007-12-01\nFull Text Available Las fosfatasas \u00e1cidas son enzimas ampliamente distribuidas en la naturaleza y tienen la propiedad de hidrolizar fosfomono\u00e9steres a pH 5,0, liberando como productos de la reacci\u00f3n un alcohol y fosfato inorg\u00e1nico. Cuando se compara los valores de kcat/Km de las fosfatasas de h\u00edgado, de bovino, alpaca y porcino, nos permite sugerir que estas enzimas tienen elevada afinidad por el sustrato p-nitrofenil fosfato. Los productos que se liberan durante la cat\u00e1lisis por fosfatasa \u00e1cida, muestran que el fenol o el p-nitrofenol se comportan como inhibidores de tipo no competitivo, mientras que el fosfato inorg\u00e1nico muestra una inhibici\u00f3n de tipo competitiva. Para evidenciar la probable formaci\u00f3n de un complejo covalente en la secuencia catal\u00edtica, se utiliz\u00f3 diversos nucle\u00f3filos m\u00e1s eficientes que el agua, tales como metanol, etanol y glicerol. Las modificaciones que produjeron en los valores Km, Vmax y los productos liberados en la reacci\u00f3n sugieren la formaci\u00f3n de un complejo enzima-fosfato. El pH afecta los valores de Km y Vmax de las fosfatasas \u00e1cidas, un an\u00e1lisis del comportamiento de estas enzimas en un rango de pH comprendido entre 3,8 y 6,8 sugieren que en el sitio activo existe un residuo de amino\u00e1cido con un valor pKa de 6,0. El uso del dietilpirocarbonato, un compuesto que selectivamente reacciona con el residuo histidina en las prote\u00ednas, inhibe completamente a estas fosfatasas. As\u00ed mismo, un experimento de cin\u00e9tica de inhibici\u00f3n m\u00faltiple realizado en presencia de fosfato inorg\u00e1nico y dietilpirocarbonato permite calcular un valor Ki que es igual al obtenido en otras condiciones experimentales. En tal sentido, las fosfatasas \u00e1cidas de bajo peso molecular catalizar\u00edan las reacciones a trav\u00e9s de un modelo de tipo uni biordenado, con la formaci\u00f3n de un complejo covalente intermedio, y que el residuo histidina participar\u00eda directamente en la cat\u00e1lisis.\n[Air pollution, bronchial asthma, and acute respirator and infections in children less years of age, Habana City](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::7c13c960d741b47469d0e85d3c2c71cb)\nRomero-Placeres, Manuel; M\u00e1s-Bermejo, Pedro; Lacasa\u00f1a-Navarro, Marina; Rojo-Sol\u00eds, Martha Mar\u00eda T\u00e9llez; Aguilar-Vald\u00e9s, Juan; Romieu, Isabelle\n2004-01-01\nOBJETIVO: Identificar la relaci\u00f3n que guardan las consultas de urgencias por enfermedades respiratorias agudas, crisis agudas de asma bronquial e infecciones respiratorias agudas, con los cambios diarios en los niveles de contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica, en menores de 14 a\u00f1os de edad que fueron atendidos en dos centros hospitalarios de la ciudad de La Habana. MATERIAL Y M\u00c9TODOS: Se realiz\u00f3 un estudio ecol\u00f3gico de series de tiempo durante el periodo comprendido entre el 1 de octubre de 1996 y el 11 ...\n[Homes with low energy consumption. Types of design in the Cuban context / Viviendas con bajo consumo energ\u00e9tico. Tipolog\u00edas de dise\u00f1o en el contexto cubano](http://contexto.uanl.mx/pdf/num13/Art%203.pdf) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nCarmen Leyva Fontes\n2016-09-01\nenerg\u00e9ticos. Bajo estos t\u00e9rminos, la vivienda adecuada para todos y la utilizaci\u00f3n sostenible de la energ\u00eda, forman parte principal en premisas de programas y proyectos sostenidos a nivel mundial. Por lo general, los planes de inter\u00e9s social que apuntan a resolver necesidades habitacionales o de equipamiento no tienen en cuenta las metodolog\u00edas de procedimiento y no incorporan en sus dise\u00f1os criterios b\u00e1sicos que sustentan una arquitectura fundamentada en el adecuado uso de la energ\u00eda sobre la base de los criterios de la sustentabilidad energ\u00e9tica, dejando exento un vasto campo de aplicaci\u00f3n, por esta raz\u00f3n constituye objetivo de este trabajo proponer variantes de viviendas con bajo consumo energ\u00e9tico para la ciudad de Camag\u00fcey, que posibiliten un uso racional de la energ\u00eda. Los resultados indican que la situaci\u00f3n actual de la aplicaci\u00f3n de los par\u00e1metros de sustentabilidad en viviendas de Camag\u00fcey, evidencia que a\u00fan resulta insuficiente la aplicaci\u00f3n de indicadores de eficiencia energ\u00e9tica en las viviendas, detect\u00e1ndose deficiencias en cuanto a: ubicaci\u00f3n, forma y orientaci\u00f3n, control y aprovechamiento de la iluminaci\u00f3n y ventilaci\u00f3n natural respectivamente y configuraci\u00f3n constructiva del edificio. Tambi\u00e9n, se proponen tipolog\u00edas de dise\u00f1o que cumplen con los par\u00e1metros de sustentabilidad energ\u00e9tica.\n[Control local en el espacio de estados para un prototipo real de p\u00e9ndulo invertido traslacional](http://revistascientificas.cuc.edu.co/index.php/ingecuc/article/view/488) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nLyda Vanessa Herrera Sep\u00falveda\n2014-07-01\nFull Text Available Este art\u00edculo aborda la readecuaci\u00f3n de un prototipo de laboratorio para p\u00e9ndulo invertido traslacional, buscando recobrar su capacidad funcional y ejercer control local para mantener erguido el brazo del p\u00e9ndulo. En t\u00e9rminos de control, el problema que se va a resolver ser\u00e1 la viabilidad de una t\u00e9cnica de control por realimentaci\u00f3n de estados en el prototipo experimental empleando un dispositivo de proceso de bajo costo. Se realiz\u00f3 por tanto, el dise\u00f1o y la implementaci\u00f3n de circuitos para el acondicionamiento de se\u00f1ales entre los dispositivos de medida, actuaci\u00f3n y control. Se dise\u00f1\u00f3 e implement\u00f3 una estrategia de control por realimentaci\u00f3n de estados en un microcontrolador Arduino Mega. Los resultados de simulaci\u00f3n predicen la regulaci\u00f3n del estado, que posteriormente fue corroborada de manera experimental con el prototipo de laboratorio. Actividades complementarias incluyen el an\u00e1lisis de t\u00e9cnicas avanzadas de control sobre el sistema, al igual que la inclusi\u00f3n de t\u00e9rminos de no-linealidad en los modelos.\n[An\u00e1lisis de la estabilidad de un convertidor buck multicelular de dos celdas](http://revistas.utadeo.edu.co/index.php/mutis/article/view/954/993) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nJuli\u00e1n Pela\u00e9z\n2014-12-01\nFull Text Available En este trabajo se presenta un convertidor multicelular con dos c\u00e9lulas bajo un modo de modulaci\u00f3n (PWM de control de voltaje por ancho de pulso. El convertidor buck multicelular obtenido puede ser utilizado como un circuito electr\u00f3nico de potencia para aplicaciones de alta tensi\u00f3n; donde los dispositivos semiconductores tienen la capacidad de cambiar solo a niveles de bajo voltaje. El an\u00e1lisis de estabilidad se ha hecho para un control puramente proporcional y m\u00e1s tarde, se ha extendido para un control Proporcional-Integral (PI. Los resultados de la simulaci\u00f3n demuestran la validez del an\u00e1lisis.\n[Evaluaci\u00f3n de la eficiencia de una bater\u00eda de filtros empacados en zeolita en la remoci\u00f3n de metales pesados presentes en un licor mixto bajo condiciones de laboratorio Evaluation of efficiency of a filter battery packaging zeolite in the removal of heavy metals in a mixed liquor under laboratory conditions](http://www.scielo.org.co/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1692-33242011000100004) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nDiana Roc\u00edo Acevedo Cifuentes\n2011-01-01\nFull Text Available En este art\u00edculo se muestran resultados de investigaci\u00f3n obtenidos en la remoci\u00f3n de los metales pesados, plomo, n\u00edquel, cromo, cadmio y mercurio, presentes en una soluci\u00f3n compuesta por licor mixto proveniente de la planta de tratamiento de aguas residuales de San Fernando y una soluci\u00f3n preparada con metales pesados con una concentraci\u00f3n conocida, mediante el uso de una bater\u00eda de filtros empacados en zeolita clinoptilolita. La experimentaci\u00f3n se desarroll\u00f3 bajo condiciones controladas de caudal y pH, a temperatura ambiente. Se encontr\u00f3 que la eficiencia de los filtros bajo las condiciones espec\u00edficas de dise\u00f1o es significativamente alta en la remoci\u00f3n de los metales pesados evaluados en la soluci\u00f3n acuosa. Se encontr\u00f3, adem\u00e1s, que sin importar el valor de la concentraci\u00f3n inicial, se obtuvo una remoci\u00f3n importante en los contaminantes luego de pasar por los filtros con una mayor eficiencia en la remoci\u00f3n del mercurio.This article shows the research results on the removal of five heavy metals (lead, nickel, chromium, cadmium and mercury present in a liquor made of a mixture of wastewater from San Fernando wastewater treatment plant and a solution prepared with known concentrations of heavy metals, using a series of batery filters packed with zeolita clinoptilolita. The experiments were run under controlled conditions of flow and pH, at room temperature. It was found that the removal efficiency was significantly high under the specified design conditions; also, it was found an important removal of the contaminants after passing through the filters, independently of the initial concentration, with the highest observed removal for mercury.\n[Control Multivariable Centralizado con Desacoplo para Aerogeneradores de Velocidad Variable](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1697791210700601) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMiguel E. Gonz\u00e1lez\n2010-10-01\nFull Text Available Resumen: El dise\u00f1o de sistemas de control para aerogeneradores de velocidad variable representa un reto importante ya que se trata de procesos multivariables no lineales, con fuertes perturbaciones, diversas restricciones y gran interacci\u00f3n entre sus variables. Bajo este escenario se debe generar eficientemente la potencia el\u00e9ctrica y al mismo tiempo regular la velocidad de giro de la turbina. En este trabajo se proponen varios esquemas de control multivariable, con el objetivo de mejorar el rendimiento de los aerogeneradores atenuando los efectos de la interacci\u00f3n entre sus variables. La soluci\u00f3n propuesta se basa en controladores PID con dise\u00f1os del tipo descentralizado, centralizado con diversas redes de desacoplo y un esquema con cuatro PI. El comportamiento del aerogenerador se describe mediante un modelo matem\u00e1tico no lineal, que se linealiza para obtener una matriz de funciones de transferencia, a partir de la cual se dise\u00f1an los controladores. Finalmente se realiza un an\u00e1lisis comparativo para determinar qu\u00e9 controlador presenta mejores resultados, aplicando perturbaciones con un modelo de la velocidad del viento y cambios aleatorios de la carga el\u00e9ctrica. Palabras Clave: Aerogenerador, Control Multivariable, Modelado e Interacci\u00f3n\n[La supervisi\u00f3n indirecta como mecanismo de control en las franquicias](https://revistas.ucr.ac.cr/index.php/economicas/article/view/7087) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nAlberto Mirabal Mart\u00ednez\n2010-10-01\nFull Text Available El prop\u00f3sito del presente trabajo es explicar la utilizaci\u00f3n de la supervisi\u00f3n indirecta como mecanismo de control usado por los franquiciadores para el aseguramiento de los est\u00e1ndares y la calidad de servicio en el formato de franquicias, y examinar su presencia bajo la teor\u00eda de agencia y costos de transacci\u00f3n. Se realiz\u00f3 una investigaci\u00f3n de naturaleza cualitativa conformada por 10 estudios de casos de unidades franquiciadas de origen nacional y for\u00e1neo con presencia en Venezuela. Los resultados arrojados demostraron (a la preeminencia del contrato como base general de la existencia de los distintos mecanismos de control, (b la aplicaci\u00f3n a partir del mismo, del uso de formas de control no necesariamente especificadas en el contrato, (c la similar percepci\u00f3n de efectividad por parte de los franquiciados en concordancia a los controles aplicados por la v\u00eda de la supervisi\u00f3n indirecta y (d la variabilidad percibida en relaci\u00f3n con el agrado por parte de los franquiciados respecto al uso de uno u otro mecanismo presente por la v\u00eda de la supervisi\u00f3n indirecta.\n[RFID - EPC C\u00f3digo electr\u00f3nico de producto como herramienta de control de merma](http://revistascientificas.cuc.edu.co/index.php/ingecuc/article/view/1) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nYohany Andr\u00e9s Jim\u00e9nez Fl\u00f3rez\n2013-07-01\nFull Text Available La tecnolog\u00eda de identificaci\u00f3n por radiofrecuencia o RFID, trabajando bajo el est\u00e1ndar de identificaci\u00f3n global EPC (por sus siglas en ingl\u00e9s \u201cElectr\u00f3nic Product Code\u201d ha revolucionado las cadenas de suministro a nivel global por su capacidad de incrementar la trazabilidad, visibilidad y eficiencia operativa, sin embargo, no ha sido abordado el impacto que puede tener como herramienta de seguridad para las compa\u00f1\u00edas. Este trabajo presenta los hallazgos encontrados mediante el empleo de EPC como herramienta de seguridad y control al robo, comprobado por medio de una prueba piloto desarrollada durante un per\u00edodo de cuatro meses en un punto de venta en Colombia.\n[Los del Sur de la Ciudad Capital: Control Social y estigmatizaci\u00f3n en los barrios del Sur de San Jos\u00e9: 1950-1980](http://revistas.ucr.ac.cr/index.php/dialogos/article/view/17880) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nRoberto Antonio Blanco Ramos\n2015-05-01\nFull Text Available Este art\u00edculo busca comprender c\u00f3mo en diferentes asentamientos urbanos y sociales de la ciudad de San Jos\u00e9, catalogados bajo la concepci\u00f3n de \u201cbarrios del sur\u201d, se llevaron a cabo procesos de control social y estigmatizaci\u00f3n territorial, durante el periodo que abarca de 1950 a 1980. Se analiza la discursividad de la \u00e9poca, relacion\u00e1ndola con aspectos que ata\u00f1en a problem\u00e1ticas sobre el control social y la estigmatizaci\u00f3n. Esto con el fin de entender por qu\u00e9 se asociaba a los barrios populares con marginalidad y conflictividad social. Para lograr este objetivo, se realizan dos estudios de caso, en dos asentamientos urbanos surgidos durante esta etapa.\n[LA RETROACTIVIZACI\u00d3N DEL SALARIO IMPL\u00cdCITO DE LAS PRESTACIONES SOCIALES BAJO GARANT\u00cdA COMO UN MEDIO DE PROYECCI\u00d3N DEL PASIVO LABORAL BAJO LA LEY ORG\u00c1NICA DEL TRABAJO APROBADA EN JUNIO 2012 EN VENEZUELA](https://www.eeyps.es/app/download/16096862125/EEYPS+2017-IX-3.pdf?t=1499103174) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nEvaristo Diz Cruz\n2017-06-01\nFull Text Available Bajo la norma internacional NIC-19 es necesario llevar a cabo una valoraci\u00f3n actuarial de las prestaciones sociales aprobadas en la \u00faltima reforma laboral de la Ley Org\u00e1nica venezolana para cubrir la diferencia de la retroactividad versus la garant\u00eda. Lo anterior genera un pasivo diferencial de largo plazo importante. Proyectar tanto la Garant\u00eda como la Retroactividad es la manera regular de determinar el pasivo diferencial; sin embargo, encontramos un peque\u00f1o problema para proyectar la garant\u00eda por el car\u00e1cter aditivo no geom\u00e9trico de la misma.Una manera de resolver este problema es encontrar un estimador del crecimiento de los salarios de la garant\u00eda similar al crecimiento salarial de la retroactividad. Ese estimador lo hemos denominado Tasa de Crecimiento Salarial \"Retroactivizada\" en el sentido de transformar el crecimiento aditivo en crecimiento geom\u00e9trico equivalente. Los c\u00e1lculos v\u00eda este modelo con tasa salarial de la garant\u00eda retroactivizada generan estimaciones muy razonables y evitamos ambas proyecciones: s\u00f3lo se proyecta el diferencial para obtener b\u00e1sicamente el mismo orden de magnitud de los resultados de una manera bastante eficiente. Under NIC-19 regulations is needed to carry over an actuarial valuation of the social indemnities differentials for covering current a future liabilities. According to the Venezuelan new organic labor law is necessary to value the differential between guarantee and retroactivity. Projecting both Guarantee and Retroactivity is the regular way for determining the differential liability. However it is possible to find a geometric estimator of the salary growth rate for the guarantee transform in additive growth of salaries in geometric equivalent. Final results of the calculations under this approach are very reasonable and we avoid both projections. Only the differentials between both will be projected and, basically, same results of an efficient way are obtained.\n[M\u00e1s all\u00e1 de lo real y la ficci\u00f3n. La imagen y la palabra en Bajo este sol tremendo, de Carlos Busqued.](http://catedraltomada.pitt.edu/ojs/index.php/catedraltomada/article/view/126) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nEllen Maria Martins de Vasconcellos\n2016-08-01\nFull Text Available En Bajo este sol tremendo, de Carlos Busqued (2009, lo primero que se nota es que la narrativa ficcional est\u00e1 construida con diversas referencias a los medios, principalmente a los documentales televisivos exhibidos en Discovery e History Channel. Y no s\u00f3lo los temas, sino que los recursos audiovisuales de estos programas tambi\u00e9n son transferidos a la forma verbal, haciendo que la narrativa sea exhibida con recursos del formato televisivo. La construcci\u00f3n de la propia visualidad del texto al relacionarse con la proliferaci\u00f3n de im\u00e1genes exteriores que tambi\u00e9n tienen espacio en la novela es la f\u00f3rmula que juega con nuevos reg\u00edmenes de lo sensible y del sentido que necesita ser analizada. El objetivo de este trabajo es, por lo tanto, realizar el an\u00e1lisis de la relaci\u00f3n entre la imagen y la palabra en la obra de Busqued, que disuelve las fronteras de los campos del arte y los massmedia, para apropiarse de sus lugares, herramientas y poderes.\n[VARIACI\u00d3N DEL CONTENIDO DE AZ\u00daCARES TOTALES Y AZ\u00daCARES REDUCTORES EN EL MUSGO Pleurozium schreberi (HYLOCOMIACEAE BAJO CONDICIONES DE D\u00c9FICIT H\u00cdDRICO](https://revistas.unal.edu.co/index.php/actabiol/article/view/30211) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nLUIS CARLOS MONTENEGRO\n2012-09-01\nFull Text Available Los bri\u00f3fitos por su simplicidad estructural se ven expuestos a estr\u00e9s h\u00eddrico con facilidad,por lo que presentan mecanismos fisiol\u00f3gicos y bioqu\u00edmicos que les permita sobrevivir.En el presente trabajo se evalu\u00f3 la variaci\u00f3n del contenido de az\u00facares totales solubles yaz\u00facares reductores en relaci\u00f3n con el contenido h\u00eddrico relativo, en Pleurozium schrebericuando se enfrenta a contenidos h\u00eddricos bajos en el P\u00e1ramo de Chingaza (Colombia ybajo condiciones simuladas de d\u00e9ficit h\u00eddrico en laboratorio. Se encontr\u00f3 que los az\u00facarestotales aumentan cuando la planta se deshidrata y vuelve a su contenido normal cuandoel musgo se rehidra, esto puede ser interpretado como un posible mecanismo de ajusteosm\u00f3tico de la c\u00e9lula y osmoprotecci\u00f3n del contenido celular y de la estructura celular.Los az\u00facares reductores no presentaron variaci\u00f3n significativa, mostrando que losmonosac\u00e1ridos no tienen una funci\u00f3n protectora durante la deshidrataci\u00f3n.\n[Del compromiso \u00e9tico a la manipulaci\u00f3n. Las fotograf\u00edas de un reportero de guerra en bajo el fuego (R. Spottiswoode, 1983](http://www.revistafotocinema.com/index.php?journal=fotocinema&page=article&op=view&path[]=58) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nElvira Loma Muro\n2011-04-01\nFull Text Available Es muy frecuente la presencia de la fotograf\u00eda como elemento discursivo en el cine, de modo particular en las pel\u00edculas de tema b\u00e9lico. La fotograf\u00eda es una imagen de la realidad y, en el caso de la foto-documento (como por ejemplo la fotograf\u00eda de guerra, pretende ser un reflejo veraz de la misma. Pero, por muchas razones, la objetividad de la fotograf\u00eda puede verse alterada al permitir la t\u00e9cnica que su autor la manipule o al utilizarse con una finalidad distinta de para la que fue concebida. Sobre esa manipulaci\u00f3n, sobre sus justificantes morales o sobre los intereses que la provocan se centran nuestras reflexiones. Estas se articulan a partir del filme Bajo el fuego (Roger Spottiswoode, 1983 que presenta la actuaci\u00f3n de un reportero de guerra en el conflicto nicarag\u00fcense de 1979. Los tipos de instant\u00e1neas que realiza, sus intenciones y la \u00e9tica de su comportamiento ofrecen muchos matices para el an\u00e1lisis.\n[An\u00e1lisis del estado de las listas de espera quir\u00fargicas bajo diversas hip\u00f3tesis de permanencia m\u00e1xima](http://urls.my/btUNSF) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nP\u00e9rez Gladish, B.\n2001-01-01\nFull Text Available En Arenas y otros (1998 se ha analizado la planificaci\u00f3n \u00f3ptima de la actividad quir\u00fargica de los servicios de un hospital p\u00fablico mediante un modelo bicriterio con restricciones din\u00e1micas que fue elaborado con los datos de dicho hospital en el marco de las restricciones impuestas por los financiadores de la Sanidad P\u00fablica. El modelo propuesto permite cambios en par\u00e1metros como son los per\u00edodos de planificaci\u00f3n, disponibilidades, etc. En este trabajo se contempla la posibilidad de ir reduciendo la permanencia m\u00e1xima en la lista de espera quir\u00fargica impuesta por las autoridades sanitarias y que para el a\u00f1o 1999 era de seis meses. Para ello hemos resuelto diversos problemas. La comparaci\u00f3n de las fronteras eficientes de cada uno de ellos nos muestra como, bajo ciertas condiciones, es posible reducir la lista de espera residual. Mediante el an\u00e1lisis de las listas de espera proporcionadas por cada modelo, es posible observar para qu\u00e9 procesos es factible que la lista de espera residual sea cero y para qu\u00e9 procesos se podr\u00e1n reducir en gran medida, pese a no lograr eliminarlas del todo.\n[Alfabetizaci\u00f3n de j\u00f3venes y adultos mayores en la comunidad de Bajo Tejares, San Juan, San Ram\u00f3n: una oportunidad para continuar aprendiendo](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=476848737008) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nCarmen Ma. Palma-Villegas\n2013-01-01\nFull Text Available Se trata de un informe del trabajo realizado durante a\u00f1os 2010-2012 en el Proyecto de Trabajo Comunal Universitario TCU-574 Alfabetizaci\u00f3n de adultos en la comunidad de Bajo Tejares, San Juan, San Ram\u00f3n. M\u00e1s que ense\u00f1ar a leer y escribir a un grupo de j\u00f3venes y adultos mayores, el proyecto ofrece un espacio de encuentro cultural, porque se propone: despertar la conciencia social en los y las estudiantes del TCU; ayudar a las comunidades a identificar sus problemas y juntos desarrollar soluciones; sensibilizar a los y las estudiantes para que contin\u00faen con ese proceso de retribuci\u00f3n a las comunidades; acercar la Universidad a las comunidades nacionales para conocer sus necesidades y colaborar con aquellos sectores que tengan m\u00e1s urgencia de esa cooperaci\u00f3n. El TCU-574 le ofrece a los beneficiarios del proyecto una oportunidad para continuar sus estudios y mejorar su calidad de vida.\n[Broches de cintur\u00f3n de tipo hispano en C\u00e1stulo: una contribuci\u00f3n al ej\u00e9rcito bajo imperial en Hispania](http://gladius.revistas.csic.es/index.php/gladius/article/view/259/264) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nCepri\u00e1n del Castillo, Bautista\n2013-12-01\nFull Text Available Not availableCon motivo en 2009 de una excavaci\u00f3n arqueol\u00f3gica en la ciudad ibero-romana de C\u00e1stulo (Linares, Ja\u00e9n se hall\u00f3 un broche de cintur\u00f3n de tipo Simancas I (grupo Hispano de Aurrecoechea (2001: pp. 155 y ss. en un contexto cronol\u00f3gico de primera mitad del s. V. Ante la ubicaci\u00f3n de este tipo de elementos en un contexto urbano planteamos la hip\u00f3tesis de que los broches de tipo hispano, de cronolog\u00eda bajo imperial, sean parte de la indumentaria del ej\u00e9rcito regular romano. Por un lado, un an\u00e1lisis de la producci\u00f3n formal de dichos broches y su comparaci\u00f3n con los de tipo no-hispanos y pseudo/hispanos de car\u00e1cter militar (Aurrecoechea, 2001: pp. 107 y ss. y, por otro, un estudio estad\u00edstico sobre la distribuci\u00f3n de ambos tipos, permiten demostrar el car\u00e1cter castrense de los broches hispanos. Tambi\u00e9n se concreta la presencia militar en C\u00e1stulo y su inserci\u00f3n en la pol\u00edtica geoestrat\u00e9gica imperial asignada al ej\u00e9rcito de Hispania en el bajo imperio (Fern\u00e1ndez y Morillo, 1997: p. 739. [fr] Avec motif en 2009 d\u2019une excavation arch\u00e9ologique dans la ville ib\u00e8re - romaine de C\u00e1stulo (Linares, Ja\u00e9n un boucle de ceinture type de Simancas I (groupe hispanique d\u2019Aurrecoechea (2001: pp. 155 y ss., s\u2019est trouv\u00e9 dans un contexte chronologique de premi\u00e8re moiti\u00e9 de s. V. Devant la situation de ce type d\u2019\u00e9l\u00e9ments dans un contexte urbain, nous proposons l\u2019hypoth\u00e8se de que les boucles de type hispanique, de chronologie sous imp\u00e9rial, font partie du costume de l\u2019arm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re romaine. D\u2019une part, une analyse de la production formelle ces fermoirs et de leur comparaison avec ceux de type non-hispaniques et pseudo/hispaniques de caract\u00e8re militaire (Aurrecoechea, 2001:pp.107 y ss. et, par un autre, une \u00e9tude statistique sur la distribution des deux types, permettent de d\u00e9montrer le caract\u00e8re militaire des boucles hispaniques. La boucle permet d\u00e9limiter aussi la pr\u00e9sence militaire en C\u00e1stulo et\n[Relaci\u00f3n entre la integraci\u00f3n visomotriz y el desempe\u00f1o acad\u00e9mico en ni\u00f1os de 5-9 a\u00f1os diagnosticados con TDAH](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=reunir____es::7b4ac7b7bac63f6214ceaa8a2c67c1ab)\nAmador-Rodero, Eulalia Mar\u00eda\n2013-01-01\nEl objetivo de este Trabajo fin de M\u00e1ster ha sido caracterizar la integraci\u00f3n visomotora de un grupo de ni\u00f1os con TDAH; y determinar la relaci\u00f3n entre TDAH y dificultades acad\u00e9micas. Para ello se seleccion\u00f3 un grupo de ni\u00f1os con TDAH y un grupo control, se aplic\u00f3 el Beery VMI y una encuesta. Resultados: se encontr\u00f3 que el desempe\u00f1o del Beery VMI fu\u00e9 bajo y muy bajo en el grupo con TDAH; medio y alto en el grupo control. Se identificaron m\u00e1s ni\u00f1os con problemas acad\u00e9micos en ...\n[Creatividad, funci\u00f3n ejecutiva y rendimiento acad\u00e9mico: un estudio correlacional en educaci\u00f3n secundaria](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=reunir____es::c6d9bb478949a1b8833fe458a93fec7a)\nCamargo-Reina, Karol Tatiana\n2014-01-01\nEl objetivo de este Trabajo fin de M\u00e1ster ha sido caracterizar la integraci\u00f3n visomotora de un grupo de ni\u00f1os con TDAH; y determinar la relaci\u00f3n entre TDAH y dificultades acad\u00e9micas. Para ello se seleccion\u00f3 un grupo de ni\u00f1os con TDAH y un grupo control, se aplic\u00f3 el Beery VMI y una encuesta. Resultados: se encontr\u00f3 que el desempe\u00f1o del Beery VMI fu\u00e9 bajo y muy bajo en el grupo con TDAH; medio y alto en el grupo control. Se identificaron m\u00e1s ni\u00f1os con problemas acad\u00e9micos en ...\n[Simulaci\u00f3n del sistema CBTC en la L\u00ednea 1 de Metro de Ho Chi Minh](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______912::83a0f49dab0d28751812b7c6c3170706)\nGonz\u00e1lez Barquilla, Roberto\n2011-01-01\nEl objeto del proyecto es simular el tr\u00e1fico de trenes en una l\u00ednea de metro bajo el control del sistema CBTC (Control de Trenes Basado en Comunicaciones). El objetivo final es la simulaci\u00f3n de una l\u00ednea de metro, bajo el sistema CBTC, comprobando que cumpla con los requerimientos contractuales de los intervalos de tiempo en la l\u00ednea y el cumplimiento de la velocidad media en el recorrido de la l\u00ednea. Para la realizaci\u00f3n de la simulaci\u00f3n se utilizar\u00e1 un programa con el que a partir de los par...\n[Estudio comparativo del rendimiento de las funciones ejecutivas en la corteza prefrontal dorsolateral, orbitofrontal y frontomedial en adolescentes policonsumidores de sustancias psicoactivas, vinculados al sistema de responsabilidad penal en paralelo con adolescentes que no se encuentran bajo esta misma condici\u00f3n](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::a209515ab6c0620b524b92d705cf93e4)\nDiego Alejandro Calle Sandoval; Mar\u00eda Alexandra Cu\u00e9llar Arias; Paula Andrea Chede Garc\u00eda; Mar\u00eda Alejandra Quintero Bejarano; Diana Luc\u00eda Villamizar Herrera\n2017-01-01\nLa presente investigaci\u00f3n se realiz\u00f3 bajo una metodolog\u00eda cuantitativa comparativa y de corte transversal, la cual tuvo como objetivo la realizaci\u00f3n de un estudio del rendimiento de las funciones ejecutivas en la corteza prefrontal dorsolateral, orbitofrontal y frontomedial en adolescentes, entre los 14 y 18 a\u00f1os de edad, policonsumidores de sustancias psicoactivas (SPA) y vinculados al sistema de responsabilidad penal, en paralelo con adolescentes pertenecientes a una instituci\u00f3n educativa q...\n[Control difuso para el seguimiento de gui\u00c3\u00b1ada del AUV Cormor\u00c3\u00a1n](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1697791215000060) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nJuli\u00c3\u00a1n Gonz\u00c3\u00a1lez\n2015-04-01\nFull Text Available Resumen: En este trabajo se presenta en detalle el dise\u00c3\u00b1o de un control difuso para el seguimiento de gui\u00c3\u00b1ada de un veh\u00c3culo aut\u00c3\u00b3nomo submarino. Este control est\u00c3\u00a1 desarrollado a partir de la descripci\u00c3\u00b3n matem\u00c3\u00a1tica del modelo hidrodin\u00c3\u00a1mico del veh\u00c3culo, que se estudia y discute bajo diferentes situaciones de velocidad de avance o cambios en la referencia de gui\u00c3\u00b1ada. Se linealiza el modelo matem\u00c3\u00a1tico y se estudian diferentes controles lineales que son dise\u00c3\u00b1ados para actuar en situaciones concretas, de forma que el control difuso se encargue de manejar dichos controles de manera global. Abstract: This work presents in detail the fuzzy control design for yaw tracking of an autonomous underwater vehicle. This control has been developed from the mathematical description of the hydrodynamic model of the vehicle, which is studied and discussed from different situations both in surge velocity as in changes in yaw reference. The model is linearized and several linear controls are designed for their actuation at certain situations, in a way that the fuzzy control allows to handle those controls globally. Palabras clave: fuzzy control, autonomous vehicles, linear control systems, mathematical models, continuous path control, Keywords: fuzzy control, autonomous vehicles, linear control systems, mathematical models, continuous path control.\n[INTEGRACI\u00d3N DE INDUCCI\u00d3N DE RESISTENCIA CON BACTERIAS QUITINOL\u00cdTICAS EN EL CONTROL DE LA SIGATOKA NEGRA (Mycosphaerella fijiensis Morelet EN BANANO INTEGRATION OF INDUCED RESISTANCE WITH CHITINOLYTIC BACTERIA IN BLACK SIGATOKA CONTROL (Mycosphaerella fijiensis Morelet IN BANANA](http://www.scielo.org.co/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0304-28472007000200004) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nCatalina Mar\u00eda Zuluaga Amaya\n2007-12-01\nFull Text Available Se evalu\u00f3 en condiciones de campo en la zona bananera de Urab\u00e1-Colombia, el efecto de inductores de resistencia y bacterias quitinol\u00edticas sobre el desarrollo de la Sigatoka Negra en plantas de banano del cultivar Gran Enano. Como inductores de resistencia se utilizaron acibenzolar-s-metil (ASM (20 cm\u00b3 \u00b7 ha-1 i.a. y \u00e1cido salic\u00edlico (AS (20 cm\u00b3 \u00b7 ha-1 i.a cada uno en rotaci\u00f3n y en mezcla con fungicidas utilizados en el control convencional de la enfermedad; se evalu\u00f3 tambi\u00e9n la mezcla de estos inductores con bacterias quitinol\u00edticas aisladas de la filosfera de banano; as\u00ed como el efecto del fungicida biol\u00f3gico Biofun\u00ae ( 1,5 L \u00b7 ha-1 de p.c. en rotaci\u00f3n con fungicidas y en mezcla con ASM. La aplicaci\u00f3n de ASM en rotaci\u00f3n y en mezcla con fungicidas convencionales present\u00f3 un control de la enfermedad hasta un 50% mayor al obtenido con el control convencional, evidenciado esto en los valores m\u00e1s bajos del \u00e1rea bajo la curva del \u00edndice de severidad de la enfermedad (IS y m\u00e1s altos de hojas sanas (HS al momento de la floraci\u00f3n. Los tratamientos, que incluyeron AS en rotaci\u00f3n y mezcla con fungicidas convencionales, al igual que el producto Biofun\u00ae en rotaci\u00f3n y en mezcla con ASM, mostraron un control de la enfermedad estad\u00edsticamente igual al obtenido con el control convencional, lo cual revel\u00f3 una reducci\u00f3n de 46 - 100% de la cantidad de fungicidas convencionales usados en el control de la Sigatoka Negra.The effect of resistance elicitors and chitinolytic bacteria was evaluated on Black Sigatoka control in banana plants, in field conditions in Urab\u00e1-Colombia. Acibenzolar-s-metil (ASM (20 cm\u00b3 \u00b7 ha- 1 a.i. and salicilyc acid (SA (20 cm\u00b3 a.i.ha-1 were used in rotation and mixture with conventional fungicides, and in mixture with chitinolytic bacteria isolated from banana phyllosphere. Biological fungicide Biofun\u00ae ( 1,5 L \u00b7 ha-1 de p.c. was also tested in rotation and mixture with ASM. When fungicides were in rotation\n[Caracterizaci\u00f3n de suelos bajo bosques de Nothofagus betuloides (Mirb Blume, en Tierra del Fuego, Chile Characterization of soils of Nothofagus betuloides (Mirb Blume forests, in Tierra del Fuego, Chile](http://www.scielo.cl/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0716-078X2002000400015) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nV\u00cdCTOR GERDING\n2002-12-01\nFull Text Available En tres sectores de la parte occidental de Tierra del Fuego (54\u00ba45'-54\u00ba15' S, 68\u00ba40'-70\u00ba10' O se caracteriz\u00f3 morfol\u00f3gica, f\u00edsica y qu\u00edmicamente los suelos bajo bosques de coig\u00fce de Magallanes (Nothofagus betuloides (Mirb Blume y sus especies asociadas lenga (Nothofagus pumilio (P. et E. Krasser y canelo (Drimys winteri Forst.. Se describieron 85 perfiles de suelo y aproximadamente 250 observaciones con bast\u00f3n pedol\u00f3gico. Los suelos bajo coig\u00fce de Magallanes eran j\u00f3venes, muy influidos por la actividad volc\u00e1nica, topograf\u00eda y clima. Se observ\u00f3 la presencia de los \u00f3rdenes Spodosol e Iceptisol, principalmente. En general los suelos eran delgados a muy delgados (mayoritariamente entre 10 y 40 cm, con un alto volumen de esqueleto, textura franca, estructura masiva a granular, capacidad de agua aprovechable baja y drenaje externo e interno moderado a lento. Adem\u00e1s, presentan una alta acidez (pH 4-5,5, una baja oferta nutricional y muy altos niveles de saturaci\u00f3n de aluminio (promedio > 60 %. El mantillo (Oe/Oa present\u00f3 condiciones adecuadas para el desarrollo radicular. Existe com\u00fanmente un horizonte blanco (frecuentemente 10 YR 5/1-2 inmediatamente debajo del mantillo, con textura franco limosa y estructura masiva, con arraigamiento muy bajo. Se plantea como hip\u00f3tesis que este horizonte se origin\u00f3 por dep\u00f3sitos de cenizas volc\u00e1nicas y procesos de podzolizaci\u00f3n. Se concluye que la fertilidad de estos suelos es baja debido a limitantes f\u00edsicas (dificultades de arraigamiento y qu\u00edmicas (acidez, toxicidad de aluminio, baja oferta de basesSoils under coig\u00fce de Magallanes (Nothofagus betuloides (Mirb Blume forests, located in the oriental part of Tierra del Fuego (54\u00ba45'-54\u00ba15' S, 68\u00ba40'-70\u00ba10' W, were characterized morphologically, physically and chemically. Associated tree species were lenga (Nothofagus pumilio (P. et E. Krasser and canelo (Drimys winterii Forst.. A total of 85 soil profiles and approximately 250 soil\n[Un nuevo caso de pseudotumor inflamatorio de la tr\u00e1quea A new case of inflammatory tracheal tumor](http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-74932008000400009) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nEdelberto Fuentes Vald\u00e9s\n2008-12-01\nFull Text Available El pseudotumor inflamatorio de tr\u00e1quea es poco frecuente y puede simular un tumor cuando se localiza en la luz traqueal o bronquial. El objetivo del presente art\u00edculo fue presentar un nuevo caso y revisar la literatura especializada. Se trat\u00f3 de una paciente de 23 a\u00f1os de edad, con cuadro de disnea de varios a\u00f1os de evoluci\u00f3n, tratada con el diagn\u00f3stico de asma bronquial. Fue intervenida de urgencia por empeoramiento de la disnea y diagn\u00f3stico de tumor intratraqueal, seg\u00fan estudio broncosc\u00f3pico. Se practic\u00f3 la resecci\u00f3n de 5 anillos traqueales con anastomosis t\u00e9rmino-terminal. La evoluci\u00f3n posoperatoria fue satisfactoria y la paciente se encuentra libre de recidiva 5 a\u00f1os despu\u00e9s de la operaci\u00f3n.The inflammatory tracheal pseudotumor is rare and it may mimic a tumor when it is located in the tracheal or bronchial light. The objective of this article was to present a new case and to review the specialized literature. The case of a 23-year-old patient with a picture of dyspnea of several years of evolution treated with diagnosis of bronchial asthma was reported. She underwent emergency surgery due the worsening of dypsnea and to the diagnosis of intratracheal tumor according to a bronchoscopic study. The resection of 5 tracheal rings was performed with termino-terminal anastomosis. The postoperative evolution was satisfactory and the patient has been free of relapse five years after the operation.\n[Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nGladys Fern\u00e1ndez Couse\n1997-04-01\nFull Text Available Se realiza un estudio de 155 ni\u00f1os, procedentes del cuerpo de guardia del Hospital Docente \"Jos\u00e9 Ram\u00f3n Mart\u00ednez\" de Guanajay, con el diagn\u00f3stico de asma bronquial, ingresados en el Servicio de Respiratorio para identificar posibles complicaciones seg\u00fan el juicio cl\u00ednico del m\u00e9dico. En el 12,9 % de los pacientes se detect\u00f3 la atelectasia como complicaci\u00f3n, las manifestaciones cl\u00ednicas de \u00e9sta quedaron enmascaradas por las de la crisis de asma bronquial. El pulm\u00f3n derecho result\u00f3 ser el m\u00e1s afectado y la forma lobulillar fue la variedad que predomin\u00f3. Se identific\u00f3 un sobre diagn\u00f3stico de neumopat\u00edas inflamatorias, que se confundi\u00f3 con la atelectasia, lo cual trajo como resultado el uso indiscriminado de agentes antimicrobianos.It is conducted a study of 155 children from the Emergency Room of the \"Jos\u00e9 Ram\u00f3n Mart\u00ednez\" Teaching Hospital in Guanajay. These patients had a diagnosis of bronchial asthma and were admitted in the Respiratory Service to identify possible complications according to the clinical judgement of the physician. Atelectasis was detected as a complication in 12.9 % of the patients, and its clinical manifestations were masked by those of the bronchial asthma crisis. The right lung was the most affected and the lobular form was the predominant variety. It was detected an overdiagnosis of inflammatory pneumopathies that was confused with atelectasis, resulting in the indiscriminated use antimicrobial agents.\n[Desarrollo post-embrionario, fecundidad y consumo de alimento de Dichroplus exilis (Orthoptera: Acrididae bajo condiciones controladas](http://www.scielo.sa.cr/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-77442011000400012) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nChristian Bardi\n2011-12-01\nFull Text Available La Subfamilia Melanoplinae tiene una relevancia central dentro de la acridiofauna Argentina. Varias especies suelen ser num\u00e9ricamente dominantes en las comunidades de acridios del pa\u00eds y algunas constituyen serias plagas. El objetivo de este trabajo fue conocer el ciclo de vida postembrionario, la fecundidad y supervivencia de las hembras y el consumo de alimento de Dichruplus exilis bajo condiciones controladas (30\u00b0C; 40%HR y 14L-10O. Para ello se realiz\u00f3 el seguimiento de tres cohortes de 16, 17 y 20 individuos. El tiempo de incubaci\u00f3n fue de 14.4\u00b11.08 d\u00edas. La duraci\u00f3n del desarrollo ninfal fue 41.38; 0.71 d\u00edas (I 8.73; 0.20, II 6.38; 0.24, III 5.64; 0.33, IV 7.15; 0.43, V 9.76; 0.54; IV 7.85; 0.95; la fecundidad promedio fue de 381.84, 38.54huevos/hembra. El consumo registrado fue de 9.89; 1.08 (mg/ind./d\u00eda para las ninfas de IV, 18.04; 0.73 (mg/ind./d\u00eda para las de V y IV, mientras que el consumo promedio de los adultos, sin diferenciar sexo y estado reproductivo, fue de 16.41; 4.32mg/d\u00eda. Estos par\u00e1metros, al ser comparados con los de otras especies afines, indican que D. exilis exhibe atributos biol\u00f3gicos que condicen con los de otros melanoplinos considerados plaga.Postembryonic development, fecundity and food consumption of Dichroplus exilis (Orthoptera: Acrididae under controlled conditions. Dichroplus exilis is a widely distributed species in Southern South America. Although there have been reports of D. exilis as an agricultural pest, some recent observations suggest that the damage attributed to D. elongatus may actually have been caused by D. exilis. This study was conducted to determine the postembryonic life cycle stages, fertility and food consumption of this species under controlled conditions (30\u00b0C, 14L-10D, 40% RH.Individuals employed belong to the laboratory-hatched first generation (F1, from adults (n=64, \u2640=28, \u2642=36 collected in natural grasslands near Rafaela, Santa Fe province in North- Eastern\n[Optimizaci\u00f3n del dise\u00f1o y redise\u00f1o de procesos qu\u00edmicos complejos bajo incertidumbre mediante cooperaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de programaci\u00f3n matem\u00e1tica y metaheur\u00edsticas](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::44045ccc0cf7e8c7f2c2e8ac61629d26)\nRinc\u00f3n Ar\u00e9valo, Pedro\n2005-01-01\nEl objetivo de la Tesis es desarrollar un m\u00e9todo de optimizaci\u00f3n para el dise\u00f1o y funcionamiento de una planta qu\u00edmica bajo incertidumbre, basado en una combinaci\u00f3n de las t\u00e9cnicas de optimizaci\u00f3n mediante Algoritmos Gen\u00e9ticos y otros algoritmos matem\u00e1ticos (programaci\u00f3n matem\u00e1tica y simulaci\u00f3n). La naturaleza estoc\u00e1stica de ciertos par\u00e1metros origina que la modelizaci\u00f3n de una planta aporte incertidumbre en ciertas variables y par\u00e1metros. Resulta de vital importancia para una empresa sujeta ...\n[Parasitosis de transmisi\u00f3n directa en personal manipulador de alimentos bajo un programa de salud ocupacional en el Distrito de Santa Marta durante el a\u00f1o 2006](http://localhost/ojs/index.php/duazary/article/view/676) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nSonja Liliana Lozano Socarras\n2014-06-01\nFull Text Available ResumenEst\u00e1 demostrada la relaci\u00f3n existente entre una inadecuada manipulaci\u00f3n de los alimentos y la producci\u00f3n de enfermedades transmitidas a trav\u00e9s de estos. Las medidas m\u00e1s eficaces en la prevenci\u00f3n de estas enfermedades son las higi\u00e9nicas, ya que, la mayor\u00eda de los casos, es el manipulador el que interviene como veh\u00edculo de transmisi\u00f3n, por actuaciones incorrectas, en la contaminaci\u00f3n de los alimentos. La infestaci\u00f3n tambi\u00e9n puede ser adquirida a trav\u00e9s de las manos sucias, artr\u00f3podos (moscas y cucarachas, circulaci\u00f3n de billetes. La contaminaci\u00f3n de los alimentos con quistes especialmente en aquellos tratados por manipuladores de alimentos puede servir como fuente de infestaci\u00f3n de los mismos. El objetivo del siguiente estudio es valorar la frecuencia de par\u00e1sitos intestinales de transmisi\u00f3n directa en personal manipulador de alimentos bajo un programa de salud ocupacional. El m\u00e9todo para la observaci\u00f3n de los par\u00e1sitos fue el examen coprol\u00f3gico directo, y el estudio se realiza en 133 trabajadores, de ambos sexos y con edades comprendidas entre 20-60 a\u00f1os, manipuladores de alimentos de una Empresa prestadora de Servicio de Alimentos bajo un Programa de Salud Ocupacional mediante ex\u00e1menes m\u00e9dicos de ingreso, de diagn\u00f3stico, y control semestral durante el a\u00f1o 2006. Ciento treinta y tres manipuladores de alimentos fueron examinados para el diagn\u00f3stico y control de par\u00e1sitos de transmisi\u00f3n oro-fecal (37 mujeres y 96 hombres. Del total de trabajadores examinados (133 se detectaron 45 parasitados (33.8%, incidiendo m\u00e1s en el sexo masculino con 33 (24.8% afectados sobre todo entre 31-40 a\u00f1os ( 13,5%. De los par\u00e1sitos de transmisi\u00f3n oro-fecal el de mayor prevalencia observada fue Entamoeba Histolytica (17.2%, Blastocystis hominis (13.5%, casos de infestaci\u00f3n m\u00faltiple Entamoeba histoyitica y coli (3.75%. Del personal infestado y sometido a tratamiento antipar\u00e1sito s\u00f3lo 5 (2,25% mostraron prueba positiva para\n[Convergencia de los grupos armados organizados al margen de la ley en la miner\u00eda aur\u00edfera aluvial en la subregi\u00f3n del Bajo Cauca antioque\u00f1o](http://www.scielo.org.co/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1794-31082014000300009&lng=es&nrm=iso&tlng=es) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nIsabel Esther Maldonado Sarmiento\n2014-12-01\nFull Text Available Se tuvo como prop\u00f3sito describir la miner\u00eda aur\u00edfera aluvial y la convergencia de los grupos armados organizados al margen de la ley en la subregi\u00f3n del Bajo Cauca antioque\u00f1o. Los resultados obtenidos se centran en identificar el marco te\u00f3rico, proponer un concepto y describir los rasgos caracter\u00edsticos de esta actividad desde la perspectiva criminal. Lo anterior se logr\u00f3 a partir de una aproximaci\u00f3n conceptual y la representaci\u00f3n f\u00e1ctica de la informaci\u00f3n obtenida, a trav\u00e9s de la revisi\u00f3n te\u00f3rica, la consulta bibliogr\u00e1fica y el trabajo de campo, en el que se aplicaron diferentes t\u00e9cnicas de recolecci\u00f3n, como la entrevista semiestructurada, el grupo focal y la observaci\u00f3n no participante. El precedente para comenzar la indagaci\u00f3n se centr\u00f3 en la ausencia de un concepto que delimite los tipos de miner\u00eda y la confusi\u00f3n que existe al colocar a todos los mineros ilegales, informales y criminales dentro una misma categor\u00eda. Adem\u00e1s, se busca suscitar una reflexi\u00f3n cr\u00edtica respecto a los posibles riesgos y amenazas que genera la convergencia de estos grupos en los tipos de miner\u00eda, con el control social y territorial, el poder, la coacci\u00f3n y la institucionalizaci\u00f3n de actividades econ\u00f3micas criminales.\n[Expresiones anal\u00edticas del coeficiente de p\u00e9rdidas de energ\u00eda en dispositivos de reducci\u00f3n del di\u00e1metro bajo r\u00e9gimen forzado](https://ojsrevistaing.uniandes.edu.co/ojs/index.php/revista/article/view/861) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nJos\u00e9 Villegas-Le\u00f3n\n2016-06-01\nFull Text Available En este art\u00edculo se obtienen expresiones anal\u00edticas del coeficiente de p\u00e9rdidas de energ\u00eda para dispositivos de reducci\u00f3n brusca y reducci\u00f3n gradual del di\u00e1metro, que operan en conductos bajo r\u00e9gimen forzado. Se observ\u00f3 que los m\u00e9todos tradicionales para evaluar las p\u00e9rdidas por dispositivos requieren el empleo de f\u00f3rmulas, tablas y gr\u00e1ficos al estimar el coeficiente de p\u00e9rdida K. Se obtuvieron curvas de valores promedio para K y se ajustaron con m\u00e9todos de regresiones lineales m\u00faltiples hasta obtener una ecuaci\u00f3n representativa para cada caso estudiado. Se concluy\u00f3 que las ecuaciones pueden ser utilizadas confiablemente para determinar el coeficiente de p\u00e9rdida K, sin necesidad de manipular tablas y gr\u00e1ficos.\n[Eficacia y seguridad de la fisioterapia respiratoria en pacientes adultos con neumon\u00eda adquirida en la comunidad Efficacy and safety of chest physiotherapy in adult patients with community-acquired pneumonia](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::bee39b098f254111f17f469c10d72515)\nFernando Sald\u00edas P; Orlando D\u00edaz P\n2012-01-01\nLa neumon\u00eda adquirida en la comunidad es la principal causa de muerte de origen infeccioso en la poblaci\u00f3n infantil y adulta de nuestro pa\u00eds. La fisioterapia respiratoria (FR) ha sido ampliamente utilizada como tratamiento adyuvante en pacientes adultos con neumon\u00eda comunitaria, sin que se haya demostrado a\u00fan su eficacia cl\u00ednica. En teor\u00eda, estas t\u00e9cnicas podr\u00edan ayudar a mantener abiertas las v\u00edas a\u00e9reas, facilitar la eliminaci\u00f3n de secreciones bronquiales y mejorar el intercambio de gases e...\n[Consenso intersociedades para el manejo de infecciones respiratorias: bronquitis aguda y enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::a50362aa4cd5b4a49e59befb8062a04e)\nGustavo Lopardo; Claudia Pensotti; Pablo Scapellato; Oscar Caberlotto; An\u00edbal Calmaggi; Liliana Clara; Manuel Klein; Gabriel Levy Hara; Mar\u00eda J. L\u00f3pez Furst; Anal\u00eda Mykietiuk; Daniel Pryluka; Maria J. Rial; Claudia Vujacich; Diego Yahni\n2013-01-01\nLa Sociedad Argentina de Infectolog\u00eda convoc\u00f3 a otras sociedades cient\u00edficas para elaborar una gu\u00eda pr\u00e1ctica y actualizada para el manejo del tratamiento antibi\u00f3tico de las bronquitis agudas (BA) y los episodios de reagudizaci\u00f3n de enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica (EPOC), con el objetivo de promover el uso racional de los recursos diagn\u00f3sticos y terap\u00e9uticos. La BA se caracteriza por la inflamaci\u00f3n del \u00e1rbol bronquial que afecta tanto a adultos como a ni\u00f1os sin enfermedades pulmonares ...\n[Aneurisma cong\u00e9nito de la orejuela izquierda. Caso cl\u00ednico](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::c94e361be96a89ff754ddfa1fb8baf52)\nJohanna T. Otero; Eduardo A. Villanueva; Pedro Becker; Rodrigo Parra; Pamela Zelada\n2008-01-01\nEl aneurisma auricular cong\u00e9nito es una enfermedad muy rara y su localizaci\u00f3n m\u00e1s frecuente es la orejuela de la aur\u00edcula izquierda con 51 casos comunicados en la literatura. La mayor\u00eda son asintom\u00e1ticos, por lo que su diagn\u00f3stico es por hallazgo en t\u00e9cnicas de imagen. Presentamos el caso de un lactante de 4 meses, de g\u00e9nero masculino, portador de un s\u00edndrome de Treacher-Collins o disostosis mandibulofacial y s\u00edndrome bronquial obstructivo cuyo estudio de t\u00e9cnicas de imagen diagnostica un ane...\n[Dise\u00f1o, construcci\u00f3n e implementaci\u00f3n de modelos matem\u00e1ticos para el control automatizado de inventar\u00edos](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::7f4a2b185ba6eb8af212e7d3aebcb05e)\nFlores Sanchez, Miguel Alfonso; Sandoya Sanchez, Fernando\n2009-01-01\nEn el presente art\u00edculo se presenta una s\u00edntesis del dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de una sistema inform\u00e1tico para el an\u00e1lisis, control y planificaci\u00f3n de inventarios, basado en las t\u00e9cnicas de optimizaci\u00f3n. Se implementaron cuatro modelos matem\u00e1ticos para determinar la cantidad \u00f3ptima de pedido y el nivel de reordenamiento, desarrollado bajo el lenguaje de programaci\u00f3n Visual Basic 6.0 incluidas las herramientas que este presenta para la creaci\u00f3n de componentes de c\u00f3digo Active X, adem\u00e1s se utiliz...\n[Escritoras colombianas bajo la mirada del Bildungsroman, como escritura de construcci\u00f3n de identidad: Marvel Moreno y Albaluc\u00eda \u00c1ngel](http://manzanadiscordia.univalle.edu.co/index.php/la_manzana_de_la_discordia/article/view/6232/8867) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nAdriana Rosas Consuegra\n2017-12-01\nFull Text Available Hablar de Marvel Moreno y Albaluc\u00eda \u00c1ngel en la historia literaria de mujeres en Colombia es recurrir a dos de sus m\u00e1ximas representantes. Por medio del Bildungsroman, Gynocritics y desde la perspectiva de la literatura comparada, nos acercamos a sus novelas En diciembre llegaban las brisas (1987 y Misi\u00e1 se\u00f1ora (1982. El Bildgungsroman femenino contempor\u00e1neo bajo la formaci\u00f3n de identidad es un campo que no ha sido suficientemente investigado desde la cr\u00edtica literaria en Am\u00e9rica Latina. Y sus personajes, al mismo que presentan la formaci\u00f3n del yo, desarticulan o cuestionan los discursos can\u00f3nicos heredados. Speaking of Marvel Moreno and Albaluc\u00eda Angel in the literary history of women in Colombia is to refer two of its best representatives. Through the Bildungsroman, Gynocritics and from the perspective of comparative literature, we approach to their novels En diciembre llegaban las brisas (1987 and Misi\u00e1 se\u00f1ora (1982. Contemporary female Bildgungsroman under identity formation is a field that has been insufficiently investigated from literary criticism in Latin America. And their characters, while present the formation of self, dismantle, or question the inherited established discourses.\n[Bajo impacto de la infecci\u00f3n silente por el virus de la hepatitis B en la incidencia de hepatitis postransfusional en Venezuela](http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1020-49892001001200003) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nGuti\u00e9rrez Cristina\n2001-01-01\nFull Text Available Objetivo. Detectar la presencia de ADN del VHB en sueros de donantes de sangre negativos en las pruebas de los marcadores serol\u00f3gicos de hepatitis B empleados en el tamizaje, con el fin de evaluar el impacto de la infecci\u00f3n silente por VHB sobre la incidencia de hepatitis B postransfusional en Venezuela. M\u00e9todos. Los sueros de 2 075 donantes de sangre negativos en las pruebas de los marcadores serol\u00f3gicos pesquisados en bancos de sangre venezolanos fueron analizados en 53 muestras, compuestas por la mezcla de 25-50 donaciones (0,5-1,0 mL de cada suero. Estas fueron sometidos a ultracentrifugaci\u00f3n previa a la extracci\u00f3n del ADN viral por el m\u00e9todo de proteinasa K-fenol-cloroformo. Resultados. En estas mezclas de sueros no se detect\u00f3 ADN del VHB en ninguno de dos ensayos anidados de reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa, mediante cebadores altamente conservados de las regiones que codifican el ant\u00edgeno de superficie y de la c\u00e1pside virales. Se observaron niveles normales de aminotransferasas en 98% de 200 sueros evaluados. Conclusiones. Estos resultados sugieren que el riesgo de adquirir hepatitis B postransfusional en Venezuela es bajo.\n[How many low birthweight babies in low- and middle-income countries are preterm? Cuantos de los reci\u00e9n nacidos de bajo peso de pa\u00edses emergentes son pre-t\u00e9rmino? Quantos dos rec\u00e9m-nascidos de baixo peso de pa\u00edses emergentes s\u00e3o pr\u00e9-termo?](http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-89102011000300020) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nFernando C Barros\n2011-06-01\nFull Text Available OBJECTIVE: To assess the prevalence of preterm birth among low birthweight babies in low and middle-income countries. METHODS: Major databases (PubMed, LILACS, Google Scholar were searched for studies on the prevalence of term and preterm LBW babies with field work carried out after 1990 in low- and middle-income countries. Regression methods were used to model this proportion according to LBW prevalence levels. RESULTS: According to 47 studies from 27 low- and middle-income countries, approximately half of all LBW babies are preterm rather than one in three as assumed in studies previous to the 1990s. CONCLUSIONS: The estimate of a substantially higher number of LBW preterm babies has important policy implications in view of special health care needs of these infants. As for earlier projections, our findings are limited by the relative lack of population-based studies.OBJETIVO: Estimar la prevalencia de reci\u00e9n nacidos pre-t\u00e9rmino entre los reci\u00e9n nacidos de bajo peso al nacer de pa\u00edses de renta media o baja. M\u00c9TODOS: En consulta a bases de datos (PubMed, LILACS, Google Scholar fueron procurados estudios sobre la prevalencia de reci\u00e9n nacidos a t\u00e9rmino y pre-t\u00e9rmino entre aquellos de bajo peso al nacer conducidos posteriores a 1990 en pa\u00edses emergentes. Modelos de regresi\u00f3n fueron usados para evaluar la proporci\u00f3n de acuerdo con las prevalencias de bajo peso. RESULTADOS: Con base en 47 estudios de 27 pa\u00edses emergentes, aproximadamente la mitad de todos los reci\u00e9n nacidos con bajo peso ser\u00edan prematuros, y no uno de cada tres, como se estim\u00f3 en estudios anteriores a la d\u00e9cada de 1990. CONCLUSIONES: La estimaci\u00f3n de n\u00fameros sustancialmente m\u00e1s altos de prematuros con bajo peso tiene importantes consecuencias en la planificaci\u00f3n de salud, ya que tales reci\u00e9n nacidos demandan cuidados especiales. A\u00fan, los resultados son limitados por la falta de estudios poblacionales.OBJETIVO: Estimar a preval\u00eancia de rec\u00e9m-nascidos pr\n[Velocidad de crecimiento de grietas por corrosi\u00f3n bajo tensi\u00f3n en soldaduras dis\u00edmiles](http://revistademetalurgia.revistas.csic.es/index.php/revistademetalurgia/article/view/529/568) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nFern\u00e1ndez, Mar\u00eda del Pilar\n2000-02-01\nFull Text Available Dissimilar welds, used to join different sections in light water reactors, are potentially susceptible to stress corrosion cracking (SCC in aqueous mediums characteristic of nuclear plants. However, the study of these welds has been limited to evaluating the weld material susceptibility in these mediums. Little scarce data are available on crack growth rates due, fundamentally, to inadequate testing techniques. In order to address this lack of information the crack growth rate at the interface of ferritic SA533B-1 alloy and alloy 1-82, in a dissimilar weld (SA533B-1/I-82/316L, was studied. Experiments were conducted in water at 288 \u00b0C, 8 ppm of O2 and 1 \u03bcS/cm conductivity.\nLas soldaduras dis\u00edmiles, que son utilizadas para unir diferentes partes en los reactores de agua ligera, son potencialmente susceptibles de experimentar corrosi\u00f3n bajo tensi\u00f3n (SCC en los medios acuosos caracter\u00edsticos de las plantas nucleares. Sin embargo, el estudio de estas soldaduras ha estado limitado a evaluar en dichos medios la susceptibilidad a SCC de los materiales que componen las mismas por separado, existiendo pocos datos de velocidad de crecimiento de grietas debido fundamentalmente a la falta de estandarizaci\u00f3n de este tipo de ensayos. En este trabajo se ha pretendido determinar la velocidad de crecimiento de grietas en la interfase formada por el acero ferr\u00edtico SA533B-1y la aleaci\u00f3n I-82 dentro de la soldadura dis\u00edmil compuesta por el acero SA533B-1/I-82/316L en unas condiciones de qu\u00edmica del agua correspondientes a 8 ppm de O2, una conductividad de 1 \u03bcS/cm y a una temperatura de 288 \u00b0C.\n[Validaci\u00f3n en Colombia del cuestionario de discapacidad de Oswestry en pacientes con dolor bajo de espalda](http://www.iatreia.udea.edu.co/index.php/iatreia/article/view/1251) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nAlejandro Londo\u00f1o Mesa\n2008-11-01\nFull Text Available INTRODUCCI\u00d3N: el Oswestry Disability Index (ODI es un instrumento para la evaluaci\u00f3n de discapacidad en pacientes con dolor lumbar, que ha sido validado y adaptado culturalmente en m\u00e1s de 12 idiomas y ha demostrado una alta confiabilidad en sus medidas sicom\u00e9tricas por cual es \u00fatil en la aplicaci\u00f3n cl\u00ednica a estos pacientes. MATERIALES Y M\u00c9TODOS: la versi\u00f3n ODI 2,1 se tradujo al espa\u00f1ol y se adapt\u00f3 culturalmente a la poblaci\u00f3n colombiana en pacientes ambulatorios con dolor lumbar, de cualquier tiempo de evoluci\u00f3n. Se aplic\u00f3 en 111 pacientes, se prob\u00f3 la validez de constructo, de contenido y de criterio. RESULTADOS: participaron 111 pacientes: 67,6% eran mujeres; 97,3% resid\u00edan en \u00e1reas urbanas; 63,1% eran de estrato socioecon\u00f3mico bajo; 40,5% estaban en el rango de edad de 19 a 39 a\u00f1os. La validez de constructo comparando grupos extremos agudos y cr\u00f3nicos mostr\u00f3 una p = 0,409. La validez de criterio concurrente, comparando los resultados de la escala ODI con los de la escala de Roland Morris, por medio del Coeficiente de Correlaci\u00f3n de Pearson fue de 0,75; la consistencia interna, con un alfa de Cronbach fue de 0,86. Present\u00f3 un alto nivel de fiabilidad interobservador con coeficientes de correlaci\u00f3n intraclase de 0,94 e intraobservador de 0,95. DISCUSI\u00d3N: el ODI-C es un instrumento \u00fatil y confiable para la evaluaci\u00f3n y seguimiento de pacientes con dolor lumbar independientemente del tiempo de evoluci\u00f3n, que permite evaluar cambios en el estado de salud y adem\u00e1s puede utilizarse en trabajos de investigaci\u00f3n.\n[La Utilizaci\u00f3n de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n (TIC\u2019s), favorecen el Afianzamiento de los Valores Humanos en los Estudiantes de D\u00e9cimo Grado, bajo un Enfoque Construccionista](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3460::1b301502bf70458282e0db770a721c2d)\nRodr\u00edguez Uribe, Sergio\n2016-01-01\nLa investigaci\u00f3n que se presenta en estos cinco cap\u00edtulos, hacen referencia a la aplicaci\u00f3n de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n (TIC\u2019s) para el afianzamiento de los valores humanos en los estudiantes de d\u00e9cimo grado, bajo un enfoque pedag\u00f3gico construccionista, en el primer cap\u00edtulo se mencionan los antecedentes sobre la p\u00e9rdida de los valores en la sociedad actual, la pregunta de investigaci\u00f3n, los objetivos, el contexto donde se desarrolla, la muestra y las limitaciones prese...\n[[Incidence and risk factors of the hushed weight to the being born on population once was attended in the Peru's hospitals of the health ministry].](https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/22519212)\nTicona Rend\u00f3n, Manuel; Huanco Apaza, Diana; Ticona Vildoso, Maricarmen\n2012-02-01\nKnowing incidence and risk factors of hushed weight to the being born on population that went once was attended in the Peru's hospitals of Health Ministry. I study prospective, epidemiologic, of cases and controls. Compared with 14846 controls of 2500. Were examined to 3999 g total of 7423 alive newborns with younger weight to 2500 only pregnancy, tumors g. in 29 hospitals of Health Ministry of the Peru in the year 2007. Selected candidates at random. Came true analysis bivariado and intervening multivariado logistic regression, utilizing OR with intervals trustworthy to the 95%. Data base was utilized of the System Informatics Perinatal. He values it of hushed- weight incidence to the being born was 8.24 x 100 born living persons, with significant differences among geographic regions. The risk factors attended: Illness hipertensiva of the pregnancy (OR = 4.37), hemorrhage of the third trimester (OR = 4.28), chronic illness (OR = 2.92), premature rupture membrane (OR = 2.85), mother with bajo peso al nacer (OR = 2.27), antecedent of bajo peso al nacer (OR=1.66), absence or prenatal control inadequate (OR = 1.91), illiteracy or primary education (OR = 1.48), region saws or jungle (OR = 1.36), he carves maternal minor of 1.50 m (OR = 1.15) and interval younger two-years ntergen\u00e9sicos (OR = 1.13). These risk factors have 68% of value predictive. He intends additive scale to identify women with bigger risk in order to bajo peso al nacer. He finds bajo peso al nacer'S incidence in hospitals of Health Ministry of the Peru in the average Latin-American and maternal nutritional, absence or prenatal control are associated to the deficient status inadequate and maternal pathology.\n[Metodolog\u00eda integral y din\u00e1mica aplicada a la programaci\u00f3n y control de proyectos](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=43025115003) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nLeonardo Jos\u00e9 Gonzalez\n2012-01-01\nFull Text Available Este trabajo presenta la aplicaci\u00f3n de la metodolog\u00eda integral y din\u00e1mica en la programaci\u00f3n y control din\u00e1mico de proyectos. Para esto, a partir de la metodolog\u00eda se desarrolla un modelo que combina redes de actividad AON (actividad en el nodo bajo los supuestos CPM, ejecuci\u00f3n multimodo y din\u00e1mica de sistemas. El modelo se operacionaliza por medio del desarrollo de una red de programaci\u00f3n y una red de ejecuci\u00f3n que interact\u00faan a trav\u00e9s de un bucle de control. La propuesta se valida utilizando las redes de 16 actividades de la librer\u00eda MRCPSP de PSPLIB. El modelo derivado de la metodolog\u00eda presenta ventajas significativas en los indicadores caracter\u00edsticos en gesti\u00f3n de proyectos. El trabajo concluye con la propuesta de nuevas combinaciones de herramientas, que unidas a la metodolog\u00eda permiten abordar problemas de programaci\u00f3n y control de proyectos con mayor variabilidad y complejidad.\n[Espacio p\u00fablico informal. Apreciaciones sobre la infraestructura y los espacios de uso colectivo en el campamento de Pudeto Bajo de Ancud](http://revistas.ubiobio.cl/index.php/AS/article/view/807) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nCristian Silva\n2011-08-01\nFull Text Available Una dimensi\u00f3n de los espacios p\u00fablicos poco abordada, es la presente en los asentamientos urbanos informales, campamentos o barriadas. Aqu\u00ed, el espacio p\u00fablico se presenta como un lugar socialmente compartido pero adem\u00e1s, como una infraestructura funcional a los mecanismos de sobrevivencia. En el caso del campamento de Pudeto Bajo en Ancud se puede apreciar claramente la dimensi\u00f3n operativa de estos espacios p\u00fablicos vinculados a las actividades laborales u oficios, tales como la pesca artesanal, accesos compartidos a las viviendas, lugares de acopio de materias primas o herramientas de pesca o como simples patios de juego o traspaso. Al mismo tiempo los espacios p\u00fablicos de mayor escala se presentan en los bordes, como fronteras entre el campamento y la ciudad actuando como amortiguadores de una relaci\u00f3n urbana muchas veces compleja e incluso conflictiva. El rol de estas categor\u00edas espaciales es fundamental para el desarrollo del asentamiento: por una parte los espacios p\u00fablicos interiores vinculados al trabajo evita la generaci\u00f3n de espacios en desuso y abandono, y por otra parte los espacios p\u00fablicos de frontera median la tensi\u00f3n inherente entre las formas de producci\u00f3n urbana informal y la ciudad formal o planificada.\n[Evaluaci\u00f3n del uso de los servicios in situ de las bibliotecas de barrio: un estudio a nivel nacional de usuarios de minor\u00edas \u00e9tnicas y mayor\u00edas blancas de bajos ingresos usando instrumentos personales de recogida de datos](http://revistas.um.es/analesdoc/article/view/1401) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nChristie M. Koontz\n2006-01-01\nFull Text Available La costumbre de presentar los datos totales sobre el uso de la biblioteca a nivel de todo un sistema bibliotecario (es decir, incluyendo tanto la biblioteca central como las sucursales puede enmascarar las necesidades de los grupos de usua-rios m\u00e1s espec\u00edficos. Este art\u00edculo presenta un estudio que intenta resolver este problema identificando las bibliotecas que sirven a minor\u00edas \u00e9tnicas o a mayor\u00edas de raza blanca con bajos ingresos y examinando estas poblaciones para evaluar tipos y niveles de uso. Este estudio es muy importante para la investigaci\u00f3n y pr\u00e1ctica diaria de las bibliotecas por estas razones: (1 incremento de la diversidad de razas/etnias y lenguas habladas en los Estados Unidos, (2 bajos \u00edndices de pr\u00e9stamo agravados por el uso de Internet, (3 la mera existencia de una biblioteca es vital para fomentar el uso por poblaciones sin una tradici\u00f3n bibliotecaria o h\u00e1bito de lectura y (4 la reciente publicaci\u00f3n de la Base de Datos Geogr\u00e1fica de las Bibliotecas P\u00fablicas con datos sobre el uso de las bibliotecas y del censo demogr\u00e1fico a nivel de barrios para todos los sistemas bibliotecarios estadou-nidenses. Las metodolog\u00edas desarrolladas ofrecen posibilidades para la colecci\u00f3n de datos importantes para el bibliotecario de hoy d\u00eda\n[Propiedades mec\u00e1nicas bajo compresi\u00f3n y resistencia al desgaste abrasivo de piezas gruesas de caucho acrilonitrilo](http://revistas.uptc.edu.co/revistas/index.php/ingenieria/article/view/3849) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nSandra Milena Vel\u00e1squez-Restrepo\n2015-09-01\nFull Text Available Se estudi\u00f3 la variaci\u00f3n de las propiedades mec\u00e1nicas bajo compresi\u00f3n uniaxial y el desgaste abrasivo en la secci\u00f3n transversal de piezas gruesas de caucho acrilonitrilo (NBR reforzadas con negro de humo, teniendo en consideraci\u00f3n que en este tipo de piezas las propiedades obtenidas durante la vulcanizaci\u00f3n no son homog\u00e9neas, debido a la baja difusividad t\u00e9rmica de los cauchos. Se realizaron ensayos de desgaste abrasivo en seco, buscando identificar la relaci\u00f3n entre la resistencia al desgaste abrasivo y las propiedades mec\u00e1nicas en compresi\u00f3n, como el m\u00f3dulo el\u00e1stico y la dureza. Se evaluaron muestras en estado de entrega tras el proceso de vulcanizaci\u00f3n, luego expuestas al ambiente durante tres meses y, posteriormente, envejecidas en una c\u00e1mara UV. El envejecimiento ambiental rigidiza los materiales estudiados, pero disminuye la resistencia al desgaste del material proveniente del n\u00facleo de las piezas. El envejecimiento UV disminuy\u00f3 el m\u00f3dulo el\u00e1stico, pero su efecto sobre la resistencia al desgaste depende del estado de envejecimiento previo. La dureza no present\u00f3 una relaci\u00f3n directa ni con el m\u00f3dulo el\u00e1stico ni con la resistencia al desgaste, por lo cual no puede usarse como propiedad para la selecci\u00f3n de cauchos NBR sometidos a desgaste abrasivo. La informaci\u00f3n obtenida permite generar criterios para el dise\u00f1o de componentes basados en este tipo de cauchos.\n[Sistema Avanzado de Protipado R\u00e1pido para Control en la Educaci\u00f3n en Ingenier\u00eda para grupos Multidisciplinares](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1697791216300061) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nAntonio Flores Caballero\n2016-07-01\nFull Text Available Resumen: Con el objetivo de alcanzar resultados satisfactorios en la ense\u00f1anza y puesta en pr\u00e1ctica de cursos semestrales de ingenier\u00eda de control, en los que la presencia de alumnos de distintas disciplinas es m\u00e1s que notoria, se torna necesario recurrir a altos niveles de abstracci\u00f3n en la programaci\u00f3n de los sistemas de control. Este alto nivel de abstracci\u00f3n procede del uso de un sistema de prototipado r\u00e1pido para control de car\u00e1cter avanzado, que permite recurrir a funcionalidades que no hab\u00edan sido previstas en ning\u00fan entorno de prototipado r\u00e1pido para control disponible con anterioridad. El car\u00e1cter avanzado del sistema brinda soluciones desde el m\u00e1s alto nivel de abstracci\u00f3n, el denominado dise\u00f1o basado en modelos, para las intricadas relaciones necesarias entre la ingenier\u00eda de control y la inform\u00e1tica en tiempo real, permitiendo que los alumnos puedan centrar su esfuerzo en el desarrollo del algoritmo de control, la identificaci\u00f3n de sistemas y el modelado de plantas f\u00edsicas en lugar de preocuparse por las tediosas tareas de gesti\u00f3n y configuraci\u00f3n a bajo nivel de la arquitectura hardware que est\u00e1n empleando. Gracias a este alto nivel de abstracci\u00f3n, que cubre el espectro abarcado por funcionalidades de muy bajo nivel y funcionalidades de muy alto nivel, el manejo del sistema propuesto se encuentra al alcance de audiencias multidisciplinares. El sistema avanzado de prototipado r\u00e1pido para control se est\u00e1 empleando para cursos semestrales as\u00ed como en multitud de Tesis de M\u00e1ster y Doctorales. Abstract: In order to achieve successful results in the control courses for a multidisciplinary audience, a high abstraction layer at programming is required. This abstraction is provided by a custom developed rapid control prototyping system that enables the usage of model based design techniques to control real plants. Model based design is focused on the research and development of the control algorithm, system\n[Acondicionamiento de reproductores y caracterizaci\u00f3n gonadal de Tawera gayi (Hup\u00e9, 1854 (Bivalva: Veneridae bajo condiciones controladas de cultivo.](http://portalrevistas.uct.cl/index.php/safer/article/view/668/599) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nP.Trigo\n2013-12-01\nFull Text Available El presente estudio describe el acondicionamiento de reproductores bajo sistema controlado del bivalvo Tawera gayi (Hup\u00e9, 1854, en el cual se caracteriz\u00f3 el estado de madurez gonadal en base a la presencia de c\u00e9lulas germinales masculinas y femeninas, estableci\u00e9ndose su identificaci\u00f3n mediante histolog\u00eda a trav\u00e9s de microscopia \u00f3ptica. Como metodolog\u00eda para el acondicionamiento se emple\u00f3 una bandeja de 15,31 L de volumen \u00fatil donde fueron mantenidos 100 ejemplares de T. gayi. El sistema se mantuvo con agua de mar a 29-30 ppm con recambio de agua cada 3 d\u00edas a temperatura promedio de 16 -18 \u00b0C. Con alimentaci\u00f3n continua de una mezcla de microalgas de Isochrysis galbana y Chaetoceros muelleri. Los resultados obtenidos, ponen en manifiesto que T. gayi es una especie dioica, sin dimorfismo sexual. Presenta fecundaci\u00f3n externa, con un ciclo reproductivo continuo, asincr\u00f3nico y sin reposo gonadal. Durante las primeras semanas de aclimataci\u00f3n los machos presentaron 100 % de madurez m\u00e1xima, mientras que las hembras demostraron un 71 % de madurez avanzada y 29% de madurez m\u00e1xima. Una vez acondicionadas y con alimento continuo, se logr\u00f3 100% de evacuaci\u00f3n parcial en hembras y 50% de evacuaci\u00f3n parcial y total en machos, obteniendo desove en cautiverio.\n[Caracterizaci\u00f3n de la comunidad de malezas en un sistema de producci\u00f3n de rosa bajo invernadero en la Sabana de Bogot\u00e1](http://www.revistas.unal.edu.co/index.php/agrocol/article/view/13284) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nPlaza Guido Armando\n2009-12-01\nFull Text Available\nSe llev\u00f3 a cabo el reconocimiento y la caracterizaci\u00f3n de la comunidad de arvenses asociadas a un cultivo de rosa bajo invernadero, mediante un muestreo dirigido en el cual se consideraron algunos atributos poblacionales, tales como densidad, cobertura y frecuencia. Dichos atributos fueron evaluados en dos estilos de siembra (camas levantadas y confinadas, y adicionalmente en los bordes internos y externos de los invernaderos. Se registraron 46 especies pertenecientes a 41 g\u00e9neros, 23 familias, 18 \u00f3rdenes y tres subclases. El \u00edndice de diversidad (H de la comunidad alcanz\u00f3 un valor de 1,9. Por su parte, el \u00edndice de equidad ascendi\u00f3 a 0,497. Esto indica la alta dominancia de unas pocas especies, que fueron Cardamine hirsuta (dentro del invernadero, principalmente en las camas confinadas y Pennisetum clandestinum (en los bordes del invernadero, sobre todo externos las cuales contribuyeron con el 67% de la cobertura total. Estas fueron tambi\u00e9n las especies m\u00e1s abundantes. Se evidenci\u00f3 una clara diferencia entre los dos tipos de cama, y entre estos y los bordes.\n[Energy saving: optimal use of air conditioning equipment by means of the solar control; Ahorro de energia: uso optimo de los acondicionadores de aire mediante el control solar](http://www.etde.org/etdeweb/details.jsp?query_id=1&page=0&osti_id=20412676) [Energy Technology Data Exchange (ETDEWEB)](https://www.etde.org/etdeweb/fieldedsearch.jsp)\nMejia D, David; Morillon G, David; Rodriguez V, Luis [Universidad Nacional Autonoma de Mexico (Mexico)\n2001-09-01\nIn this article the evaluation of the solar heat gains through the transparent parts of a building (houses of social interest) is presented; with the purpose of determining the heat gains through windows during summer time and under the following conditions: without solar protection, with the use of eaves, solar breakers and, finally, with the use of both elements. With the determined percentage of the diminution of heat gains, the considered potential of energy saving in air conditioning was obtained that would be available if the houses were constructed with solar control. [Spanish] En este articulo se presenta la evaluacion de las ganancias de calor solar a traves de las partes transparentes de un edificio (viviendas de interes social); con el objeto de determinar las ganancias de calor a traves de ventanas para la epoca de verano y bajo las siguientes condiciones: sin proteccion solar, con el empleo de aleros, con quiebrasoles y, finalmente, con el empleo de ambos elementos. Con el porcentaje determinado de la disminucion de ganancias de calor, se obtuvo el potencial estimado de ahorro de energia en aire acondicionado que se tendria si las viviendas se construyen con control solar.\n[Propiedades Fisicoqu\u00edmicas de Fresas (Fragaria sp Cultivadas Bajo Filtros Fotoselectivos Physical and Chemical Properties of Strawberries (Fragaria sp Grown Under Photoselective Filters](http://www.scielo.org.co/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0304-28472011000200019) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nF\u00e1nor Casierra-Posada\n2011-12-01\nFull Text Available Se realiz\u00f3 un experimento para examinar los efectos de la calidad de luz sobre la calidad de la fruta en fresa (Fragaria sp cv. Chandler, establecida en invernadero. Se probaron cinco filtros de polipropileno de colores diferentes (rojo, amarillo, azul, verde, y transparente, con plantas sin cobertura como control. En los frutos se determin\u00f3 el peso fresco y seco, longitud y ancho, s\u00f3lidos solubles totales (SST, pH, acidez titulable (AT e \u00edndice de madurez (IM. Todas las variables evaluadas fueron afectadas significativamente por los filtros espectrales, con excepci\u00f3n del pH del jugo. El crecimiento del fruto fue fuertemente influenciado por la cobertura verde. Bajo la cobertura amarilla las plantas incrementaron el peso fresco de los frutos y el IM. La cobertura azul redujo el contenido de SST en los frutos, as\u00ed como el IM. La longitud y ancho de los frutos aumentaron con la cobertura roja. La cobertura transparente increment\u00f3 los SST y la AT. Para ciertas variables los resultados no fueron suficientemente concluyentes como para proponer este nuevo sistema de producci\u00f3n en el cultivo de fresa en los altiplanos tropicales; sin embargo, ser\u00eda importante evaluar esta t\u00e9cnica de producci\u00f3n en regiones con mayor iluminaci\u00f3n que la regi\u00f3n donde se desarroll\u00f3 este estudio.An experiment was carried out to examine the effects of light quality on the fruit quality in strawberry (Fragaria sp cv. Chandler established in glasshouse. Five different colored polypropylene filters (red, blue, yellow, green and clear were tested, with plants growing without cover as control. Fresh and dry weight, length and width, total soluble solids (TSS, pH, titratable acidity (TA and maturity index (MI, were measured on fruits. All evaluated variables were significantly affected by the spectral filters, except the pH of the juice. The fruit growth was strongly reduced by green cover. Under the yellow cover plants enhanced the fresh weight of fruits and the MI\n[EVALUACI\u00d3N DE CUATRO NIVELES DE MORERA (Morus alba EN ENGORDE DE CONEJO BAJO NORMATIVA ORG\u00c1NICA](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=43724664010) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nDavid Mora-Valverde\n2012-01-01\nFull Text Available El objetivo de este estudio fue evaluar dietas para conejos cuyo componente principal fuese la morera. Se desarroll\u00f3 una evaluaci\u00f3n nutricional en la provincia de Cartago, Costa Rica, bajo un sistema de manejo y alimentaci\u00f3n acordes con la normativa de producci\u00f3n org\u00e1nica; utilizando un sistema de alojamiento diferenciado. Se evaluaron cuatro niveles de inclusi\u00f3n de harina de morera dentro de la raci\u00f3n completa; D1: 45%; D2: 55%; D3: 65% y D4: 75%. Se observaron ganancias de peso diaria en el orden de 17,65 g/d (promedio general. Las dietas D1 y D2, presentaron los par\u00e1metros de crecimiento m\u00e1s altos respecto a las dietas con niveles de 65% (D3 y 75 % (D4 de inclusi\u00f3n. Las ganancias diarias de peso obtenidas presentaron valores de D1: 17,26 g/d, D2: 21,57 g/d, D3: 14,77 g/d y D4: 17,00 g/d. En relaci\u00f3n a la conversi\u00f3n alimenticia, los conejos de las dietas D1 y D2 fueron m\u00e1s eficientes en el uso del alimento para fines de crecimiento que los conejos de las dietas D3 y D4 (P<0,05. El costo de alimento total para llevar a los animales hasta peso de mercado para cada tratamiento fue D1: 2,26 US$/kg; D2: 2,17 US$/kg, D3: 2,49 US$/kg y D4: 2,44 US$/kg. Se estim\u00f3 que el tiempo de engorde y de salida a mercado se prolongar\u00eda entre 2 a 3,5 veces con respecto a un periodo t\u00edpico de engorde utilizando \u00fanicamente concentrados, existiendo un equilibrio respecto a la reducci\u00f3n en los costos de alimentaci\u00f3n entre el 45 y 50%.\n[Ciclo de vida de Culex quinquefasciatus Say, 1826 (Diptera: Culicidae bajo condiciones no controladas en Bogot\u00e1.](http://www.revistabiomedica.org/index.php/biomedica/article/view/1288) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMyriam Janeth Salazar\n2004-12-01\nFull Text Available El objetivo de este trabajo fue estudiar varios aspectos del crecimiento y el desarrollo de los estadios inmaduros de Culex quinquefasciatus Say, 1826 (Diptera: Culicidae, especie antropof\u00edlica frecuentemente encontrada en Bogot\u00e1. Con este fin, se realizaron dos experimentos en diferentes \u00e9pocas del a\u00f1o 2001 (enero-febrero y septiembre-octubre, bajo condiciones no controladas (luz, temperatura y humedad relativa. Se colocaron recipientes pl\u00e1sticos transparentes con agua de charca a la que se le adicion\u00f3 concentrado para perro; se tomaron cuatro balsas al azar para estudiar el ciclo de vida utilizando los par\u00e1metros de la tabla de vida: mortalidad y supervivencia. Las hembras ovipositaron entre cinco y ocho d\u00edas despu\u00e9s de la ingesti\u00f3n de sangre. El n\u00famero de huevos por balsa vari\u00f3 entre 152 y 203. La eclosi\u00f3n de larvas L1 fue de 50% en el primer experimento y de 75% en el segundo. Se destac\u00f3 la naturaleza no sincr\u00f3nica de la eclosi\u00f3n de las L1, la menor duraci\u00f3n proporcional del estadio de pupa (11% del tiempo del desarrollo total y la eficiencia del cambio pupa-adulto (98,61%. Se reporta una menor duraci\u00f3n del ciclo de lo informado previamente. Adem\u00e1s, los altos porcentajes de eclosi\u00f3n (83,58%, pupaci\u00f3n (86,63% y emergencia (98,61% con las condiciones presentes para estos experimentos (temperatura media 14,8\u00b0C y 15,1\u00b0C y humedad relativa del 72,5% y 74,1%, respectivamente indican el alto grado de adaptaci\u00f3n de C. quinquefasciatus al ambiente bogotano. Estas caracter\u00edsticas, m\u00e1s la capacidad vectorial y la resistencia a los insecticidas, hacen de esta especie un problema de salud p\u00fablica.\n[Efficacy and safety of ERCP in a low-volume hospital Eficacia y seguridad de la CPRE en un hospital con bajo volumen](http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1130-01082013000200002) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nJos\u00e9 Mar\u00eda Riesco-L\u00f3pez\n2013-02-01\nFull Text Available Background and aims: there is little scientific evidence on the outcomes of endoscopic retrograde cholangiopancreatography (ERCP performed in low-volume hospitals; however, in our country, it is growing up its implementation. The objectives of our study were to evaluate the efficacy and safety of this technique performed by two endoscopists with basic training in a center of this nature and analyze the learning curve in the first procedures. Patients and methods: single-center retrospective study of the first 200 ERCP performed in our hospital (analyzing the evolution between the first 100 and 100 following procedures, comparing them with the quality standards proposed in the literature. Results: from February 2009 to April 2011, we performed 200 ERCP in 169 patients, and the most common indications were: Choledocholithiasis (77 %, tumors (14.5 % and other conditions (8.5 %. The cannulation rate rose from 85 % in the first 100 ERCP to 89 % in the next 100 procedures, clinical success from 81 % to 87 %, decreasing the post-ERCP acute pancreatitis rate from 11 % to 4 %, upper gastrointestinal bleeding (UGIB from 3 % to 2 % and acute cholangitis from 4 % to 1 %. There was a death from a massive UGIB in a cirrhotic patient in the first group of patients and a case of biliary perforation resolved by surgery in the second one. Conclusions: the results obtained after performing 200 procedures support the ability to practice ERCP in low-volume hospitals obtaining levels of efficacy and safety in accordance with published quality standards.Introducci\u00f3n y objetivos: existe poca evidencia cient\u00edfica sobre los resultados de la CPRE realizada en hospitales con bajo volumen, sin embargo su puesta en marcha en nuestro medio es creciente. Los objetivos de nuestro estudio son evaluar la eficacia y seguridad de dicha t\u00e9cnica realizada por dos endoscopistas biliares noveles en un centro de estas caracter\u00edsticas y analizar la curva de aprendizaje en los\n[Mortalidad en reci\u00e9n nacidos de extremo bajo peso al nacer en la unidad de neonatolog\u00eda del Hospital Nacional Cayetano Heredia entre enero 2000 y diciembre 2004.: January 2000 to December 2004](http://www.scielo.org.pe/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1018-130X2006000300004&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nPablo Lohmann Gandini-Billinghurst\n2006-07-01\nFull Text Available Objetivos: Identificar los factores demogr\u00e1ficos y cl\u00ednicos m\u00e1s frecuentes en reci\u00e9n nacidos con peso menor a 1 000g al nacimiento (extremo bajo peso fallecidos en la unidad de neonatolog\u00eda del Hospital Nacional Cayetano Heredia. Material y m\u00e9todos: El estudio dise\u00f1ado es una serie de casos. Se evaluaron las epicrisis y la base de datos NEOCOSUR de los pacientes con estas caracter\u00edsticas, fallecidos durante la hospitalizaci\u00f3n, de enero 2000 a diciembre 2004. Resultados: Se encontraron 99 pacientes, con registros completos en 87 de ellos (88% de la muestra. La mortalidad en esta poblaci\u00f3n fluctu\u00f3 entre 70 y 85%, siendo las siguientes condiciones cl\u00ednicas m\u00e1s frecuentes: control prenatal inadecuado, edad gestacional menor a 27 semanas, uso de corticoides prenatales, empleo de surfactante, enfermedad de membrana hialina-s\u00edndrome de distr\u00e9s respiratorio y hemorragia intraventricular. Conclusiones: Los cuidados prenatales, el uso de corticoides prenatales y surfactante son factores modificables que tendr\u00edan impacto en la mortalidad. S\u00edndrome de Distr\u00e9s Respiratorio-membrana hialina, sepsis y hemorragia intraventricular, constituyen las entidades de morbilidad m\u00e1s frecuentes. El alcance de este estudio permite formular estas hip\u00f3tesis. La evaluaci\u00f3n de las mismas requiere estudios tipo observacionales y anal\u00edticos posteriores. (Rev Med Hered 2006;17:141-147.\n[Disdr\u00f3metro \u00f3ptico de bajo costo para la determinaci\u00f3n del tama\u00f1o y velocidad de las gotas de lluvia](http://webs.ono.com/reclim7/reclim13b.pdf) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nNelson Falc\u00f3n\n2013-09-01\nFull Text Available El tama\u00f1o y la velocidad de ca\u00edda de las gotas de lluvia es un factor importante para estudiar la erosi\u00f3n de los suelos. Los pluvi\u00f3metros no permiten medir directamente estas magnitudes. Para superar estas limitaciones se emplean los disdr\u00f3metros que sirven adem\u00e1s para calibrar los radares meteorol\u00f3gicos. Se dise\u00f1a y construye un disdr\u00f3metro \u00f3ptico de bajo costo, que puede emplearse como medidor universal de precipitaciones. El disdr\u00f3metro se elabora con dos LED IR333C como optocopladores infrarrojos de 940 nan\u00f3metros, junto a un amplificador operacional TL82 y un pulsador LM555. Se obtuvieron resultados preliminares para varios eventos de precipitaci\u00f3n, logrando medir un tama\u00f1o medio de 1,6 \u00b1 0,25mm de di\u00e1metro, alcanzando una velocidad media de 5,4 \u00b1 1,8 m/s. El disdr\u00f3metro elaborado mostr\u00f3 su efectividad para c\u00e1lculos pluviom\u00e9tricos y cinem\u00e1ticos de los eventos de precipitaci\u00f3n en la estaciones de Valencia (Carabobo, Venezuela durante las primeras lluvias del periodo lluvioso de julio de 2012.\n[El contexto urbano y las interacciones sociales: dualidad del espacio de actividades de sectores de ingresos altos y bajos en Concepci\u00f3n, Chile](http://www.scielo.cl/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0250-71612014000300004&lng=en&tlng=en) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nClaudia Garc\u00eda\n2014-09-01\nFull Text Available Este trabajo busca abordar la relaci\u00f3n entre el contexto urbano y las interacciones entre las personas, identificando las dimensiones sociales y espaciales de esa relaci\u00f3n, las que son enfocadas en dos niveles de an\u00e1lisis: el barrio, como base de los hogares de la muestra estudiada; y el individuo, en el contexto de sus redes sociales personales. Este an\u00e1lisis se hace a partir de casos de estudio individuales. La investigaci\u00f3n se basa en un marco te\u00f3rico interdisciplinar y en datos emp\u00edricos recogidos en Concepci\u00f3n, Chile\u00b7 Los resultados sugieren la existencia de un espacio de actividades delimitado por los lugares donde los individuos desarrollan sus actividades sociales cotidianas, su entorno cercano. A ello se suma el espacio de movimiento que se conforma por la ruta o trayecto entre el hogar y trabajo de los individuos, y los lugares de interacci\u00f3n social con sus redes personales. Los an\u00e1lisis revelan la dualidad existente entre el espacio de actividades de sectores de ingresos altos y el de sectores de bajos ingresos, sugiriendo que la integraci\u00f3n socioespacial y problemas concomitantes tiene ribetes m\u00e1s complejos y multidimensionales que los generalmente abordados en la literatura.\n[Sujetos por su resistencia. An\u00e1lisis sociol\u00f3gico de una experiencia de trabajo bajo el sistema de producci\u00f3n por micromovimientos](http://reis.cis.es/REIS/PDF/REIS122_051207049529618.pdf) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nFrancisco Jos\u00e9 Le\u00f3n Medina\n2008-01-01\nFull Text Available En este art\u00edculo presentamos el an\u00e1lisis de una experiencia de trabajo bajo el sistema de producci\u00f3n por micromovimientos (MTM. Este an\u00e1lisis puede ayudarnos a arrojar algo de luz sobre el enigma de c\u00f3mo y por qu\u00e9 sostenemos con nuestra acci\u00f3n, en determinados contextos, relaciones de sometimiento que experimentamos como hirientes y a las que no reconocemos legitimidad. Defenderemos la tesis de que la especial combinaci\u00f3n de compromiso y resistencia ante la producci\u00f3n que desarrollan los trabajadores les constituye como \"sujetos\" del v\u00ednculo productivo, en la medida en que en esa combinaci\u00f3n desarrollan y expresan su sentido de la autonom\u00eda y de la propia dignidad y respeto. Pero, al mismo tiempo, veremos c\u00f3mo esa resistencia los sujeta al sometimiento, ya que hace posible y eficiente el orden productivo. Al menos en este caso, si los trabajadores sostienen un v\u00ednculo hiriente es porque sus acciones tienen lugar en una aut\u00e9ntica jaula de hierro en la que su dignidad se ha convertido en uno de los pilares b\u00e1sicos de su sometimiento.\n[Conventional and intelligent generalized supervisory control for combined cycle generating power stations.; Control supervisiorio generalizado convencional e inteligente para centrales de generacion de ciclo combinado](http://www.etde.org/etdeweb/details.jsp?query_id=1&page=0&osti_id=20730846) [Energy Technology Data Exchange (ETDEWEB)](https://www.etde.org/etdeweb/fieldedsearch.jsp)\nMartinez M, Miguel A; Sanchez P, Marino [Instituto de Investigaciones Electricas, Cuernavaca, Morelos (Mexico); Gonzalez Rubio S, Jose L [Cento Nacional de Investigacion y Desarrollo Tecnologico (Cenidet), Cuernavaca, Morelos (Mexico)\n2005-07-01\nUnder the expectations of expansion of electric power generation in Mexico, this work exposes the development of a conventional and intelligent generalized supervisory control (CSG) for a combined cycle generation power plant. This one allows to obtain the optimal operation of the power plant through the automatic starting of the generating units and to obtain the maximum possible amount of electrical power in automatic and safe form. For the development of the CSG a control loop by temperature was implemented for the gas turbine system and a control loop by strangled pressure for the gas turbine and a control loop by strangled pressure for the steam turbine. The design of these supervisory systems was made with base in the critical limits on the involved variables of the process: blading average temperature, for the gas turbine (GT) and strangled pressure for the steam turbine (ST) [Spanish] Bajo estas expectativas de expansion de generacion de energia en Mexico, este trabajo expone el desarrollo de un control supervisorio generalizado (CSG) para una central generacion de ciclo combinado. Este permite lograr la operacion optima de la planta a traves del arranque automatico de las unidades generadoras y obtener la maxima cantidad posible de potencia electrica en forma automatica y segura. Para el desarrollo del CSG se implanto un lazo de control por temperatura para el sistema de turbina de gas y un lazo de control por presion estrangulada para la turbina de gas y un lazo de control por presion estrangulada para la turbina de vapor. El diseno de estos sistemas supervisorio se realizo con base en los limites criticos de las variables del proceso involucradas: temperatura promedio de empaletado para la turbina de gas (TG) y presion estrangulada para la turbina de vapor (TV)\n[Control Multivariable por Desacoplo](http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1697791212000891) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nFernando Morilla\n2013-01-01\nFull Text Available Resumen: La interacci\u00f3n entre variables es una caracter\u00edstica inherente de los procesos multivariables, que dificulta su operaci\u00f3n y el dise\u00f1o de sus sistemas de control. Bajo el paradigma de Control por desacoplo se agrupan un conjunto de metodolog\u00edas, que tradicionalmente han estado orientadas a eliminar o reducir la interacci\u00f3n, y que recientemente algunos investigadores han reorientado con objetivos de solucionar un problema tan complejo como es el control multivariable. Parte del material descrito en este art\u00edculo es bien conocido en el campo del control de procesos, pero la mayor parte de \u00e9l son resultados de varios a\u00f1os de investigaci\u00f3n de los autores en los que han primado la generalizaci\u00f3n del problema, la b\u00fasqueda de soluciones de f\u00e1cil implementaci\u00f3n y la combinaci\u00f3n de bloques elementales de control PID. Esta conjunci\u00f3n de intereses provoca que no siempre se pueda conseguir un desacoplo perfecto, pero que s\u00ed se pueda conseguir una considerable reducci\u00f3n de la interacci\u00f3n en el nivel b\u00e1sico de la pir\u00e1mide de control, en beneficio de otros sistemas de control que ocupan niveles jer\u00e1rquicos superiores. El art\u00edculo resume todos los aspectos b\u00e1sicos del Control por desacoplo y su aplicaci\u00f3n a dos procesos representativos: una planta experimental de cuatro tanques acoplados y un modelo 4\u00d74 de un sistema experimental de calefacci\u00f3n, ventilaci\u00f3n y aire acondicionado. Abstract: The interaction between variables is inherent in multivariable processes and this fact may complicate their operation and control system design. Under the paradigm of decoupling control, several methodologies that traditionally have been addressed to cancel or reduce the interactions are gathered. Recently, this approach has been reoriented by several researchers with the aim to solve such a complex problem as the multivariable control. Parts of the material in this work are well known in the process control field; however, most of them are\n[REMOCI\u00d3N DE MICROORGANISMOS PAT\u00d3GENOS PRESENTES EN UN LICOR MIXTO BAJO CONDICIONES DE LABORATORIO EMPLEANDO FILTROS EMPACADOS EN ZEOLITA NATURAL REMOVAL OF PATHOGENIC MICROORGANISMS PRESENT IN MIXED LIQUOUR UNDER LABORATORY CONDITIONS BY USING FILTERS PACKED IN NATURAL ZEOLITE](http://www.scielo.org.co/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1692-33242012000200004) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nDiana Roc\u00edo Acevedo Cifuentes\n2012-12-01\nFull Text Available En este art\u00edculo, se presentan los resultados obtenidos en la remoci\u00f3n de coliformes totales, coliformes fecales y salmonella-shigella, presentes en un licor mixto proveniente de la planta de tratamiento de aguas residuales San Fernando (Medell\u00edn, Colombia, mediante el uso de una bater\u00eda de filtros empacados en zeolita clinoptilolita. La experimentaci\u00f3n se desarroll\u00f3 bajo condiciones controladas de caudal y pH, a temperatura ambiente. Se emple\u00f3 zeolita natural tipo clinoptilolita la cual se activ\u00f3 con soluci\u00f3n salina y secado, se empac\u00f3 en una bater\u00eda compuesta por dos filtros, uno de flujo descendente y otro de flujo ascendente, para facilitar el contacto de la soluci\u00f3n contaminada y el material adsorbente (zeolita. Se realizaron cinco ensayos independientes y al final de cada uno de ellos se lav\u00f3 y se activ\u00f3 el material zeol\u00edtico antes de comenzar el siguiente. En cada ensayo se tomaron tres muestras. Se encontr\u00f3 que la eficiencia de los filtros bajo las condiciones espec\u00edficas de dise\u00f1o fue significativamente alta en la remoci\u00f3n de los pat\u00f3genos evaluados, y el porcentaje de remoci\u00f3n fue independiente del valor de la concentraci\u00f3n a la entrada del filtro. Adem\u00e1s, la eficiencia en la remoci\u00f3n de los pat\u00f3genos evaluados no dependi\u00f3 del tipo de microorganismo.This article displays results obtained when total coliforms, fecal coliforms, and Salmonella shigella were removed from mixed liquor taken from San Fernando waste water treatment plant in Medell\u00edn, Colombia, by using a battery of filters packed in zeolite clinoptilolite. Experiments were developed under controlled conditions of flow and pH at room temperature. Natural clinoptilolite-type zeolite was used activated with saline solution and drying; it was packed in a battery consisting of two filters (a downward-flow filter and an upward-flow filter in order to make contact of contaminated solution and adsorbent material (zeolite easier. Five independent tests were\n[Predicci\u00f3n bayesiana de par\u00e1metros gen\u00e9ticos en clones de Eucalyptus globulus bajo condiciones de suplemento h\u00eddrico](http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=53427987024) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nFreddy Mora\n2013-01-01\nFull Text Available Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis Bayesiano de par\u00e1metros gen\u00e9ticos del crecimiento en 29 clones de Eucalyptus globulus de doce meses de edad, en el sur de Chile. Se consideraron dos condiciones ambientales contrastantes en cuanto a la disponibilidad h\u00eddrica: 1. Sin irrigaci\u00f3n, y 2. Las plantas se irrigaron con un sistema localizado de riego. Para el an\u00e1lisis Bayesiano se utiliz\u00f3 el algoritmo de Gibbs en un modelo de interacci\u00f3n clonambiente. Los valores de heredabilidad fueron altos en la condici\u00f3n de riego (moda a posteriori de H^2=0,41, 0,36 y 0,39 para la altura, di\u00e1metro y \u00e1rea basal, respectivamente, en tanto que en la situaci\u00f3n sin riego, los valores de las heredabilidades fueron significativamente m\u00e1s bajos; confirmado por medio de los intervalos de credibilidad Bayesianos (95 % de probabilidad. La moda a posteriori de la correlaci\u00f3n gen\u00e9tica entre sitios fue positiva y alta para las tres caracter\u00edsticas (r=0,7, 0,65 y 0,8, para altura, di\u00e1metro y \u00e1rea basal, respectivamente, y de acuerdo al intervalo de credibilidad, esta correlaci\u00f3n fue estad\u00edsticamente diferente de cero, indicando una interacci\u00f3n no significativa.\n[Determinaci\u00f3n de los indicadores de deformaci\u00f3n bajo tensiones multiaxiales de embutici\u00f3n. Aplicaci\u00f3n al acero electrocincado DC-05 (UNE en ISO 10130](http://revistademetalurgia.revistas.csic.es/index.php/revistademetalurgia/article/view/61/61) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMiguel, V.\n2007-04-01\nFull Text Available In this work a methodology to investigate deep drawing quality steel sheets deformation tendency under multiaxial deep drawing stresses has been proposed. The method consists in assaying a sheet in a wedge die in order to introduce a pure shear estate in the material. 0\u00ba, 45\u00ba and 90\u00ba rolling directions are selected in the assays, and transversal strain is the variable considered in them. A strain coefficient \u2030 has been defined in order to evaluate thickness variations in the test. Almost no changes in thickness have been registered and this indicates that strain carried out in the test is similar to that taking place in deep drawing. The stress necessary for practice a certain plastic deformation is obtained too and a potential function between them is formulated. Indicators presented in this work are compared to anisotropy and strength coefficients obtained in normalized tensile tests. These results allow us to justify the steel behaviour in the cup deep drawing processes related to ear forming.\nEn este trabajo se establece una metodolog\u00eda para la investigaci\u00f3n de la tendencia a la deformaci\u00f3n de chapa de acero de alta embutibilidad bajo tensiones multiaxiales de embutici\u00f3n. El m\u00e9todo consiste en ensayar chapa en una matriz con forma de cu\u00f1a produciendo en el material un estado de deformaci\u00f3n t\u00edpico de embutici\u00f3n (pure shear. Se seleccionan tres direcciones de laminaci\u00f3n (0\u00ba, 45\u00ba y 90\u00ba y se establece la deformaci\u00f3n en anchura como variable de ensayo. Se ha definido un coeficiente de deformaci\u00f3n con el fin de evaluar las variaciones obtenidas en el espesor del material constat\u00e1ndose la no existencia de cambios significativos en \u00e9ste. Tambi\u00e9n, se obtiene la tensi\u00f3n necesaria para realizar distintas deformaciones estableciendo correlaciones de tipo potencial tensi\u00f3n-deformaci\u00f3n. Se contrastan los indicadores obtenidos con el \u00edndice de anisotrop\u00eda y el de endurecimiento del material bajo condiciones normalizadas\n[Dise\u00f1o y producci\u00f3n de recubrimientos de control energ\u00e9tico para su utilizaci\u00f3n en vidrio laminado](http://ceramicayvidrio.revistas.csic.es/index.php/ceramicayvidrio/article/view/751/779) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMarco, J. M.\n2001-04-01\nFull Text Available In this work, a method of design and support of the productive process developed for the manufacture of multilayer coated glass is presented. This method has been used in the design and manufacture of a solar control coating in laminated glass, with colorimetric and solar properties similar to a low emissivity insulating glass.\nEn este trabajo, se presenta un m\u00e9todo de dise\u00f1o y apoyo al proceso de producci\u00f3n que se ha desarrollado para la realizaci\u00f3n de vidrios con estructuras de multicapas depositadas. Este m\u00e9todo se ha utilizado en el dise\u00f1o y realizaci\u00f3n pr\u00e1ctica de un recubrimiento de control solar en estructura de vidrio laminado, cuyas propiedades colorim\u00e9tricas y de protecci\u00f3n solar son similares a un vidrio bajo-emisivo en doble acristalamiento.\n[Uso de la programaci\u00f3n lineal param\u00e9trica en la soluci\u00f3n de un problema de planeaci\u00f3n de requerimiento de materiales bajo condiciones de incertidumbre](https://revistas.unal.edu.co/index.php/ingeinv/article/view/18181) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nMartin Dar\u00edo Arango Serna\n2010-09-01\nFull Text Available El uso de la teor\u00eda de los conjuntos difusos como una metodolog\u00eda para el modelado y an\u00e1lisis de sistemas de decisi\u00f3n es de particular inter\u00e9s para investigadores en ingenier\u00eda industrial, debido a la capacidad para permitir un an\u00e1lisis cualitativo y cuantitativo de los problemas que implican vaguedad e imprecisi\u00f3n. Es as\u00ed como, en un esfuerzo por obtener una mejor compresi\u00f3n del uso de la l\u00f3gica difusa en la ingenier\u00eda industrial y m\u00e1s espec\u00edficamente en el campo de la planificaci\u00f3n de la producci\u00f3n, se proporciona en el presente art\u00edculo un problema de planeaci\u00f3n de requerimiento de materiales (MRP bajo condiciones de incertidumbre aplicado a la industria automotriz, y el cual es solucionado a trav\u00e9s de programaci\u00f3n lineal param\u00e9trica difusa.\n[Correlaciones existentes entre una prueba psicom\u00e9trica (WISC) y una prueba contextual que permite valorar el tipo de inteligencia que poseen los ni\u00f1os y las ni\u00f1as con bajos puntajes en coeficiente intelectual y que se encuentran matriculados en instituciones educativas oficiales del municipio de Pereira](https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::f460b4cdb038a8cef4f3465fb52962cf)\nHenao Garc\u00eda, Luz Stella; L\u00f3pez Galindo, Dora Elsy; Su\u00e1rez Castro, Mar\u00eda Ofelia\n2004-01-01\nTesis (Maestr\u00eda en Educaci\u00f3n y Desarrollo Humano). Universidad de Manizales. Facultad de Ciencias Sociales y Humanas. CINDE, 2004 Correlaciones existentes entre una prueba psicom\u00e9trica (WISC) y una prueba contextual que permite valorar el tipo de inteligencia que poseen los ni\u00f1os y las ni\u00f1as con bajos puntajes en coeficiente intelectual y que se encuentran matriculados en instituciones educativas oficiales del municipio de Pereira\n[Uso de la punci\u00f3n lumbar en la evaluaci\u00f3n de sepsis neonatal tard\u00eda en reci\u00e9n nacidos de bajo peso al nacer](https://www.pubmedcentral.nih.gov/articlerender.fcgi?tool=pmcentrez&artid=5544347)\nZea-Vera, A; Tur\u00edn, CG; Rueda, MS; Guill\u00e9n-Pinto, D; Medina-Alva, P; Tori, A; Rivas, M; Zegarra, J; Casta\u00f1eda, A; Cam, L; Ochoa, TJ\n2017-01-01\nRESUMEN El objetivo de este estudio fue analizar el uso de la punci\u00f3n lumbar (PL) en las sospechas de sepsis neonatal tard\u00eda. Se recomienda realizar una PL en la evaluaci\u00f3n de toda sospecha de sepsis neonatal tard\u00eda. Se utiliz\u00f3 una cohorte de 414 neonatos con peso al nacer <2000g en tres hospitales de Lima. Se realiz\u00f3 la PL en 45/214 (21,0%) sospechas de sepsis y en 13/48 (27,1%) sepsis confirmadas por hemocultivo. Se diagnostic\u00f3 meningitis en 8/214 (3,7%) sospechas y en 8/45 (17,5%) episodios en los que se realiz\u00f3 la PL. El tiempo de tratamiento de los episodios sin PL fue similar a los episodios de sepsis con meningitis descartada y menor a los episodios de meningitis. El uso de la PL es bajo, lo que puede resultar en meningitis no diagnosticadas y tratadas inadecuadamente. Es necesario reforzar la importancia de la PL en la evaluaci\u00f3n de sepsis neonatal. PMID:27656928\n[EFECTO DE CALDO SULFOC\u00c1LCICO EN EL CONTROL DE GARRAPATAS DEL GANADO BOVINO](http://revistas.uraccan.edu.ni/index.php/Interculturalidad/article/view/460) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nDanny Antipa Rivera\n2015-04-01\nFull Text Available Las garrapatas son artr\u00f3podos hemat\u00f3fagos, que parasitan en toda clase de mam\u00edferos, aves, reptiles e incluso anfibios, distribuidos por casi todas las regiones del mundo. Son conocidas aproximadamente 879 especies de garrapatas, pertenecientes a 2 familias principales, las \u201cgarrapatas duras\u201d o Ixodidae, denominadas as\u00ed por poseer un escudo dorsal esclerotizado, y las \u201cgarrapatas blandas\u201d o Argasidae, denominadas as\u00ed por la presencia de una cut\u00edcula externa flexible. En esta investigaci\u00f3n se evalu\u00f3 el efecto de caldo sulfoc\u00e1lcico para el control de garrapatas, como un tratamiento menos nocivo al ambiente y con menor costo econ\u00f3mico. Dado que la investigaci\u00f3n se manej\u00f3 bajo condiciones controladas las unidades de an\u00e1lisis se desarrollaron bajo un dise\u00f1o completamente al azar (DCA. Se ha concluido que estad\u00edsticamente todos los tratamientos son iguales entre s\u00ed; sin embargo, se observa que la cipermetrina a raz\u00f3n de 3ml/litro de agua y el caldo sulfoc\u00e1lcico a raz\u00f3n de 20% sobre volumen de agua son los que eliminan el mayor n\u00famero de garrapatas (90 y 89% respectivamente, el caldo sulfoc\u00e1lcico a raz\u00f3n de 10% sobre volumen de agua logr\u00f3 controlar el 43% de las garrapatas en la regi\u00f3n del cuello, se descarta este tratamiento. Se recomienda a los ganaderos tener la opci\u00f3n del caldo sulfoc\u00e1lcico a raz\u00f3n del 20% sobre volumen de agua cada 21 d\u00edas para romper el ciclo de la garrapata y observar un mejor control del parasito.SummaryTicks are blood-sucking arthropods that parasitize in all kinds of mammals, birds, reptiles and even amphibians, spread across almost all regions of the world. Are known about 879 tick species belonging to two main families, \"hard ticks\" or Ixodidae and labeled by having a dorsal shield sclerotic, and \"soft ticks\" or Argasidae, labeled by the presence of a flexible outer cuticle . In this research, the effect of sulfoc\u00e1lcico broth to control ticks, as a treatment less harmful to the\n[Estudio del crecimiento de grano de la fase austen\u00edtica en un acero HSLA de bajo contenido en carbono](http://revistademetalurgia.revistas.csic.es/index.php/revistademetalurgia/article/view/94/93) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nIllescas, S.\n2008-02-01\nFull Text Available The austenitic grain growth has been studied in a low carbon HSLA steel using a model of simples carbides and nitrides. A quantitative criterion for abnormal grain growth has been established and the optimal conditions of heat treatment have also been found. These optimal conditions are the time and the temperature that provide the minimum homogeneous grain size. This optimisation is important because the grain growth at the beginning of the \u03b3 \u2192 \u03b1 determines the development of this, and the final properties of the structure.\nEn el presente estudio se ha analizado el efecto que tienen los elementos microaleantes sobre el crecimiento de la fase austen\u00edtica en un acero HSLA de bajo contenido en carbono, mediante un modelo te\u00f3rico de carburos y nitruros simples. Adem\u00e1s, se ha establecido un criterio cuantitativo que permite discernir acerca de cuando se produce el crecimiento anormal y se han hallado las condiciones \u00f3ptimas de austenizaci\u00f3n para el acero objeto de estudio, es decir, aquellas condiciones que generan el menor tama\u00f1o de grano homog\u00e9neo. La optimizaci\u00f3n de los par\u00e1metros (temperatura y tiempo de austenizaci\u00f3n para conseguir un tama\u00f1o de grano homog\u00e9neo m\u00ednimo, es importante puesto que el tama\u00f1o de grano austen\u00edtico al inicio de la transformaci\u00f3n \u03b3 \u2192 \u03b1 determina tanto el desarrollo de \u00e9sta como el tama\u00f1o de grano de la microestructura final, originando unas determinadas propiedades de resistencia y tenacidad.\n[Degradaci\u00f3n f\u00edsica y qu\u00edmica de un Haplustol t\u00edpico bajo distintos sistemas de manejo de suelo Physical and chemical degradation of a typic Haplustoll under different management systems](http://www.scielo.org.ar/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1850-20672005000100011) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nGerardo Agust\u00edn Sanzano\n2005-07-01\nFull Text Available En la provincia de Tucum\u00e1n se produjo un fuerte proceso de expansi\u00f3n de la frontera agropecuaria sobre \u00e1reas secas subh\u00famedas y semi\u00e1ridas, lo que condujo a la degradaci\u00f3n f\u00edsica, qu\u00edmica y biol\u00f3gica de los suelos. El objetivo del presente trabajo fue comparar, en una regi\u00f3n seca subh\u00fameda, la influencia de diferentes sistemas de manejo en un Haplustol t\u00edpico sobre el nivel de degradaci\u00f3n f\u00edsica y qu\u00edmica del mismo y su relaci\u00f3n con propiedades hidr\u00e1ulicas que tienen importancia en el almacenaje de agua. En un ensayo de manejo de 20 a\u00f1os de antig\u00fcedad se compararon situaciones bajo monocultivo de soja con siembra directa (SD y con laboreo convencional (LC; bajo pastura de gram\u00edneas sin pastoreo directo (P y bajo monte natural (MN. Las siguientes propiedades fueron evaluadas: carbono org\u00e1nico (CO, f\u00f3sforo extractable (Pe, capacidad de intercambio cati\u00f3nico (CIC, pH, densidad aparente (DA, estabilidad estructural (EE, conductividad hidr\u00e1ulica (Ksat, infiltraci\u00f3n b\u00e1sica (Ibas, y poros mayores a 0,25 mm(macroporosidad. Hubo diferencias significativas en el carbono org\u00e1nico y la capacidad de intercambio cati\u00f3nico entre los tratamientos SD y P con respecto a LC. Los contenidos de f\u00f3sforo extractable fueron 28, 16 y 14 % para SD, P y LC, respectivamente, comparados con MN. El pH del suelo no fue afectado significativamente por los sistemas de labranza. La estabilidad estructural fue la propiedad m\u00e1s sensible al manejo del suelo, siguiendo una secuencia decreciente desde el monte natural hasta el laboreo convencional, que representa el m\u00e1ximo nivel de degradaci\u00f3n f\u00edsica entre las situaciones estudiadas. La estabilidad estructural estuvo fuertemente asociada al carbono org\u00e1nico en todas las situaciones, excepto en el suelo bajo pastura donde el efecto f\u00edsico de las ra\u00edces fue m\u00e1s importante que el contenido de materia org\u00e1nica del suelo. La infiltraci\u00f3n b\u00e1sica en los suelos con SD y P fue significativamente mayor\n[Sistema Inal\u00e1mbrico Modular de Bajo Costo para Supervisar Variables Ambientales en Invernaderos: Un Respaldo al Agricultor de Peque\u00f1a Escala - Low-Cost Modular Wireless System to Monitor Greenhouse Environmental Variables: A Small-Scale Farmer Support](http://revistas.udistrital.edu.co/ojs/index.php/revcie/article/view/11133) [Directory of Open Access Journals (Sweden)](https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70)\nOscar Yesid Monroy-Garc\u00eda\n2017-05-01\nFull Text Available La supervisi\u00f3n del microclima en invernaderos de la regi\u00f3n de Norte de Santander se realiza por parte de los agricultores mediante una estimaci\u00f3n intuitiva basada en su actividad emp\u00edrica adquirida durante los a\u00f1os. Un m\u00e9todo que es completamente inadecuado y subjetivo, lo que repercute de manera negativa en el desarrollo y rendimiento de los cultivos, limitando su calidad y producci\u00f3n. Por tal raz\u00f3n, este m\u00e9todo de agricultura exige el desarrollo y la implementaci\u00f3n de tecnolog\u00edas eficaces que ayuden al mejoramiento de la producci\u00f3n. Teniendo en cuenta los bajos ingresos y bajas inversiones de capital de los peque\u00f1os agricultores, el acceso a estos sistemas de supervisi\u00f3n representa un alto costo de inversi\u00f3n y desarrollo, por lo que en muchos casos optan por prescindir de las ventajas que estas tecnolog\u00edas puedan ofrecerles. Por lo tanto, en este art\u00edculo se presenta el dise\u00f1o y la implementaci\u00f3n de un sistema modular de bajo costo que permite la supervisi\u00f3n de variables ambientales en un invernadero. El sistema funciona con el protocolo ZigBee y emplea una red inal\u00e1mbrica de sensores para recolectar informaci\u00f3n acerca de la humedad, la temperatura y la luminosidad, la almacena en una base de datos y permite su visualizaci\u00f3n gr\u00e1fica en tiempo real y en reportes hist\u00f3ricos. El sistema desarrollado tiene la capacidad de transmitir la informaci\u00f3n medida con un porcentaje de paquetes recibidos entre el 70 % y el 100 %. Adem\u00e1s, los nodos alcanzan una reducci\u00f3n de costos mayor al 80 % respecto a nodos comerciales similares.", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#", "//worldwidescience.org/index.html", "//worldwidescience.org/about.html", "//worldwidescience.org/news.html", "//worldwidescience.org/wws", "//worldwidescience.org/contact.html", "//worldwidescience.org/sitemap.html", "//worldwidescience.org/help.html", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1561-31942013000400003&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21251995000300003&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21252013000300007&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21252001000100012", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://revfinlay.sld.cu/index.php/finlay/article/view/15", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-75312014000400008&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1020-49892002000900006", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1020-49892002000900006&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21251995000300003", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21252001000100006", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://revistamedicina.net/ojsanm/index.php/Revistamedicina/article/view/650", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://revzoilomarinello.sld.cu/index.php/zmv/article/view/222", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=181527530001", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1561-31942015000200020&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1561-31942014000500009&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21252010000400009", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21252000000400008", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21252008000400007", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.revistabiomedica.org/index.php/biomedica/article/view/364", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1561-31942013000400011&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "https://revistas.unal.edu.co/index.php/revfacmed/article/view/22160", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-75312005000300002", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21252010000200006", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://apuntescecyp.com.ar/index.php/apuntes/article/view/77", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21251998000600002", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0716864012703693", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.org.mx/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0036-36342004000300012", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21251996000300015", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::6ce8bea89483e6bcfd70caf2415a525e", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1561-31942012000100014", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1029-30192010000300012", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21252011000300001", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::4e4aa7022835f955474e7b92fbd47e46", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=91114807006", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::a37e0ba92f58227130d212f452985fec", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1029-30192012000800004", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1029-30192010000100003", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21252010000200002", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://revfinlay.sld.cu/index.php/finlay/article/view/172", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______618::9e2c079df40207e13fca614364c1b257", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "http://wacana.ui.ac.id/index.php/wjhi/article/view/427", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21251999000400013", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1029-30192011000300013", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1561-31942014000300003&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.org.pe/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1018-130X1995000200004&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::f4db951562f7fa1461750c93acc78aad", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.revistas.unal.edu.co/index.php/avenferm/article/view/44425", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21251996000300010", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21252011000100006", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=92032970014", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-89102010000600006", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=40721572011", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::645c43b575878ac80ab00212098749e0", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::96737f3d90c3cbf714e5123679437a24", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0716864011704163", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://revfinlay.sld.cu/index.php/finlay/article/view/171", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=181524305010", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://ejournal2.undip.ac.id/index.php/jmsni/article/view/2002", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______619::8849504d6f801ab56a613c94fe4f521f", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0036-36341997000100002", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=77330107", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.org.mx/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0036-36341997000100002", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.org.ar/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0325-75412006000300007", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://jurnal.stainponorogo.ac.id/index.php/tahrir/article/view/377", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=42132948006", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21252000000500014", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://jurnal.ugm.ac.id/jurnal-humaniora/article/view/4698", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0212-97282013000300038&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://infociencia.idict.cu/index.php/infociencia/article/view/293", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://hispaniasacra.revistas.csic.es/index.php/hispaniasacra/article/view/166/164", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.revistas.unal.edu.co/index.php/refame/article/view/28655", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::e7347f0904d1c4f9bb3a1f4e3fd52703", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21252010000100005", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::83684ad87a2c3293ce88c4b6a158a9bb", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::fedb29e2433ee67115876e4f05096468", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://informesdelaconstruccion.revistas.csic.es/index.php/informesdelaconstruccion/article/view/2088/2290", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.sa.cr/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-77442006000200009", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://revistas.pucp.edu.pe/index.php/psicologia/article/view/5956", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=43631102", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21252007000300010", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::14d90b5db890270579805eafb339b614", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1134009608702134", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://informesdelaconstruccion.revistas.csic.es/index.php/informesdelaconstruccion/article/view/2094/2296", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://revistas.udistrital.edu.co/ojs/index.php/REDES/article/view/6373", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.org.pe/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1018-130X2005000300003&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.org.co/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0304-28472011000200005", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://ria.inta.gov.ar/wp-content/uploads/2011/06/RIA37-2_pag165a171-Urfalino.pdf", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://revistas.uptc.edu.co/revistas/index.php/ingenieria/article/view/2120", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::607c38a8f1ad490db7165a3d38757034", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://revistas.unal.edu.co/index.php/actabiol/article/view/21925", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=369543666007", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1806-37132010000200015", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://revistaperifrasis.uniandes.edu.co/index.php?option=com_content&view=article&id=275%3Arestos-de-vida-en-bajo-este-sol-tremendo-de-carlos-busqued-marcos-seifert-universidad-de-buenos-aires-conicet-argentina&catid=38%3Aindice&lang=es", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.revfinlay.sld.cu/index.php/finlay/article/view/172", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://ojs.unud.ac.id/index.php/ecs/article/view/3631", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.org.ar/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1851-30182008000200004", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21252013000200006&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://journal.uinjkt.ac.id/index.php/kauniyah/article/view/2719", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1020-49891999000700003&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::0cc9af0265d896a00c08188829219f46", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::56c89855e231c54c623002d6cfefcae9", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=43631113", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/18494302", "https://www.science.gov/", "http://informesdelaconstruccion.revistas.csic.es/index.php/informesdelaconstruccion/article/view/2782/3091", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1020-49892006000400005&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1020-49892007000800003", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-75312003000200007", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=reunir____es::40f53cd00d91e69f089d4bd7e9948bdc", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=utpridda2___::29b544cbfe6e9a90b935c4b6418246ed", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-75312013000100005&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______612::13e03209c8bb2d5f549c87090ce8406c", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::4868670f9b6e555a37732d0e85b9b3db", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://lucentum.ua.es/article/view/1992-1994-n11-13-poblamiento-y-economia-en-el-bajo-ebro-en-epoca-romana-bases-para-un-modelo-de-paisaje-rural", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.cienciacognitiva.org/?p=486", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.revistas.unal.edu.co/index.php/rcolquim/article/view/858", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::bff78e101b468c6f55d2da2f324fb9a6", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______623::0d0e3117dccea5151570f652511629ec", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1033::857b97f8bb8a2675ae4428be046b939b", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______612::542e0a56a5772900918fbcc8fe9ba16e", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=issn04652746::5ab35c4d321f852ea8580ce10fdbfa41", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=43025100010", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://revistas.unal.edu.co/index.php/actaodontocol/article/view/52277", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1020-49891998000500005&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.org.ar/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0373-56802006000100009", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://revistaperifrasis.uniandes.edu.co/index.php?option=com_content&view=article&id=102:glosa-paseada-bajo-el-fuego-y-la-lluvia-cinco-lentes-para-mirar-el-choco-monica-maria-del-valle-idarraga-pontificia-universidad-javeriana&catid=37:volumen-1-numero-1&Itemid=65", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://informesdelaconstruccion.revistas.csic.es/index.php/informesdelaconstruccion/article/view/1967/2168", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21251995000400003", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1329::c968b4f016b2e18c2f3f19fce40a9db3", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1029-30192013000700005&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://revistas.uptc.edu.co/revistas/index.php/ciencia_agricultura/article/view/315", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://revistas.udenar.edu.co/index.php/rfacia/article/view/2640/3030", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://jurnal.isi-dps.ac.id/index.php/mudra/article/view/251", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://catalog.data.gov/dataset/noaa-esri-geotiff-10m-bathymetry-around-bajo-de-cico-puerto-rico-project-nf-07-06-2007-utm-83", "http://www.data.gov/", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::f92f7e57028f2c14085f415e72e0338a", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-75312013000400004&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://catalog.data.gov/dataset/noaa-esri-geotiff-5m-bathymetry-around-bajo-de-cico-puerto-rico-project-nf-07-06-2007-utm-1-83", "http://www.data.gov/", "https://catalog.data.gov/dataset/noaa-esri-grid-3m-bathymetry-around-bajo-de-cico-puerto-rico-project-nf-07-06-2007-utm-19-n-83944e3", "http://www.data.gov/", "https://catalog.data.gov/dataset/noaa-esri-grid-5m-bathymetry-around-bajo-de-cico-puerto-rico-project-nf-07-06-2007-utm-19-n-836fde9", "http://www.data.gov/", "https://catalog.data.gov/dataset/noaa-esri-geotiff-3m-bathymetry-around-bajo-de-cico-puerto-rico-project-nf-07-06-2007-utm-1-83", "http://www.data.gov/", "https://revistas.unal.edu.co/index.php/rfc/article/view/49176", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21252010000300013", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.cl/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0716-078X2002000200001", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://revistas.uexternado.edu.co/index.php/tursoc/article/view/2208", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://inis.iaea.orgsearchsinglerecord.aspx?recordsFor=SingleRecord&RN=40100974", "http://inis.iaea.org/search/", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-75311997000200012", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://revistas.ufps.edu.co/ojs/index.php/cienciaycuidado/article/view/511", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.revfinlay.sld.cu/index.php/finlay/article/view/171", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.revistas.unal.edu.co/index.php/hisysoc/article/view/50597/51482", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::d7617afb7ab31967b96996bf9a092edc", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21252011000200001", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=86041148001", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______2473::a5b5cfaa34894003ef6bbbbc5047c765", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=49614106", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://informesdelaconstruccion.revistas.csic.es/index.php/informesdelaconstruccion/article/view/1190/1273", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1020-49891997000700001", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-75312007000100003", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::2007327d8ed11c5f3bb36d0a973c1a30", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::010c81f455193cefa1a060d1d457a5a1", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1737::c7d0db1be24fc570815095daf2dcaaab", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=322028480009", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "http://revzoilomarinello.sld.cu/index.php/zmv/article/view/236", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1561-31942011000100008", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.revistas.unal.edu.co/index.php/rcolquim/article/view/15325", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3272::41944fb454775e424313cc864992fa3d", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21252005000300014", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www2c.cdc.gov/podcasts/player.asp?f=8621198", "http://www2c.cdc.gov/podcasts/search.asp", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1326::761350c2db8a4403693d483a272d588c", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______618::4c43f3d96a58f784fe5cbc69a3dd994a", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::befc4a0efb22d21ec3c6378beeda0197", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://tp.revistas.csic.es/index.php/tp/article/view/73/73", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.revistacuidarte.org/index.php/cuidarte/article/view/167", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.revistabiomedica.org/index.php/biomedica/article/view/1033", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.revistas.unal.edu.co/index.php/agrocol/article/view/11206", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1697791210700261", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://revistas.uned.es/index.php/ETFVI/article/view/18516", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::7860e8f006f9d3260b42e9b61885168c", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://ojs.revistainteracciones.com/index.php/ojs/article/view/13", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=60929307002", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::0de1bd14a63eb3a431311ec8fcc998c7", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::caf879a431bdadcf484ac56cdf109749", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "http://revistas.uteq.edu.ec/index.php/cyt/article/view/116", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______2347::15ded4506de449e9e3cbe5fd9c493375", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1033::b96501f796f8f55063ddfc1726781417", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://revistas.tec.ac.cr/index.php/tec_marcha/article/view/2086", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21252012000100002", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://catalog.data.gov/dataset/noaa-tiff-image-1-m-backscatter-mosaic-of-bajo-de-cico-puerto-rico-project-nf-07-06-2007-utm-13251e", "http://www.data.gov/", "https://www.narcis.nl/publication/RecordID/oai%3Arepub.eur.nl%3A32227/uquery/desarrollo%20AND%20urbano/id/7/Language/EN", "http://www.narcis.nl", "http://apps.unicordoba.edu.co/revistas/revistamvz/mvz-133/v13n3a7.pdf", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://publicaciones.urbe.edu/index.php/telos/article/view/1347/3673", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.org.co/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1692-35612012000100010", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1514::8986133d0bb282ea64cd40abe3bc1690", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::e8a3500e543ef96782d98dc2f8b8c297", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1029-30192013000400009", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://grasasyaceites.revistas.csic.es/index.php/grasasyaceites/article/view/396/399", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1412::20a6f0ca24719b5cfae07981d0764280", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.revistacuidarte.org/index.php/cuidarte/article/view/53", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://revistascientificas.cuc.edu.co/index.php/ingecuc/article/view/258", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.org.co/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0120-28122013000100004&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0036-36341999000200004", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21251995000300005", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1560::fac3ea38f23df5f03a63b10109abd16f", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::a14b6b9aab6b8ed6d00803cd6801c91f", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______612::0bc1759debb93a69e6ce9fddb63c6377", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0376-78922012000400005", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.org.co/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0120-28122009000300007&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://revistas.unal.edu.co/index.php/acta_agronomica/article/view/11510", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.ugr.es/~reidocrea/6-7.pdf", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "+http://www.elsevier.es/es-revista-investigaciones-europeas-direccion-economia-empresa-345-articulo-exploracion-explotacion-conocimiento-el-ambito-90434782+", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=265631172003", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______623::c3413c11a5736353ffdf40de71dd2ca4", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21251995000200011", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://tp.revistas.csic.es/index.php/tp/article/view/251/251", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21251997000200009", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1020-49892003000700001&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::9f2f672bc77558424e4cf52b843ec6e7", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1325::f2339848df5ce45a9a316203b19f68b9", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-75312002000200006", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.org.co/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0120-28122009000100001&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://revzoilomarinello.sld.cu/index.php/zmv/article/view/479", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0375090614000317", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "http://www.etde.org/etdeweb/details.jsp?query_id=1&page=0&osti_id=20543258", "https://www.etde.org/etdeweb/fieldedsearch.jsp", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::5481e3bfdb38608d0bfe949065ded3b8", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://incyt.upse.edu.ec/revistas/index.php/rctu/article/view/119", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scientiamarina.revistas.csic.es/index.php/scientiamarina/article/view/25", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=229053873011", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://webs.ono.com/reclim2/reclim07a.pdf", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=60913280012", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-75312006000300004", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1326::4ad5640e7d97bbd0a3a8b2606c2b519a", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______618::78cd283c413c3a9580c39be8458e05c7", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=203342741020", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://informesdelaconstruccion.revistas.csic.es/index.php/informesdelaconstruccion/article/view/4719/5501", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=67944781004", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://informesdelaconstruccion.revistas.csic.es/index.php/informesdelaconstruccion/article/view/4591/5339", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::fa69c0173d5079fd9e95104a6237ec22", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::d0a4e9e484e2bf4b1d538142c3319589", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.revistabiomedica.org/index.php/biomedica/article/view/357", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.revistas.unal.edu.co/index.php/agrocol/article/view/19921", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://revzoilomarinello.sld.cu/index.php/zmv/article/view/592", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::b484179171790cdc13fca39a765c6716", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "http://aprendeenlinea.udea.edu.co/revistas/index.php/affectiosocietatis/article/viewFile/5423/4776", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1138489116300152", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::7e92619b52b56b53bcbb29fcfde1494c", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::470014925836e53696008567def24a5e", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::599d0a919a66924c8e87b5fb843b5c36", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.iatreia.udea.edu.co/index.php/iatreia/article/view/264", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://polipapers.upv.es/index.php/var/article/view/4633", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______617::1ffa84635a85f36ec4e3279c0e04ffe5", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.revistabiomedica.org/index.php/biomedica/article/view/1700", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://periodicos.unb.br/index.php/repam/article/view/17963", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.actauniversitaria.ugto.mx/index.php/acta/article/view/254", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21252001000500014", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=265431574004", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://ojs.revistanegotium.org.ve/index.php/negotium/article/view/131", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::3c50038c352c2ebb6579e923bfaef419", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::6e572eece009b82f59993577d7622237", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1130-01082008000600004", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::beb46dafefab3359a881c8eadd94598e", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://revistas.usal.es/index.php/2172-9077/article/view/11872", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://webs.ono.com/reclim4/reclim10a.pdf", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "http://revistas.uptc.edu.co/revistas/index.php/ciencia_agricultura/article/view/5548", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::cd59ead7d11b0359cedcea74ae4277dc", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.etde.org/etdeweb/details.jsp?query_id=1&page=0&osti_id=652663", "https://www.etde.org/etdeweb/fieldedsearch.jsp", "http://campus.usal.es/~revistas_trabajo/index.php/Studia_Historica/article/view/4829", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=62926254013", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://regionysociedad.colson.edu.mx:8085/index.php/rys/article/view/290/996", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1326::5243d5d3e8ad559dd8e3d738d1072010", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::6a5c7e62e0bec143639537868ede078c", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://revistas.unal.edu.co/index.php/acta_agronomica/article/view/109", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.org.mx/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0036-36342006000700004", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.org.pe/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1025-55832015000300007&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1326::099d29bd162b6c8470956e34f3b9a42d", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::bbcb6e7267209fbd8b6b1b1ed0c17024", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.web.facpya.uanl.mx/rev_in/Revistas/1.2/A6.pdf", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=322028480006", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=39523153010", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.org.ar/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1850-20672005000200004", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=43625207", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=43711205", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://actualidades.iip.ucr.ac.cr/espanol/public_html/documentos/25_112-2011/5_teoria_fundamentada_culpa_estafadores_psicopatia_benjamin_reyes_fernandez.pdf", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "http://www.scielo.org.pe/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1726-46342009000200017&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::0b770ccd9467e3e0c525a602bc28a274", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::3d5ab6fa0584fc1610f116a67c94e3f3", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______274::928049b949621ad036d9f35ea562b986", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.scielo.org.ar/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1850-20672008000200007", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://revistas.usal.es/index.php/medicina_y_cine/article/view/13588", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1697791214000557", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://ceramicayvidrio.revistas.csic.es/index.php/ceramicayvidrio/article/view/508/529", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=12701616", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=83780206", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-75312017000200014&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.cl/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0718-71062010000100008", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.org.co/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1692-35612016000200006&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::58392af27f4fe52149a5fc0027bf776e", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://tp.revistas.csic.es/index.php/tp/article/view/82/82", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://revistas.uned.es/index.php/ETFII/article/view/4182", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://revistas.unal.edu.co/index.php/actabiol/article/view/1338", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0213-91112009000300003", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0100-29452010000400004&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::336c9f5875b17d1cd7adbc41b54cc350", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21252006000100013", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.funlam.edu.co/revistas/index.php/DAB/article/view/2441", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://urls.my/tIAdil", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.etde.org/etdeweb/details.jsp?query_id=1&page=0&osti_id=21187897", "https://www.etde.org/etdeweb/fieldedsearch.jsp", "http://informesdelaconstruccion.revistas.csic.es/index.php/informesdelaconstruccion/article/view/2097/2299", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.terralatinoamericana.org.mx/index.php/terra/article/view/174/141", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://revistas.udistrital.edu.co/ojs/index.php/reving/article/view/3851", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://publicaciones.urbe.edu/index.php/telos/article/view/3645/4567", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::57adab4153fa7986c7f93e6762a9bce1", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=49615324", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.org.ar/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1850-20672010000200004", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=remeriredmex::9f7e3361f993f8ca0aeb73d47a0e4fb0", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.revistas.unal.edu.co/index.php/agrocol/article/view/17757", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______2666::35db3c33732490bb369641dc32191cff", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=81724957004", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::b69454e15d853f38af8ac02d97fa5675", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=17654239019", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=26801102", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=407639233002", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=91145342005", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1029-30192014001100014&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://journal.binus.ac.id/index.php/Humaniora/article/view/3421", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://ojs.revistanegotium.org.ve/index.php/negotium/article/view/81", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::83cdfadaba3cdaf21264058d9bc67ba2", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://aprendeenlinea.udea.edu.co/revistas/index.php/fnsp/article/view/26805", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://stikbar.org/ycabpublisher/index.php/PHI/article/view/91/pdf", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.actauniversitaria.ugto.mx/index.php/acta/article/view/210", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://revistaumanizales.cinde.org.co/index.php/Revista-Latinoamericana/article/view/312", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::d7fa1d45237e380bcd0003442f8112c4", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::35d3a456fe9b43a48dcc2681698ffa43", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=reunir____es::4ac83c8e538bda580e88cacc9c40ef61", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=35728173010", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::ae13cb7912dda88146857effe14aa7b3", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______622::784188feef68a36b297a3131cd5e03e7", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://revistamedicina.net/ojsanm/index.php/Revistamedicina/article/view/94", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::87e975bf1d2c03479ccaedd08bf76f97", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.periodicos.ufpa.br/index.php/revistaamazonia/article/view/4341", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-75311996000300001", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=49635366027", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1415-43662013000800002&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::ca1765e4df9a160c14442dd318f1bf86", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______619::dd3cd2dcba6a58398576463735a79b7c", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://revistas.ubiobio.cl/index.php/RHS/article/view/426", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://revistas.uptc.edu.co/revistas/index.php/ingenieria/article/view/2517", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.org.ar/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1850-20672011000100002", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::9ea0359ba032a553354904ea15c98281", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://xn--archivoespaoldearte-53b.revistas.csic.es/index.php/aea/article/view/943/978", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1326::a9a73d706363638f054a9e1471bbfb0c", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::1cc4f92501af67f1e2265cf8eda89d86", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://reis.cis.es/REIS/PDF/REIS_036_08.pdf", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://revistas.unal.edu.co/index.php/ingeinv/article/view/20537", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::24fedb2114c6d889cd066567809c3e22", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://e-balonmano.com/ojs/index.php/revista/article/view/134", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=43021205006", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=69415135002", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::92e25be951999fb6d974d6a3cb7cc14e", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://revistas.unal.edu.co/index.php/actabiol/article/view/32253", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://estudiosgeol.revistas.csic.es/index.php/estudiosgeol/article/view/466/487", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.revistas.unal.edu.co/index.php/agrocol/article/view/21878", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3272::bac0686e7291b50609864124fa3ad0b3", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1020-49891998000500005", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://revistaing.uniandes.edu.co/pdf/A3%2022.pdf", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1291::24959f343e02f35539a343ecaf9b792f", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.osti.gov/etdeweb/biblio/22233947", "https://www.etde.org/etdeweb/fieldedsearch.jsp", "http://www.scielo.org.ar/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1850-20672006000200009", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://revistavegueta.ulpgc.es/ojs/index.php/revistavegueta/article/view/181", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.revistas.unal.edu.co/index.php/agrocol/article/view/14140", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://revistascientificas.cuc.edu.co/index.php/ingecuc/article/view/294", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.revistas.unal.edu.co/index.php/gestion/article/view/1388", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://urls.my/43PYdS", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21252012000200003", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://materconstrucc.revistas.csic.es/index.php/materconstrucc/article/view/705/761", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______618::c3101d30e171bac16120f58f90ebf4c6", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21251997000600008", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.etde.org/etdeweb/details.jsp?query_id=1&page=0&osti_id=21183898", "https://www.etde.org/etdeweb/fieldedsearch.jsp", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1245::04c3755b51070725f718e5d05a351766", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______621::b49f920bd840bd3366be07244a0659e6", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.iatreia.udea.edu.co/index.php/iatreia/article/view/790", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=323644962002", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://campus.usal.es/~revistas_trabajo/index.php/1130-2887/article/view/8508", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::5831c8daaac75787525593ce61e9451b", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1514::4aba91245276ffc3a6ef7c7f9e229c9c", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::426c036ddc324d2e7ce1c9439db8aca6", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-75312007000300003", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.cl/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0250-71612009000200004", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.sa.cr/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-77442011000400012&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::7c5fd1eedeb19cf79c94942af70646c3", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______618::c46aeaddace280c8c46ce36eb930f009", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::0e6ca6bb6e78362ff82306b61cd05834", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1325::8d15301409c1545ddc25296353657d88", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://revistas.javeriana.edu.co/index.php/revPsycho/article/download/1047/3360", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______1472::6b912232080e5ba5dad4997193d03909", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______296::ae1254b6a145860c098d7d137a7e3bfd", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.revistabiomedica.org/index.php/biomedica/article/view/168", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=issn19899040::037696bd65946cb80e91b683f4022199", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://revistas.ucr.ac.cr/index.php/dialogos/article/view/14462", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=43631007003", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://revistasinvestigacion.unmsm.edu.pe/index.php/rpb/article/view/47", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.periodicosibepes.org.br/index.php/recadm/article/view/421", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://dx.doi.org/http://dx.doi.org/10.12795/rea.2018.i35.01", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "https://www2c.cdc.gov/podcasts/player.asp?f=8630241", "http://www2c.cdc.gov/podcasts/search.asp", "http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1020-49892006000400005", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://docs.google.com/viewer?url=http%3A%2F%2Ffjc.usal.es%2Fimages%2Fstories%2Ffonseca%2Fdocuments%2Farticles%2Fparallel.pdf", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://revistas.unal.edu.co/index.php/actabiol/article/view/26752", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=21301906", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=34012025006", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://revistes.ub.edu/index.php/lectora/article/view/14433", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://apps.unicordoba.edu.co/revistas/revistamvz/mvz-18supl/v18supla07.pdf", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-75312013000100005", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=357635328004", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.unicordoba.edu.co/revistas/revistamvz/mvz-153/v15n3a7.pdf", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://revistas.unne.edu.ar/index.php/bon/article/view/1245", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1697791212000660", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______615::b3b6e77c1d265ab113143c0c0b11172e", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://revistas.unal.edu.co/index.php/actabiol/article/view/61648", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://revistas.udistrital.edu.co/ojs/index.php/revcie/article/view/5565/7079", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::aecf9a1d6a12656a9767110656e7b3bd", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______296::8ca4e441addc71bee699e0761be70f93", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=13630748003", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::68ac4d5d4d2c6bb569ad192fd3adbb48", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=43730495017", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.org.ar/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1850-20672008000100007", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=73122306006", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://ojs.aaot.org.ar/ojsr/index.php/AAOTMAG/article/view/339", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=43648865003", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21762010000300013", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.uv.es/RELIEVE/v16n2/RELIEVEv16n2_5.htm", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::1924191f6caed80b271d17cb82732409", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=203342741005", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.org.pe/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1025-55832007000400011&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::7c13c960d741b47469d0e85d3c2c71cb", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://contexto.uanl.mx/pdf/num13/Art%203.pdf", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://revistascientificas.cuc.edu.co/index.php/ingecuc/article/view/488", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://revistas.utadeo.edu.co/index.php/mutis/article/view/954/993", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.org.co/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1692-33242011000100004", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1697791210700601", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://revistas.ucr.ac.cr/index.php/economicas/article/view/7087", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://revistascientificas.cuc.edu.co/index.php/ingecuc/article/view/1", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://revistas.ucr.ac.cr/index.php/dialogos/article/view/17880", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.eeyps.es/app/download/16096862125/EEYPS+2017-IX-3.pdf?t=1499103174", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "http://catedraltomada.pitt.edu/ojs/index.php/catedraltomada/article/view/126", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://revistas.unal.edu.co/index.php/actabiol/article/view/30211", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.revistafotocinema.com/index.php?journal=fotocinema&page=article&op=view&path[]=58", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://urls.my/btUNSF", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=476848737008", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://gladius.revistas.csic.es/index.php/gladius/article/view/259/264", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=reunir____es::7b4ac7b7bac63f6214ceaa8a2c67c1ab", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=reunir____es::c6d9bb478949a1b8833fe458a93fec7a", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od_______912::83a0f49dab0d28751812b7c6c3170706", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::a209515ab6c0620b524b92d705cf93e4", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1697791215000060", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.org.co/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0304-28472007000200004", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.cl/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0716-078X2002000400015", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-74932008000400009", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-75311997000100005", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.sa.cr/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-77442011000400012", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::44045ccc0cf7e8c7f2c2e8ac61629d26", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://localhost/ojs/index.php/duazary/article/view/676", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.org.co/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1794-31082014000300009&lng=es&nrm=iso&tlng=es", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://ojsrevistaing.uniandes.edu.co/ojs/index.php/revista/article/view/861", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::bee39b098f254111f17f469c10d72515", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=doajarticles::a50362aa4cd5b4a49e59befb8062a04e", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=dedup_wf_001::c94e361be96a89ff754ddfa1fb8baf52", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::7f4a2b185ba6eb8af212e7d3aebcb05e", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "http://manzanadiscordia.univalle.edu.co/index.php/la_manzana_de_la_discordia/article/view/6232/8867", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1020-49892001001200003", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0034-89102011000300020", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://revistademetalurgia.revistas.csic.es/index.php/revistademetalurgia/article/view/529/568", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.iatreia.udea.edu.co/index.php/iatreia/article/view/1251", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3460::1b301502bf70458282e0db770a721c2d", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/22519212", "https://www.science.gov/", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=43025115003", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://revistas.ubiobio.cl/index.php/AS/article/view/807", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://revistas.um.es/analesdoc/article/view/1401", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://revistas.uptc.edu.co/revistas/index.php/ingenieria/article/view/3849", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1697791216300061", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://portalrevistas.uct.cl/index.php/safer/article/view/668/599", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.revistas.unal.edu.co/index.php/agrocol/article/view/13284", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.etde.org/etdeweb/details.jsp?query_id=1&page=0&osti_id=20412676", "https://www.etde.org/etdeweb/fieldedsearch.jsp", "http://www.scielo.org.co/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0304-28472011000200019", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=43724664010", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.revistabiomedica.org/index.php/biomedica/article/view/1288", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1130-01082013000200002", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.org.pe/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1018-130X2006000300004&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://webs.ono.com/reclim7/reclim13b.pdf", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.cl/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0250-71612014000300004&lng=en&tlng=en", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://reis.cis.es/REIS/PDF/REIS122_051207049529618.pdf", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.etde.org/etdeweb/details.jsp?query_id=1&page=0&osti_id=20730846", "https://www.etde.org/etdeweb/fieldedsearch.jsp", "http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1697791212000891", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.org.co/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1692-33242012000200004", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=53427987024", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://revistademetalurgia.revistas.csic.es/index.php/revistademetalurgia/article/view/61/61", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://ceramicayvidrio.revistas.csic.es/index.php/ceramicayvidrio/article/view/751/779", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://revistas.unal.edu.co/index.php/ingeinv/article/view/18181", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "https://www.openaire.eu/search/publication?articleId=od______3056::f460b4cdb038a8cef4f3465fb52962cf", "https://www.openaire.eu/search/advanced/publications", "https://www.pubmedcentral.nih.gov/articlerender.fcgi?tool=pmcentrez&artid=5544347", "https://www.science.gov/", "http://revistas.uraccan.edu.ni/index.php/Interculturalidad/article/view/460", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://revistademetalurgia.revistas.csic.es/index.php/revistademetalurgia/article/view/94/93", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://www.scielo.org.ar/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1850-20672005000100011", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "http://revistas.udistrital.edu.co/ojs/index.php/revcie/article/view/11133", "https://doaj.org/search#.V6PA8bgrK70", "#", "#", "#", "#", "#", "#", "http://worldwidescience.org/disclaimer.html", null, "http://www.science.gov", "http://worldwidescience.org"]}