{"title": "Otto Schily, reflexiones del ex-ministro de interior del SPD sobre antroposof\u00eda.", "author": "Jordi Ortega", "url": "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/otto-schily-politico-turbo-realo-regresa-a-la-antroposofia", "hostname": "lavanguardia.com", "description": "Otto Schily, reflexiones del ex-ministro de interior del SPD sobre antroposof\u00eda.", "sitename": "Diario de futuro", "date": "2015-04-23", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Otto Schily: de Fundador de Die Gruene a Ministro Interior SPD.\n[Otto Schily](https://anthrowiki.at/Otto_Schily) proviene de familia de orientaci\u00f3n antropos\u00f3fica. Estudia derecho y ciencias pol\u00edticas en M\u00fanich y Berl\u00edn. Miembro de SDS (Sozialisten Deutschen Studentenbund), organizaci\u00f3n que rompi\u00f3 con el SPD en el 68. En 1965 amigo de Rudi Dutschke\u2026 protesta contra la ley de emergencia aprobada por la primera gran coalici\u00f3n (SPD-CDU). Son a\u00f1os de apogeo de APO \u2013Oposici\u00f3n Extra Parlamentaria. En 1971 abogado de miembros del RAF con Christian Str\u00f6bele y Horst Mahler (que en 1997 se acerc\u00f3 al NPD -extrema derecha). El 19 de octubre de 1977 estuvo en la autopsia de Andreas Baader, Guddrun Ensslin y Jan-Carl Raspe; se opuso a la versi\u00f3n oficial de \u00absuicidio\u00bb.\nCartel del film en 2009 sobre los tres abogados que siguieron camino distintos.\nEn 1980 funda Die Gruene con Petra Kelly. En 1983 entra al Bundestag por la lista de Berl\u00edn. Con Joschka Fischer forman el \u00abala de realo\u201d; son favorable a coalici\u00f3n con el SPD. En cambio los \u201cfundis\u201d eran opuestos a cualquier compromisos de gobierno. Fueron a\u00f1os compulsivos entre un pensamiento ecol\u00f3gico antiut\u00f3pico (\u00abnegativo\u00bb para Harald Welzer, en la medida que quer\u00eda lo que no pod\u00eda) y un ecologismo reformista (consciente de la necesidad de ensanchar los l\u00edmites de lo posible). Otto Schily en 1989 renuncia al esca\u00f1o en Los Verdes. En diciembre de 1990 regresa al Bundestag en la lista del SPD. En 1994 ser\u00e1 vicepresidente del grupo parlamentario. Entre 1998 y 2005 Ministro de Interior del gobierno roji-verde con su compa\u00f1ero Joschka Fischer de ministro de exteriores (nombro Ludger Volmer, el l\u00edder fundi, de secretario de estado).\nLa ecolog\u00eda social contra Los verdes.\nEn aquella \u00e9poca surgieron cosas tan absurdas como pretender identificar Die Gruene con nazis. Octavi Piulats, en aquellos a\u00f1os de Die Gr\u00fcnen, recuerda -en Historia de la salud natural\u2013 c\u00f3mo a diferencia de la Espa\u00f1a de Franco persigui\u00f3 con sa\u00f1a inquisidora toda postura no oficial m\u00e9dicos naturista, la Alemania nazi fue tolerante.\n[Der Weltbund zum Schutz des Lebens (WSL) ](https://de.wikipedia.org/wiki/Weltbund_zum_Schutz_des_Lebens)gan\u00f3 influencia con la oposici\u00f3n masiva contra las centrales nucleares; contaba con Petra Kelly (tras su paso por el SPD). Tambi\u00e9n Werner Georg Haverbeck (que fera nombrado por Erhard Eppler, ministro de exteriores en el gobierno de Willy Brandt, llevar asuntos ambientales). Fueron calificados de nazis. [Peter Staudenmaier ](https://social-ecology.org/wp/2009/01/anthroposophy-and-ecofascism-2/)desde le Institute for Social Ecology se\u00f1ala a Otto Schily como nazi. Escribi\u00f3 una tesis sobre antroposof\u00eda. Defender una econom\u00eda circular sobre el modelo de la naturaleza sirve para se\u00f1alar que una descripci\u00f3n de una colmena de abejas\u2026 sea apolog\u00eda a la dictadura de las \u00e9lites feministas. [ Joseph Beuys](https://contraindicaciones.net/los-estrechos-lazos-de-joseph-beuys-con-el-nazismo/) gran reformador del arte, fundador de Die Gruene, se present\u00f3 en las eleccioens europeas de 1979\u2026 tambi\u00e9n calificado de [ nazi](https://www.spiegel.de/international/germany/new-joseph-beuys-biography-discloses-ties-to-nazis-a-900509.html). Hab\u00eda defendido la democracia directa, cre\u00f3 una universidad libre internacional autogestionada. [Hans-Peter Riegel](https://www.tagesspiegel.de/kultur/biografie-ueber-den-kunststar-der-dunkle-fleck-im-leben-von-joseph-beuys/22646364.html) encontr\u00f3 una conferencia en 1985 sobre \u00abel pueblo alem\u00e1n\u00bb y la terapia curativa del arte o las relaciones con el agricultor org\u00e1nico Baldur Springmann (tras fundar Los Verdes lo abandona para creo en 1982 el ODP, menos de izquierda).\nLos \u201cfundi\u201d aprovechan para criticar su \u201celegante arrogancia antroposofica\u201d. Jutta Dirfurth, que abandon\u00f3 Die Gruene en 1991, va m\u00e1s all\u00e1: \u201clos padres eran antroposofos\u2026 gente elitista y racista\u201d. \u00bfSuena a acusarle de \u201cjudio\u201d o \u201ccomunista\u201d? \u00bfEs Otto Schily y su proximidad a la antroposof\u00eda tan asquerosa y peligrosa?\u201d se pregunta\n[Rupert Neudeck](https://anthrowiki.at/Otto_Schily#Literatur_von_und_.C3.BCber_Otto_Schily_.28Auswahl.29).\nLos Verdes renuevan la vida pol\u00edtica alemana.\nLos Verdes no triunfaron en nuestro pais. Las cr\u00f3nicas de aquella nueva forma de entender la pol\u00edtica era caricatura de periodismo, Para unos Otto Schily representaba la posici\u00f3n m\u00e1s extrema, dentro de Die Gruene, en favor de asumir pactos con el SPD; un SPD cuya presidencia la ostentaba Oskar Lafontaine. Lo acusaban de rendirse a la socialdemocracia. Hermann Tertsch desde las p\u00e1ginas de El Pa\u00eds lo calific\u00f3 \u00ab\n[el verde m\u00e1s peligro](https://elpais.com/diario/1986/03/14/internacional/511138813_850215.html)\u2026 se corta el pelo con regularidad\u2026 No lleva pegatinas en el pecho, ni viste jerseis tricotados, ni se envuelve el cuello en pa\u00f1uelos palestinos ni calza zuecos ortop\u00e9dicos\u00bb.\nHa concedido una larga entrevista a semanario Die Zeit: \u201cLos Verdes, sin duda, han jugado un papel muy positivo en la reactivaci\u00f3n de la escena pol\u00edtica en Alemania. Algunas posiciones actuales de Los Verdes soy critico, pero todav\u00eda hay mucho que me conectan con los Verdes, por ejemplo, su compromiso con una agricultura respetuosa con la naturaleza\u201d. Otto Schily reconoce nunca \u00ab\n[pertenec\u00ed al ambiente de Los Verdes, pero tampoco al ambiente cl\u00e1sico del SPD](https://www.zeit.de/zeit-magazin/2015/13/otto-schily-rechtsanwalt-minister-spd-bilanz)\u00ab.\n\u00abLos Verdes tienen una necesidad de radicalidad para la parte emocional. Entonces la pose fundamentalista y la ret\u00f3rica palpitante son m\u00e1s demandadas que los razonamientos sofisticado y la prudencia\u2026\u00bb se\u00f1alaba Otto Schily en una entrevista en 1987. \u00abLa l\u00ednea pol\u00edtica constructiva de los Verdes, que investiga una alianza parlamentaria con el SPD fue marginada por una mayor\u00eda verbalmente radical\u00bb.\nBalances de la coalici\u00f3n SDP \u2013Verdes.\nOtto Schily hace un balance positivos de la coalici\u00f3n roji-verde. Alemania ha cambiado en positivo. Me siento muy orgulloso. No solo las actitudes fundamentales sobre la migraci\u00f3n, parejas del mismo sexo, etc., la \u00abley de la doble nacionalidad\u00bb supuso un verdadero cambio cultural que ha convertido Alemania en un pa\u00eds mas abierto. La ley de 1999 que modifica el ius sanguinis por el ius soli; establece una ciudadan\u00eda de corte rep\u00fablicano. En la pr\u00e1ctica permite esa doble nacionalidad (aunque formalmente obligue a renunciar a la nacionalidad del pa\u00eds origen para acceder a la alemana). Seyla Benhabib, alumna de J\u00fcrgen Habermas, dio la bienvenida al federalismo cosmopolita.\nEs critico con la transici\u00f3n energ\u00e9tica. No fue capaz de cerrar el debate sobre qu\u00e9 hacer con los residuos radioactivos. Adem\u00e1s de una extra\u00f1a idea de la Energiewende. El tema esta muy abierto. \u00bfBuscar en Alemania un repositorio de residuos nucleares? Otra soluci\u00f3n, que no pasa con encontrar un edificio que albergue de forma indefinida miles de millones de barriles de residuos, es el esfuerzo de examinar conceptos t\u00e9cnicos que permitan reducir el tiempo de desintegraci\u00f3n at\u00f3mica de los residuos. Es la idea de Nobel de F\u00edsica, Carlo Bubbia: c\u00f3mo bombardear los neutrones lo bastante r\u00e1pido, mientra que en los reactores de fusi\u00f3n lo hace de forma lenta. Por ahora es una utop\u00eda. La transmutaci\u00f3n de elementos peligrosos a elementos m\u00e1s estables (pero peligrosos durante siglos).\nCultivando la antroposof\u00eda.\nSu segundo hermano, Michael, ten\u00eda un defecto grave del coraz\u00f3n de ni\u00f1o. Los m\u00e9dicos dijeron a sus padres que la situaci\u00f3n era desesperada, morir\u00eda en pocos meses. Su padres fueron a un m\u00e9dico de orientaci\u00f3n antropos\u00f3fica que ten\u00eda una reputaci\u00f3n legendaria. Accedi\u00f3 a tratar a su hermano; en seis meses se repuso, en un a\u00f1o estaba no solo curado, fue el m\u00e1s fuerte de todos los hermanos.\nEn el film \u201cAbenteuer Anthroposophie\u201d, siendo Ministro de Interior, habla de la relaci\u00f3n entre pol\u00edtica y antroposof\u00eda. Rudolf Steiner fue activos en la revoluci\u00f3n alemana de 1918-19 involucrando empresarios en la nacionalizaci\u00f3n de empresas como Emil Molt, etc. Incluyedo en una junta de trabajadores e intelectuales a Heinrich Mann, Reiner Maria Rilke y Paul Klee. Se opuso a las ideas de W. Wilson y V.I. Lenin por rechazar la autonom\u00eda de la libertad cultural (tema tratado por Axel Honneth; abordando las relaciones entre las \u00e1reas: pol\u00edtico-jur\u00eddica, cultural y econ\u00f3mica). Considera una amenaza para la democracia que predomine el estado (Rusia) o la econom\u00eda (Estados Unidos) frente la autonom\u00eda del espacio p\u00fablico.\nOtto Schily admite que los esp\u00edritus de Lucifer y Ahriman, con los que Ruldof Steiner intenta definir la esencial del mal no entidades corp\u00f3reas inspiradas en el Fausto de F.W. von Goethe, representan una \u00abrealidad\u00bb que, sin duda, podr\u00eda reconocer en el d\u00eda a d\u00eda de la vida pol\u00edtica. Advierte contra el exceso de simplificaci\u00f3n de los dos conceptos; Ahriman (el \u201cdiablo negro\u201d) frente Lucifer (el \u201cdiablo rojo\u201d). De ninguna forma se ha de pensar las personas con forma de diablo, sino en dos\n[fuerzas puramente espirituales.](https://www.ruedigersuenner.de/schily.pdf)\nEspiritualidad y (agri) cultura.\nDetractores consideran que \u00abcultivar seg\u00fan las leyes de la vida\u00ab, un t\u00e9rmino que \u00abdestaca la ideolog\u00eda del orden natural com\u00fan a todas las formas de ecolog\u00eda reaccionaria\u00ab. \u00bfEn qu\u00e9 consiste, entonces, la agroecolog\u00eda? Tenemos agricultura ecol\u00f3gica la \u00fanica alternativa a la convencional es sustituir el producto sint\u00e9tico por el org\u00e1nico sin comprender las fuerzas vitales de las plantas. Se preocupa por la proximidad, contra las cadenas comerciales, etc., pero no una agricultura capaz de producir con la tierra y el cielo de un territorio. Hay ejemplo de\n[c\u00f3mo devolver la vitalidad la fertilidad a la tierra](https://ferransalacasasampere.blogspot.com/2015/05/sekem-como-devolver-la-vitalidad-la.html) en situaciones extremas de cambio clim\u00e1tico m\u00e1s desierto. La agricultura convencional que adem\u00e1s de cambio clim\u00e1tico, supone perdida de fertilidad de la tierra, con efectos sobre el medio ambiente reacciona [acusando a la agroecolog\u00eda de matar, come ecol\u00f3gico, come\u2026 ](https://jmmulet.naukas.com/2014/05/27/argumentos-antitransgenicos-miente-que-algo-queda/)\nOtto Schily muestra la gran escultura Menschheits-repr\u00e4santanten, en el Goetheanum en Dornach en donde Rudolf Steiner junto a Cristo sit\u00faa esas dos figuras. \u00bfUn modelado demasiado realista? \u00bfDebilita la imaginaci\u00f3n? Obviamente, la existencia de esas dos fuerzas que representan el mal son consideradas necesarias para alcanzar la libertad; no sirve para justificar, con argumentos filos\u00f3ficos,\n[las aberraciones de Auschwith.](https://www.ruedigersuenner.de/Schily.html) Rudolf Steiner escribi\u00f3 llamamiento p\u00fablicos para evitar otros desastre como el de la primera guerra mundial. Esa absurdo que buscar el significado del \u00abmal com\u00fan\u00bb (m\u00e1s com\u00fan que \u00abbien com\u00fan\u00bb, como si no mirar el mal desapareciera) no deriva en un \u00abkarma jud\u00edo\u00bb (que es modificable) y menos deriva en el antisemitismo. [Otto Schily](https://www.isioma.net/sds080105.html) muestra que Rudolf Steiner hace hincapi\u00e9 en la profundidad espiritual del juda\u00edsmo. Escribi\u00f3 el epilogo de: Rudolf Steiner, Los puntos principales de la cuesti\u00f3n social.\nEn la entrevista recuerda que su hermano\n[Konrad Schily](https://anthrowiki.at/Konrad_Schily), que fue el fundador en 1969 de la Universidad Libre de Witten ( [alberga la facultad y el hospital cl\u00ednico de orientaci\u00f3n antropos\u00f3fica Witten-Herdecke](https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/dos-aproximaciones-a-la-salud-y-la-enfermedad-desde-la-medicina-antroposofica-14744)); habia dejado el SPD para, brevemente, ser diputado del FDP en el Bundestag. Otto Schily dijo en el parlamento: \u00abFelicito al FDP por mi hermano, no a mi hermano que el FDP\u00ab. Otto Schily fue de los pocos que calific\u00f3 anexi\u00f3n de la RDA de \u00ab [gigantesca expropiaci\u00f3n](https://www.sinpermiso.info/textos/index.php?id=3612)\u00bb (se\u00f1al\u00f3 Rafael Poch, que luego se extender\u00eda como modelo para el resto de Europa).\nDe 1982 a 1999 Konrad Schily fue presidente fundador de la\n[universidad privada Witten-Herdecke](https://anthrowiki.at/Universit%C3%A4t_Witten/Herdecke). Y entre 2002 y 2004. En la fundaci\u00f3n de la [Universidad](https://anthrowiki.at/index.php?title=Nordische_Universit%C3%A4t&action=edit&redlink=1) particip\u00f3 temporalmente como mentor y miembro de la junta directiva de la asociaci\u00f3n patrocinadora. Desde 2004 es presidente honorario de la junta directiva. En noviembre de 2006, renunci\u00f3 a la junta directiva debido a \u00abdiferentes puntos de vista sobre la orientaci\u00f3n estrat\u00e9gica de la UWH\u00bb. De 2002 a 2008, Konrad Schily era un miembro honorario de la junta [FoodWatch](https://www.foodwatch.org/). Se opone la t [ratado de libre comercio UE y Japon](https://www.foodwatch.org/de/informieren/freihandelsabkommen/aktuelle-nachrichten/eu-und-japan-unterzeichnen-freihandelsabkommen-jefta/).\nLa ecol\u00f3gica, dominio t\u00e9cnico y cr\u00edtica antropos\u00f3fica.\nOtto Schily suguiera que la lectura a Rudolf Steiner resulta muy sugerente. De ella ha surguido la antroposof\u00eda con muchas aplicaciones pr\u00e1cticas en la medicina, la agricultura, la pedagog\u00eda, la puntura, la m\u00fasica, la econom\u00eda. En las escuelas Waldorf en Silicon Waley estudian los hijos de directivos de Google, Appel, Yahoo, Twitter, Facebook, Ebay. Los ni\u00f1os aprenden sin ordenadores, wifi, telefon\u00eda m\u00f3bil. E\n[l fracaso escolar est\u00e1 relacionado con el mayor uso de tecnolog\u00eda, aunque que se promueve como material pedag\u00f3gico. ](https://www.lavanguardia.com/vida/20150129/54425214926/fracaso-escolar-mayor-alumnos-enganchados-internet.html)\nEspa\u00f1a tuvo una modernizaci\u00f3n tard\u00eda, sin un siglo XIX progresista y liberal. El capitalismo tard\u00edo se desarrollo en nuestro sin frenos; equiparando, ingenuamente, progreso, modernidad y desarrollismo. Solo el 54%, seg\u00fan un encuesta de FECYT (que dirige Carmen Vela), rechaza la energ\u00eda nuclear, el fracking, los transg\u00e9nicos, etc., se considera un \u00abd\u00e9ficit\u00bb de conocimiento de la sociedad. La poblaci\u00f3n m\u00e1s formada est\u00e1 expuesta, seg\u00fan dicha estrafalaria encuesta, a perjuicios y creencias no validas por la ciencia. Los ignorantes tiene un fe infinita en la ciencia (usada como ideolog\u00eda). La mandra desarrollista abarcan el campo de la medicina, biolog\u00eda.\nRudolf Steiner visionario de los riegos del siglo XXI.\n\u00bfC\u00f3mo desconfiamos m\u00e1s de las estructuras del Estado que de, por ejemplo, el modo casi fr\u00edvolo con el que se usa Facebook, Twitter, etc.? Ponemos, de modo irresponsable, en riesgo la \u201clibertad\u201d. Recuerda el fallecido editor de FAZ, Frank Schirrmacher quien en Ego dijo: \u00abel arma de la Guerra Fr\u00eda se estaba convirtiendo en lo que se llam\u00f3 \u00abeconom\u00eda de la informaci\u00f3n\u00bb\u2026 los matem\u00e1ticos hab\u00eda descubierto un sistema perfecto, a pruebas de tontos, que permite a jugar a toda clase de juego de alto riesgo\u00bb. Estamos ante la fusi\u00f3n de poder econ\u00f3mico, tecnolog\u00eda digital y tecnolog\u00eda militar cuyo resultado es la \u00abeconom\u00eda de la informaci\u00f3n\u00ab.\n\u00abLa retenci\u00f3n de los datos no es una panacea que evita autom\u00e1ticamente los ataques terroristas\u2026 el fin no es aprovechar el tel\u00e9fono de la se\u00f1ora Merkel; por favor, la se\u00f1ora Merkel tom\u00f3 un tel\u00e9fono celular que se registr\u00f3 a su nombre. Tal celular puede escuchar a todo el mundo\u00bb. Insiste en el riesgo del internet para la libertad. Es otro tipo de riesgo analizado por\n[Ulrich Beck](https://www.caffereggio.net/2013/08/30/el-riesgo-para-la-libertad-de-ulrich-beck-en-el-pais/).\nOtto Schily, en la entrevista a Die Zeit, se\u00f1ala la amenaza de la interacci\u00f3n entre la NSA, Google y Facebook dar\u00eda lugar a una estructura de poder capaz de controlar y vigilar que llegar\u00eda a socavar la libertad individual. Hay que tener mucho cuidado en no quedar presos de esos poderes an\u00f3nimos. Es algo Rudolf Steiner vaticinado al comienzo del siglo XX: un mundo dominado por una red de comunicaci\u00f3n que pone elimine la libertad; lo que llam\u00f3 \u00abtela de ara\u00f1a\u00bb es hoy la ingenua \u201cagenda digital\u201d.\nOtto Schily sabe de qu\u00e9 habla. Tras el 11 septiembre, siendo ministro de interior, se firmaron los tratados de la vigilancia total. De forma completamente ingenuidad sin oposici\u00f3n. Hoy las ciudades compiten por liderar la\n[Big Data](https://www.faz.net/aktuell/feuilleton/debatten/ueberwachung/im-zeitalter-von-big-data-wir-wollen-nicht-12545592.html).", "language": null, "image": null, "pagetype": "website", "links": ["http://shopping.lavanguardia.com/suscripciones.html", "http://shopping.lavanguardia.com", "http://www.lavanguardia.com", "http://www.facebook.com/LaVanguardia", "http://www.twitter.com/lavanguardia", "http://www.lavanguardia.com/alminuto", "http://www.lavanguardia.com/internacional", "http://www.lavanguardia.com/politica", "http://www.lavanguardia.com/opinion", "http://www.lavanguardia.com/vida", "http://www.lavanguardia.com/sucesos", "http://www.lavanguardia.com/deportes", "http://www.lavanguardia.com/economia", "http://www.lavanguardia.com/local", "http://www.lavanguardia.com/gente", "http://www.lavanguardia.com/cultura", "http://www.lavanguardia.com/temas", "http://www.lavanguardia.com/alminuto", "http://www.lavanguardia.com/internacional", "http://www.lavanguardia.com/politica", "http://www.lavanguardia.com/vida", "http://www.lavanguardia.com/deportes", "http://www.lavanguardia.com/economia", "http://www.lavanguardia.com/opinion", "http://www.lavanguardia.com/cultura", "http://www.lavanguardia.com/gente", "http://www.lavanguardia.com/sucesos", "http://www.lavanguardia.com/participacion", "http://www.lavanguardia.com/videos", "http://www.lavanguardia.com/temas", "http://www.lavanguardia.com/vangdata", "http://www.lavanguardia.com/lacontra", "http://www.lavanguardia.com/natural", "http://www.lavanguardia.com/ciencia", "http://www.lavanguardia.com/vida/salud", "http://www.lavanguardia.com/tecnologia", "http://www.lavanguardia.com/television", "http://www.lavanguardia.com/series", "http://www.lavanguardia.com/fans/", "http://www.lavanguardia.com/ocio/viajes", "http://lugaresdenieve.com/", "http://www.lavanguardia.com/motor", "http://www.lavanguardia.com/de-moda", "http://www.lavanguardia.com/local/barcelona", "http://www.lavanguardia.com/local/tarragona", "http://www.lavanguardia.com/local/lleida", "http://www.lavanguardia.com/local/girona", "http://www.lavanguardia.com/local/madrid", "http://www.lavanguardia.com/local/sevilla", "http://www.lavanguardia.com/local/valencia", "http://www.lavanguardia.com/local/paisvasco", "http://www.lavanguardia.com/local", "http://epaper.lavanguardia.com/library", "http://epaper.lavanguardia.com/library", "http://www.lavanguardia.com/vanguardia-dossier", "http://epaper.lavanguardia.com/library", "http://www.lavanguardia.com/gente/quien", "http://www.magazinedigital.com/", "http://www.lavanguardia.com/libros-de-vanguardia", "http://www.suscriptoresdelavanguardia.com/es/", "http://www.lavanguardia.com/edicion-impresa", "http://www.lavanguardia.com/hemeroteca", "http://www.lavanguardia.com/servicios/bolsa", "http://parrilla-tv.lavanguardia.com", "http://www.lavanguardia.com/loterias", "http://www.lavanguardia.com/agenda/index.html", "http://clasificados.lavanguardia.com/", "http://www.eltiempo24.es/", "http://cartelera.lavanguardia.com/", "http://enmemoria.lavanguardia.com/", "http://shopping.lavanguardia.com/", "http://www.lavanguardia.com/trafico/", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/author/jordiortega", "https://anthrowiki.at/Otto_Schily", "https://de.wikipedia.org/wiki/Weltbund_zum_Schutz_des_Lebens", "https://social-ecology.org/wp/2009/01/anthroposophy-and-ecofascism-2/", "https://contraindicaciones.net/los-estrechos-lazos-de-joseph-beuys-con-el-nazismo/", "https://www.spiegel.de/international/germany/new-joseph-beuys-biography-discloses-ties-to-nazis-a-900509.html", "https://www.tagesspiegel.de/kultur/biografie-ueber-den-kunststar-der-dunkle-fleck-im-leben-von-joseph-beuys/22646364.html", "https://anthrowiki.at/Otto_Schily#Literatur_von_und_.C3.BCber_Otto_Schily_.28Auswahl.29", "https://elpais.com/diario/1986/03/14/internacional/511138813_850215.html", "https://www.zeit.de/zeit-magazin/2015/13/otto-schily-rechtsanwalt-minister-spd-bilanz", "https://www.ruedigersuenner.de/schily.pdf", "https://ferransalacasasampere.blogspot.com/2015/05/sekem-como-devolver-la-vitalidad-la.html", "https://jmmulet.naukas.com/2014/05/27/argumentos-antitransgenicos-miente-que-algo-queda/", "https://www.ruedigersuenner.de/Schily.html", "https://www.isioma.net/sds080105.html", "https://anthrowiki.at/Konrad_Schily", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/dos-aproximaciones-a-la-salud-y-la-enfermedad-desde-la-medicina-antroposofica-14744", "https://www.sinpermiso.info/textos/index.php?id=3612", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/files/2015/04/300px-Goetheanum1-Dome.jpg", "https://anthrowiki.at/Universit%C3%A4t_Witten/Herdecke", "https://anthrowiki.at/index.php?title=Nordische_Universit%C3%A4t&action=edit&redlink=1", "https://www.foodwatch.org/", "https://www.foodwatch.org/de/informieren/freihandelsabkommen/aktuelle-nachrichten/eu-und-japan-unterzeichnen-freihandelsabkommen-jefta/", "https://www.lavanguardia.com/vida/20150129/54425214926/fracaso-escolar-mayor-alumnos-enganchados-internet.html", "https://www.caffereggio.net/2013/08/30/el-riesgo-para-la-libertad-de-ulrich-beck-en-el-pais/", "https://www.faz.net/aktuell/feuilleton/debatten/ueberwachung/im-zeitalter-von-big-data-wir-wollen-nicht-12545592.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fblogs.lavanguardia.com%2Fdiario-de-futuro%2Fotto-schily-politico-turbo-realo-regresa-a-la-antroposofia", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Otto%20Schily,%20reflexiones%20del%20ex-ministro%20de%20interior%20del%20SPD%20sobre%20antroposof\u00eda.&url=https%3A%2F%2Fblogs.lavanguardia.com%2Fdiario-de-futuro%2Fotto-schily-politico-turbo-realo-regresa-a-la-antroposofia", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/coalicion-semaforo-o-regreso-al-pasado-la-oportunidad-para-un-gobierno-reformista-y-progresista-22974", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/quien-ganara-las-elecciones-generales-comentarios-a-el-gran-apagon-de-manuel-cruz-87697", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/alemania-abandona-la-energia-nuclear-40342", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/curso-de-pedagogia-verde-de-heike-freire-53475", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/los-curiosos-meridianos-o-el-movimiento-importa-icaria-edita-un-libro-de-medicina-china-94970", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/biocultura-2022-la-crisis-no-frena-el-sector-bio-64725", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2023/06", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2023/04", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2022/06", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2022/05", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2022/04", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2022/02", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2022/01", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2021/12", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2021/11", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2021/10", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2021/09", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2021/08", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2021/07", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2021/06", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2021/05", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2021/03", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2021/02", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2021/01", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2020/12", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2020/11", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2020/09", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2020/08", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2020/07", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2020/06", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2020/05", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2020/04", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2020/03", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2020/02", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2020/01", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2019/12", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2019/11", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2019/10", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2019/09", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2019/08", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2019/07", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2019/06", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2019/05", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2019/04", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2019/02", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2018/12", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2018/11", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2018/10", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2018/09", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2018/08", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2018/07", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2018/06", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2018/05", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2018/04", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2018/03", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2018/02", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2018/01", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2017/12", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2017/11", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2017/10", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2017/09", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2017/08", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2017/07", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2017/06", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2017/05", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2017/04", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2017/03", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2017/02", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2017/01", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2016/12", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2016/11", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2016/10", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2016/07", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2016/06", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2016/05", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2016/04", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2016/03", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2016/01", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2015/12", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2015/11", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2015/10", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2015/09", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2015/08", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2015/07", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2015/06", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2015/05", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2015/04", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2015/03", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2015/02", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2015/01", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2014/12", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2014/11", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2014/09", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2014/08", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2014/07", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2014/06", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2014/05", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2014/04", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2014/03", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2014/02", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2014/01", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2013/12", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2013/11", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2013/10", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2013/09", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2013/08", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2013/07", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2013/06", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2013/05", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2013/04", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2013/03", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2013/02", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2013/01", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2012/12", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2012/11", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2012/10", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2012/09", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2012/08", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2012/07", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2012/06", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2012/05", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2012/04", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2012/03", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2012/02", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2012/01", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2011/12", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/2011/11", "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/feed", "http://www.lavanguardia.com", null, null, null, null, null, null, "#"]}