{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://funsalud.org.mx/wp-content/uploads/2021/02/Salud-en-la-Prensa-Digital-del-02-de-febrero-de-2021.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": " Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n1 \n \n \n ADVERTENCIA: El presente Bolet\u00edn reproduce las noticias aparecidas en los medios de \ncomunicaci\u00f3n que en cada caso se citan; por ello, FUNSALUD no garantiza que su contenido sea \nver\u00eddico y confiable, y excluye cualquier responsabilidad por dichos contenidos . \n \n  \nCONTENIDO                                   \nCuadrag\u00e9simo Tercer Aviso por el que se da a conocer el color del Sem\u00e1foro \nEpidemiol\u00f3gico de la Ciudad de M\u00e9xico, as\u00ed como las medidas de p rotecci\u00f3n a \nla salud que deber\u00e1n observarse derivado de la Emergencia Sanitaria por \nCOVID -19 ................................ ................................ ................................ ..................... 5 \nAviso por el que se modifica el Protocolo de Actuaci\u00f3n Interinstitucional para \nel manejo de persona s fallecidas por sospecha o confirmaci\u00f3n de COVID -19 \nen la Ciudad de M\u00e9xico.  ................................ ................................ ............................. 5 \nEntregan ventiladores a las Cl\u00ednicas 46 y 51 del IMSS en G\u00f3mez Palacio  ............ 5 \nJes\u00fas Canales: Hospitales privados (Opini\u00f3n)  ................................ ....................... 6 \nEn plena mejor\u00eda, el Presidente colabora con el gabinete de salud  ...................... 8 \nEste mes se contar\u00e1 con las primeras dosis de AstraZeneca, se\u00f1ala Marcelo \nEbrard  ................................ ................................ ................................ .......................... 9 \nAplicaci\u00f3n de la vacuna a adultos mayores dar\u00e1 inicio en zonas rurales. \nQuienes est\u00e9n postrados recibir\u00e1n el  biol\u00f3gico en su casa  ................................ 10 \nCondicionar viajes no frena contagios, reitera L\u00f3pez -Gatell  ............................... 12 \nBuscan voluntarios para brigadas de vacunaci \u00f3n masiva contra COVID  .......... 13 \nVersi\u00f3n estenogr\u00e1fica. Conferencia de prensa del presidente Andr\u00e9s Manuel \nL\u00f3pez Obrador del 2 de febrero de 2021  ................................ ................................ 14 \nLuego de haber anunciado apertura de registro en l\u00ednea para vacunar adultos \nmayores, p\u00e1gina del Gobierno presenta fallas en funcionamiento  ..................... 47 \nAnte baja de casos por tercera semana, la OMS pide no relajar medidas  .......... 48 \nLlama la CNDH a evitar lucro y monopolio del ox\u00edgeno medicinal  ...................... 51 \nVacuna contra COVID -19 gener\u00f3 reacc iones graves a 45 personas en M\u00e9xico: \nSSA ................................ ................................ ................................ ............................ 51  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n2 \n \n \n Covid -19. Firma Birmex convenio de representaci\u00f3n. Solicita compa\u00f1\u00eda del \nEstado mexicano autorizaci\u00f3n de uso para Sputnik V  ................................ ......... 53 \nIMSS ha vacunado a m\u00e1s de 22 mil de sus trabajadores contra covid, destac\u00f3 \nZo\u00e9 Robledo  ................................ ................................ ................................ ............. 54 \nLa epidemia oblig\u00f3 al IMSS a aplazar los proyectos de nuevos hos pitales, \ncomenta Zo\u00e9 Robledo Aburto  ................................ ................................ ................. 55 \nPruebas obligatorias de Covid para volar causan sorpresa y gastos extras a \npasajeros  ................................ ................................ ................................ .................. 59 \nDiego  Badillo: D\u00e9ficit de personal, \u201ctal\u00f3n de Aquiles\u201d del sistema de salud \nmexicano (Opini\u00f3n)  ................................ ................................ ................................ ..60 \nMaribel Ram\u00edrez Coronel: Insabi no quiere pagar y Funci\u00f3n P\u00fablica interviene \n(Opini\u00f3n)  ................................ ................................ ................................ ................... 65 \nInDRE ya investiga posible aparici\u00f3n de cepa mexicana de COVID -19: SSA  .....67 \nFacilitan, por Covid, traslados funerarios  ................................ .............................. 69 \nSlim sale de Nutrici\u00f3n; continuar\u00e1 en casa recuperaci\u00f3n de Covid -19 ............... 70 \nCovid -19. Exigen en hospitales p\u00fablicos protecci\u00f3n contra Covid -19. Sufren \ntrabajado res incertidumbre ante el aplazamiento de segunda vacuna  ............... 71 \nDiputado de MC propuso entre 3 y 8 a\u00f1os de c\u00e1rcel a quien no utilice \npreservativo sin consentimiento en relaciones y contagie enfermed ades  ......... 73 \nEspecialistas de Estados Unidos, Jordania y M\u00e9xico desarrollan el esc\u00e1ner \n'Covid Hunter' que detecta el COVID en personas y superficies en segundos  ..74 \nIndaga OMS origen de Covid en mercado de Wuhan  ................................ ........... 76 \nLa falta de sue\u00f1o puede provocar una pobre reacci\u00f3n inmunol\u00f3gica del \norganismo ante vacuna contra Covid, se\u00f1alaron ex pertos de la UAM  ............... 77 \nExpertos piden no usar ivermectina contra el Covid -19 ................................ .......79 \nVacunas contra COVID podr\u00edan necesitar un ajuste para n uevas cepas, dicen \ncient\u00edficos  ................................ ................................ ................................ ................. 80 \nInvestigadores sugieren que las superficies no propagan mucho el Covid  .......81  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n3 \n \n \n Fumadores generan menos anticuerpos contra el SARS -CoV-2, dice De la O ...84 \n\u00bfUsar doble cubrebocas me protege m\u00e1s contra el COVID -19?.......................... 85 \nReitera Salud condena  a feminicidios  ................................ ................................ ....86 \nClaudia Berenice Vergara H.: Rosas, momento de criticar a la madre (Opini\u00f3n) 87 \nAfectar\u00eda a sectores tope a utili dades  ................................ ................................ ....89 \nMagdalena G\u00f3mez: Pueblos ind\u00edgenas y la otra pandemia (Opini\u00f3n)  ................. 90 \nJared Laureles: Concentran 5 estados 63% de pobreza extr ema (Opini\u00f3n)  .......92 \nEditorial EL UNIVERSAL: Contra la pobreza, un diagn\u00f3stico desfasado \n(Opini\u00f3n)  ................................ ................................ ................................ ................... 93 \nC\u00e1ncer de mama supera al de pulm\u00f3n  como la variante m\u00e1s com\u00fan de la \nenfermedad: OMS ................................ ................................ ................................ .....94 \nInvestigadores de Yale crean inyecci\u00f3n para tratar el c\u00e1ncer de piel: introduce \nnanopart\u00edculas en el tumor  ................................ ................................ ..................... 95 \nProyecto de detecci\u00f3n de c\u00e1ncer beneficia a siete mil mujeres rurales en seis \nestados  ................................ ................................ ................................ ...................... 96 \nColaborador Invitado / Gina Tarditi: C\u00e1ncer en el 2021 (Opini\u00f3n)  ....................... 98 \nConsumo alto de edulcorantes durante el embarazo causa sobrepeso en \nbeb\u00e9s. Seg\u00fan estudio, los reci\u00e9n nacidos ten\u00edan niveles elevados de insulina y \ntendencia a inflamaci\u00f3n sist\u00e9mica  ................................ ................................ ....... 100  \nBrownies de frijol, un arma para combatir la desnutrici\u00f3n y mejorar la salud, \ncreada por la UNAM  ................................ ................................ ...............................  101  \nRuth Zavaleta Salgado: Vac\u00edo de poder (Opini\u00f3n)  ................................ ..............  103  \nEl Informe Oppenheimer / Andr\u00e9s Oppenheimer: \u00bfHubo en la pandemia \nnegligencia criminal? (Opini\u00f3n)  ................................ ................................ ............  104  \nIsaac Torres Cruz: \"Se vie ne lo peor de la pandemia\" (Opini\u00f3n) .......................  106 \nEste a\u00f1o buscar\u00e1n fortalecer acciones de seguimiento a diab\u00e9ticos  ...............  109  \nD\u00eda Mundial Contra la  Lepra. Lepra. \u00bfCu\u00e1ntos casos hay en Tamaulipas? ...... 111   Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n4 \n \n \n Advierte UNAM de problema de desechos en M\u00e9xico por Covid. Indica que al \nmenos 10% de los municipios del pa\u00eds no tienen servicio de recolecci \u00f3n de \nbasura; incremento de residuos ha aumentado entre 30 y 50%  ........................  112  \nUniversitarios. Aprendizaje did\u00e1ctico. La An\u00e1huac promueve el cuidado de la \nvida y del medio ambiente a trav\u00e9s de la app de j uegos \"Bio\u00e9tix\"  ....................  113  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n5 \n \n \n  \nPublicaci\u00f3n en la Gaceta Oficial de la Ciudad de M\u00e9xico  \nJEFATURA DE GOBIERNO  \nCuadrag\u00e9simo Tercer Aviso por el que se da a conocer el color del Sem\u00e1foro \nEpidemiol\u00f3gico de la Ciudad de M\u00e9xico, as\u00ed como la s medidas de protecci\u00f3n a \nla salud que deber\u00e1n observarse derivado de la Emergencia Sanitaria por \nCOVID -19 \nPublicaci\u00f3n vespertina del 29 de enero de 2021 . p\u00e1gs. 10 a 12.  \nVer aviso aqu\u00ed   \nVolver al Contenido  \n \nPublicaci\u00f3n en la Gaceta Oficial de la Ciudad de M\u00e9xico  \nJEFATURA DE GOBIERNO  \nAviso por el que se modifica el Protocolo de Actuaci\u00f3n Interinstitucional para \nel manej o de personas fallecidas por sospecha o confirmaci\u00f3n de COVID -19 \nen la Ciudad de M\u00e9xico.  \nPublicaci\u00f3n vespertina del 29 de enero de 2021 . p\u00e1gs. 8 a 9.  \nVer aviso aqu\u00ed   \nVolver al Contenido  \n \nMilenio  \nEntregan ventiladores a las Cl\u00ednicas 46 y 51 del IMSS en G\u00f3mez Palacio  \nIsis R\u00e1bago  \n31.01.2021  \nCon la finalidad de fortalecer el trabajo que realiza el personal de los hospital es \np\u00fablicos, la Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores, FUNSALUD  y la presidenta de \nG\u00f3mez Palacio, Marina Vitela, entregaron ventiladores a las Cl\u00ednicas 46 y 51 del \nInstituto Mexicano del Seguro Social.  \n \nLos aparatos son de uso prioritario en las institucione s de salud ante la pandemia \npor el nuevo coronavirus SARS -CoV-2 que provoca la enfermedad covid -19. \n \nLa alcaldesa reconoci\u00f3 el esfuerzo realizado por el canciller Marcelo Ebrard y la \ndelegada de la SRE en Durango, M\u00f3nica Rodr\u00edguez Arredondo, as\u00ed como de la s \norganizaciones que se han solidarizado con el personal del sector salud que est\u00e1 \nen la primera l\u00ednea de batalla en esta emergencia sanitaria.  \n \n\u201cQuiero decirles que G\u00f3mez Palacio ha sido el \u00fanico municipio donde hemos \nentregado, porque sabemos el trabajo y la responsabilidad que has demostrado en \nesta contingencia\u201d, expuso la delegada M\u00f3nica Rodr\u00edguez.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n6 \n \n \n Los representantes de las direcciones de las Cl\u00ednicas 46 y 51 y del Sindicado del \nIMSS agradecieron la entrega de los respiradores e indicaron que estos, s umados a \nlos apoyos que ha entrado en forma directa el Ayuntamiento a trav\u00e9s de la \npresidenta Marina Vitela, han fortalecido el trabajo del sector salud.  \n \nMarina Vitela record\u00f3 que las acciones del Ayuntamiento consisten, adem\u00e1s de \nentregar art\u00edculos para la protecci\u00f3n del personal hospitalario en estar atentos a que \nlos servicios p\u00fablicos en los hospitales sean adecuados y eficientes, por lo que se \nmantiene una comunicaci\u00f3n permanente con los directivos de los diferentes \nnosocomios.  \n \nComent\u00f3 que por su pro fesi\u00f3n conoce de las fortalezas y carencias del sector salud, \npor lo que se est\u00e1 muy pendiente de las necesidades de los hospitales para apoyar \nen forma solidaria y juntos, seguir haciendo frente a la pandemia.  \n \nActualmente el Ayuntamiento ha realizado un esfuerzo econ\u00f3mico importante para \nentregar art\u00edculos y equipos para la protecci\u00f3n del personal de salud y de los \nmismos pacientes, desde cubrebocas, caretas, lentes, overoles, t\u00faneles y cabinas \nsanitizantes de alta tecnolog\u00eda.  \n \nAdem\u00e1s, puso a disposici\u00f3n las instalaciones del Centro de Hospedaje y \nRecuperaci\u00f3n para el Personal Hospitalario, donde se les brindan los servicios de \ncama para su descanso, alimentaci\u00f3n y regaderas.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nEl Imparcial  \nJes\u00fas Canale s: Hospitales privados  (Opini\u00f3n)  \n30 de enero, 2021  \nEn nuestro Pa\u00eds existen 4 mil 229 hospitales, de los cuales 2 mil 855 son privados y \nen \u00e9stos atiend e un total de 90 mil m\u00e9dicos, de los cuales el 84% son especialistas.  \n \nNunca antes como ahora los hospitales mexicanos, p\u00fablicos y privados, hab\u00edan sido \ntan exhibidos y solicitados. Sobre la condici\u00f3n que prevalece en los hospitales \nprivados, recientemente  se realiz\u00f3 un estudio comparativo para elaborar un \n\u201cranking\u201d y fue llevado a cabo por Blutitude -una agrupaci\u00f3n de economistas \ndedicados a temas de salud - y Funsalud  -una iniciativa independiente para \nimpulsar el avance de la salud en M\u00e9xico - que, en asoc iaci\u00f3n con Expansi\u00f3n, fue \npublicado el lunes de esta semana.  \n \nAntes que los datos del estudio deben concretarse algunos par\u00e1metros de fondo: \nEn nuestro Pa\u00eds existen 4 mil 229 hospitales, de los cuales 2 mil 855 son privados y \nen \u00e9stos atiende un total de 9 0 mil m\u00e9dicos, de los cuales el 84% son especialistas.   Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n7 \n \n \n  \nDe las 133 mil camas disponibles en todos los hospitales de M\u00e9xico, el 33% est\u00e1n \nen los hospitales privados. En M\u00e9xico, por cada mill\u00f3n de habitantes hay once \nhospitales p\u00fablicos y 29 hospitales priva dos. \n \nSon datos que destacan la relevante participaci\u00f3n del sector privado para la \natenci\u00f3n sanitaria de los mexicanos.  \n \nDe una manera muy resumida, del estudio sobresalen estos resultados principales: \nLos tres mejores hospitales privados del Pa\u00eds son, en orden decreciente de puntaje, \nel Centro M\u00e9dico ABC de Observatorio, M\u00e9dica Sur y el Centro M\u00e9dico ABC de \nSanta Fe, los tres en la CDMX. Entre las 14 especialidades m\u00e9dicas consideradas, \nel hospital que obtuvo m\u00e1s veces el m\u00e1s alto puntaje fue M\u00e9dicas Sur ( imagen \nadjunta) que logr\u00f3 el primer lugar en seis de las catorce especialidades: \nEndocrinolog\u00eda, Gastroenterolog\u00eda y Cirug\u00eda relacionada, Nefrolog\u00eda, Neumolog\u00eda, \nNeurolog\u00eda y Oncolog\u00eda.  \n \nLos tres hospitales con mejor puntaje en toda la regi\u00f3n Norte del Pa\u00ed s son: \nZambrano Hellion -TecSalud, Doctors Hospital y San Jos\u00e9 -TecSalud, ubic\u00e1ndose los \ntres en el \u00e1rea citadina de Monterrey, Nuevo Le\u00f3n, el primero concretamente en el \nmunicipio conurbado de San Pedro Garza Garc\u00eda.  \n \nLos tres hospitales con mejor puntaje d e Sonora son, en orden decreciente: \nHospital CIMA, Cl\u00ednica del Noroeste y Hospital San Jos\u00e9, los tres ubicados en \nHermosillo.  \n \nDetalles de la metodolog\u00eda del estudio fueron la evaluaci\u00f3n sobre 40 indicadores, \nun total de 30 fuentes de informaci\u00f3n, una encu esta an\u00f3nima de percepci\u00f3n a 900 \nm\u00e9dicos especialistas certificados y un proceso de validaci\u00f3n de datos con los \nhospitales.  \n \nLa metodolog\u00eda fue validada por 10 expertos independientes. El estudio se aplic\u00f3 \npara los 300 hospitales m\u00e1s importantes seg\u00fan su v olumen de atenci\u00f3n en 2019 y \nvers\u00f3 sobre cinco aspectos fundamentales: Talento m\u00e9dico, tecnolog\u00eda disponible, \nprocesos para la seguridad y calidad de la atenci\u00f3n de los pacientes, resultados \nsobre la salud del paciente y la percepci\u00f3n por parte de profesio nales calificados. \nEsta informaci\u00f3n aportar\u00eda utilidad como una referencia m\u00e1s para la elecci\u00f3n de los \nservicios privados de salud por parte del usuario adem\u00e1s de presentar datos \ndepurados sobre el tema.  \nCV: M\u00e9dico cardi\u00f3logo por la UNAM. Maestr\u00eda en Bio\u00e9t ica. \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n8 \n \n \n La Jornada  \nEn plena mejor\u00eda, el Presidente colabora con el gabinete de salud  \n\u00c1ngeles Cruz y Alo nso Urrutia  \n02 de febrero de 2021  \nLa recuperaci\u00f3n del presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, quien se encuentra \ncontagiado de Covid -19, avanza y ayer por la tarde ya particip\u00f3 en la reuni\u00f3n del \ngabinete de salud, muy activo y enf\u00e1tico. Sigue con buena evo luci\u00f3n, inform\u00f3 el \nsubsecretario de Prevenci\u00f3n y Promoci\u00f3n de la Salud, Hugo L\u00f3pez -Gatell.  \n \nPor la ma\u00f1ana, la secretaria de Gobernaci\u00f3n, Olga S\u00e1nchez Cordero, consider\u00f3 \nque, por la evoluci\u00f3n positiva, el pr\u00f3ximo lunes el mandatario podr\u00eda volver a las \nconferencias en Palacio Nacional. Yo creo que para ese d\u00eda lo tendremos aqu\u00ed con \nnosotros, acot\u00f3.  \n \nLa responsable de la pol\u00edtica interior celebr\u00f3 la reaparici\u00f3n de L\u00f3pez Obrador el \ns\u00e1bado pasado a trav\u00e9s de un video difundido en sus redes sociales: nos dio \nmuch\u00edsimo gusto que nos dirigiera un mensaje, sobre todo para acallar aquellas \nvoces que hab\u00edan estado circulando algunos temas que no eran para nada veraces.  \n \nL\u00f3pez -Gatell mencion\u00f3 que el titular del Ejecutivo contin\u00faa con la eliminaci\u00f3n del \nvirus de su orga nismo. A\u00f1adi\u00f3 que el equipo m\u00e9dico que coordina el secretario de \nSalud, Jorge Alcocer, se mantiene pendiente de la atenci\u00f3n que recibe el \nPresidente. Respecto de su salud, L\u00f3pez -Gatell indic\u00f3 que no tuvo la infecci\u00f3n \ncausada por el nuevo coronavirus.  \n \nPor la ma\u00f1ana, al comenzar la conferencia, sin mediar pregunta, S\u00e1nchez Cordero \nhab\u00eda afirmado que los medios de comunicaci\u00f3n contribuyen a la estabilidad social \nal transmitir, como lo hacen, de forma responsable, de forma veraz, la informaci\u00f3n \nrelativa a los temas que son importantes, como la pandemia, la salud de los \nmexicanos y, espec\u00edficamente, tambi\u00e9n la salud del Presidente.  \n \nConsider\u00f3 que el derecho humano a recibir y brindar informaci\u00f3n es esencial y, por \nello, requiere del mayor asertividad posible por  parte de quienes lo ejercemos. M\u00e1s \ntarde, a pregunta expresa sobre la  salud y el video de L\u00f3pez Obrad or, insisti\u00f3 en \nesa responsabilidad social.  \n \nNo abund\u00f3 m\u00e1s all\u00e1 en torno al estado de salud del Presidente salvo mencionar \nque va a la mitad del periodo d e recuperaci\u00f3n. Coment\u00f3 que en el video se le ve\u00eda \nmuy optimista, de muy buen \u00e1nimo para lograr ya su recuperaci\u00f3n. En la pr\u00f3xima \nsemana seguramente lo tendremos ac\u00e1; yo me har\u00e9 cargo esta semana de las \nconferencias.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido   Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n9 \n \n \n  \nLa Jornada  \nEste mes se contar\u00e1 con las primeras dosis de AstraZeneca, se\u00f1ala Marcelo \nEbrard  \nEmir Olivares Alonso  \n02 de febrero de 2021  \nM\u00e9xico recibir\u00e1 entre febrero y  marzo las vacunas contra el Covid -19 desarrolladas \npor la farmac\u00e9utica brit\u00e1nica AstraZeneca y la Universidad de Oxford, y que forman \nparte del mecanismo Covax, inform\u00f3 ayer el titular de la Secretar\u00eda de Relaciones \nExteriores (SRE), Marcelo Ebrard Casaub on. \n \nAunado a ello, agreg\u00f3 que este martes arribar\u00e1 a nuestro pa\u00eds, procedente de \nArgentina, el segundo lote con la sustancia activa del biol\u00f3gico de AstraZeneca, con \nlo que se envasar\u00e1n 6 millones de dosis m\u00e1s en territorio mexicano. Esto como \nparte del a cuerdo entre los gobiernos de ambos pa\u00edses \u2013aparte del mecanismo \nCovax \u2013, para el desarrollo del ant\u00edgeno, que tiene el apoyo de la Fundaci\u00f3n Slim y \nse distribuir\u00e1n en Am\u00e9rica Latina alrededor de 250 millones de dosis.  \n \nLa noche del domingo, la Organizaci\u00f3n  Panamericana de la Salud dio a conocer \nque a trav\u00e9s del Fondo de Acceso Global para Vacunas Covid -19 (Covax, por sus \nsiglas en ingl\u00e9s), coalici\u00f3n multilateral con la que se asegurar\u00e1 el acceso equitativo \na las vacunas, se notific\u00f3 a 36 pa\u00edses de Am\u00e9rica, entre ellos M\u00e9xico, sobre la \nprimera fase de entrega, a partir de mediados de febrero y en marzo, para el \nsuministro de 35.3 millones de dosis.  \n \nAl referirse al anunci\u00f3 de Covax sobre AstraZeneca, el canciller mexicano indic\u00f3 \nque este martes, en la confere ncia matutina en Palacio Nacional, se detallar\u00e1 sobre \nlas cantidades que se destinar\u00e1n al pa\u00eds (del total de 35.5 millones de dosis para el \ncontinente) y las fechas en las que llegar\u00e1n.  \n \nLes comparto que el viernes 29 recibimos oficio de Covax confirmando la \nasignaci\u00f3n de vacunas de AstraZeneca para M\u00e9xico durante febrero y marzo. Este \nmartes, temprano, cifras y fechas, tuite\u00f3.  \n \nCovax es una iniciativa p\u00fablico -privada para promover el acceso de os biol\u00f3gicos \ncontra el nuevo coronavirus de manera equitativa en el mundo.  \n \nEl mecanismo est\u00e1 codirigido por la Alianza Gavi para las Vacunas, la Coalici\u00f3n \npara la Promoci\u00f3n de Innovaciones en pro de la Preparaci\u00f3n ante Epidemias y la \nOrganizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Es hasta el momento el \u00fanico proyecto global de \neste tipo.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n10 \n \n \n Los pa\u00edses y territorios de las Am\u00e9ricas que participan en el Covax y que recibieron \nlos oficios son: Antigua y Barbuda, Argentina, Bahamas, Barbados, Belice, \nBermuda, Bolivia, Brasil, Canad\u00e1, Chile, Colombia, Costa Rica, Dominica, Ecuador, \nEl Salvador, Federaci\u00f3n de San Crist\u00f3bal y Nieves, Granada, Guatemala, Guyana, \nHait\u00ed, Honduras, Islas V\u00edrgenes Brit\u00e1nicas, Jamaica, M\u00e9xico, Montserrat, Nicaragua, \nPanam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana, San Vicente y las Granadinas, \nSanta Luc\u00eda, Surinam,  Trinidad y Tobago, Uruguay y Venezuela.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nLa Jornada  \nAplicaci\u00f3n de la vacuna a adultos mayores dar\u00e1 inicio en zonas rurales . \nQuienes est\u00e9n postrados recibir\u00e1n el biol\u00f3gico en su casa  \n\u00c1ngeles Cruz y Jared Laureles  \n02 de febrero de 2021  \nEl Plan Nacional de Vacunaci\u00f3n contra el Covid -19 prev\u00e9 vacunar a los adultos \nmayores este mes, pero est\u00e1 sujeto a que lleguen las vacunas al pa\u00eds. S e prev\u00e9 que \nel martes 15 se reanuden los env\u00edos del biol\u00f3gico de Pfizer, 750 mil dosis, las \ncuales se deber\u00e1n destinar para completar los esquemas del personal de salud que \nya recibi\u00f3 la primera inmunizaci\u00f3n.  \n \nCon los adultos mayores, hasta ahora la atenci \u00f3n est\u00e1 centrada en poco m\u00e1s de 8 \nmillones de personas que reciben la pensi\u00f3n universal.  \n \nLa Secretar\u00eda del Bienestar realiza un censo en este grupo para la aplicaci\u00f3n del \nbiol\u00f3gico. Son los mayores de 65 a\u00f1os de edad ind\u00edgenas y afrodescendientes en \nzonas  rurales, y quienes tienen m\u00e1s de 68 en las \u00e1reas urbanas. Sin embargo, de \nacuerdo con el Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda, en M\u00e9xico viven 10.3 \nmillones de personas que tienen 65 a\u00f1os y m\u00e1s.  \n \nLas autoridades de salud han se\u00f1alado que la vacun a se aplicar\u00e1 a todos los \nadultos de m\u00e1s de 60, lo que incluye a los 2 millones que no est\u00e1n en el programa \nde pensi\u00f3n universal, as\u00ed como a los 4.8 millones que se encuentran en el rango de \n60 a 64, seg\u00fan la estad\u00edstica oficial. En total, son poco m\u00e1s de 15 millones de \nhombres y mujeres que deber\u00e1n ser contemplados para recibir la vacuna.  \n \nInformaci\u00f3n de la Secretar\u00eda del Bienestar se\u00f1ala que la diferencia de casi 2.3 \nmillones que no est\u00e1n en el padr\u00f3n de pensiones es porque si bien hay adultos de \n65 a 67 a\u00f1os, seguramente no habitan en zonas ind\u00edgenas y ser\u00e1 hasta que \ncumplan 68 a\u00f1os cuando se les podr\u00e1 incorporar.  \n \nConforme al plan gubernamental, la inoculaci\u00f3n dar\u00e1 inicio en las \u00e1reas rurales. A \nfinales de marzo, los 15 millones de personas deber\u00e1n tener  al menos la primera  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n11 \n \n \n dosis de la vacuna, pues la \u00fanica disponible, por ahora, es la del laboratorio Pfizer, \nque consta de dos aplicaciones.  \n \nLa urgencia por cumplir con este objetivo y continuar con la vacunaci\u00f3n al resto de \nla poblaci\u00f3n llev\u00f3 a las autori dades a decidir la administraci\u00f3n de este biol\u00f3gico, a \npesar de lo complejo que resulta su manejo, pues requiere estar en \nultracongelaci\u00f3n. Pfizer ha indicado que a partir del 15 de este mes los embarques \nllegar\u00e1n semanalmente, con lo cual se podr\u00eda inicia r la inmunizaci\u00f3n en los adultos \nmayores.  \n \nTambi\u00e9n, en alg\u00fan momento se pens\u00f3 en destinar a este sector de la poblaci\u00f3n la \nvacuna china de CanSino, pero todav\u00eda no es aprobada para su uso de emergencia \nen M\u00e9xico, adem\u00e1s de que surgi\u00f3 informaci\u00f3n sobre su p osible menor eficacia para \nprevenir el coronavirus entre personas mayores de 55 a\u00f1os.  \n \nDel total de adultos mayores, la semana pasada se inform\u00f3 que 3 millones de ellos \nest\u00e1n postrados. No se pueden mover, por lo que se les llevar\u00e1 la vacuna a sus \ndomicili os con las brigadas Correcaminos.  \n \nEstas mismas participar\u00e1n en la log\u00edstica de vacunaci\u00f3n para el resto de adultos \nmayores.  \n \nLos detalles todav\u00eda se mantienen en reserva por parte de la Secretar\u00eda de Salud \n(SSA), lo mismo que los resultados de la encuesta  telef\u00f3nica que todav\u00eda contin\u00faa \npara confirmar la localizaci\u00f3n de los adultos mayores y preguntarles si est\u00e1n de \nacuerdo en ser vacunados.  \n \nLa Secretar\u00eda del Bienestar indic\u00f3 que los datos ser\u00e1n entregados a la SSA, para \nque tome las decisiones en la oper aci\u00f3n de las brigadas.  \n \nFuncionarios de salud comentaron que entre los planes est\u00e1 llevar los m\u00f3dulos de \nvacunaci\u00f3n a escuelas, centros deportivos y las cl\u00ednicas, lo que sea necesario para \nacercarlos a los lugares donde se encuentran los adultos mayores y garantizar las \nmedidas de higiene y prevenci\u00f3n del contagio, principalmente la sana distancia.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \n \n \n \n \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n12 \n \n \n La Jornada  \nCondicionar via jes no frena contagios, reitera L\u00f3pez -Gatell  \n\u00c1ngeles  Cruz Mart\u00ednez  \n02 de febrero de 2021  \nLas medidas que restringen o condicionan el tr\u00e1nsito de personas viajeras no sirven \npara frenar la transmisi\u00f3n de Covid -19. En cambio, puede resultar adverso para \nciudades tur\u00edsticas o aqu\u00e9llas donde no hay un laboratorio para la realizaci\u00f3n de las \npruebas PCR como exigen Estados Unidos y otras naciones, afirm\u00f3 Hugo L\u00f3pez -\nGatell, subsecretario de Prevenci\u00f3n y Promoci\u00f3n de la Salud.  \n \nDijo que , aunque por gestiones de la canciller\u00eda se logr\u00f3 que en Estados Unidos se \nacepten las pruebas de ant\u00edgenos para cumplir con el requisito, sigue siendo \ninconveniente en t\u00e9rminos t\u00e9cnicos porque en personas sin s\u00edntomas de la \nenfermedad es baja la probabilidad de detecci\u00f3n del coronavi rus. \n \nEl funcionario se reincorpor\u00f3 ayer a sus actividades cotidianas, incluida la \nconferencia vespertina en Palacio Nacional, luego de 10 d\u00edas de aislamiento por \nhaber sido contacto del presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, quien tiene \nCovid -19. L\u00f3pez -Gatell no se contagi\u00f3 de la enfermedad.  \n \nRecord\u00f3 que este martes, en la conferencia matutina en Palacio Nacional, se \npresentar\u00e1 un informe sobre los avances en la compra de vacunas.  \n \nAcerca del mecanismo Covax de acceso al biol\u00f3gico contra Covid -19, coordin ado \npor la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), el funcionario anticip\u00f3 que M\u00e9xico \nrecibir\u00e1 un mill\u00f3n 250 mil dosis de la desarrollada por Pfizer, pero todav\u00eda no est\u00e1 \nconfirmado.  \n \nAdem\u00e1s, est\u00e1n entre 1.6 millones a 2.75 millones de dosis de la fabricad a por \nAstraZeneca, sobre la cual hay el compromiso para que llegue a M\u00e9xico en el \nprimer trimestre del a\u00f1o.  \n \nEn el reporte sobre el comportamiento de la pandemia en el pa\u00eds liberado por la \nSecretar\u00eda de Salud a las 20 horas, ya que desde el s\u00e1bado se dej\u00f3 de presentar \ncompleto en la conferencia vespertina, se inform\u00f3 sobre 5 mil 448 nuevas \nconfirmaciones para un acumulado de un mill\u00f3n 869 mil 708 casos. Tambi\u00e9n se \nagregaron 564 fallecimientos, con lo que el registro nacional subi\u00f3 a 159 mil 100.  \n \n \n \n \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n13 \n \n \n L\u00f3pez -Gatell tambi\u00e9n coment\u00f3 que contin\u00faan las pl\u00e1ticas con el Fondo de Inversi\u00f3n \nDirecta de Rusia para desatorar la log\u00edstica de las entregas de la vacuna Sputnik V, \naunque sigue pendiente la autorizaci\u00f3n para su uso de emergencia. Se\u00f1al\u00f3 que no \nse ha definido  cu\u00e1l ser\u00e1 el costo del traslado del biol\u00f3gico ni si lo llevar\u00e1n a cabo las \nFuerzas Armadas o si se contratar\u00e1 a una empresa a\u00e9rea para ese fin.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nEl Heraldo de M\u00e9xico  \nBuscan voluntarios para brigadas de vacunaci\u00f3n masiva contra COVID  \n31 de enero de 2021  \nLa secretar\u00eda de Salud empez\u00f3 a buscar voluntarios para participar en brigadas \npara la vacunaci\u00f3n masiva contra COVID -19. \n \nEn con ferencia, el director general del Cenaprece mencion\u00f3 que se abri\u00f3 un \nprerregistro de personas interesadas en participar y que no necesitan ser \nprofesionales de la salud.  \n \n\u201cAhora que vamos a la poblaci\u00f3n abierta, prepar\u00e1ndonos para vacunar a los adultos \nmayores, esta necesidad de tener brigadas operativas en las comunidades es muy \nimportante\u201d, mencion\u00f3 desde Palacio Nacional.  \n \nLos interesados deben enviar un correo electr\u00f3nico a \nvoluntarios.vacunas@dif.gob.mx.  \n \nEl mensaje debe contener nombre completo del in teresado, los datos sobre la \nentidad, municipio, regi\u00f3n y localidad donde vive, adem\u00e1s de CURP, tel\u00e9fono de \ncontacto fijo o celular e informar si su formaci\u00f3n acad\u00e9mica es en ciencias de la \nsalud.  \n \nRuy L\u00f3pez Ridaura explic\u00f3 que la convocatoria es abierta a  todas las personas con \nganas de participar y no necesariamente personal de salud.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \n \n \n \n \n \n \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n14 \n \n \n Gobierno de M\u00e9xico  \nVersi\u00f3n estenogr\u00e1fica. Conferencia de prensa del presidente Andr\u00e9s Manuel \nL\u00f3pez Obrador del 2 de febrero de 2021  \nActo encabezado por la secretaria de Gobernaci\u00f3n, Olga S\u00e1nchez Cordero  \n02 de febrero de 2 021 \nOLGA S\u00c1NCHEZ CORDERO, SECRETARIA DE GOBERNACI\u00d3N: Muy buenos \nd\u00edas a todas, a todos ustedes.  \n \nPues esta ma\u00f1ana, como todos los martes, nos corresponde dar cuenta del Pulso \nde la Salud, as\u00ed que est\u00e1 con nosotros el canciller para informar sobre el avance del \nportafolio de las vacunas contra COVID -19; pero tambi\u00e9n nos acompa\u00f1a el doctor \nHugo L\u00f3pez -Gatell, as\u00ed como Emiliano Calder\u00f3n, porque van a dar cuenta de \nalgunas situaciones bien interesantes para el registro de los adultos mayores y su \nturno en la vacu naci\u00f3n, y pues desde luego para dar cuenta del estado que guarda \nla pandemia en nuestro pa\u00eds y este progreso en la vacunaci\u00f3n nacional.  \n \nEl Gobierno de M\u00e9xico ha dise\u00f1ado esta estrategia utilizando datos cient\u00edficos, con \nel objetivo de detener la curva de contagios y salvar la mayor cantidad de vidas \nhumanas, tomando en cuenta, por supuesto, todas las voces y la finalidad de hacer \nun frente com\u00fan y s\u00f3lido en el pa\u00eds.  \n \nEl Gobierno de la Cuarta Transformaci\u00f3n, en este gobierno, estamos abiertos a la \npluralida d, a la construcci\u00f3n del di\u00e1logo y la participaci\u00f3n de todos los actores \nsociales, pol\u00edticos y particularmente en temas tan delicados como los que se \nrefieren a la salud.  \n \nLas decisiones de este gobierno, sobre todo en esta materia tan importante, tan \ndelicada, son democr\u00e1ticas, en absoluta corresponsabilidad institucional, alejadas \nde cualquier pretensi\u00f3n pol\u00edtica y, como ya mencion\u00e9, la estrategia se ha \ndesarrollado para buscar el m\u00e1ximo beneficio y garantizar el derecho a la salud de \ntodas y de todos los  mexicanos.  \n \nQue no exista la menor duda de que para el se\u00f1or presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez \nObrador, la salud y el bienestar de cada persona es una prioridad por encima de las \npolarizaciones. Por ello, tenemos toda la disposici\u00f3n de evaluar los resultados  y \ndeterminar qu\u00e9 debemos hacer.  \n \nSin m\u00e1s, yo le ceder\u00eda la palabra al se\u00f1or canciller Marcelo Ebrard para que nos d\u00e9 \ncuenta del portafolio sobre las vacunas del COVID -19. Muchas gracias.  \nAdelante, canciller.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n15 \n \n \n MARCELO EBRARD CASAUBON, SECRETARIO DE RELACIO NES \nEXTERIORES: Gracias. Buenos d\u00edas, se\u00f1oras y se\u00f1ores, colegas, respetada \naudiencia que nos hace favor de seguirnos el d\u00eda de hoy.  \n \nSi ustedes me permiten, pasamos a dar un reporte de d\u00f3nde estamos en la \nestrategia que M\u00e9xico ha seguido ya desde hace muc hos meses para el tema de \nlas vacunas.  \n \nEn el mes de octubre pasado firmamos aqu\u00ed, en esta sede, con Pfizer, que est\u00e1 \nasociada con una empresa alemana que se llama BioNTech, con AstraZeneca, se \nhizo un convenio y un acuerdo con Argentina, como ustedes reco rdar\u00e1n, para \ntrabajar Argentina y M\u00e9xico en la producci\u00f3n de esta vacuna AstraZeneca; con \nCanSino.  \n \nEn cada caso se hicieron los pagos necesarios para apartar esas vacunas, se \nllaman anticipos o precompras.  \n \nY M\u00e9xico ingres\u00f3 al Covax; de hecho, fue uno de los promoventes principales de \nesta iniciativa a partir, como ustedes recordar\u00e1n, de aquella presentaci\u00f3n del \npresidente L\u00f3pez Obrador en marzo del 2020 en el G -20, donde les hizo la \nreflexi\u00f3n: \u2018Bueno, \u00bfy c\u00f3mo vamos a garantizar que todos tengamos acceso a  las \nvacunas?, porque la tendencia va a ser a que cada pa\u00eds, al que tenga m\u00e1s vacunas, \nlas va a monopolizar\u2019.  \n \nSe los dijo en marzo del 20, se present\u00f3 una resoluci\u00f3n en las Naciones Unidas, es \nla resoluci\u00f3n mexicana que ha tenido el respaldo m\u00e1s amplio en  la Asamblea \nGeneral de las Naciones Unidas.  \n \nY, finalmente, Covax es el instrumento que nos hemos dado como comunidad \ninternacional para garantizar este criterio de universalidad.  \n \nEn Covax, M\u00e9xico apart\u00f3 51.5 millones de dosis en tiempo y forma y pag\u00f3 el  \nanticipo; en CanSino, 35 millones de dosis se apartaron y para el periodo inmediato \ntenemos ocho millones de dosis, febrero y marzo, que se envasar\u00edan en nuestro \npa\u00eds.  \n \nAstraZeneca precompr\u00f3 77.4 millones de dosis y ya recibimos dos embarques con \nla susta ncia activa para 12 millones de dosis que se tienen que envasar en M\u00e9xico.  \n \nEstos son procesos que no se pueden hacer tan r\u00e1pido, debo decirles que es un \nproceso que ya lleva varios meses, pero lo que s\u00ed me importa comentarles es que \nvamos en tiempo y form a. \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n16 \n \n \n Hoy en la ma\u00f1ana, en la madrugada, lleg\u00f3 el segundo embarque como estaba \nplaneado.  \n \nEn el caso de Pfizer, nos avisaron que hac\u00edan una especie de comp\u00e1s para dos \nobjetivos:  \n \nUno, proporcionar vacuna a Covax.  \n \nY, dos, ampliar la capacidad de producci\u00f3n e n su planta en B\u00e9lgica, de donde viene \nla vacuna que estamos usando.  \n \n\u00bfCu\u00e1ndo termina ese comp\u00e1s?  \n \nEn la semana del 14 al 18 de febrero van a reanudar sus env\u00edos a M\u00e9xico con el \ncompromiso de reponernos lo que estaba firmado.  \n \nEntonces, este es el portafol io que M\u00e9xico organiz\u00f3 desde octubre.  \n \nLa que sigue, por favor. Ahora, estas son fases 3 de vacunas, quiere decir... \u00bfCu\u00e1l \nes la idea de las fases 3? Bueno, pues el dise\u00f1o que se hizo en conjunto con la \nSecretar\u00eda de Salud es que traigamos a M\u00e9xico el mayo r n\u00famero posible de fases \n3, que es la fase final de una vacuna, porque eso nos va a permitir tener \nconocimiento de la vacuna, directo, con nuestros centros de investigaci\u00f3n y las y los \nmexicanos, porque puede haber vacunas que tengan un tipo de reacci\u00f3n e n un pa\u00eds \ncuya gen\u00e9tica sea distinta a la nuestra y adem\u00e1s porque nos da opci\u00f3n de tener \npreferencia en la adquisici\u00f3n de esas vacunas. Bueno, eso es lo que quiere decir \nfase 3.  \n \nSe hizo la fase 3 en M\u00e9xico de CanSino, 15 mil voluntarias, voluntarios. Ya t ermin\u00f3 \nel reclutamiento y les puedo comunicar que ya el estudio fase 3 y sus resultados \npreliminares ser\u00e1n dados a conocer esta semana. Hay 40 mil participantes en el \nmundo, de los cuales en M\u00e9xico son alrededor de 15 mil.  \n \nLos resultados hasta ahora son p rometedores. Dieron a conocer un primer corte de \nseguridad al comit\u00e9 independiente de monitoreo de datos, tienen que someter sus \nresultados a un comit\u00e9 independiente, todas las vacunas, CanSino no es la \nexcepci\u00f3n.  \n \nEsta semana tendremos noticias de los res ultados de esta fase 3.  \n \nJanssen que es una empresa norteamericana, Johnson & Johnson, fase 3. Ya se \ncomplet\u00f3 en cuanto al reclutamiento de voluntarios en M\u00e9xico, tiene m\u00e1s de 40 mil \nvoluntarios y mostr\u00f3 una efectividad que ya dieron a conocer, y se tiene una opci\u00f3n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n17 \n \n \n de contrato para M\u00e9xico hasta por 22 millones de vacunas; \u00e9ste no se ha firmado, \npero M\u00e9xico tiene esa oferta hoy en la mano.  \n \nNovavax, ahora se los voy a explicar. Es una vacuna muy prometedora desarrollada \nen los Estados Unidos. M\u00e9xico plante\u00f3  y, despu\u00e9s de muchos trabajos, se inicia en \nM\u00e9xico la fase 3 con dos mil voluntarios. Ya dieron a conocer resultados de un \nestudio que hicieron en Reino Unido con tambi\u00e9n resultados prometedores, que \nhabr\u00e1 que ver si se confirman, esperemos que s\u00ed. Dos mi l van a participar en \nM\u00e9xico.  \n \nCurevac es una vacuna alemana que tambi\u00e9n fue identificada por el sector Salud \ncomo interesante. Ya vino a M\u00e9xico, est\u00e1 en fase 3 en implementaci\u00f3n, van a \naplicar ocho mil dosis en nuestro pa\u00eds que incluye Ciudad de M\u00e9xico, G uadalajara, \nQuer\u00e9taro y Monterrey. Ese ya se est\u00e1 llevando a cabo con voluntarias y \nvoluntarios, es p\u00fablico y ahora les doy los datos que necesitan.  \n \nLa vacuna rusa que, bueno, como ustedes saben, el doctor L\u00f3pez -Gatell quiz\u00e1 lo \ncomentar\u00e1 ahora en su prese ntaci\u00f3n, entonces me salto, porque a \u00e9l le toc\u00f3 ir a ver \neste asunto en Argentina y ha estado pendiente personalmente.  \n \nSanofi, estamos en comunicaci\u00f3n para un desarrollo complementario para \naumentar la eficacia de las vacunas respecto a adultos mayores.  \n \nNada m\u00e1s si me permiten un segundito. Las fases 3 -cierro este cap\u00edtulo - somos \nuno de los pa\u00edses que tiene m\u00e1s fases 3 en curso en este momento.  \n \nBueno, hoy en la madrugada arrib\u00f3, como estaba previsto, desde Argentina, un \nembarque de sustancia activa para  que pueda proceder Liomont , que es \nlaboratorio mexicano, al envase de esta vacuna y hacer todas las pruebas de \nseguridad que tenemos que hacer con\u2026 Ah\u00ed lo maneja Cofepris, nuestra agencia \nsanitaria, y su laboratorio CCAyAC, que tienen que garantizar y ana lizar la \nseguridad de todo lo que estamos haciendo en cuanto a envasado, y vale la pena, \nporque eso garantiza que es una vacuna segura y bien hecha.  \n \nComo ya les dije, 77.4 millones de dosis. La vacuna est\u00e1 autorizada para uso de \nemergencia en M\u00e9xico, se h a autorizado en alrededor de 40 pa\u00edses y los 27 \nEstados miembros de la Uni\u00f3n Europea.  \n \nSe elabora por un laboratorio argentino que se llama mAbxience y en M\u00e9xico \nLiomont , lleg\u00f3 hoy en la ma\u00f1ana. No s\u00e9 si tenemos el video, por favor.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n18 \n \n \n Esto es hoy a las cuat ro y media de la ma\u00f1ana y lo transport\u00f3 -y agradecemos \nmucho su apoyo - Aerom\u00e9xico. Ser\u00e1 transportado a la sede de los  laboratorios  \nLiomont  para continuar con el proceso de envasado.  \n \nUstedes se preguntar\u00e1n: \u00bfcu\u00e1ndo tendremos esas vacunas envasadas y \nfuncio nando para aplicaci\u00f3n en M\u00e9xico? \u00daltimos d\u00edas de marzo, primeros d\u00edas de \nabril.  \n \n\u00bfPor qu\u00e9 digo eso?  \n \nPorque empieza en marzo esa semana y termina en abril. Eso es lo que est\u00e1 \nprogramado.  \n \nLlegaron sin novedad y ya con el apoyo de la Secretar\u00eda de la Defens a, Secretar\u00eda \nde Marina, Guardia Nacional, ya est\u00e1 en la sede del laboratorio. Muchas gracias.  \n \nSeguimos adelante. La que sigue, por favor.  \n \nEntrega de vacunas por parte del mecanismo Covax. El d\u00eda 29 de enero, el viernes, \nnuestro pa\u00eds recibi\u00f3 la confirmac i\u00f3n de que, en el primer semestre del 21, primer \nsemestre, vamos a recibir entre 6.4 y 10.9.  \n \nDir\u00e1n ustedes: \u2018Qu\u00e9 imprecisi\u00f3n\u2019. Bueno, es que ellos tienen que fijar en los \npr\u00f3ximos d\u00edas exactamente n\u00famero y fecha, pero eso es lo m\u00ednimo y lo m\u00e1ximo.  \n \n\u00bfQu\u00e9 v amos a recibir en febrero?  \nEntre 1.6 y 2.7 millones de dosis, llegan en febrero y marzo.  \n \n\u00bfDe qu\u00e9 depende esta asignaci\u00f3n?  \nEn estos d\u00edas estamos esperando que la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud expida \nla licencia de uso de emergencia para la vacuna y en e se momento nos dicen \ncu\u00e1ntas llegan, qu\u00e9 d\u00eda, pero lo importante es que es inminente, es febrero y marzo.  \n \nLas dosis se producen en Corea del Sur, esto es un esfuerzo global.  \n \nCovax alcanz\u00f3 un acuerdo para la producci\u00f3n de 100 millones de dosis para el \nmecanismo multilateral. Esta es una vacuna que se llama AstraZeneca, igual, pero \nno es la producida en M\u00e9xico, sino que la traemos de Corea del Sur.  \n \nEl 22 de enero Covax firm\u00f3 un acuerdo con Pfizer, ellos van a manejar hasta 40 \nmillones de dosis, lo cual qui ere decir que lo que inform\u00f3 Pfizer era veraz.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n19 \n \n \n Ayer tambi\u00e9n mandamos a nuestros responsables en la embajada para verificar si \nes que est\u00e1 en obra Pfizer en B\u00e9lgica o no. Y s\u00ed, s\u00ed est\u00e1 en obra, es notorio.  \n \nY tambi\u00e9n nos dijeron que iban a proporcionar a C ovax. Pues aqu\u00ed est\u00e1, s\u00ed es cierto, \nfirmaron este acuerdo y van a proporcionar 40 millones de dosis.  \n \nNosotros no vamos a recibir v\u00eda Covax esta vacuna Pfizer porque ya tenemos un \ncontrato directo, pero s\u00ed es verdad lo que se inform\u00f3 por parte de esa empre sa. \n \nNovavax, bueno, esta es una vacuna muy interesante. Llega a M\u00e9xico el estudio \nfase 3, se va a realizar en M\u00e9xico y Estados Unidos, cuenta con hasta 30 mil \nvoluntarios, dos mil son los que van a ser reclutados en M\u00e9xico a partir de ya.  \n \nVan a participa r siete centros activos, ya est\u00e1n en Ciudad de M\u00e9xico, Morelos, \nJalisco, Quer\u00e9taro, Veracruz y Yucat\u00e1n.  \n \nEl proyecto de vacuna de Novavax ha sido probado en estudios de fase 1, 2 y 3 en \nSud\u00e1frica, Australia, Estados Unidos y Reino Unido, donde ha mostrado una s\u00f3lida \nrespuesta inmunitaria sin efectos secundarios graves.  \n \nLa vacuna candidata de Novavax elaborada con prote\u00ednas S es estable entre 2 y 8 \ngrados cent\u00edgrados, y puede distribuirse a trav\u00e9s de las cadenas de suministro \nest\u00e1ndar, o sea, no necesitamos  hacer ultracongelaci\u00f3n.  \n \nLos estudios de fase 3 realizados en Reino Unido mostraron una eficacia del 89.3 \npor ciento y se estima que la eficacia para la variante original del COVID -19 pueda \nllegar a 95.6 y del 85.6 para la nueva variante de Reino Unido, p or eso nos interesa \nmucho esta vacuna, las variantes, las nuevas cepas que hay.  \n \nCreo que tenemos un video, por favor.  \n \n(INICIA VIDEO)  \nGREG GLENN, PRESIDENTE DE INVESTIGACI\u00d3N Y DESARROLLO DE \nNOVAVAX (interpretaci\u00f3n del ingl\u00e9s al espa\u00f1ol):  \n \nEstoy feliz de c ompartirles que en M\u00e9xico comenz\u00f3 el reclutamiento para Prevent -\n19, que es el ensayo cl\u00ednico de Novavax para nuestra vacuna en desarrollo para la \nprevenci\u00f3n del COVID -19. \n \nLa participaci\u00f3n de M\u00e9xico en este ensayo cl\u00ednico representa buenas noticias para \nNovavax, la comunidad cient\u00edfica y el mundo, conforme trabajemos para encontrar \nnuevas maneras de enfrentar la pandemia global.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n20 \n \n \n Deseo expresar mi gratitud al Gobierno de M\u00e9xico y de Estados Unidos por su \napoyo en este ensayo, as\u00ed como a los voluntarios de M \u00e9xico que participar\u00e1n en \nnuestro estudio.  \n \nMATTHEW HEPBURN, EXPERTO EN VACUNAS COVID DEL GOBIERNO DE \nESTADOS UNIDOS (interpretaci\u00f3n del ingl\u00e9s al espa\u00f1ol): Agradecemos \nprofundamente el valor de trabajar con cient\u00edficos de talla mundial y expertos en \nsalud  p\u00fablica de M\u00e9xico para evaluar la seguridad y la eficacia de una prometedora \nvacuna contra el COVID -19. \n \nMAR\u00cdA JULIA MARINISSEN, AGREGADA DE SALUD DE ESTADOS UNIDOS EN \nM\u00c9XICO: Hoy tenemos el gran gusto de lanzar conjuntamente un ensayo cl\u00ednico \npara evalua r la seguridad y la eficacia de la vacuna de Novavax.  \n \nApreciamos much\u00edsimo la oportunidad de trabajar junto a cient\u00edficos y expertos de \nsalud p\u00fablica de M\u00e9xico. Por supuesto que los ensayos cl\u00ednicos para vacunas son \ns\u00f3lo posibles porque los voluntarios de ciden participar en ellos.  \n \nMAR\u00cdA JOS\u00c9 REYES, INVESTIGADORA PRINCIPAL EN QUER\u00c9TARO: Es algo \nque ven\u00edamos preparando ya de hace unos meses; entonces siento que es poder \naportar un granito de arena a la lucha contra esta pandemia y, sin duda, creo que \nesta e s la \u00fanica salida a esta pandemia.  \n \nPABLO GONZ\u00c1LEZ, DIRECTOR DE OPERACIONES CL\u00cdNICAS PANAMERICAN \nCLINICAL RESEARCH: Es una gran oportunidad de poder participar en este \nestudio que se est\u00e1 haciendo en el pa\u00eds.  \n \nSILVIA ANAYA, PERSONA ENROLADA AL ESTUDIO: Par a m\u00ed significa la salud y \ntambi\u00e9n el deseo que esta vacuna sea buena y todo el mundo la pueda obtener.  \n \nOCTAVIANO CABRERA, VOLUNTARIO: Considero que es un buen paso para la \ngente en general. Esperemos que s\u00ed sirva y que salga adelante la vacuna.  \n \nVOZ MUJER : Gobierno de M\u00e9xico.  \n \n(FINALIZA VIDEO)  \n \nMARCELO EBRARD CASAUBON: Bueno, es el estudio de Novavax. Como ya se \nexplic\u00f3, estamos iniciando, esto nos va a dar a posibilidad de acceder a esta \nvacuna y agradecemos el apoyo del gobierno de Estados Unidos.  \n \n\u00bfEn d \u00f3nde s\u00f3lo los centros?   Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n21 \n \n \n Ciudad de M\u00e9xico, Caimed Investigaci\u00f3n en Salud; Cuernavaca, Instituto Nacional \nde Salud P\u00fablica; Quer\u00e9taro, PanAmerican Clinical Research de M\u00e9xico; Veracruz, \nFalsic; M\u00e9rida, Unidad de Atenci\u00f3n M\u00e9dica e Investigaci\u00f3n en Salud, depen de de la \nUNAM; y Guadalajara, PanAmerican Clinical Research.  \n \nToda esta informaci\u00f3n la vamos a poner en redes para los que quieran apuntarse \ncomo voluntarias o voluntarios, es abierto.  \n \nEl ensayo 3 de CureVac contar\u00e1 con hasta 36 mil 500 personas voluntari as en \nAm\u00e9rica Latina y en otros pa\u00edses. El 27 de enero llegaron a M\u00e9xico ocho mil dosis, \nesta semana pasada, para aplicarse a las voluntarias, voluntarios que van a \nparticipar.  \n \nLos estudios se realizar\u00e1n en seis centros que ya dije: Ciudad de M\u00e9xico, Jali sco, \nNuevo Le\u00f3n y Quer\u00e9taro.  \n \nEl proyecto de vacuna de Curevac ha sido probado en Argentina, B\u00e9lgica, \nColombia, Rep\u00fablica Dominicana, Alemania, Pa\u00edses Bajos, Panam\u00e1 y Per\u00fa.  \n \nLa vacuna candidata de Curevac, elaborada con tecnolog\u00eda de ARN, es estable \nentre 2 y 8 grados cent\u00edgrados, y puede distribuirse a trav\u00e9s de las cadenas de \nsuministro est\u00e1ndar, esto es muy relevante y tambi\u00e9n ya vamos a tener la propuesta \nde Curevac para que la Secretar\u00eda de Salud la valore, pero a M\u00e9xico le da entrada a \notra vacuna muy  buena.  \n \nLa que sigue. CanSino, lo dije desde el principio, lo retomo, la fase 3 del ensayo \ncl\u00ednico de su vacuna se realiz\u00f3 en m\u00e1s de 40 mil voluntarios en 78 lugares o sitios \nubicados en pa\u00edses de tres continentes.  \n \nCanSino ha anunciado que ha concluido s atisfactoriamente el reclutamiento de la \nfase 3 y ha enviado el primer corte de seguridad al Comit\u00e9 Independiente de \nMonitoreo de Datos.  \n \nLa vacuna demostr\u00f3 no tener eventos adversos serios, esto significa que despu\u00e9s \nde esto se seguir\u00e1n analizando los dat os para presentar el reporte completo en los \npr\u00f3ximos d\u00edas, o sea, estamos hablando de esta semana o primeros d\u00edas de la que \nviene.  \n \nEstos resultados preliminares, que incluyen a Argentina, a Chile, a M\u00e9xico, Rusia y \nPakist\u00e1n, se podr\u00edan publicar esta sema na. \n \nDe aprobarse por Cofepris todos estos resultados que pidi\u00f3 Cofepris, porque se \nquer\u00eda que hubiese una fase 3 para conocer la vacuna plenamente, se espera  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n22 \n \n \n recibir alrededor de ocho millones de dosis entre febrero y marzo para envasarse en \nnuestro pa\u00eds.  Recordar\u00e1n ustedes que les hab\u00eda yo informado la \u00faltima semana de \nfebrero y marzo el resto.  \n \nLa vacuna se basa en un vector de adenovirus y su aplicaci\u00f3n requiere una sola \ndosis para generar inmunidad y protecci\u00f3n, y puede almacenarse y transportarse a \nuna temperatura de entre 2 y 8 grados cent\u00edgrados. O sea, tiene dos ventajas, en \nese sentido se parece a la Janssen, que es una sola aplicaci\u00f3n en vez de dos, y no \nnecesitamos ultracongelado.  \n \nBuenas noticias, porque estamos muy cerca, este ha sido un trabaj o que se inici\u00f3 \ndesde octubre y ya estamos por llegar al resultado.  \n \nSe llev\u00f3 a cabo ya la visita virtual a la planta en China, que es un requerimiento de \nCofepris y as\u00ed est\u00e1 establecido, y tambi\u00e9n se hizo visita o se est\u00e1 haciendo visita a \nla planta en M\u00e9 xico donde ellos van a envasar, que es Drugmex.  \n \nFinalmente, informarles que en Estados Unidos hubo una disposici\u00f3n del nuevo \ngobierno de emitir una ordenanza para que todas las personas, \nindependientemente de su condici\u00f3n migratoria, sean incluidas en el proceso de \nvacunaci\u00f3n, cosa que vemos con mucha simpat\u00eda y reconocemos.  \n \nY nuestros consulados est\u00e1n trabajando intensamente en Estados Unidos. Aqu\u00ed \nest\u00e1 Phoenix, Dallas, Orlando, para que nuestra comunidad tome la vacuna lo m\u00e1s \npronto que se pueda, all\u00e1 e n Estados Unidos. Esto es lo que est\u00e1 ocurriendo.  \n \nAl final, decirles -y me disculpo por el tiempo que he tomado, ministra - que \nfinalmente ustedes se preguntar\u00e1n: Bueno, \u00bfen qu\u00e9 punto estamos?  \n \nS\u00ed, es cierto, Pfizer hizo un comp\u00e1s que no esper\u00e1bamos nosotr os, pero tampoco la \nUni\u00f3n Europea ni ning\u00fan otro pa\u00eds, para aumentar su producci\u00f3n. Tienen que \nreanudar a partir de la semana del 14 de febrero su suministro a M\u00e9xico.  \n \nHay una disposici\u00f3n ahora, que se sac\u00f3 la Uni\u00f3n Europea, para verificar la \ntransparenci a de los env\u00edos al exterior. El d\u00eda viernes habl\u00e9 con mi hom\u00f3logo de la \nUni\u00f3n Europea, que es Josep Borrell, para externarle la gran preocupaci\u00f3n de \nM\u00e9xico y de toda Am\u00e9rica Latina y el Caribe para que esta medida no se vaya a \nconvertir en un obst\u00e1culo al env\u00edo de vacunas, en este caso de Pfizer a nuestro \npa\u00eds. Repito, la planta de Pfizer est\u00e1 cerca de Bruselas, en B\u00e9lgica.  \n \nNos han asegurado que no ser\u00e1 as\u00ed, pero vamos a estar vigilantes de que \nefectivamente no nos restrinjan el acceso a las vacunas. Ser\u00eda  contradictorio con la \npol\u00edtica que ha seguido la Uni\u00f3n Europea. Hemos participado juntos en la CEPI, el  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n23 \n \n \n acelerador, en Covax, en todos los esfuerzos multilaterales. Ser\u00eda contradictorio que \nahora restringiesen la salida de contratos ya firmados, y no s\u00f3lo  eso, ya pagados.  \n \nNos han dicho que no, pero est\u00e1 la canciller\u00eda muy atenta a lo que ocurra.  \n \nEntonces, Pfizer tiene que reanudar a partir de esa fecha y reponernos lo que en \nestas tres semanas no hemos tenido, ese es el convenio con ellos.  \n \nEl se\u00f1or pres idente de la Rep\u00fablica orden\u00f3 que nos involucr\u00e1ramos varios \nmiembros del Gabinete para apoyar a la Secretar\u00eda de Salud y esta negociaci\u00f3n con \nPfizer la est\u00e1 llevando a cabo directamente el se\u00f1or secretario de Hacienda, Arturo \nHerrera; incluso hubo llamada con el CEO de Pfizer y esperamos que cumplan lo \nque nos han dicho hasta el d\u00eda de ayer, que es lo que acabo de referir, es decir, \nsegunda quincena de febrero se reanudan los env\u00edos de Pfizer.  \n \nPero no estamos nada m\u00e1s atenidos a eso, porque hay muchas otra s iniciativas de \nM\u00e9xico que est\u00e1n teniendo resultados:  \n \nTenemos ya la confirmaci\u00f3n de Covax, como les dije.  \n \nTenemos, y ahora lo comentar\u00e1 en doctor L\u00f3pez -Gatell, el avance en lo que hace a \nla vacuna rusa, que tambi\u00e9n es de corto plazo inmediato.  \n \nTambi\u00e9n mencion\u00f3 el se\u00f1or presidente que se lleg\u00f3 a un acuerdo con el Instituto \nSerum de la India, es uno de los grandes productores de vacunas del mundo para \nrecibir en febrero y marzo un total de dos millones de vacunas, en febrero 870 mil y \nel resto -o 880 mil - y el resto en marzo. Esto lo est\u00e1 trabajando Birmex, pidi\u00f3 el \nse\u00f1or presidente al director de Birmex, que es una instituci\u00f3n de M\u00e9xico muy \nimportante del gobierno mexicano, que le diera seguimiento a ese punto, \nigualmente a la vacuna rusa, lo dirige Pedro  Zenteno, \u00e9l est\u00e1 a cargo de esto.  \n \nDesde luego, su servidor, que tiene la responsabilidad llevar lo que acabo ahorita \nde informar, Covax, CanSino y otros esfuerzos, que nos ha pedido el presidente \nque apoyemos a la Secretar\u00eda de Salud.  \n \nY varias otras dep endencias; destacadamente, la Secretar\u00eda de la Defensa Nacional \npara transportaci\u00f3n y resguardo, la Guardia Nacional, la Secretar\u00eda de Marina, toda \nla Secretar\u00eda de Hacienda para pagos; desde luego, toda la Secretar\u00eda de Salud, \nCofepris, que est\u00e1n viendo e sto d\u00eda y noche, y casi todo el gobierno en el Gabinete \nde Seguridad, todos los d\u00edas.  \n \nY debo decirles que el se\u00f1or presidente en estos d\u00edas nos habla m\u00e1s veces al d\u00eda \nque antes para que esto est\u00e9 listo.   Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n24 \n \n \n  \nEntonces, de que vamos a tener las vacunas, las vam os a tener; de que M\u00e9xico \ntiene portafolio completo como casi ning\u00fan otro pa\u00eds, tambi\u00e9n es un hecho.  \n \nY por eso le voy a ceder la palabra, si me lo autoriza la ministra, creo que, a Hugo, \nal doctor L\u00f3pez -Gatell.  \n \nHUGO L\u00d3PEZ -GATELL RAM\u00cdREZ, SUBSECRETARIO DE  PREVENCI\u00d3N Y \nPROMOCI\u00d3N DE LA SALUD: Muchas gracias, canciller. Secretaria, compa\u00f1eros.  \n \nMuy buenos d\u00edas tengan todas y todos ustedes.  \n \nEfectivamente, como comenta ya el canciller, ha sido muy satisfactorio el trabajo en \nequipo que hace el Gobierno de M\u00e9xi co, porque nos ha permitido posicionarnos \nmuy tempranamente en el mundo de las vacunas contra el SARS -CoV-2 para \nprevenir COVID y nos ha permitido aprovechar de manera muy eficiente estas \noportunidades.  \n \nHoy tenemos un portafolio amplio de vacunas, hoy ten emos ya entregas de \nvacunas y se est\u00e1n sincronizando todos los elementos para lograr que este \nportafolio se haga m\u00e1s amplio, m\u00e1s robusto y adem\u00e1s que tengamos confianza en \nese portafolio.  \n \nVamos a presentar, nos vamos directamente al informe del Pulso. Aqu \u00ed est\u00e1 una \ns\u00edntesis, justo de esta informaci\u00f3n que presentaba el canciller, ahora en forma de \ncalendario, para identificar cu\u00e1les ser\u00edan los posibles momentos de llegada de las \nvacunas o de aprovechamiento de las vacunas.  \n \nRecordar, como lo decimos todas l as tardes cuando presentamos el informe \nt\u00e9cnico, que el Plan Nacional de Vacunaci\u00f3n Contra el SARS -CoV-2, que permitir\u00e1 \nprevenir COVID -19 en M\u00e9xico fue presentado p\u00fablicamente en este foro, en esta \ntribuna, el pasado 8 de diciembre.  \n \nEste plan es producto de una reflexi\u00f3n cient\u00edfica, t\u00e9cnica, muy cuidada, por parte de \nun grupo de personas expertas, son 21 personas expertas de la m\u00e1s alta capacidad \ncient\u00edfica y t\u00e9cnica en varios \u00e1mbitos, no solamente la inmunolog\u00eda, la virolog\u00eda, la \nvacunolog\u00eda en s\u00ed misma, la salud p\u00fablica, la epidemiolog\u00eda.  \n \nHemos aqu\u00ed mencionado varias veces que entre estas personas se encuentra \nincluso el presidente del grupo asesor estrat\u00e9gico de la Organizaci\u00f3n Mundial de la \nSalud en materia de vacunas, el doctor Alejandro Rafael Cravio to Quintana, quien \nes un cient\u00edfico mexicano muy reconocido en esta materia, hoy preside ese grupo  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n25 \n \n \n estrat\u00e9gico asesor -desde hace un par de a\u00f1os - y es miembro de nuestro grupo \nasesor.  \n \nEl doctor Jos\u00e9 Ignacio Santos Preciado, quien es tambi\u00e9n un pediatra in fect\u00f3logo \nmuy conocido en el mundo de las vacunas y la infectolog\u00eda pedi\u00e1trica, fue director \ndel Hospital Infantil de M\u00e9xico, fue el fundador, el creador del Programa Nacional de \nVacunaci\u00f3n de M\u00e9xico y hoy es, adem\u00e1s de que ya fue miembro del grupo \nestrat\u00e9 gico asesor de Vacunaci\u00f3n de la OMS, hoy es y sigue siendo desde hace \nvarios a\u00f1os, miembro del grupo t\u00e9cnico asesor de la Organizaci\u00f3n Panamericana \nde la Salud en esta materia.  \n \nLa doctora Celia Alpuche preside este comit\u00e9, ella es infect\u00f3loga pediatra, do ctora \nen ciencias y es la presidenta de este grupo t\u00e9cnico asesor, ella es la directora del \nCentro de Investigaci\u00f3n sobre Enfermedades Infecciosas del Instituto Nacional de \nSalud P\u00fablica.  \n \nY varios otros que no menciono por \u00e1nimo de tiempo, pero que son ex pertas y \nexpertos en muchos campos.  \n \nEste programa -para recordar - inici\u00f3 con la vacunaci\u00f3n en la etapa 1 del personal \nde salud, el personal de salud de primera l\u00ednea, de primer contacto con el SARS -\nCoV-2. \n \n\u00bfPor qu\u00e9 vacunarlos?  \n \nIgual que hace en muchos ot ros planes nacionales Estados Unidos, Reino Unido, \nAlemania, Francia, Canad\u00e1, Espa\u00f1a, la mayor\u00eda de los planes nacionales identific\u00f3 \nque es indispensable proteger a quienes nos protegen y entonces desde el inicio, \ndesde la primera vacuna contra COVID que s e puso en M\u00e9xico el 24 de diciembre \ndel 2020, cuando fuimos el primer pa\u00eds de Am\u00e9rica Latina en utilizar vacunas contra \nCOVID y entre los primeros 10 pa\u00edses del mundo en empezar la vacunaci\u00f3n, se \nempez\u00f3 con la etapa 1.  \n \nEstamos en muy buen grado de avance,  como lo informamos todos los d\u00edas \nrespecto a esta fase, y hoy vamos a anunciar que abrimos ya la preparaci\u00f3n del \nciclo de vacunaci\u00f3n de personas adultas mayores. Es por eso que hoy, en unos \npocos minutos, el ingeniero C\u00e9sar V\u00e9lez, el licenciado Emiliano C alder\u00f3n nos \npresentar\u00e1n la plataforma de registro del componente 2, la etapa 2 que inicia con la \nvacunaci\u00f3n de personas adultas mayores. Enseguida veremos esta plataforma.  \n \nVeamos una s\u00edntesis de las vacunas de acuerdo al calendario. Aqu\u00ed pueden ver, \nest\u00e1 la vacuna de Pfizer -BioNTech con la que ya iniciamos. La hemos organizado \npor trimestres\u2026 por cuatrimestres y est\u00e1 ah\u00ed que al terminar el primer cuatrimestre  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n26 \n \n \n estaremos teniendo siete millones 750 mil casi dosis de vacunas de Pfizer -\nBioNTech; despu\u00e9s, en el  segundo cuatrimestre tendremos casi 15 millones de \nestas vacunas y en el tercer cuatrimestre 11.4 millones de vacunas de Pfizer -\nBioNTech.  \n \nAstraZeneca, tendremos esas dotaciones. Esto es lo que corresponde, como ya \ndec\u00eda el canciller, a este proyecto de c olaboraci\u00f3n con Argentina entre entidades \nprivadas, pero tambi\u00e9n con apoyo gubernamental y financiado principalmente por la \nFundaci\u00f3n Carlos Slim para la Salud.  \n \nLos embarques siguen llegando, seguir\u00e1n llegando.  \n \nLa planta de Liomont en Ocoyoacac, Estado d e M\u00e9xico, se est\u00e1 terminando de \nponer en funcionamiento, todos los elementos t\u00e9cnicos. La planta ya exist\u00eda, \noriginalmente fue establecida para producir vacunas contra la influenza y ahora fue \nadaptada para la vacuna contra el COVID.  \n \nLa vacuna de CanSino,  est\u00e1 ah\u00ed el calendario contratado. Todo esto es con base en \nlos contratos y algunas actualizaciones que se han hecho, como en el caso de \nPfizer.  \n \nY la vacuna Sputnik V, cuyo contrato ya ha sido firmado por M\u00e9xico, ayer el \nsecretario Alcocer firm\u00f3 el contr ato de Sputnik V y tenemos ah\u00ed 400 mil dosis en \nmarzo, un\u2026 Perd\u00f3n, en febrero, un mill\u00f3n de dosis en marzo, seis millones en abril \ny las restantes en el mes de mayo.  \n \nTenemos lo que es esta dotaci\u00f3n especial que consigui\u00f3 el director de Birmex, con \nel Inst ituto Serol\u00f3gico de la India. Esta compa\u00f1\u00eda efectivamente es una compa\u00f1\u00eda \nmuy grande, muy prestigiada, es proveedora de 97 pa\u00edses y de todo el Sistema de \nlas Naciones Unidas para ciertas vacunas de uso com\u00fan, como la vacuna contra el \nsarampi\u00f3n, la rubeola y la parotiditis, tambi\u00e9n la vacuna contra la tuberculosis, BCG \ny varias otras desde hace d\u00e9cadas. M\u00e9xico le compra a Serum Institute de la India \nestas vacunas para el programa de vacunaci\u00f3n universal desde hace casi 20 a\u00f1os.  \n \nY tenemos Covax con las asign aciones ya contempladas.  \n \nEsto nos dar\u00eda un total de 174 millones de dosis para 104.6 millones de personas \nvacunadas; es decir, pr\u00e1cticamente ya toda la poblaci\u00f3n tiene garantizada su \nvacuna.  \n \nAlgunas caracter\u00edsticas que es importante que la poblaci\u00f3n cono zca. En d\u00edas \nrecientes han existido estas especulaciones sobre qu\u00e9 vacunas son eficaces, qu\u00e9 \nvacunas son seguras, si hay evidencia y vemos que, en particular, en las \u00faltimas  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n27 \n \n \n dos semanas esta inquietud se exacerb\u00f3 respecto a la vacuna rusa Sputnik V, de la \nque vamos a hablar en un minuto.  \n \nAqu\u00ed est\u00e1 una s\u00edntesis de la evidencia cient\u00edfica y lo que se puede conocer hoy de \neficacia y tambi\u00e9n, desde luego, seguridad.  \n \nY es importante considerar que en algunos otros casos la evidencia se est\u00e1 todav\u00eda \nconstruyend o, pero en su momento estar\u00e1 disponible. Y en todos los casos la ley \nmexicana, la normatividad mexicana exige -como en otros pa\u00edses, la mayor\u00eda en el \nmundo afortunadamente que tienen reglamentaci\u00f3n rigurosa de regulaci\u00f3n \nsanitaria - que todo producto que se a utilizado en el pa\u00eds, no s\u00f3lo las vacunas, \ndeben demostrar calidad, seguridad y eficacia, como lo venimos diciendo desde \nhace muchos meses.  \n \nEsto es inescapable y es para todas las vacunas, para todos los productos \nfarmac\u00e9uticos, de hecho, pero las vacun as entre los productos farmac\u00e9uticos son \nlas que tienen los m\u00e1s altos est\u00e1ndares de esto: calidad, seguridad y eficacia. Y \nninguna vacuna podr\u00e1 ser utilizada en el pa\u00eds que no haya demostrado estos \natributos de la manera que es est\u00e1ndar y que se conoce en el mundo.  \n \nAh\u00ed se ve el resumen. Tenemos Pfizer -BioNTech, tiene una eficacia general de 95 \npor ciento, esto es con base en las publicaciones de sus ensayos cl\u00ednicos; eficacia \ncontra casos graves es otro de los blancos de inter\u00e9s, tiene 89 por ciento.  \n \nLo q ue aparece en el par\u00e9ntesis es la incertidumbre, esto es algo que en \nepidemiolog\u00eda, en estad\u00edstica le llamamos \u2018el intervalo de confianza\u2019, y es el \nintervalo de valores posibles de esa eficacia seg\u00fan la inferencia estad\u00edstica que se \nhace en los estudios fa se 3.  \n \nModerna, 94 por ciento; Sputnik V, 91.4 por ciento.  \n \nSin embargo, aqu\u00ed les quiero dar una buena noticia y nos van a proyectar la p\u00e1gina \ncorrespondiente, si podemos ver el art\u00edculo. Esta presentaci\u00f3n la preparamos ayer \npor la noche para tenerla lista  aqu\u00ed; sin embargo, en este momento estamos \nrecibiendo algo que hab\u00eda sido ampliamente esperado por la sociedad.  \n \nHoy 2 de febrero se est\u00e1 publicando en este momento en la muy prestigiada revista \ncient\u00edfica Lancet, revista brit\u00e1nica, los resultados del ens ayo cl\u00ednico fase 3 de \nSputnik V, la vacuna rusa creada por el instituto, el Centro Gamaleya de \nEpidemiolog\u00eda y Microbiolog\u00eda.  \n \nLa eficacia general. Si la podemos ver en la secci\u00f3n de resultados. Esto lo pueden \nver ustedes en la revista Lancet, realmente lo s art\u00edculos sobre COVID son de  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n28 \n \n \n acceso libre. Si nos bajamos un poquito, por favor a la secci\u00f3n de resultados. No, \nen la car\u00e1tula, en la secci\u00f3n de resultados por favor, arriba, arriba, en la primera \np\u00e1gina por favor. En esa misma p\u00e1gina, abajo. S\u00f3lo bajen la p\u00e1gina, si son tan \namables.  \n \nAqu\u00ed tenemos\u2026 Esta es la primera p\u00e1gina, es el resumen, s\u00f3lo para identificarlo \nr\u00e1pidamente y  aqu\u00ed dice: \u2018La eficacia vacunal  fue 91.6 por ciento\u2019. Sputnik V, \neficacia vacunal: 91.6 por ciento. Y aqu\u00ed est\u00e1 el intervalo de co nfianza, que es 85.6 \na 95.2.  \n \nEs una actualizaci\u00f3n, no la ten\u00edamos contemplada, pero en este momento acaba de \nllegarnos el art\u00edculo, se publica esta ma\u00f1ana 2 de febrero, D\u00eda de la Candelaria, en \nla revista Lancet.  \n \n\u00bfPor qu\u00e9 enfatizamos esto?  \n \nPor lo que ya  dec\u00edamos en las \u00faltimas dos semanas. Hubo toda esta inquietud, se \npronunciaron peri\u00f3dicos, columnistas, canales de televisi\u00f3n, estaciones de radio, en \nuna angustia -que nos parece leg\u00edtima, nos parece totalmente leg\u00edtima - de \nencontrar d\u00f3nde estaba la evid encia de que la vacuna era segura y eficaz y que se \nhubiera realizado un ensayo cl\u00ednico fase 3.  \n \nYa hab\u00edamos comentado, y aqu\u00ed hago una peque\u00f1a s\u00edntesis de lo ya comentado en \nvarias ocasiones, tanto en la conferencia matutina como en la conferencia \nvespert ina. \n \nEl pasado 6 de enero el presidente encomend\u00f3 que visit\u00e1ramos Argentina para \nconocer cu\u00e1les eran los elementos de juicio, de evidencia, que hab\u00eda usado el \ngobierno argentino para darle una autorizaci\u00f3n de uso de emergencia a esta \nvacuna.  \n \nAl retorno d e la misi\u00f3n en Argentina, el domingo 9 de enero, ten\u00edamos ya un \nexpediente completo, un expediente t\u00e9cnico completo que fue puesto a \nconsideraci\u00f3n de Cofepris. Cofepris lo analiz\u00f3 en forma independiente, utilizando a \nsu Comit\u00e9 de Mol\u00e9culas Nuevas, que es e l comit\u00e9 establecido para este prop\u00f3sito.  \n \nEl jueves 14 de enero pronunci\u00f3 una recomendaci\u00f3n favorable y Cofepris ha estado \nresguardando este expediente hasta que se hiciera una solicitud formal de \nautorizaci\u00f3n de uso de emergencia.  \n \n\u00bfPor qu\u00e9 hablamos de f ormal y no formal?  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n29 \n \n \n Porque en ese momento, desde luego la misi\u00f3n que hicimos a Argentina ten\u00eda como \nprop\u00f3sito tener un reconocimiento de la evidencia, pero la parte interesada, que en \neste caso es el Fondo Ruso de Inversiones Directas, es quien tiene que s ometer el \nexpediente para que este tenga una validez legal.  \n \nDesde luego, el trabajo t\u00e9cnico estaba hecho y ya se hab\u00eda pronunciado el Comit\u00e9 \nde Mol\u00e9culas Nuevas, haciendo notar que el ensayo cl\u00ednico fase 3 no estaba \npublicado, porque no estaba, se acaba d e publicar hoy.  \n \nPero el documento completo, un documento extenso, de m\u00e1s de ciento\u2026 casi 120 \np\u00e1ginas, tiene todos los detalles del ensayo cl\u00ednico, de modo que el Comit\u00e9 de \nMol\u00e9culas Nuevas de Cofepris pudo revisar la evidencia cre\u00edble que hab\u00eda sido \npuest a a disposici\u00f3n, de manera preliminar, por el Fondo Ruso de Inversiones \nDirectas con el apoyo del gobierno de Argentina.  \n \nHoy ya tenemos este ensayo cl\u00ednico que se publica hoy, y hoy estamos \nprecisamente en condici\u00f3n de que Birmex, quien ha firmado un conv enio de \nrepresentaci\u00f3n para el Fondo Ruso de Inversiones Directas o la compa\u00f1\u00eda de \nvacunas de este fondo, que es lo equivalente a Birmex en Rusia, es quien est\u00e1 \nrepresentando Birmex a esta compa\u00f1\u00eda para hacer el tr\u00e1mite.  \n \nEntonces, ha presentado ya el mism o expediente, es el mismo expediente que ya \nconoc\u00eda Cofepris, pero ahora de manera formal, el trabajo t\u00e9cnico ya estaba hecho \ny seguramente en las pr\u00f3ximas pocas horas se emitir\u00e1 la autorizaci\u00f3n de uso de \nemergencias para la vacuna rusa Sputnik V.  \n \nEsperem os que todas las personas queden tranquilas; pero si no fuera el caso, \ncomo siempre y en el principio de transparencia plena que ha se\u00f1alado una y otra \nvez el presidente L\u00f3pez Obrador, tenemos a disposici\u00f3n cualquier elemento de \nevidencia que sea necesario . \n \nTermino con la presentaci\u00f3n. Otras vacunas que se ven ah\u00ed. Actual\u00edcese el dato, \ntomen en cuenta 91.6, promedio 92, si lo redondeamos; Novavax, 89; AstraZeneca, \n70; Janssen, que present\u00f3 esta informaci\u00f3n, no proviene de una publicaci\u00f3n \ncient\u00edfica, la de Janssen proviene de sus comunicados de prensa del viernes \nreciente, el viernes 29 de enero, donde se inform\u00f3 que ten\u00eda una eficacia de 66 por \nciento en t\u00e9rminos generales y 85 por ciento para casos graves.  \n \nSinovac, 50 -50; y CanSino, como ya lo explic\u00f3 el canciller, esperemos que para el \npr\u00f3ximo 10 de febrero presente ya el expediente tambi\u00e9n sobre eficacia.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n30 \n \n \n Vamos a ver la \u00faltima. Bueno, aqu\u00ed son algunas referencias bibliogr\u00e1ficas de d\u00f3nde \nse tom\u00f3, esto estar\u00e1 a disposici\u00f3n p\u00fablica con la versi\u00f3n corregida , desde luego \nactualizada de hoy.  \n \nY aqu\u00ed lo que tenemos de los ensayos cl\u00ednicos, en d\u00f3nde van en t\u00e9rminos de su \nreclutamiento:  \n \nCanSino, 14 mil 425 personas hasta el viernes pasado hab\u00edan completado el \nreclutamiento y est\u00e1n en el proceso de seguimiento. E sto es parte muy importante \ndel expediente que, en su momento, el 10 de febrero, tendremos por parte de \nCanSino.  \n \nJanssen complet\u00f3 solamente 482 personas en M\u00e9xico. Todo estos son los datos en \nM\u00e9xico. El ensayo de Janssen tiene 60 mil personas y ha sido re alizado \nprincipalmente en Estados Unidos.  \n \nCurevac est\u00e1 en proceso. Ya se le autoriz\u00f3 la realizaci\u00f3n del ensayo cl\u00ednico, como \nmencion\u00f3 el canciller y ya se importaron los insumos necesarios la semana pasada.  \n \nY, finalmente, Novavax, que es una vacuna de su bunidad proteica, lleva mil 500 \nsujetos hasta el viernes pasado.  \n \nEsta es la informaci\u00f3n, sobre esto seguiremos informando.  \n \nY ahora pasamos con nuestros compa\u00f1eros, si est\u00e1 de acuerdo la ministra, que \npresentar\u00e1n la plataforma.  \n \nPero la noticia importante  que se deben llevar todas y todos es: ya se abre el \nregistro de personas adultas mayores en la plataforma del Gobierno de M\u00e9xico para \nla vacunaci\u00f3n contra COVID -19. \n \nY ojo, no se deje confundir de otras plataformas. Sabemos que se han anunciado \nlocalmente  algunas plataformas en los estados. No existe ninguna plataforma que \nno sea la que se presentar\u00e1 a continuaci\u00f3n para el programa de vacunaci\u00f3n de \nM\u00e9xico. Hasta el momento ninguna vacuna contra SARS -CoV-2 est\u00e1 a disposici\u00f3n \nde otra entidad que no sea el Go bierno de M\u00e9xico, el programa nacional.  \n \nEntonces, no se deje confundir con otras plataformas. La plataforma del Gobierno \nde M\u00e9xico, del gobierno federal, es la plataforma que le llevar\u00e1 a recibir su vacuna \ncontra COVID -19 si usted es una persona adulta ma yor de 60 a\u00f1os.  \n \nVamos a darle la palabra a Emiliano Calder\u00f3n.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n31 \n \n \n CARLOS EMILIANO CALDER\u00d3N MERCADO, COORDINADOR DE ESTRATEGIA \nDIGITAL NACIONAL, PRESIDENCIA DE LA REP\u00daBLICA: Qu\u00e9 tal. Buenos d\u00edas a \ntodos.  \n \nBueno, yo les voy a explicar de forma \u00e1gil el esquema general de registro para la \nvacunaci\u00f3n y tambi\u00e9n por qu\u00e9 es que se hizo un registro para dicha vacunaci\u00f3n.  \n \nAhorita es para adultos que hayan cumplido ya los 60 a\u00f1os o m\u00e1s. La problem\u00e1tica \nque tenemos, y la problem\u00e1tica que existe, tiene que ver con la com plejidad que \nhay en las variantes de las vacunas, en las formas de guardarlas y tambi\u00e9n en los \ntiempos de entrega de los lotes de los diferentes laboratorios.  \n \nEntonces, es una jornada y ser\u00e1 una jornada de vacunaci\u00f3n at\u00edpica. Si nosotros \nrecordamos c\u00f3mo e s que funciona la vacunaci\u00f3n, por ejemplo, para influenza, pues \nes muy f\u00e1cil porque llegan lotes, las caracter\u00edsticas para guardar esas vacunas son \nmuy parecidas, no necesitan caracter\u00edsticas especiales como la ultracongelaci\u00f3n y \nya todo el personal de sal ud sabe y est\u00e1 como muy familiarizado con este tipo de \nvacuna.  \n \nPero la vacuna, como ya lo han explicado el canciller y el subsecretario Hugo \nL\u00f3pez -Gatell, tiene caracter\u00edsticas y tiempos de entrega completamente diferentes, \nmuchas son dos dosis, pocas son  solamente una dosis.  \n \nEntonces \u00bfqu\u00e9 es lo que hicimos y c\u00f3mo resolvimos este desaf\u00edo que implica todo \nesto que de lo cual estoy platicando?  \n \nPues se va a tener que hacer un directorio de todas las personas a las cuales se les \nva a vacunar.  \n \nEntonces, part icularmente hay dos tipos de estrategias:  \n \nUna tiene que ver con los lugares remotos, los lugares donde no hay conectividad, \nlas zonas rurales. Y esa estrategia ya tambi\u00e9n est\u00e1 bastante avanzada y tiene que \nver con c\u00f3mo es que nosotros distribuimos los apo yos de forma particular a esas \npersonas. Esa es una estrategia que ya se est\u00e1 tambi\u00e9n, con la que tambi\u00e9n se \nest\u00e1 avanzando.  \n \nY la otra estrategia son las ciudades grandes y medias. Para estas ciudades \ngrandes y medias s\u00ed es mucho m\u00e1s factible que los fami liares\u2026 Y eso es muy \nimportante ped\u00edrselos a todos ustedes, que promuevan la p\u00e1gina y que tambi\u00e9n nos \nayuden a pedir el apoyo de los familiares y parientes de los adultos mayores, que \nmuchas veces no est\u00e1n familiarizados con estas plataformas, pero fue la \u00fanica  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n32 \n \n \n forma que nosotros encontramos para poder hacer un gran registro y poder hacer \nlas citas personalizadas.  \n \n\u00bfEl esquema general qu\u00e9 es?  \n \nSe va a hacer el registro en la p\u00e1gina p\u00fablica de los adultos mayores en este caso, \nya despu\u00e9s ir\u00e1n cambiando las e tapas. Ese registro va a llegar a los servidores de \nla naci\u00f3n y a los voluntarios que est\u00e1n en las brigadas que, por cierto, ya est\u00e1n \nllamando a todo el directorio que nosotros tenemos.  \n \nNosotros como gobierno federal ya contamos con un directorio bastante  extenso de \nadultos mayores que tienen que ver con los apoyos de pensi\u00f3n para adultos \nmayores, pero no tenemos a todos los adultos mayores, porque,  para empezar, ese \nprograma es de 67 a\u00f1os y m\u00e1s, y en zonas ind\u00edgenas de 65 y m\u00e1s.  \n \nEntonces, nos falta una p orci\u00f3n de esa poblaci\u00f3n y estamos pidiendo, anunciando y \nabriendo esta p\u00e1gina de registro, que va a implicar un registro muy \u00e1gil, en el cual \nse va a pedir s\u00ed la CURP, porque la CURP es el, podr\u00edamos decir, es el identificador \n\u00fanico de todos los mexicanos,  y solamente tel\u00e9fono de contacto, ya como lo \nexplicaremos, para poder ser contactados despu\u00e9s y poder dar ya la programaci\u00f3n \nde vacuna.  \n \nEntonces, nos estamos adelantando para tener ese registro lo antes posible y ya \ndespu\u00e9s que empiecen a llegar los lote s de diferentes vacunas, nosotros en campo, \nobviamente con los servidores de la naci\u00f3n y los voluntarios que ya est\u00e1n hablando, \npoder ya programar esas vacunas, avisar de forma personalizada cu\u00e1ndo es que \ntocan ya en los centros de vacunaci\u00f3n que se est\u00e1n verificando.  \n \nY todo esto es un desaf\u00edo que no se hab\u00eda presentado porque, dependiendo de la \nvacuna, hay que buscar las caracter\u00edsticas tambi\u00e9n de los centros de vacunaci\u00f3n. \nEntonces, es un trabajo complejo que vamos a empezar ahora para ya poder dar \nlas citas de forma \u00e1gil.  \n \nTambi\u00e9n viene otro problema, que es reagendar las citas. Entonces, se va a hacer \nun call center gigante, completamente descentralizado y los que van a atender van \na ser compa\u00f1eros funcionarios del gobierno que est\u00e1n en campo, que saben  las \ncaracter\u00edsticas y que van viendo la disponibilidad de cada centro de vacunaci\u00f3n.  \n \nEntonces, este fue un trabajo que se hizo de forma muy \u00e1gil, con la colaboraci\u00f3n del \nequipo de desarrollo de la Secretar\u00eda de Salud, tambi\u00e9n el equipo de desarrollo de \nla Coordinaci\u00f3n General de Programas Integrales para el Desarrollo, con la \nCoordinaci\u00f3n de Estrategia Digital Nacional. Entonces, fue un equipo \nmultidisciplinario que hizo esta p\u00e1gina de registro.   Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n33 \n \n \n  \nA continuaci\u00f3n, el compa\u00f1ero C\u00e9sar V\u00e9lez nos dar\u00e1 de forma \u00e1gil tambi\u00e9n los \npasos que se van a seguir para dicho registro y despu\u00e9s podremos ver un video, \ntambi\u00e9n presentando la p\u00e1gina de registro.  \n \nAhora, esta p\u00e1gina de registro ser\u00e1 anunciada en todas las p\u00e1ginas de gobierno, \nvamos a pedir a todas las secretar\u00eda s y tambi\u00e9n en gob.mx poderla incluir para que \nsea una p\u00e1gina de conocimiento general.  \n \nY s\u00ed pedimos el apoyo de toda la poblaci\u00f3n para que ayude a registrar a sus adultos \nmayores.  \n \nMuchas gracias. Adelante.  \n \nC\u00c9SAR V\u00c9LEZ ANDRADE, DIRECTOR GENERAL DE TECNOL OG\u00cdAS DE LA \nINFORMACI\u00d3N Y COMUNICACI\u00d3N DE LA SECRETAR\u00cdA DE SALUD: Gracias, \nEmiliano. Buenos d\u00edas, ministra, canciller, subsecretario, coordinador. Muchas \ngracias. Buenos d\u00edas a todas y a todos.  \n \nComo platic\u00f3 el coordinador de Estrategia Digital, lo que vam os a presentar ahorita \nes el proceso de manera muy \u00e1gil de c\u00f3mo las personas adultas mayores de 60 o \nm\u00e1s a\u00f1os pueden hacer el registro en esta p\u00e1gina, ya sea directamente o a trav\u00e9s \ndel apoyo de amigos y familiares.  \n \nLo primero que hay que hacer es entrar a la p\u00e1gina mivacuna.salud.gob.mx desde \ncualquier navegador de internet y lo que se solicita aqu\u00ed, como comentaba Emiliano \nCalder\u00f3n, es de arranque el registro, la persona a trav\u00e9s de su identificador \u00fanico, \nque ser\u00e1 en este caso la Clave \u00danica de Registro  de Poblaci\u00f3n, la CURP.  \n \nUna vez que se entra a esta p\u00e1gina, a mivacuna.salud.gob.mx, el usuario o quien \nest\u00e9 ayudando al adulto mayor podr\u00e1 ingresar la CURP para iniciar su proceso de \nregistro, podr\u00e1 tambi\u00e9n descargar esta gu\u00eda que se est\u00e1 presentando aho rita. \n \nLa pueden descargar en formato PDF para consultarla cuantas veces sea \nnecesario, consultar su CURP; en caso de que la persona no la tenga a la mano, no \nse la sepa de memoria, que sabemos que es el caso, en caso de que no lo tenga, \nconsulte directame nte a la oficina de Renapo.  \n \nComo coment\u00f3 tambi\u00e9n el canciller y lo resalt\u00f3 ahorita Emiliano Calder\u00f3n, este ha \nsido un trabajo de interacci\u00f3n y colaboraci\u00f3n entre varias dependencias de \ngobierno, entonces Renapo est\u00e1 apoyando para poder agilizar esa consul ta. Y \ntambi\u00e9n se puede consultar el aviso de privacidad correspondiente.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n34 \n \n \n Una vez que se introduce la CURP de la persona a vacunar, se despliegan los \ndatos que est\u00e1n asociados a esa clave de registro y, en caso de que sean \ncorrectos, se selecciona el bot\u00f3n  en donde se afirma el deseo o la disposici\u00f3n de \nvacunarse de esa persona.  \n \nEnseguida hay dos datos muy importantes para poder continuar con esta estrategia:  \n \nEl primero es saber d\u00f3nde est\u00e1 ubicada la persona. Es muy importante tener claro \nque en esta emer gencia sanitaria muchas personas, y en espec\u00edfico personas \nmayores de edad, se han resguardado no necesariamente en su domicilio, sino con \nalgunos familiares; entonces, lo que se solicita, la entidad en la que est\u00e1 residiendo \nactualmente la persona, as\u00ed co mo el municipio o alcald\u00eda ya sea el caso.  \n \nPonemos el punto 5, por favor. Esto es muy importante, lo que se especifica del \nlado izquierdo. No importa si el domicilio que se registra aqu\u00ed no es en donde \nnormalmente vive la persona, es donde est\u00e1 residiendo , \u00bfpara qu\u00e9?, para que, con \nel ejercicio que se describi\u00f3 hace un momento a trav\u00e9s de las brigadas y los \nservidores de la naci\u00f3n, se pueda localizar el punto de vacunaci\u00f3n m\u00e1s cercano, \nque esa persona tenga el desplazamiento m\u00e1s corto hacia el punto de vac unaci\u00f3n \nhabilitado. Entonces, lo importante es que se registre la persona en donde se \nencuentra para asignarle un punto de vacunaci\u00f3n.  \n \nSe tiene el dato, el c\u00f3digo postal, tambi\u00e9n se tiene como opcional, justamente por \nesta situaci\u00f3n de que no necesariamen te la gente sabe el c\u00f3digo postal de d\u00f3nde \nviven amigos y familiares.  \n \nY el segundo elemento, aparte de la ubicaci\u00f3n y de mucha importancia, es el dato \nde contacto. Entonces se pueden registrar tel\u00e9fonos, todos a 10 d\u00edgitos, eso es muy \nimportante, tel\u00e9fono s a 10 d\u00edgitos, correo o correos electr\u00f3nicos y una nota, una \nnota de contacto en donde pueda especificar si el tel\u00e9fono que deja es de un \nvecino, de un familiar, de un amigo, en los horarios que se puede encontrar en caso \nde que no tenga tel\u00e9fono y dem\u00e1s.  \n \nUna vez que se registran estos datos, se le da clic en bot\u00f3n \u2018enviar\u2019 y la herramienta \nlo que va a hacer es generar una especie de recibo, un comprobante en el que se \nindica el consecutivo, la clave con la que ese registro se escribi\u00f3.  \n \nEvidentemente, to do esto queda resguardado y protegido en los sistemas de \ninformaci\u00f3n, pero nos queda muy claro que siempre los individuos tenemos m\u00e1s \nseguridad cuando sabemos que algo es nuestro, entonces se puede generar y \nconsultar tantas veces como se requiera ese reci bo o ese comprobante de registro \nque se genera.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n35 \n \n \n En caso de que haya existido alg\u00fan error, que ya que hice el env\u00edo y me doy cuenta \nque puse la direcci\u00f3n en donde habitualmente vive el adulto mayor al que estoy \nregistrando y no donde est\u00e1 ahorita y dem\u00e1s, existe la posibilidad a trav\u00e9s de un \nbot\u00f3n, en donde expl\u00edcitamente se solicita alguna aclaraci\u00f3n, de solicitar que se \naclare y se pone el tel\u00e9fono de contacto; o puse el tel\u00e9fono de mi casa y estoy \nviviendo en casa de mis hijos, de mis nietos o de amigos y entonces ah\u00ed selecciono \ny pido que se me llame a un tel\u00e9fono espec\u00edfico para hacer la correcci\u00f3n de los \ndatos.  \n \nEsto es muy importante porque no implica un reingreso a la p\u00e1gina, no implica un \nnuevo registro y una nueva interacci\u00f3n de las personas a esta  interfaz, sino ya todo \nse hace por atr\u00e1s a trav\u00e9s del contacto que har\u00e1n las personas.  \n \nUna vez que se tienen todos estos datos empieza todo el ejercicio, todo este \ndespliegue en campo. Toda esta informaci\u00f3n es insumo para empezar a generar \nuna serie de a ctividades en todo un ambiente organizado, tanto de sistemas de \ninformaci\u00f3n, como de personas que realizan actividades muy concretas para \nlocalizar a las personas, para ubicarlas y para poder calcular la distribuci\u00f3n y \nubicaci\u00f3n de estos centros de vacunac i\u00f3n. \n \nYa que se tenga todo este c\u00e1lculo, ya que se tengan las fechas precisas de entrega \nde vacunas, ya que se tengan las ubicaciones de los centros de vacunaci\u00f3n, las \npersonas recibir\u00e1n una llamada en donde se les dar\u00e1 fecha, hora y lugar en donde \nse real izar\u00e1 la vacuna.  \n \nTambi\u00e9n en esta gu\u00eda que, como les comentaba al principio, pueden descargar \ndirectamente de la p\u00e1gina, se dan consejos y recomendaciones de mucha \nimportancia para nuestros adultos mayores; es decir, que no pasen mucho tiempo \nde espera, qu e lleguen con no m\u00e1s de 15 minutos de anticipaci\u00f3n al lugar.  \n \nTodo el dise\u00f1o y la programaci\u00f3n de vacunas va a estar justo con una l\u00f3gica de que \nlas personas no tengan que estar mucho tiempo bajo el sol, que no tengan que \nestar mucho tiempo detenidas y que  no est\u00e9n concentradas en gran n\u00famero para \nevitar complicaciones de salud.  \n \nLo que se pide, como lo podr\u00e1n ver ya con m\u00e1s detalle, es que lleguen con una \nidentificaci\u00f3n oficial, que pasen a la revisi\u00f3n de signos o s\u00edntomas y enseguida que \nreciban la vacuna , como todo el protocolo en todas las personas, deber\u00e1n estar 30 \nminutos en el \u00e1rea de observaci\u00f3n para despu\u00e9s poder pasar a su domicilio o dejar \nya el centro de vacunaci\u00f3n.  \n \nPara los puntos en donde no hay conectividad a internet, en comunidades rurales y \ndem\u00e1s, evidentemente este registro no se podr\u00e1 hacer por esta v\u00eda, pero existe el  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n36 \n \n \n despliegue en campo que el grupo de bienestar tiene muy bien ejecutado y muy \nbien estudiado.  \n \nAqu\u00ed termina. Bien, como comentaba, existen vacunas de m\u00e1s de una dosis, de do s \ndosis en particular. En el momento en que toque la segunda dosis y con el registro \nde la fecha en la que se hizo la primera se tendr\u00e1n diferentes mecanismos de \ncomunicaci\u00f3n y de difusi\u00f3n para que cada persona en espec\u00edfico nuevamente \nreciba los datos de fecha, hora y lugar en la que se recibir\u00e1 su segunda dosis.  \n \nBien, pues en general as\u00ed es. Tenemos por ah\u00ed un video que ilustra de manera \nmucho m\u00e1s sint\u00e9tica lo que acabamos de platicar.  \n \n(INICIA VIDEO)  \n \nVOZ HOMBRE: \u00bfC\u00f3mo registrarse para ser vacunado cont ra el COVID -19? \n \nSi eres persona mayor de 60 a\u00f1os de edad cumplidos, es tu turno para registrarse \npara recibir la vacuna contra COVID -19 con estos sencillos pasos:  \n \nEntra a la p\u00e1gina htpps://mivacuna.salud.gob.mx. En este paso puedes apoyarte de \namigos y f amiliares que tengan acceso a internet. Introduce tu CURP, verifica que \ntus datos sean correctos y selecciona la opci\u00f3n \u2018Quiero vacunarme\u2019.  \n \nSelecciona la entidad y municipio donde actualmente est\u00e1s viviendo. No importa si \neste domicilio no coincide con tu  identificaci\u00f3n, lo importante es d\u00f3nde te ubicas \nactualmente para registrarte en tu centro de vacunaci\u00f3n m\u00e1s cercano.  \n \nAgrega el c\u00f3digo postal si lo conoces y el tel\u00e9fono de 10 d\u00edgitos tuyo o el de alg\u00fan \nfamiliar para poder contactarte.  \n \nEn \u2018Notas de cont acto\u2019 puedes agregar m\u00e1s detalles, como el horario que prefieres \nque te llamemos o si el tel\u00e9fono es de alg\u00fan familiar o amigo.  \n \nDa clic en \u2018Enviar\u2019. Una vez que te aparezca este mensaje, da clic en \u2018Comprobante\u2019 \npara que puedas tener una copia de tu regis tro. Una vez que te hayas registrado, \nespera la llamada de tu servidor de la naci\u00f3n que te proporcionar\u00e1 la fecha y lugar \nd\u00f3nde podr\u00e1s acudir a vacunarte.  \n \nRecuerda, nadie puede pedirte dinero o datos bancarios. La vacuna es totalmente \ngratuita.  \n \nAl finali zar, tambi\u00e9n se podr\u00e1 solicitar una llamada de aclaraci\u00f3n dejando el n\u00famero \nde tel\u00e9fono en caso de que se haya puesto mal alg\u00fan dato y se necesite corregir.   Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n37 \n \n \n  \nEn caso de colocar alguna CURP de una persona que no sea de 60 a\u00f1os, la p\u00e1gina \nmandar\u00e1 un mensaje que aclare que por ahora s\u00f3lo es para personas mayores de \n60 a\u00f1os.  \n \nNota: al inicio de la p\u00e1gina tendr\u00e1s botones que te ayudar\u00e1n para bajar el manual el \nregistro o bien, en caso de no conocer tu CURP, poder consultarla directamente con \nlas autoridades corr espondientes.  \n \nNo olvides desayunar y tomar sus medicamentos antes de llegar al centro de \nvacunaci\u00f3n, tambi\u00e9n evita llegar con mucha anticipaci\u00f3n para evitar tiempos largos \nde espera. Es muy importante tener una buena hidrataci\u00f3n, sobre todo en zonas de \ncalor. \n \nEl registro en las comunidades rurales ser\u00e1 a trav\u00e9s de los Centros Integradores del \nDesarrollo o de la visita de los servidores de la naci\u00f3n a las comunidades.  \n \nVOZ MUJER: Gobierno de M\u00e9xico.  \n \n(FINALIZA VIDEO)  \n \nC\u00c9SAR V\u00c9LEZ ANDRADE: Bien, pues muchas  gracias. A la orden, ministra.  \n \nOLGA S\u00c1NCHEZ CORDERO: Bueno, como ustedes se pudieron dar cuenta, hoy \nfue una ma\u00f1ana sumamente importante en darle cuenta a la poblaci\u00f3n, a ustedes, \nde todo lo que es el proceso de vacunaci\u00f3n, lo complejo, lo complicado que  ha sido, \npero que vamos avanzando y vamos avanzando muy bien.  \n \nTambi\u00e9n, decirles que esto demuestra la importancia que se tiene de que todo el \npa\u00eds tenga conexi\u00f3n a internet, en eso tambi\u00e9n tenemos que avanzar r\u00e1pidamente, \nporque es important\u00edsimo para to do que se tenga esta conexi\u00f3n a internet.  \n \nY, por otra parte, tambi\u00e9n el avance que nosotros tenemos y que estamos desde la \nSecretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n empujando con mucho ah\u00ednco es precisamente que \ntodos los mexicanos, todas y todos los mexicanos tengan su c\u00e9dula de identidad \n\u00fanica, que eso tambi\u00e9n es la CURP y que tambi\u00e9n, como ustedes vieron, la \nimportancia de la CURP y la importancia de la conexi\u00f3n de internet en todo lo que \nes las estrategias en este caso de vacunaci\u00f3n.  \n \nY solamente, si me permiten, tres  personas, porque precisamente ya son m\u00e1s de \nlas 8:00 de la ma\u00f1ana y quisiera yo que solamente fu\u00e9ramos tres. A ver, t\u00fa y \ndespu\u00e9s del otro lado.  \nGracias.   Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n38 \n \n \n  \nPREGUNTA: Qu\u00e9 tal, ministra. Carlos Guzm\u00e1n, de ABA Noticias.  \nLa primera pregunta s\u00ed me gustar\u00eda para el doctor Hugo L\u00f3pez Gatell. En redes, \nbueno, ya toc\u00f3 un tema, pero la embajada rusa en nuestro pa\u00eds incluso public\u00f3 un \nvideo en el cual se desment\u00edan muchos mitos que se tuvieron por parte de \ncolumnistas pol\u00edticos, que tal parece que la hacen ya epidemi\u00f3l ogos, con relaci\u00f3n al \ntema de los adultos mayores.  \n \nSe mencionaba que esta vacuna Sputnik V no es adecuada para los adultos \nmayores. \u00bfQu\u00e9 nos puede indicar? Obviamente est\u00e1 el art\u00edculo de Lancet, doctor \nGatell.  \n \nHUGO L\u00d3PEZ -GATELL RAM\u00cdREZ: Con mucho gusto. Gracias, Carlos, de ABA \nNoticias.  \n \nEfectivamente, vemos una vez m\u00e1s c\u00f3mo la desinformaci\u00f3n nos hace da\u00f1o, esta es \nla infodemia de la que se ha hablado en el mundo entero. La Organizaci\u00f3n Mundial \nde la Salud ha enfatizado una y otra vez como una amenaza que  est\u00e1 presente al \nmismo tiempo que la amenaza de la epidemia. Entonces, vemos una vez m\u00e1s c\u00f3mo \ndistintos grupos de inter\u00e9s, por razones varias, empiezan a desacreditar a la salud \np\u00fablica.  \n \nLas vacunas son una de las intervenciones m\u00e1s relevantes de la salu d p\u00fablica, han \nlogrado salvar miles de millones de vidas a lo largo de la historia de las vacunas, \ndesde que existe la primera vacuna a finales del siglo XVIII.  \n \nY lo que vemos es este comportamiento a veces irracional, f\u00f3bico, ante ciertas \nintervenciones de salud p\u00fablica como las vacunas, o a veces el uso oportunista de \ninformaci\u00f3n parcial o distorsionada para posicionar mensajes que descrediten algo \nque debe ser de inter\u00e9s p\u00fabico general.  \n \nEl programa de vacunaci\u00f3n de M\u00e9xico, al igual que ocurre en otras naciones, es un \nprograma del Estado mexicano, no es de nadie, es de todos, de todas, entonces \ntenemos que cuidarlo de estas voces maliciosas, mezquinas, que intentan \ndesacreditar la evidencia cient\u00edfica.  \n \nEs por eso muy grato y francamente una grata sorpre sa, no sab\u00eda yo que iba a salir \nhoy el art\u00edculo de Sputnik V, ayer por la noche todav\u00eda me preguntaban cu\u00e1ndo iba \na salir en Lancet, yo sab\u00eda que iba a salir en Lancet. Nos lo dijeron los rusos, les \ncre\u00edmos a los rusos. Cumplieron, cumplimos.  \n \nEntonces, re specto a la pregunta espec\u00edfica, les puedo comentar, con base en el \nexpediente que est\u00e1 precisamente en Cofepris desde que lo traje de Argentina, hoy  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n39 \n \n \n puedo revelarlo porque ya est\u00e1 publicado, se hicieron an\u00e1lisis espec\u00edficos para \npersonas adultas mayores d e 60 a\u00f1os y m\u00e1s, y se encuentra que la eficacia es un \npoco m\u00e1s alta que la que se tiene en t\u00e9rminos generales.  \n \nPara el documento t\u00e9cnico que tenemos, a reserva de que en la versi\u00f3n impresa del \nart\u00edculo haya cambiado un poco, es 91.8 por ciento, o sea, tam bi\u00e9n 92 por ciento.  \n \nEs posible que en la versi\u00f3n impresa exista alg\u00fan detalle adicional, pero el resumen \nes: la vacuna rusa Sputnik V es segura, tiene 92 por ciento de eficacia contra la \nenfermedad COVID y se puede usar de manera segura, y es eficaz tambi \u00e9n en \npersonas adultas mayores.  \n \nNos brinda una enorme oportunidad ahora de acelerar el paso en la vacunaci\u00f3n \ncontra COVID en M\u00e9xico cuando estamos arrancando pr\u00f3ximamente la fase 2, \nprecisamente dirigida a personas adultas mayores.  \n \nINTERLOCUTOR: Gracias,  subsecretario.  \n \nMinistra, si nos puede comentar un poco. Bueno, el d\u00eda de ayer comenz\u00f3 el periodo \nordinario de sesiones en las c\u00e1maras, en la C\u00e1mara Alta y C\u00e1mara Baja. Le \ntratamos de preguntar al senador Monreal del tema de los organismos aut\u00f3nomos.  \n \n\u00bfQu\u00e9 le ha dicho el presidente de la Rep\u00fablica? \u00bfEsta iniciativa para \ndesaparecerlos, para funcionarlos con secretar\u00edas de Estado, a d\u00f3nde se va a \nenviar?, \u00bfal Senado de la Rep\u00fablica o a la C\u00e1mara Baja? Si nos puede comentar \nun poco de eso. \u00bfQu\u00e9 le ha dicho e l presidente? Es la \u00faltima pregunta.  \n \nOLGA S\u00c1NCHEZ CORDERO: Hasta ahorita el presidente ha sido claro en el \nsentido de que vamos primero a revisar los organismos desconcentrados de las \nsecretar\u00edas de Estado, los organismos descentralizados, pero sobre todo  los \ndesconcentrados que se hayan quedado a trav\u00e9s de decretos.  \n \nEn ese sentido, en las diversas secretar\u00edas de Estado estamos trabajando en los \norganismos desconcentrados que tenemos y que se hayan creado a trav\u00e9s de \ndecreto. En una fase posterior ser\u00e1n l os que se crearon a trav\u00e9s de una ley, que \nser\u00edan los descentralizados, y as\u00ed posteriormente.  \n \nO sea que todav\u00eda no tenemos ni siquiera la fecha en que se vaya a presentar \nalg\u00fan tipo de iniciativa, que sabemos que para los organismos constitucionales \naut\u00f3n omos se requiere reformas constitucionales.  \n \nLa chica que est\u00e1 con el abrigo cafecito. T\u00fa, por favor, y una persona para ac\u00e1 y ya \nterminar\u00edamos porque ya es tarde. S\u00ed, adelante.   Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n40 \n \n \n  \nPREGUNTA: Buenos d\u00edas, secretaria. Primero que nada, preguntarle: \u00bfpor qu\u00e9 no  \nest\u00e1 el secretario Alcocer esta ma\u00f1ana?, ya que cada martes del Pulso de la Salud \nsiempre est\u00e1 aqu\u00ed.  \n \nOLGA S\u00c1NCHEZ CORDERO: Ten\u00eda un asunto personal, por eso.  \n \nINTERLOCUTORA: Tengo reportes de que le hicieron una PCR. \u00bfSe sabe el \nresultado de esta prueba?  \n \nOLGA S\u00c1NCHEZ CORDERO: No, yo no tengo conocimiento, pero creo que a lo \nmejor Hugo puede tener m\u00e1s informaci\u00f3n sobre el estado de esta prueba.  \n \nHUGO L\u00d3PEZ -GATELL RAM\u00cdREZ: Gracias, Isabella, de Reforma, por la \npreocupaci\u00f3n respecto a mi maestro. Se encuent ra en buenas condiciones. \u00c9l es el \nm\u00e9dico que coordina la atenci\u00f3n del se\u00f1or presidente, y todos los d\u00edas a las 8:00 de \nla ma\u00f1ana cita al grupo que atiende, al grupo m\u00e9dico que atiende al presidente.  \n \nEn la reuni\u00f3n del Gabinete de Seguridad no pudo asistir , ten\u00eda un asunto personal \nque resolver, y a las 8:00 tiene la sesi\u00f3n cl\u00ednica con el equipo m\u00e9dico que atiende al \npresidente, todos los d\u00edas desde hace una semana. Est\u00e1 en perfectas condiciones \nde salud mi maestro, el doctor Jorge Alcocer.  \n \nLe hicieron una  prueba PCR, igual que a m\u00ed la semana pasada, como parte del \ntrabajo de estudio de brotes o de contactos que fuimos nosotros. Varios, aqu\u00ed el \ncanciller, la se\u00f1ora ministra secretaria de Gobernaci\u00f3n, todos nos hicimos la prueba \ncorrespondiente en el momento  apropiado y afortunadamente todos hasta el \nmomento hemos salido negativos, incluyendo al doctor Alcocer.  \n \nINTERLOCUTORA: Subsecretario, otra pregunta para usted. Entonces, ya con la \npublicaci\u00f3n de Lancet de ensayo fase 3 de Sputnik, \u00bfquiere decir que se v a a \nacelerar el paso para aprobar el uso de esta vacuna aqu\u00ed en M\u00e9xico?  \n \nY si esa ser\u00e1 la primera vacuna que se le ponga al resto del personal de salud que \nfalta todav\u00eda por vacunar y a los adultos mayores.  \n \nHUGO L\u00d3PEZ -GATELL RAM\u00cdREZ: Muchas gracias. Hay q ue tener mucho cuidado \ncuando identificamos acelerar pasos. Ya vimos en primeras planas de algunos \ndiarios de circulaci\u00f3n nacional una falsa idea de que las cosas se hac\u00edan \napresuradamente. No es el caso que se disminuya el rigor metodol\u00f3gico, el rigor \nt\u00e9cnico de evaluaci\u00f3n de los productos, en ning\u00fan caso.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n41 \n \n \n Por eso fue afortunado que con esta misi\u00f3n especial en Argentina pudimos tener un \nexpediente, es el mismo expediente, pero lo pudo revisar el personal t\u00e9cnico de \nCofepris y el Comit\u00e9 de Mol\u00e9culas Nuevas  para conocer todos los detalles. En su \nmomento dieron una opini\u00f3n favorable, pero como hemos informado con absoluta \nclaridad, esto no tiene una validez hasta que no se inicia un tr\u00e1mite formal.  \n \nPara poder iniciar el tr\u00e1mite formal, la compa\u00f1\u00eda rusa deber \u00eda tener una residencia \nen M\u00e9xico, que no la tiene, igual que no la tiene Serum Institute, igual que no la \ntienen much\u00edsimas compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas. Lo que contempla la ley es que se le \npuede delegar en un convenio a otra entidad que s\u00ed tenga residencia e n M\u00e9xico.  \n \nBirmex Biol\u00f3gicos y Reactivos de M\u00e9xico S.A de C.V., una compa\u00f1\u00eda paraestatal de \nM\u00e9xico, productora de vacunas desde hace muchos a\u00f1os, tiene la capacidad de \nhacer este tipo de convenios; lo hizo as\u00ed, y ahora est\u00e1 en representaci\u00f3n de la \ncompa\u00f1\u00eda  rusa iniciando el tr\u00e1mite, y el tr\u00e1mite es la formalizaci\u00f3n del proceso.  \n \nTodo el trabajo t\u00e9cnico se ha hecho a lo largo de las \u00faltimas dos semanas, desde el \n9 de -tres casi semanas -, desde el 9 que regresamos de Argentina; entonces, lo \nque falta es forma lizarlo.  \n \nLa formalizaci\u00f3n es simplemente el reconocimiento de que el tr\u00e1mite ha sido \nsolicitado por la parte interesada correspondiente y se le otorga a esa parte \ninteresada la autorizaci\u00f3n de uso de emergencia que esperamos que salga muy \npronto, dado que  todo el trabajo t\u00e9cnico muy minucioso, muy cuidado ha sido \nanalizado por las personas expertas en la materia.  \n \nINTERLOCUTORA: \u00bfHay alg\u00fan aproximado de cu\u00e1ndo terminar\u00eda este proceso de \nformalizaci\u00f3n?  \n \nHUGO L\u00d3PEZ -GATELL RAM\u00cdREZ: En cuanto est\u00e9 listo lo anu nciamos, s\u00ed.  \n \nAhora, respecto al uso de la vacuna, cu\u00e1l va primero, cu\u00e1l va despu\u00e9s; para \naquellas vacunas que tienen una equivalencia en sus efectos, es hasta cierto punto \nindistinto.  \n \nTenemos otros criterios que tienen que ver con qu\u00e9 tan factible es tra nsportar a \nciertas regiones del pa\u00eds vacunas que requieren elementos de refrigeraci\u00f3n \nespeciales.  \n \nComo hemos comentado tambi\u00e9n desde el a\u00f1o pasado, algunas vacunas, las \nvacunas hechas de RNA mensajero, ARN mensajero, requieren ultracongelaci\u00f3n, \nesto es te mperaturas menores o alrededor de menos 70 grados, 70 grados  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n42 \n \n \n cent\u00edgrados bajo cero, y esto impone algunas caracter\u00edsticas especiales que \npueden hacer m\u00e1s complejo el operativo.  \n \nEn el caso de la vacuna de Pfizer -BioNTech, hemos tenido la posibilidad de uti lizar \nunas cajas de alto asilamiento que nos han permitido conservarla a\u00fan en \ncondiciones de operaci\u00f3n relativamente complejas, y ya tenemos contemplado que \neste operativo lo podemos extender tambi\u00e9n a zonas rurales con esa vacuna.  \n \nSin embargo, si en su m omento tuvi\u00e9ramos ya f\u00edsicamente en el pa\u00eds y hubieran \nsido inspeccionados y liberados los lotes de cualquier otra vacuna que no requiera \nesta log\u00edstica tan intensiva, s\u00ed podr\u00eda ser que se cambiara, siempre y cuando \ntuvieran una equivalencia en su potencia  de protecci\u00f3n.  \n \nINTERLOCUTORA: Y, finalmente, una pregunta para el canciller. Hoy el presidente \nJoe Biden firma tres decretos; entre ellos, uno para atender las causas de la \nmigraci\u00f3n y entiendo que van a invertir en Centroam\u00e9rica.  \n \nPreguntarle: en teor\u00eda , la administraci\u00f3n de Trump iba a invertir en proyectos de \ndesarrollo aqu\u00ed en el sur de M\u00e9xico. Saber si al final de la administraci\u00f3n de Trump \nsi hubo alg\u00fan tipo de inversi\u00f3n y de qu\u00e9 manera M\u00e9xico va a participar con Biden en \neste nuevo proyecto.  \n \nMARCE LO EBRARD CASAUBON: S\u00ed, con mucho gusto. Bueno, se estima o le \nconfirmo a usted que la perspectiva, el planteamiento que ha hecho el presidente \nL\u00f3pez Obrador sobre desarrollo, es decir, que las personas no tengan que moverse \npor la pobreza o la falta de ac ceso a servicios esenciales o la posibilidad de \nascender socialmente en tema de movilidad social, tiene un punto de encuentro con \nlo que piensa el presidente Biden; de hecho, en las primeras llamadas entre ambos \nese ha sido el porcentaje mayor de las llama das. \n \nRecordemos que el actual presidente de Estados Unidos en su tiempo fue el \nresponsable de la Alianza para la Prosperidad, los pa\u00edses de Centroam\u00e9rica, \nespec\u00edficamente Honduras, Guatemala y El Salvador. Entonces, estructuralmente \nestamos de acuerdo en ese punto.  \n \nComo recordaremos, tambi\u00e9n M\u00e9xico y los pa\u00edses de Centroam\u00e9rica trabajamos \ncasi dos a\u00f1os, un poquito m\u00e1s, con el respaldo de la Cepal para preparar un plan \nde desarrollo integral, es decir, se hizo la tarea.  \n \n\u00bfQu\u00e9 es lo que se debe de hacer?  \n \nNo nada m\u00e1s que debe haber inversiones, sino en qu\u00e9 o c\u00f3mo hay que hacerlo.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n43 \n \n \n Y sabemos que el presidente Biden y su equipo, bueno, han estado preparando \ntambi\u00e9n diversas iniciativas. Anunci\u00f3 primero cuatro mil millones de d\u00f3lares y hoy \npondr\u00e1n en marcha ese  proyecto.  \n \nM\u00e9xico tambi\u00e9n est\u00e1 invirtiendo, cosa que es muy relevante. Nada m\u00e1s en \nHonduras hay m\u00e1s de seis mil, entre hondure\u00f1os en Sembrando Vida o en J\u00f3venes \nConstruyendo el Futuro; y as\u00ed ser\u00e1 lo mismo en El Salvador y estamos por iniciar \nGuatemala.  \n \nEn s\u00edntesis, coincidimos, estamos intercambiando qu\u00e9 es lo que hemos aprendido y \nqu\u00e9 es lo que hemos trabajado, y esperamos que haya una confluencia y una \ncoordinaci\u00f3n de esfuerzos invitando a otros pa\u00edses tambi\u00e9n, porque en, tanto en \nHonduras como en Guate mala como en El Salvador hay un gran n\u00famero de pa\u00edses \nque est\u00e1n haciendo esfuerzos relevantes; la Uni\u00f3n Europea, Jap\u00f3n y otros pa\u00edses \ndel mundo que est\u00e1n -v\u00edas sus mecanismos de cooperaci\u00f3n - est\u00e1n participando.  \n \nEntonces, hay una gran oportunidad de que es ta orden ejecutiva, que hoy se va a \ndar a conocer, y lo que hemos venido conversando con el nuevo gobierno de \nEstados Unidos, se traduzca muy pronto en un esfuerzo de inversi\u00f3n relevante.  \n \nAhora, \u00bfqu\u00e9 se logr\u00f3 invertir de aquellos 18 mil millones de d\u00f3lare s? \n \nSe canalizaron v\u00eda OPIC, que es una organizaci\u00f3n\u2026 Bueno, ahora cambi\u00f3 tambi\u00e9n \nsu naturaleza, y aproximadamente el total de cr\u00e9ditos que se otorgaron han de \nhaber sido de tres mil 500 millones de d\u00f3lares, o sea, si se invirti\u00f3, pero v\u00eda el sector \nprivad o y crediticio. Ahora el enfoque ser\u00eda diferente, tiene que haber inversi\u00f3n \ndirecta p\u00fablica y m\u00e1s trasferencias directas.  \n \nVamos a ver el equilibrio porque, si se hace s\u00f3lo con cr\u00e9dito, se limita mucho el \nimpacto, esa ser\u00eda la diferencia.  \n \nINTERLOCUTORA: ( Inaudible) al final inversi\u00f3n directa.  \n \nMARCELO EBRARD CASAUBON: Hubo, bueno, destinaron esos recursos con \ncr\u00e9ditos muy blandos, y hubo inversi\u00f3n en El Salvador, en M\u00e9xico; est\u00e1n \nautorizados varios proyectos para eso, y en Guatemala y en Honduras son tres mil \n500 millones en lo que hace a M\u00e9xico. S\u00ed.  \n \nOLGA S\u00c1NCHEZ CORDERO: Muchas gracias.  \n \nY de este lado, a ver t\u00fa, de abrigo rojo, por favor. Y ya con eso dar\u00edamos por \nterminada la conferencia de prensa.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n44 \n \n \n PREGUNTA: Gracias, secretaria. Buenos d\u00edas. Sara Pablo , de Grupo F\u00f3rmula.  \n \nPreguntar sobre el tema del registro para los adultos mayores. \u00bfSe empezar\u00eda ya a \nvacunar con la vacuna rusa que llegar\u00e1 en la pr\u00f3xima semana? Esa ser\u00eda la \npregunta.  \n \nY tambi\u00e9n, en la p\u00e1gina hace unos minutos s\u00ed me abr\u00eda, pero ahora ya  no se puede \nabrir. No s\u00e9 si se prev\u00e9 que se sature o si lo podr\u00e1n resolver a lo largo del d\u00eda, si \nhoy mismo estar\u00e1n ya abiertos para el registro.  \n \nHUGO L\u00d3PEZ -GATELL RAM\u00cdREZ: Muchas gracias. Un poco en el sentido de la \npregunta que hac\u00eda tambi\u00e9n Isabella G onz\u00e1lez, de Reforma, todas las\u2026  \n \nINTERLOCUTORA: Ya no soy de Reforma, ya es LatinUs.  \n \nHUGO L\u00d3PEZ -GATELL: Perd\u00f3n, perd\u00f3n, ya le estoy cambiando su\u2026 LatinUs, \nperfecto. Perd\u00f3n.  \n \nLa vacuna que llegue ser\u00e1 una vacuna de calidad, segura y eficaz, eso tenemos \nque tenerlo clar\u00edsimo. En M\u00e9xico no se va a aceptar ninguna vacuna si no \ndemuestra ser de calidad, segura y eficaz.  \n \nLas eficacias tienen peque\u00f1as variaciones entre las distintas vacunas, pero, como \npueden ver en la tabla que he presentado, hemos logrado tene r aquellas vacunas \nque tienen las m\u00e1s altas eficacias.  \n \nLa diferencia porcentual que pudiera haber en algunos puntos porcentuales de \neficacia es lo que decimos t\u00e9cnicamente \u2018estad\u00edsticamente no significativa\u2019. Ser\u00eda \nlarga la explicaci\u00f3n, pero b\u00e1sicamente p or eso lo que se pone entre par\u00e9ntesis es el \nrango de variaci\u00f3n de la estimaci\u00f3n y se puede ver que est\u00e1n traslapados, entonces \nson equivalentes las vacunas, tienen pr\u00e1cticamente las mismas eficacias.  \n \n\u00bfCu\u00e1l puede ser la raz\u00f3n por que la prefiramos poner c ierta vacuna a cierta \npoblaci\u00f3n?  \n \nPodr\u00eda ser que en alg\u00fan caso que alguna vacuna diera un mayor nivel de eficacia \nen, por ejemplo, personas adultas mayores, como ya dec\u00eda Carlos Guzm\u00e1n, de ABA \nNoticias, la vacuna Sputnik V tiene, ya lo verifiqu\u00e9 ahora, 91. 8 por ciento de eficacia \nen personas adultas mayores con un intervalo que va de 94 a 100 por ciento de \neficacia en personas adultas mayores.  \n \nLo mismo, puede ser que en algunas zonas la log\u00edstica sea m\u00e1s complicada con \nalgunas vacunas y m\u00e1s f\u00e1cil con otras .  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n45 \n \n \n  \nPero su pregunta es muy leg\u00edtima, y para que todo mundo lo tenga claro: persona \nadulta mayor, si usted tiene 60 a\u00f1os de vida o m\u00e1s, o tiene un familiar en esa \ncondici\u00f3n, reg\u00edstrese ya a la plataforma.  \n \nEn la plataforma se estar\u00e1n haciendo pruebas t\u00e9cnic as todo el momento y los \nexpertos estar\u00e1n monitoreando que funcione en todo momento. Si ahorita \ncircunstancialmente se satur\u00f3, seguramente estar\u00e1n vigilando que esto no ocurra. \nSi le llega a ocurrir, no se angustie, int\u00e9ntenlo de nuevo y reg\u00edstrese lo m\u00e1s pronto \nposible.  \n \nY la vacuna que le toque, tenga la certeza de que ser\u00e1 la vacuna de calidad, segura \ny eficaz que se le pondr\u00e1 a toda la poblaci\u00f3n mexicana. La selecci\u00f3n espec\u00edfica de \ncu\u00e1l le toque a usted depender\u00e1 m\u00e1s de aspectos pr\u00e1cticos de la aplicaci \u00f3n, pero \ntodas las vacunas ser\u00e1n equivalentes.  \n \nINTERLOCUTORA: Me refer\u00eda m\u00e1s bien en qu\u00e9 momento empezar\u00e1 a vacunarse a \nlos adultos mayores, no tanto por la\u2026  \n \nHUGO L\u00d3PEZ -GATELL RAM\u00cdREZ: Gracias, muchas gracias. Lo iremos \nanunciando, en el momento en que s ea el banderazo de salida de la fase 2 la \nanunciaremos, igual que lo hicimos con la fase 1.  \n \nEl calendario que mostr\u00e9 es el calendario que est\u00e1 basado en el contrato o en los \ncontratos, y conforme se vaya concretando tengan la seguridad que lo \npresentaremo s aqu\u00ed en la conferencia matutina, la llegada del embarque y \nanunciaremos el momento en donde ya puedan irse a vacunar.  \n \nY, en general, para todas las personas, recibir\u00e1n una llamada de la fecha ya de la \ncita que tienen y la propia plataforma tambi\u00e9n les g enera una cita.  \n \nEntonces, son dos mecanismos complementarios, algunos m\u00e1s f\u00e1cil, por ejemplo, \npara \u00e1reas de amplio acceso al internet que directamente la plataforma les produce \nya ah\u00ed la cita, como inform\u00f3 el ingeniero C\u00e9sar V\u00e9lez Andrade, director de \nTecnolog\u00edas de Informaci\u00f3n de la Secretar\u00eda de Salud.  \n \nY en otros casos, por ejemplo, en las zonas rurales puede ser que haya menos \naccesibilidad al internet y ah\u00ed est\u00e1n las Brigadas Correcaminos que est\u00e1n operando \nen el territorio, precisamente para vincular  a trav\u00e9s de los Centros Integradores del \nBienestar, que las personas conozcan cu\u00e1ndo es el lugar, el tiempo y el lugar \ndonde van a ser vacunadas.  \n \nINTERLOCUTORA: \u00bfNo podr\u00e1n elegir las personas qu\u00e9 vacuna aplicarse?   Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n46 \n \n \n  \nHUGO L\u00d3PEZ -GATELL RAM\u00cdREZ: No, no. Esto  depende justamente del plan, de \nlas proyecciones del plan, y el objetivo del plan es garantizar la m\u00e1s pronta llegada \nde la vacuna que sea m\u00e1s conveniente para cada territorio. Pero, insisto, todas son \nequivalentes y todas garantizan calidad, seguridad y eficacia.  \n \nMuchas gracias.  \n \nINTERLOCUTORA: Gracias, doctor. Y para el canciller, si me permite, canciller, \npreguntarle:  \n \nSali\u00f3 este fin de semana la versi\u00f3n de que el presidente L\u00f3pez Obrador habr\u00eda \npedido en esta llamada telef\u00f3nica al presidente de Estado s Unidos, Joe Biden, \nvacunas para adelantar justo con este plan de vacunaci\u00f3n. Si esto se podr\u00eda \nconfirmar o no.  \n \nMARCELO EBRARD CASAUBON: Establecimos, y as\u00ed se dio a conocer, a \npropuesta del presidente L\u00f3pez Obrador, pero tambi\u00e9n lo mencion\u00f3 el president e \nBiden, una red, un sistema de consultas mutuas y de apoyo mutuo respecto a todo \nlo que es COVID, porque hay que tomar muchas decisiones en las pr\u00f3ximas \nsemanas y d\u00edas, tenemos que estar coordinados o lo m\u00e1s coordinados que se \npueda.  \n \nUn ejemplo de ello e s lo que presentamos ahorita de Novavax, que nos importa o \nnos interesa mucho esa vacuna, y con el apoyo del gobierno de Estados Unidos se \nest\u00e1 llevando a cabo en M\u00e9xico.  \n \nEntonces, s\u00ed, s\u00ed es correcto, s\u00ed estamos trabajando en conjunto y esperamos que \nesa cooperaci\u00f3n sea muy fruct\u00edfera.  \n \nINTERLOCUTORA: Porque la versi\u00f3n era que el presidente Biden habr\u00eda negado \nestas vacunas o este apoyo.  \n \nMARCELO EBRARD CASAUBON: Bueno, lo que \u00e9l estableci\u00f3 es que estuvi\u00e9ramos \nen comunicaci\u00f3n, que estuvi\u00e9ramos en di\u00e1logo p ermanente entre ambas partes y \nnos vamos a ir ayudando, tanto ellos como nosotros, en las decisiones que \nvayamos tomando en conjunto, pues est\u00e1 entrando su gobierno.  \n \nINTERLOCUTORA: Pero s\u00ed hubo esta petici\u00f3n y, digamos, no se concret\u00f3 porque \nno hay condic iones.  \n \nMARCELO EBRARD CASAUBON: Se estableci\u00f3 que estuvi\u00e9ramos en \ncomunicaci\u00f3n y eso est\u00e1 ocurriendo, eso fue lo que se convino.   Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n47 \n \n \n  \nINTERLOCUTORA: Gracias.  \n \nOLGA S\u00c1NCHEZ CORDERO: Gracias, Marcelo.  \n \nBueno, pues yo ya dejar\u00eda hasta aqu\u00ed la conferencia de pren sa, nada m\u00e1s \nhaci\u00e9ndoles estos dos anuncios:  \n \nEl primero es que tendremos la reuni\u00f3n nuevamente con los gobernadores para \nestos temas el pr\u00f3ximo jueves. Convoca la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n, tendremos \nla oportunidad de saludar a la presidenta de Conago, Cl audia Pavlovich, a la jefa de \nGobierno, a los otros gobernadores.  \n \nY tambi\u00e9n decirles que el d\u00eda 5 de febrero, que es la conmemoraci\u00f3n de la \nConstituci\u00f3n de 1917 estaremos tambi\u00e9n en esta conmemoraci\u00f3n.  \n \nEs todo. Muchas gracias. Que tengan buen d\u00eda y ma\u00f1an a nos vemos.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nReforma  \nLuego de haber anunciado apertura de registro en l\u00ednea para vacunar adultos \nmayores, p\u00e1gina del Gobierno pr esenta fallas en funcionamiento  \n02 de febrero, 2021  \nLuego de dos horas de haber anunciado la apertura de registro en l\u00ednea para los \nadultos mayores q ue tendr\u00e1n acceso a la vacuna contra el Covid -19, la p\u00e1gina web \ndise\u00f1ada por el Gobierno federal tiene fallas de funcionamiento.  \n \nEste martes, alrededor de las 7:45 horas, el subsecretario de Salud, Hugo L\u00f3pez -\nGatell, anunci\u00f3 la apertura del registro con l a finalidad de integrar un directorio, que \nser\u00e1 utilizado para la segunda fase de inmunizaci\u00f3n.  \n \nSin embargo, decenas de usuarios en redes sociales han reportado que no logran \ningresar a la p\u00e1gina https://mivacuna.salud.gob.mx/ anunciada durante la \nconfere ncia ma\u00f1anera en Palacio Nacional.  \n \nAlgunos que han logrado entrar al sitio y cargar los datos personales de la persona \na vacunar, mayor de 60 a\u00f1os, tampoco pudieron concretar el registro, ya que la \np\u00e1gina se cae a la mitad del proceso.  \n \nQuienes han podido  hacer el registro invirtieron m\u00e1s de una hora en lograr entrar a \nla p\u00e1gina y cumplir con cada uno de los pasos hasta obtener un folio.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n48 \n \n \n En un ejercicio hecho, se carg\u00f3 la CURP de dos personas que no son adultas \nmayores; en un caso, no se pudo hacer el reg istro y s\u00f3lo apareci\u00f3 una p\u00e1gina en \nblanco con la leyenda \"el horario de operaci\u00f3n es de 8 de la ma\u00f1ana a 12 de la \nnoche de lunes a domingo\".  \n \nDel otro caso, tampoco se pudo hacer el registro y apareci\u00f3 la leyenda: \"Por ahora \nel registro s\u00f3lo est\u00e1 habilita do para personas a partir de 60 a\u00f1os\".  \n \nEsta ma\u00f1ana, el subsecretario de Salud, Hugo L\u00f3pez -Gatell, fue cuestionado sobre \nel funcionamiento del sitio, tras reportes de que estaba \"ca\u00eddo\", a lo que respondi\u00f3 \nque los t\u00e9cnicos est\u00e1n monitoreando su desempe\u00f1o y  pidi\u00f3 no angustiarse si la \np\u00e1gina presenta fallas.  \n \n\"Si es persona adulta mayor que tenga m\u00e1s de 60 a\u00f1os reg\u00edstrese en la plataforma; \nen la plataforma se estar\u00e1n haciendo pruebas t\u00e9cnicas en todo momento y los \nexpertos estar\u00e1n monitoreado que funcione en todo momento\", dijo L\u00f3pez -Gatell.  \n \n\"Si ahorita circunstancialmente se satur\u00f3 seguramente estar\u00e1n vigilando que esto \nno ocurra y si le llega a ocurrir no se angustie intente de nuevo y reg\u00edstrese lo m\u00e1s \npronto posible\".  \nVer fuente (Solo suscriptores)  \nVolver al Contenido  \n \nLa Jornada  \nAnte baja de casos por tercera semana, la OMS pide no relajar medidas  \n02 de febrero de 2021  \nPor tercera semana consecutiva, el n\u00famero de nuevos casos de Covid -19 \nreportados a escala mundial disminuy\u00f3 la semana pasada, inform\u00f3 ayer el director \nde la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), Tedros Adhanom Gebreyesus.  \n \nDijo que todav\u00eda hay muchos pa\u00edses con un n\u00famero creciente de caso s, que no \nidentific\u00f3, pero destac\u00f3 que a nivel global es un indicio de que es posible controlar \nel virus y sus mutaciones. Advirti\u00f3 a los pa\u00edses que no aflojen las medidas contra el \ncoronavirus.  \n \nResalt\u00f3 que el a\u00f1o pasado hubo momentos en casi todos los pa \u00edses en los que los \ncasos disminuyeron, pero los gobiernos levantaron restricciones muy r\u00e1pido y las \npersonas bajaron la guardia, s\u00f3lo para que el virus regresara rugiendo.  \n \nA medida que se implementan las vacunas, es vital que todos sigamos tomando las \nprecauciones para mantenernos a salvo y a los dem\u00e1s.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n49 \n \n \n El titular de la OMS indic\u00f3 que controlar la propagaci\u00f3n del virus salvar\u00e1 vidas ahora \ny en el futuro al reducir las probabilidades de que surjan m\u00e1s variantes y se logre \ngarantizar que las vacunas sigan siendo eficaces.  \n \nEn el mundo, seg\u00fan el conteo de la Universidad Johns Hopkins, hay 103 millones \n298 mil 719 contagios, 2 millones 234 mil 565 muertes y 57 millones 232 mil 822 \nrecuperados.  \n \nCuba prueba biol\u00f3gico  \nEn Cuba, sometida al bloqueo estadunidense por casi seis d\u00e9cadas, el proyecto de \nvacuna Abdala se convirti\u00f3 en el segundo de los cuatro que desarrolla la isla en \npasar a la fase dos de ensayos cl\u00ednicos, anunci\u00f3 la televisi\u00f3n local.  \n \nUnos 800 voluntarios sanos o con patolog\u00edas compensadas, de 19 a 8 0 a\u00f1os, \nparticipan en la segunda etapa de ensayos cl\u00ednicos de Abdala, que comenz\u00f3 ayer \nen Santiago de Cuba. Precis\u00f3 que la primera fase revel\u00f3 una respuesta \ninmunol\u00f3gica positiva.  \n \nEn tanto, Argentina extendi\u00f3 el cierre de sus fronteras y redujo la frecuen cia de \nvuelos a Estados Unidos, Europa, M\u00e9xico y Brasil como medida preventiva contra el \nCovid -19. \n \nItalia y Austria relajaron sus confinamientos permitiendo reabrir a cafeter\u00edas, \nmuseos y centros comerciales, al tiempo que, en Francia, con la persiana de sus \nestablecimientos bajada desde octubre pasado, algunos due\u00f1os de restaurantes \nreabrieron simb\u00f3licamente aun con riesgo de perder ayudas del gobierno.  \n \nLa canciller federal alemana, Angela Merkel, defendi\u00f3 el inicio m\u00e1s lento de la Uni\u00f3n \nEuropea (UE) que, en otras partes de la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n, en medio de \ncr\u00edticas en su pa\u00eds y en la regi\u00f3n, luego de una cumbre de cinco horas con los jefes \nde la UE y grupos farmac\u00e9uticos . \n \nMerkel reiter\u00f3 que todos los alemanes adultos ser\u00e1n vacunados de aqu\u00ed a fines del \nverano boreal.  \n \nAtribuy\u00f3 la tardanza a que, a diferencia de Reino Unido, los europeos eligieron no \ndar autorizaciones de urgencia para la primera vacuna disponible, la de \nPfizer/BioNTech, o las siguientes, Moderna y AstraZeneca. La raz\u00f3n es la \nnecesida d de garantizar la fiabilidad de los productos.  \n \nLa cumbre sobre la lucha contra el Covid -19 efectuada ayer en Berl\u00edn, bajo la \npresidencia de Merkel, dio inicio con noticias positivas, con el compromiso de varios \nlaboratorios de acelerar su producci\u00f3n de d osis.  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n50 \n \n \n  \nEl alem\u00e1n BioNTech prometi\u00f3 entregar a la UE en el segundo trimestre hasta 75 \nmillones de dosis de la vacuna desarrollada con Pfizer. Los dos socios esperan \naumentar los suministros a partir del 15 de febrero.  \n \nCepas en GB  \nEn Reino Unido, 11 persona s en Inglaterra est\u00e1n infectadas con la variante del \ncoronavirus detectado por primera vez en Sud\u00e1frica, informaron autoridades. Es \nuna noticia preocupante por el hecho de que estas personas no ten\u00edan v\u00ednculos de \nviaje con el pa\u00eds, ni tampoco sus contactos  cercanos. Adem\u00e1s, las infecciones se \ndetectaron en ocho c\u00f3digos postales diferentes, lo que sugiere que la nueva \nvariante ahora puede estar expandi\u00e9ndose a diferentes grupos de la poblaci\u00f3n, en \nlugar de importarse a trav\u00e9s de viajeros a Gran Breta\u00f1a.  \n \nAlrededor de mil 500 voluntarios iniciales de un ensayo del inmunizador de \nAstraZeneca y la Universidad de Oxford recibieron una dosis equivocada, pero no \nse les inform\u00f3 del incidente.  \n \nLos mil 500 participantes del ensayo cl\u00ednico recibieron media dosis, sin ser \ninformados del error. La confusi\u00f3n con la medici\u00f3n se present\u00f3 en cambio a los \nvoluntarios como una oportunidad para establecer qu\u00e9 tan bien funcionaba la \nvacuna en diferentes cantidades, evidencia una carta fechada el 8 de junio y \nfirmada por el profe sor de Oxford, Andrew J. Pollard.  \n \nUna severa tormenta invernal azot\u00f3 Estados Unidos, lo que afect\u00f3 la campa\u00f1a de \nvacunaci\u00f3n anti -Covid debido a que muchos sitios donde se aplica la inmunizaci\u00f3n \ntuvieron que cerrar, en momentos en que el gobierno de Joe Bi den anunci\u00f3 que no \nrealizar\u00e1 detenciones rutinarias de migraci\u00f3n en los centros de vacunaci\u00f3n contra el \ncoronavirus.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n51 \n \n \n La Jornada  \nLlama la CNDH a evitar lucro y monopolio del ox\u00edgeno medicinal  \n02 de febrero de 2021  \nEn medio de la crisis y especulaci\u00f3n que se ha dado por la alta demanda de \nox\u00edgeno medicinal en el pa\u00eds, sobre todo en las ciudades que se encuentran en \nsem\u00e1foro rojo por  la elevada incidencia de casos de Covid -19, la Comisi\u00f3n Nacional \nde los Derechos Humanos (CNDH) exhort\u00f3 a prevenir y evitar pr\u00e1cticas que \nfavorezcan la escasez y el encarecimiento de ese producto.  \n \nEl llamado lo dirigi\u00f3 a las empresas del ramo para que ev iten actividades \nmonop\u00f3licas y el lucro que conlleven a la falta de ese insumo y a que su costo se \neleve; a la Secretar\u00eda de Salud federal y a la Procuradur\u00eda Federal del Consumidor \n(Profeco), para que en el marco de sus atribuciones garanticen los derecho s \nhumanos de los contagiados, y a las personas, a fin que no acaparen ni revendan \ntanques o gas medicinal.  \n \nA la Profeco en particular la exhort\u00f3 a que privilegie la observancia de los derechos \nhumanos y realice las acciones necesarias para prevenir y evit ar que empresas \nproductoras y comercializadoras de ox\u00edgeno medicinal incurran en pr\u00e1cticas que \nfavorezcan la escasez y el encarecimiento del producto.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nInfobae  \nVacuna contra COVID -19 gener\u00f3 reacciones graves a 45 personas en M\u00e9xico: \nSSA \n01 de f ebrero de 2021  \nM\u00e9xico contin\u00faa enfrentando la pandemia de coronavirus, cuya intensidad \nincrement\u00f3 entre finales del 2020 y el inicio del a\u00f1o  en curso. El gobierno ya ha \ncomenzado con la aplicaci\u00f3n de la vacuna de los laboratorios Pfizer para mitigar la \nenfermedad, pero alrededor de 5,693 personas han presentado reacciones \nadversas al ant\u00eddoto.  \n \nRuy L\u00f3pez Riadura, director del Centro Nacional d e Programas Preventivos y \nControl de Enfermedades (Cenaprece) puntualiz\u00f3 durante la conferencia vespertina \npor COVID -19 que del total de casos que reaccionaron, solo 45 han tenido s\u00edntomas \ngraves y \u00fanicamente dos han tenido que ser hospitalizados por la en fermedad.  \n \nEstos fen\u00f3menos son registrados como Eventos Supuestamente Atribu\u00edbles a la \nVacunaci\u00f3n o Inmunizaci\u00f3n (Esavi) y sus expresiones m\u00e1s graves fueron \nregistradas en 10 hombres y 35 mujeres.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n52 \n \n \n Hasta ahora, M\u00e9xico ha aplicado 673,327 dosis de la vacuna , lo que quiere decir \nque el n\u00famero de personas que tuvo reacciones graves representa un 0.8%. Por \notro lado, las dos personas que requirieron atenci\u00f3n hospitalaria representan menos \ndel 1%.  \n \nLa edad promedio de las personas que reaccionaron a la vacuna es  de 37 a\u00f1os, lo \nque, seg\u00fan L\u00f3pez Riadura, refleja el sector de la poblaci\u00f3n que est\u00e1 siendo \nvacunado contra la enfermedad, es decir, trabajadores de la salud en activo que se \nencuentran atendiendo la pandemia.  \n \nHasta ahora, la Secretar\u00eda de Salud del pa\u00eds report\u00f3 la aplicaci\u00f3n de 670,307 \nvacunas de Pfizer -BioNtech, de las cuales 39,009 personas ya han recibido la \nsegunda dosis del f\u00e1rmaco.  \n \nEn cuanto a los avances de la primera dosis a nivel nacional, las autoridades \ninformaron que se ha llegado al 95%. Mie ntras que la segunda aplicaci\u00f3n avanz\u00f3 \nprincipalmente en Ciudad de M\u00e9xico, Nuevo Le\u00f3n y Coahuila.  \n \nEl funcionario se\u00f1al\u00f3 que durante los procesos de vacunaci\u00f3n se mantiene un \nproceso de f\u00e1rmaco vigilancia para reconocer cualquier evento que presenten \nquien es recibieron la vacuna.  \n \n\u201cHay un periodo cr\u00edtico muy importante que son estos treinta minutos de \nobservaci\u00f3n, especialmente que se ha definido para la vacuna de Pfizer, donde \ndespu\u00e9s de la vacuna las personas tienen que estar en treinta minutos de \nobserva ci\u00f3n\u201d, explic\u00f3 L\u00f3pez Riadura.  \n \nLa raz\u00f3n principal de esta medida es que uno de los efectos adversos m\u00e1s graves \nson las reacciones al\u00e9rgicas que pueden presentarse en el lapso establecido. \nPuntualiz\u00f3 que la mayor\u00eda de los Esavis que han sido registrados fue ron \nidentificados en esos primeros 30 minutos; sin embargo, hubo otros eventos \ntuvieron lugar despu\u00e9s de la observaci\u00f3n.  \n \n \u201cLa idea del sistema de farmacovigilancia es que cualquier persona que presente \nun evento, cualquier s\u00edntoma, cualquier molestia, tie ne que buscar asistencia \nm\u00e9dica que, teniendo el historial de vacunaci\u00f3n, cualquier evento se registra y se \nestudia\u201d, se\u00f1al\u00f3.  \n \nUna vez que las reacciones son registradas existen comit\u00e9s a nivel federal y estatal \nque se encargan de revisar los casos para de terminar si son o no atribuibles al \nant\u00eddoto contra el COVID -19. \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n53 \n \n \n Hasta el \u00faltimo d\u00eda de enero, M\u00e9xico cuenta con1,864,260 casos positivos \nacumulados y 158,536 muertes por COVID -19 a nivel nacional.  \n \nEn las \u00faltimas 24 horas, la dependencia sanitaria regist r\u00f3 7,030 contagios y 462 \ndefunciones causadas por la enfermedad que genera el virus SARS -CoV-2. \n \nEl funcionario tambi\u00e9n dio a conocer que se estima que 104,963 (5%) pacientes \npresentaron s\u00edntomas en los \u00faltimos 14 d\u00edas. Las personas con esta caracter\u00edstica  \nson consideradas como \u201ccasos activos\u201d, pues son capaces de propagar la \nenfermedad.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nReforma  \nCovid -19. Firma Birmex  convenio de representaci\u00f3n. Solicita compa\u00f1\u00eda del \nEstado mexicano autorizaci\u00f3n de uso para Sputnik V  \nNatalia Vitela  \n02 de febrero, 2021  \nLa empresa rusa Human Vaccine, que tiene los derechos de prop iedad de la \nvacuna Sputnik V, no tiene residencia en M\u00e9xico, por lo que firm\u00f3 un convenio con \nBirmex, para que la compa\u00f1\u00eda mexicana solicite ante Cofepris la autorizaci\u00f3n de \nuso de emergencia de \u00e9sta, indic\u00f3 Hugo L\u00f3pez -Gatell, subsecretario de Prevenci\u00f3n \ny Promoci\u00f3n de la Salud.  \n \n\"Hay una disposici\u00f3n de la reglamentaci\u00f3n mexicana de que (en) un tr\u00e1mite de \nautorizaci\u00f3n sanitaria de uso de emergencia, la entidad que solicita formalmente la \nautorizaci\u00f3n ante Cofepris tiene que tener residencia en M\u00e9xico y la e mpresa \nHuman Vaccine de Rusia, afiliada con el Fondo Ruso de Inversiones Directas y que \ntiene los derechos de uso de la vacuna, no tiene residencia\".  \n \n\"Entonces firm\u00f3 un convenio con Birmex, que es la empresa mexicana estatal de \nvacunas. En ese convenio Hu man Vaccine le concede a Birmex su derecho de \nrepresentaci\u00f3n para prop\u00f3sitos de solicitar la autorizaci\u00f3n de uso de emergencia\", \nexplic\u00f3.  \n \nEl funcionario indic\u00f3 que la petici\u00f3n por parte de Birmex, con base en dicho \nacuerdo, pudo haber sido hecha ayer.  \n \nL\u00f3pez Gatell detall\u00f3 que su misi\u00f3n en Argentina consisti\u00f3 en entender cu\u00e1les \nhab\u00edan sido los mecanismos por los que este pa\u00eds logr\u00f3 poner a disposici\u00f3n de su \nagencia de regulaci\u00f3n sanitaria el expediente de Sputnik V.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n54 \n \n \n \"Adem\u00e1s tener el apoyo de Argentina par a establecer la interlocuci\u00f3n con el Fondo \nRuso de Inversi\u00f3n Directa\".  \n \nSe\u00f1al\u00f3 que en la sesi\u00f3n con el presidente del Fondo Ruso, estando en Argentina, \nse autorizar\u00f3 que de manera informal el subsecretario pudiera traer el expediente \nelectr\u00f3nico al pa\u00eds.  \n \n\"Ese expediente de manera informal lo puse a disposici\u00f3n de Cofepris y del Comit\u00e9 \nde Mol\u00e9culas Nuevas en una consulta informal\".  \n \nIndic\u00f3 que el Comit\u00e9 sesion\u00f3 el pasado 14 de enero y dio una recomendaci\u00f3n \nfavorable.  \n \n\"Todo este procedimiento no tiene un ca r\u00e1cter formal y lo que ahora estamos \nhaciendo es que ese trabajo t\u00e9cnico ahora sea formal. Lo que resta es que se \nformalice, desde luego ser\u00eda insensato pensar que tienen que empezar de cero \ncomo si no hubieran visto nunca el expediente\".  \n \nAsegur\u00f3 que hay resultados del ensayo cl\u00ednico fase 3 de Sputnik con m\u00e1s de 22 mil \npersonas que est\u00e1 en manos de Cofepris y el Comit\u00e9 de Mol\u00e9culas Nuevas.  \n \nDijo que quiz\u00e1 era posible que M\u00e9xico tuviera la primicia de hacer p\u00fablicos los \nresultados de los ensayos cl\u00ednicos en  el foro El Pulso de la Salud, si los rusos lo \naprueban.  \nVer fuente (solo suscriptores)  \nVolver al Contenido  \n \nLa Jornada  \nIMSS ha vacunado a m\u00e1s de 22 mil de sus trabajadores contra covid, destac\u00f3 \nZo\u00e9 Robledo  \nPatricia Rodr\u00edguez Calva  \n31/01/2021  \nDe acuerdo a lo programado, al cierre de enero en el Instituto Mexicano del Seguro \nSocial se ha vacunado contra covid -19, a m\u00e1s de 228 mil trabajadoras y \ntrabajado res -de once categor\u00edas - de salud, que est\u00e1n en la primera l\u00ednea de \natenci\u00f3n en la emergencia sanitaria, inform\u00f3 el director general del IMSS, Zo\u00e9 \nRobledo.  \n \nA trav\u00e9s de su cuenta de Twitter, indic\u00f3 que para evitar \u201cque alguien se salte la fila\u201d \nen un af\u00e1n de querer ponerse  la vacuna sin estar contemplado, en el instituto se ha \nhecho todo lo necesario para evitar el influyentismo.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n55 \n \n \n Agreg\u00f3 que el personal que cometa cualquier irregularidad ser\u00e1 sancionado, por lo \nque hizo un exhorto a seguir denunciando al te l\u00e9fono 800 623 2323, donde, hasta el \nmomento, se han recibido 988 llamadas entre dudas y quejas sobre malos manejos \nen el  proceso de vacunaci\u00f3n.  \n \nZo\u00e9 Robledo explic\u00f3 que , de los 988 casos notificados, 335 fueron atendidos y \nresueltos; 336 han sido derivado s al Comit\u00e9 de \u00c9tica; 224 se orientaron y aclararon; \n77 casos no fueron localizados y s\u00f3lo 16 est\u00e1n pendientes.  \n \n\u201cHemos hecho todo lo que est\u00e1 de nuestra parte para que no haya abusos, ni \ninfluyentismo, ni favoritismos, en la distribuci\u00f3n y en la aplicaci\u00f3 n de la vacuna. El \n30 de diciembre envi\u00e9 una carta a todos los Directores Normativos, a los Directores \nde Hospitales, y a los representantes del IMSS en los estados, para evitar a toda \ncosta abusos.  \n  \n\u201cReitero, nadie se puede saltar la fila y quienes no lo  entiendan, quienes act\u00faen de \nconveniencia, a su inter\u00e9s personal ser\u00e1n sancionados\u201d, indic\u00f3.  \n \nEl director general del IMSS se\u00f1al\u00f3 que est\u00e1 consciente de los trabajadores de la \nsalud, que demandan ser vacunados contra el coronavirus, por lo cual, en el \ninstituto ya se trabaja para concluir con la aplicaci\u00f3n de las segundas y proseguir \ncon las primeras dosis de quienes est\u00e1n pendientes en hospitales covid y en \nunidades de primer nivel, para posteriormente, continuar con el resto de los \ntrabajadores, de acuer do al Plan Nacional de Vacunaci\u00f3n del Gobierno Federal.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nLa Jornada  \nLa e pidemia oblig\u00f3 al IMSS a aplazar los proyectos de nuevos hospitales, \ncomenta Zo\u00e9 Robledo Aburto  \n\u00c1ngeles Cruz Mart\u00ednez  \n01 de fe brero de 2021  \nEn M\u00e9xico se han registrado 351 mil 202 hospitalizaciones por Covid -19, de las \ncuales poco m\u00e1s de la mitad han sido  atendidas por el Instituto Mexicano del \nSeguro Social (IMSS) y en algunas entidades, por acuerdo con los gobernadores, el \norganismo ha sido la \u00fanica opci\u00f3n para hacer frente a la pandemia. Ha habido \nmuchas lecciones y el convencimiento de que una nueva em ergencia sanitaria \u201cno \nnos puede volver a sorprender. La salud de las personas tiene que mejorar\u201d, afirm\u00f3 \nel director general de la instituci\u00f3n, Zo\u00e9 Robledo Aburto.  \n \nA casi un a\u00f1o de la llegada del coronavirus a M\u00e9xico, el funcionario hizo un balance \nsobre  lo vivido, los errores que se cometieron, como pensar que la capacitaci\u00f3n a \ndistancia sobre el uso de los equipos de protecci\u00f3n personal ser\u00eda suficiente.   Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n56 \n \n \n  \nEn entrevista con La Jornada, Robledo Aburto coment\u00f3 que el IMSS invirti\u00f3 28 mil \nmillones de pesos para atender la pandemia, y aunque no ha sido necesario utilizar \nlas reservas financieras, implic\u00f3 posponer proyectos, como la construcci\u00f3n de \nnuevas cl\u00ednicas y hospitales.  \n \nComent\u00f3 que el instituto todav\u00eda cuenta con 3 mil 500 millones de pesos por si tie ne \nque comprar vacunas contra el coronavirus y admite los retos pos -Covid: \nincrementar la oferta de servicios de rehabilitaci\u00f3n y cerrar los espacios a la \ncorrupci\u00f3n, como los casos que se persiguen ahora con 15 mil personas afiliadas \npor empresas fantasma s. \n \nEn la conversaci\u00f3n con este diario el funcionario prefiri\u00f3 usar el cubrebocas, pues,  \naunque ya tuvo Covid -19 y anticuerpos para donar plasma convaleciente, seis \nmeses despu\u00e9s intent\u00f3 volver a donar, pero el nivel de anticuerpos hab\u00eda bajado. \n\u201cEsto quie re decir que me puedo contagiar de nuevo y transmitir el virus a otras \npersonas\u201d.  \n \n\u2013\u00bfQu\u00e9 ha sido lo m\u00e1s dif\u00edcil durante la pandemia?  \n\u2013Fueron dos retos: est\u00e1bamos y seguimos en un proceso de transformaci\u00f3n, con un \nnuevo modelo de compras consolidadas de med icamentos, la integraci\u00f3n del sector \ny otras acciones, cuando llega la pandemia. Vimos que se hab\u00eda perdido destreza y \nexperiencia en la atenci\u00f3n de enfermedades contagiosas. El IMSS es extraordinario \nen la atenci\u00f3n de partos complicados y enfermedades com plejas, pero no para \nprevenir contagios. El uso de equipos de protecci\u00f3n personal era inexistente, salvo \nen los quir\u00f3fanos.  \n \nLa capacitaci\u00f3n, esencial  \n\u201cTuvimos que aprender muy r\u00e1pido. De eso depend\u00eda la calidad de la atenci\u00f3n. Fue \ndif\u00edcil conseguirlos y d arnos cuenta que la capacitaci\u00f3n deb\u00eda ser presencial para \nresponder dudas en un momento de miedo e incertidumbre. Fue uno de los errores \nque lamento m\u00e1s. Se pens\u00f3 que pod\u00eda darse a distancia.\u201d  \n \n\u2013\u00bfC\u00f3mo se dieron cuenta de eso?  \n\u2013Cuando los trabajadores pens aron que todos requer\u00edan los mismos niveles de \nprotecci\u00f3n. Ya estaban los equipos en los hospitales y se hab\u00eda capacitado a \ndistancia a m\u00e1s de 60 mil trabajadores, pero hab\u00eda protestas. Eran por falta de \ninformaci\u00f3n. Cambiamos y se cre\u00f3 la figura del monit or, un trabajador que vigila a \nsus compa\u00f1eros en la colocaci\u00f3n y el retiro de manera correcta de esos insumos.  \n \n\u2013\u00bfHa faltado personal m\u00e9dico?  \n\u2013En el IMSS somos 450 mil trabajadores, de los cuales 320 mil est\u00e1n en salud y de \n\u00e9stos, 27 mil 60 de todas las ca tegor\u00edas est\u00e1n en resguardo domiciliario desde  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n57 \n \n \n marzo pasado. Adem\u00e1s, hab\u00eda un d\u00e9ficit hist\u00f3rico de plazas. En la pandemia \ncontratamos 40 mil 797 personas, de las cuales 5 mil 963 son m\u00e9dicos, 16 mil 707 \npersonal de enfermer\u00eda y el resto de otras categor\u00edas  indispensables para que un \nhospital funcione.  \n \n\u2013\u00bfCu\u00e1ntas personas han sido atendidas en el IMSS?  \n\u2013Un mill\u00f3n 800 mil con sospecha de tener coronavirus. Se confirmaron 594 mil con \nCovid -19. De \u00e9stas, 179 mil han sido hospitalizadas en el instituto. Represen tan 51 \npor ciento del total en el pa\u00eds, adem\u00e1s de que 47 mil son no derechohabientes. En \nalgunos estados, la participaci\u00f3n de los hospitales del Seguro Social es de 60 a 70 \npor ciento y en otros lugares, como en Monclova, Coahuila, el IMSS recibe a todos \nlos enfermos de Covid y la Secretar\u00eda de Salud ha visto el resto de enfermedades.  \n \n\u2013\u00bfSiente que el gobierno ha sido incomprendido por el manejo de la pandemia o ha \nhabido errores que han generado las cr\u00edticas?  \n\u2013Es una combinaci\u00f3n de ambos. Se hizo un esfuer zo muy grande para reconvertir \nhospitales, incluso de traumatolog\u00eda. Sin embargo, en el Seguro Social la \ninfraestructura es antigua y anteriormente tuvo poca inversi\u00f3n. Por ejemplo, est\u00e1n \nlos edificios y hay pisos llenos de camas, equipos y personal, pero si falla el aire \nacondicionado o las calderas \u2013son casos reales \u2013, nos tenemos que detener. Eso \ntiene impacto en la calidad de la atenci\u00f3n. Otro problema estructural que nos \ncomplic\u00f3 mucho fue la demora en confirmar las pruebas. Lo resolvimos, pero quiz\u00e1 \nlo debimos atender con mayor intensidad desde el principio.  \n \n\u2013\u00bfTodav\u00eda hay espacio y necesidad de m\u00e1s camas?  \n\u2013S\u00ed, en algunos estados, como Nuevo Le\u00f3n, Jalisco y Morelos. Por el crecimiento \nde casos, en la Ciudad de M\u00e9xico crecimos con 700 camas s\u00f3lo en enero . Adem\u00e1s \nde los hospitales de Traumatolog\u00eda, incluimos al Hospital de Ginecolog\u00eda n\u00famero 7 \ncon 70 camas. Al inicio de la emergencia ten\u00edamos 463 camas para Covid. Subimos \na 16 mil y ahora, por el repunte de casos, llegamos a 18 mil 890. Representan 51 \npor ciento del total en el Seguro Social.  \n \n\u2013\u00bfEl reto que sigue es la rehabilitaci\u00f3n de enfermos?  \n\u2013S\u00ed. Es algo limitado en el IMSS. Tenemos que empezar a buscar, pero el reto \nprincipal es darle un vuelco real a la forma de atender. Otra pandemia no nos puede \nvolver a sorprender. Adem\u00e1s de tener m\u00e1s especialistas y camas, es importante \nque la poblaci\u00f3n no est\u00e9 tan enferma. Hay que fomentar la consulta del paciente \nsano. Que el IMSS sea el veh\u00edculo para preservar la salud y no donde s\u00f3lo se \nbusca curar.  \n \nReasignac i\u00f3n presupuestal  \n\u2013\u00bfC\u00f3mo est\u00e1n las finanzas del Seguro Social?   Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n58 \n \n \n \u2013El Covid -19 le ha costado al IMSS, entre contrataciones, bonos, la creaci\u00f3n de \ninfraestructura, el material, los equipos de protecci\u00f3n personal, incapacidades \nm\u00e9dicas, entre otros, 28 mil millo nes de pesos, y no hemos usado las reservas \nfinancieras. La pandemia ha sido tan larga que muchos proyectos de infraestructura \ny otros se pospusieron, por lo cual hubo reasignaciones presupuestales, de las que \ntodav\u00eda quedan 3 mil 500 millones de pesos por  si tenemos que comprar vacunas. \nPor mandato del Consejo T\u00e9cnico, vamos a dise\u00f1ar un plan financiero para este fin.  \n \n\u2013\u00bfEn 2020 ya no hubo super\u00e1vit financiero?  \n\u2013Adem\u00e1s de la presi\u00f3n del gasto, disminuyeron los ingresos por las cuotas obrero -\npatronales, per o esto no compromete las finanzas del instituto, porque entre 2019 y \n2020 inici\u00f3 el aumento de los ingresos propios por el incremento al salario m\u00ednimo \nque se refleja en la percepci\u00f3n base de cotizaci\u00f3n. Esto no compensa toda la \npresi\u00f3n del gasto para aten der la emergencia sanitaria. Por eso tenemos que ir con \nmucho cuidado.  \n \n\u2013\u00bfLa corrupci\u00f3n?  \n\u2013Es uno de los temas fundamentales que debemos terminar. Lo primero es tomarlo \nen serio. La Unidad de Transparencia s\u00f3lo serv\u00eda para responder las solicitudes de \ninformaci\u00f3n, cuando tiene que ser proactiva y realmente prevenir la corrupci\u00f3n. Ya \nvan seis licitaciones que se transmiten en tiempo real, y otros procesos que \ninvolucran la interrelaci\u00f3n entre personas se van a tecnificar para disminuir el \nriesgo. Tambi\u00e9n est\u00e1  la subcontrataci\u00f3n, con la simulaci\u00f3n de relaciones laborales. \nEstamos investigando 15 mil casos de trabajadores afiliados por empresas que no \nexisten. Buscamos si hay personal del instituto involucrado y as\u00ed en todas las \u00e1reas.  \n \n\u201cHemos encontrado gente a jena al IMSS que ten\u00eda las contrase\u00f1as del sistema \ninform\u00e1tico desde hace 15 a\u00f1os. Se met\u00edan y hac\u00edan cambios en los registros. Los \nhemos dado de baja y ha habido amenazas de muerte, porque no es un juego. Los \nintereses que se tocan no son f\u00e1ciles.\u201d  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n59 \n \n \n La Jornada  \nPruebas obligatorias de Covid para volar causan sorp resa y gastos extras a \npasajeros  \nC\u00e9sar Arellano Garc\u00eda  \n02 de fe brero de 2021  \nDebido a las restricciones de algunos pa\u00edses para ingresar a su territorio v\u00eda a\u00e9rea, \nen el Aeropuerto Internacional de la Ciudad de M\u00e9xico (AICM) se han instalado seis \nlaboratori os para que usuarios que viajan al extranjero se realicen diagn\u00f3sticos del \ncoronavirus.  \n \nRenzi perdi\u00f3 su vuelo a Francia por no presentar la prueba PCR negativa del Covid -\n19, requisito para volar. Acudi\u00f3 a los m\u00f3dulos que se encuentran en la Terminal 2 \npara realizarse el estudio, con costo de 2 mil pesos. Sin embargo, se\u00f1al\u00f3 que \ntendr\u00e1 que gastar m\u00e1s de 5 mil pesos adicionales de hotel, ya que la aerol\u00ednea le \nrepondr\u00e1 el viaje este martes.  \n \nLos gastos extras no los ten\u00eda previstos. Cuando hay nuevos requeri mientos, las \naerol\u00edneas avisan por correo o mensaje, pero en esta ocasi\u00f3n no dijeron nada. Yo \nviaj\u00e9 con el dinero justo y ahora tengo que desembolsar extra en hospedaje, comida \ny taxi, coment\u00f3.  \n \nA partir de ayer lunes, Espa\u00f1a exige a los viajeros provenien tes de pa\u00edses de \nriesgo, entre ellos M\u00e9xico, pruebas de diagn\u00f3stico PCR para detectar el \ncoronavirus, que deber\u00e1 ser negativa en las 72 horas previas a la llegada a su \nterritorio, de acuerdo con la normativa actualizada del Ministerio de Sanidad.  \n \nAdem\u00e1s, este fin de semana Canad\u00e1 anunci\u00f3 que prohibi\u00f3 los vuelos desde M\u00e9xico \ne impuso una prueba negativa a Covid -19 y cuarentena en hoteles por al menos \ntres d\u00edas para entrar al pa\u00eds. Otras naciones que exigen medidas similares a M\u00e9xico \nfueron Cuba, Argentina, Francia y Pa\u00edses Bajos.  \n \nYahir Alamilla viajar\u00e1 a Madrid la pr\u00f3xima semana, pero se acerc\u00f3 a los m\u00f3dulos \npara preguntar precios de las pruebas PCR y de ant\u00edgenos, las cuales cuestan en \npromedio 2 mil pesos y 700 pesos, respectivamente.  \n \nMe inform\u00e9 a trav\u00e9s  de la p\u00e1gina de la embajada de Espa\u00f1a sobre las nuevas \ncondiciones para viajar, aunque las circunstancias de todos los pa\u00edses son \ndiferentes, creo que no estar\u00eda de m\u00e1s que M\u00e9xico las adopte, dijo.  \n \n \n \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n60 \n \n \n Pedro Ram\u00edrez sali\u00f3 negativo en su prueba PCR, que prese ntar\u00e1 este martes para \nviajar a Atlanta, Estados Unidos. Me parece excelente que otros pa\u00edses limiten su \ningreso o pongan condiciones a todos los que arriban, pero el gobierno mexicano \ntambi\u00e9n las deber\u00eda de aplicar. No importa el gasto, vale la pena para evitar los \ncontagios.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nEl Financiero  \nDiego Badillo : D\u00e9ficit de personal, \u201ctal\u00f3n de Aquiles\u201d del sistema de salud \nmexicano  (Opini \u00f3n) \n31 de enero de 2021  \nEl sistema p\u00fablico de salud requiere alrededor de 872,000 m\u00e9dicos y enfermeras: el \nIMSS necesita 440,000, el Insabi alrededor de 420,000 y el ISSSTE 12,000, para \natender a sus derechohabientes conforme a las recomendaciones de organ ismos \ninternacionales.  \n \nLa falta de personal es el \u201ctal\u00f3n de Aquiles\u201d del sistema de salud mexicano. Para \natender, con los est\u00e1ndares que recomiendan los organismos internacionales, le \nhacen falta alrededor de 872,000 m\u00e9dicos y enfermeras.  \n \nEn su comparece ncia ante la C\u00e1mara de Diputados, el 22 de octubre pasado, el \nsecretario de Salud, Jorge Carlos Alcocer Varela, afirm\u00f3 que el pa\u00eds tiene un d\u00e9ficit \nde m\u00e1s de 200,000 m\u00e9dicos, luego en una conferencia de prensa posterior dijo que \nfaltan alrededor de 300,000  enfermeras. Sin embargo, el Instituto Mexicano del \nSeguro Social (IMSS) reporta un requerimiento de 440,000 m\u00e9dicos y enfermeras, \nel Instituto de Salud para el Bienestar (Insabi) alrededor de 420,000 y el Instituto de \nSeguridad y Servicios Sociales de los  Trabajadores del Estado (ISSSTE) 12,000.  \n \nDe acuerdo con el subsecretario de Prevenci\u00f3n y Promoci\u00f3n de la Salud, Hugo \nL\u00f3pez -Gatell Ram\u00edrez, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) recomienda 44 \nmiembros del personal m\u00e9dico de salud por cada 10,000 habit antes y este pa\u00eds solo \ntiene 27.  \n \nSeg\u00fan la Secretar\u00eda de Salud (SS), al cierre de 2019, las instituciones p\u00fablicas del \nsector contaban con 964,800 miembros del personal m\u00e9dico, entre m\u00e9dicos \ngenerales, especialistas, odont\u00f3logos, personal en formaci\u00f3n, m\u00e9d icos en otras \nlabores, enfermeras generales, especialistas, pasantes de enfermer\u00eda, auxiliares de \nenfermer\u00eda, personal de enfermer\u00eda en otras labores, personal profesional, t\u00e9cnico y \notros.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n61 \n \n \n En tanto, el cuerpo m\u00e9dico del sector privado estaba integrado po r 15,449 \nprofesionales, seg\u00fan las Estad\u00edsticas de Salud en Establecimientos Particulares del \nInstituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda (Inegi).  \n \nAl cierre de 2019, el sistema p\u00fablico de salud mexicano dispon\u00eda de 251,160 \nm\u00e9dicos y 335,615 enfermeras en  activo, cantidades insuficientes para cubrir con \neficiencia a la poblaci\u00f3n, particularmente aquella sin seguridad social, siendo \nnotorio en las listas de espera para consultas con especialistas e intervenciones \nquir\u00fargicas, as\u00ed como por las quejas frecuen tes por falta de acceso y oportunidad de \natenci\u00f3n.  \n \nEso ocurre porque M\u00e9xico cuenta con 1.9 m\u00e9dicos y 2.1 enfermeras por 1,000 \nhabitantes, mientras los pa\u00edses de la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el \nDesarrollo Econ\u00f3micos (OCDE) tienen 3.3 y 9.1, en pro medio, respectivamente.  \n \nAdem\u00e1s, hay un grave problema de inequidad. Mientras la Ciudad de M\u00e9xico \ndispone de 1.81 m\u00e9dicos especialistas por cada 1,000 habitantes, en Veracruz, \nPuebla y Chiapas esa relaci\u00f3n es de 0.31, 0.32 y 0.33 por cada 1,000 habitantes , \nrespectivamente.  \n \nAunado a ello, hay notables diferencias en la disponibilidad de recursos entre las \ncapitales de los estados y los municipios del interior, al igual que entre zonas \nurbanas y rurales.  \n \nEl titular de la Coordinaci\u00f3n Nacional M\u00e9dica del I nstituto de Salud para el Bienestar \n(Insabi), Alejandro Svarch, explic\u00f3 que eso ocasiona que en la capital del pa\u00eds haya \ncinco veces m\u00e1s m\u00e9dicos de los que hay en Tuxtla Guti\u00e9rrez y Chiapas, por \nejemplo.  \n \nA su vez en Tuxtla Guti\u00e9rrez, la capital chiapaneca , hay cuatro veces m\u00e1s m\u00e9dicos \nque en el municipio de Las Margaritas, donde hay la misma densidad de recursos \npara la salud que en pa\u00edses como Darfur o Sri Lanka.  \n \nEl sistema tiene barreras de entrada  \nNo es un problema de escuelas de medicina. Seg\u00fan cifras  de la Asociaci\u00f3n \nNacional de Universidades e Instituciones de Educaci\u00f3n Superior (ANUIES), en el \nciclo escolar 2019 -2020, egresaron de las instituciones de medicina del pa\u00eds poco \nm\u00e1s de 16,700 estudiantes del nivel licenciatura (menos de Baja California S ur, de \ndonde no reporta datos) y alrededor de 22,500, si se considera tanto licenciatura, \nespecialidad, maestr\u00eda y doctorado.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n62 \n \n \n Algunas fuentes refieren que en M\u00e9xico hay alrededor de 165 escuelas de \nmedicina; sin embargo, solo 83 est\u00e1n en la base de datos del Consejo Mexicano \npara la Acreditaci\u00f3n de la Educaci\u00f3n M\u00e9dica.  \n \nEl sistema de salud no absorbe de manera fluida a esa fuerza de trabajo, sobre \ntodo porque en M\u00e9xico, como en otros pa\u00edses, la carrera de m\u00e9dico cirujano es \nconsiderada, desde hace ya vario s a\u00f1os, como un escal\u00f3n proped\u00e9utico para la \nespecializaci\u00f3n, la cual funciona como embudo, barrera o filtro.  \n \nCifras oficiales se\u00f1alan que en 2020 presentaron el Examen Nacional de Aspirantes \na Residencias M\u00e9dicas (ENARM) 42,423 sustentantes, de los cual es fueron \naceptados 18,929, es decir 44.6 por ciento. En 2019 el porcentaje de aceptaci\u00f3n fue \nde 26.4 por ciento.  \n \nDe acuerdo con el an\u00e1lisis \u201cEl ENARM, las escuelas y facultades de medicina. Un \nan\u00e1lisis que no le va a gustar a nadie\u201d, publicado en la Revi sta M\u00e9dica del IMSS, \npor Manuel Ramiro H., J. Enrique Cruz, Lydia Zer\u00f3n y \u00c1ngel Ar\u00e9valo, plantea que el \nSistema Nacional de Salud no ha estado hasta ahora dispuesto ni capacitado para \nincluir al m\u00e9dico general en sus programas de atenci\u00f3n de la salud a niv el nacional. \nSe da el caso de que algunas instituciones que incluyen al m\u00e9dico general en sus \ncontrataciones lo hacen para substituir plazas dise\u00f1adas para m\u00e9dicos especialistas \nde acuerdo con su modelo de atenci\u00f3n, esto en cuanto al sistema p\u00fablico o \ngube rnamental.  \n \nPor otra parte, refiere que el sistema privado le ofrece al m\u00e9dico general sitios \ndonde el ejercicio de la profesi\u00f3n tiene pocos incentivos acad\u00e9micos, perspectivas \nde desarrollo muy limitadas y bajos salarios.  \n \nEl Instituto Mexicano del Segur o Social (IMSS) requiere 105,000 m\u00e9dicos en \ncontacto con el paciente y 335,000 enfermeras para atender, conforme a las \nrecomendaciones de los organismos internacionales, a sus 70.3 millones de \nderechohabientes.  \n \nSeg\u00fan lo consignado en el informe al Ejecuti vo federal y al Congreso de la Uni\u00f3n \nsobre la situaci\u00f3n financiera y los riesgos del Instituto Mexicano del Seguro Social \n2019 -2020, en 2018 contaba con 1.55 m\u00e9dicos por cada 1,000 derechohabientes, \ncifra que cay\u00f3 a 1.43 en 2019. En 2012 era de 1.77 y en 2 015 de 1.89.  \n \nEn tanto, en 2018 ten\u00eda 2.22 enfermeras por cada 1,000 derechohabientes y para \n2019 aument\u00f3 a 2.33, pero est\u00e1 debajo de las 2.53 que ten\u00eda en 2012.  \n \nSeg\u00fan el director el IMSS, Zo\u00e9 Robledo Aburto, se lanz\u00f3 ya una convocatoria para \ncubrir 10,79 4 plazas de nueva creaci\u00f3n, la mitad para el Programa de Unidades  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n63 \n \n \n M\u00e9dicas de Tiempo Completo y la otra mitad para fortalecer la atenci\u00f3n en otros \nservicios, como urgencias.  \n \nEl instituto cuenta con 447,536 trabajadores, de los cuales 25,000 est\u00e1n con \npermi so para resguardo domiciliario debido a que forman parte de los grupos \nvulnerables al Covid -19. \n \nPara sustituirlos, se contrataron 30,444 trabajadores por tiempo determinado para \natender pacientes Covid, lo cual permiti\u00f3 cubrir las plantillas de los hospit ales \ndenominados de expansi\u00f3n y tambi\u00e9n los turnos vespertinos, nocturnos y la jornada \nacumulada de fin de semana.  \n \nEn ese instituto hay decenas de personas que tienen cinco, 10 y hasta 20 a\u00f1os \nlaborando como trabajadores \u201csustitutos\u201d en la famosa n\u00f3mina 0 8, la cual se \nbuscar\u00e1 basificar.  \n \nHay menos de dos m\u00e9dicos y menos de tres enfermeras por cada 1,000 habitantes \natendidos por el Insabi.  \n \nAntes de la pandemia, en enero de 2020, el director del Insabi, Juan Antonio Ferrer \ninform\u00f3 en el programa de radio Ar istegui en Vivo que esa instituci\u00f3n ten\u00eda un d\u00e9ficit \nde 123,000 m\u00e9dicos familiares, 70,000 especialistas y 250,000 enfermeras. El a\u00f1o \npasado lanzaron un programa de contrataciones que hasta abril llevaba un avance \nde 6,249 m\u00e9dicos generales, 438 especialis tas 8,925 enfermeras con licenciatura, \n6,000 t\u00e9cnicas y 84 especialistas, para un total de 21,696.  \n \nSeg\u00fan el Programa Institucional 2020 -2024 del Insabi, publicado en diciembre de \n2020, en M\u00e9xico hay 123,595 m\u00e9dicos para atender a 68 millones 112,161 \nperso nas que no cuenta con seguridad social y desde 2020 son atendidos por esa \ninstituci\u00f3n que sustituy\u00f3 al Seguro Popular.  \n \nDe acuerdo con el Insabi, al principio de esta administraci\u00f3n hab\u00eda 1.81 m\u00e9dicos por \ncada 1,000 habitantes sin seguridad social; la meta  es que, para 2024, haya 2.20 \nm\u00e9dicos por cada 1,000 habitantes sin seguridad social. El objetivo para el cierre de \n2021 de ese indicador es 2.05.  \n \nEl Insabi, dice el documento, tiene como objetivo garantizar que no falte personal \nm\u00e9dico, de enfermer\u00eda y t\u00e9cnico en las unidades de atenci\u00f3n a la salud, \nparticularmente en los lugares con mayores niveles de marginalidad.  \n \nLa misma fuente se\u00f1ala que en el pa\u00eds hay 180,000 enfermeras para atender los 60 \nmillones 112,161 personas sin seguridad social. Refiere qu e en 2018 hab\u00eda 2.64 \nenfermeras por cada 1,000 habitantes sin seguridad social.   Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n64 \n \n \n  \nLa meta es que para 2024 haya 3.35 enfermeras por cada 1,000 habitantes sin \nseguridad social. Para este a\u00f1o se espera tener 3.05 enfermeras por cada 1,000 \nhabitantes en esa co ndici\u00f3n.  \n \nEl gobierno calcula que hay 86,368 servidores p\u00fablicos que prestan sus servicios en \nla Secretar\u00eda de Salud federal bajo contratos eventuales y de prestaci\u00f3n de \nservicios profesionales por honorarios que deben ser regularizados.  \n \nA esa cifra habr\u00e1  que sumarse 20,134 que est\u00e1n en la misma situaci\u00f3n pero que \nprestan sus servicios en instituciones estatales.  \n \nLos planes del Insabi son que la relaci\u00f3n de m\u00e9dicos y de enfermeras contratadas \npor 1,000 habitantes aumenten alrededor del 20% en los pr\u00f3ximos  cuatro a\u00f1os, a \nun ritmo cinco veces mayor que en la \u00faltima d\u00e9cada.  \n \nAl ISSSTE le hacen falta alrededor de 12,000 m\u00e9dicos y enfermeras  \n \nPor su parte el director general del Instituto de Seguridad y Servicios Sociales de \nlos Trabajadores del Estado (ISSSTE ), Luis Antonio Ram\u00edrez Pineda expuso que la \npandemia exalt\u00f3 tambi\u00e9n la falta de infraestructura y personal que enfrenta el \nInstituto.  \n \nEl funcionario recalc\u00f3 que el principal reto de esa instituci\u00f3n es el personal. \u201cSin \nduda es nuestro tal\u00f3n de Aquiles\u201d.  \n \nRam\u00edrez Pineda asegura que hacen falta alrededor de 12,000 m\u00e9dicos y \nenfermeras, a los que hay que sumarle el reto de basificar alrededor de 8,000 \nprofesionales de la salud que trabajan, algunos desde hace m\u00e1s de 10 a\u00f1os por \nhonorarios o contratos, sin pr estaciones.  \n \nCon ello, esa instituci\u00f3n que atiende a 13.5 millones de derechohabientes, podr\u00eda \naprovechar la infraestructura que en algunos estados est\u00e1 subutilizada \nprecisamente por falta de personal. \u201cTenemos hospitales en los que solamente se \nocupa 50% de su capacidad, por ejemplo, el Hospital del ISSSTE de Zacatecas \n(\u2026), lo mismo el de Michoac\u00e1n y el de Veracruz\u201d.  \n \nEn ese instituto se sumaron 4,331 m\u00e9dicos y enfermeras para apoyar a los \ntrabajadores en el frente contra la pandemia.  \n \n \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n65 \n \n \n De esas dimensiones  es el reto que enfrenta el sistema de salud mexicano, \nactualmente sometido a un estr\u00e9s nunca antes vivido debido al creciente \ndesbordamiento de contagios del llamado nuevo coronavirus.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nEl Economista  \nMaribel Ram\u00edrez Coronel: Insabi no quiere pagar y Funci\u00f3n P\u00fablica interviene  \n(Opini\u00f3n)  \n01 de febrero de 2021  \nSi en algo ha sido consistente el Instituto Nacional de Salud para el Bienestar \n(Insabi) desde su nacimiento hace un a\u00f1o es en diferenciarse del Seguro Popular, \npero para mal en todos los sentidos.  \n \nEs obvio que sus retrasadas reglas de operaci\u00f3n no le han se rvido para operar \neficientemente. Y ello se ha evidenciado con claridad en la plataforma de pago a \nproveedores que no ha terminado de funcionar bien y ha derivado en un desorden \ninocultable. El responsable de compras en Insabi, Alejandro Calder\u00f3n Alipi, no  s\u00f3lo \nha detenido los pagos del 2020 y parte del 2019, sino que quiso imponer \ncondiciones absurdas y fuera de contrato a sus proveedores.  \n \nLa cosa lleg\u00f3 al grado de que tuvo que intervenir la secretaria de la Funci\u00f3n P\u00fablica \nde Irma Er\u00e9ndira Sandoval, advi rti\u00e9ndole al Insabi que no puede incurrir en \nilegalidad. El punto es que el Insabi tendr\u00e1 que resolver los entuertos que solito ha \narmado para no entorpecer el de por s\u00ed maltrecho abasto de medicamentos, al \nmenos de aqu\u00ed a que UNOPS logre de una vez por to das la megalicitaci\u00f3n \npendiente que se espera resuelva el abasto para todo el sector salud.  \n \nDebe transparentar el ejercicio de recursos  \nEnmedio de tantos problemas luego nos perdemos, pero es muy importante, y no \ncejaremos en exigirlo, que el Insabi a car go de Juan Ferrer transparente el ejercicio \nde recursos, espec\u00edficamente del otrora fondo de gastos catastr\u00f3ficos, hoy fondo \nInsabi. En el 2020 se tomaron 40,000 millones de pesos y para este 2021 el \nLegislativo le autoriz\u00f3 tomar otros 33,000 millones de p esos. Tiene que informarse \nen qu\u00e9 se han utilizado.  \n \n\u00bfCu\u00e1l es la manera de conocer el uso transparente del dinero ejercido de dicho \nfondo Insabi? Recordemos que 11% de dichos recursos provienen de la cuota \nsocial, es decir, fue dinero aportado por los afil iados en a\u00f1os anteriores.  \n \nSi el dinero fue usado para atender Covid o para comprar vacunas u otros insumos, \ntienen que reportarlo peso por peso y verificar su legalidad.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n66 \n \n \n Todos los mexicanos que pagamos impuestos tenemos que conocer el saldo de \nrecursos d el Fondo INSABI el 1 de enero de 2020 y al 31 de diciembre pasado.  \n \nY los 8 no adheridos \u00bfc\u00f3mo le est\u00e1n haciendo?  \nRespecto a la compra consolidada de medicamentos por el INSABI, aquellos \nestados que decidieron participar parcialmente y sobre todo los no ad heridos, \u00bfa \nqu\u00e9 normativa se est\u00e1n apegando para la compra de medicamentos e insumos \nm\u00e9dicos?  \n \nPara fines de la comprobaci\u00f3n del gasto de los recursos federales \u00bfhay precios de \nreferencia distintos a los del compendio de medicamentos? Y en caso de ser as\u00ed,  \n\u00bfcu\u00e1l es el fundamento normativo aplicable para dichos precios?  \n \n\u00bfCon base en qu\u00e9 normas o reglas est\u00e1n actuando los estados no adheridos para \ndefinir costos y otorgar la cobertura de intervenciones?  \n \nRespecto a los estados adheridos, \u00bfcu\u00e1l es el estado q ue guardan aquellos \nservicios transferidos, definidos por las propias entidades, que fueron cedidos al \nINSABI?  \n \nYa es hora de que el Insabi muestre el estatus en alg\u00fan mapa o gr\u00e1fica que permita \nconocer c\u00f3mo est\u00e1n llevando el control de la salud de los 24 estados de la \nRep\u00fablica adheridos y los resultados que est\u00e1n obteniendo.  \n \nAs\u00ed como est\u00e1n las cosas, con tanta opacidad que ha caracterizado al Insabi en su \ncorta existencia, es de preocupar que sea justamente la instancia del Gobierno \nmexicano que firm\u00f3 el  acuerdo con UNOPS para las licitaciones de medicamentos, \nmaterial de curaci\u00f3n y dispositivos m\u00e9dicos que se estar\u00e1n llevando delante de aqu\u00ed \nal 2024.  \n \nEl organismo multilateral depende de que el Insabi de verdad le garantice tener el \npresupuesto para conc retar la compra. Una cosa segura es que si UNOPS no tiene \nen su control los recursos para pagar a los proveedores, no concretar\u00e1 contratos \nanuales ni firmar\u00e1 \u00f3rdenes de compra con las empresas ganadoras. Y ello hace \ntemer que siga retras\u00e1ndose la de por s\u00ed  insuficiente y rezagada compra para el \nabasto de insumos del sector salud este a\u00f1o.  \n \nReuni\u00f3n UNOPS con farmac\u00e9uticos  \nPues por m\u00e1s que los directivos de la UNOPS condicionaron a los representantes \nde la industria farmac\u00e9utica a que en su reuni\u00f3n de la sema na pasada no se \nhablara de la megalicitaci\u00f3n en curso, realmente no fue posible. Y es que \nsencillamente dicha megacompra es la \u00fanica raz\u00f3n que les une y por la que los \npotenciales proveedores insistieron en una audiencia.   Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n67 \n \n \n  \nNos dicen que fueron muy cordiale s las reuniones del coordinador regional adjunto \nde UNOPS, Giuseppe Mancinelli, por separado con representantes de las \nprincipales asociaciones empresariales del sector: Canifarma, Anafam, Amelaf, \nAMIIF y tambi\u00e9n de la Asociaci\u00f3n Mexicana de Dispositivos M \u00e9dicos (AMID) que \nlleva Fernando Oliveros. Con el representante de Amelaf, Juan de Villafranca,   \n \nLa carta del CCINSHAE sobre ivermectina y azitromicina  \nEn medio de la desesperaci\u00f3n por sacar adelante esta incontrolable pandemia en \nM\u00e9xico, se exacerb\u00f3 la controversia entre m\u00e9dicos y especialistas sobre el uso del \nantiparasitario ivermectina y el antibi\u00f3tico izatromicina para tratar Covid19. Pero ese \ndebate se ha dado a nivel mundial. La red de Institutos de Salud de Estados Unidos \nhab\u00eda avalado a la iverme ctina y despu\u00e9s se ech\u00f3 para atr\u00e1s.  \n \nLa Secretar\u00eda de Salud de la Ciudad de M\u00e9xico despleg\u00f3 un respaldo abierto a \nambos tratamientos contra Covid, pero la Asociaci\u00f3n Mexicana de Infectolog\u00eda y \nMicrobiolog\u00eda Cl\u00ednica y el Colegio Mexicano de Medicina Cr\u00edtica  desaconsejaron su \nuso en respectivos comunicados. E igualmente la Coordinadora de Institutos \nNacionales de Salud y Hospitales de Alta Especialidad (CCINSHAE) que lleva \nGustavo Reyes Ter\u00e1n emiti\u00f3 un abierto rechazo a esa decisi\u00f3n del Gobierno \ncapitalino. Y  esos desencuentros se ven en otros pa\u00edses. El punto es que hoy no \nexiste una opci\u00f3n real y probada contra la enfermedad Covid19 en ninguna parte \ndel mundo.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nInfobae  \nInDRE ya investiga posible aparici\u00f3n de cepa mexicana de COVID -19: SSA \n01 de febrero de 2021  \nMientras que cient\u00edficos del Centro Universitario de Ciencias de la Sa lud (CUCS) de \nla Universidad de Guadalajara investigan si existe una posible variante mexicana \ndel SARS -CoV-2, Ruy L\u00f3pez Ridaura, director general del Centro Nacional de \nProgramas Preventivos y Control de Enfermedades (Cenaprece) declar\u00f3 que es \nprobable qu e en M\u00e9xico existan numerosas variantes de COVID -19. \n \nDurante la conferencia de prensa desde Palacio Nacional, el especialista indic\u00f3 que \nhay muchas variantes del SARS -CoV-2 en M\u00e9xico y el mundo, pero que s\u00f3lo se \ncaracterizan las que tienen el potencial de  provocar una enfermedad m\u00e1s grave o \nde transmisi\u00f3n m\u00e1s r\u00e1pida.  \n \nAsimismo, dijo que desde que se notific\u00f3 al Instituto de Diagn\u00f3stico y Referencia \nEpidemiol\u00f3gicos (InDRE), se mantuvo contacto con el laboratorio estatal de Jalisco,  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n68 \n \n \n quien, tras realizar las evaluaciones correspondientes, se descart\u00f3 que pudiera ser \nla variante de Sud\u00e1frica.  \n \n\u201cNo es que sea una variante mexicana, seguramente hay mutaciones de los virus \nque circulan en la poblaci\u00f3n mexicana, ya hay mutaciones que han existido aqu\u00ed en \nM\u00e9xico. No  es solamente que exista una variante mexicana, es posible que existan \nvarias variantes de mutaciones que no impactan para nada en la transmisi\u00f3n ni en \nla virulencia y que realmente tampoco vale la pena caracterizarla\u201d, explic\u00f3 L\u00f3pez \nRidaura.  \n \nEl especiali sta explic\u00f3 que cuando se habla de una nueva cepa, se tiene que \nevaluar si es m\u00e1s virulenta, si tiene mayor capacidad de transmisi\u00f3n, as\u00ed como \ncaracterizarla para ver su peso epidemiol\u00f3gico, proceso que toma tiempo.  \n \n\u201cSe tiene que investigar si esta cepa t iene algo diferente. La prioridad es buscar si \nes m\u00e1s virulenta, si la enfermedad es m\u00e1s grave. Eso requiere un estudio, hay que \nver esa cepa en qu\u00e9 tipo de pacientes se ha encontrado, se vuelve a estudiar en \npacientes hospitalizados que se hayan puesto m\u00e1 s graves\u201d, detall\u00f3.  \n \n\u201cPara poder decir es una variante que vale la pena describirla como tal, se tiene que \nestudiar su importancia\u201d, reiter\u00f3.  \n \nLuego que de que los cient\u00edficos tapat\u00edos notificaran las evaluaciones a la posible \nvariante, Natali Vega Maga\u00f1a,  jefa del Laboratorio de Diagn\u00f3stico en Enfermedades \nEmergentes y Reemergentes del CUCS, explic\u00f3 que la mutaci\u00f3n E484K detectada \nen el estado de Jalisco el pasado 27 de enero podr\u00eda ser en realidad una variante \nlocal que surgi\u00f3 en la entidad, y no un caso de cepa brasile\u00f1a o sudafricana.  \n \n \u201cTenemos que hacer m\u00e1s estudios. Lo que podemos confirmar, es que s\u00ed \ndetectamos la mutaci\u00f3n E484K y esto es un hallazgo importante, ya que no hab\u00eda \nsido reportada en M\u00e9xico. Sin embargo, se requieren estudios m\u00e1s profundo s como \nla secuenciaci\u00f3n, as\u00ed como el an\u00e1lisis de m\u00e1s muestras positivas para determinar la \nprevalencia de esa mutaci\u00f3n en Jalisco\u201d, inform\u00f3 Vega Maga\u00f1a.  \n \nLa variante E484K se descubri\u00f3 por primera vez en Brasil, concretamente, el 6 de \nenero de 2021; y desd e entonces, ha despertado la preocupaci\u00f3n de numerosos \nsectores, que la consideran la modificaci\u00f3n m\u00e1s peligrosa, ya que parece que dota \nal virus de capacidad para escapar de los anticuerpos que lo neutralizan.  \n \n \n \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n69 \n \n \n El 27 de enero, y tras realizar los ex\u00e1menes  pertinentes, la Universidad de \nGuadalajara y la empresa Genes2Life confirmaron que cuatro personas en Jalisco \nhab\u00edan dado positivo a la mutaci\u00f3n E484K. Uno de los pacientes hab\u00eda estado en \ncontacto con un extranjero en Puerto Vallarta, pero otros dos aseg uraron que no se \nhab\u00edan relacionado con nadie que hubiera viajado recientemente al exterior.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nReforma  \nFacilitan, por Covid, traslados funerarios  \nIv\u00e1n Sosa  \n31 de enero, 2021  \nPara facilitar el desplazamiento de los cuerpos, fue modificado el Protocolo de \nActuaci\u00f3n Interinstitucional para el Manejo de Personas Fallecidas  por Sospecha o \nConfirmaci\u00f3n de Covid -19 en la Ciudad de M\u00e9xico.  \n \n\"Para la autorizaci\u00f3n de los tr\u00e1mites de traslado, inhumaci\u00f3n o cremaci\u00f3n en \ndecesos de m\u00e1s de 48 horas, no ser\u00e1 necesario presentar carta de estancia, carta \nde refrigeraci\u00f3n, tesis de embal samamiento o carta responsiva\", se\u00f1ala el ajuste \nemitido por la Jefatura de Gobierno, en vigor desde ayer.  \n \nEl ordenamiento fue emitido, explica, por las cifras registradas en los servicios \nfunerarios.  \n \n\"Se registra un incremento de los mismos, as\u00ed como le ntitud en el destino final\", \napunta.  \n \nTambi\u00e9n plantea que reducir la propagaci\u00f3n del SARS -Cov2 se requiere adecuar \nnormas en forma extraordinaria para agilizar los tr\u00e1mites.  \n \nSin los requisitos mencionados, fue autorizado el traslado de personas fallecidas  al \ninterior de la Rep\u00fablica Mexicana o al extranjero, con las medidas de seguridad \nsanitaria.  \n \n\"Para la autorizaci\u00f3n de traslados de personas fallecidas que implican tiempos \nprolongados se autoriza su embalsamamiento o la aplicaci\u00f3n de cualquier otro \nprocedimiento de conservaci\u00f3n, conforme al Reglamento de la Ley General de \nSalud\", expone la norma.  \n \nDestaca adem\u00e1s que las funerarias deben usar el equipo de protecci\u00f3n requerido \npor los Lineamientos de manejo general y masivo de cad\u00e1veres por Covid -19. \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n70 \n \n \n \"Cua lquier traslado fuera de las disposiciones legales establecidas ser\u00e1 sancionado \npor las leyes\", anota.  \n \nProtocolo  \n\"Para la autorizaci\u00f3n de los tr\u00e1mites (...) no ser\u00e1 necesario presentar carta de \nestancia, carta de refrigeraci\u00f3n, tesis de embalsamamiento o carta responsiva\".  \nVer fuente (solo suscriptores)  \nVolver al Contenido  \n \nLa Jornada  \nSlim sale de Nutrici\u00f3n; continuar\u00e1 en casa recuperaci\u00f3n de Covid -19 \nAlejandro Alegr\u00eda  \n30 de enero, 2021  \nEl empresario Carlos Slim Hel\u00fa fue dado de alta del Instituto Nacional de Ciencias \nM\u00e9dicas y Nutrici\u00f3n \u201cSalvador Zubi r\u00e1n\u201d, donde fue ingresado hace una semana \npara tratar el coronavirus, confirmaron fuentes cercanas a Grup o Carso, una de sus \ncompa\u00f1\u00edas.  \n \nLas fuentes revelaron a La Jornada que la salud del ingeniero \u201cest\u00e1 muy bien\u201d y se \nencuentra en su casa desde el pasado 28 de enero para terminar de recuperarse. \nArturo El\u00edas Ayub, director de alianzas estrat\u00e9gicas de Am\u00e9ric a M\u00f3vil, tambi\u00e9n \nconfirm\u00f3 a Reuters la informaci\u00f3n.  \n \nLa noche del pasado jueves el tambi\u00e9n yerno del hombre de negocios dijo en \nentrevista telef\u00f3nica que Slim Hel\u00fa celebr\u00f3 su cumplea\u00f1os 81 en el nosocomio que \nse encuentra al sur de la Ciudad de M\u00e9xico, aun que ese mismo d\u00eda fue dado de \nalta. \n \nEl 25 de enero Carlos Slim Domit, presidente del Consejo de Administraci\u00f3n de \nGrupo Carso, coment\u00f3 en Twitter que su padre asisti\u00f3 al Instituto Nacional de \nNutrici\u00f3n de manera preventiva para realizarse an\u00e1lisis cl\u00ednico s, monitoreo y tener \ntratamiento oportuno. \u201cEst\u00e1 muy bien y ha tenido una evoluci\u00f3n muy favorable al \nCovid a m\u00e1s de una semana de s\u00edntomas menores\u201d, dijo en esa ocasi\u00f3n.  \n \nSlim Hel\u00fa es el hombre m\u00e1s acaudalado del pa\u00eds y de Am\u00e9rica Latina, pues su \nfortuna e st\u00e1 estimada en 58 mil 500 millones de d\u00f3lares, seg\u00fan la revista Forbes, \nque lo coloca en el puesto 21 de los millonarios del planeta.  \n \nEl ingeniero por la UNAM es propietario de Grupo Carso, Grupo Sanborns, Carso \nInfraestructura y Construcci\u00f3n, as\u00ed como A m\u00e9rica M\u00f3vil, la telef\u00f3nica dominante en \nel mercado latinoamericano.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n71 \n \n \n A trav\u00e9s de la Fundaci\u00f3n Carlos Slim ha colaborado con el gobierno del presidente \nAndr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador para que se produzca y se distribuya 250 millones \nde dosis de la vacuna cont ra el Covid -19 creada por la Universidad de Oxford y el \nlaboratorio brit\u00e1nico AstraZeneca.  \n \nAdem\u00e1s , coadyuv\u00f3 para que el Centro Citibanamex se convirtiera en un hospital \nprovisional para atender a personas enfermas de coronavirus. El que fuera uno de \nlos c entros de convenciones m\u00e1s importantes de la capital mexicana ahora cuenta \ncon 600 camas para pacientes.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nReforma  \nCovid -19. Exigen en hospitales p\u00fablicos protecci\u00f3n contra Covid -19. Sufren \ntrabajadores incertidumbre ante el aplazamiento de segunda vacuna  \nIris Vel\u00e1zquez  \n31 de enero, 2021  \nMientras M\u00e9xico espera la ll egada de m\u00e1s vacunas contra Covid -19, que se \nautoricen permisos o que termine el proceso de an\u00e1lisis de otras dosis, entre \npersonal de salud impera la incertidumbre y desesperanza por recibir la primera o \nsegunda aplicaci\u00f3n para avanzar en su protecci\u00f3n.  \n \n\"La vacunaci\u00f3n sigue a cuenta gotas\", dice Mar\u00eda, nombre ficticio para proteger la \nidentidad de una enfermera del turno matutino del Hospital La Raza.  \n \nEn su servicio, en el \u00e1rea Covid, hay 15 personas incluidos los residentes. De ellos, \nrefiere, s\u00f3lo cuat ro han recibido la segunda dosis.  \n \nCuenta que el personal est\u00e1 desesperado porque no hay claridad sobre el d\u00eda en el \nque recibir\u00e1n su segunda dosis, si hay suficientes vacunas y si el paso de los d\u00edas \nafecta la efectividad para obtener la inmunidad deseada . \n \n\"Hubo descontento cuando anunciaron que hab\u00eda vacunaci\u00f3n para hospitales \nprivados y aqu\u00ed no llegaba vacuna. Ahora dicen que es probable que vacunen \ndespu\u00e9s de 35 d\u00edas\", se\u00f1ala.  \n \n\"Aqu\u00ed no han querido dar nada por escrito \u00bfpor qu\u00e9 ser\u00e1? Ni siquiera el rol  de \nentrada al \u00e1rea Covid y por eso no falta el listo que no entra o solo firma de que \nentr\u00f3 y deja m\u00e1s trabajo para los que s\u00ed entramos a ver pacientes\".  \n \nUn compa\u00f1ero fue vacunado el 27 de diciembre. Recuerda que en el punto de \nvacunaci\u00f3n le dijeron que su segunda dosis la tendr\u00eda despu\u00e9s de los 21 d\u00edas, o \nsea el 17 de enero.   Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n72 \n \n \n  \n\"Como que te entra la desesperaci\u00f3n. Todav\u00eda cuando te pongan la segunda dosis, \ndebes esperar otros d\u00edas para la protecci\u00f3n, es hasta cierto punto desesperante \nporque es lo que m\u00e1s anhelamos, esa protecci\u00f3n despu\u00e9s de tantos meses de \npandemia.  \n \n\"Sientes hasta que se burlan de ti, porque ya no son 21, ni 28. Yo ya cumpl\u00ed 30 d\u00edas \ny ya nos dejaron a medias. Ahora se habla de 35, pero nos dicen que tenemos que \ntener paciencia porque podr \u00eda tardar m\u00e1s \u00bfM\u00e1s? Te impresionas. No somos su \njuego\", dice.  \n \nEl lunes, en demanda de la vacuna protestaron los empleados de la Unidad de \nMedicina Familiar 163 de Villa Coapa, algunos exigen ser inmunizados, al afirmar \nque son un centro de referencia y ha n tenido diversos contagios.  \n \nAyer, los de la Cl\u00ednica del ISSSTE de Chalco, Estado de M\u00e9xico bloquearon la \nCarretera Federal M\u00e9xico 115, a la altura de la colonia Emiliano Zapata, por casi \ndos horas con la misma demanda.  \n \n\"Nuestros compa\u00f1eros se van murien do, se est\u00e1n yendo de dos en dos. No es \nregalo de los Morenos, no es regalo del Gobierno. El personal de salud paga \nimpuestos, y el costo es m\u00e1s alto cuando est\u00e1 pagando con vidas, esa vacuna \ntambi\u00e9n nos la hemos ganado\", urgi\u00f3 Nayelli, del ISSSTE de Chalc o. \n \nEn d\u00edas pasados, autoridades de salud anunciaron que el Grupo T\u00e9cnico Asesor de \nVacunaci\u00f3n aprob\u00f3 la recomendaci\u00f3n de la OMS de extender de 21 a 42 d\u00edas la \naplicaci\u00f3n de la segunda dosis de la vacuna Pfizer, por lo que el suministro \ndepender\u00e1 de la dis ponibilidad existente.  \nVer fuente (solo suscriptores)  \nVolver al Contenido  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n73 \n \n \n Reforma  \nDiputado de MC propuso entre 3 y 8 a\u00f1os de c\u00e1rcel a quien no utilice \npreservativo sin consentimiento en relaci ones y contagie enfermedades  \nJorge Ricardo  \n31 de enero, 2021  \nEl diputado de Movimiento Ciudadano Mart\u00edn Espinoza C\u00e1rdenas, de Jalisco, \npropuso castigar con entre tres y ocho a\u00f1os de prisi\u00f3n adem\u00e1s de 80 d\u00edas de multa  \na quien no utilice preservativo durante las relaciones sexuales sin el consentimiento \nde la otra parte, y contagie una enfermedad ven\u00e9rea o grave.  \n \nSu propuesta, que fue turnada a la Comisi\u00f3n de Justicia, prev\u00e9 agregar el p\u00e1rrafo al \nart\u00edculo 199 Bis del C \u00f3digo Penal Federal.  \n \n\"El que no utilice o deje de utilizar un medio preservativo durante las relaciones \nsexuales sin el consentimiento de quien legalmente pueda otorgarlo y de c\u00f3mo \nresultado un mal ven\u00e9reo u otra enfermedad grave, se le impondr\u00e1 de tres a  ocho \na\u00f1os de prisi\u00f3n y hasta ochenta d\u00edas de multa\".  \n \nEspinoza C\u00e1rdenas, secretario de la Comisi\u00f3n de Cultura e integrante de las \ncomisiones de Desarrollo y Conservaci\u00f3n Rural y de Pueblos Ind\u00edgenas, dijo que el \nobjetivo es impedir el \"stealthing\", una pr \u00e1ctica que idealiza el derecho de los \nhombres a propagar \"su semilla\".  \n \n\"Este tipo de pr\u00e1cticas que va en aumento en el mundo, son sumamente peligrosas, \nya que no solamente pueden provocar embarazos no deseados, sino enfermedades \nde transmisi\u00f3n sexual que ponen en peligro la salud y la vida de las y los \nciudadanos\", expuso en un comunicado.  \n \nEn la fundamentaci\u00f3n de la iniciativa, el diputado argument\u00f3 con datos oficiales que \nM\u00e9xico ocupa el primer lugar a nivel mundial en embarazos no deseados en \nadolescent es de entre 15 y 19 a\u00f1os, que entre 1983 y 2019 hubo 210 mil 104 casos \nde personas con VIH -Sida y que en promedio seis de cada diez mexicanos no \nutilizan el cond\u00f3n durante las relaciones sexuales.  \nVer fuente (solo suscriptores)  \nVolver al Contenido  \n \n \n \n \n \n \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n74 \n \n \n A.M.  \nEspecialistas de Estados Unidos, Jordania y M\u00e9xico desarrollan el esc\u00e1ner \n'Covid Hunter' que detecta el COVID en per sonas y superficies en segundos  \n31 de  enero 2021  \nEl esc\u00e1ner detector de COVID tiene la apariencia de un l\u00e1ser y adem\u00e1s del rayo \ncuenta con un software que analiza en tiempo real por refracci\u00f3n la existencia de la \nprote\u00edna esp\u00edcula del coronavirus.  \n \nEspecialistas en Estados Unidos, Jordania y M \u00e9xico crean un esc\u00e1ner que detecta \nen segundos el COVID en personas y superficies.  \n \nEl esc\u00e1ner, que se fabricar\u00e1 en M\u00e9xico, promete el 100% de efectividad para \ndetectar el virus en personas y objetos en cuesti\u00f3n de segundos.  \n \nEl m\u00e9dico investigador, Alejan dro D\u00edaz Villalobos especialista en alergia e \ninmunolog\u00eda al escuchar sobre la creaci\u00f3n de una tecnolog\u00eda que es capaz de \ndetectar la presencia de COVID en cuesti\u00f3n de segundos en personas y superficies, \nse\u00f1al\u00f3: \u201cMe est\u00e1n tomando el pelo, esto es completam ente falso\u201d.  \n \nTengo experiencia en investigaci\u00f3n m\u00e9dica en M\u00e9xico, Estados Unidos, Canad\u00e1 y \notras partes del mundo y te puedo decir que nunca en mi vida hab\u00eda visto una \ntecnolog\u00eda tan revolucionaria como \u00e9sta, que me hizo tomar un vuelo de 22 horas \npara co mprobar por m\u00ed mismo su efectividad\u201d, dijo en entrevista exclusiva con \nForbes M\u00e9xico.  \n \nD\u00edaz Villalobos, quien ahora es parte del proyecto llamado Covid Hunter, coment\u00f3 \nque hace poco m\u00e1s de tres meses un grupo de expertos en bioseguridad, virolog\u00eda \ne inmuno log\u00eda viajaron a Jordania para analizar, debatir y compartir avances e \ninvestigaciones en el combate a la propagaci\u00f3n del COVID.  \n \nDebatimos muchas cosas y aprendimos muchas m\u00e1s y como parte de la reuni\u00f3n un \ngrupo de expertos presentaron una tecnolog\u00eda, que , mediante el uso de un esc\u00e1ner \nl\u00e1ser, no mayor al que podemos encontrar en las tiendas de autoservicio, podemos \ndetectar la presencia del virus en personas, todo tipo de superficie a casi 2 metros \nde distancia e incluso a trav\u00e9s de pl\u00e1sticos o vidrios del gados\u201d, explic\u00f3 D\u00edaz.  \n \nComent\u00f3 el experto D\u00edaz Villalobos que , aunque el Covid Hunter parece un esc\u00e1ner \nl\u00e1ser, el rayo l\u00e1ser que emite, junto a un software, analiza en tiempo real por \nrefracci\u00f3n la existencia de la prote\u00edna esp\u00edcula del COVID.  \n \nEl Covid Hu nter al detectar la existencia de la prote\u00edna emitir\u00e1 un sonido de alerta, \nen caso de estar libre de infecci\u00f3n el sistema no generar\u00e1 sonido.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n75 \n \n \n El m\u00e9dico se\u00f1al\u00f3 que , en las pruebas presentadas por el equipo, han tenido los \nresultados un nivel de eficacia de l 100%, al detectar no s\u00f3lo muestras positivas de \nCOVID validadas v\u00eda prueba PCR, sino al diferenciar tambi\u00e9n entre pacientes \npositivos y negativos.  \n \nTenemos que entender que la vacunaci\u00f3n es s\u00f3lo una parte de la soluci\u00f3n y ponte \na pensar cu\u00e1nto tiempo nos  tomar\u00e1 vacunar al 70 o 100% de las m\u00e1s de 7 mil \nmillones de personas que hay en el planeta\u201d, dijo D\u00edaz.  \nSe\u00f1al\u00f3 D\u00edaz Villalobos que por ahora est\u00e1 la prevenci\u00f3n  \n \nEl esc\u00e1ner Covid Hunter primero busca ser un dispositivo para autoridades y \nempresas que opera n en zona de alta concentraci\u00f3n como restaurantes, transporte \np\u00fablico, aeropuertos o similares, detectar en tiempo real si una persona est\u00e1 \ninfectada o no.  \n \nSi podemos detectar de forma inmediata qui\u00e9n s\u00ed est\u00e1 infectado podemos mitigar su \ncontacto con otra s personas o controlar su acceso y dado que el esc\u00e1ner puede \nencontrar la presencia del virus en superficies o ropa, la labor de desinfecci\u00f3n se \nvuelve 100% precisa\", coment\u00f3.  \n \nHecho en M\u00e9xico  \nComparti\u00f3 D\u00edaz Villalobos a Forbes M\u00e9xico que el equipo de expe rtos conformado \npor especialistas de Jordania, Estados Unidos y \u00e9l, como \u00fanico mexicano, firmaron \nun acuerdo en el que determinaron que la fabricaci\u00f3n y distribuci\u00f3n de Covid Hunter \nser\u00e1 en M\u00e9xico.  \n \nNo sabes el trabajo que cost\u00f3 llegar y acceder a que M\u00e9xi co fuera el pa\u00eds de \nfabricaci\u00f3n\u201d, revel\u00f3.  \n \nDe momento, dijo, han comenzado pl\u00e1ticas con diferentes empresas especialistas \nen la fabricaci\u00f3n de dispositivos m\u00e9dicos para determinar los niveles de producci\u00f3n, \nmateriales y distribuci\u00f3n de las primeras unidade s. \n \nYo espero tener el primer prototipo de producci\u00f3n en tres semanas, Chihuahua ser\u00e1 \nuno de los primeros estados a consultar dado que ah\u00ed se encuentran las empresas \nm\u00e1s importantes a nivel global en la fabricaci\u00f3n de dispositivos m\u00e9dicos\u201d, indic\u00f3.  \nEspera el especialista que una vez que se tenga la primera producci\u00f3n puedan \navanzar con los procesos de certificaci\u00f3n ante autoridades sanitarias como la FDA \nen Estados Unidos y Cofepris en M\u00e9xico.  \n \nYo s\u00ed pedir\u00eda a la Cofepris que nos permita avanzar lo m\u00e1s \u00e1gil  que podamos con \ntodo el proceso de tramitolog\u00eda para su autorizaci\u00f3n, en especial porque estamos \nen el punto m\u00e1s cr\u00edtico de la propagaci\u00f3n del virus\u201d, mencion\u00f3.   Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n76 \n \n \n  \nAgreg\u00f3 que, si bien Covid Hunter todav\u00eda no tiene un precio definitivo, dijo que no \nser\u00e1 oner oso. \n \nEl plan es que una vez que las primeras l\u00edneas de producci\u00f3n ya est\u00e9n en los \ncentros de alta concentraci\u00f3n humana esperan que esta tecnolog\u00eda pueda llegar a \nmanos de todos porque su objetivo no es otro sino salvar vidas humanas\u201d.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nReforma  \nIndaga OMS origen de Covid en mercado de Wuhan  \n31 de enero, 2021  \nUn equipo de  la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud que investiga el origen de la \npandemia del coronavirus visit\u00f3 este domingo el mercado de pescado en la ciudad \nchina de Wuhan asociado a muchos de los primeros contagios.  \n \nLos miembros del equipo visitaron el Mercado de Pescado de Huanan durante \naproximadamente una hora por la tarde. Uno de ellos hizo un gesto positivo con el \npulgar cuando los periodistas le preguntaron c\u00f3mo iba el viaje.  \n \nEn diciembre de 2019 se produjo un brote del virus en ese mercado. Los cient\u00edficos \npensaron en su momento que el virus pod\u00eda proceder de animales silvestres \nvendidos en el lugar. Desde entonces el mercado ha sido descartado en gran parte \ncomo origen de la epidemia, pero podr\u00eda arrojar pistas sobre c\u00f3mo se expandi\u00f3 tan \ndeprisa.  \n \n\"Visita a  lugar muy importante hoy, primero mercado mayorista y Mercado de \nPescado de Huanan justo ahora'', tuite\u00f3 Peter Daszak, zo\u00f3logo del grupo \nestadounidense EcoHealth Alliance y miembro de la delegaci\u00f3n de la OMS.  \n \n\"Muy informativo y cr\u00edtico para que nuestros equipos conjuntos comprendan la \nepidemiolog\u00eda del Covid cuando comenz\u00f3 a extenderse al final de 2019''.  \n \nTambi\u00e9n se vio a los miembros del equipo caminando por zonas del mercado de \nBaishazhou, donde se encuentran productos frescos m\u00e1s grandes de la ciudad,  \nrodeados por un gran s\u00e9quito de funcionario y representantes chinos. El lugar fue el \ncentro de distribuci\u00f3n de alimentos de Wuhan durante los 76 d\u00edas de confinamiento \nde la ciudad el a\u00f1o pasado.  \n \nLa comitiva, que re\u00fane a expertos en medicina veterinaria, virolog\u00eda, seguridad \nalimentaria y epidemiolog\u00eda, ha visitado por ahora dos hospitales que estuvieron en  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n77 \n \n \n el centro del brote inicial: el Hospital Wuhan Jinyintan y el Hospital de Hubei de \nMedicina Occidental y China Integrada.  \n \nEl s\u00e1bado tambi\u00e9n visitaron una exposici\u00f3n en un museo dedicada a la historia \ninicial del Covid -19. \n \nLa misi\u00f3n ha adquirido connotaciones pol\u00edticas porque China trata de evitar la \nresponsabilidad por supuestos errores en su respuesta inicial al brote.  \n \nEs improbable que una \u00fanica vis ita de cient\u00edficos confirme el origen del virus. \nReducir el brote a una reserva animal suele ser una labor exhaustiva que lleva a\u00f1os \nde investigaciones con an\u00e1lisis de muestras de animales, an\u00e1lisis gen\u00e9ticos y \nestudios epidemiol\u00f3gicos.  \n \nUna posibilidad es  que un cazador pudiera haber contagiado el virus a \ncomerciantes, que a su vez lo llevaron a Wuhan. El Gobierno chino ha alimentado \nteor\u00edas, con escasas pruebas, sobre que el virus podr\u00eda haber comenzado con \npescado congelado importado, una idea rechazada de plano por cient\u00edficos y \nagencias internacionales.  \nVer fuente (solo suscriptores)  \nVolver al Contenido  \n \nReforma  \nLa falta de sue\u00f1o puede provocar una pob re reacci\u00f3n inmunol\u00f3gica del \norganismo ante vacuna contra Covi d, se\u00f1alaron expertos de la UAM  \nIris Vel\u00e1zquez  \n31 de enero, 2021  \nEspecialistas de la Universidad Aut\u00f3noma Metropolitana (UAM) se\u00f1alaron que la \nfalta de sue\u00f1o puede provocar una pobre respuesta a  la vacuna contra Covid -19, \npor lo que solicitaron que este aspecto sea tomado en cuenta.  \n \nJavier Vel\u00e1zquez Moctezuma, responsable de la Cl\u00ednica de Trastornos de Sue\u00f1o de \nesta instituci\u00f3n, refiri\u00f3 que existe evidencia cient\u00edfica de la relaci\u00f3n estrecha ent re el \nsue\u00f1o y la reacci\u00f3n inmunol\u00f3gica del organismo humano.  \n \nIndic\u00f3 que diversos estudios concluyen que las personas que duermen poco y mal, \nson m\u00e1s propensas a infecciones virales o bacterianas de todo tipo, mientras que \nquienes descansan en forma adecua da responden en forma vigorosa ante \ndiferentes ant\u00edgenos.  \n \nEsto, apunt\u00f3, cobra gran relevancia en tiempos de la pandemia de Covid -19. \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n78 \n \n \n En su art\u00edculo \"Covid -19, vacunas y sue\u00f1o\", el profesor de la Unidad Iztapalapa \nse\u00f1ala que por primera vez en la historia  de la humanidad, el mundo ha estado \nconectado al observar, por un lado, el desarrollo del impacto de esta emergencia \nsanitaria y, por otro, al atestiguar los esfuerzos globales que hace la ciencia por \ncontrarrestar esta calamidad.  \n \nEn \u00e9ste resalta los esf uerzos por tener un biol\u00f3gico contra el virus que provoc\u00f3 la \npandemia. Y naciones como Rusia, China, Estados Unidos y Gran Breta\u00f1a, han \navanzado en buscar el agente que genere inmunidad.  \n \n\"Llegamos a diciembre de 2020 con la certeza de que varios ant\u00edgenos  -con \ndiferentes abordajes, mecanismos y niveles de efectividad - han empezado a circular \nen muchos pa\u00edses y, de nuevo, en una actividad sin precedente, muchos de ellos \nest\u00e1n listos para aplicarse de manera masiva\".  \n \nM\u00e9xico, consider\u00f3, al iniciar con la ino culaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n, est\u00e1 \"muy a tiempo\" \nde \"tomar en cuenta los hallazgos reportados por la medicina y garantizar que este \nproceso de vacunaci\u00f3n que ha empezado, no sea un fracaso ni un gasto in\u00fatil\".  \n \nInvestigaciones realizadas en la Universidad de Lubeck, en Alemania, cit\u00f3, revelan \nque personas sanas a las que se administr\u00f3 la vacuna contra la hepatitis \"A\" no \ndesarrollaban los niveles de anticuerpos y otras respuestas inmunol\u00f3gicas si no se \nles permit\u00eda reposar la noche siguiente, mientras que si d escansaban bien \nrespond\u00edan adecuadamente ante su administraci\u00f3n.  \n \nEl mismo grupo administr\u00f3 tres dosis de la vacuna cada mes y en cada ocasi\u00f3n un \ngrupo dorm\u00eda bien y el otro se manten\u00eda despierto la noche despu\u00e9s de la \naplicaci\u00f3n. Con base en esto, Vel\u00e1zqu ez expuso que los resultados demostraron \nque los primeros presentaban, en toda ocasi\u00f3n, una muy pobre respuesta ante la \ninoculaci\u00f3n, un efecto que se registr\u00f3 aun un a\u00f1o despu\u00e9s del estudio.  \n \nOtro equipo public\u00f3 un an\u00e1lisis respecto de la vacuna contra la influenza obteniendo \nlas mismas conclusiones.  \n \n\"Esta es una informaci\u00f3n s\u00f3lida y repetidamente comprobada que, en estos \nmomentos de pandemia, debiera ser tomada muy en cuenta por los gobiernos en su \nlucha por aplacar las letalidades de la pandemia\", se\u00f1al\u00f3  el profesor de la UAM.  \n \nSin embargo, lament\u00f3 el acad\u00e9mico, es poca la atenci\u00f3n que en general se ostenta \nen este aspecto, incluso por parte de los propios profesionales de la salud.  \n \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n79 \n \n \n  \n\"La defensa m\u00e1s adecuada y barata contra el virus SARS -CoV-2 es dormir b ien. \nOjal\u00e1 tuvi\u00e9ramos eco en las autoridades sanitarias\", extern\u00f3.  \nVer fuente (solo suscriptores)  \nVolver al Contenido  \n \nEl Universal  \nExpertos piden no usa r ivermectina contra el Covid -19 \nPerla Miranda  \n31/01/2021  \nEspecialistas de institutos nacionales de salud y hospitales de alta especialidad \npiden a la poblaci\u00f3n evitar el uso de ivermectina y azitromicina para combatir el \nCovid -19. \n \nEl Panel Multidisciplin ario de Expertos (PME) de la Comisi\u00f3n Coordinadora de \nInstitutos Nacionales de Salud y Hospitales de Alta Especialidad (CCINSHAE) \ndetermin\u00f3 que no se cuenta con evidencia cient\u00edfica suficiente para poder \nrecomendar el uso de ivermectina sola, azitromicina sola o la combinaci\u00f3n de \nambas como tratamiento para combatir el Covid -19 en ninguna de sus etapas de \nincubaci\u00f3n.  \n \nA trav\u00e9s de un comunicado, los expertos y especialistas se\u00f1alaron que derivado de \nla revisi\u00f3n de la literatura m\u00e9dica disponible hasta el mom ento, \u201cse concluye que \ntampoco existe fundamento alguno de que estos medicamentos sean \u00fatiles en la \nprevenci\u00f3n de contagio de la infecci\u00f3n por el virus SARS -CoV-2\u201d. \n \nLa Comisi\u00f3n Coordinadora de Institutos Nacionales de Salud y Hospitales de Alta \nEspecialid ad integr\u00f3 el PME con el objetivo de analizar y emitir recomendaciones \nsobre las diversas opciones de tratamiento que han surgido para la atenci\u00f3n de \nCovid -19. \n \nAl analizar las posibilidades del uso de la ivermectina, el Panel Multidisciplinario de \nExperto s concluy\u00f3 que hacen falta ensayos cl\u00ednicos con dise\u00f1o apropiado para \npoder determinar la eficacia y seguridad real del f\u00e1rmaco y recomienda que el uso \nde ivermectina sea exclusivamente bajo protocolos de investigaci\u00f3n en ensayos \ncontrolados.  \n \nDesde junio del a\u00f1o pasado, la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS) \ndifundi\u00f3 una advertencia para indicar que la ivermectina no debe ser usada para \ntratar la enfermedad causada por el SARS -CoV-2. \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n80 \n \n \n Sin embargo, desde diciembre el Instituto Mexicano del Seguro So cial (IMSS) ha \nestado entregando kits para pacientes ambulatorios de Covid -19 en los que se \nincluyen ambos medicamentos.  \n \nA trav\u00e9s del documento An\u00e1lisis breve de la evidencia y recomendaciones sobre el \nuso de ivermectina en COVID -19, el instituto que pres ide Zoe Robledo se\u00f1al\u00f3 que \n\u201cla ivermectina es segura y efectiva en tratar adultos con Covid -19 con s\u00edntomas \nleves\u201d.  \n \nTambi\u00e9n el gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico se ha pronunciado a favor de estos \nmedicamentos para tratar el coronavirus.  \n \nEl pasado 22 de ene ro, la titular de la secretar\u00eda de Salud capitalina, Oliva L\u00f3pez, \nindic\u00f3 que , tras revisar estudios, \u201chay bastante evidencia para utilizar en personas \npositivas a SARS -CoV-2, aun sin s\u00edntomas, algunos medicamentos como \nivermectina y azitromicina\u201d, coment\u00f3.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nEl Financiero  \nVacunas contra COVID podr\u00edan necesitar un ajuste para nuevas cepas, dicen \ncient\u00edficos  \n29 de enero, 2021  \nLas vacunas contra COVID -19 deber\u00e1n ajustarse para mejorar su poder protector \ncontra mutaciones como la que ahora prevalece en Sud\u00e1frica, dijeron \ninvestigadores.  \n \nUn estudio sobre una vacuna de Novavax publicado el jueves mostr\u00f3  que las \nvacunas pueden ser algo menos efectivas contra nuevas variantes. Johnson & \nJohnson public\u00f3 este viernes resultados similares de su ensayo.  \n \nSi bien la vacuna Novavax tuvo un 89.3 por ciento de efectividad en la prevenci\u00f3n \ndel COVID -19 sintom\u00e1tico entre 15 mil voluntarios en el Reino Unido, un ensayo de \n4 mil 400 personas en Sud\u00e1frica mostraron que la vacuna fue 60 por ciento efectiva \nen aquellos que eran VIH negativos y para aquellos que eran VIH positivos la \neficacia fue menor. La mayor\u00eda de los c asos del virus visto en ese ensayo ten\u00edan la \nmutaci\u00f3n sudafricana.  \n \n\u201cEs maravilloso que tengamos una vacuna con una efectividad superior al 60 por \nciento\u201d, dijo Glenda Gray, presidenta del Consejo de Investigaci\u00f3n M\u00e9dica de \nSud\u00e1frica. Sin embargo, las vacu nas deber\u00e1n ajustarse \"a medida que estas \nvariantes se arraiguen a nivel mundial\", dijo.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n81 \n \n \n La variante sudafricana m\u00e1s transmisible llamada B.1.351 se ha encontrado en casi \n30 pa\u00edses, y es probable que est\u00e9 circulando en muchos otros, seg\u00fan la \nOrganizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Se adhiere a las c\u00e9lulas humanas de manera \nm\u00e1s eficiente, pero no causa una enfermedad m\u00e1s grave.  \n \n\"Cuantas m\u00e1s personas est\u00e9n infectadas y cuanto m\u00e1s tiempo pase, m\u00e1s \nprobabilidades tendr\u00e1 de tener m\u00e1s variantes\", dijo Helen Rees, pre sidenta del \nGrupo Asesor T\u00e9cnico de Inmunizaci\u00f3n de la Regi\u00f3n de \u00c1frica de la OMS. \"La \nvelocidad es fundamental en la vacunaci\u00f3n\".  \n \nLos resultados de Novavax fueron alentadores porque \"todo el mundo ha estado \npreocupado\" de que las vacunas COVID -19 pueden no funcionar contra la nueva \ncepa, dijo Shabir Madhi, profesor de vacunaci\u00f3n e investigador principal del brazo \nlocal del ensayo Novavax. En una entrevista anterior este mes, Madhi dijo que \najustar las vacunas puede llevar de cinco a seis semanas.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nDiario de Yucat\u00e1n  \nInvestigadores sugieren que las superficies no p ropagan mucho el Covid  \n01 febrero, 2021  \nUn grupo de investigadores internacionales aseguraron que la transmisi\u00f3n del \nCovid -19 mediante el contacto de f\u00f3mites (cualquier objeto carente de vida) es casi \nnula.  \n \nLos expertos estudiaron rigurosamente las superf icies con las que entraron en \ncontacto pacientes positivos al SARS -CoV-2. A partir de ello consideraron que la \ninversi\u00f3n excesiva en materiales de desinfecci\u00f3n, as\u00ed como su uso desmedido, \ndeber\u00eda ser dirigido a subsidiar tecnolog\u00edas de ventilaci\u00f3n y descon taminaci\u00f3n del \naire como una forma m\u00e1s inteligente de combatir la pandemia.  \n \nSe disparan las ventas de desinfectantes  \n \nDe acuerdo con una compilaci\u00f3n de estudios, publicada en \"Nature\", durante finales \ndel 2020, las ventas de desinfectantes a nivel mundial  oscilaron por los cuatro mil \n500 millones de dorales, equivalente a 91 mil 993 pesos mexicanos. Esta suma \naument\u00f3 en un 30% en comparaci\u00f3n con las ganancias generadas durante el 2019.  \n \n\u00bfSuperficies con coronavirus, una amenaza?  \nA lo largo de la emergencia  sanitaria por el Covid -19, el conocimiento cient\u00edfico ha \nsufrido cambios, basados en el comportamiento del pat\u00f3geno, adaptando su \nliteratura a los descubrimientos que d\u00eda con d\u00eda intentan desentra\u00f1ar los alcances \ndel nuevo coronavirus.   Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n82 \n \n \n  \nUna de las l\u00edneas estudiadas ha sido la capacidad del SARS -CoV-2 de mantenerse \nestable en las superficies, especialmente con las que tenemos contacto frecuente y \nque tambi\u00e9n son conocidas bajo el nombre de \"f\u00f3mites\".  \n \nRespaldan a la OMS  \nA finales de marzo, un estudio de lab oratorio mostr\u00f3 que el virus puede persistir en \nmateriales como el pl\u00e1stico y el acero inoxidable durante las primeras 24 horas, \ncomo resultado de la expulsi\u00f3n de gotas infectadas arrojadas por medio de la tos, el \nhabla o la respiraci\u00f3n. Estas observacione s respaldaron las tempranas \ndeclaraciones de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) en la que emiti\u00f3 que \nlas personas pod\u00edan contraer el Covid -19 a trav\u00e9s de superficies contaminadas.  \n \nDerivado de esta publicaci\u00f3n, especialistas y empresas de limpiadore s lanzaron un \nsinn\u00famero de campa\u00f1as en las que aconsejaban, la forma id\u00f3nea, de desinfectar \nproductos de todo tipo.  \n \nRecomendaciones de la OMS  \nPara mayo, la organizaci\u00f3n liderada por Tedros Adhanom hizo oficial las \nrecomendaciones sobre la ardua limpieza d e entornos sociales como el hogar, los \nautobuses, las iglesias, escuelas y tiendas.  \n \nEn consonancia, las f\u00e1bricas de desinfectantes comenzaron a trabajar las \nveinticuatro horas del d\u00eda para satisfacer la gran demanda de sus productos.  \n \nLos expertos se reve lan \nEn este contexto, Emanuel Goldman, microbi\u00f3logo de la Facultad de Medicina de \nRutgers en Nueva Jersey, fue uno de los primeros en declarar que las superficies \nsupon\u00edan un riesgo relativamente leve para la poblaci\u00f3n en torno al Covid -19. \n \nSu declaraci\u00f3n , publicada en \"The Lancet Infectious Diseases\" en julio del a\u00f1o \npasado, fue tachada de \u201cmordaz\u201d por varios especialistas. Sin embargo, su \nconvicci\u00f3n s\u00f3lo se ha fortalecido desde entonces.  \n \nModifican su gu\u00eda sobre la transmisi\u00f3n por superficies  \nEn consonan cia, los Centros para el Control y la Prevenci\u00f3n de Enfermedades \n(CDC) de Estados Unidos (EU) modific\u00f3, dentro de su gu\u00eda sobre la transmisi\u00f3n \nsuperficial, la frase \"no se cree que sea la forma principal de propagaci\u00f3n del virus\" \npor \"no se cree que sea un a forma com\u00fan de propagaci\u00f3n de Covid -19\". \n \nPese a que la transmisi\u00f3n de la enfermedad es posible al tacto con superficies, los \nespecialistas aseguraron que no se considera un riesgo significativo. Sin embargo, \nla limpieza y desinfecci\u00f3n desmesurada no ces a, trayendo consigo gastos que  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n83 \n \n \n consideraron que podr\u00edan ser invertidos en otras medidas m\u00e1s efectivas para \ncontener la propagaci\u00f3n del Covid -19. \n \nOtra forma de invertir los recursos  \n\"La atenci\u00f3n excesiva en hacer que las superficies sean impecables requier e un \ntiempo y recursos limitados que se gastar\u00edan mejor en la ventilaci\u00f3n o la \ndescontaminaci\u00f3n del aire que respira la gente\", revel\u00f3 Linsey Marr, ingeniera de \nVirginia Tech en un art\u00edculo de \"The Washington Post\".  \n \nLos investigadores agregaron que parte del problema es que no pueden descartar \nla posibilidad de transmisi\u00f3n de f\u00f3mites porque eso implicar\u00eda un enfrentamiento \n\u00e9tico con la comunidad cient\u00edfica que no a\u00fan no est\u00e1 convencida de esta premisa.  \n \n\u00bfPor qu\u00e9 las superficies no implican un riesgo de con tagio por Covid -19? \nGoldman dio indicios del porqu\u00e9 no debemos preocuparnos tanto por las \nsuperficies, ya que este enfoque se bas\u00f3, en un principio, en la evidencia cient\u00edfica \ntrazada durante el an\u00e1lisis de otras enfermedades infecciosas. Este fue el caso del \nestudio del \"Staphylococcus aureus\", pat\u00f3geno que desencadena diferentes \ndolencias, entre ellas provoca la neumon\u00eda.  \n \n\"Entonces, tan pronto como las personas comenzaron a enfermarse por el \ncoronavirus, los investigadores comenzaron a limpiar las habita ciones de los \nhospitales y las instalaciones de cuarentena en busca de lugares donde el virus \npodr\u00eda estar al acecho. Y parec\u00eda estar en todas partes\", narr\u00f3.  \n \nEl rastreo del pat\u00f3geno fue posible mediante el an\u00e1lisis de ARN del SARS -CoV-2. \nEste fue identif icado en las barandillas de la cama y las salidas de aire en \ninstalaciones m\u00e9dicas, as\u00ed como en los art\u00edculos personales de los pacientes, como \nlentes y botellas de agua; en los hogares en cuarentena, los lavabos y las duchas lo \nalbergaban; y en los restau rantes, se descubri\u00f3 que los instrumentos de madera \nestaban contaminados.  \n \nARN viral  \n\"Pero la contaminaci\u00f3n con ARN viral no es necesariamente motivo de alarma\" \nasegur\u00f3 Goldman. \"El ARN viral es el equivalente al cad\u00e1ver del virus: No es \ncontagioso\", puntu aliz\u00f3. Los investigadores analizaron muestras de coronavirus que \nfueron mantenidas en diferentes superficies durante varios d\u00edas para observar si, \nposteriormente, podr\u00edan infectar c\u00e9lulas cultivadas en el laboratorio.  \n \nLos resultados demostraron que el SAR S-CoV-2 segu\u00eda siendo infeccioso en \nsuperficies como pl\u00e1stico y acero inoxidable durante seis d\u00edas; en billetes de banco, \ntres d\u00edas; y en mascarillas quir\u00fargicas, al menos siete d\u00edas.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n84 \n \n \n No obstante, el cient\u00edfico insisti\u00f3 en que las condiciones de laborator io son poco \nrealistas, en comparaci\u00f3n de las que suceden en la vida cotidiana, y la mayor\u00eda no \nprueba las condiciones que existen fuera del \u00e1rea de experimentaci\u00f3n.  \n \n\"Fueron experimentos que comenzaron con cantidades enormes de virus, nada que \nse pueda enc ontrar en el mundo real\", detall\u00f3. En este contexto, los investigadores \nreconocieron que las autoridades sanitarias se encuentran en un dilema, ya que la \nrevisi\u00f3n de datos epidemiol\u00f3gicos discordantes complica su tarea. Para lo que se \nnecesitar\u00e1n investiga ciones m\u00e1s detalladas, ya que es dif\u00edcil descartar \ndefinitivamente la transmisi\u00f3n del virus en superficies.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nMilenio  \nFumadores generan menos anticuerpos contra el SARS -CoV-2, dice De la O  \nC\u00e9sar Cubero  \n01.02.2021  \nManuel de la O Cavazos, secretario de Salud en Nuevo Le\u00f3n, explic\u00f3 que, de \nacuerdo a una investigaci\u00f3n que se realiz\u00f3 en Isl andia, se comprob\u00f3 que los \nfumadores generan menos anticuerpos contra el SARS -CoV-2. \n \nPor lo cual, el funcionario estatal realiz\u00f3 de nueva cuenta el exhorto a la poblaci\u00f3n \nde evitar fumar, o al menos disminuir el consumo.  \n \nPor otra parte, se\u00f1al\u00f3, se detect \u00f3 que los anticuerpos contra esta enfermedad \nestuvieron presentes al menos cuatro meses despu\u00e9s de haberse contagiado.  \n \nEsto en los pacientes que tuvieron que ser internados, y que cayeron al hospital por \nel covid -19. \n \nEl estudio, dijo, se les realiz\u00f3 a mi l 215 personas que estuvieron hospitalizadas, y \nse hizo el seguimiento desde que fueron diagnosticadas hasta cuatro meses \ndespu\u00e9s.  \n \nEl 91.1% de esas personas ten\u00edan anticuerpos contra el SARS -CoV-2 al darlos de \nalta y a los cuatro meses los anticuerpos no disminuyeron, se\u00f1al\u00f3.  \n \n\u201cLos niveles de anticuerpos fueron m\u00e1s altos en las personas hospitalizadas.  \n\u201cY los fumadores ten\u00edan menos anticuerpos\u201d, puntualiz\u00f3.  \nAdem\u00e1s, se\u00f1al\u00f3, se descubri\u00f3 en esa investigaci\u00f3n que las mujeres crearon menos \nanticuerpos que los hombres.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n85 \n \n \n Durante la rueda de prensa diaria sobre el panorama del covid -19 en Nuevo Le\u00f3n, \nManuel de la O Cavazos coment\u00f3 que existen tres tipos de inmunidad, la innata, la \nadquirida y la pasiva.  \n \nSiendo la adquirida en la que se incluye el que a las person as se les vacuna contra \nla enfermedad para generar esa inmunidad.  \n \nEl estudio, recalc\u00f3, se realiz\u00f3 a finales del a\u00f1o 2020, y est\u00e1 publicado dentro de las \nrevistas cient\u00edficas de mayor importancia y nivel en el mundo.  \n \nHasta la fecha, precis\u00f3, no se sabe a\u00fa n a ciencia cierta que tanto dura la inmunidad \nen las personas que se contagiaron con el SARS -CoV-2. \nVer fuente  \nVolver al Conten ido \n \nEl Financiero  \n\u00bfUsar doble cubrebocas me protege m\u00e1s contra el COVID -19? \n02 de febrero, 2021  \n\u00bfUsar dos cubrebocas ofrece m\u00e1s protecci\u00f3n contra el coronavirus? Depende, pero \nes posible que la doble protecci\u00f3n pueda ayudar en algunas situaciones.  \n \nLos Ce ntros para el Control y Prevenci\u00f3n de Enfermedades de Estados Unidos \nrecomiendan usar una mascarilla de tela con dos o m\u00e1s capas y asegurarse de que \ncubra la nariz y la boca. Seg\u00fan la agencia, debe quedar bien ajustada para que no \nhaya huecos a los lados d el rostro.  \n \nUtilizar un cubrebocas deber\u00eda ser suficiente en la mayor\u00eda de las situaciones, \nsiempre y cuando quede suelta, apunt\u00f3 el doctor David Hamer, experto en \nenfermedades infecciosas de la Universidad de Boston.  \n \n\u201cEmpezar con una buena mascarilla va a ser clave\", se\u00f1al\u00f3 Hamer.  \n \nSin embargo, algunos podr\u00edan querer protecci\u00f3n adicional si corren el riesgo de \nsufrir una enfermedad grave si se contagian o si est\u00e1n en situaciones donde \nesperan estar rodeados de gente durante un largo periodo de tiempo, com o en un \navi\u00f3n.  \n \nUna opci\u00f3n en los escenarios donde se quiera una protecci\u00f3n adicional es emplear \nuna mascarilla de tela adem\u00e1s de una quir\u00fargica normal, coment\u00f3 la doctora \nMonica Gandhi, experta en enfermedades infecciosas en la Universidad de \nCalifornia, San Francisco.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n86 \n \n \n Seg\u00fan Gandhi, esta combinaci\u00f3n \u2014 con cualquier de ellas por encima \u2014 podr\u00eda \nayudar a obtener el mismo efecto que con una N95. Recomend\u00f3 este nivel de \nprotecci\u00f3n para gente en zonas interiores donde las tasas de contagio son altas, lo \nque po dr\u00eda reflejar la circulaci\u00f3n de variantes m\u00e1s contagiosas.  \n \nOtra opci\u00f3n recomendada por Gandhi y un colega en situaciones donde se quiere \n\u201cprotecci\u00f3n m\u00e1xima\u201d: un barbijo de tela de dos capas con un filtro en medio.  \n \nEs importante que las mascarillas de uso  diario elaboradas solo con tela sean de un \nmaterial tupido y que tengan al menos dos capas, lo que crea \u201cuna carrera de \nobst\u00e1culos\u201d que dificulta la penetraci\u00f3n de las part\u00edculas que contienen el virus, \napunt\u00f3 Gandhi.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nW Radio  \nReitera Salud condena a feminicidios  \nOctavio Garc\u00eda  \n31/01/2021  \nLa Secretar\u00eda de Salud del Gobierno Federal reiter\u00f3 su co ndena e indignaci\u00f3n por \nel asesinato de Mariana S\u00e1nchez D\u00e1valos, joven de 24 a\u00f1os de edad y quien era \nestudiante de Medicina de la Universidad Aut\u00f3noma de Chiapas, en el municipio de \nOcosingo y que realizaba su servicio social en la comunidad de Nueva Pale stina, \ndonde denunci\u00f3 ser v\u00edctima de abuso sexual.  \n \nUnas semanas despu\u00e9s de solicitar ayuda a las autoridades fue hallado su cuerpo, \nv\u00edctima de asfixia mec\u00e1nica secundaria por ahorcamiento, seg\u00fan inform\u00f3 la Fiscal\u00eda \nGeneral del Estado de Chiapas.  \n \nLuego de  conocerse el asesinato de Mariana S\u00e1nchez, la Secretar\u00eda de Salud \nfederal reiter\u00f3 su postura de \u201ccero tolerancia hacia las conductas y manifestaciones \nde violencia de g\u00e9nero y contra las mujeres\u201d.  \n \n\u201cEl combate a la violencia, la desigualdad y la discrimin aci\u00f3n requiere un \ncompromiso permanente de toda la sociedad con la eliminaci\u00f3n de todas las \nconductas que transgreden la integridad y la dignidad de las personas y atentan \ncontra sus derechos humanos\u201d, manifest\u00f3 la dependencia federal mediante un \ncomunicad o. \n \nEn ese sentido la Secretar\u00eda de Salud record\u00f3 que de conformidad con la ley el \nacoso sexuales una forma de violencia en la que hay un ejercicio abusivo de poder \nque conlleva a un estado de indefensi\u00f3n y riesgo para la v\u00edctima.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n87 \n \n \n Por tal motivo, en marzo  del a\u00f1o pasado el titular de esta Secretar\u00eda, Jorge Alcocer \nVarela, emiti\u00f3 un comunicado con 10 compromisos y un exhorto a todos los \nfuncionarios para erradicar manifestaciones de violencia contra la mujer.  \n \nEntre estos se incluye la transparencia y rendi ci\u00f3n de cuentas sobre el actuar de las \npersonas servidoras p\u00fablicas, la aplicaci\u00f3n del protocolo para la prevenci\u00f3n, \natenci\u00f3n y sanci\u00f3n del hostigamiento y acoso sexual; la promoci\u00f3n de la \nsensibilizaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n; la promoci\u00f3n de una cultura institu cional de igualdad \nde g\u00e9nero y un clima laboral libre de violencia; el fortalecimiento de las capacidades \nde las personas servidoras p\u00fablicas para identificar conductas de hostigamiento y \nacoso sexual, entre otras.  \n \nAsimismo , se dispone de la NOM 046 -SSA2 -2005. Violencia Familiar, Sexual y \nContra las Mujeres. Criterios para la Prevenci\u00f3n y Atenci\u00f3n, que dicta est\u00e1ndares \npara la atenci\u00f3n oportuna de la violencia sexual.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nExc\u00e9lsior  \nClaudia Berenice Vergara H. : Rosas, momento de criticar a la madre  (Opini\u00f3n)  \n30 de e nero de 2021  \nRosa es el color generalizado en nuestra cultura para simbolizar la feminidad. \nRosas, las m\u00e1s regaladas a la madre el 10 de mayo; la m\u00e1s admirada y \nmerecedora. \u00a1La amamos! \u00bfAcaso ella, la madre, ha reparado por un segundo, \ndesde que gest\u00f3, en que le fue concedida una misi\u00f3n? Miles de madres lo han sido \nsin querer, por condici\u00f3n natural, por tradici \u00f3n o por obligaci\u00f3n, quisiera saber \ncu\u00e1ntas lo han sido por decisi\u00f3n propia, por convicci\u00f3n, con un objetivo y verdadero \namor al ser humano que traer\u00e1n al planeta.  \n \nEste siglo en el que el mundo est\u00e1 colapsando el ambiente, lo econ\u00f3mico, lo social \ny la sal ud, a\u00fan se cr\u00eda a las ni\u00f1as para que incluyan en su proyecto de vida ser \nmadres sin reflexionarlo, como una carta dada al haber nacido del sexo femenino.  \n \nVamos quit\u00e1ndole el tono rosa a este art\u00edculo porque llega el momento de criticar a \nla madre.  \n \nHay in dicadores alarmantes, que parecieran imposible detener y no reparamos en \n\u00e9stos porque nos hemos desensibilizado. \u00cdndices de violencia alt\u00edsimos en el pa\u00eds: \nnarcotr\u00e1fico, homicidios, feminicidios, trata de personas, violencia intrafamiliar, \nmaltrato y abuso  sexual infantil, fraudes, asaltos, robos y un doloroso etc. \nIndicadores preocupantes sobre problemas de salud: la pandemia de covid -19, \nenfermedades cr\u00f3nicodegenerativas, VIH, c\u00e1ncer y obesidad, etc. Problemas de \nacoso en las escuelas y las redes sociales , maltrato a los animales y dem\u00e1s.   Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n88 \n \n \n  \nNo pretendo culpar a las madres y har\u00e9 algunas generalizaciones necesarias por el \nespacio al que debo ce\u00f1ir el escrito, sin que con ello se justifiquen. La madre \ntambi\u00e9n ejerce violencia hacia sus hijos, educa con golpes , humilla, maltrata, marca \ndiferencias de g\u00e9nero, contribuye a los estereotipos de g\u00e9nero, cuida la salud y \nalimenta a la familia.  \n \nSi amamos e idolatramos a la madre mexicana es porque es m\u00e1s cercana f\u00edsica y \nemocionalmente a los hijos que el padre. Tiene  un d\u00eda especial para festejarla y \ntodo el a\u00f1o se nos recuerda cu\u00e1nto debemos honrarla, amarla y agradecerle; cada \nfestividad nos dice que merece el mejor regalo; cuando muere la madre llega la \nverdadera orfandad y \u00a1no hay mayor ofensa que aquella que impl ica a la madre!  \n \n\u00a1Por lo que m\u00e1s quieras madre! Si eres lo mejor para tus hijos, si eres la \nencarnaci\u00f3n del amor, la bondad y la sabidur\u00eda, entonces \u00bfqui\u00e9n ha alimentado a \nni\u00f1os obesos?, \u00bfqui\u00e9n cri\u00f3 a delincuentes?, \u00bfqui\u00e9n form\u00f3 al mis\u00f3gino y al \nfeminicida ?, \u00bfqui\u00e9n permiti\u00f3 que los ni\u00f1os al crecer se conviertan en racistas, \nhom\u00f3fobos, violentos, violadores, corruptos, ladrones, narcicistas y acosadores?  \n \nSi el reclamo social a los hombres es que est\u00e1n alejados de las tareas de crianza \nde los hijos, porque t rabajan, aun cuando las madres tambi\u00e9n lo hagan, las tareas \ndel hogar se cargan a ellas, alimentan a la familia y ense\u00f1an los valores, son \nguerreras y multitarea\u2026 digan \u00bfd\u00f3nde debe recaer, no toda, sino gran parte, de la \nresponsabilidad de la podredumbre d e valores y carencia de h\u00e1bitos en ni\u00f1os, \nj\u00f3venes y millones de adultos que laceran la sociedad mexicana y el mundo?  \n \nEl hombre violento tiene madre, el corrupto tiene madre; el ni\u00f1o obeso tiene madre, \nel que acosa tiene madre. El Estado tiene la responsab ilidad de echar a andar \npol\u00edticas p\u00fablicas para que todo cambie, sin embargo, es en los hogares, en el \nregazo de los padres y el beso de las buenas noches en donde cada ni\u00f1o deber\u00eda \nser encaminado a ser un buen humano con todos.  \n \nMadre, el ejemplo arrastra , no hago mercadotecnia para vender nada, por eso no \ndejar\u00e9 tu conciencia inmaculada; \u00bfcrees que eres v\u00edctima?, \u00a1te lo dejo de tarea y te \nregalo una rosa!  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \n \n \n \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n89 \n \n \n Reforma  \nAfectar\u00eda a sectores tope a utilidades  \nVer\u00f3nica Gasc\u00f3n  \n02 de febrero, 2021  \nLa propuesta para topar a 30 d\u00edas de salario el reparto de utilidades se quedar\u00eda \ncorta para algunos  sectores como las industrias manufactureras, el minero o el \ncomercio al por mayor, que superan este l\u00edmite.  \n \nEn promedio, en el Pa\u00eds se pagan 22.5 d\u00edas de salario por Participaci\u00f3n de los \nTrabajadores en las Utilidades (PTU). Para las empresas con m\u00e1s de 251 \nempleados, es de 26.6 d\u00edas, seg\u00fan datos de Inegi.  \n \nSin embargo, hay sectores, como el acerero, donde a un trabajador le pueden \npagar ocho meses de salario en utilidades, seg\u00fan la Secretar\u00eda del Trabajo.  \n \nEl Consejo Coordinador Empresarial propuso que e l reparto de utilidades se tope a \n30 d\u00edas de salario; sin embargo, el Gobierno advierte que \u00e9ste tendr\u00eda que ser de \n60 a 90 d\u00edas de salario, si se considera que trabajadores de algunos sectores de la \neconom\u00eda obtienen utilidades que superan un mes de salar io. \n \nUn ejemplo m\u00e1s de altas utilidades es el sector minero.  \nCarlos Pav\u00f3n, secretario general del Sindicato Minero -Metal\u00fargico, dijo que las \nmineras grandes, como Cananea, han pagado a los trabajadores hasta 350 mil \npesos por PTU, y Fresnillo arriba de 400  mil pesos, lo cual depende de la \nproducci\u00f3n y el precio del oro y plata.  \n \n\"(Topar las utilidades) no lo vemos muy factible. Mucha gente de la industria se \nver\u00eda afectada, no estamos de acuerdo, queremos que se quede como est\u00e1\", dijo.  \nLa IP y el Gobierno a \u00fan no llegan a un acuerdo en topar la PTU tras cinco meses de \nde\u00e1logo.  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n   Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n90 \n \n \n Pago desigual   \nEl sector manufacturero es de los que m\u00e1s d\u00edas de salario paga por la Participaci\u00f3n \nde los Trabajadores en las Utilidades (PTU).  \n(D\u00edas de salario promedio pagados por c oncepto de utilidades. Empresas con m\u00e1s \nde 251 empleados)  \nSECTOR  D\u00cdAS DE SALARIO PROMEDIO  \nComercio al por mayor  51.71  \nIndustria manufacturera  44.28  \nServicios financieros  26.05  \nConstrucci\u00f3n  12.33  \nServicios de  salud  8.12 \n Fuente: Inegi  \nVer fuente (solo suscriptores)  \nVolver al Contenido  \n \nLa Jornada  \nMagdalena G\u00f3mez : Pueblos ind\u00edgenas y la otra pandemia  (Opini\u00f3n)  \n02 de febrero, 2021  \nA estas alturas est\u00e1 c laro que la vulnerabilidad de los pueblos ind\u00edgenas en el \ncontinente ante la pandemia mundial est\u00e1 estrechamente relacionada con la \ndesigualdad, el racismo y el clasismo que los estados hist\u00f3ricamente han sido \nincapaces de enfrentar. Sea por acci\u00f3n o por o misi\u00f3n, han sido sus activos \npromotores. Por supuesto, nuestro pa\u00eds no es la excepci\u00f3n, ni antes ni hoy. \nJustamente me quiero referir a esa otra pandemia, la muy vigente, la que coexiste \ncon la de Covid -19 y que estaremos viviendo de forma aguda este prime r semestre \nelectoral del a\u00f1o, en sus expresiones violentas y con ra\u00edces tambi\u00e9n de muy antes.  \n \nEsta otra pandemia est\u00e1 inmersa en la impunidad de las agresiones paramilitares \nque est\u00e1n afectando de manera destacada a Chiapas y m\u00e1s concretamente a \ncomunidad es zapatistas, pero no s\u00f3lo a ellas, como veremos. En d\u00edas pasados ha \nsido el municipio de Oxchuc, con autoridades electas por usos y costumbres, \nescenario de balaceras y desplazamientos en comunidades en disputa por los \npartidos pol\u00edticos que buscan recup erar la cabecera municipal. No se conoce \nninguna versi\u00f3n ni investigaci\u00f3n oficial. Tambi\u00e9n el municipio de Aldama contin\u00faa \nsufriendo ese clima de violencia, pese a los acuerdos oficiales firmados e \nincumplidos. M\u00e1s concretamente tenemos la escalada paramil itar contra las \ncomunidades zapatistas, que en los hechos act\u00faa con el respaldo de los tres \nniveles de gobierno. Recordemos que la Organizaci\u00f3n de Cafeticultores de \nOcosingo (Orcao) en agosto del a\u00f1o pasado rob\u00f3 e incendi\u00f3 las bodegas de caf\u00e9 \ndel centro de  comercio Nuevo Amanecer del Arco\u00edris, ubicado en el crucero de \nCuxulj\u00e1, ataque al que siguieron otras agresiones en noviembre con el secuestro  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n91 \n \n \n bajo tortura por tres d\u00edas de una base de apoyo zapatista de la comunidad de \nMois\u00e9s Gandhi. La semana del 18 al 21 de enero de este a\u00f1o esta comunidad \nzapatista fue objeto de ataques sucesivos armados contra las casas de la misma \npor parte de la Orcao.  \n \nEl mismo patr\u00f3n de agresi\u00f3n en los tres casos que s\u00f3lo enunciamos y similar \nausencia de intervenci\u00f3n directa de pa rte oficial. Este clima que promueve el \ndespojo de las comunidades agredidas se agudiza en el contexto del mercadeo \npol\u00edtico electoral que ya se inici\u00f3 a\u00fan antes de que se formalice. Por otra parte, \ntambi\u00e9n en Chiapas y no s\u00f3lo en esta entidad, se est\u00e1n pr esentando conflictos con \nla instalaci\u00f3n territorial de la Guardia Nacional.  \n \nRepresentantes del pueblo maya tzeltal del municipio de Chil\u00f3n, Chiapas, \nacompa\u00f1ados por el Centro de Derechos Humanos Fray Bartolom\u00e9 de Las Casas \n(Frayba) y el Centro de Derechos  Humanos Miguel Agust\u00edn Pro Ju\u00e1rez (Centro \nProdh) anunciaron la admisi\u00f3n de la demanda de amparo que interpusieron por la \nconstrucci\u00f3n impuesta de un cuartel general de la Guardia Nacional en su territorio, \nsin que hayan sido consultados previa, libre y ad ecuadamente para otorgar o no su \nconsentimiento (bolet\u00edn 27/1/21).  \n \nEn el resto del pa\u00eds se enfrenta tambi\u00e9n esta otra pandemia. Hay que colocar la \nmirada en los cr\u00edmenes en Oaxaca, en Guerrero contra ind\u00edgenas defensores del \nterritorio.  \n \nJustamente en el contexto de la resistencia social mundial, debemos ubicar la \nDeclaraci\u00f3n por la Vida que el Ej\u00e9rcito Zapatista de Liberaci\u00f3n Nacional (EZLN) dio \na conocer el primer d\u00eda del a\u00f1o en curso suscrita por pueblos y organizaciones, \ncolectivos y personas del mundo . El pasado 28 de enero se difundieron los \nacuerdos de la quinta asamblea Congreso Nacional Ind\u00edgena -Concejo Ind\u00edgena de \nGobierno y el Frente de Pueblos en Defensa de la Tierra y Agua Morelos, Puebla, \nTlaxcala.  \n \nTras ofrecer un recuento del impacto de los megaproyectos en curso en el pa\u00eds y de \nla resistencia frente a ellos, informaron que aceptan la invitaci\u00f3n para participar de \nmanera directa con una delegaci\u00f3n del CNI -CIG y FPDTA -MPT en su gira por \nEuropa y el mundo en los meses de julio a octubre de 2021  y en la medida de sus \nposibilidades en las que posteriormente se realicen en Asia, \u00c1frica, Ocean\u00eda y \nAm\u00e9rica. Tambi\u00e9n acordaron desarrollar acciones por la vida contra los \nmegaproyectos y en memoria de Samir Flores Soberanes, del 19 al 21 de febrero. \nSugirieron que ello se replique en todo M\u00e9xico y el mundo.  \n \nSe sumaron a la exigencia del cese al ataque y el hostigamiento a las comunidades \nzapatistas y de la liberaci\u00f3n de presos ind\u00edgenas de Codedi en Oaxaca, de la tribu  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n92 \n \n \n yaqui, en Chiapas, de la Voz verdad era del Amate y Viniketik en resistencia. Por el \ncese a cr\u00edmenes de integrantes del CIPO -EZ en Guerrero; la presentaci\u00f3n con vida \nde Sergio Rivera Hern\u00e1ndez, de la organizaci\u00f3n MAIZ de la sierra Negra de Puebla; \nde los 43 estudiantes de Ayotzinapa y de tod os los desaparecidos y desaparecidas. \nEste panorama no pasa por la atenci\u00f3n y preocupaci\u00f3n de las fuerzas pol\u00edticas que \nse han dicho democr\u00e1ticas. No est\u00e1 en sus aspiraciones electorales, ni \nret\u00f3ricamente colocar la mirada en esta otra pandemia, la de la v iolencia, la \ncriminalizaci\u00f3n y los megaproyectos. La vacuna de la injusticia no est\u00e1 en el \nmercado.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nLa Jornada  \nJared Laureles : Concentran 5 estados 63% de pobreza extrema  (Opini\u00f3n)   \n30 de enero de 2021  \nLa Secretar\u00eda de Bienestar public\u00f3 en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n el informe \nanual sobre la situaci\u00f3n de pobreza y rezago social de las entidades, municipios y \ndemarcaciones t erritoriales para el ejercicio fiscal 2021. Chiapas, Guerrero, estado \nde M\u00e9xico, Oaxaca y Veracruz concentran 63 por ciento de la poblaci\u00f3n en pobreza \nextrema del pa\u00eds.  \n \nEn un a\u00f1o, las zonas de atenci\u00f3n prioritaria rural aumentaron 5.7 por ciento, al \npasar  de mil 480 municipios en 2020 a mil 565 en 32 estados para 2021. Respecto \nde las \u00e1reas urbanas, \u00e9stas se incrementaron 29 por ciento; en el primer a\u00f1o \nse\u00f1alado se consideraron 40 mil 628 y, para el \u00faltimo, 52 mil 460.  \n \nLas zonas de atenci\u00f3n prioritaria se  determinan con base en los \u00edndices de pobreza \nde las localidades, que pueden ser de muy alta o alta marginaci\u00f3n o grado de \nrezago social, y el porcentaje de personas en pobreza extrema es mayor o igual a \n50 por ciento.  \n \nEl informe refiere que Chiapas tien e un grado de rezago social muy alto, ya que \n29.7 por ciento de su poblaci\u00f3n, esto es, un mill\u00f3n 623 mil 286 personas, se \nencuentra en pobreza extrema.  \n \nEn este estado, la seguridad social es una de las principales carencias que enfrenta \n83.6 por ciento de  sus habitantes \u2013cifra por arriba del promedio nacional de 57.3 \npor ciento \u2013; seguida de los servicios b\u00e1sicos de vivienda, 57.1; rezago educativo, \n29.2, y acceso a la alimentaci\u00f3n, 22.3 por ciento. Las zonas de atenci\u00f3n prioritaria \npara 2021 son 109 rurale s y mil 813 urbanas.  \n \nEn Guerrero, el \u00edndice de rezago social es tambi\u00e9n muy alto, con 26.8 por ciento de \nsus habitantes en pobreza extrema y 39.7 por ciento en moderada. La carencia en  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n93 \n \n \n seguridad social en el estado representa 75.6 por ciento; los servicio s b\u00e1sicos de \nvivienda, 58.6; rezago en la alimentaci\u00f3n, 35.6, y en la educaci\u00f3n, 23.7 puntos. \nAqu\u00ed, 2 mil 324 \u00e1reas urbanas y 74 rurales son de atenci\u00f3n prioritaria.  \n \nEl estado de M\u00e9xico tiene una mayor prevalencia de pobreza moderada, esto es, \n37.8 por ci ento, mientras en pobreza extrema es 4.9. El \u00edndice de carencia en \nseguridad social se ubica en 59.2 por ciento; seguido de la alimentaci\u00f3n, en 19.8; \nacceso a servicios de salud, 19.7, y rezago educativo, 12.9 por ciento. En esta \nentidad, 50 zonas rurales y 3 mil 962 urbanas son prioritarias.  \n \nOaxaca presenta 43.1 por ciento de poblaci\u00f3n en pobreza moderada y 23.3 en \ncondiciones extremas. En este estado la seguridad social es una carencia que \nalcanza 76.2 puntos porcentuales; los servicios b\u00e1sicos de vivien da, 58.3; el rezago \nen alimentaci\u00f3n, 27.9, y el educativo es de 27.1. En esta entidad tendr\u00e1n atenci\u00f3n \nprioritaria 499 zonas rurales y 2 mil 519 urbanas.  \n \nEn el caso de Veracruz, 44.1 por ciento de las personas se encuentran en \ncondiciones de pobreza moder ada y 17.7 en extrema. La carencia por seguridad \nsocial alcanza 67.5 por ciento.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nEl Un iversal  \nEditorial EL UNIVERSAL : Contra la pobreza, un diagn\u00f3stico desfasado  \n(Opini\u00f3n)  \n01/02/2021    \nLos gobiernos de distintos partidos llevan d\u00e9cadas tratando de disminuir el n\u00famero \nde pobres sin gran \u00e9xito. Miles de millones de pesos se transfieren cada a\u00f1o a las \nfamilias m\u00e1s necesitadas, pero la pobreza a\u00fan se incrusta \u2014para efectos \npr\u00e1cticos \u2014 en la mitad de la poblaci\u00f3n.  \n \nSi la asignaci\u00f3n de recursos no va a las zonas que m\u00e1s lo requieren, la disminuci\u00f3n \nde pobres seguir\u00e1 sin grandes avances. Este a\u00f1o e so podr\u00eda ocurrir.  \n \nPara 2021 el gobierno federal destinar\u00e1 84 mil millones de pesos al Fondo de \nAportaciones para la Infraestructura Social (FAIS), cuyo objetivo central es \u201cel \nfinanciamiento de obras, acciones sociales b\u00e1sicas y de inversiones que benefi cien \ndirectamente a poblaci\u00f3n en pobreza extrema, localidades con alto o muy alto nivel \nde rezago social\u201d.  \n \nPor un tema burocr\u00e1tico, los recursos tendr\u00e1n que asignarse con base en un \ninforme de la Secretar\u00eda de Bienestar que tiene datos de la pobreza del p a\u00eds de \n2015 y 2018. El rostro social del pa\u00eds este a\u00f1o se modific\u00f3 dr\u00e1sticamente como  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n94 \n \n \n consecuencia de la pandemia de Covid -19. Es muy diferente al de hace tres o seis \na\u00f1os. Los millonarios recursos est\u00e1n en riesgo de ser mal invertidos, advierten \nespeciali stas. \n \nDesde hace un a\u00f1o la propagaci\u00f3n de coronavirus ha dejado m\u00e1s pobres en \nM\u00e9xico. Aunque los resultados oficiales sobre el \u00edndice de pobreza se conocer\u00e1n en \nagosto, el indicador de corto plazo que dio a conocer el Coneval \u2014instancia \nencargada de medir  la pobreza \u2014 registra un aumento de 10 puntos en la pobreza \nlaboral, aquella en la que a pesar de que la persona cuenta con empleo sus \ningresos son insuficientes para satisfacer las necesidades de alimentaci\u00f3n.  \n \nSi en 2015 o 2018 hab\u00eda zonas con alta pobre za extrema actualmente pudieron \nsumarse otras a las cuales los recursos del FAIS \u2014etiquetados para financiar obras \ne inversiones \u2014 vendr\u00edan mejor por la p\u00e9rdida de empleos que ha dejado la crisis \necon\u00f3mica generada por la pandemia.  \n \nCon una crisis sanitaria  y econ\u00f3mica encima se vuelve indispensable destinar los \nrecursos en donde m\u00e1s se requieren en este momento. La hoja de ruta no puede \nser un documento alejado de la realidad actual. Se trata de una omisi\u00f3n que la \nautoridad est\u00e1 obligada a revisar. A pesar de que la cobija es corta, debe alcanzar \npara cubrir a aquellos que m\u00e1s la necesita, aunque sea en proporciones m\u00ednimas, \npara muchos podr\u00eda ser una cuesti\u00f3n de sobrevivencia.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nEl Economista  \nC\u00e1ncer de mama supera al de pulm\u00f3n como la variante m\u00e1s com\u00fan de la \nenfermedad: OMS  \n02 de febrero de 2021, 08:16  \nEl c\u00e1ncer de mama ha superado al  de pulm\u00f3n como la forma m\u00e1s com\u00fan de la \nenfermedad, dijo el martes la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud.  \n \n\"Por primera vez, el c\u00e1ncer de mama es el m\u00e1s frecuente en todo el mundo\", \ndeclar\u00f3 Andre Ilbawi, especialista en c\u00e1ncer de la OMS, en una sesi\u00f3n infor mativa \nde la ONU antes del D\u00eda Mundial del C\u00e1ncer, el jueves.  \n \nEl c\u00e1ncer de pulm\u00f3n fue el m\u00e1s frecuente durante las dos \u00faltimas d\u00e9cadas, pero \nahora ocupa el segundo lugar, por delante del c\u00e1ncer colorrectal, que es el tercero \nm\u00e1s extendido, dijo Ilbawi.  \n \nIlbawi se\u00f1al\u00f3 que la obesidad en las mujeres es un factor de riesgo com\u00fan en el \nc\u00e1ncer de mama, y tambi\u00e9n est\u00e1 impulsando las cifras globales de la enfermedad.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n95 \n \n \n A medida que la poblaci\u00f3n mundial crece y la esperanza de vida aumenta, los \ncient\u00edficos esperan que el c\u00e1ncer se vuelva m\u00e1s com\u00fan, aumentando a unos 30 \nmillones de nuevos casos al a\u00f1o en 2040 desde los 19.3 millones en 2020, dijo \nIlbawi.  \n \nLa pandemia de coronavirus est\u00e1 perturbando el tratamiento del c\u00e1ncer en \naproximadamente la mitad de los pa\u00edses e studiados, seg\u00fan Ilbawi, se\u00f1alando los \nretrasos en el diagn\u00f3stico, el estr\u00e9s extremo del personal sanitario y el impacto en \nla investigaci\u00f3n.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nEl Financiero  \nInvestigadores de Yale crean inyecci\u00f3n para tratar el c\u00e1ncer de piel: introduce \nnanopart\u00edculas en el tumor  \n01/02/2021  \nInvestigadores de la Universidad de Yale desarrollaron un tratamiento para el \nc\u00e1ncer de piel que consiste en inyectar nanopart\u00edculas en el tumor, matando las \nc\u00e9lulas cancerosas como una alternativa potencial a la cirug\u00eda.  \n \nLos resultados fueron publicados en las Actas de la  Academia Nacional de \nCiencias, seg\u00fan el sitio web de la Universidad.  \n \n\"Para muchos pacientes, tratar el c\u00e1ncer de piel es mucho m\u00e1s complicado de lo \nque ser\u00eda si hubiera una manera de tratarlos de manera eficaz con un \nprocedimiento simple como una inyecci \u00f3n\", dijo el Dr. Michael Girardi, profesor y \nvicepresidente de dermatolog\u00eda en la Facultad de Medicina y autor principal del \nestudio. \"Eso siempre ha sido un santo grial en dermatolog\u00eda: encontrar una forma \nm\u00e1s sencilla de tratar c\u00e1nceres de piel\".  \n \nPara e l tratamiento, los tumores se inyectan con nanopart\u00edculas a base de \npol\u00edmeros que llevan un agente de quimioterapia. La clave para el \u00e9xito del \ntratamiento es que las nanopart\u00edculas son bioadhesivas, es decir, se unen a los \ntumores y permanecen adheridas e l tiempo suficiente para destruir una cantidad \nsignificativa de c\u00e9lulas cancerosas.  \n \n\"Cuando nuestras nanopart\u00edculas se inyectan en un tumor, resulta que se retienen \nmuy bien dentro de ese tumor\", dijo Mark Saltzman, coautor de la investigaci\u00f3n y \nprofesor de Ingenier\u00eda Biom\u00e9dica, Qu\u00edmica y Ambiental de la Fundaci\u00f3n Goizueta. \n\u201cSe acumulan y se unen a la matriz del tumor, por lo que una sola inyecci\u00f3n dura \nmucho tiempo: las part\u00edculas permanecen all\u00ed y liberan lentamente los compuestos. \nNecesitas eso para des hacerte de la lesi\u00f3n\".  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n96 \n \n \n A modo de comparaci\u00f3n, el mismo f\u00e1rmaco se inyect\u00f3 libremente en tumores de \nmodelos de control sin las nanopart\u00edculas. Descubrieron que los tumores disminu\u00edan \nsignificativamente m\u00e1s cuando los f\u00e1rmacos se administraban mediante \nnano part\u00edculas.  \n \nEn muchos casos, eliminar los tumores con una inyecci\u00f3n podr\u00eda eliminar la \nnecesidad de cirug\u00eda, dijeron los investigadores. Tambi\u00e9n se puede evitar posibles \ninfecciones de heridas y otras complicaciones. Adem\u00e1s, algunos pacientes con \notras af ecciones m\u00e9dicas son malos candidatos para la cirug\u00eda.  \n \nUna terapia basada en inyecciones tambi\u00e9n significar\u00eda que los pacientes podr\u00edan \ntener m\u00faltiples tumores tratados en una sola visita.  \n \nGirardi y Saltzman est\u00e1n trabajando con la empresa Stradefy Biosc iences, que \nplanea avanzar en el desarrollo precl\u00ednico de esta tecnolog\u00eda y luego realizar \nensayos cl\u00ednicos.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nLa Cr\u00f3nica  \nProyecto de detecci\u00f3n de c\u00e1ncer beneficia a siete mil mujeres rurales en seis \nestados  \nAntimio Cruz   \n2021 -02-02  \nEl proyecto de prevenci\u00f3n y detecci\u00f3n de c\u00e1ncer Eira Movimient o Rosa, que fund\u00f3 \nuna joven mexicana a los 19 a\u00f1os de edad, ya realiz\u00f3 siete mil 800 estudios en \nmujeres rurales de seis estados para evaluar la presencia de c\u00e1nceres comunes en \npoblaci\u00f3n femenina, principalmente c\u00e1ncer de mama.  Este esfuerzo fue posible \ngracias a la alianza con la empresa mexicana de base tecnol\u00f3gica EVA, que \ntambi\u00e9n fund\u00f3 un joven de apenas 21 a\u00f1os. Por este logro, Eira recibi\u00f3 el Premio \nUVM, que otorga la Universidad del Valle de M\u00e9xico al mejor proyecto de \nemprendimiento social.  \n \nEira y EVA fueron fundados, sin v\u00ednculos, por j\u00f3venes que no se conoc\u00edan y vivieron \nel impacto de que sus respectivas mam\u00e1s recibieron diagn\u00f3stico de c\u00e1ncer de \nmama: Vanesa Toscano, creadora de Eira, supo a los 19 a\u00f1os que su mam\u00e1 ten\u00eda \nla enfermedad; mientras que Juli\u00e1n R\u00edos, fundador de EVA, recibi\u00f3 la noticia del \nc\u00e1ncer de su propia mam\u00e1 cuando ten\u00eda 17 a\u00f1os.  \n \nEl trabajo de prevenci\u00f3n y detecci\u00f3n que realiza Eira en decenas de cabeceras \nmunicipales consiste en organizar ferias, festivales o jornadas de salud para \nmujeres, apoyadas por los gobiernos locales. Ah\u00ed se realizan pl\u00e1ticas, talleres,  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n97 \n \n \n entrevistas y an\u00e1lisis para evaluaci\u00f3n de la salud de las mujeres con las que entran \nen contacto.  \n \nEn los casos sospechosos de alg\u00fan padecimiento asociado a c\u00e1ncer, la a lianza Eira \nEVA realiza an\u00e1lisis de termograf\u00eda con los equipos inventados por EVA o con otras \ntecnolog\u00edas de imagenolog\u00eda para detectar la eventual presencia de tumores, de \nacuerdo con una clasificaci\u00f3n que se da a nivel internacional.  \n \nCon estos an\u00e1lisi s se puede asegurar a una paciente que est\u00e1 libre de c\u00e1ncer, pero \ntambi\u00e9n informarle en caso de que se presenten otros cuatro escenarios: indicios \ntempranos de tumores que requieren un segundo estudio m\u00e1s profundo; hallazgo \nde tumores benignos, identificac i\u00f3n de n\u00f3dulos que se deben mantener en \nvigilancia o hallazgos de un tumor maligno.  \n \nEira Movimiento Rosa ha brindado atenci\u00f3n m\u00e9dica a m\u00e1s de siete mil 800 mujeres \nde comunidades rurales de la zona sur del estado Jalisco y ha llegado a \ncomunidades de More los, Colima, Guanajuato, San Luis Potos\u00ed y Michoac\u00e1n. La \nasociaci\u00f3n ha logrado integrar un equipo de especialistas en salud que est\u00e1 \nconformado por doctoras, enfermeras y nutri\u00f3logas.  \n \nCAMPA\u00d1AS DE DETECCI\u00d3N. Vanesa Toscano explic\u00f3 que, a trav\u00e9s de campa\u00f1as  \nde detecci\u00f3n temprana del c\u00e1ncer y promoci\u00f3n de la salud, las cuales son \norganizadas en conjunto con los gobiernos municipales, el equipo de Eira tiene el \nprimer contacto con las pacientes, en donde, el equipo m\u00e9dico realiza revisiones \nmamarias y Papanico laou, mientras que las nutri\u00f3logas llevan a cabo toma de \npresi\u00f3n, glucosa capilar y brindan atenci\u00f3n nutricional.  \n \nAdem\u00e1s de las campa\u00f1as de Tamizaje, Eira realiza pl\u00e1ticas y foros de prevenci\u00f3n \npara orientar y concientizar a mujeres j\u00f3venes sobre la impo rtancia del cuidado y \nprevenci\u00f3n en la salud.  \n \nToscano explic\u00f3 que al terminar las campa\u00f1as, el personal m\u00e9dico da seguimiento \na los casos de aquellas pacientes que presentaron alg\u00fan hallazgo en sus \nrevisiones. A trav\u00e9s de la cartilla de la mujer, la inici ativa Eira da continuidad \ndurante los pr\u00f3ximos seis a doce meses seg\u00fan lo indique la prescripci\u00f3n.  \n \nVanessa inform\u00f3 que, en caso de que alguna paciente presente alg\u00fan hallazgo, tal \ncomo c\u00e1ncer de mama, tumor maligno o en el caso de Papanicolaou, indicios a  \nVPH o Virus de Papiloma Humano con posible c\u00e1ncer cervicouterino, estas \npacientes son derivadas a un segundo o tercer nivel de atenci\u00f3n para que sean \ntratadas por especialistas en oncolog\u00eda.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n98 \n \n \n Se\u00f1al\u00f3 que Eira tiene convenio con cl\u00ednicas de Salud Digna en la Ciudad de \nGuadalajara, a donde se derivan las pacientes para realizar estudios \ncomplementarios, el equipo de la asociaci\u00f3n gestiona la cita con esta cl\u00ednica para \nrealizar todos los estudios necesarios y recibir los resultados el mismo d\u00eda, en caso \nde qu e se confirme alg\u00fan problema de maligno, se deriva al Instituto Jalisciense de \nCancerolog\u00eda, en donde en cinco d\u00edas la paciente ya est\u00e1 ingresada a este Hospital \npara ser valorada y realizar los procedimientos necesarios para el tratamiento \noportuno.  \n \nVane ssa dijo que desde su fundaci\u00f3n Eira trabaja en conjunto con la empresa \nmexicana EVA, la cual desarroll\u00f3 un m\u00e9todo que contribuye al diagn\u00f3stico temprano \nde c\u00e1ncer de mama.  \n \n\u201cEn las campa\u00f1as de tamizaje nos vamos encontrando con algunos hallazgos \nparticula rmente algunos suelen ser muy dif\u00edciles de encontrar, cuando esto sucede, \ncon ayuda de nuestros m\u00e9dicos se realizan estudios complementarios a las \npacientes, en primer lugar, para dar seguimiento a su tratamiento y en segundo \nlugar para poder mostrar a la comunidad cient\u00edfica estos hallazgos y contribuir en \ninvestigaciones para el tratamiento del c\u00e1ncer\u201d, indic\u00f3.  \n \nRespecto al \u00e1rea de investigaci\u00f3n, la emprendedora Vanesa Toscano inform\u00f3 que \nen el a\u00f1o 2020 se public\u00f3 el primer art\u00edculo en donde colabor\u00f3 el e quipo de Eira, el \ncual fue realizado en alianza con la empresa EVA. El art\u00edculo estudia c\u00f3mo se \npuede detectar tuberculosis mamaria a trav\u00e9s de la termograf\u00eda.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nReforma  \nColaborador Invitado / Gina Tarditi: C\u00e1ncer en el 2021  (Opini\u00f3n)  \n31 de enero, 2021  \nEl c\u00e1ncer es una de las enfermedades m\u00e1s antiguas y, en M\u00e9xico, de acuerdo con \nel Inegi, ocup\u00f3 el cuarto lugar como causa de mortalidad, de enero a agosto del \n2020.  \n \nEs, pues, una enfermedad com\u00fan en el ser humano y en animales; apenas en \ndiciembre pasado nos enteramos que Sweeney, el lobo marino que viv\u00eda en e l \nzool\u00f3gico de San Juan de Arag\u00f3n, hab\u00eda muerto a consecuencia de un \nmesiotelioma, uno de los 200 tipos de c\u00e1ncer identificados hasta el d\u00eda de hoy. Hay \nque decir que Sweeney fue muy longevo; vivi\u00f3 29 a\u00f1os, mucho m\u00e1s del promedio \npara esta especie, que va de los 15 a los 20 a\u00f1os. Es fundamental hacer hincapi\u00e9 \nen esto \u00faltimo porque la raz\u00f3n principal del aumento en la incidencia de c\u00e1ncer en \nel ser humano se explica por el incremento en la expectativa de vida a lo largo de  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n99 \n \n \n las \u00faltimas d\u00e9cadas, lo cual no dej a de ser una gran iron\u00eda; cu\u00e1nto m\u00e1s vivimos, \nmayor parece ser el miedo a enfermar.  \n \nNo obstante , los grandes avances en prevenci\u00f3n, m\u00e9todos de diagn\u00f3stico temprano \ny el desarrollo de nuevos tratamientos, como la medicina de precisi\u00f3n, que \nfavorecen la cur aci\u00f3n o el control de la enfermedad que, en muchos casos, debe \nverse como un padecimiento cr\u00f3nico, al igual que otros que conocemos bien, el \nc\u00e1ncer sigue siendo una de las enfermedades m\u00e1s estigmatizadas. Tanto temor \nprovoca que para nombrarla utilizamos e ufemismos como bulto, tumor, bolita, \nn\u00f3dulo; por si fuera poco, se ha extendido la desagradable costumbre de utilizarla \ncomo met\u00e1fora para describir algo considerado malo, como \"la corrupci\u00f3n es un \nc\u00e1ncer\".  \n \nMe pregunto qu\u00e9 sentir\u00e1n aquellos tocados por la  enfermedad al escuchar una y \notra vez lo que esta provoca en la sociedad. A la dif\u00edcil tarea de hacer frente al reto \nque \u00e9sta le representa deben sumar el juicio que interpreta, se\u00f1ala o etiqueta; la \nmirada condescendiente o lastimosa que dice m\u00e1s que las  palabras; la distancia \nque algunos toman haciendo eco a su realismo m\u00e1gico de \"me alejo porque lo que \nno veo, no existe\"; las explicaciones simplistas y llenas de ignorancia, tales como \n\"yo decreto que estar\u00e9 sano por siempre\", \"no me suceder\u00e1 porque no g uardo \nresentimientos\" y las frases hechas que les imponen ser \"guerreros para ganar la \nbatalla y sobrevivir, ech\u00e1ndole ganas\".  \n \nHoy, en medio de la pandemia que nos ha enfrentado a todos con nuestra \nverdadera fragilidad humana, se nos olvida que el SARS -CoV-2 solo vino a \nsumarse a los retos con los que cada uno de nosotros lidiaba o habr\u00e1 de afrontar \nporque la vida no se detuvo; quienes podemos hacerlo nos hemos resguardado en \ncasa, pero cada quien desde su peque\u00f1o mundo contin\u00faa sorteando, entre otros, \nenfermedades, accidentes, problemas econ\u00f3micos, violencia; tal y como era antes y \ncomo seguramente ser\u00e1 despu\u00e9s.  \n \nEs momento para la empat\u00eda que, por cierto, nada tiene que ver con el \nneoliberalismo ni con ninguna otra ideolog\u00eda. Si bien la palabra se utiliz\u00f3  por primera \nvez a finales del siglo XIX, la capacidad para sentir y resonar con el sufrimiento del \notro es una cualidad humana que ha estado presente siempre y es ahora cuando \nm\u00e1s debi\u00e9ramos ponerla en pr\u00e1ctica.  \n \nAsimismo, es fundamental reconocer las eno rmes carencias y debilidades de \nnuestro sistema de salud para levantar la voz y demandar apoyo irrestricto a la \nciencia y una verdadera cobertura universal, que no quede en buenas intenciones \nestampadas en blanco y negro, y sea una realidad para todos.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n100 \n \n \n Este 4 de febrero, D\u00eda Mundial del C\u00e1ncer, es una nueva oportunidad para \nrepensarlo y desdibujar el halo de terror que hemos construido a su alrededor para \nbien de quienes lo padecen y de quienes ma\u00f1ana pudi\u00e9ramos estar en su lugar.  \n*Psic\u00f3loga, especialista del Instituto Nacional de Cancerolog\u00eda  \nVer fuente (solo suscriptores)  \nVolver al Contenido  \n \nLa Jornada  \nConsumo alto de edulcorantes durante el embarazo ca usa sobrepeso en \nbeb\u00e9s . Seg\u00fan estudio, los reci\u00e9n nacidos ten\u00edan niveles elevados de insulina y \ntendencia a inflamaci\u00f3n sist\u00e9mica  \n02 de febrero de 2021  \nEl consumo de edulcorates durante el embarazo aumenta el peso del beb\u00e9 al nacer \ny es un factor de riesgo  para el desarrollo de obesidad en la vida adulta, seg\u00fan \nresultados preliminares de un estudio hecho en pacientes del Servicio de \nGinecolog\u00eda del Hospital General de M\u00e9xico Dr. Eduardo Liceaga.  \n \nEl estudio, realizado por Galileo Escobedo con apoyo del Cons ejo Nacional de \nCiencia y Tecnolog\u00eda (Conacyt) se realiz\u00f3 en mujeres sanas, de entre 20 y 35 a\u00f1os, \na partir del segundo trimestre de embarazo.  \n \nNo padec\u00edan presi\u00f3n alta ni riesgo de embarazo ni diabetes gestacional ni \npreeclampsia, dice Escobedo, tutor del  posgrado de ciencias biom\u00e9dicas de la \nUniversidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (UNAM).  \n \nDe acuerdo con la cantidad y frecuencia de la ingesta de edulcorantes (se \nadministr\u00f3 sucralosa y stevia, los m\u00e1s consumidos por mujeres mexicanas), las \nembarazadas se d ividieron en tres grupos: quienes no consumen edulcorantes, las \nde consumo medio (48 ml) y lasde consumo alto (m\u00e1s de 96 ml).  \n \nSe realiz\u00f3 un seguimiento semanal v\u00eda telef\u00f3nica y se tomaron muestras de sangre \nen el segundo y tercer semestre de embarazo, as\u00ed  como durante el parto. A los \nreci\u00e9n nacidos se les registr\u00f3 peso, talla y edad gestacional.  \n \nFue un estudio pionero, apunta Escobedo. Como a los reci\u00e9n nacidos no se les \npuede extraer sangre, por ser una poblaci\u00f3n altamente vulnerable, las muestras \nsangu\u00ed neas se obtuvieron de su cord\u00f3n umbilical.  \n \nResultados preliminares de este estudio, que involucra un seguimiento de los ni\u00f1os \nhasta los cuatro a\u00f1os para observar si no desarrollan obesidad, indican que las \nmadres que consumieron mayores cantidades de edul corantes durante el embarazo \nten\u00edan beb\u00e9s m\u00e1s pesados, con respecto a las madres de consumo medio y las que \nno consumieron nada de edulcorantes.   Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n101 \n \n \n  \nLos beb\u00e9s, adem\u00e1s de m\u00e1s pesados, de 25 a 30 por ciento nacieron con obesidad \npara la edad gestacional y ten\u00eda n niveles elevados de insulina, as\u00ed como una \ntendencia hacia la inflamaci\u00f3n sist\u00e9mica.  \n \nSobrepeso, hiperinsulinemia e inflamaci\u00f3n sist\u00e9mica son tres caracter\u00edsticas de la \nobesidad, apunta Escobedo. Por eso, una siguiente fase del estudio (ya en \nproceso) es  el seguimiento de estos reci\u00e9n nacidos para ver si mantienen estas \ncaracter\u00edsticas y si a la edad de cuatro a\u00f1os han desarrollado obesidad.  \n \nSi mantienen esa tendencia durante ese lapso aumentar\u00eda el riesgo de obesidad en \nla adultez. Ocho de cada 10 ni\u00f1os  con obesidad van a serlo de adultos. Adem\u00e1s, \npor haber tenido obesidad desde las etapas prenatal e infantil, su esperanza de \nvida se va a reducir m\u00e1s o menos 15 a\u00f1os.  \nSubraya Escobedo: Van a debutar con diabetes tipo 2 a los 30 a\u00f1os.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nLa Voz Michoac\u00e1n  \nBrownies de frijol, un arma para combatir la desnutrici\u00f3n y mejorar la salud, \ncreada por la UNAM  \n01 de febrero, 2021  \nInvestigadores  de la UNAM crearon unos deliciosos brownies de frijol que tienen un \nalto contenido nutricional, los cuales podr\u00edan ser un alimento funcional para \ncombatir desnutrici\u00f3n, sobrepeso y obesidad.  \n \nLos brownies elaborados por acad\u00e9micos y estudiantes de la Facu ltad de Estudios \nSuperiores (FES) Cuautitl\u00e1n, de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico \n(UNAM), se encuentran hechos con chocolate, harina de frijol y avena adicionada \ncon miel de agave, detall\u00f3 Leticia Figueroa Villarreal, responsable del laboratorio de \nCiencia y Tecnolog\u00eda de Alimentos de dicha entidad acad\u00e9mica.  \n \n \nEl proyecto de los brownies fue desarrollado por Figueroa Villarreal y dos alumnos \nde noveno semestre de la carrera de Ingenier\u00eda en Alimentos, quienes lograron \nreducir 50% su contenido de az\u00facar, convirti\u00e9ndolos en un alimento de calidad, \ncompetente, funcional y nutritivo.  \n \nAl estar hecho con harina de frijol, contienen 20.16% de prote\u00edna y 15.38% de fibra, \ncaracter\u00edsticas muy superiores en comparaci\u00f3n con los comerciales elaborados con \nharina de trigo, destac\u00f3 la universitaria.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n102 \n \n \n Detall\u00f3 que el frijol es una leguminosa que no contiene gluten, sino carbohidratos \nde absorci\u00f3n lenta, posee alto contenido de \u00e1cido f\u00f3lico y es fuente de fibra, \nminerales y antioxidantes.  \n \nEn tanto, la avena es el cereal con mayor contenido proteico y de amino\u00e1cidos \nesenciales, tiene fibra soluble e insoluble que fortalece la actividad intestinal y \nayuda a reducir el nivel de colesterol, indic\u00f3 la experta, quien agreg\u00f3 que la miel de \nagave es un endulzante natural, bajo en calor\u00edas con capacidad de reducir los \nniveles de colesterol y triglic\u00e9ridos.  \n \nLa miel de agave coadyuva en la prevenci\u00f3n de enfermedades de colon; contiene \nvitaminas A, B, B2, C, hierro, f\u00f3sforo, prote\u00ednas y niacina que permiten limpiar, \ndrenar y d esintoxicar venas y arterias\u201d, destac\u00f3 la acad\u00e9mica.  \n \nFigueroa Villarreal agreg\u00f3 que en los \u00faltimos a\u00f1os las tendencias mundiales \nrevelaron que los consumidores son m\u00e1s responsables y cuentan con mayor \ninformaci\u00f3n con respecto a los alimentos, por lo que d emandan productos de origen \nnatural y beneficios a\u00f1adidos.  \n \nEs por ello que realizaron evaluaciones sensoriales del brownie y encontraron que \nla mezcla de sus ingredientes, adem\u00e1s de ofrecer una apariencia y textura deseada, \nsatisfacen el paladar y posee c ualidades nutricionales que lo vuelven una excelente \nopci\u00f3n para la poblaci\u00f3n.  \n \nLos cient\u00edficos tambi\u00e9n desarrollan tartaletas con una mezcla de harina de jamaica y \navena; polvorones con c\u00e1scara de naranja, pasta de frijol bayo y harina de yuca; \nsorbete de  tuna roja y galletas con c\u00e1scara de tuna adicionadas con caf\u00e9, as\u00ed como \nnachos con harina de huaunzontle.  \n \nEl desarrollo de productos alimenticios funcionales, aquellos a los que se les \nadiciona un compuesto espec\u00edfico para incrementar sus propiedades sal udables, a \nbase de leguminosas y cereales, son una alternativa para atender problemas \nrelacionados con la alimentaci\u00f3n.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \n \n \n \n \n \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n103 \n \n \n Exc\u00e9lsior  \nRuth Zavaleta Salgado : Vac\u00edo de poder  (Opini\u00f3n)  \n30 de e nero de 2021  \nUn amigo que se contagi \u00f3 y se puso grave, pero no nece sit\u00f3 ser intubado en el \nhospital privad o que pudo pagar, me dijo que lo m\u00e1s angustiante del aislamiento es \nla soledad . \n \nLos datos que dio a conocer el Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda (Inegi) \nen esta semana sobre las muertes por covid son demoledores y evidencian dos \nnarrativas dif erentes de la pandemia: La primera es la que se ha construido desde \nmarzo de 2020, hasta el 25 de enero, con las cifras que difunde la Secretar\u00eda de \nSalud, por medio del doctor Hugo L\u00f3pez -Gatell; la segunda, es la narrativa que \nsurge esta semana por los ot ros datos que dio a conocer una de las instituciones \nm\u00e1s prestigiadas en la regi\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y el mundo.  \n \nCon las nuevas cifras ahora sabemos que, no son 150 mil muertos, sino cerca de \n200 mil; tambi\u00e9n descubrimos por qu\u00e9 los hospitales no se han s aturado (seg\u00fan la \ninformaci\u00f3n oficial): la mayor\u00eda de personas contagiadas deciden quedarse en su \ncasa (58 por ciento). Los motivos para decidir no asistir a una instituci\u00f3n de salud \np\u00fablica o privada pueden ser diversos, pero, quiz\u00e1s, la mayor\u00eda lo hace p ensando \nen que la enfermedad no va a evolucionar y la va a librar con cuidados caseros o, \ntal vez, prefieren s\u00f3lo quedarse con su familia. Un amigo que se contagi\u00f3 y se puso \ngrave, pero no necesit\u00f3 ser intubado en el hospital privado que pudo pagar, me dij o \nque lo m\u00e1s angustiante del aislamiento es la soledad. Pero, el sufrimiento de las \npersonas hospitalizadas es tambi\u00e9n el de sus familiares, m\u00e1s a\u00fan cuando \u00e9stos no \nlogran recuperarse y no los vuelven a ver vivos.  \n \nA las malas noticias de la nueva narrativ a que se ha generado a partir de los datos \ndel Inegi se sumaron otras noticias que demuestran que la pandemia no respeta \njerarqu\u00edas, recursos econ\u00f3micos o niveles de Poder. Tres hombres emblem\u00e1ticos \nest\u00e1n contagiados: el arzobispo em\u00e9rito Norberto Rivera, el ingeniero Carlos Slim y \nel presidente de la Rep\u00fablica, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador. En este \u00faltimo caso, \nfue el propio Presidente quien inform\u00f3 que hab\u00eda dado positivo a la prueba de covid, \npero, la poca o nula informaci\u00f3n que se ha dado a conocer de su  estado de salud \nha motivado una serie de especulaciones, que, en este momento, no ayudan \u201cal \n\u00e1nimo\u201d colectivo de la naci\u00f3n.  \n \nDurante varias d\u00e9cadas, a medida que se consolidaba el r\u00e9gimen democr\u00e1tico, el \nsistema presidencial se fue transformando de un sis tema presidencialista, con un \nPresidente omnipotente a uno con un poder m\u00e1s difuso. Despu\u00e9s de la elecci\u00f3n de \njunio de 2018, la figura del Presidente volvi\u00f3 a retomar un papel protag\u00f3nico por \nencima de cualquier poder leg\u00edtimo o f\u00e1ctico. Fortalecido como \u00fa nico vocero a partir \nde la ma\u00f1aneras, hoy, ante la ausencia del Presidente, nadie puede tapar el vac\u00edo  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n104 \n \n \n de poder que se percibe. Es muy deseable que el Presidente se recupere pronto y \nasuma sus responsabilidades institucionales para evitar que haya una cris is de \ngobernabilidad porque, aunque el art\u00edculo 84 de la Constituci\u00f3n establece el \nprocedimiento para el interinato y la sustituci\u00f3n del titular del Poder Ejecutivo, este \nmomento, es uno de los m\u00e1s tr\u00e1gicos de la historia moderna que est\u00e1 viviendo \nnuestra Rep\u00fablica, no s\u00f3lo por la cantidad de contagiados y muertos, sino por los \nefectos en otras esferas de la vida p\u00fablica.  \n \nA prop\u00f3sito de la ausencia del Presidente por motivos de salud, es la Secretar\u00eda de \nGobernaci\u00f3n la que constitucionalmente asume las fun ciones de forma interina, \npero, no siempre fue as\u00ed. En alg\u00fan momento, fue el presidente de la Suprema Corte \nde Justicia o el canciller en funciones. Incluso, con la Reforma al art\u00edculo 75 de la \nConstituci\u00f3n de 1857 del 6 de mayo de 1904 se restableci\u00f3 la f igura de la \nvicepresidencia del Poder Ejecutivo federal misma que se cambi\u00f3 en 1916. El \u00faltimo \nvicepresidente electo fue Jos\u00e9 Mar\u00eda Pino Su\u00e1rez, quien es conocido como \u201cel \ncaballero de la lealtad\u201d porque fue asesinado junto al presidente Francisco I. \nMader o, el 22 de febrero de 1913, por el dictador Victoriano Huerta, atr\u00e1s del \nPalacio de Lecumberri.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nRefo rma \nEl Informe Oppenheimer / Andr\u00e9s Oppenheimer : \u00bfHubo en la pandemia \nnegligencia criminal?  (Opini\u00f3n)  \n02 de febrero, 2021  \nLa Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud acaba de hacer el escalofriante anuncio \nde que el n\u00famero de muertes por Covid -19 en las Am\u00e9ri cas super\u00f3 el mill\u00f3n, o sea \ncasi la mitad de todos los decesos por la pandemia en el mundo.  \n \nEso me lleva a plantear una inquietante pregunta: \u00bfHubo negligencia criminal por \nparte del ex Presidente de Estados Unidos, Donald Trump, y los Presidentes de \nM\u00e9xi co y Brasil por haber minimizado la pandemia?  \n \nLo que hicieron estos tres Mandatarios al negarse a usar cubrebocas y burlarse de \nla pandemia durante gran parte del a\u00f1o pasado, mucho despu\u00e9s de que la \nOrganizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) calificara p\u00fablic amente al Covid -19 como \nuna enfermedad mortal, probablemente llev\u00f3 a muchas defunciones que hubieran \nsido evitables.  \n \nNo creo que sea casualidad que Estados Unidos, Brasil y M\u00e9xico sean los tres \npa\u00edses del mundo con m\u00e1s muertes por Covid -19. \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n105 \n \n \n El continente  americano tiene apenas 10 por ciento de la poblaci\u00f3n mundial y casi \n50 por ciento de las muertes por Covid -19 en el mundo, seg\u00fan datos de la \nUniversidad Johns Hopkins.  \n \nLo que hicieron Trump, el Presidente brasile\u00f1o Jair Bolsonaro y el Presidente de \nM\u00e9xic o, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, al restarle importancia a la pandemia, fue \nmala praxis pol\u00edtica en el mejor de los casos, y negligencia criminal en el peor.  \n \nYa en febrero de 2020, cuando la pandemia reci\u00e9n comenzaba, Trump le dijo al \nperiodista Bob Woodwa rd en una entrevista grabada que el Covid -19 es \"algo \nmortal\" y que hab\u00eda optado por \"minimizar\" la pandemia para no asustar a la gente.  \n \nLa principal preocupaci\u00f3n de Trump no era salvar vidas, sino prevenir un colapso de \nla bolsa de valores que pudiera pe rjudicarlo en las elecciones de noviembre.  \n \nDurante varios meses, Trump sigui\u00f3 burl\u00e1ndose de quienes llevaban m\u00e1scaras \nfaciales y diciendo que la pandemia estaba a punto de acabarse.  \n \nEl 17 de abril, m\u00e1s de un mes despu\u00e9s de que la OMS declarara que el Cov id-19 \nera una pandemia, Trump tuite\u00f3 \"\u00a1Liberen Michigan!\", pidi\u00e9ndole a sus seguidores \nque se resistieran a la decisi\u00f3n de ese y otros estados de restringir las reuniones \np\u00fablicas para detener la pandemia. Para entonces, 38 mil estadounidenses ya \nhab\u00edan mu erto por la enfermedad.  \n \nEl 21 de septiembre, Trump afirm\u00f3 que el Covid -19 \"no afecta pr\u00e1cticamente a \nnadie\". Cuando dej\u00f3 el cargo el 20 de enero de este a\u00f1o, 400 mil estadounidenses \nhab\u00edan fallecido por el nuevo coronavirus, m\u00e1s que en ning\u00fan otro pa\u00eds de l mundo.  \n \nEn M\u00e9xico, L\u00f3pez Obrador tambi\u00e9n minimiz\u00f3 la pandemia desde el principio. Se \nneg\u00f3 a usar cubrebocas, dijo que los mexicanos deb\u00edan abrazarse sin temor al \ncontagio, y que \u00e9l se proteg\u00eda del nuevo coronavirus llevando amuletos religiosos.  \n \nEn Brasi l, Bolsonaro tambi\u00e9n se burl\u00f3 repetidamente de las recomendaciones de \nlos cient\u00edficos de usar m\u00e1scaras faciales y expres\u00f3 su escepticismo sobre las \nvacunas Covid -19. Quiz\u00e1s, no sea sorprendente que los tres amigos -Trump, \nBolsonaro y L\u00f3pez Obrador - se cont agiaron del virus.  \n \nMuchos expertos legales dicen que ser\u00eda dif\u00edcil condenar a Trump por negligencia \ncriminal. Los fiscales tendr\u00edan que demostrar un v\u00ednculo directo entre las palabras \nde Trump y la muerte de una v\u00edctima espec\u00edfica, lo que ser\u00eda dif\u00edcil de  establecer.  \n \nOtros especialistas legales dicen que Trump podr\u00eda ser objeto de demandas civiles \nen busca de da\u00f1os monetarios.   Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n106 \n \n \n  \nPero dudo que nada de esto tenga \u00e9xito. Lo que quiz\u00e1s sea la mejor soluci\u00f3n ser\u00eda \nuna censura del Congreso, o crear una Comisi\u00f3n de la Verdad bipartidista dirigida \npor una figura ampliamente respetada para establecer qu\u00e9 cosas se hicieron mal, y \nqui\u00e9n fue el responsable. Despu\u00e9s de todo, hubo muchos m\u00e1s estadounidenses \nmuertos de Covid -19 de los que murieron peleando en la Segunda G uerra Mundial.  \n \nNo sabemos cu\u00e1ntas de las muertes por Covid -19 se debieron a la negligencia \npol\u00edtica de los Presidentes que minimizaron la pandemia. Pero les debemos a los \nfallecidos asegurarnos de que ning\u00fan futuro Mandatario niegue la ciencia y \nminimice una pandemia.  \nVer fuente (solo suscriptores)  \nVolver al Contenido  \n \nLa Cr\u00f3nica  \nIsaac Torres Cruz: \"Se viene lo peor de la pandemia\"  (Opini\u00f3n)  \n2021 -02-02 \n\u201cHemos llegado a un punto terrible y dram\u00e1tico, con un ascenso en las muertes y \nlos contagios\u201d, se\u00f1ala Laurie Ann Xim\u00e9nez -Fyvie, quien publica \u201cUn da\u00f1o \nirreparable\u2026\u201d  \n \nHace alrededor de medio a\u00f1o, Cr\u00f3nica entrevist\u00f3 a la doctora Laurie Ann Xim\u00e9nez -\nFyvie, quie n desde meses atr\u00e1s hab\u00eda ganado popularidad en redes sociales por \nsus an\u00e1lisis sobre el manejo de la pandemia en el pa\u00eds y en otras partes del mundo. \nSin que su especialidad fuera la epidemiolog\u00eda, la investigadora del Laboratorio de \nGen\u00e9tica Molecular de  la Facultad de Odontolog\u00eda de la UNAM refiri\u00f3 desde \nentonces que bastaba con analizar los datos, declaraciones y la estrategia que se \nllevaba a cabo en el pa\u00eds para advertir una alerta que no debi\u00f3 ser subestimada.  \n \nDebido al tono cr\u00edtico y contundente co n el que la investigadora se abri\u00f3 camino, \nprimero en las redes y despu\u00e9s en algunos medios, sus opiniones se volvieron \nobjeto de descalificaciones e instrumento pol\u00edtico de ominosas voces que buscan \ncontribuir a la divisi\u00f3n y al encono, en una arena donde  se han vertido la discusi\u00f3n y \nel debate en el pa\u00eds lejos del campo de la ciencia y los hechos, hacia donde \nXim\u00e9nez -Fyvie ha apuntado desde el inicio.  \n \nHace seis meses, la cient\u00edfica advert\u00eda sobre el cauce que tomaba la pandemia en \nM\u00e9xico, a\u00fan con los muy  lejanos 15 mil decesos y 130 mil contagios por COVID.  \n \nDura cr\u00edtica de la gesti\u00f3n del subsecretario Hugo L\u00f3pez -Gatell, como escasea entre \nla comunidad cient\u00edfica del pa\u00eds, lo cual le parece reprobable, la cient\u00edfica vuelve al \ndebate p\u00fablico con la publica ci\u00f3n de \u201cUn da\u00f1o irreparable: La criminal gesti\u00f3n de la \npandemia en M\u00e9xico\u201d (Planeta), un ensayo de divulgaci\u00f3n cient\u00edfica que relata con  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n107 \n \n \n agudeza lo que ha ocurrido en el pa\u00eds y que nos tiene en el punto actual, el m\u00e1s \ntr\u00e1gico y desgraciado para muchos mex icanos, donde han muerto m\u00e1s de 158 mil \n500 personas, da\u00f1o que, insiste Laurie Ann Xim\u00e9nez -Fyvie, era evitable.  \n \nEn entrevista con Cr\u00f3nica, a prop\u00f3sito de la publicaci\u00f3n, la cient\u00edfica enfatiza \ntambi\u00e9n que, a diferencia de lo que hace el gobierno con el ma nejo de la pandemia, \nsu exposici\u00f3n de ideas y argumentos son cient\u00edficos y no pol\u00edticos, pero nombra y \nse\u00f1ala a los responsables del descontrol de la pandemia en M\u00e9xico.  \n \n\u201cHemos llegado a un punto terrible y dram\u00e1tico, con un ascenso en las muertes y \nlos c ontagios, con hospitales al borde de la saturaci\u00f3n o saturados, con desabasto \nde ox\u00edgeno y medicamentos. Es una situaci\u00f3n terrible, todo ha sido consecuencias \nde que no se ha establecido una estrategia real para contener l a transmisi\u00f3n de \ncontagios en  el pa\u00eds\u201d. \n \n-- En otros pa\u00edses se ha reconocido la inefectividad de sus estrategias y las han \ncambiado, mas no en M\u00e9xico.  \n \n--En muchos lugares se ha hecho, el caso m\u00e1s visible es Reino Unido, donde se \ndejaron guiar por la mala estrategia de inmunidad de reba\u00f1o --como se apost\u00f3 en \nM\u00e9xico --; despu\u00e9s de que Boris Johnson se contagi\u00f3 de COVID y sus expertos \nhicieron los c\u00e1lculos de cu\u00e1nta gente morir\u00eda de seguir con esa estrategia, se \ndisculparon, no volvieron a hablar del tema, cambiaron la estrategia y durante el \nverano del a\u00f1o pasado controlaron mejor la pandemia. Hace unos d\u00edas el ministro \ningl\u00e9s se volvi\u00f3 a disculpar y reconoci\u00f3 que subestimaron los contagios y las \ndimensiones del problema y que murieron muchas personas. Otros ejemplos son \nAlemania y Suecia.  \n \n--La semana pasada, la UNAM junto con el INSP y otros institutos de salud \nexpusieron a Hugo L\u00f3pez -Gatell recomendaciones [resultado del seminario \n\u201cReflexiones sobre la respuesta de M\u00e9xico ante la pandemia de COVID -19 y \nsugerencias\u2026\u201d] para poner en marcha una  estrategia efectiva para lo que resta de \nla pandemia. \u00bf\u00c9sta fue informaci\u00f3n nueva para el gobierno?  \n \n-- No tiene por qu\u00e9 ser nueva, no se inventa el hilo negro, se pide que se hagan \nestrategias epidemiol\u00f3gicas de contenci\u00f3n, que son sabidas desde hace sig los: \ndetener los contagios. L\u00f3pez -Gatell tiene doctorado en epidemiolog\u00eda, es decir, que \nno supiera hacer las cosas no es cre\u00edble. Durante esa reuni\u00f3n dijo que s\u00ed, que se \ntomar\u00e1n una pausa para repensar la estrategia, lo cual es necesario, veremos si es \nas\u00ed. \n \n-- En su libro enfatiza que las acciones empleadas por este gobierno para atender la \npandemia han tenido una carga m\u00e1s pol\u00edtica que cient\u00edfica.   Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n108 \n \n \n  \n-- El manejo no ha sido cient\u00edfico, que es aquel que se basa en evidencias, la \nciencia misma por definici\u00f3n  las persigue y se gu\u00eda por ellas. No obstante, las \nevidencias actuales nos dicen que las cosas van cada vez peor: se suman m\u00e1s \nmuertos, m\u00e1s contagios y es m\u00e1s dif\u00edcil su control. Todo esto con las evidencias \nque ellos mismos generan, \u00bfpor qu\u00e9 no las sigue n?, \u00bfpor qu\u00e9 no les importan los \nm\u00e1s de 158 mil muertos? Es por el manejo pol\u00edtico que han hecho.  \n \n\u201c\u00bfPor qu\u00e9 decirle a la poblaci\u00f3n \u2018ya se dom\u00f3 la pandemia\u2019, que vamos de salida o \nque ya tenemos la soluci\u00f3n a trav\u00e9s de las vacunas (que no tendr\u00e1n un impact o en \nel corto plazo)? Se le dice porque los pol\u00edticos quieren quedar bien y cuidar su \nimagen por encima de las vidas de las personas que dicen representar\u201d.  \n \n-- Durante dicha presentaci\u00f3n del seminario, los especialistas enfatizaron a lo largo \nde diferente s puntos la necesidad de tener una comunicaci\u00f3n efectiva con la \npoblaci\u00f3n. \u00bfHa fallado este punto en el gobierno?  \n \n--La comunicaci\u00f3n ha sido una de las fallas m\u00e1s importantes, por estar diciendo a la \npoblaci\u00f3n que las cosas van bien. Ha habido mensajes con fusos a la poblaci\u00f3n \nacerca del uso de cubrebocas, empezando por el Presidente, de los asintom\u00e1ticos o \nsobre quedarse en casa en \u00e9poca decembrina. Los contagios han subido por la \ninformaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n tan deficiente de las autoridades, quienes culpan a la \npoblaci\u00f3n por no tomar medidas, pero no es as\u00ed, sin duda muchas personas no se \nhan cuidado, no obstante, si las autoridades hubieran mantenido una comunicaci\u00f3n \nadecuada se portar\u00edan de otra forma.  \n \n--Su libro es una documentaci\u00f3n de lo que ha sucedido , pero se le cuestiona de \ntener un objetivo pol\u00edtico.  \n \n--No tengo ninguna inclinaci\u00f3n ni inter\u00e9s pol\u00edtico en lo m\u00e1s m\u00ednimo. Es un recuento \ndesde mi perspectiva desde mi profesi\u00f3n, como microbi\u00f3loga, cient\u00edfica e \ninvestigadora. Las personas que toman decisi ones tienen nombres y apellidos y hay \nque nombrarlos, no tiene que ver con pol\u00edtica.  \n \n-- Su voz ha sido muy cr\u00edtica de una forma que para el resto de la comunidad \ncient\u00edfica parece poco ortodoxa.  \n \n--La comunidad cient\u00edfica debi\u00f3 alzar la voz desde un princ ipio. No puedo ser la \n\u00fanica persona que detect\u00f3 los signos de alarma desde hace meses, se ve\u00eda a \nleguas y con comentarios de L\u00f3pez -Gatell, como cuando dijo que en las escuelas \nval\u00eda m\u00e1s la pena que 10 ni\u00f1os se contagiaran a que 1, o que 100 en vez de 10. \nEra claro lo que quer\u00eda decir con la inmunidad de reba\u00f1o y era muy preocupante. \nNecesit\u00e1bamos esas voces, l\u00edderes de opini\u00f3n en el gremio cient\u00edfico y m\u00e9dico que  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n109 \n \n \n alzaran la voz, porque en ese entonces no se hab\u00edan muerto 158 mil personas, que \nse podr\u00edan hab er salvado. Ahora hay grupos hablando, pero pas\u00f3 un a\u00f1o para que \nse dieran expresiones contra el manejo de la pandemia, \u00bfpor qu\u00e9 no se dijo antes y \nevitamos que sucediera? Qu\u00e9 bueno que lo hagan a\u00fan, porque esta historia no se \nha terminado de contar y los meses que vienen hacia delante ser\u00e1n los peores, \nentraremos a una segunda fase de la pandemia con cepas nuevas. Ojal\u00e1 que las \nautoridades escuchen las recomendaciones hechas la semana pasada por la \ncomunidad cient\u00edfica, no obstante, muchas personas han mue rto y es lamentable.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nLa Cr\u00f3nica  \nEste a\u00f1o buscar\u00e1n fortalecer acciones de seguimiento a diab\u00e9ticos  \nCecilia  Higuera Albarr\u00e1n  \n 2021 -01-30  \nYiannis Mallis, director general de Novo Nordisk  adelant\u00f3 que para el a\u00f1o en \ncurso en nuestro pa\u00eds se contempla fortalecer las acciones enfocadas al \nseguimiento a los pacientes diab\u00e9ticos, que den continuidad a sus tratamien tos a \ntrav\u00e9s de los cuales tambi\u00e9n se atiende el problema de sobrepeso y obesidad que \ntanto afecta a la poblaci\u00f3n mexicana. Ello, debido a que esta enfermedad cada a\u00f1o, \nprovoca la muerte entre 100 y 150 mil mexicanos \u201cy lo m\u00e1s sorprendente es que en \nlos \u00fal timos 10 meses, las personas que fallecieron por COVID y que ten\u00edan diabetes \nfueron 60 mil personas\u201d.  \n \nEn el contexto aguda, en el que estamos viviendo por la pandemia de la COVID, \nhablamos que esta enfermedad para esta poblaci\u00f3n puede tener un importante  y \nsevero impacto, por lo que deben cuidar su salud y mantenerse  en control en el \nmediano y larg o plazo .  \n \nDestac\u00f3 que , en nuestro pa\u00eds, las personas con diabetes u obesidad o ambas han \nsido las que mayor riesgo han presentado de desarrollar complicaciones  graves. \nEllo debido a que de los 1.8 millones de casos confirmados y las casi 154 mil \ndefunciones confirmadas, dentro de esta cifra de fallecidos, cinco de cada 10 ten\u00edan \nhipertensi\u00f3n, cuatro de cada 10 ten\u00eda diabetes, 2 de cada 10 adem\u00e1s de diabetes \nten\u00eda obesidad y uno de cada 10 ten\u00eda tabaquismo, con lo que se confirma que el \ncontrol cardio -metab\u00f3lico es muy importante en los pacientes con COVID.  \n \nAdelant\u00f3 que para este a\u00f1o se tiene contemplado incluir la liraglutida, -la cual ya \nest\u00e1 disponible en el IMSS desde el a\u00f1o pasado -, pero ya se contar\u00e1 tambi\u00e9n con \nella en Instituto de Salud para el Bienestar (INSABI), \u201cy estamos en el proceso de \nnegociaci\u00f3n para incluir la insulina degludec en el sector gobierno, que es la \ninsulina m\u00e1s innovadora, y es una se \u00f1al muy prometedora que el gobierno est\u00e9 \nconsider\u00e1ndola para ofrecerla a sus pacientes. As\u00ed como el lanzamiento de una  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n110 \n \n \n combinaci\u00f3n de dos mol\u00e9culas, la insulina degludec y liraglutida, el glp -1 m\u00e1s usada \nen el mundo, con excelentes beneficios como mejor co ntrol de glucosa, menor \nriesgo de hipoglucemia, as\u00ed como p\u00e9rdida de peso, que normalmente las insulinas \nfuncionan en el sentido contrario.  \n \nEn conferencia de prensa virtual, record\u00f3 que la diabetes pas\u00f3 de ser una \nemergencia por una enfermedad epidemiol\u00f3g ica a una emergencia financiera, con \nlo que este impacto a mediano y largo plazo ser\u00e1 uno de los m\u00e1s grandes \nproblemas financieros en M\u00e9xico, en donde tres de cada 10 pacientes controlan su \ndiabetes y los otros siete est\u00e1n descontrolados, con importantes c omplicaciones \npara los pacientes y enormes gastos para los sistemas de salud.  \n \nEllo debido a que 9 de cada 10 pesos que se destinan para el gasto en diabetes \nson para atender las complicaciones y s\u00f3lo un peso es para medicamentos y \ntratamientos, \u201clo cual se convierte pr\u00e1cticamente en una bomba si se toma en \ncuenta que la diabetes consume el 3 por ciento del Producto Interno Bruto, pero en \ncinco o 10 a\u00f1os dicho gasto podr\u00eda ascender al 6 por ciento del PIB.  \n \nEn este mismo sentido, record\u00f3 que , en el largo plazo, las personas que viven con \nuna diabetes descontrolada tiene mucho mayor riesgo de infecciones agudas, como \nla ocasionada por la COVID.  \n \nResalt\u00f3 el lanzamiento de la semaglutida, el a\u00f1o pasado, indicado para pacientes \ndiab\u00e9ticos tipo 2, el a\u00f1o pasad o ha tenido una aceptaci\u00f3n bastante positiva, con \nprofundos beneficios para estos pacientes que permite un mejor control gluc\u00e9mico \n\u201ccon superior contra los otros productos en el mercado, con el beneficio adicional de \np\u00e9rdida de peso superior sostenido en c omparaci\u00f3n con la competencia y \nbeneficios cardiovasculares comprobados\u201d.  \n \nTodo esto a pesar de la pandemia, o quiz\u00e1 por esta situaci\u00f3n y la necesidad de \ncontrolar a los pacientes a\u00fan mejor se observ\u00f3 que m\u00e1s de ocho mil pacientes \nlograron control gluc\u00e9mi co y p\u00e9rdida de peso.  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n111 \n \n \n En su oportunidad, Mike Alfonso Vivas Rubio, director m\u00e9dico de Novo Nordisk  \nrecord\u00f3 que en estos momentos la Cofepris da especial prioridad a todo lo \nrelacionado con la COVID y todas las medidas que se deben tomar, sin embargo, \nextern\u00f3 su confianza en que para presente a\u00f1o no se presenten inconvenientes en \nla aprobaci\u00f3n de proyectos de investigaci\u00f3n, \u201cporque es un requisito antes de poder \nimplementarlos en M\u00e9xico. M\u00e1s que una preocupaci\u00f3n es una ocupaci\u00f3n \nsometernos a los tiempos qu e son para evitar retrasos y poder aumentar inversi\u00f3n y \ncapacidad de investigaci\u00f3n en M\u00e9xico qu\u00e9 es lo que queremos hacer sobre todo \nporque va a beneficiar a los pacientes.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nMilenio  \nD\u00eda Mundial Contra la Lepra . Lepra. \u00bfCu\u00e1ntos casos hay en Tamaulipas?  \nLeticia Guti\u00e9rrez  \n31.01.2021  \nEste domingo es el D\u00eda Mundial contra la Lepra, enfermedad infecciosa y cr\u00f3nica \ncausada por una bacteria. Se caracteriza por lesiones y heridas en la piel, las \nmucosas, adem\u00e1s del sistema nervioso perif\u00e9rico.  \n \nEn Tamaulipas solo se presentaron dos casos el a\u00f1o pasado seg\u00fan las cifras \noficiales, mientras  que en 2019 la suma fue de cuatro; no obstante, autoridades de \nsalud se mantienen atentas a posibles casos.  \n \nCon el paso del tiempo han surgido tratamientos eficaces para curar la enfermedad.  \nEn lo que va del 2021 no se han detectado casos en Tamaulipas,  de acuerdo con el \nBolet\u00edn Epidemiol\u00f3gico de la Secretar\u00eda de Salud federal, que se actualiza cada \nsemana.  \n \nLa lepra es causada por la bacteria Mycobacterium leprae. Los Centros de Salud de \nTampico y Madero afirman que este padecimiento est\u00e1 pr\u00e1cticamente erradicado, \nsin embargo, exhortan a la poblaci\u00f3n que, en caso de presentar lesiones en la piel y \nda\u00f1os en los nervios, acudan a las unidades de salud m\u00e1s cercanas para descartar \nel problema.  \n \nA nivel local, se atendi\u00f3 en 2020 un enfermo de lepra, siendo un a persona de 47 \na\u00f1os que logr\u00f3 curarse gracias al tratamiento m\u00e9dico que recibi\u00f3.  \n \n\u201cTampico est\u00e1 pr\u00e1cticamente libre de la enfermedad a la que muchos temen por su \nalto contagio, pero los tiempos han cambiado y hay tratamientos que curan este \npadecimiento e n la piel\", afirm\u00f3 el director del Centro de Salud de Tampico, Genaro \nOrtiz Renter\u00eda.  \n  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n112 \n \n \n Es un mal que puede curarse en un plazo de seis a doce meses con un tratamiento \ncompuesto por antibi\u00f3ticos y se transmite con frecuencia a trav\u00e9s de las gotitas que \nse expulsan de la boca o la nariz, por medio de contactos cercanos y frecuentes \ncon personas que no han recibido tratamiento.  \n \nEl director del Centro de Salud de Madero, Juan Jes\u00fas Mena M\u00e9ndez, dijo que en \nesa ciudad no se ha presentado el padecimiento.  \n \n\"No t enemos ning\u00fan caso en Madero desde hace mucho tiempo, pero nuestra labor \nes hacer conciencia en la poblaci\u00f3n acerca de la enfermedad\", dijo.  \n \nAmbos m\u00e9dicos pidieron a la poblaci\u00f3n acudir al Centro de Salud en caso de \npresentar lesiones claras o rojas en la  piel, sensibilidad reducida y entumecimiento \nen las manos y los pies.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nExc\u00e9 lsior  \nAdvierte UNAM de problema de desechos en M\u00e9xico por Covid . Indica que al \nmenos 10% de los municipios del pa\u00eds no tienen servicio de recolecci\u00f3n de \nbasura; incremento de residuos ha aumentado entre 30 y 50%  \nLeticia Robles de l a Rosa  \n31/01/2021    \nLa atenci\u00f3n m\u00e9dica por el Covid -19 y el confinamiento obligado que se requiere \ndetonaron un grave problema de manejo de desechos sanitarios y de basura \ndom\u00e9stica que es urgente atender de menar integral, pues al menos el 10 por ciento \nde los municipios en tod o el pa\u00eds no tiene servicio de recolecci\u00f3n de basura, alert\u00f3 \nNancy Jim\u00e9nez Mart\u00ednez, del Centro Regional de Investigaciones Multidisciplinarias \n(CRIM) de la UNAM.  \n \n\u201cSin Covid gener\u00e1bamos 1.5 kilos por persona en los hospitales y en junio de 2020 \nalcanzamos  un nivel que lleg\u00f3 a 16 mil toneladas, y en el escenario cr\u00edtico que hoy \nestamos se han alcanzado 29 mil toneladas de residuos, lo que representa 300 por \nciento superior a la l\u00ednea de base que generamos al a\u00f1o sin pandemia\u201d, explic\u00f3 la \nacad\u00e9mica.  \n \nNancy J im\u00e9nez, especialista en estudios urbanos y ambientales de la Universidad \nNacional, indic\u00f3 que esta situaci\u00f3n se registra a nivel global; en Estados Unidos, \nepicentro de la pandemia, el incremento de los residuos generales va del 30 al 50 \npor ciento.  \n \nCon b ase en datos de la SEMARNAT de 2020, citados por la experta, el 10% de los \nmunicipios en M\u00e9xico no presta servicio p\u00fablico de acopio de basura. As\u00ed, el 16 por  Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n113 \n \n \n ciento de los residuos \u201cquedan por ah\u00ed, y ni siquiera son recolectados. La mayor \nparte de los sit ios de disposici\u00f3n final corresponden a tiraderos o basureros a cielo \nabierto, y solo 3.7 por ciento de los mil sitios que hay, cumplen la NOM 083\u201d.  \n \nRecord\u00f3 que los ciudadanos y las autoridades deben tener claro que es un servicio \np\u00fablico urgente, esencia l para responder a la emergencia, a fin de mitigar los \nriesgos a la salud y aminorar los efectos al medio ambiente que provoca la \npandemia.  \n \nConsider\u00f3 que , si bien es cierto que el pa\u00eds enfrenta una crisis, pero no es el \u00fanico \nreto para la humanidad, toda vez que est\u00e1 tambi\u00e9n el cambio clim\u00e1tico o pl\u00e1stico en \nlos oc\u00e9anos, entonces es necesario ser mesurados en la generaci\u00f3n de residuos.  \n \n\u201cHay algunos m\u00e9dicos que incluso piden que los pacientes contagiados utilicen \nvajilla desechable, no debe hacerse, porque  tenemos \u2018un d\u00eda despu\u00e9s de la \npandemia\u2019 y esto ser\u00e1 un problema may\u00fasculo, vemos ahora el abuso de los \npl\u00e1sticos de un solo uso, en los espacios p\u00fablicos, en los restaurantes, todo viene \ncubierto\u201d, asever\u00f3 la especialista del CRIM.  \nVer fuente  \nVolver al Contenido  \n \nReforma  \nUniversitarios. Aprendizaje did\u00e1ctico. La An\u00e1huac promueve el cuidado de la \nvida y del medio a mbiente a trav\u00e9s de la app de juegos \"Bio\u00e9tix\"  \nTonati\u00fah Rub\u00edn  \n31 de enero, 2021  \nLa pandemia del Covid -19 evidenci\u00f3 la necesidad de estudiar y conocer la bio\u00e9tica, \nincluso entre los ni\u00f1os.  \n \nA trav\u00e9s de \"Bio\u00e9tix\", una app educativa lanzada a finales del a\u00f1o pasado, la \nAn\u00e1huac promueve el cuidado de la vida y del medio ambiente en infantes de 3 a \n10 a\u00f1os.  \n \n\"Es un mundo de aventura y aprendizaje. Te llevan de la mano Tica y Fabio, unos \nni\u00f1os que gu\u00edan a los ni\u00f1os (usuarios) a trav\u00e9s de esta aventura, que consis te en ir \nsalvando continentes para salvar al mundo\", cuenta Mariana Lorenzo, coordinadora \noperativa de \"Bio\u00e9tica para todos\", una de las c\u00e1tedras de investigaci\u00f3n \ninterdisciplinarias.  \n \nSi bien algunos ejemplos de la incidencia de esta disciplina son las de cisiones \nsobre la asignaci\u00f3n de recursos del sector sanitario o el retiro de tratamientos \nm\u00e9dicos a pacientes, \"Bio\u00e9tix\" se centra en conceptos b\u00e1sicos para alumnos de \npreescolar y primaria.   Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n114 \n \n \n  \nUno de sus juegos es una pasarela de animales, cuyo objetivo es devolver a cada \nespecie a su h\u00e1bitat correspondiente. De esta forma, ense\u00f1a a los ni\u00f1os a respetar \ncualquier forma de vida.  \n \nEn otro, los usuarios ayudan a adultos mayores a cruzar una calle con el fin de que \naprendan a velar por este sector de la poblaci\u00f3 n. \n \n\"No van a ir a \u00c1frica a rescatar animalitos, pero s\u00ed pueden aprender d\u00f3nde debe \nestar el animalito. Desde ah\u00ed empieza el respeto y cuidado animal\", comenta \nLorenzo, egresada de la maestr\u00eda en Responsabilidad Social de la An\u00e1huac.  \n \nLa Facultad de Bio\u00e9ti ca de esta casa de estudios se encarg\u00f3 de la asesor\u00eda \nacad\u00e9mica de los contenidos de la app, cuyo desarrollo implic\u00f3 tambi\u00e9n la \nparticipaci\u00f3n de pedagogos y mercad\u00f3logos.  \n \nSeg\u00fan cifras de Google, las b\u00fasquedas sobre bio\u00e9tica alcanzaron su punto m\u00e1s alto \nen el \u00faltimo lustro durante los primeros meses de la cuarentena, lo que demuestra \nel inter\u00e9s de la sociedad por conocer esta disciplina.  \n \n\"Siempre ha sido algo lejano, que no ha estado al alcance de todos, se quedaba a \nnivel acad\u00e9mico. Ha sido muy interesant e la respuesta y la sed de la gente por \nconocer qu\u00e9 es la bio\u00e9tica\", comenta Lorenzo.  \n \nEsta disciplina se refiere a la aplicaci\u00f3n de la \u00e9tica al estudio de la vida y de los \nproblemas que presenta en todo el planeta, de acuerdo con el Programa \nUniversitario  de Bio\u00e9tica de la UNAM. Su finalidad es detectar y analizar estos retos \npara proponer soluciones.  \n \nEn tanto, el campo de incidencia comprende la atenci\u00f3n a la salud, la investigaci\u00f3n \nbiom\u00e9dica, el cuidado del medio ambiente, el desarrollo de tecnolog\u00edas e mergentes, \nas\u00ed como la legislaci\u00f3n y la definici\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas, precisa la Comisi\u00f3n \nNacional de Bio\u00e9tica de M\u00e9xico.  \n \n\"La bio\u00e9tica est\u00e1 en todo, es algo que vivimos todos los d\u00edas. Cuando sabes qu\u00e9 es, \nes mucho m\u00e1s f\u00e1cil que puedas aterrizarlo en el respeto por las personas, por el \nmundo en el que vivimos y hacer una mejor sociedad\", considera Lorenzo.  \n \nAunque \"Bio\u00e9tix\" se public\u00f3 en las tiendas de aplicaciones apenas en diciembre, la \nc\u00e1tedra tiene el objetivo de crear una segunda app para ni\u00f1os de  mayor edad.  \n \nLo anterior les permitir\u00e1 a los infantes que jugaron el primer desarrollo darle \ncontinuidad al aprendizaje.   Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C.  \nSalud en la Prensa Digital  \nMartes 02 de febrero de 2 021 \n \n115 \n \n \n  \nToma nota  \nLa An\u00e1huac ofrece un curso gratuito introductorio al tema.  \ni: bit.ly/3nRX3Rb  \n \n\u00bfQuieres saber m\u00e1s?  \nRevisa estas opciones aca d\u00e9micas:  \nAn\u00e1huac  \n+ C\u00e1tedra \"Bio\u00e9tica para todos\"  \ni: bit.ly/3bNhY5v  \n \nLa Salle  \n+ Academia Mexicana de Bio\u00e9tica  \ni: bit.ly/3sx5MMd  \n \nUNAM  \n+ Programa Universitario de Bio\u00e9tica  \ni: bit.ly/39N8xQI  \n \nUP \n+ Centro Interdisciplinario de Bio\u00e9tica  \ni: bit.ly/2LKzufR  \nVer fuente (Solo suscriptores)  \nVolver al Contenido  \n \n ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}