{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www4.hcdn.gob.ar/dependencias/dsecretaria/Periodo2021/PDF2021/TP2021/2295-D-2021.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": " \n \n\"2021 - A\u00f1o de Homenaje al Premio Nobel de Medicina Dr. C\u00e9sar Milstein \u201d \n \nProyecto de Resoluci\u00f3n  \nLA H ONORABLE C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA NACI\u00d3N  \nRESUELVE  \n  \nInstar al  Poder Ejecutivo Nacional a que, a trav\u00e9s del Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n y \nla ANMAT (Administraci\u00f3n Nacional de Medicamentos, Alimentos, y Tecnolog\u00eda M\u00e9dica) \ninforme sobre los siguientes puntos:  \n\uf0b7 Si en el seno de los Organismos comprometidos con la salud de la poblaci\u00f3n, ex isten \ninvestigaciones, y en su caso, experiencias relacionadas con el suministro de Ivermectina  \ncomo alternativa o complemento para tratar el contagio de COVID 19.  \n\uf0b7 Si existen las mencionadas actividades se\u00f1aladas , informe sobr e el estado  de las mismas,  \nen torno a la tramitaci\u00f3n en  que se encuentran los mismos.  \n\uf0b7 Si la ANMAT encuentra inconvenientes m\u00e9dicos y/o sanitarios en el suministro de \nIvermectina, siendo  \u00e9ste de venta libre, para combatir el contagio de COVID 19,  en su \ncaso indique las causas que motivan dicha decisi\u00f3n.  \n\uf0b7 Si la ANMAT , en particular,  se ha expedi do sobre la aptitud del suministro de \nivermectina para combatir el contagio del COVID 19, y en su caso  si se ha recomendado \no denegado la aplicaci\u00f3n del mismo.  En su caso detalle las causales que motivaron la \ndecisi\u00f3n.  \n\uf0b7 Si la AMAT ha  tomado conocimiento, y en su caso, ha ev aluado los resultados \nproducidos por el suministro de medicamentos en base a ivermectina para enfrentar el \ncontagio de COVID 19, sobre la base de las realizadas en  diversos pa\u00edses y regiones del \nmundo, como asimismo en algunas provincias  de nuestro Pa\u00eds, muchos de los mismos \ncon elevada vigilancia epidemiol\u00f3gica.  \n\uf0b7 Si la ANMAT, ante la difusi\u00f3n en la sociedad sobre las ventajas del suministro de \nivermectina, y ante posibles casos de automedicaci\u00f3n, ha  tomado alguna prevenci\u00f3n, y \nen su caso indique en que consisti\u00f3 la m isma.   \n \n\"2021 - A\u00f1o de Homenaje al Premio Nobel de Medicina Dr. C\u00e9sar Milstein \u201d \n \n\uf0b7 Si tal como se ha difundido,  la ANMAT ha aprobado la utilizaci\u00f3n del Suero Equino \npara combatir el contagio de COVID 19, cuando \u00e9ste resulta de ensayo modesto que \ninvolucr\u00f3 a un universo de apenas 40 personas, negando en cambio la aprobaci\u00f3 n de la \nIvermectina .  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n  \n \n\"2021 - A\u00f1o de Homenaje al Premio Nobel de Medicina Dr. C\u00e9sar Milstein \u201d \n \nFundamentos  \n \nSr. Presidente:  \nA partir del surgimiento de  la pandemia con los efectos devastadores del contagio de \nCOVID 19 que  produjo millones de  contagios y muertes  en el mundo,  y habiendo llegado a \nnuestro pa\u00eds con la escalofriante cifra  que supera las 70.000 compatriotas, es notoria la necesidad \nimperiosa de generar respuestas efectivas para enfrentar este verdadero flagelo.  \n \nNo es momento de abrir el  abanico de  est\u00e9riles imp utaciones, de culpas  y \nresponsabilidades mas all\u00e1 que  palmariamente qued\u00f3 demostrado  que existieron, porque  es \nostensible que  hubo des atenciones en difer entes \u00e1mbitos de decisi\u00f3n, que apar ecieron decisiones \nque transitaron desde la  relativizaci \u00f3n de la graveda d del mal que asomaba, hasta voluntaristas \nposiciones respecto a medidas que aparec\u00edan optimistas . Visualizamos as\u00ed actitudes ilusoria s que \nnos llevaron  desde la esperanza de contar con el ant\u00edgeno milagroso, que garantizar\u00eda la  \ninmunidad del reba\u00f1o, hasta el anunciado y, a esta altura, fracasado plan nacional de vacunaci\u00f3n , \nque fueron acorralando a la so ciedad en  la m\u00e1 s abso luta soledad,  con la recomendaci\u00f3n que \u00e9sta \nsolam ente deb\u00eda permanecer encerrada . con  un aislamiento que agravaba las econom\u00edas \nfamiliares, y el aument o de la pobreza a niveles insosp echados.  \nComo era de esperar, tuvimos que aprender a convivir con la amenaza del virus Sarcov - \n2 que transmite COVID 19 para procurar que nuestras vidas transcurrieran m\u00e1s all\u00e1 del \nostracismo que impone la reclusi\u00f3n forzosa de las diversas fases que se im pusieron en torno al \nASPO, y dentro de eso la utilizaci\u00f3n de la v\u00eda digital para mantener algunas a ctividades, trabajos \ndesde la casa, y las recomendaciones de expert os que nos indicaban como cuida rnos. Dentro de \neste esquema  es que nos enteramos que  hab\u00eda personas que se encontraban comprometidos para \nenfrentar eficientemente la amenaza de la pandemi a.  \nLos Dres. Roberto Hirsch y H\u00e9ctor Carvallo , informaron abundantemente en una charla \nv\u00eda zoom sobre la existencia de tratam ientos que pod\u00edan compl ementarse con los existentes, tales \nlos realizados con el suministro de  un medicamento en base a la droga conocida como \nivermectina  para enfrentar el devastador pan orama que impone la pandemia.   \n \n\"2021 - A\u00f1o de Homenaje al Premio Nobel de Medicina Dr. C\u00e9sar Milstein \u201d \n \nAntes que nada,  habr\u00eda que conocer algo sobre la droga mencionada:  \n\uf0b7 LA IVERMECTINA - \nSiguiendo al Dr. Gunter Callata C\u00e1ceres m\u00e9dico especialista en cuidados intensivos Docente \nUniversitario \u201cEvidencia Cient\u00edfica de la Eficacia de Ivermectina en la Prevenci\u00f3n y Tratamiento \ndel Covid 19\u201d \u2013Enero 202 1) podemos conceptualizar el medicamento diciendo lo siguiente: Es \nuna droga descubierta en 1975 por Williams Cambell quien obtuvo el premio N\u00f3bel de medicina \nen 2015. Es un antiparasitario que tuvo un importante resultado para combatir la oncocercosis, \nuna enfermedad que propaga la llamada Mosca Negra en \u00c1frica que produce lesiones en la piel, \ny que puede extenderse v\u00eda contacto a los ojos y producir ceguera.  Este resultado esperable para \ntal enfermedad propici\u00f3 un resultado inesperado, pero muy atendible , que fue que a instancias \ndel suministro de ese medicamento a la poblaci\u00f3n que sufre los contagios de la Mosca Negra, \ncuando ya se desat\u00f3 la pandemia por el COVID 19, observaron que aquellos a quienes se hab\u00eda \nsuministrado el medicamento, no eran atacados  por el Covid 19. Estas observaciones generaron \nvarios estudios, de los que los cient\u00edficos pudieron extraer conclusiones muy saludables, que \nconducen a afirmar que la utilizaci\u00f3n de la Ivermectina es una soluci\u00f3n al alcance de todos los \npueblos y sociedad es para evitar en algunos casos, remediaren otros y aun mitigar los efectos del \nvirus.  \n\uf0b7 VENTAJAS Y POTENCIALIDAD DE LA IVERMECTINA - \nLos Dres. Hisch y Carvallo nos ilustran con profundidad:  \nEste medicamento y su potencialidad: Dicen: \u201cLa ivermectina es un antiparasitario de amplio \nespectro, con propiedades vermicidas y ectoparasiticidas.  Es una lactona macroc\u00edclica que se deriva de las \navermectinas, grupo de agentes antiparasitarios de amplio espectro y sumamente activas, aisladas por fermentaci\u00f3n \ndel microorganismo del suelo Streptomyces avermitilis. Fue descubierta y comercializada para uso animal a \ncomienzos de los ochenta. S\u00f3lo en 1985 los franceses demostraron su utilidad en oncocercosis en \u00c1frica.   \n \n\"2021 - A\u00f1o de Homenaje al Premio Nobel de Medicina Dr. C\u00e9sar Milstein \u201d \n \nAprobada en 1997 por la FDA para estrongilidiasis en dosis \u00fanica de 200 mcg/kg y en escabiosis \ncostrosa (Sarna Noruega) en pacientes afectados de SIDA en dosis de 200 mcg/kg, cada semana por 2 semanas.  \nEst\u00e1 siendo usada en 90 pa\u00edses, y aprobada para su us o en 11 especies animales; es efectiva contra 183 \nespecies de nematodos y 129 especies de insectos y ac\u00e1ridos. En Argentina, se comercializa para uso humano d esde \nhace casi 20 a\u00f1os.  \nUna vez que la ivermectina ha sido absorbida despu\u00e9s de la administraci\u00f3n oral o sist\u00e9mica, es \ngeneralmente transportada r\u00e1pidamente al h\u00edgado.  \nEl h\u00edgado y el tejido adiposo pueden almacenar la droga, liber\u00e1ndola lentamente para producir un efecto \nsostenido.  \nTiene un tiempo m\u00e1ximo de concentraci\u00f3n de 2.7 a 4.3 horas y una vida media de 28 horas. La dosis \nen forma de tableta tiene una biodisponibilidad relativa de aproximadamente el 60%.  \nLa ivermectina es ampliamente metabolizada por las microsomas del h\u00edgado humano en por lo menos \n10 metabolitos, y muchos de ellos son hidroxilados y desmetilados.  \nFue demostrado que el citocromo P4503A4 es la enzima responsable del metabolismo de la ivermectina.  \nLa ivermectina estimula la descarga del \u00e1cido gamma aminobut\u00edrico (GABA) en las terminaciones nerviosas de \nlos endopar\u00e1sitos ( nem\u00e1todos), y aumenta la fijaci\u00f3n del GASA en los receptores especiales de las uniones \nnerviosas, siendo as\u00ed interrumpidos los impulsos nerviosos, con lo cual paraliza y mata los par\u00e1sitos.  \nEl principal neurotransmisor perif\u00e9rico en el hombre, la acetilco lina, no es alterada por la ivermectina. \nLa ivermectina no penetra el sistema nervioso central si se administra por v\u00eda oral; de all\u00ed su seguridad para uso \nhumano.  \nEl efecto de la ivermectina en oncocercosis se produce a los pocos d\u00edas y dura entre 6 y 12  meses, cuando \ndebe repetirse la dosis.  \nSe ha reportado que la ivermectina es un inhibidor del virus causante (SARS -CoV-2), con una sola \nadici\u00f3n a Vero -hSLAM c\u00e9lulas 2 horas despu\u00e9s de la infecci\u00f3n con SARS -CoV-2 capaces de efectuar una \nreducci\u00f3n de \u223c5000 veces en el ARN viral a las 48 hs.                                                                                                           \n \n\"2021 - A\u00f1o de Homenaje al Premio Nobel de Medicina Dr. C\u00e9sar Milstein \u201d \n \nSe cree que esta actividad de amplio espectro se debe a la dependencia de muchos virus de ARN diferentes \nen IMP\u03b1 / \u03b2 1 durante la infecci\u00f3n.  \nLa ivermectina es eficaz contra el virus PRV tanto in vitro como in vivo, y el tratamiento con ivermec tina \naumenta la supervivencia en ratones infectados con PRV.  \nLos estudios sobre las prote\u00ednas del SARS -CoV han revelado un papel potencial para IMP\u03b1 / \u03b21 \ndurante la infecci\u00f3n en el cierre nucleocitoplasm\u00e1tico dependiente de la se\u00f1al de la prote\u00edna de la nucleoc\u00e1 pside del \nSARS -CoV que puede afectar la divisi\u00f3n celular del hu\u00e9sped.  \nAdem\u00e1s, se ha demostrado que la prote\u00edna accesoria de l SARS -CoV ORF6 antagoniza la actividad \nantiviral del factor de transcripci\u00f3n STAT1 al secuestrar IMP\u03b1 / \u03b21 en la membrana rugosa de ER / Golgi.                                                                                                                                                                              \nTomados en conjunto, estos informes sugirieron que la actividad inhibitoria del transporte nuclear de \nivermectina es efectiva contra el SARS -CoV-2\u201d.                                                                                                                                          \nNo obstante,  tan alentadora noticia, poco se sabe sobre los alcances, efectos y bondades \nsobre este medicamento, porque el Organismo del Estado  Nacional correspondie nte, no \ncomunic\u00f3 jam\u00e1s sobre los ensayos, estudios y menos a\u00fan sobre resultados posibles de la eficacia \ndel medicamento en cuesti\u00f3n.  Esta falta de informaci\u00f3n determina un estado de perplejidad y \nzozobra en la sociedad, donde se mezclan sensaciones que va n desde las sospechas de un escaso \ncompromiso de las autoridades  en la b\u00fasqueda de alternativas que permitan paliar la situaci\u00f3n \nen tanto las vacunas pasan del anuncio a una realidad palpable.   \nLo grave y raro de toda esta falta de informaci\u00f3n redunda en que sabemos que el \nsuministro del medicamento tiene resultados positivos, no contiene contraindicaciones, adem\u00e1s \npor su costo es accesible a todas las personas que por desconocimiento no buscan la provisi\u00f3n \ndel mismo, quedando a la espera de acciones espec ulativas en torno a su salud.  \nDe las exposiciones de los Dres. Roberto Hirsch y H\u00e9ctor  Carvallo, extraemos la \nnecesidad de procurar el suministro de la medicina en etapa primaria, a la vez que resulta  \n \n\"2021 - A\u00f1o de Homenaje al Premio Nobel de Medicina Dr. C\u00e9sar Milstein \u201d \n \nimprescindible ilustrar a la gente con voz autorizada ( ANMAT -MINISTERIO DE SALUD) \nsobre la necesidad de evitar cualquier situaci\u00f3n que pudiera derivar en automedicaci\u00f3n.   \nEs imprescindible referirnos a la repercusi\u00f3n que han tenido las investigaciones de estos \nm\u00e9dicos que se han reflejado en una columna que e labor\u00f3 Claudio DE CASTELLI (Info Regi\u00f3n \n26-1-2021) que se conoci\u00f3 con el t\u00edtulo: IVERMECTINA: CRECE E L RESPALDO \nCIENT\u00cdFICO INTERNACI ONAL PARA USARLA CON TRA EL CORONAVIRUS.  Pierre \nKory, de la FLCCC, expone ante el Senado de Estados Unidos sobre ivermectina y Covid -19. \nDice la nota:  \n\u201cEn l\u00ednea con las investigaciones realizadas en Argentina sobre el uso de Ivermectina en la prevenci\u00f3n y \nel tratamiento del Covid -19, de las cuales diera cuenta InfoRegi\u00f3n en varios art\u00edculos , destacados especialistas de \nEstados  Unidos y del Reino Unido se sumaron en las \u00faltimas semanas a promover el uso de este medicamento \npara enfrentar la pandemia. En un caso lograron modificar las recom endaciones de salud p\u00fablica en su pa\u00eds y en \nel otro llegaron a considerar que \u201cparece una droga milagrosa en el contexto de la actual situaci\u00f3n global\u201d por su \nbajo costo, seguridad y efectividad\u201d.  \nA principios de 2020, en Estados Unidos se autoconvoc\u00f3 un g rupo de m\u00e9dicos y \nacad\u00e9micos de cuidados intensivos \u201caltamente publicados y de renombre mundial\u201d, seg\u00fan \nconsignan en su propia web, y recabaron el apoyo acad\u00e9mico de \u201cm\u00e9dicos aliados de todo el \nmundo, para investigar y desarrollar protocolos para la preven ci\u00f3n y el tratamiento de Covid -19 \nen todas las etapas de la enfermedad\u201d.  \nLa organizaci\u00f3n se autodenomin\u00f3  Front Line Covid -19 Critical Care Alliance (FLCCC) \ny se podr\u00eda traducir como Alianza de primera l\u00ednea (de batalla) de cuidados intensivos para Covid -\n19. De all\u00ed surgieron las primeras recomendaciones para confrontar este nuevo enemigo que es \nel coronavirus.   \n \n\"2021 - A\u00f1o de Homenaje al Premio Nobel de Medicina Dr. C\u00e9sar Milstein \u201d \n \nEsa organizaci\u00f3n en octubre \u00faltimo elabor\u00f3  I-Mask, un Protocolo de Profilaxis y \nTratamiento Ambulatorio Temprano para Covid -19, basado en la Ivermectina como droga \ncentral del plan, adem\u00e1s de vitaminas y drogas complementarias.  \nA partir de ah\u00ed, los m\u00e9dicos de FLCCC lanzaron un plan de acci\u00f3n local y global para \nimpulsar nuevos estudios y promover la utilizaci\u00f3n de ese antiguo antiparasitario, cuya patente \nfue liberada h ace d\u00e9cadas y es de f\u00e1cil elaboraci\u00f3n, bajo costo, sencilla manipulaci\u00f3n, f\u00e1cil \ndosificaci\u00f3n, y, primordialmente, seguro respecto de sus niveles de toxicidad y escasos efectos \nsecundarios indeseados.  \nEste mes la organizaci\u00f3n estadounidense public\u00f3 un docum ento denominado  Review of \nthe Emerging Evidence Demonstrating the Efficacy of Ivermectin in the Prophyl axis and \nTreatment of COVID -19, algo as\u00ed como Revisi\u00f3n de la evidencia disponible sobre la eficacia de \nla Ivermectina en la profilaxis y el tratamiento de Covid -19. \nAll\u00ed llevan a cabo un metaan\u00e1lisis, es decir que recopilan y analizan las investigaciones \nrealizadas en varios pa\u00edses del mundo sobre el uso de ivermectina,  incluido el trabajo de los \nm\u00e9dicos argentinos H\u00e9ctor Carvallo y Roberto Hirsch , del que  dio cuenta InfoRegi\u00f3n en \nsetiembre de 2020 , y explican que, a partir de revisar la evidencia m\u00e9dica disponible, el panel de  \nexpertos de la FLCCC \u201cha llegado a un consenso al recomendar la ivermectina tanto para la \nprofilaxis y como para el tratamiento\u201d del nuevo coronavirus, y propone que \u201cdebe adoptarse \nde manera sistem\u00e1tica y mundial\u201d.  \nLa columna en cuesti\u00f3n, da cuenta en el  subt\u00edtulo (Los datos tambi\u00e9n son alentadores en \nArgentina) la aplicaci\u00f3n de los trabajos realizados por los Dres. Hirsch y Carvallo en Tucum\u00e1n \ndonde expresa:  \u201c El protocolo IVERCAR -Carvallo  tambi\u00e9n fue probado en un RCT (Estudio \nCl\u00ednico Randomizado) prospectivo por el Ministerio de Salud de Tucum\u00e1n, Argentina, donde  \n \n\"2021 - A\u00f1o de Homenaje al Premio Nobel de Medicina Dr. C\u00e9sar Milstein \u201d \n \nencontraron que, entre 234 trabajadores de la sa lud, s\u00f3lo se contagi\u00f3 el 3,4% del grupo de \nintervenci\u00f3n que tom\u00f3 12 mg una vez a la semana, contra el 21,4%\u201d que se enferm\u00f3 en el grupo \nque no tom\u00f3 ivermectina. Es decir que la proporci\u00f3n de infectados es casi 7 veces mayor entre \nquienes no se protegen con  esa droga, o, lo que es lo mismo, por cada persona que se enferm\u00f3 \nen el grupo protegido se enfermaron siete en el grupo sin protecci\u00f3n de ivermectina.  \nComo estos, los ejemplos abundan. En Paraguay se compara la situaci\u00f3n en la regi\u00f3n \nAlto Paran\u00e1, donde la s autoridades locales a partir de setiembre comenzaron a suministrar \nivermectina, contra el resto de las regiones del pa\u00eds y se constata una ca\u00edda estrepitosa tanto en \nel n\u00famero de enfermos como en el de v\u00edctimas fatales, con cifras cercanas a cero sobre e l final \nde 2020\u201d.  \nDestaca la nota: \u201c\u2026 Con esta conclusi\u00f3n bajo el brazo, el m\u00e9dico  Pierre Kory,  uno de los fundadores \ny l\u00edder de la FLC CC protagoniz\u00f3 en diciembre una encendida intervenci\u00f3n en el Senado de Estados Unidos ante \nla Comisi\u00f3n de Seguridad Nacional y Asuntos Gubernamentales\u201d. Hab\u00eda dicho el medico: \u201c\u201cSoy muy claro y \nmuy simple, todo lo que pido es que NIH revise todos los datos  emergentes, casi treinta estudios, todos ellos \nconfiables, reproducibles, que nos muestran positivamente el dram\u00e1tico impacto de la ivermectina.  La \nivermectina debe ser implementada y debe ser ahora \u201d, bram\u00f3 el m\u00e9dico con una mezcla de \nenojo y frustraci\u00f3n por no poder emplearla en su pa\u00eds\u201d.  \n\u201cMientras esto ocurr\u00eda en Am\u00e9rica del Norte, en Gran Breta\u00f1a una investigadora se \nsumaba a la convocatoria de la FLCCC para evaluar los estudios disponibles a nivel \nglobal.  Theresa Lawrie  realiz\u00f3 y public\u00f3 en los \u00faltimos d\u00edas  su propio metaan\u00e1lisis, que \nfundament\u00f3 de este modo: \u201cDada la urgencia de la situaci\u00f3n, emprend\u00ed esta r\u00e1pida revisi\u00f3n sistem\u00e1tica y \nmeta-an\u00e1lisis de los estudios incluidos en el documento de  la FLCCC para validar las conclusiones de la \nFLCCC\u201d . As\u00ed, descarg\u00f3 los 27 textos disponibles, los clasific\u00f3, analiz\u00f3 los datos y arribo a sus \npropias conclusiones:   \n \n\"2021 - A\u00f1o de Homenaje al Premio Nobel de Medicina Dr. C\u00e9sar Milstein \u201d \n \n\u201cEsta revisi\u00f3n y meta -an\u00e1lisis confirma que la ivermectina reduce sustancialmente el riesgo  de una \npersona que muere de COVID - 19 probablemente en una proporci\u00f3n que se ubica entre 65% y 92%\u201d, indic \u00f3 la \ninvestigadora, y se \u00f1al\u00f3 que \u201cla \u00fanica incertidumbre en la evidencia se relaciona con el alcance preciso de la \nreducci\u00f3n, pero no en la eficacia de la ivermectina en s\u00ed\u201d . \nSeg\u00fan el paper de Lawrie, \u201ccuando la ivermectina se usa como profilaxis entre trabajadores de la \nsalud y sus contactos estrechos, est\u00e1 claro que reduce sustancialmente\u201d el contagio \u201cprobablemente en torno del \n88% (82% a 9 2%)\u201d . \nEl trabajo rese\u00f1a que a pesar de la fuerte recomendaci\u00f3n de la FLCCC respecto de que \nse debe implementar la ivermectina globalmente para salvar vidas, la mayor\u00eda de los gobiernos y \nprofesionales de la salud todav\u00eda parecen desconocer este tratamiento  para COVID - 19, que es \n\u201cprofundamente eficaz\u201d.  \n\u201cLa ivermectina no solo es un medicamento seguro, eficaz y bien conocido, con \nun costo estimado de menos de 10 peniques (unos 20 pesos argentinos) por persona \ntratada con una tableta de 12 mg, de hecho parece  una droga milagrosa en el contexto \nde la actual situaci\u00f3n global del COVID -19\u201d, enfatiza Lawrie, lo que la lleva a afirmar que \nlos ensayos controlados con placebo en personas enfermas de COVID -19 \u201cya no son \u00e9ticos\u201d, \npor lo que \u201clos ensayos controlados con  placebo activos deben cerrarse\u201d para no poner en riesgo \nla vida de las personas a las que no se les suministrar\u00eda el medicamento.  \nFinalmente, concluye que la ivermectina  \u201ces un f\u00e1rmaco esencial para reducir la morbilidad y la \nmortalidad por COVID -19\u201d. \n\uf0b7 EST UDIOS RELACIONADOS CON IVERMECTINA - (Informe de los Dres \nHirsch y Carvallo)   \n \n\"2021 - A\u00f1o de Homenaje al Premio Nobel de Medicina Dr. C\u00e9sar Milstein \u201d \n \nEl compuesto ivermectina (en adelante, IVM), lleva m\u00e1s de 20 a\u00f1os en la farmacopea \nhumana en general, y en la argentina en particular.  \nSu uso m\u00e1s frecuente lo realizan los Pediatras, los Dermat\u00f3logos y los Gastroenter\u00f3logos, \nhabida cuenta de sus efectos parasiticidas.  \nHace ya tres a\u00f1os, se han identificado \u2013tambi\u00e9n - sus efectos viricidas (dengue, zika, \nchikungunya, etc.).  \nLa ANMAT define al uso COMPASIVO de cualquier f\u00e1rmaco , si re\u00fane las siguientes \ncaracter\u00edsticas:  \n\uf0b7 Ya existe en la farmacopea.  \n\uf0b7 Sus efectos secundarios son escasos o nulos.  \n\uf0b7 No existe una medicaci\u00f3n definitiva para la patolog\u00eda a tratar.  \n\uf0b7 A la fecha, la \u00daNICA droga que re\u00fane esos tres requisitos en Argentina es la  IVM.  \n \nA su vez, en forma gen\u00e9rica se sostiene que la droga IDEAL para cualquier patolog\u00eda debe \nser: \n\uf0b7 Eficaz  \n\uf0b7 Segura  \n\uf0b7 Accesible econ\u00f3micamente  \n\uf0b7 Tambi\u00e9n en ese aspecto, la \u00daNICA droga que re\u00fane los tres requisitos es la IVM  \n \nA mayor abundamiento, recopilaremos la  documentaci\u00f3n respaldatoria a lo hasta aqu\u00ed \nenunciado.  \n\uf0b7 ESTUDIOS QUE DEMUESTRAN LA EFECTIVIDAD DE IVM EN COVID -\n19 \n \nA la fecha, hay m\u00e1s de 80 (ochenta) estudios mundiales que respaldan su eficacia.   \n \n\"2021 - A\u00f1o de Homenaje al Premio Nobel de Medicina Dr. C\u00e9sar Milstein \u201d \n \nLos primeros 50 ya han sido recopilados en forma de meta -an\u00e1lisis, seg\u00fan sigue:  \n \nFUENTE: https://ivmmeta.com . \n \n      De los estudios Nacionales destacan los realizados por quienes suscriben:  \n \n  \n \n \n\"2021 - A\u00f1o de Homenaje al Premio Nobel de Medicina Dr. C\u00e9sar Milstein \u201d \n \n \n \nFuente: propia  \n \nANTIVIRAL EFFECT OF HIGH -DOSE IVERMECTIN IN ADULTS WITH \nCOVID -19: A PILOT RANDOMISED, CONTROLLED, OPEN LABEL, MULTICENTRE \nTRIAL 22 Pages Posted: 11 Nov 2020 Alejandro Krolewiecki Universidad Nacional de Salta - \nInstituto de Investigaciones de Enfermedades Tropicales (IIET -CON ICET) Adri\u00e1n Lifschitz \nNational University of Central Buenos Aires - Laboratorio de Farmacolog\u00eda Argentina (este \nestudio fue patrocinado, publicado y financiado por CONICET).  \n \n\uf0b7 ESTUDIOS QUE DEMUESTRAN LA INOCUIDAD DE IVM  \n1. GLOBAL TRENDS IN CLINICAL STUDIES OF IVERMECTIN IN COVID -19 \nMorimasa Yagisawa, Patrick J. Foster, Hideaki Hanaki, and Satoshi \u014cmura Kitasato \n \n \n\"2021 - A\u00f1o de Homenaje al Premio Nobel de Medicina Dr. C\u00e9sar Milstein \u201d \n \nUniversity \u014cmura Satoshi Memorial Institute Keio University Faculty of Pharmacy 44 \n\uff08 44 \uff09 THE JAPANESE JOURNAL OF A NTIBIOTICS 74\u20151 Mar. 2021  \nCabe destacar que el autor Omura es Premio Nobel de Medicina 2015.  \n \n2. REVIEW REPORT MEDICAL SAFETY OF IVERMECTIN                                    \nJacques Descotes MD, PharmD, PhD, Professor Emeritus, Claude Bernard University \nof Ly on, Fellow, US Academy of Toxicological Sciences Eurotox Registered \nToxicologist  \nCon respecto a la ACCESIBILIDAD ECON\u00d3MICA , la IVM es producida por cuatro \nlaboratorios nacionales, y su costo es 20 (veinte) veces menor al m\u00e1s econ\u00f3mico de los \ncompuestos usados hasta la fecha en nuestro Pa\u00eds.  \nLA FALTA DE INFORMACION DEL ORGANISMO -No se advierte que existiera \nintenci\u00f3n del la ANMAT de expedirse sobre la utilizaci\u00f3n del medicamento tal como lo venimos \nse\u00f1alando . Dice el Dr. Carvallo: \u201cPodr\u00edan arg\u00fcir que no s e aprueba la ivermectina porque no se \nencuentra aprobada por la OMS - Es verdad que no lo est\u00e1.  Que no se aprueba porque no lo \nest\u00e1 en pa\u00edses con alta vigilancia epidemiol\u00f3gica, puede ser posible. Pero tambi\u00e9n es cierto que \nla OMS no aprob\u00f3 el Suero Equino , y sin embargo la ANMAT aprob\u00f3 este \u00faltimo a ra\u00edz de un \n\u201chumilde ensayo\u201d (por no decir otra cosa) que se realiz\u00f3 sobre 40 personas para lo cual hubo \nuna generosa disposici\u00f3n de recursos econ\u00f3micos. Rep\u00fablica Checa y Eslovaquia son pa\u00edses de \nalta vigilanci a epidemiol\u00f3gica y la han adoptado con resultados alentadores, aun cuando tampoco \nse aprob\u00f3 por la   EMA, que es la equivalente a la OMS en la Uni\u00f3n Europea de la que forman \nparte los citados pa\u00edses\u201d. La ivermectina est\u00e1 siendo utilizada los fines que veni mos relatando en \nPer\u00fa, Ecuador, Republica Dominicana, M\u00e9jico \u00faltimamente, en \u00c1frica, como se rese\u00f1\u00f3, siendo \noficialmente utilizada en Egipto y Sud\u00e1frica y en la India. Tambi\u00e9n est\u00e1 tratando este tema, el \nparlamento de Jap\u00f3n en estos tiempos.       \n \n\"2021 - A\u00f1o de Homenaje al Premio Nobel de Medicina Dr. C\u00e9sar Milstein \u201d \n \nSe\u00f1ala el  Dr. Hirsch, que la Ivermectina, se est\u00e1 utilizando en forma oficial en las provincias \nde Jujuy, Salta, Tucum\u00e1n, Corrientes, Misiones y La Pampa, adem\u00e1s San Juan se asegur\u00f3 la \nprovisi\u00f3n del medicamento en tiempo reciente.   \nTodas estas argumentaciones nos conducen a pensar que detr\u00e1s de estas omisiones pueden \nencontrarse agazapados espurios intereses que buscan generar abultadas ganancias para la \nindustria farmacol\u00f3gica que los costos que irroga la provisi\u00f3n de ivermectina no les garantiza \nesos intereses.  \n\uf0b7 LA GRAVEDAD DEL MOMENTO - \nSe\u00f1or Presidente, al momento de confeccionar este pedido de informe , siendo las 21 hs., del \nd\u00eda 26  de mayo  de 2021, tomamos conocimiento que la cifra record de contagios es la de casi \n40.000 en tanto los fallecidos al momento son 72.250. - y mas all\u00e1 de las restricciones en  la \ncirculaci\u00f3n, que  a veces lucen meramente voluntaristas, se siguen demorando decisiones qu e \npueden salvar miles de vidas.  \nPor todo lo hasta aqu\u00ed expuesto, considera dos motivos suficientes, es que solicito el \nacompa\u00f1amiento de mis  pares a la presente Resoluci\u00f3n . \n \n      \nLORENA MATZEN  \nDiputada Nacional  \n \nDiputados/as Cofirmantes: Gustavo Menna, Roxana Reyes, Hern\u00e1n Berisso, Jos\u00e9 \nManuel Cano,  Gonzalo Del Cerro,  Alberto Asseff,  Lidia Ascarate,  Carlos Fern\u00e1ndez.   ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}