{"title": "Producci\u00f3n local de vacunas espera pol\u00edtica de largo plazo", "author": "Portafolio", "url": "https://www.portafolio.co/economia/gobierno/produccion-local-de-vacunas-espera-politica-de-largo-plazo-555678", "hostname": "portafolio.co", "description": "Alinear los objetivos de salud p\u00fablica y sus necesidades con la apuesta de producci\u00f3n servir\u00e1n para asegurar las inversiones que se requieren. | Gobierno | Portafolio.co", "sitename": "Portafolio.co", "date": "2021-08-29", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "En el camino que debe retomar Colombia para ser un destino para una eventual producci\u00f3n de vacunas y de su distribuci\u00f3n a\u00fan hay mucho por hacer y por definir.\n(Lea:\n[Gobierno abre proceso de vacunaci\u00f3n a todos los grupos poblacionales](https://www.portafolio.co/economia/gobierno/vacunacion-covid-19-en-colombia-vacunas-a-los-mayores-de-12-anos-desde-el-28-de-agosto-555560))\nSi bien, el Gobierno Nacional se ha adherido al Instituto Internacional de Vacunas de las Naciones Unidas para avanzar en el proceso de restablecer el desarrollo de los biol\u00f3gicos, la competencia regional es alta, por ejemplo, Brasil, M\u00e9xico y Argentina ya han tomado ventajas y tambi\u00e9n las condiciones locales en las empresas no est\u00e1n del todo definidas.\n(Lea:\n[Contagio previo de covid previene de variante delta m\u00e1s que la vacuna](https://www.portafolio.co/internacional/contagio-previo-de-covid-previene-de-variante-delta-mas-que-la-vacuna-555653))\nColombia adem\u00e1s de firmar el memorando de entendimiento que protocoliza la vinculaci\u00f3n al instituto, debe estructurar un plan de trabajo con dos objetivos: la cooperaci\u00f3n t\u00e9cnica para fortalecer la hoja de ruta de la producci\u00f3n local de vacunas e identificaci\u00f3n de socios internacionales.\n(Lea:\n[\u00bfTercera dosis de vacuna Pfizer? Le contamos por qu\u00e9 ser\u00eda necesaria](https://www.portafolio.co/internacional/vacuna-pfizer-por-que-seria-necesaria-una-tercera-dosis-554624))\nAdem\u00e1s proseguir con los pasos para la ratificaci\u00f3n por parte del Congreso de la Rep\u00fablica y dem\u00e1s entidades involucradas en la incorporaci\u00f3n oficial.\nDe acuerdo con el presidente Iv\u00e1n Duque, Colombia deber\u00e1 trabajar con todo un equipo cient\u00edfico especializado en el desarrollo e investigaci\u00f3n de vacunas, no solamente asociadas con covid-19, sino en patolog\u00edas tan importantes y que representan una amenaza para el pa\u00eds, como el dengue y el chikungu\u00f1a.\n\u201cAqu\u00ed hay una deuda hist\u00f3rica, porque Colombia dej\u00f3 de producir, de desarrollar, de generar vacunas e investigar sobre vacunas. Este es un paso fundamental\u201d, dijo el Ministro de Salud, Fernando Ruiz.\nAdem\u00e1s el pa\u00eds firm\u00f3 de un memorando de entendimiento con SK Bioscience con el norte en la posibilidad de hacer fill and finish mientras se estudia la posibilidad de poner plantas de producci\u00f3n y se avanza en el desarrollo de seguridad sanitaria.\n\u201cEsta es la empresa coreana l\u00edder en la producci\u00f3n de vacunas, es una empresa que desarrolla sus propias vacunas, pero tambi\u00e9n produce para la venta a escala mundial. Esta empresa es uno de los mayores productores de vacunas para AstraZeneca para el mecanismo Covax para pa\u00edses de mediano nivel de desarrollo\u201d, indic\u00f3 el jefe de la cartera de Salud.\nSeg\u00fan Ruiz hay retos para la producci\u00f3n de vacunas, las necesidades de personal, de capital, y el tipo de asociaci\u00f3n, pero hay toda la buena voluntad de parte de la empresa y del Gobierno Nacional en avanzar y generar resultados en el proceso.\nUn a\u00f1o al menos\nJos\u00e9 Luis M\u00e9ndez, presidente de la Asociaci\u00f3n de Industrias Farmac\u00e9uticas en Colombia (Asinfar) enfatiz\u00f3 en que lo inicial es que el desarrollo de vacunas sea prioritario en el pa\u00eds pues el camino que se debe emprender requiere de gran esfuerzo para volver a las capacidades perdidas.\n\u201cLa hoja de ruta debe incluir la voluntad de todos los actores involucrados, porque no fue conveniente perder esa capacidad que se ten\u00eda y de las l\u00edneas de producci\u00f3n. Adem\u00e1s se debe tener certeza de las capacidades individuales de cada uno de los sectores\u201d, dijo M\u00e9ndez.\nLa idea es saber si hay posibilidades en el \u00e1mbito acad\u00e9mico, de investigaci\u00f3n y desarrollo de la teor\u00eda para dar respuesta a las problem\u00e1ticas y de igual manera hacer con la industria un an\u00e1lisis de las capacidades actuales para la manufactura despu\u00e9s del desarrollo y dise\u00f1o.\nAdem\u00e1s se debe incluir a la rama de la investigaci\u00f3n cl\u00ednica de los centro s de estudios con pacientes.\n\u201cEn manufactura tambi\u00e9n hay que adecuarse en las diferentes etapas, por ejemplo, empezar con el llenado y etiquetado y ah\u00ed si ir para luego avanzar hacia atr\u00e1s con el desarrollo de las l\u00edneas industriales y el enlace con la materia prima inicial de las vacunas y tambi\u00e9n se debe involucrar a los gobiernos, tanto nacionales como locales que han mostrado intenciones de hacerlo para establecer mecanismos de alianza p\u00fablico- privadas y contactos en el exterior para saber si se necesitan transferencia de tecnolog\u00edas o acuerdos de producci\u00f3n local\" expuso.\nM\u00e9ndez agreg\u00f3 que a\u00fan hay una falencia en la articulaci\u00f3n de los esfuerzos que se han hecho con las capacidades actuales del pa\u00eds y que existe la necesidad de incluir alianzas regionales.\n\"Esa es una brecha que se tiene porque no se conoce que capacidad instalada hay de manera colectiva de los interesados y hay una lejana interacci\u00f3n con la academia, as\u00ed que hay pasos aislados pero no conjuntos. Al pa\u00eds le tomar\u00eda al menos un a\u00f1o en hacer acuerdos para cerrar la brecha y hacerlo de manera colectiva con Brasil, Argentina y M\u00e9xico que contaban con capacidad para ayudar a responder a la producci\u00f3n de vacunas contra covid-19. Incluso en el dise\u00f1o o redise\u00f1o de plantas nuevas se tardar\u00edan casi dos a\u00f1os u otro m\u00e1s frente a estos pa\u00edses y m\u00e1s sobre las vacunas que podr\u00edamos desarrollar en tradicionales la demora podr\u00eda ser de ocho meses\", puntualiz\u00f3.\nAna Mar\u00eda Vesga, Directora Ejecutiva de la C\u00e1mara de la Industria Farmac\u00e9utica de la Andi dijo que el pa\u00eds no tiene capacidades actuales para producir vacunas. Se requieren inversiones en adecuaci\u00f3n y creaci\u00f3n de capacidades y tiempo.\n\"Solamente se produce actualmente una vacuna de uso pecuario. La adhesi\u00f3n es un paso importante que se suma a la decisi\u00f3n del Gobierno de formular un Conpes para la producci\u00f3n de biol\u00f3gicos y a los recientes acuerdos con China y Corea. Hay que identificar c\u00f3mo quiere avanzar si con recurso y direcci\u00f3n p\u00fablica o a trav\u00e9s de alianzas p\u00fablico- privadas. Tambi\u00e9n definir el mercado objetivo y el tipo de biol\u00f3gicos que se espera producir\", agreg\u00f3.\nEl plan del fill & finish que es la etapa final de la cadena productiva, podr\u00eda ser un plan en el mediano plazo para el pa\u00eds de acuerdo con Vesga.\n\u201cSe requiere una pol\u00edtica de largo plazo de producci\u00f3n de biol\u00f3gicos que incentive la inversi\u00f3n nacional y extranjera. Es urgente una autoridad sanitaria eficiente y competitiva, es imposible atraer inversi\u00f3n e innovaci\u00f3n con los tiempos actuales y la falta de predictibilidad en los tramites que se someten al Invima. Hay que alinear los objetivos de salud p\u00fablica del pa\u00eds y sus necesidades con la apuesta de producci\u00f3n farmac\u00e9utica y asegurar que estas inversiones, que no son menores, tendr\u00e1n positivo retorno\u201d, apunt\u00f3 la directiva.", "language": null, "image": "https://www.portafolio.co/files/article_content/uploads/2020/12/11/5fd389904876e.jpeg", "pagetype": "article", "links": ["/", "https://www.eltiempo.com/legal/POLITICA_DE_TRATAMIENTO_Y_PROCEDIMIENTOS_EN_MATERIA_DE_PROTECCION_DE_DATOS_PERSONALES.pdf", "/ingreso", "/zona-usuario/crear#defaultLogin", "/zona-usuario/configurar-mis-datos", "/zona-usuario/articulos-guardados", "/zona-usuario/boletines", "/zona-usuario/club-vivamos", "/noticias-economicas/podcast-portafolio-co", "/zona-usuario/preguntas-frecuentes", null, "https://portafolio.co", "/economia", "/economia/finanzas", "/economia/impuestos", "/economia/gobierno", "/economia/empleo", "/economia/regiones", "/economia/crecimiento", "/economia/infraestructura", "/economia/agro", "/economia/reforma-tributaria", "/economia", "/economia/finanzas/premios-portafolio-2023-estos-son-los-jurados-de-la-nueva-edicion-589401", "/economia/finanzas", "/economia/finanzas/premios-portafolio-2023-estos-son-los-jurados-de-la-nueva-edicion-589401", "/economia/regiones/ataque-con-carro-bomba-en-timba-cauca-petro-senala-a-disidencias-de-farc-del-atentado-589404", "/economia/regiones", "/economia/regiones/ataque-con-carro-bomba-en-timba-cauca-petro-senala-a-disidencias-de-farc-del-atentado-589404", "/economia/finanzas/presupuesto-general-de-la-nacion-del-2024-fue-aprobado-en-el-primer-debate-en-el-congreso-589399", "/economia/finanzas", "/economia/finanzas/presupuesto-general-de-la-nacion-del-2024-fue-aprobado-en-el-primer-debate-en-el-congreso-589399", "/negocios", "/negocios/empresas", "https://empresas.portafolio.co/", "/negocios/comercio", "/negocios/industrias", "/negocios/vehiculo", "/negocios", "/negocios/empresas/que-pasara-con-trabajadores-de-empresa-sancionada-por-maltrato-laboral-589398", "/negocios/empresas", "/negocios/empresas/que-pasara-con-trabajadores-de-empresa-sancionada-por-maltrato-laboral-589398", "/negocios/empresas/grupo-exito-toco-la-campana-en-la-bvc-para-celebrar-su-presencia-en-tres-mercados-589397", "/negocios/empresas", "/negocios/empresas/grupo-exito-toco-la-campana-en-la-bvc-para-celebrar-su-presencia-en-tres-mercados-589397", "/negocios/empresas/logitech-su-propuesta-para-mejorar-el-trabajo-hibrido-589369", "/negocios/empresas", "/negocios/empresas/logitech-su-propuesta-para-mejorar-el-trabajo-hibrido-589369", "/tendencias", "/internacional", "/mis-finanzas", "/mis-finanzas/ahorro", "/mis-finanzas/vivienda", "/mis-finanzas/jubilacion", "/mis-finanzas/creditos", "/mis-finanzas", "/mis-finanzas", "/mis-finanzas/por-que-disminuye-el-gasto-de-los-colombianos-589366", "/mis-finanzas", "/mis-finanzas/por-que-disminuye-el-gasto-de-los-colombianos-589366", "/mis-finanzas/los-salarios-de-los-colombianos-se-han-incrementado-13-39-en-promedio-respecto-al-2022-589375", "/mis-finanzas", "/mis-finanzas/los-salarios-de-los-colombianos-se-han-incrementado-13-39-en-promedio-respecto-al-2022-589375", "/mis-finanzas/vivienda/subsidios-para-que-los-jovenes-adquieran-vivienda-propia-en-colombia-589209", "/mis-finanzas/vivienda", "/mis-finanzas/vivienda/subsidios-para-que-los-jovenes-adquieran-vivienda-propia-en-colombia-589209", "/opinion", "/opinion/editorial", "/opinion/analisis", "https://blogs.portafolio.co", "/opinion", "/opinion/otros-columnistas-1/encrucijada-ante-tremendo-dilema-columnista-589387", "/opinion", "/opinion/otros-columnistas-1/encrucijada-ante-tremendo-dilema-columnista-589387", "/opinion/miguel-gomez-martinez/bajar-o-no-bajar-columnista-589386", "/opinion", "/opinion/miguel-gomez-martinez/bajar-o-no-bajar-columnista-589386", "/opinion/carlos-enrique-cavelier/la-sabana-ni-mucho-que-queme-columnista-589385", "/opinion", "/opinion/carlos-enrique-cavelier/la-sabana-ni-mucho-que-queme-columnista-589385", "/indicadores-economicos", "/indicadores-economicos", "/indicadores-economicos", "/tecnologia", "/emprendimiento", "#", "/energia", "/sostenibilidad", "https://www.portafolio.co/economia/premios-portafolio-edicion-2023-585881", "/revista-portafolio", "/revista-portafolio", "/energia", "/sostenibilidad", "https://www.portafolio.co/economia/premios-portafolio-edicion-2023-585881", "/revista-portafolio", "/revista-portafolio", "https://twitter.com/Portafolioco", "https://www.facebook.com/Portafolio.co/", "https://www.instagram.com/portafolioco", "https://www.youtube.com/portafolioco", "https://www.linkedin.com/company/portafolioco/", "#", "#", "#", "#", "#", "https://www.portafolio.co/economia/finanzas", "https://www.portafolio.co/economia/empleo", "https://www.portafolio.co/economia/regiones", "https://www.portafolio.co/economia/crecimiento", "https://www.portafolio.co/economia/infraestructura", "https://www.portafolio.co/economia/agro", "https://www.portafolio.co/economia/reforma-tributaria", "#", "#", "#", "#", "#", "https://www.portafolio.co/economia/gobierno/vacunacion-covid-19-en-colombia-vacunas-a-los-mayores-de-12-anos-desde-el-28-de-agosto-555560", "https://www.portafolio.co/internacional/contagio-previo-de-covid-previene-de-variante-delta-mas-que-la-vacuna-555653", "https://www.portafolio.co/internacional/vacuna-pfizer-por-que-seria-necesaria-una-tercera-dosis-554624", "https://news.google.com/publications/CAAqKAgKIiJDQklTRXdnTWFnOEtEWEJ2Y25SaFptOXNhVzh1WTI4b0FBUAE?oc=3&ceid=CO:es-419", "", "", "", "/mis-finanzas/ahorro/de-donde-sale-el-cobro-adicional-que-se-esta-viendo-en-los-recibos-de-la-energia-589356", "/negocios/empresas/ordenan-cierre-de-empresa-senalada-de-maltrato-laboral-en-ibague-589383", "/economia/finanzas/famisanar-asegura-no-estar-en-proceso-de-liquidacion-y-que-sus-afiliados-no-deben-trasladarse-589295", "/economia/finanzas/los-ocho-riesgos-que-podria-enfrentar-la-economia-colombiana-en-lo-que-resta-del-2023-589367", "/economia/finanzas/las-cuentas-del-presupuesto-general-de-la-nacion-2024-que-inicia-su-debate-en-el-congreso-589346", "/economia/finanzas/primeras-puntadas-de-la-norma-por-la-que-el-gobierno-daria-subsidio-de-gasolina-a-taxistas-589362", "/economia/finanzas/premios-portafolio-2023-estos-son-los-jurados-de-la-nueva-edicion-589401", "/contenido-patrocinado", "/economia/finanzas/premios-portafolio-2023-estos-son-los-jurados-de-la-nueva-edicion-589401", "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/bayern-munich-vs-manchester-united-goles-del-partido-liga-de-campeones-2023-24-808029", "https://www.eltiempo.com/deportes/futbol-internacional/bayern-munich-vs-manchester-united-goles-del-partido-liga-de-campeones-2023-24-808029", "https://www.futbolred.com/fuera-del-futbol/2-buenas-noticias-sobre-el-tratamiento-de-la-enfermedad-de-alzheimer-190014", "https://www.futbolred.com/fuera-del-futbol/2-buenas-noticias-sobre-el-tratamiento-de-la-enfermedad-de-alzheimer-190014", "https://www.diarioadn.co/noticias/manana-bogota-tendra-dia-sin-carro-y-sin-moto+articulo+59780", "https://www.diarioadn.co/noticias/manana-bogota-tendra-dia-sin-carro-y-sin-moto+articulo+59780", "https://citytv.eltiempo.com/noticias/denuncias/un-menor-de-9-anos-completa-varios-dias-hospitalizado-tras-un-ataque-en-su-colegio-en-suba_63739", "https://citytv.eltiempo.com/noticias/denuncias/un-menor-de-9-anos-completa-varios-dias-hospitalizado-tras-un-ataque-en-su-colegio-en-suba_63739", "/", "https://www.facebook.com/Portafolio.co/", "https://twitter.com/portafolioco", "https://www.instagram.com/portafolioco/", "https://www.linkedin.com/company/portafolioco/?originalSubdomain=co", "https://www.youtube.com/user/PortafolioCO", "https://www.eltiempo.com/", "https://citytv.eltiempo.com/", "https://www.futbolred.com/", "https://www.elempleo.com/", "https://www.diarioadn.co/", "https://www.alo.co/", "https://www.motor.com.co/", "https://www.eltiempocasaeditorial.com/marcas/portafolio", "https://www.portafolio.co/mapa-del-sitio", "https://seg.eltiempo.com/suscripciones/impreso/portafolio", "http://trabajaconnosotros.eltiempo.com/eltiempo?v2=true", "https://www.portafolio.co/politica-de-cookies", "https://www.portafolio.co/terminos-y-condiciones", "https://www.portafolio.co/politica-de-privacidad", "https://www.eltiempocasaeditorial.com/linea-etica", "https://eltiempo.zendesk.com/hc/es-419/requests/new", "https://www.portafolio.co/ayuda", "https://www.eltiempo.com/centros-venta", "https://www.eltiempocasaeditorial.com/solicitud-reversion-de-pago", null, "#", null, "https://ami.org.co/", null, "#", null, "https://www.sic.gov.co/", "https://www.facebook.com/Portafolio.co/", "https://twitter.com/portafolioco", "https://www.instagram.com/portafolioco/", "https://www.linkedin.com/company/portafolioco/?originalSubdomain=co", "https://www.youtube.com/user/PortafolioCO"]}