{"title": "El director de Regenera Cl\u00ednicas apuesta por abordar de forma \"global\" al paciente con fibromialgia", "author": "Europa Press; Infosalus", "url": "https://www.infosalus.com/asistencia/noticia-director-regenera-clinicas-apuesta-abordar-forma-global-paciente-fibromialgia-20210511125207.html", "hostname": "infosalus.com", "description": "El cofundador de Regenera y director de Regenera Cl\u00ednicas, Xavier Ca\u00f1ellas, ha se\u00f1alado la necesidad de...", "sitename": "Infosalus", "date": "2021-05-11", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "MADRID, 11 May. (EUROPA PRESS) -\nEl cofundador de Regenera y director de Regenera Cl\u00ednicas, Xavier Ca\u00f1ellas, ha se\u00f1alado la necesidad de abordar a los pacientes de fibromialgia de forma \"global\", con motivo del D\u00eda Mundial de la Fibromialgia, que se celebra el 12 de mayo. Ca\u00f1ellas ha recalcado que \"todos los sistemas corporales juegan en el mismo equipo y si falla uno repercutir\u00e1 en el otro\", por lo que desde un punto de vista global, el abordaje del paciente desde diferentes \u00e1reas estar\u00e1 encajado en la comprensi\u00f3n del sistema de la persona y no en una parte suya aislada.\nAdem\u00e1s, el cofundador de Regenera ha destacado que son \"cada vez m\u00e1s\" las personas que acuden en primera opci\u00f3n a la medicina integrativa. Seg\u00fan Ca\u00f1ellas, se est\u00e1 viviendo \"un cambio de paradigma\" y los pacientes \"buscan entender qu\u00e9 es lo que realmente les est\u00e1 pasando, ya no se conforman con medicarse para tapar un s\u00edntoma, necesitan encajar el qu\u00e9 y el por qu\u00e9\". A su juicio, resulta \"fascinante\" el cambio que pueden realizar cuando comprenden por qu\u00e9 sufren, cu\u00e1les son las causas de su cuadro cl\u00ednico\".\nLas personas con s\u00edntomas de fibromialgia que acuden a las cl\u00ednicas de Regenera suelen ser mujeres de entre 35 y 60 a\u00f1os, que sufren dolor generalizado en todo el cuerpo, cansancio, alteraciones del sue\u00f1o, trastornos digestivos, migra\u00f1as y mareos. Adem\u00e1s, presentan un decaimiento importante del estado de \u00e1nimo, tristeza y ansiedad.\nEn este sentido, Ca\u00f1ellas ha explicado que desde la psiconeuroinmunolog\u00eda se crea un proceso diagn\u00f3stico que permite en una primera visita poner orden al relato del paciente, se traduce su biograf\u00eda a la alteraci\u00f3n de su biolog\u00eda y se ofrecen herramientas para que el propio paciente se convierta en activo en su proceso de curaci\u00f3n, se tratan las causas y no s\u00f3lo los s\u00edntomas.\n\"En el momento en el que se logra comprender el porqu\u00e9 le est\u00e1 ocurriendo esto al paciente, haciendo un relato y pasando por la cronolog\u00eda de los inicios de los s\u00edntomas, adquiere sentido realizar los cambios necesarios en la vida de estas personas. Es entonces cuando el paciente es capaz de tomar decisiones en su vida a todos los niveles\", ha destacado.\nCa\u00f1ellas ha asegurado recibir en su consulta a muchas personas que se han sentido \"rechazadas e incomprendidas\" cuando le diagnostican la enfermedad, ya que habitualmente los acaban derivando a la cl\u00ednica del dolor y a psiquiatr\u00eda, con el agravante de tomar multitud de f\u00e1rmacos, que m\u00e1s que ayudarles, les empeora su salud\".\nTambi\u00e9n ha querido referirse a c\u00f3mo el hecho de poner etiquetas 'sentenciadoras' a las enfermedades dificulta el proceso de curaci\u00f3n de los pacientes. En su opini\u00f3n, la sentencia genera un creencia neurol\u00f3gica en la persona de que no va a curarse y no es el caso de la fibromialgia.\n\"Una de las dificultades m\u00e1s importantes a la hora de tratar a una persona diagnosticada de fibromialgia es transformar el diagn\u00f3stico a un cuadro m\u00e1s funcional para que se d\u00e9 el permiso a cambiar su vida. Si uno cree que no se puede curar tiende a instaurarse en ese estado. El primer paso es tomar la decisi\u00f3n de cambiar la rigidez de un diagn\u00f3stico r\u00edgido a un diagn\u00f3stico funcional\", ha concluido.", "language": null, "image": "https://img.europapress.es/fotoweb/fotonoticia_20210511125207_1200.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://twitter.cowww.infosalus.com_com", "https://www.facebook.cowww.infosalus.com/", "https://www.linkedin.com/company/europa-press", "https://www.infosalus.com", "https://www.infosalus.com/salud-investigacion/noticia-ganglios-cuello-inflamados-debo-preocuparme-20150116101112.html", "https://www.infosalus.com/nutricion/noticia-pomelo-incluirlo-dieta-precauciones-consumo-20150422080032.html", "https://www.infosalus.com/nutricion/noticia-alimentos-bajar-colesterol-20160104082033.html", "https://www.infosalus.com/salud-investigacion/noticia-bolitas-blancas-garganta-caseum-provoca-mal-aliento-20171219154424.html", "https://www.infosalus.com/farmacia/noticia-errores-mas-frecuentes-uso-omeprazol-20180411084933.html", "https://www.infosalus.com/salud-investigacion/noticia-causas-mas-frecuentes-sangrado-heces-no-siempre-cancer-20190330075939.html", "https://www.infosalus.com/", "https://www.infosalus.com/asistencia/", "https://www.infosalus.com/equipo/", "https://www.europapress.es/politica-privacidad.html", "mailto:protecciondedatos@europapress.es", "https://twitter.com/infosalus_com", "#", "#", "#", "#", "https://www.infosalus.com", "https://www.infosalus.com/acercade.html", "https://www.infosalus.com/avisolegal.html", "https://www.infosalus.com/politica-cookies.html", "https://www.infosalus.com/politica-privacidad.html", "https://play.google.com/store/newsstand/news/Europa_Press?id=CAowqbafCQ"]}