{"title": "La publicidad evoluciona satisfactoriamente", "author": "Diariofarma", "url": "https://diariofarma.com/2019/05/06/la-publicidad-evoluciona-satisfactoriamente", "hostname": "diariofarma.com", "description": "Art\u00edculo de opini\u00f3n de Alberto Rosa G\u00f3mez, director Creativo en Enelife, sobre la evoluci\u00f3n de las campa\u00f1as de publicidad", "sitename": "Diariofarma", "date": "2019-05-06", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Art\u00edculo de opini\u00f3n de Alberto Rosa G\u00f3mez, director Creativo en\n[Enelife](http://www.ene.es), agencia perteneciente a [AEAPS](http://www.aeaps.es)\nDesde principios del siglo XX, la\n[Publicidad](https://diariofarma.com/tag/publicidad?utm_source=diariofarma&utm_medium=web&utm_campaign=smartlink) irrumpi\u00f3 a nivel mundial influenciando con tal poder que cualquier cosa que nos comunicaba parec\u00eda cierta. La verdad, me recuerda bastante a lo que ocurre hoy en d\u00eda en la red, \u00bfno les suena eso de \u201clo he le\u00eddo en Internet\u201d?\nLa Publicidad se convirti\u00f3 as\u00ed en la herramienta que nos marcaba c\u00f3mo deb\u00edamos vestir, qu\u00e9 deb\u00edamos comer, fijaba las tendencias y los sue\u00f1os que deb\u00edamos alcanzar. De nuevo esto me suena, \u00bfconocen el t\u00e9rmino influencers? Apuesto a que s\u00ed.\nPor supuesto, la Publicidad en el mercado de la salud no fue una excepci\u00f3n. Y es que la salud vende: el jarabe prodigioso de la eterna juventud, las pastillas del Doctor Fulanito de Tal que sanaban no s\u00e9 cuantas cosas, ung\u00fcentos y soluciones imposibles... No me gustar\u00eda ser pesado, pero esto me vuelve a recordar algo, seguro que han o\u00eddo hablar de productos wellness. Ahora toda marca que se precie debe llevar el poso saludable, productos bio, infusiones detox, bebidas light, bajos en sal, vitaminas para casi todo: para estudiar, para trabajar, para dormir y hasta para\u2026 bueno, mejor no sigo. A continuaci\u00f3n, les dejo, si me lo permiten, algunos peque\u00f1os ejemplos a modo de curiosidad que ilustran c\u00f3mo eran los 'saludables' consejos publicitarios de anta\u00f1o.\nNo me gustar\u00eda dar la impresi\u00f3n de que la evoluci\u00f3n de la Publicidad ha sido m\u00ednima o que seguimos anclados en la ambig\u00fcedad, m\u00e1s bien todo lo contrario. A mi modo de ver, la Publicidad de hoy es m\u00e1s inteligente, m\u00e1s comprometida, ingeniosa y veraz que nunca. Manejamos cada vez mejor la responsabilidad que conlleva este gran poder de definir las tendencias de consumo de una sociedad cada vez m\u00e1s exigente y aut\u00f3noma.\nEn el sector de la publicidad Farma, en el cual me muevo desde hace algunos a\u00f1os, la responsabilidad con la audiencia debe ser m\u00e1xima. En much\u00edsimas ocasiones nos enfrentamos, m\u00e1s que a un briefing, a una suerte de 'ficha t\u00e9cnica'. Nuestro target no es el consumidor final, sino el prescriptor de un determinado medicamento. No podemos exagerar, ser ambiguos o inducir a un tipo de tratamiento sin un prisma m\u00e9dicamente demostrable. Creedme cuando os digo que ser brillante con estas premisas es realmente dif\u00edcil y, aun as\u00ed, de vez en cuando, lo conseguimos.\nCreo que la sociedad evoluciona como evoluciona su comunicaci\u00f3n y que su Publicidad es un fiel reflejo de lo que somos.\nComo dec\u00eda aquella maravillosa campa\u00f1a, \u201cEl ser humano es extraordinario\u201d: por eso seguiremos reinvent\u00e1ndonos a nosotros mismos para conseguir sorprender y convencer a la audiencia bas\u00e1ndonos, eso s\u00ed (y de esto va este art\u00edculo), en los mismos patrones repetidos una y otra vez a lo largo de la historia. Porque la Publicidad vive por y para la vida misma.\nSolo espero que dentro de 100 a\u00f1os a alguien tan insensato como yo, se le ocurra escribir un art\u00edculo de opini\u00f3n como este y muestre alguna campa\u00f1a en la que yo participara all\u00e1 por el 2019. Al menos seguiremos dando guerra y sacaremos como conclusi\u00f3n que a publicidad evoluciona satisfactoriamente.\nAlberto Rosa G\u00f3mez es director Creativo en Enelife\nS\u00edguenos en redes sociales", "language": null, "image": "https://diariofarma.com/wp-content/uploads/2015/03/Sinfotodeportada-e1615542643902.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#", "https://diariofarma.com/", "https://diariofarma.com/politica", "https://diariofarma.com/profesion", "https://diariofarma.com/gestion", "https://diariofarma.com/terapeutica", "https://diariofarma.com/opinion", "https://diariofarma.com/farmacia-asistencial-2", "https://diariofarma.com/farmacia-hospitalaria-3-2-2", "https://diariofarma.com/documentacion", "https://diariofarma.com/busqueda", "https://diariofarma.com/newsletter-2", "https://www.addtoany.com/add_to/facebook?linkurl=https%3A%2F%2Fdiariofarma.com%2F2019%2F05%2F06%2Fla-publicidad-evoluciona-satisfactoriamente&linkname=La%20publicidad%20evoluciona%20satisfactoriamente", "https://www.addtoany.com/add_to/twitter?linkurl=https%3A%2F%2Fdiariofarma.com%2F2019%2F05%2F06%2Fla-publicidad-evoluciona-satisfactoriamente&linkname=La%20publicidad%20evoluciona%20satisfactoriamente", "https://www.addtoany.com/add_to/whatsapp?linkurl=https%3A%2F%2Fdiariofarma.com%2F2019%2F05%2F06%2Fla-publicidad-evoluciona-satisfactoriamente&linkname=La%20publicidad%20evoluciona%20satisfactoriamente", "https://www.addtoany.com/add_to/linkedin?linkurl=https%3A%2F%2Fdiariofarma.com%2F2019%2F05%2F06%2Fla-publicidad-evoluciona-satisfactoriamente&linkname=La%20publicidad%20evoluciona%20satisfactoriamente", "https://www.addtoany.com/add_to/meneame?linkurl=https%3A%2F%2Fdiariofarma.com%2F2019%2F05%2F06%2Fla-publicidad-evoluciona-satisfactoriamente&linkname=La%20publicidad%20evoluciona%20satisfactoriamente", "https://www.addtoany.com/add_to/email?linkurl=https%3A%2F%2Fdiariofarma.com%2F2019%2F05%2F06%2Fla-publicidad-evoluciona-satisfactoriamente&linkname=La%20publicidad%20evoluciona%20satisfactoriamente", "https://www.addtoany.com/add_to/printfriendly?linkurl=https%3A%2F%2Fdiariofarma.com%2F2019%2F05%2F06%2Fla-publicidad-evoluciona-satisfactoriamente&linkname=La%20publicidad%20evoluciona%20satisfactoriamente", "https://www.addtoany.com/add_to/flipboard?linkurl=https%3A%2F%2Fdiariofarma.com%2F2019%2F05%2F06%2Fla-publicidad-evoluciona-satisfactoriamente&linkname=La%20publicidad%20evoluciona%20satisfactoriamente", "https://www.addtoany.com/share", "https://diariofarma.com/tag/app", "https://diariofarma.com/tag/enfermedad-de-alzheimer", "https://diariofarma.com/tag/inmunologia", "https://diariofarma.com/tag/organizacion-mundial-de-la-salud-oms", "https://diariofarma.com/tag/prevencion", "https://diariofarma.com/tag/publicidad", "https://diariofarma.com/tag/salud-publica", "https://www.addtoany.com/add_to/facebook?linkurl=https%3A%2F%2Fdiariofarma.com%2F2019%2F05%2F06%2Fla-publicidad-evoluciona-satisfactoriamente&linkname=La%20publicidad%20evoluciona%20satisfactoriamente", "https://www.addtoany.com/add_to/twitter?linkurl=https%3A%2F%2Fdiariofarma.com%2F2019%2F05%2F06%2Fla-publicidad-evoluciona-satisfactoriamente&linkname=La%20publicidad%20evoluciona%20satisfactoriamente", "https://www.addtoany.com/add_to/whatsapp?linkurl=https%3A%2F%2Fdiariofarma.com%2F2019%2F05%2F06%2Fla-publicidad-evoluciona-satisfactoriamente&linkname=La%20publicidad%20evoluciona%20satisfactoriamente", "https://www.addtoany.com/add_to/linkedin?linkurl=https%3A%2F%2Fdiariofarma.com%2F2019%2F05%2F06%2Fla-publicidad-evoluciona-satisfactoriamente&linkname=La%20publicidad%20evoluciona%20satisfactoriamente", "https://www.addtoany.com/add_to/meneame?linkurl=https%3A%2F%2Fdiariofarma.com%2F2019%2F05%2F06%2Fla-publicidad-evoluciona-satisfactoriamente&linkname=La%20publicidad%20evoluciona%20satisfactoriamente", "https://www.addtoany.com/add_to/email?linkurl=https%3A%2F%2Fdiariofarma.com%2F2019%2F05%2F06%2Fla-publicidad-evoluciona-satisfactoriamente&linkname=La%20publicidad%20evoluciona%20satisfactoriamente", "https://www.addtoany.com/add_to/printfriendly?linkurl=https%3A%2F%2Fdiariofarma.com%2F2019%2F05%2F06%2Fla-publicidad-evoluciona-satisfactoriamente&linkname=La%20publicidad%20evoluciona%20satisfactoriamente", "https://www.addtoany.com/add_to/flipboard?linkurl=https%3A%2F%2Fdiariofarma.com%2F2019%2F05%2F06%2Fla-publicidad-evoluciona-satisfactoriamente&linkname=La%20publicidad%20evoluciona%20satisfactoriamente", "https://www.addtoany.com/share", "https://diariofarma.com/2023/09/25/psoriasis-los-pacientes-necesitan-un-tratamiento-personalizado-y-adaptado-a-sus-necesidades-y-preferencias", "https://diariofarma.com/2023/09/24/el-cof-de-alava-celebra-su-125-aniversario-reforzando-su-compromiso-con-la-sociedad", "https://diariofarma.com/2023/09/24/la-farmacia-reivindica-su-papel-como-fortalecedor-del-sistema", "https://diariofarma.com/2023/09/24/minones-se-compromete-a-desarrollar-el-programa-de-farmacia-rural-antes-de-final-de-ano", "https://diariofarma.com/2023/09/24/las-ram-y-la-potenciacion-de-recursos-marcan-la-reunion-de-agencias-en-santiago", "http://www.ene.es", "http://www.aeaps.es", "https://diariofarma.com/tag/publicidad?utm_source=diariofarma&utm_medium=web&utm_campaign=smartlink", "https://diariofarma.com/2019/05/06/la-publicidad-evoluciona-satisfactoriamente/tabaquismo-2", "https://diariofarma.com/2019/05/06/la-publicidad-evoluciona-satisfactoriamente/img-20180921-wa0007", "https://diariofarma.com/2019/05/06/la-publicidad-evoluciona-satisfactoriamente/img-20180921-wa0002", "https://diariofarma.com/2019/05/06/la-publicidad-evoluciona-satisfactoriamente/enhanced-12193-1414704106-7", "https://diariofarma.com/2019/05/06/la-publicidad-evoluciona-satisfactoriamente/enhanced-10170-1414714231-39", "https://diariofarma.com/2019/05/06/la-publicidad-evoluciona-satisfactoriamente/d8f189f9a2c6abf1841083e24dd0bd1e", "https://diariofarma.com/2019/05/06/la-publicidad-evoluciona-satisfactoriamente/a237c3e7fe3e9e20d721a73c321f6e5d", "https://diariofarma.com/2019/05/06/la-publicidad-evoluciona-satisfactoriamente/17103422_10155017210736774_2529461453688538759_n", "https://diariofarma.com/2019/05/06/la-publicidad-evoluciona-satisfactoriamente/155f205e97a30a02ca25a89d5b4dcb6a", "https://diariofarma.com/2019/05/06/la-publicidad-evoluciona-satisfactoriamente/97b58fa18c495fb490d1036d4b0909cc", "https://diariofarma.com/2019/05/06/la-publicidad-evoluciona-satisfactoriamente/5adc1a7af6ef0ba4bd377aa120c1e36d", "https://twitter.com/diariofarma", "https://www.addtoany.com/add_to/facebook?linkurl=https%3A%2F%2Fdiariofarma.com%2F2019%2F05%2F06%2Fla-publicidad-evoluciona-satisfactoriamente&linkname=La%20publicidad%20evoluciona%20satisfactoriamente", "https://www.addtoany.com/add_to/twitter?linkurl=https%3A%2F%2Fdiariofarma.com%2F2019%2F05%2F06%2Fla-publicidad-evoluciona-satisfactoriamente&linkname=La%20publicidad%20evoluciona%20satisfactoriamente", "https://www.addtoany.com/add_to/whatsapp?linkurl=https%3A%2F%2Fdiariofarma.com%2F2019%2F05%2F06%2Fla-publicidad-evoluciona-satisfactoriamente&linkname=La%20publicidad%20evoluciona%20satisfactoriamente", "https://www.addtoany.com/add_to/linkedin?linkurl=https%3A%2F%2Fdiariofarma.com%2F2019%2F05%2F06%2Fla-publicidad-evoluciona-satisfactoriamente&linkname=La%20publicidad%20evoluciona%20satisfactoriamente", "https://www.addtoany.com/add_to/meneame?linkurl=https%3A%2F%2Fdiariofarma.com%2F2019%2F05%2F06%2Fla-publicidad-evoluciona-satisfactoriamente&linkname=La%20publicidad%20evoluciona%20satisfactoriamente", "https://www.addtoany.com/add_to/email?linkurl=https%3A%2F%2Fdiariofarma.com%2F2019%2F05%2F06%2Fla-publicidad-evoluciona-satisfactoriamente&linkname=La%20publicidad%20evoluciona%20satisfactoriamente", "https://www.addtoany.com/add_to/printfriendly?linkurl=https%3A%2F%2Fdiariofarma.com%2F2019%2F05%2F06%2Fla-publicidad-evoluciona-satisfactoriamente&linkname=La%20publicidad%20evoluciona%20satisfactoriamente", "https://www.addtoany.com/add_to/flipboard?linkurl=https%3A%2F%2Fdiariofarma.com%2F2019%2F05%2F06%2Fla-publicidad-evoluciona-satisfactoriamente&linkname=La%20publicidad%20evoluciona%20satisfactoriamente", "https://www.addtoany.com/share", "https://www.diariofarma.com?&utm_source=portadabajo_noticia", "https://diariofarma.com/2019/09/26/marketing-de-influencia-en-el-sector-salud-la-figura-del-influencer-2", "https://diariofarma.com/2019/09/26/marketing-de-influencia-en-el-sector-salud-la-figura-del-influencer-2", "https://diariofarma.com/2019/07/18/marketing-de-influencia-en-el-sector-salud-la-figura-del-influencer", "https://diariofarma.com/2019/07/18/marketing-de-influencia-en-el-sector-salud-la-figura-del-influencer", "https://diariofarma.com/2019/07/15/gasto-farmaceutico-reflexiones-desde-el-despacho-de-una-oficina-de-farmacia-espanola", "https://diariofarma.com/2019/07/15/gasto-farmaceutico-reflexiones-desde-el-despacho-de-una-oficina-de-farmacia-espanola", "https://diariofarma.com/2019/06/12/el-papel-de-las-redes-sociales-en-la-salud", "https://diariofarma.com/2019/06/12/el-papel-de-las-redes-sociales-en-la-salud", "https://diariofarma.com/2019/05/22/el-calendario-unico-de-vacunacion-y-el-gato-de-schroedinger", "https://diariofarma.com/2019/05/22/el-calendario-unico-de-vacunacion-y-el-gato-de-schroedinger", "https://diariofarma.com/2019/04/02/campanas-de-salud-y-prevencion-el-papel-de-la-comunicacion", "https://diariofarma.com/2019/04/02/campanas-de-salud-y-prevencion-el-papel-de-la-comunicacion", "https://diariofarma.com/2022/03/22/8-de-cada-10-farmaceuticos-ha-padecido-estres-cronico-a-raiz-de-la-pandemia", "https://diariofarma.com/2022/03/22/8-de-cada-10-farmaceuticos-ha-padecido-estres-cronico-a-raiz-de-la-pandemia", "https://diariofarma.com/2023/06/29/el-instituto-balmis-aborda-el-auge-de-las-vacunas-frente-al-cancer", "https://diariofarma.com/2023/06/29/el-instituto-balmis-aborda-el-auge-de-las-vacunas-frente-al-cancer", "https://diariofarma.com/2023/01/10/la-aep-incluye-en-su-calendario-vacunal-infantil-el-uso-del-anticuerpo-monoclonal-frente-al-vrs-nirsevimab", "https://diariofarma.com/2023/01/10/la-aep-incluye-en-su-calendario-vacunal-infantil-el-uso-del-anticuerpo-monoclonal-frente-al-vrs-nirsevimab", "https://diariofarma.com/2022/06/07/moderna-inicia-el-ensayo-en-fase-3-de-su-primera-candidata-a-vacuna-contra-la-gripe", "https://diariofarma.com/2022/06/07/moderna-inicia-el-ensayo-en-fase-3-de-su-primera-candidata-a-vacuna-contra-la-gripe", "https://diariofarma.com/2021/04/26/las-vacunas-la-solucion-a-corto-y-largo-plazo-para-garantizar-el-estado-de-bienestar", "https://diariofarma.com/2021/04/26/las-vacunas-la-solucion-a-corto-y-largo-plazo-para-garantizar-el-estado-de-bienestar", "https://diariofarma.com/2019/11/06/recomiendan-aumentar-la-vacunacion-frente-a-la-gripe-y-el-neumococo", "https://diariofarma.com/2019/11/06/recomiendan-aumentar-la-vacunacion-frente-a-la-gripe-y-el-neumococo", "https://www.kernpharmacias.com/s/", "http://www.msd.es/?utm_source=diariofarma&utm_medium=display&utm_campaign=comunicaci%C3%B3n_2018&utm_content=banner_300x250", "https://www.diariofarma.com/newsletter?utm_source=banner_lateral_nwlett", "https://www.diariofarma.com/linkout/27673", "https://www.kernpharma.com/es/actividad/finisher", "https://www.diariofarma.com/2020/10/19/las-agencias-van-a-evaluar-las-vacunas-con-el-rigor-de-siempre-haciendo-oidos-sordos-a-la-urgencia?&utm_source=descatadas&utm_medium=webdf&utm_campaign=destac_df", "https://www.diariofarma.com/2020/10/18/soy-vehemente-ante-alguien-que-me-dice-que-la-farmacia-no-es-clinica?&utm_source=descatadas&utm_medium=webdf&utm_campaign=destac_df", "https://www.diariofarma.com/2020/02/18/no-apoyamos-el-multiswitch-es-malo-para-el-paciente-y-para-el-sns?&utm_source=descatadas&utm_medium=webdf&utm_campaign=destac_df", "https://www.diariofarma.com/2019/11/24/llevo-20-anos-escuchando-que-el-sns-no-es-sostenible-pero-somos-el-sistema-mas-eficiente-de-toda-europa?&utm_source=descatadas&utm_medium=webdf&utm_campaign=destac_df", "https://www.diariofarma.com/2020/01/28/vamos-a-tener-avances-extraordinarios-y-las-decisiones-las-tendremos-que-tomar-entre-todos?&utm_source=descatadas&utm_medium=webdf&utm_campaign=destac_df", "https://www.diariofarma.com/2019/12/02/con-vision-ambiciosa-y-de-reforma-profunda-cubriremos-temas-amplios?&utm_source=descatadas&utm_medium=webdf&utm_campaign=destac_df", "https://www.diariofarma.com/2019/11/16/entrevista-con-patricia-lacruz-sobre-el-plan-de-genericos-y-biosimilares?&utm_source=descatadas&utm_medium=webdf&utm_campaign=destac_df", "https://www.diariofarma.com/2019/10/19/vamos-a-seguir-edificando-sobre-lo-que-ya-nos-hemos-encontrado-que-es-muchisimo?&utm_source=descatadas&utm_medium=webdf&utm_campaign=destac_df\"", "https://www.diariofarma.com/2019/04/07/en-la-segunda-parte-del-partido-tenemos-que-consolidar-lo-realizado?&utm_source=descatadas&utm_medium=webdf&utm_campaign=destac_df", "https://www.diariofarma.com/2019/03/31/las-decisiones-del-cisns-deben-ser-vinculantes-la-cohesion-y-la-equidad-interterritorial-son-basicas?&utm_source=descatadas&utm_medium=webdf&utm_campaign=destac_df", "https://www.diariofarma.com/2019/04/15/algunos-acuerdos-del-consejo-interterritorial-deben-ser-vinculantes?&utm_source=descatadas&utm_medium=webdf&utm_campaign=destac_df", "https://www.diariofarma.com/2019/02/05/no-vamos-a-entrar-en-debates-con-los-proveedores-la-evidencia-nos-guiara?&utm_source=descatadas&utm_medium=webdf&utm_campaign=destac_df", "https://www.diariofarma.com/2019/10/08/somos-punteros-en-tecnologia-nadie-en-el-mundo-esta-tan-avanzado?&utm_source=descatadas&utm_medium=webdf&utm_campaign=destac_df", "https://www.diariofarma.com/2018/07/10/con-la-nueva-estrategia-de-cronicos-reordenamos-nuestros-recursos?&utm_source=descatadas&utm_medium=webdf&utm_campaign=destac_df", "https://www.diariofarma.com/2019/01/15/debemos-unirnos-para-que-la-venta-por-internet-se-haga-colectivamente?&utm_source=descatadas&utm_medium=webdf&utm_campaign=destac_df", "https://www.diariofarma.com/2018/10/24/la-atencion-domiciliaria-y-el-sft-lo-hacen-enfermeria-y-ap-y-debe-ser-asi?&utm_source=descatadas&utm_medium=webdf&utm_campaign=destac_df", "https://www.diariofarma.com/2019/04/24/creemos-en-la-necesidad-de-ir-a-un-sistema-nuevo-de-pago-por-valor?&utm_source=descatadas&utm_medium=webdf&utm_campaign=destac_df", "https://www.diariofarma.com/2018/11/15/el-farmaceutico-tiene-que-intervenir-antes-de-que-el-paciente-lo-necesite?&utm_source=descatadas&utm_medium=webdf&utm_campaign=destac_df", "https://www.diariofarma.com/2018/01/14/valoraremos-una-accion-estrategica-abordar-la-factura-farmaceutica?&utm_source=descatadas&utm_medium=webdf&utm_campaign=destac_df", "https://www.diariofarma.com/2017/11/25/siempre-pedimos-interterritorial-vinculante-tenemos-la-herramienta?&utm_source=descatadas&utm_medium=webdf&utm_campaign=destac_df", "https://www.diariofarma.com/2017/11/22/potenciar-la-af-farmaceutico-no-solo-dispense-fundamental?&utm_source=descatadas&utm_medium=webdf&utm_campaign=destac_df", "https://www.diariofarma.com/2017/09/20/importante-la-farmacia-crezca-queremos-preservar-modelo?&utm_source=descatadas&utm_medium=webdf&utm_campaign=destac_df", "https://www.diariofarma.com/2017/07/07/las-fusiones-pueden-racionalizar-la-actividad-las-distribuidoras?&utm_source=descatadas&utm_medium=webdf&utm_campaign=destac_df", "https://www.diariofarma.com/category/entrevista?&utm_source=descatadas&utm_medium=webdf&utm_campaign=destac_df", "\r\n/quienes-somos", "\r\nhttps://www.diariofarma.com/politica-de-cookies", "\r\nhttps://www.diariofarma.com/politica-de-privacidad", "\r\nhttps://www.diariofarma.com/aviso-legal", "\r\nhttps://sp.depositphotos.com/stock-photography.html", "\r\nmailto:df@diariofarma.com", "#", "https://www.addtoany.com/add_to/facebook?linkurl=https%3A%2F%2Fdiariofarma.com%2F2019%2F05%2F06%2Fla-publicidad-evoluciona-satisfactoriamente&linkname=La%20publicidad%20evoluciona%20satisfactoriamente%20%7C%20%40diariofarma", "https://www.addtoany.com/add_to/twitter?linkurl=https%3A%2F%2Fdiariofarma.com%2F2019%2F05%2F06%2Fla-publicidad-evoluciona-satisfactoriamente&linkname=La%20publicidad%20evoluciona%20satisfactoriamente%20%7C%20%40diariofarma", "https://www.addtoany.com/add_to/whatsapp?linkurl=https%3A%2F%2Fdiariofarma.com%2F2019%2F05%2F06%2Fla-publicidad-evoluciona-satisfactoriamente&linkname=La%20publicidad%20evoluciona%20satisfactoriamente%20%7C%20%40diariofarma", "https://www.addtoany.com/add_to/linkedin?linkurl=https%3A%2F%2Fdiariofarma.com%2F2019%2F05%2F06%2Fla-publicidad-evoluciona-satisfactoriamente&linkname=La%20publicidad%20evoluciona%20satisfactoriamente%20%7C%20%40diariofarma", "https://www.addtoany.com/add_to/meneame?linkurl=https%3A%2F%2Fdiariofarma.com%2F2019%2F05%2F06%2Fla-publicidad-evoluciona-satisfactoriamente&linkname=La%20publicidad%20evoluciona%20satisfactoriamente%20%7C%20%40diariofarma", "https://www.addtoany.com/add_to/email?linkurl=https%3A%2F%2Fdiariofarma.com%2F2019%2F05%2F06%2Fla-publicidad-evoluciona-satisfactoriamente&linkname=La%20publicidad%20evoluciona%20satisfactoriamente%20%7C%20%40diariofarma", "https://www.addtoany.com/add_to/printfriendly?linkurl=https%3A%2F%2Fdiariofarma.com%2F2019%2F05%2F06%2Fla-publicidad-evoluciona-satisfactoriamente&linkname=La%20publicidad%20evoluciona%20satisfactoriamente%20%7C%20%40diariofarma", "https://www.addtoany.com/add_to/flipboard?linkurl=https%3A%2F%2Fdiariofarma.com%2F2019%2F05%2F06%2Fla-publicidad-evoluciona-satisfactoriamente&linkname=La%20publicidad%20evoluciona%20satisfactoriamente%20%7C%20%40diariofarma", "https://www.addtoany.com/share", "https://www.diariofarma.com/politica-de-cookies", "http://wordpress.org/plugins/asesor-cookies-para-la-ley-en-espana/", "javascript:;", null, "#", "#", null, "#"]}