{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://elcisne.org/wp-content/uploads/2022/06/El-Cisne-Julio-2022-Edicion-digital.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "JULIO 2022 - A\u00d1O XXXII - N\u00ba 383\nEL CISNE\nEl Cisne es una publicaci\u00f3n de aparici\u00f3n mensual y de inter\u00e9s p ara todas aquellas personas que de una u otra forma est\u00e9n vinculad as con el tema de la discapacidad y para el p\u00fablico en general.\nTel.: 2008-1952. E-mail: info@elcisne.org / Internet: www.elcisne.orgDISCAPACIDAD - EDUCACION - REHABILITACION\nEl lugar donde padres, profesionales\ny todos aquellos interesados pueden\nencontrar toda la informaci\u00f3n y el\nasesoramiento en cuanto a\nestablecimientos educativos,\nasistenciales, de salud y productos\ny servicios para la discapacidad.\nNUESTRAS VIAS DE ACCESO:\nTel.: 2008-1952\nE-mail: info@elcisne.org\nP\u00e1gina web: www.elcisne.orgRED            DISCAPACIDADDE ORIENTACION\nDERIVACION Y\nCAPACITACION EN\nEscuela secundaria\nobligatoria e inclusiva\nLa transformaci\u00f3n de la escuela secundaria se impone como el gran desaf\u00edo\neducativo del nuevo milenio: una educaci\u00f3n obligatoria, universal, de buena\ncalidad, dentro de una sociedad compleja, sujeta a cambios permanentes, lo que\nplantea un contexto de profunda innovaci\u00f3n en la ampliaci\u00f3n de derechos sociales. Informe en p\u00e1ginas 20 a 22\nS\u00edndrome de Edwards:\nEnfermedades raras\nFibrosis qu\u00edstica:\nuna enfermedad\ngen\u00e9tica mortalLas alteraciones num\u00e9ricas respecto de los cromosomas, sean en m\u00e1s o en menos,\ntienen consecuencias, aunque muchas de ellas no son viables, ya que se trata de una\nde las principales fuentes de abortos espont\u00e1neos. El s\u00edndrome de referencia es uno de\nlos que permiten el nacimiento con un escaso nivel de supervivencia y una larga lista\nde s\u00edntomas que lo transforman en un trastorno gen\u00e9tico de problem\u00e1tica evoluci\u00f3n.un trastorno gen\u00e9tico dif\u00edcil\nInforme en p\u00e1ginas 4 a 7\nInforme en p\u00e1ginas 8 a 112 EL CISNE 2 EL CISNE2 EL CISNE 2 EL CISNE2 EL CISNE\nBreves\nTel\u00e9fonos 3974-8528 / 3974-0180\n15-6645-2571\nAutismo\nUna forma diferente\nde ver el mundo\nInvestigadores de la Escue-\nla de Medicina de la Univer-\nsidad de Washington con\nsede en la ciudad de San Luis\ny de la Escuela de Medicina\nde la Universidad de Caroli-\nna del Norte, en los EE.UU.,\nhan detectado anormalidades\nen el desarrollo del sistema\nvisual del cerebro que pue-\nden implicar una cierta pre-\ndisposici\u00f3n a desarrollar al-guna de las formas de autis-\nmo.\nEl estudio consisti\u00f3 en rea-\nlizar escaneos a trav\u00e9s de re-\nsonancia magn\u00e9tica a 384\nni\u00f1os de los que se sospecha-\nba riesgo de autismo, dado\nque ten\u00edan hermanos mayo-\nres portadores de tal condi-\nci\u00f3n.\nLas tomas se realizaron a\nlos 6, a los 12 y a los 24 me-ses de edad de los peque\u00f1os,\nconstat\u00e1ndose que 89 de ellos\nterminaron recibiendo diag-\nn\u00f3stico de Trastorno del Es-\npectro Autista, es decir que\n1 de cada 4 present\u00f3 sinto-\nmatolog\u00eda, contra la preva-\nlencia actual en ese pa\u00eds, que\nes de 1 en 54, lo que, seg\u00fan\ncreen los investigadores, re-\nfuerza la presunci\u00f3n del ori-\ngen gen\u00e9tico de los TEA.\nA su vez, postulan que la\nforma inusual en que se ha-\nlla desarrollada la red visual\nen el cerebro hace que estos\nni\u00f1os vean al mundo en for-\nma diferente a lo que lo ha-\ncen los dem\u00e1s. Llegan a esa\nconclusi\u00f3n tras haber medi-\ndo el volumen cerebral y la\nsuperficie del \u00e1rea del c\u00f3rtex\noccipital, una regi\u00f3n vincu-\nlada con la capacidad de ver.\nLo mismo hicieron respecto\nde la materia blanca, involu-\ncrada con el impacto de los\nest\u00edmulos externos que se\nproducen en el entorno. Al\nmismo tiempo, hicieron otro\ntanto con los hermanos, en\nquienes hallaron alteraciones\nsimilares. Precisan que este\ndescubrimiento podr\u00eda tratar-\nse de una herramienta impor-\ntante para la confirmaci\u00f3n\ndiagn\u00f3stica.\nLos cient\u00edficos estiman que\neste circuito visual, al cual\njuzgan como aberrante, es un\nhito principal para el desen-\nvolvimiento de la cascada de\neventos que luego conduce\nhacia el autismo. Las anoma-\nl\u00edas constatadas alteran la for-\nma en que los ni\u00f1os experi-\nmentan el mundo, lo que in-\nfluye en el posterior desarro-\nllo cerebral.\nAl mismo tiempo que se\u00f1a-\nlan la necesidad de nuevos\nestudios confirmatorios, los\ninvestigadores creen que su\nhallazgo puede servir para\nrealizar alertas diagn\u00f3sticas\nm\u00e1s tempranas y para desa-\nrrollar intervenciones con-\nductuales sobre el sistema\nvisual que ayude a controlar\nalgunos de los s\u00edntomas prin-\ncipales que se manifiestan\ncon estos trastornos.\nRob\u00f3tica\nPerro gu\u00eda cibern\u00e9tico\nLos perros gu\u00eda o lazarillos\nson una gran ayuda para per-\nsonas con discapacidad, so-\nbre todo para quienes portan\nuna de tipo visual, ya que los\ncanes les permiten moverse\ncon bastante autonom\u00eda en\nlos espacios abiertos, adem\u00e1s\nde cumplir muchas otras fun-\nciones.\nEl problema es que no cual-\nquier animal puede conver-\ntirse en uno, ya que se requie-\nren, por un lado, ciertas cues-\ntiones innatas y un complejo\ny largo entrenamiento para\nque puedan ser plenamente\nconfiables. Ello tiene un cos-\nto, por supuesto, el cual se\nestima en aproximadamente\n30.000 euros en Espa\u00f1a y en\n25.000 d\u00f3lares en Argentina,\nseg\u00fan la Escuela de Perros\nGu\u00edas Argentina, lo que ex-\nplica, en parte, el escaso n\u00fa-\nmero de los mismos que se\nobserva.\nEs por eso que desde hace\nalgunos a\u00f1os se siguen inven-\ntado distintos instrumentos y\naparatos capaces de cumplir\nlas funciones de gu\u00eda que rea-\nlizan los canes, como basto-\nnes, anteojos y una larga lis-\nta de etc\u00e9teras, entre las cua-\nles, por supuesto, no faltan\nlos denominados perros ro-\nbots.\nUno de los \u00faltimos en apa-\nrecer en el mercado provie-\nne de Brasil, al cual Neide\nSellin, su creadora, ha bauti-\nzado como Lysa.\nCon un costo de aproxima-\ndamente U$S 3.000, este ro-bot se parece m\u00e1s a una aspi-\nradora que a un perro. Tiene\nuna autonom\u00eda de 8 horas y\npuede accionarse mediante la\nvoz de su usuario, emite se-\n\u00f1ales de ecolocaci\u00f3n y tiene\nincorporado un navegador\ngps, con el cual pueden pro-\ngramarse los trayectos. Al\nmismo tiempo, advierte so-\nbre desniveles en la superfi-\ncie, la existencia de obst\u00e1cu-\nlos (incluso los elevados),\nevitando colisiones.\nSu primer modelo apareci\u00f3\nen 2017. Desde entonces se\nhallan operativas 24 unidades\nen su pa\u00eds de origen, las cua-\nles fueron incorporando me-\njoras para optimizar el pro-\nducto.\nSeg\u00fan consta en la p\u00e1gina\nde la empresa Vixsystem\n(https://www.vixsystem.\ncom.br/), fundada por la pro-\nfesora de rob\u00f3tica Sellin,\n\u201cLysa es un robot gu\u00eda crea-\ndo para proporcionar autono-\nm\u00eda y calidad de vida para\npersonas con deficiencia vi-\nsual\u201d. Tambi\u00e9n muestra que\nexisten en el mundo 253 mi-\nllones de seres humanos con\nproblemas en la vista, 6,5\nmillones de los cuales habi-\ntan en Brasil, aunque sola-\nmente 150 tienen perros\ngu\u00edas de carne y hueso, ello\npor su elevado costo. Poner\na disposici\u00f3n de este colecti-\nvo una alternativa m\u00e1s acce-\nsible desde lo econ\u00f3mico fue\nlo que decidi\u00f3 a esta innova-\ndora realizar su robot.EL CISNE 3 EL CISNE 3EL CISNE 3 EL CISNE 3EL CISNE 3\nAtrofia Muscular Espinal\nCient\u00edficos argentinos potencian efecto de medicamento\nLa Atrofia Muscular Espi-\nnal es una enfermedad gen\u00e9-\ntica producto de las mutacio-\nnes de un gen que recibe el\nnombre de SMN1, lo que\nproduce la muerte de las neu-\nronas motoras y, como con-\nsecuencia de su progresivi-\ndad, el transcurso del tiempo\nempeora las consecuencias,\nhasta que muchos de los su-\njetos no son capaces de res-\npirar por sus propios medios.\nSu aparici\u00f3n m\u00e1s temprana\nimplica un peor pron\u00f3stico,\nya que su eclosi\u00f3n tras el par-\nto o hasta los 6 meses de vida\nusualmente termina con la\nmuerte del paciente antes de\nlos 3 a\u00f1os, mientras que en\ncaso de su advenimiento pos-\nterior, si bien disminuye la\nsobrevida, puede que algunos\nde sus contrayentes alcancen\nla edad adulta.\nSe trata de una de las deno-\nminadas raras, puesto que se\nestima que existen 16.000\nni\u00f1as y ni\u00f1os afectados en el\nmundo, mientras que en\nnuestro pa\u00eds la cifra ronda los\n450.\nSeis a\u00f1os atr\u00e1s, representan-tes de FAME, Familias Atro-\nfia Muscular Espinal Argen-\ntina (https://www.fameargen\ntina.com.ar/) se contactaron\ncon el prestigioso investiga-\ndor del Conicet Alberto Kor-\nnblihtt con el objetivo de que\nse emprendiera una investi-\ngaci\u00f3n para mejorar la cali-\ndad de vida de sus hijos, yaque \u00e9l y su equipo ven\u00edan tra-\nbajando sobre el splicing al-\nternativo, es decir, la capaci-\ndad de los genes de fabricar\nm\u00e1s de una prote\u00edna.\nHace algo m\u00e1s de un lustro\nse puso en el mercado una\ndroga dise\u00f1ada por el cient\u00ed-\nfico uruguayo radicado en los\nEE.UU. Adri\u00e1n Krainer, laque se conoce con el nombre\ncomercial Spinraza, que me-\njora notablemente la calidad\nde vida. Kornblihtt y colabo-\nradores han descubierto que\nel \u00e1cido valproico, de uso\ncom\u00fan para tratar las crisis\nepil\u00e9pticas, potencia la dro-\nga mencionada en ratones,\nmejorando notablemente sus\nefectos, hasta casi hacerlos\ndesaparecer, dando m\u00e1s vida\ny mejor calidad a la misma,por lo que se comenzar\u00e1 la\ninvestigaci\u00f3n en humanos\nprontamente.\nCada una de las tres aplica-\nciones anuales necesarias de\nSpinraza cuesta 45.000 d\u00f3la-\nres en Argentina y debe ser\ncubierta por las prepagas. En\ncaso de no contar con cober-tura, el Estado se hace cargo\nde los costos.\nLos pacientes de todo el\nmundo estar\u00e1n atentos a la\nconfirmaci\u00f3n de los resulta-\ndos publicados en la revista\ncient\u00edfica Cell respecto de los\nanimales y su utilidad para\nlas personas.\nEn 3D\nMujer recibe trasplante de oreja\nrealizada con su propio tejido\nLa microtia es una malfo-\nmaci\u00f3n cong\u00e9nita en la cual\nhay un desarrollo incomple-\nto del pabell\u00f3n auricular, es\ndecir, el o\u00eddo externo, la que\npuede ir desde alteraciones\nmenores hasta la completa\nausencia de la oreja. La ma-\nyor parte de los pacientes la\npresenta en forma unilateral\n(del 79 al 93%, seg\u00fan distin-\ntos estudios). Adem\u00e1s de la\ncuesti\u00f3n pl\u00e1stica, se observa\nque m\u00e1s del 80% de las per-\nsonas que portan dicha ano-\nmal\u00eda sufren hipoacusia del\nlado afectado. Ello es as\u00ed por-\nque el tejido cartilaginoso\nque compone mayoritaria-\nmente la oreja, por su forma,\ncumple la importante funci\u00f3n\nde conducir el sonido exter-\nno hacia el o\u00eddo medio y ha-\ncia el interno, donde se pro-\nduce el procesamiento de di-\ncho tipo de est\u00edmulos, por lo\ncual, adem\u00e1s de la est\u00e9tica\n(cuesti\u00f3n no menor), la re-\nconstrucci\u00f3n de la parte ex-\nterna del aparato auditivo tie-\nne como consecuencia la de\nmejorar la audici\u00f3n.Hasta ahora hab\u00eda dos for-\nmas de sustituir o reconstruir\nla oreja: tomando cart\u00edlago\nde las costillas (procedimien-\nto sumamente invasivo) o\nmediante implantes de polie-\ntileno poroso.\nLa empresa 3DBio Tera-\npeutics de Nueva York ha\nlogrado una forma menos\ncruenta y mejor de recons-\ntruir la oreja, a partir de la\nimpresi\u00f3n en 3D, tomando\ncomo modelo la desarrolla-\nda correctamente, arm\u00e1ndo-\nla con c\u00e9lulas del cart\u00edlago de\nla propia paciente sobre la\nbase de una estructura de hi-\ndrogel, consiguiendo una\napariencia mucho mejor, as\u00ed\ncomo m\u00e1s flexibilidad y un\nfuncionamiento m\u00e1s adecua-\ndo.\nEl procedimiento se llev\u00f3 a\ncabo con una joven mexica-\nna de 20 a\u00f1os y forma parte\nde un estudio que incluye a\notras 11 personas a las cua-\nles se les realizar\u00e1 el mismo\ntipo de implante. Se destaca\nque es la primera vez que se\nrealiza una experiencia deeste tipo.\nEl Dr. Arturo Bonilla, quien\nllev\u00f3 a cabo la cirug\u00eda, y los\ndem\u00e1s involucrados est\u00e1n\nplenamente satisfechos con el\nresultado, mientras que tan-\nto ellos como otros profesio-\nnales de campos como la in-\ngenier\u00eda biom\u00e9dica aseguran\nque se trata de un enorme\nprimer paso hacia la cons-\ntrucci\u00f3n de otro tipo de \u00f3r-\nganos con la t\u00e9cnica de refe-\nrencia. Los m\u00e1s optimistas\nsostienen que la tecnolog\u00eda\nen este sentido ya no es un s\u00ed\nsino un cu\u00e1ndo. Ser\u00e1 cuesti\u00f3n\nde que el tiempo certifique la\nveracidad de tal afirmaci\u00f3n.\nAl menos, ya hay alguien que\nescucha mejor.\n4 EL CISNE 4 EL CISNE4 EL CISNE 4 EL CISNE4 EL CISNE\nLas alteraciones num\u00e9ricas respecto de los cromosomas, sean en\nm\u00e1s o en menos, tienen consecuencias, aunque muchas de ellas\nno son viables, ya que se trata de una de las principales fuentes\nde abortos espont\u00e1neos. El s\u00edndrome de referencia es uno de los\nque permiten el nacimiento, aunque considerado entre las\nenfermedades raras, con un escaso nivel de supervivencia y una\nlarga lista de s\u00edntomas que lo transforman en un trastorno\ngen\u00e9tico de problem\u00e1tica evoluci\u00f3n.\nAnomal\u00edas\ngen\u00e9ticas\nnum\u00e9ricas\nLo que se considera gen\u00e9ti-\ncamente normal en los seres\nhumanos es que portemos 46cromosomas, es decir, dos\npares de 23, cada uno de los\nmismos heredado de nuestros\npadres. Hay 22 que est\u00e1n nu-\nmerados a partir del 1, mien-\ntras que el vigesimotercero esel denominado sexual, que se\nrepresenta por XX para las\nmujeres y XY para los varo-\nnes. Las alteraciones en di-\ncho n\u00famero implican distin-\ntos s\u00edndromes, trastornos yenfermedades con diferentes\nconsecuencias. Tambi\u00e9n se\nreporta que entre el 15 y el\n20% de las concepciones ter-\nminan en aborto debido a\nanomal\u00edas cromos\u00f3micas.\nEn general, la carencia\ncompleta de alguno de los 46\nhace que el nacimiento sea\npr\u00e1cticamente imposible. A\nello se lo llama monosom\u00eda.\nCuando esta es parcial, en\nalgunos casos el ser en ges-\ntaci\u00f3n puede completarla y\nnacer, tal como ocurre con las\nmujeres que porten una sola\ncopia completa de uno de los\nX y una parte con faltante en\nel segundo, lo que da como\nconsecuencia el denominado\nS\u00edndrome de Turner. La ca-\nrencia de ese mismo cromo-\nsoma en varones lleva a que\nsu sobrevida sea inviable, ya\nque todos necesitamos portar\nun X completo.\nPor su parte, algunos de los\nembriones que poseen una\nsola copia plena del cromo-\nsoma 5 y otra incompleta del\nmismo tambi\u00e9n logran nacer\n(aproximadamente, el 1% deellos). Se trata de lo que se\nconoce como S\u00edndrome del\nLlanto del Gato o de Lejeune.\nEn ambos casos, si bien las\nconsecuencias var\u00edan entre\nsus portadores, las mismas\nson muy serias, generalmen-\nte.\nTambi\u00e9n puede ocurrir que\nse porten m\u00e1s que los 46 cro-\nmosomas de rigor, como\nocurre en las tetrasom\u00edas\n(cuatro copias, en lugar de\ndos), as\u00ed sucede en el rar\u00edsi-\nmo S\u00edndrome de XXXX-48\n(apenas 100 casos en el mun-\ndo, todas mujeres), el del Ojo\ndel Gato (tri o tetrasom\u00eda par-\ncial del 22), el de Pallister-\nKillian (cromosoma 12), la\ndenominada 18p (2 brazos\nlargos y 4 cortos, en lugar de\n2) y la del 9p (similar a la\nanterior), todas ellas con es-\ncasa representaci\u00f3n.\nPor su parte, las trisom\u00edas\n(tres copias totales o parcia-\nles) son mucho m\u00e1s frecuen-\ntes y algunas de ellas con\nmayor viabilidad. Entre\naquellas que suelen producir\nabortos espont\u00e1neos m\u00e1scorrientemente se hallan las\nde los cromosomas 16, 22,\n15, 21 y 13, en orden de ocu-\nrrencia.\nLa que tiene un mejor pro-\nn\u00f3stico de llegada a t\u00e9rmino\nes la del cromosoma 21, la\nm\u00e1s frecuente de todas, es\ndecir, el S\u00edndrome de Down,\nsea la misma total o parcial.\nLas que le siguen, aunque de\nlejos son la 13 (S\u00edndrome de\nPatau) y la 18 a secas (S\u00edn-\ndrome de Edwards), objeto\nde nuestro inter\u00e9s. Son las\n\u00fanicas tres en las cuales la\nafectaci\u00f3n completa de todas\nlas c\u00e9lulas permite que algu-\nnos de los embarazos lleguen\na t\u00e9rmino.\nOtras todav\u00eda menos fre-\ncuentes son las de los cromo-\nsomas 8, 9 y 22, mientras que\nlas sexuales son un poco me-\nnos raras, como el S\u00edndrome\ndel Triple X, el de Klinefel-\nter (XXY, que tambi\u00e9n pue-\nde extenderse a XXXY y has-\nta XXXXY) y el de Jakob\n(XYY en varones, pr\u00e1ctica-\nmente asintom\u00e1tico).\nTrisom\u00eda 18, la\nsegunda m\u00e1s com\u00fan\nDescripta por primera vez\npor Edwards y Patau en\n1960, es la m\u00e1s corriente des-\npu\u00e9s de la 21, aunque mucho\nmenos numerosa que esta, ya\nque el S\u00edndrome de Down\ntiene una prevalencia estima-\nda de alrededor de 1 de cada\n691 nacidos vivos, mientras\nque en el de Edwards la ocu-\nrrencia es casi diez veces\nmenor, puesto que las estima-\nciones apuntan a que 1 de\ncada 6.000 lo portan.\nSe presenta en tres tipos: el\ntercer cromosoma en todas y\ncada una de las c\u00e9lulas, en\nforma de mosaico (una copia\nsolamente en algunas) y por\ntranslocaci\u00f3n, que implica\nque una parte del mismo se\nhalla adosada a \u00e9l o a otro\ncromosoma. En la inmensa\nmayor\u00eda de los pacientes seTrisom\u00edas\nS\u00edndrome de Edwards,\nun trastorno gen\u00e9tico dif\u00edcilEL CISNE 5 EL CISNE 5EL CISNE 5 EL CISNE 5EL CISNE 5\nContin\u00faa en la p\u00e1g. siguiente\nDescripta por primera vez por Edwards y Patau en 1960, la trisom\u00eda 18 es la m\u00e1s\ncorriente despu\u00e9s de la 21, aunque mucho menos numerosa que esta. Se pre-\nsenta en tres formas: el tercer cromosoma en todas y cada una de las c\u00e9lulas,\nen forma de mosaico (una copia solamente en algunas) y por translocaci\u00f3n, una\nparte del mismo se halla adosada a \u00e9l o a otro cromosoma. La m\u00e1s frecuente es\nla total (algo m\u00e1s del 95%).\nda la primera condici\u00f3n (algo\nm\u00e1s del 95%).\nEs gen\u00e9tico pero no here-\nditario, es decir que usual-\nmente los padres no lo trans-\nmiten a sus hijos, sino que se\ndebe a que el espermatozoi-\nde o el \u00f3vulo aportados pre-\nsentan una mutaci\u00f3n de novo,\nen el caso de la trisom\u00eda com-\npleta, o se produce una dis-\nrupci\u00f3n posterior en alg\u00fan\nmomento de la divisi\u00f3n ce-\nlular, lo que da como conse-\ncuencia el mosaicismo. Porlo tanto, los progenitores no\nson culpables ni por acci\u00f3n\nni por omisi\u00f3n de esta alte-\nraci\u00f3n comos\u00f3mica, sino que\nla misma se debe al azar, por\ncuestiones que se descono-\ncen, como ocurre con la ma-\nyor parte de los problemas\ngen\u00e9ticos. Es por eso mismo\nque no existe forma de pre-\nvenir las mutaciones. Muy\nraramente madre o padre por-\ntan lo que se denomina tras-\nlocaci\u00f3n equilibrada (cuando\nuna regi\u00f3n comos\u00f3mica cam-bia de posici\u00f3n en el geno-\nma, pero sin p\u00e9rdidas de ma-\nterial gen\u00e9tico) y pueden in-\nducir la trisom\u00eda 18 en algu-\nnos de sus hijos.\nA su vez, se se\u00f1ala que\nafecta con mayor frecuencia\na las mujeres que a los varo-\nnes, en una proporci\u00f3n de 3\na 1, ello como consecuencia\nde que existe una menor ten-\ndencia al aborto espont\u00e1neo\nentre ellas que en ellos. De\ntodas maneras, la interrup-\nci\u00f3n se da en una proporci\u00f3nque ronda el 90%.\nComo sucede con las dem\u00e1s\ntrisom\u00edas, la mayor edad\nmaterna aumenta exponen-\ncialmente el riesgo (para 35\na\u00f1os, 1 de cada 2.500; a los\n43, 1 cada 500), aunque la\nmayor\u00eda de los casos se da en\nmujeres con edad gestacional\n\u00f3ptima.\nSignos y s\u00edntomas\nLas consecuencias de por-\ntar esta trisom\u00eda, aunque tie-\nnen una gran variedad entre\nsujeto y sujeto, suelen ser\nserias. Generalmente, aque-\nllas provenientes del mosai-\ncismo tienden a ser menos\nseveras, lo que normalmente\ndepende del n\u00famero de c\u00e9lu-\nlas afectadas, aunque no\nsiempre es as\u00ed.\nAlgunos de los signos pre-\nnatales que muestran que\nalgo no funciona como de-\nbiera son la constataci\u00f3n de\nactividad fetal d\u00e9bil, existen-\ncia de cantidad anormalmen-\nte superior de l\u00edquido amni\u00f3-\ntico (polihidramnios), pla-\ncenta de dimensiones reduci-\ndas, tama\u00f1o peque\u00f1o del feto\ny la presencia de una \u00fanica\narteria fetal. Lo corriente es\nque el cord\u00f3n umbilical con-\ntenga una vena y dos arterias.\nQue exista solamente una\nimplica riesgo de cromoso-\nmopat\u00eda, una de las m\u00e1s usua-\nles es la del S\u00edndrome de\nEdwards. Muchos de ellos\nnacen tard\u00edamente.\nLas se\u00f1ales que se observan\nen los primeros meses de\nvida son los problemas en la\nalimentaci\u00f3n, incluyendo lasucci\u00f3n pobre, as\u00ed como un\nnacimiento con muy bajo\npeso (menos de 2,500 kilos),\ncon escasa ganancia poste-\nrior, un crecimiento pobre,\nalgunas malformaciones en\nla cabeza y en el rostro, mien-\ntras que son frecuentes lasanomal\u00edas observables en\nmanos (tendencia a presentar\npu\u00f1os cerrados, con dificul-\ntad para abrirlos y dedos su-\nperpuestos) y pies, entre\notras. Asimismo, algunos de\n6 EL CISNE 6 EL CISNE6 EL CISNE 6 EL CISNE6 EL CISNE\nViene de la p\u00e1gina anteriorS\u00edndrome de Edwards...\nellos nacen con un n\u00famero\nsuperior de dedos de manos\ny/o pies (polidactilia) o fu-\nsi\u00f3n de dos o m\u00e1s de los mis-\nmos (sindactilia), m\u00e1s co-\nrrientemente solamente a tra-\nv\u00e9s de la piel, pero en otros\ncasos por la uni\u00f3n de los hue-\nsos.\nLos ex\u00e1menes cl\u00ednicos\nmuestran muchas otras ano-\nmal\u00edas de diferente entidad.\nEntre las craneofaciales, el\ntama\u00f1o de la boca suele serpeque\u00f1o, con mand\u00edbula in-\nferior de menor entidad que\nlo normal, paladar en forma\nde b\u00f3veda y a veces hendi-\ndo, labio leporino, cuello cor-\nto, cabeza de escasas dimen-\nsiones (microcefalia), con\napariencia larga y muy del-\ngada (dolicocefalia), orejas\ncon formas extra\u00f1as e inser-\nci\u00f3n baja, nariz volcada ha-\ncia arriba, adem\u00e1s de defec-\ntos oculares, entre los cuales\npueden concurrir cataratas,\nun agujero o defecto del iris\n(coloboma), opacidad de lac\u00f3rnea, microftalmia (inco-\nrrecto desarrollo de os ojos),\nestrabismo, nistagmo (movi-\nmiento r\u00e1pido de los ojos in-\nvoluntario), fisuras palpebra-\nles cortas (dificultades para\ncerrar los ojos completamen-\nte), ojos muy separados y\notras.\nPero no son las \u00fanicas, ni\nlas m\u00e1s importantes, ya que\nel 90% de los nacidos presen-\nta cardiopat\u00edas cong\u00e9nitas,\nentre otras, la comunicaci\u00f3n\ninterventricular, que implica\nque las dos cavidades supe-\nriores del coraz\u00f3n est\u00e1n co-\nmunicadas por un orificio en\nel tabique que las separa, lo\nque puede producir da\u00f1os a\ndicho \u00f3rgano. La coartaci\u00f3n\nde la aorta, es decir, el estre-\nchamiento de la principal ar-\nteria del cuerpo humano,\ntambi\u00e9n puede tener conse-\ncuencias serias, como tensi\u00f3n\narterial elevada, respiraci\u00f3n\ndificultosa, problemas de\ncrecimiento y m\u00e1s.\nA su vez, la transposici\u00f3n\nde las dos grandes arterias (es\ndecir, se hallan intercambia-\ndas), la pulmonar y la aorta,\nimplica una serie de dificul-\ntades que, de no tratarse, con-\nducen a la muerte en un pla-\nzo de apenas unos pocos me-\nses.\nLa estenosis pulmonar, o\nsea, el estrechamiento de la\nv\u00e1lvula que conecta el cora-\nz\u00f3n con las arterias pulmo-\nnares, es muy frecuente yconduce a que el sujeto ex-\nperimente fatiga, falta de\naire, dolores en el pecho y\ndesmayos, as\u00ed como infeccio-\nnes card\u00edacas, arritmia, en-\ngrosamiento de las paredes e\ninsuficiencia, principalmen-\nte. Puede conducir a la muer-\nte s\u00fabita.\nOtro tambi\u00e9n riesgoso es el\nllamado conducto arterioso\npersistente. Mientras se en-\ncuentra en el seno materno,\nexiste un vaso sangu\u00edneo adi-\ncional alrededor de los pul-\nmones del beb\u00e9 que se cierra\na los pocos d\u00edas de nacer.\nEste conducto ayuda a man-\ntener dichos \u00f3rganos, ya que\nno se utilizan para la provi-\nsi\u00f3n de ox\u00edgeno hasta el na-\ncimiento. Si persiste, conlle-\nva que se mezcle sangre rica\nen dicho gas con otra empo-\nbrecida, haciendo que fluya\ndemasiada sangre hacia los\npulmones y que aumente pe-\nligrosamente la presi\u00f3n san-\ngu\u00ednea en las arterias pulmo-\nnares.\nLa acumulaci\u00f3n de grasa\nbajo la piel es un signo reite-\nrado en distintos pacientes,\nas\u00ed como el bajo tono mus-\ncular seguido de su opuesto,\nla rigidez de los m\u00fasculos\ndebida a temblores o convul-\nsiones, las mamilas hipopl\u00e1-\nsicas y/o muy separadas en-\ntre s\u00ed y el hirsutismo en fren-\nte y espalda. Las hernias\numbilicales y las inguinales\nson otros s\u00edntomas bastantehabituales. Otro tanto ocurre\ncon los pliegues cut\u00e1neos re-\ndundantes, especialmente en\nla nuca y alrededor de los\nojos.\nOtros \u00f3rganos que presen-\ntan problemas son los ri\u00f1o-\nnes, ya que en algunos pa-\ncientes adoptan la forma de\nherradura, se encuentran en\nlugares distintos de los nor-\nmales (m\u00e1s arriba, abajo o a\nlos costados de su ubicaci\u00f3n\ncorriente, que es a la altura\nde la cintura, a ambos lados\nde la columna), suele haber\nhidronefrosis (inflamaci\u00f3n\ndel \u00f3rgano por acumulaci\u00f3n\nde orina) y tambi\u00e9n puede\nocurrir que alojen quistes.\nAsimismo, el tracto gastro-\nintestinal es posible que sea\nobjeto de malformaciones,\nlas que incluyen atresia anal\n(falta de ano o forma altera-\nda), fijaci\u00f3n incompleta del\ncolon y ano adelantado.\nLa audici\u00f3n presenta alte-\nraciones, con distintas pertur-\nbaciones anat\u00f3micas del\no\u00eddo, por lo que la respuesta\na los sonidos ambientales\nsuele se pobre e incluso hay\nsujetos con distinto grado de\nsordera.\nEl esqueleto tambi\u00e9n es ob-\njeto de trastornos de diversa\n\u00edndole, tales como estern\u00f3n\ncorto, pelvis de peque\u00f1a di-\nmensi\u00f3n, luxaci\u00f3n de cade-\nra, escoliosis, desarrollo in-\ncompleto de algunas v\u00e9rte-\nbras y fusi\u00f3n de dos o m\u00e1s\nde ellas.\nCon menor frecuencia se\nobservan en estos pacientes\nartrogriposis (afecciones\npoco usuales que causan ri-gidez en las articulaciones,\nprovocan limitaciones en la\ncapacidad motriz y causan un\ndesarrollo muscular menor al\nque se considera normal),\nespina b\u00edfida, anencefalia\n(defecto de nacimiento gra-\nve que consiste en el naci-\nmiento con carencia de par-\ntes del cr\u00e1neo y del enc\u00e9fa-\nlo), holoprosencefalia (el ce-\nrebro no se divide en dos he-\nmisferios y tampoco lo hacen\nlos ventr\u00edculos, con distinto\nrango de gravedad seg\u00fan el\ngrado de fusi\u00f3n) y onfaloce-\nle (defecto de nacimiento de\nla pared abdominal por el\ncual el intestino, el h\u00edgado u\notros \u00f3rganos salen por el\nombligo, cubiertos por un\nsaco delgado transparente).\nEn estos pacientes se obser-\nva una proclividad mayor\nque la de la poblaci\u00f3n gene-\nral de contraer c\u00e1ncer de ri-\n\u00f1\u00f3n y de h\u00edgado.\nEn los varones, es frecuen-\nte que no se produzca el des-\ncenso de los test\u00edculos.\nA su vez, pr\u00e1cticamente la\ntotalidad de los diagnostica-\ndos con la trisom\u00eda 18 porta\ndiscapacidad intelectual de\nconsideraci\u00f3n. Se ha repor-\ntado que pacientes de 8 a\u00f1os\npresentan una edad mental de\nno m\u00e1s de 6 meses. Aunque\nello no es tan profundo en\ntodos los casos, se constata\nque la mayor\u00eda tiene proble-\nmas en ese sentido.\nComo puede observarse, la\nlista de consecuencias es lar-\ngu\u00edsima, sobre todo teniendo\nen cuenta que solamente se\nmencionan las m\u00e1s corrien-\ntes. No es que todas ellas es-EL CISNE 7 EL CISNE 7EL CISNE 7 EL CISNE 7EL CISNE 7\nAlgunas pruebas prenatales corrientes, como las ecograf\u00edas, pueden mostrar\nsignos que sugieran la presencia de esta trisom\u00eda. Ello suele confirmarse a tra-\nv\u00e9s de t\u00e9cnicas invasivas de an\u00e1lisis, como la biopsia de vellosidades cori\u00f3ni-\ncas o el estudio gen\u00e9tico de las muestras obtenidas por amniocentesis.\nt\u00e9n presentes al mismo tiem-\npo, sino que las diferentes\ncombinaciones de ellos dan\ncuenta de las diferencias de\nestado en cada paciente.\nLa detecci\u00f3n\nAlgunas pruebas prenatales\ncorrientes, como las ecogra-\nf\u00edas, pueden mostrar signos\nque sugieran la presencia de\nesta trisom\u00eda. Para confirmar\no descartar su existencia sue-\nle recurrirse como primera\nl\u00ednea a la prueba de cribado\nprenatal no invasiva toman-\ndo sangre materna, aunque,\na diferencia de lo que ocurre\nante su utilizaci\u00f3n para el\nS\u00edndrome de Down, sus re-\nsultados no tienen similar\nconsistencia, por lo que en\nmuchas ocasiones se utiliza\nalguno de los tests invasivos,\nes decir, la biopsia de las ve-\nllosidades cori\u00f3nicas o el es-\ntudio gen\u00e9tico de las mues-\ntras obtenidas por amniocen-\ntesis. Este \u00faltimo es m\u00e1s efec-\ntivo, ya que en algunos ca-\nsos de mosaicismo la presen-\ncia del tercer cromosoma so-\nlamente se halla en la placen-\nta, pero no puede detectarse\nen el feto. Normalmente, las\nexploraciones se realizan en-\ntre las semanas 10 y 14. Los\nescaneos por ultrasonido per-\nmiten realizar una traslucen-\ncia nucal (otra forma de de-\ntecci\u00f3n), que mide el fluido\nacumulado en la parte poste-\nrior de la cabeza del por na-\ncer, as\u00ed como se monitorea\npor el mismo medio el creci-\nmiento del mismo en la se-\nmana 20.\nNinguna de estas pruebas\npuede determinar cu\u00e1l de los\ntres tipos de S\u00edndrome de\nEdwards portar\u00e1 el beb\u00e9.\nUna vez nacida la ni\u00f1a o el\nni\u00f1o, adem\u00e1s de los m\u00faltiples\ns\u00edntomas que pueden presen-\ntar, la confirmaci\u00f3n de la tri-\nsom\u00eda se efect\u00faa por el sim-\nple an\u00e1lisis de una muestra de\nsangre del propio paciente.\nTratamiento\nComo ocurre con tantas\notras condiciones de origengen\u00e9tico el s\u00edndrome no tie-\nne cura, sino que su trata-\nmiento apunta a dos cuestio-\nnes principales: mantener\ncon vida al sujeto y paliar los\ns\u00edntomas que presente.\nDada la enorme cantidad de\nconsecuencias que pueden\nportar, las intervenciones son\nmuy variadas, las que van\ndesde terapias de tipo ocupa-\ncional y fisioterapia, pasan-\ndo por medicamentos de dis-\ntinta clase y hasta cirug\u00edas de\ndiverso tenor (las m\u00e1s fre-\ncuentes son aquellas destina-\ndas a corregir los defectos\ncard\u00edacos). Es habitual que se\nrequieran ayudas respecto de\nla alimentaci\u00f3n, como la co-\nlocaci\u00f3n de tubos nasog\u00e1stri-\ncos o la provisi\u00f3n de sondasa trav\u00e9s de la piel y la pared\ndel est\u00f3mago para que los\nnutrientes lleguen a dicho\n\u00f3rgano (gastrostom\u00eda). En\naquellos con problemas de\nrespiraci\u00f3n, se necesita apli-\ncar oxigenoterapia u otro tipo\nde intervenciones para paliar-\nlos.\nLa atenci\u00f3n de estos pacien-\ntes requieren la intervenci\u00f3n\nde distintos especialistas para\natacar los diferentes cuadros\nexistentes.\nEn conclusi\u00f3n\nSi bien la trisom\u00eda 18 no es\nnecesariamente fatal, aun en\naquellos que logran evitar el\naborto espont\u00e1neo la sobre-\nvida del 90% de los mismos\nno llega m\u00e1s all\u00e1 del primera\u00f1o. Otros alcanzan la ado-\nlescencia y un n\u00famero menor\nalcanza la adultez, casi todos\nlos de m\u00e1s larga vida presen-\ntan la forma de mosaico. Las\ncomplicaciones mortales m\u00e1s\nusuales son las card\u00edacas, las\nrenales, las neurol\u00f3gicas y las\nconsecuencias de distintas\ninfecciones.\nPor lo que se aprecia res-\npecto de la cantidad de ace-\nchanzas y la necesidad de\nm\u00faltiples intervenciones pro-\nfesionales, los monitoreos\nconstantes requeridos por las\ndistintas consecuencias y los\nniveles de involucramiento\nparental que se necesitan,\ntambi\u00e9n es importante que se\natienda al bienestar de aque-\nllas personas m\u00e1s cercanas.\nAdem\u00e1s de terapias psicol\u00f3-\ngicas, compartir experiencias\ncon otros en similar situaci\u00f3n\npuede ser de mucha ayuda.\nFuentes de consulta:\n- https://baptisthealth.net/bap\ntist-health-news/es/los-trastor\nnos-de-las-cromosomas-que-es-\nuna-trisomia/\n- https://www.stanfordchil\ndrens.org/es/topic/default?id\n=trisomy-13-and-18-90-P055\n28\n- https://rarediseases.org/rare-\ndiseases/trisomy-18-syndrome/\n- https://www.orpha.net/consor/\ncgi-bin/Disease_Search.php?ln\ng=ES&data_id=339&Disease_\nDisease_Search_diseaseType=ORPHA&Disease_Disease_\nSearch_diseaseGroup=3380\n&Disease(s)/group%20of%20\ndiseases=Edwards-\nsyndrome&title=Edwards-\nsyndrome&search=Disease_\nSearch_Simple\n- https://www.healthdirect.gov.\nau/edwards-syndrome-trisomy-\n18\n- https://www.nhs.uk/conditio\nns/edwards-syndrome/\n- https://msdh.ms.gov/msdhsi\nte/_static/resources/14810.pdf\n- https://www.analesdepedia\ntria.org/es-tratamiento-rehabilitador-del-paciente-con-articulo-\nS1695403308700821\n- http://www.aamade.com/ca\nsos-clinicos/sindrome-de-ed\nwards.html\n- https://www.msdmanuals.com\n/es-ar/professional/pediatr%\nC3%ADa/anomal%C3%ADas-\ncromos%C3%B3micas-y-g%\nC3%A9nicas/trisom%C3%\nADa-18\n- https://medlineplus.gov/spa\nnish/ency/article/001661.htm\n- https://elcisne.org/sindrome-\nde-edwards-incompatible-con-\nla-vida/\n8 EL CISNE 8 EL CISNE8 EL CISNE 8 EL CISNE8 EL CISNE\nEnfermedades raras\nFibrosis qu\u00edstica: una enfermedad  \nLa Fibrosis qu\u00edstica es una de las miles de enfermedades raras\nexistentes. Su evoluci\u00f3n hace que se afecten \u00f3rganos vitales,\npor lo que los portadores sintom\u00e1ticos ven dram\u00e1ticamente\nacortadas sus expectativas de vida. Hasta ahora los tratamientos\nson paliativos, pero hace un par de a\u00f1os apareci\u00f3 un f\u00e1rmaco\nque promete que esta condici\u00f3n de base gen\u00e9tica no solamente\npuede detenerse, sino que podr\u00eda actuar preventivamente.\nEl problema es su alt\u00edsimo costo, que lo pone fuera de la\nposibilidad de la inmensa mayor\u00eda de los pacientes. La sanci\u00f3n\nde la ley que declara la lucha contra esta fibrosis de inter\u00e9s\np\u00fablico abre expectativas para superar el escollo.\n\u00bfQu\u00e9 es?\nLa Fibrosis Qu\u00edstica (FQ)\nes una enfermedad gen\u00e9tica\nhereditaria que hace que el\ncuerpo produzca distintas\nsustancias que debieran ser\nfluidas con alteraciones que\nlas llevan a tener consisten-\ncia espesa y pegajosa, con lo\ncual resultan afectados dife-\nrentes \u00f3rganos. Su d\u00eda inter-\nnacional es cada 8 de sep-\ntiembre.\nEl gen en cuesti\u00f3n es el de-\nnominado CTFR, ubicado en\nel brazo largo del cromoso-\nma 7, encargado de regular\nuna prote\u00edna que se encuen-\ntra en las membranas celula-\nres de diferentes tejidos, cuya\nfunci\u00f3n principal es facilitar\nel transporte de iones de clo-\nro hacia el exterior de dichamembrana, pero en la FQ el\nmismo se halla mutado, por\nlo que favorece la concentra-\nci\u00f3n de cloro y sodio (sal) en\nlas secreciones, d\u00e1ndoles una\nconsistencia demasiado espe-\nsa, por lo cual tiende a pro-\nvocar la acumulaci\u00f3n de mu-\ncosidad en los pulmones y en\notros \u00f3rganos, as\u00ed como tam-\nbi\u00e9n es capaz de obstruir con-\nductos internos de estos. Sus\nconsecuencias conducen a un\nacortamiento de la vida.\nSe trata de una enfermedad\nrara, ya que se estima que la\nportan alrededor de 162.000\npersonas en todo el mundo.\nSe da una mayor predomi-\nnancia entre aquellas con as-\ncendencia cauc\u00e1sica, regis-\ntr\u00e1ndose un caso nuevo so-\nbre 3.300 nacidos vivos en-tre los descendientes de di-\ncha etnia en los EE.UU.,\nmientras que en aquellos con\nabolengo africano solamen-\nte se ve afectado 1 de cada\n15.300. Por su parte, los ca-\nsos detectados en quienes son\no tienen or\u00edgenes asi\u00e1ticos\nson muy raros.\nUn dato importante y que\nexplica que se trate de una\nenfermedad infrecuente es\nque es necesario para su pre-\nsencia que madre y padre\nbiol\u00f3gicos aporten el gen\nmutado. De todas maneras, si\nello sucede, en el 25% de los\nnacidos se desarrollar\u00e1 la en-\nfermedad, otro tanto lograr\u00e1\nquedar exento de portar el\ngen defectuoso, mientras que\nel 50% restante ser\u00e1 un por-\ntador sano, es decir que di-chos individuos no tendr\u00e1n\ns\u00edntoma alguno referido a\nesta fibrosis, aunque tendr\u00e1n\nla posibilidad de transmitir-\nlo a su descendencia.\nLos s\u00edntomas\nLa sintomatolog\u00eda que pre-\nsentan estos pacientes es muy\ndiversa, ello debido a que se\nhan hallado m\u00e1s de 1.500 for-\nmas de mutaci\u00f3n del gen.\nAsimismo, los s\u00edntomas pue-\nden mejorar o empeorar en\nuna misma persona en el\ntranscurso del tiempo, aun-\nque finalmente pr\u00e1cticamen-\nte todos tiendan a empeorar.\nLos m\u00e1s tempranos y co-\nmunes que pueden indicar\nque un peque\u00f1o porta Fibro-\nsis Qu\u00edstica son: retraso en el\ncrecimiento, incapacidad de\nganar peso normalmente en\nlos meses iniciales, ausencia\nde deposiciones durante las\nprimeras 24 o 48 horas de\nvida y piel con sabor salado.\nLos signos y s\u00edntomas que\nse producen en los distintos\n\u00f3rganos principalmente son\nlos siguientes:\n- En el aparato respiratorio:\nla mucosidad que produce la\nFQ lleva a que se obstruyan\nlos conductos que transpor-\ntan el aire hacia y desde los\npulmones, lo que se patenti-\nza por tos persistente con es-putos con moco espeso, sil-\nbidos al respirar, poca tole-\nrancia para realizar ejercicios\nf\u00edsicos, recurrencia de infec-\nciones respiratorias (sobre\ntodo pulmonares, como neu-\nmon\u00eda o bronquitis), conges-\nti\u00f3n nasal y fosas inflamadas,\nfatiga y sinusitis recurrentes.\nAlgunos individuos padecen\nde neumot\u00f3rax, el que se pro-\nduce cuando parte del aire se\nfuga de los pulmones y se\nubica entre la pleura (la\nmembrana exterior) y la pa-\nred tor\u00e1xica, lo que hace que\nparte o la totalidad del \u00f3rga-\nno colapse. Esto es m\u00e1s fre-\ncuente en las personas adul-\ntas.\n- En el aparato digestivo:\nese mismo tipo de mucosidad\nespesa tambi\u00e9n puede llegar\na bloquear el sistema de con-\nductos que transporta las en-\nzimas digestivas, cuya fun-\nci\u00f3n es descomponer los ali-\nmentos en mol\u00e9culas m\u00e1s\npeque\u00f1as y digeribles para el\norganismo, desde el p\u00e1ncreas\nhasta el intestino delgado,\ncon lo cual los intestinos pier-\nden parte de su capacidad de\nabsorber los nutrientes pre-\nsentes en los alimentos, lo\nque puede conducir a heces\ngaseosas y con mal olor, poco\naumento de peso y escaso\ncrecimiento, estre\u00f1imientocr\u00f3nico y severo y obstruc-\nciones intestinales. Como\nconsecuencia de que el p\u00e1n-\ncreas adopta una consisten-\ncia fibrosa, no produce la su-\nficiente cantidad de insulina.\nLa derivaci\u00f3n de ello es que\nmuchos de estos individuos\ndesarrollan diabetes (2% de\nlos ni\u00f1os, 20% de los adoles-\ncentes y hasta el 50% de los\nadultos). Los problemas con\nla digesti\u00f3n son muy comu-\nnes, ya que se indica que so-\nlamente entre un 5 y un 15%\nde los portadores activos no\nmuestran complicaciones a\nsu respecto. Asimismo, es\nfrecuente que estos pacientes\npresenten cuadros de infla-\nmaci\u00f3n del p\u00e1ncreas (pan-\ncreatitis).\n- El funcionamiento del h\u00ed-\ngado y de la ves\u00edcula biliar\ntambi\u00e9n suele estar afectado\npor la mutaci\u00f3n, ya que en\ndichos \u00f3rganos suelen produ-\ncirse obstrucciones e incluso\npueden presentarse cicatrices\nhep\u00e1ticas llamadas fibrosis\nque dificultan el normal fun-\ncionamiento o cirrosis (3 al\n4% de los pacientes), icteri-\ncia y enfermedad del h\u00edgado\ngraso, mientras que tampoco\nson raros los c\u00e1lculos bilia-\nres (10%, no todos sintom\u00e1-\nticos).\n- Los \u00f3rganos reproductivosEL CISNE 9 EL CISNE 9EL CISNE 9 EL CISNE 9EL CISNE 9\n gen\u00e9tica mortal\nContin\u00faa en la p\u00e1g. siguiente\nAfecta a los pulmones y a muchos otros \u00f3rganos, haciendo que el moco que\nsuele haber en ellos tome una consistencia viscosa, obstruyendo los conductos\ninternos y externos, con lo cual se producen infecciones y problemas de distin-\nto tipo, que no solamente afectan la calidad de vida, sino tambi\u00e9n la sobrevida.\nson otro sistema que puede\nverse afectado, sobre todo en\nlos varones, ya que se ha\nconstatado que el 90% de los\nmismos presenta infertilidad,\nmientras que si bien en algu-\nnas mujeres se observan con-\nsecuencias similares, el n\u00fa-\nmero de ellas es much\u00edsimo\nmenor. Ello se debe a que las\nsustancias espesadas obturan\nlos conductos internos y los\neferentes.\n- La sudoraci\u00f3n es otro \u00edtem\ncomplicado, ya que las gl\u00e1n-\ndulas sudor\u00edparas secretan l\u00ed-\nquido que tiene una concen-\ntraci\u00f3n de sal much\u00edsimo\nmayor que la normal, lo que\nproduce un alto riesgo de\ndeshidrataci\u00f3n. Ello aparece\ncomo consecuencia del des-\nequilibrio de la cantidad de\nminerales en sangre, lo que\naumenta el riesgo, sobre todo\nen tiempos calurosos o al rea-\nlizar ejercicios f\u00edsicos, cues-\nti\u00f3n que lleva al aumento de\nla frecuencia card\u00edaca, fatiga,\ndebilidad y presi\u00f3n arterial\nbaja.\n- Frecuentemente se puede\nobservar que los dedos de\nestas personas presentan ano-\nmal\u00edas a las que se describen\ncomo dedos en palos de tam-\nbor, ya que la u\u00f1a, en lugarde continuar la curva del\ndedo, presenta un \u00e1ngulo que\nsemeja a la cabeza del objeto\ncon el cual se percute dicho\ninstrumento.\nEntre muchas otras compli-\ncaciones que acarrea la FQ\ntambi\u00e9n se cuentan, entre\notros, los dolores articulares,\nlas dolencias musculares, los\nproblemas de sue\u00f1o, los c\u00e1l-\nculos renales y las distintas\nvariantes de artritis. La dis-\nminuci\u00f3n de la audici\u00f3n y el\ntinitus (zumbidos en los o\u00ed-\ndos) pueden llegar a ser una\nconsecuencia no deseada de\nciertos f\u00e1rmacos que se pres-\ncriben para paliar algunas de\nlas consecuencias de esta fi-\nbrosis.\nA su vez, las dificultades en\nla absorci\u00f3n de vitaminas li-\nposolubles (A, D, E y K) pue-\nden conducir a ceguera noc-\nturna, osteopenia (disminu-\nci\u00f3n de la densidad \u00f3sea),\nanemia y trastornos hemorr\u00e1-\ngicos, adem\u00e1s de osteoporo-\nsis (adelgazamiento y fragi-\nlidad de los huesos). Tam-\nbi\u00e9n se reporta que portar FQ\nconduce a que exista un ma-\nyor riesgo de desarrollar c\u00e1n-\ncer de ves\u00edcula, p\u00e1ncreas e\nintestinos.\nPor otra parte, muchos su-jetos con Fibrosis Qu\u00edstica\npresentan cuadros de ansie-\ndad y depresi\u00f3n, provocados\npor esta enfermedad que es\ncr\u00f3nica y con mal pron\u00f3sti-\nco.\nEl diagn\u00f3stico\nComo siempre ocurre, una\nvez que se constatan algunosde los s\u00edntomas descriptos, se\nrecurre a ciertas pruebas para\nconfirmar la presencia de Fi-\nbrosis Qu\u00edstica.\nUsualmente, el diagn\u00f3stico\nse efect\u00faa dentro de los pri-\nmeros 18 meses de vida, pero\nen algunos casos, sobre todo\nen los m\u00e1s ben\u00e9volos, ello\npuede ocurrir mucho m\u00e1s tar-\nd\u00edamente, ya en la adolescen-\ncia o incluso en la edad adul-\nta.\nExiste una prueba gen\u00e9tica\nespec\u00edfica denominada exa-\nmen del tripsin\u00f3geno inmu-\nnorreactivo, la cual consiste\nen la toma de una muestra de\nsangre venosa para cuantifi-\ncar la presencia en sangre di-\ncha sustancia proveniente del\np\u00e1ncreas. Una cantidad ma-\nyor a la esperable advierte\nsobre la posible presencia de\nFQ, aunque requiere de ex\u00e1-\nmenes adicionales para su\nconfirmaci\u00f3n.\nEl test gen\u00e9tico anterior\nsuele complementarse con la\nprueba de cloruro en el su-\ndor, por la cual se esparce un\nqu\u00edmico incoloro e inodoro\nsobre una peque\u00f1a porci\u00f3n\nde la piel (usualmente, en\nbrazo o pierna) y a continua-\nci\u00f3n se aplica una corriente\nel\u00e9ctrica de baja intensidad a\nla zona mediante un electro-\ndo para provocar sudoraci\u00f3n.\nTras una breve espera se lim-\npia la zona, recogiendo el\nproducto, el que se analiza\nluego en un laboratorio y el\ngrado de salinidad determi-\nna si la concentraci\u00f3n salina\nes normal, dudosa o confir-\nmatoria de Fibrosis Qu\u00edstica.Cuando se da la segunda al-\nternativa, se recurre a nuevos\nestudios para despejar la in-\ncertidumbre, generalmente\nbuscando signos de proble-\nmas en los \u00f3rganos m\u00e1s fre-\ncuentemente afectados. Es\npor ello que los estudios com-\nplementarios pueden abarcar\nradiograf\u00edas de t\u00f3rax, tomo-\ngraf\u00edas computarizadas, ex\u00e1-\nmenes de grasa fecal, prue-\nbas de la funci\u00f3n pulmonar,\nmedici\u00f3n del funcionamien-\nto pancre\u00e1tico y muchos\notros.\nTratamiento\nComo la FQ no tiene cura,\nlos tratamientos disponibles\ntienen dos objetivos principa-\nles: prolongar la vida y redu-\ncir la magnitud de los s\u00ednto-\nmas.\nEn lo que respecta a los pul-\nmones, una primera indica-\nci\u00f3n que se hace es que los\ncomprometidos accedan a\ntodas las vacunas contra los\nproblemas respiratorios o de\ndolencias que los impliquen,\nya que en ellos las complica-\nciones pueden resultar mu-\ncho m\u00e1s graves.\nLos tratamientos tendientes\na la desobstrucci\u00f3n de las\nv\u00edas respiratorias pueden va-\nlerse de terapias mec\u00e1nicas\n(drenaje postural, percusi\u00f3n\ntor\u00e1cica, estimulaci\u00f3n de la\ntos y otras clases de rehabili-\ntaci\u00f3n respiratoria) y tambi\u00e9n\ncon medicamentos como\nbroncodilatadores, f\u00e1rmacos\nque ayuden a la diluci\u00f3n de\nlas mucosidades y en los ca-\nsos m\u00e1s extremos suele recu-rrirse a la administraci\u00f3n oral\nde corticoesteroides. Tam-\nbi\u00e9n es frecuente el suminis-\ntro de f\u00e1rmacos para aliviar\nla inflamaci\u00f3n cr\u00f3nica de los\nsenos paranasales, mientras\nque los antibi\u00f3ticos se utili-\nzan para combatir las fre-\ncuentes infecciones de distin-\nto tipo, ya que algunos mi-\ncroorganismos causantes re-\nquieren drogas espec\u00edficas,\nmientras que otros pueden\nresultar resistentes a los an-\ntibi\u00f3ticos comunes, por lo\ncual es usual que se tomen\nmuestras de esputo o se ob-\ntenga un frotis de la parte10 EL CISNE 10 EL CISNE10 EL CISNE 10 EL CISNE10 EL CISNE\nFibrosis qu\u00edstica...\nViene de la p\u00e1gina anterior\nLas m\u00faltiples afecciones que provoca la FQ hacen que su tratamiento sea com-\nplicado, con diversas intervenciones de acuerdo a la variedad de s\u00edntomas que\npueden presentarse, todas ellas dirigidas a aliviar a los pacientes y prolongar\nsu vida. Hace apenas dos a\u00f1os, un nuevo f\u00e1rmaco promisorio afirma que puede\nenlentecer o detener su evoluci\u00f3n. El problema: su alt\u00edsimo costo.\nposterior de la garganta para\nrealizar un cultivo que deter-\nmine el remedio a aplicar.\nEn lo referente a los s\u00ednto-\nmas intestinales, se recurre a\nablandadores de heces, ene-\nmas y soluciones especiales\nsuministradas oralmente o\npor sondas nasog\u00e1stricas para\nsuperar el estre\u00f1imiento o las\nobstrucciones parciales de los\nintestinos. Cuando estas \u00fal-\ntimas son m\u00e1s severas suele\nrecurrirse a la cirug\u00eda.Tambi\u00e9n es frecuente la\nprescripci\u00f3n de dietas y su-\nplementos que buscan paliar\nla baja absorci\u00f3n de nutrien-\ntes y de vitaminas, constat\u00e1n-\ndose que para lograr el equi-\nlibrio nutricional los ni\u00f1os\ndeben ingerir entre un 30 y\nun 50% extra de calor\u00edas.\nTambi\u00e9n se recomienda re-\nforzar la ingesta vitam\u00ednica.\nOtro aspecto a controlar es la\nhidrataci\u00f3n y el consumo de\nsal cuando se hace ejercicio,\nse tiene fiebre, ante tempe-\nraturas altas o cualquier si-tuaci\u00f3n que implique una\ntranspiraci\u00f3n profusa.\nPor su parte, a aquellos con\nproblemas en el p\u00e1ncreas se\nles suministran suplementos\nenzim\u00e1ticos pancre\u00e1ticos en\ntodas las comidas, para evi-\ntar los d\u00e9ficits en ese senti-\ndo, mientras que aquellos que\ndesarrollan diabetes recurren\na la insulina a trav\u00e9s de in-\nyecciones, ya que los com-\npuestos orales no son efica-\nces ante la FQ.\nEn los supuestos en que los\n\u00f3rganos se deterioren peli-\ngrosamente suele recurrirse a\nlos trasplantes de h\u00edgado y de\npulm\u00f3n. En este \u00faltimo caso,\ntras uno doble, la sobreviven-\ncia promedio se estima en\nalrededor de 9 a\u00f1os.\nOtros problemas asociados\nrequieren otras intervencio-\nnes, lo que habla no solo de\nla complejidad del cuadro,\nsino de las m\u00faltiples inter-\nvenciones que requiere.\nEn octubre de 2019 la FDA,\nel ente regulador de medica-\nmentos y alimentos de los\nEE.UU., aprob\u00f3 un f\u00e1rmaco\ncuyo nombre es Trikafta, que\nes la combinaci\u00f3n de tres\ndrogas que act\u00faan corrigien-\ndo la prote\u00edna defectuosa por\nmutaci\u00f3n del gen. Los resul-\ntados de su utilizaci\u00f3n cl\u00edni-\nca son muy importantes, me-\njorando notablemente la ca-\nlidad de vida de los pacien-\ntes (solamente es aplicable,\nhasta el momento, para ma-yores de 12 a\u00f1os) y reducien-\ndo o impidiendo el avance de\nla enfermedad, aunque no\npuede revertir los da\u00f1os ya\nocurridos. Tambi\u00e9n actuar\u00eda\ncomo preventor del desarro-\nllo de la FQ, por lo cual se\nespera con ansias que se com-\npleten los estudios en ni\u00f1os\nm\u00e1s peque\u00f1os.\nEl problema con este me-\ndicamento es su alto costo, ya\nque se se\u00f1ala en el portal\nMedicina Buenos Aires\n(https://www.medicinabue\nnosaires.com/indices-de-\n2020/volumen-80-ano-2020-\nno-5-indice/datos/) que \u201cuna\ncaja con 84 comprimidos (3/\nd\u00eda) sin descuento lleva un\nprecio de US$ 25 000\u201d a ju-\nlio de 2020 (m\u00e1s de U$S300.000 al a\u00f1o), lo que lo\npone fuera del alcance de la\ninmensa mayor\u00eda de quienes\nlo necesitan.\nLa pr\u00e9dica de asociaciones\nde pacientes y la relevancia\nque algunos casos lograron a\ntrav\u00e9s de los medios hizo que\nel 23 de julio de 2020 el Con-\ngreso de la Naci\u00f3n sanciona-\nra la ley 27.552 (http://\nservicios.infoleg.gob.ar/info-\nlegInternet/anexos/340000-\n344999/340915/norma.htm),\npor la cual se hace obligato-\nria la cobertura del 100% del\ntratamiento de la Fibrosis\nQu\u00edstica en todo el territorio\nnacional, incluyendo no so-\nlamente los f\u00e1rmacos y otros\ntratamientos, sino tambi\u00e9n\nlos traslados necesarios y\nhasta la atenci\u00f3n a las conse-\ncuencias ps\u00edquicas de la mis-\nma para los pacientes y su\nentorno por absolutamente\ntodos los efectores de salud,\nsean estos p\u00fablicos, sociales,\nsindicales o privados. El pro-\nblema es que la ANMAT to-\ndav\u00eda no aprob\u00f3 al medica-\nmento en cuesti\u00f3n, por lo que\nsu importaci\u00f3n de los\nEE.UU. queda supeditada a\nque dicho organismo la con-\nceda por v\u00eda excepcional, lo\nque implica tramiter\u00edo y\ntiempos que no se condicen\ncon la necesidad urgente de\nlos pacientes.\nConclusiones finales\nLos afectados por la FQ\npueden desarrollar una vidaEL CISNE 11 EL CISNE 11EL CISNE 11 EL CISNE 11EL CISNE 11\nBAH\u00cdA BLANCA\nBah\u00eda Esperanza de Vida\nAguado 83 (8000) - Tel.: (0291) 451-2675 /15 412-0217\nMail: esperanza_devida@hotmail.com\nCHACO\nProcesos Solidarios\nContacto: Federico Valdez - Mail: fedca_val@hotmail.c om\nSantiago del Estero 273 Resistencia\nTel.: (362) 15-402-5657 / (362) 44-1108\nCIUDAD DE BUENOS AIRES\nFIPAN\nAv. Pueyrred\u00f3n 1895 1\u00ba B - Tel.: (011) 4806-5585/7633\nMail: fipanbsas@fipan.org.ar - Facebook: Asociaci\u00f3n Argen tina de\nFibrosis Qu\u00edstica\nFundaci\u00f3n X Vos Naty FQ\nSarmiento 1562 PB dto. 8 - CABA. Tel.: 4372-5401/5367\nMail: xvosnaty@hotmail.com - Facebook: xvosnatyfq\nC\u00d3RDOBA\nFundaci\u00f3n Bienestar del Ni\u00f1o\nCastro Barros 75 Bloque 7 3\u00ba A (5000).\nTel.: 351-6827998. Mail: fqcba@hotmail.com\nFundaci\u00f3n C\u00f3rdoba FQ. Fibrosis Qu\u00edstica\nMail: info@cordobafq.org.ar - Facebook/Instagram/Web:\nwww.cordobafq.org.ar\nTel.: (0351) 275-6429\nCORRIENTES\nGrupo de Padres\nContacto: Carlos Ram\u00f3n Maciel - Tel.: (0379)4895236\nMail: Carlosmaciel204@gmail.com\nENTRE R\u00cdOS\nAsociaci\u00f3n Alguien como yo\nLa Rioja 331 Dto. \u201c11\u201d Paran\u00e1 (3100) - Tel.: (0343) 15-500011 1\nMail: alguienfqparana@hotmail.com - Facebook: Alguien como Yo\nLA PLATA\nA.P.P.A.N.E.R\nCalle 14 entre 65 y 66 - Tel.: (0221) 483-4438\nMail: centro@fibrosisquistica.org.arMAR DEL PLATA\nASFIM\n3 de Febrero 3650 (7600)\nMail: asfimdp@yahoo.com.ar - Tel.: (0223) 473-7279 - Face book:\nAsfim Mar del Plata\nMENDOZA\nFIPAN\nGeneral Paz 179 Piso 1 Dpto. 2 (D.P.J. Res. 188)\nTel.: (0261) 420-1603/4912040 Cel.: 261-4999712\nContacto: Miriam Fern\u00e1ndez - Mail: fipanmza@yahoo.com. ar -\nFacebook: Fipanmendoza.mendoza\nMISIONES\nAsociaci\u00f3n Misionera de Lucha contra la Fibrosis Quisti ca\n\u201cEsperanza\u201d\nContacto: Marta Viviana N\u00fa\u00f1ez\nTel.: (03764) 679141 - Mail: esperanzafibrosisquistica@g mail.com\n- Facebook: Esperanza Fibrosis Qu\u00edstica\nNEUQU\u00c9N\nEl Manzano 2000\nContacto: V\u00edctor Fiori - Tel.: (0229) 440-1560\nfacebook: FQ Fipan Neuqu\u00e9n\nROSARIO\nAMOR\nMendoza 3016 PB 7 (2002) - Tel.: (0341) 411-9295\nMail: fq_amor@hotmail.com - Facebook: Asoc AMOR de FQ\nSAN JUAN\nContacto: Silvina Mirarchi - Tel.: (0264) 154115712\nMail: msilvanaandrea@ymail.com\nSANTA FE\nFIPAN\nMonse\u00f1or Zaspe 3429 - Depto. 1\nTel.: (0342) 15 5276 665 / (0342) 456-3035\nMail: fipan_santafe@yahoo.com.ar - facebook: Fipan San ta Fe\nTUCUM\u00c1N\nFundaci\u00f3n Lucha contra la FQ\nMail: fqtucuman@yahoo.com.ar - facebook: Fibrosis Qu\u00eds tica\nTucum\u00e1n\nbastante plena, ya que su ca-\npacidad intelectual no se en-\ncuentra diezmada y, si bien\nexisten algunas limitaciones\nf\u00edsicas, ello no les impide rea-\nlizar labores que no porten\nuna carga f\u00edsica importante,\nal menos durante varios a\u00f1os.Grupos de Fibrosis Qu\u00edstica de Argentina\nEl t\u00edtulo del art\u00edculo da\ncuenta de la necesidad de\naprobaci\u00f3n del f\u00e1rmaco\nTrikafta del laboratorio esta-\ndounidense Vertex por una\ncuesti\u00f3n: la Fibrosis Qu\u00edsti-\nca acorta la vida de sus por-\ntadores sintom\u00e1ticos, ya quelo usual es que, pese a los\npaliativos, la sobrevida llega,\nen promedio, hasta los 30 a\n44 a\u00f1os y m\u00e1s excepcional-\nmente algunos logran pasar\nlos 50, pero su salud tiende a\nagravarse con el transcurso\ndel tiempo hasta producir eldeceso, la mayor parte como\nconsecuencia de las compli-\ncaciones pulmonares, es por\nello que las demoras restan\nno solamente calidad de vida\nde los sujetos, sino que acor-\ntan la existencia misma de los\nmismos.12 EL CISNE 12 EL CISNE12 EL CISNE 12 EL CISNE12 EL CISNE\nTecnolog\u00eda asistiva\nApple y Microsoft piensan\ntambi\u00e9n en las personas\ncon discapacidad\nAdem\u00e1s de c\u00f3mo vender\nm\u00e1s, los dos gigantes de la\nindustria de la computaci\u00f3n\nsuelen tener, cada tanto, ges-\ntos que las humanizan, al\npensar en c\u00f3mo mejorar sus\nproductos para que puedan\nser utilizados por personas\ncon distintas discapacidades.\nLa empresa fundada por\nSteve Jobs ha implementado\nuna novedad para que se em-\npleen en sus iPad e iPhone\nque parece poco atractiva\npara los videntes, pero que\nresulta important\u00edsima para\nquienes tienen visi\u00f3n reduci-\nda o nula, que es el servicio\nde detecci\u00f3n de puerta, lo que\nles permite establecer la dis-\ntancia que las separa de la\nmisma mediante la tecnolo-\ng\u00eda LiDAR (acr\u00f3nimo en de\nLaser Imaging Detection and\nRanging), similar a la que se\nutiliza en los autom\u00f3vilesaut\u00f3nomos, la que no es sino\nel establecimiento de la ubi-\ncaci\u00f3n y la cuantificaci\u00f3n del\nrecorrido hasta ella, vali\u00e9n-\ndose tambi\u00e9n de la c\u00e1mara de\nlos aparatos y el aprendizaje\nautom\u00e1tico de la aplicaci\u00f3n.\nAdem\u00e1s, describe sus atribu-\ntos y si est\u00e1 abierta o cerrada\ny en esta \u00faltima instancia, si\npuede abrirse empujando,\ngirando un pomo o accionan-\ndo una manija.\nPor su parte, la herramien-\nta Apple Watch Mirroring\nayuda a quienes tienen mo-\nvilidad reducida a utilizar\nmejor sus Apple Watch, lo\nque permite su control remo-\nto a trav\u00e9s de comandos de\nvoz, la utilizaci\u00f3n de distin-\ntos sonidos, m\u00ednimos gestos\nmanuales, movimientos de la\ncabeza y hasta mediante in-\nterruptores externos. De esta\nmanera resulta m\u00e1s f\u00e1cil parael usuario acceder a aplica-\nciones del reloj como la me-\ndici\u00f3n de ox\u00edgeno en sangre,\nlas pulsaciones y el servicio\nMindfulness, que sirve para\nque el sujeto dedique unos\nminutos de su jornada para\nrelajarse, centrarse y hacer\nejercicios de respiraci\u00f3n, en-\ntre otras funciones.\nTambi\u00e9n se anuncian nue-\nvas configuraciones y el\nagregado de m\u00e1s de 20 idio-\nmas para su lector de panta-\nlla VoiceOver, el cual se ha-\nlla disponible para los siste-\nmas macOS, iOS, tvOS, wat-\nchOS y otros compatibles\ncon los aparatos de la marca.\nA su vez, las personas sor-\ndas y con problemas de au-\ndici\u00f3n podr\u00e1n beneficiarse\ncon una nueva funci\u00f3n en sus\ntel\u00e9fonos y tabletas y tambi\u00e9n\nen sus notebooks y equipos\nde escritorio, la cual consis-te en el subtitulado directo de\nlas llamadas telef\u00f3nicas, de\nlos audios de las redes socia-\nles y para FaceTime, la apli-\ncaci\u00f3n de videoconferencia\nexclusiva de Apple. Los\nusuarios pueden ajustar el\ntama\u00f1o de las fuentes para\nfacilitar la lectura.\nSara Herrlinger, la respon-\nsable del sector de Pol\u00edticas\ne Iniciativas de Accesibilidad\nGlobal, se\u00f1al\u00f3: \u201cApple inte-\ngra la accesibilidad en todos\nlos aspectos de nuestro tra-\nbajo y estamos comprometi-\ndos a dise\u00f1ar los mejores pro-\nductos y servicios para to-\ndos\u201d. La compa\u00f1\u00eda promete\nnuevas funcionalidades a\naparecer este a\u00f1o.\nMicrosoft en cambio, puso\nsu atenci\u00f3n m\u00e1s en los apa-\nratos, para lo cual se crearon\ndistintos perif\u00e9ricos adapta-\ndos, los que fueron presenta-\ndos en su Ability Summit\n2022, la 12\u00aa muestra de la\ncompa\u00f1\u00eda en la que se suelen\nhacer p\u00fablicas distintas nove-\ndades.\nEl primer dispositivo que se\ndio a conocer es un mouse\nadaptado y adaptable, ya que\nse puede configurar de acuer-\ndo a las necesidades de su\nusuario, haci\u00e9ndolo apto para\nsu utilizaci\u00f3n para diestros o\nzurdos, liviano y f\u00e1cilmente\nasible. Tambi\u00e9n es posible\nhacer una impresi\u00f3n 3D con\nlas modificaciones que me-jor se avengan a las capaci-\ndades de quien vaya a utili-\nzarlo a partir de tres compo-\nnentes principales, as\u00ed como\ntambi\u00e9n crearon un acceso-\nrio para una mejor ubicaci\u00f3n\ndel pulgar.\nOtro importante avance de\nla due\u00f1a de Windows lo\nconstituyen los distintos ac-\ncesorios que permiten am-\npliar notablemente la funcio-\nnalidad de sus teclados tra-\ndicionales (o reemplazarlos,\ndirectamente) mediante un\nhub (dispositivo de red que\nhabilita para conectar dife-\nrentes aparatos entre s\u00ed) ina-\nl\u00e1mbrico, lo que hace que sea\nposible adosar e interconec-\ntar una serie de nuevos boto-\nnes y switches (hasta cuatro),\nmejorando su utilizaci\u00f3n en\ncomputadoras, sobre todo en\ntareas complejas y tambi\u00e9n\nen lo que respecta a juegos,\naunque tambi\u00e9n facilitan la\nutilizaci\u00f3n normal del equi-\npo. Asimismo, seg\u00fan sus de-\nsarrolladores, estas nuevas\nherramientas son capaces de\ncomunicarse con controlado-\nres de videojuegos (para su-\nplantar las crucetas de los\nmismos, por ejemplo, de di-\nf\u00edcil manejo para quienes no\ndominen plenamente sus pul-\ngares), joysticks y botones\nduales, lo que potencia la ca-\npacidad para jugar de sus\nusuarios. Tambi\u00e9n pueden\nreemplazarlos. Y la elimina-ci\u00f3n de las conexiones ca-\nbleadas constituye tambi\u00e9n\nun beneficio secundario de\ncierta entidad, ya que, al no\ntener que enchufarse y des-\nenchufarse dichos aparatos,\nse evitan esos engorros para\nestos jugadores o la necesi-\ndad de contar con un tercero\nque lleve a cabo la tarea.\nLos novedosos botones ina-\nl\u00e1mbricos pueden progra-\nmarse digitalmente para ocho\ndistintas funciones y, como\nocurre con el mouse, son sus-\nceptibles de personalizaci\u00f3n\npara cada usuario mediante la\nimpresi\u00f3n 3D, para que se\najuste exactamente a quien va\na utilizarlos. Como si esto\nfuera poco, pueden combi-\nnarse en sets que cubran las\nexpectativas de los usuarios.\nUna cuesti\u00f3n que se men-\nciona en Microsoft es que sus\nproductos accesibles son\ncreados en conjunto con per-\nsonas con discapacidad, para\nbrindar soluciones a m\u00falti-\nples necesidades, haciendo\nhonor a la m\u00e1xima de \u201cNada\npara nosotros sin nosotros\u201d.\nEs importante que dos em-\npresas de la magnitud de es-\ntas tengan en cuenta a las\npersonas con discapacidad al\ndesarrollar sus productos, ya\nque la integraci\u00f3n es una ta-\nrea que abarca m\u00faltiples as-\npectos. El digital es uno de\nellos, y muy importante en\nnuestro tiempo.EL CISNE 13 EL CISNE 13EL CISNE 13 EL CISNE 13EL CISNE 13\nTecnolog\u00eda\nDetecci\u00f3n de enfermedades\nneurol\u00f3gicas a trav\u00e9s del celular\nSe sabe que las pupilas tie-\nnen entre sus funciones ajus-\ntar la cantidad de luz que en-\ntra en los ojos, sea dilat\u00e1n-\ndose en la oscuridad o con-\ntray\u00e9ndose cuando la lumino-\nsidad es abundante, pero tam-\nbi\u00e9n se hallan conectadas a\ndiversos procesos neurol\u00f3gi-\ncos complejos, lo que permi-\nte que se utilicen aparatos\ndenominados pupil\u00f3metros\npara detectar diferentes en-\nfermedades y condiciones\nneurol\u00f3gicas, como la enfer-\nmedad de Alzheimer, Parkin-\nson, la esquizofrenia, el tras-\ntorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n\ncon hiperactividad y las le-\nsiones cerebrales, entre otras.\nEstos aparatos, aunque han\nreducido notablemente su ta-\nma\u00f1o y su efectividad con el\ncorrer de los a\u00f1os, pr\u00e1ctica-\nmente solo se utilizan en con-\nsultorios m\u00e9dicos, ya que,\naunque su uso es sencillo, no\nes algo que cualquier perso-\nna vaya a adquirir para tener\nen su hogar. Los m\u00e1s preci-\nsos y profesionales suelen\ntener un costo alto.\nInvestigadores de la Uni-\nversidad de California, en su\nsede de San Diego, han de-\nsarrollado una aplicaci\u00f3n que\ncorre en tel\u00e9fonos inteligen-\ntes que ha demostrado tener\nuna eficacia similar respecto\nde la lectura del iris que aque-\nllos m\u00e1s complejos.\nPara ello se valieron de la\nc\u00e1mara infrarroja que portan\nmuchos de los aparatos cons-\ntruidos a partir de 2016 para\nel reconocimiento facial de\nlos usuarios.\nLo que hace esta app es\nmedir los cambios en el di\u00e1-\nmetro de la pupila del pacien-\nte, realizando lo que se de-\nnomina test de la respuesta\npupilar.\nColin Barry, autor principal\ndel art\u00edculo aparecido en el\nportal de la Association for\nComputer Machinery bajo el\nt\u00edtulo \u201cAt-Home Pupillome-\ntry using Smartphone Facial\nIdentification Cameras\u201d\n(\u201cPupilometr\u00eda utilizando\nc\u00e1maras para identificaci\u00f3n\nfacial de tel\u00e9fonos inteligen-\ntes en el hogar\u201d), disponible\nen idioma ingl\u00e9s en https://\ndl.acm.org/doi/10.1145/\n3491102.3502493#sec-supp,\nasevera que \u201cAunque todav\u00eda\nhay mucho trabajo por hacer,\nme emociona el potencial\nque brinda esta tecnolog\u00eda\npara llevar el monitoreo neu-\nrol\u00f3gico fuera de los labora-\ntorios cl\u00ednicos y ponerlo den-\ntro de los hogares\u201d. Los par-\nticipantes en la investigaci\u00f3n\nexplican que, adem\u00e1s del cos-\nto insignificante que posible-\nmente tenga el desarrollo fi-\nnal de dicha aplicaci\u00f3n, otra\nde sus ventajas reside en que\nse podr\u00e1n acelerar los diag-n\u00f3sticos de diversas proble-\nm\u00e1ticas que afectan el cere-\nbro, ya que poder realizar la\nmedici\u00f3n tempranamente en\nel propio domicilio es un sig-\nno de alerta para concurrir a\nla consulta m\u00e9dica, dado que\nla respuesta positiva en la app\nes un indicador de que existe\nun problema, pero no invali-\nda la recurrencia al examen\ncl\u00ednico, la anamnesis y los\nestudios posteriores que con-\nfirmen la existencia de algu-\nna patolog\u00eda.\nSabiendo que algunas de las\ncondiciones que afectan el\ncerebro, como el Alzheimer\ny el Parkinson, afectan m\u00e1sfrecuentemente a personas de\ncierta edad, buena parte del\ntesteo se realiz\u00f3 con adultos\nmayores, por un lado, porque\nalgunos de ellos no poseen el\nmanejo fluido de estos tel\u00e9-\nfonos, y, por otro, esto reve-\nl\u00f3 que, como ocurre con los\npupil\u00f3metros port\u00e1tiles, a di-\nferencia de lo que sucede en\nlos consultorios de los espe-\ncialistas, la distancia de la\nc\u00e1mara, el monto lum\u00ednico y\nla inmovilidad no est\u00e1n es-\ntandarizados en los hogares.\nEs por esta raz\u00f3n que deci-\ndieron acoplar a la interfase\nde su programa indicaciones\npara facilitar su utilizaci\u00f3nparticular, consistentes en\ncomandos por voz e instruc-\nciones basadas en im\u00e1genes\ny hasta piensan proveer de\napoyacabezas de bajo costo\nrealizados en material pl\u00e1s-tico para que el los ojos se\nubiquen a la distancia correc-\nta y en l\u00ednea con la lente de\nla c\u00e1mara.\nA su vez, el mismo equipo\ncompar\u00f3 su producto con uno\nde los m\u00e1s reputados pupil\u00f3-\nmetros port\u00e1tiles, el llamado\nNeuroptics PLR 2000, de uti-\nlizaci\u00f3n com\u00fan por los espe-\ncialistas, con el objetivo de\nmedir la eficacia de su desa-\nrrollo con un aparato de re-\nconocida utilidad, para lo\ncual enrolaron 15 pacientes\ncon etnias y colores de ojos\ndiferentes, midiendo sus pu-\npilas con ambas metodolo-\ng\u00edas, hallando que no existie-\nron diferencias estad\u00edsticas\nsignificativas entre ambas\nmediciones. S\u00ed encontraron\nque el problema de distancia\ny altura entre ojo y c\u00e1mara\nera un defecto a solucionar,\nya que en las mediciones ho-\ngare\u00f1as las diferencias lum\u00ed-\nnicas y la no inmovilizaci\u00f3n\ndel paciente pueden atentar\ncontra los resultados, dando\nlecturas diferentes en cada\ntoma.\nLos propios investigadores\ny otros facultativos tienen la\nesperanza de que, una vez\nlanzada al mercado, la apli-\ncaci\u00f3n se convierta en unaherramienta para el cuidado\nde la salud que est\u00e9 disponi-\nble para much\u00edsimas perso-\nnas.\nDe confirmarse su eficacia,\nla utilidad de esta app se hace\nevidente si se tiene en cuenta\nque aproximadamente en lo\nque va de 2022 se han reali-\nzado m\u00e1s de 10.000.000 de\ndetecciones de casos de Al-\nzheimer solamente en los que\nse consideran los ocho mer-\ncados farmac\u00e9uticos m\u00e1s im-\nportantes del planeta\n(EE.UU., Francia, Alemania,\nItalia, Espa\u00f1a, Reino Unido,\nJap\u00f3n y China). Los especia-\nlistas en dicha enfermedad,\nParkinson, Trastorno por\nD\u00e9ficit de Atenci\u00f3n con Hi-\nperactividad y otras afeccio-\nnes neurol\u00f3gicas creen que si\nesta herramienta se transfor-\nma en un est\u00e1ndar, no sola-\nmente se realizar\u00e1n m\u00e1s diag-\nn\u00f3sticos, sino que los mismos\nse efectuar\u00e1n mucho m\u00e1s\ntempranamente, lo que,\ncomo se sabe, augura mejo-\nres expectativas para los pa-\ncientes.\nOtros investigadores de la\nmisma Universidad est\u00e1n\nbuscando la forma de que la\naplicaci\u00f3n pueda usarse en\ntel\u00e9fonos algo m\u00e1s antiguos.\n14 EL CISNE 14 EL CISNE14 EL CISNE 14 EL CISNE14 EL CISNE\nAREA CAPITAL FEDERALDISCAPACIDADDE ORIENTACION\nDERIVACION Y\nCAPACITACION EN REDEl lugar donde padres, profesionales y todos aquellos int eresados pueden encontrar\ntoda la informaci\u00f3n en cuanto a establecimientos educativo s, asistenciales, de salud y\nproductos y servicios para la discapacidad. Cont\u00e1ctese directame nte con el \u00e1rea de su\ninter\u00e9s llamando a los centros de referencia que presenta mos a continuaci\u00f3n.\nSi desea asesorarse sobre la Red, llame al tel\u00e9fono 2008 -1952. E-mail: info@elcisne.org\nTambi\u00e9n puede visitar la Red en Internet en: www.elcisn e.org\nRUBRO CENTRO DE REFERENCIA DIRECCION TELEF ONO E-MAIL/WEB SITE\nAutismo (diagn\u00f3stico, tratamiento, investigaci\u00f3n y docencia, AP AdeA (Asociaci\u00f3n Argentina de Padres de Autistas) Lavalle  2762 - 3 \u00ba 26 0810-345-2508 info@apadea.org.ar / joffre@apadea.org.ar\nintegraci\u00f3n escolar, servicio legal) Subsede: Pueyrred\u00f3n 1443 - 12\u00aa B www.apadea.org.ar\nCentro de D\u00eda Alas Abiertas Yerbal 2621 4197-5557 alasabiertascd@gmail.com\nFB: Centro.alas.abiertas / IG: @centroalasabiertas\nCentro de d\u00eda. Alternativas sociales para  j\u00f3venes con Fundaci\u00f3n Caminos Teodoro Garc\u00eda 3545 4554-9285 / 4551-2141 secretariafcamino s@gmail.com\ndiscapacidad intelectual www.fundacioncaminos.org.ar\nCentro de d\u00eda (para adolescentes y adultos con disc apacidad Acrecencia Gavil\u00e1n 1263/5 4585-7233 / 3968-7586 Facebook: Centro de D\u00eda  Acrecencia\nintelectual) www.acrecencia.com.ar\nCentro de D\u00eda y Centro de salud mental ambulatorio E l \u00e1rbol de la vida - Renacer Gregorio de Laferrere  3050 4611-8162 elarboldelavi da.ong@gmail.com / Fb: El Arbol ONG\nCentro educativo terap\u00e9utico Fundaci\u00f3n Tob\u00edas Costa Ri ca 4438 4831-5706 info@fu ndaciontobias.com.ar /www.fundaciontobias.com.ar\nFacebook: @fundaciontobias.BA\nCentro de estimulaci\u00f3n temprana y rehab. integral ( neonatolog\u00eda, Andalican Roseti 297 4554-6599/  WhatsApp: 5491 161030808 info@andalican.com.ar / www.andalican.com.a r\nTGD, s\u00edndromes gen\u00e9ticos, etc.). Centro para la Inte grac. escolar\nCentro para la integraci\u00f3n escolar, social y labora l ADEEI Arcos 3063 (Laboral) 4702-5696 / 4701-2362/089 5 asociacion@adeei.org.ar / www.adeei.org.ar\nManuela Pedraza 3195 (Escolar) 4544-2922 / 4545-3140  /4543-7838\nCiudad de la Paz 3100 (Social) 4544-2099/5047\nEquipo interdisciplinario EDE (Espacio de Encuentro) Corrientes 4566 15-4094-6738 / 15-6724-1256 espaciodeencuentro.ede@g\nEquipo interdisciplinario Abre Tus Alas Fray Luis Beltr\u00e1n 233 4634-1833 equipoabretusalas@gmail.com / @equipo.abretusalas\nEquipo interdisciplinario (Psicopedagog\u00eda, Psicolog \u00eda, Enfoque Interdisciplinario Almagro, Caballito, Flo res 15-5691-3957 / 15-327 4-6334 / enfoque.interdis@gmail.com\nFonoaudiolog\u00eda) 15-5736-7853\nEquipo interdisciplinario para el autismo A.D.I.N.T.E.A. T riunvirato 5285 4543-0029 info@adintea.org / www.adintea.org\nEscuela de educaci\u00f3n especial      Instituto S\u00fayay Dr . Juan F. Aranguren 1352 4431- 8576 info@institutosuya y.com.ar / www.instituto suyay.com.ar\nAnexo: Matur\u00edn 2454\nEscuela secundaria y terciaria para sordos integrad a Instituto Integral de Educaci\u00f3n H. Yrigoyen 3700 486 7-3701 / 4862-7170 secreta ria@iide.edu.ar / www.iide.edu.ar\nEstimulaci\u00f3n visual especializada Prof. Mercedes O. Podest\u00e1 y colaboradores Alvarez Thomas 3475 - Piso 2 5 368-9977 / 4521-0678 esti mulacionvisual@hotmail.com / mopodesta@hotmail.com\n(orientaci\u00f3n opto-neuro-fisiol\u00f3gica) 15- 4063-8416 (solo mje. wasapp) www .estimulacionvisual.com.ar\nIntegraci\u00f3n escolar - CET y consultorios externos CETRe Riglos 119 4901-2608 info@centrocetre.com.ar\nJard\u00edn terap\u00e9utico Manantial Teodoro Garc\u00eda 3120 4552-0305 manantialcd@yahoo.com.ar\nTalleres terap\u00e9uticos integrales. Prestaci\u00f3n de apo yo Amicus Biarritz 2689 4581-8838 / 15-5842-1404 amicus @fibertel.com.ar / amicus 20@gmail.com\nAREA GRAN BUENOS AIRES (ZONA OESTE)\nRUBRO CENTRO DE REFERENCIA DIRECCION TELEF ONO E-MAIL/WEB SITE\nAtenci\u00f3n interdisciplinaria Psicop Florencio Varela 34 4, Ramos Mej\u00eda, La Matanza 7078-0153 / WhatsApp 15-2 040-0925 administracion@p sicop.com.ar / www.psicop.com.ar\nAtenci\u00f3n interdisciplinaria de la discapacidad en e l entorno Equipo CoCrear Partidos de 3 de Febrero y La  Matanza 15-6727-1068 / 1 5-5470-5135 cocrear2021@gmail.com\nfamiliar y en el \u00e1mbito profesional\nAtenci\u00f3n terap\u00e9utica interdisciplinaria ATI Alem 818,  8\u00ba B, Mor\u00f3n, Pdo. de M or\u00f3n 4628-6041 / 15-6198-4487 consultorioati@gmail.com\nCentro Diag. (ADOS-2 ADI-R) y Terap. Interdisc. (CE T), Integraci\u00f3n Fundaci\u00f3n Vivir y Crecer M. de Loreto 2 990, Castelar, Pdo. de Mor\u00f3n 4661-1930 fundavyc@rcc.com.ar\nEsc., Estimulaci\u00f3n Temprana (TGD, TEA, T. Leng. y Apr endizaje\nCentro asistencial (autismo, TGD) \u00d1u Piuque Int. Abel Acosta 650, Mor\u00f3n, Pdo. de Mor\u00f3n 4483-2480 / 15-6265-9527 info@centropiuque.c om\nwww.centropiuque.com\nCentro de d\u00eda Soles de Abril Guillermo Rawson 609,  Haedo, Pdo. de Mor\u00f3n 4628-0266 / 4628-1490 soles_de_abril@hotmail.com\nCentro de d\u00eda Nuestra Se\u00f1ora de Loreto R\u00edo de Janeiro  3551, Castelar, Pdo. de Mor\u00f3n 11- 7396- 1924 / 11- 6030- 0101 cdloreto@hotmai l.com / Facebook: Nuestra Sra De Loreto\nCentenario 1141, Moreno, Pdo. de Moreno (237)  409 6 189\nCentro de D\u00eda. Programas comunitarios Asociaci\u00f3n Civ il Calidoscopio Thames 333, Villa Luzuriaga, Pdo. La Matanza 4645-0683 / 4696- 2014 tecalidoscopio@hotmail.com / www.tallercalidosco pio.com.ar\nFacebook: Asociacion Civil Calidoscopio\nCentro educativo terap\u00e9utico Solsire Manuel Maza 3435 , Moreno, Partido de Moreno 0237-4816153 / 0237-4612 162 cetsolsire@yahoo.com.a r / www.solsire.com\nCentro educativo terap\u00e9utico Rukalen C. Larralde 2443, Castelar, Partido de Mor\u00f3n 4629-4010 www .rukalen.com.ar / rukalen@hotmail.com / Ig: @rukalen_\nMunilla 2498, Castelar , Partido de Mor\u00f3n 4627-0794 Fb: rukalencentroeducativoterapeutico\nCentro Educativo Terap\u00e9utico Curupayt\u00ed CET Curupayt\u00ed 1467, Mor\u00f3n, Partido de Mor\u00f3n 15-7644-1710 / 7708-46 03 curupayticet@gmail.com / Ig: curupayticet / Fb: Curupayti CET\nConsultorios interdisciplinarios EQUIN Av. Rivadavia 13876, 3\u00aa \u201cG\u201d, Ramos Mej\u00eda, La Matanza 15- 5709-9008 / 15-2269-1321 centroequin @hotmail.com / www.centroequin.com.ar\nConsultorio terap\u00e9utico interdisciplinario Ctepin Rodr\u00edguez Pe\u00f1a 157 8vo. A, R. Mej\u00eda ctro., La Matanza 15-6007-32 18 pat_consultori o@hotmail.com\nEscuela de educaci\u00f3n especial I.D.E.A. 24 de octubre 1395, Ituzaing\u00f3, Pdo. de Ituzaing\u00f3 4623-6051 / 4624-3737 instituto_idea@uolsin ectis.com.ar\nEscuela Especial - Centro de d\u00eda - Formaci\u00f3n laboral Instituto Blanquerna Juli\u00e1n P\u00e9rez 851, Mor\u00f3n, Pdo. d e Mor\u00f3n 4629-1889/4313/62 47 / 5290-4149/4198 administracion@blanquerna.com.ar / www.blanquerna.com.ar\nEscuela Especial - Centro Educativo Terap\u00e9utico Escu ela San Mart\u00edn de Porres Estocolmo 2446, I. Casanova, Pdo. de La Matanza 2821- 2500 info@porres.edu.ar / www.porres.edu.ar\nEscuela primaria y formaci\u00f3n laboral Colegio Ward - Escuela Especial H\u00e9ctor Coucheiro 599, D.F.Sarmiento, Pdo. de Mor\u00f3n 4658-0348 i nfo@ward.edu.ar / www.ward.edu.ar\nFonoaudiolog\u00eda. Evaluaci\u00f3n: Neuroling\u00fc\u00edstica, autism o, ADOS - Hueni, Lic. Mar\u00eda Iamundo Rivero 2436, Mor\u00f3n Sur, Partido de Mor\u00f3n 4 696-3608 consultar_red@hotmail.com\nADI-R, estimulaci\u00f3n temprana\nHogar con Centro de D\u00eda - Discapacidades m\u00faltiples - Adultos Instituto Renacer - Fund. Nuestra Familia Ana  Mar\u00eda Janer 1602., Ald o Bonzi, Pdo. La Matanza 4442-9038 hogarrenacer@nuestrafamilia.org.ar\nwww.nuestrafamilia.org.ar\nNataci\u00f3n para ni\u00f1os con autismo y psicosis infantil Abordaje Terap\u00e9utico Acu\u00e1tico - A.T.A. Castelar, Pdo . de Mor\u00f3n 4623-5971 / 15- 6197-5626 homeroarnold@hotmail.com\nPsicolog\u00eda (especializaci\u00f3n en autismo y psicosis i nfantil) Lic. Homero Arnold Partido de Ituzaing\u00f3 15-6197-5626 homeroarnold@hotmail.com / www.homeroarnold.com\nRehabilitaci\u00f3n infantil - Estimulaci\u00f3n temprana Cent ro Pedi\u00e1trico Dr. Maza Bm\u00e9. Mitre 125, Ramos Mej\u00eda, Pdo. de La Matanza 4658-16 47 info@centrodrmaza.com.arEL CISNE 15 EL CISNE 15EL CISNE 15 EL CISNE 15EL CISNE 15\nAREA GRAN BUENOS AIRES (ZONA SUR)\nRUBRO CENTRO DE REFERENCIA DIRECCION TELEFON O E-MAIL/WEB SITE\nCentro de d\u00eda especializado en discapacidad motriz A prender a volar 9 de julio 4033, Lan\u00fas Este, Pdo. de Lan\u00fas 4220-2600 centrodedi aaprenderavolar@hotmail.com\nwww.aprenderavolarcentrodedia.com\nCentro de D\u00eda UBE - Una Buena Estrella Puerto de Pa los 2303, A. Korn, Pdo. de San Vicente 02225-422115 informes@unabuenaestrella.co m\nCentro de D\u00eda ADISE Rivadavia 152,  Monte Grande, Pdo. E.  Echeverr\u00eda 4290-4469 / 4284-2366 consultas@adisecentrodedia.com.ar\nwww.adisecentrodedia.com.ar\nCentro de D\u00eda Santa Teresa de Jes\u00fas Cnel. Flores 1259,  Rafael Calzada, Pdo. Alte. Brown 4219-0597 /15-3631-2246 centrodedia1259@yah oo.com.ar /IG: @centrodedia_stj\nCentro de rehabilitaci\u00f3n y taller protegido de prod ucci\u00f3n Centro para el discapacitado Talita Kum Moldes  486, Llavallol, Pdo. de L. de Zam ora 4298-8765 / 4231-5085 talita-kum07@hotmail.com\nCentro educativo terap\u00e9utico CETDIN Jes\u00fas R. Olivan 274, Banfield, Pdo. de L. de Zamora 4260-3896 cetdin@gmail.com / www.cetdin.com.ar\nCentro educativo terap\u00e9utico Don Orione Av. Lacaze 39 63, Claypole, Pdo de Alte. Brown 4268-1325/1326 servi ciosocialcottolengo@gmail.com\nCentro educativo terap\u00e9utico Alborada Sur 25 de mayo 1073, Burzaco oeste, Pdo de Alte. Brown 4238-1919 alboradasur .cet@gmail.com\nCentro terap\u00e9utico integral Jugar, sentir y pensar Plaza Brown 66, Adrogu\u00e9, Pdo. de Alte. Brown 7521-6368 Facebook: Jugar Sentir y Pensar\nE.G.B. - Integraci\u00f3n IIWEN Mariano Moreno 6158, Wilde , Pdo. de Avellaneda 4207-5268 as chiero@hotmail.com / www.iiwen.com.ar\nInstituto Psicopedag\u00f3gico de educaci\u00f3n especial Inst ituto Crecer Juntos Calle 36 N\u00ba 5505, Pl\u00e1tanos, Pdo. de Berazategui 7531-7437 c recerjuntos111@gmail.com / Fb: Crecer Juntos Pl\u00e1tanos\nEscuela especial, Nivel Inicial. Integraci\u00f3n escola r y Centro Escuela Soles de Educaci\u00f3n Especial Malvin as Argentinas 1154, Tempe rley Este, 4243-8764 / 6645-2571 integracion@escuelasoles.com.ar\nde Formaci\u00f3n Integral Pdo. de L. de Zamora direccion@escuelasoles.com.ar\nHogar con Centro de D\u00eda San Onofrio Perito Moreno 805 , M\u00e1ximo Paz, Pdo. de Ca\u00f1uelas (011) 15-5709-4975 onofrio2@me.com / www.sanono frio.org\nFacebook e Instagram: Hoga San Onofrio Ca\u00f1uelas\nHogar permanente con centro educativo terap\u00e9utico Ho gar Nuestro Umbral Av. Eva Per\u00f3n 320, Temperley, Pdo. de L. de Zamora 6064-578 7 avolpi@nuestroumbral.com.ar / www.nuestroumbral.com\nNi\u00f1os con Discapacidad mental y/o TGD y Autismo Centr o Educativo Terap\u00e9utico Surgiendo 20 de septiembre 3 665, Lan\u00fas Oeste, Pdo. d e Lan\u00fas 4240-9455 surgiendo@autismoinfantil.org.ar / www.autismoinfant il.org.ar\nConsultorios externos, equipo interdisciplinario\nRehabilitaci\u00f3n auditiva y del lenguaje. Implantes c ocleares Audiolog\u00eda y Lenguaje, Instituto Integral Ro driguez Pe\u00f1a 288, Banfiel d, Pdo. de L. de Zamora 2083-0880 / 2820-4345 info@audiologiaylenguaje.com.ar\nwww.audiologiaylenguaje.com.arAREA GRAN BUENOS AIRES (ZONA NORTE)\nRUBRO CENTRO DE REFERENCIA DIRECCION TELEFON O E-MAIL/WEB SITE\nAutismo - Trastornos generalizados del desarrollo I. N.P. Instituto de Nivelaci\u00f3n Centro Educ. Terap\u00e9uti co Ramseyer 717, Olivos, P do. de Vte. L\u00f3pez 4790-3264/8172 institutodenivelacion@yahoo.com.ar\nCentro asistencial (autismo - TGD) Casa Piuque Arandu Ruta 9, Colectora Oeste N\u00ba 353, Escobar 03488-427145  / 15-6265-9527 info@cent ropiuquecom / www.centropiuque.com\nCentro de D\u00eda Alessandra Ram\u00f3n Castro 3167, Olivos, Partido de Vicen te L\u00f3pez 1 12300-7856 www.alessandracentrodedia.com.ar\nFb: Alessandra - Centro de D\u00eda / Ig: @alessandra.incl usion\nCentro de D\u00eda Cumel\u00e9n Rep\u00fablica 5672, Villa Ballester, Partido de San Mart\u00edn 4768-4710 / 4767-7482 info@centrodediacumelen.com.ar\nwww.centrodediacumelen.com.ar / Face: centrodediacum elen\nCentro educativo terap\u00e9utico, talleres, terapias, e ducaci\u00f3n, Notas Mentales Canad\u00e1 28, Tortuguitas, Pdo.  de Malvinas Argentinas 15 -6473-0 014 notasmentalesargentina@gmail.com\nrecreaci\u00f3n art\u00edstica y cultural www.notasmentales.net / Facebook: Notas Mentales\nCentro educativo terap\u00e9utico AUPA Chacabuco 1550, V.  L\u00f3pez. Pdo. de Vte. L\u00f3pez 4718-3775 info@ aupa.org.ar / www.aupa.org.ar\nComputaci\u00f3n: inform\u00e1tica educativa/neurocognici\u00f3n. E spacio ALPEC - Mabella A. Bertoglio Catamarca 579, A cassuso, Pdo. de San Isid ro 4798-3052 / 15-4060-7394 mabellabertoglio@gmail.com  / www.espacioalpec.blogspot.com\nTalleres creativos.\nEquipo terap\u00e9utico Meraki Av. de Mayo 400, Villa Adelina, Pdo. de San Isidro     4735-3590                 @equipomeraki\nAREA PROVINCIA DE BUENOS AIRES\nRUBRO CENTRO DE REFERENCIA DIRECCION TELEFO NO E.MAIL/WEB SITE\nEstudio Jur\u00eddico especializado en Discapacidad, pre pagas y ARBAIT Estudio Jur\u00eddico La Plata, Bs. As (0221)  15 620 3026 estudioarbai t@gmail.com / Ig: arbait_estudio_juridico\nObras Sociales\nAREA PROVINCIA DE CORDOBA\nRUBRO CENTRO DE REFERENCIA DIRECCION TELEFO NO E.MAIL/WEB SITE\nInstituto de ense\u00f1anza pedag\u00f3gica para sordos C.E.M. A.S. (Ctro. Educ. Municipal para Alumnos Sordos) Esp a\u00f1a 70, Alta Gracia (03547 ) 428125 escueladesordosag@hotmail.com\nAREA PROVINCIA DE SANTA FE\nRUBRO CENTRO DE REFERENCIA DIRECCION TELEFON O E.MAIL/WEB SITE\nCentro de D\u00eda La Casa del Sol Naciente Centro de D\u00eda: Av. del Rosario 263, Rosario 0341-4655683 lacasadelsolnaciente@ciudad.com.ar\nCentro de D\u00eda Ocupacional: fundaciondelsolnaciente@gmail.com\nBustamante 151 bis, Rosario 0341-4637005 www.casasolnaciente.com.ar\nEscuela especial La Casa del Sol Naciente H. de la Quintana 63 bis, Rosario 0341-637034 lacasadelsolnaciente@ciudad.com.ar\nwww.casasolnaciente.com.ar\nRespetar sin reeducar los tiempos del sujeto posibilita realizar\nun trabajo de transformaci\u00f3n del sufrimiento sintom\u00e1tico a\ntrav\u00e9s del jugar. Este juego se establece tanto con los ni\u00f1os\ncomo con los padres y el lugar que cada ni\u00f1o y ni\u00f1a ocupa en\nla estructura parental.\nUna de las grandes diferen-\ncias entre los posicionamien-\ntos te\u00f3ricos y cl\u00ednicos entre\nla psicolog\u00eda cognitivo-con-\nductual y el psicoan\u00e1lisis re-\nsulta ser la noci\u00f3n de sinto-\nma.\nLos psicoanalistas de ni\u00f1os\ny ni\u00f1as diferenciamos entre\nla dificultades en la constitu-\nci\u00f3n subjetiva de las forma-\nciones sintom\u00e1ticas propia-\nmente dichas. Sin embargo\nconsideramos que en ambas\ndos situaciones tanto el sufri-\nmiento como aspectos liga-dos a la identidad del sujeto\nse encuentran en juego.\nLas primeras implican\naquellas operatorias que al no\npoder inscribirse a\u00fan, impo-\nsibilitan al ni\u00f1o a pasar a\notras fases del desarrollo. No\nse trata en este caso de cues-\ntiones vinculadas a formacio-\nnes del inconsciente, dado a\nque para que algo se reprima\ny luego se sintomatice, pri-\nmero debe haber sido \"afir-\nmado\", admitido, por el psi-\nquismo.\nPodr\u00edamos decir que elmodo de existir se vuelve sin-\ntom\u00e1tico, en el sentido que\ngenera sufrimiento.\nUn ni\u00f1o atrapado en los\nmovimientos repetitivos de\nun aleteo se encuentra en una\nposici\u00f3n de sufrimiento al no\npoder pasar a otra escena ni\npermitir que el juego despla-\nce ese movimiento llev\u00e1ndo-\nlo a otros posibles desplie-\ngues. A su vez, en su aleteo\nse encuentra presente tanto su\nsufrimiento como su identi-\ndad. Pretender barrer con el\ns\u00edntoma erradic\u00e1ndolo de en-\ntrada, implicar\u00eda barrer con\nsu identidad, lo cual podr\u00eda\ntraer consecuencias mucho\nm\u00e1s graves.\nEl juego implica transfor-\nmaci\u00f3n. Podemos decir que\ncuando un ni\u00f1o no puede ju-\ngar, no puede realizar la ex-\nperiencia de la infancia, que\nes lo propio de ser ni\u00f1o y a\nfuturo posibilitar\u00e1 el pasaje\nhacia la adultez.El s\u00edntoma propiamente di-\ncho, en el sentido del \"retor-\nno de lo reprimido\", es aquel\nque remite a aspectos de una\nestructura ps\u00edquica en juego\ne implica una formaci\u00f3n del\ninconsciente y una serie de\nmecanismos de las diversas\ninstancias intraps\u00edquicas que\nse ponen en juego frente a un\nconflicto entre esas diversas\ninstancias.\nEn la cl\u00ednica de las ni\u00f1eces,\nel modo en que se establece\nun s\u00edntoma tambi\u00e9n se pone\nen juego en relaci\u00f3n a la es-\ntructura parental. El lugar\nque el ni\u00f1o ocupa en relaci\u00f3n\na sus padres y sus figuras pri-\nmarias en diversas dimensio-\nnes ir\u00e1 posibilitando determi-\nnadas conformaciones sin-\ngulares, algunas de las cua-\nles habr\u00e1 que jugar para que\npuedan ser transformadas.\nCuando hablo de juego, me\nrefiero al juego con ese ni\u00f1o\npor el cual los padres consul-\ntan y al juego con los padres\nen relaci\u00f3n a ese sufrimien-\nto.\nCon-mover el lugar en que\nel ni\u00f1o se encuentra en rela-\nci\u00f3n a la estructura parental\nimplica much\u00edsimas veces\ntanto juego con el ni\u00f1o como\nponer en juego diversos as-pectos con los padres.\nAdem\u00e1s, lo que los padres\ntraen como motivo de con-\nsulta y entienden como sufri-\nmiento no siempre coincide\ncon lo que el ni\u00f1o manifiesta\nen tanto demanda propia de\nan\u00e1lisis.\nTanto trabajar para la ins-\ncripci\u00f3n de operatorias que\nposibiliten la constituci\u00f3n\nsubjetiva y su desarrollo\ncomo trabajar para la trans-\nformaci\u00f3n de los s\u00edntomas\nnos puede llevar a una trave-\ns\u00eda, la multiplicidad de fac-\ntores que se pueden poner en\nescena son m\u00faltiples. Es de-\ncir, no es un camino prefor-\nmateado que podamos anti-\ncipar ni trazar de antemano.\nUn pediatra les hab\u00eda dicho\na los pap\u00e1s de Maria que su\nhija probablemente tenga un\nTrastorno Oposicionista De-\nsafiante y que deber\u00eda reali-\nzar una terapia para reeducar\nsus malos comportamientos.\nPara el pediatra este s\u00ednto-\nma era le\u00eddo de un modo si-\nmilar al s\u00edntoma org\u00e1nico\npara la medicina: como algo\na eliminar de inmediato sin\nimportar aquellas cuestiones\nque dicho s\u00edntoma tuviera\npara decir respecto de Mar\u00eda\ny su historia familiar.\nDe casualidad los padres se\ncontactan conmigo sin saber\nque mi manera de trabajar no\nes reeducando ni erradican-\ndo s\u00edntomas a trav\u00e9s de me-\ncanismos de refuerzo ni de\ncastigos.\nAl iniciar las primeras con-\nsultas la madre manifiesta\nentre llantos y angustia que\nel mismo d\u00eda en que Maria\nnaci\u00f3, su padre hab\u00eda falleci-\ndo.\n\u00bfC\u00f3mo donar energ\u00eda libi-\ndinal para maternar cuando\nesa misma energ\u00eda libidinal\nse encuentra retra\u00edda al tener\nque elaborar un duelo?  Es\nuna de las preguntas princi-\npales que me hago mientras\nescucho a la mam\u00e1 de Maria\ny me relata la posici\u00f3n depre-\nsiva en la que se encuentra\natascada hace a\u00f1os.\nAmbos padres trabajaban\npor largas horas, lo cual ha-\nc\u00eda que pudieran pasar muy\npoco tiempo con su hija y los\ntiempos que compart\u00edan, so-\nbre todo su mam\u00e1,  se encon-\ntraba cansada y sin energ\u00edas\npara compartir momentos\ncon su hija.\nLa ni\u00f1a manifestaba com-\nportamientos m\u00e1s sintom\u00e1ti-\ncos con su madre, a qui\u00e9n\npersistentemente insultaba y\nmaltrataba de diversos mo-\ndos. La madre mencionaba al16 EL CISNE 16 EL CISNE16 EL CISNE 16 EL CISNE16 EL CISNE\n\u00bfQu\u00e9 es el s\u00edntoma para\nel psicoan\u00e1lisis en la\ncl\u00ednica de las ni\u00f1eces?respecto que dichas escenas\nla sacaban a ella de la quie-\ntud en la que se encontraba,\nlograba moverla de su pro-\npio repliegue volviendo de\nalg\u00fan modo visible a Maria\npara su mam\u00e1.  Visible en un\nmodo sintom\u00e1tico, pero visi-\nble al fin.\n\u00bfC\u00f3mo trabajar para lograr\nque Maria pueda ser visible\npor estos padres de un modo\nque no sea a trav\u00e9s de la eti-\nqueta \"desafiante\", c\u00f3mo en-\ncontrar otros modos de ha-\ncerse ver m\u00e1s eficaces y me-\nnos costosos para esta ni\u00f1a y\nsu familia? Es la segunda\npregunta que me hago.\nEl disfrute por pasar tiem-\npo con su hija y estar en fa-\nmilia se volv\u00eda cada vez m\u00e1s\nausente, agudizando a\u00fan m\u00e1s\nla tristeza y escasez de ener-\ng\u00eda de la mam\u00e1 de Mar\u00eda.\nMar\u00eda trae desde su primer\nsesi\u00f3n un beb\u00e9, al cual igno-\nra y al mismo tiempo me dice\nque no juega ni se relaciona\ncon nadie ni se mueve.\nYo me sorprendo ante es-\ntos dichos y le manifiesto mi\npreocupaci\u00f3n por ayudar a su\nbeb\u00e9. Le cuento que cuando\nun beb\u00e9 no puede jugar con\nnadie es por que algo le esta\nsucediendo y necesita ayuda,\nadem\u00e1s de que para que pue-\nda jugar los adultos tienen\nque ir al encuentro con \u00e9l.\nMar\u00eda trae sus s\u00edntomas a\nsesi\u00f3n, no solo al mostrarme\ncomo percibe la din\u00e1mica\nmadre-hija en su familia sino\ntambi\u00e9n al insultarme en se-\nsi\u00f3n y a los juguetes que ofer-\nto para jugar.\nCuando esta \u00faltima cuesti\u00f3n\nse hace presente, manifiesto\nque respeto que no quiera\njugar si mis juguetes no le\nagradan, que yo har\u00eda otras\ncosas esper\u00e1ndola si le dan\nganas de jugar m\u00e1s tarde.\nObturo el canal a trav\u00e9s del\ncual Mar\u00eda logra llamar la\natenci\u00f3n de los otros y al mis-\nmo tiempo espero paciente-\nmente nuevos despliegues,\nesto posibilita que al tiempo\nla ni\u00f1a pida jugar juntas.\nEl enojo se hace presente en\nlos primeros garabatos, la\nangustia por aquello que no\nsale tal como ella quiere es\nproyectada al otro a modo de\nagresi\u00f3n verbal.\nRompe enojada en trizas sus\ntrazos, busca nuevamente\ncaptar la atenci\u00f3n del otro a\ntrav\u00e9s de ciertos des-bordes.\nTomo la energ\u00eda que reci-\nbo de la ni\u00f1a y empiezo a\nhacer bollos de papel con mis\ngarabatos que se transforman\nen pelotas que alojan su su-\nfrimiento y juego a embocar-\nlas en un cami\u00f3n-jirafa que\nhace las veces de aro de bas-\nquet.\nEl tirar y romper con senti-\ndo sintom\u00e1tico cobra sentido\nl\u00fadico al poder compartir con\notro esta experiencia que so-\nporta y apuesta a la salida de\nla red de encierro sintom\u00e1ti-\nco de la etiqueta oposicionis-\nta en red de aro de basquet\ncompartida en red de sost\u00e9n\ncon un otro.\nLa gestualidad de la ni\u00f1a y\nlos modos de dirigirse hacia\nmi y al consultorio cambian\ninmediatamente cuando lo-\nLa analista respetando los tiempos singulares y a su vez invitando y apostando al juego para transformar la\nred del encierro del sufrimiento en red de sost\u00e9n compartida con otros.EL CISNE 17 EL CISNE 17EL CISNE 17 EL CISNE 17EL CISNE 17\ngramos atravesar juntas por\neste pasaje.\nEn el juego que inventamostenemos un objetivo a reali-\nzar con la pelota del sufri-\nmiento y construimos bordesdentro de los cuales es per-\nmitido alojar este sufrimien-\nto y des-bordes en los cualesevitamos que caigan los bo-\nllos de papel. Jugamos a en-\ncestar y la imagen del basquetcomo deporte coloca un velo\nl\u00fadico a aquello que hab\u00eda\nquedado por fuera del jugar.\nJugamos con la pelota del\nsufrimiento, la pelota del\nenojo que esconde en su cen-\ntro la angustia de su historia\ny de los aspectos de la din\u00e1-\nmica familiar que no tienen\npalabras para la ni\u00f1a, las pa-\nlabras nacen del encuentro\nentre claves secretas brinda-\ndas a trav\u00e9s del jugar com-\npartido.\nCon la mam\u00e1 de la ni\u00f1a nos\nencontramos tambi\u00e9n segui-\ndo para jugar con el pensa-\nmiento asociativo y que el\ndolor que imposibilita la co-\nnexi\u00f3n con su hija pueda ju-\ngarse en otros lados, en aque-\nllos lugares en los que ha te-\nnido su origen.\nEstablecemos un v\u00ednculo de\nconfianza y complicidad con\nsu madre que posibilita la\ncreaci\u00f3n de nuevos modos de\npautar l\u00edmites y establecer\nencuentros con su hija.\nDurante el transcurso de los\nmeses la beb\u00e9 que trae la ni\u00f1a\ncomienza a crecer y poder\njugar. Hay d\u00edas que celebra-\nmos su cumplea\u00f1os y d\u00edas en\nlos que no sabemos porqu\u00e9,\npero volvi\u00f3 a ser una reci\u00e9n\nnacida.\nTrabajamos en cada mo-\nmento a trav\u00e9s del juego para\nbrindarle las herramientas a\nla beb\u00e9 para poder crecer, del\nmismo modo que el jugar le\nbrinda estas herramientas a\nMar\u00eda.\nConstruimos hamacas para\nacunar a la beb\u00e9, la llevamos\na un sitio con otros ni\u00f1os para\njugar, representamos obrasde teatro, le contamos can-\nciones y cuentos, le construi-\nmos un blister de pastillas de\nabrazos, juegos, besos y amor\ncomo medicina para los d\u00edas\nen que se enferma.\nLe compartimos estas me-\ndicinas a su mam\u00e1 y la invi-\ntamos a jugar con ellas, el\njuego extiende sus brazos al\nabrazar a toda la familia.\nEl abrazo sit\u00faa un per\u00edme-\ntro, contiene, es un l\u00edmite\npara el dolor.\nDurante la \u00faltima sesi\u00f3n\ncompartimos con su mam\u00e1\nlos logros de la beb\u00e9, le con-\ntamos que ya no es una beb\u00e9,\nque ya se transform\u00f3 en una\nni\u00f1a, al igual que ella, le da-\nmos la bienvenida a esta nue-\nva etapa.\nEl encierro de la etiqueta\ndiagn\u00f3stica y el sufrimiento\nque encubren los s\u00edntomas se\ntransforman cuando oferta-\nmos nuestro deseo en tanto\nanalistas de ni\u00f1os, donamos\njuegos y respetamos los tiem-\npos subjetivos del proceso de\ntransformaci\u00f3n, s\u00f3lo de este\nmodo podremos transformar\nla red del encierro sufriente\nen red de sost\u00e9n en encuen-\ntro y conexi\u00f3n con otro.\nB\u00e1rbara Briguez*\n* La Lic. B\u00e1rbara Briguez es psi-\nc\u00f3loga U.B.A., especialista en\ncl\u00ednica psicoanal\u00edtica con ni\u00f1os\ny adolescentes. Ilustradora.\nInstagram: senti.pensamientos\nE-mail: psicosentipensante@\ngmail.com\n18 EL CISNE 18 EL CISNE18 EL CISNE 18 EL CISNE18 EL CISNE\n- A -\nEl sujeto empieza antes del nacimiento, herencia vi vida,\nactuante. A los ni\u00f1os no les queda m\u00e1s remedio que entrete-\njer, enlazar las palabras, las im\u00e1genes, las sensac iones corpo-\nrales, las sensibilidades cenest\u00e9sicas, propio e in teroceptivas\nal mundo que le toca vivir. La comunidad los aloja pero tam-\nbi\u00e9n los coacciona, a aprehender, a anudar lo real,  lo que para\n\u00e9l no tiene explicaci\u00f3n ni sentido.\nLa primer imagen corporal de un sujeto no est\u00e1 en e l cuer-\npo, sino, en el Otro, desde ella toma vida la sensi bilidad ges-\ntual. La gestualidad psicomotriz que est\u00e1 en juego no tiene\nsustancialidad material, sino, en la experiencia qu e transmite\nuna herencia afectiva, que produce como efecto dram \u00e1tico, la\nplasticidad simb\u00f3lica articulada a la neuronal.\nUn gesto nunca implica solo al cuerpo, aunque \u00e9l es  impres-\ncindible para realizarlo. La vida gestual no est\u00e1 e xclusiva-\nmente en el desarrollo sensorio motriz, tampoco en el movi-\nmiento biomec\u00e1nico, sino, en el movimiento de la im agen\ndel cuerpo.\n- B -\nEn la primera infancia es esencial la realizaci\u00f3n d el gesto,\ncomo experiencia fundante de la subjetividad. La ge stuali-\ndad le permite a los ni\u00f1os emanciparse del \u00f3rgano c arnal, in-\ntroduciendolos a un mundo imaginario (pleno de im\u00e1g enes\ndonde reflejarse, atravesarlas y refractarse), simb \u00f3lico (con-\nformado por la legalidad del lenguaje y la cultura) , y real (en\ntanto l\u00edmite y causa de la experiencia).\nEl eje postural corporal est\u00e1 sustentado en el dese o de de-\nsear, relacionarse con otros, que como \u00e9l, hacen us o de la\nimagen corporal y ponen en juego la plasticidad que  a su vez,\nre-crea la experiencia y la manera de existir en el la.\nAs\u00ed como un titiritero tiene que olvidarse de la ma no, para\ndevenir junto a ella, t\u00edtere-personaje y entrar en la trama dra-\nm\u00e1tica, que le permite jugar la escena. En la cl\u00edni ca, en vez\nde etiquetar a un ni\u00f1o en un diagn\u00f3stico-pron\u00f3stico , procura-\nmos relacionarnos con \u00e9l, incluirnos en el modo de existirte, sin escr\u00fapulos, abierto a lo potencial del pr\u00f3x imo encuen-\ntro. La versatilidad gestual compone una vibraci\u00f3n tan sin-\ngular como simb\u00f3licamente imaginaria. Sin condicion es, in-\nviste las relaciones afectivamente  o dicho de otro  modo, es\nafectado al mismo tiempo que afecta. Es tan esencia l para los\nchicos recibir lo que el otro dona como la sensaci\u00f3 n de donar,\nde ser capaz ahora \u00e9l o ella de donar, de afectar a  trav\u00e9s de la\namorosidad del deseo encarnado en lo corporal.\nEl movimiento de las escenas ficcionales durante la  ni\u00f1ez\nno se detiene, potencian nuevos posibles, posibilid ades que\nde otra manera no existir\u00edan, en ella los chicos us an la ima-\ngen del cuerpo, apertura y mezcla de sensaciones de  donde\nsurge un estilo que luego con el tiempo ser\u00e1 el pro pio. La\nficci\u00f3n crea otro territorio, sale del cuerpo (en t anto organici-\ndad) salta sin saber d\u00f3nde caer\u00e1, conf\u00eda y sostiene  la creencia\nsin esperar llegar a alguna parte guiados por la cu riosidad y\nel enigma.\n- D -\nFederico es un ni\u00f1o que lleva la carga de dos diagn \u00f3sticos\nsimult\u00e1neos, que coexisten con \u00e9l hace a\u00f1os. Es con siderado\npor estos diagnosticadores trastorno del espectro a utista y tras-\ntorno inespec\u00edfico del lenguaje. Todo lo cual ha ll evado a\nrealizar durante a\u00f1os m\u00faltiples tratamientos que va n desde la\nneurolinguista, psicopedagog\u00eda, terapia ocupacional , psico-\nmotricidad, psicolog\u00eda cognitiva-conductual y fonoa udiolo-\ng\u00eda.\nEl peque\u00f1o vive a unos quinientos kil\u00f3metros de dis tancia.\nLo veo una o dos veces al a\u00f1o. Desde el inicio dese stim\u00e9 se-\nmejantes diagn\u00f3sticos y pron\u00f3sticos, los cuales de una u otra\nforma pon\u00edan en cuesti\u00f3n su funcionamiento de hijo y la he-\nrencia que los padres transmiten y donan. \u00bfC\u00f3mo here dar los\ndones paternos y maternos frente a semejantes clasi ficacio-\nnes, taxonom\u00edas y deficiencias?\nCuando Federico llega este a\u00f1o, en el momento de la con-\nsulta tiene diez a\u00f1os (debido a la pandemia ha pasa do un a\u00f1o\ny medio sin verlo). Al llegar propone dibujar un ma pa, lo\nhace puntillosamente en una hoja de un cuaderno que  \u00e9l eli-\nge. Le pido que me explique para qu\u00e9 sirve, me cuen ta que es\npara buscar un tesoro. Exclamo: \u201c\u00a1El mapa del tesor o, vamos\na buscarlo! Contame que dibujaste\u201d. \u00c9l entusiasmado respon-\nde: \u201cTenemos que dar varias vueltas y subir una col ina, des-\npu\u00e9s encontramos otras y m\u00e1s colinas, despu\u00e9s llega mos al\ntesoro escondido.\u201d\nJuntos nos preparamos para ir a buscar el tesoro. L levamos\nuna lupa, una regla, unas espadas por las dudas, po r si nos\nencontramos con alg\u00fan enemigo y un largavistas. Al salir del\nconsultorio, vamos por el pasillo y nos dirigimos a  las coli-\nnas (las escaleras). Lentamente subimos, explorando  todo el\nespacio. Nos encontramos con algunos monstruos (som bras),\npeleamos con ellos, y al vencerlas, seguimos subien do. Lue-\ngo, chocamos con una planta venenosa, y r\u00e1pidamente  en-\ncontramos un jarabe m\u00e1gico que nos permiti\u00f3 seguir el viaje\nascendente hasta el tesoro.\nCada piso que sub\u00edamos (colinas) deven\u00eda una aventur a di-\nferente, desde peleas con piratas, luchas contra fa ntasmas y\npeligrosas geograf\u00edas que ten\u00edamos que saltar, corr er o atra-\nvesar. Finalmente llegamos a la terraza, donde esta ba el teso-\nro. Era imposible abrir la puerta (permanec\u00eda cerra da con un\ncandado). La puerta de al lado tiene un cartel que dice: \u201cPeli-\ngro - Riesgo de electrocutarse\u201d. Federico se detiene  lee el car-\ntel, y cuando termina de hacerlo, los dos gritamos,  jugamos\nel miedo. Hab\u00eda un peligro\u2026 un riesgo de muerte\u2026 a re fu-Escribe: Esteban Levin\nE-mail:\nestebanlainfancia\n@gmail.com\nwww.estebanlevin.com\nFacebook:\nlic.estebanlevinque nos propone. Para ello resulta esencial dejarno s captar,\ntocar por la fuerza de la propia problem\u00e1tica que n os presen-\nta.\nSomos sensibles a las dificultades de los ni\u00f1os, no s despo-\njamos de nuestros propios ideales para poder compre nder la\npropia historia familiar, escolar, comunitaria. De esta mane-\nra, donamos el deseo de relacionarnos con ellos, mu cho m\u00e1s\nall\u00e1 de sus signos, trastornos o s\u00edntomas. Damos lu gar y tiem-\npo para producir otra experiencia psicomotriz.\nLos ni\u00f1os al hacer la ficci\u00f3n necesariamente improv isan,\njuegan a lo incalculable del azar. Aprehenden sin d arse cuen-\nta, que los cambios vienen despu\u00e9s del antes, en el  devenir de\nuna escena a medida que la experimentan.\nEl deseo de ficci\u00f3n en los ni\u00f1os, desborda lo estab lecido al\njugar las potencialidades, rebeldes, al comp\u00e1s r\u00edtm ico de la\nescena. Donar el afecto ficcional implica una exper iencia de\ndesposesi\u00f3n de s\u00ed, de vaciamiento, p\u00e9rdida, cambio y dife-\nrencia.\nJugar es una forma de existir en la cual los ni\u00f1os devienen\naquello que no son, sino en el artificio ficcional.  Plenos de\nambig\u00fcedad pululan entre la fantas\u00eda y la realidad,  transitan\ny componen la experiencia infantil. El ritmo desigu al, multi-\nforme, nomade, ensambla un movimiento psicomotor, i rre-\ngular, ins\u00f3lito por lo impensado y plural por la pl asticidad. El\nacto l\u00fadico implica aceptar la metamorfosis de la t ransforma-\nci\u00f3n y la desmesura del gesto en el cual los ni\u00f1os ponen en\nacto la imagen corporal.\n- C -\nEl gesto puede ser la rebeli\u00f3n de una ficci\u00f3n en mo vimien-\nto. Toma al cuerpo, entrelaza la postura y articula  la motrici-\ndad en el lenguaje. Es un juego m\u00f3vil, corp\u00f3reo, er \u00f3geno,\nque significa m\u00e1s de lo que dice y dice m\u00e1s all\u00e1 de  la signifi-\ncaci\u00f3n. Va m\u00e1s all\u00e1 y m\u00e1s ac\u00e1 de la palabra, se sub sume en\nella, la precede y sucede en una secuencia heterog\u00e9 nea dada\na leer a un otro.\nEn la infancia los cambios y la metamorfosis hacen surgir\nposibilidades, relaciones secretas \u00edntimas entre la s cosas, las\npalabras, los movimientos, en fin, entre lo que exp erimentan\ny les pasa. De este modo componen analog\u00edas, corres ponden-\ncias, met\u00e1foras, significaciones a\u00fan por correlacio nar en cada\nescena. La novedad de lo nuevo de la ficci\u00f3n lo viv en como\nuna instancia originaria y a la vez original que co nmueve el\nuniverso infantil.\nAl crear la ficci\u00f3n son creados por ella, entreteje n la oca-\nsi\u00f3n de un asombro primario sobre el mundo que los rodea,\nquieren saber y conocer lo que les pasa en el cuerp o con la\nnaturaleza, las cosas y las im\u00e1genes. Les resulta f ascinante\ncualquier circunstancia para preguntar por qu\u00e9, c\u00f3m o es, para\nqu\u00e9 sirve. En esta experiencia psicomotora no se ca nsan de\njugar con el tiempo, van y vienen con la chispeante  curiosi-Diagnosticar jugando, no etiquetando:  \ndad en permanente b\u00fasqueda.\nCuando toman cierta con-\nciencia la imaginaci\u00f3n ya su-\ncedi\u00f3 y el tiempo se vuelve a\ndividir en ficcional, virtual.\nLa historicidad se compagi-\nna a partir de esas huellas m\u00f3-\nviles, afectivas, hasta recrear\nel pr\u00f3ximo quehacer esc\u00e9ni-\nco. Los chicos juegan con el\nmundo que los pone en jue-\ngo. As\u00ed lo habitan y habilitan\nun modo de existir exuberan-\ngiarnos\u2026 Bajamos las coli-\nnas (escaleras) para poder ir\nal refugio (consultorio).\nLlegamos agitados, r\u00e1pida-\nmente hicimos una carpa con\nladrillos de colores, sabanas,\ncolchonetas y toboganes. Es-\nt\u00e1bamos a salvo de cualquier\nenemigo, sin embargo, no te-\nn\u00edamos el tesoro. Federico me\npide otra hoja y comienza a\nhacer otro mapa para encon-\ntrarlo por otro lado. En ese\ninstante, suena el timbre y era\nel momento de concluir la se-\nsi\u00f3n. Quedamos en continuar\nel mapa y volver a encontrar-\nnos para continuar la b\u00fasque-\nda y finalmente alcanzar la\nmeta: el tesoro escondido.\n- E -\nEl diagn\u00f3stico etiqueta fija\nla experiencia de los ni\u00f1os, la\nempobrece y se defiende de\nnuevos posibles a recorrer. La\nplasticidad estalla en sentido\n la funci\u00f3n del gesto y la ficci\u00f3n\ninverso potencia la impotencia, el desasosiego desa credita\ncualquier ficci\u00f3n y remite una y otra vez a la prop ia (impro-\npia problem\u00e1tica). Sometido a lo diagnosticado act\u00fa a dram\u00e1-\nticamente la tristeza, disminuye exponencialmente e l deseo\nde jugar y experimentan la desaz\u00f3n de ser igual a o tros que\ncomo \u00e9l llevan el nombre de la patolog\u00eda.\nAl jugar los chicos crean la subversi\u00f3n del sentido  com\u00fan.\nEllo requiere un movimiento, una cierta velocidad r \u00edtmica,\npulsaci\u00f3n constitutiva de la subjetividad, al hacer lo, quiebran\nla incredulidad y creen en los sue\u00f1os, en lo imposi ble de cada\naventura. Conforman una quimera esc\u00e9nica, irreal y r eal a la\nvez. Lo imaginativo, como lo alucinatorio, los llev a a un\nmundo fant\u00e1stico. El artificio los ubica en la fran ja entre la\nrealidad y la imaginaci\u00f3n, necesitan deambular entr e ellas.\nMontan una experiencia que a su vez los unifica en la sensa-\nci\u00f3n imaginada.\nLas imagenes que crean los afecta, arman la creenci a en ellas,\npotencian la existencia de nuevos posibles de pensa r, idear,\nson la metamorfosis de sus pensamientos m\u00e1s ins\u00f3lit os e in-\nveros\u00edmiles. Durante mucho tiempo se relacionan con  los\notros, el mundo y las cosas que le pasan. De esta m anera,\neminentemente imaginativa creen en la fantas\u00eda que compo-\nnen afectados por ella producen enlaces, asociacion es pue-\nden sostener la creencia en personajes sobrenatural es, super-\nh\u00e9roes o malignos, los m\u00e1s bondadosos o siniestros.  Investi-\ndos de afectos que despliegan en cada juego m\u00e1s all \u00e1 de cual-\nquier problem\u00e1tica, diagn\u00f3stico o pron\u00f3stico discap acitante\ne invalidante.\nProponemos un modo de diagnosticar la experiencia i nfan-\ntil a trav\u00e9s de la plasticidad que implica el acto de jugar. Ob-\nservamos la mirada del ni\u00f1o desde la frontera donde  se refle-\nja la imagen corporal sin escamotear lo desconocido . Por el\ncontrario, procuramos producirlo junto con ellos. L eemos en\nacto una actividad corporal, un movimiento, una esc ena des-\nde una posici\u00f3n en la que prima expectante la perpl ejidad del\n\u201centred\u00f3s\u201d. Justamente por ello es provisoria la co nstrucci\u00f3n\ndel sentido y no hay un m\u00e9todo que garantice de mod o fiel y\nobjetivo lo que le sucede a los m\u00e1s peque\u00f1os. La pe rplejidad\nen el quehacer con los ni\u00f1os nos invita. Recordemos que, en\nla ra\u00edz etimol\u00f3gica, donde surge el t\u00e9rmino, perple xia signifi-\nca tortuoso, enmara\u00f1ado, como un laberinto lleno de  vueltas.\nLa palabra tambi\u00e9n proviene del griego pleco: anuda r, rizar,\ntrenzar, entrelazar. Es lo que sucede al jugar en e sa zona fron-\nteriza del \u201chab\u00eda una vez\u201d.\n- F -\nPerplejos, hacemos el laberinto junto al ni\u00f1o como una hor-\nmiga al configurar el territorio, sin revelar nunca  el misterio;\nes la causa indivisible de \u00e9l. Cuando el diagn\u00f3stico  deviene\nm\u00e9todo o metodolog\u00eda, se anula, autom\u00e1ticamente, la  apari-\nci\u00f3n de la perplejidad y, con ella, la potencia de la plastici-\ndad. Nunca se puede ense\u00f1ar lo perplejo ni lo pl\u00e1st ico, como\ntampoco aprender a desear; no es del orden del proc eso ense-\n\u00f1anza-aprendizaje, sino de lo inatrapable e insusta ncial.\nLos ni\u00f1os descubren, no sin asombro e imaginaci\u00f3n, un pri-\nmer deseo en com\u00fan: desean jugar. Lo com\u00fan es lo di ferente.\nComparten la esperanza de poder jugar con otros; al realizar-\nlo, crean un espacio, ensanchan el tiempo, pues en \u00e9l, jugan-\ndo, coexiste el pasado con lo actual que acontece. La red del\ndeseo de desear jugar configura la primera comunida d; ella\nlanguidece cada vez m\u00e1s con los objetivos, contenid os o con-\nsignas que ti\u00f1en el universo de los chicos. Para el los, jugar es\ninquietud, pensamiento y s\u00edmbolo en escena.sufriendo. Sobresaltado, tenso, hiperquin\u00e9tico, inh ibido, se\ndefiende de la plasticidad que implica lo heterog\u00e9n eo. Al diag-\nnosticar, entramos en el juego, compartimos la angu stia del\nni\u00f1o que, al mismo tiempo, es la posibilidad de rel acionarnos\ncon lo obsceno encarnado en el cuerpo.\nLo obsceno, lo real, presentifica el cuerpo, lo enc apsula,\ndesacredita lo desconocido y solo cuestiona la imag en corpo-\nral hasta desvanecer la fantas\u00eda e imaginaci\u00f3n infa ntil. La\nobscenidad ligada a lo siniestro es inexplicable, p ero, justa-\nmente por ello, representa tambi\u00e9n la posibilidad d e consti-\ntuir y armar sentidos al fabricar nuevos enigmas. A l diagnos-\nticar jugando, procuramos tejer redes para devenir pescado-\nres de deseos, aprendiendo a saber esperar, esperar  el instante\ncon la esperanza de que, al conformar la experienci a con el\nni\u00f1o, pesquemos el pasado para que pare de escurrir se en el\ntremendo oc\u00e9ano del tiempo. Al parar, damos las cha nces de\nactualizarse en el acto de jugar. De esta manera, e n nuestras\nredes transferenciales jugadas coexisten el inalcan zable futu-\nro con el inestimable instante del presente en la a ctualidad\nfugaz del pasado.\nCuando los ni\u00f1os actualizan lo obsceno descarnado de  la\nhistoria clausuran el sentido, opac\u00e1ndolo hasta emp obrecer-\nlo. P\u00e1lida, la experiencia decrece y se congela en un cierto\nencierro gozoso. \u00bfC\u00f3mo recrear el sentido del enigma ? En\nese l\u00edmite, jugamos en la frontera entre los matice s posibles e\nimposibles; al jugar con los ni\u00f1os, producimos el s insentido\npara desbaratar lo obsceno, nos revelamos a \u00e9l, apa sionados\npor el secreto del enigma, la perplejidad y el asom bro del\npr\u00f3ximo juego.\nNuestra posici\u00f3n \u00e9tica nos lleva a enfatizar la inc ertidum-\nbre frente a la certeza de un diagn\u00f3stico o la fiel  garant\u00eda de\nun pron\u00f3stico; lo heterog\u00e9neo frente a lo uniforme y homo-\ng\u00e9neo de un objetivo, curr\u00edculum o conducta. Frente  a la rigi-\ndez, la elasticidad o la flexibilidad, ofrecemos la  plasticidad,\nefecto de un acontecimiento que, en total, implica sostener la\ndiferencia en el tiempo, la expansi\u00f3n de un espacio  vac\u00edo, en\nred, susceptible de anudarse a otra experiencia esc \u00e9nica. LaEL CISNE 19 EL CISNE 19EL CISNE 19 EL CISNE 19EL CISNE 19\ncia infantil radica en la combinaci\u00f3n dispar, m\u00f3vil , pl\u00e1stica.\nLa disparidad entre la imagen corporal y el cuerpo excede,\nimpulsa y da paso al movimiento deseante; de \u00e9l ema na la\nposibilidad de ser recept\u00e1culo. El sufrimiento de l os ni\u00f1os\ndelata la inmovilidad y la fijeza, hasta llegar a c onfinarlo a la\npresencia gozosa del cuerpo.\nJugar es una experiencia simb\u00f3lica, significante (e l s\u00edmbolo\nen s\u00ed no es nada, si no es una pasi\u00f3n); pone en esc ena, por un\nlado, el placer pulsional ligado a la dial\u00e9ctica de seante, que\nno tiene un objeto predeterminado y, por otro, un p lacer en la\nrealizaci\u00f3n de un territorio; un espacio imprevisib le, secreto,\ndel deseo de desear. No se trata de una b\u00fasqueda he roica, de\nuna sensaci\u00f3n muscular, sensorial o triunfalista, s ino de la\nposici\u00f3n en la que los chicos queden placenterament e ubica-\ndos a la deriva de aquello que sucede como don de a mor y\nmantiene vivo y palpitante el acto de jugar.\nEstamos lejos, en las ant\u00edpodas de las t\u00e9cnicas dia gn\u00f3sticas\nclaramente formuladas para llegar, en el menor tiem po posi-\nble, a una conclusi\u00f3n psicopatol\u00f3gica adecuada seg\u00fa n el pro-\ntocolo o de acuerdo con par\u00e1metros previamente form ulados\nen un manual (DSM), una grilla conductual o un par\u00e1 metro\ncomportamental, de acuerdo a una franja etaria, un \u00edndice del\ndesarrollo psicomotor o un estadio supuestamente su bjetivo.\nEl juego del deseo y el deseo de jugar son las dos caras de\nuna moneda que vibra simult\u00e1neamente y que est\u00e1 en cons-\ntante desequilibrio. No se trata de diagnosticar el  placer o el\ndisplacer; por el contrario, pensamos el diagn\u00f3stic o jugando\na partir de la transmisi\u00f3n simb\u00f3lica de una herenci a que, si\nsabemos leerla, se mantiene viva y decanta en un pl acer como\nexperiencia.\nEn el territorio del \u201centred\u00f3s\u201d del jugar con el ni \u00f1o se con-\njuga un puente afectivo, \u00fanico, vivaz e inveros\u00edmil . En \u00e9l se\nentrecruzan las generaciones, el r\u00edo del tiempo pas a encima y\npor debajo Lo esencial del puente transcurre en el cruce ge-\nneracional, entretejido en el fulgor del devenir ju gando, la\nfuerza inaplazable del deseo y la potencia en acto de la plas-\nticidad simb\u00f3lica.\nNo hay opci\u00f3n: juegan con\nla plasticidad de la imagen\ndel cuerpo, exploran espa-\ncios, movimientos, objetos,\nsensaciones: todo ocurre si-\nmult\u00e1neamente y sin propo-\nn\u00e9rselo de antemano. Intuyen\nla vibraci\u00f3n jugando con ella,\ntararean lo imaginario y se\nadentran, disponibles, al jue-\ngo de la fantas\u00eda. Due\u00f1os y\nse\u00f1ores de ese espacio, en el\nl\u00edmite ind\u00f3mito entre la rea-\nlidad y lo fant\u00e1stico, tejen el\nmundo infantil. All\u00ed hacen de\nmonstruos, superh\u00e9roes, pira-\ntas, animales, princesas y re-\nyes, sin esperar nada a cam-\nbio.\n- G -\nEl espacio-tiempo del jue-\ngo se sostiene en el suspenso\npor lo que va a suceder; solo\nsi el impulso de jugar est\u00e1\nanestesiado, detenido, nos da\nla pauta de que un ni\u00f1o est\u00e1red acontece entre-dos-va-\nc\u00edos, agujeros blancos; de he-\ncho, la vida de un texto per-\nvive en aquello que hay en-\ntre las letras, frases y palabras.\n- H -\nEn este campo, es esencial\nsaber que el acontecimiento\nimplica la existencia consis-\ntente de la legalidad. Hay co-\nsas y situaciones que no pue-\nden jugarse: est\u00e1n prohibidas\ncomo condici\u00f3n de cualquier\njuego, del \u201chacer de cuenta\nque\u201d, del \u201c\u00e9rase una vez\u201d, del\n\u201ccomo si\u201d, donde est\u00e1 prohi-\nbido el s\u00ed (por ejemplo, la\nagresi\u00f3n, la sexualidad, lasti-\nmar, la crueldad) para poder\njugar la imaginaci\u00f3n simb\u00f3-\nlica. Ello marca la l\u00ednea divi-\nsoria entre lo propio y lo aje-\nno, lo \u201cinterior\u201d y \u201cexterior\u201d,\nla realidad y la fantas\u00eda.\nLa riqueza de la experien-\n20 EL CISNE 20 EL CISNE20 EL CISNE 20 EL CISNE20 EL CISNE\nLa Ley de Educaci\u00f3n Nacional N\u00ba 26.206 ubica la educaci\u00f3n\ny el conocimiento como un bien p\u00fablico y un derecho personal\ny social que debe ser garantizado por el Estado.\nPropone la  Educaci\u00f3n Inclusiva comprendida como la\ncapacidad del Sistema Educativo de atender a todos, ni\u00f1os,\nni\u00f1as y adolescentes sin exclusiones de ning\u00fan tipo.\nPara ello es necesario abordar la amplia gama de diferencias\nque presentan los estudiantes y asegurar la participaci\u00f3n y el\naprendizaje de cada uno de ellos en el marco de los servicios\ncomunes y universales.Educaci\u00f3n\nEscuela secundaria obligatoria\nEste marco legal dispone la\nobligatoriedad escolar en\ntodo el pa\u00eds desde la edad de\ncinco a\u00f1os hasta la finaliza-\nci\u00f3n del nivel de la Educa-\nci\u00f3n Secundaria (Art.16)\ndesde el 2016. Trece a\u00f1os de\nescolaridad que luego ser\u00e1n\ncatorce con la Ley 27.045 de\n2014 que convierte en obli-\ngatoria la educaci\u00f3n inicial\ndesde los cuatro a\u00f1os.\nLa transformaci\u00f3n de la es-\ncuela secundaria se impone\ncomo el gran desaf\u00edo educa-\ntivo del nuevo milenio: una\neducaci\u00f3n obligatoria, uni-\nversal, de buena calidad, den-\ntro de una sociedad comple-\nja, sujeta a cambios perma-\nnentes, lo que plantea un con-\ntexto de profunda innovaci\u00f3n\nen la ampliaci\u00f3n de derechos\nsociales. Se abre as\u00ed un pro-\nceso novedoso, indispensa-\nble, que supone deconstruir\ny repensar cr\u00edticamente la\nnueva dimensi\u00f3n que la es-\ncuela secundaria cobra den-\ntro del sistema educativo yrevisar sus pr\u00e1cticas de ense-\n\u00f1anza para poder modificar-\nlas mejorarlas y potenciarlas.\nLos \u00faltimos 15 a\u00f1os dan\ncuenta de un proceso en mar-\ncha, din\u00e1mico, inconcluso\nsobre el que bien vale re-\nflexionar, sobre lo mucho\nque se ha hecho y lo mucho\nque a\u00fan hay que hacer. En\neste contexto de transforma-\nci\u00f3n profunda, a\u00fan hoy con-\nviven excesos de demandas\nque se conjugan en intentar\ndar respuestas a fuertes deu-\ndas del pasado que a\u00fan tiene\nla escuela secundaria, siem-\npre postergadas y nunca re-\nsueltas con nuevos desaf\u00edos\ny requerimientos agudizados\nen contextos de pandemia.\nSurgen una serie de emer-\ngentes que resulta interesan-\nte desplegar:\n- Obligatoriedad: implica\nque la amplia gama de la po-\nblaci\u00f3n que culmina educa-\nci\u00f3n primaria debe continuar\nbajo el cobijo escolar dentro\nde la modalidad secundaria.La obligatoriedad escolar\nsuele identificarse con la can-\ntidad de a\u00f1os o niveles que\nlos alumnos deben permane-\ncer en la escuela pero en rea-\nlidad \u00e9sta es tan solo la di-\nmensi\u00f3n temporal del cursa-\ndo.\nLa inclusi\u00f3n masiva supera\nel mandato homogeneizador\nde que todos los alumnos se\nescolaricen y cumplan con\nlos mismos requisitos  peda-\ng\u00f3gicos y que el cursado ten-\nga la misma implicancia o\nsentido en todo los aprendi-\nces del nivel secundario y\nabre un nuevo panorama en\nrelaci\u00f3n a la formaci\u00f3n de\nciudadanos, a la igualdad y\nacceso a los derechos, al\naprendizaje pedag\u00f3gico, a  la\nformaci\u00f3n para el trabajo o\nla preparaci\u00f3n para futuros\nestudios y otros objetivos de\nvital importancia para los j\u00f3-\nvenes.\nHablar de obligatoriedad\nsupone un intento de equidad\nsocial, de extender la ofertapara esta franja etaria que lle-\nga a la escuela media. Pero,\nadem\u00e1s de arribar a esta nue-\nva dimensi\u00f3n educativa, el\nobjetivo es que los alumnos\npuedan sostenerse dentro de\nella, por lo que el compromi-\nso no es solo con el acceso a\nla educaci\u00f3n media, sino\ntambi\u00e9n con la permanencia\ny el egreso de este colectivo\nsocial. El desaf\u00edo es que to-\ndos los que ingresen, perma-\nnezcan y egresen habiendo\nrecibido una educaci\u00f3n de\ncalidad.\nLa obligatoriedad modifica\nlas m\u00faltiples dimensiones de\nla actividad educativa: la or-\nganizaci\u00f3n de las institucio-\nnes, los contenidos curricu-\nlares, los m\u00e9todos de evalua-\nci\u00f3n, los m\u00e9todos de ense-\n\u00f1anza, los reg\u00edmenes de con-\nvivencia y de disciplina en el\ninterior de las escuelas.\n- Universalidad: la escuela\nmedia pasa a ser patrimonio\nde todos los sectores socia-\nles, no solo de los sectores\nurbanos medios y altos para\nlos que fue dise\u00f1ada en su\norigen, sino que se extiende\ny se ofrece matriculaci\u00f3n a\naquellos que hist\u00f3ricamente\nquedaron por fuera de esta\npropuesta educativa. A par-\ntir de ahora, no se selecciona\nla poblaci\u00f3n estudiantil, lo\nque supone un esp\u00edritu de\nequidad social.\n\u201cLa universalizaci\u00f3n no\npuede ser asimilada a la idea\nde homogeneizaci\u00f3n. El reto\nes interpretar las condiciones\nde las que se parte y dise\u00f1ar\nun modelo institucional de\nescuela secundaria que atien-\nda la diversidad e intereses de\nsu alumnado, con propuestas\neducativas que se abran a las\nm\u00faltiples alternativas de for-\nmaci\u00f3n, que atiendan la mul-\ntiplicidad de motivaciones,\nexpectativas y proyectos de\ncada uno de nuestros adoles-\ncentes y j\u00f3venes\u201d.\nAl universalizar el nivel,todos los adolescentes del\npa\u00eds pertenecen a la catego-\nr\u00eda \u201calumnos de la escuela\nsecundaria\u201d, independiente-\nmente de su estado civil, su\nnivel econ\u00f3mico, sociocultu-\nral, sean trabajadores o deso-\ncupados, padres o madres,\ndeportistas, artistas o intelec-\ntuales, muchachos/as  en si-\ntuaci\u00f3n de calle, del barrio,\ndel campo o de las grandes\nurbes.\nLa universalidad demanda\natender las necesidades de\ntodos los alumnos,  particu-\nlarmente las de aquellos que\npertenecen a grupos pobla-\ncionales eternamente exclui-\ndos de este nivel escolar  y\nque por primera vez acceden\na la posibilidad de cursar la\nescuela secundaria.\nUna de estas minor\u00edas es la\npresencia de alumnos en si-\ntuaci\u00f3n de discapacidad que\nhan cursado la escuela prima-\nria de nivel y ahora contin\u00faan\nla educaci\u00f3n obligatoria se-\ncundaria, poblaci\u00f3n hist\u00f3ri-\ncamente vulnerada en rela-\nci\u00f3n a varios derechos, entre\nellos el del acceso a la edu-\ncaci\u00f3n media.\nPero no se trata de sostener\nalumnos como sea ni a cual-\nquier costo, mucho menos de\nque todos aprendan lo mis-\nmo de la misma forma y en\nel mismo tiempo, sino avan-\nzar hacia la mejor manera\npara todos y cada uno.\n- Corresponsabilidad: que\nse extiende desde las altas\nesferas concernientes al Es-\ntado y las jerarqu\u00edas minis-\nteriales que asumen la res-\nponsabilidad pol\u00edtica de ga-\nrantizar el derecho  a la edu-\ncaci\u00f3n secundaria obligatoria\nde calidad y se ponen en mar-\ncha para soportar el impacto\nde las nuevas normativas has-\nta las instituciones educati-\nvas, sus equipos directivos,\nde conducci\u00f3n, cuerpo do-\ncente y  alumnado. Recono-\ncer el papel de cada uno delos part\u00edcipes de la escena\nremite a una postura \u00e9tica en\ntorno a la responsabilidad y\nel compromiso social de to-\ndos y de cada uno.\n- Educaci\u00f3n Especial: en\nconsonancia con garantizar\nderechos a estudiantes de es-\ncuela secundaria con disca-\npacidad  la LEN se establece\nque la Educaci\u00f3n Especial es\nuna modalidad del sistema\neducativo y establece como\nobjetivo de la pol\u00edtica educa-\ntiva nacional el \u201cbrindar a las\npersonas con discapacidades,\ntemporales o permanentes,\nuna propuesta pedag\u00f3gica\nque les permita el m\u00e1ximo\ndesarrollo de sus posibilida-\ndes, la integraci\u00f3n y el pleno\nejercicio de sus derechos\u201d\n(LEN Art. 11 Inc. n).\nLa definici\u00f3n de la Educa-\nci\u00f3n Especial como modali-\ndad implica brindar a los\nalumnos y alumnas con dis-\ncapacidad, m\u00e1s all\u00e1 del tipo\nde escuela a la que asistan,\nuna clara pertenencia a los\nniveles del sistema y concre-\ntar la aportaci\u00f3n metodol\u00f3gi-\nca y de recursos necesaria\npara concretar y garantizar el\nderecho a la educaci\u00f3n se-\ncundaria de los alumnos con\ndiscapacidad.\nLa intervenci\u00f3n de la mo-\ndalidad ha sido nodal en el\nacompa\u00f1amiento de los\nalumnos y  los profesores del\nnivel a quienes han llegado\ncon todo su saber, su expe-\nriencia, su potencia y com-\npromiso para acompa\u00f1ar las\ntrayectorias pedag\u00f3gicas de\nlos alumnos con discapacidad\nen este nuevo tramo de su es-\ncolaridad. Expertiz que tiene\nsus antecedentes en los pro-\nyectos de integraci\u00f3n educa-\ntiva en los niveles Inicial y\nPrimaria que ahora cobran un\nnuevo cariz y se efectivizan\na trav\u00e9s del aporte de los\nequipos de apoyo a la inclu-\nsi\u00f3n educativa desde la\nperspectiva inclusiva.\n- Entre: garantizar la esco-\nlaridad secundaria de los\nalumnos en situaci\u00f3n de dis-\ncapacidad convoca a la mo-\ndalidad especial y a la escue-\nla de nivel a un emprendi-\nmiento totalmente novedoso,\nde acuerdos y corresponsabi-\nlidades interinstitucionales\nque las nuclea y responsabi-\nliza en un trabajo con pocos\nantecedentes, que habilita a\ngenerar acuerdos con objeti-\nvos  y metas compartidas. A\nencontrarse en una zona de\nfronteras, a construir una in-\ntersecci\u00f3n posible para avan-\nzar en un trabajo mancomu-\nnado de saberes conjuntos\nque redunda en beneficios\npara todos los alumnos, no\nsolo para quienes portan dis-\ncapacidad, al superar pro-\npuestas educativas segrega-\ncionistas y encontrarse en el\npensar una ESO que genere\nentornos de mayor accesibi-\nEL CISNE 21 EL CISNE 21EL CISNE 21 EL CISNE 21EL CISNE 21\nlidad.\n- Transversalidad: indispen-\nsable de la modalidad espe-\ncial para enriquecer la labor\nformativa, conectar y articu-\nlar los saberes de los distin-\ntos sectores de aprendizaje y\ndar sentido a los aprendiza-\njes disciplinares para que\ntoda la experiencia escolar\nsea una oportunidad en que\nlos aprendizajes integren sus\ndimensiones cognitivas y for-\nmativas. La transversalidad\nde la modalidad impacta no\ns\u00f3lo en el curr\u00edculum estable-\ncido, sino que tambi\u00e9n inter-\npela a la cultura escolar y a\ntodos los actores que forman\nparte de la escuela secunda-\nria.\nEl eje transversal  supera los\nmodelos de intervenci\u00f3n re-\nhabilitatoria individualizada\ndel modelo m\u00e9dico rehabili-\ntador  en sede y se suma al\nproyecto de  exterioridad tra-\nbajando en planta de las es-\ncuelas de nivel secundario.\nSostiene las premisas del pa-\nradigma inclusivo que se\norientan hacia  una escuela\n\u00fanica, sin circuitos colatera-\nles superando las fragmenta-\nciones y parcelamientos ca-\nracter\u00edsticas de momentos\nanteriores.\n- Paradigma: se percibe un\nclaro predominio de anclaje\nen el paradigma integrador\n(LFE 1996) con una propues-\nta curricular  com\u00fan para el\ngrupo clase del a\u00f1o en curso\ny las adecuaciones curricula-\nres pertinentes para algunos\nalumnos en particular lo que\nsupone que hay una mayor\u00edaque aprende dentro de \u201clas\ngenerales\u201d de la propuesta\nhomogeneizadora y \u201cotros\u201d\nalumnos que necesitan una\ncurr\u00edcula diferenciada e indi-\nvidualizada con la mirada\npuesta en el alumno y no en\nel contexto y las barreras.\nEl trabajo es avanzar hacia\nla escuela inclusiva (LEN\n2006) que contemple diver-\nsificaci\u00f3n curricular pensada\ndesde la Justicia Curricular\nque puede dimensionar el\npunto de partida de cada\nalumno, sus necesidades y los\ndiversos modos de acceder y\nconstruir un saber.\n- Instituciones: todas las\nescuelas secundarias de nues-\ntro vasto territorio nacional\nse han conmovido e interpe-\nlado acerca del profundo\ncambio que implica esta am-\npliaci\u00f3n de derechos. Cada\nuna a su modo, como ha po-\ndido, ha empezado a transi-\ntar el camino de la innova-\nci\u00f3n, cada una desde su pun-\nto de partida, con sus carac-\nter\u00edsticas, sus preguntas, sus\ntensiones, sus  resistencias,\nsus descubrimientos. Con\naciertos y yerros, porque no\npuede ser de otro modo.\n- Diversidad: como valor\nhumano y valor educativo es\nun tema a profundizar para\ngarantizar el derecho de cada\nalumno a recibir una educa-\nci\u00f3n secundaria de calidad.\nDiversidad \u00e9tnica, ling\u00fc\u00edsti-\nca, subjetiva, cultural, de g\u00e9-\nnero, familiar, etc. Poder\npensar que \u201cla discapacidad\u201d,\nsin desconocerla, es un as-\npecto de la diversidad delaula permite correr la mira-\nda del d\u00e9ficit, de la enferme-\ndad, de la falta y de todas las\nparticulares reflexiones y\nsentires que circulan en la\nESO que se asocian con la\ncategor\u00eda de lo anormal para\nacercarse a la idea de plura-\nlidad del alumnado, en este\ncaso diversidad funcional.\nTodos los alumnos, con o\nsin discapacidad, tienen la\nmisma dignidad y derechos\nhumanos. La diversidad se\nentiende como una realidad\nincontestable que aporta ri-\nqueza a una sociedad forma-\nda por personas que son fun-\ncionalmente diversas a lo lar-\ngo de la vida.\n- Profesorado: Como parte\nde este nuevo momento el\ndocente de escuela secunda-\nria  oscila entre a\u00f1orar, pla-\nnificar y hasta ense\u00f1ar para\nel alumno de la escuela tra-\ndicional e innovar en pro-\npuestas que consideran la di-\nversidad del alumnado de\neste tercer milenio.\nSi bien la mayor\u00eda del plan-\ntel docente secundario tiene\nformaci\u00f3n espec\u00edfica en su\ncampo disciplinar (c\u00f3mo en-\nse\u00f1ar su materia) como con-\ntrapartida de esta capacita-\nci\u00f3n muchos docentes mani-\nfiestan no contar con herra-\nmientas apropiadas que les\npermitan abordar las nuevas\nsituaciones que irrumpen en\nel \u00e1mbito escolar,  en parti-\ncular en relaci\u00f3n al apren-\ndiente con discapacidad.\nEl colectivo docente, a\u00fan\ncon dudas y resistencias, ya\nse muestra permeable a estapropuesta que concibe como\naudaz, compleja y por sobre\ntodo dif\u00edcil de efectivizar re-\nclamando ser acompa\u00f1ados\nen como concretar estas pro-\npuestas en el d\u00eda a d\u00eda del\naula. El planteo est\u00e1 mutan-\ndo del \u201cno puedo, no me co-\nrresponde, no se o no me for-\nm\u00e9 para esto\u201d hacia el \u201cc\u00f3mo\nlo hago, qu\u00e9 propongo, c\u00f3mo\neval\u00fao, con quien lo pienso\no lo dise\u00f1o\u201d lo que habla a\nlas claras de una transforma-\nci\u00f3n en marcha. Una pregun-\nta acerca de la propia praxis\ny de sus destinatarios,  acer-\nca de lo que se est\u00e1 hacien-\ndo, de c\u00f3mo se lo hace, por-\nqu\u00e9 y para qui\u00e9n, sobre el\nmodelo de escuela que se sus-\ntenta por el paradigma desde\nel que se piensa y se ense\u00f1a.\n- Alumnado: adolescentes y\nj\u00f3venes en plena consolida-\nci\u00f3n identitaria, que necesi-\ntan transitar itinerarios sub-\njetivos e intersubjetivos po-\nsibilitantes donde circule la\ntransmisi\u00f3n del patrimonio\nsocial y cultural. Necesitan\nser mirados como sujetos de\nderecho, sujetos de deseo,\nsujetos hist\u00f3ricos, sociales,\nde  aprendizaje, no tan solo\ncomo sujetos del mercado,\nmucho menos como sujetos\n\u201cdiscapacitados\u201d, como\nalumnos \u201cde la especial\u201d.\n- Educaci\u00f3n de calidad: su-\npone un conjunto de proce-\nsos articulados que propen-\nden a que los alumnos logren\naprendizajes novedosos, pro-\nduzcan conocimiento, se de-\nsarrollen como sujetos y lo-\ngren convivir en un climainstitucional democr\u00e1tico, en\nentramados vinculantes de\nsocializaci\u00f3n y subjetivaci\u00f3n.\nSe impone pensar en mul-\ntiplicidad de ofertas, con pro-\npuestas totalmente novedosas\nque se abren hacia distintas\n\u00e1reas, vinculando espacios de\nproyecto de construcci\u00f3n del\nsaber con espacios de opci\u00f3n\npersonal y construcci\u00f3n de\nproyectos individuales vin-\nculados a la vida y las expec-\ntativas de cada alumno. \u201cEl\nenfoque de ense\u00f1anza diver-\nsificada ofrece a los estudian-\ntes m\u00faltiples maneras de ac-\nceder al mismo concepto y\nles permite usar diferentes\nm\u00e9todos y materiales para\nmostrar lo que saben. La\noferta universal beneficia a\ntodos y se torna particular-\nmente permeable para los\nalumnos que presentan difi-\ncultades funcionales deveni-\ndas de alguna situaci\u00f3n de\ndiscapacidad, porque les per-\nmite interactuar con el mate-\nrial de diversas maneras. La\npropuesta consiste en presen-\ntar las asignaturas escolares\nde manera que todos los es-\ntudiantes puedan acceder a la\ninformaci\u00f3n necesaria y pro-\nporcionarles diferentes for-\nmas de desplegar y demos-\ntrar sus conocimientos. Se\ntrata de un sistema de apoyo\nque favorece la eliminaci\u00f3n\nde barreras f\u00edsicas, sensoria-\nles, afectivas y cognitivas\npara el acceso, el aprendiza-\nje y la participaci\u00f3n de los\nalumnos. Esta nueva concep-\nci\u00f3n de la accesibilidad es\nentendida como una condi-ci\u00f3n imprescindible para ga-\nrantizar la igualdad de opor-\ntunidades en el aula y gene-\nrar mayor autonom\u00eda. En rea-\nlidad es una apuesta m\u00e1s de-\nterminante para considerar\nun \u201centorno discapacitante\u201d\nen lugar de una \u201cpersona dis-\ncapacitada\u201d. Este modelo\nasume que los problemas ge-\nnerados por la falta de acce-\nsibilidad son problemas di-\nrectamente relacionados con\nel ejercicio de derechos y el\ncumplimiento de deberes y,\npor tanto, no son problemas\nque se puedan atajar median-\nte la mera supresi\u00f3n de ba-\nrreras f\u00edsicas cuando \u00e9stas se\nproducen, sino que va m\u00e1s\nall\u00e1, es necesario identificar\npor qu\u00e9 se producen esas ba-\nrreras, qu\u00e9 se puede hacer\npara que no se vuelvan a ori-\nginar y c\u00f3mo desarrollar las\nmedidas, programas y pol\u00ed-\nticas necesarias para avanzar\nhacia la igualdad de oportu-\nnidades de los ciudadanos en\nel ejercicio de derechos y\ncumplimiento de deberes\u201d.\nLa calidad educativa es una\nconstrucci\u00f3n social, un com-\npromiso posible desde la re-\ndefinici\u00f3n del panorama ins-\ntitucional.  La obligatoriedad\ny la universalidad necesaria-\nmente suponen dar respuesta\nen contextos de inequidad,\npor lo que una oferta educa-\ntiva democr\u00e1tica solo es po-\nsible desde una diversifica-\nci\u00f3n curricular que contem-\nple y responda a escenarios\nContin\u00faa en la p\u00e1g. siguienteEscuela secundaria...22 EL CISNE 22 EL CISNE22 EL CISNE 22 EL CISNE22 EL CISNE\nplurales, inclusivos, con gran\nintercambio y producci\u00f3n\ndesde la teor\u00eda interaccionis-\nta lo que ubica el territorio\ndel aprendizaje y la ense\u00f1an-\nza como una praxis que poco\ntiene  que ver con el manda-\nto homogeneizador, el gesto\nbenefactor, la buena volun-\ntad, la bondad. Cobran rele-\nvancia las trayectorias esco-\nlares, biograf\u00edas escolares\nque dan sentido de continui-\ndad a la escolaridad y supe-\nran la gradualidad, anualidad\ny simultaneidad de la escue-\nla tradicional homogeneiza-\ndora y su sesgo selectivo que\nsupo caracterizar la escuela\nsecundaria tradicional.\n- Pandemia: que ha condi-cionado los \u00faltimos dos a\u00f1os\nde cursado y que hoy se pre-\nsenta con una din\u00e1mica im-\npredecible, que estar\u00e1 tam-\nbi\u00e9n en el 2022 con medidas\ninmediatas, urgidas a\u00fan por\nla ruta sanitaria, que necesa-\nriamente han de ser creativas,\ninnovadoras, ingeniosas, jus-\ntas,  plurales y democr\u00e1ticas\npara sostener a todos los\nalumnos en el v\u00ednculo y en\nel aprendizaje.\nSi el coronavirus ha venido\na modificar la vida de todos\nc\u00f3mo no va a modificar la\nescuela confirmando la nece-\nsidad de cuestionar el orden,\nde innovar y resignificar el\nespacio real y simb\u00f3lico don-\nde transcurren el aprender y\nel ense\u00f1ar, en trascender el\naula tradicional   para cons-truir  un nuevo espacio am-\nplio y plural que cobije ado-\nlescencias y garantice su de-\nrecho a la educaci\u00f3n.\nLa pandemia obliga a revi-\nsitar, revalorizar y actualizar\nel contrato fundacional de la\nescuela, a deconstruir su-\npuestos pedag\u00f3gicos y soste-\nner una mirada cr\u00edtica hacia\nla did\u00e1ctica tradicional sobre\ntodo al considerar alumnos\nen situaci\u00f3n de discapacidad.\n- Posible hoja de ruta: este\nmomento que se abre, tras 15\na\u00f1os de avanzar en el tema,\ncomo una singular oportuni-\ndad de revisar todo aquello\nque acontece en el seno de la\ninstituci\u00f3n educativa: las for-\nmas de ense\u00f1ar, los progra-\nmas y contenidos educativos,\nlos v\u00ednculos cotidianos que seestablecen en el escenario\nescolar, la comunicaci\u00f3n, la\ndin\u00e1mica del poder que sub-\nyace en toda instituci\u00f3n, el\nrespeto por uno mismo y por\nel otro, por sus intereses, ca-\npacidades y dificultades, el\norden instituido, sus normas\ny disciplinas.\nPensar el aula inclusiva\ndentro de un proceso mayo-\nrante como es la cultura in-\nclusiva nos acerca al concep-\nto de derecho a una educa-\nci\u00f3n de calidad acorde a las\nnecesidades educativas de\ncada alumno que se plantea\nen la LEN.\nHoy el meollo se centra en\ngenerar accesibilidad, que no\npasa solo por la virtualidad o\nla presencialidad, sino por  la\npropuesta pedag\u00f3gica flexi-bilizada, didactizada y con-\ntextualizada a trav\u00e9s de for-\nmas no tradicionales de pro-\nducci\u00f3n pedag\u00f3gica donde\nhaya cabida para todos, so-\nbre todo para aquellos que\nvieron vulnerados sus dere-\nchos.\nSe impone correr la mirada\ndel alumno como \u00fanico res-\nponsable de los resultados,\nagudizar la mirada en contex-\nto para ubicar las barreras,\npor sobre todo las ideol\u00f3gi-\ncas y pedag\u00f3gicas, que obtu-\nran la participaci\u00f3n y apren-\ndizaje. Se impone  despato-\nlogizar el aula secundaria,\nuniversalizarla.\nQuiz\u00e1s, entre las nuevas\ncl\u00e1usulas contractuales de\ncorresponsabilidad a tejer\nentre la sociedad y la escuela\nsecundaria se  puedan sumar\nnuevas coordenadas:\n\u2022 Educaci\u00f3n para Todos,\nUnesco. Paradigma cr\u00edtico,\nsocioconstructivo, ecol\u00f3gico\ncontextual. Constructivismo\nDial\u00e9ctico.\n\u2022 Justicia social, curricular\ny  cognitiva: curriculum \u00fani-\nco, general y universal.\n\u2022 Diversificaci\u00f3n Curricu-\nlar: respeta el derecho a una\noferta educativa acorde a las\nnecesidades  de cada alum-\nno, tiempos y modos de\naprender.\n\u2022 M\u00faltiples formas donde\ntodos acceden, todos se be-\nnefician con formatos varia-\ndos y diversificados. Did\u00e1c-\ntica como el arte de ense\u00f1ar\ne intervenir en los procesos\nde ense\u00f1anza aprendizaje.\nEnse\u00f1anza multinivel: un\nagrupamiento que aprende\njunto, aprendizaje significa-\ntivo, colectivo y personaliza-\ndo.\n\u2022 Configuraciones y Redes\nde Apoyo como buenas pr\u00e1c-\nticas inclusivas generaliza-\ndas.\n\u2022 Transposici\u00f3n did\u00e1ctica:\nsaberes didactizados como\ngarant\u00eda de accesibilidad.\nAcompa\u00f1amiento activo en\nla construcci\u00f3n del saber. Se-\ncuencia did\u00e1ctica: orden es-\npiralado, construcci\u00f3n abier-\nta, articulada.\n\u2022 Problemas de ense\u00f1anza\ncomo prioridad. Aprender a\naprender. Aprendizaje signi-ficativo, colectivo y persona-\nlizado.\n\u2022 Tiempos de aprender,\ntiempos l\u00f3gicos, subjetivos.\nTrayectorias escolares que\ncontemplan vicisitudes y re-\ncorridos singulares.\n\u2022 Pero no se trata de soste-\nner alumnos como sea ni a\ncualquier costo, mucho me-\nnos de que todos aprendan lo\nmismo de la misma forma y\nen el mismo tiempo, sino\navanzar hacia la mejor ma-\nnera para todos y cada uno.\nEvaluaci\u00f3n formativa. Au-\ntoevaluaci\u00f3n, Coevaluaci\u00f3n.\nNecesitamos construir una\nescuela media que pueda pre-\nsentarse como agente de in-\nclusi\u00f3n y sepa dar respuesta\na las necesidades de sus\nalumnos acorde a los nuevos\ncontextos socioculturales y a\nlos urgentes tiempos que co-\nrren. Tama\u00f1a tarea requiere\nde un fuerte compromiso in-\ndividual y grupal, que se des-\npliega en el amplio entrama-\ndo de la corresponsabilidad\nque se teje entre el Estado, la\ninstituci\u00f3n educativa, el do-\ncente, el alumno, la familia\ny la comunidad.\nLos j\u00f3venes necesitan pro-\npuestas inclusivas que gene-\nren pertenencia y capacita-\nci\u00f3n, para poder sostenerse\nante la urgencia del presente\ny la inminencia del futuro.\nEs su derecho y nuestra\nobligaci\u00f3n.\nMar\u00eda Jos\u00e9 Borsani*\n* Mar\u00eda Jos\u00e9 Borsani es Maes-\ntra Especializada en Educaci\u00f3n\nDiferencial, Terapista Ocupa-\ncional (U.N.R.), escritora.\nContacto: borsanimj2013@\ngmail.com\nP\u00e1gina web: www.mariajosebor\nsani.com.ar\nInstagram: @mjborsani\nFacebook: inclusionyeducacion\nNota: Los puntos planteados en\neste escrito ser\u00e1n desplegados\npor la autora en el Seminario-\nTaller organizado por El Cisne:\n\u201cEscuela secundaria obligatoria\ne inclusiva\u201d, a realizarse los d\u00edas\n7 y 8 de septiembre de 2022.\nM\u00e1s informaci\u00f3n en www.cur\nsoselcisne.com.ar\nViene de la p\u00e1gina anteriorEL CISNE 23 EL CISNE 23EL CISNE 23 EL CISNE 23EL CISNE 23\nSe habla constantemente\ndel aula inclusiva, de todo lo\nque podemos trabajar en el\naula y hasta de actualizar las\nestructuras dentro del aula,\npero \u00a1nadie se acuerda de los\nrecreos! Un espacio tan pro-\npio de nenes y nenas, donde\nest\u00e1n permanentemente so-\ncializando. Un lugar en el que\nse relajan, descansan, conver-\nsan, juegan, comen\u2026 Es el\nlugar m\u00e1s esperado de visi-\ntar para muchos y el ratito en\nel que pueden desconectar un\npoco del aprendizaje formal.\nLo primero que tenemos\nque entender es la organiza-\nci\u00f3n oficial del recreo. S\u00ed, es\ncierto que es un espacio de\nesparcimiento pero tambi\u00e9n\nah\u00ed tenemos que poner reglas\nclaras. Los docentes a cargo\ndel recreo son los que est\u00e1n\na cargo. Y, como en el caso\nde las aulas, los Acompa\u00f1an-\ntes terap\u00e9uticos tenemos pa-\ncientes, no alumnos. Por lo\ntanto, los docentes est\u00e1n a\ncargo de todos sus alumnos,\nincluso de nuestros pacientes.\nEst\u00e1 m\u00e1s que claro que el\nacompa\u00f1amiento tambi\u00e9n se\nextiende a ese momento de\nrelajaci\u00f3n, pero de la misma\nmanera que se trabaja en el\naula, es decir, las normas las\npone la escuela, las transmi-\nte el docente y este mismo es\nquien debe hacer que se cum-\nplan. Si no se puede correr y\nnuestro paciente corre, es el\ndocente quien le recordar\u00e1 las\nnormas. Nuestra tarea es\nacompa\u00f1arlos a comprender\nesa norma, brindarle herra-\nmientas de accesibilidad al\ncontenido, a lo que implica\nesa norma. Luego, igual que\nen el aula, es el paciente\nquien debe realizar la activi-\ndad, en este caso cumplir con\nla regla de no correr.\nParece complejo pero en\nverdad no lo es, nosotros\nacompa\u00f1amos. No ense\u00f1a-\nmos las tablas, no explicamos\nsujeto y predicado, y tampo-\nco vigilamos el cumplimien-\nto de las reglas del recreo.\nAcompa\u00f1amos. Esto no\nquiere decir que si nuestro\npaciente viene a pedirnos que\nlo ayudemos a abrir el alfa-\njor, no vayamos a hacerlo.\nTampoco vamos a alejarnos\nporque es nuestra labor estar\nsiempre acompa\u00f1ando. Pero\nno tomaremos responsabili-\ndades que van m\u00e1s all\u00e1 de\nnuestra incumbencia porque\npuede resultar, incluso, peli-\ngroso.\nEn alg\u00fan momento de micarrera me toc\u00f3 acompa\u00f1ar a\nun pacientito de segundo gra-\ndo que era muy inquieto. No\nse trataba de un diagn\u00f3stico\nde hiperactividad, de hecho\nen el aula trabajaba de ma-\nnera tranquila, calmada y se\nconcentraba mucho en reali-\nzar todas las tareas. Pero so-\nnaba el timbre y se transfor-\nmaba en un cohete. No para-\nba de correr, saltaba todo\nel\u00e1stico que hubiera en el\npatio, pateaba cualquier pe-\nlota que apareciera, persegu\u00eda\na todos los avioncitos de pa-\npel que volaban en el patio.\nImposible hacer que se que-\nde quieto. Lo m\u00e1s curioso es\nque el grado entero era igual.\nTodo un debate se desat\u00f3\ncon la docente dado que me\nsolicitaba constantemente\nque la ayudara a vigilar a sus\nalumnos. Reitero: sus alum-\nnos. Por supuesto, me negu\u00e9\na correr detr\u00e1s de ninguno de\nsus alumnos, tampoco pudo\nconvencerme de acompa\u00f1ar\nal ba\u00f1o a nadie, ni de poner-\nme a jugar al el\u00e1stico con\nnadie. No es que no quisiera,\npero el AT no entretiene,\nacompa\u00f1a. S\u00ed, van a pensar\nque ya lo mencion\u00e9 varias\nveces, pero no podr\u00edan creer\nlo dif\u00edcil que fue ese a\u00f1o ex-\nplicarle mi funci\u00f3n a la do-\ncente de segundo grado.\nDe m\u00e1s est\u00e1 decir que fue\nun caso, y que muchos do-\ncentes la tienen clar\u00edsima. En\neste art\u00edculo en el que habla-\nmos espec\u00edficamente del re-\ncreo, traigo el recuerdo de\nhaber pasado el a\u00f1o escolar\nentero acompa\u00f1ando a la do-\ncente en su camino hacia la\ncomprensi\u00f3n de los roles de\ncada una.\nFinalmente, pude hablar\ncon el coordinador pedag\u00f3-\ngico sobre los recreos y acer-\ncar una propuesta que cola-\nbor\u00f3 a organizar actividades\nrecreativas que pudieron fa-\nvorecer el desarrollo de esos\nratos de esparcimiento.\nPara crear recreos inclusi-\nvos debemos tener en cuenta\ntres puntos fundamentales: la\naccesibilidad, los recursos y\nla voluntad. Siendo espacios\ntan oportunos para la socia-\nlizaci\u00f3n, con estos tres pun-\ntos en claro se puede armar\nuna experiencia inmejorable.\nPodemos pensar, por ejem-\nplo, en un rinc\u00f3n para jugar\na la rayuela. Solo necesita-\nmos dibujarla en el piso y ver\nc\u00f3mo se acercan a saltar los\nque de verdad requieren des-\ncargar energ\u00edas.En otro rinc\u00f3n se puede\nproponer jugar a las cartas\nsobre una mesa, tambi\u00e9n di-\nbujada en el piso. Si la co-\noperadora est\u00e1 de acuerdo,\nvarios mazos de cartas a dis-\nposici\u00f3n de los nenes y ne-\nnas har\u00e1n la diferencia.\nOtra de las opciones, y soy\ntestigo de que funciona, es el\ndespliegue de libros, particu-\nlarmente de chistes para chi-\ncos, los cuales generan bue-\nna energ\u00eda entre todos. Ha-\nbr\u00e1 que ir renov\u00e1ndolos, pero\nlas familias ver\u00e1n con tan\nbuenos ojos la propuesta que\nenviar\u00e1n libros para los re-\ncreos.\nTambi\u00e9n es muy importan-\nte dibujar c\u00edrculos grandes\ndonde se los invitar\u00e1 a sen-\ntarse para charlar, para comerEl quehacer diario de la educaci\u00f3n inclusiva\nEl recreo\nEl \u00e1mbito escolar no se ci\u00f1e estrictamente al aula, tenemos que\npensar tambi\u00e9n en los espacios comunes, entrada, pasillos,\ncomedores, ba\u00f1os y particularmente en el recreo, donde nenes y\nnenas pasan mucho tiempo socializando.\nsus refrigerios, para hacer\nnada.\nTodos estos son espacios le\npermiten a los alumnos y\nalumnas tener opciones para\npasar los recreos de la mejor\nmanera posible, y favorece-mos la inclusi\u00f3n de aquellos\nque necesitan descargar, co-\nrrer, saltar, dirigiendo esa\nenerg\u00eda en actividades socia-\nles.\nFernanda Arg\u00fcello** Fernanda Arg\u00fcello es Acom-\npa\u00f1ante terap\u00e9utica, Profesional\nde apoyo a la inclusi\u00f3n. Escri-\ntora de libros infantiles.\nInstagram: @at.terapiahoy\n24 EL CISNE 24 EL CISNE24 EL CISNE 24 EL CISNE24 EL CISNE\nEscribe:\nProf. Dra. Elizabeth Aimar*\nContacto:\nelizabethaimar@hotmail.com* Elizabeth Aimar es Jefe de traba-\njos pr\u00e1cticos de la asignatura De-\nrechos Humanos y Garantias. Res-\nponsable del Primer Curso de Pos-\ngrado sobre Discapacidad y Dere-\ncho en la Universidad de Buenos\nAires, Facultad de Derecho. Pos-\ngrado en Organizaciones sin Fines\nde Lucro de la Universidad de San\nAndr\u00e9s. Ponente en Congresos na-\ncionales e internacionales. Actual-\nmente ejerce la profesi\u00f3n de abo-\ngada y preside la asociaci\u00f3n RALS\n(Red de Asistencia Legal y Social)\ndestinada al asesoramiento y orien-\ntaci\u00f3n sobre el ejercicio de los de-\nrechos de las personas con disca-\npacidad (www .rals.org.ar).\nDentro de los avances que\nconllev\u00f3 el surgimiento del\nmodelo social de la discapa-\ncidad, se observa el fortale-\ncimiento del concepto de au-\ntonom\u00eda de la persona como\nuno de los ejes principales del\nsistema.\nEsto va de la mano de la\nrevalorizaci\u00f3n de la persona\ncomo centro de todo el orde-\nnamiento, desplazando la\nidea de paciente a la de suje-to de derecho.\nEn este escenario la autono-\nm\u00eda, sin duda, cobra relevan-\ncia y atraviesa todos los \u00e1m-\nbitos de la vida de las perso-\nnas.\nTodos los instrumentos in-\nternacionales de derechos\nhumanos reconocen a la au-\ntonom\u00eda como un derecho de\nlas personas inherente a la\ndignidad propias de ser hu-\nmano.Es por ello que la Conven-\nci\u00f3n Internacional sobre los\nDerechos de las Personas con\nDiscapacidad, toma a la au-\ntonom\u00eda como un principio\ngeneral1, reconociendo lo\npropio en el punto n) del\nPre\u00e1mbulo: \u201cReconociendo\nla importancia que para las\npersonas con discapacidad\nreviste su autonom\u00eda e inde-\npendencia individual, inclui-\nda la libertad de tomar sus\npropias decisiones\u201d.\nEn concordancia con todo\nlo expuesto se puede concluir\nque resulta de fundamental\nimportancia que, en la nueva\nLey de Discapacidad se es-\ntablezca claramente a la au-\ntonom\u00eda como un principio\ndonde se sustente la norma y\ncomo un derecho de las per-\nsonas con discapacidad.\nConcepto de\nautonom\u00eda\nEn una primera aproxima-\nci\u00f3n podemos afirmar que la\nautonom\u00eda es la libertad de la\npersona para tomar decisio-nes sobre su propia vida, ya\nsea en el plano moral, dise-\n\u00f1ando las reglas que se de-\nsean aplicar en la propia vida,\nen consonancia con nuestros\ndeseos e intereses, o en un\nplano de derecho como ga-\nrant\u00eda para una vida indepen-\ndiente donde se asegura el\nacceso a las herramientas ne-\ncesarias a dichos fines.\nEl principio de autonom\u00eda\nresulta entonces, la piedra\nangular de cualquier sistema\ndemocr\u00e1tico, toda vez que\npresupone el respeto por la\nlibertad y la opini\u00f3n del otro,\nen un \u00e1mbito de respeto por\nla diversidad de opiniones.\nLa autonom\u00eda se presenta\nen las ant\u00edpodas de las pos-\nturas paternalistas, pues va-\nlorizan, priorizan y respetan\nla decisi\u00f3n personal en la\ntoma de decisiones, por ello\nen el campo de la discapaci-\ndad resulta un pilar del mo-\ndelo social de la discapaci-\ndad, ya que excluye la impo-\nsici\u00f3n y la toma de decisio-\nnes inconsultas.Sin perjuicio de la antedi-\ncho, se debe tener en cuenta\nque no debe entenderse la\nautonom\u00eda como indepen-\ndencia o autosuficiencia.\nDichos t\u00e9rminos se interre-\nlacionan, pero no resultan si-\nn\u00f3nimos, como as\u00ed tampoco\nsurgen como antag\u00f3nicos.\nEn realidad la autonom\u00eda es\nel inicio y sost\u00e9n de un pro-\nceso de vida independiente.\nUn concepto ligado a la au-\ntonom\u00eda es el de la capacidad\njur\u00eddica. Esto es, la aptitud de\nuna persona para ejercer de-\nrechos y contraer obligacio-\nnes por s\u00ed mismos2.\nDebe recordarse que tanto\nla autonom\u00eda como la capa-\ncidad jur\u00eddica no deben en-\ntenderse en clave binaria,\nesto es, se tiene autonom\u00eda\ntotal o no se tiene.\nEste \u00faltimo concepto toma\nmayor dimensi\u00f3n en el cam-\npo de la discapacidad, pues\nno se presupone que, para\nreconocer autonom\u00eda a una\npersona, la condici\u00f3n es que\nesta tenga que poder decidirsolo sin ning\u00fan tipo de apo-\nyo o ayuda.\nLa figura de los apoyos o\nsalvaguardas act\u00faan como un\nelemento que matiza esta\nidea binaria de la autonom\u00eda:\nla persona conserva la auto-\nnom\u00eda, aunque requiera apo-\nyo a la hora de tomar deci-\nsiones.\nLa Convenci\u00f3n en su arti-\nculo 12 sostiene que: \u201c2. Los\nEstados Partes reconocer\u00e1n\nque las personas con disca-\npacidad tienen capacidad ju-\nr\u00eddica en igualdad de condi-\nciones con las dem\u00e1s en to-\ndos los aspectos de la vida.\n3. Los Estados Partes adop-\ntar\u00e1n las medidas pertinentes\npara proporcionar acceso a\nlas personas con discapaci-\ndad al apoyo que puedan ne-\ncesitar en el ejercicio de su\ncapacidad jur\u00eddica\u201d.\nPor lo tanto, la Convenci\u00f3n\ngarantiza a las personas y\nobliga a los Estados a un re-\nconocimiento amplio de la\nautonom\u00eda y la capacidad ju-\nr\u00eddica, sin clave binaria, acor-Un elemento clave en la nueva normativa\nEl principio de autonom\u00eda de\nlas personas con discapacidad\nEL CISNE 25 EL CISNE 25EL CISNE 25 EL CISNE 25EL CISNE 25\nde al modelo social de la dis-\ncapacidad.\nEsto que puede resultar una\nobviedad es la clave para el\nejercicio del derecho a la li-\nbre decisi\u00f3n y ejercicio de la\nautonom\u00eda en la elecci\u00f3n del\nmodo de vida.\nAs\u00ed, se podr\u00e1 interpretar el\nresto del cuerpo normativo,\ndotando de mayor vigor a lo\nestablecido, por ejemplo, en\nel \u201cart\u00edculo 19, derecho a vi-\nvir de forma independiente y\nser incluido en la comuni-\ndad\u201d. \u00bfC\u00f3mo se puede pen-\nsar en el planeamiento de una\nvida independiente si no res-\npeta y prioriza la autonom\u00eda\nen la decisi\u00f3n?\nTambi\u00e9n se refleja y se vin-\ncula el principio de autono-\nm\u00eda con el derecho a la libre\nexpresi\u00f3n (art. 21), respeto\ndel hogar y la familia (art.\n23), participaci\u00f3n pol\u00edtica\n(art. 29), participaci\u00f3n en la\nvida cultural, las actividades\nrecreativas, el esparcimiento\ny el deporte (art. 30), dere-\ncho a ser consultados (art. 4\npto. 3).\nEs decir, la Convenci\u00f3n,\ntoma la autonom\u00eda como pi-\nlar de su estructura y hace\nque atraviese todo el cuerpo\nnormativo, porque la libertad\npersonal a la hora de tomar\ndecisiones se manifiesta en\ncada acto de la vida diaria.\nLa importancia\nde los apoyos\nComo dec\u00edamos en el pun-\nto anterior, no se requiere queuna persona para ejercer su\nautonom\u00eda deba tomar deci-\nsiones sin ayuda.\nPor el contrario, la autono-\nm\u00eda subyace aun cuando la\npersona requiera de apoyos\nhumanos, tecnol\u00f3gicos o de\ncualquier \u00edndole en el proce-\nso de toma de decisiones.\nSe trata de establecer el es-\ncenario que cada persona re-\nquiera a fin de que pueda\nejercer plenamente sus dere-\nchos.\nEl concepto de apoyos y\nsalvaguardas fue incorpora-\ndo en la Convenci\u00f3n y a su\nvez replicado en el C\u00f3digo\nCivil y Comercial de la Na-\nci\u00f3n (2015) en el art\u00edculo 43.\nAll\u00ed se lo describe como:\n\u201c\u2026cualquier medida de ca-\nr\u00e1cter judicial o extrajudicial\nque facilite a la persona que\nlo necesite la toma de deci-\nsiones para dirigir su perso-\nna, administrar sus bienes y\ncelebrar actos jur\u00eddicos en\ngeneral\u201d.\nAdem\u00e1s, especifica que:\n\u201cLas medidas de apoyo tie-\nnen como funci\u00f3n promover\nla autonom\u00eda y facilitar la\ncomunicaci\u00f3n, la compren-\nsi\u00f3n y la manifestaci\u00f3n de\nvoluntad de la persona para\nel ejercicio de sus derechos\u201d.\nMediante los apoyos, cuya\nintensidad y cantidad depen-\nden exclusivamente de la per-\nsona sobre la cual se desig-\nnan colaboran en el proceso\nde toma de decisiones, pero\nla potestad de la elecci\u00f3n au-\nt\u00f3noma sigue quedando encabeza del sujeto que elige no\nde quienes act\u00faan como apo-\nyos.\nLa nueva Ley\nde discapacidad\nHabiendo analizado la im-\nportancia del derecho a la\nautonom\u00eda de las personas\ncon discapacidad, resulta una\nconclusi\u00f3n pr\u00e1cticamente\ninevitable esperar que en la\nredacci\u00f3n de la nueva ley de\ndiscapacidad el principio de\nautonom\u00eda se establezca\ncomo un norte del nuevo\ncuerpo legal.\nSostenido sobre las premi-\nsas de la gestaci\u00f3n de una\nnueva ley con perspectiva de\nderechos humanos y con una\nvisi\u00f3n acorde al modelo so-\ncial de la discapacidad la con-\nclusi\u00f3n a la que arribamos no\nresulta extra\u00f1a.\nEs que no se puede comen-\nzar a legislar sobre los dere-\nchos de las personas con dis-\ncapacidad sin garantizar en\nforma expl\u00edcita el derecho a\nla autonom\u00eda de las mismas.\nY, adem\u00e1s, un ejercicio de\nese derecho amplio no en cla-\nve binaria.\nEn un proyecto presentado\nen el a\u00f1o 20193  se establec\u00eda\nen sus art\u00edculos 3 y 9, no el\nmismo criterio que la Con-\nvenci\u00f3n.\nResulta sano y l\u00f3gico que\nsea as\u00ed, no solo porque la\nRep\u00fablica Argentina suscri-\nbi\u00f3 la Convenci\u00f3n y la incor-\npor\u00f3 con jerarqu\u00eda constitu-\ncional a su ordenamiento in-terno4, sino que no se conci-\nbe una normativa que respe-\nte el modelo social de la dis-\ncapacidad si solo se estable-\ncen derechos espec\u00edficos sin\nencontrarse hilvanados por el\nprincipio rector de la autono-\nm\u00eda que junto con el de la\nigualdad dan sentido un\nplexo normativo de Derechos\nHumanos.\nTal como se\u00f1ala Luis Mi-\nguel Del \u00c1guila5: \u201cLa auto-\nnom\u00eda es una exigencia y de-\nmanda de reivindicaci\u00f3n de\nlas personas con discapaci-\ndad, que ven limitados el de-\nsarrollo de sus capacidades y\nsus posibilidades de inclusi\u00f3n\ndebido a las barreras del en-\ntorno, pero, sobre todo, de-\nbido a la opresi\u00f3n que expe-\nrimentan de un mundo social\norganizado y construido por\nuna mayor\u00eda que no los tiene\nen cuenta, pasando por alto\nsus desventajas y limitacio-\nnes\u201d.\nEstimados lectores, hasta\nnuestro pr\u00f3ximo encuentro.\nNotas:\n1- CDPD Art. 3 inc. a): \u201cLos princi-\npios de la presente Convenci\u00f3n se-\nr\u00e1n: a) El respeto de la dignidad in-\nherente, la autonom\u00eda individual,\nincluida la libertad de tomar las pro-\npias decisiones, y la independencia\nde las personas.\n2- http://servicios.infoleg.gob.ar/in\nfolegInternet/anexos/235000-2399\n99/235975/norma. htm#6\nC\u00f3digo Civil y Comercial de la Na-\nci\u00f3n \u201cArt\u00edculo 22.- Capacidad de de-\nrecho. Toda persona humana goza\nde la aptitud para ser titular de dere-\nchos y deberes jur\u00eddicos\u2026\u201d.\n3- Sistema de Protecci\u00f3n Integral de\nlos Discap. Ley 22431.Modificacio-nes. 3044-D-2019, 19/06/19.\n4- Ley 27044.\n5- Del \u00c1guila Luis Miguel \u201cLa Au-\ntonom\u00eda de las Personas con Disca-\npacidad como principio rector\u201d en\nNueve Conceptos Claves para en-tender la Convenci\u00f3n Sobre los De-\nrechos de las Personas con Disca-\npacidad\u201d. Salmon, Elisabeth y Bre-\nbaglio, Renata. Comp. Instituto de\nDemocracia y Derechos Humanos.\nPontificia Univ. Cat\u00f3lica del Per\u00fa.\nBreves26 EL CISNE 26 EL CISNE26 EL CISNE 26 EL CISNE26 EL CISNE\nDirector:  Ricardo C. Unamuno\nSub-Director:  Esteban Di Mare\nSecretaria General:  Abril Unamuno\nSecretario de redacci\u00f3n:  Tom\u00e1s Unamuno\nCoordinadores de \u00e1rea:  Mar\u00eda Marta Di Mare, Alejandra\nAlvarez, Anal\u00eda Lacquaniti, Anna Stege, Bettina Westendo rf.\nColaboradores:  Andrea Aznar, Ronaldo Pellegrini, Jos\u00e9 An-tonio Hern\u00e1ndez Silverio, Marta Schorn, Miguel Angel Ricci,\nEsteban Levin, Horacio Ferber, Diego Gonz\u00e1lez Casta\u00f1\u00f3n,\nFernando Baralo, Mar\u00eda Marta Castro Mart\u00edn, Mar\u00eda Jos\u00e9 Bor-\nsani, Carolina Guzm\u00e1n.\nAsesor\u00eda legal:  Dra. Elizabeth Aimar\nEditor responsable y propietario:  Ricardo C. Unamuno.\nRedacci\u00f3n y publicidad:  Tel.: 2008-1952.E-mail:  info@elcisne.org - Web site:  www.elcisne.org\nEl Editor responsable no se responsabiliza por las opiniones\nvertidas por los columnistas, como as\u00ed tampoco por el con-\ntenido de los espacios publicitarios.\nRegistro de la Propiedad Intelectual N\u00ba 440964.\nProhibida la reproducci\u00f3n total o parcial del material de l a\npresente edici\u00f3n sin la autorizaci\u00f3n de la redacci\u00f3n.EL CISNE EL CISNEEL CISNE EL CISNEEL CISNE        S        S       S        S       S taff tafftaff tafftaff\nBancos\nAtenci\u00f3n accesible a todo nivel\nCon fecha 26 de mayo, el\nBanco Central de la Rep\u00fabli-\nca Argentina emiti\u00f3 la Co-\nmunicaci\u00f3n \u201cA\u201d 7517/2022,\nla cual refiere a \u201cProtecci\u00f3n\nde los usuarios de servicios\nfinancieros. Pautas de acce-\nsibilidad para personas con\ndiscapacidad\u201d.\nLa breve nota reglamenta-\nria, que se inscribe entre las\nfunciones del banco para re-\ngular la actividad bancaria,\nlas que se refieren en el art\u00ed-\nculo 4 de su Carta Org\u00e1nica,\nbusca que la atenci\u00f3n de di-\nchas instituciones p\u00fablicas y\nprivadas tengan en cuenta a\nlos clientes que presentan dis-\ntintas dificultades.\nUna primera indicaci\u00f3n\nconsiste en que tanto en la\nbanca m\u00f3vil como en la mo-\ndalidad de \u201chome banking\u201d\nse cuente con un reproductor\nde texto a voz para facilitar\nla adecuada lectura de sus\ncontenidos y pantallas.\nOtro tanto se requiere res-\npecto de las comunicaciones,\navisos y/o publicidades que\nse realicen por s\u00ed o por terce-\nros que contengan im\u00e1genes,\nes decir, que cuenten con un\ntexto descriptivo que trasla-\nde los mensajes visuales a\nsonido.\nTambi\u00e9n se manda que las\np\u00e1ginas de internet de las ins-tituciones, cualquiera sea su\ncontenido, resulten plena-\nmente accesibles. La aten-\nci\u00f3n al p\u00fablico con personas\ndebe contar con personal es-\npecializado, incluso en Len-\ngua de Se\u00f1as Argentina\n(LSA), adem\u00e1s de ser respe-\ntuosa de aquellos con disca-\npacidad auditiva o del habla,\nevitando todo tipo de discri-\nminaci\u00f3n. La Comunicaci\u00f3n\nincluye las videollamadas\nentre los requisitos de acce-\nsibilidad, para lo cual debe\ncontar con equipos id\u00f3neos\nen LSA. Con la mira en que\nning\u00fan usuario quede afuera,\nlas entidades son conminadas\na distribuir eficientemente\nestos recursos, para que es-\nt\u00e9n disponibles para todos\naquellos que los requieran,\nsin importar la zona geogr\u00e1-\nfica, ya que en cada una de\nsus sucursales, seg\u00fan se in-terpreta, deben contar con\nempleados que puedan aten-\nder las dificultades de sus\nclientes y visitantes.\nPor otro lado, se da un pla-\nzo perentorio de 180 d\u00edas a\npartir de la notificaci\u00f3n de la\nnorma para que todos y cada\nuno de los bancos que ope-\nran en el territorio argentino\ncumplan con la misma, el que\nse cuenta a partir del 30 de\nmayo del corriente, que es\ncuando los bancos tomaron\nnota.\nEl texto completo puede\nconsultarse en https://www.\nargentina.gob.ar/normativa/\nnacional/comunicaci%C3%\nB3n-7517-2022-365540.Tecnolog\u00eda\nTetrapl\u00e9jico condujo\nautom\u00f3vil de carreras\nGerm\u00e1n Aldana Z\u00fa\u00f1iga es\nun joven hondure\u00f1o de 25\na\u00f1os, quien, a ra\u00edz de un ac-\ncidente de auto ocurrido en\n2013, qued\u00f3 sin la capacidad\nde utilizar sus extremidades.\nGracias a la conjunci\u00f3n de\nAdaptive Motor Sports\n(http://adaptivemotorsports.\ncom/), una empresa dedica-\nda, como su nombre indica,\na adaptar veh\u00edculos deporti-\nvos para personas con movi-\nlidad seriamente limitada y\ndistintos tipos de discapaci-\ndad, y el Proyecto de Miami\npara Curar la Par\u00e1lisis, aus-\npiciado por la Universidad de\ndicha ciudad estadounidense\n(https://www.themiamipro\nject.org/), que con un equipo\nde algo m\u00e1s de 250 cient\u00edfi-\ncos busca mejorar la existen-\ncia de los afectados, este uni-\nversitario ha logrado condu-\ncir, junto con un acompa\u00f1an-\nte, un autom\u00f3vil de carreras\nde los que se utilizan en las\ncompetencias de Nascar de\n850 caballos de fuerza en una\npista en el Estado de Colora-do gui\u00e1ndolo solamente con\nsu mente, junto con un acom-\npa\u00f1ante. El muchacho pudo\ndar 20 vueltas al circuito\nPike\u2019s Peak International\nRaceway en varias instancias\ncon todo \u00e9xito.\nPara ello un cirujano hab\u00eda\ninsertado un implante en su\ncerebro, el que, en conexi\u00f3n\ncon la tecnolog\u00eda de conduc-\nci\u00f3n de veh\u00edculos desarrolla-\nda y provista por Adaptive\nMotor Sports, lo habilit\u00f3 para\nrealizar la proeza, dominan-\ndo la m\u00e1quina solamente con\nsu pensamiento.\nDicho sensor aprovecha\nque aquella persona a la que\nse le ha colocado el peque\u00f1o\naparato capta la se\u00f1al que se\nproduce en el cerebro cuan-\ndo el usuario piensa en reali-\nzar una tarea espec\u00edfica y la\nenv\u00eda a una unidad que la tra-\nduce en acciones tales como\npresionar el acelerador, por\nejemplo. Es lo que se conoce\ncomo una interfase cerebro-\nm\u00e1quina.\nConsultado por su notable\nexperiencia, Aldana Z\u00fa\u00f1iga\ncoment\u00f3: \u201cMe sent\u00ed muy\nemocionado, sent\u00ed la adrena-\nlina\u201d, para luego agregar que:\n\u201cQuer\u00eda hacer esto no solo\npor m\u00ed, sino por todas las\npersonas que no saben que\npueden hacer algo as\u00ed o tie-\nnen miedo o no tienen la vo-\nluntad\u201d.\nSeguramente, no todas las\npersonas con problemas de\nmovilidad podr\u00e1n intentar\nalgo similar. Pero lo impor-\ntante de la experiencia es que\ncada vez se avanza m\u00e1s tec-\nnol\u00f3gicamente para que quie-\nnes lo necesiten se puedan\nvaler de diferentes estrategias\nque les permitan lograr una\nmayor autonom\u00eda, que es el\nobjetivo final de estas inves-\ntigaciones, m\u00e1s all\u00e1 de algu-\nna espectacularidad en sus\nacciones que sirven para lla-\nmar la atenci\u00f3n.\nEL CISNE 27 EL CISNE 27EL CISNE 27 EL CISNE 27EL CISNE 27\nTecnolog\u00eda de asistencia\nMil millones carecen de acceso\nResulta obvio se\u00f1alar los\nbeneficios que aportan la tec-\nnolog\u00eda y los insumos de asis-\ntencia en la vida de las per-\nsonas que portan alguna dis-\ncapacidad. Esta poblaci\u00f3n se\nestima actualmente en un\nn\u00famero pr\u00f3ximo a los 2.500\nmillones, cifra que se proyec-\nta que trepar\u00e1 a los 3.500\nmillones para 2050, dado el\nenvejecimiento poblacional y\nel avance de las enfermeda-\ndes cr\u00f3nicas.\nUn informe conjunto de laOrganizaci\u00f3n Mundial de la\nSalud y del Fondo de las Na-\nciones Unidas para la Infan-\ncia, m\u00e1s conocido como\nUNICEF, da cuenta de que\naproximadamente el 40% de\nquienes necesitan estas ayu-\ndas (esto es, 1.000 millones\nde seres humanos) carece de\nlas mismas, ya que el acceso\na productos que van desde\nsillas de ruedas y aud\u00edfonos\nhasta aquellos que se utilizan\npara facilitar la comunica-\nci\u00f3n y el aprendizaje se lesniega.\nUn an\u00e1lisis realizado sobre\n35 pa\u00edses muestra una brecha\nextraordinaria entre los ricos\ny los pobres, ya que, mien-\ntras que en los primeros la\nprovisi\u00f3n de la tecnolog\u00eda\nasistiva trepa hasta el 90% de\nquienes la necesitan, en algu-\nnos de los menos favorecidos\napenas alcanza al 3%. El\ntema de los costos es la ba-\nrrera m\u00e1s importante para\nconseguir estas ayudas.\nUn sector particularmenteperjudicado es el de los 240\nmillones de ni\u00f1os con disca-\npacidad, ya que el acceso\ntemprano a la tecnolog\u00eda es\nimportante para su desarro-\nllo, dado que hace mejor y\nm\u00e1s f\u00e1cil la educaci\u00f3n, ayu-\nda para que puedan practicar\ndeportes, les permite una\nmayor inclusi\u00f3n social y les\nproporciona una m\u00e1s amplia\nperspectiva de empleo a fu-\nturo. A este sector se le pre-\nsentan desaf\u00edos adicionales,\nya que su crecimiento impli-\nca tener que adaptar o reem-\nplazar peri\u00f3dicamente algu-\nnos de los aparatos de los que\nse valen.\nOtro sondeo que abarc\u00f3 a\n70 territorios nacionales re-\nvel\u00f3 que, siempre en los m\u00e1s\npobres, pero tambi\u00e9n con di-\nferencias hacia el interior de\ntodos y cada uno, se encon-\ntraron carencias en los servi-\ncios disponibles, as\u00ed como de\npersonal capacitado en las\ntecnolog\u00edas de asistencia, so-\nbre todo en los campos cog-\nnitivo, de comunicaci\u00f3n y de\nautocuidado.\nEs de esperar que esta vez\nestos reclamos no los lleve el\nviento.\nPuede hallarse un resumen\noficial en https://news.un.\norg/es/story/2022/05/\n1508712.28 EL CISNE 28 EL CISNE28 EL CISNE 28 EL CISNE28 EL CISNE\nAbogados\nAcompa\u00f1antes\nterap\u00e9uticosFonoaudi\u00f3logos\nKinesi\u00f3logos\nLic. en Trabajo social\nM\u00e9dicosMusicoterapeutas\nProfesores\nPsic\u00f3logosPsicomotricistas\nPsicopedagogosTerapeutas de\nestimulaci\u00f3n temprana\nTerapistas ocupacionales\n", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}