{"title": "Francia inyectar\u00e1 una segunda dosis con Pfizer o Moderna a los que han recibido la vacuna de AstraZeneca", "author": "Efe", "url": "https://www.ultimahora.es/noticias/internacional/2021/04/09/1253685/francia-inyectara-segunda-dosis-pfizer-moderna-que-han-recibido-vacuna-astrazeneca.html", "hostname": "ultimahora.es", "description": "Francia inyectar\u00e1 una segunda dosis de las vacunas de Pfizer o Moderna a los pacientes menores de 55 a\u00f1os que han recibido ya una primera dosis de AstraZeneca, tras haber recomendado no inyectar esta a ese grupo de edad por los riesgos de sufrir trombos.", "sitename": "UltimaHora.es", "date": "2021-04-09", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "4 comentarios\nPara comentar es necesario estar registrado en Ultima Hora\nMe parece la leche,no ponen la segunda de Aztra y te meten otra primera dosis de otra que no tiene nada que ver,y luego la segunda de la misma?,pues eso debe ser una bomba,eso si que me parece peligroso.Yo me negar\u00eda,que me pongan de segunda de Aztra y asumo las consecuencias.Hacemos de conejillos de indias.Alguien ha estudiado si se pueden mezclar vacunas?\nYo tengo mis dudas de que sea adecuado mezclar vacunas cuyos principios activos sean distintos. Es como si tienes una infecci\u00f3n pulmonar, te dan un antibi\u00f3tico espec\u00edfico y antes de los 8 d\u00edas de lo cambian por otro que es para infecci\u00f3n urinaria. Son antibi\u00f3ticos pero no quiere decir que solucionen el problema.\nPues que esta segunda dosis se la pongan s\u00f3lo al personal snaitario (o sea, no a los docentes ni polic\u00edas etc) porque es una barbaridad \"quitarle\" una dosis de Pfizer o Moderna a una persona mayor (que s\u00ed son de riesgo de verdad) para vacunar a alguien joven que no es de riesgo.\nSomos cobayas para los dirigentes mundiales. Lo cual demuestra que no hablamos de vacunas sino de prototipos de vacuna y que por tanto no se nos puede denominar \"antivacunas\" porque en realidad NO son todav\u00eda vacunas.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "El ministro de Sanidad franc\u00e9s, Olivier V\u00e9ran, declar\u00f3 este viernes en la radio RTL que esa ser\u00e1 la soluci\u00f3n que adoptar\u00e1 la Alta Autoridad de Sanidad (HAS, siglas en franc\u00e9s), para la segunda dosis de las 500.000 personas, en su mayor parte sanitarios, de esa franja de edad vacunados con una dosis de AstraZeneca.\nEse organismo, encargado de autorizar todos los medicamentos en el pa\u00eds, suspendi\u00f3 el pasado 19 de marzo las inyecciones con la vacuna brit\u00e1nico-sueca a los menores de 55 a\u00f1os, tras la aparici\u00f3n de algunos casos de trombos en personas que la recibieron en Europa.\n\u00abEs coherente decir que no se recomienda la vacuna a los menores de 55 a\u00f1os, pero si han recibido una primera dosis, vamos a proponerles otra vacuna de ARN. Yo mismo, formo parte de ese grupo. Recibir\u00e1n una segunda dosis en los plazos\u00bb, indic\u00f3 V\u00e9ran, quien se\u00f1al\u00f3 que el anuncio oficial corresponde a la HAS, autoridad independiente.\nEl jefe del servicio de Enfermedades Infecciosas del hospital Henri Mondor de Cr\u00e9teil, a las afueras de Par\u00eds, Jean-Daniel Leli\u00e8vre, miembro de la HAS, confirm\u00f3 esa informaci\u00f3n en la emisora France Info.\nExplic\u00f3 que no se plantean poner una segunda dosis de AstraZeneca a esos ciudadanos y que combinar vacunas puede tener efectos positivos.\n\u00abUna sola dosis no es suficiente para garantizar la inmunidad a largo plazo contra la covid (...) Hemos decidido utilizar una de las vacunas de ARN\u00bb, es decir, las de Pfizer y Moderna, se\u00f1al\u00f3.\nPara el experto, aunque la\n[vacuna de AstraZeneca](/etiqueta/vacuna+de+astrazeneca.html?utm_source=inline-tag&utm_medium=web) y las de ARN tienen t\u00e9cnicas diferentes, \u00abconducen a la producci\u00f3n de una misma prote\u00edna\u00bb, que es la responsable de generar la inmunidad.\nCombinar ambas \u00abda respuestas inmunitarias que son m\u00e1s importantes que cuando se utiliza una \u00fanica vacuna\u00bb, agreg\u00f3 el experto, que record\u00f3 que este tipo de estrategias se usa ya en la lucha contra otras enfermedades, como el sida o el \u00e9bola.", "language": null, "image": "https://uh.gsstatic.es/sfAttachPlugin/facebook/1203069.jpg", "pagetype": "article", "links": ["/sucesos/ultimas/2023/09/19/2014865/aeropuerto-palma-dos-aviones-chocan-tierra.html?utm_medium=web&utm_source=hoy%20es%20noticia", "/sucesos/ultimas/2023/09/19/2014577/estafa-mallorca-policia-nacional-investigo-mas-300-personas-isla-por-apuestas-ilegales.html?utm_medium=web&utm_source=hoy%20es%20noticia", "/deportes/futbol/2023/09/19/2014911/violencia-futbol-dos-jugadores-del-sineu-denuncian-agresiones-victoria.html?utm_medium=web&utm_source=hoy%20es%20noticia", "/", "https://www.menorca.info/", "https://www.periodicodeibiza.es/", "/", "/", "/noticias.html", "/noticias/local.html", "/noticias/part-forana.html", "/noticias/palma.html", "/noticias/elecciones-28m.html", "/noticias/elecciones-23j.html", "/noticias/cultura.html", "/noticias/nacional.html", "/noticias/internacional.html", "/noticias/economico.html", "/noticias/sociedad.html", "/noticias/comunidades.html", "/noticias/ruedas.html", "/noticias/tecnologia-videojuegos.html", "/noticias/virales.html", "/noticias/sorteos-loterias.html", "/podcasts.html", "/noticias/fotos.html", "/sucesos.html", "/sucesos/fotos.html", "/sucesos/videos.html", "/deportes.html", "/deportes/real-mallorca.html", "/deportes/atletico-baleares.html", "/deportes/futbol.html", "/deportes/tenis.html", "/deportes/motor.html", "/deportes/baloncesto.html", "/deportes/palma-futsal.html", "/deportes/otros-deportes.html", "/deportes/resultados.html", "/deportes/fotos.html", "/opinion.html", "/opinion/tribuna.html", "/opinion/editorial.html", "/xaloc.html", "/xaloc/viajar.html", "/xaloc/tendencias.html", "/xaloc/agricultura.html", "/xaloc/gastronomia.html", "/xaloc/dudas-respuestas.html", "/xaloc/historia.html", "/xaloc/salud-belleza.html", "/participa.html", "/participa/denuncias.html", "/cartas_lector.html", "/encuestas.html", "/participa/protagonistas.html", "/ocio.html", "/ocio/cartelera.html", "/ocio/teatro.html", "/ocio/conciertos.html", "/ocio/otras-cosas.html", "/ocio/cine.html", "/ocio/arte.html", "/comer-beber.html", "/comer-beber/restaurantes.html", "/comer-beber/bares.html", "/vips.html", "/vips/quiosco-rosa.html", "/vips/television.html", "/vips/zona-vip.html", "/vips/esteban-mercer.html", "/vips/fotos.html", "/guia_util.html", "/guia_util/emergencias.html", "/guia_util/search.html", "/guia_util/arte.html", "/guia_util/motor.html", "/guia_util/transportes.html", "/guia_util/viajes.html", "/guia_util/ensenanza.html", "/guia_util/publicidad-y-diseno.html", "/guia_util/agricultura.html", "/monograficos.html", "/monograficos/connect-2023.html", "/monograficos/magaluf-beach.html", "/monograficos/anuario-economico-2022-illes-balears.html", "/monograficos/centros-privados-concertados-ensenanza-educacion.html", "/monograficos/binter-nightrun-mallorca-ultima-hora-2023.html", "/monograficos/diseno-decoracion-terrazas-2023.html", "/monograficos/emallorca-experience-week-2023.html", "/monograficos/style-shop.html", "/monograficos/connect-2022.html", "/monograficos/cocinas-cocineros-alma-2022.html", "/monograficos/agentes-digitalizadores-kit-digital.html", "/monograficos/mallorca-fires-2023.html", "/monograficos/salud-2022.html", "/monograficos/siurells-plata-ultima-hora.html", "/monograficos/todos.html", "/el-tiempo.html", "/horoscopo.html", "/hemeroteca.html", "/loterias.html", "/puntos_de_venta.html", "/fotogalerias.html", "https://www.clubdelsuscriptor.com/", "https://www.clubdelsuscriptor.com/club.html", "https://www.clubdelsuscriptor.com/suscribete.html", "https://www.clubdelsuscriptor.com/promo/ocio.html", "https://www.clubdelsuscriptor.com/promo/club.html", "https://www.clubdelsuscriptor.com/asociado.html", "https://www.clubdelsuscriptor.com/sorteos.html", "https://www.clubdelsuscriptor.com/reportajes.html", "https://www.clubdelsuscriptor.com/noticias.html", "https://www.facebook.com/UltimaHora.Mallorca", "https://www.youtube.com/c/UltimaHoraOnline", "https://twitter.com/uhmallorca", "https://www.linkedin.com/company/ultima-hora", "https://www.instagram.com/uhmallorca/", "/telegram.html", "https://www.tiktok.com/@ultimahora.es", "/feed.rss", "https://news.google.com/publications/CAAiECxN7zGVHrTYIADvMnO2FUAqFAgKIhAsTe8xlR602CAA7zJzthVA", "/contacto/publicidad.html", "https://www.clubdelsuscriptor.com/suscribete.html", "/contacto.html", "/newsletters.html", "/podcasts.html", "/usuario/mi-perfil.html", "#", "/", "/noticias.html", "/sucesos.html", "/deportes.html", "/opinion.html", "/xaloc.html", "/participa.html", "/ocio.html", "/vips.html", "/guia_util.html", "/monograficos.html", "/search.html", "/noticias.html", "/noticias/internacional.html", "/historia/brote-coronavirus.html", "https://facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.ultimahora.es%2Fnoticias%2Finternacional%2F2021%2F04%2F09%2F1253685%2Ffrancia-inyectara-segunda-dosis-pfizer-moderna-que-han-recibido-vacuna-astrazeneca.html%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dweb", "https://twitter.com/intent/tweet", "https://api.whatsapp.com/send?text=Francia%20inyectar%C3%A1%20una%20segunda%20dosis%20con%20Pfizer%20o%20Moderna%20a%20los%20que%20han%20recibido%20la%20vacuna%20de%20AstraZeneca%20https%3A%2F%2Fwww.ultimahora.es%2Fnoticias%2Finternacional%2F2021%2F04%2F09%2F1253685%2Ffrancia-inyectara-segunda-dosis-pfizer-moderna-que-han-recibido-vacuna-astrazeneca.html%3Futm_source%3Dwhatsapp%26utm_medium%3Dweb", "mailto:?subject=Francia%20inyectar%C3%A1%20una%20segunda%20dosis%20con%20Pfizer%20o%20Moderna%20a%20los%20que%20han%20recibido%20la%20vacuna%20de%20AstraZeneca&body=Hola.%0AAcabo%20de%20leer%20este%20contenido%20interesante%20en%20Ultima%20Hora%3A%0Ahttps%3A%2F%2Fwww.ultimahora.es%2Fnoticias%2Finternacional%2F2021%2F04%2F09%2F1253685%2Ffrancia-inyectara-segunda-dosis-pfizer-moderna-que-han-recibido-vacuna-astrazeneca.html%3Futm_source%3Dmail%26amp%3Butm_medium%3Dweb", "#sf_comment_list", "/noticias/local/2023/08/08/1991267/coronavirus-mallorca-casos-disparan.html", "/noticias/local/2023/08/08/1991267/coronavirus-mallorca-casos-disparan.html?utm_source=post-related&amp;utm_medium=web", "/historia/brote-coronavirus.html", "/etiqueta/vacuna+de+astrazeneca.html?utm_source=inline-tag&utm_medium=web", "/etiqueta/vacuna+de+Moderna.html", "/etiqueta/vacuna+de+Pfizer.html", "/etiqueta/vacuna+de+astrazeneca.html", "/noticias/part-forana/2023/09/18/2013983/polemica-comentario-homofobo-horno.html?utm_source=tambien-en&utm_medium=web", "/noticias/part-forana/2023/09/18/2013983/polemica-comentario-homofobo-horno.html?utm_source=tambien-en&utm_medium=web", "/noticias/sociedad/2023/09/18/2013913/click-singular-historia-juan-jose.html?utm_source=tambien-en&utm_medium=web", "/noticias/sociedad/2023/09/18/2013913/click-singular-historia-juan-jose.html?utm_source=tambien-en&utm_medium=web", "/noticias/sociedad/2023/09/17/2013711/pepe-domingo-castano-muerto.html?utm_source=tambien-en&utm_medium=web", "/noticias/sociedad/2023/09/17/2013711/pepe-domingo-castano-muerto.html?utm_source=tambien-en&utm_medium=web", "/noticias/nacional/2023/09/18/2014421/sueldo-empleados-publicos-subira-octubre-manera-retroactiva-desde-enero.html?utm_source=tambien-en&utm_medium=web", "/noticias/nacional/2023/09/18/2014421/sueldo-empleados-publicos-subira-octubre-manera-retroactiva-desde-enero.html?utm_source=tambien-en&utm_medium=web", "#", "#", "/sucesos/ultimas/2023/09/19/2014865/aeropuerto-palma-dos-aviones-chocan-tierra.html", "/noticias/local/2023/09/18/2014177/tiempo-mallorca-dana-pondra-alerta-isla.html", "/noticias/nacional/2023/09/18/2014421/sueldo-empleados-publicos-subira-octubre-manera-retroactiva-desde-enero.html", "/sucesos/ultimas/2023/09/19/2014577/estafa-mallorca-policia-nacional-investigo-mas-300-personas-isla-por-apuestas-ilegales.html", "/noticias/palma/2023/09/18/2014437/limpieza-palma.html", "#", "#", "/sfComment/score/id/4984079", "/sfComment/score/id/4984079", "#", "/sfComment/score/id/4983883", "/sfComment/score/id/4983883", "#", "/sfComment/score/id/4983823", "/sfComment/score/id/4983823", "#", "/sfComment/score/id/4983707", "/sfComment/score/id/4983707", "/", "/quienes_somos.html", "/contacto/publicidad.html", "/contacto.html", "/puntos_de_venta.html", "/aviso_legal.html", "/politica_de_privacidad.html", "/politica_de_cookies.html", "javascript:Didomi.preferences.show()", "https://status.ultimahora.es/", "https://www.mallorcamagazin.com/", "https://www.majorcadailybulletin.com/", "https://www.menorca.info/", "https://www.periodicodeibiza.es/", "https://www.setmanarisoller.cat/", "https://www.bookstyle.net/", "https://www.novaproducciones.es/", "https://www.clubdelsuscriptor.es/", "https://www.ultimahoraclasificados.com/", "/newsletters.html", "https://www.facebook.com/UltimaHora.Mallorca", "https://twitter.com/uhmallorca", "https://www.instagram.com/uhmallorca/", "https://www.youtube.com/c/UltimaHoraOnline", "https://www.linkedin.com/company/ultima-hora", "/telegram.html", "https://www.tiktok.com/@ultimahora.es", "https://www.gruposerra.com/", "/contacto.html", "/contacto.html", "/contacto.html", "/contacto.html"]}