{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.codem.es/Adjuntos/CODEM/Documentos/Informaciones/Publico/7435a4ea-d9d5-44e7-928c-254ed1b219db/FAAC5E09-0B4D-435A-95CC-5A5DE8F2C7ED/6ab7c655-e0f6-482f-9a31-d3e1969c7df2/6ab7c655-e0f6-482f-9a31-d3e1969c7df2.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "  Revista de Prensa\nDel 01/03/2021 al 02/03/2021 \n\u00cdNDICE\n# Fecha Medio Titular Tipo\nPROFESION\n1 02/03/2021 que.madrid La vacunaci\u00f3n en marcha: 30.512 mayores de 80 a\u00f1os ya ha recibido la primera dosis Digital\n2 02/03/2021 elcorreodemadrid.com El Hospital Fundaci\u00f3n Alcorc\u00f3n promueve la donaci\u00f3n  de sangre y medula \u00f3sea Digital\n3 01/03/2021 Infosalus.com Afectados de Piel de Mariposa reclaman la financiac i\u00f3n del personal de enfermer\u00eda por parte de la sani dad\np\u00fablicaDigital\n4 01/03/2021 Infosalus.com Satse denuncia el par\u00f3n en el traspaso de la sanida d penitenciaria a las CCAA Digital\nSANIDAD\n5 02/03/2021 Sanifax, 152-153 \u00bfNUEVAS VACUNAS O NUEVAS VARIANTES DEL VIRUS? \u00bfQUI\u00c9 N VA GANANDO? Escrita\n6 02/03/2021 ABC La OMS desaconseja el uso de hidroxicloroquina para  prevenir el Covid-19 Digital\n7 02/03/2021 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Desarrollan dos calculadoras que detectan los pacie ntes con mayor riesgo de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica y\nmuerteDigital\n8 01/03/2021 ABC Coronavirus Espa\u00f1a directo: Sanidad notifica 15.978  casos y 467 muertos desde el pasado viernes Digital\n9 01/03/2021 ABC \u00bfQu\u00e9 dicen los epidemi\u00f3logos sobre que la vacuna se a obligatoria en comunidades como Galicia? Digital\n10 01/03/2021 El Global La UE presentar\u00e1 el 17 de marzo la propuesta del \"D igital Green Pass\", un pasaporte sanitario europeo Digital\n11 01/03/2021 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Vacunas Covid: diferencias entre Janssen, Pfizer, A strazeneca y Moderna DigitalPROFESION\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceLa vacunaci\u00f3n en marcha: 30.512 mayores de 80 a\u00f1os ya ha\nrecibido la primera dosis\noriginal\nLa vacunaci\u00f3n contin\u00faa en la Comunidad de Madrid. M\u00e1s de 30.500 mayores de 80 a\u00f1os ya\nhan recibido la primera dosis  de la vacuna contra el coronavirus. Este grupo de edad son  los\nque m\u00e1s riesgo  tienen de contraer la enfermedad con s\u00edntomas graves.\nEn concreto, la Comunidad de Madrid ha administrado 30.512 dosis  a los mayores de 80 a\u00f1os\nen los centros hospitalarios de la regi\u00f3n. En unas semanas,  estos miles de ciudadanos\nrecibir\u00e1n la segunda dosis completando as\u00ed el proceso de vacu naci\u00f3n que les dotar\u00e1 de la\nansiada inmunidad.\nPara la campa\u00f1a de mayores de 80 a\u00f1os, se han habilitado  262 puntos de vacunaci\u00f3n en\nAtenci\u00f3n Primaria  en los centros de salud madrile\u00f1os. El objetivo es poner  15.000 vacunas\ndiarias hasta alcanzar progresivamente a m\u00e1s de 350.000 ma yores.\nFuentes de la Consejer\u00eda de Sanidad  han valorado positivamente  la marcha del proceso de\nvacunaci\u00f3n iniciado el pasado jueves en los centros de salud.\nSolo se vacunar\u00e1 con cita previa\nLas dosis ser\u00e1n inoculadas con estricto orden y a trav\u00e9s de cita  previa. Los centros de salud\nir\u00e1n citando uno a uno  en una fecha y franja horaria concreta para poder admi nistrarles las\ndosis.\nAsimismo, los sanitarios encargados de llevar a cabo la vacuna ci\u00f3n han pedido a este\ncolectivo que  no acudan a los centros de salud a pedir cita,  porque les ir\u00e1n llamando v\u00eda\ntelef\u00f3nica.\nFuentes de la consejer\u00eda de sanidad madrile\u00f1a han trasla dado que la Gerencia de Atenci\u00f3n\nPrimaria pide a los mayores que acudan a la cita para vacu narse a la hora de la misma y no\nantes, para evitar esperas innecesarias y aglomeraciones.\nCr\u00edticas a la vacunaci\u00f3n de los mayores de 80 a\u00f1os en\nSin embargo, la vacunaci\u00f3n no est\u00e1 siendo ejemplar en to dos los lugares de la geograf\u00eda\nmadrile\u00f1a. El  PSOE de San Lorenzo de El Escorial  ha denunciado la \"situaci\u00f3n ca\u00f3tica\" en la\nque se est\u00e1 desarrollando la vacunaci\u00f3n de los mayores de 80  a\u00f1os de Valdemorillo, El\nEscorial y San Lorenzo.\nEl grupo socialista ha denunciado el \"escaso de personal\" del centro de salud San Carlos  que\n\"soporta una enorme sobrecarga asistencial\" puesto que se e st\u00e1 citando  a las personas\nmayores de 80 a\u00f1os procedentes de los tres municipios , cuya poblaci\u00f3n total se acerca a los\n50.000 habitantes.\nEl grupo socialista ha denunciado este  desorden de la vacunaci\u00f3n que \"supone un riesgo para\nla salud dada la falta de accesibilidad, de espacios, la d ificultad de aparcamiento y la escasez\ndel personal sanitario necesario\", han advertido desde el  PSOE.\nEn concreto, han se\u00f1alado que los casi 500 mayores de Valde morillo y otras localidades como\nLos Arroyos y Peralejo se tienen que desplazar bastantes kil\u00f3 metros para poder vacunarse en\neste centro.\nAsimismo, han afirmado que la derivaci\u00f3n de vecinos de la s localidades de Valdemorillo y El\nEscorial al Centro de Salud San Carlos \"supone  un factor potencial de propagaci\u00f3n del virus,\nteniendo en cuenta el escaso servicio de transporte p\u00fablico entre las tres poblaciones, las\nlargas colas de espera que se generan en las inmediaciones del Centro, por lo que ya se han\ngenerado conflictos\".\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas que.madrid\n Prensa Digital\n 143\n  Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 02/03/2021\n Espa\u00f1a\n 347 EUR (417 USD)\n 150 EUR (180 USD) \nhttps://www.que.madrid/2021/03/02/vacunacion-mayores-anos-primera-dosis\n\u00ab-- Volver al \u00edndicePor todo ello, han se\u00f1alado la necesidad de \"potenciar  el liderazgo de Atenci\u00f3n Primaria en la\nvacunaci\u00f3n\", y han exigido a la Comunidad de Madrid y a l os gobiernos municipales de\nValdemorillo, El Escorial y San Lorenzo de El Escorial qu e pongan \"todos lo medios\nnecesarios para ello\", lo que pasa por un \"incremento del personal sanitario , especialmente de\nenfermer\u00eda, tanto en los centros de salud como en los hosp itales p\u00fablicos y ampliar los\nhorarios de administraci\u00f3n de las vacunas\".\nEl Gobierno proporcionar\u00e1 informaci\u00f3n sobre vacunac i\u00f3n por los grupos diana\nSi hace un a\u00f1o cont\u00e1bamos los contagiados, ahora toca ir co ntando los vacunados. El\nGobierno va a facilitar, a partir de esta semana,  informaci\u00f3n sobre el proceso de vacunaci\u00f3n\nfrente al coronavirus por los grupos diana  contemplados en el Registro Estatal de Vacunaci\u00f3n\ny, a su vez, lo remitir\u00e1 al Centro Europeo para la Preve nci\u00f3n y Control de Enfermedades\n(ECDC, por sus siglas en ingl\u00e9s).\nAs\u00ed lo ha adelantado este lunes la ministra de Sanidad,  Carolina Darias , durante la reuni\u00f3n\ninformal de ministros y ministras del ramo de la Uni\u00f3n E uropea que se ha celebrado\ntelem\u00e1ticamente y que ha presidido la ministra portugue sa de Sanidad, Marta Temido.\nDarias ha subrayado los trabajos que Espa\u00f1a ha venido real izando para implementar la\ncalidad de los datos del Registro Estatal Vacunaci\u00f3 n y que, actualmente, permite controlar las\ndosis administradas, sus tipos y lotes, entre otros par\u00e1metr os.\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas que.madrid\n Prensa Digital\n 143\n  Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 02/03/2021\n Espa\u00f1a\n 347 EUR (417 USD)\n 150 EUR (180 USD) \nhttps://www.que.madrid/2021/03/02/vacunacion-mayores-anos-primera-dosis\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceEl Hospital Fundaci\u00f3n Alcorc\u00f3n promueve la donaci\u00f3n  de sangre\ny medula \u00f3sea\nSoraya R.M  \u2022  original\nFoto cedida por la Comunidad de Madrid\nEl Hospital Universitario Fundaci\u00f3n Alcorc\u00f3n capt\u00f3 un tota l de 114 donaciones de m\u00e9dula\n\u00f3sea durante el a\u00f1o 2020, dentro del Plan de donaci\u00f3n  de m\u00e9dula del Centro de Transfusi\u00f3n.\nLa donaci\u00f3n de m\u00e9dula \u00f3sea o, mejor expresado, de proge nitores hematopoy\u00e9ticos, es una de\nlas posibilidades de donaci\u00f3n en vida que podemos realizar . \u00bfTe animas?\nEl grupo de profesionales que integran la Unidad de D onaci\u00f3n del Hospital Universitario\nFundaci\u00f3n Alcorc\u00f3n ha puesto en marcha recientemente una campa\u00f1a de promoci\u00f3n de\ndonaci\u00f3n de sangre en el centro sanitario. Esta campa\u00f1a p retende sensibilizar a las personas\nque visitan el hospital en la necesidad diaria de donacio nes de sangre existentes en el\nHospital y en la Comunidad de Madrid. La campa\u00f1a incluye  videos que se proyectan en las\npantallas de los turnos de las salas de espera de las consult as externas y en las pantallas\ndireccionales ubicadas en los pasillos. Adem\u00e1s, las enfermer as promotoras de Donaci\u00f3n, han\ndise\u00f1ado un forro polar, que incluye una composici\u00f3n de i m\u00e1genes que usa el Centro de\nTransfusi\u00f3n en sus campa\u00f1as, para incrementar asi su visibilidad durante  la captaci\u00f3n de\ndonantes.\nEl Hospital Universitario Fundaci\u00f3n Alcorc\u00f3n necesita mensua lmente m\u00e1s de 300 donaciones\npara cubrir el gasto de trasfusi\u00f3n de componentes sangu\u00edn eos que se utilizan. El a\u00f1o pasado\nse realizaron 5.434 donaciones, alrededor de un 20% men os que el a\u00f1o anterior, debido a la\naplicaci\u00f3n de medidas restrictivas de acceso al Hospital adop tadas durante la primera fase de\nla pandemia Covid-19, principal fuente de captaci\u00f3n de donates.\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas elcorreodemadrid.com\n Prensa Digital\n 11 386\n 34 159 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 02/03/2021\n Espa\u00f1a\n 1 542 EUR (1,856 USD)\n 667 EUR (803 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=355448752\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceSeg\u00fan el Centro de Transfusi\u00f3n la m\u00e9dula \u00f3sea es un tejido esponjoso que se\nencuentra en el interior de algunos huesos y que cuenta co n una gran cantidad de c\u00e9lulas\nmadre (progenitores hematopoy\u00e9ticos). Estas c\u00e9lulas son las encargadas de producir los\ngl\u00f3bulos rojos, los gl\u00f3bulos blancos y las plaquetas que nece sitamos para vivir.\nLos trasplantes de c\u00e9lulas madre se utilizan para reponer la m\u00e9dula \u00f3sea  que no funciona\nadecuadamente. No hay que confundirlo con la m\u00e9dula espinal , que es la que se encuentra en\nel interior de la columna vertebral y es la encargada de  transmitir los impulsos nerviosos.\nEl trasplante de m\u00e9dula \u00f3sea se usa para tratar, adem\u00e1s de la leucemia, la aplasia de m\u00e9dula\n\u00f3sea, enfermedades hereditarias y linfomas e inmunodefici encias, entre otras patolog\u00edas. Cada\na\u00f1o 5.000 personas son diagn\u00f3sticadas de leucemia en nuestr o pa\u00eds. De ellos, s\u00f3lo 1 de cada\n4 tendr\u00e1 un familiar compatible. Para el resto, el tr asplante de donante no familiar es la \u00fanica\nesperanza para superar la enfermedad.\nPara informarte sobre la donaci\u00f3n de m\u00e9dula y sus implica ciones puedes consultar la web\nhttps://www.comunidad.madrid/servicios/salud/donacion-medul a-osea\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas elcorreodemadrid.com\n Prensa Digital\n 11 386\n 34 159 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 02/03/2021\n Espa\u00f1a\n 1 542 EUR (1,856 USD)\n 667 EUR (803 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=355448752\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceAfectados de Piel de Mariposa reclaman la financiac i\u00f3n del\npersonal de enfermer\u00eda por parte de la sanidad p\u00fabl ica\noriginal\nArchivo - Enfermeras en el hospital atendiendo a ni\u00f1a a fectada de Piel de Mariposa. - LETICIA\nPELLICER - Archivo\nMADRID, 1 Mar. (EUROPA PRESS) -\nEn el D\u00eda Internacional de las Enfermedades Raras, la O NG Debra Piel de Mariposa ha\nquerido sumarse a la campa\u00f1a 'S\u00edntomas de EspERanza', imp ulsada por la Federaci\u00f3n\nEspa\u00f1ola de las Enfermedades Raras (FEDER), y ha pedido que las administraciones p\u00fablicas\nfinancien el coste de las enfermeras que atienden a los p acientes afectados de Piel de\nMariposa, ya que, hasta ahora, lo hace la propia organi zaci\u00f3n; as\u00ed como una mayor inversi\u00f3n\nen investigaci\u00f3n.\nPara Debra, la pandemia que ha evidenciado la necesida d del entramado asociativo\nespecializado en enfermedades raras, que se ha movilizado p ara poder seguir atendiendo a\nquienes se encuentran en situaci\u00f3n de extrema vulnerabilid ad de forma permanente, en un\nmomento en el que los esfuerzos del Sistema Nacional de S alud (SNS) est\u00e1n focalizados en\natender a los afectados por coronavirus.\nTal es el caso de Debra Piel de Mariposa, la ONG que tr ata de mejorar la calidad de vida de\nlas familias con epiderm\u00f3lisis bullosa (EB) o Piel de Mar iposa, una enfermedad rara e\nincurable a d\u00eda de hoy que se caracteriza por la extrema fragilidad de la piel de las personas\nque la padecen.\n\"Al carecer de las prote\u00ednas que hacen que la piel sea re sistente a roces y a golpes, las\npersonas que tienen esta enfermedad deben vendar su cuerp o diariamente para protegerse de\nlas heridas y ampollas provocadas por el m\u00e1s m\u00ednimo roce\", e xplica la directora de la\norganizaci\u00f3n, Evanina Morcillo Makow.\nAs\u00ed, se trata de una enfermedad que afecta a 500 person as en Espa\u00f1a, y que cuenta\nsolamente con esta ONG como \u00fanica organizaci\u00f3n de apoyo a n ivel nacional. Sin embargo, no\nes suficiente para cubrir todas sus necesidades. Por ello, in sta a las administraciones p\u00fablicas\na financiar el coste de las enfermeras que atienden a la s familias, ya que actualmente est\u00e1\nsiendo asumido por esta organizaci\u00f3n.\n\"Tenemos que unir esfuerzos y sinergias para poder seguir a tendiendo con la misma calidad a\nlas familias con Piel de Mariposa; no pedimos nada raro,  pues en el Reino Unido y en\nEstados Unidos esta demanda ya es una realidad\", apunta l a directora. Adem\u00e1s, insiste en la\nnecesidad de apoyar al equipo sanitario de la organizaci\u00f3 n, que se encarga de formar y guiar\ntanto a profesionales del SNS como a las familias, para atender cualquier tipo de complicaci\u00f3n\nque pueda surgir a lo largo de toda su vida.\n\"En el caso de los nuevos nacimientos, por ejemplo, el equ ipo de Debra Piel de Mariposa se\ndesplaza en un plazo m\u00e1ximo de 48 horas a cualquier punto  de la geograf\u00eda espa\u00f1ola, para\ndotarles de todo el soporte que requieren en esos momen tos\", aclara. Pero aparte de la\nasistencia presencial personalizada, durante la pandemia se  ha consolidado el modelo de\ntelemedicina, para seguir proporcionando orientaci\u00f3n y se guimiento a las familias; y se han\nimplementado webinars para ofrecerles informaci\u00f3n y for maci\u00f3n acerca de la EB.\nINVERSI\u00d3N EN INVESTIGACI\u00d3N\nPor otro lado, desde la organizaci\u00f3n ponen de relieve c\u00f3 mo la Covid-19 ha evidenciado que,\n\"si se unen esfuerzos a nivel nacional e internacional, somo s capaces de crear una soluci\u00f3n\nsanitaria sin precedentes\". Por ello, instan igualmente a las administraciones p\u00fablicas a que\nestos esfuerzos se traduzcan en una mayor inversi\u00f3n en la invest igaci\u00f3n sobre la Piel de\nMariposa.\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Infosalus.com\n Prensa Digital\n 35 439\n 131 991 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 01/03/2021\n Espa\u00f1a\n 3 266 EUR (3,932 USD)\n 1300 EUR (1565 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=354789275\n\u00ab-- Volver al \u00edndice\"Actualmente, existen varias l\u00edneas abiertas de investigaci\u00f3 n centradas, sobre todo, en el uso\nde las c\u00e9lulas madre para mejorar la cicatrizaci\u00f3n en pacie ntes con Piel de Mariposa, pero\na\u00fan queda mucho por hacer en este sentido\", se\u00f1ala la coo rdinadora de Actividad asistencial y\nformativa de Debra, Natividad Romero.\nAdem\u00e1s, en el D\u00eda Internacional de las Enfermedades Ra ras, como organizaci\u00f3n que se\nsustenta principalmente de la generosidad de la gente, apela tambi\u00e9n al \"compromiso\npersonal, empresarial y social como motor solidario\", para  colaborar con una organizaci\u00f3n que\nlleg\u00f3 a perder hasta el 80 por ciento de sus ingresos du rante la primera ola de la pandemia;\npor lo que no podr\u00eda garantizar a largo plazo la misma  atenci\u00f3n que se ha estado\nproporcionando hasta el momento.\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Infosalus.com\n Prensa Digital\n 35 439\n 131 991 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 01/03/2021\n Espa\u00f1a\n 3 266 EUR (3,932 USD)\n 1300 EUR (1565 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=354789275\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceSatse denuncia el par\u00f3n en el traspaso de la sanida d penitenciaria\na las CCAA\noriginal\nMADRID, 1 Mar. (EUROPA PRESS) -\nEl Sindicato de Enfermer\u00eda (Satse) ha denunciado que e l par\u00f3n en el traspaso de la sanidad\npenitenciaria a las comunidades aut\u00f3nomas (CCAA) sigue em peorando la situaci\u00f3n de las\npersonas presas y de los profesionales sanitarios, como es el ca so del personal de enfermer\u00eda\nque trabaja en las prisiones espa\u00f1olas.\nAdem\u00e1s, Satse subraya que la pandemia de la Covid-19 ha provocado un grave\nempeoramiento de las condiciones laborales de las enferme ras y enfermeros que trabajan en\nlos centros penitenciarios espa\u00f1oles \"mientras siguen sin expe rimentar ning\u00fan avance las\nnegociaciones entre Gobierno y comunidades aut\u00f3nomas para el traspaso de la sanidad\npenitenciaria\", reiteran.\nEl sindicato se\u00f1ala que, seg\u00fan los \u00faltimos datos aportados por la Secretar\u00eda General de\nInstituciones Penitenciarias, hay cerca de 600 casos activos de co ronavirus entre internos y\ntrabajadores en las 71 prisiones dependientes a\u00fan del Go bierno; lo que supone alrededor de\nunas 3.500 personas contagiadas en estos lugares desde el in icio de la pandemia en Espa\u00f1a.\n\"La tercera ola de la Covid-19, como las anteriores, ha  golpeado fuertemente a los centros\npenitenciarios de nuestro pa\u00eds y el conjunto del personal sanitario que atiende y cuida a la\npoblaci\u00f3n privada de libertad contin\u00faa poniendo en rie sgo su salud y seguridad mientras\nconstata que las autoridades competentes siguen mirando ha cia otro lado en lugar de dar una\nsoluci\u00f3n definitiva a las penosas condiciones laborales que su fren d\u00eda tras d\u00eda\", apuntan desde\nSatse.\nAs\u00ed, la organizaci\u00f3n sindical recuerda que hace ya meses se pr odujeron noticias sobre alg\u00fan\navance en las negociaciones en el caso de Baleares y Navarra, \"pero hoy en d\u00eda ni el\nGobierno central ni los de las comunidades aut\u00f3nomas afect adas (todas, excepto Catalu\u00f1a y\nEuskadi) han mostrado una disposici\u00f3n real de culminar un traspaso que est\u00e1 pendiente desde\nhace a\u00f1os\", avierten.\nPor otro lado, Satse destaca que el riesgo de contagio e ntre las personas presas y los\nprofesionales es mayor que el que tiene la poblaci\u00f3n gen eral, ya que las c\u00e1rceles son\nespacios cerrados donde los internos y el personal sanitario y de otros colectivos han de\npermanecer en condiciones de proximidad y cercan\u00eda durante periodos prolongados de tiempo.\nPor ello, reclama que la vacunaci\u00f3n de los profesionales q ue trabajan en las prisiones se\ncomplete lo m\u00e1s pronto posible.\nEn lo que respecta a las condiciones laborales del personal  de Enfermer\u00eda, el sindicato reitera\nque la falta de suficientes profesionales de este colectivo  y de otros, como m\u00e9dicos o\nfarmac\u00e9uticos, provoca una gran sobrecarga y tensi\u00f3n laboral , as\u00ed como que se vean obligados\na desempe\u00f1ar funciones que no les competen para no dejar  sin atender a las personas\nprivadas de libertad.\nAsimismo, la organizaci\u00f3n sindical incide en que \"estas enfe rmeras y enfermeros trabajan en\nun entorno laboral muy dif\u00edcil e inseguro al prestar su atenci\u00f3n y cuidados a una poblaci\u00f3n de\nriesgo con un gran n\u00famero de personas que sufren problem as derivados del consumo de\nsustancias estupefacientes u otros procesos que pueden facilita r el contagio\".\nAs\u00ed, reiteran que se trata de una \"lamentable realida d\" que mejorar\u00e1 \"notablemente\" si las\ndistintas comunidades aut\u00f3nomas se hacen cargo de la gesti\u00f3n  de la atenci\u00f3n sanitaria en sus\nrespectivos centros penitenciarios, afirma Satse, incidiendo en la necesidad de que se\nimpulsen las negociaciones necesarias para que definitivamen te se produzca el traspaso de la\nsanidad penitenciaria en lo que queda de la actual leg islatura.\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Infosalus.com\n Prensa Digital\n 35 439\n 131 991 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 01/03/2021\n Espa\u00f1a\n 3 266 EUR (3,943 USD)\n 1300 EUR (1569 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=354754739\n\u00ab-- Volver al \u00edndice Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Infosalus.com\n Prensa Digital\n 35 439\n 131 991 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 01/03/2021\n Espa\u00f1a\n 3 266 EUR (3,943 USD)\n 1300 EUR (1569 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=354754739\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceSANIDAD\n\u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n      \n Soporte      \n Circulaci\u00f3n      \n Difusi\u00f3n\n Audiencia Sanifax  General, 152\n Prensa Escrita\n 3000\n 3000\n 9000 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n Tama\u00f1o\n V.Publicitario 02/03/2021\n Espa\u00f1a\n 8 438 EUR (10,158 USD)\n 612,81 cm\u00b2 (98,3%)\n 1500 EUR (1806 USD) \nLA RAZONSANIFAX\n\u00bfNUEVAS VACUNAS O NUEVAS VARIANTES  \nDEL VIRUS? \u00bfQUI\u00c9N VA GANANDO?\n\u2022 La llegada de cada vez m\u00e1s mutaciones del SARS-Co V-2 coincide con el descenso  \nglobal de contagios. La ciencia a\u00fan no sabe si eso es bueno o malo\n(Jorge Alcalde).-  Kent, Nelson Mandela Bay, Manaos... ahora, Nueva Y ork. La gran manzana se \nha sumado hace solo dos d\u00edas a la lista de ciudades  que pueden dar nombre a una nueva \nvariante del SARS Cov-2. Un equipo de cient\u00edficos d e Caltech (el Instituto Tecnol\u00f3gico de \nCalifornia) ha publicado la secuenciaci\u00f3n de una va riedad detectada en pacientes neoyorkinos y \nque se est\u00e1 expandiendo r\u00e1pidamente por la ciudad. Nombre t\u00e9cnico: B.1.526. Nombre popular: la \nvariante de Nueva York.\nEn realidad, esta modalidad surgi\u00f3 en el pasado mes  de noviembre y solo ahora que ya aparece \nen una tercera parte de todos los an\u00e1lisis realizad os en la urbe estadounidense ha podido ser \nconfirmada. A\u00fan no existe publicaci\u00f3n oficial de lo s datos, de manera que de momento solo \npodemos asegurar que estamos ante un \u00abnuevo sospech oso\u00bb.\nLos genetistas de Caltech, apoyados por colegas de la Universidad de Columbia, han rastreado \nmiles de secuencias gen\u00e9ticas de coronavirus deposi tadas en la base de datos GISAID para \nencontrar un patr\u00f3n recurrente en las muestras proc edentes de hospitales de Nueva York: la \npresencia de dos tipos de mutaci\u00f3n. Una llamada E48 4K (etiquetada Erik por los cient\u00edficos), vista \nen las variantes brasile\u00f1a y sudafricana, se cree q ue puede limitar la capacidad de las vacunas de \ncombatir al virus. Otra, S477N, est\u00e1 relacionada co n una mayor capacidad del microorganismo \npara fusionarse con la c\u00e9lula humana. La combinaci\u00f3 n de las dos mutaciones podr\u00eda producir un \nvirus m\u00e1s infectivo y m\u00e1s resistente a las vacunas a la vez. La semana pasa y las dos mutaciones \nsupon\u00edan ya alrededor del 27 por 100 de todos los c asos de Covid-19 registrados en Nueva York.\nCada vez que aparece la palabra \u00abvariante\u00bb un escal ofr\u00edo recorre el cuerpo de expertos y legos. \nDesde que contamos con una mayor capacidad de secue nciaci\u00f3n gen\u00e9tica de muestras se ha \nconvertido en habitual comunicar al planeta entero el hallazgo de una mutaci\u00f3n en parte de la \nprote\u00edna S del SARS-Cov-2, la vital llave de entrad a del virus en la c\u00e9lula contra la que la mayor \nparte de las vacunas actuales tratan de actuar. Es cierto que lo normal en cualquier virus es que \nmute cientos de veces a lo largo de su existencia. Pero tambi\u00e9n lo es que algunas de estas \nmutaciones son especialmente preocupantes. Los lina jes que contienen mutaciones en \u00e1reas \nconcretas de la prote\u00edna S que sirven de puente de aterrizaje en las c\u00e9lulas son m\u00e1s peligrosos. \nLos que ahora llaman la atenci\u00f3n son los que presen tan cambios en las regiones 501 (mutaci\u00f3n \nN501Y), 484 (mutaci\u00f3n E484K) y 477 (mutaci\u00f3n S477N) . \u00bfPor qu\u00e9?\nLa prote\u00edna S es una estructura con forma parecida a un torso humano que recubre la superficie \nexterior del virus. Las partes de esa prote\u00edna que equivaldr\u00edan al cuello y los hombros de ese \nimaginario torso contienen dos regiones llamadas ex tremo N-Terminal y dominio receptor \nobligatorio (RDB) que sirven de anclaje con la c\u00e9lu la humana. La mayor\u00eda de las veces ese \nanclaje no funciona y el virus no puede infectarnos . Solo cuando anclaje y c\u00e9lula conectan \nperfectamente se produce la infecci\u00f3n. Las mutacion es observadas se encuentran justo en esas \nregiones y confieren m\u00e1s eficacia al anclaje: los v irus infectan m\u00e1s.\nPero la mutaci\u00f3n E484K, vista en las variantes bras ile\u00f1a, sudafricana y ahora posiblemente en la \nneoyorkina, tiene otro efecto a\u00f1adido.\n\u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n      \n Soporte      \n Circulaci\u00f3n      \n Difusi\u00f3n\n Audiencia Sanifax  General, 153\n Prensa Escrita\n 3000\n 3000\n 9000 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n Tama\u00f1o\n V.Publicitario 02/03/2021\n Espa\u00f1a\n 8 438 EUR (10,158 USD)\n 612,81 cm\u00b2 (98,3%)\n 1500 EUR (1806 USD) \nEn pruebas de laboratorio con plasma de pacientes co nvalecientes y quiz\u00e1s tambi\u00e9n con \nvacunados, se ha demostrado que el virus que la por ta puede escapar mejor a los anticuerpos \ngenerados por la inmunizaci\u00f3n. Es decir, las vacuna s podr\u00edan perder su efectividad cotra estos \nmicroorganismos.\nAs\u00ed lo demostr\u00f3 un estudio en fase de pre-publicaci \u00f3n llevado a cabo por cient\u00edficos de la \nUniversidad de Oxford que reconoce que la variante B.1.351 (la Sudafricana) portadora de dicha \nmutaci\u00f3n, es \u00abmucho m\u00e1s dif\u00edcil de neutralizar que los linajes previos\u00bb. M\u00e1s de la mitad de los \nanticuerpos monoclonales empleados para la inmuniza ci\u00f3n perdieron capacidad de actuar contra \nel virus o se volvieron totalmente incapaces de hac erlo. La p\u00e9rdida de eficacia compromete a las \nvacunas de Pfizer y Moderna.\n\u00bfQuiere esto decir que el virus, con sus mutaciones , est\u00e1 ganando la batalla al ser humano con \nsus vacunas? Los datos parecen indicar que no es as \u00ed. Coincidiendo con la llegada de las nuevas \nvariantes se experimenta una parad\u00f3jica disminuci\u00f3n  de los casos de infecci\u00f3n en buena parte del \nplaneta. Desde el pasado 11 de enero hasta ayer, el  n\u00famero de contagios diario ha descendido \nsin parar en casi todas las regiones del mundo. El \u00faltimo mes ha ofrecido reducciones de las \nnotificaciones diarias de m\u00e1s del 40 por 100 en 28 pa\u00edses, incluido Espa\u00f1a. En ese mismo \nperiodo, 17 pa\u00edses han arrojado descensos moderados  de hasta un 30 por 100, y 10 pa\u00edses \nmantienen la curva m\u00e1s o menos estable. En 23 pa\u00edses  los datos siguen en aumento.\nCon las curvas de contagio en la mano, se dir\u00eda que  estamos ante una oportunidad \u00fanica de \nprovocar un cambio global de tendencia. Las bajadas  en las regiones en las que se han producido \nlas olas m\u00e1s graves (por ejemplo en Europa) coincid en con la llegada de las vacunaciones m\u00e1s o \nmenos masivas, lo que para algunos especialistas su pone una primera ventana para controlar el \nvirus desde que comenz\u00f3 esta pandemia.\nEl descenso global de casos se ve fuertemente influ ido por los buenos datos de unos pocos \npa\u00edses: Estados Unidos, Reino Unido, Sud\u00e1frica, Ale mania, Espa\u00f1a y Colombia presentan curvas \ndescendentes de gran inclinaci\u00f3n desde finales de e nero. En algunos de ellos, el volumen total es \ntan grande que sesga la media mundial a la baja.\nDe manera que no es f\u00e1cil determinar si las nuevas v ariantes realmente est\u00e1n perdiendo la batalla \no si simplemente no han empezado a\u00fan a causar estrag os. El analista de ciencia de The Times, \nCarl Zimmer ha acu\u00f1ado una expresi\u00f3n al respecto: \u00ab Puede que las variantes hayan llegado tarde \na la fiesta\u00bb, dice. Un virus es como un individuo q ue sale de noche a buscar pareja: cuanta m\u00e1s \ngente haya en los bares m\u00e1s probabilidades tendr\u00e1. En la batalla de la evoluci\u00f3n, cuantas m\u00e1s \npersonas est\u00e9n infectadas m\u00e1s probabilidades hay de  que una variante prospere. Pero si la masa \ncr\u00edtica de infectados no es suficiente, la competen cia entre las variantes es m\u00e1s feroz y hacerse \ncon un hueco dominante se convierten en algo m\u00e1s du ro.\nA\u00fan no tenemos datos suficientes para saber si las nuevas variedades est\u00e1n perdiendo terreno \npara actuar o solo est\u00e1 esperando un mejor momento.  El caso dan\u00e9s puede servir de referencia. \nAl aumentar su capacidad de secuenciar genomas de v irus para lograr 9.000 secuencias a la \nsemana han descubierto que la variante brit\u00e1nica no  hadejado de crecer en el pa\u00eds. Hay menos \ncasos de variantes convencionales, pero m\u00e1s de las nuevas. La clave est\u00e1 en lograr que la \nreducci\u00f3n en unas sea mucho mayor que el aumento en  las otras.\nEl problema es que existe un umbral en el que la pa ndemia puede volver a descontrolarse. En \nDinamarca el 80 por 100 de los nuevos casos detecta dos ya son de variantes recientes. Si se \nconfirma que estas variantes son, efectivamente, m\u00e1 s contagiosas y dif\u00edciles de detener por las \nvacunas, tendremos menos coches circulando sin fren os por las carreteras, pero conducidos por \nconductores m\u00e1s violentos y borrachos. De eso depen der\u00e1 qui\u00e9n gane la partida: \u00bfvacunas o \nnuevos virus?\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceLa OMS desaconseja el uso de hidroxicloroquina para  prevenir el\nCovid-19 Los expertos de la organizaci\u00f3n se\u00f1alan que\n\u00abprobablemente aumenta el riesgo de efectos adverso s\u00bb\nS.S.  \u2022  original\nEl f\u00e1rmaco antiinflamatorio  hidroxicloroquina no debe usarse para prevenir inf ecciones en\npersonas que no tienen Covid-19 , seg\u00fan ha aconsejado un panel de expertos internacional es\ndel Grupo de Desarrollo de Directrices (GDG por sus sigla s en ingl\u00e9s) de la Organizaci\u00f3n\nMundial de la Salud ( OMS ) en la publicaci\u00f3n 'The BMJ'.\nSu encarecida recomendaci\u00f3n se basa en la \u00abevidencia certera\u00bb  de seis ensayos  que\ninvolucraron a m\u00e1s de 6.000 participantes con y sin exposici\u00f3n  conocida a una persona\ninfectada con Covid-19, explica la OMS en un comunicado.\nLos resultados mostraron que la hidroxicloroquina no tuvo un efecto significativo sobre la\nmuerte y el ingreso al hospital. Adem\u00e1s,tampoco tuvo un efecto significativo sobre la infecci\u00f3n\npor Covid-19 confirmada en laboratorio. Sin embargo, el organismo se\u00f1ala que  \u00abprobablemente\naumenta el riesgo de efectos adversos\u00bb .\nPor tanto, el panel considera que este f\u00e1rmaco ya no es una prioridad de investigaci\u00f3n  y que\nse deber\u00edan utilizar recursos para evaluar otros f\u00e1rmacos m\u00e1 s prometedores para prevenir el\ncoronavirus. Esta gu\u00eda se aplica a todas las personas que no tienen Covid-19,\nindependientemente de su exposici\u00f3n a una persona infecta da.\nLa recomendaci\u00f3n es la primera versi\u00f3n de una gu\u00eda viva de  medicamentos para prevenir el\nCovid-19, desarrollada por la Organizaci\u00f3n Mundial de l a Salud con el apoyo metodol\u00f3gico de\nMAGIC Evidence Ecosystem Foundation. Su objetivo es propor cionar una gu\u00eda confiable sobre\nel manejo del coronavirus y ayudar a los m\u00e9dicos a tomar mejores decisiones con  sus\npacientes .\nA medida que haya m\u00e1s evidencia disponible se agregar\u00e1n a  esta gu\u00eda nuevas\nrecomendaciones para otros medicamentos preventivos para el  Covid-19, asegura la OMS en\nel comunicado.\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas ABC\n Prensa Digital\n 1 624 000\n 5 521 600 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 02/03/2021\n Espa\u00f1a\n 21 321 EUR (25,668 USD)\n 7197 EUR (8664 USD) \nhttps://www.abc.es/sociedad/abci-desaconseja-hidroxicloroquina-para-prevenir-covid-19-202103020116_noticia.html\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceDesarrollan dos calculadoras que detectan los pacie ntes con\nmayor riesgo de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica y muerte\noriginal\nMADRID, 1 (EUROPA PRESS)\nInvestigadores del Hospital General de Massachusetts (Estados Unidos) han desarrollado y\nvalidado dos novedosas calculadoras para predecir qu\u00e9 pacient es ingresados en el hospital\ncon COVID-19 corren mayor riesgo de necesitar ventilaci\u00f3n m ec\u00e1nica o de fallecer en el\nhospital, lo que permitir\u00eda optimizar la atenci\u00f3n y la  utilizaci\u00f3n de los recursos en los hospitales\nque se enfrentan a limitaciones de capacidad en las UCI.\n\"La informaci\u00f3n que puede predecir con exactitud la grave dad del curso cl\u00ednico en el momento\ndel ingreso en el hospital ha sido limitada\", dice el a utor principal, Rajeev Malhotra, cardi\u00f3logo\nde este hospital de Massachusetts. \"Utilizando una combinaci\u00f3 n de antecedentes m\u00e9dicos,\nsignos vitales y resultados de laboratorio en el momento d el ingreso del paciente,\ndesarrollamos modelos que pueden diferenciar entre el r iesgo de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica y el\nriesgo de mortalidad intrahospitalaria\", explica.\n\"Mientras que otros estudios se han centrado en los result ados hospitalarios de 30 d\u00edas,\nnosotros hemos seguido a todos los pacientes de COVID-19 ha sta el final de su curso\nhospitalario, ya que un n\u00famero significativo de ellos son hospitalizados mucho m\u00e1s all\u00e1 de los\n30 d\u00edas\", especifica Malhotra.\nAs\u00ed las cosas, el equipo de investigaci\u00f3n recopil\u00f3 esta infor maci\u00f3n cl\u00ednica de 1.042 pacientes\nconfirmados con COVID-19 que fueron ingresados en cinco h ospitales del sistema sanitario\n'Mass General Brigham' durante los tres primeros meses de la pandemia. Las asociaciones\nsignificativas entre los datos cl\u00ednicos, hemodin\u00e1micos y de lab oratorio y los criterios de\nvaloraci\u00f3n de la mortalidad intrahospitalaria y la venti laci\u00f3n mec\u00e1nica proporcionaron los\nbloques de construcci\u00f3n para dichas calculadoras, dos modelos d e estratificaci\u00f3n del riesgo\nindependientes conocidos como las puntuaciones Ventilation in COVID Estimate (VICE) y\nDeath in COVID Estimate (DICE).\nLos factores predictivos VICE descubiertos por los investigador es fueron la diabetes, la\nsaturaci\u00f3n de ox\u00edgeno en sangre y dos marcadores inflamator ios: La prote\u00edna C reactiva y la\ndeshidrogenasa l\u00e1ctica. Los factores DICE que predec\u00edan la mortalidad eran la edad, el sexo\nmasculino, la enfermedad coronaria, la diabetes, el \u00ednd ice de masa corporal, el recuento de\nplaquetas y una serie de marcadores inflamatorios e infecci osos.\n\"Al introducir los valores cl\u00ednicos en estas calculadoras en l\u00ed nea, los m\u00e9dicos pueden\nestratificar el riesgo de los pacientes de la COVID-19 en  el momento de su ingreso y\ndeterminar cu\u00e1les pueden necesitar un cuidado y un tratam iento m\u00e1s intensivos\", afirma el\nautor principal, Christopher Nicholson, investigador prin cipal del Centro de Investigaci\u00f3n\nCardiovascular del Hospital General de Massachusetts.\n\"Estas puntuaciones de riesgo les permiten predecir con una  precisi\u00f3n superior al 80 por\nciento, mayor que la de los modelos establecidos, los result ados de los pacientes, as\u00ed como la\ndemanda de ventiladores mec\u00e1nicos y camas en la UCI, lo que  podr\u00eda influir en las decisiones\nsobre el final de la vida de los pacientes con COVID-19\",  reitera el experto.\nLA EDAD NO ERA UN FACTOR SIGNIFICATIVO\nLos investigadores se sorprendieron al comprobar que la ed ad no era un factor significativo\npara predecir si un paciente iba a necesitar ventilaci\u00f3n m ec\u00e1nica. De hecho, aparte de los\npacientes m\u00e1s j\u00f3venes, el porcentaje de pacientes con COVID -19 hospitalizados que requer\u00edan\nventilaci\u00f3n mec\u00e1nica era similar en cada d\u00e9cada de la vida,  aunque hab\u00eda una clara\ncorrelaci\u00f3n entre la edad y el riesgo de muerte intraho spitalaria, con una supervivencia de s\u00f3lo\nel 15 por ciento en los pacientes mayores de 84 a\u00f1os que r equer\u00edan ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica.\nLa edad tampoco era un factor predictivo de la duraci\u00f3n de la ventilaci\u00f3n. En este sentido, el\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica\n Prensa Digital\n 72 006\n 261 630 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 02/03/2021\n Espa\u00f1a\n 4 346 EUR (5,232 USD)\n 1921 EUR (2312 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=355365725\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceestudio, publicado en 'EClinicalMedicine' de 'The Lancet ', apunta a que el 59 por ciento de los\npacientes del grupo de edad de 25 a 34 a\u00f1os necesitaron m\u00e1s de 14 d\u00edas de ventilaci\u00f3n, de\nforma similar a los grupos de mayor edad. \"Nos sorprendi\u00f3  ver el impacto de esta enfermedad\nen los j\u00f3venes ingresados en el hospital\", subraya Nicholson.  \"Nuestros datos mostraron que\ntienen las mismas probabilidades de ser conectados a un vent ilador mec\u00e1nico que las\npersonas mayores, y de requerir una ventilaci\u00f3n de larga d uraci\u00f3n\", apostilla el experto.\nOtro hallazgo significativo del estudio fue que el uso re gular de estatinas se asoci\u00f3 con una\nreducci\u00f3n de la mortalidad intrahospitalaria, lo que su braya los fuertes v\u00ednculos entre la\nCOVID-19, la enfermedad cardiovascular y la inflamaci\u00f3n. En otro hallazgo alentador, los\ninvestigadores no observaron ninguna relaci\u00f3n entre el or igen \u00e9tnico minoritario de los\npacientes con COVID-19 y peores resultados cl\u00ednicos tras ajust ar el riesgo cl\u00ednico.\n\"Lo que hemos aprendido en general de esta enfermedad  es lo diferente que es de cualquier\notra que hayamos visto en la UCI\", dice Malhotra, que ha  manejado pacientes con COVID en\nla unidad de cuidados intensivos card\u00edacos del MGH durante el \u00faltimo a\u00f1o. \"Por esa raz\u00f3n,\nnos centramos en desarrollar un enfoque novedoso para eval uar y predecir los resultados con\nnuestra calculadora de estratificaci\u00f3n del riesgo\", concluye.\nAunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o\nprofesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y\nelaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la\nsalud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io.\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica\n Prensa Digital\n 72 006\n 261 630 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 02/03/2021\n Espa\u00f1a\n 4 346 EUR (5,232 USD)\n 1921 EUR (2312 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=355365725\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceCovid-19 Coronavirus Espa\u00f1a directo: Sanidad notifi ca 15.978\ncasos y 467 muertos desde el pasado viernes Seis fa milias\ndenuncian a las autoridades chinas: \u00abEl coronavirus  no fue un\ndesastre natural, sino un crimen\u00bb\nABC  \u2022  original\nC\u00f3mo evitar los riesgos de contagiarse el Covid-19 en el co cheProtestas en Argentina por el\nesc\u00e1ndalo de los vacunados VIP\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas ABC\n Prensa Digital\n 1 624 000\n 5 521 600 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 01/03/2021\n Espa\u00f1a\n 21 321 EUR (25,668 USD)\n 7197 EUR (8664 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=355140180\n\u00ab-- Volver al \u00edndice\u00bfQu\u00e9 dicen los epidemi\u00f3logos sobre que la vacuna se a\nobligatoria en comunidades como Galicia? La Socieda d Espa\u00f1ola\nde Epidemiolog\u00eda sostiene que no existen razones san itarias ni\n\u00e9ticas que justifiquen la obligatoriedad de la vacu naci\u00f3n\nB. L. Echazarreta  \u2022  original\nGalicia  anunci\u00f3 hace unos d\u00edas que modificar\u00eda la Ley de Salud d e la comunidad que preside\nAlberto Nu\u00f1ez Feij\u00f3o. El debate se centr\u00f3 en las sanciones que impondr\u00e1 esta regiones a\naquellos que se nieguen a vacunarse , en concreto las multas podr\u00edan oscilar entre los 1.000 y\n600.000 euros  no solo por no inyectarse la vacuna contra el Covid-19, sin o posibles virus\nfuturos.\nSi bien en su momento ya se argument\u00f3 que el marco legi slativo en Espa\u00f1a no capacitaba a\nla administraci\u00f3n para imponer la obligatoreidad de l f\u00e1rmaco , ahora el debate lo ha resucitado\nla comunidad gallega que, de forma unilateral, prev\u00e9  multar a aquellos que no se vacunen. Se\nha intrucido una nueva variante en el debate: la justif icaci\u00f3n \u00e9tica.\nEn un comunicado emitido hoy por la Sociedad Espa\u00f1ola de  Epidemiolog\u00eda se afirma que hoy\npor hoy, no hay razones epidemiol\u00f3gicas ni \u00e9ticas que justif iquen la obligatoriedad de la\nvacunaci\u00f3n . Todo lo contrario. Desde el punto de vista epidemiol\u00f3 gico, la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola\nacepta estas vacunas mayoritariamente, m\u00e1s del 80% en las \u00fal timas encuestas, porcentaje que\nprobablemente ser\u00eda suficiente.\nDesde esta sociedad recuerdan que la legislaci\u00f3n espa\u00f1ola permite que las autoridades\npuedan imponer la obligatoriedad de la vacunaci\u00f3n en d eterminadas circunstancias, aunque\nest\u00e1 menos claro que una comunidad aut\u00f3noma pueda h acerlo unilateralmente en todo su\nterritorio , sobre todo si su situaci\u00f3n es mejor que otras muchas.\nArgumentan que desde el punto de vista \u00e9tico, la obligatoriedad de la vacunaci\u00f3n solo tiene\nsentido si hay un rechazo importante de la poblaci\u00f3 n a recibir una vacuna para la que hay\npruebas fehacientes de su eficacia y seguridad y si ese rechazo impide que se pueda lograr la\ninmunidad colectiva necesaria para frenar la circulaci\u00f3n de l agente infeccioso.\nLa obligatoriedad solo tiene sentido si la protecci\u00f3n de l bien com\u00fan tiene que hacerse a costa\nnecesariamente de no respetar las decisiones individuales de  los contrarios a vacunarse. Pero\nese no es el caso de la vacunaci\u00f3n frente al coronavirus.\nLa vacunaci\u00f3n es una actividad preventiva que se aplica a per sonas sanas pero que supone\nciertos riesgos y ciertas molestias, aunque sean peque\u00f1os. No es una actividad terap\u00e9utica\nque se aplica a personas enfermas para curar o aliviar su enfermedad. Tanto en las\nactividades preventivas como en las terap\u00e9uticas se  debe aplicar todo lo que sea posible el\nprincipio de respeto a las personas \u2014que supone que las personas deciden libremente si\nreciben esas medidas\u2014, siempre que ello no ocasione un perj uicio a terceros.\nMientras el porcentaje de personas que rechazan la vacunaci\u00f3 n sea relativamente peque\u00f1o,\nlas pol\u00edticas de salud p\u00fablica m\u00e1s razonables aconsejan armonizar la b\u00fasqueda del bien com\u00fan\ny de la solidaridad con el respeto a las decisiones  individuales , libres y sin coacciones. Con\nello se aplica el consejo de recurrir a las medidas de ap oyo a la salud p\u00fablica que sean\nmenos restrictivas de las libertades individuales.\nEn cualquier caso, la obligaci\u00f3n de las autoridades sanit arias estatales y auton\u00f3micas es\npersuadir y convencer a todos aquellos que puedan tener re servas contra la vacunaci\u00f3n de los\nenormes beneficios que aportar\u00e1n a todos frente a unos r iesgos muy peque\u00f1os a que se\nexponen. El recurso a medidas punitivas u obligatorias puede generar en la poblaci\u00f3n, adem\u00e1s,\nuna desconfianza en las autoridades muy poco aconse jable  para la gesti\u00f3n de la pandemia.\nLas autoridades deben ganarse la confianza aplicando medi das basadas en la mejor ciencia,\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas ABC\n Prensa Digital\n 1 624 000\n 5 521 600 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 01/03/2021\n Espa\u00f1a\n 21 321 EUR (25,668 USD)\n 7197 EUR (8664 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=354855016\n\u00ab-- Volver al \u00edndicecon rendici\u00f3n de cuentas y transparencia. La obligatorieda d, aunque sea relativamente\nencubierta, solo puede ser un \u00faltimo recurso cuando la sit uaci\u00f3n as\u00ed lo exige y no quedan\notras alternativas, apuntan los epidemi\u00f3logos espa\u00f1oles.\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas ABC\n Prensa Digital\n 1 624 000\n 5 521 600 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 01/03/2021\n Espa\u00f1a\n 21 321 EUR (25,668 USD)\n 7197 EUR (8664 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=354855016\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceLa UE presentar\u00e1 el 17 de marzo la propuesta del Dig ital Green Pass, un pasaporte sanitario europeo\nM\u00f3nica Gail  \u2022  original\nLa pasada semana, los eurodiputados de turismo ya abogaba n por unos criterios comunes\npara viajes \u201cseguros y limpios\u201d  dentro de la UE. Y, seg\u00fan ellos, entre esos criterios de ber\u00eda\nestar incluido un certificado de vacunaci\u00f3n com\u00fan. As\u00ed, el p asado 25 de febrero la Comisi\u00f3n\nde Transporte y Turismo adopt\u00f3 el proyecto de resoluci\u00f3n s obre el establecimiento de una\nestrategia de la UE para el turismo sostenible .\nHoy, 1 de marzo, la Comisi\u00f3n Europea ha fijado el d\u00eda para proponer una iniciativa centrada\nen los viajes y la movilidad de los ciudadanos de la UE. As \u00ed, el pr\u00f3ximo 17 de marzo,\npresentar\u00e1n el \u201cDigital Green Pass\u201d  (Pase Verde Digital), conocido como pasaporte sanitario\neuropeo.\nInformaci\u00f3n sobre vacunaci\u00f3n COVID-19\nWe'll present this month a legislative proposal for  a Digital Green Pass. The aim is to provide:\u2022Proof  that a person\nhas been vaccinated \u2022Results of tests for those who  couldn\u2019t get a vaccine yet\u2022Info on COVID19 recover yIt will\nrespect data protection, security & privacy\n\u2014 Ursula von der Leyen (@vonderleyen) March 1, 2021\nTanto la presidenta de la Comisi\u00f3n, Ursula von der Leyen , como el vicepresidente, Margaritis\nSchinas , han anunciado esta propuesta legislativa a trav\u00e9s de sus r edes sociales. Seg\u00fan han\nexplicado, estos pases verdes digitales incluir\u00e1n la siguiente  informaci\u00f3n:\nPrueba de que una persona ha sido vacunada.\nResultados de las pruebas para aquellos que a\u00fan no pudie ron vacunarse.\nInformaci\u00f3n sobre la recuperaci\u00f3n de COVID-19\nEso s\u00ed, han aclarado que este pasaporte respetar\u00e1 \u201cla protecci\u00f3n de datos, la seguridad y l a\nprivacidad\u201d . Y, todo ello, para conseguir una reapertura segura d e la movilidad dentro de la\nUE.\nUn protocolo de viaje uniforme\n\u201cEl Pase Verde Digital deber\u00eda  facilitar la vida de los europeos . El objetivo es permitirles\nmoverse gradualmente con seguridad dentro de la Uni\u00f3n E uropea o en el extranjero, por\ntrabajo o turismo\u201d, ha afirmado Von der Leyen.\n\u201cCon el verano a la vuelta de la esquina, queremos evita r errores del pasado y aplicar medidas\nde viaje uniformes , como un protocolo de la UE para las pruebas antes de l a salida, un\ncertificado de vacunaci\u00f3n y un sello sanitario europeo\u201d, di jo la eurodiputada portuguesa Cl\u00e1udia\nAguiar  en el Parlamento Europeo la semana pasada.\n\u00bfC\u00f3mo funcionar\u00e1n los certificados de vacunaci\u00f3n?\n\u201cUn enfoque com\u00fan para la farmacovigilancia y con vistas a u nos certificados de vacunaci\u00f3n\nfiables y verificables en toda la UE podr\u00eda reforzar el \u00e9xito de los programas de vacunaci\u00f3n  en\nlos Estados miembros y la confianza de los ciudadanos\u201d. Esto e s lo que se\u00f1alan desde la\nComisi\u00f3n Europea sobre la implantaci\u00f3n de pasaportes  de vacunaci\u00f3n.\nY es que, destacan que los certificados de vacunaci\u00f3n podr\u00edan  ser \u00fatiles, por ejemplo, en el\ncontexto de los viajes, para demostrar que la persona ha s ido vacunada y, por tanto, es\nposible que no necesite someterse a ning\u00fan tipo de prueba ni de cuarentena a su llegada a\notro pa\u00eds.\nLa Comisi\u00f3n Europea, los Estados miembro y la OMS est\u00e1n trabajando conjuntamente en los\ncertificados de vacunaci\u00f3n. Este trabajo incluye \u201cun conjunto  m\u00ednimo de datos, con un\nidentificador \u00fanico, para cada vacunaci\u00f3n individual, que facilite la expedici\u00f3n de certificados y\nel seguimiento de la vacunaci\u00f3n a escala europea  a partir del momento en que se autoricen las\nvacunas contra la COVID-19 \u2033.\nLos fondos de la UE, como el Mecanismo de Recuperaci\u00f3n y Re siliencia, el FEDER o\nInvestEU, pueden  respaldar la creaci\u00f3n de los sistemas de informaci \u00f3n sobre inmunizaci\u00f3n, las\nhistorias cl\u00ednicas digitales y el uso secundario de los datos s anitarios sobre inmunizaci\u00f3n.\nTAMBI\u00c9N TE PUEDE INTERESAR\u2026\nLa UE crear\u00e1 un Observatorio del Clima y la Salud p ara anticiparse a los efectos del cambio clim\u00e1tico en salud\nLa UE indica que las p\u00e9rdidas econ\u00f3micas podr\u00edan al canzar los 170.000 millones de euros si el calentami ento global\nse sit\u00faa en 3\u00baC por encima de los niveles preindust riales.\nEl Global\nIncrustados de WordPress\nIncrustar HTML\nCopia y pega esta URL en tu sitio WordPress para in crustarlo\n<blockquote class=\"wp-embedded-content\"><a href=\"htt ps://elglobal.es/politica/la-ue-creara-un-observato rio-del-clima-y-la-salud-para-anticiparse-a-los-efe ctos-del-cambio-climatico-en-salud/\">La UE crear\u00e1 u n\nObservatorio del Clima y la Salud para anticiparse a los efectos del cambio clim\u00e1tico en salud</a></bl ockquote> <script type='text/javascript'> <!--//--> <![CDATA[//><!-- /*! This file is auto-generated */  !function(c,d)\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas El Global\n Prensa Digital\n 9543\n 32 250 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 01/03/2021\n Espa\u00f1a\n 1 696 EUR (2,041 USD)\n 603 EUR (725 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=355080257\n\u00ab-- Volver al \u00edndice{\"use strict\";var e=!1,n=!1;if(d.querySelector)if(c .addEventListener)e=!0;if(c.wp=c.wp||{},!c.wp.recei veEmbedMessage)if(c.wp.receiveEmbedMessage=function (e){var t=e.data;if(t)if(t.secret||t.message||t.val ue)if(!/[^a-zA-\nZ0-9]/.test(t.secret)){for(var r,a,i,s=d.querySelec torAll('iframe[data-secret=\"'+t.secret+'\"]'),n=d.qu erySelectorAll('blockquote[data-\nsecret=\"'+t.secret+'\"]'),o=0;o<n.length;o++)n[o].st yle.display=\"none\";for(o=0;o<s.length;o++)if(r=s[o] ,e.source===r.contentWindow){if(r.removeAttribute(\" style\"),\"height\"===t.message)\n{if(1e3<(i=parseInt(t.value,10)))i=1e3;else\nif(~~i<200)i=200;r.height=i}if(\"link\"===t.message)i f(a=d.createElement(\"a\"),i=d.createElement(\"a\"),a.h ref=r.getAttribute(\"src\"),i.href=t.value,i.host===a .host)if(d.activeElement===r)c.top.location.href=t. value}}},e)c.addEventListener(\"message\",c.wp.receiv eEmbedMessage,!1),d.addEventListener(\"DOMContentLoa ded\",t,!1),c.addEventListener(\"load\",t,!1);function\nt(){if(!n){n=!0;for(var e,t,r=-1!==navigator.appVer sion.indexOf(\"MSIE 10\"),a=!!navigator.userAgent.matc h(/Trident.*rv:11\\./),i=d.querySelectorAll(\"iframe. wp-embedded-content\"),s=0;s<i.length;s++){if(!\n(e=i[s]).getAttribute(\"data-secret\"))t=Math.random( ).toString(36).substr(2,10),e.src+=\"#?secret=\"+t,e. setAttribute(\"data-secret\",t);if(r||a)(t=e.cloneNod e(!0)).removeAttribute(\"security\"),e.parentNode.rep laceChild(t,e)}}}}\n(window,document); //--><!]]> </script><iframe sand box=\"allow-scripts\" security=\"restricted\" src=\"http s://elglobal.es/politica/la-ue-creara-un-observator io-del-clima-y-la-salud-para-anticiparse-a-los-efec tos-del-cambio-\nclimatico-en-salud/embed/\" width=\"600\" height=\"400\"  title=\"\u00abLa UE crear\u00e1 un Observatorio del Clima y l a Salud para anticiparse a los efectos del cambio c lim\u00e1tico en salud\u00bb \u2014 El Global\" frameborder=\"0\"\nmarginwidth=\"0\" marginheight=\"0\" scrolling=\"no\" cla ss=\"wp-embedded-content\"></iframe>\nCopia y pega este c\u00f3digo en tu sitio para incrustar lo\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas El Global\n Prensa Digital\n 9543\n 32 250 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 01/03/2021\n Espa\u00f1a\n 1 696 EUR (2,041 USD)\n 603 EUR (725 USD) \nhttps://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=355080257\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceVacunas Covid: diferencias entre Janssen, Pfizer, As trazeneca y\nModerna\noriginal\nEstados Unidos ya ha aprobado la  vacuna de Janssen contra el Covid-19  para su uso de\nemergencia. La compa\u00f1\u00eda farmac\u00e9utica suministrar\u00e1 hasta 20 0 millones de dosis a la Uni\u00f3n\nEuropea a lo largo de 2021. Hasta el 10 por ciento se enviar\u00e1n a Espa\u00f1a. Pero, \u00bfcu\u00e1l es su\ndiferencia con el resto de vacunas que se est\u00e1n inoculando, a d\u00eda de hoy, en el pa\u00eds?\nUna de las diferencias m\u00e1s importantes que tiene  la vacuna de Janssen -filial de Johnson &\nJonson- con respecto a la de Pfizer, Astrazeneca y Moderna es que es de una \u00fanica dosis . Esto\nquiere decir que, de cumplirse el env\u00edo de 20 millones d e vacunas a Espa\u00f1a, va a permitir que\n20 millones de personas se vacunen. Eso equivale a m\u00e1s del 4 2 por ciento de la poblaci\u00f3n.\nDIRECTO | \u00daltima hora y novedades sobre el coronavirus Covi d-19\n\u00bfLas vacunas Covid tienen fecha de caducidad?\nTambi\u00e9n la log\u00edstica de la vacuna de Janssen es m\u00e1s sencilla.  Se puede refrigerar durante\nunos tres meses a temperaturas menos fr\u00edas que el r esto, lo que hace que el transporte y el\nalmacenamiento sean mucho menos complicados. La de Pfizer, por el contrario, necesit\nguardar los viales sin diluir en un congelador de temper atura entre -80\u00baC y -60 grados\ncent\u00edgrados.\nAunque en los \u00faltimos d\u00edas, la FDA ha anunciado que per mitir\u00e1 que los viales congelados sin\ndiluir de la vacuna contra el coronavirus Covid-19 de Pfize r-BioNTech se transporten y\nalmacenen a las \"temperaturas convencionales  que se encuentran com\u00fanmente en los\ncongeladores farmac\u00e9uticos\" durante un per\u00edodo de hasta d os semanas.\nLas vacunas de Astrazeneca y Moderna, por su parte, pueden m antenerse estables entre los\n2\u00baC y los 8\u00baC (la temperatura normal de un frigor\u00edfico  dom\u00e9stico). En el caso de la de\nModerna, se puede mantener as\u00ed hasta 30 d\u00edas y aguanta h asta seis meses a -20\u00baC, la\ntemperatura de un congelador est\u00e1ndar. La de Astrazene ca no puede congelarse.\nComparaci\u00f3n eficacia vacunas Covid Janssen, Pfizer,  Moderna y AstraZeneca\nOtra de las diferencias est\u00e1 en la eficacia de las cuatro vacunas . En t\u00e9rminos generales y\ncuando se incluyen casos moderados, en la de Janssen se cae hasta el 66 por ciento, por\ndebajo del 95 por ciento de las de Pfizer-BioNTech y Moderna .\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica\n Prensa Digital\n 74 618\n 252 899 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 01/03/2021\n Espa\u00f1a\n 4 428 EUR (5,330 USD)\n 1957 EUR (2356 USD) \nhttps://www.redaccionmedica.com/secciones/sanidad-hoy/diferencias-vacunas-covid-janssen-pfizer-astrazeneca-moderna-1945\n\u00ab-- Volver al \u00edndiceSin embargo, los  porcentajes de efectividad se elevan cuando cuando  se habla de prevenir\ncasos graves . En ese caso, es de m\u00e1s del 86 por ciento, incluso frente a las variantes de\nSur\u00e1frica y Brasil, seg\u00fan una informaci\u00f3n difundida por la Administraci\u00f3n de Alimentos y\nMedicamentos de Estados Unidos (FDA, por sus siglas en ingl \u00e9s). Por tanto, consigue m\u00e1s\nprotecci\u00f3n que la de Astrazeneca, que ronda el 80 por cie nto, aunque se ha visto que logra\nreducir un 94 por ciento los ingresos con una sola dosis.\n\u00bfCu\u00e1nto dura la inmunidad de las vacunas Covid apro badas en Europa?\nAunque a\u00fan hace falta m\u00e1s tiempo pasa saber cu\u00e1nto dura la protecci\u00f3n de cada una de estas\nvacunas frente al Covid-19, los ensayos cl\u00ednicos -y la experien cia de las campa\u00f1as de\nvacunaci\u00f3n- van poco a poco resolviendo las dudas.\nPor ejemplo, el inicio de la protecci\u00f3n de la vacuna de Janssen se observ\u00f3 ya en el d\u00eda 14.\nSin embargo, seg\u00fan indican los ensayos, esta protecci\u00f3n puede mejorar seg\u00fan pasa el tiempo .\nDe acuerdo con el estudio de la FDA, no hubo ninguna h ospitalizaci\u00f3n en voluntarios 28 d\u00edas\ndespu\u00e9s de recibir la dosis y ninguna muerte relacionada co n coronavirus entre quienes la\nrecibieron durante el ensayo.\nSeg\u00fan sus estudios,  Moderna descubri\u00f3 que tres meses despu\u00e9s de la seg unda dosis, los\nvoluntarios todav\u00eda produc\u00edan altos niveles de anticuerpos . En el caso de la vacuna de\nAstrazeneca, la protecci\u00f3n comienza aproximadamente  a las tres semanas tras la primera dosis\nde Covid-19. Y apuntan que los individuos pueden no esta r completamente protegidos hasta\n15 d\u00edas despu\u00e9s de la administraci\u00f3n de la segunda dosis.\nLa vacuna de Pfizer, la primera en ser aprobada, produce una inm unizaci\u00f3n completa una\nsemana despu\u00e9s de inocularse la segunda dosis  (es decir, 28 d\u00edas de la primera dosis)\nestar\u00edamos inmunizados.\n\u00bfQu\u00e9 diferencia hay entre vacunas ARN y adenovirus?\nA diferencia de las vacunas Covid-19 de Pfizer y Moderna, que utilizan una nueva tecnolog\u00eda\nque involucra ARN mensajer o, la vacuna de Janssen y Astrazeneca usan un m\u00e9todo que se\nlleva probando desde hace a\u00f1os: el adenovirus desactivado.\nEn el caso de la de Janssen, usa un adenovirus que se infecta  a los humanos. Es una versi\u00f3n\nmodificada gen\u00e9ticamente del adenovirus que puede causar  el resfriado com\u00fan, pero la\nmodificaci\u00f3n gen\u00e9tica lo ha desactivado. Tambi\u00e9n proporcio na instrucciones gen\u00e9ticas para\nproducir un trozo de prote\u00edna de pico.\n Medio      \n Soporte      \n U. \u00fanicos      \n P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica\n Prensa Digital\n 74 618\n 252 899 Fecha\n Pa\u00eds\n V. Comunicaci\u00f3n\n V. Publicitario 01/03/2021\n Espa\u00f1a\n 4 428 EUR (5,330 USD)\n 1957 EUR (2356 USD) \nhttps://www.redaccionmedica.com/secciones/sanidad-hoy/diferencias-vacunas-covid-janssen-pfizer-astrazeneca-moderna-1945\n\u00ab-- Volver al \u00edndice", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}