{"title": "Cuba prueba segunda vacuna contra la COVID-19 en 124 000 trabajadores de la salud | RPP Noticias", "author": "Redacci\u00f3n RPP", "url": "https://rpp.pe/mundo/latinoamerica/cuba-prueba-segunda-vacuna-contra-la-covid-19-en-124-000-trabajadores-de-la-salud-noticia-1329113", "hostname": "rpp.pe", "description": "Los cient\u00edficos en Cuba trabajan en cuatro candidatos a vacunas contra el coronavirus: Soberana 1 (en fase 2), Soberana 2 (fase 3), Abdala (fase 3) y Mambisa (en fase 1). Un quinto, Soberana +, es una reformulaci\u00f3n de Soberana 1, destinado a convalecientes de la enfermedad.", "sitename": "RPP", "date": "2021-03-31", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Los cient\u00edficos en\n[Cuba](https://rpp.pe/mundo/actualidad/coronavirus-cuba-administra-masivamente-en-la-habana-su-candidata-a-vacuna-en-fase-iii-de-pruebas-covid-19-noticia-1327868) trabajan en cuatro candidatos a [ vacunas contra el coronavirus](https://rpp.pe/politica/congreso/vacunagate-aprueban-informe-final-que-propone-inhabilitar-politicamente-a-martin-vizcarra-pilar-mazzetti-y-elizabeth-astete-noticia-1329048): Soberana 1 (en fase 2), [Soberana 2](https://rpp.pe/mundo/actualidad/coronavirus-en-cuba-una-segunda-vacuna-contra-la-covid-19-pasa-a-la-fase-final-de-ensayos-clinicos-noticia-1327024) (fase 3), Abdala (fase 3) y Mambisa (en fase 1). Un quinto, Soberana +, es una reformulaci\u00f3n de Soberana 1, destinado a convalecientes de la enfermedad.\nUnos 124 000 trabajadores de la salud reciben a partir de este lunes en\n[Cuba ](https://rpp.pe/mundo/actualidad/coronavirus-cuba-administra-masivamente-en-la-habana-su-candidata-a-vacuna-en-fase-iii-de-pruebas-covid-19-noticia-1327868?ns_source=self&ns_mchannel=articulo.body&ns_campaign=content.rel)la vacuna [ Abdala](https://rpp.pe/mundo/actualidad/coronavirus-en-cuba-una-segunda-vacuna-contra-la-covid-19-pasa-a-la-fase-final-de-ensayos-clinicos-noticia-1327024?ns_source=self&ns_mchannel=articulo.body&ns_campaign=content.rel), el segundo ant\u00edgeno experimental contra la [COVID-19](COVID-19) que la isla prueba en grupos de riesgo, informaron autoridades locales.\n\"El estudio de intervenci\u00f3n controlado con la vacuna\n[Abdala](https://rpp.pe/mundo/actualidad/coronavirus-en-cuba-una-segunda-vacuna-contra-la-covid-19-pasa-a-la-fase-final-de-ensayos-clinicos-noticia-1327024?ns_source=self&ns_mchannel=articulo.body&ns_campaign=content.rel) fue aprobado por la agencia reguladora cubana (Cecmed) el s\u00e1bado 27 de marzo y hoy lunes estamos iniciando la vacunaci\u00f3n\", dijo a la televisi\u00f3n estatal cubana el director de Ciencia e Innovaci\u00f3n del grupo BioCubaFarma, Rolando P\u00e9rez.\nEl grupo estatal destac\u00f3 que 124 000 cubanos, de entre 19 y 80 a\u00f1os, \"con elevado riesgo\" de contraer el coronavirus, participar\u00e1n en el estudio de intervenci\u00f3n con Abdala, candidato vacunal que inici\u00f3 hace una semana su fase tres de ensayos cl\u00ednicos en las ciudades de Santiago de Cuba, Guant\u00e1namo y Bayamo, todas orientales, con 48 000 voluntarios.\nOTRAS VACUNAS\nLas autoridades de salud iniciaron la semana pasada dos amplios estudios con otra vacuna experimental,\n[Soberana 2,](https://rpp.pe/mundo/actualidad/coronavirus-en-cuba-una-segunda-vacuna-contra-la-covid-19-pasa-a-la-fase-final-de-ensayos-clinicos-noticia-1327024?ns_source=self&ns_mchannel=articulo.body&ns_campaign=content.rel) tambi\u00e9n en fase tercera y \u00faltima de ensayos cl\u00ednicos y la m\u00e1s avanzada de la isla.\nUno de estos estudios de intervenci\u00f3n, que se extender\u00e1n entre abril y mayo, abarcar\u00e1 a 150 000 trabajadores de la salud voluntarios y el otro a 1,7 millones de habitantes voluntarios, entre los que se inscriben los deportistas preol\u00edmpicos del pa\u00eds.\nP\u00e9rez destac\u00f3 que el objetivo de ambos estudios es probar la eficacia de los ant\u00edgenos a gran escala, antes de su aprobaci\u00f3n. Asimismo, el directivo adelant\u00f3 que en abril BioCubaFarma debe presentar a la entidad reguladora cubana \"la solicitud del ensayo cl\u00ednico de los candidatos vacunales Soberana 1 y Soberana 2 en poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica\".\n\"Una primera etapa\" de esos estudios incluir\u00e1 a los menores \"de 12 a 18 a\u00f1os\" y luego de \"cinco a 11\", precis\u00f3 el directivo. El gobierno pretende iniciar en junio la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n nacional con su propio inmunizante, que, en caso de concluir exitosamente todas las fases de ensayos, ser\u00eda el primero concebido y desarrollado en Am\u00e9rica Latina.\nLos cient\u00edficos cubanos trabajan en cuatro candidatos a\n[vacunas contra el coronavirus](https://rpp.pe/mundo/actualidad/coronavirus-emmanuel-macron-confina-toda-francia-y-cierra-las-escuelas-temporalmente-video-covid-19-noticia-1329087?ns_source=self&ns_mchannel=articulo.body&ns_campaign=content.rel): Soberana 1 (en fase 2), Soberana 2 (fase 3), Abdala (fase 3) y Mambisa (en fase 1). Un quinto, Soberana +, es una reformulaci\u00f3n de Soberana 1, destinado a convalecientes de la enfermedad.\nDesde que se iniciara la pandemia hace un a\u00f1o, Cuba, con 11,2 millones de habitantes, ha registrado 73.204 contagios y 417 muertes, unas cifras muy bajas en la regi\u00f3n.\nAFP\nNewsletter Todo sobre el coronavirus\nLa COVID-19 ha puesto en alerta a todos.\n[Suscr\u00edbete](https://newsletter.rpp.pe/catalogo) a nuestro newsletter Todo sobre el coronavirus, donde encontrar\u00e1s los datos diarios m\u00e1s relevantes del pa\u00eds y del mundo sobre el avance del virus y la lucha contra su propagaci\u00f3n.\nNUESTROS PODCASTS:\n- \u2018Espacio Vital\u2019: \u00bfLa variante brit\u00e1nica de la COVID-19 es m\u00e1s letal? El Dr. Elmer Huerta responde:\nComparte esta noticia\n[Siguenos en](https://news.google.com/publications/CAAiEPS-1PTwo1fhyncujsNXKmcqFAgKIhD0vtT08KNX4cp3Lo7DVypn?hl=es-419&gl=PE&ceid=PE%3Aes-419)", "language": null, "image": "https://e.rpp-noticias.io/large/2021/03/31/502250_1077027.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://rpp.pe/ultimas-noticias", "https://rpp.pe/politica", "https://rpp.pe/actualidad", "https://rpp.pe/deportes", "https://rpp.pe/mundo", "https://rpp.pe/politica", "https://rpp.pe/actualidad", "https://rpp.pe/deportes", "https://rpp.pe/mundo", "https://rpp.pe/economia", "https://rpp.pe/peru", "https://rpp.pe/entretenimiento", "https://rpp.pe/tecno", "https://rpp.pe/videojuegos", "https://rpp.pe/vital", "https://rpp.pe/audio", "https://rpp.pe/videos", "https://rpp.pe/audio/podcast", "https://rpp.pe/eliminatorias-sudamericanas-2026", "https://participa.rpp.pe/?utm_source=rpp&utm_medium=rpp&utm_campaing=concurso-header", "https://rpp.pe/ultimas-noticias", "https://rpp.pe/politica", "https://rpp.pe/actualidad", "https://rpp.pe/deportes", "https://rpp.pe/mundo", "https://rpp.pe/buscar", "/", "https://rpp.pe/audio/guia-de-programacion", "https://rpp.pe/audio/guia-de-programacion", "https://rpp.pe/audio/guia-de-programacion", "https://rpp.pe/audio/guia-de-programacion", "https://rpp.pe/audio/guia-de-programacion", "https://rpp.pe/audio/guia-de-programacion", "https://rpp.pe/audio/guia-de-programacion", "/", "https://rpp.pe/buscar", "https://newsletter.rpp.pe/catalogo", "https://www.facebook.com/rppnoticias/", "https://www.youtube.com/@RPPNoticias", "https://twitter.com/RPPNoticias", "https://www.instagram.com/rppnoticias/?hl=es", "https://rpp.pe/ultimas-noticias", "https://rpp.pe/politica", "https://rpp.pe/actualidad", "https://rpp.pe/peru", "https://rpp.pe/deportes", "https://rpp.pe/mundo", "https://rpp.pe/economia", "https://rpp.pe/entretenimiento", "https://rpp.pe/tecno", "https://rpp.pe/videojuegos", "https://rpp.pe/vital", "https://rpp.pe/audio", "https://rpp.pe/videos", "https://rotafono.pe", "https://rpp.pe/eliminatorias-sudamericanas-2026", "https://participa.rpp.pe/?utm_source=rpp&utm_medium=rpp&utm_campaing=concurso-header", "https://rpp.pe/tecno", "https://rpp.pe/mujeresdecambio", "https://rpp.pe/ciudades-con-futuro", "https://rpp.pe/vital", "https://rpp.pe/oceanossaludables", "https://rpp.pe/mundo", "https://rpp.pe/mundo/latinoamerica", "https://api.whatsapp.com/send?p&text=Cuba+prueba+segunda+vacuna+contra+la+COVID-19+en+124+000+trabajadores+de+la+salud https://rpp.pe/mundo/latinoamerica/cuba-prueba-segunda-vacuna-contra-la-covid-19-en-124-000-trabajadores-de-la-salud-noticia-1329113", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://rpp.pe/mundo/latinoamerica/cuba-prueba-segunda-vacuna-contra-la-covid-19-en-124-000-trabajadores-de-la-salud-noticia-1329113", "https://twitter.com/intent/tweet?original_referer=https://rpp.pe/mundo/latinoamerica/cuba-prueba-segunda-vacuna-contra-la-covid-19-en-124-000-trabajadores-de-la-salud-noticia-1329113%3Futm_source%3DFB%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dshare_button&text=Cuba+prueba+segunda+vacuna+contra+la+COVID-19+en+124+000+trabajadores+de+la+salud&url=https://rpp.pe/mundo/latinoamerica/cuba-prueba-segunda-vacuna-contra-la-covid-19-en-124-000-trabajadores-de-la-salud-noticia-1329113&via=RPPNoticias", "mailto:?subject=Cuba prueba segunda vacuna contra la COVID-19 en 124 000 trabajadores de la salud | RPP Noticias&body=https://rpp.pe/mundo/latinoamerica/cuba-prueba-segunda-vacuna-contra-la-covid-19-en-124-000-trabajadores-de-la-salud-noticia-1329113", "https://rpp.pe/autor/redaccionrpp", "https://rpp.pe/autor/redaccionrpp", "https://rpp.pe/archivo/mundo", "https://rpp.pe/mundo/actualidad/coronavirus-cuba-administra-masivamente-en-la-habana-su-candidata-a-vacuna-en-fase-iii-de-pruebas-covid-19-noticia-1327868", "https://rpp.pe/politica/congreso/vacunagate-aprueban-informe-final-que-propone-inhabilitar-politicamente-a-martin-vizcarra-pilar-mazzetti-y-elizabeth-astete-noticia-1329048", "https://rpp.pe/mundo/actualidad/coronavirus-en-cuba-una-segunda-vacuna-contra-la-covid-19-pasa-a-la-fase-final-de-ensayos-clinicos-noticia-1327024", "https://rpp.pe/mundo/actualidad/coronavirus-cuba-administra-masivamente-en-la-habana-su-candidata-a-vacuna-en-fase-iii-de-pruebas-covid-19-noticia-1327868?ns_source=self&ns_mchannel=articulo.body&ns_campaign=content.rel", "https://rpp.pe/mundo/actualidad/coronavirus-en-cuba-una-segunda-vacuna-contra-la-covid-19-pasa-a-la-fase-final-de-ensayos-clinicos-noticia-1327024?ns_source=self&ns_mchannel=articulo.body&ns_campaign=content.rel", "COVID-19", "https://rpp.pe/mundo/actualidad/coronavirus-en-cuba-una-segunda-vacuna-contra-la-covid-19-pasa-a-la-fase-final-de-ensayos-clinicos-noticia-1327024?ns_source=self&ns_mchannel=articulo.body&ns_campaign=content.rel", "https://rpp.pe/mundo/actualidad/coronavirus-en-cuba-una-segunda-vacuna-contra-la-covid-19-pasa-a-la-fase-final-de-ensayos-clinicos-noticia-1327024?ns_source=self&ns_mchannel=articulo.body&ns_campaign=content.rel", "https://rpp.pe/mundo/actualidad/coronavirus-emmanuel-macron-confina-toda-francia-y-cierra-las-escuelas-temporalmente-video-covid-19-noticia-1329087?ns_source=self&ns_mchannel=articulo.body&ns_campaign=content.rel", "https://newsletter.rpp.pe/catalogo", "https://rpp.pe/noticias/cuba", "https://rpp.pe/noticias/coronavirus", "https://rpp.pe/noticias/covid-19", "https://rpp.pe/noticias/abdala", "https://rpp.pe/noticias/vacuna", "https://api.whatsapp.com/send?p&text=Cuba+prueba+segunda+vacuna+contra+la+COVID-19+en+124+000+trabajadores+de+la+salud https://rpp.pe/mundo/latinoamerica/cuba-prueba-segunda-vacuna-contra-la-covid-19-en-124-000-trabajadores-de-la-salud-noticia-1329113", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://rpp.pe/mundo/latinoamerica/cuba-prueba-segunda-vacuna-contra-la-covid-19-en-124-000-trabajadores-de-la-salud-noticia-1329113", "https://twitter.com/intent/tweet?original_referer=https://rpp.pe/mundo/latinoamerica/cuba-prueba-segunda-vacuna-contra-la-covid-19-en-124-000-trabajadores-de-la-salud-noticia-1329113%3Futm_source%3DFB%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dshare_button&text=Cuba+prueba+segunda+vacuna+contra+la+COVID-19+en+124+000+trabajadores+de+la+salud&url=https://rpp.pe/mundo/latinoamerica/cuba-prueba-segunda-vacuna-contra-la-covid-19-en-124-000-trabajadores-de-la-salud-noticia-1329113&via=RPPNoticias", "mailto:?subject=Cuba prueba segunda vacuna contra la COVID-19 en 124 000 trabajadores de la salud | RPP Noticias&body=https://rpp.pe/mundo/latinoamerica/cuba-prueba-segunda-vacuna-contra-la-covid-19-en-124-000-trabajadores-de-la-salud-noticia-1329113", "https://news.google.com/publications/CAAiEPS-1PTwo1fhyncujsNXKmcqFAgKIhD0vtT08KNX4cp3Lo7DVypn?hl=es-419&gl=PE&ceid=PE%3Aes-419", "https://rpp.pe/mundo/latinoamerica/argentina-detenido-intento-acuchillar-a-fiscal-en-plena-audiencia-noticia-1506856?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/autor/jpinedo", "https://rpp.pe/mundo/latinoamerica/indigenas-triunfan-ante-justicia-de-brasil-sobre-el-derecho-a-sus-tierras-siete-claves-para-entender-el-caso-noticia-1506858?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/mundo/latinoamerica/lopez-obrador-rechaza-participar-en-investidura-de-peru-como-presidente-de-apec-noticia-1506775?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/mundo/latinoamerica/los-venezolanos-necesitan-126-salarios-minimos-mensuales-para-costear-la-canasta-basica-noticia-1506704?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/mundo/latinoamerica/amazonia-peru-y-siete-paises-perdieron-un-millon-de-hectareas-de-superficie-de-agua-en-ultima-decada-noticia-1506598?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/politica/congreso/congreso-aprueba-eximir-de-responsabilidad-penal-a-ciudadanos-en-casos-de-legitima-defensa-noticia-1506873?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/politica/congreso", "https://rpp.pe/politica/congreso/congreso-aprueba-eximir-de-responsabilidad-penal-a-ciudadanos-en-casos-de-legitima-defensa-noticia-1506873?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/famosos/celebridades/sylvester-stallone-en-los-indestructibles-4-me-considero-el-ultimo-de-los-dinosaurios-en-peliculas-de-accion-noticia-1506515?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/famosos/celebridades", "https://rpp.pe/famosos/celebridades/sylvester-stallone-en-los-indestructibles-4-me-considero-el-ultimo-de-los-dinosaurios-en-peliculas-de-accion-noticia-1506515?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/campanas/contenido-patrocinado/que-es-el-factoring-y-para-que-sirve-noticia-1057179?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/campanas/contenido-patrocinado", "https://rpp.pe/campanas/contenido-patrocinado/que-es-el-factoring-y-para-que-sirve-noticia-1057179?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/mundo/latinoamerica/argentina-detenido-intento-acuchillar-a-fiscal-en-plena-audiencia-noticia-1506856?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/mundo/latinoamerica", "https://rpp.pe/mundo/latinoamerica/argentina-detenido-intento-acuchillar-a-fiscal-en-plena-audiencia-noticia-1506856?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/futbol/seleccion-peruana/oliver-sonne-en-seleccion-peruana-reniec-responde-plazo-para-que-tenga-su-dni-y-pueda-ser-convocado-noticia-1506816?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/futbol/seleccion-peruana", "https://rpp.pe/futbol/seleccion-peruana/oliver-sonne-en-seleccion-peruana-reniec-responde-plazo-para-que-tenga-su-dni-y-pueda-ser-convocado-noticia-1506816?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/newsletter/catalogo", "https://rpp.pe/politica-de-privacidad", "https://rpp.pe/mundo/espana/caso-rubiales-la-audiencia-nacional-cita-como-testigos-a-tres-companeras-de-jenni-hermoso-noticia-1506885?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/mundo/espana", "https://rpp.pe/mundo/espana/caso-rubiales-la-audiencia-nacional-cita-como-testigos-a-tres-companeras-de-jenni-hermoso-noticia-1506885?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/economia/economia/dolar-cual-es-el-precio-durante-esta-manana-noticia-1506888?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/economia/economia", "https://rpp.pe/economia/economia/dolar-cual-es-el-precio-durante-esta-manana-noticia-1506888?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/futbol/descentralizado/tabla-posiciones-en-vivo-clausura-2023-directo-acumulada-liga-1-alianza-universitario-cristal-partidos-de-hoy-noticia-1491543?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/futbol/descentralizado", "https://rpp.pe/futbol/descentralizado/tabla-posiciones-en-vivo-clausura-2023-directo-acumulada-liga-1-alianza-universitario-cristal-partidos-de-hoy-noticia-1491543?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/futbol/futbol-mundial/partidos-de-hoy-peru-22-de-septiembre-del-2023-resultados-y-canales-de-tv-futbol-en-vivo-noticia-1506851?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/futbol/futbol-mundial", "https://rpp.pe/futbol/futbol-mundial/partidos-de-hoy-peru-22-de-septiembre-del-2023-resultados-y-canales-de-tv-futbol-en-vivo-noticia-1506851?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/politica/judiciales/caso-fondo-mivivienda-luis-mesones-odar-fue-recluido-en-el-penal-castro-castro-noticia-1506870?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/politica/judiciales/caso-fondo-mivivienda-luis-mesones-odar-fue-recluido-en-el-penal-castro-castro-noticia-1506870?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/autor/jcisneros", "https://rpp.pe/politica/congreso/congresistas-cuestionaron-que-el-pleno-no-haya-censurado-al-ministro-de-energia-y-minas-noticia-1506867?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/autor/jpinedo", "https://rpp.pe/politica/congreso/congreso-aprobo-ampliar-por-14-dias-mas-el-plazo-de-investigacion-a-miembros-de-la-jnj-noticia-1506868?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/autor/sespinoza", "https://rpp.pe/politica/congreso/norma-yarrow-solicita-informe-documentado-de-actividades-de-dina-boluarte-en-eeuu-noticia-1506861?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/politica/actualidad/vicepresidente-de-la-jnj-pide-que-investigacion-del-congreso-se-declare-infundada-y-se-archive-noticia-1506859?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/autor/sespinoza", "https://rpp.pe/futbol/descentralizado/sporting-cristal-vs-cesar-vallejo-via-liga-1-max-en-vivo-ver-online-en-directo-partido-por-fecha-14-del-torneo-clausura-2023-noticia-1506611?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/futbol/descentralizado/sporting-cristal-vs-cesar-vallejo-via-liga-1-max-en-vivo-ver-online-en-directo-partido-por-fecha-14-del-torneo-clausura-2023-noticia-1506611?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/autor/jduenas", "https://rpp.pe/futbol/eliminatorias/bolivia-eliminatorias-2026-gustavo-costa-hara-microciclo-con-la-mira-puesto-en-fecha-doble-de-octubre-noticia-1506864?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/autor/rcastillo", "https://rpp.pe/futbol/descentralizado/ver-gol-washington-corozo-en-sporting-cristal-vs-cesar-vallejo-ecuatoriano-pone-el-1-0-de-cabeza-video-noticia-1506865?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/autor/echavez", "https://rpp.pe/futbol/futbol-mundial/neymar-en-al-hilal-jorge-jesus-estaria-con-las-horas-contadas-en-el-equipo-saudi-noticia-1506860?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/autor/echavez", "https://rpp.pe/futbol/seleccion-peruana/paolo-guerrero-delantero-de-seleccion-peruana-presenta-lesion-muscular-en-liga-de-quito-noticia-1506857?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/autor/rcastillo", "https://rpp.pe/cine/peru/susy-una-vedette-en-el-congreso-susy-diaz-elogia-el-trabajo-de-alicia-mercado-noticia-1506863?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/cine/peru/susy-una-vedette-en-el-congreso-susy-diaz-elogia-el-trabajo-de-alicia-mercado-noticia-1506863?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/autor/ralvarez", "https://rpp.pe/famosos/celebridades/sophie-turner-demanda-a-joe-jonas-para-que-sus-hijas-regresen-con-ella-tras-su-divorcio-noticia-1506847?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/autor/rnapa", "https://rpp.pe/famosos/celebridades/shakira-dice-que-estuvo-exterminando-ratas-en-su-vida-el-ultimo-ano-cada-vez-son-menos-noticia-1506842?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/autor/hquispe", "https://rpp.pe/musica/internacional/a-quien-va-dirigida-la-exitosa-cancion-el-jefe-de-shakira-noticia-1506781?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/autor/ralvarez", "https://rpp.pe/famosos/celebridades/rosalia-y-kylie-jenner-juntas-en-el-fashion-week-de-milan-tras-ruptura-con-rauw-alejandro-noticia-1506820?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/autor/rnapa", "https://rpp.pe/peru/ucayali/ucayali-un-sismo-de-magnitud-45-remecio-atalaya-esta-madrugada-noticia-1506881?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/peru/ucayali/ucayali-un-sismo-de-magnitud-45-remecio-atalaya-esta-madrugada-noticia-1506881?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/autor/jayma", "https://rpp.pe/peru/actualidad/extorsiones-a-bodegas-se-incremento-en-300-en-los-ultimos-3-anos-segun-presidente-de-abp-noticia-1506866?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/lima/actualidad/minsa-linea-113-brindara-orientacion-sobre-metodos-anticonceptivos-durante-dos-dias-noticia-1506854?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/autor/sreyes", "https://rpp.pe/peru/actualidad/acoso-sexual-a-menores-de-edad-aumentan-los-casos-a-859-mil-en-2022-noticia-1505772?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe/autor/pverano", "https://rpp.pe/peru/san-martin/san-martin-un-sismo-de-magnitud-40-remecio-moyobamba-esta-tarde-noticia-1506829?utm_source=interlinking&utm_medium=itk&utm_campaign=ik", "https://rpp.pe", "https://www.studio92.com/", "https://www.oxigeno.com.pe/", "https://www.lazona.com.pe/", "https://corazon.pe/", "https://www.felicidad.com.pe/", "https://audioplayer.pe/megamix", "https://audioplayer.pe", "https://rotafono.pe/", "mailto:prensa@gruporpp.com.pe", "https://rpp.pe/legal", "https://rpp.pe/politica-de-privacidad", "https://impulsatumarca.pe/", "https://rpp.pe/principios-eticos", "https://www.facebook.com/rppnoticias/", "https://www.youtube.com/@RPPNoticias", "https://twitter.com/RPPNoticias", "https://www.instagram.com/rppnoticias/", "https://rpp.pe/mundo/venezuela/venezuela-procesion-religiosa-genera-aglomeraciones-en-caracas-en-medio-de-segunda-ola-de-la-covid-19-noticia-1329082", "https://rpp.pe/mundo/venezuela", "https://rpp.pe/mundo/venezuela/venezuela-procesion-religiosa-genera-aglomeraciones-en-caracas-en-medio-de-segunda-ola-de-la-covid-19-noticia-1329082"]}