{"title": "Maricarmen Ram\u00edrez-Sol\u00e1, MPHE, CN-BM, Author at Fundaci\u00f3n Oncol\u00f3gica - Page 4 of 7", "author": "Maricarmen Ram\u00edrez-Sol\u00e1; MPHE; CN-BM", "url": "https://fundaciononcologica.org/author/maricarmen/", "hostname": "fundaciononcologica.org", "description": null, "sitename": null, "date": "2019-02-08", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Mensaje con motivo de la Actividad Im\u00e1genes que Conciencian sobre la Detecci\u00f3n Temprana del C\u00e1ncer de Seno del Hospital HIMA\u2022San Pablo Oncol\u00f3gico, celebrada el viernes, 26 de octubre de 2018\nMi sincero respeto para los pacientes de c\u00e1ncer y todos los pacientes en general. Mis felicitaciones a los sobrevivientes y bendiciones para todos los que laboramos en este hospital. Sobre todo env\u00edo un mensaje de fortaleza a cada familiar del que pele\u00f3 la batalla y ya no se encuentra con nosotros.\nPertenezco al equipo de trabajo del Centro de Radioterapia y Radiocirug\u00eda Rob\u00f3tica del Hospital HIMA\u2022San Pablo Oncol\u00f3gico. All\u00ed me desempe\u00f1o desde el 2007 como Navegadora de Pacientes y Manejadora de Casos. Y he sido convocada a esta actividad para reflexionar junto a ustedes sobre mi labor.\nMi trayectoria como Enfermera ha estado llena de retos y satisfacciones. Mi profesi\u00f3n es una que permite conectarse con el dolor humano y ser parte de los procesos de sanaci\u00f3n. Mi trabajo es muy gratificante por lo cual doy Gracias al Se\u00f1or, ya que me permite usar mis talentos dentro de esta profesi\u00f3n que tanto disfruto y amo. No me veo trabajando en otro sitio que no sea \u00e9ste mi Hospital\u2026 Esto y mucho m\u00e1s es lo que me motiva a realizar mi trabajo en el \u00e1rea de Oncolog\u00eda.\nLa parte m\u00e1s f\u00e1cil de mi trabajo es que me permite desempe\u00f1arme como profesional de la salud. Adem\u00e1s me permite canalizar todos los servicios que el paciente amerita seg\u00fan sus necesidades. Desempe\u00f1o el proceso de Navegaci\u00f3n coordinando y facilit\u00e1ndole al paciente el acceso a todas las \u00e1reas de servicio que incluyen pero no se limitan a: Educaci\u00f3n en Salud, Trabajo Social, Nutrici\u00f3n, Medicina Nuclear, Centro de Im\u00e1genes, Psicolog\u00eda, Capellan\u00eda, Cirug\u00eda, Servicios Cl\u00ednicos Especializados, Enfermer\u00eda Oncol\u00f3gica y otros muchos m\u00e1s. Esto me permite proveer al paciente los m\u00e1s altos est\u00e1ndares de cuidado y de servicio m\u00e9dico. Adem\u00e1s del cuidado f\u00edsico que el paciente requiere, \u00e9ste necesita la paz y la tranquilidad que le brinda poder contar con un equipo multidisciplinario de apoyo que atiende aquellas necesidades adicionales que incluyen la necesidad de educarse y de recibir apoyo econ\u00f3mico, psicol\u00f3gico, emocional y espiritual. Por eso, el cuidado al paciente se trabaja hol\u00edsticamente consider\u00e1ndole como un ser \u00fanico, que merece tratarse con empat\u00eda y respeto y con un servicio abarcador que est\u00e9 a tono con sus necesidades y las de sus familiares.\nMi trabajo me da la oportunidad de ser agente de paz y consuelo. \u00a1Y es que trabajar para el paciente y su familia, garantizar un trato respetuoso, profesional y efectivo que facilite el manejo de tan dif\u00edcil situaci\u00f3n, es un privilegio!\nEl Hospital HIMA\u2022San Pablo no es tan solo mi lugar de trabajo, sino tambi\u00e9n mi segundo hogar. Es ese lugar en donde encuentro a diario a esa otra familia, el lugar en donde he encontrado bendici\u00f3n y sanaci\u00f3n para los m\u00edos durante momentos de enfermedad. Por eso entiendo cuando el paciente rememora los momentos gratos que pasa en nuestra instituci\u00f3n, no importando la situaci\u00f3n que le trajo a nosotros ni el desenlace aunque \u00e9ste no haya sido el esperado ni el deseado.\nReconozco que a veces la labor tambi\u00e9n es triste y dif\u00edcil por dem\u00e1s\u2026 El reto m\u00e1s fuerte es el emocional. Me identifico con el paciente. Entiendo su temor por lo desconocido, el debilitamiento que le produce su enfermedad. Y toda esta experiencia que vivimos y compartimos juntos trae su propia carga y tristeza, especialmente cuando me encuentro impotente para hacer m\u00e1s. Adem\u00e1s vemos como el temor paraliza y en muchas ocasiones no permite que tomemos las mejores decisiones para con el tratamiento. Pero sepan todos que en los tiempos dif\u00edciles tambi\u00e9n existen oportunidades\u2026 Por eso mi mensaje final es que le permitan al m\u00e9dico ser mediador entre Dios y la ciencia\u2026. Y TODO LO QUE HAGAIS, HACEDLO DE CORAZ\u00d3N, COMO PARA EL SE\u00d1OR Y NO PARA LOS HOMBRES; SABIENDO QUE DEL SE\u00d1OR RECIBIREIS LA RECOMPENSA. Colosenses 3:23", "language": null, "image": "https://secure.gravatar.com/avatar/37b6f569ebbfa9356d5dac48c1fa99f6?s=500&d=mm&r=g", "pagetype": "profile", "links": ["#content", "#mobile-menu", "http://fundaciononcologica.org", "https://www.facebook.com/FundacionOncologicaHSP", "http://fundaciononcologica.org/", "http://fundaciononcologica.org/eventos/", "http://fundaciononcologica.org/noticias/", "http://fundaciononcologica.org/contactos/", "http://fundaciononcologica.org/galeria/", "#", "http://fundaciononcologica.org/dia-mundial-contra-el-cancer-2/", "http://fundaciononcologica.org/dia-mundial-contra-el-cancer-2/", "http://fundaciononcologica.org/author/maricarmen/", "http://fundaciononcologica.org/category/educacion/", "http://fundaciononcologica.org/vacuna-ayuda-a-prevenir-el-cancer-cervical/", "http://fundaciononcologica.org/vacuna-ayuda-a-prevenir-el-cancer-cervical/", "http://fundaciononcologica.org/author/maricarmen/", "http://fundaciononcologica.org/category/educacion/", "https://www.cdc.gov/hpv/hcp/for-hcp-tipsheet-hpv.pdf", "http://www.salud.gov.pr/Dept-de-Salud/Pages/Unidades-Operacionales/Secretaria-Auxiliar-de-Salud-Familiar-y-Servicios-Integrados/Division-de-Inmunizacion-Vacunacion.aspx", "https://www.fda.gov/NewsEvents/Newsroom/PressAnnouncements/ucm622846.htm", "http://fundaciononcologica.org/tratamiento-para-cancer-ocular/", "http://fundaciononcologica.org/tratamiento-para-cancer-ocular/", "http://fundaciononcologica.org/author/maricarmen/", "http://fundaciononcologica.org/category/educacion/", "https://www.wapa.tv/noticias/salud/braquiterapia-oftalmica--la-salvacion-de-los-ojos_20131122438929.html", "http://fundaciononcologica.org/educacion-para-promover-deteccion-temprana-de-cancer/", "http://fundaciononcologica.org/educacion-para-promover-deteccion-temprana-de-cancer/", "http://fundaciononcologica.org/author/maricarmen/", "http://fundaciononcologica.org/category/educacion/", "http://fundaciononcologica.org/reflexion-de-jaluxmi-villegas-enfermera-oncologa-y-manejadora-de-casos/", "http://fundaciononcologica.org/reflexion-de-jaluxmi-villegas-enfermera-oncologa-y-manejadora-de-casos/", "http://fundaciononcologica.org/author/maricarmen/", "http://fundaciononcologica.org/category/educacion/", "http://fundaciononcologica.org/category/testimonio/", "http://fundaciononcologica.org/cuida-tus-senos-cual-delicada-flor/", "http://fundaciononcologica.org/cuida-tus-senos-cual-delicada-flor/", "http://fundaciononcologica.org/author/maricarmen/", "http://fundaciononcologica.org/category/educacion/", "https://www.cancer.org/es/cancer/cancer-de-seno/pruebas-de-deteccion-y-deteccion-temprana-del-cancer-de-seno/guias-de-la-sociedad-americana-contra-el-cancer-para-la-deteccion-temprana-del-cancer-de-seno.html", "http://fundaciononcologica.org/cancer-pediatrico-como-podemos-ayudar/", "http://fundaciononcologica.org/cancer-pediatrico-como-podemos-ayudar/", "http://fundaciononcologica.org/author/maricarmen/", "http://fundaciononcologica.org/category/educacion/", "https://www.acco.org/wp-content/uploads/2015/06/51215MYTHS-AND-MISCONCEPTIONS-Childhood-Cancer-Survivors-FINAL.pdf", "http://fundaciononcologica.org/sepsis-y-cancer/", "http://fundaciononcologica.org/sepsis-y-cancer/", "http://fundaciononcologica.org/author/maricarmen/", "http://fundaciononcologica.org/category/educacion/", "https://www.youtube.com/watch?v=1-pW9BpBQLM", "http://fundaciononcologica.org/buena-nutricion-para-proteger-la-salud/", "http://fundaciononcologica.org/buena-nutricion-para-proteger-la-salud/", "http://fundaciononcologica.org/author/maricarmen/", "http://fundaciononcologica.org/category/educacion/", "http://fundaciononcologica.org/campamento-de-verano/", "http://fundaciononcologica.org/campamento-de-verano/", "http://fundaciononcologica.org/author/maricarmen/", "http://fundaciononcologica.org/category/educacion/", "http://fundaciononcologica.org/author/maricarmen/page/5/", "#header", "http://fundaciononcologica.org", "https://www.facebook.com/FundacionOncologicaHSP", "http://fundaciononcologica.org"]}