{"title": "La evidencia cient\u00edfica m\u00e1s reciente establece que la vacuna contra la COVID-19 en embarazadas NO aumenta el riesgo de resultados adversos periparto", "author": "Criar con Sentido Com\u00fan; Tania Losada", "url": "https://www.criarconsentidocomun.com/vacunacion-contra-la-covid-19-durante-el-embarazo/", "hostname": "criarconsentidocomun.com", "description": "La vacunaci\u00f3n contra la COVID-19 durante el embarazo es segura y eficaz para las madres y sus beb\u00e9s, seg\u00fan un nuevo estudio.", "sitename": "Criar con Sentido Com\u00fan", "date": "2022-10-06", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "0 comentarios en \"La evidencia cient\u00edfica m\u00e1s reciente establece que la vacuna contra la COVID-19 en embarazadas NO aumenta el riesgo de resultados adversos periparto\"", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "La evidencia cient\u00edfica m\u00e1s reciente establece que la vacuna contra la COVID-19 en embarazadas NO aumenta el riesgo de resultados adversos periparto\nLa evidencia cient\u00edfica m\u00e1s reciente establece que la vacuna contra la COVID-19 en embarazadas NO aumenta el riesgo de resultados adversos periparto\nLa vacunaci\u00f3n contra la COVID-19 durante el embarazo se asoci\u00f3 con menores riesgos de ingreso en la unidad de cuidados intensivos neonatales, muerte fetal intrauterina e infecci\u00f3n materna por SARS-CoV-2\nDesde hace tiempo se est\u00e1n investigando los riesgos y beneficios de la vacunaci\u00f3n contra la COVID-19 durante el embarazo, ya que la evidencia reunida sobre los resultados neonatales y maternos asociados a la vacunaci\u00f3n durante el embarazo es escasa. Ahora, una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica y metaan\u00e1lisis publicada en JAMA Pediatrics ha evaluado la asociaci\u00f3n entre la vacunaci\u00f3n contra la COVID-19 durante el embarazo y los resultados periparto, concluyendo que la vacuna es segura y eficaz para las embarazadas.\nLa vacunaci\u00f3n contra la COVID-19 durante el embarazo NO est\u00e1 asociada con un mayor riesgo de resultados adversos periparto\nPara el presente trabajo, se incluyeron 9 estudios observacionales en los que participaron 81.349 personas vacunadas (edad media, 32-35 a\u00f1os) y 255.346 personas no vacunadas durante el embarazo (edad media, 29,5-33 a\u00f1os). Los resultados obtenidos fueron que la vacunaci\u00f3n contra la COVID-19 no se asoci\u00f3 con un mayor riesgo de resultados adversos periparto (per\u00edodo inmediatamente anterior, durante e inmediatamente despu\u00e9s del parto), incluidos parto prematuro, beb\u00e9 tama\u00f1o peque\u00f1o para la edad gestacional, puntaje de Apgar bajo a los 5 minutos, parto por ces\u00e1rea, hemorragia posparto, y corioamnionitis (infecci\u00f3n de la placenta y del l\u00edquido amni\u00f3tico). Tampoco se asoci\u00f3 con un mayor riesgo de anomal\u00edas estructurales fetales cong\u00e9nitas detectables por ultrasonido.\nPor el contrario, los investigadores encontraron que la vacunaci\u00f3n contra la COVID-19 durante el embarazo se asoci\u00f3 con menores riesgos de ingreso en la unidad de cuidados intensivos neonatales (UCIN), muerte fetal intrauterina e infecci\u00f3n materna por SARS-CoV-2.\nLa vacuna contra la COVID-19 es segura y eficaz para embarazadas\n\u201cNo es sorprendente que las vacunas contra la COVID-19 exhibieran una asociaci\u00f3n significativa con un menor riesgo de infecci\u00f3n materna por SARS-CoV-2\u201c, citan los autores del estudio.\n\u201cSe ha demostrado que dos dosis de vacunas contra la COVID-19 inducen respuestas inmunitarias comparables en personas embarazadas frente a personas no embarazadas. Asimismo, las vacunas contra la COVID-19 han brindado una alta protecci\u00f3n contra la infecci\u00f3n documentada por SARS-CoV-2 en personas embarazadas.\nAdem\u00e1s, no se ha demostrado evidencia que indique un riesgo asociado con un mayor riesgo de aborto espont\u00e1neo despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n contra el COVID-19 durante el embarazo temprano. Estos hallazgos respaldan tanto la seguridad como la eficacia de la vacunaci\u00f3n contra la COVID-19 durante el embarazo para las personas embarazadas.\u201d\n\u201cSe debe alentar la vacunaci\u00f3n de COVID-19 para las personas embarazadas\u201d\nSeg\u00fan los resultados de esta trabajo, la vacunaci\u00f3n contra la COVID-19 se manifiesta como segura y beneficiosa para las personas embarazadas, ya que no aumenta la probabilidad de problemas periparto y adem\u00e1s reduce el riesgo de cursar la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 de forma grave seg\u00fan resaltan los investigadores en sus conclusiones:\n\u201cLa vacunaci\u00f3n contra la COVID-19 durante el embarazo no se asoci\u00f3 con un aumento en el riesgo de resultados periparto, se asoci\u00f3 con una disminuci\u00f3n del riesgo de ingreso en la UCIN, EFI e infecci\u00f3n materna por SARS-CoV-2. Por lo tanto, se debe alentar la vacunaci\u00f3n de COVID-19 para las personas embarazadas.\u201d\nNo obstante, aunque todos los datos reunidos hasta la fecha revelan la eficacia y seguridad de la vacunaci\u00f3n contra la COVID-19 durante el embarazo en los resultados neonatales y maternos, los autores lamentan que \u201clas tasas de vacunaci\u00f3n entre las embarazadas siguen siendo bajas en todo el mundo\u201d.\n\u201cEl aumento de las tasas de vacunaci\u00f3n en mujeres embarazadas es de suma importancia porque tienen un alto riesgo de morbilidad materna y resultados perinatales adversos. Sin embargo, muchas personas embarazadas dudan en recibir la vacuna contra el COVID-19 a pesar de las campa\u00f1as mundiales de vacunaci\u00f3n.\u201d\nLos autores se basan en estudios anteriores para informar de que las embarazadas no vacunadas contra el SARS-CoV-2\u201cten\u00edan m\u00e1s probabilidades de ser m\u00e1s j\u00f3venes y no blancas, fumar durante el embarazo, usar drogas il\u00edcitas, tener ingresos m\u00e1s bajos y tener una proporci\u00f3n m\u00e1s baja de educaci\u00f3n superior\u201d.\n\u201cLa comunicaci\u00f3n sobre la vacuna que comprende educaci\u00f3n y recomendaciones puede aumentar la aceptaci\u00f3n de la vacuna COVID-19 entre las personas embarazadas, como se inform\u00f3 para las vacunas contra el t\u00e9tanos, la difteria, la tos ferina y la influenza. Adem\u00e1s, nuestros hallazgos son tranquilizadores y alentadores para que las personas embarazadas consideren la vacunaci\u00f3n contra el COVID-19.\u201d\nAsimismo, resaltan la necesidad de que sus hallazgos \u201cdeben difundirse ampliamente para abordar la disparidad y la vacilaci\u00f3n de la vacuna.\u201d\nSi est\u00e1s embarazada y quieres m\u00e1s informaci\u00f3n o necesitas asesoramiento profesional al respecto, en la Tribu CSC puedes consultar a nuestro equipo de expertos/as en salud materno-infantil y crianza respetuosa. Entre ellos/as se encuentra la matronaSara Caama\u00f1o.\nCada d\u00eda m\u00e1s y m\u00e1s mujeres en edad de ser madres han recibido ya la vacuna Covid-19. Inicialmente profesionales sanitarios y cuidadoras en residencias, pero ahora tambi\u00e9n otras trabajadoras esenciales como polic\u00edas, militares o maestras.\u2026\nLa infecci\u00f3n por coronavirus COVID-19 que est\u00e1 causando una pandemia mundial todav\u00eda es una inc\u00f3gnita en muchos sentidos. Un virus desconocido sobre el que hay abiertas numerosas investigaciones. Cada d\u00eda que pasa recibimos informaci\u00f3n nueva,\u2026\nPfizer y BioNTech eval\u00faan su vacuna Covid-19 en embarazadas mediante un estudio aleatorizado, controlado con placebo y ciego en aproximadamente 4.000 mujeres embarazadas sanas mayores de edad vacunadas durante las 24 a 34 semanas de\u2026\nTal y como ven\u00edamos comentando en Criar con Sentido Com\u00fan, las mujeres embarazadas tienen un mayor riesgo de padecer COVID-19 grave y de ingresar en UCI o necesitar ventilaci\u00f3n invasiva. Es el resultado de un\u2026\nEl grupo de expertos cient\u00edficos que asesora a la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), el SAGE en sus siglas en ingl\u00e9s, acaba de actualizar sus recomendaciones de vacunaci\u00f3n frente a la Covid-19 e insta a\u2026\nTal y como ven\u00edamos comentando en Criar con Sentido Com\u00fan, las mujeres embarazadas tienen un mayor riesgo de padecer COVID-19 grave y de ingresar en UCI o necesitar ventilaci\u00f3n invasiva. Es el resultado de un\u2026\nPfizer y BioNTech eval\u00faan su vacuna Covid-19 en embarazadas mediante un estudio aleatorizado, controlado con placebo y ciego en aproximadamente 4.000 mujeres embarazadas sanas mayores de edad vacunadas durante las 24 a 34 semanas de\u2026\nLa primera vacuna Covid-19 para embarazadas y lactantes aprobada fue la de Janssen, que requiere una sola dosis para generar inmunidad contra la Covid-19. La situaci\u00f3n de Covid sigue avanzando y parece que a\u00fan no\u2026", "language": null, "image": "https://www.criarconsentidocomun.com/wp-content/uploads/2022/10/vacunacion-contra-la-covid-19-durante-el-embarazo-1-scaled.jpg", "pagetype": "article", "links": [null, null, "https://www.criarconsentidocomun.com/carrito/", "http://tribu.criarconsentidocomun.com/", "https://www.criarconsentidocomun.com/quienes-somos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/blog/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/alimentacion-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/alimentacion-complementaria-2/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/crianza-del-bebe/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/desarrollo-del-bebe/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/educacion-de-los-ninos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/embarazo/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/parto/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/posparto/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/filosofia-montessori/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/maternidad-y-paternidad/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/leche-materna-y-leche-artificial/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/salud-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/segunda-infancia-y-adolescencia/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/seguridad-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/sueno-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/consulta-online/", "https://www.criarconsentidocomun.com/podcast-crianza-respetuosa/", "https://www.criarconsentidocomun.com/contacto/", "https://www.criarconsentidocomun.com", "https://www.criarconsentidocomun.com/tribucsc/", "https://www.criarconsentidocomun.com/quienes-somos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/blog/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/alimentacion-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/alimentacion-complementaria-2/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/crianza-del-bebe/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/desarrollo-del-bebe/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/educacion-de-los-ninos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/embarazo/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/parto/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/posparto/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/filosofia-montessori/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/leche-materna-y-leche-artificial/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/maternidad-y-paternidad/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/porteo-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/salud-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/segunda-infancia-y-adolescencia/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/seguridad-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/seminarios/sueno-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/consulta-online/", "https://www.criarconsentidocomun.com/podcast-crianza-respetuosa/", null, "#login", null, null, "https://tribu.criarconsentidocomun.com/login", "https://www.criarconsentidocomun.com/wp-login.php?action=lostpassword", null, "https://www.criarconsentidocomun.com", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/proceso-de-gestacion/", "https://jamanetwork.com/journals/jamapediatrics/fullarticle/2796976", "https://www.criarconsentidocomun.com/vacunas-covid-y-embarazo/", "https://www.criarconsentidocomun.com/curso/pruebas-medicas-embarazo/", "https://www.criarconsentidocomun.com/curso/pruebas-medicas-embarazo/", "https://www.criarconsentidocomun.com/prueba-gratis-anuncios/", "https://www.criarconsentidocomun.com/quienes-somos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/matrona/", "https://www.criarconsentidocomun.com/editora-y-coordinadora-editorial/#pposts", null, "https://www.criarconsentidocomun.com/editora-y-coordinadora-editorial/#pcursos", "https://www.facebook.com/dialog/feed?app_id=303832437070940&display=popup&name=Vacunaci%C3%B3n+contra+la+COVID-19+durante+el+embarazo+-+CSC&link=https%3A%2F%2Fwww.criarconsentidocomun.com%2Fvacunacion-contra-la-covid-19-durante-el-embarazo%2F&picture=https://www.criarconsentidocomun.com/wp-content/uploads/2022/10/vacunacion-contra-la-covid-19-durante-el-embarazo-1-scaled.jpg&description=La+vacunaci%C3%B3n+contra+la+COVID-19+durante+el+embarazo+es+segura+y+eficaz+para+las+madres+y+sus+beb%C3%A9s%2C+seg%C3%BAn+un+nuevo+estudio.", "#", "#", "fb-messenger://share/?link=https%3A%2F%2Fwww.criarconsentidocomun.com%2Fvacunacion-contra-la-covid-19-durante-el-embarazo%2F", "http://www.meneame.net/submit.php?url=https%3A%2F%2Fwww.criarconsentidocomun.com%2Fvacunacion-contra-la-covid-19-durante-el-embarazo%2F", "whatsapp://send?text=Vacunaci\u00f3n%20contra%20la%20COVID-19%20durante%20el%20embarazo%20-%20CSC%20https%3A%2F%2Fwww.criarconsentidocomun.com%2Fvacunacion-contra-la-covid-19-durante-el-embarazo%2F", "tg://msg?text=Vacunaci\u00f3n%20contra%20la%20COVID-19%20durante%20el%20embarazo%20-%20CSC%20https%3A%2F%2Fwww.criarconsentidocomun.com%2Fvacunacion-contra-la-covid-19-durante-el-embarazo%2F", "https://www.criarconsentidocomun.com/aviso-legal-y-politica-de-privacidad/", "/cdn-cgi/l/email-protection", "https://www.criarconsentidocomun.com/embarazo-y-vacuna-covid-19/", "https://www.criarconsentidocomun.com/embarazo-y-vacuna-covid-19/", "https://www.criarconsentidocomun.com/encuentran-anticuerpos-frente-a-covid19-en-la-leche-materna/", "https://www.criarconsentidocomun.com/encuentran-anticuerpos-frente-a-covid19-en-la-leche-materna/", "https://www.criarconsentidocomun.com/vacuna-covid-19-en-embarazadas/", "https://www.criarconsentidocomun.com/vacuna-covid-19-en-embarazadas/", "https://www.criarconsentidocomun.com/las-embarazadas-tienen-mayor-riesgo-de-padecer-covid-19-grave/", "https://www.criarconsentidocomun.com/las-embarazadas-tienen-mayor-riesgo-de-padecer-covid-19-grave/", "https://www.criarconsentidocomun.com/vacunar-a-embarazadas-covid/", "https://www.criarconsentidocomun.com/vacunar-a-embarazadas-covid/", "https://www.criarconsentidocomun.com/las-embarazadas-tienen-mayor-riesgo-de-padecer-covid-19-grave/", "https://www.criarconsentidocomun.com/las-embarazadas-tienen-mayor-riesgo-de-padecer-covid-19-grave/", "https://www.criarconsentidocomun.com/vacuna-covid-19-en-embarazadas/", "https://www.criarconsentidocomun.com/vacuna-covid-19-en-embarazadas/", "https://www.criarconsentidocomun.com/vacuna-covid-19-para-embarazadas-y-lactantes/", "https://www.criarconsentidocomun.com/vacuna-covid-19-para-embarazadas-y-lactantes/", "https://www.criarconsentidocomun.com/tag/covid-y-embarazo/", "https://www.criarconsentidocomun.com/tag/covid-19/", "https://www.criarconsentidocomun.com/tag/embarazada-y-covid-19/", "https://www.criarconsentidocomun.com/tag/embarazadas/", "https://www.criarconsentidocomun.com/tag/embarazadas-y-vacunas/", "https://www.criarconsentidocomun.com/tag/embarazo/", "https://www.criarconsentidocomun.com/tag/embarazo-y-covid/", "https://www.criarconsentidocomun.com/tag/vacuna-anticovid/", "https://www.criarconsentidocomun.com/tag/vacunas-covid/", "https://www.facebook.com/share.php?u=https://www.criarconsentidocomun.com/vacunacion-contra-la-covid-19-durante-el-embarazo/", "https://twitter.com/share?url=https://www.criarconsentidocomun.com/vacunacion-contra-la-covid-19-durante-el-embarazo/", "https://pinterest.com/pin/create/button/?url=https://www.criarconsentidocomun.com/vacunacion-contra-la-covid-19-durante-el-embarazo/", "http://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://www.criarconsentidocomun.com/vacunacion-contra-la-covid-19-durante-el-embarazo/&title=La evidencia cient\u00edfica m\u00e1s reciente establece que la vacuna contra la COVID-19 en embarazadas NO aumenta el riesgo de resultados adversos periparto&source=https://www.criarconsentidocomun.com", "https://telegram.me/share/url?url=https://www.criarconsentidocomun.com/vacunacion-contra-la-covid-19-durante-el-embarazo/&text=La evidencia cient\u00edfica m\u00e1s reciente establece que la vacuna contra la COVID-19 en embarazadas NO aumenta el riesgo de resultados adversos periparto", "https://www.criarconsentidocomun.com/vacunacion-contra-la-covid-19-durante-el-embarazo/feed/", "/vacunacion-contra-la-covid-19-durante-el-embarazo/#respond", "https://akismet.com/privacy/", "https://www.criarconsentidocomun.com/tribucsc/", "https://www.criarconsentidocomun.com/curso/alimentacion-complementaria-blw/", "https://www.criarconsentidocomun.com/curso/control-de-esfinteres-le-quito-panal/", "https://www.criarconsentidocomun.com/curso/mocos-fuera/", "https://www.criarconsentidocomun.com/curso/trucos-recetas-baby-led-weaning-seguro/", "https://www.criarconsentidocomun.com/curso/curso-de-disciplina-positiva/", "https://www.criarconsentidocomun.com/lactancia-nocturna/", "https://www.criarconsentidocomun.com/doctora-bultito-pecho-puede/", "https://www.criarconsentidocomun.com/blw-pescado-con-alto-contenido-en-mercurio/", "https://www.criarconsentidocomun.com/bebes-de-alta-demanda-como-saber-si-tu-hijo-es-uno-de-ellos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/esas-madres-hippies-y-esos-padres-perroflautas-que-no-saben-lo-que-hacen/", "https://www.criarconsentidocomun.com/nuevo-mi-primer-danone-sin-azucares-anadidos-por-que-no-lo-recomendamos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/alimentacion-complementaria/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/alimentacion-con-formula/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/alimentacion-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/criar-con-respeto/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/desarrollo-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/educacion-emocional/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/educacion-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/educacion-sexual/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/proceso-de-gestacion/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/familias-con-animales/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/fertilidad/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/juego-y-juguetes/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/lactancia-materna/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/literatura-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/manualidades/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/ser-padres/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/parto/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/pedagogia-montessori/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/porteo-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/postparto/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/psicologia-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/recien-nacido/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/salud-de-los-padres/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/salud-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/segunda-infancia-y-adolescencia/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/sillas-para-el-coche/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/seguridad-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/sueno-infantil/", "https://www.criarconsentidocomun.com/category/uncategorized/", "https://www.criarconsentidocomun.com/el-apego-seguro-con-el-recien-nacido-es-imposible-malcriar-a-un-bebe-por-darle-amor/", "https://www.criarconsentidocomun.com/portear-con-varios-hijos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/hacer-deberes-con-los-hijos-es-bueno/", "https://www.criarconsentidocomun.com/patio-de-la-escuela/", "https://www.criarconsentidocomun.com/juego-heuristico-infancia/", "https://www.criarconsentidocomun.com/el-apego-seguro-con-el-recien-nacido-es-imposible-malcriar-a-un-bebe-por-darle-amor/", "https://www.criarconsentidocomun.com/portear-con-varios-hijos/", "https://www.criarconsentidocomun.com/hacer-deberes-con-los-hijos-es-bueno/", "https://www.criarconsentidocomun.com/patio-de-la-escuela/", "https://www.criarconsentidocomun.com/juego-heuristico-infancia/", "https://www.facebook.com/CriarConSentidoComun/", "https://www.instagram.com/criarconsentidocomun/", "https://twitter.com/CriarSComun", "https://www.pinterest.es/criarconsentidocomun", "https://www.youtube.com/c/CriarconSentidoCom\u00fan", "https://www.criarconsentidocomun.com/feed/", "https://open.spotify.com/show/2YcObkEzsiICE3PfWUnU7y", "https://t.me/CriarconSentidoComun", null, "https://www.criarconsentidocomun.com", "https://www.criarconsentidocomun.com/aviso-legal-y-politica-de-privacidad/", "https://www.criarconsentidocomun.com/politica-de-privacidad/", "https://www.criarconsentidocomun.com/condiciones-generales-de-compra-y-politica-de-devoluciones/", "https://www.criarconsentidocomun.com/politica-de-cookies/", "https://www.criarconsentidocomun.com/condiciones-de-uso/", "https://www.criarconsentidocomun.com/politica-de-uso-de-la-tribu-en-workplace/", "https://www.criarconsentidocomun.com/politica-de-privacidad-de-workplace/", "https://www.criarconsentidocomun.com/condiciones-generales-del-programa-de-afiliados-de-csc/", "https://www.criarconsentidocomun.com/contacto/", "https://www.facebook.com/dialog/feed?app_id=303832437070940&display=popup&name=Vacunaci%C3%B3n+contra+la+COVID-19+durante+el+embarazo+-+CSC&link=https%3A%2F%2Fwww.criarconsentidocomun.com%2Fvacunacion-contra-la-covid-19-durante-el-embarazo%2F&picture=https://www.criarconsentidocomun.com/wp-content/uploads/2022/10/vacunacion-contra-la-covid-19-durante-el-embarazo-1-scaled.jpg&description=La+vacunaci%C3%B3n+contra+la+COVID-19+durante+el+embarazo+es+segura+y+eficaz+para+las+madres+y+sus+beb%C3%A9s%2C+seg%C3%BAn+un+nuevo+estudio.", "#", "#", "fb-messenger://share/?link=https%3A%2F%2Fwww.criarconsentidocomun.com%2Fvacunacion-contra-la-covid-19-durante-el-embarazo%2F", "http://www.meneame.net/submit.php?url=https%3A%2F%2Fwww.criarconsentidocomun.com%2Fvacunacion-contra-la-covid-19-durante-el-embarazo%2F", "whatsapp://send?text=Vacunaci\u00f3n%20contra%20la%20COVID-19%20durante%20el%20embarazo%20-%20CSC%20https%3A%2F%2Fwww.criarconsentidocomun.com%2Fvacunacion-contra-la-covid-19-durante-el-embarazo%2F", "tg://msg?text=Vacunaci\u00f3n%20contra%20la%20COVID-19%20durante%20el%20embarazo%20-%20CSC%20https%3A%2F%2Fwww.criarconsentidocomun.com%2Fvacunacion-contra-la-covid-19-durante-el-embarazo%2F", "https://www.criarconsentidocomun.com/prueba-gratis/?mgratis=1&ref=27155", "https://www.facebook.com/CriarConSentidoComun/", "https://www.instagram.com/criarconsentidocomun/", "https://twitter.com/CriarSComun", "https://www.pinterest.es/criarconsentidocomun", "https://www.youtube.com/c/CriarconSentidoCom\u00fan", "https://www.criarconsentidocomun.com/feed/", "https://open.spotify.com/show/2YcObkEzsiICE3PfWUnU7y", "https://t.me/CriarconSentidoComun", "#", "https://www.facebook.com/CriarConSentidoComun/", "https://www.instagram.com/criarconsentidocomun/", "https://www.twitter.com/CriarSComun", "https://www.youtube.com/channel/UCHE7G4jvuvvpUiEbpV9Z3_w", "#"]}