{"title": "Cafe\u00edna\u2026 contra la demencia", "author": null, "url": "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/cafeina-contra-la-demencia/10329", "hostname": "elcolombiano.com", "description": null, "sitename": "Ciencia al d\u00eda", "date": "2017-03-10", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Hacia el desarrollo de medicinas que ayuden a detener la alta incidencia de\n[demencia](https://medlineplus.gov/spanish/ency/article/000739.htm) en la poblaci\u00f3n mundial cient\u00edficos de la Universidad de Indiana identificaron 24 compuestos, incluida la cafe\u00edna, que tienen el potencial de reforzar la acci\u00f3n de una enzima en el cerebro para proteger contra esa condici\u00f3n.\nEl efecto protector de esa enzima, NMNAT2, fue descubierto el a\u00f1o pasado. El nuevo estudio apareci\u00f3 en Scientific Reports.\nPara Hui-Chen Lu, quien condujo el estudio, el hallazgo podr\u00eda ayudar a incrementar los niveles de la enzima en el cerebro para crear un bloqueo qu\u00edmico contra los efectos de las condiciones neurodegenerativas.\nEsa enzima, hab\u00edan descubierto Lu y colegas, desempe\u00f1a dos papeles en el cerebro. Una funci\u00f3n protectora para salvaguardar las neuronas del estr\u00e9s y otra para combatir las prote\u00ednas tau que se acumulan en el cerebro en placas debido al envejecimiento y que est\u00e1n relacionadas con el declive cognitivo y la demencia.\nPara identificar las sustancias con el potencial de afectar la producci\u00f3n de la\n[enzima](https://es.wikipedia.org/wiki/Enzima), se examinaron 1280 compuestos, incluyendo drogas existentes. Se hallaron 24 con el potencial de aumentar su producci\u00f3n.\nUna de ellas es la cafe\u00edna, que en ratones tambi\u00e9n ha mostrado que mejora la memoria en ratones modificados para tener altos niveles de las prote\u00ednas tau.\nUna investigaci\u00f3n previa hab\u00eda demostrado que en esos ratones con alto nivel de las prote\u00ednas tau hab\u00eda menos niveles de NMNAT2.\nPara confirmar el efecto de la cafe\u00edna, los cient\u00edficos administraron cafe\u00edna a los ratones modificados para producir menos de ese enzima. Con la cafe\u00edna comenzaron a producir los mismos niveles que los ratones normales.\nAparte hubo otros compuestos prometedores, como rolipram, un medicamento descontinuado para la depresi\u00f3n, \u00e1cido retinoico y otros, pero no con un efecto tan fuerte como el de la cafe\u00edna.", "language": null, "image": "http://blogs.elcolombiano.com/cienciaaldia/wp-content/uploads/2017/03/demen.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/", "https://twitter.com/ramirociencia", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/", "#", "http://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/about", "#", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/author/ciencia-al-dia", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/cafeina-contra-la-demencia/10329", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/category/biologia", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/category/neurociencias-2", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/cafeina-contra-la-demencia/10329#comments", "http://blogs.elcolombiano.com/cienciaaldia/wp-content/uploads/2017/03/demen.jpg", "https://medlineplus.gov/spanish/ency/article/000739.htm", "https://es.wikipedia.org/wiki/Enzima", null, null, null, null, null, "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/acido-retinoico", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/blog", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/cafeina", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/cerebro", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/ciencia-al-dia", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/compuestos", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/demencia", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/depresion", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/enzima", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/estres", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/hui-chen-lu", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/medicamento", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/memoria", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/neuronas", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/proteinas-tau", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/ramiro-velasquez-gomez", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/rolipram", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/scientific-reports", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/universidad-de-indiana", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/author/ciencia-al-dia", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/surge-una-esperanza-contra-el-alzheimer/5160", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/category/neurociencias-2", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/category/salud", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/surge-una-esperanza-contra-el-alzheimer/5160#comments", "http://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/wp-content/uploads/2012/02/alz.jpg", "http://www.fda.gov/", "http://www.nlm.nih.gov/medlineplus/spanish/ency/article/000760.htm", null, null, null, null, null, "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/alzheimer", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/beta-amiloides", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/bexaroteno", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/blog", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/cerebro", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/ciencia-al-dia", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/cuerpo", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/droga", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/enfermedad", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/fda", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/medicamento", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/memoria", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/patologia", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/peptidos", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/ramiro-velasquez-gomez", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/ratones", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/science", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/author/ciencia-al-dia", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/llegan-las-pastillas-inteligentes/5043", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/category/medicina", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/category/salud", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/llegan-las-pastillas-inteligentes/5043#comments", "http://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/wp-content/uploads/2012/01/proteus.jpg", "http://www.proteusbiomed.com/", "http://es.wikipedia.org/wiki/Medicamento", null, null, null, null, null, "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/baterias", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/ciencia-al-dia", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/diabetes", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/drogas", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/helius", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/medicamento", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/nature", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/pastilla", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/pildora", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/proteus", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/ramiro-velasquez-gomez", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/reino-unido", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/sensores", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/terapeuticas", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/tuberculosis", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/voltaje", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/author/ciencia-al-dia", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/cuando-le-da-gripa-y-se-vacuno/4219", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/category/genetica-2", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/category/medicina", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/cuando-le-da-gripa-y-se-vacuno/4219#comments", "http://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/wp-content/uploads/2011/07/flu.jpg", "http://es.wikipedia.org/wiki/Sistema_inmunitario", "http://es.wikipedia.org/wiki/Vacuna", null, null, null, null, null, "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/blog", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/ciencia-al-dia", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/genes", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/geneticos", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/infeccion", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/inflamatorios", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/influenza", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/medicamento", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/proteinas", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/quimicos", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/ramiro-velasquez-gomez", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/tests", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/vacuna", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/author/ciencia-al-dia", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/medicina-para-el-dolor-lo-puede-despachar-del-todo/3187", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/category/salud", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/medicina-para-el-dolor-lo-puede-despachar-del-todo/3187#comments", "http://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/wp-content/uploads/2011/01/migraine-headache_.jpg", "http://es.wikipedia.org/wiki/Analg%C3%A9sico", "http://www.nlm.nih.gov/medlineplus/spanish/ency/article/000726.htm", null, null, null, null, null, "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/aine", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/antiinflamatorio", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/ataque-cardiaco", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/blog", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/celecoxib", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/cerebrovascular", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/ciencia-al-dia", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/diclofenaco", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/dolor", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/etoricoxib", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/ibuprofeno", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/medicamento", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/muerte", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/muliracoxib", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/naproxeno", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/placebo", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/ramiro-velasquez-gomez", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/riesgo", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/tag/rofecoxib", "#", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/andar-descalzos-mejor-para-el-cuerpo/10629", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/aterricemos-es-bueno-o-malo-ingerir-alcohol/10621", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/la-ciencia-hay-que-cogerla-con-pinzas/10614", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/los-laboratorios-estan-llenos-de-animales/10607", "https://www.elcolombiano.com/blogs/cienciaaldia/estamos-parados-sobre-toneladas-de-diamantes/10603"]}