{"title": "Medicina Hol\u00edstica \u2013 Instituto Karuna", "author": "PiitiPaloma", "url": "https://institutokaruna.com/tag/medicina-holistica/", "hostname": "institutokaruna.com", "description": "Entradas sobre Medicina Hol\u00edstica escritas por PiitiPaloma y Instituto Karuna", "sitename": "Instituto Karuna", "date": "2017-05-02", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Debe estar conectado para enviar un comentario.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Escrito por: Dr. Jorge Ch\u00e1vez. Abril 2017\n\u201cEl cuerpo nunca est\u00e1 sano o enfermo, ya que s\u00f3lo manifiesta la informaci\u00f3n que recibe de la mente. Por lo tanto, es la mente y no el cuerpo la que necesita ser curada\u201d. (Un curso de Milagros)\nEn el libro \u201cLa enfermedad como camino\u201d de los autores alemanes Dethlefsen y Dahlke, se afirma: \u201cLas funciones corporales no pueden explicarse por la materia en s\u00ed, sino que dependen de una informaci\u00f3n concreta cuyo punto de partida es la mente. Si esa informaci\u00f3n mantiene una armon\u00eda y un equilibrio entre los polos de la dualidad que ha creado la mente, se manifiesta un estado de bienestar al que se llama \u201csalud\u201d. Si, por el contrario, el mensaje que parte de la mente es conflictivo, separado, polarizado, entonces la armon\u00eda se pierde y lo que resulta es un estado de malestar llamado \u201cenfermedad\u201d. Ambos estados mentales se manifiestan en el cuerpo\u201d.\nPor ello, Un Curso de Milagros ense\u00f1a: \u201cEn el mismo lugar en donde se origina la enfermedad, ah\u00ed mismo nace la salud. Ese lugar es la mente de cada individuo\u201d.\nEs necesario estar atentos (conscientes) a las manifestaciones concretas de la enfermedad, eso que se conoce como \u201cs\u00edntomas\u201d, porque ellos nos llevan de la mano para descubrir los mensajes cifrados que nuestra mente inconsciente nos est\u00e1 manifestando acerca de las causas del desajuste.\nEl Dr. Edward Bach, creador del sistema terap\u00e9utico que se conoce como \u201cFlores de Bach\u201d, dice que las verdaderas causas de la enfermedad son el miedo, el odio, la envidia, el resentimiento, la baja autoestima, la preocupaci\u00f3n excesiva, la duda\u2026 Es decir, todo pensamiento, emoci\u00f3n o acto que nos desv\u00ede de la unidad de la vida.\nLa Medicina Ayurv\u00e9dica basa su tratamiento en redireccionar a la mente, a trav\u00e9s de la meditaci\u00f3n y la alimentaci\u00f3n consciente, para que recobre el equilibrio perdido a causa de los h\u00e1bitos mentales inadecuados que originan, a su vez, malos h\u00e1bitos de alimentaci\u00f3n, de ejercicio, de cuidado personal y de relaci\u00f3n con la vida en general y que se traducen en malestar cr\u00f3nico y enfermedad f\u00edsica.\nDeepak Chopra nos ense\u00f1a \u201cc\u00f3mo crear salud\u201d a trav\u00e9s de entender c\u00f3mo se origina la enfermedad. Una mente alterada por el estr\u00e9s y otros malos h\u00e1bitos mentales env\u00eda una informaci\u00f3n de alarma al cerebro, en donde se generan neurotransmisores que van a estimular las gl\u00e1ndulas internas a producir hormonas que, a su vez, alteran los \u00f3rganos del cuerpo, dando origen a enfermedades agudas o cr\u00f3nicas.\nEn el curso \u201cMente como Medicina\u201d analizaremos a detalle todos estos conceptos y se ofrecer\u00e1n alternativas de curaci\u00f3n. Est\u00e1s invitado a descubrir los or\u00edgenes de tu sufrimiento y sanarlo.\nTe invitamos a que conozcas m\u00e1s del poder de tu mente en la creaci\u00f3n de tu salud, en le curso \u00abLa Mente como Medicina\u00bb que se llevar\u00e1 a cabo en 6 sesiones sabatinas a partir del 13 de mayo en un horario matutino de 10 a 12 horas. Si quieres saber o reservar tu lugar para este curso m\u00e1s ll\u00e1manos a 815\u201964\u201981", "language": null, "image": "https://institutokarunaslp.files.wordpress.com/2017/06/cropped-cropped-logo-ik1.jpg?w=200", "pagetype": "website", "links": ["https://institutokaruna.com/", "https://institutokaruna.com/", "#content", "https://institutokaruna.com/servicios/", "https://institutokaruna.com/servicios/meditacion-personalizada/", "https://institutokaruna.com/servicios/nutricion-ayurvedica/", "https://institutokaruna.com/servicios/programa-memho/", "https://institutokaruna.com/horario/quienes-somos/", "https://institutokaruna.com/equipo/", "https://institutokaruna.com/equipo/urapiti-paloma/", "https://institutokaruna.com/equipo/alex-karuna/", "https://institutokaruna.com/equipo/medicina-holistica/", "https://institutokaruna.com/english/", "https://institutokaruna.com/aviso-de-privacidad/", "https://institutokaruna.com/publicaciones/", "https://institutokaruna.com/publicaciones/mexico-in-north-american-free-trade-agreement-promoting-democratic-institutions-on-labour-rights/", "https://institutokaruna.com/publicaciones/la-senda-de-los-iluminados-el-camino-del-bodhisattva-moderno/", "https://institutokaruna.com/publicaciones/yoga-principios-y-practicas/", "https://institutokaruna.com/publicaciones/jade-color-de-esperanza/", "https://institutokaruna.com/publicaciones/perrario-diario-de-un-perro/", "https://institutokaruna.com/publicaciones/una-voz-en-la-bruma/", "https://institutokaruna.com/2017/05/02/la-mente-como-medicina/", "https://institutokaruna.com/2017/05/02/la-mente-como-medicina/", "https://institutokaruna.com/category/cursos-y-talleres/", "https://institutokaruna.com/2017/05/02/la-mente-como-medicina/", "https://institutokaruna.com/author/piitipaloma/", "https://institutokaruna.com/tag/ayurveda/", "https://institutokaruna.com/tag/curso-sabatino/", "https://institutokaruna.com/tag/la-mente-tu-mejor-medicina/", "https://institutokaruna.com/tag/medicina-holistica/", "https://institutokaruna.com/tag/mindfulness/", "https://institutokaruna.com/tag/san-luis-potosi/", "https://institutokaruna.com/tag/yoga/", "https://institutokaruna.com/2017/05/02/la-mente-como-medicina/#respond", "https://institutokaruna.com/2014/10/28/servicios-2/", "https://institutokaruna.com/category/servicios/", "https://institutokarunaslp.files.wordpress.com/2014/04/actuales-actividades.jpg", "https://institutokaruna.com/2014/10/28/servicios-2/", "https://institutokaruna.com/author/inskaruna/", "https://institutokaruna.com/tag/estilo-de-vida-saludable/", "https://institutokaruna.com/tag/filosofia-y-teologia-alex-karuna-manejo-del-estres/", "https://institutokaruna.com/tag/medicina-holistica/", "https://institutokaruna.com/tag/san-luis-potosi/", "https://institutokaruna.com/tag/urapiti-paloma/", "https://institutokaruna.com/2014/10/28/servicios-2/#respond", "#", "https://institutokaruna.com/2023/01/19/cursos-semestrales/", "https://institutokaruna.com/2022/07/19/autoestima-espiritual-2/", "https://institutokaruna.com/2022/07/19/21-principios-estoicos-para-una-vida-plena/", "https://institutokaruna.com/2022/07/19/el-yoga-de-los-suenos/", "https://institutokaruna.com/2022/01/09/cartelera-de-cursos-anuales-para-el-2022/", "https://institutokaruna.com/category/cursos-y-talleres/", "https://institutokaruna.com/category/gotas-de-esperanza/", "https://institutokaruna.com/category/meditacion/", "https://institutokaruna.com/category/podcast-radio/", "https://institutokaruna.com/category/publicaciones/", "https://institutokaruna.com/category/reflexiones-jorge-chavez/", "https://institutokaruna.com/category/servicios/", "https://institutokaruna.com/category/uncategorized/", "https://institutokaruna.com/category/yoga/", "http://facebook.com/InstitutoKaruna", "https://www.instagram.com/InstitutoKaruna/", "https://wordpress.com/es/?ref=footer_custom_svg", "", "", "https://institutokaruna.com", "https://wordpress.com/log-in?redirect_to=https%3A%2F%2Fr-login.wordpress.com%2Fremote-login.php%3Faction%3Dlink%26back%3Dhttps%253A%252F%252Finstitutokaruna.com%252F2017%252F05%252F02%252Fla-mente-como-medicina%252F", "https://institutokaruna.com", "https://institutokarunaslp.wordpress.com/wp-admin/customize.php?url=https%3A%2F%2Finstitutokarunaslp.wordpress.com%2Ftag%2Fmedicina-holistica%2F", "", "", "https://wordpress.com/start/", "https://wordpress.com/log-in?redirect_to=https%3A%2F%2Fr-login.wordpress.com%2Fremote-login.php%3Faction%3Dlink%26back%3Dhttps%253A%252F%252Finstitutokaruna.com%252F2017%252F05%252F02%252Fla-mente-como-medicina%252F", "http://en.wordpress.com/abuse/?report_url=https://institutokaruna.com", "https://wordpress.com/read/feeds/60900543", "https://subscribe.wordpress.com/", "", "#", "#", "#", null]}