{"title": "Colocan a Espa\u00f1a en \"riesgo alto\" por el virus de la rabia: \u00bfQu\u00e9 hacer si nos muerde un perro?", "author": "Rafa Sardi\u00f1a", "url": "https://www.lne.es/salud/guia/2022/09/28/espana-riesgo-alto-rabia-perros-75997108.html", "hostname": "lne.es", "description": "Debemos vacunar anualmente contra la rabia a todos los perros, gatos y hurones, pero la tasa de vacunaci\u00f3n en Espa\u00f1a durante el a\u00f1o 2021 est\u00e1 muy por debajo del 70%, y en alguna comunidad apenas roza el 10%", "sitename": "La Nueva Espa\u00f1a", "date": "2022-09-28", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "La rabia no es una enfermedad del pasado. Hoy todav\u00eda afecta a m\u00e1s de 150 pa\u00edses y, seg\u00fan datos de la OMS, mata a una persona cada 9 minutos.\nY aunque est\u00e1 dicho que cada a\u00f1o deber\u00edamos vacunar a todos nuestros perros, gatos y hurones... en Espa\u00f1a ni siquiera tenemos un protocolo uniforme de vacunaci\u00f3n anual contra un brote de rabia.\nY es que, como denuncian los expertos: \"existe una inmensa e inaceptable variaci\u00f3n tanto en la obligatoriedad como en los protocolos, seg\u00fan las comunidades aut\u00f3nomas\".\nEn Catalunya, Pa\u00eds Vasco y Galicia no es obligatoria, y en Asturias solo para perros potencialmente peligrosos.\nY ese es uno de los motivos principales que ha llevado al Estudio Epidemiol\u00f3gico de rabia, impulsado por\n[MSD Animal Health](https://www.msd-animal-health.es/), a afirmar que Espa\u00f1a se encuentra en riesgo alto de sufrir un brote de rabia.\nLos tres motivos fundamentales en los que se sustente asta afirmaci\u00f3n son :\n- Somos vecinos de pa\u00edses donde la rabia es end\u00e9mica, y de ah\u00ed que tengamos casos localizados en las ciudades aut\u00f3nomas de Ceuta y Melilla.\n- Ucrania es un pa\u00eds en el que hay rabia, y muchos refugiados salen con sus mascotas, aunque en Espa\u00f1a existe un control sobre todas las que llegan.\n- La tasa de vacunaci\u00f3n es tan peque\u00f1a, que cualquier incidente ser\u00eda muy preocupante .\nMuy bajas cifras de vacunaci\u00f3n\nY es que, como recoge el\n[estudio de MSD](https://www.msd-animal-health.es/2022/09/26/expertos-alertan-de-que-espana-se-encuentra-en-situacion-de-alto-riesgo-epidemiologico-de-rabia-con-una-tasa-de-vacunacion-canina-muy-inferior-a-la-recomendada-por-la-oms/), hay Comunidades en las que al no ser obligatoria la vacuna, los porcentajes son muy preocupantes. Por ejemplo:\n- Catalunya, 11,51%\n- Galicia, 9,37%\nLo malo es que ni siquiera donde es obligatoria alcanzamos porcentajes deseables. Y as\u00ed nos encontramos con tasas de vacunaci\u00f3n como:\n- Arag\u00f3n, 63,7%\n- Comunidad Valencia, 59,2%\n- Navarra, 32,5%\nPor eso, los especialistas quieren aprovechar el D\u00eda Mundial contra la Rabia, que se celebra todos los 28 de septiembre, para animar a proteger nuestras mascotas de este virus \u201caltamente mortal\u201d.\nEl doctor Fernando Fari\u00f1as, inmun\u00f3logo y coautor del estudio, especifica que:\n- \"Un porcentaje de inmunizaci\u00f3n menor del 70 por ciento no solo es un riesgo para la comunidad aut\u00f3noma que decide no vacunar, sino que influye de forma igualmente notable en la inmunidad de poblaci\u00f3n (inmunidad de reba\u00f1o) del resto del pa\u00eds\".\nEnfermedad v\u00edrica\nLa rabia es una enfermedad infecciosa v\u00edrica que cada a\u00f1o mata a casi 60.000 personas en todo el mundo.\nEst\u00e1 causada por un\n[Rhabdoviridae](https://es.wikipedia.org/wiki/Rhabdoviridae), familia de virus que infecta a animales, plantas, hongos y protistas (los que no son ninguno de los otros tres). Y es un problema de salud p\u00fablica en m\u00e1s de 150 pa\u00edses.\nLa OMS pretende erradicar est\u00e1 enfermedad antes de 2030, y Espa\u00f1a es un pa\u00eds libre de rabia desde 1978. Pero en lo que va de a\u00f1o se han detectado cinco casos, importados y muy aislados, en Melilla. Y los expertos lo achacan a su proximidad con Marruecos, donde s\u00ed est\u00e1 presente.\nEstos casos importados de rabia se suelen dar en perros y en caballos.\nEs una zoonosis (enfermedad de los animales que se transmite a personas) que produce inflamaci\u00f3n del enc\u00e9falo y de la m\u00e9dula espinal.\nEn su mayor\u00eda, este virus lo trasmiten los perros dom\u00e9sticos, si bien es verdad que tambi\u00e9n puede afectar a animales salvajes.\nY lo que es m\u00e1s importante:\n- Se puede prevenir administrando una vacuna antirr\u00e1bica\n- Pero es pr\u00e1cticamente mortal en todos los casos.\n\u00bfEs obligatoria la vacuna contra la rabia?\nEn Espa\u00f1a, la vacuna contra la rabia es la \u00fanica que obligatoriamente tenemos que administrar a nuestras mascotas, a excepci\u00f3n de tres comunidades aut\u00f3nomas, donde simplemente es una recomendaci\u00f3n, y una cuarta, Asturias, en las que solo es obligatoria para perros potencialmente peligrosos.\n- Galicia\n- Pa\u00eds Vasco\n- Catalu\u00f1a\n- Asturias.\nPero, como aclara a\n[\u2018Gu\u00edas de Salud\u2019](https://www.lne.es/salud/) Alejandra Rojas, veterinaria y profesora de Nubika, estas diferencias lo son sobre todo \u201cpor razones administrativas, ya que en la pr\u00e1ctica la vacuna es necesaria para desplazarse entre comunidades aut\u00f3nomas, y tambi\u00e9n para salir del pa\u00eds\u201d.\nEn los \u00faltimos meses, debido a la llegada de refugiados ucranianos, los Colegios de Veterinarios han pedido extremar la precauci\u00f3n y la vacunaci\u00f3n obligatoria, debido a que proceden de un pa\u00eds que no est\u00e1 libre del virus.\nSin embargo, los expertos los consideran que esta realidad no debe provocar miedo:\n- \"Ning\u00fan animal puede entrar en nuestro pa\u00eds (ya sea por v\u00eda a\u00e9rea, terrestre o mar\u00edtima) si no cuenta con la vacuna contra la rabia. Es una normativa europea\".\nLo que ocurre es que Espa\u00f1a es uno de los pa\u00edses m\u00e1s \u201cflexibles\u201d. Porque en otros de nuestro entorno, adem\u00e1s de la cartilla de vacunaci\u00f3n \"exigen que todas las mascotas presenten una prueba de anticuerpos que certifique su inmunidad frente a la rabia\u201d.\n\u00bfC\u00f3mo se transmite la rabia?\nLa rabia se propaga a trav\u00e9s de la saliva de animales infectados, que pueden transmitir el virus por la mordedura o incluso ara\u00f1azos profundos a una persona o a otro animal, si luego hay contacto con su saliva, por ejemplo con un lametazo.\nSeg\u00fan advierte la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), la principal fuente de transmisi\u00f3n en humanos son los perros, en un 99% de los casos.\nEl periodo de incubaci\u00f3n de la rabia puede ser de 2 a 8 semanas, aunque se puede reducir hasta tan solo 10 d\u00edas\nPero no son los \u00fanicos. Y, de hecho, la rabia del murci\u00e9lago se ha convertido en una peligrosa amenaza en Am\u00e9rica, Australia y Europa Occidental.\nTambi\u00e9n, aunque es poco frecuente, podemos contraer la enfermedad por inhalaci\u00f3n de aerosoles que contengan el virus.\nC\u00f3mo es la evoluci\u00f3n de la enfermedad\nRojas se\u00f1ala a este portal que en t\u00e9rminos generales, \"el periodo de incubaci\u00f3n de la rabia puede ser de 2 a 8 semanas, aunque se puede reducir hasta tan solo 10 d\u00edas, ya que depende de la localizaci\u00f3n de la mordedura y de su distancia al cerebro\".\nEn el caso de los perros, los principales portadores de la rabia, pueden transmitir la enfermedad hasta 10 d\u00edas despu\u00e9s de haber sido infectados, porque generalmente las mascotas no suelen sobrevivir m\u00e1s all\u00e1 de ese periodo.\nLas fases de la enfermedad son:\n- Incubaci\u00f3n. Es el tiempo que va desde la mordedura hasta la aparici\u00f3n de los primeros signos. Durante este per\u00edodo el perro aparentemente est\u00e1 bien, asintom\u00e1tico y no se aprecian signos de la enfermedad. Esta fase puede durar desde una semana hasta un par de meses.\n- Prodr\u00f3mica. Aparecen los primeros s\u00edntomas: Empezamos a ver que nuestro perro se muestra m\u00e1s nervioso, asustado, ansioso, cansado e incluso retra\u00eddo. Este per\u00edodo puede durar de 2 a 10 d\u00edas.\n- Forma agresiva. Es la etapa m\u00e1s peligrosa, en la que los due\u00f1os se pueden infectar con la rabia. En esta fase el perro est\u00e1 tan irritable que puede llegar a morder a sus propios amos.\n- Par\u00e1lisis. Es la etapa final y va desde los \u00faltimos s\u00edntomas hasta su fallecimiento: el animal suele sufrir espasmos y finalmente entra en coma.\n\u00bfQu\u00e9 hacer si se detectan s\u00edntomas?\nCuando el animal manifiesta s\u00edntomas, el veterinario est\u00e1 obligado a avisar a las autoridades sanitarias de que se encuentra ante un posible caso sospechoso.\n- \"Una vez hay s\u00edntomas claros, no hay vuelta atr\u00e1s y se procede a la eutanasia\".\nEn cambio, \"si hay sintomatolog\u00eda y puede confundirse con esta u otra patolog\u00eda, se recomienda un aislamiento de 14 d\u00edas\".\n- \"Los s\u00edntomas podr\u00edan confundirse, por ejemplo, con otras enfermedades neurol\u00f3gicas. As\u00ed que siempre es necesario consultar con un veterinario ante la aparici\u00f3n de cualquiera de estos s\u00edntomas o si se sospecha que el perro puede haber estado en contacto con un animal infectado\".\nSi en esas dos semanas no se han presentado s\u00edntomas evidentes (depende de cada animal y su periodo de incubaci\u00f3n) pero la anal\u00edtica de sangre confirma el contagio \u201cse deber\u00e1 sacrificar de igual manera\u201d.\nComo no hay vacunas postexposici\u00f3n para animales, la inmunizaci\u00f3n preventiva en perros y gatos es fundamental para evitar contagios en las propias mascotas y la posible diseminaci\u00f3n de la enfermedad a los seres humanos.\nEn humanos, la rabia se puede evitar de dos formas: con vacunas preexposici\u00f3n, es decir, antes de contactar con el virus, y postexposici\u00f3n\n\u00bfLos gatos pueden tener la rabia?\nS\u00ed pueden, y en los gatos la sintomatolog\u00eda es similar a la de los perros. No obstante su comportamiento es diferente. Los felinos con rabia tienden a esconderse y atacan ferozmente cuando son descubiertos.\nUn signo a destacar es que sus pupilas suelen estar dilatadas y ma\u00fallan de forma continua.\nA medida que avanza la enfermedad, sus movimientos no est\u00e1n coordinados y llega la par\u00e1lisis.\nPosteriormente, los gatos entran en coma y mueren.\n\u00bfC\u00f3mo se previene la rabia?\nEn humanos, la rabia se puede prevenir de dos formas:\n- Con vacunas preexposici\u00f3n, es decir, antes de contactar con el virus\n- Y postexposici\u00f3n, despu\u00e9s del contacto con la enfermedad.\nTambi\u00e9n es altamente aconsejable que ante una mordedura con sospecha de contagio procedamos a limpiar las heridas con abundante agua y jab\u00f3n.\nEn la vacuna preexposici\u00f3n (solo si se viaja a zonas d\u00f3nde la rabia es end\u00e9mica), la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud recomienda dos dosis, que se completan en el plazo de una semana.\nEn cambio, en la profilaxis postexposici\u00f3n, adem\u00e1s del tratamiento de las heridas, que puede salvar la vida del afectado, se pueden administrar:\n- Dos dosis los d\u00edas 0, 3 y 7.\n- Dos dosis el d\u00eda 0 y una dosis los d\u00edas 7 y 21.\nPor eso, ante la mordedura de animales se deben seguir a rajatabla estos consejos de los especialistas:\n- Utilizar jab\u00f3n y agua caliente para limpiar la herida (y hacerlo durante al menos 3 a 5 minutos).\n- No cubrir la herida para evitar que las bacterias penetren en la herida.\n- Acudir a un centro hospitalario a la mayor brevedad posible.\n\u00bfQui\u00e9n debe vacunarse contra la rabia?\nPara las personas, Espa\u00f1a cuenta con dos vacunas antirr\u00e1bicas: Merieux y Rapibur. Y se pueden administrar simult\u00e1neamente con otras vacunas.\nLos efectos secundarios m\u00e1s frecuentes son cefalea (dolor de cabeza), exantemas, dolores musculares y en las articulaciones.\nLa\n[Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda](https://vacunasaep.org/familias/vacunas-una-a-una/vacuna-rabia) (AEP) \u201crecomienda la vacunaci\u00f3n a aquellos individuos que est\u00e9n en elevado riesgo potencial de contacto con animales rabiosos o con el virus de la rabia, como personal de laboratorio que trabaje con virus r\u00e1bico, personal laboral que maneje animales dom\u00e9sticos o salvajes sospechosos de rabia y personal que manipule quir\u00f3pteros (murci\u00e9lagos).\nSi la estancia en zonas de alto riesgo es menor a un mes, no se aconseja la vacuna preexposici\u00f3n, a no ser que no haya acceso a asistencia sanitaria de garant\u00edas en el pa\u00eds de destino.\nS\u00edntomas de la rabia en humanos\nEl periodo de incubaci\u00f3n en humanos, como ocurre en los animales dom\u00e9sticos, puede prolongarse en el tiempo: de pocas semanas a un par de meses. En ese intervalo de tiempo, entre que el cuerpo entra en contacto con el virus hasta que llega al cerebro, no se producen los s\u00edntomas de la rabia, que pueden confundirse con los de la gripe.\nLa ubicaci\u00f3n de la herida tambi\u00e9n es clave: cu\u00e1nto m\u00e1s cerca, o m\u00e1s lejos del cerebro est\u00e9 la mordedura, m\u00e1s r\u00e1pida o m\u00e1s lenta comenzar\u00e1 la sintomatolog\u00eda.\nSiempre es mortal a no ser que se administre la vacuna.\nSolo se han documentado una veintena de casos de supervivientes a la rabia, sin encontrar la causa ni la raz\u00f3n de esta supervivencia al virus.\nLos primeros s\u00edntomas son:\n- Debilidad.\n- Malestar general.\n- Fiebre.\n- Dolor de cabeza.\n- Sensaci\u00f3n de punzadas.\n- Picor en la herida.\nEl inicio de los s\u00edntomas depender\u00e1 de la ubicaci\u00f3n de la herida\nA medida que avanza la enfermedad:\n- Delirios.\n- Alucinaciones.\n- Insomnio.\nY es que, como hace hincapi\u00e9 la profesora, es muy habitual que los perros infectados con la rabia muerdan a sus propios due\u00f1os (con el riesgo que eso conlleva) porque \u201cel virus afecta al sistema nervioso\u201d, lo que les cambia completamente su car\u00e1cter.", "language": null, "image": "https://estaticos-cdn.prensaiberica.es/clip/426d651f-5ccd-435d-a05e-24b43a71f416_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg", "pagetype": "newsarticle", "links": ["https://www.lne.es/gijon/2023/09/22/autor-crimen-inmobiliaria-espero-victima-92406158.html", "https://www.lne.es/asturias/2023/09/22/gobierno-negocia-bruselas-retirar-plan-92405987.html", "https://www.lne.es/deportes/2023/09/21/montse-tome-garantias-seguir-confianza-92395983.html", "https://www.lne.es/real-oviedo/2023/09/22/volantazo-oviedo-luis-carrion-estilo-92400522.html", "https://www.lne.es/asturianos/", "https://www.lne.es/asturias/", "https://www.lne.es/asturias/canal-parlamento/", "https://www.lne.es/oviedo/", "https://www.lne.es/gijon/", "https://www.lne.es/aviles/", "https://www.lne.es/cuencas/", "https://www.lne.es/siero/", "https://www.lne.es/llanera/", "https://www.lne.es/villaviciosa/", "https://www.lne.es/centro/", "https://www.lne.es/oriente/", "https://www.lne.es/occidente/", "https://www.lne.es/asturias-rural/", "https://www.lne.es/oviedo/", "https://www.lne.es/oviedo/opinion/", "https://www.lne.es/real-oviedo/", "https://www.premiosprincesa.es/", "https://www.lne.es/gijon/", "https://www.lne.es/gijon/opinion/", "https://www.lne.es/sporting/", "https://www.lne.es/aviles/", "https://www.lne.es/aviles/opinion/", "https://www.lne.es/municipios.html", "https://www.lne.es/siero/", "https://www.lne.es/siero/siero-opinion/", "https://www.lne.es/municipios.html", "https://www.lne.es/cuencas/", "https://www.lne.es/cuencas/opinion/", "https://www.lne.es/municipios.html", "https://www.lne.es/llanera/", "https://www.lne.es/llanera/llanera-opinion/", "https://www.lne.es/municipios.html", "https://www.lne.es/villaviciosa/", "https://www.lne.es/villaviciosa/villaviciosa-opinion/", "https://www.lne.es/municipios.html", "https://www.lne.es/opinion/", "https://www.lne.es/premium/humor/", "https://www.lne.es/autores/pedro-de-silva.html", "https://www.lne.es/autores/javier-cuervo.html", "https://www.lne.es/autores/francisco-garcia.html", "https://www.lne.es/autores/maxi-rodriguez.html", "https://www.lne.es/autores/xuan-xose-sanchez.html", "https://mas.lne.es/cartasdeloslectores/", "https://www.lne.es/sucesos/", "https://www.lne.es/sucesos/tribunales/", "https://www.lne.es/sucesos/investigacion/", "https://www.lne.es/violencia-de-genero/", "https://www.lne.es/sucesos/desaparecidos/", "https://www.lne.es/sucesos/delitos-informaticos/", "https://www.lne.es/economia/", "https://www.epe.es/es/activos/?_sid=1686735437&_ga=2.114426305.772134355.1686547237-1689477927.1682407602", "https://www.lne.es/empleo-en-asturias/", "https://www.lne.es/empresas-en-asturias/", "https://www.lne.es/asociaciones-profesionales/", "https://www.lne.es/finanzas-personales/", "https://www.lne.es/vivienda-en-asturias/", "https://www.lne.es/tags/impuestos/", "https://www.lne.es/comunicaciones-empresas/", "https://www.lne.es/deportes/", "https://www.lne.es/real-oviedo/", "https://www.lne.es/sporting/", "https://www.lne.es/deportes/deporte-astur/", "https://www.lne.es/deportes/opinion/", "https://www.lne.es/tags/futbol/", "https://www.lne.es/tags/baloncesto/", "https://formula1.lne.es/", "https://www.lne.es/deportes/futbol/segunda-division/clasificacion-liga.html", "https://www.lne.es/actualidad/", "https://www.lne.es/verano/", "https://www.lne.es/espana/", "https://www.lne.es/internacional/", "https://www.lne.es/sociedad/", "https://www.lne.es/cultura/", "https://www.lne.es/salud/", "https://www.lne.es/tv-espectaculos/", "https://www.lne.es/vida-y-estilo/decoracion/", "https://www.lne.es/motor/", "https://www.lne.es/obituarios/", "https://www.lne.es/elecciones/generales/", "https://www.lne.es/premium/", "https://www.lne.es/videos/", "https://www.lne.es/fotos/", "https://www.iberempleos.es/ofertas-empleo/asturias", "https://www.tucasa.com/compra-venta/viviendas/asturias/?r=&idz=0033", "https://www.tucasa.com/alquiler/viviendas/asturias/?r=&idz=0033", "https://ocasion.neomotor.com/coches-segunda-mano-asturias", "https://www.lne.es/asturias/n-asturianu/", "https://kiosco.lne.es", "https://tienda.lne.es/", "https://juegos.lne.es/", "https://mas.lne.es/gasolineras-asturias/", "https://www.lne.es/ocio/", "https://tiempo.lne.es/", "https://www.lne.es/newsletters/", "https://www.lne.es/hemeroteca/", "/lo-ultimo/", "http://lne.clasificados.epi.es/presentacion.asp", "https://esquelas.lne.es/", "https://mas.lne.es/calendario/laboral/", "https://mas.lne.es/diccionario/", "https://www.lne.es/mapaweb/", "https://www.lne.es/ocio/tv/programacion-tv/", "https://www.facebook.com/nuevaespana/", "https://twitter.com/lanuevaespana", "https://www.instagram.com/lanuevaespana_", "https://www.linkedin.com/company/lanuevaespana/", "https://www.lne.es/premium/", "https://micuenta.lne.es/tp/login", "https://www.lne.es/asturias/", "https://www.lne.es/asturias/canal-parlamento/", "https://www.lne.es/oviedo/", "https://www.lne.es/gijon/", "https://www.lne.es/aviles/", "https://www.lne.es/cuencas/", "https://www.lne.es/siero/", "https://www.lne.es/llanera/", "https://www.lne.es/villaviciosa/", "https://www.lne.es/centro/", "https://www.lne.es/oriente/", "https://www.lne.es/occidente/", "https://www.lne.es/asturias-rural/", "https://www.lne.es/oviedo/", "https://www.lne.es/oviedo/opinion/", "https://www.lne.es/real-oviedo/", "https://www.premiosprincesa.es/", "https://www.lne.es/gijon/", "https://www.lne.es/gijon/opinion/", "https://www.lne.es/sporting/", "https://www.lne.es/aviles/", "https://www.lne.es/aviles/opinion/", "https://www.lne.es/municipios.html", "https://www.lne.es/siero/", "https://www.lne.es/siero/siero-opinion/", "https://www.lne.es/municipios.html", "https://www.lne.es/cuencas/", "https://www.lne.es/cuencas/opinion/", "https://www.lne.es/municipios.html", "https://www.lne.es/llanera/", "https://www.lne.es/llanera/llanera-opinion/", "https://www.lne.es/municipios.html", "https://www.lne.es/villaviciosa/", "https://www.lne.es/villaviciosa/villaviciosa-opinion/", "https://www.lne.es/municipios.html", "https://www.lne.es/opinion/", "https://www.lne.es/premium/humor/", "https://www.lne.es/autores/pedro-de-silva.html", "https://www.lne.es/autores/javier-cuervo.html", "https://www.lne.es/autores/francisco-garcia.html", "https://www.lne.es/autores/maxi-rodriguez.html", "https://www.lne.es/autores/xuan-xose-sanchez.html", "https://mas.lne.es/cartasdeloslectores/", "https://www.lne.es/sucesos/", "https://www.lne.es/sucesos/tribunales/", "https://www.lne.es/sucesos/investigacion/", "https://www.lne.es/violencia-de-genero/", "https://www.lne.es/sucesos/desaparecidos/", "https://www.lne.es/sucesos/delitos-informaticos/", "https://www.lne.es/economia/", "https://www.epe.es/es/activos/?_sid=1686735437&_ga=2.114426305.772134355.1686547237-1689477927.1682407602", "https://www.lne.es/empleo-en-asturias/", "https://www.lne.es/empresas-en-asturias/", "https://www.lne.es/asociaciones-profesionales/", "https://www.lne.es/finanzas-personales/", "https://www.lne.es/vivienda-en-asturias/", "https://www.lne.es/tags/impuestos/", "https://www.lne.es/comunicaciones-empresas/", "https://www.lne.es/deportes/", "https://www.lne.es/real-oviedo/", "https://www.lne.es/sporting/", "https://www.lne.es/deportes/deporte-astur/", "https://www.lne.es/deportes/opinion/", "https://www.lne.es/tags/futbol/", "https://www.lne.es/tags/baloncesto/", "https://formula1.lne.es/", "https://www.lne.es/deportes/futbol/segunda-division/clasificacion-liga.html", "https://www.lne.es/actualidad/", "https://www.lne.es/verano/", "https://www.lne.es/espana/", "https://www.lne.es/internacional/", "https://www.lne.es/sociedad/", "https://www.lne.es/cultura/", "https://www.lne.es/salud/", "https://www.lne.es/tv-espectaculos/", "https://www.lne.es/vida-y-estilo/decoracion/", "https://www.lne.es/motor/", "https://www.lne.es/obituarios/", "https://www.lne.es/elecciones/generales/", "https://www.lne.es/videos/", "https://www.lne.es/fotos/", "https://www.iberempleos.es/ofertas-empleo/asturias", "https://www.tucasa.com/compra-venta/viviendas/asturias/?r=&idz=0033", "https://www.tucasa.com/alquiler/viviendas/asturias/?r=&idz=0033", "https://ocasion.neomotor.com/coches-segunda-mano-asturias", "https://www.lne.es/asturias/n-asturianu/", "https://kiosco.lne.es", "https://tienda.lne.es/", "https://juegos.lne.es/", "https://mas.lne.es/gasolineras-asturias/", "https://www.lne.es/ocio/", "https://tiempo.lne.es/", "https://www.lne.es/newsletters/", "https://www.lne.es/hemeroteca/", "/lo-ultimo/", "http://lne.clasificados.epi.es/presentacion.asp", "https://esquelas.lne.es/", "https://mas.lne.es/calendario/laboral/", "https://mas.lne.es/diccionario/", "https://www.lne.es/mapaweb/", "https://www.lne.es/ocio/tv/programacion-tv/", "https://www.facebook.com/nuevaespana/", "https://twitter.com/lanuevaespana", "https://www.instagram.com/lanuevaespana_", "https://www.linkedin.com/company/lanuevaespana/", "https://www.lne.es/premium/", "https://www.lne.es/asturianos/", "https://www.lne.es/premium/cultura/", "https://www.lne.es/premium/vida-y-estilo/salud/", "https://www.lne.es/premium/vida-buena/", "https://www.lne.es/premium/mas-domingo/", "https://www.lne.es/premium/opinion/", "https://www.lne.es/premium/humor/", "/", "/", "https://www.lne.es/salud/", "https://www.lne.es/salud/guia/", "https://www.lne.es/vida-y-estilo/alimentacion/", "https://www.lne.es/salud/fitness/", "https://www.lne.es/salud/cuidamos-tu-salud/", "https://www.lne.es/salud/aniversario-salud/", "https://www.lne.es/salud/opinion/", "https://www.lne.es/autores/rafa-sardina.html", "https://twitter.com/rafasardia", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.lne.es/salud/guia/2022/09/28/espana-riesgo-alto-rabia-perros-75997108.html%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", "https://twitter.com/intent/tweet?original_referer=https://www.lne.es/salud/guia/2022/09/28/espana-riesgo-alto-rabia-perros-75997108.html&text=Colocan%20a%20Espa%C3%B1a%20en%20%22riesgo%20alto%22%20por%20el%20virus%20de%20la%20rabia%3A%20%C2%BFQu%C3%A9%20hacer%20si%20nos%20muerde%20un%20perro%3F%20https://www.lne.es/salud/guia/2022/09/28/espana-riesgo-alto-rabia-perros-75997108.html%3Futm_source%3Dtwitter%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share&via=lanuevaespana", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&title=Colocan%20a%20Espa%C3%B1a%20en%20%22riesgo%20alto%22%20por%20el%20virus%20de%20la%20rabia%3A%20%C2%BFQu%C3%A9%20hacer%20si%20nos%20muerde%20un%20perro%3F&url=https://www.lne.es/salud/guia/2022/09/28/espana-riesgo-alto-rabia-perros-75997108.html%3Futm_source%3Dlinkedin%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", "https://api.whatsapp.com/send?text=Colocan%20a%20Espa%C3%B1a%20en%20%22riesgo%20alto%22%20por%20el%20virus%20de%20la%20rabia%3A%20%C2%BFQu%C3%A9%20hacer%20si%20nos%20muerde%20un%20perro%3F:https://www.lne.es/salud/guia/2022/09/28/espana-riesgo-alto-rabia-perros-75997108.html%3Futm_source%3Dwhatsapp%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", null, "#comments", "mailto:?subject=Colocan%20a%20Espa%C3%B1a%20en%20%22riesgo%20alto%22%20por%20el%20virus%20de%20la%20rabia%3A%20%C2%BFQu%C3%A9%20hacer%20si%20nos%20muerde%20un%20perro%3F&body=https%3A%2F%2Fwww.lne.es%2Fsalud%2Fguia%2F2022%2F09%2F28%2Fespana-riesgo-alto-rabia-perros-75997108.html%3Futm_source%3Dmail%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", "https://micuenta.lne.es/tp/perfil/favoritos", "https://www.msd-animal-health.es/", "https://www.msd-animal-health.es/2022/09/26/expertos-alertan-de-que-espana-se-encuentra-en-situacion-de-alto-riesgo-epidemiologico-de-rabia-con-una-tasa-de-vacunacion-canina-muy-inferior-a-la-recomendada-por-la-oms/", "https://www.lne.es/salud/guia/2022/08/01/norovirus-brote-almeria-sintomas-tratamiento-72037638.html", "https://www.lne.es/salud/guia/2022/08/01/norovirus-brote-almeria-sintomas-tratamiento-72037638.html", "https://www.lne.es/autores/rafa-sardina.html", "https://es.wikipedia.org/wiki/Rhabdoviridae", "https://www.lne.es/salud/", "https://vacunasaep.org/familias/vacunas-una-a-una/vacuna-rabia", "", null, "", "", "", "", "", "", "/tags/responde-el-doctor/", "/tags/infecciosas/", "/tags/veterinaria/", "/lo-mas-visto/", "/gijon/2023/09/22/autor-crimen-inmobiliaria-espero-victima-92406158.html", "/gijon/2023/09/22/ies-jovellanos-investiga-pelea-alumnas-92424062.html", "/gijon/2023/09/22/intima-despedida-fran-tobajas-victima-92406153.html", "/oviedo/2023/09/22/hostelero-exige-consistorio-500-000-92406685.html", "/asturias/2023/09/22/transportes-anuncia-cierre-carriles-desvios-92425405.html", "/salud/guia/2023/09/22/campana-vacunacion-gripe-2023-fechas-92440781.html", "/salud/guia/", "/salud/guia/2023/09/22/campana-vacunacion-gripe-2023-fechas-92440781.html", "https://www.lne.es/autores/rafa-sardina.html", "https://micuenta.lne.es/tp/perfil/favoritos", null, null, "/salud/guia/2023/09/22/narcolepsia-enfermedad-sueno-graves-consecuencias-92422752.html", "/salud/guia/", "/salud/guia/2023/09/22/narcolepsia-enfermedad-sueno-graves-consecuencias-92422752.html", "https://www.lne.es/autores/rebeca-gil.html", "https://micuenta.lne.es/tp/perfil/favoritos", null, null, "/salud/guia/2023/09/22/terapias-car-t-revolucion-pacientes-92410670.html", "/salud/guia/", "/salud/guia/2023/09/22/terapias-car-t-revolucion-pacientes-92410670.html", "https://www.lne.es/autores/rafa-sardina.html", "https://micuenta.lne.es/tp/perfil/favoritos", null, null, "/salud/guia/2023/09/22/enfermedades-reumaticas-cinco-decisiones-evitar-dolor-fatiga-92392719.html", "/salud/guia/", "/salud/guia/2023/09/22/enfermedades-reumaticas-cinco-decisiones-evitar-dolor-fatiga-92392719.html", "https://www.lne.es/autores/rebeca-gil.html", "https://micuenta.lne.es/tp/perfil/favoritos", null, null, "https://www.lne.es/gijon/2023/09/22/autor-crimen-inmobiliaria-espero-victima-92406158.html", "https://www.lne.es/asturias/2023/09/22/gobierno-negocia-bruselas-retirar-plan-92405987.html", "https://www.lne.es/deportes/2023/09/21/montse-tome-garantias-seguir-confianza-92395983.html", "https://www.lne.es/real-oviedo/2023/09/22/volantazo-oviedo-luis-carrion-estilo-92400522.html", "https://www.lne.es/asturianos/", "https://www.lne.es/asturias/", "https://www.lne.es/oviedo/", "https://www.lne.es/gijon/", "https://www.lne.es/aviles/", "https://www.lne.es/siero/", "https://www.lne.es/cuencas/", "https://www.lne.es/llanera/", "https://www.lne.es/villaviciosa/", "https://www.lne.es/opinion/", "https://www.lne.es/sucesos/", "https://www.lne.es/economia/", "https://www.lne.es/deportes/", "https://www.lne.es/actualidad/", "https://www.lne.es/premium/", "https://www.lne.es/", "https://www.lne.es/contacto/", "https://club.lne.es/", "https://mas.lne.es/puntosdeventa/", "https://tienda.lne.es/", "https://publicidad.lne.es", "http://argos.epi.es/", "https://estaticos-cdn.prensaiberica.es/epi/public/content/file/original/2021/0630/08/politica-ambiental-b22b761.pdf", "https://estaticos-cdn.prensaiberica.es/epi/public/content/file/original/2021/0630/08/desempeno-ambiental-de-prensa-asturias-s-a-u-epa-y-artes-graficas-del-principado-s-l-agp-0594782.pdf", "https://www.prensaiberica.es/", "https://www.prensaiberica360.es/", "https://www.diaridegirona.cat", "https://www.diariocordoba.com/", "https://www.diariodeibiza.es", "https://www.informacion.es", "https://www.diariodemallorca.es", "https://www.eldia.es", "https://www.emporda.info", "https://www.elperiodicodearagon.com/", "https://www.elperiodico.com/es/", "https://www.epe.es/es/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/", "https://www.elperiodicomediterraneo.com/", "https://www.farodevigo.es", "https://lacronicadebadajoz.elperiodicoextremadura.com/", "https://www.lne.es", "https://www.laopinioncoruna.es", "https://www.laopiniondemurcia.es", "https://www.laopiniondemalaga.es", "https://www.laopiniondezamora.es", "https://www.laprovincia.es", "https://www.levante-emv.com", "https://www.mallorcazeitung.es", "https://www.regio7.cat", "https://www.sport.es/es/", "https://www.superdeporte.es", "https://www.elcorreogallego.es/", "https://www.levante-emv.com/videos/levante-tv/", "https://www.informacion.es/videos/informaciontv/", "https://www.elperiodico.com/cuore/", "https://www.woman.es/", "https://www.stilo.es/", "https://viajar.elperiodico.com/", "/tendencias21/", "/medio-ambiente/", "https://formula1.lne.es/", "https://www.compramejor.es/", "https://www.iberempleos.es/", "https://neomotor.epe.es", "https://www.laloterianavidad.com/", "https://www.premios-cine.com/oscars/", "https://www.premios-cine.com/goya/", "https://ocasion.neomotor.com/", "https://www.tucasa.com/", "https://www.cambalache.es/", "https://www.codigonuevo.com/", "https://micuenta.lne.es/protecciondatos?gdprTipo=3", "https://www.prensaiberica.es/politica-de-privacidad-resumida/", "https://www.prensaiberica.es/canal-de-denuncias/", "javascript:Didomi.preferences.show();", "", null, "", "", "", "", "", ""]}