{"title": "\u00bfHay que ponerse una tercera dosis de la vacuna contra la covid-19?", "author": "Vicente Soriano", "url": "https://www.laverdad.es/salud/ponerse-tercera-dosis-20210929093236-ntrc.html", "hostname": "laverdad.es", "description": "Acabamos de estrenar el oto\u00f1o y la crisis pand\u00e9mica parece estar bajo control en Espa\u00f1a.", "sitename": "La Verdad", "date": "2021-09-29", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "Comentar es una ventaja exclusiva para suscriptores\n\u00bfYa eres suscriptor?Inicia sesi\u00f3n\nNecesitas ser suscriptor para poder votar.", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "M\u00e1s de un 75 % de los espa\u00f1oles ha recibido ya las pautas completas de vacunaci\u00f3n frente al SARS-CoV-2. El beneficio de las vacunas en Espa\u00f1a ha sido espectacular, como ha demostrado un estudio reciente con datos del Ministerio de Sanidad.\nEl impacto ha sido m\u00e1s importante en la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable, esto es, aquella con un mayor riesgo de hospitalizaci\u00f3n y muerte. De hecho, la vacunaci\u00f3n masiva de los mayores de 60 a\u00f1os evit\u00f3 que se produjera una cuarta ola de ingresos y fallecimientos por covid-19 el pasado abril, tras la Semana Santa. Sin embargo, s\u00ed hubo entonces un elevado n\u00famero de nuevos diagn\u00f3sticos, confirmando que las vacunas no evitan la transmisi\u00f3n pero s\u00ed las neumon\u00edas graves.\nDurante el verano hemos tenido una \u00faltima ola de covid-19, producida por la variante delta del coronavirus, que es mucho m\u00e1s transmisible. Los casos se han dado sobre todo en j\u00f3venes y en no vacunados. Acabamos de estrenar el oto\u00f1o y la crisis pand\u00e9mica parece estar bajo control en Espa\u00f1a. \u00bfDescartamos entonces nueva ola?\nCovid-19 en Israel\nLa protecci\u00f3n que proporcionan las vacunas parece durar no m\u00e1s de 6 meses, tal como demuestran los \u00faltimos datos de Israel. Ese pa\u00eds fue el que vacun\u00f3 con m\u00e1s celeridad a una mayor proporci\u00f3n de su poblaci\u00f3n adulta. Sin embargo, desde julio ha habido en Israel una gran ola de nuevos casos de infecci\u00f3n por SARS-CoV-2. Eso s\u00ed, la proporci\u00f3n de formas graves ha sido baja. M\u00e1s importante a\u00fan, las hospitalizaciones por covid-19 han sido 20 veces menos frecuentes en aquellos que hab\u00edan recibido una tercera dosis de la vacuna.\nSe ha argumentado que quiz\u00e1s las vacunas administradas hasta ahora pudieran ser menos eficaces frente a la nueva variante delta, que es mucho m\u00e1s transmisible y que se ha expandido por todo el mundo desde India. Sin embargo, parece que no es el caso y que la eficacia se mantiene en gran parte, al menos tras haber recibido la dos dosis.\nEntonces, \u00bfa qu\u00e9 se debe el reciente resurgir de nuevos casos de infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 en Israel? Parece que son varias las razones:\n-la irrupci\u00f3n de la muy transmisible variante delta;\n-la vuelta al colegio de los ni\u00f1os, el \u00fanico colectivo que no hab\u00eda sido vacunado;\n-las reuniones familiares con motivo de las fiestas religiosas jud\u00edas;\n-la pr\u00e1ctica masiva y repetida de test diagn\u00f3sticos en el pa\u00eds, que ha aflorado muchos casos asintom\u00e1ticos o leves;\n-y la raz\u00f3n principal, que parece ser la p\u00e9rdida progresiva de eficacia de las vacunas administradas durante el primer trimestre del a\u00f1o .\nUna experiencia similar a la de la covid-19 en Israel se ha vivido en Islandia, un pa\u00eds de apenas 350 000 habitantes en el c\u00edrculo polar \u00e1rtico. Casi todos sus adultos se hab\u00edan vacunado antes del verano. A pesar de ello, los nuevos casos fueron en aumento en agosto tras irrumpir la variante delta. Sin embargo, apenas hubo casos graves y s\u00f3lo ha fallecido un paciente.\nCovid-19 en Estados Unidos\nEn contraste, la pandemia est\u00e1 a\u00fan muy activa en algunos estados sure\u00f1os de EE. UU., donde la tasa de vacunaci\u00f3n es baja, inferior al 50 %, y la variante delta se transmite con gran rapidez. Durante el a\u00f1o 2020, m\u00e1s de medio mill\u00f3n de norteamericanos fallecieron por covid-19. Respecto a los a\u00f1os previos, la mortalidad de 2020 experiment\u00f3 un incremento del 18 %. La infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 supuso la tercera causa de mortalidad en EE. UU., solo por detr\u00e1s de las enfermedades cardiovasculares y el c\u00e1ncer.\nEl gobierno de Estados Unidos aprob\u00f3 hace pocos d\u00edas la administraci\u00f3n de la tercera dosis de la vacuna de Pfizer para tres grupos de poblaci\u00f3n: ancianos, inmunodeprimidos y personal con riesgo de alta exposici\u00f3n al coronavirus (sanitarios, educadores, servicios p\u00fablicos, etc.). Es previsible que tambi\u00e9n se aprueben pronto dosis adicionales para las vacunas de Moderna y Janssen. La justificaci\u00f3n de una tercera dosis en ancianos y en inmunodeprimidos es clara: en ellos la respuesta inmune a la vacuna es menor o desaparece con mayor rapidez.\nM\u00e1s discutible es la administraci\u00f3n de una tercera dosis en el personal con alto riesgo de exposici\u00f3n, como sanitarios y educadores. En cualquier caso, las dosis de recuerdo proporcionan una protecci\u00f3n adicional. Y, aunque pudieran ser innecesarias en algunos, ser\u00e1n m\u00e1s protectoras para la mayor\u00eda, especialmente conforme pasa el tiempo.\nEste art\u00edculo ha sido publicado en '\n[The conversation](https://theconversation.com/hay-que-ponerse-una-tercera-dosis-de-la-vacuna-contra-la-covid-19-168498)'.", "language": null, "image": "https://s2.ppllstatics.com/laverdad/www/multimedia/202109/29/media/cortadas/analisis-kqBI-U150680449238WeC-1248x770@RC.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.laverdad.es", "https://areapersonal.laverdad.es/suscripcion/", "https://www.laverdad.es/mi-seccion/", "https://areapersonal.laverdad.es/servicios/favoritos.html", "https://www.laverdad.es/mi-seccion/?openInterests=true", "https://areapersonal.laverdad.es/servicios/newsletters.html", "https://areapersonal.laverdad.es/gestion/compras-suscripciones", "https://areapersonal.laverdad.es/gestion/datos-personales.html", "https://areapersonal.laverdad.es/servicios/dispositivos.html", "https://areapersonal.laverdad.es/suscripcion/contacto.html", "https://areapersonal.laverdad.es/servicios/mi-club.html", "https://club.laverdad.es", "#", "https://secure.laverdad.es/login/login.html", "https://www.laverdad.es/", "https://www.laverdad.es/murcia/", "https://www.laverdad.es/murcia/aguilas/", "https://www.laverdad.es/murcia/alcantarilla/", "https://www.laverdad.es/murcia/alhama/", "https://www.laverdad.es/murcia/caravaca/", "https://www.laverdad.es/murcia/cieza/", "https://www.laverdad.es/murcia/jumilla/", "https://www.laverdad.es/murcia/lastorresdecotillas/", "https://www.laverdad.es/murcia/lorca/", "https://www.laverdad.es/murcia/los-alcazares/", "https://www.laverdad.es/murcia/mazarron/", "https://www.laverdad.es/murcia/molina/", "https://www.laverdad.es/murcia/sanjavier/", "https://www.laverdad.es/murcia/sanpedro/", "https://www.laverdad.es/murcia/torrepacheco/", "https://www.laverdad.es/murcia/totana/", "https://www.laverdad.es/murcia/yecla/", "https://www.laverdad.es/murcia/otros-municipios/", "https://www.laverdad.es/murcia/ciudad-murcia/", "https://www.laverdad.es/murcia/ciudad-murcia/lamurciaquenovemos/", "https://www.laverdad.es/murcia/cartagena/", "https://www.laverdad.es/murcia/cartagena/fotohistorias/", "https://www.laverdad.es/murcia/lorca/", "https://www.laverdad.es/orihuela-torrevieja/", "https://www.laverdad.es/realmurcia/", "https://www.laverdad.es/fccartagena/", "https://www.laverdad.es/carlos-alcaraz/", "https://www.laverdad.es/deportes/", "https://www.laverdad.es/deportes/ucamcb/", "https://www.laverdad.es/deportes/futbol/", "https://www.laverdad.es/deportes/baloncesto/", "https://www.laverdad.es/deportes/deporte-femenino/", "https://www.laverdad.es/deportes/carreras/", "https://www.laverdad.es/deportes/pozo/", "https://www.laverdad.es/deportes/futbol-sala-cartagena/", "https://www.laverdad.es/deportes/motor/formula-1/", "https://www.laverdad.es/deportes/motor/motociclismo/", "https://www.laverdad.es/deportes/motor/ciclismo/", "https://www.laverdad.es/deportes/tenis/", "https://www.laverdad.es/deportes/golf/", "https://www.laverdad.es/deportes/tenis/", "https://www.laverdad.es/deportes/mas-deportes/", "https://www.laverdad.es/deportes/resultados-clasificaciones/", "https://www.laverdad.es/sociedad/", "https://www.laverdad.es/sociedad/educacion/", "https://www.laverdad.es/nacional/", "https://www.laverdad.es/internacional", "https://www.laverdad.es/internacional/europa/", "https://www.laverdad.es/internacional/eeuu/", "https://www.laverdad.es/internacional/america-latina/", "https://www.laverdad.es/internacional/asia/", "https://www.laverdad.es/internacional/oriente-proximo/", "https://www.laverdad.es/internacional/africa/", "https://www.laverdad.es/opinion/", "https://www.laverdad.es/opinion/editoriales/", "https://www.laverdad.es/opinion/cartasaldirector/", "https://www.laverdad.es/opinion/primero-de-derecho/", "https://www.laverdad.es/temas/generales/la-vineta-de-puebla.html", "https://www.laverdad.es/economia/", "https://www.laverdad.es/economia-region-murcia/", "https://www.laverdad.es/nuestra-economia/", "https://www.laverdad.es/economia/mercados/", "https://www.laverdad.es/economia/empresas/", "https://www.laverdad.es/economia/trabajo/", "https://www.laverdad.es/economia/vivienda/", "https://www.laverdad.es/economia/fiscalidad/", "https://www.laverdad.es/economia/banca/", "https://www.laverdad.es/economia/autonomos/", "https://www.laverdad.es/culturas/", "https://www.laverdad.es/ababol/", "https://www.laverdad.es/nuestra-tierra/", "https://www.laverdad.es/lospiesenlatierra/", "https://www.laverdad.es/culturas/cine/", "https://www.laverdad.es/culturas/libros/", "https://www.laverdad.es/culturas/musica/", "https://www.laverdad.es/culturas/tv/", "https://www.laverdad.es/ciencia/", "https://www.laverdad.es/tecnologia/", "https://www.laverdad.es/salud/", "https://www.laverdad.es/podcast/", "https://www.laverdad.es/gastronomia/", "https://www.laverdad.es/vivir/", "https://www.laverdad.es/antropia/", "https://www.laverdad.es/planes/", "http://agenda.laverdad.es", "https://www.laverdad.es/planes/viajes/", "https://www.laverdad.es/pantallas/", "https://www.laverdad.es/motor/", "https://www.laverdad.es/gente-estilo/", "https://www.laverdad.es/gente-estilo/moda/", "https://www.laverdad.es/xlsemanal/", "https://www.laverdad.es/multimedia/", "https://www.laverdad.es/fotos/", "https://www.laverdad.es/videos/", "https://www.laverdad.es/graficos/", "https://www.laverdad.es/grupohuertas/", "https://www.laverdad.es/pasatiempos/", "https://areapersonal.laverdad.es/servicios/newsletters.html", "https://areapersonal.laverdad.es/servicios/mi-club.html", "https://areapersonal.laverdad.es/suscripcion/app", "https://cartelera.laverdad.es/", "https://blogs.laverdad.es/", "https://resultados-loteria.laverdad.es/", "https://esquelas.laverdad.es/", "https://hemeroteca.laverdad.es/", "https://www.laverdad.es/hemeroteca/", "https://www.laverdad.es/rss/", "https://www.laverdad.es/farmacias/", "https://promociones.laverdad.es/", "https://eventos.laverdad.es/", "https://www.laverdad.es/de-tiendas/", "https://empresas.laverdad.es/murcia", "http://oferplan.laverdad.es/", "http://www.autocasion.com/coches-segunda-mano/murcia", "http://www.pisos.com/viviendas/murcia/", "http://www.infoempleo.com/trabajo/en_murcia/", "https://www.laverdad.es/loteriadenavidad/", "https://loteriadelnino.laverdad.es/", "https://www.laverdad.es/podcast/", "https://areapersonal.laverdad.es/servicios/newsletters.html", "https://hemeroteca.laverdad.es/", "https://www.laverdad.es/pasatiempos/", "https://esquelas.laverdad.es/", "https://www.laverdad.es/mi-seccion/", "https://www.laverdad.es/murcia/1800-adolescentes-region-murcia-atendidos-tentativa-suicidio-20230925003428-nt.html", "https://www.laverdad.es/murcia/escudo-protector-presas-region-murcia-20230925003211-nt.html", "https://www.laverdad.es/murcia/nuevo-curso-viejos-retos-universidad-20230925003159-nt.html", "https://www.laverdad.es/murcia/ciudad-murcia/barrio-murciano-infante-estrena-nuevo-modelo-ciudad-20230925002629-nt.html", "https://www.laverdad.es/murcia/gastrojetas-actuan-region-prefieren-bares-barrio-20230925002618-nt.html", "https://www.laverdad.es/culturas/vota-palabra-futuro-2023-20230922103738-nt.html", "https://www.laverdad.es", "/salud/", "#", "https://secure.laverdad.es/login/login.html#vca=suscribete&vso=laverdad&vmc=on&vli=leerdespues-link-login", "https://areapersonal.laverdad.es/suscripcion/#vca=suscribete&vso=laverdad&vmc=on&vli=leerdespues-flujo", "https://theconversation.com/hay-que-ponerse-una-tercera-dosis-de-la-vacuna-contra-la-covid-19-168498", "https://www.laverdad.es/temas/generales/covid-19.html", "https://www.laverdad.es/temas/generales/pasaporte-covid.html", "https://www.laverdad.es/temas/generales/vacunas-covid-19.html", "https://www.elnortedecastilla.es/valladolid/vivir-piso-unico-valladolid-atico-union-fenix-20230925005435-nt.html#vca=voc-recirc&vso=laverdad", "https://www.elnortedecastilla.es/valladolid/vivir-piso-unico-valladolid-atico-union-fenix-20230925005435-nt.html#vca=voc-recirc&vso=laverdad", "https://www.elcorreo.com/economia/tu-economia/el-truco-para-ahorrar-dinero-con-cualquier-sueldo-20230925094257-nt.html#vca=voc-recirc&vso=laverdad", "https://www.elcorreo.com/economia/tu-economia/el-truco-para-ahorrar-dinero-con-cualquier-sueldo-20230925094257-nt.html#vca=voc-recirc&vso=laverdad", "https://www.lavozdigital.es/provincia/cadiz/dos-ciudades-cadiz-cuelan-mejores-destinos-viajar-20230922145701-ntv.html#vca=voc-recirc&vso=laverdad", "https://www.lavozdigital.es/provincia/cadiz/dos-ciudades-cadiz-cuelan-mejores-destinos-viajar-20230922145701-ntv.html#vca=voc-recirc&vso=laverdad", "https://www.lasprovincias.es/sociedad/pueden-obligar-ocupar-cargo-presidente-comunidad-vecinos-20230921112854-nt.html#vca=voc-recirc&vso=laverdad", "https://www.lasprovincias.es/sociedad/pueden-obligar-ocupar-cargo-presidente-comunidad-vecinos-20230921112854-nt.html#vca=voc-recirc&vso=laverdad", "https://www.abc.es/recreo/agricultor-revela-motivo-real-detras-subida-precio-20230925085342-nt.html#vca=voc-recirc&vso=laverdad", "https://www.abc.es/recreo/agricultor-revela-motivo-real-detras-subida-precio-20230925085342-nt.html#vca=voc-recirc&vso=laverdad", "/top-noticias/mas-vistos.html", "//www.laverdad.es/economia/pensiones/pensiones-enero-subida-historica-gobierno-20230924000504-ntrc.html#vtm_modulosEngag=lomas:salud:noticia:1", "//www.laverdad.es/sociedad/mujer-acusada-asesinato-hija-olivia-suicida-carcel-20230924141041-ntrc.html#vtm_modulosEngag=lomas:salud:noticia:2", "//www.laverdad.es/murcia/ciudad-murcia/barrio-murciano-infante-estrena-nuevo-modelo-ciudad-20230925002629-nt.html#vtm_modulosEngag=lomas:salud:noticia:3", "//www.laverdad.es/murcia/gastrojetas-actuan-region-prefieren-bares-barrio-20230925002618-nt.html#vtm_modulosEngag=lomas:salud:noticia:4", "//www.laverdad.es/murcia/escudo-protector-presas-region-murcia-20230925003211-nt.html#vtm_modulosEngag=lomas:salud:noticia:5", "//www.laverdad.es/murcia/opositores-celador-ojos-puestos-sumar-puntos-entrar-20230924093813-nt.html#vtm_modulosEngag=lomas:salud:noticia:6", "//www.laverdad.es/murcia/odisea-universitarios-encontrar-pagar-habitacion-region-murcia-20230924072638-nt.html#vtm_modulosEngag=lomas:salud:noticia:7", "//www.laverdad.es/murcia/1800-adolescentes-region-murcia-atendidos-tentativa-suicidio-20230925003428-nt.html#vtm_modulosEngag=lomas:salud:noticia:8", "//www.laverdad.es/culturas/libros/cumbre-literaria-region-murcia-20230924072740-nt.html#vtm_modulosEngag=lomas:salud:noticia:9", "//www.laverdad.es/fccartagena/entrenador-viral-sincero-20230925002311-nt.html#vtm_modulosEngag=lomas:salud:noticia:10", "/murcia/desboco-urbanismo-manga-20230827074517-nt.html", "/murcia/desboco-urbanismo-manga-20230827074517-nt.html", "https://areapersonal.laverdad.es/suscripcion/#vca=suscribete&vso=laverdad&vmc=on&vli=comentarios-btn-flujo", "https://secure.laverdad.es/login/login.html#vca=suscribete&vso=laverdad&vmc=on&vli=comentarios-link-login", "https://secure.laverdad.es/login/login.html", "https://areapersonal.laverdad.es/suscripcion/", "https://secure.laverdad.es/login/login.html", "https://areapersonal.laverdad.es/suscripcion/", "https://www.vocento.com/politica-privacidad", "https://www.laverdad.es", "https://www.facebook.com/diariolaverdad", "https://twitter.com/laverdad_es", "https://www.instagram.com/diario.laverdad", "https://www.youtube.com/c/laverdad", "https://www.tiktok.com/@laverdad.es", "https://www.vocento.com/", "https://www.abc.es/", "https://sevilla.abc.es/", "https://www.relevo.com/", "https://www.hoy.es/", "https://www.elcorreo.com/", "https://www.larioja.com/", "https://www.elnortedecastilla.es/", "https://www.diariovasco.com/", "https://www.elcomercio.es/", "https://www.ideal.es/", "https://www.diariosur.es/", "https://www.lasprovincias.es/", "https://www.eldiariomontanes.es/", "https://www.lavozdigital.es/", "https://www.laverdad.es/", "https://www.leonoticias.com/", "https://www.burgosconecta.es/", "https://www.salamancahoy.es/", "https://www.todoalicante.es/", "https://www.pisocompartido.com/", "https://www.autocasion.com/", "https://oferplan.com/", "https://www.pisos.com/", "https://www.mujerhoy.com/", "https://www.abc.es/xlsemanal/", "https://www.topcomparativas.com/", "https://www.womennow.es/es/", "https://www.welife.es/", "https://www.turium.es/", "https://rentingcoches.com/", "https://localdigitalkit.com/", "https://ec.europa.eu/consumers/odr", "/contacta.html", "https://www.laverdad.es/aviso-legal.html", "https://www.laverdad.es/condiciones-uso.html", "https://www.vocento.com/politica-privacidad/", "/publicidad.html", "https://www.laverdad.es/mapa-web.html", "/servicio-utiq.html", "/"]}