{"title": "Las vacunas ARNm frente al c\u00e1ncer en la actualidad - Gaceta M\u00e9dica", "author": "Carmen M L\u00f3pez", "url": "https://gacetamedica.com/investigacion/asi-es-el-escenario-actual-de-las-vacunas-arnm-frente-al-cancer/", "hostname": "gacetamedica.com", "description": "Han hecho falta varios a\u00f1os de investigaci\u00f3n para avanzar en el terreno de las vacunas de ARN mensajero (ARNm) para el tratamiento del c\u00e1ncer. Numerosos ensayos precl\u00ednicos y cl\u00ednicos han sentado las bases para el r\u00e1pido desarrollo de vacunas ARNm que se han llevado a cabo durante la pandemia de COVID-19. La realidad es que, \u2026", "sitename": "Gaceta M\u00e9dica", "date": "2022-10-06", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Han hecho falta varios a\u00f1os de investigaci\u00f3n para avanzar en el terreno de las vacunas de ARN mensajero (ARNm) para el tratamiento del c\u00e1ncer. Numerosos ensayos precl\u00ednicos y cl\u00ednicos han sentado las bases para el r\u00e1pido desarrollo de vacunas ARNm que se han llevado a cabo durante la pandemia de COVID-19. La realidad es que, hasta la fecha, estas vacunas son bien toleradas, y adem\u00e1s cuentan con la ventaja que existe una facilidad en su producci\u00f3n, convirti\u00e9ndose as\u00ed en una opci\u00f3n prometedora dentro del arsenal terap\u00e9utico de la inmunoterapia frente al c\u00e1ncer. Una revisi\u00f3n publicada esta semana en\n[The Lancet Oncology.](https://www.thelancet.com/action/showPdf?pii=S1470-2045%2822%2900372-2)\nLos avances tecnol\u00f3gicos han optimizado la estabilidad, la estructura y los m\u00e9todos de administraci\u00f3n de las vacunas basadas en ARNm, y ahora se est\u00e1n reclutando pacientes con diversos diagn\u00f3sticos en m\u00faltiples ensayos cl\u00ednicos que investigan esta terapia. Aunque las vacunas terap\u00e9uticas contra el c\u00e1ncer basadas en ARNm a\u00fan no han sido aprobadas para el tratamiento est\u00e1ndar, se empiezan a atisbar ya resultados alentadores de los primeros ensayos cl\u00ednicos con vacunas de ARNm como monoterapia y en combinaci\u00f3n con inhibidores de puntos de control. Esta revisi\u00f3n, publicada en esta revista cient\u00edfica, resume los \u00faltimos avances cl\u00ednicos en vacunas basadas en ARNm para el tratamiento del c\u00e1ncer y reflexiona sobre las perspectivas y desaf\u00edos futuros para este nuevo y prometedor enfoque de tratamiento.\n\u00bfCu\u00e1les son las ventajas de estas vacunas?\n- Bien toleradas: los eventos adversos son generalmente manejables y transitorios\n- Sin integraci\u00f3n del genoma: elimina el riesgo de mutag\u00e9nesis por inserci\u00f3n\n- No infecciosas: no se utilizan agentes virales pat\u00f3genos\n- F\u00e1cilmente degradables: reduce el riesgo de toxicidad\n- Inmunidad humoral y celular: necesaria para activar y mantener las respuestas antitumorales\n- Producci\u00f3n r\u00e1pida y econ\u00f3mica: producci\u00f3n en laboratorio y sin c\u00e9lulas\n\u00bfQu\u00e9 tipos de vacunas ARNm existen?\nVacunas contra el c\u00e1ncer basadas en ARNm formuladas con protamina\nLas protaminas son p\u00e9ptidos policati\u00f3nicos cargados positivamente que forman complejos con ARNm cargado negativamente y protegen las mol\u00e9culas de la degradaci\u00f3n. Estas vacunas incorporan mol\u00e9culas de ARNm modificadas con nucle\u00f3tidos complejadas con protamina para mejorar la expresi\u00f3n de prote\u00ednas y la inmunogenicidad.\nVacunas lipoplex basadas en ARNm\nLa vacuna RNAm lipoplex es un portador h\u00edbrido que combina un complejo de ARNm con un componente policati\u00f3nico, dentro de una capa lip\u00eddica. Esto es, l\u00edpidos cati\u00f3nicos cargados positivamente forma naturalmente complejos con ARNm cargado negativamente y facilitar la endocitosis de c\u00e9lulas presentadoras de ant\u00edgenos.\nVacunas de nanopart\u00edculas lip\u00eddicas basadas en ARNm\nLas vacunas de nanopart\u00edculas lip\u00eddicas consisten en l\u00edpidos ionizables, colesterol, fosfol\u00edpidos y derivados de polietilenglicol ligados a l\u00edpidos.\nEl colesterol y los fosfol\u00edpidos aumentan la estabilidad y apoyan la estructura bicapa de las vacunas de nanopart\u00edculas lip\u00eddicas. El polietilenglicol evita la uni\u00f3n del ARNm a la prote\u00edna plasm\u00e1tica, lo que aumenta el per\u00edodo de circulaci\u00f3n de las nanopart\u00edculas. Las propiedades de la vacuna de nanopart\u00edculas lip\u00eddicas se ven afectadas por los cambios en los niveles de pH, que facilitan la encapsulaci\u00f3n del ARNm y la endocitosis de la c\u00e9lula hu\u00e9sped. El sistema portador de estas vacunas consigui\u00f3 centr\u00f3 el inter\u00e9s cl\u00ednico recientemente tras la aprobaci\u00f3n de las dos primeras vacunas de nanopart\u00edculas lip\u00eddicas SARS-CoV-2.\nDe estos tres tipos de vacunas, actualmente hay 17 ensayos cl\u00ednicos en fases iniciales (1 y 2) de este tipo de vacunas. La mayor\u00eda en combinaci\u00f3n con inmunoterapia; alguno con quimioterapia; CAR-T; o en monoterapia. Pulm\u00f3n, p\u00e1ncreas, colon, melanoma, glioblastoma, y pr\u00f3stata son las \u00e1reas en las que se centran este tipo de vacunas.\nVacunas contra el c\u00e1ncer de c\u00e9lulas dendr\u00edticas basadas en ARNm\nLas c\u00e9lulas dendr\u00edticas han sido de particular inter\u00e9s en los enfoques de terapia inmunol\u00f3gica debido a su capacidad no solo para iniciar la inmunidad, sino tambi\u00e9n para controlar y regular el tipo de respuesta inmunol\u00f3gica, lo que las convierte en candidatas atractivas como veh\u00edculos para la entrega de ARNm. Eso s\u00ed, los expertos matizan que existe una incapacidad actual para recapitular completamente el desarrollo de c\u00e9lulas dendr\u00edticas inmunopotentes ex vivo para respuestas inmunitarias antitumorales eficaces. Aseguran, en esta revisi\u00f3n, que \u201cla obtenci\u00f3n de la fuente y la manipulaci\u00f3n ex vivo de las c\u00e9lulas dendr\u00edticas, adem\u00e1s de la preparaci\u00f3n y carga del ant\u00edgeno, son laboriosas y requieren mucho tiempo en comparaci\u00f3n con la fabricaci\u00f3n de vacunas de ARNm formuladas y no formuladas\u201d.\nLos autores apuntan a que este tipo de vacunas inducen respuestas modestas de c\u00e9lulas T y tienen una eficacia cl\u00ednica baja. Sin embargo, algunos estudios sugieren que las vacunas dendr\u00edticas basadas en ARNm pueden prevenir o retrasar la reca\u00edda de la enfermedad y potencialmente prolongar la supervivencia general.\nEn los \u00faltimos 5 a\u00f1os de ensayos publicados (18 en total), las vacunas de c\u00e9lulas dendr\u00edticas se han investigado en pacientes con diversos diagn\u00f3sticos de c\u00e1ncer, ya sea como monoterapia o en combinaci\u00f3n con quimioterapia o inmunoterapia. En concreto se centran en mieloma, glioblsatoma, p\u00e1ncreas, melanoma, pr\u00f3stata, y s\u00edndromes mielodispl\u00e1sicos.\n\u00bfHacia d\u00f3nde vamos?\nTodo este escenario indica que la cantidad de ensayos que se est\u00e1n haciendo con estas vacunas se est\u00e1 expandiendo r\u00e1pidamente. Como apuntan los investigadores, \u201ca pesar del progreso sustancial, quedan varios desaf\u00edos para la inmunogenicidad y eficacia de la vacuna de ARNm. Por lo tanto, uno de los avances m\u00e1s importantes en las vacunas cl\u00ednicas es la capacidad de identificar neoant\u00edgenos de c\u00e1ncer individuales\u201d. Aseguran, en este sentido, que sigue siendo dif\u00edcil identificar mutaciones espec\u00edficas del tumor o secuencias no conformes y predecir la inestabilidad gen\u00e9tica.\n\u201cAdem\u00e1s, los obst\u00e1culos tecnol\u00f3gicos y regulatorios que surgir\u00e1n de la necesidad de una producci\u00f3n r\u00e1pida y a gran escala de buenas pr\u00e1cticas de fabricaci\u00f3n de vacunas de ARNm individualizadas son obst\u00e1culos futuros que deber\u00e1n abordarse\u201d, aseguran.\nVacunas terap\u00e9uticas\nLa mayor\u00eda de las vacunas contra el c\u00e1ncer basadas en ARNm son terap\u00e9uticas en lugar de profil\u00e1cticas y requieren m\u00faltiples administraciones y una potencia vacunal sustancial para inducir una respuesta tumoral cuando se administran como monoterapia. Las vacunas basadas en ARNm de monoterapia podr\u00edan ser un tratamiento eficaz para pacientes diagnosticados con c\u00e1ncer en etapa temprana o en un entorno adyuvante, pero parece poco probable que las vacunas tengan \u00e9xito como tratamiento de monoterapia para c\u00e1nceres avanzados debido a los desaf\u00edos relacionados con el microambiente tumoral altamente inmunosupresor de esta configuraci\u00f3n.\nLos autores apuntan a que tendr\u00e1n m\u00e1s probabilidades de tener \u00e9xito en combinaci\u00f3n con otros m\u00e9todos de tratamiento inmunoterap\u00e9utico, como los inhibidores de puntos de control inmunitarios, los virus oncol\u00edticos y la terapia celular. De hecho, los pacientes que reciben estas combinaciones muestran respuestas alentadoras al tratamiento cl\u00ednico en todos los diagn\u00f3sticos de c\u00e1ncer.\nExiste la necesidad de nuevas combinaciones de tratamiento que aumenten las tasas de respuesta y la supervivencia libre de progresi\u00f3n sin inducir efectos secundarios graves, y una vacuna contra el c\u00e1ncer de ARNm con baja toxicidad es un compa\u00f1ero de combinaci\u00f3n obvio. Varios ensayos ya est\u00e1n combinando vacunas de ARNm con inhibidores de puntos de control.\nCon todo, el futuro es prometedor. Muchos ensayos cl\u00ednicos a\u00fan est\u00e1n en fase inicial, pero el campo se est\u00e1 moviendo r\u00e1pidamente. Es cierto que los primeros resultados han mostrado solo indicaciones modestas de eficacia cl\u00ednica. Sin embargo, insisten en optimizar la estructura, estabilidad y los m\u00e9todos de administraci\u00f3n para llevar a cabo una fabricaci\u00f3n escalable. \u201cLas vacunas de ARNm est\u00e1n alcanzando su potencial como una futura estrategia crucial para el tratamiento del c\u00e1ncer\u201d.", "language": null, "image": "https://gacetamedica.com/wp-content/uploads/2022/10/GettyImages-1366552805-1024x576.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.facebook.com/gacetamedica/", "https://www.instagram.com/gacetamedica/", "mailto:redaccion@gacetamedica.com", "https://twitter.com/GacetaMedicaCom", "https://www.youtube.com/user/NetSaludTV", "#", "https://gacetamedica.com/politica-de-privacidad/", "https://gacetamedica.com/login/", "https://gacetamedica.com/", "https://gacetamedica.com/investigacion/", "https://gacetamedica.com/investigacion/oncologia/", "https://gacetamedica.com/investigacion/oncologia/asco/", "https://gacetamedica.com/investigacion/oncologia/ash/", "https://gacetamedica.com/investigacion/oncologia/esmo/", "https://gacetamedica.com/politica/", "https://gacetamedica.com/premios-bic/", "https://gacetamedica.com/profesion/", "https://gacetamedica.com/opinion/", "https://gacetamedica.com/opinion/editoriales/", "https://gacetamedica.com/opinion/editoriales/carta-del-editor/", "https://gacetamedica.com/opinion/la-contra/", "https://gacetamedica.com/opinion/tribunas/", "https://gacetamedica.com/hemeroteca/", "https://gacetamedica.com/hemeroteca/catalana/", "https://gacetamedica.com/hemeroteca/madrilena/", "https://gacetamedica.com/mas/", "https://gacetamedica.com/mas/anuario/", "https://gacetamedica.com/mas/eds-economia-de-la-salud/", "https://gacetamedica.com/mas/farmacia-hospitalaria/", "https://gacetamedica.com/mas/mujeres-de-la-sanidad/", "https://gacetamedica.com/mas/bic/", "https://gacetamedica.com/mas/rsc/", "#", "https://www.facebook.com/gacetamedica/", "https://www.instagram.com/gacetamedica/", "mailto:redaccion@gacetamedica.com", "https://twitter.com/GacetaMedicaCom", "https://www.youtube.com/user/NetSaludTV", "https://gacetamedica.com/login/", "https://gacetamedica.com/registro/", "https://gacetamedica.com/politica-de-privacidad/", "#", "#", null, "#", "https://gacetamedica.com/", "https://gacetamedica.com/politica-de-privacidad/", "https://gacetamedica.com/login/", "https://gacetamedica.com/", "https://gacetamedica.com/investigacion/", "https://gacetamedica.com/investigacion/", "https://gacetamedica.com/investigacion/oncologia/", "https://gacetamedica.com/investigacion/oncologia/asco/", "https://gacetamedica.com/investigacion/oncologia/ash/", "https://gacetamedica.com/investigacion/oncologia/esmo/", "https://gacetamedica.com/investigacion/ritlecitinib-para-la-alopecia-areata-grave-aprobado-como-primer-tratamiento-que-inhibe-la-jak-3/", "https://gacetamedica.com/investigacion/", "https://gacetamedica.com/investigacion/ritlecitinib-para-la-alopecia-areata-grave-aprobado-como-primer-tratamiento-que-inhibe-la-jak-3/", "https://gacetamedica.com/investigacion/un-ensayo-clinico-muestra-nuevos-datos-de-seguridad-de-rituximab-en-pacientes-pediatricos-con-linfoma-b-maduro-de-alto-riesgo/", "https://gacetamedica.com/investigacion/", "https://gacetamedica.com/investigacion/un-ensayo-clinico-muestra-nuevos-datos-de-seguridad-de-rituximab-en-pacientes-pediatricos-con-linfoma-b-maduro-de-alto-riesgo/", "https://gacetamedica.com/investigacion/prevencion-el-arma-mas-eficiente-para-reducir-la-incidencia-en-cancer/", "https://gacetamedica.com/investigacion/", "https://gacetamedica.com/investigacion/prevencion-el-arma-mas-eficiente-para-reducir-la-incidencia-en-cancer/", "https://gacetamedica.com/investigacion/la-situacion-actual-de-la-hemofilia-a-debate-en-el-xiv-hemoforum/", "https://gacetamedica.com/investigacion/", "https://gacetamedica.com/investigacion/la-situacion-actual-de-la-hemofilia-a-debate-en-el-xiv-hemoforum/", "#", "#", "https://gacetamedica.com/politica/", "https://gacetamedica.com/politica/la-generalitat-valenciana-crea-la-comision-interdisciplinar-de-coordinacion-de-la-salud-mental/", "https://gacetamedica.com/politica/", "https://gacetamedica.com/politica/la-generalitat-valenciana-crea-la-comision-interdisciplinar-de-coordinacion-de-la-salud-mental/", "https://gacetamedica.com/politica/matute-avanza-que-el-zendal-albergara-un-centro-de-atencion-diurna-para-pacientes-con-ela/", "https://gacetamedica.com/politica/", "https://gacetamedica.com/politica/matute-avanza-que-el-zendal-albergara-un-centro-de-atencion-diurna-para-pacientes-con-ela/", "https://gacetamedica.com/politica/sanidad-recibe-mas-de-29-000-solicitudes-de-inscripcion-de-formacion-sanitaria-especializada-2023-2024/", "https://gacetamedica.com/politica/", "https://gacetamedica.com/politica/sanidad-recibe-mas-de-29-000-solicitudes-de-inscripcion-de-formacion-sanitaria-especializada-2023-2024/", "https://gacetamedica.com/politica/galicia-comenzara-a-vacunar-a-lactantes-de-cuatro-meses-frente-al-meningococo-acwy-el-1-de-octubre/", "https://gacetamedica.com/politica/", "https://gacetamedica.com/politica/galicia-comenzara-a-vacunar-a-lactantes-de-cuatro-meses-frente-al-meningococo-acwy-el-1-de-octubre/", "https://gacetamedica.com/politica/madrid-recetara-ejercicio-fisico-a-pacientes-con-cancer-de-mama-y-colon-como-parte-de-su-tratamiento-medico/", "https://gacetamedica.com/politica/", "https://gacetamedica.com/politica/madrid-recetara-ejercicio-fisico-a-pacientes-con-cancer-de-mama-y-colon-como-parte-de-su-tratamiento-medico/", "#", "#", "https://gacetamedica.com/premios-bic/", "https://gacetamedica.com/mas/bic/el-hospital-la-fe-de-valencia-acogera-el-21-de-noviembre-la-ceremonia-de-entrega-de-los-premios-bic/", "https://gacetamedica.com/mas/bic/", "https://gacetamedica.com/mas/bic/el-hospital-la-fe-de-valencia-acogera-el-21-de-noviembre-la-ceremonia-de-entrega-de-los-premios-bic/", "https://gacetamedica.com/profesion/entrega-de-placas-bic-el-hospital-vall-dhebron-recibe-sus-cinco-galardones/", "https://gacetamedica.com/mas/bic/", "https://gacetamedica.com/profesion/entrega-de-placas-bic-el-hospital-vall-dhebron-recibe-sus-cinco-galardones/", "https://gacetamedica.com/profesion/la-sanidad-madrilena-celebra-17-bic-alcanzados-por-los-servicios-centros-sanitarios/", "https://gacetamedica.com/mas/bic/", "https://gacetamedica.com/profesion/la-sanidad-madrilena-celebra-17-bic-alcanzados-por-los-servicios-centros-sanitarios/", "https://gacetamedica.com/mas/bic/gala-premios-bic-2022-en-imagenes/", "https://gacetamedica.com/mas/bic/", "https://gacetamedica.com/mas/bic/gala-premios-bic-2022-en-imagenes/", "https://gacetamedica.com/mas/bic/cronicidad-la-continuidad-asistencial-la-base-de-un-plan-de-referencia/", "https://gacetamedica.com/mas/bic/", "https://gacetamedica.com/mas/bic/cronicidad-la-continuidad-asistencial-la-base-de-un-plan-de-referencia/", "#", "#", "https://gacetamedica.com/profesion/", "https://gacetamedica.com/profesion/el-cge-impulsa-un-estudio-cientifico-para-medir-el-estres-de-las-enfermeras-ante-la-movilidad-laboral/", "https://gacetamedica.com/profesion/", "https://gacetamedica.com/profesion/el-cge-impulsa-un-estudio-cientifico-para-medir-el-estres-de-las-enfermeras-ante-la-movilidad-laboral/", "https://gacetamedica.com/profesion/sindicatos-y-colegios-medicos-de-ceuta-y-melilla-reclaman-a-sanidad-equidad-e-igualdad-de-condiciones-con-el-resto-de-espana/", "https://gacetamedica.com/profesion/", "https://gacetamedica.com/profesion/sindicatos-y-colegios-medicos-de-ceuta-y-melilla-reclaman-a-sanidad-equidad-e-igualdad-de-condiciones-con-el-resto-de-espana/", "https://gacetamedica.com/profesion/uniteco-lanza-rc-para-medicos-un-cotizador-online-de-responsabilidad-civil-sanitaria/", "https://gacetamedica.com/profesion/", "https://gacetamedica.com/profesion/uniteco-lanza-rc-para-medicos-un-cotizador-online-de-responsabilidad-civil-sanitaria/", "https://gacetamedica.com/profesion/estrategias-de-seguridad-el-cge-pide-mas-implicacion-de-los-pacientes/", "https://gacetamedica.com/profesion/", "https://gacetamedica.com/profesion/estrategias-de-seguridad-el-cge-pide-mas-implicacion-de-los-pacientes/", "https://gacetamedica.com/profesion/separ-solicita-la-eliminacion-del-visado-para-triple-terapia-del-asma-grave/", "https://gacetamedica.com/profesion/", "https://gacetamedica.com/profesion/separ-solicita-la-eliminacion-del-visado-para-triple-terapia-del-asma-grave/", "#", "#", "https://gacetamedica.com/opinion/", "https://gacetamedica.com/opinion/", "https://gacetamedica.com/opinion/editoriales/", "https://gacetamedica.com/opinion/editoriales/carta-del-editor/", "https://gacetamedica.com/opinion/la-contra/", "https://gacetamedica.com/opinion/tribunas/", "https://gacetamedica.com/opinion/editoriales/soluciones-para-dar-respuesta-a-los-pacientes/", "https://gacetamedica.com/opinion/editoriales/", "https://gacetamedica.com/opinion/editoriales/soluciones-para-dar-respuesta-a-los-pacientes/", "https://gacetamedica.com/opinion/aia-pongamos-el-foco-en-los-pacientes/", "https://gacetamedica.com/opinion/", "https://gacetamedica.com/opinion/aia-pongamos-el-foco-en-los-pacientes/", "https://gacetamedica.com/opinion/deficit-de-profesionales-hora-de-actuar-sin-eludir-responsabilidades/", "https://gacetamedica.com/opinion/editoriales/carta-del-editor/", "https://gacetamedica.com/opinion/deficit-de-profesionales-hora-de-actuar-sin-eludir-responsabilidades/", "https://gacetamedica.com/opinion/foco-en-la-vitamina-d-tambien-en-verano/", "https://gacetamedica.com/opinion/", "https://gacetamedica.com/opinion/foco-en-la-vitamina-d-tambien-en-verano/", "#", "#", "https://gacetamedica.com/hemeroteca/", "https://gacetamedica.com/hemeroteca/", "https://gacetamedica.com/hemeroteca/catalana/", "https://gacetamedica.com/hemeroteca/madrilena/", "https://gacetamedica.com/hemeroteca/descargar-no927/", "https://gacetamedica.com/hemeroteca/", "https://gacetamedica.com/hemeroteca/descargar-no927/", "https://gacetamedica.com/hemeroteca/descargar-no926/", "https://gacetamedica.com/hemeroteca/", "https://gacetamedica.com/hemeroteca/descargar-no926/", "https://gacetamedica.com/hemeroteca/descargar-no925/", "https://gacetamedica.com/hemeroteca/", "https://gacetamedica.com/hemeroteca/descargar-no925/", "https://gacetamedica.com/hemeroteca/descargar-no924/", "https://gacetamedica.com/hemeroteca/", "https://gacetamedica.com/hemeroteca/descargar-no924/", "#", "#", "https://gacetamedica.com/mas/", "https://gacetamedica.com/mas/", "https://gacetamedica.com/mas/anuario/", "https://gacetamedica.com/mas/eds-economia-de-la-salud/", "https://gacetamedica.com/mas/farmacia-hospitalaria/", "https://gacetamedica.com/mas/mujeres-de-la-sanidad/", "https://gacetamedica.com/mas/bic/", "https://gacetamedica.com/mas/rsc/", "https://gacetamedica.com/mas/bic/el-hospital-la-fe-de-valencia-acogera-el-21-de-noviembre-la-ceremonia-de-entrega-de-los-premios-bic/", "https://gacetamedica.com/mas/bic/", "https://gacetamedica.com/mas/bic/el-hospital-la-fe-de-valencia-acogera-el-21-de-noviembre-la-ceremonia-de-entrega-de-los-premios-bic/", "https://gacetamedica.com/profesion/el-gregorio-maranon-pionero-en-la-atencion-de-pacientes-tras-el-alta-de-urgencias/", "https://gacetamedica.com/mas/farmacia-hospitalaria/", "https://gacetamedica.com/profesion/el-gregorio-maranon-pionero-en-la-atencion-de-pacientes-tras-el-alta-de-urgencias/", "https://gacetamedica.com/mas/rsc/la-industria-europea-se-prepara-para-la-adhesion-de-ucrania-a-la-ue/", "https://gacetamedica.com/mas/rsc/", "https://gacetamedica.com/mas/rsc/la-industria-europea-se-prepara-para-la-adhesion-de-ucrania-a-la-ue/", "https://gacetamedica.com/mas/rsc/el-parlamento-europeo-impone-normas-mas-severas-a-los-estados-miembro-para-mejorar-la-calidad-del-aire1/", "https://gacetamedica.com/mas/rsc/", "https://gacetamedica.com/mas/rsc/el-parlamento-europeo-impone-normas-mas-severas-a-los-estados-miembro-para-mejorar-la-calidad-del-aire1/", "#", "#", "#", "#", "https://gacetamedica.com/", "https://gacetamedica.com/", "https://gacetamedica.com/investigacion/", "https://gacetamedica.com/investigacion/", "https://gacetamedica.com/author/clopez/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fgacetamedica.com%2Finvestigacion%2Fasi-es-el-escenario-actual-de-las-vacunas-arnm-frente-al-cancer%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Las+vacunas+ARNm+frente+al+c%C3%A1ncer+en+la+actualidad&url=https%3A%2F%2Fgacetamedica.com%2Finvestigacion%2Fasi-es-el-escenario-actual-de-las-vacunas-arnm-frente-al-cancer%2F&via=GacetaMedicaCom", "https://api.whatsapp.com/send?text=Las+vacunas+ARNm+frente+al+c%C3%A1ncer+en+la+actualidad %0A%0A https://gacetamedica.com/investigacion/asi-es-el-escenario-actual-de-las-vacunas-arnm-frente-al-cancer/", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://gacetamedica.com/investigacion/asi-es-el-escenario-actual-de-las-vacunas-arnm-frente-al-cancer/&title=Las+vacunas+ARNm+frente+al+c%C3%A1ncer+en+la+actualidad", "mailto:?subject=Las vacunas ARNm frente al c\u00e1ncer en la actualidad&body=https://gacetamedica.com/investigacion/asi-es-el-escenario-actual-de-las-vacunas-arnm-frente-al-cancer/", "#", "https://www.thelancet.com/action/showPdf?pii=S1470-2045%2822%2900372-2", "https://gacetamedica.com/investigacion/detectar-el-origen-del-cancer-clave-para-desarrollar-vacunas-en-oncologia/", "https://elglobal.es/industria/vacunas-avances-proteger-salud-publica-inmunizacion-semana/", "https://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fgacetamedica.com%2Finvestigacion%2Fasi-es-el-escenario-actual-de-las-vacunas-arnm-frente-al-cancer%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Las+vacunas+ARNm+frente+al+c%C3%A1ncer+en+la+actualidad&url=https%3A%2F%2Fgacetamedica.com%2Finvestigacion%2Fasi-es-el-escenario-actual-de-las-vacunas-arnm-frente-al-cancer%2F&via=GacetaMedicaCom", "https://api.whatsapp.com/send?text=Las+vacunas+ARNm+frente+al+c%C3%A1ncer+en+la+actualidad %0A%0A https://gacetamedica.com/investigacion/asi-es-el-escenario-actual-de-las-vacunas-arnm-frente-al-cancer/", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https://gacetamedica.com/investigacion/asi-es-el-escenario-actual-de-las-vacunas-arnm-frente-al-cancer/&title=Las+vacunas+ARNm+frente+al+c%C3%A1ncer+en+la+actualidad", "mailto:?subject=Las vacunas ARNm frente al c\u00e1ncer en la actualidad&body=https://gacetamedica.com/investigacion/asi-es-el-escenario-actual-de-las-vacunas-arnm-frente-al-cancer/", "#", "https://gacetamedica.com/profesion/un-enfoque-de-genero-en-la-atencion-a-las-pacientes-en-el-primer-nivel/", "https://gacetamedica.com/profesion/el-anuncio-de-mas-plazas-de-medicina-es-lluvia-sobre-mojado-para-la-profesion-medica/", "https://gacetamedica.com/author/clopez/", "https://gacetamedica.com/author/clopez/", "https://twitter.com/CarmenMLMarin", "#", "#", "https://gacetamedica.com/investigacion/ritlecitinib-para-la-alopecia-areata-grave-aprobado-como-primer-tratamiento-que-inhibe-la-jak-3/", "https://gacetamedica.com/investigacion/", "https://gacetamedica.com/investigacion/ritlecitinib-para-la-alopecia-areata-grave-aprobado-como-primer-tratamiento-que-inhibe-la-jak-3/", "https://gacetamedica.com/investigacion/un-ensayo-clinico-muestra-nuevos-datos-de-seguridad-de-rituximab-en-pacientes-pediatricos-con-linfoma-b-maduro-de-alto-riesgo/", "https://gacetamedica.com/investigacion/", "https://gacetamedica.com/investigacion/un-ensayo-clinico-muestra-nuevos-datos-de-seguridad-de-rituximab-en-pacientes-pediatricos-con-linfoma-b-maduro-de-alto-riesgo/", "https://gacetamedica.com/investigacion/prevencion-el-arma-mas-eficiente-para-reducir-la-incidencia-en-cancer/", "https://gacetamedica.com/investigacion/", "https://gacetamedica.com/investigacion/prevencion-el-arma-mas-eficiente-para-reducir-la-incidencia-en-cancer/", "#", "#", "https://www.facebook.com/gacetamedica/", "https://instagram.com/gacetamedica#", "https://twitter.com/GacetaMedicaCom", "https://www.youtube.com/NetSaludTV", "https://gacetamedica.com/mailster/form?id=1&iframe=1", "https://gacetamedica.com/investigacion/ritlecitinib-para-la-alopecia-areata-grave-aprobado-como-primer-tratamiento-que-inhibe-la-jak-3/", "https://gacetamedica.com/investigacion/", "https://gacetamedica.com/author/redaccion/", "https://gacetamedica.com/profesion/el-cge-impulsa-un-estudio-cientifico-para-medir-el-estres-de-las-enfermeras-ante-la-movilidad-laboral/", "https://gacetamedica.com/profesion/", "https://gacetamedica.com/author/redaccion/", "https://gacetamedica.com/investigacion/un-ensayo-clinico-muestra-nuevos-datos-de-seguridad-de-rituximab-en-pacientes-pediatricos-con-linfoma-b-maduro-de-alto-riesgo/", "https://gacetamedica.com/investigacion/", "https://gacetamedica.com/author/redaccion/", "https://gacetamedica.com/profesion/sindicatos-y-colegios-medicos-de-ceuta-y-melilla-reclaman-a-sanidad-equidad-e-igualdad-de-condiciones-con-el-resto-de-espana/", "https://gacetamedica.com/profesion/", "https://gacetamedica.com/author/marcosgomez/", "https://gacetamedica.com/politica/la-generalitat-valenciana-crea-la-comision-interdisciplinar-de-coordinacion-de-la-salud-mental/", "https://gacetamedica.com/politica/", "https://gacetamedica.com/author/redaccion/", "https://gacetamedica.com/politica/la-generalitat-valenciana-crea-la-comision-interdisciplinar-de-coordinacion-de-la-salud-mental/", "https://gacetamedica.com/politica/la-generalitat-valenciana-crea-la-comision-interdisciplinar-de-coordinacion-de-la-salud-mental/", "https://gacetamedica.com/politica/", "https://gacetamedica.com/investigacion/una-causa-de-hemorragia-cerebral-podria-ser-transmisible-mediante-transfusion-de-sangre/", "https://gacetamedica.com/investigacion/una-causa-de-hemorragia-cerebral-podria-ser-transmisible-mediante-transfusion-de-sangre/", "https://gacetamedica.com/investigacion/", "https://gacetamedica.com/politica/balcells-destaca-las-mejoras-en-el-acceso-a-la-primaria-y-las-reduccion-de-las-listas-de-espera-en-cataluna/", "https://gacetamedica.com/politica/balcells-destaca-las-mejoras-en-el-acceso-a-la-primaria-y-las-reduccion-de-las-listas-de-espera-en-cataluna/", "https://gacetamedica.com/politica/", "https://gacetamedica.com/profesion/arranca-la-votacion-popular-que-elegira-a-los-ganadores-de-los-premios-nacionales-de-enfermeria/", "https://gacetamedica.com/profesion/arranca-la-votacion-popular-que-elegira-a-los-ganadores-de-los-premios-nacionales-de-enfermeria/", "https://gacetamedica.com/profesion/", "https://gacetamedica.com/politica/mision-cancer-la-siguiente-parada-de-la-sanidad-en-el-marco-de-la-presidencia-espanola-del-consejo-de-la-ue/", "https://gacetamedica.com/politica/mision-cancer-la-siguiente-parada-de-la-sanidad-en-el-marco-de-la-presidencia-espanola-del-consejo-de-la-ue/", "https://gacetamedica.com/politica/", "https://gacetamedica.com/investigacion/ritlecitinib-para-la-alopecia-areata-grave-aprobado-como-primer-tratamiento-que-inhibe-la-jak-3/", "https://gacetamedica.com/investigacion/ritlecitinib-para-la-alopecia-areata-grave-aprobado-como-primer-tratamiento-que-inhibe-la-jak-3/", "https://gacetamedica.com/investigacion/", "https://gacetamedica.com/politica/la-consejeria-de-sanidad-de-madrid-mantiene-un-primer-encuentro-con-la-alianza-general-de-pacientes-agp/", "https://gacetamedica.com/politica/", "https://gacetamedica.com/politica/la-consejeria-de-sanidad-de-madrid-mantiene-un-primer-encuentro-con-la-alianza-general-de-pacientes-agp/", "https://gacetamedica.com/author/redaccion/", "https://gacetamedica.com/", "https://www.facebook.com/gacetamedica/", "https://www.instagram.com/gacetamedica/", "mailto:redaccion@gacetamedica.com", "https://twitter.com/GacetaMedicaCom", "https://www.youtube.com/user/NetSaludTV", "/aviso-legal", "/politica-de-privacidad", "/politica-de-cookies", "javascript:void(0);", "https://gacetamedica.com/politica-de-cookies/", null, null, null, null, null]}