{"title": "El poder sanador de la meditaci\u00f3n - Editorial Solar", "author": null, "url": "https://editorialsolar.co/producto/el-poder-sanador-de-la-meditacion/", "hostname": "editorialsolar.co", "description": "La meditaci\u00f3n nos ofrece un camino de sanaci\u00f3n que nos llevar\u00e1 a curar enfermedades no solamente f\u00edsicas, sino de otros niveles principalmente.", "sitename": "Editorial Solar", "date": "2021-02-09", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Descripci\u00f3n\nAgradezco enormemente a la contribuci\u00f3n que hace que Sant Rajinder Singh Ji para lograr la meta de la paz, por la cual todos estamos trabajando. Su Santidad el Dalai Lama Imagine que camina con un retiro privado guardado dentro de usted. Un santuario donde puede descansar cuando la vida lo agobia. Imagine la satisfacci\u00f3n plena y la libertad del temor- cada vez que la desea-. Lo que est\u00e1 imaginando es la paz de cuerpo, mente y alma, proporcionada por la meditaci\u00f3n. Este inspirador manual para la meditaci\u00f3n le es ofrecido por uno de los m\u00e1s destacados Maestros espirituales en el mundo. Su sabidur\u00eda profunda y consejo compasivo, juntos con sus t\u00e9cnicas sencillas, han tra\u00eddo beneficios espirituales enormes a miles de buscadores. Ahora \u00e9l le puede ayudar con su gu\u00eda en el sendero hacia el amor divino y la realizaci\u00f3n espiritual. Ya sea practicante, experimentado o novato, joven o mayor de edad, este manual f\u00e1cil de leer escrito Rajinder Singh le ayudar\u00e1 a lograr una transformaci\u00f3n personal. Y como resultado, contribuir\u00e1 a la paz externa y a la concientizaci\u00f3n global. Este nuevo libro de Rajinder Singh es un alimento para el alma. Es una fuente de informaci\u00f3n y de inspiraci\u00f3n que le habla tanto a los principiantes como a los viajeros experimentados en los senderos de la vida. Al leer este libro fui animado, y ahora me dedico de nuevo a emprender mi trabajo interno. Steven Halpern, m\u00fasico y educador.", "language": null, "image": "https://editorialsolar.co/wp-content/uploads/2019/02/el-poder-sanador.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://editorialsolar.co/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://editorialsolar.co/carrito-de-compras/", "javascript:void(0)", "https://editorialsolar.co/", "https://editorialsolar.co/la-editorial/", "https://editorialsolar.co/libros/", "https://editorialsolar.co/categoria-producto/libros/desarrollo-humano/", "https://editorialsolar.co/categoria-producto/libros/espiritualidad/", "https://editorialsolar.co/categoria-producto/libros/historia/", "https://editorialsolar.co/categoria-producto/libros/literatura/", "https://editorialsolar.co/categoria-producto/libros/metodos-de-indagacion/", "https://editorialsolar.co/categoria-producto/libros/nueva-era/", "https://editorialsolar.co/categoria-producto/libros/salud-y-medicina-alternativa/", "https://editorialsolar.co/laminas/", "https://editorialsolar.co/categoria-producto/laminas/nueva-era-laminas/", "https://editorialsolar.co/categoria-producto/laminas/espiritualidad-laminas/", "https://editorialsolar.co/categoria-producto/laminas/metodos-de-indagacion-laminas/", "https://editorialsolar.co/categoria-producto/laminas/salud-y-medicina-alternativa-laminas/", "https://editorialsolar.co/publica-tu-libro/", "https://editorialsolar.co/blog/", "https://editorialsolar.co/contacto/", "https://editorialsolar.co/wp-content/uploads/2019/02/el-poder-sanador.jpg", "https://editorialsolar.co/categoria-producto/libros/espiritualidad/", "https://editorialsolar.co/categoria-producto/libros/", "https://editorialsolar.co/etiqueta-producto/meditacion/", "https://editorialsolar.co/etiqueta-producto/sanacion/", "#tab-description", "#tab-additional_information", "https://editorialsolar.co/producto/el-poder-del-pensamiento-y-los-poderes-de-la-mente/", "?add-to-cart=2392", "https://editorialsolar.co/carrito-de-compras/", "https://editorialsolar.co/categoria-producto/libros/desarrollo-humano/", "https://editorialsolar.co/categoria-producto/libros/", "https://editorialsolar.co/producto/el-poder-del-pensamiento-y-los-poderes-de-la-mente/", "https://editorialsolar.co/producto/el-iris-de-tus-ojos-revela-tu-salud/", "?add-to-cart=2361", "https://editorialsolar.co/carrito-de-compras/", "https://editorialsolar.co/categoria-producto/libros/", "https://editorialsolar.co/categoria-producto/libros/salud-y-medicina-alternativa/", "https://editorialsolar.co/producto/el-iris-de-tus-ojos-revela-tu-salud/", "https://editorialsolar.co/producto/discursos-del-yo-soy/", "?add-to-cart=2408", "https://editorialsolar.co/carrito-de-compras/", "https://editorialsolar.co/categoria-producto/libros/", "https://editorialsolar.co/categoria-producto/libros/nueva-era/", "https://editorialsolar.co/producto/discursos-del-yo-soy/", "https://editorialsolar.co/producto/como-curar-enfermedades-con-energia-cosmica/", "?add-to-cart=2497", "https://editorialsolar.co/carrito-de-compras/", "https://editorialsolar.co/categoria-producto/libros/", "https://editorialsolar.co/categoria-producto/libros/nueva-era/", "https://editorialsolar.co/producto/como-curar-enfermedades-con-energia-cosmica/", "mailto:ventas@editorialsolar.co", "mailto:libro@esotericosolar.com", "http://www.esotericosolar.com", "javascript:void(0)", "https://www.facebook.com/editorialsolarcol", "https://www.instagram.com/editorial_solar.colombia/"]}