{"title": "Megadosis de vitamina C: \u00bfAliada contra el c\u00e1ncer? - Portal Red Salud", "author": "Portal Red Salud; Grupo Prensa Digital", "url": "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/01/megadosis-de-vitamina-c-aliada-contra-el-cancer/", "hostname": "portalredsalud.cl", "description": "La efectividad del \u00e1cido asc\u00f3rbico sobre el sistema inmunitario ha sido ampliamente estudiada y se ha utilizado para prevenir muchas dolencias, incluso, en los \u00faltimos a\u00f1os su uso se ha extendido a terapias contra las c\u00e9lulas tumorales.", "sitename": "Portal Red Salud", "date": "2023-09-01", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "- La efectividad del \u00e1cido asc\u00f3rbico sobre el sistema inmunitario ha sido ampliamente estudiada y se ha utilizado para prevenir muchas dolencias, incluso, en los \u00faltimos a\u00f1os su uso se ha extendido a terapias contra las c\u00e9lulas tumorales.\nAGOSTO, 2023.- Todos conocemos los beneficios que trae al sistema inmunol\u00f3gico la vitamina C -tambi\u00e9n conocida como \u00e1cido asc\u00f3rbico, \u00e1cido L-asc\u00f3rbico o ascorbato-. De hecho, durante el invierno es usual que su consumo aumente porque se sabe que puede reducir la duraci\u00f3n o la gravedad de los resfr\u00edos. Sin embargo, esta vitamina puede ayudar al organismo a combatir muchas otras enfermedades.\nSeg\u00fan\n[Breastcancer.org](https://www.breastcancer.org/es/organizar-la-vida/dieta-nutricion/suplementos-alimentarios/conocidos/vitamina-C), la vitamina C puede evitar problemas cardiovasculares como ataques card\u00edacos y accidentes cerebrovasculares. Asimismo es esencial para prevenir la degeneraci\u00f3n del cart\u00edlago articular (artrosis) e incluso trastornos oculares como las cataratas y la degeneraci\u00f3n macular. Tambi\u00e9n afirma que es posible que cumpla una funci\u00f3n en la reducci\u00f3n del riesgo de padecer ciertos tipos de c\u00e1ncer como de pulm\u00f3n o del tubo digestivo y gastrointestinal.\n\u201cDesde el punto de vista estructural la vitamina C es muy similar a la glucosa, en ese sentido, la l\u00f3gica terap\u00e9utica respecto al c\u00e1ncer es actuar como un simulador de glucosa. Este reemplazo bioqu\u00edmico provoca una crisis energ\u00e9tica en las c\u00e9lulas tumorales, es decir, como no les est\u00e1 llegando glucosa se quedan transitoriamente sin energ\u00eda y eso permite que se desencadenan mecanismos de muerte en las c\u00e9lulas cancer\u00edgenas\u201d, explica el doctor Pablo de la Fuente, m\u00e9dico cirujano de la Universidad Austral de Chile, especialista en imagenolog\u00eda diagn\u00f3stica y terap\u00e9utica de la Universidad de Concepci\u00f3n, quien desde el 2014 trabaja en el Hospital Regional de Valdivia en el \u00e1rea de oncolog\u00eda de c\u00e1nceres digestivos.\nEl especialista aclara tambi\u00e9n que \u201cfisiol\u00f3gicamente el cuerpo tiene una capacidad limitada de absorber vitamina C por v\u00eda oral y posterior a eso se produce efectos adversos como diarrea osm\u00f3tica o problemas gastrointestinales, se satura esa v\u00eda de absorci\u00f3n\u201d. Esta es una de las razones por la que se ha comenzado a incorporar la administraci\u00f3n intravenosa para los tratamientos contra el c\u00e1ncer, lo que seg\u00fan cient\u00edficos de la Universidad de Kansas, permite absorber la vitamina C en su totalidad y puede matar las c\u00e9lulas cancer\u00edgenas.\n\u201cLa ventaja de utilizar v\u00eda endovenosa es administrar concentraciones muy altas que desencadenan respuestas sobre las c\u00e9lulas glucodependientes como son las c\u00e9lulas tumorales y no se puede lograr tanta concentraci\u00f3n por v\u00eda oral\u201d, aclara el m\u00e9dico.\nNUEVA TECNOLOG\u00cdA: LIPOSOMAL\nComo un esfuerzo de acercar dosis de mayor concentraci\u00f3n a las personas es que se han desarrollado nuevos formatos como la vitamina C liposomal, que tiene una biodisponibilidad 400% superior al formato regular (el que se compra en la farmacia). \u00bfQu\u00e9 significa esto? El nutriente se encapsula en fosfol\u00edpidos (\u00e1cidos grasos) que permiten una absorci\u00f3n m\u00e1s eficiente y directa. Como resultado, m\u00e1s vitamina C ingresa al torrente sangu\u00edneo teniendo un efecto activo en el cuerpo sin efectos secundarios en el aparato digestivo.\nEn ese contexto, el emprendimiento chileno\n[BVITAL LIFE](http://www.bvital.life/), instalado en la Regi\u00f3n de Los R\u00edos apost\u00f3 por esta innovaci\u00f3n para introducirla en nuestro pa\u00eds bajo el nombre de VIT/C-VITAL LIPOSOMAL, la primera y \u00fanica vitamina C liposomal disponible en Chile. La healthtech propiedad del matrimonio conformado por Pedro Grez y Barbara Leisinger cre\u00f3 los primeros suplementos chilenos de etiqueta limpia y, recientemente, incorpor\u00f3 a su l\u00ednea de productos esta vitamina C liposomal.\nNO ES ALGO NUEVO\nLa utilizaci\u00f3n de dosis concentradas de \u00e1cido asc\u00f3rbico como tratamiento contra el c\u00e1ncer comenz\u00f3 en la d\u00e9cada de los setenta, cuando el qu\u00edmico Linus Pauling inform\u00f3 que esta vitamina administrada por v\u00eda intravenosa era efectiva para tratarlo. La relaci\u00f3n entre la vitamina C y el c\u00e1ncer fue documentada por Pauling y Abraham Hoffer en el libro \u201cVitamin C & Cancer\u201d.\nDesde entonces varios estudios sugieren que puede haber un beneficio al combinar los tratamientos est\u00e1ndar contra el c\u00e1ncer con altas dosis de vitamina C intravenosa, demostrando que por esta v\u00eda podr\u00eda ser un tratamiento seguro y efectivo para el c\u00e1ncer. Asimismo, se ha logrado determinar que en conjunto con la quimioterapia logra reducir el ritmo de crecimiento del tumor. En tanto, en una investigaci\u00f3n publicada en la revista especializada Science Translational Medicine en el 2014, se hizo un llamado para iniciar ensayos cl\u00ednicos a gran escala.\nEl gran inconveniente que tiene la vitamina C para ser aprobada como tratamiento para el c\u00e1ncer es que es poco probable que a la industria farmac\u00e9utica le interese hacer pruebas. Esto porque al ser un producto natural no puede ser patentado y, por consiguiente, tienen poco inter\u00e9s econ\u00f3mico. Raz\u00f3n por la cual, muchos estudios cl\u00ednicos con esta vitamina son abandonados.\nSOBRE BVITAL LIFE\nLa marca irrumpi\u00f3 en el mercado nacional hace un a\u00f1o y actualmente est\u00e1 compuesta por 11 suplementos que apuntan a mejorar la calidad de vida y el funcionamiento del organismo. Su valor agregado es que no contienen excipientes, entregan 100% vitaminas o minerales al organismo, est\u00e1n autorizados por la SEREMI de Salud y son elaborados en Chile en un laboratorio registrado y certificado por la Food and Drug Administration (FDA) de Estados Unidos.\nEquipo Prensa Portal Red Salud", "language": null, "image": "https://www.portalredsalud.cl/wp-content/uploads/2023/09/Megadosis-de-vitamina-C-Aliada-contra-el-cancer.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.facebook.com/PortalRedSalud/", "https://www.linkedin.com/showcase/portal-red-salud/", "https://twitter.com/portalredsalud", "#", "https://www.portalredsalud.cl/noticias-salud/", "https://prensaeventos.cl/category/expo-eventos-salud/", "https://www.portalredsalud.cl/prensa-publicidad-salud/", "#", "https://salud-expovirtual.portalredsalud.cl/", "https://salud-expovirtual.portalredsalud.cl/#quiero-ser-expositor", "https://salud-expovirtual.portalredsalud.cl/", "#", "https://www.facebook.com/PortalRedSalud/", "https://www.linkedin.com/showcase/portal-red-salud/", "https://twitter.com/portalredsalud", "https://www.portalredsalud.cl/", "#", "https://www.portalredsalud.cl/", "https://www.portalredsalud.cl/", "https://www.portalredsalud.cl/noticias-salud/", "https://prensaeventos.cl/category/expo-eventos-salud/", "https://www.portalredsalud.cl/prensa-publicidad-salud/", "#", "https://salud-expovirtual.portalredsalud.cl/", "https://salud-expovirtual.portalredsalud.cl/#quiero-ser-expositor", "https://salud-expovirtual.portalredsalud.cl/", "#", "#", "https://www.portalredsalud.cl/", "https://www.portalredsalud.cl/category/cancer/", "https://www.portalredsalud.cl/category/cancer/", "https://www.portalredsalud.cl/category/noticias/", "https://www.portalredsalud.cl/author/editor-prensa-portal-red-salud/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/01/megadosis-de-vitamina-c-aliada-contra-el-cancer/#respond", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.portalredsalud.cl%2F2023%2F09%2F01%2Fmegadosis-de-vitamina-c-aliada-contra-el-cancer%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Megadosis+de+vitamina+C%3A+%C2%BFAliada+contra+el+c%C3%A1ncer%3F&url=https%3A%2F%2Fwww.portalredsalud.cl%2F2023%2F09%2F01%2Fmegadosis-de-vitamina-c-aliada-contra-el-cancer%2F&via=PortalRedSalud", "http://plus.google.com/share?url=https://www.portalredsalud.cl/2023/09/01/megadosis-de-vitamina-c-aliada-contra-el-cancer/", "http://pinterest.com/pin/create/button/?url=https://www.portalredsalud.cl/2023/09/01/megadosis-de-vitamina-c-aliada-contra-el-cancer/&media=https://www.portalredsalud.cl/wp-content/uploads/2023/09/Megadosis-de-vitamina-C-Aliada-contra-el-cancer.jpg&description=La efectividad del \u00e1cido asc\u00f3rbico sobre el sistema inmunitario ha sido ampliamente estudiada y se ha utilizado para prevenir muchas dolencias, incluso, en los \u00faltimos a\u00f1os su uso se ha extendido a terapias contra las c\u00e9lulas tumorales.", "whatsapp://send?text=Megadosis+de+vitamina+C%3A+%C2%BFAliada+contra+el+c%C3%A1ncer%3F%20-%20https%3A%2F%2Fwww.portalredsalud.cl%2F2023%2F09%2F01%2Fmegadosis-de-vitamina-c-aliada-contra-el-cancer%2F", "https://twitter.com/share", "https://www.portalredsalud.cl/wp-content/uploads/2023/09/Megadosis-de-vitamina-C-Aliada-contra-el-cancer.jpg", "https://www.breastcancer.org/es/organizar-la-vida/dieta-nutricion/suplementos-alimentarios/conocidos/vitamina-C", "http://www.bvital.life/", "https://news.google.com/s/CAoiJ0NCSVNGd2dNYWhNS0VYQnZjblJoYkhKbFpITmhiSFZrTG1Oc0tBQVAB?sceid=CL:es-419&r=7&oc=1", "https://www.portalredsalud.cl/tag/cancer/", "https://www.portalredsalud.cl/tag/megadosis-de-vitamina-c/", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.portalredsalud.cl%2F2023%2F09%2F01%2Fmegadosis-de-vitamina-c-aliada-contra-el-cancer%2F", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Megadosis+de+vitamina+C%3A+%C2%BFAliada+contra+el+c%C3%A1ncer%3F&url=https%3A%2F%2Fwww.portalredsalud.cl%2F2023%2F09%2F01%2Fmegadosis-de-vitamina-c-aliada-contra-el-cancer%2F&via=PortalRedSalud", "http://plus.google.com/share?url=https://www.portalredsalud.cl/2023/09/01/megadosis-de-vitamina-c-aliada-contra-el-cancer/", "http://pinterest.com/pin/create/button/?url=https://www.portalredsalud.cl/2023/09/01/megadosis-de-vitamina-c-aliada-contra-el-cancer/&media=https://www.portalredsalud.cl/wp-content/uploads/2023/09/Megadosis-de-vitamina-C-Aliada-contra-el-cancer.jpg&description=La efectividad del \u00e1cido asc\u00f3rbico sobre el sistema inmunitario ha sido ampliamente estudiada y se ha utilizado para prevenir muchas dolencias, incluso, en los \u00faltimos a\u00f1os su uso se ha extendido a terapias contra las c\u00e9lulas tumorales.", "whatsapp://send?text=Megadosis+de+vitamina+C%3A+%C2%BFAliada+contra+el+c%C3%A1ncer%3F%20-%20https%3A%2F%2Fwww.portalredsalud.cl%2F2023%2F09%2F01%2Fmegadosis-de-vitamina-c-aliada-contra-el-cancer%2F", "https://twitter.com/share", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/01/cambio-a-horario-de-verano-como-evitar-que-afecte-nuestra-rutina-de-sueno/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/01/ministra-de-salud-que-termine-la-alerta-sanitaria-no-significa-que-el-covid-19-desaparezca/", "https://www.portalredsalud.cl/author/editor-prensa-portal-red-salud/", "https://www.portalredsalud.cl/author/editor-prensa-portal-red-salud/", "#", "#", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/no-a-las-dietas-extremas-cuatro-recomendaciones-para-el-cuidado-de-la-salud-post-fiestas-patrias/", "https://www.portalredsalud.cl/category/noticias/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/no-a-las-dietas-extremas-cuatro-recomendaciones-para-el-cuidado-de-la-salud-post-fiestas-patrias/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/portal-red-salud-en-expo-hospital-2023/", "https://www.portalredsalud.cl/category/expo-hospital/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/portal-red-salud-en-expo-hospital-2023/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/alerta-para-los-expertos-avances-en-el-tratamiento-para-el-alzheimer-mediante-un-enfoque-integral/", "https://www.portalredsalud.cl/category/alzheimer/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/alerta-para-los-expertos-avances-en-el-tratamiento-para-el-alzheimer-mediante-un-enfoque-integral/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/cumbre-de-economia-plateada-en-chile-abordando-los-retos-y-oportunidades-de-la-longevidad-en-america-latina/", "https://www.portalredsalud.cl/category/adultos-mayores/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/cumbre-de-economia-plateada-en-chile-abordando-los-retos-y-oportunidades-de-la-longevidad-en-america-latina/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/disfrutaste-lo-comido-y-bailado-seis-consejos-para-retomar-una-alimentacion-saludable-tras-fiestas-patrias/", "https://www.portalredsalud.cl/category/fiestas-patrias/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/disfrutaste-lo-comido-y-bailado-seis-consejos-para-retomar-una-alimentacion-saludable-tras-fiestas-patrias/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/17/que-se-debe-hacer-en-caso-de-una-luxacion/", "https://www.portalredsalud.cl/category/salud/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/17/que-se-debe-hacer-en-caso-de-una-luxacion/", "#", "#", "/2023/09/01/megadosis-de-vitamina-c-aliada-contra-el-cancer/#respond", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/no-a-las-dietas-extremas-cuatro-recomendaciones-para-el-cuidado-de-la-salud-post-fiestas-patrias/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/no-a-las-dietas-extremas-cuatro-recomendaciones-para-el-cuidado-de-la-salud-post-fiestas-patrias/", "https://www.portalredsalud.cl/category/noticias/", "https://www.portalredsalud.cl/author/editor1-prensa-portal-red-salud/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/no-a-las-dietas-extremas-cuatro-recomendaciones-para-el-cuidado-de-la-salud-post-fiestas-patrias/#respond", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/portal-red-salud-en-expo-hospital-2023/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/portal-red-salud-en-expo-hospital-2023/", "https://www.portalredsalud.cl/category/expo-hospital/", "https://www.portalredsalud.cl/author/portalredsaludweb/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/portal-red-salud-en-expo-hospital-2023/#respond", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/alerta-para-los-expertos-avances-en-el-tratamiento-para-el-alzheimer-mediante-un-enfoque-integral/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/alerta-para-los-expertos-avances-en-el-tratamiento-para-el-alzheimer-mediante-un-enfoque-integral/", "https://www.portalredsalud.cl/category/alzheimer/", "https://www.portalredsalud.cl/author/editor4-prensa-portal-red-salud/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/alerta-para-los-expertos-avances-en-el-tratamiento-para-el-alzheimer-mediante-un-enfoque-integral/#respond", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/cuidar-la-salud-tras-fiestas-patrias-los-probioticos-son-la-clave/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/cuidar-la-salud-tras-fiestas-patrias-los-probioticos-son-la-clave/", "https://www.portalredsalud.cl/category/uncategorized/", "https://www.portalredsalud.cl/author/editor4-prensa-portal-red-salud/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/cuidar-la-salud-tras-fiestas-patrias-los-probioticos-son-la-clave/#respond", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/diez-organizaciones-enfocadas-en-la-inclusion-laboral-de-personas-con-discapacidad-reciben-premio-fondo-descubreme-2023/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/diez-organizaciones-enfocadas-en-la-inclusion-laboral-de-personas-con-discapacidad-reciben-premio-fondo-descubreme-2023/", "https://www.portalredsalud.cl/category/uncategorized/", "https://www.portalredsalud.cl/author/editor4-prensa-portal-red-salud/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/diez-organizaciones-enfocadas-en-la-inclusion-laboral-de-personas-con-discapacidad-reciben-premio-fondo-descubreme-2023/#respond", "https://surfacide.cl/", "https://www.expohospital.cl/", "https://misexualidad.cl/programa-salud-y-sexualidad-masculina/", "https://sumedchile.cl/medicos-a-domicilio-en-santiago/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/no-a-las-dietas-extremas-cuatro-recomendaciones-para-el-cuidado-de-la-salud-post-fiestas-patrias/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/no-a-las-dietas-extremas-cuatro-recomendaciones-para-el-cuidado-de-la-salud-post-fiestas-patrias/", "https://www.portalredsalud.cl/category/noticias/", "https://www.portalredsalud.cl/author/editor1-prensa-portal-red-salud/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/no-a-las-dietas-extremas-cuatro-recomendaciones-para-el-cuidado-de-la-salud-post-fiestas-patrias/#respond", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/portal-red-salud-en-expo-hospital-2023/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/portal-red-salud-en-expo-hospital-2023/", "https://www.portalredsalud.cl/category/expo-hospital/", "https://www.portalredsalud.cl/author/portalredsaludweb/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/portal-red-salud-en-expo-hospital-2023/#respond", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/alerta-para-los-expertos-avances-en-el-tratamiento-para-el-alzheimer-mediante-un-enfoque-integral/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/alerta-para-los-expertos-avances-en-el-tratamiento-para-el-alzheimer-mediante-un-enfoque-integral/", "https://www.portalredsalud.cl/category/alzheimer/", "https://www.portalredsalud.cl/author/editor4-prensa-portal-red-salud/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/alerta-para-los-expertos-avances-en-el-tratamiento-para-el-alzheimer-mediante-un-enfoque-integral/#respond", "https://www.portalredsalud.cl/", "tel:+56948175372", "prensa@portalredsalud.cl", "https://www.grupoprensadigital.cl", "https://www.facebook.com/PortalRedSalud/", "https://www.linkedin.com/showcase/portal-red-salud/", "https://twitter.com/portalredsalud", "https://www.portalagrochile.cl/", "https://portalinnova.cl/", "https://portaleduca.cl/", "https://prensaeventos.cl/", "https://www.flow.cl/btn.php?token=0agqxte", "https://grupoprensadigital.cl/", "https://grupoprensadigital.cl/exclusion-de-responsabilidad-respecto-a-contenidos-publicados/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/no-a-las-dietas-extremas-cuatro-recomendaciones-para-el-cuidado-de-la-salud-post-fiestas-patrias/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/no-a-las-dietas-extremas-cuatro-recomendaciones-para-el-cuidado-de-la-salud-post-fiestas-patrias/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/portal-red-salud-en-expo-hospital-2023/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/portal-red-salud-en-expo-hospital-2023/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/alerta-para-los-expertos-avances-en-el-tratamiento-para-el-alzheimer-mediante-un-enfoque-integral/", "https://www.portalredsalud.cl/2023/09/20/alerta-para-los-expertos-avances-en-el-tratamiento-para-el-alzheimer-mediante-un-enfoque-integral/"]}