{"title": "Dieta d\u00edas alternos | CuidatePlus", "author": "Redacci\u00f3n Cu\u00eddatePlus", "url": "https://cuidateplus.marca.com/alimentacion/dietas/diccionario/dieta-dias-alternos.html", "hostname": "marca.com", "description": "Pautas para conseguir adelgazar siguiendo unos buenos h\u00e1bitos alimenticios.", "sitename": "Cuidateplus", "date": "2016-02-03", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Dieta d\u00edas alternosActualizado a: Jueves, 28 Diciembre, 2017 16:55:30 CET\n\u201cSi una persona\n[quiere adelgazar](/alimentacion/dietas/diccionario/dieta-para-adelgazar.html), lo ideal es que apueste por una dieta y una alimentaci\u00f3n saludable con la que perder\u00e1 alrededor de 1 y 1,5 kg a la semana. Esta dieta debe incluir alimentos naturales, sin procesar preferiblemente, tiene que ser equilibrada y adaptada a las necesidades de cada persona\u201d, explica a CuidatePlus Rub\u00e9n Bravo, director del departamento de Naturopat\u00eda y Nutrici\u00f3n del Instituto M\u00e9dico Europeo de la Obesidad.\nCada d\u00eda cientos de personas se proponen empezar a cuidarse, seguir una alimentaci\u00f3n saludable y adelgazar. Para conseguirlo, Bravo aconseja adaptarse a una dieta saludable que incorpore medidas preventivas alimentarias que reduzcan el riesgo de enfermedades como la\n[diabetes](/enfermedades/digestivas/diabetes.html) y retrasen el envejecimiento, como la dieta de los [D\u00edas Alternos](http://dietadiasalternos.es/):\nLUNES: D\u00cdA 1, FASE FAST (D\u00cdA DEPURATIVO)\nDESAYUNO\n- Caf\u00e9 descafeinado.\n- Zumo de dos naranjas.\n- Yogur 0% de menos de 60 kcal con una cucharadita de salvado de avena.\nMEDIA MA\u00d1ANA\n- Una manzana.\n- Dos nueces.\nCOMIDA\n- Primer plato: Un taz\u00f3n de caldo de verduras depurativas. En el plato se incluir\u00e1n 4 ramas de apio, 1 ramillete de perejil, 1,5 kg de cebolla, una cucharadita de diete de le\u00f3n y 2,5 litros de agua. No a\u00f1adiremos sal.\n- Segundo plato: 150 gr de queso fresco 0%.\n- Bebida: 1 vaso de zumo de zanahoria.\nMERIENDA\n- 1 manzana.\n- 2 nueces.\nCENA\n- Un taz\u00f3n de caldo de verduras depurativas. En el plato se incluir\u00e1n 4 ramas de apio, 1 ramillete de perejil, 1,5 kg de cebolla, una cucharadita de diete de le\u00f3n y 2,5 litros de agua. No a\u00f1adiremos sal.\n- 2 lonchas de jam\u00f3n York o pavo.\n- 1 copa de vino tinto.\nMARTES: D\u00cdA 2, FASE FAST (D\u00cdA R\u00c9GIMEN)\nDESAYUNO\n- Caf\u00e9 descafeinado.\n- Dos biscotes de pan tostado integral con tomata triturado y dos lonchas de jam\u00f3n serrano o ib\u00e9rico.\nMEDIA MA\u00d1ANA\n- Dos mandarinas.\n- Una nuez.\n- Un yogur 0% de menos de 60 kcal.\nCOMIDA\n- Ensalada mixta completa: Incluye dos buenos pu\u00f1ados de can\u00f3nigos, 1 tomate, 1 lata de at\u00fan en aceite bien escurrida, 1 huevo duro, \u00bc de cebolla, 2 esp\u00e1rragos blancos y 5 aceitunas. Para el ali\u00f1o utilizamos una cucharada sopera de aceite de oliva, vinagre bals\u00e1mico y una pizca de sal.\n- Bebida: Una copa de vino.\nMERIENDA\n- Dos mandarinas.\n- Una nuez.\n- Un yogur 0% de menos de 60 kcal.\nCENA\n- 150 gr de sepia a la plancha con ajo y perejil.\n- Una onza de chocolate negro.\n- 1 copa de vino tinto.\nMI\u00c9RCOLES: D\u00cdA 3, FASE FAST (D\u00cdA DEPURATIVO)\nDESAYUNO\n- Caf\u00e9 descafeinado.\n- Zumo de dos naranjas.\n- 100 gr de\n[k\u00e9fir](/alimentacion/diccionario/kefir.html).\nMEDIA MA\u00d1ANA\n- Un kiwi.\n- Dos nueces.\nCOMIDA\n- Primer plato: Un taz\u00f3n de caldo de verduras depurativas. En el plato se incluir\u00e1n 4 ramas de apio, 1 ramillete de perejil, 1,5 kg de cebolla, una cucharadita de diete de le\u00f3n y 2,5 litros de agua. No a\u00f1adiremos sal.\n- Segundo plato: 150 gr de queso fresco 0%.\n- Bebida: 1 vaso de zumo de zanahoria.\nMERIENDA\n- Un kiwi.\n- Dos nueces.\nCENA\n- Un taz\u00f3n de caldo de verduras depurativas. En el plato se incluir\u00e1n 4 ramas de apio, 1 ramillete de perejil, 1,5 kg de cebolla, una cucharadita de diete de le\u00f3n y 2,5 litros de agua. No a\u00f1adiremos sal.\n- 2 lonchas de jam\u00f3n ib\u00e9rico.\n- 1 copa de vino tinto.\nJUEVES: D\u00cdA 4, FASE FAST (D\u00cdA R\u00c9GIMEN)\nDESAYUNO\n- Caf\u00e9 descafeinado.\n- Dos biscotes de pan tostado integral con tomate triturado y dos lonchas de jam\u00f3n serrano o ib\u00e9rico.\nMEDIA MA\u00d1ANA\n- 150 gr de queso de Burgos 0% con una cucharada de poste de miel de Manuka.\n- Dos nueces.\nCOMIDA\n- Escalivada de pimientos y at\u00fan: Incluye 200 gr de pimientos rojos asados condimentados con una lata de at\u00fan en aceite de oliva escurrida y \u00bc de cebolla picada. Para ali\u00f1ar utilizamos una cucharada sopera de aceite de oliva y una pizca de sal y/o pimienta.\n- Bebida: Una copa de vino.\nMERIENDA\n- Un melocot\u00f3n.\n- Una nuez.\n- Un yogur 0% de menos de 60 kcal.\nBravo recomienda mezclarlo todo para tener una merienda sabrosa. Adem\u00e1s, el yogur puede ser con sabor a melocot\u00f3n o a macedonia.\nCENA\n- 150 gr de lac\u00f3n con piment\u00f3n y \u00bd cucharada sopera de aceite de oliva.\n- Una onza de chocolate negro.\n- 1 copa de vino tinto.\nVIERNES: D\u00cdA 5, FASE FAST (D\u00cdA R\u00c9GIMEN)\nDESAYUNO\n- Caf\u00e9 descafeinado.\n- Zumo de dos naranjas.\n- Yogur 0% de menos de 60 kcal con una cucharadita de salvado de avena.\nMEDIA MA\u00d1ANA\n- Dos mandarinas.\n- Dos nueces.\nCOMIDA\n- Primer plato: Un taz\u00f3n de caldo de verduras depurativas. En el plato se incluir\u00e1n 4 ramas de apio, 1 ramillete de perejil, 1,5 kg de cebolla, una cucharadita de diete de le\u00f3n y 2,5 litros de agua. No a\u00f1adiremos sal.\n- Segundo plato: 150 gr de queso fresco 0%.\n- Bebida: 1 vaso de zumo de zanahoria.\nMERIENDA\n- Dos mandarinas.\n- Dos nueces.\nCENA\n- Un taz\u00f3n de caldo de verduras depurativas. En el plato se incluir\u00e1n 4 ramas de apio, 1 ramillete de perejil, 1,5 kg de cebolla, una cucharadita de diete de le\u00f3n y 2,5 litros de agua. No a\u00f1adiremos sal.\n- 75 gr de hummus de garbanzos con zanahoria preparada en forma de palitos.\n- 1 copa de vino tinto.\nS\u00c1BADO: D\u00cdA 6, FASE FAST (D\u00cdA SOCIAL)\nDESAYUNO\n- Caf\u00e9 descafeinado.\n- Una tortilla compuesta por un huevo entero, una clara de otro huevo, una loncha de jam\u00f3n York, una loncha de queso, un tomate y \u00bc de cebolla.\n- Una rebanada de pan integral de centeno.\nMEDIA MA\u00d1ANA\n- Dos mandarinas.\n- Un yogur 0% de menos de 60 kcal con una cucharadita de salvado de avena.\n- Dos nueces.\nCOMIDA\n- Lentejas con chorizo: Para prepararlas utilizamos 1,5 cazos de lentejas con dos dedos de chorizo, una zanahoria y \u00bd patata. Es importante ir retirando la grasa mientras se va realizando la cocci\u00f3n de la legumbre. Adem\u00e1s, Bravo recomienda a\u00f1adir un par de hojas de laurel.\n- Segundo plato: 150 gr de queso fresco 0%.\n- Bebida: 1 vaso de vino tinto.\nMERIENDA\n- Un melocot\u00f3n.\n- Una nuez.\n- Yogur 0% de menos de 60 kcal.\nBravo recomienda mezclarlo todo para tener una merienda sabrosa. Adem\u00e1s, el yogur puede ser con sabor a melocot\u00f3n o a macedonia.\nCENA\n- 200 gr de emperador a la plancha con ajo y perejil acompa\u00f1ado de 150 gr de salteado de setas.\n- 1 copa de vino tinto.\n- 1 onza de chocolate negro.\nDOMINGO: D\u00cdA 7, FASE FAST (D\u00cdA SOCIAL)\nDESAYUNO\n- Caf\u00e9 descafeinado.\n- Una tortilla compuesta por un huevo entero, una clara de otro huevo, una loncha de jam\u00f3n York, una loncha de queso, un tomate y \u00bc de cebolla.\n- Una rebanada de pan integral de centeno.\nMEDIA MA\u00d1ANA\n- Un kiwi.\n- Un yogur 0% de menos de 60 kcal con una cucharadita de salvado de avena.\n- Dos nueces.\nCOMIDA\n- Solomillo con parrillada de verduras: Solomillo de ternera o buey de 250 gr a la parrilla acompa\u00f1ado de 250 gr de parrillada de verduras compuesta por berenjena, cebolla, pimiento rojo y esp\u00e1rragos verdes.\n- Bebida: 1 vaso de vino tinto.\nMERIENDA\n- Una onza de chocolate.\n- Dos galletas estilo Mar\u00eda.\nCENA\n- 200 gr de pulpo a la gallega sin la patata.\n- 1 copa de vino tinto.\n- 1 onza de chocolate negro.", "language": null, "image": "https://estaticos.cuidateplus.com/sites/default/files/dias-alternos-dieta.jpg", "pagetype": "article", "links": ["http://www.marca.com", "/", "/user/login", "/user/register", "https://cuidateplus-mediktor.marca.com/es", "https://cuidateplus-mediktor.marca.com/es?intcmp=MEDIKTOR", "/", "/alimentacion.html", "/alimentacion/nutricion.html", "/alimentacion/dietas.html", "/alimentacion/recetas.html", "/alimentacion/diccionario.html", "/alimentacion/dietas/diccionario.html", "/belleza-y-piel.html", "/belleza-y-piel/medicina-estetica.html", "/belleza-y-piel/cuidados-pelo.html", "/belleza-y-piel/cuidados-faciales.html", "/belleza-y-piel/cuidados-cuerpo.html", "/belleza-y-piel/diccionario.html", "/sexualidad.html", "/sexualidad/masculina.html", "/sexualidad/femenina.html", "/sexualidad/pareja.html", "/sexualidad/diccionario.html", "/ejercicio-fisico.html", "/ejercicio-fisico/diccionario.html", "/familia.html", "/familia/bebe.html", "/familia/nino.html", "/familia/adolescencia.html", "/familia/mayores.html", "/familia/bebe/diccionario.html", "/familia/nino/diccionario.html", "/familia/adolescencia/diccionario.html", "/bienestar.html", "/bienestar/mindfulness.html", "/medicamentos.html", "#", "/salud-laboral.html", "/diccionario-enfermedades.html", "/reproduccion.html", "/reproduccion/fertilidad.html", "/reproduccion/embarazo.html", "/reproduccion/parto.html", "/reproduccion/fertilidad/diccionario.html", "/reproduccion/parto/diccionario.html", "/reproduccion/embarazo/diccionario.html", "https://cuidateplus.marca.com/mas-que-pacientes.html", "https://cuidateplus.marca.com/cuidandote.html", "/programas/educativos.html", "/preguntas-y-respuestas.html?intcmp=MENUHOM00601&s_kw=preguntas_y_respuestas", "https://cuidateplus.marca.com/quienes-somos.html", "https://cuidateplus-mediktor.marca.com/es", "", "https://cuidateplus.marca.com/bienestar/2023/09/22/5-habitos-previenen-depresion-segun-ciencia-180795.html", "https://cuidateplus.marca.com/bienestar/2023/09/21/son-primeros-signos-alzheimer-aprende-identificarlos-180791.html", "https://cuidateplus.marca.com/bienestar/2023/09/13/ronquidos-tortura-cama-solucion-178289.html", "https://cuidateplus.marca.com/bienestar/2023/09/14/son-riesgos-consumo-fentanilo-cocaina-o-metanfetamina-180778.html", "https://cuidateplus.marca.com/alimentacion/nutricion/2023/09/18/curcuma-sustituto-natural-omeprazol-acidez-180787.html", "https://cuidateplus.marca.com/ejercicio-fisico/2023/09/18/gesto-aliviara-dolor-lumbar-momento-180784.html", "https://cuidateplus.marca.com/belleza-y-piel/cuidados-cuerpo/2023/09/16/diez-falsos-mitos-manchas-180785.html", "https://cuidateplus.marca.com/familia/nino/2023/09/20/pantallas-ninos-pequenos-dia-180792.html", "https://cuidateplus.marca.com/ejercicio-fisico/2023/09/19/quieres-perder-peso-mejor-momento-dia-ejercicio-180789.html", "https://cuidateplus.marca.com/medicamentos/2023/09/17/valproato-indicaciones-antiepileptico-precauciones-180786.html", "/", "https://cuidateplus.marca.com/alimentacion/dietas.html", "https://cuidateplus.marca.com/alimentacion/dietas/diccionario.html", "https://cuidateplus.marca.com/alimentacion/dietas/diccionario/dieta-dias-alternos.html", "https://cuidateplus.marca.com/alimentacion/dietas/diccionario.html", "/curriculum/redaccion-cuidateplus.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fcuidateplus.marca.com%2Falimentacion%2Fdietas%2Fdiccionario%2Fdieta-dias-alternos.html&t=Dieta%20d%C3%ADas%20alternos", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Dieta%20d%C3%ADas%20alternos&via=CuidatePlus&url=https%3A%2F%2Fcuidateplus.marca.com%2Falimentacion%2Fdietas%2Fdiccionario%2Fdieta-dias-alternos.html", "https://www.linkedin.com/shareArticle?url=https%3A%2F%2Fcuidateplus.marca.com%2Falimentacion%2Fdietas%2Fdiccionario%2Fdieta-dias-alternos.html&t=Dieta%20d%C3%ADas%20alternos", "whatsapp://send?text=https%3A%2F%2Fcuidateplus.marca.com%2Falimentacion%2Fdietas%2Fdiccionario%2Fdieta-dias-alternos.html&t=Dieta%20d%C3%ADas%20alternos", "mailto:?subject=https%3A%2F%2Fcuidateplus.marca.com%2Falimentacion%2Fdietas%2Fdiccionario%2Fdieta-dias-alternos.html&t=Dieta%20d%C3%ADas%20alternos", "#", "/alimentacion/dietas/diccionario/dieta-para-adelgazar.html", "/enfermedades/digestivas/diabetes.html", "http://dietadiasalternos.es/", "/alimentacion/diccionario/kefir.html", "/alimentacion/dietas/diccionario/dieta-para-adelgazar.html", "/alimentacion/nutricion/2016/01/12/como-combatir-anemia-dieta-equilibrada-107031.html", "/alimentacion/nutricion/2016/01/12/como-combatir-anemia-dieta-equilibrada-107031.html", "/curriculum/redaccion-cuidateplus.html", "https://cuidateplus.marca.com/alimentacion/adelgazar.html", "https://cuidateplus.marca.com/alimentacion/gastronomia.html", "/", "/quienes-somos.html", "/politica-privacidad.html", "http://cookies.unidadeditorial.es/", "/normas-de-participacion-y-uso.html", "mailto:cuidate.plus@unidadeditorial.es", "https://www.instagram.com/cuidateplusue/", "https://twitter.com/CuidatePlus", "https://www.facebook.com/CuidatePluscom", "https://www.youtube.com/c/cuidateplus", "https://www.diariomedico.com/", "https://www.diariomedico.com/farmacia.html", "https://cuidateplus-mediktor.marca.com/es?intcmp=MEDIKTOR"]}