{"title": "Zuhaizpe, tu centro de salud vital.", "author": "Dr Karmelo Bizkarra", "url": "https://zuhaizpe.com/el-miedo-inoculado-a-vueltas-con-las-vacunas/", "hostname": "zuhaizpe.com", "description": "\"Zuhaizpe, reconocido como Centro M\u00e9dico-Sanitario por el Departamento de Salud de Navarra, es un lugar tranquilo en el que se facilita la recuperaci\u00f3n f\u00edsica, emocional y mental en contacto directo con la naturaleza. Nuestro Centro de Salud cuenta con un espacio de 14.000 m2 de jard\u00edn, \u00e1rboles frutales y piscina, donde es posible descansar y llevar una alimentaci\u00f3n sana (frutas, zumos, verduras, patatas, cereales integrales, pasta, frutos secos...) seguir una dieta depurativa o incluso un ayuno controlado si es recomendable, siempre bajo supervisi\u00f3n m\u00e9dica.\"", "sitename": "Zuhaizpe, tu escuela de salud", "date": "2015-08-11", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "11 comentarios\nEl espectacular aumento de casos de Autismo en EEUU debe investigarse. El mismo Donald Trump duda de las vacunas. https://www.google.es/amp/s/amp.elmundo.es/internacional/2017/01/10/587552d2468aeb9c578b4581.html\nexcelente la definicion del uso de las vacunas\nes comercio y aqui en los Estados Unidos, lastimosamente la medicina es maneja por por los laboratorios famaceuticos\nGracias por compartir, Jose. Es un tema muy actual, interesante y necesario, el que planteas. No s\u00f3lo en EEUU es fuerte la influencia de dichos laboratorios. Fuerte abrazo!\nAupa;\nNo se como empezar por la confusi\u00f3n que se crea en la sociedad a cuenta de los profesionales sanitarios.\nYo te creo en lo dices pero no de forma incuestionable , porque en algunos de tus comentarios apelas a la OMS para acreditar que la l\u00ednea que tu defiendes ( yo tambi\u00e9n ) el ayuno , el tema higienista tiene el respaldo de la organizaci\u00f3n mundial de la salud. Mientras que en Espa\u00f1a os tratan de chalados y menosprecian ( estas ultimas son tus palabras en alguna de tus charlas ) .\nResulta que la OMS apoya de manera inequ\u00edvoca y con algunos matices las vacunas , por un lado tenemos al mayor defensor mundial de la humanidad y por otro a ti ,que te conozco hemos estado mi mujer y yo en tu centro de ZUHAISPE teniendo unas sensaciones buen\u00edsimas en la semana que estuvimos haciendo el ayuno.\nYo tengo un taller de autom\u00f3viles 40 a\u00f1os , cuando discuto con alguien que no entiende de mi oficio , es como flotar en el vacio, te cortocircuitas ,mientras que cuando hablo con alguien que entiende del tema, llegamos a un acuerdo rapidamente. Lo digo yo .,\u2026.que peleo con los peritos de seg. con todos los dias ,posturas de negocio opuestas, pero los dos entendemos de lo que hablamos y no nos podemos enga\u00f1ar.\nDe todo esto me quedo como al principio quien tendra la razon ,\u2026.. si vacunarnos o no ( no caigas en la tentaci\u00f3n de decirme que puedo hacer lo que quiera que ya lo se) dame una respuesta en la medida de tu capacidad.\nUn saludo\njose Aurelio\nHola Jos\u00e9 Aurelio\nCuando yo opinaba sobre la OMS ten\u00eda la informaci\u00f3n de aquel momento, cre\u00eda que era imparcial, y en un tiempo as\u00ed lo fue, un \u00e1rbitro dentro de la sanidad y del negocio de la sanidad. Ahora, con la mayor informaci\u00f3n que tengo hoy en d\u00eda, puedo decir que la OMS ha sido \u201cprivatizada\u201d y que esta dominada por farmaindustria y la fundaci\u00f3n \u201cBill y Melinda Gates\u201d. Y estas inversiones privadas han hecho virar las propuestas, y las prioridades sanitarias hacia su terreno. Hacia una mayor medicaci\u00f3n y producci\u00f3n de vacunas, aunque seguimos viviendo de la misma manera que provoc\u00f3 la enfermedad.\nEn relaci\u00f3n al mundo de las vacunas, me preguntas por una de mis especialidades. Siempre me ha interesado (desde hace cuatro d\u00e9cadas) lo que hay detr\u00e1s de la teor\u00eda, de la fabricaci\u00f3n y la venta de vacunas. Y son varios motivos por los que puedo hablar, y me imagino que en el futuro me ver\u00e9 obligado a sacar m\u00e1s cartas a la mesa de juego. Mientras tanto te expongo algunas de mis cartas:\nMuchas de las vacunas han sido experimentadas, sin informaci\u00f3n suficiente, en las gentes de \u00c1frica, que han actuado como conejillos de Indias, que es lo mismo que conejillos de \u00c1frica. Donde los afectados por sus efectos \u201ccolaterales\u201d no van, ni pueden reclamar nada, ni a nadie, por la connivencia de muchos de sus gobernantes con los que realizan las pruebas. Eso ha tra\u00eddo como efecto muchos muertos, la mayor\u00eda no contabilizados posiblemente en las estad\u00edsticas.\nEn nuestro medio, cuando se comenz\u00f3 en este pa\u00eds las vacunaciones masivas, las enfermedades infecciosas hab\u00edan disminuido en un noventa y tantos por ciento. Alg\u00fan d\u00eda lo explicar\u00e9 mejor, pero decirte que las curvas de descenso de la mortalidad antes de ese comienzo de la vacunaci\u00f3n, fueron deliberadamente olvidadas. Porque mostraban un claro declive antes de las vacunaciones masivas.\n\u00bfCon esto qu\u00e9 quiero decir? Que el descenso de las enfermedades infecciosas comenz\u00f3 en la segunda parte del siglo XIX y sigui\u00f3 durante el siglo XX, y continu\u00f3, por supuesto el descenso a la par de la utilizaci\u00f3n de las vacunas, pero no por ellas. Un an\u00e1lisis objetivo de lo ocurrido muestra claramente que el uso de vacunas ha coincidido con un descenso claro de estas enfermedades, pero que no ha sido la causa primera de su descenso, ni mucho menos.\nLas enfermedades infecciosas disminuyeron por que las condiciones de vida fueron mejorando: higiene, agua potable, alcantarillado, mejora de las condiciones laborales, descenso de la contaminaci\u00f3n industrial, mejor acceso a una alimentaci\u00f3n m\u00e1s fresca y de mejor calidad, el uso del frigor\u00edfico y tambi\u00e9n de la lavadora autom\u00e1tica. Tambi\u00e9n el mayor control sanitario ha sido importante. Traigo al recuerdo que la supuesta \u201cepidemia por el aceite de colza\u201d en principio fue diagnosticada como neumon\u00eda at\u00edpica por mycoplasma pneumoniae, aquello que era contaminaci\u00f3n (no suficientemente aclarada) fue diagnosticada durante tiempo como infecci\u00f3n. \u00bfNo estar\u00e1 ocurriendo lo mismo ahora? La supuesta pandemia que algunos especialistas, no consultados por los que sostienen la versi\u00f3n oficial, est\u00e1n relacionando con virus alterado en laboratorio (Luc Montagner, Premio Nobel de Medicina) o con la implantaci\u00f3n de una nueva radiaci\u00f3n: los ondas 5G.\nAl mismo tiempo que el descenso de las enfermedades infecciosas frente a las cuales hab\u00eda vacunas, descendieron tambi\u00e9n otras enfermedades infecciosas ante las que no ha habido nunca vacunas, no ha habido hasta \u00e9poca reciente, o se han contemplado como ineficaces: varicela, escarlatina, fiebre tifoidea, c\u00f3lera, enfermedades ven\u00e9reas (s\u00edfilis).\nOtras enfermedades infecciosas hist\u00f3ricas hab\u00edan descendido o desaparecido siglos atr\u00e1s sin medicaci\u00f3n y sin vacunas: lepra, peste bub\u00f3nica, fiebre amarilla, peste negra, tifus exantem\u00e1tico\u2026\nEst\u00e1 meridianamente claro para m\u00ed que la enfermedad de cada \u00e9poca de la humanidad est\u00e1 en relaci\u00f3n con la forma de vida de esa \u00e9poca y de ese lugar. Actualmente han disminuido las enfermedades infecciosas y han aumentado las actuales pandemias: c\u00e1ncer, enfermedades cardiocirculatorias, diabetes y obesidad. Incluidos tambi\u00e9n los suicidios. Cuanto mayor es el nivel de vida de un pa\u00eds m\u00e1s sube el riesgo de suicidios.\nLas enfermedades infecciosas disminuyeron en los diferentes pa\u00edses, unos con vacunas y otros, del mismo entorno y con una forma de vida occidental similar, sin vacunas. Presentar\u00e9 los datos en su momento.\nAunque nos digan lo contrario, las vacunas, conllevan graves problemas de salud incluida la muerte. La muerte ocurre rara vez, pero a la persona que le toca le afecta en un cien por cien. Pero quiz\u00e1s no es tan raro como dicen las estad\u00edsticas pues los estudios hablan que solo salen a la luz entre el 1-10% de los da\u00f1os colaterales de las vacunas. Como ejemplo, una madre de un amigo m\u00edo muri\u00f3 al de pocos d\u00edas de una vacuna.\nEspero que despu\u00e9s de este escrito nadie me llame despectivamente \u201cantivacunas\u201d porque mi l\u00ednea no es en contra de nada, ni de nadie, ni tan siquiera en contra de la enfermedad, sino a favor de la salud y la vida.\nSoy partidario de una educaci\u00f3n para la salud como la \u00fanica manera de prevenir las enfermedades, sin riesgo a\u00f1adido, no hay otra vacuna.\nY para terminar, por ahora, claramente la pr\u00f3xima vacuna del COVID-19 saldr\u00e1 al mercado sin los controles y estudios suficientes, lo har\u00e1 de forma acelerada en el tiempo, en esta carrera de muchos laboratorios a nivel mundial por ser los primeros en crear la vacuna y con ello no mejoraran la salud de las gentes, sino llenar\u00e1n de euros o d\u00f3lares sus bolsillos.\nY con las vacunas y los antivirales que surgir\u00e1n en el pr\u00f3ximo futuro, intentaremos evitar las consecuencias o enfermedades que derivan de no tener en cuenta las leyes de la naturaleza, del universo y lo que no es menos importante, las leyes de cooperaci\u00f3n humana. Con las vacunas intentaremos, sin conseguirlo, evitar las consecuencias de nuestras transgresiones vitales.\nPor lo que respecta al riesgo para la salud p\u00fablica como condici\u00f3n para obligar a una persona a vacunarse, la respuesta es muy simple: eso lo deciden los tribunales, esto es, los jueces. Ni m\u00e1s ni menos. Es m\u00e1s, en derecho prevalece siempre el inter\u00e9s general sobre el individual. Por tanto, si los estamentos oficiales establecen, tal cual es el caso que nos ocupa con la Covid-19, que no vacunar comporta un riesgo para la poblaci\u00f3n en general, los tribunales obligar\u00e1n a esa persona a vacunarse. Y ello ser\u00e1 as\u00ed aunque la persona demuestre con peritos que su no vacunaci\u00f3n no comportar\u00e1 ning\u00fan riesgo para la salud p\u00fablica. No hay que olvidar que los jueces/as son personas y en cuestiones de salud lo suyo es que piensen y act\u00faen de acuerdo con la ortodoxia reinante.\nHace poco una mujer se dirigi\u00f3 a m\u00ed para decirme qu\u00e9 pod\u00eda hacer ante la decisi\u00f3n de un juez de obligar a su hijo de 8 a\u00f1os a vacunarle. Como eso no es posible, esto es, que un juez obligue a una persona a vacunarse puesto que en Espa\u00f1a la ley no obliga a vacunarse, le dije que me enviara la resoluci\u00f3n judicial. Y as\u00ed, al leerla con detenimiento, puede comprobar que lo que el juez hab\u00eda resuelto era \u00abautorizar\u00bb al padre y exmarido a vacunar al hijo com\u00fan como consecuencia de una demanda que este interpuso solicitando al juez la vacunaci\u00f3n del hijo com\u00fan. Por tanto, el juez no oblig\u00f3 a vacunarse al ni\u00f1o, no puede, como he comentado, sino que autoriz\u00f3 al padre para llevarlo a cabo, que no es lo mismo. Ahora, el padre decidir\u00e1 si le vacuna o no con el respaldo de los tribunales.\nLo relevante de este caso es el argumento en que se apoy\u00f3 el juez para adoptar su resoluci\u00f3n: las recomendaciones de la OMS y de la conocida organizaci\u00f3n GAVI al respecto de los beneficios de las vacunas. Y ello a pesar de que el ni\u00f1o nunca hab\u00eda sido vacunado, ambos padres as\u00ed lo hab\u00edan decido hasta entonces, no se demostr\u00f3 que tuviera mala salud ni que hubiera sufrido enfermedades como consecuencia de no haber sido vacunado. Ninguno de los dos progenitores aportaron prueba alguna para defender su posici\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 de sus propios testimonios, incluso el fiscal le pregunt\u00f3 a la madre si tampoco le vacunar\u00eda del Covid-19, a lo que madre contest\u00f3 que no, as\u00ed que el juez lo tuvo muy f\u00e1cil. Pero incluso aunque la madre en este caso hubiese aportado pruebas periciales, \u00fanico modo de poder tener alguna posibilidad en este tipo de pleitos de que un juez/a estime la petici\u00f3n del progenitor que no quiere vacunar, que pusieran en entre dicho la bondad de las vacunas, habr\u00eda sido un milagro que siquiera las hubiera tenido en cuenta.\nAs\u00ed de crudo y enorme es el poder de la OMS, de la medicina alop\u00e1tica y en definitiva de la industria farmac\u00e9utica. No nos extra\u00f1e que, con motivo del supuesto virus causante de la Covid-19, se cambie la legislaci\u00f3n en Espa\u00f1a y la vacunaci\u00f3n se vuelva obligatoria. En el fondo es lo que se est\u00e1 buscando. Y si no cambian la ley, la coacci\u00f3n y el miedo que se ha inoculado con esta pandemia har\u00e1 que la gente se vacune como corderitos. Lo que ser\u00e1 el mayor triunfo de las farmac\u00e9uticas y de los Estados: la vacunaci\u00f3n masiva sin obligaci\u00f3n y con la aprobaci\u00f3n de la gente\nEn relaci\u00f3n al proceso de desarrollo de una vacuna, os transcribo lo que el cient\u00edfico Luis Enjuanes, Director del laboratorio de coronavirus del Centro Nacional de Biotecnolog\u00eda (CNB-CSIC), dice en una entrevista para El Pa\u00eds (26.04.20): \u00abEn el desarrollo de una vacuna hay tres fases. La primera es la invenci\u00f3n, que es la nuestra y que cuesta x. Luego est\u00e1 el desarrollo, que es realizar los ensayos cl\u00ednicos, que suelen hacerlo compa\u00f1\u00edas muy potentes. Esta fase cuesta 10 veces m\u00e1s. Y por \u00faltimo est\u00e1 la fabricaci\u00f3n, comercializaci\u00f3n y marketing, que cuesta 100 veces m\u00e1s\u00bb (sic).\nAsimismo, a la pregunta de si no hay estructuras p\u00fablicas en Espa\u00f1a para desarrollar su proyecto, su respuesta: \u00abNo. Son las farmac\u00e9uticas las que desarrollan esas fases\u00bb (sic)\nPor lo dem\u00e1s, conviene recordar que las vacunas son f\u00e1rmacos. Todos los f\u00e1rmacos tienen efectos secundarios y si se consumen para tratar enfermedades que, seg\u00fan la medicina alop\u00e1tica, son catalogadas como cr\u00f3nicas, esto es, durante toda una vida o un largo per\u00edodo de tiempo, esos efectos son tremendos, da\u00f1ando \u00f3rganos del cuerpo. En este sentido, no est\u00e1 de m\u00e1s recordar asimismo que el consumo de f\u00e1rmacos es ya la tercera/cuarta causa de muerte en los EEUU.\nBuenas noches, en referencia al tema de vacunas, a mi hijo le han diagnosticado en un gen, que tiene posiblemente el s\u00edndrome de behcet y estamos muy preocupados, en qu\u00e9 consiste y de d\u00f3nde viene?.\nTodo este viene por qu\u00e9 tiene fiebres continuas, diarreas, granos en la boca y barbilla, hemos ido a mil sitios y despu\u00e9s de cinco a\u00f1os que tiene nuestro hijo le diagnostican est\u00e1 enfermedad rara y nos dicen en el ni\u00f1o Jes\u00fas que no tiene curaci\u00f3n. Espero su respuesta, muchas gracias, un cordial saludo!\nAnte todo darles las gracias por ser y estar para que yo siga aprendiendo de la Vida con D. Karmelo.\nMi hija ejerce como m\u00e9dico de familia, y mi hijo como ingeniero. Han estudiado en base a teor\u00edas deterministas: ver para creer. En este caso, yo les complemento con creer para ver. Decid\u00ed rechazar la vacuna, y desde ese momento se dio el enfrentamiento entre nosotros hasta el extremo de dejar de comunicarnos. La cuesti\u00f3n es que puedo hacer para que dejen de forzarme a que me inoculen con la \u00abbanderilla\u00bb, ya que ellos han obedecido. La convivencia resulta insoportable, incluso con maltrato verbal y psicol\u00f3gico hacia m\u00ed. Con 55 a\u00f1os a veces me falta energ\u00eda vital para dialogar y llegar a un consenso. Gracias por su consejo.\nVivimos en el mundo de los intermediarios. No s\u00f3lo para gestionar nuestra salud ,sino casi para todo. La paz a cargo de los fabricantes de armas,la espiritualidad a cargo de las diferentes doctrinas religiosas, la vida del ni\u00f1o por nacer condicionada por falsas libertades. La econom\u00eda a cago de los banqueros. Y o casualidad generalmente al seguirlas nos perdemos a nosotros mismos ,nos alejamos de nuestra esencia. Todas las ciencias son \u00fatiles a la humanidad cuando nos emancipan y nos hacen mejores y no cuando nos hacen presos,temerosos y dependientes ,m\u00e1s pobres m\u00e1s primitivos y peor a\u00fan cuando da\u00f1an cuerpo,mente y espiritu", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "\u00abHay m\u00e9dicos que temen y huyen de la contra-prueba; desde el momento que obtienen observaciones que van en el mismo sentido que sus ideas no quieren buscar hechos contradictorios por el temor de ver sus hip\u00f3tesis\ndesvanecerse.\u00bb\nClaude Bernard. Introducci\u00f3n al estudio de la medicina experimental\nLa ciencia actual apoya uno de estos dos marcos o paradigmas. El primero es que el mundo es competitivo, agresivo, peligroso, amenazante y que hay que ponerse en guardia y luchar contra los enemigos (virus, bacterias, hongos) y que hay que protegerse de su ataque, es decir convertirnos en cazadores de microbios, desconfiando de la capacidad autocurativa del organismo humano. En este paradigma es donde tienen sentido las vacunas. Pero cada vez somos m\u00e1s los especialistas que creemos en una segunda visi\u00f3n, en un mundo en autorregulaci\u00f3n (a pesar de los desastres ocasionados por el ser humano), donde la ecolog\u00eda y la colaboraci\u00f3n entre especies es fundamental para el ecosistema tierra. Consideramos a los microbios no como causantes iniciales de enfermedad sino como acompa\u00f1antes o marcadores de ella, y que lo importante es el terreno, el organismo humano. Un germen (virus, bacteria, hongo) no podr\u00e1 germinar si las condiciones del hu\u00e9sped no son las adecuadas, y por ello, de nada sirve \u201ccazar a los microbios\u201d si las causas primeras que originaron la enfermedad siguen actuando.\nDe esta forma el estado de salud refleja el equilibrio entre el ser humano y su entorno, y la armon\u00eda interna de sus funciones, y por el contrario, la enfermedad manifiesta el desequilibrio con el medio, interno y externo.\n[Durante el siglo XIX y el XX las enfermedades infecciosas en su conjunto hab\u00edan desaparecido en el noventa y tantos por ciento antes del comienzo de las vacunaciones masivas, y los factores decisivos para ello han sido la mejora en las condiciones de higiene, la llegada del agua potable a las viviendas, la recogida de las aguas residuales, las mejoras laborales consecuencia de las luchas obreras, la mayor seguridad de las personas por el aumento relativo de los derechos humanos, la disminuci\u00f3n, relativa, de las guerras, etc. Inventos modernos que han facilitado nuestra vida como la lavadora, el frigor\u00edfico y la calefacci\u00f3n, han apoyado el fortalecimiento de nuestra salud m\u00e1s que muchos m\u00e9dicos juntos.](https://zuhaizpe.com/wp-content/uploads/2015/08/vacunas2Margen.png)\nAl mismo tiempo que disminuyeron o desaparecieron las enfermedades contra las que se usaron vacunas, disminuyeron o desaparecieron tambi\u00e9n otras enfermedades infecciosas ante las que no ha habido vacunas o han sido ineficaces: escarlatina, fiebre tifoidea, c\u00f3lera, enfermedades ven\u00e9reas (s\u00edfilis), debido tambi\u00e9n, a que las condiciones de alimentaci\u00f3n e higiene mejoraron enormemente. Adem\u00e1s, el descenso de las enfermedades infecciosas ocurri\u00f3 en los pa\u00edses que se utilizaron vacunas, y en los que no.\nSeg\u00fan Michel Foucault, hist\u00f3ricamente la vacunaci\u00f3n masiva aspiraba a disminuir los porcentajes de mortandad de la mano de obra sin que para ello fuera necesario mejorar su nivel de vida. En esos tiempos no preocupaba la salud del ser humano, sino la estabilidad de la poblaci\u00f3n como fuerza de trabajo.\nEn los Estados Unidos s\u00f3lo la mitad de los Estados obligan por ley las vacunaciones contra enfermedades infecciosas y el porcentaje de ni\u00f1os vacunados var\u00eda de un Estado a otro. Como consecuencia, decenas de miles, quiz\u00e1s millones de ni\u00f1os en \u00e1reas donde los servicios m\u00e9dicos son limitados y donde los pediatras son casi inexistentes, nunca fueron vacunados contra enfermedades infecciosas y, por lo tanto, deber\u00edan ser vulnerables a \u00e9stas. Sin embargo, la incidencia de enfermedades infecciosas no se correlaciona con respecto si es o no obligatoria por ley la vacunaci\u00f3n.\nA consecuencia de estos cambios de vida disminuyeron las epidemias infecciosas, pero como la enfermedad est\u00e1 en relaci\u00f3n a nuestra forma de vida (individual o social), han aparecido otras epidemias modernas, las del consumo y el derroche, el estr\u00e9s y el paro laboral. Nunca en la humanidad hab\u00eda habido tantas enfermedades al\u00e9rgicas, asma, enfermedades autoinmunes, c\u00e1ncer, trastornos cardiocirculatorios\u2026 no solamente en los mayores sino tambi\u00e9n en los ni\u00f1os. La enfermedad no es una cuesti\u00f3n de mala suerte, est\u00e1 siempre en consonancia con nuestra forma de vida.\nDe todas maneras un ser humano solo es libre para elegir una opci\u00f3n cuando se encuentra informado, y la informaci\u00f3n actual sobre las vacunas es sesgada y parcial, cuando no utilizada para intereses econ\u00f3micos de unos pocos. Es necesario informar a los usuarios del riesgo que implican las vacunas para que puedan decidir. Ser\u00eda necesario establecer un protocolo de consentimiento informado (de igual manera que se hace en los casos de resonancias, cirug\u00edas o transfusiones, etc).\nLa vacunaci\u00f3n de alguna manera es una infecci\u00f3n, incluso si es atenuada, ella provoca fiebre, eritema local, erupci\u00f3n en lugar de la vacuna, etc. Se le otorga un poder m\u00e1gico al creer que una vacuna puede evitar las consecuencias de nuestras transgresiones de las leyes naturales. Las vacunas crean en la mente del m\u00e9dico (no cr\u00edtico) y en la poblaci\u00f3n en general la falsa ilusi\u00f3n de seguridad.\nLas vacunas no son tan seguras ni inocuas como nos lo quieren hacer creer. Como muchos medicamentos tienen sus efectos no deseables. Y los encargados de Farmacovigilancia han de estar alerta para garantizar el bienestar general de la ciudadan\u00eda, sin embargo no es as\u00ed. Se considera que solamente entre el 1 y el 10% de los efectos perjudiciales de los medicamentos son declarados, y en el caso de las vacunas todav\u00eda es menor. Las vacunas son consideradas tab\u00fa e incluso cuando hay relaci\u00f3n directa con el efecto colateral se niega. Como dice el Dr. Mar\u00edn, \u201csistem\u00e1ticamente los efectos vacunales sobre la salud de la poblaci\u00f3n han sido silenciados, negados, minimizados o tratados como meras coincidencias, en consecuencia no se investigan\u201d. Incluso los individuos vacunados pueden acabar enfermos de esa misma enfermedad contra la que se han vacunado. En ese caso si la vacunaci\u00f3n es reciente se replica que la reacci\u00f3n inmunitaria no ha tenido tiempo de producirse. Tambi\u00e9n se puede argumentar que la vacuna no era de buena calidad, la cepa no estaba en condiciones, las personas fueron mal vacunadas, la reacci\u00f3n vacunatoria fue insuficiente, o la \u00faltima aplicaci\u00f3n de la vacuna ya era demasiado vieja.\nEsta baja declaraci\u00f3n de los efectos \u201ccolaterales\u201d (utilizando la terminolog\u00eda m\u00e9dica) altera considerablemente las nociones de eficacia y de inocuidad de las vacunas. Se atreven as\u00ed a decir que los efectos perjudiciales son muy raros y que la balanza beneficios-riesgos se inclina a favor de la vacuna.\nEn Estados Unidos, se cre\u00f3 en 1998 una farmacovigilancia espec\u00edfica para las vacunas con el nombre de VAERS [1] (Vaccine Adverse Event Reporting System). En nuestro pa\u00eds parece que un sistema parecido \u201cno ha lugar\u201d. \u00a1Aqu\u00ed no pasan cosas raras! Somos diferentes.\nLas cifras presentadas por las autoridades m\u00e9dicas, generalmente, no reflejan la realidad. El 75% de las reacciones posvacunales observadas, aparecen en un plazo comprendido entre unas horas despu\u00e9s de la inyecci\u00f3n y unos 60 d\u00edas despu\u00e9s de la misma; otras reacciones han aparecido m\u00e1s tarde. Cuando las vacunas se aplican durante los dos primeros a\u00f1os se interviene sobre un sistema inmunitario inmaduro, que de repente se ve invadido por diferentes microorganismos o toxinas varias. Un estudio dirigido por Neil Z. Miller y Gary S. Goldman, profesionales de medicina con reconocimiento mundial y publicado por la prestigiosa revista m\u00e9dica Human and Experimental Toxicology, sugiere claramente que el n\u00famero de vacunas que se administran a los ni\u00f1os tiene un impacto directo sobre la mortalidad infantil.\nLas vacunas en los al\u00e9rgicos puede provocar crisis de asma, dermatitis, urticaria, psoriasis e incluso reumatismo articular agudo. Seg\u00fan Mendelshon, \u201cse piensa cada vez m\u00e1s que las vacunas contra las enfermedades infantiles de la infancia pueden ser responsables del aumento intenso de las enfermedades autoinmunes en nuestra poblaci\u00f3n. Estas son las enfermedades graves como el c\u00e1ncer, la leucemia, las enfermedades reum\u00e1ticas, la esclerosis en placas, el lupus eritematoso diseminado, el s\u00edndrome de Guillain-Barr\u00e9\u201d.\nSus efectos t\u00f3xicos son tambi\u00e9n debidos a los coadyuvantes, de los que destacan las sales de aluminio y los derivados del mercurio. Adem\u00e1s la asociaci\u00f3n de Afectados por las Vacunas ha encontrado una mayor cantidad de aluminio que el declarado por la empresa farmac\u00e9utica. La contaminaci\u00f3n por aluminio se considera especialmente t\u00f3xica para el organismo humano pudiendo producir reacciones de autoinmunidad, la inflamaci\u00f3n del cerebro a largo plazo y complicaciones neurol\u00f3gicas asociadas.\nDebe preocuparnos tambi\u00e9n, por la falta de estudios a largo plazo, los efectos perjudiciales cr\u00f3nicos de las vacunas. Otra cr\u00edtica a realizar a las vacunas es la utilizaci\u00f3n de vacunas m\u00faltiples, de las que igualmente se desconocen los efectos adversos a largo plazo. La utilizaci\u00f3n de varias vacunas diferentes en una misma aplicaci\u00f3n no se realiza por criterios de salud sino por criterios comerciales. Por lo general en una infecci\u00f3n no aparecen en coalici\u00f3n varios g\u00e9rmenes \u201cpat\u00f3genos\u201d invasivos a la vez. Igualmente en los adultos la vacunaci\u00f3n m\u00faltiple con diferentes agentes de enfermedad se relaciona con alteraciones del sistema inmunol\u00f3gico y neurol\u00f3gico, entre otros. El Dr. Michel Odent, pionero de la humanizaci\u00f3n del parto en occidente, recuerda que en el conocido \u201cS\u00edndrome de la Guerra del Golfo\u201d los investigadores comenzaron a estudiar \u201cel rol de las vacunas como factores de riesgo de mala salud en veteranos de la Guerra del Golfo\u201d.\n[Por otra parte, los padres que tienen un hijo que sufre los efectos graves de una vacuna no representan m\u00e1s que un porcentaje m\u00ednimo (en el caso de que se recojan los datos y se relacionen con la aplicaci\u00f3n de la vacuna) y, para dichos padres, la vacuna ha resultado ser contraproducente en un cien por cien. Con frecuencia las v\u00edctimas y sus familiares se sienten solas y abandonadas por el estamento m\u00e9dico y administrativo del Estado, que en definitiva tendr\u00eda que hacer frente a estos inconvenientes.](https://zuhaizpe.com/wp-content/uploads/2015/08/vacunas3Margen.jpg)\nLas vacunas no dan \u201cinmunidad\u201d de por vida, por eso hay que dar dosis recuerdo, pero cada dosis recuerdo puede provocar reacciones m\u00e1s intensas. El suero de la difteria se considera que tiene una acci\u00f3n inmunitaria con \u201cuna vida media\u201d de 19 a\u00f1os, como se evidenci\u00f3 en un estudio publicado en el 2007 en la prestigiosa revista m\u00e9dica New England Journal of Medicine. En Espa\u00f1a, el Instituto de Salud Carlos III establece que \u00abla mayor\u00eda de los vacunados a los diez a\u00f1os de la \u00faltima dosis tienen t\u00edtulos de antitoxina [la base de la inmunidad] por debajo de los niveles \u00f3ptimos\u201d.\nLas vacunas han sido presentadas de una manera tan h\u00e1bil y agresiva que la mayor\u00eda de los padres ven en ellas el milagro que ha hecho desaparecer muchas enfermedades, en otro tiempos temidas. Sin embargo, no existe ninguna prueba cient\u00edfica convincente que permita afirmar que las vacunas han eliminado las enfermedades infantiles. Su efecto solo se eval\u00faa por el contenido de anticuerpos, no por comparaci\u00f3n de tasas de infecci\u00f3n en vacunados y no vacunados. Otra de las particularidades de las vacunas es que se aplican a las personas sanas, sin s\u00edntomas de enfermedad o anal\u00edticas alteradas, y suministrar medicamentos en personas sanas es parte de un sistema que prioriza la econom\u00eda a la salud.\nEs irracional afirmar que los cient\u00edficos, acad\u00e9micos y profesionales que persiguen m\u00e1s transparencia con los efectos secundarios de las vacunas o son cr\u00edticos con algunas vacunas, est\u00e1n contra la salud p\u00fablica. \u00bfContra qui\u00e9n atenta este esp\u00edritu cr\u00edtico? \u00bfChoca acaso con intereses comerciales y con el poder corporativo m\u00e9dico? \u00bfNos obligan a tener una fe ciega en el sistema m\u00e9dico-farmac\u00e9utico? \u00bfDebemos permitir que la fe se vuelva una evidencia?\nOtro argumento t\u00edpico que intenta distorsionar la responsabilidad personal es acusar a los padres de los ni\u00f1os no vacunados de poner en riesgo a su entorno. Si el ni\u00f1o est\u00e1 vacunado y sus padres creen que la inmunidad provocada por las vacunas les protege, entonces, \u00bfqu\u00e9 hay que temer? Y si no es as\u00ed \u00bfde que sirve vacunar si no les protege? Adem\u00e1s, es necesario tener en cuenta que cuando unos padres optan por no vacunar, se han informado, no es una decisi\u00f3n a la ligera, y buscan la salud de sus hijos. Son responsables y al mismo tiempo conocen bien los efectos secundarios y adversos de las vacunas y eligen no correr riesgos en ese sentido. Por tanto, es preciso que sean respetados en su derecho de elegir lo que ellos creen que es mejor para sus hijos.\nOtro argumento popular es que los no vacunados se aprovechan de los que lo est\u00e1n, de que son insolidarios. Cuando se ha visto, como en el caso actual de la difteria, que los vacunados se pueden convertir en portadores que ponen en riesgo a su entorno y a los no vacunados, y nunca al contrario, como indica el Dr. Michel Georget, especialista con una visi\u00f3n cr\u00edtica sobre las vacunaciones masivas.\nLa sociedad en su conjunto no puede caer en la trampa de buscar un chivo expiatorio para exorcizar nuestros miedos inconscientes a la enfermedad y al dolor. No podemos caer en el reduccionismo de pensar que la gente que no vacuna es irresponsable con sus hijos y no son solidarios con los hijos de los dem\u00e1s, y de que las vacunas es lo mejor.\nRecordemos lo que ocurri\u00f3 con la preconizada gran pandemia mundial de la gripe A, que luego fue m\u00e1s leve que la gripe de cualquier a\u00f1o. Antes ocurrieron la gripe porcina, la gripe aviar y \u00faltimamente el \u00e9bola. Posiblemente estas pandemias son desastrosas en los pa\u00edses hundidos en la pobreza y en la miseria, donde no hay alimentos, ni agua potable, ni canalizaci\u00f3n de residuos, pero no se extienden en los pa\u00edses m\u00e1s pudientes. Como no se extender\u00e1 tampoco la difteria.\nEstas campa\u00f1as, posiblemente orquestadas cada pocos a\u00f1os, \u201cinoculan\u201d el miedo y al que teme se le puede manejar mejor. El esp\u00edritu cr\u00edtico de las personas es anestesiado por el pensamiento \u00fanico y dirigido por el que tiene poder. En estas campa\u00f1as se hace creer falsamente que estar vacunado es estar protegido. Se condiciona a las personas para que acojan las vacunas como un acto de fe, sin plantearse ninguna postura m\u00ednimamente cr\u00edtica, sin escuchar o ningunear a las personas o familiares de afectados por un s\u00edndrome vacunal.\n[Despu\u00e9s de d\u00e9cadas de estudio del tema de las vacunas opinamos que la mejor prevenci\u00f3n de las enfermedades infantiles se encuentra en el apoyo de la lactancia materna, el favorecimiento de la baja maternal al menos durante el primer a\u00f1o del ni\u00f1o, una alimentaci\u00f3n saludable y una educaci\u00f3n para la salud desde la escuela donde el ni\u00f1o pueda aprender h\u00e1bitos de vida saludables. No somos \u201cantivacunas\u201d, trabajamos con otra forma de prevenci\u00f3n, sin riesgo para la salud y por eso decimos, \u00a1Vacunas, no, gracias! La lactancia materna prolongada, uno o dos a\u00f1os, aporta anticuerpos y cari\u00f1o al ni\u00f1o, y eso es la mejor prevenci\u00f3n para la salud.](https://zuhaizpe.com/wp-content/uploads/2015/08/vacunas4Margen.jpg)\nActualmente se considera y se habla de Ciencias de la Salud, cuando en realidad en las facultades de Medicina y enfermer\u00eda se estudia la enfermedad, c\u00f3mo diagnosticarla y tratarla. Es necesario y urgente el estudio de la salud y la aplicaci\u00f3n de los factores de la salud para prevenirla o favorecerla cuando se ha perdido.\nPor todo ello es importante respetar el principio de precauci\u00f3n, ese aforismo m\u00e9dico que dice \u201cprimum non nocere\u201d, antes de nada no hacer da\u00f1o, ni f\u00edsica, ni psicol\u00f3gicamente, ni socialmente.\nCon el tema de las vacunas resurgen temores irracionales a los peque\u00f1os microorganismos y en cambio no a la forma de vida antinatural, a la alimentaci\u00f3n contaminada y a la vida estresante e insolidaria en la que vivimos, ocasionando reacciones viscerales, no cient\u00edficamente comprobadas, a los que preferimos una \u201cinmunidad natural\u201d por una forma de vida saludable: alimentaci\u00f3n, ejercicio, contacto con la naturaleza, expresi\u00f3n emocional,\u2026etc. Por ello nos oponemos a las vacunaciones masivas ciegas, en las que se desconoce el estado inmunitario de los inocentes que sufren la inoculaci\u00f3n y adem\u00e1s se excluye un estudio de su estado de salud antes de vacunar o de la reactividad del organismo a los t\u00f3xicos de las vacunas. En cualquier otro tratamiento se hace un estudio de la persona enferma, un diagn\u00f3stico y un posterior tratamiento. En las vacunas nada de este acto m\u00e9dico tiene lugar, \u201ctratando\u201d a personas sanas, que con cierta frecuencia enferman tras ser vacunadas. Adem\u00e1s los numerosos accidentes por vacunas son minimizados u ocultados.\nLa enfermedad es la consecuencia del no seguimiento de las leyes naturales y las leyes de la vida, y no podemos prevenirla inoculando un virus muerto o atenuado, o las toxinas que producen dicha enfermedad (difteria). No podemos evitar la enfermedad si no evitamos las causas que la producen y aplicamos los factores de salud que favorecen una vida saludable.\nNo nos dejemos llevar por una informaci\u00f3n parcial y tergiversada que confunde un acto de f\u00e9 o creencia con un hecho cient\u00edficamente demostrado. La salud no depende de los medicamentos o las vacunas, la salud depende de la calidad de vida.\nLas enfermedades infecciosas seguir\u00e1n diezmando, como ocurri\u00f3 en Europa durante los \u00faltimos siglos, a todos los pa\u00edses sin recursos del Mundo. \u00c1frica no necesita vacunas, \u00c1frica necesita recursos para salir de su pobreza, de la falta de alimentos, creando una red sanitaria de agua potable y recogida de aguas negras, \u00c1frica no necesita guerras provocadas por poderes occidentales que les venden sus armas.\nAnte las voces que surgen imperativas o dictatoriales a favor de la obligatoriedad de las vacunas, que hacen un flaco favor a la ciencia ya que utilizan el m\u00ednimo resquicio para imponer sus ideas sin respetar las de otros que llevamos d\u00e9cadas estudiando este tema, recomendamos la extensa literatura m\u00e9dico-cient\u00edfica que es cr\u00edtica con las vacunas y la forma de vacunaci\u00f3n. Por otro lado pueden surgir las mismas preguntas, \u00bfpor qu\u00e9 no se obliga a hacer deporte si se sabe que es bueno para la salud? O \u00bfpor qu\u00e9 no obligan a comprarse un coche nuevo cada 3 a\u00f1os porque conducir un coche viejo pone en peligro la salud de otros conductores? O \u00bfpor qu\u00e9 no prohibir las guerras?\nPor \u00faltimo, en la Ley de Sanidad espa\u00f1ola, en el art\u00edculo10.9, establece de forma clara y contundente que toda persona tiene derecho a negarse a un tratamiento, excepto cuando tal negaci\u00f3n pueda implicar un riesgo para la salud p\u00fablica. La \u00fanica cuesti\u00f3n dif\u00edcil de resolver es cu\u00e1ndo se est\u00e1 ante una situaci\u00f3n de riesgo para la salud p\u00fablica. Cuando no hay riesgo a la salud p\u00fablica es evidente que nadie puede ser obligado a recibir tratamiento m\u00e9dico. Para terminar indicar que ahora mismo en el Estado Espa\u00f1ol para vacunar a alguien en contra de su voluntad es necesaria una orden judicial y probar de forma fehaciente que sin el tratamiento se pone en peligro inminente la vida del paciente.\nLA DIFTERIA EN DATOS, UNA VISI\u00d3N CR\u00cdTICA\nLa difteria ha sido una enfermedad que ha afectado sobre todo a las capas m\u00e1s pobres de la sociedad, donde la alimentaci\u00f3n era peor y la falta de higiene y cuidados de salud menor. Como dice el Dr. Juan Gervas, \u201cla difteria arrasa entre los pobres\u201d. Por tanto, \u00bfpuede ser la bacteria de la difteria la \u00fanica causa de la enfermedad?\nComo dice el Dr. Pablo Saz, \u201cla vacuna de la difteria ha sino una de las que m\u00e1s ha contribuido al mito de las vacuna-salvaci\u00f3n y esto ha sucedido porque ha coincidido su introducci\u00f3n en el mercado con una disminuci\u00f3n de los casos de difteria. Lo que nunca nos dir\u00e1n es que esa disminuci\u00f3n se ha dado por igual en los pa\u00edses vacunados y no vacunados. Y ha soportado posteriormente numerosas cr\u00edticas a pesar de haberse dado casos de recrudecimiento de difteria en pa\u00edses vacunados\u201d.\nLa disminuci\u00f3n de la mortalidad por difteria en el Estado Espa\u00f1ol fue alrededor del 99% entre 1901 y 1965, a\u00f1o en el que se empez\u00f3 a vacunar masivamente con la vacuna de DPT, lo que vuelve a confirmar, como sucede con la mayor\u00eda de enfermedades infecto-contagiosas, que los cambios en la nutrici\u00f3n y en la higiene que se han ido produciendo en la sociedad han jugado un papel decisivo en la desaparici\u00f3n de esta enfermedad.\nEl Dr. Gerhard Buchwald, en su libro \u201cVacunaci\u00f3n, el negocio con el miedo\u201d, escribe que \u201cen Alemania en el siglo XIX la difteria era una enfermedad muy extendida con un \u00edndice de mortalidad muy elevado. En 1883, parece ser, que murieron 75.000 personas, la mayor\u00eda ni\u00f1os, de esta enfermedad. Antes de la Primera Guerra Mundial ocurr\u00edan por a\u00f1o 15.000 casos mortales. En tiempos de guerra las cifras de las enfermedades infecciosas aumentaron considerablemente. Al terminar la Primera Guerra comenz\u00f3 un fuerte retroceso que se ralentiz\u00f3 a partir de 1920 hasta 1925. Aqu\u00ed se introdujo la vacuna y la cifra de casos mortales aument\u00f3. En 1945 se lleg\u00f3 a 250.000 casos por a\u00f1o, fue el punto m\u00e1ximo, al final de la guerra la curva descendi\u00f3 bruscamente, a pesar de que en el tiempo despu\u00e9s de la guerra nadie o muy pocos se vacunaron\u201d. De nuevo se observa que la ESCASEZ, el HAMBRE y LOS A\u00d1OS DE POBREZA y PRIVACI\u00d3N son un campo de cultivo para cualquier enfermedad infecciosa. Algo similar describe Michel Georget en Noruega, y Fernand Delarue en Francia. El declive de la difteria en Canad\u00e1, un pa\u00eds muy vacunado, no fue m\u00e1s r\u00e1pido que el declive en Jap\u00f3n tras 1945, y Jap\u00f3n no vacun\u00f3 de la difteria.\nSeg\u00fan Robert S. Mendelsohn en su libro How to raise a healthy Child\u2026 in Spite of your doctor: \u201cDurante un brote de difteria en Chicago, en 1969, la Junta Sanitaria de la ciudad inform\u00f3 que 4 de 16 afectados hab\u00edan sido plenamente vacunados y que otras 5 m\u00e1s hab\u00edan recibido una o m\u00e1s dosis de la vacuna. En otro brote en el cual murieron 3 personas, revel\u00f3 que uno de los casos de muerte y 14 de 23 infectados hab\u00edan sido plenamente vacunados. Episodios como estos echan abajo el argumento de que puede acreditarse a las vacunaciones la eliminaci\u00f3n de la difteria o de cualquier otra enfermedad infantil antes com\u00fan\u201d.\nEl que fue Profesor de Patolog\u00eda Comparada en el Museo Nacional de Historia Natural de Francia, Jules Tissot, escribe en su libro La cat\u00e1strofe de las Vacunas Obligatorias: \u201cla vacuna antidift\u00e9rica con anatoxina se empez\u00f3 a utilizar en 1923. En 1925 se declar\u00f3 una epidemia en el ejercito del Rhin y se decidi\u00f3 vacunar a los soldados. El m\u00e9dico militar Zoeller realiz\u00f3 un primer control. Vacun\u00f3 a 305 soldados con dos inyecciones con un intervalo de 3 semanas. Otros soldados no vacunados serv\u00edan de control. Se declararon 11 casos de difteria entre los 305 vacunados durante las tres semanas que separaban las dos inyecciones. Hubo un solo caso entre los 700 soldados no vacunados\u2026Se consider\u00f3 que la difteria de los vacunados hab\u00eda surgido entre los hombres incompletamente inmunizados. Se consider\u00f3 que esos hombres estaban recientemente vacunados y que deb\u00edan ser registrados en el grupo de no vacunados\u2026 Esta trampa tuvo por consecuencia falsificar la experiencia de Zoeller cuyo resultado se interpret\u00f3 de la siguiente manera: hay menos que un caso entre los vacunados contra 11 en los no vacunados. La vacuna pod\u00eda ser comercializada\u201d. Y contin\u00faa diciendo que \u201cLa difteria en los vacunados es siempre m\u00e1s grave y tiene una mortalidad de 2 a 4 veces m\u00e1s elevada que en los no vacunados\u201d\u2026\u201dAdem\u00e1s la inmunidad solo dura cinco a\u00f1os\u201d. M\u00e1s adelante se\u00f1ala: \u201cLas vacunaciones antitifoidea, antivari\u00f3lica (viruela), antidift\u00e9rica, no protegen de la enfermedad seis meses o un a\u00f1o despu\u00e9s\u201d.\nMientras en la mayor\u00eda de los pa\u00edses de Europa Occidental la enfermedad ha casi desaparecido, no ocurre lo mismo en los pa\u00edses de las antiguas Rep\u00fablicas Sovi\u00e9ticas. A pesar de 30 a\u00f1os de vacunaci\u00f3n sistem\u00e1tica de la difteria en los beb\u00e9s y de sus respectivas dosis recuerdo en la infancia se han declarado epidemias en la zona de Rusia y Ukrania. Las investigaciones realizadas en dichos pa\u00edses han determinado que en las epidemias han aparecido bacterias dift\u00e9ricas que han mutado, capaces de secretar una mayor cantidad tox\u00ednica que el bacilo dift\u00e9rico de la cepa Parke Williams 8, que sirve generalmente de base a la preparaci\u00f3n de la vacuna dift\u00e9rica.\nLa asociaci\u00f3n M\u00e9dica Brit\u00e1nica prohibi\u00f3 (abril 1950) el uso de la vacuna antidift\u00e9rica a continuaci\u00f3n de numerosos casos de polio constatados tras su empleo. M\u00e1s de 80 ni\u00f1os, fueron afectados de par\u00e1lisis infantil, seg\u00fan el Dr. John K. Martin de Londres, y manifestaron los primeros s\u00edntomas poco tiempo despu\u00e9s de haber sido vacunados. En 1979 el trabajo de Robert Hutcheson, director de epidemiolog\u00eda del ministerio de la salud p\u00fablica de Tenessee, asocia estad\u00edsticamente la vacuna DTP a las muertes s\u00fabitas de los beb\u00e9s. En junio de 1982 el trabajo del Dr. William Torch, de Nevada, establece la misma relaci\u00f3n.\nEn definitiva, vista la rareza de la difteria, el tratamiento antibi\u00f3tico efectivo disponible hoy en d\u00eda, la cuestionable eficacia de la vacuna y el costo anual multimillonario de administrarla, y el siempre presente potencial de efectos peligrosos a largo plazo por esta o cualquier otra vacuna, consideramos que la continuada vacunaci\u00f3n masiva contra la difteria es indefendible.\nBIBLIOGRAFIA RECOMENDADA\n\u2013 A Shot in the Dark. Harris L. Coulter H, Fisher BL. Penguin Group\n\u2013 Bechamp et Tissot. Vie et Action\n\u2013 El Gran Vals de las vacunaciones. Dr. Alain Scohy. Liga para la Libertad de Vacunaci\u00f3n\n\u2013 El tab\u00fa de las vacunaciones. Milly Sch\u00e4r-Manzoli. Edit. ATRA-AG STG\n\u2013 \u00bfEs bueno vacunarse? Pablo Saz Peir\u00f3. Editado por el autor.\n\u2013 How to raise a healthy Child\u2026 in Spite of your doctor. Robert S. Mendelsohn.\n\u2013 Immunization, The Reality Behind The Myth. Walene James, Bergin &Garvey\n\u2013 L\u00b4Intoxication vaccinale. Fernand Delarue. Seuil\n\u2013 La cat\u00e1strofe de las Vacunas Obligatorias. Jules Tissot. Editado por Association A.L.I.S. de Riom, Francia.\n\u2013 La vaccination contre les maladies. Une bombe de l,\u00e8re m\u00e9dicale. Traducci\u00f3n del art\u00edculo aparecido en l\u00b4East Week Journal en noviembre de 1984.\n\u2013 Las vacunas. Georg Kneissl. Edit. Herder\n\u2013 Lettre d\u00b4information m\u00e9dicale aux consommateurs. Nouveaux arguments contre les Vaccinations. Sant\u00e9, Libert\u00e9 et Vaccinations. Abril-mai-juin 1985\n\u2013 Los peligros de las vacunas. Xavier Uriarte. Edit Atica\n\u2013 Mythe ou R\u00e9alit\u00e9. Simone Delarue. Ligue Nationale pour la Libert\u00e9 des Vaccinations\n\u2013 Salud e infecci\u00f3n, auge y decadencia de las vacunas. Fernand Delarue. Editorial Nueva Imagen. Editado en 1980.\n\u2013 Sant\u00e9, libert\u00e9 et vaccinations. Ligue Nationale pour la Libert\u00e9 de Vaccinations. Francia\n\u2013 The Immunization. The reality behind the Myth. Walene James\n\u2013 Vaccination Condemned. Elben. Better Life Research, A.N.H.S.\n\u2013 Vaccinations. Les v\u00e9rit\u00e9s ind\u00e9sirables. Dr. Michel Georget. Editions Dangles\n\u2013 Vacciner nos enfants? Dr. Fran\u00e7oise Berthoud. Editions soleil\n\u2013 Vaccines: Are They Really Safe and Effective. Neil Z. Miller. Edit. New Atlantean Press\n\u2013 Vacunaciones sistem\u00e1ticas en cuesti\u00f3n. Juan Manuel Mar\u00edn Olmos. Icaria\n\u2013 Vacunaci\u00f3n. El negocio con el miedo. Dr. Gerhard Buchwald. Edicion. Liga por la libertad de vacunaci\u00f3n. 2008\n\u2013 What About Immunizations? Cynthia Cournoyer. Nelson\u00b4s Books\nDr. Karmelo Bizkarra\nDirector m\u00e9dico del Centro de Salud Vital Zuhaizpe", "language": null, "image": "https://zuhaizpe.com/wp-content/uploads/2019/06/articulosK-08.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://zuhaizpe.com", "https://zuhaizpe.com", "https://zuhaizpe.com/nueva-temporada-2023/", "#", "https://zuhaizpe.com/zuhaizpe-quienes-somos/", "https://zuhaizpe.com/el-metodo-zuhaizpe/", "https://zuhaizpe.com/el-centro/", "#", "https://zuhaizpe.com/dr-karmelo-bizkarra-el-legado/", "https://zuhaizpe.com/dr-karmelo-bizkarra-articulos/", "https://zuhaizpe.com/dr-karmelo-bizkarra-conferencias/", "https://zuhaizpe.com/el-doctor-karmelo-bizkarra-en-los-medios/", "https://zuhaizpe.com/la-hemeroteca-del-dr-karmelo-bizkarra/", "https://formacion.zuhaizpe.com/", "https://zuhaizpe.com/blog-viviendo-de-salud-y-bienestar/", "https://zuhaizpe.com/la-tienda-de-zuhaizpe/", "#", "https://zuhaizpe.com/contacta-con-nosotros-en-zuhaizpe/", "https://zuhaizpe.com/trabaja-con-nosotros/", "https://zuhaizpe.com/nueva-temporada-2023/", "#", "https://zuhaizpe.com/zuhaizpe-quienes-somos/", "https://zuhaizpe.com/el-metodo-zuhaizpe/", "https://zuhaizpe.com/el-centro/", "#", "https://zuhaizpe.com/dr-karmelo-bizkarra-el-legado/", "https://zuhaizpe.com/dr-karmelo-bizkarra-articulos/", "https://zuhaizpe.com/dr-karmelo-bizkarra-conferencias/", "https://zuhaizpe.com/el-doctor-karmelo-bizkarra-en-los-medios/", "https://zuhaizpe.com/la-hemeroteca-del-dr-karmelo-bizkarra/", "https://formacion.zuhaizpe.com/", "https://zuhaizpe.com/blog-viviendo-de-salud-y-bienestar/", "https://zuhaizpe.com/la-tienda-de-zuhaizpe/", "#", "https://zuhaizpe.com/contacta-con-nosotros-en-zuhaizpe/", "https://zuhaizpe.com/trabaja-con-nosotros/", "#", "https://zuhaizpe.com/2015/08/11/", "https://zuhaizpe.com/wp-content/uploads/2015/08/vacunas1Margen.png", "https://zuhaizpe.com/wp-content/uploads/2015/08/vacunas2Margen.png", "https://zuhaizpe.com/wp-content/uploads/2015/08/vacunas3Margen.jpg", "https://zuhaizpe.com/wp-content/uploads/2015/08/vacunas4Margen.jpg", "https://zuhaizpe.com/wp-content/uploads/2015/08/A-vueltas-con-las-vacunas1.pdf", "https://zuhaizpe.com/el-miedo-inoculado-a-vueltas-con-las-vacunas/#comment-42", "https://www.google.es/amp/s/amp.elmundo.es/internacional/2017/01/10/587552d2468aeb9c578b4581.html", "#comment-42", "https://zuhaizpe.com/el-miedo-inoculado-a-vueltas-con-las-vacunas/#comment-3771", "#comment-3771", "https://zuhaizpe.com/el-miedo-inoculado-a-vueltas-con-las-vacunas/#comment-3787", "#comment-3787", "https://zuhaizpe.com/el-miedo-inoculado-a-vueltas-con-las-vacunas/#comment-4076", "#comment-4076", "https://zuhaizpe.com/el-miedo-inoculado-a-vueltas-con-las-vacunas/#comment-4103", "#comment-4103", "https://zuhaizpe.com/el-miedo-inoculado-a-vueltas-con-las-vacunas/#comment-4090", "#comment-4090", "https://zuhaizpe.com/el-miedo-inoculado-a-vueltas-con-las-vacunas/#comment-4121", "#comment-4121", "https://zuhaizpe.com/el-miedo-inoculado-a-vueltas-con-las-vacunas/#comment-4123", "#comment-4123", "https://zuhaizpe.com/el-miedo-inoculado-a-vueltas-con-las-vacunas/#comment-5081", "#comment-5081", "https://zuhaizpe.com/el-miedo-inoculado-a-vueltas-con-las-vacunas/#comment-5485", "#comment-5485", "https://zuhaizpe.com/el-miedo-inoculado-a-vueltas-con-las-vacunas/#comment-6380", "#comment-6380", "/el-miedo-inoculado-a-vueltas-con-las-vacunas/#respond", "tel:+34948542187", "mailto:zuhaizpe@zuhaizpe.com", "https://www.facebook.com/zuhaizpe.centrodesalud", "https://www.instagram.com/zuhaizpe/", "https://www.youtube.com/@ZuhaizpeEscuelaDeSalud", "https://www.linkedin.com/company/zuhaizpe/", "https://zuhaizpe.com/aviso-legal/", "https://zuhaizpe.com/politica-de-privacidad/", "https://zuhaizpe.com/politica-de-proteccion-de-datos/", "https://zuhaizpe.com/terminos-y-condiciones-de-uso/", "https://zuhaizpe.com/seguridad-y-proteccion-a-compradores/"]}