{"title": "Sin categor\u00eda archivos - P\u00e1gina 6 de 16 - FUNDACION PINDAL", "author": null, "url": "https://fundacionpindal.cl/category/sin-categoria/", "hostname": "fundacionpindal.cl", "description": null, "sitename": "FUNDACION PINDAL", "date": "2016-01-24", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n Aplicados a la Salud y Medicinas Complementaria, Alternativa e Integrativa](https://fundacionpindal.cl/metodos-de-investigacion-aplicados-a-la-salud-y-medicinas-complementaria-alternativa-e-integrativa/)\nAntecedentes Generales\nEl curso entrega los fundamentos esenciales para realizar un estudio cient\u00edfico, con datos entregados por los consultantes participantes en el estudio con el fin de dar a conocer caracter\u00edsticas de la poblaci\u00f3n en estudio, Diagn\u00f3sticos de salud de las personas que consultan, impacto de tratamientos terap\u00e9uticos, calidad de vida de las personas con diferentes enfermedades etc.\nPublico Objetivo\nProfesionales de salud general, Profesionales terapeutas, estudiantes Tesistas, Terapeutas en las \u00e1reas de la medicina alternativa, complementaria o integrativa, que deseen publicar los resultados de su trabajo.\nDescripci\u00f3n de la Asignatura\nAsignatura de car\u00e1cter te\u00f3rico, orientada hacia la adquisici\u00f3n de los conocimientos necesarios para el desarrollo de proyectos de investigaci\u00f3n que permitan generar nuevos conocimientos profesionales y extrapolarlos a las distintas facetas del desarrollo profesional.\nObjetivo General\nComprender el proceso cient\u00edfico de investigaci\u00f3n necesario para la generaci\u00f3n de conocimientos y la resoluci\u00f3n de problemas en el campo de la salud, con el fin de obtener resultados de impacto y tener el respaldo necesario para instaurar en pol\u00edticas p\u00fablicas.\nBeneficios\nPreparar proyectos para solicitar financiamientos o presentar proyectos de tesis pre o post grado, obtener resultados validados cient\u00edficamente para publicar y lograr la instauraci\u00f3n en las pol\u00edticas p\u00fablicas de salud.\nUnidades y Contenidos de la Asignatura\n|Nombre de la Unidad I||El Conocimiento Cient\u00edfico|\n|Objetivo||Identificar y comprender las caracter\u00edsticas particulares del conocimiento cient\u00edfico.|\n|N\u00famero de Horas||2 horas pedag\u00f3gicas|\n|Nombre de la Unidad II||Metodolog\u00eda de la Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica|\n|Objetivo||Desarrollar las caracter\u00edsticas de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica, sus tipos y aplicaciones a las ciencias de la salud.|\n|N\u00famero de Horas||4 horas pedag\u00f3gicas|\n|Contenidos||\u2013 Los principios constitutivos de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica.\n|\n\u2013 Caracter\u00edsticas y antecedentes del m\u00e9todo cient\u00edfico.\n\u2013 Metodolog\u00eda cuantitativa y metodolog\u00eda cualitativa de investigaci\u00f3n: principales caracter\u00edsticas.\n\u2013 Caracter\u00edsticas de la aplicaci\u00f3n del m\u00e9todo cient\u00edfico en el campo de la investigaci\u00f3n en salud.\n\u2013 Aplicabilidad en prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n de Salud.\n|Nombre de la Unidad III||El Dise\u00f1o de la Investigaci\u00f3n|\n|Objetivo||Analizar las etapas para dise\u00f1ar e implementar un proyecto de investigaci\u00f3n.|\n|N\u00famero de Horas||4 horas pedag\u00f3gicas|\n|Contenidos||\u2013 Revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica.\n|\n\u2013 Contenido de una introducci\u00f3n:\n\u2013 Definici\u00f3n del problema y de la existencia de una necesidad de investigar.\n\u2013 Justificaci\u00f3n del estudio.\n\u2013 Formulaci\u00f3n de Objetivos.\n\u2013 Supuestos e hip\u00f3tesis de estudio. Cuando corresponda Criterios de verificaci\u00f3n.\n\u2013 Planteamiento de preguntas de investigaci\u00f3n para estudios cualitativos.\n\u2013 Construcci\u00f3n del marco te\u00f3rico. Prop\u00f3sitos y estructura.\n\u2013 Dise\u00f1o de estudio. Definici\u00f3n de universo o poblaci\u00f3n y muestra.\n\u2013 Tipos de muestreo.\n\u2013 Tipos de instrumentos de recolecci\u00f3n de datos.\n\u2013 Operacionalizaci\u00f3n de variables.\n\u2013 Validez y confiabilidad.\n|Nombre de la Unidad IV|| Procesamiento de la informaci\u00f3n.\n|\nAn\u00e1lisis de Datos e informaci\u00f3n con evidencia para la Investigaci\u00f3n\n|Objetivo||Comprender las modalidades de an\u00e1lisis de datos m\u00e1s comunes en la investigaci\u00f3n en las ciencias de la salud, seg\u00fan tipo de estudio, tipo de variable y tipo de muestra.|\n|N\u00famero de Horas||12 horas pedag\u00f3gicas (Taller)|\n|Contenidos||\u2013 Criterios para seleccionar una modalidad de an\u00e1lisis de datos.\n|\n\u2013 An\u00e1lisis estad\u00edstico: estad\u00edstica descriptiva y estad\u00edstica inferencial.\n\u2013 An\u00e1lisis cualitativo: codificaci\u00f3n y categorizaci\u00f3n de datos, an\u00e1lisis de discurso.\n\u2013 Uso de software de an\u00e1lisis de datos.\n\u2013 Desarrollo de estrategias de b\u00fasqueda de informaci\u00f3n Oxford, Medline, Pubmed, PEDro y Cochrane, en la b\u00fasqueda de la evidencia.\n\u2013 Desarrollo de informes de investigaci\u00f3n.\n|Nombre de la Unidad V||La investigaci\u00f3n en Salud, Medicina Alternativa, Complementaria e Integrativa: alcances y reflexiones|\n|Objetivo||Situar el proceso de investigaci\u00f3n cient\u00edfica y generaci\u00f3n de conocimientos sobre las caracter\u00edsticas y necesidades del campo profesional de la Salud.|\n|N\u00famero de Horas||10 horas pedag\u00f3gicas|\n|Contenidos||\u2013 Las principales tem\u00e1ticas de investigaci\u00f3n en salud.\n|\n\u2013 El problema de la objetividad cient\u00edfica en el campo de las ciencias humanas.\n\u2013 Problemas \u00e9ticos y val\u00f3ricos en la investigaci\u00f3n de los fen\u00f3menos de la salud.\nM\u00e9todos de Ense\u00f1anza\nEl desarrollo de esta asignatura comprender\u00e1 clases de exposici\u00f3n te\u00f3rica combinadas con experiencias de aplicaci\u00f3n a trav\u00e9s de:\n\u2013 Estudio de casos.\n\u2013 Desarrollo de gu\u00edas de estudio.\n\u2013 Desarrollo de un proyecto de investigaci\u00f3n\nProcedimientos Evaluativos\nLa evaluaci\u00f3n de los aprendizajes del curso se realizar\u00e1 con:\n\u2013 Informes de investigaci\u00f3n\n\u2013 Controles de lectura\n\u2013 Preparaci\u00f3n de una carpeta personal de \u201cComo hacer investigaci\u00f3n en mi \u00e1rea?\nDocente\n[Fresia Magallanes Caba Burgos](http://23.92.31.236/~pindalfundacion/wp-content/uploads/2016/01/fresia-cabas.jpg)\nT\u00edtulo profesional e instituci\u00f3n: Matrona, U. de Chile 1979.\nGrado(s) acad\u00e9mico e instituci\u00f3n: Licenciada en Cs. Biol\u00f3gica. U. de Tarapac\u00e1. Magister en Salud P\u00fablica. U. de Chile. Magister en Educaci\u00f3n a distancia. U de Tarapac\u00e1. Doctor en Cs de la Salud, menci\u00f3n en Epidemiolog\u00eda\nOTROS\n\u2013 Diplomado en Gesti\u00f3n en Sistemas de Salud Internacional (Galillee College, Israel).\n\u2013 Diplomado en Salud Global, (U de Chile). Diplomado en M\u00e9todos de Investigaci\u00f3n cualitativa, (U. de Chile).\n\u2013 Diplomado en \u201cBio\u00e9tica de la investigaci\u00f3n en seres humano b\u00e1sica y avanzadas\u201d, OPS.\n\u2013 Cursos de actualizaci\u00f3n en Bioestad\u00edsticas, P\u00fablica, Epidemiolog\u00eda y Salud Sexual y Reproductiva, U. de Chile.\nMiembro de comisi\u00f3n revisora Revista Pan American Journal of Public Health, Revisor art\u00edculos Revista Multiciencias de Venezuela, Participante comisi\u00f3n evaluadora 2da etapa 2010 y 1era etapa FONIS 2011 CONICYT. Miembro Grupo de investigaci\u00f3n de \u00c1frica y Am\u00e9rica Latina (GRAAL) de la Universidad Aut\u00f3noma Barcelona, Espa\u00f1a desde 2008 a la Fecha. Integrante RED de\nentidades formadora de salud P\u00fablica Universidades Chilenas desde 2011 a la Fecha.\nDatos y valores\nFecha: 3 y 4 de septiembre.\nHorario: 9:00 a 18:00 hrs.\nLugar: Enrique del Piano 2102, Providencia.\nP\u00fablico General: $ 150.000\nEstudiantes: $90.000 cupo limitado.\nLa realizaci\u00f3n del curso se exige un m\u00ednimo de 30 alumnos.\nDescuentos aplicables hasta un d\u00eda antes del comienzo del curso.\nFacilidades de Pago: Tarjeta de cr\u00e9dito, cheques y transferencias bancarias.\nLe recordamos nuestra Pol\u00edtica de Devoluci\u00f3n.\na) En caso de suspenderse el seminario se reintegra el 100% el dinero. El Seminario precisa un m\u00ednimo de inscritos para realizarse, por considerar una gran inversi\u00f3n previamente para el desarrollo del mismo (renta de espacios, pasajes de avi\u00f3n para docentes extranjeros, desplazamientos, hospedajes, etc).\nb) No se realiza reintegro de dinero en el caso de que el participante no asista al Seminario, por ning\u00fan motivo o justificaci\u00f3n. Exceptuando licencias m\u00e9dicas.\nc) Las inscripciones con descuento deben cumplir con lo que especifica cada descuento, de lo contrario deber\u00e1 pagar el monto total sin considerar descuentos asociados que no cumplan las condiciones requeridas (fecha l\u00edmite de inscripci\u00f3n, descuento por AIS, etc.).\nDescuentos\n20 d\u00edas antes del curso: 10%\n10 d\u00edas antes del curso: 5%\nPago Contado: 10% de descuento.\nPago documentado: 5% de descuento. Hasta 3 cheques.\nDescuentos acumulativos\n**Estudiantes y repeticiones no acumulan otros descuentos.\nDescuentos aplicables hasta un d\u00eda antes del comienzo del curso.\nFormulario de Inscripci\u00f3n:\nError: Formulario de contacto no encontrado.\n-\nPublicado en\n[Sin categor\u00eda](https://fundacionpindal.cl/category/sin-categoria/)\n[Medicina Biol\u00f3gica](https://fundacionpindal.cl/medicina-biologica/)\nEl metabolismo es el proceso que usa el organismo para obtener o producir energ\u00eda por medio de los alimentos que ingiere. La comida est\u00e1 formada por prote\u00ednas, carbohidratos y grasas. Las sustancias qu\u00edmicas del sistema digestivo descomponen las partes de los alimentos en az\u00facares y \u00e1cidos, el combustible de su cuerpo. El organismo puede utilizar este combustible inmediatamente o almacenar la energ\u00eda en tejidos corporales, tales como el h\u00edgado, los m\u00fasculos y la grasa corporal.\nOcurre un trastorno metab\u00f3lico cuando hay reacciones qu\u00edmicas anormales en el cuerpo que interrumpen este proceso. Cuando eso ocurre, es posible que tenga demasiada cantidad de algunas sustancias o demasiado poco de otras que necesita para mantenerse saludable. Usted puede desarrollar un trastorno metab\u00f3lico si algunos \u00f3rganos, tales como el h\u00edgado o el p\u00e1ncreas, intestinos, se enferman o no funcionan normalmente. La diabetes, neuropat\u00edas, obesidad, hipertensi\u00f3n arterial, enfermedades arteriales, dislipidemia (o hiper colesterolemia), estr\u00e9s o depresi\u00f3n, colon irritable, terreno biol\u00f3gico del c\u00e1ncer, son solo algunos de los ejemplos de las enfermedades, atribuibles al DISMETABOLISMO.\n[https://www.youtube.com/watch?v=SE6B5JP-bIg](https://www.youtube.com/watch?v=SE6B5JP-bIg) [https://www.youtube.com/watch?v=0F5KuI-0GBY](https://www.youtube.com/watch?v=0F5KuI-0GBY) [https://www.youtube.com/watch?v=yjcTatD6rcs](https://www.youtube.com/watch?v=yjcTatD6rcs)\nAhora en Fundaci\u00f3n Pindal se encuentra el Dr. Hugo Luis Litvin Neur\u00f3logo especialista en Medicina Biol\u00f3gica, si est\u00e1s interesado en atenderte en esta especialidad nos puedes contactar al tel\u00e9fono 22 706 5180.\n-\nPublicado en\n[Sin categor\u00eda](https://fundacionpindal.cl/category/sin-categoria/)\n[Charla \"La Verdadera Historia de la Humanidad\"](https://fundacionpindal.cl/charla-la-verdadera-historia-de-la-humanidad/)\nJuan Pablo Uribe\nDirector Escuela BioS\u00edntesis\nEscuela especializada en el desarrollo terap\u00e9utico de la Geometr\u00eda Sagrada, Bioenerg\u00e9tica, Luz y Sonido\nObjetivos:\nRevisar y resignificar el sistema de creencias sobre nuestros or\u00edgenes\nConocer las diferentes fuentes alternativas sobre los or\u00edgenes de la humanidad\nCon esta informaci\u00f3n, volver a observar nuestro presente y proyectar los pr\u00f3ximos pasos como humanidad\n\u00bfCu\u00e1l es el verdadero origen oculto de la humanidad?\n\u00bfCu\u00e1les fueron los secretos custodiados por todas las hermandades secretas en la antig\u00fcedad?\n\u00bfCu\u00e1les son las implicancias de una historia ligada a un origen extraterrestre?\n\u00bfCu\u00e1l es la actual posici\u00f3n de la humanidad y sus posibles futuros alternos?\nA la luz de esta informaci\u00f3n \u00bfCu\u00e1les son los desaf\u00edos personales para el futuro?\nAlgunos contenidos:\n\u2013 La Tierra como sistema planetario de libre albedr\u00edo\n\u2013 Las Edades evolutivas y las razas seg\u00fan el conocimiento arcano\n\u2013 El experimento humano: influencia de las razas reptilianas en la tierra\n\u2013 La semilla evolutiva extraterrestre presente en nuestra historia\n\u2013 El secreto mejor guardado: las hermandades secretas y su influencia en nuestra historia\n\u2013 La ley de la dualidad y la trascendencia: la Matrix cu\u00e1ntica\n\u2013 Situaci\u00f3n actual evolutiva y futuros alternos\nS\u00f3lo para valientes !!!\nDatos y Valores:\nFecha: 26 de enero 2016\nHorario: 19.00 a 22.00 horas.\nValor: $15.000\nLugar: Enrique Delpiano 2102, Providencia.\nInscripciones:\n[formacionbiosintesis@gmail.com](mailto:formacionbiosintesis@gmail.com)\n-\nPublicado en\n[Sin categor\u00eda](https://fundacionpindal.cl/category/sin-categoria/)\n[Comienza la Formaci\u00f3n en Sinterg\u00e9tica](https://fundacionpindal.cl/formacion-en-sintergetica-modulo-i/)\nEste 09 y 10 de abril comienza la Formaci\u00f3n en Medicina Sinterg\u00e9tica 2016 con el primer M\u00f3dulo: \u201cEl esp\u00edritu de la s\u00edntesis y grandes territorios terap\u00e9uticos: Hacia una pr\u00e1ctica terap\u00e9utica integral\u201d.\nEste m\u00f3dulo es dictado por el Dr. Jorge Carvajal Posada, M\u00e9dico Cirujano de la Universidad de Antioquia, Colombia. Pionero en Medicina Bioenerg\u00e9tica. Fundador de la Medicina Sinterg\u00e9tica. Docente, inventor, escritor y poeta.\n\u201cLa conciencia es la expresi\u00f3n del alma y nuestro objetivo es rescatar el alma para la medicina\u201d. Dr. Jorge Carvajal Posada.\n\u00bfQu\u00e9 es la Sinterg\u00e9tica?\nLa Medicina Sinterg\u00e9tica es una propuesta de salud integrativa y hol\u00edstica que sintetiza lo mejor de las medicinas alternativas y convencionales. Tiene tanto de ciencia como de consciencia, tanto de esp\u00edritu como de materia. Su esencia es considerar al ser humano y a la enfermedad m\u00e1s all\u00e1 de los aspectos f\u00edsicos, asumiendo que las emociones, la informaci\u00f3n y la consciencia tienen un rol fundamental a la hora de entender la salud.\nEstructura del Plan de Estudios\n[(ver programa completo)](http://www.sintergetica.org/formacion/sintergetica/plan-de-estudios/)\nM\u00f3dulo 1: El esp\u00edritu de la s\u00edntesis y grandes territorios terap\u00e9uticos: Hacia una pr\u00e1ctica terap\u00e9utica integral. 9 y 10 de abril de 2016\nM\u00f3dulo 2: Sinterg\u00e9tica y reflexoterapias. 18 y 19 de junio de 2016\nM\u00f3dulo 3: Biocibern\u00e9tica y biorresonancias a la luz de la Sinterg\u00e9tica. 20 y 21 de agosto 2016\nM\u00f3dulo 4: Bioelectromagnetismo y biolog\u00eda de la luz. 22 y 23 de octubre de 2016\nM\u00f3dulo 5: Neurosintergia: Campo neuronal, plasticidad cerebral y campo cu\u00e1ntico. Abril 2017.\nM\u00f3dulo 6: Ciencias de la conciencia y sanaci\u00f3n. Junio de 2017\nM\u00f3dulo 7: Medicina manual y et\u00e9rica \u2013 Manos. Agosto 2017.\nM\u00f3dulo 8: S\u00edntesis y aplicaciones pr\u00e1cticas. Octubre 2017.\nContenidos M\u00f3dulo I:\n-\n- Marco conceptual de la Sinterg\u00e9tica: las eras m\u00e9dicas y la v\u00eda de la s\u00edntesis.\n- Visiones del mundo y met\u00e1foras culturales de la ciencia en la pr\u00e1ctica sinterg\u00e9tica.\n- El s\u00edmbolo humano: los c\u00f3digos del cuerpo.\n- El biocampo y las energ\u00edas biol\u00f3gicas.\n- Los sistemas de conducci\u00f3n de se\u00f1ales en el organismo. Enfoque terape\u00fatico.\n- La humanizaci\u00f3n de la terap\u00e9utica.\n- Taller de pr\u00e1ctica cl\u00ednica por grupos: las herramientas terap\u00e9uticas y su manejo. Los pulsos y el balance energ\u00e9tico.\nDocente: Dr. Jorge Carvajal Posada\nLugar: Casa Fundaci\u00f3n Pindal\nFecha: S\u00e1bado 9 y domingo 10 de abril.\nHorario: 09:00 a 18:00 horas\n[M\u00e1s Informaci\u00f3n](https://fundacionpindal.cl/?page_id=26)\nLe recordamos nuestra Pol\u00edtica de Devoluci\u00f3n.\na) En caso de suspenderse el seminario se reintegra el 100% el dinero. El Seminario precisa un m\u00ednimo de inscritos para realizarse, por considerar una gran inversi\u00f3n previamente para el desarrollo del mismo (renta de espacios, pasajes de avi\u00f3n para docentes extranjeros, desplazamientos, hospedajes, etc).\nb) No se realiza reintegro de dinero en el caso de que el participante no asista al Seminario, por ning\u00fan motivo o justificaci\u00f3n. Exceptuando licencias m\u00e9dicas.\nc) Las inscripciones con descuento deben cumplir con lo que especifica cada descuento, de lo contrario deber\u00e1 pagar el monto total sin considerar descuentos asociados que no cumplan las condiciones requeridas (fecha l\u00edmite de inscripci\u00f3n, descuento por AIS, etc.).\nFormulario de Inscripci\u00f3n Formaci\u00f3n Completa:\nError: Formulario de contacto no encontrado.\n-\nPublicado en\n[Sin categor\u00eda](https://fundacionpindal.cl/category/sin-categoria/)\n[DIPLOMADO Psicolog\u00eda Astrol\u00f3gica Para El Autoconocimiento](https://fundacionpindal.cl/diplomado-psicologia-astrologica-para-el-autoconocimiento/)\nNuestro diplomado est\u00e1 orientado esencialmente al autoconocimiento en la persona del psico-astr\u00f3logo: el crecimiento personal y espiritual, as\u00ed como tambi\u00e9n a la obtenci\u00f3n de las herramientas y estrategias de conversaci\u00f3n orientadas al cambio y profundizaci\u00f3n de elementos claves en la psicolog\u00eda transpersonal que permitan al estudiante convertirse en asesor psico-astrol\u00f3gico. Las bases de este diplomado est\u00e1n en la antigua formaci\u00f3n presencial suiza (Instituto de Psicolog\u00eda Astrol\u00f3gica: API) combinada con el curso por correspondencia de la escuela Huber espa\u00f1ola.\nSe estudian los conceptos de personalidad y se trabaja con elementos claves que diferencian el comportamiento del car\u00e1cter b\u00e1sico del individuo, se entregan herramientas para identificar las condiciones de la personalidad tripartita en la carta natal, as\u00ed como elementos de \u00e9tica del psico-astr\u00f3logo. Estudiamos tambi\u00e9n la t\u00e9cnica de la progresi\u00f3n de la edad como foco de consciencia a trav\u00e9s de la vida. Finalmente presentamos tambi\u00e9n la evoluci\u00f3n del ser humano mediante tres tipos de cartas astrol\u00f3gicas: la carta radix as\u00ed como dos cartas m\u00e1s derivadas de la anterior: la carta nodal y la carta de casas.\nAl finalizar la formaci\u00f3n con el M\u00f3dulo 8: el estudiante obtendr\u00e1 un \u201cDiploma de Psicolog\u00eda Astrol\u00f3gica para el Autoconocimiento\u201d, y si contin\u00faa con los dos \u00faltimos m\u00f3dulos 9 y 10, que incluyen practicas supervisadas, se otorgar\u00e1 el diploma de Psico-astr\u00f3logo, o \u201cDiploma de Psicolog\u00eda Astrol\u00f3gica para el Autoconocimiento y la Asesor\u00eda en Cartas Natales\u201d.\nREQUERIMIENTOS DE CONOCIMIENTOS\nAdem\u00e1s de las ganas del trabajo personal con uno mismo:\n- Bases de Astrolog\u00eda: El o la estudiante debe conocer los conceptos b\u00e1sicos de la astrolog\u00eda como son: signos, planetas, casas, aspectos y sus glifos. Si la persona siente inseguridad puede ser diagnosticada mediante entrevista, de manera que puede ser recomendable hacer un taller corto de nivelaci\u00f3n (Taller B\u00e1sico intensivo de Astrolog\u00eda, dictado en el inicio del programa).\nMETODOLOG\u00cdA DE ESTUDIO\nLa metodolog\u00eda de ense\u00f1anza incluye tanto teor\u00eda como pr\u00e1ctica. En general cada clase incluye exposiciones te\u00f3ricas y ejemplos pr\u00e1cticos basados tanto en las preguntas que surgen como en demostraciones alrededor de las cartas natales de los mismos alumnos del curso. Durante todo el curso, el estudiante utilizar\u00e1 su propia carta natal como eje alrededor del cual pondr\u00e1 en pr\u00e1ctica sus nuevos conocimientos.\nEl programa incluye tareas y ejercicios, algunos de car\u00e1cter opcional y otros necesarios para el buen desenvolvimiento del proceso educativo como por ejemplo trabajos personales y revisi\u00f3n de lecturas anexas. Principalmente las tareas se relacionan con ejercicios pr\u00e1cticos de interpretaci\u00f3n tanto de las propias cartas natales como la de los compa\u00f1eros y eventualmente alguna figura p\u00fablica. Se incluyen talleres de trabajo personal y de habilidades del Psico-astr\u00f3logo en su tarea de asesoramiento, y finalizar con un escrito donde se incluye una corta presentaci\u00f3n de la propia carta natal ante los compa\u00f1eros.\nMATERIALES DE ESTUDIO\n- Uso gratuito de programa psicolog\u00eda astrol\u00f3gica, para cada estudiante.\n- Env\u00edo v\u00eda email del material de estudio en PDF para cada m\u00f3dulo.\n- Cuadernos gu\u00edas para cada m\u00f3dulo.\nREQUERIMIENTOS PR\u00c1CTICOS\nLos datos de nacimiento del alumno: fecha, lugar y hora del nacimiento. Si se desconoce la hora es conveniente pedir una copia del acta o partida de nacimiento en la localidad donde fue registrado.\nDocente\nAna Mar\u00eda Quiroga A., diplomada por la Escuela Espa\u00f1ola de Huber de Astrolog\u00eda (2002):\n[www.escuelahuber.org](http://www.escuelahuber.org/) y por el Instituto de Psicolog\u00eda Astrol\u00f3gica de Suiza (2005), y doctora en Estad\u00edstica (Ph.D.) por la Universidad de Uppsala, Suecia. Con estudios adem\u00e1s en astrolog\u00eda tradicional (desde 1983), en psicolog\u00eda Junguiana (2 a\u00f1os), iniciada en Reiki (2 niveles), Terapeuta Floral, Psicopatolog\u00eda y Flores de Bach. Antroposof\u00eda (1\u00b0 a\u00f1o de formaci\u00f3n). Amplia experiencia dictando talleres, cursos y consulta de psico-astrolog\u00eda. Exponente en el 1\u00b0 congreso de astrolog\u00eda en Chile (2014).\nHORARIOS:\nS\u00c1BADO 11:00 \u2013 19:30 / DOMINGO 10:00 \u2013 18:30\nPROGRAMA\nMarzo 19 y 20\nM\u00f3dulo 0. Taller B\u00e1sico. Para quien quiera iniciarse en el mundo de la\nAstrolog\u00eda: visi\u00f3n global y comprensi\u00f3n de partes b\u00e1sicas (Planetas, signos,\ncasas y aspectos) utilizando para ello su propia carta astral.\nAbril 16 y 17\nM\u00f3dulo 1. Introducci\u00f3n al M\u00e9todo Huber. Qu\u00e9 es la Psicolog\u00eda Astrol\u00f3gica.\nRoberto Assagioli y Bruno Huber. Colores y motivaci\u00f3n. Los 5 niveles en la\ncarta y en el ser humano.\nMayo 14 y 15\nM\u00f3dulo 2. Mandala Personal. Entrada a la carta natal mediante la imagen\ns\u00edmbolo de la carta natal, su forma, color, orientaci\u00f3n, peso, etc. Aspectos y su\nEstructura.\nJunio 18 y 19\nM\u00f3dulo 3. Motivaci\u00f3n Interna. Figuras de aspectos individuales y los\nplanetas, las piezas del mandala y su relaci\u00f3n con los planetas seg\u00fan su\nubicaci\u00f3n dentro del espacio de la carta.\nAgosto 13 y 14\nM\u00f3dulo 4. El ser humano y su mundo. Divergencia entre gen\u00e9tica e influencia\nambiental. C\u00e1lculos din\u00e1micos. Fuerza energ\u00e9tica global. Fuerza del planeta por\nsigno y casa.\nSeptiembre 10 y 11\nM\u00f3dulo 5. La Personalidad Tripartita. Criterios para determinar el planeta\nm\u00e1s fuerte y su relaci\u00f3n con el cuerpo mental, emocional y f\u00edsico. Integraci\u00f3n\nde la personalidad tripartita.\nOctubre 15 y 16\nM\u00f3dulo 6. Modelo de Familia. El papel que juegan nuestros padres en nuestra\nconcepci\u00f3n de vida, as\u00ed como el tipo de formaci\u00f3n recibida. Introducci\u00f3n al\nhor\u00f3scopo de casas (HC).\nNoviembre 12 y 13\nM\u00f3dulo 7. El Reloj de la Vida. La t\u00e9cnica de la progresi\u00f3n de la edad que como\nun foco de luz va iluminando la consciencia, a trav\u00e9s de las distintas fases de la\nvida y los elementos o se\u00f1ales con las que nos vamos encontrando.\nDiciembre 10 y 11\nM\u00f3dulo 8. La Evoluci\u00f3n del ser humano y el Nodo lunar. El \u00e1nfora de Bruno\nHuber y la meta de vida. Psicos\u00edntesis Astrol\u00f3gica. Certificaci\u00f3n.\nCOSTOS, REQUISITOS Y MODALIDADES\nCada m\u00f3dulo puede tomarse en forma independiente, en cuyo caso requiere conocimientos\nb\u00e1sicos de astrolog\u00eda, con excepci\u00f3n naturalmente del M\u00f3dulo 0 que est\u00e1 dise\u00f1ado para\naquellos que no tienen ning\u00fan conocimiento previo o este es muy escaso.\nFormaci\u00f3n completa: matr\u00edcula $40.000 + $115.000 por cada m\u00f3dulo\n\u2013 Al contado 15% descuento:\nM\u00f3dulos 0 \u2013 8 > $879.750 / M\u00f3dulos 1 \u2013 8 > $782.000\n\u2013 Documentada 10% descuento, cheques a $103.500\nM\u00f3dulos 0 \u2013 8 > 9 cheques / M\u00f3dulos 1 \u2013 8 > 8 cheques\no Estudiantes, sujeto a cupo: 40% descuento > 8 o 9 cheques a $69.000 o al\ncontado $621.00 o $552.000 seg\u00fan corresponda.\nUna vez completado el m\u00ednimo de 25 alumnos para el diplomado se aceptara el ingreso a m\u00f3dulos de manera independiente.\nM\u00f3dulos 0 \u2013 8 independientes, no hay pago de matr\u00edcula, $120.000 por m\u00f3dulo\nRepetici\u00f3n m\u00f3dulos 50% descuento $60.000\n20 d\u00edas antes 10% > $108.000\n10 d\u00edas antes 5% > $114.000\nEstudiantes, sujeto a cupo: 30% de descuento > 84.000\nFacilidades de Pago: Tarjeta de cr\u00e9dito, cheques y transferencias bancarias. *Pagos sin derecho a devoluci\u00f3n, exceptuando solo cuando Fundaci\u00f3n Pindal cancele el curso por motivo de fuerza mayor o por no llegar al m\u00ednimo de alumnos requeridos.\nLa realizaci\u00f3n del diplomado se exige un m\u00ednimo de 25 alumnos.\nAl finalizar la formaci\u00f3n los alumnos podr\u00e1n optar por tomar m\u00f3dulos extra para facilitar la\nasesor\u00eda o consulta de carta natal\nM\u00d3DULOS COMPLEMENTARIOS PARA LA ASESOR\u00cdA PSICO-ASTROL\u00d3GICA\nM\u00f3dulo 9. La consulta. T\u00e9cnicas de counselling y asesoramiento. Elementos de \u00e9tica\ndel psico-astr\u00f3logo.\nM\u00f3dulo 10. Supervisi\u00f3n de casos. Presentaci\u00f3n final. Certificaci\u00f3n.\nFormulario de Inscripci\u00f3n:\nError: Formulario de contacto no encontrado.\n-\nPublicado en\n[Sin categor\u00eda](https://fundacionpindal.cl/category/sin-categoria/)\n[\u00bfPorqu\u00e9 es importante que los terapeutas tengan conocimientos m\u00ednimos de m\u00e9todos de investigaci\u00f3n cient\u00edfica aplicados a la salud?](https://fundacionpindal.cl/porque-es-importante-que-los-terapeutas-tengan-conocimientos-minimos-de-metodos-de-investigacion-cientifica-aplicados-a-la-salud/)\nPara todos es conocido el acelerado aumento de las enfermedades de salud mental, especialmente el estr\u00e9s, ansiedad, angustias, s\u00edndrome de p\u00e1nico por nombrar algunas y las consecuencias de estas; por otro lado, el alza de las enfermedades cr\u00f3nicas como las cardiovasculares, diabetes, obesidad que incluso se est\u00e1 dando desde la infancia, y que decir del c\u00e1ncer, mal del siglo, que no es un problema nacional sino a nivel mundial.\nLa reflexi\u00f3n de muchos es que como equipo de salud y sociedad hemos fracasado. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), desde muchos a\u00f1os ha dicho que la salud de las personas es responsabilidad de todos, entendi\u00e9ndose la salud como \u201cel completo bienestar f\u00edsico y mental y no solo la ausencia de enfermedad\u201d, lo que implicar\u00eda tener una buena calidad de vida para un buen vivir e incluso un buen morir. Sin embargo, no hemos logrado esto.\nPor otro lado, dado que \u201cnuestro pa\u00eds y Corea del Sur ocupan los primeros lugares en el ranking de depresi\u00f3n en el mundo, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) llam\u00f3 al gobierno chileno a promover con urgencia una ley de salud mental\u201d. Aun cuando el trastorno depresivo est\u00e1 incluido en el GES (Garant\u00edas Expl\u00edcitas en Salud), muchos pacientes est\u00e1n en grandes listas de espera porque por la falta de disponibilidad de horas de atenci\u00f3n.\nLo dicho anteriormente son hechos conocidos, gracias a los estudios realizados por profesionales que manejan una metodolog\u00eda cient\u00edfica para el estudio de la poblaci\u00f3n que se atiende o que desea ser atendida, y as\u00ed dar a conocer de esta forma lo mencionado anteriormente y que no es una novedad para ning\u00fan lector.\nTampoco es desconocida la situaci\u00f3n que se da hoy en d\u00eda, sobre la cantidad de terapeutas que se han formado con distintas disciplinas de la medicina complementaria o tambi\u00e9n conocida como alternativa. Es m\u00e1s, hay Universidades como la Universidad de Concepci\u00f3n y la Universidad de Santiago que en su plan de estudio tiene una asignatura como medicina integrativa, en la que se incluye muchos de las terapias conocidas, algunas de ellas ya aceptadas por el ministerio de salud, otras con el deseo de ser reconocidas.\nPor experiencia personal y por peque\u00f1os estudios que realizamos en la Fundaci\u00f3n Pindal y que est\u00e1n en proceso para ser publicadas, tenemos la confianza que un modelo que incluya las terapias como complemento no solo aportar\u00eda el mejorar la salud de las personas, mejorando la calidad de vida para un buen vivir, sino que disminuir\u00eda las gran demanda insatisfecha de atenci\u00f3n primaria y disminuir\u00eda las grandes listas de espera, y los enfermos y la poblaci\u00f3n en general tendr\u00eda un mejor bienestar, aun cursando una determinada enfermedad, lo har\u00edan con menos consecuencias desagradables o adversas. Esto lo perciben todos los terapeutas, profesionales universitarios como m\u00e9dicos, enfermeras, matronas, tecn\u00f3logos m\u00e9dicos, psic\u00f3logos etc, como personas que se han preparados como terapeutas con dos o m\u00e1s a\u00f1os de estudio en alguna de estas disciplinas. Pero muchos de estos terapeutas, al menos de algunas disciplinas, han trabajado en silencio sin realizar estudios cient\u00edficos ni publicar el exitoso impacto, sino solo con la satisfacci\u00f3n de que sus pacientes o consultantes se vayan satisfechos, en algunos casos mejorados, pero seguros que sobre el 87% con una mejor calidad de vida.\nPor tanto, queda peguntarse \u00bfPor qu\u00e9 no se han publicado los resultados de sus trabajos? \u00bfno creen que es hora de mostrar sus resultados cient\u00edficamente y publicarlos? Muchos nos dicen \u201cno saber c\u00f3mo hacerlo\u201d, pues un buen desaf\u00edo es prepararse con una \u201cmetodolog\u00eda en investigaci\u00f3n cient\u00edfica b\u00e1sica aplicada a la salud\u201d, que le permita aprender a registrar sus datos de acuerdo a su disciplina, y trabajar en equipo para el an\u00e1lisis de sus datos para que esos se publiquen y sea conocido el \u00e9xito de su trabajo y el gran aporte que pueden seguir haciendo a la sociedad. Si no han sido reconocidas todos los tipos de terapias, ha sido solo por la falta de evidencia cient\u00edfica, la cual se logra publicando. La \u00fanica forma de dar paso a ella es prepar\u00e1ndose con una metodolog\u00eda de investigaci\u00f3n, para tener sus datos en forma adecuada para an\u00e1lisis y la realizaci\u00f3n de sus publicaciones. Creemos que es el primer paso. Fundaci\u00f3n Pindal est\u00e1 ofreciendo esta oportunidad, esperamos que se puedan motivar y hacer el esfuerzo para mostrar su trabajo, esto adem\u00e1s le traer\u00e1 el beneficio de aumentar la demanda de horas de atenci\u00f3n. \u00bfPueden dimensionar lo que significar\u00eda para nuestra sociedad, tener accesibilidad de atenci\u00f3n con vuestras terapias? Actualmente ya hay servicios p\u00fablicos que tiene en su equipo de salud terapeutas, Arica, Villarrica, Chile Chico. Santiago tambi\u00e9n cuenta con profesionales m\u00e9dicos que aplican alg\u00fan tipo de terapias, sin embargo, aun cuando ellos conocen sus \u00e9xitos y lo reconocen sus pacientes, estos no han sido publicados. No olvidemos que \u201cla salud de la poblaci\u00f3n es responsabilidad de todos\u201d y en ese todo, estoy yo y est\u00e1n Uds. terapeutas. Les invitamos a este desaf\u00edo. Solo nos motiva el deseo de apoyarles en esta gran misi\u00f3n.\nFresia Magallanes Caba Burgos\nMatrona, U. de Chile\nLicenciada en Cs. Biol\u00f3gica. U. de Tarapac\u00e1.\nMagister en Salud P\u00fablica. U. de Chile.\nMagister en Educaci\u00f3n a distancia. U de Tarapac\u00e1.\nDoctor en Cs de la Salud, menci\u00f3n en Epidemiolog\u00eda\nEsperamos verlos en nuestro curso \u201cM\u00e9todos de Investigaci\u00f3n Aplicados a la Salud y Medicinas Complementaria, Alternativa e Integrativa\u201d que comienza el 28 y 29 de mayo en Fundaci\u00f3n Pindal ubicada en Enrique del Piano 2102, Providencia. De las 9.00 a 18.00 hrs. y 11 y 12 de Junio para finalizar en curso con las pr\u00e1cticas de trabajo. M\u00e1s informaci\u00f3n consulta en contacto@fundacionpindal.cl o ll\u00e1manos al 22 7065180\n-\nPublicado en\n[Sin categor\u00eda](https://fundacionpindal.cl/category/sin-categoria/)\n[1\u00b0 Feria de Salud Sustentable](https://fundacionpindal.cl/1-feria-de-salud-sustentable/)\nEn el contexto de grandes problem\u00e1ticas en la Salud Mundial, a\u00fan parece un tanto ajena la importancia de participar en el cuidado consciente de nuestros recursos naturales.\nPor a\u00f1os hemos delegado el inter\u00e9s y la lucha en este tema a organizaciones ecologistas, a grupos cerrados y activistas independientes, como si ellos tuvieran la misi\u00f3n de salvar el mundo. Incluso muchos los han caricaturizado e ignorado sus advertencias sobre la bomba de tiempo en que vivimos.\nEs tiempo de ser receptivos y unirnos en torno a los cambios que son necesarios hoy y no ma\u00f1ana. El medio ambiente no es desechable, es el hogar donde crecemos , es parte nuestra, as\u00ed como nosotros somos parte de \u00e9l, en una preciosa simbiosis sin fin. Cada enfermedad que afecta a uno, inevitablemente perjudica al otro. Cada vez que no existe autocuidado tambi\u00e9n da\u00f1amos al planeta entero. Nuestras acciones repercuten en cada cent\u00edmetro y existencia a nuestro alrededor, por eso es tan necesario visibilizarlo y transmitirlo, sobre todo a las generaciones m\u00e1s peque\u00f1as, ya que el ciclo de la vida debe comprenderse m\u00e1s que nunca.\nBajo esta premisa, surge el concepto de\u201d Salud Sustentable\u201d en donde (entendiendo la Salud como un bienestar integral : f\u00edsico, emocional y social) se presenta la oportunidad de mantener un equilibrio con nuestro entorno, mediante acciones que nos permitan un real autocuidado y cuidado al ambiente, optimizando recursos, creando y reutilizando, permitiendo estos ciclos maravillosos que no terminan en un vertedero de basura o emocional, sino que conectan la relaci\u00f3n entre los seres vivos y as\u00ed permiten un mejor vivir para todos.\nLa Salud P\u00fablica por tanto, se abre a la importancia de reconocer la necesidad de espacios e iniciativas de esta \u00edndole, para intercambio de ideas, acciones colectivas y lo m\u00e1s importante, educaci\u00f3n a las generaciones m\u00e1s peque\u00f1as.\nEste s\u00e1bado 16 de enero compartimos una excelente Jornada familiar en la Universidad de Chile y la Escuela de Salud P\u00fablica.\nComenzamos la jornada con la excelente exposici\u00f3n de Fresia Cabas sobre la Investigaci\u00f3n Metodol\u00f3gica de las Medicinas Complementarias, Alternativas e Integrativas.\nDanza Alma nos entreg\u00f3 toda la creatividad del Movimiento y expresi\u00f3n corporal, la cual los participantes disfrutaron en su sesi\u00f3n terap\u00e9utica.\nCerramos la jornada con la oportunidad de experimentar la Sonoterapia a trav\u00e9s de Patricia Geuther, donde los participantes vivieron sensaciones musicales que traspasaron los sentidos\u2026.\nAgradecemos a todos por su participaci\u00f3n y entusiasmo de promover una Salud Sustentable.\n-\nPublicado en\n[Sin categor\u00eda](https://fundacionpindal.cl/category/sin-categoria/)\n[Peregrinaci\u00f3n a los Andes Centrales](https://fundacionpindal.cl/peregrinacion-a-los-andes-centrales/)\nDesde la Asociaci\u00f3n Internacional de Sinterg\u00e9tica se est\u00e1 coordinando una Peregrinaci\u00f3n a los Andes Centrales entre los d\u00edas 19 de Mayo y 3 de Junio de 2016.\nAdem\u00e1s de la visita a lugares se\u00f1alados, incluido Machu Picchu, el objetivo principal del viaje es la Peregrinaci\u00f3n al Santuario del Se\u00f1or del Qoyllority \u201cEl se\u00f1or de la Nieve Brillante\u201d. Esta es una antigua peregrinaci\u00f3n espiritual s\u00f3lo practicada por los habitantes de los Andes. Cada a\u00f1o, unos d\u00edas antes de la celebraci\u00f3n del Corpus Christi, cada pueblo peque\u00f1o o clan env\u00eda una delegaci\u00f3n de coloridos bailarines y \u201cpabluchas\u201d a la Capilla del Se\u00f1or de Qoylluritty.\nEl ritual, asociado con la fertilidad de la tierra y con la adoraci\u00f3n a los Apus (cerros, dioses tutelares), forma parte de una de las fiestas de naciones ind\u00edgenas m\u00e1s grande de Am\u00e9rica. La ceremonia principal se realiza al pie del nevado Ausangate, el ritual consiste en una peregrinaci\u00f3n de pastores, comerciantes y curiosos que se re\u00fanen en el santuario de Sinakara en el pueblo de Mawayany, a 4600 metros sobre el nivel del mar.\nSeg\u00fan la creencia, el Ni\u00f1o Jes\u00fas, disfrazado de pastorcito, se le apareci\u00f3 a un ni\u00f1o ind\u00edgena, Marianito Mayta, y ambos se convirtieron en amigos. Cuando los padres los encontraron vestidos de ricos atav\u00edos avisaron al p\u00e1rroco del lugar, Pedro de Landa, quien intent\u00f3 capturarlo pero sin \u00e9xito, pues en el lugar del Ni\u00f1o apareci\u00f3 una piedra. Marianito muri\u00f3 de inmediato y la imagen del Se\u00f1or de Qoyllur Rit\u2019i se fij\u00f3 sobre la roca.\nLa fiesta empieza el d\u00eda de la Sant\u00edsima Trinidad, cuando m\u00e1s de 10.000 peregrinos ascienden hasta el l\u00edmite de las nieves perpetuas. Se alcanza temperaturas m\u00ednimas de -4 \u00b0C. El camino se acompa\u00f1a con una procesi\u00f3n, fuegos artificiales y el mercado simb\u00f3lico de las Alacitas (feria de artesan\u00edas en miniatura).\nLuego de cinco horas de caminata se llega al santuario del Sr. de Ccoylloritti se hace el saludo de honor a la imagen de Cristo Milagroso. Por la tarde todas las casi 200 comparsas hacen su entrada oficial y saludo por Naciones lo que dura casi toda la noche. Acompa\u00f1an distintos bailarines que simbolizan a diversos personajes m\u00edticos. Los \u201cpablitos\u201d o \u201cucucos\u201d que son los intermediarios entre el Se\u00f1or de Qoylloriti y los hombres y los que mantienen la disciplina durante los actos lit\u00fargicos, son personas vestidas de oso (traje negro hecho de tela gruesa y lana, con un chullo) que hacen guardar orden y la Paz que tambi\u00e9n los llaman los soldados del se\u00f1or.\nEl d\u00eda siguiente, d\u00eda de la serenata, se inicia con ceremonias lit\u00fargicas en honor\u2026\nPuedes leer m\u00e1s y acceder al resto de documentos sobre la peregrinaci\u00f3n en el siguiente enlace:\n[http://www.sintergetica.org/peregrinacion-a-los-andes-centrales-el-senor-del-qoyllority/](http://www.sintergetica.org/peregrinacion-a-los-andes-centrales-el-senor-del-qoyllority/)\n|\n|\nSi deseas acudir a la peregrinaci\u00f3n deber\u00e1s comunicarlo ANTES DEL 25 DE ENERO DE 2016 a la direcci\u00f3n de correo:\n[secretaria@sintergetica.org](mailto:secretaria@sintergetica.org)\nEn principio, hay solamente 42 plazas disponibles que se adjudicar\u00e1n por orden de petici\u00f3n, teniendo adem\u00e1s preferencia los participantes en anteriores peregrinaciones.\nUna vez adjudicada la plaza se enviar\u00e1n instrucciones para completar la inscripci\u00f3n y los pagos necesarios a realizar por anticipado.\nSaludos,\n\u00c1rea Log\u00edstica\nAIS \u2013 Asociaci\u00f3n Internacional de Sinterg\u00e9tica\nE-mail:\n[arealogistica@sintergetica.org](mailto:arealogistica@sintergetica.org)\n-\nPublicado en\n[Sin categor\u00eda](https://fundacionpindal.cl/category/sin-categoria/)\n[SUSPENDIDO el Taller \"La fuerza que nos sostiene\"](https://fundacionpindal.cl/taller-la-fuerza-que-nos-sostiene/)\n\u00bfSobre que nos sostenemos en la vida?\n\u00bfDe que esta hecho el piso en que nos apoyamos?\n\u00bfD\u00f3nde se encuentra el verdadero origen de nuestra fuerza esencial?\nEn las diferentes etapas de tu vida, requieres sostenerte desde diferentes emociones que te permitan avanzar en tu crecimiento.\nLas neurociencias nos ense\u00f1an c\u00f3mo lograrlo de la mejor manera para cada cerebro. Es tu responsabilidad saberlo y as\u00ed poder influir positivamente en la sostenibilidad de los que te rodean.\nObjetivo:\nEste taller abre para nosotros la posibilidad de experimentar desde la vivencia, el significado de la fuerza interna, de la energ\u00eda en nosotros, y de aprender c\u00f3mo lograr la sostenibilidad en prosperidad y bienestar desde la alineaci\u00f3n de tu mente con tu cuerpo.\nContenido:\n\u2022 Conociendo los mensajes de tu cuerpo a trav\u00e9s de la danza primal.\nLa Danza Primal es un sistema destinado a despertar y armonizar nuestras energ\u00edas sanadoras y creativas desde un nivel molecular en lo m\u00e1s profundo de nuestro ser. No se trata de aprender sino de RECORDAR lo que pertenece a nuestra naturaleza primaria, original.\nLa energ\u00eda recorre nuestro cuerpo y se organiza en siete centros o chakras y la Danza Primal da vida a cada uno de ellos y los activa\u00bb\n\u2022 Descubriendo el lenguaje de tu conexi\u00f3n mente cuerpo relacionado con la sostenibilidad.\n\u2022 Aprendiendo c\u00f3mo lograr las transformaciones que indica tu sabidur\u00eda interior de la forma adecuada y \u00fanica para tu propia conexi\u00f3n mente cuerpo. (Metodolog\u00eda AONC)\nDocentes:\n[Claudia Isaza Molano](https://fundacionpindal.cl/wp-content/uploads/2015/06/CLAUDIA-ISAZA-e1454708205623.jpg)\nNeuroconsultora y Neurofacilitadora formada con la Fundaci\u00f3n Transpersonal. Especializaci\u00f3n Planeaci\u00f3n Estrat\u00e9gica del Talento Humano; Universidad Sergio Arboleda Colombia. Profesional en Finanzas y Comercio Exterior; Universidad Sergio Arboleda. Directora General de la Fundaci\u00f3n Transpersonal y Neuroestrategias.\n[Isabel Dreckman](https://fundacionpindal.cl/wp-content/uploads/2013/05/image1-e1436360273932.jpeg)\nInt\u00e9rprete y Profesora de Danza Moderna.\nFacilitadora y terapeuta corporal. Coach Ontol\u00f3gico Senior (The Newfield Network). NeurofacilitadoraMaster A.O.N.C (Neuroestrategias Colombia).\nDatos y Valores\nInversi\u00f3n: $85.000 pesos.\nHorario: 9:00 a 19:00 hrs.\nLugar: Enrique Del Piano 2102, Providencia.\nFecha: S\u00e1bado 23 de abril.\nDescuentos\n20 d\u00edas antes del curso: 10%\n10 d\u00edas antes del curso: 5%\nPago Contado: 10% de descuento.\nPago documentado: 5% de descuento. Hasta 2 cheques.\nEstudiantes: 50% de descuento.\nDescuentos acumulativos\n**Estudiantes no acumulan otros descuentos.\nDescuentos aplicables hasta un d\u00eda antes del comienzo del curso.\nFacilidades de Pago: Tarjeta de cr\u00e9dito, cheques y transferencias bancarias.\nLe recordamos nuestra Pol\u00edtica de Devoluci\u00f3n.\na) En caso de suspenderse el seminario se reintegra el 100% el dinero. El Seminario precisa un m\u00ednimo de inscritos para realizarse, por considerar una gran inversi\u00f3n previamente para el desarrollo del mismo (renta de espacios, pasajes de avi\u00f3n para docentes extranjeros, desplazamientos, hospedajes, etc).\nb) No se realiza reintegro de dinero en el caso de que el participante no asista al Seminario, por ning\u00fan motivo o justificaci\u00f3n. Exceptuando licencias m\u00e9dicas.\nc) Las inscripciones con descuento deben cumplir con lo que especifica cada descuento, de lo contrario deber\u00e1 pagar el monto total sin considerar descuentos asociados que no cumplan las condiciones requeridas (fecha l\u00edmite de inscripci\u00f3n, descuento por AIS, etc.).\nFormulario de Inscripci\u00f3n:\nError: Formulario de contacto no encontrado.\n-\nPublicado en\n[Sin categor\u00eda](https://fundacionpindal.cl/category/sin-categoria/)\n[Ciclo de Charlas de Tom Heckel](https://fundacionpindal.cl/ciclo-de-charlas-de-tom-heckel/)\nEnero 2016,\nAbrazando nuestros desaf\u00edos personales como catalizadores para el despertar espiritual.\nLa humanidad vive un momento emocionante y desafiante en su destino colectivo. As\u00ed como la indiferencia y la ignorancia por nuestra unidad e interconexi\u00f3n provocan un mundo en crisis, tambi\u00e9n crean las condiciones para nuestro despertar grupal. El miedo y la inseguridad despiertan empat\u00eda y compasi\u00f3n, conduciendo la humanidad hacia la conciencia de unidad.\nPrograma\nJueves 7 de enero / 19.30. Felicidad y Amor.\nDos estados emocionales de conciencia que todos buscamos. Aqu\u00ed exploraremos el campo emocional en expansi\u00f3n y sus efectos en la conciencia humana. Nuevas formas de expresar el amor y la felicidad sin hacer cambios radicales en tu vida.\nJueves 14 de enero / 19.30. Plan Divino.\nUn concepto que tiene una carga emocional importante en nuestro despertar espiritual. \u00bfQu\u00e9 es? \u00bfC\u00f3mo podemos estar m\u00e1s en sinton\u00eda con \u00e9l? \u00bfEs importante? \u00bfEs real? Estas son algunas de las preguntas que vamos a explorar juntos. Ser\u00e1 una sesi\u00f3n interactiva con la participaci\u00f3n del grupo, con preguntas y respuestas.\nJueves 21 de enero / 19.30. No estamos solos.\nUna exploraci\u00f3n del ser multidimensional. Gu\u00edas interiores, ser superior, maestros de luz, sabidur\u00eda universal, \u00e1ngeles, canalizaciones y Dios se examinar\u00e1n desde muchos a\u00f1os de experiencia trabajando en este campo.\nEstas ense\u00f1anzas se han convertido en una importante fuente de inspiraci\u00f3n y orientaci\u00f3n para muchas personas durante varios a\u00f1os. con m\u00e1s de cuarenta y cinco a\u00f1os de ense\u00f1ar y guiar a otros, Tom trae a cada sesi\u00f3n una nueva mirada a los desaf\u00edos espirituales que enfrentamos en este mundo en r\u00e1pida transformaci\u00f3n.\nLugar: Fundaci\u00f3n Pindal, Enrique del Piano 2102, Providencia.\nInversi\u00f3n $20.000 c/u.\nHora: 19.30 a 20.30 hrs.\nInscripciones: sandracabezas62@gmail.com / Fono: 8454 0665\nCupos limitados.\n-\nPublicado en\n[Sin categor\u00eda](https://fundacionpindal.cl/category/sin-categoria/)", "language": null, "image": null, "pagetype": "object", "links": ["#register_panel", "#forgot_panel", "#login_panel", "#login_panel", "https://fundacionpindal.cl/blog/", "https://fundacionpindal.cl/multimedia/", "https://fundacionpindal.cl/biblioteca/", "https://fundacionpindal.cl/contacto/", "#register_panel", "tel:+56930511510", "https://www.facebook.com/pindalfundacion/", "https://www.instagram.com/fundacionpindal/", "https://www.youtube.com/user/Fundacionpindal", "https://fundacionpindal.cl/", "#login_panel", "https://fundacionpindal.cl/cart/", "#", "https://fundacionpindal.cl/", "https://fundacionpindal.cl/quienes-somos/", "https://fundacionpindal.cl/quienes-somos/#historia", "https://fundacionpindal.cl/quienes-somos/#Directorio", "https://fundacionpindal.cl/quienes-somos/#misionyvision", "https://fundacionpindal.cl/calendario-2022/", "https://fundacionpindal.cl/taller-docentesmpvs/", "https://fundacionpindal.cl/docentesnf/", "https://fundacionpindal.cl/consultas-clinicas/", "https://fundacionpindal.cl/terapeutas-aonc/", "https://fundacionpindal.cl/terapeutas-sintergetica/", "https://fundacionpindal.cl/donaciones/", "#", "https://fundacionpindal.cl/neurofacilitadores-aonc/", "https://fundacionpindal.cl/congreso-y-caravana-maya-2017/", "https://fundacionpindal.cl/caravana-trafkintu/", "https://fundacionpindal.cl/caravana-de-sanacion-kurarewe-2018-31-de-octubre-al-4-de-noviembre/", "https://fundacionpindal.cl/metodos-de-investigacion-aplicados-a-la-salud-y-medicinas-complementaria-alternativa-e-integrativa/", "https://fundacionpindal.cl/author/admin-pindal/", "https://fundacionpindal.cl/metodos-de-investigacion-aplicados-a-la-salud-y-medicinas-complementaria-alternativa-e-integrativa/", "http://23.92.31.236/~pindalfundacion/wp-content/uploads/2016/01/fresia-cabas.jpg", "https://fundacionpindal.cl/metodos-de-investigacion-aplicados-a-la-salud-y-medicinas-complementaria-alternativa-e-integrativa/", "https://fundacionpindal.cl/category/sin-categoria/", "https://fundacionpindal.cl/metodos-de-investigacion-aplicados-a-la-salud-y-medicinas-complementaria-alternativa-e-integrativa/", "https://fundacionpindal.cl/medicina-biologica/", "https://fundacionpindal.cl/author/admin-pindal/", "https://fundacionpindal.cl/medicina-biologica/", "https://www.youtube.com/watch?v=SE6B5JP-bIg", "https://www.youtube.com/watch?v=0F5KuI-0GBY", "https://www.youtube.com/watch?v=yjcTatD6rcs", "https://fundacionpindal.cl/medicina-biologica/", "https://fundacionpindal.cl/category/sin-categoria/", "https://fundacionpindal.cl/medicina-biologica/", "https://fundacionpindal.cl/charla-la-verdadera-historia-de-la-humanidad/", "https://fundacionpindal.cl/author/admin-pindal/", "https://fundacionpindal.cl/charla-la-verdadera-historia-de-la-humanidad/", "mailto:formacionbiosintesis@gmail.com", "https://fundacionpindal.cl/charla-la-verdadera-historia-de-la-humanidad/", "https://fundacionpindal.cl/category/sin-categoria/", "https://fundacionpindal.cl/charla-la-verdadera-historia-de-la-humanidad/", "https://fundacionpindal.cl/formacion-en-sintergetica-modulo-i/", "https://fundacionpindal.cl/author/admin-pindal/", "https://fundacionpindal.cl/formacion-en-sintergetica-modulo-i/", "https://fundacionpindal.cl/wp-content/uploads/2014/07/Jorge.jpg", "http://www.sintergetica.org/formacion/sintergetica/plan-de-estudios/", "https://fundacionpindal.cl/?page_id=26", "https://fundacionpindal.cl/tag/bioenergetica/", "https://fundacionpindal.cl/tag/claudio-mendez/", "https://fundacionpindal.cl/tag/formacion-terapeutas/", "https://fundacionpindal.cl/tag/fundacion-pindal/", "https://fundacionpindal.cl/tag/jorge-carvajal/", "https://fundacionpindal.cl/tag/medicina-sintergetica/", "https://fundacionpindal.cl/tag/sanacion/", "https://fundacionpindal.cl/tag/sintergetica/", "https://fundacionpindal.cl/tag/via-vida/", "https://fundacionpindal.cl/formacion-en-sintergetica-modulo-i/", "https://fundacionpindal.cl/category/sin-categoria/", "https://fundacionpindal.cl/formacion-en-sintergetica-modulo-i/", "https://fundacionpindal.cl/diplomado-psicologia-astrologica-para-el-autoconocimiento/", "https://fundacionpindal.cl/author/admin-pindal/", "https://fundacionpindal.cl/diplomado-psicologia-astrologica-para-el-autoconocimiento/", "http://23.92.31.236/~pindalfundacion/wp-content/uploads/2016/01/docente.jpg", "http://www.escuelahuber.org/", "https://fundacionpindal.cl/diplomado-psicologia-astrologica-para-el-autoconocimiento/", "https://fundacionpindal.cl/category/sin-categoria/", "https://fundacionpindal.cl/diplomado-psicologia-astrologica-para-el-autoconocimiento/", "https://fundacionpindal.cl/porque-es-importante-que-los-terapeutas-tengan-conocimientos-minimos-de-metodos-de-investigacion-cientifica-aplicados-a-la-salud/", "https://fundacionpindal.cl/author/admin-pindal/", "https://fundacionpindal.cl/porque-es-importante-que-los-terapeutas-tengan-conocimientos-minimos-de-metodos-de-investigacion-cientifica-aplicados-a-la-salud/", "https://fundacionpindal.cl/porque-es-importante-que-los-terapeutas-tengan-conocimientos-minimos-de-metodos-de-investigacion-cientifica-aplicados-a-la-salud/", "https://fundacionpindal.cl/category/sin-categoria/", "https://fundacionpindal.cl/porque-es-importante-que-los-terapeutas-tengan-conocimientos-minimos-de-metodos-de-investigacion-cientifica-aplicados-a-la-salud/", "https://fundacionpindal.cl/1-feria-de-salud-sustentable/", "https://fundacionpindal.cl/author/admin-pindal/", "https://fundacionpindal.cl/1-feria-de-salud-sustentable/", "http://23.92.31.236/~pindalfundacion/wp-content/uploads/2016/01/sonoterapia.jpg", "http://23.92.31.236/~pindalfundacion/wp-content/uploads/2016/01/danzaalma.jpg", "https://fundacionpindal.cl/1-feria-de-salud-sustentable/", "https://fundacionpindal.cl/category/sin-categoria/", "https://fundacionpindal.cl/1-feria-de-salud-sustentable/", "https://fundacionpindal.cl/peregrinacion-a-los-andes-centrales/", "https://fundacionpindal.cl/author/admin-pindal/", "https://fundacionpindal.cl/peregrinacion-a-los-andes-centrales/", "http://23.92.31.236/~pindalfundacion/wp-content/uploads/2016/01/peregrinacion.jpg", "http://www.sintergetica.org/peregrinacion-a-los-andes-centrales-el-senor-del-qoyllority/", "http://www.sintergetica.org/formulario-de-inscripcion-peregrinacion-los-andes-centrales-2016/", "http://www.sintergetica.org/formulario-de-inscripcion-peregrinacion-los-andes-centrales-2016/", "mailto:secretaria@sintergetica.org", "mailto:arealogistica@sintergetica.org", "https://fundacionpindal.cl/peregrinacion-a-los-andes-centrales/", "https://fundacionpindal.cl/category/sin-categoria/", "https://fundacionpindal.cl/peregrinacion-a-los-andes-centrales/", "https://fundacionpindal.cl/taller-la-fuerza-que-nos-sostiene/", "https://fundacionpindal.cl/author/admin-pindal/", "https://fundacionpindal.cl/taller-la-fuerza-que-nos-sostiene/", "https://fundacionpindal.cl/wp-content/uploads/2015/06/CLAUDIA-ISAZA-e1454708205623.jpg", "https://fundacionpindal.cl/wp-content/uploads/2013/05/image1-e1436360273932.jpeg", "https://fundacionpindal.cl/wp-content/uploads/2013/05/image1-e1436360273932.jpeg", "https://fundacionpindal.cl/taller-la-fuerza-que-nos-sostiene/", "https://fundacionpindal.cl/category/sin-categoria/", "https://fundacionpindal.cl/taller-la-fuerza-que-nos-sostiene/", "https://fundacionpindal.cl/ciclo-de-charlas-de-tom-heckel/", "https://fundacionpindal.cl/author/admin-pindal/", "https://fundacionpindal.cl/ciclo-de-charlas-de-tom-heckel/", "https://fundacionpindal.cl/category/sin-categoria/", "https://fundacionpindal.cl/ciclo-de-charlas-de-tom-heckel/", "https://fundacionpindal.cl/category/sin-categoria/page/5/", "https://fundacionpindal.cl/category/sin-categoria/page/3/", "https://fundacionpindal.cl/category/sin-categoria/page/4/", "https://fundacionpindal.cl/category/sin-categoria/page/5/", "https://fundacionpindal.cl/category/sin-categoria/page/7/", "https://fundacionpindal.cl/category/sin-categoria/page/8/", "https://fundacionpindal.cl/category/sin-categoria/page/9/", "https://fundacionpindal.cl/category/sin-categoria/page/7/", "https://fundacionpindal.cl/category/cursos/", "https://fundacionpindal.cl/category/noticias/", "https://fundacionpindal.cl/category/proximos-cursos/", "https://fundacionpindal.cl/category/sin-categoria/", "https://fundacionpindal.cl/category/talleres-gratuitos/", "https://fundacionpindal.cl/vacaciones-febrero-2023-2/", "https://fundacionpindal.cl/vacaciones-febrero-2023-2/", "https://fundacionpindal.cl/montana-azul-caravana-costa-rica/", "https://fundacionpindal.cl/montana-azul-caravana-costa-rica/", "https://fundacionpindal.cl/caravanita-chilota-sanarnos-sanando-2/", "https://fundacionpindal.cl/caravanita-chilota-sanarnos-sanando-2/", "https://fundacionpindal.cl/tag/aonc/", "https://fundacionpindal.cl/tag/auto-observacion-neutro-consciente/", "https://fundacionpindal.cl/tag/bioenergetica/", "https://fundacionpindal.cl/tag/caravana/", "https://fundacionpindal.cl/tag/caravana-de-sanacion/", "https://fundacionpindal.cl/tag/casa-fundacion-pindal/", "https://fundacionpindal.cl/tag/casa-pindal/", "https://fundacionpindal.cl/tag/claudio-mendez/", "https://fundacionpindal.cl/tag/claudio-mendez-dr-claudio-mendez/", "https://fundacionpindal.cl/tag/convencion-internaciona-sintergetica/", "https://fundacionpindal.cl/tag/convencion-sintergetica/", "https://fundacionpindal.cl/tag/curarrehue/", "https://fundacionpindal.cl/tag/dr-claudio-mendez/", "https://fundacionpindal.cl/tag/dr-jorge-carvajal/", "https://fundacionpindal.cl/tag/fundacion-pindal/", "https://fundacionpindal.cl/tag/geometria-sagrada/", "https://fundacionpindal.cl/tag/jairo-villegas/", "https://fundacionpindal.cl/tag/jorge-carvajal/", "https://fundacionpindal.cl/tag/juan-pablo-uribe/", "https://fundacionpindal.cl/tag/junior-aonc/", "https://fundacionpindal.cl/tag/medicina/", "https://fundacionpindal.cl/tag/medicina-alternativa/", "https://fundacionpindal.cl/tag/medicina-complementaria/", "https://fundacionpindal.cl/tag/medicina-sintergetica/", "https://fundacionpindal.cl/tag/mendez/", "https://fundacionpindal.cl/tag/monitorias/", "https://fundacionpindal.cl/tag/musicoterapia/", "https://fundacionpindal.cl/tag/neuroestrategias/", "https://fundacionpindal.cl/tag/neurofelicidad/", "https://fundacionpindal.cl/tag/neurosexualidad/", "https://fundacionpindal.cl/tag/panama/", "https://fundacionpindal.cl/tag/pilar-bosc/", "https://fundacionpindal.cl/tag/salud/", "https://fundacionpindal.cl/tag/sanacion/", "https://fundacionpindal.cl/tag/servicio/", "https://fundacionpindal.cl/tag/sexualidad/", "https://fundacionpindal.cl/tag/sintergetica/", "https://fundacionpindal.cl/tag/sonoterapia/", "https://fundacionpindal.cl/tag/temuco/", "https://fundacionpindal.cl/tag/terapeutas/", "https://fundacionpindal.cl/tag/terapia-energetica/", "https://fundacionpindal.cl/tag/terapias/", "https://fundacionpindal.cl/tag/universidad-de-panama/", "https://fundacionpindal.cl/tag/videos/", "https://fundacionpindal.cl/tag/voluntariado/", "mailto:inscripcionpindal@gmail.com", "mailto:contactopindal@gmail.com", "https://fundacionpindal.cl/", "https://fundacionpindal.cl/quienes-somos/", "https://fundacionpindal.cl/calendario-2022/", "https://fundacionpindal.cl/consultas-clinicas/", "https://fundacionpindal.cl/donaciones/", "#", "mailto:inscripcionpindal@gmail.com", "mailto:contactopindal@gmail.com", "https://estudioideas.cl", "#"]}