{"title": "Retiro de Yoga y Meditaci\u00f3n Diciembre | Retiros de Yoga Pirineo", "author": null, "url": "https://www.retirosyogapirineo.com/retiros/invierno/retiro-de-yoga-y-meditacion-diciembre-5-8/", "hostname": "retirosyogapirineo.com", "description": "\u00danete a nosotros en el retiro de diciembre; un retiro de reflexi\u00f3n, empoderamiento y transformaci\u00f3n.", "sitename": "Retiros de Yoga y Meditaci\u00f3n", "date": "2020-05-20", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "[Desde \u20ac240](/retiros/invierno/retiro-de-yoga-meditacion-enero/)\nCompleto\nInvierte en ti y los tuyos regal\u00e1ndote un retiro de yoga y meditaci\u00f3n en el Pirineo Navarro. Comienza el a\u00f1o conectando contigo mismo.\nDetalles r\u00e1pidos\nPara pago fraccionado o Bizum contactar en\n[[email protected]](/cdn-cgi/l/email-protection)\n\u00bfQuieres aprender y practicar hatha yoga? \u00bfQuieres expandir tu pr\u00e1ctica de yoga o meditaci\u00f3n? \u00bfQuieres mantener la conexi\u00f3n contigo mismo y disfrutar de tu equilibrio interior?\n\u00danete a nosotros en el retiro de yoga y meditaci\u00f3n de diciembre; un retiro de reflexi\u00f3n, empoderamiento y transformaci\u00f3n.\nTodos nos conectaremos con nuestro centro y desde ah\u00ed con la naturaleza, el bosque y todas las maravillas que Navarra puede aportarnos. Practicar\u00e1s yoga y diversas t\u00e9cnicas de meditaci\u00f3n.\nQueremos ofrecerte una experiencia enriquecedora y transformadora, apoyar a la comunidad local, contribuir al ecoturismo sostenible en el Pirineo y difundir nuestro amor por el yoga y la meditaci\u00f3n.\nDurante este retiro, caminaremos por la Selva de Irati, el segundo hayedo m\u00e1s grande de Europa despu\u00e9s de la Selva Negra. Adem\u00e1s, visitaremos Roncesvalles, el inicio del camino de Santiago en Espa\u00f1a.\nNos apasiona la nutrici\u00f3n y la dieta saludable, y por eso ofrecemos cocina vegetariana ayurv\u00e9dica, abundante y deliciosa, elaborada con productos locales y org\u00e1nicos. Si no es de nuestra huerta, ser\u00e1 de una huerta amiga.\nPlazas limitadas.\nHabitaci\u00f3n doble o individual con ba\u00f1o privado\nPuede variar dependiendo del clima\n+ El d\u00eda m\u00e1s adecuado se realiza una salida larga a la Selva de Irati\n+ Se realizar\u00e1n tambi\u00e9n ceremonias de sanaci\u00f3n grupal", "language": null, "image": "https://fh-sites.imgix.net/sites/2443/2020/05/20125338/retiros-yoga-meditacion-pirineos-swami-irati12-web.jpg?auto=compress%2Cformat&w=700&h=700&fit=max", "pagetype": "website", "links": ["#js-menu", "#content", "#site-footer", "/", "https://www.retirosyogapirineo.com/", "https://www.retirosyogapirineo.com/retiros/", "https://www.retirosyogapirineo.com/nosotros/", "https://www.retirosyogapirineo.com/yoga/", "https://www.retirosyogapirineo.com/clases-de-yoga-meditacion/", "https://www.retirosyogapirineo.com/meditacion/", "https://www.retirosyogapirineo.com/galeria/", "https://www.retirosyogapirineo.com/blog/", "https://www.retirosyogapirineo.com/contacto/", null, "https://www.retirosyogapirineo.com/retiros/invierno/", "https://fareharbor.com/embeds/book/retirosyogapirineo/items/130566/calendar/?ref=https%3A%2F%2Fwww.retirosyogapirineo.com&language=es-es", "/cdn-cgi/l/email-protection", "/retiros/invierno/retiro-de-yoga-meditacion-enero/", "/retiros/invierno/retiro-de-yoga-meditacion-enero/", "https://fareharbor.com/embeds/book/retirosyogapirineo/items/186829/calendar/?ref=https%3A%2F%2Fwww.retirosyogapirineo.com&language=es-es", "/retiros/invierno/retiro-de-yoga-meditacion-enero/", "/", "/retiros/", "/retiros/invierno/", "/retiros/invierno/retiro-de-yoga-y-meditacion-diciembre-5-8/", "tel:+34660488550", "/cdn-cgi/l/email-protection#d9b0fffae8e8e9e2bfb6fffaefede2fffae8e8ede2bcfffae8e8efe2fffae8e9ece2abfffae8e8e8e2a9b0abb0b7bcb6fffae8e8ece2f7bab6b4", "https://www.google.com/maps/place/Centro+de+Retiros+de+Yoga+y+Meditaci%C3%B3n+Pirineo/@42.9248002,-1.3703429,15z/data=!4m9!3m8!1s0xd50c6035cb0ea59:0x55562f9bbe1c793c!5m2!4m1!1i2!8m2!3d42.9248002!4d-1.3703429!16s%2Fg%2F11cn64fbvs?entry=ttu", "https://www.retirosyogapirineo.com/retiros/", "https://fareharbor.com/embeds/book/retirosyogapirineo/items/130593/calendar/?flow=141948", "https://www.facebook.com/retirosyogapirineo/", "https://www.instagram.com/retirosyogapirineos/", "https://www.retirosyogapirineo.com/", "https://www.retirosyogapirineo.com/retiros/", "https://www.retirosyogapirineo.com/nosotros/", "https://www.retirosyogapirineo.com/yoga/", "https://www.retirosyogapirineo.com/meditacion/", "https://www.retirosyogapirineo.com/galeria/", "https://www.retirosyogapirineo.com/blog/", "https://www.retirosyogapirineo.com/contacto/", "https://fareharbor.com", "https://www.retirosyogapirineo.com/politica-de-privacidad/", "https://fareharbor.com/tour/websites/"]}