{"title": "Una nueva vacuna contra el alzh\u00e9imer, eficaz en ratones", "author": null, "url": "https://www.webconsultas.com/salud-al-dia/alzheimer/una-nueva-vacuna-contra-el-alzheimer-eficaz-en-ratones-10324", "hostname": "webconsultas.com", "description": null, "sitename": "Webconsultas Healthcare", "date": "2013-01-18", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Un grupo de investigadores dirigidos por Ram\u00f3n Cacabelos, del grupo Euroespes, ha desarrollado una vacuna experimental, que sirve tanto para prevenir el\n[alzh\u00e9imer](https://www.webconsultas.com/categoria/salud-al-dia/alzheimer), como para frenar la progresi\u00f3n de la enfermedad, que ha resultado efectiva en ratones.\nEl nuevo f\u00e1rmaco estimula el sistema inmune para que act\u00fae contra las placas de prote\u00ednas beta-amiloides que se acumulan en el cerebro de los enfermos de Alzheimer y provocan la desconexi\u00f3n de las neuronas, que es lo que desencadena los s\u00edntomas de este\n[tipo de demencia](https://www.webconsultas.com/demencia/tipos-de-demencia-2183).\nEl alzh\u00e9imer es la enfermedad degenerativa que produce una mayor tasa de discapacidad en el mundo, y se prev\u00e9 que su incidencia se triplique en los pr\u00f3ximos a\u00f1os debido al aumento de la esperanza de vida, ya que afecta sobre todo a las personas de la tercera edad. Por este motivo, cualquier avance en la investigaci\u00f3n sobre la prevenci\u00f3n o el\n[tratamiento del alzh\u00e9imer](https://www.webconsultas.com/alzheimer/tratamiento-del-alzheimer-246), genera muchas expectativas.\nLa vacuna experimental provoc\u00f3 una respuesta inmune que elimin\u00f3 las placas de prote\u00edna beta-amiloide en los ratones con alzh\u00e9imer, e impidi\u00f3 que estas placas se formaran en los animales sanos\nLa novedad del ensayo realizado por Cacabelos y su equipo es que han utilizado liposomas \u2013una especie de bolsas de grasa similares a los l\u00edpidos que recubren las neuronas\u2013 para envolver la vacuna, lo que ha facilitado su transporte y ha permitido que la respuesta del sistema inmunol\u00f3gico sea localizada y los ratones a los que se les ha inyectado el ant\u00edgeno no hayan sufrido efectos secundarios adversos.\nTras administrar a los animales varias dosis de la vacuna, los investigadores comprobaron que en los ratones que ya estaban enfermos, el f\u00e1rmaco provocaba una respuesta inmune que eliminaba las placas de prote\u00edna beta-amiloide, y en el caso de los animales sanos imped\u00eda que estas placas se llegaran a formar. Adem\u00e1s, no se observaron efectos indeseados como meningoencefalitis o hemorragias cerebrales.\nLos autores del trabajo \u2013cuyas conclusiones se han publicado en International Journal of Alzheimer Disease\u2013, han explicado que es necesario seguir probando la vacuna porque la investigaci\u00f3n se realiz\u00f3 con ratones transg\u00e9nicos, modificados gen\u00e9ticamente para que desarrollaran la enfermedad, y es posible que el medicamento no funcione igual en ratones con otro perfil gen\u00e9tico.\nEsto es muy importante porque en el alzh\u00e9imer intervienen hasta 200 genes y la efectividad de la vacuna depende de las distintas combinaciones de estos genes. De hecho, los investigadores admiten que la vacuna solo ser\u00e1 efectiva en, como mucho, el 50% de las personas que est\u00e9n en riesgo de desarrollar alzh\u00e9imer o que ya lo padezcan, y antes de administrar el ant\u00edgeno, en el caso de que finalmente sea aprobado para su uso en seres humanos, ser\u00eda preciso seleccionar a los candidatos en funci\u00f3n de su perfil gen\u00e9tico.\nActualizado: 3 de febrero de 2017", "language": null, "image": "https://www.webconsultas.com/sites/default/files/styles/rrss_wide/public/noticias/vacuna-alzheimer-ratones.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#main", "https://www.webconsultas.com/", "javascript:void(0)", "https://www.webconsultas.com/boletin", "javascript:void(0)", "https://www.facebook.com/webconsultas", "https://twitter.com/webconsultas", "https://www.youtube.com/user/Webconsultas", "https://www.instagram.com/webconsultas_healthcare/", "https://www.pinterest.es/webconsultas_healthcare/", "https://www.tiktok.com/@webconsultas", "https://www.webconsultas.com/contacto", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://www.webconsultas.com/", "https://prodefen.com", "https://www.webconsultas.com/salud-al-dia", "https://www.webconsultas.com/noticias", "https://www.webconsultas.com/noticias/curiosidades", "https://www.webconsultas.com/la-opinion-del-experto", "https://www.webconsultas.com/especiales", "https://www.webconsultas.com/primeros-auxilios", "https://www.webconsultas.com/pruebas-medicas", "https://www.webconsultas.com/medicamentos", "https://www.webconsultas.com/embarazo", "https://www.webconsultas.com/bebes-y-ninos", "https://www.webconsultas.com/dieta-y-nutricion", "https://www.webconsultas.com/ejercicio-y-deporte", "https://www.webconsultas.com/belleza-y-bienestar", "https://www.webconsultas.com/mente-y-emociones", "https://www.webconsultas.com/tercera-edad", "https://www.webconsultas.com/mascotas", "https://www.webconsultas.com/", "https://www.webconsultas.com/noticias", "https://www.webconsultas.com/noticias/salud-al-dia", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://www.webconsultas.com/quienessomos", "https://www.webconsultas.com/categoria/salud-al-dia/alzheimer", "https://www.webconsultas.com/demencia/tipos-de-demencia-2183", "https://www.webconsultas.com/alzheimer/tratamiento-del-alzheimer-246", "https://www.webconsultas.com/categoria/tags/vacunas", "https://www.webconsultas.com/tercera-edad", "https://www.webconsultas.com/categoria/tags/cerebro", "https://www.webconsultas.com/categoria/tags/demencia", "https://www.webconsultas.com/categoria/salud-al-dia/alzheimer", "https://www.webconsultas.com/alzheimer/alzheimer-242", "https://www.webconsultas.com/tercera-edad/la-salud-del-mayor/demencia-vascular", "https://www.webconsultas.com/tercera-edad/ejercicios-mentales/que-es-la-niebla-cerebral-y-cuales-son-sus-sintomas-en-los-mayores", "https://www.webconsultas.com/noticias/tercera-edad/diabetes-y-deterioro-cognitivo-un-coctel-de-riesgo-para-cardiopatias", "https://www.webconsultas.com/noticias/tercera-edad/identifican-75-factores-de-riesgo-de-alzheimer-que-aclaran-sus-causas", "https://www.webconsultas.com/tercera-edad/la-salud-del-mayor/que-es-el-deterioro-cognitivo-leve", "https://www.webconsultas.com/coronavirus", "https://www.facebook.com/webconsultas", "https://twitter.com/webconsultas", "https://www.youtube.com/user/Webconsultas", "https://www.instagram.com/webconsultas_healthcare/", "https://www.pinterest.es/webconsultas_healthcare/", "https://www.tiktok.com/@webconsultas", "https://www.webconsultas.com/noticias/salud-al-dia/cancer-de-mama/la-leche-materna-esconde-la-clave-para-detectar-antes-el-cancer", "https://www.webconsultas.com/noticias/salud-al-dia/migrana/la-migrana-es-la-primera-causa-de-discapacidad-en-menores-de-50-anos", "https://www.webconsultas.com/noticias/salud-al-dia/cancer-de-mama/los-canceres-entre-menores-de-50-se-han-disparado-en-los", "https://www.webconsultas.com/noticias/salud-al-dia/vph/el-virus-del-papiloma-humano-genital-ha-infectado-a-1-de-cada-3-hombres", "https://www.webconsultas.com/noticias/salud-al-dia/esclerosis-multiple/este-suplemento-mejora-la-funcion-neurologica-en-la", "https://www.webconsultas.com/noticias/salud-al-dia/enfermedades-raras/nuevo-algoritmo-mejora-las-tasas-de-diagnostico-de", "https://www.webconsultas.com/noticias/salud-al-dia/ictus/mujer-vuelve-a-comunicarse-tras-un-ictus-con-inteligencia-artificial", "https://www.webconsultas.com/noticias/salud-al-dia/hipertension-arterial/vinculan-la-hipertension-arterial-de-nueva-aparicion-con", "https://www.webconsultas.com/noticias/salud-al-dia/insuficiencia-renal-cronica/rinones-de-cerdo-trasplantados-a-hombre-en-muerte", "https://www.webconsultas.com/noticias/salud-al-dia/obesidad/el-frio-da-hambre-descubren-como-activa-el-apetito-en-el-cerebro", "https://www.webconsultas.com/la-opinion-del-experto", "https://www.webconsultas.com/entrevistas/salud-al-dia/obesidad/la-dra-martinon-torres-autora-de-homo-imperfectus", "https://www.webconsultas.com/salud-en-cifras", "https://www.webconsultas.com/mente-y-emociones/trabajo-y-tiempo-libre/sindrome-post-vacacional-5165", "https://www.webconsultas.com/", "https://www.webconsultas.com/salud-al-dia", "https://www.webconsultas.com/embarazo", "https://www.webconsultas.com/bebes-y-ninos", "https://www.webconsultas.com/dieta-y-nutricion", "https://www.webconsultas.com/ejercicio-y-deporte", "https://www.webconsultas.com/belleza-y-bienestar", "https://www.webconsultas.com/mente-y-emociones", "https://www.webconsultas.com/tercera-edad", "https://www.webconsultas.com/mascotas", "https://www.webconsultas.com/quienessomos", "https://www.webconsultas.com/publicidad", "https://www.webconsultas.com/contacto", "https://www.webconsultas.com/legal", "https://www.webconsultas.com/politica-de-privacidad", "https://www.webconsultas.com/politica-de-cookies", "https://www.facebook.com/webconsultas", "https://twitter.com/webconsultas", "https://www.youtube.com/user/Webconsultas", "https://www.instagram.com/webconsultas_healthcare/", "https://www.pinterest.es/webconsultas_healthcare/", "https://www.tiktok.com/@webconsultas", "/salud-al-dia/dengue/alerta-sanitaria-en-brasil-por-una-epidemia-de-dengue-10383", "/noticias/salud-al-dia/osteoporosis/usan-un-residuo-de-cerveza-para-regenerar-huesos"]}