{"title": "Tik Tok afectar\u00eda la salud mental de los adolescentes a largo plazo, aseguran expertos", "author": "Arlenys Tabare", "url": "https://laopinion.com/2023/01/12/tik-tok-afectaria-la-salud-mental-de-los-adolescentes-a-largo-plazo-aseguran-expertos/", "hostname": "laopinion.com", "description": "Investigadores del Center for Countering Digital Hate (CCDH) confirmaron que un aproximado del 60% de los adolescentes en Estados Unidos pasan en promedio hora y media en las redes sociales, este b\u2026", "sitename": "La Opini\u00f3n", "date": "2023-01-12", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "En los \u00faltimos a\u00f1os las redes sociales se abrieron camino en la vida de las personas y lleg\u00f3 para quedarse. Millones en el mundo usan WhatsApp, Facebook, Instagram y TikTok. Aunque en un primer momento no se med\u00eda el alcance y adicci\u00f3n que podr\u00edan generar, los expertos se\u00f1alan que el uso excesivo de estos nuevos canales de comunicaci\u00f3n acarrea consecuencias negativas para la salud mental de las personas en especial de los ni\u00f1os y adolescentes.\nLa edad autorizada para el uso de estas plataformas tecnol\u00f3gicas son cada vez m\u00e1s temprana, y a pesar de que a simple vista fueran inofensivas, los contenidos que circulan en estas aplicaciones pueden no ser aptos para menores; desde desnudos, hasta violencia la manera en la que muchas industrias bombardean las redes sociales con informaci\u00f3n poco supervisada puede sugestionar a los usuarios m\u00e1s vulnerables.\nDe acuerdo con una investigaci\u00f3n del Center for Countering Digital Hate (CCDH) s\u00f3lo el 66% de los adolescentes en Estados Unidos pasan un promedio de hora y media en las redes sociales. \u201cLos resultados son la pesadilla de todo padre: gente joven es bombardeada con contenido da\u00f1ino y desgarrador que puede tener un impacto acumulativo significativo en su comprensi\u00f3n del mundo que les rodea, adem\u00e1s de la salud f\u00edsica y mental\u201d, dice el estudio.\nEl algoritmo de Tik Tok es adictivo\nPara la psic\u00f3loga Dra. Jean Twenge, profesora de la Universidad Estatal de San Diego el algoritmo por ejemplo de la red social TikTok es \u201csofisticado y pegajoso\u201d, aunque parte de sus usuarios quieren s\u00f3lo distraerse por unos minutos, la plataforma te incita a quedarte mucho m\u00e1s tiempo, por ese motivo la especialista se\u00f1ala que en ese transcurso los adolescentes tienden a estar m\u00e1s deprimidos.\nLa doctora asegura que las redes sociales aumentan los problemas de salud mental y a medida que fueron creciendo y haci\u00e9ndose m\u00e1s populares, m\u00e1s sub\u00eda el \u00edndice de depresi\u00f3n y ansiedad en adultos y especialmente en j\u00f3venes adolescentes.\nPor su parte, la psiquiatra espa\u00f1ola Marian Rojas Estap\u00e9 expresa su preocupaci\u00f3n ante la ola de problemas mentales que a diario se atienden en consulta, determinando que la causa m\u00e1s com\u00fan es por el mal uso de las redes sociales. \u201cHoy en d\u00eda las redes est\u00e1n dise\u00f1adas para ser adictivas, no es coincidencia es algo premeditado\u201d, dice.\nUna denuncia en contra de las multimillonarias plataformas\nRecientemente, profesores del distrito educativo de Seattle, Estados Unidos, impulsaron una demanda en contra de las multimillonarias plataformas Facebook y TikTok, alegando que estas redes sociales atacaban la salud mental de los adolescentes, provoc\u00e1ndo depresi\u00f3n, ansiedad y una imparable tendencia al suicidio.\nDurante su presentaci\u00f3n en los tribunales, los profesores indicaron que las empresas detr\u00e1s de las plataformas tecnol\u00f3gicas y apps est\u00e1n \u201cexplotando la psicolog\u00eda y neurofisiolog\u00eda de sus usuarios\u2026 con \u00e1nimo de lucro\u201d, expresan.\nPara Rojas Estap\u00e9, los intensos est\u00edmulos que recibe el cerebro durante la navegaci\u00f3n por las redes sociales, afecta lo que la especialista denomina \u201ccircuito de recompensa\u201d, por lo tanto no impide educarnos y saber gestionar la tolerancia a la frustraci\u00f3n porque se genera la necesidad de que las cosas pasen de inmediato.\n\u201cMuchos de nuestros j\u00f3venes no saben gestionar el no, la frustraci\u00f3n, los problemas del d\u00eda a d\u00eda ya que est\u00e1n acostumbrados a tener una v\u00eda de escape constante en la pantalla\u201d, agrega que afecta tambi\u00e9n la concentraci\u00f3n, atenci\u00f3n y resoluci\u00f3n de problemas. \u201cNo s\u00e9 qu\u00e9 impacto tendr\u00e1 esta demanda pero si al menos sirve para replantear el da\u00f1o que estamos permitiendo a la sociedad, es un avance\u201d, destaca.\nTe puede interesar:\n[El cerebro percibe una p\u00e9rdida traum\u00e1tica como una amenaza para la supervivencia, dicen expertos](https://laopinion.com/2023/01/10/el-cerebro-percibe-una-perdida-traumatica-como-una-amenaza-para-la-supervivencia-dicen-expertos/) [Cient\u00edficos desarrollan una vacuna que mata y previene el c\u00e1ncer de cerebro](https://laopinion.com/2023/01/05/cientificos-desarrollan-una-vacuna-que-mata-y-previene-el-cancer-de-cerebro/)", "language": null, "image": "https://laopinion.com/wp-content/uploads/sites/3/2022/12/GettyImages-1227952364-3.jpg?quality=80&strip=all&w=1200", "pagetype": "article", "links": ["https://www.facebook.com/LaOpinionLA", "https://www.twitter.com/laopinionla", "https://www.instagram.com/laopinionla", "https://www.tiktok.com/@laopinionla", "https://flipboard.com/@LaOpinion", "https://news.google.com/publications/CAAqBwgKMJf-vgEwtusT", "https://www.youtube.com/laopinionla?sub_confirmation=1", "/ultimas-noticias/", "/categoria/estados-unidos/", "/categoria/politica/", "/categoria/inmigracion/", "/categoria/mundo/", "/categoria/america-latina/", "/categoria/mexico/", "/categoria/los-angeles/", "/categoria/entretenimiento/", "/categoria/deportes/", "/categoria/dinero/", "/categoria/opinion/", "https://laopinion.com/", "#", "/suscripcion/", "https://laopinion.com/tema/ovidio-guzman/", "https://laopinion.com/tema/joe-biden/", "https://laopinion.com/tema/donald-trump/", "https://laopinion.com/tema/programa-de-asistencia-nutricional-suplementaria-snap/", "https://laopinion.com/tema/messi/", "https://laopinion.com/podcasts/la-opinion-hoy/", "https://laopinion.com/", "https://laopinion.com/categoria/salud/", "https://laopinion.com/author/arlenys-tabare/", "https://laopinion.com/author/arlenys-tabare/", "https://www.instagram.com/arlenystabare_/", "https://laopinion.com/2023/01/10/el-cerebro-percibe-una-perdida-traumatica-como-una-amenaza-para-la-supervivencia-dicen-expertos/", "https://laopinion.com/2023/01/05/cientificos-desarrollan-una-vacuna-que-mata-y-previene-el-cancer-de-cerebro/", "https://laopinion.com/tema/redes-sociales/", "#sailthru-signup-widget", "#", "https://laopinion.com/", "https://www.facebook.com/LaOpinionLA", "https://www.twitter.com/laopinionla", "https://www.instagram.com/laopinionla", "https://flipboard.com/@LaOpinion", "https://news.google.com/publications/CAAqBwgKMJf-vgEwtusT", "https://www.youtube.com/laopinionla?sub_confirmation=1", "#", "https://laopinion.com/categoria/estados-unidos/", "https://laopinion.com/categoria/politica/", "https://laopinion.com/categoria/inmigracion/", "https://laopinion.com/categoria/mundo/", "https://laopinion.com/categoria/america-latina/", "https://laopinion.com/categoria/mexico/", "https://laopinion.com/categoria/los-angeles/", "https://laopinion.com/categoria/entretenimiento/", "https://laopinion.com/categoria/deportes/", "https://laopinion.com/categoria/dinero/", "https://laopinion.com/categoria/opinion/", "https://laopinion.com/categoria/salud/", "https://laopinion.com/categoria/autos/", "https://laopinion.com/categoria/tecnologia/", "https://laopinion.com/categoria/california/", "https://laopinion.com/categoria/texas/", "https://laopinion.com/categoria/florida/", "https://laopinion.com/categoria/astrologia/", "#", "/podcasts/", "https://clasificados.laopinion.com/", "https://link.laopinion.com/join/6e0/signup", "https://clasificados.laopinion.com/ad-category/categorias-de-empleos/", "https://laopinion.com/suscripcion/", "https://laopinion.com/clima/", "https://laopinion.com/horoscopo/", "https://laopinion.com/loteria/", "https://laopinion.com/advertise-with-us/", "https://www.impremedia.com/", "/acerca-de-nosotros/", "/politica-de-privacidad/", "/pautas-editoriales/", "mailto:advertise@impremedia.com", "https://optout.aboutads.info/?c=2&lang=EN", "https://link.laopinion.com/join/6e0/signup", "/sitemap/", "https://www.tagtoday.net/certified-against-fraud-programcompliantcompanies/", "https://laopinion.com/podcasts/", "https://link.laopinion.com/join/6e0/signup", "https://laopinion.com/horoscopo/", "https://laopinion.com/loteria/", "https://laopinion.com/suscripcion/", "#", "https://clasificados.laopinion.com/", "https://clasificados.laopinion.com/ad-category/categorias-de-empleos/", "https://laopinion.com/ultimas-noticias/", "#", "https://laopinion.com/categoria/estados-unidos/", "https://laopinion.com/categoria/politica/", "https://laopinion.com/categoria/inmigracion/", "https://laopinion.com/categoria/mundo/", "https://laopinion.com/categoria/america-latina/", "https://laopinion.com/categoria/mexico/", "https://laopinion.com/categoria/los-angeles/", "https://laopinion.com/categoria/entretenimiento/", "https://laopinion.com/categoria/deportes/", "https://laopinion.com/categoria/dinero/", "https://laopinion.com/categoria/opinion/", "https://laopinion.com/categoria/salud/", "https://laopinion.com/categoria/autos/", "https://laopinion.com/categoria/tecnologia/", "https://laopinion.com/categoria/california/", "https://laopinion.com/categoria/texas/", "https://laopinion.com/categoria/florida/", "https://laopinion.com/categoria/astrologia/", "https://laopinion.com/clima/", "https://laopinion.com/advertise-with-us/", "https://www.facebook.com/LaOpinionLA", "https://www.twitter.com/laopinionla", "https://www.youtube.com/laopinionla?sub_confirmation=1", "https://www.tiktok.com/@laopinionla", "https://www.instagram.com/laopinionla", "https://www.flipboard.com/@LaOpinion", "https://laopinion.com/recuperacion-contrasena/", "https://laopinion.com/suscripcion/", "https://laopinion.com/suscripcion/", "#", "#", "#"]}