{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.colef.mx/posgrado/wp-content/uploads/2018/10/TESIS-Rodr%C3%ADguez-Lanuza-Luis-Fernando.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": " \n  \n \n \n \nHACIA  UNA GENEALOG\u00cdA DEL SUFRIMIENTO.                                 \nEL DEBATE JUR\u00cdDICO SOBRE LA PRISI\u00d3N VITALICIA EN \nCHIHUAHUA  \n \n \n \nTesis presentada por  \n \nLuis Fernando Rodr\u00edguez Lanuza  \n \n \n \npara obtener el grado de  \n \nMAESTRO EN ACCI\u00d3N P\u00daBLICA Y DESARROLLO \nSOCIAL  \n \n \n \n \nCiudad Ju\u00e1rez, Chih., M\u00e9xico  \n2018  \n  \n \n  \nCONSTANCIA DE APROBACI\u00d3N  \n \n \n \n \n \nDirector de Tesis:                            \n                                         \n        Dr. \u00d3scar Misael Hern\u00e1ndez Hern\u00e1ndez  \n \n \n \nAprobada por el Jurado Examinador:  \n \n \n \n \n1. ______________________________  \n        \n \n \n \n \n2. ______________________________  \n \n \n \n \n3. ______________________________  \n  \n \n   \n \u2026a mis sobrinas y sobrinos, con mucho cari\u00f1o  y esperanza \u2026 \n \nTita \nYves  \nAndre  \nAle \nCris \nChem a \nBibi \nKarlis  \n   \n AGRADECIMIENTOS  \n \n \nA los y las ex legisladores y jueces entrevistados, por su generosa colaboraci\u00f3n en esta \ninvestigaci\u00f3n.  \n \n \nA mi familia,  especialmente a Do\u00f1a Soco y Don Pepe,  por otro logro colectivo.  \n \n \nA mi direc tor de tesis , Dr. \u00d3scar Misael Hern\u00e1ndez, por su paciencia y generosidad.  \n \n \nA la Dra. Mart ha M\u00edker y al Dr. Salvador Salazar, por su lectura atenta y sus comentarios.  \n \n \nA toda s y todos mis compa\u00f1eras de la MAPDS. De todas y todos aprend\u00ed mucho  acad\u00e9mica y \npersonalmente.   \n \n \nA la Mtra. Imelda  Arambula  y a la Mtra. Velia  Rocha , por su gran apoyo durante los dos a\u00f1os en \nla MAPDS.  \n \n \nA Karla Espinoza, por su gran apoyo en el trabajo de campo.  \n \n \nAl pueblo de M\u00e9xico , por el apoyo econ\u00f3mico que recib\u00ed para realizar este posgrado v\u00eda \nCONACyT.  \n \n \nAl personal del Tribunal Superior del Estado de Chihuahua, por su amabilidad y su trato atento.   \n \n   \n RESUMEN  \n \nLa presente investigaci\u00f3n identifica y analiza los usos del sufrimiento humano en el debate, \nprincipalmente jur\u00eddico, sobre la prisi\u00f3n vitalicia en el estado de Chihuahua. Desde una \nmetodolog\u00eda inspirada en la genealog\u00eda Nietzsche -Foucaultiana, se reinterpretan algunos \nelementos de la historia reciente de la econom \u00eda moral del castigo local, particularmente, \nconsiderando lo vivido en Ciudad Ju\u00e1rez durante casi dos d\u00e9cadas. La tesis aporta nuevo \nconocimiento en torno al Estado Penal desde un contexto particular y recupera las voces de \nactores legislativos y judiciale s que han sido pieza importante en la legislaci\u00f3n e implementaci\u00f3n \nde prisi\u00f3n vitalicia en Chihuahua. A la luz de los resultados de la investigaci\u00f3n, se reflexionan \nalgunas l\u00edneas de acci\u00f3n ciudadanas en torno a las prisiones y, en particular, en torno al \nincremento de penas como un espejismo del sistema punitivo actual.  \n \nPalabras Clave: genealog\u00eda del sufrimiento, Ciudad Ju\u00e1rez, econom\u00eda moral del castigo, prisi\u00f3n \nvitalicia.  \n \n \n \n \nABSTRACT  \n \nThe present research  identifies and analyzes the uses of human suffering in the  debate , mainly \nlegal,  about the life imprisonment legislation  in the state of Chihuahua. Some elements of the \nlocal moral economy of punishment are reinterpreted following  a methodology inspired by the \nNietzsche -Foucaultian genealogy. The recent history of Ciudad Jua rez is considered , specially the \npast two decades . The thesis provides  knowledge about the Penal  State from a particular context \nand takes into account  the voic es of legislative and judicial actors that have been protagonists  in \nthe legislation and implementation of life imprisonment in Chihuahua . In light of the results of \nthis research, some citizen ship action s are thought of around  prisons and, in particular, around the \nincrease in penalties as a mirage of the current punitive system.  \n \nKey Words: genealogy of suffering, Ciudad Juarez, moral economy of punishment, life \nimprisonment.  \n \n   \n \u00cdNDICE  \nINTRODUCCI\u00d3N\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.... .. 1 \nCAP\u00cdTULO I: HACIA UNA GENEALOG\u00cdA DEL SUFRIMIENTO\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026  18 \n1. La \u201cguerra contra las drogas\u201d en M\u00e9xico.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.  20 \n1.1. Del terrorismo a la \u201cguerra contra las drogas\u201d\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 ... 20 \n1.2. Transici\u00f3n democr\u00e1tica, guerra civil\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 .. 22 \n1.3. \u201cVac\u00edos de Estado\u201d\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.  25 \n1.4. Las prisiones en M\u00e9xico y el fantasma de la privatizaci\u00f3n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..  27 \n2. Los marcos de la prisi\u00f3n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.  31 \n2.1. Derecho y sufrimiento. De Nietzsche a Foucault\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.  31 \n2.2. El Estado Penitenciario. De Foucault a Fassin\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.  39 \n2.3. La econom\u00eda moral del castigo. De Fassin a Nietzsche\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...  51 \n3. El enemigo p\u00fablico o del Estado en busca de la pol\u00edtica\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026  56 \n3.1. El enemigo. Nietzsche con Schmitt\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..  56 \n3.2. Derecho penal del enemigo. Una pol\u00e9mica\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..  64 \n4. Resumen\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...  76 \nCAP\u00cdTULO II: CONTEXTO HIST\u00d3RICO DE LA PRISI\u00d3N VITALICIA\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..  79 \n1. Municipio de Ju\u00e1rez\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026  79 \n1.1. Feminicidios\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....... ... 89 \n1.2. Violencia vinculada al crimen organizado\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..  94 \n2. Controversia estatal y nacional sobre acumulaci\u00f3n de penas: 2003 -2005\u2026\u2026\u2026.  99 \n2.1. Honorable Congreso del Estado de Chihuahua\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..  99 \n2.2. Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.  105 \n3. Legislaci\u00f3n estatal sobre prisi\u00f3n vitalicia: 2010 -2018\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026  122 \n3.1. Secuestro\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \u2026 125 \n3.2. Extorsi\u00f3n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \u2026 127 \n3.3. Homicidio \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..  128 \n4. Resumen\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 . 130 \nCAP\u00cdTULO III: DEBATE JUR\u00cdDICO SOBRE LA PRISI\u00d3N VITALICIA\u2026\u2026\u2026\u2026 .. 131 \n1. Sentencias de prisi\u00f3n vitalicia en Chihuahua\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 . 132 \n2. Ex legisladores\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026  140 \n2.1. Delincuente como enemigo p\u00fabli co: desorden/da\u00f1o social\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026  142 \n2.2. Sufrimiento de v\u00edctimas (di rectas e indirectas)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...  147 \n2.3. Sufrimiento de delincuentes y sus  familias\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.  151 \n2.4. Prisi\u00f3n: reinserci\u00f3n vs cast igo vs contenci\u00f3n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..  156 \n2.5. Fortalecimiento de l Estado Pe nal\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026  159 \n3. Jueces\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. . 162 \n3.1. Delincuente como enemigo p\u00fablico: desorden/da\u00f1o social\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.  163 \n3.2. Sufrimiento de v\u00edctimas (directas e indirectas)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026  165 \n3.3. Sufrimiento de delincuentes y sus familias\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..  169 \n3.4. Prisi\u00f3n: reinserci\u00f3n vs castigo vs contenci\u00f3n\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..  176 \n3.5. Fortalecimiento del Estado Penal\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.  181 \n4. Resumen\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..  184 \nCAP\u00cdTULO IV: POL\u00cdTICAS DEL SUFRIMIENTO\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.  187 \n1. \u00bfVenganza, prevenci\u00f3n, reparaci\u00f3n, restauraci\u00f3n\u2026?........................................ ..... 187 \n2. El sufrimiento de los delincuentes y sus familias: por una cr\u00edtica                                                \nde lo que s omos \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 ...  \n193 \n3. Sobre la responsabilidad colectiva ante el sufrimiento\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...  196 \n4. Resumen\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..  208 \nCONCLUSIONES\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026  210 \nANEXOS\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..  218 \nREFERENCIAS\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026  223 \n \n  \n \u00cdNDICE  DE GR\u00c1FICAS Y TABLAS  \n \nTablas:  \n  \nTabla 2.1. Poblaci\u00f3n total del estado de Chihuahua y el Municipio de Ju\u00e1rez \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026  83 \nTabla 2.2. N\u00famero de feminicidios por a\u00f1o 1993 -2003 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..  90 \nTabla 2.3. Incidencia de delitos de homicidio doloso  (eventos), secuestro y extorsi\u00f3n, \n1997 -2017 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.   \n97 \nTabla 2.4. Homicidios dolosos en Chihuahua y Ju\u00e1rez 1990 -2016 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.  98 \nTabla 3.1. Distritos Judiciales de Chihuahua con sentencias vitalicias v\u00eda juicios orales ... 132 \nTabla 3.2. Sentencias vitalicias v\u00eda juicios orales por Distrito Judicial \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...  133 \nTabla 3.3. Sentencias de prisi\u00f3n vitalicia v\u00eda juicios orales por a\u00f1o y Distrito Judicial \u2026.. 133 \n  \nGr\u00e1ficas:  \n  \nGr\u00e1fica 3.1. Sentencias vitalicias v\u00eda juicios orales  por delito en Chihuahua, 2011 \u2026\u2026\u2026  134 \nGr\u00e1fica 3.2. Sentencias vitalicias v\u00eda juicios orales por delito en el Distrito Bravos, 2011 . 135 \nGr\u00e1fica 3.3. Sentencias vitalicias v\u00eda juicios orales por a\u00f1o de nacimiento de \nsentenciados, 2011 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...   \n137 \nGr\u00e1fica 3.4. Sentencias vitalicias v\u00eda juicios orales por entidad federativa de nacimiento, \n2011 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.   \n137 \nGr\u00e1fica 3.5. Escolaridad de sentenciados a prisi\u00f3n vitalicia v\u00eda juicios orales en  \nChihuahua, 2011 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.   \n138 \nGr\u00e1fica 3.6. Ocupaci\u00f3n de sentenciados a prisi\u00f3n vitalicia v\u00eda juicios orales en \nChihuahua, 2011 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.   \n139 \n  \nCuadros:   \nCuadro 3.1. Contraste entre posiciones de Ex legisladores y Jueces del estado de \nChihuahua\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..   \n185 \n \n \n \n \n   \n  \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\u201cO sea, la prisi\u00f3n es ya la \u00faltima opci\u00f3n que tenemos, de castigo, porque bueno, dicen que es una \npena, pero finalmente una prisi\u00f3n vitalicia es un castigo, netamente \u201d                                                  \nActor Judicial 3  \n \n \n  INTRODUCCI\u00d3N  \nEn octubre del a\u00f1o 2010, la prisi\u00f3n vitalicia fue propuesta al Congreso del Estado de Chihuahua \npor el enton ces reci\u00e9n electo gobernador , el Lic. C\u00e9sar Horacio Duarte J\u00e1quez. Se presentaba  \ncomo una respuesta gubernamental a la creciente violencia vinculada al crimen organizado y \ncomo una estrategia para contrarrestar cr\u00edmenes muy particulares: la extorsi\u00f3n, el secuestro \nagravado y el homicidio doloso m\u00faltiple o de funcionarios p\u00fablicos y periodistas. El congreso \nestatal analiz\u00f3 la iniciativa del ejecutivo y la ratific\u00f3 a las pocas semanas, convirtiendo a  \nChihuahua en el cuarto estado -despu\u00e9s de Veracruz (2008), Puebla (2008) y Quintana Roo \n(Junio de 2010) - en tene r esta pena en su C\u00f3digo Penal.  No obstante, Chihuahua se convertir\u00eda en \nel primer estado de la Rep\u00fablica mexicana en realmente aplicar  la prisi\u00f3n vitalicia , a finales  de \n2010. Aunque esta legislaci\u00f3n ha tenido una serie de modificaciones que han pr\u00e1cticamente \ninterrumpido su aplicaci\u00f3n, el C\u00f3digo Penal ( Honorable Congreso del Estado de Chihuahua. De \nahora en adelante: HCEC, 2018 a) vigente en la entidad establece lo siguiente en su art\u00edculo 32:  \nLa prisi\u00f3n consiste en la privaci\u00f3n de la libertad personal. Puede ser temporal o vitalicia , seg\u00fan lo \ndisponga este C\u00f3digo. En el primer caso, su duraci\u00f3n no ser\u00e1 menor de seis meses ni mayor  de setenta \na\u00f1os. En el segundo caso, se denominar\u00e1 cadena perpetua o prisi\u00f3n vitalicia , y consiste en la \nprivaci\u00f3n de la libertad personal por todo el tiempo de vida del responsable del delito . Su \nejecuci\u00f3n se llevar\u00e1 a cabo en los establecimientos o luga res donde disponga la autoridad ejecutora de \nlas sanciones penales en el Estado, conforme a lo dispuesto en la legislaci\u00f3n correspondiente, en la \nresoluci\u00f3n judicial respectiva o en los convenios celebrados (p. 9. Negritas agregadas ). \nCon la prisi\u00f3n vitali cia, como la pena m\u00e1xima aplicada en el territorio mexicano, puede \nreplantearse la justificaci\u00f3n p\u00fablica de la prisi\u00f3n como un instrumento estatal de control social \n(Foucault, 2005; Garland, 1999, 2005); es decir, sobre la autentificaci\u00f3n de la autoridad \ntradicional, aquella que puede marcar una divisi\u00f3n entre la violencia leg\u00edtima e ileg\u00edtima (Weber, \n2002) y que, por lo tanto, tiene tambi\u00e9n el monopolio de la pena o el castigo p\u00fablicos de su lado. \nDe fondo, esta discusi\u00f3n sobre la violencia y la pena/el ca stigo a trav\u00e9s de la prisi\u00f3n  vitalicia  \npermite dar cuenta del lugar del gobierno en el ordenamiento social del sufrimiento: su \ninterpretaci\u00f3n y su jerarquizaci\u00f3n.  \nPor otra parte, el estado de Chihuahua y, particularmente, el Municipio de  Ju\u00e1rez -que en 20 10 \nrecibi\u00f3 el recordado mote \u201cepicentro del dolo r\u201d por el poeta Javier Sicilia - es un escenario \nfundamental para reconstruir las disputas, las confrontaciones y las reinterpretaciones de la \nprisi\u00f3n , la pena/el castigo  y el sufrimiento humano. Ciudad Ju\u00e1rez  ha sido tristemente reconocida 2 \n tambi\u00e9n a nivel internacional a partir de los feminicidios  de la d\u00e9cada de los 90  o, como se \nconoc\u00edan entonces, \u201clas m uertas de Ju\u00e1rez\u201d. P osteriormente, la violencia urbana de la \u201cguerra \ncontra las drogas\u201d, sobre todo del a\u00f1 o 2008 al 2012 , atrajo tambi\u00e9n la atenci\u00f3n global .  \nEs importante se\u00f1alar que es a \u201cguerra\u201d no ha terminado y ha extendido sus manifestacion es a \npr\u00e1cticamente todo el pa\u00eds; sin embargo, Ciudad Ju\u00e1rez ha representado uno de sus episodios  m\u00e1s \nvisible s, no necesariamente por el n\u00famero y la intensidad de delitos cometidos en su territorio, \nque son indiscutibles, sino por la narrativa medi\u00e1tica, pol\u00edtica y cultural que se ha construido a su \nalrededor, escrita con los elementos de su historia  local  y deven ida una pieza esencial de muchas \nresistencias sociales, tanto locales como a nivel nacional.   \nAnte escenarios tan particulares de violencia, como el que ha vivido el estado de Chihuahua, \nlas respuestas jur\u00eddicas q ue se proponen y se concretan -como la pri si\u00f3n vitalicia - no son medidas \nautom\u00e1ticas o evidentes sino productos de confrontaciones y negociaciones entre los intereses de \ndistintos actores y, expl\u00edcita o impl\u00edcitamente, de sus concepciones mor ales. Por ello, h ay que \nconcebir aqu\u00ed tambi\u00e9n una disput a alrededor de las creencias, los valores y las pr\u00e1cticas en torno \nal sufrimiento humano; una lucha de fuerza de interpretaciones sobre el sufrimiento humano a \ntrav\u00e9s de la pena como instrumento oficial del Estado. El delincuente es mucho m\u00e1s que su acto \ndelictivo (Foucault, 2006) y, en el caso de la prisi\u00f3n vitalicia, puede representar tambi\u00e9n la \ncondensaci\u00f3n de aspiraciones morales (separaci\u00f3n n\u00edtida entre buenos y malos), el \napaciguamiento de la angustia ante la violencia arbitr aria que recorre el presen te (la  prisi\u00f3n como \nincapacitante , aunque no como resocializadora) o  la promesa de reactivar el poder pol\u00edtico (al \nidentificar y dar uso a un enemigo p\u00fablico manipulable).  \nChihuahua, por su historia, su condici\u00f3n fronteriza y como primer estado de la Rep\u00fab lica \nMexicana en aplicar la prisi\u00f3n vitalicia a finales de 2010, representa un escenario muy particular \npara analizar el trabajo de encuentro, oposici\u00f3n y debate jur\u00eddico sobre el sufrimiento humano en \ncontextos de violencia social y las respuestas del Est ado ante la delincuencia.  \n \nPor lo anterior, el objeto de estudio  de esta investigaci\u00f3n es el sufrimiento humano como un \nargumento jur\u00eddico en el debate p\u00fablico sobre la propuesta, formulaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de la pena de \nprisi\u00f3n vitalicia en el estado de Chih uahua, del a\u00f1o 2010 al 2018 , aunque por su relevancia se \nrecogen como antecedentes hist\u00f3ricos los feminicidios de la d\u00e9cada de los 90 y la acumulaci\u00f3n de \npenas en el estado a partir del 2003 . La temporalidad  central 2010 -2018  obedece al tiempo de 3 \n vigencia  de la prisi\u00f3n vitalicia que, aunque con modificaciones considerables  que la han vuelto \npr\u00e1cticamente inaplicable , se mantiene como una posibilidad en la legislaci\u00f3n chihuahuense. Se \nconsidera el contexto de violencia de las \u00faltimas d\u00e9cadas en Chihuahua y se hace un \u00e9nfasis \nparticular en el Municipio de Ju\u00e1rez, dada la magnitud y la constancia de la violencia ah\u00ed vivida.  \nSe concibe el sufrimiento, adem\u00e1s de su dimensi\u00f3n propiamente  subjetiva e intransmisible, \ncomo un insumo para la discusi\u00f3n pol\u00edtica entre distintos actores con la capacidad y los medios \nsuficientes para hacerse presentes en la esfera p\u00fablica. Entre estos actores se encuentran los \ngubernamentales, encargados de la le gislaci\u00f3n y procuraci\u00f3n de justicia; los actores econ\u00f3micos, \nsobre todo aquellos representados por grupos empresariales y; actores de la sociedad civil \norganizada, por ejemplo, con trabajo desde la academia o desde organizaciones no \ngubernamentales. La int eracci\u00f3n entre estos actores y la disparidad entre ellos para la toma de \ndecisiones p\u00fablicas es considerable; aunque la legislaci\u00f3n sobre las penas debiera  surgir de un \ndebate profundo interactoral que construya las mejores estrategias jur\u00eddicas para soluc ionar un \nproblema p\u00fablico, en la realidad los actores gubernamentales y econ\u00f3micos suelen imponerse  a \nlos actores sociales.  \nEn este debate, se incluyen dos operaciones pocas veces expl\u00edcitas del derecho, medir y \ncompensar el sufrimiento (Madrid, 2 010),  al establecer lo que debe hacerse con el sufrimiento \nque provoca una persona a otra, por ejemplo. Para que una legislaci\u00f3n como la que nos ocupa se \napruebe y se ejecute, deben analizarse, discutirse y contraponerse, al menos de forma impl\u00edcita, el \nsufrimient o de las v\u00edctimas o el da\u00f1o a la sociedad y el sufrimiento que habr\u00e1 de pasar el \nsentenciado a trav\u00e9s de una pena vitalicia; parece dif\u00edcil pensar la proporcionalidad  de las penas \nfuera de esta l\u00f3gica.  \nEs preciso remarcar  consecuentemente  que la prisi\u00f3n v italicia, como pena oficial o castigo, no \nrepresenta un cierre al sufrimiento humano causado sino su continuidad, pues: a) no garantiza el \ncese del sufrimiento en la v\u00edctima o sus allegados, aunque ciertamente pueda apaciguarlo y \npermitir un reconocimiento  social de la afectaci\u00f3n vivida, y; b) produce un sufrimiento en el \ndelincuente y sus allegados, quienes parecen salir del ojo p\u00fablico despu\u00e9s de la sentencia.  \nPor esta continuidad es que, a  los tres usos principales de la prisi\u00f3n que exponemos a \ncontinuaci\u00f3n , habr\u00eda que agregar  un cuarto uso, mayormente denegado:  \n1. La reeducaci\u00f3n, remoralizaci\u00f3n o reinserci\u00f3n social, que no aplica para las sentencias \nvitalicias, al menos en el sentido de la reintegr aci\u00f3n corporal a la comunidad . 4 \n 2. Restablecimien to del orden social, a trav\u00e9s del reconocimiento del da\u00f1o y de las v\u00edctimas y \nrestableciendo el poder  de la ley . \n3. La incapacitaci\u00f3n  como prevenci\u00f3n del delito, argumento extremo a favor de la prisi\u00f3n \nvitalicia por la supuesta incorregibilidad de la persona.  \n4. La reproducci\u00f3n leg\u00edtima u oficial del sufrimiento del delincuente como venganza social \ninstitucionalizada.   \nEstos cuatro usos de la prisi\u00f3n pueden intensificarse  e individualizarse  en per\u00edodos cr\u00edticos de \nviolencia porque, entre otras cosas, pueden apoyar en la redistribuci\u00f3n o reafirmaci\u00f3n del poder y \nla autoridad por parte de los actores que inciden en la esfera p\u00fablica. Pueden tambi\u00e9n ser \u00fatiles \ncomo chivos expiatorios para la sociedad.  \n \nCon base en lo anterior, la p regunta general que orie nta esta investigaci\u00f3n es la siguiente: \n\u00bfCu\u00e1les han sido los usos pol\u00edticos del sufrimiento humano en el debate jur\u00eddico y la \nimplementaci\u00f3n de la pena de prisi\u00f3n vitalicia en el estado de Chihuahua del 2010 al 2018?  \n Las preguntas particulares que nos ocu pan son:  \n1) \u00bfCu\u00e1les son los antecedentes principales de la prisi\u00f3n vitalicia en el estado de Chihuahua?  \n2) \u00bfC\u00f3mo se ha enmarcado el sufrimiento de las v\u00edctimas en el debate jur\u00eddico  sobre la prisi\u00f3n \nvitalicia y c\u00f3mo se contrast\u00f3 con el sufrimiento a producirse e n el delincuente a trav\u00e9s de la \npena?  \n3) \u00bfCu\u00e1l es el entendimiento del sufrimiento humano subyacente a la prisi\u00f3n vitalicia entre los \nactores gubernamentales encargados de su legislaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n (ex legisladores y jueces \ndel estado de Chihuahua)? \u00bfCu\u00e1l e s la econom\u00eda moral del castigo subyacente a esta pena?  \n4) \u00bfQu\u00e9 relaci\u00f3n guarda la prisi\u00f3n vitalicia, como pena m\u00e1xima, con el crecimiento planetario \ndel Estado Penitenciario y la guerra contra las drogas en M\u00e9xico?  \n5) \u00bfCu\u00e1l es el lugar de la prisi\u00f3n vitalicia en la reconfiguraci\u00f3n general del sufrimiento \nhumano dentro de un contexto de violencia criminal como el chihuahuense de la \u00faltima \nd\u00e9cada?  \nCongruente con las preguntas anteriores, nuestro objetivo general  de investigaci\u00f3n consiste en \nidentificar, analizar y contrastar los usos pol\u00edticos del sufrimiento en el debate jur\u00eddico y la \nimplementaci\u00f3n de la pena de prisi\u00f3n vitalicia en el estado de Chihuahua, del a\u00f1o 2010 al 2018.  5 \n Este objetivo general est\u00e1 conformado por l\u00edneas de acci\u00f3n concretas, es decir, por objetivos \nparticulares . En primer lugar, se trata de (a) identificar y analizar los antecedentes de la pena de \nprisi\u00f3n vitalicia en el estado de Chihuahua, poniendo especial \u00e9nfasis en la construcci\u00f3n \ndiscursiva del delincuente como enemigo p\u00fablico. Tambi\u00e9n , se busca (b) analizar y categorizar \nlos usos pol\u00edticos del sufrimiento en el debate legislativo en torno a la prisi\u00f3n vitalicia, \natendiendo a la posible contraposici\u00f3n del sufrimiento de las v\u00edctimas y de los delincuentes y a \nlos juegos de fuerza expresados en esta co ntraposici\u00f3n. Un tercer objetivo particular es (c) \nexplorar la percepci\u00f3n de la prisi\u00f3n vitalicia como instrumento de prevenci\u00f3n y sanci\u00f3n \npenal /castigo entre actores jur\u00eddicos del estado de Chihua hua: ex diputados locales y jueces en \nfunciones del estado de Chihuahua. El cuarto objetivo particular pretende (d) relacionar las bases \nmorales de la pena de prisi\u00f3n vitalicia con el crecimiento planetario del Estado Penitenciario y la \n\u201cguerra contra las drogas\u201d en M\u00e9xico . Finalmente, (e) analizar el lugar de la prisi\u00f3n vitalicia en la \nreconfiguraci\u00f3n general del sufrimiento humano en el estado de Chihuahua . \n Los supuestos de donde parte esta investigaci\u00f3n son tres. En primer lugar, se concibe que, \nante contextos de violencia social aguda, se trastoquen  los entend imientos sobre el sufrimiento \nhumano  y se abra  una disputa por su representaci\u00f3n. Entre los distintos instrumentos de respuesta \ngubernamental a la violencia social, la pena de prisi\u00f3n vitalicia juega un papel destacado en la \nrecomposici\u00f3n de la noci\u00f3n de s ufrimiento ya que, al presentarse como pena m\u00e1xima en \nChihuahua (y en M\u00e9xico), es protagonista en la reelaboraci\u00f3n de las vivencias de las v\u00edctimas y \nlos delincuentes en el escenario de legitimidad estatal. La prisi\u00f3n vitalicia es reflejo de una \ndisputa pr ofunda y paradigm\u00e1tica en los entendimientos del sufrimiento humano en Chihuahua \ndonde, como en todo reordenamiento de los valores sobre la vida (Nietzsche, 2011 , 2016; \nFoucault, 1993 ), existen juegos de fuerza y resistencias que redefinen el campo de la j usticia. En \neste supuesto tambi\u00e9n se considera que la pena de prisi\u00f3n vitalicia no permite visibilizar  la \nafectaci\u00f3n de las personas familiares o allegadas a los sentenciados con tal pena; su aparici\u00f3n en \nla discusi\u00f3n p\u00fablica sobre la prisi\u00f3n vitalicia es escasa , tendiendo a nula.  \n Nuestro segundo supuesto es que en el debate legislativo sobre la prisi\u00f3n vitalicia en el estado \nde Chihuahua, no hubo una oposici\u00f3n clara y fuerte ante la iniciativa del ejecutivo estatal por \nparte de los otros dos poderes del E stado ni por parte de la sociedad civil. En este sentido, las \nprincipales fuerzas pol\u00edticas en juego en la propuesta, el debate y la ejecuci\u00f3n de la prisi\u00f3n \nvitalicia fueron las gubernamentales. La sociedad civil organizada ha participado mu y poco en 6 \n este debate. Esto estar\u00eda  en concordancia con la tendencia nacional e internacional de doble \nrostro: el auge del Estado Penitenciario  y la criminalizaci\u00f3n de la pobreza  (Wacquant, 2000, \n2009 a; Foucault, 2016).  \n Finalmente, nuestro tercer supuesto sostiene que e l reforzamiento del Estado Penitenciario, a \ntrav\u00e9s de la ejecuci\u00f3n de la prisi\u00f3n vitalicia, solo ha sido posible a trav\u00e9s de la imposici\u00f3n de una \nnueva moral punitiva de Estado, que se ha extendido como respuesta a la violencia criminal de la \n\u00faltima d\u00e9cada  y que, si bien no ha sido promovida directamente por la sociedad civil, al menos \nesta ha participado en su autentificaci\u00f3n. Esta econom\u00eda moral del castigo  (Fassin, 2009, 2011, \n2012,)  enaltece  como valor principal a la responsabilidad individual. Un indicador del avance de \nesta econom\u00eda moral del castigo ser\u00eda  el reconocimiento de la prisi\u00f3n vitalicia dentro de las \nmedidas que han contribuido a la disminuci\u00f3n de la delincuencia en la entidad.   \nActualmente, una investigaci\u00f3n de este tipo es necesaria y se justifica te\u00f3rica, metodol\u00f3gica y \npol\u00edticamente. Por el costado te\u00f3rico, la pertinencia de esta investigaci\u00f3n est\u00e1 en delimitar y \nanalizar conceptualmente el sufrimiento como un argumento pol\u00edt ico. Para ello, esta propuesta \nentrelaza aportes te\u00f3rico -conceptuales de la filosof\u00eda, la antropolog\u00eda, el derecho y la sociolog\u00eda \ncon la finalidad de analizar el debate jur\u00eddico sobre la prisi\u00f3n vitalicia, su aplicaci\u00f3n y la \nreconfiguraci\u00f3n general del su frimiento humano que ah\u00ed acontece; esto a partir de los actores \nentrevistados y del trabajo de archivo. Es, sin duda, poco frecuente en una investigaci\u00f3n \nacad\u00e9mica en Ciencias Sociales el colocar al sufrimiento como un objeto de estudio, pues \ngeneralmente se piensa como un hecho humano invariable, sin historia, casi natural, y m\u00e1s como \nun epifen\u00f3meno. Sin embargo, aqu\u00ed se trata como un producto hist\u00f3rico y un insumo pol\u00edtico; \nparticipa de las confrontaciones, luchas, imposiciones y reinterpretaciones morale s de ciertos \ngrupos para con otros (Nietzsche, 2011; Foucault, 1993, 2016); no est\u00e1 ciertamente ausente de los \nescenarios donde la violencia generalizada hace estragos en los entendimientos m\u00e1s b\u00e1sicos de la \nvida en com\u00fan. De ah\u00ed que sea fundamental aporta r a la construcci\u00f3n de un marco te\u00f3rico fuerte y \npreciso que analice, discuta e intervenga en la reconfiguraci\u00f3n presente del sufrimiento en \ncontextos de violencia como el que vive el estado de Chihuahua.  \nAdem\u00e1s, esta tesis aportar\u00eda conocimiento relevante  para la discusi\u00f3n acad\u00e9mica del Estado \nPenal , a trav\u00e9s del an\u00e1lisis de las estrategias en contra de la delincuencia organizada en un \nterritorio determinado del pa\u00eds, el estado de Chihuahua. Es necesario estudiar si el incremento de \nla pena ha tenido un im pacto en la legitimidad de la prisi\u00f3n como estrategia de seguridad p\u00fablica 7 \n y medio oficial de sanci\u00f3n/castigo entre sus protagonistas desde la arena gubernamental, en este \ncaso, ex legisladores y jueces. M\u00e1s que en continuidad acr\u00edtica con el reforzamiento  del Estado \nPenitenciario tal cual ha sido descrito en otras zonas del mundo, como EUA o Europa (Wacquant, \n2000, 2009 a), interesa aportar a la particularidad de la experiencia del norte de M\u00e9xico.  \nEn cuanto al costado de la metodolog\u00eda, la propuesta es in novadora por el tipo de actores que \nconsidera, el trabajo interdisciplinario que propone, el abordaje del objeto de discusi\u00f3n central (el \nsufrimiento) y la recuperaci\u00f3n geneal\u00f3gica como estrategia que anuda la interpretaci\u00f3n del \nsufrimiento y el poder. La prisi\u00f3n vitalicia, como pena ejemplar , se concibe como una pena sobre \nla que se tejen discursos legitimados y disputados por m\u00faltiples actores, y donde el derecho como \ndisciplina reafirma la voluntad hegem\u00f3nica en el Estado. La plataforma metodol\u00f3gica aqu\u00ed  \npresentada puede contribuir considerablemente a la discusi\u00f3n y al an\u00e1lisis de la violencia \nvinculada a la delincuencia organizada en el Estado; profundizarla e intervenirla, al poner sobre \nla discusi\u00f3n al derecho penal como v\u00eda leg\u00edtima para reordenar la comprensi\u00f3n del sufrimiento \nhumano y sancionar las disidencias.  \nPor otro lado, esta propuesta es relevante dado que intenta colocar en el an\u00e1lisis social el \nsufrimiento humano como un tema fundamental , aunque esquivo,  para nuestro presente en \nM\u00e9xico , a trav\u00e9s de un escenario novedoso en t\u00e9rminos metodol\u00f3gicos, que combina la acci\u00f3n \np\u00fablica con una forma potente de hermen\u00e9utica hist\u00f3rica, la genealog\u00eda. Esta es la base de la \njustificaci\u00f3n pol\u00edtica de la investigaci\u00f3n, pues, a trav\u00e9s de su inspiraci\u00f3n en la genealog\u00eda \nNietzsche -Foucaultiana, propone  replantear el lugar del poder gubernamental y de la sociedad \ncivil ante una instituci\u00f3n como la prisi\u00f3n, caracterizada hist\u00f3ricamente como opaca  y cerrada en \ns\u00ed misma. Un replanteo tal podr\u00eda tambi\u00e9n ser \u00fatil para  penetrar en los usos pol\u00edticos de la prisi\u00f3n, \nsu selectividad y la impunidad que habita el sistema de justicia en este pa\u00eds; temas en los cuales la \nsociedad civil puede  estar m\u00e1s presente y paso esencial en la agenda de seguridad humana.  \nPor ello, es indispensable aportar no solamente conocimiento cient\u00edfico sino instrumentos \nconceptuales que puedan, en un futuro, apoyar intervenciones de transformaci\u00f3n institucional de \nla prisi\u00f3n. Adem\u00e1s, en contextos como el chihuahuense de las \u00faltimas d \u00e9cadas, crece la necesidad \nde an\u00e1lisis acad\u00e9micos que puedan acompa\u00f1ar a los instrumentos jur\u00eddicos que pone en acci\u00f3n el \ngobierno para contravenir la delincuencia organizada, tanto para apoyar su evaluaci\u00f3n como para \nse\u00f1alar planteamientos imprecisos  o que cuestionen la dignidad humana. Esta investigaci\u00f3n es un 8 \n aporte  para la evaluaci\u00f3n de las pol\u00edticas penales contra la delincuencia organizada puestas a \nprueba por el estado de Chihuahua en los \u00faltimos a\u00f1os.  \nEn cuanto a la  Metodolog\u00eda , la investigaci\u00f3n se sostiene en un enfoque cualitativo y se \nfundamenta en el paradigma sociocr\u00edtico, que no busca solamente interpretar o explicar sino \nprovocar transformaciones sociales (Alvarado y Garc\u00eda, 2008) y no ignora los compromisos \npol\u00edticos de los diversos participa ntes de la investigaci\u00f3n (Herr\u00e1n, Hashimoto y Machado, 2005).  \nLas v\u00edas de recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n para esta investigaci\u00f3n fueron tres: la primera fue el \nan\u00e1lisis del archivo hist\u00f3rico sobre la prisi\u00f3n vitalicia, tanto a nivel local (Diarios de debate y \nDecretos del Poder Legislativo del estado de Chihuahua) como a nivel nacional (Transcripciones \nde la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n. En adelante SCJN); la segunda fueron las \nentrevistas realizadas a actores legislativos (ex legisladores) y judicial es (jueces) clave y; la \ntercera v\u00eda fue la solicitud de informaci\u00f3n al Tribunal Superior de Justicia del Estado de \nChihuahua (TSJEC en adelante) sobre el total de sentencias vitalicias en Chihuahua, datos \nsociodemogr\u00e1ficos d e las personas sentenciadas y 16  sentencias vitalicias en papel del Distrito \nBravos1. \nLa muestra  de archivo y de actores fue de tipo no probabil\u00edstica -intencional. En metodolog\u00eda \ncualitativa, se usa el muestreo intencional cuando \u201ccada unidad -o conjunto de unidades - es \ncuidadosa e inten cionalmente seleccionada por sus posibilidades de ofrecer informaci\u00f3n profunda \ny detallada sobre el asunto de inter\u00e9s para la investigaci\u00f3n\u201d (Mart\u00ednez -Salgado, 2012, pp. 614 -\n615). Adem\u00e1s, este tipo de muestreo fue id\u00f3neo para la presente investigaci\u00f3n porq ue enfatiza el \nvalor de la comprensi\u00f3n \u201c(\u2026) de los fen\u00f3menos y los procesos sociales en toda su complejidad\u201d. \nSiendo as\u00ed, \u201c(\u2026) es de primordial importancia el lugar que los participantes ocupan dentro del \ncontexto social, cultural e hist\u00f3rico del que forma n parte\u201d (p. 615).  \nEn el caso del archivo hist\u00f3rico, la muestra fue por saturaci\u00f3n, ya que se delimit\u00f3 el n\u00famero de \narchivos con base en la calidad y la novedad de la informaci\u00f3n. Esta fue tambi\u00e9n la intenci\u00f3n \ninicial en el caso de las entrevistas con actores legislativos y judiciales, pero la muestra tuvo que \nconformarse \u00fanicamente por 10 entrevistas, cinco de ex legisladores y cinco de jueces, debido \nprincipalmente al tiempo destinado  en el posgrado  al trabajo de campo2. Finalmente, la solicitud \nde informaci\u00f3n al TSJEC se hizo para tener m\u00e1s elementos sobre la aplicaci\u00f3n sociodemogr\u00e1fica  \n                                                             \n1 Lamentablemente, debido a los l\u00edmites temporales del posgrado, no se pudo incorporar a la presente tesis el an\u00e1lisis \nde las sentencias vitalicias. Este an\u00e1lisis ser\u00e1 parte de una publicaci\u00f3n posterior.  \n2 Se puede encontrar una descripci\u00f3n detallada de es te proceso al inicio del cap\u00edtulo 3 . 9 \n de las sentencias vitalicia s en Chihuahua, particularmente en el Municipio de Ju\u00e1rez donde, como \nveremos m\u00e1s adelante, se aplic\u00f3 la may or parte de las sentencias.  \nCon respecto al archivo hist\u00f3rico, el proceso de recolecci\u00f3n consisti\u00f3 en los siguientes pasos:  \n1) definir la muestra intencional desde el universo de los Diarios de debate  del congreso \nchihuahuense y las transcripciones de las sesio nes pertinentes de la SCJN; 2) d efinir las unidades \nde an\u00e1lisis a identificar y recuperar  de la muestra y; 3) construir y aplicar una codificaci\u00f3n \npertinente para ordenar la informaci\u00f3n durante el trabajo de campo, misma que fue fundamental \npara el an \u00e1lisis posterior.  \nTambi\u00e9n sobre el archivo, a partir de la propuesta legislativa del poder ejecutivo en 2010, se \nconsideraron los debates legislativos centrales en torno a la prisi\u00f3n vitalicia. El per\u00edodo de tiempo \ncubierto por estos debates va del 2010 al  2017. La selecci\u00f3n de los debates pertinentes se hizo a \ntrav\u00e9s del sitio de internet de la biblioteca del Congreso del Estado, desde donde se pudo acceder \na las transcripciones . Finalmente, en cuanto a la discusi\u00f3n a nivel nacional, se contemplaron \naquell os documentos de la SCJN que se hayan dedicado directamente a tratar las controversias \nconstitucionales en torno a la acumulaci\u00f3n de penas y la prisi\u00f3n vitalicia en el estado de \nChihuahua  en el 2005 .  \nEn cuanto a las entrevistas semiestructuradas, estas son el  mejor instrumento para hacer una \nreconstrucci\u00f3n de la participaci\u00f3n de los distintos actores que nos ocupan (ex legisladores y \njueces), as\u00ed como para conocer sus creencias, valores y pr\u00e1cticas alreded or de la prisi\u00f3n como \ncastigo/pena que d\u00e9  continu idad al sufrimiento de la v\u00edctima en el cuerpo y la vida del \ndelincuente y sus familiares. En este sentido, la entrevista cualitativa:  \n(\u2026) proporciona una lectura de lo social a trav\u00e9s de la reconstrucci\u00f3n del lenguaje, en el cual los \nentrevistados expresa n los pensamientos, los deseos y el mismo inconsciente; es, por tanto, una t\u00e9cnica \ninvaluable para el conocimiento de los hechos sociales, para el an\u00e1lisis de los procesos de integraci\u00f3n \ncultural y para el estudio de los sucesos presentes en la formaci\u00f3n d e identidades. En ella se encuentran \npresentes tiempos y espacios diferentes: en primer lugar, el tiempo del entrevistado, quien acepta \n\u2018contar sus vivencias, sus intimidades\u2019, para reconstruir sus experiencias pasadas con los ojos del \npresente; en segundo  lugar, el tiempo del investigador, quien elabora y sistematiza la informaci\u00f3n a \npartir de la hip\u00f3tesis e interpretaciones orientadoras del proceso de conocimiento, y de su propia \npercepci\u00f3n (Vela, 2001, p. 68).  \nSe utiliz\u00f3 la entrevista semiestructurada ya  que el tipo de actores contaba con un tiempo \ndisponible variable, as\u00ed que lo \u00f3ptimo era tratar de unificarlo a trav\u00e9s de un tipo de entrevista que 10 \n permitiera mantener la direcci\u00f3n por parte del entrevistador, sin dejar de lado la espontaneidad \ndel entrevi stado y la posibilidad de profundizar ciertas l\u00edneas de reflexi\u00f3n pertinentes. Se trabaj\u00f3 \nbajo un margen temporal ideal para las entrevistas de 40 a 60 minutos. Las entrevistas \nsemiestructuradas a profundidad fueron indispensables para este proyecto de inv estigaci\u00f3n \nporque \u201c(\u2026) funcionan adecuadamente en aquellas investigaciones que se interesan por \ninterrogar a administradores, bur\u00f3cratas o miembros de \u00e9lite de alguna comunidad, personas que \ntienen poco tiempo o que est\u00e1n acostumbradas a usar eficientement e su tiempo\u201d (Russel Bernard, \ncitado en Vela, 2001, p. 76).  \nPara las entrevistas, se construy\u00f3 una primera lista de los diputados y diputadas locales que \nparticiparon en las comisiones que revisaron la iniciativa del ejecutivo  estatal  sobre prisi\u00f3n \nvitalic ia en 2010. Ellos y ellas fueron el grupo central, aunque a la lista se anexaron nombres de \notros y otras diputados que participaron en aquel entonces en el debate legislativo o que pod\u00edan  \naportar a la discusi\u00f3n de la prisi\u00f3n vitalicia. El medio de contact o fue a trav\u00e9s del Congreso del \nEstado de Chihuahua, redes sociales e instituciones actuales de adscripci\u00f3n. Se entrevistaron en \ntotal a cuatro ex diputados de la Legislatura 2010 -2013 y un ex diputado de la Legislatura 2013 -\n2016, per\u00edodo en el cual se die ron las reformas legislativas en materia de extorsi\u00f3n y homicidio \nque abrieron alternativas a la aplicaci\u00f3n directa de la pena vitalicia.  \nPor otro lado, se elabor\u00f3 una primera lista de jueces y juezas de los Dist ritos Judiciales Bravos \ny Morelo s, v\u00eda la in formaci\u00f3n en la p\u00e1gina del TSJEC, a quienes se solicit\u00f3 una entrevista. Se \nbuscaron notas period\u00edsticas en el buscador Google con el nombre del juez/la jueza del Tribunal \noral y las palabras \u201cprisi\u00f3n vitalicia\u201d o \u201ccadena perpetua\u201d; esto para corroborar que  en la lista \ntodos los jueces hubieran dictado sentencias vitalicias. Se entrevistaron a 3 jueces del Tribunal \noral y a dos jueces de Ejecuci\u00f3n y seguimiento de medidas. La distribuci\u00f3n por Distrito Judicial \nfue la siguiente: 2 jueces del Tribunal oral y 1  de Ejecuci\u00f3n pertenec\u00edan al  Distrito Judicial \nBravos y ; 1 juez del Tribunal oral y  1 juez de Ejecuci\u00f3n pertenec\u00edan al Distrito Judicial Morelos, \ncon sede en la capital del estado.  \nLas entrevistas semiestructuradas fueron codificadas y analizadas siguiend o los \nprocedimientos est\u00e1ndar de la etnograf\u00eda. Aunque es necesario reconocer que, por los tiempos y \nlos requisitos del posgrado de donde se deriva esta tesis, no es posible hacer un trabajo \npropiamente etnogr\u00e1fico, se reconoce la utilidad de la entrevista  etnogr\u00e1fica.  11 \n Finalmente, la informaci\u00f3n sobre sentencias vitalicias en Chihuahua implic\u00f3 una solicitud \np\u00fablica de informaci\u00f3n, realizada con apoyo del director de la presente tesis , el Dr. \u00d3scar Misael \nHern\u00e1ndez Hern\u00e1ndez,  y dirigida a la s autoridad es del  TSJEC3. Despu\u00e9s de estudiar la \ninformaci\u00f3n, se decidi\u00f3 procesar la informaci\u00f3n con el programa Excel y se recuperaron las \nprincipales variables sociodemogr\u00e1ficas.  \nEl an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n  se orient\u00f3 desde la propuesta geneal\u00f3gica de Friedrich \nNietzs che y Michel Foucault . La genealog\u00eda es una forma de hermen\u00e9utica hist\u00f3rica  que permiti\u00f3 \nconstruir c\u00f3digos especialmente destinados a rastrear informaci\u00f3n sobre los usos pol\u00edticos del \nsufrimiento en los debates jur\u00eddicos en torno a la prisi\u00f3n vitalicia y l os juegos de fuerza y \nresistencia subyacentes o expl\u00edcitos en el proceso legislativo.  \nA continuaci\u00f3n, se desarrolla  una nota metodol\u00f3gica sobre la genealog\u00eda, con el \u00e1nimo de \napoyar la comprensi\u00f3n de los cap\u00edtulos siguientes.  \n \nGenealog\u00eda  \n\u201cSolo en la medida  en que la historia sirve a la vida queremos servirla nosotros \u201d  (Nietzsche, 1999, p. 38).  \n \nLa propuesta metodol\u00f3gica de esta investigaci\u00f3n est\u00e1 inspirada principalmente en algunos \ntrabajos geneal\u00f3gicos de Friedrich Nietzsche (1997, 2011, 2016)  y Michel F oucault (1993, 2002, \n2005, 2006, 2007, 2016). M\u00e1s que para reconstruir una historia continua y justificadora del \npresente  o para comprender el presente como el resultado inevitable de la secuencia cronol\u00f3gica \nde hechos pasados bajo la gu\u00eda de la pregunta \u201c \u00bfc\u00f3mo llegamos aqu\u00ed?\u201d,  la genealog\u00eda parte de la \ninc\u00f3gnita \u201c\u00bfqui\u00e9nes somos ahora?\u201d e intenta reconocer, debajo de nuestras certezas o quiebres \nmorales, una relaci\u00f3n de fuerza constante, de combates incesantes y, en suma, las relaciones de \npoder que reconst ruyen infatigablemente nuestras identidades individuales y colectivas4.  \nCiertamente, e sta investigaci\u00f3n no pretende hacer una genealog\u00eda del sufrimiento en M\u00e9xico  o \nen Chihuahua . Lo que se propone aqu\u00ed es mucho m\u00e1s modesto y podr\u00eda considerarse m\u00e1s bien \ncomo un primer paso hacia esa genealog\u00eda necesaria que, en t\u00e9rminos foucaultianos, podr\u00edamos \n                                                             \n3 En los anexos, se puede encontrar tanto la solicitud de informaci\u00f3n como la respuesta del TSJEC . \n4 \u201cLa historia, geneal\u00f3gicamente dirigida, no tiene como finalidad reconstruir las ra\u00edces de nuestra identidad, sino por \nel contrario encarnizarse en disiparlas: no busca reconstruir el centro \u00fanico del que provenimos, esa primera patria \ndonde los metaf\u00edsic os nos prometen que volveremos; intenta hacer aparecer todas las discontinuidades que nos \natraviesan. (\u2026) Si la genealog\u00eda plantea por su parte la cuesti\u00f3n del suelo que nos ha visto nacer, de la lengua que \nhablamos o de las leyes que nos gobiernan, es par a resaltar los sistemas heterog\u00e9neos, que, bajo la m\u00e1scara de \nnuestro yo, nos proh\u00edben toda identidad\u201d (Foucault, 1993, p. 27).  12 \n denomina r un \u201cdiagn\u00f3stico del presente\u201d, aunque un diagn\u00f3stico parcial porque solo rec upera la \nvoz de parte de los actores protagonistas. Un diagn\u00f3stico del presente completo deber\u00eda tambi\u00e9n \nincluir a actores de la sociedad civil, a las personas sentenciadas a prisi\u00f3n vitalicia y a sus \nfamiliares, tarea que sobrepasa los l\u00edmites temporales y materiales de esta investigaci\u00f3n.  \nNo obstante lo anterior, esta tesis aporta al proyecto de repensar el presente desde  el \nextra\u00f1amiento ante la incertidumbre que nos provoca que un hecho humano, supuestamente \ninmutable y con tintes universales, como es e l sufrimiento, sea suspendido como una inc\u00f3gnita  y \nreconocido como el producto de una batalla de interpretaciones y juegos de fuerza. Ante tanta \nviolencia y muerte en los \u00faltimos a\u00f1os, bien podr\u00edamos suspender nuestras certezas a trav\u00e9s de no \napresurarnos en contestar la pregunta: \u00bfqu\u00e9 es el sufrimiento? Entre el horror p\u00fablico ante el \nsufrimiento de las v\u00edctimas y la apolog\u00eda legal del sufrimiento del criminal hay, sin lugar a dudas, \nespacio para el desconcierto.  \nCon la recuperaci\u00f3n de la genealog\u00eda , se busca indagar en las relaciones de poder que est\u00e1n de \nfondo en nuestro entendimiento del sufrimiento humano en el presente; indagar en la figura del \ncriminal, tal como ha sido concebido y descrito por la norma jur\u00eddica sobre prisi\u00f3n vitalicia en el \nEstado d e Chihuahua, para encontrar los posibles matices interpretativos in\u00e9ditos del sufrimiento.  \nAnte tanta violencia y muerte acumuladas, es posible pensar en realizar un diagn\u00f3stico de \nnuestra moral a la nietzscheana  y preguntarnos por los quiebres en el orde namiento del bien y el \nmal, no como valores supremos o trascendentales a nuestra vida sino como construcciones \nhist\u00f3ricas con base en los cuales se agrupan otros valores ordenadores de la vida. Esto significa \ntanto dar cuenta de las fuerzas que los han pue sto en entredicho como reconocer aquellas fuerzas \nque se resisten a su destrucci\u00f3n e intentan mantener o crear nuevas delimitaciones entre el bien y \nel mal, por ejemplo, que sirvan a la vez como una nueva orientaci\u00f3n dentro de nuestro presente. \nEsto est\u00e1 e n el centro del proyecto nietzscheano, tal cual se enuncia en Genealog\u00eda de la moral : \n(\u2026) necesitamos una cr\u00edtica  de los valores morales, hay que poner alguna vez en entredicho el valor \nmismo de esos valores  \u2013 y para esto se necesita tener conocimiento de las condiciones y circunstancias \nde que aqu\u00e9llos surgieron, en las que se desarrollaron y modificaron (la moral como consecuencia, \ncomo s\u00edntoma, como m\u00e1scara, como tartufer\u00eda, como enfermedad, como malentendido; pero tambi\u00e9n la \nmoral como causa, como medic ina, como est\u00edmulo, como freno, como veneno), un conocimiento que \nhasta ahora ni ha existido ni tampoco se lo ha siquiera deseado ( Nietzsche , 2011, p. 33 . Cursivas del \noriginal ). 13 \n La cita se extrae de la cr\u00edtica que Nietzsche har\u00e1 a la moral europea de su t iempo, particularmente \na la producci\u00f3n del bien y del mal como valores culturales y al cristianismo como el gran \nestratega del juego de los \u00faltimos siglos. Aunque el contexto y el tiempo son otros, la apertura de \ncamino que permite la genealog\u00eda es \u00fatil pa ra la cr\u00edtica de nuestro presente. La pregunta por lo \nque somos ahora, ciertamente, nos confronta tambi\u00e9n con la carga moral de nuestro presente y \ncon su presencia en las justificaciones institucionales de la vida. Con Nietzsche, se trata de \nextra\u00f1arnos de  lo m\u00e1s familiar,  de lo m\u00e1s justificado en su existir, de lo m\u00e1s naturalizado, tal \ncomo pudiera ser el castigo o la pena de prisi\u00f3n para procesar una transgresi\u00f3n a la ley, por \nejemplo;  esa es la potencia de la genealog\u00eda. Wendy Brown (2001) sostiene que \u201cEl proyecto de \nNietzsche con la genealog\u00eda es crear alg\u00fan tipo de distancia entre nosotros y nuestro \nconocimiento, desestabiliza ndo lo que creemos, desfamiliarizando lo familiar, \ndesfamiliariz\u00e1ndonos con nosotros mismos\u201d. Dicho de otra forma: \u201cEl trabajo geneal\u00f3gico de \ndesfamiliarizar tambi\u00e9n implica preguntar si los valores hace n lo que dicen o en su lugar sirven \npara un prop\u00f3sito que debe ser descifrado\u201d (Brown, 2001, p. 95)5. \nEste uso de la historia como genealog\u00eda  ya se vislumbraba en la  II Intempestiv a: sobre la \nutilidad y el perjuicio de la historia para la vida  (Nietzsche, 1999), donde a la his toria \nmonumental y a la de anticuario suma una historia cr\u00edtica, que no hunde a la vida en las aguas \npesadas de la Historia como origen ni tampoco usa la histo ria para apartarse a un interior \nautocomplaciente. La historia cr\u00edtica es una historia que incorpora el olvido de manera \nestrat\u00e9gica, no para hacer una apolog\u00eda de la ignorancia sino para rescatar la parte creativa y \njovial del ser humano que se encuentra cara a cara con la historia como totalidad.  \nQuiz\u00e1 p or lo anterior , en Genealog\u00eda de la moral , Nietzsche (2011) superpone el poder al \nconocimiento. Este es , en \u00faltimo t\u00e9rmino , el producto indirecto e imprevisto de una batalla \ninstintual, es algo ajeno a la  naturaleza y no logra nunca embonar totalmente  con el mundo. Por \nlo tanto, no hay una verdad natural a la cual es e conocimiento venga a describir, no hay una \nesencia detr\u00e1s del objeto de conocimiento que este desvele. Lo que hay son combates y juegos de \nfuerza, lo que hay son usos de los objetos m\u00e1s que verdades de los objetos.  \nNietzsche, justamente hablando del derecho y de la pena, critica que a aquel se le considere a \npartir de su finalidad presente, como si el derecho siempre hubiera tenido una \u00fanica \u201cnaturaleza\u201d, \ncomo si se pudiera rastrear un origen claro y lineal a trav\u00e9s de la historia. Nietzsche critica as\u00ed la \n                                                             \n5 Esta y todas las citas siguientes de obras originales en ingl\u00e9s y franc\u00e9s fueron traducidas por el autor de la tesis.  14 \n ecuaci\u00f3n entre \u201cg\u00e9nesis de una cosa\u201d y \u201cutilidad final de \u00e9sta\u201d. La primera  no existe; la segunda \nes producto de la arbitrariedad de la luc ha. El principio conquistado m\u00e1s importante de la ciencia \nhist\u00f3rica, comenta Nietzsche, sostiene que la utilidad de una cosa descansa en su apropiaci\u00f3n por \nun orden de poder distinto, que la historia de una cosa ser\u00eda, por lo tanto, la historia de su utilidad \no de sus interpretaciones. De ah\u00ed que  el fil\u00f3sofo escriba lo siguiente : \n(\u2026) algo existente, algo que de alg\u00fan modo ha llegado a realizarse, es interpretado una y otra vez, por \nun poder superior a ello, en direcci\u00f3n a nuevos prop\u00f3sitos, es apropiad o de un modo nuevo, es \ntransformado y adaptado a una nueva utilidad; que todo acontecer en el mundo org\u00e1nico es un \nsubyugar, un  ense\u00f1orearse, y que, a su vez, todo subyudar y ense\u00f1orearse  es un reinterpretar, un \nreajustar, en los que, por necesidad, el \u00abse ntido\u00bb anterior y la \u00abfinalidad\u00bb  anterior tienen que quedar \noscurecidos o incluso totalmente borrados. Por muy bien que se haya comprendido la utilidad  de un \n\u00f3rgano fisiol\u00f3gico cualquiera (o tambi\u00e9n de una instituci\u00f3n jur\u00eddica, de una costumbre social, de un uso \npol\u00edtico, de una forma determinada en las artes o en el culto religioso), nada se ha comprendido a\u00fan \ncon ello respecto a su g\u00e9nesis: aunque esto pueda sonar muy molesto y desagradable a o\u00eddos m\u00e1s \nviejos. (\u2026) Pero todas las finalidades, todas las uti lidades son s\u00f3lo indicios  de que una voluntad de \npoder se ha ense\u00f1oreado de algo menos poderoso y ha impreso en ello, partiendo de s\u00ed misma, el \nsentido de una funci\u00f3n ; y la historia entera de una \u00abcosa\u00bb , de un \u00f3rgano, de un uso, puede ser as\u00ed una \nininterru mpida cadena indicativa de interpretaciones y reajustes siempre nuevos, cuyas causas no \ntienen siquiera necesidad de estar relacionadas entre s\u00ed, antes bien a veces se suceden y se relevan de \nun modo meramente causal ( Nietzsche, 2011, pp. 111 -112. Cursivas  del original ). \nFoucault (1993) hace eco de Nietzsche en su texto Nietzsche, la genealog\u00eda, la historia : \nSi interpretar fuese aclarar lentamente una significaci\u00f3n oculta en el origen, s\u00f3lo la metaf\u00edsica podr\u00eda \ninterpretar el devenir de la humanidad. Pero s i interpretar es ampararse, por violencia o \nsubrepticiamente, de un sistema de reglas que no tiene en s\u00ed mismo significaci\u00f3n esencial, e imponerle \nuna direcci\u00f3n, plegarlo a una nueva voluntad, hacerlo entrar en otro juego, y someterlo a reglas \nsegundas, en tonces el devenir de la humanidad es una serie de interpretaciones. Y la genealog\u00eda debe \nser su historia: historia de las morales, de los ideales, de los conceptos metaf\u00edsicos, historia del \nconcepto de libertad o de la vida asc\u00e9tica como emergencia de dife rentes interpretaciones. Se trata de \nhacerlos aparecer como sucesos en el teatro de los procedimientos (p. 18).  \nFoucault tambi\u00e9n desprender\u00e1 la tesis de que Nietzsche representa una ruptura epistemol\u00f3gica \nmuy relevante en el mundo de la filosof\u00eda occidenta l. No solo se trata de la incompatibilidad  del \nconocimiento con el mundo, como si en este permaneciera una verdad a ser revelada por aquel, 15 \n sino de reconocer el lugar central del poder en la producci\u00f3n de conocimiento sobre el mundo. \nAnteponiendo a Nietzsc he con Kant, comenta que para el primero:  \n(\u2026) hay tanta diferencia entre el conocimiento y el mundo a conocer como la que existe entre el \nconocimiento y la naturaleza humana. Tenemos entonces una naturaleza humana, un mundo, y entre \nambos algo que se llama  conocimiento, no habiendo entre ellos ninguna afinidad, semejanza o incluso \nlazo de naturaleza (Foucault, 2011, p. 23).  \nPor consecuencia, Foucault (1993) recupera al cuerpo no como un dato natural sino como \narticulado c on la historia. La genealog\u00eda -escri be Foucault - \u201cdebe mostrar al cuerpo impregnado \nde historia, y a la historia como destructor del cuerpo\u201d (p. 15). Esto tiene consecuencias \nimportantes para repensar el sufrimiento como un producto pol\u00edtico, como un efecto diferencial \nen las poblaciones humanas; tambi\u00e9n , como una producci\u00f3n dentro de los sistemas jur\u00eddicos. \nVolveremos a este \u00faltimo punto m\u00e1s adelante, baste  ahora con considerar al cuerpo como un \ncomponente importante junto con el poder y el saber y se\u00f1alar que Foucault sostiene que  no hay  \nun sujeto a priori  que tenga que ser moldeado por alguna ideolog\u00eda o proyecto pol\u00edtico de manera \nposterior. El sujeto emerge en la historia y su cuerpo mismo es grabado, inscrito y alterado en las \nluchas de fuerza en las que participa.  \nPara terminar, es preciso dejar claras dos cuestiones. La primera es que de la genealog\u00eda \nnietzscheana a la foucaultiana hay diferencias considerables. Quiz\u00e1 la que m\u00e1s importa tener en \ncuenta aqu\u00ed es el \u00e9nfasis en lo pol\u00edtico que hace Foucault (Brown, 200 1). En el fondo , hay una \ndistancia importante entre las concepciones de poder de uno y otro. En esta investigaci\u00f3n se \nrecuperan tanto las operaciones nietzscheanas cr\u00edticas a la moral y la cultura como aquellas \nfoucaultianas a la normalizaci\u00f3n y a las inst ituciones. La figura del poder para este \u00faltimo, es \nmucho m\u00e1s difusa y extendida a trav\u00e9s del cuerpo social; la oposici\u00f3n nietzscheana entre se\u00f1ores \ny esclavos o poderosos y d\u00e9biles es una con utilidad limitada para Foucault. Pese a las \ndiferencias, ambos autores participan de una continuidad en el pensamiento cr\u00edtico \ncontempor\u00e1neo y son elementos clave para pensar el  sufrimiento, el  castigo  y sus instituciones.  \nTomaremos elementos de ambos autores, reconociendo sus diferencias.   \nLa segunda aclaraci\u00f3n  es so bre el uso de la genealog\u00eda en esta investigaci\u00f3n. Al inicio de este \napartado se se\u00f1al\u00f3 que los trabajos de Nietzsche y Foucault son una inspiraci\u00f3n metodol\u00f3gica. \nEso son; no m\u00e1s. Hay dos motivos por las cuales este trabajo no puede considerarse geneal\u00f3gic o \nen el sentido m\u00e1s estricto  del t\u00e9rmino: porque no es una investigaci\u00f3n propiamente hist\u00f3rica, ni \ntiene como objetivo analizar o contrastar las rupturas en la comprensi\u00f3n del sufrimiento humano 16 \n en distintos momentos o escenarios. El objetivo es m\u00e1s bien u no pol\u00edtico -acad\u00e9mico y eso tiene \nque ver con el segundo motivo: la investigaci\u00f3n que aqu\u00ed se presenta se enmarca en un programa  \nde posgrado  titulado Acci\u00f3n p\u00fablica y desarrollo social  que busca, adem\u00e1s de la producci\u00f3n de \nconocimiento acad\u00e9mico, la explor aci\u00f3n de alternativas para problemas de car\u00e1cter p\u00fablico . Al \nfinal de esta investigaci\u00f3n, no solo se encontrar\u00e1n conclusiones generales sobre el tema  central  \nsino tambi\u00e9n recomendaciones para la elaboraci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas en materia de seguridad y \njusticia. Por ello, cabe aclarar que, aunque la genealog\u00eda foucaultiana est\u00e1 afincada pol\u00edticamente, \nno pretende dar pautas de acci\u00f3n ni desarrollar l\u00edneas de aplicaci\u00f3n.  En palabras de Wendy \nBrown (2001):   \nSin embargo, es importante que mientras que la genealog\u00eda se preocupa por la  aprehensi\u00f3n de las \ncondiciones pol\u00edticas, no politiza la investigaci\u00f3n intelectual. Por el contrario, la refiguraci\u00f3n de la \nfilosof\u00eda y la historia por parte de la genealog\u00eda se extiende a una refiguraci\u00f3n de lo pol\u00edtico, que opone \ndirectamente este t\u00e9rmino a la comprensi\u00f3n convencional de la politizaci\u00f3n, por un lado, y la pol\u00edtica \n[policy ], por el otro. Aunque la genealog\u00eda pueda estar saturada de intereses pol\u00edticos, aunque se \ndespliega para reemplazar las \u2018leyes de la histo ria\u2019 con demostraciones de mecanismos de poder y \nrelaciones de fuerza, aunque se lleve a cabo en nombre de la desnaturalizaci\u00f3n del presente para \nresaltar su maleabilidad, la genealog\u00eda no prescribe posiciones pol\u00edticas ni especifica futuros deseables. \nPor el contrario, pretende hacer visible por qu\u00e9 se nos ocurren posiciones y visiones particulares del \nfuturo y, especialmente, revelar cu\u00e1ndo y d\u00f3nde esas posiciones trabajan en el mismo registro de \n\u2018racionalidad pol\u00edtica\u2019 que el que pretenden criticar  (pp. 109-110).  \nAunque reconocemos la potencia de estas l\u00edneas, n uestro trabajo  s\u00ed est\u00e1 interesado en sumar  los \nresultados de investigaci\u00f3n a una l\u00ednea pol\u00edtica de acci\u00f3n ante nuestro presente y nuestro futuro, \ncon sus violencias , sus trastornos institucionales  y sus futuros posibles de reconciliaci\u00f3n y paz \nsocial . De ah\u00ed que sea muy importante se\u00f1alar que esta investigaci\u00f3n utiliza estrat\u00e9gicamente la \npropuesta geneal\u00f3gica para intentar comprender los usos pol\u00edticos del sufrimiento humano en el \ndebate jur\u00eddico d e la prisi\u00f3n vitalicia en Chihuahua ; intenta asimismo ubicar los cruces del poder \nde dos actores importantes para la legislaci\u00f3n y la ejecuci\u00f3n de la prisi\u00f3n vitalicia (ex diputados y \njueces) y; busca anudar los argumentos y las percepciones de estos autor es en torno al castigo, al \nsufrimiento y a la prisi\u00f3n con la ejecuci\u00f3n de la sanci\u00f3n penal, la selectividad de la \njusticia/impunidad y los efectos de la prisi\u00f3n vitalicia tanto en los presos como en sus familiares.  \n \n 17 \n Estructura capitular  \nEsta tesis se comp one de cuatro cap\u00edtulos, adem\u00e1s de un apartado de conclusiones, los anexos y \nesta introducci\u00f3n.  En el primer cap\u00edtulo , se presenta una contextualizaci\u00f3n de la \u201cguerra contra \nlas drogas\u201d en M\u00e9xico y el contexto pol\u00edtico -social de 2006 a la fecha. Posteriormente, se \npresenta el marco te\u00f3rico en el que s e sustenta la investigaci\u00f3n, cuya primera parte entreteje  los \naportes de  Friedrich Nietzsche, Michel Foucault, Lo\u00efc Wacquant y Didier Fassin a trav\u00e9s de tres \ndesarrollos conceptuales: sufrimiento, Estado Penitenciario y econom\u00eda moral del castigo. En el \nsegundo y \u00faltimo momento , se profundiza la noci\u00f3n del delincuente como ene migo p\u00fablico a \npartir de Friedrich Nietzsche, Carl Schmitt y la propuesta del derecho penal del enemigo.  \nEl segundo es un cap\u00edtulo contextual que puede ubicars e en dos tiempos. El primero es sobre \nCiudad Ju\u00e1rez, cuyo comentario hist\u00f3rico es fundamental pa ra comprender la legislaci\u00f3n  de la \nprisi\u00f3n vitalicia en el estado de Chihuahua. Se abordan elementos muy precisos, vinculados con \nla violencia que ha marcado a este territorio: los feminicidios y la violencia urbana vinculada al \ncrimen organizado. En el se gundo tiempo , se reconstruye, a trav\u00e9s del trabajo de archivo, el \nproceso legislativo de la prisi\u00f3n vitalicia. Se hace \u00e9nfasis en el antecedente de la acumulaci\u00f3n de \npenas en el estado de Chihuahua en el a\u00f1o 2003 y la posterior acci\u00f3n de inconstitucionalid ad que \nlleg\u00f3 a debatirse en el Pleno de la SCJN en 2005. Para finalizar , se reconstruye brevemente la \npropuesta y la aprobaci\u00f3n de la pena de prisi\u00f3n vitalicia en Chihuahua y  se presentan los \nprincipales cambios realizados a la le gislaci\u00f3n de prisi\u00f3n vital icia hasta el presente.   \nEn el tercer cap\u00edtulo , se despliegan  los resultados principales de la investigaci\u00f3n. \nPrimeramente, se presenta un panorama general de las sentencias vitalicias en el estado de \nChihuahua. Posteriormente , se muestran  los principales resultados de las entrevistas con actores \nlegislativos (ex diputados) y judiciales (jueces).  \nEl cap\u00edtulo  cuarto  lleva a cabo una discusi\u00f3n de los hallazgos , a la luz del marco te\u00f3 rico \npresentado en el cap\u00edtulo I . Se discuten , adem\u00e1s,  las principales l\u00edneas de pensamiento  sobre la \nprisi\u00f3n vitalicia y  el lugar de esta en el reordenamiento penal del sufrim iento en contextos de \nviolencia. Por \u00faltimo, se presentan las contribuciones de la investigaci\u00f3n para la acci\u00f3n p\u00fablica y \nla pol\u00edtica p\u00fablica en materia de seguridad para el estado de Chihuahua.  \nLa secci\u00f3n de conclusiones presenta un balance general de la investigaci\u00f3n, comenta las \nlimitaciones de la misma y presenta v\u00edas de abordaje futuro para otras investigaciones.  \n  18 \n CAP\u00cdTULO I. HAC IA UNA GENEALOG\u00cdA DEL SUFRIMIENTO  \n\u00bfQu\u00e9 es el sufrimiento? Los lectores no encontrar\u00e1n una respuesta satisfactoria en las p\u00e1ginas \nsiguientes, al contrario, se busca suspender la certidumbre sobre el sufrimiento como un hecho \naccesible, natural  y comprensible del cual podemos hablar con certeza. Si hay un potencial \npol\u00edtico en la escritura de este documento, espero que s u epicentro sea justamente esta respuesta  \ninacabada .  \nDesde las obras de Friedrich Nietzsche y Sigmund Freud, podemos desprende r la tesis general \nde que una de las tareas centrales de la cultura es dar orden y sentido al sufrimiento humano \n(Astor, 2018) ; diferenciarlo y categorizarlo. Dentro de ese marco, el derecho es una disciplina \nmuy relevante pues hace algo del sufrimiento; a  trav\u00e9s de \u00e9l se elaboran acuerdos sobre lo justo, \nlo injusto, las normas y las sanciones que habr\u00e1n de ponerse en juego en determinad a sociedad \npara mantener cierta funcionalidad y una convivencia lo m\u00e1s armoniosa posible. En t\u00e9rminos \nbrutos, el derecho t iene la compleja labor de medir y compensar el sufrimiento (Madrid, 2010), al \nestablecer lo que debe hacerse con \u00e9l cuando es producto de las relaciones humanas, por ejemplo, \ncuando se desprende de la acci\u00f3n de una persona sobre otra o de un grupo  humano  sobre otro \ngrupo. M\u00e1s que adheridos a valores trascendentales, lo justo y lo injusto, las normas y las \nsanciones, las mediciones y las compensaciones , son productos de las relaciones humanas y de la \nreorganizaci\u00f3n del poder pol\u00edtico entre los distintos cole ctivos que buscan imponer o extender su \ninterpretaci\u00f3n sobre los valores centrales de la vida humana.  \nEn contextos de violencia social aguda como el que estamos viviendo en muchos lugares de \nM\u00e9xico, se trastocan los entendimientos sobre el sufrimiento huma no, de la vida en general, y se \nmultiplican las  disputa s por su interpretaci\u00f3n. Tanta violencia y muerte acumuladas durante los \n\u00faltimos a\u00f1os han ensanchado las grietas en el entendimiento m\u00e1s b\u00e1sico del sufrimiento. Aqu\u00ed y \nall\u00e1 brota y se agota la palabra.  Sin duda  alguna , sufrimos, y nuestro sufrimiento se produce por \nel contacto, directo e indirecto, con los efectos de una \u201cguerra\u201d contra la delincuencia organizada \no \u201cguerra civil econ\u00f3mica\u201d (Schedler, 2015), cuyas fronteras son difusas.  \nDe hecho, la car acter\u00edstica quiz\u00e1 m\u00e1s llamativa de esta \u201cguerra\u201d es su fracaso para lograr \nconstruir a un contrincante/enemigo lo suficientemente definido para poder justificarse: crimen \norganizado o carteles de la droga son figuras cuyos l\u00edmites se confunden con el gran cuerpo \nsocial, por un lado, y con la estructura burocr\u00e1tica del Estado, por el otro. Si bien sus capos o \nfiguras de \u00e9lite son f\u00e1cilmente identificables, la gran base de estos grupos u organizaciones 19 \n criminales se nutre de la sociedad misma a la que tambi\u00e9n  afectan. Esto suma sin duda al \nsufrimiento, pues la indiferenciaci\u00f3n agrega malestar e impide la tramitaci\u00f3n de los hechos, evita \nla construcci\u00f3n de  una narrativa m\u00ednima alrededor de la p\u00e9rdida o la localizaci\u00f3n de una fuente de \nmalestar a donde puedan di rigirse los esfuerzos colectivos para defenderse. \u00bfC\u00f3mo comprender el \nsufrimiento ante la opacidad de su procedencia? \u00bfC\u00f3mo darle sentido al tipo de violencia \ndesprendida de la \u201cguerra contra las drogas\u201d y al sufrimiento?  \nLa disputa por la interpretaci\u00f3n d el sufrimiento es un campo de batalla m\u00e1s que nunca abierto \ny dif\u00edcil, donde diversas fuerzas intentan grabar, remarcar o expandir sus prop ios entendimientos \ne intereses; nuevos  valores, para (re)orden ar cultural mente el  sufrimiento.  \nEn estados como Chihu ahua, las estrategias pol\u00edticas y las respuestas jur\u00eddicas que s e han \npropuesto  -como la prisi\u00f3n vitalicia para secuestro agravado, extorsi\u00f3n y homicidio doloso \nm\u00faltiple - son escenarios privilegiados para comprender el encuentro y los combates entre los \nactores colectivos que intentan reorganizar el sentido  social;  en ocasiones con estrategias abiertas \na la colaboraci \u00f3n con otros actores colectivos,  en otras de forma m\u00e1s i mperativa.  \nLa pena de prisi\u00f3n vitalicia, como pena m\u00e1xima posible a una persona en el estado de \nChihuahua, ha participado de una manera precisa en la recomposici\u00f3n de la noci\u00f3n de sufrimiento \nhumano, ya que a trav\u00e9s de ella, con su oficialidad como pena d e gobierno , no solo se ha \nintentado hacer justicia sino tambi\u00e9n reconstruir el marco simb\u00f3lico del Estado como garante del \norden social. La prisi\u00f3n vitalicia es reflejo de una disputa profunda en los entendimientos del \nsufrimiento humano en Chihuahua donde , como en todo reordenamiento de los valores sobre la \nvida, existen juegos de fuerza y resistencias que redefinen el campo de la justicia.  \nEn lo que sigue , se podr\u00e1 profundizar en  las propuestas  anteriores , siempre inspiradas en  la \ngenealog\u00eda como una herm en\u00e9utica hist\u00f3rica , que no solo busca reconstruir los hechos del pasado \npara explicar el presente sino partir de la oscuridad del presente para darle un uso estrat\u00e9gic o y \ntransformador a la historia; la genealog\u00eda, adem\u00e1s, como marco de an\u00e1lisis de las luc has por la \ninterpretaci\u00f3n del sufrimiento humano y el reordenamiento de fuerzas en el campo de la justicia . \nEn la primera secci\u00f3n, se hace una contextualizaci\u00f3n de la \u201cguerra contra las drogas\u201d en M\u00e9xico \ny se propone la tensi\u00f3n entre \u201cguerra contra las dro gas\u201d y \u201cguerra civil econ\u00f3mica\u201d. En la secci\u00f3n \nintermedia, se recuperan los aportes de Nietzsche, Fo ucault, Fassin y Wacquant , para construir \nuna base conceptual que nos ayude a pensar el sufrimiento y el Estado Penal desde Chihuahua. \nPor \u00faltimo, la tercer a secci\u00f3n de este cap\u00edtulo aborda la pol\u00e9mica del Derecho penal del enemigo.   20 \n 1. La \u201cguerra contra las drogas\u201d en M\u00e9xico  \nSe ha hecho ya un lugar com\u00fan partir del sexenio de Felipe Calder\u00f3n para di scutir nuestro \npresente, como si  hubiera ah\u00ed un origen  que pudiera explicar nuestra situaci\u00f3n presente. Es \npreciso entonces recordar que la llamada \u201cguerra contra las drogas\u201d  a nivel continental  ten\u00eda al \nmenos dos d\u00e9cadas funcionando como estrategia de seguridad estadounidense y que, poco a poco, \nfue marcando  el paso para que los gobiernos federales en M\u00e9xico tomaran cartas en el asunto.  \nPor su parte, l a transici\u00f3n pol\u00edtica del 2000 es se\u00f1alada por algunos estudiosos (Buscaglia, \n2014; Schedler, 2015) como un punto importante en la transformaci\u00f3n institucional  del pa\u00eds que, \nentre otras cosas, cuestion\u00f3 el autoritarismo y las pr\u00e1cticas jer\u00e1rquicas del viejo r\u00e9gimen, aunque \nno pudo construir verdaderas instituciones democr\u00e1ticas y cre\u00f3 \u201cvac\u00edos de Estado\u201d que fueron \nocupados por la delincuencia organizada (Buscagl ia, 2014). En este sentido, la posici\u00f3n de Felipe \nCalder\u00f3n Hinojosa en materia de seguridad no (solo) habr\u00eda obedecido al intento de legitimar a \nun Presidente que tom\u00f3 el cargo en medio de una tormenta de sospechas electorales, como \nalgunos han expuesto (A guilar y Casta\u00f1eda, 17 de octubre de 2012), sino al proyecto amplio de \ndemocratizaci\u00f3n y combate a las viejas pr\u00e1cticas institucionales. Su pol\u00edtica de seguridad ha sido \nciertamente cuestionada (Calveiro, 2012; Buscaglia, 2014), pero debe comprenderse m\u00e1s all\u00e1 de \nuna decisi\u00f3n personal o de su equipo m\u00e1s cercano; debe ponerse en continuidad con el proyecto \ndemocr\u00e1tico que inici\u00f3 en el a\u00f1o 2000  y con una tendencia continental al combate de la droga \ndesde la visi\u00f3n pol\u00edtica internacional de los Estados Unidos de Am\u00e9rica  (EUA) .  \n \n1.1.Del terrorismo a la \u201cguerra contra las drogas \u201d \nLa polit\u00f3loga Pilar Calveiro (2012) ha estudiado el  paralelismo  y la continuidad  entre la guerra \nantiterrorista internacional y la guerra contra el crimen organizado; la primera requerir\u00eda una \nfigura de enemistad externa mient ras que la segunda re querir\u00eda una enemistad interna:  \nEn consecuencia, se puede decir que existen fuertes paral elos entre las llamadas guerra antiterrorista y \nguerra contra el crimen. Ambas son una construcci\u00f3n del poder global por cuanto este crea las \ncondiciones para el desarrollo de un fen\u00f3meno inicial que luego reproduce y multiplica. Ambas son \nfuncionales a la s actuales formas de organizaci\u00f3n, acumulaci\u00f3n y concentraci\u00f3n del neoliberalismo. En \nambos casos se construye desde una perspectiva b\u00e9lica un problema de orden social y pol\u00edtico, lo que \npermite desplegar gran cantidad de violencia tanto en el \u00e1mbito nacio nal como internacional. Estas \n\u201cguerras\u201d tienen el objeto de justificar la violencia estatal necesaria para intervenir en cualquier lugar \ndel planeta y de la sociedad, haci\u00e9ndolas funcionales al sistema global (p. 170).  21 \n Calveiro se\u00f1ala c\u00f3mo, al fin de la Gu erra Fr\u00eda, con \u201cla desaparici\u00f3n del \u2018enemigo\u2019 comunista (\u2026) \nse diluy\u00f3 la legitimidad de la intervenci\u00f3n armada en el \u00e1mbito internacional\u201d por lo que era \nindispensable \u201c fijar un nuevo enemigo , construir la figura de un oponente peligroso, de \nlocalizaci\u00f3n i mprecisa y potencia indefinida, que justificara las acciones b\u00e9licas necesarias para \nimponer una expansi\u00f3n global\u201d (p. 70 . Cursivas en el original ) de la nueva fase del capitalismo. \nSostiene que el primer candidato fue la droga , con la declaraci\u00f3n estadoun idense de \u201cguerra \ncontra el narcotr\u00e1fico\u201d de finales de los a\u00f1os 80; no obstante, su entrelazamiento con el capital \ncorporativo estadounidense lo hizo inapropiado como enemigo, por lo que tuvo que recurrirse a \nuna segunda opci\u00f3n, el terrorismo. De ah\u00ed la r einterpretaci\u00f3n y la creaci\u00f3n del terrorismo que \nimpondr\u00eda definitivamente su rostro despu\u00e9s de los ataques del 11 de septiembre en EUA. El \nterrorista, figura emergente de la nueva pol\u00edtica b\u00e9lica, ser\u00eda una no -persona o un sujeto de \nexcepci\u00f3n, a quien no pueden garantiz\u00e1rsele los derechos m\u00ednimos; es el cuerpo donde se \ninscriben las consecuencias de la \u201cflexibilizaci\u00f3n del derecho\u201d que requiere la guerra \nantiterrorista; \u201cduplicidad jur\u00eddica\u201d producto de la \u201csuperposici\u00f3n de Estado de derecho y Estado \nde ex cepci\u00f3n \u201d (p. 308 . Cursivas del original ). El criminal o delincuente tambi\u00e9n caer\u00e1 en esta \nopacidad del derecho.  \nLa \u201cguerra contra las drogas\u201d6 declarada en el sexenio calderonista parece tener la  impronta de \nla pol\u00edtica de seguridad nacional antiterrorista de EUA y sus principales aliados a trav\u00e9s del \nmundo. Aun cuando se rechaz\u00f3 la figura del narcotraficante como el mejor  enemigo a finales de \nlos a\u00f1os 80 en EUA, en M\u00e9xico la estrategia de seguridad nacional lo coloc\u00f3 como e l enemigo a \nabatir7, un enemigo interno. Este intento, con consecuencias desastrosas, no ha tenido \u00e9xito y la \npol\u00edtica b\u00e9lica contra un enemigo tan indeterminado como la delincuencia organizada donde cabe \ndesde \u201cel gran capo mafioso internacional, el miemb ro de una ban da de ladrones de autom\u00f3viles  \n-que es tambi\u00e9n crimen organizado - y el muchachito que tiene un puesto de venta de pel\u00edculas \nclonadas - controlado por las grandes redes\u201d (p. 169). Este problema de delimitaci\u00f3n no es menor \n                                                             \n6Hay una transici\u00f3n  ling\u00fc\u00edstica interesante si consideramos que Vicente Fox llamaba \u201cnarcoterrorismo\u201d a las \nacciones violentas de la delincuencia organizada (Schedler, 2015).  \n7 El narcotr\u00e1fico no solo no se consolid\u00f3 como el enemigo a vencer para EUA sino que su e xistencia ser\u00eda incluso \npuesta a resguardo, entre otras cosas, por las ganancias econ\u00f3micas que produce: \u201cEn realidad, se puede inferir que \nlos Estados Unidos no quieren acabar con el tr\u00e1fico de drogas \u2013como tampoco con el terrorismo \u2013 sino controlarlo y \nutilizarlo en su beneficio. Ambos fen\u00f3menos fueron producto de su propia construcci\u00f3n, primer o como aliados y \nluego como \u2018enemigos\u2019\u201d ( Calveiro, 2012, p. 207). Que la guerra contra el narcotr\u00e1fico o el crimen organizado se \nlibre en M\u00e9xico  (o en Colombia)  y no en EUA, donde produce las mayores ganancias y donde se consume la mayor \ncantidad de la droga comercializada ilegalmente no puede considerarse accidental.  22 \n e ignora, entre otras c osas, las bases sociales de la delincuencia en un pa\u00eds con grandes niveles de \ndesigualdad.  \nDecir  que fue exitoso el intento calderonista de construir un gran enemigo en \u201cel \nnarcotraficante\u201d, que pudiera justificar la \u201cguerra\u201d ante los ojos de la sociedad,  ser\u00eda bastante \nimpreciso. Habr\u00e1 que dar cuenta , sin embargo,  de si las prisiones no incorporaron este discurso \ncon la mayor fuerza y si no fueron reforzadas en su legitimidad ante la sociedad, si no como \ninstituciones de resocializaci\u00f3n o restablecimiento  del orden social, s\u00ed al menos como \ninstituciones de incapacitaci\u00f3n de la delincuencia o escenarios de venganza social \ninstitucionalizada. Es la sugerencia de Pilar Calveiro  (2012)  y a la cual adherimos en esta \ninvestigaci\u00f3n. Una de las conclusiones que ex trae de su an\u00e1lisis sobre el sistema penitenciario es \nla selectividad y el uso pol\u00edtico que las prisiones tienen en M\u00e9xico. La \u201cguerra\u201d antiterrorista y la \n\u201cguerra contra las drogas\u201d, sostiene, \u201cn o son guerras verdaderas sino formas de la violencia \nestatal  que se dirigen principalmente contra excluidos y disidentes\u201d (p. 170), quienes son tambi\u00e9n \naquellos que justifican la principal instituci\u00f3n de encierro del siglo XXI:  \nQuienes permanecen en las c\u00e1rceles son sobre todo delincuentes menores o bien aquellos q ue operan \nlas terminales de las redes delictivas; por lo regular, las personas que ocupan los centros de poder de \nlas mafias cuentan con recursos de todo tipo para evadir la justicia. Esto produce y reproduce un \nfen\u00f3meno, no por antiguo menos singular, que  adquiere sentidos espec\u00edficos en los sistemas \npenitenciarios actuales: el encierro de los pobres  (p. 206 . Cursivas del original ). \n \n1.2.Transici\u00f3n democr\u00e1tica, guerra civil  \nSe\u00f1alamos antes que tanto Edgardo Buscaglia (2014) como Andreas Schedler (2015) han \nsostenido a la transici\u00f3n partidista de M\u00e9xico en el a\u00f1o 2000  como una pieza fundamental en sus \nan\u00e1lisis sobre la violencia vinculada a la delincuencia organizada. Ahora ve remos un poco a \ndetalle su planteamiento.  \n Andreas Schedler (2015) considera que M\u00e9xico vive una \u201cguerra civil econ\u00f3mica\u201d que, a \ndiferencia de las guerras civiles tradicionales , busca solamente ganancias econ\u00f3micas:  \nLa nueva guerra civil mexicana no es una guerra civil cl\u00e1sica en la que insurgencias pol\u00edticas pretenden \ntransformar la sociedad, vencer al Estado, mover sus fronteras, cambiar el r\u00e9gimen o derrocar al \ngobierno. Es una protot\u00edpica guerra civil \u201cnueva\u201d sin pretensiones ideol\u00f3gicas, en donde lo s actores no \nluchan ni por la libertad ni por la justicia social, ni por la gloria ni por la patria, sino por ganancias \necon\u00f3micas personales (p. 56).  23 \n En este tipo de guerras, que no tienen bandos claramente delimitados, ocasionan una par\u00e1lisis en \ngran par te de la sociedad civil , que vuelve la sospecha sobre s\u00ed misma y rompe los lazos de \nconfianza y solidaridad de otros tiempos: \u201cl a opacidad de la violencia, su ambig\u00fcedad moral y la \nbrutal asimetr\u00eda de poder entre grupos armados y poblaci\u00f3n civil crean obst \u00e1culos muy severos \npara el involucramiento ciudadano\u201d ( Schedler, 2015, p. 12). Son \u201cguerras opacas\u201d porque la \nresponsabilidad de la violencia entra en una zona gris donde es imposible delimitar los contornos \ndel enemigo . La responsabilidad por un acto deli ctivo aqu\u00ed no puede considerarse como \nproducida en el vac\u00edo sino entrelazada con una realidad social y pol\u00edtica determinada.  \nLas guerras civiles econ\u00f3micas crean una mara\u00f1a de responsabilidades. Por supuesto, los perpetradores \ndirectos de la violencia son  responsables de sus actos. No pueden excusarse o esconderse tras teor\u00edas \nestructurales del crimen. Pero son \u00fanicamente los \u00faltimos eslabones de una cadena larga de \nresponsabilidades indirectas que incluye, entre otros, a sus colaboradores civiles dentro de las \norganizaciones criminales, sus redes sociales y pol\u00edticas de complicidad, sus proveedores de armas, los \nconsumidores de productos y servicios il\u00edcitos que financian la guerra, los agentes del Estado que \nalimentan la violencia por incapaces, indifere ntes, coludidos o abusivos, los responsables pol\u00edticos que \ntoleran el malfuncionamiento del Estado y los ciudadanos que aguantan que la pol\u00edtica funcione tan \nmal ( Schedler, 2015, p. 218).  \nEsta \u201cmara\u00f1a de responsabilidades\u201d tambi\u00e9n alimenta al monstruo de l a indiferencia en la \nsociedad, por un lado, y a la incertidumbre sobre qui\u00e9n muere y por qu\u00e9 muere, por el otro. El \nenemigo  imposible parece dejar su trazo aqu\u00ed y all\u00e1, aun cuando no se tenga certeza de su s \ncontornos , aun cuando las condiciones de vida y m uerte est\u00e9n en duda. \u201cLa claridad de los juicios \nmorales tiende a diluirse a\u00fan m\u00e1s\u201d que en las dictaduras, sostiene Schedler  (2015) , donde el \ncar\u00e1cter de la v\u00edctima no es tan \u201cdual\u201d, no hay  ah\u00ed \u201cv\u00edctimas inocentes y v\u00edctimas culpables\u201d  \ncomo las hay en nues tro presente . Las primeras, v\u00edctimas colaterales; las segundas, \u201ccombatientes \nque se metieron a la guerra por voluntad propia (y sin ninguna justificaci\u00f3n pol\u00edtica que les pueda \nservir de atenuante) y que pagaron el precio correspondiente\u201d (p. 24).  \n Es qui z\u00e1 esa opacidad de la guerra la que hace que ante la certeza o falsa certeza de encarar al \nenemigo , este sea visto como un representante del mal y se busque su sanci\u00f3n de la manera m\u00e1s \npotente posible8. Sobre la cuesti\u00f3n del mal y la comunidad, Schedler  (2015) escribe:  \n                                                             \n8 El texto de Schedler (2015) se acompa\u00f1a de una encuesta, la Encuesta Nacional sobre la Violencia Or ganizada \n(ENVO) que, entre otras cosas, pregunt\u00f3 sobre el posible castigo con prisi\u00f3n a actores de distintos delitos vinculados \nal \u201cnarcotr\u00e1fico y crimen organizado\u201d (vendedores de mariguana; quienes manejan el dinero de los c\u00e1rteles; polic\u00edas \no pol\u00edticos que colaboran con el narco; quienes vigilan la calle para los c\u00e1rteles; quienes dirigen los c\u00e1rteles; quienes 24 \n En suma, los criminales son los representantes del mal. Son los malos que nos dan la tranquilidad de \nser buenos. Al mismo tiempo, no sabemos nada de ellos. Pensamos que los dem\u00e1s saben qui\u00e9nes son y \nd\u00f3nde viven. Pero ellos , aunque vivan geogr \u00e1ficamente entre nosotros, no habitan la comunidad \nsimb\u00f3lica del nosotros . Son forasteros que desconocemos. El mal es una abstracci\u00f3n, un actor \ncolectivo sin nombre ni cara (p. 142).  \nFinalmente, parece que, ante la incertidumbre de la situaci\u00f3n presente, cualquier promesa de \nrestaurar un orden moral parece tener peso. De ah\u00ed que los criminales puedan representar un \nalivio  moral, en tanto  desahogo de la incertidumbre. Queremos dejar aqu\u00ed plasmada la pregunta \nde si este efecto de alivio  moral es el que podr\u00eda sostener a la prisi\u00f3n como instituci\u00f3n; dejar la \ninc\u00f3gnita del encierro y su potencial como ordenadores del sufrimiento directo e indirecto por la \nviolencia; es la pregunta que puede  cuestionar nuestras certezas morales. Esta pertenen cia a una \ncomunidad moral  ser\u00e1 tambi\u00e9n un tema importante cuando abordemos la econom\u00eda moral del \ncastigo.  \n Schedler  (2015)  termina su libro con una pregunta muy similar a la pregunta geneal\u00f3gica que \nnos interesa: \u201c\u00bfQui\u00e9nes somos?\u201d. A\u00fan cuando la nuestra s urge desde la influencia geneal\u00f3gica de \nesta investigaci\u00f3n, cada una de las inquietudes y preguntas son compartidas.   \nEntender la guerra en curso como un problema com\u00fan nos obliga a hacer preguntas dif\u00edciles sobre \nnuestras identidades y responsabilidades individuales. Pero tambi\u00e9n nos obliga a formular preguntas \ndif\u00edciles sobre nuestras identidades y responsabilidades colectivas. \u00bfC\u00f3mo nos concebimos como \nsociedad? \u00bfCu\u00e1les son nuestros est\u00e1ndares, nuestras expectativas mutuas? De lo que hagan y de lo que \nsufran los dem\u00e1s, \u00bfqu\u00e9 nos provoca rechazo, rabia, tristeza? \u00bfQu\u00e9 aceptamos como normal, como parte \nde lo que somos? \u00bfQu\u00e9 nos sorprende y que nos deja indiferentes? \u00bfQu\u00e9 hacemos y que omitimos \nhacer? \u00bfC\u00f3mo concebimos nuestra comunidad pol\u00edtica nacional? \u00bfQu \u00e9 hacemos con el hecho de que \nlos malos son ciudadanos mexicanos tambi\u00e9n? \u00bfCon que ni el crimen organizado ni el Estado son \nfuerzas de ocupaci\u00f3n extranjeras, sino productos y partes de nuestra sociedad? \u00bfQui\u00e9nes somos, \nentonces?  \u00bfQui\u00e9nes queremos ser? Natu ralmente, este libro no ha respondido a ninguna de estas \npreguntas. Se ha contentado con tratar de plantearlas (pp. 228 -229).  \nEsperamos poder aportar con nuestras manos a la enorme tarea de construir las respuestas.  \n \n                                                                                                                                                                                                     \nsecuestran, torturan y matan a personas). Indiscutiblemente, de las 9 opciones (0 a\u00f1os; 1 -9 a\u00f1os; 10 -19 a\u00f1os; 20 -29 \na\u00f1os; 30 -39 a\u00f1os; 40 -49 a\u00f1os; 50 \u00f3 m\u00e1s a\u00f1os; cadena perpetua; no sabe/no conoce) la m\u00e1s frecuente fue \u201ccadena \nperpetua\u201d, seguida de \u201c50 \u00f3 m\u00e1s a\u00f1os\u201d (pp. 129 -130). Esto puede ser un reflejo del \u00e1nimo social punitivo a trav\u00e9s de \nla prisi\u00f3n.  \n 25 \n 1.3.\u201cVac\u00edos de Estado\u201d  \nOtro investigador q ue ha se\u00f1alado a la transici\u00f3n democr\u00e1tica en M\u00e9xico como un punto de \nreferencia importante para el auge presente de la delincuencia organizada , ha sido Edgardo \nBuscaglia. \u00c9l destaca que, mientras la alternancia partidista pudo cuestionar y , en parte , \ntransformar el funcionamiento in stitucional del viejo r\u00e9gimen -los 70 a\u00f1os del PRI -, no se ha n \nlogrado construir instituciones nuevas , realmente democr\u00e1ticas , que puedan sustituir el campo de \nacci\u00f3n que cubr\u00edan las antiguas instituciones autoritarias. Esto ha generado \u201cvac\u00edos de poder\u201d \nimportantes que han sabido ocupar los grupos de la delincuencia organizada. Buscaglia (2014) no \nconcibe a estos \u00faltimos como un fen\u00f3meno meramente militar . Plantea que la delincuencia \norganizada es \u201c(\u2026) un fen\u00f3meno social y econ\u00f3mico indeseable y no un fen\u00f3meno militar que \npueda pre venirse o err adicarse mediante la represi\u00f3n\u201d;  un fen\u00f3meno que \u201c crece y se alimenta de \nlas fallas regulatorias de los Estados \u201d y que termina ofreciendo \u201ctodo lo que el Estado, por sus \nfallas o ausen cia, no puede ofrecer\u201d (p. 22 . Cursivas en el original ).  \n El panorama de acci\u00f3n no es para nada sencillo, pues la delincuencia organizada no son \n\u00fanicamente los grupos criminales m\u00e1s visibles o los c\u00e1rteles de la droga; son redes humanas \ninfiltradas en las  c\u00fapulas empresariales y gubernamentales, por un lado, y pr\u00e1cticas \ninstitucionales que se incrustan hasta el coraz\u00f3n mismo de la sociedad.  \n Su propuesta concreta para el caso mexicano es la implementaci\u00f3n de cuatro tipos de controles \nque puedan fortalecer  las instituciones democr\u00e1ticas, y regular las funciones del Estado. Se trata \nde controles judiciales, patrimoniales, de la corrupci\u00f3n y sociales. Estos tienen que \nimplementarse juntos y uno solo no podr\u00eda resolver la situaci\u00f3n tan complicada del Estado \nmexicano, habitado en gran parte por la delincuencia organizada. Buscaglia enfatiza que estos \ncontroles son las mejores v\u00edas para consolidar la seguridad humana y para construir realmente \nuna pol\u00edtica de prevenci\u00f3n de la delincuencia como pieza central del n uevo tipo de contrato social \nrequerido entre el gobierno y la sociedad civil.  \n Sobre el cruce entre dos de los contr oles propuestos , los judiciales y los sociales, Buscaglia \n(2014) resalta la v\u00eda de la sociedad civil como monitora y denunciante de \u201cproces amientos \njudiciales y ejecuciones de sentencias \u201d y como proponente de \u201c reformas al sistema judicial, \ninclui da la dimensi\u00f3n penitenciaria\u201d (p. 35), si bien  reconoce que la sociedad civil que trabaja en \neste monitoreo y denuncia se encuentra en constante p eligro por lo que , a la par , deben 26 \n construirse redes de organizaciones civiles que procuren seguridad a sus miembros. Tarea nada \nsencill a, pero muy necesaria.  \n Otro punto importante del an\u00e1lisis de Buscaglia para los fines de esta investigaci\u00f3n es la \nrealida d \u201cfeudal\u201d en la que trabaja el poder judicial en muchos estados del pa\u00eds. Si bien se \nreconoce que la transici\u00f3n democr\u00e1tica ha apoyado en la remoci\u00f3n de autoritarismos del ejecutivo \nhacia  los otros dos poderes a nivel nacional, la realidad de las entidade s federativas sigue siendo \nuna donde el gobernador tiene gran peso en el  funcionamiento de los poderes Legislativo y \nJudicial9. Esta situaci\u00f3n tiene efectos concretos en la vida de  las instituciones de justicia , que \npueden ser utilizadas para que el gobernador y su partido acumulen ganancias pol\u00edticas o para \ncrear alrededor suyo y de sus intereses un c\u00edrculo de inmunidad judicial . Buscaglia  (2014)  escribe \nal respecto:  \nEn las entidades federativas, el sistema feudal que se mantiene sobre los jueces es todav\u00eda m\u00e1s \ndemoledor que en el \u00e1mbito federal. El gobernador decide qui\u00e9n es el titular de la procuradur\u00eda estatal \ny qui\u00e9nes son los ministerios p\u00fablicos. Todo este entramado est\u00e1 configurado para ejercer una justicia \nselectiva, que nunca toque, incrimine  y, por lo tanto, haga pagar a alg\u00fan culpable de la \u00e9lite pol\u00edtico -\nempresarial. Ni para qu\u00e9 mencionar el respeto al debido proceso: no existe. Los que se quedan tras las \nrejas son los pobres (pp. 54 -55).  \nAdem\u00e1s de esta situaci\u00f3n, el autor recuerda que el sistema de justicia en M\u00e9xico y, \nparticularmente los Ministerios P\u00fablicos, \u201csiguen utilizando cotidianamente la tortura como \nprincipal t\u00e9cnica de investigaci\u00f3n\u201d (p. 53), una pr\u00e1ctica que atenta sin ninguna duda contra la \ndignidad humana y que deber\u00eda denun ciarse con mucha m\u00e1s fuerza. Pudi\u00e9ramos suponer as\u00ed una \ncontinuidad entre los manejos estrat\u00e9gicos de la justicia por parte del gobierno estatal y la \nviolencia, la selectividad y la arbitrariedad de las instituciones de justicia en sus pr\u00e1cticas \ncotidianas . \n Ante este escenario, la soc iedad civil mexicana debe sobre pasar con mucho su importante \nlabor de concientizar sobre los problemas de delincuencia estructural en M\u00e9xico. Buscaglia \ncomenta que si bien las marchas, los foros y las publicaciones en este sen tido son esenciales, se \nquedan atr\u00e1s del objetivo de una sociedad civil que pueda exigir y proponer transformaciones \nrealmente efectivas en relaci\u00f3n con los cuatro tipos de controles propuestos.  \n Tomando en cuenta la propuesta de Buscaglia, e sta investiga ci\u00f3n se coloca en el cruce de los \ncontroles judiciales y sociales. Pretende no solamente dar cuenta de la propuesta y ejecuci\u00f3n de la \n                                                             \n9 Veremos que el caso chihuahuense muestra matices acordes a esta cr\u00edtica.  27 \n prisi\u00f3n vitalicia en Chihuahua durante uno de los momentos m\u00e1s dif\u00edciles de su historia, sino \ntambi\u00e9n ensanchar el camino de la sociedad civil ante el sistema penitenciario y la vida cotidiana \nen las prisiones de M\u00e9xico. La justificaci\u00f3n pol\u00edtica que se mencion\u00f3 en la introducci\u00f3n va en \neste sentido. Se trata de producir un conocimiento que a la vez pueda ser un insumo para l a \nintervenci\u00f3n social en una instituci\u00f3n hist\u00f3ricamente  dejada -por comodidad y temor, ya que no \nson excluyentes - en las manos del gobierno. Dadas las condiciones de selectividad denunciadas \nen este apartado por Calveiro y por Buscaglia, habr\u00e1 que proponer  l\u00edneas de acci\u00f3n concretas para \nrepensar primeramente el castigo y, asimismo, trabajar para construir alternativas a la prisi\u00f3n, \ninstituci\u00f3n socialmente legitimada.  \n \n1.4.Las prisiones en M\u00e9xico y el fantasma de la privatizaci\u00f3n  \nUno de los privilegios tradicionales del gobierno ha sido su centralidad en la ejecuci\u00f3n del mayor \ncastigo p\u00fablico: la privaci\u00f3n de la libertad  (o el suplicio y la pena de muerte cuando aplican) . \nEste privilegio puede comprenderse como una pieza clave de su principal funci\u00f3n en el terreno de \nla seguridad: el monopolio de la violencia (Weber, 2002). Si n embargo, si  la crisis de violencia \nvinculada al crimen organizado ha puesto en entredicho la gesti\u00f3n de la seguridad p\u00fablica por \nparte del gobierno, la prisi\u00f3n tiene forzosamente q ue ser cuestionada.  \nDe hecho, en M\u00e9xico, la situaci\u00f3n de las prisiones se ha transformado en la \u00faltima d\u00e9cada, \ndebido a la confrontaci\u00f3n del gobierno, sobre todo a nivel federal, con las organizaciones \ncriminales y a la reorganizaci\u00f3n violenta y constante  de estas. El gobierno federal, los gobiernos \nestatales y los municipales han tomado medidas en relaci\u00f3n a la delincuencia organizada, entre \nellas la creaci\u00f3n de una red de centros de reinserci\u00f3n nuevos, el reforzamiento y la modernizaci\u00f3n \ndel sistema peni tenciario y las certificaciones internacionales de la American Correctional \nAsociation  [Asociaci\u00f3n Americana de Correccionales] (ACA) , que comentaremos  despu\u00e9s. Como \nun laboratorio penal en el pa\u00eds, Chihuahua ha ocupado un lugar interesante  en las reformas  \npenales y en la implementaci\u00f3n total del nuevo sistema de justicia.  \nEn cuanto a la construcci\u00f3n, gesti\u00f3n y certificaci\u00f3n de las prisiones en M\u00e9xico, ha habido \nmanifestaciones de alerta ante el avance posible de la privatizaci\u00f3n del sistema penitenciario. \nRecuperamos brevemente aqu\u00ed algunas de estas voces, debido al candado econ\u00f3mico que puede \nconstruirse alrededor de las prisiones, sus ganancias posibles, y que podr\u00eda evitar la mayor \ninserci\u00f3n de la sociedad civil en su discusi\u00f3n y gesti\u00f3n.  28 \n  No cabe duda d e que la prisi\u00f3n es un tema que concierne a toda la sociedad, en parte porque su \nfuncionamiento se sostiene en el  presupuesto p\u00fablico de la naci\u00f3n. Es un servicio  ofrecido por el \ngobierno y es, al menos en teor\u00eda, una forma de prevenci\u00f3n de nuevos delitos y violencias. Es \nfundamental entender la prisi\u00f3n como un bien p\u00fablico, al menos en teor\u00eda: se trata de un servicio \ngeneralizado para toda la sociedad, independientemente de los free riders , es decir, quienes no \ncontribuyen econ\u00f3micamente a su funcionamient o pero se benefician de sus servicios.  \n Podr\u00edamos estar de acuerdo en q ue hay un sentido en la prisi\u00f3n;  que, dentro de todo lo que es \ncriticable de su funcionamiento, ejerce cierto poder disuasivo ante el crimen. No obstante, \ntambi\u00e9n es innegable que hay poca credibilidad en la reinserci\u00f3n a nivel social , hay mucha \nimpunidad en el sistema de justicia  y se du da de que, en lugar de disuadir el crimen , la prisi\u00f3n lo \nfomente entre quienes est\u00e1n ah\u00ed recluidos.  \n Durante el sexenio de Felipe Calder\u00f3n, se present aron iniciativas para concesionar la \nconstrucci\u00f3n y algunos servicios de las prisi ones a actores privados (Espejel  y D\u00edaz, 2015). Esa \nadministraci\u00f3n  ech\u00f3 a andar una serie de contratos p\u00fablico -privados para la construcci\u00f3n y la \nprestaci\u00f3n de servicios carc elarios. La seguridad y la custodia seguir\u00edan, no obstante, en manos \ndel gobierno. Al parecer, la participaci\u00f3n de la iniciativa privada en el sistema peni tenciario \nmexicano se fortalece desde entonces .   \n M\u00e9xico Eval\u00faa, un \u201ccentro de pensamiento y an\u00e1lisi s\u201d que monitorea las acciones \ngubernamentales, ha presentado documentos importantes sobre la situaci\u00f3n de las prisiones en los \na\u00f1os recientes. En estos, no solo se ha cuestionado el abuso dentro de las prisiones sino tambi\u00e9n \nla justificaci\u00f3n pol\u00edtica de su  creaci\u00f3n y expansi\u00f3n. En su informe del a\u00f1o 2013 , se comenta:  \n(\u2026) el contexto de alta inseguridad y el discurso pol\u00edtico contribuyen a la proliferaci\u00f3n de las c\u00e1rceles \ny ampliaci\u00f3n de penas carcelarias. La violencia a la que cada d\u00eda estamos expuestos gen era miedo, \nenojo y frustraci\u00f3n, a lo que se suma la percepci\u00f3n de que todos los delincuentes son personas \nesencialmente malas o crueles. Esto lleva a ver las soluciones m\u00e1s punitivas como un medio no s\u00f3lo \nnecesario, sino justo para combatir la delincuencia . No obstante, es fundamental que primero \nevaluemos si estas \u2018soluciones\u2019 se basan en premisas l\u00f3gicas y justas, as\u00ed como si tienen los efectos \nesperados (p. 11) 10. \nSe ha justificado la prisi\u00f3n y su expansi\u00f3n por la historia reciente de violencia en M\u00e9xico. Por \nello, es  necesario extender la comprensi\u00f3n de que la gente que est\u00e1 en el crimen organizado \n                                                             \n10 Hay que agregar que este es un tema donde la participaci\u00f3n ciudadana podr\u00eda fortalecerse; es un espacio potencial \npara construir un movimiento social en torno a las prisiones.  29 \n tambi\u00e9n es parte de la sociedad y que se comparte con ellos y ellas  m\u00e1s que la nacionalidad. Esto \nno hace a todo el mundo igual ni exime de sus actos  a quienes delincan , pero s\u00ed recontextualiza  \nnuestra historia y nuestra participaci\u00f3n en la estructura de un Estado criminal. Dentro de todo lo \ndesagradable de habitar nuest ro tiempo, tambi\u00e9n es cierto que es un momento \u00fanico para repensar \nla democracia, la sociedad que somos y el Estado que podemos construir juntos. La \ndemocratizaci\u00f3n puede alcanzar, y debe hacerlo, los espacios como las prisiones. Parte de esa \ndemocratizaci \u00f3n tiene que ver con la participaci\u00f3n ciudadana como observadora y proponente de \nlas gestiones del gobierno.  \n Un ejemplo muy claro de la legitimidad de la prisi\u00f3n en los \u00faltimos a\u00f1os es la pol\u00edtica \nnacional de seguridad contra el crimen organizado y la ex cesiva penalizaci\u00f3n de delitos menores. \nLa prisi\u00f3n mexicana ha sido  mayormente destinada a la prisi\u00f3n preventiva (Zepeda, 2012) , \naunque esto ha cambiado a partir del 2016 y el nuevo sistema de justicia. M uchos de los delitos , \ntodav\u00eda en proceso de prisi\u00f3n preventiva,  tienen que ver con narcomenudeo o robos. Esto es \nimportante y representativo del esquema carcelario mexicano, reforzado por el gobierno federal \nen 2006 y continuado hasta  ahora . Tambi\u00e9n, se denuncia que delitos como el robo puedan tener \nen ocas iones penas similares al homicidio y que la mayor parte de las penas de la prisi\u00f3n \npudieran tener un tratamiento alternativo:  \n\u00bfPara qu\u00e9 sirve la c\u00e1rcel en M\u00e9xico si la gran mayor\u00eda de quienes purgan sentencias en prisi\u00f3n est\u00e1n \nah\u00ed por delitos menores, con sentencias de menos de tres a\u00f1os, que bien podr\u00edan recibir sanciones \nalternativas? Los datos sugieren que la capacidad de persecuci\u00f3n criminal del Estado es baja y se limita \na los eslabones m\u00e1s d\u00e9biles de la cadena delictiva (Zepeda, 2012, p. 30).  \nAdem\u00e1s d e este funcionamiento, pr\u00e1cticamente desconocido para gran parte de la ciudadan\u00eda, la \nprisi\u00f3n es un espacio de reproducci\u00f3n de la violencia y las jerarqu\u00edas. Es tambi\u00e9n un lugar que el \ngobierno mismo no puede controlar. Es como si, manteniendo una imagen de poder hacia afuera, \ncediera  los controles internos . Zepeda (2012) se\u00f1ala:  \nA pesar de que el Estado usa a la c\u00e1rcel como el instrumento primario para el combate a la \ndelincuencia, en la realidad se ha perdido control de la misma: hay redes de corrupci\u00f3n, uso de drogas, \nautogobiernos y otros problemas que resultan de las condiciones precarias de la vida dentro de los \nreclusorios y la grave situaci\u00f3n de sobrepoblaci\u00f3n de las c\u00e1rceles. De esta manera, la prisi\u00f3n dista \nmucho de cumplir con cualquier prop\u00f3sito de prevenci\u00f3n, reinserci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n (p. 48) . \nSiguiendo esta l\u00ednea, e n el informe de M\u00e9xico Eval\u00faa antes mencionado (2013), se pone sobre la \nmesa una pregunta importante: \u00bfse requiere la construcci\u00f3n de m\u00e1s centros o de una moderaci\u00f3n 30 \n del uso actual  de las prisiones que libere espacios para los ca sos que realmente la requieran? El \ninforme concluye:  \n(\u2026) si se logra hacer un uso m\u00e1s adecuado y proporcional de la prisi\u00f3n, quiz\u00e1 la construcci\u00f3n de \nnuevos espacios o nuevos centros penitenciarios ya no sea  necesaria, o s\u00f3lo sea necesaria en entidades \nque mantengan altas tasas de ocupaci\u00f3n penitenciaria y problemas en l a clasificaci\u00f3n de los internos  (p. \n56). \nTambi\u00e9n en otro de sus informes, m\u00e1s reciente, M\u00e9xico Eval\u00faa (2016) aborda particularmente los \ncostos econ\u00f3micos de la prisi\u00f3n y la privatizaci\u00f3n del sistema penitenciario.  Uno de los ejes del \ninforme es que el gobierno mexicano cuenta con los recursos para administrar el sistema \npenitenciario. Por lo tanto, \u00bfpor qu\u00e9 privatizar?  Una de las justific aciones para la entrada de la \niniciativa privada que se comentan es justamente la dificultad del gobierno para hacerse cargo de \nmanera eficiente y digna de los centros de reinserci\u00f3n.  \n En su enumeraci\u00f3n de los fallos de la prisi\u00f3n, l o principal tiene que ver m\u00e1s con la triple E: \nefectividad, eficiencia y equidad. Este es el principal problema que tendr\u00eda que resolverse. Esto \npuede hacerse mientras el gobierno mantiene toda la administraci\u00f3n y renueva sus propios \nmecanismos con la part icipaci\u00f3n mayor de sociedad civil  organizada  y observatorios ciudadanos \no abriendo el camino a la iniciativa privada, pero monitoreado tambi\u00e9n por sociedad civil  \norganizada  y observatorios ciudadanos. Este \u00faltimo componente, la sociedad civil  organizada , es \nfundamental:  \nResulta preocupante que, existiendo recursos econ\u00f3micos suficientes, el Estado no los  aplique, pero \nincluso, la incapacidad presupuestaria no podr\u00eda ser per se  una justificaci\u00f3n para delegar \nresponsabilidades fundamentales en el sector priv ado. Es m\u00e1s grave a\u00fan que el propio Estado aliente \nesquemas de mercado en el sistema penitenciario contando con los recursos suficientes ( M\u00e9xico \nEval\u00faa, 2016, p. 13).  \nAqu\u00ed se abre el escenario para la participaci\u00f3n ciudadana en la gesti\u00f3n de las prisiones,  algo que \nsin duda tiene muchos retos y dificultades, pero que debe llevarse a cabo en el camino de la \ndemocratizaci\u00f3n del pa\u00eds. La discusi\u00f3n p\u00fablica del castigo es urgente dadas las condiciones del \npresente, pero tambi\u00e9n dadas las injusticias hist\u00f3ricas m aterializadas en las instituciones \npenitenciarias.  En las siguientes secciones, se presenta una discusi\u00f3n sobre el sufrimiento y el \ncastigo pensados desde la prisi\u00f3n. Este marco te\u00f3rico -conceptual fortalecer\u00e1 las intenciones de \nesta investigaci\u00f3n, al demos trar que es necesario tomar en cuenta la econom\u00eda moral del castigo  \n(Fassin, 2017)  que hasta ahora se ha formulado en estados como Chihuahua , para combatir la 31 \n delincuencia organizada. Como se argumentar\u00e1, es necesario comprender el manejo del castigo y \nel sufrimiento como una labor conjunta entre gobierno y sociedad civil.  \n \n2. Los marcos de la prisi\u00f3n  \n2.1.Derecho y sufrimiento. De Nietzsche a Foucault  \n\u201cEn estos tiempos de ahora en que el sufrimiento aparece siempre el primero en la lista de los argumentos contra l a \nexistencia, como el peor signo de interrogaci\u00f3n de \u00e9sta, es bueno recordar las \u00e9pocas en que se juzgaba de manera \nopuesta, pues no se pod\u00eda prescindir de hacer  sufrir y se ve\u00eda en ello un atractivo de primer rango, un aut\u00e9ntico cebo \nque seduc\u00eda a vivir \u201d                                                                                                                                                              \n(Nietzsche, 2011, p. 98 . Cursivas del original ).  \n \nEl segundo tratado de La genealog\u00eda de la moral  (Nietzsche, 2011), titulado \u201cCulpa, mala \nconciencia y similares \u201d, es un conjunto de especulaciones hist\u00f3ricas y psicopol\u00edticas , donde \nNietzsche pone en pr\u00e1ctica la potencia interpretativa de su pluma. Entre esa prehistoria y el \npresente, la creaci\u00f3n del h umano mismo, con todas sus inquietudes morales.  \nEn acuerdo con  los fines de esta investigaci\u00f3n, se recuperar\u00e1 la interpretaci\u00f3n  de Nietzsche y \nalgunos comentarios de su obra, para discutir tanto la emergencia del derecho  en su cruce con la \nmoral  y analiza r brevemente la propuesta, alternativa al contrato social11, del surgimiento de la \nsociedad civil y el Es tado (Conway, 2008 ). Partimos de las preguntas siguientes: \u00bfqu\u00e9 relaci\u00f3n \nexiste entre el sufrimiento y el derecho en Nietzsche?, \u00bfc\u00f3mo llega el animal h umano a ser un \nanimal dom\u00e9stico capaz de comprender la ley?, y \u00bfcu\u00e1l es el lugar del castigo en la propuesta \npsicopol\u00edtica del humano domesticado al que \u201cle sea l\u00edcito hacer promesas \u201d (Nietzsche, 20 11, \np.83. Cursivas del original )? \nEn el primer tratado de Genealog\u00eda de la moral, Nietzsche ya se hab\u00eda preguntado por el orden \nmoral y hab\u00eda concebido una lucha de fuerzas entre grupos humanos como la fuente de la moral; \nel bien y el mal perd\u00edan su base trascendental  o religiosa  para ser comprendidos como el \nresultado del triunfo y la imposici\u00f3n de un grupo sobre otro; el bien y el mal como la traducci\u00f3n \nmoral de los intereses de quien logra imponerse ante los otros. En el segundo tratado, se par te de \nla gran inquietud por el \u201c animal domesticado \u201d que \u201chace promesas\u201d . Aqu\u00ed, Nietzsche presenta \nalgunas de sus tesis psicopol\u00edticas m\u00e1s conocidas sobre la g\u00e9nesis de la consciencia humana y ese \n                                                             \n11 \u201c(\u2026) el primer estado no surgi\u00f3 como una empres a cooperativa, como los campeones del contrato social nos \nhar\u00edan creer. Fundado y mantenido \u2018por nada m\u00e1s que actos de violencia\u2019 (\u2026), el primer estado apareci\u00f3 como un \ncruce entre una prisi\u00f3n y una casa de fi eras. Sus cautivos fueron cruelmente sondeados, examinados y sometidos a \nlas crueles e invasivas t\u00e9cnicas de domesticaci\u00f3n, que t\u00edpicamente se asocian con la cr\u00eda de ganado no humano. Por \nlo tanto, Nietzsche se refiere al estado m\u00e1s antiguo como una \u2018m\u00e1qui na\u2019, que sin sentimentalismo molde\u00f3 a su \npopulacho cautivo en algo nuevo, organizado y \u00fatil \u201d (Conway, 2008, p. 53).  32 \n salto abrupto entre el animal humano con vida instintiva al animal humano domesticado, que \nposee un \u201cinterior\u201d capaz de re gular sus instintos. Este tr\u00e1nsito es uno descrito como forzado, \nviolento y cruel.  \nEl primer paso, siguiendo el trabajo especulativo de Nietzsche, fue la creaci\u00f3n de la memoria \nen el animal humano, pues, \u00a1c\u00f3mo si no arranc\u00e1ndolo de su inmediatismo vac\u00edo, eternamente \nrenovado por las necesidades y est\u00edmulos inmediatos es que podr\u00eda apar ecer el animal humano \ncapaz de hacer promesas ! La creaci\u00f3n de memoria no fue un paso \u201cvoluntario\u201d , ya que la \nvoluntad  misma , como interioridad,  fue construida a partir de su domesticaci\u00f3n (Butler, 1997). \nCon esto, Nietzsche reitera que no hay un origen del humano m\u00e1s all\u00e1 de su hacer mismo, no hay \nun sujeto detr\u00e1s del hacer sino como consecuencia de este. Por lo tanto, m\u00e1s que causas, para la \npropuesta nietzscheana habr\u00e1 inter pretaciones12.  \nAhora bien, \u00bfc\u00f3mo se puede construir interioridad13, memoria y consciencia? Nietzsche es \nclaro en esto: a partir del dolor. Se trata de una mnemot\u00e9cnica  que inscribe el dolor en el cuerpo \ndel animal humano: \u201c\u00ab Para que algo permanezca en la me moria se lo graba a fuego; s\u00f3lo lo que \nno cesa de doler  permanece en la memoria\u00bb \u201d (Nietzsche, 2011, p. 88 . Cursivas del original ). El \ndolor como base de la memoria, el dolor como base del animal capaz de hacer promesas; la \nmemoria como producto de la \u201csang re, martirios, sacrificios\u201d.  \nCabe aclarar la procedencia de este dolor, pues quien lo recibe y quien lo ejerce, si bien son \nanimales humanos, guardan relaciones de fuerza distintas. Nietzsche concibe este momento \nprehist\u00f3rico como uno donde hay grupos humanos fuertes y d\u00e9biles. Los primeros son capaces de \nsometer a los segundos en una lucha de fuerza y doblegarlos; los primeros son una \u00e9lite con \npoder, los segundos ser\u00e1n m\u00e1s, pero m\u00e1s d\u00e9biles14. La memoria ser\u00e1 as\u00ed la voluntad de los fuertes \ninscrita e n el cuerpo  de los d\u00e9biles , a trav\u00e9s del dolor . Esa voluntad devendr\u00e1 moral cuando se \n                                                             \n12 \u201c(\u2026) no hay ning\u00fan \u00abser\u00bb  detr\u00e1s del ha cer, del actuar, del devenir; \u00abel agente\u00bb  ha sido ficticiamente a\u00f1adido al \nhacer, el hacer es todo. En el fondo el pueblo duplica el hacer; cuando piensa que el rayo lanza un resplandor, esto \nequivale a un hacer -hacer: el mismo acontecimiento lo pone primero como causa y luego, una vez m\u00e1s, como efecto \nde aqu\u00e9lla\u201d (Nietzsche, 2011, p. 67). En este hacer est\u00e1 considerada la naturaleza, pero no como posesi\u00f3n humana, \nsino como fuente humana de poder. Sobre una interpretaci\u00f3n del modelo de naturaleza en Genealog\u00eda de la moral  de \nNietzsche, ver Conway (2008).  \n13 \u201c(\u2026) Todos los instintos que no se desahogan hac ia fuera se vuelven hacia adentro  -esto es lo que yo llamo la \ninteriorizaci\u00f3n  del hombre: \u00fanicamente con esto se desarrolla en \u00e9l lo  que m\u00e1s tarde se denomina su \u00abalma\u00bb . Todo el \nmundo interior, originariamente delgado, como encerrado entre dos pieles, fue separ\u00e1ndose y creciendo, fue \nadquiriendo profundidad, anchura, altura, en la medida en que el desahogo del hombre hacia fuera fue quedando \ninhibido\u201d  (Nietzsche, 2011, p . 122 . Cursivas del original ). \n14 Daniel Conway (2008) ve en este movimiento la propuesta del surgimiento del Estado e insiste en el car\u00e1cter \nrealista de la propuesta nietzscheana en este tratado, pues la naturaleza y la fisiolog\u00eda nunca pierden centralidad  en la \nobra de Nietzsche.  33 \n forme la \u201cmala consciencia\u201d en el animal humano, as\u00ed que aqu\u00ed est\u00e1 el inicio de la imposici\u00f3n \nmoral de un grupo hacia otro. Los d\u00e9biles no deben olvi dar su promesa ante los  fuertes, debido a  \nla amenaza constante de violencia; deben recordar c\u00f3mo comportarse, seguir normas, acoplarse a \nla voluntad de los m\u00e1s fuertes. Es de ah\u00ed tambi\u00e9n que el animal domesticado reconocer\u00e1 la ley \npenal y la culpa; la religi\u00f3n y el remordimiento . Es decir, la inscripci\u00f3n, la transcripci\u00f3n y la \ntraducci\u00f3n de la moral de los fuertes. No obstante, se requiri\u00f3 primero una escisi\u00f3n en la \ninterioridad del animal en domesticaci\u00f3n, ten\u00eda que aparecer esa \u201cmala consciencia\u201d15 como \ndesprendida de una consciencia general, producto de la acumulaci\u00f3n de memorias dolorosas en el \ncuerpo. Veamos brevemente c\u00f3mo sucedi\u00f3 esto, de acuerdo con Nietzsche.  \nEn la interpretaci\u00f3n psicopol\u00edtica de Nietzsche, a  los animales humanos fuertes nada  les \nimped\u00eda descargar toda su agresividad sobre los d\u00e9biles y estos ve\u00edan cada vez m\u00e1s reducida la \nposibilidad que ellos mismos ten\u00edan para exteriorizar su agresividad. El genio nietzscheano \naparece aqu\u00ed para se\u00f1alar que, al no tener posibilidad de dirigi r esa agresividad hacia el exterior, \nlos humanos m\u00e1s d\u00e9biles ten\u00edan ahora que dirigirla hacia s\u00ed mismos. Doble movimiento del dolor \npara la expansi\u00f3n de la vida \u201cinterior\u201d del animal humano , la imposici\u00f3n de una voluntad externa \ncomo si fuera interna, la m \u00e1s propia e \u00edntima : la agresividad de los fuertes sobre el cuerpo de los \nd\u00e9biles y la propia agresividad de estos, vuelta contra s\u00ed mismos, al no encontrar una v\u00eda hacia el \nexterior.  \nDel segundo movimiento, la vuelta de la agresividad de los d\u00e9biles hacia ellos mismos, \nNietzsche desprender\u00e1 sus consideraciones sobre la \u201cmala consciencia\u201d , cuya emergencia, es \npreciso aclarar, no parece estar del todo clara en su obra (Conway, 2008). Esta \u201cenfermedad\u201d, \ncomo tambi\u00e9n la nombra Nietzsche, ser\u00e1 fundamental para c omprender la moral, la ley y la \nreligi\u00f3n porque ah\u00ed se incuba n, entre otras cosas, la culpa  y la deuda, que en alem\u00e1n se escriben \nde la misma forma: Schuld . Conway (2008) considera que pudo haber pasado mucho tiempo para \nque de la consciencia general se de sprendiera la \u201cmala consciencia\u201d y que hay bases en Nietzsche \npara esta interpretaci\u00f3n, pues las penas primitivas parecen haber pospuesto la formaci\u00f3n de la \n                                                             \n15 \u201cLa enemistad, la crueldad, el placer en la persecuci\u00f3n, en la agresi\u00f3n, en  el cambio, en la destrucci\u00f3n -todo esto \nvuelto contra el poseedor de tales instintos: \u00e9se es el origen de la \u00abmala conciencia\u00bb . El hombre que, falto de \nenemigos y resistencias exteriores, encajonado en una opresora estrechez y regularidad de las costumbres, se \ndesgarraba, se persegu\u00eda, se mord\u00eda, se ro\u00eda, se sobresaltaba, se maltrataba impacientemente a s\u00ed mismo,  este animal \nal que se quiere \u00abdomesticar\u00bb  y que se golpea furioso contra los barrotes de su jaula, este ser al que le falta algo, \ndevorado por la nostalgia del desierto, que tuvo que crearse a base de s\u00ed mismo una aventura, una c\u00e1mara de \nsuplicios, u na selva insegura y peligrosa -este loco, este p risionero a\u00f1orante y dese sperado fue el inventor de la \n\u00abmala conciencia\u00bb \u201d (Nietzsche, 2011, p. 122 . Cursivas del original ). 34 \n \u201cmala consciencia\u201d16, en tanto no eran concebidas como procedentes de una voluntad humana \nsino como fuerzas de la naturaleza. En el momento p revio a la \u201cmala consciencia\u201d -seg\u00fan \nConway - la crueldad y la agresividad de los animales humanos fuertes pod\u00eda ser interpretada por \nlos d\u00e9biles como una fuerza natural m\u00e1s, antes que como proveniente de un \u201cenemigo  malvado\u201d. \nLa \u201cmala consciencia\u201d, en cambio, abrir\u00eda el espacio para la enemistad tanto con la fuente de \nagresividad externa, los fuertes, como consigo mismo, a trav\u00e9s del reconocimiento de la voluntad \nen el otro y de la descarga interna de la agresividad.    \nAunque la \u201cmala consciencia\u201d procede de los animales d\u00e9biles, los m\u00e1s fuertes tuvieron que \nentrar poco a poco en relaci\u00f3n con la interioridad inesperada de los d\u00e9biles y elaborar nuevas \nformas de acercamiento con sus sometidos, lo que los llevar\u00eda asimi smo a \u201cposponer\u201d su descarga \nde agresividad o a buscar nuevas formas para ella. Aqu\u00ed estar\u00eda tambi\u00e9n el punto de inflexi\u00f3n \ndonde unos, los d\u00e9biles, dejaron de ser solamente recept\u00e1culos de crueldad y descarga instintiva \npara devenir tambi\u00e9n objetos de un u so m\u00e1s amplio, humanos capaces de ser domesticados, \nconfinados y utilizados en beneficio de los m\u00e1s fuertes17 (Conway, 2008). La \u201cmala consciencia\u201d \nsupuso que, poco a poco, el sometimiento externo directo a trav\u00e9s de la violencia y el dolor \ninscritos en el cuerpo deviniera en un sometimiento interior, la creaci\u00f3n de una voluntad \ncontradictoria dentro de s\u00ed (Butler, 1997), donde la culpa/la deuda [ Schuld ] sustituir\u00edan a las \npotencias externas, donde la regulaci\u00f3n interna , el sufrimiento del remordimiento,  sustituir\u00eda al \ndolor corporal como v\u00eda de la memoria.  \nEsta relaci\u00f3n  previamente esbozada,  entre humanos d\u00e9biles y fuertes , est\u00e1 en la base de la \npropuesta nietzscheana del derecho penal. Con la formaci\u00f3n de la \u201cmala consciencia\u201d 18, las \ncomunidades humanas -explica el autor - podr\u00edan ser comprendidas a partir de la dualidad \n                                                             \n16 La cita nietzscheana a la que puede apuntar este comentario de Conway (2008) es la siguiente: \u201cPero si pensamos \nen los milenios anteriores  a la historia del hombre, nos es l\u00edcito pronunciar, sin escr\u00fapulo alguno, el juicio de que el \ndesarrollo del sentimiento de culpa fuera bloqueado  de la manera m\u00e1s en\u00e9 rgica cabalmente por la pena, -al menos en \nlo que se refiere a las v\u00edctimas sobre  las que se descargaba la potestad punitiva\u201d (Nietzsche, 2011, p. 118 . Cursivas \ndel original ). Esta cita apunta directamente a la culpa, que puede considerarse una parte de la \u201cmala consciencia\u201d.  \n17 \u201c(\u2026)  La historia de Nietzsche dirige nuestra atenci\u00f3n al emparejamiento sin precedentes de estos pueblos \ncomplementarios. Antes de este encuentro casual, aparentemente, las redadas llevadas a cabo por los depredadores \nhab\u00edan producido solo cad\u00e1veres, v\u00edctimas in\u00fatiles y prisioneros salvajes no aptos para la dome sticaci\u00f3n. Sin \nembargo, en esta ocasi\u00f3n, su programa est\u00e1ndar de violencia produjo inesperadamente v\u00edctimas y cautivos a quienes \njuzgaron como potencialmente receptivos a las condiciones de confinamiento y domesticaci\u00f3n. Estas v\u00edctimas, a \ndiferencia de otr os antes que ellos, no solo eran objetivos convenientes para la descarga de la crueldad animal, sino \ntambi\u00e9n receptores prometedores de m\u00e9todos primitivos de educaci\u00f3n \u201d (Conway, 2008, pp. 56 -57). \n18 En su ensayo, Nietzche  (2011) parece recorrer distintas posibilidades en relaci\u00f3n con el  funcionamiento de la \n\u201cmala consciencia\u201d en el derecho penal, desde un compromiso material  o externo con otro a partir de una deuda \ncontra\u00edda hasta un compromiso con tintes m\u00e1s subjetivos y cercano a la culpa.  35 \n deudores -acreedores, que daba un orden nuevo a las relaciones y establec\u00eda beneficios mutuos \nante la descarga de agresividad, cada vez m\u00e1s postergada o institucionalizada . Esto conllev\u00f3, \ntamb i\u00e9n, un sistema de equivalencias creciente entre deudas y pagos, que se ir\u00eda sofisticando con \nla creciente complejidad de la sociedad humana. De ah\u00ed que acreedores y deudores vieran \nmediada su relaci\u00f3n por las v\u00edas institucionales que aparec\u00edan en las soci edades m\u00e1s complejas. \nEstas instituciones eran tambi\u00e9n un esfuerzo de la memoria de dolor acumulada, siempre \nactualiz\u00e1ndose a partir del cuerpo19. Aqu\u00ed aparecer\u00e1n finalmente los sistemas legales de las \nsociedades como una mediaci\u00f3n entre acreedores y deudor es. Si bien, como ya se ha comentado \nantes, la relaci\u00f3n de estos es cada vez menos influida por la violenta descarga inmediata de la \nagresividad, los acreedores se mantienen con mayor poder institucional y mayor medida sobre los \ncontenidos de las leyes.  \nLas memorias institucional y personal sirven de soporte a esta relaci\u00f3n, pero, advierte \nNietzsche, la memoria no est\u00e1 inscrita de una vez por todas. Nietzsche da espacio para lo \ninesperado y para la reconfiguraci\u00f3n de la institucionalidad de la violencia. E scribe, por ejemplo, \nque cuando la memoria falla, vuelve la descarga directa de los impulsos y sus consecuentes \nefectos violentos en la relaci\u00f3n social, como s\u00edntoma del malestar mn\u00e9mico:  \nCuando peor ha estado \u00abde memoria\u00bb  la humanidad, tanto m\u00e1s horroroso  es siempre el aspecto que \nofrecen sus usos; en particular la dureza de las leyes penales nos revela cu\u00e1nto esfuerzo le costaba a la \nhumanidad lograr la victoria contra la capacidad de olvido y mantener presentes , a estos instant\u00e1neos \nesclavos de los afectos y de la concupiscencia, unas cuantas exigencias primitivas de la convivencia \nsocial ( Nietzsche, 2011, p. 89 . Cursivas del original )20. \nPor otro lado, cuando la memoria es fuerte, cuando la comunidad est\u00e1 segura de su poder, hay un \ncambio en la manif estaci\u00f3n de la pena. Aqu\u00ed, el derecho penal se suaviza, ya que la ruptura de un \nindividuo con su acreedor no ocasiona mayor disturbio y se le puede, incluso, pasar por alto su \n                                                             \n19 Esto es mucho m\u00e1s evidente en los trabajos de Foucault, donde las instituciones tienen como objetivo actualizar la \nnorma ( \u00bfmemoria ?) a partir de la regulaci\u00f3n, el control y la docilidad corporales. Por ejemplo, Foucault 2005, 2006 y \n2007. \n20 Muchos a\u00f1os despu\u00e9s, en un comentario sobre el criminal como enemigo social , Foucault (2016) escribe: \u201c(\u2026) \nCada sociedad deber\u00e1 modular la escala de las penas seg\u00fan sus necesidades propias. Como el castigo no deriva de la \nfalta en s\u00ed misma sino del perjuicio causado a la sociedad o del peligro en que se la pone, cuando m\u00e1s d\u00e9bil sea una \nsociedad mejor deber\u00e1 estar prevenida y m\u00e1s necesario le resultar\u00e1 mostrarse severa. Por lo tanto, no hay modelo \nuniversal de la penalidad, y s\u00ed relatividad esencial de las penas\u201d (p. 292). Habr\u00e1 que hacer eco de Nietzsche y de \nFoucault en nuestro presente y preguntarnos si el incremento de la penalidad en el estado de Chihuahua puede ser \nle\u00eddo como la respuesta de una sociedad \u201cd\u00e9bil\u201d  o poco \u201cmemoriosa\u201d . Desde aqu\u00ed, u no puede considerar seguir la \nl\u00ednea del punitivismo como v\u00eda regia de acci\u00f3n o colocar el \u00e9nfasis principal en la red de instituciones que la \nacompa\u00f1an (educativas, de salud, de empleo) e intentar fortalecerlas en su conjunto.  36 \n infracci\u00f3n. Es una relaci\u00f3n inversamente proporcional entre el poder y la autoco nciencia de un \ngrupo humano y la severidad de su derecho penal:   \nSi el poder y la autoconciencia de una comunidad crecen, entonces el derecho penal se suaviza tambi\u00e9n \nsiempre; todo debilitamiento y todo peligro un poco grave de aqu\u00e9lla vuelven a hacer apar ecer formas \nm\u00e1s duras de \u00e9ste. El \u00abacreedor\u00bb  se ha vuelto siempre m\u00e1s humano en la medida en que m\u00e1s se ha \nenriquecido; al final, incluso, la medida de su riqueza viene dada por la cantidad de perjuicios que \npuede soportar sin padecer por ello ( Nietzsche, 2011, p. 105).  \nLa relaci\u00f3n entre derecho y sufrimiento es en este momento expl\u00edcita. Un orden institucional \ncreciente garantiza el intercambio entre los beneficios de una vida en sociedad y el malestar \ncreciente del individuo que tiene que limitar sus apet itos por la fuerza ardiente de la ley: \u201cse \nacaba por reten er en la memoria cinco o seis \u00abno quiero\u00bb , respecto a los cuales uno ha dado su \npromesa  con el fin de vivir entre las ventajas de la sociedad\u201d ( Nietzsche, 2011, p.90. Cursivas del \noriginal ). Se acep ta la forzada postergaci\u00f3n y negociaci\u00f3n de la satisfacci\u00f3n de afectos y \nconcupiscencia no con agrado sino por temor a sus consecuencias, ya sean internas o externas al \nindividuo. Explicar\u00e9 a continuaci\u00f3n esta diferencia, pues es fundamental para comprende r las \nnociones de la pena en el derecho moderno.  \nLas consecuencias externas son las m\u00e1s antiguas y se dirig\u00edan a sancionar el cuerpo del \ninfractor. Nietzsche  (2011)  es muy claro cuando sostiene que la pena, durante milenios, no ten\u00eda \ncomo finalidad m\u00e1s qu e la satisfacci\u00f3n de una descarga institucionalizada de la c\u00f3lera sobre un \nindividuo que no hab\u00eda podido cumplir con la deuda que hab\u00eda contra\u00eddo con su acreedor \nprincipal: la comunidad.  \nLa comunidad, el acreedor enga\u00f1ado, se har\u00e1 pagar lo mejor que pueda , con esto puede contarse. (\u2026) \nel delincuente es ante todo un \u00abinfractor\u00bb , alguien que ha quebrantado, frente a la totalidad, el contrato \ny la palabra con respecto a todos los bienes y comodidades de la vida en com\u00fan, de lo que hasta ahora \nhab\u00eda participad o. El delincuente es un deudor que no solo no devuelve las ventajas y anticipos que se \nle dieron, sino que incluso atenta contra su acreedor: por ello a partir de ahora no s\u00f3lo pierde, como es \njusto, todo s aquellos bienes y ventajas, -ahora, antes bien, se  le recuerda la importancia que tales \nbienes poseen  (p.104 . Cursivas del original ). \nLa compensaci\u00f3n que en este caso se exig\u00eda era m\u00e1s una fiesta de crueldad que arrepentimiento \nindividual; m\u00e1s un goce colectivo ante el espect\u00e1culo del sufrimiento que un m edio de expiaci\u00f3n \npersonal . La pena en aquellos momentos causaba un da\u00f1o que era la compensaci\u00f3n, a trav\u00e9s del \nsufrimiento, por la falta a la comunidad . Dicho de otra manera, el sufrimiento del delincuente 37 \n serv\u00eda como compensaci\u00f3n del da\u00f1o  primero . El sufrimiento era el pago de un deudor a su \nacreedor.  \nEs preciso rescatar aqu\u00ed la crueldad que atraviesa la pena. Nietzsche ofrece una imagen muy \ndescriptiva de ella y se\u00f1ala que el acreedor -que podemos pensar tanto en el pla no individual \ncomo comunit ario- satisface su agresividad a trav\u00e9s de la pena impuesta en el deudor. Este habr\u00eda \nsido el coraz\u00f3n de la pena corporal. El da\u00f1o se compensaba con el bienestar que produc\u00eda la \ndescarga del poder sobre el infractor, el placer de \u201chacer el mal por el place r de hacerlo\u201d, nos \nrecuerda Nietzsche. Se produce un goce de poder que es m\u00e1s intenso entre \u201cm\u00e1s hondo y bajo es \nel nivel en que el acreedor se encuentra\u201d pues, a trav\u00e9s de la pena, participa un poco del poder \nordenador del cosmos social. Nietzsche (2011) escribe sobre este goce de poder:  \nPor medio de la \u00abpena\u00bb  infligida al deudor, el acreedor participa en un derecho de se\u00f1ores : por fin \nllega tambi\u00e9n \u00e9l una vez a experimentar el exaltador sentimiento de serle l\u00edcito despreciar y  maltratar a \nun ser como a un  \u00abinferior\u00bb -o, al menos, en el caso de que la aut\u00e9ntica potestad punitiva, la aplicaci\u00f3n \nde la pena, haya pasado ya a la \u00abautoridad\u00bb , el verlo  despreciado y maltratado. La compensaci\u00f3n \nconsiste, pues, en una remisi\u00f3n y en un derecho a la crueldad (p. 94 . Cursivas del original ). \nEsta aplicaci\u00f3n de la pena es fundamental para comprender el espect\u00e1culo del sufrimiento p\u00fablico \nde los infractores frente a las grandes masas en la historia antigua. Es tambi\u00e9n esa forma de \nfuncionamiento del castigo soberano, que Foucault (2005) se encargar\u00e1 de se\u00f1alar y de contrastar \ncon los entendimientos modernos de la pena, sostenidos en una fuerte concepci\u00f3n de interioridad,  \nnormalizaci\u00f3n,  regulaci\u00f3n corporal y moralizaci\u00f3n.  \nLas consecuencias internas que habr\u00e1n de evitarse c on renuncia a la satisfacci\u00f3n directa de los \nafectos y la concupiscencia en el animal humano en domesticaci\u00f3n tienen que ver con los efectos \nm\u00e1s \u00edntimos  de la \u201cmala consciencia\u201d. Nietzsche muestra que la pena ha sido reinterpretada en la \nhistoria hasta con vertirse en un instrumento de expiaci\u00f3n o de reeducaci\u00f3n moral del delincuente. \nEl sometimiento externo deviene la vida interior/ps\u00edquica del poder  (Butler, 1997). Ahora no solo \nse teme a la violencia como una amenaza exterior sino a la culpa /la deuda  y al remordimiento \ncomo reguladores internos del actuar. Esto es central en el campo de la moral y de la religi\u00f3n, \npero parece ser que Nietzsche no est\u00e1 del todo convencido de que as\u00ed funcione la ley. En esta, la \nculpa y el remordimiento puede que no aparezcan  con la misma fuerza que en la moral y la \nreligi\u00f3n.  \nNietzsche, en un ejercicio cr\u00edtico de su presente, antepone las ideas contempor\u00e1neas sobre la \npena con otros momentos donde la humanidad ten\u00eda una comprensi\u00f3n muy distinta del 38 \n sufrimiento de quien delinqu \u00eda, con aquellas fiestas de goce de poder que antes mencionamos, \npor ejemplo. Su conclusi\u00f3n ser\u00e1 cr\u00edtica con respecto a la pena como instrumento que podr\u00eda \n\u201cdespertar en el culpable el sentimiento de la culpa\u201d o \u201cremordimiento de consciencia\u201d. \nNietzsche no  habla con nuestros t\u00e9rminos, es decir, no habla de readaptaci\u00f3n o de reinserci\u00f3n \nsocial, pero seguramente su cr\u00edtica los alcanzar\u00eda de la misma forma, al pensar que la finalidad de \nla pena es lograr esos objetivos. Nietzsche dir\u00eda m\u00e1s bien que esa finalid ad se ha logrado a trav\u00e9s \nde una reinterpretaci\u00f3n de la pena misma, puesta al servicio de nuevos intereses y nuevos valores \nen torno al sufrimiento humano y las penas. La pregunta que queda es si la reinserci\u00f3n social es \ntan d\u00e9bil que finalmente las instit uciones donde se ejecute n las penas tengan que hacer uso del \ncontrol y sometimiento corporal es como estrategia principal de orden en las prisiones.  \nDe hecho, Nietzsche nos puede ayudar a hacer una cr\u00edtica de la reinserci\u00f3n social como \nesp\u00edritu central de l as leyes. Escribe: \u201cEl aut\u00e9ntico remordimiento de consciencia es algo muy \nraro cabalmente entre los delincuentes y malhechores; las prisiones, las penitenciar\u00edas no son las \nincubadoras en que florezca con preferencia esa especie de gusano roedor\u201d (Nietzsche, 2011, pp. \n117-118. Cursivas en el original ). Esto puede facilitar interrogantes sobre la funci\u00f3n de la pena \nactual y su contraste con utilidades pasadas o por ve nir, es decir, obliga a pensar en alternativas \npara nuestro presente. La  justicia y la \u201caflicci\u00f3n interna\u201d no han estado siempre tomadas de la \nmano, pues \u201c(\u2026) durante largu\u00edsimo tiempo no apareci\u00f3 en la conciencia de los jueces, de los \ncastigadores, nada  referent e a que aqu\u00ed se tratase de un \u00abculpable\u00bb \u201d (p. 119 . Cursivas del \noriginal )  y que entonces el individuo que recib\u00eda la pena no experimentaba  ninguna \u201c\u00ab aflicci\u00f3n \ninterna\u00bb  distinta de la que se siente cuando, de improviso, sobreviene algo no calculado , un \nespantoso acontecimiento natural, un bloque de piedra que cae y nos aplasta y contra el que no se \npuede luchar\u201d (p. 119). En otras palabras, Nietzsche rechaza la procedencia de la \u201cmala \nconsciencia\u201d desde el derecho ; considera que esa planta, \u201c la m\u00e1s siniestra e interesante de nuestra \nvegetaci\u00f3n terrena\u201d (p. 119) creci\u00f3 en un suelo distinto. Esto es importante porque, como \nveremos m\u00e1s adelante, la inclusi\u00f3n de lo \u201cpenitenciario \u201d en el sistema penal es parte de los \nreacomodos de la modernidad; la inserc i\u00f3n de la religi\u00f3n en la pena , a trav\u00e9s de la culpa y de la \nmoralizaci\u00f3n del criminal , ser\u00e1 un asunto que interesar\u00e1 ciertamente a Foucault (2016) de manera \nparticular.  \n \n 39 \n 2.2.El Estado Penitenciario. De Foucault a Fassin  \nSobre el sufrimiento , el castigo  y la prisi\u00f3n, es necesario retener como referencia a Nietzsche \n(2011) y su cr\u00edtica a la moral del derecho penal contempor\u00e1neo. Es bien sabido que Foucault \nrecupera, a su manera, inquietudes similares en sus grandes trabajos. Aunque sus apuestas \ngeneal\u00f3gic as pueden ya encontrarse en los primeros a\u00f1os de sus cursos en el Colegio de Francia \n(Harcourt, 2016), es en Vigilar y castigar (2005) donde se presenta un estudio sostenido \ntotalmente en la genealog\u00eda de inspiraci\u00f3n nietzscheana. Esta obra ha sido, desde 1975, a\u00f1o de su \npublicaci\u00f3n en franc\u00e9s, una pieza te\u00f3rica y metodol\u00f3gica potente para comprender el paso de las \ntecnolog\u00edas del castigo p\u00fablico y soberano, a aquellas dirigidas al castigo del alma o del esp\u00edritu, \nal enderezamiento moral de los individuos. En ambos momentos aparece el cuerpo como pieza de \ninscripci\u00f3n de las normas, de la memoria. El sufrimiento del cuerpo en el r\u00e9gimen soberano \npasar\u00e1 a elaborarse a trav\u00e9s de mecanismos m\u00e1s sutiles, m\u00e1s dispersos y menos \u201cejemplares\u201d. De \nah\u00ed, hay que compren der que las instituciones de justicia tendr\u00e1n nuevas estrategias y nuevas \napuestas. La resonancia nietzscheana es evidente desde el planteamiento inicial del libro, pues su \nobjetivo es el realizar:  \n(\u2026) una historia correlativa del alma moderna y de un nue vo poder de juzgar; una genealog\u00eda del \nactual complejo cient\u00edfico -judicial en el que el poder de castigar toma su apoyo, recibe sus \njustificaciones y sus reglas, extiende sus efectos y disimula su exorbitante singularidad ( Foucault, \n2005, p. 30).  \nCon ello, aparece tambi\u00e9n el proyecto nietzsche -foucaultiano de cuestionar toda esencia, todo \nsujeto ahist\u00f3rico o metaf\u00edsico. Se trata de la producci\u00f3n misma del alma junto con los \ninstrumentos cient\u00edfico -judiciales que la tomar\u00e1n por objeto. No hay alma s ino como el producto \nde un poder, estrat\u00e9gico, disciplinario, que deja atr\u00e1s la espectacularidad del sufrimiento corporal \ny construye nuevos puntos de descarga para los castigos, ahora m\u00e1s sutiles, m\u00e1s discretos:  \nLa historia de esta \u201c microf\u00edsica \u201d del pode r punitivo ser\u00eda entonces una genealog\u00eda o una piez a para una \ngenealog\u00eda del \u201calma\u201d  moderna. M\u00e1s que ver en esta alma los restos reactivados de una ideolog\u00eda, \nreconocer\u00edase en ella m\u00e1s bien el correlato actual de cierta tecnolog\u00eda del poder sobre el cuerpo . (\u2026) \nEsta alma real e incorp\u00f3rea no es en absoluto sustancia; es el elemento en el que se articulan los efectos \nde determinado tipo de poder y la referencia de un saber, el engranaje por el cual las relaciones de \nsaber dan lugar a un saber posible, y el s aber prolonga y refuerza los efectos del poder. (\u2026) El hombre \nde que se nos habla y que se nos invita a liberar es ya en s\u00ed mismo el efecto de un sometimiento mucho  \nm\u00e1s profundo que \u00e9l mismo. Un \u201calma\u201d  lo habita y lo conduce a la existencia, que es una pie za en el 40 \n dominio que el poder ejerce sobre el cuerpo. El alma, efecto e instrumento de una anatom\u00eda pol\u00edtica; el \nalma, prisi\u00f3n del cuerpo ( Foucault, 2005, p. 36).  \nQuise enfatizar en este aspecto de Nietzsche y Foucault porque nuestro entendimiento \ncontempo r\u00e1neo sobre la prisi\u00f3n est\u00e1 atravesado por la reinserci\u00f3n social, algo que de entrada \nqueda cuestionado por la prisi\u00f3n vitalicia, pero que es fundamental para la narrativa y la pr\u00e1ctica \nque de la prisi\u00f3n se hace en el dominio p\u00fablico y una pieza fundamenta l de su justificaci\u00f3n. Esa \nreinserci\u00f3n social encuentra eco en esta producci\u00f3n del \u201calma\u201d a partir de las estrategias, \ncombates y disputas por el poder dentro de las instituciones penitenciarias y en el espacio p\u00fablico \nde discusi\u00f3n sobre el castigo en gene ral.  \nEn esta investigaci\u00f3n no se profundizar\u00e1 m\u00e1s en Vigilar y castigar. La propuesta, aunque \nestrechamente relacionada con los planteamientos de esta obra, consiste en analizar m\u00e1s bien un \ncurso previo, se trata del curso en el Colegio de Francia de 1973 , La sociedad punitiva , donde \nFoucault (2016) brinda elementos importantes para pensar el reordenamiento de los sistemas \npenales europeos de finales del siglo XVIII y comienzos del XIX. Centraremos nuestra atenci\u00f3n \naqu\u00ed a los comentarios foucaultianos sobr e la \u201cguerra civil\u201d, el criminal como \u201cenemigo p\u00fablico\u201d \ny las bases morales de la prisi\u00f3n, algo que queda desdibujado en Vigilar y castigar  (Harcourt, \n2016;  Fassin, 2015;  Gros, 2010). Con esta decisi\u00f3n, se busca anudar las tres secciones de este \ncap\u00edtulo, cuyos ejes te\u00f3ricos son Nietzsche, Foucault y Fassin. No obstante, despu\u00e9s de presentar \nlos comentarios sobre La sociedad punitiva , se hace un comentario, obligado aunque breve, de la \nobra de Lo\u00efc Wacquant sobre el Estado penal neoliberal, que es sin duda una pieza fundamental \nde la comprensi\u00f3n contempor\u00e1nea de la prisi\u00f3n.  \n \nLa sociedad punitiva  \nEl curso de Foucault de 1973 en el Colegio de Francia no es considerado como un borrador de \nVigilar y Castigar  sino un libro con derecho propio (Harcourt, 2016; Fass in, 201 5; Gros, 2010). \nEl interrogante de Foucault desde el comienzo del curso es el c\u00f3mo lleg\u00f3 la prisi\u00f3n a ser la t\u00e1ctica \npunitiva m\u00e1s general y extendida desde fines del siglo XVIII e inicios del XIX, pues antes de esto \nla prisi\u00f3n no era la pena gubernamental p or excelencia que es hoy d\u00eda. Como t\u00e1ctica punitiva, la \nprisi\u00f3n compart\u00eda espacio hist\u00f3rico con otras tres t\u00e1cticas que Foucault recupera: la exclusi\u00f3n, la \nindemnizaci\u00f3n o compensaci\u00f3n y el marcaje. La invitaci\u00f3n es as\u00ed, desde el inicio del curso, a \nextra\u00f1 arse de la centralidad de la prisi\u00f3n, que ha llegado a considerarse como la t\u00e1ctica punitiva 41 \n por excelencia en los sistemas penales. Este primer ejercicio lo podemos tomar como \ninterrogatorio tambi\u00e9n para el caso chihuahuense: \u00bfpor qu\u00e9 la prisi\u00f3n ser\u00eda la pena general y m\u00e1s \nextendida ante los delitos? \u00bfDe qu\u00e9 manera hemos llegado a concebir que sea la v\u00eda \u00fanica para la \ntramitaci\u00f3n de ciertos malestares sociales? \u00bfC\u00f3mo se ha legitimado o justificado la prisi\u00f3n ante la \nsociedad? Con Foucault, la invitaci\u00f3n es  a suspender las respuestas inmediatas o c\u00f3modas a estas \npreguntas y tratar de acercarse nuevamente a la justificaci\u00f3n de fondo en el ordenamiento penal \ncontempor\u00e1neo.  \n En La sociedad punitiva  se deja claro desde la primera clase  que, en el fondo, la pris i\u00f3n es el \ninstrumento para el an\u00e1lisis de un nuevo sistema de poder, donde ella aparece como una \ninstituci\u00f3n ejemplar:  \nSi me consagro a dichas t\u00e1cticas, y principalmente al encierro, no es para tratar de reconstruir el \nconjunto de las representaciones jur \u00eddicas y morales que supuestamente sostienen y justifican esas \npr\u00e1cticas penales; lo hago porque a partir de ah\u00ed querr\u00eda definir las relaciones de poder efectivamente \npuestas en acci\u00f3n a trav\u00e9s de ellas (Foucault, 2016, p. 28).  \nEste \u00e9nfasis en las relacion es de poder es tambi\u00e9n el que encamina el comentario cr\u00edtico de \nFoucault a la noci\u00f3n de guerra civil derivada de Hobbes. Para Foucaul t (2016), la \u201c guerra civil se \ndesarrolla en el teatro del poder\u201d (p. 47). Rechaza, por lo tanto, la lectura ordinaria que c ierta \ntradici\u00f3n filos\u00f3fica hace de ella como  una vuelta al individualismo -ego\u00edsmo, envidia, rivalidad - \npropio de la guerra de todos contra todos (estado m\u00edtico hobbesiano) o como el resultado de la \nca\u00edda del orden soberano21. La guerra civil que Foucault t iene en mente es una que existe en el \nplano mismo de la sociedad civil, se trata de una lucha de fuerzas y estrategias de poder de \ngrupos, de colectivos, dentro de la sociedad, que buscar\u00e1n imponerse constantemente unos ante \notros. Las relaciones de poder de esta guerra civil son evidentes para Foucault. Justamente \nse\u00f1alando la presencia de la guerra civil en lo cotidiano, argumenta lo siguiente:  \nEncontramos precisamente los signos de ello bajo la forma de la vigilancia, la amenaza, la posesi\u00f3n de \nla fuerz a armada, en s\u00edntesis, de todos los instrumentos de coerci\u00f3n que el poder concretamente \n                                                             \n21 \u201c(\u2026) no hay que ver en modo  alguno la guerra civil como algo que disuelva el elemento colectivo de la vida de los \nindividuos y los retrotraiga a lo que ser\u00eda su individualidad originaria. La guerra civil es, al contrario, un proceso \ncuyos personajes son colectivos y por cuyo efecto,  adem\u00e1s, aparecen nuevos personajes colectivos. Por a\u00f1adidura, y \ncontrariamente a lo que suele admitir la teor\u00eda pol\u00edtica, la guerra civil no es anterior a la constituci\u00f3n del poder; \ntampoco es lo que marca por necesidad su desaparici\u00f3n o su debilitamiento . No es una especie de ant\u00edtesis del poder, \nalgo existente antes de este o reaparecido tras \u00e9l. No mantiene una relaci\u00f3n de exclusi\u00f3n con el poder. La guerra civil \nse desarrolla en el teatro del poder. Solo la hay en el elemento del poder constituido; se d espliega para conservar o \nconquistar el poder, para confiscarlo o transformarlo. No es lo que ignora o destruye pura y simplemente el poder: \nsiempre se apoya en elemento s de este\u201d (Foucault, 2016, pp. 46-47). 42 \n establecido se asigna para ejercerse. El ejercicio cotidiano del poder debe poder considerarse como una \nguerra civil: ejercer el poder es en cierta manera librar la gue rra civil, y todos esos instrumentos, las \nt\u00e1cticas que pueden se\u00f1alarse, las alianzas, deben ser analizables en t\u00e9rminos de guerra civil. (\u2026) Lo \nimportante para un an\u00e1lisis de la penalidad es ver que el poder no es lo que suprime la guerra civil, sino \nlo que la libra y la contin\u00faa. Y si es cierto que la guerra exterior es la prolongaci\u00f3n de la pol\u00edtica, hay \nque decir rec\u00edprocamente que la pol\u00edtica es la continuaci\u00f3n de la guerra civil (pp. 49 -50). \nHay que notar que aqu\u00ed la palabra poder parece no ser la noc i\u00f3n foucaultiana m\u00e1s conocida, \nelaborada en la \u00faltima sesi\u00f3n del curso y en la introducci\u00f3n de Vigilar y Castigar ; es m\u00e1s bien \nuna que parece asimilable al poder pol\u00edtico. As\u00ed, se podr\u00eda decir que gobierno, sociedad civil y \nguerra civil van de la mano en e ste comentario de Foucault. La guerra civil forma parte del \n\u201cteatro del poder\u201d y debe comprenderse en su funcionamiento cotidiano y a partir de los \ncombates, las batallas,  las imposiciones  entre distintos colectivos que, pese a su confrontaci\u00f3n, \nconfluyen en una organizaci\u00f3n pol\u00edtico social establecida. La prisi\u00f3n en todo ello -siguiendo a \nFr\u00e9deric Gros (2010) - \u201cdebe ser comprendida como un instrumento t\u00e1ctico dentro de una guerra \ncivil continua, m\u00e1s que el simple efecto de un gesto mayor de exclusi\u00f3n\u201d  (p. 8).  \n Inmediatamente de spu\u00e9s de  este comentario sobre la guerra civil, Foucault inicia su an\u00e1lisis \nsobre el criminal como enemigo social22, lo que parece clarificar a\u00fan m\u00e1s el \u00e9nfasis \u201cbelicoso\u201d. \nDesde el siglo XVIII, el crimen se comenz\u00f3 a concebir co mo algo que afectaba a la sociedad y ya \nno era simplemente un da\u00f1o provocado a un representante divino (rey) ni a una persona  en \nparticular  por la cual se habr\u00eda de castigar a alguien. A partir de entonces, el criminal fue \nconcebido co mo un \u201cenemigo social \u201d que, \u201c rompiendo el pacto que lo liga con los otros, va a \nentrar en guerra con su propia sociedad\u201d (p. 50).  \n Con lo anterior, la noci\u00f3n de \u201ct\u00e1ctica punitiva\u201d contra el enemigo por parte de la sociedad \npuede tener una nueva lectura. El enemigo -criminal y la sociedad est\u00e1n en guerra, por lo cual la \nrespuesta de esta debe ser una respuesta b\u00e9lica. Foucault muestra tambi\u00e9n que esta figura del \ncriminal -enemigo social arrojar\u00e1 efectos de saber, ya que su individualidad ser\u00e1 objeto de nuevos \nsaberes psicopatol\u00f3g icos y psiqui\u00e1tricos; la sociedad vuelve los ojos hacia \u00e9l para saber c\u00f3mo  y \n                                                             \n22 Foucault se\u00f1ala que la aparici\u00f3n del criminal  como enemigo social es contempor\u00e1nea de la expansi\u00f3n de la prisi\u00f3n \ncomo t\u00e1ctica punitiva, pero que el primero no es la causa del segundo. Son asuntos relacionados con una serie de \neventos hist\u00f3ricos de los cuales Foucault buscar\u00e1 encontrar pistas en las s esiones subsiguientes.  Habr\u00e1 que recordar \nque la \u201cmala consciencia\u201d de Nietzsche requer\u00eda tambi\u00e9n de la noci\u00f3n de enemistad. Desde este punto, podr\u00edamos \ncomenzar a formular interrogantes sobre la figura del criminal como enemigo social y el uso de la legis laci\u00f3n y la \nprisi\u00f3n en Chihuahua. La prisi\u00f3n deviene as\u00ed un punto de concentraci\u00f3n de las fuerzas sociales que padecen, se \noponen y combaten a su manera a los enemigos sociales, pero que tambi\u00e9n pueden utilizar esta enemistad con fines \npol\u00edticos.  43 \n por qu\u00e9  uno de los suyos puedo desviarse y romper el pacto social. Es la figura contra la cual se \nconcentran los reproches y el inter\u00e9s de varios colectivos sociales  y comunidades  \nepistemol\u00f3gicas , los cuales formular\u00e1n preguntas y dar\u00e1n respuestas en torno a esa figura del \ncriminal -enemigo social; se formar\u00e1 as\u00ed la base de un discurso de desviaci\u00f3n criminal que ser\u00e1 \nimportante para el trabajo posterior de Foucault23.  \n Adem\u00e1s, la fo rmaci\u00f3n del criminal como enemigo social solo puede concebirse bajo el inter\u00e9s \nfoucaultiano por las relaciones de poder. Saber y poder son indisociables. De ah\u00ed que, en la \nsiguiente cita, Foucault parezca dar cuenta de un saber producido y transferido de u na clase s ocial \na otra, algo de lo cual -se sugiere - prevalece en el presente:  \nEsta especie de conector que constituye al criminal como enemigo social es en realidad un instrumento \nmediante el cual la clase que est\u00e1 en el poder transfiere a la sociedad baj o la forma de jurado, o a la \nconciencia social por intermedio de todos esos relevos epist\u00e9micos, la funci\u00f3n de rechazar al criminal. \nEsta exclusi\u00f3n, a cuyo respecto yo dec\u00eda que no la consideraba como una funci\u00f3n fundamental, es lo \nque la clase en el poder  quiere lograr que hagan en sus gestos o su conciencia los mismos a quienes ha \ntransferido en apariencia la funci\u00f3n de juzgar o castigar. Quiero hacer el an\u00e1lisis cr\u00edtico de esta \nsociologizaci\u00f3n del criminal como enemigo social, una sociologizaci\u00f3n cuyos e fectos gobiernan \nactualmente la pr\u00e1ctica penal, la psicopatolog\u00eda de la delincuencia y la sociolog\u00eda de la criminalidad \n(p.54).  \nEsto es muy interesante porque mue stra las estrategias de poder -de una clase \u201cen el poder\u201d, en \neste cas o- detr\u00e1s del criminal -enemigo social. Una clase dirigente que se beneficia de la \nconvicci\u00f3n lograda en la sociedad para juzgar o castigar a dicho enemigo. Debe haber cierta \naceptaci\u00f3n en el plano social de las nociones del criminal como enemigo social que se utilizan \npor la cla se \u201cen el poder\u201d para que esta pueda tener ciertas ventajas. Pero, \u00bfqui\u00e9n puede ser una \nclase que est\u00e9 en el poder y qui\u00e9n la sociedad que ha aceptado con convicci\u00f3n la idea del criminal \ncomo enemigo social? Foucault se\u00f1alar\u00e1 en su texto a la burgues\u00eda y a  la clase obrera. Uno de los \nesfuerzos de la primera sobre la segunda es que en esta se diferencien los criminales de los \nobreros. Como estrategia, estos saberes sobre la desviaci\u00f3n tendr\u00edan efectos de fragmentaci\u00f3n.  \n La burgues\u00eda tiene que proteger de la clase obrera tanto sus bienes acumulados en puertos, \nalmacenes y f\u00e1bricas, como aprovechar el tiempo de los trabajadores, regularlo y convertirlo en \nfuerza de trabajo. Hay muchos detalles en el texto de Foucault que no  pueden recuperarse aqu\u00ed \n                                                             \n23 En muc hos lugares es posible encontrar el cruce del poder y el saber que produce discursos sobre la desviaci\u00f3n. \nCabe mencionar aqu\u00ed que los dos cursos siguientes de Foucault fueron especialmente dedicados a este tema: El poder \npsiqui\u00e1trico  (2007)  y Los anormales  (2006) .  44 \n por razones de espacio, pero es preciso se\u00f1alar al menos que la prisi\u00f3n deviene central como \nt\u00e1ctica punitiva a trav\u00e9s de su utilizaci\u00f3n en la regularizaci\u00f3n del tiempo de vida de los obreros, \nen su normalizaci\u00f3n como individuos mo rales y la conversi\u00f3n de su tiempo en fuerza de trabajo. \nEste es el suelo sobre el que Foucault reconoce la expansi\u00f3n de la prisi\u00f3n como t\u00e1ctica punitiva.  \n No obstante, para llegar ah\u00ed, Foucault comenta dos grandes transformaciones de los sistemas \npenales europeos, particularmente el caso ingl\u00e9s, con su creciente influencia estadounidense, y el \ncaso franc\u00e9s. Del primero hacer emerger una genealog\u00eda moral de la prisi\u00f3n (Harcourt, 2016) a \ntrav\u00e9s del ingrediente \u201cpenitenciario\u201d, ganado  a trav\u00e9s de la pr\u00e1ctica de grupos religiosos \ndisidentes. Del lado franc\u00e9s, su preocupaci\u00f3n est\u00e1 relacionada con la historia de sus instituciones \nde encierro y los usos que de ellas se hac\u00eda. Foucault considerar\u00e1 que este doble juego consolid\u00f3 \nla prisi\u00f3n como la forma central de c astigo, una que tan bien supo utilizar la econom\u00eda burguesa \nante la necesidad de regularizar y normalizar la vida de su mano de obra. Comentar\u00e9 brevemente \nestas dos transformaciones porque nos ser\u00e1n \u00fatiles para hacer algunas preguntas a nuestro \npresente \u201cp enitenciario\u201d en M\u00e9xico.  \n La genealog\u00eda moral de la prisi\u00f3n, Foucault la asienta en los grupos religiosos disidentes de \nInglaterra , especialmente los Cu\u00e1queros. Adem\u00e1s de intentar defender sus c\u00f3digos morales de las \nleyes generales inglesas, estos religios os disidentes tem\u00edan el grado de  severidad de esas leyes, \ndonde entre otras cosas estaba presente la pena de muerte para much\u00edsimos delitos, a la cual se \nopon\u00edan. Por ello, establecieron controles paralegales con castigos propios para defender la base \nmoral de su comunidad y para protegerla, previniendo e l castigo penal ingl\u00e9 s con un castigo \nmoral cu\u00e1quero  dentro de sus comunidades. De estos grupos disidentes ingleses es desde donde \nFoucault hacer emerger el t\u00e9rmino \u201cpenitenciario\u201d, uno que contrasta, dice \u00e9l, con los grandes \nreformadores (Beccaria, Brisso t, Bentham, etc\u00e9tera), que justamente buscaban deslindar la moral \ndel sistema penal. Este \u201c(\u2026) primer verdadero injerto de la moral cristina en el sistema de la \njusticia penal\u201d (Foucault, 2016, p. 114)24 no solo confundir\u00e1 nociones que se intentaban separar  \npor los reformistas penales, tales como crimen y pecado o falta e infracci\u00f3n, sino que adem\u00e1s, \nmarcar\u00e1 l\u00edneas importantes en cuanto a lo que conoceremos como tratamiento penitenciario de los \npresos. En nuestro lenguaje contempor\u00e1neo, hablar\u00edamos de reinse rci\u00f3n social y aqu\u00ed lo \n                                                             \n24 Bernard Harcourt (2016), en su comentario al texto de Foucault, escribe  lo siguiente: \u201cEsa moralizaci\u00f3n se \nprolonga en organismos como la polic\u00eda y otras instancias que vigilan y toman como blanco a los estratos populares \nde la sociedad. En con secuencia, para Foucault es el elemento de la penitencia el que, insertado en el sistema penal \npor la moralizaci\u00f3n de la criminalidad y el castigo, har\u00e1 tolerable la prisi\u00f3n y permitir\u00e1 su difusi\u00f3n\u201d (p. 339).  45 \n importante es dar cuenta de una l\u00ednea b\u00e1sica de valores cristianos en ese trabajo, que fueron \nintroducidos como finalidad de la pena. De ah\u00ed que la culpa cristina del castigo se presente como \nla culpa del criminal que ser\u00e1 abordada p osteriormente por disciplinas como la psiquiatr\u00eda, la \ncriminolog\u00eda, la medicina, etc\u00e9tera, en su labor alrededor del individuo preso. As\u00ed, \u201c(\u2026) la pena \nse torna penitencia\u201d (p. 116) y la cristianizaci\u00f3n del sistema penal le presta a la prisi\u00f3n \n\u201cprofu ndidad  hist\u00f3rica\u201d. D e acuerdo con Foucault:  \nAs\u00ed se explica igualmente la impresi\u00f3n de antig\u00fcedad de la prisi\u00f3n, de la que es tan dif\u00edcil deshacerse: \nsi parece arraigada de manera tan profunda en nuestra cultura, es precisamente porque naci\u00f3 lastrada de \nuna moral  cristina que le da una profundidad hist\u00f3rica que no tiene. En la confluencia de esa moral \ncristina con su espesor milenario y de un saber que en realidad solo naci\u00f3 de ella pero funcion\u00f3 para \njustificarla, racionalizarla, la prisi\u00f3n parece inextirpable, c omo atrapada en una especie de \u2018evidencia\u2019, \ny, con ello, se reactiva indefinidamente (p. 116).  \nEsta moralizaci\u00f3n de lo \u201cpenitenciario\u201d ser\u00e1 recuperada por el Estado a inicios del siglo XIX y \nhar\u00e1 de la prisi\u00f3n la t\u00e1ctica punitiva m\u00e1s extendida, dejando de lado la horca, el suplicio y otro \ntipo de castigos -espect\u00e1culo utilizados en el sistema de poder soberano. Quiero recuperar un poc o \nm\u00e1s de este tr\u00e1nsito hacia un \u201c Estado penitenciario \u201d porque las cuestiones morales en torno a la \nprisi\u00f3n son una preocup aci\u00f3n contempor\u00e1nea: t e\u00f3ricos contempor\u00e1neos como Lo\u00efc Wacquant \n(2009 a) y Didier Fassin ( 2017 a y 2017b ) tienen en cuenta esta dimensi\u00f3n en sus an\u00e1lisis sobre la \nprisi\u00f3n.  \n En su curso, Foucault (2016) se\u00f1ala que la moralizaci\u00f3n del Estado se dirige en particul ar a las \nclases bajas y que es un instrumento que las clases altas utilizan para lograr, al final el d\u00eda, que \ncrezcan sus ganancias econ\u00f3micas:  \u201cEl Estado se convierte as\u00ed en el agente esencial de la \nmoralidad, la vigilancia y el control \u00e9tico jur\u00eddico\u201d (p p. 137 -138). Al hacer esto, nuestro autor \nest\u00e1 realizando un trabajo geneal\u00f3gico similar al de Nietzsche, aunque en todo el curso se hace \nnotoria la ausencia de un comentario directo sobre este, sobre todo con relaci\u00f3n al segundo \nensayo de La genealog\u00eda de  la moral  que comentamos antes (Fassin, 2015 ). \n La conclusi\u00f3n de la clase del 7 de febrero de 1973 no puede ser m\u00e1s clara: \u201cHay que sacar de \nello la conclusi\u00f3n de que la moral no est\u00e1 en la cabeza de la gente: est\u00e1 inscripta en las relaciones \nde poder y so lo la modificaci\u00f3n de estas puede provocar la modificaci\u00f3n de la moralidad\u201d \n(Foucault, 2016, p. 141).  \n El otro brazo de la emergencia de la prisi\u00f3n como t\u00e1ctica punitiva central en lo penal es, como \nya dijimos, las t\u00e9cnicas de encierro. En este caso, se tr ata m\u00e1s del contexto franc\u00e9s que del ingl\u00e9s. 46 \n Recordemos que este fue uno de los grandes temas de Foucault en su obra sobre la locura  \n(Foucault, 2003a, 2003b) . Ac\u00e1 se trata del an\u00e1lisis de una red de instituciones emergentes de \ncontrol y normalizaci\u00f3n de la  vida, un combate a la disipaci\u00f3n de la potencia laboral entre las \nclases bajas. Foucault analiza aqu\u00ed con cierto detalle las \u201c\u00d3rdenes reales\u201d [ lettres de cachet ], por \nmedio de las cuales se solicitaba el internamiento de ciertas personas , para lograr  distintos \nprop\u00f3sitos, desde prop\u00f3sitos pol\u00edticos hasta formas de locura moderada, pasando por acusaciones \nde estilos de vida \u201cdisipadores\u201d o impropios para las buenas costumbres. En fin, las \u201c\u00f3rdenes \nreales\u201d pod\u00edan ser solicitabas por muchas razones, pero lo q ue parece importar m\u00e1s a Foucault es \nque las solicitudes de esos internamientos ven\u00edan de abajo hacia arriba, del pueblo hacia el rey. Si \nbien se reconoce en La sociedad punitiva  que muchas de las personas no eran internadas en \nprisiones sino en otro tipo de instituciones, tales como hospitales o conventos, a Foucault le \ninteresa la regulaci\u00f3n y las estrategias de poder en un instrumento como las \u201cordenes reales\u201d, \nextendido por todo el cuerpo social y que hace las veces de vigilante para el sistema de poder  en \nturno. Finalmente, el inter\u00e9s de Foucault apunta a la consolidaci\u00f3n de un nuevo tipo de poder, \ndisciplinario, extendido a trav\u00e9s de las instituciones cotidianas, donde la prisi\u00f3n ser\u00e1 ejemplar, \npero estar\u00e1 lejos de ser la \u00fanica con controles sobre la v oluntad, la corporalidad y la moralidad de \nlos individuos.  \n Justamente, hacia el final del curso, Foucault (2016) vuelca la atenci\u00f3n a las \u201cinstituciones de \nsecuestro\u201d, como las llama  \u00e9l, donde resaltan la f\u00e1brica, el cuartel, la escuela, el hospicio, \netc\u00e9tera. Una caracter\u00edstica com\u00fan a todas estas instituciones es su \u00e9nfasis en el tiempo, en la \nregulaci\u00f3n del cuerpo a trav\u00e9s de las rutinas y de la producci\u00f3n. La sociedad disciplinaria irrumpe \naqu\u00ed formando una red de instituciones con el fin de regula r y transformar el tiempo de vida en \nganancia econ\u00f3mica. S e precis\u00f3, se\u00f1ala Foucault, \u201c preparar y someter el tiempo de la existencia \nde los hombres a ese sistema temporal del ciclo de la producci\u00f3n\u201d (p. 247).  \n Este sometimiento del tiempo de la existencia  est\u00e1 vinculado con otro efecto de las \ninstituciones de secuestro: estas deben servir para \u201cfabricar lo social\u201d. Es decir, a trav\u00e9s de su \nfuncionamiento, deben elaborar criterios de realidad, aspiraciones, conductas. El poder a los \nsujetos a trav\u00e9s de nuev os criterios de normalizaci\u00f3n fabricados en estas instituciones. \nRecordemos, adem\u00e1s, que se trata de instituciones cuyo trabajo y \u00e9nfasis se hace en relaci\u00f3n con \nlas clases sociales m\u00e1s bajas. Foucault (2016) comenta en este sentido que:  47 \n Entre las clases s obre las cuales act\u00faan y el Estado en que se apoyan, esos sistemas de secuestro tienen, \nentre otros, el papel de constituir una imagen de la sociedad, una norma social. Las instituciones de \nsecuestro fabrican algo que es a la vez prohibici\u00f3n y norma, y deb e llegar a ser realidad: son \ninstituciones de normalizaci\u00f3n (p. 250).  \nCon esta red de instituciones, donde la prisi\u00f3n jugar\u00e1 un lugar central, se crean las condiciones \npara analizar el nuevo sistema de poder disciplinario. Este poder es productivo m\u00e1s que represivo \ny en esto har\u00e1 \u00e9nfasis Foucault tanto en la \u00faltima sesi\u00f3n como en los a\u00f1os por venir. La invitaci\u00f3n \nque hace Foucault a nosotros es el colocar a la prisi\u00f3n en relaci\u00f3n con otras instituciones, \ncomprender que lo que sucede en la prisi\u00f3n no puede c onsiderarse como un caso aislado del resto \nde la vida social sino como una instituci\u00f3n donde pueden verse con mayor detalle las estrategias \ny las formas de combate que toma el poder disciplinario en otras instituciones de la vida social.  \n Al final de su c urso, Foucault  vuelve a su cuestionamiento  inicial \u201c\u00bfpor qu\u00e9 la prisi\u00f3n?\u201d, \u00bfde \nqu\u00e9 manera lleg\u00f3 la prisi\u00f3n a convertirse en la t\u00e1ctica punitiva m\u00e1s utilizada por el sistema \npenal?, \u00bfc\u00f3mo se impuso sobre las otras t\u00e1cticas: exilio, reparaci\u00f3n o compensaci\u00f3n , marcaje? \nFoucault indica que la prisi\u00f3n le vino bien a un nuevo sistema de poder, el disciplinario, que pudo \nencontrar en ella a una instituci\u00f3n valiosa para sus nuevas estrategias de normalizaci\u00f3n del \ntiempo y la vida de los individuos. La prisi\u00f3n compa rte as\u00ed su funcionamiento disciplinar con \notras \u201cinstituciones de secuestro\u201d. Al final de su resumen del curso, Foucault (2016)  escribe:  \nAs\u00ed pues, para retomar la pregunta del principio, \u201c\u00bfPor qu\u00e9 esta extra\u00f1a instituci\u00f3n que es la prisi\u00f3n, \npor qu\u00e9 la elec ci\u00f3n de una penalidad cuyo disfuncionamiento se denunci\u00f3 tan pronto?\u201d, tal vez haya \nque buscarle una respuesta por este lado: la prisi\u00f3n tiene la ventaja de producir la delincuencia, \ninstrumento de control y presi\u00f3n sobre el ilegalismo, pieza no desde\u00f1able  en el ejercicio del poder \nsobre los cuerpos, elemento de esa f\u00edsica del poder que suscit\u00f3 la psicolog\u00eda del sujeto (p. 301).  \nRecapitulando, Foucault se plantea el por qu\u00e9 de la centralidad de la prisi\u00f3n en el sistema \npunitivo a partir de inicios del siglo  XIX, tiempo desde el cual parece cada vez m\u00e1s naturalizada \nsu implementaci\u00f3n como pena gubernamental. Su rastreo lo lleva a hacer una cr\u00edtica muy \ninteresante de la noci\u00f3n de guerra civil en Hobbes, planteando que la lucha de poder no es algo \najeno a la pr esencia de un poder pol\u00edtico establecido y a una sociedad civil fuerte sino que es \ninherente a ellos. El modelo de la guerra civil para analizar las luchas y los combates cotidianos \nes reforzado con el an\u00e1lisis que hace Foucault del criminal como enemigo d e la sociedad entre los \nprincipales reformistas penales del siglo XVIII. El criminal -enemigo social es el que rompe el \npacto con otros y con el cual, en consecuencia, la sociedad se declara en guerra. Por supuesto, 48 \n aqu\u00ed la pregunta que se abre es \u201c\u00bfcu\u00e1l so ciedad?\u201d si la sociedad misma est\u00e1 compuesta de \ncolectivos en disputa por el poder. Precisamente aqu\u00ed es cuando habr\u00e1 que entender la imposici\u00f3n \nde ciertas clases sociales ante otras y las instituciones  crecientes  que atienden la  \u201cdesviaci\u00f3n \u201d, \nsiendo la pr isi\u00f3n una ejemplar. En estas \u201cinstituciones de secuestro\u201d confluyen tanto los intereses \npol\u00edticos de clase para normalizar y regular la fuerza productiva de las clases bajas como la \nherencia moral de los grupos disidentes religiosos, que impregnaron el sis tema penal y estuvieron \nen la base de su funcionamiento como reformador es de individuos. Fr\u00e9d\u00e9ric Gros (2010) resume \nde la siguiente forma el trabajo de Foucault en este curso: \u201c Con una gran claridad conceptual, el \ncurso de 1973 construye la prisi\u00f3n como e l momento hist\u00f3rico de anudamiento entre tres \ndimensiones: lo \u00abpenitenciario\u00bb (genealog\u00eda religiosa), lo \u00abcarceral\u00bb (funci\u00f3n pol\u00edtica) y lo \n\u00abcoercitivo\u00bb (relevancia econ\u00f3mica )\u201d (p. 13).  \n De todo lo anterior, hay varias cosas que es preciso retener para el caso de Chihuahua. En \nprimer lugar, la invitaci\u00f3n de Foucault a suspender nuestra certeza sobre la prisi\u00f3n como la pena \nestatal por excelencia25. Si bien los suplicios, la horca y el marcaje corporal del criminal no son \nm\u00e1s deseables que el encierro en la actualidad, s\u00ed cabe la pregunta por otras formas de penalidad \nposibles, m\u00e1s all\u00e1 de la prisi\u00f3n o, al menos, para considerar que la prisi\u00f3n puede  funcionar de otra \nmanera distinta a la actual.  \n En segundo lugar, la genealog\u00eda moral de la prisi\u00f3n que Foucault presenta abre tambi\u00e9n \npreguntas por los usos contempor\u00e1neos de la prisi\u00f3n: \u00bfla prisi\u00f3n tiene una utilidad estrat\u00e9gica por \nlas clases dirigent es para con las clases bajas de nuestra sociedad?, \u00bfqu\u00e9 tipo de moralizaci\u00f3n del \ncriminal est\u00e1 en juego en la pr\u00e1ctica y el discurso de la reinserci\u00f3n social?, \u00bfqu\u00e9 lugar puede tener \nuna pena como la vitalicia en el andamiaje contempor\u00e1neo de la reinserci\u00f3 n social y la \ncriminalidad?  \n                                                             \n25 La l\u00ednea del abolicionismo cr\u00edtico ha sido la  que m\u00e1s se ha dedicado a colocar esta certeza entre signos de \ninterrogaci\u00f3n. Angela Davis, una de sus principales voces a nivel internacional desde la d\u00e9cada de los 70, ha escrito: \n\u201cLas prisiones est\u00e1n constituidas como \u2018normales\u2019. Se require mucho trabaj o de persuasi\u00f3n para que la gente piense \nm\u00e1s all\u00e1 de los barrotes, para que pueda imaginar un mundo sin c\u00e1rceles y luchar por la abolici\u00f3n del \nencar celamiento como modo dominante de castigo \u201d (Davis, 2016, p. 100); \u201c El proceso a trav\u00e9s del cual el \nencarcela miento se convirti\u00f3 en el modo primario de castigo infligido por el estado estuvo muy relacionado con el \nsurgimiento del capitalismo y la aparici\u00f3n de un nuevo conjunto de condiciones ideol\u00f3gicas. Estas nuevas \ncondiciones reflejaban el ascenso de la burgue s\u00eda como la clase social cuyos intereses y aspiraciones fomentaban \nnuevas ideas cient\u00edficas, filos\u00f3ficas, culturales y populares. Por lo tanto, es importante comprender el hecho de que la \nprisi\u00f3n, tal como la conocemos hoy, no apareci\u00f3 en el escenario hist \u00f3rico como la forma superior de castigo para \ntodos los tiempos. Era simplemente, aunque no deber\u00edamos subestimar la complejidad de este proceso, lo que ten\u00eda \nm\u00e1s sentido en un momento determinado. Por lo tanto, deber\u00edamos preguntarnos si un sistema que est aba \n\u00edntimamente relacionado con un conjunto particular de circunstancias hist\u00f3ricas que prevalecieron durante los siglos \nXVIII y XIX puede valer de manera absoluta para el siglo XXI \u201d (Davis, 2003, p. 43).  49 \n  Tercer aspecto a retener: el lugar estrat\u00e9gico de las prisiones en la red de instituciones de \n\u201ccorrecci\u00f3n\u201d, educativas o, \u00e0 la Foucault , de normalizaci\u00f3n y secuestro en nuestro presente. Esta \nl\u00ednea de cuestionamiento puede ser  muy \u00fatil pues, por lo llamativo de la violencia en nuestro \ncontexto, puede que se pierda de vista la vida moral de otras instituciones que est\u00e1n tambi\u00e9n \nconectadas con la producci\u00f3n cultural y social de la violencia, tales como las dependencias \ngubernamen tales en general, las instituciones educativas o la producci\u00f3n de contenidos de \nentretenimiento.  \n En conclusi\u00f3n , la invitaci\u00f3n foucaultiana a nuestro presente est\u00e1 en no considerar a la prisi\u00f3n \ncomo una instituci\u00f3n aislada del funcionamiento social sino p reguntarnos por el tipo de sistema \nde poder que encarna la prisi\u00f3n y cuyos efectos podemos encontrar en otras instituciones. De esta \nmanera, podemos cuestionar a la prisi\u00f3n como la \u00fanica respuesta institucional a la criminalidad, \nm\u00e1s a\u00fan, podr\u00edamos denunci ar la producci\u00f3n de la criminalidad por la misma instituci\u00f3n que dice \ncombatirla, haciendo eco de la conclusi\u00f3n de Foucault en el resumen de su curso. \u00bfDe qu\u00e9 forma \nla prisi\u00f3n misma produce la criminalidad que favorece a los colectivos con el poder suficie nte \npara intervenir en lo p\u00fablico? La respuesta a la violencia que vivimos, su an\u00e1lisis y su prevenci\u00f3n \nrequiere de un escenario m\u00e1s amplio, de relaciones de poder pol\u00edtico, donde hay que colocar a la \nprisi\u00f3n en di\u00e1logo con otras i nstituciones dentro del \u201c Estado penitenciario\u201d contempor\u00e1neo.  \n \nLo\u00efc Wacquant. El Estado P enal \nAunque sus an\u00e1lisis del Estado penal  son sobre Estados Unidos de Am\u00e9rica, Wacquant26 (2000, \n2009 a) advierte que su tendencia avanza sobre regiones como la europea y la latinoamericana. \u00c9l \nsostiene que hay una reorganizaci\u00f3n del Estado a partir del achicamiento del Estado de bienestar, \npor un lado, y la creciente penalizaci\u00f3n de la pobreza, por el otro, produciendo una  reubicaci\u00f3n \ndel capital entre las \u00e9lites y nuevas estrategias de control sobre las poblaciones pobres e \nindeseables para el poder de mercado.  \nEl tratamiento y el uso de la criminalidad var\u00edan tambi\u00e9n con el giro de un Estado de bienestar \na un Estado penal. Irma Arriagada (2012), desde el caso chileno y haciendo una lectura de la \npropuesta de Wacquant, escribe:  \n                                                             \n26 Wacquant es influenciado por Michel Foucault de manera directa. No obstante, su trabajo est\u00e1 cerca tambi\u00e9n de \notro gran pensador contempor\u00e1neo, Pierre Bourdieu, de quien es disc\u00edpulo. Para conocer las diferencias de Wacquant \ncon relaci\u00f3n a la obra de Foucault y su filiaci\u00f3n al pensamiento de Bourdieu, v er Wacquant (2012).  50 \n La ideolog\u00eda de la penalidad en el Estado de bienestar se asentaba en la convicci\u00f3n de que la \nprosperidad econ\u00f3mica conduc\u00eda a la reducci\u00f3n del delito y, por tanto, de que la responsabilidad de \ncastigar y controlar a los delincuentes era una misi\u00f3n del Estado , el cual deb\u00eda darse a la tarea  de \nbuscar las causas de la criminalidad en la pobreza o en los d\u00e9ficits de socializaci\u00f3n en la poblaci\u00f3n \npenal, generados por una sociedad capitalista e industrializada. (p. 14)  \nEsto se modifica fuertemente con el giro econ\u00f3mico neoliberal, a partir de la  d\u00e9cada de los 80, \ncon un giro en el pensamiento penal y con un nuevo uso pol\u00edtico de las prisiones en el discurso \ngubernamental. Lo\u00efc  Wacquant (2009b ) se\u00f1ala:  \n(\u2026) para que los pol\u00edticos tengan sus votos, ellos tienen que ofrecer servicios, entonces, \u00bfqu\u00e9  servicios \nofrecer? Ya no pueden garantizar empleos ni asistencia social, \u00bfentonces, qu\u00e9 garantizan? Bien, para \ncompensar la falta de legitimidad del Estado, los pol\u00edticos han ofrecido m\u00e1s polic\u00eda, justicia criminal y \nprisiones. As\u00ed, el Estado se hace pres ente, reafirmando su autoridad en el campo penal para compensar \nla creciente impotencia y ausencia de poder del Estado en el campo social y econ\u00f3mico (p.135).  \nUno de sus libros m\u00e1s conocidos, Punishing the poor [Castigar a los pob res] (2009a ), es \npresentado como una \u201c(\u2026) contribuci\u00f3n a la antropolog\u00eda hist\u00f3ri ca del estado y a las \ntransformaciones transnacionales del campo del poder en la era del neoliberalismo ascendente \u201d \n(p. xviii . Cursivas del original ). Su estrategia es mostrar c\u00f3mo la pol\u00edtica social fundada por el \nEstado de Bienestar de la posguerra se vio disminuida, y en gran parte sustituida, por una pol\u00edtica \npenal agresiva dirigida al \u201cproletariado posindustrial\u201d. Este nuevo Estado penal tiene dos b razos, \ncomo Wacquant mismo lo ha afirmado, siguiendo a Pierre Bourdieu: uno es el brazo carcelario, \nque es el m\u00e1s claro eje de la encarcelaci\u00f3n masiva en Estados Unidos de Am\u00e9rica, principalmente \nde hombres negros; el otro es el asistencialista, que se ha tornado en un sistema de vigilancia \npermanente de la vida de las personas que reciben alg\u00fan apoyo gubernamental. Este brazo est\u00e1 \ndirigido principalmente hacia mujeres pobres, muchas de ellas madres jefas de hogar solteras. \nEsta reforma del Estado de bienes tar a un Estado Penal tiene efectos concretos en la vida de las \npersonas m\u00e1s pobres de Estados Unidos y, presumiblemente, de muchas otras partes del mundo. \nPero no es un \u201csacrificio\u201d vac\u00edo, sino m\u00e1s bien una estrategia de reordenamiento econ\u00f3mico.  \nSacrific ar a los pobres -y especialmente al subproletariado urbano negro, encarnaci\u00f3n y chivo \nexpiatorio de todos los males del pa\u00eds - para exorcizar las preocupaciones de las clases media y \ntrabajadora sobre su futuro es, una vez m\u00e1s, pedirles a quienes son la neg aci\u00f3n viva del \u201cSue\u00f1o \namericano\u201d sufrir por su supuesta alteridad para que, a pesar de todo, el pa\u00eds pueda mantener su fe en \nel mito nacional de prosperidad disponible para todos  (Wacquant, 2009 a, p. 58).  51 \n No se puede entrar en m\u00e1s detalles sobre el conteni do del libro, solo interesa se\u00f1alar que en \u00e9l \nhay evidencia (datos e informaci\u00f3n) del gran crecimiento de la poblaci\u00f3n carcelaria en Estados \nUnidos de Am\u00e9rica, de las ganancias pol\u00edticas y econ\u00f3micas de este crecimiento y del programa \nmoral que est\u00e1 en la base del ca stigo dirigido a los pobres o -ya que tambi\u00e9n le dedic a un cap\u00edtulo \ncompleto al tema - a los ofensores sexuales, para los cuales hay toda una pol\u00edtica de la verg\u00fcenza \nen curso a trav\u00e9s del castigo p\u00fablico.  \nSi se recupera, aunque brevemente, la propuesta de Wacquant es porque se considera \u00fatil para \npensar el objeto de investigaci\u00f3n. Finalmente, hay una realidad innegable y crucial para el Estado \nde Chihuahua y, particularmente, para el Municipio de Ju\u00e1rez: la condici\u00f3n fronteriza con la \npotencia penal del mundo, Estados Unidos de Am\u00e9rica. Es necesario tener algunos puntos en \nmente: a) la influencia posible del modelo estadounidense en el sistema penitenciario mexicano, \nprincipalmente a trav\u00e9s de la cooperaci\u00f3n internacional: iniciativa M\u00e9rida y , particularmente,  las \ncertificaciones que el estado de Chihuahua ha logrado a trav\u00e9s de la Asociaci\u00f3n Americana de \nCorreccionales, la principal agencia de certificaci\u00f3n carcelaria en el mundo; b) el lugar precursor  \nde Chihuahua en las reformas penales del pa \u00eds, fuertemente financiadas por la cooperaci\u00f3n \ninternacional estadounidense, y en la aplicaci\u00f3n de la pena de prisi\u00f3n vitalicia; c) la importaci\u00f3n \nde modelos burocr\u00e1ticos, propios del sistema estadounidense, a trav\u00e9s de capacitaciones a jueces \ny dem\u00e1s serv idores p\u00fablicos del sistema judicial del estado y; d) la selectividad de la justicia y \nsus efectos diferenciales en el sufrimiento humano. Con esta \u00faltima, se apunta a la pregunta de  si \nla prisi\u00f3n, en general, y la prisi\u00f3n vitalicia, en particular, ha reca \u00eddo sobre todo en personas de \nescasos recursos y de zonas precarizadas del estado, es decir, los pobres e indeseables para la \nmaquinaria pol\u00edtica y econ\u00f3mica.  \n \n2.3. Econom\u00eda moral del castigo. De Fassin a Nietzsche  \nDidier Fassin ha recuperado la noci\u00f3n de econ om\u00eda moral del historiador brit\u00e1nico Edward P. \nThomson y la ha contrastado con el uso que otros autores han hecho de ella en las d\u00e9cadas \npasadas (Fassin, 2009).  Y aunque no la considera una subdisciplina por s\u00ed misma, Fassin enmarca \nla econom\u00eda moral en la  antropolog\u00eda moral , de la cual da la siguiente definici\u00f3n:  \nLa antropolog\u00eda moral se ocupa de c\u00f3mo se plant ean y se abordan las cuestiones morales o, \nsim\u00e9tricamente, c\u00f3mo las preguntas no morales se reformulan como morales. Explora las categor\u00edas \nmorales a trav\u00e9s de las cuales aprehendemos el mundo e identifica las comunidades morales que \nconstruimos, examina l a significaci\u00f3n moral de la acci\u00f3n y el trabajo moral de los agentes, [y] analiza 52 \n cuestiones morales y debates morales a nivel individual o colectivo. Trata de la creaci\u00f3n de \nvocabularios morales, la circulaci\u00f3n de valores morales, la producci\u00f3n de sujetos  morales y la \nregulaci\u00f3n de la sociedad a trav\u00e9s de mandatos morales. El objetivo de una antropolog\u00eda moral es la \nconstrucci\u00f3n moral del mundo  (Fassin, 2012, p. 5) . \nLa antropolog\u00eda moral no sostiene a priori lo que debe ser  o tiene que ser . Consecuentement e, \ntampoco recupera la distinci\u00f3n jer\u00e1rquica, ella misma en disputa, entre la \u00e9tica y la moral (Fassin, \n2012). En otras palabras, rechaza trabajar con definiciones predeterminadas del campo de lo \nmoral. De esta manera, son los agentes y los colectivos los que aportan para hacer un diagn\u00f3stico \nde sus bases morales. Adem\u00e1s, la antropolog\u00eda moral tambi\u00e9n se interesa por las transformaciones \ny los quiebres en los discursos morales, en las disputas por las interpretaciones sobre lo que \npuede ser considerado como  bueno para determinado colectivo y lo que puede ser considerado \nmalo.  \n Es decir, se considera a la econom\u00eda moral como una producci\u00f3n constante, efecto de una \ndisputa por los significados socialmente compartidos. Su propuesta rechaza considerar la moral \ncomo un campo est\u00e1tico, predefinido o trascendental. La moral y la \u00e9tica no son definidas en su \ntrabajo, antes bien, se las considera como : \n(\u2026) el resultado de la acci\u00f3n de hombres y mujer es para defender ciertos valores frente a otros. M\u00e1s \nque el \u00e1mbito p ac\u00edfico imaginado por los especialistas en \u00e9tica, el dominio moral y \u00e9tico es un campo \nde batalla, como las disputas sobre el aborto, la pena de muerte, el uso del velo o el genocidio, entre \nmuchas otras, han demostrado durante las \u00faltimas d\u00e9cadas (Fassin,  2011, p. 484).  \nEsta \u00faltima cita se\u00f1ala la existencia de una disputa entre grupos en el campo de la moral y la \n\u00e9tica. Esta lucha, adem\u00e1s, puede estar marcada por grandes desigualdades, pues algunos grupos o \nclases tendr\u00e1n mayor poder pol\u00edtico para imponer  sus valores y participar en la construcci\u00f3n de \nnormas sociales, como la legislaci\u00f3n misma. La distancia en la vida moral de algunos miembros \ndiferir\u00e1 posiblemente mucho de la vida moral de otros miembros dentro de la misma sociedad. Es \ndecir, dentro de un a misma sociedad puede haber sujetos con visiones morales en oposici\u00f3n.  \n Como quiz\u00e1 ya es evidente, Fassin se apoya fuertemente en la obra de Foucault, pero tambi\u00e9n \nen la de Nietzsche. De hecho, uno de sus trabajos recientes sobre el castigo, Punir. Une pa ssion \ncontemporaine  [Castigar. Una pasi\u00f3n contempor\u00e1nea] (Fassin, 2017 b), combina expl\u00edcitamente \nen su metodolog\u00eda a la etnograf\u00eda y la genealog\u00eda , de inspiraci\u00f3n m\u00e1s nietzscheana  que \nfoucaultiana .  53 \n  La importancia de recuperar los aportes de Fassin  en esta investigaci\u00f3n es doble. Por un lado, \nda continuidad a lo expuesto en las secciones anteriores sobre la pena y el sufrimiento desde un \nmarco moral y legal contempor\u00e1neo. Por otro lado, aporta pistas metodol\u00f3gicas para analizar la \nnarrativa de los d os grupos de informantes centrales para esta investigaci\u00f3n: jueces y ex \nlegisladores del estado de Chihuahua. El resto de la secci\u00f3n abordar\u00e1 en detalle estas dos l\u00edneas.  \n Primeramente, entonces, la econom\u00eda moral del castigo. Este autor provee elementos p ara una \ndefinici\u00f3n de la econom\u00eda moral en general. Sostiene que esta consiste en \u201c (\u2026) la producci\u00f3n, la \nrepartici\u00f3n, la circulaci\u00f3n y la utilizaci\u00f3n de sentimientos morales, de emociones y de valores, de \nnormas y obligacione s en el espacio social \u201d (Fassin , 2009, p. 1257), en otras palabras, la \neconom\u00eda moral conlleva \u201c(\u2026)  la producci\u00f3n, pero tambi\u00e9n la propagaci\u00f3n y el consumo de \nsensibilidades. En este proceso, los problemas morales son transformados y las cuestiones \u00e9ticas \nreformuladas \u201d (Fassin, 2011, p.  487). La econom\u00eda moral del castigo -escribe Fassin (2017 b), \ncomentando La sociedad punitiva de Foucault - consistir\u00eda en  \u201c(\u2026)  c\u00f3mo los valores y los afectos \nse despliegan  y cristal izan en torno al crimen y las respuestas que las sociedades le aportan\u201d ( p. \n71). \nLa econom\u00eda moral del castigo puede ser muy \u00fatil para reformular preguntas sobre las \npr\u00e1cticas punitivas alrededor del mundo y su conexi\u00f3n con las adaptaciones y resistencias locales, \ncomo puede ser el caso chihuahuense. Como vimos en la secci\u00f3n ante rior, hay un discurso en \nexpansi\u00f3n, aquel que encabeza el Estado penal (Wacquant, 2009 a) y cuyo poder radica en una \nnueva inflexi\u00f3n moral sobre la vida, la producci\u00f3n y el consumo. Pues bien, los desarrollos de \nDidier Fassin son una invitaci\u00f3n a detallar d e manera local la construcci\u00f3n y la diseminaci\u00f3n de \nla moral punitiva en expansi\u00f3n, as\u00ed como las resistencias que puede encarar. La emergencia de \nesta moral punitiva en la disputa de poder entre distintos actores es fundamental, de ah\u00ed que sea \npreciso anal izar, a nivel social , \u201c(\u2026) las configuraciones morales situadas hist\u00f3ricamente que ah\u00ed \nse realcen y analizar, lo m\u00e1s cerca posible, sus desaf\u00edos pol\u00edticos \u201d (Fassin, 2009, p. 1261). Al \nse\u00f1alar las desestabilidades de las normas y los valores y su disputa co nstante, la econom\u00eda moral \ntiene la potencia de hacer emerger nuevas configuraciones:  \nAl final, es por su capacidad para producir nue vas formas de inteligibilidad del mundo que debemos \njuzgar el inter\u00e9s de las econom\u00edas morales. Ah\u00ed donde la filosof\u00eda y la sociolog\u00eda morales tienden a \nmenudo a pensar en t\u00e9rminos de hechos o dilemas morales, individualizando las posiciones y \nformalizando  oposiciones, la antropolog\u00eda de las econom\u00edas morales privilegia m\u00e1s bien los problemas \ny conflictos morales, su inscripci\u00f3n hist\u00f3rica y su dimensi\u00f3n pol\u00edtica: est\u00e1 menos interesada en la moral 54 \n como tal que en lo que los enfrentamientos que provoca nos di cen de las sociedades que estudiamos  \n(Fassin, 2009, p. 1265)  \nEl derecho es un o de esos lugares de conflicto y el mismo Fassin (2012) advierte que la \ndiferencia entre derecho y moral es puesta e n suspenso por algunos autores:  \nLa ley, finalmente, parece esta r tan  estrechamente relacionada  con la moralidad, que algunos han \nafirmado que es la traducci\u00f3n y codificaci\u00f3n de normas y valores informales. En realidad, la relaci\u00f3n \nentre la ley y la moralidad es m\u00e1s compleja; los relatos etnogr\u00e1ficos revelan, en partic ular, c\u00f3mo los \ntextos legales y los procedimientos pueden utilizarse como recursos para reivindicaciones morales o, \npor el contrario, violados cuando el uso de la fuerza se convierte en una forma de aniquilar las \nexpectativas morales de los derechos  (p. 17 ). \nAhora bien, la recuperaci\u00f3n que hace Fassin de la econom\u00eda moral es, claro est\u00e1, una adaptaci\u00f3n a \nsus propios intereses de investigaci\u00f3n y objetos de estudio. La econom\u00eda moral puede marcar, \ncomo ya vimos, la producci\u00f3n y la distribuci\u00f3n de afectos y se ntimientos a nivel social. No \nobstante, eso tiene que ser contrastado con las pr\u00e1cticas cotidianas de la vida institucional. Hay \nuna econom\u00eda moral que atraviesa el terreno social, pero hay tambi\u00e9n sujetos que participan de \nesa econom\u00eda moral o pueden resi stirse a su manera ante ella. Por ejemplo, Fassin (2017 b) \nanaliza c\u00f3mo , ante la expansi\u00f3n del Estado penal, los agentes del gobierno, sean jueces, polic\u00edas o \ncustodios, pueden y tienen que confrontar la econom\u00eda moral que atraviesa lo social y su propia \neconom\u00eda moral subjetiva. Hay, supongamos, un discurso sobre el terroris mo o sobre el crimen \norganizado que se hace potente y es protagonista de la econom\u00eda moral, pero hay decisiones \ncotidianas, pr\u00e1cticas judiciales, encuentros con personas se\u00f1aladas como criminales, donde \njueces, polic\u00edas o custodios tienen que tomar decisio nes precisas sobre el tratamiento o la \nsentencia de alguien. Como otros agentes del Estado, los polic\u00edas, jueces o custorios \u201c(\u2026) se \nenfrentan a expectativas expl\u00edcitas e impl\u00edcitas formuladas en discursos, leyes y reglas, mientras \nmantienen un espacio con siderable para maniobrar en la gesti\u00f3n concreta de situaciones e \nindividuos\u201d (Fassin et al, 2015, p. 4).  \nEl trabajo etnogr\u00e1fico de Fassin enfatiza justamente este punto de conexi\u00f3n entre las \neconom\u00edas morales y las subjetividades morales. En el terreno del  Estado, unas y otras se apoyan \ny se resisten a la vez. \u201cEl Estado  -escribe Fassin et al., (2015) - (\u2026) es lo que hacen sus agent es \nbajo las m\u00faltiples influencias de las pol\u00edticas que implementan, los h\u00e1bitos que desarrollan, las \niniciativas que toman y las  respuestas que obtienen de sus p\u00fablicos \u201d (p. ix). La vida moral de las \ninstituciones es el actuar  de las personas que le dan vida a las instituciones, sus pr\u00e1cticas 55 \n cotidianas, sus valores y sus sentimientos. Est\u00e1, pues, por un lado la econom\u00eda moral y, p or el \notro, como complemento y antag\u00f3nica a la vez, la subjetividad moral:  \nEn el nivel macrosocial , las econom\u00edas morales corresponden a c\u00f3mo los valores y afectos se \nproducen, circulan y son apropiados en una situaci\u00f3n dada que la sociedad interpreta como un \nproblema: la inmigraci\u00f3n, el asilo, el crimen, el castigo, etc. En el nivel microsocial, las s ubjetividades \nmorales revelan los valores y afectos involucrados en los problemas y dilemas \u00e9ticos que enfrentan los \nagentes respecto a estos problemas: liberar a un extranjero indocumentado o mantenerlo detenido, \notorgarle el estatus de refugiado o rechaz ar su solicitud, arrestar a un sospechoso por un delito menor o \ndejarlo libre, aplicar sentencias de prisi\u00f3n obligatorias o elegir un castigo individualizado, etc. Las \nsubjetividades morales est\u00e1n influenciadas por las econom\u00edas morales, a las que, a su ve z, refuerzan, \nimpugnan o desplazan. La manera en que la inmigraci\u00f3n, el asilo, el crimen y el castigo se debaten \np\u00fablicamente pesa sobre la decisi\u00f3n de los agentes, cuyas acciones confirman, desaf\u00edan o modulan los \nt\u00e9rminos del debate. Por lo tanto, los val ores y los afectos se insertan en todas partes en el gobierno de \nlas poblaciones: esta es la vida moral del estado en la que estamos interesados  (Fassin et al., 2015, pp. \nx-xi). \nComo ya se coment\u00f3, la recuperaci\u00f3n de la econom\u00eda moral del castigo ser\u00e1 \u00fatil  para analizar y \ncomprender el discurso de los jueces y ex legisladores a quienes se entrevist\u00f3 para esta \ninvestigaci\u00f3n y quienes fueron o son todav\u00eda funcionarios p\u00fablicos. Estos representar\u00edan \nposiciones subjetivas dentro de la econom\u00eda moral del castigo  en el estado de Chihuahua; ser\u00edan \nagentes de Estado que participaron en decisiones importantes alrededor de la pena vitalicia. Poner \nsu narrativa sobre la prisi\u00f3n vitalicia en el escenario de la econom\u00eda moral del castigo es \nfundamental para comprender lo s combates contempor\u00e1neos en torno a la criminalidad y la \njusticia. De ah\u00ed que se proponga indagar en: a) las concepciones morales en relaci\u00f3n al crimen, la \npena y el sufrimiento entre actores legislativos y judiciales; b) el contraste posible entre moral y \nderecho, siempre en relaci\u00f3n a una pena como la prisi\u00f3n vitalicia, que obliga a pensar m\u00e1s all\u00e1 \ndel supuesto de la reinserci\u00f3n social y la rehabilitaci\u00f3n de la persona presa; c) la concepci\u00f3n del \nderecho como disciplina encargada de regular a la poblaci\u00f3 n y el sufrimiento humano y; d) las \nimpresiones de los y las juezas sobre el funcionamiento de la prisi\u00f3n vitalicia durante su \nimplementaci\u00f3n y el contraste con las expectativas de los y las diputadas que legislaron sobre \nprisi\u00f3n vitalicia.  \n  56 \n 3. El enemigo p\u00fablico o del Estado en busca de la pol\u00edtica  \n3.1. El enemigo. Nietzsche con Schmitt  \nVimos que en La sociedad punitiva Foucault (2016) se interesa por la figura del criminal como \nenemigo social, sobre todo recuperando los trabajos de los grandes reformistas pena les (Beccaria, \nBrissot, Bentham, etc\u00e9tera). Sin embargo, la noci\u00f3n de criminal como enemigo social est\u00e1 muy \nimpregnada en la teor\u00eda pol\u00edtica y conviene indagar un poco m\u00e1s, a trav\u00e9s de dos autores \nimportantes para el pensamiento pol\u00edtico contempor\u00e1neo: nue stro ya conocido Friedrich \nNietzsche y Carl Schmitt. A trav\u00e9s de este breve comentario de algunas piezas concretas de sus \nrompecabezas te\u00f3ricos, se pretende ampliar la base te\u00f3rica para comprender al criminal como \nenemigo necesario  para el funcionamiento d e lo pol\u00edtico; es decir, sin enemigo no puede existir \nlo pol\u00edtico.  \n Ahora bien, lo anterior  no quiere decir que se justifiquen los actos criminales como necesarios \npara que lo pol\u00edtico contin\u00fae vivo, sino que es preciso analizar qu\u00e9 tipo de interpretacion es \npol\u00edticas se realizan de la criminalidad y apuntar a la reconceptualizaci\u00f3n de los enemigos. Hay \nenemigos m\u00e1s f\u00e1ciles  que otros en lo pol\u00edtico y aqu\u00ed cabe la pregunta de si los enemigos, el \ncriminal que produce la prisi\u00f3n, puede ser un enemigo que mante nga con vida lo pol\u00edtico o si \nencarnizarse con \u00e9l finalmente termina por desarticular lo po l\u00edtico en Chihuahua.  \n Nietzsche aborda el tema de la amistad y la enemistad en distintos trabajos. Aqu\u00ed interesa \npresentar un breve comentario de la enemistad en una  de sus obras principales: El crep\u00fasculo de \nlos \u00eddolos  (2002). En ese lugar, Nietzsche comenta expresamente la enemistad y la \n\u201cespiritualizaci\u00f3n\u201d de la enemistad. El contexto preciso donde aparece esta f\u00f3rmula es el de una \ncr\u00edtica al trato que las pasiones  humanas han tenido en el Cristianismo. Este habr\u00eda pretendido \nextirparlas, castrar al ser humano de ellas y, con ello, siempre en t\u00e9rminos nietzscheanos, \napartarlo de la vida y debilitar su esp\u00edritu. El Cristianismo las habr\u00eda tenido como enemigas , pero \nsu noci\u00f3n de enemistad ser\u00e1 muy particular, pues tratar\u00eda de eliminarlas, deshacerse de ellas y no \npodr\u00eda considerarlas tambi\u00e9n como un motivo de contr aste, crecimiento y vitalidad. E sto \u00faltimo \ns\u00ed estar\u00e1 presente en la enemistad que propone Nietzsche. Es po r ello que cuando se recuperan las \npasiones fuera del Cristianismo y se afirma al ser humano ante ello, hay una lucha ganada. \nNietzsche escribe:  \nLa espiritualizaci\u00f3n de la sensualidad se llama amor : ella es un gran triunfo sobre el cristianismo. Otro \ntriunfo es nuestra espiritualizaci\u00f3n de la enemistad . Consiste en comprender profundamente el valor 57 \n que posee el tener enemigos: dicho con brevedad, en obrar y sacar conclusiones al rev\u00e9s de c \u00f3mo la \ngente obraba y sacaba conclusiones en otro tiempo. La Iglesia ha querido siempre la aniquilaci\u00f3n de \nsus enemigos: nosotros, nosotros los inmoralistas y anticristianos, vemos nuestra ventaja en que la \nIglesia subsista\u2026 Tambi\u00e9n en el \u00e1mbito pol\u00edtico la enemistad se ha vuelvo ahora m\u00e1s espiritual,            \n-mucho m\u00e1s inteligente, mucho m\u00e1s reflexiva, mucho m\u00e1s indulgente . Casi todos los partidos se dan \ncuenta de que a su autoconservaci\u00f3n le interesa que el partido opuesto no pierda fuerzas; lo mismo \ncabe decir de la gran pol\u00edtica ( Nietzsche, 2002, p. 61 . Cur sivas del original ).  \nAqu\u00ed encontramos que hay un tipo de ene mistad valorado por Nietzsche: encontrarse con un \nenemigo fuerte, digno, es una pieza fundamental del devenir. El plano pol\u00edtico aparece tambi\u00e9n \naqu\u00ed en la forma del partido pol\u00edtico que, por opo sici\u00f3n a otros, logra mantenerse y, agregamos, \nmejorarse. A esta noci\u00f3n de enemistad externa o colectiva, Nietzsche le suma pocas l\u00edneas \ndespu\u00e9s otra, que es esta vez \u00edntima  e individual: el \u201cenemigo interior\u201d. Esta \u00faltima noci\u00f3n de la \nenemistad es fundame ntal en Nietzsche, pues la agitaci\u00f3n, la lucha, el contraste de fuerzas que \nprovee la enemistad en t\u00e9rminos colectivos, se lleva a cabo asimismo en el plano individual, a \nnivel psicol\u00f3gico, con la propia constituci\u00f3n interna:   \nS\u00f3lo se es fecundo  al precio  de ser rico en ant\u00edtesis, s\u00f3lo se permanece joven  a condici\u00f3n de que el \nalma no se relaje, no anhele la paz\u2026 Nada se nos ha vuelto m\u00e1s extra\u00f1o que aquella aspiraci\u00f3n de ot ro \ntiempo, la aspiraci\u00f3n a la \u00abpaz del alma\u00bb , la aspiraci\u00f3n cristiana ; nada nos caus a menos envidia que la \nvaca-moral y la grasosa felicidad de la buena conciencia. Se ha renunciado a la vida grande cuando se \nha renunciado a la guerra  (Nietzsche, 2002, pp. 61 -62. Cursivas del original ). \nComo puede comprenderse , al tratarse de una tensi\u00f3n interna, la guerra aqu\u00ed no significa un \ncombate armado, sino la lucha de fuerzas interna que desemboca  en un proceso constante de \npreguntas y tensiones, en un devenir. Tengamos esto presente cuando analicemos la propuesta de \nCarl Schmitt, pues el \u201cenemigo interno\u201d de Nietzsche representa un cuestionamiento a la \nidentidad cerrada sobre s\u00ed misma; si el individuo mismo est\u00e1 en tensi\u00f3n interna y se produce a \ntrav\u00e9s d e un juego de fuerzas constante , entonces, toda identidad, inclus o la identidad pol\u00edtica, \npodr\u00eda  siempre resultar indeterminada .  \n Recapitulando, para Nietz sche, la enemistad no conlleva el objetivo de exterminar al enemigo , \ny es justamente eso lo que est\u00e1 criticando al Cristianismo. La justificaci\u00f3n cristiana para \u201ccastrar\u201d \nal ser humano de sus pasi ones tiene una base moral y la figura del enemigo se presenta revestida \nde mal. Este mal es motivo de la destrucci\u00f3n del enemigo.  58 \n  Debra Bergoffen (2008), en un an\u00e1lisis interesante de  la enemistad en Nietzsche , plantea que \nesta recuperaci\u00f3n del enemigo c omo malo se reproduce tambi\u00e9n en otros espacios: \u201c Otras \ninstituciones, m\u00e1s significativamente, el estado, as\u00ed como las personas, implementan esta \nestrategia para asegurar su poder e identidad \u201d (p. 493). E sta misma autora comenta que, en el \ncaso del Estado,  se puede poner en juego un uso estrat\u00e9gico del enemigo y el mal para reforzar la \nidentidad  estatal . Se\u00f1ala que \u201c al designar a  su enemigo como malo, como una fuerza puramente \nhostil, un estado est\u00e1 en efecto usando al enemigo para asegurar su identidad y l egitimar su \nexistencia como un soberano absoluto \u201d (pp. 498 -499). Esto para se\u00f1alar que el absolutismo \nestatal estar\u00eda m\u00e1s cerca de Dios que de la pol\u00edtica nietz scheana, donde  el enemigo no ser\u00eda  \naquella maldad que habr\u00eda que extirpar de la vida, sino una o tredad constitutiva importante, con \nla cual existe una relaci\u00f3n rec\u00edproca de crecimiento:  \nJugando  un nuevo juego politico, Nietzsche no identifica al enemigo como una fuerza hostil. En su \nlugar, lo caracteriza como un fen\u00f3meno que afirma la vida; ya que la  visi\u00f3n de  la inocencia del  devenir \npara Nietzsche require una espiritualizaci\u00f3n de la enemistad que desestabilice nuestras nociones \nactuales sobre la subjetividad personal y pol\u00edtica. El sujeto pol\u00edtico e individual debe descubrir formas \npara asegurar su singularidad sin con vertirse en v\u00edctima de la falacia de la sustancia.  Ambos deben \nresponder a las tensiones creadas por el extra\u00f1o/enemigo sin ser seducidos por e l error  de la causalidad. \nAnte este desaf\u00edo, Nietzsche nos pide que concibamos al enemig o m\u00e1s all\u00e1 del bien y del mal. Al \nsugerir que el enemigo podr\u00eda ser algo distinto del mal que asegura mi rectitud esencial, y al \nproporcionarnos un modelo alternativo de subjetividad, Nietzsche abre el camino para que pensemos \nen lo pol\u00edtico (p. 499).  \nCon esto, Nietzsche permite posicionar la noci\u00f3n de enemistad  en el campo pol\u00edtico  de nuestro \ninter\u00e9s, el estado de Chihuahua . Como se afirm\u00f3 antes, se trata de un comentario breve, pero \nposiblemente muy valioso para las pr\u00f3ximas secciones, pues la visi\u00f3n del crimen organizado en \nM\u00e9xico, tanto en el plano federal como en el plano local, parece recurrir constantemente al juicio \nmoral, a la dupla bien -mal. Esto puede estar  en la base del reconocimiento del otro como parte de \nlo social  o como una naturaleza crimin al totalmente distinta a quienes luchan contra ella desde el \ngobierno . Adem\u00e1s, hay una valiosa pregunta a mantener: \u00bfla prisi\u00f3n permite la identificaci\u00f3n de \nenemigos en el sentido pol\u00edtico nietzscheano o, m\u00e1s bien, en el sentido identitario cristiano?   \n \nCARL SCHMITT es reconocido como uno de los juristas y pensadores pol\u00edticos m\u00e1s importantes \ndel siglo  XX. Su cr\u00edtica al liberalismo,  a la t\u00e9cnica y su concepci\u00f3n de lo pol\u00edtico han tenido gran 59 \n influencia en el pensamiento contempor\u00e1neo. Su obra es vasta y v ariada, por lo que aqu\u00ed se har\u00e1 \nlo mismo que con Nietzsche , solamente se recuperar\u00e1 de manera general su propuesta de \ndistinguir los amigos de los enemigos como n\u00facleo de lo pol\u00edtico. Al final, se espera abrir paso a \nnuevas preguntas sobre la enemistad e i ntroducir la pol\u00e9mica del derecho penal del enemigo  para \nel caso de la prisi\u00f3n vitalicia en Chihuahua .  \n Schmitt es un autor pol\u00e9mico y, en varios aspectos, muy distinto a Nietzsche, entre otras cosas \npor su ferviente cristianismo y su adhesi\u00f3n al r\u00e9gimen Nazi. No se describen aqu\u00ed estos aspectos \nde su vida, pero se pueden encontrar detalles en casi todo libro o art\u00edculo que hace comentarios \nsobre su obra27.  \n Schmitt parte de una cr\u00edtica general al lugar del Estado en el liberalismo y la superposici\u00f3n de \nlos intereses econ\u00f3micos sobre los pol\u00edticos. Para \u00e9l, el avance del liberalismo disminuy\u00f3 al \nEstado mientras saciaba los intereses de la econom\u00eda. Esta y la democracia liberal, por tanto, se \nentender\u00e1n a la perfecci\u00f3n en detrimento de la funci\u00f3n tradicional  del Estado. De m\u00e1s en m\u00e1s, se \ndesdibuja la frontera entre Estado y sociedad y grandes \u00e1mbitos de la realidad se \u201cneutralizan\u201d o \nse \u201cdespolitizan\u201d. Por ello,  la apuesta de Schmitt es primeramente preguntarse por la esencia de \nlo pol\u00edtico y de ah\u00ed parte  con propuestas para repensar el Estado ante el liberalismo.  \n De hecho, lo pol\u00edtico en Schmitt ser\u00e1 la base del Estado, incluso, podr\u00eda decirse, lo que est\u00e1 \nantes que este. \u201cEl concepto del Estado supone el de lo pol\u00edtico\u201d, es la oraci\u00f3n con la que inicia \nsu texto quiz\u00e1 m\u00e1s conocido:  El concepto de lo pol\u00edtico  (Schmitt, 2009). Por lo tanto, el primer \npaso para reforzar su cr\u00edtica y plantear la relevancia del Estado, es delimitar justamente aquello \nque determina a lo pol\u00edtico. Para ello recurre al criterio de la  amistad -enemistad, dicotom\u00eda con la \nque intenta diferenciarlo de otros campos como la moral, la econom\u00eda o la est\u00e9tica. Schmitt \nescribe:  \nSupongamos que en el dominio de lo moral la distinci\u00f3n \u00faltima es la del bien y el mal; que en lo \nest\u00e9tico lo es la de  lo bello y lo feo; en lo econ\u00f3mico la de lo beneficioso o lo perjudicial, o tal vez la \nde lo rentable y lo no rentable. (\u2026) Pues bien, la distinci\u00f3n pol\u00edtica espec\u00edfica, aquella a la que pueden \nreconducirse todas las acciones y motivos pol\u00edticos, es la di stinci\u00f3n de amigo  y enemigo  (Schmitt, \n2009, p. 56 . Cursivas del original ). \n                                                             \n27 En la introducci\u00f3n al libro colectivo sobre Schmitt que ella misma edita, Chantal Mouffe (1999) comenta: \u201cA \npesar de sus defectos morales, es un importante pensador cuyo trabajo ser\u00eda un gran error descartar simplemente por \nsu apoyo a  Hitler en 1933. Sin duda, Schmitt es un adversario, pero un adversario de notable calidad intelectual, y \nuno con quien el intercambio podr\u00eda beneficiarnos. Ignorar sus puntos de vista nos privar\u00eda de muchas ideas que \npueden ser utilizadas para repensar la  democracia liberal con el fin de fortalecer sus instituciones \u201d (p. 1).  60 \n \u00bfQu\u00e9 quiere decir esto? \u00bfQu\u00e9 tipo de enemistad o amistad28 est\u00e1 en juego en Carl Schmitt? Lo \nprimero es aclarar que Schmitt no est\u00e1 haciendo referencia a diferencias individuales o a \nconflictos entre personas ; al contrario, cuando piensa en el criterio amigo -enemigo est\u00e1 pensando \nen grupos o colectivos humanos y la determinaci\u00f3n de su identidad conjunta. Es por ello que \ndiferencia al enemigo personal ( \u201cinimicus \u201d) del enemigo p\u00fablico  (\u201chostis \u201d). La enemistad que \nimporta para lo pol\u00edtic o es solo la enemistad que pueda  afectar l a identidad colectiva, que pueda  \nponer en entredicho el funcionamiento cotidiano de un colectivo. Para Schmitt  (2009) , adem\u00e1s, \nesta enemistad es la base de la lu cha, el combate y la guerra, en sentido literal:  \nLos conceptos de amigo, enemigo y lucha adquieren su sentido real por el hecho de que est\u00e1n y se \nmantienen en conexi\u00f3n con la posibilidad real de matar f\u00edsicamente. La guerra procede de la \nenemistad, ya que \u00e9sta es una negaci\u00f3n de un ser distinto. La guerra no es sino la realizaci\u00f3n extrema \nde la enemistad. No necesita ser nada cotidiano ni normal, ni hace falta sentirlo como algo ideal o \ndeseable, pero tiene desde luego que estar dado como posibilidad efecti va si es que el concepto del \nenemigo ha de tener alg\u00fan sentido (p. 63).  \nEnemigo p\u00fablico y guerra son ya elementos que se han presentado antes, pero que toman con \nSchmitt un matiz distinto. En primer lugar, porque la guerra a la que se refiere es la guerra  real, \nde combate y muerte. En segundo lugar, porque requiere de una diferenciaci\u00f3n total con aquellos \na los que se ha de combatir. No es la \u201cguerra civil\u201d a la que hace referencia Foucault leyendo a \nHobbes sino la guerra en el sentido de enfrentamiento ar mado entre colectivos con identidades \ndistintas. Obviamente, la guerra es una posibilidad, aunque no tiene por qu\u00e9 aparecer siempre.  \n Con lo anterior, podemos hacernos una primera pregunta sobre el contexto mexicano. \u00bfEsta \nnoci\u00f3n de enemistad puede relacio narse con la \u201cguerra contra las drogas\u201d?, \u00bfson los integrantes \ndel crimen organizado los enemigos p\u00fablicos?, \u00bf puede  Schmitt apoyar la comprensi\u00f3n de lo que  \npasa en nuestro pa\u00eds? Esta \u00faltima pregunta es importante, teniendo en cuenta que autores como \nSchedl er (2015) han considerado la situaci\u00f3n mexicana como una \u201cguerra civil econ\u00f3mica\u201d, lo \nque quiz\u00e1 Schmitt considerar\u00eda como un criterio no pol\u00edtico para la guerra:  \nLa guerra como el medio pol\u00edtico extremo revela la posibilidad de esta distinci\u00f3n entre amigo y \nenemigo que subyace a toda forma de representarse lo pol\u00edtico, y por esa raz\u00f3n s\u00f3lo tiene sentido \nmientras esa distinci\u00f3n tiene realmente lugar en la humanidad, o cuando menos es realmente posible. \n                                                             \n28 \u201cAunque Schmitt lo niega de manera expl\u00edcita, impl\u00edcitamente en su argumentaci\u00f3n se da una prioridad a la figura \ndel \u2018enemigo\u2019 y se hace a un lado el tema sobre c\u00f3mo es posible que los \u2018amigos\u2019 constituyan una esfera p\u00fablica, que \nhace posible que el \u2018extr a\u00f1o\u2019, el \u2018otro\u2019 o incluso el transgresor interno del orden p\u00fablico (el que deja de ser \u2018amigo\u2019) \nse convierta en \u2018enemigo pol\u00edtico\u2019\u201d (Serrano, 2002, p. 23).  61 \n Por el contrario, una guer ra llevada a cabo por motivos \u00abpuramente\u00bb jur\u00eddicos o \u00abpuramente\u00bb  \necon\u00f3micos ser\u00eda un contrasentido. De las distinciones espec\u00edficas que configuran estos \u00e1mbitos de la \nvida no es posible derivar la agrupaci\u00f3n seg\u00fan amigos y enemigos ni en consecuencia la guerra. Una \nguerra no necesita ser cosa piadosa, moralmente buena o rentable; probablemente hoy en d\u00eda no sea \nninguna de estas tres cosas ( Schmitt, 2009, pp. 65 -66).  \nClaro est\u00e1 que los conflictos derivados de otros campos como el religioso, el moral, el est\u00e9tico, \netc\u00e9tera pueden escala r y devenir pol\u00edticos en s\u00ed mismos29, de hecho, de esos conflictos es que se \nalimentan generalmente las formaciones pol\u00edticas, seg\u00fan Schmitt. Las guerras pueden tener \nantecedentes en conflictos como los mencionados antes, pero no podr\u00edan llegar a ser guerra s si \nantes no se forma el criterio b\u00e1sico de lo pol\u00edtico, la amistad -enemistad.  \n Por su parte, el Estado es la unidad pol\u00edtica que puede hacer la guerra contra otro Estado, \u201cuna \ncompetencia aterradora\u201d, pues implica \u201cla posibilidad de declarar la guerra, y en consecuencia de \ndisponer abiertamente de la vida de las personas\u201d ( Schmitt, 2009, p. 76). No obstante, hay una \noperaci\u00f3n interna an\u00e1loga, la guerra civil, aquella donde las condiciones legales y jur\u00eddicas de un \nEstado no garantizan la paz. En estos casos, el Estado tendr\u00e1 que determinar a su \u201cenemigo \ninterior\u201d , el cual podr\u00e1 declarar como alguien fuera de la ley, alguien que la ley del Estado no \nresguarda m\u00e1s. Este es el camino posible hacia la guerra civil, con los riesgos que ello implica \npara la u nidad estatal.  \n Aqu\u00ed hay que advertir un peligro importante para Schmitt: si la unidad estatal no es lo \nsuficientemente fuerte para definir al enemigo interno, \u00bfqui\u00e9n lo hace y con qu\u00e9 intereses? Se \ncorre el peligro de que la enemistad sea declarada con ot ros objetivos distintos a lo pol\u00edtico y que \neso resulte en un desorden mayor. El eco con el caso mexicano es importante, y es necesario ir \ncolocando la pregunta por la procedencia de la enemistad en la \u201cguerra contra las drogas\u201d, una \nguerra que nunca tuvo el respaldo  total, ni si quiera mayoritario , entre la ciudadan\u00eda. La siguiente \ncita de Schmitt  (2009)  puede ser ilustrativa para el presente mexicano:  \nMientras un pueblo exista en la esfera de lo pol\u00edtico, tendr\u00e1 que decidir por s\u00ed mismo, aunque no s ea \nm\u00e1s que en el caso extremo -pero siendo \u00e9l tambi\u00e9n quien decida  si est\u00e1 dado tal caso extremo -, qui\u00e9n \nes el amigo y qui\u00e9n el enemigo. En ello estriba la esencia de su existencia pol\u00edtica. Si no posee ya \ncapacidad o voluntad de tomar tal decisi\u00f3n, deja de exist ir pol\u00edticamente. Si se deja decir por un \nextra\u00f1o qui\u00e9n es el enemigo y contra qui\u00e9n debe o no debe combatir, es que ya no es un pueblo \n                                                             \n29 \u201cTodo antagonismo u oposici\u00f3n religiosa, moral, econ\u00f3mica, \u00e9tnica o de cualquier clase se transfor ma en \noposici\u00f3n pol\u00edtica en cuanto gana la fuerza suficiente como para agrupar de un modo efectivo a los hombres en \namigos y enemigos\u201d (Schmitt, 2009, p. 67).  62 \n pol\u00edticamente libre, sino que est\u00e1 integrado en o sometido a otro sistema pol\u00edtico. El sentido de una \nguerra no est\u00e1 en que se la haga por ideales o seg\u00fan normas jur\u00eddicas, sino en que se la haga contra un \nenemigo real (Schmitt, 2009, p. 79).  \n\u00bfQu\u00e9 enemigo y con qu\u00e9 instrumentos se le combate? La \u201cguerra civil econ\u00f3mica\u201d (Schedler, \n2015) podr\u00eda ser aqu\u00ed una guerra no pol\u00edtic a, con enemigos impuestos, m\u00faltiples, de apariencias \ndifusas. Esa indeterminaci\u00f3n de la enemistad, como se ha dicho continuamente, complica el \npaisaje mexicano y las posibilidades de intervenci\u00f3n, pues los l\u00edmites entre de la delincuencia \norganizada con la s estructuras gubernamentales y la sociedad son poco claras. En un escenario as\u00ed \nni los ideales o las normas jur\u00eddicas, por m\u00e1s coherencia interna que tengan ellos mismos, son \nmotivos insuficientes para justificar la guerra. Los intereses econ\u00f3micos ahogan  lo pol\u00edtico. \nQuiz\u00e1 aqu\u00ed valga la pena traer a cuenta la cr\u00edtica que Schmitt hac\u00eda a la burgues\u00eda, que intentaba \n\u201c\u2018neutralizar\u2019 la pol\u00edtica para implantar su dominio econ\u00f3mico\u201d (Serrano, 2002, p. 12). No \nobstante, los intereses econ\u00f3micos son competitivos y multiplican las luchas por la ganancia en \ntodas partes dentro de los E stados. Estos peque\u00f1os  combates, con sus peque\u00f1os  enemigos, \npueden ser a la larga mucho m\u00e1s violentos y mucho m\u00e1s complicados que una guerra civil \ndeclarada con grupos bien definidos. Entonces, \u00bfpuede que Schmitt s\u00ed sea un camino despu\u00e9s de \ntodo? Al menos parece advertirnos del tipo de guerras donde lo pol\u00edtico es secundario y donde la \neconom\u00eda marca el ritmo, las batallas y designa a falsos enemigos aqu\u00ed y all\u00e1. Ese enemigo d\u00e9bil \nes un o que despolitiza. Concepci\u00f3n Delgado (2011), en un comentario sobre este punto de la obra \nde Schmitt, expresa lo siguiente:  \nPara Schmitt lo pol\u00edtico no existir\u00eda sin la figura del enemigo y sin la posibilidad determinada de una \nverdadera guerra. La desapa rici\u00f3n del enemigo marcar\u00eda el comienzo de la despolitizaci\u00f3n, el fin de lo \npol\u00edtico. Perder al enemigo no significar\u00eda reconciliaci\u00f3n o progreso y mucho menos recuperaci\u00f3n de la \npaz o de la fraternidad humana, sino por el contrario, traer\u00eda consigo la vio lencia desterritorializada y \nubicua. El enemigo permite la identificaci\u00f3n de la violencia, el reconocimiento del peligro y por lo \ntanto la posibilidad de la defensa, de la protecci\u00f3n y de la tranquilidad. El reconocimiento del otro, del \nextranjero, del ene migo, permite la construcci\u00f3n de la identidad pol\u00edtica (p. 182).  \nLa estrategia pol\u00edtica de construirse un enemigo parece as\u00ed tener mucho sentido para el presente. \nPero ese enemigo debe ser un enemigo pol\u00edtico en t\u00e9rminos de Schmitt, no un chivo expiatorio o \nuna multiplicidad de peque\u00f1os enemigos. El reto de la pol\u00edtica mexicana parece en primer lugar \nreconocer que , en esta \u201cguerra contra las drogas\u201d , amigos y enemigos son categor\u00edas que muchas \nveces se confunden, no solo en el discurso pol\u00edtico sino en la p r\u00e1ctica y en la vida social. El 63 \n fracaso en construir enemigos pol\u00edticos est\u00e1 en la base de la despolitizaci\u00f3n de una sociedad y en \nla b\u00fasqueda de soluciones individuales, algo que crece notablemente en contextos de mucha \nviolencia y poca respuesta instituc ional para proteger a las personas. Esta es tambi\u00e9n una tarea \ndonde el derecho tendr\u00eda que participar, pero repens\u00e1ndose como instrumento de poder, sin \nquedar ciego a sus propios vicios. Tanto en Nietzsche como en Foucault, se ha visto que el \nderecho es re presentante de intereses colectivos,  de clase,  pol\u00edticos y que tiende a representar \nintereses de los que tienen mayor poder de intervenci\u00f3n en el espacio p\u00fablico. Schmitt (2009) \nhar\u00e1 su propio an\u00e1lisis de este lugar del derecho ante el poder. Escribe:  \nHobb es ha extra\u00eddo estas simples consecuencias del pensamiento pol\u00edtico con m\u00e1s claridad que \ncualquier otro y sin dejarse inducir a error en ning\u00fan sentido, afirmando una y otra vez que la soberan\u00eda \ndel derecho significa \u00fanicamente la soberan\u00eda de los hombres que imponen las normas jur\u00eddicas y se \nsirven d e ellas, que el imperio de un \u00abordenamiento superior\u00bb  no es m\u00e1s que una frase vac\u00eda si no \nposee el sentido pol\u00edtico de que determinados hombres pretendan gobernar, sobre la base de este \nordenamiento s uperior, s obre personas de un \u00abordenamiento inferior\u00bb . Aqu\u00ed el pensamiento pol\u00edtico \nresulta irrefutable dentro de su esfera aut\u00f3noma y cerrada, pues siempre ser\u00e1n grupos concretos de \npersonas los que combatir\u00e1n contra otros grupos igualmente concretos de ellas en no mbre del \n\u00abderecho\u00bb o de la \u00abhumanidad\u00bb o del \u00aborden\u00bb o de la \u00abpaz\u00bb , y el observador de los fen\u00f3menos \npol\u00edticos, si se atiene consecuentemente al pensamiento pol\u00edtico, no podr\u00e1 ver nunca en los reproches \nde inmoralidad y de cinismo otra cosa que un medio po l\u00edtico al servicio de personas que libran \ncombates concretos (p. 95).  \nCon esta cita y con todo lo anterior, llega el momento de preguntarse por la prisi\u00f3n vitalicia como \nrespuesta ante la enemistad p\u00fablica del crimen organizado. Como instrumento jur\u00eddico p uede \ntener varios objetivos: ser un medio para restaurar el orden, fungir como disuasivo por su efecto \nsimb\u00f3lico, castigar  a los actores de ciertos delitos o contener una violencia in\u00e9dita. Lo cierto es \nque parece dif\u00edcil suponer un acuerdo sobre la enemis tad p\u00fablica en la prisi\u00f3n vitalicia. Si no lo \nhay, quiz\u00e1 entonces las medidas jur\u00eddicas ante el crimen organizado est\u00e9n \u00fanicamente \nreproduciendo recomendaciones vac\u00edas de sentido para una realidad como la mexicana y, \nparticularmente, como la chihuahuense. Es sustancial hacerse estas preguntas, ya que de otra \nmanera el derecho podr\u00eda no responder m\u00e1s que a intereses econ\u00f3micos impuestos sobre el \ncampo de lo pol\u00edtico.  64 \n  En la siguiente secci\u00f3n, se contin\u00faa con la enemistad  pero en el derecho penal. El incremento \nde penas en el estado de Chihuahua y, particularmente, la prisi\u00f3n vitalicia como medida de \nemergencia o excepci\u00f3n , requiere un comentario a la luz de l Derecho penal del enemigo.  \n \n3.2. Derecho penal del enemigo. Una pol\u00e9mica  \n\u00bfQu\u00e9 derecho para qu\u00e9 guerra? Esta pregunta nos servir\u00e1 de orientaci\u00f3n en esta secci\u00f3n del \ncap\u00edtulo. Interesa recordar, primero que nada, que en M\u00e9xico se habla de una \u201cguerra\u201d desde el \n2006 y que esta palabra fue introducida al escenario p\u00fablico ni m\u00e1s ni  menos que por el ejecutivo \nfederal. Esta guerra continuar\u00eda en su forma de \u201cguerra contra el narco\u201d, a\u00fan cuando la \nadministraci\u00f3n federal 2012 -2018 no contin\u00fae usando estas  palabra s y se hayan enfatizado, sobre \ntodo en la primera parte del sexenio, las re formas estructurales para el pa\u00eds30.  \n Hemos visto antes, con Schmitt, c\u00f3mo la concepci\u00f3n de guerra se sostiene en el criterio \npol\u00edtico amigo -enemigo y que la guerra, al menos aquella entre naciones vinculadas al derecho \np\u00fablico europeo que ese autor discut e, conllevaba tambi\u00e9n un trato particular del enemigo. La \nguerra no solo priva de la vida, tambi\u00e9n priva de la libertad a muchas personas que son retenidas \npor el enemigo. Cuando hay presos de guerra, estas personas reciben un trato diferenciado del \nresto de los delincuentes presos en el pa\u00eds; son presos de guerra y existen c\u00f3digos formales de \ntratamiento a estas personas, por ejemplo, Los convenios de Ginebra (Comit\u00e9 Internacional de la \nCruz Roja, 2012).  \nAhora bien, ante una guerra, el derecho penal ordin ario, aquel destinado a ordenar el mundo \nsocial de derechos y deberes, parece quedar en suspenso ante los escenarios b\u00e9licos  y podr\u00eda ser \ncuestionado. \u00bfQu\u00e9 derecho se aplica a aquellas personas  a las que se ha declarado la guerra? \n\u00bfQu\u00e9 medidas jur\u00eddicas y qu\u00e9 pr\u00e1cticas informales se han aplicado y aplican a los integrantes del \nlos c\u00e1rteles de la droga que son hechos presos? \u00bfTienen estos individuos el mismo trato que \ncualquier otra persona que h a delinquido en el pa\u00eds? \u00bfHay acaso una tendencia subyacente del \nderecho penal que justifique el trato diferenciado de unos y otros?  \nTodas estas preguntas pretenden ser, si bien no respondidas, s\u00ed reorientadas a trav\u00e9s de la \npropuesta del jurista alem\u00e1n G\u00fc nther Jakobs: el derecho penal del enemigo. Este autor ha \npropuesto esta especificidad del derecho penal en dos ocasiones: a mediados de los 80 y a fines \n                                                             \n30 Para el primer trimestre de 2018, \u00faltimo a\u00f1o de la administraci\u00f3n de Enrique Pe\u00f1a Nieto, se su per\u00f3 la cifra de \nhomicidios dolosos del sexenio anterior, el de Felipe Calder\u00f3n Hinojosa. Los dos sexenios superan los 200 mil \nasesinatos (Mart\u00ednez, 21 de abril de 2018).  65 \n de los 90 (Cancio, 2003). Aunque su trabajo se ha recuperado m\u00e1s para la discusi\u00f3n sobre el \nterrorismo , tambi\u00e9n es una propuesta que cubre el fen\u00f3meno de la delincuencia organizada, como \n\u00e9l mismo lo ha dejado en claro (Jakobs, 2003).  \nJakobs no separa totalmente un derecho penal del ciudadano, que se aplicar\u00eda a la delincuencia \ncom\u00fan dentro de un pa\u00eds, de un derecho penal de enemigo, dirigido a condiciones de excepci\u00f3n  \ndentro del mismo pa\u00eds. Concibe , m\u00e1s bien , que hay grados de presencia de uno y otro y que ser\u00eda \nmuy importante tener en cuenta su interrelaci\u00f3n en un Estado de derecho. En otras palabras, no \nescinde el derecho penal, pues \u201c no puede tratarse de contraponer dos esferas aisladas del Derecho \npenal, sino de describir dos polos de un solo mundo o de mostrar dos tendencias opuestas en un \nsolo contexto jur\u00eddico -penal\u201d ( Jakobs, 2003, p. 22 . Cursivas de l original ). Habr\u00eda as\u00ed un polo \ndonde prima el derecho penal de la persona o del ciudadano, donde se conciben los derechos y el \ntrato jur\u00eddico de acuerdo al Estado de derecho en un contexto ordinario; otro polo ser\u00eda aquel del \nderecho penal del enemigo, do nde la excepci\u00f3n  justificar\u00eda un trato particular, como enemigo, del \nindividuo y le arrebatar\u00eda su estatuto de persona o ciudadano , priv\u00e1ndolo de ciertos derechos en \nbien de la sociedad, d\u00e1ndole un trato diferenciado para evitar que su supuesta peligrosida d se \nmaterialice en un atentado al orden social; por \u00faltimo,  puede haber una zona de indiferenciaci\u00f3n \npeligrosa entre el derecho penal del ciudadano y el derecho penal del enemigo, que es a la que \napuntar\u00e1 directamente la cr\u00edtica de Jakobs, pues considera que esta p osible indiferenciaci\u00f3n afecta \nal Estado de derecho. Volver\u00e9 a esta tercera posibilidad m\u00e1s adelante.  \nJakobs (2003) se sirve de una breve explicaci\u00f3n de la pena para introducir sus ideas m\u00e1s \nfuertes. Nos recuerda que toda pena es coacci\u00f3n y apunt a a dos aspectos de la pena. En primer \nlugar, dice q ue la pena como coacci\u00f3n es \u201c portadora de un significado, portadora de la respuesta \nal hecho\u201d (p. 23) de una persona que, a\u00fan siendo un ente racional y conociendo la norma, la \ndesautoriza. El derecho pena l, a trav\u00e9s de la pena, da respuesta a este hecho y reitera la vigencia \nde la norma, le comunica a la persona que su acto \u201ces irrelevante y la norma sigue vigente sin \nmodificaciones, manteni\u00e9ndose, por lo tanto, la configuraci\u00f3n de la sociedad\u201d (p. 2 3). Po r otro \nlado, la pena \u201c tambi\u00e9n produce f\u00edsicamente algo\u201d, afirma Jakobs. Este aspecto f\u00edsico es la \nprevenci\u00f3n especial, pues \u201c el preso no puede cometer delitos fuera del centro penitenciario\u201d (p. \n23). Con esta producci\u00f3n f\u00edsica , la pena ya no se dirige a un a persona sino a un \u201cindividuo \npeligroso\u201d y \u201c la perspectiva no s\u00f3lo contempla retrospectivamente el hecho pasado que debe ser 66 \n sometido a juici o, sino que tambi\u00e9n se dirige -y sobre todo - hacia adelante, al futuro\u201d (p. 24), \ndonde el individuo peligroso o en emigo podr\u00eda cometer actos violentos contra del orden social:  \nPor lo tanto, en lugar de una persona que de por s\u00ed es competente y a la que se contradice a trav\u00e9s de la \npena aparece el individuo peligro so, contra el cual se procede -en este \u00e1mbito: a trav\u00e9s  de una medida \nde seguridad, no mediante una pena - de modo f\u00edsicamente efectivo: lucha contra un peligro en lugar de \ncomunicaci\u00f3n, Derecho penal del enemigo (en este contexto, Derecho penal al menos en un sentido \namplio: la medida de seguridad tiene como p resupuesto la comisi\u00f3n de un delito) en vez de Derecho \npenal del ciudadano, y la voz \u00abDerecho\u00bb  significa en ambos conceptos algo claramente diferente, como \nhabr\u00e1 de mostrarse m\u00e1s adelante ( Jakobs, 2003, pp. 24 -25).  \nQuien esto lea , habr\u00e1 tenido seguramente ya la astucia de vincular las ideas antes expuestas con \nnuestro caso de estudio, la prisi\u00f3n vitalicia en el Estado de Chihuahua. Interesa tener en cuenta \naqu\u00ed la pregunta de si esta legislaci\u00f3n podr\u00eda ubicarse m\u00e1s del lado del de recho penal del \nciudadano o del enemigo en la propuesta de Jakobs; habr\u00e1 que preguntar tambi\u00e9n por el estatus \nde persona dentro de la legislaci\u00f3n y; como \u00faltima pregunta, si la legislaci\u00f3n sobre la  prisi\u00f3n \nvitalicia juzga \u00fanicamente el hecho delictivo o ta mbi\u00e9n sanciona con una medida de seguridad al \nindividuo peligroso, segreg\u00e1ndolo indeterminadamente del cuerpo social para intentar evitar as\u00ed \notros da\u00f1os posibles31.  \n Volviendo a Jakobs (2003), su propuesta para pensar al enemigo en el derecho penal se \nsostiene en un buen n\u00famero de autores muy relevantes. Recupera, por un lado, de Fichte y \nRousseau , la imagen del enemigo como cualquier delincuente que haya roto el pacto social, \naunque matiza sus propuestas por el hecho de que son demasiado abstractas para p ensar la vida \ncotidiana. Por otro  lado, con  Hobbes y Kant, el autor rastrea una diferencia \u00fatil a su propuesta de \nderecho penal del enemigo. Para estos autores, no todos los delincuentes eran considerados como \nenemigos, solamente , en el caso de Hob bes,  aquel que comet\u00eda alta traici\u00f3n  y aquel que amenaza \ny \u201cno se deja obligar a entrar en un estado ciudadano\u201d (pp. 31 -32), esto es, que delinque \npersistentemente y que tiene tintes de incorregibilidad.  \nEl Derecho penal del ciudadano es el Derecho de todos, el Derecho penal del enemigo el de aquellos \nque forman contra el enemigo; frente al enemigo, es s\u00f3lo coacci\u00f3n f\u00edsica, hasta llegar a la guerra. (\u2026) \nEl Derecho penal del ciudadano mantiene la vigencia de la norma, el Derecho penal del enemigo (en \n                                                             \n31 \u201c(\u2026) no se trata en primera l\u00ednea de la compensaci\u00f3n de un da\u00f1o a la vigencia de la  norma, sino de la eliminaci\u00f3n \nde un peligro: la punibilidad se adelanta un gran trecho hacia el \u00e1mbito de la preparaci\u00f3n, y la pena se dirige hacia el \naseguramiento frente a hechos futuros, no a la sanci\u00f3n de hechos cometidos\u201d (Jakobs, 2003, p. 40).  67 \n sentido ampli o: incluyendo el Derecho de las medidas de seguridad)  combate peligros ; contra toda \ncerteza existen m\u00faltiples formas intermedias (p. 33. Cursivas del original ) \nLo que m\u00e1s interesa para la presente investigaci\u00f3n es justamente esa zona intermedia. \nFinalmente , nuestro contexto es tambi\u00e9n intermedio, una zona gris de la violencia (Mbembe, \n2011).  \n El tratamiento penitenciario en general merece ser analizado con una nueva inflexi\u00f3n desde el \na\u00f1o 2010. En el caso de Chihuahua, m\u00e1s adelante nos ocuparemos de dos mo mentos importantes, \nuno en el a\u00f1o 2003 y otro en el a\u00f1o 2010, donde la legislaci\u00f3n en materia de penas permitir\u00e1 \nhacer amplias referencias al tema del derecho penal (del enemigo). Ambos momentos pueden ser \ninterpretados como estando en una de esas \u201cm\u00faltipl es zonas intermedias\u201d a que hace referencia la \ncita anterior.  \nLa relevancia conceptual del derecho penal del enemigo es mucha  para el caso que nos ocupa, \npues las zonas intermedias pueden dar lugar a generalizaciones peligrosas para el funcionamiento \ndel sistema penitenciario. La justificaci\u00f3n de una \u201cguerra contra las drogas\u201d puede cuestionar el \ncar\u00e1cter de persona o ciudadan\u00eda y tornar a muchos individuos peligrosos en enemigos, ya sea de \nEstado o enemigos p\u00fablicos . Por ello, la necesaria distinci\u00f3n entr e derecho penal del ciudadano y \nel derecho penal del enemigo es aqu\u00ed pertinente. Jakobs (2003) adivierte:  \n(\u2026) quien incluye al enemigo en el concepto del delincuente ciudadano no debe asombrars e si se \nmezclan los conceptos \u00abguerra\u00bb y \u00abproceso penal\u00bb . De nuevo, en otra formulaci\u00f3n: quien no quiere \nprivar al Derecho penal del ciudadano de sus cualidades vinculadas a la noci\u00f3n de estado de D erecho    \n-control de las pasiones; reacci\u00f3n exclusivamente frente a hechos exteriorizados, no frente a meros \nactos pre paratorios; respeto a la personalidad del delincue nte en el proceso penal, etc. -deber\u00eda llamar \nde otro modo aquello que hay que hacer contra los terroristas si no se quiere sucumbir, es decir, lo \ndeber\u00eda llamar Derecho penal del enemigo, guerra refrenada (p. 42 . Cursivas del original )32. \nAunque en esta cita se menciona exclusivamente el caso del terrorismo, lo mismo vale en el caso \nde Jakobs para otro tipo de amenazas o peligros, como el caso de la delincuencia organizada y el \ntr\u00e1fico de sustancias, que tambi\u00e9n menciona varias veces en su texto. Ante estos casos, las \nmedidas de \u201cneutralizaci\u00f3n de riesgos\u201d variar\u00e1n: el aislamiento total, la prisi\u00f3n preventiva, la \ntoma de sangre, asesinato de quienes amenazan el orden jur\u00eddico, entre otras.  \n \n                                                             \n32 En la conclusi\u00f3n de su obra, Jakobs (2003) insiste: \u201cUn Derecho penal del enemigo claramente delimitado es \nmenos peligroso, desde la perspectiva del Estado de Derecho, que entremezclar todo el Derecho penal con \nfragmentos de regulaciones propias del Derecho p enal del enemigo\u201d (p. 56 . Cursivas del original ). 68 \n LOS COMENTARIOS  cr\u00edticos a la obra de Jakobs han sido abundantes. A continuaci\u00f3n, se \nrecuperan  tres autores de lengua hispana , de tres pa\u00edses distintos: Espa\u00f1a, Argentina y Colombia. \nQuiz\u00e1 el m\u00e1s conocido sea el que acompa\u00f1a el texto de Jakobs. Se trata del texto del esp a\u00f1ol \nManuel Cancio (2003).  \n En primer lugar, una aclaraci\u00f3n. Hasta donde alcanzo a comprender, la propuesta de Jakob s \nantes mencionada fue m\u00e1s bien descriptiva, se\u00f1alando con su propuesta conceptual un \nfuncionamiento actual en el campo del derecho. Por lo  que respecta a la exposici\u00f3n de Cancio33, \nda la impresi\u00f3n de ser m\u00e1s bien una propuesta normativa, lo que deber\u00eda ser. En esto parece \nconsistir su cr\u00edtica y por ello creo que no alcanza a quitarle potencia a la propuesta de Jakob s, si \nbien pone matices int eresantes sobre la mesa que recupero m\u00e1s adelante.  \nLo primero que hace es darle contexto a la propuesta de Jakobs, pues \u00e9l ubica un giro \nimportante en la pol\u00edtica criminal global que ha provocado una expansi\u00f3n del derecho penal. En \notras palabras, hay un giro general en el derecho penal dentro del cual podr\u00eda instalarse la \npropuesta particular de Jakobs. Para insistir en esta filiaci\u00f3n, el autor recuperar\u00e1 dos fen\u00f3menos \nen auge en el derecho penal de las \u00faltimas d\u00e9cadas: su efecto simb\u00f3lico y el punitivism o. Con \nrelaci\u00f3n al primero, dice que en realidad toda pena tiene un efecto simb\u00f3lico, pero que lo que est\u00e1 \nen juego en la actualidad es la creciente simulaci\u00f3n de esta funci\u00f3n en tre aquellos que legislan, \n\u201ccomo un instrumento para producir tranquilidad med iante el mero acto de promulgaci\u00f3n de \nnormas evidentemente destinadas a no ser aplicadas\u201d (Cancio, 2003, p. 69). En resumen, se \nlegisla sobre m\u00e1s temas. Del lado del punitivismo, se trata de actos que recuerda n \u201ca la vieja \nusanza\u201d y consisten en la  \u201c intro ducci\u00f3n de normas penales nuevas con la intenci\u00f3n de promover \nsu efectiva aplicaci\u00f3n con toda decisi\u00f3n, es decir, procesos que conducen a normas penales \nnuevas que s\u00ed son aplicadas o al endurecimiento de las penas para normas ya existentes\u201d (pp. 69 -\n70). Ac \u00e1 se crean nuevas normas y se endurecen las penas ya existentes.  \nCancio reconoce que la separaci\u00f3n tajante entre el efecto simb\u00f3lico del derecho penal y el \nauge del punitivismo no es posible. Al contrario, parecen ir de la mano34 y ser utilizados por la \n                                                             \n33 \u201cLa tesis a la que se arribar\u00e1 es que el concepto de Derecho penal del enemigo supone un instrumento id\u00f3neo para \ndescribir un determinado \u00e1mbito, de gran relevancia, del actual desarrollo de los ordenamie ntos jur\u00eddico -penales. Sin \nembargo, en cuanto Derecho positivo, el Derecho penal del enemigo s\u00f3lo forma parte nominalmente del  sistema \njur\u00eddico -penal real: \u00abDerecho penal del ciudadano\u00bb es un pleonasmo, \u00abDerecho penal del enemigo\u00bb  una \ncontradicci\u00f3n en los t\u00e9rminos\u201d (Cancio, 2003, p. 61).  \n34 \u201cAs\u00ed, por ejemplo, si se introduce una legislaci\u00f3n radicalmente punitivista en materia de drogas, ello tiene una \ninmediata incidencia en las estad\u00edsticas de persecuci\u00f3n criminal (es decir, no se trata de normas meramente  \nsimb\u00f3licas de acuerdo con el entendimiento habitual), y a pesar de ello es evidente que un elemento esencial de la 69 \n mercadotecnia pol\u00edtica d e algunos pa\u00edses para mantener  el poder pol\u00edtico por parte de ciertos \nactores. Adem\u00e1s, y esto es muy relevante para lo que sigue, esta mancuerna est\u00e1 en la base  de una \ndelimitaci\u00f3n del \u201cotro\u201d como no integrado a la identidad social, e se \u201cotro\u201d al que habr\u00e1 que \nexcluir  de la identidad social. En resumen, esta es la \u201cgenealog\u00eda\u201d propuesta por Cancio para el \nderecho penal del enemigo. Los efectos simb\u00f3licos, por un lado, y el creciente punitivismo, por el \notro, han dado lugar a una otreda d amenazante, que se presenta como un reto a la identidad social \ny a la cual se tendr\u00eda que dar una respuesta contundente.  \nCancio (2003) har\u00e1 a continuaci\u00f3n una cr\u00edtica importante a la propuesta de Jakob s. Escribe \nque con \u00e9l, \u201c el Estado no habla con sus ci udadanos, sino amenaza a sus enemigos\u201d (p. 86). De su \ncr\u00edtica, rescato solo dos aspectos de manera estrat\u00e9gica para esta investigaci\u00f3n. En primer lugar, \ncuando habla del riesgo real que supuestamente combate el derecho penal del enemigo, \u00e9l hace \nun llamado  a la realidad, m\u00e1s all\u00e1 de los discu rsos pol\u00edticos que se fundamente n en la necesidad \nde un enemigo, y relativiza el riesgo que sufren las sociedades europeas, que es desde donde \nescribe . Con esto vuelve al plano simb\u00f3lico de la pena y pregunta si el hech o en cuesti\u00f3n \nrealmente tiene la fuerza de cuestionar la norma establecida por una sociedad. En la tradici\u00f3n  en \nla que se inscribe Jakobs,  la pena es una respuesta que reafirma la norma ante el hecho criminal. \nSe trata de la prevenci\u00f3n general positiva. Te niendo ello en cuenta, en caso de que un hecho \n\u201cenemigo\u201d tuviera realmente la fuerza de poner en entredicho una norma social b\u00e1sica o la \nidentidad social, la respuesta no podr\u00eda ser otra sino la reafirmaci\u00f3n de la norma. Aqu\u00ed Cancio \ncritica el derecho pena l del enemigo porque abre una zona del derecho penal que parece ir  m\u00e1s \nall\u00e1 de este, un mundo paralelo donde se tratar\u00edan, por otros medios, ciertas ofensas. Para \u00e9l:  \n(\u2026) la respuesta id\u00f3nea en el plano simb\u00f3lico al cuestionamiento de una norma esencial debe estar en \nla manifestaci\u00f3n de normalidad , en la negaci\u00f3n de la excepcionalidad, es decir, en la reacci\u00f3n \nconforme a los criterios de proporcionalidad y de imputaci\u00f3n que est\u00e1n en la ba se del sistema jur\u00eddico -\npenal \u00abnormal\u00bb . As\u00ed se niega al infractor la capacidad de cuestionar, precisamente, esos elementos \nesenciales amenazados. (\u2026) Es el Estado quien decide mediante su ordenamiento jur\u00eddico qui\u00e9n es \nciudadano y cu\u00e1l es el status  que tal condici\u00f3n comporta: no cabe admitir a postas\u00edas del status  de \nciudadano. La mayor desautorizaci\u00f3n que puede corresponder a e sa defecci\u00f3n intentada por el \n\u00abenemigo\u00bb  es la reafirmaci\u00f3n de la pertenencia del sujeto en cuesti\u00f3n a la ciudadan\u00eda general, es decir, \n                                                                                                                                                                                                     \nmotivaci\u00f3n del legislador a la hora de aprobar esa legislaci\u00f3n est \u00e1 en los efectos \u00absimb\u00f3licos\u00bb  obtenidos mediante su \nmera promulgaci\u00f3n. Y a  la inversa, tambi\u00e9n parece que normas que en principio cabr\u00eda catalogar de \u00abmeramente \nsimb\u00f3licas\u00bb  pueden llegar a  dar lugar a un proceso penal \u00abreal\u00bb \u201d (Cancio, 2003, p. 76).  70 \n la afirmaci\u00f3n de que su infracci\u00f3n es un delito, no un acto cometido en una guerra, sea entre bandas o \ncontra un Estado pretendidamente opresor\u201d ( Cancio, 2003, pp. 98 -99. Cursivas del original ). \nCon ello, Cancio dice responder negativamente a la pregunta por la posibilidad de un derecho \npenal del enemigo. Rechaza la condici\u00f3n de excepcionalidad que este abre y hace que nosotros \nnos formulemos preguntas desde el contexto chihuahuense. Por ejemplo, si el incremento de \npenas o la prisi\u00f3n vitalicia son en s\u00ed misma condiciones de excepcionalidad que van en contra del \nEstado de derecho mismo; de si en estas medidas pueden ser contraproducentes en tanto s\u00edntomas \nde un Estado autoritario o policial que busca dar la impresi\u00f3n de mano dura mientras , dentro de \ns\u00ed, las fallas para sostenerse instituciona lmente se multiplican; por \u00faltimo, habremos de tener en \ncuenta la oposici\u00f3n entre incremento de penas o prisi\u00f3n vitalicia con la efectividad de las \ninstituciones penitenciarias y, a gran escala, habremos de contraponerlos con la impunidad como \nla contracar a de un Estado de derecho.  \n El segundo aspecto que me gustar\u00eda recuperar de la c r\u00edtica de Cancio es muy breve. S e trata de \nla confusi\u00f3n entre derecho penal de hecho y derecho penal de autor. Con el derecho penal del \nenemigo, parece ser que el centro del ju icio no est\u00e1 en el hecho realmente llevado a cabo sino en \nla supue sta peligrosidad de la persona. S e cruza  aqu\u00ed con la discusi\u00f3n foucaultiana sobre la \nincorregibilidad (Foucault, 2006). Esto habr\u00e1 de contrastarse m\u00e1s adelante con las posturas de los \nactore s judiciales y gubernamentales, algunos de los cuales argumentaron a favor de la prisi\u00f3n \nvitalicia por la incorregibilidad de las personas a las que se dirige.  \nEl segundo comentario  sobre la propuesta de Jakobs  es del jurista a rgentino Eugenio Ra\u00fal \nZaffar oni. Su propuesta contrapone el derecho penal al poder punitivo del estado, cuya \nmanifestaci\u00f3n m\u00e1s concreta es el poder policial , que siempre es selectivo35.  Para este autor, el \nderecho penal siempre ha tenido, impl\u00edcita o expl\u00edcitamente, una referencia a la enemistad y, \naunque ha devenido cada vez m\u00e1s cr\u00edtico de las formas del poder punitivo, no ha podido \ndeshacerse totalmente de este, solamente lo puede contener. En su libro El enemigo en el derecho \npenal , Zaffaroni (2016) hace un breve repaso de la figur a del enemigo ( \u201chostis \u201d) desde el derecho \nromano hasta  la discusi\u00f3n actual sobre el derecho penal del enemigo. Aunque reconoce la astucia \ny la originalidad de la propuesta de Jakobs, tambi\u00e9n reconoce que no es un camino al cual \u00e9l se \n                                                             \n35 \u201cLa extrema selectividad del poder punitivo es una caracter\u00edstica estructural, o sea, que se puede atenuar pero no \nsuprimir. Por ello, la cuesti\u00f3n penal es el campo preferido de las pulsiones del estado de polic\u00eda, pues es la pared m\u00e1s \nd\u00e9bil de todo estado de derecho. Cuantas m\u00e1s habilitaciones de poder punitivo haya en las legislaci ones, mayor ser\u00e1 \nel campo de arbitrio selectivo de las agencias de criminalizaci\u00f3n secundaria y menores podr\u00e1n ser los controles y \ncontenciones del poder jur\u00eddico a su respecto\u201d (pp. 180 -181).  71 \n adhiere porque, tarde o temprano, el derecho penal del enemigo tal como fue propuesto por el \njurista alem\u00e1n terminar\u00e1 atentando contra el estado de derecho. Reconoce que Jakobs mismo no \nse entusiasma36 por la existencia de un derecho penal del enemigo sino que solamente trata de  \nexponer y dar forma a una situaci\u00f3n que est\u00e1 realmente sucediendo en el derecho penal \ncontempor\u00e1neo, es decir, que hay un trato de excepci\u00f3n  hacia ciertos individuos acusados de \ndelitos graves para el orden social; sin embargo, comenta que la propuesta te rmina reduciendo \ngarant\u00edas ciudadanas a todo mundo, no solamente a aquellos acusados de cometer un delito, sobre \ntodo cuando los supuestos enemigos no son f\u00e1cilmente diferenciables del cuerpo social:  \nCuando los destinatarios del trato diferenciado (los enemigos ) sean seres humanos no identificables \nclaramente ab initio  (un grupo con caracter\u00edsticas f\u00edsicas, \u00e9tnicas o culturales bien diferentes), sino \npersonas mezcladas y confundidas con el resto de la poblaci\u00f3n y que s\u00f3lo una investigaci\u00f3n policial o \njudici al pueda identificar, preguntar por un trato diferenciado para ellos importa interrogarse acerca de \nla posibilidad de que el estado de derecho pueda limitar las garant\u00edas y libertades de todos los \nciudadanos con el objeto de identificar y contener a los en emigos  (Zaffaroni, 2016, p. 123 . Cursivas \ndel original ). \nHaciendo un peque\u00f1o par\u00e9ntesis en el comentario de Zaffaroni, esta cita puede interrogarnos \nsobre el crimen organizado en M\u00e9xico y, particularmente, en espacios como Ciudad Ju\u00e1rez, \ndonde la indiferen ciaci\u00f3n entre grupos criminales y sociedad civil ha dado lugar a muchas formas \nde injusticias. Son muchas las an\u00e9cdotas en Ciudad Ju\u00e1rez sobre los abusos del ej\u00e9rcito y la \npolic\u00eda federal durante los a\u00f1os m\u00e1s agresivos de la pol\u00edtica calderonista en este t erritorio. Y es \nque, adem\u00e1s, recordemos que la delincuencia organizada se nutre del tejido social justamente en \nlugares donde los \u201cvac\u00edos de estado\u201d son m\u00e1s pronunciados (Buscaglia, 2014). Una pol\u00edtica \ncriminal que privilegie los rasgos de un derecho penal  del enemigo puede tanto reducir las \ngarant\u00edas ciudadanas de forma indiscriminada como  aumentar la criminalizaci\u00f3n a partir de \nciertos rasgos f\u00edsicos, la edad, la condici\u00f3n socioecon\u00f3mica y cultural, etc\u00e9tera.  \n                                                             \n36 \u201cEn rigor, ser\u00eda injusto reprocharle a Jakobs que asuma con e ntusiasmo la legislaci\u00f3n represiva, lo que puede \nreproch\u00e1rsele es su resignada aceptaci\u00f3n y la infundada pretensi\u00f3n de aspirar a contenerla al legitimarla \nparcialmente\u201d (Zaffaroni, 2016, p. 166). Tambi\u00e9n la siguiente cita  es importante , por que a clara la le ctura que \nZaffaroni hace de Jakobs: \u201cCabe aclarar que la propuesta de Jakobs (\u2026) es de la m\u00e1s absoluta buena fe en cuento al \nfuturo del estado constitucional de derecho, pues (\u2026) cuando propone habilitar poder punitivo en la forma de mera \ncontenci\u00f3n para no personas  (entes peligrosos), lo hace imaginando que de ese modo se impedir\u00eda que todo el \nderecho penal se contamine y se vuelva del enemigo  y, por ende, que todo el poder punitivo se ejerza sin limitaciones \ny, a la vez, permitir\u00eda que ambos funcionen en el marco del estado de derecho, con lo que no alterar\u00eda una tradici\u00f3n \npac\u00edfica en la doctrina penal, que siempre lo admiti\u00f3 sin reparar en la contradicci\u00f3n que conlleva\u201d (p. 167 . Cursivas \ndel original ). 72 \n  Volviendo a Zaffaroni, vemos que este est\u00e1 de  acuerdo con Jakobs en que Carl Schmitt no es \nuna influencia directa para la propuesta del derecho penal del enemigo, aunque esta \u00faltima \npalabra sea una noci\u00f3n com\u00fan en ambos. No obstante , escribe :  \nCuando se afirma que se trata de casos excepcionales en q ue el estado de derecho debe cumplir su \nfunci\u00f3n de protecci\u00f3n y que est\u00e1 legitimado para ello en raz\u00f3n de la necesidad , o sea, que no pueden \noponerse a \u00e9sta obst\u00e1culos derivados de un concepto abstracto del estado de derecho ( abstrakten \nBegriff des Rechtss taates ), se est\u00e1 presuponiendo que alguien debe juzgar acerca de la necesidad y que \n\u00e9ste no puede ser otro que el soberano, en an\u00e1logo sentido al de Schmitt. El estado de derecho \nconcreto de Jakobs, de este modo, resulta inviable, porque su soberano, invoc ando la necesidad y la \nemergencia, lo puede suspender y se\u00f1alar como enemigo  a quien considere oportuno, en la extensi\u00f3n \nque en cada caso le permita el espacio de poder de que disponga ( Zaffaroni, 2016, p. 172 . Cursivas del \noriginal ). \nLo m\u00e1s interesante aq u\u00ed es que se abre la pregunta por el encargado o los encargados de la \n\u201cdecisi\u00f3n\u201d con base en un gr ado de \u201cnecesidad\u201d determinado. E n otras palabras, sobre qui\u00e9n o \nqui\u00e9nes evaluar\u00e1n la necesidad de respuesta ante cierta situaci\u00f3n y determinar\u00e1n as\u00ed qui\u00e9n es  \nenemigo y qui\u00e9n no lo es. Al permitir que haya un espacio especial para el derecho penal del \nenemigo dentro del derecho penal, se abre tambi\u00e9n un espacio de decisiones que pueden, de m\u00e1s \nen m\u00e1s, ser arbitrarios y m\u00e1s frecuentes. El enemigo podr\u00eda cambiar con base en las decisiones \ntomadas por quien disponga del poder y esto trae consecuencias graves tanto para los se\u00f1alados \ncomo enemigos como para la ciudadan\u00eda en general, tal como lo vimos antes. En otras palabras, \nse abre as\u00ed dentro del derecho penal una  instancia de poder que \u201c(\u2026) individualiza enemigos  por \ndecisi\u00f3n pol\u00edtica\u201d (p. 173 . Cursivas del original ). Con esto, Zaffaroni considera que Jakobs \ntermina por seguir el camino decisionista  de  Schmitt.  \n En este punto, Zaffaroni  abre la discusi\u00f3n sobre Latinoam\u00e9rica y da cuenta de que en la \npr\u00e1ctica penal de estos pa\u00edses, en realidad estas medidas de excepci\u00f3n  se aplican constantemente. \nSon, lamentablemente cotidianas , se\u00f1ala . Por ello , escribe: \u201cDesde esta perspectiva debe \nadmit irse que Jakobs propone algo mucho m\u00e1s limitado que lo que se practica y legitima en la \nregi\u00f3n latinoamericana\u201d (p. 173), por lo cual el precio del derecho penal del enemigo como un \nmal necesario parecer\u00eda no conllevar un precio tan alto \u201c teniendo en cuent a que en la pr\u00e1ctica \nopera en una medi da m\u00e1s extensa\u201d y, adem\u00e1s, \u201c importar\u00eda en muchos casos hasta una reducci\u00f3n \nde su \u00e1mbito\u201d (p. 174). Lo que quiere decir es que si ya hay un criterio impl\u00edcito de enemistad 73 \n funcionando en Latinoam\u00e9rica y es como el que s e propone por el derecho penal del enemigo, lo \nmejor ser\u00eda hacerlo expl\u00edcito y abordarlo con los criterios que propone Jakobs.  \n No obstante, y esta es la mayor cr\u00edtica que har\u00e1 Zaffaroni, sostiene que la propuesta solo \npodr\u00eda funcionar en una realidad est \u00e1tica, donde las fronteras entre el derecho penal del enemigo \ny el derecho penal del ciudadano fueras fijas, algo que no pasa en la realidad. El poder se mueve \ny extiende sus fuerzas hacia todas partes. Zaffaroni no cree que la propuesta sea viable porque \nacabar\u00eda haciendo m\u00e1s da\u00f1o al estado de derecho. Concluye su trabajo con una reflexi\u00f3n sobre el \ntema:  \nEl m\u00e1s elemental sentido com\u00fan indica que no puede ser eficaz la limitaci\u00f3n de los derechos de todos \nlos ciudadanos para contener el poder punitivo que s e ejerce sobre estos mismos ciudadanos. La \nadmisi\u00f3n resignada de un trato penal diferencial para un grupo de autores o criminales graves no puede \nser eficaz para contener el avance del actual autoritarismo cool en el mundo, entre otras razones porque \nno se r\u00e1 posible reducir el trato diferencial a un grupo de personas, sino que se reducir\u00e1n las garant\u00edas \nde todos los ciudadanos ante el poder punitivo, dado que no sabemos ab initio  qui\u00e9nes son esas \npersonas. El poder selectivo est\u00e1 siempre en manos de agencia s que lo emplean seg\u00fan intereses \ncoyunturales y lo usan tambi\u00e9n para otros objetivos ( Zaffaroni, 2016, p. 204 . Cursivas del original ). \nEste comentario es muy importante al menos por dos razones: a) demuestra que la noci\u00f3n de \nenemigo ha estado presente a tr av\u00e9s de la historia del derecho penal y que es un problema actual;  \nrecordemos que el autor habla de Latinoam\u00e9rica en este sentido; b) recuerda que la introducci\u00f3n \nde una propuesta como la de Jakobs, si bien tiene una intenci\u00f3n noble con el  estado de derech o, \nterminar\u00eda  carcomi\u00e9ndolo y servir\u00eda para imponer los intereses de aquellos grupos encargados de \ndiagnosticar la necesidad de acci\u00f3n y tomar la decisi\u00f3n sobre qui\u00e9n o qui\u00e9nes ser\u00e1n los enemigos \na combatir. Con estos dos comentarios, podemos continuar int errog\u00e1ndonos por la situaci\u00f3n de \nM\u00e9xico. Podemos preguntar por la construcci\u00f3n del enemigo en la \u201cguerra contra las drogas \u201d y \nen la legislaci\u00f3n sobre pena vitalicia en el estado de Chihuahua. \u00bfQu\u00e9 rasgos del derecho penal \ndel enemigo podemos encontrar en l as legislaciones destinadas a \u201ccombatir\u201d al crimen \norganizado? \u00bfQui\u00e9n es el enemigo y qui\u00e9n ha tomado la decisi\u00f3n de nombrarlo de esa manera? \n\u00bfCu\u00e1l ha sido la necesidad detr\u00e1s de la construcci\u00f3n de este tipo particular de enemigo? \u00bfQu\u00e9 \nlugar tiene la legis laci\u00f3n en la construcci\u00f3n de enemigos? \u00bfCu\u00e1l es la pr\u00e1ctica real de \u201ccombate\u201d \nal crimen organizado en este territorio?  \n Estas son  preguntas que acompa\u00f1ar\u00e1n  los pr\u00f3ximos cap\u00edtulos.  Por ahora, paso al \u00faltimo autor \nque recupero entre los que han hecho coment arios cr\u00edticos en relaci\u00f3n con el derecho penal del 74 \n enemigo  de Jakobs . Se trata de un comentario sobre el caso particular de Colombia, un pa\u00eds \ndonde se ha discutido  fuertemente esta propuest a. Alejandro David Aponte,  en su texto Guerra y \npol\u00edtica: din\u00e1mica  cotidiana del derecho penal de enemigo, expone  que el derecho penal basado \nen la enemistad que se ha construido  a lo largo del conflicto armado, no ha tenido los mejores \nresultados. Al inicio de su exposici\u00f3n, adelanta la conclusi\u00f3n a la que llegar\u00e1 su recorrido:  \n(\u2026) ning\u00fan problema serio de Colombia ha sido resuelto, ni se ha mejorado, a partir de la \nimplementaci\u00f3n del derecho penal de enemigo. Ni el narcotr\u00e1fico, ni el secuestro, que es un problema \nmuy serio en Colombia, ni las acciones terroristas, ni el crimen organizado, han sido efectivamente \ncontrarrestados por este modelo autoritario de derecho penal. Al contrario, puede decirse con claridad y \nbasado en la experiencia f\u00e1ctica, que los problemas generados por estos delitos, se han agudizado con \nel uso indiscriminado del derecho penal del enemigo ( Aponte, 2006, p. 35).  \nLo primero que hace el autor es presentar una panor\u00e1mica general del conflicto colombiano \ndurante los \u00faltimos 50 a\u00f1os, rescatando que durante ese tiempo, si bien se ha mantenido la \ndemocracia, el ejecutivo ha tomado decisiones y medidas que podr\u00edan considerarse de \nexcepci\u00f3n37, es decir , antes casos de emergencia , el poder de decisi\u00f3n se ha concentrado de forma \nexclusiva en el ejecutivo , lo que ha tenido  efectos nocivos contra el cuerpo social. El autor \ncomenta tambi\u00e9n que si bien la excepci\u00f3n  ha sido reiteradamente llevada a cabo por el  ejecutivo, \neste no ha sido el \u00fanico que ha participado  en ello . Tambi\u00e9n las legislaturas, las fiscal\u00edas y, en \ncasos m\u00e1s extremos, los soldados en el campo de batalla, que toman la decisi\u00f3n de vida o muerte \nsobre sus contrincantes.  \n En Colombia, el enemig o ha sido el guerrillero colombiano, pero adem\u00e1s de \u00e9l se cometieron \nactos de violencia e injusticia con muchas otras personas que no eran guerrilleros. A inicios del \nnuevo milenio, el enemigo tiene nuevos rostros, pero eso no ha impedido que se sigan \ncome tiendo injusticias. El autor esc ribe que en la actualidad, \u201c el gran enemigo es el terrorista o el \nmiembro del crimen organizado. Y tambi\u00e9n a su sombra, se castigan otros actores que se mueven \nen esa especie de \u2018zona gris\u2019 que generan los conflictos degrada dos y no resueltos\u201d ( Aponte, \n2006, p. 38).  \nEstos enemigos son construidos, se\u00f1ala Aponte, y con esto marca una diferencia importante \ncon Jakobs. Mientras este \u00faltimo describe al enemigo como aquel que se comporta como tal, \n                                                             \n37 Propondr\u00e1 esta tesis para el caso colombiano: \u201cel d erecho penal, en estas condiciones, se convierte en la \ncontinuaci\u00f3n de la guerra a trav\u00e9s de medios civiles, la justicia penal se convierte en una continuaci\u00f3n de la \nconfrontaci\u00f3n violenta\u201d (p. 37).  75 \n Aponte se\u00f1ala que, para el caso c olombiano, el enemigo es ante todo una construcci\u00f3n basada en \nuna decisi\u00f3n pol\u00edtica. El poder de definir al enemigo es la fuente de creaci\u00f3n del enemigo mismo. \nAs\u00ed, para el cas o colombiano, el enemigo es \u201c el que es definido como tal\u201d ( Aponte, 2006, p. 40).  \nEsto tambi\u00e9n recuerda lo que reci\u00e9n vimos con Zaffaroni  (2016) : el derecho penal del enemigo \nabre el espacio de una instancia con poder suficiente para diagnosticar la necesidad de actuaci\u00f3n \ny para definir al enemigo. Aunque Aponte no lo referencia, la so mbra de Schmitt est\u00e1 muy \npresente en sus comentarios sobre esta decisi\u00f3n  pol\u00edtica de la excepci\u00f3n . Los actores pol\u00edticos con \ncapacidad de decisi\u00f3n  est\u00e1n prestos a formular medidas jur\u00eddicas al por mayor y hacer o simular \nhacer algo con el enemigo que defin en para su combate. No obstante, estas medidas quedan en la \nabstracci\u00f3n y entran al perverso juego del artificio normativo. Aponte (2006) escribe:  \n(\u2026) como no alcanza a resolver de manera efectiva ning\u00fan problema grave, la respuesta ante la \ndesilusi\u00f3n social, es la emisi\u00f3n de m\u00e1s y m\u00e1s normas. \u00c9stas se reproducen y se legitiman de una \nmanera simb\u00f3lica, autodiscursiva; se afirman sobre s\u00ed mismas, sin ning\u00fan efecto social. A mayor \ndesilusi\u00f3n, mayor inflaci\u00f3n normativa, problema \u00e9ste que es com\u00fan hoy a todos los pa\u00edses que \nimpulsan este modelo de derecho penal autoritario (p. 44).  \nSe crean m\u00e1s y  m\u00e1s normas con poca efectividad, al parecer m\u00e1s destinadas a la ganancia pol\u00edtica \ndel grupo que las concibe que realmente a las mejoras del orden social. No obstante, estas normas \nno son pura abstracci\u00f3n, claro que tienen efectos concretos y transforman la realidad de muchas \npersonas. Aponte nos recuerda que el de recho penal del enemigo se alimenta de una selectividad \nsocial muy particular. Esto hace eco de la criminalizaci\u00f3n secundaria de Zaffaroni, pues la norma \ncae fuertemente sobre personas muy definidas por la misma m\u00e1quina de poder que construye al \nenemigo:  \nEl derecho penal del enemigo es, ante todo, una m\u00e1quina de producci\u00f3n de selectividad. (\u2026) No son \nlos grandes terroristas, ni los grandes capos del narcotr\u00e1fico ni del crimen organizado, ni los grandes \nsecuestradores, aqu\u00e9llos que son juzgados en realidad. \u00c9stos se encuentran por fuera del a lcance de la \nnorma penal, no hacen  parte del circuito de aplicaci\u00f3n de la ley, bien sea porque se trata de actores \narmados que combaten al Estado y que se ocultan en terrenos apartados, o bien sea porque se trata de \ngrand es delincuentes que presionan de manera tal al Estado, que no son sujetos de aplicaci\u00f3n de la \nnorma penal. Ocurre, frente al derecho y la violencia, un hecho parad\u00f3jico: entre m\u00e1s violencia un \nactor ejerza contra el Estado y la sociedad, con menor severida d ser\u00e1 tratado; al contrario, si la \nviolencia que ejerce no es tan grande, puede ser sujeto de una reacci\u00f3n m\u00e1s endurecida. Por esa raz\u00f3n, \nel derecho penal del enemigo no es un arma de lucha contra la gran delincuencia, ello es pura ret\u00f3rica. 76 \n Es un modelo edificado sobre normas de car\u00e1cter simb\u00f3lico que terminan siendo aplicadas, \nselectivamente, a peque\u00f1os delincuentes o, simplemente, a personas inocentes ( Aponte, 2006, p. 45).  \nLos comentarios de Cancio, Zaffaroni y Aponte vertidos hasta este momento, nos d eber\u00edan \npermitir interrogarnos por las caracter\u00edsticas del derecho penal en M\u00e9xico y la figura de la \nenemistad , tanto en los t\u00e9rminos generales de activaci\u00f3n pol\u00edtica vistos con Nietzsche y Schmitt \ncomo en la propuesta particular del Derecho penal del enem igo.  \nLa legislaci\u00f3n sobre prisi\u00f3n vitalicia que comenzaremos a analizar en el siguiente cap\u00edtulo, \nser\u00e1 un buen escenario local, bien delimitado, para pensar la reactivaci\u00f3n de una figura criminal \nde la enemistad y nos permitir\u00e1 analizar los usos del derec ho penal como una v\u00eda para la \nreorganizaci\u00f3n del sufrimiento social.  \n \n4. Resumen  \nEn la primera secci\u00f3n del cap\u00edtulo, se present\u00f3 un bosquejo general de los \u00faltimos 12 a\u00f1os en \nM\u00e9xico. Se identific\u00f3 este momento como \u201cla guerra contra las drogas\u201d, aunque esa d esignaci\u00f3n \ncorresponde oficialmente al sexenio calderonista. Pe\u00f1a Nieto sac\u00f3 del discurso presidencial el \nvocabulario b\u00e9lico e intent\u00f3 enfatizar, al menos antes de Ayotzinapa, la construcci\u00f3n de un nuevo \nM\u00e9xico a partir de las reformas estructurales. Al te rminar su sexenio, se ha roto el r\u00e9cord de \nhomicidios impuesto por el sexenio anterior y todav\u00eda quedan unos meses donde se seguir\u00e1n \nseguramente acumulando muertes y cr\u00edmenes.  \nTambi\u00e9n en esta secci\u00f3n, quisimos resaltar la dif\u00edcil tarea de determinar los b andos de la \nviolencia. Vimos que se trata, en la propuesta de Schedler (2015) de u na guerra civil econ\u00f3mica \ndonde es dif\u00edcil determinar una ideolog\u00eda clara y los intereses econ\u00f3micos priman sobre los \npol\u00edticos. En este caos, las propuestas para una reorgan izaci\u00f3n ciudadana ante la violencia y la \ncorrupci\u00f3n deben ser creativas y bien organizadas. Uno de los escenarios donde se puede y se \ntiene  que incidir es en el sistema penitenciario a nivel estatal,  incluida la tendencia a su \nprivatizaci\u00f3n, considerando que en M\u00e9xico la transici\u00f3n democr\u00e1tica no ha alcanzado a \ntransformar totalmente el cacicazgo de los gobernadores (Buscaglia, 2014) , lo que sigue \nevidenci\u00e1ndose en el sometimiento de los poderes Legislativo y Judicial  por parte del Ejecutivo .  \nCon esto se dej\u00f3 preparado el terreno para pensar la prisi\u00f3n, el crimen y los usos pol\u00edticos del \nsufrimiento humano.  77 \n En las secciones dos y tres , presentamos el marco te\u00f3rico -conceptual central para esta \ninvestigaci\u00f3n. Primeramente, anudamos los desarrollos de Nietzs che, Foucault y Fassin para dar \ncuenta del lugar del derecho en el ordenamiento cultural del sufrimiento. Desde nuestra \nmetodolog\u00eda, inspirada en la genealog\u00eda, propusimos pensar el lugar actual de la prisi\u00f3n como un \nresultado de las disputas por la repres entaci\u00f3n del sufrimiento humano. Analizamos c\u00f3mo estas \ndisputas se sostienen en argumentos morales que tratan de ser impuestos de un grupo a otro. La \nprisi\u00f3n, tal como la podemos pensar desde el presente, es as\u00ed un territorio de disputas morales.  \nEn parti cular, con Nietzsche interes\u00f3 rescatar tanto la institucionalizaci\u00f3n de la venganza y el \nuso de las leyes en el reordenamiento del poder entre distintos grupos. Aqu\u00ed encontramos que \ntanto la venganza como el reordenamiento del poder dependen en buena parte  de los usos \npol\u00edticos del sufrimiento y su jerarquizaci\u00f3n en determinada comunidad humana. Con Foucault, \nquisimos resaltar sobre todo su lectura del surgimiento de lo \u201cpenitenciario\u201d. Su aporte da \ncontinuidad a las especulaciones psicopol\u00edticas  de Nietzsc he, pero tambi\u00e9n las transforma y \nenriquece con una genealog\u00eda de lo penitenciario que cruza lo pol\u00edtico , lo econ\u00f3mico  y lo \nreligioso.  \nDel lado pol\u00edtico , propone un giro en el entendimiento de la guerra civil y el lugar de la prisi\u00f3n \nen ella, en esa guerr a que se contin\u00faa hacia dentro de la sociedad misma. Ah\u00ed es donde aparece el \ncriminal como enemigo social y donde la prisi\u00f3n obtiene su lugar central como pena \ngubernamental, una centralidad reciente e inesperada, seg\u00fan la lectura que hacemos de Foucault. \nPor el costado econ\u00f3mico, Foucault pro pone pensar la lucha de clases -burgues\u00eda y proletariado - \nla primera intentando imponerse en el tiempo de vida de la segunda  para transformando en \ntiempo de producci\u00f3n dentro de sus f\u00e1bricas ; la segunda resistiendo a s u manera y llevando su \ncuerpos y su lenguaje a nuevos m\u00e1rgenes. La prisi\u00f3n aparecer\u00e1 aqu\u00ed al servicio de  la burgues\u00eda \npara diferenciar -y con ello crear - al criminal del obrero. Un tercer momento, cruzado con lo \nreligioso, terminar\u00eda por anclar la prisi\u00f3n en el centro de las t\u00e1cticas punitivas. Se trata de una \ndoble influencia, inglesa y francesa, en el funcionamiento de la prisi\u00f3n. De la primera, Foucault \nreconoce la moralizaci\u00f3n del criminal y los intentos de salvaci\u00f3n de los criminales a trav\u00e9s de los \nprogramas de regularizaci\u00f3n y normalizaci\u00f3n dentro de los centros \u201cpenitenciarios\u201d. Por su parte, \nlas \u201c\u00f3rdenes reales\u201d funcionan desde abajo hacia arriba, desde el pueblo hasta el rey y son un \nbuen ejemplo del pase de lo vertical al trabajo de normalizaci\u00f3n por redes, la irrupci\u00f3n de la \nsociedad disciplinaria que tendr\u00e1, como sabemos, uno de sus m\u00e1s claros ejemplos en la prisi\u00f3n.  78 \n Antes de Fassin , hicimos una breve menci\u00f3n del Estado Penal (Wacquant, 2009a), para se\u00f1alar \nla expansi\u00f3n del capitalismo neoliberal y los usos que de la prisi\u00f3n lleva a cabo. Esto tambi\u00e9n \nplante\u00f3 la necesidad de repensar la moral dentro del gran tema del castigo. Con Fas sin \nrecuperamos la propuesta de la econom\u00eda moral del castigo, como aquella que nos ayudar\u00eda a \ncomprender c\u00f3mo hay valores y afectos que se producen en torno al crimen y c\u00f3mo es que las \nsociedades organizan dichos valores y afectos para reordenar el sufrim iento humano a trav\u00e9s del \ncastigo. Vimos aqu\u00ed tambi\u00e9n la oposici\u00f3n -continuidad entre las econom\u00edas morales y las \nsubjetividades morales. Esto nos interes\u00f3 mucho, ya que en los siguientes cap\u00edtulos analizaremos \nlas entrevistas de agentes del Estado que han sido protagonistas de la legislaci\u00f3n sobre prisi\u00f3n \nvitalicia y nos interesa concebirlos en el cruce de los grandes discursos de la econom\u00eda moral del \ncastigo y sus propias agencias como subjetividades morales.  \nLa tercera y \u00faltima secci\u00f3n de este cap\u00edtulo consisti\u00f3 en un an\u00e1lisis de la noci\u00f3n de la \nenemistad como reactivadora  de lo pol\u00edtico. Pasamos aqu\u00ed primero por Nietzsche y Schmitt, dos \npensadores cl\u00e1sicos del tema de la enemistad y la pol\u00edtica. Con el segundo, vimos que su postura \nes favorable a la dif erenciaci\u00f3n de lo pol\u00edtico ante lo moral y lo econ\u00f3mico. Con el primero, \nvimos que estas separaciones son m\u00e1s te\u00f3ricas que pr\u00e1cticas, pues el actuar del poder mezcla y \ndesmezcla elementos pol\u00edticos, econ\u00f3micos y religiosos a su favor.  \nCon este marco previ o sobre la enemistad, discutimos los elementos esenciales de la propuesta \ndel Derecho penal del enemigo (Jakobs, 2003) y algunas de sus cr\u00edticas principales desde el \ncontexto hispanoamericano ( Cancio, 2003; Zaffaroni , 2016, Aponte, 2006). Este marco nos ser\u00e1 \nmuy \u00fatil para identificar y analizar los argumentos a favor del incremento de las penas y las \nmedidas de excepci\u00f3n  puestas en juego en contextos de violencia social , como es el estado de \nChihuahua y gran parte de M\u00e9xico en la actualidad. Una pena como la prisi\u00f3n vitalicia, veremos, \nse pens\u00f3 como una acci\u00f3n gubernamental necesaria debido a la excepcionalidad  de la violencia \nque viv\u00eda Chihuahua, particularmente Ciudad Ju\u00e1rez, alrededor del a\u00f1o 2010. Veremos tambi\u00e9n \nque la tendencia a fortalecer el Estado Penal y el Derecho penal del enemigo  pueden ir de la \nmano como estrategias de imposici\u00f3n ideol\u00f3gica y de reordenamiento cultural del sufrimiento.  \n  79 \n CAP\u00cdTULO II. CONTEXTO HIST\u00d3RICO DE L A PRISI\u00d3N VITALICIA  \n \n\u201cEn su larg o nombre, Misi\u00f3n de Nuestra Se\u00f1ora de Guadalupe de los Mansos de Paso del Norte, esta poblaci\u00f3n \nllevar\u00eda luego su esencia, porque durante los tres siglos venideros hab\u00eda de ser justamente eso: un paso al norte \u201d \n(Flores, Guti\u00e9rrez  y V\u00e1zquez, 2010, p. 16)  \n \n \nEste cap\u00edtulo contiene informaci\u00f3n contextual, particularmente sobre el Municipio de Ju\u00e1rez, \nepicentro de la violencia y el malestar en Chihuahua alrededor del a\u00f1o 2010, cuando se legisl\u00f3 \nsobre prisi\u00f3n vitalicia. Se enfatizan detalles hist\u00f3ricos, econ\u00f3mico s y pol\u00edticos de esta regi\u00f3n. Es \npreciso recordar que esto no se hace con el \u00e1nimo de justificar el presente de Ju\u00e1rez, todo lo \ncontrario, nos distanciamos de la lectura de merecimiento  de los males del presente por una \nsupuesta herencia de debilidad moral . El presente y el futuro de Ciudad Ju\u00e1rez no est\u00e1n marcados \npor una supuesta perversi\u00f3n hist\u00f3rica . Aqu\u00ed, el campo de la pol\u00edtica debe ser comprendido como \nuna potenci a viva de narrativas en disputa antes que como el camino hacia  lo inevitable.  \nEn otra s secciones  del cap\u00edtulo se recuperan detalles hist\u00f3ricos importantes sobre la \nformulaci\u00f3n de la prisi\u00f3n vitalicia. Se parte del antecedente central de la acumulaci\u00f3n de penas en \nel estado de Chihuahua, con su alcance y discusi\u00f3n nacional en la Suprema Corte de Justicia de la \nNaci\u00f3n ( SCJN ). La acumulaci\u00f3n de penas, aunque inclu\u00eda al delito de secuestro, fue propuesta y \ndiscutida alrededor de los casos de feminicidios en Ciudad Ju\u00e1rez, por lo que este antecedente \nhist\u00f3rico se tratar\u00e1 con cierto detalle m\u00e1s adel ante.  Finalmente, se presentan los detalles sobre la \niniciativa  y aprobaci\u00f3n de la prisi\u00f3n vitalicia  por los poderes ejecutivo y legislativo. Se finaliza el \ncap\u00edtulo con los cambios legislativos que ha tenido la legislaci\u00f3n sobre prisi\u00f3n vitalicia en \nmater ia de los  tres delitos a los que se dirigi\u00f3 : secuestro, extorsi\u00f3n y homicidio doloso.  \n1. Municipio de Ju\u00e1rez  \nCiudad Ju\u00e1rez se localiza en el Municipio de Ju\u00e1rez, en el norte\u00f1o estado de Chihuahua. Su \nhistoria est\u00e1 atravesada por su condici\u00f3n de frontera con Estados Unidos de Am\u00e9rica. Asuntos \nclave como la migraci\u00f3n, el crimen organizado, los feminicidios, la trat a de personas, el \ncontrabando y la oferta de mano de precaria precarizada no pueden entenderse fuera de esta \nl\u00f3gica territorial.  \nAntes Paso del Norte, Ciudad Ju\u00e1rez ha jugado un papel central en el comercio y en la ruta \nminera que conectaba, desde la \u00e9poca de La Colonia, a la Ciudad de M\u00e9xico con la hoy d\u00eda Santa \nFe, Nuevo M\u00e9xico. Despu\u00e9s de los tratados de Guadalupe Hidalgo en 1848 , su poblaci\u00f3n qued\u00f3 80 \n dividida en uno y otro lado del R\u00edo Bravo y dej\u00f3 de ser una misi\u00f3n de paso  para convertirse en el \nnuevo l\u00edmite de la naci\u00f3n (Flores, Guti\u00e9rrez y V\u00e1zquez, 2010 ). \nDurante El Porfiriato, un hecho muy significativo para esta ciudad fue la construcci\u00f3n de la \nruta central del sistema ferroviario mexicano en 1884, que conectaba a la capital y otros centros \nurbanos importantes del pa\u00eds con la frontera con EUA (Flore s, Guti\u00e9rrez y V\u00e1zquez, 2010). La \nruta hacia Ju\u00e1rez f ue la segunda ruta a la fro ntera, despu\u00e9s de la de Nuevo Laredo en 1881 \n(Moyano, 2005), y fue fundamental para el comercio y la migraci\u00f3n pues, de su ciudad hermana, \nEl Paso, Texas, part\u00edan rutas ferroviarias con conexi\u00f3n a todos los puntos de los Estados Unidos \nde Am\u00e9rica (Massey, Durand y Malone, 2009; Moyano, 2005).  \nEsta conexi\u00f3n ferroviaria y el establecimiento de la segunda zona libre de impuestos38 (1885 -\n1891), favorecieron el comercio y el crecimiento poblacional de Ciudad Ju\u00e1rez, nombrada as\u00ed en \n1888 en homenaje al presidente  Benito Ju\u00e1rez. No obstante, con la abolici\u00f3n de la segunda zona \nlibre de impuestos, el comercio juarense se vino abajo y el nuevo siglo encontr\u00f3 a una ciudad \ndisminuida, a la cual solo le quedaba una salida: el turismo. \u201cAs\u00ed, Ju\u00e1rez se convirti\u00f3, desde lo s \nprimeros a\u00f1os del siglo XX, en un gigantesco centro de diversi\u00f3n: la gran cantina sin techo, \ndir\u00edan algunos, adonde  llegaban grandes cantidades de visitantes provenientes de todo Estados \nUnidos (Flores, Guti\u00e9rrez y V\u00e1zquez, 2010, pp. 29 -30). \nDurante todo  el siglo XX, el crecimiento de Ciudad Ju\u00e1rez y sus grandes crisis seguir\u00e1n \nfuertemente conectados con la vida pol\u00edtica, cultural y econ\u00f3mica del pa\u00eds vecino: el \nprohibicionismo de las primeras d\u00e9cadas del siglo; la Gran Depresi\u00f3n estadounidense y los \nrepatriados; la demanda exponencial de mano de obra migrante internacional que la ha \natravesado, se ha detenido permanente en ella o se ha servido de ella como nuevo hogar ante la \nrepatriaci\u00f3n; la industria manufacturera y la movilidad interna. Adem\u00e1s, los aju stes econ\u00f3micos \ninternacionales, el tr\u00e1fico de armas y la globalizaci\u00f3n del crimen organizado mexicano son otros \nelementos importantes para comprender el presente de esta ciudad y las herramientas que tiene \npara abordar los problemas de mayor importancia ( Padilla, Olivas y Alvarado, 2014).  \nRecupero brevemente tres aspectos de la historia de Ciudad Ju\u00e1rez. Estos son elementos para \ndiagnosticar  su presente y para contextualizar los dos escenarios que abordaremos \n                                                             \n38 La primera fue de 1858 a 1860 y la segunda de 1885 a 18 91. Pese a la prosperidad en la regi\u00f3n fronteriza, la \nsegunda zona libre de impuestos tuvo que interrumpirse por presiones estadounidenses, que ve\u00edan amenazados sus \nnegocios por la prosperidad al sur de la frontera (Flores, Guti\u00e9rrez y V\u00e1zquez, 2010). Su c ondici\u00f3n fronteriza la hace \nextremadamente sensible a cualquier cambio en la regulaci\u00f3n aduanera. Esta misma condici\u00f3n es la que posibilita la \nexistencia del contrabando en su historia.  81 \n posteriormente. Se trata de la migraci\u00f3n y las tasas demogr\u00e1ficas del Estado y el Municipio de \nJu\u00e1rez; los programas gubernamentales que se han llevado a cabo para el desarrollo econ\u00f3mico \nde la franja fronteriza norte del pa\u00eds y que han impactado Ciudad Ju\u00e1rez, en particular; por \n\u00faltimo, un trazo de la  historia del crimen organizado durante el siglo XX.  \n \nMigraci\u00f3n  \nEn cuanto a la migraci\u00f3n, Ciudad Ju\u00e1rez es identificada en el imaginario social como una ciudad \nde tr\u00e1nsito, un lugar donde la gente de mu chos estados del sur del pa\u00eds, e  incluso de Centro \nAm\u00e9rica, llega con la esperanza de cruzar a EUA. No obstante, esto no explica toda la realidad \nmigrante, pues especialmente desde la segunda mitad del siglo pasado, Ciudad Ju\u00e1rez no es solo \nun paso de la migraci\u00f3n internacional hacia EUA, sino un polo de atr acci\u00f3n para la migraci\u00f3n \ninterna, que ha buscado, especialmente en la industria manufacturera, una oportunidad de empleo \ny de mejora de sus condiciones de vida. Por lo anterior, la migraci\u00f3n internacional y la migraci\u00f3n \ninterna se han tejido  y consolidado  hist\u00f3ricamente en territorio juarense.  \nCiertamente, Ciudad Ju\u00e1rez ha sido un punto importante en la historia de la migraci\u00f3n de \nM\u00e9xico a Estados Unidos, la cual data de 1848, cuando se recorri\u00f3 la frontera de EUA hacia el \nsur y gran parte del territorio m exicano fue anexado a aquel pa\u00eds. No obstante, la migraci\u00f3n tuvo \nun primer auge a inicios del siglo XX y hay varios factores importantes que lo posibilitaron, por \nejemplo, la prohibici\u00f3n de la migraci\u00f3n asi\u00e1tica en EUA, la Revoluci\u00f3n mexicana, la entrada d e \nEUA a la Primera Guerra Mundial y su consecuente demanda de mano de obra mexicana \n(Massey, Durand y Malone, 2009),. De hecho, es antes de 1920 cuando se llevan a cabo los \nprimeros \u201ccontratos\u201d migratorios, que eran m\u00e1s bien contratos de mano obra mexicana  con \nmedidas coercitivas y enga\u00f1osas, en otras palabras, se trataba de un r\u00e9gimen de explotaci\u00f3n \nlaboral (Durand, 2018). Aunque en 1924 se crea la patrulla fronteriza (Massey, Durand y Malone, \n2009), la frontera norte contin\u00fao siendo porosa, comparada con la realidad actual. Hay \ntestimonios del flujo  ilegal  de personas y bienes a trav\u00e9s de  controles fronterizos  d\u00e9biles  (Garc\u00eda, \n2010).  \nCon la Gran Depresi\u00f3n de 1929, miles de  mexicanos fueron expatriados y reemplazados  en \nsus trabajos por \u201cestadounidenses\u201d qu e hab\u00edan quedado desempleados . De acuerdo con Fernando \nAlan\u00eds (2012), tambi\u00e9n estadounidenses con ascendencia mexicana fueron deportados a M\u00e9xico, \naun habiendo nacido en el pa\u00eds del norte.  Ciudad Ju\u00e1rez jug\u00f3 un papel importante en este 82 \n momento, en tanto fu e una zona de recepci\u00f3n y apoyo a expatriados y deportados. Como en \nmuchas otras ciudades de M\u00e9xico, gobierno y sociedad civil trabajaron para brindar apoyo a \nquienes llegaban expulsados de EUA.  \nLa situaci\u00f3n compleja de la migraci\u00f3n (deportaci\u00f3n -repatriac i\u00f3n) permaneci\u00f3 durante todos \nlos a\u00f1os 30. Sin embargo, dos factores transformar\u00edan el escenario en la siguiente d\u00e9cada. Por un \nlado, la Revoluci\u00f3n Mexicana se hab\u00eda materializado en algunos sectores sociales y el auge de la \neconom\u00eda mexicana propiciaba un a forma de desarrollo urbano in\u00e9dita en el pa\u00eds, aunque \ndescuidando el campo y marginalizando cada vez m\u00e1s a la poblaci\u00f3n rural; por otro lado, la \nentrada de EUA a la segunda guerra mundial, su recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica y la necesidad de mano \nde obra para evi tar una crisis alimentaria (Massey, Durand y Malone, 2009). Estos elementos \npropiciaron un giro en el sistema migratorio M\u00e9xico -EUA. El resultado inmediato fue el \nprograma Bracero , un acuerdo bilateral de contrataci\u00f3n temporal de mano de obra rural mexican a \npara trabajar en los campos de EUA. Este programa funcionar\u00eda de 1942 hasta 1964, cuando fue \ninterrumpido por EUA. Con este programa, no solo crecieron los flujos legales de mexicanos que \natravesaron la frontera, sino tambi\u00e9n aquellos que llegaban para i nstalarse a vivir en las ciudades \nfronterizas como Ciudad Ju\u00e1rez, Tijuana o Nuevo Laredo. Sin embargo, la irregularidad de los \nasentamientos fronterizos provoc\u00f3 problemas que se mantienen hasta el presente:  \nLas ciudades fronterizas crecieron con infraestru ctura deficiente y precario equipamiento urbano, as\u00ed \ncomo fuertes problemas de irregularidad en la tenencia de la tierra. Estos asuntos han incidido de \nmanera importante en la forma que asumen los problemas en la construcci\u00f3n de los espacios urbanos \ncon su s escenarios de violencia e inseguridad, as\u00ed como en la precarizaci\u00f3n y el crecimiento de la \nvulnerabilidad social (Valenzuela, 2015, p. 98).  \nEsta irregularidad es una parte fundamental de la historia de Ciudad Ju\u00e1rez. La migraci\u00f3n que se \nasienta en ella, no ha contado con un plan de urbanizaci\u00f3n y servicios b\u00e1sicos para acogerla. \nLejos de ser un asunto del pasado , Ciudad Ju\u00e1rez vive todav\u00eda un desorden en su equipamiento \nurbano y muchas colonias, formadas por migrantes de otros estados del pa\u00eds  en las \u00falti mas \nd\u00e9cadas, han quedado rezagadas de los servicios p\u00fablicos b\u00e1sicos39.  \n                                                             \n39 \u201cJu\u00e1rez siempre recibi\u00f3 gente trabajadora de toda la rep\u00fablica, per o nunca los r\u00edos de gente que materialmente \nfluyeron durante la pasada d\u00e9cada de los 90s y principios del 2000. As\u00ed, en muchas regiones de M\u00e9xico se sembr\u00f3 la \nidea de que esta ciudad era el para\u00edso del trabajo y, a pesar de que a partir del a\u00f1o 2002 comenz \u00f3 una crisis por la \nfuga de maquiladoras a China, la gente sigui\u00f3 llegando y estableci\u00e9ndose donde pod\u00eda y creando nuevos cinturones \nde miseria\u201d (Garza, 2011, p.14).  83 \n Para mostrar los cambios poblacionales en el estado y en el municipio, a continuaci\u00f3n se \npresentan, por d\u00e9cadas, el total de habitantes. Con ello, se muestra claramente el crecimiento que \nha experimentado esta zona de la frontera norte de M\u00e9xico y el aumento considerable de su \npoblaci\u00f3n en proporci\u00f3n al total del estado de Chihuahua. Puede notarse tambi\u00e9n el gran salto de \n1940 a 1950, debido fundamentalmente a la migraci\u00f3n de sur a nort e, incrementando m\u00e1s del \ndoble la poblaci\u00f3n en el Municipio de Ju\u00e1rez.  Asimismo, es llamativa la ca\u00edda en el crecimiento \ndel 2000 al 2010 y la lenta recuperaci\u00f3n en el 2015. Esto, sin duda, refleja los per\u00edodos de \nviolencia que atraves\u00f3 el Ju\u00e1rez y la sali da de muchos de sus residentes hacia otros estados del \npa\u00eds o hacia el extranjero.  \n \nA\u00f1o Estado de Chihuahua  Municipio de Ju\u00e1rez  % de la poblaci\u00f3n total  \n1930  530,000  46,500  8.77%  \n1940  683,000  60,300  8.82%  \n1950  902,000  140,000  15.52%  \n1960  1,308,000  295,000  22.55%  \n1970  1,729,000  454,000  26.25%  \n1980  2,081,000  589,000  28.30%  \n1990  2,570,000  840,000  32.68%  \n2000  3,053,000  1,219,000  39.92%  \n2010  3,406,465  1,332,131  39.10%  \n2015  3,556,574  1,391,180  39.11%  \nTabla 2.1. Poblaci\u00f3n total del Estado de Chihuahua y el Municipio de Ju\u00e1rez.  \nLa informaci\u00f3n de 1930 al 2000 fue tomada de Cruz Pi\u00f1eiro (2010). Las cifras del a\u00f1o 2010 y 2015 fueron obtenidas \nde INEGI (2018).  \n \nAl cierre del programa Bracero,  la poblaci\u00f3n mexicana se enfrent\u00f3 con controles m\u00e1s estrictos \npara entrar a EUA a trabajar. No obstante, la mano de obra era ampliamente requerida del otro \nlado de \u201cla l\u00ednea\u201d, lo que provoc\u00f3 nuevos y masivos flujos de personas indocumentadas. Esto \ntrajo tambi\u00e9n nuevas condiciones para las ciudades fronterizas, que ahora ve\u00edan crecer grupos \ndedicados al cruce ilegal de personas rumbo a EUA. Este nuevo \u201cnegocio\u201d aument\u00f3 la lista \nhist\u00f3rica de delitos vinculados al crimen en las fronteras de M\u00e9xico con EUA. Desde entonces, la \nmigraci\u00f3n  indocumentada contin\u00faa siendo parte de la realidad juarense.  \nPor otro lado , la migraci\u00f3n interna continu\u00f3 en las d\u00e9cadas posteriores, con la llegada de la \nindustria y la necesidad de mano de obra \u201cbarata\u201d y no \u201ccalificada\u201d, particularmente femenina. \nEsta migraci\u00f3n marcar\u00eda un nuevo rumbo para la ciudad y obligar\u00eda a pensar en lo s factores \nsociales del empleo maquilador. De aqu\u00ed hasta los albores del siglo siguiente, Ciudad Ju\u00e1rez se 84 \n consolida como un sitio donde concurren personas de muchos otros estados, sobre todo del sur \ndel pa\u00eds, buscando un mejor empleo y condiciones de vida  ben\u00e9ficas.  \n \nModernizaci\u00f3n, Maquilas y Libre Comercio  \nEl cierre del programa Bracero  en 1964  es tambi\u00e9n el inicio de una nueva etapa para la frontera \nnorte y, por supuesto, para Ciudad Ju\u00e1rez. E n respuesta, e l Programa de Industrializaci\u00f3n \nFronteriza  se pens\u00f3  como una respuesta necesaria ante el retorno masivo de migrantes \nmexicanos. A partir de 1965 comienza la llegada de empresas maquiladoras a esta zona de la \nfrontera norte. Y, si bien es cierto que ante la cancelaci\u00f3n del programa Bracero  muchos \nnacio nales se queda ron a vivir en la frontera, \u201c por falta de recursos econ\u00f3micos para regresar a \nsus lugares de origen o porque pensaban que al quedarse podr\u00edan volver a ser contratados\u201d (Cruz \nPi\u00f1eiro, 2010, p. 402),  tambi\u00e9n hay quienes consideran que esto no f ue as\u00ed y que se trat\u00f3 m\u00e1s bien \nde una respuesta \u201coficial\u201d del pa\u00eds (Valenzuela, 2015) ante la decisi\u00f3n unilateral estadounidense \npor terminar el programa Bracero . De lo que se trataba realmente no era solo de una urgencia \nnacional sino de una nueva tendenc ia internacional de divisi\u00f3n del trabajo y de fragmentaci\u00f3n de \nla industria. Jos\u00e9 Manuel Valenzuela  (2015)  escribe que:  \nEn realidad lo que se estaba viviendo era una nueva fase del proceso de internalizaci\u00f3n de procesos \nproductivos, internacionalizaci\u00f3n de l trabajo, uso intensivo de la fuerza del trabajo, precarizaci\u00f3n y \nflexibilizaci\u00f3n laboral que tuvo a la regi\u00f3n fronteriza como \u00e1mbito inicial debido a las ventajas \nobtenidas por factores de localizaci\u00f3n y al paquete de facilidades que se ofreci\u00f3 a la indu stria \nmaquiladora (p. 98).  \nCon relaci\u00f3n a Ciudad Ju\u00e1rez, el proceso de modernizaci\u00f3n  hab\u00eda llegado ya en 1961 con el \nPrograma Nacional Fronterizo , que ten\u00eda como objetivo el impulso al siempre anhelado turismo \ny al comercio en una zona al oriente, fuera de l hist\u00f3rico y pol\u00e9mico centro de la ciudad, con una \ninversi\u00f3n muy importante en nueva infraestructura. No obstante, esta labor era dif\u00edcil, sobre todo \nla del comercio, pues la poblaci\u00f3n de Ju\u00e1rez ha acostumbrado hist\u00f3ricamente a cruzar a El Paso \npara consu mir art\u00edculos a m\u00e1s bajo costo. En este momento, los impuestos para vender estos \nproductos en el lado mexicano eran todav\u00eda muy altos. Lourdes Ampudia (s/f) comenta lo \nsiguiente sobre ese momento:  \n(\u2026) el comercio local enfrentaba serios problemas de abasto  interno derivados de las deficiencias del \ntransporte for\u00e1neo, las negociaciones entre los productores y los altos costos para la producci\u00f3n y \ndistribuci\u00f3n de mercanc\u00edas. Ante la imposibilidad de adquirir productos mexicanos competitivos en 85 \n calidad y preci o respecto a los productos estadounidenses, muchos mexicanos fronterizos consum\u00edan \nmercanc\u00edas en las tiendas del pa\u00eds vecino, lo cual dio cabida a la institucionalizaci\u00f3n del contrabando \npor medio del soborno en los cruces internacionales. (\u2026) Como consecu encia de lo anterior, en 1971 \nse crea e implementa el programa de art\u00edculos gancho , que consist\u00eda en permitir la importaci\u00f3n libre de \nimpuestos de productos populares extranjeros para su reventa en el lado mexicano. Sus resultados \nfueron muy variados. La a ctividad comercial en Ju\u00e1rez se increment\u00f3 marcadamente en los sesenta y \nsetenta, con la correspondiente baja de clientes mexicanos en las tiendas pase\u00f1as (s/p) . \nNo obstante que la industria manufacturera comenz\u00f3 a llegar a la ciudad en los a\u00f1os 60, su auge \nno se alcanz\u00f3 hasta los a\u00f1os 80 y 90 (Ampudia, s/f), per\u00edodo que coincide tambi\u00e9n con las \nreformas estructurales que liberaron  la econom\u00eda mexicana del dominio estatal y posibilitaron la \nentrada del pa\u00eds a las redes de la producci\u00f3n global. Esta liber alizaci\u00f3n tendr\u00e1 su punto \u00e1lgido en \n1994, con la entrada en vigor del Tratado de Libre Comercio de Am\u00e9rica del Norte (TLC). El \nefecto en Ciudad Ju\u00e1rez fue la industrializaci\u00f3n masiva y el declive de las actividades \ncomerciales y de servicios que hab\u00edan sid o, hasta ese momento, referentes importantes en su \neconom\u00eda (Ampudia, s/f).  \nLa industria maquiladora se mantuvo lejos de ser la salvaci\u00f3n  de la ciudad. Hay problemas \nsociales importantes que siguen desatendidos, como la infraestructura urbana, siempre \nfavoreciendo a las transnacionales antes que a la poblaci\u00f3n local , o la falta de pol\u00edtica social que \natienda los cambios en la estructura familiar por la incorporaci\u00f3n de las mujeres al mundo laboral \nremunerado de la maquila, entre otros (Flores, Guti\u00e9rrez y V \u00e1zquez, 2010).  \nPor \u00faltimo, la industria maquiladora ha estado sujeta tambi\u00e9n a la econom\u00eda estadounidense y \nsus vaivenes  econ\u00f3micos y pol\u00edticos , lo que ha provocado inestabilidad y ajustes salariales \nimportantes a lo largo del tiempo. Con el nuevo milenio  y la reubicaci\u00f3n de gran parte de las \nplantas maquiladoras en China (Wright, 2006) o con la crisis del 2008, y sus efectos posteriores \nen la econom\u00eda global, tenemos claros ejemplos de la dependencia40 de la ciudad y sus peligros \nlatentes.  \n                                                             \n40 \u201cLa ciudad devino dependiente y subordinada [a la Industria Manufacturera y de Exportaci \u00f3n: IME], sin construir \nelementos que permitieran m\u00e1s adelante atenuar su dependencia y vulnerabilidad, porque en torno del modelo IME \nse gest\u00f3 una estructura social y pol\u00edtica que la sostiene como \u00fanico y posible paradigma de desarrollo. Un paradigma \nante el cual, se supone, lo \u00fanico posible es ofrecer \u2018soluciones remediales\u2019 o \u2018alternativas adaptativas\u2019, pero no \nmedidas efectivas para superar los efectos perniciosos que suscita\u201d (Padilla, Olivas y Alvarado, 2014, p. 31). \u201cLa \nciudad adoleci\u00f3 de una imposib ilidad para aprovechar mejor su inserci\u00f3n en el mercado global a trav\u00e9s de la \nmaquiladora; tal imposibilidad fue derivada del car\u00e1cter de enclave econ\u00f3mico que define a la industria maquiladora, \nporque la riqueza que genera no se reinvierte en la econom\u00eda local y la mayor parte de los impuestos que genera van \na parar al gobierno federal, a la vez que una gran porci\u00f3n de la derrama salarial que genera escapa hacia El Paso, 86 \n Desigualdad, cri men organizado y expansi\u00f3n de la violencia  \nCiudad Ju\u00e1rez atrajo los ojos del mundo desde finales del siglo XX debido a una serie de \nasesinatos de mujeres que datan -aunque esta fecha es disputable - de 1993. Una gran narrativa \npol\u00edtica, ciudadana y medi\u00e1tic a ha cubierto desde entonces a esta ciudad. El caso de las \u201cmuertas \nde Ju\u00e1rez\u201d dio la vuelta al mundo, visibiliz\u00f3 y cuestion\u00f3 fuertemente las pol\u00edticas de desarrollo \necon\u00f3mico de Chihuahua, de M\u00e9xico , y de otros pa\u00edses \u201cen desarrollo\u201d. A partir de este cas o, se \nhan sumado cr\u00edticas a la condici\u00f3n precaria de trabajo en la industria manufacturera y al \ndescuido -negligencia del Estado ante la poblaci\u00f3n de la ciudad y los servicios p\u00fablicos que se le \nofrecen. El asesinato de mujeres por motivos de su g\u00e9nero, lla mado feminicidio, est\u00e1 \nlamentablemente lejos de ser la \u00fanica forma de violencia criminal en esta ciudad.  \nDurante la \u00faltima d\u00e9cada, de 2008 al 2018, Ciudad Ju\u00e1rez ha sido el centro de una nueva \nnarrativa nacional e internacional sobre el crimen organizado.  Del 2008 al 2012, fue el epicentro \nurbano de la violencia en M\u00e9xico, lo que ha dejado marcas significativas tanto en el cuerpo social \ncomo en la administraci\u00f3n p\u00fablica.  \nLa violencia en Ciudad Ju\u00e1rez se alimenta de una historia larga de pr\u00e1cticas y motivo s \ncriminales, al menos de un centenar de a\u00f1os atr\u00e1s. La criminalidad actualiza constantemente \ndicha historia, como si su pasado fuera su eterno destino. Una narrativa, siempre nueva, trata de \nanexarse a un pasado negro, violento y de aventura, actualizado siempre desde el presente.  \nDurante buena parte de su historia, como ya se ha comentado, Ciudad Ju\u00e1rez ha sido el \ntraspatio estadounidense, donde adem\u00e1s de actividades criminales y flujos de capitales ilegales, \nhan tambi\u00e9n existido pr\u00e1cticas de la sexualida d, consumo de sustancias y establecimientos \nl\u00fadicos que en su momento han sido ilegales en EUA y que han encontrado en la cercana Ciudad \nJu\u00e1rez, un territorio propicio para establecer se. La porosidad de la frontera  ha posibilitado \nrepetidamente encuentros de todo tipo y negocios de uno y otro lado de la \u201cl\u00ednea\u201d, facilitando que \nCiudad Ju\u00e1rez sirva muchas veces a su ciudad hermana, El Paso, Texas, como desv\u00e1n para todas \naquellas conductas moralmente reprobables (Valenzuela, 2015; Padilla, Olivas y Alvarado, 2014; \nGarc\u00eda, 2010).  \nRutilio Garc\u00eda (2010), en su muy interesante texto Ciudad Ju\u00e1rez, la fea , parte de un an\u00e1lisis \nde prensa escrita tanto de Ju\u00e1rez como de El Paso , para reconstruir los discursos que, a uno y otro \n                                                                                                                                                                                                     \nTexas, a trav\u00e9s de la fuga de compradores y capitales que van a parar en sus bancos. V ista de ese modo, la IME \nconstituye una actividad de bajo efecto multiplicador, estructuralmente incapaz por s\u00ed sola de dar vida a un mercado \ninterno s\u00f3lido\u201d (p. 60).  87 \n lado de la l\u00ednea, fueron alimentando una  visi\u00f3n de Ciudad Ju\u00e1rez como un territorio de \npermisividad, diversi\u00f3n y crimen. A su valioso an\u00e1lisis de prensa de cinco d\u00e9cadas (1880 -1930), \nGarc\u00eda le suma documentos de archivo hist\u00f3rico para reconstruir los estigmas sociales y la \nindisoluble uni\u00f3n de l as dos ciudades hermanas.  \nEl Prohibicionismo  estadounidense reforz\u00f3 pr\u00e1cticas de contrabando de sustancias como la \nhero\u00edna, el opio y la morfina desde el lado mexicano. Las instituciones criminales y la corrupci\u00f3n \nde las instituciones aparecen en el an\u00e1lis is de Garc\u00eda (2010), record\u00e1ndonos que la situaci\u00f3n de la \n\u00faltima d\u00e9cada (2008 -2018) parece tener profundas ra\u00edces hist\u00f3ricas en las ciudades fronterizas. \nCiudad Ju\u00e1rez, adem\u00e1s de servir como base para la organizaci\u00f3n regional del contrabando, \ntambi\u00e9n se co nsolid\u00f3 como un centro de diversi\u00f3n, con cabarets, trabajo sexual masculino y \nfemenino, y cr\u00edmenes de todo tipo. La poblaci\u00f3n estadounidense pod\u00eda cruzar la l\u00ednea y disfrutar \nde todo lo que a unos cuantos metros era ilegal. Como hoy, desde aquel tiempo el flujo era \nbidireccional, pues la corrupci\u00f3n institucionalizada tambi\u00e9n posibilitaba la entrada de armas a \nM\u00e9xico.  \nEl ir y venir de productos y personas entre las dos ciudades contrasta con los intentos de \ndiferenciar El Paso de Ciudad Ju\u00e1rez. Garc\u00eda (2010 ) analiza c\u00f3mo la hegemon\u00eda anglosajona en \nEl Paso utiliz\u00f3 la prensa escrita para imponer una imagen degradante de Ciudad Ju\u00e1rez, mientras \nocultaba sus propios defectos. En sus conclusiones, se\u00f1ala:  \nNinguna otra ciudad de la frontera norte de M\u00e9xico ha exp erimentado tan cerca y \u201cen carne propia\u201d la \nintolerancia, el racismo, la segregaci\u00f3n y la supremac\u00eda racial que un grupo de anglos, que detentaron \nel poder econ\u00f3mico y pol\u00edtico, impuso a los mexicanos residentes en El Paso y, extraterritorialmente, \ntambi\u00e9n  a los habitantes de Ciudad Ju\u00e1rez. Ni Tijuana ni Nuevo Laredo, por mencionar algunas \nciudades fronterizas, experimentaron estas pr\u00e1cticas que degradaron a los mexicanos (p. 303).  \nSi recuperamos parte de la historia criminal de Ciudad Ju\u00e1rez, no es para mo tivar lecturas \ndeterministas o para hacer de la historia una pr\u00e1ctica premonitoria, usos de la historia que ir\u00edan \ncontra la vida misma en sentido nietzscheano (Nietzsche, 1999). Antes bien, creemos que \nrecuperar la historia debe posibilitar un cuestionamie nto radical del presente y la apertura de \nalternativas para el futuro. Este breve recuento, por tanto, busca cuestionar que la violencia sea \ndestino para Ciudad Ju\u00e1rez, pero no busca negar tampoco pr\u00e1cticas o hechos criminales que han \nacontecido. Con esta advertencia, continuemos el comentario hist\u00f3rico sobre Ciudad Ju\u00e1rez.  \nPara la d\u00e9cada de los 30, la violencia increment\u00f3. Esta d\u00e9cada, en efecto, con sus crisis \necon\u00f3micas, pol\u00edticas y deportaciones fue se\u00f1alada como una de las m\u00e1s violentas de la historia 88 \n del siglo XX. Flores, Guti\u00e9rrez y V\u00e1zquez (2010) recuerdan que esa d\u00e9cada cerr\u00f3 con dos \nasesinatos muy sonados: el del senador \u00c1ngel Posada, supuestamente en manos del ex \ngobernador Rodrigo Quevedo , y el del presidente municipal Jos\u00e9 Borunda, quien muri\u00f3 a  \nconsecuencia de un paquete bomba que le fue enviado desde la capital del estado.  \nLa historia de Ju\u00e1rez como sat\u00e9lite  de El Paso contin\u00faa a trav\u00e9s de las d\u00e9cadas siguientes. Los \na\u00f1os 40 y 50 est\u00e1n marcados por progresos locales siempre dependientes en bue na parte de la \nciudad vecina.  \nA consecuencia de la Segunda Guerra Mundial y las leyes restrictivas del consumo de alcohol \ndel lado texano, hicieron que incrementara nuevamente el flujo tur\u00edstico. Miles de soldados \nestacionados en Fort Bliss, puesto milita r estadounidense en El Pas o, buscaban alcohol por copeo \n-cuya venta estaba prohib ida en Texas - y compa\u00f1\u00eda sexual en la ciudad (Flores, Guti\u00e9rrez y \nV\u00e1zquez, 2010).  \nLos a\u00f1os 60 y 70 son de contraste creciente para la ciudad. Por un lado, todos los procesos d e \nmodernizaci\u00f3n y crecimiento econ\u00f3mico que hemos se\u00f1alado antes; por el otro, la \ndesorganizaci\u00f3n urbana, la migraci\u00f3n interna continua  y creciente  y las condiciones de \ndesigualdad en el acceso a la vivienda, hac\u00edan que Ciudad Ju\u00e1rez acumulara territorios cada vez \nm\u00e1s olvidados por las pol\u00edticas gubernamentales y cada vez m\u00e1s prestos a la ilegalidad. En estas \nd\u00e9cadas, la ocupaci\u00f3n ilegal de la tierra y el problema de la urbanizaci\u00f3n se hac\u00eda cada vez m\u00e1s \nimperante:  \nPara 1971 el gobierno municipal a\u00fan insist \u00eda en que no hab\u00eda ni un solo terreno m\u00e1s por entregar y el \nproblema del paracaidismo se recrudeci\u00f3. Seg\u00fan las autoridades, invasores procedentes de todas partes \ndel pa\u00eds estaban creando un grave problema urbano sin que la autoridad municipal hiciera nada para \nfrenarlos. En los arroyos, en las laderas de los cerros y hasta a media calle se levantaban casas de \nmadera y cart\u00f3n, ante la creciente escasez de viviendas adecuadas. Ese mismo a\u00f1o se estimaba que de \nlos 400,000 habitantes que hab\u00eda en la ciudad, el 37% de ellos viv\u00eda en casas de un solo cuarto que \ncarec\u00edan de todos los servicios p\u00fablicos (Flores, Guti\u00e9rrez y V\u00e1zquez, 2010, p. 87).  \nA la par de las crecientes condiciones de vulnerabilidad y desigualdad social, la d\u00e9cada de los 70 \nvio la formaci\u00f3n del C \u00e1rtel de Ciudad Ju\u00e1rez, una organizaci\u00f3n de tr\u00e1fico de drogas liderada, \nentre otros, por Rafael Aguilar Guajardo, un ex polic\u00eda federal.  \nEn los a\u00f1os 80 la historia del narcotr\u00e1fico en M\u00e9xico tiene un punto y aparte. Hasta entonces, \nlos acuerdos sobre el narcotr\u00e1fico depend\u00edan de un grupo reducido de personas, encabezado por \n\u00c1ngel F\u00e9lix Gallardo (Saviano, 2014; Longmire, 2011), quien era el principal contacto de los 89 \n c\u00e1rteles colombianos cuando cambiaron sus rutas del Caribe hacia el oeste, para atravesar e l \nterritorio mexicano. Ahora la v\u00eda de acceso principal de la coca\u00edna ser\u00eda la frontera M\u00e9xico -EUA. \nF\u00e9lix Gallardo mantuvo su cuota de poder hasta finales de la d\u00e9cada, cuando fue arrestado y el \nnegocio tuvo que seccionarse (Longmire, 2011), con un pacto  que regionalizar\u00eda el tr\u00e1fico de \ndrogas en M\u00e9xico y que lograr\u00eda un per\u00edodo de reajuste relativamente pac\u00edfico entre los distintos \nc\u00e1rteles. En Ciudad Ju\u00e1rez, F\u00e9lix Gallardo favoreci\u00f3 a la familia de Amado Carrillo Fuentes, \u201cEl \nse\u00f1or de los cielos\u201d, quien i mpondr\u00eda su liderazgo y, despu\u00e9s del asesinato de Rafael Aguilar \nGuajardo en 1993, aparecer\u00eda como el jefe indiscutible de la plaza (Saviano, 2014; Campbell, \n2011).   \nEl a\u00f1o 1993 es decisivo pa ra la historia de Ciudad Ju\u00e1rez . \n \n1.1. Feminicidios  \nCiudad Ju\u00e1rez sa lt\u00f3 a la escena  internacional desde fines de los 90 y principios del nuevo milenio, \ntras darse a conocer el asesinato de cientos de mujeres. La cifra parte de 1993, cuando comienza \nla cr\u00edtica y el reclamo sociales a nivel local y nacional, aunque hay evide ncias de que antes de \nesta fecha ya se llevaban a cabo asesinatos similares (Mon\u00e1rrez, 2009).  \nPara fines de esta investigaci\u00f3n, interesa el per\u00edodo que va desde el a\u00f1o 1993 al a\u00f1o 2003, por \nser el primero el comienzo simb\u00f3lico de la protesta social y la v isibilidad de un malestar creciente \nen torno a los feminicidios y, con respecto al 2003, por ser el a\u00f1o en el que se presenta la \niniciativa que nos ocupar\u00e1 m\u00e1s adelante: la acumulaci\u00f3n de penas en el Estado de Chihuahua, que \nabrir\u00eda el paso a sentencias de  hasta 105 a\u00f1os de prisi\u00f3n. Interesa tambi\u00e9n reflejar aqu\u00ed un poco de \nla tensi\u00f3n pol\u00edtica que se construy\u00f3 durante aquellos a\u00f1os entre dos gobiernos estatales -\nencabezados por Francisco Barrios ( PAN) y Patricio Mart\u00ednez (PRI) - y las familias de las \nmujeres  asesinadas y las organizaciones que trabajaban en torno a ellas. Esta tensi\u00f3n es \nfundamental para comprender el camino hacia la visibilidad internacional de los feminicidios de \nCiudad Ju\u00e1rez  y la respuesta judicial del gobierno estatal a trav\u00e9s de la acum ulaci\u00f3n de penas . \nEn la siguiente tabla, se aprecian los n\u00fameros totales de feminicidios en el Municipio de \nJu\u00e1rez durante los 10 primeros a\u00f1os de registro.  \n \n \n 90 \n N\u00famero de feminicidios por a\u00f1o: 1993 -2003  \nA\u00f1o Frecuencia  \n1993  23 \n1994  18 \n1995  41 \n1996  39 \n1997  32 \n1998  38 \n1999  26 \n2000  35 \n2001  39 \n2002  42 \n2003  29 \nTotal  362 \nTabla 2.2. N\u00famero de feminicidios por a\u00f1o 1993 -2003                                                                                                    \nAdaptado de Mon\u00e1rrez (2009)  \n \nEvidentemente, cuando se habla de feminicidio, debe hablarse de g\u00e9nero y de la agenda por la \nigualdad y no discriminaci\u00f3n entre hombres y mujeres. La narrativa construida alrededor de las \nmujeres asesinadas en Ciudad Ju\u00e1rez y sus cuerpos es una narrativa s ostenida en un orden de \ng\u00e9nero dual, donde los hombres deben  hacer ciertas cosas y las mujeres otras, parcial o \ntotalmente opuestas, supuestamente complementarias y sostenidas en una jerarqu\u00eda con efectos \ndiferenciales para la vida humana: primero los homb res, luego las mujeres. Este orden se instaura \nculturalmente y se reproduce a trav\u00e9s de las instituciones de socializaci\u00f3n b\u00e1sica como la familia, \nla escuela, las dependencias de gobierno, etc\u00e9tera.  \nNo obstante, en el an\u00e1lisis de los feminicidios, la repr oducci\u00f3n cultural de esta violencia no \npuede despegarse del contexto hist\u00f3rico, pol\u00edtico y econ\u00f3mico de Ciudad Ju\u00e1rez y, de forma m\u00e1s \ngeneral, de la regi\u00f3n fronteriza M\u00e9xico -Estados Unidos. Por lo tanto, en el an\u00e1lisis del \nfeminicidio se consideran las con diciones estructurales y las agencias gubernamentales que \npueden fomentar, promover, ignorar, limitar o erradicar la reproducci\u00f3n de estereotipos y \ndistorsiones de g\u00e9nero.  \n(\u2026) estas pr\u00e1cticas culturales producto de la socializaci\u00f3n patriarcal son s\u00f3lo una  parte de lo que hay \nque descifrar. Queda todav\u00eda por entender c\u00f3mo es que el Estado autoriza oficialmente y legitima la \nviolencia feminicida, y utiliza todos los medios a su alcance para conservar y transmitir la \nsubalternidad gen\u00e9rica, legitimando la bru talidad contra las mujeres y estableciendo una desigualdad \nsocial efectiva que, lejos de desaparecer la injusticia, la tolera y la permite (Mon\u00e1rrez, 2009, p. 216)  \nEn otras palabras, no se puede comprender el tema exclusivamente desde una postura meramente  \ncultural sino que hay que agregar al an\u00e1lisis los factores pol\u00edtico y econ\u00f3mico. Aqu\u00ed, el Estado es 91 \n una pieza fundamental y su funci\u00f3n est\u00e1 justamente disputada por los gobernantes y aquellos \ngrupos que exigen, en el caso de Ciudad Ju\u00e1rez, justicia para l as v\u00edctimas de feminicidios.  Es por \nello que la interpelaci\u00f3n al Estado, y por tanto a la econom\u00eda pol\u00edtica, fue y sigue siendo \nnecesaria.  \nJulia Mon\u00e1rr ez (2009) y Melissa Wright (2006 ) son dos de las muchas te\u00f3ricas feministas que \nse han dedicado al an\u00e1li sis del feminicidio en Ciudad Ju\u00e1rez desde la intersecci\u00f3n entre cultura, \npol\u00edtica y econom\u00eda.  \nJulia Mon\u00e1rrez (2009), analizando los \u201cconsensos hegem\u00f3nicos entre el sistema de g\u00e9nero y el \nsistema capitalista\u201d, se\u00f1ala con detalle c\u00f3mo, desde la d\u00e9cada de l os 90, se ha construido un \ndiscurso moral culpabilizante hacia las v\u00edctimas de feminicidio y sus familias, basado en la \nimagen perversa de Ciudad Ju\u00e1rez41 que se ha construido hist\u00f3ricamente y alimentado \nreiteradamente por las declaraciones de servidores p\u00fa blicos, quienes critican el estilo de vida de \nlas mujeres asesinadas y sus familiares, al tiempo que lo reiteran como causa de la violencia que \ncay\u00f3 sobre ellas. Mon\u00e1rrez (2009) afirma que:  \nLa familia sirve como elemento de intimidaci\u00f3n moral y el prototipo de las manifestaciones del mal. \nEsta manera de ver a la familia, como producto de la degeneraci\u00f3n, hace causa com\u00fan con la visi\u00f3n \nque tiene el/los asesinos de sus v\u00edctimas: desechables, sin valor alguno en la sociedad perfecta, creada \npor los otr os (p. 223).  \nAqu\u00ed, los imperativos culturales de la feminidad se contrastan con los estilos de vida abiertos por \nuna econom\u00eda transnacional, d onde muchas mujeres han logrado, a trav\u00e9s de sus esfuerzos \nlaborales , un mayor grado de independencia corporal, fa miliar y econ\u00f3mica.  \nMon\u00e1rrez  da cuenta de c\u00f3mo muchos funcionarios p\u00fablicos42 tambi\u00e9n se culpaban entre ellos \nante el reclamo de justicia de familiares y organizaciones locales. Adem\u00e1s, los comentarios de los \n                                                             \n41 Moral culpabilizante que se ha asociado con la americanizaci\u00f3n  de las costumbres en la frontera norte. Al respecto, \nWright (2006) se\u00f1ala: \u201cLas mujeres de Ciudad Ju \u00e1rez han ganado un protagonismo especial durante el \u00faltimo medio \nsiglo como emblema de esta contaminaci\u00f3n cultural, ya que han convertido a la ciudad en un lugar infame donde, a \ndiferencia de las mujeres mexicanas tradicionales, se encuentran f\u00e1cilmente en la calle, ya sea como mujeres que \ncaminan por la calle para ganarse la vida o como mujeres que caminan por la calle camino a sus trabajos en la \nf\u00e1brica. Esta presencia de mujeres en las calles de Ju\u00e1rez ha contribuido a la ignominia de la ciudad, por todo \nM\u00e9xico, como el lugar donde la cultura mexicana ha sido corro\u00edda por las influencias perversas de la globalizaci\u00f3n y \nlas intrusiones culturales de su vecino del norte \u201d (p. 157. Cursivas del original)  \n42 Entre ellos, los exgobernadores Francisco Barrio Terrazas y Patricio Mart\u00ednez Garc\u00eda. Mon\u00e1rrez (2009) y Wright \n(2006) concuerdan en que la pol\u00edtica de estos gobernadores fue m\u00e1s bien de descr\u00e9dito hacia las familias y \norganizaciones de trabajo con v\u00edctimas. Tambi\u00e9n, se\u00f1alan que Patricio Mart\u00ednez dedic\u00f3 gran parte de su gubernatura \na culpar a su predecesor, proveniente de un partido pol\u00edtico diferente al suyo, y a ser hostil con el movimiento de \nmujeres y familiares que exig\u00edan justici a por los feminicidios en el estado. Un ejemplo de la tensi\u00f3n entre el gobierno \nde Patricio Mart\u00ednez y una organizaci\u00f3n de mujeres en particular, Mujeres de negro , puede encontrarse en el cap\u00edtulo 92 \n funcionarios p\u00fablicos sobre el estilo de vida d e las mujeres asesinadas intentaban desviar la \natenci\u00f3n de las causas de la violencia feminicida a la moral de la v\u00edctima y sus familiares. \nMon\u00e1rrez (2009) sintetiza esta cr\u00edtica al Estado de la siguiente manera:  \nNo obstante, el Estado, que es el responsab le de la justicia, permite el feminicidio por medio de la \neufemizaci\u00f3n de la violencia y crea cuerpos codificados para el sufrimiento al responsabilizar a las \nv\u00edctimas de su asesinato. Con sus declaraciones, el Estado se hace uno con el asesino; sus discur sos \nextraoficiales y ociosos mortifican y laceran en un mismo tiempo a las v\u00edctimas y a sus familiares. \nCuando el Estado no otorga justicia y permite una impunidad largamente sostenida, disimula su \nineficiencia en la forma en que habla del sexo y la sexual idad de los cuerpos lacerados. Oculta el valor \nde uso y el valor de cambio que se le otorga a las asesinadas y esconde la responsabilidad de los \nasesinos  (p. 280).  \nMon\u00e1rrez recupera asimismo las distintas recomendaciones internacionales que fueron llegando  a \ninicios de los a\u00f1os 2000 para el caso de Ciudad Ju\u00e1rez. Esta presi\u00f3n internacional fue \nfundamental para las respuestas gubernamentales locales. En el a\u00f1o 2003, la presi\u00f3n internacional \nse hizo m\u00e1s intensa. Adem\u00e1s de la vis ita de observadores internacion ales de mucho renombre y la \ndiscusi\u00f3n del caso en foros internacionales, Mon\u00e1rrez se\u00f1ala tambi\u00e9n los informes de Amnist\u00eda \nInternacional y el de la Oficina de las Naciones Unidas para la Droga y el Delito como piezas \nimportantes de aquel momento.  \nLo anteri or es muy relevante para los prop\u00f3sitos de esta investigaci\u00f3n ya que, como \nanalizaremos m\u00e1s adelante, la iniciativa de acumulac i\u00f3n de penas para los casos de asesinato  de \nmujeres, menores y secuestro, presentada por el entonces gobernador Patricio Mart\u00ednez , fue \njustamente a mediados del a\u00f1o 2003. Valga tambi\u00e9n decir, que esta iniciativa se presenta a un a\u00f1o \nde terminar el sexenio de Mart\u00ednez y con un gran debate por la oposici\u00f3n legislativa local, que \nhabr\u00e1 de llevar su inconformidad ante la SCJN.  \nLas narra tivas en torno a los feminicidios en Ciudad Ju\u00e1rez, como ya se ha afirmado, tambi\u00e9n \nhan sido profundizadas por Melissa Wright (2006), te\u00f3rica feminista estadounidense que ha \ndedicado buena parte de su carrera profesional a estudiar la violencia contra las mujeres, el \nempleo y, m\u00e1s recientemente, las muertes asociadas a la \u201cguerra contra las drogas\u201d en Ciudad \nJu\u00e1rez. Parte de su an\u00e1lisis la ha llevado a repensar y criticar el mito de la \u201cdesechabilidad de las \nmujeres del tercer mundo\u201d, que consiste en las co ndiciones discursivas y materiales que \n                                                                                                                                                                                                     \n7 de la obra de Wright antes citada. Valga decir que el pun to \u00e1lgido de la tensi\u00f3n reportado en este cap\u00edtulo es del \nprimer semestre de 2003, lo que es un dato importante para la legislaci\u00f3n que posibilit\u00f3 la acumulaci\u00f3n de penas y \nque analizaremos en la siguiente secci\u00f3n.  93 \n favorecen la visi\u00f3n de las mujeres como sujetos sustituibles, que dejan de tener valor despu\u00e9s de \nextraer de ellas su fuerza de trabajo o ser usadas como objeto sexual. Este mito est\u00e1 en la base de \nla cultura de la vi olencia que sufren las mujeres y de las cr\u00edticas hacia su vida p\u00fablica que, como \nhemos comentado, ha sido parte del escenario juarense.  \nEl trabajo etnogr\u00e1fico de Wright (2006) en M\u00e9xico y China, le dio la posibilidad de vincular la \nproducci\u00f3n de capital c on la reproducci\u00f3n de este mito. Sobre Ciudad Ju\u00e1rez, analiza la \ncooperaci\u00f3n de la narrativa cultural local sobre las mujeres con las fuerzas globales del \ncapitalismo que se han concretado en la ciudad. La narrativa sobre las mujeres, sostenida en la \nacusa ci\u00f3n moral a todas aquellas que cuestionan con su estilo de vida las normas tradicionales de \ng\u00e9nero y familiares, es recuperada y reproducida parad\u00f3jicamente por una parte de las fuerzas \necon\u00f3micas que han posibilitado la transformaci\u00f3n de su estilo de vid a: la industria \nmanufacturera instalada en la ciudad. Wright analiza c\u00f3mo esta industria ve a las mujeres como \nuna poblaci\u00f3n inestable, m\u00f3vil, rotativa, a la cual se le puede manipular afectiva y salarialmente y \nque, al final del d\u00eda, no se considera como una poblaci\u00f3n \u201ccapacitable\u201d para permanecer y \nascender en sus puestos de trabajo.  \nPor lo tanto, la industria manufacturera produce una paradoja pues posibilita una gran cantidad \nde trabajo precario a las mujeres y reorganiza el modo de vida de estas y sus  familias, pero a la \nvez mantiene el orden cultural que le beneficia en sus ganancias, aliment\u00e1ndose del sistema \ncultural de g\u00e9nero. Con esto, la autora da cuenta de c\u00f3mo los discursos pol\u00edticos que culpan a las \nv\u00edctimas y los discursos de las maquiladoras  que cuestionan su supuesta falta de lealtad y ganas \nde superarse, son dos narrativas que intentan mantener y reforzar el mito de que las mujeres son \ndesechables y sustituibles, que pueden ser heridas o despedidas cuando su valor y su fuerza  \n(laboral o er\u00f3 tica) sean extra\u00eddos por completo. Wright (2006), en otras palabras, elabora un fino \nan\u00e1lisis de la relaci\u00f3n entre las narrativas que explican los feminicidios y las narrativas de \nrotaci\u00f3n de las mujeres en los trabajos no calificados que les ofrecen las m aquilas en las \ncantidades y condiciones que a estas le convengan. La autora escribe:  \nTal visi\u00f3n de la mujer Mexicana como inevitablemente desechab le es com\u00fan tanto en el asesinato \ncomo en las narrativas de rotaci\u00f3n [de las f\u00e1bricas]. En el coraz\u00f3n de estas  historias, aparentemente \ndispares, est\u00e1 la elaboraci\u00f3n de la mujer mexicana como una figura cuyo valor puede extraerse de ella, \nya sea en la forma de su virtud, sus \u00f3rganos o su eficiencia en el piso de producci\u00f3n. Y una vez que \n\u201cellos\u201d, sus asesinos o su s supervisores, \u201cobtienen lo que quieren de ella\u201d, ella queda descartada. (\u2026) 94 \n La visi\u00f3n de su desechabilidad, la probabilidad de que esta condici\u00f3n pueda existir en un ser humano, \nes lo que es tan valioso para quienes extraen lo que quieren de ella  (p. 87).  \nEl trabajo de Wright (2006) y de Mon\u00e1rrez (2009), en conclusi\u00f3n, interesan mucho aqu\u00ed por dos \nmotivos. El primero es contextualizar el discurso pol\u00edtico moralizante  alrededor de los \nfeminicidios en los \u00faltimos a\u00f1os de los 90 y primeros de los 200 0, discurso moralizante  que \nencaminar\u00e1 la acci\u00f3n judicial . Las autoras coinciden en la existencia de una tensi\u00f3n muy \nimportante en el terreno p\u00fablico entre los gobiernos estatales y los familiares de las mujeres \nasesinadas y organizaciones que trabajan con  ellos. Hemos visto tambi\u00e9n que el 2003 fue un a\u00f1o \ndecisivo por la presi\u00f3n internacional puesta sobre el gobierno nacional.  \nEl segundo motivo es que las autoras nos permiten abrir la discusi\u00f3n a la influencia de las \nfuerzas, supuestamente amorales, de la econom\u00eda global en las legislaciones estatal y nacional. \nTanto en el caso de los feminicidios como en la discusi\u00f3n posterior sobre el incremento de delitos \nvinculados al crimen organizado, se abre la pregunta por la legislaci\u00f3n chihuahuense y mexicana \ncomo : a) un esfuerzo extremo por otorgar legitimidad al gobierno estatal ante los flujos globales \nde la econom\u00eda (la legislaci\u00f3n de Chihuahua tiene dificultades para legitimarse ante los flujos \nglobales que atraviesan su estado, particularmente en el Municipio  de Ju\u00e1rez. La econom\u00eda global \ndisminuye la legislaci\u00f3n local); y b) un reforzamiento o respaldo a los imperativos de la \neconom\u00eda global (la legislaci\u00f3n de Chihuahua favorece la instalaci\u00f3n y el funcionamiento de los \nmercados globales en su territorio, ind ependientemente de los efectos sociales que tenga en su \npoblaci\u00f3n).   \n \n1.2. Violencia vinculada al crimen organizado: 2008 -2012  \nLos combates entre los c\u00e1rteles de la droga fueron inevitables al final del milenio43; su expansi\u00f3n \ny sobrevivencia requer\u00edan de ello. Los a\u00f1os 80 y los 90 vieron una escalada de violencia asociada \na los ajustes  entre c\u00e1rteles de la droga, pero tambi\u00e9n de asesinatos pol\u00edticos muy relevantes para \nla historia pol\u00edtica de M\u00e9xico.  \n Con la ree structuraci\u00f3n propia de aquel pa\u00eds, Colombia ced\u00eda gradualmente su control \ninternacional de tr\u00e1nsito y distribuci\u00f3n de coca\u00edna a los c\u00e1rteles mexicanos. Ya se mencion\u00f3  antes \nque el C\u00e1rtel de Ciudad Ju\u00e1rez tuvo su pico hist\u00f3rico en la d\u00e9cada de los 90, con Amado Carrillo \n                                                             \n43 Esta reconstrucci\u00f3n hist\u00f3rica est\u00e1 mayo rmente basada en el trabajo period\u00edstico de Anabel Hern\u00e1ndez (2010). La \nausencia de una historia formal del crimen organizado es notoria en la academia mexicana. La profundidad del \nperiodismo de investigaci\u00f3n es cada vez m\u00e1s valorada en M\u00e9xico.  95 \n Fuentes , y que, hasta la muerte de este en  1997, hab\u00eda una autoridad incu estionable de esta \norganizaci\u00f3n criminal.  \nLos a\u00f1os 90 son a\u00f1os de inestabilidad en M\u00e9xico. La presidencia de la Rep\u00fablica se ocupa \nprimero de los preparativos para el T LC y, posteriormente, tiene que hacer frente a la Crisis del \nTequila, los asesinatos pol\u00edticos y la revoluci\u00f3n pol\u00edtico -cultural zapatista. Durante el sexenio de \nCarlos Salinas de Gortari, el C\u00e1rtel de Ciudad Ju\u00e1rez tuvo un gran crecimiento y la asociaci\u00f3n  de \neste c\u00e1rtel con personas tan cercanas al presidente como su hermano, Ra\u00fal Salinas de Gortari, han \nsido vistas como representativas de la agenda  federal contra el narcotr\u00e1fico.  \nLos a\u00f1os foxistas gozaron de una calma enga\u00f1osa si se les contrasta con el n \u00famero de muertos \ndel per\u00edodo calderonista. No obstante, este sexenio est\u00e1 marcado por la fuga de Joaqu\u00edn Guzm\u00e1n \nLoera de la prisi\u00f3n en el  alba del sexenio , y por la subsiguiente consolidaci\u00f3n de La Federaci\u00f3n , \nun acuerdo de cooperaci\u00f3n entre grupos importantes del crimen organizado, entre ellos: El \nChapo, El Mayo Zambada, El Azul, Nacho Coronel y El Viceroy, representante del C\u00e1rtel de \nJu\u00e1rez, y a quien al parecer nunca terminaron de ver con buenos ojos alguno s de los otros \nmiembros. Tanto la consolidaci\u00f3n como el funcionamiento de La Federaci\u00f3n  depend\u00eda en buena \nmedida de los v\u00ednculos y la protecci\u00f3n de autoridades federales (Hern\u00e1ndez, 2010). De esta \nmanera, La Federaci\u00f3n pudo ir ganando terreno y enfrentar p rimero al C\u00e1rtel de los Arellano \nF\u00e9lix y, posteriormente, al C\u00e1rtel del Golfo. En otras palabras, se trabajaba  por el acceso de dos \npuntos importantes de la Frontera, al oeste y al este. Un sexenio de grandes pactos que tanto dar\u00eda \ncontinuidad como quebran tar\u00eda la vida de los c\u00e1rteles en el sexenio siguiente. Recordemos \nadem\u00e1s que la transici\u00f3n pol\u00edtica en M\u00e9xico es uno de los elementos que los analistas han \nconsiderado como centrales para el explosivo aumento de la violencia a partir de 2007 \n(Buscaglia, 20 14; Schedler, 2015).  \nA finales de 2006, la pol\u00edtica federal declar\u00f3 la guerra contra el crimen organizado. En la \nnarrativa m\u00e1s difundida, Felipe Calder\u00f3n Hinojosa inici\u00f3 una serie de intervenciones militares \npara desarmar a las organizaciones criminales , las que provocar\u00edan oleadas consecuente s de \nviolencia. El golpe a los capos provocar\u00eda fragmentaciones internas y la violencia se reproducir\u00eda \nal intentar reorganizar las actividades y reordenar las jerarqu\u00edas internas a cada c\u00e1rtel. No \nobstante, esto es so lo una de las versiones posibles. Otra es que la disputa de los c\u00e1rteles ya \nestaba programada desde su interior mismo. Los acuerdos de La Federaci\u00f3n  demostraron no ser \ntan inquebrantables. Anabel Hern\u00e1ndez (2010) narra  la traici\u00f3n de El Chapo y el Mayo Zambada 96 \n a los Beltr\u00e1n Leyva -a trav\u00e9s del arre sto d e Alfredo Beltr\u00e1n Leyva - y de la uni\u00f3n de estos \u00faltimos \ncon sus antiguos enemigos: El C\u00e1rtel del Golfo. Ante este reacomodo de c\u00e1rteles, el C\u00e1rtel de \nJu\u00e1rez se ali\u00f3 con los Beltr\u00e1n Leyva y el C\u00e1rtel del Golfo , dificultando desde entonces el paso de \nmercanc\u00eda del C\u00e1rtel de Sinaloa por su territorio. Se rompi\u00f3 as\u00ed la alianza Ju\u00e1rez -Sinaloa. Esto \ndespertar\u00eda la guerra \u201cpostergada\u201d desde 2004, cuando El Mayo Zambada, con el visto bueno de \nEl Chapo, mand\u00f3 asesinar al hermano menor de los Carrillo Fuentes.  \nTambi\u00e9n durante el sexenio calderonista, El C\u00e1rtel de Sinaloa, con E l Chapo y El Mayo a la \ncabeza -seg\u00fan Anabel Hern\u00e1ndez (2010) - contar\u00e1 con el apoyo de altos mandos federales. Su \nlucha contra los otros c\u00e1rteles estar\u00e1 marcada as\u00ed por un visible favoritismo  federal.  \nLa nueva guerra con sus protagonistas estaba fijada. A\u00f1o 2008, Ciudad Ju\u00e1rez regresa a la \nescena nacional e internacional. Si bien la violencia que se viv\u00eda en varios estados del pa\u00eds era \nevidente, Ciu dad Ju\u00e1rez marc\u00f3 un nuevo ritmo de la \u201cguerra contra el narco\u201d y el discurso oficial \ndel estado, construyendo de paso una narrativa in\u00e9dita de dolor y muerte a nivel local.  \nComo es sabido, Ciudad Ju\u00e1rez represent\u00f3 uno de los mayores retos para el gobierno \ncalderonista, sobre todo del 2008 al 2011, cuando se intensific\u00f3 la violencia a nivel local. Ciudad \nJu\u00e1rez lleg\u00f3 a ser el centro de la narrativa medi\u00e1tica internacional en cuanto a violencia y crimen \norganizado se refiere, al ser considerada la ciudad m\u00e1s violenta del mundo en esos a\u00f1os. Esto no \nsolo dej\u00f3 una enorme cantidad de producci\u00f3n medi\u00e1tica sobre la ciudad sino que tambi\u00e9n reforz\u00f3 \nel estigma hist\u00f3rico de perversidad, maldad, vicio y crimen que, sin duda, ha sido dif\u00edcil remover \npese a los esfuerzos del gobierno, la sociedad civil organizada y los grupos empresariales.  \nEn las siguientes gr\u00e1ficas, se muestran datos estatales y municipales (Chihuahua -Ju\u00e1rez) sobre \nlos delitos de homicidio, secuestro y extorsiones. Considerar estos delitos en particular  es \nimportante para los fines de esta investigaci\u00f3n, ya que ser\u00e1 el homicidio y el secuestro materia de \nla acumulaci\u00f3n de penas de prisi\u00f3n en 2003, asunto que revisaremos en la siguiente secci\u00f3n; y \nporque el homicidio doloso m\u00faltiple, el secuestro agravado  y la extorsi\u00f3n fueron objeto de la \nlegislaci\u00f3n sobre prisi\u00f3n vitalicia en el Estado de Chihuahua, como veremos en la \u00faltima secci\u00f3n \nde este cap\u00edtulo.  \n \n \n \n 97 \n INCIDENCIA DE DELITOS CHIHUAHUAUA: 1997 -2017  \nA\u00f1o Homicidio dolosos (Eventos*)  Secuestros  Extorsiones  \n1997  677 30 49 \n1998  584 18 34 \n1999  425 3 46 \n2000  437 5 16 \n2001  480 2 29 \n2002  528 4 49 \n2003  471 6 39 \n2004  444 3 36 \n2005  550 5 51 \n2006  593 10 62 \n2007  617 13 39 \n2008  2030  120 264 \n2009  3156  233 409 \n2010  3903  130 173 \n2011  3085  97 238 \n2012  1997  53 171 \n2013  1443  32 161 \n2014  1086  8 18 \n2015  945 6 11 \n2016  1232  9 23 \n2017  1578  15 16 \nTotales  26261  802 1934  \nTabla 2.3. Incidencia de delitos de homicidio doloso (eventos), secuestro y extorsi\u00f3n, 1997 -2017  \nElaboraci\u00f3n propia con datos del Secretariado  Ejecutivo del Sistema Nacional de Seguridad P\u00fablica  (2018)  \n*Puede haber m\u00e1s de una v\u00edctima por evento  \n \nAdem\u00e1s de las acciones federales, los gobiernos municipales y el estatal buscaron las estrategias \npara hacer frente a la crisis de violencia que viv\u00eda C iudad Ju\u00e1rez. Una de las respuestas del \nejecutivo y el legislativo estatales, tanto en 2003 como en 2010, fue la iniciativa y aprobaci\u00f3n de \nmedidas judiciales m\u00e1s severas, que pudieran aportar al reforzamiento de la legitimidad estatal y \ndisminuir las tasa s de violencia en Chihuahua.  \nEn las siguientes secciones, analizamos tanto la propuesta y debate legislativo en torno a la \nacumulaci\u00f3n de penas en el 2003 como la iniciativa y legislaci\u00f3n sobre prisi\u00f3n vitalicia en 2010. \nAmbos contextos son distintos. En el primero, la discusi\u00f3n lleg\u00f3 a la SCJN, donde se debati\u00f3 a \nprofundidad y fue motivo de cambios importantes en la jurisprudencia sobre la prisi\u00f3n vitalicia \nen todo el pa\u00eds. Este primer momento funciona como un antecedente de la medida legislativa del \n2010 , cuando se propuso que, para ciertos delitos, se pudiera aplicar una sentencia de por vida.  98 \n Homicidios  dolosos  \nA\u00f1o Total Estado  Chihuahua Capital  Municipio de Ju\u00e1rez  \n1990  306 78 45 \n1991  454 93 69 \n1992  462 61 55 \n1993  456 66 113 \n1994  573 76 210 \n1995  747 75 325 \n1996  648 68 295 \n1997  648 70 260 \n1998  628 56 254 \n1999  547 51 153 \n2000  588 74 254 \n2001  621 87 248 \n2002  634 86 268 \n2003  542 75 204 \n2004  478 46 198 \n2005  570 75 227 \n2006  648 98 227 \n2007  518 62 192 \n2008  2,604  412 1,589  \n2009  3,680  522 2,399  \n2010  6,421  1,100  3,766  \n2011  4,487  812 2,282  \n2012  2,776  587 850 \n2013  2,136  403 614 \n2014  1,758  293 594 \n2015  1,541  253 440 \n2016  1,795  409 680 \nTotal  37266  6088  16811  \nTabla 2.4. Homicidios dolosos en Chihuahua y en Ju\u00e1rez 1990 -2016  \nElaboraci\u00f3n propia con datos de INEGI  (2018)  estad\u00edsticas de mortalidad.  \n \nDos pregunta s, que hacen eco de  las elaboradas en la secci\u00f3n anterior: \u00bfqu\u00e9 tanta fuerza puede \ntener una legislaci\u00f3n local en materia de reforzamiento de penas cuando de lo que se trata es de \nuna guerra entre grupos criminales con un poder alterno al e statal y que ignora las fronteras d e las \nentidades federativas? \u00bfPara qui\u00e9n se construye realmente una legislaci\u00f3n como la acumulaci\u00f3n \nde penas o la prisi\u00f3n vitalicia, cuando el grado de impunidad vinculado al crimen organizado y la \nprotecci\u00f3n a ciertos c\u00e1rteles otorga inmunidad penitenciar ia a ciertos grupos o facilita la \ncorrupci\u00f3n dentro de los centros penitenciarios?  99 \n  2. Controversia nacional sobre acumulaci\u00f3n de penas: 2003 -2005  \n2.1. Honorable Congreso del Estado de Chihuahua  \nComo parte de las estrategias gubernamentales para hacer fren te a los feminicidios, al asesinato \nde menores y al secuestro, el 6 de agosto de 2003, el entonces gobernador Patricio Mart\u00ednez turn\u00f3 \nal Honorable Congreso del Estado de Chihuahua  (HCEC)  una iniciativa con car\u00e1cter de decreto, \ndonde se propon\u00eda reformar y adicionar art\u00edculos a dos legislaciones estatales: el C\u00f3digo de \nProcedimientos Penales del Estado de Chihuahua y el C\u00f3digo Penal del Estado de Chihuahua. \nLos tres puntos m\u00e1s pol\u00e9micos de esta iniciativa fueron: a) establecer nuevas pautas con relaci\u00f3n \nal arraigo domiciliario, el embargo de bienes y el dep\u00f3sito de personas, como medida preventiva; \nb) aumentar la pena m\u00e1xima de prisi\u00f3n (de 50 a 60 a\u00f1os) y; c) la posibilidad de acumulaci\u00f3n de \npenas para quienes cometieran asesinatos de mujeres o de menores de edad y para quienes \ncometieran secuestro, es decir, las personas que cometieran estos delitos podr\u00edan ser penadas por \ncada uno en particular y exceder, si fuera el caso, la pena m\u00e1xima de prisi\u00f3n contemplada en la \nlegislaci\u00f3n estatal (HCEC, 06/08/2003). A trav\u00e9s de la iniciativa, la acumulaci\u00f3n de penas podr\u00eda \narrojar sentencias de hasta 105 a\u00f1os.  \nEl 6 de agosto mismo se decidi\u00f3 que la Comisi\u00f3n de Justicia y Derechos Humanos del \nCongreso del Estado de Chihuahua la analizar\u00eda. El  26 del mismo mes, dicha comisi\u00f3n present\u00f3 \nsus consideraciones en voz del entonces diputado Guillermo M\u00e1rquez Lizalde44. En tre sus \nremarcas iniciales, M\u00e1rquez Lizalde hac\u00eda referencia a la \u201cla incidencia delictiva y la evidente \ndescomposici\u00f3n del tejido social\u201d en el contexto chihuahuense, lo que indicaba que \u201cel actual \nsistema punitivo no est\u00e1 cumpliendo con su fin primario, que es el restablecimiento del orden \nexterno de la sociedad, ni con el fin \u00faltimo, que es la readaptaci\u00f3n social del delincuente\u201d \n(HCEC, 26/08/2003, p. 526).  \nAntes de continuar, es preciso llamar la atenci\u00f3n a dos cosas que se abren con esta cita. La \nprime ra, que el orden punitivo tiene como supuesto \u201cfin primario\u201d el restablecimiento del orden \nexterno de la sociedad. Esto volver\u00e1 , una y otra vez,  en varios momentos en esta secci\u00f3n y en las \nentrevistas con actores legislativos y judiciales del Estado de Chi huahua. La segunda,  que la \nreadaptaci\u00f3n social del delincuente es el \u201cfin \u00faltimo\u201d del sistema punitivo, algo que estar\u00e1 \n                                                             \n44 M\u00e1rquez Lizalde representaba al PRI, partido del que tambi\u00e9n proven\u00eda el entonces gobernador, Patricio Mart\u00ednez \nGarc\u00eda. Era el partido mayoritario, con 16 de 33 asientos. La oposici\u00f3n, consist\u00eda en dos partidos: PAN (13 asientos) \ny PRD (2 asientos). Tambi\u00e9n exist\u00ed a en ese momento una representaci\u00f3n del PT (2 asientos), que estar\u00eda aliada en la \nvotaci\u00f3n con el PRI y, por ello, no la considero aqu\u00ed como parte de la oposici\u00f3n.  100 \n tambi\u00e9n en el centro del debate sobre la prisi\u00f3n vitalicia. Interesa ir trenzando estos elementos \ncon la vida moral del castigo, recons truida a trav\u00e9s de los Diarios de Debate del Congreso de \nChihuahua y las transcripciones de las sesiones de la SCJN. \u00bfDerecho y moral se entretejen en la \npalabra de los legisladores y magistrados? Si el \u201cfin \u00faltimo\u201d del sistema punitivo es la \n\u201creadaptaci\u00f3n  social \u201d del delincuente, \u00bfno es indispensable saber en qu\u00e9 consiste la \n\u201creadaptaci\u00f3n\u201d  en primer lugar? \u00bfHabr\u00e1 una contradicci\u00f3n entre este \u201cfin \u00faltimo\u201d y el incremento \nde las penas? \u00bfCu\u00e1l es la relaci\u00f3n entre el incremento de las penas y el discurso del c riminal -\nenemigo social en los debates legislativos que se presentan a continuaci\u00f3n?  \nDentro del marco  anterior, volvemos con M\u00e1rquez Lizalde y la presentaci\u00f3n de las \nconsideraciones de la Comisi\u00f3n de Justicia y Derechos Humanos  del Congreso de Chihuahua . El \ndeber gubernamental para resguardar el orden social se entrelaz\u00f3 primeramente con la \ntemporalidad m\u00e1xima de prisi\u00f3n en el estado. Recordemos que la propuesta conllev\u00f3 incrementar \n10 a\u00f1os a la pena m\u00e1xima de prisi\u00f3n, de 50 a 60 a\u00f1os y posibilitar la acumul aci\u00f3n de penas para \nciertos delitos. El vocero de la comisi\u00f3n, el diputado M\u00e1rquez, se expres\u00f3 de la siguiente manera:  \nEsta norma penal, que limita la pena de prisi\u00f3n actualmente a cincuenta a\u00f1os, tiene como consecuencia \nla impunidad de los delitos en los casos en que se hayan cometido varios il\u00edcitos cuya sanci\u00f3n \nacumulada rebase dicho l\u00edmite, pues con independencia de la responsabilidad del sujeto por la totalidad \nde cr\u00edmenes cometidos y del riesgo que represente para la sociedad, el l\u00edmite m\u00e1ximo es de 5 0 a\u00f1os \n(HCEC, 26/08/2003, p. 526).  \nVemos que el tema de la punibilidad de todos y cada uno de los delitos apuntaba directamente a \nla funci\u00f3n del Estado como el gran encargado de las sanciones y las penas, una labor que muestra \nsu cara intimidatoria y que n o podr\u00eda despegarse de iniciativas como esta. En otras palabras, la \npena busca reparar un da\u00f1o (o lo que de \u00e9l sea reparable), pero una legislaci\u00f3n como esta tambi\u00e9n \nenv\u00eda un mensaje al cuerpo social, m\u00e1s all\u00e1 de los actores criminales en particular, a qui enes \ntambi\u00e9n busca disuadir. Siguiendo este costado \u201cordenador\u201d e intimidatorio del Estado, el \ndiputado M\u00e1rquez se\u00f1ala la ejemplaridad de la pena y, en una pieza textual que bien podr\u00eda \nconsiderarse parte de una determinada econom\u00eda moral del castigo, se\u00f1a la la importancia de la \npena como v\u00eda de responsabilizaci\u00f3n del criminal:  \nEstamos convencidos que al responsabilizar al infractor de todas las conductas antisociales por \u00e9l \nrealizadas y lograr que purgue las penas que al efecto le corresponden, con indepen dencia de que se \nexceda el l\u00edmite m\u00e1ximo establecido para la pena de prisi\u00f3n; necesaria e inevitablemente se conseguir\u00e1 101 \n incidir en la reducci\u00f3n de la criminalidad en el Estado, pues habr\u00e1 de inhibir en los individuos el \u00e1nimo \nde delinquir (26/08/2018, p. 5 28). \nAl terminar su participaci\u00f3n, se emprendi\u00f3 un debate intenso e interesante entre los legisladores. \nLos representantes del PAN y del PRD mostraron un fuerte desacuerdo tanto con el contenido de \nla iniciativa como con el procedimiento de trabajo de la C omisi\u00f3n de Justicia y Derechos \nHumanos que, seg\u00fan reclamos de algunos legisladores, era inv\u00e1lido por no contar con el n\u00famero \nde diputados m\u00ednimo para conformar la Comisi\u00f3n. Adem\u00e1s, se reclamaba la falta de tiempo para \nun an\u00e1lisis profundo de la iniciativa  y la conveniencia pol\u00edtica de la iniciativa para el PRI y el \ngobernador de Chihuahua .  \nEl primero en tomar la palabra fue el diputado Luis Ra\u00fal Valenzuela Colomo quien, adem\u00e1s \nde pertenecer al PAN, era a su vez secretario de la Comisi\u00f3n de Justicia y Derec hos Humanos \nque revis\u00f3 la iniciativa del gobernador. Al tomar la palabra, denunci\u00f3 el poco tiempo para \npresentar los resultados de la Comisi\u00f3n, 20 d\u00edas exactamente, y el an\u00e1lisis poco profundo de un \ntema que se consideraba muy delicado: los feminicidios en  Ciudad Ju\u00e1rez45. Valenzuela Colomo \ntambi\u00e9n critic\u00f3 fuertemente el inter\u00e9s pol\u00edtico de la iniciativa para el partido mayoritario en el \nLegislativo, el PRI, y la ganancia pol\u00edtica que conllevar\u00eda para el Ejecutivo estatal en caso de su \naprobaci\u00f3n. Adem\u00e1s, ar gument\u00f3 que la Comisi\u00f3n no estuvo integrada de acuerdo a los criterios \nm\u00ednimos de la Ley Org\u00e1nica del Estado de Chihuahua, pues solo hab\u00eda dos miembros presentes \nen el an\u00e1lisis de la iniciativa, cuando deber\u00edan ser m\u00ednimo tres y m\u00e1ximo cinco46.  \nValenzuela Colomo present\u00f3 por ello un voto particular con relaci\u00f3n a la iniciativa del \ngobernador. En \u00e9l, entre otras cosas, se\u00f1al\u00f3 el gran inter\u00e9s social que encontr\u00f3 el tema y el poco \nespacio que hubo para la inclusi\u00f3n de la sociedad civil en el debate de la inici ativa. Recrimin\u00f3 \ntambi\u00e9n que la exposici\u00f3n de motivos del gobernador no tuviera sustento jur\u00eddico y que se \nsostuviera m\u00e1s bien en aspectos exclusivamente sociales del problema. Esta distinci\u00f3n entre lo \njur\u00eddico y la percepci\u00f3n social de la delincuencia es un tema muy relevante para nuestra \ninvestigaci\u00f3n, ya que frecuentemente divide el debate en torno a la acumulaci\u00f3n de penas o a la \n                                                             \n45 Aunque la iniciativa tambi\u00e9n contempla el delito de secuestro y el asesinato a menores de  edad, poco a poco se \nfueron desdibujando de la discusi\u00f3n y esta se centr\u00f3 en los casos de feminicidios en Chihuahua, particularmente en \nCiudad Ju\u00e1rez. Una situaci\u00f3n similar ocurrir\u00eda en la SCJN cuando se presentara la discusi\u00f3n, dos a\u00f1os m\u00e1s tarde. Era \nevidentemente que la propuesta legislativa ten\u00eda como objetivo primero dar una respuesta estatal ante la presi\u00f3n \ninternacional sobre el caso de los feminicidios o, como era conocido  en ese entonces, \u201clas muertas de Ju\u00e1rez\u201d.  \n46 La tercera legisladora que hab\u00eda sido considerada para la Comisi\u00f3n, se comenta en los Diarios de Debate, ya no \nestaba en funciones, ya no era diputada y, por lo tanto, no se encontraba presente. La Comisi\u00f3n la constitu\u00edan \nsolamente M\u00e1rquez Lizalde y Valen zuela Colomo quienes, como se ha visto ya, no estaban de acuerdo en los \nresultados que reci\u00e9n se hab\u00edan presentado por el primero.  102 \n prisi\u00f3n vitalicia. Ahora bien, con el voto particular de Vel\u00e1zquez Colomo vemos otro \u00e1ngulo de \nla racionalidad jur\u00eddica ante el incremento de las penas. Se diferencia del ant es expuesto por \nM\u00e1rquez Lizalde:   \nLo anterior [mayor rigurosidad legal de las penas] es un reflejo del desconocimiento de los problemas \nactuales de la pol\u00edtica criminal. De todos es sabido que las penas no s on de ninguna manera un medio \nadecuado para luchar contra \u00e9sta, es decir, se espera demasiado cuando se supone que a trav\u00e9s de penas \nduras se reducir\u00e1 sustancialmente la criminalidad existente (HCEC, 26/08/2003, p. 543).  \nNinguna de las dos posturas niega l a existencia de un problema p\u00fablico de seguridad muy \nimportante: los asesinatos de mujeres y menores de edad y los secuestros. En varios momentos \ndel debate, los legisladores recuerdan que el contexto chihuahuense es dif\u00edcil y que hay que \nactuar en respues ta a ello. Hay un acuerdo sobre el problema. El debate se da, sobre todo, por las \ndistintas propuestas para enfrentarlo. La propuesta pri\u00edsta es el aumento de la pena para baja r la \nincidencia de los delitos,  para evitar que los cr\u00edmenes cometidos queden im punes  y se reinstaure \nla funci\u00f3n de la ley . El diputado panista disiente y no ve en el incremento de penas una soluci\u00f3n. \nEsta parece estar en otro lugar.  \nDe hecho, en otro momento del voto particular de Vel\u00e1zquez Colomo, se cuestion\u00f3 que la \nsociedad misma sea la que exija un incremento de penas, como argumentaba la iniciativa del \ngobernador. Para \u00e9l, lo que la sociedad exig\u00eda es una mejor procuraci\u00f3n de justicia, que se \ncumpliera bien con lo que ya exist\u00eda. Aunado a esto, antepuso la necesidad de pol\u00edticas de \nprevenci\u00f3n al incremento de penas  y record\u00f3 los tratados internacionales y la propia Constituci\u00f3n \npara debatir la legalidad de la iniciativa, pues la readaptaci\u00f3n social deber\u00eda ser la meta primera \nde las medidas judiciales, sostuvo.  \nCon relaci\u00f3n a la acumulaci\u00f3n de penas, el diputado mencion\u00f3 que la \u201cprisi\u00f3n vitalicia o \ncadena perpetua\u201d hab\u00eda sido ya discutida por la SCJN y que esta la hab\u00eda considerado como pena \ninusitada47. Rescat\u00f3 tambi\u00e9n que la acumulaci\u00f3n de penas por s\u00ed misma no es nueva, que hab\u00ed a ya \nacumulaci\u00f3n de penas en algunos delitos, pero que no exced\u00edan los m\u00e1ximos de prisi\u00f3n del \nEstado, que hasta entonces era de 50 a\u00f1os. Igualmente, cit\u00f3 el caso de EUA como ejemplo de que \nel endurecimiento de penas no necesariamente era causa de una dismi nuci\u00f3n de las conductas \n                                                             \n47 Se refiere a las tesis de 2001 de  la SCJN , tesis que esta  revisar\u00e1 y modificar\u00e1 en 2005, cuando se discuti\u00f3 la \ninconformida d constitucional que la oposici\u00f3n PAN -PRD present\u00f3 por la aprobaci\u00f3n de la iniciativa que estamos \ncomentando.  103 \n criminales. Al contrario, \u00e9l sostuvo que este tipo de medidas podr\u00edan empeorar la impartici\u00f3n de \njusticia debido a \u201cla mala capacidad de investigaci\u00f3n de nuestros entes polic\u00edacos\u201d:  \nNo podemos dejar de comentar que este tipo de refo rmas perniciosas en s\u00ed mismas aunadas a la nula \ncapacidad de investigaci\u00f3n de nuestros entes polic\u00edacos lo que hacen es dar mayor inseguridad a \nnuestra poblaci\u00f3n. Una reforma a fondo del Ministerio P\u00fablico es m\u00e1s necesaria que la iniciativa que \nse pretende  aprobar (HCEC, 26/08/2003, p. 545).  \nFinalmente, el voto particular de Vel\u00e1zquez Colomo cerr\u00f3 con la petici\u00f3n de que la iniciativa \nvolviera a la Comisi\u00f3n para continuar con el trabajo de su an\u00e1lisis y enfatiz\u00f3 algo que es central: \nla equivalencia posible e ntre acumulaci\u00f3n de penas y prisi\u00f3n vitalicia. En la iniciativa del \ngobernador no aparec\u00eda la prisi\u00f3n vitalicia, claro est\u00e1, sino la acumulaci\u00f3n de penas. Sin \nembargo, la oposici\u00f3n panista trajo a cuenta la prisi\u00f3n vitalicia y Vel\u00e1zquez Colomo  sostuvo as\u00ed \nque no pod\u00edan \u201c ser c\u00f3mplices de la imposici\u00f3n de condenas perpetuas disfrazadas que lastiman y \nlesionan la inteligencia y seguridad social de los chihuahuenses\u201d (HCEC, 26/08/2003, p. 545).  \nEl siguiente diputado en tomar la palabra fue el representante del PRD, H\u00e9ctor Barraza \nCh\u00e1vez, quien tambi\u00e9n expuso las limitaciones que ve\u00eda para votar las consideraciones de la \nComisi\u00f3n de Justicia y Derechos Humanos. Barraza Ch\u00e1vez se mostr\u00f3 de acuerdo con varios de \nlos argumentos de Vel\u00e1zquez Colomo: que hubo poco tie mpo, que se violaba la Ley org\u00e1nic a, \nque era una orden del C\u00e9sar ( haciendo referencia al gobernador ), que el incremento de penas no \nresolv\u00eda el problema de los \u201chomicidios de mujeres del Estado\u201d y que iba en contra de una de las \nfinalidades de la pena, es decir, la \u201creadaptaci\u00f3n social \u201d. Manifest\u00f3 asimismo su inquietud porque \nla acumulaci\u00f3n de penas fuera equivalente a la cadena perpetua, \u201clo que acabar\u00eda con las \nesperanzas del sentenciado, de un d\u00eda salir libre y de readaptarse a la sociedad \u201d (HCEC, \n26/08/ 2003, p. 549). C oncluy\u00f3 que, desde el PRD, se sosten\u00eda que la propuesta requer\u00eda de un \nan\u00e1lisis m\u00e1s profundo.  \nAdem\u00e1s de estos argumentos de la oposici\u00f3n hasta ahora comentados, a continuaci\u00f3n \naparecieron en el debate otros, que por razones de espacio no p ersonalizar\u00e9 pero que son \nimportantes: se denunci\u00f3 que hab\u00eda iniciativas congeladas en el Congreso local y que la que se \ndiscut\u00eda hab\u00eda pasado muy r\u00e1pido solo por el inter\u00e9s pol\u00edtico del gobernador y del grupo pri\u00edsta; \nque no se consult\u00f3 ampliamente a la c iudadan\u00eda en un tema tan complejo como el feminicidio y; \nque la iniciativa era discriminatoria, pues separaba las penas del asesinato para hombres y para \nmujeres, lo cual era violatorio de la garant\u00eda de igualdad.  104 \n Cuando vuelve a tomar la palabra M\u00e1rquez L izalde, responde que la \u201crehabilitaci\u00f3n del reo es \nuno de los objetivos, pero no es el \u00fanico ni el fundament al\u201d (HCEC, 26/08/2003, p. 553). Es \ndecir, como \u201cfin \u00faltimo\u201d, puede no cumplirse. De hecho, pone en duda la posibilidad de la \n\u201creadaptaci\u00f3n \u201d y pregun ta a \u201clos abogados\u201d presentes: \u201c\u00bfa cu\u00e1ntos reos conocen que se hayan \nrehabilitado\u201d (p. 554). Tambi\u00e9n expres\u00f3 algo que tendr\u00e1  continuidad con los motivos de los ex \nlegisladores entrevistados para aprobar la prisi\u00f3n vitalicia: la necesidad de dar respuesta a  la \nsociedad.  \n\u00bfPor qu\u00e9 irnos despacito ante un asunto que va a una velocidad extrema y que nos est\u00e1 atropellando y \nrebasando? Y que como Poder P\u00fablico, tenemos que ser capaces de responderle a la comunidad, \nporque la comunidad est\u00e1 valorando el sentido de lo que hace el Legislativo y de lo que est\u00e1 \ntipific\u00e1ndose en el C\u00f3digo Penal (p. 554)  \nUrgencia, obligaci\u00f3n de respuesta a un problema social y la diferencia entre legislaci\u00f3n y realidad \nson elementos importantes a tener en cuenta, todos ellos pueden estar en la base de una \ncompenetraci\u00f3n de la moral y el derecho en el d\u00eda a d\u00eda de la legislaci\u00f3n, en la vida moral de las \ninstituciones, es decir, en la pr\u00e1ctica del Estado48.  \nHay un problema real de seguridad que busca ser abordado y esto no debe perderse de vista. \nPero parece haber distintas temporalidades en el Congreso para dar respuesta y diferentes \nestrategias para construir esa respuesta. Adem\u00e1s, la discusi\u00f3n sobre la gan ancia pol\u00edtica de una \niniciativa como esta  nunca dej\u00f3 de resonar. El diputado V\u00edctor Manuel Talamantes V\u00e1zquez, del \nPAN, critic\u00f3 duramente la postura de sus colegas del PRI y de los beneficios personales de estos \nen no revelarse ante el gobernador. Adem\u00e1s denunci\u00f3 que l a \u201ciniciativa pretende curar en salud al \nGobernador, ante la nula efectividad que ha tenido, en acabar con la delincuencia y en respeto a \nlos cr\u00edmenes de mujeres\u201d (HCEH, 26/08/2003, pp. 557 -558). Hizo a continuaci\u00f3n una acusaci\u00f3n \nfuerte, que recuerda lo que su compa\u00f1ero Vel\u00e1zquez Colomo ve\u00eda como el problema real, la \nimpartici\u00f3n de justicia tal cual suced\u00eda en la realidad:  \n(\u2026) no s\u00e9 a qui\u00e9n se les va a aumentar la pena, si a los delincuentes que jam\u00e1s han atrapado y que son \nlos autores de las muertes de mujeres o a los chivos expiatorios que tiene el Gobierno del Estado \ndetenidos (p. 558).  \n                                                             \n48 Aunque no es el tema central de esta investigaci\u00f3n, llama mucho la atenci\u00f3n el paternalismo naturalizado de la ley \ny la negaci\u00f3n de agencia de l as mujeres en el discurso de algunos legisladores. Por ejemplo, M\u00e1rquez Lizalde, \ncomenta al cierre de esta intervenci\u00f3n: \u201c\u00a1Basta! Los invito a reflexionar, a proteger a las mujeres, porque no hay nada \nm\u00e1s bello y m\u00e1s hermoso que proteger la inocencia de la  barbarie\u201d (HCEC, 26/08/2003, p. 554).  105 \n Este comentario es muy relevante y hay que tenerlo en cuenta, pues la legislaci\u00f3n puede ir en una \ndirecci\u00f3n y la impunidad en otra, pueden cruzarse hacia dif erentes pu ntos. A dem\u00e1s, es una \nadvertencia de que la expansi\u00f3n del Estado penal (Wacquant, 2009 a) no significa necesariamente \nmayor justicia. La sospecha sobre los \u201cchivos expiatorios\u201d es una realidad en la justicia \nmexicana, lamentablemente. Un incremento  en la legislaci\u00f3n no necesariamente garantiza que \nesta se aplique como debe ser aplicada; al contrario, puede desviar la atenci\u00f3n y funcionar como \nuna simulaci\u00f3n de fuerza del Estado  o, aun m\u00e1s espec\u00edfico, puede funcionar para incrementar las \nganancias de  poder de ciertos grupos, como vimos con Nietzsche y Foucault . La denuncia que \nhac\u00eda Vel\u00e1zquez Colomo y que aqu\u00ed se refuerza con Talamantes V\u00e1zquez, advierte que en el \ndebate jur\u00eddico sobre el incremento de penas, se debe tener de fondo la discusi\u00f3n sobre el sistema \nmismo de impartici\u00f3n de justicia y la corrupci\u00f3n.  \nFinalmente, el dictamen de la Comisi\u00f3n de Justicia y Derechos Humanos se someti\u00f3 a \nvotaci\u00f3n. La mayor\u00eda pri\u00edsta (16) y el PT (2) vot\u00f3 porque fuera aprobado, mientras que los \nlegisladores del PAN (13) y el PRD (2) votaron en contra. Qued\u00f3 aprobado as\u00ed el decreto 790/03 \nque, entre otras cosas, posibilitaba sentencias de hasta 105 a\u00f1os de prisi\u00f3n y aumentaba de 50 a \n60 a\u00f1os las penas m\u00e1ximas para delitos no acumulables.  \nAqu\u00ed no hay espacio suficiente para comentar el proceso que sigui\u00f3 este asunto en el Congreso \nLocal. Basta con se\u00f1alar que escal\u00f3 a nivel Federal y que la oposici\u00f3n present\u00f3 una acci\u00f3n de \ninconstitucionalidad ante la SCJN. El recurso se present\u00f3 en el mismo 2003 y se abord\u00f3 e n el \npleno de la SCJN dos a\u00f1os despu\u00e9s.  \n \n2.2. Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n  \nEl decreto 790/03 (HCEC, 2003) del estado de Chihuahua fue discutido en la SCJN durante \nvarias sesiones  del a\u00f1o 2005 : 29 y 30 de agosto; 5, 6, 8, 19 y 20 de septiembre y; 29 de \nnoviembre. Aqu\u00ed se aborda, en resumen, \u00fanicamente la discusi\u00f3n sobre acumulaci\u00f3n de penas y \nprisi\u00f3n vitalicia49. Se busca ilustrar c\u00f3mo se dio la discusi\u00f3n en el pleno de la SCJN y c\u00f3mo, a \npartir de la inconformidad constitucional, se abre un debate h ist\u00f3rico en la propia SCJN que \n                                                             \n49 Este no es el \u00fanico tema abordado en las varias sesiones sobre el decreto 790/03 del Estado de Chihuahua. Hay \nuna discusi\u00f3n rica e interesante en relaci\u00f3n a las modificaciones que ha tenido el art\u00edculo 27 del estado  entre el 2003 \ny el 2005 (a\u00f1o de la discusi\u00f3n en la SCJN) y sobre el procedimiento y la validez del dictamen de la Comisi\u00f3n de \nJusticia y Derechos Humanos, cuyo resultado se impuso por mayor\u00eda pri\u00edsta  y petista , a\u00fan cuando se acusaba de \npremura y ganancia pol\u00edtica desde su presentaci\u00f3n en el Congreso local. Tambi\u00e9n se abordar\u00e1 a detalle la propuesta \nde modificaci\u00f3n al C\u00f3digo de Procedimientos Penales del Estado de Chihuahua en materia de arraigo domiciliario.  106 \n terminar\u00eda con la modificaron de dos de sus tesis anterior es, del a\u00f1o 2001, que consideraban a la \nprisi\u00f3n vitalicia como una pena inusitada y, por lo tanto, anticonstitucional. Estas modificaciones \nabrir\u00edan el camino para la legislaci\u00f3n de los estados en materia de prisi\u00f3n vitalicia en los a\u00f1os por \nvenir.  \nEl lunes 29 de agosto de 2005 (SCJN, 29/08/2005) se comenz\u00f3 a abordar el asunto y el \nponente50 fue el Ministro Juan D\u00edaz Romero quien, en el documento de trabajo que propuso a los \ny las Ministros, se\u00f1al\u00f3 la validez de la reforma al art\u00edculo 27 del C\u00f3digo Penal de Chihuahua, que \nera justamente el art\u00edculo que posibilitaba la acumulaci\u00f3n de penas. En  su exposici\u00f3n, el ministro \nplante\u00f3 que, desde su punto de vista, no hay una violaci\u00f3n a la Constituci\u00f3n en sus art\u00edculos 18 y \n22, porque en ning\u00fan momento se propuso la prisi\u00f3n vitalicia o cadena perpetua en la iniciativa \nque present\u00f3 el Ejecutivo estatal  y aprob\u00f3, por mayor\u00eda, el Congreso local.  \nCuando este tema se abri\u00f3 a debate, la primera en tomar la palabra fue la Ministra Olga \nS\u00e1nchez Cordero, quien fue encargada en el a\u00f1o 2001 de una ponencia relacionada con la \nextradici\u00f3n de delincuentes a pa\u00edses (d\u00edgase, EUA)  donde existiera la posibilidad de recibir una \ncondena vitalicia y con la cual ella se mostr\u00f3 favorable. No obstante, en aquella ocasi\u00f3n se vot\u00f3 \nen contra y se consider\u00f3 a la prisi\u00f3n vitalicia como una pena inusitada. Ella y el Ministro Ortiz \nMayagoitia presentaron en aquella ocasi\u00f3n un voto particular51. \n                                                             \n50 Los asuntos abordados por la SCJN son present ados por uno  o una  de los Ministros. Se parte de un documento de \ntrabajo general para la discusi\u00f3n elaborado por el o la ponente.  \n51 La tesis en cuesti\u00f3n son la 188542 y la 188601 del 2001. El contenido de la primera es el siguiente: \u201c Prisi\u00f3n \nvitalicia. Con stituye una pena inusitada de las prohibidas por el art\u00edculo 22 constitucional . Si por pena \ninusitada, en su acepci\u00f3n constitucional, se entiende aquella que ha sido abolida por inhumana, cruel, infamante, \nexcesiva o porque no corresponde a los fines punit ivos; ha de concluirse que la prisi\u00f3n vitalicia o cadena perpetua es \ninusitada y, por tanto, prohibida por el art\u00edculo 22 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estado Unidos Mexicanos, en \nvirtud de que en la legislaci\u00f3n mexicana la pena de prisi\u00f3n siempre ha tenido un l\u00edmite determinado, por estimarse \nque cuando es de por vida es inhumana, cruel, infamante, excesiva y se aparta de la finalidad esencial de la pena \nestablecida en el art\u00edculo 18 del propio ordenamiento, que es la readaptaci\u00f3n social del delincuen te. En efecto, la \nfinalidad de la pena ha evolucionado a trav\u00e9s del tiempo, pues \u00e9sta surgi\u00f3 en principio como una venganza privada \nen la cual el ofendido aplicaba el castigo de acuerdo a la gravedad del da\u00f1o causado; luego, como una venganza \ndivina, pues el delito se consideraba como una ofensa a la divinidad; en el derecho griego, adem\u00e1s, era intimidatoria; \nen el derecho romano constituy\u00f3 una reacci\u00f3n p\u00fablica, en raz\u00f3n de la ofensa; en el periodo cient\u00edfico, en Alemania, \nse estim\u00f3 que el fin de la pena es  una coacci\u00f3n psicol\u00f3gica, de donde surgi\u00f3 la teor\u00eda de la prevenci\u00f3n general; para \nla escuela cl\u00e1sica la pena tiende a conservar el orden legal; para los positivistas la finalidad de la pena es un medio de \ndefensa social; para la doctrina absolutista resp onde a la idea de justicia absoluta, esto es, que el bien merece el bien \ny que el mal merece el mal; para la doctrina relativa es el instrumento para asegurar la vida en sociedad; y la doctrina \necl\u00e9ctica propone que la pena p\u00fablica puede tener los fines si guientes: reformar al delincuente, ser ejemplar, \nintimidatoria, correctiva, eliminatoria y justa. Ahora bien, en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos \nMexicanos, en el art\u00edculo 18, segundo p\u00e1rrafo, despu\u00e9s de analizar las iniciativas, dict\u00e1menes y  discusiones de las \nreformas de que fue objeto, siempre ha sido como finalidad de la pena y garant\u00eda del sentenciado la readaptaci\u00f3n \nsocial del delincuente sobre la base del trabajo, la capacitaci\u00f3n y la educaci\u00f3n como medios para lograr ese fin; en \nconsec uencia, si en la legislaci\u00f3n mexicana no se encuentra prevista y sancionada como pena la cadena perpetua o 107 \n En 2005, la Ministra S\u00e1nchez Cordero intervino en favor del proyecto presentado por el \nMinistro D\u00edaz Romero en lo que ata\u00f1e a que la acumulaci\u00f3n de penas no era igual a prisi\u00f3n \nvitalicia, pues hab\u00eda un l\u00edmite de a\u00f1os claramente formulado, hasta 105, resultado de sumar cada \nuna de las sentencias. Por el contrario, se\u00f1al\u00f3 que en la prisi\u00f3n vitalicia no hab\u00eda una \ntemporalidad definida. En su participaci\u00f3n, ley\u00f3 una parte del voto particular antes m encionado,  \ndel 2001,  donde se discut\u00eda la finalidad de la pena. Una larga cita de esta intervenci\u00f3n es \nnecesaria, en tanto que provee profundidad hist\u00f3rica a la discusi\u00f3n y abona el terreno del debate \nsubsiguiente, particularmente sobre el objetivo \u00faltimo de la pena para varios Ministros: el \nestablecimiento del orden externo de la sociedad. Entre las finalidades de la pena consideradas en \nlas legislaciones de M\u00e9xico y el mundo, la Ministra S\u00e1nchez Cordero se\u00f1ala las siguientes:  \n1. Ser reparatoria del da\u00f1o e n la medida exacta del perjuicio causado.  \n2. Ser el castigo que como medio de retribuci\u00f3n la sociedad impone a quien ha infringido sus leyes.  \n3. Reformar al delincuente, creando en \u00e9l por el sufrimiento, motivos que le apartan del delito en el \nfuturo, re adapt\u00e1ndolo a la vida social; pero si el delincuente es un sujeto arraigadamente inadaptado, la \npena tendr\u00e1, necesariamente, como finalidad la eliminaci\u00f3n del responsable.  \n4. Ser ejemplares. Patentizando en los ciudadanos pac\u00edficos la necesidad de respeta r la ley. La pena \nest\u00e1 dirigida no s\u00f3lo al delincuente sino a todos los sujetos, a fin de que adviertan la efectividad de la \namenaza estatal correctiva.  \n[5] Ser intimidatorio [sic]. La pena constituye la salvaguarda de la sociedad, lo que significa que de be \nde evitar la proliferaci\u00f3n de la delincuencia, en base al temor que genera su aplicaci\u00f3n.  \n[6] Ser correctiva. Debe producir en el penado la readaptaci\u00f3n a la vida normal, mediante los \ntratamientos curativos y educacionales adecuados, impidiendo as\u00ed la reincidencia.  \n                                                                                                                                                                                                     \nprisi\u00f3n vitalicia, porque contraviene el fin \u00faltimo de la pena, que consiste en readaptar al delincuente para \nincorporarlo a la sociedad, es evidente  que se trata de una pena inusitada, por tanto, inconstitucional\u201d (Semanario \nJudicial de la Federaci\u00f3n, 2001a).  \nLa tesis 188601 es la siguiente: \u201c Extradici\u00f3n. La pena de prisi\u00f3n vitalicia constituye una pena inusitada \nprohibida por el art\u00edculo 22 de la Con stituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, por lo que para que \nse tramite aqu\u00e9lla [la extradici\u00f3n], el Estado solicitante debe comprometerse a no aplicarla o a imponer una \nmenor que fije su legislaci\u00f3n. De conformidad con lo dispuesto en el art\u00edcu lo 10, fracci\u00f3n V, de la Ley de \nExtradici\u00f3n Internacional , si el delito por el cual se solicita la extradici\u00f3n es punible con la pena de muerte o alguna \nde las prohibidas por el art\u00edculo  22 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos , acorde con las leyes \nde la parte requirente, la extradici\u00f3n podr\u00e1 ser rehusada, a menos de que esta parte d\u00e9 las seguridades suficientes  de \nque no se impon dr\u00e1 la pena de muerte, o bien, de que si es impuesta, no ser\u00e1 ejecutada. En estas condiciones, al ser la \npena de prisi\u00f3n vitalicia una pena inusitada prohibida por el citado art\u00edculo 22, en tanto que se aparta de la finalidad \nesencial de la pena, consisten te en la readaptaci\u00f3n del delincuente para incorporarlo a la sociedad, resulta inconcuso \nque el Estado solicitante debe comprometerse a no imponer la pena de prisi\u00f3n perpetua, sino otra de menor \ngravedad.\u201d (Semanario Judicial de la Federaci\u00f3n, 2001b).  108 \n [7] Ser eliminatoria. Ya sea temporal o definitiva, seg\u00fan que el condenado pueda readaptarse a la vida \nsocial o se trate de sujetos incorregibles.  \n[8] Ser justa. Pues la injusticia produce males mayores, no s\u00f3lo en la relaci\u00f3n con quien dir ectamente \nsufre la pena, sino para todos los miembros de la colectividad, al esperar que el Derecho realice \nelevados valores entre los cuales destacan la justicia, la seguridad y el bien social (SCJN, 29/08/2005, \npp.54 -55. Se modific\u00f3 levemente el formato para tornar m\u00e1s accesible su lectura. No se alter\u00f3 la \nsignificaci\u00f3n del texto)52 \nEl orden externo de la sociedad fue, como se recordar\u00e1, mencionado por uno de los diputados \nlocales de Chihuahua como el fin de la pena. Aqu\u00ed, l a Ministra har\u00e1 explicito que -a\u00fan sobre los \nefectos importantes, c omo la reparaci\u00f3n o la \u201creforma \u201d al delincuente a tr av\u00e9s de un sufrimiento \ncausado - el fin \u00faltimo de la penalidad es uno, aunque se pueda concebir de distintas formas: el \nbien social, el restablecimiento de la paz o el ma ntenimiento del orden de derecho o jur\u00eddico53. La \nMinistra continu\u00f3 su exposici\u00f3n con un argumento muy relevante para nuestros prop\u00f3sitos:  \nEste da\u00f1o enteramente moral, causa una ofensa a todos con la ofensa de uno, porque perturba la \ntranquilidad de todos e n general, de ah\u00ed que la pena deba reparar ese da\u00f1o mediante el restablecimiento \ndel orden que se ve conmovido por el desorden del delito. Y este concepto de reparaci\u00f3n con el que se \nexpresa el mal de la pena, tiene impl\u00edcitos los resultados de la resocial izaci\u00f3n del reo, del est\u00edmulo de \nlos que no han delinquido y de la amonestaci\u00f3n o castigo a los que lo han hecho, pero difieren del \nconcepto puro de la enmienda, intimidaci\u00f3n o castigo que originalmente se concibi\u00f3, pues una cosa es \ninducir a un culpable a  no delinquir m\u00e1s y otra muy distinta el pretender hacerlo interiormente bueno, y \nuna cosa es recordar a los integrantes de una sociedad que la ley cumple sus conminaciones, y otra \npropagar el terror en los \u00e1nimos; y una cosa es que la sociedad imponga una  aflicci\u00f3n a quien ha \ntransgredido las leyes y otra que descargue en \u00e9l la inconformidad social. La readaptaci\u00f3n, la \nintimidaci\u00f3n y el castigo est\u00e1n impl\u00edcitos en la pena, pero si se pretendiera hacer de ellos un fin \nespecial, la pena y la funci\u00f3n punitiva  cambiar\u00edan de naturaleza (SCJN, 29/08/2005, pp.56) 54. \n                                                             \n52 El lunes 5 de septiembre, la Ministra volver\u00e1 a esta discusi\u00f3n sobre la finalidad de las penas con las siguientes \npalabras: \u201c(\u2026) el fin de la pena no consiste en que se haga justicia ni que el ofendido sea vengado, ni siquiera que \nsea resarcido el da\u00f1o que h a hecho o que ha realizado, ni que se atemoricen los miembros de una sociedad \ndeterminada, ni que el delincuente purgue su delito, ni que se obtenga su resocializaci\u00f3n, ni en que sea eliminado \ntemporal o definitivamente de su n\u00facleo social, pues todas ella s consideramos: no son finalidades de la pena, sino \nconsecuencias potenciales de las mismas, ya que aun cuando algunas de ellas pudiera ser considerada \nabominable[sic] u otras deseables, si faltaran todos estos resultados o consecuencias, la pena continuar \u00eda siendo un \nacto inobjetable porque su fin, su fin primario es el restablecimiento del orden externo en la sociedad, ese e s su \nverdadero fin\u201d (SCJN, 05/09 /2005, p. 25).  \n53 La pregunta que queda aqu\u00ed es si en alg\u00fan momento se ha tenido el orden externo de la sociedad y se ha perdido o \nsi se trata m\u00e1s bien de un ideal regulatorio en el derecho que est\u00e1 lejos de ser una realidad.  \n54 Esto lo vuelve a exponer de manera id\u00e9ntica el 5 de septiembre, dos sesiones despu\u00e9s.  109 \n La cita merece detenerse en ella. Primeramente, est\u00e1 impl\u00edcita la noci\u00f3n del criminal como \nenemigo -social, lo que ofende a uno, ofende a todos. La pena debe restablecer el orden que el \ndelito provoc\u00f3. La frase inicial coloca la pena como el medio de recuperaci\u00f3n de un \u201cda\u00f1o \nenteramente moral\u201d. Por ello, no extra\u00f1a que a continuaci\u00f3n aparezca la dupla moral por \nexcelencia: el mal y el bien. La pena como un mal necesario que puede conllevar la \n\u201cresocializ aci\u00f3n del reo\u201d, pero sin \u201cpretender hacerlo interiormente bueno\u201d, solo logrando que no \ndelinca m\u00e1s. Moral y derecho se confunden en la participaci\u00f3n de la Ministra S\u00e1nchez Cordero, \nen su intento de distinguir el restablecimiento del orden social de la \u201crea daptaci\u00f3n\u201d social.  \nDespu\u00e9s de esta entrada de la Ministra S\u00e1nchez Cordero, reaparece la extradici\u00f3n, pues hay \nque recordar que esta fue central para las tesis de 2001. Tanto el Ministro Gudi\u00f1o Pelayo como el \nMinistro Coss\u00edo D\u00edaz mencionaron las tesis de la SCJN a este respecto, aunque con lecturas \nopuestas. El primero ve\u00eda una similitud entre lo que se discute en el pleno y la discusi\u00f3n sobre \nprisi\u00f3n vitalicia y extradici\u00f3n. El Ministro Coss\u00edo D\u00edaz consider\u00f3 que en este caso, en el caso de \nla acci\u00f3n de in constitucionalidad presentada por diputados del Estado de Chihuahua, no se trataba \nde prisi\u00f3n vitalicia desde el primer momento y, por lo tanto, no deber\u00eda abrirse esa l\u00ednea de \ndiscusi\u00f3n. Estuvo de acuerdo en este punto con el Ministro D\u00edaz Romero, ponente  del asunto, en \nque deb\u00edan discutir exclusivamente el tema de la acumulaci\u00f3n de penas como fue presentado en \nla acci\u00f3n de inconstitucionalidad. No obstante, cada vez se fue haciendo m\u00e1s presente el tema de \nla prisi\u00f3n vitalicia, por lo que, al final de la s esi\u00f3n, el Ministro D\u00edaz Romero insisti\u00f3 en que las \ntesis de 2001  se hab\u00edan incluido en el documento que present\u00f3 como ponente del asunto solo de \nmanera informativa; record\u00f3 que en el caso chihuahuense \u201c no est\u00e1 prevista la pena de prisi\u00f3n \nvitalicia, sencill amente no existe, simplemente nos apartamos de la problem\u00e1tica de si debe \nsubsistir o no debe subsistir el criterio de este tipo de prisi\u00f3n\u201d (SCJN, 29/08/2005, p. 67).  \nDe esta manera, la discusi\u00f3n daba un giro inesperado, hasta para los mismos Ministros , al \nparecer. Se reabr\u00eda el asunto de la prisi\u00f3n vitalicia como pena inusitada; se pon\u00eda en suspenso la \nvalidez de las tesis que la misma SCJN hab\u00eda emitido en 2001 al respecto. Ello suspendi\u00f3 \nmoment\u00e1neamente la discusi\u00f3n sobre la acci\u00f3n de inconstitucional. De pronto, el asunto de \nChihuahua quedaba suspendido en medio de dos temporalidades, la de 2001 y la de 2005.  \nLa siguiente sesi\u00f3n, el martes 30 de agosto de 2005  (SCJN, 30/08/2005) , abri\u00f3 precisamente \ncon el tema de la acumulaci\u00f3n de pena s y la prisi\u00f3n vit alicia, se discuti\u00f3 si hab\u00eda  o no hab\u00eda  \nequivalencia entre ellas. Como es habitual, cada uno de los 11 Ministros y Ministras de la SCJN 110 \n se posiciona al respecto. Por ejemplo, el Ministro Silva Meza se pronunci\u00f3 por la \ninconstitucionalidad de la acumulaci\u00f3n  de penas por considerarla igual que una prisi\u00f3n vitalicia. \nUno de sus argumentos fue la desproporcio nalidad de las penas, pues \u201c son desproporcionadas en \ntanto que ya no buscan la readaptaci\u00f3n de ninguna manera, no la buscan de ninguna manera en \ntanto que lo que en su contenido hay es buscar una pena aflictiva, una pena de expiaci\u00f3n\u201d (SCJN, \n30/08/2005, p. 24). Por su parte, el Ministro Sergio Valls Hern\u00e1ndez concluy\u00f3 que la \nacumulaci\u00f3n de penas no es una pena inusitada porque hay un l\u00edmite de a\u00f1os claro par a cada uno \nde los delitos, de lo que se derivar\u00eda una sentencia, aunque larga, con un n\u00famero de a\u00f1os bien \ndefinido y no, como suceder\u00eda en la prisi\u00f3n vitalicia, sin determinaci\u00f3n.  \nEl debate fue rico y, por momentos, tenso. En \u00e9l se incluyeron algunas idea s tambi\u00e9n \nexpuestas en el Congreso de Chihuahua, pero en mayor extensi\u00f3n y profundidad. Por ejemplo, \ncon relaci\u00f3n a las penas y su incremento, el Ministro Jos\u00e9 Ram\u00f3n Coss\u00edo D\u00edaz concluye una de \nsus participaciones de la siguiente manera:  \nA m\u00ed me parece que  aqu\u00ed no hay una adecuaci\u00f3n de medios a fines, que vamos a combatir la impunidad \nelevando las penas m\u00e1s all\u00e1 de cincuenta a\u00f1os, la verdad es que no encuentro la relaci\u00f3n en este \nmomento, me parece que es una forma, que es contrario al principio de readapta ci\u00f3n de simplemente \ndecir, como esto est\u00e1 muy grave, podemos satisfacer ciertos requerimientos sociales poniendo penas \nalt\u00edsimas para que la sociedad se considere mucho m\u00e1s tranquila, la sociedad duerma m\u00e1s tranquila \nporque sepa que las personas les vamos a poner penas superiores a los sesenta a\u00f1os [sic], eso me \nparece que ni combate la impunidad ni tiene ninguna relaci\u00f3n con la condici\u00f3n de readaptaci\u00f3n que nos \nimpone la Constituci\u00f3n (SCJN, 30/08/2005, p. 38).  \nLa impunidad, el reclamo social y la readaptaci\u00f3n surgen en esta cr\u00edtica que hace el Ministro D\u00edaz \nCoss\u00edo a los planteamientos de acumulaci\u00f3n de penas. Lamentablemente no podemos incorporar \naqu\u00ed, por los l\u00edmites propios de toda investigaci\u00f3n, la visi\u00f3n de la sociedad, para dar cuenta de su \npropia experiencia ante el incremento de la pena. Lo que s\u00ed  es que tanto en estas  transcripciones \nque analizamos ahora como en las entrevistas , tenemos elementos comunes que analizaremos en \nun cap\u00edtulo siguiente, sobre to do la econom\u00eda moral del castigo por parte de actores judiciales y \nlegislativos y su deber  de \u201ccombatir \u201d el crimen.  \nContinuando con una breve recapitulaci\u00f3n de la sesi\u00f3n, cuando toca el turno al Ministro \nGuillermo Ortiz Mayagoitia, este rechaz\u00f3 que la fina lidad \u00faltima de la pena pudiera ser la \n\u201creadaptaci\u00f3n social \u201d del delincuente. Adem\u00e1s record\u00f3 la procedencia de la palabra juez, de \n\u201cjures vindex\u201d o \u201cvengador del derecho\u201d, asociado \u201chist\u00f3ricamente al derecho de venganza de la 111 \n v\u00edctima\u201d que \u201csustituye el jue z, para graduar objetivamente la pena aflictiva\u201d. Argument\u00f3 \ntambi\u00e9n que \u201cla v\u00edctima y la sociedad quieren que se castigue al delincuente\u201d y que , si el Estado \nno ejerciera su funci\u00f3n judicial, v\u00edctima y sociedad \u201crecuperan su derecho de venganza por s\u00ed \nmism os\u201d, siendo los linchamientos una prueba de ello. Por ello, el Ministro Ortiz Mayagoitia \nagreg\u00f3 que la \u201creadaptaci\u00f3n social \u201d, considerada en el 18 constitucional, es una garant\u00eda \nindividual para el delincuente, pero es sobre todo una garant\u00eda social55 (SCJN , 30/08/2005, p. 41).  \nEsta intervenci\u00f3n del Ministro Ortiz Mayagoitia no termin\u00f3 aqu\u00ed, pue s volvi\u00f3 al art\u00edculo 18 de \nla Constituci\u00f3n Mexicana  para se\u00f1alar que la reintegraci\u00f3n a la comunidad era solo una de las \nv\u00edas posibles de la \u201creadaptaci\u00f3n social \u201d. Aqu\u00ed hubo una discusi\u00f3n muy fuerte que contrapuso \ngarant\u00eda individual a garant\u00eda social, por una parte, y readaptaci\u00f3n con reintegraci\u00f3n comunitaria, \npor otra. \u201cY \u00e9sta es la pregunta que debemos afrontar en este momento, se\u00f1ores ministros, \u00bfesta \nreintegr aci\u00f3n a la comunidad es o no una garant\u00eda individual?\u201d (p. 41). A lo cual respondi\u00f3: \u201cYo \nno la veo como una garant\u00eda individual, sino exclusivamente como una garant\u00eda social; la \nsociedad quiere y exige que cuando un delincuente sale de la prisi\u00f3n, haya sid o socialmente \nreadaptado, esto es lo importante\u201d (pp. 41 -42).   \nEstamos en el coraz\u00f3n mismo del debate sobre la \u201creadaptaci\u00f3n social \u201d y no debemos olvidar \nlas bases morales de la pena y la herencia cristiana en la historia de la \u201creadaptaci\u00f3n \u201d que \npresenta mos en las secciones anteriores. Se trata de ir delimitando los elementos m\u00e1s presentes en \nel debate y c\u00f3mo, de ello, se desprenden nociones de sufrimiento, tanto del cuerpo social en este \ncaso, como de la pena como \u201cpago\u201d por un delito cometido. La partic ipaci\u00f3n del Ministro Ortiz \nMayagoitia toc\u00f3 las fibras de la \u201creadaptaci\u00f3n \u201d y propuso entenderla teniendo en cuenta el bien \nsocial, el orden social, antes que la reintegraci\u00f3n comunitaria. Esta \u00faltima, si se diera, excelente, \nsi no, la \u201creadaptaci\u00f3n \u201d podr\u00eda  seguir su curso desde la prisi\u00f3n misma. Se trata de la \n\u201creadaptaci\u00f3n social \u201d sin integraci\u00f3n comunitaria, es decir, la \u201creadaptaci\u00f3n social \u201d dentro de la \nprisi\u00f3n, de lo que deriv\u00f3 la fuerte conclusi\u00f3n de que la prisi\u00f3n vitalicia no extinguir\u00eda del todo la  \n\u201creadaptaci\u00f3n social \u201d. Esto sigui\u00f3 siendo comentado y debatido en lo que vino, pero hay que \n                                                             \n55 Esta intervenci\u00f3n fue recuperada y critic ada por el Ministro Aguirre Anguiano, en la p\u00e1gina 53 de la misma \ntranscripci\u00f3n. El Ministro Aguirre Anguiano distingui\u00f3 entonces al derecho como \u201cvengador de la ley\u201d del derecho \ncomo \u201cvengador de los individuos que soportaron la transgresi\u00f3n de la ley\u201d. T ambi\u00e9n escribe sobre los agraviados: \n\u201cYo creo que ellos tienen un derecho a la reparaci\u00f3n en da\u00f1os y perjuicios, desde luego traducidos a cuestiones \npatrimoniales, hasta donde la reparaci\u00f3n sea posible, tienen probablemente un derecho a que el delincuente \npermanezca segregado, para que no disturbe en una forma m\u00e1s pronunciada el ejercicio de sus derechos de vivir en \ncomunidad, inmune a los actos selectivos. Y probablemente la pena tenga como fin la segregaci\u00f3n, como fin la \nejemplaridad, y otros m\u00e1s, pero nu nca una venganza\u201d (SCJN, 30/08/2005, p. 41p. 53).  112 \n entenderlo de la mano con el tema de las garant\u00edas antes mencionadas. El Ministro Ortiz \nMayagoitia advirti\u00f3 que si el Pleno de la SCJN decidera que toda \u201creadaptac i\u00f3n social \u201d \nconllevaba reintegraci\u00f3n a la comunidad y que esto era una garant\u00eda individual, entonces, \u201ctoda \naquella pena que restrinja o mutile o impida el ejercicio de esta garant\u00eda, ser\u00e1 excesiva, por \ncuanto ataca a la propia Constituci\u00f3n\u201d.  \nSi, en cambi o, el Pleno consideraba que la \u201creadaptaci\u00f3n social \u201d era ante todo una garant\u00eda \nsocial, es decir, un \u201cbeneficio de la sociedad y no del delincuente\u201d, no tendr\u00eda por qu\u00e9 \nconsiderarse la \u201creadaptaci\u00f3n \u201d como un derecho constitucional de ser reintegrado a la \ncomunidad. El peligro de que fuera una garant\u00eda individual ser\u00eda evidente, por ejemplo, en \naquellos casos en los que una persona mayor comete un delito y la sentencia es mayor a su \nesperanza de vida. Un hombre de 50 a\u00f1os que cometiera un secuestro y un homi cidio y cuya \nsentencia fuera de 40 a\u00f1os, por ejemplo, podr\u00eda exigir que se respetara su \u201cgarant\u00eda individual\u201d de \nreadaptaci\u00f3n social. Se terminar\u00eda as\u00ed por \u201cconsiderar la inconstitucionalidad de todo nuestro \nsistema penal\u201d insisti\u00f3 el Ministro Ortiz Mayago itia ( SCJN, 30/08/2005, p. 42).  \nEsta \u201creadaptaci\u00f3n \u201d sin reintegraci\u00f3n comunitaria es uno de los pilares del debate sobre \nprisi\u00f3n vitalicia. \u00bfEn qu\u00e9 consistir\u00eda la \u201creadaptaci\u00f3n \u201d sin reintegraci\u00f3n que sugiere el Ministro \nOrtiz Mayagoitia? \u00bfQu\u00e9 pol\u00edticas de  \u201creadaptaci\u00f3n \u201d podr\u00edan ser consideradas para sentencias que \nexcedan considerablemente su expectativa de vida? Valga recordar que pocos a\u00f1os despu\u00e9s, \ncomo parte de las reformas al sistema de justicia, el t\u00e9rmino \u201creadaptaci\u00f3n \u201d fue sustituido por el \nreinser ci\u00f3n social, lo cual da un \u00e9nfasis distinto a la discusi\u00f3n.  \nEste tema, aunque muy interesante, solo se recuper\u00f3 por momentos en las sesiones siguientes, \npues fue desplazado por una inquietud, igualmente relevante, planteada por la Ministra S\u00e1nchez \nCordero.  Hacia el final de la sesi\u00f3n, la Ministra recuper\u00f3 nuevamente las tesis de la SCJN del \n2001 y del uso que se hab\u00eda hecho de ellas. Solicit\u00f3 al pleno que se hicieran cargo de ellas.  \nEl Ministro Presidente, Mariano Azuela G\u00fcitr\u00f3n, recuper\u00f3 su inquietud para  encaminar hacia \nall\u00e1 el debate. La situaci\u00f3n era la siguiente: varios Ministros hab\u00edan utilizado hasta entonces las  \ntesis de la SCJN  del 2001 , donde se estableci\u00f3 que la prisi\u00f3n vit alicia era una pena inusitada. S in \nembargo, durante el debate en curso, algunos sostuvieron que la prisi\u00f3n vitalicia no era \ninconstitucional. \u201cHay quienes [se\u00f1al\u00f3 el Ministro Presidente] al hacer uso de la palabra \naceptaron que no se trataba de prisi\u00f3n vitalicia, pero tambi\u00e9n hay quienes  m\u00e1s bien sostuvieron \nque la prisi\u00f3n vitalicia no es inconstitucional\u201d (SCJN, 30/08/2005, p. 45). Esto \u00faltimo contradec\u00eda 113 \n las tesis de 2001. Por lo tanto, el Ministro Presidente abri\u00f3 la posibilidad de discutir su vigencia y \nse\u00f1al\u00f3 dos v\u00edas posibles para e l pleno: la primera, la que planteaba el Ministro ponente D\u00edaz \nRomero, en el sentido de que en el caso de Chihuahua no se trataba de prisi\u00f3n vitalicia y, por lo \ntanto, no se deber\u00edan discutir las tesis de jurisprudencia de la SCJN; el segundo camino                 \n-recuperando la discusi\u00f3n de otros Ministros, incluida la Ministra  S\u00e1nchez Cordero, por supuesto - \nindicaba que s\u00ed era necesario discutir el tema de la prisi\u00f3n vitalicia con relaci\u00f3n a la acci\u00f3n de \ninconstitucionalidad que presentaron los legislad ores del Estado de Chihuahua.  \nHubo reservas antes de la votaci\u00f3n para decidir cu\u00e1l v\u00eda seguir. Espec\u00edficamente, la de los \nMinistros : Gudi\u00f1o Pelayo y D\u00edaz Romero. Ambos insistieron en que no era el momento para \ndiscutir estas tesis, pues el caso de Chihuah ua no lo necesitaba. Convinieron en que, ante otros \ncasos futuros, m\u00e1s relacionados con prisi\u00f3n vitalicia y tratados internacionales, se podr\u00eda volver a \nlas tesis y revisarlas. El se\u00f1or Ministro Presidente disinti\u00f3  de los Ministros y sostuvo que era el \nPleno el que decidir\u00eda.  Antes de abrir la votaci\u00f3n, se\u00f1 al\u00f3:  \nYo apunto el siguiente problema, que aun varios de los que intervinieron a favor del proyecto, \nconsideraron que s\u00ed hab\u00eda prisi\u00f3n vitalicia, entonces como que parecer\u00eda que lo primero que tendr\u00edamos \nque votar, es si se estima que en el caso, por el sistema que se establece en el C\u00f3digo Penal del Estado \nde Chihuahua, se puede llegar a la conclusi\u00f3n de que se trata de prisi\u00f3n vitalicia, y entonces, si la \nvotaci\u00f3n es en el sentido de que no es prisi\u00f3n vi talicia, ya se retoma el proyecto que presenta el se\u00f1or \nministro D\u00edaz Romero ( SCJN, 30/08/2005 , p. 48).  \nLa votaci\u00f3n dio por resultado una mayor\u00eda de siete votos a favor de examinar las tesis de 2001 de \nla SCJN , por estar relacionadas con el asunto de Chihu ahua56.  \nAl final de la sesi\u00f3n, la Ministra Luna Ramos plante\u00f3, ya sobre las tesis, que le parec\u00eda \nimportante discutir qu\u00e9 era lo \u201cinusitado \u201d en la pena inusitada, es decir, discutir lo que se hab\u00eda \ndescrito en esas tesis como inusitado: lo inhumano, lo cru el, lo infamante, lo excesivo. Con este \ncuestionamiento a lo inusitado de la pena, se cuestionaba, autom\u00e1ticamente, la tesis sobre \nextradiciones.  \nLa siguiente sesi\u00f3n de la SCJN se llev\u00f3 a cabo el 5 de septiembre de 2005  (SCJN, \n05/09/2005) . En esta, los y las Ministros dedicaron buena parte de su tiempo a comentar las tesis \nde 2001, si era necesario modificarlas y por qu\u00e9. El Ministro Valls Hern\u00e1ndez fue el primero en \n                                                             \n56 Los Ministros que votaron a favor fueron: Aguirre Anguiano, Luna Ramos, G\u00f3ngora Pimentel, Ortiz Mayagoitia, \nS\u00e1nchez Cordero, Silva Meza y Presidente Azuela G\u00fcitr\u00f3n. Quienes lo hicieron en contra fueron: Coss\u00edo D\u00edaz, D\u00edaz \nRomero, Gudi\u00f1o Pelayo y Valls Hern\u00e1ndez.  114 \n colocar sus argumentos ante el Pleno. Su postura fue favorable a la constitucionalidad de la \nprisi\u00f3n vitalicia, esto es,  se coloc\u00f3 en contra de las tesis de 2001. Por otro lado, mostr\u00f3 su \nacuerdo con que la \u201creadaptaci\u00f3n social \u201d no era, necesariamente, reintegraci\u00f3n social. Lo que se  \nestablece en la Constituci\u00f3n -agreg\u00f3 - es que las personas pr esas deben estar lo m\u00e1s cerca posible \nde su domicilio, para poder convivir con sus familiares, aunque sea desde la prisi\u00f3n.  Para \u00e9l, al \nno haber equivalencia entre \u201creadaptaci\u00f3n social \u201d y reintegraci\u00f3n social, la prisi\u00f3n vitalicia no era \ninconstitucional.  Lo contrario, agreg\u00f3, llevar\u00eda a:  \n(\u2026) que en la mayor\u00eda de casos dependiendo de la edad o de las condiciones de salud de cada \ndelincuente, la duraci\u00f3n de la pena que le hubiera sido impuesta llegar\u00eda a ser vitalicia y por ende \ninconstitucional, luego ento nces, el Constituyente tendr\u00eda tambi\u00e9n que haber se\u00f1alado no solo un tope \nm\u00e1ximo, sino adem\u00e1s la obligaci\u00f3n de que se consideraran esas circunstancias personales para que se \nasegurara que el reo sald r\u00e1 en alg\u00fan momento (SCJN, 05/09 /2005, p. 7).  \nEl Ministro  Gudi\u00f1o vot\u00f3 por la vigencia de las tesis de 2001. Argument\u00f3 que la garant\u00eda \nindividual en juego consiste en la determinaci\u00f3n de la pena, no tanto en la duraci\u00f3n de la misma. \nEn otras palabras, \u00e9l consider\u00f3 que la prisi\u00f3n vitalicia era inconstitucional por  su \nindeterminaci\u00f3n, no por el n\u00famero de a\u00f1os, que podr\u00edan superar la expectativa de vida:  \n(\u2026) creo que aqu\u00ed en la discusi\u00f3n se ha equiparado una pena que rebasa el l\u00edmite de la vida o la \nexpectativa de vida del reo como cadena perpetua, como pena de por vida, no, son dos cosas distintas, \nyo creo que s\u00ed es un derecho individual, una garant\u00eda que [a] cada quien se le determine, se le precise el \ntiempo por el  cual se le condena (SCJN, 05/09 /2005, p. 9).  \nEl Ministro D\u00edaz Romero argument\u00f3 tambi\u00e9n a favor de las tesis. Respondi\u00f3 a quienes ve\u00edan que \nla \u201creadaptaci\u00f3n social \u201d era posible dentro de la prisi\u00f3n y defendi\u00f3 el tema de las garant\u00edas \nindividuales, presentes de los art\u00edculos 16 al 20 de la Constituci\u00f3n  Federal. Finaliz\u00f3 poniendo al \nmismo nivel el orden social y la readaptaci\u00f3n del individuo como dos finalidades de la pena:  \n(\u2026) en la actualidad, las legislaciones m\u00e1s avanzadas reconocen, ya no la imputabilidad basada en el \nlibre albedr\u00edo y la culpabilida d moral, sino la responsabilidad social derivada del determinismo y la \ntemibilidad del delincuente, de lo que resulta que los fines esenciales de la  pena, son: \u201c la defensa social \ny la regeneraci \u00f3n del sentenciado\u201d  (SCJN, 05/09 /2005, p. 12).  \nEn esta interve nci\u00f3n, se critica la base moral de la pena y se realiza una equivalencia entre orden \nsocial y \u201creadaptaci\u00f3n social \u201d, que es importante para reconsiderar la prisi\u00f3n como una \ninstituci\u00f3n de car\u00e1cter p\u00fablico, pues no tiene que ser una cosa o la otra. Responsa bilidad \nindividual no se aparta aqu\u00ed de responsabilidad social, cada una tiene un lugar importante.  115 \n Al hacer uso de su turno ante el Pleno, el Ministro Aguirre Anguiano, estuvo en contra de la \nvigencia de las tesis de 2001. En su intervenci\u00f3n, coment\u00f3 lo siguiente, algo fundamental para la \ndiscusi\u00f3n sobre acumulaci\u00f3n de penas y prisi\u00f3n vitalicia, pues aparece, entre otras cosas, el \nelemento de \u201cincorregibilidad\u201d de algunos delincuentes y su car\u00e1cter \u201cpeligroso\u201d para la \n\u201cseguridad de la sociedad\u201d:  \nEl hecho  de que se prevean per\u00edodos largos, largu\u00edsimos, de reclusi\u00f3n como pena, supone que la \nrehabilitaci\u00f3n de quienes cometen cierto tipo de delitos pudiera no darse nunca o pudiera, a lo mejor, \nser largu\u00edsima o enormemente complicada, y que mientras esto suced a, deben permanecer aislados del \nconjunto social; con ello, el legislador est\u00e1 reconociendo impl\u00edcitamente que hay individuos cuya \nreadaptaci\u00f3n social constituye una tarea casi imposible; y, que en tanto \u00e9sta se realiza o no, es \nconveniente y necesario que  permanezcan aislados; as\u00ed la acumulaci\u00f3n de penas impuestas por existir \nun concurso real de delitos y aun cuando podr\u00eda equivaler a una reclusi\u00f3n de por vida del delincuente, \nest\u00e1 protegiendo no s\u00f3lo la garant\u00eda de readaptaci\u00f3n social, pues, en ning\u00fan cas o la previsi\u00f3n de esta \npena le niega el derecho a ser rehabilitado a trav\u00e9s de la educaci\u00f3n y el trabajo, sino que tambi\u00e9n \npreserva la seguridad de la sociedad a la que se pretende reintegrar (SCJN, 05/09 /2005, p. 16).  \nLa prisi\u00f3n aqu\u00ed es primeramente una i nstituci\u00f3n contenedora; permite la readaptaci\u00f3n social, pero \nlimita la circulaci\u00f3n de aquellos cuya rehabilitaci\u00f3n pudiera ser muy larga o no llegar nunca. \nVemos que en el Pleno de la SCJN hay visiones muy distintas de la prisi\u00f3n como instituci\u00f3n y de \nlas finalidades de la pena, entre garant\u00eda individual y garant\u00eda social.  \nAl ejercer la voz, la Ministra Luna Ramos, expres\u00f3 que toda pena de prisi\u00f3n es cruel, \ninfamante, excesiva. Sin embargo, no estuvo de acuerdo en que la finalidad de la pena fuera la \n\u201creadaptaci\u00f3n social \u201d sino el restablecimiento del \u201corden jur\u00eddico que se trastoca con la comisi\u00f3n \nde un delito\u201d. Adem\u00e1s, record\u00f3 que las penas igualmente pod\u00edan ser intimidatorias o ejemplares, \npara disminuir las conductas delictivas en cuesti\u00f3n. Por otra part e, trajo a cuenta los problemas \necon\u00f3micos de los centros de readaptaci\u00f3n, que muchas veces imped\u00edan que se realizaran los \nprogramas que se deb\u00edan promover para la educaci\u00f3n y el trabajo entre los internos. Finalmente, \nabon\u00f3 al debate sobre la readaptaci\u00f3n  como garant\u00eda individual con la siguiente situaci\u00f3n \nhipot\u00e9tica:  \nYo les preguntar\u00eda si, en un momento dado, en el penal de que se trate, no existen los medios \nnecesarios para poder readaptar, el delincuente va a pedir amparo porque no le dieron los medios  \nnecesarios para su readaptaci\u00f3n, o bien, una vez que concluy\u00f3 su condena y volvi\u00f3 a delinquir y no se \nreadapt\u00f3, va a decir: pido amparo porque f\u00edjense que ten\u00edan la obligaci\u00f3n constitucional de readaptarme 116 \n y no lo lograron; no puede ser jam\u00e1s una garant\u00eda  individual de ninguna manera. Ahora, es una norma \nque, en un momento dado, caracteriza la posibilidad que el Estado pretende parar lograr la \nreadapt aci\u00f3n, por supuesto (SCJN, 05/09 /2005, p. 22).  \nLa Ministra S\u00e1nchez Cordero sostuvo, siguiendo la misma l\u00ednea, que el delito no solo afectaba al \nindividuo agraviado sino al cuerpo social mismo; expuso que la pena garantizaba el estado de \nderecho y solo en parte resarc\u00eda el agravio. Sin la ejecuci\u00f3n de la pena, se corr\u00eda el peligro del \naumento de los delitos a trav\u00e9s del mal ejemplo, de ah\u00ed que los fines de la pena sean tambi\u00e9n la \nejemplaridad y la intimidaci\u00f3n. El derecho reconocer\u00eda as\u00ed la afectaci\u00f3n de los individuos o los \ngrupos, su sufrimiento, derivado de la acci\u00f3n delincuencial, pero su prioridad no ser \u00eda reparar el \nda\u00f1o sino restituir el orden de derecho:  \n(\u2026) el delito ofende materialmente a un individuo, ofende a una familia, a un n\u00famero cualquiera de \npersonas, o indeterminado de personas, y el mal que se causa no se repara con la pena; pero el delito \nagravia a la sociedad al violar sus leyes, ofende a todos sus integrantes al disminuir en ellos el \nsentimiento de su propia seguridad, y de crear el peligro del mal ejemplo. (\u2026) es decir, el peligro \nconsiste en que el delincuente, si permanece impune, renu eve contra otros sus ofensas, su agravio, y \nque otros, incitados tambi\u00e9n por su mal ejemplo y la impunidad en relaci\u00f3n a este delincuente, lleven a \ncabo acciones que transgredan las leyes establecidas por la sociedad, lo que provocar\u00eda, en nuestra \nopini\u00f3n naturalmente, el efecto social de lo que estamos viviendo hoy: un temor, una desconfianza en \nla protecci\u00f3n de la ley, al amparo del cual se mantiene la conciencia de la libertad, de la seguridad y del \nrespeto a l estado de derecho (SCJN, 05/09 /2005, p. 26 -27).  \nSostuvo, al finalizar su participaci\u00f3n, que la pena era un remedio necesario, a\u00fan cuando no fuera \nreparatoria del mal causado. De otra manera, \u201clos ciudadanos perder\u00edan su seguridad\u201d y \nreaccionar\u00edan \u201cviolentamente de manera privada, perpetrando el des orden y sustituyendo el \nimperio de la raz\u00f3n por el de la fuerza, y lo hemos estado viviendo en M\u00e9xico, o abandonar una \nsociedad inc apaz de protegerlos (SCJN, 05/09 /2005, p. 28).   \nAl tomar la palabra, el Ministro Silva Meza dijo que votar\u00eda por la reiteraci \u00f3n de las tesis, y \na\u00f1adi\u00f3 nuevos argumentos a la discusi\u00f3n del Pleno sobre la prisi\u00f3n vitalicia. Su argumento \ncontesta, visto con detalle, las intervenciones anteriores de las Ministras, ya que los fines \n\u201cejemplar \u201d e \u201cintimidatorio \u201d de la pena colocan al s ujeto en segundo plano, mientras que la \n\u201creadaptaci\u00f3n social \u201d lo colocar\u00eda en el primero. Esta discusi\u00f3n fue fundamental para las \ndecisiones que se tomaran en estas sesiones y para las que se tomar\u00edan en algunas legislaciones \nestatales m\u00e1s tarde, como fue el caso de Chihuahua en 2010. Con el comentario del Ministro 117 \n Silva Meza, es posible conectar el car\u00e1cter \u201cintimidatorio \u201d o \u201cejemplar \u201d de la pena con las \nganancias pol\u00edticas en juego por el incremento de las penas. De su intervenci\u00f3n en torno a la \nprisi\u00f3n v italicia, se rescata sobre todo lo siguiente:  \nEs una pena inusitada y trascendental, adem\u00e1s porque afecta la idea de respeto a la dignidad de la \npersona, ya que tiende a cosificar al ser humano, al considerarlo como un medio para conseguir \nobjetivos para el sistema en crisis de seguridad p\u00fablica, no l a desconocemos, pero la estad\u00edstica \ncriminal en pa\u00edses del mundo, revelan que el aumento de penas, inclusive el establecimiento o el \nrestablecimiento de pena de muerte, han tenido efectos negativos al [intentar] frenar la criminalidad. \n(\u2026) se pueden impone r penas en un justo equilibrio que protejan a la sociedad, que tengan un car\u00e1cter \nsegregatorio, que tengan un car\u00e1cter ejemplar en funci\u00f3n de la intimidaci\u00f3n, en funci\u00f3n de prevenci\u00f3n \ndel delito, pero estas impuestas siempre buscando la readaptaci\u00f3n social  y esto no se puede lograr \nmediante la imposici\u00f3n de una pena vitalicia (SCJN, 05/09 /2005, pp.30 -31). \nSu propuesta reiter\u00f3 as\u00ed la posibilidad de un justo medio entre la \u201creadaptaci\u00f3n social \u201d y la \n\u201cseguridad social \u201d. El Ministro Ortiz Mayagoitia no comparti r\u00eda esto y se mostr\u00f3 favorable a la \ninterrupci\u00f3n de las tesis del 2001. Entre su discusi\u00f3n, reiter\u00f3 que el orden de la comunidad \nantecede al individuo en t\u00e9rminos de garant\u00edas, es decir, primero el bienestar social al bienestar \nindividual. La reinserci\u00f3n s ocial de este no era un derecho fundamental, insisti\u00f3. Adem\u00e1s, \nrecuperando la intervenci\u00f3n del Ministro D\u00edaz Romero, agreg\u00f3 a la discusi\u00f3n otro tema \nfundamental: que la pena de prisi\u00f3n vitalicia puede ser modificada o disminuida con el tiempo. \nAunque este comentario no pudo haber previsto el escenario chihuahuense de la segunda d\u00e9cada \ndel siglo, s\u00ed se tendr\u00e1 en cuenta, pensando en los cambios y adecuaciones de la propia legislaci\u00f3n \nen materia de prisi\u00f3n vitalicia en Chihuahua en los a\u00f1os posteriores a su en trada en vigor.  \nVale mucho la pena mencionar que la discusi\u00f3n abord\u00f3, aunque tangencialmente, los efectos \nde la pena en la persona con sentencia vitalicia, sobre todo la \u201cp\u00e9rdida de toda esperanza\u201d. Es \nllamativa la poca profundidad y la ausencia de una di scusi\u00f3n sobre el sufrimiento tanto del \nindividuo como de las personas que son allegadas a \u00e9l. No hay comentarios , ni siquiera \nsuperficiales, sobre los efectos simb\u00f3licos de la pena en las familias  de las persona s presas.  \nUno de los que s\u00ed recuper\u00f3 algunos efectos de la pena en los individuos fue el Ministro Jos\u00e9 \nRam\u00f3n Coss\u00edo, quien argument\u00f3 a favor de mantener las tesis de la SCJN. \u00c9l tambi\u00e9n insisti\u00f3 en \nque s\u00ed ve\u00eda como derecho fundamental a la \u201crehabilitaci\u00f3n\u201d y que, con la base del art\u00edculo 18 de \nla Con stituci\u00f3n Federal, una persona que solo recibiera los alimentos en la prisi\u00f3n s\u00ed podr\u00eda \nsolicitar un amparo, si no tuviera m\u00e1s oferta que techo y alimento que apoyara su 118 \n \u201crehabilitaci\u00f3n\u201d. Sobre la finalidad de las penas, agreg\u00f3 que se hab\u00eda privilegiado en  la discusi\u00f3n \nla pena como reinstauradora del bien social, pero que los argumentos presentados hasta entonces \nparec\u00edan m\u00e1s id\u00f3neos para fines del siglo XVIII -XIX que para el 2005. Expuso que aumentar las \npenas porque aumenta la criminalidad, como se hab\u00eda argumentado por algunos Ministros, ser\u00eda \nromper con el Estado de derecho:  \nVivimos en un Estado constitucional y democr\u00e1tico; me parece que un Estado constitucional y \ndemocr\u00e1tico debe mantenerse a pesar de las amenazas que reciba; creo que no tiene ning\u00fan sentido \nsostener un Estado democr\u00e1tico y constitucional para hacer excepciones en la medida en que factores \nexternos a la propia Constituci\u00f3n influyan sobre la Constituci\u00f3n. A m\u00ed me parece m\u00e1s serio un Estado, \nme parece que es el \u00fanico Estado viable, el qu e tiene la capacidad de, a pesar de los enormes \nfen\u00f3menos de delincuencia que se est\u00e1n viviendo, mantener y respetar los derechos fundamentales, y \ndesde los derechos fundamentales, combatir las condiciones de delincuencia, pero no a la inversa, \ncomo aqu\u00ed s e ha sugerido en  varias situaciones (SCJN, 05/09 /2005, pp. 36 -37).  \nEste comentario podr\u00eda conectase muy bien con la cr\u00edtica que Cancio (2003) le dirige al Derecho \npenal del enemigo, en tanto que la excepcionalidad es violatoria del Estado de derecho. El \ntratamiento de ciertos individuos como \u201cenemigos\u201d coloca al Estado a la misma altura que la \ndelincuencia, en tanto posibilita un trato diferencial y un uso de medidas sancionadoras selectivo. \nEl Estado que se adapta a los juegos de nivel de la criminalidad es uno que se pisa el rabo, en \ntanto es contradictorio y reproduce en s\u00ed lo que se supone combatir  como una enemistad  exterior.  \nHacia el final de esta discusi\u00f3n en el Pleno de la SCJN, el Ministro G\u00f3ngora Pimentel volvi\u00f3 \nal tema de las extradiciones y dej \u00f3 en claro que \u00e9l ve\u00eda en la discusi\u00f3n algo que tiene efectos m\u00e1s \nall\u00e1 del caso Chihuahua y que, m\u00e1s bien, era una discusi\u00f3n presente en la agenda binacional \nM\u00e9xico -EUA. El Ministros se manifest\u00f3 a favor del mantenimiento de las tesis.  \nDespu\u00e9s del debate entre los y las Ministros, el Ministro Presidente de la SCJN abri\u00f3 la \nvotaci\u00f3n. Se registr\u00f3 un empate de cinco Ministros a favor del mantenimiento de las tesis y cinco \nMinistros por la modificaci\u00f3n de las tesis57, antes del voto del Ministro Presidente. El voto de \neste, despu\u00e9s de una larga exposici\u00f3n de motivos, fue favorable a la modificaci\u00f3n de las tesis, por \nlo cual se lograba una mayor\u00eda de 6 votos a favor de su modificaci\u00f3n.  \nSin embargo, para que se interrumpiera la jurisprudencia de las tesis  de la S CJN, se requer\u00edan \nal menos 8 votos, como lo record\u00f3 el Ministro Presidente. Esto es algo muy singular  y enviaba a \n                                                             \n57 A Favor de mantener las tesis de 2001 estuvieron los siguientes Ministros: Coss\u00edo D\u00edaz, D\u00edaz Romero, G\u00f3ngora \nPimentel, Gudi\u00f1o Pelayo y Silva Meza. Por la modificaci\u00f3n de las tesis, los y las Mini stros: Aguirre Anguiano, Luna \nRamos, Ortiz Mayagoitia, Valls Hern\u00e1ndez y S\u00e1nchez Cordero.  119 \n las tesis a una especie de limbo , pues la mayor\u00eda de Ministros ya no las sosten\u00edan, estaban contra \nsu vigencia, pero estas no pod\u00edan dejar de ser una referencia, ya que, por normativa de la SCJN, \nse requer\u00eda de una mayor\u00eda de 8 votos para echar a bajo su jurisprudencia.  \nCon este resultado en mente, los y las Ministros retornar on, al final de la sesi\u00f3n, a la acci\u00f3n de \ninconstitucionalidad de los diputados locales de Chihuahua. As\u00ed, al inicio de la sesi\u00f3n siguiente, \nel d\u00eda 6 de septiembre de 2005  (SCJN, 06/09/2005) , se debati\u00f3 nuevamente sobre la \nconstitucionalidad de las modific aciones a la legislaci\u00f3n estatal del estado norte\u00f1o. Los y las \nMinistros expresaron sus puntos de vista sobre la equivalencia posible entre acumulaci\u00f3n de \npenas y prisi\u00f3n vitalicia. La votaci\u00f3n posterior dio un resultado de 6 votos a favor de que s\u00ed son \nequiparables acumulaci\u00f3n de penas y prisi\u00f3n vitalicia (Aguirre Anguiano, G\u00f3ngora Pimentel, \nOrtiz Mayagoitia, S\u00e1nchez Cordero, Silva Meza y Presidente Az\u00faela G\u00fcitr\u00f3n) y 5 en contra \n(Coss\u00edo D\u00edaz, Luna Ramos, D\u00edaz Romero, Gudi\u00f1o Pelayo y Valls Hern\u00e1ndez).  \nCon estos resultados, el Ministro Presidente concluy\u00f3 que no hab\u00eda un conflicto de \ninconstitucionalidad con el caso chihuahuense y que el muy discutido art\u00edculo 27 del C\u00f3digo \nPenal del Estado de Chihuahua \u201cno violenta ni el art\u00edculo 22 de la Constituci\u00f3n ni el  18\u201d (SCJN, \n06/09/2005, p. 22). Al final de esa sesi\u00f3n, se vot\u00f3 tambi\u00e9n para determinar si hab\u00eda o no \ninconstitucionalidad en el art\u00edculo 27 en cuesti\u00f3n. Los resultados de la votaci\u00f3n son 8 en el \nsentido de que el art\u00edculo 27 es constitucional, 3 en contra . La SCJN avalaba as\u00ed la legislaci\u00f3n \nsobre acumulaci\u00f3n de penas en Chihuahua.  \nLa equivalencia entre acumulaci\u00f3n de penas y prisi\u00f3n vitalicia, tal como se ha discutido aqu\u00ed, \nes esencial para los prop\u00f3sitos de la presente investigaci\u00f3n. Hay un cierto suspens o constitucional \nen este momento, suspenso que tendr\u00e1 efectos en las posteriores sesiones, pues, a\u00fan siendo \nconstitucional el art\u00edculo 27 de l C\u00f3digo de  Chihuahua, la prisi\u00f3n vitalicia, con la que se equipar\u00f3 \nla acumulaci\u00f3n de penas, contin\u00faa siendo una ref erencia jur\u00eddica, pues la votaci\u00f3n de los y las \nMinistros, como vimos, no logr\u00f3 suspender la jurisdicci\u00f3n de las tesis del 2001. Este es un tema \njur\u00eddico complejo, donde no tengo las herramientas te\u00f3ricas  ni el espacio para profundizar y, \ncomo las transcri pciones dejan en claro, los y las Ministros tambi\u00e9n tienen muchas dudas. Por \nello, la votaci\u00f3n anterior no cierra el debate sobre el tema.  \nJustamente, una vez concluida la votaci\u00f3n, los y las Ministros regresan a uno de los asuntos \nque se present\u00f3 en el d ebate. Se trata de la litis abierta , la posibilidad de discutir temas distintos \nde los que los proponentes llevaron a la SCJN. Esto porque la discusi\u00f3n en el Pleno llev\u00f3 a los y 120 \n las Ministros a discutir temas que no estaban en la acci\u00f3n de inconstitucional idad presentada por \nlos legisladores del Estado de Chihuahua, o estaban solamente como una referencia general. Hay \nuna discusi\u00f3n de si esto, la litis abierta,  es viable y el Ministro Presidente somete a votaci\u00f3n el \ntema. La votaci\u00f3n da mayor\u00eda a que s\u00ed se pueden seguir debatiendo cuestiones que no est\u00e1n en el \nproyecto original o que fueron defectuosamente planteadas. Esto es fundamental para la posterior \nrecuperaci\u00f3n y modificaci\u00f3n de las tesis de la SCJN, el 29 de noviembre de 2005.  \nEn la sesi\u00f3n del 8 de septiembre de 2005  (SCJN, 08/09/2005)  no hubo mayores comentarios \nsobre la prisi\u00f3n vitalicia, ya que se trat\u00f3 la otra parte de la acci\u00f3n de inconstitucional presentada \npor los legisladores de Chihuahua: el tema del arraigo domiciliario. Esta discusi\u00f3n cont inu\u00f3 el 19 \nde septiembre  (SCJN, 19/09/2005) , donde se vot\u00f3 por la inconstitucionalidad de este asunto y se \norden\u00f3 una modificaci\u00f3n a la legislaci\u00f3n estatal. En esta misma sesi\u00f3n del 19 de septiembre, \nresurgi\u00f3 la discusi\u00f3n sobre las tesis de 2001 y se volvi \u00f3 a la discusi\u00f3n sobre su jurisdicci\u00f3n. \nRecordemos que la votaci\u00f3n dio una mayor\u00eda de 6 votos para su modificaci\u00f3n, pero que se \nrequer\u00edan al menos 8 votos para interrumpir su jurisdicci\u00f3n.  \nEl tema estaba lejos de ser agotado y la transcripci\u00f3n de la sesi\u00f3 n del 20 de septiembre (SCJN, \n20/09/2005) dedica sus primeras p\u00e1ginas a las jurisprudencias de 2001. Recordemos que, hasta \nese momento, se hab\u00eda declarado constitucional el art\u00edculo 27 sobre la acumulaci\u00f3n de penas del \nC\u00f3digo Penal chihuahuense y se hab\u00eda sostenido  que acumulaci\u00f3n de penas equival\u00eda a prisi\u00f3n \nvitalicia. Sin embargo, la jurisdicci\u00f3n sobre prisi\u00f3n vitalicia como pena inusitada continuaba \nvigente.  \nEl tema se suspendi\u00f3 por dos meses, donde se abordaron otros asuntos de  la agenda de la \nSCJN, pe ro volvi\u00f3 al Pleno a fines de noviembre del mismo a\u00f1o. En la sesi\u00f3n del 29 de ese mes  \n(SCJN, 29/11/2005) , se present\u00f3 y trabaj\u00f3 una solicitud para modificar las tesis de jurisprudencia \nsobre \u201cP risi\u00f3n vit alicia como pena inusitada\u201d y \u201cE xtradici\u00f3n y prisi\u00f3n vitalicia\u201d, ambas del 2001. \nTres Ministros fueron los encargados de hacer esta solicitud: el Ministro Presidente Mariano \nAzuela G\u00fcitr\u00f3n, el Ministro Guillermo I. Ortiz Mayagoitia y el Ministro Sergio Valls Hern\u00e1ndez. \nEn esta solicitud, que terminar\u00e1 modifi cando las tesis, se decretaba que la prisi\u00f3n vitalicia no era \nuna pena inusitada y, por lo tanto, no era una pena anticonstitucional.  \nNo es posible entrar en mayores detalles sobre esta sesi\u00f3n, que es por dem\u00e1s interesante y que \nest\u00e1 ciertamente m\u00e1s all\u00e1 del caso Chihuahua. Solo se se\u00f1ala que hubo desacuerdos importantes \nentre los y las Ministros y que la modificaci\u00f3n de las tesis no se logr\u00f3 por unanimidad. Estas se 121 \n modificaron, pero hubo oposici\u00f3n ante ellas. Para mostrar solo un detalle de la discusi\u00f3n,  se \nrecupera  la voz disidente del Ministro G\u00f3ngora Pimentel quien, adem\u00e1s de traer a cuenta la \nsituaci\u00f3n de la prisi\u00f3n vitalicia y las prisiones especializadas para ello en EUA e insistir en que el \ntema de fondo eran las extradiciones a EUA, advirti\u00f3 lo si guiente:  \nAbandonar esas tesis de jurisprudencia que consideran la prisi\u00f3n vitalicia como inusitada, no \ncontribuye en nada a la disminuci\u00f3n de los delitos que se consideran graves, en tanto no se modifiquen \nlas situaciones de hecho que les dan origen y los mantienen impunes. Y, s\u00ed en cambio, sienta un \nprecedente de que el Estado puede aplicar toda su fuerza punitiva sin ning\u00fan l\u00edmite contra la vida \nhumana que se dice pretende proteger (SCJN, 29/11/2005, p. 46).  \nCon este gran debate y con estas conclusiones de la SCJN no solo se dio entrada a las \nextradiciones de delincuentes a pa\u00edses donde pudieran recibir sentencias vitalicias, qued\u00f3 \nigualmente despejado el camino para que los estados de la Rep\u00fablica pudieran legislar en materia \nde prisi\u00f3n vitalicia58.  \n                                                             \n58 Las tesis resultantes son las siguientes:  \nTesis 175843: Prisi\u00f3n vitalicia. No es una pena inusitada y trascendental, por lo que no viola la \nConstituci\u00f3n Federal. De la interpretaci\u00f3n arm\u00f3nica de los art\u00edculos 18 y 22 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los \nEstados Unidos Mexicanos, se advierte que la pena de prisi\u00f3n es una medida aflictiva para el delincuente, pero \nnecesaria para la coexistencia pac\u00edfica y arm\u00f3nica de los  miembros de la sociedad, y tiene el car\u00e1cter de preventiva, \nal inhibir la proliferaci\u00f3n de conductas antisociales, al tiempo que restablece el orden jur\u00eddico que se ve perturbado \npor la comisi\u00f3n de delitos. Asimismo, la pena forma parte de la defensa soci al y debe responder proporcionalmente a \nla gravedad del il\u00edcito cometido, independientemente de que su finalidad sea, tambi\u00e9n, la readaptaci\u00f3n social del \ndelincuente sobre la base del trabajo, la capacitaci\u00f3n sobre el mismo y la educaci\u00f3n para que pueda co nvivir dentro \nde su comunidad. En congruencia con lo anterior, se concluye que la pena privativa de la libertad de por vida no es \ninusitada ni trascendental, dado que lo que proscribe el indicado art\u00edculo 22 es el contenido mismo de la pena, esto \nes, que s e convierta en una pr\u00e1ctica inhumana, como en forma ejemplificativa lo destaca el propio precepto al \nprohibir las penas de mutilaci\u00f3n y de infamia, los azotes, los palos y el tormento de cualquier especie, as\u00ed como que \nsea trascendental, esto es, que afect e a la familia del delincuente. Adem\u00e1s, de haber sido la intenci\u00f3n del \nConstituyente establecer un l\u00edmite en la duraci\u00f3n de las penas privativas de la libertad as\u00ed lo hubiera asentado, sin \nembargo, dej\u00f3 al legislador ordinario la facultad de determinar cu\u00e1 les son las conductas delictivas y la penalidad que \ndebe corresponderle a cada una de ellas. Por otra parte, aunque el calificativo \u201cexcesiva\u201d est\u00e1 circunscrito a la multa, \nno cabe aceptar, por extensi\u00f3n, que tambi\u00e9n incluya a la pena de prisi\u00f3n vitalicia,  pues debe entenderse que en este \nsupuesto aqu\u00e9l no se refiere a la duraci\u00f3n propia de la privaci\u00f3n de la libertad, sino a que no sea acorde con la \ngravedad de la conducta delictiva, esto es, que la sanci\u00f3n exceda desproporcionalmente al hecho delictivo, e n \ncorrelaci\u00f3n con el riesgo social y la necesidad de preservar el orden jur\u00eddico. Lo anterior se corrobora, con la \ncircunstancia de que el citado art\u00edculo constitucional permite al legislador ordinario, en determinados casos, \nestablecer la pena de muerte, la cual, por s\u00ed misma, es indudablemente de mayor gravedad para el delincuente en \ncomparaci\u00f3n con la de prisi\u00f3n vitalicia (SCJN, 2006a).  \nTesis 175940: Extradici\u00f3n. La prisi\u00f3n vitalicia no constituye una pena inusitada de las prohibidas por el \nart\u00edculo 22 d e la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, por lo que cuando aqu\u00e9lla se solicita \nes innecesario que el Estado requiriente se comprometa a no aplicarla o a imponer una menor que fije su \nlegislaci\u00f3n. De conformidad con el art\u00edculo 10, fracci \u00f3n V, de la ley de Extradici\u00f3n Internacional, si el delito por el \nque se solicita la extradici\u00f3n es punible con la pena de muerte o alguna de las prohibidas por el art\u00edculo 22 de la \nConstituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, acorde con las leye s de la parte requiriente, la extradici\u00f3n no \npodr\u00e1 concederse, a menos de que esta parte otorgue las seguridades suficientes de que aqu\u00e9llas no se aplicar\u00e1n, o \nque se impondr\u00e1n las penas de menor gravedad que fije su legislaci\u00f3n. En estas condiciones, si l a pena de prisi\u00f3n 122 \n 3.  Legislaci\u00f3n estatal sobre prisi\u00f3n vitalicia: 2010 -2018  \nEl d\u00eda 4 de octubre de 2010, el Lic. C\u00e9sar Horacio Duarte J\u00e1quez  asumi\u00f3 la gubernatura del \nEstado de Chihuahua. Este a\u00f1o era ya el a\u00f1o m\u00e1s violento en la historia del estado y el tema de la \nviolencia no pod\u00eda estar ausente de su toma de protesta. Apenas dio la bienvenida a las distintas \nautoridades y agradeci\u00f3 al puebl o chihuahuense la confianza puesta en \u00e9l, el nuevo gobernador \ncoment\u00f3: \u201cLa asistencia de ustedes aqu\u00ed es para decirnos que no estamos solos, que a ustedes \ntambi\u00e9n les ofende, les duele y les lastima lo que hoy vive Chihuahua\u201d ( HCEC, 04/10/2010 , p. \n42). El primer compromiso de su mandato, asever\u00f3, era por la seguridad de Chihuahua. Anunci\u00f3 \nque esa misma semana presentar\u00eda una iniciativa al Congreso local para legislar sobre \u201ccadena \nperpetua para el homicidio m\u00faltiple, el secuestro y la extorsi\u00f3n\u201d (p. 44). Co n su sexto \ncompromiso, el desarrollo fronterizo, Duarte dirigi\u00f3 expl\u00edcitamente su atenci\u00f3n a Ciudad Ju\u00e1rez: \n\u201cHoy, sin afanes desmedidos, debemos reconocer que la suerte de la patria se juega en Ciudad \nJu\u00e1rez, repito, se\u00f1oras y se\u00f1ores, la suerte de la patr ia se juega en Ciudad Ju\u00e1rez\u201d (p. 46). \nAnunci\u00f3 a continuaci\u00f3n un fondo especial para \u201cni\u00f1os hijos de las v\u00edctimas del narcotr\u00e1fico en \nCiudad Ju\u00e1rez y en el Estado\u201d y s us remarcas finales tambi\u00e9n hicieron referencia a la dura \nsituaci\u00f3n que pasaba Chihuahua:   \nAmigas y amigos chihuahuenses, la grandeza se mide por la determinaci\u00f3n y la perseverancia a la hora \nde enfrentar los peligros que ponen en riesgo su estabilidad. Lo m\u00e1s grave que nos puede pasar es la \ndesmoralizaci\u00f3n colectiva. El desaliento y la desesp eranza nos pueden producir da\u00f1os peores y m\u00e1s \nduraderos. (\u2026) Velemos por el Estado como un padre vela por el bienestar de sus hijos. Nada de lo \nmalo que ocurre en Chihuahua es para siempre. Debe ser resu elto con todo lo bueno que tenemos (p. \n47). \nUnos d\u00edas  despu\u00e9s, el 13 de octubre, la iniciativa para legislar  la prisi\u00f3n vitalicia lleg\u00f3 al \nCongreso local. En la sesi\u00f3n de aquel d\u00eda, se decidi\u00f3 que ser\u00edan dos comisiones las que la \nrevisar\u00edan y har\u00edan observaciones: la Comisi\u00f3n de Justicia y la Comisi\u00f3n de Gob ernaci\u00f3n y \nPuntos Constitucionales59.  \n                                                                                                                                                                                                     \nvitalicia no es de las prohibidas por el referido precepto constitucional, es evidente que en los casos en que se solicite \nla extradici\u00f3n y el delito que se impute al reclamado sea punible en la legislaci\u00f3n del Estado solicitante hasta co n \npena de prisi\u00f3n vitalicia, es innecesario exigirle que se comprometa a no imponerla o a aplicar una menor (SCJN, \n2006b).  \n59 Tres de los cinco actores legislativos entrevistados para esta investigaci\u00f3n participaron como integrantes de estas \ncomisiones. En el cap\u00edtulo que sigue,  se presentar\u00e1n m\u00e1s detalles sobre  los criterios de selecci\u00f3n de  ellos  y el resto de \nlos informantes.  123 \n  En la iniciativa, se puede leer que esta medida es parte de una pol\u00edtica criminal \u201cnecesaria\u201d , \ndebido a las condiciones del estado y el reclamo de la sociedad. Se justific\u00f3 la medida haciendo \nreferencia, por supuesto,  al trabajo previo de la SCJN y a la legislaci\u00f3n internacional que, en este \ncaso, incluy\u00f3 a Francia y Alemania como pa\u00edses que aplicaban la prisi\u00f3n vitalicia, ambos con la \nposibilidad de revisar la sentencia a partir de un n\u00famero definido de a\u00f1os en prisi\u00f3 n. Adem\u00e1s, en \nla exposici\u00f3n de motivos se argumentaba la necesidad de la prisi\u00f3n vitalicia en cada uno de los \ntres delitos en cuesti\u00f3n: homicidio doloso m\u00faltiple, extorsi\u00f3n y secuestro agravado. La iniciativa \ncomprend\u00eda cambios tanto en el C\u00f3digo Penal del  Estado de Chihuahua como en el C\u00f3digo de \nProcedimientos Penales del Estado de Chihuahua.  \nAdem\u00e1s de la prisi\u00f3n vitalicia para homicidio doloso m\u00faltiple, secuestro agravado y extorsi\u00f3n, \ntambi\u00e9n resaltaban en la iniciativa: a) la restricci\u00f3n de beneficios p ara los delitos de robo de \nveh\u00edculos con violencia, secuestro, secuestro expr\u00e9s, extorsi\u00f3n, violaci\u00f3n y homicidio doloso60y; \nb) el incremento de 10 a\u00f1os de la pena m\u00e1xima de prisi\u00f3n temporal (definida en a\u00f1os a diferencia \nde la pena vitalicia, que es por to da la vida de la persona). Se propon\u00eda pasar de 60 a 70 a\u00f1os la \npena m\u00e1xima. Si recordamos que un incremento igual se propuso y fue aprobado en 2003, \npodemos dar cuenta que en 7 a\u00f1os, del 2003 al 2010, la penalidad m\u00e1xima de prisi\u00f3n en \nChihuahua se increme nt\u00f3 20 a\u00f1os. Esto \u00faltimo hay que tenerlo en cuenta, pues si bien nuestro \ncentro es la prisi\u00f3n vitalicia, no podemos dejar de lado que este incremento en las penalidades \nm\u00e1ximas corre parejo a las reformas analizadas y que es considerablemente alta.  \nEl d\u00eda 21 de octubre de 2010 (HCEC, 21/10/2010) , se aprob\u00f3 la iniciativa con ligeras \nmodificaciones, que no impactan  los objetivos de la presente investigaci\u00f3n. La prisi\u00f3n vitalicia \nera una realidad para el Estado de Chihuahua desde ese momento.  \nLo que es llamat ivo desde una primera lectura de los Diarios de Debate es encontrar que, a \ndiferencia del 2003,  cuando la discusi\u00f3n lleg\u00f3 a la SCJN,  en esta sesi\u00f3n no hubo desacuerdos \nexpl\u00edcitos. Al contrario, fue una votaci\u00f3n un\u00e1nime. Los y las 33 legisladores votaron a favor de la \niniciativa.  \nRepresentantes de cada una de las fuerzas pol\u00edticas de la legislatura expresaron puntos de vista \nsobre el decreto a ser votado. El entonces diputado por el PAN, Ra\u00fal Garc\u00eda Ruiz, record\u00f3 que \n                                                             \n60 Los beneficios mencionados en el decreto 15/2010 y que no aplicar\u00edan para estos casos eran los siguientes: I. \nModalidad de la pena de prisi\u00f3n, tales como: a) internamiento de fin de semana; b) internamiento durante la semana; \nc) internamiento nocturno u; d) otras modalidades de internamiento an\u00e1logas. II. Libertad anticipada: a) tratamiento \npreliberacional; b) libertad preparatoria y; c) remisi\u00f3n parcial de la pena. III. Indulto. IV. Condena condicional. V. \nSustituci\u00f3n de sanciones (HCEC, 2010 , p. 4).  124 \n esta medida deb\u00eda ser acompa\u00f1ada por ref ormas en los penales y el sistema penitenciario en \ngeneral; la representante del PVEM, Brenda R\u00edos Prieto, adem\u00e1s de recordar que fue gracias a la \n\u201cactitud permisiva de las autoridades\u201d en el pasado que se pudo fortalecer y expandir el crimen \norganizado \u201ca  costa del debilitamiento del Estado\u201d, se\u00f1al\u00f3 sobre la pena en cuesti\u00f3n:  \nPuede que se trate de una respuesta dura, en\u00e9rgica, incluso excesiva como dir\u00edan algunos, pero creo \nque es cierto, no es nada\u2026 no es m\u00e1s dura y dif\u00edcil que la realidad que todas las v \u00edctimas o de las \nfamilias de las v\u00edctimas de un delito de esta naturaleza, como un asesinato o un secuestro, que atenta \ncontra nuestros dos m\u00e1s grandes derechos: la vida y la libertad (HCEC, 21/10/2010, p. 267).  \nN\u00f3tese la anteposici\u00f3n de la pena como sufri miento a producirse en el victimario y el delito como \nfuente de sufrimiento para las v\u00edctimas y sus familias. La pena de prisi\u00f3n vitalicia es comparable \nas\u00ed con los efectos del delito cometido, aunque no ser\u00eda suficiente para igualarse al sufrimiento de \nla v\u00edctima y sus familiares.  \n Por su parte, Jorge Ram\u00edrez Alv\u00eddrez, diputado del PRI, se\u00f1al\u00f3 que la voz de la ciudadan\u00eda \nhab\u00eda sido escuchada por sus representantes y que \u201cLa prisi\u00f3n vitalicia como pena corporal nos \ndar\u00e1 la posibilidad de aislar a quienes no han mostrado respeto alguno por convivir en una \nsociedad que estamos construyendo y que queremos consolidar\u201d ( HCEC, 21/10/2010 , p. 268). \nAsimismo, agreg\u00f3 que la medida era solo un paso en la carrera hacia el orden social, pues \u201clos \ndelincuentes no est\u00e1n  pensando en cu\u00e1nto tiempo les van a dar en la prisi\u00f3n, est\u00e1n pensando en \nque no los agarren y nuestra tarea esencial ser\u00e1 que la procuraci\u00f3n de justicia sea m\u00e1s efic az y sea \nm\u00e1s eficiente\u201d . Su compa\u00f1era de Legislatura, representante del PANAL, Mar\u00eda de lo s \u00c1ngeles \nBail\u00f3n Peinado, coment\u00f3 que se trataba de \u201cuna respuesta a las exigencias de la sociedad \nchihuahuense, a un grav\u00edsimo problema, relacionado con el crimen organizado y sus alcances \ncatastr\u00f3ficos\u201d ( HCEC, 21/10/2010 , p. 268). Finalmente, el represen tante del PRD, H\u00e9ctor Barraza \nCh\u00e1vez, se mostr\u00f3 de acuerdo con la medida en cuesti\u00f3n y con los esfuerzos conjuntos de todas \nlas fuerzas pol\u00edticas y el ejecutivo, aunque agreg\u00f3 que no era suficiente tener \u201cmedidas m\u00e1s \ndr\u00e1sticas\u201d porque a estas se les deber\u00ed a sumar \u201cuna investigaci\u00f3n m\u00e1s profunda y m\u00e1s cient\u00edfica \nde la investigaci\u00f3n del delito\u201d, por un lado, y \u201cdotar a miles de familias de oportunidades para \npermitir que no caigan en la delincuencia, sobre todo a los j\u00f3venes\u201d ( HCEC, 21/10/2010 , p. 269).  \n No e s necesario aqu\u00ed hacer recuento exhaustivo de cada uno de los puntos de la reforma. Con \nfines estrat\u00e9gicos, solo se reproduce el art\u00edculo 32 del C\u00f3digo Penal del Estado de Chihuahua, \ndonde se presenta qu\u00e9 se entiende en la entidad por prisi\u00f3n a partir del 21 de octubre de 2010:  125 \n La prisi\u00f3n consiste en la privaci\u00f3n de la libertad personal. Puede ser temporal o vitalicia, seg\u00fan lo \ndisponga este C\u00f3digo. En el primer caso, su duraci\u00f3n no ser\u00e1 menor de seis meses ni mayor de \nsetenta a\u00f1os. En el segundo caso, se denominar\u00e1 cadena perpetua o prisi\u00f3n vitalicia, y consiste en \nla privaci\u00f3n de la libertad personal por todo el tiempo de vida del responsable del delito.  Su \nejecuci\u00f3n se llevar\u00e1 a cabo en los establecimientos o lugares donde disponga la autoridad ejecutora  de \nlas sanciones penales en el Estado, conforme a lo dispuesto en la legislaci\u00f3n correspondiente, en la \nresoluci\u00f3n judicial respectiv a o en los convenios celebrados  (HCEC , 2010, p. 9. Resaltado en el \noriginal) . \nEste art\u00edculo se mantiene igual a inicios de  2018. El C\u00f3digo Penal todav\u00eda contempla la prisi\u00f3n \nvitalicia para casos espec\u00edficos, aunque no ha habido m\u00e1s sentencias vitalicias  v\u00eda juicios orales  \ndesde el 2014 (TSJE, 2018).  \nA continuaci\u00f3n, presentaremos brevemente los cambios realizados en la legislaci\u00f3n sobre \nprisi\u00f3n vitalicia en el estado de Chihuahua. Recordemos que esta penalidad se dirigi\u00f3 a tres tipos \nde delitos: homicidio doloso m\u00faltiple, secuestro agravado y extorsi\u00f3n. Con el paso del tiempo y \ncon el relativo descenso de las cifras de d elitos, la legislaci\u00f3n se modific\u00f3, quitando en la mayor\u00eda \nde los casos la prisi\u00f3n vitalicia como pena directa. Sin embargo, hay que tener en cuenta dos \ncosas: las penas que la sustituyeron siguen siendo muy altas contrastadas con el promedio de vida \nen M\u00e9 xico y; aunque ya no se hayan realizado sentencias vitalicias desde el a\u00f1o 2014  en juicios \norales , la prisi\u00f3n vitalicia sigue siendo considerada en la legislaci\u00f3n  y podr\u00eda reactualizarse en \ndeterminado momento . \n \n4.1. Secuestro  \nCuando se propuso y aprob\u00f3 la pris i\u00f3n vitalicia en octubre de 2010, ha b\u00eda una ley nacional \ngest\u00e1ndose  que sancionar\u00ed a al secuestro a nivel federal, y j ustamente en aquel octubre, a la par de \nla iniciativa del ex gobernador, fue aprobada por la C\u00e1mara de Diputados de M\u00e9xico. El trabajo \nde las Comisiones que revisaron la iniciativa del ex gobernador Duarte lo tuvieron siempre claro, \npues los mismos legisladores hicieron referencia a esa ley:  \n(\u2026) el Pleno de la C\u00e1mara de Diputados aprob\u00f3 el d\u00eda siete de octubre de dos mil diez en lo general el  \ndictamen que expide la Ley General para Prevenir y Sancionar los delitos en materia de Secuestro, \ndicha minuta hab\u00eda sido previamente aprobada por la C\u00e1mara de Senadores el veintinueve de abril del \nmismo a\u00f1o, por lo que se envi\u00f3 para los efectos constituc ionales al Titular del Ejecutivo Federal. En 126 \n atenci\u00f3n a este documento la Federaci\u00f3n y los estados en el \u00e1mbito de sus competencias quedar\u00edan \nobligados a coordinarse en el cumplimiento del objeto de dicha ley ( HCEC, 2010, p. 31).  \nNo obstante la inminente e ntrada en vigor pr\u00f3xima de esta ley nacional, los legisladores de \nChihuahua consideraron que la gravedad de los hechos vividos en su presente obligaba al \ngobierno local a tomar medidas urgentes, de ah\u00ed que decidieran aprobar la iniciativa del ejecutivo \nestatal mientras entraba en vigor la mencionada ley.  \nLa ley nacional se public\u00f3 en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n (DOF)  el d\u00eda 30 de noviembre \nde 2010 y consideraba un per\u00edodo de 90 d\u00edas para implementarse en todo el pa\u00eds, es decir, el 28 \nde febrero de 2 011. Tambi\u00e9n, se\u00f1alaba que los casos en proceso deber\u00edan seguir los \nordenamientos vigentes cuando se cometi\u00f3 el delito  (DOF, 30/11/2010, p. 18) , por lo que habr\u00e1 \ntodav\u00eda algunas sentencias de prisi\u00f3n vitalicia por secuestro despu\u00e9s del 28 de febrero de 201 1 en \nel estado de Chihuahua.  \nPara el 10 de febrero, se debat\u00eda otra iniciativa del ex gobernador Duarte en el Congreso de \nChihuahua  (HCEC , 10/02/2011 ), esta vez en relaci\u00f3n con la ley nacional sobre secuestro. \nPrimeramente, se propon\u00eda adecuar la legislac i\u00f3n local a la ley nacional, derogando y \nmodificando los art\u00edculos pertinentes en materia de secuestro. Adem\u00e1s de esto, se propon\u00eda n \nalgunas modificaciones, entre otras cosas, para resguardar la recientemente implementada prisi\u00f3n \nvitalicia, pues la nueva l ey nacional contemplaba penalidades m\u00e1s bajas. La ley, en su versi\u00f3n \noriginal del 2010, impon\u00eda penas para el secuestro agravado de entre 25 y 50 a\u00f1os de prisi\u00f3n, \naunque si la v\u00edctima era privada de la vida, la penalidad podr\u00eda alcanzar hasta los 70 a\u00f1os ( DOF, \n30/11/2018).  \nSe propuso tambi\u00e9n la prisi\u00f3n vitalicia en caso de secuestro para toda la Rep\u00fablica, pero esta \niniciativa de l Lic.  C\u00e9sar Duarte no prosper\u00f3, aunque la prensa nacional s\u00ed dio cuenta de ella \n(Proceso, 25/01/2011; Coria, 25/01/2011).  \nLos de litos en materia de secuestro agravado fueron, con base en lo anterior, los primeros en \nser removidos de los delitos punibles con sentencias de prisi\u00f3n vitalicia. Otra historia y otra \ninvestigaci\u00f3n ser\u00eda dar cuenta y seguimiento al incremento de penas, los  debates y las \nmodificaciones en torno a la Ley General para Prevenir y Sancionar los delitos en materia de \nSecuestro.  \n \n 127 \n 4.2. Extorsi\u00f3n  \nEn octubre de 2014, el todav\u00eda gobernador C\u00e9sar Duarte J\u00e1quez envi\u00f3 una iniciativa que propon\u00eda \nmodificaciones a la legislaci \u00f3n sobre prisi\u00f3n vitalicia. En este caso, se trat\u00f3 del delito de \nextorsi\u00f3n. La iniciativa presentaba un panorama general de los \u00faltimos 4 a\u00f1os (2010 -2014) y del \nlugar de la prisi\u00f3n vitalicia dentro de la pol\u00edtica criminal adoptada por el Estado de Chihuahu a. \nAunque reconoce que los tiempos son distintos y que los \u00edndices de los delitos en cuesti\u00f3n han \nbajado61, sobre todo el de secuestro y el de extorsi\u00f3n, la iniciativa no propone la desaparici\u00f3n de \nla prisi\u00f3n vitalicia en su totalidad, solamente propone alg unas modificaciones para el delito de \nextorsi\u00f3n, que fue el delito quiz\u00e1 con m\u00e1s evidencia de desproporcionalidad ante las penas \nvitalicias. Este argumento ser\u00e1 recuperado en varias de las entrevistas con jueces y ex \nlegisladores del estado de Chihuahua.  \nLa iniciativa planteaba mantener la pena de prisi\u00f3n vitalicia en caso de que la persona \nextorsionada , o alguna persona con la cual tuviera cierto tipo de v\u00ednculo,  fueran  privadas  de la \nvida. Propon\u00eda tambi\u00e9n un endurecimiento de las penas, pues para la extorsi\u00f3n de tipo b\u00e1sico se \nconsideraban penas de 4 a 15 a\u00f1os y la propuesta las elevaba a 5 m\u00ednima, 30 m\u00e1xima. Para la \nextorsi\u00f3n agravada, antes merecedora de prisi\u00f3n vitalicia, se  propuso una pena de 30 a 70 a\u00f1os. \nOtra de las reformas importantes consist\u00eda en sacar a la extorsi\u00f3n del grupo de \u201cdelitos contra el \npatrimonio\u201d para colocarla entre los \u201cdelitos que afectan la paz y la seguridad\u201d.  \nHay que se\u00f1alar que la extorsi\u00f3n es un caso muy interesante, pues es el delito con m\u00e1s \nsentencias vitalicias en el estado y, adem\u00e1s del malestar individual o familiar que provoca, fue y \nsigue siendo motivo de preocupaci\u00f3 n por la fuga de capitales del e stado de Chihuahua. La \nextorsi\u00f3n afect\u00f3 a n egocios de todos tama\u00f1os y su intensidad fue motivo para que muchas \npersonas se trasladaran a otro lugares del pa\u00eds o del extranjero junto con sus capitales. Por ello, es \ninteresante el comentario de la iniciativa que se refiere a esta situaci\u00f3n:  \nEl pasado  reciente de inseguridad ocasionado en gran medida por la alta incidencia de il\u00edcitos de \nextorsi\u00f3n cometidos por diversos grupos delictivos, le infligieron un grave da\u00f1o a las familias \nchihuahuenses y a la sociedad en general, el cual se vio reflejado no s \u00f3lo en la afectaci\u00f3n al estado \nemocional de sus miembros, perdiendo espacios p\u00fablicos de recreaci\u00f3n y esparcimiento, sino a las \n                                                             \n61 En la iniciativa y en las consideraciones de la Comisi\u00f3n de Justicia se reconoce que estas transformaciones no se \ndeben exclusivamente al incremento de las penas sino a una serie de acciones importantes, donde resalta la creaci\u00f3n \ny fortalecimiento de la Fisc al\u00eda General del Estado, el fomento de la cultura de la legalidad, la recuperaci\u00f3n de los \nCERESOS, las certificaciones de estos centros por la American Correctional Association , la depuraci\u00f3n permanente \nde los cuerpos policiales del Estado de Chihuahua y l a mejor coordinaci\u00f3n de los tres niveles de gobierno en materia \nde seguridad p\u00fablica (HCEH, 6/11/2014, p. 627).  128 \n actividades econ\u00f3micas en general, y de manera particular a quienes fortalec\u00edan el entorno econ\u00f3mico \ncomo son los productores, c omerciantes e industriales, entre otros, propiciando un ambiente de \ninseguridad extrema donde muchos empresarios y sus familias optaron por abandonar la entidad, \nocasionando con ello el cierre de sus empresas o negocios y fuga de capitales, todo ello en de trimento \ndel desarrollo econ\u00f3mico y social del Estado ( HCEC , 6/11/2014, p. 628).  \nComo respuesta a la iniciativa del ex gobernador Duarte, en sesi\u00f3n del 6 de noviembre del a\u00f1o \n2014, la diputada del PRI Mayra Guadalupe Ch\u00e1vez Jim\u00e9nez, como presidente de la Comisi\u00f3n de \nJusticia present\u00f3 las consideraciones ante el Congreso local. No hubo mayor debate. Es e mismo \nd\u00eda se vot\u00f3 el decreto: 33 votos a favor. La modificaci\u00f3n en la legislaci\u00f3n sobre extorsi\u00f3n era un \nhecho.  \n4.3. Homicidio  \nEn el a\u00f1o 2014 y 2015, varios cas os de amparo vinculados a sentencias de prisi\u00f3n vitalicia  en \nChihuahua  llegaron a tocar la puerta de la SCJN. Esta tiene la facultad de atraer algunos casos \nque no se han resuelto a nivel local , y en el caso de prisi\u00f3n vitalicia hubo varios casos candidato s. \nLa solicitud 286/2014  de junio de 2014 fue sobre un caso de extorsi\u00f3n. Fecha importante si \nrecordamos que los cambios locales propuestos por Duarte en esta materia fueron en noviembre \nde ese mismo a\u00f1o. Las solicitudes  83/2015  de abril de 2015 y la 141/2 015 de agosto est\u00e1n \nvinculadas con casos de homicidio doloso m\u00faltiple. La segunda fue rechazada, pero la primera \nfue atra\u00edda por la Primera Sala de la SCJN. En un comunicado, esta sala informaba el 29 de abril \nde 2015:  \nLa Primera Sala determin\u00f3 atraer el a mparo, toda vez que, en su momento y sin prejuzgar su resoluci\u00f3n \nde fondo, estar\u00e1 en posibilidad de pronunciarse, entre otros puntos, sobre si es o no constitucional y/o \nconvencional el segundo p\u00e1rrafo del art\u00edculo 127 del C\u00f3digo Penal del Estado de Chihua hua, que \ncontempla la prisi\u00f3n vitalicia para el delito de homicidio doloso de tres o m\u00e1s personas.   El an\u00e1lisis \ninvolucra temas tan relevantes, social, jur\u00eddica y pol\u00edticamente hablando, como la posibilidad de que, \nen un estado Constitucional se permita que una persona pueda ser proscrita de la sociedad por el resto \nde su vida, mediante una medida carcelaria, naturalmente, sin ninguna posibilidad de reinserci\u00f3n \n(SCJN, 29/04/2015, s/p).   \nEn noviembre de 2015 y en febrero de 2016, nuevamente la prensa nacio nal dio a conocer que la \ndiscusi\u00f3n sobre prisi\u00f3n vitalicia sigue viva en la SCJN. Se comentaba que la discusi\u00f3n sobre \nprisi\u00f3n vitalicia pasar\u00eda de la primera sala al pleno de la SCJN, pero la fecha era incierta. A \ninicios de 2016, en las notas period\u00edstica s se agrega una especulaci\u00f3n: \u201cEl Pleno a\u00fan no incluye el 129 \n amparo en su cargada lista de asuntos, y podr\u00eda mantenerlo fuera de agenda mientras se resuelve \nla extradici\u00f3n de Joaqu\u00edn \u2018El Chapo\u2019 Guzm\u00e1n, quien tiene garantizada la cadena vitalicia en EU\u201d  \n(Fuent es, 22/02/2016). Es decir, la prisi\u00f3n vitalicia es una controversia viva en la SCJN, pero hay \ncandados importantes para su discusi\u00f3n, a\u00fan despu\u00e9s de la extradici\u00f3n de El Chapo.  \nLos amparos comentados antes y la visibilidad nacional de las penas vitalicias  en el Estado de \nChihuahua tienen relaci\u00f3n evidente con las propuestas para modificar las legislaciones locales. \nComo vimos, el secuestro y la extorsi\u00f3n son delitos cuyas legislaciones tuvieron que modificarse. \nEn el caso de homicidio doloso m\u00faltiple, las modificaciones llegar\u00edan en el mes de mayo de \n2015.  \nEn sesi\u00f3n del 14 de mayo de ese a\u00f1o, el diputado local Luis Fernando Rodr\u00edguez G\u00edner \npresent\u00f3 una propuesta de iniciativa con car\u00e1cter de decreto en cuyos antecedentes recordaba que \nla medida de prisi\u00f3n vitalicia obedec\u00eda a un contexto de violencia fuerte y a una demanda \nciudadana. El diputado se\u00f1al\u00f3 en la tribuna:  \nEn un estado democr\u00e1tico de derecho la ciudadan\u00eda ejerce real y efectivamente la democracia al exigir \nde sus autoridades acciones y medidas d r\u00e1sticas de combate a la violencia y la delincuencia acorde a la \nmagnitud de la grave problem\u00e1tica; esto es, justamente, lo que el Estado de Chihuahua hizo en su \nmomento ( HCEC, 14/05/2015, p. 1078).  \nLa iniciativa del Diputado Rodr\u00edguez G\u00edner consisti\u00f3 en u na serie de adecuaciones a la \nlegislaci\u00f3n local para agregar la opci\u00f3n de prisi\u00f3n temporal al delito de homicidio doloso \nm\u00faltiple y para permitir que los casos agravados que se\u00f1alaba la ley como acreedores de esa \npena, pudieran tambi\u00e9n tener la opci\u00f3n de u na penalidad temporal. En otras palabras, se \nmantendr\u00eda la prisi\u00f3n vitalicia como una posibilidad en la legislaci\u00f3n local, pero se le agregaba la \nalternativa de pena temporal.  \nLa iniciativa fue turnada a la Comisi\u00f3n de Justicia el 21 de mayo de 2015 , y el 28 del mismo \nmes se presentaron las consideraciones de dicha Comisi\u00f3n ante el pleno, en voz de su presidenta, \nla diputada Mayra Guadalupe Ch\u00e1vez Jim\u00e9nez (HCEC, 28/05/2015). La votaci\u00f3n se da de forma \nun\u00e1nime: se aprueba la iniciativa y se modifica la legi slaci\u00f3n sobre prisi\u00f3n vitalicia en el caso de \nhomicidio doloso m\u00faltiple.  \nCon las tres modificaciones anteriores, se comprender\u00e1 m\u00e1s adelante el auge de las sentencias \nde prisi\u00f3n vitalicia entre el 2010 y el 2014. Tambi\u00e9n, con cada modificaci\u00f3n, puede rastr earse el \ngiro de la legislaci\u00f3n en relaci\u00f3n con las cifras de los delitos implicados y las presiones que puede \ntener la legislaci\u00f3n local desde el \u00e1mbito federal.  130 \n 5. Resumen  \nEste cap\u00edtulo tuvo dos momentos . El primero busc\u00f3 situar el contexto de estudio de esta \ninvestigaci\u00f3n. Particularmente, se rescataron algunos aspectos importantes de la historia de \nCiudad Ju\u00e1rez, no para justificar el presente tal cual es , sino para movilizar algunos elementos \npara cuestionarlo y transformarlo. El recorrido incluy\u00f3 un so brevuelo de aspectos clave para la \nciudad, como su car\u00e1cter fronterizo, su hibridez cultural y pol\u00edtica y el fen\u00f3meno migratorio que \nha estado desde hace muchas d\u00e9cadas presente en su territorio. Tambi\u00e9n se recuper\u00f3, con cierta \nprofundidad, la violencia cr iminal de las \u00faltimas d\u00e9cadas en Ciudad Ju\u00e1rez, particularmente con \nel asesinato de mujeres a partir de los 90 y el gran pico de violencia que conoci\u00f3 esta ciudad \nalrededor del a\u00f1o 2010. Como esperamos haber transmitido, la realidad de la prisi\u00f3n vitalicia  en \nChihuahua se anida en estas dos referencias a la criminalidad en Ciudad Ju\u00e1rez. No podemos \ncomprender y transformar la realidad penitenciaria de Chihuahua y su legislaci\u00f3n a favor de la \nprisi\u00f3n vitalicia si no tomamos en cuenta tambi\u00e9n la gran discusi\u00f3 n internacional sobre la \nviolencia feminicida.  \n Por lo anterior, una parte considerable del cap\u00edtulo se dedic\u00f3 a recuperar algunos aspectos de \nla discusi\u00f3n sobre acumulaci\u00f3n de penas en Chihuahua y la gran discusi\u00f3n en la SCJN sobre el \nmismo tema , en 2005 . Aqu\u00ed hay elementos fundamentales para la prisi\u00f3n vitalicia y su legislaci\u00f3n \nen varios estados de la Rep\u00fablica Mexicana. Como nuestro epicentro es Chihuahua, pudimos \nanalizar algunos elementos relevantes sobre la entonces conocida como \u201creadaptaci\u00f3n socia l\u201d y la \nposibilidad de que esta se diera sin \u201creintegraci\u00f3n comunitaria\u201d. Adem\u00e1s, vimos c\u00f3mo la \ndiscusi\u00f3n en la SCJN fue ascendiendo hasta llegar a oponer visiones sobre la finalidad de la pena \nentre los y las Ministros. Este debate fue rico e impact\u00f3 tamb i\u00e9n la propuesta y la legislaci\u00f3n de \nla prisi\u00f3n vitalicia en Chihuahua en el a\u00f1o 2010.  \n En la \u00faltima parte, presentamos una reconstrucci\u00f3n somera sobre la propuesta, an\u00e1lisis, \ndiscusi\u00f3n y aprobaci\u00f3n de la prisi\u00f3n vitalicia en Chihuahua. Vimos tambi\u00e9n las p rincipales \ntransformaciones de dicha legislaci\u00f3n desde la propuesta del Lic. C\u00e9sar Horacio Duarte ante el \nCongreso Local hasta los casos atra\u00eddos por la SCJN en materia de prisi\u00f3n vitalicia y las \u00faltimas \nmodificaciones a la legislaci\u00f3n local en el a\u00f1o 2015 . Desde entonces, las sentencias vitalicias han \ndejado de implementarse y la gran mayor\u00eda de las sentencias  dictadas hasta entonces ya se \nmodificaron  o se encuentra n en revisi\u00f3n , en una segunda o tercera instancia. No obstante, la \nprisi\u00f3n vitalicia se encu entra en la legislaci\u00f3n y puede ser reactivada en determinados casos.   131 \n CAP\u00cdTULO I II. DEBATE JUR\u00cdDICO SOBRE LA PRISI\u00d3N VITALICIA  \nEn este cap\u00edtulo , se presentan los principales resultados del trabajo de campo. Primeramente, se \npresenta un panorama general d e las sentencias de prisi\u00f3n vitalicia v\u00eda juicios orales en todo el \nestado de Chihuahua, del a\u00f1o 2011 al 2014 . Esto se hace con base en los datos obtenidos a trav\u00e9s \nde una solicitud de informaci\u00f3n al Tribunal Superior de Justicia del Estado (2018) (ver ane xos). \nEsta es una mayor\u00eda de sentencias vitalicias, pero no se trata del total, ya que hubo sentencias \nvitalicias v\u00eda juicios abreviados. En un segundo contacto con el Tribunal Superior de Justicia del \nEstado, pudimos identificar los cinco casos m\u00e1s de sen tencias vitalicias v\u00eda juicios abreviados, \nincluid o el primer caso de prisi\u00f3n vitalicia de todo el estado , en 2010,  y un caso de homicidio \nm\u00faltiple en el 2015 . La informaci\u00f3n que presentamos a continuaci\u00f3n es rica y representativa del \nejercicio judicial en  materia de prisi\u00f3n vitalicia . Cuando sea pertinente, especificaremos la \ninformaci\u00f3n para el Distrito Judicial Bravos, cuya cabecera es el  Municipio de Ju\u00e1rez.  \nEn la segunda y tercera secci\u00f3n de este cap\u00edtulo, se presentan los resultados de las entrevista s \nrealizadas a actores legislativos y judiciales que, desde sus acciones  como funcionario s p\u00fablicos, \ndesempe\u00f1aron  un papel relevante en la legislaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de la prisi\u00f3n vitalicia en el \nestado. Se presentan primeramente los resultados de las en trevistas con ex legisladores y, \nposteriormente, con jueces. Cada una de estas dos secciones  est\u00e1 a su vez dividida en las \ncategor\u00edas generales construidas a partir de la recolecci\u00f3n y an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n. Estas \ncategor\u00edas son lo s t\u00edtulos de los sub apartados: a ) delincuente como enemigo p\u00fablico: \ndesorden/da\u00f1o social;  b) sufrimiento de v\u00edc timas (directas e indirectas); c ) sufrimiento d e \ndelincuentes y sus familias; d ) prisi\u00f3n: reinserci \u00f3n vs castigo vs contenci\u00f3n y; e ) fortalecimiento \ndel Estado Penal .  \nLas categor\u00edas anteriores se estructuraron con base en la s gu\u00edas de entrevistas  (ver anexos 2 y \n3). Aunque cada entrevista tiene sus particularidades y el orden de las preguntas pudo variar de \nacuerdo al di\u00e1logo con la persona entrevistada  y al hilo de su argumentaci\u00f3n , de manera general \npuede establecerse lo siguiente: la primera categor\u00eda incluye las preguntas 1, 3 y 4 para jueces y \nex legisladores; la segunda involucra la pregunta 2, pero se recuperan tambi\u00e9n varios fragmentos  \nde respues tas a otras preguntas que estaban relacionados , pues el tema de las v\u00edctimas reaparec\u00eda \nconstantemente en las respuestas de los entrevistados ; la tercera categor\u00eda se basa en las \npreguntas 5, 6 y 7; la cuarta en la 8 y  9 y; la quinta toma en cuenta princip almente la s respuestas \na las preguntas 10 y 11. 132 \n 1. Sentencias de prisi\u00f3n vitalicia en Chihuahua  \nEntre el a\u00f1o 2011  y el 2014, 192 personas recibieron una sentencia de prisi\u00f3n vitalicia por medio \nde un juicio o ral en el estado de Chihuahua. Cinco recibieron la sentencia vitalicia  por medio de \nun juicio abreviado , entre 2010 y 2015 . Esto quiere decir que 197 personas fueron sentenciadas a \nprisi\u00f3n vitalicia entre el 2010 y el 2015 en Chihuahua. Estos datos fueron  obtenidos a trav\u00e9s de \nuna solicitud de informaci\u00f3n hecha al Tribunal Superior de Jus ticia del Estado de Chihuahua (v er \nsolicitud y respuesta en anexos). De acuerdo con esta fuente, no se ha vuelto a presentar una \nsentencia vitalicia v\u00eda juicios orales, desde 2014, ni v\u00eda juicios abreviados, desde el 2015. Esto \npese a que , como vimos antes , el C\u00f3digo Penal del estado mantiene esa posibilidad para algunos \ncasos de homicidio  doloso . \nEn esta secci\u00f3n, presentaremos un an\u00e1lisis sociodemogr\u00e1fico de las 192 sentencias vitalicias \nen el estado de Chihuahua v\u00eda juicio s orales, haciendo \u00e9nfasis en las sentencias que se dictaron en \nel Distrito Judicial Bravos, al cual pertenece el Municipio de Ju\u00e1rez y donde se present\u00f3 el mayor \nporcentaje de sentencias vitalicias del estado62. Solamente en el Distrito Bravos se dictaron 159 \nde las 192 sentencias de prisi\u00f3n vitalicia v\u00eda juicios orales, es decir, 82.81% del total.  \nLa Ley  org\u00e1nica del poder judicial del estado de Chihuahua (HCEC, 2018 b) divide su \nterritorio en 14 distritos judicia les -compuestos  a su vez por varios municipios - para efectos de \nadministraci\u00f3n de justicia. Se reproduce a continuaci\u00f3n solamente la composici\u00f3n de los cinco \ndistritos, donde se presentaron sentencias vitalicias v\u00eda juicios orales.  \nDistrito  Municipios  \nAbraham Gonz\u00e1lez  Delicias (cabecera), Julimes, Meoqui y Rosales  \nBravos  Ahumada, Guadalupe, Ju\u00e1rez (cabecera) y Pr\u00e1xedis G. Guerrero  \nHidalgo  Allende, Balleza, El Tule, Hidalgo del Parral (cabecera), Huejotitl\u00e1n, \nMatamoros, Rosario, San Francisco del Oro,  Santa B\u00e1rbara y Valle de \nZaragoza.  \nJim\u00e9nez  Coronado, Jim\u00e9nez (cabecera) y L\u00f3pez  \nMorelos  Aldama, Aquiles Serd\u00e1n, Chihuahua (cabecera), Doctor Belisario \nDom\u00ednguez, Gran Morelos, Riva Palacio, Santa Isabel y Satev\u00f3  \nTabla 3.1. Distritos Judiciales de Chihuahua con sentencias vitalicias v\u00eda juicios orales                                   \nElaboraci\u00f3n propia con datos del Tribunal Superior de Justicia del Estado de Chihuahua  \n \nComo ya se coment\u00f3, fue en el Distrito Bravos donde se concentr\u00f3 el mayor n\u00famero de \nsentencias vitalicias v\u00eda juicios orales (159), seguido muy de lejos por el Distrito Morelos (23), \n                                                             \n62 No se tienen todos los datos necesarios sobre  los cinco casos de sentencia por juicios abreviados para poder \nincluirlos en esta muestra. Podr\u00ed a recordarse \u00fanicamente que entre estos casos se encuentran el primer y el \u00faltimo \ncaso registrados de sentencias vitalicias. El primero es del 2010 y el \u00faltimo de 2015.  133 \n con cabecera en la ciudad capital del estado. La siguiente tabla muestra la distribuci\u00f3n de las \nsentencias vitalicias en estos cinco distritos judiciales.  \nDistrito  N\u00famero de sentencias a prisi\u00f3n vitalicia  \nAbraham Gonz\u00e1lez  3 \nBravos  159 \nHidalgo  5 \nJim\u00e9nez  2 \nMorelos  23 \nTabla 3.2. Sentencias vitalicias v\u00eda juicios orales por  Distrito Judicial                                                                  \nElaboraci\u00f3n propia con datos del Tribunal Superior de Justicia del Estado de Chihuahua  \n \nAntes de continuar con el an\u00e1lisis sociodemogr\u00e1fico de las personas que fueron sente nciadas a \nprisi\u00f3n vitalicia, es importante se\u00f1alar que las 192 sentencias fueron dictadas en un n\u00famero \nmenor de juicios, pues en cada juicio se pod\u00eda sentenciar a varias personas. Por ejemplo, las 3 \npersonas sentenciadas a prisi\u00f3n vitalicia en el Distrito de Abraham Gonz\u00e1lez recibieron el \nveredicto en el mismo juicio oral. Asimismo, las 23 sentencias en el Distrito Morelos, cuya \ncabecera es la capital del estado, se dictaron en 12 juicios orales. Para el Distrito Bravos, las 159 \nsentencias se dictaron en un  total de 77 juicios orales: 7 en 2011; 16 en 2012; 43 en 2013 y; 11 en \n2014).  \nLas sentencias de prisi\u00f3n vitalicia  en el estado,  v\u00eda juicios orales , se dictaron entre el 2011 y el \n2014. En la siguiente tabla se puede ver su distribuci\u00f3n a\u00f1o por a\u00f1o. Se des taca el a\u00f1o 2013 con \n100 sentencias.  \nSentencias de prisi\u00f3n vitalicia v\u00eda juicios orales a trav\u00e9s del tiempo  \nDistrito Judicial  2011  2012  2013  2014  \nAbraham Gonz\u00e1lez  0 3 0 0 \nJim\u00e9nez  0 0 2 0 \nHidalgo  0 2 3 0 \nBravos  18 38 85 18 \nMorelos  10 2 10 1 \nTotal  28 45 100 19 \nTabla 3.3. Sentencias de prisi\u00f3n vitalicia v\u00eda juicios orales por a\u00f1o y Distrito Judicial                                   \nElaboraci\u00f3n propia con datos del Tribunal Superior de Justicia del Estado de Chihuahua  \n \nAhora, analizaremos los delitos por los cuales se dictaron las 192 sentencias en el estado de \nChihuahua que estamos analizando. De acuerdo a los datos del Tribunal Superior de Justicia del \nEstado de Chihuahua, se trata de una clasificaci\u00f3n con 13 categor\u00edas posibles:  extorsi\u00f3n ; \nextorsi\u00f3n agravada ; homicidio ; homicidio agravado ; homicidio calificado ; homicidio calificado y \ndelincuencia organizada ; homicidio calificado y homicidio calificado en grado de tentativa ; 134 \n homicidio calificado y robo agravad o; homicidio calificado, homicidio calificado agravado, \nhomicidio en grado de tentativa, robo agravado y da\u00f1os dolosos ; homicidio doloso ; secuestro ; \nsecuestro agravado y; secuestro agravado, homicidio agravado y robo calificado . En la siguiente \ngr\u00e1fica se muestran estas categor\u00edas y se muestra tambi\u00e9n su incidencia en el total de 192 \nsentencias:  \n \n \n \n \nGr\u00e1fica 3.1. Sentencias vitalicias v\u00eda juicios orales por delito  en Chihuahua , 2011 -2014  \nElaboraci\u00f3n propia con datos del Tribunal Superior de Justicia del Estado de Chihuahua  \n \n \nPara el caso del Distrito judicial Bravos, cuya cabecera es el Municipio de Ju\u00e1rez, de las 159 \nsentencias vitalicias se tiene la siguiente  distribuci\u00f3n por delitos:  14 108 \n1 3 6 2 6 2 1 3 2 41 \n3 \n0 20 40 60 80 100 120 Sentencias vitalicias v\u00eda juicios orales en \nChihuahua 2011 -2014  135 \n  \n \n \n \nGr\u00e1fica 3.2 . Sentencias vitalicias v\u00eda juicios orales por delito  en el Distrito Bravos , 2011 -2014  \nElaboraci\u00f3n propia con datos del Tribunal Superior de Justicia del Estado de Chihuahua  \n \n \nEn estas gr\u00e1ficas puede darse cuenta de la gran cantidad de sentencias por extorsi\u00f3n en el estado \nde Chihuahua. Es, con mucho, el delito que m\u00e1s sentencias vitalicias tuvo . Sumadas las dos \nprimeras categor\u00edas de cada una de las gr\u00e1ficas anteriores, para todo Chihuahua representan el \n64% del total; para el Distrito Judicial Bravos, el 73%. En proporci\u00f3n total, las sentencias por \nextor si\u00f3n \u00fanicamente en el Distrito Judicial Bravos representan el 94% de todas las sentencias \nvitalicias por extorsi\u00f3n en el estado v\u00eda juicios orales.  \n \n 13 103 \n3 3 6 31 \nExtorsi\u00f3n   Extorsi\u00f3n \nagravada  Homicidio \nagravado  Homicidio \ncalificado   Homicidio \ncalificado y \nhomicidio \ncalificado en \ngrado de \ntentativa  Secuestro \nagravado  Sentencias v\u00eda juicios orales en el Distrito \nBravos, Chihuahua  136 \n A\u00f1o de nacimiento, origen, estado civil, nivel de estudios y ocupaci\u00f3n de las personas \nsentenciadas a pri si\u00f3n vitalicia en Chihuahua v\u00eda juicios orales 2011 -2014 . \nDe acuerdo con  los datos del Tribunal Superior de Justicia del Estado de Chihuahua, la siguiente \ngr\u00e1fica muestra la distribuci\u00f3n de las personas sentenciadas a prisi\u00f3n vitalicia de acuerdo a su a\u00f1o \nde nacimiento. Para siete de ellas no se tiene registro de fecha de nacimiento y para 4 m\u00e1s (3 \npersonas de 1998 y 1 de 1999 ) es dudoso que est\u00e9 bien el dato . Se presume que el dato est\u00e1 \nincorrecto porque estas personas no eran mayores de edad para cuando f ue el juicio: 2013 y 2014. \nUna persona nacida en 1998 tendr\u00eda entre 12 y 16 para el tiempo en que fueron viables las \nsentencias vitalicias por juicio oral: 2010 -2014.  \nPor otro lado, en la gr\u00e1fica 3.3 vemos que los a\u00f1os con mayor frecuencia son 1992 (17), 1990 \n(16) y 1988 (14). Para el primer grupo, se puede deducir que las personas ten\u00edan entre 19 y 22 \na\u00f1os cuando recibieron la sentencia de prisi\u00f3n vitalicia; para el segundo grupo, entre 21 y 24 y; \npara el tercero, entre 23 y 26 a\u00f1os. Por lo tanto, se puede dar cuenta que del total de sentencias en \njuicios orales (192), pr\u00e1cticamente el 25%  (48 casos)  fue para personas que ten\u00edan entre 19 y 26 \na\u00f1os.  \nSe puede dar cuenta tambi\u00e9n que la d\u00e9cada con mayor representaci\u00f3n de nacimientos  es la que \ntranscurre entre 1983 y 1993, lo cual se\u00f1ala que la poblaci\u00f3n sentenciada v\u00eda juicios orales en \nChihuahua fue gente joven. Una persona nacida en 1983 ten\u00eda entre 28 y 31 a\u00f1os entre 2011 y \n2014; una persona nacida en 1993 ten\u00eda entre 18 y 21 para el mismo margen de tiempo. Esto es: \ndel total de sentencias (192), 130 sentencias o el 68% fue para personas que ten\u00edan entre 18 y 31 \na\u00f1os de edad al momento de recibirla63.  \nEn cuanto al origen de las personas sentenciadas  (Gr\u00e1fica 3.4) , la mayor\u00eda naci\u00f3 en el estado \nde Chihuahua, 141 de 192, lo cual equivale al 73%. De esas 141  personas , 104  nacieron en \nJu\u00e1rez , es decir, el 54% del total . Hay que se\u00f1alar que la base de datos facilitada por el Tribunal \nSuperior de Justicia del Estado de Chihuahua no reporta el origen de 10 de las personas que \nfueron sentenciadas a prisi\u00f3n vitalicia. La gr\u00e1fica 3.4 muestra el des plegado de las 192 sentencias \npor entidad federativa de nacimiento.  \n \n                                                             \n63 Estos c\u00e1lculos pueden aumentar si se considera que 7 personas de nuestra base de dato s no tienen especificada el \na\u00f1o de nacimiento y el hecho de que las 4 personas se\u00f1aladas con los a\u00f1os 1998 y 1999 pueden haber nacido en la \nd\u00e9cada de 1983 a 1993.  137 \n  \n \nGr\u00e1fica 3.3 . Sentencias vitalicias v\u00eda juicios orales por a\u00f1o de nacimiento de sentenciados , 2011 -2014  \nElaboraci\u00f3n propia con datos del Tribunal Superior de Justicia del Estado de Chihuahua  \n \n \n \n \n \nGr\u00e1fica 3.4 . Sentencias vitalicias v\u00eda juicios orales por entidad feder ativa  de nacimiento , 2011 -2014  \nElaboraci\u00f3n propia con datos del Tribunal Superior de Justicia del Estado de Chihuahua  \n 1 1 2 \n1 4 \n2 4 \n3 \n1 2 2 8 \n3 7 \n6 \n3 13 \n9 9 13 \n7 14 \n10 16 \n13 17 \n9 \n1 3 \n1 7 \n0 2 4 6 8 10 12 14 16 18 \n1957  \n1958  \n1968  \n1970  \n1971  \n1972  \n1973  \n1974  \n1975  \n1976  \n1977  \n1978  \n1979  \n1980  \n1981  \n1982  \n1983  \n1984  \n1985  \n1986  \n1987  \n1988  \n1989  \n1990  \n1991  \n1992  \n1993  \n1994  \n1998  \n1999  \nSin fecha  \n2 1 141 \n6 13 \n1 3 1 2 1 1 7 3 10 Origen de las 192 personas sentenciadas v\u00eda \njuicios orales en Chihuahua 2011 -2014  138 \n Con respecto al estado civil de las personas sentenciadas en todo el estado de Chihuahua a prisi\u00f3n \nvitalicia (192)  v\u00eda juicios orales , tenemos que el 26% se encontraba casado al momento de la \nsentencia, el 70% estaba soltero y del 4% restante no se reportan datos. Con relaci\u00f3n a las \npersonas sentenciadas en el Distrito Judicial Bravos (159), tenemos cifras similares: el 27% \nestaba casado, e l 68% soltero y para el 5% no se reportan datos.  \nPor el costado de la escolaridad, encontramos que la mayor\u00eda de las personas sentenciadas a \nprisi\u00f3n vitalicia v\u00eda juicios orales, tanto a nivel estatal como en el Distrito Judicial Bravos, \ncontaba con secundaria terminada. En la siguiente gr\u00e1fica se presen ta la distribuci\u00f3n porcentual \ndel total de sentencias en Chihuahua, de acuerdo con su grado de escolaridad.  \n \n \nGr\u00e1fica 3.5 . Escolaridad de sentenciados a prisi\u00f3n vitalicia v\u00eda juicios orales en Chihuahua , 2011 -2014  \nElaboraci\u00f3n propia con datos del Tribunal Superior de Justicia del Estado de Chihuahua  \n \nPuede observarse en la gr\u00e1fica anterior que, despu\u00e9s del 41% de sentenciados con grado m\u00e1ximo \nde secundaria, el porcentaje m\u00e1s alto es el que corresponde a estudios de primaria, con un 29%.  \nEn total, e l 70% de los sentenciados se encontraba debajo de la l\u00ednea de escolaridad media.   29%  \n41%  18%  2% 3% 1% \n6% Escolaridad de personas sentenciadas a prisi\u00f3n \nvitalicia v\u00eda juicios orales en Chihuahua 2011 -\n2014  \nPrimaria  Secundaria  Bachillerato  Carrera t\u00e9nica  \nLicenciatura  Sin estudios  No reportado  139 \n Ahora, en relaci\u00f3n con la ocupaci\u00f3n de las  personas sentenciadas, tenemos que de  las 192 \nsentencias, la gran mayor\u00eda e st\u00e1 concentrada en tres oficios: empleado, comerciante, obrero.  A \ncontinuaci\u00f3n puede verse la distribuci\u00f3n de sentencias por ocupaci\u00f3n en todo el estado, siempre \nde acuerdo con los datos del Tribunal Superior de Justicia de Chihuahua.  \n \nGr\u00e1fica 3.6 . Ocupaci\u00f3n de sentenciados a prisi\u00f3n  vitalicias v\u00eda juicios ora les en Chihuahua , 2011 -2014  \nElaboraci\u00f3n propia con datos del Tribunal Superior de Justicia del Estado de Chihuahua  \n \nA la luz de los datos antes expuestos, tenemos hasta aqu\u00ed la posibilidad de hacer algunos \ncomentarios g enerales sobre estas sentencias .  \n En primer lugar, es claro que el Distrito Judicial Bravos lleva la delantera en el n\u00famero de \nsentencias vitalicias en Chihuahua, no solamente por ser un distrito que incluye  al Municipio de \nJu\u00e1rez, el m\u00e1s poblado del estado, sino por las condiciones de vio lencia propias a esta regi\u00f3n \nfronteriza.  \n Es llamativo tambi\u00e9n el despliegue de las sentencias vitalicias en los cuatro a\u00f1os en los que se \ndictaron v\u00eda juicios orales. Especialmente, es llamativo el incremento de sentencias vitalicias en \nel 2013. Este inc remento va de la mano con la alta representaci\u00f3n  de sentencias por extorsi\u00f3n en \nel estado y en el Distrito Judicial Bravos , en particular. Veremos m\u00e1s adelante que el delito de la 44 \n29 \n16 \n10 8 8 7 7 6 6 4 4 3 3 3 3 3 2 2 2 2 2 14 \n4 Ocupaci\u00f3n de personas sentenciadas a prisi\u00f3n \nvitalicia v\u00eda juicios orales en Chihuahua 2011 -\n2014  140 \n extorsi\u00f3n es uno alrededor del cual puede girar  la pol\u00e9mica de la proporcion alidad, especialmente \ncuando recuperemos la voz de los ex legisladores y los jueces del estado de Chihuahua. \nRecordemos que de todas las sentencias vitalicias por extorsi\u00f3n en el estado, el 94% se dict\u00f3 en el \nDistrito Judicial Bravos.  \n Los datos sociodemo gr\u00e1ficos pintan un escenario que, por lo visto y discutido en los cap\u00edtulos \nanteriores, quiz\u00e1 no sorprenda del todo. M\u00e1s del 60% de las sentencias vitalicias se dictaron a \npersonas entre los 18 y los 30 a\u00f1os, es decir, personas j\u00f3venes. Este dato no es par a nada menor e \nindica la necesidad de considerar nuevamente, a la luz de la prisi\u00f3n vitalicia, la relaci\u00f3n entre \ndelincuencia y juventud en contextos hist\u00f3ricamente marcados por la desigualdad y la vida \nfronteriza , como es el caso de Chihuahua, m\u00e1s precisa mente, de su franja norte.  \n La edad, la baja escolaridad y la  precari edad laboral son un nudo importante en estos datos \nque presentamos. Es un nudo dif\u00edcil de desenmara\u00f1ar y que seguramente podr\u00eda ser analizado a \ntrav\u00e9s de la selectividad de la prisi\u00f3n c omo instituci\u00f3n gubernamental.  \n Los datos sobre el origen de las personas sentenciadas tambi\u00e9n revelan un patr\u00f3n interesante. \nLa gente sentenciada es mayormente del estado de Chihuahua, no son personas que hayan \ninmigrado a este estado. Tenemos en estos d atos que los nacidos en Ju\u00e1rez son el n\u00famero \nvisiblemente mayor, lo que apunta a pensar en la infraestructura del municipio en su sentido \namplio, incluida la infraestructura de salud, de educaci\u00f3n y de desarrollo social. Esta es \nindispensable, no solamente  para comprender por qu\u00e9 se presentan los datos que se presentan en \nel estado sino para realmente hacer un diagn\u00f3stico del presente que pueda producir alternativas e \nintervenciones tendientes a la prevenci\u00f3n de la violencia y la delincuencia.  \n  \n2. Ex legisla dores   \nAntes de entrar en materia, una peque\u00f1a nota metodol\u00f3gica: del lado de los ex diputados locales, \nse entrevist\u00f3 a 4 diputados de la LXIII Legislatura (1 de octubre de 2010 al 30 de septiembre de \n2013), que recibi\u00f3, estudio y aprob\u00f3 la iniciativa del Ejecutivo estatal que conten\u00eda las reformas \nen materia de prisi\u00f3n vitalicia. 3 de los cuatro diputados antes mencionados formaban parte del \nmismo partido que el entonces gobernador, el PRI; el cuarto formaba parte de una de las fuerzas \nde oposici\u00f3n. El qui nto ex diputado entrevistado form\u00f3 parte de la LXIV Legislatura del estado \nde Chihuahua (1 de octubre de 2013 al 30 de septiembre de 2016), cuando se establecieron las 141 \n principales modificaciones, a\u00fan vigentes, a la legislaci\u00f3n de prisi\u00f3n vitalicia en los d elitos de \nextorsi\u00f3n y homicidio doloso m\u00faltiple.   \nPor el lado de los jueces, se entrevist\u00f3 a 3 jueces del Tribunal oral y a dos jueces de Ejecuci\u00f3n \nde penas y medidas. De los anteriores, 2 jueces del Tribunal oral  y 1 juez de E jecuci\u00f3n de penas \nest\u00e1n adsc ritos al Distrito Judicial Bravos, con cabecera en Ciudad Ju\u00e1rez; los dos  restantes est\u00e1n \nadscr itos al Distrito Judicial Morelo s, con cabecera en la ciudad capital de Chihuahua. Todos los \njueces se encuentran en funciones. Los tres jueces del Tribunal oral  dictaron en su momento \nsentencias vitalicias. Por la naturaleza de sus funciones, los jueces de Ejecuci\u00f3n aportaron \nconocimiento sobre el seguimiento de l as sentencias . \nPara mantener el anonimato de nuestros informantes, se ha retirado todo detalle que pu eda \ncontribuir a su identificaci\u00f3n. De ah\u00ed nuestra decisi\u00f3n de utilizar el masculino en todos los casos, \na\u00fan cuando se entrevistaron mujeres en el caso de ex legisladores y jueces. Asimismo, se ha \ndesarrollado un c\u00f3digo especial para identificar a los acto res: los actores legislativos son \nidentificados por las letras \u201cAL\u201d , seguida s del n\u00famero  de actor, por ejemplo, \u201cAL1\u201d. P ara los \nactores judiciales se sigui\u00f3 la misma l\u00f3gica: \u201cAJ\u201d m\u00e1s un n\u00famero asignado por actor. La \nasignaci\u00f3n del numeral obedeci\u00f3 \u00fanicamen te al orden de aparici\u00f3n de citas textuales en esta \ninvestigaci\u00f3n.  \nFinalmente, una advertencia productiva. En las siguientes p\u00e1ginas, se encontrar\u00e1n plasmadas \npr\u00e1ctic as, experiencias y creencias de actores protagonistas en la aprobaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de la \nprisi\u00f3n vitalicia como estrategia de seguridad p\u00fablica en el estado de Chihuahua. El prop\u00f3sito de \nrecuperar su voz como protagonistas es aportar al \u201cdiagn\u00f3stico de nuestro presente\u201d, aprendiendo \ndel pasado de manera estrat\u00e9gica. La presente tesis se ha pro puesto apartarse de una cr\u00edtica \nimproductiva y mon\u00f3tona a los actores gubernamentales , desgraciadamente muy presente  en \nmuchas universidades y centros de producci\u00f3n de conocimiento acad\u00e9mico. La invitaci\u00f3n est\u00e1 en \natender la voz de los actores legislativos y judiciales entrevistados como protagonistas y testigos  \nde un instrumento penal cargado de un potencial enorme, la  prisi\u00f3n vitalicia. A trav\u00e9s de esta , \npodemos aprender mucho m\u00e1s que la his toria de una pena en particular:  ilumina el \nreordenamiento del sufrimiento en escenarios de violencia y su uso pol\u00edt ico en el sistema \npenitenciario, por una parte, y la fuerza de la  venganza institucionalizada  como una producci\u00f3n, a \nla vez pol\u00edtica , econ\u00f3mica  y cultural, manifestada en la pena m\u00e1xima del sistema de justicia.  \n 142 \n 2.1. Delincuente como enemigo p\u00fablico: desorden/da\u00f1o social  \nAlrededor del 2010 se viv\u00edan tiempos de gran violencia en el estado de Chihuahua y, sobre todo, \nen Ciudad Ju\u00e1rez. En ese escenario apareci\u00f3 una medida tal como la prisi\u00f3n vitalicia. En palabras \nde un ex legislador: \u201cse tuvieron que tomar medidas extraordin arias para un asunto que era \nextraordinario en ese momento\u201d (AL1).  \nLa incidencia delictiva en aumento desat\u00f3 una crisis social , econ\u00f3mica  y pol\u00edtica in\u00e9dita en la \nregi\u00f3n y no es sorprendente que todos los ex legisladores a quienes entrevistamos comenzaran  \npor describir las circunstancias que se viv\u00edan en aquel momento. Hab\u00eda entonces una percepci\u00f3n \nde peligro generalizado y los ex legisladores pusieron sobre l a mesa primeramente el temor y el \nreclamo sociales con el que ellos se encontraron entonces, sobre  todo al momento de hacer sus \ncampa\u00f1as electorales. 3 de los 5 ex diputados , todos pri\u00edstas,  dijeron haber hecho, durante sus \ncampa\u00f1as, la promesa de endurecer las penas y de legislar a favor de la prisi\u00f3n vitalicia. No fue \n\u00fanicamente el ex gobernador del estado, Lic. C\u00e9sar H. Duarte J\u00e1quez, quien hizo esta promesa de \ncampa\u00f1a, a\u00fan cuando este ha sido su abogado m\u00e1s visible.  \nEn ese per\u00edodo pre electoral  (primera mitad del 2010),  estos ex diputados dijeron haber \nencontrado, en la voz misma de la ciudadan\u00eda ch ihuahuense, la petici\u00f3n de incrementar las penas \ny de luchar contra la impunidad percibida del sistema de justicia. Uno de los ex legisladores \nentrevistados resumi\u00f3 el ambiente de la siguiente manera:  \nEn muchas reuniones que ten\u00edamos, cuando and\u00e1bamos soli citando el voto, eh, ya sea reuniones con \ngrupos de personas, de ciudadanos o, incluso, puerta por puerta, cuando ibas haciendo la campa\u00f1a \nelectoral, pues una de las demandas m\u00e1s importantes era el tema de la seguridad, la sociedad se sent\u00eda \npues como dije  ahorita, insegura, impotente, molesta, \u00bfverdad?, era muy com\u00fan que, que cuando \nestabas en las reuniones, los mismos ciudadanos te solicitaran que se incrementaran las penas, \n\u00bfverdad?, evidentemente que hubiera mayor castigo a los delincuentes, que no exis tiera impun idad en \nel sistema de justicia (\u2026) y la sociedad solicitaba, exig\u00eda, que se incrementaran las penas, que se \ndetuvieran a los delincuentes, que no hubiera este sentimiento de impunidad (AL2).  \nOtro ex legislador coment\u00f3 que, a nivel personal, la p risi\u00f3n vitalicia \u201cera un tema en el que no \ncre\u00eda\u201d del cual hoy todav\u00eda piensa que \u201cno le ayud\u00f3 a nadie\u201d (AL3); sin embargo, afirm\u00f3  que en \nsu momento tuvo que hacer la promesa de campa\u00f1a de legislar por su aprobaci\u00f3n en Chihuahua. \nSu posici\u00f3n personal, sus creencias, chocaron con la petici\u00f3n de penas m\u00e1s duras que le llegaban \ndesde la sociedad y tuvo, consecuentemente que adaptarse al  reclamo social.  143 \n El mismo actor coment\u00f3 que tuvo que adaptarse poco a poco a la idea y que todav\u00eda al momento \nde la propuesta, pensaba que ser\u00eda imposible su aprobaci\u00f3n, por lo que le sorprendi\u00f3 la fuerza que \ntom\u00f3 : \nLo primero que yo pensaba, cuando \u00edbamos  a hablar de prisi\u00f3n vitalicia era: no va a pasar, va a haber \nmuchas presiones, va a ser imposible jur\u00eddicamente que se d\u00e9, tons, por m\u00ed, discutamos. Pero resulta \nque nos encontramos con apoyo por todos lados y, entonces, avanzaba y avanzaba el tema, y no hab\u00eda \nforma de que lo pudieras detener. Y entonces, pues a ti no te queda nada m\u00e1s que acomodar el discurso \na lo que le est\u00e1 sucediendo a la gente en ese momento. Y s\u00ed, lo que nosotros busc\u00e1bamos era: \u201clo que \nquiero es protegerte, como sociedad. Y t\u00fa debes  entender que lo que estoy haciendo es en beneficio de, \ntuyo\u201d. En esta idea que tenemos, que algunos expresamos de otra manera, pero que de alguna manera \ntodos la comparamos, \u201csomos m\u00e1s los buenos que los malos, protegiendo a los buenos, no te \nconfundas, d e eso se trata\u201d. Y eso era lo que le dijimos a la sociedad en nuestro discurso y eso e s lo que \nla sociedad entendi\u00f3. Y  lo entendi\u00f3 de manera directa porque no hab\u00eda otra, as\u00ed era la comunicaci\u00f3n \nque ten\u00edamos en ese momento (AL3).  \nSi bien el apoyo fue mucho  y \u201cpor todos lados\u201d, agreg\u00f3 que la opini\u00f3n de varios expertos \nconsultados fue desfavorable. Entre los expertos que presentaron sus argumentos ante las \ncomisiones legislativas que revisaron la iniciativa de l Ejecutivo  del estado , se mencion\u00f3 a \ncatedr\u00e1ticos  de la UNAM y de USAID, la agencia de cooperaci\u00f3n internacional estadounidense. \nNo obstante esta opini\u00f3n desfavorable, la iniciativa de prisi\u00f3n vitalicia continu\u00f3 y los argumentos \nde los expertos fueron desestimados ante la avalancha de presi\u00f3n social. Sus  palabras explican \ninmejorablemente la situaci\u00f3n: \u201cHubiera sido un suicidio pol\u00edtico ir en contra de esa corriente, \nporque la propia gente dec\u00eda \u2018bueno, \u00a1\u00bfa qu\u00e9 le tienes miedo?! o sea, \u00a1apl\u00edquenla!\u2019\u201d (AL3). Fue \npor ello que \u201c pr\u00e1cticamente la prisi\u00f3n vital icia se fue sin debate, porque era muy complicado \nponerte cara a la sociedad y decirle que no ibas con lo que hab\u00edas escuchado todo el tiempo\u201d \n(AL3).  \n En las cinco entrevistas, fue llamativo que los ex legisladores enfatizaron la reacci\u00f3n de \nmalestar creci ente entre la poblaci\u00f3n. El reclamo social apareci\u00f3 en las narrativas de los ex \nlegisladores como el detonante central del incremento de las penas y el reforzamiento de medidas \nde seguridad. Explicaron as\u00ed el impulso legislativo al incremento de las penas.  Uno de ellos \nincluso asegur\u00f3 que, si se hubiera hecho una encuesta o una consulta, la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n \nhubiera solicitado un incremento de las penas (AL2). Para describir el malestar social de aquel \nentonces, los ex legisladores usaron palabras com o \u201ctemor \u201d, \u201cfrustraci\u00f3n \u201d, \u201cimpotencia \u201d, 144 \n \u201chartazgo \u201d, \u201cenojo \u201d, todo lo cual parec\u00eda apuntar a una incipiente venganza privada. De ah\u00ed que \nel gobierno tuviera que intervenir de manera contundente.  \n Hemos visto antes , en el primer cap\u00edtulo,  que una interpretaci\u00f3n hist\u00f3rica del derecho sostiene \nque este se ha formado como una sustituci\u00f3n de la venganza privada; en su lugar, apareci\u00f3 una \n\u201cvenganza institucionalizada\u201d a cargo del Estado. La palabra venganza no es aqu\u00ed un exceso \ninterpretativo, pues varios de los ex legisladores la utilizaron, como se ver\u00e1 m\u00e1s adelante.  \n La prisi\u00f3n vitalicia, en ese sentido, no fue \u00fanicamente una respuesta a la delincuencia \norganizada sino tambi\u00e9n un mensaje de fuerza gubernamental ante la sociedad que sufr\u00eda la s \nconsecuencias de la llamada \u201cguerra contra las drogas\u201d a nivel local. Se esperaba una \nintervenci\u00f3n del gobierno como demostraci\u00f3n de que el Estado no estaba superado por la \ndelincuencia y para reordenar, desde el poder gubernamental,  la violencia, el ca stigo y, por \nconsecuencia, del sufrimiento humano.  \n La prisi\u00f3n vitalicia fue parte central de esa respuesta, no la \u00fanica; en realidad estuvo \nacompa\u00f1ada de muchas otras modificaciones legislativas y propuestas de fortalecimiento \ninstitucional del Estado en  materia de seguridad. Los ex legisladores mencionan avances \nimportantes en la infraestructura educativa (AL3) o legislaciones sobre cultura de la legalidad y \nparticipaci\u00f3n ciudadana (AL1), por ejemplo. Lo que es cierto es que la prisi\u00f3n vitalicia fue uno \nde los movimientos m\u00e1s espectaculares  de la estrategia del gobierno estatal ante la delincuencia \norganizada. Se trat\u00f3 no solamente de una medida punitiva real que se aplic\u00f3 a cientos de personas \ncomo pena m\u00e1xima de prisi\u00f3n, sino tambi\u00e9n una v\u00eda de comunica ci\u00f3n con la delincuencia y el \ncuerpo social en general, en la medida en que ten\u00eda tambi\u00e9n una pena ejemplar . Es decir, a la par \nde ser utilizada como una medida incapacitante , la prisi\u00f3n vitalicia tambi\u00e9n pretend\u00eda operar \ncomo una medida disuasoria  ante el  delito y confirmatoria  de la fuerza estatal. Hab\u00eda la \nnecesidad de \u201cdar un mensaje a la no comisi\u00f3n de delitos\u201d (AL1) porque \u201cese es uno de los fines \ndel Estado, \u00bfverdad?, el brindar la seguridad\u201d (AL2).  \n La prisi\u00f3n vitalicia como medida punitiva tiene un a historia compleja, como lo hemos \ndemostrado en los cap\u00edtulos pasados. Su aplicaci\u00f3n en el territorio chihuahuense requiri\u00f3 de \ndiscusi\u00f3n y adecuaci\u00f3n de los marcos jur\u00eddicos nacionales y estatales . Fue considerada como  una \nmedida nece saria para los ex leg isladores, de car\u00e1cter contundente , y el incremento de penas \njugaba un papel central en el combate a la delincuencia. Uno de los ex diputados entrevistados 145 \n describi\u00f3 as\u00ed la necesidad de incrementar las penas y antepuso la \u201crealidad\u201d a las posibles \nopinione s desfavorables a nte la prisi\u00f3n vitalicia desde la academia:  \nPorque si la penalidad es baja, si la penalidad no es una penalidad que te impacte de manera fuerte, los \ndelitos se siguen cometiendo, la gente cada d\u00eda le tiene menos temor a la ley y le tiene menos respeto a \nlas personas, tons, tenemos que buscar tambi\u00e9n  ese mecanismo\u2026 que la academia dice que lo que \nestoy se\u00f1alando es totalmente irracional, tal vez, pero la verdad est\u00e1 rebasando a los criterios \nacad\u00e9micos y ese es un tema que tambi\u00e9n debemos de atender, q uienes estamos en la academia -yo soy \nmaestro univ ersitario - pero tambi\u00e9n quienes estamos en la arena del servicio p\u00fablico, y de ver la \nverdad que est\u00e1 imperando en la sociedad (AL1).  \nLa oposici\u00f3n de la \u201crealidad\u201d con el discurso acad\u00e9mico abre una disputa por la verdad en \nt\u00e9rminos foucaultianos (2011); el v\u00ednculo entre saber y poder para fijar lo que es versus lo que no \nes m\u00e1s que un discurso sobre lo que deber\u00eda ser. Aqu\u00ed la \u201crealidad\u201d se antepone a los discursos \nque est\u00e1n en contra de una decisi\u00f3n gubernamental , que parece solamente procesar  \nlegislativ amente un reclamo social \u201creal\u201d ante la delincuencia. Esto fue un argumento que \napareci\u00f3 en varias de las entrevistas. Esa \u201crealidad\u201d est\u00e1 atravesada por el reclamo social que \nvimos antes, es decir, lo que los ex legisladores escuchaban o les era solicitad o por la sociedad. \nLa \u201crealidad\u201d aqu\u00ed es algo a tomar muy en cuenta, pues es un elemento que puede conectarse \ndirectamente con la idea de excepci\u00f3n  y de decisi\u00f3n  en el sentido de Carl Schmitt  y que podr\u00eda \ntambi\u00e9n ser representante de una tendencia hacia el Derecho penal del enemigo en Chihuahua y \nM\u00e9xico . Ante la dureza, la urgencia, la extra\u00f1eza o la inmediatez de la violencia, la decisi\u00f3n  del \ngobierno deviene una exigencia, una justificaci\u00f3n para las medidas fuertes de seguridad:  \nInsisto, era tanta la violencia que hab\u00eda y eran tantas las consecuencias y los afectados y las v\u00edctimas, \ndirectas o indirectas, que tambi\u00e9n se ten\u00eda que tomar medidas para atender este tipo de realidades \nsociales, de  circunsta ncias, de consecuencias, que va  dejando la violencia. El hecho de imponer penas \nque sean penas duras, que sean penas privativas de libertad, incluso permanente o vitalicia, pues \nimplica evidentemente tomar una decisi\u00f3n , que el Estado tiene que at ender o reaccionar ante este tipo \nde circunstancias, de realidades  (AL2. Cursivas agregadas).  \nOtro ex legislador explica la situaci\u00f3n de excepci\u00f3n  que se viv\u00eda en el estado norte\u00f1o de la \nsiguiente manera: el \u201ccontexto que en ese momento se viv\u00eda en el esta do de Chihuahua era una \nsituaci\u00f3n de excepci\u00f3n, muy delicada. La situaci\u00f3n de seguridad estaba desbordada. La sociedad \nped\u00eda, exig\u00eda, clamaba, ya de manera muy fu erte, acciones de fondo\u201d (AL4). L a indignaci\u00f3n \nsocial se convert\u00eda  en rabia ante los delincuen tes: \u201cSi le preguntamos a una sociedad indignad y a 146 \n cierto sector, de los m\u00e1s desprotegidos, eh, pues, como dir\u00eda un general, \u2018m\u00e1tenlos en caliente\u2019. \nCuando hay una indignaci\u00f3n y, sobre todo, gente afectada por situaciones cr\u00edticas, habr\u00e1 una \nrespuesta \u201d (AL4). \n Ante esta \u201crealidad\u201d extraordinaria, el \u201cgobernante tiene que tomar decisiones\u201d, a\u00fan cuando \nestas no sean \u201cexactamente las que \u00e9l quiere sino las que, en un momento determinado la \nsociedad demanda\u201d (AL4). Este mismo ex legislador es otro con dudas so bre la prisi\u00f3n vitalicia, \npero asiente que \u201ccuando la sociedad reclama acciones concretas, bueno, uno tiene tambi\u00e9n una \nobligaci\u00f3n moral  de acompa\u00f1ar\u201d (AL4. Cursivas agregadas) las medidas de seguridad que se \nproponen.  \n Con lo anterior, podemos hacer aqu\u00ed algunos comentarios. En  primer lugar, es sobresaliente  la \nreferencia a la sociedad que pasa del temor a la indignaci\u00f3n, al enojo, hasta la posible venganza \nprivada. Sin duda, todo Estado debe considerar la voluntad social, pero en el caso de Chihuahua \ntenemos un escenario de violencia y un sufrimiento colectivo generalizado que, en palabra de los \nex legisladores, solicitaba incrementar las medidas punitivas para los actores de la delincuencia \norganizada. \u00bfHasta d\u00f3nde estos reclamos deben filtrar se o traduci rse a los criterios elementales \ndel estado de derecho, es decir, ser reelaborados por una expertise  legislativa? Hasta aqu\u00ed, l a \npalabra de los ex legisladores que recuperamos parece dejar fuera al menos dos costados \nimportantes de las decisiones en cuesti\u00f3 n: las ganancias pol\u00edticas al incrementar las penas y la \ninstitucionalidad de la venganza como un problema para el Estado.  \n Con respecto a la primera, es sabido que el incremento de las penas es una de las l\u00edneas del \nEstado Penal Neoliberal (Wacquant, 200 0, 2009 a) y que, sobre todo a partir de 2001, la situaci\u00f3n \ninternacional de seguridad nacional se ha colocado en el centro de los procesos electorales. \nVimos en el cap\u00edtulo I que la \u201cguerra contra las drogas\u201d en M\u00e9xico responde parcialmente a \ndicho auge se curitario internacional (Calveiro, 2012). Esta ganancia pol\u00edtica no ha dejado de \naparecer en el espacio p\u00fablico de Chihuahua, al menos en la capital y en Ciudad Ju\u00e1rez, pues \ntodav\u00eda en 2018 pueden verse espectaculares y anuncios de la prisi\u00f3n vitalicia com o un logro \nlegislativo en Chihuahua. Esta publicidad viene de uno de los partidos que ha impulsado el \nincremento de la penalidad a n ivel nacional, el Partido Verde, quien ha sido un partido aliado del \nPRI desde su fundaci\u00f3n.   \n Por otro lado, la institucion alidad de la venganza es problem\u00e1tica porque no visualiza o \nfortalece las estrategias de prevenci\u00f3n de la delincuencia gubernamental. La prisi\u00f3n como 147 \n representante paradigm\u00e1tica de la venganza p\u00fablica  construye un enemigo d\u00e9bil a partir del \n\u00ednfimo n\u00famero d e casos procesados por delitos en M\u00e9xico. La impunidad es real y la inmensa \nmayor\u00eda de los delitos no es esclarecido ni sus actores puestos en manos del sistema de justicia64. \nLa venganza p\u00fablica a trav\u00e9s de la prisi\u00f3n es parcialmente una simulaci\u00f3n, pero una simulaci\u00f3n \nque puede ciertamente disminuir los \u00e1nimos sociales o el malestar, aunque sea temporalmente. \nLos datos sobre sentencias de prisi\u00f3n vitalicia dan cuenta de una selectividad innegable  de estas \nsentencias; la sociodemograf\u00eda de los presos vitalicios es un indicador importante de que el \nsistema judicial aporta a la constituci\u00f3n de una enemistad social , que es m\u00e1s un paliativo que un \nabordaje de las causas de la desigualdad y la delincuen cia.  \n \n2.2.Sufrimiento de v\u00edctimas (directas e indirectas)  \nQuien rompe el pacto social  no solamente afecta con su acci\u00f3n a las v\u00edctimas directas y a sus \npr\u00f3ximos sino tambi\u00e9n a la sociedad misma. La defensa d el pacto social  consiste aqu\u00ed en \nreconocer primerame nte a la v\u00edctima como afectada y, posteriormente, la rectificaci\u00f3n de la ley a \ntrav\u00e9s de la sanci\u00f3n penal.  \nEn nuestro tiempo, gran parte del reconocimiento de las v\u00edctimas y sus cercanos depende de la \nsanci\u00f3n penal y, aunque esta v\u00eda de reconocimiento no es la \u00fanica, ciertamente parece la m\u00e1s \nextendida en el sistema penal mexicano65. La pena como v\u00eda de reconocimiento es igualmente \nuna v\u00eda del sufrimiento colectivo indirecto, experimentado por la sociedad o por ciertos grupos \nque han padecido los efectos de  la violencia. Es preciso recordar un se\u00f1alamiento que la \ncriminolog\u00eda cr\u00edtica ha realizado al sistema penal tradicional: este ha, cada vez m\u00e1s, disminuido \nla participaci\u00f3n de las v\u00edctimas en la decisi\u00f3n penal (Carl\u00e9s, 2018). El reconocimiento estatal del \nsufrimiento podr\u00eda encontrar v\u00edas alternativas a la sanci\u00f3n penal e intentar resolver el malestar \nsocial desde distintos flancos, no solamente el penal. Volveremos a esto en la conclusi\u00f3n de la \ntesis.  \n                                                             \n64 Seg\u00fan el \u00cdndice global de impunidad  2018 , M\u00e9xico ocupa el cuarto lugar de los pa\u00edses con mayor impunidad, \ndespu\u00e9s  de Filipinas, India y Camer\u00fan. Nuestro pa\u00eds es  seguido por Per\u00fa, Venezuela y Brasil. Entr e los estados de la \nRep\u00fablica Me xicana, Chihuahua est\u00e1 en la lista de  estados con \u201cimpunidad alta\u201d. Pero e s preciso agregar que solo \nhay dos e stados con menos niveles de impunidad: Ciudad de M\u00e9xico, en la categor\u00eda \u201cimpunidad media \u201d y \nCampeche, en la categor\u00eda \u201cimpunidad baja \u201d. Todos los dem\u00e1s estados  son de \u201cimpunidad alta\u201d  (UDLAP, 2018).  \n65 La justicia alternativa, donde podemos encontrar vari antes al reconocimiento como la justicia restaurativa, es \nincipiente en nuestro pa\u00eds. Es una agenda pendiente importante, pero que depende, como todo, en la fortaleza del \nsistema de administraci\u00f3n general de justicia, con marcadas debilidades en nuestro pa \u00eds.  148 \n En este apartado, haremos \u00e9nfasis en el reconocimiento del sufrimiento de las v\u00edctimas \ndirectas e indirectas, individuales o colectivas, de los tres delitos a los que se dirig\u00eda la prisi\u00f3n \nvitalicia: homicidio doloso m\u00faltiple, secuestro agravado y extorsi\u00f3n. Identificaremos algunos \nelementos en las narrativas de los ex legisladores que muestren su sentir sobre la afectaci\u00f3n de la \nsociedad  y en particular de las v\u00edctimas directas y sus allegados.  \nLa puerta de entrada a la discusi\u00f3n sobre el sufrimiento de las v\u00edctimas fue su contraposici\u00f3n \ncon el que se produci r\u00eda en el delincuente a partir de la pena. El delincuente, al ser sancionado \npor el sistema judicial, habr\u00eda de recibir una afectaci\u00f3n individual (y familiar) como respuesta  al \nda\u00f1o oca sionado, aunque esta afectaci\u00f3n , muchas veces , quede detr\u00e1s del tel\u00f3n del discurso de la \nreinserci\u00f3n social del delincuente; es decir, reinserci\u00f3n social y venganza institucional no se \nexcluyen mutuamente, si bien en el discurso oficial puedan aparecer una detr\u00e1s de la otra. Aqu\u00ed \nhay que recordar las distintas finalidades de la pena a nivel social y, si bien la pena general del \nsistema de justicia gira en torno a la reinserci\u00f3n social del delincuente o a la contenci\u00f3n de sus \nacciones, no se puede negar el efecto simb\u00f3lico de la pena en la sociedad, inc luyendo el posible \ngozo parcial de venganza \u00e0 la Nietzsche . Como vimos anteriormente, la pena puede ser le\u00edda \ncomo una respuesta institucionalizada al da\u00f1o que la persona hace al cuerpo social y, por lo tanto, \nse busca restablecer el pacto  social a trav\u00e9s de la canalizaci\u00f3n del malestar social.  \nPor otro lado, la prisi\u00f3n vitalicia como pena que contiene o incapacita, es tambi\u00e9n una pena a \nfuturo, es decir, una pena que, como prevenci\u00f3n general positiva, intenta que el sufrimiento social \nno siga reproduci\u00e9nd ose de la misma manera y que, de haber necesidad de sufrimiento, este \npueda ser el m\u00ednimo. Esta racionalidad fue expresada por uno de los ex legisladores cuando \nopon\u00eda el sufrimiento del sentenciado a prisi\u00f3n vitalicia con los posibles efectos de sus accio nes \nda\u00f1inas en sociedad. Cabe se\u00f1alar la forma impersonal del enunciado y el lugar impl\u00edcito del \nlegislador dentro de la \u201csociedad\u201d: \u201cY entonces ah\u00ed la sociedad en lo general piensa, \u2018m\u00e1s vale \nque est\u00e9 uno sufriendo a que est\u00e9n sufriendo 5, 5 mil, 10 mil \u00f3  20 mil personas en una \ncomunidad\u2019\u201d (AL1). Como no es la sociedad en general la que legisla sobre las penas sino \njustamente uno de los poderes del Estado, habr\u00eda que se\u00f1alar que la decisi\u00f3n \u00faltima sobre esta \ntasaci\u00f3n del sufrimien to est\u00e1 en las manos del P oder L egislativo; de ah\u00ed que las distintas v\u00edas de \ntraducci\u00f3n  y la reformulaci\u00f3n  del sufrimiento social por parte de los agentes legislativos de carne \ny hueso sea fundamental.  149 \n Ahora bien, en contextos como el chihuahuense de los a\u00f1os recientes, donde la v iolencia es \ngeneralizada, la traducci\u00f3n del sufrimiento social de los legisladores no  es totalmente desde la \nlejan\u00eda. Como vimos, las campa\u00f1as electorales fueron espacios donde los legisladores conocieron \nparte del sentir de la gente, su impotencia y su en ojo, ante la criminalidad organizada. Ellos \nmismos estaban en el nudo de lo social y a nivel personal , familiar  o comunitario  sab\u00edan de lo que \nsuced\u00eda. Uno de ellos comparti\u00f3 un par de an\u00e9cdotas sobre esto:  \nCuando platic\u00e1bamos todos de \u201c\u00bfc\u00f3mo te fue en la campa\u00f1a?\u201d, a todos nos amenaz\u00f3 un grupo, a todos \ncuando tocamos una familia se nos solt\u00f3 llorando, mucha gente nos reclam\u00f3, no nos dejaban ni hablar, \no sea, \u201c\u00bfa qu\u00e9 vienes de pol\u00edtico a decir?\u201d. Hubo una persona que se atrevi\u00f3, que me recrimin\u00f3 por qu\u00e9 \nme re\u00eda en los pendones, o sea, \u201c\u00a1qu\u00e9 ocurrencias de salir con una sonrisa en los pendones! \u00bfPos qu\u00e9 no \nves c\u00f3mo est\u00e1 todo pa\u2019 que t\u00fa salgas muy sonriente?\u201d Eran reclamos de todo el d\u00eda, de todos los d\u00edas \n(AL3).  \nLa traducci\u00f3n de sufrimiento de las v\u00edctimas en  una legislaci\u00f3n que incrementaba las penas, que \nposibilitaba la aplicaci\u00f3n de la prisi\u00f3n vitalicia en el estado de Chihuahua , fue una de las \nalternativas ante una realidad que era dif\u00edcil  y se sal\u00eda visiblemente de los controles jur\u00eddicos \ntradicionales . El sufrimiento generalizado exig\u00eda medidas legislativas particulares, como aquella \nque varios de nuestros entrevistados recordaron: el Fondo de Atenci\u00f3n a Ni\u00f1as y Ni\u00f1os hijos de \nlas V\u00edctimas de la Lucha contra el Crimen  (FANVI).  \nVigente todav\u00eda en 2018 de acuerdo con la p\u00e1gina electr\u00f3nica de la Fiscal\u00eda del Estado, el \nFANVI se sostiene en un fondo para dependientes econ\u00f3micos de personas fallecidas en la lucha \ncontra el crimen organizado66. Los ex legisladores recordaron este fondo como una respuesta \nnecesar ia a los estragos sociales y como una forma de prevenci\u00f3n de la violencia entre futuras \ngeneraciones. El FANVI, seg\u00fan la p\u00e1gina de internet de la Fiscal\u00eda, solo hace candidatos del \nservicio a los dependientes econ\u00f3micos de v\u00edctimas de tres delitos: homicid io doloso, privaci\u00f3n \nde la libertad y desaparici\u00f3n forzada de personas. Dos de los ex legisladores se\u00f1alaron que el \nFANVI hab\u00eda sido construido considerando particularmente de cerca a los hijos e hijas de los y \nlas polic\u00edas asesinados en aquellos a\u00f1os. Cie rtamente, el FANVI no es exclusivo de esta \npoblaci\u00f3n y su servicio est\u00e1 abierto a otro tipo de dependientes econ\u00f3micos de v\u00edctimas de la \nviolencia, pero no atiende a familiares de personas vivas, como podr\u00eda ser el caso de los presos \n                                                             \n66 La informaci\u00f3n general sobre el FANVI puede consultarse en el siguiente sitio web: \nhttp://fiscalia.chihuahua.gob.mx/inicio/?page_id=22137 . Ser\u00eda, desde luego, muy importante, anali zar el programa en \nla pr\u00e1ctica durante estos a\u00f1os y el estudio de las experiencias de usuarios, m\u00e1s all\u00e1 de los simples resultados \nnum\u00e9ricos del fondo.  150 \n vitalicios. Adem\u00e1s, ha br\u00eda que analizar si en la pr\u00e1ctica hay un trato diferencial a dependientes de \nv\u00edctimas de la violencia que hayan participado en c\u00e1rteles de la droga o en alguna otra actividad \ndelictiva y los dependientes de las v\u00edctimas del lado del gobierno (polic\u00edas y otros funcionarios \np\u00fablicos). Ya de entrada, podr\u00eda plantearse que muchas familias de v\u00edctimas que hayan \nparticipado en el crimen organizado podr\u00edan no reconocerse o tener dificultades para reconocerse \nen este tipo de pro gramas  y otro tipo de reconocimient o p\u00fablico a las v\u00edctimas de violencia. En el \nfuturo, el replanteamiento de la categor\u00eda v\u00edctima tendr\u00e1 que ampliar su alcance p\u00fablico, \ngubernamental y privado.  \nOtro escenario que varios ex legisladores identificaron como uno donde el sufrimiento se \nconver t\u00eda en una forma singular de enojo fue la extorsi\u00f3n, extendida por toda la sociedad. \nInsistieron que esta no estaba delimitada a los grandes negocios sino a todo tipo de negocios, \ndesde centros nocturnos y bares, hasta loncher\u00edas y tienditas. Adem\u00e1s del da \u00f1o econ\u00f3mico y la \nfuga de capitales a otros estados o a EUA, la extorsi\u00f3n estaba en la base de un enojo y un \nresentimiento muy fuerte ante el cual se requer\u00eda una respuesta \u201cejemplar\u201d si se quer\u00eda evitar, \nentre otras cosas, la vuelta a la venganza privada.  Uno de los ex legisladores puso este ejemplo:  \nNo hab\u00eda forma de que alguien tuviera una tienda o un negocio, pr\u00f3spero o no, que no le cobraran \nderecho de piso y, eh, despu\u00e9s lo que nos encontramos fue a muchos oportunistas, a gente que pues iba \na una can tina y dec\u00eda \u201cyo soy de este grupo delictivo y, si no me das $500 a la semana, voy a venir y te \nvoy a quemar esto\u201d. Y luego iba cada semana, y a veces le daban $500, a veces le daban $200 y a \nveces les daban una copa, y a veces les daban los cigarros (AL3) .  \nRecordemos que en la legislaci\u00f3n estatal la extorsi\u00f3n es un delito plurilesivo y que dej\u00f3 de ser un \ndelito que afectaba \u00fanicamente el patrimonio para considerarse ahora como un delito que afecta \nla paz y la integridad de las personas. El da\u00f1o cotidiano de la amenaza, la presi\u00f3n psicol\u00f3gica a la \nque la gente puede estar expuesta y la violenta respuesta latente son un nudo dif\u00edcil de \ndesmara\u00f1ar. El mismo ex legislador nos comparti\u00f3 la situaci\u00f3n siguiente:  \nEn una extorsi\u00f3n, un delito que parec\u00eda muy simple,  era el coraje de todos los d\u00edas. Tons, te topabas \ncon gente que ya estaba armada, que dec\u00eda \u201cen cuanto venga, lo mato al hijo de la\u2026 porque me ha \nquitado tres veces $500 y yo por qu\u00e9 lo tengo que estar manteniendo\u201d. Y la se\u00f1ora le reclamaba y la \nsuegra le  dec\u00eda que era un dejado, y el pelado estaba enojado, de tal suerte que un d\u00eda iba a cometer un \nhomicidio. Y lo ten\u00edamos que proteger y s\u00ed, puede ser que sea desproporcional una sentencia as\u00ed [la \nprisi\u00f3n vitalicia para casos de extorsi\u00f3n], pero por eso te digo, a lo que \u00edbamos es al delito, a empezar a \nerradicarlo (AL3).  151 \n Adem\u00e1s de evitar la \u201cvenganza privada\u201d, el Estado aparece aqu\u00ed en su funci\u00f3n protectora, \npaternalista, dando una alternativa al enojo y al resentimiento de un individuo que recibe \ncotidiana mente amenazas y escarnio social, directo o indirecto, por ser abusado por otros. Esta \nalternativa debe llegar antes que la \u201cvenganza privada\u201d. Es la reorganizaci\u00f3n de la \u201cvenganza \ninstitucional\u201d la que puede servir como v\u00eda para canalizar el enojo y la fr ustraci\u00f3n colectivos.  \n Ciertamente, la respuesta del gobierno estatal con la prisi\u00f3n vitalicia para el delito de extorsi\u00f3n \npuede ser pol\u00e9mica y contravenir el principio de proporcionalidad, pero en el contexto del 2010 \napareci\u00f3 como una posibilidad necesar ia para los ex legisladores. Recordemos tambi\u00e9n que la \npublicidad  de la prisi\u00f3n vitalicia recay\u00f3 fuertemente en las sentencias de extorsi\u00f3n, pues fue el \ndelito m\u00e1s representado en todo el estado de Chihuahua.  \n \n2.3.Sufrimiento de delincuentes y sus familias  \nUna pieza central para esta investigaci\u00f3n es la percepci\u00f3n sobre el sufrimiento de los delincuentes \ny sus familiares entre los ex legisladores y los jueces a quienes se entrevist\u00f3. En este apartado, se \nrecuperan distintos \u00e9nfasis en la pena como el sufrimi ento derivado de una acci\u00f3n delictuosa y el \nlugar que en la discusi\u00f3n y aprobaci\u00f3n de la iniciativa sobre prisi\u00f3n vitalicia tuvieron las familias \nde los posibles sentenciados. Desde luego, esta investigaci\u00f3n tiene l\u00edmites claros que hay que \nreconocer con r especto al sentenciado y su universo familiar, pues no se trabaj\u00f3 directamente con \nellos. Otras investigaciones podr\u00edan ocuparse de los efectos, simb\u00f3licos y materiales, que tuvo la \npena de prisi\u00f3n vitalicia desde la percepci\u00f3n misma de los presos  vitalici os y sus familias.  \n Una de las preguntas que se hicieron a los ex legisladores busc\u00f3 indagar si , en la discusi\u00f3n \nque hab\u00edan realizado en la Legislatura 2010 -2013 para aprobar la prisi\u00f3n vitalicia , hab\u00eda \naparecido la afectaci\u00f3n posible de las familias de l os futuros presos vitalicios; si se hab\u00eda \nconsiderado alg\u00fan apoyo particular o si se hab\u00eda visualizado qu\u00e9 pasar\u00eda con las personas \ndependientes de los presos vitalicios. En todas las respuestas obtenidas, fue notoria la ausencia de \nesta discusi\u00f3n. En aque l momento, lo m\u00e1s importante , al parecer , fue abrir los candados jur\u00eddicos \npara la medida y proteger la legalmente ante posibles amparos (AL3). Uno de los ex legisladores \nlo expuso as\u00ed:  \nHablando con claridad, no. No fue un tema que se haya discutido. Los te mas de discusi\u00f3n fueron m\u00e1s \nbien los de la generalidad de todo, los del impacto que estaba teniendo la comisi\u00f3n de estos delitos, \npero nunca se discuti\u00f3, que yo recuerde, algo que tuviera que ver con las familias del culpable o de a \nquienes se iba a impone r este tipo de prisi\u00f3n (AL1).  152 \n Otro legislador se\u00f1al\u00f3 que en esos casos \u201cevidentemente, primero se piensa en las v\u00edctimas\u201d, \naunque inmediatamente reconoci\u00f3 que las familias de las personas sentenciadas pod\u00edan contar \ntambi\u00e9n como v\u00edctimas colaterales, es decir, \u201cno solamente la familia o las personas que sufrieron \nel delito, sino tambi\u00e9n los familiares del sujeto, de la persona que lleva a cabo el delito\u201d (AL2).  \nEsta ausencia es sintom\u00e1tica del uso de la prisi\u00f3n como instituci\u00f3n del Estado Penal \ncontempor\u00e1 neo, que individualiza la pena y sus efectos, pero deja de lado parte de la vida social \nde las personas que llegan a juicio y a prisi\u00f3n. La ausencia de discusi\u00f3n sobre las familias de las \npersonas presas, en general, y de las personas que recibieron senten cias vitalicias, en particular, \nes s\u00edntoma tambi\u00e9n de una sociedad que est\u00e1 alejada completamente de la vida de los centros de \nreinserci\u00f3n,  que desconoce su funcionamiento  o simplemente no quiere saber de \u00e9l . A nivel \nsocial, es f\u00e1cil, c\u00f3modo, dejar en manos del gobierno una instituci\u00f3n como la prisi\u00f3n. No \nobstante, con ello tambi\u00e9n se deja de lado la repercusi\u00f3n social de la pena y se inhibe la \nposibilidad de proponer y discutir programas de atenci\u00f3n social a las familias de las personas \npresas  y mejora r los programas de reinserci\u00f3n dentro de la prisi\u00f3n .  \nLa ausencia de la discusi\u00f3n sobre las familias de los entonces futuros presos vitalicios debe \nenmarcarse en esta sintom\u00e1tica socio -gubernamental y no debe pensarse como una falla o una \nmalicia personal de los ex legisladores. La prisi\u00f3n es una instituci\u00f3n opaca y hace falta mucho \ntrabajo para poder evidenciar su uso y su funci\u00f3n a nivel p\u00fablico. M\u00e1s que una denuncia hacia lo \nque no se hizo, estas l\u00edneas intentan abrir preguntas posibles para la intervenc i\u00f3n con las familias \nde la poblaci\u00f3n presa en Chihuahua y en M\u00e9xico para los tiempos presentes y futuros.  \nOtro aspecto importante sobre el sufrimiento y la prisi\u00f3n vitalicia emergi\u00f3 cuando se abord\u00f3 el \nsistema de impartici\u00f3n de justicia. Aqu\u00ed aparecieron,  casi impl\u00edcitos, los abusos posibles dirigidos \na las personas detenidas por parte de los agentes del poder judicial, entre ellos, la tortura. Por una \nparte, uno de los ex legisladores se\u00f1al\u00f3 que medidas como la prisi\u00f3n vitalicia, para poder ser \nefectivas,  requer\u00edan de una estructura jur\u00eddica fuerte. De otra manera, los derechos humanos de \nlas personas procesadas podr\u00edan ser f\u00e1cilmente violentados. Justamente sobre los derechos \nhumanos, uno de los ex legisladores afirm\u00f3 lo siguiente:  \nEse es otro gran tema e n este asunto de la prisi\u00f3n vitalicia porque si tienes una estructura jur\u00eddica de \nimpartici\u00f3n de justicia d\u00e9bil o abusiva, pues puedes cometer un delito, puedes cometer una falta o un \nacto grave en contra de un particular si la justicia no est\u00e1 bien, si la  investigaci\u00f3n no est\u00e1 bien \nplanteada (AL1).  153 \n Otro actor fue todav\u00eda m\u00e1s claro cuando aludi\u00f3  a los juicios abreviados donde se hab\u00eda \nsentenciado a personas a prisi\u00f3n vitalicia, dejando la puerta abierta a la interpretaci\u00f3n sobre la \ntortura. Es decir, las pe rsonas habr\u00edan aceptado los hechos, ante la supuesta contundencia de la \nevidencia, an tes de pasar por un juicio oral, donde se determinar\u00eda su implicaci\u00f3n  o no  en los \ndelitos, lo cual no dej\u00f3 de ser llamativo para el actor, quien coment\u00f3 que varios acusado s: \nHab\u00edan aceptado juicio abreviado porque ten\u00edamos, o ten\u00eda la Fiscal\u00eda, todos los elementos para \nacusarlos, les dec\u00eda \u201cno me hagas perder tiempo, o sea, s\u00ed participaste, s\u00ed estabas ah\u00ed, no me hagas \nperder el tiempo, te voy a dar prisi\u00f3n vitalicia. O pued o perder 6 meses, para hacerte un juicio, y te voy \na dar prisi\u00f3n vitalicia, porque tengo todos los elementos\u201d. Entonces, le dec\u00edan en aquel tiempo al \nFiscal, yo no s\u00e9 qu\u00e9 les das, o sea cuando menos una esperanza le dejar\u00eda a alguien, d ecir, \u201cno, pues me \nvoy a juicio , como quiera se equivocan o yo no s\u00e9 \u201d. (\u2026) Ojal\u00e1 que haya sido este convencimi ento, y si \nhubo otro. L o podr\u00edan haber denunciado  [se refiere a los presos] (AL3) . \nLo anterior n o es para nada un asunto menor y habla de los posibles abusos dentro d el sistema \njudicial mexicano, abusos que, por otra parte, parecen caracterizarlo (Buscaglia, 2014). \nCiertamente, las denuncias por tortura no son raras en el estado de Chihuahua67. \nVolviendo a la visi\u00f3n sintom\u00e1tica  del sufrimiento y la prisi\u00f3n, quiz\u00e1 no sea  un exceso \ncomentar que el abuso del sistema judicial tiene legitimidad en la noci\u00f3n social tan extendida del \nsufrimiento de los delincuentes como un pago o compensaci\u00f3n, parte de la \u201cvenganza \ninstitucionalizada\u201d  posibilitada a trav\u00e9s de instancias gubernamentales.  \nEste es un escenario privilegiado para comprender el uso diferencial del sufrimiento humano. \nAl parecer, quienes hicieron sufrir deben sufrir. No solo ello, la justificaci\u00f3n del sufrimiento \npuede alcan zar tambi\u00e9n a las familias de las personas presas. Hay un comentario particular en \neste senti do, de un ex legislador, que parece m\u00e1s una acusaci\u00f3n moral: \u201cAhorita te puede afectar \na ti como familia, pero \u00bfpor qu\u00e9 no lo educaste?, \u00bfpor qu\u00e9 no le brindaste v alores?, \u00bfpor qu\u00e9 no le \nbrindaste principios que no lo convirtieran en un potencial delincuente?\u201d (AL1). Este nudo de \nsufrimientos, donde el del delincuente y su familia se diferencia de otro tipo de sufrimiento, es \nnecesario analizarlo y discutirlo en el espacio p\u00fablico; ese trabajo de diferenciaci\u00f3n en el cual \nparticipa de forma muy particular la prisi\u00f3n , podr\u00eda ser causa de un gran debate a nivel social.  \nTambi\u00e9n en l\u00ednea directa con este punto, durante las entrevistas , surgi\u00f3 la propuesta de la \nFiscal\u00eda  especializada en ejecuci\u00f3n de penas ante el aumento de las personas sentenciadas en \n                                                             \n67 Puede consultarse, entre otros, el Centro de Derechos Humanos Paso del Norte A.C. para conocer un poco  de esta \nrealidad en el caso de Ciudad Ju\u00e1rez.  154 \n Chihuahua: la construcci\u00f3n de m\u00f3dulos especializados en presos vitalicios, pues estos pasar\u00edan \npor circunstancias personales espec\u00edficas al  estar presos de por vida , y por  ello requerir\u00edan de una \ninfraestructura especial . Estos centros tendr\u00edan un funcionamiento especializado en este tipo de \npenas y buscar\u00edan tanto limitar el contacto de los sentenciados con otras personas que s\u00ed saldr\u00edan \nde prisi\u00f3n y, por otro lado, cultiv ar la esperanza de los presos vitalicios con programas \nespecializados. Uno de los ex legisladores describi\u00f3 as\u00ed el escenario:  \nCuando ves \u201cbueno, lo voy a meter a la c\u00e1rcel para toda la vida y no va a salir, pos adentro va a hacer \nlo que le d\u00e9 su gana\u201d. Y a h\u00ed es en donde entr\u00f3 la estrategia de la Fiscal\u00eda especializada en la ejecuci\u00f3n \nde penas y sentencias, en donde dicen \u201cnosotros vamos a limpiar las prisiones y vamos a tener a los \nque ya tienen una condena de prisi\u00f3n vitalicia en un espacio aparte, porque ellos pues ya saben que no \nvan a salir, entonces van a hacer lo que quieran, \u00bfqu\u00e9 m\u00e1s penas les puedes dar?, matan a alguien y qu\u00e9 \nm\u00e1s les da, si ya tienen prisi\u00f3n vitalicia\u201d. (\u2026) Porque era el \u00e1rea de temor, o sea, a ver, alguien que \nest\u00e1 en la c\u00e1rcel tie ne esperanza de que va a salir y busca, en un tema de supervivencia humana, \ncumplir con los requisitos que tenga que cumplir para salir: el tiempo, el comportamiento, la forma de \nvida, no s\u00e9. Estos [los presos vitalicios] no tienen ninguna esperanza, estos  no van a salir. Se porten \nbien o mal, no van a salir. Reciban a su gente o no la reciban, no van a salir. Si matan a alguien, no van \na salir. Y si no lo matan y respetan la vida y riegan las flores, no van a salir. Entonces, ah\u00ed ya no hay \nesperanza, que e so mueve al ser humano. Esos van a ir aparte. Porque ellos se pueden convertir en los \ncapos de prisi\u00f3n, \u00bfverdad? Tons, a ellos hay que tenerlos aparte, adem\u00e1s hay que darles mucha \nfortaleza espiritual, hay que revivirles su esperanza en cualquier cosa. Una  posibilidad de que puedan \nver a su familia m\u00e1s veces, m\u00e1s tiempo, de una manera m\u00e1s relajada. Finalmente no va a salir. Ya si \nabraza a la se\u00f1ora o no, es problema de \u00e9l, \u00bfverdad? (AL3).  \nEsta iniciativa de la Fiscal\u00eda y del Consejo de Seguridad del Estado no pudo concretarse68. Uno \nde los actores coment\u00f3 que se debi\u00f3 a que las sentencias de prisi\u00f3n vitalicia comenzaron a \ndisminuir; otro actor, cercano al Consejo de Seguridad del Estado, coment\u00f3 que se debi\u00f3 a una \nfalta de acuerdo en el tema del capital, que requerir\u00eda una asociaci\u00f3n p\u00fablico -privada de \nfinanciamiento que no pudo establecerse (AL1). Este mismo actor rescat\u00f3 el esp\u00edritu de las \nprisiones especializadas y coment\u00f3 que este era un proyecto pendiente, pues uno de los grandes \n                                                             \n68 Se busc\u00f3, v\u00eda una solicitud de informaci\u00f3n, tener acceso a m\u00e1s informaci\u00f3n sobre la propuesta y discusi\u00f3n de este \nproyecto, pero la respuesta de la Fiscal\u00eda indic\u00f3 que no se contaba con la descripci\u00f3n del pr oyecto arquitect\u00f3nico y \nque el tema no aparec\u00eda en las minutas de la Consejo de Seguridad del Estado (como nos lo hab\u00eda compartido uno de \nlos actores entrevistados, quien afirm\u00f3 que asist\u00eda a tales reuniones y que ah\u00ed se trabaj\u00f3 el tema). Es importante \nse\u00f1alar que el tema y una entrevista con el Fiscal Eduardo Guerrero trascendieron al nivel federal. Puede encontrarse \nla informaci\u00f3n en el siguiente v\u00ednculo: http://www.m -x.com.mx/2012 -10-07/presos -por-siempre -2/ 155 \n problemas de las prisione s en el presente es el mezclar delincuentes primerizos con personas que \ntienen toda una carrera delincuencial.  \nPor \u00faltimo, interesa recuperar aqu\u00ed la visi\u00f3n personal de algunos actores en torno a la prisi\u00f3n \nvitalicia y la producci\u00f3n de sufrimiento humano.  Uno de ellos se\u00f1al\u00f3 que el objetivo de la \nlegislaci\u00f3n estaba lejos de ser el castigar a los delincuentes, aunque tambi\u00e9n habl\u00f3 del castigo \ncomo algo que ten\u00eda que acontecer debido al sufrimiento provocado en otras personas. Esto tiene \nasimismo un eco con el tema de la excepci\u00f3n y del derecho penal del enemigo que vimos en los \ncap\u00edtulos anteriores:  \nEl hecho de imponer penas que sean penas duras, que sean penas privativas de libertad, incluso \npermanente o vitalicia, pues implica evidentemente tomar una decis i\u00f3n, que el Estado tiene que atender \no reaccionar ante este tipo de circunstancias, de realidades , eh, no se hace pues con una visi\u00f3n, insisto, \nde castigar por castigar, \u00bfverdad?, o de hacer sufrir a los delincuentes. Ese no es la visi\u00f3n o no es la \nidea qu e motiva este tipo de medidas, o sea, no te lleva a legislar, el poner una pena, a efecto de decir, \n\u201clo que busco es el sufrimiento de los delincuentes\u201d, \u00a1no!, lo que estamos buscando es que esas \nconductas no se vuelvan a presentar en la sociedad o no se p resenten, se inhiban los delitos y, por otro \nlado, las personas que cometieron el delito, que est\u00e1n generando evidentemente tambi\u00e9n un \nsufrimiento, que est\u00e1n generando un da\u00f1o a la sociedad, pues tambi\u00e9n reciban un castigo, proporcional \na la conducta o al delito que ellos cometieron (AL3. Cursivas agregadas).  \nEl \u201ccastigo\u201d, finalmente, aparece como una realidad ante el sufrimiento provocado, pero la \nproporcionalidad debe quedar establecida en un orden legal. Aqu\u00ed se pisa el inestable terreno de \nla proporcio nalidad, que es uno de los elementos que ha llamado mucho la atenci\u00f3n, sobre todo, \npara el caso de la pena de prisi\u00f3n vitalicia por extorsi\u00f3n, que pas\u00f3 de tener penas relativamente \nbajas a prisi\u00f3n vitalicia y, posteriormente, con la modificaci\u00f3n a la legis laci\u00f3n, qued\u00f3 como un \ndelito que puede tener una pena m\u00e1xima mayor de 50 a\u00f1os. Discutir esta proporcionalidad es \nfundamental, pues trata un asunto central de esta investigaci\u00f3n: la tarea del derecho para medir y \ncompensar el sufrimiento humano (Madrid, 201 0), una tarea compleja que requiere \nindudablemente de instrumentos donde pueda participar, adem\u00e1s de los poderes del Estado, la \nsociedad civil, particularmente las personas afectadas directa o indirectamente por el delito , y la \ncomunidad inmediata.  \nAhora b ien, considerar el sufrimiento de las personas presas no quiere decir que no haya una \nsanci\u00f3n penal para ellos. Por supuesto que toda sociedad tiene sistemas de normas y valores \ninstitucionalizados, gran parte de ellos a trav\u00e9s del derecho, que sirven para  ordenar las relaciones 156 \n sociales. Esto no se disputa. Aunque tambi\u00e9n puede ser comprensible que en escenarios \ncomplejos de violencia, el pensamiento dicot\u00f3mico gane terreno y sea todo o nada. Al parecer, \nesta l\u00ednea de pensamiento es para algunos ex legisla dores la \u00fanica apertura a la discusi\u00f3n sobre el \nsufrimiento:  \nDesde un punto de vista, seguramente, human\u00edstico, bueno, pues tambi\u00e9n habr\u00eda que pensar en la parte \nde los sujetos que reciben la pena, pero bueno pues evidentemente no puedes decir, \u201cah, entonc es, \ncomo voy a hacer sufrir al delincuente con la prisi\u00f3n vitalicia, pues entonces, tons no hay que \ncastigarlo, \u00bfverdad?, entonces no hay que darle pena, \u00bfverdad?, mejor vamos a darle una pl\u00e1tica y a ver \nsi con esa pl\u00e1tica este, deja de cometer extorsiones  o secuestros o delitos\u201d. O sea, debes tambi\u00e9n de \natender la realidad , o sea, no puedes decir, \u201cbueno, como yo soy totalmente humanista y no quiero \nhacer sufrir a los delincuentes, \u00a1qu\u00e9 tiene que \u00e9l s\u00ed haya hecho sufrir a todo el mundo!\u201d, \u00bfverdad? \n\u201cEntonce s, como nuestra visi\u00f3n debe ser profundamente humana, pues entonces no vamos a ponerle \npenas, vamos mejor a ver si voluntariamente entiende\u201d (AL3. Cursivas agregadas).  \nUna de las tareas pendientes, urgentes, es romper con la dicotom\u00eda del todo o nada. Esta  \nconfusi\u00f3n est\u00e1 en la base de la idea de que, como hay que tener en cuenta la humanidad y el \nsufrimiento de quien delinque, entonces no hay justicia y la \u00fanica v\u00eda es la impunidad. La \nalternativa que intenta evidenciarse aqu\u00ed es que la discusi\u00f3n sobre la p ena debe, de m\u00e1s en m\u00e1s, \nser abierta, p\u00fablica y ah\u00ed debe de colocarse tambi\u00e9n una representaci\u00f3n social que pueda \ncomprender su propio impulso \u201cvengativo\u201d, contenerlo y participar en las decisiones \ngubernamentales que puedan mejorar el orden social y apost ar cada vez m\u00e1s por mejores \nprogramas de prevenci\u00f3n de la violencia y de administraci\u00f3n certera de la justicia.  \n \n2.4.Prisi\u00f3n: reinserci\u00f3n vs castigo vs contenci\u00f3n  \nLa prisi\u00f3n , en general , puede ser interpretada como una instituci\u00f3n de reinserci\u00f3n, de castigo, de \ndisuasi\u00f3n y de contenci\u00f3n, entre otras. Hemos visto que los \u00e9nfasis que de ella se hagan  son \ndeterminantes para su funcionamiento y su justificaci\u00f3n. La prisi\u00f3n vitalicia no es la excepci\u00f3n. \nHay una ganancia pol\u00edtica, desde luego, que es aquella que posibilita dar una visi\u00f3n de poder a la \nsociedad, siempre a cambio  de apoyo pol\u00edtico partidista. No obstante, est\u00e1n tambi\u00e9n los objetivos \nparticulares de la lucha contra la delincuencia.  En particular, el efecto simb\u00f3lico de la prisi\u00f3n y \nde la pena vitalicia.  \nDe acuerdo con un actor, la prisi\u00f3n vitalicia habr\u00eda tenido  efecto s favorable s para frenar la \ncriminalidad , sobre todo en las bandas novatas u oportunistas, inhibiendo sus conductas  157 \n delictivas, porque habr\u00edan visto que el gobierno estaba reaccionando con fuerza ante sus actos  \n(AL1):  \nUna penalidad tan severa  oblig\u00f3 a que estos [los delincuentes] se detuvieran un poco, pero tambi\u00e9n la \nmedida como tal, al aplicarse a ciertas personas, o blig\u00f3 a que algunas salieran del estado. Al final del \nd\u00eda, nuestra responsabilidad , de nosotros en ese momento , era el estado de Chihuahua, la entidad \nfederativa , y eso propici\u00f3 que algunos salieran del estado. Entonces, bueno, nos parece que esa medida \nayud\u00f3 en su momento a disminuir \u00edndices delictivos, a que bandas nuevas o novatas pues ya no se \nactivaran en esta actividad delincuencial y bueno, esto propici\u00f3 tambi\u00e9n ya tener tiro de precisi\u00f3n \nrespecto a los grupos delincuenciales que ven\u00edan operando de u na manera m\u00e1s fuerte en el estado de \nChihuahua (AL1).  \nOtros actores se mostraron menos optimistas en relaci\u00f3n con los resultados de la prisi\u00f3n vitalicia \ny consideraron que medidas cada vez m\u00e1s altas, que no se asentaran en un sistema de \nadministraci\u00f3n de j usticia fuerte, si mplemente no podr\u00edan funcionar:  \nMi convicci\u00f3n es que el delincuente est\u00e1 pensando en que no lo agarren, no en qu\u00e9 pena le van a dar. \nEntonces, puedes poner penas muy duras, pero si no tienes un buen sistema de procuraci\u00f3n de justicia \ny un buen sistema de administraci\u00f3n de justicia, de nada te sirve tener penas muy duras. Al contrario, \ncreo que amarras mucho al juzgador, amarras mucho al agente de investigaci\u00f3n, a tratar de llegar a \nconclusiones que le plantee el legislador (AL3).  \nEste actor toca el punto de la percepci\u00f3n social de impunidad en el sistema de justicia en M\u00e9xico \nque, como hemos visto, en verdad se encuentra en niveles muy altos. Si hay penas altas, pero el \nsistema de procuraci\u00f3n de justicia falla aqu\u00ed y all\u00e1, la mayor\u00eda de los  delitos no ser\u00e1 resuelta; si \nhay penas altas pero la prisi\u00f3n contin\u00faa siendo un espacio a donde no llegan todos sino solamente \nuna parte de la poblaci\u00f3n delincuencial, no es de extra\u00f1arse que su funcionalidad sea limitada. En \ncambio, lo inverso podr\u00eda fun cionar mejor en algunos casos: penas bajas o medias, pero un buen \ny eficaz sistema de justicia (Carl\u00e9s, 2018).  \nAqu\u00ed se hace patente la necesidad de reformas al sistema de justicia que otro legislador invoc\u00f3, \npues la renovaci\u00f3n de los puestos del poder jud icial puede ser una alternativa necesaria ante el \n\u201cdedazo\u201d o la imposici\u00f3n de jueces. El problema parece ser la instrumentalizaci\u00f3n del sistema de \njusticia, no el sistema de justicia en tanto tal, el cual es c onsiderado como \u201cbueno\u201d. De ah\u00ed, la \nsiguiente conclusi\u00f3n:  \nEl sistema de justicia penal es bueno, pero si no preparamos suficientemente a la gente sobre el tema \nde la prevenci\u00f3n y tambi\u00e9n, en este nuevo sistema de justicia penal, las nuevas instancias como es la \nProcuradur\u00eda, la Fiscal\u00eda, eh, si no ten emos las personas adecuadas y la preparaci\u00f3n adecuada y las 158 \n herramientas adecuadas, dif\u00edcilmente, y un sistema tambi\u00e9n de reconocimiento y de apoyos a quienes \ncumplan adecuadamente su trabajo, tambi\u00e9n sanciones a quien no lo cumpla, pues dif\u00edcilmente vamos  \na avanzar (AL4).  \nEl sistema de justicia necesita de mejores controles, sin ninguna duda, y esto est\u00e1 reconocido en \nlas narrativas de los ex legisladores, uno de quienes afirm\u00f3 que era necesario que \u201clas \ninvestigaciones sean certeras\u201d y que \u201clas pruebas no  se inventen\u201d en el escritorio porque eso \u201clo \nvemos constantemente\u201d (AL1). Este es el tal\u00f3n de Aquiles del sistema de justicia y, como vimos \nantes, tambi\u00e9n puede ser la base para abusos de autoridad y violaci\u00f3n de derechos humanos \ndentro del sistema mismo,  cuya manifestaci\u00f3n m\u00e1s cruda es la tortura.  \nOtro aspecto anudado a esta necesidad de una reforma del sistema judicial es lo expuesto en la \nsecci\u00f3n anterior sobre las prisiones especializadas. Ya se coment\u00f3 que , entre algunos ex \nlegisladores el temor a la contaminaci\u00f3n  entre presos novatos y los que tienen muchos a\u00f1os en \nprisi\u00f3n,  era un punto central. Pues bueno, tambi\u00e9n es cierto que detr\u00e1s de las prisiones para presos \nvitalicios exist\u00eda una noci\u00f3n de incapacitaci\u00f3n importante. Las sentencias vitalicias po ndr\u00edan en \ncuesti\u00f3n la reinserci\u00f3n social, al menos en el sentido de reintegraci\u00f3n corporal comunitaria. \nPodr\u00edan quedar reinsertos a la sociedad desde la prisi\u00f3n, si uno tiene en cuenta los puntos de vista \nexpuestos en la  SCJN  que resaltamos en el cap\u00edtulo anterior . Sin embargo, la reinserci\u00f3n conlleva \nun \u00e9nfasis de reintegraci\u00f3n corporal que no ten\u00eda el t\u00e9rmino \u201creadaptaci\u00f3n  social\u201d , que fue el que \nle toc\u00f3 discutir a la SCJN.  \nDetr\u00e1s de algunas narrativas encontradas en las entrevistas, aparece la idea de incorregibilidad \nde los presos y es importante se\u00f1alar aqu\u00ed ese matiz. Uno de los ex legisladores coment\u00f3 lo \nsiguiente:  \nPero tambi\u00e9n estos que se dedican al sicariato, estos que se dedican al secuestro, a mochar manos, \nmochar dedos, mochar orejas, es gente que verdaderamente su reinserci\u00f3n va a ser muy complicada o \ncasi imposible, por no decir que imposible. Por lo tanto, deben confinarlos, habr\u00eda que confinarlos en \nun lugar espec\u00edfico, cumplir su penalidad de manera severa. Ya no hay manera de que se compon gan. \n(AL1).  \nOtro de los actores coment\u00f3 sobre la reinserci\u00f3n lo siguiente:  \nCuando t\u00fa le impones a una persona una pena de prisi\u00f3n vitalicia, pues evidentemente est\u00e1s cancelando \nla posibilidad de que esa persona vuelva o regrese a la sociedad de una manera reinsertada o readaptada \n(\u2026) tambi\u00e9n hay que decirlo, hay [quienes] por el nivel del delito que cometen, por la gravedad de los \ndelitos que cometen, pues, eh, me parece que es muy dif\u00edcil tambi\u00e9n la reinserci\u00f3n (AL2).  159 \n La incorregibilidad supuesta es uno d e los argumentos centrales tanto para la pena vitalicia como \npara las prisiones especializadas. Es necesario incapacitar, apartar, contener por medio del \naislamiento f\u00edsico a ciertas personas que no podr\u00edan por otros medios dejar de afectar a la \nsociedad ( AL3).  \nCuando el proyecto de prisiones especializadas para presos vitalicios  antes mencionado  no \npudo realizarse, apareci\u00f3 en el escenario la opci\u00f3n de la certificaci\u00f3n internacional de las \nprisiones chihuahuenses (AL1 y AL3). La gran certificadora de prisiones estadounidenses \nAmerican Correctional Association  (ACA) fue la v\u00eda. Hoy d\u00eda, todos los centros de reinserci\u00f3n \ndel estado est\u00e1n certificados por esta entidad.  \nLa prisi\u00f3n , as\u00ed parece,  puede certificarse, puede mejorarse, es un mal necesario para la \nsociedad presente. Uno de los actores as\u00ed lo consider\u00f3 cuando antepon\u00eda lo \u201creal\u201d a lo \u201cideal:  \nLo ideal, pues ser\u00eda evidentemente que no hubiera c\u00e1rceles, que no hubiera jueces penales, que no \nhubiera derecho penal, pero eso es lo ideal. Lo real es que evidentemente se necesita que exista un \nsistema y un aparato de justicia y de y tambi\u00e9n de c\u00e1rcele s, para poder confinar o para poder recluir a \nlas personas que cometen un delito y que son sentenciadas despu\u00e9s de un proceso penal, entonces, pues \nlo ideal ser\u00eda, insisto, pues que nadie cometiera delitos, que todos respet\u00e1ramos la ley, que hubiera una \ncultura de la legalidad que\u2026 pero ni siquiera las sociedades m\u00e1s avanzadas o en los pa\u00edses m\u00e1s \ndesarrollados o en las sociedades m\u00e1s evolucionadas existe este mundo ideal, \u00bfverdad? (AL2).  \n \n2.5.Fortalecimiento del Estado Penal  \nLa vida de Chihuahua y de Ju\u00e1rez, en  particular, est\u00e1 atravesada por su condici\u00f3n fronteriza. La \ndependencia econ\u00f3mica con EUA  se dej\u00f3 sentir en el escenario posterior a la crisis internacional \nde 2008. Este factor no debe descartarse como uno de los que aportaron a la oleada de violencia \nen el estado, al menos no debe descartarse su influencia en la crisis de la industria manufacturera \n(AL4) y en el incremento de la delincuencia a nivel local a partir del cierre, cada vez m\u00e1s \nmarcado, de la frontera norte (AL1).  \nToda intervenci\u00f3n local debe  tomar en cuenta estos elementos de la econom\u00eda transnacional y  \nde la pol\u00edtica exterior de EUA, pues pueden afectarla o limitarla. La legislaci\u00f3n no es una \nexcepci\u00f3n y habr\u00eda que poner a discusi\u00f3n, en otro espacio de investigaci\u00f3n, los alcances de una \nley estatal de incremento de penas ante los flujos econ\u00f3micos criminales que atraviesan el estado \nde Chihuahua y la dependencia de decisiones de pol\u00edtica exterior de dos pa\u00edses que tienen sus \ncentros de decisi\u00f3n (Washington y Ciudad de M\u00e9xico) a miles y miles de kil\u00f3metros de distancia.  160 \n Entre otras c osas, conviene tener presentes a l Plan M\u00e9rida  y a la cooperaci\u00f3n internacional \nfronteriza, como dos fuentes de decisiones que sobrepasan a la autoridad estatal y que tienen \nefectos reales en la vida del estado. Las  certificaciones de las prisiones se desprenden tambi\u00e9n de \nestas iniciativas que marcan el paso institucional a seguir desde el contexto internacional.  \nYo creo que s\u00ed, s\u00ed creo que el tema de las certificaciones es un tema de [los] estados m\u00e1s cercanos a \nEstados Unidos, pero tambi\u00e9n al final de cuentas, una certificaci\u00f3n, cualesquiera que sean estas, es un \nproceso de mejora, de mejora en la atenci\u00f3n y mejora en el funcionamiento de un centro penitenciario. \n(\u2026) estamos muy cercanos a Estados Unidos, tan es a s\u00ed que USAID es el principal promotor de todo el \nsistema de justicia penal, el sistema adversarial, y fueron muchos de los capacitadores, en el caso \nparticular de Chihuahua (\u2026) [Sobre el] Plan M\u00e9rida, debo decirte que fuimos el \u00fanico estado de la \nRep\u00fablica , como estado, que recibi\u00f3 recursos directos del Plan M\u00e9rida, porque los recursos del Plan \nM\u00e9rida, primero llegaban al gobierno federal y luego se distribu\u00edan a las entidades federativas. \nNosotros, Chihuahua, fuimos el primer estado en recibir recursos dir ectos del Plan M\u00e9rida, sin tener la \nintervenci\u00f3n de la Federaci\u00f3n (AL1).  \nSin embargo, considerando este escenario, es preciso ubicar a la prisi\u00f3n vitalicia como una \nmedida entre muchas otras para fortalecer la estrategia estatal de seguridad, algunas cruza das con \nla pol\u00edtica nacional de la \u201cguerra contra las drogas\u201d del sexenio calderonista. Entre estas medidas, \nse contemplaron instrumentos jur\u00eddicos importantes para fortalecer la cultura de la legalidad y la \nparticipaci\u00f3n ciudadana, aunque actualmente esos  instrumentos no tengan el uso que se habr\u00eda \nesperado de ellos (AL1).  \nTenemos que centrar nuestra atenci\u00f3n en el fortalecimiento del Estado Penal a trav\u00e9s de la \nprisi\u00f3n vitalicia, pero no hay que olvidar que hubo otras reformas importantes en ese tiempo, \ncomo el aumento de las penas para menores de edad, que quedaron por arriba del promedio \nnacional, con penas de hasta 15 a\u00f1os. Estas medidas punitivas son importantes para comprender \nque el Estado penal ha sido una realidad en Chihuahua a trav\u00e9s del increme nto de las penas.  \nEsto propicia varios cuestionamientos, pero nos gustar\u00eda detenernos en uno que ya se ha \nabordado de pasada en la discusi\u00f3n sobre el derecho penal del enemigo. Se trata de la respuesta \ndel Estado Penal como paliativo m\u00e1s que como una solu ci\u00f3n a la delincuencia. En otras palabras, \nal incrementar las penalidades como respuesta a la delincuencia, el Estado parece ponerse al \nmismo nivel de la delincuencia y solamente mostrar mayor o menor intensidad con relaci\u00f3n a  \nesta. Es decir, en esta l\u00f3gic a, las medidas de incremento de penas ser\u00edan siempre una respuesta, \nun segundo movimiento, un intento de ser m\u00e1s fuerte que la delincuencia. De ah\u00ed que esa 161 \n superaci\u00f3n de la delincuencia con penas cada vez m\u00e1s severas , no parezca solucionar en realidad \nel problema ni pueda  ser compatible con una pol\u00edtica de prevenci\u00f3n de la violencia, por \ncongruencia. Esta posici\u00f3n solo la encontramos en uno de los ex legisladores que entrevistamos, \nquien consideraba m\u00e1s bien necesario \u201catacar el tema de origen, no las cons ecuencias\u201d (AL4).  \nLa situaci\u00f3n de violencia extrema, en cambio, parece haber favorecido el endurecimiento de \npenas como la gran respuesta del Estado:  \n\u00bfY d\u00f3nde est\u00e1 entonces tambi\u00e9n la respuesta del Estado a esas conductas? Insisto, en ese momento \nhubo la coincidencia, el consenso, para implementar ese tipo de reformas, que evidentemente son \nacciones duras, severas, fuerte, del Estado. Pero el Estado tambi\u00e9n no se puede ver rebasado por la \ndelincuencia, no puedes dejar, eh, la situaci\u00f3n, en una situaci\u00f3n do nde el Estado no sea capaz de \nbrindarle seguridad a los ciudadanos, porque tambi\u00e9n ese es uno de los fines del Estado, \u00bfverdad?, el \nbrindar la seguridad. En ese momento, me parece a m\u00ed, que requer\u00eda que el Estado tomara ese tipo de \ndecisiones (AL2).  \nLa man o dura del Estado tiene tambi\u00e9n una jerarqu\u00eda muy clara. Hemos visto que en M\u00e9xico, los \nejecutivos nacional y estatal tienen un peso importante sobre las decisiones de otros poderes. Esto \nse acrecienta en el caso de los estados, donde el gobernador parece tener un control claro sobre el \nlegislativo y el judicial (Buscaglia, 2014). Chihuahua parece no ser la excepci\u00f3n.  \nUn ex legislador se\u00f1al\u00f3 dos cosas que son importantes para considerar aqu\u00ed. En primer lugar, \nque en asuntos como la prisi\u00f3n vitalicia y otra s reformas de seguridad era indispensable consultar \ncon los ayuntamientos de todo el estado, algo que no se lleva a cabo. Se\u00f1al\u00f3 la gran brecha que \nexiste entre el congreso local y  los municipios en este sentido y  sostuvo que \u201cel Legislativo tiene \nsu propi o r\u00e9gimen y, aunque haya una o dos personas interesadas en apoyar las voces de los \ndistintos ayuntamientos, pues no se puede porque la verdad es que es un grupo cerrado los que \ndeciden\u201d (AL5).  \nAdem\u00e1s, se\u00f1al\u00f3 que la legislaci\u00f3n estatal requiere de condiciones municipales m\u00ednimas para \npoder llevarse a cabo, algo que en el congreso estatal en ocasiones no se tiene en cuenta por lo \nque \u201csi el Ayuntamiento no tiene con qu\u00e9 darle seguimiento a lo que la ley te dice, pues la van a \nseguir violentando en ese Ayuntamiento\u201d (AL5).  \nAl parecer, las decisiones del congreso local se trabajan por grupos y hay poca posibilidad de \ndisentir de la bancada, so pena de castigo o represalia:  \nPor eso te digo, una ley s e debe hacer a consciencia, a veces, vamos y \u201c\u00a1Ay, que voten esta ley a favor \ny que no s\u00e9 qu\u00e9!\u201d, y luego, \u201c\u00a1P\u00e9rame, pero ni la conozco!\u201d. \u201cNo, es que ya la present\u00e9 a tu 162 \n coordinador\u201d. \u201cPues s\u00ed, p\u00e9rame, pero si voy a votar, \u00a1quiero saber qu\u00e9 voy a votar!\u201d. Y luego se \nenojaban porque: \u201c\u00a1Es que qu\u00e9 anda preguntando que es que la ley!\u201d Y hasta te hablaba, a veces, \nfulanito de tal, \u201c\u00a1Oiga, qu\u00e9 anda preguntando!\u201d. \u201cPues s\u00ed\u201d. \u201cNo, es que va a favor\u201d. \u201cNo, p\u00e9reme, es \nque yo no estoy a favor\u201d. \u00bfQu\u00e9 me pas\u00f3 a m\u00ed cuan do en dos, tres\u2026? Era un rega\u00f1\u00f3n por parte del \ngobernador, porque yo votaba en contra o me absten\u00eda o simplemente me sal\u00eda para no votar. \u00bfPor qu\u00e9? \nPorque yo no estaba de acuerdo, por que yo no estaba convencido . \u00bfPor qu\u00e9? Porque no hacemos las \ncosas bien ( AL5).  \n  \n3. Jueces  \n\u201cDe hecho, debemos tener claro que la paz es una consecuencia de la justicia, y donde no hay \njustici a, no va a haber paz. Todo esto  que est\u00e1 ocurriendo en Chihuahua, en M\u00e9xico, es una \nconsecuencia de la injusticia. Y todos somos corre sponsab les, no hay alguien que                               \n\u2018\u00a1ay!, \u00a1yo no !, \u00a1yo me porto bien !\u2019\u201d (AJ 3). \n \nAl igual que los ex legisladores, los jueces reconocieron que la violencia experimentada en el \nEstado y, particularmente, en Ciudad Ju\u00e1rez, alcanz\u00f3 niveles alarmantes alrededor de l 2010. \nAdem\u00e1s de ello, se\u00f1alaron que una de las grandes preocupaciones en el estado era el tema de la \neconom\u00eda, su afectaci\u00f3n por la delincuencia, la fuga de capitales a otros estados y a EUA. \nReconocieron que la prisi\u00f3n vitalicia s e implant\u00f3 como una estrategia de seguridad estatal, \naunque no se mostraron de acuerdo con el incremento de penas como soluci\u00f3n para la \ndelincuencia.  \nEl \u00e9nfasis en el criminal como enemigo p\u00fablico es mucho menor en el caso de los jueces, \nindudablemente de rivado del marco de sus actividades laborales y de la distinta naturaleza de las \nfunciones legislativas y judiciales. Los jueces no hacen campa\u00f1a y no se encuentran con la \nnecesidad de \u201cganarse\u201d el voto p\u00fablico, de traducir las demandas y reclamos sociales  en \ninstrumentos legislativos  y de tener que trabajar con base en los intereses partidistas o bajo la \nmirada del gobernador (al menos, eso es lo que se espera de ellos) . Los mecanismos de \nasignaci\u00f3n de plazas en el sistema judicial son distintos y, al pare cer, tambi\u00e9n opacos . En \nocasiones, se sospecha, son asignados por criterios poco democr\u00e1ticos. Algunos de los jueces \nentrevistados dieron cuenta de esta opacidad como  veremos m\u00e1s adelante.  \nOtra de las variaciones es que los ex legisladores no se ocupan de  ning\u00fan contacto directo con \nlos delincuentes y sus familiares. Los jueces, por su parte, s\u00ed tienen contacto con presuntos \ncriminales y sus familias, aunque se enfrentan ya con una criminalidad filtrada por los distintos 163 \n mecanismos judiciales (Zaffaroni, A lagia y Slokar, 2002). Sus puestos y sus responsabilidades en \nel Estado son distintas y habr\u00e1 que tener eso en cuenta para poder contrastar sus percepciones \nsobre la delincuencia y la prisi\u00f3n vitalicia.  \n \n3.1.Delincuente como enemigo p\u00fablico: desorden/da\u00f1o soci al \nComo se ha dicho antes, los jueces mostraron, en general, una opini\u00f3n desfavorable ante la \nprisi\u00f3n vitalicia. Algunos consideraron que dio ciertos resultados; otros m\u00e1s fueron cr\u00edticos del \nincremento de las penas en general.  \nAlgunos de los jueces entre vistados conceb\u00edan la prisi\u00f3n vitalicia como una \u201cpol\u00edtica \ncriminal\u201d, motivada por intereses del entonces gobernador para demostrar que en Chihuahua \nhab\u00eda \u201cmano dura\u201d69, a trav\u00e9s de un \u201cderecho penal simb\u00f3lico\u201d, que hac\u00eda uso de espectaculares  \nen las calles  y otras formas de publicidad para transmitir la severidad de las penas a la sociedad. \nEn s\u00edntesis , dejaron en claro que la prisi\u00f3n vitalicia no era , para ellos , una soluci\u00f3n. Uno de los \njueces que se mostr\u00f3 m\u00e1s en desacuerdo con las medidas del gobernador70, se\u00f1al\u00f3 durante  la \nentrevista , que hubo jueces demasiado \u201ccomplacientes\u201d con las medidas del gobernador, incluida \nla prisi\u00f3n vitalicia. Esta complacencia se convert\u00eda en una complicidad peligrosa con el ejecutivo:  \nYo les dec\u00eda, volviendo al tema de la prisi\u00f3n vitalicia, a ver si los jueces que son complacientes con ese \ntipo de pr\u00e1cticas gubernamentales o de la autoridad, porque es evidente [que] hay un inter\u00e9s desde \narriba, desde el gobernador, el sancionar de esa m anera esos asuntos que vendieran pol\u00edticamente. A \nver si el d\u00eda que empiezan a matar jueces y ministerios p\u00fablicos, le siguen con ese tipo de pr\u00e1cticas, \nporque a nosotros nos pagan para resolver asuntos, no para enredarlos  (AJ1).  \nOtros jueces  se mostraron en desacuerdo con la prisi\u00f3n vitalicia por otros motivos, no por el tema \nde la ganancia pol\u00edtica que, se sospechaba, hab\u00eda de por medio. Por ejemplo, uno de ellos expres\u00f3 \nque la reinserci\u00f3n social era fundamental y que, por la naturaleza de la pena vitalic ia, ser\u00eda \nimposib le llegar a ella. Adem\u00e1s, aport\u00f3 un se\u00f1alamiento que se repetir\u00eda entre varios jueces:  que \nla prisi\u00f3n vitalicia no disminuy\u00f3 e n efecto los \u00edndices delictivos. Coment\u00f3:  \nMire, esta, esta cuesti\u00f3n de las penas vitalicias, eh, yo nunca, en lo personal, yo nunca he cre\u00eddo en que \nuna pena tan larga, una pena tan inusitada, por llamarle as\u00ed, cause mucho efecto en la poblaci\u00f3n, y que \n                                                             \n69 \u201cYo te voy a decir mi percepci\u00f3n personal. No, no te puedo decir lo que los dem\u00e1s piensan, nada m\u00e1s lo que yo \npercibo. Definitivamente esto tuvo este\u2026 es una pol\u00edtica criminal, es una pol\u00edtica criminal para decirle al pueblo: \n\u2018\u00a1estoy haciendo lo correcto,  estoy teniendo mano dura con los criminales!\u2019. Para hacer creer algo\u201d (AJ3).  \n70 No mencion\u00f3 al Poder L egislativo que, como sabemos, es central para que se aprueben las iniciativas del \nEjecutivo. Esto quiz\u00e1 sea sintom\u00e1tico del poder efectivo del gobernador y tambi\u00e9n el desconocimiento de que fue \ntambi\u00e9n una parte de los ex legisladores quienes propusieron la pena vitalicia para el estado de Chihuahua.  164 \n por ello vaya a bajar el \u00edndice de violencia, el \u00edndice de secuestros, las extorsiones o los homicidios, eh, \nyo siem pre he cre\u00eddo en la reinserci\u00f3n social, siempre he cre\u00eddo en la reinserci\u00f3n social y, desde luego, \nen el momento aquel que se aprob\u00f3 la prisi\u00f3n vitalicia, pues hac\u00edan ahogatoria toda reinser ci\u00f3n, toda \nreinserci\u00f3n social. E ntonces , ah\u00ed se volv\u00eda un castigo m\u00e1s que, eh, ser\u00eda castigadora m\u00e1s que \nreinsertadora la pena (AJ2).  \nOtro de los jueces coincidi\u00f3 con la visi\u00f3n de la pena como castigo; mostr\u00f3 su inconformidad ante \nla prisi\u00f3n v italicia porque, a decir suyo, a l recluir a una persona de por vida en una pris i\u00f3n se trata \nm\u00e1s de un castigo. El actor judicial se\u00f1al\u00f3 lo siguiente durante la entrevista:  \nDefinitivamente, yo no estoy de acuerdo con la prisi\u00f3n vitalicia porque, c uando t\u00fa castigas a una \npersona\u2026  esta no es una pena, es un castigo. Bueno, no se le llam a castigo, se le llama pena. Este\u2026 el \nfin de las penas, que establece la C onstituci\u00f3n y todos los tratados internacionales\u2026 es para reinsertar \na la persona a la sociedad. Entonces, la prisi\u00f3n vitalicia no cumpl e con ese fin, en lo absoluto. E se es \nun casti go, que hace ratito utilic\u00e9 mal la palabra (AJ3).  \nEste comentario y el anterior, ya pueden ser un indicador de la necesidad de repensar la \n\u201cvenganza institucional\u201d a trav\u00e9s de la pena vitalicia. El castigo tiene ciertamente mayor cercan\u00eda \ncon la venganza q ue la pena. Habr\u00e1 que preguntarse tambi\u00e9n si este castigo tiene que ver con la \nespectacularidad del castigo p\u00fablico (Foucault, 2005) de un antiguo orden de ejercicio del poder \ny con el impulso vengativo que puede estar en juego en lo social (Nietzsche, 201 1).  \nNo puede ser m\u00e1s llamativa  que esta distinci\u00f3n fallida entre pena y castigo , la confusi\u00f3n en la \ncita anterior,  provenga de los jueces, autoridades en la materia y piezas fundamentales en el \nengranaje del sistema de impartici\u00f3n de justicia. Sus comenta rios no identifican al cri minal como \nal enemigo p\u00fablico. E n todo caso, las entrevistas en su conjunto parecen apuntar a los problemas \nestructurales del sistema de justicia como el primer obst\u00e1culo a vencer para mejorar las cosas. \nEntonces, parece que ya de  entrada hay una diferencia importante entre ex legisladores y jueces \nen este punto. Aqu\u00ed resalta el papel de la sociedad y el impacto o no que pueda tener en ella las \npenas vitalicias.  \nJustamente sobre el incremento de penas y la sociedad, es importante recuperar aqu\u00ed la voz de \notro actor judicial, quien coment\u00f3 la funci\u00f3n social esperada del incremento de penas, pues la \nsociedad espera que estas puedan tener un efecto en la baja de la delincuencia. Es decir, este actor \njudicial considera que hay en la so ciedad realmente la expectativa d e que las penas altas \ncontribuya n a la disminuci\u00f3n de la delincuencia:  165 \n (\u2026) la sociedad lo que quiere es que se\u2026 vayan al menos\u2026 vayan a la baja, \u00bfverdad?, la comisi\u00f3n de \ndelitos. Y yo creo que como sociedad tenemos esa idea  de que aumentando las penas, van a decrecer \nlos delitos\u2026 y aplaudimos y estamos de acuerdo. Pero para los operadores, los que trabajamos con eso, \nnos damos cuenta que no ocurre (AJ4).  \nLa cercan\u00eda y el conocimiento del sistema de justicia, en su pr\u00e1ctica c otidiana, coloca a los jueces \nen un lugar m\u00e1s directo con la problem\u00e1tica de la criminalidad. Veremos ahora c\u00f3mo se anuda la \nposici\u00f3n de los jueces con el tema del sufrimiento de las v\u00edctimas y de los delincuentes ante la \nprisi\u00f3n vitalicia.  \n \n3.2.Sufrimiento de  v\u00edctimas (directas e indirectas)  \nLos jueces reconocieron que la situaci\u00f3n de las personas afectadas directamente por la violencia \nsiempre fue muy compleja. Muchas salieron del estado o del pa\u00eds en b\u00fasqueda de paz o para \nsobrevivir, simple y llanamente. Fu e inevitable que, entre otras cosas, la partida de estas personas \ntuviera efectos en la impartici\u00f3n de justicia, pues a muchas de ellas, en palabras de uno de los \njueces entrevistados, \u201cya no les import\u00f3 si se les dio seguimiento a sus asuntos\u201d, es decir, a sus \ndenuncias o juicios. \u201cEllos salieron corriendo por sus vidas, \u00bfno?, y su futuro\u201d. Por ello, en \nocasiones, \u201ca la hora que se ten\u00eda que citar a juicio, pues ya no estaban disponibles, no se les \nlocalizaba o simple y sencillamente no quer\u00edan ir por mied o\u201d, un miedo que, evidentemente ten\u00eda \nque ver con la percepci\u00f3n de que el sistema de justicia no pod\u00eda  \u201cbrindarles protecci\u00f3n, \nseguridad, todo eso\u201d (AJ1).  \nLa sospecha de que el sistema judicial no puede garantizar la seguridad de quienes denuncian \nes una pieza fundamental a tener en cuenta en nuestro presente y en el gran reto que representa \nuna reforma en materia penal , donde la prisi\u00f3n pueda ser replanteada como estrategia central del \ngobierno. Si es cierto que el derecho penal contempor\u00e1neo se ha estruc turado para ir desplazando \nla participaci\u00f3n directa de la v\u00edctima y garantizar primordialmente la decisi\u00f3n gubernamental \n(Carl\u00e9s, 2018), la cr\u00edtica de nuestro presente podr\u00eda repensar no solamente a la v\u00edctima dentro del \nsistema de justicia sino tambi\u00e9n la  relaci\u00f3n y la interacci\u00f3n entre v\u00edctima y delincuente como una \nalternativa al sistema punitivo actual. La justicia restaurativa podr\u00eda fortalecerse  en este camino.  \nLo cierto es que en el derecho penal contempor\u00e1neo parece regir la contraposici\u00f3n entre las  \nv\u00edctimas y sus familiares  -o la sociedad toda como un ente da\u00f1 ado por la acci\u00f3n delincuencial - \ncon el actor del delito , casi siempre considerado como un individuo, una persona , sin tomar en \ncuenta necesariamente sus lazos sociales y familiares. Esta contr aposici\u00f3n es la que da pie a 166 \n contrastar el sufrimiento entre las v\u00edctimas y aquel sufrimiento que se producir\u00eda en el \ndelincuente a trav\u00e9s de la pena y olvidar que este tiene redes sociales que tambi\u00e9n son afectadas.  \nDurante las entrevistas con  los jueces,  se abordaron varias preguntas que intentaban rastreas su \npercepci\u00f3n sobre esta contraposici\u00f3n entre el sufrimiento de la v\u00edctima y sus familias , por un \nlado,  y el de los delincuentes y sus familias , por otro. Este es uno de nuestros aportes centrales al \n\u201cdiagn\u00f3stico del presente\u201d penitenciario en el estado de Chihuahua, pues en esta jerarquizaci\u00f3n \ndel sufrimiento se juegan quiz\u00e1 la justificaci\u00f3n de  la prisi\u00f3n, la institucionalidad de la venganza \np\u00fablica y los usos pol\u00edticos de la prisi\u00f3n.  \nUn juez entrevis tado coment\u00f3 que el tema de las familias de los delincuentes era \u201cun tema \nmuy discutible\u201d, esto \u201cporque no se ve igual a la familia de la v\u00edctima que a la del agresor, que a \nla familia del sentenciado. Nunca se va a ver igual\u201d (AJ2). Agreg\u00f3 un comentario s obre las \nfamilias de los delincuentes, que es muy parecido a uno de lo que antes vimos entre los ex \nlegisladores y que parece ser m\u00e1s una recriminaci\u00f3n moral:  \nSimplemente, muchas veces nosotros hemos escuchado que los valores se adquieren en la familia, eh , \nentonces, tenemos el pensamiento, no s\u00e9 si ser\u00e1 retr\u00f3grada, de que la familia, tambi\u00e9n, de alguna forma \nincidi\u00f3 o tuvo culpa de que aquella persona cometiera el delito. Posiblemente, esa sea la raz\u00f3n por la \nque no se haya puesto en la palestra la discusi \u00f3n de tomar en consideraci\u00f3n, al igual que a la familia de \nla v\u00edctima, a los [familiares] del sentenciado (AJ2).  \nLa invisibilidad de estas familias parece justificarse por  sus acciones  previa s, por sus supuestas \nfallas morales, por sus propias inconsistencias , por no poder haber transmitido los valores \nsuficientes para evitar la delincuencia . Esta invisibilidad de la familia de los delincuentes puede , \nadem\u00e1s , reforzarse por  la responsabilidad individual que prima en el derecho penal y en la \npersonificaci\u00f3n del delito, una posici\u00f3n que sin duda tiene su legitimidad hist\u00f3rica, pero que en el \nfondo puede estar impidiendo ver que los estragos de las penas no terminan con la sentencia \nimpuesta a una sola persona. El costado familiar de la prisi\u00f3n, la afectaci\u00f3n familiar de la pena es \nuna discusi\u00f3n importante a considerar en contextos como el que vive M\u00e9xico, donde adem\u00e1s de \nvivir una \u201cguerra\u201d sin bandos fijos (o muchas peque\u00f1as guerras), alimentada por las inequidades \nsocioecon\u00f3micas estructurales, hay  evidentes manejos pol\u00edticos de la prisi\u00f3n como instit uci\u00f3n \np\u00fablica de castigo. La supuesta falla moral  de las familias de los delincuentes no solo parece \nservir al  esp\u00edritu del derecho penal mismo sino que tambi\u00e9n puede justificar la criminalizaci\u00f3n de \nestas familias y sus co nsecuentes \u201ccastigos\u201d p\u00fablicos, d\u00edgase el escarnio colectivo, la 167 \n discriminaci\u00f3n educativa o laboral o, simplemente, la ausencia de discusi\u00f3n y programas \ngubernamentales que atiendan su realidad.  \nDesde luego que no es un tema sencillo, desde luego que puede haber familias con actividades \ndelincuenciales, redes familiares de ilegalidad, posibilitando que ni\u00f1os y ni\u00f1as aprendan pr\u00e1cticas \ny generen ingresos a partir de acciones fuera de la ley. Sin embargo, eso no expulsa a las familias \nde una historia compartida, de un sistema de redes institucionales ; al contrario, podr\u00eda \nevidenciarse, a trav\u00e9s de estas familias, gran parte de los fallos de nuestra red de instituciones .  \nVeamos otro comentario concreto sobre las familias. Se trata de l mism o juez  de la cita \nanterior,  quien agreg\u00f3:  \n(\u2026) yo pienso que ser\u00eda un poquito m\u00e1s complicado porque no sabemos esa familia realmente c\u00f3mo \nvive, por ejemplo, una familia de narcotraficantes, donde el padre le ense\u00f1\u00f3 al hijo desde ni\u00f1o a ser \nnarcotraficante, desde joven, desde adolescente, y que ese narcotraficante fue y se convirti\u00f3 en un \nmultihomicida, porque fue y ejecut\u00f3 a cuatro o cinco personas en el centro de Chihuahua, y donde la \nmadre estaba completamente consciente de que la labor de esa familia, de que el empleo de esa familia , \nera precisamente ser narcotraficante y luego todav\u00eda considerarla y tomarla en cuenta, eh, como a las \nfamilias de las v\u00edctimas, que ejecutaron y que a lo mejor ni siquiera estaban involucradas con el \nnarcotr\u00e1fico, que las ejec utaron por error, vamos a suponer, por error, que ha habido muchas v\u00edctimas \ncolaterales as\u00ed, por error, que ni siquiera han estado, porque estaban en el lugar equivocado. Entonces, \nbueno, eso ser\u00eda cuesti\u00f3n, ya ser\u00eda una cuesti\u00f3n debatible, pero desde lueg o que tambi\u00e9n deber\u00eda de \nponerse a discusi\u00f3n, pienso yo (AJ2).  \nEl juez tiene raz\u00f3n en tanto que , a nivel social , es muy complicado abordar este tipo de escenarios  \ndonde hay familias completas o casi completas con actividades delincuenciales , pero no por su  \ncomplejidad debe n ser mantenidas  fuera de la discusi\u00f3n p\u00fablica. El reto de abordar a las familias \nde las personas presas es grande, eso no est\u00e1 en duda. No se trata de que las familias de las \npersonas presas y las familias de las v\u00edctimas directas tengan exactamente el mismo trato, sino \nque ambas puedan ser consideradas en su singularidad dentro de una pol\u00edtica general de atenci\u00f3n \ny prevenci\u00f3n de la violencia y la delincuencia. Este paso es necesario para cualquier pol\u00edtica \nfederal de construcci\u00f3n de paz y  reconciliaci\u00f3n en los pr\u00f3ximos a\u00f1os.  \nPara terminar esta secci\u00f3n, quisiera abordar otra postura con respecto al sufrimiento de los \nfamiliares de las v\u00edctimas. Un juez del Tribunal oral se\u00f1al\u00f3 que su trabajo no consiste en \u201csopesar \no medir\u201d el sufrimiento s ino en atender \u201ca la lesi\u00f3n del bien jur\u00eddicamente tutelado\u201d y puso un \nejemplo con cada delito penado con prisi\u00f3n vitalicia en la reforma de 2010:  168 \n En el delito de homicidio, el bien jur\u00eddicamente tutelado es la vida. O sea, el bien m\u00e1ximo del ser \nhumano, o  sea, atendemos a eso. \u00bfQu\u00e9 bien lesion\u00f3? \u00bfQu\u00e9 bien afect\u00f3? En el secuestro, \u00bfqu\u00e9 bien \njur\u00eddicamente tutelado se afecta? La libertad de las personas, la libre deambulaci\u00f3n. \u00bfEn la extorsi\u00f3n? \nLe dec\u00eda, la extorsi\u00f3n es un delito plurilesivo, entendiendo que afecta al patrimonio porque por lo \nregular exigen los activos la entrega de una cantidad de dinero, y la paz y la tranquilidad de las \npersonas. Desde el momento en que le dejan un papelito al se\u00f1or de la tiendita de abarrotes de la \nesquina: \u201c\u00a1Tienes que pa garme $500 por semana si no te quemo el negocio!\u201d. Desde ese momento, \nclaro que va a estar intranquilo, est\u00e1 afectado, \u00e9l tiene, se lesiona su paz y su tranquilidad, como \npersona. Entonces, nosotros no medimos, \u00a1ah! Mat\u00f3 a este muchachito y c\u00f3mo va a estar  sufriendo su \nmam\u00e1 y su pap\u00e1. \u00a1No! Nosotros nos enfocamos al bien jur\u00eddicamente tutelado (AJ4).  \nSi bien se\u00f1al\u00f3 que no \u201csopesa o mide\u201d el sufrimiento de la v\u00edctima como parte de su labor, \nreconoci\u00f3 que el sufrimiento de las v\u00edctimas es algo con lo que inter act\u00faan los jueces:  \nClaro que tambi\u00e9n vienen, cuando comparecen , que la mam\u00e1, el pap\u00e1 de la v\u00edctima, el hermano, y uno \nles preguntan: \u201c\u00bfC\u00f3mo cambi\u00f3 su vida, desde el momento de la muerte de su familiar?\u201d. No pues van \na decir: \u201c\u00c9l eran el sost\u00e9n\u201d. \u00bfPues c\u00f3mo  cambi\u00f3 la vida? Pues cambi\u00f3 un giro de 360 grados, porque, \n\u201cporque era mi hijo, me mataron a mi hijo\u201d (AJ4).  \nSu funci\u00f3n era entonces la de sancionar la conducta  desplegada , que haya afectado a bienes \njur\u00eddicos tutelados por el Estado,  y no estar\u00eda en sus manos el sopesar la afectaci\u00f3n de la prisi\u00f3n \npara la persona, mucho menos para su familia. Agreg\u00f3 que las cuestiones psicol\u00f3gicas y \nemocionales ya ser\u00edan el objeto de atenci\u00f3n del grupo interdisciplinario del centro de reinserci\u00f3n \ny de los jueces de ejecuci\u00f3n.  \nPuede resultar interesante comparar su posici\u00f3n con la de otro juez oral, que sostuvo que el \nsufrimiento era algo con lo que se encontraba en los juicios cotidianamente. Al responder nuestra \npregunta por la formaci\u00f3n que hab\u00eda re cibido en derecho y la discusi\u00f3n del sufrimiento humano \nen esta formaci\u00f3n, respondi\u00f3 que en ninguna parte de la carrera de derecho estudi\u00f3 la relaci\u00f3n  \nderecho -sufrimiento. Algo que -reflexion\u00f3 - ser\u00eda importante por la pr\u00e1ctica cotidiana como juez. \nComent\u00f3 lo siguiente con relaci\u00f3n a su encuentro con el sufrimiento del acusado:  \nDe hecho, realmente, efectivamente , te enfrentas con el sufrimiento de la gente, te enfrentas con el \ndolor, con el dolor de la v\u00edctima. A veces te encuentras con el dolor del acusado.  Todo el juicio est\u00e1 \navergonzado. Todo el juicio. Con el dolor de que se da cuenta que lo que hizo est\u00e1 mal, con sus \narrepentimientos o con el dolor de que se equivoc\u00f3 tan fuertemente que va a estar de por vida en \nprisi\u00f3n (AJ3).  169 \n Este mismo juez agreg\u00f3 algo  que es importante y que permite m\u00e1s claramente el contraste con el \njuez anterior. Se\u00f1al\u00f3 que, frente al sufrimiento, los juzgadores \u201cse pueden ir haciendo fr\u00edos, \ncalculadores porque la ley se aplica\u201d y no hay m\u00e1s, no hay otras opciones ni espacio para \nelecci\u00f3n personal, por ejemplo en la legislaci\u00f3n sobre prisi\u00f3n vitalicia que era directa ante ciertos \ndelitos. Agreg\u00f3: \u201csi la ley dice 30 a\u00f1os, no importa mi opini\u00f3n, yo impongo 30 a\u00f1os\u201d. Este \nmanejo de la ley, puede ir haciendo a la gente \u201cm\u00e1s fr\u00eda, m\u00e1s calc uladora\u201d (AJ3) y puede incluso \nllevar a los jueces a pensar \u201cpues si est\u00e1 aqu\u00ed es por algo, seguramente es un delincuente. Si se \nestaba juntando con esta gente , es por algo\u201d. Los jueces no estar\u00edan, en ese sentido, libres de los \nprejuicios sociales extendi dos sobre la delincuencia, si bien tienen que estar advertidos de ello y \nsus acciones delimitadas por las leyes mismas. Esa \u201cpredisposici\u00f3n,  sin embargo,  que puede \nllevar a equ\u00edvocos\u201d y es necesario contar con \u201cjuzgadores sensibles para no cometer tantos \nerrores\u201d  (AJ3) .  \nEl contraste de posiciones anterior no busca ser concluyente, sino mostrar que dentro de los \njueces mismos puede haber lecturas tambi\u00e9n muy diversas con relaci\u00f3n al sufrimiento humano , \ntanto de las v\u00edctimas oficiales y sus familias, como de  los delincuentes y sus familias como \nv\u00edctimas indirectas . \n \n3.3.Sufrimiento de delincuentes y sus familias  \nRecuperando las ideas del apartado anterior, aqu\u00ed la narrativa de los jueces gira en torno al \nsufrimiento del delincuente y sus allegados. Se trata, sobre todo, de indagar en los efectos de la \npena, como una respuesta p\u00fablica por un delito, tanto en quien la recibe directamente como en \naquellos y aquellas que pueden tambi\u00e9n padecerla, a\u00fan cuando no est\u00e9n recluidos en una prisi\u00f3n. \nAdem\u00e1s, se recuperan l os comentarios de un juez en particular (AJ1) , sobre los posibles abusos \nde los detenidos en las instancias de averiguaci\u00f3n y procuraci\u00f3n de justicia.  \nUna de las cosas que fue recurrente entre los jueces, fue la \u201cdesmoralizaci\u00f3n\u201d de la persona, la \np\u00e9rdida  de toda esperanza, al recibir una pena tan contundente como la vitalicia y sus familiares. \nUno de los jueces se\u00f1al\u00f3:  \nLo que pasa es que no es lo mismo tener la esperanza de que probablemente en 35 a\u00f1os voy a poder \nsalir, a decir : ya nunca voy a salir. En tonces, la familia, la esperanza se les elimina completamente a \nlos internos, as\u00ed como a sus familiares. Entonces, el objetivo principal ya, que era en dado caso su 170 \n reinserci\u00f3n, su readaptaci\u00f3n, el entender por qu\u00e9 se les sentencio, se pi\u2026 de cierta forma se estaba \nperdiendo, \u00bfs\u00ed me explico? (AJ5)71. \nHemos dicho que en esta investigaci\u00f3n no se trabaj\u00f3 el impacto simb\u00f3lico y material de la pena \nde prisi\u00f3n vitalicia desde las voces de las personas sentenciadas y sus familias. Sin duda, este es \nun trabajo pendi ente y otras investigaciones podr\u00edan abordarlo en particular. Queremos recordarlo \nporque los jueces describen el efecto devastador que una sentencia as\u00ed puede ocasionar. \nCiertamente, los ex legisladores y los jueces pudieron haber tenido noci\u00f3n desde el pr incipio que \nlas sentencias vitalicias se modificar\u00edan con el tiempo, pero no es un exceso sostener que la \nmayor\u00eda de las personas que recibieron la sentencia, sus familias y el grueso de la sociedad \ndesconoc\u00eda esta posibilidad , es decir, no ten\u00edan bases jur\u00eddicas para imaginar que, despu\u00e9s de \ntiempo, las sentencias podr\u00edan modificarse, como lo han hecho . El efecto de la pena para ellos fue \ndirecto, el peso simb\u00f3lic o total de la vida detr\u00e1s de las rejas.  \nOtro juez precis\u00f3 as\u00ed el escenario de la sentencia v italicia y sus efectos:  \nUna persona que se vuelve a prisi\u00f3n de la sala de audiencias, pues completamente desmoralizado, \u00bfno? \n\u00a1Y ah caray! Ya no volver a salir, ya no volver a hacer vida familiar, ya no volver a hacer vida social, \nya no va a poder ser una p ersona que quiz\u00e1 estaba imagin\u00e1ndose ser este, emprendedor en algo, en ser \necon\u00f3micamente productivo, \u00a1no!, se acab\u00f3 todo eso (AJ1).  \nEntre los jueces, a dem\u00e1s de la \u201cdesmoralizaci\u00f3n\u201d del sentenciado y sus allegados, aparecieron \ntambi\u00e9n algunas inquietudes p or la afectaci\u00f3n econ\u00f3mica de posibles dependientes de los presos \nvitalicios, sus posibles hijos e hijas. La pregunta de \u201c\u00bfQui\u00e9n atiende a esos menores?\u201d (AL4) , en \ncaso de que la persona sentenciada fuera el sost\u00e9n de la casa , no es menor. Un juez, comenta ndo \nque despu\u00e9s de que la extorsi\u00f3n ya no s e pen\u00f3 con prisi\u00f3n vitalicia, qued\u00f3 de todas maneras con \npenas muy altas , coment\u00f3:  \nBueno, \u00bf30 a\u00f1os de prisi\u00f3n? O en el momento en que le dijeron, te vas a quedar en prisi\u00f3n de por vida. \n\u00bfC\u00f3mo queda esa gente? \u00bfC\u00f3m o queda esa familia? O si era padre de familia y estaba desesperado \nporque no ten\u00eda leche para su hijo. Porque a m\u00ed me toc\u00f3 un asunto, era un se\u00f1or. \u00c9l estaba desesperado, \n                                                             \n71 Otro actor se refiri\u00f3 a una situaci\u00f3n muy similar: \u201cBasta con tener poquito sentido com\u00fan, ordinario. No e s lo \nmismo que le digan a un sentenciado por otro delito, tiene ocho a\u00f1os de prisi\u00f3n, quince, quiz\u00e1 tenga la expectativa, \nporque cabe decir que estos delitos no tienen posibilidad de concesi\u00f3n de beneficios en etapa de ejecuci\u00f3n de la pena, \nson derechitos,  \u00bfno? Tonces, no es lo mismo que le digan, \u2018oiga, tiene veinte a\u00f1os\u2019, a\u00fan bajo esas circunstancias, \n\u00bfno?, no tiene posibilidad de obtener beneficios reductivos de la pena o sustitutivos en ejecuci\u00f3n de sentencia, a que \nle digan, \u2018oiga, pues ah\u00ed va a estar detenido de por vida\u2019. O iga, imag\u00ednese el impacto este, nom\u00e1s hay que imaginarse \npoquito que usted presenciara que un hermano, un primo, muy querido, muy cercano, su pap\u00e1, su t\u00edo, le dijeran, \n\u2018oiga, usted va derechito a prisi\u00f3n vitalicia, ya no va a salir nunca\u2019. \u00bfQu\u00e9 se siente, no?\u201d (AJ1).  171 \n no ten\u00eda leche para su hijo; su hijo estaba enfermo, no ten\u00eda para el medicamento. L e ofrecen $500. Va, \nrecoge el dinero y est\u00e1 ah\u00ed en la c\u00e1rcel. Su hijo, \u00bfvivi\u00f3?, \u00bfse muri\u00f3?, \u00bfse qued\u00f3 con la mam\u00e1? Uno ya \nno sabe, pero finalmente esta persona est\u00e1 aqu\u00ed, pagando con toda su vida o con 30 a\u00f1os algo que no \nera proporcional a la pena, por co brar $200 [sic] (AJ3).  \nLa pregunta sobre la proveedur\u00eda invita a pensar en la reorganizaci\u00f3n familiar necesaria que, en \nalgunos casos , no solo tiene que crear nuevas fuentes econ\u00f3micas para la subsistencia sino que \ntambi\u00e9n tendr\u00e1 que enfrentar los nuevos g astos que la prisi\u00f3n representa: defensa, si es el caso de \nuna defensa privada; gastos relativos a la visita, m\u00e1s cuando el centro de reinserci\u00f3n no se \nencuentra en la misma ciudad o queda muy retirado del hogar; gastos relativos a la vida de la \npersona interna , que consisten no solamente en art\u00edculos de limpieza personal y comida, sino \ntambi\u00e9n en posibles cuotas de protecci\u00f3n o extorsi\u00f3n dentro del centro. Si el castigo p\u00fablico no \nva acompa\u00f1ado de una pol\u00edtica p\u00fablica de atenci\u00f3n a familiares de los presos  vitalicios, deber\u00eda al \nmenos quedar garantizada la seguridad de estos, una alimentaci\u00f3n saludable dentro de la \ninstituci\u00f3n, el acceso a bienes b\u00e1sicos de limpieza y trabajos dignos dentro de los centros para \nque estas personas puedan participar de la vida  econ\u00f3mica familiar.   \nEvidentemente, los gastos econ\u00f3micos van acompa\u00f1ados de un sufrimiento emocional y social \nimportantes porque, aun cuando la persona sentenciada no sea la proveedora principal del hogar, \npueden trastocarse la econom\u00eda emocional y, adem \u00e1s, a eso puede n agreg\u00e1rsele los costos \nsociales de tener un familiar o un allegado preso:  \nImag\u00ednese usted psicol\u00f3gicamente, completamente las familias destrozadas, eh, con mam\u00e1s, hijos \nenfermos y el reo, pues igual, porque la esperanza se acab\u00f3 completame nte. Se acab\u00f3 completamente, \npero como le digo, nunca se intent\u00f3 dejar la pena vitalicia para siempre. \u00danicamente era controlar el \npico de violencia en el que est\u00e1bamos viviendo y se dijo, por ah\u00ed se dijo que si bajaba, iban a \nmodificar la. Pero pues las co nsecuencias eran desastrosas para las familias, desastrosas \ncompletamente, familias destrozadas cuando se daba el veredicto. Al igual que el reo, totalmente \ndesconcertadas, completamente, eh, pues s\u00ed , destrozadas (AJ2).  \nOtro de los jueces compar\u00f3 as\u00ed los e fectos de la prisi\u00f3n vitalicia con los efectos de la muerte de \nun familiar.  \nA la familia que le quitan al hijo, a la familia que le quitan el pap\u00e1, el t\u00edo, lo sacan  en forma definitiva y \npara siempre del seno familiar, pues es, yo digo que ha de ser casi,  digo, yo nunca he estado en esa \nsituaci\u00f3n, me la imagino por lo que ve uno, pero debe ser casi, casi como cuando se le muere alguien, \n\u00bfno?, o sea, viene una descomposici\u00f3n, una desintegraci\u00f3n, mejor dicho de\u2026 muy tremenda en la \nfamilia porque hay que hace r ajustes (AJ1).  172 \n Este efecto, agreg\u00f3, podr\u00eda suceder tambi\u00e9n en el caso de penas muy altas, no solo con la \nsentencia de prisi\u00f3n vitalicia. Nos comparti\u00f3 que, un d\u00eda antes de la entrevista, \u00e9l y otros jueces \nhab\u00edan dictado sentencia a dos hombres por el del ito de secuestro y que hab\u00edan dado la m\u00ednima, \nque era de 50 a\u00f1os. Dijo que uno de los hombres estaba alrededor de los 40, entonces, \npr\u00e1cticamente pasar\u00eda toda la vida en prisi\u00f3n, porque en materia de secuestro no se pueden \notorgar concesiones.  \nAdem\u00e1s de l os efectos familiares y la \u201cdesmoralizaci\u00f3n\u201d del individuo, con los comentarios \nanteriores se abre un debate sobre la reinserci\u00f3n social. No solamente estar\u00e1 la persona de por \nvida o por muchos a\u00f1os en la prisi\u00f3n, sino que hay adem\u00e1s un prop\u00f3sito instituci onal que se ve \ncuestionado por una sentencia como la vitalicia. Por la fuerza de esta sentencia, no ser\u00eda raro \ncomprobar lo que algunos jueces comentaron , y que se parece mucho a la preocupaci\u00f3n de los ex \nlegisladores sobre prisiones o secciones especializ adas para presos vitalicios. Uno de los jueces \nde ejecuci\u00f3n de penas, hablando justamente de esta \u201cdesmoralizaci\u00f3n\u201d del sentenciado a prisi\u00f3n \nvitalicia, coment\u00f3 parte de las actividades con los presos vitalicios en los centros de reinserci\u00f3n:  \nSe practican dict\u00e1menes psicol\u00f3gicos, dict\u00e1menes m\u00e9dicos, dict\u00e1menes de trabajo social, dict\u00e1menes \ncriminol\u00f3gicos, dict\u00e1menes psiqui\u00e1tricos y ah\u00ed se empez\u00f3 a notar que las personas que ten\u00edan la prisi\u00f3n \nvitalicia, dejaban de participar en los programas que se les aplic aban al interior del penal, porque \nestaban totalmente desmotivados, \u00bfno?, estaban totalmente desmotivados. Por ejemplo, una remisi\u00f3n \nparcial de la pena, que le da dos d\u00edas de trabajo por remisi\u00f3n de uno de prisi\u00f3n al sentenciado, eh, pues \nno le atra\u00eda, no le eran para nada atractivo porque \u00e9l dec\u00eda, \u201cno pues, \u00a1para qu\u00e9 trabajo si no voy a tener \nninguna posibilidad de salir!\u201d (AJ2).  \nOtro juez se\u00f1al\u00f3 que esta situaci\u00f3n pod\u00eda beneficiar incluso a los grupos delincuenciales dentro \nde la prisi\u00f3n, pues si la rein serci\u00f3n social no pod\u00eda ser una promesa institucional en estos casos, \nentonces una v\u00eda posible para el preso vitalicio era buscar una soluci\u00f3n alternativa:  \nTons, yo quiero imaginarme, nom\u00e1s para sentir el rigor de las situaciones, \u00bfQu\u00e9 pensar\u00e1 una persona \nde esas? Lo m\u00e1s f\u00e1cil es que si alguien le habla bonito al o\u00eddo, \u201coye, vente con nosotros, nosotros a lo \nmejor m\u00e1s delantito te ayudamos. Y mira, por lo pronto, vas aqu\u00ed a trabajar con nosotros y vas a tener \ndinero pa\u2019 que le mandes dinero a tu familia afu era. Pues es m\u00e1s f\u00e1cil que se relacione en ese tipo de \nsituaciones incorrectas a que piensen en que \u201cle voy a echar los kilos para convertirme en un homb re \nde bien y para cuando salga -claro, en otro escenario - voy a ser un hombre de bien. Ya no vuelvo a \ncometer delitos. Entonces, \u00bfd\u00f3nde quedaron aquellas finalidades de la ley, no? (\u2026) Porque si no, \nimag\u00ednese usted una persona con una prisi\u00f3n vitalicia. No tiene nada que perder adentro, no tiene nada \nque arriesg ar para aventarse o alentarse a sustraerse o seguir delinquiendo adentro, es decir, 173 \n desahuciado completamente, \u00bfno? , \u201cfregado estoy de por vida\u201d. \u201c \u00bfQu\u00e9 m\u00e1s da que aqu\u00ed me descuente a \notro, que aqu\u00ed haga otra situaci\u00f3n o me enrede en bandas delictivas o que , en alg\u00fan momento, hasta en \ngrupo o solo, me ayuden a ver si me sustraigo, me evado, y salgo, \u00bfno? \u201d Pues la comisi\u00f3n del nuevo \ndelito  le genera cierta expectativa, ya sea econ\u00f3mica, de libertad o de lo que sea. Y el quedarse pasivo, \nno intentar recursos o  simple y sencillamente decir, \u201cbueno, pues ya tengo prisi\u00f3n vitalicia, me amol\u00e9\u201d, \npues ah\u00ed las lleva de perder todas porque va a estar detenido toda la vida, \u00bfno? Y digo, por decirlo de \nmanera simple, comprensible (AJ1) . \nAdem\u00e1s de estos efectos de des\u00e1nim o o que puedan motivar acciones delincuenciales dentro de la \nprisi\u00f3n , tan bien descritos en la cita anterior, algunos jueces consideraron que si la familia o el reo \nmismo no estaban de acuerdo con la sentencia o la consideraban desproporcionada, podr\u00eda \nconstruirse en ellos un resentimiento que , tarde o temprano , podr\u00eda tener efectos negativos en lo \nsocial. Un juez se\u00f1al\u00f3:  \nSi la pena es proporcional a la conducta que ejecut\u00f3 la persona, pue s entonces creo que \u201capechugas\u201d.  \nPero, cuando no es pr oporcional, como en este caso: e l muchachito fue y pidi\u00f3 $200 porque su amigo \nle dijo \u201ct\u00fa ve y haz esto\u201d y a este se le ocurri\u00f3 que s\u00ed, y le impones una pena vitalicia o 30 a\u00f1os de \nprisi\u00f3n ahora, este\u2026 \u00bfqu\u00e9 ocurre con la familia? Se quedan resentidas. \u201c\u00a1Esto no es jus ticia! Por $200 \nmi hijo va a estar detenido en la c\u00e1rcel\u201d. \u00bfY es justicia? La ley lo dice. Pero a veces la ley puede no ser \njusta. Sobre todo en estas creaciones legislativas en las que eh\u2026 en las que se trata de dar gusto a una \npol\u00edtica criminal y no a bu scar la verdadera justicia restaurativa (\u2026) Entonces, mmm\u2026 cuando hay \nuna pena justa, pues la familia es\u2026 \u201capechuga\u201d pues, dicen. Fall\u00f3 \u00e9l, yo le fall\u00e9 a mi hijo, no lo form\u00e9, \nno estuve presente en su educaci\u00f3n. Ah\u00ed est\u00e1 la consecuencia y la consecuencia c omo familiar es \nvenirle a traer el mandado, venirlo a saludar, venir\u2026 estar con \u00e9l. Si es que ocurre, porque la mayor\u00eda \nde los j\u00f3venes est\u00e1n solos, ni siquiera sus familiares vienen al juicio, ni siquiera. Ese, ese, ese es un \ncosto social muy alto, que est \u00e1 pagando la sociedad (AJ3).  \nLa consideraci\u00f3n sobre el resentimiento de la familia o los sentenciados es fundamental aqu\u00ed. \nTengamos en cuenta lo expuesto sobre la desproporci\u00f3n de las penas para algunos delitos, como \nla situaci\u00f3n de extorsi\u00f3n que menciona el juez en la cita anterior, pero tambi\u00e9n tengamos en \ncuenta la selectividad de la prisi\u00f3n y la prisionizaci\u00f3n de los pobres  y las piezas m\u00e1s d\u00e9biles de \nlas organizaciones delincuenciales  para poder completar este escenario (Zaffaroni, Alagia y \nSlokar, 200 2; Wacquant, 2009 a; Calveiro, 2012, Buscaglia, 2014). Puede que las personas \nlleguen a sentir desproporci\u00f3n entre delito y crimen, pero tambi\u00e9n que haya un resentimiento \nreforzado por el conocimiento de la alta tasa de impunidad en M\u00e9xico y la evidencia de  que la \nsituaci\u00f3n familiar de pobreza o desigualdad puede estar implicada en la realidad de tener a un 174 \n allegado dentro de la prisi\u00f3n. Vuelven las preguntas b\u00e1sicas: \u00bfQui\u00e9nes est\u00e1n en prisi\u00f3n? \u00bfQui\u00e9nes \nrecibieron prisi\u00f3n vitalicia? \u00bfCu\u00e1l es la relaci\u00f3n entr e prisi\u00f3n y clase social , educaci\u00f3n, empleo, \netc\u00e9tera ? \u00bfCu\u00e1l es la funci\u00f3n de la prisi\u00f3n en el proyecto cultural de reordenamiento  y \njerarquizaci\u00f3n del sufrimiento humano?  \n Para concluir esta secci\u00f3n, presentaremos brevemente el comentario de uno de los j ueces sobre \nun tema fundamental, ya impl\u00edcitamente se\u00f1alado por uno de los ex legisladores  (AJ3)  y se\u00f1alado \npor parte de algunos te\u00f3ricos (Calveiro, 2012; Buscaglia, 2014) como una lamentable pr\u00e1ctica del \nsistema de justicia: la tortura como v\u00eda de obtenci \u00f3n de confesiones . En relaci\u00f3n con la prisi\u00f3n \nvitalicia, \u00e9l apunt\u00f3 que no deb\u00eda descartarse la tortura detr\u00e1s de muchas de las sentencias; se\u00f1al\u00f3 \nla posibilidad de confesiones falsas, impuestas por esta v\u00eda para aumentar las estad\u00edsticas en \nmateria de impartici\u00f3n de justicia:  \nY forzaron procesos, arrancaron conf esiones a diestra y siniestra. A  m\u00ed, en lo personal , me toc\u00f3, de \nabogados que me dec\u00edan, \u201cmire licenciado, nom\u00e1s as\u00f3mese ah\u00ed al \u00e1r ea de la unidad antisecuestro \u2026\u201d -\nque est\u00e1 en Ciudad Judicial, que  tiene vidrios biselados, no se ve bien, pero se alcanzan a ver las \nsiluetas - \u201c\u2026\u00a1cu\u00e1ntas las filas de personas que est\u00e1n hincadas, haciendo fila para confesar!\u201d. Que \nobviamente no eran ciudadanos que, no eran, por decirlo de alguna manera, de bien, que est aban \ninmiscuidos en ciertos delitos graves y que, finalmente, los convirtieron en extorsionadores o \nsecuestradores. \u00bfPara qu\u00e9? Pues para vender n\u00fameros. \u201c\u00a1Oiga! Impusimos la, perd\u00f3n, reformamos y le \nasignamos prisi\u00f3n vitalicia a ciertos delitos\u201d \u00bfY?, \u00bftuvo  impacto? \u201cAh, pues bueno, vamos a generar \nasuntos para que vean que s\u00ed hay correspondencia de la legislaci\u00f3n con la realidad, \u00bfno?\u201d (AJ1).  \nRecordemos que uno de los ex legisladores  (AJ3)  se hab\u00eda preguntado por las sentencias a trav\u00e9s \nde los juicios abrev iados y se hab\u00eda mostrado sorprendido de la eficacia  de la Fiscal\u00eda en ese \nentonces, pues no le parec\u00eda f\u00e1cil que una persona pudiera aceptar la prisi\u00f3n vitalicia en un juicio \nde ese tipo. Un juicio oral, al menos, dejar\u00eda abierta  una peque\u00f1a posibilidad d e no llegar a \nprisi\u00f3n vitalicia.  \nEn esa misma l\u00ednea, el  juez de la cita anterior apunt\u00f3 a que  algunos de los casos de prisi\u00f3n \nvitalicia fueron  armados, con confesiones arrancadas a personas que fueron detenidas por otro \ntipo de delitos. Adem\u00e1s, apunt\u00f3 a otro asunto fundamental, la impunidad del sistema de justicia:  \nY ahorita cabr\u00eda hacerse la pregunta, eh, \u00bfcu\u00e1ntos de esos en realidad son secuestradores o \nextorsionadores? Y si no, si en gran medida no lo son , pues yo creo que es muy obvia la respuesta, \u00bfen  \nrealidad est\u00e1 solucionado el problema social de que generaron este tipo de delitos? Pues no, porque \nentonces quiere decir que tenemos en prisi\u00f3n a gente que no cometi\u00f3 esos delitos. \u00bfY los que los 175 \n cometieron , d\u00f3nde est\u00e1n? S\u00ed, pero bueno, creo que son tema s un poco m\u00e1s atrevidos, \u00bfno? Pero \nfinalmente, yo creo que esos temas son conocidos por un gran n\u00famero, al menos la  [gente]  que est\u00e1 \nrelacionada con el \u00e1mbito de la abogac\u00eda, s\u00ed los conoce (AJ1).  \nEl juez se\u00f1al\u00f3 varias veces, por ejemplo, que la confesi\u00f3n s e presentaba por la parte acusatoria, la \nFiscal\u00eda , a trav\u00e9s de los ministerios p\u00fablicos, como un elemento de prueba del delito, a\u00fan cuando \neso no era suficiente por ley para sentenciar al acusado. Asimismo, que los escenarios  de la \nconfesi\u00f3n eran dudosos e inapropiados , pues parec\u00edan montajes . Por ejemplo, coment\u00f3:  \nEs m\u00e1s , me toc\u00f3 ver confesiones en sede militar, en los cuarteles, ya ve c\u00f3mo est\u00e1n las c\u00e9lulas, que \nest\u00e1n los militares, los federales y las polic\u00edas estatales. E interven\u00eda el ej\u00e9rcito activamente. \u00a1En sede \nmilitar se recababan confesiones de acusados! \u00a1Imag\u00ednese usted! \u00bfSer\u00edan confiables? Bueno, en \nprincipio, del plano legal, no eran aceptables, no hab\u00eda manera. Ahora, analizado objetivamente, ser\u00edan \nesas confesio nes espont\u00e1neas y voluntarias: \u201cs\u00ed, yo comet\u00ed el delito\u201d. Pues eso es contra un instinto de \nseguridad del ser humano, \u00bfno? Todos somos dados a salir bien librados de las situaciones negativas. \n\u201cS\u00ed, yo me lo rob\u00e9, \u00bfy qu\u00e9?\u201d. \u00a1No! \u201cS\u00ed, yo lo mat\u00e9, yo lo secue str\u00e9\u201d \u00a1No se rob\u00f3 una  caja de chicles!, \nalgo, no, no, era un crimen muy tremendo, \u00a1c\u00f3mo iban a aceptar! Y luego no solo eso, tambi\u00e9n: \u201cs\u00ed, \ntambi\u00e9n intervine en el secuestro de qui\u00e9n sabe qui\u00e9n, en el homicidio de qui\u00e9n sabe qui\u00e9n\u201d, \u00bfno?, muy \nal estilo de l as declaraciones de los juzgados de distrito, \u00bfno?, que empiezan tres de la tarde y terminan \na las ocho de la ma\u00f1ana del d\u00eda siguiente, porque le sacan todos los delitos conexos que hay (AJ1).  \nCon lo anterior, volvemos a la realidad  de la prisi\u00f3n y la proc uraci\u00f3n de justicia. Aqu\u00ed valdr\u00eda la \npena insistir, una vez m\u00e1s, en si estas pr\u00e1cticas, de ser ciertas y cotidianas, pueden decirnos algo \nsobre el sufrimiento diferencial de los delincuentes y sobre  la justificaci\u00f3n social de estas \npr\u00e1cticas como \u201cvenganza  institucionalizada\u201d.  \nLa situaci\u00f3n de las familias de las personas presas y el sufrimiento corporal de los acusados o \nsentenciados puede ser una v\u00eda no solo para visibilizar los fallos y los descuidos (quiz\u00e1 no lo son) \ndel sistema de administraci\u00f3n y proc uraci\u00f3n de justicia , sino tambi\u00e9n para colocar la pregunta \nsobre el reordenamiento  cultural del sufrimiento y la fuerza del impulso vengativo dentro de las \ninstituciones gubernamentales de un estado y un pa\u00eds que viven fuertes niveles de violencia y \ndesorg anizaci\u00f3n de los valores comunes.  \nRecordemos que los actores que entrevistamos se encuentran, siguiendo a Didier Fassin, entre \nla econom\u00eda moral del castigo y la subjetividad moral, es decir, entre los discursos estatales sobre \nel castigo y sus agencias c omo profesionistas que en su vida cotidiana colaboran con la creaci\u00f3n \ndel Estado.  176 \n 3.4.Prisi\u00f3n: reinserci\u00f3n vs castigo vs contenci\u00f3n  \nLa posici\u00f3n de los jueces ante la prisi\u00f3n es sobresaliente. En este apartado, analizaremos algunos \nde sus comentarios al respecto.  \nLas posiciones en cuanto a la efectividad de la prisi\u00f3n vitalicia como \u201camedrentamiento\u201d a los \ndelincuentes, var\u00edan, aunque la mayor\u00eda se mostr\u00f3 m\u00e1s bien en contra  de esta funci\u00f3n . El juez que \nm\u00e1s cerca estuvo de una posici\u00f3n afirmativa ante la prisi\u00f3n vitalicia coment\u00f3 lo siguiente:  \nY, en cierta forma , creo que la consciencia que cre\u00f3  s\u00ed se logr\u00f3 hacer que se disminuyera en un \nporcentaje. A lo mejor y no lo suficiente, pero s\u00ed existi\u00f3 esa reducci\u00f3n. Ahora, el objetivo principal era \neso, persuadir a los posibles infractores a que se abstuvieran, a que no cometieran el delito. \u00bfPor qu\u00e9? \nPues porque la pena de prisi\u00f3n era b\u00e1sicamente su vida (AJ5).  \nOtros jueces mostraron su desacuerdo con la medida. Uno de ellos expres\u00f3 que, en aquel \nentonces, le \u201ctoc\u00f3 imponer algunas penas porque pues no hab\u00eda opci\u00f3n para imponer una pena \ntemporal\u201d, aun c uando \u00e9l no \u201ccomulgaba con ese tipo de ideas\u201d (AJ1).  \nUn actor m\u00e1s se mostr\u00f3 un tanto dudoso de las causas de reducci\u00f3n de la delincuencia, pero no \nacredit\u00f3 a la prisi\u00f3n vitalicia el hecho de ser la \u00fanica causa de esa reducci\u00f3n:  \nS\u00ed podemos decir que cuando se implement\u00f3 en un principio la pena vitalicia, podemos decir que s\u00ed \nhubo cierto efecto, s\u00ed bajaron las extorsiones, s\u00ed bajaron los secuestros, pero fue un fen\u00f3meno muy raro \nporque, al menos en lo particular o en lo personal, yo no pienso que haya sido po rque se implement\u00f3 la \npena vitalicia sino que fue posiblemente por otro tipo de cuestiones pol\u00edticas (AJ2).  \nEl mismo juzgador se\u00f1al\u00f3 que la prisi\u00f3n vitalicia siempre se consider\u00f3 como una pena que \ncambiar\u00eda, \u201csiempre se supo que era porque est\u00e1bamos en un pico de violencia muy alto\u201d, a\u00f1adi\u00f3, \n\u201cy que cuando bajara la violencia, posiblemente iba a haber alguna modificaci\u00f3n a la ley, como la \nhubo\u201d (AJ2). Como hemos visto antes, esta era la intenci\u00f3n de varios ex legisladores tambi\u00e9n, \nque la prisi\u00f3n vitalicia fu era una medida de excepci\u00f3n , que saldr\u00eda del cat\u00e1logo de penas una vez \nque la delincuencia bajara. Lo que no debemos de olvidar es que quiz\u00e1 mucha gente sentenciada \ny sus familias recibieron las sentencias sin esta atenuaci\u00f3n posible a futuro, sin saber qu e las \nsentencias podr\u00edan modificarse en los a\u00f1os posteriores, lo cual seguramente tuvo un impacto \nsimb\u00f3lico importante en su estructura familiar y personal.  \nVolviendo a la posici\u00f3n de los jueces ante la pena de prisi\u00f3n vitalicia, uno de ellos coment\u00f3 \nque, desde su punto de vista, se trat\u00f3 m\u00e1s de una \u201cpol\u00edtica criminal\u201d encaminada a la ganancia \npol\u00edtic a del gobierno en turno, que sostendr\u00eda:  \u201cestamos teniendo control porque a todos los \nvamos a meter a la c\u00e1rcel de por vida\u201d (AJ3). Esto tuvo ciertamente un i mpacto en la sociedad, 177 \n agreg\u00f3, es decir, un a parte de la sociedad habr\u00eda cre\u00eddo en la medida pues \u201cdesafortunadamente \nnos hace falta que seamos un poquito m\u00e1s informados, que nos preocupemos como mexicanos \npor ser gente m\u00e1s, m\u00e1s informada\u201d. Este juez fue c oncluyente en su diagn\u00f3stico de la prisi\u00f3n \nvitalicia:  \nEntonces, \u00bfsolucion\u00f3 el problema? \u00a1Claro que no! \u00a1Por supuesto que no! Y\u2026 \u00bfqu\u00e9 es lo que ocurri\u00f3? \nQue las c\u00e1rceles las ten\u00edan saturad\u00edsimas y que, y que, pues le dieron para atr\u00e1s porque no era ninguna \nsoluci\u00f3n y porque no hubo ning\u00fan avance ni en la justicia ni en la paz social en esos a\u00f1os, ning\u00fan \navance. \u00a1Muuuchas sentencias condenatorias en el estado de Chihuahua! \u00bfY eso es sin\u00f3nimo de \njusticia? \u00a1Claro que no! (AJ3).  \nEl diagn\u00f3stico de otro juez fue s imilar aunque lleg\u00f3 un poco m\u00e1s all\u00e1, al lanzar dos ideas \nimportantes sobre el impacto limitado que tuvo la prisi\u00f3n vitalicia. En primer lugar, a su propia \npregunta, \u201c\u00bfY qu\u00e9 ocurri\u00f3? \u00bfRealmente estas penas en el secuestro, la extorsi\u00f3n, el homicidio han \nservido para erradicar esos delitos de alto impacto?\u201d, respondi\u00f3: \u201c\u00a1Pues no! \u00bfPor qu\u00e9? Porque los \ndelincuentes act\u00faan con la esperanza de que no van a ser detenidos, \u00bfverdad? Que van a burlar a \nla justicia\u201d (AJ4). En este mismo sentido, agreg\u00f3:  \n\u00bfQu\u00e9 se busca  de una pena? A h, pues que sea\u2026 haga desistir, \u00bfverdad?, que sea ejemplar, que haga \ndesistir a los delincuentes: \u201cSi cometes este delito, te va a tocar, mira se te va a imponer esta pena, vas \na estar toda la vida en prisi\u00f3n\u201d. \u201c\u00a1Ahhhh, pues no voy a cometer  el delito mejor!\u201d. Pero insisto, \ncometen los delitos con la creencia o pensando que no van a ser detenidos mmm\u2026 : \u201cno pues s\u00ed, s\u00ed \npueden tener la pena de mil a\u00f1os, que al cabo yo, a m\u00ed no me van a detener, yo no estoy tonto\u201d (AJ4).  \nEsta sensaci\u00f3n de no ser  atrapados tiene relaci\u00f3n evidente con otros comentarios de los autores \nsobre la impunidad percibida del sistema de justicia. Este mismo juez se preguntaba a \ncontinuaci\u00f3n: \u201cY para, para ser sinceros, \u00bfcu\u00e1ntos\u2026? O sea, de todas las ejecuciones que hubo, \n\u00bfa cu\u00e1ntos detuvieron?\u201d (AJ4). Como juez, se mostr\u00f3 muy consciente de que la impunidad en el \nsistema de justicia es muy grande y de que ellos solo llegan a tratar con un porcentaje menor de \ntodos los delitos cometidos en Chihuahua: \u201cde todos esos homicidios, es m\u00e1s, que contin\u00faan \ncometi\u00e9ndose, \u00bfqu\u00e9 porcentaje se han resuelto? \u00bfQu\u00e9 porcentaje se tiene identificado a los \nresponsables?\u201d (AJ4).  \nCon la impunidad va de la mano la selectividad percibida del sistema de justicia. Varios \njueces, como veremos a continua ci\u00f3n, dieron cuenta de que muchas de las sentencias vitalicias \nque ellos dictaron ten\u00edan que ver con delincuentes de poca monta, es decir, eslabones de las \ncadenas bajas de las organizaciones delincuenciales. Esto quiere decir que, adem\u00e1s de la alta 178 \n impuni dad en la impartici\u00f3n de justicia, en aquellos casos que s\u00ed llegaron ante un juez, muchos, al \nmenos en el caso de extorsi\u00f3n, eran de gente que formaba parte de la base de la pir\u00e1mide de las \norganizaciones delincuenciales o, quiz\u00e1, se trataba de \u201coportunist as\u201d, delincuentes novatos que no \nten\u00edan el respaldo de una organizaci\u00f3n. Un juez coment\u00f3 , a partir de su experiencia , lo siguiente:  \n\u00a1Ay! Ten\u00edamos de extorsi\u00f3n hasta por $300, $200. S\u00ed, fue as\u00ed como un boom y es que, \ndesgraciadamente, la percepci\u00f3n de impun idad que privaba [sic]. Incluso, alguien lleg\u00f3 a comentar, \nalg\u00fan acusado \u201ces que, a m\u00ed se me hizo f\u00e1cil, mandarle una nota, pidi\u00e9ndole dinero, que si no le iba a \npasar algo a \u00e9l o a su familia porque, \u00a1si los que matan!, \u00a1si los que secuestran!...  salen li bres\u201d. \nEntonces, \u00bfc\u00f3mo tiene que ver, verdad? O sea, esa percepci\u00f3n de impunidad, porque ya cualquiera \npuede decidir ser delincuente, no pasa nada (AJ4).  \nOtro juez coment\u00f3 sobre la misma l\u00ednea de la selectividad de la prisi\u00f3n, aunque agregando un \ncomentari o importante sobre la desproporci\u00f3n de la pena en materia de extorsi\u00f3n y otro sobre la \nrelaci\u00f3n entre delincuencia y gobierno:  \nA m\u00ed me toc\u00f3 en Ju\u00e1rez enjuiciar delitos de extorsi\u00f3n por $500 pesos\u2026 con una prisi\u00f3n vitalicia, \n\u00a1imag\u00ednese usted la desproporci\u00f3 n!72, \u00bfno?, la desproporci\u00f3n, porque finalmente el fen\u00f3meno \ncrimin\u00f3geno responde, en gran medida, a la falta de buenas pol\u00edticas gubernamentales , pues, para \ngenerar buenas condiciones de vida, salud, trabajo, este\u2026 buena econom\u00eda, eh, ambiente social sano, \n\u00bfno? (AJ1).  \nEl mismo juez agreg\u00f3 que, en su caso, no le toc\u00f3 alg\u00fan \u201cpez gordo\u201d, un l\u00edder de alguna banda, \nsino \u201cpeces menos gordos\u201d, los inquilinos  de los estratos m\u00e1s bajos de la pir\u00e1mide delincuencial:  \nQuiero pensar que obviamente, pues, agarraban a la gente, por decirlo de alguna manera, la deten\u00edan, la \ninvestigaban y la enjuiciaban, pues, al pez menos gordo. Yo, a m\u00ed no me toc\u00f3 juzgar a ninguna persona \nque despu\u00e9s se supiera que era l\u00edder de alguna ban da. Entonces, seguramente, lo que sucede o lo que \nconocemos como chivos expiatorios, \u00bfno?, aunado a este, estigmatizar, procesar y tratar de sentenciar a \ngente que a lo mejor no ten\u00eda relaci\u00f3n ni siquiera con ese tipo de delitos, \u00bfno? Tonces, a lo mejor s\u00ed  \nhab\u00eda cierta selectividad, \u00bfno? \u00a1\u00bfPor qu\u00e9 no se atac\u00f3 de frente y traer a gente que en realidad estaba \nmetida en ese tipo de delitos?! Las grandes bandas criminales, \u00bfno? (AJ1).  \n                                                             \n72 Tambi\u00e9n otro juez se\u00f1al\u00f3 as\u00ed la desproporci\u00f3n en relaci\u00f3n con la extorsi\u00f3n: \u201cSi t\u00fa te atreves a extorsionar, aunque \nno tengas la conciencia clara, te puedes imaginar aunque tengas 18 a\u00f1os que quiz\u00e1 esto no est\u00e1 bien, \u00bf verdad? Pero \nque a un jovencito de 18 a\u00f1os, por ir a pedir $200 , porque obviamente \u00e9l no es el que amenaz\u00f3, \u00e9l es el mandadero, \nse le impongan 30 a\u00f1os de prisi\u00f3n, cuando a un asesino se le van a imponer 8 a\u00f1os\u2026 es algo que es desproporcional \ntotalmente\u201d (A J3). \n 179 \n La figura del chivo expiatorio es importante en el caso de la prisi\u00f3n en gene ral. Se trata de \naquellos presos que representan para la sociedad una humanidad  distinta , \u201csacrificable\u201d (Girard, \n1995) y que posibilita cierta cohesi\u00f3n social (Durkheim, 2007) al ser designados como el origen \nde un problema. Otro juez coment\u00f3 una posici\u00f3n  similar en relaci\u00f3n con la impunidad:  \n\u00bfQu\u00e9 ocurre? \u00bfDetienen realmente a los cabecillas? \u00a1No! De todos los asuntos que yo tuve por \nextorsi\u00f3n, uno, dos o tres de un n\u00famero considerable eran cabecillas. Todos los dem\u00e1s eran los que \niban a recoger el dinero. Y, \u00bfa qui\u00e9n eleg\u00edan? A jovencitos. \u201cMi ra, te voy a dar $500. Ve y recoge este \ndinero. No, es que esta persona me debe. T\u00fa diles que vienes por el dinero y que qui\u00e9n sabe qu\u00e9\u201d (\u2026) \n\u00bfQui\u00e9nes est\u00e1n en la c\u00e1rcel? Los achichincles, o no s\u00e9 c\u00f3mo quieras llamarles. Los cabecillas no. Te \ndigo, son cont ad\u00edsimos. (\u2026) S\u00ed, s\u00ed. Definitivamente aqu\u00ed llegaron pues los mandaderos, aqu\u00ed llegaron, \nest\u00e1 llena la c\u00e1rcel de puros mandaderos (AJ3).  \nUno de los jueces, no obstante, no comparti\u00f3 esta visi\u00f3n, aunque cabe decir que es uno de los dos \njueces de ejecuci\u00f3n qu e entrevistamos y que su labor es distinta a la de l os jueces orales, cuyas \nvenimos de comentar . Sobre el tema de la extorsi\u00f3n y la ejemplaridad de la pena, coment\u00f3:  \nMire, yo le voy a decir una cosa, siento que eso fue en principio para que el estado manda ra un \nmensaje, a quienes se estaban dedicando a  ese tipo de delitos y decirles:  \u201ca m\u00ed no me importa si \nextorsionas por 50 pesos o extorsionas por 100 mil, o sea, no queremos la extorsi\u00f3n aqu\u00ed en Chihuahua \ny se acab\u00f3\u201d. Eso, eso es lo que yo pienso. En un pr incipio, se ten\u00eda que poner el ejemplo, y as\u00ed es como \nse actu\u00f3, \u00bfverdad? No creo yo que haya sido selectivo, creo que fue un mensaje del estado, que dijo: \n\u201caqu\u00ed no queremos extorsiones ni secuestros y no me interesa si ese secuestro fue expr\u00e9s o la extorsi \u00f3n \nfue de 50 pesos, no queremos ese tipo de delitos\u201d (AJ2).  \nNo obstante, m\u00e1s adelante, en el transcurso de la entrevista, el mismo juez dud\u00f3 que la prisi\u00f3n \nrealmente \u201camedrente\u201d a los delincuentes y que, \u201cantes\u201d, la prisi\u00f3n era m\u00e1s bien una alternativa a \nla vida delincuencial, no el fin de la misma, pues dentro de los centros de reinserci\u00f3n hab\u00eda una \noferta delictiva importante y que el control de la instituci\u00f3n, en buena medida, estaba en manos \nde grupos criminales:  \nLos delincuentes de hoy, ya no le tienen  miedo o no le temen ni a la muerte\u2026 ni a la muerte. La \nmayor\u00eda de ellos tienen una capacidad delincuencial terrible, por eso no creo yo que los haya \namedrentado la pena vitalicia, y menos tomando en consideraci\u00f3n el sistema penitenciario que tenemos \nnosot ros, \u00bfverdad?, que, pues si bien intimida, nos hemos dado cuenta que, anteriormente, segu\u00edan \noperando desde el interior de las prisiones. \u00bfQu\u00e9 quiere decir eso? Que anteriormente, estoy hablando, \n\u00bfverdad?, no hab\u00eda mucho control, entonces, eh, pues es mejo r estar adentro que estar muerto. \u00bfPor \nqu\u00e9? Porque posiblemente tienen m\u00e1s, eh, eh, chanza, de seguirse moviendo, \u00bfverdad? Yo no creo que 180 \n la pena vitalicia haya intimidado absolutamente a nadie, eh, yo creo que el hecho de que haya bajado la \nviolencia se d ebi\u00f3 a otros factores y no a lo de la pena vitalicia (\u2026) Gradualmente bajaron, porque \ntodav\u00eda siguen las extorsiones y los secuestros, nom\u00e1s que ya no se publicitan, ya los tienen m\u00e1s \ncontrolados (AJ2).  \nLa vida dentro de la prisi\u00f3n abre la v\u00eda para otro d e los temas interesantes con respecto a los \njueces, que consisti\u00f3 en explorar su posici\u00f3n ante la reinserci\u00f3n social. Aqu\u00ed, en general, los \njueces no se mostraron muy entusiastas ante la realidad del sistema \u201cpenitenciario\u201d, sobre todo al \ntomar en cuenta l a prisi\u00f3n vitalicia como una pena que, lo hemos visto ya, \u201cdesmoraliza\u201d a los \nsentenciados para actuar dentro de los programas oficiales de la prisi\u00f3n. Un juez, pon\u00eda sus cartas \nsobre la mesa as\u00ed ante la pena vitalicia:  \nCreo que se echa por tierra [lo] que  es el aspecto esencial que debemos de tener en cuenta para \nrechazar este tipo de posturas , pues la finalidad de la pena, esencial, por m\u00e1s que la corte  [SCJN]  la \ndesconozca, es la reinserci\u00f3n social de la persona, bajo la base del trabajo\u2026 la capacitaci\u00f3n  y el \ntrabajo. \u201c\u00a1Oye!, te voy a tener detenido 15, 20 a\u00f1os. Te voy a dar trabajo para que te instruyas en alg\u00fan \noficio y te voy a dar este, educaci\u00f3n, tratamiento, para que t\u00fa reflexiones que cometiste un delito, que \ntienes que pagar, que tienes que sufrir  castigo, pero que finalmente tienes la expectativa o la esperanza \nde que en cierto tiempo vas a volver a salir y que no te den ganas de volver a delinquir, que te \nconviertas en un hombre de bien. Te voy a sacar de circulaci\u00f3n de la sociedad, por determina do \ntiempo, pero a la vez te voy a preparar para que, cuando vuelvas, te puedas ocupar en algo y seas \nhombre de bien\u201d. \u00a1Esa es la idea, general creo yo, de sancionar los delitos !, \u00bfno? (AJ1).  \nOtro de los jueces fue mucho m\u00e1s tajante con respecto a la reinse rci\u00f3n social en general, no solo \nen relaci\u00f3n con la prisi\u00f3n vitalicia, sino con las penas en general:  \n\u00a1\u00bfCu\u00e1l reinserci\u00f3n social?! Eso ni existe. Bueno, existe en nuestra Constituci\u00f3n, pero en la vida \npr\u00e1ctica pues no\u2026 y este\u2026 y definitivamente todo ese din ero que se gasta en mantener una prisi\u00f3n \npodr\u00eda invertirse en educaci\u00f3n, pero bueno [risa] este\u2026 esas son falacias porque este\u2026 si el dinero que \nes para educaci\u00f3n, se lo roban, \u00bfpues qu\u00e9 podr\u00edamos esperar de esto? (AJ3).  \nA\u00fan otro de los actores judiciales coincidi\u00f3 con las posturas anteriores. Expres\u00f3 que la \nreinserci\u00f3n es una obligaci\u00f3n del Estado , pero que  \u201cde manera efectiva no se lleva a cabo\u201d (AJ4), \nlo que termin a contraponiendo los preceptos constitucionales con una realidad cercana a lo \nexcepcional.  Este descr\u00e9dito de la reinserci\u00f3n social entre actores judiciales, que son pieza clave \nen el funcionamiento de la impartici\u00f3n de justicia no puede solamente ser llamativo sino tambi\u00e9n \nsintom\u00e1tico de un sistema de impartici\u00f3n de justicia defectuoso y , apare ntemente,  hundido en s\u00ed \nmismo.  181 \n 3.5.Fortalecimiento del Estado Penal  \nLos jueces pertenecen, desde luego, al poder judicial del Estado. No obstante, no parecen \ncoincidir del todo con las medidas de los otros poderes en materia penal. Es muy llamativo que \nlas re ferencias a otros poderes , cuando las hubo, apuntaran m\u00e1s al gobernador y no al congreso \nlocal. Esto puede servir para continuar la discusi\u00f3n sobre la primac\u00eda del Ejecutivo sobre los otros \npoderes en las entidades federativas (Buscaglia, 2014). Recordemos  tambi\u00e9n un dato muy \nimportante: en 2018, el ex gobernador C\u00e9sar Duarte (2010 -2016) est\u00e1 pr\u00f3fugo de la justicia, junto \ncon parte de su gabinete, por lo que hay una narrativa de descr\u00e9dito a sus acciones en varios \nsectores del gobierno actual. Este detalle tiene que contar para el fondo y la forma de los \ncomentarios de todos los actores que se recuperan en esta investigaci\u00f3n.  \nYa vimos que los jueces no se posicionaron, en su mayor\u00eda, a favor de penas como la vitalicia, \nque les permit\u00edan pocas opciones de en juiciamiento ante los delitos a los que se dirig\u00eda. Vimos \ntambi\u00e9n que algunos de ellos criticaron la desproporci\u00f3n de las penas, sobre todo en el caso de la \nextorsi\u00f3n. De manera general, se tiene la impresi\u00f3n con las entrevistas de que los jueces habitan \nuna especie de zona intermedia entre el gobierno y la sociedad. Hay en ellos una visi\u00f3n cr\u00edtica, \npero desde dentro de uno de los poderes gubernamentales.  \nUno de los ejemplos claros de este extra\u00f1amiento desde el interior del gobierno mismo es el \nde un juez  que critic\u00f3 la falta de correspondencia entre la pol\u00edtica gubernamental y el \u201cpoder \nrepresivo o punitivo\u201d del Estado:  \nEntonces, no hay una correspondencia de la pol\u00edtica gubernamental con el poder represivo o punitivo \ndel Estado. \u00a1Oye, no te doy buenas condiciones de vida! Ah, pero si cometes este tipo de delitos, si \ntienes la mala, el mal tino, la mala vida y llegas a cometer un delito de este tipo, te voy a meter a \nprisi\u00f3n de por vida, pues, no es el caso, creo, o la mejor manera de prevenir el delitos  porque en ese \naspecto, tambi\u00e9n hay que decirlo, yo al menos as\u00ed lo considero y mucha gente as\u00ed se ha pronunciado: \nno son penas ejemplares (AJ1).  \nEl mismo juez fue el que se\u00f1al\u00f3 los peligros de la \u201ccomplicidad\u201d con una medida como la prisi\u00f3n \nvitalicia, en un ambiente donde la impartici\u00f3n de justicia no era del todo clara y donde las \npruebas no eran del todo confiables. Su posici\u00f3n cr\u00edtica se une tambi\u00e9n a la cr\u00edtica de la prisi\u00f3n \nvitalicia como una medida que trat\u00f3 de engrosar la credibilidad del Estado a t rav\u00e9s de un \nendurecimiento de las penas, algo que quiz\u00e1 logr\u00f3 solo parcialmente a nivel social. El mismo juez \nrecord\u00f3 que en Ciudad Ju\u00e1rez, justamente en Ciudad Judicial, se exhibi\u00f3 por aquel tiempo una \nmanta a manera de propaganda, donde el entonces gober nador Duarte \u201cse jactaba o publicitaba 182 \n como una obra buena de su gobierno el que se hab\u00edan llegado a imponer penas de prisi\u00f3n vitalicia \nen 100 casos\u201d (AJ1).  \nPara uno de los actores, un juez de ejecuci\u00f3n de penas, coment\u00f3 que las sentencias vitalicias \nsigni ficaron que se estaba haciendo bien el trabajo, era una cierta forma de \u201cpromoci\u00f3n\u201d de las \npartes que la hab\u00edan propuesto e implementado (AJ5). Otro de los jueces, pero del Tribunal oral, \nal hablar sobre los costos de la prisi\u00f3n, agreg\u00f3 que \u201cpareciera que cuando se busca quedar bien \ncon el pueblo, con quien gobiernas, lo que se busca son estad\u00edsticas\u201d (AJ3), m\u00e1s que resultados \ncontundentes. Este mismo juez se\u00f1al\u00f3 que los procedimientos de la Fiscal\u00eda fueron en ocasiones \nmuy dudosos y, hasta cierto punto, de masiado inclinados a culpar a las personas que \ninvestigaban. Record\u00f3, en materia de pruebas, un caso de peritaje psicol\u00f3gico:  \nA m\u00ed me ha tocado, me toc\u00f3 un asunto en donde mandaron a un psic\u00f3logo al CERESO a entrevistar al \nacusado para determinar su perfi l criminol\u00f3gico. Esto podr\u00eda ser \u00fatil. (\u2026) Podr\u00eda ser \u00fatil si se trata de \nun estudio objetivo, pero si t\u00fa como fiscal, mandas a tu psic\u00f3logo de Fiscal\u00eda, t\u00fa eres un \u00f3rgano \nacusador. Si t\u00fa mandas a tu psic\u00f3logo a tomarle su perfil, pues puedes tener una ten dencia a que s\u00ed es \nun criminal [risa], a que el resultado sea positivo. Entonces, esto podr\u00eda servir si este\u2026 si quien realiza \neste tipo de examen es alguien externo, para que sea imparcial (AJ3).  \nAnte la pregunta en particular de si hab\u00eda existido presi\u00f3n  del Ejecutivo hacia el poder Judicial \npara aumentar o facilitar las sentencias vitalicias en Chihuahua, las posturas se dividieron. Dos \njueces dijeron saber de esta influencia, otro dijo no haber sabido nada al respecto, uno m\u00e1s \naseguro que no hab\u00eda habid o dicha influencia y otro m\u00e1s no coment\u00f3 al respecto. Los jueces que \nafirmaron que hab\u00eda habido una influencia, aunque quiz\u00e1 no directa, se\u00f1alaron lo siguiente:  \nAparentemente, no hab\u00eda ensimismamientos pol\u00edticos, pero a m\u00ed me toc\u00f3, por ejemplo, en Ju\u00e1rez q ue s\u00ed \nhab\u00eda selecci\u00f3n de funcionarios para conocer determinados asuntos. O sea, se manipulaban \ndiscreciona lmente -y muy discretamente - este para que as\u00ed esos asuntos los conocieran determinados \nfuncionarios (AJ1).  \nEl otro juez, afirm\u00f3:  \nYo creo que s\u00ed, yo creo que s\u00ed. Mira, por ejemplo, primero esto en Fiscal\u00eda. Parec\u00eda que tra\u00edan\u2026 o sea, \ndeten\u00edan a todos los posibles, o sea, entre m\u00e1s sentenciados por prisi\u00f3n vitalicia, por extorsi\u00f3n, como \nque m\u00e1s felices estaban. Y, por eso, pues en ese  momento el Fiscal su orgullo era: \u201c\u00a1el estado de \nChihuahua, el estado con m\u00e1s sentencias condenatorias!\u201d. Tonces, creo que s\u00ed. Y despu\u00e9s vinieron \nmuchos juzgadores que pues no pasaron por un concurso de oposici\u00f3n, que llegaban y los pon\u00edan y, \nentonces, la  l\u00ednea yo creo que s\u00ed se dio a quien la quiso. O sea, al juzgador que dijo: \u201cpues bueno\u201d. A \nquienes dijimos \u201cNo, pues no\u201d. Pero esto es algo muy delicado eh [risa corta]. Esto es algo muy 183 \n delicado. Yo te lo estoy platicando, pero\u2026 pero pues s\u00ed, s\u00ed hubo l\u00edn ea. Y yo por eso te lo digo. S\u00ed, s\u00ed \nhubo. O sea, s\u00ed. Obviamente despu\u00e9s de que algunos juzgadores dicen, \u201cyo voy a resolver lo que es, \npunto\u201d. Pues ellos ya no nos escogen, se van con otros (AJ3).  \nEs interesante que los dos jueces citados hablaran de una a signaci\u00f3n de casos, discrecional, por \nconveniencia de Fiscal\u00eda; este mecanismo de asignaci\u00f3n de casos podr\u00eda ser un asunto necesitado \nde publicidad y discusi\u00f3n.  Va de la mano, en los comentarios anteriores, con la asignaci\u00f3n de \nplazas y los concursos de op osici\u00f3n, tema que, sin duda alguna, podr\u00eda ser rastreado en otros \ntrabajos de investigaci\u00f3n para pulsar el impacto del gobierno estatal en el funcionamiento del \nsistema de investigaci\u00f3n judicial e impartici\u00f3n de justicia.  \nPor su parte, el juez que dijo no  haberse enterado de ning\u00fan caso y el que no coment\u00f3 al \nrespecto fueron los jueces de ejecuci\u00f3n, a quienes no les toc\u00f3 sentenciar sino dar seguimiento a la \nejecuci\u00f3n de penas de los sentenciados.  Ellos est\u00e1n en una posici\u00f3n muy distinta con relaci\u00f3n a \nlos jueces del Tribunal oral en este aspecto.  Uno de los jueces de Ejecuci\u00f3n  afirm\u00f3 : \nMire\u2026 decirle que s\u00ed creo  [que hubo presi\u00f3n para dictar m\u00e1s sentencias vitalicias] , ser\u00eda conjeturar, \nser\u00eda suponer. Yo le puedo hablar de mi vivencia. No estoy enterado yo de  que alguien fuera \npresionado para que impusiera una pena vitalicia, eh, en mi caso particular, yo, por ser juez tradicional \nno tuve la posibilidad de imponer penas vitalicias, como le dije desde un principio, fueron los de \ncontrol y los orales, pero que y o haya tenido conocimiento de que alguno de mis compa\u00f1eros haya sido \npresionado, para imponer una vitalicia, ninguno, ninguno (AJ2).  \nPor \u00faltimo , el juez que se\u00f1al\u00f3 que no hab\u00eda habido influencia del Ejecutivo sobre el Judicial, \nagreg\u00f3  que uno de los grande s problemas en el sistema de administraci\u00f3n de justicia y del \ngobierno, en general, era la corrupci\u00f3n:  \n\u00a1No! En ese aspecto\u2026 \u00a1No! De verdad, y eso s\u00ed es de reconoce rse porque nosotros aqu\u00ed en el T ribunal \nde enjuiciamiento s\u00ed somos plenamente aut\u00f3nomos. O se a, nosotros aplicamos, tenemos nuestro \nc\u00f3digo, reformas, lo que llega y nosotros las aplicamos a nuestro albedr\u00edo. Desde luego, ajustado, \najustadas las penas a derecho, dando cumplimiento a esos requisitos de individualizaci\u00f3n, de las penas \ny todo, o sea, nosotros s\u00ed, s\u00ed este. Nosotros nunca se nos ha llamado, nunca se nos ha pedido: \u201c\u00a1Ay s\u00ed, \nponle esto! Esta pena para que escarmiente o para que se d\u00e9 cuenta la sociedad\u201d. \u00a1No! \u00a1No! Nosotros , \natendiendo a los par\u00e1metros ya previstos, contemplados en nuestro c\u00f3digo, en base a ello, resolvemos, \naplicamos las penas que consideramos son las justas, son las justas una vez analizado el grado de \nculpabilidad del acusado, de la persona (AJ4).  184 \n Sobre la corrupci\u00f3n, este juez hizo un comentario que vale la pena reproduc ir, pese a su \nextensi\u00f3n, ya que es de mucha riqueza para esta discusi\u00f3n y para el entendimiento de las \ncaracter\u00edsticas propias del Estado Penal a nivel local:  \nS\u00e9 que [la entrevista] es confidencial, \u00bfverdad? (\u2026) El c\u00e1ncer de M\u00e9xico es la corrupci\u00f3n, \u00bfverdad?, la \ncorrupci\u00f3n. Y no podemos negar aqu\u00ed que dentro de las mimas autoridades, pues tenemos a los \ndelincuentes y, desgraciadamente, dentro de la procuraci\u00f3n y la administraci\u00f3n de j usticia. Tonces, \n\u00bfcu\u00e1ntas veces toc\u00f3 incluso que\u2026 patrullas de la polic\u00eda municipal, escoltando a los sicarios? Una vez \nque para matar a una persona en un crucero y se dieran a la fuga sin problema alguno. O sea, m\u00e1s que \nreestructuraci\u00f3n y m\u00e1s que amnist\u00eda s y eso, debemos, pos\u2026 un sue\u00f1o imposible, \u00bfverdad? Erradicar la \ncorrupci\u00f3n porque de ah\u00ed se genera todo, todo, todo, todo. (\u2026) \u00a1No se hace nada! \u00a1No se hace nada! \n\u00a1No se hace naaada! Y vienen otros y sean de los partidos que sean, es lo mismo. \u00a1D\u00edgame! (\u2026 ) \nCorrupci\u00f3n no nada m\u00e1s es agarrar dinero, no nada m\u00e1s es eso. Ser corrupto es hacer favores, a los \nallegados, tener gente en los cargos p\u00fablicos que no re\u00fanen el perfil. La corrupci\u00f3n no nada m\u00e1s es \neste: \u201c\u00a1Ah! \u00bfQuieres ese contrato? Dame dinero, dame un  porcentaje de lo que te vamos a pagar y \ntodo\u201d. \u00a1No nada m\u00e1s es eso! (\u2026) Quiz\u00e1s hay funcionarios que est\u00e9n de,  vamos, de administradores del \nTribunal que no tengan los perfiles. Le digo, desde ah\u00ed empieza la corrupci\u00f3n. \u00a1Ah! Pero es compadrito \nde fulano de  tal y le debo el favor y lo tengo que nombrar  (AJ4).  \nPara cerrar esta secci\u00f3n , un \u00faltimo punto. Con relaci\u00f3n al reforzamiento y transformaciones del \npoder judicial a trav\u00e9s de la cooperaci\u00f3n internacional, todos los jueces se mostraron favorables a \nlos re sultados del nuevo sistema de justicia penal, aunque con limitaciones. Se habl\u00f3 tanto de \ninfraestructura, cursos y capacitaciones para entrarle al nuevo sistema de justicia y, de manera \ngeneral, consideraron que era mejor que el sistema anterior.  \n \n4. Resumen  \nEste cap\u00edtulo ha tenido el objetivo de mostrar los resultados principales del trabajo de campo. \nPrimeramente, se presentaron las estad\u00edsticas sobre prisi\u00f3n vitalicia en el estado de Chihuahua, \ndel 2011 al 2014. Estas son las sentencias v\u00edas juicios orales  y los datos fueron obtenidos por \nmedio de  una solicitud de informaci\u00f3n hecha al Tribunal Superior del Estado. En el an\u00e1lisis, \nvimos que la sociodemograf\u00eda de la prisi\u00f3n vitalicia es muy llamativa. Entre otras cosas, el grueso \nde los presos vitalicios comp arte niveles de educaci\u00f3n, ocupaciones y edad. Estas caracter\u00edsticas \nson importantes para contrastarlas con el costado te\u00f3rico -conceptual del cap\u00edtulo 1 y, al menos, \nse\u00f1alar una cierta selectividad del sistema de justicia en Chihuahua.  185 \n Legisladores  Jueces  \nContacto directo con la ciu dadan\u00eda y promesas de \ncampa\u00f1as en 2010 . Recuperaci\u00f3n del reclamo social \ny la solicitud de incremento de penalidades.  Los jueces no hacen campa\u00f1a y no se encuentran con \nla necesidad de \u201cganarse\u201d el voto p\u00fablico, de traducir \nlas demandas y reclamos sociales en instrumentos \nlegislativos.  Visi\u00f3n meramente retrospectiva.  \nPresi\u00f3n interna para la toma de decisiones. Posturas \nindividuales se topan con intereses del Ejecutivo \nestatal o del partido. Ganancia pol\u00edtica de  la medida \nde pris i\u00f3n vitalicia no es expl\u00edcita.  Presiones externas inexistentes o m\u00e1s sutiles. No hay \nun trabajo expl\u00edcito con base en los intereses \npartidistas, pero la presi\u00f3n del Ejecutivo se reconoce \no se presume.  Influencias externas en asignaci\u00f3n de \nplazas.  \nLa legi slaci\u00f3n como un intento de evitar la venganza \nprivada. Uso de palabras como \u201ctemor\u201d, \n\u201cfrustraci\u00f3n\u201d, \u201cimpotencia\u201d, \u201chartazgo\u201d, \u201cenojo\u201d.  Distinci\u00f3n poco clara entre pena y castigo. Apunta a \nuna institucionalizaci\u00f3n de la venganza. La pena \ncomo castigo y como  venganza p\u00fablica.  \nLos ex legisladores no se ocupan de ning\u00fan contacto \ndirecto con los delincuentes y sus familiares.  Los jueces, por su parte, s\u00ed tienen contacto con \npresuntos criminales y sus familias, aunque se \nenfrentan ya con una criminalidad filtrad a por los \ndistintos mecanismos judiciales: la criminalizaci\u00f3n \nsecundaria de Zaffaroni (2016)  \nNecesidad de mostrar que el Estado no estaba \nsuperado por la delincuencia y para reordenar, desde \nel poder gubernamental,  la violencia, el castigo y, \npor consecu encia, del sufrimiento humano.  Cr\u00edtica a poderes Ejecutivo y Legislativo. Presi\u00f3n por \npoco margen de maniobra derivado de legislaci \u00f3n en \npol\u00edtica criminal.  \nPosici\u00f3n decisionista . \u201cRealidad\u201d superada. Fuerza \ndel estado como reordenadora de la realidad. Ant e la \ndureza, la urgencia, la extra\u00f1eza o la inmediatez de la \nviolencia, la decisi\u00f3n  del gobierno deviene una \njustificaci\u00f3n para medidas fuertes de seguridad.  Descr\u00e9dito de mano dura del Estado como garant\u00eda de \ndisminuci\u00f3n de la criminalidad. Cr\u00edticas a la prisi\u00f3n y \na la reinserci\u00f3n social.  \nV\u00edas de traducci\u00f3n y la reformulaci\u00f3n del sufrimiento \nsocial por parte de los agentes legislativos de carne y \nhueso. \u00c9nfasis en las v\u00edctimas oficiales. Invisibilidad \ndel sufrimiento de las familias de las personas presas. \nTendencia de algunos ex legisladores a la \nrecriminaci\u00f3n moral de las familias de los presos \nvitalicios.  Tendencia de algunos jueces a  la recriminaci\u00f3n moral \nde las familias de los presos vitalicios (compartida \ncon ex legisladores).  Sin embargo, may or \nsensibilidad con el tema de las familias. Esto debido, \nquiz\u00e1, a otro tipo de responsabilidades. Aplicar la ley \nvs construirla o modificarla.  \nSelectividad de la enemistad p\u00fablica a trav\u00e9s de la \nlegislaci\u00f3n. Uso estrat\u00e9gico del enemigo para \nvisualizar la  fuerza del Estado, del Poder Ejecutivo o \ndel partido pol\u00edtico.  La prisi\u00f3n como representante paradigm\u00e1tica de la \nvenganza p\u00fablica construye un enemigo d\u00e9bil a partir \ndel \u00ednfimo n\u00famero de casos pro cesados por delitos en \nM\u00e9xico y la s electividad de la justi cia. \nCuadro  3.1. Contraste entre posiciones de Ex legisladores y Jueces del estado de Chihuahua  186 \n  \nLa segunda y la tercera secciones de este cap\u00edtulo han sido, sin duda, las m\u00e1s ricas por los \nresultados de las entrevistas a jueces y ex legisladores. Estos \u00faltimos, desde el Poder Legislativo, \ndijeron haber recuperado la voz de la ciudadan\u00eda y haber enfre ntado un momento de violencia \nin\u00e9dita, desde el Congreso local, con la prisi\u00f3n vitalicia. La posici\u00f3n en la que se ubicaron no \nestaba libre de contrastes y algunos de ellos dijeron no haber estado del todo convencidos con la \nmedida judicial, pero haberla a poyado porque, dentro de todo, parec\u00eda colaborar para arreglar un \npoco la situaci\u00f3n tan dr\u00e1stica que viv\u00eda el estado en aquel entonces.  \nPor su parte, la experiencia de los jueces con la prisi\u00f3n vitalicia fue desde otro lugar y otro \ntiempo. Aunque tambi\u00e9n reconocieron que la situaci\u00f3n de Chihuahua era muy grave, no \ncompartieron del todo la decisi\u00f3n de los legisladores sobre el incremento de las penas y la \nlegislaci\u00f3n sobre la prisi\u00f3n vitalicia. El contacto directo con las personas procesadas y sus \nfamilias  y el conocimiento directo sobre el funcionamiento del sistema de justicia en Chihuahua, \nles coloc\u00f3 en un lugar m\u00e1s cr\u00edtico tanto a la pena vitalicia  como a la prisi\u00f3n en general. Desde \nluego, la principal diferencia entre los dos actores es que los primer os establecieron la legislaci\u00f3n \nmientras que los segundos se encargaron de ponerla en pr\u00e1ctica. Esto \u00faltimo les da a los jueces \nuna distancia cr\u00edtica con la legislaci\u00f3n y hasta con su aplicaci\u00f3n, al considerar que sus decisiones \nen los juicios dependen en buena medida de los candados legislativos con los que se encuentran y \nel margen de acci\u00f3n que les deja una medida  como la prisi\u00f3n vitalicia es, desde luego, reducido.  \n \n \n \n  187 \n CAP\u00cdTULO IV. POL\u00cdTICAS DEL SUFRIMIENTO  \nEn este cap\u00edtulo se recuperan primeramente al gunas discusiones comenzadas antes sobre la \nfinalidad de la pena. La primera secci\u00f3n es una profundizaci\u00f3n de la pena como venganza, \nprevenci\u00f3n, reparaci\u00f3n y restauraci\u00f3n. En efecto, todas estas finalidades parecen entrar en las \ndiscusiones previas sobre l a prisi\u00f3n vitalicia.  \n En una segunda secci\u00f3n, se profundiza en el sufrimiento del victimario y sus familias. Se \nintenta aqu\u00ed tensar el entendimiento sobre nuestro presente a partir del debate sobre el sufrimiento \ny sus usos pol\u00edticos. Es importante que, e ntre otras cosas, se recupere y se ampl\u00ede la noci\u00f3n de \nv\u00edctima en M\u00e9xico, para poder incluir tambi\u00e9n a las personas afectadas indirectamente por \nmedidas judiciales como la prisi\u00f3n vitalicia. Reformular los usos pol\u00edticos del sufrimiento \nhumano puede ser un  requisito importante para cualquier iniciativa futura de reconciliaci\u00f3n y \nconstrucci\u00f3n de paz.  \n Por \u00faltimo, la tercera secci\u00f3n de este cap\u00edtulo extiende la discusi\u00f3n anterior y abre preguntas \npor una responsabilidad colectiva ante el crimen y la violenci a. Desde luego, no se trata de negar \nuna responsabilidad sobre las acciones individuales. Se trata de tensar los usos pol\u00edticos del \nsufrimiento en nuestro presente para poder comprender que la violencia es sostenida no \nsolamente por decisiones individuales  sino por circunstancias hist\u00f3ricas, pol\u00edticas, culturales y \necon\u00f3micas que exponen a ciertas poblaciones a un mayor contacto con la violencia y sus \npr\u00e1cticas destructivas.  \n \n1. \u00bfVenganza, prevenci\u00f3n, reparaci\u00f3n, restauraci\u00f3n\u2026?  \nNos encontramos muy lejos de re sponder la pregunta \u201c\u00bfQui\u00e9nes somos ahora?\u201d , que ha \natravesado  esta investigaci\u00f3n, no obstante, avanzamos en el diagn\u00f3stico de nuestro presente al \narticular  elementos hist\u00f3ricos y pol \u00edticos alrededor de la prisi\u00f3n , particularmente, en torno al \nsufrimiento como argumento pol\u00edtico en una pena dicha ejemplar  como es la vitalicia.  \nHasta este momento, esperamos haber dado cuenta de que el an\u00e1lisis de la violencia vinculad a \na la delincuencia organizada,  sus nefastas con secuencias  y las estrategias gubernamentales para \ncontravenirla,  no puede hacerse sin una reflexi\u00f3n a la par sobre el poder y los usos diferenciales \ndel sufrimiento humano. La violencia de nuestro presente es siempre una que se deriva  de los \nreacomodos del  poder pol\u00edtico -criminal. Hemos insistido desde el inicio de la investigaci\u00f3n que \nestos reacomodos ponen en juego distintas representaciones del sufrimiento humano para poder 188 \n imponerse moralmente. La prisi\u00f3n vitalicia es reflejo de uno de tantos reacomodos  \ngubernamentales, aunque es paradigm\u00e1tica por la potencia simb\u00f3lica que conlleva, por los efectos \nen las personas sentenciadas y sus familias y por el aparente respaldo y sostenimiento social que \nha tenido el incremento de las penas en el estado de Chihuah ua.  \nDesde el inicio de la investigaci\u00f3n , tambi\u00e9n  se abri\u00f3 la discusi\u00f3n sobre la legitimidad de la \nprisi\u00f3n como una t\u00e1ctica gubernamental, sobre todo en el escenario mexicano de los \u00faltimos \na\u00f1os, donde parece haberse modificado su uso a trav\u00e9s del incremen to general de penas. Despu\u00e9s \nde hacer una reconstrucci\u00f3n hist\u00f3rica de la prisi\u00f3n vitalicia en el estado de Chihuahua y de \nentrevistar a algunos de los actores protag\u00f3nicos de su legislaci\u00f3n e implementaci\u00f3n, parece que \nla prisi\u00f3n vitalicia sigue l\u00edneas de acci\u00f3n dirigidas a construir un enemigo p\u00fablico en el cual \npueda concentrarse tanto la severidad de la sanci\u00f3n penal o castigo como condensar en \u00e9l la \nmirada social contra la delincuencia. Podemos sostener ahora que nuestro marco te\u00f3rico nos \norient\u00f3 de man era adecuada en esta elaboraci\u00f3n de pregu ntas sobre la enemistad como un  \nproyecto  moral por parte de algunos  actores gubernamentales y tambi\u00e9n, aunque esto solo lo \nconocimos indirectamente, por parte de una parte de la sociedad , que reclamaba penas m\u00e1s \nseveras como forma de sanci\u00f3n oficial para los delincuentes.  \nLas dudas mismas de los propios ex legisladores, el malestar entre los jueces  y la dividida \ndiscusi\u00f3n de la SCJN ante la acumulaci\u00f3n de penas y prisi\u00f3n vitalicia, dan cuenta de que los \nintentos por construir una enemistad p\u00fablica fuerte desde la delincuencia organizada ha sido un \ntrabajo solo parcialmente exitoso. En todo caso, se ha construido un enemigo p\u00fablico d\u00e9bil, que \nno alcanza a reactivar la vida pol\u00edtica del estado ni sa cia del todo el impulso vengativo de la \nsociedad. Este enemigo p\u00fablico d\u00e9bil es un derivado claro del tipo de \u201cguerra\u201d que libramos, una \n\u201cguerra\u201d confusa, sin bandos ni ideolog\u00edas pol\u00edticas del todo claras o inexistentes (Schedler, \n2015), que nos sume frecuentemente en la incertidumbre por la arbitrariedad que parece jugarse \nen la violencia. M\u00e1s que una sola guerra, muchas peque\u00f1as guerras aqu\u00ed y all\u00e1.  \nEl enemigo p\u00fablico , que busca ser impuesto a trav\u00e9s de la prisi\u00f3n , puede ciertamente ser \u00fatil \npara alguno s grupos pol\u00edticos, pero est\u00e1 muy lejos de lograr un consenso social alrededor de la \nprisi\u00f3n. Todo lo contrario, parece que el descr\u00e9dito por el aumento de penas crece tambi\u00e9n en \nalgunos sectores de la poblaci\u00f3n, incluidos, parad\u00f3jicamente, algunos jueces,  que dan cuenta de \nla impunidad y de la selectividad del propio  sistema de justicia y de la ejecuci\u00f3n de las sanciones \npenales.  189 \n Por ello, entre  las tareas pendientes se encuentran  la cr\u00edtica a la funci\u00f3n hist\u00f3rica de la prisi\u00f3n \ny la reorganizaci\u00f3n de la a cci\u00f3n p\u00fablica -ciudadan\u00eda y gobierno - en la b\u00fasqueda de un mejor \nfuncionamiento de estos centros, por un lado, y de medidas  alternativas  al encarcelamiento, por \notro. La propuesta geneal\u00f3gica nos ha servido hasta aqu\u00ed para intentar suspender nuestras certe zas \nen torno a la prisi\u00f3n, la pena vitalicia y el sufrimiento como un argumento pol\u00edtico en el debate \nsobre la legislaci\u00f3n penal en el estado de Chihuahua. Esa certeza es cuestionada tambi\u00e9n por los \nusos de la prisi\u00f3n que, como hemos visto, pueden ser vari os.  \nEn la introducci\u00f3n de esta investigaci\u00f3n , se\u00f1alamos que el discurso m\u00e1s extendido de la \nprisi\u00f3n la concibe como un espacio para la resocializaci\u00f3n, la remoralizaci\u00f3n o reeducaci\u00f3n y \npara la reinserci\u00f3n social consiguiente. No obstante, vimos, sobre to do con la reconstrucci\u00f3n del \ndebate jur\u00eddico de la SCJN , que esa no era la finalidad \u00faltima o \u00fanica de la prisi\u00f3n, argumento \ncon el que se recuperaba la discusi\u00f3n sobre la constitucionalidad de la prisi\u00f3n vitalicia. Se dec\u00eda \nentonces  que la finalidad prime ra era el restablecimiento del orden social , algo de lo cual hicieron \neco algunos ex legisladores a la hora del debate en el Cong reso local en 2010 y en las entrevistas . \nEsta finalidad tiene mucha fuerza en el incremento de las penas y en las medidas de excepci\u00f3n \nque, como vimos al final del cap\u00edtulo I, siguen una tendencia creciente y pol\u00e9mica alrededor del \nmundo.  \nClaro que en este restablecimiento del orden social podr\u00edamos siempre acompa\u00f1arnos de la \ncr\u00edtica que Foucault (2016) realiza a la prisi\u00f3n como instituci\u00f3n al servicio de intereses burgueses \ny comerciales antes que ser un bien p\u00fablico para todo mundo. Es decir, el restablecimiento del \norden siempre es un restablecimiento de cierto orden de intereses pol\u00edticos y la prisi\u00f3n no est\u00e1  \nfuera de este circuito de intereses. Tambi\u00e9n , podr\u00edamos decir que el restablecimiento del orden no \npuede hacerse sin un proyecto moral de fondo (Nietzsche, 2011; Fassin, 2017b), una imposici\u00f3n \nde nuevas barreras, siempre m\u00e1s o menos artificiales, sobre el  bien y el mal; una narrativa \ncultural sobre el sufrimiento humano, sus causas y sus remedios o soluciones.  \nPor su parte, vimos con el derecho penal del enemigo que la prevenci\u00f3n era tambi\u00e9n una \nfinalidad de la pena y que iba en aumento, justamente para e vitar actos posibles de los \ndelincuentes. Esta finalidad tambi\u00e9n la pudimos apreciar cuando algunos ex legisladores \nse\u00f1alaron la necesidad de incapacitar  a los delincuentes incorregibles ; es decir, m\u00e1s all\u00e1 de \nsancionar su acci\u00f3n, se trataba con la prisi\u00f3n  vitalicia tambi\u00e9n de impedir que estas personas \nvolvieran a delinquir.   190 \n Por \u00faltimo, se\u00f1alamos que una de las finalidades posibles de la prisi\u00f3n era tambi\u00e9n la \n\u201cvenganza institucionalizada\u201d, siguiendo sobre todo aqu\u00ed a Nietzsche (2011). Es ante esta \nvengan za que hace mucho sentido la prisi\u00f3n como castigo y, particularmente, la prisi\u00f3n vitalicia. \nFue muy llamativo que algunos jueces se dijeran a favor de considerar la prisi\u00f3n vitalicia como \nun castigo y no como una sanci\u00f3n penal. Desde luego, es un castigo q ue se legitima socialmente, \nun castigo que sirve para calmar el impulso personal o colectivo de venganza ante la \ndelincuencia. Sin embargo, la prisi\u00f3n vitalicia ni parece ser una medida realmente efectiva ni \nalcanza a muchas de las personas que se supone d eber\u00eda alcanzar debido al grado de impunidad \nen el que vivimos.  \nLa prisi\u00f3n vitalicia, como espejismo de la justicia, puede ciertamente servir como \u201cvenganza \ninstitucional\u201d en el plano simb\u00f3lico, pero no necesariamente conlleva un amedrentamiento de los \nposibles delincuentes. Lo que s\u00ed parece tener garantizado es un efecto devastador en la vida de \naquellas personas que s\u00ed son procesadas y juzgadas; estas y sus familias pasan ciertamente por \nsituaciones complejas, donde la mano penal del gobierno se deja sen tir junto con la indiferencia \nsocial hacia  la vida en prisi\u00f3n.  \nOtro tema casi olvidado  en la discusi\u00f3n sobre la prisi\u00f3n vitalicia , y central para repensar la \nprisi\u00f3n en general , es la reparaci\u00f3n del da\u00f1o. Uno de los jueces entrevistados critic\u00f3 fuertemente  \nal nuevo sistema penal porque, a su decir, se dificultaba enormemente que los delincuentes \npudieran hacer la reparaci\u00f3n material del da\u00f1o (AJ2). Explic\u00f3 que la prisi\u00f3n preventiva en el \nantiguo sistema era un medio m\u00e1s adecuado para que las personas pudier an cubrir materialmente \nla afectaci\u00f3n que hab\u00edan causado .  \nEn particular, con el tema de la prisi\u00f3n vitalicia, no hubo comentarios en particular sobre la \nreparaci\u00f3n material de la afectaci\u00f3n. Revisando algunas transcripciones de juicios orales donde se \ndictaron sentencias vitalicias , nos percatamos que hay una reparaci\u00f3n material en todos los casos, \npero no hay forma de obligar a las personas sentenciadas a hacer la reparaci\u00f3n en un determinado \ntiempo. Hemos visto que una de las dificultades con la prisi\u00f3n vitalicia es que \u201cdesmoralizaba\u201d y \ncancelaba la esperanza. Ser\u00eda dif\u00edcil obligar a una persona en esta situaci\u00f3n a hacer una \nreparaci\u00f3n material. Esto aunado a que , en la prisi\u00f3n , las posibilidades laborales son escasas y \nmuy mal remuneradas. Un legislador  entrevistado (AL5) coment\u00f3 de un caso donde las personas , \ntrabajando en un centro de reinserci\u00f3n en el estado , no ganaban m\u00e1s de 50 centavos al d\u00eda por una \njornada completa. Esto quiere decir que, a\u00fan si hubiera la motivaci\u00f3n y el \u00e1nimo para trabajar y 191 \n reparar econ\u00f3micamente a las v\u00edctimas directas de su acci\u00f3n, las personas con sentencias \nvitalicias simplemente no podr\u00edan reunir dentro de la prisi\u00f3n una cantidad monetaria suficiente \npara hacerlo.  \nEste descuido  por el tema de la reparaci\u00f3n en penas altas o en prisi\u00f3n vitalicia quiz\u00e1 vaya en \nparalelo con la visi\u00f3n de la pena como castigo y no como un medio de reinserci\u00f3n social. El \n\u00e9nfasis de los jueces parec\u00eda ir por este camino , al interpretar la prisi\u00f3n vitalicia como una medida \nque en realidad no aport\u00f3 mucho socialmente; algunos ex legisladores tambi\u00e9n dudaron de la \nefectividad de la medida. Hay un costado fuerte de incapacitaci\u00f3n en la prisi\u00f3n vitalicia y hay \notro muy fuerte tambi\u00e9n en relaci\u00f3n con la \u201cvenganza institucional\u201d. Es m\u00e1s dif\u00edcil hablar de \nreinserci\u00f3n o de un real reacomodo social, si bien no podemos rechazar el efecto simb\u00f3lico que la \npena pudo haber tenido.  \nDecir reparaci\u00f3n es un exceso, pues la reparaci\u00f3n del d a\u00f1o vivido nunca se lleva a cabo \nrealmente. La intenci\u00f3n es que haya una remuneraci\u00f3n como compensaci\u00f3n, siempre parcial, del \nda\u00f1o ocasionado. Esta ausencia de discusi\u00f3n sobre la reparaci\u00f3n en una pena como la vitalicia o \nen penas tan altas en las que adem \u00e1s no hay beneficios de preliberaci\u00f3n para los sentenciados, \ncomo lo es actualmente el secuestro, son sintom\u00e1ticas tambi\u00e9n del uso estrat\u00e9gico que se hace de \nlas v\u00edctimas en la legislaci\u00f3n. El derecho penal ha desplazado lejos a las v\u00edctimas de la decisi\u00f3n  a \ntomar en relaci\u00f3n con la sanci\u00f3n penal o el castigo, de ah\u00ed que parezca dejar solamente a las \nv\u00edctimas el recurso de la \u201cvenganza institucional\u201d como la respuesta m\u00e1s accesible que pueden \ntener.  \nLa justicia restaurativa se ha desarrollado con la promes a de reinvertir ese camino del derecho \npenal, al hacer de las v\u00edctimas una figura central en la toma de decisiones y en el camino posible \nde la sanci\u00f3n penal. Esta, como una alternativa al sistema de justicia actual, podr\u00eda ser una \norientaci\u00f3n poderosa par a la participaci\u00f3n ciudadana en la legislaci\u00f3n sobre las penas y en la \nadministraci\u00f3n y gesti\u00f3n de la sanci\u00f3n penal tal cual es llevada a cabo en lo cotidiano de las \nprisiones. Ciertamente, tambi\u00e9n requiere mucho trabajo de fondo y un trastrocamiento de lo s \nactuales pilares del \u201ccastigo p\u00fablico\u201d.  \nCon este breve comentario sobre algunas finalidades  de la prisi\u00f3n,  podr\u00edamos volver a \nNietzsche y a Foucault para replantear nuestra posici\u00f3n ante el presente. En primer lugar, valdr\u00eda \nla pena recordar que Nietzsc he (2011) insisti\u00f3 en que no se deber\u00eda confundir la utilidad presente \nde una cosa con su origen. Este se nos escapa, va m\u00e1s all\u00e1 de lo que podemos acceder, de acuerdo 192 \n con la lectura que de Nietzsche hace Foucault (1993). Que consideremos las finalidades d e la \npena y las discutamos, con toda la fuerza y la urgencia que eso conlleva, no quiere decir que la \nprisi\u00f3n haya nacido justamente para cumplir con esas finalidades. La prisi\u00f3n m\u00e1s bien ha sido y \nsigue siendo reinter pretada para cumplir con ciertos objet ivos. M\u00e1s all\u00e1 de estas interpretaciones \nprecisas, de las cuales hemos visto muchas y muy distintas en los cap\u00edtulos anteriores, habr\u00e1 que \npreguntarnos por la prisi\u00f3n misma como eje de dichas interpretaciones. En otras palabras, hace \nfalta extra\u00f1arnos de l a prisi\u00f3n misma  en su cotidianidad, concebirla m\u00e1s bien  como un escenario \ndonde se disputan representaciones de distintos grupos humanos. Aqu\u00ed hace tambi\u00e9n mucho \nsentido la pregunta de Foucault: \u00bfc\u00f3mo es que la prisi\u00f3n lleg\u00f3 a ser el instrumento penal por \nexcelencia? \u00bfC\u00f3mo es que la prisi\u00f3n ha llegado a imponerse ante otras alternativas para tramitar \nlos malestares sociales provocados por la transgresi\u00f3n de las normas que determinado grupo \nhumano se autoimpuso para poder subsistir?  \nUno de los objetivos de e sta investigaci\u00f3n era, a trav\u00e9s de los usos pol\u00edticos del sufrimiento, \nrelacionar las bases morales de la pena de prisi\u00f3n vitalicia con el crecimiento del Estado Penal, \npero desde un contexto particular y bien determinado como es el estado de Chihuahua. Si  se ha \nlogrado parcialmente este y los otros objetivos, las preguntas del p\u00e1rrafo anterior no ser\u00e1n \npercibidas como raras o extremas. En realidad, se trata de preguntas potentes y necesarias para \nreplantear nuestra posici\u00f3n ante las prisiones y, en general , ante el reordenamiento del \nsufrimiento en contextos de violencia acrecentada. La prisi\u00f3n deja de ser as\u00ed una instituci\u00f3n obvia \ny se pueden abrir nuevos caminos de discusi\u00f3n para la sanci\u00f3n penal y para el castigo de las \npersonas que cometen delitos. Adem \u00e1s, as\u00ed tambi\u00e9n la prisi\u00f3n entra en  un campo visual m\u00e1s \ncr\u00edtico de existencia y a un estudio detallado de sus funciones y su selectividad como instituci\u00f3n.  \nCuestionar la obviedad de la prisi\u00f3n es tambi\u00e9n el resultado de dar cuenta de esa selectividad. \nAqu\u00ed  vale la pena hacer un comentario corto sobre un tema que corri\u00f3 paralelo a esta \ninvestigaci\u00f3n y que se present\u00f3 en las entrevistas tanto con ex legisladores como con jueces: la \ncorrupci\u00f3n. Tres jueces hicieron comentarios sobre la corrupci\u00f3n interna al si stema de \nimpartici\u00f3n de justicia (AJ1, AJ3 y AJ4); tres ex legisladores tambi\u00e9n lo hicieron (AL1, AL4 y \nAL5) , pero apuntando m\u00e1s bien al funcionamiento partidista o gubernamental en la entidad y el \npa\u00eds.  \nBuscaglia (2014) sostiene que uno de los controles necesarios para transformar la situaci\u00f3n del \npa\u00eds se dirige justamente a la corrupci\u00f3n. Desde la teor\u00eda y desde la pr\u00e1ctica gubernamental 193 \n cotidiana, se cuestiona la corrupci\u00f3n presente en el pa\u00eds, pero tambi\u00e9n se da cuenta de que las \nprisiones no est\u00e1n pob ladas de la misma manera por actores que cometen corrupci\u00f3n. Es \ninteresante cuestionar a la prisi\u00f3n como una instituci\u00f3n donde no est\u00e1n los corruptos y esto es en \nparte porque las legislaciones de nuestro pa\u00eds no tienen ni el contenido suficiente ni la \ncontundencia en su aplicaci\u00f3n para los actores que provocan principalmente el caos econ\u00f3mico -\ncriminal en el que nos encontramos: las \u00e9lites econ\u00f3mico -pol\u00edticas que sirven a la delincuencia \norganizada.  \nEsto da cuenta tambi\u00e9n de una cr\u00edtica que se ha desarroll ado desde el cap\u00edtulo te\u00f3rico y que \nbien se ha anudado con los debates jur\u00eddicos en torno a la prisi\u00f3n: la legislaci\u00f3n y la prisi\u00f3n \nproducen realidad, son poder positivo en el sentido foucaultiano (Foucault, 2005); la prisi\u00f3n est\u00e1 \nlejos de ser una simple i nstituci\u00f3n negativa, donde los cuerpos son incapacitados sin m\u00e1s; a nivel \ninterno y a nivel social tiene una fuerza productiv a innegable. La prisi\u00f3n produce, adem\u00e1s, en su \nv\u00ednculo con otras instituciones. La prisi\u00f3n no est\u00e1 separada del mundo instituciona l de un estado \ncomo Chihuahua. A h\u00ed se reflejan a mayor detalle, como tambi\u00e9n insist\u00eda Foucault hace varias \nd\u00e9cadas, los usos de un poder pol\u00edtico que atraviesa completamente la red institucional de toda la \nsociedad.   \nCon la base te\u00f3rica y con los resultado s del trabajo de campo podemos reafirmar que uno de \nlos usos de la prisi\u00f3n es construir la delincuencia misma y ah\u00ed est\u00e1 el n\u00facleo de la prisi\u00f3n y su \nparcial legitimaci\u00f3n ante la sociedad. La prisi\u00f3n participa as\u00ed de la creaci\u00f3n de un sistema moral y \nde un a delimitaci\u00f3n entre lo justo y lo injusto que intenta ordenar  las normas humanas para un \ndeterminado grupo. Nietzsche (2011) conceb\u00eda al derecho en este juego creador de normas, es \ndecir, como un instrumento cultural para reordenar el juego de la moral y,  por lo tanto, darle una \njustificaci\u00f3n y jerarqu\u00eda al sufrimiento humano. El derecho apoya a darle sentido a algo que en s\u00ed \nmismo no puede tenerlo, el sufrimiento.  \n \n2. El sufrimiento de los delincuentes y sus familias: por una cr\u00edtica de lo que somos  \nEn el primer cap\u00edtulo, se\u00f1alamos una coincidencia entre Nietzsche (2011) y Foucault (2016) en \nrelaci\u00f3n con la fuerza de las penas. Ambos autores, a su manera, escribieron que entre m\u00e1s \nconfianza tenga una comunidad en s\u00ed misma, entre m\u00e1s fortalecida est\u00e9, el derecho penal tender\u00e1 \na no imponer penas extremas. Por el contrario, cuando la comunidad est\u00e1 debilitada y muestra \nsignos de no poder controlarse, el derecho penal mostrar\u00eda un incremento en las penas. La 194 \n modulaci\u00f3n de las penas con la confianza de la c omunidad sugerida por estos dos autores deber\u00eda \nservirnos para hacerle preguntas a nuestro presente, preguntas que puedan servir no solo para \njustificarlo sino para encontrar la manera de transformarlo en otra cosa distinta a la que es.  \nEl incremento de p enas en el derecho obedece , en parte,  a una desorganizaci\u00f3n en los valores \ncomunes, a una disputa entre distintos reg\u00edmenes de valor que causa malestar y, posiblemente, \nviolencia y sufrimiento. El an\u00e1lisis del derecho penal del estado de Chihuahua en parti cular, y de \nM\u00e9xico como pa\u00eds que vive una forma de \u201cguerra\u201d peculiar, deber\u00eda llevarnos a discutir \nampliamente los sistemas morales de fondo  en el derecho , la desregulaci\u00f3n de lo com\u00fan y las \nrespuestas judiciales  del gobierno. Tambi\u00e9n, nos podr\u00eda llevar a discutir el funcionamiento de lo \njusto y lo injusto como categor\u00edas pol\u00edticas que intentan (re)ordenar las relaciones humanas y \nredistribuir categor\u00edas sobre la legitimidad del sufrimiento en relaci\u00f3n con lo justo y lo injusto.  \nLlegar\u00edamos probablemente r \u00e1pido, en nuestra situaci\u00f3n, al impasse  de las personas presas y \nsus familiares  en M\u00e9xico. Ellos representan, para cierta formulaci\u00f3n sobre la justicia, un mal que \nhay que solucionar, una desviaci\u00f3n que hay que corregir o un pesado lastre que hay que apren der \na conllevar ante la imposibilidad de alternativas actuales claras para la prisi\u00f3n.  \nHemos visto en esta investigaci\u00f3n que las familias de los hombres y mujeres presos por \nsentencias vitalicias no han aparecido en la discusi\u00f3n p\u00fablica y no tenemos aqu\u00ed  una forma \ndirecta de saber qu\u00e9 tanto fueron afectadas por una medida tan impactante como la prisi\u00f3n \nvitalicia. Del lado de los ex legisladores del estado, vimos que estas familias no aparecieron \ndesde la propuesta, discusi\u00f3n y aprobaci\u00f3n de de la iniciati va y que no ha habido realmente \nninguna iniciativa de acompa\u00f1amiento para ellas por parte del gobierno o de alg\u00fan grupo de la \nciudadan\u00eda organizada. Por el lado de los jueces, tambi\u00e9n dimos cuenta que hay un l\u00edmite al cual \nllegan en cuanto a la familia. Fi nalmente, el sistema de responsabilidad penal est\u00e1 sostenido en \nlos actos individuales y ellos aplican la ley sin posibilidad de posicionarse de manera personal \nante los casos, menos a\u00fan casos como la prisi\u00f3n vitalicia donde no hab\u00eda alternativas, la ley \ndictaba que para ciertos actos, solo se pod\u00eda otorgar prisi\u00f3n vitalicia. Los jueces conocen, sin \nembargo, m\u00e1s de cerca la realidad de la persona sentenciad a y su familia.  \nEn algunos jueces y ex legisladores, se not\u00f3 una posici\u00f3n ambivalente ante las famili as de las \npersonas presas. Por un lado, reconoc\u00edan la afectaci\u00f3n por una sentencia de tal tama\u00f1o; por otro, \nhab\u00eda cierta sospecha moral  sobre la preparaci\u00f3n delincuencial  de la persona desde el seno \nfamiliar. Esta posici\u00f3n quiz\u00e1 sea mucho m\u00e1s representativ a de la sociedad de lo que podemos 195 \n hasta ahora concluir ; otros trabajos podr\u00e1n reforzar o desmentir este supuesto . Quiz\u00e1 tambi\u00e9n en \nlo social exista esta ambivalencia hacia las familias de las personas presas en general, como \nafectados por las acciones de sus integrantes y la impartici\u00f3n de justicia, pero tambi\u00e9n con \nsospechas morales o con inculpaciones directas por la educaci\u00f3n otorgada, esto \u00faltimo como una \ncierta justificaci\u00f3n por la situaci\u00f3n que viven.  \nEsta es una especulaci\u00f3n, ciertamente, porque es ta investigaci\u00f3n no contempl\u00f3 una encuesta \nciudadana sobre las familias de los presos vitalicios y su afectaci\u00f3n ante una pena tal ; tampoco \ntrabajamos directamente con los presos vitalicios y sus familias . No obstante, podr\u00eda sostenerse \nque una se\u00f1al de qu e esa especulaci\u00f3n no est\u00e1 del todo errada puede ser la falta de discusi\u00f3n \np\u00fablica, ya sea como consecuencia de un silencio c\u00f3mplice o por un reclamo social de \ncriminalizaci\u00f3n ante la situaci\u00f3n de delincuencia general que vivimos en nuestro presente.  \nEn e sta investigaci\u00f3n hemos intentado recuperar el sufrimiento humano como un argumento \npol\u00edtico. Hemos visto que , tanto aquel producido en las v\u00edctimas a causa de un hecho \ndelincuencial como aquel producido en los delincuentes y sus familias v\u00eda las sentencia s \nvitalicias, han sido utilizados en una disputa por la legitimidad del incremento de las penas. No \nobstante, hemos visto que hay opiniones contrapuestas, tanto entre los distintos tipos de actores \ncomo entre actores de un mismo grupo, sean los jueces o lo s ex legisladores. Es m\u00e1s, podr\u00edamos \ndecir que dentro de un mismo actor encontramos una disputa moral ante la pena de prisi\u00f3n \nvitalicia. Finalmente, y esto fue postulado desde el cap\u00edtulo I, los actores gubernamentales, \naquellos que le dan forma desde lo c otidiano al E stado, forman parte de una econom\u00eda moral del \ncastigo, expandida por toda la sociedad y el gobierno, pero son tambi\u00e9n subjetividades morales \nen s\u00ed mismos (Fassin, 2015), por lo que no sorprende que en momentos puedan encontrarse en un \nregistro  y en otros momentos en otro.  \nSi as\u00ed como ellos, la ciudadan\u00eda tiene posturas encontradas sobre las personas presas y sus \nfamiliares, es un trabajo necesario facilitar la discusi\u00f3n y el di\u00e1logo alrededor de esta realidad \noculta detr\u00e1s de unos muros pol\u00edti cos quiz\u00e1 tan reales como las paredes de las prisiones mismas.  \nAdem\u00e1s, hemos insistido que discutir el sufrimiento de las personas presas, especialmente \naquellas purgand o penas muy altas o de por vida,  y sus familiares , es una puerta de entrada a la \ndiscu si\u00f3n m\u00e1s amplia sobre las disputas sobre las representaciones del sufrimiento humano. La \nprisi\u00f3n es un escenario propicio y paradigm\u00e1tico para preguntarnos por las representaciones del \nsufrimiento humano que circulan y se disputan el espacio p\u00fablico en nue stro pa\u00eds, sobre todo a 196 \n partir del a\u00f1o 2007 y las m\u00faltiples \u201cguerras\u201d que se han librado aqu\u00ed y all\u00e1. Comprender, por lo \ntanto, el sufrimiento de las personas presas y sus familias , y los argumentos pol\u00edticos que hasta \nahora parecen justificar lo, ocultarlo  y desde\u00f1arlo en relaci\u00f3n a otras formas de sufrimiento , es \ncomenzar a visualizar, analizar, criticar, debatir y transformar un marco cultural ordenador del \nsufrimiento que est\u00e1  aparentemente  agotado.  \nEs preciso comprender la selectividad del sistema de p rocuraci\u00f3n y administraci\u00f3n de justicia, \ndar cuenta de que las prisiones, si bien hasta ahora han funcionado como una alternativa con \ncierta  legitimidad , son casi una ilusi\u00f3n punitiva y resocializadora y no una instituci\u00f3n fuerte y con \nresultados claros. C on esto delante, es posible comprender que la prisi\u00f3n como instituci\u00f3n quiz\u00e1 \nsea un recurso pol\u00edtico de espect\u00e1culo, para impresionar a la sociedad y amedrentar a cierta \ndelincuencia, pero que est\u00e1 lejos de ofrecer alternativas reales para solucionar los c onflictos  \nfuertes que vivimos . De hecho, esa es una de sus grandes cr\u00edticas, que est\u00e1 muy lejos de \nsolucionar los conflictos, simplemente los acumula y les da salida, siempre de la misma forma \npara todos los casos (Zaffaroni, Alagia y Slokar, 2002).  \nLa pr isi\u00f3n necesita alternativas. El movimiento abolicionista es importante y es una fuente de \ninspiraci\u00f3n para ello (Davis, 2003, 2016). Estamos ciertamente a muchos pasos de la abolici\u00f3n; \nhabr\u00e1 que dar un paso a la vez. La democratizaci\u00f3n de las prisiones es una posibilidad m\u00e1s \ncercana que la abolici\u00f3n de las mismas. Quiz\u00e1 el primer paso hacia dicha democratizaci\u00f3n sea \ninsistir, como lo hemos hecho en esta tesis, en que la prisi\u00f3n es una maquinaria de realidad que \napoya en la (re)ordenaci\u00f3n, la jerarquizaci\u00f3n y el ocultamiento de ciertas formas de sufrimiento \nhumano. La prisi\u00f3n como instrumento para producir sufrimiento puede ense\u00f1arnos mucho sobre \notras instituciones y sobre las caracter\u00edsticas del v\u00ednculo social en el presente. Tenemos que \nconsiderarla un ref lejo de lo que somos y no solamente una instituci\u00f3n que tiene en sus manos el \ngobierno. Nosotros tenemos que reconocerno s tambi\u00e9n en su funcionamiento,  en sus prop\u00f3sitos  y \nen sus transformaciones posibles . Solo de esa manera podremos volver, con creativida d, a \nplantearnos nuevas preguntas ante el sufrimiento en general y comprender la disputa por su \nrepresentaci\u00f3n a nivel pol\u00edtico y econ\u00f3mico.  \n \n3. Sobre la responsabilidad colectiva ante el sufrimiento  \nAlrededor del delincuente se crea un imaginario de responsabilidad individual ante el crimen, \ncentrado sobre todo en su identidad y su pasado familiar (Foucault, 2005; 2006). Esta 197 \n responsabilidad individual es innegable, pero insuficiente para dar cuenta d el crimen, m\u00e1s cuando \nse trata de hechos relacionados con guerras, conflictos armados u organizaciones del crimen \norganizado que requieren explicaciones amplias sobre el malestar y la actuaci\u00f3n social. Esta \nreconstrucci\u00f3n de la historia del individuo como \u00fanico responsable de su acto puede jugar un \npapel importante en la pena, justificando o cuestionando la decisi\u00f3n penal, sobre todo cuando es \nconfrontada con la narrativa de las personas afectadas por sus actos, es decir, las v\u00edctimas del \ndelito y la recons trucci\u00f3n del sufrimiento causado; puede tambi\u00e9n invisibilizar los efectos de la \npena en otras personas, sobre todo los familiares y allegados del delincuente.  \nPor lo anterior, no debe dejarse fuera de esta introducci\u00f3n la contraposici\u00f3n necesaria entre la  \nresponsabilidad individual por un acto delictivo y la responsabilidad colectiva ante las redes y las \npr\u00e1cticas que hacen posible la delincuencia organizada en M\u00e9xico y en Chihuahua.  \nUna de las preguntas que se puede formular en torno a la filosof\u00eda pol\u00edti ca es c\u00f3mo el \npresenciar el sufrimiento humano de un individuo, de un colectivo o de una sociedad puede llegar \na fundar responsabilidad pol\u00edtica en aquel o aquella que lo presencia. Esta pregunta se complejiza \nen el caso de sociedades atravesadas durante a \u00f1os por la violencia de una \u201cguerra contra las \ndrogas\u201d, donde las atrocidades se acumulan una tras otra, donde la desaparici\u00f3n forzada, la \nviolencia dom\u00e9stica, los homicidios dolosos, la violencia sexual, el secuestro, la corrupci\u00f3n y \ndem\u00e1s delitos se han ido colocando diariamente en los medios de comunicaci\u00f3n, en las \nproducciones culturales de l entretenimiento y en las conversaciones cotidianas, por ejemplo. Es \ndesde un contexto marcado hist\u00f3ricamente por la violencia, el estado de Chihuahua, que surge la \npregunta por una responsabilidad colectiva ante el crimen, la violencia y el sufrimiento que pueda \nrenovar las estrategias pol\u00edticas de resistencia tanto de la sociedad civil como de las instituciones \ngubernamentales. Tratar\u00e9 de desarrollar esta idea en el  resto de este apartado.  \nHannah Arentd (2007), con sus an\u00e1lisis del holocausto, es una referencia esencial en el tema \nde la responsabilidad ante los hechos criminales contempor\u00e1neos. Es un asunto importante \nrecuperar algunas de sus propuestas para pensar l a potencia pol\u00edtica de la responsabilidad \ncolectiva en nuestro presente y para comprender que la sociedad civil y las instituciones \ngubernamentales p odr\u00edan renovar su entendimiento pol\u00edtico alrededor de temas  fundamentales , \npor ejemplo, la justicia  social,  la desigualdad econ\u00f3mica  y la ejecuci\u00f3n  de penas como la prisi\u00f3n \nvitalicia.  198 \n En sociedades donde se ha padecido violencia aguda y generalizada, hay personas que \nrecibieron directamente violencia, otras que la ejercieron, otras recibieron y ejercieron violencia \ndirectamente y, muchas otras, quiz\u00e1 la mayor\u00eda, se encuentra en una zona opaca o gris, esa zona \ndel testimonio a la \u201cdistancia\u201d. Las instituciones de justic ia, en estos casos, no pueden actuar de \nla misma manera que en una sociedad donde el crimen no ha sido generalizado y donde las \ninstituciones gubernamentales todav\u00eda conservan no solo influencia sobre la poblaci\u00f3n sino sobre \ntodo legitimidad . En escenarios  de violencia aguda, generalizada, adem\u00e1s de una reconstrucci\u00f3n \nde las instituciones y de nuevos acuerdos colectivos sobre las nociones de justicia, tiene que \nllevarse a cabo un reconocimiento especial de las responsabilidades colectivas de los distintos \ngrupos.  \nLa diferenciaci\u00f3n entre quienes ejercieron violencia, quienes recibieron la violencia y entre \nquienes participaron como testigos de los actos es fundamental. Evidentemente , no pueden estar \nen la misma posici\u00f3n y habr\u00e1 medidas que tomar en contra de  aquellos que violentaron \ndirectamente a otras personas o colectivos. Por supuesto que si alguien cometi\u00f3 un delito, debe \nser procesado por ello ante las instituciones de justicia de una sociedad. No obstante, pensar  la \nresponsabilidad colectiva -a eso nos  invita Arendt - conlleva reconocer que a\u00fan quienes no \nparticiparon directamente en el ejercicio de la violencia son responsables de alguna forma ante \nlos hechos criminales. Arendt (2007),  siempre para el caso de la II Guerra M undial y , \nparticularmente , para contexto alem\u00e1n, diferencia responsabilidad de culpa de la siguiente manera  \nen uno de sus textos : \nExiste una responsabilidad por las cosas que uno no ha hecho; a uno le pueden pedir cuentas por ello. \nPero no existe algo as\u00ed como sentirse culpable por cos as que han ocurrido sin que uno participase \nactivamente en ellas. (\u2026) Donde todos son culpables nadie lo es. La culpa, a diferencia de la \nresponsabilidad, siempre selecciona; es estrictamente personal. Se refiere a un acto, no a intenciones o \npotencialidad es (p. 151).  \nLa pregunta que se plantea aqu\u00ed es si esta alternativa nos puede ser \u00fatil para pensar el contexto \nmexicano y, particularmente, el caso de Chihuahua. Comprender lo que nos ha pasado, hacer una \ncr\u00edtica de nosotros mismos, \u201cdiagnosticar nuestro p resente\u201d, \u00bfno tendr\u00eda que comenzar con el \nrepensar la responsabilidad que existe entre quienes no hemos participado directamente de la \nviolencia vinculada a la \u201cguerra\u201d contra las drogas o en las actividades del crimen organizado? \n\u00bfNo tendr\u00edamos que pregun tarnos por nuestro propio lugar como espectadores de una violencia \ncriminal que desordena las certezas culturales, los c\u00f3digos morales y las instituciones de las 199 \n cuales dependemos para una vida de cordialidad y atenci\u00f3n en el trato con otras personas? Aren dt \nquiz\u00e1 tenga muchas limitaciones para pensar el contexto mexicano contempor\u00e1neo, pero al menos \nsus propuestas pueden interrogarnos por las alternativas que tenemos que construir para \nreformular nuestro sistema de justicia, por ejemplo, y su distribuci\u00f3n de penas entre la poblaci\u00f3n.  \nPara Arendt, la pertenencia misma a un colectivo est\u00e1 en la base de la responsabilidad. M\u00e1s \nall\u00e1 de si la persona particip\u00f3 en el ejercicio de la violencia, si la recibi\u00f3 directamente o si fue \ntestigo de ella, la responsabilida d parte de los beneficios que una persona tiene al formar parte de \nun colectivo. La fil\u00f3sofa escribi\u00f3 lo siguiente sobre la responsabilidad colectiva:  \nDos condiciones deben darse para que haya responsabilidad colectiva: yo debo ser considerada \nresponsable por algo que no he hecho, y la raz\u00f3n de mi responsabilidad ha de ser mi pertenencia a un \ngrupo (un colectivo) que ning\u00fan acto voluntario m\u00edo puede disolver, es decir, un tipo de pertenencia \ntotalmente distinta de una asociaci\u00f3n mercantil, que puedo disolve r cuando quiera (Arendt, 2007, p. \n153).  \nEsa pertenencia a un colectivo puede despertar el reconocimiento de otros dentro de ese \ncolectivo, con los cuales la relaci\u00f3n no es cercana, quiz\u00e1 esos otros parezcan radicalmente \ndistintos de lo que uno es. Esos otr os pueden ser incluso aquellos a los que se considera una \namenaza, pero con los cuales se comparten instituciones, espacios p\u00fablicos, servicios y, muy \nimportante, la posibilidad de transformar las condiciones del presente. Esto \u00faltimo implica la \nposibilida d de movilizaciones pol\u00edticas en torno a la b\u00fasqueda de nuevos valores de grupo y \nnuevas regulaciones en torno a los sistemas de justicia que puedan no solo apostar por la \nreparaci\u00f3n del da\u00f1o hecho sino tambi\u00e9n que puedan anticiparse y prevenir futuras afe ctaciones.  \n Repetidamente, se ha se\u00f1alado en esta investigaci\u00f3n que la \u201cguerra\u201d que vivimos no tiene \nfronteras siempre claras entre los distintos contrincantes; el filo de la delincuencia organizada \nentra y sale de las zonas gubernamental y social. En est e escenario, una parte de la sociedad civil, \ndesconcertada y con miedo, ha tratado de organizarse aqu\u00ed y all\u00e1 en contra del sufrimiento \nproducido por la muerte, la desaparici\u00f3n , la p\u00e9rdida material  y la incertidumbre del presente. De \nla sociedad en general , crece una ciudadan\u00eda cr\u00edtica, pero con el impulso a colaborar con otros \nactores y, particularmente, con los actores gubernamentales.  \n Para terminar esta secci\u00f3n, i nteresa , teniendo en cuenta los comentarios anteriores sobre la \nresponsabilidad colectiva ante el crimen,  comentar el lugar de la ciudadan\u00eda ante la violencia \nderivada del crimen organizado, en general, y ante las prisiones como centro \u201cleg\u00edtimo\u201d de \ncastigo y resocializaci\u00f3n , en particular . Se profundiza aqu\u00ed, a la luz de los resultados obtenid os, 200 \n en la acci\u00f3n colectiva y la acci\u00f3n p\u00fablica como herramientas importantes para que la ciudadan\u00eda \npueda participar m\u00e1s en el debate p\u00fablico sobre el castigo y la prevenci\u00f3n de la violencia en \nM\u00e9xico.  \n    En el primer cap\u00edtulo , vimos que hay autores que p roponen colocar a la alternancia partidista \ndel a\u00f1o 2000 como una causa importante para pensar la violencia y la delincuencia organizada \nque hoy vivimos. Schedler (2015) considera que M\u00e9xico vive hoy una \u201cguerra civil econ\u00f3mica\u201d, \ndonde no hay ideolog\u00edas, d onde lo pol\u00edtico se supedita a lo econ\u00f3mico y donde la ciudadan\u00eda se \nencuentra con amenazas reales de violencia y muerte cuando intenta organizarse para denunciar a \nla delincuencia o la corrupci\u00f3n. No obstante, con base en la encuesta que es la columna ver tebral \nde su libro, comprende que es esencial que la ciudadan\u00eda se organice de manera cada vez mejor, \nbuscando los instrumentos que sean viables y seguros para colocar su cr\u00edtica en el espacio p\u00fablico \ny llevar a cabo intervenciones que cooperen para la tra nsformaci\u00f3n de nuestro presente.  \n En el cap\u00edtulo I tambi\u00e9n recuperamos algunos comentarios de Edgardo Buscaglia (2014), en el \nsentido de que la acci\u00f3n ciudadana tiene que formar redes sofisticadas de denuncia y protecci\u00f3n, \npor una parte, y , por la otra, r edes de creaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de intervenciones que presionen \na los gobie rnos y a las \u00e9lites pol\u00edtico -econ\u00f3micas para actuar en contra de la impunidad, la \ncorrupci\u00f3n y la delincuencia organizada. Uno de los controles que este te\u00f3rico propone es \njustame nte en relaci\u00f3n con  la ciudadan\u00eda.  \n Coincidimos en que la ciudadan\u00eda deber\u00eda interesarse m\u00e1s en los controles jur\u00eddicos y en el \nsistema de procuraci\u00f3n e impartici\u00f3n de justicia. Uno de esos puntos urgentes de atenci\u00f3n de la \nciudadan\u00eda es el sistema penite nciario, particularmente, los centros de reinserci\u00f3n social y las \nsanciones/castigos como supuestos (re)ordenadores de las rupturas sociales. Aqu\u00ed daremos \ncontinuidad a estas ideas e insistiremos en la necesidad de una organizaci\u00f3n m\u00e1s fuerte de la \nsocieda d civil alrededor de las prisiones y sus efectos  sociales , incluido el sufrimiento de los \npresos y sus familiares.  \nLa noci\u00f3n  cl\u00e1sica de l Estado , como constituido por el gobierno, el territorio y la poblaci\u00f3n , no \nfacilita mucho la acci\u00f3n colectiva de la ciu dadan\u00eda, justamente porque esta aparece debajo de \ncategor\u00edas como poblaci\u00f3n y sociedad; la primera con una connotaci\u00f3n de pasividad y de \nmaleabilidad muy fuertes, la segunda como una totalidad compleja que no siempre permite la \norganizaci\u00f3n de seres h umano s alrededor de una causa cualquiera. A dem\u00e1s, con el uso de la \npalabra sociedad no es posible delimitar claramente a los distintos actores que la componen. Por 201 \n ello, y antes de continuar, habr\u00e1 que precisar que ciudadan\u00eda aqu\u00ed forma parte de una noci\u00f3n  de \nEstado m\u00e1s flexible y necesitado de una mayor interacci\u00f3n entre sus actores. El marco de la \nacci\u00f3n p\u00fablica (Cabrero, 2005) requiere justamente ese encuentro de los actores que componen el \nEstado (civiles, econ\u00f3micos, gubernamentales) para elaborar preguntas , discusiones y soluciones \nante los problemas p\u00fablicos. La prisi\u00f3n entra como uno de estos problemas y, como tambi\u00e9n se \npropuso en el primer cap\u00edtulo, hay que considerarla como un bien p\u00fablico y tratarla como tal.  \n  Como ha quedado claro hasta ahora, esta  no es una labor sencilla, quiz\u00e1 tampoco querida ; \npero sumamente necesaria. Es importante que las redes ciudadanas en M\u00e9xico puedan \ncomplejizar su campo de actividad, denuncia e intervenci\u00f3n, para llegar tambi\u00e9n a los espacios \nque son considerados como los  m\u00e1s opacos o donde la mano del gobierno tiene todo el \nprotagonismo para construir con fuerza su discurso contra la delincuencia.  \n Si no sabemos qu\u00e9 sucede en las prisiones, no sabremos mucho sobre c\u00f3mo prevenir la \ndelincuencia y tramitar la violencia, co n las muertes y las p\u00e9rdidas que se le asocian. Por ello, la \nciudadan\u00eda organizada,  cada vez m\u00e1s presente en la arena p\u00fablica , debe construir una \nresponsabilidad amplia ante el sufrimiento humano, incluido aquel de aquellas personas que han \ncometido delito s o de las familias de estos que quedan a la sombra del discurso oficial sobre las \nv\u00edctimas en M\u00e9xico.  \nLas acciones de la ciudadan\u00eda han estado casi siempre desde la posici\u00f3n del reclamo por las \ninjusticias de la violencia ante la gente que no ha formado parte de los grupos enfrentados. Desde \nel movimiento encabezado por Javier Sicilia hasta las movilizaciones a nivel nacional alrededor \nde los 43 estudiantes desaparecidos en Guerrero, la fuerza ciudadana se ha presentado como un \nactor de m\u00e1s en m\u00e1s notable , pero todav\u00eda muy insuficiente. La presi\u00f3n de la ciudadan\u00eda \norganizada tiene mucho todav\u00eda por hacer y mucho miedo por superar, ya que las condiciones de \narbitrariedad contin\u00faan siendo una amenaza real para las acciones colectivas.  \n Quiz\u00e1 lo que no se ha  logrado es concretar un movimiento a trav\u00e9s de una identidad m\u00e1s all\u00e1 \nde las v\u00edctimas directas, que recupere a amplios sectores de la sociedad mexicana , m\u00e1s como \ntestigos que como v\u00edctimas o victimarios. Se reproduce a continuaci\u00f3n un comentario important e \nsobre la identidad colectiva de Melucci (2010), justamente por pensarlo apropiado para extender \nel movimiento ciudadano m\u00e1s all\u00e1 de las v\u00edctimas y, posteriormente, apuntar hacia la \nresponsabilidad colectiva:  202 \n La identidad colectiva es, por lo tanto, un pr oceso mediante el cual los actores producen las estructuras \ncognoscitivas comunes que les permiten valorar el ambiente y calcular los costos y beneficios de la \nacci\u00f3n; las definiciones que formulan son, por un lado, el resultado de las interacciones negoci adas y \nde las relaciones e influencia y, por el otro, el fruto del reconocimiento emocional. En este sentido, la \nacci\u00f3n colectiva nunca se basa exclusivamente en el c\u00e1lculo de costos y beneficios, y una identidad \ncolectiva nunca es enteramente negociable. Algunos elementos de la participaci\u00f3n en acci\u00f3n colectiva \nest\u00e1n dotados de significado, pero no pueden ser reducidos a la racionalidad instrumental (pp. 66 -67). \nEste comentario sobre la identidad colectiva puede interrogar la acci\u00f3n colectiva ante la \ndelin cuencia organizada que ha enfatizado \u00fanicamente en una categor\u00eda de v\u00edctima, como \naquellas personas que no han estado vinculadas con las organizaciones criminales. Quiz\u00e1 algo \nque podr\u00eda hacerse para reformular las acciones colectivas es tensar esa categor\u00ed a de v\u00edctima y \ndiscutir si es posible que la ciudadan\u00eda concrete un movimiento nacional que recupere las vidas \nde hombres y mujeres que han estado vinculados con el crimen organizado, no para hacer una \ndefensa  ciega  de ellos o para colocar en el mismo luga r a todo mundo, pero s\u00ed reconociendo que \nson parte importante de la sociedad y que su participaci\u00f3n en actividades criminales no puede se \nreduce  \u00fanicamente a una decisi\u00f3n consciente o racional, como intenta dictar el campo de la \neconom\u00eda para los consumidores, sino por din\u00e1micas sociohist\u00f3ricas complejas.  \n La pregunta es por aquello que se necesita para que la ciudadan\u00eda se reorganice alrededor de la \ninjusticia general de este pa\u00eds y que, aunque no exonere a quienes participan en la delincuencia \norganizada, s\u00ed pueda reconocerlos como seres humanos en dependencia constante de otros seres \nhumanos. En alg\u00fan momento tendremos que hablar y movilizarnos para comprender y tramitar \ntodas las m uertes de nuestro presente, incluidas aquellas de personas vinculadas con la \ndelincuencia organizada. En alg\u00fan momento, tambi\u00e9n, tendremos que discutir el lugar de las \npersonas vinculadas con la delincuencia organizada y que han sobrevivido en prisi\u00f3n. Ell as no \nsolo son personas culpables de actos criminales, igualmente son testigos de nuestro presente.\n Adem\u00e1s, la participaci\u00f3n amplia de la ciudadan\u00eda en el castigo o la sanci\u00f3n penal parece ser \nuno de los pasos necesarios para que se fortalezca y gane voz a nte el gobierno. Si la ciudadan\u00eda \navanza firmemente  hacia la impartici\u00f3n p\u00fablica y leg\u00edtima  del castigo, seguramente tendr\u00e1 \nmuchas otras puertas abiertas dentro de la estructura burocr\u00e1tica del gobierno. As\u00ed, este paso no \nes solo necesario por la situaci\u00f3n  cr\u00edtica que vivimos en nuestro pa\u00eds sino un paso estrat\u00e9gico para \npoder ganar terreno en la discusi\u00f3n p\u00fablica de los problemas comunes.  203 \n  Una de las lecciones todav\u00eda por venir es la organizaci\u00f3n y participaci\u00f3n ciudadana en las \nagencias gubernamentales d e seguridad. Cierto que la seguridad representa el basti\u00f3n m\u00e1s claro \ndel gobierno  tradicional , es esta zona a la que se aferra con mayor ah\u00ednco pues es donde todav\u00eda \npuede tener influencia casi total sobre el territorio y la \u201cpoblaci\u00f3n\u201d . Sin embargo, es ne cesario \nque la ciudadan\u00eda insista en participar en la agenda p\u00fablica de seguridad. Uno de esos espacios, \nmuy opacos para la ciudadan\u00eda, es el sistema penitenciario mexicano. Particularmente, lo que \nsucede dentro de las prisiones y los programas de reinserc i\u00f3n social.  \n La prisi\u00f3n parece ser  el lugar donde ha triunfado parcialmente la pol\u00edtica calderonista de lucha \nfrontal contra el crimen organizado, al menos en cuanto al incremento de penas y la complicidad \nciudadana con ello. Parece que estos espacios s\u00ed se han  legitimado en los \u00faltimos a\u00f1os, pero \nafirmarlo o no ser\u00eda asunto de otra investigaci\u00f3n m\u00e1s espec\u00edfica sobre las prisiones en M\u00e9xico en \nlos \u00faltimos 12 a\u00f1os.  \n Parece una tesis complicada, pero la ciudadan\u00eda tiene que sobrepasar la zona de la prisi\u00f3n y, \na\u00fan con la incomodidad que esto podr\u00eda generar, encontrar en la poblaci\u00f3n penitenciaria de \nM\u00e9xico  y sus familiares a personas que forman parte de la sociedad y que requieren de una \natenci\u00f3n de calidad en los centros de reinserci\u00f3n social. Para ello, es  necesario t rascender el \nbinomio bien -mal. S in retirar la responsabilidad individual por los actos cometidos, necesitamos \npensar tambi\u00e9n en una forma de responsabilidad amplia, que sea una responsabilidad colectiva \nante la delincuencia organizada y la viol encia. La democratizaci\u00f3n no es un proceso sencillo, es \nun proceso con desencuentros y malestares. La prisi\u00f3n representa uno de esos malestares y \nencontronazos de la ciudadan\u00eda consigo misma, como un obst\u00e1culo que tiene que superar para \npoder contribuir re almente a las mejoras que espera.  \n La democratizaci\u00f3n social es algo que ha costado m\u00e1s trabajo del que se pensaba con la \ntransici\u00f3n del 2000 y conlleva la educaci\u00f3n y el trabajo, arduo y constante, de la ciudadan\u00eda. No \ncabe duda de que hemos confiado dema siado en que la democracia partidista trajera el bienestar \nque tanto ansiaba el pa\u00eds; la democracia pol\u00edtica ha decepcionado en parte porque en ella se \ncolocaron anhelos que puede cumplir. Esta democracia pol\u00edtica no puede ser sin la democracia \nsocial. Por  ello, se requiere much\u00edsimo m\u00e1s trabajo ciudadano y debemos echar mano de los \nrecursos globales para colocar las demandas ciudadanas en la agenda pol\u00edtica nacional.  \n Sin duda, estamos muy lejos del contexto y las condiciones de los antiguos Plat\u00f3n y \nArist \u00f3teles, donde se consideraba a la democracia no como la mejor opci\u00f3n, pero s\u00ed la forma de 204 \n gobierno que podr\u00eda lograr cierto equilibrio entre las formas peores y las formas mejores de \ngobernar (Bobbio, 2013). Nuestra democracia es todav\u00eda m\u00e1s tensa, en tant o tiene m\u00faltiples \nniveles de realizaci\u00f3n y tiene que v\u00e9rselas tanto con una mirada democr\u00e1tica internacional como \ncon las agendas nacional, estatal y local. Al menos, mantenemos el destello que desde Arist\u00f3teles \nasocia las buenas formas de gobierno, en nue stro caso la democracia, con cierta promesa de un \nbien com\u00fan, uno que hace comunidad pol\u00edtica alrededor del vivir bien (Bobbio, 2013).  \n Esto mantiene encendida la llama de lo posible y se contrapone al recorte individualista que \ndesde Hobbes parece primar : \u201cEste individualismo es el elemento plenamente moderno de \nHobbes y constituye el aspecto en que capt\u00f3 con mayor claridad la nota de la \u00e9poca venidera\u201d \n(Sabine, 2013, p. 367). Este individualismo tendr\u00e1 efectos evidentes en las nociones de crimen y \ncastig o, pues estas requieren condensar en un solo cuerpo bien delimitado la culpa por la acci\u00f3n \ncometida. La l\u00f3gica del castigo como delimitado al acto individual no ha sido cuestionada desde \nentonces con suficiente fuerza como para reformular la responsabilida d colectiva ante el crimen. \n\u00bfNo es una tarea pendiente el examinar los v\u00ednculos de la democracia mexicana con ese \nindividualismo, herencia del pensamiento pol\u00edtico occidental, y hacerlo desde escenarios \nconcretos como puede ser la prisi\u00f3n? \u00bfNo es la acci\u00f3n  colectiva una manera de resistirse al \nindividualismo autom\u00e1tico del mercado en alianza con los gobiernos ante los escenarios violentos \ndel presente? \u00bfNo requiere la democracia superar este individualismo y convocar nuevas formas \nde estar juntos, por ejemp lo, a trav\u00e9s de la acci\u00f3n p\u00fablica? \u00bfNo es la responsabilidad ante los \notros la caracter\u00edstica que distingue a la democracia?  \n Aqu\u00ed, hay que insistir de forma estrat\u00e9gica en la prisi\u00f3n y, m\u00e1s particularmente, a la poblaci\u00f3n \npresa vinculada con la delincuenc ia organizada y los presos que han recibido las sentencias m\u00e1s \nlargas posibles, las sentencias vitalicias. En esta \u201cguerra civil econ\u00f3mica\u201d (Schedler, 2015), \nmuch\u00edsimos hombres y mujeres han sido apresados y se encuentran hoy d\u00eda, ya sea en proceso \npenal o  cumpliendo sentencia. La realidad de estas personas y sus familias no se ha colocado en \nla discusi\u00f3n p\u00fablica hasta ahora y, probablemente, sea una pieza clave para reactivar la \ndemocracia en M\u00e9xico.  \n Tomados en su conjunto, y sin necesidad de alg\u00fan estim ado estad\u00edstico preciso, se puede \ndeducir que hay una buena proporci\u00f3n de la poblaci\u00f3n mexicana vinculada con los hombres y \nmujeres que, presos, han sido vinculados a la delincuencia organizada o que han cometido delitos \nde alto impacto como a los que se d irig\u00eda la prisi\u00f3n vitalicia y que hemos comentado a lo largo de 205 \n esta investigaci\u00f3n. Muchas familias est\u00e1n directamente afectadas por la participaci\u00f3n de sus \nmiembros en la econom\u00eda criminal. Ellos y ellas son parte de la sociedad mexicana y no pueden \nqueda rse fuera de la participaci\u00f3n pol\u00edtica ciudadana. La democracia en M\u00e9xico puede no \navanzar si la ciudadan\u00eda no se detiene a pensar tambi\u00e9n en estas familias, en su particular \nsituaci\u00f3n de falta de reconocimiento  p\u00fablico y -aunque a primera vista parezca co mplicado y \nquiz\u00e1 hasta sumamente desagradable - en el aporte que tienen para hacer a la democracia de \nnuestro pa\u00eds las personas delincuentes y sus familias. Las personas presas son clave en el \nporvenir, si queremos realmente tener un proceso amplio de const rucci\u00f3n de paz que se base en la \nverdad y en la reconstrucci\u00f3n de nuestro presente.  \n Es sabido que las prisiones no aparecen en la discusi\u00f3n p\u00fablica si no es por alg\u00fan mot\u00edn, \nalguna pr ueba de la fuerza del gobierno -como el incremento de pen as o la captura  de un gran \ncapo -  o para informar alguna reestructuraci\u00f3n institucional. Los hombres y las mujeres presos \nest\u00e1n, de otra manera, desdibujados del escenario p\u00fablico. Quiz\u00e1 parte de ello se deba a que la \nestrategia gubernamental de castigo ha dado \u00e9xito y q ue un lugar como las prisiones, cuya gesti\u00f3n \nla ciudadan\u00eda cede al parecer c\u00f3modamente, refuerza sus muros con artificios sobre la maldad, la \nincorregibilidad y las fallas morales de sus familias, como si nunca hubieran formado parte de la \nsociedad y la vi da institucional que todos compartimos.  \n Es necesario repetir que no es un tema sencillo y c\u00f3modo. Al contrario, al adentrarnos en la \nvida de las prisiones, se tocan puntos delicados del ordenamiento social; se rozan y se \ndistorsionan los l\u00edmites entre la s categor\u00edas v\u00edctima -victimario; se corre el peligro de volver a \nofender o da\u00f1ar a las familias directamente afectadas por los grupos criminales; se encara un tipo \nde sufrimiento que, a\u00fan justificado por la legitimidad gubernamental, se produce de forma \ndiferencial en la prisi\u00f3n. Por ello, es necesario continuar el di\u00e1logo abierto si queremos avanzar \nen soluciones para la situaci\u00f3n que vivimos.  \n \u00bfLos hombres presos vinculados al crimen organizado, las personas que han recibido \nsentencias vitalicias y las p ersonas presas en general, pueden ser tra\u00eddos al discurso p\u00fablico como \nuna medida importante para revitalizar la democracia en nuestro pa\u00eds? Extendiendo el comentario \nsobre la democracia de Norberto Bobbio (2014), podr\u00eda sostenerse que la democratizaci\u00f3n s ocial \nde un pa\u00eds debe hacernos pensar que la prisi\u00f3n es una de las instituciones de gobierno que \nnecesita ser favorecida con una toma de decisiones plural, donde se incluya de manera directa la \nopini\u00f3n y la participaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda. Por ello, es nece sario que la ciudadan\u00eda en general se 206 \n replantee su responsabilidad ante las prisiones y ante las formas de castigo que ha privilegiado el \ngobierno mexicano o el estado de Chihuahua en nuestro caso en particular. \u00bfHasta d\u00f3nde puede \nllegar la participaci\u00f3n c iudadana en un tema tan sensible como el castigo o la sanci\u00f3n penal? \n\u00bfCu\u00e1les son los l\u00edmites de la acci\u00f3n colectiva en este caso?  \n Este asunto parece contenerse en esa otra cara de la democracia, que a la ciudadan\u00eda le cuesta \nm\u00e1s trabajo aceptar. Mientras que la democracia se mantenga  en el terreno del respeto por las \ndecisiones individuales, sobre todo en aquellas que competen al libre mercado, las cosas parecen \naceptarse sin mayores contratiempos. Adem\u00e1s, el discurso imperante sobre la democracia, \ntodav\u00eda  muy vigente en nuestro pa\u00eds, reduce la participaci\u00f3n ciudadana a la vulgar acumulaci\u00f3n \nde actas electorales. La responsabilidad ciudadana en una democracia, no obstante, debe pasar \ntambi\u00e9n por la toma de decisiones sobre los asuntos comunes pol\u00e9micos, lo cual lleva de suyo la \nproducci\u00f3n y el manejo de tensiones y disparidades. Por ello, se insiste en que la democracia en \nM\u00e9xico solo puede continuar su camino si se construyen dispositivos para dialogar y construir \nalternativas a las muchas formas de violenc ia que vivimos, incluidas las producidas \n\u201cleg\u00edtimamente\u201d por el gobierno. La prisi\u00f3n, ese rezago dictatorial, debe abrir sus puertas a la \ndiscusi\u00f3n p\u00fablica.  \n \u00bfQu\u00e9 alternativas en torno al castigo/sanci\u00f3n penal y a la reinserci\u00f3n podr\u00edan elaborarse desde \nuna ciudadan\u00eda responsable por su propia participaci\u00f3n en la violencia social? \u00bfEs posible \ndesprender una nueva responsabilidad colectiva desde esta imagen de la comunidad? \u00bfPuede esta \nnoci\u00f3n de comunidad ayudarnos a pensar nuevamente la forma de gobierno q ue tenemos? \nDespu\u00e9s de tanta violencia en M\u00e9xico, \u00bfpodremos comprender de otra forma al gobierno y a la \nciudadan\u00eda y, desde ah\u00ed, elaborar un nuevo sentido de responsabilidad colectiva? \u00bfQu\u00e9 \ndemocracia es capaz de funcionar desde una noci\u00f3n de comunidad que  no fuera  totalmente \nracional ni comunicativa, y que pudiera  sostenerse en la responsabilidad colectiva ante el \nsufrimiento humano en sentido amplio? \u00bfQu\u00e9 significa preocuparse por el otro en una \ndemocracia? \u00bfQu\u00e9 tipo de responsabilidad podr\u00edamos construir  alrededor de las prisiones en el \nM\u00e9xico de hoy y, particularmente, alrededor de miles y m iles de personas que est\u00e1n presa s? \u00bfQu\u00e9 \ntipo de responsabilidad puede arropar a sus familias en una comunidad pol\u00edtica que sea a la vez \ncapaz de reconocer su p\u00e9rdida y a la vez intervenir con ellas para que puedan elaborarse los \nconflictos y prevenir malestares y violencias? \u00bfQu\u00e9 tipo de reconocimiento podr\u00eda entrar en juego 207 \n para otorgar la palabra a las personas presas y sus familias, sin desconocer la responsabilidad  \nindividual de los primeros por sus cr\u00edmenes  cometidos ?  \n Un punto importante que debe acompa\u00f1ar la construcci\u00f3n de respuestas a las preguntas \nanteriores es la dimensi\u00f3n local de las intervenciones. C ierto que , en M\u00e9xico , ha habido grandes \nmovilizaciones e n protesta a la violencia vinculada a la delincuencia organizada o al gobierno y \nla arbitrariedad con la que algunos grupos en las \u00e9lites pol\u00edticas act\u00faan. Sin embargo, la acci\u00f3n \ncolectiva podr\u00eda tener efectos muy distintos cuando se piensa desde lo local.   \n Como han insistido algunos autores (Cabrero, 2005; Amaya, 2010), los contextos locales son \nlos m\u00e1s propicios para que la ciudadan\u00eda eval\u00fae e intervenga en la acci\u00f3n gubernamental. Para \nesto, se tendr\u00e1 que reforzar la participaci\u00f3n ciudadana en la gesti\u00f3 n p\u00fablica de un bien com\u00fan tan \nimportante como lo es la prisi\u00f3n. Es dif\u00edcil imaginar una acci\u00f3n nacional alrededor de las \nprisiones, no obstante, parece m\u00e1s viable que esto se lleve a cabo en contextos locales con \nhistorias concretas , como es el caso de Ci udad Ju\u00e1rez, una ciudad que fue expuesta como la m\u00e1s \npeligrosa del mundo por varios a\u00f1os consecutivos. La ciudad no olvida las violencia s pasadas y \nresiente mucho las presentes;  la memoria tiene que quedar inscrita constantemente y motivar la \nparticipaci\u00f3n ciudadana. La prisi\u00f3n, en este escenario, puede ser objeto de discusi\u00f3n p\u00fablica \njustamente porque representa el testimonio de los a\u00f1os recientes y una oportunidad para mejorar \ninstitucionalmente el sistema de justicia  y la preven ci\u00f3n de la violencia.  \n La ciudadan\u00eda podr\u00eda participar de varias formas en la gesti\u00f3n de las prisiones, primero como \nparte de una colectividad que demanda transparencia en el ejercicio del sistema penitenciario, la \nlegislaci\u00f3n penal y una mejora considera ble en los programas de reinserci\u00f3n social. Tambi\u00e9n \npodr\u00edan construirse m\u00e1s observatorios ciudadanos alrededor de las prisiones que puedan ir \nganando terreno en los espacios gubernamentales de toma de decisiones sobre el sistema \npenitenciario. Evidentement e, estos observatorios requerir\u00edan de gente con conocimientos \nsuficientes sobre el tema y conllevar\u00eda n mucho esfuerzo y tiempo para organizarse y llegar a \nhacer incidencia. Estos observatorios deben ser planeados con tiempo suficiente para que se \nconsolide n, se hagan necesarios al gobierno y puedan representar a la ciudadan\u00eda en un sentido \namplio; adem\u00e1s, podr\u00edan hacerse  cargo de la important\u00edsima labor del monitoreo de la legislaci\u00f3n \npenal en el estado y la propuesta de una participaci\u00f3n cada vez mayor de la ciudadan\u00eda en las \nsanciones penales. Finalmente, podr\u00edan organizarse o reforzarse las acciones de apoyo en los \nprogramas de reinserci\u00f3n tanto para el trabajo con la poblaci\u00f3n penitenciaria como con sus 208 \n familiares y la sociedad en general. Aqu\u00ed habr\u00eda un a nec esaria participaci\u00f3n de las ONG  y la \nacademia, entre otras  agencias de la sociedad civil . Aqu\u00ed, debemos partir de un entendimiento \ndistinto de gobierno. Por ello, recuperamos el papel que este deber\u00eda llevar a cabo. En palabras de \nCabrero (2005):  \nGobe rnar es conducir la acci\u00f3n colectiva, y para ello se requiere la construcci\u00f3n de una acci\u00f3n p\u00fablica, \nla cual no s\u00f3lo se reduce a la acci\u00f3n de los gobiernos. De  hecho, desde la perspectiva de la acci\u00f3n \np\u00fablica se puede entender el Estado y la sociedad civi l no como una dicotom\u00eda, sino como un continuo: \nun Estado pierde su monolitismo, que se fragmenta en agencias diversas, en racionalidades parciales, \nen intereses y perspectivas en ocasiones encontrados. Una sociedad civil que se bifurca, que se \ndiferencia,  se pluraliza cada vez m\u00e1s, en ocasiones se atomiza en una gran diversidad de preferencias, \nde grupos, de necesidades y de convicciones (p. 19).  \nDesde luego, la acci\u00f3n p\u00fablica conlleva muchos esfuerzos ciudadanos. Cabrero y D\u00edaz (2011)  \nhan analizado mucho s ejemplos de participaci\u00f3n ciudadana en Latinoam\u00e9rica y coinciden en que \nel reto est\u00e1 en lograr su institucionalizaci\u00f3n, esto quiere decir, su trascendencia y permanencia en \nla vida cotidiana. Esto es lo que se espera que suceda en torno a la prisi\u00f3n, que  no sea una simple \nreacci\u00f3n paliativa ante la violencia vinculada a la delincuencia sino que se logre una participaci\u00f3n \nciudadana constante y cada vez m\u00e1s preparada para la discusi\u00f3n p\u00fablica de los asuntos comunes.  \n Ahora bien, para terminar, la acci\u00f3n p\u00fablica requiere de una amplia y democr\u00e1tica relaci\u00f3n \nentre la ciudadan\u00eda, el gobierno y el mercado. Este trabajo de interlocuci\u00f3n no es f\u00e1cil, pero ya \ninici\u00f3 hace tiempo y no partimos de cero. El reto est\u00e1 en saber ate nder lo inmediato sin dejar de \ntrabajar en el futuro, por ejemplo, en estrategias de prevenci\u00f3n de la violencia.  \n Esto no se logra de la noche a la ma\u00f1ana. Como ciudadan\u00eda, es necesario ejercitarse en un \ntiempo m\u00e1s all\u00e1 de lo individual;  un tiempo que rec orra las generaciones y que nos haga \nprotagonistas de las discusiones p\u00fablicas que responden a problemas inmediatos, pero tambi\u00e9n a \nlos problemas que enfrentar\u00e1n las siguientes generaciones. Finalmente, la acci\u00f3n p\u00fablica, m\u00e1s \nall\u00e1 de casos concretos, tiene  que ver con un aprendizaje colectivo, de saber hacer las cosas a \ntrav\u00e9s del tiempo fuera de la estructura vertical y dominante del gobierno  tradicional .  \n \n4. Resumen  \nEn este cap\u00edtulo, hemos propuesto repensar el sufrimiento humano a partir de sus usos pol\u00edti cos \ndentro de la legislaci\u00f3n sobre prisi\u00f3n vitalicia. Tambi\u00e9n, hemos tratado de profundizar en una \nnueva concepci\u00f3n de v\u00edctima, que pueda recuperar el sufrimiento directo e indirecto de la 209 \n legislaci\u00f3n en materia de derecho penal. Por \u00faltimo, se ha profundi zado tambi\u00e9n en la \nresponsabilidad colectiva ante el sufrimiento humano y la necesidad de reconceptualizar el tema \nde la comunidad pol\u00edtica ante el crimen.  \n Este cap\u00edtulo tambi\u00e9n permite una apertura al contexto de transici\u00f3n que est\u00e1 viviendo el pa\u00eds \ncon las pasadas elecciones federales y el proyecto de reconciliaci\u00f3n y construcci\u00f3n de paz en \nM\u00e9xico. Desde la campa\u00f1a electoral, el equipo presidencial electo ha promovido la construcci\u00f3n \nde una Ley general de amnist\u00eda y la apertura de un proceso de consulta amplio, que recupere la \nvoz de distintos actores vinculados a la violencia, ya sea como v\u00edctimas o como reproductores de \nella. Esto no ha sido sin pol\u00e9mica. Sin embargo, los foros de la paz han comenzado al escribir \nestas l\u00edneas y, como era de esperarse po r muchos sentidos, comenzaron en Ciudad Ju\u00e1rez, ese \n\u201cepicentro del dolor\u201d y de la memoria hist\u00f3rica del descuido estatal . Estos foros no solo \ncontemplar\u00e1n a las v\u00edctimas oficiales de la violencia y a la sociedad civil en su m\u00e1s amplia \nacepci\u00f3n, tambi\u00e9n con sideran foros espec\u00edficos sobre migraci\u00f3n, comunidades con cierta \nautonom\u00eda pol\u00edtica y, muy importante, centros de internamiento para menores de edad.  \n Este cap\u00edtulo termina con la esperanza de que esta tesis contribuya al di\u00e1logo y a la \ntransformaci\u00f3n, p ues la escritura puede ayudarnos a transformar un presente donde no queremos \no no podemos seguir siendo lo que somos.  \n \n \n \n  210 \n CONCLUSIONES  \nA lo largo de esta investigaci\u00f3n, se ha intentado comprender al sufrimiento humano como un \ninsumo para el debate jur\u00eddico en torno a la prisi\u00f3n vitalicia en el estado de Chihuahua. En los \ndistintos cap\u00edtulos que la componen, esta tesis ha demostrado  que el  sufrimiento humano puede \ntener  un costado fuertemente pol\u00edtico cuando se examina su uso en las legislaciones sobre el \nincremento de penas y en torno a la prisi\u00f3n en general. Tanto v\u00edctimas como delincuentes son \npresentados en el marco de una disputa gener al de representaciones en torno al sufrimiento.  \n  \nHallazgos y aportes principales  \nEn primer lugar, se comprob\u00f3 que  la figura del delincuente como enemigo p\u00fablico se ha \nextendido considerablemente en el discurso penal de las \u00faltimas dos d\u00e9cadas , aunque parece \ntratarse de una figura d\u00e9bil, que no alcanza  ni a activar la vida pol\u00edtica ni a concretar un impulso \nde venganza institucionalizada . Asimismo, a  trav\u00e9s de la pol\u00e9mica sobre la acumulaci\u00f3n de penas  \ny la prisi\u00f3n vitalicia  en el estado de Chihuahua , pudimos reconocer que la prisi\u00f3n ha expandido \nsus alcances pol\u00edticos, al menos desde inicios de este milenio. La prisi\u00f3n como instrumento \ncentral de la sanci\u00f3n penal parece seguir legitim\u00e1ndose a nivel pol\u00edtico, quiz\u00e1 tambi\u00e9n \nsocial mente , aunque las cr\u00edti cas a su funcionamiento y a sus fracasos en la reinserci\u00f3n social sean \ncada vez m\u00e1s evidentes. Esta es la paradoja de la prisi\u00f3n.  \n Sin ninguna duda, otro de los aportes centrales fue la recuperaci\u00f3n de la voz de actores \ngubernamentales, ex diputados y juec es, para enriquecer el debate sobre la prisi\u00f3n vitalicia. Entre \nlos primeros, fue evidente que los delincuentes eran el principal factor de afectaci\u00f3n a la sociedad \ny que la prisi\u00f3n vitalicia fue un instrumento que en su momento se propuso como  \u201cnecesario\u201d  \npara disminuir las tasas de delincuencia. El delincuente como enemigo p\u00fablico fue considerado \nen su individualidad m\u00e1s que como un sujeto colectivo, esto en parte por las caracter\u00edsticas \npresentes del derecho penal y de la legislaci\u00f3n sobre acciones delin cuenciales. Lo anterior  \nproduce una imagen  personal , aislada de las condiciones sociales, hist\u00f3ricas, pol\u00edticas y culturales \ny apoya el ocultamiento de v\u00ednculos significativos para las personas que delinquen, tales como \nsus v\u00ednculos amorosos y familiares. La imagen del delincuente como enemigo p\u00fablico requiere \njustamente de esta soledad del criminal para poder imponerse con fuerza y justificar las acciones \npenales en contra de \u00e9l. Lo que los ex legisladores nos compartieron sobre su contacto directo con \nla gente afectada por la delincuencia en el estado fue lo acontecido durante la campa\u00f1a electoral. 211 \n Esto es sintom\u00e1tico de un derecho penal que avanza en el incremento de las penas pero sin \nconsultar directa y formalmente a la ciudadan\u00eda, es decir, a trav\u00e9s de  instrumentos de percepci\u00f3n \nciudadana y sondeos o encuestas sobre su posici\u00f3n ante el incremento de penas o la imposici\u00f3n \nde penas vitalicias. Se demuestra as\u00ed que falta mucho trabajo por construir espacios de di\u00e1logo \nentre el gobierno y la ciudadan\u00eda e n materia de legislaci\u00f3n penal, y que estos espacios tienen que \nsurgir de iniciativas y propuestas de la ciudadan\u00eda.  \n Por el lado de los jueces , nos encontramos con una narrativa evidentemente m\u00e1s cercana a la \nrealidad concreta del delincuente y sus familias.  Valga recordar que los jueces se mostraron en \ngeneral cr\u00edticos de una medida como la prisi\u00f3n vitalicia que, entre otras cosas, les da menos \nmargen de acci\u00f3n ante los distintos casos que tienen que resolver; al no haber m\u00ednimos y \nm\u00e1ximos sino sentencias di rectas por algunos actos, los jueces se ven en la dif\u00edcil labor de \nenmarcar casos muy distintos debajo de la misma \u201cpol\u00edtica criminal\u201d. Los jueces aplican las leyes \nque otros agentes del Estado elaboran, esto les da una distancia cr\u00edtica respecto a penas c omo la \nvitalicia.  \n Asimismo, los jueces fueron mucho m\u00e1s descriptivos de los efectos \u201cdevastadores\u201d, \n\u201cdesmoralizantes\u201d, \u201cdesesperanzadores\u201d, de la pena de prisi\u00f3n vitalicia en el sentenciado y en su \nfamilia. El sufrimiento que los primeros vivir\u00edan en la p risi\u00f3n fue descrito a detalle por algunos \njueces, sobre todo en relaci\u00f3n con el impacto simb\u00f3lico supuesto que una pena como estas puede \ntener en la cotidianidad. Se describi\u00f3 tambi\u00e9n a mayor detalle los posibles efectos de una \nsentencia vitalicia en los f amiliares de la persona presa.  \n La posici\u00f3n ante el sufrimiento de los sentenciados y sus familias var\u00eda considerablemente \nentre jueces y ex legisladores. Los primeros, por sus funciones, tienen un contacto m\u00e1s directo \ncon las personas involucradas en los  delitos y saben de primera mano el funcionamiento del \nsistema de administraci\u00f3n y procuraci\u00f3n de justicia del estado. Adem\u00e1s, esta cercan\u00eda puede \nfavorecer una mayor ambivalencia en relaci\u00f3n con el incremento de penas y, particularmente, con \nla pena vital icia. Los ex legisladores pudieron realmente sentir la necesidad de una medida penal \ncomo la prisi\u00f3n vitalicia y es ciertamente muy posible que ellos hayan actuado siguiendo un \nclamor social ante la delincuencia, pero ciertamente esto lo hicieron desde un plano legislativo \nm\u00e1s bien abstracto. Los jueces, por su parte, tienen un contacto directo con las formas de \nproceder del sistema judicial, con la selectividad de las instituciones judiciales y con la \nimpunidad que se vive adentro y afuera del sistema de j usticia. Esto puede explicar, insistimos, 212 \n buena parte de su incredulidad y malestar con relaci\u00f3n al incremento de las penas. La exposici\u00f3n \ndel sufrimiento de los sentenciados y sus familiares es, por lo tanto, mucho m\u00e1s directa para los \njueces que para los  ex legisladores, lo cual abre tambi\u00e9n la pregunta por la comunicaci\u00f3n \nentonces y ahora entre los distintos poderes de la entidad. Aunque un par de ex legisladores \nse\u00f1alaron que entre quienes se consult\u00f3 para tomar la decisi\u00f3n  sobre prisi\u00f3n vitalicia se \nencontraban algunos jueces, ninguno de los cinco jueces que entrevistamos fue consultado. \nAdem\u00e1s, como hemos mencionado en varias ocasiones, la comunicaci\u00f3n entre el poder \nLegislativo y el poder J udicial puede depender fuertemente de las intenciones del pode r Ejecutivo \ny la fuerza desproporcional de este ante los otros poderes.  \n Otro aspecto importante sobre el Estado Penal en Chihuahua, al cual hemos aportado datos y \ndiscusi\u00f3n, ha sido la criminalizaci\u00f3n de la pobreza. Con el cruce de las  estad\u00edsticas sobre  la \nprisi\u00f3n vitalicia  y los resultados de las entrevistas , ha sido llamativo dar cuenta que las sentencias \nse dirig\u00edan generalmente a una poblaci\u00f3n joven, con bajos niveles de educaci\u00f3n y precarizada \necon\u00f3micamente. Esto nos obliga a cuestionar la legislac i\u00f3n penal de nuestro estado y a preguntar \npor qu\u00e9 este tipo de penas se dirigen solamente a este tipo de delitos. Si la respuesta es porque \nson los m\u00e1s da\u00f1inos y los que m\u00e1s afectaci\u00f3n social provocan, uno podr\u00eda entonces afirmar que la \nprisi\u00f3n es un palia tivo antes que una soluci\u00f3n al problema de la delincuencia. Con Wacquant \n(2009 a) podr\u00edamos afirmar entonces que en Chihuahua, la prisi\u00f3n vitalicia se dict\u00f3 a personas \npobres, con poca educaci\u00f3n y con ocupaciones bajas en la pir\u00e1mide econ\u00f3mica.  \n Esta tende ncia de las penas vitalicias nos interroga al menos por dos cosas. En primer lugar, \npor la corrupci\u00f3n, la impunidad y la selectividad de la justicia, que pueden ir \u201cdescartando\u201d a las \npersonas con m\u00e1s recursos econ\u00f3micos, pol\u00edticos o culturales en el camin o hacia la procuraci\u00f3n \nde justicia. La corrupci\u00f3n, sin duda, es una pieza clave para pensar que no todas las personas que \ntienen un primer contacto con las agencias judiciales llegan en ver dad ante un juez y son \nprocesadas o sentenciada s. En la prisi\u00f3n, co mo qued\u00f3 establecido en el cap\u00edtulo I, parecen vivir \nlos pobres. Podr\u00edamos agregar, con base en nuestro trabajo de campo, que est\u00e1n tambi\u00e9n ah\u00ed los \n\u201cchivos expiatorios\u201d, los \u201cpeces menos gordos\u201d y lo \u201cno cabecillas\u201d de las bandas criminales.  \n En segundo l ugar, nuestro presente \u201cpenitenciario\u201d tambi\u00e9n nos interroga por la ausencia de \nlegislaci\u00f3n e incremento de las penas en otro tipo de delitos, igual o mayormente relacionados \ncon la delincuencia organizada. Hemos visto que la corrupci\u00f3n de las \u00e9lites pol\u00edt ico-econ\u00f3micas \ndel pa\u00eds est\u00e1 vinculada de ra\u00edz con la violencia y la criminalidad organizada, y que este es uno de 213 \n los problemas que contribuye  con m\u00e1s fuerza a nuestro presente violento. Sin embargo, las penas \ny los controles contra la corrupci\u00f3n son inexistentes o escasos (Buscaglia, 2014). Si no se ataca \ntambi\u00e9n este tipo de situaciones por medio del sistema de justicia, quiz\u00e1 el derecho penal \ncontinuar\u00e1 aumentando las penas para algunos delitos y siendo muy d\u00e9bil para abordar otros que \nest\u00e1n en la b ase de la pir\u00e1mide delincuencial; si uno no vuelve a la prisi\u00f3n con estas preguntas, \nesta no podr\u00e1 ser transformada en una instituci\u00f3n justa y seguir\u00e1 participando m\u00e1s bien en una \nestrategia paliativa que, adem\u00e1s, es una instituci\u00f3n que provee enormes gana ncias pol\u00edticas a los \ngobiernos en turno73.  \n  \nLimitaciones de la investigaci\u00f3n  \nLa principal limitaci\u00f3n que identificamos en esta investigaci\u00f3n es la ausencia de las voces \ndirectas de las personas sentenciadas a prisi\u00f3n vitalicia en el estado de Chihuahua y  sus \nfamiliares. Sin duda, esta ausencia es la m\u00e1s notoria  pero,  por los objetivos mismos de esta \ninvestigaci\u00f3n y por los tiempos y recursos para desarrollar esta investigaci\u00f3n , tuvo que ser \ndescartada.  \nUna ausencia similar es la voz de actores sociales -acad\u00e9 micos, activistas, empresarios - en la \ndiscusi\u00f3n sobre la prisi\u00f3n vitalicia en el estado de Chihuahua. Aunque se llevaron a cabo 6 \nentrevistas a distintos actores sociales, no se pudieron considerar en esta versi\u00f3n de la tesis por \ncuestiones de calenda rio en el posgrado . No obstante, las entrevistas ser\u00e1n utilizadas para \nversiones futuras , con la intenci\u00f3n de ser publicada en art\u00edculos cient\u00edficos.  \nOtro aspecto que hay que tener en cuenta es que el n\u00famero de entrevistas con actores \njudiciales y legisla tivos se vio determinado por el tiempo y los recursos para la elaboraci\u00f3n de \nesta tesis , antes que a la saturaci\u00f3n de la informaci\u00f3n. Sin duda, debe ser considerado en el \nan\u00e1lisis de los resultados y el impacto de esta investigaci\u00f3n.  \n \nL\u00edneas y preguntas por explorar   \nAntes se\u00f1alamos la ausencia de la voz de los presos vitalicios y sus familias como una limitaci\u00f3n. \nAdem\u00e1s de considerarla como una limitaci\u00f3n , dar lugar a esta s voces puede ser considerado  como \n                                                             \n73 Durante mi trabajo de campo, supe de la iniciativa de un ex legislador de Chihuahua (2010 -2013), en ese momento \ndiputado federal por el PRI, quien present\u00f3 una iniciativa ante la C\u00e1mara de Diputados de M\u00e9xico para legislar a \nfavor de la prisi\u00f3n vit alicia para casos de corrupci\u00f3n. La propuesta no trascendi\u00f3 pol\u00edticamente. Pueden encontrarse \nf\u00e1cilmente notas de prensa al respecto.  214 \n un trabajo pendiente , a realizarse en otro moment o. Sin duda, el impacto simb\u00f3lico de una pena \ncomo la vitalicia tanto en el sentenciado como en su familia requiere tiempo y atenci\u00f3n \nespeciales. Es extremadamente importante aumentar el n\u00famero de investigaciones sobre la \nrealidad de estas personas tanto p ara visibilizar su realidad como para construir mejores \nestrategias de intervenci\u00f3n p\u00fablica con ellas. Es importante que se produzcan m\u00e1s trabajos  \nacad\u00e9micos con enfoque familiar alrededor de las prisiones y que se puedan desprender de ellos \nrecomendacione s claras y confiables para elaborar una mejor pol\u00edtica p\u00fablica  integral  de atenci\u00f3n \ny tratamiento de la violencia y la delincuencia en M\u00e9xico. Estas familias requieren un trato \nespecial sin ser por ello revictimizadas o estigmatizadas. Es un trabajo pendie nte y urgente para \nChihuahua y para todo M\u00e9xico.  \n Este trabajo ha aportado al conocimiento sobre los usos pol\u00edticos del sufrimiento humano en el \ndebate jur\u00eddico sobre el incremento de penas y la prisi\u00f3n vitalicia desde un territorio determinado  \ny, sobre t odo, desde el Municipio de Ju\u00e1rez. Es importante que m\u00e1s trabajos con este corte \npuedan ser desarrollados en otros estados y que la informaci\u00f3n que de ellos se produzca pueda ser \ncruzada y analizada pues, sin lugar a dudas, la pol\u00edtica nacional contra la \u201c guerra contra las \ndrogas\u201d ha inaugurado una \u00e9poca penal ante cuyo resplandor apenas estamos acostumbrando la \nvista. Ser\u00e1 necesario continuar con los diagn\u00f3sticos locales para, adem\u00e1s del trabajo local, poder \ncomprender y construir pol\u00edticas de atenci\u00f3n y t ratamiento de la violencia y la delincuencia a \nnivel federal. Chihuahua, como hemos se\u00f1alado, es uno de varios estados que ha legislado en este \nsentido. Ser\u00eda importante tener estudios comparados del proceso legislativo en los varios estados, \nla aplicaci\u00f3n  de las sentencias y las narrativas pol\u00edticas en torno a la prisi\u00f3n vitalicia.  \n El sufrimiento como insumo para la discusi\u00f3n pol\u00edtica es un objeto de estudio complicado y \nhabr\u00e1 que afinar sus abordajes te\u00f3ricos y sus planteamientos metodol\u00f3gicos. Es necesario retornar \na este hecho humano de manera creativa y evitar los lugares comunes  de las narrativas \nhegem\u00f3nicas en el espacio p\u00fablico. Si bien hemos reconocido que el sufrimiento tiene un costado \npersonal e intransmisible, tambi\u00e9n hemos incitado a pensar su costado pol\u00edtico y su potencia para \ncuestionar las narrativas de la econom\u00eda mo ral del castigo presente. Otras investigaciones podr\u00e1n \nprofundizar m\u00e1s en la relaci\u00f3n entre esta econom\u00eda moral del castigo y la justificaci\u00f3n de la \nprisi\u00f3n a trav\u00e9s de los usos pol\u00edticos del sufrimiento humano en los \u00faltimos a\u00f1os en M\u00e9xico.  \n Una \u00faltima l \u00ednea de investigaci\u00f3n a reforzar es aquella que analice detalladamente la fuerza de \nuna legislaci\u00f3n estatal como la prisi\u00f3n vitalicia, contrastada con las fuerzas del capital (criminal) 215 \n internacional. Adem\u00e1s del estudio  comparativo de la legislaci\u00f3n de los estados nacionales , es \nnecesario dar cuenta de la especificidad de la regi\u00f3n fronteriza, su entrelazamiento con din\u00e1micas \npropias de la econom\u00eda transnacional y la fuerza real (o no) de una legislaci\u00f3n estatal ante la \neconom\u00eda criminal transfronteriza.  \n \nReflexi\u00f3n final: genealog\u00eda del sufrimiento en M\u00e9xico  \nLa \u201cguerra\u201d contra la de lincuencia organizada en M\u00e9xico  lamentablemente no ha terminado y \ngana actualmente intensidad a trav\u00e9s de todo el pa\u00eds. Cuando escribimos est a tesis, a mediados \ndel 2018, el sexenio de Enrique Pe\u00f1a Nieto ha rebasado ya la cifra de homicidios dolosos de todo \nel sexenio de Felipe Calder\u00f3n Hinojosa. Lastimosamente, se cuentan m\u00e1s de 200 000 muertes \nvinculadas a la delincuencia organizada, m\u00e1s mile s y miles de otros delitos cometidos desde \nfinales de 2006. El a\u00f1o 2017 y la primera mitad del 2018 se han colocado como los a\u00f1os m\u00e1s \nviolentos de las \u00faltimas d\u00e9cadas, dejando poca esperanza para que las cosas cambien en el corto \nplazo.  \nEn este sentido, vo lver a Ju\u00e1rez, comprender Ju\u00e1rez y recordar Ju\u00e1rez ha sido para nosotros \nuna tarea indispensable. En esta ciudad comenz\u00f3 con la mayor intensidad una narrativa sobre la \nviolencia y el sufrimiento humano vinculados a una \u201cguerra\u201d confusa y calamitosa que con tin\u00faa \nexpandi\u00e9ndose por todo el pa\u00eds. Aprender de Ju\u00e1rez y con Ju\u00e1rez es un punto importante de la \nagenda nacional. Aprender de los procesos de resistencia, pero tambi\u00e9n de los marcos  penales y \nde los pocos resultados percibidos por sus actores protag\u00f3nico s.  \nNuestra intenci\u00f3n consisti\u00f3 desde el principio en entrelazar nuestra investigaci\u00f3n con un \nproyecto mayor , en construcci\u00f3n a trav\u00e9s de todo el pa\u00eds. Nuestro aporte a un proyecto \ngeneal\u00f3gico sobre el sufrimiento humano parte del \u201cepicentro del dolor\u201d, pe ro lo hace \nenfatizando un lugar poco com\u00fan, las prisiones y el sufrimiento en torno a una pena \u201cejemplar\u201d, \nla vitalicia. Consideramos que nuestro aporte deber\u00e1 relacionarse con muchos otros resultados de \ninvestigaci\u00f3n en muchas otras partes del pa\u00eds, que p uedan, desde diagn\u00f3sticos locales, cooperar \npara un proyecto de transformaci\u00f3n de nuestro presente como pa\u00eds.  \nTomar y discutir el sufrimiento como un insumo pol\u00edtico ha sido una empresa arriesgada, \nciertamente, pero es tambi\u00e9n el paso que consideramos nec esario para cuestionar los lugares \ncomunes de la delincuencia y la prisi\u00f3n en el debate p\u00fablico sobre nuestro presente. \nConsideramos que es necesario discutir los m\u00faltiples y contrapuestos usos del sufrimiento en el 216 \n escenario p\u00fablico y pensamos que es te es un buen punto de arranque debido a la potencia pol\u00edtica \nque tiene el que la ciudadan\u00eda pueda ser un ente activo en la disputa entre las representaciones del \nsufrimiento humano.  \nCada d\u00eda, se hace m\u00e1s evidente la necesidad de un proceso cr\u00edtico de verdad  en el pa\u00eds. Este \nproceso puede tomar formas muy distintas en las diferentes regiones del pa\u00eds, pero debe \nfinalmente ser un puente de comunicaci\u00f3n para las muchas  formas de afectaci\u00f3n por esta \n\u201cguerra\u201d que hemos estado padeciendo. El proceso puede inspirarse  ciertamente en procesos que \nhan vivido otros pa\u00edses, como Guatemala, Per\u00fa, Argentina, Colombia o Sud\u00e1frica, pero tendr\u00e1 \nque atenderse a la realidad y a la existencia de barreras estructurales, econ\u00f3micas y pol\u00edticas, que \nparecen dificultar un nuevo contra to social no (tan) violento en el pa\u00eds. El proceso no ser\u00e1 una \nconclusi\u00f3n y un cierre oficial del conflicto; en M\u00e9xico, un proceso nacional de verdad  tendr\u00e1 que \npartir del combate cultural por reordenar  el sufrimiento humano y ser\u00e1 antes bien una inflexi\u00f3n  en \nel presente, una posibilidad o una alternativa para ser un nosotros  totalmente distinto con el que \nahora nos identificamos. Ah\u00ed est\u00e1 el gran potencial de la genealog\u00eda del sufrimiento como base de \nun proyecto de verdad .  \n La prisi\u00f3n somos nosotros , pero este nosotros  es el punto ciego de nuestra identidad. El \nnosotros  que podemos pronunciar y defender cuando buscamos diferenciarnos de la delincuencia \nes uno muy d\u00e9bil y sostenido en un espejismo ontol\u00f3gico. Incorporar la prisi\u00f3n en el nosotros  no \nquiere decir que todos, ciudadanos que delinquen y ciudadanos que no delinquen, quedemos en el \nmismo lugar o seamos iguales. Este no es el camino que se ha intentado abrir en esta \ninvestigaci\u00f3n. Antes bien, se trata de reconocernos como diferentes , pero vinc ulados y \ndependientes unos de otros en nuestra vida social. Por ello, insisto que un nosotros  que incorpore \nla realidad de la prisi\u00f3n y de la delincuencia es un paso necesario hacia intervenciones de \nprevenci\u00f3n y tratamiento de la violencia y la delincuenc ia que realmente puedan innovar y tener \nresultados hasta ahora in\u00e9ditos.  \n El sufrimiento humano, m\u00e1s all\u00e1 de una empat\u00eda obligada para con los otros, debe ser \nreformulado en un escenario de responsabilidad colectiva, donde reconozcamos  las condiciones \nde vida de las personas que compartimos  un nosotros  situado y concreto como el chihuahuense. \nAqu\u00ed, la ciudadan\u00eda debe rechazar sostenerse en acuerdos morales predeterminados o impuestos \npor actores gubernamentales o econ\u00f3micos para cubrir sus intereses. El re to de la ciudadan\u00eda ante \nla prisi\u00f3n est\u00e1 primeramente en aventajar las restricciones de una moral tradicional en torno a la 217 \n delincuencia que se ha enraizado en la prisi\u00f3n , y que ha distanciado, aislado  al delincuente , de la \nhistoria compartida con su comun idad. Esto no quiere decir que la ciudadan\u00eda debe a bandonar el \ncampo de la moral -como si est o fuera posible - sino reconocerse como un a participante fuerte y \ncapaz de construir nuevos \u00f3rdenes morales y de ponerlos en circulaci\u00f3n ante los \u00f3rdenes morales \nde otros actores  gubernamentales o econ\u00f3micos . El resultado posible no es solamente una \nlegislaci\u00f3n penal distinta de la actual y una mejor gesti\u00f3n de la s prisiones  sino tambi\u00e9n la \nconstrucci\u00f3n de alternativas a la prisi\u00f3n como instrumento hegem\u00f3nico de la s anci\u00f3n penal o del \ncastigo p\u00fablico.  \n  218 \n ANEXOS   \n \nAnexo 1. Consentimiento informado para entrevista  \n \n \n \nConsentimiento Informado para Entrevista  \n \n \nYo, _________________________________________, por voluntad propia, doy mi \nconsentimiento para la participaci\u00f3n en la entrevista preparada por el estudiante de posgrado de \nEl Colegio de la Frontera Norte, Mtro. Luis Fernando Rodr\u00edguez Lanuza, quien se encuentra \nrealizando su tesis de posgrado titulada \u201c Hacia  una genealog\u00eda del sufrimiento. El debate jur\u00eddico \nsobre l a prisi\u00f3n vitalicia en Chihuahua .  \n \nHe sido informada(o) de que puedo hacer preguntas sobre el proyecto en cualquier momento y \nque puedo retirarme del mismo cuando as\u00ed lo decida.  \n \nDoy mi autorizaci\u00f3n para que se audiograbe esta entrevista, bajo el entendi do de que la grabaci\u00f3n \ny su transcripci\u00f3n se utilizar\u00e1n \u00fanicamente con fines acad\u00e9micos.  \n \nReconozco y acepto que la informaci\u00f3n que proporcione para esta entrevista ser\u00e1 de car\u00e1cter \nestrictamente confidencial. Los resultados de la tesis pueden ser publicad os con fines cient\u00edficos, \npero se presentar\u00e1n de tal manera que no podr\u00e9 ser identificado(a).  \n \nEntiendo que una copia de esta ficha de consentimiento me ser\u00e1 entregada, y que puedo pedir \ninformaci\u00f3n sobre los resultados de esta investigaci\u00f3n cuando haya co ncluido. Para esto, puedo \ncontactar al Mtro. Luis Fernando Rodr\u00edguez Lanuza, al correo electr\u00f3nico \nluisfmapds2016@colef.mx.  \n \nAcepto participar voluntariamente.  \n \n \n \n \n \n \n-------------------------------------------------------------------------------------------  \nFirma del/de la Participante                                                 Lugar y Fecha  \n \n \n \n  219 \n Anexo 2. Gu\u00eda de entrevista - Jueces  \n \n \n \nGui\u00f3n de entrevista semiestructurada a profundidad para jueces y j uezas del estado de \nChihuahua [D istrito s Bravos y Morelos] : \n \n \n1. \u00bfPor qu\u00e9 y c\u00f3mo surge la prisi\u00f3n vitalicia en el estado?  \n2. Durante la formulaci\u00f3n, propuesta y dictaminaci\u00f3n de la iniciativa de prisi\u00f3n vitalicia, \n\u00bfsabe usted si se abri\u00f3 un espacio para la participaci\u00f3n de v\u00edctimas u otros grupos de \nla sociedad civil? Si s\u00ed, \u00bfcu\u00e1les v\u00edctimas o grupos pudieron participar en los debates? \n\u00bfEmpresarios?  \n3. \u00bfLas sentencias sobre prisi\u00f3n vitalicia se apoyaban en alg\u00fan conocimi ento experto o \ncient\u00edfico, m\u00e1s all\u00e1 de la investigaci\u00f3n propiamente judicial? \u00bfQu\u00e9 tipo de evidencias \nm\u00e9dicas sociol\u00f3gicas o psicol\u00f3gicas, por ejemplo, pod\u00edan acompa\u00f1ar la decisi\u00f3n?  \n4. \u00bfEn alg\u00fan momento hubo -directa o indirec tamente - presi\u00f3n para que las y los jueces \ndictaran m\u00e1s sentencias vitalicias?  \n5. \u00bfQu\u00e9 efectos f\u00edsicos y psicol\u00f3gicos tiene una pena como la prisi\u00f3n vitalicia en las \npersonas sentenciadas? \u00bfCu\u00e1l es el efecto simb\u00f3lico de una pena como la prisi\u00f3n \nvitalicia?  \n6. \u00bfLa pena de prisi\u00f3n vitalicia afecta de manera particular a las familias de los \nsentenciados?  \n7. \u00bfCu\u00e1l es la relaci\u00f3n entre la justicia y el sufrimiento? \u00bfC\u00f3mo se justifica el \nsufrimiento de los sentenciados y sus familias desde el campo jur\u00eddico?   \n8. La legislaci\u00f3n da las pautas generales para la impartici\u00f3n de justicia. No obstante, el \nfuncionamiento del sistema policial puede ser selectivo y aplicarse m\u00e1s a ciertos \ngrupos poblacionales. Algunos autores critican a la prisi\u00f3n como una instituci\u00f3n \nselectiv a, pues dicen, \u201cno est\u00e1n todos los que son ni son todos los que est\u00e1n\u201d. \u00bfCree \nusted que esto pueda haber sucedido tambi\u00e9n con la prisi\u00f3n vitalicia?  \n9. En retrospectiva, \u00bfconsidera que la prisi\u00f3n vitalicia ha cumplido su funci\u00f3n como \npena ejemplar? \u00bfPor qu\u00e9?  \n10. \u00bfCu\u00e1l ha sido el papel de la cooperaci\u00f3n internacional estadounidense en las reformas \ndel sistema de justicia penal en M\u00e9xico?  \n11. \u00bfSe han importado modelos burocr\u00e1ticos estadounidenses para el funcionamiento del \nsistema de justicia y la gesti\u00f3n de las prision es en Chihuahua?  \n  220 \n Anexo 3 . Gu\u00eda de preguntas para entrevista con jueces  \n \n \n \nGui\u00f3n de entrevista para ex -legisladores  del estado de Chihuahua : \n \n \n1. \u00bfPor qu\u00e9 y c\u00f3mo surge la prisi\u00f3n vitalicia en el estado?  \n2. Durante la formulaci\u00f3n, propuesta y dictaminaci\u00f3n de la  iniciativa de prisi\u00f3n vitalicia, \n\u00bfse abri\u00f3 un espacio para la participaci\u00f3n de v\u00edctimas u otros grupos de la sociedad \ncivil? Si s\u00ed, \u00bfcu\u00e1les v\u00edctimas o grupos pudieron participar en los debates? \n\u00bfEmpresarios?  \n3. \u00bfLa decisi\u00f3n legislativa sobre prisi\u00f3n vitalicia estuvo sostenida en conocimiento \nexperto o cient\u00edfico? \u00bfQu\u00e9 tipo de evidencias cient\u00edficas se presentaron como \nargumento para su aprobaci\u00f3n?  \n4. La prisi\u00f3n vitalicia no permite una funci\u00f3n central de la prisi\u00f3n, que es la reinserci\u00f3n \nsocial. \u00bfC\u00f3mo se  concili\u00f3 la pena vitalicia con el estado de derecho en la discusi\u00f3n \nlegislativa?  \n5. \u00bfQu\u00e9 efectos f\u00edsicos y psicol\u00f3gicos tiene una pena como la prisi\u00f3n vitalicia en las \npersonas sentenciadas? \u00bfCu\u00e1l es el efecto simb\u00f3lico de una pena como la prisi\u00f3n \nvitalicia?  \n6. \u00bfLa pena de prisi\u00f3n vitalicia afecta de manera particular a las familias de los \nsentenciados?  \n7. \u00bfCu\u00e1l es la relaci\u00f3n entre la justicia y el sufrimiento? \u00bfC\u00f3mo se justifica el \nsufrimiento de los sentenciados y sus familias desde el campo jur\u00eddico?   \n8. La legis laci\u00f3n da las pautas generales para la impartici\u00f3n de justicia. No obstante, el \nfuncionamiento del sistema policial puede ser selectivo y aplicarse m\u00e1s a ciertos \ngrupos poblacionales. Algunos autores critican a la prisi\u00f3n como una instituci\u00f3n \nselectiva, pu es dicen, \u201cno est\u00e1n todos los que son ni son todos los que est\u00e1n\u201d. \u00bfCree \nusted que esto pueda haber sucedido tambi\u00e9n con la prisi\u00f3n vitalicia?  \n9. En retrospectiva, \u00bfconsidera que la prisi\u00f3n vitalicia ha cumplido su funci\u00f3n como \npena ejemplar? \u00bfPor qu\u00e9?  \n10. \u00bfCu\u00e1l ha sido el papel de la cooperaci\u00f3n internacional estadounidense en las reformas \ndel sistema de justicia penal en M\u00e9xico? \u00bfIniciativa M\u00e9rida?  \n11. \u00bfSe han importado modelos burocr\u00e1ticos estadounidenses para el funcionamiento del \nsistema de justicia y la gesti\u00f3n  de las prisiones en Chihuahua?  \n \n \n \n \n  221 \n Anexo 4. Solicitud y respuesta de la solicitud de informaci\u00f3n realizada al Tribunal Superior \nde Justicia del Estado de Chihuahua, en relaci\u00f3n con total de sentencias vitalicias.  \n \n \n \n222 \n   \n \n \n  \n223 \n REFERENCIAS  \nAguilar, R. y Casta\u00f1eda, J. (17 de octubre de 2012). La guerra antinarco, el gran fracaso de \nCalder\u00f3n. En Revista Proceso . Recuperado el 20 de mayo de 2018 de: \nhttps://www.proceso.com.mx/322831/la -guerra -antinarco -el-gran-fracaso -de-calderon  \nAlan\u00eds, F. (2012). Los archivos mexicanos y la repatriaci\u00f3n de Estados Unidos durante la \nGran Depresi\u00f3n, 1924 -1934. Ponencia presentada en el congreso de la Latin American \nStudies Association 2012 . San Francisco, California: Estados Unidos de Am\u00e9rica.  \nAlvarado, L. y Garc\u00eda, M. (2008). Caracter\u00edsticas m\u00e1s relevantes del paradigma socio -cr\u00edtico: \nsu aplicaci\u00f3n en investigaciones de educaci\u00f3n ambiental y de ense\u00f1anza de las cienci as \nrealizadas en el Doctorado de Educaci\u00f3n del Instituto Pedag\u00f3gico de Caracas. En \nSapiens. Revista Universitaria de Investigaci\u00f3n, 9,  pp. 187 -202. \nAmaya, L. (2010). Acci\u00f3n p\u00fablica, instituciones y efectividad de los mecanismos de \ncooperaci\u00f3n en el sistema  de gesti\u00f3n del agua de Aguascalientes .  En Gesti\u00f3n y pol\u00edtica \np\u00fablica, Vol. 19, 1, pp. 37 -77.                                                                                                                                                   \nAmpudia, L. (s/ f). Formacion de la zona libre e importancia del comercio en Ciudad Ju\u00e1rez: \nBreve visi\u00f3n cronol\u00f3gica. Departamento de Ciencias Sociales de la Universidad \nAut\u00f3noma de Ciudad Ju\u00e1rez. Recuperado el 9 de abril de 2018 de: \nhttps://bivir.uacj.mx/bivir_pp/cronicas/zona_libre.htm#_ftnref22  \nAponte, A. (2006). Guerra y pol\u00edtica: din\u00e1mica cotidiana del derecho penal de enemigo. En \nNuevo foro penal, 69 , pp. 32 -47. Recuperado el 30 de ab ril de 2018 de: \nhttp://publicaciones.eafit.edu.co/index.php/nuevo -foro-penal/article/view/3769/3053  \nArendt, H. (2007). Responsabilidad y juicio . Barcelona: Pa id\u00f3s.  \nArriagada, I. (2012). De c\u00e1rceles y concesiones: privatizaci\u00f3n carcelaria y penalidad \nneoliberal. En Revista de derecho (Valdivia), vol XXV , 2, pp. -31. \nAstor, D.  (2018). Entrevista a Dorian Astor por Alexandre Dupeyrix. Curso Introduction \u00e0 la \nphilosophie de Friedrich Nietzsche . SorbonneX: Plataforma edX.  \nBergoffen, D. (2008). On Nietzsche and the enemy: Nietzsche\u2019s new politics. En Herman \nSiemens y Vasti Roodt, Nietzsche, power and politics: rethinking Nietzsche\u2019s legacy \nfor political thought , pp. 491 -509. Alemania: Walter de Gruyter.  \nBuscaglia, E. (2014). Vac\u00edos de poder en M\u00e9xico. C\u00f3mo combatir la delincuencia \norganizada. M\u00e9xico, D.F.: Debate.  \nBobbio, N. (2013). La teor\u00eda de las formas de gobierno en la historia del pensamiento \npol\u00edtico. M\u00e9xico, D.F.: FCE.  \nBobbio, N. (2014). El futuro de la democracia. M\u00e9xico, D.F.: FCE.  \nBrown, W. (2001). Politics out of history [La pol\u00edtica fuera de la historia]. Princeton, Estados \nUnidos de Am\u00e9rica: Princeton University Press.  \nButler, J. (1997). The psychic  life of power. Theories in subjection. Estados Unidos de \nAm\u00e9rica: Standford University Press.  \nCabrero, E. (2005). Acci\u00f3n p\u00fablica y desarrollo local. M\u00e9xico, D.F.: Fondo de Cultura \nEcon\u00f3mica.  \nCabrero, E. y D\u00edaz, A. (2011). Participaci\u00f3n ciudadana en la acci\u00f3n p\u00fablica local: una \nrevisi\u00f3n de pol\u00edticas de bienestar social en la regi\u00f3n .  En Foro Iberoamericano de \nParticipaci\u00f3n Ciudadana en la Gesti\u00f3n P\u00fablica del Siglo XXI, pp. 1 -12.  San Jos\u00e9, \nCosta Rica, 8 y 9 de septiembre de 2011. Recuperado el 26 de mayo  de 2017 de:   \nhttp://siare.clad.org/fulltext/0073703.pdf   224 \n Calveiro, P. (2012). Violencias de Estado. La guerra antiterrorista y la guerra contra el \ncrimen como medidas de control global . Buenos Aires: Siglo XXI.  \nCampbell, H. (2011). No end in sight: viol ence in Ciudad Ju\u00e1rez. En Nacla. Reporting on the \nAmericas since 1967. Recuperado el 30 de mayo de 2018 de: \nhttps://nacla.org/sites/default/files/A04403021_7.pdf  \nCancio, M. (2003). \u00bfDerecho penal del enemigo?.  En G\u00fcnther Jakobs y Manuel Cancio (pp. \n57-102). Madrid: Thomson -Civitas.  \nCarl\u00e9s, R. (2018). Clase 4. Sem1722. Castigo y sociedad. Problemas actuales en torno al \ncastigo y el control del delito . Argentina: Plataforma Clacso.  \nComit\u00e9 Internacional de la Cruz Roja. (2012). Los convenios de Ginebra del 12 de agosto de \n1949. Recuperado el 30 de mayo de 2018 de: \nhttps://www.icrc.org/spa/assets/files/publications/convenios -gva-esp-2012.pdf  \nConway, D. (2008). The birth of the State. En Herman Siemens y Vasti Roodt, Nietzsche, \npower and politics: rethinking Niet zsche\u2019s legacy for political thought , pp. 37 -67. \nAlemania: Walter de Gruyter.  \nCoria, C. (25/01/2011). Propone Duarte implementar prisi\u00f3n vitalicia en M\u00e9xico. Recuperado \nel 18 de abril de 2018 de: http://www.excelsior.com.mx/node/707802  \nCruz -Pi\u00f1eiro, (2010). Flujos migratorios en la frontera norte: dinamismo y cambio social. En \nFrancisco Alba, Manuel \u00c1ngel Castillo y Gustavo Verduzco (coord.), Grandes \nproblemas de Mexico, Tomo III. Migraciones internacio nales  (pp.395 -435). M\u00e9xico, \nD.F.: El Colegio de M\u00e9xico.  \nDavis, A. (2003).  Are prisons obsolete? Estados Unidos de Am\u00e9rica: Seven stories press.  \nDavis, A. (2016). Freedom is a constant struggle. Ferguson, Palestine, and the foundations of \na movement . Canad\u00e1: Haymarket books.  \nDelgado, M. C. (2011). El criterio amigo -enemigo en Carl Schmitt. El concepto de lo pol\u00edtico \ncomo una noci\u00f3n ubicua y desterritorializada. En Cuadernos de materiales (23) , pp. \n175-183. Recuperado el 28 de abril de 2018 de: \nhttp:// www.filosofia.net/materiales/pdf23/CDM11.pdf  \nDiario Oficial de la Federaci\u00f3n. (30/11/2018). DECRETO por el que se expide la Ley \nGeneral para Prevenir y Sancionar los Delitos en Materia de Secuestro. Poder \nEjecutivo/Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n. Recuperado el  18 de abril de 2018 de: \nhttp://www.diputados.gob.mx/LeyesBiblio/ref/lgpsdms/LGPSDMS_orig_30nov10.pdf  \nDurand, J. (2018). Procesos y patrones migratorios. Migraci\u00f3n M \u00e9xico -Estados Unidos. \nPresentaci\u00f3n Power point de la Especialidad en Migraci\u00f3n Internacional de El \nColegio de la Frontera Norte . Tijuana. M\u00e9xico.  \nDurkheim, \u00c9. (2007). De la divisi\u00f3n social del trabajo.  M\u00e9xico, D.F.: Colof\u00f3n.   \nEspejel, A. y D\u00edaz, M. (2015).  De violencia y privatizaciones en M\u00e9xico: el caso de las \nasociaciones p\u00fablico -privadas en el sector penitenciario. En Revista Mexicana de \nAn\u00e1lisis Pol\u00edtico y Administraci\u00f3n P\u00fablica, IV, 1, pp. 129 -158. \nFassin, D. (2009). Les \u00e9conomies morales revisit\u00e9es. En Annales HSS, 6, pp. 1237 -1266. \nRecuperado el 30 de mayo de 2018 de: https://www.cairn.info/revue -annales -2009 -6-\npage -1237.htm  \nFassin, D. (2011). A contribution to the critique of moral reason. En Anthropological theory, \n11, 4, pp. 481 -491. DOI: 10.1177/1463499611429901  \nFassin, D. (2012). Introduction. Towards a critical moral anthropology [Introducci\u00f3n. Hacia \nuna antropolog\u00eda moral cr\u00edtica]. En Didier Fassin (ed.), Moral anthropology  \n[Antropolog\u00eda moral] (pp. 1 -17). Estados Unidos de Am\u00e9rica: Wiley -Blackwell.  225 \n Fassin, D. (2015). Didier Fassin on the punitive society. En 13/13. Michel Foucault. \nColumbia University. Recuperado el 30 de mayo de 2018 de  : \nhttp://blogs.law.columbia.edu/foucault1313/2015/10/07/didier -fassin -on-the-punitive -\nsociety/  \nFassin, D. (2017a). Prison worlds. An ethnography of the carceral condition  [Mundos de \nprisi\u00f3n. Una etnograf\u00eda de la condici\u00f3n carcelaria] . Inglaterra: Polity Press.  \nFassin, D. (2017b). Punir. Une passion contemporaine  [Castigar. Una pasi\u00f3n \ncontempor\u00e1nea] . Paris: Seuil.  \nFassin, D. et al.  (2015). At the heart of the state. The moral world of institutions [En el \ncoraz\u00f3n del estado. El mundo moral de las instituciones]. Londres: Pluto Press.  \nFlores, R., Guti\u00e9rrez, E. y V\u00e1zquez, O. (2010). Paso del Norte en el siglo XXI. Breve historia \nde Ciudad Ju\u00e1rez. M\u00e9xico, D. F.: Universidad Aut\u00f3noma de Ciudad Ju\u00e1rez  \nFoucault, M. (1993). Nietzsche, la genealog\u00eda, la historia. En Microf\u00edsica del poder (pp. 7 -\n30). Madrid: Ediciones La Piqueta.  \nFoucault, M . (2002). Defender la sociedad.  Curso en el Coll \u00e8ge de France (1975 -1976) . \nM\u00e9xico DF: FCE.  \nFoucaut, M. (2003a). Historia de la locura en la \u00e9poca cl\u00e1sica. Tomo I. M\u00e9xico, D.F.: Fondo \nde Cultura Econ\u00f3mica.  \nFoucaut, M. (2003b). Historia de la locura en la \u00e9p oca cl\u00e1sica. Tomo I. M\u00e9xico, D.F.: Fondo \nde Cultura Econ\u00f3mica.  \nFoucault, M. (2005). Vigilar y castigar. El nacimiento de la prisi\u00f3n. M\u00e9xico, D.F.: Siglo XXI \neditores.  \nFoucault, M. (2006). Los anormales.  Curso en el Coll \u00e8ge de France (1974 -1975) . M\u00e9xico \nDF: FCE.  \nFoucault, M. (2007). El poder psiqui\u00e1trico.  Curso en el Coll \u00e8ge de France (197 -1975) . \nM\u00e9xico DF: FCE.  \nFoucault, M. (2011). La verdad y las formas jur\u00eddicas. M\u00e9xico DF: Gedisa editorial.  \nFoucault, M. (2016). La sociedad punitiva. Curso en el Coll\u00e8ge de France 1972 -1973. \nBuenos Aires: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica.  \nFuentes, V. (22/02/2016). Plantean suprimir la prisi\u00f3n vitalicia. Peri\u00f3dico Reforma. \nRecuperado el 19 de abril de 2018 de: \nhttps://www.reforma.com/aplicacioneslibre/articulo/default.aspx?id=773991&md5=8e\n4d93fea8b7632f95ae7560d9873382&ta=0dfdbac1176 5226904c16cb9ad1b2efe&lcmd\n5=192940fd1e90f5e2106d0f0c6ed5d8fe  \nGarc\u00eda, R. (2010). Ciudad Ju\u00e1rez la fea. Tradici\u00f3n de una imagen estigmatizada. Ciudad \nJu\u00e1rez, M\u00e9xico: Universidad Aut\u00f3noma de Ciudad Ju\u00e1rez.  \nGarland, D. (1999). Castigo y sociedad. Un estudio de  teor\u00eda social . M\u00e9xico: Siglo XXI \neditores.  \nGarland, D. (2005). La cultura del control. Crimen y orden social en la sociedad \ncontempor\u00e1nea . Barcelona: Gedissa.  \nGarland, D. (2014). What is a \u201chistory of the present\u201d? On Foucault\u2019s genealogies and their \ncritical preconditions [\u00bfQu\u00e9 es una historia del presente? Sobre las genealog\u00edas de \nFoucault y sus precondiciones cr\u00edticas]. En Punishment and society, vol. 16 , 4, pp. 365 -\n384. \nGarza, V. (2011). Ciudad Ju\u00e1rez: receta para una cat\u00e1strofe social. En Victoria no Garza \nAlmanza (ed.), Receta para una cat\u00e1strofe social. Crimen, zonas desatendidas, tipos 226 \n de vivienda y estilos de vida en Ciudad Ju\u00e1rez  (pp. 11 -19). Torre\u00f3n, M\u00e9xico: \nObservatorio ambiental -El Colegio de Chihuahua.  \nGirard, R. (1995). La violencia y lo sagrado . Barcelona: Anagrama.  \nGros, F. (2010). Michel Foucault. Buenos Aires: Paid\u00f3s.  \nHarcourt, B. (2016). Situaci\u00f3n del curso. En Michel Foucault, La sociedad punitiva. Curso en \nel Coll\u00e8ge de France 1972 -1973  (pp.303 -351). Buenos Aires: Fondo de Cultura \nEcon\u00f3mica.  \nHern\u00e1ndez, A. (2010). Los se\u00f1ores del narco . M\u00e9xico, D.F.: DeBolsillo.  \nHerr\u00e1n, A., Hashimoto, E. y Machado, E. (2005). Investigar en educaci\u00f3n. Fundamentos, \naplicaci\u00f3n y nuevas perspectivas. Madrid: Editorial Dilex.  \nHonorable Congreso del Estad o de Chihuahua. (2003). Decreto 790/03. Chihuahua, M\u00e9xico: \nHonorable Congreso del Estado de Chihuahua.  \nHonorable Congreso del Estado de Chihuahua. (06/08/2003). Transcripci\u00f3n de la sesi\u00f3n del 6 \nde agosto de 2003 del Diario de los Debates del Poder Legislat ivo del Estado Libre y \nSoberano de Chihuahua. Chihuahua, M\u00e9xico: Honorable Congreso del Estado de \nChihuahua. Recuperado el 30 de mayo de 2018 de: \nhttp://www.congresochihuahua.gob.mx/biblioteca/debates/  \nHonorable Congreso del Estado de Chihuahua. (26/08/200 3). Transcripci\u00f3n de la sesi\u00f3n del \n26 de agosto de 2003 del Diario de los Debates del Poder Legislativo del Estado Libre \ny Soberano de Chihuahua. Chihuahua, M\u00e9xico: Honorable Congreso del Estado de \nChihuahua. Recuperado el 30 de mayo de 2018 de: \nhttp://www .congresochihuahua.gob.mx/biblioteca/debates/  \nHonorable Congreso del Estado de Chihuahua. (2010). Decreto 15/2010. Chihuahua, M\u00e9xico: \nHonorable Congreso del Estado de Chihuahua.  \nHonorable Congreso del Estado de Chihuahua. (04/10/2010). Transcripci\u00f3n de la sesi\u00f3n del 4 \nde octubre de 2010 del Diario de los Debates del Poder Legislativo del Estado Libre y \nSoberano de Chihuahua. Chihuahua, M\u00e9xico: Honorable Congreso del Estado de \nChihuahua. Recuperado el 30 de mayo de 2018 de: \nhttp://www.congresochihuahua.gob.m x/biblioteca/debates/  \nHonorable Congreso del Estado de Chihuahua. (21/10/2010). Transcripci\u00f3n de la sesi\u00f3n del \n21 de octubre de 2010 del Diario de los Debates del Poder Legislativo del Estado \nLibre y Soberano de Chihuahua. Chihuahua, M\u00e9xico: Honorable Cong reso del Estado \nde Chihuahua. Recuperado el 30 de mayo de 2018 de: \nhttp://www.congresochihuahua.gob.mx/biblioteca/debates/  \nHonorable Congreso del Estado de Chihuahua. (10/02/2011). Trans cripci\u00f3n de la sesi\u00f3n del \n10 de febrero de 2011 del Diario de los Debates del Poder Legislativo del Estado \nLibre y Soberano de Chihuahua. Chihuahua, M\u00e9xico: Honorable Congreso del Estado \nde Chihuahua. Recuperado el 30 de mayo de 2018 de: \nhttp://www.congres ochihuahua.gob.mx/biblioteca/debates/  \nHonorable Congreso del Estado de Chihuahua. (06/11/2014). Transcripci\u00f3n de la sesi\u00f3n del \n06 de noviembre de 2014 del Diario de los Debates del Poder Legislativo del Estado \nLibre y Soberano de Chihuahua. Chihuahua, M\u00e9xi co: Honorable Congreso del Estado \nde Chihuahua. Recuperado el 30 de mayo de 2018 de: \nhttp://www.congresochihuahua.gob.mx/biblioteca/debates/  \nHonorable Congreso del Estado de Chihuahua. (14/05/2015). Transcripci\u00f3n de la sesi\u00f3n del \n14 de mayo de 2015 del Dia rio de los Debates del Poder Legislativo del Estado Libre \ny Soberano de Chihuahua. Chihuahua, M\u00e9xico: Honorable Congreso del Estado de 227 \n Chihuahua. Recuperado el 30 de mayo de 2018 de: \nhttp://www.congresochihuahua.gob.mx/biblioteca/debates/  \nHonorable Congres o del Estado de Chihuahua. (28/05/2015). Transcripci\u00f3n de la sesi\u00f3n del \n28 de mayo de 2015 del Diario de los Debates del Poder Legislativo del Estado Libre \ny Soberano de Chihuahua. Chihuahua, M\u00e9xico: Honorable Congreso del Estado de \nChihuahua. Recuperado e l 30 de mayo de 2018 de: \nhttp://www.congresochihuahua.gob.mx/biblioteca/debates/  \nHonorable Congreso del Estado de Chihuahua. (2018a). C\u00f3digo Penal de Chihuahua . \nRecuperado el 30 de abril de 2018 de: \nhttp://www.congresochihuahua2.gob.mx/biblioteca/codigos/a rchivosCodigos  \nHonorable Congreso del Estado de Chihuahua. (2018b). Ley org\u00e1nica del poder judicial del \nestado de Chihuahua . Chihuahua, M\u00e9xico: Honorable Congreso del Estado de \nChihuahua. Recuperado el 01 de mayo de 2018 de: \nhttp://www.congresochihuahua2.gob.mx/biblioteca/leyes/archivosLeyes/1088.pdf  \nINEGI. (2018). Estad\u00edsticas de mortalidad del Estado de Chihuahua. Recuperado el 16 de \nabril de 2018 \nde:http://www.inegi.org.mx/sistemas/olap/proyectos/bd/continuas/mortalidad/defuncio\nneshom.asp?s=est   \nJakobs, G. (2003). Derecho penal del ciudadano y derecho penal  del enemigo.  En G\u00fcnther \nJakobs y Manuel Cancio (pp. 19 -56). Madrid: Thomson -Civitas.  \nLongmire, S. (2011). Cartel: the coming invasi\u00f3n of Mexico\u2019s drug wars. An address given to \nthe Los Angeles world affairs council on December 8, 2011. Recuperado el 30 de  \nmayo de 2018 de: http://www.lawac.org/speech -archive/pdf/1629.pdf  \nMadrid, A. (2010). La pol\u00edtica y la justicia del sufrimiento. Madrid: Trotta.  \nMart\u00ednez, F. (21 de abril de 2018). Se confirma el sexenio actual como el m\u00e1s violento. La \nJornada . Recuperado el 15 de mayo de 2018 de: \nhttp://www.jornada.com.mx/ultimas/2018/04/21/se -confirma -el-sexenio -actual -como -\nel-mas-violento -7218.html  \nMart\u00ednez -Salgado, C. (2012). El muestreo en investigaci\u00f3n cualitativa. Principios b\u00e1sicos y \nalgunas controversias. En Ci\u00eanci a & Sa\u00fade Colectiva , vol. 17, n\u00fam. 3, pp. 613 -619. \nMassey, D., Durand, J. y Malone, N. (2009). Ensamblaje de la maquinaria: una historia de la \nmigraci\u00f3n M\u00e9xico Estados Unidos. En Detr\u00e1s de la trama. Pol\u00edticas migratorias entre \nM\u00e9xico y Estados Unidos . M\u00e9xi co, D.F.: Porr\u00faa -UAZ -C\u00e1mara de Diputados.  \nMbembe, A. (2011). Necropol\u00edtica. Espa\u00f1a: Melusina.  \nMelucci, A. (2010). Acci\u00f3n colectiva, vida cotidiana  y democracia .  M\u00e9xico, D.F.: \nCOLMEX.                                                                                                    \nM\u00e9xico Eval\u00faa, Centro de An\u00e1lisis de Pol\u00edtica P\u00fablica, A.C. (2013). La c\u00e1rcel en M\u00e9xico: \n\u00bfPara qu\u00e9?  Recuperado el 06 de marzo de 201 7 de: http://mexicoevalua.org/wp -\ncontent/uploads/2016/05/MEX -EVA_INDX -CARCEL -MEXICO_10142013.pdf  \nM\u00e9xico Eval\u00faa, Centro de An\u00e1lisis de Pol\u00edtica P\u00fablica, A.C. (2016). Privatizaci\u00f3n del sistema \npenitenciario en M\u00e9xico.  Recuperado el 06 de marzo de 2017 de: \nhttp://www.documenta.org.mx/layout/archivos/2016 -agosto -privatizacion -del-sistema -\npenitenciario -en-mexico.pdf  \nMon\u00e1rrez, J. (2009). Trama de una injusticia. Feminicidio sexual sist\u00e9mico en Ciudad Ju\u00e1rez. \nCiudad de M\u00e9xico: El Colegio  de la Frontera Norte -Miguel \u00c1ngel Porr\u00faa.  \nMouffe, C. (1999). (Ed.). Introduction. En The challenge of Carl Schmitt. Londres: Verso.  228 \n Moyano, A. (2005). Algunos temas acerca de la frontera norte de M\u00e9xico durante el siglo \nXIX. En Calafia, nueva \u00e9poca, 1 (10), s/p. Recuperado el 09 de abril de 2018 de: \nhttp://iih.tij.uabc.mx/iihDigital/Calafia/Contenido/Vol -I/Numero10/Algunostemas.htm  \nNietzsche, F. (1999). Sobre  la utilidad y el perjuicio de la historia para la vida [II \nIntempestiva] . Madrid: Biblioteca Nueva.  \nNietzsche, F. (2002).  El crep\u00fasculo de los \u00eddolos. O c\u00f3mo se filosofa con el martillo. Madrid: \nAlianza editorial.  \nNietzsche, F. (2011). Genealog\u00eda de la m oral. Un escrito pol\u00e9mico . Madrid: Alianza \nEditorial.  \nNietzsche, F. (2016). M\u00e1s all\u00e1 del bien y del mal. Preludio para de una filosof\u00eda del futuro. \nMadrid: Alianza Editorial.  \nPadilla, H., Olivas, C. & Alvarado, L. (2014). Ciudad Ju\u00e1rez y la necesidad de po l\u00edtica. De la \nciudad real a la ideal. Ciudad Ju\u00e1rez: UACJ \u2013 Instituto Estatal Electoral Chihuahua.  \nProceso. (25/01/2011). Duarte propone sancionar con \u2018prisi\u00f3n vitalicia\u2019 el secuestro en el \npa\u00eds. Recuperado el 18 de abril de 2018 de: \nhttps://www.proceso.com.mx/261477/duarte -propone -sancionar -con-prision -vitalicia -\nel-secuestro -en-el-pais \nSabine, G. H. (2013).  Historia de la teor\u00eda pol\u00edtica.  M\u00e9xico, D.F.: FCE.                                                                                                          \nSaviano, R. (2014). CeroCeroCero. C\u00f3mo la coca\u00edna gobierna el mundo. Espa\u00f1a: Anagrama.  \nSchedler, A. (2015). En la niebla de la guer ra. Los ciudadanos ante la violencia criminal \norganizada. Ciudad de M\u00e9xico: CIDE.  \nSchmitt, C. (2009). El concepto de lo pol\u00edtico. Madrid: Alianza editorial.  \nSemanario Judicial de la Federaci\u00f3n. (2001a). Tesis 188542 . Recuperado el 5 de abril de 2018 \nde: \nhttps://sjf.scjn.gob.mx/sjfsist/Paginas/DetalleGeneralV2.aspx?Epoca=100e1000000000\n0&Apendice=10 00000000000&Expresion=Prisi%25C3%25B3n%2520vitalicia&  \nSemanario Judicial de la Federaci\u00f3n. ( 2001b). Tesis 188601 . Recuperado el 5 de abril de \n2018 de: \nhttps://sjf.scjn.gob.mx/sjfsist/Paginas/DetalleGeneralV2.aspx?ID=188601&Clase=Det\nalleTesisBL  \nSecretariado Ejecutivo del Sistema Nacional de Seguridad P\u00fablica. (2018). Cifras de \nhomicidio doloso, secuestro, extorsi\u00f3n y robo de veh\u00edculos 1997 -2007. Marzo de 2018. \nRecuperado el 08 de abril de 2018 de: \nhttp://secretariadoejecutivo.gob.mx/docs/pdfs/cifras%20de%20homicidio%20doloso%\n20secuestro%20etc/HDSECEXTRV_022018.pdf SCJN. (29/04/2015). Comunicado. \nPrimera sala determina r\u00e1 si es constitucional la pena de prisi\u00f3n vitalicia por el delito de \nhomicidio doloso de tres o m\u00e1s personas. Recuperado el 19 de abril de 2018 de: \nhttp://www.internet2.sc jn.gob.mx/red2/comunicados/noticia.asp?id=3079  \nSerrano, E. (2002). Consenso y conflicto. Schmitt y Arendt: la definici\u00f3n de lo pol\u00edtico. \nMedell\u00edn, Colombia: Universidad de Antioquia.  \nSuprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n. (29/08/2005). Versi\u00f3n taquigr\u00e1fic a de la sesi\u00f3n \np\u00fablica ordinaria del Pleno de la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n, celebrada \nel lunes 29 de agosto de dos mil cinco. M\u00e9xico, D.F: Suprema Corte de Justicia de la \nNaci\u00f3n. Recuperado el 30 de mayo de 2018 de: \nhttps://www.scjn.gob.mx/pleno/secretaria -general -de-acuerdos/versiones -taquigraficas  \nSuprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n. (30/08/2005). Versi\u00f3n taquigr\u00e1fica de la sesi\u00f3n \np\u00fablica ord inaria del Pleno de la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n, celebrada 229 \n el martes 30 de agosto de dos mil cinco. M\u00e9xico, D.F: Suprema Corte de Justicia de la \nNaci\u00f3n. Recuperado el 30 de mayo de 2018 de: \nhttps://www.scjn.gob.mx/pleno/secretaria -general -de-acuerdos/versiones -taquigraficas  \nSuprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n. (05/09/2005). Versi\u00f3n taquigr\u00e1fica de la sesi\u00f3n \np\u00fablica ordinaria del Pleno de la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n, celebrada \nel lunes 5 de septiembre de dos mil cinco. M\u00e9xico, D.F: Suprema Corte de Justicia de \nla Naci\u00f3n. Recuperado el 30 de mayo de 2018 de: \nhttps://www.scjn.gob.mx/pleno/secretaria -general -de-acuerdos/versiones -taquigraficas  \nSuprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n. (05/09/2005). Versi\u00f3n taquigr\u00e1fica de la sesi\u00f3n \np\u00fablica ordinaria del Pleno de la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n, celebrada \nel lunes 05 de septiembre de dos mil cinco. M\u00e9xico, D.F: Suprema Corte de Justicia de \nla Naci\u00f3n. Recuperado el 30 de mayo de 2018 de: \nhttps://www.scjn.gob.mx/pleno/secretaria -general -de-acuerdos/versio nes-taquigraficas  \nSuprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n. (06/09/2005). Versi\u00f3n taquigr\u00e1fica de la sesi\u00f3n \np\u00fablica ordinaria del Pleno de la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n, celebrada \nel martes 06 de septiembre de dos mil cinco. M\u00e9xico, D.F: Suprema Corte de Justicia \nde la Naci\u00f3n. Recuperado el 30 de mayo de 2018 de: \nhttps://www.scjn.gob.mx/pleno/secretaria -general -de-acuerdos/versiones -taquigraficas  \nSuprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n. (08/09/2005). Versi\u00f3n taquigr\u00e1fica de la sesi\u00f3n \np\u00fablica ordinaria del Pleno de la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n, celebrada \nel jueves 08 de septiembre de dos mil cinco. M\u00e9xico, D.F: Suprema Corte de Justicia \nde la Naci\u00f3n. Recuperado el 30 de mayo de 2018 de: \nhttps://www.scjn.gob.mx/pleno/secretaria -general -de-acuerdos/versiones -taquigraficas  \nSuprema Corte de Justici a de la Naci\u00f3n. (19/09/2005). Versi\u00f3n taquigr\u00e1fica de la sesi\u00f3n \np\u00fablica ordinaria del Pleno de la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n, celebrada \nel lunes 19 de septiembre de dos mil cinco. M\u00e9xico, D.F: Suprema Corte de Justicia de \nla Naci\u00f3n. Recuperado el 30 de mayo de 2018 de: \nhttps://www.scjn.gob.mx/pleno/secretaria -general -de-acuerdos/versiones -taquigraficas  \nSuprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n. (20/09/2005). Versi\u00f3n taquigr\u00e1fica de la sesi\u00f3n \np\u00fablica ordinaria del Pleno de la Suprema Corte de Justic ia de la Naci\u00f3n, celebrada \nel martes 20 de septiembre de dos mil cinco. M\u00e9xico, D.F: Suprema Corte de Justicia \nde la Naci\u00f3n. Recuperado el 30 de mayo de 2018 de: \nhttps://www.scjn.gob.mx/pleno/secretaria -general -de-acuerdos/versiones -taquigraficas  \nSuprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n. (29/11/2005). Versi\u00f3n taquigr\u00e1fica de la sesi\u00f3n \np\u00fablica ordinaria del Pleno de la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n, celebrada \nel martes 29 de septiembre de dos mil cinco. M\u00e9xico, D.F: Suprema Corte de Justicia \nde la Naci\u00f3n. Recuperado el 30 de mayo de 2018 de: \nhttps://www.scjn.gob.mx/pleno/secretaria -general -de-acuerdos/versiones -taquigraficas  \nSuprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n. (2006a). Tesis 175843: Prisi\u00f3n vita licia. No es una \npena inusitada y trascendental, por lo que no viola la Constituci\u00f3n Federal.   M\u00e9xico, \nD.F: Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n. Recuperado el 30 de mayo de 2018 de: \nhttp://sjf.scjn.gob.mx/SJFSist/Documentos/Tesis/175/175843.pdf  \nSuprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n. (2006b). Tesis175940. Extradici\u00f3n. La prisi\u00f3n \nvitalicia no constituye una pena inusitada de las prohibidas por el art\u00edculo 22 de la \nConstituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, por lo que cuando aqu\u00e9lla se \nsolicita  es innecesario que el Estado requiriente se comprometa a no aplicarla o a \nimponer una menor que fije su legislaci\u00f3n.   M\u00e9xico, D.F: Suprema Corte de Justicia de 230 \n la Naci\u00f3n. Recuperado el 30 de mayo de 2018 de: \nhttps://sjf.scjn.gob.mx/sjfsist/Paginas/DetalleGeneralV2.aspx?id=175940&Clase=Deta\nlleTesisBL  \nSuprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n. (2015). Comunicado. Primera salda determinar\u00e1 si \nes constitucio nal la pena de prisi\u00f3n vitalicia por el delito de homicidio doloso de tres o \nm\u00e1s personas.   M\u00e9xico, D.F: Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n. Recuperado el \n30 de mayo de 2018 de: \nhttp://www.internet2.scjn.gob.mx/red2/comunicados/comunicado.asp?id=3079  \nTribunal Superior de Justicia del Estado. (2018). Datos de sentencias sobre prisi\u00f3n vitalicia en \nel estado de Chihuahua. Datos obtenidos a partir de una solicitud de info rmaci\u00f3n. \nCiudad Ju\u00e1rez, M\u00e9xico.  \nUniversidad de las Am\u00e9ricas Puebla. (2018). \u00cdndice global de impunidad M\u00e9xico 2018. \nM\u00e9xico: Fundaci\u00f3n Universitaria de la Universidad de las Am\u00e9ricas, Puebla. \nRecuperado el 24 de mayo de 2018 de: \nhttp://www.udlap.mx/igimex/ assets/files/2018/igimex2018_ESP.pdf  \nValenzuela, J. M. (2015). Juaritos: prohibicionismo, violencia, frontera. En Salvador Cruz \n(Coord.), Vida, muerte y resistencia en Ciudad Ju\u00e1rez. Una aproximaci\u00f3n desde la \nviolencia, el g\u00e9nero y la cultura, pp. 91 -104. M\u00e9xico, D.F.: Colef \u2013 Juan Pablos Editor.  \nVela, F. (2001). Un acto metodol\u00f3gico b\u00e1sico de la investigaci\u00f3n social: la entrevista \ncualitativa. En Mar\u00eda Luisa Tarr\u00e9s (coord.), Observar, escuchar y comprender. Sobre \nla investigaci\u00f3n cualitativa en la investig aci\u00f3n social  (pp. 63 -95). M\u00e9xico, D.F.: \nPorr\u00faa -Colmex -Flacso.  \nWacquant, L. (2000). Las c\u00e1rceles de la miseria. Buenos Aires: Manantial.  \nWacquant, L. (2009a). Castigar a los pobres. El gobierno neoliberal de la inseguridad social. \nBarcelona: Gedissa.  \nWacqua nt, L. (2009b). La seguridad criminal como espect\u00e1culo para ocultar la inseguridad \nsocial. En  Revista Pensar. Epistemolog\u00eda, pol\u00edtica y ciencias sociales, 3/4,  pp. 132 -\n141. \nWacquant, L. (2012). Three steps to a historical anthropology of actually existing \nneoliberalism. En Social Anthropology, 20 , 1, pp. 66 -79. Recuperado el 11 de mayo de \n2018 de: http://www.wissenschaftlichefreiheit.de/Literatur/wacquant.pdf                                                    \nWeber, M. (2002). Econom\u00eda y sociedad. Madrid: F CE. \nWright, M. (2006). Disposable women and other myths of global capitalism. Estados Unidos \nde Am\u00e9rica: Routledge.  \nZaffaroni, E. R. (2016). El enemigo en el derecho penal. Ciudad de M\u00e9xico: Ediciones \nCoyoac\u00e1n.  \nZaffaroni, E. R., Alagia, A., y Slokar , A. (2002). Derecho penal. Parte general . Buenos \nAires: Ediar.  \nZepeda, G. (2009). \u00bfCu\u00e1nto cuesta la prisi\u00f3n en M\u00e9xico? Costos econ\u00f3micos y sociales de la \nprisi\u00f3n preventiva en M\u00e9xico . Monterrey, M\u00e9xico: Open Society Institute.   \n \n \n \n \n \n  231 \n  \n \n \nEl autor es Licenciado  y Maestro en Psicolog\u00eda Cl\u00ednica por la Universidad Aut\u00f3noma de \nQuer\u00e9taro, donde ha sido docente del 2011 a la fecha.  \n \nCorreo electr\u00f3nico : ferolanuza@hotmail.com  \n \n\u00a9 Todos los derechos reservados. Se autorizan la reproducci\u00f3n y difusi\u00f3n total y parcial por  \ncualquier medio, indicando la fuente.  \n \nForma de citar:  \nRodr\u00edguez Lanuza, F. (2018). Hacia  una genealog\u00eda del sufrimiento. El debate jur\u00eddico sobre  la \nprisi\u00f3n vitalicia en Chihuahua  (Tesis de m aestr\u00eda ). El Colegio de  la Frontera Norte, A.C., sede \nCiudad Ju\u00e1rez, M\u00e9xico.  ", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}