{"title": "360 congresistas debaten en la ULE sobre los avances y el futuro del sector biotecnol\u00f3gico", "author": null, "url": "http://www.unileon.es/noticias/360-congresistas-debaten-en-la-ule-sobre-los-avances-y-el-futuro-del-sector-biotecnologico", "hostname": "unileon.es", "description": null, "sitename": "unileon.es", "date": "2017-07-12", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "360 congresistas debaten en la ULE sobre los avances y el futuro del sector biotecnol\u00f3gico\nEl Rector, Juan Francisco Garc\u00eda Mar\u00edn, ha inaugurado hoy en la Escuela de Ingenier\u00edas, el XI Congreso Anual de Biotecnolog\u00eda. BAC 2017.\n\u201cEs la primera vez que asisto a un congreso con un auditorio tan joven, y esto significa que ten\u00e9is un futuro enorme, nuestro pa\u00eds demanda cada vez m\u00e1s biotecn\u00f3logos y vosotros cont\u00e1is con una formaci\u00f3n cient\u00edfica muy alta\u201d. Con estas palabras ha inaugurado esta ma\u00f1ana Juan Francisco Garc\u00eda Mar\u00edn, Rector de la Universidad de Le\u00f3n (ULE) la XI edici\u00f3n del Congreso Anual de Biotecnolog\u00eda-BAC 2017 que se celebra en la Escuela de Ingenier\u00edas hasta el pr\u00f3ximo viernes. En su intervenci\u00f3n ha animado a la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Biotecnolog\u00eda a \u201cseguir impulsando esta profesi\u00f3n porque el potencial humano que tenemos en el \u00e1mbito de la biotecnolog\u00eda no lo podemos perder\u201d. Garc\u00eda Mar\u00edn ha estado acompa\u00f1ado en el acto de inauguraci\u00f3n oficial por el alcalde de Le\u00f3n, Antonio Silv\u00e1n, el Consejero de Fomento, Juan Carlos Su\u00e1rez Qui\u00f1ones, el presidente del Comit\u00e9 Organizador del Congreso, David \u00c1lvarez Ord\u00e1s y la presidenta de la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Biotecn\u00f3logos (FEBiotec), Imma Prats.\nEl alcalde de Le\u00f3n, Antonio Silv\u00e1n ha insistido en la importancia del sector biotecnol\u00f3gico por su contribuci\u00f3n \u201ca la mejora de la calidad de vida de las personas\u201d al tiempo que ha valorado muy positivamente la participaci\u00f3n de j\u00f3venes al congreso. Silv\u00e1n ha destacado la dimensi\u00f3n cient\u00edfica y divulgativa del programa \u201ccon la participaci\u00f3n de ponentes de renombre\u201d y ha recordado que Le\u00f3n \u201csiempre ha apostado por el sector biotecnol\u00f3gico, de hecho su centro universitario es uno de los primeros a nivel nacional que apuesta por la investigaci\u00f3n y la innovaci\u00f3n en este campo\u201d. Juan Carlos Su\u00e1rez-Qui\u00f1ones, Consejero de Fomento, ha calificado de \u201creferente a nivel nacional\u201d la celebraci\u00f3n del BAC en Le\u00f3n, y ha se\u00f1alado que el futuro del sector biotecnol\u00f3gico en nuestro pa\u00eds est\u00e1 asegurado. \u201cEstamos ante un sector din\u00e1mico, prueba de ello es que en nuestra provincia trabajan muchos grupos de investigaci\u00f3n a nivel de empresa y universidad que son un ejemplo de transferencia de conocimiento\u201d.\nDavid \u00c1lvarez, presidente del Comit\u00e9 Organizador del BAC 2017, ha dado la bienvenida a los congresistas \u201ca un sue\u00f1o cumplido, el de organizar en Le\u00f3n el evento anual m\u00e1s importante del sector\u201d, y ha solicitado al auditorio que intercambien experiencias \u201cy un\u00e1is sinergias entre estudiantes, doctorandos, profesionales y emprendedores, as\u00ed conseguir\u00e9is que el sector tire hacia adelante; aprended y compartid el conocimiento pues eso hace que la ciencia evolucione\u201d.\nEl congreso \u2013que re\u00fane a 360 participantes y 36 ponentes- est\u00e1 estructurado en varias \u00e1reas. Una de ellas \u2018estuBAC\u2019, o secci\u00f3n estudiantil, en la que se ofrecen conferencias de grandes investigadores y profesionales del sector con el objetivo de divulgar y dar a conocer los \u00faltimos temas de Biotecnolog\u00eda. Dentro de esta secci\u00f3n ha participado esta ma\u00f1ana Harald zur Hausen, del Centro Alem\u00e1n de Investigaci\u00f3n del C\u00e1ncer, galardonado en 2008 con el Premio Nobel de Medicina o Fisiolog\u00eda por sus investigaciones con el c\u00e1ncer de cuello de \u00fatero. Zur Hausen se\u00f1alaba minutos antes de su conferencia que en la sociedad actual \u201cla tecnolog\u00eda es un paso esencial para la medicina y otras disciplinas de las biociencias, por eso es algo inherente a todas ellas que debemos potenciar\u201d.\nDurante la sesi\u00f3n de ma\u00f1ana jueves la doctora Nagwa Mehid Mohamed, del Centro Nacional de Investigaci\u00f3n de El Cairo y galardonada por el premio L\u2019Or\u00e9al UNESCO para mujeres en la Ciencia por sus estudios sobre la gen\u00e9tica del S\u00edndrome de Down y enfermedades relacionadas, ser\u00e1 quien protagonizar\u00e1 la sesi\u00f3n plenaria, y hablar\u00e1 de sus estudios m\u00e1s recientes en autismo. Finalmente para cerrar el congreso otra galardonada por L\u2019Or\u00e9al UNESCO, la doctora JIll Farrant, de la Universidad de Ciudad del Cabo, premiada por sus investigaciones de plantas reviviscentes, (muy resistentes a la sequ\u00eda y de alto inter\u00e9s por tanto en el continente africano), hablar\u00e1 sobre sus \u00faltimos avances en ese campo.\nLa secci\u00f3n cient\u00edfica del congreso, denominada \u2018sciBAC\u2019 est\u00e1 formada por seis l\u00edneas tem\u00e1ticas en las que se ha invitado a ponentes de la vanguardia del sector. Es la \u00fanica secci\u00f3n \u00edntegra en ingl\u00e9s y con ponencias mucho m\u00e1s espec\u00edficas. Habr\u00e1 secciones de Microbiolog\u00eda Industrial, Biotecnolog\u00eda Vegetal, (que abordar\u00e1 temas tan interesantes como la producci\u00f3n de vacunas en plantas), Biolog\u00eda Sint\u00e9tica y de Sistemas (por primera vez en BAC se reunir\u00e1n los dos expertos m\u00e1s importantes del sur de Europa en este \u00e1mbito, Luis Serrano y V\u00edctor de Lorenzo), Medicina Personalizada (que engloba terapia g\u00e9nica y celular), Nuevas tendencias en Inmunolog\u00eda y Bioenerg\u00eda.\nInformaci\u00f3n completa del congreso en el siguiente\n[enlace](http://www.bac2017.es/es/)", "language": null, "image": null, "pagetype": null, "links": ["#main-content", "/", "https://www.eurecapro.eu/", "/saml_login", "/universidad/localizacion-e-historia/los-campus", "/internacional", "https://biblioteca.unileon.es/", "/universidad", "/universidad", "/universidad/saludo-del-rector", "/universidad/localizacion-e-historia", "/universidad/gerencia", "/universidad/consejo-de-direccion", "/universidad/consejo-de-direccion/rectorado", "/universidad/consejo-de-direccion/secretaria-general", "/universidad/consejo-de-direccion/vicerrectorados", "/universidad/organos-colegiados", "https://consejosocial.unileon.es/", "/universidad/organos-colegiados/consejo-de-gobierno", "/universidad/organos-colegiados/claustro-universitario", "/universidad/organos-colegiados/claustro-de-doctores", "/universidad/otros-organos-universitarios", "/universidad/otros-organos-universitarios/asesoria-juridica", "http://servicios.unileon.es/defensor/", "/universidad/otros-organos-universitarios/junta-electoral", "/universidad/otros-organos-universitarios/comision-reclamaciones", "/universidad/otros-organos-universitarios/organos-representacion", "/universidad/otros-organos-universitarios/servicio-de-inspeccion", "/universidad/estructura-universitaria", "https://centros.unileon.es/", "https://departamentos.unileon.es", "https://institutos.unileon.es/", "https://www.unileon.es/universidad/catedras-extraordinarias-e-institucionales", "/universidad/fundaciones", "https://servicios.unileon.es/servicios-de-investigacion-y-docencia/", "https://servicios.unileon.es/servicios-universitarios-generales/", "/universidad/servicios-administrativos", "/estudiantes", "/estudiantes", "/estudiantes/futuros-estudiantes", "/estudiantes/futuros-estudiantes/acceso", "/estudiantes/futuros-estudiantes/preinscripcion", "/estudiantes/futuros-estudiantes/matricula", "/estudiantes/futuros-estudiantes/normativa-calendario", "/estudiantes/futuros-estudiantes/informacion-adicional", "/estudiantes/futuros-estudiantes/servicios-estudiantes", "/estudiantes/futuros-estudiantes/becas-ayudas", "/estudiantes/oferta-academica", "/estudiantes/oferta-academica/grados", "/estudiantes/oferta-academica/masteres", "/estudiantes/oferta-academica/pars", "/estudiantes/oferta-academica/doctorados", "/estudiantes/oferta-academica/titulos-propios", "http://online.unileon.es/", "/estudiantes/otras-propuestas-formativas", "http://centrodeidiomas.unileon.es/", "/estudiantes/piex", "http://extensionuniversitaria.unileon.es/euniversitaria/oferta.aspx?tipo=1", "https://cursosdeveranoonline.unileon.es/", "https://cursosdeveranoonline.unileon.es/", "http://extensionuniversitaria.unileon.es/euniversitaria/oferta.aspx?tipo=4", "http://extensionuniversitaria.unileon.es/euniversitaria/oferta.aspx?tipo=3", "/estudiantes/servicios-estudiantes", "/estudiantes/servicios-estudiantes/carne-universitario", "/deportes", "http://agora.unileon.es/", "/estudiantes/servicios-estudiantes/secretaria-virtual", "http://actividadesculturales.unileon.es/", "https://servicios.unileon.es/", "https://servicios.unileon.es/actividad-estudiantil/programa-de-apoyo-psicologico/", "https://servicios.unileon.es/actividad-estudiantil/", "/investigadores", "/investigadores", "/investigadores/vicerrectorado", "/universidad/consejo-de-direccion/vicerrectorados/investigacion", "/investigadores/vicerrectorado/personal-segi", "/universidad/servicios-administrativos/servicio-de-gestion-de-la-investigacion", "/investigadores/vicerrectorado/normativa-impresos", "/investigadores/vicerrectorado/pedidos-de-compras", "/investigadores/vicerrectorado/comision-investigacion", "/investigadores/vicerrectorado/comite-etica", "/investigadores/vicerrectorado/universitas-xxi", "https://portalcientifico.unileon.es/", "/investigadores/programas-convocatorias", "/investigadores/programas-convocatorias/programa-propio-ayudas-a-la-investigacion", "/investigadores/programas-convocatorias/convocatorias", "/investigadores/programas-convocatorias/enlaces", "/investigadores/programas-convocatorias/plan-estatal-idi", "/investigadores/proyectos-financiacion", "/investigadores/programas-convocatorias/plan-estatal-idi", "/investigadores/proyectos-financiacion/proyectos-internacionales-de-Idi", "/investigadores/proyectos-financiacion/financiacion-proyectos", "/investigadores/proyectos-financiacion/programa-marco-ue", "/investigadores/proyectos-financiacion/contratacion_personal_investigacion", "/investigadores/investigar-transferir", "/investigadores/investigar-transferir/otri", "http://servicios.unileon.es/opei/", "https://www.unileon.es/grupos-investigacion/grupos.php", "/investigadores/investigar-transferir/institutos-investigacion", "http://servicios.unileon.es/servicios-de-investigacion-y-docencia/", "/investigadores/investigar-transferir/difusion-investigacion", "/investigadores/investigar-transferir/hrs4r", "/noticias-de-investigacion", "/personal", "/personal", "/personal/pdi", "/personal/pas", "http://empleado.unileon.es/", "http://servicios.unileon.es/escuela-de-formacion/", "/actualidad", "/actualidad", "https://agenda.unileon.es/", "/actualidad/noticias", "/actualidad/noticias-de-investigacion", "/actualidad/convocatorias", "/actualidad/convocatorias-urgentes", "/personal/pas/bolsas-de-trabajo", "/actualidad/becas", "http://extensionuniversitaria.unileon.es/", "https://agenda.unileon.es/sugerencias/nueva", "/universidad/localizacion-e-historia/los-campus", "/internacional", "https://biblioteca.unileon.es/", "/", "/noticias", null, "http://www.bac2017.es/es/", "/actualidad/noticias", "/actualidad/noticias-de-investigacion", "/actualidad/convocatorias", "/actualidad/convocatorias-urgentes", "/personal/pas/bolsas-de-trabajo", "/actualidad/becas", "http://fgulem.unileon.es/euniversitaria/oferta.aspx?tipo=1&m=3&IDP=1", "http://videos.unileon.es/", "/actualidad/deportes-y-ocio", "https://agenda.unileon.es/sugerencias/nueva", "http://www.unileon.es/cambio_contrasena", "/directorio-y-telefonos", "/estudiantes/servicios-estudiantes/carne-universitario", "https://actividadesculturales.unileon.es/", "/deportes", "http://centrodeidiomas.unileon.es/", "http://servicios.unileon.es/oficina-verde/", "https://servicios.unileon.es/oficina-de-practicas-y-empleabilidad/", "http://www.colegiomayor.unileon.es/", "https://servicios.unileon.es/servicios-universitarios-generales/", "/universidad/promociones-comerciales", "https://unileonenpositivo.unileon.es/", "https://ods.unileon.es/", "https://publicaciones.unileon.es", "http://calidad.unileon.es/", "http://transparencia.unileon.es/", "https://www.unileon.es/comision-antifraude", "https://centros.unileon.es/esdule", "/internacional", "http://biblioteca.unileon.es/", "http://extensionuniversitaria.unileon.es", "http://servicios.unileon.es/escuela-de-formacion/", "http://fgulem.unileon.es", "https://videos.unileon.es/", "http://online.unileon.es/", "http://sic.unileon.es/gestion-remota/", "/investigadores/investigar-transferir/hrs4r", "https://portalcientifico.unileon.es/", "http://agora.unileon.es/", "https://secretariavirtual.unileon.es/", "/google-ule", "https://cau.unileon.es/", "https://guiadocente.unileon.es/", "https://pdocente.intracampus.unileon.es/", "https://tfg.unileon.es/", "/estudiantes/estudiantes-doctorado/gestion-de-actividades-y-deposito-de-tesis", "https://cargadeactas.intracampus.unileon.es/", "https://unixxi.unileon.es/uxxiinve/indexInv.jsp", "http://sede.unileon.es/", "https://bit.ly/2Dpddh6", "https://sic.unileon.es", "https://empleado.unileon.es/", "//www.facebook.com/unileon", "//instagram.com/unileon_es#", "//www.youtube.com/universidaddeleon", "https://www.linkedin.com/company/108566", "//www.twitter.com/unileon", "/contacto", "//www.unileon.es/aviso-legal", "//www.unileon.es/politica-de-privacidad", "//www.unileon.es/mapa"]}