{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "aargentinapciencias.org/wp-content/uploads/2017/10/libro_cardinali.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "id": "PDF", "license": "PDF", "body": "PDF", "comments": "PDF", "commentsbody": "PDF", "raw_text": "PDF", "text": "CINCUENT A A\u00d1OS CON LA PIEDRA DE LA LOCURA\nApuntes Autobiogr\u00e1ficos de un Cient\u00edfico Argentino\nDaniel Pedro Cardinali\n2\nEl Dr. Daniel P . Cardinali es M\u00e9dico y Doctor en Ciencias Biol\u00f3gicas. Es tambi\u00e9n Doctor \u201chonoris causa\u201d en \nMedicina de las Universidades Complutense de Madrid y de Salamanca y Acad\u00e9mico Correspondiente de la \nReal Academia de Medicina de Espa\u00f1a y de la Academia de Ciencias M\u00e9dicas de C\u00f3rdoba. Es Investigador \nSuperior del CONICET y Profesor Em\u00e9rito de la UBA. Se desempe\u00f1a actualmente como Director del Depar -\ntamento de Docencia e Investigaci\u00f3n, Facultad de Ciencias M\u00e9dicas, y Director del Doctorado en Ciencias \nBiom\u00e9dicas, Pontificia Universidad Cat\u00f3lica Argentina.\nFoto: Diario La Naci\u00f3n3Ficha de catalogaci\u00f3n\nCINCUENTA A\u00d1OS CON LA PIEDRA DE LA LOCURA.\nApuntes Autobiogr\u00e1ficos de un Cient\u00edfico Argentino.\n \nDaniel Pedro Cardinali\nDise\u00f1o: AAPC\nMaquetador: Gabriel Gil\nEditado en 2015 por\nProhibida su reproducci\u00f3n total o parcial sin citar la fuente\nISBN N\u00ba  978-987-28123-5-5   \nQueda hecho el dep\u00f3sito que marca la Ley 11.723\nhttp://www.aargentinapciencias.org/\n\u00a9 2015 ASOCIACI\u00d3N ARGENTINA PARA EL PROGRESO DE LAS CIENCIASCardinali, Daniel Pedro\n   Cincuenta a\u00f1os con la piedra de la locura : apuntes autobiogr\u00e1ficos de un cient\u00edfico argentino / Daniel Pedro Cardinali. - \n1a ed . - Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires : Asociaci\u00f3n Argentina para el Progreso de las Ciencias, 2015.\n   Libro digital, PDF\n   Archivo Digital: descarga y online\n   ISBN 978-987-28123-5-5\n   1. Conocimiento Cientifico. I. T\u00edtulo.\n   CDD 5074\n\u00cdNDICE\n                                           P\u00e1g.\nPr\u00f3logo  .................................................................................................................................................................................. 6\n      \u00bfContagia la piedra?  .................................................................................................................................................... 6\nCap\u00edtulo I.  ............................................................................................................................................................................. 8\n      Breve Historia de la Piedra de la Locura.  ............................................................................................................. 8\nCap\u00edtulo II.  ......................................................................................................................................................................... 20\n      La Etapa Precient\u00edfica de la Gl\u00e1ndula Pineal.  .................................................................................................. 20\nCap\u00edtulo III.  ....................................................................................................................................................................... 41\n      Los Inicios de la Era Cient\u00edfica Pineal: Desde Fines del Siglo XIX Hasta la Melatonina.  .................... 41\nCap\u00edtulo IV .  ........................................................................................................................................................................ 54\n      De Cuando Irrumpe en la Historia este Cronista: los \u201960.  ............................................................................ 54\nCap\u00edtulo V .  .......................................................................................................................................................................... 65\n      La Piedra de la Locura como Modelo Neuroendocrino: los \u201970.  ................................................................ 65\nCap\u00edtulo VI.  ........................................................................................................................................................................ 91\n      La Inervaci\u00f3n Perif\u00e9rica del Hipot\u00e1lamo: Lo Dif\u00edcil que es Cambiar un Paradigma Fisiol\u00f3gico.  ...91\nCap\u00edtulo VII.  .................................................................................................................................................................... 107\n      Proyecciones Neuroinmunoendocrinas del Simp\u00e1tico Cervical.  ............................................................ 107\nCap\u00edtulo VIII.  ................................................................................................................................................................... 129\n      La Melatonina como F\u00e1rmaco Potencial: los \u201980.  .......................................................................................... 129\nCap\u00edtulo IX.  ...................................................................................................................................................................... 149\n      La Melatonina como Cronobi\u00f3tico: los \u201990. ..................................................................................................... 149\nCap\u00edtulo X.  ....................................................................................................................................................................... 171\n      Melatonina y las \u201cEnfermedades del Alma\u201d: el Retorno de la Piedra de la Locura.  .......................... 1715Cap\u00edtulo XI.  ...................................................................................................................................................................... 185\n      Siglo XXI. \u00bfLa Melatonina como Medicamento de la Sociedad 24/7?  .................................................... 185\nEp\u00edlogo.  ............................................................................................................................................................................. 213\n      Cuando los Alumnos Superan al Maestro.  ....................................................................................................... 213\nAdendo.  ............................................................................................................................................................................ 219\n      Los Guijarros de la Piedra de la Locura.  .......................................................................................................... 2196\nPR\u00d3LOGOPR\u00d3LOGO\n\u00bfContagia la piedra?\nEl objetivo de este relato es recapitular. Recapitular la azarosa existencia de la gl\u00e1ndula pineal como \nentidad hist\u00f3rica, m\u00edstica, m\u00e9dica y su vinculaci\u00f3n, en gran parte olvidada, con la leyenda de la Piedra \nde la Locura. Recapitular c\u00f3mo impacta en la vida de un cient\u00edfico la serendipia de haberse vinculado \nen el inicio de su carrera con un tema como el de la melatonina, cuando reci\u00e9n se hab\u00edan sentado las \nbases para su reconocimiento como \u201chormona de la oscuridad\u201d. Recapitular en fin cu\u00e1l es el sentido \nde la obra del cient\u00edfico y concluir que no es otro que empujar un poco la frontera de la Ciencia y per -\npetuar esta insigne profesi\u00f3n formando disc\u00edpulos que superen al maestro.\nNo se trata de una revisi\u00f3n cient\u00edfica sino de lo que la memoria ha dejado en la mente de este cronista \nluego de los 50 a\u00f1os vividos con un objetivo manifiesto: elucidar el mecanismo y significado del prin -\ncipal producto pineal, la melatonina, y llevarlo a una etapa de aplicaci\u00f3n terap\u00e9utica. Hoy sabemos \nque en el hombre la melatonina pineal comienza a liberarse cada d\u00eda hacia el atardecer y existen prue -\nbas de que \u00e9ste es el disparo del proceso del sue\u00f1o (la se\u00f1al que \u201cabre las puertas del sue\u00f1o\u201d). Pero el \naspecto m\u00e1s apasionante de la melatonina es que se trata de una sustancia que est\u00e1 presente en todos \nlos seres vivientes, desde los unicelulares, pasando por las plantas, a los mam\u00edferos superiores, una \nprueba irrefutable de su importancia para la vida. \nLa melatonina es el prototipo de los \u201ccronobi\u00f3ticos\u201d, f\u00e1rmacos utilizados para sincronizar y aumentar \nla amplitud de los ritmos circadianos. Un an\u00e1logo sint\u00e9tico de la melatonina (tasimelteon, HetliozR, \nVanda Pharmaceutical) acaba de ser aprobado por la Food and Drug Administration (FDA) en EEUU \nen 2013 para su uso en el trastorno circadiano del sue\u00f1o con ritmo diferente de 24 horas de indi -\nviduos ciegos. En el mercado argentino la melatonina fue introducida como medicamento para el \ninsomnio en 1995, y existen an\u00e1logos de la melatonina utilizados con este fin en EEUU (ramelteon y \ntasimelteon) as\u00ed como para el tratamiento de la depresi\u00f3n (agomelatina, aprobada por la European 7Medicines Agency en Europa y por ANMAT en la Argentina). Pero todo esto no explica el por qu\u00e9 de \nla persistencia evolutiva de la melatonina presente ya en seres que ni duermen ni sufren trastornos \nemocionales.\nHay mucho en la historia de la melatonina que atrae y ello ser\u00e1 brevemente recapitulado en las p\u00e1gi -\nnas que siguen. Inspirado en las ideas de Jorge Luis Borges uno podr\u00eda imaginar a la memoria como \nun resquebrajamiento del olvido. Y en alguna forma el resquebrajamiento de la Piedra de la Locura \nsubyace a este relato: quiz\u00e1, la Piedra s\u00ed haya contagiado al cronista\u2026\nPara m\u00e1s datos sobre el trabajo e intereses del autor v\u00e9ase:\nwww.daniel-cardinali.blogspot.com\nDaniel P . Cardinali\nPrimavera de 20158\nPR\u00d3LOGOBREVE HISTORIA DE LA PIEDRA DE LA LOCURA.\nLa gl\u00e1ndula pineal se calcifica a partir de los 20 a\u00f1os, como parte de un proceso normal. La calcificaci\u00f3n \npineal, siempre presente, es en dos de cada tres adultos normales visible en una radiograf\u00eda lateral \nde cr\u00e1neo con la forma de una peque\u00f1a \u201cpiedra\u201d. En esto difiere con otras zonas del cerebro como \nlos plexos coroideos que en su histolog\u00eda revelan tambi\u00e9n calcificaci\u00f3n pero no visibles en Rx \nconvencionales. \nEs evidente entonces que cualquier ser humano que por curiosidad o necesidad hubiera hurgado \ndentro del cr\u00e1neo de un cong\u00e9nere hubiera tenido muchas chances de identificar la \u201cpiedra\u201d pineal. Y \ncomo las piedras (o c\u00e1lculos) fueron reconocidos desde muy antiguo como asociados a enfermedades \nurinarias o biliares, parece l\u00f3gico que alguien vinculara la enfermedad mental con la presencia de la \npiedra cerebral. \nIdentificada la piedra por extraer, el otro componente imprescindible es el orificio a trav\u00e9s del cual \nse la extraer\u00e1. Y en este sentido cabe destacar que si existe un procedimiento quir\u00fargico realizado \npor todas las culturas desde la Antig\u00fcedad, ese es el de la trepanaci\u00f3n. La trepanaci\u00f3n es uno de los \nejemplos m\u00e1s antiguos de un acto quir\u00fargico realizado por el ser humano y se refiere a la retirada \nde secciones de hueso del cr\u00e1neo mediante un instrumento llamado tr\u00e9pano (del griego trypanon, \nperforador). \nLa trepanaci\u00f3n ya se conoc\u00eda desde las edades de Piedra y del Bronce en Europa. Estudios con \nradiocarbono han mostrado que en el cementerio de Vasilyevka, en los r\u00e1pidos del r\u00edo Dni\u00e9per, a 400 \nkm al sur de Kiev, Ucrania, los cr\u00e1neos trepanados identificados pueden datarse entre el 8020 y el \n7620 aC siendo \u00e9stos los cr\u00e1neos trepanados m\u00e1s antiguos encontrados hasta la actualidad. CAP\u00cdTULO 19Hoy existen m\u00e1s de 1500 espec\u00edmenes estudiados de cr\u00e1neos humanos trepanados. Se han \nencontrado alrededor de 450 cr\u00e1neos trepanados de la Edad de Piedra en Europa. La mayor parte de \nellos se encontr\u00f3 en Francia, en la regi\u00f3n del Seine-Oise-Marne. Tambi\u00e9n se han encontrado cr\u00e1neos \ntrepanados de la Edad de Bronce en Jeric\u00f3 (Israel) y de la Edad del Hierro en Lachish (Israel) as\u00ed \ncomo en Pakist\u00e1n, Cachemira, China y Hokaido (Jap\u00f3n). Con respecto a las culturas precolombinas, se \nhan descubierto m\u00e1s de 2000 cr\u00e1neos trepanados en los museos arqueol\u00f3gicos de Per\u00fa y Bolivia que \nmuestran evidencias de que la trepanaci\u00f3n se realiz\u00f3 en las culturas del altiplano andino y de la costa \nperuana hace m\u00e1s de 2500 a\u00f1os. Se estima que un 5-6% de las 10000 momias que se hallaron en Per\u00fa \nmuestran signos de haber sido sometidas a una trepanaci\u00f3n. Se desconoce el motivo por el cual se \nrealizaron las trepanaciones. Lo cierto es que la mayor parte de las trepanaciones de la Prehistoria se \nrealizaron sobre cr\u00e1neos que no muestran se\u00f1ales de violencia. \nEn la antigua Grecia y Roma la trepanaci\u00f3n se realiz\u00f3 para tratar la epilepsia. Existen tambi\u00e9n \ndescripciones en la medicina grecorromana, primero en Hip\u00f3crates y posteriormente en Celso en \nla primera mitad del siglo I dC y Galeno a finales del siglo II dC., que recomendaban la trepanaci\u00f3n \npara las fracturas de cr\u00e1neo con hundimiento de la calota y para traumatismos craneoencef\u00e1licos \ncerrados. La trepanaci\u00f3n todav\u00eda se practica en algunas comunidades de \u00c1frica (\u00e1rabes chaouias de \nArgelia, tribus kisii en Kenia) y entre los maor\u00edes de Melanesia y Polinesia. \nYa que s\u00f3lo podemos hipotetizar sobre los motivos que indujeron a los pueblos antiguos a practicar \nla trepanaci\u00f3n, podemos intentar buscar explicaciones entre las tribus que todav\u00eda la practican hoy \nen d\u00eda. Entre los nativos de las islas del Pac\u00edfico, las trepanaciones se han practicado para tratar \nfracturas, epilepsias y cefaleas. En la actualidad, existen diversas comunidades en \u00c1frica donde se \npractica la trepanaci\u00f3n, fundamentalmente por dos motivos: m\u00e1gico espiritual (tratamiento de los \ntrastornos mentales) y terap\u00e9utico, para tratar fracturas y traumatismos craneoencef\u00e1licos. 10\n Sorprendentemente, en la actualidad existe en Occidente una corriente m\u00edstica que defiende la \ntrepanaci\u00f3n simb\u00f3lica por razones espirituales. Varias personas de este grupo se han practicado la \nautotrepanaci\u00f3n en Estados Unidos, Pa\u00edses Bajos y Reino Unido con la finalidad de adquirir un estado \nexpandido de consciencia. Piensan que practicando un orificio en su cr\u00e1neo se favorece la pulsaci\u00f3n \ndel cerebro, lo que estimular\u00eda la creatividad.\nFigura 1.1. El Bosco, Extracci\u00f3n de la piedra \nde la locura, c. 1475-1480, \u00f3leo sobre tabla. \nMadrid, Museo Nacional del Prado.11En la Edad Media desaparecen los escritos que mencionen la trepanaci\u00f3n y la \u00fanica excepci\u00f3n \nconocida es la del m\u00e9dico persa Rhazes (c. 854-925/935) quien denuncia \u201ca los charlatanes que \npretend\u00edan curar la epilepsia haciendo una incisi\u00f3n en la frente y aparentando extraer algo que \nllevaban escondido en la mano\u201d. En realidad la extracci\u00f3n de la \u201cPiedra de la Locura\u201d cobra fama por \nmotivos pict\u00f3ricos en el Renacimiento a trav\u00e9s de obras famosas de artistas holandeses (Figuras 1.1 \na 1.6). \n \nFigura 1.2. Copia de Pieter Brueghel el \nViejo, Extracci\u00f3n de la piedra de la locura, \nc. 1557. Saint-Omer, Mus\u00e9e de l\u2019H\u00f4tel \nSandelin (Francia)12\nEl tema de los cuadros abona a la hip\u00f3tesis arriba planteada, que la locura, en un sentido muy amplio, \nera el resultado de la formaci\u00f3n de estructuras similares a los c\u00e1lculos renales, dentro de la cabeza. \nEstas piedras presionar\u00edan sobre el cerebro, o taponar\u00edan los ventr\u00edculos, o generar\u00edan una disfunci\u00f3n \nneural alterando el funcionamiento normal encef\u00e1lico. \u00a1Sin duda, la \u201cPiedra de la Locura\u201d era ni m\u00e1s \nni menos que la gl\u00e1ndula pineal!\nEn las pinturas que tratan de la \u201cextracci\u00f3n de la piedra de la locura\u201d, un hombre que ejerce la medicina, \nsea persona conocedora de los tratados y formada en la universidad (y por tanto merecedor del \nFigura 1.3. Pieter Huys, Extracci\u00f3n de la \npiedra de la locura, 1561. P\u00e9rigueux, Mus\u00e9e \nd\u2019 Art et Arch\u00e9ologie du P\u00e9rigord (Francia).13calificativo de \u201cm\u00e9dico\u201d), sea alguien que ha adquirido su conocimiento profesional a trav\u00e9s de la \npr\u00e1ctica y la ense\u00f1anza oral (y por tanto susceptible de ser considerado un \u201ccharlat\u00e1n\u201d), hace una \nincisi\u00f3n en el cr\u00e1neo del paciente y extrae un cuerpo extra\u00f1o, generalmente una piedra, aunque \ntambi\u00e9n puede ser una flor, como ocurre en el caso de El Bosco (Figura 1.1). \nSea piedra o flor, extra\u00edda verdaderamente del cr\u00e1neo del paciente u oculta en la mano del falso \nm\u00e9dico, esta es presentada como la causa de desorden mental o locura. Se piensa que en aquella \u00e9poca \nun paciente pod\u00eda ser tachado de loco por diferentes causas. Una ser\u00eda la enfermedad mental con un \nproblema psiqui\u00e1trico grave. La segunda ser\u00eda el buf\u00f3n, es decir el que divierte y entretiene a los \ndem\u00e1s, y que suele tener alg\u00fan tipo de discapacidad mental y/o f\u00edsica, aunque de menor importancia. \nLa tercera ser\u00eda el enamorado o el que se deja llevar por el impulso sexual o la lujuria, por extensi\u00f3n \nFigura 1.4. El cirujano, Jan Sanders Van \nHemessen, 1550, \u00f3leo sobre tabla. Madrid, \nMuseo Nacional del Prado.14\nel que se deja arrastrar por el pecado. En funci\u00f3n de estas connotaciones de la locura, han surgido dos \ngrandes l\u00edneas interpretativas con respecto a la serie de pinturas mostradas en las Figuras 1.1 a 1.6. \nLa primera implica que la extracci\u00f3n de la piedra de la locura es una trepanaci\u00f3n terap\u00e9utica que \ntiene como objeto curar o causar una mejor\u00eda en un paciente que sufre alg\u00fan tipo de dolencia mental. \nFigura 1.5. Jan Steen, Extracci\u00f3n \nde la piedra, 1670. Rotterdam, \nMuseum Boijmans Van Beuningen \n(Holanda).15La segunda, que la extracci\u00f3n de la piedra no es m\u00e1s que una puesta en escena en la que un hombre, \nque ha ca\u00eddo presa de la lujuria, es reintegrado en los cauces sociales, anulando su deseo sexual e \ninclusive castr\u00e1ndolo.\nFigura1.6. David \nTeniers, El Joven, \n(1610-1690)  \nLa operaci\u00f3n \nquir\u00fargica. Museo \ndel Prado, Madrid, \nEspa\u00f1a.\nEn la serie de Figuras 1.1 a 1.6 hay varios personajes que no faltan. En una posici\u00f3n central est\u00e1 el \ncirujano, caracterizado de distintas formas: dignificado y con anteojos, como en el cuadro de Jan \nSanders Van Hemessen (Fig. 1.4), o ridiculizado y con un embudo sobre la cabeza como en la tabla 16\nde El Bosco (Fig. 1.1), llevando a cabo la incisi\u00f3n, extrayendo la formaci\u00f3n calc\u00e1rea, o cosiendo la \npiel de la frente. Junto a \u00e9l, el paciente, sentado, inmovilizado, y que hace todo lo posible para resistir \nestoicamente la operaci\u00f3n. Y alrededor de ambos, y en n\u00famero variable, hombres y mujeres que \nasisten al m\u00e9dico, o curiosos que se congregan para ver qu\u00e9 ocurre, o pacientes que esperan a ser \nintervenidos. La cirug\u00eda se desarrolla normalmente en un interior en el que aparecen libros (como \nen la obra de Pieter Huys, Figura 1.3, o las propias piedras extra\u00eddas a los pacientes y colgadas de un \ncordel (como en la pintura de Van Hemessen, Figura 1.4). \n En La extracci\u00f3n de la piedra de la locura de Pieter Bruegel el Viejo (Figura 1.2) la escena se \ndesarrolla en una suerte de consulta m\u00e9dica psiqui\u00e1trica, donde otros enfermos, en total desorden, \nesperan a ser atendidos o est\u00e1n siendo intervenidos. Posiblemente es el interior de un hospital o de \nun manicomio. Se describen varias escenas al mismo tiempo y hay una representaci\u00f3n caricaturesca \nde los personajes retratados. A varios pacientes les est\u00e1n extrayendo la piedra de la locura, otros \nparecen tener la cabeza vendada o les est\u00e1n haciendo curas. Uno ha conseguido volcar la silla a la que \nest\u00e1 atado y el cirujano le persigue.\n En la Extracci\u00f3n de la piedra de la locura de Pieter Huys (Figura 1.3), el ambiente es m\u00e1s sosegado, \ny el m\u00e9dico parece estar o marcando el lugar en que hacer la incisi\u00f3n o bien cosiendo el lugar por \ndonde se extrajo la piedra. En este caso son seis los personajes: el cirujano, el paciente, un cl\u00e9rigo con \nlas manos en gesto de rezar y tres mujeres, una de las cu\u00e1les sujeta la mano de la v\u00edctima. El paciente \nest\u00e1 atado a la silla con una tela blanca. La escena tiene lugar en la casa del m\u00e9dico-cirujano y se ven \ndistintos libros y frascos con remedios.\nEn El Cirujano de Van Hemessen (Figura 1.4) se destaca el m\u00e9dico con anteojos, el cordel con las \npiedras de la locura, las dos mujeres que lo asisten, y el hombre que espera. El \u201ccirujano\u201d tiene una \nexpresi\u00f3n autosuficiente y satisfecha. A su lado, una mujer mayor ayuda a sujetar la cabeza del \npaciente. A la derecha del cirujano se ve una soga o cordel de la que cuelgan distintas piedras de un \ntama\u00f1o parecido, seguramente la muestra para los clientes dubitativos de los \u00e9xitos en operaciones \nanteriores. Detr\u00e1s de la se\u00f1ora mayor, una mujer joven parece preparar un ung\u00fcento o pomada 17mientras que el \u00faltimo personaje, probablemente el siguiente candidato para la trepanaci\u00f3n, est\u00e1 \narrodillado, con los ojos cerrados vueltos al cielo.\nEn la Extracci\u00f3n de la piedra de Jan Steen (Figura 1.5) vuelve a subir la tensi\u00f3n dram\u00e1tica de la escena, \ny mientras el m\u00e9dico con anteojos opera al paciente, que se retuerce de dolor, una mujer anciana \ncoloca un platillo bajo su cabeza para recoger las concreciones calc\u00e1reas, y un grupo de curiosos se \nasoma a la ventana. Una idea semejante est\u00e1 plasmada en la obra de David Teniers, El Joven (Figura \n1.6).\nLa \u00faltima representaci\u00f3n es un grabado del siglo XVI de N. Weymans donde se muestra la extracci\u00f3n \ndel c\u00e1lculo cerebral y puede leerse \u201dCome, run, be filled with joy. Here we are cutting the woman \nof her stone\u201d (venga, corran, ll\u00e9nense de alegr\u00eda. Aqu\u00ed estamos liberando a la mujer de su piedra\u201d \n(Figura 1.7).\nEn resumen, la extracci\u00f3n de la Piedra de la Locura fue una trepanaci\u00f3n terap\u00e9utica que ten\u00eda por \nobjeto curar o causar una mejor\u00eda en un paciente que sufr\u00eda alg\u00fan tipo de dolencia mental. Como \nno hay ninguna referencia escrita a esta cirug\u00eda no puede saberse si \u00e9sta segu\u00eda realiz\u00e1ndose seg\u00fan \nm\u00e9todos y procedimientos de la Antig\u00fcedad, o si por el contrario, hab\u00eda pasado a ser una leyenda \nque serv\u00eda a los pintores para retratar la sociedad de su \u00e9poca y para hacer una cr\u00edtica mordaz de los \nfalsos m\u00e9dicos y los charlatanes as\u00ed como de los incautos que se dejaban enga\u00f1ar por ellos. \nLos cirujanos practicaban su profesi\u00f3n en los campos de batalla, adem\u00e1s de hacerlo en lugares \np\u00fablicos, ferias y mercados, ofreciendo sus servicios en tiendas de campa\u00f1a, acompa\u00f1ados a menudo \nde actos malabaristas y otras diversiones.18\n Eran denigrados por los m\u00e9dicos educados en las universidades, los cuales contaban con diplomas \nque acreditaban sus estudios y reconocimientos cient\u00edficos. La cirug\u00eda era ejercida por barberos, \ncuranderos y charlatanes. Adem\u00e1s de extraer la Piedra de la Locura del cr\u00e1neo practicaban la sangr\u00eda \ny hac\u00edan extracciones dentarias y trataban luxaciones y fracturas.\nFigura 1.7. Extracci\u00f3n de c\u00e1lculo cerebral, \nN. Weymans (Grabado), S XVI, Wellcome \nLibrary, Londres.19Referencias\nLa piedra de la locura. Irene Gonz\u00e1lez Hernando:\n(http://www.ucm.es/data/cont/docs/621-2013-11-21-PIEDRA%20DE%20LA%20LOCURA.%20\nIrene%20Gonz%C3%A1lez%20Hernando.pdf)\nhttp://www.binasss.sa.cr/revistas/neuroeje/v24n2/art5.pdf\nhttp://jralonso.es/2011/06/05/la-piedra-de-la-locura/20\nCap\u00edtulo II\nLa Etapa Precient\u00edfica de la Gl\u00e1ndula Pineal\nYa desde tiempos primitivos, tanto en Oriente como en Occidente, se encuentran ideas sobre un \nsignificado relevante de la gl\u00e1ndula pineal en las funciones mentales. Como ya hemos dicho, es \nprobable que su ostensible calcificaci\u00f3n (\u201cpiedra\u201d cerebral) haya provocado el inter\u00e9s de aqu\u00e9llos que \npor un motivo y otro tuvieron acceso al interior de un cr\u00e1neo.\n \nFigura 2.1 Shiva como jefe de familia \ncon su esposa Parvati representada \nen una pintura de 1820 de Rajput. \nN\u00f3tese el tercer ojo.21En la filosof\u00eda hind\u00fa y su literatura v\u00e9dica una de las leyendas m\u00e1s populares narra c\u00f3mo Parvati, \nla esposa del dios Shiva, le cubri\u00f3 los ojos, quedando el mundo sumido en una confusa situaci\u00f3n de \noscuridad. Afortunadamente, apareci\u00f3 en la frente de Shiva un tercer ojo, con lo que el mundo se salv\u00f3 \ndel inevitable desastre (Figura 2.1). En este sentido, seg\u00fan las antiguas tradiciones hind\u00faes, los seres \nhumanos dispondr\u00edan de un \u2018tercer ojo\u2019 u \u00f3rgano m\u00edstico (la gl\u00e1ndula pineal) que les proporcionar\u00eda \nuna especie de ventana a su propia vida espiritual y que tendr\u00eda la clave de su poder mental (Modeak, \n1993).\nPara la interpretaci\u00f3n t\u00e1ntrica del Budismo, existen en el cuerpo humano de 6 a 8 \u201ccentros neurales\u201d \nlocalizados a diferentes niveles y llamados Chakras. El inferior se localiza a nivel del ano y de los \n\u00f3rganos sexuales (el muladhara chakra) y controla la actividad sexual. En \u00e9l reside una cierta forma \nde energ\u00eda, a la que se denomin\u00f3 como \u201cel poder de la serpiente\u201d (Kundalini shakti). Normalmente \nella es potencial y la serpiente se halla en reposo, pero al activarse ejerce amplia influencia sobre los \nprocesos mentales. Se puede \u201cdespertar\u201d (activar) el Kundalini shakti por la pr\u00e1ctica intensa de las \nt\u00e9cnicas yogas que involucran procesos contemplativos de la mente y una vez activada, esta energ\u00eda \ntiene que ser canalizada paso por paso a trav\u00e9s de la serie de centros neurales (chakras), alcanzando \npor \u00faltimo al ajna chakra localizado a la altura de la frente, entre ambos ojos y que muchos piensan \nrepresenta a la gl\u00e1ndula pineal. La energ\u00eda debe fluir del ajna chakra al brahma randra, el cual \nrepresenta, posiblemente, a los ventr\u00edculos laterales (Ray, 2001).\nO sea para el Budismo la pineal es el sexto chakra (Ajna), cuyo fin es proporcionar una ventana a \nla vida espiritual de los individuos como \u00f3rgano clave para la clarividencia y la meditaci\u00f3n. Como \nla mayor actividad del Ajna se da entre las 2 y 6 de la madrugada, \u00e9ste era el mejor momento para \nalcanzar el m\u00e1ximo estadio en la meditaci\u00f3n, lo que sin duda es una interesante hip\u00f3tesis ya que \nhoy sabemos que la m\u00e1xima activaci\u00f3n metab\u00f3lica de la pineal, incluyendo la s\u00edntesis de melatonina, \nalcanza su m\u00e1ximo hacia las 02:00-04:00 h.\nEn Occidente el v\u00ednculo de la pineal con la enfermedad mental existi\u00f3 desde un principio. Muchas \ncorrientes de pensamiento y escuelas de medicina en la Antig\u00fcedad Cl\u00e1sica trataron de explicar 22\nel origen de los trastornos mentales como \u201cenfermedades del alma\u201d. Los grandes fil\u00f3sofos de la \nAntig\u00fcedad Cl\u00e1sica (Plat\u00f3n, Arist\u00f3teles) defendieron el concepto de un alma racional que posee un \ncar\u00e1cter inmaterial, con sus enfermedades entendidas como una perversi\u00f3n del esp\u00edritu, una especie \nde defecto moral. \nEn cambio, el acercamiento a la naturaleza \u00edntima del alma humana por las escuelas de medicina \nen la antigua Grecia fue m\u00e1s materialista. Hip\u00f3crates en el siglo IV aC consider\u00f3 que el alma estaba \n\u00edntimamente ligada a la corporalidad y, por tanto, sus afectos y los males carec\u00edan en gran parte de la \nconnotaci\u00f3n sobrenatural que se le atribu\u00edan. El legado fue recogido por la Escuela de Medicina de \nAlejandr\u00eda que alcanz\u00f3 su esplendor en el siglo III dC cuyos representantes principales fueron Her\u00f3filo \ny Erasistrato. Erasistrato habla de aire (el pneuma c\u00f3smico), que despu\u00e9s de su transporte desde \nlos pulmones hasta el coraz\u00f3n se transforma por el m\u00fasculo card\u00edaco en pneuma zootikon (esp\u00edritu \nvital), el que es posteriormente transmitido, a trav\u00e9s del torrente sangu\u00edneo, hacia el cerebro, donde  \nse transforma, en los ventr\u00edculos cerebrales, en pneuma psychikon (esp\u00edritu animal) (L\u00f3pez-Mu\u00f1oz \net al., 2011).\nEstas hip\u00f3tesis derivan de las teor\u00edas fisiol\u00f3gicas sobre el funcionalismo cerebral, defendidas por \nvarios presocr\u00e1ticos (siglo V aC), tales como Alcme\u00f3n quien acept\u00f3 la presencia de poros y canales \nen el cerebro y Dem\u00f3crito quien defendi\u00f3 la existencia de \u00e1tomos vitales en movimiento perpetuo \ndentro de los poros de diferentes \u00f3rganos. Son ideas consistentes con los postulados de la corriente \nestoica del pneumatismo, promovido por Di\u00f3genes y Anax\u00edmenes que toman al aire como el principio \nesencial de la vida. Para Areteo de Capadocia (ca 100 dC) la enfermedad mental era una discrasia en \nla mezcla adecuada de las cuatro cualidades elementales del aire (caliente, fr\u00edo, seco y h\u00famedo), lo \nque daba lugar a una alteraci\u00f3n en la din\u00e1mica del pneuma o esp\u00edritu, un producto refinado del aire \nque se respira,\n(ver http://en.wikipedia.org/wiki/History_of_mental_disorders).\n Los seguidores de esta corriente, incluyendo a Sorano de \u00c9feso (siglo II dC) y a Celio Aureliano (siglo \nIV dC), cre\u00edan que las enfermedades del alma estaban en un desorden del correcto movimiento de los 23\u00e1tomos a trav\u00e9s de sus canales a nivel cerebral, ya sea mediante un aumento de su tensi\u00f3n (estado \nstrictus), la relajaci\u00f3n excesiva (estado laxus), o una alteraci\u00f3n en ambos estados (estado mixtus). \nPor ejemplo, la causa de la melancol\u00eda para Sorano es el estrechamiento de los canales del cuerpo, \nevitando as\u00ed, a nivel cerebral, el flujo correcto de los \u00e1tomos y generando el estado depresivo. \nFigura 2.2. Grabado de Johan \nEichmann (1500-1560) que ilustra \nla teor\u00eda de la Rete Mirabile y de los \nventr\u00edculos cerebrales como sede de \nlas funciones mentales24\nEn este marco fisiopatol\u00f3gico neum\u00e1tico y atomista la gl\u00e1ndula pineal emerge como importante. \nLa primera referencia expresa a la pineal en la cultura occidental est\u00e1 en la Escuela de Alejandr\u00eda. \nHer\u00f3filo plante\u00f3 la idea que la pineal ejerc\u00eda un control valvular, similar a un esf\u00ednter, que regulaba \nel flujo de los esp\u00edritus vitales del ventr\u00edculo medial a la parte posterior, la ubicaci\u00f3n que Arist\u00f3teles \nle daba a la mneme (memoria). Como prueba de naturaleza valvular se daba el hecho que uno para \nrecordar algo se golpea la frente \u201clo que moviliza los recuerdos desde las cavidades posteriores a \nlas anteriores\u201d. Este papel de la pineal como v\u00e1lvula fue posteriormente defendido por otros autores \ncomo, por ejemplo, Hip\u00f3lito de Roma (siglo II dC) quien sosten\u00eda que la pineal era de gran importancia \nen la din\u00e1mica de los esp\u00edritus vitales y, por lo tanto, en la g\u00e9nesis de las enfermedades del alma \n{L\u00f3pez-Mu\u00f1oz et al., 2010 a,b).\nGaleno (siglo II dC) niega tanto la trascendencia fisiol\u00f3gica del \u00f3rgano pineal como su relaci\u00f3n con la \npatog\u00e9nesis de las enfermedades mentales. Galeno supuso la existencia de un alma racional, localizada \nen el cerebro, y habl\u00f3 de una facultad humana (dynamis) que correspond\u00eda a los esp\u00edritus (pneumata) \ncompuestos de un material extremadamente sutil. El pneumata llega al cerebro transportado por \nla sangre, la que a trav\u00e9s de la rete mirabile (Figura 2.2) dar\u00eda lugar, en los ventr\u00edculos laterales al \npneuma mental o esp\u00edritu animal. Para Galeno, el cerebro actuar\u00eda como una especie de bomba \nhidr\u00e1ulica de distribuci\u00f3n del pneuma mental a trav\u00e9s del cuerpo. Galeno llam\u00f3 a la pineal \u201cconarium\u201d \nderivado del griego \u201ckonaerion\u201d (que significa pi\u00f1a). Una interpretaci\u00f3n acerca del nombre pineal es \npor la forma que adopta esta gl\u00e1ndula en los humanos. El t\u00e9rmino \u201cepifisis cerebri\u201d, tambi\u00e9n utilizado \nfrecuentemente, hace referencia a su posici\u00f3n en la parte superior del enc\u00e9falo en muchos animales \n(Russell, 2010).\n Galeno elimina el papel del \u00f3rgano pineal como un esf\u00ednter y atribuye este papel al vermis cerebeloso, \nestructura anat\u00f3mica que actuar\u00eda como una especie de v\u00e1lvula capaz de cerrar el acueducto de \nSilvio y de impedir el paso del pneuma al cuarto ventr\u00edculo o posterior, la ubicaci\u00f3n o el asiento de la \nmemoria. De acuerdo con Galeno, el \u00f3rgano pineal es extracerebral y con incapacidad para producir \nmovimiento, por lo que no puede funcionar como v\u00e1lvula. La funci\u00f3n que le da Galeno a la pineal es la \nde mantener unida la masa de venas que cubre las caras posterior y dorsal del dienc\u00e9falo (las venas \nde Galeno).25Galeno redise\u00f1\u00f3 la teor\u00eda neum\u00e1tica y explic\u00f3 la etiolog\u00eda de las enfermedades del alma siguiendo los \npostulados de la doctrina de los humores sobre la base hipocr\u00e1tica de los cuatro elementos, visi\u00f3n \nque durar\u00eda hasta el siglo XVIII. Las diferentes partes del cuerpo, incluyendo el alma, est\u00e1n formadas \npor una mezcla, en proporciones variables, de los cuatro humores (sangre, flema, bilis amarilla y bilis \nnegra). En estado de salud se encuentra la mezcla bien equilibrada y las enfermedades, entre ellas \nlas del alma, se deber\u00edan a una perversi\u00f3n de esta mezcla, con el predominio o el d\u00e9ficit de ciertos \nhumores y sus respectivas cualidades (Russell, 2010).\nFigura 2.3. En este grabado de ca. 1300 se muestra \nc\u00f3mo el vermis (flecha) regula la entrada al IV \nventr\u00edculo (University Library, Cambridge).26\nEsta explicaci\u00f3n mec\u00e1nica valvular del funcionamiento de la memoria ejerce gran influencia en la \nEdad Media y llev\u00f3 al renacimiento de la idea que gl\u00e1ndula pineal funcionaba como una v\u00e1lvula \nen el flujo de los esp\u00edritus ya que varios de los autores de textos m\u00e9dicos de esa \u00e9poca utilizaron \nerr\u00f3neamente el t\u00e9rmino pineal para designar al vermis cerebeloso {L\u00f3pez-Mu\u00f1oz et al., 2011).Como sabemos la influencia de Galeno en los siglos subsiguientes fue muy marcada. Los m\u00e9dicos \nmedievales produjeron una compleja elaboraci\u00f3n de las teor\u00edas de Galeno seg\u00fan las cuales el cerebro, \ncomo el asiento del alma, actuar\u00eda, a trav\u00e9s del pneuma, sobre la fantas\u00eda, la comprensi\u00f3n y la memoria. \n\u00c9stas residir\u00edan, de acuerdo al Obispo Nemesio de Emesa (siglo IV dC), en los tres ventr\u00edculos anterior, \nmedial y posterior, respectivamente (teor\u00eda de las tres celdas) (Figuras 2.3 y 2.4). \nPor su parte en el mundo isl\u00e1mico Costa Ben Luca (siglo IX) combin\u00f3 las teor\u00edas de Galeno y Nemesio \ny defendi\u00f3 la existencia de una especie de v\u00e1lvula de la memoria (el vermis), actuando como un \nesf\u00ednter para regular el paso entre los ventr\u00edculos medial y posterior (Figura 2.5). \nFigura 2.4. Teor\u00eda de las tres celdas de Nemesio \nde Emesa. La figura es de Mondino de Luzzi, ca. \n1270 \u2013 1326), m\u00e9dico y profesor de cirug\u00eda italiano, \nconsiderado el \u201cRestaurador de la anatom\u00eda\u201d, por \nreintroducir las pr\u00e1cticas de disecci\u00f3n con cad\u00e1veres \nhumanos. El esquema muestra al gusano (o vermis) \nentre los ventr\u00edculos anteriores y posterior.27Sin embargo Vesalio en el siglo XVI rechaza el concepto valvular de la gl\u00e1ndula pineal, as\u00ed como \nla de otras estructuras anat\u00f3micas incluyendo al vermis del cerebelo. A pesar de ello, la hip\u00f3tesis \nmec\u00e1nica valvular sigui\u00f3 siendo defendida durante el Renacimiento y se prolong\u00f3 hasta el siglo XIX \ncon Fran\u00e7ois Magendie quien afirm\u00f3 que la gl\u00e1ndula pineal era \u2018\u2019una v\u00e1lvula de apertura y cierre del \nacueducto cerebral\u2019\u2019. \nFigura 2.5.Teor\u00eda de Costa Ben Luca, ca 900 dC28\nCon el auge del cristianismo un nuevo factor se a\u00f1adi\u00f3 a la etiolog\u00eda de las enfermedades morales \no trastornos del alma: el castigo divino, que fue cediendo lugar a la realizaci\u00f3n de la hip\u00f3tesis de \nposesi\u00f3n diab\u00f3lica. Surge la idea que algunas enfermedades mentales, tales como la histeria, por \nejemplo, podr\u00edan ser de origen demon\u00edaco. La relaci\u00f3n entre la melancol\u00eda humoral y actividades \npecaminosas, incluso relacionadas con el pecado original, fue presentada por Hildegard de Bingen \n(siglo XI).\nHablamos ya de los mitos relacionados con la \u201cpiedra de la locura\u2019\u2019 que prosperaron durante la Edad \nMedia. A\u00fan hoy en Holanda se suele decir que \u2018\u2019alguien tiene una piedra en la cabeza\u2019\u2019 para referirse a \nlos individuos de comportamiento extravagante. As\u00ed la extracci\u00f3n de \u201cpiedras de la locura\u201d se convirti\u00f3 \nen una pr\u00e1ctica habitual entre los cirujanos y charlatanes medievales (Cap\u00edtulo 1).\nLa cr\u00edtica renacentista en boga en el medio cultural de la Edad Media, hizo posible a la ciencia moderna \ncrecer reduci\u00e9ndose as\u00ed la influencia escol\u00e1stica. Vesalio, el padre de la anatom\u00eda moderna, refuta \ntodas las teor\u00edas cl\u00e1sicas sobre la ubicaci\u00f3n ventricular de la funci\u00f3n mental, as\u00ed como la capacidad de \nla rete mirabile, la red de vasos sangu\u00edneos situados en la base de la cerebro, para producir esp\u00edritus \nanimales. No obstante, Vesalio defiende aspectos tales como la conducci\u00f3n de los esp\u00edritus animales a \ntrav\u00e9s de los nervios. En su obra magna (De humani corporis fabrica, Libro VII, Basilea, 1543) incluye \nla primera representaci\u00f3n gr\u00e1fica de la gl\u00e1ndula pineal humana (Figura 2.6).\nEn el Renacimiento, y aunque el origen de la locura se explica todav\u00eda en t\u00e9rminos de los postulados \ncl\u00e1sicos de Galeno, aparecen otras ideas. Para Paracelso (siglo XVI) las enfermedades representan \nalteraciones en el Arch\u00e9, una especie de organizador de los procesos qu\u00edmicos del cuerpo (\u2018\u2019alquimista \ndel cuerpo\u2019\u2019). Existe una tr\u00edada de principios naturales: mercurio, azufre y sal y el mercurio subyace \na la propiedad de la volatilidad (la espiritualidad), por lo que su alteraci\u00f3n qu\u00edmica est\u00e1 detr\u00e1s de \ntrastornos psiqui\u00e1tricos como la man\u00eda o delirio (L\u00f3pez-Mu\u00f1oz et al., 2011).\nComo consecuencia de las guerras religiosas que se extendieron por toda Europa en ese momento, \nmuchas manifestaciones de la enfermedad mental fueron vistas como un signo de intervenci\u00f3n \ndiab\u00f3lica. Cualquier desviaci\u00f3n del orden establecido, incluyendo la desviaci\u00f3n mental, pod\u00eda ser \nreferida a los tribunales religiosos como un signo de posesi\u00f3n por el demonio.29El famoso Malleus Maleficarum (1487), un manual para inquisidores, publicado a finales del siglo \nXVI, recurri\u00f3 a la teor\u00eda de Galeno de los humores para postular que los demonios ten\u00edan el poder de \ndespertar los humores de tal manera que lo que es imaginario parece real.\nLa teor\u00eda del \u00f3rgano pineal como el guardi\u00e1n del flujo de los esp\u00edritus animales se defiende en el \nRenacimiento por autores de la talla de Giacomo Berengario, Girolamo Fracastorius (Fracastor) y \nWilliam Harvey. Este \u00faltimo describe en sus trabajos a los ventr\u00edculos cerebrales, plexos coroides \nFigura 2.6. Andr\u00e9s Vesalio De humani corporis fabrica \n(1555). Se muestra la localizaci\u00f3n de la gl\u00e1ndula \npineal (L), justo en el centro de la cavidad craneal.30\ny la gl\u00e1ndula pineal, a la que denomina \u201cap\u00e9ndice del pensamiento\u2019\u2019 asign\u00e1ndole un papel en la \nfiltraci\u00f3n de l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo. Por su parte, Fracastor insisti\u00f3 en que era fundamental contar \ncon un \u00f3rgano impar en el cerebro para actuar en la coordinaci\u00f3n y la integraci\u00f3n de las percepciones \nsensoriales bilaterales capturadas por el cuerpo. Para Fracastor, ese \u00f3rgano ten\u00eda que ser el conarium \no pineal, el asiento, en su opini\u00f3n, de la capacidad de la raz\u00f3n. \nSi bien \u201cconarium\u201d (pi\u00f1a) fue el nombre que le dio Galeno y pineal la descripci\u00f3n de la forma de \npi\u00f1a de la gl\u00e1ndula en el hombre, hubo otras interpretaciones morfol\u00f3gicas para este estructura. El \nanatomista ingl\u00e9s Thomas Gibson, en su libro \u201cThe Anatomy of Human Bodies Epitomized\u201d, publicado \nen Londres en 1682 describi\u00f3 a la pineal como un pene (penis) suspendido sobre y entre los tub\u00e9rculos \ncuadrig\u00e9minos superiores (o nates, por su semejanza con las nalgas) y por arriba de los tub\u00e9rculos \ncuadrig\u00e9minos inferiores (o testes, por su semejanza a los test\u00edculos) (Figura 2.7).\nEl papel de la gl\u00e1ndula pineal en las enfermedades del alma tuvo su mayor relevancia hist\u00f3rica en el \nsiglo XVII, gracias al trabajo del fil\u00f3sofo franc\u00e9s Ren\u00e9 Descartes (Smith, 1998; Berhouma, 2013). Las \nrazones por las que Descartes considerara a la gl\u00e1ndula pineal como el centro de control del cuerpo, \nel sitio de s\u00edntesis del sensorio (convergencia de todas las sensaciones del cuerpo en el cerebro) \ny sitio preferencial de expresi\u00f3n del alma son, con toda probabilidad anat\u00f3micas. Descartes sab\u00eda \nque todos los \u00f3rganos sensoriales y cef\u00e1licos son duales, con excepci\u00f3n de la hip\u00f3fisis y ep\u00edfisis. A la \nhip\u00f3fisis o pituitaria (gl\u00e1ndula hip\u00f3fisis) ni se la consideraba porque la cultura vigente la ve\u00eda como \nel sitio de origen de la pituita (l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo que fluye a trav\u00e9s de la l\u00e1mina criboides por la \nnariz en los cad\u00e1veres), considerada una especie de \u201corina\u201d del cerebro. \n 31En cambio, la pineal, gl\u00e1ndula peque\u00f1a y solitaria situada geom\u00e9tricamente en el centro del cerebro \ny que est\u00e1 suspendida por encima de los ventr\u00edculos era la que seguramente conten\u00eda el esp\u00edritu \nanimal. Descartes postul\u00f3, err\u00f3neamente, que la estructura \u00edntima de la gl\u00e1ndula pineal, como la del \nresto del cerebro, comprend\u00eda peque\u00f1os canal\u00edculos separados por poros regados por la sangre de \nlos plexos coroideos y las arteriolas epifisarias. Para llevar a cabo sus funciones, la gl\u00e1ndula pineal \nFigura 2.7. Thomas Gibson (1682) describe a la pineal como un pene (penis) \nsuspendido sobre y entre los tub\u00e9rculos cuadrig\u00e9minos superiores (o nates) y por \narriba de los tub\u00e9rculos cuadrig\u00e9minos inferiores (o testes). Esta segunda analog\u00eda \ndel nombre es muy posterior a la de pi\u00f1a (conarium) derivada de Galeno.32\ndestilar\u00eda part\u00edculas finas suspendidas en el fluido sangu\u00edneo originadas en la aur\u00edcula izquierda \ndel coraz\u00f3n, al calor del miocardio (\u201cun viento muy sutil, o m\u00e1s bien una llama que es muy pura y \nviva\u201d, en las palabras de Descartes) las transformar\u00eda en \u201cesprits animaux\u201d. La c\u00e9ntrica ubicaci\u00f3n de \nla gl\u00e1ndula pineal le permitir\u00eda recibir cualquier est\u00edmulo de los \u00f3rganos perif\u00e9ricos, mientras que su \nnaturaleza impar le permitir\u00eda el proceso de integraci\u00f3n de percepciones y sensaciones de \u00f3rganos \nduales para posteriormente controlar a los m\u00fasculos a trav\u00e9s de movimientos del esp\u00edritu animal \n(Figuras 2.8 y 2.9). \nFig. 2.8. Ren\u00e9 Descartes escribi\u00f3 su \u201cTrait\u00e9 de \nl\u2019Homme\u201d entre 1629 y 1632, como la segunda secci\u00f3n \nde un tratado m\u00e1s general, llamado \u201cLe Monde\u201d. Este \nconstaba adem\u00e1s de una primera parte, cuyo tema \nera la cosmolog\u00eda y la f\u00edsica y de una tercera parte, \nperdida o destruida antes de la muerte del autor en \n1650, que trataba sobre el alma humana. Descartes \nno permiti\u00f3 la publicaci\u00f3n de las dos primeras partes \nde su obra hasta despu\u00e9s de su muerte por temor a la \npersecuci\u00f3n religiosa. La p\u00e1gina reproducida en esta \nfigura y la que sigue corresponde a la edici\u00f3n francesa \nde l664 en ella se describe el \u201creflejo\u201d neuromuscular \ny puede apreciarse el papel relevante atribuido a la \ngl\u00e1ndula pineal.33Con el fin de ofrecer una explicaci\u00f3n mec\u00e1nica del fen\u00f3meno fisiol\u00f3gico, Descartes pensaba en una \npresunta movilidad de la gl\u00e1ndula pineal para que los esp\u00edritus animales se canalicen a trav\u00e9s del \nmovimiento de la gl\u00e1ndula, hacia el sistema ventricular cerebral y desde aqu\u00ed llegar a la periferia del \ncuerpo, atravesando la multitud de poros que supuestamente recubr\u00edan las paredes de los ventr\u00edculos. \nEsta capacidad de movimiento de la pineal para regular el flujo de los esp\u00edritus animales es, fue en \nt\u00e9rminos mec\u00e1nicos, asimilada por Descartes a la funci\u00f3n de una v\u00e1lvula (\u201ccomo la fuente de nuestros \nreyes\u2026\u201d refiri\u00e9ndose a los jardines de Versalles) (Smith, 1998; Berhouma, 2013).\nFigura 2.9. Descartes pensaba que la gl\u00e1ndula pineal estaba vinculada en forma \nparticular con la v\u00eda \u00f3ptica. Es una genial anticipaci\u00f3n de los mecanismos que \nanalizaremos en Cap\u00edtulos posteriores.34\nRealmente Descartes no pensaba simplistamente que la pineal era el sitio del alma. Una detenida \nlectura de sus escritos, publicados en forma p\u00f3stuma en 1664, conduce a otra conclusi\u00f3n. Debe \ndestacarse, en primer lugar, que la caracter\u00edstica fundamental del discurso intelectual de Descartes \nes su estilo anal\u00edtico francamente esc\u00e9ptico y deductivo, base del m\u00e9todo cient\u00edfico. En \u201cL\u2019Homme\u201d \n(1664) la idea fundamental que Descartes enfatiza es el car\u00e1cter autom\u00e1tico de muchas respuestas \nneurales (todas las que ocurren en los animales y una muy elevada proporci\u00f3n de las que ocurren en \nel hombre) y propone la primera hip\u00f3tesis detallada de la forma en que dicha respuesta se produce. \nA pesar de la poca plausibilidad, a los ojos modernos, de esta idea, ella representa una ruptura \nfundamental con las nociones prevalentes en la \u00e9poca. La mayor\u00eda de los pensadores m\u00e9dicos \nprevios atribu\u00edan al alma todas las funciones vitales, tanto en los animales como en el hombre. Se \nconsideraba, hasta Descartes, al alma como formada por tres partes: una consciente o \u201ccognoscitiva\u201d, \nlocalizada en el cerebro; otra espiritual o \u201cirascible\u201d, localizada en el coraz\u00f3n y una nutritiva o \n\u201cconcupiscente\u201d, localizada en el h\u00edgado. En los animales, el alma cognoscitiva era responsable de la \nsensaci\u00f3n y movimiento y en el hombre, adem\u00e1s, de la raz\u00f3n. Los nervios, tanto en los animales como \nen el hombre, eran extensiones del cerebro y veh\u00edculos para los poderes motores y sensitivos, ambas \nfacultades del alma cognoscitiva. \nDescartes fue un iconoclasta en relaci\u00f3n a la mayor\u00eda de estos temas. \u201cLos animales no tienen \nalma\u201d \u2014dec\u00eda; \u201cpor el contrario; sus movimientos vitales se originan del calor generado por su \ncoraz\u00f3n\u201d. S\u00f3lo el hombre tiene alma imbuida en su cuerpo por Dios; pero este alma tiene que ver, \nexclusivamente, con actos conscientes como la raz\u00f3n, volici\u00f3n, imaginaci\u00f3n y emoci\u00f3n. La mayor\u00eda de \nlas actividades corporales, incluyendo la neural procede, seg\u00fan Descartes, con total independencia \nde una intervenci\u00f3n consciente, animista o de cualquier otro tipo (Smith, 1998; Hansotia, 2003; \nBerhouma, 2013). \nDescartes visualizaba a los nervios perif\u00e9ricos como tubos: cada uno ten\u00eda una doble pared y por su \ncentro una \u201cm\u00e9dula\u201d o fibrilla longitudinal. Alrededor de las fibrillas y llenando el tubo circulaba el \n\u201cesp\u00edritu\u201d. Las fibrillas de los nervios se continuaban con las que formaban la materia s\u00f3lida cerebral, 35y terminaban de tal manera que constitu\u00edan la pared de los ventr\u00edculos cerebrales. En forma de \nuna criba, se abr\u00edan en esta pared innumerables canales que, orientados radialmente, serv\u00edan de \nconductos de conexi\u00f3n entre la cavidad ventricular y las cavidades neurales. El esp\u00edritu que ba\u00f1aba las \ncavidades ventriculares se originaba en la gl\u00e1ndula pineal, la que a su vez los recib\u00eda de la circulaci\u00f3n \ngeneral. Descartes tambi\u00e9n supuso que algunos esp\u00edritus pasaban directamente de la sangre a la \ncavidad ventricular por los plexos coroideos, sin participaci\u00f3n de la gl\u00e1ndula pineal. \nEsta disposici\u00f3n estructural permit\u00eda el siguiente proceso de respuesta neuromuscular (que es \nla primera teor\u00eda enunciada sobre el reflejo muscular): a) la estimulaci\u00f3n sensorial produce un \ndesplazamiento de las fibrillas de los nervios respectivos con simult\u00e1neo desplazamiento de las \nfibrillas cerebrales correspondientes; b) este desplazamiento central altera el grado de apertura de \nlos respectivos orificios ventriculares; c) se produce un flujo preferencial de esp\u00edritu a trav\u00e9s de estos \norificios y hacia los nervios, dando lugar a la respuesta motora adecuada (Fig. 2.6). Es decir, cada \nnervio posee una funci\u00f3n sensorial (a trav\u00e9s de las fibrillas) y otra motora (mediada por el esp\u00edritu). \nDescartes sostuvo que era te\u00f3ricamente posible la construcci\u00f3n de un robot que realizare todas las \nfunciones som\u00e1ticas o fisiol\u00f3gicas de un hombre, pero no las ps\u00edquicas o cognoscitivas. Para que se \nd\u00e9 la cognici\u00f3n es necesario mucho m\u00e1s: al componente som\u00e1tico debe sumarse el ps\u00edquico (mente o \nalma). Como puede apreciarse, mal cabe entonces la acusaci\u00f3n a Descartes, perpetuada en libros de \ntexto y ampliamente aceptada por especialistas y profanos, de haber localizado el alma en la gl\u00e1ndula \npineal. En su perspectiva, la pineal es un sitio preferencial de expresi\u00f3n del alma, pero no el \u00fanico. En \nprincipio el alma no se localizaba en ninguna parte del cuerpo.\nPara Descartes, cada cambio en la posici\u00f3n de la gl\u00e1ndula pineal corresponder\u00eda a una percepci\u00f3n \ndiferente. A esto llama Descartes \u201cpasi\u00f3n\u201d (o emoci\u00f3n en el concepto actual), que no son sino \nmovimientos sensibles experimentados por el alma como una consecuencia de su uni\u00f3n con el cuerpo. \nEn opini\u00f3n del pensador franc\u00e9s, s\u00f3lo hay seis pasiones primitivas o primarias: \u2018\u2019\u2026 la admiraci\u00f3n, amor, \nodio, deseo, alegr\u00eda y tristeza, y todos las dem\u00e1s se originan por mezcla de \u00e9stas\u201d. Descartes describe \nla relaci\u00f3n entre la pineal y la memoria, postulando que la movilidad del \u00f3rgano pineal puede ser 36\nm\u00e1s limitada (con todas las connotaciones que esto supondr\u00eda) en aquellos individuos cuya mente \nest\u00e1 m\u00e1s aletargada. Del mismo modo, en una carta a su mentor, el padre Marin Mersenne, discute \nla posibilidad de una disminuci\u00f3n de la funcionalidad de este \u00f3rgano en seres humanos con la edad \n(L\u00f3pez-Mu\u00f1oz et al., 2010a).\nLa influencia de Descartes fue de importancia. Algunos autores siguieron utilizando sus teor\u00edas para \nexplicar la g\u00e9nesis de trastornos mentales hasta el final del siglo XVIII. Por ejemplo, Johann Friedrich \nMeckel, public\u00f3 un ensayo en el M\u00e9moires de l\u2019 Acad\u00e9mie Royale de Prusse en 1760, en el que mantuvo \nque las psicosis eran secundarias a un aumento en la consistencia del cerebro que limitaba el libre \nflujo de esp\u00edritus animales. \nAsimismo, la teor\u00eda iniciada por Descartes sobre el papel de pasiones o emociones en el \ndesencadenamiento de la enfermedad mental comenz\u00f3 a tomar peso cient\u00edfico al final del siglo XVIII. \nPrueba de ello es el comentario de Sir Alexander Crichton:\u2019\u2019 Las pasiones deben ser consideradas, \ndesde un punto de vista m\u00e9dico, como parte de nuestra constituci\u00f3n. . . No tiene inter\u00e9s para el \nm\u00e9dico aclarar si estos trastornos son de origen moral o inmoral. Son fen\u00f3menos .. que tienen efectos \nbeneficiosos o perjudiciales en las facultades de la mente ..\u2019\u2019 (L\u00f3pez-Mu\u00f1oz et al., 2011).\nComo consecuencia inmediata del pensamiento de Descartes grandes neuroanatomistas del siglo \nXVII tales como Silvio (Franz de le Boe) y Thomas Willis emplearon la teor\u00eda de los esp\u00edritus animales \naunque con matices distintos a Descartes. Por otro lado, la hip\u00f3tesis de Descartes de la gl\u00e1ndula \npineal como el asiento del \u201csensus communis\u2019\u2019 fue r\u00e1pidamente adoptada por varios contempor\u00e1neos \ndel fil\u00f3sofo franc\u00e9s, como Jean Cousin, quien defendi\u00f3 su tesis (Un k\u00f4narion sensus communis \nSedes?) en la Escuela de Medicina de Par\u00eds en enero de 1641, o el profesor de la Teor\u00eda de Medicina \nde la Universidad de Utrecht, Henricus Regius, quien tambi\u00e9n defendi\u00f3 esta teor\u00eda, en junio de 1641 \n(Die Fr\u00fche Naturphilosophie). Incluso los movimientos cient\u00edficos del siglo XVIII no escaparon a \nla influencia del cartesianismo, como se muestra por el principio de la fuerza vital que inspira la \ncorriente vitalista de la Ilustraci\u00f3n (L\u00f3pez-Mu\u00f1oz et al., 2011).37No obstante, a\u00fan entre los seguidores de las propuestas mecanicistas es posible encontrar serias \ndiscrepancias con los postulados psicofisiol\u00f3gicos de Descartes, sobre todo en relaci\u00f3n a la funci\u00f3n \npineal. Un ejemplo es el del dan\u00e9s Niels Steensen (Stenon) que critic\u00f3 severamente a Descartes y \nrefut\u00f3 su teor\u00eda de un alma racional manifestada en el \u00f3rgano pineal. Stenon afirma, con raz\u00f3n, que \nesta gl\u00e1ndula es un \u00f3rgano inm\u00f3vil, unido a las meninges y dorsal del sistema ventricular, y que \nno posee los poros a los que se refiere Descartes, evitando as\u00ed cualquier papel en la convecci\u00f3n de \nlos esp\u00edritus animales. Ya en \u00e9poca de Descartes, uno de sus mejores amigos, el padre Mersenne, \nconsider\u00f3 que la hip\u00f3tesis de Descartes de vincular la enfermedad mental con alteraci\u00f3n pineal no \nera correcta, ya que las autopsias llevadas a cabo en personas con sus facultades mentales intactas \nrevelaba tambi\u00e9n la presencia de \u201cpiedras\u201d.\nEl primer trabajo que relaciona alteraciones mentales con patolog\u00eda pineal fue publicado en 1686 \npor Edmund King en los Philosophical Transactions of the Royal Society, Londres, 185, 228-231. \nEn un enfermo de \u201cfatuitas\u201d (lo que hoy se conoce como esquizofrenia) se encontr\u00f3, en el examen \npost-mortem, una gl\u00e1ndula pineal petrificada. A partir de este momento y por 150 a\u00f1os, la idea de \nque una pineal calcificada podr\u00eda causar alteraci\u00f3n ps\u00edquica fue prevalente en la literatura m\u00e9dica. \nAnatomistas, como Bonet, y cl\u00ednicos, como Crichton y Haslam, apoyaron esta noci\u00f3n entusiastamente, \na pesar de que espor\u00e1dicamente, aparec\u00edan opiniones encontradas como las de Van Soemmering y \nBaillie quienes sosten\u00edan que la petrificaci\u00f3n pineal era un hallazgo com\u00fan en autopsias de enfermos \nfallecidos por causas no vinculadas a la enfermedad mental. Por ejemplo, Claude-Nicolas Le Cat, \nprofesor de anatom\u00eda en la Universidad de Rouen, quien obtuvo en 1753 el premio de la Real Academia \nde Ciencias de Prusia con un ensayo sobre las cualidades de los esp\u00edritus animales, propon\u00eda que el \n\u2018material\u2019 que flu\u00eda en el interior de los nervios no era un \u2018material\u2019 conocido (agua, sangre, vapor, \nelectricidad, luz, fuego, etc.), sino un denominado \u2018fluido universal\u2019, procedente de la filtraci\u00f3n de la \nsangre en la corteza cerebral, lugar donde afirm\u00f3 que se asentaba el alma humana, y no en la gl\u00e1ndula \npineal. \nDesde una perspectiva m\u00e1s cient\u00edfica y gracias al desarrollo de la anatom\u00eda patol\u00f3gica a partir del \nsiglo XVIII, fue posible observar la existencia de piedras peque\u00f1as (ac\u00e9rvulos) en la gl\u00e1ndula pineal en 38\nlas autopsias de los pacientes, lo que permiti\u00f3 un resurgimiento de la hip\u00f3tesis de una relaci\u00f3n entre \nlos dos hechos. Sin embargo, uno de los pioneros de esta nueva disciplina m\u00e9dica, Giovanni Battista \nMorgagni, expres\u00f3 su escepticismo sobre la supuesta relaci\u00f3n entre la presencia de calcificaciones en \nel \u00f3rgano pineal y la existencia de atraso o alteraci\u00f3n mentales. \nLa aplicaci\u00f3n de procedimientos estad\u00edsticos rigurosos, hacia 1830, determin\u00f3 la exactitud de esta \n\u00faltima posici\u00f3n, por lo que la idea original fue abandonada. En el Dictionnaire des Sciences M\u00e9dicales \npublicado en 1829 se dice de la gl\u00e1ndula pineal: \u2018.. con respecto a la funci\u00f3n del \u00f3rgano pineal, nada \nes asumible de la ficci\u00f3n de Descartes, concebida en un momento de abuso del racionalismo y de la \nimperfecci\u00f3n de las ciencias naturales.. Hoy, nosotros no necesitamos estas quimeras, aunque todav\u00eda \nno conozcamos las funciones del conarium..\u2019. \nGracias a los mayores avances en la biolog\u00eda que tuvieron lugar a mediados del siglo XIX, se inici\u00f3 \nun proceso de somatizaci\u00f3n de la enfermedad mental, mediante el cual la locura comenz\u00f3 a ser \nconsiderado el producto de una lesi\u00f3n org\u00e1nica y no el resultado de anomal\u00edas en el terreno de las \nideas o pasiones. De esta forma, acab\u00f3 sus d\u00edas el papel espiritual de la gl\u00e1ndula pineal desde la \nvertiente de la ciencia.\nEl siglo XIX represent\u00f3 el triunfo de la anatom\u00eda comparada, que posteriormente adquiri\u00f3 una \norientaci\u00f3n evolucionista. En este marco, el estudio de la estructura epifisaria en los vertebrados \ninferiores condujo a una comprensi\u00f3n del papel fotorreceptor de la gl\u00e1ndula pineal en estos animales \n(\u2018\u2019del tercer ojo en saurios\u2019\u2019). En los mam\u00edferos se catalog\u00f3 a la pineal como un \u00f3rgano vestigial. Karl \nFrederick Burdach afirm\u00f3 que este \u00f3rgano carec\u00eda de funci\u00f3n espec\u00edfica alguna. \nCon el advenimiento de t\u00e9cnicas microsc\u00f3picas m\u00e1s sofisticadas, se hizo evidente que la gl\u00e1ndula \npineal constitu\u00eda bastante m\u00e1s que un simple vestigio y los morf\u00f3logos sostuvieron, en base a las \nim\u00e1genes histol\u00f3gicas, que la gl\u00e1ndula produc\u00eda y liberaba sustancias hacia la circulaci\u00f3n, a\u00fan antes \nde que los fisi\u00f3logos comenzaran a cambiar su opini\u00f3n respecto de la funci\u00f3n glandular. Este cambio \nse produjo lentamente hasta la d\u00e9cada del 1950 y m\u00e1s aceleradamente hasta nuestros d\u00edas.39En cualquier caso, algunos autores siguieron creyendo que hab\u00eda una cierta relaci\u00f3n, a pesar de que \nse carec\u00eda de evidencia cient\u00edfica, entre las calcificaciones pineales y la patolog\u00eda mental. Basados en \nesta idea se administraron extractos de gl\u00e1ndula pineal bovina, al comienzo del siglo XX, a sujetos \ncon deficiencia mental. En 1920, W.J. Becker administr\u00f3 extractos de la gl\u00e1ndula pineal (llamados \nEpiglandol) a pacientes psic\u00f3ticos, una pr\u00e1ctica que persisti\u00f3 por a\u00f1os. Mark D. Altschule y Julian \nKitay en su obra La Gl\u00e1ndula Pineal (1954), reportaron 17 estudios llevados a cabo antes de 1950 en \nel que extractos de la gl\u00e1ndula pineal hab\u00edan sido administrados a pacientes con esquizofrenia con \nresultados reportados como generalmente positivos.\nReferencias\nBerhouma M. (2013). Beyond the pineal gland assumption: a neuroanatomical appraisal of dualism \nin Descartes\u2019 philosophy. Clin Neurol Neurosurg, 115, 1661-1670.\nHansotia P . (2003). A neurologist looks at mind and brain: \u201cthe enchanted loom\u201d. Clin Med Res, 1, \n327-332.\nKitay J. I., Altschule M. D. (1954). The pineal gland. A review of the physiologic literature. Cambridge: \nHarvard University Press.\nL\u00f3pez-Mu\u00f1oz F., Alamo C. (2011). Cartesian theories on the passions, the pineal gland and the \npathogenesis of affective disorders: an early forerunner. Psychol Med, 41, 449-451.\nL\u00f3pez-Mu\u00f1oz F., Marin F., Alamo C. (2010a). El devenir hist\u00f3rico de la gl\u00e1ndula pineal: I. De v\u00e1lvula \nespiritual a sede del alma. Rev Neurol, 50, 117-125.\nL\u00f3pez-Mu\u00f1oz F., Marin F., Alamo C. (2010b). El devenir hist\u00f3rico de la gl\u00e1ndula pineal: II. De sede del \nalma a \u00f3rgano neuroendocrino. Rev Neurol, 50, 50-57.\nL\u00f3pez-Mu\u00f1oz F., Molina J. D., Rubio G., Alamo C. (2011). An historical view of the pineal gland and \nmental disorders. J Clin Neurosci, 18, 1028-1037.40\nL\u00f3pez-Mu\u00f1oz F., Rubio G., Molina J. D., Alamo C. (2011). Sadness as a passion of the soul: a \npsychopathological consideration of the Cartesian concept of melancholy. Brain Res Bull, 85, 42-\n53.\nModeak B.R. (1993). The Ancillary Literature of the Atharva-Veda. New Delhi, Rashtriya Veda Vidya \nPratishthan.\nRay R. (2001). Secret of the Vajra World: The Tantric Buddhism of Tibet. Boston, Shambhala \nPublications.\nRussell G. A. (2010). Chapter 6: after Galen Late Antiquity and the Islamic world. Handb Clin Neurol, \n95, 61-77.\nSmith C. U. (1998). Descartes\u2019 pineal neuropsychology. Brain Cogn, 36, 57-72.41\nPR\u00d3LOGOCap\u00edtulo III\nLos Inicios de la Era Cient\u00edfica Pineal: Desde Fines del \nSiglo XIX Hasta la Melatonina\nJohannes Ari\u00ebns Kappers, uno de los prohombres de la historia pineal, sostuvo que la segunda mitad \ndel siglo XIX fue tanto el ep\u00edlogo de un conocimiento de la gl\u00e1ndula pineal basado en especulaciones \nantropo-filos\u00f3ficas y metaforizaciones mitol\u00f3gicas como el inicio de los estudios tendientes a dilucidar \nel verdadero papel fisiol\u00f3gico de este \u00f3rgano (Kappers, 1979). \nSin embargo esta afirmaci\u00f3n no considera adecuadamente el auge de la Antroposof\u00eda, una corriente \nparacient\u00edfica, de car\u00e1cter filos\u00f3fico-mitol\u00f3gico que, siguiendo la hip\u00f3tesis cartesiana de control pineal \nde los \u201cesp\u00edritus humanos\u201d asimilaron este \u00f3rgano con el \u201ctercer ojo\u201d de las culturas indost\u00e1nicas: la \n\u201cpuerta de Brahma\u201d, por la que el esp\u00edritu de las personas puede fusionarse con el alma del universo. \nLa antroposof\u00eda fue un intento de asimilaci\u00f3n entre el misticismo y la ciencia moderna desarrollado \npor Rudolf Steiner (1861-1925), y que perpetu\u00f3 este tipo de mitos, relacionando la gl\u00e1ndula pineal, \npor ejemplo, con el \u00fanico ojo del c\u00edclope Polifemo de las obras hom\u00e9ricas o con la pr\u00e1ctica medieval \nde la tonsuras de la regi\u00f3n occipital por parte de los monjes cristianos. \nDebe notarse la influencia de estas concepciones en manifestaciones religiosas como el Espiritismo. En \nun trabajo reciente se resumieron las opiniones del Espiritismo brasile\u00f1o al recopilar la informaci\u00f3n \nexistente sobre la gl\u00e1ndula pineal en base a libros de Francisco C\u00e2ndido Xavier (d\u00e9cada de 1940) \npresuntamente escritos a trav\u00e9s de psicograf\u00eda y se analizaron esas ideas en comparaci\u00f3n con la \nevidencia en la literatura cient\u00edfica actual (Lucchetti et al., 2013). Se estudiaron 12 obras dictadas por \nel esp\u00edritu \u201c Andr\u00e9 Luiz\u201d a Xavier. Los temas relacionados con la gl\u00e1ndula pineal fueron: salud mental, 42\nfunci\u00f3n reproductiva, relaci\u00f3n con la actividad f\u00edsica, la conexi\u00f3n espiritual, la cr\u00edtica de la teor\u00eda de \nque el \u00f3rgano no ejerce ninguna funci\u00f3n y la descripci\u00f3n de una hormona secretada por la gl\u00e1ndula.\nComo mencionamos al concluir el Cap\u00edtulo previo, el estudio de la estructura epifisaria en los \nvertebrados inferiores dio a conocer el papel fotorreceptor de la gl\u00e1ndula pineal mientras que en los \nmam\u00edferos se catalog\u00f3 a esta gl\u00e1ndula como un \u00f3rgano vestigial, resto rudimentario del tercer ojo de \nlos lac\u00e9rtidos o vertebrados de sangre fr\u00eda. La consideraci\u00f3n de la gl\u00e1ndula pineal como un \u00f3rgano \nvestigial sin ninguna funci\u00f3n fisiol\u00f3gica en los mam\u00edferos, perdur\u00f3 hasta finales de la d\u00e9cada de 1950. \nLos hallazgos principales en esta etapa fueron las correlaciones funcionales presuntas de estudios \nhistol\u00f3gicos. Giulio Bizzozero, profesor de Patolog\u00eda de la Universidad de Tur\u00edn hacia finales del siglo \nXIX fue el primer cient\u00edfico que describi\u00f3 varios tipos celulares en el par\u00e9nquima pineal. Este autor \nitaliano distingui\u00f3 entre c\u00e9lulas epifisarias de primera y segunda clase, a las que atribuy\u00f3 naturaleza \nnerviosa y conectiva, respectivamente (Vigliani et al., 2002). \nEn ese momento, y entre las hip\u00f3tesis sobre la funci\u00f3n de la gl\u00e1ndula pineal se encuentran la de \nconstituir un ganglio linf\u00e1tico, con \u201cabundantes c\u00e9lulas redondeadas semejantes a linfocitos\u201d o la de \nser una ganglio nervioso del sistema nervioso central que daba origen, como la gl\u00e1ndula hip\u00f3fisis, \na tractos neurales. Mediante el uso del microscopio, Albert Koelliker concluy\u00f3, en 1875, que tales \npresunciones eran infundadas y que la pineal era \u201cfisiol\u00f3gicamente incomprensible e indudablemente \nun \u00f3rgano insignificante\u201d (ver:\nhttp://en.wikipedia.org/wiki/Albert_von_K%C3%B6lliker. \nEn los primeros a\u00f1os del siglo XX, Jean Verne (1914), consider\u00f3 la gl\u00e1ndula pineal como un \u00f3rgano \neminentemente glial, cuyas c\u00e9lulas producir\u00edan en forma continua nuevas fibras a expensas de la \ncromatina nuclear. Pero ser\u00eda la denominada Escuela Histol\u00f3gica Espa\u00f1ola, creada por Santiago \nRam\u00f3n y Cajal en los albores del siglo XX la encargada de zanjar definitivamente la pol\u00e9mica sobre la \nnaturaleza histol\u00f3gica de la gl\u00e1ndula pineal humana. 43 \nLa Textura del Sistema Nervioso del Hombre y de los Vertebrados escrita por Ram\u00f3n y Cajal es a\u00fan \nhoy obra cumbre y sin parang\u00f3n de las neurociencias (ver:\nhttp://es.wikipedia.org/wiki/Santiago_Ram%C3%B3n_y_Cajal). \nEn ella se expuso la teor\u00eda neuronal que sigue siendo el marco conceptual utilizado para interpretar \nel funcionamiento del sistema nervioso. En realidad, estamos tan acostumbrados a ella que nos es \nsumamente dif\u00edcil imaginar otra alternativa. Sin embargo, llegar a su formulaci\u00f3n no fue una tarea \nf\u00e1cil, ni tampoco lo fueron las numerosas observaciones que Ram\u00f3n y Cajal realiz\u00f3 para sustentarla. \nFigura 3.1. Dibujo original de Ram\u00f3n \ny Cajal que muestra una laminilla \ncerebelosa y distintos tipos de c\u00e9lulas \nnerviosas (1888).44\nUna de los aportes fundamentales de Ram\u00f3n y Cajal a la neurociencia fue el descubrimiento de las \nsinapsis, t\u00e9rmino que, si bien fue acu\u00f1ado por Sherrington, correspondi\u00f3 a Ram\u00f3n y Cajal descubrir \nsu estructura e interpretar, correctamente, su funci\u00f3n (Figura 3.1). Las sinapsis ejercen un papel \nfundamental en la teor\u00eda neuronal. Ram\u00f3n y Cajal describi\u00f3 la organizaci\u00f3n topogr\u00e1fica b\u00e1sica de \ncircuitos neuronales completos y esta descripci\u00f3n anat\u00f3mica iba siempre acompa\u00f1ada de una \ninterpretaci\u00f3n. Con sus leyes de la polarizaci\u00f3n din\u00e1mica de las neuronas, Ram\u00f3n y Cajal realiz\u00f3 \nla primera interpretaci\u00f3n predictiva sobre el funcionamiento del sistema nervioso, interpretaci\u00f3n \nque no ha hecho m\u00e1s que confirmar posteriormente la electrofisiolog\u00eda. Describi\u00f3 la existencia de \ncolaterales ax\u00f3nicas, introduciendo los conceptos de convergencia y divergencia y la existencia de \nestructuras de integraci\u00f3n, como los glom\u00e9rulos del cerebelo y del bulbo olfativo. \nFigura 3.2. Tinci\u00f3n arg\u00e9ntica de la gl\u00e1ndula pineal \nhumana. P\u00edo del R\u00edo-Hortega. 1932. En la figura se \naprecian los 3 constituyentes celulares de la pineal: \nlas c\u00e9lulas fundamentales (o pinealocitos) con sus \npies en los espacios perivasculares indicativos \nde la funci\u00f3n endocrina, las c\u00e9lulas intersticiales \n(o gliales) pineales y las sinapsis de terminales \nneurales, de origen simp\u00e1tico y central, que indican \nla regulaci\u00f3n neural de la secreci\u00f3n pineal.\n45En cuanto a la gl\u00e1ndula pineal, Ram\u00f3n y Cajal la consider\u00f3 como una \u201cgl\u00e1ndula vascular sangu\u00ednea\u201d y \ndescribi\u00f3 la inervaci\u00f3n del cuerpo pineal de varios mam\u00edferos. Dos de sus disc\u00edpulos, Nicol\u00e1s Ach\u00facarro \ny Jos\u00e9 Miguel Sacrist\u00e1n, cuestionaron los conceptos en boga sobre la funci\u00f3n pineal vestigial en los \nseres humanos estableciendo el car\u00e1cter secretor de la gl\u00e1ndula pineal humana. \nPero fue P\u00edo del R\u00edo-Hortega (1882-1945), despu\u00e9s de Cajal la figura m\u00e1s destacada de la Escuela \nHistol\u00f3gica Espa\u00f1ola, quien luego de descubrir la microgl\u00eda (o \u201cc\u00e9lulas de Hortega\u201d) aplic\u00f3 para el \nestudio de la pineal la t\u00e9cnica del tanino y de la plata que hab\u00eda ideado Ach\u00facarro, creando cuatro \nvariantes diferentes una de las cuales impregnaba de forma selectiva las estructuras internas de las \nc\u00e9lulas (ver:\nhttp://es.wikipedia.org/wiki/P%C3%ADo_del_R%C3%ADo_Hortega)\nEsto le permiti\u00f3 estudiar con detalle los detalles celulares de la gl\u00e1ndula pineal de una gran variedad \nde aves y mam\u00edferos, incluyendo la especie humana. \nDel R\u00edo-Hortega renombra los dos tipos celulares pineales llamando c\u00e9lulas fundamentales o c\u00e9lulas \npineales a las parenquimatosas y c\u00e9lulas intersticiales a las neur\u00f3glicas (Ortiz Picon, 1971). En 1932 \ndel R\u00edo-Ortega publica dos cap\u00edtulos (sobre la microgl\u00eda uno y sobre la gl\u00e1ndula pineal el otro) en el \nlibro de Penfield \u201cCytology and Cellular Pathology of the Nervous System\u201d. La Figura 3.2 est\u00e1 tomada \nde dicho libro.\nDel R\u00edo-Ortega tuvo un v\u00ednculo muy especial con nuestro pa\u00eds. Su primera visita a la Argentina fue en \n1925 invitado por la Instituci\u00f3n Cultural de Buenos Aires para dictar un curso de Histolog\u00eda con gran \n\u00e9xito. De regreso a Espa\u00f1a se encuentra con los turbulentos a\u00f1os que precedieron a la guerra civil, \nsiendo un ferviente defensor de la Rep\u00fablica Espa\u00f1ola. En un interesante art\u00edculo sobre la vida de \ndel R\u00edo-Ortega en Buenos Aires, Panzeri de Rossel (2002) menciona el relato que hace Mois\u00e9s Polak, \nel disc\u00edpulo argentino m\u00e1s importante de del R\u00edo-Hortega sobre su maestro: \u201cIniciada la guerra civil, \nel gobierno republicano que cuidaba a sus hombres de ciencia le recomend\u00f3 insistentemente que \nabandonara Espa\u00f1a y continuara sus estudios e investigaciones en Francia. De all\u00ed, invitado por el 46\ngobierno ingl\u00e9s, pasa a Oxford, donde dirigi\u00f3 la secci\u00f3n neurohistol\u00f3gica del servicio neuro-quir\u00fargico \nde Hugh Cairns\u201d. En dicho servicio, Mois\u00e9s Polak comparti\u00f3 una temporada de actividad cient\u00edfica \ncon su maestro. En palabras de Polak: \u201cEn este laboratorio tuve la inmensa dicha de pasar con el \nsabio una breve temporada, o\u00edr sus ense\u00f1anzas, escuchar sus consejos, asistir a su nombramiento \ncomo doctor honoris causa de la Universidad de Oxford y sentir su anhelo de volver a la Rep\u00fablica \nArgentina\u201d (Panzeri de Rossel, 2002). \nEn 1940 la Instituci\u00f3n Cultural Espa\u00f1ola lo contrat\u00f3 para dictar en Buenos Aires un curso te\u00f3rico-\npr\u00e1ctico de histolog\u00eda e histopatolog\u00eda. Del R\u00edo Ortega recibi\u00f3 con gran alegr\u00eda ese ofrecimiento, \narribando en ese oto\u00f1o, sin que hubiera en el puerto ning\u00fan profesor titular o adjunto para recibirle \na su llegada, por temores pol\u00edticos ante la presencia del \u201crojo republicano\u201d. En Buenos Aires dicta \nuna serie de conferencias cuyos organizadores fueron antiguos alumnos, como Polak, y cient\u00edficos \namigos como Bernardo Houssay. Terminado el contrato con la Instituci\u00f3n Cultural Espa\u00f1ola y ante la \nindiferencia demostrada por las autoridades de la Facultad de Medicina de la Universidad de Buenos \nAires, se archiv\u00f3 el pedido estudiantil de incorporaci\u00f3n a la c\u00e1tedra de Histolog\u00eda de dicha Facultad, \nen aquella \u00e9poca vacante. Pero volvi\u00f3 a ser la Instituci\u00f3n Cultural Espa\u00f1ola la que puso a disposici\u00f3n \nde del R\u00edo-Hortega el local y el dinero necesario para montar un laboratorio que Ie sirviera para \nproseguir sus estudios y capacitar a un grupo de estudiosos argentinos en las disciplinas histol\u00f3gicas \ne histopatol\u00f3gicas, al que lo llama \u201cLaboratorio Ram\u00f3n y Cajal\u201d.\nEn Buenos Aires tambi\u00e9n trabaj\u00f3 en el Hospital Santa Luc\u00eda con tumores del sistema nervioso. \nLe ofrecen la c\u00e1tedra de Histolog\u00eda y Anatom\u00eda Patol\u00f3gica de la Universidad de la Rep\u00fablica, en \nMontevideo, cargo que no acepta. En 1942 es nombrado doctor Honoris Causa de la Universidad de \nLa Plata y edita la revista \u201c Archivos de Histolog\u00eda Normal y Patol\u00f3gica\u201d, donde publicar\u00e1 sus \u00faltimos \ntrabajos. En 1944 se autodiagnostica un c\u00e1ncer urogenital y muere en Buenos Aires el 1 de junio de \n1945 rodeado de disc\u00edpulos y amigos. En su funeral toman la palabra representantes de la ciencia \nespa\u00f1ola, de la ciencia inglesa, de la ciencia francesa, y de la ciencia americana; tambi\u00e9n se participa \nen nombre del pueblo argentino, del franc\u00e9s, del espa\u00f1ol y del pueblo ingl\u00e9s. Hablan por \u00faltimo 47representantes del mundo intelectual espa\u00f1ol, de los universitarios argentinos y de sus amigos en \ngeneral. No hubo ninguna representaci\u00f3n del gobierno franquista\u2026 \nUna recopilaci\u00f3n de inter\u00e9s para la historia cient\u00edfica de la Piedra de la Locura fue el libro escrito por \nKitay y Altschule, The Pineal Gland, en 1954. Dichos autores analizaron cr\u00edticamente 1762 trabajos \ncient\u00edficos publicados sobre el tema. La mayor\u00eda de \u00e9stos eran incompletos, pobremente realizados \no controlados y, en general, contradictorios. Sin embargo, organizando y resumiendo datos, Kitay y \nAltschule concluyeron que tres caracter\u00edsticas probables pod\u00edan atribuirse a la gl\u00e1ndula pineal: \n\u2022 Estaba involucrada en el control de la funci\u00f3n gonadal\n\u2022 Participaba en la respuesta de coloraci\u00f3n d\u00e9rmica a los cambios de luz que se observa en \nvertebrados inferiores\n\u2022 Ten\u00eda alguna vinculaci\u00f3n con la conducta. \nEn ese mismo a\u00f1o Aaron B. Lerner, un bioqu\u00edmico y dermat\u00f3logo de la Universidad de Yale, comenzaba \nsus trabajos de aislamiento del factor pineal aclarador de la piel de los anfibios, los que condujeron \na la identificaci\u00f3n, en 1958, de la melatonina, un hecho de impacto explosivo en la investigaci\u00f3n \npineal. Siguiendo un trabajo de 1917 de Carey P . McCord y Floyd P . Allen, de la Universidad Johns \nHopkins, quienes con el agregado de polvo pineal bovino modificaban el color de larvas de anfibios, \ny motivado por su inter\u00e9s en el vit\u00edligo (enfermedad pigmentaria de la piel), Lerner y sus asociados \niniciaron una epopeya bioqu\u00edmica para aislar la sustancia activa (Figura 3.3). Finalizaron en 1958 \ncon el aislamiento de una peque\u00f1\u00edsima cantidad (unos 100 microgramos) de un metoxindol al que \nidentificaron como N-acetil-5-metoxitriptamina, extra\u00edda del procesamiento de 250 000 gl\u00e1ndulas \npineales bovinas (unos 100 kg de material). El compuesto activo, denominado melatonina, aclaraba \nla piel de los anfibios por condensaci\u00f3n de los granos de melanina de los melan\u00f3foros con una \npotencia 100 000 veces mayor que la norepinefrina (el m\u00e1s activo en este aspecto descrito hasta ese \nmomento). El nombre melatonina deriva de melano (oscuro) (Lerner et al., 1958).48\nEp\u00edlogo curioso de esta historia es que la administraci\u00f3n de melatonina careci\u00f3 de efectos sobre el \ncolor de la piel en seres humanos por lo que Lerner abandon\u00f3 su inter\u00e9s en ella. En la d\u00e9cada de \nlos \u00b480 Lerner identific\u00f3 la estructura de los p\u00e9ptidos melanocito-estimulantes hipofisarios, estos s\u00ed \nactivos en modificar el color de la piel humana.\nSi lo que se persegu\u00eda era caracterizar lo que la Piedra de la Locura produc\u00eda los trabajos de Lerner \nvinieron como anillo al dedo. A\u00fan en el r\u00e1pido abandono que hizo Lerner de su hallazgo pudo \nconsignar algo que fue premonitorio. Tanto en \u00e9l (fue el primero en administrarse melatonina) como \nen los pacientes que la recibieron se observaba sedaci\u00f3n y somnolencia, primera observaci\u00f3n del \nv\u00ednculo de la melatonina con el sue\u00f1o.\nLo cierto es que con el descubrimiento de la melatonina se inicia una \u00e9poca muy activa de la \ninvestigaci\u00f3n pineal. La melatonina fue el primer compuesto que reprodujo efectos de extractos \npineales y revirti\u00f3 las secuelas de la pinealectom\u00eda en animales. Asimismo, los estudios sobre las Figura 3.3. F\u00f3rmula espacial de la melatonina \n(N-acetil-5-metoxitriptamina). En la nomenclatura \nde la International Union of Pure and Applied \nChemistry, IUPAC, su denominaci\u00f3n es N-[2-(5-\nmetoxi-1H-indol-3-il) etil] acetamida.\n49 La bios\u00edntesis de melatonina se inicia con la captaci\u00f3n del amino\u00e1cido esencial tript\u00f3fano por las \nc\u00e9lulas pineales. Este se convierte en otro amino\u00e1cido, el 5-hidroxitript\u00f3fano, por acci\u00f3n de la enzima \ntript\u00f3fano hidroxilasa y luego en serotonina por acci\u00f3n de una descarboxilasa de amino\u00e1cidos \narom\u00e1ticos. La concentraci\u00f3n de serotonina pineal es la mayor entre los diversos tejidos de la \neconom\u00eda y presenta un ritmo diario con m\u00e1ximo en luz y ca\u00edda abrupta en oscuridad, per\u00edodo en \nel cual se sintetiza la mayor cantidad de melatonina. \u00c9sta se origina por acetilaci\u00f3n de serotonina \na N-acetilserotonina y posterior 0-metilaci\u00f3n a melatonina. La primera de estas reacciones es \ncatalizada por la enzima serotonina-N-acetiltransferasa (SNAT) y la segunda por la hidroxindol-O-\nmetiltransferasa (HIOMT). De estudios fisiol\u00f3gicos y anat\u00f3micos, conducidos entre otros por Wilbur enzimas pineales participantes en su s\u00edntesis por Julius Axelrod y col. proveyeron los primeros \nelementos concretos para la evaluaci\u00f3n de la funci\u00f3n pineal (Figura 3.4) (Axelrod, 2003). \nFigura 3.4. V\u00eda \nmetab\u00f3lica de \ns\u00edntesis de la \nmelatonina.\n50\nB. Quay, Virginia M. Fiske, Johannes Ari\u00ebns Kappers, Richard J. Wurtman y Julius Axelrod, se constat\u00f3 \nque la s\u00edntesis de melatonina pineal estaba controlada en los mam\u00edferos por la luz ambiental a trav\u00e9s \nde una v\u00eda neural cuya estaci\u00f3n final eran las neuronas simp\u00e1ticas del ganglio cervical superior (Figura \n3.5). No s\u00f3lo la s\u00edntesis de melatonina, sino en general la funci\u00f3n metab\u00f3lica de la gl\u00e1ndula pineal, \nexhiben un ritmo diario con m\u00e1ximos durante el per\u00edodo de oscuridad; la informaci\u00f3n sobre el estado \nde iluminaci\u00f3n ambiental converge a la gl\u00e1ndula pineal por una v\u00eda multisin\u00e1ptica originada en la \nretina y que tiene como estaci\u00f3n final a las neuronas simp\u00e1ticas del ganglio cervical superior. Dicha \nconexi\u00f3n neuronal utiliza a las proyecciones retinohipotal\u00e1micas que penetran en el hipot\u00e1lamo y \nterminan en el n\u00facleo supraquiasm\u00e1tico, desde donde se proyectan al mesenc\u00e9falo y v\u00edas simp\u00e1ticas \ndescendentes. \n \nFigura 3.5. Control neural de la \ns\u00edntesis de melatonina pineal.\nNervio \u00d3ptico\nTracto\nRetinohipotal\u00e1mico\nN\u00facleo\nSupraquiasm\u00e1tico\nN\u00facleo\nParaventricularGanglio\nCervical\nSuperior\nM\u00e9dula EspinalGl\u00e1ndula\nPineal51La norepinefrina liberada por los terminales simp\u00e1ticos desencadena, al actuar sobre receptores \nadren\u00e9rgicos beta, una secuencia de fen\u00f3menos que resulta en aumento de la secreci\u00f3n de melatonina. \nSi comparamos la Figura 3.5 con la Figura 2.9 veremos la anticipaci\u00f3n que hizo Ren\u00e9 Descartes sobre \nesta v\u00eda neural. \nPor \u00faltimo, en 1965, dos hechos contribuyeron a consolidar el concepto que la gl\u00e1ndula pineal era un \n\u00f3rgano neuroend\u00f3crino activo en los mam\u00edferos. Roger Hoffman y Russel J. Reiter demostraron que \nla oscuridad o fotoperiodos cortos inducen marcados cambios gonadales en el h\u00e1mster, que pueden \nser suprimidos por la pinealectom\u00eda (Reiter, 1983). Si se somete a h\u00e1msteres dorados a privaci\u00f3n \nde luz por lesi\u00f3n ocular o por exposici\u00f3n a fotoper\u00edodos de menos de 12.5 horas de luz por d\u00eda, \nlas g\u00f3nadas regresionan en 8 a 10 semanas. En animales pinealectomizados esta regresi\u00f3n no se \nproduce, lo cual indica que el efecto del fotoperiodo sobre el eje neuroend\u00f3crino-gonadal es mediado \npor la gl\u00e1ndula pineal (Figura 3.6). Es decir, por primera vez se demostraba un visible y dram\u00e1tico \nefecto de la gl\u00e1ndula pineal.\nFigura 3.6. Experimento de \nHoffman y Reiter. La pinealectom\u00eda \nbloquea la entrada en la estaci\u00f3n \nde apareamiento del h\u00e1mster.\n52\nEn ese mismo a\u00f1o, Wurtman y Axelrod acu\u00f1aron el t\u00e9rmino \u201ctransductor neuroend\u00f3crino\u201d para \ndescribir a la gl\u00e1ndula pineal, un \u00f3rgano que convierte un impulso neural proveniente de la retina y \noriginado por la luz ambiental, en una respuesta end\u00f3crina, la producci\u00f3n de la melatonina (Wurtman \ny Axelrod, 1965). Esto otorg\u00f3 a la gl\u00e1ndula pineal una definici\u00f3n sucinta y tuvo la virtud de amalgamar \nel conocimiento acumulado previamente por anatomistas, bioqu\u00edmicos y fisi\u00f3logos. \nReferencias\nAxelrod J. (2003). Journey of a late blooming biochemical neuroscientist. J Biol Chem, 278, 1-13.\nKappers J. A. (1979). Short history of pineal discovery and research. Prog Brain Res, 52, 3-22.\nKitay J. I., Altschule M. D. (1954). The pineal gland.A review of the physiologic literature. Cambridge: \nHarvard University Press.\nLerner A.B., Case J.D., Takahashi Y., Lee T .H., Mori W. (1958). Isolation of melatonin, the pineal gland \nfactor that lightens melanocytes. J Am Chem Soc; 80, 2587.\nLucchetti G., Daher J. C., Jr., Iandoli D., Jr., Goncalves J. P ., Lucchetti A. L. (2013). Historical and cultural \naspects of the pineal gland: comparison between the theories provided by Spiritism in the 1940s \nand the current scientific evidence. Neuro Endocrinol Lett, 34, 745-755.\nMcCord C., Allen F. (1917). Evidences associating pineal gland function with alterations in pigmentation. \nJ Exp Zool, 23, 207-24.\nOrtiz Picon, J.M. (1971). El trabajo neurohistol\u00f3gico del Doctor P\u00edo del R\u00edo-Hortega (1882-1945). \nArch Neurobiol (Madr ) 34, 39-70.\nPanzeri de Rosell R. L. (2002). P\u00edo del R\u00edo Hortega en Buenos Aires. A 120 a\u00f1os de su nacimiento. \nM\u00e9dicos y Medicina en la Historia, 1, 19-24.53Reiter R. J. (1983). The pineal gland: an intermediary between the environment and the endocrine \nsystem. Psychoneuroendocrinology, 8, 31-40.\nR\u00edo-Hortega P . (1932). Pineal gland. En Penfield W, ed. Cytology and cellular pathology on the nervous \nsystem, Vol. 2. New York: Harper (Hoeber). p. 635-703.\nVerne J. (1914). Contribution \u00e0 l\u2019\u00e9tude des cellules n\u00e9vroliques, sp\u00e9cialement au point de vue de leur \nactivit\u00e9 formatrice. Arch Anat Microscop Morph Exp, 16: 157-69.\nVigliani R. Giulio Bizzozero. (2002). Remenbrance 100 years after his death. Pathologica, 94, 206-215.\nWurtman R. J., Axelrod J. (1965). The pineal gland.Sci Am, 213, 50-60.54\nPR\u00d3LOGOCap\u00edtulo IV\nDe Cuando Irrumpe en la Historia este Cronista: los \u201960\nCorresponde en este Cap\u00edtulo presentar al cronista. \nNac\u00ed en Buenos Aires en 1943 en el barrio de Villa Pueyrred\u00f3n, hijo de un matrimonio de primera \ngeneraci\u00f3n argentina de origen gallego (de Lugo, en la Galicia profunda) e italiano (de los Castelli \nRomani). Mis abuelos hab\u00edan llegado a principio de siglo a la Argentina para incorporarse a una \nsociedad que supo dejar espacio para la movilidad social, al menos en aquellos a\u00f1os.\nLa influencia de mi madre, Elisa Carreira, fue fundamental para formar mi car\u00e1cter. Su objetivo era \nsalir de la rueda de la pobreza mediante la educaci\u00f3n. Ella me inculc\u00f3 los valores de la superaci\u00f3n y \ndel trabajo a ultranza como entretenimiento cotidiano, que no me han abandonado hasta ahora. Como \nDo\u00f1a Elisa consideraba que la socializaci\u00f3n con chicos \u201cde la calle\u201d de mi edad no era conveniente para \nsu proyecto, me entreten\u00eda jugando solo con juegos dise\u00f1ados para dos o m\u00e1s jugadores. Recuerdo \nque hab\u00eda armado una cancha de f\u00fatbol en la pieza de mi abuelo, sobre el arc\u00f3n, y jugaba partidos \ninterminables con 22 botones movi\u00e9ndolos alternadamente en forma de dos equipos que compet\u00edan \nentre s\u00ed. O que pasaba horas en transacciones entre jugadores invisibles en \u201cEl Estanciero\u201d\u2026\nTerminado primer grado superior en una escuela p\u00fablica mi madre resolvi\u00f3 que deb\u00eda ir a una de \ndoble turno, privada, el Colegio Cardenal Copello de Villa Devoto, a unas 15 cuadras de mi casa. Por \nese entonces la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de mi casa empeor\u00f3 y mi padre qued\u00f3 sin trabajo, pero hubo \ngran benevolencia con las cuotas del Colegio y pude mantenerme en \u00e9l hasta tiempos mejores. \nEl Colegio Cardenal Copello hab\u00eda sido fundado en 1944 por la congregaci\u00f3n de Hermanos de La Mennais \ny era un t\u00edpico colegio de \u201ccuras\u201d: fuerte disciplina, gran carga de deberes, estricto cumplimiento de \nlas reglas. Yo me divert\u00eda en el Colegio y con los deberes y obligaciones, era lo que se llamaba un 55alumno \u201ctraga\u201d. Lo reforz\u00f3 el hecho que hacia 4\u00ba grado tuve que empezar a usar anteojos por una \nfuerte y progresiva miop\u00eda lo que por la amenaza del desprendimiento de retina me mantuvo lejos \nde los deportes que practicaban mis compa\u00f1eros. Lo compensaba con \u00e1vidas lecturas de la colecci\u00f3n \nRobin Hood, una de las colecciones de libros de literatura juvenil m\u00e1s importantes de la Argentina \neditada por la Acme Agency, para lo cual siempre hab\u00eda dinero en mi casa listo para comprar otro \nvolumen apenas terminaba de leer el anterior.\nMe mantuve en el Colegio Cardenal Copello como alumno hasta el fin del ciclo primario y luego de \ndiscutir mucho la conveniencia o no de cursar el secundario en otra escuela, mis padres optaron por \nlo ya conocido y comenc\u00e9 el ciclo secundario en el mismo Colegio. Como alumno dedicado aprovech\u00e9 \nla formaci\u00f3n que por ese entonces se daba a un Bachiller, y arribado al cuarto a\u00f1o no ten\u00eda decidido \nni siquiera qu\u00e9 grupo de carreras seguir, si Humanidades o Ciencias. \nTen\u00eda una cierta predilecci\u00f3n por la Qu\u00edmica y por la Biolog\u00eda, por lo que pens\u00e9 que la Bioqu\u00edmica \npod\u00eda ser mi camino. Pero el Hermano Paulino, Director del Colegio en ese entonces, us\u00f3 un \nargumento contundente para convencerme de lo inadecuado de la elecci\u00f3n. Con el acento castizo que \nlo caracterizaba me dijo: \u201c\u00a1No te pasar\u00e1s la vida limpiando escupideras! \u00a1Hazte m\u00e9dico, hombre!\u201d. \nMi concepto de m\u00e9dico era el que hab\u00eda obtenido muy tempranamente de un amigo cercano de mi \nfamilia, el Dr. David Goldenstein, t\u00edpico m\u00e9dico de barrio que teniendo yo unos 10 a\u00f1os, me llevaba \ndos o tres veces por semana a acompa\u00f1arlo en sus visitas a domicilio. Yo al principio lo esperaba en \nel auto, pero con el tiempo me concedi\u00f3 el privilegio de ser testigo de su tremenda habilidad para \nentender, no al \u201cc\u00e1ncer de h\u00edgado\u201d, sino a ese \u00fanico ser, con historia propia que sufr\u00eda tal enfermedad \nde una manera personal e intransferible. La verdad es que yo no me ve\u00eda en ese papel.\nSin embargo, por esos tiempos ya hab\u00eda comenzado a funcionar la Facultad de Medicina de la \nUniversidad del Salvador con un programa exigente: 7 a\u00f1os de carrera (no los 6 actuales)y \u00a12 cursos \nde Bioqu\u00edmica, uno en primero y otro en segundo a\u00f1o! Y eso me ayud\u00f3 a decidir. Ingres\u00e9 sin problemas \ny curs\u00e9 primer a\u00f1o con \u00e9xito, por lo que gan\u00e9 la beca \u201cNicanor Palacios Costa\u201d que mantuve hasta el \nfinal de la carrera.56\nMi inter\u00e9s en la investigaci\u00f3n biom\u00e9dica se consolid\u00f3 en la materia Fisiolog\u00eda dictada por muy \ndistinguidos profesores, entre ellos el endocrin\u00f3logo Am\u00edlcar Arg\u00fcelles, quien era Brigadier M\u00e9dico \ny Director de Sanidad del Hospital Aeron\u00e1utico Central. Luego de aprobar la materia el Dr. Arg\u00fcelles \nme permiti\u00f3 ingresar como ayudante alumno al laboratorio de endocrinolog\u00eda del Hospital en las \nvacaciones. \nEn aquel entonces, y con una participaci\u00f3n activa de los militares en la vida del pa\u00eds, se dec\u00eda \nir\u00f3nicamente que los militares \u201cno hac\u00edan nada, pero lo hac\u00edan temprano\u201d. Una parte del dicho era \ncierta: la actividad en el laboratorio del Hospital comenzaba a las 06 30 h y para llegar desde Villa \nPueyrred\u00f3n a Pompeya, tomaba de lunes a viernes el colectivo 405 en la esquina de mi casa a las 05 \n15 h, \u00a1Y lo hac\u00eda muy contento: es que all\u00ed trabajaban bioqu\u00edmicos como Mateo Chekerdemian, que \nhab\u00eda sido uno de mis profesores de Bioqu\u00edmica, o Alberto Ricca, que eran un lujo!\nCon el Dr. Ricca aprend\u00ed las sutilezas de la t\u00e9cnica para aislar y cuantificar la aldosterona urinaria. \nExtracci\u00f3n diferencial por solventes, cromatograf\u00eda en papel y otras yerbas me fascinaban. Con esas \nt\u00e9cnicas ayud\u00e9 a desarrollar lo que luego ser\u00eda mi primer \u201cpaper\u201d (Arguelles et al., 1964).\nY aqu\u00ed nace mi contacto con la Piedra de la Locura. Me enter\u00e9 del descubrimiento de la melatonina \ncuando estudi\u00e9 fisiolog\u00eda teniendo como libro la primera edici\u00f3n de \u201cReview of Medical Physiology\u201d \nde William Ganong, una obra se\u00f1era que me ha acompa\u00f1ado en sus sucesivas ediciones (ha llegado \na la vig\u00e9simo cuarta) en mi tarea docente en fisiolog\u00eda. De acuerdo a Ganong, las distintas opiniones \nsobre la gl\u00e1ndula pineal en aquel momento eran que se trataba de:\n\u2022 Un \u00f3rgano vestigial, hom\u00f3logo a la del tercer ojo de los reptiles \n\u2022 El asiento del alma \n\u2022 La fuente de un factor inhibidor del crecimiento \n\u2022 La fuente de una sustancia que inhibe el inicio de la pubertad 57\u2022 La fuente de un compuesto que \u201ccura\u201d la esquizofrenia \n\u2022 La fuente de una hormona que antagoniza la secreci\u00f3n o efectos de ACTH \n\u2022 La fuente de factores que regulan la secreci\u00f3n suprarrenal de aldosterona \n\u2022 La fuente de una sustancia (melatonina) que causa aclaramiento de la piel.\nGanong recomendaba prestar atenci\u00f3n s\u00f3lo a las dos \u00faltimas apreciaciones. Como la melatonina no \nestaba a mi alcance trat\u00e9 de recabar toda la informaci\u00f3n que pod\u00eda sobre los compuestos pineales que \nregulaban la secreci\u00f3n de aldosterona. Todav\u00eda no se hab\u00eda consolidado la idea que el sistema renina-\nangiotensina era el fundamental para la secreci\u00f3n de aldosterona y se especulaba con la funci\u00f3n del \nACTH o con la existencia de compuestos de otros or\u00edgenes como la adrenoglomerulotropina descrita \npor Gordon Farrell en 1960. Si bien en el trabajo que mencionara m\u00e1s arriba se estudi\u00f3 el efecto de \nun p\u00e9ptido compuesto por los primeros 24 amino\u00e1cidos del ACTH sobre la secreci\u00f3n de aldosterona, \nqued\u00e9 muy interesado en lo que se refer\u00eda a la gl\u00e1ndula pineal y su significado.\nLuego de asistir durante dos veranos al Hospital Aeron\u00e1utico el Dr. Arg\u00fcelles me aconsej\u00f3 que \ncontactara al Dr. Jorge Miguel Rosner, quien reci\u00e9n llegaba de EEUU luego de hacer un periodo de \nentrenamiento en hormonas esteroides en la Universidad de Utah y que se incorporaba a la Facultad \nde Medicina de la Universidad del Salvador como Profesor de Fisiolog\u00eda para fundar el Laboratorio \nde Investigaciones Endocrinas. Dados mis conocimientos en cromatograf\u00eda y extracci\u00f3n de esteroides \nfui aceptado y colabor\u00e9 con los primeros proyectos del Laboratorio, uno de ellos vinculado con la \nproducci\u00f3n de esteroides sexuales por las gl\u00e1ndulas submaxilares de rata. \nHacia 1965, y por conflictos con mi jefe, decid\u00ed que si bien mi vocaci\u00f3n estaba en la investigaci\u00f3n \nbiom\u00e9dica b\u00e1sica, el \u00e9xito de la investigaci\u00f3n en Medicina requer\u00eda tambi\u00e9n haber satisfecho las \nexigencias de la formaci\u00f3n cl\u00ednica de la mejor forma posible. Por ello en los \u00faltimos a\u00f1os de la carrera \nme desempe\u00f1\u00e9 con devoci\u00f3n a mi formaci\u00f3n te\u00f3rica como m\u00e9dico y pr\u00e1ctica como practicante de la \nguardia de los d\u00edas lunes en el entonces Policl\u00ednico General San Mart\u00edn. 58\nEn ese tiempo el laboratorio de Investigaciones Endocrinas de la Universidad del Salvador se \nhab\u00eda trasladado a San Miguel, vecino al Colegio M\u00e1ximo de los Jesuitas y se hab\u00eda transformado \nen el Instituto Latinoamericano de Fisiolog\u00eda de la Reproducci\u00f3n (ILAFIR), dirigido por Rosner. Ya \npromediando la carrera de medicina en 1968, Rosner me invit\u00f3 a regresar a su Instituto como becario \nde Iniciaci\u00f3n del CONICET con el tema de los esteroides y la gl\u00e1ndula submaxilar. En ese mismo a\u00f1o \nme casaba con Adriana Teresa del Castello, mi primera novia, a la que conoc\u00ed cuando ten\u00eda 15 a\u00f1os.\nViajar a San Miguel no era f\u00e1cil y el ambiente era pueblerino. La ventaja era que iba en contra de la \ncorriente de viajeros cotidianos y me sentaba c\u00f3modamente en el tren del San Mart\u00edn, desde Devoto \na San Miguel. Tomaba adem\u00e1s dos colectivos, uno desde Villa Pueyrred\u00f3n a la estaci\u00f3n Devoto y otro \ndesde la estaci\u00f3n San Miguel al Colegio M\u00e1ximo. \nTan pronto comenc\u00e9 a asistir regularmente al ILAFIR, Rosner me plante\u00f3 un trabajo adicional. \nPor motivos basados m\u00e1s en relaciones personales que en su propio inter\u00e9s cient\u00edfico se hab\u00eda \ncomprometido con Juan Tramezzani, Director del Instituto de Neurobiolog\u00eda (que funcionaba en \nel edificio de la calle Obligado al 2400 del barrio de Belgrano, junto con el Instituto de Biolog\u00eda y \nMedicina Experimental fundado por Bernardo Houssay) en colaborar en un estudio del efecto de la \ngl\u00e1ndula pineal en la funci\u00f3n testicular de patos dom\u00e9sticos sacrificados mensualmente a lo largo \ndel a\u00f1o. Los patos, en 3 grupos experimentales: pinealectomizados, con operaci\u00f3n simulada (s\u00f3lo \ntrepanaci\u00f3n) y controles, deb\u00edan recogerse en el corral al aire libre, al fondo del Colegio M\u00e1ximo, y \nsacrificarse muy temprano porque el proceso preparatorio de aislamiento e incubaci\u00f3n de fracciones \ncelulares testiculares llevaba todo el d\u00eda. Era un ejercicio interesante salvo la molesta tendencia de esos \nbichos de chapotear en el barro para escapar a la captura. Algunos testigos presenciales recogieron \nla admonici\u00f3n de Rosner en privado: \u201c A Cardinali le va a venir bien bajar el copete embarr\u00e1ndose \ncon los patos\u201d. Sin saber de estos dichos, yo estaba feliz: \u00a1la Piedra de la Locura estaba a un pato de \ndistancia!\nCon toda devoci\u00f3n me dediqu\u00e9 al trabajo encomendado y aprovech\u00e9 para acceder a la mejor \nbibliograf\u00eda con que se contaba en el Instituto de Neurobiolog\u00eda sobre la gl\u00e1ndula pineal. Yo hab\u00eda \nquedado impresionado al estudiar Embriolog\u00eda en la carrera de Medicina con la teor\u00eda de la 59En vista de que la gl\u00e1ndula pineal ten\u00eda el mismo origen embriol\u00f3gico que la retina, pens\u00e9 que val\u00eda \nla pena investigar si la s\u00edntesis de melatonina, que hab\u00eda sido localizada s\u00f3lo en la pineal se daba en \nalg\u00fan momento del desarrollo de la retina. Razones hab\u00eda porque la \u00fanica poblaci\u00f3n de melanocitos \nde mam\u00edferos parecidos a los melan\u00f3foros de anfibios es la del epitelio pigmentario. recapitulaci\u00f3n o ley biogen\u00e9tica seg\u00fan la cual la ontogenia recapitula la filogenia. El pinealocito deriva \ndel mismo elemento neurosensorial que da origen a los fotorreceptores retinianos (Figura 4.1). Este \norigen com\u00fan se exterioriza funcionalmente en los vertebrados inferiores (anfibios, peces, reptiles), \ndonde los pinealocitos tienen la estructura de fotorreceptor (el ojo parietal de los lac\u00e9rtidos). En los \nmam\u00edferos pierden estas caracter\u00edsticas y se transforman en c\u00e9lulas endocrinas, careciendo de un \nnervio eferente que las conecte con el sistema nervioso central. \nFigura 4.1. \nEvoluci\u00f3n de \nlas c\u00e9lulas \npineales. Desde \nfotorreceptores \na transductores \nneuroendocrinos.\n60\nConvenc\u00ed a mi jefe en adquirir los reactivos para la determinaci\u00f3n de la actividad HIOMT (\u00faltima \nenzima y limitante en la s\u00edntesis de melatonina) y me puse a trabajar luego de hacer un breve \nentrenamiento para obtener retinas de rata en la sala 18 de Neurocirug\u00eda del Hospital de Ni\u00f1os \nRicardo Guti\u00e9rrez, origen del FLENI (Fundaci\u00f3n para la Lucha contra las Enfermedades Neurol\u00f3gicas \nde la Infancia). Con gran alegr\u00eda verifiqu\u00e9 que la retina ten\u00eda en el feto y en el adulto actividad HIOMT \ny que era capaz de convertir serotonina-14C en melatonina. Estos trabajos se publicaron en revistas de \nprestigio (Cardinali y Rosner, 1971a,b) y me sirvieron de introducci\u00f3n para contactar a Richard Jay \nWurtman, del Massachusetts Institute of Technology (MIT), Cambridge, MA, EEUU para una posible \nposici\u00f3n en su laboratorio con una beca que hab\u00eda solicitado a la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. \nFigura 4.2. Dos \nmentores.\n61Wurtman demor\u00f3 en contestar, y luego supe que quiso primero constatar si la s\u00edntesis de melatonina \nen la retina \u201c\u2026se daba tambi\u00e9n en ratas norteamericanas\u201d. Cuando finalmente me comunic\u00f3 su \naceptaci\u00f3n me puse muy contento: Wurtman era un disc\u00edpulo destacado de Julius Axelrod, flamante \nPremio Nobel de Medicina (1970) y como ya he mencionado, ambos hab\u00edan formulado la teor\u00eda de \ntransductor neuroendocrino pineal en 1965. Adem\u00e1s, eso de ser \u201cnieto\u201d de Premio Nobel me atra\u00eda\u2026\nMientras preparaba mi viaje termin\u00e9 los experimentos de los patos. Les estaba muy agradecido porque \nen menos de un a\u00f1o me permitieron cambiar de tema de investigaci\u00f3n, de la gl\u00e1ndula submaxilar a la \nPiedra de la Locura. Esos estudios fueron la base de mi tesis doctoral \u201cFunci\u00f3n de la gl\u00e1ndula pineal \nen el pato dom\u00e9stico (Anas platyrhinchos) en la regulaci\u00f3n de la actividad endocrina del test\u00edculo\u201d(su \ntexto puede bajarse de:\nhttps://www.dropbox.com/s/9wct82danstrp0h/Tesis%20DP%20Cardinali%20%20\nUNIVERSIDAD%20DEL%20SALVADOR%201972.pdf\nde la cual fue Director Jorge Rosner (Figura 4.2). \nEn esta Tesis se exponen los resultados sobre la actividad endocrina del test\u00edculo del pato durante \nun ciclo anual y los efectos de la pinealectom\u00eda, el papel de la gl\u00e1ndula pineal en la fotorrecepci\u00f3n \nextrarretiniana del pato, la presencia de HIOMT en la pineal, retina e iris del pato y el efecto directo \nde la melatonina sobre la producci\u00f3n de esteroides por el test\u00edculo de pato.\nLos trabajos de dicha tesis doctoral contribuyeron a consolidar la interpretaci\u00f3n de un rol de \ntransductor fotoendocrino para la gl\u00e1ndula pineal de aves, intermedio entre el rol fotorreceptor en \nanfibios y saurios y el de transductor neuroendocrino de los mam\u00edferos (Figura 4.3).\n 62\nEn setiembre de 1971 me traslad\u00e9 a Boston junto con mi esposa Adriana y mi hija Mariana, que \nten\u00eda poco m\u00e1s de un a\u00f1o. La adaptaci\u00f3n al laboratorio fue r\u00e1pida y en ello ayud\u00f3 mucho Frances \nLarin, una farmac\u00e9utica exiliada cubana que hac\u00eda de t\u00e9cnica y con la que aprend\u00ed los procedimientos \nque se usaban en el laboratorio, muy dirigidos al aislamiento de monoaminas cerebrales. Complet\u00e9 \nel estudio comparativo de HIOMT en pineal, retina y gl\u00e1ndula harderiana, describ\u00ed la porci\u00f3n del \nespectro de acci\u00f3n de la luz que participaba en el control de la pineal de rata (Cardinali et al., 1972) \nlo que luego fue completado con la demostraci\u00f3n que la pineal de rata no es capaz, a diferencia de la \ndel pato, de \u201cver\u201d la luz directamente (Cardinali et al., 1973) y en colaboraci\u00f3n con Markku Hyyppa, \nluego Profesor de Neurolog\u00eda de la Universidad de Turku, Finlandia, hicimos estudios de turnover de Figura 4.3. \nEl concepto \nfuncional de la \nevoluci\u00f3n pineal. \nDe fotorreceptor \na transductor \nneuroendocrino.\n63melatonina-14C administrada intracerebroventricularmente, donde tuvimos la evidencia indirecta de \nun mecanismo saturable (\u00bfreceptores?) (Cardinali et al., 1973). \nCon Harry Lynch describimos el transporte de melatonina en plasma unido a la alb\u00famina y en estos \nexperimentos us\u00e9 para verificar la pureza de la melatonina radiactiva la recristalizaci\u00f3n a actividad \nespec\u00edfica constante, de rutina en el campo de los esteroides pero que no hab\u00eda sido aplicada antes a \nlas monoaminas. Tuve el privilegio de conocer a los grandes de la ciencia pineal en el Workshop sobre \nGl\u00e1ndula Pineal organizado por David Klein en los Institutos Nacionales de la Salud, Bethesda MD, \ndonde present\u00e9 los resultados de s\u00edntesis de melatonina en retina.\nLa adaptaci\u00f3n de mi familia al ambiente de Boston fue peor que la m\u00eda al laboratorio y ya hacia \nmediados de 1972 hab\u00edamos decidido el retorno. Wurtman no lo pod\u00eda creer: \u00a1dejar una oportunidad \nde profesor con \u201ctenure track\u201d en el MIT para volver a un pa\u00eds como la Argentina! \nEse periodo en EEUU fue inolvidable. A la generosidad de Wurtman se sum\u00f3 su contagioso inter\u00e9s \npor la Fisiolog\u00eda, siendo capaz de cambiar de un tema al otro con velocidad deslumbrante. No hay \ndudas que fue el modelo que m\u00e1s influy\u00f3 en mi carrera cient\u00edfica (Figura 4.2).\nReferencias\n(Para otras referencias del laboratorio del autor, v\u00e9ase el Adendo)\nArg\u00fcelles A. E., Chekherdemian M., Ricca A., Cardinali D. P . (1964). Effect of a new synthetic \ntetracosapeptide on the cortisol levels, and aldosterone, dehydroepiandrosterone and \ncatecholamine excretion. J Clin Endocrinol Metab, 24, 1277-1282.\nCardinali D. P ., Hyyppa M. T ., Wurtman R. J. (1973). Fate of intracisternally injected melatonin in the \nrat brain. Neuroendocrinology, 12, 30-40.\nCardinali D. P ., Larin F., Wurtman R. J. (1972). Control of the rat pineal gland by light spectra. \nProceedings of the National Academies of Sciences USA, 69, 2003-2005.64\nCardinali D. P ., Nagle C. A., Denari J. H., Bedes G. D. P ., Rosner J. M. (1973). Lack of effects of light on the \nrat pineal in organ culture. Gen Comp Endocr, 21, 573-577.\nCardinali D. P ., Rosner J. M. (1971). Effect of melatonin, serotonin and N-acetylserotonin on the \nproduction of steroids by duck testicular homogeneices. Asteroides, 18, 25-37.\nCardinali D. P ., Rosner J. M. (1971). Retinal localization of hydroxyindole-O-methyl transferase \n(HIOMT) in the rat. Endocrinology, 89, 301-303. 65La caracter\u00edstica de estas estructuras es estar fuera de la barrera hematoencef\u00e1lica, un obst\u00e1culo \nfuncional al pasaje de sustancias desde la sangre al tejido cerebral. La determinaci\u00f3n que el flujo \nsangu\u00edneo de la gl\u00e1ndula pineal es uno de los m\u00e1s elevados del organismo fue un fuerte argumento en \ncontrario de su presunta naturaleza vestigial.Cap\u00edtulo V\nLa Piedra de la Locura como Modelo Neuroendocrino: \nlos \u201970.\nYa a esta altura de la historia la gl\u00e1ndula pineal comenzaba a perder para el gran p\u00fablico m\u00e9dico el \nconcepto de vestigial con que se la hab\u00eda rotulado por d\u00e9cadas. En los libros de anatom\u00eda se la ubicaba \ncomo perteneciente al grupo de \u00f3rganos circunventriculares, entre los cuales la eminencia media es \nel representante m\u00e1s conspicuo (Figura 5.1). \nFigura 5.1. Los \u00f3rganos \ncircunventriculares. \nAP: \u00e1rea postrema. NH: \nneurohip\u00f3fisis. EM: \neminencia media. OVL T: \n\u00f3rgano vasculoso de la \nl\u00e1mina terminal. OSC: \n\u00f3rgano subcomisural. OSF: \n\u00f3rgano subfornical. PIN: \npineal.66\nAsimismo los estudios histol\u00f3gicos apoyaron fuertemente la caracter\u00edstica secretoria de los \npinealocitos en aves y mam\u00edferos. En realidad estos estudios fueron s\u00f3lo una nota al pie de \nlos magistrales trabajos de del R\u00edo-Hortega. Ya \u00e9l hab\u00eda demostrado (v\u00e9ase la Figura 3.2) que \nlos pinealocitos emiten en su mayor\u00eda procesos citoplasm\u00e1ticos que terminan en los espacios \nperivasculares o contactan con la cavidad ventricular, constituyendo la base anat\u00f3mica para la \nsecreci\u00f3n de hormonas hacia ambos compartimientos. La proximidad de la pineal con la cavidad \nventricular indica fuertemente que existen al menos dos v\u00edas de secreci\u00f3n de productos pineales: la \nsangre y el l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo (Figura 5.2). \nFigura 5.2. Relaciones \nanat\u00f3micas de la gl\u00e1ndula \npineal con los ventr\u00edculos \ncerebrales.\nPor \u00faltimo, la peculiar tendencia de la gl\u00e1ndula pineal humana a \u201cpetrificarse\u201d, hecho observado ya \nen la vida fetal, no parec\u00eda resultar en alteraci\u00f3n importante al menos de la s\u00edntesis de melatonina, la \nque se detecta a\u00fan en edades avanzadas. Esto fue una tranquilidad para este cronista: la Piedra de la \nLocura funcionaba toda la vida.67Desde el punto de vista endocrino la gl\u00e1ndula pineal ya concitaba inter\u00e9s como \u00f3rgano integrador de \nse\u00f1ales originadas por variables ambientales (en particular, cambios en la iluminaci\u00f3n ambiental) \nen respuesta hormonal. Los trabajos pioneros de Hoffman y Reiter (Figura 3.6) fueron seguidos por \nestudios en varias especies con apareamiento estacional (en realidad casi todas en la vida silvestre) \nque fuertemente indicaban el v\u00ednculo entre la funci\u00f3n pineal y la regulaci\u00f3n de la estacionalidad. \nAlgunas de ellas est\u00e1n esquematizadas en la Figura 5.3 (Reiter et al., 2009).\nAnalizados en conjunto, resultados como los de la Figura 5.3 indican que la gl\u00e1ndula pineal produce \nuna sustancia con actividad en el sistema neuroendocrino que codifica la longitud de la noche y han \npermitido la elaboraci\u00f3n de una hip\u00f3tesis coherente sobre la participaci\u00f3n glandular en la regulaci\u00f3n \nestacional. De acuerdo a esta hip\u00f3tesis, la gl\u00e1ndula pineal constituye un transductor que convierte \nFigura 5.3. La pineal es \nindispensable para \u201cleer\u201d la \ninformaci\u00f3n sobre la estaci\u00f3n del \na\u00f1o. Efecto de la pinealectom\u00eda \n(Px) en varias especies.68\nla informaci\u00f3n f\u00f3tica que le llega desde la retina en una se\u00f1al endocrina, la secreci\u00f3n de melatonina. \nTal informaci\u00f3n, consistente primariamente en la \u201clectura\u201d del fotoperiodo, regula el ingreso o salida \nde la estaci\u00f3n de apareamiento y, por lo tanto, desempe\u00f1a un papel central en la sincronizaci\u00f3n de la \nreproducci\u00f3n con las condiciones m\u00e1s viables para la sobrevida de la cr\u00eda.\nUna pregunta que se har\u00e1 el lector es qu\u00e9 tendr\u00e1 que ver esto con los seres humanos. Es interesante \nque en la especie humana y, a pesar de los cambios evolutivos que han aminorado sus efectos, el \nambiente luminoso contin\u00fae ejerciendo efectos sobre la reproducci\u00f3n. Las estad\u00edsticas sobre \nnacimientos indican una estacionalidad del proceso reproductivo, con m\u00e1xima actividad durante \nel verano. Si se computan los nacimientos m\u00faltiples, que son indicativos de sobreestimulaci\u00f3n \nov\u00e1rica y por lo tanto, son independientes de factores sociales como la frecuencia de relaciones \nsexuales, las diferencias estacionales son a\u00fan m\u00e1s significativas. Estos estudios han sido realizados \npredominantemente en poblaciones del hemisferio norte y en las zonas peri\u00e1rticas (pa\u00edses \nescandinavos, pen\u00ednsula del Labrador). En estos pa\u00edses la actividad del eje hip\u00f3fiso-ov\u00e1rico y la \nincidencia de concepci\u00f3n en poblaciones humanas disminuyen durante los meses oscuros del a\u00f1o. La \nedad de la primera menstruaci\u00f3n en la mujer tiene tambi\u00e9n una incidencia estacional con m\u00e1ximos \nen la primavera y verano. Es interesante se\u00f1alar que la estacionalidad en el proceso reproductivo se \nobserva principalmente en la mujer. \nEs evidente que la se\u00f1al m\u00e1s adecuada para transmitir al sistema circadiano la informaci\u00f3n sobre \nla \u00e9poca del a\u00f1o es la duraci\u00f3n del fotoperiodo. Otras se\u00f1ales ambientales (temperatura, humedad, \netc.) no tienen el grado de reproducibilidad,a\u00f1o a a\u00f1o, que la longitud del fotoperiodo tiene. Lo dicho, \npor supuesto, es v\u00e1lido para especies que se desarrollan en zonas alejadas del Ecuador. A nuestra \nlatitud (Buenos Aires, 34\u00b0 36\u2019 de latitud Sur) los valores extremos de longitud del fotoperiodo se \nproducen el 21 de diciembre y el 21 de junio, con unas 14 horas de luz en el primer caso y unas 10 \nhoras de luz en el segundo. A 50\u00b0 de latitud Norte (correspondiente al centro de Europa) se dan unas \n17 horas de luz al comienzo del verano y apenas 8 horas al inicio del invierno. Sobre el Ecuador no \nexisten estos cambios del fotoperiodo y la estacionalidad depende de factores a\u00fan no adecuadamente \ncaracterizados. Otro ritmo estacional es el del estado de \u00e1nimo. Si bien las tendencias estacionales 69del humor y emociones han sido reconocidas en la experiencia m\u00e9dica desde hace m\u00e1s de 100 a\u00f1os, \ns\u00f3lo en 1980 se objetivaron los rasgos diferenciales de una enfermedad afectiva que implica la \ndepresi\u00f3n oto\u00f1al o invernal recurrente (\u201cenfermedad afectiva estacional\u201d) (Wehr, 1992). Cada oto\u00f1o \no invierno los pacientes con esta afecci\u00f3n se cansan f\u00e1cilmente, ingieren dietas hipercal\u00f3ricas de \nhidratos de carbono, aumentan de peso y tienen una ansiedad o tristeza exageradas. Con la llegada \nde la primavera los pacientes emergen de la depresi\u00f3n y, en ciertas circunstancias, pueden mostrar \ns\u00edntomas man\u00edacos moderados. Distintos estudios epidemiol\u00f3gicos indican que la enfermedad \nafectiva estacional es de frecuencia mayor cuanto m\u00e1s alejada est\u00e9 la poblaci\u00f3n estudiada del \nEcuador. La terapia cronobiol\u00f3gica es de utilidad en la enfermedad afectiva estacional: se recomienda \nla exposici\u00f3n matutina a luces de por lo menos 2 500 lux de intensidad (equivalentes a la intensidad \nde luz de un atardecer) durante 2 horas diarias y la administraci\u00f3n de melatonina al caer de la tarde. \nComo en los seres humanos aproximadamente un tercio de la variabilidad en la estacionalidad es \ngen\u00e9tica \u00bfqu\u00e9 ventaja evolutiva podr\u00eda tener esta caracter\u00edstica gen\u00e9ticamente conservada? Desde un \npunto de vista evolutivo la estacionalidad presumiblemente represent\u00f3 una ventaja, ya que permiti\u00f3 \nel ahorro de energ\u00eda en los momentos de escasez de alimentos. Pero esta ventaja puede ser perjudicial \nhoy ya que los individuos m\u00e1s susceptibles est\u00e1n en mayor riesgo de aumento de peso en invierno.\nPodr\u00edamos decir as\u00ed que la enfermedad afectiva estacional es el equivalente humano de la hibernaci\u00f3n. \nLa disminuci\u00f3n de la libido en el invierno reduce las posibilidades de nacimiento en el siguiente \ninvierno (el tiempo menos propicio para la supervivencia de los reci\u00e9n nacidos). Asimismo, los \ncambios estacionales en la ingesta de alimentos aumentan el \u00e9xito reproductivo porque el sobrepeso \nde la madre embarazada facilita el aumento de peso fetal. En nuestro pa\u00eds no existen investigaciones \npublicadas sobre la incidencia de enfermedad afectiva estacional, pero se supone que ella debiera \nproducirse, como en el hemisferio norte, en poblaciones de latitudes superiores a los 45\u00b0 latitud sur. \nEn el \u00fanico estudio relacionado publicado (Lawrynowicz and Baker, 2005) se analizaron las tasas de \nsuicidio en las tres provincias m\u00e1s meridionales de Argentina (Chubut, Santa Cruz y Tierra del Fuego) \ntomando como fuente el Agrupamiento de Causas de Mortalidad por Divisi\u00f3n Pol\u00edtico Territorial de \nResidencia, Edad y Sexo: Rep\u00fablica Argentina. Buenos Aires, Ministerio de Salud, 2002. Las tasas de 70\nsuicidio fueron 5.9 (en las mujeres) y el 21,4 (en los hombres) por 100.000 en comparaci\u00f3n con tasas \nnacionales de 3.1 (en las mujeres) y 15,5 (en los hombres). La conclusi\u00f3n de los autores fue que tal \ndiferencia pod\u00eda estar vinculada, entre otros factores, a una mayor incidencia de enfermedad afectiva \nestacional. \nFigura 5.4. Los conceptos \u201ccartesiano\u201d y \u201cv\u00e9dico\u201d del control y \nfunci\u00f3n de la gl\u00e1ndula pineal.\n71En realidad hay otra raz\u00f3n para sospechar que la incidencia de esta enfermedad es alta en la \nArgentina. Nuestra posici\u00f3n geogr\u00e1fica es -4 (4 husos horarios al oeste del meridiano de Greenwich) \ny la Patagonia y las provincias andinas est\u00e1n en -5 (esto es por lo sesgado del territorio nacional). \nPor Ley Nacional el horario asumido en el pa\u00eds es el correspondiente al huso -3, por lo que una \nparte sustancial del territorio est\u00e1 a 2 husos horarios de su posici\u00f3n geogr\u00e1fica. Ello hace que en \ninvierno amanezca en estas regiones muy tard\u00edamente, y as\u00ed desaparezca el efecto matutino de la luz, \nfundamental para la sincronizaci\u00f3n del reloj. Como los animales miden, entre otra informaci\u00f3n, la luz \nen horas de la ma\u00f1ana como indicio de la estaci\u00f3n del a\u00f1o (el alargamiento vespertino de la luz en las \nregiones fuera del huso geogr\u00e1fico tiene muy poca influencia) el resultado es la falsa interpretaci\u00f3n \nde una latitud m\u00e1s alta que lo que corresponder\u00eda y equivalente a la de los pa\u00edses n\u00f3rdicos donde la \nenfermedad afectiva estacional es end\u00e9mica.\nFigura 5.5. La regulaci\u00f3n \npor agonistas adren\u00e9rgicos \nbeta o por luz de la \ns\u00edntesis de melatonina \npineal, focalizada en \nla enzima serotonina \nN-acetiltransferasa (SNAT) \n(datos de Deguchi y Axelrod, \n1972).\nPero volvamos a nuestra historia. Hacia 1972 el debate comenzaba sobre una cuesti\u00f3n fundamental \ndel control de la Piedra de la Locura, a\u00fan hoy no zanjado (Figura 5.4): \u00bfEra la pineal, al estilo cartesiano, 72\nregulada por una sola se\u00f1al participante, dependiente s\u00f3lo de la luz ambiental, provista por una \u00fanica \ninervaci\u00f3n auton\u00f3mica a trav\u00e9s de la NE, con un solo receptor (el adren\u00e9rgico beta), una sola salida \n(la melatonina) y un solo efecto de esta salida: el control estacional de la reproducci\u00f3n?\n\u00bfO la gl\u00e1ndula pineal estaba controlada, en estilo v\u00e9dico, por m\u00faltiples entradas, exteroceptivas (luz) \ne interoceptivas (endocrinas, inmunes), mediadas por distintas inervaciones y neurotransmisores y \nuna pluralidad de receptores incluyendo los hormonales, que requer\u00edan de una inervaci\u00f3n simp\u00e1tica \nintacta para expresarse, con varias salidas (melatonina, p\u00e9ptidos) y m\u00faltiples efectos perif\u00e9ricos? \nLa primera posici\u00f3n se volvi\u00f3 popular debido a la fuerte influencia de Julius Axelrod y David Klein, \nquienes hicieron contribuciones de gran importancia examinando la regulaci\u00f3n de la SNAT , una Figura 5.6. La regulaci\u00f3n por \nagonistas adren\u00e9rgicos beta \no por luz de la s\u00edntesis de \nmelatonina pineal, se da no \ns\u00f3lo a nivel de la SNAT como \nlimitante de la producci\u00f3n \nde melatonina sino tambi\u00e9n \nsobre la HIOMT . Ceinos et al., \n1972 Neurosignals 2004.13, \n308-317. Liu, T ., Borjigin, J. J \nPineal Res 2005. 39, 91-96.73enzima muy particular que aumentaba 30-40 veces en su actividad por acci\u00f3n de la NE sobre los \nreceptores adren\u00e9rgicos beta (Kleinet al., 1985; Axelrod, 2003). En trabajos fundamentales de \nAxelrod se determin\u00f3 la participaci\u00f3n de estos receptores (Figura 5.5, Deguchi y Axelrod, 1972) y \nKlein y sus colaboradores disecaron ese mecanismo hasta sus aspectos m\u00e1s \u00edntimos y postularon con \nfuerza la idea que la SNAT era el mecanismo de control limitante de la s\u00edntesis de melatonina (Klein, \n2007). Este cronista discrep\u00f3 desde un principio con tal conclusi\u00f3n: si los aumentos de melatonina \nproducidos en las mismas circunstancias eran de 2 a 3 veces (y no de 30-40 veces) la acci\u00f3n de la \nHIOMT deb\u00eda ser limitante tambi\u00e9n, no s\u00f3lo la SNAT . Este debate se mantuvo cada vez que Klein y yo \nnos encontr\u00e1bamos y tuvo que esperar varios a\u00f1os antes que otros lo zanjaran (Figura 5.6) (Ceinos \net al., 2004; Liu y Borjigin, 2005). Hoy es claro que la SNAT es fundamental (por su control por la \nluz) para la fase del ritmo circadiano de melatonina, mientras que la HIOMT lo es para la amplitud \ndel ritmo. Es sobre la HIOMT donde se ejerce la acci\u00f3n reguladora de se\u00f1ales como las hormonales e \ninmunes, de poca o nula actividad sobre la SNAT .\nFigura 5.7. El efecto \nde la NE en los \npinealocitos incluye \nadrenoceptores alfa y \nbeta.74\nSi bien se ha popularizado la idea de una sola inervaci\u00f3n pineal, la perif\u00e9rica, perpetuada hasta hoy \npor esquemas del tipo del de la Figura 5.7, existe tambi\u00e9n inervaci\u00f3n pineal central demostrada \npor m\u00e9todos anat\u00f3micos. En la Figura 5.8 puede encontrarse un resumen de las v\u00edas centrales y \nperif\u00e9ricas de control avaladas por estudios anat\u00f3micos y bioqu\u00edmicos hasta hoy.\nFigura 5.8. V\u00edas neurales centrales y perif\u00e9ricas de regulaci\u00f3n pineal. NSQ: n\u00facleos \nsupraquiasm\u00e1ticos; IGL: laminillas del cuerpo geniculado interno; PVN: n\u00facleo \nparaventricular; IML: columna intermediolateral; GCS: ganglio cervical superior.75Pero no s\u00f3lo es neural el control pineal. Se\u00f1ales endocrinas e inmunes tambi\u00e9n participan. La \ndemostraci\u00f3n que el contenido pineal de melatonina cambiaba en la rata en funci\u00f3n del estado del \nciclo estral hecha por Reiter y colaboradores (Figura 5.9) (Johnson et al., 1982) indicaba que adem\u00e1s \nde la luz hab\u00eda factores hormonales que modulaban la producci\u00f3n de melatonina. En 1972 hicimos \nla primera demostraci\u00f3n de la captaci\u00f3n espec\u00edfica de estradiol por la gl\u00e1ndula pineal de rata (Nagle \net al., 1972). En varios trabajos consecutivos describimos la presencia de receptores para estradiol \nen la pineal controlados por las terminaciones nerviosas del ganglio cervical superior (que fue la \nprimera demostraci\u00f3n de un \u201ccross-talk\u201d directo entre neurotransmisores y hormonas en un tejido) \ny analizamos el metabolismo y acci\u00f3n de los andr\u00f3genos en la gl\u00e1ndula pineal (Figura 5.10). \nFigura 5.9. Variaci\u00f3n en \nel contenido pineal de \nmelatonina durante el ciclo \nestral en la rata. Datos de \nJohnson, L.Y. et al. 1982 Proc \nSoc Exp Biol Med169, 416-\n419.\nEstos estudios fueron llevados a cabo en su primera fase entre 1972 a 1975, en el ILAFIR luego de \nregresar a la Argentina, siendo este cronista investigador de la Comisi\u00f3n Nacional de Estudios Geo-\nHeliof\u00edsicos, entidad promotora de la ciencia creada en 1968 por el Gobierno Argentino.76\nCon respecto a la salida hormonal pineal, se consolidaba claramente la visi\u00f3n cartesiana de \u201cs\u00f3lo una \nsalida \u2013 s\u00f3lo un efecto\u201d (Figura 5.4). La carencia de melatonina era demostrada como responsable del \nefecto de la pinealectom\u00eda en distintas especies animales (Figuras 3.6 y 5.3). \nDesde el punto de vista evolutivo, no es dif\u00edcil imaginar que una exitosa adaptaci\u00f3n al medio \nambiente en el que se compite por nutrientes siempre limitados significa optimizar los procesos \nde gran consumo de energ\u00eda, como el de la reproducci\u00f3n. Es as\u00ed que la casi totalidad de las especies \npresentan apareamiento estacional. Se denominan reproductores de \u201cd\u00edas largos\u201d a animales, como \nlos roedores, cuyo apareamiento se produce en los meses de primavera-verano, es decir, cuando la \nduraci\u00f3n del d\u00eda respecto a la noche es mayor. \nEn estos animales, cuyo periodo de gestaci\u00f3n es corto (alrededor de 21 d\u00edas), los elevados niveles de \nmelatonina durante los meses de invierno (noches largas) mantienen bloqueado el eje hipot\u00e1lamo-\nhip\u00f3fiso-gonadal y por ende la actividad reproductora (Figura 5.11). \nFigura 5.10. Mecanismos por los \ncuales las hormonas reproductivas \nmodifican la funci\u00f3n pineal, seg\u00fan \nresultados de este Laboratorio.77Al comienzo de la primavera, con el acortamiento de la duraci\u00f3n de las noches (y alargamiento de \nlos d\u00edas), la secreci\u00f3n de melatonina disminuye y se acorta en duraci\u00f3n y el freno sobre el sistema \nneuroendocrino-reproductor desaparece, activ\u00e1ndose \u00e9ste y produci\u00e9ndose el apareamiento. \nEl nacimiento de las cr\u00edas ocurre as\u00ed en los meses en los que las condiciones de temperatura y \ndisponibilidad de alimentos favorecen su viabilidad. \nEn los llamados apareadores de \u201cd\u00edas cortos\u201d, como la oveja o el ciervo, el apareamiento tiene lugar \nen los meses de oto\u00f1o, con noches que se alargan y niveles prolongados de secreci\u00f3n de melatonina \nFigura 5.11. Esquema representando \nla funci\u00f3n de \u201cc\u00f3digo qu\u00edmico de la \nlongitud de la noche\u201d de la melatonina \npineal.78\n(Figura 5.11). En estos animales, la melatonina disminuye la sensibilidad del hipot\u00e1lamo a la \nretroalimentaci\u00f3n negativa de los esteroides gonadales, lo que hace que se active el eje reproductor. \nEl periodo de gestaci\u00f3n de los apareadores de d\u00edas cortos es m\u00e1s largo (5 meses) de tal forma que, \nal igual que en el caso anterior, el nacimiento de las cr\u00edas se produce en la \u00e9poca de mayor bonanza. \nEstos dos ejemplos ilustran c\u00f3mo, a trav\u00e9s de mecanismos distintos, la melatonina se comporta como \nun agente modulador de los ciclos reproductores estacionales.\nEn conjunto estas observaciones fueron fundamentales para descartar el papel antigonadal de la \npineal con que se la ha rotulado por a\u00f1os. La actividad antigonadal pineal que se ve en apareadores \nde d\u00edas largos como el h\u00e1mster se transforma en progonadal en apareadores de d\u00edas cortos como la \noveja. \nEn la especie humana, y en estudios comparativos entre verano e invierno realizados en Finlandia \nse observ\u00f3 una secreci\u00f3n aumentada de melatonina durante el invierno, en coincidencia con la \ndisminuci\u00f3n de las hormonas ov\u00e1ricas. \nEl pulso nocturno de melatonina en el plasma se extiende por unas horas en la ma\u00f1ana durante el \ninvierno, debido a la corta duraci\u00f3n del d\u00eda (3-4 horas) y a la baja intensidad de la luz causada por \nla incidencia oblicua propia de los 65\u00b0 de latitud norte, siendo la intensidad de luz insuficiente para \nsuprimir la secreci\u00f3n de melatonina. \u00c9sta puede ser la se\u00f1al que desencadena la involuci\u00f3n gonadal \nestacional.\nSin embargo, desde el pasado (hemos mencionado la recopilaci\u00f3n que Kitay y Altschule hicieran \nen 1954 en su libro The Pineal Gland) y en numerosas contribuciones en los \u201960 y \u00b470 comenzaban \na se\u00f1alarse otros efectos de la gl\u00e1ndula pineal. Surge as\u00ed una pregunta cuya respuesta espera de \ninvestigadores interesados. \nLas m\u00faltiples acciones que comenzaban a ser atribuidas a la gl\u00e1ndula pineal (Tabla 5.1)\u00bfpod\u00edan todas \nellas ser mediadas por una sola se\u00f1al, la melatonina, o exist\u00edan m\u00faltiples productos de secreci\u00f3n \npineal? 79Agresividad  Periodicidad circadiana \nAnsiolisis  Preferencia por etanol \nC\u00e1ncer  Pubertad, fertilidad, embarazo \nEnfermedad afectiva estacional  Regulaci\u00f3n auton\u00f3mica \nEnfermedad depresiva  Regulaci\u00f3n del peso corporal \nEnvejecimiento  Regulaci\u00f3n hipofisaria \nEpilepsia  Regulaci\u00f3n immune \nFotoperiodicidad  Respuesta ante el estr\u00e9s \nHibernaci\u00f3n  Ritmo sue\u00f1o vigilia \nJet lag  Sed \nMenopausia  Termorregulaci\u00f3n \nMetabolismo intermedio  Trabajo en turnos \n                   Tabla 5.1. Algunas funciones atribuidas a la pineal hacia 1980 (por orden alfab\u00e9tico).\nSi bien se aislaron fracciones lip\u00eddicas activas (por ejemplo, la glomerulotrofina de Farrell, que ya \nmencionamos) fueron los p\u00e9ptidos los que atrajeron m\u00e1s atenci\u00f3n. El tema de los p\u00e9ptidos producidos \npor la gl\u00e1ndula pineal es de larga data. \nEste tema fue eclipsado por la irrupci\u00f3n de la melatonina pero todav\u00eda no est\u00e1 resuelto. Compuestos \ncomo la arginina vasotocina, considerados precursores filogen\u00e9ticos de p\u00e9ptidos neurohipofisarios, 80\nhan sido tentativamente identificados en la gl\u00e1ndula pineal humana (Goldstein, 1992). Su \nactividad endocrina es notable; 0.0001 picogramos de arginina vasotocina inyectada en el l\u00edquido \ncefalorraqu\u00eddeo revierten, en el rat\u00f3n, la disminuci\u00f3n en prolactina plasm\u00e1tica que sigue a la \npinealectom\u00eda, siendo \u00e9ste uno de los efectos endocrinos m\u00e1s potentes descriptos para hormona \nalguna. Otras fracciones pept\u00eddicas pineales a\u00fan no caracterizadas han demostrado tener tambi\u00e9n \nintensa actividad endocrina. El estudio de este punto se ha visto complicado por el hecho que la \ngl\u00e1ndula pineal contiene tambi\u00e9n diversas hormonas hipofisiotropas (TRH, somatostatina).\nLa Comisi\u00f3n Nacional de Estudios Geo-Heliof\u00edsicos fue disuelta en 1975 y en ese entonces este \ncronista fue incorporado al CONICET en la carrera del investigador cient\u00edfico con la categor\u00eda de \ninvestigador independiente. Me traslad\u00e9 as\u00ed a un flamante instituto del CONICET , el Centro de \nEstudios Farmacol\u00f3gicos y Principios Naturales (CEFAPRIN) en el que su Director, el Dr. \u00c1lvaro Luis \nGimeno, me invit\u00f3 a organizar el Laboratorio de Farmacolog\u00eda Neuroendocrina. Tanto \u00c1lvaro Gimeno \ncomo su esposa Marta Gimeno, ambos destacados investigadores en el campo de la fisiolog\u00eda de la \nreproducci\u00f3n, fueron extraordinariamente receptivos y generosos y en mis 10 a\u00f1os en el CEFAPRIN \n(desde 1976 a 1986) jam\u00e1s tuve un problema, excepto los propios avatares de quien quiere practicar \nla ciencia como profesi\u00f3n en la Argentina. \nEntre 1976 y 1982 el CEFAPRIN estuvo ubicado en el segundo piso de la calle Obligado 2490, en el \nbarrio de Belgrano, el edificio de la Fundaci\u00f3n Campomar donde coexist\u00eda con institutos como el de \nBiolog\u00eda y Medicina Experimental fundado por Bernardo Houssay) y el Instituto de Investigaciones \nBioqu\u00edmicas dirigido por Luis Leloir. Yo estaba muy feliz: del pueblerino ambiente de San Miguel hab\u00eda \nllegado a la meca de la ciencia argentina. Ello me permiti\u00f3 interaccionar con colegas interesados en \nvarios aspectos de la fisiolog\u00eda hormonal y me llev\u00f3 a consolidar la idea que estudiar la Piedra de la \nLocura en sus aspectos organizativos pod\u00eda tener un valor heur\u00edstico considerable. As\u00ed, semejante \nambiente cient\u00edfico cosmopolita influy\u00f3 fuertemente en mi etapa siguiente de investigaci\u00f3n sobre la \npineal.81En noviembre de 1977 tuve oportunidad de asistir al II Simposio Internacional sobre la Gl\u00e1ndula \nPineal, Jerusal\u00e9n, que cont\u00f3 con la asistencia masiva de cient\u00edficos interesados de todo el mundo. Era \nun momento muy especial en la historia del Oriente Medio, ya que coincidi\u00f3 con el repentino viaje \nde Anwar Sadat y una fuerte expectativa de paz. En esa reuni\u00f3n mostr\u00e9 los resultados del modelo \npineal y pude establecer contactos y amistades que luego se concretaron en proyectos conjuntos, \ncomo los llevados a cabo con Lutz Vollrath (Universidad de Mainz) y Paul P\u00e9vet (Universidad Louis \nPasteur, Estrasburgo). Fui testigo all\u00ed del nacimiento del European Pineal Study Group, de muy fuerte \ninfluencia en la evoluci\u00f3n ulterior de los estudios pineales.\nEra claro en ese momento que el pr\u00f3ximo adelanto importante de la Neuroendocrinolog\u00eda depender\u00eda \nde la profundidad y minuciosidad con que se comprendieran las intrincadas y rec\u00edprocas relaciones \nentre hormonas y neurotransmisores a nivel subcelular en el sistema nervioso central. \nYa la pineal hab\u00eda contribuido a este estudio como modelo desde su identidad de \u201ctransductor \nneuroendocrino\u201d propuesta por Axelrod y Wurtman una d\u00e9cada antes. Ese concepto aplicado al \nhipot\u00e1lamo llev\u00f3 a identificar c\u00e9lulas neurosecretoras especializadas en transformar una se\u00f1al neural, \ncanalizada por las sinapsis aferentes, en una se\u00f1al hormonal liberada al l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo o \nal plasma, por ejemplo, los sistemas hipotal\u00e1micos parvo y magnocelular que producen hormonas \nhipofisiotropas y neurohipofisarias, respectivamente. Pero adem\u00e1s era claro que pr\u00e1cticamente toda \nhormona aplicada en concentraciones fisiol\u00f3gicas produc\u00eda cambios en la actividad el\u00e9ctrica de grupos \nneuronales hipotal\u00e1micos aislados (transducci\u00f3n endocrino-neural) o que en el hipot\u00e1lamo exist\u00edan \nneuronas conteniendo receptores para esteroides y hormonas hipofisotropas simult\u00e1neamente lo \nque suger\u00eda un proceso de transducci\u00f3n endocrino-endocrina. \nDebido a la complejidad de los sistemas neuronales participantes y a la baja concentraci\u00f3n de \nneuronas efectoras de hormonas reproductivas, el hipot\u00e1lamo es un \u00f3rgano inadecuado para estudiar \nel balance neto entre fen\u00f3menos neuroendocrinos, endocrino-neurales y endocrino-endocrinos.\n 82\nY aqu\u00ed emerge el valor potencial del modelo de la unidad funcional gl\u00e1ndula pineal-ganglio cervical \nsuperior para el estudio de los mecanismos b\u00e1sicos de integraci\u00f3n neuroendocrina. \u00bfPodr\u00eda un \nestudio detallado de los fen\u00f3menos de transducci\u00f3n neuroendocrina, endocrino-neural y endocrino-\nendocrina en los pinealocitos y sus neuronas inervantes dar pistas en este sentido?\nEl tema del modelo neuroendocrino pineal fue estudiado en las tres primeras Tesis Doctorales del \nLaboratorio de Farmacolog\u00eda Neuroendocrina. La primera Tesis Doctoral fue presentada en 1980 por \nFigura 5.12. Concepto de \nautomodulaci\u00f3n del efecto de \nandr\u00f3genos y estr\u00f3genos por la \nactividad neural en la v\u00eda GCS-pineal.83la Lic. en Ciencias Qu\u00edmicas Mar\u00eda Irene Vacas con el t\u00edtulo \u201cLa unidad gl\u00e1ndula pineal ganglio cervical \nsuperior como modelo de integraci\u00f3n neuroendocrina\u201d para optar al t\u00edtulo de Doctor en Ciencias \nQu\u00edmicas, Facultad de Ciencias Exactas y Naturales, UBA, siendo calificada como Sobresaliente. Los \ntrabajos de dicha tesis fueron realizados entre 1976 y 1979 con becas del CONICET . Ya que el efecto \nhormonal mostrado en la Figura 5.9 pod\u00eda ser directo sobre los pinealocitos o mediados por cambios \nen la activaci\u00f3n de la v\u00eda neural a la pineal, en la tesis de la Lic. Vacas se investig\u00f3la existencia de \nambos mecanismos y su interacci\u00f3n (Figura 5.12). Estos datos sentaban la base para un modelo \nneuroendocrino de gran potencialidad de aplicaci\u00f3n (Cardinali y Vacas, 1978). \nLa segunda Tesis Doctoral del Laboratorio de Farmacolog\u00eda Neuroendocrina fue la de la Lic. en \nCiencias Qu\u00edmicas M\u00f3nica Nora Ritta, quien se desempe\u00f1\u00f3 como becaria del CONICET entre 1977 \ny 1980. En esta Tesis se explor\u00f3 un aspecto vinculado con el modelo neuroendocrino: la funci\u00f3n de \nlas prostaglandinas en la uni\u00f3n neuroefectora pineal y un aspecto relacionado con el mecanismo \nde acci\u00f3n de la melatonina: la inhibici\u00f3n de la s\u00edntesis de prostaglandinas en el sistema nervioso \ncentral. Con respecto al primer punto, se caracteriz\u00f3 la s\u00edntesis, presencia de receptores y efectos \nde las prostaglandinas en la gl\u00e1ndula pineal de rata. Estos estudios indicaron claramente que la \nadministraci\u00f3n de antiinflamatorios no esteroideos ten\u00edan la potencialidad de inhibir la producci\u00f3n \nde melatonina, hecho de importancia cl\u00ednica como veremos m\u00e1s adelante. Asimismo, se plantearon \nanalog\u00edas de inter\u00e9s con el control de la producci\u00f3n del GnRH por neuronas hipotal\u00e1micas, resumidas \nen la Figura 5.13. \nCon respecto al segundo punto, los estudios de la Lic. Ritta fueron la primera demostraci\u00f3n que \nla melatonina era un inhibidor de la s\u00edntesis de prostaglandinas, y este efecto antiinflamatorio es \nuno de los de m\u00e1xima importancia actualmente cuando se explica el papel de la melatonina como \ncitoprotector. La Tesis Doctoral de la Lic. Ritta fue presentada para optar al t\u00edtulo de Doctor en Ciencias \nQu\u00edmicas, Facultad de Ciencias Exactas y Naturales, UBA con el t\u00edtulo: \u201cProstaglandinas y funci\u00f3n \npineal. Su participaci\u00f3n en la bios\u00edntesis y mecanismo de acci\u00f3n de la hormona pineal melatonina\u201d \nobteniendo la calificaci\u00f3n de sobresaliente.84\nFigura 5.13. Homolog\u00eda \nentre el control de s\u00edntesis \npineal de melatonina \npor prostaglandinas y \nel del control de s\u00edntesis \nhipotal\u00e1mica de GnRH \npor prostaglandinas \n(modificado de Cardinali y \nRitta, 1983).85Por ese entonces se acercaron varios estudiantes de medicina al laboratorio y alguno de ellos se \nquedaron por a\u00f1os demostrando un evidente inter\u00e9s por la investigaci\u00f3n cient\u00edfica. Pedro Ricardo \nLowenstein fue el m\u00e1s destacado. Pedro comenz\u00f3 a trabajar en 1978 sobre aspectos vinculados con el \nneurotransmisor \u00e1cido gamma-amino but\u00edrico (GABA) y lo hizo a dos puntas: su papel en la gl\u00e1ndula \npineal y su posible interacci\u00f3n con la acci\u00f3n central de la melatonina. \nComo deb\u00eda cumplir con sus obligaciones de estudiante, la velocidad con que progres\u00f3 el trabajo \nfue en dos tiempos: antes y despu\u00e9s de obtener su t\u00edtulo de m\u00e9dico. Ya en su primera fase hab\u00eda \nFigura 5.14. Los \nefectos hormonales \nson ejercidos \ntanto en los \npinealocitos como \nen las neuronas \nganglionares del \nGCS.86\ncaracterizado el receptor de progest\u00e1genos en la gl\u00e1ndula pineal y estudiado otros aspectos de la \nacci\u00f3n de esteroides en la pineal. Tambi\u00e9n identific\u00f3 los sitios de uni\u00f3n de benzodiacepinas en la \npineal bovina y humana (Lowenstein et al., 1984), y ello fue un fuerte est\u00edmulo para los estudios \nposteriores sobre GABA y melatonina. La tesis Doctoral de Pedro Lowenstein \u201cUn estudio sobre las \nbases moleculares del mecanismo de acci\u00f3n de las benzodiacepinas en la gl\u00e1ndula pineal y sistema \nnervioso central\u201d fue presentada para optar al t\u00edtulo de Doctor en Medicina, Facultad de Medicina, \nUBA obteniendo calificaci\u00f3n de sobresaliente. Dicha Tesis Doctoral obtuvo el Premio Facultad de \nMedicina 1984, a la mejor Tesis presentada. \nFigura 5.15. A la izquierda: \nDibujo de creaci\u00f3n editorial \npara la promoci\u00f3n de la revista \nTrends in Neurosciences, \nElsevier, Amsterdam, en \n1980. Aunque este cronista no \npuede afirmarlo, el dibujante \n(seguramente holand\u00e9s y \nconocedor de piedras en la \ncabeza, fue influido por el \ndetalle del cuadro de El Bosco \n(derecha) y que puede verse \ncompleto en la Figura 1.1.\n87\nFigura 5.16. \nSe\u00f1ales neurales \ny hormonales \nque controlan la \npineal (ca. 1982).88\nEn 1979 publiqu\u00e9 un art\u00edculo de revisi\u00f3n en la revista Trends in Neurosciences resumiendo los \nconocimientos del modelo hasta ese momento (Figura 5.14) (Cardinali, 1979). Este trabajo fue \npublicitado por la empresa editorial como se muestra en la Figura 5.15: \u00a1La Piedra de la Locura en el \nsentido del Bosco, ver Fig. 1.1). Hacia 1981, fecha de publicaci\u00f3n del esquema de la Figura 5.16, las \ncaracter\u00edsticas del modelo estaban completadas (Cardinali, 1981). \nA\u00f1os m\u00e1s tarde se publicaba la \u00faltima Tesis Doctoral del grupo de investigaci\u00f3n relacionada con el \ntema del modelo pineal. El m\u00e9dico H\u00e9ctor Eduardo Chuluyan, becario del CONICET entre los a\u00f1os 1987 \ny 1991 presentaba ese a\u00f1o el trabajo de Tesis: \u201cSe\u00f1ales paracrinas en la gl\u00e1ndula pineal. Melatonina, \nGABA y serotonina como se\u00f1ales intrapineales\u201d, para optar al t\u00edtulo de Doctor en Medicina, Facultad \nde Medicina, UBA, Tesis Doctoral que recibi\u00f3 la calificaci\u00f3n de sobresaliente\nReferencias\n(Para otras referencias del laboratorio del autor, v\u00e9ase el Adendo) \nAxelrod, J. (2003). Journey of a late blooming biochemical neuroscientist. J Biol Chem 278, 1-13.\nCardinali, D.P . (1979). Models in neuroendocrinology. Neurohumoral pathways to the pineal gland. \nTrends Neurosci 2, 250-253.\nCardinali, D.P . Melatonin. (1981). A mammalian pineal hormone. Endoc Rev 2, 327-346.\nCardinali D. P ., Ritta M. N. (1983). The role of prostaglandins in neuroendocrine junctions: Studies in \nthe pineal gland and the hypothalamus. Neuroendocrinology 36, 152 - 160\nCardinali D. P ., Vacas M. I. (1978). Mechanisms underlying hormone effects on pineal function: A \nmodel for the study of integrative neuroendocrine processes. J Endocrinol Invest 1, 89-96.89Ceinos, R.M., Chansard, M., Revel, F., Calgari, C., Miguez, J.M., Simonneaux, V. (2004). Analysis of \nadrenergic regulation of melatonin synthesis in Siberian hamster pineal emphasizes the role of \nHIOMT . Neurosignals 13, 308-317.\nDeguchi, T ., Axelrod, J. (1972). Control of circadian change of serotonin N-acetyltransferase activity in \nthe pineal organ by the beta-adrenergic receptor. Proc Natl Acad Sci U S A. 69, 2547-2550.\nGoldstein, R. (1992). Arginine-vasotocin (AVT)-a pineal hormone in mammals. Rom J Endocrinol 30, \n21-44.\nJohnson, L.Y., Vaughan, M.K., Richardson, B.A., Petterborg, L.J., Reiter, R.J. (1982). Variation in pineal \nmelatonin content during the estrous cycle of the rat. Proc Soc Exp Biol Med 169, 416-419.\nKlein, D.C. (1985). Photoneural regulation of the mammalian pineal gland. Ciba Found Symp 117, 38-\n56.\nKlein, D.C. (2007). Arylalkylamine N-acetyltransferase: \u201cthe Timezyme\u201d. J Biol Chem 282, 4233-4237.\nLawrynowicz, A.E.B., Baker, T .D. (2005). Suicide and latitude in Argentina: Durkheim upside-down. \nAm J Psychiatry 162, 1022.\nLiu, T ., Borjigin, J. (2005). N-acetyltransferase is not the rate-limiting enzyme of melatonin synthesis \nat night. J Pineal Res 39, 91-96.\nLowenstein, P ., Rosenstein, R.E., Caputti, E., Cardinali, D.P . (1984). Benzodiazepine binding sites in \nhuman pineal gland. Eur J Pharmacol 106, 399-403.\nNagle, C.A., Neuspiller, N.R., Cardinali, D.P ., Rosner, J.M. (1972). Uptake and effect of 17b-estradiol on \npineal hydroxyindole-O- methyl transferase (HIOMT) activity. Life Sci (II).11, 1109-1116.90\nReiter, R.J., Tan, D.X., Manchester, L.C., Paredes, S.D., Mayo, J.C., Sainz, R.M. (2009). Melatonin and \nreproduction revisited. Biol Reprod 81, 445-456.\nWehr, T .A. (1992). Seasonal vulnerability to depression. Implications for etiology and treatment.\nEncephale. 18 Spec No 4, 479-483.91\nPR\u00d3LOGOCap\u00edtulo VI\nLa Inervaci\u00f3n Perif\u00e9rica del Hipot\u00e1lamo: Lo Dif\u00edcil que \nes Cambiar un Paradigma Fisiol\u00f3gico.\n\u201cThe anterior hypophysis is innervated by the sympathetic nervous system via the cavernous plexus \nfrom which numerous nerve twigs also go to the pars intermedia and infundibular stalk. This \nhypophysial innervation consists of post-ganglionic fibres of the superior cervical sympathetic ganglia, \nwhich, on reaching their glandular destination, end in relation to the vascular system and individual \nparenchymal cells\u2026 That these postganglionic nerves have a physiological function other than of \npurely vasomotor nature is established, I believe, by the observations which follow\u2026\u201d\nHarry B. Friedgood, Harvard University, Tercentenary Celebration, Sept. 15, 1936\nEl comienzo de Neuroendocrinolog\u00eda como disciplina cient\u00edfica independiente se remonta a principios \nde la d\u00e9cada de 1930. En ese momento el modelo animal m\u00e1s popular era el de la ovulaci\u00f3n refleja \nen la coneja, es decir la respuesta ovulatoria que segu\u00eda al coito. Este fen\u00f3meno se conoc\u00eda desde los \ntrabajos de Regnier de Graaf (1641-1673) e inicialmente se pens\u00f3 que se deb\u00eda al contacto del semen \ncon el ovario (Wiesemann, 1991). \nLa prueba s\u00f3lida de su v\u00ednculo con el sistema nervioso central la dio la observaci\u00f3n que la estimulaci\u00f3n \nel\u00e9ctrica cef\u00e1lica produc\u00eda la ovulaci\u00f3n en la coneja (Marshall y Verney, 1936). Previamente el origen \nneural del v\u00ednculo entre el coito y la ovulaci\u00f3n fue sugerido por estudios que reportaron una extensa \ninnervaci\u00f3n de los fol\u00edculos ov\u00e1ricos. En 1933, Bellerby postul\u00f3 que la hip\u00f3fisis anterior estaba \ninvolucrada en el proceso ovulatorio en base a que: a) el aumento en una sustancia estimuladora del \novario en el flujo sangu\u00edneo derivado del l\u00f3bulo anterior luego del coito; b) la falta de efectos del coito 92\nsi se resecaba la hip\u00f3fisis; c) los efectos estimulantes de extractos de l\u00f3bulo anterior sobre el ovario. \nLas posibles v\u00edas motoras consideradas en ese momento como conectando al sistema nervioso central \ncon la adenohip\u00f3fisis fueron: a) el nervio petroso superficial mayor y el ganglio esfenopalatino; b) los \nganglios simp\u00e1ticos cervicales superiores (GCS); c) el tallo hipofisario. \nAunque finalmente la conexi\u00f3n vascular entre el hipot\u00e1lamo y la adenohip\u00f3fisis se convirti\u00f3 en el \nparadigma central de la neuroendocrinolog\u00eda actual por la obra de gigantes de la fisiolog\u00eda como \nGeoffrey W.Harris (1937), en aquel momento ya se identific\u00f3 una inervaci\u00f3n adenohipofisaria \nvascular derivada de los GCS mediante el uso de t\u00e9cnicas de tinci\u00f3n de plata. Debido a que estudios \nFigura 6.1. Cambios en la \ningesta de agua en ratas \npinealectomizadas o control \n(izquierda) o sujeta a GCSx en \npresencia o ausencia de pineal \n(derecha). Datos de Gejman y \ncol., 1981.\n93posteriores indicaron que la estimulaci\u00f3n ya sea del tronco simp\u00e1tico cervical o del vago no afectaba \nla ovulaci\u00f3n en la coneja, el inter\u00e9s en el tema de la inervaci\u00f3n perif\u00e9rica de la unidad hipot\u00e1lamo-\nhipofisaria perdi\u00f3 inter\u00e9s y se extingui\u00f3 luego de 1955.\nNuestro inter\u00e9s en el asunto comenz\u00f3 como una derivaci\u00f3n del tema de la regulaci\u00f3n pineal. En base a \nla idea que la \u00fanica inervaci\u00f3n de relevancia funcional pineal proven\u00eda de los GCS, en aquellos tiempos \n(y todav\u00eda hoy) se ha usado indistintamente la pinealectom\u00eda y la remoci\u00f3n de los GCS (gangliectom\u00eda \ncervical superior, GCSx) para producir la supresi\u00f3n experimental de la s\u00edntesis de melatonina pineal. \nEn nuestras manos dichos procedimientos no dieron id\u00e9nticos resultados. En distintas series de \nexperimentos encontramos que la pinealectom\u00eda y la GCSx difer\u00edan en sus consecuencias sobre \ncomportamientos tan dispares como la regulaci\u00f3n de la liberaci\u00f3n de prolactina, o la regulaci\u00f3n del \napetito por el agua. Un m\u00e9dico reci\u00e9n graduado, Pablo V\u00edctor Gejman, quien se agreg\u00f3 a nuestro grupo \nde investigaci\u00f3n en 1979, fue el que le dio impulso inicial a dichos estudios. Pablo demostr\u00f3 con \nclaridad que los efectos de la GCSx y de la pinealectom\u00eda son independientes para afectar la ingesta \nde agua en la rata (Gejman et al., 1981) (Figura 6.1). \nPablo era una persona muy activa y dedicada, con un insuperable olfato para relaciones interpersonales, \ny su pasaje por el Laboratorio estuvo lleno de an\u00e9cdotas al respecto. Una de ellas merece contarse. \nTradicionalmente nuestra fuente de tejidos bovinos fue el Frigor\u00edfico Bancalari, ubicado en San \nFernando, Provincia de Buenos Aires, sobre la Ruta 202. Pablo era nuestro \u201dcontact man\u201d ya que \npor su experiencia de taxista se mov\u00eda como anillo al dedo entre los matarifes de aquel entonces, \nhombres de armas llevar. Iba peri\u00f3dicamente al Frigor\u00edfico con el equipo de cirug\u00eda para extraer o la \npineal o \u00e1reas del cerebro de vaca (en los que entonces describimos los receptores de melatonina). El \npunto era que deb\u00eda llevar tijeritas de m\u00e1s, porque siempre alg\u00fan matarife se la ped\u00eda de regalo \u201dpara \nrecortarse el bigote\u201d. \nTrabajos como los de Pablo nos demostraron con claridad que considerar que la \u00fanica inervaci\u00f3n \nde trascendencia neuroendocrina de los GCS era la pineal constitu\u00eda un error. La relevancia \nneuroendocrina del los GCS est\u00e1 subrayada por el n\u00famero de estructuras endocrinas o 94\nneuroendocrinas que se encuentran en ese territorio, incluyendo adem\u00e1s de la pineal, las gl\u00e1ndulas \ntiroides y paratiroides, los cuerpos carotideos, la gl\u00e1ndula hip\u00f3fisis (anterior y posterior) y la \neminencia media y plexos coroideos. A diferencia de otros ganglios paravertebrales o prevertebrales \nde la cadena simp\u00e1tica, los ganglios simp\u00e1ticos de la regi\u00f3n cervical carecen de ramos comunicantes \ny, en consecuencia, las fibras preganglionares alcanzan al GCS desde segmentos inferiores de la \ncadena simp\u00e1tica (Figura 6.2).\nFigura 6.2. \nDistribuci\u00f3n del \nsimp\u00e1tico cervical.\n95Las fibras postganglionares simp\u00e1ticas abandonan los GCS por dos v\u00edas. La v\u00eda nerviosa carot\u00eddea \ninterna es la v\u00eda seguida por las fibras postganglionares que inervan las estructuras intracraneales, \ncomo la pineal, eminencia media, adeno y neurohip\u00f3fisis o el plexo coroideo. El nervio carot\u00eddeo \nexterno es la v\u00eda por la que se alcanza la tiroides y paratiroides y estructuras inmunes como los \nganglios linf\u00e1ticos submaxilares. En este caso, algunas de las neuronas ganglionares inervantes se \nencuentran en los ganglios simp\u00e1ticos cervicales medio y / o inferior y env\u00edan sus axones a trav\u00e9s del \nGCS y del nervio carot\u00eddeo externo, junto con las fibras postganglionares originadas en el GCS (Figura \n6.2). \nUn momento importante para esta parte de la historia el establecimiento de nuestro laboratorio en \nel Departamento de Fisiolog\u00eda de la Facultad de Medicina en 1987. All\u00ed tuvimos la oportunidad de \nvagar a nuestro antojo por la antigua Biblioteca que hab\u00eda fundado Bernardo Houssay en el Instituto \nde Fisiolog\u00eda en los a\u00f1os \u00b420. Leer los trabajos originales de Cannon y Friedgood sobre la funci\u00f3n \nde la inervaci\u00f3n auton\u00f3mica en las gl\u00e1ndulas endocrinas fue un placer (Cannon, 1929; Friedgood, \n1948). Horacio Romeo, un \u00e1vido lector y \u201crata de biblioteca\u201d prove\u00eda el polvoriento material. Era \ndarse cuenta que est\u00e1bamos sentados en los hombros de gigantes. \nPero sigamos con nuestra historia. En nuestro laboratorio se utilizaron dos estrategias para examinar \nlas consecuencias neuroendocrinas de la manipulaci\u00f3n de los GCS. La primera de ellas consisti\u00f3 \nen el \u201dexperimento de privaci\u00f3n\u201d mediante el examen de las secuelas endocrinas de la GCSx 1 a 4 \nsemanas despu\u00e9s de la cirug\u00eda en presencia o en ausencia de la gl\u00e1ndula pineal. La segunda estrategia \nfue determinar el efecto de la activaci\u00f3n postsin\u00e1ptica transitoria que se produce durante la fase \ntemprana de degeneraci\u00f3n anter\u00f3grada (\u201cwalleriana\u201d) de las terminaciones nerviosas simp\u00e1ticas en \nanimales GCSx. 96\n Apreciamos por primera vez la potencialidad de este segundo modelo a partir de los estudios de \nCarlos Perec, en la Facultad de Odontolog\u00eda, UBA, quien analiz\u00f3 en detalle el proceso de activaci\u00f3n \npostsin\u00e1ptica observado durante la degeneraci\u00f3n walleriana (tambi\u00e9n llamada \u201creacci\u00f3n de \ndegeneraci\u00f3n\u201d) en las gl\u00e1ndulas salivales, como continuaci\u00f3n de experimentos iniciales de Emmelin \ny Trendelenburg en la d\u00e9cada de los \u201960 (Sanz et al., 1982). Con una latencia de 1-3 d\u00edas, latencia que \ndepende de la distancia entre el GCS y el territorio estudiado (o sea de la longitud del mu\u00f1\u00f3n axonal), Figura 6.3. Las distintas fases \nde la reacci\u00f3n de degeneraci\u00f3n \nluego de la GCSx en la rata. (1) \nPrimera fase paral\u00edtica (de 0 a \n8-24 h, dependiendo de la longitud \ndel mu\u00f1\u00f3n axonal), resultado: \npar\u00e1lisis postsin\u00e1ptica. (2) fase \nde degeneraci\u00f3n (de 12 a 36 h), \nresultado: liberaci\u00f3n de NE y \nestimulaci\u00f3n postsin\u00e1ptica. (3) \nSegunda y definitiva fase paral\u00edtica \n(desde la hora 30-36 en adelante).\n97la secci\u00f3n del nervio es seguida por hiperactividad del \u00f3rgano desnervado como consecuencia de la \nliberaci\u00f3n supraliminar del neurotransmisor norepinefrina (NE) desde las terminaciones nerviosas \nen degeneraci\u00f3n, que contin\u00faa durante unas 48 h y es seguida por una par\u00e1lisis definitiva (Figura \n6.3). \nUna de las ventajas de este paradigma experimental es que el per\u00edodo completo de la degeneraci\u00f3n \nwalleriana en la v\u00eda de los GCS en el caso de las proyecciones centrales se puede controlar f\u00e1cilmente \nen el animal consciente por el grado de retracci\u00f3n palpebral (debido a la actividad en la degeneraci\u00f3n \na nivel de los m\u00fasculos periorbitales) ya que la distancia que separa los GCS de los m\u00fasculos orbitales \nes aproximadamente la misma que la que los separa del hipot\u00e1lamo basal. El criterio para una GCSx \nexitosa en ratas, y por lo tanto para asegurar una actividad de degeneraci\u00f3n en el campo de proyecci\u00f3n \nde los GCS, era la detecci\u00f3n de la siguiente secuencia temporal de fen\u00f3menos palpebrales: a) ptosis \npalpebral bilateral de la operaci\u00f3n hasta aproximadamente 10 h despu\u00e9s de la cirug\u00eda, b) retracci\u00f3n \npalpebral bilateral entre 10 y 30 h despu\u00e9s de la cirug\u00eda, c) ptosis palpebral irreversible a partir de las \n30 h de la operaci\u00f3n. Los animales que no presentaban retracci\u00f3n palpebral bilateral, y por lo tanto la \nremoci\u00f3n ganglionar hab\u00eda sido incompleta, pod\u00edan ser f\u00e1cilmente detectados y descartados. \nCabe se\u00f1alar, sin embargo, que la liberaci\u00f3n continua del transmisor inducida por la degeneraci\u00f3n \nes s\u00f3lo una indicaci\u00f3n aproximada del efecto de la liberaci\u00f3n fisiol\u00f3gica, f\u00e1sica, de transmisor que \nsigue a la estimulaci\u00f3n de la v\u00eda aferente. Por lo tanto, la reacci\u00f3n de degeneraci\u00f3n s\u00f3lo indica el papel \npotencial de la activaci\u00f3n postsin\u00e1ptica y no sus detalles fisiol\u00f3gicos. A pesar de ello, demostr\u00f3 ser un \nmodelo de gran potencial heur\u00edstico, lamentablemente desapercibido hasta hoy.\nEn una serie de estudios muy influyentes llevados a cabo por John Porter en la Universidad de Dallas \nen la d\u00e9cada de los \u201960 y \u201970 en el modelo de medici\u00f3n directa del flujo del sistema porta hipofisario \nen la rata anestesiada se hab\u00eda concluido que la GCSx carec\u00eda de efectos sobre el flujo vascular (Porter \net al, 1967). Para este cronista era claro que tal modelo (animal profundamente anestesiado) no \nera adecuado para contestar a la pregunta planteada. Como v\u00eda final de la regulaci\u00f3n auton\u00f3mica, la \nactividad de las neuronas simp\u00e1ticas ganglionares est\u00e1 fuertemente influida por el nivel de vigilancia 98\nAdem\u00e1s, y planteando el problema desde el punto de su aplicaci\u00f3n a la medicina humana, es de \nnotar que el sistema porta hipofisario en el hombre, a diferencia del de la rata, tiene una importante \ninervaci\u00f3n perif\u00e9rica. En el hombre, los capilares del plexo primario del sistema porta hipofisario \nforman bucles en espiral denominados \u201dgomitoli\u201d que penetran en el infund\u00edbulo. Las arteriolas \nde la eminencia media tienen paredes musculosas, y la constricci\u00f3n refleja de estos vasos despu\u00e9s \nde hemorragia post-parto ha sido identificada como un factor primordial en la g\u00e9nesis del infarto \nhipofisario post-parto (o s\u00edndrome de Sheehan) (Figura 6.4).y el estr\u00e9s. Por lo tanto, es imposible afirmar o negar su funci\u00f3n en tales circunstancias de anestesia \nprofunda.\nFigura 6.4. La \ninervaci\u00f3n perif\u00e9rica \nde la eminencia media \nes no s\u00f3lo vascular \nsino tambi\u00e9n neural.\n99Nos decidimos por lo tanto a reevaluar la apod\u00edctica conclusi\u00f3n de Porter que no exist\u00eda regulaci\u00f3n \nperif\u00e9rica del flujo en la eminencia media y que toda la cuesti\u00f3n se resolv\u00eda en el control central \npor parte de los sistemas monoamin\u00e9rgicos del tronco cerebral. Mediante t\u00e9cnicas histoqu\u00edmicas \nde fluorescencia ya se hab\u00eda demostrado en la d\u00e9cada de los \u201970 que luego de la GCSx en la \nrata desaparec\u00edan las fibras catecolamin\u00e9rgicas gruesas de los vasos sangu\u00edneos del l\u00f3bulo \nneurointermedio hipofisario, mientras que las terminales delicadas de origen central se manten\u00edan.\nCon la Dra. Mar\u00eda Irene Vacas, y en colaboraci\u00f3n con los Dres. Francisco Stefano, en ese momento \ndirector del Instituto de Farmacolog\u00eda Experimental (ININFA, CONICET) y Sara Chiocchio, del Instituto \nde Neurobiolog\u00eda, publicamos los primeros estudios que indicaban la existencia de una disminuci\u00f3n \nsignificativa de la captaci\u00f3n neuronal del neurotransmisor NE y del contenido de NE de la eminencia \nmedia en ratas luego de la GCSx (Cardinali et al., 1981; Chiocchio et al., 1984). Tales cambios dr\u00e1sticos \nen la captaci\u00f3n de alta afinidad y contenido del transmisor indicaban que un n\u00famero significativo \nde las terminales nerviosas noradren\u00e9rgicas en la eminencia media derivaban del GCS. De hecho, \nlos estudios de destrucci\u00f3n de neuronas noradren\u00e9rgicas ascendentes del tronco cerebral con el \nneurot\u00f3xico 6-hidroxidopamina s\u00f3lo redujeron la concentraci\u00f3n de NE en la eminencia media en un \n60 %, lo que sugiere que al menos 30-40 % de la NE de la eminencia media se origina perif\u00e9ricamente. \nCon estos datos nos abocamos a evaluar qu\u00e9 ocurr\u00eda con las respuestas neuroendocrinas centrales \nconcomitantemente con la reacci\u00f3n de degeneraci\u00f3n. Mediante el an\u00e1lisis de la s\u00edntesis del mensajero \nintracelular adenosina monofosfato c\u00edclico (AMPc) en el hipot\u00e1lamo basal, un fen\u00f3meno que se sab\u00eda \nligado a la activaci\u00f3n noradren\u00e9rgica postsin\u00e1ptica, pudimos demostrar las tres fases de la reacci\u00f3n \nde degeneraci\u00f3n post-GCSx en la eminencia media. Despu\u00e9s de una fase inicial de par\u00e1lisis neural, \nque dur\u00f3 aproximadamente 10-16 h y que se reflej\u00f3 por una s\u00edntesis reducida de AMPc, dicha s\u00edntesis \nse increment\u00f3 abruptamente en coincidencia con la degeneraci\u00f3n anter\u00f3grada de las terminaciones \nnerviosas perif\u00e9ricas noradren\u00e9rgicas (indicada por la disminuci\u00f3n en NE de la eminencia media). \nEstos cambios ocurrieron tambi\u00e9n en animales pinealectomizados, descartando as\u00ed una posible \nparticipaci\u00f3n de la secreci\u00f3n pineal. Finalmente, se produjo la tercera fase de par\u00e1lisis 1 a 3 d\u00edas \npost-GCSx, lo que lleva a una supersensibilidad \u03b1-adren\u00e9rgica farmacol\u00f3gica y bioqu\u00edmicamente \ndemostrable en el hipot\u00e1lamo basal (Cardinali et al., 1981; Chiocchio et al., 1984).100\nOtro aspecto de la fisiolog\u00eda de los GCS nos atra\u00eda fuertemente. M\u00e1s que constituir meras estaciones de \nrelevo de la v\u00eda neural simp\u00e1tica, varios datos hablaban de un activo proceso de integraci\u00f3n de se\u00f1ales \nde relevancia fisiol\u00f3gica en las c\u00e9lulas ganglionares. En realidad ya Porfour du Petit unos 270 a\u00f1os atr\u00e1s \nhab\u00eda propuesto la denominaci\u00f3n de \u201cpeque\u00f1os cerebros perif\u00e9ricos\u201d para estas estructuras. Distintas \nobservaciones realizadas por varias generaciones de becarios en mi laboratorio apoyaron la idea que \nlos GCS son sitios efectores de la actividad hormonal y activos centros de integraci\u00f3n de se\u00f1ales \n(Cardinali et al., 1983). Pablo Gejman, en sus \u00faltimos estudios antes de emigrar a Israel, demostr\u00f3 \ncambios en los receptores colin\u00e9rgicos muscar\u00ednicos del GCS ante el tratamiento in vivo e in vitro con \nhormonas reproductivas. Con la Dra. Mar\u00eda Irene Vacas identificamos la persistencia de los efectos \nhormonales sobre el GCS en ausencia de proyecciones preganglionares intactas descartando as\u00ed los \ncambios centrales en las v\u00edas nerviosas hacia los GCS como explicaci\u00f3n de los efectos hormonales. Por \n\u00faltimo identificamos sitios de uni\u00f3n para varias hormonas en los GCS, avalando una posible aplicaci\u00f3n \ncomo modelo neuroendocrino a semejanza de la gl\u00e1ndula pineal (Figura 5.14). Estos estudios fueron \ncompletados por la Dra. Mar\u00eda Elvira Landa, quien con la colaboraci\u00f3n del Lic. Guillermo Gonz\u00e1lez \nBurgos, demostr\u00f3 la reactividad ganglionar ante la exposici\u00f3n de hormonas tiroideas. A\u00f1os despu\u00e9s \nen 1995, Guillermo completaba su tesis doctoral \u201cEstudio neurofarmacol\u00f3gico acerca de la funci\u00f3n \ndel \u00e1cido \u03b3-aminobut\u00edrico en el ganglio cervical superior\u201d, presentada para optar al t\u00edtulo de Doctor \nen Ciencias Biol\u00f3gicas, Facultad de Ciencias Exactas y Naturales, UBA la que recibi\u00f3 la calificaci\u00f3n de \nsobresaliente. \nEl paso siguiente era obvio. Si pod\u00edamos demostrar cambios postsin\u00e1pticos relevantes en la fase de \ndegeneraci\u00f3n en la eminencia media, la liberaci\u00f3n de hormonas del sistema hipot\u00e1lamo-hipofisario \ndeb\u00eda necesariamente cambiar. \u00a1Y entonces podr\u00edamos cuestionar la validez del paradigma \nneuroendocrino contempor\u00e1neo que negaba toda funci\u00f3n de la inervaci\u00f3n perif\u00e9rica de la unidad \nhipot\u00e1lamo-hipofisaria!\nNos abocamos durante unos 10 a\u00f1os a explorar este concepto. Un esquema que resume las \nobservaciones realizadas durante tan largo periodo se muestra en la Figura 6.5.101El primer modelo examinado fue el del control de la liberaci\u00f3n de gonadotrofinas durante el ciclo \nestral en la rata. Cuando efectuamos la GCSxa las 24:00 h del diestro II, es decir unas 17 h antes del \nperiodo cr\u00edtico (1600 h del proestro, momento en que se libera la LH, FSH y prolactina necesarias \npara la ovulaci\u00f3n) observamos un retraso de unos 2-4 d\u00edas del ciclo estral con frotis vaginales \nleucocitarios (diestro) al cabo de los cuales el ciclo estral se reanud\u00f3. Por el contrario, la GCSx a Figura 6.5. Diagrama que \nresume los cambios en la unidad \nhipot\u00e1lamo-hipofisaria durante la \nactivaci\u00f3n simp\u00e1tica cervical.\n102\nlas 24:00 h en el d\u00eda del estro no modific\u00f3 la ciclicidad estral, ya que la reacci\u00f3n de degeneraci\u00f3n \nno coincidi\u00f3 con la fase de liberaci\u00f3n de gonadotrofinas (Cardinali et al., 1989). Estos resultados \nindicaron que la degeneraci\u00f3n de los nervios simp\u00e1ticos despu\u00e9s de la GCSx debe coincidir con el \nest\u00edmulo para la liberaci\u00f3n de gonadotrofinas y prolactina del pico preovulatorio para interrumpir \nel ciclo estral. El efecto inhibidor de la degeneraci\u00f3n walleriana perif\u00e9rica sobre la liberaci\u00f3n de \ngonadotrofinas y prolactina de liberaci\u00f3n tambi\u00e9n se detect\u00f3 en ratas pinealectomizadas, lo que \nindic\u00f3 que era independiente de la liberaci\u00f3n de melatonina que se produce durante la degeneraci\u00f3n \nwalleriana post-GCSx.\nEl efecto observado es hipotal\u00e1mico y no hipofisario: pudimos verificar que la concentraci\u00f3n de GnRH \nen el hipot\u00e1lamo basal se incrementa, y la respuesta de la pituitaria a GnRH se mantiene normal, \nen el momento de la depresi\u00f3n de LH durante la fase de degeneraci\u00f3n walleriana post-GCSx. Estas \nobservaciones indicaron fuertemente un efecto importante de las terminaciones nerviosas perif\u00e9ricas \nen la eminencia media.\nEl segundo modelo tuvo que ver con la los mecanismos regulatorios de la secreci\u00f3n de TSH. Como \nveremos en el pr\u00f3ximo Cap\u00edtulo, la forma en que los GCS pueden regular la funci\u00f3n tiroidea es dual: \na trav\u00e9s de las terminaciones centrales en la eminencia media y a trav\u00e9s de la inervaci\u00f3n directa de \nlos acinos tiroideos. En nuestros estudios encontramos una depresi\u00f3n significativa de la liberaci\u00f3n de \nTSH durante la fase de degeneraci\u00f3n anter\u00f3grada post-GCSx. En forma similar a lo encontrado para \nGnRH, se verific\u00f3 una respuesta normal hipofisaria al TRH durante la degeneraci\u00f3n walleriana de los \nnervios simp\u00e1ticos perif\u00e9ricos. \nEn otros estudios examinamos los niveles s\u00e9ricos de hormona de crecimiento y prolactina y los \nhipotal\u00e1micos de GHRH, TRH y somatostatina, desde 16 h hasta 7 d\u00edas despu\u00e9s de una GCSx bilateral \nen ratas. Coincidentemente con la degeneraci\u00f3n de los terminales neurales, y en comparaci\u00f3n con \nlos animales con operaci\u00f3n simulada, las ratas GCSx mostraron niveles significativamente m\u00e1s bajos \nde GH y prolactina en suero y m\u00e1s altos de GHRH y TRH en el hipot\u00e1lamo basal. La somatostatina \nhipotal\u00e1mica se redujo significativamente en las ratas GCSx durante la reacci\u00f3n de degeneraci\u00f3n. 103Tambi\u00e9n encontramos niveles disminuidos de CRH y AVP en el hipot\u00e1lamo a las 20 h despu\u00e9s de la \nGCSx. Todos estos datos indicaron sin dudas que durante la fase de degeneraci\u00f3n walleriana el papel \nmodulador de terminales nerviosas simp\u00e1ticas perif\u00e9ricas se ejerce sobre la liberaci\u00f3n de hormonas \nhipofisotropas m\u00e1s que sobre su s\u00edntesis. La pinealectom\u00eda no previno estos cambios, descartando \nas\u00ed una posible participaci\u00f3n pineal (ver para ref. Cardinali y Romeo, 1990, 1991).\nQuisimos en ese momento avanzar en el estudio de las consecuencias de la GCSx en las respuestas \nmediadas por TSH. As\u00ed analizamos la importancia homeost\u00e1tica de las proyecciones de GCS en la \nadaptaci\u00f3n de las ratas a un ambiente fr\u00edo, situaci\u00f3n de fuerte est\u00edmulo para la liberaci\u00f3n de TSH. \nIndependientemente de la temperatura ambiente a la que se hab\u00eda mantenido previamente a las \nratas, la superposici\u00f3n de la degeneraci\u00f3n anter\u00f3grada de los terminales nerviosos en el campo de \nla proyecci\u00f3n de los GCS con la exposici\u00f3n de los animales a un ambiente fr\u00edo durante 24 h, dio como \nresultado la muerte de la casi totalidad de las ratas, mientras los animales con operaci\u00f3n simulada \nsobrevivieron adecuadamente. Esta fue una fuerte indicaci\u00f3n de que se necesita una entrada de GCS \nnormal para producir una respuesta adaptativa normal ante el estr\u00e9s por fr\u00edo.\nOtro tipo de estr\u00e9s examinado fue el de la inmovilizaci\u00f3n. Cuando este estr\u00e9s se practic\u00f3 durante \nla fase de degeneraci\u00f3n walleriana post-GCSx, se observ\u00f3 una inhibici\u00f3n de la liberaci\u00f3n de LH y \nde corticosterona. El efecto no se observ\u00f3 en animales sometidos a GCSx 1 semana antes. Tomados \nen conjunto, estos datos sugieren que las proyecciones perif\u00e9ricas de los GCS a la unidad MBH - \nadenohipofisaria juegan un papel de importancia en la adaptaci\u00f3n al estr\u00e9s en la rata (Cardinali y \nRomeo, 1990, 1991)\nPara sustanciar esta hip\u00f3tesis decidimos estudiar otro tipo de estr\u00e9s que remeda una entidad de \nrelevancia cl\u00ednica, el s\u00edndrome de \u201cenfermedad no tiroidea\u201d tambi\u00e9n llamado \u201cs\u00edndrome de bajaT3\u201d. \nEste cuadro est\u00e1 cl\u00ednicamente caracterizado por una hipofunci\u00f3n del eje hip\u00f3fiso-tiroideo con \ndisminuci\u00f3n significativa en la concentraci\u00f3n de TSH, T4 y T3 en plasma y se lo ha relacionado \ncon el estr\u00e9s. Este cuadro se reproduce en ratas por inyecci\u00f3n de aceite de trementina y quisimos \ndeterminar si la GCSx afectaba la respuesta tiroidea en tal situaci\u00f3n. Tanto la GCSx, como la secci\u00f3n 104\nbilateral de los nervios carot\u00eddeos externos, pero no de los nervios carot\u00eddeos internos, impidieron la \ndepresi\u00f3n de la captaci\u00f3n tiroidea de 131I y de la liberaci\u00f3n de T4 observadas despu\u00e9s de la inyecci\u00f3n \nde aceite de trementina, un agente estresante leve. Por otro lado, la GCSx fue ineficaz para prevenir \nla reducci\u00f3n de los niveles de TSH provocada por el tratamiento lo que indica que la liberaci\u00f3n de \nhormona tiroidea alterada durante la enfermedad no tiroidea depende, no de efectos centrales de \nlos nervios simp\u00e1ticos, sino principalmente de un aumento de la actividad en la v\u00eda simp\u00e1tica a la \ngl\u00e1ndula tiroides.\nEn la mayor\u00eda de los estudios citados exploramos concomitantemente el efecto de bloqueantes \nadren\u00e9rgicos \u03b1 y \u03b2 en los cambios observados durante la degeneraci\u00f3n walleriana post-GCSx. En \ngeneral, la actividad de degeneraci\u00f3n se asoci\u00f3 con la estimulaci\u00f3n de receptores adren\u00e9rgicos \u03b11 \npostsin\u00e1pticos, con algunas excepciones en las que se observaron efectos cooperativos de un bloqueo \ncombinado \u03b1 y \u03b2 adren\u00e9rgicos. \nAs\u00ed luego de 10 a\u00f1os de trabajo, de decenas publicaciones y de la publicaci\u00f3n de una revisi\u00f3n de los \nresultados obtenidos en una de las revistas de mayor impacto en el \u00e1rea en aquella \u00e9poca (Frontiers \nin Neuroendocrinology) cre\u00edmos posible mover el paradigma vigente. Pero no lo logramos. \nTuve la posibilidad de verificar este fracaso en una visita que hice en 1987 al laboratorio de \nClaude Kordon, entonces editor en jefe de la revista internacional Neuroendocrinology y que muy \namablemente me mostr\u00f3 el borrador del cap\u00edtulo sobre control de la unidad hipot\u00e1lamo-hipofisaria \nque estaba escribiendo para la primera edici\u00f3n de un libro que tuvo luego gran influencia en el tema \n(Knobil and Neill\u2019s Physiology of Reproduction). Discutimos las observaciones, vi que ten\u00eda en su \nescritorio varios de nuestros trabajos, pero a\u00f1os m\u00e1s tarde, con la publicaci\u00f3n del libro, no hubo la \nm\u00e1s m\u00ednima referencia a ellos.\n\u00c9sta creo que es una historia interesante. Cambiar un paradigma puede ser m\u00e1s dif\u00edcil que mover \nde lugar un cementerio. Tampoco lo logr\u00f3 un gigante como Friedgood en la d\u00e9cada de los \u201930. Sin \nembargo, los resultados discutidos anteriormente indican sin duda que las terminales nerviosas \nsimp\u00e1ticas perif\u00e9ricas en el campo de la proyecci\u00f3n de GCS juegan un papel en la regulaci\u00f3n de la 105respuesta hipotal\u00e1mica ante el estr\u00e9s en la rata. Como una hip\u00f3tesis de trabajo que vale la pena \nreexaminar puede ser postulado que los canales noradren\u00e9rgicos centrales y perif\u00e9ricos paralelos \ntransmiten informaci\u00f3n al sistema neuroendocrino para provocar la respuesta al estr\u00e9s (Figura 6.5).\nReferencias\n(Para otras referencias del laboratorio del autor, v\u00e9ase el Adendo)\nBellerby C. W. (1933). The endocrine factors concerned in the control of the ovarian cycle: Xenopus \nlaevis as a test animal. Biochem J 27, 615-620.\nCannon W. B. (1929). Pharmacological injections and physiological inferences. Science 70, 500-501.\nCardinali D. P ., Romeo H. E. (1990). Peripheral neuroendocrine interrelationships in the cervical \nregion. News Physiol Sci 5, 100-104.\nCardinali D. P ., Romeo H. E. (1991). The autonomic nervous system of the cervical region as a channel \nof neuroendocrine communication. Front Neuroendocrinol, 12, 278-297.\nCardinali D. P ., Romeo H. E., Ochatt C., Moguilevsky J. (1989). Estrous cycle delay and inhibition of \ngonadotropin and prolactin release during sympathetic nerve degeneration after superior cervical \nganglionectomy of rats. Neuroendocrinology, 50, 59-65.\nCardinali D. P ., Vacas M. I., Fortis A. L., Stefano F. J. (1981). Superior cervical ganglionectomy depresses \nnorepinephrine uptake, increases the density of a-drenoceptor sites, and induces supersensitivity \nto adrenergic drugs in rat medial basal hypothalamus. Neuroendocrinology 33, 199-206.\nCardinali D. P ., Vacas M. I., Gejman P . V., Pisarev M. A., Barontini M., Boado R. J., Juvenal G. J. (1983). The \nsympathetic superior cervical ganglia as \u201clittle neuroendocrine brains\u201d. Acta Physiol Latinoamer \n33, 205-221.106\nChiocchio S. R., Cardinali D. P ., Vacas M. I., Tramezzani J. H. (1984). Acute superior cervical \nganglionectomy depresses the postcastration rise of gonadotropins in male rats. Brain Res 309, \n354-356.\nFriedgood H. B. (1948). Neuro-endocrine and psychodynamic factors in sterility. West J Surg Obstet \nGynecol 56, 391-398.\nGejman P . V., Cardinali D. P ., Finkielman S., Nahmod V. E. (1981). Changes in drinking behavior caused \nby superior cervical ganglionectomy and pinealectomy in rats. J Auton Nerv Syst, 4, 249-259.\nHarris G. W. (1937). The induction of ovulation in the rabbit, by electrical stimulation of the \nhypothalamo-hypophysial mechanism. Proc R Soc Lond B,122.\nMarshall F. H., Verney E. B. (1936). The occurrence of ovulation and pseudo-pregnancy in the rabbit \nas a result of central nervous stimulation. J Physiol 86, 327-336.\nPorter J. C., Hines M. F., Smith K. R., Repass R. L., Smith A. J. (1967). Quantitative evaluation of local \nblood flow of the adenohypophysis in rats. Endocrinology 80, 583-598.\nSanz N. R., Stefano F. J., Perec C. J. (1982). Delay by drugs of adrenergic nerve degeneration after \nproximal or distal sympathectomy of the submaxillary gland. Gen Pharmacol 13, 195-202.\nWiesemann C. (1991). Regnier de Graaf (1641-1673). Pathologe 12, 352-353.107Cap\u00edtulo VII: \nProyecciones Neuroinmunoendocrinas del Simp\u00e1tico \nCervical.\nUno de los mayores problemas de los paradigmas en Fisiolog\u00eda es que se tornan tan inamovibles que \nmuchas veces previenen u obstaculizan el progreso de las ideas. Hemos visto en el Cap\u00edtulo previo el \nfracaso en cambiar la idea acerca de c\u00f3mo se regula la unidad hipot\u00e1lamo-hipofisaria. En el ejemplo \nque sigue el \u00e9xito fue parcial, pero porque hab\u00eda antecedentes de gigantes de la Fisiolog\u00eda tales como \nHarry Friedgood y Walter Cannon que ya hab\u00edan sido iconoclastas en su tiempo. \nEl paradigma predominante de la Endocrinolog\u00eda en el siglo XX otorg\u00f3 a la inervaci\u00f3n de gl\u00e1ndulas \nendocrinas como la tiroides o paratiroides una funci\u00f3n meramente vascular y secundaria a la de las \nhormonas tr\u00f3ficas correspondientes. Es de notar que tanto los tejidos endocrinos como inmunes \npresentan tres sistemas neuronales identificables: a) neuronas noradren\u00e9rgicas simp\u00e1ticas derivadas \nde las cadenas ganglionares para- o prevertebrales en las met\u00e1meras correspondientes; b) neuronas \ncolin\u00e9rgicas parasimp\u00e1ticas cuyos cuerpos est\u00e1n situados en los ganglios parasimp\u00e1ticos locales: c) \nneuronas peptid\u00e9rgicas, la mayor\u00eda de ellas localizadas en dichos ganglios locales. En este \u00faltimo \ncaso debe consignarse la presencia casi universal del p\u00e9ptido vasoactivo intestinal (VIP), un p\u00e9ptido \nneurotransmisor indicativo de inervaci\u00f3n sensorial por fibras amiel\u00ednicas de tipo C. Es decir, existe \ntanto una inervaci\u00f3n motora como una sensorial en el tejido endocrino e inmune. El aspecto sensorial \nes una fuerte prueba para que hoy se sospeche de la existencia de una representaci\u00f3n viscerot\u00f3pica \nprecisa de la interioridad inmunoendocrina en el SNC.\n 108\nLas gl\u00e1ndulas tiroides y paratiroides constituyen un caso t\u00edpico de esta inervaci\u00f3n trina (Fig. 7.1). \nEstas estructuras est\u00e1n inervadas por: a) neuronas noradren\u00e9rgicas situadas en los GCS, o en los \nganglios cervicales inferiores y / o medios, y que llegan a la tiroides a trav\u00e9s del GCS y el nervio \ncarot\u00eddeo externo, b) neuronas colin\u00e9rgicas parasimp\u00e1ticas situadas en los ganglios locales y que \nreciben proyecciones preganglionares del nervio vago, c) neuronas peptid\u00e9rgicas, incluyendo las \nVIP\u00e9rgicas, presentes en ganglios locales (Romeo et al., 1986).\nFigura 7.1. Mecanismos \nneurohumorales de \nregulaci\u00f3n de los acinos \ntiroideos.109La funci\u00f3n moduladora de la inervaci\u00f3n tiroidea fue sospechada desde mucho tiempo atr\u00e1s. Los \nnervios auton\u00f3micos que llegan a la tiroides hacen contacto no s\u00f3lo con la vasculatura del tejido, \nsino tambi\u00e9n con las c\u00e9lulas endocrinas, proporcionando as\u00ed la base anat\u00f3mica para una relaci\u00f3n \nneuroendocrina perif\u00e9rica. \nEn nuestro laboratorio, y como parte de nuestro estudio de la relevancia de las v\u00edas auton\u00f3micas \nperif\u00e9ricas en el territorio cervical, fueron tres las Tesis Doctorales que examinaron estos aspectos en \ndetalle, en los acinos y c\u00e9lulas C parafoliculares tiroideas y en las gl\u00e1ndulas paratiroides.\nEstas Tesis fueron (a) la del Lic. en Ciencias Biol\u00f3gicas Horacio Eduardo Romeo quien en 1987 present\u00f3 \nsu trabajo: \u201cPapel del sistema nervioso aut\u00f3nomo en la regulaci\u00f3n de la funci\u00f3n tiroidea\u201d para optar \nal t\u00edtulo de Doctor en Ciencias Biol\u00f3gicas, Facultad de Ciencias Exactas y Naturales, UBA; (b) la de la \nLic. en Ciencias Biol\u00f3gicas Marta Graciela Ladizesky quien en 1988 present\u00f3 su Tesis: \u201cRegulaci\u00f3n \nneural de la secreci\u00f3n de paratohormona y calcitonina en la rata\u201d para optar al t\u00edtulo de Doctor en \nCiencias Biol\u00f3gicas, Facultad de Ciencias Exactas y Naturales, UBA en 1988; (c) la del m\u00e9dico Javier \nStern, quien en 1995 present\u00f3 su Tesis: \u201cSignificado neuroendocrino de las proyecciones del sistema \nnervioso aut\u00f3nomo cervical en la homeostasis del calcio\u201d para optar al t\u00edtulo de Doctor en Medicina, \nFacultad de Medicina, UBA. Todos ellos trabajaron en el laboratorio por 4 a 5 a\u00f1os con financiamiento \ndel CONICET y en todos los casos los trabajos de Tesis recibieron la calificaci\u00f3n de sobresaliente.\nEl Dr. Horacio Romeo utiliz\u00f3 para examinar la regulaci\u00f3n de los acinos tiroideos el doble enfoque que \nya discutimos en el Cap\u00edtulo previo. Por un lado, obtuvo informaci\u00f3n sobre los cambios en la funci\u00f3n \nendocrina de los acinos durante la liberaci\u00f3n supraliminal de NE de los terminales en la degeneraci\u00f3n \npost-GCSx (Figura 6.2). Por otro lado llev\u00f3 a cabo diversos estudios sobre los efectos cr\u00f3nicos de la \ndesnervaci\u00f3n simp\u00e1tica luego de la GCSx sobre la funci\u00f3n y crecimiento de los acinos tiroideos. \nHoracio demostr\u00f3 que en ratas sometidas a GCSx 14 h antes, y durante la degeneraci\u00f3n de las \nterminales nerviosas simp\u00e1ticas en el territorio de proyecci\u00f3n del GCS, se observa una depresi\u00f3n \nsignificativa de la funci\u00f3n del eje hipot\u00e1lamo-hip\u00f3fiso-tiroideo incluyendo la ca\u00edda de TSH y T4 en \ncirculaci\u00f3n y la inhibici\u00f3n de la captaci\u00f3n tiroidea de 131I. Las secuelas agudas de la GCSx se explican 110\nen t\u00e9rminos de efectos centrales y perif\u00e9ricos de las terminales nerviosas simp\u00e1ticas, ya que la \nrespuesta tiroidea a la TSH ex\u00f3gena se inhibi\u00f3 durante la fase de degeneraci\u00f3n walleriana. Por lo \ntanto, en presencia de niveles normales o elevados de TSH, la liberaci\u00f3n de NE a partir de los nervios \nsimp\u00e1ticos locales de la tiroides proporciona una se\u00f1al negativa para la liberaci\u00f3n de T4. Se debe \nenfatizar este hecho: en presencia de NE aumentada en las proximidades de los acinos tiroideos la \nTSH, a\u00fan en dosis farmacol\u00f3gicas, carece de efectos sobre T4. \u00bfNo basta este resultado para convencer \nal observador del rol modulatorio de la inervaci\u00f3n perif\u00e9rica, no s\u00f3lo \u201cvascular\u201d sino central para la \nexpresi\u00f3n de la acci\u00f3n endocrina? Las variaciones diarias de la concentraci\u00f3n de T4 en suero y en el \n Figura 7.2. Control del \ncrecimiento tiroideo por el \nsistema simp\u00e1tico cervical \nen presencia o en ausencia \nde adenohip\u00f3fisis. Datos de \nRomeo et al. (1985).111contenido de catecolaminas tiroideas en ratas fueron compatibles con esta funci\u00f3n modulatoria de \nla NE perif\u00e9rica en la secreci\u00f3n de los acinos tiroideos (Figura 7.1) (Cardinali y Romeo, 1990, 1991). \nLos estudios de Horacio Romeo en ratas con GCSx cr\u00f3nica (el experimento de \u201dprivaci\u00f3n\u201d) \nproporcionaron pruebas del papel de los nervios simp\u00e1ticos cervicales en la regulaci\u00f3n del \ncrecimiento de los acinos tiroideos. En ratas estudiadas 2 a 4 semanas despu\u00e9s de la GCSx se \nidentific\u00f3 un mayor crecimiento glandular (respuesta boci\u00f3gena) a la TSH end\u00f3gena. Romeo report\u00f3 \nque el efecto de promoci\u00f3n del bocio por desnervaci\u00f3n simp\u00e1tica era ipsilateral. La GCSx ipsilateral \nFigura 7.3. Inervaci\u00f3n \nsimp\u00e1tica y parasimp\u00e1tica \nde la tiroides/paratiroides \nen la rata.112\namplific\u00f3 el crecimiento compensatorio que sigui\u00f3 a la hemitiroidectom\u00eda y aument\u00f3 la secreci\u00f3n \nde T4 desde el l\u00f3bulo remanente. Todo ello fue correlacionado con un aumento del \u00edndice mit\u00f3tico \ny de los receptores adren\u00e9rgicos \u03b1 y \u00df, y con una disminuci\u00f3n del flujo sangu\u00edneo en la gl\u00e1ndula \ntiroides de ratas cr\u00f3nicamente GCSx. Horacio tambi\u00e9n observ\u00f3 que el crecimiento compensatorio del \nl\u00f3bulo remanente luego de una hemitiroidectom\u00eda se daba a\u00fan en ausencia de adenohip\u00f3fisis y que \nel efecto era bloqueado totalmente por la GCSx ipsilateral (Figura 7.2). Este estudio (Romeo et al., \n1985) fue considerado como uno de los hallazgos de ese a\u00f1o en la prestigiosa serie The Year Book of \nEndocrinology, 1986 (pp 75-76). \nSe analiz\u00f3 tambi\u00e9n la farmacolog\u00eda de los cambios observados. La administraci\u00f3n de agentes \nbloqueantes de receptores adren\u00e9rgicos \u03b1 contrarrest\u00f3 la reducci\u00f3n de T4 s\u00e9rico encontrada en ratas \nGCSx 14 h despu\u00e9s de la cirug\u00eda. \nA\u00f1os m\u00e1s tarde otros investigadores hicieron la misma observaci\u00f3n durante el aumento de la \nactividad simp\u00e1tica obtenido mediante la inyecci\u00f3n de 2 desoxiglucosa en ratones. Esta mediaci\u00f3n \n\u03b1-adren\u00e9rgica fue tambi\u00e9n reportada in vitro, lo que indica que la NE ejerce un efecto modulador \ndirecto sobre la funci\u00f3n de los acinos tiroideos. \nCon respecto a la inervaci\u00f3n parasimp\u00e1tica de los acinos tiroideos, se conoc\u00eda la v\u00eda preganglionar \nparasimp\u00e1tica de entrada a las neuronas de los ganglios locales de la tiroides, la que deriva del n\u00facleo \nmotor dorsal del vago y llega a trav\u00e9s de los nervios lar\u00edngeos inferior y tiroideo (Figura 7.3). Las \nfibras colin\u00e9rgicas que salen de los ganglios locales entran en la tiroides e inervan tanto a los vasos \nsangu\u00edneos como a las c\u00e9lulas foliculares. Este hecho llev\u00f3 a sospechar desde mucho tiempo atr\u00e1s la \nexistencia de un control colin\u00e9rgico de la actividad de los acinos tiroideos.\nHoracio examin\u00f3 el papel de la inervaci\u00f3n parasimp\u00e1tica de la tiroides mediante secciones locales de \ndichos nervios (Romeo et al., 1988). As\u00ed, en ratas sometidas a una descentralizaci\u00f3n parasimp\u00e1tica \nunilateral por secci\u00f3n ipsilateral del nervio lar\u00edngeo inferior Romeo observ\u00f3 un reducido crecimiento \ncompensatorio de dicho l\u00f3bulo luego de la hemitiroidectom\u00eda. 113Con el fin de obtener informaci\u00f3n del rol de los nervios parasimp\u00e1ticos en el crecimiento en ausencia \nde TSH los animales fueron hipofisectomizados y en estas ratas la secci\u00f3n del nervio lar\u00edngeo inferior \nprodujo una involuci\u00f3n adicional de la gl\u00e1ndula tiroides. La secci\u00f3n ipsilateral del nervio lar\u00edngeo \ninferior previno el aumento del \u00edndice mit\u00f3tico post-hemitiroidectom\u00eda unilateral. En conjunto \nestos resultados indicaron que se necesitan los nervios parasimp\u00e1ticos intactos para mantener un \ncrecimiento adecuado de la tiroides en la presencia de altos niveles de TSH en circulaci\u00f3n, as\u00ed como \nun trofismo m\u00ednimo de tiroides en ausencia de TSH end\u00f3gena. \nLa funci\u00f3n de la inervaci\u00f3n auton\u00f3mica de c\u00e9lulas C tiroideas productoras de calcitonina fue \nexaminada por Ladizesky y Stern (Cardinali y Stern, 1994). Cuando comenzaron sus estudios en el \nterritorio de las c\u00e9lulas C parafoliculares la informaci\u00f3n disponible indicaba la presencia de fibras \nnerviosas simp\u00e1ticas que llegaban hasta las proximidades de dichas c\u00e9lulas. \nUsando el paradigma de la degeneraci\u00f3n anter\u00f3grada post-GCSx se analiz\u00f3 la respuesta de las c\u00e9lulas \nC ante un est\u00edmulo hipercalc\u00e9mico en ratas. Durante la reacci\u00f3n de degeneraci\u00f3n post-GCSx se \nobserv\u00f3 tanto una disminuci\u00f3n en la liberaci\u00f3n m\u00e1xima de calcitonina como un retardo en alcanzar \ndicho m\u00e1ximo ante el est\u00edmulo de una inyecci\u00f3n de gluconato de calcio. \nEl bloqueo de los receptores adren\u00e9rgicos \u03b1 con fenoxibenzamina suprimi\u00f3 la inhibici\u00f3n de la \nrespuesta de las c\u00e9lulas C durante la degeneraci\u00f3n anter\u00f3grada post-GCSx mientras que el bloqueo \nde receptores \u00df -adren\u00e9rgicos con propranolol no afect\u00f3 la liberaci\u00f3n de calcitonina durante la \ndegeneraci\u00f3n nerviosa. aunque fue eficaz en afectar parcialmente la actividad de la fenoxibenzamina. \nExplicamos estos resultados como indicativos de que la liberaci\u00f3n supraliminar de NE de los \nterminales de degeneraci\u00f3n produce la activaci\u00f3n de ambos tipos de receptores adren\u00e9rgicos en las \nc\u00e9lulas C, siendo los efectos \u03b1 predominantes. \nLa Figura 7.4 ilustra esquem\u00e1ticamente el mecanismo de regulaci\u00f3n neural y humoral de la liberaci\u00f3n \nde calcitonina por las c\u00e9lulas C parafoliculares. Con el objeto de evaluar si la ausencia cr\u00f3nica de \ninervaci\u00f3n simp\u00e1tica pod\u00eda modificar la respuesta de c\u00e9lulas C ante el estr\u00e9s, Javier Stern utiliz\u00f3 el \nmodelo animal de inyecci\u00f3n de aceite de trementina, desencadenante de un estr\u00e9s moderado.114\nUnas cuatro horas despu\u00e9s de la inyecci\u00f3n de trementina, se observ\u00f3 una reducci\u00f3n del calcio \ns\u00e9rico total y de los niveles de calcitonina, en comparaci\u00f3n con las ratas inyectadas con veh\u00edculo. \nEn ese momento, las ratas se sometieron a un est\u00edmulo hipercalc\u00e9mico mediante la inyecci\u00f3n de \nCaCl2. En los animales estresados por la inyecci\u00f3n de trementina, el aumento del calcio s\u00e9rico fue \nsignificativamente menor, y el aumento de la calcitonina fue mayor, que en las ratas controles. Los \nefectos del estr\u00e9s por trementina sobre la calcemia y sobre la respuesta en calcitonina antes o despu\u00e9s \n Figura 7.4. Mecanismos \nneurohumorales de \nregulaci\u00f3n de las c\u00e9lulas C \nparafoliculares tiroideas.115de est\u00edmulo hipercalcemiante a\u00fan persistieron en ratas cr\u00f3nicamente GCSx (Stern et al., 1994). \nTomados en conjunto, los resultados de Stern indicaron que los cambios inducidos por el estr\u00e9s en la \nliberaci\u00f3n de calcitonina depend\u00edan tanto de modificaciones en la biodisponibilidad del calcio como \nde cambios primarios a nivel de c\u00e9lulas C. La remoci\u00f3n de los GCS tuvo un efecto relativamente menor \nen los fen\u00f3menos inducidos por el estr\u00e9s. A\u00f1os despu\u00e9s Salvador Guinjoan y Javier Stern pudieron \ncorrelacionar los niveles s\u00e9ricos y urinarios de calcio con el grado de psicopatolog\u00eda en pacientes con \ndistintos niveles de estr\u00e9s (Stern et al., 1996).\nCon respecto a la inervaci\u00f3n parasimp\u00e1tica de las c\u00e9lulas C parafoliculares tiroideas, Javier Stern se \naboc\u00f3 a examinarla debido a que no se dispon\u00eda de informaci\u00f3n sobre el efecto de la parasimpatec-\ntom\u00eda regional en la liberaci\u00f3n de calcitonina. Para ello recurri\u00f3 a practicar una descentralizaci\u00f3n \nparasimp\u00e1tica mediante la secci\u00f3n quir\u00fargica de los nervios lar\u00edngeo inferior o tiroideo. \nCualquiera de las secciones practicadas disminuy\u00f3 significativamente la captaci\u00f3n neuronal de \n3H-colina en la tiroides (un \u00edndice de la inervaci\u00f3n colin\u00e9rgica). Tanto luego de la secci\u00f3n del nervio \nlar\u00edngeo inferior como del tiroideo se observ\u00f3 una ca\u00edda significativa en el calcio s\u00e9rico total a los 10 \nd\u00edas de la operaci\u00f3n, acompa\u00f1ado de una disminuci\u00f3n significativa de los niveles de calcitonina. \nEn los animales con secci\u00f3n del nervio tiroideo y despu\u00e9s de la inyecci\u00f3n de cloruro de calcio, se \nobserv\u00f3 un mayor aumento de la calcitonina en suero y un menor nivel de calcemia. En los animales \ncon secci\u00f3n del nervio lar\u00edngeo inferior, la respuesta secretora de calcitonina y la hipercalcemia \nalcanzada luego de cloruro de calcio tambi\u00e9n fueron mayores que en los controles. \nUn estudio de correlaci\u00f3n de los datos indic\u00f3 que las pendientes de correlaci\u00f3n entre el calcio s\u00e9rico \ny los niveles de calcitonina en ratas con ambas secciones parasimp\u00e1ticas fueron mayores que en los \ncontroles. En conjunto los resultados indican que el sistema parasimp\u00e1tico tiroideo tiene un efecto \ninhibidor sobre la secreci\u00f3n de calcitonina por las c\u00e9lulas C (Figura 7.4).\nComo en el caso de las c\u00e9lulas C tiroideas, cuando la Lic. Marta Ladizesky y el m\u00e9dico Javier Stern \ncomenzaron sus estudios en gl\u00e1ndulas paratiroides la informaci\u00f3n disponible indicaba la presencia de 116\nfibras nerviosas simp\u00e1ticas rastreadas hasta las proximidades de las c\u00e9lulas endocrinas productoras \nde PTH (Fig. 7.5).\nEn un primer experimento examinaron la respuesta en secreci\u00f3n de PTH de las gl\u00e1ndulas paratiroides \nde ratas durante la degeneraci\u00f3n walleriana post-GCSx utilizando como agente hipocalcemiante \nEDTA. Durante la reacci\u00f3n de degeneraci\u00f3n se verific\u00f3 un deterioro significativo de la respuesta de las \nc\u00e9lulas paratiroideas ante la hipocalcemia. S\u00f3lo una dosis m\u00e1s alta de EDTA fue capaz de superar la \nFigura 7.5. Mecanismos \nneurohumorales de \nregulaci\u00f3n de la secreci\u00f3n de \nPTH.117inhibici\u00f3n de la secreci\u00f3n de PTH en la fase de degeneraci\u00f3n walleriana de los terminales simp\u00e1ticos. \nComo en el caso de la calcitonina o de la liberaci\u00f3n de T4, el principal efecto inhibidor de la NE sobre \nla liberaci\u00f3n de PTH durante la degeneraci\u00f3n neuronal fue mediado por receptores adren\u00e9rgicos-\u03b1. \nEn ese momento pudimos plantear el esquema de la Figura 7.6 donde el nivel modulador detectado \nse superpone sobre el nivel de realimentaci\u00f3n en la organizaci\u00f3n de la homeostasis del calcio.\nJavier Stern tambi\u00e9n estudi\u00f3 los efectos de la desnervaci\u00f3n simp\u00e1tica cr\u00f3nica sobre la liberaci\u00f3n \nde PTH. Dos semanas luego de la GCSx bilateral, los niveles basales de PTH se incrementaron en \nFigura 7.6. Modulaci\u00f3n \npor el sistema simp\u00e1tico \ncervical de los mecanismos \nregulatorios de la calcemia.118\npresencia de niveles de calcio sin cambios, en comparaci\u00f3n con ratas con operaci\u00f3n simulada. \nAunque la administraci\u00f3n de EDTA aument\u00f3 los niveles de PTH en ambos grupos experimentales, el \npatr\u00f3n general de respuesta en PTH difiri\u00f3 significativamente mostrando una respuesta de PTH m\u00e1s \nlenta en ratas GCSx. Los resultados de Javier indicaron una sensibilidad modificada de las c\u00e9lulas \nparatiroideas despu\u00e9s de la desnervaci\u00f3n simp\u00e1tica regional cr\u00f3nica.\nEn otro estudio Stern examin\u00f3 los efectos del estr\u00e9s por trementina en la respuesta de las c\u00e9lulas \nparatiroideas. Cuatro horas despu\u00e9s de la inyecci\u00f3n del agente estresante se observ\u00f3 una ca\u00edda de \ncalcio s\u00e9rico total acompa\u00f1ado por un aumento de los niveles de PTH en suero, en comparaci\u00f3n con \nlas ratas inyectadas con veh\u00edculo. \nLa administraci\u00f3n de EDTA provoc\u00f3 una hipocalcemia mayor, y una respuesta secretora de PTH \nsuperior, en las ratas estresadas por trementina. Este aumento de la PTH observado en ratas controles \ndespu\u00e9s de la inyecci\u00f3n de aceite de trementina no fue observado en ratas GCSx 14 d\u00edas, ni tampoco \nla potenciaci\u00f3n de la hipocalcemia producida por la administraci\u00f3n de aceite de trementina. Los \nresultados de Javier indican que el estr\u00e9s afecta a la homeostasis de la PTH en parte por la v\u00eda neural \nsimp\u00e1tica a las gl\u00e1ndulas paratiroides. \nJavier tambi\u00e9n estudi\u00f3 el efecto de la inervaci\u00f3n parasimp\u00e1tica de las gl\u00e1ndulas paratiroides en \nratas sometidas a la secci\u00f3n quir\u00fargica de los nervios tiroideo o lar\u00edngeo inferior. Luego de verificar \nque ambas secciones quir\u00fargicas inhib\u00edan la captaci\u00f3n neuronal de 3H colina por la paratiroides, \nse detect\u00f3 una ca\u00edda significativa en el calcio s\u00e9rico total y un aumento de la PTH en suero 10 d\u00edas \ndespu\u00e9s de ambas secciones quir\u00fargicas. \nCuando se evalu\u00f3 la sensibilidad de la paratiroides a la hipocalcemia se detect\u00f3 una mayor respuesta \nde la PTH con ambas operaciones. Las pendientes de correlaci\u00f3n entre niveles de calcio y PTH fueron \nsignificativamente m\u00e1s pronunciadas en los animales con secci\u00f3n del nervio lar\u00edngeo o tiroideo que \nen los controles. 119Los resultados indican la existencia de una influencia parasimp\u00e1tica local inhibidora de la secreci\u00f3n \nparatiroidea. La Figura 7.5 y 7.6 ilustran esquem\u00e1ticamente la v\u00eda neural y los factores humorales que \nafectan a la liberaci\u00f3n de PTH (Cardinali y Stern, 1994). \nEn resumen, lo que argumentamos, sin mucho \u00e9xito, fue que los nervios que llegan a las gl\u00e1ndulas \nendocrinas constituyen v\u00edas alternas a trav\u00e9s del cual el cerebro se comunica con ellas.\nFigura 7.7. V\u00edas \nneurohumorales en paralelo \ndel control endocrino. NCI: \nnervio carot\u00eddeo interno; \nNCE: nervio carot\u00eddeo \nexterno; NSO: n\u00facleo \nsupra\u00f3ptico; NPV: n\u00facleo \nparaventricular.120\nFigura 7.8. Inervaci\u00f3n auton\u00f3mica de \nlos ganglios linf\u00e1ticos submaxilares.\nLa organizaci\u00f3n de estas v\u00edas, como para muchas otras v\u00edas sensoriales y motoras del sistema nervioso \ncentral, tiene como una caracter\u00edstica importante su estructura jer\u00e1rquica y en paralelo (Figura 7.7).\nCon esta informaci\u00f3n nos abocamos a la elucidaci\u00f3n de relaciones semejantes en el tejido linf\u00e1tico de \nla regi\u00f3n cervical. Para ello fue fundamental la colaboraci\u00f3n que establecimos por a\u00f1os con el grupo \nde la Dra. Ana Esquifino, Catedr\u00e1tica del Departamento de Bioqu\u00edmica y Biolog\u00eda Molecular, Facultad 121de Medicina, Universidad Complutense de Madrid. Como en el caso de la tiroides y paratiroides los \nganglios linf\u00e1ticos submaxilares reciben inervaci\u00f3n simp\u00e1tica de las neuronas localizadas en el GCS. \nPor su parte la inervaci\u00f3n parasimp\u00e1tica deriva del nervio lingual, rama del facial, y llega a los ganglios \nsubmaxilares por la cuerda del t\u00edmpano. Basado en esto, desarrollamos un modelo experimental que \ncomprende los ganglios linf\u00e1ticos submaxilares y la manipulaci\u00f3n local ipsilateral de los nervios \nsimp\u00e1ticos y / o la manipulaci\u00f3n ipsilateral de los nervios parasimp\u00e1ticos regionales de la cuerda del \nt\u00edmpano (Figura 7.8) (para ref. ver Cardinali y Esquifino, 1998). \nNos introdujimos en este problema a comienzos de los \u201880. Por ese entonces Hugo Besedovsky, un \nmuy destacado inmun\u00f3logo argentino emigrado a la Rep\u00fablica Federal Alemana, hab\u00eda hecho la \noriginal demostraci\u00f3n que la secci\u00f3n del nervio espl\u00e1cnico resultaba en aumento de la respuesta \ninmune del bazo en ratas (Besedovsky et al., 1979). Besedovsky es hoy reconocido, con mucha justicia, \ncomo uno de los iniciadores de la Neuroinmunolog\u00eda, idea ante la cual los inmun\u00f3logos cl\u00e1sicos eran \nexasperadamente refractarios en esa \u00e9poca. \nAl leer el trabajo de secci\u00f3n del nervio espl\u00e1cnico me surgi\u00f3 una duda no contestada por el dise\u00f1o \nexperimental de Besedovsky: \u00bfc\u00f3mo descartar que lo que se ve\u00eda era un efecto atribuible a alg\u00fan \nfactor humoral movilizado por el estr\u00e9s de la cirug\u00eda? El uso de un \u00f3rgano linf\u00e1tico impar como el \nbazo jam\u00e1s podr\u00eda contestar a esta pregunta. Por ello nuestro primer experimento tuvo un destino \nmanifiesto: evaluar si la descripci\u00f3n que Besedovsky hac\u00eda era reproducible cuando compar\u00e1bamos \nlos efectos locales de los nervios auton\u00f3micos en ganglios linf\u00e1ticos submaxilares unilateralmente \ndesnervados, en comparaci\u00f3n con el lado contralateral, que recib\u00eda una operaci\u00f3n simulada. De \nesta forma, cualquier diferencia en la respuesta inmune entre los ganglios linf\u00e1ticos ipsilaterales y \ncontralaterales podr\u00eda atribuirse a un efecto local de los nervios, independientemente de la existencia \nde posibles efectos sist\u00e9micos de la manipulaci\u00f3n quir\u00fargica en s\u00ed.\nDebo confesar que fue una gran decepci\u00f3n encontrar los mismos resultados que Hugo Besedovsky \nhab\u00eda descrito: la desnervaci\u00f3n simp\u00e1tica unilateral aument\u00f3 la respuesta inmune en los ganglios \nlinf\u00e1ticos submaxilares ipsilaterales. Por ello, y por muchas otras contribuciones, Hugo ha recibido \nmerecida fama, a pesar de la falencia circunstancial del trabajo mencionado.122\nEl concepto de homeostasis fue introducido por Walter Cannon, del que ya hemos hablado, quien era \nProfesor de Fisiolog\u00eda de Harvard en los a\u00f1os \u201920. Cannon quer\u00eda modificar la idea de \u201cconstancia del \nmedio interior\u201d que se iniciara con Claude Bernard 60 a\u00f1os antes. Cannon sosten\u00eda que las variables \nfisiol\u00f3gicas no eran \u201cfijas\u201d sino que oscilaban entre un valor m\u00e1ximo y m\u00ednimo, y que cuando por \nalg\u00fan motivo esta variable se alejaba de estos l\u00edmites, el organismo reaccionaba restableciendo lo que \nllam\u00f3 \u201chomeostasis\u201d. Este concepto de homeostasis reactiva fue la base de los significativos adelantos \nde la fisiolog\u00eda endocrina del siglo XX.\nPero hay otro tipo de homeostasis, la relacionada con los ritmos circadianos, donde los cambios \nen una variable no son la reacci\u00f3n ante la perturbaci\u00f3n sino que la anticipan, de all\u00ed su nombre \nde \u201chomeostasis predictiva\u201d. La inervaci\u00f3n de los tejidos endocrinos e inmunes es responsable de \ncanalizar la informaci\u00f3n de ambos tipos de homeostasis.\nPara estudiar la homeostasis reactiva en el territorio inmune sometimos a ratas con distintos tipos \nde desnervaci\u00f3n unilateral a estr\u00e9s por inmovilizaci\u00f3n. Pudimos verificar un efecto inhibidor de la \nrespuesta inmunosupresora ante el estr\u00e9s por la resecci\u00f3n ipsilateral de los nervios simp\u00e1ticos y un \naumento de la respuesta por supresi\u00f3n de la inervaci\u00f3n parasimp\u00e1tica. \nEstos resultados indicaron la participaci\u00f3n del sistema aut\u00f3nomo local en la regulaci\u00f3n de las \nrespuestas inmunes reactivas ante el estr\u00e9s. \nEn relaci\u00f3n con la homeostasis predictiva, con la Dra. Esquifino examinamos la regulaci\u00f3n del ritmo \ndiario en un marcador de la proliferaci\u00f3n celular linf\u00e1tica (la enzima ornitina descarboxilasa, ODC) \nen el territorio cervical. En algunos casos comparamos con lo encontrado en el bazo. Describimos un \nm\u00e1ximo de ODC en la fase de reposo del ritmo diario de actividad, a las 13:00-17:00 h y una actividad \nm\u00e1xima de mit\u00f3genos en este momento. \nEran dos los mecanismos posibles por los cuales el SNC regulaba esta actividad circadiana. \nUno puramente neuroendocrino deb\u00eda involucrar se\u00f1ales circulantes como la melatonina o los \nglucocorticoides. El otro posible era neural, a trav\u00e9s de los nervios auton\u00f3micos locales (Figura 7.9).123Con respecto al sistema nervioso auton\u00f3mico local pudimos verificar que los cambios diarios en \nactividad ODC de los ganglios linf\u00e1ticos submaxilares estaban vinculados en parte con una se\u00f1al \ncircadiana que llega al tejido a trav\u00e9s de la inervaci\u00f3n simp\u00e1tica ya que el m\u00e1ximo diurno de ODC \nfue inhibido parcialmente por la GCSx ipsilateral. Dado nuestro inter\u00e9s en la Piedra de la Locura \nno perdimos tiempo en analizar el efecto de la manipulaci\u00f3n pineal y la melatonina en los cambios \ndiarios observados.\nFigura 7.9. Interacciones \nneuroinmunoendocrinas con \nfoco en la regi\u00f3n cervical.124\nAparte de su efecto en el SNC, la melatonina es una se\u00f1al que sincroniza relojes circadianos perif\u00e9ricos, \nentre ellos el de las c\u00e9lulas inmunes. En general la pinealectom\u00eda deprime y la administraci\u00f3n de \nmelatonina aumenta par\u00e1metros inmunes en distintas especies. Volveremos sobre esto m\u00e1s adelante \n(para ref. ver Cardinali y Esquifino, 1998).\nEn estudios sobre el efecto de la supresi\u00f3n pineal y reemplazo con melatonina sobre las variaciones \ndiarias de ODC en los ganglios linf\u00e1ticos submaxilares y bazo observamos con Ana Esquifino que en \nratas pinealectomizadas la ODC disminuy\u00f3 a la mitad, manteniendo su m\u00e1ximo a las 1300 h. En ratas \nGCSx se verific\u00f3 la desaparici\u00f3n del ritmo diario de ODC y una reducci\u00f3n de los valores a la mitad. La \nadministraci\u00f3n de melatonina restableci\u00f3 los niveles y amplitud del ritmo de ODC tanto en animales \npinealectomizados como GCSx. Asimismo, el tratamiento con melatonina fue efectivo en aumentar \nlos niveles enzim\u00e1ticos y la amplitud del ritmo en animales controles.\nOtro punto que examinamos en estos estudios fue si la melatonina pod\u00eda afectar los cambios diarios \nde actividad de los nervios auton\u00f3micos locales pudiendo verificar tal acci\u00f3n. Estos estudios fueron \nllevados a cabo por el m\u00e9dico Ignacio Brusco, quien comenz\u00f3 a desarrollar su Tesis doctoral en el \nlaboratorio en ese momento (Brusco et al., 1998). \nLos estudios mencionados contribuyeron a la relevancia cl\u00ednica actual que ha adquirido la acci\u00f3n de \nla melatonina en el sistema inmune (para ref. ver Carrillo-Vico et al. 2013). La evidencia acumulada \nindica que ejerce un efecto bif\u00e1sico: en condiciones basales o deprimidas de la respuesta inmune, \nla aumenta; en condiciones de reacci\u00f3n inmune e inflamatoria exacerbadas, la disminuye. Varios \nestudios avalan su utilidad en las infecciones virales, bacterianas y parasitarias (Figura 7.10). En \nparticular es de inter\u00e9s que en la inmunodeficiencia humana adquirida por retrovirus VIH-1 \nexiste una correlaci\u00f3n positiva entre melatonina e interleuquina 12 en individuos infectados y una \ncorrelaci\u00f3n negativa entre melatonina y ARN de HIV-1 en plasma. Como los niveles de melatonina en \nindividuos infectados con VIH-1 son menores su aplicaci\u00f3n terap\u00e9utica est\u00e1 justificada aunque hay \nescasos datos publicados al respecto.125\nFigura 7.10. Resumen de los efectos inmunes de la melatonina aplicables terap\u00e9uticamente. Con excepci\u00f3n de \nla artritis reumatoidea y de la enfermedad de Crohn las acciones de la melatonina como buffer del sistema \ninmune son de relevancia.126\nOtra \u00e1rea de gran inter\u00e9s cl\u00ednico es la sepsis neonatal. La melatonina plasm\u00e1tica disminuye y su \nritmo est\u00e1 alterado en pacientes s\u00e9pticos, en correlaci\u00f3n con la severidad de la sepsis grave. El \ntratamiento con melatonina de neonatos reduce la peroxidaci\u00f3n lip\u00eddica y normaliza el recuento \nde gl\u00f3bulos blancos, de neutr\u00f3filos y los niveles de prote\u00edna C reactiva en la sepsis del reci\u00e9n \nnacido, y cuando ocurre con s\u00edndrome de dificultad respiratoria, disminuye inflamaci\u00f3n y aumenta \nla sobrevida. La melatonina ha demostrado efectos protectores en modelos experimentales de \nglomerulonefritis, esclerosis m\u00faltiple, diabetes tipo I y lupus generalizado. Se ha reportado una \ndisrupci\u00f3n del ritmo circadiano de melatonina, con menor concentraci\u00f3n nocturna de melatonina \ny mayor calcificaci\u00f3n pineal en pacientes con esclerosis m\u00faltiple, estando los niveles nocturnos de \nmelatonina correlacionados inversamente con la duraci\u00f3n y agravamiento de la enfermedad. \nAsimismo, los niveles de melatonina se correlacionan inversamente con la depresi\u00f3n y con el deterioro \nen la agudeza visual diurna en pacientes y se normalizan luego del tratamiento con interfer\u00f3n-\u03b2.\nUn tema de inter\u00e9s es la utilidad de la melatonina para aumentar la respuesta ante vacunas. El \nmecanismo propuesto es la mejor\u00eda de la presentaci\u00f3n de ant\u00edgenos a las c\u00e9lulas inmunocompetentes \no de la producci\u00f3n de citoquinas en el inicio de la respuesta inmune. Esto est\u00e1 siendo utilizado en \nmedicina veterinaria y abre la posibilidad que el tratamiento con melatonina sea un adyuvante eficaz \nen la vacunaci\u00f3n (inmunoterapia) de la enfermedad de Alzheimer o del c\u00e1ncer.\nPor \u00faltimo, otro tema de gran inter\u00e9s cl\u00ednico es la mejor\u00eda del trasplante card\u00edaco, pulmonar, de \nislotes pancre\u00e1ticos en ratas por inhibici\u00f3n de la respuesta al aloinjerto reduciendo la proliferaci\u00f3n \nde linfocitos con prevenci\u00f3n del rechazo. Ya se usa la melatonina como aditivo para aumentar la \npreservaci\u00f3n de \u00f3rganos (ej., preservaci\u00f3n de injerto hep\u00e1tico no esteat\u00f3sico y esteat\u00f3sico) \naumentando as\u00ed la disponibilidad de \u00f3rganos para el trasplante (Figura 7.10).\nDebe notarse que existe informaci\u00f3n previa sobre un efecto delet\u00e9reo de la melatonina en la \nenfermedad de Crohn y en la artritis reumatoidea por lo que la aplicaci\u00f3n de la melatonina requiere \nla supervisi\u00f3n m\u00e9dica.127Referencias\n(Para otras referencias del laboratorio del autor, v\u00e9ase el Adendo)\nBesedovsky H. O., del R. A., Sorkin E., Da P . M., Keller H. H. (1979). Immunoregulation mediated by the \nsympathetic nervous system. Cell Immunol 48, 346-355.\nBrusco L. I., Garcia-Bonacho M., Esquifino A. I., Cardinali D. P . (1998). Diurnal rhythms in norepinephrine \nand acetylcholine synthesis of sympathetic ganglia, heart and adrenals of aging rats: effect of \nmelatonin. J Auton Nerv Syst 74, 49-61.\nCardinali D. P ., Esquifino A. I. (1998). Neuroimmunoendocrinology of the cervical autonomic nervous \nsystem. Biomed Rev 9, 47-59.\nCardinali D. P ., Romeo H. E. (1990). Peripheral neuroendocrine interrelationships in the cervical \nregion. News Physiol Sci 5, 100-104.\nCardinali D. P ., Romeo H. E. (1991). The autonomic nervous system of the cervical region as a channel \nof neuroendocrine communication. Front Neuroendocrinol 12, 278-297.\nCardinali D. P ., Stern J. E. (1994). Peripheral neuroendocrinology of the cervical autonomic nervous \nsystem. Braz J Med Biol Res, 27, 573-599.\nCarrillo-Vico A., Lardone P . J., Alvarez-Sanchez N., Rodriguez-Rodriguez A., Guerrero J. M. (2013). \nMelatonin: buffering the immune system. Int J Mol Sci 14, 8638-8683.\nRomeo H. E., Boado R. J., Cardinali D. P . (1985). Role of the sympathetic nervous system in the control \nof thyroid compensatory growth of normal and hypophysectomized rats. Neuroendocrinology 40, \n309-315.\nRomeo H. E., Diaz M. C., Ceppi J., Zaninovich A. A., Cardinali D. P . (1988). Effect of inferior laryngeal \nnerve section on thyroid function in rats. Endocrinology 122, 2527-2532.128\nRomeo H. E., Gonzalez Solveyra C., Vacas M. I., Rosenstein R. E., Barontini M., Cardinali D. P . (1986). \nOrigins of the sympathetic projections to rat thyroid and parathyroid glands. J Auton Nerv Syst 17, \n63-70.\nStern J. E., Guinjoan S. M. A., Cardinali D. P . (1996). Correlation between serum and urinary calcium \nlevels and psychopathology in patients with affective disorders. J Neural Transm 103, 509-513.\nStern J. E., Keller Sarmiento.M.I., Cardinali D. P . (1994). Parasympathetic control of parathyroid \nhormone and calcitonin secretion in rats. J Auton Nerv Syst 48, 45-53.129Cap\u00edtulo VIII: \nLa Melatonina como F\u00e1rmaco Potencial: los \u201980.\nSi bien nuestro inter\u00e9s en la Piedra de la Locura se hab\u00eda concentrado hasta fines de la d\u00e9cada de \nlos \u00b470 en los aspectos de modelo neuroendocrino de la gl\u00e1ndula pineal, desde los tiempos del \nLaboratorio de Regulaci\u00f3n Neuroendocrina del MIT existi\u00f3 por parte de este cronista un inter\u00e9s en \nla melatonina como posible f\u00e1rmaco. En ese entonces y en colaboraci\u00f3n con Dick Wurtman y Harry \nLynch hicimos los primeros estudios sobre la uni\u00f3n de melatonina a prote\u00ednas transportadoras en \nplasma, identific\u00e1ndose a la alb\u00famina en ese rol (Cardinali et al., 1972). Tambi\u00e9n en ese entonces, y en \ncolaboraci\u00f3n con Markuu Hyyppa evaluamos la captaci\u00f3n y metabolismo de 3H-melatonina cuando se \nadministraba intracisternalmente a ratas (Cardinali et al., 1973). \nPara aquellos estudios utiliz\u00e1bamos un primitivo m\u00e9todo de s\u00edntesis de melatonina radiactiva: se \nhac\u00eda reaccionar anh\u00eddrido ac\u00e9tico marcado con 3H (de una actividad espec\u00edfica muy baja: 400 Ci/\nmol) con metoxitriptamina. S\u00f3lo un grupo acetato se fijaba para producir melatonina, por lo que la \nactividad espec\u00edfica del compuesto final era la mitad (200 Ci/mol). Si bien pudo obtenerse evidencia \nindirecta de una mecanismo neural saturable de captaci\u00f3n (la melatonina no marcada compet\u00eda con \nla captaci\u00f3n de la marcada) est\u00e1bamos lejos de poder lograr la descripci\u00f3n del receptor de melatonina \ncon un radiois\u00f3topo de actividad espec\u00edfica tan baja.\nYa de regreso en Buenos Aires y en el ILAFIR, hicimos estudios con Francisco Freire, un avezado \nmicroscopista electr\u00f3nico, sobre los cambios estructurales y bioqu\u00edmicos de la eminencia media de \nratas inyectadas con melatonina publicando evidencias sobre una posible interacci\u00f3n del metoxindol \ncon tubulina, la prote\u00edna constitutiva de los microt\u00fabulos (Cardinali et al., 1975). A\u00f1os despu\u00e9s \nvarios trabajos de distintos grupos de investigaci\u00f3n indicaron una acci\u00f3n de la melatonina sobre el \ncitoesqueleto celular (Jimenez Rubio et al, 2012). 130\nMientras tanto en la d\u00e9cada de los \u00b480 comenzaba a cobrar inter\u00e9s la observaci\u00f3n de Aaron Lerner, \nel descubridor de la melatonina, sobre la somnolencia producida por la melatonina cuando se la \nadministraba a s\u00ed mismo y a sus pacientes. Fernando Anton Tay en M\u00e9xico y Lutz Vollrath en Mainz, \ncorroboraron y extendieron estos resultados, fuertemente indicativos de una actividad hipn\u00f3tica de \nla melatonina. Me consta en forma directa por lo que me relatara Lutz Vollrath que se obtuvieron \npatentes de uso para esta posible aplicaci\u00f3n de melatonina como hipn\u00f3tico. \nDebe notarse que al ser un producto natural la melatonina no es pasible de patentamiento como \nf\u00e1rmaco sino s\u00f3lo pueden protegerse sus aplicaciones. Las patentes llamadas as\u00ed de uso son d\u00e9biles y \nnunca han interesado a la industria farmac\u00e9utica para hacer la inversi\u00f3n necesaria. Este es un punto \nfundamental para entender la situaci\u00f3n actual de la melatonina, como discutiremos m\u00e1s adelante.\nPor nuestra parte, nuestro laboratorio hab\u00eda adquirido gran experiencia en la determinaci\u00f3n de todo \ntipo de receptores por m\u00e9todos de uni\u00f3n de alta afinidad y s\u00f3lo esper\u00e1bamos la introducci\u00f3n en el \nmercado de melatonina tritiada de alta actividad espec\u00edfica para usarla en nuestras preparaciones \ny detectar los posibles sitios receptores. En 1977, uno de los principales proveedores de material \nradiactivo, New England Nuclear, introdujo en el mercado melatonina tritiada de alta actividad \nespec\u00edfica (30 Ci/mmol) y una vez que contamos con ese material en pocas semanas con la Dra. \nMar\u00eda Irene Vacas y un estudiante de medicina ayudante en nuestro laboratorio, Eduardo Est\u00e9vez, \nidentificamos los receptores cerebrales de melatonina en \u00e1reas del cerebro bovino y luego de rata. \nLa comunicaci\u00f3n previa de 1978 fue completada con el trabajo en detalle publicado en la revista \nEndocrinology en 1979 (Cardinali et al., 1978, 1979). En otros estudios verificamos los cambios en la \nconcentraci\u00f3n de receptores en correlaci\u00f3n con los niveles circulantes de melatonina y el estado de \nluz ambiental (Figura 8.1) (Vacas y Cardinali, 1979). 131\nFigura 8.1. Receptores cerebrales de melatonina determinados por sitios de uni\u00f3n de alta afinidad en la rata. \nLos cambios diarios son abolidos por la pinealectom\u00eda o la desnervaci\u00f3n pineal. Datos de Vacas y Cardinali, \n1979.132\nR\u00e1pidamente otros investigadores confirmaron nuestros resultados pero hacia 1981 New England \nNuclear decidi\u00f3 por problemas t\u00e9cnicos de estabilidad retirar del mercado la 3H-melatonina de alta \nactividad espec\u00edfica, lo que detuvo nuestras investigaciones sobre el tema.\nHacia 1983 se hab\u00eda avanzado notablemente en las t\u00e9cnicas autorradiogr\u00e1ficas e inmunohistoqu\u00edmicas \nde detecci\u00f3n de receptores y se hab\u00eda introducido una ligando yodado de la melatonina, la \n2-125I-melatonina, lo que hizo explotar el conocimiento en el campo de los receptores de melatonina, \nculminando con su clonado en la d\u00e9cada de los \u201990. La insuficiencia de recursos en aquellos a\u00f1os para \nsostener los costos de nuestra investigaci\u00f3n cada vez m\u00e1s cara nos alej\u00f3 del pelot\u00f3n de l\u00edderes en el \ntema de los receptores para melatonina. Buscamos entonces otros nichos que requirieran una baja \ninversi\u00f3n. Y afortunadamente los encontramos.\nUn primer nicho lo dio la cercan\u00eda con el grupo de la Dra. Martha Gimeno, experta en el \u00e1rea de las \nprostaglandinas, y con quien, adem\u00e1s de describir la funci\u00f3n de las prostaglandinas en la interfase \nneuroendocrina pineal, describimos tambi\u00e9n por primera vez lo que hoy es de suma importancia \npara entender la acci\u00f3n citoprotectora de la melatonina: su capacidad de inhibir la ciclooxigenasa \nen diversos tejidos incluidos el SNC, \u00fatero y plaquetas (Franchi et al, 1987). Ya mencionamos que \nla segunda Tesis doctoral de nuestro grupo, la de la Lic. M\u00f3nica Ritta se present\u00f3 con el t\u00edtulo: \n\u201cProstaglandinas y funci\u00f3n pineal. Su participaci\u00f3n en la bios\u00edntesis y mecanismo de acci\u00f3n de la \nhormona pineal melatonina\u201d. \nPor ese entonces (1982) este cronista, motivado por su inter\u00e9s en la docencia en Fisiolog\u00eda, se hab\u00eda \npresentado al concurso de profesor adjunto de la materia en la Facultad de Medicina de la UBA. Se \nconcursaban 4 cargosy 11 aspirantes se presentaron a la prueba de oposici\u00f3n. El dictamen del jurado \nle otorg\u00f3 la posici\u00f3n 11\u00aa a este postulante. Ciertamente los intereses pol\u00edticos de aquellos a\u00f1os \nfinales del gobierno militar hab\u00edan dejado marca importante en la vida acad\u00e9mica y en las decisiones \npesaban fuertemente dichos intereses. \nLejos de amilanarse el cronista acept\u00f3 la invitaci\u00f3n que le formulara del Dr. Carlos Bozzini, titular de \nFisiolog\u00eda en la Facultad de Odontolog\u00eda, UBA, para incorporarse como profesor adjunto a su c\u00e1tedra, 133incorporaci\u00f3n finalmente sustanciada por concurso en 1984. Esos a\u00f1os fueron de intensa actividad \ndocente combinada con el trabajo cient\u00edfico en el CEFAPRIN, que ya se hab\u00eda mudado del edificio de \nla calle Obligado a un complejo de Institutos de investigaci\u00f3n en Serrano 665, en el barrio de Villa \nCrespo. Tambi\u00e9n en esos a\u00f1os creci\u00f3 en nuestro grupo de investigaci\u00f3n la decisi\u00f3n de incorporarnos \na la UBA y la oportunidad fue dada por los cambios sustanciales en la organizaci\u00f3n universitaria \nproducidos por el retorno a la democracia. \nEn 1986 se sustanci\u00f3 el concurso de profesores del Departamento de Fisiolog\u00eda de la Facultad de \nMedicina, UBA, con un jurado internacional convocado especialmente para ello y este cronista ocup\u00f3 \nFigura 8.2. Correlaci\u00f3n de \nla agregaci\u00f3n plaquetaria y \nproducci\u00f3n de tromboxano \nB2 estimuladas por \nmelatonina con los niveles \ncirculantes de melatonina \nen voluntarios sanos. Datos \nde Vacas et al., 1991.134\nel primer lugar en el orden de m\u00e9ritos como profesor titular con dedicaci\u00f3n exclusiva. As\u00ed en junio de \n1987, y luego de refaccionar \u00e1reas de investigaci\u00f3n del piso 7\u00ba del edificio de la Facultad en la calle \nParaguay con ayuda de un modesto subsidio del CONICET , nuestro grupo de investigaci\u00f3n se traslad\u00f3 \npara constituir el Laboratorio de Neurociencias del Departamento de Fisiolog\u00eda de la Facultad de \nMedicina, UBA.\n Retomando el hilo del relato cient\u00edfico, en ese entonces se incorpor\u00f3 a nuestro grupo de investigaci\u00f3n \nla m\u00e9dica Mar\u00eda de las Mercedes Del Zar, quien hab\u00eda concluido la residencia de endocrinolog\u00eda en el \nHospital Ramos Mej\u00eda y quer\u00eda hacer su tesis doctoral. En colaboraci\u00f3n con la Dra. Mar\u00eda Irene Vacas \ny con el distinguido grupo de hematolog\u00eda del Dr. Luis Carreras el trabajo de Mar\u00eda de las Mercedes \ntuvo dos objetivos: a) analizar la actividad antiagregante de la melatonina en seres humanos con \nposible aplicaci\u00f3n cl\u00ednica; b) evaluar si las plaquetas podr\u00edan constituir un elemento de utilizaci\u00f3n \ncl\u00ednica para evaluar el efecto central de la melatonina. En distintos experimentos en los cuales \njug\u00f3 un papel esencial la Dra. Mar\u00eda Irene Vacas se determin\u00f3 que la melatonina inhib\u00eda distintos \nprocesos fisiol\u00f3gicos plaquetarios. como la agregaci\u00f3n plaquetaria, la producci\u00f3n de tromboxanos \ny la liberaci\u00f3n de ATP y serotonina, ambos \u00edndices de secreci\u00f3n plaquetaria. En general el efecto de \nla melatonina fue mayor en horas de la tarde y comienzo de la noche, coincidiendo con los datos in \nvivo que indican un mayor efecto de la melatonina administrada sist\u00e9micamente en ese momento \n(Figura 8.2). En estudios de uni\u00f3n del radioligando in vitro se detectaron sitios aceptores para la \n3H-melatonina en membranas de plaquetas humanas con afinidad en el rango nanomolar (Del Zar y \ncol., 1990 a,b: Vacas et al., 1992). \nHoy esta actividad antiagregante es considerada fundamental para la aplicaci\u00f3n cl\u00ednica de la \nmelatonina en el s\u00edndrome metab\u00f3lico, como veremos m\u00e1s adelante. La m\u00e9dica Mar\u00eda de las Mercedes \nDel Zar present\u00f3 en 1991 su trabajo de Tesis \u201cLas plaquetas como marcadores perif\u00e9ricos de la \nactividad central de la melatonina en cl\u00ednica\u201d, presentada para optar al t\u00edtulo de Doctor en Medicina, \nFacultad de Medicina, UBA la que fue calificada como sobresaliente. 135Un segundo nicho de investigaci\u00f3n se origin\u00f3 en el inter\u00e9s de nuestro grupo por la regulaci\u00f3n de \nmecanismos GABA\u00e9rgicos en el SNC. Como ya mencion\u00e1ramos ese fue el tema de la tesis doctoral \nde Pedro Lowenstein. Por ese entonces se hab\u00eda incorporado al Laboratorio de Farmacolog\u00eda \nNeuroendocrina del CEFAPRIN Ruth Rosenstein, una brillante estudiante de Ciencias Qu\u00edmicas de la \nUBA, quien ingres\u00f3 para ayudar en los experimentos finales de la tesis de Pedro sobre receptores de \nbenzodiacepinas (BZP). Tambi\u00e9n por ese entonces pas\u00f3 dos a\u00f1os como postdoctorando en nuestro \nlaboratorio Dar\u00edo Acu\u00f1a Castroviejo, quien hoy es un destacado fisi\u00f3logo en el \u00e1rea de la melatonina \ny Catedr\u00e1tico de Fisiolog\u00eda en la Facultad de Medicina de la Universidad de Granada. \nEl GABA es el principal neurotransmisor inhibitorio del SNC presente en interneuronas de circuitos \ncerebrales, en neuronas de proyecci\u00f3n en algunas \u00e1reas cerebrales, en las c\u00e9lulas horizontales en \nretina y por sobre todo, en la mayor\u00eda de las neuronas de los n\u00facleos supraquiasm\u00e1ticos. En ese \nentonces no hab\u00eda idea clara de los sistemas neuronales afectados por la melatonina en el SNC pero \nel GABA era un candidato obvio. \nEn ese entonces nos manejamos con la premisa que para demostrar que un neurotransmisor estaba \nimplicado en la acci\u00f3n de la melatonina dos requisitos deb\u00edan cumplirse: (a) el neurotransmisor deb\u00eda \nmostrar cambios din\u00e1micos como consecuencia de la inyecci\u00f3n de melatonina; (b) la obliteraci\u00f3n \nfuncional del neurotransmisor deb\u00eda modificar de manera significativa el efecto de la melatonina. \nCabe se\u00f1alar que exist\u00edan datos indicando que las v\u00edas monoamin\u00e9rgicas no eran de importancia para \nel efecto cronobi\u00f3tico dela melatonina ya que la inyecci\u00f3n intraventricular de 6 - hidroxidopamina \ny/o 5,7 dihidroxitriptamina, que suprime los niveles de catecolaminas e indoleaminas, no alteraban \nla acci\u00f3n resincronizadora de melatonina en los cambios de fase de los ritmos circadianos.\nDedicamos entonces considerables esfuerzos para examinar la participaci\u00f3n de neuronas GABA\u00e9rgicas \nen los efectos cerebrales de la melatonina. Ante la activaci\u00f3n de receptores de GABA tipo A se \ninhibe el disparo neuronal mediante el aumento de la conductancia al Cl-, un efecto alost\u00e9ricamente \nmodificado por las BZP (Figura 8.3).En nuestro laboratorio Dar\u00edo, Pedro y Ruth demostraron una 136\nritmicidad diurna en el n\u00famero de receptores de alta afinidad para GABA y BZP en cerebro de rata \nque se alteraba con la pinealectom\u00eda y se restauraba por la administraci\u00f3n de melatonina (Figura \n8.4). \nDado que las mediciones del contenido arrojaban una mala evaluaci\u00f3n de la din\u00e1mica del transmisor \nestudiamos los ritmos circadianos del turnover de GABA en la corteza cerebral, el hipot\u00e1lamo medio \nbasal (HMB), el cerebelo y la gl\u00e1ndula pineal del h\u00e1mster mantenido bajo iluminaci\u00f3n compatible \ncon d\u00edas largos o cortos. En d\u00edas largos (es decir, 14 horas de luz por d\u00eda), el recambio del GABA en \nFigura 8.3. Regulaci\u00f3n alost\u00e9rica \nde receptores GABA A . Existen \nsitios alost\u00e9ricos de uni\u00f3n para \nbenzodiacepinas, esteroides, etanol, \nbarbit\u00faricos y picrotoxina, los cuales \nmodulan la actividad del GABA sobre el \nion\u00f3foro de cloro.137la corteza cerebral, PMBH, el cerebelo y la gl\u00e1ndula pineal exhibi\u00f3 una relaci\u00f3n de fase significativa, \nmostrando valores m\u00e1ximos hacia la primera mitad de la noche (Figura 8.4). \nQue los cambios en el GABA en el cerebro de h\u00e1mster est\u00e1n asociados con cambios concomitantes \nen la activaci\u00f3n del receptor GABA A se demostr\u00f3 por distintos experimentos en los que estudiamos \nel fen\u00f3meno fisiol\u00f3gicamente relevante del receptor GABA A, el ion\u00f3foro de Cl- (Rosenstein et al, \n1990). Pudimos determinar entonces que la melatonina afectaba significativamente a este sistema de \nneurotransmisi\u00f3n cerebral (Figura 8.4). Otros grupos de investigaci\u00f3n establecieron la participaci\u00f3n \nen la acci\u00f3n de la melatonina de receptores MT1 y de las se\u00f1ales intracelulares desencadenadas por \n\u00e9stos (Figura 8.5).\n Figura 8.4. Distintos aspectos \nde la actividad del sistema \ngaba\u00e9rgico alcanzan su \nm\u00e1ximo en la noche. Modificado \nde Cardinali y Golombek. \nNeurochemical Research 1998, \n23:607-614.138\nYa imagin\u00e1bamos en ese momento que los estudios mencionados podr\u00edan sentar la base para el \nreconocido efecto de la melatonina en reducir o suprimir el consumo de BZP en poblaciones de \ngerontes del que luego hablaremos.\nEl segundo criterio que nos hab\u00edamos planteado como necesario para caracterizar al GABA por \nefector espec\u00edfico de la melatonina era que la obliteraci\u00f3n funcional del neurotransmisor deb\u00eda \nmodificar de manera significativa el efecto de la melatonina. Hacia 1989 se incorpor\u00f3 a nuestro grupo \nde investigaci\u00f3n un Lic. en Ciencias Biol\u00f3gicas reci\u00e9n graduado de la UBA, Diego Andr\u00e9s Golombek, \n Figura 8.5. Se\u00f1ales \nintracelulares que \nparticipan en la modulaci\u00f3n \ndel receptor tipo A del GABA \npor los receptores MT1 de la \nmelatonina.139con el destino manifiesto de incorporar metodolog\u00edas cronobiol\u00f3gicas a las l\u00edneas de investigaci\u00f3n \nen marcha. Fue Diego quien estableci\u00f3 las t\u00e9cnicas para monitorizaci\u00f3n continua de los ritmos de \nactividad locomotora y temperatura corporal y en una serie de trabajos muy ingeniosos demostr\u00f3 la \ndependencia de la actividad de la melatonina sobre diversos par\u00e1metros conductuales de la integridad \nde los mecanismos GABA \u00e9rgicos. Entre estos par\u00e1metros Diego estudi\u00f3 la actividad locomotora del \nh\u00e1mster, la analgesia en el rat\u00f3n (base del uso de la melatonina en cuadros de hiperalgesia central \ncomo la fibromialgia, cefaleas y colon irritable), la actividad anticonvulsivante (base del uso de \nmelatonina como droga anticomicial) y su efecto ansiol\u00edtico (utilizado hoy en cl\u00ednica para reducir el \nconsumo de BZP). \nFigura 8.6. \nCronofarmacolog\u00eda de la \nmelatonina para afectar \nvarias conductas en rata, \nrat\u00f3n y h\u00e1mster. Datos de \nGolombek et al., 1992a.140\n Los trabajos de Diego fueron los primeros en identificar que la acci\u00f3n central de la melatonina en el \nsistema GABA \u00e9rgico y de BZP explica la actividad cronobi\u00f3tica de la mol\u00e9cula (Golombek et al, 1991 \na,b, 1992 a,b). \nLas Figuras 8.6 y 8.7 resumen una serie de estudios llevados a cabo por Diego para definir la \nparticipaci\u00f3n de mecanismos GABA \u00e9rgicos del cerebro en los efectos conductuales de la melatonina \nen roedores. En primer t\u00e9rmino caracteriz\u00f3 la cronofarmacolog\u00eda de la melatonina para los diversos \npar\u00e1metros conductuales determinados (Figura 8.6). Para lograr una efectiva inhibici\u00f3n de la actividad \nGABA \u00e9rgica se emple\u00f3 flumazenil, un antagonista del receptor BZP con cierta actividad agonista \ninversa del receptor. As\u00ed efectos de la melatonina como el de la analgesia, comportamiento locomotor, \nconvulsiones, actividad exploratoria, ansiolisis y resincronizaci\u00f3n circadiana fueron inhibidos por la \nadministraci\u00f3n de flumazenil (Figura 8.7). Esta fue en esencia la tesis Doctoral de Diego Golombek. \nFigura 8.7. Bloqueo por \nflumazenil del efecto de la \nmelatonina sobre varias \nconductas en rata, rat\u00f3n y \nh\u00e1mster. Datos de Golombek \net al., 1992a.141En nuestras discusiones semanales de los resultados de Diego pudimos elaborar en conjunto con \nlos integrantes del grupo de investigaci\u00f3n distintas interpretaciones para sus resultados. En primer \nlugar, la melatonina podr\u00eda interaccionar con sitios de BZP en el complejo receptor GABA A, efecto \ncontrarrestado por el flumazenil (esta posibilidad no era apoyada por la incapacidad de la melatonina \npara desplazar a las BZP de sus sitios de uni\u00f3n in vitro demostrada por Dar\u00edo Acu\u00f1a Castroviejo a\u00f1os \natr\u00e1s). En segundo lugar, el flumazenil podr\u00eda desplazar a la melatonina de sus sitios receptores en el \ncerebro, existiendo resultados de otros investigadores que apoyaban la existencia de efectos directos \nde BZP en la uni\u00f3n de melatonina. En tercer lugar, la melatonina podr\u00eda necesitar una actividad \nt\u00f3nica end\u00f3gena intacta GABA \u00e9rgica para afectar el comportamiento, una situaci\u00f3n perturbada por \nla administraci\u00f3n de flumazenil. Una \u00faltima posibilidad era que la acci\u00f3n de la melatonina necesitara \nde un \u201ctono\u201d BZP end\u00f3geno intacto, lo que podr\u00eda ser bloqueado por flumazenil. No avanzamos m\u00e1s \nentonces en la elucidaci\u00f3n de estas posibilidades, y el tema est\u00e1 todav\u00eda abierto.\nEn conjunto, los resultados discutidos son compatibles con la idea que la actividad de la melatonina \nsobre la ritmicidad circadiana involucra la funci\u00f3n del receptor GABA tipo A. La melatonina y las BZP \nparecen tener en com\u00fan una actividad en las neuronas GABA\u00e9rgicas centrales que participan en la \norganizaci\u00f3n circadiana. \nEn 1989 la Lic. en Ciencias Qu\u00edmicas Ruth Estela Rosenstein present\u00f3 su trabajo de Tesis: \u201cMelatonina \ny transmisi\u00f3n gaba\u00e9rgica en el sistema nervioso central y gl\u00e1ndula pineal\u201d para optar al t\u00edtulo de \nDoctor en Ciencias Qu\u00edmicas, Facultad de Ciencias Exactas y Naturales, UBA. Esta tesis fue calificada \ncomo sobresaliente y adem\u00e1s recibi\u00f3 el Premio Est\u00edmulo a la Investigaci\u00f3n, Facultad de Farmacia \ny Bioqu\u00edmica, UBA, y el Premio Asociaci\u00f3n Qu\u00edmica Argentina, a la mejor Tesis en temas qu\u00edmicos \npresentada.\nEn 1992 el Lic. en Ciencias Biol\u00f3gicas Diego Golombek, present\u00f3 su trabajo de Tesis \u201cLa actividad \ncronobiol\u00f3gica de la melatonina: Relaci\u00f3n con el sistema gaba\u00e9rgico central\u201d para optar al t\u00edtulo de \nDoctor en Ciencias Biol\u00f3gicas, Facultad de Ciencias Exactas y Naturales, UBA, trabajo que recibiera \nla calificaci\u00f3n de sobresaliente. Esta Tesis recibi\u00f3 el premio otorgado a la mejor Tesis en temas \nbiol\u00f3gicos, Facultad de Ciencias Exactas y Naturales, a\u00f1os 1991-1994.142\nAmbos, Ruth y Diego recibieron a\u00f1os despu\u00e9s la Beca Guggenheim, en parte por estos hallazgos.\nLa d\u00e9cada de los 1980 fue muy dificultosa para la ciencia b\u00e1sica en la Argentina. Los insuficientes \nsalarios y la reducci\u00f3n progresiva de los fondos para investigar, junto con el costo creciente de las \nnuevas metodolog\u00edas que se incorporaban como la biolog\u00eda molecular hizo que se fueran restringiendo \nlas posibilidades de competir internacionalmente con la eficacia de d\u00e9cadas anteriores. \nAdem\u00e1s este cronista vivi\u00f3 una etapa de creciente requerimiento por parte del CONICET de trabajo \nadministrativo (Comisiones Asesoras) que lo alejaba de su trabajo de laboratorio. Afortunadamente \nnuestro grupo de investigaci\u00f3n recibi\u00f3 en esa d\u00e9cada financiamiento del Stiftung Volkswagenwerk, \nHannover, y del Gobierno de la Rep\u00fablica Federal Alemana lo que permiti\u00f3 mantener un cierto nivel \nde investigaci\u00f3n. \nEstos apoyos tambi\u00e9n facilitaron la presencia del grupo de investigaci\u00f3n en reuniones cient\u00edficas clave \nen las que se fue consolidando el inter\u00e9s creciente por la gl\u00e1ndula pineal y la melatonina, entre ellas \nel Simposio Internacional sobre Melatonina, Bremen (1980), la Reuni\u00f3n Espa\u00f1ola de Neurobi\u00f3logos, \nSalamanca (1981), los Simposios Internacionales sobre Gl\u00e1ndula Pineal, Erice, Italia (1982 y 1986) y \nDigby, Canada (1984), los Coloquios Internacionales del European Pineal Study Group (Pecs, Hungr\u00eda, \n1984, y M\u00f3dena, 1987) y el Simposio Internacional sobre Gl\u00e1ndula Pineal y C\u00e1ncer, Tubingen (1987). \nHacia el final de la d\u00e9cada se hab\u00edan concretado varios adelantos en la funci\u00f3n de la melatonina. En \nprimer t\u00e9rmino, su definici\u00f3n como cronobi\u00f3tico, nombre que se acu\u00f1ara para su efecto sincronizador \nde los ritmos circadianos. \nLa melatonina es el recurso terap\u00e9utico de elecci\u00f3n en los vuelos transmeridianos para prevenir el \n\u201cjet lag\u201d.143Como se ve en la Figura 8.8, y dependiendo del momento del d\u00eda la melatonina produce adelantos \no retraso de fase del reloj circadiano y aumenta la amplitud del ritmo lo que hoy la hace junto con \nla luz natural en horas de la ma\u00f1ana el tratamiento imprescindible para ayudar a las terap\u00e9uticas \nespec\u00edficas en todo tipo de patolog\u00eda. \nOtro mecanismo de suma importancia fue la caracterizaci\u00f3n de la melatonina como la se\u00f1al que \u201cabre \nlas puertas del sue\u00f1o\u201d. Para entender este efecto debemos brevemente recapitular los mecanismos \nparticipantes en la producci\u00f3n del sue\u00f1o que son tres:\n1. Un proceso llamado \u201cS\u201d (por sue\u00f1o), determinado por la historia previa de sue\u00f1o y vigilia del \nindividuo. El proceso \u201cS\u2019\u201d se manifiesta por la propensi\u00f3n al sue\u00f1o aumentada observable luego de \nFigura 8.8. Curva de \nrespuesta de fase ante la \nluz y la melatonina en el \nhombre. Los cambios en \ntemperatura corporal \nmarcan la actividad del \nreloj. La temperatura \ncorporal central alcanza su \nnadir a las 04:00 - 05:00 h.144\nuna privaci\u00f3n de sue\u00f1o. Es como la acumulaci\u00f3n de una deuda, semejante al mecanismo de un reloj \nde arena.\n2. Un proceso llamado \u201cC\u201d (por circadiano), controlado por el reloj biol\u00f3gico end\u00f3geno e \nindependiente de la historia previa de sue\u00f1o y vigilia. El proceso \u201cC\u201d comprende la tendencia del \nsue\u00f1o a iniciarse en la fase de ca\u00edda de la temperatura corporal (primera parte de la noche) y \nla terminaci\u00f3n del sue\u00f1o durante la fase de incremento de la temperatura (segunda parte de la \nnoche). Es debido a este proceso \u201cC\u201d que luego de una noche despiertos tenemos m\u00e1s sue\u00f1o hacia \nlas 4 - 5 de la ma\u00f1ana que unas 2 o 3 horas despu\u00e9s (a pesar de haberse acumulado m\u00e1s deuda de \nsue\u00f1o por el proceso S). \nEl sue\u00f1o es as\u00ed semejante a una deuda bancaria: si queremos pagarla cuando la \u201cventanilla del banco\u201d \n(proceso C) est\u00e1 \u201ccerrada\u201d no lo podremos hacer y deberemos esperar a que el \u201cbanco abra\u201d. Esto es \nlo que le ocurre al trabajador nocturno que luego de una noche en vela quiere dormir en la ma\u00f1ana al \nvolver a su hogar. Es sabido que deber\u00e1 esperar un momento m\u00e1s adecuado (el de la siesta luego del \nmediod\u00eda, por ejemplo) para que el sue\u00f1o sea reparador.\n3. Un componente periodicidad de 90-120 minutos (ultradiano), perceptible tanto dentro del sue\u00f1o \n(alternancia del sue\u00f1o REM y lento con esta periodicidad) como en la vigilia (periodicidad de unos \n90-120 minutos en m\u00e1ximos y m\u00ednimos de atenci\u00f3n y vigilia). Sabemos por experiencia que no puede \nmantenerse la atenci\u00f3n en una tarea, por ejemplo, escuchar una clase, m\u00e1s de 60 \u2013 90 minutos. La \nmelatonina pineal comienza a liberarse hacia las 18:00\u201319:00 h y act\u00faa por medio de receptores \nespec\u00edficos sobre los n\u00facleos supraquiasm\u00e1ticos (el marcapasos central de los ritmos circadianos) \nreduciendo su actividad el\u00e9ctrica y por lo tanto su capacidad de neutralizar la presi\u00f3n del proceso S. \nExisten pruebas de que \u00e9ste es el disparo de la inducci\u00f3n del sue\u00f1o, y ya hemos mencionado que se \nconsidera a la melatonina como la se\u00f1al que \u201cabre las puertas del sue\u00f1o\u201d (Figura 8.9). Esta expresi\u00f3n, \nacu\u00f1ada por el fisi\u00f3logo israel\u00ed Peres Lavie no es s\u00f3lo po\u00e9tica (Lavie, 1997). Si alguien intenta \ndormirse a las 18:00 o 19:00 h har\u00e1 una siesta de 1 o 2 horas y luego se despertar\u00e1. Si en cambio la \nhora de comienzo del sue\u00f1o se desplaza a las 21:00 \u2013 22:00 horas el sue\u00f1o que se produce puede ser \nya consolidado y de unas 6 \u2013 8 horas de duraci\u00f3n. 145\nFigura 8.9. Los dos procesos que regulan el sue\u00f1o. Un proceso determinado por la \nhistoria previa de sue\u00f1o y vigilia del individuo y que se manifiesta por la propensi\u00f3n \nal sue\u00f1o aumentada es contrarrestado por los mecanismos de alerta controlados por \nel reloj biol\u00f3gico end\u00f3geno e independientes de la historia previa de sue\u00f1o y vigilia. La \nmelatonina pineal comienza a liberarse hacia las 18:00\u201319:00 h y act\u00faa por medio de \nreceptores espec\u00edficos sobre los n\u00facleos supraquiasm\u00e1ticos (el marcapasos central de \nlos ritmos circadianos) reduciendo su actividad el\u00e9ctrica y por lo tanto su capacidad de \nneutralizar la presi\u00f3n del sue\u00f1o.146\nEsta verificaci\u00f3n condujo a sacar del olvido los estudios previos sobre la actividad hipn\u00f3tica de \nla melatonina. Por mecanismos no totalmente aclarados para este cronista ni para varias fuentes \ninternacionales consultadas la melatonina comenz\u00f3 a comercializarse en EEUU como un suplemento \nnutricional hacia fines de los \u201980. \nEl amplio uso que comenz\u00f3 a tener este compuesto como medicina alternativa para el tratamiento \ndel insomnio y la verificaci\u00f3n de su notable falta de toxicidad hizo que por el uso y la demanda se \nconsolidara su posici\u00f3n a pesar de las reservas de la FDA al respecto. La aprobaci\u00f3n en EEUU era \nfundamental para que en la Argentina el ANMAT la incorporara. Eso se produjo a\u00f1os m\u00e1s tarde como \nveremos en el pr\u00f3ximo Cap\u00edtulo.\nReferencias\n(Para otras referencias del laboratorio del autor, v\u00e9ase el Adendo)\nAcu\u00f1a Castroviejo D., Lowenstein P ., Rosenstein R. E., Cardinali D. P . (1986). Diurnal variations of \nbenzodiazepine binding in rat cerebral cortex: Disruption by pinealectomy. J Pineal Res 3, 101-\n109.\nAcu\u00f1a Castroviejo D., Rosenstein R. E., Romeo H. E., Cardinali D. P . (1986). Changes in gamma-\naminobutyric acid high affinity binding to cerebral cortex membranes after pinealectomy or \nmelatonin administration to rats. Neuroendocrinology 43, 24-31.\nCardinali D. P ., Freire F. (1975). Melatonin effects on brain. Interaction with microtubule protein, \ninhibition of fast axoplasmic flow and induction of crystalloid and tubular formations in the \nhypothalamus. Mol Cell Endocrinol 2, 317-330.\nCardinali D.P ., Golombek D. A. (1998). The rhythmic gabaergic system. Neurochem Res 23:607-614\nCardinali D. P ., Hyyppa M. T ., Wurtman R. J. (1973). Fate of intracisternally injected melatonin in the \nrat brain. Neuroendocrinology 12, 30-40.147Cardinali D. P ., Lynch H. J., Wurtman R. J. (1972). Binding of melatonin to human and rat plasma \nproteins. Endocrinology 91, 1213-1218.\nCardinali D. P ., Vacas M. I., Boyer E. E. (1978). High affinity binding of melatonin in bovine medial \nbasal hypothalamus. IRCS Medical Science 6, 357.\nCardinali D. P ., Vacas M. I., Boyer E. E. (1979). Specific binding of melatonin in bovine brain.\nEndocrinology 105, 437-441.\nDel Zar M. M., Martinuzzo M., Cardinali D. P ., Carreras L. O., Vacas M. I. (1990a). Diurnal variation in \nmelatonin effect on adenosine triphosphate and serotonin release by human platelets. Acta Endocr \n123, 453-458.\nDel Zar M. M., Martinuzzo M., Falcon C., Cardinali D. P ., Carreras L. O., Vacas M. I. (1990b). Inhibition of \nhuman platelet aggregation and thromboxane B2 production by melatonin. Evidence for a diurnal \nvariation. J Clin Endocrinol Metab70, 246-251.\nFranchi A. M., Gimeno M. F., Cardinali D. P ., Vacas M. I. (1987). Melatonin, 5-methoxytryptamine and \nsome of their analogs as cyclo-oxygenase inhibitors in rat medial basal hypothalamus. Brain Res \n405, 384-388.\nGolombek D. A., Escolar E., Burin L., De Brito Sanchez M., Cardinali D. P . (1991a). Time-dependent \nmelatonin analgesia in mice: inhibition by opiate or benzodiazepine antagonism. Eur J Pharmacol \n194, 25-30.\nGolombek D. A., Escolar E., Burin L., De Brito Sanchez M., Fernandez D., Duque D., Cardinali D. P . (1992a). \nChronopharmacology of melatonin: inhibition by benzodiazepine antagonism. Chronobiol Int 9, \n124-131.\nGolombek D. A., Escolar E., Cardinali D. P . (1991b). Melatonin-induced depression of locomotor activity \nin hamsters: time dependency and inhibition by the central type benzodiazepine antagonist Ro \n15-1788. Physiol Behav 49, 1091-1098.148\nGolombek D. A., Fernandez Duque D., De Brito Sanchez M., Burin L., Cardinali D. P . (1992b). Time-\ndependent anticonvulsant activity of melatonin in hamsters. Eur J Pharmacol 210, 253-258.\nJimenez-Rubio G., Ortiz-Lopez L., Benitez-King G. (2012). Melatonin modulates cytoskeletal \norganization in the rat brain hippocampus. Neurosci Lett 511, 47-51.\nLavie P . (1997). Melatonin: role in gating nocturnal rise in sleep propensity. J Biol Rhythms 12, 657-\n665.\nRosenstein R. E., Cardinali D. P . (1990). Central gabaergic mechanisms as target for melatonin activity. \nNeurochem Int 17, 373-379.\nVacas M. I., Cardinali D. P . (1979). Diurnal changes in melatonin binding sites of hamster and rat \nbrains. Correlation with neuroendocrine responsiveness to melatonin. Neurosci Lett 15, 259-263.\nVacas M. I., Del Zar M. M., Martinuzzo M., Cardinali D. P . (1992). Binding sites for [3H]-melatonin in \nhuman platelets.J Pineal Res 13, 60-65.\nVacas M. I., DelZar M. M., Martinuzzo M., Falcon C., Carreras L. O., Cardinali D. P . (1991). Inhibition \nof human platelet aggregation and thromboxane B2 production by melatonin. Correlation with \nplasma melatonin levels. J Pineal Res., 11, 135-139.149Cap\u00edtulo IX: \nLa Melatonina como Cronobi\u00f3tico: los \u201990.\nComo mencionamos en el Cap\u00edtulo anterior, la situaci\u00f3n de supervivencia para este cronista en \nla Argentina de los finales de los \u201980 fue cr\u00edtica. Ya por entonces hab\u00eda establecido muy estrechas \nconexiones con laboratorios en Madrid, Salamanca y Santander y la posibilidad de la emigraci\u00f3n era \ninminente, sobre todo porque en Espa\u00f1a se hab\u00edan puesto en marcha ventajosos programas para la \nradicaci\u00f3n de cient\u00edficos extranjeros.\nNo puedo dejar de mencionar la generosidad y apoyo de mis colegas espa\u00f1oles. Mi entra\u00f1able amigo \nJes\u00fas Tresguerres, catedr\u00e1tico de Fisiolog\u00eda de la Facultad de Medicina de la Universidad Complutense \nde Madrid, se preocup\u00f3 en forma continua por el desarrollo de los acontecimientos y colabor\u00f3 de mil \nformas para hacer la situaci\u00f3n m\u00e1s llevadera. Pas\u00e9 meses trabajando en su laboratorio en Madrid y \ntuve el gran honor de que por su propuesta se me nombrara Doctor honoris causa en Medicina de \nesa Universidad. Jes\u00fas fue tambi\u00e9n el art\u00edfice de mi incorporaci\u00f3n a la Real Academia de Medicina de \nEspa\u00f1a como miembro correspondiente extranjero. \nOtro gran amigo, Luciano Mu\u00f1oz Barrag\u00e1n, catedr\u00e1tico de Anatom\u00eda e Histolog\u00eda Humana de la \nUniversidad de Salamanca, fue el propulsor de mi nombramiento como Doctor honoris causa en \nMedicina de esa Universidad. Para m\u00ed \u00e9ste fue una distinci\u00f3n extraordinaria porque s\u00f3lo tres argentinos \nhab\u00edan recibido el doctorado \u201chonoris causa\u201d en Ciencias hasta ese momento: Bernardo A. Houssay, \nLuis F. Leloir y Mario Bunge. Otro dilecto amigo, Emilio S\u00e1nchez Barcel\u00f3, Catedr\u00e1tico de Fisiolog\u00eda de \nla Universidad de Cantabria, Santander, puso generosamente su laboratorio a mi disposici\u00f3n y por \nalgunos a\u00f1os viajaba en el verano 3 meses a cumplir con mis obligaciones de Catedr\u00e1tico visitante en \nesa hermosa ciudad.150\nComo una de las \u00faltimas obligaciones en el CONICET del gobierno del presidente Alfons\u00edn tuve la \nsuerte de participar en 1987 en una misi\u00f3n exploratoria ante la Comunidad Econ\u00f3micaEuropea para \nun programa de subsidios con pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina. Como mencion\u00e9 en el Cap\u00edtulo 6, uno de \nlos laboratorios que visit\u00e9 fue en Paris el laboratorio de Claude Kordon donde, como comentamos \nen el Cap\u00edtulo 6, verifiqu\u00e9 la dificultad de cambiar un paradigma tan fuerte como el vigente en la \nNeuroendocrinolog\u00eda. \nPero adem\u00e1s viaj\u00e9 a Estrasburgo a la Universidad Louis Pasteur donde fui muy auspiciosamente \nrecibido por Paul P\u00e9vet con quien finalmente elaboramos el primer proyecto en Biomedicina \nfinanciado por el programa europeo por 2 a\u00f1os y que fuera con los a\u00f1os renovado 2 veces m\u00e1s. Este \nsubsidio aseguraba el mantenimiento del laboratorio, pero no de los hambreados investigadores que \ntrabajaban en \u00e9l. \nPara colmo de males, la falta de olfato pol\u00edtico de este cronista lo llev\u00f3 a firmar una solicitada en \nfavor del candidato radical Eduardo Angeloz el d\u00eda previo a la elecci\u00f3n que llev\u00f3 a Carlos Menem a \nla Presidencia de la Naci\u00f3n. La venganza inmediata de los que asumieron el poder inici\u00f3 un periodo \nde ostracismo cient\u00edfico-pol\u00edtico, sin apoyo por parte de los organismos estatales, lo que perjudic\u00f3 \nparticularmente a nuestro laboratorio.\nEn este momento y de una manera absolutamente casual irrumpi\u00f3 en esta historia un brillante y \naudaz m\u00e9dico psiquiatra, Roberto Bonanni Rey. Roberto hab\u00eda sido compa\u00f1ero de este cronista en la \ncarrera de medicina de la Universidad del Salvador y hab\u00eda hecho una carrera meritoria pero informal \nen el \u00e1rea de la salud mental. Por sobre todo era un excelente m\u00e9dico con gran llegada a los enfermos \ny un profundo pragmatismo alejado de doctrinas. \nRoberto hab\u00eda establecido un consultorio que se hizo medi\u00e1ticamente popular cuando rescat\u00f3 a \nCarlos Calvo (\u201cCarl\u00edn\u201d) de su drogadicci\u00f3n. Carl\u00edn dej\u00f3 en esa \u00e9poca (1990) un \u00e9xito imborrable en \nlas pantallas de la televisi\u00f3n argentina: \u201c Amigos son los Amigos\u201d. La colaboraci\u00f3n con Roberto en \nesa \u00e9poca de ostracismo obligado por mi falta de olfato pol\u00edtico tuvo un resultado beneficioso para \nambos. La tarea de Bonanni Rey se vio beneficiada por la asociaci\u00f3n con un grupo de investigadores 151que enriquecieron el enfoque cl\u00ednico de su consulta y a su vez, la tarea de los investigadores adquiri\u00f3 \nuna pieza invalorable en las ideas de Roberto sobre el funcionamiento del sistema nervioso aut\u00f3nomo \nen la patolog\u00eda psiqui\u00e1trica. \nEl trabajo de Tesis Doctoral de Salvador Guinjoan fue un emergente de esta incursi\u00f3n cl\u00ednica del \ngrupo de investigaci\u00f3n. Salvador fue un muy brillante estudiante de medicina que comenz\u00f3 en \nnuestro laboratorio como becario estudiante tempranamente en la carrera. Luego de recibirse \nde m\u00e9dico y con la ayuda de becas del CONICET Salvador concluy\u00f3 en 1996 su trabajo de Tesis \n\u201cCorrelatos neurovegetativos en los trastornos afectivos\u201d presentada para optar al t\u00edtulo de Doctor \nde la Universidad de Buenos Aires, Facultad de Medicina, UBA. Su tesis recibi\u00f3 la calificaci\u00f3n de \nSobresaliente y adem\u00e1s el Premio Facultad de Medicina 1997, a la mejor Tesis presentada. Salvador \ncomplet\u00f3 luego la residencia en Psiquiatr\u00eda en EEUU con mucho \u00e9xito y regres\u00f3 al pa\u00eds para concretar \nuna muy brillante carrera de investigador cl\u00ednico. \nTambi\u00e9n y en la misma l\u00ednea otra brillante Licenciada en Ciencias Biol\u00f3gicas egresada de la UBA, \nPaola Yannielli, complet\u00f3 su Tesis doctoral en la UBA sobre el tema: \u201cCronobiolog\u00eda de la ansiedad y \nla depresi\u00f3n mayor: estudio en modelos animales\u201d aprobada en 1999 con calificaci\u00f3n sobresaliente. \nPaola fue un personaje muy particular. Sigui\u00f3 simult\u00e1neamente con su carrera cient\u00edfica una carrera \nliteraria de gran \u00e9xito con el nombre de Paola Kaufmann. Varias de sus novelas fueron galardonadas \npor premios nacionales e internacionales y en el 2005, al regresar a la Argentina de su posdoctorado \nen EEUU, recibi\u00f3 el premio Planeta por su novela \u201cEl Lago\u201d. La tremenda fatalidad de un tumor \ncerebral acab\u00f3 con su vida a los 37 a\u00f1os el 23 setiembre de 2006.\nVolviendo a nuestro tema central, dijimos que la melatonina ya estaba siendo comercializada en EEUU \nhacia fines de los \u201980 como suplemento dietario en trastornos del sue\u00f1o. Esta situaci\u00f3n en el mercado \nnorteamericano permit\u00eda su ingreso al mercado argentino seg\u00fan la reglamentaci\u00f3n vigente. As\u00ed este \ncronista hizo m\u00faltiples contactos con laboratorios farmac\u00e9uticos nacionales e internacionales para \nintroducirla como terap\u00e9utica del insomnio, sin \u00e9xito. El uso de la melatonina, mientras tanto, segu\u00eda \nen aumento, y a este crecimiento lo estimul\u00f3 una infundada actividad \u201cantienvejecimiento\u201d con gran \nrepercusi\u00f3n en la prensa internacional de ese momento.152\nAfortunadamente Laboratorios Gador, un laboratorio nacional con una fuerte tradici\u00f3n de \ninvestigaci\u00f3n farmacol\u00f3gica, liderada hasta ese entonces por Esteban Montuori con la colaboraci\u00f3n \nde An\u00edbal P\u00e9rez Lloret, se interes\u00f3 en la potencialidad de la melatonina como f\u00e1rmaco. As\u00ed entre los \na\u00f1os 1993 y 1995 se completaron los tr\u00e1mites para su incorporaci\u00f3n al mercado argentino como \nproducto de venta libre, a trav\u00e9s de Elisium S.A., ya que \u00e9sa era la condici\u00f3n existente en EEUU. \nElisium S.A. firm\u00f3 un convenio con la Facultad de Medicina, UBA, para la asistencia cient\u00edfico-t\u00e9cnica \nque este cronista, como Profesor Titular de Fisiolog\u00eda, brinda al producto, convenio a\u00fan vigente. Se \nabr\u00eda as\u00ed la oportunidad largamente esperada para intentar la aplicaci\u00f3n cl\u00ednica del producto de la \nPiedra de la Locura.\nYa mencionamos que la melatonina, al ser un producto natural, no puede patentarse. Este hecho ha \ntornado dificultoso que exista financiamiento para cumplimentar los requerimientos necesarios para \nser un producto prescribible bajo receta, lo que implica rigurosos estudios cl\u00ednicos de alto costo. El \ntema del patentamiento o no de productos naturales ha cobrado actualidad recientemente acerca \nde ciertas aplicaciones en gen\u00e9tica humana. En junio de 2013 la Corte Suprema de EEUU sentenci\u00f3 \nque los genes humanos no pueden patentarse por ser productos naturales. Dicho tipo de patentes \nhab\u00eda sido solicitada por empresas como Myriad Genetics que pretend\u00eda patentar las secuencias \nde dos genes, BRCA1 y BRCA2, relacionados con el riesgo de c\u00e1ncer de mama y de ovario. Un caso \nc\u00e9lebre en este aspecto fue el de la actriz Angelina Jolie quien anunci\u00f3 haberse sometido a una doble \nmastectom\u00eda preventiva despu\u00e9s de enterarse que portaba mutaciones de riesgo del BRCA1. \nCon la melatonina en el mercado (MelatolR, Elisium) pudieron hacerse los primeros estudios en \nancianos internados en el Centro M\u00e9dico Ingeniero A. Rocca, Hospital Italiano de Buenos Aires, \nentonces dirigido por el distinguido geront\u00f3logo Isidoro Fainstein. El primero fue un estudio piloto \nde corto plazo dise\u00f1ado para evaluar la eficacia y tolerancia de la melatonina en el tratamiento \nde los trastornos del sue\u00f1o en adultos mayores. Se estudiaron 41 pacientes (28 mujeres y 13 \nhombres, promedio de edad 74 a\u00f1os) agrupados en: (a) 22 pacientes con trastornos del sue\u00f1o; (b) \n9 pacientes con trastornos del sue\u00f1o y s\u00edntomas de depresi\u00f3n; y (c) 10 pacientes con trastornos 153del sue\u00f1o y demencia. Todos los pacientes recibieron 3 mg de melatonina en c\u00e1psulas de gelatina \npor v\u00eda oral 30 min antes de acostarse, durante 21 d\u00edas. La calidad del sue\u00f1o y el alerta durante \nel d\u00eda fueron evaluados globalmente, por medio de consultas cl\u00ednicas estructuradas y de agendas \ndel sue\u00f1o completadas por los pacientes (o por quienes los cuidaban en el caso de pacientes con \ndemencia). Comenzando en el 2\u00b0 o 3\u00b0 d\u00eda del tratamiento, la melatonina mejor\u00f3 significativamente \nla calidad del sue\u00f1o y disminuy\u00f3 el n\u00famero de despertares en pacientes con trastornos del sue\u00f1o \ncon o sin depresi\u00f3n asociada. La estimaci\u00f3n de la funci\u00f3n del d\u00eda siguiente (es decir, alerta matutina \ny durante el d\u00eda) mejor\u00f3 significativamente s\u00f3lo en los pacientes que mostraban exclusivamente \ntrastornos del sue\u00f1o. Si bien los pacientes con demencia no revelaron mejor\u00eda significativa de la \ncalidad del sue\u00f1o, la agitaci\u00f3n vespertina disminuy\u00f3 significativamente en 70% de ellos. Esto se \nreflej\u00f3 en el coeficiente de varianza a la hora de acostarse, el que disminuy\u00f3 significativamente \nen pacientes con demencia cuando fue reevaluado en los d\u00edas 19 a 21 del tratamiento. Cuatro \n(31%) de los 13 pacientes con insomnio primario que recib\u00edan BZP como tratamiento en forma \nconcomitante redujeron la dosis (del 50 al 75% de la dosis inicial) y 4 (31%) discontinuaron el uso \nde estos agentes hipn\u00f3ticos. De los 7 pacientes con depresi\u00f3n y 7 con enfermedad de Alzheimer que \nrecibieron BZP en forma concomitante, 2 (29%) en cada grupo redujeron el uso en m\u00e1s del 50%. No \nfueron reportados efectos colaterales atribuibles al tratamiento con melatonina (Fainstein y col, \n1977). As\u00ed se confirm\u00f3 la sospecha que ten\u00edamos de tiempo atr\u00e1s: la melatonina pod\u00eda ser efectiva \npara sacar de la dependencia de BZP a los pacientes.\nEn otro estudio piloto abierto sobre la seguridad y eficacia de la melatonina en 22 mujeres con \ninsomnio administramos 3 mg de melatonina por v\u00eda oral diariamente durante 6 meses, 30 min \nantes del tiempo de sue\u00f1o esperado (Siegrist y col, 2001). Veinte de las 22 pacientes recib\u00edan BZP y \ncontinuaron con su ingesta durante el tratamiento. Al cabo de los 6 meses no se observaron cambios \nen los niveles s\u00e9ricos de prolactina, FSH, TSH o estradiol ni hubo ninguna indicaci\u00f3n de alteraci\u00f3n \nhematol\u00f3gica o bioqu\u00edmica en an\u00e1lisis de rutina. La melatonina aument\u00f3 significativamente la \ncalidad y duraci\u00f3n del sue\u00f1o y disminuy\u00f3 la latencia del sue\u00f1o y el n\u00famero de episodios de despertar. \nTambi\u00e9n mejor\u00f3 el estado de alerta al d\u00eda siguiente. La excreci\u00f3n urinaria del metabolito de la \nmelatonina 6-sulfatoximelatonina se correlacion\u00f3 con la edad en este grupo de pacientes. Trece de 154\nlos 20 pacientes que tomaban BZP abandonaron su uso y en otros 4 pacientes se redujo la dosis de \nBZP al 25-66 % de la dosis inicial. \nAdem\u00e1s de la mejora en la calidad de sue\u00f1o por la administraci\u00f3n de melatonina, los resultados de \ndichas pruebas iniciales fueron para nosotros auspiciosos en dos sentidos: se verificaba la eficacia de \nla melatonina para reducir el uso de BZP , contraindicadas para el uso prolongado en estos pacientes, \ny aparec\u00eda un efecto cronobi\u00f3tico sincronizador del sistema circadiano en pacientes con enfermedad \nde Alzheimer, lo que planteaba la posibilidad de uso para reducir el fen\u00f3meno conocido como \n\u201csundowning\u201d o agitaci\u00f3n vesperal. \nEn cuanto a los estudios cl\u00ednicos en enfermedad de Alzheimer, ellos fueron llevados a cabo por el \nm\u00e9dico Luis Ignacio Brusco como parte de su tesis doctoral, que tambi\u00e9n incluy\u00f3 estudios sobre el \nefecto de la melatonina en modelos animales de envejecimiento. \nEs conocido que la prevalencia de la enfermedad de Alzheimer est\u00e1 aumentando r\u00e1pidamente \na medida que aumenta el n\u00famero de personas en la franja etaria de mayor edad. En Argentina, la \npoblaci\u00f3n total seg\u00fan el censo del 2010 es de 40 091 359 habitantes con un total de habitantes \nmayores de 60 a\u00f1os de 5 813 247 (el 14.5% de la poblaci\u00f3n). Puede estimarse que para el 2050 \nuno de cada tres argentinos tendr\u00e1 m\u00e1s de 60 a\u00f1os por lo que el envejecimiento de la poblaci\u00f3n se \ntornar\u00e1 un problema may\u00fasculo m\u00e9dico y social. Se calcula que existen aproximadamente 450 000 \nargentinos con enfermedad de Alzheimer y se espera que este n\u00famero aumente 3-4 veces durante \nlos pr\u00f3ximos 50 a\u00f1os.\nLa enfermedad de Alzheimer se asocia con la acumulaci\u00f3n en el cerebro de una prote\u00edna llamada \n\u03b2-amiloide y la presencia de ovillos neurofibrilares (conglomerados anormales de prote\u00ednas \ndentro de las neuronas). Sin embargo, a pesar de que se ha avanzado en el estudio de los procesos \nneurobiol\u00f3gicos vinculados con esta patolog\u00eda, no hay acuerdo sobre si estas observaciones son \nefectivamente su causa (el 30% de las personas de m\u00e1s de 70 a\u00f1os que son cognitivamente normales \ntambi\u00e9n presentan estas anormalidades) (para ref. ver Pandi-Perumal et al., 2013).En lo que s\u00ed hay \nconsenso es que los trastornos cerebrales en el Alzheimer empiezan a producirse unos 15 a\u00f1os antes 155\n Figura 9.1. Resonancia magn\u00e9tica nuclear de cerebro en los gemelos con enfermedad de \nAlzheimer relatados en el texto. El paciente NN fue tratado con 6 mg/d\u00eda de melatonina \nen el horario de dormir durante m\u00e1s de 6 a\u00f1os. Tres meses despu\u00e9s de empezar el \ntratamiento con melatonina, el paciente NN discontinu\u00f3 la tioridacina. A los 36 meses \nde tratamiento, la evaluaci\u00f3n neuropsicol\u00f3gica mediante la prueba FAST indic\u00f3 una \nfase 7b fase para ZZ paciente y una 5 fase para NN paciente, con Mini-mental de \n0/30 y 10/30, respectivamente. La resonancia nuclear magn\u00e9tica indic\u00f3 una atrofia \ncortical generalizada en ambos pacientes, con atrofia bitemporal m\u00e1s importante y \nagrandamiento ventricular mayor en el paciente ZZ. Datos de Brusco et al., 1998b.156\nde que se manifiesten los problemas cognitivos. El 10% de los que muestran deterioro cognitivo leve \n(un d\u00e9ficit detectable en las pruebas neuropsicol\u00f3gicas, pero que no interfiere en las tareas diarias) \navanzar\u00e1n hacia el Alzheimer u otras demencias por a\u00f1o.\nM\u00e1s de la mitad de los pacientes con enfermedad de Alzheimer presenta alteraciones del sue\u00f1o. \nLa agitaci\u00f3n vesperal o \u201csundowning\u201d es un fen\u00f3meno cronobiol\u00f3gico relacionado con dichas \nperturbaciones del sue\u00f1o. Los s\u00edntomas de agitaci\u00f3n incluyen una capacidad reducida para mantener \nla atenci\u00f3n ante est\u00edmulos externos, pensamiento y discurso desorganizados, y una variedad de \nperturbaciones motoras como agitaci\u00f3n, ambulaci\u00f3n sin sentido y conductas redundantes en \nasociaci\u00f3n con perturbaciones perceptivas y emocionales que ocurren en la tarde/noche. Estas \nperturbaciones constituyen una tensi\u00f3n f\u00edsica y psicol\u00f3gica significativa para el cuidador y ello \nfrecuentemente conduce a la institucionalizaci\u00f3n del paciente.\nDe aqu\u00ed que un tratamiento adecuado de la perturbaci\u00f3n del sue\u00f1o sea prioridad en el manejo de la \nenfermedad de Alzheimer.\nSe ha recomendado el uso de BZP y antidepresivos tric\u00edclicos para estos trastornos del sue\u00f1o en \nenfermos dementes. Sin embargo, el uso cr\u00f3nico de esta medicaci\u00f3n est\u00e1 asociado con riesgos \nm\u00faltiples, ya que las drogas sedantes-hipn\u00f3ticas tienden a producir habituaci\u00f3n, p\u00e9rdida de eficacia e \ninsomnio, sin las mejoras significativas de las condiciones de la vigilia. Por consiguiente, es prioritario \ncontar con nuevas estrategias farmacol\u00f3gicas para el tratamiento de las alteraciones del sue\u00f1o.\nLa demencia se asocia con perturbaciones de distintos ritmos circadianos, como la temperatura \ncorporal, la concentraci\u00f3n de varias hormonas y el ciclo de reposo-actividad. Estas alteraciones \ncoinciden con p\u00e9rdida o da\u00f1o de neuronas en los n\u00facleos supraquiasm\u00e1ticos del hipot\u00e1lamo (el \nmarcapasos central del sistema circadiano). Existe una secreci\u00f3n disminuida de melatonina durante \nel envejecimiento y esta reducci\u00f3n es significativamente mayor en pacientes con enfermedad de \nAlzheimer.157Basados en estas observaciones, Ignacio Brusco y Miguel M\u00e1rquez, un distinguido psiquiatra que \ncolaboraba con nuestro grupo de investigaci\u00f3n, comenzaron a utilizar la administraci\u00f3n de melatonina \ncomo terap\u00e9utica adyuvante para el tratamiento de los trastornos del sue\u00f1o y del \u201csundowning\u201d en \nlos pacientes dementes. Este estudio iniciado en 1995 coincidi\u00f3 con estudios b\u00e1sicos publicados por \nese entonces en la bibliograf\u00eda internacional indicando que la melatonina proteg\u00eda a las neuronas \ncontra la toxicidad del \u00df-amiloide e inhib\u00eda la formaci\u00f3n de amiloide in vitro, preven\u00eda la peroxidaci\u00f3n \nlip\u00eddica inducida por \u00df-amiloide, alteraba el metabolismo de la prote\u00edna precursora del \u00df-amiloide \ny preven\u00eda el da\u00f1o oxidativo del ADN mitocondrial por el \u00df-amiloide (para ref, ver Pandi-Perumal et \nal., 2013).\nEn nuestro trabajo publicado en 1998 evaluamos en un estudio retrospectivo la eficacia de una dosis \nde 9 mg de melatonina, administrada por per\u00edodos que variaron entre 22 y 35 meses, para tratar \nlos trastornos de sue\u00f1o en 14 pacientes con enfermedad de Alzheimer (Brusco et al., 1998 a). El \n\u201csundowning\u201d diagnosticado cl\u00ednicamente en todos los pacientes examinados, no fue detectado al \ncabo del periodo de observaci\u00f3n en 12 pacientes, y persisti\u00f3 en forma atenuada en los 2 restantes. \nEl examen neurol\u00f3gico al momento de la evaluaci\u00f3n indic\u00f3 que los pacientes mostraron menor \nprogresi\u00f3n de los s\u00edntomasde deterioro cognitivos y conductuales de la enfermedad. Ello deber\u00eda \ncontrastarse con el deterioro cl\u00ednico significativo esperable en los pacientes luego de 1-3 a\u00f1os de \nevoluci\u00f3n de la enfermedad de Alzheimer. No se encontraron efectos adversos de la melatonina en los \npacientes evaluados. Los resultados presentados apoyaban por primera vez la existencia de un efecto \nterap\u00e9utico beneficioso de la melatonina en la enfermedad de Alzheimer. \nPor ese mismo tiempo tuvimos la oportunidad de tratar una pareja de gemelos univitelinos con \nenfermedad de Alzheimer, de 79 a\u00f1os de edad con enfermedad diagnosticada 8 a\u00f1os antes (Brusco \net al, 1998b). El comienzo de la enfermedad difiri\u00f3 en aproximadamente 6 meses entre ambos \ngemelos. Los pacientes mostraron alteraciones cognoscitivas similares y similares alteraciones en \nla neuroimagen al momento del diagn\u00f3stico. Ambos pacientes fueron tratados con vitamina E y \ndesde unos 3 a\u00f1os antes de la evaluaci\u00f3n recibieron 50 mg diarios de tioridacina por las alteraciones \nconductuales y del sue\u00f1o. Uno de los gemelos recibi\u00f3 durante 3 a\u00f1os melatonina (9 mg diarios), 158\nmientras que el otro no. A los 36 meses de tratamiento, la evaluaci\u00f3n neuropsicol\u00f3gica indic\u00f3 un \nmenor compromiso de la enfermedad en el gemelo que hab\u00eda recibido melatonina. La resonancia \nnuclear magn\u00e9tica indic\u00f3 una atrofia cortical generalizada en ambos pacientes, con menor atrofia \nbitemporal y menor agrandamiento ventricular en el paciente tratado con melatonina (Figura 9.1). \nTampoco se observ\u00f3 insomnio o \u201csundowning\u201d en comparaci\u00f3n con una intensa sintomatolog\u00eda en el \ngemelo no tratado. El ritmo sue\u00f1o-vigilia del paciente tratado con melatonina fue normal.\nEn un estudio subsiguiente evaluamos la capacidad de la melatonina para mejorar el sue\u00f1o en \nun grupo de 45 pacientes con enfermedad de Alzheimer. Se evaluaron las perturbaciones de \nsue\u00f1o inmediatamente antes y luego de 4 meses de tratamiento con 6 - 9 mg de melatonina/d\u00eda. \nEl tratamiento mejor\u00f3 significativamente la calidad global de sue\u00f1o en este grupo. M\u00e1s a\u00fan, el \n\u201csundowning\u201d, cl\u00ednicamente diagnosticado en todos los pacientes, desapareci\u00f3 despu\u00e9s de 4 meses de \ntratamiento con melatonina. La actividad de la melatonina se vio en todos los casos, e independiente \ndel tratamiento concomitante para trastornos cognitivos o conductuales que recibieran los pacientes \n(Cardinali et al., 2002). No existieron efectos colaterales de la melatonina de importancia en la \npoblaci\u00f3n de pacientes examinada. La Tesis Doctoral del m\u00e9dico Luis Ignacio Brusco fue presentada \npara optar al t\u00edtulo de Doctor de la Universidad de Buenos Aires, Facultad de Medicina, UBA con el \nTema de Tesis: \u201cCronobiolog\u00eda del envejecimiento cerebral normal y patol\u00f3gico\u201d. Obtuvo en 2004 la \ncalificaci\u00f3n de sobresaliente.\nTambi\u00e9n se abrieron en ese momento otras oportunidades terap\u00e9uticas para el efecto cronobiol\u00f3gico \nde la melatonina. Por ese entonces nos contactaron los Dres. Gustavo Citera y Juan Maldonado Cocco, \nel primero joven reumat\u00f3logo y el segundo Jefe de la Secci\u00f3n de Reumatolog\u00eda del Instituto de \nRehabilitaci\u00f3n Psicof\u00edsica, el ex-Centro Nacional de Rehabilitaci\u00f3n del Lisiado creado el 1956 con \nmotivo de la epidemia de poliomielitis. Gustavo Citera estaba interesado en examinar el efecto de la \nmelatonina en la fibromialgia, condici\u00f3n cl\u00ednica caracterizada por dolor musculoesquel\u00e9tico grave \ny debilitante, hiperalgesia, trastornos del sue\u00f1o, depresi\u00f3n y ansiedad, adem\u00e1s de deterioro de la \nmemoria y de funciones cognitivas. La fibromialgia es una enfermedad incapacitante que afecta al \n2-5% de la poblaci\u00f3n, en su mayor\u00eda mujeres j\u00f3venes y de mediana edad. Es parte de un grupo de 159s\u00edndromes cl\u00ednicos que incluye a la migra\u00f1a y el s\u00edndrome del intestino irritable, cuyas caracter\u00edsticas \ncl\u00ednicas reflejan similares procesos fisiopatol\u00f3gicos: son s\u00edndromes de sensibilidad aumentada \ncentral. \nGustavo Citera sosten\u00eda que los datos que indicaban una acci\u00f3n analg\u00e9sica de la melatonina en modelos \nanimales permit\u00edan suponer una posible utilidad en fibromialgia. Y as\u00ed lo verificamos en un estudio \nabierto en 21 pacientes consecutivos con el cuadro. Este trabajo fue el primero en la bibliograf\u00eda \ninternacional en demostrar el efecto de la melatonina en la fibromialgia (Citera et al., 2000). Hoy \nexiste un renovado inter\u00e9s en el tema verificado por varios estudios doble ciego placebo-controlados. \nEs interesante que existan tambi\u00e9n datos sobre la acci\u00f3n terap\u00e9utica de la melatonina en el s\u00edndrome \ndel intestino irritable y en la migra\u00f1a, los otros dos cuadros con procesamiento central inadecuado \ndel dolor.\n\u00bfCu\u00e1l es la situaci\u00f3n actual en relaci\u00f3n a estos efectos cronobiol\u00f3gicos de la melatonina sobre el \nsue\u00f1o que observamos en nuestros iniciales estudios cl\u00ednicos?\nEn relaci\u00f3n al sue\u00f1o, se sucedieron varios estudios en general indicativos de un efecto significativo \ndel compuesto y un reciente meta-an\u00e1lisis as\u00ed lo avala (Ferracioli-Oda et al, 2013). En este meta-\nan\u00e1lisis se incluyeron 19 estudios que involucraron 1683 sujetos. La melatonina demostr\u00f3 eficacia \nsignificativa en la reducci\u00f3n de la latencia del sue\u00f1o y en el aumento del tiempo total de sue\u00f1o. Los \nensayos de mayor duraci\u00f3n y el uso de dosis m\u00e1s altas de melatonina demostraron mayores efectos. \nLa calidad del sue\u00f1o mejor\u00f3 significativamente en los sujetos que tomaron melatonina.\nOtro hecho relevante ha sido la aprobaci\u00f3n como f\u00e1rmaco para el tratamiento del insomnio en los \ngerontes por la European Medicines Agency (EMEA) en 2007 de una forma de liberaci\u00f3n prolongada \nde 2 mg de melatonina (CircadinR, Neurim, Tel-Aviv). La melatonina adquiri\u00f3 as\u00ed un status que permite \nsu incorporaci\u00f3n en el vadem\u00e9cum de varios pa\u00edses europeos. \nEl British Association for Psychopharmacology consensus statement on evidence-based treatment \nof insomnia, parasomnias and circadian rhythm disorders concluy\u00f3 en 2010 que \u201cla melatonina de 160\nliberaci\u00f3n prolongada debe ser el hipn\u00f3tico de elecci\u00f3n en sujetos insomnes de m\u00e1s de 55 a\u00f1os\u201d \n(Wilson et al., 2010).\nUn \u00e1rea de particular importancia es el uso de la melatonina en los trastornos del sue\u00f1o en la ni\u00f1ez. \nEl insomnio afecta a un 30% de los ni\u00f1os entre los 6 meses y 5 a\u00f1os. En el 5% de los casos se produce \npor causas m\u00e9dicas y el 25% restante, por causas conductuales que impiden una sincronizaci\u00f3n \ncorrecta del ritmo circadiano de vigilia-sue\u00f1o. \nLa Clasificaci\u00f3n Internacional de Enfermedades del Sue\u00f1o denomina a este \u00faltimo grupo \u201cinsomnio \ninfantil por h\u00e1bitos incorrectos\u201d. Entre los 6 y 13 a\u00f1os, la prevalencia del insomnio es mayor del \n15%, su principal causa es la conducta y es denominado en la misma Clasificaci\u00f3n como \u201cinsomnio \naprendido\u201d. \nLas consecuencias del insomnio infantil son serias: dificultades de aprendizaje, deficiente \nconsolidaci\u00f3n de la memoria, alteraci\u00f3n de las funciones ejecutivas, mayor irritabilidad y dependencia \nde los cuidadores, pobre modulaci\u00f3n del afecto y alteraciones de conducta, tales como agresividad, \nhiperactividad y falta de control de impulsos. Las repercusiones en los padres no lo son menos: \nestabilidad deficiente de la pareja, sensaci\u00f3n de frustraci\u00f3n por no saber solucionar el problema, \naumento de ansiedad y fatiga, mayor \u00edndice de divorcios y menor n\u00famero de hijos en la familia.\nEl insomnio en la adolescencia es tambi\u00e9n motivo de gran preocupaci\u00f3n. Se ha agravado notablemente \npor la reducci\u00f3n actual de las horas de sue\u00f1o en nuestra \u201cSociedad 24/7\u201d. Un adolescente deber\u00eda dormir \nal menos nueve horas cada d\u00eda, pero pocos lo hacen. La prevalencia del insomnio en los adolescentes es \nhoy tan alta como en los adultos mayores. Para entender esta situaci\u00f3n es imprescindible considerar \nalgunas peculiaridades del adolescente que pueden influir sobre el sue\u00f1o. El ritmo circadiano de \n24 horas sufre un retardo durante la adolescencia, es decir, que la necesidad de sue\u00f1o aparece m\u00e1s \ntarde, con lo que l\u00f3gicamente se retrasa la hora de levantarse. Se postula que el periodo end\u00f3geno \ndel ritmo de vigilia/sue\u00f1o tiene una periodicidad mayor a 25 horas. Esto podr\u00eda ser una de las \ncaracter\u00edsticas del sue\u00f1o de los adolescentes, que nunca encuentran el momento de acostarse y casi \nsiempre retrasan el momento de levantarse. La falta de reiteraci\u00f3n en los sincronizadores externos, 161sobre todo el descubrimiento de nuevas normas sociales y horarios de sue\u00f1o irregulares, es una \nde las causas de este retraso circadiano. La costumbre actual de retrasar sobremanera los horarios \nde acostarse en los fines de semana s\u00f3lo contribuye a hacer m\u00e1s dif\u00edcil la sincronizaci\u00f3n del ritmo \nbiol\u00f3gico vigilia/sue\u00f1o.\nEn un estudio llevado a cabo en colaboraci\u00f3n con Daniel P\u00e9rez Chada, distinguido neumon\u00f3logo que se \ndesempe\u00f1a como Profesor Asociado de Medicina en la Universidad Austral, sobre 2882 adolescentes \nde 9 escuelas p\u00fablicas y privadas en el pa\u00eds obtuvimos resultados objetivables en este sentido (P\u00e9rez \nChada et al., 2007). En primer t\u00e9rmino, la Figura 9.2 muestra el desarreglo social aparente del fin de \nsemana com\u00fan entre los adolescentes hoy: 50% de los entrevistados dorm\u00eda entre 4 y 6 horas. La \n Figura 9.2. S\u00f3lo 10% de los \nadolescentes entrevistados \ndurmieron m\u00e1s de 8 horas el \nfin de semana (P\u00e9rez-Chada \net al., 2007).162\nFigura 9.3 correlaciona el rendimiento en matem\u00e1tica y lengua de acuerdo a somnolencia diurna. \nClaramente los estudiantes m\u00e1s privados de sue\u00f1o ten\u00edan menor rendimiento escolar.\nEs de notar que al llegar a la adolescencia, una de las caracter\u00edsticas de la din\u00e1mica familiar es la mayor \nlibertad en la organizaci\u00f3n de los horarios. Hoy en d\u00eda, una gran mayor\u00eda de adolescentes dispone de \nun espacio para ellos solos. Normalmente, en su habitaci\u00f3n tienen su PC, su equipo de m\u00fasica, su \ntel\u00e9fono, su televisor, su mesa de estudio y, sobre todo, su intimidad. Es el \u201creducto de paz que le \nprotege del agobio familiar\u201d. Adem\u00e1s, en dicha habitaci\u00f3n tambi\u00e9n duermen. Muchos se refugian en \neste espacio con el consentimiento expl\u00edcito de los padres, que cansados de insistir en conseguir unas \nconductas adecuadas, permiten, casi como autodefensa, que el adolescente haga su vida aislado en su \nhabitaci\u00f3n. Esto ayuda a desconocer de forma exacta los horarios reales de acostarse.\nSe llama s\u00edndrome de fase retrasada de sue\u00f1o a la alteraci\u00f3n caracterizada por el retardo del \n Figura 9.3. Rendimiento \nen matem\u00e1tica y lengua \nde acuerdo a somnolencia \ndiurna en la muestra de \nadolescentes estudiada. \nExiste un correlato lineal \nlas notas en matem\u00e1tica \nprobablemente porque el \nmenor sue\u00f1o lento impide \nadecuada fijaci\u00f3n de la \nmemoria epis\u00f3dica (P\u00e9rez-\nChada et al., 2007)163episodio mayor de sue\u00f1o con relaci\u00f3n al horario normal, lo que resulta en s\u00edntomas de insomnio \nque se expresan en forma de dificultad para iniciar el sue\u00f1o o dificultades para despertarse a la \nhora deseada. El adolescente t\u00edpico con esta patolog\u00eda es aquel que se acuesta sobre las 3 o 4 h de la \nmadrugada porque antes no tiene sue\u00f1o.\nA esta hora se duerme con facilidad y si le dejaran dormir, despertar\u00eda de forma espont\u00e1nea nueve \nhoras despu\u00e9s. Pero lo dram\u00e1tico es que por necesidades normalmente escolares, los padres levantan \nal joven tres o cuatro horas despu\u00e9s de iniciado el sue\u00f1o. \u00c9l se resiste, crea una clara distorsi\u00f3n social \ny, cuando consigue levantarse, su rendimiento es muy deficitario. Y el problema es que esto es cada \nd\u00eda. Por ello, cuando lo dejan dormir los fines de semana, puede dormir hasta 15 horas seguidas \nen un intento de recuperar lo que no ha dormido, aunque nunca sin llegar a conseguir un estado \nsatisfactorio. Est\u00e1 demostrado que en estas circunstancias s\u00f3lo se recupera un 20-25% del sue\u00f1o \nperdido.\nOtra \u00e1rea de importancia en los trastornos de sue\u00f1o en ni\u00f1os y adolescentes es la constituida por los \ntrastornos neurol\u00f3gicos y psiqui\u00e1tricos. En este caso debe prestarse atenci\u00f3n a las caracter\u00edsticas \nespeciales de cada patolog\u00eda. En el ni\u00f1o con trastorno de d\u00e9ficit de atenci\u00f3n e hiperactividad, es \nimportante tratar no solamente las rutinas del sue\u00f1o sino tambi\u00e9n las del d\u00eda. En ni\u00f1os con ansiedad \ngrave o trastornos obsesivo-compulsivos, debe tenerse en cuenta que el establecimiento de h\u00e1bitos \ny rutinas puede empeorar la situaci\u00f3n. En los ni\u00f1os autistas, el trastorno del sue\u00f1o puede ser \nconsecuencia de una fase retrasada de sue\u00f1o. \nEs frecuente que las medicaciones hipn\u00f3ticas o relajantes causen efectos parad\u00f3jicos en los ni\u00f1os, es \ndecir, que act\u00faen como excitantes en vez de relajantes o inductores del sue\u00f1o. Se han descrito este \ntipo de acciones con sustancias como fenobarbital (ahora en desuso), antihistam\u00ednicos (utilizados \npor su efecto secundario de producci\u00f3n de somnolencia) y BZP , como el diazepam. Adem\u00e1s, estas \nmedicaciones pueden tener efectos secundarios durante el d\u00eda.\nEs aqu\u00ed donde emerge la utilidad de la melatonina para los trastornos de sue\u00f1o en la infancia. \nBaste mencionar que en la reciente 8\u00aa edici\u00f3n (2014) del Master en Sue\u00f1o: Fisiolog\u00eda y Medicina, 164\nUniversidad de Murcia, Espa\u00f1a, Eduard Estivill (del Hospital General de Catalunya. Barcelona) y \nSilvia Miano (Sleep and Epilepsy Center. Neurocenter of the Southern Switzerland. Civic Hospital of \nLugano) hac\u00edan la recomendaci\u00f3n del tratamiento con melatonina como de primera elecci\u00f3n para el \ntratamiento del insomnio en las siguientes patolog\u00edas en ni\u00f1os y adolescentes: c\u00f3lico del lactante, \ndepresi\u00f3n y trastornos de ansiedad, s\u00edndrome de fase retardada del sue\u00f1o, trastorno de d\u00e9ficit de \natenci\u00f3n con hiperactividad, espectro autista, distintas enfermedades neurol\u00f3gicas (Rett, Angelman, \nSmith-Magenis) y epilepsia. Recientemente se ha descrito la utilidad de la melatonina en neonatos \ncon sepsis y distr\u00e9s respiratorio .\nPor lo tanto, la melatonina presenta un futuro prometedor en el tratamiento del insomnio de inicio \nen ni\u00f1os sanos y de las diferentes alteraciones del sue\u00f1o en los ni\u00f1os con trastornos neurol\u00f3gicos. \nAunque su administraci\u00f3n parece ser un tratamiento seguro y sin efectos adversos a corto plazo, \nse debe tener cautela, ya que los efectos a largo plazo del uso cr\u00f3nico de melatonina en pacientes \npedi\u00e1tricos son desconocidos en la actualidad. \nCon respecto al efecto beneficioso de la melatonina en la enfermedad de Alzheimer se sucedieron \nresultados tanto en apoyo como negando dicha actividad. Los resultados positivos incluyen estudios \nabiertos como doble ciego placebo controlados. Recientemente publicamos una revisi\u00f3n de los \nresultados publicados sobre el uso de melatonina en la enfermedad de Alzheimer (Cardinali et al., \n2014). Ocho estudios abiertos o de reporte de casos (n= 89 pacientes) apoyan la posible eficacia de \nla melatonina para mejorar la calidad de sue\u00f1o y el \u201csundowning\u201d as\u00ed como para reducir el deterioro \ncognitivo. En 6 ensayos controlados con placebo, doble ciego, aleatorizados, se examinaron 210 \npacientes. La calidad del sue\u00f1o aument\u00f3, la agitaci\u00f3n vesperal disminuy\u00f3 y el rendimiento cognitivo \nmejor\u00f3 en 4 estudios (143 pacientes) mientras que no hubo efectos significativos en 2 estudios (67 \npacientes).\nOtra b\u00fasqueda sistem\u00e1tica de estudios sobre la melatonina y el \u201csundowning\u201den pacientes con \nenfermedad de Alzheimer fue publicado en 2010. Se revisaron un total de 9 art\u00edculos, incluyendo 4 \nensayos controlados aleatorios (n = 243), y 5 series de casos (n = 87). En 2 de los ensayos controlados 165y en las 5 series de casos se encontr\u00f3 una mejor\u00eda significativa de la agitaci\u00f3n vesperal (De Jonghe et \nal., 2010).\nPor lo tanto no hay unanimidad en que melatonina tenga valor terap\u00e9utico en la enfermedad de \nAlzheimer ya constituida. Se debe se\u00f1alar que uno de los problemas con estos pacientes de patolog\u00eda \ncompletamente desarrollada es la heterogeneidad del grupo. A su vez, la expresi\u00f3n reducida de \nreceptores para melatonina en estos pacientes puede explicar por qu\u00e9 el tratamiento con melatonina \nes menos eficaz o err\u00e1tico. Ello nos llev\u00f3 a preocuparnos por los estadios iniciales de la enfermedad \nde Alzheimer, conocidos como de deterioro cognitivo m\u00ednimo, tema del que nos ocuparemos en el \nCap\u00edtulo XI ya que la acci\u00f3n de la melatonina en este estadio de la enfermedad se incluye en los \naspectos citoprotectores de la melatonina.\nFigura 9.4. Para suprimir \nla oscilaci\u00f3n del reloj \ncircadiano se utiliza \nla aplicaci\u00f3n de pulsos \nsim\u00e9tricos de luz en la \nprimera y segunda parte \nde la noche. Sobre este reloj \n\u201cnoqueado\u201d la melatonina \ntiene un efecto inmediato \nde sincronizaci\u00f3n al nuevo \nhorario.166\nPara terminar el Cap\u00edtulo queremos destacar que una de las aplicaciones mejor definidas de la \nmelatonina es su utilidad en trastornos circadianos del sue\u00f1o, que engloban adem\u00e1s del s\u00edndrome \nde fase retardada del sue\u00f1o, el \u201cjet-lag\u201d, los trastornos del trabajo en turnos, el insomnio en la edad \navanzada y alteraciones peri\u00f3dicas del sue\u00f1o, como la que se observa en ciertos tipos de ceguera. \nTomemos como ejemplo al \u201cjet-lag\u201d. Se denomina as\u00ed al cuadro de desincronizaci\u00f3n externa que se \nproduce cuando un individuo atraviesa varios husos horarios en cortos per\u00edodos de tiempo. Los \ndistintos ritmos circadianos se adaptan al nuevo horario con una velocidad de aproximadamente 1 \nd\u00eda/hora de diferencia horaria. Varios estudios han demostrado que dosis de melatonina entre 3 y 5 \nmg son efectivas para reducir el tiempo de resincronizaci\u00f3n en varios d\u00edas. Este efecto se acompa\u00f1a \nde una disminuci\u00f3n importante, o aun desaparici\u00f3n, de los signos del jet-lag. \nEn los casos extremos de traslaciones de unos 12 husos horarios (como por ejemplo, los vuelos \ntranspolares que unen Buenos Aires con Sidney) hemos utilizado durante a\u00f1os la combinaci\u00f3n de \ndiversas manipulaciones cronobiol\u00f3gicas, incluida la melatonina, para obtener resincronizaciones al \nnuevo horario en pocos d\u00edas y aumentar la eficacia de cada uno de estas medidas aplicadas en forma \naislada. Tuvimos la posibilidad de evaluar este procedimiento por primera vez en la bibliograf\u00eda \ncient\u00edfica internacional en un grupo de deportistas de elite compuesto por jugadores de f\u00fatbol \nprofesional (Boca Juniors) que compitieron por la Copa Intercontinental 2000 en Tokio con el Real \nMadrid (Cardinali et al, 2002). El procedimiento que utilizamos est\u00e1 esquematizado en la Figura 9.4. \nDebe tenerse en cuenta para entenderlo que en estas condiciones de traslaci\u00f3n de 12 husos horarios en \nunas horas se invierten totalmente (180 grados) las relaciones entre el d\u00eda subjetivo y el d\u00eda geof\u00edsico. \nPrimero, se emple\u00f3 una exposici\u00f3n pautada a luz natural cubriendo sim\u00e9tricamente las porciones \nde retraso y adelanto de fase derivadas de las curvas de respuesta de fase para la luz en los seres \nhumanos. Es sabido que la exposici\u00f3n a Zeitgebers sim\u00e9tricamente en la noche subjetiva, centrada en \nel nadir de la temperatura corporal central \u201cnoquea\u201d al marcapasos circadiano y lo sensibiliza para la \nmanipulaci\u00f3n adicional cronobiol\u00f3gica. 167Segundo, administramos un est\u00edmulo no f\u00f3tico (el ejercicio f\u00edsico) en forma pautada de modo de \ncoincidir pr\u00e1cticamente con la exposici\u00f3n a la luz natural y contar con otra manipulaci\u00f3n tendiente a \nenmascarar al oscilador circadiano. Tercero, administramos melatonina a los atletas a la hora local de \nsue\u00f1o con el fin de resincronizar el oscilador circadiano al horario de Tokio (Figura 9.4). \nSe incluyeron en el estudio 22 individuos normales. El d\u00eda previo a la salida de Buenos Aires se \nrecolect\u00f3 la orina de cada sujeto con el fin de determinar los niveles del metabolito de la melatonina \n6-sulfatoximelatonina, un \u00edndice de la producci\u00f3n diaria de la hormona pineal. Se solicit\u00f3 a los \nparticipantes que completaran diarios de sue\u00f1o desde el d\u00eda 0 (pre-vuelo) al d\u00eda antes de retornar a \nBuenos Aires (d\u00eda 8). Todos los individuos recibieron diariamente 3 mg de melatonina a la hora de \nacostarse esperada en Tokio despu\u00e9s de dejar Buenos Aires. Los jugadores realizaron un ejercicio \ndiario restringido a dos momentos del d\u00eda en Tokio (de 08:00 h a 11:00 h por la ma\u00f1ana y de 13:00 \nh a 16:00 h por la tarde). Se evit\u00f3 la exposici\u00f3n a la luz solar o el ejercicio f\u00edsico en otros momentos \ndel d\u00eda. \nLos resultados fueron significativos (Cardinali et al., 2002). No se detectaron cambios en los \npar\u00e1metros de sue\u00f1o comparados con la valoraci\u00f3n pre-vuelo. La calidad de sue\u00f1o y de la vigilia \nmatutina en Tokio se correlacion\u00f3 significativamente con la secreci\u00f3n de melatonina determinada \nprevio a la partida de Buenos Aires. La velocidad observada de resincronizaci\u00f3n fue de unos 2 d\u00edas, \nsignificativamente diferente de una resincronizaci\u00f3n m\u00ednima de 8 - 10 d\u00edas esperable luego de un \nvuelo de 12 husos horarios. El \u00f3ptimo estado de alerta de los deportistas, ya sincronizados desde \nd\u00edas antes al horario local, lo indic\u00f3 el resultado de 2 a 0 a favor de Boca Juniors a los 6 minutos de \niniciarse el partido. Finalmente, Boca Juniors se impuso al Real Madrid por 2 a 1, a pesar de que desde \nel punto de vista t\u00e9cnico el equipo espa\u00f1ol era el favorito para esta final.\nNo hace falta ser deportista de elite para mostrar estos efectos de la combinaci\u00f3n de factores de \nresincronizaci\u00f3n. Como mencionamos, hemos utilizado este esquema por a\u00f1os para resincronizar a \nviajeros de todas las edades en los vuelos transpolares recomendando adem\u00e1s del uso de melatonina, \nla exposici\u00f3n durante los 2 primeros d\u00edas a la luz solar en el lugar de arribo en horarios semejantes 168\nmatutinos y vespertinos, si es posible con caminatas restringidas a estos periodos (Cardinali et al., \n2006).\nAdem\u00e1s de estos escarceos cl\u00ednicos, tambi\u00e9n jug\u00e1bamos a fisi\u00f3logos en el Laboratorio. Una de las ideas \nm\u00e1s locas de Diego Golombek y Eduardo Chuluyan fue tratar de probar que la piedra de la locura pod\u00eda \nresponder como el perro de Pavlov. \u00bfRecuerdan a este perro famoso, portador de una f\u00edstula salival? \nEn el conocido experimento, se observ\u00f3 que la presencia de alimentos produc\u00eda invariablemente \nsalivaci\u00f3n. A esta respuesta, obligada y vegetativa, se la denomin\u00f3 innata o no condicionada. La \nasociaci\u00f3n de la respuesta innata con un tono del diapas\u00f3n (est\u00edmulo neutro, que de por s\u00ed es incapaz \nde desencadenar salivaci\u00f3n), hace que el est\u00edmulo se transforme ahora en condicionado, produciendo \nla respuesta salivatoria. Un aspecto crucial para el establecimiento de los reflejos condicionados es \nla contingencia entre est\u00edmulos: el est\u00edmulo neutro, para convertirse en condicionado, debe siempre \npreceder al no condicionado, y lo debe hacer por un intervalo de tiempo constante.\nLa idea de Diego y Eduardo era demostrar la posibilidad de manipular la respuesta de la pineal \nhaciendo que est\u00edmulos que antes no eran funcionales lo sean, un proceso que puede ser considerado \ncomo una forma de aprendizaje condicionado. Sabemos que la secreci\u00f3n de melatonina muestra un \nritmo circadiano con altos niveles de circulaci\u00f3n nocturnos y niveles m\u00ednimos durante el d\u00eda. Bajo un \nfotoperiodo de 12 h de luz : 12 h de oscuridad el contenido de melatonina en pineal de rata alcanza \nsu m\u00e1ximo aproximadamente a la 4\u00aa hora de oscuridad. Para \u201cense\u00f1ar\u201d a la pineal a responder a \nun nuevo tipo de est\u00edmulo se utiliz\u00f3 la disponibilidad de agua restringida desde 10 minutos antes \nhasta 10 minutos despu\u00e9s de apagar la luz como est\u00edmulo condicionado. Los resultados fueron \nsorprendentes. Despu\u00e9s de un per\u00edodo de entrenamiento de 7 d\u00edas a la disponibilidad restringida de \nagua, los niveles de melatonina pineal aumentaron significativamente al exponerse a las ratas al agua, \naunque hubieran sido mantenidas bajo luz continua (Golombek et al., 1994). Esta fue la primera \ndemostraci\u00f3n que la producci\u00f3n de melatonina pineal puede ser manipulada en un paradigma de \ncondicionamiento cl\u00e1sico.169Referencias\n(Para otras referencias del laboratorio del autor, v\u00e9ase el Adendo)\nBrusco L. I., M\u00e1rquez M., Cardinali D. P . (1998a). Melatonin treatment stabilizes chronobiologic and \ncognitive symptoms in Alzheimer\u2019s disease. Neuroendocrinol Lett 19, 111-115.\nBrusco L. I., M\u00e1rquez M., Cardinali D. P . (1998b). Monozygotic twins with Alzheimer\u2019s disease treated \nwith melatonin: Case report. J Pineal Res 25:260-263. \nCardinali D. P ., Bortman G. P ., Liotta G., P\u00e9rez Lloret S., Albornoz L. E., Cutrera R. A., Batista J., Ortega \nGallo P . (2002). A multifactorial approach employing melatonin to accelerate resynchronization \nof sleep-wake cycle after a 12 time-zone westerly transmeridian flight in elite soccer athletes. J \nPineal Res 32, 41-46.\nCardinali D. P ., Brusco L. I., Liberczuk C., Furio A. M. (2002). The use of melatonin in Alzheimer\u2019s \ndisease. Neuroendocrinol Lett 23 (suppl. 1), 20-23.\nCardinali D. P ., Furio A. M., Reyes M. P ., Brusco L. I. (2006).The use of chronobiotics in the \nresynchronization of the sleep/wake cycle. Cancer Causes & Control 17, 601-609.\nCardinali D. P ., Vigo D. E., Olivar N., Brusco L. I. (2014). Melatonin therapy in patients with Alzheimer\u2019s \ndisease. Antioxidants 3, 245-277; doi:10.3390/antiox3020245.\nCitera G., Arias M. A., Maldonado-Cocco J. A., Lazaro M. A., Rosemffet M. G., Brusco L. I., Scheines E. \nJ., Cardinali D. P . (2000). The effect of melatonin in patients with fibromyalgia: A pilot study. Clin \nRheumatol 19, 9-13.\nde Jonghe A., Korevaar J. C., van Munster B. C., de Rooij S. E. (2010). Effectiveness of melatonin \ntreatment on circadian rhythm disturbances in dementia. Are there implications for delirium? A \nsystematic review. Int J Geriatr Psychiatry 25, 1201-1208.170\nFainstein I., Bonetto A., Brusco L. I., Cardinali D. P . (1997). Effects of melatonin in elderly patients with \nsleep disturbance. A pilot study. Curr Ther Res 58, 990-1000.\nFerracioli-Oda E., Qawasmi A., Bloch M. H. (2013). Meta-analysis: melatonin for the treatment of \nprimary sleep disorders. PLoS One 8, e63773.\nGolombek D. A., Chuluyan H. E., Kanterewicz B. I., Cardinali D. P . (1994). Increased pineal melatonin \ncontent coupled to restricted water availability in a Pavlovian conditioning paradigm in rats. J \nNeural Transm Gen Sect 98, 237-246.\nPandi-Perumal S. R., Bahammam A. S., Brown G. M., Spence D. W., Bharti V. K., Kaur C., Hardeland R., \nCardinali D. P . (2013). Melatonin antioxidative defense: therapeutical implications for aging and \nneurodegenerative processes. Neurotox Res 23, 267-300.\nP\u00e9rez-Chada D., P\u00e9rez Lloret S., Videla A. J., Cardinali D. P ., Bergna M. A., Fern\u00e1ndez-Acquier M., \nLarrateguy L., Zabert G. E., Drake C. L. (2007). Sleep disordered breathing and daytime sleepiness \nare associated with poor academic performance in teenagers. A study using the pediatric daytime \nsleepiness scale (PDSS). Sleep 55 (3-4), 219-224.\nSiegrist C., Benedetti C., Orlando A., Beltr\u00e1n J. M., Tuchscherr.L., Noseda C. M. J., Brusco L. I., Cardinali \nD. P . (2001). Lack of changes in serum prolactin, FSH, TSH and estradiol after melatonin treatment \nin doses that improve sleep and reduce benzodiazepine consumption in sleep-disturbed, middle \naged and elderly patients. J Pineal Res 30, 34-42.\nWilson S. J., Nutt D. J., Alford C., Argyropoulos S. V., Baldwin D. S., Bateson A. N., Britton T . C., Crowe \nC., Dijk D. J., Espie C. A. et al. (2010). British Association for Psychopharmacology consensus \nstatement on evidence-based treatment of insomnia, parasomnias and circadian rhythm disorders. \nJ Psychopharmacol 24, 1577-1601.171Cap\u00edtulo X: \nMelatonina y las \u201cEnfermedades del Alma\u201d: el Retorno \nde la Piedra de la Locura.\n\u201cCorsi e ricorsi\u201d fueron palabras de Giambattista Vico en el s. XVII para definir el proceso hist\u00f3rico \nque tend\u00eda a repetirse, oscilando entre los extremos pero al mismo tiempo buscando siempre un \npunto de equilibrio hacia el centro. As\u00ed en este corsi e ricorsi del relato de la Piedra no pod\u00eda faltar \nsu retorno en el tratamiento de las \u201cenfermedades del alma\u201d. Recordemos que el primer v\u00ednculo de \nla gl\u00e1ndula pineal fue con ellas. Son dos los ejemplos que pueden darse al respecto de este retorno.\nEl primero tiene que ver con el insomnio, un mal de nuestra \u00e9poca. Definimos as\u00ed a la dificultad para \niniciar y o mantener el sue\u00f1o, con despertares durante la noche y calidad del sue\u00f1o no reparadora. \nSu diagn\u00f3stico se subdivide en insomnio primario, en ausencia de otras condiciones m\u00e9dicas que lo \njustifiquen, y en insomnio secundario, asociado con otras condiciones (causas ambientales f\u00edsicas, \nmentales, etc.). Est\u00e1n asociados con el insomnio problemas de salud mental (reducci\u00f3n de las \ncapacidades cognitivas, habilidades, la memoria y la atenci\u00f3n), secuelas cardiovasculares y trastornos \nrespiratorios y metab\u00f3licos. \nLa prevalencia del insomnio primario var\u00eda entre el 1 % a 10 % de la poblaci\u00f3n general y hasta un 25-\n30 % en los ancianos, para los cuales el tratamiento del insomnio es una clara necesidad m\u00e9dica. As\u00ed \nlos costos directos e indirectos del insomnio representan una carga econ\u00f3mica social sustancial. Las \nBZP y los agonistas del receptor de BZP (drogas Z: zolpidem, zaleplon, zopiclona) son los f\u00e1rmacos \nm\u00e1s com\u00fanmente prescritos para el tratamiento del insomnio. \nVarios meta-an\u00e1lisis de los riesgos y beneficios de estas opciones terap\u00e9uticas en pacientes de \nedad avanzada han reportado mejor\u00edas estad\u00edsticamente significativas del sue\u00f1o, pero tambi\u00e9n han 172\nreportado un riesgo estad\u00edsticamente significativo de varios eventos adversos entre ellos algunos \nque constituyen una amenaza para la vida. De hecho estos medicamentos s\u00f3lo est\u00e1n aprobados por \nlas autoridades regulatorias en tratamientos de no m\u00e1s 2 a 4 semanas debido a razones de seguridad. \nLas drogas Z se usan, a diferencia de las BZP , exclusivamente para el tratamiento del insomnio y se \nsupone que tienen una menor tendencia a inducir dependencia f\u00edsica y adicci\u00f3n que las BZP . Sin \nembargo, su seguridad sigue siendo motivo de preocupaci\u00f3n. Ambos tipos de drogas producen a \nlargo plazo tolerancia y adicci\u00f3n. Se han reportado efectos adversos en m\u00e1s del 40 % de los usuarios \nde ambos tipos de drogas sin diferencia entre las BZP y las drogas Z. En varios pa\u00edses se constata el \nconsumo en exceso de BZP y de drogas Z, usadas por tiempos mucho m\u00e1s largos que las 4 semanas \nindicadas. \nUno de ellos es la Argentina. En el a\u00f1o 2011 se prescribieron en nuestro pa\u00eds m\u00e1s de 3 millones de \nrecetas de medicamentos para dormir: un 22% m\u00e1s que 5 a\u00f1os atr\u00e1s seg\u00fan registros del Sindicato \nArgentino de Farmac\u00e9uticos y Bioqu\u00edmicos. Por a\u00f1o se venden 28 millones de unidades y unos 5 \nmillones de argentinos consumen regularmente medicamentos para dormir (recetados y de venta \nlibre). En el a\u00f1o 2013 el consumo de BZP creci\u00f3 m\u00e1s de 5% con respecto al a\u00f1o previo. \nSeg\u00fan un informe reciente, el clonazepam lidera el ranking de medicamentos con receta archivada \nm\u00e1s vendidos en el pa\u00eds entre enero y septiembre de 2013, con 6,4 millones de cajas seguido por el \nalprazolam (5,6 millones de cajas). El consumo de clonazepam, calculado por n\u00famero de habitantes, \nes uno de los m\u00e1s altos del mundo, aunque se trata de una medicaci\u00f3n con indicaciones muy precisas. \nAs\u00ed es claro que existe un uso abusivo de las BZP y drogas Z, que son los medicamentos m\u00e1s recetados \npara dormir. Existe por lo tanto la necesidad de programas de educaci\u00f3n masiva que alerten sobre \nestas consecuencias de la automedicaci\u00f3n y sistemas de control m\u00e1s elaborados para evitar la venta \nilegal sin receta archivada.\nEn Europa, m\u00e1s y m\u00e1s las autoridades sanitarias est\u00e1n iniciando pol\u00edticas y recomendaciones con el \nfin de disminuir el consumo de BZP y drogas Z. Sin embargo, las campa\u00f1as no han tenido en general \n\u00e9xito, y a pesar de las directrices y recomendaciones nacionales, el uso de estas drogas ha seguido en \naumento.173Aqu\u00ed irrumpe la melatonina y su acci\u00f3n tiene como antecedente directo el estudio de Fainstein y \ncolaboradores, publicado en 1997 y que fue pionero en identificar la eficacia de la melatonina para \ninterrumpir o reducir el consumo de BZP en pacientes usuarios cr\u00f3nicos (Fainstein et al., 1997). \nCabe destacar que la base experimental para dichos estudios fue sentada en las Tesis Doctorales de \nPedro Lowenstein, Ruth Rosenstein y Diego Golombek de las cuales hablamos en previos Cap\u00edtulos. \nEstos trabajos dieron fundamento a una acci\u00f3n central de la melatonina primaria sobre el sistema \ngaba\u00e9rgico central.\nYa mencionamos que en el a\u00f1o 2007 la melatonina fue aprobada como medicamento por la European \nMedicines Agency debido a sus propiedades cronobi\u00f3ticas de hipn\u00f3tico no sedante con demostrada \neficacia cl\u00ednicamente relevante sobre la calidad del sue\u00f1o y el estado de alerta por la ma\u00f1ana y con \nun \u00f3ptimo perfil de seguridad. Es claro que con la melatonina no hay evidencia de dependencia, \ns\u00edndrome de abstinencia, insomnio de rebote o influencia negativa en el estado de alerta durante el \nd\u00eda.\nLa eficacia de la melatonina para reducir el consumo de BZP ha adquirido por lo tanto gran \nrelevancia. En un estudio retrospectivo de los datos de prescripci\u00f3n de melatonina de una base de \ndatos longitudinal alemana se incluyeron a todos los pacientes que la utilizaron en el periodo abril \nde 2008 - febrero de 2009. De los 512 pacientes elegibles, 112 (22 %) eran usuarios de BZP/drogas \nZ. Aproximadamente un tercio de los pacientes interrumpieron el tratamiento con dichas drogas \ndespu\u00e9s de la administraci\u00f3n de melatonina avalando as\u00ed los efectos observados tempranamente en \nnuestro laboratorio (Kunz et al., 2012).\nOtro reciente estudio farmacoepidemiol\u00f3gico tuvo como objetivo analizar y evaluar el impacto de \nla disponibilidad en el mercado de melatonina en las campa\u00f1as para reducir el consumo de BZP/\ndrogas Z vigentes en varios pa\u00edses europeos. En su conclusi\u00f3n se destaca que las campa\u00f1as fracasaron \ncuando no se asociaron con la disponibilidad y reembolso de melatonina como agente de reemplazo \n(Clay et al., 2013). 174\nEstos datos avalan el uso de melatonina en pacientes que ingieren cr\u00f3nicamente BZP o drogas Z. La \nmelatonina carece de efectos adictivos y de tolerancia y se convierte as\u00ed en la terap\u00e9utica de elecci\u00f3n \nen el tratamiento del insomnio en adultos mayores. Lo mostrado constituye un ejemplo de medicina \ntraslacional llevada a cabo totalmente en el pa\u00eds y con el apoyo del CONICET , la Universidad de Buenos \nAires y la Agencia Nacional de Promoci\u00f3n Cient\u00edfica y Tecnol\u00f3gica (Cardinali et al., 2015: Golombek \net al., 2015).\u2003\nLa melatonina es as\u00ed un arma esencial en la \u201cSociedad 24/7\u201d crispada y privada de sue\u00f1o, apuntando \nen forma directa a las \u201cenfermedades del alma\u201d. A trav\u00e9s de este efecto la melatonina tiene la capacidad \nde mejorar el estado de \u00e1nimo en situaciones de estr\u00e9s, un efecto que apoya el v\u00ednculo inicial de la \nPiedra de la Locura.\nLa introducci\u00f3n como f\u00e1rmaco antidepresivo de la agomelatina, un an\u00e1logo de s\u00edntesis de la melatonina \ndesarrollado en Francia por Laboratorios Servier, provee otra evidencia del corsi e ricorsi de esta \nhistoria sobre el v\u00ednculo entre la gl\u00e1ndula pineal y las \u201cenfermedades del alma\u201d. La agomelatina es \nel primer antidepresivo melatonin\u00e9rgico en el mercado. Por d\u00e9cadas el tratamiento de la depresi\u00f3n \nhab\u00eda girado alrededor de drogas que aumentan las cantidades sin\u00e1pticas de neurotransmisores \nmonoamin\u00e9rgicos (serotonina, noradrenalina) y la incorporaci\u00f3n de la agomelatina ha sido un \nenfoque novedoso para lograr una recuperaci\u00f3n completa y sostenida de la depresi\u00f3n. En varios \nestudios la agomelatina ha producido una restauraci\u00f3n no s\u00f3lo de la sintomatolog\u00eda depresiva sino \ndel funcionamiento social y profesional del paciente. \nAunque actualmente la mayor\u00eda de las gu\u00edas de tratamiento reconocen un estado libre de s\u00edntomas \ncomo la mejor \u201cdefinici\u00f3n\u201d de la remisi\u00f3n de la enfermedad, es sabido que la recuperaci\u00f3n funcional a \nmenudo va a la zaga de la mejor\u00eda de los s\u00edntomas. Por lo tanto, el logro de la recuperaci\u00f3n funcional se \nha convertido en un objetivo central de la terapia con antidepresivos. Dada la importancia de las tres \ndimensiones del funcionamiento (emocional, cognitivo y social) en las actividades cotidianas como \nel trabajo, y el impacto que la alteraci\u00f3n de funcionamiento puede tener en la vida de un paciente, es 175evidente que se le debe prestar m\u00e1s atenci\u00f3n en la evaluaci\u00f3n de la respuesta al tratamiento y no \ns\u00f3lo limitarlo a la desaparici\u00f3n de s\u00edntomas (Cardinali et al., 2012). \nLa alteraci\u00f3n en el ritmo sue\u00f1o-vigilia constituye una de las manifestaciones cl\u00ednicas m\u00e1s \nfrecuentes de la depresi\u00f3n. Se ha demostrado la existencia de una desincronizaci\u00f3n interna del \noscilador circadiano y avances de fase en la secreci\u00f3n de melatonina en los pacientes con trastorno \ndepresivo mayor y trastorno bipolar y un retraso de fase de los trastornos con hipersomnia y \ndespertar tard\u00edo, como el trastorno afectivo estacional. \nPor otra parte, la alteraci\u00f3n del ritmo sue\u00f1o-vigilia es uno de los criterios diagn\u00f3sticos de \ndepresi\u00f3n mayor de acuerdo al DSM-IV y la mayor\u00eda de los pacientes experimentan cambios en \nla regulaci\u00f3n del ciclo sue\u00f1o-vigilia: alteraci\u00f3n de la duraci\u00f3n total del sue\u00f1o, menor eficiencia de \nsue\u00f1o, perturbaciones durante la fase del sue\u00f1o REM (movimiento oculares r\u00e1pidos) y despertar \ntemprano. \nTeniendo en cuenta que la melatonina est\u00e1 implicada en la regulaci\u00f3n del ritmo de sue\u00f1o-vigilia, \nse postula que las drogas antidepresivas con efectos sobre los receptores de melatonina como la \nagomelatina podr\u00edan ejercer una ventaja adicional en el tratamiento de la depresi\u00f3n, especialmente \nen la depresi\u00f3n mayor, la depresi\u00f3n del trastorno bipolar y trastorno afectivo estacional. Carecen \ntambi\u00e9n de efectos colaterales indeseados vistos con los antidepresivos tradicionales (Figura 10.1).\nAdem\u00e1s de su acci\u00f3n antidepresiva, el efecto m\u00e1s estudiado para la agomelatina es su actividad \nansiol\u00edtica. Si bien se ha intentado explicar las propiedades ansiol\u00edticas de la agomelatina a trav\u00e9s \nde su acci\u00f3n antagonista sobre los receptores 5-HT2c debe notarse que los estudios de Pedro \nLowenstein, Ruth Rosenstein y Diego Golombek en nuestro laboratorio han sentado las bases \npara la acci\u00f3n ansiol\u00edtica de la melatonina (que carece de efectos sobre los 5-HT2c), en modelos \nanimales a trav\u00e9s de mecanismos relacionados con el GABA. \n\u00bfCu\u00e1les son las evidencias cl\u00ednicas de la eficacia antidepresiva de la agomelatina?176\nNumerosos estudios doble ciego placebo controlados indican que la agomelatina a dosis de 25-50 mg/\ndia es eficaz en la reducci\u00f3n de los s\u00edntomas depresivos en pacientes con trastorno depresivo mayor, en \nlos cuales la agomelatina tendr\u00eda una eficacia igual o superior sobre otros antidepresivos tradicionales. \nLa eficacia de la agomelatina en pacientes con depresi\u00f3n severa es particularmente significativa, ya que \neste grupo de pacientes tiende a ser resistente a la medicaci\u00f3n cl\u00e1sica.\n Figura 10.1. Los agonistas melatonin\u00e9rgicos como antidepresivos.177Como hemos dicho, y en vista de la importancia de las tres dimensiones del funcionamiento (emocional, \ncognitivo y social) en las actividades cotidianas del paciente es evidente que debe prestarse m\u00e1s \natenci\u00f3n al funcionamiento en la evaluaci\u00f3n de la respuesta al tratamiento. La evaluaci\u00f3n peri\u00f3dica \ny continua de los s\u00edntomas y la funci\u00f3n es as\u00ed crucial en t\u00e9rminos de los resultados del tratamiento y \npara determinar si es necesaria una intervenci\u00f3n adicional. El funcionamiento social es de particular \nimportancia dado su papel en las actividades cotidianas como el trabajo, y el aislamiento social, en \nparticular, es un s\u00edntoma importante a tener en cuenta (Cardinali et al., 2012).\nEn los ensayos cl\u00ednicos con agomelatina, los pacientes experimentan mejor\u00eda en el funcionamiento \nsocial y alivio de los s\u00edntomas ya desde la primera semana de tratamiento y estos efectos se mantienen \ne incluso mejoran a lo largo del per\u00edodo de tratamiento. La acci\u00f3n r\u00e1pida, continua y potente de la \nagomelatina no s\u00f3lo proporciona alivio de los s\u00edntomas, sino que tambi\u00e9n mejora las tres dimensiones \nfuncionales de la depresi\u00f3n: emocional, cognitiva y social. \nA trav\u00e9s de esta acci\u00f3n, la agomelatina puede muy bien ser la clave para una recuperaci\u00f3n completa \nde una condici\u00f3n tan debilitante como lo es la depresi\u00f3n.\nSin embargo no puede dejar de mencionarse que la agomelatina es un superan\u00e1logo de la melatonina, \ny que no crea nada nuevo, sino amplifica el efecto de la mol\u00e9cula madre. Y es as\u00ed claro que cuando \nun paciente toma melatonina existe un efecto estabilizador del humor, no despreciable cuando \nconstatamos la enervaci\u00f3n social de una Sociedad 24/7, privada de sue\u00f1o y soliviantada por el estr\u00e9s. \nSe ha introducido hoy el concepto de jet lag social para describir la dificultad para adaptarse a ella. \nEl mantenimiento de un ritmo de sue\u00f1o/vigilia robusto es la forma de adaptaci\u00f3n ante esta demanda, \ny la adecuada manipulaci\u00f3n de la luz ambiental y de la melatonina lo permiten (Figuras 10.2 y 10.3). \nLa susceptibilidad aumentada a infecciones, enfermedad cardiovascular, obesidad, diabetes tipo II, \nhipercortisolemia, desmineralizaci\u00f3n \u00f3sea y la neurodegeneraci\u00f3n (diabetes tipo III) son algunas de \nla consecuencias de la depresi\u00f3n a trav\u00e9s de la activaci\u00f3n inmunoinflamatoria que produce (Figura \n10.4). Al actuar sobre la mayor\u00eda de estos mecanismos, la melatonina se transforma en un arma \ninsuperable en la sociedad del siglo XXI. En la pr\u00e1ctica existe un concepto de \u201creserva circadiana\u201d, \nsimilar al de \u201creserva cognitiva\u201d.178\nLos sujetos sanos con ritmicidad circadiana mantenida tienen una mayor capacidad para hacer frente \na las agresiones patol\u00f3gicas que aquellos con reserva circadiana baja. Estas diferencias individuales \nexplican el diferente grado de evoluci\u00f3n de una enfermedad, a\u00fan en presencia de biomarcadores \nsemejantes (Stern, 2009). Abordaremos estos temas en el pr\u00f3ximo Cap\u00edtulo.\nUn punto final que quiero tratar en este Cap\u00edtulo es el de las dosis de melatonina autorizadas para su \nuso cl\u00ednico (2 mg en Europa, 3 mg en la Argentina, variadas en EEUU, donde se usa como suplemento \nFigura 10.2. La luz matutina y la melatonina en horas de la noche son los recursos m\u00e1s \nnaturales para restablecer la ritmicidad adecuada del ritmo sue\u00f1o/vigilia.179dietario). Dado que la melatonina tiene una vida media corta (menos de 30 min) se consider\u00f3 \nnecesario desarrollar an\u00e1logos de mayor potencia y vida media (Tabla 10.1). \nAs\u00ed el ramelteon (RozeremR, Takeda Pharmaceuticals, Jap\u00f3n) an\u00e1logo hipn\u00f3tico melatonin\u00e9rgico \naprobado por la FDA para el tratamiento del insomnio en 2005, ha demostrado en estudios in vitro ser \n3-16 veces m\u00e1s af\u00edn en la uni\u00f3n a receptores MT1 y MT2 que el compuesto madre. La dosis autorizada \nllega a 32 mg/d\u00eda. \nComo hemos visto, la agomelatina es un antidepresivo melatonin\u00e9rgico recientemente introducido \nque, act\u00faa tanto en los receptores MT1 y MT2 melatonin\u00e9rgicos con una afinidad similar a la de la \nmelatonina y tambi\u00e9n act\u00faa como un antagonista de los receptores 5-HT2c en una concentraci\u00f3n \n Figura 10.4. A trav\u00e9s de la activaci\u00f3n \ninmunoinflamatoria los s\u00edntomas \ndepresivos, el estr\u00e9s y la ansiedad son \nfactores de riesgo para enfermedades \ncr\u00f3nicas con reducci\u00f3n concomitante de \nla expectativa de vida.180\n3 \u00f3rdenes de magnitud mayor. La agomelatina ha sido autorizada por la EMEA y el ANMAT para el \ntratamiento del trastorno depresivo mayor en dosis de 25 - 50 mg/d\u00eda. \nEl tasimelteon es un agonista MT1/MT2 desarrollado por Vanda que complet\u00f3 ensayo de fase III en el \na\u00f1o 2010 y fue aprobada por la FDA en noviembre de 2013. En los estudios cl\u00ednicos en seres humanos \nsanos, tasimelteon se administra en dosis de 10 a 100 mg/d\u00eda. \nFigura 10.3. La evoluci\u00f3n del \u201cjet-lag social\u201d lleva a disrupci\u00f3n cr\u00f3nica de los ritmos \ncircadianos y en \u00faltima instancia al riesgo de enfermedad emocional. La agomelatina \nemerge como una nueva terap\u00e9utica para la depresi\u00f3n resultante.181Este mismo rango de dosis fue autorizado por la FDA para el Tik- 301 que ha estado en ensayo cl\u00ednico \nde fase II en los EE.UU. desde 2002. La FDA concedi\u00f3 Tik- 301 la designaci\u00f3n de f\u00e1rmaco hu\u00e9rfano \nen 2004, para su uso como tratamiento para el trastorno del sue\u00f1o del ritmo circadiano en personas \nciegas y sin percepci\u00f3n de la luz y de las personas con disquinesia tard\u00eda. \n                               Afinidad             Afinidad         T -max (h)       Vida media (h)    Dosis aprobada  \n                                por MT1              por MT2 \n                               (Ki, nM)              (Ki, nM)\n   \nMelatonina  0.081 0.383 0.3-2.0 0.5 3 mg\nCircadinR 0.120 0.310 0.75-3.0 3.5-4.0 2 mg\nRamelteon  0.014 0.045 0.75 1.0-2.6 8-32 mg\nAgomelatina  0.062 0.268 1.0-2.0 1.0-2.0 25-50 mg\nTasimelteon  0.350 0.170 1.9-3.0 2.0-2.5 20 mg\nTIK-301  0.081 0.042 1.1 1.0 20-100 mg\nNeu P11  22.00 34.00 0.8-1.3 1.5-3.0 6-50 mg\nTabla 10.1. Propiedades Farmacodin\u00e1micas y Farmacocin\u00e9ticas de la Melatonina y Sus An\u00e1logos vs. \nDosis Aprobadas182\nComo se demuestra por las afinidades de uni\u00f3n, vida media y potencias relativas de los diferentes \nagonistas de melatonina es evidente que los estudios que utilizan 2-5 mg de melatonina/d\u00eda son \ninadecuados para dar una comparaci\u00f3n apropiada con el efecto del ramelteon, agomelatina, \ntasimelteon o Tik- 301, que adem\u00e1s de ser generalmente m\u00e1s potentes que la mol\u00e9cula nativa se \nemplean en cantidades considerablemente m\u00e1s altas. \nNo hay raz\u00f3n para usar dosis de melatonina tan ins\u00f3litamente bajas. La melatonina tiene un alto \nperfil de seguridad y por lo general es muy bien tolerada. Se la administrado en dosis de 300 mg/\nd\u00eda durante un m\u00e1ximo de 3 a\u00f1os para disminuir el estr\u00e9s oxidativo en pacientes con esclerosis \nlateral amiotr\u00f3fica (Weishaupt et al., 2006). En ni\u00f1os con distrofia muscular, la administraci\u00f3n de \n70 mg/d\u00eda de melatonina redujo los niveles de citoquinas inflamatorias y la peroxidaci\u00f3n de l\u00edpidos \n(Chahbouni et al., 2010). En voluntarios sanos dosis de hasta 80 mg de melatonina por hora durante \n4 h no produjo efectos indeseables (Waldhauser et al1990). En mujeres sanas una dosis de 300 mg \nde melatonina/d\u00eda durante 4 meses no produjo efectos colaterales negativos (Silman, 1993). En un \nensayo cl\u00ednico controlado en 50 pacientes remitidos para cirug\u00eda hep\u00e1tica se observ\u00f3 que una \u00fanica \ndosis enteral preoperatoria de 50 mg/kg de melatonina (es decir, un equivalente a 3 g para un adulto \nde 60 kg) fue segura y bien tolerada (Nickkholgh et al., 2011)\nPor lo tanto, se necesitan m\u00e1s estudios que empleen dosis de melatonina en el rango de los 100 mg/d\u00eda \npara aclarar sus posibles implicaciones terap\u00e9uticas en seres humanos. De los estudios en animales, \nest\u00e1 claro que un n\u00famero de efectos preventivos de la melatonina, como los que se observan en  \ntrastornos neurodegenerativos, necesitan altas dosis de melatonina para ser evidentes. Si uno espera \nque la melatonina act\u00fae como neuroprotector eficaz es probable que las dosis bajas de melatonina \nempleadas hasta hoy (2-5 mg/d\u00eda) no sean beneficiosas.183Referencias\n(Para otras referencias del laboratorio del autor, v\u00e9ase el Adendo)\nCardinali D.P ., Golombek D.A., Rosenstein R.E., Brusco L.I., Vigo D.E. (2015). Assessing the efficacy of \nmelatonin to curtail benzodiazepine/ Z drug abuse. Pharmacol Res http://dx.doi.org/10.1016/j.\nphrs.2015.08.016.\nCardinali D. P ., Vidal M. F., Vigo D. E. (2012). Agomelatine: Its role in the management of major \ndepressive disorder. Clinical Medicine Insights: Psychiatry 4, 1\u201323.\nChahbouni M., Escames G., Venegas C., Sevilla B., Garcia J. A., Lopez L. C., Mu\u00f1oz-Hoyos A., Molina-\nCarballo A., Acu\u00f1a-Castroviejo D. (2010). Melatonin treatment normalizes plasma pro-\ninflammatory cytokines and nitrosative/oxidative stress in patients suffering from Duchenne \nmuscular dystrophy. J Pineal Res 48, 282-289.\nClay E., Falissard B., Moore N., Toumi M. (2013). Contribution of prolonged-release melatonin and \nanti-benzodiazepine campaigns to the reduction of benzodiazepine and Z-drugs consumption in \nnine European countries. Eur J Clin Pharmacol 69, 1-10.\nFainstein I., Bonetto A., Brusco L. I., Cardinali D. P . (1997). Effects of melatonin in elderly patients with \nsleep disturbance. A pilot study. Curr Ther Res 58, 990-1000.\nGolombek D. A., Pandi-Perumal S. R., Brown G.M., Cardinali D. P . (2015). Some implications of \nmelatonin use in chronopharmacology of insomnia. Eur J Pharmacol, 762, 42\u201348\nKunz D., Bineau S., Maman K., Milea D., Toumi M. (2012). Benzodiazepine discontinuation with \nprolonged-release melatonin: hints from a German longitudinal prescription database. Expert \nOpin Pharmacother 13, 9-16.\nNickkholgh A., Schneider H., Sobirey M., Venetz W. P ., Hinz U., Pelzl l. H., Gotthardt D. N., Cekauskas A., \nManikas M., Mikalauskas S. et al. (2011). The use of high-dose melatonin in liver resection is safe: 184\nfirst clinical experience. J Pineal Res 50, 381-388.\nSilman R. E. (1993). Melatonin: a contraceptive for the nineties. Eur J Obstet Gynecol Reprod Biol 49, \n3-9.\nStern Y. (2009). Cognitive reserve. Neuropsychologia 47, 2015-2028.\nWaldhauser F., Saletu B., Trinchard-Lugan I. (1990). Sleep laboratory investigations on hypnotic \nproperties of melatonin. Psychopharmacology (Berl) 100, 222-226.\nWeishaupt J. H., Bartels C., Polking E., Dietrich J., Rohde G., Poeggeler B., Mertens N., Sperling S., Bohn \nM., Huther G. et al. (2006). Reduced oxidative damage in ALS by high-dose enteral melatonin \ntreatment. J Pineal Res 41, 313-323.185Cap\u00edtulo XI: \nSiglo XXI. \u00bfLa Melatonina como Medicamento de la \nSociedad 24/7?\nHe mencionado en el Cap\u00edtulo 8 los avatares de mi incorporaci\u00f3n como Profesor Titular de Fisiolog\u00eda \nen la Facultad de Medicina de la UBA. A lo que no me he referido hasta ahora es a la tarea docente \ndesarrollada en la UBA y a mi participaci\u00f3n como educador m\u00e9dico en los organismos directivos de \nla Facultad. Entre 1994 y 2000 fui miembro del Consejo Directivo y Presidente de la Comisi\u00f3n de \nEnse\u00f1anza de la Facultad de Medicina.\nEstuve persuadido siempre que la excelencia en la investigaci\u00f3n y en la docencia transcurre por \ncaminos separados. No garantiza la calidad de la docencia el ser buen investigador, ni viceversa. \nAmbas habilidades son independientes, y lamentablemente a veces, contrapuestas. En mi caso, y \nmanteniendo mi rol de investigador, poco a poco me convert\u00ed en educador m\u00e9dico. Particip\u00e9 en \nla fundaci\u00f3n de la carrera de medicina de la Universidad Favaloro y actu\u00e9 como educador m\u00e9dico \nen diversas funciones curriculares en la UBA, Universidad Favaloro y actualmente en la Pontificia \nUniversidad Cat\u00f3lica Argentina, donde traslad\u00e9 mi grupo de investigaci\u00f3n habiendo alcanzado el \nl\u00edmite de edad reglamentario como Profesor Titular de la UBA en 2009.\nEntre 1997 y 2002 fui uno de los 5 miembros de la Comisi\u00f3n Asesora del \u00c1rea M\u00e9dica de la Comisi\u00f3n \nNacional de Evaluaci\u00f3n y Acreditaci\u00f3n Universitaria (CONEAU) que elabor\u00f3 los instrumentos t\u00e9cnicos \ncon los que hoy se eval\u00faan las Carreras de Medicina en el pa\u00eds. Mi incorporaci\u00f3n a la Facultad de \nCiencias M\u00e9dicas de la UCA como Director del Departamento de Docencia e Investigaci\u00f3n en marzo \nde 2009 tuvo por objeto la coordinaci\u00f3n del proceso que llev\u00f3 a la acreditaci\u00f3n de la Carrera de \nMedicina. Esta acreditaci\u00f3n estuvo basada en un nuevo e innovador curr\u00edculo para la formaci\u00f3n de \nm\u00e9dicos, en estrecho v\u00ednculo con el Hospital Brit\u00e1nico de Buenos Aires como Hospital Escuela de 186\nla UCA. Tambi\u00e9n coordin\u00e9 el proyecto de Doctorado en Ciencias Biom\u00e9dicas que fuera finalmente \nacreditado por CONEAU en octubre del 2011 y del cual soy Director.\nYa en la UCA, nuestro grupo de investigaci\u00f3n se interes\u00f3 en el entorno social de h\u00e1bitos de sue\u00f1o en el \ncual se dan las aplicaciones actuales y posibles de la melatonina. Daniel Vigo, un m\u00e9dico que se acerc\u00f3 \na nuestro laboratorio luego de haber completado su residencia en Cl\u00ednica M\u00e9dica, y con gran vocaci\u00f3n \npara la investigaci\u00f3n aplicada, ha sido el l\u00edder de estos estudios centrados en las condiciones de sue\u00f1o \nde grupos particulares de nuestra sociedad, tales como trabajadores en profesiones demandantes \n(conducci\u00f3n de veh\u00edculos de transporte de pasajeros en la corta y larga distancia, m\u00e9dicos residentes), \npoblaciones de bajos recursos y grupos de edad vulnerables (adolescentes). \nYa mencionamos, sin definir, el t\u00e9rmino \u201cSociedad 24/7\u201d y lleg\u00f3 el momento de salvar la omisi\u00f3n. Hay \nmuchas razones para la insuficiencia de sue\u00f1o en nuestra sociedad que funciona 24 horas/7 d\u00edas a \nla semana. Entre los factores desencadenantes pueden citarse los tempranos horarios de la escuela o \nel trabajo, las programaciones de TV que desplazan m\u00e1s y m\u00e1s el \u201cprime time\u201d a horas avanzadas de \nla noche, el estr\u00e9s cotidiano o el amplio uso de comidas y bebidas ricas en cafe\u00edna, entre otros. Pero \nel principal factor precipitante, a menudo poco apreciado, ha sido el avance tecnol\u00f3gico a partir del \ndesarrollo de la iluminaci\u00f3n artificial de nuestra noche. \nY aqu\u00ed aparece nuevamente nuestra Piedra de la Locura, ya que la pineal es el principal transductor \nneuroendocrino de la informaci\u00f3n luminosa ambiental. M\u00e1s y m\u00e1s pasamos una parte de nuestras \nnoches ante pantallas iluminadas de monitores (LCD, smartphones) que producen por lo menos dos \nfen\u00f3menos de trascendencia para los ritmos de sue\u00f1o / vigilia: 1. Expolian al periodo natural de \nsue\u00f1o reduci\u00e9ndolo a niveles de peligro. 2. Agregan un factor disruptor: la luz del monitor en ese \nmomento del periodo circadiano produce una inhibici\u00f3n marcada de la secreci\u00f3n de melatonina \npineal y retardos de fase del reloj biol\u00f3gico, lo que en forma pr\u00e1ctica se exterioriza en un sue\u00f1o m\u00e1s \ntard\u00edo en las noches subsiguientes, tendiendo a perpetuar la situaci\u00f3n de nocturnidad y privaci\u00f3n de \nsue\u00f1o.187La luz artificial, en especial en el rango del azul, que incide sobre la retina desde el anochecer hasta \nel amanecer ejerce una fuerte actividad inhibitoria de las neuronas hipotal\u00e1micas que inducen el \nsue\u00f1o y una fuerte actividad excitatoria de los mecanismos cerebrales que mantienen la vigilia. Se \nproduce la supresi\u00f3n de la liberaci\u00f3n nocturna de melatonina pineal, responsable de promover la \nentrada en el sue\u00f1o. El GABA, que como hemos visto es el sistema de neurotransmisi\u00f3n efector de \nvarias acciones de la melatonina, es el neurotransmisor m\u00e1s representado en las neuronas de los \nn\u00facleos supraquiasm\u00e1ticos, coexistiendo seg\u00fan los grupos celulares con distintos neurop\u00e9ptidos. El \naumento brusco de propensi\u00f3n al sue\u00f1o dado por la melatonina se debe a la inhibici\u00f3n gaba\u00e9rgica de \nlos circuitos neuronales de los n\u00facleos supraquiasm\u00e1ticos. \nComo consecuencia, tanto estad\u00edsticas longitudinales en pa\u00edses del hemisferio norte como datos \nregionales en Am\u00e9rica Latina indican que en apenas 40-50 a\u00f1os hemos reducido un 25 % las horas \nde sue\u00f1o. En el a\u00f1o 2000 llevamos a cabo el \u00fanico estudio en nuestra Regi\u00f3n en \u00e1reas urbanas de \nBuenos Aires, San Pablo y Ciudad de M\u00e9jico. Este cronista era entonces vicepresidente de la Sociedad \nLatinoamericana del Sue\u00f1o, presidida por la Dra. Margarita Blanco, una pionera de la Medicina \ndel Sue\u00f1o en nuestro pa\u00eds. Nos contact\u00f3 Wyeth, por entonces una de las compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas \nm\u00e1s grandes del mundo, que planeaba la introducci\u00f3n de un hipn\u00f3tico, para que los asesor\u00e1ramos \nen el cuestionario a estudiar. Hab\u00edan encomendado a Nielsen Bases, una empresa de informaci\u00f3n \ny medios a nivel global l\u00edder en informaci\u00f3n de mercado, la realizaci\u00f3n de la encuesta. Pudimos \nentonces introducir preguntas sobre condiciones del sue\u00f1o, desconocidas hasta ese momento \nen Latinoam\u00e9rica. Se pudo verificar que el 65 % de la poblaci\u00f3n, independientemente de la edad, \nreport\u00f3 haber experimentado trastornos del sue\u00f1o en los \u00faltimos 12 meses; que el 40% de estos \ntrastornos fueron identificados como moderados a graves, y que ante la pregunta sobre las horas \nefectivamente dormidas y las deseadas existi\u00f3 un d\u00e9ficit de sue\u00f1o de unas 2 horas diarias. El estr\u00e9s \nfue identificado como la causa principal del trastorno del sue\u00f1o, seguida por problemas de salud. \nTodos los encuestados reconocieron como negativas las consecuencias de un mal dormir para su \nsalud y calidad de vida (Blanco et al., 2004). 188\nRecientemente Daniel Vigo condujo el estudio que verific\u00f3 que existe una fuerte inequidad entre \nestratos socioecon\u00f3micos en el impacto de esta privaci\u00f3n de sue\u00f1o. La urbanizaci\u00f3n de la pobreza \nse refleja principalmente por la proliferaci\u00f3n y expansi\u00f3n de los asentamientos precarios. M\u00e1s de \nmil millones de personas (alrededor del 14% de la poblaci\u00f3n mundial) son habitantes de villas \nde emergencia y de acuerdo con el pron\u00f3stico de las Naciones Unidas, el n\u00famero de habitantes de \nbarrios marginales se duplicar\u00e1 hacia el a\u00f1o 2030. El estudio de Vigo y col. aplic\u00f3 en su primera \nparte una versi\u00f3n breve del \u00edndice de calidad de sue\u00f1o de Pittsburgh a la poblaci\u00f3n de la muestra \nexaminada por el Bar\u00f3metro de la Deuda Social Argentina de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica \nArgentina, compuesta por 5766 entrevistados. El an\u00e1lisis de la distribuci\u00f3n de los trastornos del \nsue\u00f1o en funci\u00f3n de la situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica, el tipo de residencia y el lugar de residencia indic\u00f3 \nque el estrato socioecon\u00f3mico m\u00e1s bajo tuvo un mayor porcentaje de sujetos con mala calidad de \nsue\u00f1o y somnolencia diurna. La residencia en villas de emergencia se asoci\u00f3 con falta de sue\u00f1o y \nobesidad. \nEn la segunda parte del estudio Vigo y col. evaluaron el impacto del cambio de vivienda sobre la \ncalidad del sue\u00f1o y la calidad de vida de los habitantes de villas de emergencia. Un total de 150 \nhabitantes de barrios de emergencia del Gran Buenos Aires beneficiados por el programa \u201cUn Techo \nPara mi Pa\u00eds\u201d fueron entrevistados antes y despu\u00e9s de reafincarse en una vivienda prefabricada de 18 \nm2 de tipo modular. Los resultados demostraron que la calidad del sue\u00f1o aument\u00f3 significativamente \ndespu\u00e9s el programa \u201cTecho\u201d y que tambi\u00e9n mejor\u00f3 la calidad de vida. Es decir, una mejor\u00eda m\u00ednima \nde la vivienda b\u00e1sica puede aumentar significativamente la calidad del sue\u00f1o y la calidad de vida de \nlos habitantes de villas de emergencia (Simonelli et al. 2013).\nYa mencionamos que un problema serio de la privaci\u00f3n de sue\u00f1o se da a nivel escolar. En general, los \nni\u00f1os duermen alrededor de 1,2 horas menos los d\u00edas de semana de actividad escolar que hace un siglo \n(Figura 9.2). La necesidad de sue\u00f1o de un adolescente excede la de los adultos y si duermen menos \nde 8-9 h pueden llegar a la privaci\u00f3n de sue\u00f1o. El poco sue\u00f1o reduce la capacidad del adolescente de \nmanejar dos importantes situaciones al mismo tiempo: pensar y controlar sus emociones. En efecto \nlos j\u00f3venes somnolientos tienden a sentimientos menos controlados y m\u00e1s exagerados. Asimismo, la 189mayor\u00eda de los adolescentes requiere 8-9 h de sue\u00f1o para fijar memorias de largo plazo, algo crucial \nen esas edades. \nComo ya mencionamos, en comparaci\u00f3n a los ni\u00f1os en edad escolar los adolescentes tienen fuerte \ntendencia a retardar el horario de inicio y fin del sue\u00f1o, su sue\u00f1o es m\u00e1s corto y por lo tanto la \nnecesidad de sue\u00f1o es mayor. Se computan con frecuencia diferencias pronunciadas entre el sue\u00f1o \nde d\u00edas de semana y el del fin de semana (sobre todo cuando se asiste al colegio por la ma\u00f1ana). \nCuriosamente hay cambios relevantes en el alerta diario aun en aquellos adolescentes con \u201cnivel \n\u00f3ptimo\u201d de sue\u00f1o. Es que el reloj circadiano funciona diferentemente en adolescentes. Esto se debe al \nefecto de las hormonas implicadas en la pubertad sobre el periodo del oscilador circadiano. Un 75% \nde los adultos pero s\u00f3lo 30% de los adolescentes prefieren la ma\u00f1ana para actividades intelectuales \ny f\u00edsicas. Lo que es m\u00e1s serio, en las primeras horas de clase es experiencia de los maestros el nivel \ndesastroso de alerta de los alumnos: 80% de los j\u00f3venes est\u00e1n t\u00e9cnicamente dormidos, a los que se \nagrega un porcentaje creciente de maestros somnolientos por motivos de la \u201dSociedad 24/7\u201d. \n\u00bfQu\u00e9 puede hacerse en la Argentina ante el desolador panorama que se nos plantea en el sistema \neducativo? Sin duda es necesaria la modificaci\u00f3n de los h\u00e1bitos de sue\u00f1o y la promoci\u00f3n de escuelas \ncon est\u00e1ndares de \u201cDefensoras del Sue\u00f1o\u201d.\nOtro aspecto que Daniel Vigo ha impulsado en estos a\u00f1os en nuestro Laboratorio es el del impacto \nde la privaci\u00f3n de sue\u00f1o y la seguridad vial. Los accidentes de tr\u00e1nsito son una causa importante de \nmortalidad precoz en la sociedad occidental. Durante a\u00f1os, el p\u00fablico, los medios y las autoridades \nreguladoras han responsabilizado a los efectos de la excesiva velocidad y el consumo de alcohol como \nlas principales causas de accidentes viales. Sin embargo es importante destacar que la falta de sue\u00f1o \nproduce los mismos efectos sobre la capacidad de conducir un veh\u00edculo que el consumo de alcohol. \nEn estudios psicom\u00e9tricos se ha demostrado que mantenerse despierto 17-18 horas perturba la \ncapacidad de conducir un veh\u00edculo de forma similar al efecto producido por una concentraci\u00f3n de \nalcohol en la sangre de 0.05 g/dL. 190\nHa sido demostrado que entre el 20 y 25% de los accidentes viales son causados por la fatiga y \nsomnolencia de los conductores, siendo m\u00e1s frecuentes entre las 02:00-08:00 h. Esta tendencia \nes particularmente evidente en autopistas y carreteras con recorridos mon\u00f3tonos. En diversas \ninvestigaciones sobre este tema, se ha demostrado alto n\u00famero de conductores refieren somnolencia \nhabitual al volante. En realidad hay muchos m\u00e1s conductores al volante somnolientos que \nalcoholizados. \nLos accidentes viales en los transportes p\u00fablicos de pasajeros constituyen un problema complejo \nen el que se encuentran involucrados distintos actores sociales, incluyendo a los trabajadores \ndel \u00e1rea, sindicatos, empresas de transporte, organismos de regulaci\u00f3n y fiscalizaci\u00f3n del estado, \ndiversas ONG y, por supuesto, la comunidad toda. Junto con estas condiciones laborales comunes \na todos los conductores profesionales algunos choferes pueden sufrir enfermedades que facilitan \nla somnolencia en horarios en que el sujeto requiere de un alto nivel de alerta para desarrollar su \nactividad profesional. \nEl objetivo de una serie de estudios recientes en nuestro laboratorio fue examinar diversas \ncondiciones de sue\u00f1o y vigilia en el transporte de pasajeros de corta y larga distancia. El estudio \nen colectiveros fue solicitado por la entidad que los agremia (Uni\u00f3n Transporte Automotor, UTA) \nmientras que el de larga distancia fue requerido al CONICET por la Superintendencia de Riesgos de \nTrabajo, denotando ya una preocupaci\u00f3n oficial por el tema. Se estudiaron muestras de conductores \nde corta distancia del \u00c1rea Metropolitana de la Ciudad de Buenos Aires y de conductores de larga \ndistancia que abarcaron distintos corredores geogr\u00e1ficos del pa\u00eds, se implement\u00f3 una encuesta y \nse realizaron mediciones objetivas que incluyeron: la evaluaci\u00f3n del ritmo sue\u00f1o/vigilia mediante \nactigraf\u00eda, de ritmicidad circadiana mediante el ritmo perif\u00e9rico de temperatura corporal, de alerta \nmediante la determinaci\u00f3n de la respuesta psicomotora ante un est\u00edmulo, de actividad auton\u00f3mica \nmediante variabilidad de la frecuencia card\u00edaca y de respuesta end\u00f3crina al estr\u00e9s mediante \ndeterminaciones de cortisol en saliva (Diez et al., 2002). 191En los conductores de corta distancia se observ\u00f3 una alta prevalencia de estr\u00e9s laboral, sobrepeso, \nobesidad, sedentarismo e hipertensi\u00f3n. La cantidad y calidad de sue\u00f1o en los d\u00edas laborables fue \npobre, con parcial recuperaci\u00f3n en los fines de semana, con alta frecuencia de somnolencia diurna \ny alto riesgo de apneas. El patr\u00f3n neurohormonal en los d\u00edas laborables fue compatible con estr\u00e9s \ny se observ\u00f3 una ca\u00edda significativa en el rendimiento psicomotor promediando la jornada laboral, \nespecialmente los del turno ma\u00f1ana. El luctuoso accidente ocurrido el 13 de setiembre de 2011 en \nnuestra ciudad que involucr\u00f3 a un colectivo de la l\u00ednea 92 a primera hora de la ma\u00f1ana y que no se \ndetuvo ante una barrera semibaja en Flores puede incluirse en la lista de ejemplos sobre la privaci\u00f3n \nde sue\u00f1o en este horario. El conductor pag\u00f3 con su vida este error, lo mismo que otros once pasajeros \ndel colectivo muertos y 225 accidentados por el choque de trenes ulterior.\nEn los conductores de larga distancia tambi\u00e9n se observ\u00f3 una alta prevalencia de factores de riesgo \ncardiovascular como trastornos de peso, sedentarismo y tabaquismo. Se observaron patrones de \nsue\u00f1o de mala calidad con pocas horas de sue\u00f1o en la casa, durante el viaje, y en el destino, con una \ndisminuci\u00f3n en la amplitud y fortaleza del ritmo circadiano. El patr\u00f3n neuroendocrino fue compatible \ncon situaciones de estr\u00e9s, con poca recuperaci\u00f3n en los d\u00edas de franco, y una ca\u00edda del alerta al final de \nlos viajes de regreso. Estos estudios, en el cual jugaron un papel fundamental Diego Golombek y sus \ncolegas de la Universidad de Quilmes, constituyeron la base de la tesis doctoral del m\u00e9dico Joaqu\u00edn J. \nDiez, presentada con la direcci\u00f3n del Dr. P\u00e9rez Chada y de este cronista en el Doctorado en Ciencias \nBiom\u00e9dicas de la Universidad Austral y que recibiera la calificaci\u00f3n de sobresaliente en 2013. \nEl impacto de la privaci\u00f3n de sue\u00f1o es amplio y repercute no s\u00f3lo en lo f\u00edsico, sino en lo psicol\u00f3gico y \nsocial. A las alteraciones del desempe\u00f1o cognitivo en las esferas de la atenci\u00f3n, memoria y funciones \nejecutivas, se suman las emocionales y conductuales, que en gran parte explican conductas sociales \nexasperadas como las que vivimos a diario.\n 192\nPero uno de los aspectos m\u00e1s relevantes para una sociedad privada de sue\u00f1o tiene que ver con las \nconsecuencias som\u00e1ticas de esta privaci\u00f3n. \nNumerosos estudios epidemiol\u00f3gicos se\u00f1alan la asociaci\u00f3n de la privaci\u00f3n de sue\u00f1o con enfermedad \ncardiovascular, s\u00edndrome metab\u00f3lico, obesidad y diabetes tipo II. M\u00e1s a\u00fan hoy se enfatiza la asociaci\u00f3n \nde estos s\u00edntomas con las demencias, en particular la demencia de Alzheimer, a la que se suele llamar \n\u201cdiabetes tipo III\u201d. Hay tambi\u00e9n evidencias epidemiol\u00f3gicas del v\u00ednculo entre trabajo en turnos y \nc\u00e1ncer en especial, de mama. \nY aqu\u00ed aparece uno de los aspectos m\u00e1s promisorios de aplicaci\u00f3n del producto de la Piedra de la \nLocura: la poderosa actividad citoprotectora de la melatonina para prevenir estos cuadros. Hasta ac\u00e1 \nhemos enfatizado los aspectos cronobiol\u00f3gicos de la melatonina como brazo o manecilla del reloj \nFigura 11.1. La \nmelatonina est\u00e1 \npresente en todas las \nformas de vida.193circadiano maestro de los n\u00facleos supraquiasm\u00e1ticos. Pero existe otra funci\u00f3n m\u00e1s universal de este \ncompuesto y es la citoprotecci\u00f3n. \nEsta funci\u00f3n de mol\u00e9cula indispensable para el desarrollo de la vida est\u00e1 indicada por su conservaci\u00f3n \na lo largo de toda la escala filogen\u00e9tica. La melatonina est\u00e1 presente en bacterias, algas y en forma \namplia en los reinos vegetal y animal. Puede decirse que esta simple mol\u00e9cula se origin\u00f3 con la vida \nmisma, unos 4 500 millones de a\u00f1os atr\u00e1s (Figura 11.1). \nLas acciones de la melatonina son m\u00faltiples y est\u00e1n mediadas por la interacci\u00f3n con receptores de \nmembrana (receptores MT1 y MT2) y nucleares (receptores RZR/ROR\u03b1 y RZR\u03b2), por interacci\u00f3n \nFigura 11.2. \nEfectos de la \nmelatonina. Los \nmediados por \nreceptores se \nrepresentan a la \nizquierda.194\ncon prote\u00ednas intracelulares y por interacciones qu\u00edmicas como las vinculadas con la actividad \nantioxidante del compuesto y sus metabolitos (Figura 11.2). M\u00e1s recientemente, se ha prestado \natenci\u00f3n a los efectos mitocondriales de la melatonina, incluida la salvaguarda del flujo de \nelectrones en la cadena de oxidaci\u00f3n intermedia, la reducci\u00f3n de la formaci\u00f3n de radicales libres \nmediante la reducci\u00f3n de la fuga de electrones, y la inhibici\u00f3n de la apertura del poro de transici\u00f3n \nde permeabilidad mitocondrial.\nEn esta caracterizaci\u00f3n han sido l\u00edderes Dar\u00edo Acu\u00f1a-Castroviejo y su esposa Germaine Escames, \nambos catedr\u00e1ticos de Fisiolog\u00eda de la Universidad de Granada, Espa\u00f1a (Acu\u00f1a-Castroviejo et al., \n2012; Escames et al., 2012). Ellos han sentado las bases para la existencia de niveles intracelulares \nrelevantes de melatonina universalmente distribuidos en las c\u00e9lulas de nuestro organismo, que \nno ganan la circulaci\u00f3n perif\u00e9rica y que para ser modificados requieren de la administraci\u00f3n de \ncantidades de melatonina unas 50 \u2013 100 veces mayores que las usadas como cronobi\u00f3tico (Figura \n11.3). Una b\u00fasqueda en Medline de los trabajos que relacionan a la melatonina con actividad \nantioxidante y citoprotectora en los \u00faltimos 3 a\u00f1os indica la existencia de m\u00e1s de 1700 publicaciones. \nLa magnitud del problema es grande. Las enfermedades cardiovasculares dan cuenta de, \naproximadamente, el 25 % de todas las muertes en el mundo entero. El conjunto de obesidad \nvisceral, hipertensi\u00f3n arterial, hiperglucemia, hiperinsulinemia y dislipidemia es hoy reconocido \ncomo una entidad fisiopatol\u00f3gica \u00fanica o S\u00edndrome Metab\u00f3lico. Su incidencia es elevada y responde \nentre otras causas a los dram\u00e1ticos cambios que durante el \u00faltimo siglo ha experimentado el estilo \nde vida. La comida se ha vuelto abundante, la ingesta es arr\u00edtmica y ha tendido a predominar hacia el \nfin del d\u00eda, la necesidad para el esfuerzo f\u00edsico se redujo y la actividad f\u00edsica no necesita ya coincidir \ncon el per\u00edodo diurno de luz. Adem\u00e1s modificamos radicalmente nuestro medio ambiente lum\u00ednico. \nComo resultado, las se\u00f1ales internas y ambientales relevadas por el cerebro han perdido ritmicidad. \nDesde una perspectiva evolutiva, \u00e9sta es la \u201cmutaci\u00f3n medioambiental\u201d que ya mencionamos. \nAproximadamente un 8 % de la poblaci\u00f3n mundial sufre de diabetes. Son hoy unos 371 millones de \npersonas que aumentar\u00e1n a 552 millones para el a\u00f1o 2030. Como consecuencia, 12 % de la econom\u00eda \nmundial est\u00e1 ya relacionada con gastos en salud derivados del S\u00edndrome Metab\u00f3lico. 195Es de destacar que el sistema nervioso aut\u00f3nomo no act\u00faa \u201cin toto\u201d sino con una gran especificidad de \nregi\u00f3n y la homeostasis requiere de un sistema nervioso aut\u00f3nomo equilibrado y flexible que pueda \noscilar en su actividad. Durante el sue\u00f1o de tipo lento existe una desviaci\u00f3n hacia un control con \npredominancia parasimp\u00e1tica y aumento de la secreci\u00f3n de insulina y se acumula por lo tanto grasa \nen los dep\u00f3sitos abdominales. Daniel Vigo complet\u00f3 su Tesis Doctoral en la Facultad de Medicina, \nUBA, en 2007 sobre los aspectos lineales y no lineales de la variabilidad de la frecuencia card\u00edaca \ncomo indicadores de los cambios en actividad simp\u00e1tica y parasimp\u00e1tica dando la base a la aplicaci\u00f3n \nFigura 11.3. La melatonina pineal ejerce efectos cronobi\u00f3ticos en concentraciones en \nel rango nanomolar. La melatonina intracelular localmente sintetizaday de acci\u00f3n \ncitoprotectora se encuentra en concentraciones 10-100 veces mayores (Acu\u00f1a-\nCastroviejo et al., 2012; Escames et al., 2012).196\nde este instrumento en la investigaci\u00f3n cl\u00ednica del S\u00edndrome Metab\u00f3lico. En este cuadro se pierde el \nbalance auton\u00f3mico con excesiva predominancia parasimp\u00e1tica visceral y excesiva predominancia \nsimp\u00e1tica tor\u00e1cica y muscular.\nEn l\u00ednea con otros grupos internacionales de investigaci\u00f3n hemos verificado en nuestro laboratorio \nla capacidad de la melatonina en ratas para reducir la obesidad y la diabetes tipo 2 en modelos de \nS\u00edndrome Metab\u00f3lico. Esta fue la tem\u00e1tica de la Tesis Doctoral del m\u00e9dico Pablo A. Scacchi Bernasconi, \npresentada en 2012 en el Doctorado en Ciencias Biom\u00e9dicas de la UCA y que recibiera la calificaci\u00f3n \nde sobresaliente. En este estudio la administraci\u00f3n de melatonina en el agua de bebida en una \ndosis equivalente a una dosis humana de aproximadamente 50 mg/d\u00eda, fue eficaz para revertir los \nFigura 11.4. Efectos de la melatonina en el s\u00edndrome metab\u00f3lico experimental en ratas.197aumentos de peso y de presi\u00f3n arterial sist\u00f3lica, la anormal resistencia a la insulina, la dislipemia y \nla hiperuricemia que se producen tanto en el S\u00edndrome Metab\u00f3lico por ingesta de una dieta rica en \ngrasa como en el producido por la administraci\u00f3n de fructosa (Figura 11.4). Este efecto correctivo \nde la melatonina es ya evidente en la etapa inicial de sensibilidad aumentada a la insulina que se \nobserva en el S\u00edndrome Metab\u00f3lico incipiente por administraci\u00f3n de 5% de fructosa. La melatonina \nfue tambi\u00e9n eficaz para normalizar las alteraciones en los ritmos diarios de adipocitoquinas y \nse\u00f1ales metab\u00f3licas circulantes que se observan en el S\u00edndrome Metab\u00f3lico (Figura 11.4). \nDebe destacarse que existen datos cl\u00ednicos que vinculan a la melatonina con el S\u00edndrome Metab\u00f3lico \nhumano (Tabla 11.1). Se presentan niveles m\u00e1s bajos de melatonina circulante en pacientes con \ndiabetes tipo II, concomitantemente con la disregulaci\u00f3n de la expresi\u00f3n del ARNm de receptores \nmelatonin\u00e9rgicos y existen mutaciones en el gen del receptor de melatonina asociadas con el \naumento del riesgo de diabetes tipo II.198\nOBSERVACI\u00d3N REFERENCIA (S) \nBajos niveles de melatonina en plasma de pacientes con \ndiabetes tipo 2 Tutuncu et al. 2005. J Pineal Res 39, 43 \nAumento de receptores de melatonina en pacientes con \ndiabetes tipo 2 Peschke et al. 2007. J Pineal Res 42, 350. \nPolimorfismos en gen que codifica receptores para \nmelatonina asociados con mayor riesgo de diabetes tipo \n2 Prokopenko et al., 2009. Nat Genet 41, 77 \nSecreci\u00f3n nocturna de melatonina m\u00e1s baja en pacientes \ncoronarios, independientemente del tratamiento con \nbloqueantes beta adren\u00e9rgicosSakotnik et al. 1999. Eur. Heart J 20, 1314; \nGirotti et al. 2000. J Pineal Res 29, 138; \nDominguez-Rodriguez et al. 2002. J Pineal \nRes 33, 248; Yaprak et al. 2003. Int J Cardiol. \n89, 103. \nLa administraci\u00f3n de melatonina reduce la presi\u00f3n \narterial nocturna en hipertensos Cagnacciet al. 2005. Am J Hypertens. 18, \n1614. Scheer et al. 2004. Hypertension 43, \n192. Grossman et al. 2006. Am J Med. 119, \n898 \nMelatonina reduce presi\u00f3n arterial nocturna en \nadolescentes con diabetes tipo 1 Cavallo et al. 2004. J Pineal Res 36, 262-266. \nLa administraci\u00f3n de melatonina mejora indicadores de \nSM en pacientes obesos Koziroget al. J Pineal Res 2011 50, 261 \nLa administraci\u00f3n de melatonina mejora el perfil \nenzim\u00e1tico en pacientes con esteatosis hep\u00e1tica no \nalcoh\u00f3lica Gonziarz et al. J Physiol Pharmacol 2010, 61, \n705; J Physiol Pharmacol 2012 63, 65 \nMelatonina mejora el SM producido por tratamiento del \ntrastorno bipolar o esquizofrenia con antipsic\u00f3ticos de \n2a generaci\u00f3n Romo- Nava et al, Bipolar Disord. 2014 \ndoi: 10.1111/bdi.12196. Modabbernia A. J \nPsychiatr Res. 2014, 53,133 \nLa administraci\u00f3n de melatonina previene la \nhipercoagulabilidad por catecolaminas ante el estr\u00e9s en \nvoluntarios Wirtz PH, Spillmann M, Bartschi C, Ehlert U, \nvon Kanel R. 2008. J Pineal Res 44, 127-133. \nInhibici\u00f3n por melatonina de la agregaci\u00f3n plaquetaria \nin vitro Del Zar et al. 1990. Acta Endocrinol. (Copenh) \n123, 453-458; Vacas et al. 1991. J Pineal Res \n11, 135-139. \nTabla 11.1. Melatonina y S\u00edndrome Metab\u00f3lico (SM) Humano.199Estos resultados cl\u00ednicos indican que la melatonina puede participar en la homeostasis de la glucosa \nen sangre y que los niveles bajos de melatonina podr\u00edan estar relacionados con el desarrollo de \ndiabetes de tipo II. Como verificamos en colaboraci\u00f3n con el Dr. Luis Girotti, del grupo de Cardiolog\u00eda \ndel Hospital Ramos Mej\u00eda de Buenos Aires, la secreci\u00f3n nocturna de melatonina es menor en pacientes \ncon enfermedad coronaria. \nEn pacientes con s\u00edndrome metab\u00f3lico se ha verificado la eficacia del tratamiento con melatonina \npara normalizar en parte su sintomatolog\u00eda. Por ejemplo, la administraci\u00f3n de melatonina durante \nla noche redujo la presi\u00f3n arterial nocturna en pacientes hipertensos y en adolescentes con diabetes \ntipo I. As\u00ed la aplicaci\u00f3n terap\u00e9utica de la melatonina emerge como efectiva ante una de las pandemias \nm\u00e1s importantes de nuestra \u00e9poca (Tabla 11.1). \nLa privaci\u00f3n del sue\u00f1o es comorbilidad de relevancia no s\u00f3lo de enfermedades metab\u00f3licas sino \ntambi\u00e9n neurodegenerativas. Es por ello que estamos actualmente examinando la correlaci\u00f3n \nentre calidad de sue\u00f1o, producci\u00f3n diaria de melatonina y disbalance simpatovagal tor\u00e1cico en \nla llamada \u201cdiabetes tipo III\u201d: los pacientes con s\u00edndrome metab\u00f3lico y deterioro cognitivo. Este \ncuadro evoluciona a enfermedad de Alzheimer en aproximadamente un 12% por a\u00f1o y requiere \nadecuado diagn\u00f3stico y r\u00e1pido tratamiento. Asimismo, otro tesista del Laboratorio, Santiago P\u00e9rez \nLloret, ha examinado los v\u00ednculos entre el ritmo de sue\u00f1o-vigilia y la enfermedad de Parkinson, en \ndonde la prevalencia de enfermedades del sue\u00f1o es muy alta y en un porcentaje cercano al 30% es \nprecedida por una parasomnia, los trastornos del sue\u00f1o asociados con el sue\u00f1o de movimientos \noculares r\u00e1pidos (REM behavior disorder, RBD). La tesis doctoral de Santiago, codirigida por este \ncronista y el Dr. Marcelo Merello, un distinguido neur\u00f3logo del FLENI, fue presentada en 2009 \npara optar al t\u00edtulo de Doctor de la Universidad de Buenos Aires, Facultad de Medicina, UBA con \ncalificaci\u00f3n sobresaliente.\nLa prevalencia de las enfermedades neurodegenerativas, en especial de la enfermedad de Alzheimer \nes alarmante. La proyecci\u00f3n mundial es de 65,7 millones de pacientes de Alzheimer en 2030 y de 115,4 \nmillones en 2050, estim\u00e1ndose en 11,2 a\u00f1os la discapacidad promedio para estos enfermos. Distintos \nestudios revelan que hasta un 80% de los pacientes con enfermedad de Alzheimer presentan factores 200\nde riesgo vascular. Por ello hoy se considera que lo que se hab\u00eda abandonado a\u00f1os atr\u00e1s (hablar de \n\u201carterioesclerosis cerebral\u201d) vuelve a ser de relevancia. El riesgo de demencia en personas que tienen \ncambios t\u00edpicos de enfermedad de Alzheimer en su cerebro (confirmados por anatom\u00eda patol\u00f3gica) \naumenta un 90% si adem\u00e1s tienen lesiones vasculares (infartos o microinfartos). As\u00ed el v\u00ednculo de la \nenfermedad de Alzheimer con el s\u00edndrome metab\u00f3lico es estrecho (Figura 11.5). \nFigura 11.5 Un modelo para \nel v\u00ednculo del S\u00edndrome \nMetab\u00f3lico con la demencia. \nLos dos procesos patog\u00e9nicos \nasociados con trastornos \nmetab\u00f3licos (inflamaci\u00f3n \ny resistencia a la insulina) \nse expresan en el cerebro \ndebido a la disfunci\u00f3n \ncerebrovascular con aumento \nde la permeabilidad que \npermite la entrada de \nmacr\u00f3fagos/citoquinas y la \nreducci\u00f3n del transporte de \nfactores tr\u00f3ficos.\nEl proceso degenerativo en el cerebro de la enfermedad de Alzheimer se inicia 20-30 a\u00f1os antes de \nla aparici\u00f3n cl\u00ednica de la enfermedad. Durante esta fase, los dep\u00f3sitos de \u03b2-amiloide y los ovillos de \nneurofilamentos aumentan y a un cierto umbral aparecen los primeros s\u00edntomas. Hay una disminuci\u00f3n \nde los niveles de melatonina en el l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo incluso en las fases precl\u00ednicas de la 201enfermedad de Alzheimer, cuando los pacientes no manifiestan ning\u00fan deterioro cognitivo (estadios \nde Braak I-II), lo que sugiere que la reducci\u00f3n en la secreci\u00f3n de melatonina puede ser un disparador \ntemprano y marcador de la enfermedad (Cardinali et al., 2013). \nComo hemos ya mencionado la melatonina ha sido utilizada en el tratamiento de los trastornos \ncronobiol\u00f3gicos del sue\u00f1o (agitaci\u00f3n vesperal) en pacientes con enfermedad de Alzheimer a partir \nde estudios iniciales de nuestro grupo de trabajo. Tambi\u00e9n discutimos los resultados tanto en apoyo \ncomo negando dicha actividad de la melatonina. Por lo tanto no hay unanimidad en que melatonina \ntenga valor terap\u00e9utico en la enfermedad de Alzheimer ya constituida. Este hecho nos llev\u00f3 a \npreocuparnos por los estadios iniciales de la enfermedad de Alzheimer, conocidos como de deterioro \ncognitivo m\u00ednimo.\nEn colaboraci\u00f3n con Ignacio Brusco hemos publicado a\u00f1os atr\u00e1s un an\u00e1lisis retrospectivo de 25 \npacientes con deterioro cognitivo m\u00ednimo que en los \u00faltimos 3 a\u00f1os hab\u00edan recibido una dosis diaria \nde 3 a 9 mg de melatonina junto con su medicaci\u00f3n habitual. En comparaci\u00f3n con un grupo no tratado \ncon melatonina los pacientes tratados mejoraron significativamente el rendimiento cognitivo y \nemocional y la calidad de ritmo sue\u00f1o / vigilia (Furio et al, 2007). Recientemente hemos informado \notra serie de 96 pacientes ambulatorios con diagn\u00f3stico de deterioro cognitivo m\u00ednimo, 61 de los \ncuales hab\u00edan recibido diariamente 3-24 mg de melatonina durante 15 a 60 meses. Los pacientes \ntratados con melatonina mostraron un rendimiento significativamente mejor en diversas pruebas \nneuropsicol\u00f3gicas. Adem\u00e1s tuvieron menores puntuaciones en el Inventario de Depresi\u00f3n de Beck \nen forma concomitante con la mejor\u00eda de la calidad del sue\u00f1o y de la vigilia (Cardinali et al., 2012). \nUn an\u00e1lisis de los datos publicados con melatonina en la fase inicial de deterioro cognitivo indica \nque 6 ensayos doble ciego placebo controlados y 2 estudios retrospectivos (N= 782) mostraron \nconsistentemente que la administraci\u00f3n de melatonina por la noche todos los d\u00edas mejora la calidad \ndel sue\u00f1o y el rendimiento cognitivo en esta fase de la enfermedad. Por lo tanto, el tratamiento con \nmelatonina puede ser eficaz en las primeras etapas de la enfermedad neurodegenerativa (Figura \n11.6).202\nLos mecanismos que explican el efecto terap\u00e9utico de la melatonina en el deterioro cognitivo m\u00ednimo \nno est\u00e1 a\u00fan definidos. El tratamiento con melatonina promueve principalmente sue\u00f1o de ondas \nlentas, es decir donde ocurren diversos fen\u00f3menos restauradores como la secreci\u00f3n aumentada \nde neurotrofinas o la remoci\u00f3n de prote\u00edna \u03b2-amiloide por el sistema linf\u00e1tico. Adem\u00e1s y como se \nFigura 11.6. La melatonina tiene efectos sobre la mayor\u00eda de los trastornos vinculados \ncon la neurodegeneraci\u00f3n en la enfermedad de Alzheimer (flechas rojas). Hasta \nhoy las \u00fanicas dos estrategias reconocidas por la FDA son los inhibidores de la \nacetilcolinesterasa y los bloqueantes de receptores NMDA.203ha mencionado, la melatonina act\u00faa como antioxidante y protector mitocondrial y ejerce efectos \nantiamiloide que pueden ser vistos como una posibilidad de interferir con el inicio de la enfermedad. \nPor lo tanto el momento de comienzo del tratamiento con melatonina puede ser decisivo para la \nrespuesta.\nComo discutimos ya otro aspecto de importancia es la dosis de melatonina a emplear, la que suele ser \ninnecesariamente baja si se tiene en cuenta las afinidades de uni\u00f3n, vida media y potencias relativas \nde los diferentes agonistas de la melatonina autorizados en el mercado (Tabla 10.1). \nEn nuestro laboratorio se estudi\u00f3 tambi\u00e9n otro aspecto de la citoprotecci\u00f3n por melatonina: el \nvinculado con la osteoporosis, de gran significado terap\u00e9utico en la sociedad contempor\u00e1nea. La \nDra. Marta Ladizesky examin\u00f3 como modelo de osteoporosis la rata ovariectomizada en distintos \n Figura 11.7. La \nadministraci\u00f3n de \nmelatonina reduce \nla acumulaci\u00f3n de \ngrasa abdominal \npost-ovariectom\u00eda \nen la rata. Datos de \nLadizesky et al. (2003).204\nmomentos de la insuficiencia ov\u00e1rica, seguida por la reducci\u00f3n de los niveles circulantes de estradiol. \nSe utilizaron dosis diarias de melatonina equivalentes a 15 mg diarios en una mujer de 60 kg. \nVerificamos que la melatonina era efectiva tanto para aumentar indicadores de la osteog\u00e9nesis \ncomo para reducir indicadores de la resorci\u00f3n \u00f3sea (Ladizesky et al., 2003). En nuestros estudios \nla melatonina demostr\u00f3 la misma eficacia que la terapia hormonal para aumentar la densidad \u00f3sea, \nadem\u00e1s de reducir el tejido graso abdominal (Figura 11.7). \nExiste una acci\u00f3n positiva directa de la melatonina en la diferenciaci\u00f3n y proliferaci\u00f3n de los \nosteoblastos (Figura 11.8). La melatonina aumenta los niveles de fosfatasa alcalina \u00f3sea y la \nmineralizaci\u00f3n, promueve la s\u00edntesis de col\u00e1geno tipo I, un importante factor determinante \nde la resistencia \u00f3sea, y aumenta la masa \u00f3sea. Tambi\u00e9n facilita el crecimiento de hueso y la \nosteointegraci\u00f3n, por lo que la melatonina se ha transformado en una mol\u00e9cula atractiva para su \nuso en implantes \u00f3seos, sola o en combinaci\u00f3n con otros factores de crecimiento.\nA nivel mundial ocurren unos 9 millones de fracturas relacionadas con la osteoporosis por a\u00f1o, algo \nas\u00ed como una fractura cada 3 segundos. M\u00e1s de 200 millones de mujeres de todo el mundo sufren \nosteoporosis, siendo la mayor\u00eda de ellas mayores a 60 a\u00f1os. Estudios epidemiol\u00f3gicos indican que \naproximadamente el 30 % de todas las mujeres posmenop\u00e1usicas tienen osteoporosis y 40 % de ellas \nse prev\u00e9 que sufrir\u00e1n una o m\u00e1s fracturas durante su vida. Los pron\u00f3sticos indican que estas cifras \naumentar\u00e1n en un 25% para el a\u00f1o 2025.\nY ac\u00e1 entra la importancia del efecto tanto promotor de la osteog\u00e9nesis como inhibidor de la \nresorci\u00f3n \u00f3sea de la melatonina ya que la mayor parte de los f\u00e1rmacos utilizados en el tratamiento de \nla osteoporosis aten\u00faan y normalizan la resorci\u00f3n \u00f3sea pero no afectan la formaci\u00f3n de hueso nuevo. \nTienen, adem\u00e1s, efectos colaterales indeseados, tales como la osteonecrosis de mand\u00edbula o femoral \nde los bisfosfonatos o el eczema y fracturas at\u00edpicas del f\u00e9mur observados con el denosumab (Witt-\nEnderby, 2013).205\n Figura 11.8. La melatonina act\u00faa en el hueso para regular tanto la osteoblastog\u00e9nesis \ncomo la osteoclastog\u00e9nesis. Lo hace a trav\u00e9s de su capacidad para: (A) inducir la \ndiferenciaci\u00f3n de las c\u00e9lulas madre mesenquimatosas humanas (hMSC) a osteoblastos, \n(B) inducir la expresi\u00f3n de osteoprotegerina (OPG) en preosteoblastos la que inactiva \nRANKL y conduce a la supresi\u00f3n de la osteoclastog\u00e9nesis, y (C) como scavenger de \nradicales libres reduce la actividad de los osteoclastos.Type I col (col\u00e1geno tipo I); OSP \n(osteopontina); BMP-2 (bone morphogenetic protein 2); ALP (fosfatasa alcalina); OCN \n(osteocalcina); TRAP (fosfatasa \u00e1cida resistente a tartrato); RANKL (activador del \nreceptor del ligando NFkB).206\nExiste evidencia de que una interrupci\u00f3n en la se\u00f1alizaci\u00f3n mediada por melatonina (luz en la \nnoche,se\u00f1alizaci\u00f3n alterada de MT2 en osteoblastos) puede ser responsable del mayor riesgo de \nla fractura de cadera y mu\u00f1eca y de la baja densidad \u00f3sea en los trabajadores por turnos o en el \ndesarrollo de la escoliosis idiop\u00e1tica del adolescente. Distintos estudios en animales han indicado \nque la pinealectom\u00eda o la reducci\u00f3n de los niveles circulantes de melatonina por exposici\u00f3n a luz en la \nnoche aumentan el recambio \u00f3seo y disminuyen la masa \u00f3sea, efectos revertidos por la administraci\u00f3n \nde melatonina. \nEn uno de los pocos estudios cl\u00ednicos en mujeres perimenop\u00e1usicas la suplementaci\u00f3n con \nmelatonina durante la noche (3 mg diarios) durante 6 meses restaur\u00f3 el equilibrio entre marcadores \nde osteoclastos y osteoblastos pero no afect\u00f3 la masa \u00f3sea, probablemente por la dosis insuficiente a \ndeducir de los datos en animales (Kotlarczyk et al., 2012).\nPor \u00faltimo cabe mencionar que hemos colaborado por muchos a\u00f1os con la Dra. Ana Esquifino \ny su grupo de investigaci\u00f3n en el Departamento de Bioqu\u00edmica y Biolog\u00eda Molecular III, Facultad \nde Medicina, Universidad Complutense, Madrid, sobre distintos temas de la neuroinmunolog\u00eda, su \nregulaci\u00f3n por el sistema nervioso aut\u00f3nomo y la melatonina y en este \u00faltimo tiempo en relaci\u00f3n a \nla toxicidad de cadmio. \nEste metal pesado es uno de los metales m\u00e1s t\u00f3xicos se ubica en el puesto 8\u00ba en la lista de sustancias \npeligrosas que se liberan en el agua como un subproducto de fundici\u00f3n, en el aire por la combusti\u00f3n de \ncarb\u00f3n y petr\u00f3leo, y en los suelos como impurezas. Los principales usos de Cd son para la fabricaci\u00f3n \nde bater\u00edas n\u00edquel-cadmio, de pigmentos y de estabilizadores de pl\u00e1stico. En distintos estudios hemos \nverificado el rol protector de la melatonina en la intoxicaci\u00f3n experimental por este metal pesado. 207\n Figura 11.9. Resumen de la actividad cronobi\u00f3tica y citoprotectora de la melatonina.\nYa mencionamos en el Cap\u00edtulo previo que la melatonina act\u00faa como buffer del sistema inmune: \nlo estimula en el estado basal, en la inmunodepresi\u00f3n (por corticoides, envejecimiento, metales \npesados, etc.), en el estado temprano de la infecci\u00f3n viral o parasitaria, en la vacunaci\u00f3n o en el \nc\u00e1ncer. Lo inhibe en las enfermedades inflamatorias (encefalitis al\u00e9rgica, lupus experimental, en \nmodelos experimentales de diabetes tipo 1 y en los distintos tipos de trasplante).208\nEn s\u00edntesis, S\u00edndrome Metab\u00f3lico, enfermedad de Alzheimer, osteoporosis, t\u00f3xicos ambientales, \nalteraciones inmunol\u00f3gicas,\u2026 \u00bfC\u00f3mo no definir a la melatonina como la medicaci\u00f3n del siglo XXI? \n(Figura 11.9) (Hardeland et al., 2015).\nReferencias\n(Para otras referencias del laboratorio del autor, v\u00e9ase el Adendo)\nAcu\u00f1a-Castroviejo D., Carretero M., Doerrier C., Lopez L. C., Garcia-Corzo L., Tresguerres J. A., Escames \nG. (2012). Melatonin protects lung mitochondria from aging. Age (Dordr) 34, 681-692.\nBlanco M., Kriber N., Cardinali D. P . (2004). Encuesta sobre dificultades del sue\u00f1o en una poblaci\u00f3n \nurbana latinoamericana. Rev Neurol, 39, 115-119.\nCagnacci A., Cannoletta M., Renzi A., Baldassari F., Arangino S., Volpe A. (2005). Prolonged melatonin \nadministration decreases nocturnal blood pressure in women. Am J Hypertens 18, 1614-1618.\nCardinali D. P ., Pagano E. S., Scacchi P . A., Reynoso R., Scacchi P . (2013). Melatonin and mitochondrial \ndysfunction in the central nervous system. Horm Behav, 63, 322-330.\nCardinali D. P ., Vigo D. E., Olivar N., Vidal M. F., Furio A. M., Brusco L. I. (2012). Therapeutic application \nof melatonin in mild cognitive impairment. AmerJ Neurodegen Dis 1, 280-291.\nCavallo A., Daniels S. R., Dolan L. M., Bean J. A., Khoury J. C. (2004). Blood pressure-lowering effect of \nmelatonin in type 1 diabetes. J Pineal Res 36, 262-266.\nDel Zar M. M., Martinuzzo M., Falcon C., Cardinali D. P ., Carreras L. O., Vacas M. I. (1990). Inhibition of \nhuman platelet aggregation and thromboxane B2 production by melatonin. Evidence for a diurnal \nvariation. J Clin Endocrinol Metab 70, 246-251.209Diez J. J. (2014). Alerta, Sue\u00f1o y Estr\u00e9s en Conductores de Colectivo, Buenos Aires, Tesis Doctoral en \nCiencias Biom\u00e9dicas, Universidad Austral. \nDiez J. J., Vigo D. E., P\u00e9rez Lloret S., Ritgers S., Rol\u00e9 N., Cardinali D. P ., P\u00e9rez-Chada D. (2011). Sleep \nhabits, alertness, cortisol levels and cardiac autonomic activity in short distance bus drivers. \nDifferences between morning and afternoon shifts. J Occup Environm Med 36, 806-811.\nDom\u00ednguez-Rodr\u00edguez A., Abreu-Gonz\u00e1lez P ., Garc\u00eda M. J., S\u00e1nchez J., Marrero F., de Armas-Trujillo D. \n(2002). Decreased nocturnal melatonin levels during acute myocardial infarction. J Pineal Res 33, \n248-252.\nEscames G., L\u00f3pez L. C., Garc\u00eda J. A., Garc\u00eda-Corzo L., Ortiz F., Acu\u00f1a-Castroviejo D. (2012). Mitochondrial \nDNA and inflammatory diseases. Hum Genet 131, 161-173.\nFurio A. M., Brusco L. I., Cardinali D. P . (2007). Possible therapeutic value of melatonin in mild cognitive \nimpairment. A retrospective study. J Pineal Res 43, 404-409.\nGirotti L., Lago M., Yanovsky O., Carbajales J., Elizari M., Brusco L. I., Cardinali D. P . (2000). Low urinary \n6-sulphatoxymelatonin levels in patients with coronary artery disease. J Pineal Res 29, 138-142.\nGonciarz M., Bielanski W., Partyka R., Brzozowski T ., Konturek P . C., Eszyk J., Celinski K., Reiter R. \nJ., Konturek S. J. (2013). Plasma insulin, leptin, adiponectin, resistin, ghrelin, and melatonin in \nnonalcoholic steatohepatitis patients treated with melatonin. J Pineal Res 54, 154-161.\nGonciarz M., Gonciarz Z., Bielanski W., Mularczyk A., Konturek P . C., Brzozowski T ., Konturek S. J. \n(2012). The effects of long-term melatonin treatment on plasma liver enzymes levels and plasma \nconcentrations of lipids and melatonin in patients with nonalcoholic steatohepatitis: a pilot study. \nJ Physiol Pharmacol 63, 35-40.\nGrossman E., Laudon M., Yalcin R., Zengil H., Peleg E., Sharabi Y., Kamari Y., Shen-Orr Z., Zisapel N. \n(2006). Melatonin reduces night blood pressure in patients with nocturnal hypertension. Am J \nMed 119, 898-902.210\nHardeland R., Cardinali D.P ., Brown G.M., Pandi-Perumal S.R. (2015). Melatonin and brain inflammaging. \nProgr Neurobiol 127\u2013128, 46\u201363.\nKotlarczyk M. P ., Lassila H. C., O\u2019Neil C. K., D\u2019 Amico F., Enderby L. T ., Witt-Enderby P . A., Balk J. L. (2012). \nMelatonin osteoporosis prevention study (MOPS): a randomized, double-blind, placebo-controlled \nstudy examining the effects of melatonin on bone health and quality of life in perimenopausal \nwomen. J Pineal Res 52, 414-426.\nKozirog M., Poliwczak A. R., Duchnowicz P ., Koter-Michalak M., Sikora J., Broncel M. (2011). Melatonin \ntreatment improves blood pressure, lipid profile, and parameters of oxidative stress in patients \nwith metabolic syndrome. J Pineal Res 50, 261-266.\nLadizesky M. G., Boggio V., Albornoz L. E., Castrill\u00f3n P ., Mautalen C. A., Cardinali D. P . (2003). Melatonin \nincreases oestradiol-induced bone formation in ovariectomized rats. J Pineal Res 34, 143-151.\nModabbernia A., Heidari P ., Soleimani R., Sobhani A., Roshan Z. A., Taslimi S., Ashrafi M., Modabbernia \nM. J. (2014). Melatonin for prevention of metabolic side-effects of olanzapine in patients with first-\nepisode schizophrenia: Randomized double-blind placebo-controlled study. J Psychiatr Res 53, \n133-140.\nPeschke E., Stumpf I., Bazwinsky I., Litvak L., Dralle H., Muhlbauer E. (2007). Melatonin and type 2 \ndiabetes - a possible link? J Pineal Res 42, 350-358.\nProkopenko I., Langenberg C., Florez J. C., Saxena R., Soranzo N., Thorleifsson G., Loos R. J., Manning \nA. K., Jackson A. U., Aulchenko Y. et al. (2009). Variants in MTNR1B influence fasting glucose levels. \nNat Genet 41, 77-81.\nRomo-Nava F., Alvarez-Icaza G. D., Fresan-Orellana A., Saracco A. R., Becerra-Palars C., Moreno J., \nOntiveros Uribe M. P ., Berlanga C., Heinze G., Buijs R. M. (2014). Melatonin attenuates antipsychotic \nmetabolic effects: an eight-week randomized, double-blind, parallel-group, placebo-controlled \nclinical trial. Bipolar Disord 16, 410-421.211Sakotnik A., Liebmann P . M., Stoschitzky K., Lercher P ., Schauenstein K., Klein W., Eber B. (1999). \nDecreased melatonin synthesis in patients with coronary artery disease. Eur Heart J 20, 1314-\n1317.\nScacchi Bernasconi, P . A. (2012). S\u00edndrome metab\u00f3lico y melatonina: estudio de dos modelos \nexperimentales en ratas, Tesis Doctoral en Ciencias Biom\u00e9dicas, Pontificia Universidad Cat\u00f3lica \nArgentina.Sitio web:\nhttp://bibliotecadigital.uca.edu.ar/greenstone/cgi-bin/library.cgi?a=d&c=tesis&d=sindrome-\nmetabolico-melatonina-estudio-modelos\nScheer F. A., Van Montfrans G. A., Van Someren E. J., Mairuhu G., Buijs R. M. (2004). Daily nighttime \nmelatonin reduces blood pressure in male patients with essential hypertension. Hypertension 43, \n192-197.\nSimonelli G., Leanza Y., Boilard A., Hyland M., Augustinavicius J., Cardinali D. P ., Vallieres A., P\u00e9rez-\nChada D., Vigo D. E. (2013). Sleep and quality of life in urban poverty: the impact of a slum-housing \nupgrading program. Sleep 36, 1669-1676.\nTutuncu N. B., Batur M. K., Yildirir A., Tutuncu T ., Deger A., Koray Z., Erbas B., Kabakci G., Aksoyek \nS., Erbas T . (2005). Melatonin levels decrease in type 2 diabetic patients with cardiac autonomic \nneuropathy. J Pineal Res 39, 43-49.\nVacas M. I., Del Zar M. M., Martinuzzo M., Falcon C., Carreras L. O., Cardinali D. P . (1991). Inhibition \nof human platelet aggregation and thromboxane B2 production by melatonin. Correlation with \nplasma melatonin levels. J Pineal Res, 11, 135-139.\nVenegas C., Garcia J. A., Doerrier C., Volt H., Escames G., Lopez L. C., Reiter R. J., Acu\u00f1a-Castroviejo D. \n(2013). Analysis of the daily changes of melatonin receptors in the rat liver. J Pineal Res 54, 313-\n321.212\nWirtz P . H., Bartschi C., Spillmann M., Ehlert U., von K. R. (2008). Effect of oral melatonin on the \nprocoagulant response to acute psychosocial stress in healthy men: a randomized placebo-\ncontrolled study. J Pineal Re 44, 358-365.\nWirtz P . H., Spillmann M., Bartschi C., Ehlert U., von K. R. (2008). Oral melatonin reduces blood \ncoagulation activity: a placebo-controlled study in healthy young men. J Pineal Res 44, 127-133.\nWitt-Enderby P . A. (2013). Could the fountain of youth be all in your bones? J Oral Implantol 39, 1-2.213EP\u00cdLOGO\nCuando los Alumnos Superan al Maestro.\nAl esforzado lector que ha llegado hasta ac\u00e1, mi profundo agradecimiento y mi disculpa por el tedio. \nPero quiero recordarle que como se expresa en el Pr\u00f3logo mi objetivo era recapitular, no minuciosa \nsino desordenadamente el sentido de la obra de un cient\u00edfico a trav\u00e9s de casi 50 a\u00f1os y su v\u00ednculo con \nun tema fascinante. \nQuisiera terminar este relato con dos reflexiones. La primera concierne al concepto de alma m\u00e1ter. \nAlma m\u00e1ter (\u201cmadre nutricia\u201d) es un t\u00e9rmino que define desde hace cientos de a\u00f1os a la universidad \nen la cual uno se form\u00f3. La idea detr\u00e1s es que la sabidur\u00eda era dada en ese momento y que luego \npersist\u00eda por toda la vida del egresado. Para un cient\u00edfico alma m\u00e1ter representa mucho m\u00e1s. \nEn mi caso, estrictamente identifico dos instituciones que representan lo que alma m\u00e1ter quiere \nexpresar. Una es el CONICET , al cual estuve vinculado por casi medio siglo desde mi Beca de Iniciaci\u00f3n \nen 1968 y lo sigo estando como Investigador Superior contratado. Esto tiene una cierta imprecisi\u00f3n, \nporque el CONICET no es una universidad, pero su meritocr\u00e1tico sistema de evaluaci\u00f3n permanente \nfue un constante est\u00edmulo en mi carrera, y de alguna manera la \u201cmadre nutricia\u201d que esculpi\u00f3 mi perfil \ncient\u00edfico y aliment\u00f3 mi accionar. Si el sistema de evaluaci\u00f3n permanente del CONICET se hubiera \nextendido a otras \u00e1reas de gesti\u00f3n y gobierno de la Argentina, otro hubiera sido el destino de nuestro \npa\u00eds.\nLa segunda alma m\u00e1ter es la Universidad de Buenos Aires, tambi\u00e9n aqu\u00ed utilizando el t\u00e9rmino con \nimperfecci\u00f3n porque yo no me gradu\u00e9 en ella (alma madrastra definir\u00eda con m\u00e1s precisi\u00f3n esta \nrelaci\u00f3n). Comenc\u00e9 mi v\u00ednculo con la UBA como Profesor Adjunto de Fisiolog\u00eda en la Facultad de \nOdontolog\u00eda en 1983 y luego de mi incorporaci\u00f3n como Profesor Titular de la misma materia en la \nFacultad de Medicina pude experimentar cu\u00e1l era la verdadera acepci\u00f3n del t\u00e9rmino alma m\u00e1ter para \nun cient\u00edfico y docente. 214\nMi primera experiencia fue la casual elecci\u00f3n del laboratorio d\u00f3nde ubicar mis equipos, en el Instituto \nde Fisiolog\u00eda, sito en el 7\u00ba piso de la Facultad. El Profesor Alejandro Paladini, distinguido docente y \nexcepcional cient\u00edfico, entonces Director del Departamento de Qu\u00edmica Biol\u00f3gica de la Facultad de \nFarmacia y Bioqu\u00edmica, quien sufr\u00eda en el 6\u00ba piso las obras de refacci\u00f3n de mi laboratorio, me dijo \nun d\u00eda \u201cMire Cardinali, en ese laboratorio que Ud. est\u00e1 modificando Leloir, Fasciolo, Taquini, Mu\u00f1oz y \nBraun Men\u00e9ndez purificaron la angiotensina, y yo, como ayudante alumno, los asist\u00eda\u201d. No s\u00e9 si este \ncomentario se trataba de una advertencia para que no alejara a los esp\u00edritus c\u00e9lebres de su sitio de \nreposo, pero me hizo experimentar la primera sensaci\u00f3n de alma m\u00e1ter en el lugar. \nUna frase muy repetida de Bernardo de Chartres, un maestro de la Filosof\u00eda del siglo XII, se\u00f1ala que \ncuando tenemos la fortuna de subirnos como enanos a los hombros de gigantes, podemos ver m\u00e1s, y \nm\u00e1s lejos que ellos, no por la agudeza de nuestra vista ni por la altura de nuestro cuerpo, sino porque \nsomos levantados por su gran altura. Una experiencia plena de esta sensaci\u00f3n la tuve cuando pude \npasar horas en la antigua biblioteca del Instituto de Fisiolog\u00eda. El cuadro era surrealista: uno entraba \ny ve\u00eda los anaqueles polvorientos de lo que hab\u00eda sido la biblioteca m\u00e1s importante de Am\u00e9rica Latina \nen el \u00e1rea, hasta los \u00b460, etapa en que no s\u00f3lo esta biblioteca sino la cultura toda se detuvo en el pa\u00eds. \nFue un gran placer leer los debates sobre por ejemplo, el control neural de las gl\u00e1ndulas endocrinas, \nen textos de Walter Cannon o Harry Friedgood, que inspiraron fuertemente nuestro trabajo.\nCiertamente los \u201cenanos a hombros de gigantes\u201d no se limitan a repetir lo ya dicho, sino que al \napoyarse en sus predecesores ven efectivamente m\u00e1s cosas y llegan m\u00e1s lejos (si bien es cierto que \nno olvidan lo que deben a quienes les abrieron camino en el pensamiento). En ese sentido ya he \nmencionado la gran influencia que tuvo en mi carrera el contacto con Richard J. Wurtman en mi \nestad\u00eda en Boston (Fig. 4.2). Wurtman hab\u00eda sido un dilecto disc\u00edpulo de Julius Axelrod y yo tuve la \nposibilidad de admirar la extraordinaria visi\u00f3n fisiol\u00f3gica de ambos en aquel momento. Un recurso \ninteresante para estudiar estos v\u00ednculos es Neurotree (www.neurotree.org) una base de datos en \nl\u00ednea que documenta el linaje de la tutor\u00eda acad\u00e9mica en la neurociencia. Modelado en el formato \nusado para describir \u00e1rboles geneal\u00f3gicos el sitio web Neurotree proporciona un resumen conciso 215de la historia intelectual de la neurociencia y de las relaciones entre los individuos en la comunidad \nneurocient\u00edfica actual. En el sitio: \nhttp://neurotree.org/neurotree/tree.php?pid=1691&fontsize=0&pnodecount=4&cnodecount=2\npuede verse el \u00e1rbol geneal\u00f3gico de Julius Axelrod y su \u201chijo\u201d Wurtman, con este cronista como \u201cnieto\u201d \nde Premio Nobel.\nAl pasar, quisiera trasmitir al ocasional lector joven interesado en la ciencia la p\u00e9rdida que sin \ncasi percibirlo hemos experimentado con los extraordinarios avances de las fuentes bibliogr\u00e1ficas \ndigitalizadas. \u00a1Qu\u00e9 da\u00f1o irreparable ha sido perder aquellas visitas peri\u00f3dicas a la biblioteca, con sus \npaneles en los que se exhib\u00eda el \u00faltimo n\u00famero recibido de las revistas, que permit\u00edan que un tema \nno buscado entrara por el rabillo del ojo en una t\u00edpica visi\u00f3n lateral, haci\u00e9ndonos prestar atenci\u00f3n \na un insospechado tema nuevo! Todo eso se ha perdido hoy, y para colmo de males, hemos perdido \ntambi\u00e9n la herencia de los gigantes: \u00bfqu\u00e9 cient\u00edfico joven se preocupa hoy por los trabajos que no \nest\u00e1n digitalizados, la gran mayor\u00eda de la producci\u00f3n en la ciencia de antes de los \u201860? \nEn todo caso, el alma m\u00e1ter de la UBA inspir\u00f3 por casi un cuarto de siglo la actividad cient\u00edfica y \ndocente de mi laboratorio, que he tratado de relatar en este libro. La libertad acad\u00e9mica con la que \npude llevar a cabo esta tarea ha sido impecable y por ello estoy muy agradecido a la UBA como \ninstituci\u00f3n. \nCualquier obra cient\u00edfica, por brillante que sea, es incompleta si no est\u00e1 vinculada con la formaci\u00f3n \nde disc\u00edpulos. Siempre sostuve que para alcanzar el estamento m\u00e1s alto de la carrera de investigador, \nlo decisivo deb\u00eda ser, ya no la producci\u00f3n individual sino la calidad de los disc\u00edpulos formados. En ello \nhe sido afortunado. Muchos de mis disc\u00edpulos tesistas y posdoctorandos ocupan hoy posiciones de \nimportancia en Universidades e Institutos de Investigaci\u00f3n del pa\u00eds y en el exterior (http://neurotree.\norg/neurotree/tree.php?pid=4692)\nDentro del pa\u00eds debe mencionar a la Dra. Mar\u00eda I. Vacas, Profesora de Bioqu\u00edmica, Facultad de \nMedicina, Instituto Universitario del Hospital Italiano, Buenos Aires, a la Dra. Ruth E. Rosenstein, 216\nProfesora Titular de Bioqu\u00edmica, Facultad de Medicina, UBA, Investigador Principal del CONICET \ny merecedora de la Beca Guggenheim, al Dr. Diego A. Golombek. Profesor Titular de Fisiolog\u00eda, \nUniversidad de Quilmes e Investigador Principal del CONICET, quien tambi\u00e9n recibiera la Beca \nGuggenheim, al Dr. Horacio E. Romeo, Profesor Titular, Facultad de Ciencias M\u00e9dicas, Pontificia \nUniversidad Cat\u00f3lica Argentina e Investigador Independiente, CONICET, al Dr. Eduardo Chuluyan, \nInvestigador Principal del CONICET, Centro de Estudios Farmacol\u00f3gicos y Bot\u00e1nicos (CEFYBO), \nFacultad de Medicina, Universidad de Buenos Aires, a la Dra. M\u00f3nica N. Ritta, Profesora Asociada \nde Qu\u00edmica Org\u00e1nica y Biol\u00f3gica, Facultad de Ingenier\u00eda y Ciencias Agrarias, Universidad Nacional \nde Lomas de Zamora e Investigador Independiente del CONICET, al Dr. Salvador Guinjoan, Jefe de \nla Secci\u00f3n de Neuropsiquiatr\u00eda, FLENI, Buenos Aires, Investigador Cl\u00ednico Independiente, CONICET, \nProfesor Adjunto de Psiquiatr\u00eda, Facultad de Medicina, UBA, al Dr. Luis Ignacio Brusco, Investigador \nCl\u00ednico Independiente, CONICET, Profesor Titular de Psiquiatr\u00eda, Facultad de Medicina, UBA y al \nDr. Daniel E. Vigo, Profesor Titular, Facultad de Ciencias M\u00e9dicas, Pontificia Universidad Cat\u00f3lica \nArgentina, Investigador Adjunto, CONICET.\nOtros ocupan posiciones expectantes en el exterior, como el Dr. Pedro R. Lowenstein, Professor of \nNeurosurgery and Professor of Cell and Developmental Biology, University of Michigan, el Dr. Pablo V. \nGejman, Professor of Psychiatry, Director, Center for Psychiatric Genetics, Department of Psychiatry, \nThe Pritzker School of Medicine, The University of Chicago, el Dr. Javier Stern, Professor of Physiology, \nGeorgia Health Sciences University, Augusta, el Dr. Guillermo Gonz\u00e1lez Burgos, Associate Professor, \nTranslational Neuroscience Program, Department of Psychiatry, University of Pittsburgh, el Dr. Dar\u00edo \nAcu\u00f1a Castroviejo, Catedr\u00e1tico de Fisiolog\u00eda. Facultad de Medicina, Universidad de Granada y la Dra. \nAna I. Esquifino, Catedr\u00e1tico de Bioqu\u00edmica, Facultad de Medicina, Universidad Complutense, Madrid. \nUna \u00faltima reflexi\u00f3n tiene que ver con el t\u00e9rmino serendipia. \u00bfHubiera sido posible esta historia sin \nla ayuda de la fortuna, independientemente del talento que el investigador pudiera haber tenido? \nSeg\u00fan la wikipedia una serendipia es un descubrimiento o un hallazgo afortunado e inesperado que \nse produce cuando se est\u00e1 buscando otra cosa. 217Tambi\u00e9n puede referirse a la habilidad de un sujeto para reconocer que ha hecho un descubrimiento \nimportante aunque no tenga relaci\u00f3n con lo que busca. En t\u00e9rminos m\u00e1s generales se puede \ndenominar as\u00ed tambi\u00e9n a la casualidad, coincidencia o accidente, o m\u00e1s en criollo, \u201cchiripa\u201d.\nEste cronista reconoce que su historia no ser\u00eda posible sin la fortuna de haber coincidido \ncronol\u00f3gicamente con el nacimiento de un tema, el de la melatonina. En el relato tradicional que \ndio origen al t\u00e9rmino Horace Walpole (1754) habla de los \u201cLos tres pr\u00edncipes de Serendip\u201d, en \nel que los protagonistas, unos pr\u00edncipes de la isla Serendip (nombre \u00e1rabe de la isla de Ceil\u00e1n) \nsolucionaban sus problemas a trav\u00e9s de incre\u00edbles casualidades. Por serendipia, o por chiripa, la \nhistoria de este cronista no puede dejar de se\u00f1alar dicha connotaci\u00f3n. \nEn la Figura E.1 puede verse c\u00f3mo el bajo n\u00famero de trabajos cient\u00edficos sobre melatonina o pineal \nen la base de datos PubMed coincide con la producci\u00f3n relatada en esta obra. \nPara este cronista la melatonina es la medicaci\u00f3n de la Sociedad 24/7 y tiene en el futuro \namplios usos. \u00bfC\u00f3mo prevendremos la insostenible carga de la enfermedad de Alzheimer y otras \nenfermedades neurodegenerativas si no cont\u00e1ramos con un recurso casi sin costo e inocuo como \nla melatonina? \u00bfPor qu\u00e9 no probi\u00f3ticos o l\u00e1cteos fortalecidos con la Piedra de la Locura?\n 218\nFigura E.1. La flecha denota la coincidencia de hallazgos b\u00e1sicos sobre la melatonina por parte del cronista \ncon el bajo inter\u00e9s general en el tema (serendipia o chiripa).\nO m\u00e1s vern\u00e1culamente, \u00bfun dulce de leche cronobiol\u00f3gico? La historia juzgar\u00e1 si esto no es m\u00e1s que \nla manifiesta infecci\u00f3n con la Piedra de la Locura sospechada desde el Pr\u00f3logo de esta obra.219ADENDO\nLos Guijarros de la Piedra de la Locura.\nEste adendo es un listado de la bibliograf\u00eda con los trabajos originales del Laboratorio \ncorrespondientes a los distintos temas tratados en este libro. En s\u00ed pueden considerarse como los \nfragmentos de esta historia, algo as\u00ed como los guijarros de la Piedra de la Locura.\nPRIMER CONT ACTO CON LA PINEAL. LA ADRENOGLOMERULOTROPINA DE FARRELL\nArg\u00fcelles A. E., Chekherdemian M., Ricca A., Cardinali D.P . (1964). Effect of a new synthetic \ntetracosapeptide on the cortisol levels, and aldosterone, dehydroepiandrosterone and \ncatecholamine excretion. Journal of Clinical Endocrinology and Metabolism 24, 1277-1282. \nPRIMER CONT ACTO CON LA MELATONINA: RETINA\nCardinali D.P ., Rosner J.M. (1971). Metabolism of serotonin by the rat retina \u201cin vitro\u201d. J Neurochem. \n18, 1769-1770. \nCardinali D.P ., Rosner J.M. (1971). Retinal localization of hydroxyindole O methyl transferase (HIOMT) \nin the rat. Endocrinology 89, 301-303. \nCardinali D.P ., Wurtman R.J. (1972). Hydroxyindole O methyl transferases in rat pineal, retina and \nharderian gland. Endocrinology 91, 247-252. \nNagle C.A., Cardinali D.P ., Rosner J.M. (1972). Light regulation of rat retinal hydroxyindole O methyl \ntransferase (HIOMT) activity. Endocrinology 91, 423-426. 220\nLA TESIS DOCTORAL\nCardinali D.P ., Cuello A.E., Tramezzani J.H., Rosner J.M. (1971). Effects of pinealectomy on the testicular \nfunction of the adult male duck. Endocrinology. 89, 1082-1093. \nCardinali D.P ., Rosner J.M. (1971) Effect of melatonin, serotonin and N acetylserotonin on the \nproduction of steroids by duck testicular homogenates. Steroids. 18, 25-37. \nRosner J.M., Bedes G.D.P , Cardinali D.P . (1971). Direct effect of light on duck pineal explants. Life \nSciences (II). 10, 1065-1069. \nHisano N., Cardinali D.P ., Rosner J.M., Nagle C.A., Tramezzani J.H. (1972). Pineal role in the duck \nextraretinal photoreception. Endocrinology. 91, 1318-1322. \n\u00bfQU\u00c9 LUZ VE LA PINEAL?\nCardinali D.P ., Larin F., Wurtman R.J. (1972). Control of the rat pineal gland by light spectra. Proceedings \nof the National Academies of Sciences USA. 69, 2003-2005.\n Cardinali D.P ., Larin F., Wurtman R.J. (1972). Action spectra for effects of light on hydroxyindole O \nmethyl transferases in rat pineal, retina and harderian gland. Endocrinology. 91, 877-886. \nCardinali D.P ., Nagle C.A., Denari J.H., Bedes G.D.P ., Rosner J.M. (1973). Lack of effects of light on the rat \npineal in organ culture. General and Comparative Endocrinology. 21, 573-577. \nRosner J.M., Bedes G.D.P ., Cardinali D.P . (1971). Direct effect of light on duck pineal explants. Life \nSciences (II). 10, 1065-1069.\n\u00bfC\u00d3MO SE TRANSPORT A LA MELATONINA EN PLASMA?\nCardinali D.P ., Lynch H.J., Wurtman R.J. (1972). Binding of melatonin to human and rat plasma proteins. \nEndocrinology. 91, 1213-1218. 221\u00bfC\u00d3MO RESPONDE LA PINEAL ANTE SE\u00d1ALES ENDOCRINAS?\nNagle C.A., Neuspiller N.R., Cardinali D.P ., Rosner J.M. (1972). Uptake and effect of 17 \u00df estradiol on \npineal hydroxyindole O methyl transferase (HIOMT) activity. Life Sciences (II). 11, 1109-1116. \nNagle C.A., Cardinali D.P ., Rosner J.M. (1974). Effects of castration and testosterone administration \non pineal and retinal hydroxyindole O methyl transferases of male rats. Neuroendocrinology. 14, \n14-23. \nCardinali D.P ., Nagle C.A., Rosner J.M. (1974). Metabolic fate of androgens in the pineal organ, uptake, \nbinding to cytoplasmic proteins and conversion of testosterone into 5\u03b1 reduced metabolites. \nEndocrinology. 95, 179-187. \nNagle C.A., Cardinali D.P ., Rosner J.M. (1973). Uptake of estradiol by the rat pineal organ. Effects of \ncervical sympathectomy, stage of the estrous cycle and estradiol treatment. Life Sciences.13, 1089- \n1103. \nCardinali D.P ., Nagle C.A., Rosner J.M. (1974). Effects of estradiol on melatonin and protein synthesis \nin the rat pineal organ. Hormone Research. 5, 304-310. \nCardinali D.P ., Nagle C.A., Rosner J.M. (1974). Aromatization of androgens to estrogens by the rat \npineal gland. Experientia. 30, 1222-1223. \nNagle C.A., Cardinali D.P ., Rosner J.M. (1975). Testosterone effects on protein synthesis in the rat \npineal gland. Modulation by the sympathetic nervous system. Life Sciences. 16, 81-91. \nCardinali D.P ., Nagle C.A., Rosner J.M. (1975). Control of estrogen and androgen receptors in the rat \npineal gland by catecholamine transmitter. Life Sciences. 16, 93-106. \nCardinali D.P ., Nagle C.A., G\u00f3mez E., Rosner J.M. (1975). Norepinephrine turnover in the rat pineal \ngland. Acceleration by estradiol and testosterone. Life Sciences. 16, 1717-1724. 222\nCardinali D.P ., Nagle C.A., Rosner J.M. (1976). Gonadotropin  and prolactin induced increase of rat \npineal hydroxyindole O methyl transferase, Involvement of the sympathetic nervous system. The \nJournal of Endocrinology. 68, 341-342. \nCardinali D.P ., G\u00f3mez E., Rosner J.M. (1976). Changes in 3H leucine incorporation into pineal proteins \nfollowing estradiol or testosterone administration. Involvement of the sympathetic superior \ncervical ganglion. Endocrinology. 98, 849-858. \nScardapane L., Cardinali D.P . (1977). Effect of estradiol and testosterone on catechol O methyl \ntransferase activity of rat superior cervical ganglion, pineal gland, anterior hypophysis and \nhypothalamus. Journal of Neural Transmission. 40, 81-86. \nCardinali D.P ., Nagle C.A., Rosner J.M. (1974). Changes in the pineal indole metabolism and plasma \nprogesterone levels during the estrous cycle in ewes. Steroids and Lipids Research. 5, 308-315. \nCardinali D.P . (1977). Nuclear receptor estrogen complex in the pineal gland. Modulation by \nsympathetic nerves. Neuroendocrinology. 24, 333-346. \nCardinali D.P ., Vacas M.I. (1978). Progesterone induced decrease of pineal protein synthesis in rats. \nPossible participation in estrous related changes of pineal function. Journal of Neural Transmission. \n42, 193-205. \nVacas M.I., Cardinali D.P . (1979). Effects of castration and reproductive hormones on pineal serotonin \nmetabolism in rat. Neuroendocrinology. 28, 187-195. \nCardinali D.P ., Vacas M.I. (1979). Norepinephrine turnover in pineal gland and superior cervical ganglia.\nChanges after gonadotropin administration to castrated rats. Journal of Neural Transmission. 45, \n273-284. \nVacas M.I., Lowenstein P .R., Cardinali D.P . (1979). Characterization of a cytosol progesterone receptor \nin bovine pineal gland. Neuroendocrinology. 29, 84-89. 223Vacas M.I., Cardinali D.P . (1980). Effect of estradiol on \u03b1  and \u00df adrenoceptor density in medial basal \nhypothalamus, cerebral cortex and pineal gland of ovariectomized rats. Neuroscience Letters. 17, \n73-77. \nCardinali D.P ., Vacas M.I., Ritta M.N. (1981). A biphasic effect of estradiol on serotonin metabolism in \nrat pineal organ culture. Experientia. 37, 203-204. \nVacas M.I., Lowenstein P .R., Cardinali D.P . (1982). Testosterone decreases \u00df adrenoceptor sites in rat \npineal gland and brain. Journal of Neural Transmission. 53, 49-57. \nCardinali D.P ., Ritta M.N., Gejman P .V. (1982). Norepinephrine stimulates testosterone aromatization \nand inhibits 5\u03b1 reduction via \u00df adrenoceptors in rat pineal gland. Molecular and Cellular \nEndocrinology. 28, 199-209. \nCardinali D.P ., Gejman P .V., Ritta M.N. (1983). Further evidence of adrenergic control of translocation \nand intracellular levels of estrogen receptors in rat pineal gland. Endocrinology. 112, 492-498. \nVacas M.I., Keller Sarmiento M.I., Pereyra E.N., Etchegoyen G.S., Cardinali D.P . (1987). In vitro effects of \nadenohypophysial hormones on rat pineal melatonin content and release. Molecular and Cellular \nEndocrinology. 50, 23-27. \nCardinali D.P ., Vacas M.I., Keller Sarmiento M.I., Etchegoyen G.S., Pereyra E.N., Chuluyan H.E. (1987). \nNeuroendocrine integrative mechanisms in mammalian pineal gland, Effect of steroid and \nadenohypophysial hormones on melatonin synthesis in vitro. Journal of Steroid Biochemistry. 27, \n565-571.\nPLURALIDAD V\u00c9DICA DE SE\u00d1ALES INTRAPINEALES\nVacas M.I., Lowenstein P .R., Cardinali D.P . (1980). Dihydroergocryptine binding sites in bovine and rat \npineal glands. Journal of the Autonomic Nervous System. 2, 305-313. 224\nCardinali D.P ., Ritta M.N., Speziale N.S., Gimeno M.F. (1979). Release and specific binding of \nprostaglandins in bovine pineal gland. Prostaglandins. 18, 577-589. \nRitta M.N., Cardinali D.P . (1981). Prostaglandin E2 increases adenosine 3\u2019,5\u2019 monophosphate \nconcentration and binding site occupancy, and stimulates serotonin N acetyltransferase activity in \nrat pineal glands in vitro. Molecular and Cellular Endocrinology. 23, 151-159. \nCardinali D.P ., Ritta M.N., E. Pereyra, Gonz\u00e1lez Solveyra C. (1982). Role of prostaglandins in rat pineal \nneuroeffector junction. Changes in melatonin and norepinephrine release in vitro. Endocrinology. \n111, 530-534. \nVacas M.I., Keller Sarmiento M.I., Etchegoyen G.S., Pereyra E.N., Gimeno M.F., Cardinali D.P . (1987). \nInvolvement of the 5 lipoxygenase pathway in norepinephrine stimulation of rat pineal melatonin \nsynthesis. Neuroendocrinology. 46, 412-416. \nLowenstein P .R., Cardinali D.P . (1983). Benzodiazepine receptor sites in bovine pineal. European \nJournal of Pharmacology. 86, 287-289. \nLowenstein P .R., Cardinali D.P . (1983). Characterization of flunitrazepam and beta carboline high \naffinity binding in bovine pineal gland. Neuroendocrinology. 37, 150-154. \nLowenstein P .R., Gonz\u00e1lez Solveyra C., Cardinali D.P . (1984). In vitro uptake of benzodiazepines by rat \npineal gland. Journal of Pineal Research. 1, 207-213. \nLowenstein P .R., Rosenstein R., Caputti E., Cardinali D.P . (1984). Benzodiazepine binding sites in \nhuman pineal gland. European Journal of Pharmacology. 106, 399-403. \nLowenstein P .R., Gonz\u00e1lez Solveyra C., Keller Sarmiento M.I., Cardinali D.P . (1985). Benzodiazepines \ndecrease norepinephrine release from rat pineal nerves by acting on peripheral type binding sites. \nActa Physiologica et Pharmacologica Latinoamericana. 35, 441-449. 225Rosenstein R.E., Sanjurjo C., Cardinali D.P . (1989). Gamma aminobutyric acid uptake, release and \neffect on 36Cl  influx in bovine pineal gland. Journal of Neural Transmission. 77, 141-152. \nRosenstein R.E., Chuluyan H.E., Pereyra E.N., Cardinali D.P. (1989). Release and effect of \u03b3 \naminobutyric acid (GABA) on rat pineal melatonin production in vitro. Cellular and Molecular \nNeurobiology. 9, 207-219. \nChuluyan H.E., Rosenstein R.E., Cardinali D.P . (1989). Serotonin release mechanisms in bovine pineal \ngland, Stimulation by norepinephrine and dopamine. Molecular and Cellular Endocrinology. 64, \n71-80. \nChuluyan H.E., Rosenstein R.E., Stern J., Cardinali D.P . (1990). Regional differences in norepinephrine \nand dopamine concentration and effect on serotonin uptake and release in bovine pineal gland. \nJournal of Pineal Research. 8, 255-267. \nRosenstein R.E., Chuluyan H.E., Cardinali D.P . (1990). Presynaptic effects of gamma aminobutyric acid \non norepinephrine release and uptake in rat pineal gland. Journal of Neural Transmission Gen. \nSect. 82, 131-140. \nRosenstein R.E., Chuluyan H.E., Diaz M.C., Cardinali D.P . (1990). Gaba as a presumptive paracrine \nsignal in the pineal gland. Evidence on an intrapineal GABAergic system. Brain Research Bulletin. \n25, 339-344. \nChuluyan H.E., Rosenstein R.E., Chang S.M., Galvez M.M., Cardinali D.P . (1991). Presynaptic effects of \nmelatonin on norepinephrine release and uptake in rat pineal gland. Journal of Pineal Research. \n10, 165-173. \nChuluyan H.E., Rosenstein R.E., Kanterewicz B.I., Chan S.M., Cardinali D.P . (1992). GABA activity \nin dispersed bovine pineal cells. Effect of serotonin release and calcium and chloride uptake. \nBiological Signals. 1, 3-11.226\nMELATONINA Y PROTE\u00cdNAS DEL CITOESQUELETO\nOrsi L., Denari J.H., Nagle C.A., Cardinali D.P ., Rosner J.M. (1973). Effects of melatonin on the synthesis \nof proteins by the rat hypothalamus, hypophysis and pineal organ. The Journal of Endocrinology. \n58, 131-132. \nCardinali D.P ., Nagle C.A., Rosner J.M. (1973). Uptake and effects of melatonin on the synthesis of \nproteins by the rat cerebral cortex. Life Sciences. 13, 823-833. \nCardinali D.P ., Freire F. (1975). Melatonin effects on brain. Interaction with microtubule protein, \ninhibition of fast axoplasmic flow and induction of crystalloid and tubular formations in the \nhypothalamus. Molecular and Cellular Endocrinology. 2, 317-330. \nCardinali D.P ., Freire F., Nagle C.A., Rosner J.M. (1975). Effects of environmental lighting, superior \ncervical ganglionectomy and adrenergic drugs on microtubule protein levels of the rat \nhypothalamus. Neuroendocrinology. 19, 44-53. \nFreire F., Cardinali D.P . (1975). Effects of melatonin treatment and environmental lighting on the \nultrastructural appearance, melatonin synthesis, norepinephrine turnover and microtubule \nprotein content of the rat pineal gland. Journal of Neural Transmission. 37, 237-257. \nPrevedello M.R., Ritta M.N., Cardinali D.P . (1979). Fast axonal transport in rat sciatic nerve. Inhibition \nby pineal indoles. Neuroscience Letters. 13, 29-34. \nIovanna J, Dusetti N., Cadenas B., Cardinali D.P . (1990). Time dependent effect of melatonin on actin \nmRNA levels and incorporation of 35S methionine into actin and proteins by the rat hypothalamus. \nJournal of Pineal Research. 9, 51-63. \nIovanna J., Dusetti N., Calvo E., Cardinali D.P . (1990). Diurnal changes in actin mRNA levels and \nincorporation of 35S methionine into actin in the rat hypothalamus. Cellular and Molecular \nNeurobiology. 10, 207-216. 227IDENTIFICACI\u00d3N DE LOS RECEPTORES DE MELATONINA\nCardinali D.P ., Hyyppa M.T ., Wurtman R.J. (1973). Fate of intracisternally injected melatonin in the rat \nbrain. Neuroendocrinology. 12, 30-40. \nCardinali D.P ., Vacas M.I., Boyer E.E. (1978). High affinity binding of melatonin in bovine medial basal \nhypothalamus. IRCS Medical Science. 6, 357. \nCardinali D.P ., Vacas M.I., Boyer E.E. (1979). Specific binding of melatonin in bovine brain. \nEndocrinology. 105, 437-441. \nVacas M.I., Cardinali D.P . (1980). Binding sites for melatonin in bovine pineal gland. Hormone \nResearch. 13, 121-131. \nVacas M.I., Cardinali D.P . (1979). Correlation with neuroendocrine responsiveness to melatonin. \nNeuroscience Letters. 15, 259-263. \nCardinali D.P ., Nagle C.A., F. Freire, Rosner J.M. (1975). Effects of melatonin on neurotransmitter uptake \nand release by synaptosome rich homogenates of the rat hypothalamus. Neuroendocrinology. 18, \n72-85. \nCardinali D.P . (1975). Changes in hypothalamic neurotransmitter uptake following pinealectomy, \nsuperior cervical ganglionectomy or melatonin administration to rats. Neuroendocrinology. 19, \n91-95. \nRosenstein R.E., Golombek D., Kanterewicz B.I., Cardinali D.P . (1991). Time dependency for the bimodal \neffect of melatonin on calcium uptake in rat hypothalamus. Journal of Neural Transmission Gen \nSect. 85, 243-247. \nVacas M.I., Berria M.I., Cardinali D.P ., Lascano E.F. (1984). Melatonin inhibits \u00df adrenoceptor stimulated \ncyclic AMP accumulation in rat astroglial cell cultures. Neuroendocrinology. 38, 176-181. 228\nVacas M.I., Keller Sarmiento M.I., Cardinali D.P . (1984). Pineal methoxyindoles depress calcium uptake \nby rat brain synaptosomes. Brain Research. 294, 166-168. \nLA MELATONINA COMO ANTIINFLAMATORIO Y ANTIAGREGANTE PLAQUET ARIO\nRitta M.N., Cardinali D.P . (1980). Effect of indomethacin on monoamine metabolism and melatonin \nsynthesis in rat pineal gland. Hormone Research. 12, 305-312. \nGimeno M.F., Landa A., Speziale N.S., Cardinali D.P ., Gimeno A.L. (1980). Melatonin blocks in vitro \ngeneration of prostaglandins by the uterus and hypothalamus. European Journal of Pharmacology. \n62, 309-317. \nCardinali D.P ., Ritta M.N., Fuentes A.M., Gimeno M.F., Gimeno A.L. (1980). Prostaglandin E release by \nrat medial basal hypothalamus in vitro. Inhibition by melatonin at submicromolar concentrations. \nEuropean Journal of Pharmacology. 67, 151-153. \nGimeno M.F., Ritta M.N., Bonacossa A., Lazzari M., Gimeno A.L., Cardinali D.P . (1980). Inhibition by \nmelatonin of prostaglandin synthesis in hypothalamus, uterus and platelets. Advances in the \nBiosciences. 29, 147-150. \nFranchi A.M., Gimeno M.F., Cardinali D.P ., Vacas M.I. (1987). Melatonin, 5 methoxytryptamine and \nsome of their analogs as cyclooxygenase inhibitors in rat medial basal hypothalamus. Brain \nResearch. 405, 384-388. \nDel Zar M. Martinuzzo M., Falcon C., Cardinali D.P ., Carreras L.O., Vacas M.I. (1990). Inhibition of \nhuman platelet aggregation and thromboxane B2 production by melatonin.Evidence for a diurnal \nvariation. Journal of Clinical Endocrinology and Metabolism. 70, 246-251.\nDel Zar M. Martinuzzo M., Cardinali D.P ., Carreras L.O., Vacas M.I. (1990). Diurnal variation in melatonin \neffect on adenosine triphosphate and serotonin release by human platelets. Acta Endocrinologica. \n123, 453-458. 229Vacas M.I., DelZar M., Martinuzzo M., Falcon C., Carreras L.O., Cardinali D.P . (1991). Inhibition of \nhuman platelet aggregation and thromboxane B2 production by melatonin. Correlation with \nplasma melatonin levels. Journal of Pineal Research. 11, 135-139. \nMartinuzzo M., Del Zar M., Cardinali D.P ., Carreras L.O., Vacas M.I. (1991). Melatonin effect on \narachidonic acid metabolism to cyclooxygenase derivatives in human platelets. Journal of Pineal \nResearch. 11, 111-115. \nVacas M.I., Del Zar M. Martinuzzo M., Cardinali D.P . (1992). Binding sites for [3H] melatonin in human \nplatelets. Journal of Pineal Research. 13, 60-65.\nLA MELATONINA Y EL SISTEMA GABA\u00c9RGICO CENTRAL. EXPLICACI\u00d3N DE SU \u00c9XITO EN LAS \nCAMPA\u00d1AS DE REDUCCI\u00d3N DEL USO DE BENZODIACEPINAS\nLowenstein P .R., Gonzalez Solveyra C., Cardinali D.P . (1984). Micromolar benzodiazepine binding \nsites of central type characteristics are present in the cerebral cortex of the rat. Acta Physiologica \net Pharmacologica Latinoamericana. 34, 441-443. \nLowenstein P .R., Rosenstein R., Cardinali D.P . (1985). Melatonin reverses pinealectomy induced \ndecrease of benzodiazepine binding in rat cerebral cortex. Neurochemistry International. 7, 675- \n681. \nAcu\u00f1a Castroviejo D., Lowenstein P .R., Rosenstein R., Cardinali D.P . (1986). Diurnal variations of \nbenzodiazepine binding in rat cerebral cortex, Disruption by pinealectomy. Journal of Pineal \nResearch. 3, 101-109. \nAcu\u00f1a Castroviejo D., Rosenstein R., Romeo H.E., Cardinali D.P . (1986). Changes in gamma-\naminobutyric acid high affinity binding to cerebral cortex membranes after pinealectomy or \nmelatonin administration to rats. Neuroendocrinology. 43, 24-31. 230\nRosenstein R.E., Cardinali D.P . (1986). Melatonin increases in vivo GABA accumulation in rat \nhypothalamus, cerebellum, cerebral cortex and pineal gland. Brain Research. 398, 403-406. \nRosenstein R.E., Estevez A.G., Cardinali D.P . (1989). Time dependent effect of melatonin on glutamic \nacid decarboxylase activity and 36Cl  influx in rat hypothalamus. Journal of Neuroendocrinology. \n1, 443-447. \nGolombek D., Escolar E., Cardinali D.P . (1991). Melatonin induced depression of locomotor activity in \nhamsters. Time dependency and inhibition by the central type benzodiazepine antagonist Ro 15 \n1788. Physiology and Behavior. 49, 1091-1097. \nGolombek D.A., E. Escolar, Burin L., De Brito Sanchez M., Cardinali D.P . (1991). Time dependent \nmelatonin analgesia in mice, Inhibition by opiate or benzodiazepine antagonism. European Journal \nof Pharmacology. 194, 25-30. \nGolombek D.A., Fernandez Duque D., De Brito Sanchez M. G., Burin L, Cardinali D.P . (1992). Time \ndependent anticonvulsant activity of melatonin in hamsters. European Journal of Pharmacology. \n210, 253-258. \nGolombek D.A., Escolar E., Burin L., De Brito Sanchez M.G., Fernandez Duque D., Cardinali D.P . (1992). \nChronopharmacology of melatonin. Inhibition by benzodiazepine antagonism. Chronobiology \nInternational. 9, 124-131. \nKanterewicz B.I., Golombek D.A., Rosenstein R.E., Cardinali D.P . (1993). Diurnal changes of GABA \nturnover rate in brain and pineal gland of Syrian hamsters. Brain Research Bulletin. 31, 661-666. \nGolombek D.A., Martini M., Cardinali D.P . (1993). Melatonin as an anxiolytic in rats, Time dependence \nand interaction with the central gabaergic system. European Journal of Pharmacology. 237, 231-\n236. 231Golombek D.A., Cardinali D.P . (1993). Melatonin accelerates re entrainment after phase advance of \nthe light dark cycle in Syrian hamsters. Antagonism by flumazenil. Chronobiology International.10, \n435-441. \nYannielli P .C., Kanterewicz B.I., Cardinali D.P . (1996). Daily rhythms in spontaneous and diazepam-\ninduced anxiolysis in Syrian hamsters. Pharmacology, Biochemistry and Behavior, 54, 651-656. \nKanterewicz B.I., Rosenstein R.E., Golombek D.A., Yannielli P .C., Cardinali D.P . (1995). Daily variations \nin GABA receptor function in Syrian hamster cerebral cortex. Neuroscience Letters, 200, 211-213. \nYannielli P .C., Kanterewicz B.I., D.P . Cardinali. (1996). Circadian changes in anxiolysis-related behavior \nof Syrian hamsters. Correlation with hypothalamic GABA release. Biological Rhythm Research, 27, \n365-373. \nCUANDO LA PIEDRA DE LA LOCURA ENVEJECE\nGolombek D.A., Rosenstein R.E., Yannielli P .C., Keller Sarmiento M.I., Cardinali D.P . (1997). Aging \nattenuates diurnal variation in hamster locomotion, anxiolysis and gaba turnover Neuroscience \nLetters 233, 9-12. \nArce A., Castrill\u00f3n P ., Cardinali D.P ., Esquifino A.I. (1997). Age-dependent effect of pituitary transplants \non immune responses in rat spleen. Modulatory effect of cyclosporine. Biological Signals 6, 11-20. \nArce A., Castrill\u00f3n P ., Cardinali D.P ., Esquifino A.I. (1997). Age-dependent effect of pituitary transplants \non immune responses in rat submaxillary lymph nodes. Modulatory effect of the autonomic \nnervous system. Neuroimmunomodulation 4, 1-11. \nCardinali D.P ., Brusco L.I., Selgas L., Esquifino A.I. (1998). Diurnal rhythms in ornithine decarboxylase \nactivity and norepinephrine and acetylcholine synthesis in submaxillary lymph nodes and spleen \nof young and aged rats during Freund\u2019s adjuvant-induced arthritis. Brain Research, 789, 283-292. 232\nCardinali D.P ., Brusco L.I., Garc\u00eda Bonacho M., Esquifino A.I. (1998). Effect of melatonin on 24-hour \nrhythms of ornithine decarboxylase activity and norepinephrine and acetylcholine synthesis in \nsubmaxillary lymph nodes and spleen of young and aged rats. Neuroendocrinology, 67, 349-362. \nGarc\u00eda Bonacho M., Esquifino A.I., Castrill\u00f3n P ., Reyes Toso C., Cardinali D.P . (2000). Age-dependent \neffect of Freund\u2019s adjuvant on 24-hour rhythms in plasma prolactin, growth hormone, thyrotropin, \ninsulin, follicle-stimulating hormone, luteinizing hormone and testosterone in rats. Life Sciences \n66, 1969-1977. \nGarc\u00eda Bonacho M., Cardinali D.P ., Castrill\u00f3n P ., Cutrera R.A., Esquifino A.I. (2001). Aging-\ninduced changes in 24-h rhythms of mitogenic responses, lymphocyte subset populations and \nneurotransmitter and amino acid content in rat submaxillary lymph nodes during Freund\u2019s \nadjuvant arthritis. Experimental Gerontology 36, 267-282. \nEsquifino A.I., Garc\u00eda Bonacho M., Arce A., Cutrera R.A., Cardinali D.P . (2001). Age-dependent changes \nin 24-hour rhythms of thymic and circulating growth hormone and adrenocorticotropin in rats \ninjected with Freund\u2019s adjuvant. Neuroimmunomodulation 9, 237-246. \nCano P ., Cardinali D.P ., Castrill\u00f3n P ., Reyes Toso C., Esquifino A.I. (2001). Age-dependent changes in \n24-hour rhythms of catecholamine content and turnover in hypothalamus, corpus striatum and \npituitary gland of rats injected with Freund\u2019s adjuvant. BMC Physiology 1, 14. \nEsquifino A.I., Cano P ., F. Chacon, Reyes Toso C., Cardinali D.P . (2002). Effect of aging on 24-hour \nchanges in dopamine and serotonin turnover, and amino acid and somatostatin content, of rat \ncorpus striatum. NeuroSignals 11, 336-344. \nCano P ., Cardinali D.P ., Jimenez V., Chacon F., Cutrera R.A., Esquifino A.I. (2003). Effect of aging on 24-\nhour changes in serotonin and dopamine turnover, and somatostatin and amino acid content, of \nthe rat hypothalamus and pituitary gland. Biological Rhythm Research 34, 279-294. 233Esquifino A.I., Cano P ., Reyes Toso C., Cardinali D.P . (2004). Changes of prolactin regulatory mechanisms \nin aging, 24-hour rhythms of serum prolactin and median eminence and adenohypophysial \nconcentration of dopamine, serotonin, \u03b3-aminobutyric acid, taurine and somatostatin in young \nand aged rats. Experimental Gerontology 39, 45-52. \nCano P ., Cardinali D.P ., Spinedi E., Esquifino A.I. (2008). Effect of aging on 24-hour pattern of stress \nhormones and leptin in rats. Life Sciences 83, 142-148. \nVigo D.E., Guinjoan S.M., Scaramal M., Nicola Siri L., Cardinali D.P . (2005) Wavelet transform shows age-\nrelated changes of heart rate variability within independent frequency components. Autonomic \nNeuroscience, Basic and Clinical 123, 94-100. \nGuinjoan S.M., Vigo D.E., Castro M.N., Tateosian E., Chuluyan H.E., Costanzo E., Fahrer R., Grancelli H., \nLeiguarda R., Cardinali D.P . (2009). Mood, Th-1/Th-2 cytokine profile, and autonomic activity in \nolder adults with acute/decompensated heart failure.Preliminary observations. World Journal of \nBiological Psychiatry 10, 913-917.\nCONEXI\u00d3N NEUROINMUNE DE LA PIEDRA DE LA LOCURA\nCardinali D.P ., Brusco L.I., Garc\u00eda Bonacho M., Esquifino A.I. (1998). Effect of melatonin on 24-hour \nrhythms of ornithine decarboxylase activity and norepinephrine and acetylcholine synthesis in \nsubmaxillary lymph nodes and spleen of young and aged rats. Neuroendocrinology, 67, 349-362. \nCardinali D.P ., Cutrera R., Castrill\u00f3n P . Esquifino A.I. (1996). Diurnal rhythms in ornithine \ndecarboxylase activity and norepinephrine and acetylcholine synthesis of rat submaxillary lymph \nnodes, Effect of pinealectomy, superior cervical ganglionectomy and melatonin replacement. \nNeuroimmunomodulation, 3, 93-101. \nPazo D., Cardinali D.P ., Garc\u00eda Bonacho M., Reyes-Toso C., Esquifino A.I. (2000). Effect of melatonin \ntreatment on 24-hour variations in hypothalamic serotonin and dopamine turnover during the \npreclinical phase of Freund\u2019s adjuvant arthritis in rats. Biological Rhythm Research 32, 202-211. 234\nEsquifino A.I., Cardinali D.P . (1999). Effects of melatonin on 24-h rhythms of neuroendocrine and \nimmune changes in Freund\u2019s adjuvant-induced arthritis. Neuroendocrinology Letters 20, 163-166. \nCastrillon P ., Esquifino A.I., Varas A., Zapata A., Cutrera R.A, Cardinali D.P . (2000). Effect of melatonin \ntreatment on 24-hour variations in responses to mitogens and lymphocyte subset populations in \nrat submaxillary lymph nodes. Journal of Neuroendocrinology, 12, 758-765. \nCardinali D.P ., Cutrera R.A., Garc\u00eda Bonacho M., Esquifino A.I. (1997). Effect of pinealectomy, superior \ncervical ganglionectomy or melatonin treatment on 24-hour rhythms in ornithine decarboxylase \nand tyrosine hydroxylase activities of rat spleen. Journal of Pineal Research 22, 210-220. \nEsquifino A.I., Castrill\u00f3n P ., Garc\u00eda Bonacho M., Vara E. Cardinali D.P . (1999). Effect of melatonin \ntreatment on 24-hour rhythms of serum ACTH, growth hormone, prolactin, luteinizing hormone \nand insulin in rats injected with Freund\u2019s adjuvant. Journal of Pineal Research 27, 15-23. \nBruno V.A., Scacchi P ., P\u00e9rez-Lloret S., Esquifino A., Cardinali D.P ., Cutrera R.A. (2005). Melatonin \ntreatment counteracts the hyperthermic effect of lipopolysaccharide injection in the Syrian \nhamster. Neuroscience Letters 389, 169-172. \nAgrasal C., Esquifino A.I., Garc\u00eda Bonacho M., Reyes-Toso C.F., Cardinali D.P . (2001). Effect of melatonin \non 24-hour changes in plasma protein levels during the preclinical phase of Freund\u2019s adjuvant \narthritis in rats. Chronobiology International 18, 435-446.\nLA PIEDRA DE LA LOCURA COMO PERRO DE PAVLOV\nGolombek D.A., Chuluyan H.E., Kanterewicz B.I., Cardinali D.P . (1994). Increased pineal melatonin \ncontent coupled to restricted water availability in a pavlovian conditioning paradigm in rats. \nJournal of Neural Transmission, Gen. Sect. 98, 237-246.235CUANDO LA MELATONINA LLEGA A LA FARMACIA, MELATOL\nFainstein I., Bonetto A. J., Brusco L. I., Cardinali D.P . (1997). Effects of melatonin in elderly patients \nwith sleep disturbance. A pilot study. Current Therapeutic Research 58, 990-1000. \nMonti J.M., Alvarino F., Cardinali D., Savio I., Pintos A.. (1999). Polysomnographic study of the effect \nof melatonin on sleep in elderly patients with chronic primary insomnia. Archives of Gerontology \nand Geriatrics 28, 85-98. \nBrusco L. I., Fainstein I., M\u00e1rquez M., Cardinali D.P . (1999). Effect of melatonin in selected populations \nof sleep-disturbed patients. Biological Signals and Receptors 8, 126-131. \nFioravanti N. B., Pieroni T ., Noseda C., Cardinali D.P . (1999). Tratamiento de los trastornos del sue\u00f1o \nen una poblaci\u00f3n a\u00f1osa con melatonina. Geriatr\u00eda Pr\u00e1ctica 9, 4-8. \nSiegrist C., Benedetti C., Orlando A., Beltr\u00e1n J.M., Tuchscherr L.. Noseda C.M.J., Brusco L.I., Cardinali \nD.P . (2001). Lack of changes in serum prolactin, FSH, TSH and estradiol after melatonin treatment \nin doses that improve sleep and reduce benzodiazepine consumption in sleep-disturbed, middle \naged and elderly patients. Journal of Pineal Research, 30, 34-42. \nCitera G., Arias M.A., Maldonado- Cocco J.A., Lazaro M.A., Rosemffet M.G., Brusco L.I., Scheines E.J., \nCardinali D.P . (2000). The effect of melatonin in patients with fibromyalgia, A pilot study. Clinical \nRheumatology 19, 9-13. \nCardinali D.P ., Gvozdenovich E., Kaplan M.R., Fainstein I., Shifis H.A., P\u00e9rez Lloret S., Albornoz L.E., \nNegri A.. (2002). A double blind-placebo controlled study on melatonin efficacy to reduce anxiolytic \nbenzodiazepine use in the elderly. Neuroendocrinology Letters 23, 55-60. \nLA MELATONINA, EL JET LAG DE BOCA JUNIORS Y LOS VIAJEROS TRANSPOLARES\nCardinali D.P ., Bortman G. P ., Liotta G., P\u00e9rez Lloret S., Albornoz L. E., Cutrera R. A., Batista J., P . Ortega \nGallo. (2002). A multifactorial approach employing melatonin to accelerate resynchronization of 236\nsleep-wake cycle after a 12 time-zone westerly transmeridian flight in elite soccer athletes. Journal \nof Pineal Research 32, 41-46. \nCardinali D.P ., Furio A. M., Reyes M. P ., Brusco L. I.. (2006) The use of chronobiotics in the \nresynchronization of the sleep/wake cycle. Cancer Causes & Control 17, 601-609; \nLA PIEDRA DE LA LOCURA EN EL S\u00cdNDROME MET AB\u00d3LICO\nEsquifino A.I., Agrasal C., Velazquez E., Villan\u00faa M., Cardinali D.P . (1997). Effect of melatonin on serum \ncholesterol and phospholipid levels, and on prolactin, thyroid-stimulating hormone and thyroid \nhormone levels, in hyperprolactinemic rats. Life Sciences 61, 1051-1058. \nReyes Toso C., Ros\u00f3n M.I., Albornoz L.E., Damiano P .F., Linares L.M., Cardinali D.P . (2002). Vascular \nreactivity in diabetic rats, effect of melatonin. Journal of Pineal Research, 33, 81-86. \nReyes Toso, C.F., Ricci C.R., de Mignone I.R, Reyes P ., Linares L.M., Albornoz L.E., Cardinali D.P ., \nZaninovich A.. (2003). In vitro effect of melatonin on oxygen consumption in liver mitochondria of \nrats. Neuroendocrinology Letters, 24, 341-344. \nReyes Toso C., Linares L.M., Ricci C, Ar\u00e1n M., Pinto J.M., Rodr\u00edguez R.R., Cardinali D.P . (2004). Effect of \nmelatonin on vascular reactivity in pancreatectomized rats. Life Sciences 74, 3085-3092. \nReyes-Toso C. F., Linares L. M., Ricci C. RObaya-Naredo., D., Pinto J. E., Rodr\u00edguez R. R., Cardinali D.P . \n(2005). Melatonin restores endothelium-dependent relaxation in aortic rings of pancreatectomized \nrats. Journal of Pineal Research, 39, 386-391. \nReyes-Toso C. F., Rebagliati I. R., Ricci C. R., Linares L. M., Albornoz L. E., Cardinali D.P ., Zaninovich A. \n(2006). Effect of melatonin treatment on oxygen consumption by rat liver mitochondria. Amino \nAcids 31, 299-302. 237Fideleff H. L., Boquete H., Fideleff G., Albornoz L., P\u00e9rez Lloret S., Suarez M., Esquifino A.I., Honfi M., \nCardinali D.P . (2006). Gender-related differences in urinary 6-sulfatoxymelatonin levels in obese \npubertal individuals. Journal of Pineal Research 40, 214-218. \nReyes-Toso C., Obaya-Naredo D., Ricci C. R., Planells F. M., Pinto J. E., Linares L. M., Cardinali D.P . (2007). \nEffect of melatonin on vascular responses in aortic rings of aging rats. Experimental Gerontology \n42 (4) 337\u2013342. \nReyes-Toso C. F., Linares L. M., Albornoz L. E., Obaya-Naredo D., Wallinger M. L., Ricci C. R., Cardinali \nD.P . (2006). Comparative effects of melatonin and vitamin E in restoring aortic relaxation in \npancreatectomized rats. Journal of Physiology and Biochemistry 62, 207-212. \nSubramanian P ., Mirunalini S., Pandi-Perumal S.R., Trakht I., Cardinali D.P . (2007). Melatonin treatment \nimproves the antioxidant status and decreases lipid content in brain and liver of rats. European \nJournal of Pharmacology 571, 116\u2013119. \nSubramanian P ., Mirunalini S., Dakshayani K, Pandi-Perumal S.R., Trakht I., Cardinali D.P . (2007). \nPrevention by melatonin of hepatocarcinogenesis in rats injected with N-nitrosodiethylamine. \nJournal of Pineal Research, 43, 305\u2013312 . \nReyes Toso, C.F., Linares L.M., Witriw A., V\u00e1zquez M.B., Ricci C.R., Cardinali D.P . (2007). Antioxidants \nrestore aortic ring relaxation in pancreatectomized rats. Life Sciences 81, 1467-1472. \nSubramanian P ., Dakshayani K. B., Pandi-Perumal S.R., Trakht I., Cardinali D.P . (2008). 24-Hour rhythms \nin oxidative stress during hepatocarcinogenesis in rats, effect of melatonin or \u03b1-ketoglutarate. \nRedox Report 13, 78-86. \nCano P ., Jim\u00e9nez-Ortega V., Larrad \u00c1., Reyes Toso C. F., Cardinali D.P ., Esquifino A.I. (2008). Effect of a \nhigh-fat diet on 24-hour pattern of circulating levels of prolactin, luteinizing hormone, testosterone, \ncorticosterone, thyroid stimulating hormone and glucose, and pineal melatonin content, in rats. \nEndocrine 33, 118-125. 238\nJim\u00e9nez-Ortega V., Cano P ., Cardinali D.P ., Esquifino A.I. (2009). 24-Hour variation in gene expression \nof redox pathway enzymes in rat hypothalamus, effect of melatonin treatment. Redox Report 14, \n132-138. \nCano P ., Cardinali D.P ., R\u00edos-Lugo M. J., Fern\u00e1ndez-Mateos M. P ., Reyes Toso C. F., Esquifino A.I. (2009). \nEffect of a high-fat diet on 24-hour pattern of circulating adipocytokines in rats. Obesity 17, 1866-\n1871. \nCano P ., Cardinali D.P ., Jim\u00e9nez-Ortega V., R\u00edos-Lugo M.J., Scacchi P .A., Esquifino A.I. (2010). Effect of a \nhigh-fat diet on 24-hour pattern in expression of prolactin and redox pathway enzymes in the rat \nadenohypophysis. The Open Obesity Journal 2, 1-9.\nR\u00edos-Lugo M.J., Cano P ., Jim\u00e9nez-Ortega V., Fern\u00e1ndez-Mateos M. P ., Scacchi P . A., Cardinali D.P ., \nEsquifino A.I. (2010). Melatonin effect on plasma adiponectin, leptin, insulin, glucose, triglycerides \nand cholesterol in normal and high fat-fed rats. Journal of Pineal Research 49, 342\u2013348. \nCardinali D.P ., Cano P ., Jim\u00e9nez-Ortega V., Esquifino A.I. (2011). Melatonin and the metabolic syndrome. \nPhysiopathologic and therapeutical implications. Neuroendocrinology 93, 133-142. \nCardinali D.P ., Scacchi Bernasconi P .A., Reynoso R., Reyes Toso C.F., Scacchi P .. (2013). Melatonin may \ncurtail the metabolic syndrome, studies on initial and fully established fructose-induced metabolic \nsyndrome in rats. International Journal of Molecular Sciences, 14, 2502-2514. \nScacchi Bernasconi P . A., Cardoso N. P ., Reynoso R., Scacchi P ., Cardinali D.P . (2013). Melatonin and \ndiet-induced metabolic syndrome in rats. Impact on the hypophysial-testicular axis. Hormone \nMolecular Biology and Clinical Investigation, 16, 1010-1111. \nKarthikeyan R., Marimuthu G., Sooriyakumar M., BaHammam A. S., Spence D. W., Pandi-Perumal S.R., \nBrown G. M., Cardinali D.P . (2014). Per3 length polymorphism in patients with type 2 diabetes \nmellitus. Hormone Molecular Biology and Clinical Investigation, 18, 145-149. 239Cano P .-Barquilla, Pagano E. S., Jim\u00e9nez-Ortega V., Fern\u00e1ndez-Mateos P ., Esquifino A.I., Cardinali D.P . \n(2014). Melatonin normalizes clinical and biochemical parameters of mild inflammation in diet-\ninduced metabolic syndrome in rats. Journal of Pineal Research, 57, 280\u2013290. \nR\u00edos-Lugo M.J., Jim\u00e9nez-Ortega V., Cano Barquilla P ., Fern\u00e1ndez Mateos P ., Spinedi E. J., Cardinali \nD.P ., Esquifino A.I. (2015). Melatonin counteracts changes in hypothalamic gene expression of \nsignals regulating feeding behavior in high-fat fed rats. Hormone Molecular Biology and Clinical \nInvestigation 21, 175-183.  \nKarthikeyan R., Marimuthu G., Spence D. W., Pandi-Perumal S.R., BaHammam A. S., Brown G. M., \nCardinali D.P . (2014). Should we listen to our clock to prevent type 2 diabetes mellitus? Diabetes \nResearch and Clinical Practice, 106, 182-90. \nGirotti L., Lago M., Ianovsky O., Carbajales J., Elizari M. V., Brusco L. I., Cardinali D.P . (2000). Low \nurinary 6-sulphatoxymelatonin levels in patients with coronary artery disease. Journal of Pineal \nResearch, 29, 138-142. \nGirotti L., Lago M., Ianovsky O., Elizari M.V., Dini A., P\u00e9rez Lloret S., Albornoz L. E., Cardinali D.P . \n(2003). Low urinary 6-sulphatoxymelatonin levels in patients with severe congestive heart failure. \nEndocrine 22, 245-248. \nPerez Lloret S., Garc\u00eda Aguirre A., Cardinali D.P ., Toblli J. E.. (2004). Disruption of ultradian and \ncircadian rhythms of blood pressure in non-dipper hypertensive patients. Hypertension 44, 1-5. \nD\u00b4Negri C.E., Marelich L., Vigo D., Acunzo R.S., Girotti L.A., Cardinali D.P ., Nicola Siri L. (2005). Circadian \nperiodicity of heart rate variability in hospitalized angor patients. Clinical Autonomic Research 15, \n223-232. \nD\u2019Negri C. E., Nicola-Siri L., Vigo D.E., Girotti L. A., Cardinali D.P . (2006). Circadian analysis of myocardial \ninfarction incidence in an Argentine and Uruguayan population. BMC Cardiovascular Disorders, 6, \n1 http, //dx.doi.org/10.1186/1471-2261-6-1. 240\nPerez-Lloret S., Toblli J. E., Cardinali D.P., Malateste J. C., J. Milei. (2008). Nocturnal hypertension \ndefined by fixed cut-off limits is a better predictor of left ventricular hypertrophy than non-\ndipping. International Journal of Cardiology, 127, 387-389. \nPerez-Lloret S., Toblli J. E., Cardinali D.P ., Milei J. (2010). Gender differences in age-related increase of \nasleep blood pressure. Archives of Gerontology and Geriatrics 50, 319-322. \nVigo D.E., Dominguez J., Guinjoan S.M., Scaramal M., Ruffa E., Solern\u00f3 J., Nicola Siri L., Cardinali D.P . \n(2010). Nonlinear analysis of heart rate variability within independent frequency components \nduring the sleep-wake cycle. Autonomic Neuroscience, Basic and Clinical 154, 84\u201388. \nDrucaroff L., Ramirez A., Sanchez A., Cardinali DP , Perez-Lloret S. (2014). Assessment of arterial \nstiffness by 24-hour ambulatory blood pressure monitoring in nocturnal hypertensive or \nnormotensive subjects. Integrative Medicine International, 1, 130\u2013135\nLA MELATONINA, PROTECTOR POTENCIAL EN LA OSTEOPOROSIS PERIMENOP\u00c1USICA\nLadizesky M. G., Cutrera R. A., Boggio V., Somoza J., Centrella J. M., Mautalen C., Cardinali D.P . (2001). \nEffect of melatonin on bone metabolism in ovariectomized rats. Life Sciences 70, 557-565. \nLadizesky M.G., Boggio V., Albornoz L.E., Castrill\u00f3n P ., Mautalen C.A., Cardinali D.P . (2003). Melatonin \nincreases oestradiol-induced bone formation in ovariectomized rats. Journal of Pineal Research \n34, 143-151. \nLadizesky M. G., Boggio V., Cutrera R. A., Mondelo N., Mastaglia S., Somoza J., Cardinali D.P . (2006). \nMelatonin effect on bone metabolism in rats treated with methylprednisolone. Journal of Pineal \nResearch 40, 297-304. \nOliveri B., Pellegrini GG, Di Gregorio S., Wittich A., Cardinali D.P ., Zeni S.N. (2008). Daily rhythm in bone \nresorption in humans, preliminary observations on the effect of hypoparathyroidism or blindness. \nBiological Rhythm Research, 39, 13-19241CITOPROTECCI\u00d3N POR MELATONINA EN EL INFARTO DE MIOCARDIO, NEURODEGENERACI\u00d3N \nE INTOXICACI\u00d3N POR CADMIO Y PESTICIDAS\nCastagnino H., Lago N., Centrella J.M., Calligaris S.D., Fari\u00f1a S., Sarchi M.I., Cardinali D.P . (2002). \nCytoprotection by melatonin and growth hormone in early rat myocardial infarction as revealed \nby Feulgen DNA staining. Neuroendocrinology Letters, 23, 391-395. \nFurio A.M., Cutrera R.A., Castillo Thea V. P\u00e9rez Lloret S, Riccio P ., Caccuri R.L., Brusco L.I., Cardinali \nD.P . (2002). Effect of melatonin on changes in locomotor activity rhythm of Syrian hamsters \ninjected with beta amyloid peptide 25\u201335 in the suprachiasmatic nuclei. Cellular and Molecular \nNeurobiology 22, 699-709. \nFurio A. M., Fontao R., Falco N., Ruiz J. I., Caccuri R., Cardinali D.P . (2008). Neuroprotective effect of \nmelatonin on glucocorticoid toxicity in the rat hippocampus. The Open Physiology Journal, 1, 23-\n27. \nPoliandri A. H., Esquifino A.I., Cano P ., Jimenez V., Lafuente A., Cardinali D.P ., Duvilanski B. H. (2006). \nIn vivo protective effect of melatonin on cadmium-induced changes in redox balance and gene \nexpression in rat hypothalamus and anterior pituitary. Journal of Pineal Research 41, 238-246. \nBongiovanni B., De Lorenzi P., Ferri A., Konjuh C., Rassetto M., Evangelista de Duffard A. M., \nCardinali D.P., Duffard R.. (2007). Melatonin decreases the oxidative stress produced by \n2,4-dichlorophenoxyacetic acid in rat cerebellar granule cells. Neurotoxicity Research 11, 93-99. \nCano P ., Poliandri A. H., Jimenez V., Cardinali D.P ., Esquifino A.I. (2007). Cadmium-induced changes in \nPer 1 and Per 2 gene expression in rat hypothalamus and anterior pituitary, Effect of melatonin. \nToxicology Letters 172, 131-136. \nJim\u00e9nez-Ortega V., Cardinali D.P ., Fern\u00e1ndez-Mateos M.P ., R\u00edos-Lugo M J, Scacchi P .A., Esquifino A.I. \n(2010) Effect of cadmium on 24-hour pattern in expression of redox enzyme and clock genes in \nmedial basal hypothalamus. Biometals 23, 327\u2013337. 242\nJim\u00e9nez-Ortega V., Cano Barquilla P ., Scacchi P . A., Cardinali D.P ., Esquifino A.I. (2011). Cadmium-\ninduced disruption in 24-h expression of clock and redox enzyme genes in rat medial basal \nhypothalamus. Prevention by melatonin. Frontiers in Neurology (Sleep and Chronobiology) Mar \n16;2, art13, 1-9. \nJim\u00e9nez-Ortega V., Cano Barquilla P ., Fern\u00e1ndez-Mateos P ., Cardinali D.P ., Esquifino A.I. (2012). \nCadmium as an endocrine disruptor. Correlation with anterior pituitary redox and circadian clock \nmechanisms and prevention by melatonin. Free Radical Biology & Medicine 53, 2287\u20132297.\nLA ESPERANZA DE LA PIEDRA DE LA LOCURA, PREVENCI\u00d3N DE LA ENFERMEDAD DE ALZHEIMER\nBrusco L.I., M\u00e1rquez M., Cardinali D.P . (1998) Monozygotic twins with Alzheimer\u2019s disease treated \nwith melatonin. Case report. Journal of Pineal Research 25, 260-263. \nBrusco L.I., M\u00e1rquez M., Cardinali D.P . (1998). Melatonin treatment stabilizes chronobiologic and \ncognitive symptoms in Alzheimer\u2019s disease. Neuroendocrinology Letters 19, 111-115. \nCardinali D.P ., Brusco L.I., Liberczuk C., Furio A.M.. (2002). The use of melatonin in Alzheimer\u2019s \ndisease. Neuroendocrinology Letters 23 (suppl.1), 20-23. \nBrusco L.I., M\u00e1rquez M., Cardinali D.P . (2001). Monozygotic twins with Alzheimer\u2019s disease treated \nwith melatonin (update). Review Series Dementia, Helix Communications 3, 6-8. \nFurio A. I., Brusco L. I., Cardinali D.P ., (2007). Possible therapeutic value of melatonin in mild cognitive \nimpairment. A retrospective study. Journal of Pineal Research 43, 404-409. \nCardinali D.P ., Furio A. M., Brusco L. I. (2010). Clinical aspects of melatonin intervention in Alzheimer\u2019s \ndisease progression. Current Neuropharmacology 8, 218-227. \nCardinali D.P ., Vigo D.E., Olivar N., Vidal M.F., Furio A.M., Brusco L.I. (2012). Therapeutic application of \nmelatonin in mild cognitive impairment. American Journal of Neurodegenerative Disease 1, 280-\n291. 243LA PIEDRA DE LA LOCURA VIVE EN UNA SOCIEDAD PRIVADA DE SUE\u00d1O \nBlanco M., Kriguer N., P\u00e9rez Lloret, S., Cardinali D.P . (2003). Attitudes towards treatment among \npatients suffering from sleep disorders. A Latin American survey. BMC Family Practice 4, 17. \nBlanco M., Kriber N., Cardinali D.P . (2004). Encuesta sobre dificultades del sue\u00f1o en una poblaci\u00f3n \nurbana latinoamericana. Revista de Neurolog\u00eda 39, 115-119. \nP\u00e9rez Chada, D., P\u00e9rez Lloret S., Videla A J., Cardinali D.P ., Bergna M. A., Fern\u00e1ndez-Acquier M., \nLarrateguy L., Zabert G. E., Drake C. L. (2007). Sleep disordered breathing and daytime sleepiness \nare associated with poor academic performance in teenagers. A study using the pediatric daytime \nsleepiness scale (PDSS). Sleep 30, 1698-1703. \nP\u00e9rez Chada, D., Drake C.L., P\u00e9rez-Lloret S., Videla A.J., Cardinali D.P . (2009). Diurnal rhythms, obesity \nand educational achievement in South American cultures, International Journal of Neuroscience \n119, 1091-1104. \nP\u00e9rez Lloret S., Videla A.J., Richaudeau A., Vigo D.E., Rossi M., Cardinali D.P ., P\u00e9rez Chada, D. (2013). \nA multi-step pathway connecting short sleep duration to daytime somnolence, reduced attention \nand poor academic performance. An exploratory cross-sectional study in teenagers. Journal of \nClinical Sleep Medicine, 9, 469-473. \nDiez J.J., Vigo D.E., P\u00e9rez Lloret S., Rigters S., Rol\u00e9 N., Cardinali D.P ., P\u00e9rez Chada D. (2011). Sleep habits, \nalertness, cortisol levels, and cardiac autonomic activity in short distance bus drivers. Differences \nbetween morning and afternoon shifts. Journal of Occupational and Environmental Medicine, 36; \n806-811. \nSimonelli G, Leanza Y, Boilard A, Hyland M, Augustinavicius J, Cardinali DP , Valli\u00e8res A, P\u00e9rez-Chada D, \nVigo. D.E. (2013). Sleep and quality of life in urban poverty, the impact of a slum-housing upgrading \nprogram. Sleep, 36, 1669-76. 244\nDiez J.J., Vigo D.E., Cardinali D.P ., P\u00e9rez Chada D. (2014). Sleep habits, daytime sleepiness and working \nconditions in short-distance bus drivers. International Journal of Workplace Health Management, \n7, 202-212. \nGolombek D., Cardinali D.P ., (2014). A time to learn, a time to teach. Mind, Brain, and Education, 8, \n159-160. \nVigo D.E., Simonelli G., Tu\u00f1\u00f3n I., P\u00e9rez Chada D., Cardinali D.P ., Golombek D. (2014). School \ncharacteristics, child work, and other daily activities as sleep deficit predictors in adolescents from \nhouseholds with unsatisfied basic needs. Mind, Brain, and Education, 8, 175-181.\nSimonelli G., Patel S.R., Rodr\u00edguez-Esp\u00ednola S., P\u00e9rez Chada, D., Salvia A., Cardinali D.P ., Vigo D.E. \n(2015). Sleep and neighborhood safety in a Latin American Country. Sleep Health, 1, 98\u2013103.\nNEUROENDOCRINOLOG\u00cdA PERIF\u00c9RICA, UNA PREGUNT A VIGENTE\nCardinali D.P ., Vacas M.I., Fortis A. L., Stefano F. J. (1981). Superior cervical ganglionectomy depresses \nnorepinephrine uptake, increases the density of \u03b1 adrenoceptor sites and induces supersensitivity \nto adrenergic drugs in rat medial basal hypothalamus. Neuroendocrinology. 33, 199-206. \nPisarev M.A., Cardinali D.P ., Juvenal G.J., Vacas M.I., Barontini M., Boado R.J.. (1981). Role of the \nsympathetic nervous system in the control of the goitrogenic response in the rat. Endocrinology. \n109, 2202-2207. \nGejman P .V., Cardinali D.P ., Finkielman S., Nahmod V.E.. (1981). Changes in drinking behavior caused \nby superior cervical ganglionectomy and pinealectomy in rats. Journal of the Autonomic Nervous \nSystem. 4, 249-259. \nCardinali D.P ., Pisarev M.A., Barontini M., Juvenal G.J., Boado R.J., Vacas M.I. (1982). Efferent \nneuroendocrine pathways of sympathetic superior cervical ganglia.Early depression of the \npituitary thyroid axis after ganglionectomy. Neuroendocrinology. 35, 248-254. 245Vacas M.I., Keller Sarmiento M.I., Pereyra E., Cardinali D.P . (1982). Early changes in cAMP and \nmelatonin levels of rat pineal gland after superior cervical ganglionectomy. Neuroendocrinology \nLetters. 4, 267-271. \nGejman P .V., Cardinali D.P . (1983). Hormone effects on muscarinic cholinergic binding in bovine and \nrat sympathetic superior cervical ganglia. Life Sciences. 32, 965-972. \nPisarev M.A., Cardinali D.P ., Juvenal G.J., Boado R.J., Barontini M., Vacas M.I. (1983). Ipsilateral thyroid \ngrowth and depressed thyroid hormone synthesis and content after unilateral superior cervical \nganglionectomy in rats. Acta Physiologica Latinoamericana. 33, 165-170. \nChiocchio S.R., Cardinali D.P., Vacas M.I., Tramezzani J.H. (1984). Acute superior cervical \nganglionectomy depresses the postcastration rise of gonadotropins in male rats. Brain Research. \n309, 354-356. \nCardinali D.P ., Ladizesky M.G.. (1985). Changes in parathyroid hormone and calcium levels after \nsuperior cervical ganglionectomy of rats. Neuroendocrinology. 40, 291-296. \nRomeo H.E., Boado R.J., Cardinali D.P . (1985). Role of the sympathetic nervous system in the control \nof compensatory thyroid growth of normal and hypophysectomized rats. Neuroendocrinology. 40, \n309-315. \nCardinali D.P ., Boado R.J., Vacas M.I., Deza S.. (1986). Changes in growth hormone and prolactin release \nafter superior cervical ganglionectomy of rats Brain Research. 363, 350-353. \nCardinali D.P ., Romeo H.E., Boado R.J., Deza S. (1986). Early inhibition and changes in diurnal \nrhythmicity of pituitary thyroid axis after superior cervical ganglionectomy of rats. Journal of the \nAutonomic Nervous System. 16, 13-21. \nCardinali D.P ., Sartorio G., Ladizesky M.G., Guillen C.G., Soto R.J. (1986). Changes in calcitonin \nrelease during sympathetic nerve degeneration after superior cervical ganglionectomy of rats. \nNeuroendocrinology. 43, 498-503. 246\nRomeo H.E., Gonzalez Solveyra C., Vacas M.I., Rosenstein R.E., Barontini M., Cardinali D.P . (1986). \nOrigins of the sympathetic projections to rat thyroid and parathyroid glands. Journal of the \nAutonomic Nervous System.17, 63-70. \nRomeo H.E., Cardinali D.P ., Boado R.J., Zaninovich A.A. (1986). Effect of superior cervical ganglionectomy \non thyroidectomy induced increase of serum TSH and on survival of rats in a cold environment. \nNeuroendocrinology Letters. 8, 269-273. \nRomeo H.E., Since J., Mautalen C.A., Slatopolsky E, Cardinali D.P . (1987). Effect of superior cervical \nganglionectomy on serum calcium and PTH levels in hemi-parathyroidectomized rats. Ladizesky \nM.G., Neuroendocrinology Letters. 9, 99-103. \nBarontini M., Romeo H.E. Armando A, Cardinali D.P . (1988). 24 Hour changes in catecholamine content \nof rat thyroid and submaxillary glands. Journal of Neural Transmission. 71, 189-194.  \nGarcia J.B., Romeo H.E., Basabe J. C., Cardinali D.P . (1988). Effect of superior cervical ganglionectomy \non insulin release by murine pancreas slices. Journal of the Autonomic Nervous System.22, 159- \n166. \nRomeo H.E., Diaz M. C., Ceppi J., Zaninovich A. A., Cardinali D.P . (1988). Effect of inferior laryngeal \nnerve section on thyroid function in rats. Endocrinology. 122, 2527-2532. \nCardinali D.P ., Romeo H.E., C. Ochatt, Moguilevsky J. A.. (1989). Estrous cycle delay and inhibition of \ngonadotropin and prolactin release during sympathetic nerve degeneration after superior cervical \nganglionectomy of rats. Neuroendocrinology. 50, 59-65. \nRomeo H, Spinedi E., Vacas M.I., Estivariz F., Cardinali D.P . (1990). Increase in adrenocorticotropin \nrelease during wallerian degeneration of peripheral sympathetic neurons after superior cervical \nganglionectomy of rats. Neuroendocrinology. 51, 213-218. 247Ladizesky M.G., Diaz M. C., Zeni S., Romeo H.E., Cardinali D.P ., Mautalen C. A.. (1991). Compensatory \nparathyroid hypertrophy after hemiparathyroidectomy in rats feeding a low calcium diet. Calcified \nTissue International 48, 63-67. \nBoado R.J., Romeo H.E., Chuluyan H.E., Callao L., Cardinali D.P ., Zaninovich A. A.. (1991). Evidence \nsuggesting that the sympathetic nervous system mediates thyroidal depression in turpentine \ninduced nonthyroidal illness syndrome. Neuroendocrinology. 53, 360-364. \nRomeo H.E., Arias P ., Szwarcfarb B., Moguilevsky J. A., Cardinali D.P . (1991). Hypothalamic luteinizing \nhormone releasing hormone content and serum luteinizing hormone levels in male rats during \nwallerian degeneration of sympathetic nerve terminals after superior cervical ganglionectomy. \nJournal of Neural Transmission Gen Sect. 85, 41-49. \nRomeo H.E., Spinedi E., Esquifino A.I., Estivariz F., Cardinali D.P . (1991). Anterograde nerve degeneration \nafter superior cervical ganglionectomy co exists with a decrease of arginine vasopressin release in \nrats. Neuroendocrinology. 54, 346-352. \nLanda M. E., Gonzalez Burgos G., Cardinali D.P . (1991). In vitro effect of thyroxine on cholinergic \nneurotransmission in rat sympathetic superior cervical ganglion. Neuroendocrinology. 54, 552- \n558. \nGonzalez Burgos G., Rosenstein R., Cardinali D.P . (1992). Neurochemical evidence for a neuronal \ngabaergic system in the rat sympathetic superior cervical ganglion. Journal of Neural Transmission, \nGen Sect. 89, 27-40. \nStern J.E., Ladizesky M.G., Keller Sarmiento M.I., Cardinali D.P . (1993). Involvement of the cervical \nsympathetic nervous system in the changes of calcium homeostasis during turpentine oil induced \nstress in rats. Neuroendocrinology. 57, 381-387. 248\nStern J.E., Ladizesky M.G., Keller Sarmiento M.I., Cardinali D.P . (1993). Effect of sympathetic \nsuperior cervical ganglion ablation on parathyroid hormone and calcium levels in the rat. \nNeuroendocrinology Letters. 15, 221-226. \nStern J.E., Keller Sarmiento M.I., Cardinali D.P . (1994). Parasympathetic control of parathyroid \nhormone and calcitonin secretion in rats. Journal of the Autonomic Nervous System. 48, 45-53. \nCardinali D.P ., Esquifino A.I., Arce A., Vara E., Ariznavarreta C., Tresguerres J. A. F.. (1994). Changes \nin serum growth hormone and prolactin levels, and in hypothalamic growth hormone-releasing \nhormone, thyrotropin hormone-releasing hormone and somatostatin content after superior \ncervical sympathectomy in rats. Neuro-endocrinology. 59, 42-48. \nGonz\u00e1lez Burgos G. R., Rosenstein R.E., Cardinali D.P . (1994). Daily changes in presynaptic cholinergic \nactivity of rat sympathetic superior cervical ganglion. Brain Research. 636, 181-186. \nRossano G.L., Stern J.E., Justo S. N., Szwarcfarb B., Moguilevsky J. A., Cardinali D.P . (1994). Peripheral \nautonomic regulation of gonadotropin secretion in pubertal rats. Inhibition of post castration rise of \ngonadotropins during wallerian degeneration after sympathetic superior cervical ganglionectomy. \nJournal of Neural Transmission, General Section. 96, 41-50. \nStern J.E., Cardinali D.P . (1994). Influence of the autonomic nervous system on calcium homeostasis \nin the rat. Biological Signals. 3, 15-25. \nStern J.E., Cardinali D.P . 1994. Effect of parathyroid hormone and calcitonin on acetylcholine release \nin rat sympathetic superior cervical ganglion. Brain Research. 650, 267-274. \nGonzalez Burgos G. B., Biali F. I., Nicola Siri L. C., Cardinali D.P . (1994). Effect of \u03b3-aminobutyric acid \non synaptic transmission and long-term potentiation in rat superior cervical ganglion. Brain \nResearch. 658, 1-7. 249Mart\u00edn A.I., L\u00f3pez-Calder\u00f3n A., Tresguerres J.A.F., Gonz\u00e1lez-Quijano M.I., Cardinali D.P ., (1995). \nRestraint-induced changes in serum luteinizing hormone, prolactin, growth hormone and \ncorticosterone levels in rats, Effect of superior cervical ganglionectomy. Neuroendocrinology, 61, \n173-179. \nStern J.E., Cardinali D.P . (1995). Effect of parathyroid hormone and calcitonin on cholinergic markers \nin rat parathyroid gland. Journal of Neuroendocrinology, 7, 689-693. \nEsquifino A.I., Arce A., Mu\u00f1oz R.M., Villan\u00faa M.A., Cardinali D.P . (1996). Changes in mediobasal \nhypothalamic dopamine and indoleamine metabolism after superior cervical ganglionectomy of \nrats. Journal of Neural Transmission, Gen. Sect. 103, 287-298. \nStern J.E., Esquifino A.I., Garc\u00eda Bonacho M., Cardinali D.P . (1997). The influence of cervical \nsympathetic neurons on parathyroid hormone and calcitonin release in the rat.Independence of \npineal mediation. Journal of Pineal Research 22, 9-15. \nGil-Loyzaga P ., Vicente-Torres M.A., Arce A., Cardinali D.P ., Esquifino A.I. (1998). Effect of superior \ncervical ganglionectomy on catecholamine concentration in rat cochlea. Brain Research 779, 53-\n57. \nLadizesky M.G., Cutrera R.A., Boggio V., Mautalen C., Cardinali D.P . (2000). Effect of unilateral superior \ncervical ganglionectomy on bone mineral content and density of rat\u2019s mandible. Journal of the \nAutonomic Nervous System 78, 113-116. \nLadizesky M.G., Lama M. A., R. A. Cutrera, Boggio V., Giglio M. J., Cardinali D.P . (2001). Effect of \nunilateral superior cervical ganglionectomy on mandibular incisor eruption rate in rats. Autonomic \nNeuroscience, Basic and Clinical 93, 65-70. \nLadizesky M.G., Lama M.A., Rold\u00e1n E.J.A.Cutrera., R.A, Boggio V., Giglio M.J., Cardinali D.P ., (2003). Effect \nof unilateral superior cervical ganglionectomy on mandibular bone in rats. Neuroendocrinology \nLetters, 24, 314-320. 250\nAlito A. E., Romeo H.E., Baler R., Chuluyan H.E., Braun M., Cardinali D.P . (1987). Autonomic nervous \nsystem regulation of murine immune responses as assessed by local surgical sympathetic or \nparasympathetic denervation. Acta Physiologica et Pharmacologica Latinoamericana. 37, 305-319. \nEsquifino A.I., Rosenstein R.E., Stern J., Cardinali D.P . (1991). Effect of cyclosporine on ornithine \ndecarboxylase activity in rat submaxillary lymph nodes, Modulation by sympathetic nerves. \nEuropean Journal of Pharmacology. 197, 161-165. \nRomeo H.E., Colombo L. L., Esquifino A.I., Rosenstein R.E., Chuluyan H.E., Cardinali D.P . (1991). Slower \ngrowth of tumors in sympathetically denervated murine skin. Journal of the Autonomic Nervous \nSystem. 32, 159-164. \nEsquifino A.I., Arce A., Stern J.E., Cardinali D.P . (1995). Effect of stress and cyclosporine on ornithine \ndecarboxylase activity in rat submaxillary lymph nodes. European Journal of Pharmacology, 285, \n143-149. \nCardinali D.P ., Della Maggiore V., Selgas L., Esquifino A.I. (1996). Diurnal rhythm in ornithine \ndecarboxylase activity and noradrenergic and cholinergic markers in rat submaxillary lymph \nnodes. Brain Research, 711, 153-162. \nArce A., Castrill\u00f3n P ., Cardinali D.P ., Esquifino A.I. (1997). Effect of local autonomic denervation on in \nvitro responsiveness of lymphocytes from rat submaxillary lymph nodes. Journal of the Autonomic \nNervous System 62, 155-162. \nEsquifino A.I., Selgas L., Della Maggiore V., Castrill\u00f3n P .O., Cardinali D.P . (1997). Diurnal changes in \ncyclosporine effect on ornithine decarboxylase and noradrenergic and cholinergic activities in \nsubmaxillary lymph nodes. European Journal of Pharmacology 319, 181-189. \nCastrill\u00f3n P . O., Arce A., Garc\u00eda Bonacho M., Cardinali D.P ., Esquifino A.I. (1998). Acute and chronic \neffects of superior cervical ganglionectomy on in vitro mitogenic responses of lymphocytes from \nsubmaxillary lymph nodes of pituitary-grafted rats. Biological Signals and Receptors 7, 25-32. 251Esquifino A.I., Pazo D., Castrill\u00f3n P ., Cano P ., Arce A., Cardinali D.P . (2000). Differential effect of \ninterferon-gamma on mitogenic responses in sympathetically-denervated submaxillary lymph \nnodes of rats. Journal of Neuroimmunology, 105, 1-6. \nEsquifino A.I., Castrill\u00f3n P ., Chacon F., Cutrera R.A., Cardinali D.P . (2001). Effect of local sympathectomy \non 24-hour changes in mitogenic responses and lymphocyte subset populations in rat submaxillary \nlymph nodes during the preclinical phase of Freund\u2019s adjuvant arthritis. Brain Research 888, 227-\n234. \nCastrill\u00f3n P ., Cardinali D.P ., Arce A., Cutrera R.A., Esquifino A.I. (2000). Interferon-gamma release in \nsympathetically-denervated rat submaxillary lymph nodes. Neuroimmunomodulation 8, 197-202. \nCastrill\u00f3n P ., Cardinali D.P ., Pazo D., Cutrera R.A., Esquifino A.I. (2001). Effect of superior cervical \nganglionectomy on 24-h variations in hormone secretion from anterior hypophysis and in \nhypothalamic monoamine turnover, during the preclinical phase of Freund\u2019s adjuvant arthritis in \nrats. Journal of Neuroendocrinology 13, 288-295. \nEsquifino A.I., Castrill\u00f3n P ., Arce A., Cutrera R.A., Cardinali D.P . (2001). Effect of parasympathetic \ndecentralization on interferon-gamma release from rat submandibular lymph nodes in vitro. \nAutonomic Neuroscience, Basic and Clinical 91, 10-15. 252\nHe escrito este relato movido por el irrefrenable deseo que acaece hacia el final de la vida \nde recapitular lo pasado. Mi objetivo es resumir para posibles interesados de las j\u00f3venes \ngeneraciones c\u00f3mo fue mi experiencia de practicar ciencia en la parte final del siglo \u00b420 y \nprincipios del \u00b421 en la Argentina. Lo hice a partir de relatar los vericuetos de la gl\u00e1ndula \npineal como entidad hist\u00f3rica, m\u00edstica y m\u00e9dica y su entrada en la medicina contempor\u00e1nea \ncon la descripci\u00f3n de la melatonina. Trat\u00e9 de reflejar c\u00f3mo impacta en la vida de un cient\u00edfico \nla fortuna de haberse vinculado en el inicio de su carrera con un tema inexplorado. Hoy \nsabemos que en el hombre la melatonina pineal comienza a liberarse cada d\u00eda hacia el \natardecer y existen pruebas de que ella es el disparo del proceso del sue\u00f1o. Pero el aspecto \nm\u00e1s apasionante de la melatonina es que se trata de una sustancia que est\u00e1 presente en \ntodos los seres vivientes, desde los unicelulares, pasando por las plantas, a los mam\u00edferos \nsuperiores, una prueba irrefutable de su importancia para la vida. La acci\u00f3n neuroprotectora \nde la melatonina promete ser crucial para el control de las enfermedades neurodegenerativas \nque enfrentamos como pandemia en este siglo. El descubridor de la melatonina, Aaron \nLerner, la bautiz\u00f3 con ese nombre (melano, en griego, negro) por su acci\u00f3n sobre las c\u00e9lulas \npigmentarias de la piel. Como \u201cLa vie en rose\u201d , la inmortal canci\u00f3n que \u00c9dith Piaf escribi\u00f3 en \n1946, mi vida con la melatonina podr\u00eda bien llamarse \u201c Ma vie en noir\u201d .\nISBN N\u00ba  978-987-28123-5-5 CINCUENT A A\u00d1OS CON LA PIEDRA DE LA LOCURA\nApuntes Autobiogr\u00e1ficos de un Cient\u00edfico Argentino\nDaniel Pedro Cardinali", "language": "PDF", "image": "PDF", "pagetype": "PDF", "links": "PDF"}