{"title": "M\u00e1s de 40 mil ni\u00f1os y ni\u00f1as de entre 5 y 11 a\u00f1os han rec...", "author": null, "url": "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/mas-de-40-mil-ninos-y-ninas-de-entre-5-y-11-anos-han-recibido-la-segunda-dosis-de-la-vacuna-contra-la-covid-19/", "hostname": "gobiernodecanarias.org", "description": "En total, se han administrado 41.668 segundas dosis a esta poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica, un 30,43% de la poblaci\u00f3n diana. Los equipos de vacunaci\u00f3n del SCS han administrado 4.330.347 dosis de vacunas contra la COVID-19. En el Archipi\u00e9lago se han administrado 852.892 dosis de refuerzo contra el coronavirus. El 84,38% de la poblaci\u00f3n diana del Archipi\u00e9lago est\u00e1 [\u2026]", "sitename": "PresiCan", "date": "2022-03-22", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "En total, se han administrado 41.668 segundas dosis a esta poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica, un 30,43% de la poblaci\u00f3n diana. Los equipos de vacunaci\u00f3n del SCS han administrado 4.330.347 dosis de vacunas contra la COVID-19. En el Archipi\u00e9lago se han administrado 852.892 dosis de refuerzo contra el coronavirus. El 84,38% de la poblaci\u00f3n diana del Archipi\u00e9lago est\u00e1 inmunizada con la pauta completa de vacunaci\u00f3n contra la COVID-19\nLa Consejer\u00eda de Sanidad del Gobierno de Canarias informa de que los equipos de vacunaci\u00f3n del Servicio Canario de la Salud han administrado hasta ayer 4.330.347 dosis de vacunas contra la COVID-19. En el Archipi\u00e9lago ya hay 1.836.396 personas que han recibido al menos una dosis, lo que representa el 87,54 por ciento de la poblaci\u00f3n diana en la que se ha incluido a los ni\u00f1os y ni\u00f1as de entre 5 y 11 a\u00f1os.\nAdem\u00e1s, hasta ayer se hab\u00eda logrado inmunizar a 1.770.050 personas que ya han recibido la pauta completa de vacunaci\u00f3n, lo que representa el 84,38 por ciento de la poblaci\u00f3n diana del Archipi\u00e9lago.\n70.988 ni\u00f1os y ni\u00f1as de 5 a 11 a\u00f1os con la primera dosis y 41.668 con la segunda\nPor otro lado, ya 70.988 ni\u00f1os y ni\u00f1as de 5 a 11 a\u00f1os han recibido la primera dosis de la vacuna, lo que supone el 51,85 por ciento de ese grupo de edad. Adem\u00e1s, los equipos de vacunaci\u00f3n del SCS han administrado 41.668 segundas dosis a esta poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica, un 30,43 por ciento de la poblaci\u00f3n diana.\nEn la actualidad los grupos del 1 al 7 (residentes y personal sanitario y sociosanitario de residencias; personal sanitario; grandes dependientes y cuidadores principales; personas vulnerables; colectivos con funci\u00f3n esencial como docentes y polic\u00edas y personas con condiciones de muy alto riesgo) y el 9 (poblaci\u00f3n con edades comprendidas entre 50 y 59 a\u00f1os que ya alcanz\u00f3 ese porcentaje) se encuentran ya vacunados con dos dosis entre el 99,5 y el 100%.\nEn el resto de colectivos por edades, la situaci\u00f3n es la siguiente:\n\u2013Grupo 8. Personas entre 60 y 65 a\u00f1os: 84,52 por ciento con al menos una dosis y 70,43 por ciento con pauta completa.\n\u2013Grupo 10. Personas entre 40 y 49 a\u00f1os: 61,79 por ciento con al menos una dosis y 90,12 por ciento con pauta completa (se incluyen inmunizados con Janssen que originariamente era una vacuna de una sola dosis).\n\u2013Grupo 11. Personas entre 30 y 39 a\u00f1os: 68,49 por ciento con al menos una dosis y 66,03 por ciento con pauta completa.\n\u2013Grupo 12. Personas entre 20 y 29 a\u00f1os: 65,39 por ciento con una dosis y 61,02 por ciento con pauta completa.\n\u2013Grupo 13. Personas entre 12 y 19 a\u00f1os: 83,16 por ciento con una dosis y 81,08 por ciento con pauta completa.\n\u2013Grupo 14. Personas entre 5 y 11 a\u00f1os: 51,85 por ciento con una dosis y 30,43 por ciento con pauta completa.\n852.892 dosis de refuerzo\nDe este total de dosis administradas, 852.892 corresponden a dosis de refuerzo contra el coronavirus. Las dosis de refuerzo est\u00e1n indicadas para todas las personas de m\u00e1s de 18 a\u00f1os y se administran a los cinco meses de haberse vacunado con las dos dosis si la inoculaci\u00f3n se realiz\u00f3 con Pfizer o Moderna y a los tres meses si fue con Janssen o con AstraZeneca.\nLa Consejer\u00eda de Sanidad insiste en la importancia de completar la vacunaci\u00f3n con la dosis de refuerzo para reforzar la protecci\u00f3n contra la COVID-19.", "language": null, "image": "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/wp-content/uploads/2022/02/220204_tfe_vacunacioncolegio_06.jpg", "pagetype": "article", "links": ["#", "javascript:void(0)", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/wp-login.php?action=lostpassword", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/calendario-de-eventos/?presidencia", "#", "#", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/alertas", "http://www.gobiernodecanarias.org/presidencia/fdcan", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/online", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/calendario-de-eventos/?consejerias", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/directorio-de-medios", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/sociales", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias", "https://www.gobiernodecanarias.org/agendacanaria2030/", "https://www.gobiernodecanarias.org/agendacanaria2030/", "https://www.gobiernodecanarias.org/agendacanaria2030/", "javascript:void(0)", "#", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/presidencia/accion-exterior/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/presidencia/proexca/", "#", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejerias/", "#", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejerias/economia-industria-comercio-y-autonomos/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejerias/economia-industria-comercio-y-autonomos/economia-economia-industria-comercio-y-autonomos/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejerias/economia-industria-comercio-y-autonomos/industria-economia-industria-comercio-y-autonomos/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejerias/economia-industria-comercio-y-autonomos/comercio-economia-industria-comercio-y-autonomos/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejerias/economia-industria-comercio-y-autonomos/autonomos/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejerias/obras-publicas-vivienda-y-movilidad/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejerias/obras-publicas-vivienda-y-movilidad/obras-publicas-obras-publicas-vivienda-y-movilidad/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejerias/obras-publicas-vivienda-y-movilidad/vivienda-obras-publicas-vivienda-y-movilidad/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejerias/obras-publicas-vivienda-y-movilidad/movilidad/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejerias/obras-publicas-vivienda-y-movilidad/costas-y-gestion-del-espacio-maritimo-canario/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejerias/hacienda-y-relaciones-con-la-union-europea/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejerias/hacienda-y-relaciones-con-la-union-europea/hacienda-hacienda-y-relaciones-con-la-union-europea/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejerias/hacienda-y-relaciones-con-la-union-europea/relaciones-con-la-union-europea/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejerias/hacienda-y-relaciones-con-la-union-europea/comisionado-del-regimen-economico-y-fiscal-de-canarias/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejerias/presidencia-administraciones-publicas-justicia-y-seguridad/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejerias/presidencia-administraciones-publicas-justicia-y-seguridad/presidencia-presidencia-administraciones-publicas-justicia-y-seguridad/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejerias/presidencia-administraciones-publicas-justicia-y-seguridad/administraciones-publicas-presidencia-administraciones-publicas-justicia-y-seguridad/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejerias/presidencia-administraciones-publicas-justicia-y-seguridad/justicia-presidencia-administraciones-publicas-justicia-y-seguridad/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejerias/presidencia-administraciones-publicas-justicia-y-seguridad/seguridad/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejerias/presidencia-administraciones-publicas-justicia-y-seguridad/cuerpo-general-de-la-policia-canaria-presidencia-administraciones-publicas-justicia-y-seguridad/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejerias/presidencia-administraciones-publicas-justicia-y-seguridad/policia-local-presidencia-administraciones-publicas-justicia-y-seguridad/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejerias/educacion-formacion-profesional-actividad-fisica-y-deportes/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejerias/educacion-formacion-profesional-actividad-fisica-y-deportes/educacion/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejerias/educacion-formacion-profesional-actividad-fisica-y-deportes/formacion-profesional/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejerias/educacion-formacion-profesional-actividad-fisica-y-deportes/actividad-fisica/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejerias/educacion-formacion-profesional-actividad-fisica-y-deportes/deportes-educacion-formacion-profesional-actividad-fisica-y-deportes/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejerias/politica-territorial-cohesion-territorial-y-aguas/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejerias/politica-territorial-cohesion-territorial-y-aguas/politica-territorial-politica-territorial-cohesion-territorial-y-aguas/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejerias/politica-territorial-cohesion-territorial-y-aguas/cohesion-territorial/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejerias/politica-territorial-cohesion-territorial-y-aguas/aguas-politica-territorial-cohesion-territorial-y-aguas/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejerias/politica-territorial-cohesion-territorial-y-aguas/emergencias/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejerias/politica-territorial-cohesion-territorial-y-aguas/incidentes-112/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejerias/politica-territorial-cohesion-territorial-y-aguas/alertas-politica-territorial-cohesion-territorial-y-aguas/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejerias/politica-territorial-cohesion-territorial-y-aguas/proteccion-civil-politica-territorial-cohesion-territorial-y-aguas/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejerias/turismo-y-empleo/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejerias/turismo-y-empleo/turismo-turismo-y-empleo/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejerias/turismo-y-empleo/empleo-turismo-y-empleo/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejerias/universidades-ciencia-e-innovacion-y-cultura/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejerias/universidades-ciencia-e-innovacion-y-cultura/universidades/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejerias/universidades-ciencia-e-innovacion-y-cultura/ciencia-e-innovacion/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejerias/universidades-ciencia-e-innovacion-y-cultura/cultura-universidades-ciencia-e-innovacion-y-cultura/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejerias/universidades-ciencia-e-innovacion-y-cultura/aciisi-agencia-canaria-de-investigacion-innovacion-y-sociedad-de-la-informacion/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejerias/transicion-ecologica-y-energia/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejerias/transicion-ecologica-y-energia/transicion-ecologica-transicion-ecologica-y-energia/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejerias/transicion-ecologica-y-energia/energia-transicion-ecologica-y-energia/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejerias/bienestar-social-igualdad-juventud-infancia-y-familias/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejerias/bienestar-social-igualdad-juventud-infancia-y-familias/bienestar-social/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejerias/bienestar-social-igualdad-juventud-infancia-y-familias/igualdad-bienestar-social-igualdad-juventud-infancia-y-familias/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejerias/bienestar-social-igualdad-juventud-infancia-y-familias/juventud-bienestar-social-igualdad-juventud-infancia-y-familias/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejerias/bienestar-social-igualdad-juventud-infancia-y-familias/infancia-y-familias/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejerias/sanidad/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejerias/sanidad/suc-sanidad/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejerias/sanidad/salud-publica-sanidad/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejerias/sanidad/actualidad-sanitaria-sanidad/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejerias/sanidad/actividad-asistencial-sanidad/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejerias/sanidad/hemodonacion-sanidad/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejerias/sanidad/hospitales-sanidad/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejerias/agricultura-ganaderia-pesca-y-soberania-alimentaria/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejerias/agricultura-ganaderia-pesca-y-soberania-alimentaria/agricultura-agricultura-ganaderia-pesca-y-soberania-alimentaria/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejerias/agricultura-ganaderia-pesca-y-soberania-alimentaria/ganaderia-agricultura-ganaderia-pesca-y-soberania-alimentaria/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejerias/agricultura-ganaderia-pesca-y-soberania-alimentaria/pesca-agricultura-ganaderia-pesca-y-soberania-alimentaria/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejerias/agricultura-ganaderia-pesca-y-soberania-alimentaria/alimentacion-agricultura-ganaderia-pesca-y-soberania-alimentaria/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejerias/agricultura-ganaderia-pesca-y-soberania-alimentaria/investigacion-agricultura-ganaderia-pesca-y-soberania-alimentaria/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejerias/agricultura-ganaderia-pesca-y-soberania-alimentaria/instituto-canario-de-investigaciones-agrarias/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejerias/agricultura-ganaderia-pesca-y-soberania-alimentaria/instituto-canario-de-calidad-agroalimentaria/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejerias/agricultura-ganaderia-pesca-y-soberania-alimentaria/gestion-del-medio-rural-de-canarias/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejeria-seguridad-y-emergencias/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejeria-seguridad-y-emergencias/alertas/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejeria-seguridad-y-emergencias/cuerpo-general-de-la-policia-canaria/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejeria-seguridad-y-emergencias/formacion-seguridad-y-emergencias/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejeria-seguridad-y-emergencias/incidente-112/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejeria-seguridad-y-emergencias/policia-local/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejeria-seguridad-y-emergencias/proteccion-civil/", "#", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejo-de-gobierno/acuerdos/", "https://www.gobiernodecanarias.org/transparencia/temas/accion-gobierno-normativa/consejo-gobierno/ordenes-del-dia/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejo-de-gobierno/declaraciones/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejeria-seguridad-y-emergencias/incidente-112/", "#", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/hemeroteca/", "http://www.gobiernodecanarias.org/principal/redes_sociales.html", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/manual", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/identidad", "/noticias/estatutodeautonomia.pdf", "/noticias/librodeestilo.pdf", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/manual", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/identidad", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/datos", "#", "#", "?format=pdf", "http://www.facebook.com/sharer.php?u=https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/mas-de-40-mil-ninos-y-ninas-de-entre-5-y-11-anos-han-recibido-la-segunda-dosis-de-la-vacuna-contra-la-covid-19/&t=M\u00e1s de 40 mil ni\u00f1os y ni\u00f1as de entre 5 y 11 a\u00f1os han recibido la segunda dosis de la vacuna contra la COVID-19", "http://twitter.com/share?url=https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias?p=83142&text=M\u00e1s de 40 mil ni\u00f1os y ni\u00f1as de entre 5 y 11 a\u00f1os han recibido la segunda dosis de la vacuna contra la COVID-19", "https://www.linkedin.com/cws/share?url=https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/mas-de-40-mil-ninos-y-ninas-de-entre-5-y-11-anos-han-recibido-la-segunda-dosis-de-la-vacuna-contra-la-covid-19/", "whatsapp://send?text=https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/mas-de-40-mil-ninos-y-ninas-de-entre-5-y-11-anos-han-recibido-la-segunda-dosis-de-la-vacuna-contra-la-covid-19/", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "javascript:void(0)", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejeria-sanidad/actividad-asistencial/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejeria-sanidad/actualidad-sanitaria/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/portada/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejeria-sanidad/salud-publica/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/category/consejeria-sanidad/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/tag/coronavirus/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/tag/covid-19/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/tag/scs/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/tag/vacuna/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/tag/vacunacion/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/el-gobierno-de-canarias-desactiva-el-plateca-tras-reflotarse-el-barco-encallado-en-fuerteventura/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/el-helicoptero-del-ges-rescata-a-un-menor-herido-tras-sufrir-una-caida-en-lanzarote/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/obras-publicas-saca-a-licitacion-el-soterramiento-del-enlace-belen-maria-torre-las-palmas/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/varon-herido-al-colisionar-un-quad-con-un-muro-en-fuerteventura/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/canarias-luchara-por-recuperar-el-plan-de-infraestructuras-educativas-del-estado/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/2023/09/01/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/2023/09/02/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/2023/09/03/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/2023/09/04/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/2023/09/05/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/2023/09/06/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/2023/09/07/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/2023/09/08/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/2023/09/09/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/2023/09/10/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/2023/09/11/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/2023/09/12/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/2023/09/13/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/2023/09/14/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/2023/09/15/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/2023/09/16/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/2023/09/17/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/2023/09/18/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/2023/09/19/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/2023/08/", "https://www.gobiernodecanarias.org/gobiernoabierto/", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/rss-portal", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/contacto", "https://www3.gobiernodecanarias.org/noticias/aviso"]}