{"title": "Espa\u00f1a sale del riesgo extremo tras caer la incidencia 22 puntos", "author": "EP; EFE", "url": "https://www.elperiodicoextremadura.com/espana/2021/08/30/espana-sale-riesgo-extremo-caer-56710256.html", "hostname": "elperiodicoextremadura.com", "description": "El Ministerio de Sanidad notifica 146 nuevos fallecidos y 15.489 nuevos contagios por coronavirus", "sitename": "El Peri\u00f3dico Extremadura", "date": "2021-08-30", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "La incidencia del\n[coronavirus ](/tags/coronavirus/)baja 22 puntos hasta los 242 casos por cada 100.000 habitantes en los \u00faltimos 14 d\u00edas, de forma que Espa\u00f1a sale de riesgo extremo y se sit\u00faa en riesgo alto en esta quinta ola de la pandemia, seg\u00fan el \u00faltimo informe del [Ministerio de Sanidad,](/tags/ministerio-de-sanidad/) que indica que desde el viernes se han notificado 15.489 casos y 146 muertes.\nEn la \u00faltima semana la incidencia en toda\n[Espa\u00f1a ](/tags/espana/)ha ca\u00eddo en 75 puntos, con la mayor parte de las comunidades a\u00fan en riesgo extremo, es decir por encima de los 250 casos por cada 100.000 habitantes en las dos \u00faltimas semanas, y con solo siete por debajo de este indicador.\nLa primera de ellas, es Asturias que ya la semana pasada baj\u00f3 a riesgo medio de transmisi\u00f3n (por debajo de los 150 casos) y se encuentra actualmente en 94 casos por cada 100.000 habitantes a 14 d\u00edas. Canarias baja este lunes a riesgo alto con 150 casos. Por debajo de los 250 casos est\u00e1n Comunidad Valenciana (197), Catalu\u00f1a (204), Andaluc\u00eda (235), Navarra (247), Arag\u00f3n (244) y Murcia (247).\nOcupaci\u00f3n hospitalaria\nMientras que la letalidad del coronavirus se mantiene en el 1,7 %, la ocupaci\u00f3n de las ucis contin\u00faa bajando muy levemente y se sit\u00faa, tras el fin de semana, en el 18,04 %, frente al 18,37 % del viernes. La ocupaci\u00f3n en planta es del 6,07 %, muy similar al dato del pasado viernes.\nEn toda Espa\u00f1a hay 7.114 pacientes hospitalizados por covid-19 y 1.685 en camas de cuidados intensivos. Este fin de semana ha habido 611 nuevos ingresos y se han dado 411 altas en los hospitales.\nFallecimientos en la \u00faltima semana\nPese al descenso en la incidencia, seg\u00fan los \u00faltimos datos de Sanidad, en la \u00faltima semana ha habido 663 decesos -a la espera de que las comunidades comuniquen todos los datos de esta semana-, mientras que el n\u00famero de muertes no ha bajado del centenar: el martes fue el registro m\u00e1s alto con 190 decesos y el viernes el m\u00e1s bajo, 139.\nLa incidencia se mantiene alta entre los j\u00f3venes\nLa incidencia acumulada sigue descendiendo desde el viernes en todos los grupos edad, aunque se mantiene alta entre los grupos m\u00e1s j\u00f3venes, que son los que menos vacunados est\u00e1n por el momento.\nEn los menores de 11 a\u00f1os se sit\u00faa en 240 positivos por cada 100.000, mientras que de 12-19 es de 417 y de 20 a 29 a\u00f1os se sit\u00faa en 312. De 30 a 39 a\u00f1os se encuentra en 201, de 40 a 49 en 175, de 50 a 59 en 147 y de 60 a 69 en 125. Mientras que la incidencia m\u00e1s baja es la de los mayores de 70 a 79 a\u00f1os, con 116 casos por cada 100.000 habitantes, por debajo de la de los mayores de 80 (173), que ha repuntado por los contagios en las residencias.\nEl 69,1% de la poblaci\u00f3n ya ha recibido la pauta completa\nEl 69,1 por ciento de la poblaci\u00f3n (32.811.664 personas) ya ha recibido la pauta completa de\n[vacunaci\u00f3n ](/tags/vacunacion/)contra el Covid-19 y el 76,6 por ciento una dosis (36.346.563), seg\u00fan el informe publicado este lunes por el [Ministerio de Sanidad.](/tags/sanidad/)\nEn Espa\u00f1a se han administrado 65.444.891 dosis de las vacunas contra el Covid-19 de Pfizer, Moderna, AstraZeneca y Janssen, el 91,1 por ciento de las distribuidas entre las comunidades aut\u00f3nomas, que asciende a 71.876.842 unidades.\nEl Ministerio de Sanidad ha facilitado esta informaci\u00f3n en el informe de actividad del proceso de vacunaci\u00f3n frente a la Covid-19 en base a datos recogidos entre el 27 de diciembre, d\u00eda en el que comenzaron las vacunaciones, y este lunes 30 de agosto.\nLos datos del departamento dirigido por\n[Carolina Darias](/tags/carolina-darias/) indican que en ese periodo se han recibido en Espa\u00f1a 49.800.849 dosis de la vacuna de [Pfizer](/tags/pfizer/), de las que se han entregado 49.767.927, se han administrado 45.871.774 dosis, 24.796.927 han recibido una y 22.344.881 las dos.\nAsimismo, Espa\u00f1a ha recibido 9.590.500 dosis de la vacuna de\n[Moderna](/tags/moderna/), 9.585.980 han sido ya distribu\u00eddas a las comunidades aut\u00f3nomas, y se han administrado 7.912.833 dosis, si bien 4.516.550 han recibido una dosis y 3.739.476 las dos dosis.\nRespecto a la vacuna de\n[AstraZeneca](/tags/astrazeneca/), el informe publicado hoy por el Ministerio de Sanidad se\u00f1ala que han llegado a Espa\u00f1a 10.285.200, de las que se han administrado 9.727.799, si bien a 5.100.601 personas se ha inoculado ya una dosis y a 4.794.822 las dos.\nFinalmente, se han entregado a las CCAA 4.794.822 dosis de la vacuna desarrollada contra el coronavirus, de las que ya se han administrado 4.794.822, contando esta vacuna con una sola dosis.", "language": null, "image": "https://estaticos-cdn.prensaiberica.es/clip/1cf74fab-3379-4360-b6f5-d357b6f8567d_16-9-aspect-ratio_default_0.jpg", "pagetype": "article", "links": ["https://www.elperiodicoextremadura.com/extremadura/2023/09/21/repunte-covid-nota-atencion-primaria-92347281.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/extremadura/2023/09/21/diez-menores-identificados-caso-desnudos-92373093.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/caceres-local/2023/09/21/alcalde-caceres-valora-manera-seria-92346103.html", "https://lacronicadebadajoz.elperiodicoextremadura.com/la-cronica-de-badajoz/2023/09/21/miembros-mesas-electorales-23-j-92333814.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/deportes/2023/09/20/destitucion-andreu-camps-seleccion-femenina-futbol-92333879.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/extremadura/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/caceres-local/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/badajoz-portada/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/merida/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/plasencia/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/universidad-extremadura/", "/municipios.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/extremadura/cien-anos-de-periodismo/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/caceres-local/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/caceres-local/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/plasencia/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/navalmoral/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/coria/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/caceres/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/badajoz-portada/", "https://lacronicadebadajoz.elperiodicoextremadura.com/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/merida/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/vegasaltas/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/almendralejo/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/badajoz/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/feria-de-san-juan/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/merida/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/feria-de-merida/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/festival-internacional-de-teatro-clasico-de-merida/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/badajoz/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/plasencia/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/valle-del-jerte/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/feria-de-plasencia/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/caceres/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/vegasaltas/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/fusion-don-benito-y-villanueva/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/deportes/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/futbol/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/primera-rfef/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/segunda-rfef/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/leb-oro/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/liga-femenina-challenge/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/motogp/", "/deportes/futbol/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/opinion/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/cartas-al-director/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/opinion/editorial/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/autores/pilar-galan-rodriguez.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/autores/aracely-r-robustillo.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/autores/carmen-martinez-fortun.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/autores/fernando-valbuena.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/autores/victor-bermudez.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/mas-noticias/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/espana/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/internacional/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/economia/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/sociedad/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/femenino-plural/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tendencias21/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/medio-ambiente/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/educar-es-todo/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/sucesos/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/sucesos/tribunales/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/sucesos/investigacion/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/violencia-de-genero/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/sucesos/delitos-informaticos/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/sucesos/delitos-informaticos/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/cultura/", "https://www.epe.es/es/abril/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/la-recomendacion-literaria/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/ocio/cine/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/musica/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/arte/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/teatro/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/ocio/agenda/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/videos/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/fotos/", "https://www.iberempleos.es/ofertas-empleo/caceres", "https://www.tucasa.com/compra-venta/viviendas/caceres/?r=&idz=0010", "https://www.tucasa.com/alquiler/viviendas/caceres/?r=&idz=0010", "https://ocasion.neomotor.com/coches-segunda-mano-caceres", "https://www.elperiodicoextremadura.com/esquelas/", "https://tiempo.elperiodicoextremadura.com/comunidad/extremadura_11.html", "/newsletters/", "/sorteos/", "https://juegos.elperiodicoextremadura.com/", "/rss.html", "/tags/", "/mapaweb/", "https://www.elperiodico.com/es/loteria-navidad/", "https://www.facebook.com/periodicoextremadura/", "https://twitter.com/epextremadura", "https://www.instagram.com/elperiodicoextremadura", "https://www.linkedin.com/company/el-peri\u00f3dico-extremadura/", "https://micuenta.elperiodicoextremadura.com/tp/login", "https://www.elperiodicoextremadura.com/extremadura/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/caceres-local/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/badajoz-portada/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/merida/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/plasencia/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/universidad-extremadura/", "/municipios.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/extremadura/cien-anos-de-periodismo/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/caceres-local/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/caceres-local/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/plasencia/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/navalmoral/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/coria/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/caceres/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/badajoz-portada/", "https://lacronicadebadajoz.elperiodicoextremadura.com/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/merida/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/vegasaltas/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/almendralejo/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/badajoz/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/feria-de-san-juan/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/merida/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/feria-de-merida/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/festival-internacional-de-teatro-clasico-de-merida/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/badajoz/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/plasencia/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/valle-del-jerte/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/feria-de-plasencia/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/caceres/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/vegasaltas/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/fusion-don-benito-y-villanueva/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/deportes/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/futbol/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/primera-rfef/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/segunda-rfef/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/leb-oro/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/liga-femenina-challenge/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/motogp/", "/deportes/futbol/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/opinion/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/cartas-al-director/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/opinion/editorial/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/autores/pilar-galan-rodriguez.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/autores/aracely-r-robustillo.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/autores/carmen-martinez-fortun.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/autores/fernando-valbuena.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/autores/victor-bermudez.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/mas-noticias/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/espana/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/internacional/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/economia/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/sociedad/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/femenino-plural/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tendencias21/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/medio-ambiente/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/educar-es-todo/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/sucesos/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/sucesos/tribunales/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/sucesos/investigacion/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/violencia-de-genero/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/sucesos/delitos-informaticos/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/sucesos/delitos-informaticos/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/cultura/", "https://www.epe.es/es/abril/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/la-recomendacion-literaria/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/ocio/cine/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/musica/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/arte/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tags/teatro/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/ocio/agenda/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/videos/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/fotos/", "https://www.iberempleos.es/ofertas-empleo/caceres", "https://www.tucasa.com/compra-venta/viviendas/caceres/?r=&idz=0010", "https://www.tucasa.com/alquiler/viviendas/caceres/?r=&idz=0010", "https://ocasion.neomotor.com/coches-segunda-mano-caceres", "https://www.elperiodicoextremadura.com/esquelas/", "https://tiempo.elperiodicoextremadura.com/comunidad/extremadura_11.html", "/newsletters/", "/sorteos/", "https://juegos.elperiodicoextremadura.com/", "/rss.html", "/tags/", "/mapaweb/", "https://www.elperiodico.com/es/loteria-navidad/", "https://www.facebook.com/periodicoextremadura/", "https://twitter.com/epextremadura", "https://www.instagram.com/elperiodicoextremadura", "https://www.linkedin.com/company/el-peri\u00f3dico-extremadura/", "/", "/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/espana/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/internacional/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/sociedad/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/femenino-plural/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/tendencias21/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/medio-ambiente/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/mas-noticias/", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https://www.elperiodicoextremadura.com/espana/2021/08/30/espana-sale-riesgo-extremo-caer-56710256.html%3Futm_source%3Dfacebook%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", "https://twitter.com/intent/tweet?original_referer=https://www.elperiodicoextremadura.com/espana/2021/08/30/espana-sale-riesgo-extremo-caer-56710256.html&text=Espa%C3%B1a%20sale%20del%20riesgo%20extremo%20tras%20caer%20la%20incidencia%2022%20puntos%20https://www.elperiodicoextremadura.com/espana/2021/08/30/espana-sale-riesgo-extremo-caer-56710256.html%3Futm_source%3Dtwitter%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share&via=epextremadura", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&title=Espa%C3%B1a%20sale%20del%20riesgo%20extremo%20tras%20caer%20la%20incidencia%2022%20puntos&url=https://www.elperiodicoextremadura.com/espana/2021/08/30/espana-sale-riesgo-extremo-caer-56710256.html%3Futm_source%3Dlinkedin%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", "https://api.whatsapp.com/send?text=Espa%C3%B1a%20sale%20del%20riesgo%20extremo%20tras%20caer%20la%20incidencia%2022%20puntos:https://www.elperiodicoextremadura.com/espana/2021/08/30/espana-sale-riesgo-extremo-caer-56710256.html%3Futm_source%3Dwhatsapp%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", null, "#comments", "mailto:?subject=Espa%C3%B1a%20sale%20del%20riesgo%20extremo%20tras%20caer%20la%20incidencia%2022%20puntos&body=https%3A%2F%2Fwww.elperiodicoextremadura.com%2Fespana%2F2021%2F08%2F30%2Fespana-sale-riesgo-extremo-caer-56710256.html%3Futm_source%3Dmail%26utm_medium%3Dsocial%26utm_campaign%3Dbtn-share", "https://micuenta.elperiodicoextremadura.com/tp/perfil/favoritos", "/tags/coronavirus/", "/tags/ministerio-de-sanidad/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/espana/2021/08/30/darias-cree-hay-comunidades-han-56690932.html", "/tags/espana/", "/tags/vacunacion/", "/tags/sanidad/", "/tags/carolina-darias/", "/tags/pfizer/", "/tags/moderna/", "/tags/astrazeneca/", "", null, "", "", "", "", "", "", "/tags/coronavirus/", "/tags/vacunacion/", "/tags/espana/", "/tags/sanidad/", "/lo-mas-visto/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/extremadura/2023/09/21/noticias-extremadura-titulares-dia-21-septiembre-2023-89263348.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/extremadura/2023/09/21/tiempo-extremadura-hoy-62902199.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/extremadura/2023/09/21/lonja-extremadura-son-precios-actualizados-71742670.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/plasencia/2023/09/20/policia-corta-parte-centro-plasencia-92340598.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/sociedad/2023/09/21/roberto-brasero-alerta-fenomeno-llega-jueves-afectara-todas-comunidades-dv-92366655.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/espana/2023/09/21/tc-revisara-pleno-monografico-veto-92384513.html", "/espana/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/espana/2023/09/21/tc-revisara-pleno-monografico-veto-92384513.html", "https://micuenta.elperiodicoextremadura.com/tp/perfil/favoritos", null, null, "https://www.elperiodicoextremadura.com/espana/2023/09/21/amnistia-acapara-debate-asamblea-ayuso-92383854.html", "/espana/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/espana/2023/09/21/amnistia-acapara-debate-asamblea-ayuso-92383854.html", "https://micuenta.elperiodicoextremadura.com/tp/perfil/favoritos", null, null, "https://www.elperiodicoextremadura.com/espana/2023/09/21/ayuso-incrementa-ayudas-alquiler-jovenes-92383466.html", "/espana/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/espana/2023/09/21/ayuso-incrementa-ayudas-alquiler-jovenes-92383466.html", "https://micuenta.elperiodicoextremadura.com/tp/perfil/favoritos", null, null, "https://www.elperiodicoextremadura.com/espana/2023/09/21/psoe-aventaja-puntos-pp-primer-92377176.html", "/espana/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/espana/2023/09/21/psoe-aventaja-puntos-pp-primer-92377176.html", "https://micuenta.elperiodicoextremadura.com/tp/perfil/favoritos", null, null, "https://www.elperiodicoextremadura.com/extremadura/2023/09/21/repunte-covid-nota-atencion-primaria-92347281.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/extremadura/2023/09/21/diez-menores-identificados-caso-desnudos-92373093.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/caceres-local/2023/09/21/alcalde-caceres-valora-manera-seria-92346103.html", "https://lacronicadebadajoz.elperiodicoextremadura.com/la-cronica-de-badajoz/2023/09/21/miembros-mesas-electorales-23-j-92333814.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/deportes/2023/09/20/destitucion-andreu-camps-seleccion-femenina-futbol-92333879.html", "https://www.elperiodicoextremadura.com/extremadura/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/caceres-local/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/badajoz-portada/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/merida/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/plasencia/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/vegasaltas/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/deportes/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/opinion/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/mas-noticias/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/sucesos/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/cultura/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/quienes-somos/", "https://www.prensaiberica360.es/tarifas/tarifas-el-periodico-de-extremadura/", "http://www.becontent.es/?_ga=2.162431740.1106685681.1615898554-268315538.1449524161", "https://www.prensaiberica.es/", "https://www.prensaiberica360.es/", "https://www.diaridegirona.cat", "https://www.diariocordoba.com/", "https://www.diariodeibiza.es", "https://www.informacion.es", "https://www.diariodemallorca.es", "https://www.eldia.es", "https://www.emporda.info", "https://www.elperiodicodearagon.com/", "https://www.elperiodico.com/es/", "https://www.epe.es/es/", "https://www.elperiodicoextremadura.com/", "https://www.elperiodicomediterraneo.com/", "https://www.farodevigo.es", "https://lacronicadebadajoz.elperiodicoextremadura.com/", "https://www.lne.es", "https://www.laopinioncoruna.es", "https://www.laopiniondemurcia.es", "https://www.laopiniondemalaga.es", "https://www.laopiniondezamora.es", "https://www.laprovincia.es", "https://www.levante-emv.com", "https://www.mallorcazeitung.es", "https://www.regio7.cat", "https://www.sport.es/es/", "https://www.superdeporte.es", "https://www.elcorreogallego.es/", "https://www.levante-emv.com/videos/levante-tv/", "https://www.informacion.es/videos/informaciontv/", "https://www.elperiodico.com/cuore/", "https://www.woman.es/", "https://www.stilo.es/", "https://viajar.elperiodico.com/", "/tendencias21/", "/medio-ambiente/", "https://formula1.lne.es/", "https://www.compramejor.es/", "https://www.iberempleos.es/", "https://neomotor.epe.es", "https://www.laloterianavidad.com/", "https://www.premios-cine.com/oscars/", "https://www.premios-cine.com/goya/", "https://ocasion.neomotor.com/", "https://www.tucasa.com/", "https://www.cambalache.es/", "https://www.codigonuevo.com/", "https://micuenta.elperiodicoextremadura.com/protecciondatos?gdprTipo=3", "https://www.prensaiberica.es/politica-de-privacidad-resumida/?_ga=2.59880873.56992869.1615210131-1209387750.1608301733", "javascript:Didomi.preferences.show();", "", null, "", "", "", "", "", ""]}