{"title": "Baleares invierte 1,9 millones de euros en vacunas contra el virus respiratorio sincitial", "author": "PlantaDoce", "url": "https://www.plantadoce.com/publico/baleares-invierte-19-millones-de-euros-en-vacunas-contra-el-virus-respiratorio-sincitial.html", "hostname": "plantadoce.com", "description": "El Gobierno balear ejecuta esta operaci\u00f3n en la inmunizaci\u00f3n de esta enfermedad con nirsevimab a todos los ni\u00f1os vulnerables en la temporada 2023-2024. Este virus es la principal causa de la bronquiolitis.", "sitename": "PlantaDoce", "date": "2023-08-11", "id": null, "license": null, "body": null, "comments": "info@plantadoce.com\nPol\u00edtica de validaci\u00f3n de los comentarios:\nPlantaDoce no realiza validaci\u00f3n previa para la publicaci\u00f3n de los comentarios. No obstante, para evitar que comentarios an\u00f3nimos afecten a derechos de terceros sin capacidad de r\u00e9plica, todos los comentarios requieren de un correo electr\u00f3nico v\u00e1lido, que no ser\u00e1 publicado.\nEscribe tu nombre y direcci\u00f3n de email para poder opinar sobre esta noticia: tras hacer click en el enlace que encontrar\u00e1s en el correo de validaci\u00f3n, tu comentario ser\u00e1 publicado.\nVIH/SIDA, VPH, HERPES\nHEPATITIS, DIABETITIS, C\u00c1NCER,\nCANDIDIASIS, PROBLEMAS SEXUALES, EMBARAZO y m\u00e1s\n\u00danase a mi grupo de salud de Twitter en @neareahh2", "commentsbody": null, "raw_text": null, "text": "Baleares invierte 1,9 millones de euros en vacunas contra el virus respiratorio sincitial\nEl Gobierno balear ejecuta esta operaci\u00f3n en la inmunizaci\u00f3n de esta enfermedad con nirsevimab a todos los ni\u00f1os vulnerables en la temporada 2023-2024. Este virus es la principal causa de la bronquiolitis.\nRefuerzo en vacunas. Baleares invierte 1,9 millones de euros en vacunas contra el virus respiratorio sincitial (VRS). El Ejecutivo auton\u00f3mico inmunizar\u00e1 a todos los ni\u00f1os que sean vulnerables a esta enfermedad con el compuesto nirsevimab durante la temporada 2023-2024.\nEl VRS causa, cada a\u00f1o, una importante carga de enfermedad, tanto en t\u00e9rminos de infecci\u00f3n como de ingresos hospitalarios y estancias en la unidad de cuidados intensivos (UCI), en los ni\u00f1os m\u00e1s peque\u00f1os y, en especial, en los prematuros, los que presentan patolog\u00edas de base y los ni\u00f1os sanos de menos de seis meses.\nAdem\u00e1s, este virus es la principal causa de la aparici\u00f3n de la bronquiolitis que consiste en la inflamaci\u00f3n de bronquios y bronqu\u00edolos y que supone el 80 % de la enfermedad respiratoria y las hospitalizaciones a ni\u00f1os menores de un a\u00f1o. La enfermedad es m\u00e1s habitual y grave en ni\u00f1os prematuros o con patolog\u00edas graves, pero al tratarse de una enfermedad muy frecuente, la mayor\u00eda de los afectados son ni\u00f1os sanos.\nBaleares vacunar\u00e1 a todos los ni\u00f1os vulnerables a la enfermedad durante la temporada 2023-2024\nLa complicaci\u00f3n m\u00e1s com\u00fan de esta patolog\u00eda es la dificultad respiratoria, que muchas veces requiere ox\u00edgeno u otras medidas de asistencia de la respiraci\u00f3n. Los ni\u00f1os m\u00e1s peque\u00f1os, adem\u00e1s, pueden tener dificultad para la alimentaci\u00f3n. Tambi\u00e9n se ven infecciones por otros microorganismos, principalmente otitis o neumon\u00eda, pero tambi\u00e9n infecci\u00f3n generalizada.\nLa Uni\u00f3n Europea autoriz\u00f3 en 2022 el uso de nirsevimab, que ha demostrado ser seguro y que tiene una eficacia alta para prevenir la enfermedad, especialmente en sus formas m\u00e1s graves, y una duraci\u00f3n de la protecci\u00f3n que cubre pr\u00e1cticamente toda la temporada de circulaci\u00f3n del VRS.\nEste f\u00e1rmaco se administra en una sola dosis por v\u00eda intramuscular y se puede poner con seguridad y eficacia a partir del nacimiento. Por todo ello, los profesionales salud p\u00fablica y las asociaciones de pediatr\u00eda y de vacunolog\u00eda recomiendan su uso para todos los lactantes en la primera temporada de circulaci\u00f3n del VRS.\nRecientemente, Baleares ha destinado 3,2 millones de euros en la compra de vacunas contra el neumococo. Esta enfermedad afecta principalmente a los infantes menores de cinco a\u00f1os y personas mayores de edad. Adem\u00e1s, la contrataci\u00f3n de este suministro para lo que resta de a\u00f1o y todo 2024.\nEn Espa\u00f1a, en los \u00faltimos a\u00f1os, la red nacional de vigilancia epidemiol\u00f3gica (Renave) recoge entre 3.000 y 4.000 casos anuales y afecta principalmente a los ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os y a las personas de m\u00e1s edad.\nLa vacunaci\u00f3n es la herramienta principal para prevenir esta enfermedad, por este motivo, en 2016 se incluy\u00f3 la vacuna en el calendario infantil. En el caso de las personas de m\u00e1s edad, la vacuna ya se administraba a personas de grupos de riesgo y en 2018 la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica aprob\u00f3 la vacunaci\u00f3n universal a las personas que cumpl\u00edan 65 a\u00f1os en adelante.", "language": null, "image": "https://www.plantadoce.com/files/2020/20_recursos/otros/vacuna-foto-948.jpg", "pagetype": "website", "links": ["/politica-de-cookies.html", "#", "/", "#", "#", "/temas/boehringer-ingelheim.html", "/temas/qida.html", "/temas/bayer.html", "/empresa.html", "/entorno.html", "/publico.html", "/adn.html", "/sala-de-espera.html", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Fwww.plantadoce.com%2Fpublico%2Fbaleares-invierte-19-millones-de-euros-en-vacunas-contra-el-virus-respiratorio-sincitial.html", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Baleares+invierte+1%2C9+millones+de+euros+en+vacunas+contra+el+virus+respiratorio+sincitial&via=Planta_Doce&url=https%3A%2F%2Fwww.plantadoce.com%2Fpublico%2Fbaleares-invierte-19-millones-de-euros-en-vacunas-contra-el-virus-respiratorio-sincitial.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.plantadoce.com%2Fpublico%2Fbaleares-invierte-19-millones-de-euros-en-vacunas-contra-el-virus-respiratorio-sincitial.html", "#", "https://wa.me/?lang=es&text=Baleares+invierte+1%2C9+millones+de+euros+en+vacunas+contra+el+virus+respiratorio+sincitial https%3A%2F%2Fwww.plantadoce.com%2Fpublico%2Fbaleares-invierte-19-millones-de-euros-en-vacunas-contra-el-virus-respiratorio-sincitial.html", "?print=16979", "?download=16979", "?print=16979", "?download=16979", "/publico/baleares-destina-165-millones-de-euros-a-la-compra-de-material-contra-el-covid-19.html", "/publico/baleares-invierte-55-millones-de-euros-en-la-renovacion-de-la-residencia-de-andratx.html", "/publico/baleares-destina-32-millones-de-euros-a-vacunas-contra-el-neumococo.html", "#", "/aviso-legal.html", "#", "https://www.linkedin.com/shareArticle?mini=true&url=https%3A%2F%2Fwww.plantadoce.com%2Fpublico%2Fbaleares-invierte-19-millones-de-euros-en-vacunas-contra-el-virus-respiratorio-sincitial.html", "https://twitter.com/intent/tweet?text=Baleares+invierte+1%2C9+millones+de+euros+en+vacunas+contra+el+virus+respiratorio+sincitial&via=Planta_Doce&url=https%3A%2F%2Fwww.plantadoce.com%2Fpublico%2Fbaleares-invierte-19-millones-de-euros-en-vacunas-contra-el-virus-respiratorio-sincitial.html", "https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=https%3A%2F%2Fwww.plantadoce.com%2Fpublico%2Fbaleares-invierte-19-millones-de-euros-en-vacunas-contra-el-virus-respiratorio-sincitial.html", "#", "https://wa.me/?lang=es&text=Baleares+invierte+1%2C9+millones+de+euros+en+vacunas+contra+el+virus+respiratorio+sincitial https%3A%2F%2Fwww.plantadoce.com%2Fpublico%2Fbaleares-invierte-19-millones-de-euros-en-vacunas-contra-el-virus-respiratorio-sincitial.html", "mailto:info@plantadoce.com", "#", "#", "/entorno/bismarck-vs-beveridge-el-cara-a-cara-de-los-sistemas-sanitarios-en-la-union-europea.html", "/empresa/el-director-general-de-bayer-planea-eliminar-cargos-directivos.html", "/publico/castilla-la-mancha-refuerza-su-estructura-sociosanitaria-con-44-millones-de-inversion.html", "https://www.nacex.com/irSolucionesSectoriales.do?utm_source=BANNER+PLANTA+DOCE&utm_medium=LO+M%C3%81S+LEIDO&utm_campaign=salud&utm_id=PLANTA+DOCE", "/empresa/novartis-adquiere-dtx-pharma-por-mas-de-500-millones-de-dolares.html", "/adn/valencia-nombra-a-marciano-gomez-como-nuevo-consejero-de-sanidad.html", "/empresa/johnsonjohnson-mantendra-una-participacion-del-95-en-kenvue.html", "https://www.nacex.com/irSolucionesSectoriales.do?utm_source=BANNER+PLANTA+DOCE&utm_medium=LO+M%C3%81S+LEIDO&utm_campaign=salud&utm_id=PLANTA+DOCE", "/multimedia.html?id=26", "/multimedia.html?id=25", "/multimedia.html?id=24", "/multimedia.html#block_videos2_category_22960", "/especiales/la-sanidad-ante-el-28m.html", "/especiales/la-sanidad-ante-el-28m.html", "/especiales/gigantes-hospitalarios.html", "/especiales/gigantes-hospitalarios.html", "/especiales/las-sagas-de-la-salud.html", "/especiales/las-sagas-de-la-salud.html", "/especiales/monitor-del-sistema-hospitalario-de-la-comunidad-de-madrid.html", "/especiales/monitor-del-sistema-hospitalario-de-la-comunidad-de-madrid.html", "/especiales/especial-2022-el-ano-de-la-vuelta-al-status-quo.html", "/especiales/especial-2022-el-ano-de-la-vuelta-al-status-quo.html", "/especiales/la-entrevista-de-la-semana.html", "/especiales/la-entrevista-de-la-semana.html", "/especiales/resumen-de-la-semana.html", "/especiales/resumen-de-la-semana.html", "/especiales/plantadoce-meets.html", "/especiales/plantadoce-meets.html", "/especiales/china-punto-de-inflexion.html", "/especiales/china-punto-de-inflexion.html", "#", "/aviso-legal.html", "/directorios/perfiles/bernardo-kanahuati.html", "/directorios/perfiles/bernardo-kanahuati.html", "/opinion/carlos-villaverde.html", "/opinion/carlos-villaverde/tecnologia-saludable.html", "/opinion.html", "#", "#", "#", "/empresa.html", "/entorno.html", "/publico.html", "/adn.html", "/sala-de-espera.html", "/publicaciones-es.html", "/publicaciones-es/plantadoce-dossier.html", "/publicaciones-es/informes.html", "/directorios/perfiles.html", "/opinion.html", "/especiales.html", "/multimedia.html", "/newsletter.html", "/quienes-somos.html", "/redaccion.html", "/publicidad.html", "http://www.plantadoce.com/rss.xml", "/aviso-legal.html", "/politica-de-cookies.html", "http://www.linkedin.com/company/plantadoce", "http://twitter.com/Planta_Doce", "http://www.facebook.com/PlantaDocenews/", "#", "/avisos/consentimiento.html", "#", "#", "/empresa.html", "/entorno.html", "/publico.html", "/adn.html", "/sala-de-espera.html", "/publicaciones-es/plantadoce-dossier.html", "/publicaciones-es/informes.html", "/directorios/perfiles.html", "/opinion.html", "/especiales.html", "/multimedia.html", "/newsletter.html", "http://twitter.com/Planta_Doce", "http://www.facebook.com/PlantaDocenews/", "http://www.linkedin.com/company/plantadoce", "/quienes-somos.html", "/redaccion.html", "/publicidad.html", "http://www.plantadoce.com/rss.xml", "/aviso-legal.html", "/politica-de-cookies.html"]}